{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08435"}, {"@name": "filename", "#text": "13270_196225.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \u2013 UFSC \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM  \n\nENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O: \nMESTRADO  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPROPOSTA DE FERRAMENTA PARA FACILITAR A \n\nTRANSFORMA\u00c7\u00c3O DAS DIRETRIZES DE POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS DE \n\nTRABALHO E RENDA EM A\u00c7\u00d5ES NOS ESTRATOS ESTADUAIS E \n\nMUNICIPAIS \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nSandra Marchalek \n \n \n \n \n \n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O SUBMETIDA COMO REQUISITO PARCIAL PARA A OBTEN\u00c7\u00c3O \nDO T\u00cdTULO DE MESTRE \n\n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis, julho de 2003 \n\n\n\n ii  \n\nPROPOSTA DE FERRAMENTA PARA FACILITAR A \n\nTRANSFORMA\u00c7\u00c3O DAS DIRETRIZES DE POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS DE \n\nTRABALHO E RENDA EM A\u00c7\u00d5ES NOS ESTRATOS ESTADUAIS E \n\nMUNICIPAIS \n  \n\n \n \n \n \n \n\nSandra Marchalek \n \n \n \n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o (\u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Ergonomia) e aprovada \n\nem sua forma final pelo Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de \n\nProdu\u00e7\u00e3o. \n \n \n\nProfessor Edson P. Paladini, Dr. \nCoordenador do Curso \n\n \n \n\nAPRESENTADA \u00c0 COMISS\u00c3O EXAMINADORA INTEGRADA PELOS \n\nPROFESSORES: \n\n \n \n\nProf. Nelci Moreira de Barros, Dr. Eng. \n(Universidade Federal de Santa Catarina - UFSC - Orientador) \n\n \n \n \n\nProf. Neri dos Santos, Dr. Ing. \n(Universidade Federal de Santa Catarina - UFSC) \n\n \n \n \n\nProfa. Ana Regina Aguiar Dutra, Dra. Eng. \n(Universidade Federal de Santa Catarina - UFSC) \n\n\n\n iii  \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\u00c0 minha m\u00e3ezinha do cora\u00e7\u00e3o, Cec\u00edlia,  \n\nque sempre acreditou e confiou no sucesso da minha \n\ncaminhada! \n\n\n\n iv  \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n \n\u00c0 Cec\u00edlia minha m\u00e3e pelo amor incondicional e incentivo, meu pai Boleslau por mostrar-me o \n\nvalor do trabalho, \u00e0 Deisi minha forte e doce irm\u00e3 que esteve sempre comigo em todos os \n\nmomentos, \u00e0 Leila e Zuleica minhas irm\u00e3s pela compreens\u00e3o da dist\u00e2ncia, pelo carinho e \n\ntorcida. \n\n \n\nA Thiago e Patr\u00edcia pela certeza de que \u00e9 mister construir um mundo melhor. \n\n \n\nAo meu orientador Prof. Dr. Nelci Moreira de Barros que proporcionou a continuidade dos \n\nmeus estudos, a oportunidade de conv\u00edvio e intera\u00e7\u00e3o. Momentos estes, que jamais ser\u00e3o \n\nesquecidos devido a sinceridade, car\u00e1ter e principalmente pelo bom cora\u00e7\u00e3o!    \n\n \n\nAos meus amigos de caminhada Marcelo Fernandes e Luciane Gobbo pelo carinho e \n\ncompreens\u00e3o m\u00fatua nos almo\u00e7os inesquec\u00edveis. \n\n \n\nA todos os colegas que estiveram presentes nas oficinas de orienta\u00e7\u00f5es e contribu\u00edram \n\nconstrutivamente. \n\n \n\nAos meus amigos do cora\u00e7\u00e3o Ana e Francisco pela paci\u00eancia, carinho, compreens\u00e3o e apoio, \n\nsem esquecer das madrugadas em claro, das cuias de chimarr\u00e3o e da constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento! \n\n \n\n\u00c0 Ivane Laurete Perotti pela dedica\u00e7\u00e3o e incentivo \u00e0 busca do melhor. \n\n \n\n\u00c0 Banca de Defesa: Prof. Dr. Nelci Moreira de Barros, Prof. Dr. Neri dos Santos e a Profa. \n\nDra. Ana Regina Aguiar Dutra, pela aten\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n v  \n\nRESUMO \n \n \n\nMARCHALEK, Sandra. Proposta de ferramenta para facilitar a transforma\u00e7\u00e3o das diretrizes \nde pol\u00edticas p\u00fablicas de trabalho e renda em a\u00e7\u00f5es nos estratos estaduais e municipais. 2003. \n124f. Disserta\u00e7\u00e3o. (Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Federal de Santa \nCatarina, Florian\u00f3polis, 2003. \n \n\n \n\nO presente estudo destina-se a descortinar as Pol\u00edticas P\u00fablicas elaboradas para o Brasil \npriorizando o enfoque em gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda. Isso posto, inicia a pesquisa em 1823 \ncom a Doutrina Monroe que estende seu dom\u00ednio a toda Am\u00e9rica Latina e decorrente desta \npol\u00edtica surge a Pol\u00edtica do Corol\u00e1rio Roosevelt. No s\u00e9culo XX, a pol\u00edtica New Deal traz \nconseq\u00fc\u00eancias novamente para toda Am\u00e9rica Latina. O Brasil que vinha de uma cultura \nprim\u00e1rio-exportadora (caf\u00e9, de algod\u00e3o, de a\u00e7\u00facar, de tabaco, de couros e de cacau) come\u00e7ava \naos poucos mudar o perfil econ\u00f4mico. O Governo (1930-45) de Get\u00falio Vargas amparado \nnum estado forte investiu em siderurgia e posteriormente no seu segundo mandato (1951-54), \nna Petrobr\u00e1s, visando alcan\u00e7ar a maior autonomia econ\u00f4mica poss\u00edvel. As pol\u00edticas nesta \n\u00e9poca propiciaram a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Trabalho, a Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho \n\u2013 CLT, a cria\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo que se tornaram indicativos de avan\u00e7os nas pol\u00edticas \np\u00fablicas. As Miss\u00f5es Cooke, Abbink, Programa Ponto IV, se traduzem em acordos de \ncoopera\u00e7\u00e3o internacional entre Estados Unidos e Brasil, a Alian\u00e7a Para o Progresso era uma \nproposta continental de coopera\u00e7\u00e3o financeira. No governo de Juscelino Kubitschek, o Plano \nde Metas caracterizou o desenvolvimentismo no Brasil, a entrada de capital estrangeiro e o \nprocesso de Substitui\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00f5es. As pol\u00edticas referentes \u00e0 \u00e9poca do regime militar \n(1964-1985) enfrentaram situa\u00e7\u00f5es dicot\u00f4micas, por exemplo, a desacelera\u00e7\u00e3o da economia e \nposteriormente um aumento acelerado do crescimento econ\u00f4mico denominado de \u201cmilagre \nbrasileiro\u201d, as crises internacionais do petr\u00f3leo afetaram o crescimento do Brasil. Com o fim \ndo regime militar e o inicio da democracia as pol\u00edticas de 1985 a 1994 foram para estabilizar a \neconomia interna e conter a infla\u00e7\u00e3o. Ainda no ano de 1994 surge o Programa de Gera\u00e7\u00e3o de \nEmprego e Renda \u2013 PROGER que se tornar\u00e1 o marco inicial das Pol\u00edticas P\u00fablicas de \nTrabalho e Renda, decorrente deste programa s\u00e3o elaborados outros programas \u2013 PRONAF, \nPLANFOR, Comunidade Solid\u00e1ria, Brasil em A\u00e7\u00e3o, PCPP, Programa Fome Zero, Programa \nNacional de Qualifica\u00e7\u00e3o. Dentro deste escopo, foi escolhido o Plano Nacional de \nQualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador \u2013 PLANFOR, para identificar como as diretrizes das Pol\u00edticas \nP\u00fablicas de Trabalho e Renda s\u00e3o transformadas em a\u00e7\u00f5es nos estratos estaduais e \nmunicipais. \n \n \n \n \n \nPalavras-chave: pol\u00edticas p\u00fablicas, trabalho, renda, qualifica\u00e7\u00e3o profissional.   \n\n\n\n vi  \n\nABSTRACT \n \n \n \n\nSUMMARY MARCHALEK, Sandra. Proposal of implement to make the transformation of \nthe lines of direction of public politics of work and income in action in state and municipal \nstratus. 2003. 124f. Dissertation (master\u2019s degree in Engineering of Production). Program of \nMasters degree in Engineering of Production, UFSC.  \n \nThe present study is destined to disclose it the Public Politics elaborated for Brazil prioritizing \nthe approach of work generation and income. This rank, initiates the research in 1823 with the \nMonroe Doctrine that extends its domain to all Latin America and decurrently of this politics \nappears the Politics of the Corollary Roosevelt. In century XX, the politics New Deal again \nbrings consequences for all Latin America. Brazil that came of a culture elementary school-\nexporter (coffee, of cotton, sugar, tobacco, leathers and cacao) started to the few to change the \neconomic profile. The Government (1930-45) of Get\u00falio Vargas supported in a strong state \ninvested later in siderurgy and in it\u2019s as mandate (1951-54), in Petrobra's, aiming at to reach \nthe biggest possible economic autonomy. The politics of this time had propitiated the creation \nof the Ministry of the Work, the Consolidation of the Laws of the Work - CLT, the creation of \nthe minimum wage that if had become indicative of advances in the public politics. The \nMissions Cooke, Abbink, Program Point IV, if translate agreements of international \ncooperation between United States and Brazil, the Alliance For the Progress was a proposal \ncontinental of financial cooperation. In the government of Juscelino Kubitschek, the Plan of \nGoals characterized the development in Brazil, the entrance of foreign capital and the process \nof Substitution of Importation. The referring politics to the time of the military regimen \n(1964-1985) had faced dichotomist\u2019s situations, for example, the deceleration of the economy \nand later a sped up increase of Brazilian the called economic growth of \u201cmiracle\u201d, the \ninternational crises of the oil had affected the growth of Brazil. With the end of the military \nregimen and the beginning of the democracy the 1985 politics the 1994 had been for \nstabilizing the internal economy and containing the inflation. Still in the year of 1994 appears \nthe Program of Generation of Job and Income. PROGER that will become the initial landmark \nof the Public Politics of Work and Income, decurrently of this program is elaborated other \nprograms? PRONAF, PLANFOR, Solidary Community, Brazil in Action, PCPP, Program \nHunger Zero, National Program of Qualification. Inside of this target, was chosen the \nNational Plan of Qualification of the Worker. PLANFOR, to identify as the lines of direction \nof the Public Politics of Work and Income are transformed into action in state and municipal \nstratus.  \n \nKey works: public politics, work, income, professional qualification.  \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n vii  \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 1823-1929.................................................................................24 \n\nQuadro 2 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 1931-1943.................................................................................28 \n\nQuadro 3 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 1943-1948.................................................................................31 \n\nQuadro 4 \u2013 Diretrizes do Programa Ponto IV...........................................................................32 \n\nQuadro 5 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 1948-1962.................................................................................35 \n\nQuadro 6 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 1956-1965.................................................................................40 \n\nQuadro 7 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 1964-1970.................................................................................42 \n\nQuadro 8 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 1970-1974.................................................................................44 \n\nQuadro 9 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 1975-1985.................................................................................46 \n\nQuadro 10 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 1986-1994...............................................................................48 \n\nQuadro 11 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda 1994-1999............................................ 56 \n\nQuadro 12 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda 1996-2002.............................................60 \n\nQuadro 13 \u2013 Programa Fome Zero...........................................................................................62 \n\nQuadro 14 \u2013 Programa Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o....................................................................64 \n\nQuadro 15 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 2003........................................................................................65 \n\nQuadro 16 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1823-1929..........................................................82 \n\nQuadro 17 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1931-1943..........................................................83 \n\nQuadro 18 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1943-1948..........................................................84 \n\nQuadro 19 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1948-1962..........................................................85 \n\nQuadro 20 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1956-1965..........................................................86 \n\nQuadro 21 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1964-1971..........................................................87 \n\nQuadro 22 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1970-1974..........................................................88 \n\nQuadro 23 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1975-1985..........................................................88 \n\nQuadro 24 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1986-1994..........................................................89 \n\nQuadro 25 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda: 1994-1999........................90 \n\nQuadro 26 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda: 1996-2002........................91 \n\nQuadro 27 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 2003....................................................................92 \n\nQuadro 28 \u2013 Propostas de a\u00e7\u00f5es a partir das diretrizes do PLANFOR.....................................96 \n\nQuadro 29 \u2013 Indicadores por Estrato de Planejamento...........................................................104 \n\nQuadro 30 \u2013 Pol\u00edtica P\u00fablica: PLANFOR..............................................................................105 \n\n\n\n viii  \n\nQuadro 31 \u2013 Foco: Popula\u00e7\u00e3o Alvo........................................................................................106 \n\nQuadro 32 \u2013 Foco: Programas de Qualifica\u00e7\u00e3o......................................................................107 \n\nQuadro 33 \u2013 Foco: Entidades Executoras...............................................................................108 \n\nQuadro 34 \u2013 Transforma\u00e7\u00e3o Diretriz em A\u00e7\u00e3o.......................................................................111 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n ix  \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Etapas da Pesquisa...................................................................................................66 \n\nFigura 2 \u2013 Cadeia de produ\u00e7\u00e3o de indicadores.........................................................................94 \n\nFigura 3 \u2013 Lei de Responsabilidade Fiscal...............................................................................95 \n\nFigura 4 \u2013 Dimens\u00f5es da Avalia\u00e7\u00e3o.........................................................................................97 \n\nFigura 5 \u2013 Estratos de passagem...............................................................................................98 \n\nFigura 6 \u2013 Matriz de Refer\u00eancia para Avalia\u00e7\u00e3o....................................................................101 \n\nFigura 7 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es de Causas Cr\u00edticas e Procedimentos Recomendados.............................110 \n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n x  \n\nLISTA DE SIGLAS \n \n\nBNDES \u2013 Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \n\nCET \u2013 Conselho/Comiss\u00e3o Estadual de Trabalho e Emprego \n\nCMT \u2013 Conselho/Comiss\u00e3o Municipal de Trabalho e Emprego \n\nCODEFAT \u2013 Conselho Deliberativo do Fundo de Amparo ao Trabalhador \n\nEP \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\nFAT \u2013 Fundo de Amparo ao Trabalhador \n\nIBGE \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIPEA \u2013 Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada \n\nMTE \u2013 Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego \n\nPARC \u2013 Parceria Nacional/Regional \n\nPASEP \u2013 Programa de Apoio ao Servidor P\u00fablico \n\nPEA \u2013 Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa \n\nPNAD \u2013 Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios \n\nRAIS \u2013 Rela\u00e7\u00e3o Anual de Informa\u00e7\u00f5es Sociais \n\nCAGED \u2013 Cadastro Geral de Empregados e Desempregados \n\nPED \u2013 Programa Estrat\u00e9gico de Desenvolvimento \n\nPEQ \u2013 Plano Estadual de Qualifica\u00e7\u00e3o \n\nPIS \u2013 Programa de Integra\u00e7\u00e3o Social \n\nPLANFOR \u2013 Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador \n\nPPTR \u2013 Pol\u00edtica P\u00fablica de Trabalho e Renda \n\nPROGER \u2013 Programa de Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda \n\nPRONAF \u2013 Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar \n\nREP \u2013 Rede Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\nSEBRAE \u2013 Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio a Micro e Pequenas Empresas \n\nSEFOR \u2013 Secretaria de Forma\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Profissional \n\nSENAC \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial \n\nSENAI \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial \n\nSESI \u2013 Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria \n\nSIGAE \u2013 Sistema Informa\u00e7\u00f5es Gerenciais sobre A\u00e7\u00f5es de Emprego \n\nSINE \u2013 Sistema Nacional de Emprego \n\nSPPE \u2013 Secretaria de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Emprego \n\nSTb \u2013 Secretaria Estadual de Trabalho \n\n\n\n xi  \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O..................................................................................................... 013 \n\n1.1 Contextualiza\u00e7\u00e3o do tema........................................................................................ 013 \n\n1.2 Defini\u00e7\u00e3o dos principais termos.............................................................................. 013 \n\n1.3 Defini\u00e7\u00e3o do problema............................................................................................ 015 \n\n1.4 Objetivo Geral......................................................................................................... 017 \n\n1.5 Objetivos Espec\u00edficos.............................................................................................. 017 \n\n1.6 Justificativa.............................................................................................................. 018 \n\n1.7 Limita\u00e7\u00f5es da Pesquisa............................................................................................ 20 \n\n1.8 Estrutura da Pesquisa............................................................................................... 20 \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA........................................................................ 022 \n\n2.1 Pol\u00edticas P\u00fablicas do Per\u00edodo de 1823 a 1929...................................................... 022 \n\na) Da Doutrina Monroe ao Corol\u00e1rio Roosevelt.......................................................... 022 \n\nb) Da Grande Depress\u00e3o ao New Deal........................................................................ 023 \n\n2.2 Pol\u00edticas P\u00fablicas do Per\u00edodo de 1931 a 1943...................................................... 024 \n\n2.3 Pol\u00edticas P\u00fablicas do Per\u00edodo de 1943 a 1948...................................................... 028 \n\n2.4 Pol\u00edticas P\u00fablicas do Per\u00edodo de 1948 a 1962......................................................  31 \n\na) Programa do PONTO IV......................................................................................... 032 \n\n2.5 Pol\u00edticas P\u00fablicas do Per\u00edodo de 1956 a 1965...................................................... 035 \n\na) Governo Juscelino Kubitschek................................................................................ 035 \n\nb) Alian\u00e7a para o Progresso......................................................................................... 037 \n\nc) Governo Jo\u00e3o Goulart.............................................................................................. 038 \n\n2.6 Pol\u00edticas P\u00fablicas do Per\u00edodo de 1964 a 1970...................................................... 40 \n\n2.7 Pol\u00edticas P\u00fablicas do Per\u00edodo de 1970 a 1974...................................................... 043 \n\n2.8 Pol\u00edticas P\u00fablicas do Per\u00edodo de 1975 a 1985...................................................... 044 \n\n2.9 Pol\u00edticas P\u00fablicas do Per\u00edodo de 1986 a 1994...................................................... 046 \n\n2.10 Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda \u2013 PPTR................................................  049 \n\n2.10.1 Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda do Per\u00edodo de 1994 a 2002................. 052 \n\na) Programa de Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda \u2013 PROGER........................................ 052 \n\nb) Programa Comunidade Solid\u00e1ria............................................................................. 053 \n\nc) Programa Brasil em A\u00e7\u00e3o........................................................................................ 054 \n\nd) Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar \u2013 PRONAF.......... 054 \n\n\n\n xii  \n\ne) Programa de Cr\u00e9dito Produtivo Popular \u2013 PCPP.................................................... 055 \n\nf) Programa PROEMPREGO..................................................................................... 057 \n\ng) Programa Protocolo de Emprego............................................................................. 057 \n\nh) Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador \u2013 PLANFOR............................... 058 \n\ni) Programa Brasil Empreendedor............................................................................... 060 \n\n2.10.2 Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda do Per\u00edodo de 2003............................. 061 \n\na) Programa Fome Zero \u2013 Seguran\u00e7a Alimentar......................................................... 061 \n\nb) Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 PNQ.................................................................. 062 \n\n3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS....................................................... 066 \n\n4 RESULTADOS DA PESQUISA.......................................................................... 068 \n\n4.1 Resultados da an\u00e1lise documental....................................................................... 069 \n\n4.1.1 Objetivos e Diretrizes do PLANFOR................................................................... 069 \n\n4.1.2 An\u00e1lise da fase de elabora\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de Qualifica\u00e7\u00e3o (PEQ/SC). 072 \n\n4.1.3 An\u00e1lise quanto aos Programas de Educa\u00e7\u00e3o Profissional................................. 076 \n\n4.2 An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Resultados............................................................... 082 \n\n5 PROPOSTA DE FERRAMENTA....................................................................... 093 \n\n5.1 Cadeia de Indicadores........................................................................................... 093 \n\n5.2 Dimens\u00f5es de Avalia\u00e7\u00e3o........................................................................................ 096 \n\n5.3 Matriz de Avalia\u00e7\u00e3o e Internaliza\u00e7\u00e3o dos Indicadores...................................... 100 \n\n5.4 Tipifica\u00e7\u00e3o dos Indicadores.................................................................................. 102 \n\n5.5 Ferramenta de Avalia\u00e7\u00e3o...................................................................................... 105 \n\n5.5.1 Pol\u00edtica P\u00fablica: PLANFOR................................................................................. 105 \n\n5.5.2 Foco: Popula\u00e7\u00e3o Alvo............................................................................................ 106 \n\n5.5.3 Foco: Programas de Qualifica\u00e7\u00e3o........................................................................ 107 \n\n5.5.4 Foco: Entidades Executoras................................................................................. 107 \n\n5.6 Aplica\u00e7\u00e3o da Ferramenta...................................................................................... 108 \n\n6 CONCLUS\u00c3O........................................................................................................ 111 \n\n REFER\u00caNCIA BIBLIOGR\u00c1FICA..................................................................... 113 \n\n BIBLIOGRAFIA................................................................................................... 118 \n\n GLOSS\u00c1RIO......................................................................................................... 122 \n\n\n\n 13  \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\n1.1 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Tema \n \n\n \n\nAs Pol\u00edticas P\u00fablicas para o continente americano desde 1823 apresentam objetivos expressos \n\nn\u00e3o conseguem ser realizados. O estudo apresenta o resultado de pesquisa acerca da \n\nconvers\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas em a\u00e7\u00f5es de governo nos estratos estaduais e municipais. Tem \n\npor foco as Pol\u00edticas de Trabalho e Renda pesquisando o espa\u00e7o compreendido entre 1823 e \n\n2003. Analisando, tamb\u00e9m, determinados planos internacionais que influenciaram as pol\u00edticas \n\ndos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. \n\n \n\nO per\u00edodo estudado mostra o est\u00e1gio em que essas pol\u00edticas eram importadas quase sempre \n\ndesvinculadas das finalidades nacionais. \n\n \n\nA quest\u00e3o de Trabalho e Renda \u00e9 confundida com gera\u00e7\u00e3o de emprego. Nesse sentido, a \n\nquest\u00e3o s\u00f3 come\u00e7a a ser explicitamente delineada no per\u00edodo 1994 \u2013 2003. O leitor no final de \n\ncada se\u00e7\u00e3o da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica encontrar\u00e1 um quadro s\u00edntese da \u00e9poca, elaborado com \n\nobjetivo de descortinar as pol\u00edticas do per\u00edodo e facilitar o trabalho de futuros pesquisadores.  \n\n \n\nA pesquisa se concentra no estudo das quest\u00f5es envolvidas na transforma\u00e7\u00e3o das diretrizes \n\nemanadas das Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda em a\u00e7\u00f5es nos estratos estaduais e \n\nmunicipais. \n\n \n\n \n\n1.2 Defini\u00e7\u00e3o dos Principais Termos \n \n\n \n\nEmprego \u2013 definido por Keynes como crit\u00e9rio essencial de distribui\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra, \n\ncaracter\u00edstico do desenho social estrutural impl\u00edcito no princ\u00edpio de organiza\u00e7\u00e3o concebido \n\npelos economistas cl\u00e1ssicos. (RAMOS, 1989). \n\n \n\n\n\n 14  \n\nGera\u00e7\u00e3o de Renda \u2013 desenvolvimento de condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o trabalhador obter \n\nremunera\u00e7\u00e3o por meio da realiza\u00e7\u00e3o de tarefa, trabalho ou ocupa\u00e7\u00e3o produtiva de forma \n\naut\u00f4noma, cooperada ou autogestionada, junto ao mercado informal de trabalho. \n\n \n\nHabilidades B\u00e1sicas - compet\u00eancias e conhecimentos gerais, essenciais para o mercado de \n\ntrabalho e para a constru\u00e7\u00e3o da cidadania, como comunica\u00e7\u00e3o verbal e escrita, leitura e \n\ncompreens\u00e3o de textos, racioc\u00ednio, sa\u00fade e seguran\u00e7a no trabalho, preserva\u00e7\u00e3o ambiental, \n\ndireitos humanos, informa\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o profissional e outros eventuais requisitos para as \n\ndemais habilidades. (BRASIL, 2001d, p.181) \n\n \n\nHabilidades Espec\u00edficas \u2013 compet\u00eancias e conhecimentos relativos a processos, m\u00e9todos, \n\nt\u00e9cnicas, normas, regulamenta\u00e7\u00f5es, materiais, equipamentos e outros conte\u00fados pr\u00f3prios das \n\nocupa\u00e7\u00f5es. (BRASIL, 2001d, p.181) \n\n \n\nModelo Keynesiano - \u00c9 um conjunto de id\u00e9ias que propunham a interven\u00e7\u00e3o estatal na vida \n\necon\u00f4mica com o objetivo de conduzir a um regime de pleno emprego. Keynes desenvolve \n\nsua teoria baseado no pressuposto de que \u00e9 necess\u00e1ria a interven\u00e7\u00e3o do estado na economia, \n\npois o mercado, devido a vazamentos como a forma\u00e7\u00e3o de estoques e redu\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o seria capaz de coorden\u00e1-la. (SAMUELSON e NORDHAUS, 1999). \n\n \n\nParcerias - o conceito de parceria se refere a associa\u00e7\u00f5es formadas entre executores \n\nqualificados e n\u00e3o a processos de terceiriza\u00e7\u00e3o, em que intermedi\u00e1rios ganham licita\u00e7\u00f5es e \n\nsub-contratam servi\u00e7os a pre\u00e7os mais baixos. (LEITE, 2000, p. 19). \n\n \n\nPol\u00edtica P\u00fablica \u2013 processo ou a\u00e7\u00e3o intencional de Governo, instrumentada pelo Estado, cujo \n\nimpacto est\u00e1 dirigido a um segmento majorit\u00e1rio da popula\u00e7\u00e3o, ou como um conjunto de \n\na\u00e7\u00f5es (ou omiss\u00f5es) que manifestam determinada modalidade de interven\u00e7\u00e3o do Estado, em \n\nrela\u00e7\u00e3o a uma quest\u00e3o que seja de interesse para outros atores da sociedade civil.  \n\n \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda \u2013 \u00e9 o termo adotado para designar as pol\u00edticas \n\ngovernamentais na esfera federal, que visam amparar, proteger ou preparar o trabalhador em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao mercado de trabalho. A designa\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada tamb\u00e9m pela Faculdade Latino-\n\nAmericana de Ci\u00eancias Sociais (FLACSO), institui\u00e7\u00e3o que presta assessoria permanente ao \n\nMinist\u00e9rio do Trabalho e Emprego quanto ao desenvolvimento e implanta\u00e7\u00e3o destas pol\u00edticas. \n\n\n\n 15  \n\nQualifica\u00e7\u00e3o \u2013 pode ter duas acep\u00e7\u00f5es. Uma se refere ao perfil de requisitos, compet\u00eancias, \n\nconhecimentos, atitudes que um posto de trabalho exige \u2013 ou que s\u00e3o demandadas das pessoas \n\nque os ocupam (h\u00e1 uma antiga e at\u00e9 certo ponto in\u00f3cua pol\u00eamica na sociologia do trabalho \n\ntradicional, sobre a quest\u00e3o da \u201cqualifica\u00e7\u00e3o do posto ou do trabalhador\u201d). Na outra acep\u00e7\u00e3o, \n\nqualifica\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada como sin\u00f4nimo de a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o profissional, que visam dotar a \n\npessoa de determinados requisitos exigidos para o trabalho. (BRASIL, 2001d, p. 182). \n\n \n\nTrabalho \u2013 pr\u00e1tica ou esfor\u00e7o despendido por uma pessoa, subordinado \u00e0s necessidades \n\nobjetivas, inerentes ao processo de produ\u00e7\u00e3o. Refere-se as atividades e/ou a\u00e7\u00f5es que o \n\nindiv\u00edduo realizar\u00e1 para obter remunera\u00e7\u00e3o sem que para isso esteja necessariamente \n\nempregado numa empresa. Uso do fator de produ\u00e7\u00e3o por uma empresa. Estritamente, \u00e9 a \n\nfun\u00e7\u00e3o, cargo ou a ocupa\u00e7\u00e3o remunerada exercida por uma pessoa. Os empregados n\u00e3o \n\nprecisam dispor de recursos pr\u00f3prios, apenas de sua capacidade de trabalho e de algum \n\nempregador que ir\u00e1 contrat\u00e1-los (SANDRONI, 1994). \n\n \n\nTrabalho e Renda \u2013 termo que abrange conjunto de estrat\u00e9gias para inserir em processos \n\nprodutivos, trabalhadores desempregados ou em atividade marginal, cuja atividade n\u00e3o \n\nproporciona renda cont\u00ednua para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es menos \n\nfavorecidas. (BARROS, 2000). \n\n \n\n \n\n1.3 Defini\u00e7\u00e3o do Problema \n \n\n \n\nHistoricamente, a formula\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda no Brasil evidencia-\n\nse apenas a partir do ano de 1994, antes \u00e9 verificada a inexist\u00eancia da formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nexpl\u00edcitas em gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda.  \n\n \n\nA literatura sobre a pr\u00e1tica de Pol\u00edticas P\u00fablicas geradoras de Trabalho e Renda apresenta \n\ncr\u00edticas com rela\u00e7\u00e3o a incapacidade dos programas do governo federal serem geradores de \n\ntrabalho e renda. (GUILHON, 2002; UDESC - PEQ/SC, 1999; UDESC - PEQ/SC, 2000; \n\nUDESC - PEQ/SC, 2001). \n\n\n\n 16  \n\nOs relat\u00f3rios de avalia\u00e7\u00e3o contratados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE), \n\nInstituto de Pesquisas Econ\u00f4micas Aplicadas (IPEA) e o Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do \n\nTrabalhador (PLANFOR, 2000) apontam a exist\u00eancia de entraves no funcionamento do \n\nsistema para formula\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda. \n\n \n\nOutro aspecto hist\u00f3rico a ser ressaltado \u00e9 o conjunto de transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na quest\u00e3o \n\ndo emprego. No decorrer dos anos o emprego foi adquirindo novos contornos, decorrente \n\ndisso se verifica uma confus\u00e3o entre emprego e trabalho.  \n\n \n\nEmprego pressupunha estabilidade e tradicionalmente estava associado ao setor industrial e \n\nurbano, o perfil era t\u00edpico masculino, valorizando o \u201coper\u00e1rio padr\u00e3o\u201d. Para alguns autores \n\ncomo Rifkin (1995), Bridges (1995) e Thurow (1997) a quest\u00e3o do emprego passou a ser \n\ncompreendida como um \u201cartefato social\u201d que surgiu no s\u00e9c. XIX para englobar o trabalho que \n\nprecisava ser feito nas f\u00e1bricas, sendo uma inven\u00e7\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial.  \n\n \n\nCom o decl\u00ednio da sociedade industrial, a d\u00e9cada de 80 evidenciou a revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, a \n\nescassez do emprego formal e o surgimento de novas rela\u00e7\u00f5es de trabalho. O termo Trabalho \n\nque antes era sin\u00f4nimo de emprego, passa a se referir as atividades e/ou a\u00e7\u00f5es que o indiv\u00edduo \n\nrealizar\u00e1 para obter remunera\u00e7\u00e3o sem que para isso esteja necessariamente empregado numa \n\nempresa. \n\n \n\nDiante dos novos contornos da sociedade vieram tamb\u00e9m outras exig\u00eancias do mercado de \n\ntrabalho, por exemplo, a exig\u00eancia por pessoas cada vez mais qualificadas, criativas e com \n\niniciativa. A alta competitividade, o afunilamento do mercado de trabalho pelas novas \n\nexig\u00eancias e a muta\u00e7\u00e3o do emprego formal tradicional para o trabalho auto-gerido ou \n\ninformal impeliu \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o, em 1994, de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda que \n\ndessem vaz\u00e3o \u00e0 emergente quest\u00e3o do desemprego.  \n\n \n\nNo novo contexto, se por um lado, o mercado de trabalho exige cada vez mais qualifica\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalhador, por outro lado, verifica-se que s\u00f3 a qualifica\u00e7\u00e3o do trabalhador n\u00e3o soluciona a \n\nquest\u00e3o do desemprego, pois a quest\u00e3o \u00e9 muito complexa e que passa pela cria\u00e7\u00e3o de novas \n\noportunidades de trabalho.  \n\n \n\n\n\n 17  \n\nA qualifica\u00e7\u00e3o do trabalhador \u00e9 necess\u00e1ria, por\u00e9m n\u00e3o vem resolvendo a quest\u00e3o do \n\ndesemprego, pois mesmo que todos fossem qualificados, o sistema n\u00e3o seria capaz de \n\nabsorv\u00ea-los. Se as mais de 1,2 bilh\u00f5es de pessoas desempregadas, em todo o mundo, fossem \n\nqualificadas, tornar-se-iam os mais novos qualificados desempregados no mundo \n\n(ANTUNES, 2001). \n\n \n\nRegistra-se ainda a transi\u00e7\u00e3o de uma economia industrial para uma economia do \n\nconhecimento onde o perfil do trabalhador ganha novas exig\u00eancias, como compet\u00eancias \n\nespec\u00edficas impostas pelo novo modo de produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDentro desse escopo de observa\u00e7\u00f5es cabe a seguinte quest\u00e3o de pesquisa: \n\n \n\nComo propor ferramenta para facilitar a transforma\u00e7\u00e3o das diretrizes emanadas de \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda em a\u00e7\u00f5es a serem realizadas nos estratos \n\nestaduais e municipais?  \n\n \n\n \n\n1.4 Objetivo Geral \n \n\n \n\nPropor ferramenta para facilitar a transforma\u00e7\u00e3o de diretrizes de Pol\u00edticas P\u00fablicas de \n\nTrabalho e Renda do estrato federal em a\u00e7\u00f5es estaduais e municipais. \n\n \n\n \n\n1.5 Objetivos Espec\u00edficos \n \n\n \n\nPara atender ao objetivo geral foram estabelecidos os seguintes objetivos espec\u00edficos: \n\n \n\n\u2022 Levantar as pol\u00edticas elaboradas para a Am\u00e9rica Latina em especial para o Brasil nos \n\nper\u00edodos de 1823 a 2003; \n\n \n\n\u2022 Identificar os objetivos das Pol\u00edticas P\u00fablicas de Governo; \n\n\n\n 18  \n\n\u2022 Identificar as Pol\u00edticas P\u00fablicas Federais que enfocam gera\u00e7\u00e3o de Trabalho e Renda; \n\n \n\n\u2022 Examinar as a\u00e7\u00f5es dos Planos Estaduais de Qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 PEQ no Estado de Santa \n\nCatarina em rela\u00e7\u00e3o a capacidade do estado em transformar as diretrizes de Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas de Trabalho e Renda em a\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n1.6 Justificativa \n \n\n \n\nA relev\u00e2ncia desta pesquisa est\u00e1 centrada nas Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda e \n\nreporta-se \u00e0 indaga\u00e7\u00e3o de como as diretrizes que dela s\u00e3o derivadas, est\u00e3o sendo estruturadas \n\ne aplicadas, nas formas de Planos, Programas e Projetos, bem como, examinar os resultados \n\nobtidos na quest\u00e3o do desemprego e qualifica\u00e7\u00e3o profissional.   \n\n \n\nFoi escolhido o Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador \u2013 PLANFOR, nos per\u00edodos \n\nde sua implementa\u00e7\u00e3o de 1999 a 2001 no Estado de Santa Catarina, como elemento de \n\nan\u00e1lise. O PLANFOR como instrumento de Pol\u00edtica P\u00fablica empregou recursos de R$ 2,3 \n\nbilh\u00f5es at\u00e9 2001, qualificando cerca de 15,3 milh\u00f5es de pessoas e foi aplicado em todos os \n\nestados da Federa\u00e7\u00e3o, atingindo cerca de cinco mil munic\u00edpios. Neste escopo, o PLANFOR s\u00f3 \n\nfoi estudado em suas aplica\u00e7\u00f5es no Estado de Santa Catarina abrangendo 293 munic\u00edpios \n\nquanto \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores.  \n\n \n\nAssim, o relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o do PLANFOR \u2013 Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do \n\nTrabalhador 2001 - dispon\u00edvel na p\u00e1gina da Universidade Estadual de Santa Catarina \n\nendere\u00e7o http://n96.udesc.br/cd/ reconhece que a implementa\u00e7\u00e3o das atividades do plano \n\ndeveriam partir da diretriz que estabelece a pesquisa de demanda. Entretanto, o mesmo \n\ndocumento de avalia\u00e7\u00e3o indica que \u201c(...) h\u00e1 evid\u00eancias de que a pesquisa de demanda foi \n\nsubstitu\u00edda pelos F\u00f3runs Municipais de Trabalho e Renda\u201d.   \n\n \nPor outro lado, o relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o do PLANFOR (2000) destaca como produto da \n\npesquisa de campo realizado pela avaliadora que: \u201c(...) pela maioria dos atores pesquisados h\u00e1 \n\nnecessidade de conhecimento do perfil da demanda, por meio de pesquisa, segundo cada \n\n\n\n 19  \n\nregi\u00e3o, de qualifica\u00e7\u00e3o/requalifica\u00e7\u00e3o voltadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o-alvo e de prever mecanismos de \n\nencaminhamento dos treinandos\u201d. \n\n \n\nE o relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o do PLANFOR de 1999 considera como pesquisa de demanda as \n\ninforma\u00e7\u00f5es oriundas \u201c(...) de F\u00f3runs Municipais e coube \u00e0 Secretaria de Estado de \n\nDesenvolvimento Social e da Fam\u00edlia - SDF compatibilizar estas reivindica\u00e7\u00f5es em n\u00edvel \n\nregional e estadual, resultando no Plano Estadual de Qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 PEQ/99\u201d. \n\n \n\nConsiderando ainda, as vultosas quantias or\u00e7ament\u00e1rias despedidas 2,3 bilh\u00f5es (BRASIL, \n\n2001d) equivocadamente pela falta de instrumentaliza\u00e7\u00e3o para realizar a passagem do estrato \n\nfederal (planejamento de pol\u00edtica p\u00fablica) para o estrato estadual (transforma\u00e7\u00e3o de diretrizes \n\nem a\u00e7\u00f5es) a serem contratadas. \n\n \n\nCom base nos dados citados, se verificam diferentes l\u00f3gicas entre os atores que planejam as \n\ndiretrizes de pol\u00edtica p\u00fablica e os atores que as executam, e a prov\u00e1vel inexist\u00eancia de um \n\ntrabalho em conjunto de todos esses atores envolvidos evidencia um gap entre a concep\u00e7\u00e3o do \n\nplanejamento de pol\u00edtica p\u00fablica no estrato federal e a dificuldade em transforma\u00e7\u00e3o das \n\ndiretrizes pol\u00edticas em a\u00e7\u00f5es que sejam objeto da consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos colimados.  \n\n \n\nA proposta de solu\u00e7\u00e3o justifica-se pelo seu valor de contribui\u00e7\u00e3o social por meio da \n\nferramenta e dos indicadores a serem utilizados como elementos constitutivos da avalia\u00e7\u00e3o \n\ndos resultados. Assim, para estabelecer o conte\u00fado dos cursos de capacita\u00e7\u00e3o e como requisito \n\nb\u00e1sico para transforma\u00e7\u00e3o das diretrizes de qualquer \u00e1rea de pol\u00edtica p\u00fablica em a\u00e7\u00f5es nos \n\nestratos aonde os programas sejam implementados \u00e9 proposta a ferramenta.  \n\n \n\nContudo, ressalta-se que, apesar da \u00eanfase da Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o ser no Segundo Setor \n\n(iniciativa privada) a \u00e1rea abrange tamb\u00e9m a quest\u00e3o do Terceiro Setor. As contribui\u00e7\u00f5es \n\nobtidas pela pesquisa frente ao novo contexto brasileiro que prima pela integra\u00e7\u00e3o entre \n\nSociedade, Governo e Iniciativa Privada respalda a pertin\u00eancia do desenvolvimento da \n\npesquisa na \u00e1rea da Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEm certas passagens da concep\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas publicas de trabalho e renda \u00e9 necess\u00e1rio que o \n\nsistema de trabalho responda a situa\u00e7\u00f5es inusitadas e tenha a capacidade de absorver fatos \n\nnovos. Nesse caso, a A\u00e7\u00e3o Ergon\u00f4mica \u00e9 indicada para tratar de alguns problemas \n\n\n\n 20  \n\nemergentes, sobretudo para gerar cen\u00e1rios de simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es novas e estruturar o \n\ntreinamento necess\u00e1rio e dali advindo. Entretanto, as Pol\u00edticas Publicas de Trabalho e Renda \n\nainda n\u00e3o s\u00e3o concebidas a partir da demanda, continuam trabalhando com oferta de cursos \n\ncomo ser\u00e1 apresentado no decorrer do presente trabalho. \n\n \n\n \n\n1.7 Limita\u00e7\u00f5es da Pesquisa \n \n\n \n\nAs limita\u00e7\u00f5es da pesquisa t\u00eam como origem \u00e0s restri\u00e7\u00f5es impostas da pesquisa de cunho \n\ndocumental. Considera-se ainda como fatores limitativos: \n\n \n\na) restri\u00e7\u00f5es do processo inerente a an\u00e1lise documental; \n\nb) impossibilidade de verificar com um trabalho de campo a validade dos termos dos \n\nrelat\u00f3rios utilizados como base documental; \n\nc) falta de literatura especializada abordando a avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas; \n\nd) an\u00e1lise documental restrita ao PLANFOR no Estado de Santa Catarina.  \n\n \n\n \n\n1.8 Estrutura da Pesquisa \n \n\n \n\nA pesquisa est\u00e1 organizada em seis cap\u00edtulos. O Cap\u00edtulo um que se refere \u00e0 Introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nestruturado da seguinte forma: Contextualiza\u00e7\u00e3o do Tema, Defini\u00e7\u00e3o dos Principais Termos, \n\nDefini\u00e7\u00e3o do Problema, Objetivo Geral, Objetivos Espec\u00edficos, Justificativa, Limita\u00e7\u00f5es da \n\nPesquisa e Estrutura da Pesquisa. \n\n \n\nO Cap\u00edtulo dois \u00e9 a Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica apresentando as pol\u00edticas p\u00fablicas elaboradas \n\npara o Brasil e os planos internacionais com influ\u00eancia para toda Am\u00e9rica Latina. \n\n \n\nO Cap\u00edtulo tr\u00eas aborda os Procedimentos Metodol\u00f3gicos realizados na pesquisa.  \n\n \n\n\n\n 21  \n\nNo Cap\u00edtulo quatro encontram-se os Resultados da Pesquisa estruturados desta forma: \n\nResultados da an\u00e1lise documental (PLANFOR e PEQ/SC), An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\nResultados \u2013 as pol\u00edticas p\u00fablicas e as categorias que condicionaram a elabora\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das diretrizes pol\u00edticas em a\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda. \n\n \n\nNo Cap\u00edtulo cinco est\u00e1 a Proposta de Ferramenta elaborada para facilitar a transforma\u00e7\u00e3o de \n\ndiretrizes de pol\u00edticas p\u00fablicas em a\u00e7\u00f5es nos estratos estaduais e municipais.  \n\n \n\nO Cap\u00edtulo seis traz a Conclus\u00e3o da pesquisa. E posteriormente s\u00e3o listadas as Refer\u00eancias \n\nBibliogr\u00e1ficas, a Bibliografia utilizada e o Gloss\u00e1rio.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 22  \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n \n\n \n\n2.1 Pol\u00edticas P\u00fablicas do Per\u00edodo de 1823 a 1929 \n\n \n\n \n\na) Da Doutrina Monroe ao Corol\u00e1rio Roosevelt \n\n \n\nEssa pesquisa tem como foco de investiga\u00e7\u00e3o as Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda \n\npropostas no Brasil a partir de 1823 at\u00e9 a presente data. Entretanto, esta an\u00e1lise reporta-se \n\ntamb\u00e9m, para determinados planos internacionais cujos modelos influenciaram os pa\u00edses da \n\nAm\u00e9rica Latina, de forma singular o Brasil.  \n\n \n\nNeste contexto, esta investiga\u00e7\u00e3o inicia-se com a introdu\u00e7\u00e3o da Doutrina Monroe, no ano de \n\n1823. Devido \u00e0 amea\u00e7a da retomada de uma pol\u00edtica de recoloniza\u00e7\u00e3o for\u00e7ada e de brutais \n\nrepres\u00e1lias contra os l\u00edderes crioulos do chamado \u201cNovo Mundo\u201d, o ent\u00e3o presidente dos \n\nEstados Unidos, James Monroe, enviou ao Congresso americano uma mensagem que se \n\nconsagrou como a Doutrina Monroe.  \n\n \n\nA Doutrina Monroe legitimava os Estados Unidos como protetores das na\u00e7\u00f5es latino-\n\namericanas rec\u00e9m-emancipadas, repudiando e negando qualquer direito de interven\u00e7\u00e3o das \n\npot\u00eancias europ\u00e9ias de estenderem seu dom\u00ednio territorial sobre o Novo Mundo. De acordo \n\ncom Lobo (1967), a Doutrina Monroe se resume na seguinte declara\u00e7\u00e3o: a Am\u00e9rica para os \n\namericanos. Tal predom\u00ednio est\u00e1 intimamente ligado a seus interesses comerciais. \n\n \n\nContinuando a pol\u00edtica imperialista norte-americana, em 1904 o presidente republicano norte-\n\namericano Theodore Roosevelt adotou uma pol\u00edtica externa agressiva e expansionista \n\nreinterpretando a Doutrina Monroe e instituindo a Pol\u00edtica do Corol\u00e1rio Roosevelt que \n\nlegitimava o direito dos Estados Unidos de intervirem na pol\u00edtica da Am\u00e9rica Latina a fim de \n\ncooperar para o desenvolvimento em comum. (BRASIL, Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. \n\n[199-?b] ). \n\n \n\n\n\n 23  \n\nFerres (1999), aponta que a pol\u00edtica de Theodore Roosevelt era tamb\u00e9m chamada de pol\u00edtica \n\ndo \u201cporrete\u201d (big stick) e que consistia basicamente de interven\u00e7\u00f5es militares sistem\u00e1ticas em \n\npa\u00edses vizinhos (Am\u00e9rica Latina) que estivessem atravessando processos de instabilidade \n\npol\u00edtica. Justificando a pol\u00edtica imperialista norte-americana as interven\u00e7\u00f5es militares \n\nocorridas no Panam\u00e1, Nicar\u00e1gua, Cuba, Haiti e S\u00e3o Domingos estavam embasadas na pol\u00edtica \n\ndo big stick. \u201cDo per\u00edodo que vai de 1898 a 1925, os EUA intervieram 31 vezes em 9 pa\u00edses \n\nda Am\u00e9rica Central e Caribe. Cuba, Honduras e Nicar\u00e1gua lideram a lista\u201d (FERRES, 1999, \n\np. 3). \n\n \n\nb) Da Grande Depress\u00e3o ao New Deal \n \n\nAp\u00f3s a Primeira Guerra Mundial (1914-1918), os Estados Unidos passaram por um per\u00edodo \n\nde grande prosperidade, que termina em 1929 com o craque da Bolsa de Nova Iorque.  \n\nFurtado, M. B. (1981, p.151) retrata este fato afirmando que \n\n \n\n(...) a expans\u00e3o exagerada dos meios de pagamento e um aumento acentuado \nda influ\u00eancia dos grupos econ\u00f4micos, constitu\u00eddos por cart\u00e9is (empresas que \nt\u00eam produtos homog\u00eaneos e organizam a comercializa\u00e7\u00e3o em conjunto para \nevitar a concorr\u00eancia fixando pre\u00e7os e a distribui\u00e7\u00e3o de cotas no mercado) e \ntrustes (cons\u00f3rcios \u2013 empresas que monopolizam a produ\u00e7\u00e3o e a \ncomercializa\u00e7\u00e3o de um ou mais produtos). Estes fixavam o pre\u00e7o dos \nprodutos em n\u00edveis elevados, e a sua oferta, restrita apenas para as empresas-\nmembro, mudando as regras da economia de mercado e levando ao \ninevit\u00e1vel craque da Bolsa de Valores de Nova Iorque (1929). Este fato \nmarca o in\u00edcio da Grande Depress\u00e3o que influenciar\u00e1 a economia de todo \nmundo capitalista. \n\n \n\nMuitas f\u00e1bricas acabaram fechando nos Estados Unidos em decorr\u00eancia do craque o que \n\ngerou o desemprego em massa, as atividades comerciais praticamente pararam e a iniciativa \n\nprivada estava impotente para iniciar um programa de investimentos.  \n\nDiante disto,  \n\n(...) o presidente Franklin Delano Roosevelt, durante a sua administra\u00e7\u00e3o \n(1933-1945), empreendeu um plano econ\u00f4mico (...) \u2013 o New Deal \u2013 (...) \nonde o Estado interveio na economia em detrimento das tradicionais \nliberdades federativas, desvalorizando o d\u00f3lar, contendo a sa\u00edda de metais \nnobres e realizando grandes investimentos econ\u00f4micos em estradas, \nbarragens, habita\u00e7\u00f5es e outros setores econ\u00f4micos e sociais. (...) para a \nagricultura e para a ind\u00fastria medidas protecionistas tamb\u00e9m foram tomadas. \nEssa pol\u00edtica intervencionista foi considerada ilegal, mas ajudou a conter a \ncrise e proporcionou maior oferta de empregos. (FURTADO, M. B., 1981, p. \n152). \n\n \n\n\n\n 24  \n\nO Plano econ\u00f4mico do governo de Roosevelt, o New Deal foi criado para que o governo \n\npudesse intervir na economia a fim de controlar a crise deflagrada pelo craque da Bolsa de \n\nNova Iorque, controlando o desemprego e investindo em obras de infra-estrutura. \n\n \n\nLobo (1967), confirma essa situa\u00e7\u00e3o, ao destacar que o  \n\n \n\n(...) presidente Franklin Delano Roosevelt (...) n\u00e3o teve receios de recorrer a \numa interven\u00e7\u00e3o estatal firme e ostensiva. Para combater o desemprego, \npromoveu obras p\u00fablicas de vulto, (...) foi imediatamente abolida a proibi\u00e7\u00e3o \nde bebidas alco\u00f3licas, o que concorreu para dar trabalho a bastante gente \n(...). \n \n\nO quadro a seguir sintetiza os planos tratados at\u00e9 aqui, destacando os principais objetivos de \n\ncada um deles. \n\nPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1823 A 1929 \nDATA \n\nPER\u00cdODO \nPLANO PRESIDENTE OBJETIVOS \n\n1823 Doutrina Monroe James Monroe Proibir a interven\u00e7\u00e3o das pot\u00eancias europ\u00e9ias na \nAm\u00e9rica Latina. \n\n1904 Corol\u00e1rio Roosevelt \n\u201cBig stick\u201d \n\nTheodore \nRoosevelt \n\nLegitimar a interven\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos na pol\u00edtica \nda Am\u00e9rica Latina. \n\n1929 New Deal Franklin \nDelano \n\nRoosevelt \n\nIntervir na economia dos Estados Unidos para \ncombater o desemprego e promover obras p\u00fablicas de \nvulto. \n\nQuadro 1 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 1823-1929 \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n \n\n \n\n2.2 Pol\u00edticas P\u00fablicas do Per\u00edodo de 1931 a 1943 \n \n\n \n\nNeste item v\u00e3o ser abordadas pol\u00edticas p\u00fablicas a partir dos reflexos da Grande Depress\u00e3o no \n\nBrasil.  \n\nO principal produto da economia brasileira antes de 1929 era o caf\u00e9. Neste per\u00edodo havia uma \n\npol\u00edtica protecionista que estabelecia algumas condi\u00e7\u00f5es para o com\u00e9rcio do caf\u00e9. A principal \n\ndelas era que o excedente da exporta\u00e7\u00e3o fosse comprado pelo governo a fim de manter o \n\npre\u00e7o do caf\u00e9 e tamb\u00e9m a riqueza dos bar\u00f5es do caf\u00e9. Para tanto, esta medida protecionista era \n\nmantida por meio de empr\u00e9stimos financeiros feitos no exterior. \n\n \n\nCom a superprodu\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, os produtores concorrentes de outros pa\u00edses aproveitaram-se \n\ndesse fato e refor\u00e7aram a oferta do seu produto que era de qualidade superior afetando \n\n\n\n 25  \n\nsobremaneira o escoamento da safra do caf\u00e9 brasileiro. Assim tamb\u00e9m a falta de compradores \n\nexternos continuou influenciando negativamente os pre\u00e7os do produto. Com os estoques de \n\ncaf\u00e9 aumentando e sem nenhuma perspectiva otimista para reverter essa situa\u00e7\u00e3o a \n\ncafeicultura estava fadada \u00e0 fal\u00eancia. \n\n \n\nEm plena crise da superprodu\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, o Brasil foi surpreendido pelo crack da Bolsa de \n\nNova York seguido pela Grande Depress\u00e3o em outubro de 1929, fato este que marcou o \n\nin\u00edcio da nova fase da economia brasileira que pode ser descrita pela maior interven\u00e7\u00e3o do \n\nEstado na economia e pelo acelerado crescimento econ\u00f4mico. \n\n \n\nFrente \u00e0 desestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica adiciona-se ainda a desestrutura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. As elites \n\ncafeeiras mineiras e paulistas desentenderam-se quanto \u00e0 sucess\u00e3o presidencial, \n\noportunizando a uni\u00e3o das elites mineira e ga\u00facha e tamb\u00e9m de alguns dissidentes paulistas \n\nque tomaram o poder na Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, empossando Get\u00falio Dornelles Vargas na \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica. \n\n \n\nO presidente Get\u00falio Dornelles Vargas, que se opunha \u00e0 oligarquia que se mantivera no poder \n\ndesde 1894, adotou medidas para intervir diretamente no mercado cafeeiro criando o Plano de \n\nSustenta\u00e7\u00e3o do Pre\u00e7o do Caf\u00e9. Nesta \u00e9poca, em 1931 \u2013 o caf\u00e9 de m\u00e1 qualidade era queimado \n\ne os estoques excedentes eram comprados, evitando desta forma, uma maior queda da receita \n\nde exporta\u00e7\u00e3o e a eleva\u00e7\u00e3o da taxa de desemprego. Furtado, C. (1975, p. 192) salienta que, \n\n \n\n (...) dessa forma, a pol\u00edtica de defesa do setor cafeeiro nos anos da Grande \nDepress\u00e3o concretiza-se num verdadeiro programa de fomento da renda \nnacional. Praticou-se no Brasil, inconscientemente, uma pol\u00edtica antic\u00edclica, \nde maior amplitude que a que se tenha sequer preconizado em qualquer dos \npa\u00edses industrializados. \n\n \n\nO governo colocou em pauta tamb\u00e9m a diversifica\u00e7\u00e3o da agricultura e o desenvolvimento \n\nindustrial. Em S\u00e3o Paulo intensificou-se a planta\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o e a partir de 1933 a ind\u00fastria \n\nt\u00eaxtil come\u00e7ou a expandir. Dentre as medidas de interven\u00e7\u00e3o destaca-se no per\u00edodo com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica cambial, a que estabeleceu o controle direto do mercado de c\u00e2mbio, por \n\nmeio do Banco do Brasil, para racionalizar as despesas de importa\u00e7\u00e3o, evitar a fuga de \n\ncapitais e impedir a especula\u00e7\u00e3o cambial. O padr\u00e3o-ouro utilizado para a pol\u00edtica cambial foi \n\nabandonado e posteriormente foi direcionado para o pagamento da d\u00edvida externa no per\u00edodo \n\nda Grande Depress\u00e3o. \n\n\n\n 26  \n\nCom a queda do pre\u00e7o do caf\u00e9 no mercado mundial e com a eleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o dos produtos \n\nimportados, o consumidor obrigou-se a procurar produtos substitutos para a importa\u00e7\u00e3o. Desta \n\nforma, o mercado interno torna-se o fator din\u00e2mico da economia e h\u00e1 uma pequena rea\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncrise. \n\n \n\nA ind\u00fastria brasileira tem um est\u00edmulo ao crescimento porque, com a interrup\u00e7\u00e3o dos capitais \n\nestrangeiros, houve uma maior mobiliza\u00e7\u00e3o das poupan\u00e7as internas provenientes dos setores \n\nde produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 e do com\u00e9rcio importador. \n\n \n\nTavares (1978, p.34) assinala que houve na \u00e9poca \n\n \n\n(...) uma perda de import\u00e2ncia relativa do setor externo no processo de \nforma\u00e7\u00e3o da Renda Nacional e, concomitantemente, um aumento da \nparticipa\u00e7\u00e3o e dinamismo da atividade interna. A import\u00e2ncia das \nexporta\u00e7\u00f5es como principal determinante (ex\u00f3geno) do crescimento foi \nsubstitu\u00edda pela vari\u00e1vel end\u00f3gena investimento, cujo montante e \ncomposi\u00e7\u00e3o passaram a ser decisivos para a continua\u00e7\u00e3o do processo de \ndesenvolvimento.  \n\n \n\nAssim, as exporta\u00e7\u00f5es perdem sua relev\u00e2ncia como principal fator de crescimento sendo \n\nsubstitu\u00eddas pelo aumento da participa\u00e7\u00e3o e dinamismo dos investimentos internos. \n\n \n\nAs restri\u00e7\u00f5es que foram impostas pelo governo brasileiro para as importa\u00e7\u00f5es devido \u00e0 falta \n\nde recursos cambiais, obrigaram as ind\u00fastrias a produzirem em sua capacidade m\u00e1xima, mas \n\nalguns produtos n\u00e3o podiam ser produzidos devido \u00e0 falta de tecnologia e a insufici\u00eancia de \n\nmercado que justificasse a produ\u00e7\u00e3o em escala, prejudicando a expans\u00e3o de alguns setores. A \n\nrestri\u00e7\u00e3o para a importa\u00e7\u00e3o de bens de capital durou at\u00e9 1937. \n\n \n\nEm decorr\u00eancia, o setor externo adquiriu nova fun\u00e7\u00e3o: ao inv\u00e9s de ser o \u201c(...) principal \n\nrespons\u00e1vel pelo aumento de renda no mercado interno, passou a contribuir no processo de \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da estrutura produtiva \u2013 com a importa\u00e7\u00e3o de equipamentos e bens \n\nintermedi\u00e1rios\u201d. (TAVARES, 1978, p. 34). \n\n \n\nEm 1938, o Governo de Get\u00falio Dornelles Vargas resolveu conceder \u00e0s ind\u00fastrias que tinham \n\nseus equipamentos obsoletos e esgotados pelo uso intensivo, isen\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria absoluta para \n\nimporta\u00e7\u00e3o de bens de produ\u00e7\u00e3o, aliviando desta forma a press\u00e3o das ind\u00fastrias. \n\n\n\n 27  \n\nNo final dos anos trinta, no Brasil iniciou-se a tentativa de planificar a economia. O Plano \n\nEspecial de Obras P\u00fablicas e Reaparelhamento da Defesa Nacional teve dura\u00e7\u00e3o de cinco \n\nanos \u2013 1939 a 1943 \u2013 e \u201cvisava \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias de base germinadoras de atividades \n\necon\u00f4micas, a execu\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas que constitu\u00edssem a infra-estrutura econ\u00f4mica do \n\npa\u00eds\u201d e, tamb\u00e9m, \u201ca promo\u00e7\u00e3o da defesa nacional em face da crescente amea\u00e7a de guerra \n\nmundial\u201d. (FURTADO, M. B., 1981, p.157). \n\n \n\nAs tentativas do governo de planificar a economia brasileira, em especial melhorar o setor de \n\ntransporte e ter maior acesso \u00e0s reservas minerais, trouxeram ao pa\u00eds t\u00e9cnicos norte-\n\namericanos. Dentre as miss\u00f5es vindas ao Brasil a Miss\u00e3o Cooke (1943) apresentou um \n\ndiagn\u00f3stico da economia do pa\u00eds e um melhor aproveitamento dos recursos minerais \n\nrecomendando a industrializa\u00e7\u00e3o. Essas tentativas de planejamento n\u00e3o serviram como \n\nmedida para uso imediato e sim de dados para avalia\u00e7\u00f5es futuras. Essa Miss\u00e3o foi enviada \n\npelo presidente Franklin Delano Roosevelt para retomar a coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. (BNDES, \n\n[2000]). \n\n \n\nAs considera\u00e7\u00f5es de Campos (1994) apontam a Miss\u00e3o Cooke como aquela que visava \n\naumentar a produ\u00e7\u00e3o local de produtos essenciais anteriormente importados e melhorar o \n\nsistema de transporte e o grau de auto-abastecimento. \n\n \n\nNa \u00e9poca do chamado nacionalismo, ressalta-se a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Trabalho e os \n\navan\u00e7os em pol\u00edticas sociais tais como implanta\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, amplia\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os estatais de aposentadoria, cria\u00e7\u00e3o do imposto sindical e do sal\u00e1rio m\u00ednimo, \n\nculminando com a Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho \u2013 a CLT.  \n\n \n\nPor outro lado, as pol\u00edticas econ\u00f4micas formuladas, apontavam para a moderniza\u00e7\u00e3o e \n\nfortalecimento da economia interna, veiculada ao incentivo da industrializa\u00e7\u00e3o enquanto fator \n\nde desenvolvimento. \n\n \n\nO quadro 2 ressalta as pol\u00edticas p\u00fablicas \u2013 sociais e econ\u00f4micas, veiculadas no governo de \n\nGet\u00falio Dornelles Vargas. Constata-se pois, a inexist\u00eancia, at\u00e9 ent\u00e3o, de pol\u00edticas de trabalho \n\ne renda, ou seja, aquelas voltadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de trabalho. Entretanto, o car\u00e1ter das pol\u00edticas da \n\n\u00e9poca supracitada, era de industrializa\u00e7\u00e3o da economia conforme mostrado no quadro 2, \n\n\n\n 28  \n\neconomia essa, que come\u00e7ava a passar do modelo prim\u00e1rio-exportador para o modelo de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1931 A 1943 \nDATA \n\nPER\u00cdODO \nPLANO PRESIDENTE OBJETIVOS \n\n1931 Plano de \nSustenta\u00e7\u00e3o do \n\nCaf\u00e9 \n\nGet\u00falio \nDornelles \n\nVargas  \n\nDar sustentabilidade ao pre\u00e7o do caf\u00e9 por interven\u00e7\u00e3o \ndo Estado. \n\n1939-1943 Plano Especial de \nObras P\u00fablicas e \nReaparelhamento \n\nda Defesa \nNacional \n\nGet\u00falio \nDornelles \n\nVargas  \n\nCriar ind\u00fastrias de base; executar obras p\u00fablicas para \nconstru\u00e7\u00e3o da infra-estrutura econ\u00f4mica do pa\u00eds e \npromover a defesa nacional devido ao pren\u00fancio de \noutra guerra. \n\n1943 Miss\u00e3o Cooke Get\u00falio \nDornelles \nVargas;  \nFranklin \nDelano \n\nRoosevelt \n\nDiagnosticar a economia do pa\u00eds para melhor \naproveitamento de recursos minerais. Recomendar a \nindustrializa\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro 2 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 1931-1943 \nFonte: a partir da pesquisa. \n \n\n \n\n2.3 Pol\u00edticas P\u00fablicas do Per\u00edodo de 1943 a 1948 \n \n\n \n\nEm 1943, entrou em vigor ainda, o Plano de Obras e Equipamentos com dura\u00e7\u00e3o at\u00e9 1948 o \n\nqual propunha a realiza\u00e7\u00e3o de obras de infra-estrutura e a implanta\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias b\u00e1sicas. \n\nCom a queda do Governo de Get\u00falio Dornelles Vargas, em 1945, este plano foi interrompido. \n\n(FURTADO, M. B., 1981). \n\n \n\nNo ano de 1948, foi constitu\u00edda a Comiss\u00e3o T\u00e9cnica Brasil \u2013 Estados Unidos ou Miss\u00e3o \n\nAbbink, liderada no Brasil por Ot\u00e1vio Gouv\u00eaa Bulh\u00f5es e nos Estados Unidos por John \n\nAbbink. A finalidade dessa miss\u00e3o era a an\u00e1lise dos segmentos econ\u00f4micos e as pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es \n\npara o desenvolvimento, bem como, a participa\u00e7\u00e3o do Estado e do capital estrangeiro para \n\neste fim. No ano seguinte, baseada nos pressupostos acima citados a Miss\u00e3o Abbink elaborou \n\num documento que se constituiu na primeira tentativa de estrutura\u00e7\u00e3o de um plano de \n\ndesenvolvimento para o Brasil. Os dados da referida miss\u00e3o foram utilizados pelo governo \n\nbrasileiro posteriormente na elabora\u00e7\u00e3o do Plano Salte. (BNDES, [2000]).  \n\n \n\n\n\n 29  \n\nUma outra tentativa de instituir pol\u00edticas econ\u00f4micas e sociais para a Am\u00e9rica Latina, foi a \n\ncria\u00e7\u00e3o por meio da Resolu\u00e7\u00e3o 106 (VI) do Conselho Econ\u00f4mico e Social das Na\u00e7\u00f5es Unidas, \n\nem 25 de fevereiro de 1948, a Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina \u2013 CEPAL, \n\nposteriormente chamada de Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para Am\u00e9rica Latina e Caribe, fazendo \n\nparte das Na\u00e7\u00f5es Unidas (HAFFNER, 1996, p. 49).  \n\n \n\nEsta Comiss\u00e3o tem os seguintes prop\u00f3sitos:  \n\n \n\n1. Tener iniciativa y participaci\u00f3n en medidas destinadas a facilitar una \nacci\u00f3n concertada para resolver los problemas econ\u00f3micos urgentes \nsuscitaos por la guerra, elevar el nivel de la actividad econ\u00f3mica de los \npa\u00edses latino-americanos, tanto ente s\u00ed como con los dem\u00e1s pa\u00edses del \nmundo. 2. Realizar o hacer realizar investigaciones y estudios que la \ncomisi\u00f3n estime pertinente sobre los problemas econ\u00f3micos y t\u00e9cnicos y \nsobre la evoluci\u00f3n econ\u00f3mica y tecnol\u00f3gica de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. \n3. Emprender o hacer emprender la compilaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y difusi\u00f3n de \ninformaciones econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas y estad\u00edsticas, seg\u00fan la comisi\u00f3n estime \npertinente. (CEPAL, 1985, p.4). \n \n\nA concep\u00e7\u00e3o da CEPAL centra-se fundamentalmente nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas entre o \u2018centro \n\ne a periferia\u2019 e a industrializa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina, bem como sua integra\u00e7\u00e3o. Raul Prebisch, \n\neconomista latino-americano, foi o idealizador do conceito \u2018centro-periferia\u2019; conceito este \n\nque denominou de \u2018centro\u2019 os pa\u00edses que eram industrializados e de \u2018periferia\u2019 os pa\u00edses que \n\nn\u00e3o eram industrializados. Nesta rela\u00e7\u00e3o a \u2018periferia\u2019 fica condicionada a suprir as \n\nnecessidades de mat\u00e9ria-prima e alimentos para os pa\u00edses do \u2018centro\u2019. (PREBISCH, 1962). \n\nVerifica-se que h\u00e1 uma desigualdade neste tipo de rela\u00e7\u00e3o, pois o progresso t\u00e9cnico nos pa\u00edses \n\nindustrializados tem uma difus\u00e3o muito r\u00e1pida, ao contr\u00e1rio dos pa\u00edses perif\u00e9ricos que ainda \n\nse encontram em atraso na difus\u00e3o tecnol\u00f3gica.  \n\n \n\nA CEPAL tamb\u00e9m evidencia dois momentos do desenvolvimento: a fase do desenvolvimento \n\n\u2018para fora\u2019 que se caracteriza por atender a demanda externa, ou seja, os pa\u00edses perif\u00e9ricos \n\nestavam atrelados aos pa\u00edses centrais fornecendo os produtos prim\u00e1rios que eles necessitavam \n\npara promover seu desenvolvimento. Assim, os pa\u00edses perif\u00e9ricos tinham entrada de capitais e \n\nt\u00e9cnica para o desenvolvimento de atividades produtivas, do transporte e comercializa\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos prim\u00e1rios.  \n\n \n\nA fase do desenvolvimento \u2018para dentro\u2019 ocorre devido \u00e0s mudan\u00e7as mundiais provocadas \n\npela crise de 1929 e pelo per\u00edodo das guerras. Prebisch (1962), defende a id\u00e9ia de que a \n\n\n\n 30  \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o seria a pol\u00edtica de desenvolvimento para tirar a Am\u00e9rica Latina da condi\u00e7\u00e3o \n\nde pa\u00eds perif\u00e9rico. J\u00e1 para a CEPAL, \u201ca industrializa\u00e7\u00e3o traria a difus\u00e3o do progresso t\u00e9cnico \n\nna produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e a necessidade de aproveitar economicamente a for\u00e7a de trabalho \n\nexcedente.\u201d (CEPAL, 1969, p.22).  \n\n \n\nCom a possibilidade de mudan\u00e7a proposta pela industrializa\u00e7\u00e3o, o centro din\u00e2mico da \n\neconomia muda e volta-se para dentro da na\u00e7\u00e3o, como verifica Mello: \n\n \n\n(...) o deslocamento do centro din\u00e2mico das economias latino-americanas, \nquer dizer, a substitui\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel ex\u00f3gena \u2018demanda externa\u2019 pela \nvari\u00e1vel end\u00f3gena \u2018 investimento\u2019 como motor da economia, equivale ao \ndeslocamento para o interior da Na\u00e7\u00e3o, dos centros de decis\u00e3o. (MELLO, \n1987, p.21). \n\n \n\nDepois da Segunda Guerra Mundial a economia brasileira estava desgastada, pois fora exigido \n\ndo Brasil uma enorme utiliza\u00e7\u00e3o do prec\u00e1rio sistema de transportes concomitantemente em \n\nque se restringia a importa\u00e7\u00e3o de material de reposi\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. O apoio e a ajuda aos \n\npa\u00edses aliados durante a guerra consumiram a economia do Brasil.  \n\n \n\nOs planos de recupera\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses industrializados que foram atingidos pela guerra, como o \n\nPlano Marshall em 1947 que visava a reconstru\u00e7\u00e3o da Europa, restringiram ostensivamente a \n\nimporta\u00e7\u00e3o de bens de produ\u00e7\u00e3o, que eram imprescind\u00edveis \u00e0 renova\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o das \n\nind\u00fastrias brasileiras. \n\n \n\nDurante o per\u00edodo da guerra houve um enorme avan\u00e7o da tecnologia, mas que somente os \n\npa\u00edses centrais dispunham e faziam uso. Os pa\u00edses perif\u00e9ricos (subdesenvolvidos ou n\u00e3o \n\nindustrializados) n\u00e3o tinham conseguido nesse tempo desenvolver a mesma tecnologia. \n\n \n\n \n\nConforme mostra o quadro 3, verifica-se no per\u00edodo de 1943 a 1948 o predom\u00ednio de pol\u00edticas \n\necon\u00f4micas voltadas tanto para o desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina em geral, quanto para o \n\ndesenvolvimento do Brasil, em particular. \n\n\n\n 31  \n\n \n\nPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1943 A 1948 \nDATA \n\nPER\u00cdODO \nPLANO PRESIDENTE OBJETIVOS \n\n1943-1948 Plano de Obras e \nEquipamentos \n\nGet\u00falio \nDornelles \n\nVargas \n\nEnfatizar obras de infra-estrutura e implantar ind\u00fastrias \nde base. \n\n1948 Comiss\u00e3o T\u00e9cnica \nBrasil-Estados \n\nUnidos \u2013 Miss\u00e3o \nAbbink \n\nEurico Gaspar \nDutra \n\nAumentar a produtividade brasileira. \nReorientar os capitais formados internamente. \nObter um maior afluxo de capital estrangeiro para o \npa\u00eds.  \n\n1948 CEPAL Eurico Gaspar \nDutra \n\nCoordenar as pol\u00edticas econ\u00f4micas para promover o \ndesenvolvimento econ\u00f4mico da Am\u00e9rica Latina e \nCaribe. \nPromover o desenvolvimento social. \n\nQuadro 3 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 1943-1948 \nFonte: a partir da pesquisa. \n \n\n \n\n2.4 Pol\u00edticas P\u00fablicas do Per\u00edodo de 1948 a 1962 \n \n\n \n\nNo Governo de Eurico Gaspar Dutra durante o per\u00edodo de 1946 a 1951, foi executado o Plano \n\nSALTE (1948) que compilou a forma\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios programas \u2013 sa\u00fade (S), alimenta\u00e7\u00e3o (AL), \n\ntransporte (T) e energia (E). Estes programas foram elaborados pelos minist\u00e9rios \n\nisoladamente sem inter-rela\u00e7\u00e3o e sem inter-depend\u00eancia, gerando problemas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do \n\nPlano. Cabe lembrar, que o Plano SALTE n\u00e3o era um plano econ\u00f4mico completo, mas sim um \n\nprograma q\u00fcinq\u00fcenal de gastos p\u00fablicos para os setores mencionados. Todos os programas \n\nvisavam o desenvolvimento e o crescimento econ\u00f4mico do pa\u00eds.  \n\n \n\nFurtado M. B. (1981), destaca algumas obras de vulto, aplicadas a partir do Plano SALTE, \n\n\u201c(...) instala\u00e7\u00e3o da Companhia Hidrel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco \u2013 CHESF, o oleoduto Santos-\n\nJundia\u00ed; in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o da refinaria de petr\u00f3leo Presidente Bernardes, em Cubat\u00e3o (SP), \n\ninaugurada em 1955; amplia\u00e7\u00e3o da refinaria de petr\u00f3leo Landulfo Alves, em Mataripe (BA)\u201d.  \n\nO Plano SALTE foi extinto em 1950 quando o Congresso norte-americano promulgou uma lei \n\nsobre o desenvolvimento internacional que ficou conhecida no Brasil como Ponto IV.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 32  \n\na) Programa do PONTO IV \n\n \n\nO Programa Ponto IV era um programa de assist\u00eancia t\u00e9cnica que compunha a parte quatro do \n\ndiscurso do Presidente Harry V. Truman em 1949 em sua agenda pol\u00edtica. Abordava o \n\nproblema do subdesenvolvimento e propunha diretrizes para encaminhar solu\u00e7\u00f5es. O \n\nPresidente Truman expressa assim sobre o Programa Ponto IV: \n\n \n(...) Precisamos embarcar num programa novo e audacioso para fazer com \nque os benef\u00edcios de nossas conquistas cient\u00edficas e de nosso progresso \nindustrial se apliquem em esfor\u00e7os de melhoramento e crescimento de \u00e1reas \nsubdesenvolvidas (...) dever\u00edamos fazer participar dos benef\u00edcios de nosso \nacervo de conhecimento t\u00e9cnicos a povos que amam a paz, a fim de auxili\u00e1-\nlos a realizar suas aspira\u00e7\u00f5es em prol de uma vida melhor. E, em coopera\u00e7\u00e3o \ncom outras na\u00e7\u00f5es, dever\u00edamos promover investimentos de capitais em \u00e1reas \nnecessitadas de desenvolvimento. Nossa meta consistiria em ajudar os povos \nlivres do mundo, atrav\u00e9s de seus pr\u00f3prios esfor\u00e7os, a produzir mais \nalimentos, mais roupa, mais materiais destinados a habita\u00e7\u00f5es e mais for\u00e7a \nmotriz para aliviar os seus encargos.  \nConvidamos outros povos a cooperar com seus recursos tecnol\u00f3gicos nesse \nempreendimento. (...) O antigo tipo de explora\u00e7\u00e3o imperialista visando ao \ninteresse estrangeiro n\u00e3o encontra lugar em nossos planos. O que estamos \nencarando \u00e9 um programa de desenvolvimento baseado nos conceitos de \nlisura democr\u00e1tica. Todos os pa\u00edses inclusive o nosso, se beneficiar\u00e3o de um \nprograma construtivo. (...) A experi\u00eancia demonstra que nosso com\u00e9rcio com \noutras regi\u00f5es se expande na medida de seus progressos industriais e \necon\u00f4micos. (TRUMAN 1949, apud LOBO, 1967, p.381). \n\n \n\nAinda no ano de 1949, o Congresso Nacional Norte Americano aprovou as seguintes \n\ndiretrizes para o aux\u00edlio dos pa\u00edses subdesenvolvidos. Veja a seguir. \n\n \n\nDIRETRIZES DO PROGRAMA PONTO IV \n\n1\u00aa 2\u00aa 3\u00aa \n\nNo\u00e7\u00e3o de supera\u00e7\u00e3o da antiga \npol\u00edtica de \u201cequil\u00edbrio\u201d entre os \npovos exportadores de mat\u00e9rias-\nprimas e g\u00eaneros coloniais e os \nexportadores de produtos da \nind\u00fastria. \n \n\nDivide-se em duas constata\u00e7\u00f5es:  \na) o reconhecimento de que a \nindustrializa\u00e7\u00e3o e o \ndesenvolvimento das regi\u00f5es \npobres da terra s\u00f3 podem beneficiar \na todos; \nb) que o com\u00e9rcio dos pa\u00edses, em \ngeral, tende a \u2018se expandir na \nmedida dos progressos industriais e \necon\u00f4micos dos outros\u2019. \n\nA primeira pot\u00eancia econ\u00f4mica \nmundial declara que se tornara \nnecess\u00e1rio auxiliar as na\u00e7\u00f5es mais \npobres a vencer a sua pobreza, e de \nque estava disposta a encabe\u00e7ar \nesse aux\u00edlio\u201d. \n\nQuadro 4 \u2013 Diretrizes do Programa Ponto IV \nFonte: Adaptado de Lobo (1967). \n \n\n \n\n\n\n 33  \n\nLobo (1967), mostra que \u201cpara a viabiliza\u00e7\u00e3o das diretrizes propostas, foram liberadas verbas \n\nno valor de US$ 25.000.000 articulando-se um complexo sistema de financiamento para que \n\nfossem cumpridas as recomenda\u00e7\u00f5es do Ponto IV\u201d, dentre elas concess\u00f5es de bolsas de \n\nestudos, aux\u00edlios a institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, t\u00e9cnico e profissional, remessa de \n\nalimentos, empr\u00e9stimos, concess\u00e3o de professores e instrutores por prazos maiores do que o \n\nnormal para transmitir o know-how aos pa\u00edses que n\u00e3o tinham.  \n\n \n\nPara implementar esse Programa efetuou-se entre o Brasil e os Estados Unidos uma troca de \n\nprotocolos, iniciada com o \"Acordo B\u00e1sico de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica\" de 19 de dezembro de \n\n1950 (AC 02) e, pouco depois, o \"Acordo sobre Servi\u00e7os T\u00e9cnicos Especiais\", de 30 de maio \n\nde 1953 (PU 04). E, dando cumprimento a cl\u00e1usulas deste \u00faltimo, foi criado o \"Escrit\u00f3rio \n\nT\u00e9cnico de Coordena\u00e7\u00e3o dos Projetos e Ajustes Administrativos do Ponto IV\", com o objetivo \n\nde estudar e coordenar os Projetos de Assist\u00eancia T\u00e9cnica. \n\n \n\nAlgumas institui\u00e7\u00f5es financeiras criadas antes do Programa Ponto IV j\u00e1 estavam engajadas \n\npara promover o aux\u00edlio e o desenvolvimento de pa\u00edses mais pobres e outras foram criadas a \n\npartir deste programa. O Banco Internacional de Reconstru\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (B.I.R.D.) \n\nfoi criado na Confer\u00eancia de Bretton Woods e inicia suas atividades em 1946. Em 1947 a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Fundo de Empr\u00e9stimos para Desenvolvimento, enquanto a Ag\u00eancia para o \n\nDesenvolvimento Internacional (A.I.D.), constitu\u00edda em 1961, coordenava os programas de \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica e econ\u00f4mica executados pela Ag\u00eancia de Coopera\u00e7\u00e3o Internacional (ICA).  \n\n \n\nA partir de 1959 constitui-se o Banco Interamericano de Desenvolvimento que tinha por \n\nfinalidade  \n\n(...) acelerar o progresso econ\u00f4mico das na\u00e7\u00f5es latino-americanas e facilitar \na assist\u00eancia t\u00e9cnica no que diz respeito ao preparo, o financiamento e a \nexecu\u00e7\u00e3o de planos e projetos de desenvolvimento, inclusive o estudo de \nprioridade e a formula\u00e7\u00e3o de propostas de empr\u00e9stimos \u00e0 base de projetos \nespec\u00edficos de desenvolvimento nacional ou regional; a forma\u00e7\u00e3o e o \naperfei\u00e7oamento mediante semin\u00e1rios e outras formas de aperfei\u00e7oamento, \nde pessoal especializado para o reparo e execu\u00e7\u00e3o de planos e projetos de \ndesenvolvimento. (LOBO 1967, p.385). \n\n \n\nA partir do Programa Ponto IV as rela\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos com o Brasil se estreitaram e \n\nforam propostas comiss\u00f5es mistas para ajuda t\u00e9cnica e econ\u00f4mica.   \n\n \n\n\n\n 34  \n\nO empenho na busca do desenvolvimento brasileiro traz em 1951/53 a Comiss\u00e3o Mista \n\nBrasil-Estados Unidos para o Desenvolvimento Econ\u00f4mico - CMBEU. A Comiss\u00e3o fez um \n\nlevantamento sobre as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas do Brasil e formulou uma gama de programas \n\npara o desenvolvimento da infraestrutura. Esses projetos tiveram \u00eaxito no sentido de n\u00e3o \n\ndeixar que alguns setores mais atrasados se tornassem pontos de estrangulamento para a \n\neconomia, afirma Campos (1994). Esses projetos estavam voltados ao \u2018desenvolvimento \n\nnacional\u2019 aproximando-se da proposta da Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e \n\nCaribe \u2013 CEPAL.  \n\n \n\nJ\u00e1 na d\u00e9cada de 50, no mandato do governo de Get\u00falio Dornelles Vargas, um outro grupo de \n\ntrabalho dedicou-se a planejar outro \u201cprograma de desenvolvimento\u201d. Formado por t\u00e9cnicos \n\ndo Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico \u2013 BNDE \u2013 e por t\u00e9cnicos da CEPAL, \n\ndenominou-se Grupo Misto BNDE \u2013 CEPAL.  O objetivo da CEPAL era de complementar os \n\ntrabalhos da Comiss\u00e3o Mista Brasil \u2013 Estados Unidos para o Desenvolvimento Econ\u00f4mico e \n\nelaborar um programa de desenvolvimento para o per\u00edodo de 1955-1962, ou seja, continuar a \n\npromover a industrializa\u00e7\u00e3o. (BAER, 1983). \n\n \n\nSegundo Theis (1990), os planos de desenvolvimento exerceram papel singular no processo \n\nde industrializa\u00e7\u00e3o do Brasil. Conforme suas palavras, observa-se que  \n\n \n\n(...) os esfor\u00e7os voltados para acelerar o crescimento, na primeira metade dos \nanos cinq\u00fcenta, puderam ser traduzidos em planos de desenvolvimento. (...) \nMesmo se se considerar todos os empecilhos que de alguma forma \nconcorreram para travar a industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, (...) os planos de \ndesenvolvimento contribu\u00edram de foram significativa para a consolida\u00e7\u00e3o do \nparque industrial brasileiro. (THEIS, 1990, p. 55) \n\n \n\n \n\nCorroborando esta an\u00e1lise, o quadro 5 demonstra o esfor\u00e7o na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas focadas \n\npara o desenvolvimento do Brasil, bem como, as interven\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos na proposta \n\nde industrializa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n 35  \n\nPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1948 A 1962 \nDATA \n\nPER\u00cdODO \nPLANO PRESIDENTE OBJETIVOS \n\n1948 Plano SALTE Eurico Gaspar \nDutra \n\nPlanejar o desenvolvimento e crescimento econ\u00f4mico \ndo pa\u00eds. \n\n1949 Programa  \nPonto IV \n\nHarry V. \nTruman \n\nEstabelecer diretrizes para solver o problema do \nsubdesenvolvimento na Am\u00e9rica Latina (compunha a \nparte IV do discurso do presidente Harry V. Truman). \n\n1951-1953 Comiss\u00e3o Mista \nBrasil-Estados \nUnidos para o \n\nDesenvolvimento \nEcon\u00f4mico \u2013 \n\nCMBEU \n\nGet\u00falio \nDornelles \n\nVargas \n\nAnalisar a economia do pa\u00eds. \nPromover a industrializa\u00e7\u00e3o. \nPromover projetos de infra-estrutura. \n\n1955-1962 \n \n\nGrupo Misto \nBNDE-CEPAL \n\nGet\u00falio \nDornelles \n\nVargas \n\nContinuar a promover a industrializa\u00e7\u00e3o. \nElaborar um programa de desenvolvimento para o \nper\u00edodo de 1955-1962. \n\nQuadro 5 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 1948-1962 \nFonte: a partir da pesquisa. \n \n\n \n\n2.5 Pol\u00edticas P\u00fablicas do Per\u00edodo de 1956 a 1965 \n \n\n \n\na) Governo Juscelino Kubitschek \n\n \n\nDando continuidade ao processo de expans\u00e3o industrial brasileira, em 1956 assume o \n\nGoverno Juscelino Kubitschek que introduziu profundas mudan\u00e7as na economia do Brasil ao \n\nplanejar estrat\u00e9gias de desenvolvimento.  \n\nSobre os per\u00edodos correspondentes a expans\u00e3o industrial brasileira, Maria Concei\u00e7\u00e3o Tavares \n\n(1978), afirma que: \n\nNo per\u00edodo que se segue \u00e0 grande depress\u00e3o, (...) at\u00e9 a Segunda Guerra \nMundial, a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o interna industrial foi em grande parte \nposs\u00edvel, gra\u00e7as ao aproveitamento mais intenso da capacidade produtiva \ninstalada que permitiu substituir uma s\u00e9rie de bens de consumo antes \nimportados. \n(...) No per\u00edodo da Segunda Guerra Mundial, (...) o Governo decidiu entrar \nno setor da siderurgia (...) Volta Redonda, cuja entrada em funcionamento \nem 1946 constitui a primeira opera\u00e7\u00e3o em grande escala na ind\u00fastria pesada \nda Am\u00e9rica Latina. \n(...) O per\u00edodo do p\u00f3s-guerra caracterizou-se de modo geral por uma \nexpans\u00e3o e mudan\u00e7a cont\u00ednua da estrutura industrial brasileira. (...) De 1945 \na 1947, (...) melhoria da capacidade para importar continuando at\u00e9 1954. (...) \nEm 1954 (...) expans\u00e3o industrial relativamente acelerada (embora \ndesordenada) e a melhoria do poder de compra das exporta\u00e7\u00f5es. (...) o \ngoverno realizou investimentos vultosos no setor da ind\u00fastria petrol\u00edfera. \n(TAVARES, 1978, p.70-73). \n\n\n\n 36  \n\nJuscelino Kubitschek prop\u00f4s em seu Plano de Metas a sua vontade pessoal de acelerar o \n\ndesenvolvimento do Brasil e utilizou-se do slogan \u201cCinq\u00fcenta anos em cinco\u201d. O Plano de \n\nMetas abrangia trinta metas distribu\u00eddas em cinco setores, a saber: energia, transporte, \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, ind\u00fastrias de base e educa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nEnergia \u2013 el\u00e9trica, nuclear, carv\u00e3o nacional e petr\u00f3leo (produ\u00e7\u00e3o e \nrefina\u00e7\u00e3o); Transporte \u2013 ferrovi\u00e1rio (reaparelhamento e constru\u00e7\u00e3o), \nrodovias (pavimenta\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o), servi\u00e7os portu\u00e1rios e de dragagem, \nmarinha mercante e transportes aerovi\u00e1rios; Alimenta\u00e7\u00e3o \u2013 trigo, armaz\u00e9ns \nfrigor\u00edficos, matadouros industriais, mecaniza\u00e7\u00e3o da agricultura e \nfertilizantes; Ind\u00fastrias de Base \u2013 siderurgia, alum\u00ednio, metais n\u00e3o ferrosos, \ncimento, \u00e1lcalis, celulose e papel, borracha, exporta\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio de ferro, \nind\u00fastria automobil\u00edstica, ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o naval e ind\u00fastria mec\u00e2nica \ne de material el\u00e9trico pesado; Educa\u00e7\u00e3o \u2013 forma\u00e7\u00e3o de pessoal t\u00e9cnico. \n(FURTADO, M. B., 1981, p.170).  \n\n \n\nA metodologia utilizada no Plano de Metas baseava-se no levantamento dos pontos de \n\nestrangulamento que seguravam o crescimento econ\u00f4mico, que n\u00e3o permitiam \n\nconcomitantemente a expans\u00e3o cont\u00ednua e coordenada dos setores fundamentais da economia \n\nnacional. (FURTADO, M. B., 1981, p. 169). \n\n \n\nA reflex\u00e3o de Tavares (1978) mostra que o Plano de Metas de Juscelino Kubitschek alcan\u00e7ou \n\nalguns resultados positivos. Entretanto, algumas metas como a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, n\u00e3o \n\nforam alcan\u00e7adas mas foram \u201cesquecidas\u201d devido ao cumprimento da Meta S\u00edntese: a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia. Com a constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, o Plano de Metas inicia o processo de \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o substituindo a ocupa\u00e7\u00e3o no Litoral Atl\u00e2ntico para voltar-se ao Planalto Central.  \n\n \n\nNeste per\u00edodo, o Estado exercia um significativo papel na gera\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\nbrasileiro. Aliado a isso havia incentivos para a entrada de capital estrangeiro, fomentando \n\nsobremaneira o processo de industrializa\u00e7\u00e3o. No entanto, o crescimento econ\u00f4mico vivido \n\npelo Brasil neste per\u00edodo, deu-se de forma desordenada, causando o aumento da infla\u00e7\u00e3o e das \n\ndesigualdades sociais.  \n\n \n\n \n\nA s\u00edntese de Maria da Concei\u00e7\u00e3o Tavares denomina este per\u00edodo de 1956 a 1961, como a fase \n\nde desenvolvimento que se caracterizou por dois fatores destacados: \n\n \n\n\n\n 37  \n\n(...) o aumento da participa\u00e7\u00e3o direta e indireta do Governo nos \ninvestimentos, e a entrada de capital estrangeiro privado e oficial para \nfinanciar parcela substancial do investimento em certos setores. \nA a\u00e7\u00e3o do Governo foi consubstanciada num programa de metas setoriais \nque deu um certo grau de racionalidade \u00e0 expans\u00e3o industrial. (...) Neste \nper\u00edodo teve lugar a instala\u00e7\u00e3o de algumas ind\u00fastrias din\u00e2micas como a \nautomobil\u00edstica, de constru\u00e7\u00e3o naval, de material el\u00e9trico pesado e outras \nind\u00fastria mec\u00e2nicas de bens de capital. Expandiram-se tamb\u00e9m v\u00e1rias \nind\u00fastrias b\u00e1sicas como a sider\u00fargica, petrol\u00edfera, metal\u00fargica dos n\u00e3o-\nferrosos, celulose e papel, qu\u00edmica pesada, etc. \n(...) \u00c9 preciso n\u00e3o esquecer, por\u00e9m, que esse processo teve lugar com um \nagravamento consider\u00e1vel das press\u00f5es inflacion\u00e1rias e dos desequil\u00edbrios \nregionais. (TAVARES, 1978, p. 72-73). \n\n \n\nCabe ressaltar, a falta de poupan\u00e7a interna do Brasil para sustentar os investimentos propostos \n\nno Plano, ou seja, os empres\u00e1rios n\u00e3o detinham dinheiro em caixa e nem o governo gastava \n\nmenos do que arrecadava. Aliado a isso, ocorre a infla\u00e7\u00e3o e o endividamento externo, j\u00e1 que \n\nparte das obras foi implementada com empr\u00e9stimos externos.  \n\n \n\nNesta perspectiva, foi proposto um plano para conter a crise inflacion\u00e1ria em 1958 durante o \n\ngoverno de Kubitschek que ficou conhecido como Plano de Estabiliza\u00e7\u00e3o Monet\u00e1ria (PEM). \n\nO referido plano sintetizava medidas rigorosas para barrar a infla\u00e7\u00e3o, assim, tamb\u00e9m seria \n\ndesacelerado o Plano de Metas, diante disto o presidente resolveu suspender o PEM (Campos, \n\n1994). \n\n \n\nNo final desse per\u00edodo destaca-se o in\u00edcio da exaust\u00e3o do \u201cmodelo desenvolvimentista\u201d. H\u00e1 \n\numa desacelera\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico e principia-se um movimento das for\u00e7as \n\nconservadoras que almejam uma maior participa\u00e7\u00e3o no poder.  \n\n \n\nb) Alian\u00e7a para o Progresso \n\n \n\nO programa chamado Alian\u00e7a para o Progresso foi lan\u00e7ado durante a confer\u00eancia da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos, no Uruguai, em agosto do ano de 1961. Oficialmente \n\ninstitu\u00eddo na Carta de Punta del Este o ent\u00e3o programa interamericano Alian\u00e7a para o \n\nProgresso tornou-se um compromisso continental que objetivou  \n\n(...) unir todas as energias dos povos e governos das Rep\u00fablicas americanas, \na fim de desenvolver um magno esfor\u00e7o cooperativo que acelere o \ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social dos pa\u00edses latino-americanos \nparticipantes, para que consigam alcan\u00e7ar o m\u00e1ximo grau de bem-estar com \niguais oportunidades para todos, em sociedades democr\u00e1ticas adaptadas aos \nseus pr\u00f3prios desejos e necessidades. (DREIER, 1962, p. 168). \n\n\n\n 38  \n\nO presidente Jonh Kennedy foi quem deu in\u00edcio a esta nova pol\u00edtica ou instrumento de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o com a Am\u00e9rica Latina, que se traduzia em assist\u00eancia financeira.  \n\n \n\nNeste per\u00edodo, a Am\u00e9rica Latina se encontrava em franco processo de industrializa\u00e7\u00e3o e \n\nconfigurava-se como o nicho no qual as id\u00e9ias propostas pela CEPAL estavam sendo postas \n\nem pr\u00e1tica. Os objetivos da CEPAL e os da Alian\u00e7a para o Progresso eram muito pr\u00f3ximos, \n\nchegando inclusive a serem confundidos. Mas a Alian\u00e7a para o Progresso al\u00e9m de \u2018ajudar\u2019 na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das reformas internas necess\u00e1rias para a industrializa\u00e7\u00e3o acabou introduzindo \n\nper\u00edodos intervencionistas dos Estados Unidos na Am\u00e9rica Latina. Assim, \u201c(...) a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos provenientes da Alian\u00e7a para o Progresso exigia o cumprimento de certos requisitos, \n\ncomo a exist\u00eancia de planos tecnicamente elaborados e a realiza\u00e7\u00e3o de reformas sociais\u201d. \n\n(VIEIRA, 1987, p.161). \n\n \n\nAutores como Raul Prebisch preocuparam-se com o fato de que as id\u00e9ias importadas da \n\nconcep\u00e7\u00e3o norte-americana seriam aplicadas tal e qual nos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, que tem \n\num contexto completamente singular. Prebisch (1962) lamenta \u201cque haja uma tend\u00eancia para \n\napresentar id\u00e9ias como concep\u00e7\u00e3o americana, ou, melhor ainda, como uma planta \n\narquitet\u00f4nica americana, pronta para aplicar \u00e0 Am\u00e9rica Latina\u201d. E afirma que \u201c(...) a Am\u00e9rica \n\nLatina deve projetar a sua pr\u00f3pria e aut\u00eantica imagem. (...) N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel repetir ou imitar o \n\ncurso hist\u00f3rico do desenvolvimento capitalista nos pa\u00edses avan\u00e7ados. Os latino-americanos \n\ndevem encontrar seu pr\u00f3prio caminho\u201d. (PREBISCH, 1962, p. 57). \n\n \n\nc) Governo Jo\u00e3o Goulart \n\n \n\nCom o fim do Governo de Juscelino Kubitschek assume o poder em 31 de janeiro de 1961 \n\nJ\u00e2nio Quadros que ap\u00f3s sete meses na presid\u00eancia renuncia. E como Milton Campos vice de \n\nJ\u00e2nio Quadros \u00e9 rejeitado pelo povo, quem fica como vice-presidente \u00e9 Jo\u00e3o Goulart que \n\nassume o Governo. \n\n \n\n(...) Jo\u00e3o Goulart tomou posse no dia 7 de setembro de 1961, perante o \nCongresso Nacional, em Bras\u00edlia, indicando Tancredo Neves como \nPrimeiro-Ministro. O sistema parlamentarista de governo se manteve at\u00e9 6 \nde janeiro de 1963, quando o plebiscito trouxe de volta o Presidencialismo \n(VIEIRA, 1987, p. 145). \n\n \n\n\n\n 39  \n\nComo resposta \u00e0 desacelera\u00e7\u00e3o no ritmo do desenvolvimento econ\u00f4mico brasileiro, que \n\nocorre neste per\u00edodo, no final de 1962 \u00e9 elaborado o Plano Trienal de Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico e Social pelo Ministro Celso Furtado. O referido plano torna-se a base para a a\u00e7\u00e3o \n\ndo governo no tri\u00eanio 1963-1965, explicitando os seguintes objetivos:  \n\n \n(...) manuten\u00e7\u00e3o de uma elevada taxa de crescimento do produto nacional, a \nredu\u00e7\u00e3o do custo social do desenvolvimento, redu\u00e7\u00e3o gradativa da press\u00e3o \ninflacion\u00e1ria, melhor distribui\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios do desenvolvimento social, \nredu\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais e melhoria no n\u00edvel de vida\u201d (MELLO \nE SOUZA, 1984, p.55). \n \n\nO Plano Trienal de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social teve a fun\u00e7\u00e3o de \u201cdisciplinar a vida \n\ndo Pa\u00eds\u201d e de \u201cmanter o ritmo de desenvolvimento do Brasil, dentro de taxas que jamais \n\npermitiriam a sua estagna\u00e7\u00e3o\u201d. A crise e estagna\u00e7\u00e3o da economia brasileira foram geradas \n\ndevido \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de renda em pequenos grupos o que n\u00e3o permitia novos investimentos \n\npara a ind\u00fastria e nem o consumo em grande quantidade que traria a rentabilidade. \n\n \n\nO Governo de Jo\u00e3o Goulart n\u00e3o conseguiu cumprir as metas propostas no Plano Trienal de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Social, devido \u00e0 falta de tempo h\u00e1bil da sua posse at\u00e9 a sua \n\ndeposi\u00e7\u00e3o em 1964 e tamb\u00e9m pela debilidade pol\u00edtica do pr\u00f3prio governo. Isto leva Theis a \n\nafirmar que (...) O Plano Trienal de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social foi uma tentativa \n\nfrustrada e n\u00e3o saiu do papel. (THEIS, 1990, p. 72). \n\n \n\nA mudan\u00e7a no quadro pol\u00edtico precipitou-se com o cont\u00ednuo aumento da infla\u00e7\u00e3o, a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da entrada de capital estrangeiro frente \u00e0 lei que limitava remessas de lucros dos \n\ninvestimentos estrangeiros, o endividamento externo e tamb\u00e9m pelos crescentes conflitos \n\nideol\u00f3gicos dos grupos pol\u00edticos, insuflando greves e a subvers\u00e3o. Diante disto os militares \n\nempreendem o Golpe Militar de 64.   \n\n \n\nO quadro 6 remete ao per\u00edodo que se inicia com o Governo de Juscelino Kubitschek. \n\nConsiderada a \u00e9poca \u00e1urea do desenvolvimento econ\u00f4mico nacional verifica-se a acelera\u00e7\u00e3o \n\ndo processo de Substitui\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00f5es, os investimentos de capital estrangeiro, \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento acelerado e aumento da infla\u00e7\u00e3o. Evidencia-se ainda, no \n\nquadro 6, uma pol\u00edtica de interven\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos na economia da Am\u00e9rica Latina \n\ndenominada de Alian\u00e7a para o Progresso e posteriormente no governo de Jo\u00e3o Goulart h\u00e1 \n\n\n\n 40  \n\numa desacelera\u00e7\u00e3o da economia e h\u00e1 uma tentativa com o Plano Trienal de manter o \n\ndesenvolvimento. \n \n\nPOLITICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1956 A 1965 \nDATA \n\nPER\u00cdODO \nPLANO PRESIDENTE OBJETIVOS \n\n1956-1961 Plano de Metas Juscelino \nKubitschek \n\nRemanejar os recursos do pa\u00eds canalizando-os para \nprosseguir e ampliar a escala de acumula\u00e7\u00e3o \nindustrial por meio da atua\u00e7\u00e3o do Estado.  \nAbranger cinco setores: energia, transporte, \nalimenta\u00e7\u00e3o, ind\u00fastrias de b\u00e1sicas e educa\u00e7\u00e3o. \n\n1961 Alian\u00e7a para o \nProgresso \n\nJohn Kennedy Aperfei\u00e7oar e fortalecer os princ\u00edpios democr\u00e1ticos \nem aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio de autodetermina\u00e7\u00e3o dos \npovos. Acelerar o desenvolvimento econ\u00f4mico e \nsocial, a fim de conseguir aumento substancial e \ncont\u00ednuo da renda per capita para, no menor prazo \nposs\u00edvel, aproximar o n\u00edvel de vida dos pa\u00edses latino-\namericanos aos n\u00edveis dos pa\u00edses industrializados. \n\n1963-1965 Plano Trienal de \nDesenvolvimento \nEcon\u00f4mico e \nSocial \n\nJo\u00e3o Goulart Manter elevada taxa de crescimento do produto \nnacional. \nReduzir o custo social do desenvolvimento. \nReduzir gradualmente a press\u00e3o inflacion\u00e1ria. \nDistribuir melhor os benef\u00edcios do desenvolvimento. \nReduzir as desigualdades regionais. \nMelhorar o n\u00edvel de vida. \n\nQuadro 6 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 1956-1965 \nFonte: a partir da pesquisa. \n \n\n \n\n2.6 Pol\u00edticas P\u00fablicas do Per\u00edodo de 1964 a 1970 \n \n\n \n\nDurante o regime da Ditadura Militar, assumiram o poder na Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo \n\nvoto indireto os seguintes militares: Marechal Humberto de Alencar Castelo Branco no \n\nper\u00edodo de 1964 a 1967; posteriormente o Marechal Arthur da Costa e Silva, de 1967 a 1969; \n\no General Em\u00edlio Garrastazu M\u00e9dici, de 1969 a 1974; Ernesto Geisel, de 1974 a 1979 e o \n\nGeneral Jo\u00e3o Baptista Figueiredo de 1979 a 1985. Isto significa dizer que o movimento de \n\n1964 \n\n(...) expulsou da vida pol\u00edtica os grupos de esquerdistas e de nacionalistas \nintransigentes, vinculando fortemente o poder estatal com as for\u00e7as \necon\u00f4micas dominantes. Adotou duras medidas anti-inflacion\u00e1rias e \naprofundou as rela\u00e7\u00f5es do Brasil com o Ocidente, ou seja, com o \ncapitalismo internacional. O Estado Autorit\u00e1rio surgido em 1964 impediu \nat\u00e9 mesmo a mobiliza\u00e7\u00e3o controlada das massas populares; ali\u00e1s, n\u00e3o \npermitiu ou suspeitou das reivindica\u00e7\u00f5es provenientes da popula\u00e7\u00e3o, caso \nn\u00e3o fossem inspiradas pelo pr\u00f3prio governo\u201d (VIEIRA 1987, p.201, grifos \nnosso).  \n\n\n\n 41  \n\nO Governo de Humberto de Alencar de Castelo Branco marca um per\u00edodo dif\u00edcil da economia \n\nbrasileira, pois s\u00e3o tomadas medidas dr\u00e1sticas para deter a infla\u00e7\u00e3o e s\u00e3o realizadas reformas \n\ninstitucionais. O Programa de A\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Governo (1964-1966) \u2013 (PAEG), visava \u00e0 \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento e a reforma democr\u00e1tica. Seus objetivos consistiam no \n\nseguinte:  \n\na) acelerar o ritmo de desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds, interrompido no \nbi\u00eanio 1962/1963; b) conter, progressivamente, o processo inflacion\u00e1rio; c) \natenuar os desn\u00edveis econ\u00f4micos setoriais e regionais e as tens\u00f5es criadas \npelos desequil\u00edbrios sociais, mediante a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida; d) \nassegurar, pela pol\u00edtica de investimentos, oportunidades de emprego \nprodutivo \u00e0 m\u00e3o-de-obra que continuamente aflui ao mercado de trabalho; e) \ncorrigir a tend\u00eancia a d\u00e9ficits descontrolados dos balan\u00e7os de pagamentos \nque amea\u00e7am a continuidade do processo do desenvolvimento econ\u00f4mico, \npelo estrangulamento peri\u00f3dico da capacidade para importar. (VIEIRA, \n1987, p.203). \n \n\nDurante o per\u00edodo de implementa\u00e7\u00e3o, foi reativado o \u00f3rg\u00e3o do poder executivo encarregado \n\ndo planejamento, sob o nome de Minist\u00e9rio do Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica. O \n\nrigor destas medidas n\u00e3o foi suficiente para conter a infla\u00e7\u00e3o e para \u201caliviar\u201d o tratamento de \n\nchoque. Ent\u00e3o, o governo investiu em obras de vulto no setor energ\u00e9tico (hidrel\u00e9tricas) e de \n\ntransporte (rodovi\u00e1rio e ferrovi\u00e1rio).  \n\nEm suma, pode-se depreender, que o PAEG teve objetivos bem diferentes do Plano Trienal. \n\nEnquanto o PAEG visava a retomada do crescimento econ\u00f4mico do Brasil, o Plano Trienal, \n\npor sua vez, voltava-se ainda para a melhoria de condi\u00e7\u00f5es do povo brasileiro, apresentando \n\nreformas estruturais que visavam o bem estar social.   \n\n \n\nDecorrente do Programa de A\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Governo \u2013 PAEG foi feita uma tentativa \u2013 \n\nfracassada - de planejamento em longo prazo denominado de Plano Decenal de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Social para o per\u00edodo de 1967 a 1976. Seus objetivos eram \n\nbaseados no PAEG - conter o processo inflacion\u00e1rio para acelerar o ritmo de \n\ndesenvolvimento; apesar de serem realizados estudos o Plano n\u00e3o foi implementado. \n\nO Governo de Arthur da Costa e Silva teve na sua administra\u00e7\u00e3o o retorno do crescimento \n\nacelerado na economia brasileira, que ocorreu at\u00e9 o Governo M\u00e9dici, o qual foi chamado de \n\n\u201cmilagre brasileiro\u201d. Furtado, M. B. (1981) identifica este per\u00edodo de 1964 a 1974, como \n\naquele no qual houve um crescimento acelerado da economia nacional.  \n\n\n\n 42  \n\nO per\u00edodo do milagre brasileiro caracterizou-se por muitos investimentos nos setores de infra-\n\nestrutura, nos v\u00e1rios segmentos da ind\u00fastria e na agroind\u00fastria de alimentos. \u00c9 sob a \u00e9gide da \n\ndisponibilidade de capital externo, aliada \u00e0 obstina\u00e7\u00e3o do governo militar em tornar o Brasil \n\numa grande pot\u00eancia econ\u00f4mica emergente que se concretizou no processo de industrializa\u00e7\u00e3o \n\nno pa\u00eds. \n\nOutra iniciativa, denominada Programa Estrat\u00e9gico de Desenvolvimento (PED), foi elaborada \n\npara o per\u00edodo de 1967 a 1970 e, juntamente com as Diretrizes do Governo anterior, previa \n\numa pol\u00edtica econ\u00f4mica de crescimento acelerado e auto-sustentado por meio de substitui\u00e7\u00e3o \n\ndos produtos importados. Propunha ainda o fortalecimento da empresa particular de capital \n\nnacional, sem afastar as firmas estrangeiras; conservar relativa estabilidade de pre\u00e7os e \n\nestimular o desenvolvimento social; valorizar a educa\u00e7\u00e3o e ampliar as oportunidades de \n\nemprego. (BRASIL, 1967). \n\n \n\nCom o Golpe Militar de 1964 as pol\u00edticas formuladas no per\u00edodo de 1964 a 1970, conforme \n\nsintetiza o quadro 7, visam retomar o crescimento econ\u00f4mico, ordenar o pa\u00eds e principalmente \n\nconter o processo inflacion\u00e1rio. \n\n \n \n\nPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1964 A 1970 \nDATA \n\nPER\u00cdODO \nPLANO PRESIDENTE OBJETIVOS \n\n1964-1966 Programa de A\u00e7\u00e3o \nEcon\u00f4mica do \nGoverno - PAEG \n\nHumberto de \nAlencar Castelo \nBranco \n\nAcelerar o ritmo de desenvolvimento econ\u00f4mico do \npa\u00eds; \nConter o processo inflacion\u00e1rio;  \nAtenuar os desn\u00edveis econ\u00f4micos as tens\u00f5es criadas \npelos desequil\u00edbrios sociais; \nAssegurar oportunidades de emprego; \nCorrigir d\u00e9ficits de balan\u00e7os de pagamentos. \n\n1967-1976 Plano Decenal de \nDesenvolvimento \nEcon\u00f4mico e Social \n\nHumberto de \nAlencar Castelo \nBranco \n\nConter o processo inflacion\u00e1rio para acelerar o ritmo \nde desenvolvimento econ\u00f4mico.  \n\n1967-1970 Programa \nEstrat\u00e9gico de \nDesenvolvimento \u2013 \nPED \n\nArthur da Costa \ne Silva \n\nFortalecer a empresa particular de capital nacional, \nsem afastar as firmas estrangeiras. \nConservar relativa estabilidade de pre\u00e7os. \nEstimular o desenvolvimento social, valorizando a \neduca\u00e7\u00e3o. \nAmpliar as oportunidades de emprego. \n\nQuadro 7 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 1964-1970 \nFonte: a partir da pesquisa. \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 43  \n\n2.7 Pol\u00edticas P\u00fablicas do Per\u00edodo de 1970 a 1974 \n \n\n \n\nAssumiu o poder em 1969, depois do presidente Costa e Silva, a Junta Militar integrada pelos \n\nministros da Marinha Augusto Rademacker, do ex\u00e9rcito, Lyra Tavares e da Aeron\u00e1utica \n\nM\u00e1rcio de Souza e Melo que intermediou o per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o (1970-1971) para o governo \n\nde Em\u00edlio Garrastazu M\u00e9dici. A Junta Militar formulou o Programa de Metas e Bases de \n\nA\u00e7\u00e3o do Governo que teve como objetivo o desenvolvimento do pa\u00eds at\u00e9 o final do s\u00e9culo, e \n\npara isso, formulou metas sociais e econ\u00f4micas a fim de conseguir atingir seu objetivo. \n\nEnfatizou tamb\u00e9m a integra\u00e7\u00e3o regional principalmente da Amaz\u00f4nia \u2013 Nordeste e Planalto \n\nCentral (FURTADO M. B., 1981 p.183). \n\n \n\nDestacam-se outros programas elaborados para a inser\u00e7\u00e3o do assalariado e funcion\u00e1rios \n\np\u00fablicos na participa\u00e7\u00e3o do faturamento da empresa privada ou institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\ndenominado de Programa de Integra\u00e7\u00e3o Social e Programa de Assist\u00eancia aos Servidores \n\nP\u00fablicos \u2013 PIS-PASEP. \n\n \n\nO presidente seguinte, Em\u00edlio Garrastazu M\u00e9dici, deu continuidade ao Programa de Metas e \n\nBases de A\u00e7\u00e3o do Governo por meio da formula\u00e7\u00e3o do Primeiro Plano Nacional de \n\nDesenvolvimento (I PND) prevalecendo de 1972 a 1974. Neste Plano havia tr\u00eas grandes \n\nobjetivos, a saber: elevar o Brasil \u00e0 categoria de na\u00e7\u00e3o desenvolvida dentro de uma gera\u00e7\u00e3o, \n\nduplicar a renda per capita brasileira at\u00e9 1980 em compara\u00e7\u00e3o com 1969; expandir a \n\neconomia na base do crescimento anual do Produto Interno Bruto entre 8 e 10%, em 1974. \n\nAlgumas premissas para se atingir o desenvolvimento, consistiam em distribuir os resultados \n\ndo progresso econ\u00f4mico, bem como a transforma\u00e7\u00e3o social, a estabilidade pol\u00edtica e a \n\nseguran\u00e7a nacional. O relativo sucesso do 1\u00ba Plano Nacional de Desenvolvimento deu-se a \n\numa perspectiva de redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia externa, bem como, uma relativa moderniza\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira. (BRASIL, 1971). \n\n \n\nAlguns fatos internacionais tiveram repercuss\u00e3o mundial e influenciaram a economia. Com a \n\ncrise do petr\u00f3leo, a economia brasileira que dependia quase 67 % do petr\u00f3leo importado para \n\nseu consumo interno, teve que suportar os aumentos continuados do pre\u00e7o do petr\u00f3leo e seus \n\nderivados. Conseq\u00fcentemente, o aumento do petr\u00f3leo desencadeou outros aumentos em \n\n\n\n 44  \n\nv\u00e1rios setores e gerando inseguran\u00e7a e direcionando os investimentos para o mercado \n\nfinanceiro que tinha taxas elevadas. A infla\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m aumentou, pois o Brasil importava \n\nbens de produ\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses industrializados.  \n\nCom a Crise do Petr\u00f3leo na d\u00e9cada de 70 e a alta internacional dos juros, instaura-se um \n\nprocesso de desacelera\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o industrial. O Brasil adentra numa grande crise \n\nprovocada principalmente pelo descontrole da infla\u00e7\u00e3o. A recess\u00e3o foi inevit\u00e1vel, causando, \n\nconseq\u00fcentemente, um bloqueio no crescimento econ\u00f4mico do pa\u00eds. \n\nA s\u00edntese das pol\u00edticas p\u00fablicas no quadro 8 abrange o regime militar de 1970 a 1974 \n\ndemonstrando a continua\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que priorizaram medidas de conten\u00e7\u00e3o do processo \n\ninflacion\u00e1rio, o desenvolvimento do pa\u00eds e a tentativa de diminuir o crescente desemprego \n\noriundo das desigualdades sociais. \n\n \n \n\nPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1970 A 1974 \nDATA \n\nPER\u00cdODO \nPLANO PRESIDENTE OBJETIVOS \n\n1970-1971 Programa de Metas \ne Bases de A\u00e7\u00e3o do \n\nGoverno \n\nJunta Militar - \nAugusto \n\nRademacker, \nLyra Tavares e \n\nM\u00e1rcio de \nSouza e Melo \n\nDesenvolver o pa\u00eds at\u00e9 o final do s\u00e9culo. \nEnfatizar a integra\u00e7\u00e3o regional. \n\n1970 Programa de \nIntegra\u00e7\u00e3o Social e \n\nPrograma de \nAssist\u00eancia aos \n\nServidores P\u00fablicos \n\u2013 PIS-PASEP \n\nJunta Militar - \nAugusto \n\nRademacker, \nLyra Tavares e \n\nM\u00e1rcio de \nSouza e Melo \n\nFormar fundos de participa\u00e7\u00e3o constitu\u00edda por recursos \ntransferidos do Governo e das empresas privadas, \nvisando a participa\u00e7\u00e3o direta dos assalariados e \nfuncion\u00e1rios p\u00fablicos no faturamento de empresas \nprivadas e receitas das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Poupan\u00e7a \nconduzida. \n\n1971-1974 Primeiro Plano \nNacional de \n\nDesenvolvimento \u2013 \nI PND \n\nEm\u00edlio \nGarrastazu \n\nM\u00e9dici \n\nElevar o Brasil \u00e0 categoria de na\u00e7\u00e3o desenvolvida \ndentro de uma gera\u00e7\u00e3o. \nDuplicar a renda per capita brasileira at\u00e9 1980 em \ncompara\u00e7\u00e3o com 1969. \nExpandir a economia na base do crescimento anula do \nProduto Interno Bruto entre 8 e 10%, em 1974. \n\nQuadro 8 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 1970-1974 \nFonte: a partir da pesquisa. \n \n\n \n\n2.8 Pol\u00edticas P\u00fablicas do Per\u00edodo de 1975 a 1985 \n \n\n \n\nO II Plano Nacional de Desenvolvimento - II PND (1975-1979) aprovado pelo sucessor de \n\nM\u00e9dici, o presidente Ernesto Geisel, deu prosseguimento aos objetivos j\u00e1 propostos no I PND, \n\nreferentes \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do crescimento acelerado, aumento da oportunidade de emprego, \n\n\n\n 45  \n\nconten\u00e7\u00e3o gradativa da infla\u00e7\u00e3o, equil\u00edbrio da balan\u00e7a de pagamentos, melhoria da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda, conserva\u00e7\u00e3o da estabilidade social e pol\u00edtica. (BRASIL, 1974).  \n\n \n\nFurtado, M. B., (1981) ressalta que \u201cembora o Plano condicionasse o crescimento econ\u00f4mico \n\nacelerado da economia nacional \u00e0 conjuntura internacional, estabelecia como base \u201co Brasil \n\ncomo pot\u00eancia emergente\u201d, previa um crescimento acelerado (...) e n\u00e3o foi o que aconteceu\u201d.  \n\nPor causa da crise do petr\u00f3leo o governo durante o II PND investiu em programas como o \n\nPrograma Nacional do \u00c1lcool (PRO\u00c1LCOOL) em 1975 e o Programa Nuclear Brasileiro \n\nprevia aquisi\u00e7\u00e3o de usinas atomoenerg\u00e9ticas proveniente da Alemanha Ocidental. Na tentativa \n\nde atenuar as disparidades do desenvolvimento regional formularam os Programas de \n\nDesenvolvimento de \u00c1reas Integradas do Nordeste (Polonordeste), Programa de P\u00f3los \n\nAgropecu\u00e1rios e Agrominerais da Amaz\u00f4nia (Polamaz\u00f4nia) e Programa de Desenvolvimento \n\ndos Cerrados.  \n\nO II Plano Nacional de Desenvolvimento, influenciado pelo I Plano Nacional de \n\nDesenvolvimento, era acompanhado de um otimismo exagerado no sentido de que o Brasil \n\npudesse superar a crise internacional e aumentar o crescimento interno. No entanto, o II Plano \n\nNacional de Desenvolvimento n\u00e3o obteve os resultados esperados. \n\n \n\nO III Plano Nacional de Desenvolvimento (III PND), no per\u00edodo de 1980 a 1985, foi \n\ndesenvolvido durante o governo do presidente Jo\u00e3o Baptista de Oliveira Figueiredo tendo \n\ncomo objetivos principais promover o crescimento da renda nacional e do emprego, controlar \n\na d\u00edvida externa, combater a infla\u00e7\u00e3o, desenvolver novas fontes de energia. (BRASIL, \n\nMinist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, [199-?a]).  \n\n \n\nA \u00e9poca era de muita movimenta\u00e7\u00e3o contra o regime militar: uniram-se sindicatos de \n\ntrabalhadores, grupos de empres\u00e1rios, igrejas, associa\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e cient\u00edficas, \n\nuniversidades e a imprensa para reivindicar a abertura pol\u00edtica e a volta da democracia no \n\nBrasil. Houve greves de trabalhadores que lutaram contra o achatamento dos sal\u00e1rios \u2013 \n\nmedida esta para conter a infla\u00e7\u00e3o conforme planos pol\u00edticos. Algumas reivindica\u00e7\u00f5es foram \n\nconseguidas como a anistia de cidad\u00e3os que foram punidos pela ditadura militar, o fim do \n\nbipartidarismo pol\u00edtico (ARENA e MDB) e a volta das elei\u00e7\u00f5es diretas para governador do \n\nestado. \n\n \n\n\n\n 46  \n\nOs objetivos do III PND n\u00e3o foram alcan\u00e7ados, ao contr\u00e1rio, a infla\u00e7\u00e3o atingiu seus maiores \n\n\u00edndices chegando a 200% ao ano e a d\u00edvida externa aumentou. O governo foi obrigado a pedir \n\nempr\u00e9stimos ao FMI (Fundo Monet\u00e1rio Internacional) que exigiu o cumprimento de metas \n\ndos bancos internacionais para obter o \u201cajuste econ\u00f4mico\u201d do pa\u00eds. O desemprego tamb\u00e9m \n\ncresceu e acentuou a falta de investimentos nos setores produtivos (empresas) evidenciando \n\numa enorme crise econ\u00f4mica. A fome, a mis\u00e9ria, o desemprego e as desigualdades sociais \n\ntrouxeram o descontentamento popular que come\u00e7ou em 1983 a minar o regime militar.  \n\n \n\nA crise interna do Brasil, motivada principalmente pela infla\u00e7\u00e3o (fator end\u00f3geno), agravada \n\npela crise do petr\u00f3leo (fator ex\u00f3geno), provocou, ent\u00e3o, o fim regime militar, no per\u00edodo de \n\n1975 a 1985. \n\n \n\nRessalta-se no per\u00edodo de 1975 a 1985 a continuidade dos planos dos governos militares e a \n\nincans\u00e1vel busca dos objetivos de conter a infla\u00e7\u00e3o, diminuir o desemprego, elevar o Brasil ao \n\nn\u00edvel de pa\u00eds industrializado. A seguir, o quadro 9 mostra as principais pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nocorridas no per\u00edodo. \n\n \n\nPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1975 A 1985 \nPER\u00cdODO PLANO PRESIDENTE OBJETIVOS \n1975-1979 Segundo Plano \n\nNacional de \nDesenvolvimento \u2013 \n\nII PND \n\nErnesto Geisel Manter o crescimento acelerado. \nAumentar a oportunidade de emprego. \nConter gradativamente a infla\u00e7\u00e3o. \nEquilibrar o balan\u00e7o de pagamentos. \nMelhorar a distribui\u00e7\u00e3o de renda. \nConservar a estabilidade social e pol\u00edtica. \n\n1980-1985 Terceiro Plano \nNacional de \n\nDesenvolvimento \u2013 \nIII PND \n\nJo\u00e3o Baptista \nde Oliveira \nFigueiredo \n\nPromover o crescimento da renda nacional e do \nemprego. \nControlar a d\u00edvida externa. \nCombater a infla\u00e7\u00e3o. \nDesenvolver novas fontes de energia. \n\nQuadro 9 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 1975-1985 \nFonte: a partir da pesquisa. \n \n\n \n\n2.9 Pol\u00edticas P\u00fablicas do Per\u00edodo de 1986 a 1994 \n \n\n \n\nEm 1985 o presidente eleito (voto indireto) Tancredo Neves n\u00e3o assumiu e no seu lugar \n\ntomou posse Jos\u00e9 Ribamar Ferreira de Ara\u00fajo Costa - Jos\u00e9 Sarney. Em seu mandato os planos \n\nde governo se concentram na estabiliza\u00e7\u00e3o da economia, e o per\u00edodo passa a ser conhecido \n\n\n\n 47  \n\ncomo \u201cNova Rep\u00fablica\u201d frente a novas emendas como a volta das elei\u00e7\u00f5es diretas, o direito \n\nao voto para jovens, \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o da Constituinte de 1988, o direito a greve como forma de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nEsse per\u00edodo foi caracterizado por diversos planos econ\u00f4micos: Plano Cruzado (1986), Plano \n\nCruzado II (1986), Plano de Consist\u00eancia Macroecon\u00f4mica (Plano Bresser Pereira) (1987), \n\nPol\u00edtica \u201cFeij\u00e3o com Arroz\u201d (1988), Plano Ver\u00e3o (1989) (CAMPOS, 1994, p. 630). \n\n \n\nEm 1990 assume a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo voto direto Fernando Afonso Collor de \n\nMelo. Os Planos do governo Collor \u2013 Plano Collor e Plano Collor II - estavam basicamente \n\nvoltados para conter a infla\u00e7\u00e3o. O primeiro plano em 1990, confiscou provisoriamente \n\ncadernetas de poupan\u00e7as, contas correntes e investimentos at\u00e9 um certo valor, extinguiu \n\ncargos p\u00fablicos causando demiss\u00e3o de funcion\u00e1rios e privatiza\u00e7\u00f5es de estatais. Como essas \n\nmedidas n\u00e3o foram suficientes, no ano seguinte foi criado o Plano Collor II, que trouxe em \n\nseu bojo a abertura para o mercado externo, juros altos e incentivos \u00e0s importa\u00e7\u00f5es. Inicia a \n\nautoma\u00e7\u00e3o nas ind\u00fastrias brasileiras e bancos, a m\u00e3o de obra \u00e9 descartada e o desemprego \n\naumenta. O Brasil entra no contexto internacional e j\u00e1 assume o car\u00e1ter de Estado m\u00ednimo, \n\nsendo chamado neoliberal. Em 1992 Fernando Afonso Collor de Melo \u00e9 afastado da \n\npresid\u00eancia devido \u00e0s den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o e \u00e9 aberto o processo de impeachment, \n\nculminando com a sua ren\u00fancia. \n\n \n\nItamar Augusto Cautiero Franco assume a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica em outubro 1992. Para \n\nenfrentar os graves problemas da economia brasileira o presidente contou com o apoio de \n\nv\u00e1rios pol\u00edticos. O Ministro da Fazenda Fernando Henrique Cardoso prop\u00f4s a Reforma do \n\nEstado com v\u00e1rias medidas para conter a infla\u00e7\u00e3o e em 1994, com uma nova moeda nacional, \n\no Real entra em circula\u00e7\u00e3o estabilizando a economia. Com o \u00eaxito destas medidas, o Plano \n\nReal garante ao ministro Fernando Henrique Cardoso a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica no ano de \n\n1995.  \n\n \n\nO Plano de A\u00e7\u00e3o Imediata \u2013 PAI (1993), Programa de Estabiliza\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica (1993) e o \n\nPlano Real (1994) adotaram medidas que conseguiram conter o processo inflacion\u00e1rio e dar \n\nin\u00edcio a estabiliza\u00e7\u00e3o da economia brasileira. \n \n\n\n\n 48  \n\nCampos (1994), afirma que os planos econ\u00f4micos desse per\u00edodo \u2013 desde o Plano Cruzado at\u00e9 \n\no Plano de A\u00e7\u00e3o Imediata \u2013 PAI,  foram elaborados com objetivo de conter o aumento \n\ncrescente da infla\u00e7\u00e3o e estabilizar a economia, mas que nenhum Plano conseguiu atingir o \n\nefeito esperado. A crise econ\u00f4mica do pa\u00eds agravou-se progressivamente, sal\u00e1rios foram \n\n\u201ccongelados\u201d, as mercadorias tiveram seus pre\u00e7os em constante eleva\u00e7\u00e3o, obras de vulto \n\nforam canceladas, o desemprego crescia, a mis\u00e9ria aumentava, o \u201cgap\u201d social aumentou \n\nsignificativamente. Novas moedas tamb\u00e9m foram institu\u00eddas no Plano Cruzado I foi o \n\nCruzado, no Plano Ver\u00e3o o Cruzado Novo, no Plano Collor o Cruzeiro e o Cruzeiro Real e no \n\nPlano Real o Real.  \n\nOs planos desenvolvidos no per\u00edodo de 1986-1994 enfocavam exclusivamente medidas \n\nantiinflacion\u00e1rias conforme demonstra o quadro 10. \n\n \n\nPOLITICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1986 A 1994 \nDATA PLANO PRESIDENTE OBJETIVO \n1986 Plano Cruzado Jos\u00e9 Ribamar \n\nFerreira de \nAra\u00fajo Costa \u2013 \n\nJos\u00e9 Sarney \n\nConter a infla\u00e7\u00e3o e aumentar o poder aquisitivo da \npopula\u00e7\u00e3o. \n\n1986 Plano Cruzado II Jos\u00e9 Ribamar \nFerreira de \n\nAra\u00fajo Costa \u2013 \nJos\u00e9 Sarney \n\nConter a infla\u00e7\u00e3o \n\n1987 Plano de \nConsist\u00eancia \n\nMacroecon\u00f4mica -\nPlano Bresser \n\nPereira \n\nJos\u00e9 Ribamar \nFerreira de \n\nAra\u00fajo Costa \u2013 \nJos\u00e9 Sarney \n\nPromover um choque deflacion\u00e1rio com a suspens\u00e3o \nsalarial e sustentar taxas de infla\u00e7\u00e3o mais baixas. \n\n1988 Plano \u201cFeij\u00e3o com \nArroz\u201d \n\nJos\u00e9 Ribamar \nFerreira de \n\nAra\u00fajo Costa \u2013 \nJos\u00e9 Sarney \n\nConviver com a infla\u00e7\u00e3o sem medidas dr\u00e1sticas e \ncontrolar a hiperinfla\u00e7\u00e3o. \n\n1989 Plano Ver\u00e3o Jos\u00e9 Ribamar \nFerreira de \n\nAra\u00fajo Costa \u2013 \nJos\u00e9 Sarney \n\nPromover contrata\u00e7\u00e3o de demanda agregada; \ndesindexar a economia. \n\n1990 Plano Collor Fernando \nAfonso Collor \n\nde Mello \n\nConter a infla\u00e7\u00e3o.  \n\n1991 Plano Collor II Fernando \nAfonso Collor \n\nde Mello \n\nConter a infla\u00e7\u00e3o; desindexar a economia; abrir a \neconomia interna para o mercado externo.  \n\n1993 Plano de A\u00e7\u00e3o \nImediata \u2013 PAI \n\nItamar Augusto \nCautiero Franco \n\nConter a infla\u00e7\u00e3o. \n\n1993 Programa de \nEstabiliza\u00e7\u00e3o \nEcon\u00f4mica \n\nItamar Augusto \nCautiero Franco \n\nConter a infla\u00e7\u00e3o e estabilizar a economia. \n\n1994 Plano Real Itamar Augusto \nCautiero Franco \n\nConter a infla\u00e7\u00e3o; manter um crescimento sustent\u00e1vel; \nreduzir desequil\u00edbrios sociais. \n\nQuadro 10 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 1986-1994 \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n\n\n 49  \n\nO decurso empreendido at\u00e9 1994 ressalta as pol\u00edticas p\u00fablicas \u2013 sociais e econ\u00f4micas, \n\nintroduzidas pelo governo brasileiro bem como os planos internacionais que de uma forma ou \n\nde outra, exerceram influ\u00eancia em n\u00edvel nacional.  \n\n \n\nPode-se utilizar como exemplo, aquelas desenvolvidas no governo de Get\u00falio Dornelles \n\nVargas. Por meio da observa\u00e7\u00e3o dos quadros 2, 3 e 5 (p. 28, 31 e 35 respectivamente),    \n\nconstata-se a inexist\u00eancia de pol\u00edticas espec\u00edficas voltadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda. O \n\ncar\u00e1ter das pol\u00edticas do per\u00edodo de 1931 a 1962, era de industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, que passava \n\ndo modelo agro-exportador para o modelo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o remete, \n\nnecessariamente, \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de trabalho. Os per\u00edodos posteriores, dos governos de Juscelino \n\nKubitschek a Itamar Franco, visavam t\u00e3o somente, o desenvolvimento acelerado da economia, \n\nbem como conter a infla\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\nCom a estabilidade da economia brasileira, o Governo de Fernando Henrique Cardoso \n\nadquiriu a possibilidade de voltar a planejar. Concentrou esfor\u00e7os na \u00e1rea social, planejando \n\npol\u00edticas p\u00fablicas com o intuito de retomar o crescimento econ\u00f4mico, melhorar a distribui\u00e7\u00e3o \n\nde renda e retomar a quest\u00e3o do trabalho. \n\n \n\n \n\n2.10 Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda - PPTR \n \n\n \n\nNo presente item ser\u00e3o abordadas principalmente as Pol\u00edticas P\u00fablicas de gera\u00e7\u00e3o de trabalho \n\ne renda, classificada como \u201cativas\u201d, ou seja, aquelas com potencial de criar condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho e renda. \n\n \n\nA experi\u00eancia brasileira na constru\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda - PPTR \u00e9 \n\nrecente e a partir de 1994 que come\u00e7am a ser elaborados os primeiros programas com cunho \n\nem trabalho e renda.   \n\n \n\nCom o delineamento de Pol\u00edticas P\u00fablicas espec\u00edficas em Trabalho e Renda inicia-se uma \n\nnova perspectiva que contempla os problemas latentes no contexto brasileiro, como por \n\nexemplo, o decl\u00ednio e a precariza\u00e7\u00e3o do emprego formal assalariado, o aumento do emprego \n\n\n\n 50  \n\nassalariado sem carteira assinada, a expans\u00e3o do setor informal com novas formas e \n\noportunidades de trabalho e o estreitamento das desigualdades sociais.  \n\n \n\nAssim, as Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda surgem fundamentadas na Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988, sendo norteadas pelos princ\u00edpios de \u201c(...) democratiza\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o, \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o, controle social sobre os recursos financeiros e caracterizam-se pela \n\nintegra\u00e7\u00e3o de atores e institui\u00e7\u00f5es, bem como, a articula\u00e7\u00e3o de mecanismos e a\u00e7\u00f5es de \n\nv\u00e1rias esferas e institui\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o as respons\u00e1veis pela implementa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das PPTR\u201d \n\n(YANNOULAS, 2000). Destaca-se tamb\u00e9m, o crescente envolvimento da sociedade civil nas \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda abrindo espa\u00e7o para o desenvolvimento do Terceiro \n\nSetor. \n\n \n\nRespaldado na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 o Fundo de Amparo ao Trabalhador \u2013 FAT que \n\nfoi criado pela Lei 7.998/90, tem como finalidade financiar e viabilizar as Pol\u00edticas P\u00fablicas \n\nde Trabalho e Renda \u2013 PPTR. Esse conjunto de mecanismos de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho \n\ne Renda financiados pelo FAT \u00e9 formado pelo: o cr\u00e9dito popular; o seguro-desemprego; a \n\nintermedia\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra; programas de gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda; informa\u00e7\u00f5es sobre \n\no mercado de trabalho e qualifica\u00e7\u00e3o profissional. \n\n \n\nNo Brasil, as Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda \u2013 PPTR s\u00e3o regidas pelo Minist\u00e9rio do \n\nTrabalho e Emprego e desdobram-se em pol\u00edticas ativas e as pol\u00edticas passivas.  \n\n \n\nAs Pol\u00edticas P\u00fablicas Ativas de Trabalho e Renda s\u00e3o destinadas ao aumento das \n\noportunidades de trabalho e renda para os trabalhadores, garantindo-lhes renda para sua \n\nsobreviv\u00eancia e da sua fam\u00edlia, al\u00e9m da melhoria da qualidade de vida (BRASIL. Minist\u00e9rio \n\ndo Trabalho e Emprego, 1999e). \n\n \n\nNo \u00e2mbito das pol\u00edticas p\u00fablicas ativas inserem-se os programas de investimento, como o \n\nPrograma de Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda \u2013 PROGER; Programa de Cr\u00e9dito Produtivo \n\nPopular; PRONAF \u2013 Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar, e, \n\ntamb\u00e9m, o Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador \u2013 PLANFOR, que foi extinto em \n\n15 de julho de 2003.  \n\n \n\n\n\n 51  \n\nAs Pol\u00edticas P\u00fablicas Passivas de Trabalho e Renda atuam no provimento de assist\u00eancia \n\nfinanceira tempor\u00e1ria ao trabalhador, bem como, na tentativa de reduzir o n\u00famero de pessoas \n\nque procuram emprego por meio dos servi\u00e7os de intermedia\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra. Destacam-se \n\ncomo Pol\u00edticas Passivas: \n\n \n\n\u2022 Abono Salarial \u2013 \u00e9 um benef\u00edcio aos empregados que recebem at\u00e9 dois sal\u00e1rios m\u00ednimos \n\nmensais de empregadores que contribuam para o Programa de Integra\u00e7\u00e3o Social (PIS) ou \n\npara o Programa de Forma\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio do Servidor P\u00fablico (PASEP). \n\n\u2022 Seguro-Desemprego \u2013 \u00e9 um benef\u00edcio integrante da seguridade social e sua finalidade \u00e9 \n\npromover assist\u00eancia financeira tempor\u00e1ria ao trabalhador desempregado, em virtude de \n\ndispensa sem justa causa. \n\n\u2022 Programa de Intermedia\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra \u2013 promover a inser\u00e7\u00e3o ou recoloca\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalhador desempregado ao mercado de trabalho.  \n\n \n\nEssas pol\u00edticas s\u00e3o implementadas em regime de parceria. Conforme as palavras de Mehedff \n\n(1999), a parceria entre governo, setor produtivo e a sociedade civil na constru\u00e7\u00e3o das \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda, torna-se cada vez mais necess\u00e1ria frente \u00e0s \n\ndificuldades oriundas das dimens\u00f5es continentais do Brasil, da diversidade e da disparidade \n\necon\u00f4mica, social e cultural do pa\u00eds. \n\n \n\nA implementa\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas \u00e9 uma tarefa complexa que exige dos \u00f3rg\u00e3os do governo \n\nfederal, estadual e municipal respectivamente o Conselho Deliberativo do Fundo de Amparo \n\nao Trabalhador \u2013 CODEFAT, as Comiss\u00f5es Estaduais de Trabalho \u2013 CETs e as Comiss\u00f5es \n\nMunicipais de Trabalho \u2013 CMTs  uma integra\u00e7\u00e3o de todas as a\u00e7\u00f5es das PPTR. Estes \u00f3rg\u00e3os \n\ns\u00e3o denominados colegiados tripartites e parit\u00e1rios. Tripartite porque se trata de representa\u00e7\u00e3o \n\nplural, formada pelos tr\u00eas segmentos (governo, empres\u00e1rios e trabalhadores) que t\u00eam a ver \n\ncom a formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda, e parit\u00e1rio, \n\ndevido ao mesmo n\u00famero de representantes e com igual poder decis\u00f3rio.  \n\n \n\nEsse perfil tripartite e parit\u00e1rio do CODEFAT, CETs e CMTs democratiza a participa\u00e7\u00e3o na \n\ngest\u00e3o das PPTR, com a presen\u00e7a do setor produtivo \u2013 empres\u00e1rios e trabalhadores \u2013 e da \n\nsociedade civil em parceria com os \u00f3rg\u00e3os do governo (federal, estadual e municipal), \n\ncaracterizando um novo perfil para as pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\n \n\n\n\n 52  \n\nA partir de 1995, v\u00e1rios programas de financiamento e gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda integraram \n\nparte do Plano Plurianual (PPA) do Governo Federal.  \n\n \n\n \n\n2.10.1 Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda do per\u00edodo de 1994 a 2002 \n\n \n\n \n\nOs programas selecionados a seguir fazem parte da Pol\u00edtica Ativa de Trabalho e Renda do \n\nGoverno Federal, compreendido nos governos de Itamar Franco e Fernando Henrique \n\nCardoso. \n\n \n\na) PROGER \u2013 Programa de Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda \n\n \n\nO PROGER \u2013 Programa de Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda \u2013 criado em 1994 pelo Minist\u00e9rio \n\ndo Trabalho e Emprego, conta com os recursos financiados pelo FAT e alocados pelo \n\nCODEFAT.  \n\n \n\nSeu objetivo \u00e9 de promover a\u00e7\u00f5es que gerem e mantenham emprego e renda para a popula\u00e7\u00e3o \n\nde micro e pequenos empreendedores da \u00e1rea urbana e rural. (BRASIL. Minist\u00e9rio do \n\nTrabalho e Emprego, [1995?j]). \n\n \n\nO PROGER \u00e9 um conjunto de linhas de cr\u00e9dito e financiamento de pequena escala para quem \n\nquer iniciar ou investir no crescimento do seu pr\u00f3prio neg\u00f3cio. Sendo que o financiamento \n\npode ser individual ou coletivo. \n\n \n\nAs linhas de cr\u00e9dito do Programa de Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda destinam-se aos seguintes \n\nsetores: pequenas e microempresas que tenham capacidade de crescimento e de aumentar a \n\nrenda e o n\u00famero de funcion\u00e1rios; cooperativas e formas associativas de produ\u00e7\u00e3o e \n\nagricultura familiar (PROGER RURAL e PRONAF) formadas por mini ou pequenos \n\nprodutores agr\u00edcolas de base familiar interessados em conseguir recursos para investimentos \n\nou custeio agr\u00edcola e pecu\u00e1rio; e iniciativas de produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria da economia informal \n\npessoas que est\u00e3o trabalhando na informalidade em pequenos neg\u00f3cios familiares, mas que \n\nt\u00eam possibilidade de ingressar no setor formal da economia. (S\u00c3O PAULO. Secretaria de \n\nEmprego e Rela\u00e7\u00f5es de Trabalho do Estado de S\u00e3o Paulo, [199-?]). \n\n\n\n 53  \n\nAssim, destina-se tanto ao meio rural como urbano desdobrando-se em sub-programas o \n\nPROGER URBANO e o PROGER RURAL. \n\n \n\nO PROGER caracteriza-se por sua execu\u00e7\u00e3o descentralizada, cabendo aos Sistemas Nacionais \n\nde Emprego (SINE) estaduais a tarefa de coordenar sua implementa\u00e7\u00e3o nas unidades \n\nfederativas. A inst\u00e2ncia deliberativa s\u00e3o os Conselhos/Comiss\u00f5es Estaduais e Municipais de \n\nEmprego, que estabelecem nas respectivas localidades, os crit\u00e9rios e prioridades para a \n\naplica\u00e7\u00e3o dos recursos, al\u00e9m de fiscalizar o Programa em parceria com a sociedade civil \n\norganizada. Os agentes financeiros do PROGER s\u00e3o o Banco do Brasil (BB), o Banco do \n\nNordeste (BNB) e a Caixa Econ\u00f4mica Federal (CAIXA). \n\n \n\nCabe ressaltar que a concess\u00e3o do financiamento est\u00e1 vinculada a programas de capacita\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnico-gerencial, qualifica\u00e7\u00e3o profissional e assist\u00eancia t\u00e9cnica e gerencial dos \n\nempreendimentos beneficiados. \n\n \n\nb) Programa Comunidade Solid\u00e1ria \n\n \n\nEm 1995 foi lan\u00e7ado o Programa Comunidade Solid\u00e1ria \u2013 Combate \u00e0 fome e \u00e0 pobreza - que \n\nteve por objetivo mobilizar os esfor\u00e7os dispon\u00edveis no governo e na sociedade para melhorar a \n\nqualidade de vida dos segmentos mais pobres da popula\u00e7\u00e3o. (BRASIL. Presid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica, 1995n). \n\n \n\nEste programa enfoca as parcerias do governo federal com os governos estaduais e \n\nmunicipais, com a sociedade civil identificando os problemas locais e implementando \n\nprojetos nas \u00e1reas necessitadas. O Programa Comunidade Solid\u00e1ria conta com um Conselho \n\nConsultivo e uma Secretaria Executiva. O Conselho Consultivo comp\u00f5e-se de 21 membros da \n\nsociedade civil, 10 ministros de Estado envolvidos com os programas que integram a \n\nComunidade Solid\u00e1ria e pelo titular da Secretaria Executiva, que est\u00e1 vinculada com a Casa \n\nCivil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. A Secretaria funciona, na esfera federal, como um \n\ninstrumento de orienta\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do governo, tornando melhor seu desempenho e \n\nefici\u00eancia.   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 54  \n\nO Comunidade Solid\u00e1ria representa uma estrat\u00e9gia de execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas: \n\nO Comunidade Solid\u00e1ria \u2014 enquanto proposta de parceria entre o Governo \ne a Sociedade \u2014 implica como tarefa do Governo uma estrat\u00e9gia de \narticula\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es governamentais de combate \u00e0 fome e \u00e0 \npobreza. Neste programa o Governo Federal busca uma nova forma de \ngerenciar um elenco de programas priorit\u00e1rios, executados por diversos \nMinist\u00e9rios setoriais, buscando evitar a centraliza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es, a \nsuperposi\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e a pulveriza\u00e7\u00e3o dos recursos. (BRASIL. Presid\u00eancia \nda Rep\u00fablica, 1995n). \n\n \n\nc) Programa Brasil em A\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO Programa Brasil em A\u00e7\u00e3o previsto tamb\u00e9m no PPA (Plano Plurianual) 1996-1999 prop\u00f4s \n\nquarenta e dois projetos estrat\u00e9gicos (ou programas) de abrang\u00eancia nacional para a \u00e1rea de \n\ninfra-estrutura e para a \u00e1rea social.  \n\n \n\nDentre eles, est\u00e3o relacionados a seguir os programas de cunho social classificados como \n\npol\u00edticas p\u00fablicas ativas geradoras de trabalho e renda: \n\n \n\nd) Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar \u2013 PRONAF \n\n \n\nO Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar \u2013 PRONAF foi criado em \n\n1996 pelo Decreto 1.946 de 28 de junho de 1996. Em 29 de julho de 1999 a Medida \n\nProvis\u00f3ria n\u00ba 1.911-8, transforma o Programa em PRONAF-Planta Brasil. (BRASIL. \n\nMinist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, [199-?c]).  \n\n \n\nConforme o Artigo 1\u00ba do Decreto 1.946 o PRONAF tem \u201c(...) a finalidade de promover o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel do segmento rural constitu\u00eddo pelos agricultores familiares, de \n\nmodo a propiciar-lhes o aumento da capacidade produtiva, a gera\u00e7\u00e3o de empregos e a \n\nmelhoria de renda\u201d. \n\n \n\nEste programa visa apoiar o desenvolvimento rural, a partir do fortalecimento da agricultura \n\nfamiliar, que se projeta como um segmento gerador de postos de trabalho e renda, que tem por \n\nobjetivos: financiar opera\u00e7\u00f5es de custeio e investimento (o acesso ao cr\u00e9dito faz-se por meio \n\ndo PROGER), forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o do agricultor familiar, extrativistas, aq\u00fcicultores e \n\n\n\n 55  \n\npescadores artesanais, bem como, apoiar a infra-estrutura nos munic\u00edpios que tenham base na \n\nagricultura familiar e \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o rural para a agricultura familiar. \n\n \n\nO p\u00fablico alvo do PRONAF s\u00e3o os pequenos agricultores de economia familiar, propriet\u00e1rios, \n\nmeeiros, posseiros, parceiros ou arrendat\u00e1rios, morem no im\u00f3vel ou em vilas pr\u00f3ximas \u00e0 \n\ngleba, usem m\u00e3o-de-obra eventual e tenham at\u00e9 dois empregados permanentes. Estes \n\nagricultores tem que ter pelo menos 80% da renda familiar proveniente de sua atividade \n\ndesenvolvida na propriedade. Al\u00e9m destes podem ser benefici\u00e1rios os pescadores artesanais, \n\nextrativistas e aq\u00fcicultores (criadores de r\u00e3s, mexilh\u00f5es, peixes etc.). \n\n \n\nO PRONAF-Planta Brasil foi transferido em 1999 para a esfera de a\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio \n\nExtraordin\u00e1rio de Pol\u00edtica Fundi\u00e1ria e Agricultura Familiar que o executa de forma \n\ndescentralizada e conta com as parcerias do Governo federal, estadual e municipal, da \n\niniciativa privada, dos agricultores familiares e suas organiza\u00e7\u00f5es. As Comiss\u00f5es Estaduais e \n\nMunicipais de Trabalho \u00e9 que far\u00e3o o acompanhamento da aloca\u00e7\u00e3o dos recursos e o \n\nacompanhamento dos projetos. Os recursos aplicados s\u00e3o provenientes do Fundo de Amparo \n\nao Trabalhador. \n\n \n\ne) Programa de Cr\u00e9dito Produtivo Popular \u2013 PCPP \n\n \n\nO Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) parte integrante do \n\nsistema tripartite do CODEFAT este \u00f3rg\u00e3o possui 40% dos recursos anuais arrecadados para \n\ninvestir em programas. Decorrente de uma proposta elaborada no Programa Comunidade \n\nSolid\u00e1ria o BNDES implantou o Programa de Cr\u00e9dito Produtivo Popular \u2013 PCPP.  \n\n(BRASIL. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, [1997?o]).  \n\n  \n\nOs objetivos do PCPP s\u00e3o viabilizar novos mecanismos de financiamento para gera\u00e7\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e renda que atendam \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, dando acesso, inclusive, aos \n\ntrabalhadores do setor informal, seja para o auto-emprego, seja para forma\u00e7\u00e3o de cooperativas \n\nde trabalho, de forma a criar condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia, crescimento e formaliza\u00e7\u00e3o desses \n\nneg\u00f3cios; criar alternativas de investimentos para a gera\u00e7\u00e3o de empregos, notadamente nas \n\nmicroempresas; elevar a produtividade dos empreendimentos apoiados, por meio do incentivo \n\nao investimento fixo associado \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-gerencial do empreendedor, de forma a \n\nminimizar o risco do neg\u00f3cio, possibilitar seu crescimento e estimular a formaliza\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n 56  \n\nmicroempresa. A popula\u00e7\u00e3o a ser beneficiada s\u00e3o pessoas que buscam o auto-emprego, \n\nempreendedores do setor informal, e micro produtores formais. \n\n \n\nO Programa de Cr\u00e9dito Produtivo Popular subdivide-se em: \n\n\u2022 BNDES Solid\u00e1rio que transfere os recursos para fundos geridos por organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\ngovernamentais puras ou mistas municipais com dedica\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito produtivo popular. \n\nPossibilitando a participa\u00e7\u00e3o do chamado Terceiro Setor. \n\n\u2022 E o BNDES Trabalhador prev\u00ea a constitui\u00e7\u00e3o de um fundo especial de investimento em \n\ncada Estado da Federa\u00e7\u00e3o, sendo gestores a respectiva Secretaria do Trabalho ou sua \n\nequivalente, e os munic\u00edpios participantes os parceiros do BNDES. (BRASIL, Minist\u00e9rio \n\ndo Trabalho e Emprego, [199-?h]). \n\n \n\nO quadro 11 apresenta a s\u00edntese das Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda com os programas \n\npropostos no per\u00edodo de 1994 a 1996.  \n\n \n\nPOLITICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1994 A 1996 \nDATA \n\nPER\u00cdODO \nPLANO PRESIDENTE OBJETIVOS \n\n1994 \u20131999 PROGER  \nRural e Urbano \n\nFernando \nHenrique \nCardoso \n\nPromover a\u00e7\u00f5es que gerem emprego e renda por meio \nde concess\u00e3o de linhas especiais de cr\u00e9dito a setores \ncom pouco ou nenhum acesso ao sistema financeiro: as \npequenas e microempresas (rurais e urbanas),  \ncooperativas e formas associativas de produ\u00e7\u00e3o e \ntrabalhadores aut\u00f4nomos (iniciativas do setor \ninformal). \n\n1995 Comunidade \nSolid\u00e1ria \n\nFernando \nHenrique \nCardoso \n\nMobilizar os esfor\u00e7os dispon\u00edveis no governo e na \nsociedade para melhorar a qualidade de vida dos \nsegmentos mais pobres da popula\u00e7\u00e3o. \n\n1996 \u2013 1999 Brasil em A\u00e7\u00e3o  Fernando \nHenrique \nCardoso \n\nReduzir custos na economia e melhorar a qualidade de \nvida da popula\u00e7\u00e3o. \n\n1996 Programa \nNacional de \nFortalecimento da \nAgricultura \nFamiliar -\nPRONAF / Planta \nBrasil \n\nFernando \nHenrique \nCardoso \n\nFinanciar opera\u00e7\u00f5es de custeio e investimento. \nFormar e capacitar o agricultor familiar, extrativistas, \naq\u00fciculturas e pescadores artesanais. \nApoiar \u00e0 infra-estrutura nos munic\u00edpios que tenham \nbase na agricultura familiar e \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica e \nextens\u00e3o rural para a agricultura familiar. \n\n1996 Programa de \nCr\u00e9dito Produtivo \nPopular \u2013 PCPP \n\nFernando \nHenrique \nCardoso \n\nViabilizar novos mecanismos de financiamento; \nCriar alternativas de investimentos para a gera\u00e7\u00e3o de \nempregos; \nElevar a produtividade dos empreendimentos apoiados, \nassociado \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-gerencial e estimular a \nformaliza\u00e7\u00e3o da microempresa. \n\nQuadro 11 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda 1994-1996 \nFonte: a partir pesquisa. \n \n\n\n\n 57  \n\nf) Programa de Expans\u00e3o do Emprego e Melhoria da Qualidade de Vida do Trabalhador \u2013 \n\nPROEMPREGO. \n\n \n\nFoi institu\u00eddo pelo CODEFAT em 1996 o Programa de Expans\u00e3o do Emprego e Melhoria da \n\nQualidade de Vida do Trabalhador \u2013 PROEMPREGO. O PROEMPREGO visa evitar os \n\npontos de estrangulamento da economia nacional. Sendo responsabilidade do Minist\u00e9rio do \n\nPlanejamento e Or\u00e7amento. \n\nOs objetivos do PROEMPREGO s\u00e3o criar novos empregos, incrementar a renda do \n\ntrabalhador, proporcionar a melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, em especial das \n\ncamadas de mais baixa renda, e propiciar a diminui\u00e7\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o no contexto \n\ninternacional, preservando e expandindo as oportunidades de trabalho e assegurando o \n\nequil\u00edbrio do meio ambiente. (BRASIL. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, 1996i). \n\n \n\nOs recursos do Programa prov\u00eam do Fundo de Amparo ao Trabalhador, s\u00e3o geridos pelo \n\nBNDES utilizando as linhas de cr\u00e9dito do PROGER. A aplica\u00e7\u00e3o dos recursos \u00e9 distribu\u00edda \n\nem sub-programas, s\u00e3o eles: transporte coletivo de massa (urbano); saneamento ambiental \n\n(investimentos em \u00e1reas como abastecimento de \u00e1gua, esgoto, coleta e trabalho do lixo); infra-\n\nestrutura tur\u00edstica; obras de infra-estrutura voltadas \u00e0 melhoria da competitividade do pa\u00eds \n\n(especial transporte de cargas); revitaliza\u00e7\u00e3o de sub-setores industriais em regi\u00f5es com \n\nproblema de desemprego. \n\n \n\ng) Programa Protocolo de Emprego \n\n \n\nAinda em 1996 foi criado o Programa Protocolo de Emprego pelo Minist\u00e9rio do \n\nPlanejamento e Or\u00e7amento conjuntamente com o Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. \n\n(BRASIL. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, [1997?]). \n\n \n\nOs objetivos deste Programa s\u00e3o: incentivar as empresas em processo de reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva ou privatiza\u00e7\u00e3o a investir na qualifica\u00e7\u00e3o e treinamento de trabalhadores que \n\npoder\u00e3o vir a ser dispensados nesse processo; melhorar a qualidade dos empregos, por meio \n\nde programas de investimentos na qualifica\u00e7\u00e3o e treinamento dos trabalhadores, bem como, \n\nestimular estrat\u00e9gias empresariais de valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho, quando da concess\u00e3o de \n\nfinanciamentos e aprimorar as rela\u00e7\u00f5es entre o capital e o trabalho, mediante a intensifica\u00e7\u00e3o \n\nda a\u00e7\u00e3o governamental em atividades que promovam a moderniza\u00e7\u00e3o do aparato normativo \n\n\n\n 58  \n\nque regula estas rela\u00e7\u00f5es. Os financiamentos s\u00e3o realizados pelo BNDES com juros mais \n\nbaixos e maior prazo de car\u00eancia. \n\n \n\nh) PLANFOR \u2013 Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador  \n\n \n\nO PLANFOR \u2013 Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador - elaborado pelo Minist\u00e9rio \n\ndo Trabalho e Emprego em 1995 e implementado a partir de 1996. (BRASIL, Minist\u00e9rio do \n\nTrabalho e Emprego, 1999f). Inicialmente a sigla PLANFOR significava Plano Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional, mas a fim de evitar confus\u00f5es com outros programas de governo em \n\n1997 passou a ser denominada de Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador. Este \n\nprograma foi extinto em julho de 2003. \n\n \n\nO objetivo do PLANFOR, integrado a outros mecanismos do FAT, \u00e9 garantir a oferta de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional (EP) permanente (cursos, treinamentos, assessorias, semin\u00e1rios, \n\noficinas, extens\u00e3o, assist\u00eancia t\u00e9cnica) que contribua para: \n\n\u2022 reduzir o desemprego e o subemprego da Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA)  \n\n\u2022 combater a pobreza e a desigualdade social e \n\n\u2022 elevar a produtividade, a qualidade e a competitividade do setor produtivo. (BRASIL, \n\n2001d, p. 6). Com isso, sua meta \u00e9 atingir a m\u00e9dio e longo prazo, oferta de Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional suficiente para qualificar anualmente aproximadamente 20% da Popula\u00e7\u00e3o \n\nEconomicamente Ativa. \n\n \n\nO p\u00fablico a quem se destina este programa de qualifica\u00e7\u00e3o \u00e9: \n\n \n\n1. Pessoas desocupadas - desempregadas com seguro desemprego, desempregadas sem seguro \n\ndesemprego, cadastradas no SINE e Ag\u00eancias de Trabalho de sindicatos e jovens buscando \n\no primeiro trabalho. \n\n2. Pessoas sob risco de desocupa\u00e7\u00e3o - decorrente do processo de moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o, redefini\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica econ\u00f4mica e outras formas de reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva. \n\n3. Pequenos e micro produtores \u2013 principalmente pessoas benefici\u00e1rias de alternativas de \n\ncr\u00e9dito financiadas pelo FAT (PROGER, PRONAF e outros). \n\n\n\n 59  \n\n4. Pessoas aut\u00f4nomas, associadas, auto geridas e cooperadas e que trabalhem com atividades \n\nsujeitas a sazonalidades por motivos de restri\u00e7\u00e3o legal, clima, ciclo econ\u00f4mico e outros \n\nfatores que possam gerar instabilidade na ocupa\u00e7\u00e3o e fluxo de renda.  \n\n \n\nSendo o PLANFOR um programa descentralizado, para a sua implementa\u00e7\u00e3o foram criados \n\nos seguintes mecanismos: as Parcerias Nacionais e Regionais \u2013 PARCs  e os Planos Estaduais \n\nde Qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 PEQs. \n\nAs Parcerias Nacionais e Regionais \u2013 PARCs s\u00e3o elaboradas, geridas e executadas pelos \n\nsindicatos de trabalhadores, funda\u00e7\u00f5es, universidades, outros minist\u00e9rios e entidades \n\ninternacionais, e tem um car\u00e1ter complementar aos Planos Estaduais de Qualifica\u00e7\u00e3o para \n\nprojetos e a\u00e7\u00f5es inovadoras de Educa\u00e7\u00e3o Profissional. As PARCs podem ser implementadas \n\nem escala nacional ou regional cobrindo mais de uma unidade federativa, mediante conv\u00eanios \n\nou acordos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, entre a entidade parceira e o MTE/SPPE/FAT. \n\n \n\nOs PEQs elaboram projetos e a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o profissional para cada estado. S\u00e3o \n\nexecutados sob gest\u00e3o da Secretaria Estadual de Trabalho (STbs) ou sua equivalente, com \n\nhomologa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria da Comiss\u00e3o Estadual de Emprego a qual se articula com as \n\nComiss\u00f5es Municipais de Emprego (CMTs) a fim de priorizar as demandas de Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional definidas pelas Comiss\u00f5es Municipais.  \n\n \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil tornou-se alvo das pol\u00edticas p\u00fablicas devido a sua \n\nimport\u00e2ncia no contexto do processo de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva mundial. Este processo \n\nprima por pessoas cada vez mais qualificadas no trabalho.  \n\n \n\nOs recursos para execu\u00e7\u00e3o do PLANFOR s\u00e3o provenientes do Conselho Deliberativo do \n\nFundo de Amparo do Trabalhador (CODEFAT) e \u00e9 financiado pelo Fundo de Amparo ao \n\nTrabalhador (FAT). Isto se deu atrav\u00e9s das Resolu\u00e7\u00f5es do CODEFAT n\u00ba 96 e 97 de 18/10/95, \n\nn\u00ba 126 de 23/10/96, n\u00ba 185 de 02/07/98, n\u00ba 194 de 23/09/98, n\u00ba 196 de 27/10/98, n\u00ba 200 de \n\n04/11/98 e sua Retifica\u00e7\u00e3o, n\u00ba 201 de 26/11/98, n\u00ba 204 de 11/03/99, n\u00ba 205 de 17/03/99 e 216 \n\nde 14/09/99. A regulamenta\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o dos projetos se d\u00e1 por meio da Lei n\u00ba 8.666 \n\nde 21/06/93. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 60  \n\ni) Programa Brasil Empreendedor \n\n \n\nCriado pelo Governo Federal em 1999, o Programa Brasil Empreendedor estabeleceu como \n\nobjetivo fortalecer o desenvolvimento das micro, pequenas e m\u00e9dias empresas, buscando a \n\ninser\u00e7\u00e3o dos empreendedores no setor formal da economia, bem como, o surgimento de novos \n\nneg\u00f3cios. (BRASIL. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, 1999m). \n\n \n\n Trata-se de um programa de abrang\u00eancia nacional que se caracteriza por ser um Plano de \n\nA\u00e7\u00f5es Integradas do Governo Federal que tem como eixos a capacita\u00e7\u00e3o, o cr\u00e9dito e a \n\nassessoria empresarial, atuando em parcerias entre o governo federal, estadual e municipal, \n\ncom organiza\u00e7\u00f5es governamentais e outras entidades.  \n\n \n\nO quadro 12 apresentado a seguir, apresenta as pol\u00edticas p\u00fablicas ativas geradoras de trabalho \n\ne renda do per\u00edodo. Destacam-se nesse per\u00edodo o planejamento e implementa\u00e7\u00e3o de \n\nprogramas para a melhoria da qualidade dos empregos, qualifica\u00e7\u00e3o do trabalhador, \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho e novas oportunidades de trabalho. \n\n \n \n\nPOLITICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1996 A 2002 \nDATA \n\nPER\u00cdODO \nPLANO PRESIDENTE OBJETIVOS \n\n1996 Programa de \nExpans\u00e3o do \nEmprego e \nMelhoria da \nQualidade de Vida \ndo Trabalhador \nPROEMPREGO  \n\nFernando \nHenrique \nCardoso \n\nCriar novos empregos. \nIncrementar a renda do trabalhador. \nProporcionar a melhoria da qualidade de vida da \npopula\u00e7\u00e3o; \nPropiciar a diminui\u00e7\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o no \ncontexto internacional. \n\n1996 Protocolo de \nEmprego \n\nFernando \nHenrique \nCardoso \n\nIncentivar as empresas em processo de reestrutura\u00e7\u00e3o \nprodutiva ou privatiza\u00e7\u00e3o e investir na qualifica\u00e7\u00e3o; \nMelhorar a qualidade dos empregos, por meio de \nprogramas de qualifica\u00e7\u00e3o e treinamento; \nAprimorar as rela\u00e7\u00f5es entre o capital e o trabalho. \n\n1996-1999 \n2002 \n\nPlano Nacional de \nQualifica\u00e7\u00e3o do \nTrabalhador -\nPLANFOR \n\nFernando \nHenrique  \nCardoso \n\nGarantir uma oferta de educa\u00e7\u00e3o profissional (EP); \nReduzir o desemprego e o subemprego da PEA; \nCombater a pobreza e a desigualdade social; \nElevar a produtividade, a qualidade e a \ncompetitividade do setor produtivo. \n\n1999 - 2002 Programa Brasil \nEmpreendedor \u2013 \nPBE \n\nFernando \nHenrique \nCardoso \n\nFortalecer as micro, pequenas e m\u00e9dias empresas, \napoiar empreendedores e novos neg\u00f3cios. \n\nQuadro 12 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda 1996-2002 \nFonte: a partir da pesquisa. \n \n\n \n\n \n\n\n\n 61  \n\n2.10.2 Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda do per\u00edodo de 2003 \n \n\n \n\na) Programa Fome Zero - Seguran\u00e7a Alimentar \n \n \n\nO Governo Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, inaugura outros programas como Fome Zero \u2013 \n\nSeguran\u00e7a Alimentar institu\u00eddo em janeiro de 2003 com o objetivo de combater a fome e as \n\ncausas estruturais que geram a exclus\u00e3o social. (BRASIL. Minist\u00e9rio Extraordin\u00e1rio de \n\nSeguran\u00e7a Alimentar e Combate \u00e0 Fome, 2003l). \n\n \n\n\u201cA garantia da seguran\u00e7a alimentar significa garantir as condi\u00e7\u00f5es para que todas as fam\u00edlias \n\npossam se alimentar dignamente e de forma permanente, com quantidade e qualidade \n\nadequadas\u201d. (BRASIL. Minist\u00e9rio Extraordin\u00e1rio de Seguran\u00e7a Alimentar e Combate \u00e0 Fome, \n\n2003l). \n\nInserido na Pol\u00edtica P\u00fablica denominada pelo governo como sendo para a seguran\u00e7a \n\nalimentar para o Brasil, o Programa Fome Zero articula tr\u00eas outras pol\u00edticas: \n\n\u2022 pol\u00edticas estruturais  voltadas para as causas profundas da fome e da pobreza; \n\n\u2022 pol\u00edticas espec\u00edficas voltadas para atender diretamente as fam\u00edlias no que se refere ao \n\nacesso ao alimento e as; \n\n\u2022 pol\u00edticas locais que podem ser implantadas por prefeituras e pela sociedade.  \n\nO quadro 13 apresentar\u00e1 os tr\u00eas n\u00edveis de pol\u00edticas e seus desdobramentos. \n\nCom estas medidas, o Estado volta, a priori, a ter um maior n\u00edvel de interven\u00e7\u00e3o nas Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas, porque passa a promover programas assistencialistas. Com o Programa Fome Zero, \n\no governo est\u00e1 promovendo o aumento do repasse da merenda escolar e a distribui\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos possibilitada pelo projeto piloto do Cart\u00e3o Alimenta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nEsta mudan\u00e7a na condu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \u00e9 explicada por Guilhon (2002), que salienta a \n\nnecessidade de se implantar uma pol\u00edtica descentralizada com objetivo de desenvolver \n\npotencialidades locais, tendo constatado que n\u00e3o adianta aumentar a produ\u00e7\u00e3o e distribuir \n\nrenda a fim de reduzir as desigualdades sociais.  Assim, a quest\u00e3o do desenvolvimento \n\n\n\n 62  \n\nperpassa o homem, ator e receptor do mesmo, para que possa ser sustent\u00e1vel e capaz de \n\nabsorver demandas futuras da sociedade. (GUILHON, 2002). \n\n \n\nPol\u00edticas Locais \n\u00c1reas rurais Pequenas e M\u00e9dias Cidades Metr\u00f3poles \n\nApoio \u00e0 agricultura familiar Bancos de alimentos Restaurantes populares \nApoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o para o \nconsumo pr\u00f3prio \n\nParcerias com varejistas Bancos de alimentos \n\n Moderniza\u00e7\u00e3o dos equipamentos \nde abastecimento \n\nParcerias com varejistas \n\n Novo relacionamento com a rede \nde supermercados \n\nModerniza\u00e7\u00e3o dos \nequipamentos de abastecimento \n\n Agricultura urbana Novo relacionamento com as \nredes de supermercados \n\nQuadro 13 \u2013 Programa Fome Zero. \n Fonte: Programa Fome Zero.  \n \n\n \n\nRessalta-se que algumas propostas estruturais contidas no Programa Fome Zero s\u00e3o voltadas \n\npara a gera\u00e7\u00e3o trabalho e renda. No entanto, com base nos dados dispon\u00edveis, o foco do \n\nPrograma Fome Zero aponta prioritariamente para a alimenta\u00e7\u00e3o e n\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho e renda. A quest\u00e3o que continua se impondo \u00e9: como transformar diretriz pol\u00edtica de \n\ntrabalho e renda em a\u00e7\u00f5es concomitantes pelos estados e munic\u00edpios? \n\n \n\nb) O Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 PNQ \n \n\nEm julho de 2003 o Minist\u00e9rio de Trabalho e Emprego \u2013 MTE extingue o PLANFOR e lan\u00e7a \n\no novo Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 PNQ, para dar uma contribui\u00e7\u00e3o ao Sistema \n\nPROGRAMA FOME ZERO \u2013 SEGURAN\u00c7A ALIMENTAR \n\nPol\u00edticas Estruturais Pol\u00edticas Espec\u00edficas \nGera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda Programa Cart\u00e3o-Alimenta\u00e7\u00e3o \n\nPrevid\u00eancia Social e Universal Doa\u00e7\u00e3o de Cestas B\u00e1sicas Emergenciais \n\nIncentivo \u00e0 Agricultura Familiar Manuten\u00e7\u00e3o de Estoques de Seguran\u00e7a \n\nIntensifica\u00e7\u00e3o da Reforma Agr\u00e1ria Educa\u00e7\u00e3o para o Consumo e Educa\u00e7\u00e3o Alimentar \n\nBolsa Escola e Renda M\u00ednima Amplia\u00e7\u00e3o do Programa de Alimenta\u00e7\u00e3o do \nTrabalhador \n\nSeguran\u00e7a e Qualidade nos Alimentos Combate a Desnutri\u00e7\u00e3o Materno Infantil \n\n Amplia\u00e7\u00e3o da Merenda Escolar \n\n\n\n 63  \n\nNacional de Forma\u00e7\u00e3o Profissional e articulado ao Sistema P\u00fablico de Emprego e ao Sistema \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nO PNQ, de acordo com o Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, foi criado para: \n\n\u2022 articular e promover a integra\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o social e profissional do Brasil, \n\nem conjunto com outras pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es vinculadas ao emprego, a renda e a educa\u00e7\u00e3o, e  \n\n\u2022 promover gradativamente a universaliza\u00e7\u00e3o do direito dos trabalhadores \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o \n\n(BRASIL, 2003g). \n\nO PNQ (bem como o antigo PLANFOR) busca a integra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o social e profissional com a forma\u00e7\u00e3o integral (intelectual, t\u00e9cnica, cultural e \n\ncidad\u00e3) al\u00e9m das pol\u00edticas de eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade. Outra preocupa\u00e7\u00e3o que permanece \u00e9 \n\nassegurar a qualidade pedag\u00f3gica das a\u00e7\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o.  \n\nO Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 operacionalizado de forma descentralizada, por meio \n\ndos estados e munic\u00edpios. No PLANFOR somente os estados celebravam conv\u00eanios nesta \n\n\u00e1rea, com o PNQ os grandes munic\u00edpios ou pequenos munic\u00edpios agrupados em cons\u00f3rcios \n\npoder\u00e3o tamb\u00e9m receber recursos. Aparentemente, isso pode gerar o problema da dificuldade \n\nem transformar diretriz em a\u00e7\u00f5es, o que j\u00e1 aconteceu com os estados. \u00c9 poss\u00edvel indagar que \n\nse o estado n\u00e3o deu conta de gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda porque acreditar que o munic\u00edpio \n\nestar\u00e1 mais qualificado para essa transforma\u00e7\u00e3o? \n\nPelo novo PNQ, segundo a proposta do Minist\u00e9rio de Trabalho e Emprego, as a\u00e7\u00f5es de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o no Brasil que estavam dispersas em diversas frentes de atua\u00e7\u00e3o foram unificadas \n\na outras pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es, e agora estar\u00e3o vinculadas ao emprego, trabalho, renda e educa\u00e7\u00e3o, \n\ncom o objetivo de promover gradativamente a universaliza\u00e7\u00e3o do direito dos trabalhadores \u00e0 \n\nqualifica\u00e7\u00e3o.  \n\nTer\u00e3o prioridade para ocupar vagas nos cursos de qualifica\u00e7\u00e3o as pessoas mais vulner\u00e1veis \n\necon\u00f4mica e socialmente, particularmente, os trabalhadores com menor renda e baixa \n\nescolaridade, e popula\u00e7\u00f5es mais sujeitas \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o social.  \n\nOs alvos da prioridade ser\u00e3o os trabalhadores sem ocupa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 inscritos no Sistema SINE, os \n\nbenefici\u00e1rios das pol\u00edticas p\u00fablicas de emprego, os agricultores familiares, as pessoas que \n\ntrabalham em condi\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma, cooperativado, ou de forma associativa ou autogestionada, \n\n\n\n 64  \n\ntrabalhadores dom\u00e9sticos, os libertados do regime de trabalho escravo, familiares de egressos \n\ndo trabalho infantil, trabalhadores egressos do sistema penal e jovens submetidos a medidas \n\ns\u00f3cio educativas; trabalhadores em empresas afetadas por processos de moderniza\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica, e privatiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de setores econ\u00f4micos beneficiados por investimentos sob a \n\n\u00f3tica do desenvolvimento sustent\u00e1vel e da gera\u00e7\u00e3o de emprego, trabalho e renda (BRASIL, \n\n2003g). \n\nO Minist\u00e9rio de Trabalho e Emprego acatou as recomenda\u00e7\u00f5es feitas pelo Tribunal de Contas \n\nda Uni\u00e3o e introduziu no PNQ: mecanismos permanentes de monitoramento dos contratos, \n\nuniformiza\u00e7\u00e3o dos contratos e conv\u00eanios, disponibilizar informa\u00e7\u00f5es via Internet, adotar \n\ncrit\u00e9rios mais r\u00edgidos na apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das presta\u00e7\u00f5es de contas enviadas, garantir \n\num sistema de avalia\u00e7\u00e3o em tempo real dos investimentos aplicados e exigir o cumprimento \n\nde metas.  \n\nO PNQ \u00e9 financiado pelo FAT e outras fontes, conta com contrapartidas em todos os projetos. \n\nO Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego receber\u00e1 projetos de estados e munic\u00edpios e de entidades \n\nnacionais e regionais, sem fins lucrativos. O PNQ prev\u00ea dois grupos de planos e projetos para \n\nacesso a recursos. Conforme se verifica no quadro 14. \n\n \n\nPLANOS E PROJETOS DE QUALIFICA\u00c7\u00c3O \u2013 PNQ \nPlanos Territoriais de Qualifica\u00e7\u00e3o \n\n(PlanTeQs) \nProjetos Especiais de Qualifica\u00e7\u00e3o \n\n(ProEsQs) \nGest\u00e3o compartilhada entre as Comiss\u00f5es, Conselhos \nEstaduais de Trabalho/Emprego e as Secretarias \nEstaduais de Trabalho e nos munic\u00edpios, entre as \ncomiss\u00f5es e os conselhos municipais de Trabalho ou \ncons\u00f3rcios de munic\u00edpios. \nExigem a constitui\u00e7\u00e3o das Comiss\u00f5es ou Conselhos \nEstaduais e Municipais de Trabalho e Emprego, que \ns\u00e3o \u00f3rg\u00e3os tripartites, que devem aprovar, acompanhar \ne avaliar o PlanTeQ. \n\nRealizados por meio de conv\u00eanios com entidades sem \nfins lucrativos, como centrais sindicais, Sistema S, \nConfedera\u00e7\u00f5es Patronais, e ONGs, por meio de gest\u00e3o \ncompartilhada. \n\nQuadro 14 \u2013 Programa Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o. \nFonte: Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (2003).  \n \n \n\nPortanto, o Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o faz parte de uma reformata\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o no \n\n\u00e2mbito do MTE, sendo implementado, segundo Brasil (2003g), principalmente pelos \n\nConselhos Estaduais e Municipais, que ser\u00e3o encarregados de acompanhar a distribui\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n 65  \n\nrecursos, prevendo a\u00e7\u00f5es para evitar a superposi\u00e7\u00e3o de cursos e valorizar a qualifica\u00e7\u00e3o, com \n\ncursos que ter\u00e3o uma m\u00e9dia de 200 horas/aula. \n\n \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas elaboradas para o per\u00edodo 2003 est\u00e3o sintetizadas no quadro 15 a seguir. \n\n \n\n \n \n\nPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS 2003 \nDATA PLANO PRESIDENTE OBJETIVOS \n\n2003 Programa Fome \nZero \u2013 Seguran\u00e7a \nAlimentar \n\nLuiz In\u00e1cio \nLula da Silva \n\nCombater a fome e as causas estruturais que geram a \nexclus\u00e3o social. \nGarantir quantidade, qualidade e regularidade no acesso \n\u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o a 9,9 milh\u00f5es de fam\u00edlias. \n\n2003 Plano Nacional de \nQualifica\u00e7\u00e3o \u2013 PNQ \n\nLuiz In\u00e1cio \nLula da Silva \n\nArticular e promover a integra\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de \nqualifica\u00e7\u00e3o social e profissional; \nPromover gradativamente a universaliza\u00e7\u00e3o do direito \ndos trabalhadores \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro 15 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas 2003. \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n\n\n 66  \n\n3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n \n\n \n\nPara realizar a pesquisa documental em Pol\u00edticas P\u00fablicas Geradoras de Trabalho e Renda, na \n\nAm\u00e9rica Latina com foco no Brasil, foi elaborado um conjunto de etapas para a pesquisa que \n\ns\u00e3o expostas da seguinte forma: \n\n \nFigura 1 - Etapas da pesquisa. \nFonte: a partir da pesquisa. \n \n\n \n\nInicialmente, foram identificadas as categorias que possivelmente tenham atuado como \n\ncondicionantes do processo de formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas P\u00fablicas.  \n\n \n\nA primeira categoria escolhida foi de car\u00e1ter ex\u00f3geno intr\u00ednseco ao processo de formula\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas P\u00fablicas, e as poss\u00edveis condicionantes s\u00e3o: \n\n\u2022 Car\u00e1ter geopol\u00edtico \u2013 interven\u00e7\u00f5es para garantir dom\u00ednio territorial e pol\u00edtico; \n\nElei \u00e7\u00e3o  d as\ncatego rias\n\nSepara\u00e7\u00e3o de\ncondicionantes \u00e0 l uz\n\ndas categorias\n\nPesquisa das Pol\u00edticas\ngeradoras de Trabalho\n\ne Renda\n\nAn\u00e1lise documental de\ncada per\u00edodo segundo\n\nas categorias\nescolhidas\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do material produto da\npesquisa para estabelecer\nferramenta a ser proposta\n\nPesqui sa de Planos, Programas e\nProjetos de Trabalho e Renda cujas\n\ndiretrizes estabelecidas nas Pol\u00edticas\nP\u00fablicas\n\nE labora\u00e7\u00e3o\n\nRelat orio\nFinal\n\nAt e n d e  r e q u i s it o s\ne x ig id o s\n\n( ma t riz  d e\nc o n s i s t\u00ea n c i a )\n\n?\nAtende\n\naos  objetivos \nda Pesquisa?\n\nN\n\nS\n\nAtende\nRequisitos exigidos? \n(Matriz Consist\u00eancia)\n\nN\n\nS\n\nElei \u00e7\u00e3o  d as\ncatego rias\n\nSepara\u00e7\u00e3o de\ncondicionantes \u00e0 l uz\n\ndas categorias\n\nPesquisa das Pol\u00edticas\ngeradoras de Trabalho\n\ne Renda\n\nAn\u00e1lise documental de\ncada per\u00edodo segundo\n\nas categorias\nescolhidas\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do material produto da\npesquisa para estabelecer\nferramenta a ser proposta\n\nPesqui sa de Planos, Programas e\nProjetos de Trabalho e Renda cujas\n\ndiretrizes estabelecidas nas Pol\u00edticas\nP\u00fablicas\n\nE labora\u00e7\u00e3o\n\nRelat orio\nFinal\n\nAt e n d e  r e q u i s it o s\ne x ig id o s\n\n( ma t riz  d e\nc o n s i s t\u00ea n c i a )\n\n?\nAtende\n\naos  objetivos \nda Pesquisa?\n\nN\n\nS\n\nAtende\naos  objetivos \nda Pesquisa?\n\nN\n\nS\n\nAtende\nRequisitos exigidos? \n(Matriz Consist\u00eancia)\n\nN\n\nS\n\n\n\n 67  \n\n\u2022 Recursos monet\u00e1rios e; \n\n\u2022 Importa\u00e7\u00e3o de tecnologia apropriada. \n\n \n\nA segunda categoria foi de car\u00e1ter end\u00f3geno ressaltando as poss\u00edveis condicionantes das \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas: \n\n\u2022 Mudan\u00e7a do Modelo Prim\u00e1rio Exportador para o Modelo de Substitui\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 Combate a infla\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Interven\u00e7\u00f5es Keynesiana de gera\u00e7\u00e3o de emprego para combater o desemprego estrutural. \n\n \n\nOs passos que correspondem a cada Etapa da Pesquisa desdobram-se assim: \n\n\u2022 Elei\u00e7\u00e3o das categorias ex\u00f3genas e end\u00f3genas; \n\n\u2022 An\u00e1lise documental de cada per\u00edodo conforme as categorias escolhidas; \n\n\u2022 Separa\u00e7\u00e3o de condicionantes encontradas \u00e0 luz das categorias estudadas; \n\n\u2022 Pesquisa das Pol\u00edticas geradoras de Trabalho e Renda; \n\n\u2022 Pesquisa dos Planos, Programas e Projetos de Trabalho e Renda cujas diretrizes est\u00e3o \n\nestabelecidas nas Pol\u00edticas P\u00fablicas encontradas; \n\n\u2022 Avalia\u00e7\u00e3o do material produto da pesquisa para estabelecer ferramenta que ser\u00e1 proposta, \n\ntendo por refer\u00eancia a Matriz de Consist\u00eancia do Projeto Cinza (BARROS, 2002). \n\n \n\nA an\u00e1lise foi realizada tomando por base as Pol\u00edticas P\u00fablicas do per\u00edodo de 1823-2003 \n\nculminando com os primeiros documentos de pol\u00edticas que denotam objetivos de Trabalho e \n\nRenda no per\u00edodo de 1994-2002. A partir desse per\u00edodo, o exame documental tomou como \n\nponto de partida o Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador \u2013 PLANFOR \u2013 e seus \n\nelementos de orienta\u00e7\u00e3o operacional denominados Guias do PLANFOR. Esses documentos se \n\napresentam como os elementos de Pol\u00edtica P\u00fablica do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. No \n\nn\u00edvel estadual, os documentos base de an\u00e1lise s\u00e3o os Planos Estaduais de Qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 PEQs \n\nque est\u00e3o dispon\u00edveis no site da Universidade do Estado de Santa Catarina \u2013 UDESC, que \n\nintegrou o processo de avalia\u00e7\u00e3o dos PEQs constituindo um Grupo de Avalia\u00e7\u00e3o. Os \n\nrelat\u00f3rios est\u00e3o disponibilizados em seu site (http://n96.udesc.br/cd/), bem como, o \n\nPLANFOR est\u00e1 disponibilizado no site do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego \n\n(http://www.mtb.gov.br). \n\n\n\n 68  \n\n4 RESULTADOS DA PESQUISA \n \n\nPara atender aos objetivos da disserta\u00e7\u00e3o, alguns objetivos espec\u00edficos j\u00e1 foram conclu\u00eddos e \n\napresentados anteriormente: \n\n\u2022 o objetivo espec\u00edfico intitulado \u201clevantar as pol\u00edticas elaboradas para a Am\u00e9rica Latina em \n\nespecial para o Brasil nos per\u00edodos de 1823 a 2003\u201d foi apresentado ao longo do cap\u00edtulo \n\n2 \u2013 Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica. \n\n\u2022 O objetivo espec\u00edfico que se refere a \u201cidentificar os objetivos das Pol\u00edticas P\u00fablicas de \n\nGoverno\u201d, foi apresentado respectivamente no decorrer do cap\u00edtulo 2. \n\n\u2022 Bem como, o objetivo espec\u00edfico \u201cidentificar as Pol\u00edticas P\u00fablicas que enfocam gera\u00e7\u00e3o \n\nde Trabalho e Renda\u201d, foi apresentado no item 2.10 \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e \n\nRenda \u2013 PPTR. \n\n\u2022 O \u00faltimo objetivo espec\u00edfico \u201cexaminar as a\u00e7\u00f5es dos Planos Estaduais de Qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nPEQ no Estado de Santa Catarina em rela\u00e7\u00e3o a capacidade do estado em transformar as \n\ndiretrizes de Pol\u00edticas P\u00fablicas em a\u00e7\u00f5es\u201d, ser\u00e1 apresentado a seguir. \n\n \n\nO primeiro foco da pesquisa documental teve como objeto o Programa de Pol\u00edticas P\u00fablicas \n\ndo Governo Federal, escolhendo a realiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos estabelecidos para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda. Nesse caso, o governo federal \n\napresentou no per\u00edodo de 1995 a 2002 o Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o Trabalhador \u2013 \n\nPLANFOR.  \n\n \n\nA pesquisa incluiu o levantamento dos gaps entre planejado no estrato federal de concep\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edtica p\u00fablica e a transforma\u00e7\u00e3o no estrato estadual em a\u00e7\u00f5es a serem executadas. Em um \n\nsegundo momento, a pesquisa verificou a transforma\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das diretrizes propostas no \n\nPlano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador \u2013 PLANFOR em a\u00e7\u00f5es executadas pelo Plano \n\nEstadual de Qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 PEQ do Estado de Santa Catarina nos respectivos anos de 1999, \n\n2000 e 2001. Enfatiza-se que o PLANFOR existe desde 1995, por\u00e9m no Estado de Santa \n\nCatarina foi implementado a partir de 1999. \n\n\n\n 69  \n\n4.1 Resultados da an\u00e1lise documental \n \n\n4.1.1 Objetivos e Diretrizes do PLANFOR \n\n \n\nInicialmente buscou-se conhecer os objetivos e as respectivas diretrizes do PLANFOR. Os \n\nobjetivos s\u00e3o: \n\n \n\n\u2022 desenvolver a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Profissional (EP) permanente \u2013 incluindo cursos, \n\ntreinamentos, assessorias, semin\u00e1rios, oficinas, extens\u00e3o, assist\u00eancia t\u00e9cnica - que \n\ncontribuam para reduzir o desemprego e o subemprego da Popula\u00e7\u00e3o \n\nEconomicamente Ativa \u2013 PEA;  \n\n\u2022 combater a pobreza e a desigualdade social; e \n\n\u2022 elevar a produtividade, a qualidade e a competitividade do setor produtivo. \n\n \n\nAs diretrizes do PLANFOR, conforme BRASIL, (2001d, p.23), desdobram-se em: \n\n \n\na) Partir do n\u00edvel estrat\u00e9gico, focalizando a demanda. Come\u00e7ar o planejamento pela \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o e estimativa de demandas atuais e previs\u00edveis do mercado de \n\ntrabalho, bem como necessidades de qualifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o a ser atendida e poss\u00edveis \n\nestrat\u00e9gias globais de atendimento (BRASIL, 2001d, p.22). Depois desse n\u00edvel estrat\u00e9gico \u00e9 \n\nque se chega ao operacional, ou seja, identifica\u00e7\u00e3o de cursos e programas e seus poss\u00edveis \n\nexecutores. \n\n \n\nb) Fugir de listas e cat\u00e1logos de cursos. Iniciar o planejamento pela lista ou cat\u00e1logo de \n\ncursos dispon\u00edveis na Rede de Educa\u00e7\u00e3o Profissional \u2013 REP \u00e9 um dos procedimentos \n\nempregados. No entanto, os cursos que partem apenas da oferta podem n\u00e3o ter aplica\u00e7\u00e3o no \n\nmercado de trabalho, gerando frustra\u00e7\u00e3o para os treinandos e desperd\u00edcio de recursos \n\n(BRASIL, 2001d, p.22). \n\n \n\nc) Promover f\u00f3runs locais e regionais de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nIntegrar o planejamento da qualifica\u00e7\u00e3o profissional e demais mecanismos do Fundo de \n\nAmparo ao Trabalhador (FAT) \u2013 especialmente intermedia\u00e7\u00e3o e cr\u00e9dito popular \u2013 entre si e \n\n\n\n 70  \n\ncom outras pol\u00edticas p\u00fablicas, de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, assist\u00eancia social, meio ambiente, direitos \n\nhumanos. (BRASIL, 2001d, p.22). \n\n\u2022 Os f\u00f3runs devem ser pensados como espa\u00e7os ou inst\u00e2ncias de planejamento, \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, acompanhamento e revis\u00e3o dos programas, viabilizando tamb\u00e9m a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de parcerias e mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos adicionais para a qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. \n\n \n\nd) Construir e consolidar parcerias. Estabelecer acordos e mecanismos que possam carrear \n\nrecursos \u2013 humanos, f\u00edsicos, financeiros, de tecnologia e conhecimentos \u2013 \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos \n\nprogramas e projetos. \n\n\u2022 Parceria \u00e9 fundamental para atingir os objetivos do PLANFOR, de qualificar \n\nanualmente 20% da PEA, buscando fontes adicionais de recursos, al\u00e9m do FAT. Por \n\nisso, parcerias devem ser constru\u00eddas desde a fase de concep\u00e7\u00e3o dos planos e projetos. \n\n\u2022 Todos os executores devem ser vistos como parceiros, embora nem todos os parceiros \n\nsejam necessariamente executores de programas. (BRASIL, 2001d, p.23). \n\n \n\ne) Prever encaminhamento de treinandos desocupados no mercado de trabalho. O \n\nPLANFOR espera atingir pelo menos 80% de encaminhamento e coloca\u00e7\u00e3o de treinandos \n\ndesocupados, para os quais essa intermedia\u00e7\u00e3o deve ser vista como etapa final e necess\u00e1ria \u00e0 \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional. \n\n\u2022 Encaminhamento ao mercado de trabalho \u00e9 entendido como inser\u00e7\u00e3o produtiva, \n\nexplorando todas as possibilidades de trabalho digno e gera\u00e7\u00e3o de renda existentes na \n\ncomunidade: est\u00e1gios, associa\u00e7\u00f5es, cooperativas, forma\u00e7\u00e3o de micro \n\nempreendimentos, empregos assalariados. \n\n\u2022 Orienta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o sobre o mercado. Atividades para como proceder em \n\nentrevistas, elabora\u00e7\u00e3o de curr\u00edculo, organiza\u00e7\u00e3o de cooperativas e similares podem e \n\ndevem ser ministrados a todos os treinandos (inclusive empregados, em algumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es) como habilidades b\u00e1sicas ou gerenciais, mas n\u00e3o devem ser computados \n\ncomo encaminhamento ao mercado de trabalho. (BRASIL, 2001d, p.23) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 71  \n\nf) Utilizar o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Gerenciais sobre A\u00e7\u00f5es de Emprego (SIGAE).  \n\nEmpregar como ferramenta de planejamento, em especial para identificar demanda e perfil de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o das pessoas desocupadas, a partir do banco de dados da intermedia\u00e7\u00e3o do \n\nSIGAE. (BRASIL, 2001d, p.23). \n\n \n\ng) Integrar qualifica\u00e7\u00e3o e eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade dos treinandos.  \n\nPromover parcerias para cursos de alfabetiza\u00e7\u00e3o e supletivos de ensino fundamental e m\u00e9dio. \n\nPessoas de baixa escolaridade, que n\u00e3o tenham requisitos para os programas de qualifica\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o devem ser exclu\u00eddas do PLANFOR, mas devem ser encaminhadas e apoiadas para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de cursos supletivos e refor\u00e7o de habilidades b\u00e1sicas, integradas a a\u00e7\u00f5es de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o, utilizando metodologias flex\u00edveis, \u00e1geis e motivadoras. (BRASIL, 2001d, p.23). \n\n\u2022 Al\u00e9m de aproveitar programas existentes no \u00e2mbito do PLANFOR \u2013 como Telecurso \n\n2000, Alfabetiza\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria, Alfabetiza\u00e7\u00e3o Rural \u2013 SENAR \u2013 devem ser buscadas \n\nparcerias com a rede de ensino p\u00fablico estadual e municipal e com entidades do setor \n\nempresarial como o SESI e SESC que oferecem alfabetiza\u00e7\u00e3o e ensino supletivo. \n\n \n\n\u00c9 fundamental garantir oferta de qualifica\u00e7\u00e3o profissional a todos os egressos do Programa \n\nAlfabetiza\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria, que estar\u00e3o fazendo o supletivo com recursos do MEC ou de outros \n\nparceiros desse Programa. \n \n\nh) Garantir prioridade de acesso a grupos vulner\u00e1veis.  \n\nTrata-se de grupos sujeitos \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o. Embora a prioridade de acesso se \n\ncoloque de forma mais clara no momento da execu\u00e7\u00e3o dos programas, \u00e9 preciso, na fase de \n\nplanejamento, prever condi\u00e7\u00f5es para sua realiza\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 O par\u00e2metro geral \u00e9 garantir, aos diferentes segmentos, participa\u00e7\u00e3o nos programas de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o no m\u00ednimo equivalente \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o na PEA local. \n\n\u2022 Para fazer o PLANFOR chegar a esses grupos, \u00e9 fundamental, al\u00e9m da divulga\u00e7\u00e3o \n\nampla, uma atividade focalizada das a\u00e7\u00f5es nessa clientela. (BRASIL, 2001d, p.24). \n\n \n\ni) Considerar compromissos estrat\u00e9gicos do PLANFOR.  \n\nO Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador \u00e9 um dos eixos fundamentais de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, especialmente da \u00e1rea social. Isso implica, para os Planos Estaduais de Qualifica\u00e7\u00e3o \n\n(PEQs) e para as Parcerias Nacionais e Regionais (PARCs), compromissos permanentes de \n\natua\u00e7\u00e3o em determinadas \u00e1reas e setores ou junto a segmentos definidos. \n\n\n\n 72  \n\n\u2022 A maior parte desses compromissos est\u00e1 formalizada em protocolos de inten\u00e7\u00e3o e \n\nacordos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica firmados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego \n\n(MTE) com a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e outros Minist\u00e9rios, amplamente divulgados \n\njunto aos Estados, DF e Parceiros do PLANFOR. \n\n\u2022 O atendimento a protocolos e compromissos pode estar inclu\u00eddo em demandas j\u00e1 \n\nlevantadas pelo Estado no momento do planejamento, bastando para tanto identificar \n\nos mesmos na planilha do planejamento do PEQ, sem incorrer em duplicidade do \n\nn\u00famero de treinandos previstos para o per\u00edodo. (BRASIL, 2001d, p.24). \n\n \n\nA partir dos objetivos e das diretrizes do Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador \u2013 \n\nPLANFOR, foi verificado por meio dos Relat\u00f3rios de Avalia\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de \n\nQualifica\u00e7\u00e3o \u2013 PEQ/SC, realizado pela Universidade do Estado de Santa Catarina \u2013 UDESC, \n\nas a\u00e7\u00f5es realizadas pelo estado decorrente da transforma\u00e7\u00e3o das diretrizes do Plano Nacional \n\nde Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador \u2013 PLANFOR. \n\n \n\nPara instrumentalizar a an\u00e1lise proposta foram utilizados os itens de uma matriz de \n\nconsist\u00eancia para an\u00e1lise dos Planos Estaduais de Qualifica\u00e7\u00e3o (PEQs) e as Parcerias \n\nNacionais e Regionais (PARCs). Os itens da matriz de consist\u00eancia a seguir descortinam a \n\nsitua\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das diretrizes dos planos (federal), programas \n\n(estadual) e projetos (municipais) em a\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o de Trabalho e Renda.  \n\nCorroborando a afirma\u00e7\u00e3o acima, foi verificada a passagem do PLANFOR (instrumento de \n\npol\u00edtica p\u00fablica) para o PEQ/PARC (instrumentos de a\u00e7\u00e3o para internalizar as diretrizes do \n\nPLANFOR) e, posteriormente, o processo de execu\u00e7\u00e3o (a\u00e7\u00f5es de ordem pr\u00e1tica para \n\ninternalizar e aplicar o PEQ) culminando ou n\u00e3o segundo a avaliadora na gera\u00e7\u00e3o de trabalho \n\ne renda.  \n\n \n\n4.1.2 An\u00e1lise da fase de elabora\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de Qualifica\u00e7\u00e3o (PEQ/SC) \n\n \n\nConforme os itens a seguir pode-se avaliar a transforma\u00e7\u00e3o das diretrizes do PLANFOR \n\n(federal) para as a\u00e7\u00f5es no processo de elabora\u00e7\u00e3o do PEQ/SC dos anos de 1999, 2000 e 2001. \n\n \n\na) identificar as tend\u00eancias e potencialidades do mercado de trabalho local. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o: No processo de elabora\u00e7\u00e3o do PEQ/SC dos respectivos anos avaliados identificou-\n\nse primeiramente que n\u00e3o foi realizada a pesquisa de demanda. A Pesquisa de Demanda \u00e9 \n\n\n\n 73  \n\numa das diretrizes do PLANFOR sem a qual todo planejamento e execu\u00e7\u00e3o do plano fica \n\ncomprometido, sendo necess\u00e1rio, como veremos mais a diante, a cria\u00e7\u00e3o de outros subs\u00eddios \n\npara dar respaldo e continuidade aos cursos de qualifica\u00e7\u00e3o promovidos pelo PEQ/SC. \n\nNo ano de 1999 consta que a base de dados n\u00e3o era suficiente para a resposta desse item. Em \n\n2000 no lugar da pesquisa de demanda foi apresentada pela Entidade Avaliadora uma outra \n\ndenominada de Pesquisa de Egressos do Curso, nesta pesquisa consideraram-se respostas \n\ncarregadas de ju\u00edzo de valor. Consta no Relat\u00f3rio Final de Avalia\u00e7\u00e3o Externa do PEQ/2000 a \n\nseguinte afirma\u00e7\u00e3o, \n\nEm que pese n\u00e3o ter havido detalhada pesquisa de demanda e de mercado, a \nmaioria significativa dos atores pesquisados afirmou que as a\u00e7\u00f5es de \nqualifica\u00e7\u00e3o levadas a efeito pelas executoras, al\u00e9m de atuar com \nprofissionalismo, levou em considera\u00e7\u00e3o as tend\u00eancias e potencialidades do \nmercado, possibilitando novas oportunidades de emprego. (UDESC, 2000. \nRelat\u00f3rio Final de Avalia\u00e7\u00e3o Externa do PEQ/SC-2000). \n\n \n\nE no ano de 2001 verificou-se que a Pesquisa de Demanda foi substitu\u00edda pelos dados que \n\nconstavam nas Atas dos F\u00f3runs Municipais. \n\n \nO PLANFOR tem como diretriz a pesquisa de demanda. H\u00e1 evid\u00eancias de \nque a pesquisa de demanda foi substitu\u00edda pelos F\u00f3runs Municipais de \nTrabalho e Renda. A quest\u00e3o da pesquisa de demanda foi investigada por \nmeio de an\u00e1lise documental, e de entrevista com Empres\u00e1rios e segmento \n\"Outros Atores\".(UDESC, 2001. Relat\u00f3rio Final de Avalia\u00e7\u00e3o Externa do \nPEQ/SC-2001). \n\n \n\n \n\nb) identificar o perfil, as necessidades e as aspira\u00e7\u00f5es da Popula\u00e7\u00e3o Economicamente \n\nAtiva \u2013 PEA do local. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o: A priori sabe-se que este item est\u00e1 prejudicado, porque \u00e9 pela Pesquisa de \n\nDemanda que h\u00e1 a identifica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o houve a referida pesquisa.  \n\nCorroborando, verificou-se que no ano de 1999, 2000 e 2001 os dados utilizados para esta \n\nan\u00e1lise s\u00e3o oriundos dos F\u00f3runs Municipais e tamb\u00e9m da Pesquisa com Egressos dos \n\nreferidos anos. No que tange \u00e0 quest\u00e3o do perfil da PEA, cabe ressaltar que, parcialmente s\u00e3o \n\nlevantados os dados na pesquisa com os Egressos dos cursos devido \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o feita. \n\nQuanto \u00e0s necessidades e aspira\u00e7\u00f5es da PEA os dados apurados foram a partir das Atas dos \n\nF\u00f3runs Municipais, assim sendo, existe uma distor\u00e7\u00e3o entre o que s\u00e3o as necessidades reais e \n\no que s\u00e3o aspira\u00e7\u00f5es da Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa.  \n\n \n\n\n\n 74  \n\nNo Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o do PEQ/1999 analisou-se que o \u00edndice de inser\u00e7\u00e3o total do \n\npresente ano foi de (29,70%), logo se pode concluir que \n\n(...) o mercado de trabalho n\u00e3o est\u00e1 oportunizando novos ingressos em \nquantidade compat\u00edvel com o n\u00famero de pessoas que procuram a sua \nprimeira chance de trabalhar. Em outras palavras, 70,30% dos egressos que \nn\u00e3o tinham trabalhado ainda, n\u00e3o conseguiram ingressar no mercado de \ntrabalho. (UDESC, 1999. Relat\u00f3rio Final de Avalia\u00e7\u00e3o Externa do PEQ/SC-\n1999). \n\n \n\nNo ano de 2000 a inexist\u00eancia da pesquisa de demanda, o que impossibilita a identifica\u00e7\u00e3o do \n\nperfil, necessidades e aspira\u00e7\u00f5es da PEA, tem-se a referida conclus\u00e3o de que \u201c(...) em resumo \n\n928 (41,36%) egressos n\u00e3o estavam trabalhando de forma remunerada no momento da \n\nentrevista\u201d (UDESC, 2000). \n\n \n\nNo ano de 2001 na Avalia\u00e7\u00e3o do PEQ verifica-se a perpetua\u00e7\u00e3o da falta da pesquisa de \n\ndemanda que interfere diretamente na identifica\u00e7\u00e3o supracitada.  \n\nEm decorr\u00eancia da pesquisa de demanda ter sido substitu\u00edda pelas indica\u00e7\u00f5es \npropostas pelos F\u00f3runs Municipais, predominantemente centradas em \ncursos, fica prejudicada a aferi\u00e7\u00e3o de consist\u00eancia entre: demanda \nidentificada; perfil da popula\u00e7\u00e3o atendida; tend\u00eancias do mercado de \ntrabalho local (UDESC, 2001. Relat\u00f3rio Final de Avalia\u00e7\u00e3o Externa do \nPEQ/SC-2001). \n\n \n\nPosto isso, se detecta um erro na proposta conceitual que inverte as posi\u00e7\u00f5es, pois n\u00e3o \u00e9 o \n\nmercado que deve ofertar oportunidades de emprego e sim a pol\u00edtica p\u00fablica que necessita \n\ngerar trabalho e renda. Vide PROGER, PRONAF e outros. \n\nOs n\u00fameros revelam a necessidade de que as a\u00e7\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o sejam \nefetivamente baseadas em demanda do mercado de trabalho, e que sejam \nestabelecidos programas espec\u00edficos para gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda, \nincluindo a oportunidade de aproveitamento da m\u00e3o-de-obra de localidades \ncom satura\u00e7\u00e3o de mercado para suprir a demanda de outras localidades com \ncar\u00eancia de pessoal habilitado.  (UDESC, 1999. Relat\u00f3rio Final de Avalia\u00e7\u00e3o \nExterna do PEQ/SC-1999).  \n\n \n\nSem a requerida pesquisa de demanda, n\u00e3o se identifica o perfil, a necessidade e as aspira\u00e7\u00f5es \n\nda Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa, e distancia-se de mais uma diretriz do PLANFOR. Esta \n\ndiretriz \u00e9 destacada por garantir prioridade de acesso a grupos vulner\u00e1veis. \n\n \n\nc) as prioridades de desenvolvimento locais ou regionais. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o: foram utilizadas apenas as informa\u00e7\u00f5es contidas nas Atas dos F\u00f3runs Municipais. \n\nFrente a isto, pode-se inferir que as prioridades atendidas tiveram um aspecto s\u00f3, pois as a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 75  \n\npropostas nos F\u00f3runs ofereceram uma aproxima\u00e7\u00e3o com a realidade. Outra diretriz proposta \n\nno PLANFOR foi \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de f\u00f3runs locais e regionais de pol\u00edticas p\u00fablicas como \n\ninst\u00e2ncias de planejamento, negocia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos programas. Viabilizando a constru\u00e7\u00e3o \n\nde parcerias e a mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos adicionais para a qualifica\u00e7\u00e3o profissional. Esta n\u00e3o \n\nfoi observada pelo PEQ/SC. \n\nAcreditando-se que a melhoria dos resultados estaduais decorre da \nelabora\u00e7\u00e3o de um plano estadual que seja fundamentado nas peculiaridades \nregionais, os resultados aqui apresentados podem servir de sustenta\u00e7\u00e3o para \nos pr\u00f3ximos planos e para defini\u00e7\u00e3o de novas pol\u00edticas de trabalho e renda. \n(UDESC, 1999. Relat\u00f3rio Final de Avalia\u00e7\u00e3o Externa do PEQ/SC-1999). \n\n \n\nNos respectivos Relat\u00f3rios de Avalia\u00e7\u00e3o do PEQ de 1999 e 2000 encontra-se a mesma \n\nobserva\u00e7\u00e3o sobre as peculiaridades locais e regionais. E para finalizar este item, no ano \n\nseguinte da Avalia\u00e7\u00e3o do PEQ a conclus\u00e3o \u00e9 de que \u201c(...) est\u00e3o prejudicados em fun\u00e7\u00e3o de \n\ninexist\u00eancia de documentos dispon\u00edveis para estudos\u201d (UDESC, 2001. Relat\u00f3rio Final de \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do PEQ/2001).  \n\n \n\nd) forma\u00e7\u00e3o ou consolida\u00e7\u00e3o de parcerias. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o: n\u00e3o foi encontrado nenhum registro que evidenciasse parcerias durante a an\u00e1lise. \n\nO Plano Estadual de Qualifica\u00e7\u00e3o mais uma vez afasta-se das premissas do PLANFOR. \n\nTorna-se evidente a necessidade de \u201c(...) estabelecer parcerias com organiza\u00e7\u00f5es da \n\ncomunidade e com as entidades executoras para garantir encaminhamento dos egressos a \n\nempregabilidade e ao mercado de trabalho\u201d. (UDESC, 2000. Relat\u00f3rio Final de Avalia\u00e7\u00e3o do \n\nPEQ/2000). \n\nNo Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o do PEQ/2001 que enfoca os impactos do PEQ/PARC como \n\npol\u00edtica p\u00fablica verifica-se que o \n\n(...) processo de elabora\u00e7\u00e3o do PEQ seja desenvolvido em parceria com a \nEntidade Avaliadora (ex ante), em conjunto com os gestores de pol\u00edticas \np\u00fablicas no \u00e2mbito do Estado, de modo a assegurar as diretrizes do \nPLANFOR antes da implementa\u00e7\u00e3o do PEQ. (...) PEQ contratou programas \nde qualifica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o estabeleceu articula\u00e7\u00e3o ou parceria com os programas \nlistados (UDESC, 2001. Relat\u00f3rio Final de Avalia\u00e7\u00e3o Externa do PEQ/SC-\n2001). \n \n \n\ne) as perspectivas de continuidade de m\u00e9dio e longo prazo das a\u00e7\u00f5es  \n\nAvalia\u00e7\u00e3o: Averiguou-se que as a\u00e7\u00f5es realizadas (oferta de cursos) nos Planos Estaduais de \n\nQualifica\u00e7\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o Profissional \u2013 PEQ/SC por n\u00e3o atenderem \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o das \n\ndiretrizes do Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador \u2013 PLANFOR, as perspectivas de \n\n\n\n 76  \n\ncontinuidade ficaram prejudicadas. Com a falta de pesquisa de demanda as a\u00e7\u00f5es de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o do PEQ n\u00e3o estavam vinculadas \u00e0 realidade da proposta de pol\u00edtica p\u00fablica do \n\nPLANFOR de gerar trabalho e renda e encaminhamento para o setor produtivo. \n\n \n\nf) as demandas do Conselho Estadual de Trabalho ou Emprego \u2013 CET e as demandas do \n\nConselho Municipal de Trabalho e Emprego \u2013 CMTE \n\nAvalia\u00e7\u00e3o: Na elabora\u00e7\u00e3o dos cursos de qualifica\u00e7\u00e3o propostos pelo PEQ observa-se que os \n\nmesmos foram programados sem a pesquisa de demanda, logo este item n\u00e3o foi atendido. \n\nNo ano de 1999 a situa\u00e7\u00e3o sobre a elabora\u00e7\u00e3o dos cursos de qualifica\u00e7\u00e3o \u00e9 que:  \n\n(...) segundo as informa\u00e7\u00f5es preliminares da Secretaria de Estado do \nDesenvolvimento Social e da Fam\u00edlia \u2013 SDF, foram programados cerca de \n7000 cursos no Plano Estadual de Qualifica\u00e7\u00e3o e Requalifica\u00e7\u00e3o Profissional \n\u2013 PEQ/99, distribu\u00eddos na maioria dos munic\u00edpios do Estado. (UDESC, \n1999. Relat\u00f3rio Final de Avalia\u00e7\u00e3o Externa do PEQ/SC-1999).  \n\n \n\nConforme indicado nos Relat\u00f3rios de Avalia\u00e7\u00e3o de 2000 e 2001 continua a perpetuar-se a \n\nmesma situa\u00e7\u00e3o, pois ressalta-se a necessidade de  \n\nImplementar a\u00e7\u00f5es de articula\u00e7\u00e3o e fortalecimento dos F\u00f3runs, integrando os \nConselhos e Comiss\u00f5es Municipais existentes (Mulher, Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, \nCrian\u00e7a e Adolescente, Merenda, Emprego, etc.) de modo a se reunirem no \nmesmo F\u00f3rum. (UDESC, 2000. Relat\u00f3rio Final de Avalia\u00e7\u00e3o Externa do \nPEQ/SC-2000). \n\n \n\nNas recomenda\u00e7\u00f5es da Avalia\u00e7\u00e3o do PEQ de 2001 infere-se sobre a urg\u00eancia da realiza\u00e7\u00e3o da \n\nPesquisa de Demanda: \n\n(...) Realiza\u00e7\u00e3o de Pesquisa de Demanda como condi\u00e7\u00e3o e reg\u00eancia para a \nelabora\u00e7\u00e3o do PEQ;  \nFace \u00e0s dificuldades e problemas relacionados ao foco na demanda, prop\u00f5e-\nse que a Pesquisa de Demanda seja levada a efeito pelas Entidades \nExecutoras com utiliza\u00e7\u00e3o de suporte metodol\u00f3gico de institui\u00e7\u00f5es com \ntradi\u00e7\u00e3o em pesquisa social como o IBGE ou outros. (UDESC, 2001. \nRelat\u00f3rio Final de Avalia\u00e7\u00e3o Externa do PEQ/SC-2001). \n\n \n\n \n\n \n\n4.1.3 An\u00e1lise quanto aos Programas de Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\n \n\nPassando da an\u00e1lise dos itens da fase de elabora\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de Qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nPEQ/SC, para a an\u00e1lise dos itens dos programas de Educa\u00e7\u00e3o Profissional previstos no PEQ, \n\nutilizando como base os Relat\u00f3rios de Avalia\u00e7\u00e3o dos Planos Estaduais de Qualifica\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n 77  \n\nanos de 1999, 2000 e 2001, verifica-se se h\u00e1 ou n\u00e3o a\u00e7\u00f5es que gerem trabalho e renda para o \n\np\u00fablico alvo. \n\n \n\nConforme mencionado no Guia do PLANFOR 2001, o foco geral \u00e9 a Popula\u00e7\u00e3o \n\nEconomicamente Ativa \u2013 PEA; entretanto, para fins de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do FAT \u2013 \n\nFundo de Amparo do Trabalhador, desdobram-se dois grupos priorit\u00e1rios que s\u00e3o os:  \n\n \n\n1) grupos vulner\u00e1veis \u2013 pessoas desocupadas (pessoas desempregadas com seguro \n\ndesemprego); pessoas ocupadas com risco de desocupa\u00e7\u00e3o permanente ou conjuntural \n\n(empregados de setores que passam por reestrutura\u00e7\u00e3o); empreendedores que t\u00eam ou querem \n\niniciar micro e pequenos neg\u00f3cios (benefici\u00e1rios do cr\u00e9dito popular \u2013 PROGER, PRONAF); \n\npessoas aut\u00f4nomas associadas cooperadas auto-geridas (trabalhando por conta pr\u00f3pria) e; \n\n2) outros p\u00fablicos que sejam vitais para o desenvolvimento sustentado, que dever\u00e3o ser \n\ndefinidos pela prioridade local/regional estabelecidos pela CET e CMT. \n\n \n\nA an\u00e1lise quanto aos Programas de Educa\u00e7\u00e3o Profissional s\u00e3o apresentadas a seguir: \n\n \n\na) focalizar os grupos priorit\u00e1rios da popula\u00e7\u00e3o alvo do PLANFOR nos programas de \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional do PEQ/SC. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o: foi parcialmente atingido, pois n\u00e3o teve continuidade na gera\u00e7\u00e3o de trabalho e \n\nrenda. Isso devido a falta de pesquisa de demanda que norteia o processo de elabora\u00e7\u00e3o e \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o dos programas, esta lacuna existente distorce o objetivo maior do \n\nPLANFOR em transformar as a\u00e7\u00f5es do PEQ em a\u00e7\u00f5es que possibilitem o indiv\u00edduo a obter \n\ntrabalho e renda. E tamb\u00e9m pela inexist\u00eancia da pesquisa, n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar as \n\nprioridades locais e regionais que convergiriam para o desenvolvimento auto-sustentado do \n\nindiv\u00edduo, bem como, houve a falta de articula\u00e7\u00e3o entre as entidades que deveriam realizar o \n\nencaminhamento da popula\u00e7\u00e3o alvo para o mercado de trabalho. \n\n \n\n \n\nb) protocolos e acordos estabelecidos. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o: Verificando os Relat\u00f3rios de Avalia\u00e7\u00e3o do PEQ, no que corresponde aos \n\nprogramas de qualifica\u00e7\u00e3o profissional n\u00e3o foi encontrado v\u00ednculo e nem registro com o item \n\nde protocolos e acordos estabelecidos. Os protocolos e os acordos est\u00e3o previstos no \n\nPLANFOR a fim de auxiliar no compromisso permanente de desenvolvimento de programas \n\n\n\n 78  \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o profissional para os grupos indicados e cabe ressaltar que n\u00e3o est\u00e1 envolvido o \n\nrepasse direto de recursos e sim a sinaliza\u00e7\u00e3o de prioridades de atendimento nos programas de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nc) contemplar a diversidade da Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa local. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o: Verifica-se que foram realizadas pesquisas com egressos dos cursos de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional nos anos de 1999, 2000 e 2001 e por meio destas houve a tentativa \n\nde contemplar a diversidade da PEA. Decorrente das an\u00e1lises feitas at\u00e9 aqui se evidencia que \n\neste item fica prejudicado devido \u00e0 falta da pesquisa de demanda que corresponde a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da diversidade social, econ\u00f4mica e regional da PEA. Essa pesquisa precisa ser \n\nrealizada a priori da formula\u00e7\u00e3o dos cursos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional porque ela fornece os \n\ndados necess\u00e1rios para subsidi\u00e1-los, os vincula com a realidade e atendem as propostas de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas para gerar trabalho e renda. N\u00e3o ser\u00e1 com a pesquisa de egressos que este \n\nitem ser\u00e1 alcan\u00e7ado. \n\n \n\nd) v\u00ednculo com as oportunidades locais de trabalho e renda, que s\u00e3o levantadas por meio \n\nda pesquisa de demanda.  \n\nAvalia\u00e7\u00e3o: Como inexiste a pesquisa, cabe a entidades como o Sistema de Integra\u00e7\u00e3o \n\nNacional de Emprego (SINE) que possui alguns dados sobre as oportunidades locais, mas que \n\nn\u00e3o promove a\u00e7\u00f5es dirigidas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda e sim com emprego e renda. H\u00e1 a \n\nnecessidade de articula\u00e7\u00e3o entre \u00f3rg\u00e3os como o SINE, Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica (IBGE), e outros para que possa haver elementos concretos para fomentar tais \n\na\u00e7\u00f5es incluindo o encaminhamento para o mercado de trabalho.  \n\nA refer\u00eancia da falta de articula\u00e7\u00e3o e v\u00ednculo com as oportunidades locais de trabalho e renda \n\n\u00e9 mostrado no Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o do PEQ/99: \n\n \n\nOs n\u00fameros revelam a necessidade de que as a\u00e7\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o sejam \nefetivamente baseadas em demanda do mercado de trabalho, e que sejam \nestabelecidos programas espec\u00edficos para gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda, \nincluindo a oportunidade de aproveitamento da m\u00e3o-de-obra de localidades \ncom satura\u00e7\u00e3o de mercado para suprir a demanda de outras localidades \ncom car\u00eancia de pessoal habilitado (UDESC, 1999. Relat\u00f3rio Final de \nAvalia\u00e7\u00e3o Externa do PEQ/SC-1999). \n\n \n\n \n\n\n\n 79  \n\nOutras indica\u00e7\u00f5es da necessidade de realizar a pesquisa de demanda que abrange tamb\u00e9m o \n\nv\u00ednculo das oportunidades locais de trabalho e renda est\u00e3o contidos na an\u00e1lise feita na \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do PEQ do ano de 2000 e 2001.  \n\nFoi destacada pela maioria dos atores pesquisados a necessidade de \nconhecimento do perfil da demanda, por meio de pesquisa, segundo cada \nregi\u00e3o, de qualifica\u00e7\u00e3o/requalifica\u00e7\u00e3o voltadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o-alvo e de prever \nmecanismos de encaminhamento dos treinandos. (UDESC, 2000. Relat\u00f3rio \nFinal de Avalia\u00e7\u00e3o Externa do PEQ/SC-2000). \n \n\nAs oportunidades precisam ser entendidas em fun\u00e7\u00e3o da demanda de mercado de trabalho \n\ncujo atendimento caracteriza a elabora\u00e7\u00e3o do conte\u00fado program\u00e1tico dos cursos, logo, a \n\nnecessidade de realizar a pesquisa de demanda. \n\nAnalisando-se o \u00edndice de inser\u00e7\u00e3o total de 2000 (25,42%), conclui-se que o \nmercado de trabalho n\u00e3o est\u00e1 oportunizando novos ingressos em quantidade \ncompat\u00edvel com o n\u00famero de pessoas que procuram a sua primeira \noportunidade de trabalho. Em outras palavras, pode-se inferir que 74,58 % \ndos egressos que pretendiam trabalhar pela primeira vez de forma \nremunerada, n\u00e3o conseguiram ingressar no mercado de trabalho. (UDESC, \n2001. Relat\u00f3rio Final de Avalia\u00e7\u00e3o Externa do PEQ/SC-2001). \n\n \n\nConstata-se novamente uma invers\u00e3o no cerne da proposta desta pol\u00edtica p\u00fablica, as a\u00e7\u00f5es \n\npriorizam gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda e n\u00e3o necessariamente emprego, ou seja, gera\u00e7\u00e3o de \n\nnovas oportunidades de trabalho.  \n\n \n\ne) viabilidade de execu\u00e7\u00e3o dos programas de educa\u00e7\u00e3o profissional pelos executores \n\nlocais (universidades) ou a indica\u00e7\u00e3o, se necess\u00e1rio, de outras alternativas de executoras. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o: observa-se que n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios de viabilidade de execu\u00e7\u00e3o pelos poss\u00edveis \n\nexecutores locais e tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o de outras alternativas de entidades executoras. \n\nCabe \u00e0s Secretarias de Estado firmar conv\u00eanios com empresas e associa\u00e7\u00f5es locais para que \n\nos programas sejam realizados de forma que contemple todo o processo, assim sendo, que \n\nhaja acompanhamento depois do curso e o encaminhamento dos indiv\u00edduos para o mercado \n\nde trabalho.  \n\nNas conclus\u00f5es finais do PEQ/99 h\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o feita sobre o encaminhamento.  \n\nEncaminhamento \u2013 a forma ideal de encaminhamento para o mercado de \ntrabalho \u00e9 a partir do que foi detectado por meio de pesquisa. As \nmanifesta\u00e7\u00f5es colhidas nos F\u00f3runs s\u00e3o muito importantes para \ncomplementar o resultado das pesquisas de mercado de trabalho. A \nrealiza\u00e7\u00e3o apenas do curso n\u00e3o garante a inser\u00e7\u00e3o no mercado. As a\u00e7\u00f5es de \norienta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o sobre o mercado, t\u00e9cnicas de entrevistas a empregos \nn\u00e3o constituem encaminhamento, s\u00e3o a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o. (UDESC, 1999. \nRelat\u00f3rio Final de Avalia\u00e7\u00e3o Externa do PEQ/SC-1999). \n\n \n\n\n\n 80  \n\nf) integrar a qualifica\u00e7\u00e3o e a eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade.  \n\nAvalia\u00e7\u00e3o: Para que se consiga atingir o objetivo do PLANFOR de qualificar anualmente \n\n20% da PEA \u00e9 necess\u00e1rio que, todas as pessoas tenham acesso aos programas de qualifica\u00e7\u00e3o; \n\nassim, as pessoas com baixo n\u00edvel de escolaridade que n\u00e3o conseguirem atender os requisitos \n\ndos cursos devem ser encaminhadas a programas de cursos supletivos e refor\u00e7o de habilidades \n\nb\u00e1sicas, integrados com a\u00e7\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nNos documentos analisados do PEQ de 1999, 2000 e 2001 verifica-se que estes projetos \n\nficaram prejudicados devido \u00e0 falta da pesquisa de demanda que iria identificar a priori e n\u00e3o \n\na posteriori o perfil desse grupo alvo e a sua necessidade. \n\n \n\nNas Recomenda\u00e7\u00f5es feitas no Relat\u00f3rio do PEQ/99 \u00e9 salientada a import\u00e2ncia de \u201cprever \n\na\u00e7\u00f5es de focaliza\u00e7\u00e3o estruturando atividades complementares de apoio para estimular e \n\npropiciar o atendimento de grupos vulner\u00e1veis\u201d.  J\u00e1 no Relat\u00f3rio de 2000 os instrutores dos \n\ncursos de qualifica\u00e7\u00e3o apontaram a \u201cbaixa escolaridade e falta de h\u00e1bito de leitura dos \n\ntreinandos como dificuldades no desenvolvimento dos cursos\u201d (UDESC, 2000. Relat\u00f3rio \n\nFinal de Avalia\u00e7\u00e3o Externa do PEQ/SC-2000). A partir desta observa\u00e7\u00e3o tem-se a elucida\u00e7\u00e3o \n\nobjetiva do por qu\u00ea realizar a pesquisa de demanda (a priori) para ent\u00e3o, depois elaborar os \n\ncursos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional. \n\n \n\nNos documentos do Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o do PEQ/2001 \u00e9 constatado que o mercado est\u00e1 \n\noportunizando o ingresso para pessoas que tenham um elevado grau de escolaridade e quanto \n\nao grau de escolaridade encontrado nos treinandos dos cursos de qualifica\u00e7\u00e3o este \u00edndice fica \n\nentre o 2\u00ba grau incompleto e o 2\u00ba grau completo. Conforme os \u00edndices de escolaridade \n\napresentados em 2001, os egressos com n\u00edvel superior incompleto apresentam o maior \u00edndice \n\nde inser\u00e7\u00e3o total (43,75%) e os egressos com n\u00edvel superior completo apresentaram o maior \n\n\u00edndice de reinser\u00e7\u00e3o total (70% ). \n\n \n\nE para corroborar essa situa\u00e7\u00e3o, nos dados da pesquisa de egressos \u00e9 caracterizado o perfil dos \n\negressos quanto \u00e0 escolaridade da seguinte forma, h\u00e1 concentra\u00e7\u00e3o maior no 2\u00ba grau completo \n\n(554 - 24,69%) e no 2\u00ba grau incompleto (416 - 18,54%).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 81  \n\ng) as alternativas de encaminhamento dos desocupados ao mercado de trabalho.  \n\nAvalia\u00e7\u00e3o: Constatou-se tamb\u00e9m durante a pesquisa nos Relat\u00f3rios do PEQ/SC a inexist\u00eancia \n\nde a\u00e7\u00f5es de encaminhamento para o mercado de trabalho. No Guia do PLANFOR 2001, por \n\nencaminhamento ao mercado de trabalho entende-se a inser\u00e7\u00e3o produtiva, explorando \n\ntodas as possibilidades de trabalho digno e gera\u00e7\u00e3o de renda existentes na comunidade: \n\nest\u00e1gios, associa\u00e7\u00f5es, cooperativas, forma\u00e7\u00e3o de micro empreendimentos, empregos \n\nassalariados.  \n\n \n\nLembrando que, uma das diretrizes do PLANFOR \u00e9 prever o encaminhamento de \n\ntreinandos desocupados ao mercado de trabalho, logo o Plano Estadual de Qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nPEQ, n\u00e3o atendeu \u00e0 proposta do PLANFOR. \n\n \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 encontrada nos dados de 1999, 2000 e 2001 extra\u00eddos da Avalia\u00e7\u00e3o do \n\nPEQ/2000, na qual os instrutores e coordenadores regionais das Entidades Executoras \n\nafirmaram que \n\n(...) n\u00e3o h\u00e1 institucionaliza\u00e7\u00e3o do processo de acompanhamento e \nencaminhamento dos egressos. Ficou evidente que \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer \nparcerias com organiza\u00e7\u00f5es da comunidade e com as entidades executoras \npara garantir encaminhamento dos egressos a empregabilidade e ao mercado \nde trabalho. (UDESC, 2000. Relat\u00f3rio Final de Avalia\u00e7\u00e3o Externa do \nPEQ/SC-2000). \n\n \n\nRessalta-se que o PEQ criou outros indicadores para avaliar este item do PLANFOR, em \n\nraz\u00e3o da inexist\u00eancia da pesquisa de demanda que impossibilitaria a an\u00e1lise dos resultados das \n\na\u00e7\u00f5es do Plano, que se desdobram nos seguintes indicadores: \n\n1. Inser\u00e7\u00e3o \u2013 caracterizada pela entrada do egresso, pela primeira vez, no mercado de \n\ntrabalho, ap\u00f3s a conclus\u00e3o do curso. \n\n \n\n2. Reinser\u00e7\u00e3o \u2013 entendida como o retorno a uma nova ocupa\u00e7\u00e3o, em decorr\u00eancia do \n\nprocesso de qualifica\u00e7\u00e3o ocorrido por meio do curso. \n\n \n\nEsses conceitos acabaram por dificultar a an\u00e1lise realizada e conduziram a uma fal\u00e1cia, pois \n\nest\u00e1 induzindo \u00e0 id\u00e9ia de que houve o encaminhamento. Assim, o processo formal de \n\nencaminhamento, previsto na diretriz do PLANFOR, n\u00e3o foi avaliado pela sua inexist\u00eancia \n\ne/ou porque os indicadores criados (Inser\u00e7\u00e3o e Reinser\u00e7\u00e3o) pretenderam substituir o indicador \n\nencaminhamento. \n\n\n\n 82  \n\n4.2 An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Resultados \n \n\n \n\nNo presente item apresenta-se uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados da pesquisa, com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s Pol\u00edticas P\u00fablicas elaboradas no per\u00edodo compreendido de 1823 a 2003 constatando \n\na exist\u00eancia ou n\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de emprego e/ou trabalho e renda. \n\n \n\nAs pol\u00edticas elaboradas para a Am\u00e9rica Latina em especial para o Brasil nos per\u00edodos de 1823 \n\na 1929 n\u00e3o registram como finalidade gera\u00e7\u00e3o de emprego e muito menos de trabalho e renda \n\nbin\u00f4mio ainda n\u00e3o utilizado no per\u00edodo. A elabora\u00e7\u00e3o dos quadros para facilitar a leitura leva \n\nem conta no item resultados que o leitor poder\u00e1 verificar as categorias de ordem ex\u00f3gena e \n\nend\u00f3gena, sempre colocada no respectivo item: \u201cRESULTADOS\u201d. O quadro mostra os \n\nprincipais resultados auferidos pelas pol\u00edticas daquela \u00e9poca.  \n\n \n\nAN\u00c1LISE DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1823 A 1929 \n \n \n\nPER\u00cdODO \n\n \n \n\nPLANO \n\n \n \nPRESIDENTE \n\nGERA\u00c7\u00c3O DE \nEMPREGO E/OU \n\nTRABALHO E \nRENDA \n\n \n \n\nRESULTADOS \n\n1823 Doutrina Monroe James Monroe \n1904 Corol\u00e1rio Roosevelt \n\n\u201cBig stick\u201d \nTheodore Roosevelt \n\n1929 New Deal Franklin Delano \nRoosevelt \n\n(  x ) N\u00e3o  \n(     ) Sim \n(     ) Em parte \n\nAtender interesses \nexpansionistas norte- \namericanos. \n\nQuadro 16 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1823-1929 \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n \n\nA s\u00edntese do per\u00edodo revela interesses expansionistas norte-americano que se traduzem em \n\na\u00e7\u00f5es intervencionistas na Am\u00e9rica Latina sem compromisso com a quest\u00e3o foco da pesquisa, \n\nou seja, gera\u00e7\u00e3o de emprego ou cria\u00e7\u00e3o de trabalho e renda.  \n\n \n\nVale uma reflex\u00e3o para os que n\u00e3o acompanham as pol\u00edticas intervencionistas dos Estados \n\nUnidos. Ao longo desse trabalho, figuram Pol\u00edticas de Interven\u00e7\u00e3o muitas vezes travestidas de \n\nPol\u00edtica de Coopera\u00e7\u00e3o Internacional. Hoje, o documento do presidente George W. Bush \n\nEstrat\u00e9gia de Seguran\u00e7a Nacional dos Estados Unidos espelha os preceitos do Corol\u00e1rio \n\nRoosevelt com a diferen\u00e7a de que o \u201cbig stick\u201d de hoje \u00e9 nuclear, \u00e9 devastador. \n\n \n\n\n\n 83  \n\nPor outro lado, se Theodore Roosevelt, n\u00e3o tinha preocupa\u00e7\u00e3o em consultar os daggos - como \n\ndenominava os latino-americanos, para decidir-se a fazer ou n\u00e3o uma interven\u00e7\u00e3o armada, por \n\nque se supor que o texano George W. Bush (protegido pela trag\u00e9dia de 11 de setembro), e \n\narmado com o poder de vida e de morte sobre o universo inteiro, teria que levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o, a opini\u00e3o de franceses, de alem\u00e3es, de russos ou de chineses? N\u00e3o estaria o \n\npresidente atual revivendo o big stick?   \n\n \n\nNo quadro a seguir que se refere aos per\u00edodos de 1931 a 1943, as pol\u00edticas desenvolvidas n\u00e3o \n\ncontemplam a gera\u00e7\u00e3o de emprego e sim propunham a industrializa\u00e7\u00e3o do Brasil. Inicia-se a \n\n\u00e9poca que se tornou conhecida como \u201csubstitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es\u201d.  \n\n \n\nAN\u00c1LISE DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1931 A 1943 \n\n \n \n\nPER\u00cdODO \n\n \n \n\nPLANO \n\n \n \n\nPRESIDENTE \n\nGERA\u00c7\u00c3O DE \nEMPREGO E/OU \n\nTRABALHO E \nRENDA \n\n \n \n\nRESULTADOS \n\n1931 Plano de \nSustenta\u00e7\u00e3o do Caf\u00e9 \n\nGet\u00falio Dornelles \nVargas  \n\n1939-1943 Plano Especial de \nObras P\u00fablicas e \nReaparelhamento da \nDefesa Nacional \n\nGet\u00falio Dornelles \nVargas  \n\n1943 Miss\u00e3o Cooke Get\u00falio Dornelles \nVargas;  \nFranklin Delano \nRoosevelt \n\n(  x ) N\u00e3o  \n\n(     ) Sim \n\n(     ) Em parte \n\nIndustrializa\u00e7\u00e3o, \ninfraestrutura e defesa \nnacional. \n\nQuadro 17 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1931-1943 \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n \n\nO per\u00edodo que abrange o Estado Novo e se caracteriza por interven\u00e7\u00f5es governamentais para \n\ncriar ind\u00fastrias de base (substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es), executar obras p\u00fablicas para \n\nconstru\u00e7\u00e3o da infra-estrutura econ\u00f4mica do pa\u00eds e promover a defesa nacional devido a \n\nSegunda Guerra Mundial.  \n\n \n\n \n\nO per\u00edodo de 1943 a 1948 afunila o processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es devido \u00e0s \n\nmudan\u00e7as no cen\u00e1rio mundial decorrentes da Segunda Guerra Mundial. E novamente o \n\nincremento da gera\u00e7\u00e3o de emprego \u00e9 pouco relevante em virtude da longa matura\u00e7\u00e3o dos \n\nprojetos. \n\n \n \n\n\n\n 84  \n\nAN\u00c1LISE DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1943 A 1948 \n\n \n \n\nPER\u00cdODO \n\n \n \n\nPLANO \n\n \n \n\nPRESIDENTE \n\nGERA\u00c7\u00c3O DE \nEMPREGO E/OU \n\nTRABALHO E \nRENDA \n\n \n \n\nRESULTADOS \n\n1943-1948 Plano de Obras e \nEquipamentos \n\nGet\u00falio Dornelles \nVargas \n\n1948 Comiss\u00e3o T\u00e9cnica \nBrasil-Estados Unidos \n\u2013 Miss\u00e3o Abbink \n\nEurico Gaspar Dutra \n\n1948 CEPAL Eurico Gaspar Dutra \n\n(  x ) N\u00e3o  \n\n(     ) Sim \n\n(     ) Em parte \n\nPromover o \ndesenvolvimento do \nPa\u00eds.  \nSubstitui\u00e7\u00e3o de \nimporta\u00e7\u00f5es. \n\nQuadro 18 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1943-1948 \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n \n\nEssas pol\u00edticas procuravam o desenvolvimento da economia e do pa\u00eds, nas quais se verifica \n\numa preocupa\u00e7\u00e3o com as desigualdades entre os pa\u00edses industrializados e em fase de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOs antecedentes que levam os norte-americanos a concess\u00f5es de pol\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o a \n\nAm\u00e9rica Latina est\u00e3o centrados na tentativa de evitar a perda da sua hegemonia. Roosevelt foi \n\nobrigado a aceitar a nacionaliza\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo mexicano, decidida por L\u00e1zaro C\u00e1rdenas em \n\n1938, bem como favorecer cr\u00e9ditos ao ditador Get\u00falio Vargas para a constru\u00e7\u00e3o da Siderurgia \n\nda Volta Redonda, inaugurada em 1945, o que teve efeitos polarizadores na hist\u00f3ria \n\necon\u00f4mica do Brasil. \n\n \n\nNesse sentido, o Departamento de Estado chegou a elaborar em 1940 o Cartel Roosevelt, pelo \n\nqual as na\u00e7\u00f5es latino-americanas formariam um monop\u00f3lio vendedor controlado por \n\nWashington, que se encarregaria de comprar toda a sua produ\u00e7\u00e3o, pagando com d\u00f3lares \n\nespeciais (blocked dollars), desde que renunciassem a vend\u00ea-la para a Alemanha. Esta pol\u00edtica \n\nn\u00e3o foi levada adiante devido ao recrudescimento da guerra e ao alastramento das a\u00e7\u00f5es de \n\nsubmarinos nazistas no Caribe e no Atl\u00e2ntico Sul, o que for\u00e7ou a entrada, ainda que pr\u00f3-\n\nforma, da maioria dos pa\u00edses latino-americanos ao lado dos americanos na II Guerra Mundial.  \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel inferir desses fatos hist\u00f3ricos que a II Guerra Mundial fez com que as economias \n\nlatino-americanas se ligassem quase que em definitivo aos interesses norte-americanos. Em \n\nseguida, com o aumento da tens\u00e3o gerada pela guerra fria, elas colocariam o seu destino ao \n\nlado dos interesses estrat\u00e9gicos dos Estados Unidos. Assim, nesse contexto, fica mais \n\n\n\n 85  \n\nfacilitado o entendimento do conjunto de pol\u00edticas norte-americanas destinadas a Am\u00e9rica \n\nLatina e particularmente ao Brasil, fruto dessa pesquisa. \n\n \n\nO quadro a seguir faz refer\u00eancia \u00e0 \u00e9poca de 1948 a 1962 que teve por propostas o \n\ndesenvolvimento de pol\u00edticas que visavam a industrializa\u00e7\u00e3o e o retorno da coopera\u00e7\u00e3o dos \n\npa\u00edses centrais com os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina oriunda da pol\u00edtica do Programa Ponto IV \n\ncentrada em financiamentos para estes pa\u00edses. \n\n \n\nAN\u00c1LISE DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1948 A 1955 \n\n \n \n\nPER\u00cdODO \n\n \n \n\nPLANO \n\n \n \n\nPRESIDENTE \n\nGERA\u00c7\u00c3O DE \nEMPREGO E/OU \n\nTRABALHO E \nRENDA \n\n \n \n\nRESULTADOS \n\n1948 Plano SALTE Eurico Gaspar Dutra \n1949 Programa Ponto IV Harry V. Truman \n1951-1953 Comiss\u00e3o Mista \n\nBrasil-Estados \nUnidos para o \nDesenvolvimento \nEcon\u00f4mico \u2013 \nCMBEU \n\nGet\u00falio Dornelles \nVargas \n\n1955-1962 \n \n\nGrupo Misto \nBNDE-CEPAL \n\nGet\u00falio Dornelles \nVargas \n\n(  x ) N\u00e3o  \n\n(     ) Sim \n\n(     ) Em parte \n\nIndustrializa\u00e7\u00e3o e \ncoopera\u00e7\u00e3o com pa\u00edses \ndesenvolvidos, por meio de \nfinanciamento externo e uso \nde \u201ctecnologias \napropriadas\u201d. \n\nQuadro 19 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1948-1955 \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n \n\n \n\nEssas pol\u00edticas se caracterizaram pela proposta a partir da divis\u00e3o em pa\u00edses desenvolvidos e \n\nsubdesenvolvidos contemplando o segundo com interven\u00e7\u00f5es a partir do uso das chamadas \n\n\u201ctecnologias apropriadas\u201d mascarando as necessidades b\u00e1sicas de desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico. Isso porque o entendimento desse tipo de tecnologia implica em manter no \n\nestado de subdesenvolvimento o pa\u00eds que adota esse caminho. Ressalta-se que os \n\nfinanciamentos eram voltados para habita\u00e7\u00e3o, alimenta\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, energia e transporte. \n\n \n\nAs pol\u00edticas elaboradas para o per\u00edodo de 1956 a 1965 apresentadas no pr\u00f3ximo quadro, \n\nabordam a continua\u00e7\u00e3o do desenvolvimento e crescimento econ\u00f4mico do Brasil, bem como, \n\nnovas interven\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos nas propostas dos planos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 86  \n\nAN\u00c1LISE DAS POLITICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1956 A 1965 \n\n \n \n\nPER\u00cdODO \n\n \n \n\nPLANO \n\n \n \n\nPRESIDENTE \n\nGERA\u00c7\u00c3O DE \nEMPREGO E/OU \n\nTRABALHO E \nRENDA \n\n \n \n\nRESULTADOS \n\n1956 \u20131961 Plano de Metas Juscelino \nKubitschek \n\n1961 Alian\u00e7a para o \nProgresso \n\nJohn Kennedy \n\n1963-1965 Plano Trienal de \nDesenvolvimento \nEcon\u00f4mico e Social \n\nJo\u00e3o Goulart \n\n(     ) N\u00e3o  \n\n(     ) Sim \n\n(  x  ) Em parte \n\nIndustrializa\u00e7\u00e3o e  \nimporta\u00e7\u00e3o de \u201cpacotes \ntecnol\u00f3gicos\u201d; \nEstagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \n\nQuadro 20 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1956-1965 \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n \n\n \n\nRessalta-se que neste per\u00edodo o Brasil atingiu seu \u00e1pice na industrializa\u00e7\u00e3o com ressalva a \n\nimporta\u00e7\u00e3o de tecnologia obtida por contratos fechados conhecidos pelo jarg\u00e3o de \u201cpacotes \n\ntecnol\u00f3gicos\u201d onde o comprador na realidade n\u00e3o desfruta do acesso a tecnologia e sim ao seu \n\nuso. Atrelado \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o adiciona-se um processo inflacion\u00e1rio, o endividamento \n\nexterno e cumprimento de requisitos desfavor\u00e1veis a uma pol\u00edtica emancipat\u00f3ria para \n\nobten\u00e7\u00e3o dos financiamentos externos. Registra-se o in\u00edcio de um per\u00edodo de estagna\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica brasileira. \n\n \n\n \n\nNo quadro seguinte, observa-se o in\u00edcio do regime autorit\u00e1rio da ditadura militar e recrudesce \n\no endividamento externo para financiamento das obras de grande porte como \n\nTransamaz\u00f4nica, Itaipu Binacional, desenvolvimento da Rede Terrestre de Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\ne constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas. A iniciativa privada \u00e9 incentivada ao endividamento externo em \n\nvirtude do d\u00f3lar favor\u00e1vel o que acarretaria no futuro o desaparecimento de in\u00fameras \n\nempresas genuinamente brasileiras. Foi a \u00e9poca do \u201cmilagre brasileiro\u201d que vai ser \n\ninterrompido com a crise do petr\u00f3leo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 87  \n\nAN\u00c1LISE DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1964 A 1971 \n\n \n \n\nPER\u00cdODO \n\n \n \n\nPLANO \n\n \n \n\nPRESIDENTE \n\nGERA\u00c7\u00c3O DE \nEMPREGO E/OU \n\nTRABALHO E \nRENDA \n\n \n \n\nRESULTADOS \n\n1964-1966 Programa de A\u00e7\u00e3o \nEcon\u00f4mica do \nGoverno - PAEG \n\nHumberto de \nAlencar Castelo \nBranco \n\n1967-1976 Plano Decenal de \nDesenvolvimento \nEcon\u00f4mico e Social \n\nHumberto de \nAlencar Castelo \nBranco \n\n1967-1970 Programa \nEstrat\u00e9gico de \nDesenvolvimento \u2013 \nPED \n\nArthur da Costa e \nSilva \n\n(     ) N\u00e3o  \n\n(     ) Sim \n\n(  x  ) Em parte \n\n\u201cMilagre brasileiro\u201d. \nEndividamento externo para \nconstru\u00e7\u00e3o de grandes obras. \nDesemprego e problemas \nsociais ap\u00f3s o t\u00e9rmino das \ngrandes obras. \n\nQuadro 21 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1964-1971 \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n \n\nAs pol\u00edticas do per\u00edodo s\u00e3o t\u00edpicas de interven\u00e7\u00e3o keynesiana de a\u00e7\u00e3o governamental para \n\ngerar empregos com conseq\u00fc\u00eancias de ordem social dif\u00edceis de serem recuperados depois do \n\nt\u00e9rmino de cada obra. Exemplos: \n\n \n\na) Deslocamento de grandes contingentes para a constru\u00e7\u00e3o da Transamaz\u00f4nica; \n\nb) Deslocamento populacional para o Rio de Janeiro para constru\u00e7\u00e3o da Ponte-Rio \n\nNiter\u00f3i sem aproveitamento da m\u00e3o-de-obra ao t\u00e9rmino do empreendimento; \n\nc) Deslocamento populacional para a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, como Itaipu \n\nBinacional, sem aproveitamento planejado da m\u00e3o-de-obra ao t\u00e9rmino da constru\u00e7\u00e3o \n\ngerando problemas com a mobilidade social provocada. \n\n \n\nOs problemas gerados pela interven\u00e7\u00e3o da \u00e9poca, ainda em que pese o registro \n\ndesenvolvimentista do per\u00edodo, deixou seq\u00fcelas sociais que se refletem nas v\u00e1rias regi\u00f5es \n\ncausadas pela mobilidade social em busca de trabalho.  \n\n \n\nNo per\u00edodo de 1970 a 1974, surge o primeiro Plano Nacional de Desenvolvimento (I PND). \n\nAparece o mito de primeiro \u201ccrescer o bolo\u201d para depois realizar a divis\u00e3o de renda. Registra-\n\nse a relativa atualiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica embora por transfer\u00eancia de tecnologia em detrimento ao \n\nalcance do desenvolvimento tecnol\u00f3gico aut\u00f4nomo como ocorreu no mesmo per\u00edodo com os \n\nchamados \u201ctigres asi\u00e1ticos\u201d que culminar\u00e1 com uma nova posi\u00e7\u00e3o daqueles pa\u00edses, alcan\u00e7ada \n\nna d\u00e9cada seguinte.   \n\n\n\n 88  \n\nAN\u00c1LISE DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1970 A 1974 \n\n \n \n\nPER\u00cdODO \n\n \n \n\nPLANO \n\n \n \n\nPRESIDENTE \n\nGERA\u00c7\u00c3O DE \nEMPREGO E/OU \n\nTRABALHO E \nRENDA \n\n \n \n\nRESULTADOS \n\n1970-1971 Programa de Metas \ne Bases de A\u00e7\u00e3o do \nGoverno \n\nJunta Militar - \nAugusto \nRademacker, Lyra \nTavares e M\u00e1rcio de \nSouza e Melo \n\n1970 Programa de \nIntegra\u00e7\u00e3o Social e \nPrograma de \nAssist\u00eancia aos \nServidores P\u00fablicos \n\u2013 PIS-PASEP \n\nJunta Militar - \nAugusto \nRademacker, Lyra \nTavares e M\u00e1rcio de \nSouza e Melo \n\n1971-1974 Primeiro Plano \nNacional de \nDesenvolvimento \u2013 \nI PND \n\nEm\u00edlio Garrastazu \nM\u00e9dici \n\n(  x ) N\u00e3o  \n\n(     ) Sim \n\n(     ) Em parte \n\nPrimeira Crise de Petr\u00f3leo \ncom retorno da infla\u00e7\u00e3o e \nestagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \n\nQuadro 22 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1970-1974 \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 70, ocorre a crise do petr\u00f3leo que veio a desencadear no Brasil aumentos em \n\nv\u00e1rios setores deflagrando novamente o processo inflacion\u00e1rio. O Brasil entra em crise h\u00e1 a \n\ndesacelera\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o tecnol\u00f3gica, o descontrole na infla\u00e7\u00e3o e o crescimento econ\u00f4mico \n\ndo pa\u00eds \u00e9 interrompido.  \n\n \n\nDiante desta nova configura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do pa\u00eds, as pol\u00edticas elaboradas para o per\u00edodo de \n\n1975 a 1985 propuseram-se a conter a infla\u00e7\u00e3o, retomar o crescimento econ\u00f4mico e melhorar \n\na distribui\u00e7\u00e3o de renda. Propostas estas para superar a crise deflagrada pela crise do petr\u00f3leo.  \n\n \n\nAN\u00c1LISE DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1975 A 1985 \n\n \n \n\nPER\u00cdODO \n\n \n \n\nPLANO \n\n \n \n\nPRESIDENTE \n\nGERA\u00c7\u00c3O DE \nEMPREGO E/OU \n\nTRABALHO E \nRENDA \n\n \n \n\nRESULTADOS \n\n1975-1979 Segundo Plano \nNacional de \nDesenvolvimento \u2013 \nII PND \n\nErnesto Geisel \n\n1980-1985 Terceiro Plano \nNacional de \nDesenvolvimento \u2013 \nIII PND \n\nJo\u00e3o Baptista de \nOliveira Figueiredo \n\n(  x ) N\u00e3o  \n\n(     ) Sim \n\n(     ) Em parte \n\nRedu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia \nexterna. \nSegunda Crise do Petr\u00f3leo. \nDecl\u00ednio Econ\u00f4mico. \n\nQuadro 23 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1975-1985 \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n \n\n\n\n 89  \n\nO Segundo Plano Nacional de Desenvolvimento (II PND) incentivou programas que \n\nsolucionassem a depend\u00eancia externa de petr\u00f3leo estimulando pesquisas na \u00e1rea energ\u00e9tica, a \n\nexemplo, o programa nuclear, o programa do \u00e1lcool e a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas. Por\u00e9m em \n\n1979 com a segunda crise do petr\u00f3leo o desempenho econ\u00f4mico declina e condena o Terceiro \n\nPlano Nacional de Desenvolvimento (III PND) a ser um documento meramente formal devido \n\na infla\u00e7\u00e3o que n\u00e3o permite mais o planejamento governamental.   \n\n \n\nA crise interna do Brasil que se estende de 1986 a 1994 gerou planos que visavam \n\nexclusivamente conter o processo inflacion\u00e1rio. Registra-se tamb\u00e9m o fim do regime militar \n\nem 1985 e a elei\u00e7\u00e3o para presidente. Durante este per\u00edodo a popula\u00e7\u00e3o brasileira teve \n\nimpactos em sua realidade que mudaram totalmente as condi\u00e7\u00f5es de vida (econ\u00f4mica e social) \n\nas quais impingiram o agravamento dos desequil\u00edbrios sociais. \n\n \n\nAN\u00c1LISE DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: PLANOS DE ESTABILIZA\u00c7\u00c3O DA MOEDA (1986 a 1994) \n\n \n \n\nPER\u00cdODO \n\n \n \n\nPLANO \n\n \n \n\nPRESIDENTE \n\nGERA\u00c7\u00c3O DE \nEMPREGO E/OU \n\nTRABALHO E \nRENDA \n\n \n \n\nRESULTADOS \n\n1986 Plano Cruzado Jos\u00e9 Ribamar \nFerreira de Ara\u00fajo \nCosta \u2013 Jos\u00e9 Sarney \n\n1986 Plano Cruzado II Jos\u00e9 Ribamar \nFerreira de Ara\u00fajo \nCosta \u2013 Jos\u00e9 Sarney \n\n1987 Plano Bresser Jos\u00e9 Ribamar \nFerreira de Ara\u00fajo \nCosta \u2013 Jos\u00e9 Sarney \n\n1988 Plano de \nConsist\u00eancia \nMacroecon\u00f4mica -\nPlano \u201cFeij\u00e3o com \nArroz\u201d \n\nJos\u00e9 Ribamar \nFerreira de Ara\u00fajo \nCosta \u2013 Jos\u00e9 Sarney \n\n1989 Plano Ver\u00e3o Jos\u00e9 Ribamar \nFerreira de Ara\u00fajo \nCosta \u2013 Jos\u00e9 Sarney \n\n1990 Plano Collor Fernando Afonso \nCollor de Mello \n\n1991 Plano Collor II Fernando Afonso \nCollor de Mello \n\n1993 Plano de A\u00e7\u00e3o \nImediata \u2013 PAI \n\nItamar Augusto \nCautiero Franco \n\n1993 Programa de \nEstabiliza\u00e7\u00e3o \nEcon\u00f4mica \n\nItamar Augusto \nCautiero Franco \n\n1994 Plano Real Itamar Augusto \nCautiero Franco \n\n(  x ) N\u00e3o  \n\n(     ) Sim \n\n(     ) Em parte \n\nInstabilidade econ\u00f4mica. \nCrise Interna. \n\nQuadro 24 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1986-1994 \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n\n\n 90  \n\nA partir de 1994 com a estabiliza\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o e da economia foi poss\u00edvel retornar a \n\nplanejar o crescimento do pa\u00eds e inicia-se a tentativa de superar as seq\u00fcelas sociais deixadas \n\npela crise. O ano de 1994 \u00e9 o marco inicial das Pol\u00edticas P\u00fablicas com foco em Trabalho e \n\nRenda. As pol\u00edticas p\u00fablicas elaboradas para o per\u00edodo de 1994 a 1999 contemplam a quest\u00e3o \n\nda gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda. A nova configura\u00e7\u00e3o da economia imp\u00f5e exig\u00eancias para o \n\nmercado de trabalho. \n\n \n\nCom a estabilidade da economia o governo pode planejar a retomada do crescimento \n\necon\u00f4mico e social do pa\u00eds. Com estes planos propiciou-se incentivos e benef\u00edcios a \n\ndeterminados \u201cnichos\u201d da popula\u00e7\u00e3o para que se pudesse criar condi\u00e7\u00f5es para gerar trabalho e \n\nrenda, substituindo-se a pol\u00edtica keynesiana de interven\u00e7\u00f5es para gerar emprego que tinha \n\nconseq\u00fc\u00eancias paliativas no que se referia ao combate do desemprego estrutural. \n\n \n\nAN\u00c1LISE DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1994 A 1999 \n\n \n \n\nPER\u00cdODO \n\n \n \n\nPLANO \n\n \n \n\nPRESIDENTE \n\nGERA\u00c7\u00c3O DE \nEMPREGO E/OU \n\nTRABALHO E \nRENDA \n\n \n \n\nRESULTADOS \n\n1994 \u20131999 PROGER  \nRural e Urbano \n\nFernando Henrique \nCardoso \n\n1995 Comunidade \nSolid\u00e1ria \n\nFernando Henrique \nCardoso \n\n1996 \u2013 1999 Brasil em A\u00e7\u00e3o  Fernando Henrique \nCardoso \n\n1996 Programa Nacional \nde Fortalecimento \nda Agricultura \nFamiliar \u2013 \nPRONAF / Planta \nBrasil \n\nFernando Henrique \nCardoso \n\n1996 Programa de \nCr\u00e9dito Produtivo \nPopular \u2013 PCPP \n\nFernando Henrique \nCardoso \n\n(     ) N\u00e3o  \n\n(     ) Sim \n\n(   x  ) Em parte \n\nEstabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e \ncontrole da infla\u00e7\u00e3o. \nRecupera\u00e7\u00e3o do crescimento \necon\u00f4mico e social. \nPol\u00edticas P\u00fablicas com foco \nem gera\u00e7\u00e3o de trabalho e \nrenda.  \n\nQuadro 25 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 1994-1999 \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n \n\nAs propostas dos planos levaram a elabora\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios programas descentralizados para a \n\ngera\u00e7\u00e3o de novos postos de trabalho que garantissem renda para os trabalhadores, associados, \n\ncooperados, entre outros. Isso n\u00e3o foi alcan\u00e7ado. Entretanto, as diretrizes pol\u00edticas de trabalho \n\ne renda n\u00e3o logram \u00eaxito. Isso se deve, sobretudo a dificuldade de entendimento pelos estados \n\nno tocante a transforma\u00e7\u00e3o de diretrizes pol\u00edticas em a\u00e7\u00f5es geradoras de trabalho e renda.  \n\n \n\n\n\n 91  \n\nO quadro seguinte apresenta as pol\u00edticas de trabalho e renda que t\u00eam continuidade at\u00e9 2002. A \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a qualifica\u00e7\u00e3o profissional est\u00e1 presente em todos os programas, mas em \n\nespecial no Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador \u2013 PLANFOR.  \n\n \n\nAN\u00c1LISE DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO DE 1996 A 2002 \n\n \n \n\nPER\u00cdODO \n\n \n \n\nPLANO \n\n \n \n\nPRESIDENTE \n\nGERA\u00c7\u00c3O DE \nEMPREGO E/OU \n\nTRABALHO E \nRENDA \n\n \n \n\nRESULTADOS \n\n1996 Programa de \nExpans\u00e3o do \nEmprego e Melhoria \nda Qualidade de \nVida do \nTrabalhador \nPROEMPREGO  \n\nFernando Henrique \nCardoso \n\n1996 Protocolo de \nEmprego \n\nFernando Henrique \nCardoso \n\n1996-1999 \n2002 \n\nPlano Nacional de \nQualifica\u00e7\u00e3o do \nTrabalhador \u2013\nPLANFOR \n\nFernando Henrique  \nCardoso \n\n1999 \u2013 2002 Programa Brasil \nEmpreendedor \u2013 \nPBE \n\nFernando Henrique \nCardoso \n\n(     ) N\u00e3o  \n\n(     ) Sim \n\n(  x  ) Em parte \n\nEstabelecimento de pol\u00edticas \ncapazes de gerar trabalho e \nrenda, mas n\u00e3o traduzidas \nem a\u00e7\u00f5es desdobradas para \nos n\u00edveis estadual e \nmunicipal. \n\nQuadro 26 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda: 1996-2002 \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n \n\nO Programa (PLANFOR) foi compreendido como incentivador da oferta de cursos. \n\nInicialmente, a diretriz que solicita realizar uma pesquisa da demanda por trabalho e renda no \n\nestrato municipal e regional n\u00e3o foi realizada. H\u00e1 registro de munic\u00edpios, onde grande parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o fez cursos de cabeleireiro, sem compromisso de aloca\u00e7\u00e3o em atividade produtiva \n\nde trabalho e renda (UDESC/Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o, 2002) e assim sucessivamente.  \n\n \n\nVerifica-se pela an\u00e1lise documental (UDESC/Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o, 99/200/2001) que a \n\ndificuldade apresentada pelo estado foi de transformar cada diretriz de pol\u00edtica em a\u00e7\u00e3o que \n\nseria executada pelas universidades contratadas. O Estado n\u00e3o estabeleceu as atividades \n\ndeterminadas pelas diretrizes e, por conseguinte contratou segundo requisitos n\u00e3o compat\u00edveis \n\ncom o planejamento do estrato federal. A pr\u00f3pria avalia\u00e7\u00e3o da UDESC, revela que n\u00e3o \n\natendendo, por exemplo, a diretriz que determinava realizar um estudo da demanda por \n\ntrabalho e renda nas diversas regi\u00f5es se deixou levar pela oferta de cursos que traduziam \n\ninteresses das pr\u00f3prias executoras, universidades, que aproveitaram a oportunidade para \n\nrealizar uma maci\u00e7a oferta de cursos. O resultado foi a qualifica\u00e7\u00e3o massiva sem \n\n\n\n 92  \n\ncompromisso com aloca\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra requalificada em atividades de trabalho e renda. \n\nNesse caso, temos um quadro de desempregados, por\u00e9m agora qualificados.  \n\n \n\nE finalizando, as pol\u00edticas referentes ao per\u00edodo de 2003, do governo de Luiz In\u00e1cio Lula da \n\nSilva, com o Programa Fome Zero e novo Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 PNQ. Embora, o \n\nPlano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 PNQ apresente um novo nome, h\u00e1 a continuidade das \n\ndiretrizes que j\u00e1 foram do PLANFOR. As a\u00e7\u00f5es a serem contratadas se estendem ao \n\nmunic\u00edpio. Nesse caso se ampliam as dificuldades, pois o estado mais bem preparado para \n\ntransformar diretriz em a\u00e7\u00e3o n\u00e3o obteve \u00eaxito na empreitada.  \n \n\nAN\u00c1LISE DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: PER\u00cdODO 2003 \n\n \n \n\nPER\u00cdODO \n\n \n \n\nPLANO \n\n \n \n\nPRESIDENTE \n\nGERA\u00c7\u00c3O DE \nEMPREGO E/OU \n\nTRABALHO E \nRENDA \n\n \n \n\nRESULTADOS \n\n2003 Programa Fome \nZero \u2013 Seguran\u00e7a \nAlimentar \n\nLuiz In\u00e1cio Lula da \nSilva \n\n2003 Plano Nacional \nQualifica\u00e7\u00e3o \u2013 PNQ \n\nLuiz In\u00e1cio Lula da \nSilva \n\n(  x  ) N\u00e3o  \n\n(     ) Sim \n\n(     ) Em parte \n\nA\u00e7\u00f5es assistencialistas, com \nprioridade ao combater a \nfome e a mis\u00e9ria. \nPol\u00edticas com \u00eanfase na \nqualifica\u00e7\u00e3o, sem gera\u00e7\u00e3o de \ntrabalho e renda.  \n\nQuadro 27 \u2013 An\u00e1lise das Pol\u00edticas P\u00fablicas: 2003 \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n \n\nEmbora com dados parciais dispon\u00edveis \u00e9 poss\u00edvel aquilatar que o Programa Fome Zero n\u00e3o \n\napresentou ainda na pr\u00e1tica a forma de gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda a que se prop\u00f5em. Sendo \n\nassim, est\u00e1 centrado at\u00e9 aqui em a\u00e7\u00f5es assistencialistas.  \n\n \n\nCom as mesmas ressalvas, quanto ao Programa Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 PNQ, apesar de \n\nrepetindo a diretriz de integra\u00e7\u00e3o com outros programas de governo e aprimoramento dos \n\nmecanismos de controle e descentraliza\u00e7\u00e3o, mostra que as pol\u00edticas propostas t\u00eam a \u00eanfase \n\nprincipal na qualifica\u00e7\u00e3o, sem em contrapartida garantir a gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda o que \n\nfoi diretriz do PLANFOR n\u00e3o transformada em a\u00e7\u00e3o pelos estados. O PLANFOR n\u00e3o \n\nconseguiu que o estado realiza-se o encaminhamento do qualificado para gera\u00e7\u00e3o de trabalho \n\ne renda. Isso agora fica por conta do PNQ!  \n\n \n\n\n\n 93  \n\n5 PROPOSTA DE FERRAMENTA \n \n\nCom o presente item se pretende contemplar o objetivo geral, intitulado \u201cpropor ferramenta \n\npara facilitar a transforma\u00e7\u00e3o de diretrizes pol\u00edticas do estrato federal em a\u00e7\u00f5es estaduais e \n\nmunicipais\u201d e, assim, apresentar uma proposta de ferramenta para a transforma\u00e7\u00e3o de \n\ndiretrizes emanadas das Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda em a\u00e7\u00f5es nos estratos \n\nestaduais e municipais. \n\n \n\n5.1 Cadeia de Indicadores \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o de mecanismos abertos de formula\u00e7\u00e3o e monitoramento de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nguarda estreita rela\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o de formas institucionalizadas de participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade civil. Aferir acerca da constitui\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os p\u00fablicos, associados a um \n\nenfoque de integra\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda \u00e9 essencial.  \n\n \n\nPortanto, por meio de articula\u00e7\u00f5es e parcerias verifica-se o grau de internaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\npreconizadas na esfera de planejamento e as efetivamente praticadas por Estados e \n\nmunic\u00edpios.  \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o de indicadores \u00e9 realizada mediante a elabora\u00e7\u00e3o de uma cadeia de gera\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es em n\u00edveis cada vez mais agregados. Cada elo da cadeia tem um ator respons\u00e1vel \n\npela realiza\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de acordo com os conceitos estabelecidos no plano \n\nmatriz no caso particular o PLANFOR que poder\u00e1 ser estendido a Programas de Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas de Trabalho e Renda. \n\n \n\nPara isso, \u00e9 gerado um produto informativo explicitado na cadeia. A cadeia possui quatro elos \n\nb\u00e1sicos: \n\n \n\n\n\n 94  \n\nFigura 2 \u2013 Cadeia de produ\u00e7\u00e3o de indicadores. \nFonte: a partir da pesquisa. \n \n\nEm processos dessa natureza os atores sociais articulam iniciativas, operam num plano \n\ntemporal planejado sobre temas e quest\u00f5es escolhidas, monitoram, avaliam e redefinem suas \n\na\u00e7\u00f5es. Nesse caso, \u00e9 pouco prov\u00e1vel que, neste esfor\u00e7o coletivo e heterog\u00eaneo, a diversidade \n\nse perca ou o conflito deixe de atuar, em virtude de distor\u00e7\u00f5es que possam ocorrer na \n\npassagem do conceitual de ordem pol\u00edtica para a a\u00e7\u00e3o que deve se materializar via contratos \n\nde execu\u00e7\u00e3o realizando os objetivos programados.  \n\n \n\nPor outro lado a Lei de Responsabilidade Fiscal veio alertar para a transforma\u00e7\u00e3o de diretrizes \n\nde ordem pol\u00edtica em a\u00e7\u00f5es de governo. Estas a\u00e7\u00f5es v\u00e3o figurar na presta\u00e7\u00e3o de conta do \n\ngoverno conformando os elementos que ser\u00e3o analisados a luz da lei complementar 101 de 04 \n\nde maio de 2.000.  \n\n \n\nNo Guia do PLANFOR 2001, est\u00e3o explicitadas e detalhadas as instru\u00e7\u00f5es a serem seguidas \n\nquanto a transfer\u00eancia de recursos e a Lei de Responsabilidade Fiscal. Ver figura a seguir. \n\nCadeia de produ\u00e7\u00e3o de indicadores\n\nFonte prim\u00e1ria de\ninforma\u00e7\u00e3o\n\n(documentos\nb\u00e1sicos,pesquisas\nlocais de demanda)\n\nProcessamento\nprim\u00e1rio\n\n(agrega\u00e7\u00e3o de\nvalor com\nparcerias,\naporte de\n\nrecursos de\noutras fontes,\n\ntrabalho\nvolunt\u00e1rio)\n\nMatriz de\nrefer\u00eancia\n\n(constru\u00edda a\npartir dos\n\ndocumentos\nb\u00e1sicos,\n\nPLANFOR, PEQ/\nPARQ, PNQ\n\nIndicadores:\nIndicador do\nproblema\nIndicador de\ncausas\ncr\u00edticas\nIndicador de\nparticipa\u00e7\u00e3o\nIndicador de\nexecu\u00e7\u00e3o\n\nCadeia de produ\u00e7\u00e3o de indicadores\n\nFonte prim\u00e1ria de\ninforma\u00e7\u00e3o\n\n(documentos\nb\u00e1sicos,pesquisas\nlocais de demanda)\n\nProcessamento\nprim\u00e1rio\n\n(agrega\u00e7\u00e3o de\nvalor com\nparcerias,\naporte de\n\nrecursos de\noutras fontes,\n\ntrabalho\nvolunt\u00e1rio)\n\nMatriz de\nrefer\u00eancia\n\n(constru\u00edda a\npartir dos\n\ndocumentos\nb\u00e1sicos,\n\nPLANFOR, PEQ/\nPARQ, PNQ\n\nIndicadores:\nIndicador do\nproblema\nIndicador de\ncausas\ncr\u00edticas\nIndicador de\nparticipa\u00e7\u00e3o\nIndicador de\nexecu\u00e7\u00e3o\n\n\n\n 95  \n\nGoverno\nFederal\n\nGoverno\nFederal\n\nContrata\nexecutoras\n\nGoverno\nEstadual\n\nPol\u00edticas\nP\u00fablicas\n\nPlanos, programas\ne projetos\n\nPlanos e Projetos\n\nTransforma\u00e7\u00e3o\nde Diretrizes em\n\na\u00e7\u00e3o\n\nContrato segue\nrequisitos\n\nestabelecidos\npelas a\u00e7\u00f5es\n\nContrata\navalia\u00e7\u00e3o\n\nContrata\nsupervis\u00e3o\n\nAvaliadora contratada\n\nExecutora\ncontratada\n\nGoverno\nMunicipal\n\nPlanos e\nProjetos\n\nTransforma\u00e7\u00e3o\nde Diretrizes em\n\na\u00e7\u00e3o\n\nSupervisora contratada\n\nLei de Responsabilidade Fiscal\n(Lei Complementar 101 de 04 de maio de 2000).\n\n \nFigura 3 \u2013 Lei de Responsabilidade Fiscal. \nFonte: a partir da pesquisa \n\n \n\nUma vez examinado os desdobramentos de responsabilidade fiscal que devem ser observados \n\ncomo requisitos na transforma\u00e7\u00e3o de diretrizes em a\u00e7\u00f5es, lista-se o conjunto de diretrizes que \n\nser\u00e3o objeto do processo de transforma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\nO quadro a seguir lista as diretrizes do PLANFOR que s\u00e3o parte integrante do foco da \n\npesquisa e as a\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 respectiva diretriz. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 96  \n\nDiretrizes \nPLANFOR \n\nA\u00c7\u00c3O \n\nD1 Levantar estatisticamente a demanda a partir da pesquisa local. \nD2 Partir da necessidade identificada na pesquisa de demanda para planejar os cursos evitar utilizar \n\nlistas e cat\u00e1logos prontos. \nD3 Verificar as lacunas existentes e integrar os cursos de qualifica\u00e7\u00e3o com outros mecanismos de \n\ncr\u00e9dito, parcerias e encaminhamento para o mercado de trabalho. \nD4 A partir do levantamento estat\u00edstico da pesquisa de demanda formar parcerias com \n\nuniversidades, sociedade civil, programas como Comunidade Solid\u00e1ria, empresas, entre outros. \nD5 Sinergia entre cooperativas, empresas, programas, mecanismos de cr\u00e9dito, micro \n\nempreendimentos no encaminhamento para o mercado de trabalho. \nD6 O banco de dados do SIGAE ser\u00e1 utilizado como uma ferramenta complementar com dados \n\natualizados pela Secretaria Estadual do Trabalho/Parceiras (STb) e Entidades Executoras \ndecorrentes da pesquisa de demanda local. \n\nD7 Promover parcerias entre escolas p\u00fablicas estaduais e municipais com entidades empresariais \n(SENAR, SENAC, SENAI), para oferecer cursos a partir da necessidade da demanda a fim de \nelevar o n\u00edvel de escolaridade.  \n\nD8 Realizar a pesquisa de demanda local onde se identificam os grupos vulner\u00e1veis. E elaborar \natividades focalizadas nessa clientela (detentos e egressos, jovens em risco social, mulheres \nchefes de fam\u00edlia, idosos, portadores de defici\u00eancia, ind\u00edgenas, afro-brasileiros, trabalhadores do \nsetor informal e outros). \n\nD9 Ofertar permanente cursos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional baseada em pesquisa de demanda \natualizada. \n\nQuadro 28 \u2013 Propostas de a\u00e7\u00f5es a partir das diretrizes do PLANFOR. \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n \n\n \n\nAs diretrizes de D1 a D9 ser\u00e3o transformadas em a\u00e7\u00f5es a partir dos seguintes passos: \n\n \n\n1. An\u00e1lise documental para verificar cumprimento dos requisitos b\u00e1sicos do plano; \n\n2. An\u00e1lise da agrega\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de valor e grau de internaliza\u00e7\u00e3o conceitual; \n\n3. Constru\u00e7\u00e3o da matriz de refer\u00eancia;  \n\n4. Constru\u00e7\u00e3o de indicadores (estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis); \n\n5. Elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio que traduz os resultados da an\u00e1lise dos indicadores. \n\n \n\n5.2 Dimens\u00f5es de Avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA an\u00e1lise documental fornece os elementos necess\u00e1rios para proceder \u00e1s transforma\u00e7\u00f5es de \n\numa diretriz em a\u00e7\u00e3o. Todavia, \u00e9 necess\u00e1rio antes verificar as respectivas dimens\u00f5es onde se \n\ninsere cada diretriz. \n\n \n\nNesse caso o referencial sustentado no enfoque estrat\u00e9gico de pol\u00edticas p\u00fablicas aplicadas \u00e0 \n\ngest\u00e3o de programas sociais de trabalho e renda permite distinguir tr\u00eas dimens\u00f5es b\u00e1sicas de \n\navalia\u00e7\u00e3o, relacionadas entre si para efeito do processo de instrumentaliza\u00e7\u00e3o para a \n\n\n\n 97  \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de diretrizes de ordem pol\u00edtica em a\u00e7\u00f5es para consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos \n\ncolimados. \n\n \n\nAs tr\u00eas dimens\u00f5es b\u00e1sicas de avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o: \n\ni) Dimens\u00e3o conceitual: an\u00e1lise do desenho das a\u00e7\u00f5es, da factibilidade das metas, da \n\nadequa\u00e7\u00e3o entre estrat\u00e9gias e objetivos, etc; \n\n \n\nii) Dimens\u00e3o alcance e focaliza\u00e7\u00e3o: envolve uma an\u00e1lise de processos (mecanismos de \n\ngerenciamento, fluxos operacionais, quanto ao seu grau de compreens\u00e3o da parte dos \n\nexecutores) e de resultados (alcance e focaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es); \n\n \n\niii) Dimens\u00e3o avalia\u00e7\u00e3o do grau de internaliza\u00e7\u00e3o: exame de cl\u00e1usulas contratuais e \n\nparcerias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s diretrizes do PLANFOR e se internalizados verifica\u00e7\u00e3o dos efeitos \n\nsobre popula\u00e7\u00f5es e comunidades envolvidas nas a\u00e7\u00f5es, direta ou indiretamente obtidas pela \n\ninternaliza\u00e7\u00e3o conceitual e afastamentos oriundos da falta de compreens\u00e3o dos conceitos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 4 \u2013 Dimens\u00f5es da Avalia\u00e7\u00e3o \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n \n\nA dimens\u00e3o conceitual implica na verifica\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es das diretrizes de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas expressas no PLANFOR em a\u00e7\u00f5es do PEQ, centrando o foco da complementaridade \n\na ser estabelecida, tais como parcerias, formas de articula\u00e7\u00e3o, atividades contratadas e formas \n\nde encaminhamento. Em rela\u00e7\u00e3o ao alcance e focaliza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, se verifica a \n\nDimens\u00e3o conceitual\n\nAlcance e focaliza\u00e7\u00e3o\n\nGrau de internaliza\u00e7\u00e3o conceitual\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\n\nDimens\u00e3o conceitual\n\nAlcance e focaliza\u00e7\u00e3o\n\nGrau de internaliza\u00e7\u00e3o conceitual\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\n\n\n\n 98  \n\nconstru\u00e7\u00e3o de mecanismos abertos de formula\u00e7\u00e3o e monitoramento de pol\u00edticas p\u00fablicas e sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o de formas institucionalizadas de participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil. Na \n\n\u00faltima fase da avalia\u00e7\u00e3o, com o material da pesquisa de campo, verificar-se-\u00e1 junto ao egresso \n\no grau de internaliza\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ado. As cl\u00e1usulas contratadas s\u00e3o examinadas a partir de a\u00e7\u00f5es \n\nexecutadas verificando os resultados obtidos. \n\n \n\nConsiderando o campo aqui abordado, n\u00e3o se trata centralmente de focalizar a implementa\u00e7\u00e3o \n\nde um ou mais programas do PEQ, mas, sobretudo a implementa\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios e \n\ncomponentes emanados das diretrizes e materializados na forma de gera\u00e7\u00e3o de trabalho e \n\nrenda (locais).  \n\n \n\nA figura abaixo ilustra a passagem do PLANFOR (instrumento de pol\u00edtica p\u00fablica) para o \n\nPEQ/PARQ (instrumentos de a\u00e7\u00e3o para internalizar as diretrizes do PLANFOR) e \n\nposteriormente o processo de execu\u00e7\u00e3o (a\u00e7\u00f5es de ordem pr\u00e1tica para internalizar e aplicar o \n\nPEQ) foi avaliado sob a \u00f3tica da consecu\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e conceitual.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nFigura 5 \u2013 Estratos de passagem (do instrumento pol\u00edtico \u2013 PLANFOR, para o de a\u00e7\u00e3o PEQ). \nFonte: a partir da pesquisa \n\nDimens\u00e3o conceitual\n\nAlcance e focaliza\u00e7\u00e3o\n\nGrau de internaliza\u00e7\u00e3o conceitual\n\nEXECUTORAS\n(a\u00e7\u00f5es de internaliza\u00e7\u00e3o de\n\nPol\u00edtica Publica)\nA\u00e7\u00f5es = qualifica\u00e7\u00e3o, encaminhamento\n\npara mercado de trabalho\n\nPEQ\n(como repos\u00e1vel pela internaliza\u00e7\u00e3o\n\nconceitual do PLANFOR\n(Pol\u00edtica Publica)\n\nPLANFOR\n(como Pol\u00edtica Publica)\n\nPopula\u00e7\u00e3o a ser\nqualificada para trabalho e\n\nrenda\n\nEgressos\n\nDimens\u00f5es\nda Avalia\u00e7\u00e3o\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\n\nRecomenda\u00e7\u00f5es para aprimorar\nos instrumentos de Pol\u00edticas\nPublica como resultado da\n\navalia\u00e7\u00e3o\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\n\n\n\n 99  \n\nO PLANFOR ao se materializar no PEQ em conson\u00e2ncia com o Plano de Governo local devia \n\nfornecer todos os elementos para configurar a contrata\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o. Todavia, as falhas de \n\nentendimento conceituais, podem ter originado lacunas que provavelmente se materializaram \n\nna execu\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nNesse caso, a pesquisa procurou buscar um c\u00edrculo virtuoso por meio de corre\u00e7\u00f5es de \n\npassagens dos instrumentos de pol\u00edtica p\u00fablica para aqueles estritamente de a\u00e7\u00e3o. Estes com \n\ncapacidade para originar cl\u00e1usulas contratuais para a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos emanados do \n\ninstrumento maior de ordem de pol\u00edtica p\u00fablica. \n\nAssim, o universo em foco poderia diferenciar-se da avalia\u00e7\u00e3o usual de projetos ou \n\nprogramas, uma vez que est\u00e1 sendo avaliada a capacidade de instrumentalizar pol\u00edticas \n\np\u00fablicas por meio de a\u00e7\u00f5es e implement\u00e1-las.  \n\n \n\nA pesquisa procurou avaliar ao mesmo tempo as parcerias que podiam figurar elementos das \n\nestrat\u00e9gias localmente integradas em complemento a outras a\u00e7\u00f5es de governo das v\u00e1rias \n\nesferas. Isso provavelmente representou uma dificuldade ou complexidade b\u00e1sica associada \n\nao tema. \n\n \n\nNo entanto, as pr\u00e1ticas afastadas dos conceitos na forma, sem atendimento, de diretrizes por \n\nfalta de compreens\u00e3o do instrumento de pol\u00edtica p\u00fablica deveriam ser identificadas para \n\ncorre\u00e7\u00e3o futura em todas as esferas. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a estes aspectos gerais, a dificuldade em pauta associa-se \u00e0 diferencia\u00e7\u00e3o entre as \n\na\u00e7\u00f5es locais quanto a: \n\n\u2022 Escala (abrang\u00eancia territorial, populacional, pol\u00edtico-administrativa etc); \n\n\u2022 Graus de intersetorialidade e \u00eanfases tem\u00e1ticas trabalho &amp; renda e seus \n\ncomponentes - cr\u00e9dito popular, capacita\u00e7\u00e3o, articula\u00e7\u00f5es de mercado \u2013 trabalho \n\nvolunt\u00e1rio, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, manejo dos recursos naturais, (utiliza\u00e7\u00e3o de Kits de \n\ntrabalho e renda etc); \n\n\u2022 Esferas de articula\u00e7\u00e3o (varia\u00e7\u00f5es nos perfis e graus de heterogeneidade entre os \n\nagentes envolvidos - sociais, econ\u00f4micos, institucionais e suas formas de parceria). \n\n(n\u00e3o confundir com a\u00e7\u00f5es de terceiriza\u00e7\u00e3o).  \n\n \n\n\n\n 100  \n\n5.3 Matriz de Avalia\u00e7\u00e3o e Internaliza\u00e7\u00e3o dos Indicadores \n \n \nA perspectiva de internaliza\u00e7\u00e3o conceitual do PLANFOR como instrumento de pol\u00edtica \n\np\u00fablica envolve e integra aspectos ambientais, sociais, econ\u00f4micos e institucionais, \n\nassociados a fundamentos \u00e9tico-pol\u00edticos.  Este vetor m\u00faltiplo e abrangente percorre as \n\ndiferentes dimens\u00f5es em que a tem\u00e1tica dos indicadores \u00e9 necess\u00e1ria e est\u00e1 assim explicitada: \n\n \n\n\u2022 Abrang\u00eancia \u00e9 o desenho dos espa\u00e7os interinstitucionais onde s\u00e3o conduzidos as \n\nagendas/estrat\u00e9gias de desenvolvimento local e o grau de articula\u00e7\u00e3o por meio do PEQ \n\npara internalizar a\u00e7\u00f5es; (embrion\u00e1rias ou mais plenamente constitu\u00eddas); \n\n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o e funcionamento de inst\u00e2ncias de consulta e participa\u00e7\u00e3o social; \n\n(efetividade do f\u00f3rum para internaliza\u00e7\u00e3o conceitual). \n\n\u2022 Produ\u00e7\u00e3o ou incorpora\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sistematizadas sobre as realidades locais, \n\ndemandas versus aspira\u00e7\u00f5es, (o que se inclui nos indicadores para o diagn\u00f3stico); \n\n\u2022 Implementa\u00e7\u00e3o de planos locais compartilhados, (coordenados e \n\nmetodologicamente apoiados pelas articula\u00e7\u00f5es estado e munic\u00edpios); \n\n\u2022 Implementa\u00e7\u00e3o de processos sistem\u00e1ticos de capacita\u00e7\u00e3o (dos agentes econ\u00f4micos e \n\ndos gestores locais - agentes governamentais, organiza\u00e7\u00f5es sociais, conselhos, \n\ncomiss\u00f5es, Ong\u2019s).  \n\n\u2022 Integra\u00e7\u00e3o intersetorial por meio de parcerias em rede e interfaces entre programas e \n\nentre organismos; \n\n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o de mecanismos de acompanhamento &amp; monitoramento, com elementos \n\ndefinidos e identific\u00e1veis pelos atores. \n\n \nA figura a seguir procura ilustrar a articula\u00e7\u00e3o entre os elementos de an\u00e1lise: \n \n \n\na) O vetor de an\u00e1lise centrado na avalia\u00e7\u00e3o conceitual verifica as quest\u00f5es oriundas da \n\npassagem do estrato de n\u00edvel pol\u00edtico para a esfera de planejamento e execu\u00e7\u00e3o \n\n(PLANFOR ? PEQ); \n\nb) O vetor que expressa alcance e focaliza\u00e7\u00e3o centrado na an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o do grau de \n\ninternaliza\u00e7\u00e3o responde a pergunta: como foi planejado, instrumentalizado e \n\n\n\n 101  \n\ncontratada as a\u00e7\u00f5es que objetivam internalizar o PLANFOR como instrumento de \n\npol\u00edtica p\u00fablica e o respectivo grau de articula\u00e7\u00e3o entre os diversos atores? \n\n(PLANFOR ? Plano do Estado ? PEQ ? Executoras \u00b7 Egressos). \n\nc) O vetor que expressa o grau de internaliza\u00e7\u00e3o conceitual (efeitos, resultados, \n\nimpactos sobre popula\u00e7\u00e3o alvo). \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Matriz de Refer\u00eancia para Avalia\u00e7\u00e3o \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nD O C U M E N T O  \n\nB \u00c1 S I C O  \n\n \nV E T O R  D E  \n\nA N \u00c1 L I S E  \n\n \nD I M E N S \u00c3 O  \nA V A L I A D A  \n\n \nI N D I C A D O R E S  \n\n????????????????????????????????????????????????\n???????????????????????????????????????????????? \n\n?????????????????????????????????????????\n \n\n?????????????????????????????????\n \n\n???????????????????????????????????????????????????????????????\n \n\n?????????????????????????????????????????????\n \n\n \n\nP L A N F O R   \nD im e n s \u00e3 o  \nc o n c e itu al  \n\nA n \u00e1 l is e  d o  d e s e n h o  d a s  a \u00e7 \u00f5 e s , \nd a  fa ct ib i l id a d e  d a  a d e q u a \u00e7 \u00e3 o  \np e lo  P E Q  e n tr e  e str a t\u00e9 g ia s  e  \n\no b je t iv o s . \n\n \nIn d ic a d o r e s  \nq u a lita tiv o s  \n\n??????????????????????????????????????????????\n?????????????????????????????????????????????? \n??\n??\n\n???\n???\n\n???????????????????????????????????????\n??????????????????????????????????????? \n\n???\n???\n\n??\n????????????????????????????????????????????\n\n????????????????????????????????\n???????????????????????????????? \n??\n??\n\n??\n????????????????????????????????????\n\n?????????????????????????????????????????????????????????????\n????????????????????????????????????????????????????????????? \n\n???\n???\n\n??\n??????????????????????????????????????????????????????????????????\n\n????????????????????????????????????????????\n???????????????????????????????????????????? \n??\n??\n\n??\n????????????????????????????????????????????????\n\n \n\n \nP E Q  \n\n \nD im e n s \u00e3 o  \na lc a n c e  e  \nfo c a l iz a \u00e7 \u00e3 o  \n\nA n \u00e1 lis e  e  a v a li a\u00e7 \u00e3 o  e n v o lv e n d o  \na n \u00e1 lis e  d e  p ro c e ss o s  p a ra  \n\nv e r ifi c a r  c o m o  fo r a m  \ntr a d u z id o s  e m  a \u00e7 \u00f5 e s o s  \n\nc o n c e ito s  d o  P L A N F O R  c o m o  \nin str u m e n to  d e  p o l\u00ed ti c a  p u b lic a  \n\n \nIn d ic a d o r e s  \nq u a lita tiv o s  \n\n??????????????????????????????????????????????\n?????????????????????????????????????????????? \n\n??\n??\n\n???\n???\n\n???????????????????????????????????????\n??????????????????????????????????????? \n\n???\n???\n\n??\n????????????????????????????????????????????\n\n????????????????????????????????\n???????????????????????????????? \n\n??\n??\n\n??\n????????????????????????????????????\n\n?????????????????????????????????????????????????????????????\n????????????????????????????????????????????????????????????? \n\n???\n???\n\n??\n??????????????????????????????????????????????????????????????????\n\n????????????????????????????????????????????\n???????????????????????????????????????????? \n\n??\n??\n\n??\n????????????????????????????????????????????????\n\n \n\n  \n\n \nE x e c u to ra s : \n\nc o n tr at o s , \nco n te \u00fa d o s  e m e n ta s , \n\np r o g r a m \u00e1 tic o s . \nC o n tr a to s  \n\n \n\nD im e n s \u00e3 o : \na v a l ia \u00e7 \u00e3 o  d o  \n\ng r a u  d e  \n\nin te r n a l iz a \u00e7 \u00e3 o  \n\n \n\nA n \u00e1 lis e e  a v a li a \u00e7 \u00e3 o  d o s   \nd o c u m e n to s  p a r a  v e rific ar  g r a u  \nd e   i n te r n a l iz a \u00e7 \u00e3 o  c o n c e it u a l e  \na fa st a m e n to s o r iu n d o s  d a  fa lta  \nd e  c o m p re e n s \u00e3 o  d o s  c o n c e ito s  \n\nd o  \nP L A N F O R  \n\n \nIn d ic a d o r e s  \nq u a lita tiv o s  \n\n??????????????????????????????????????????????\n \n\n?? ????????????????????????????????????????????????????\n?????????????????????????????????????????????????\n\n???????????????????????????????????????\n \n\n??? ????????????????????????????????????????????\n??????????????????????????????????????????\n\n????????????????????????????????\n???????????????????????????????? \n??\n??\n\n??\n??\n\n?????????????????????????????????????????????????????????????\n \n\n??? ??????????????????????????????????????????????????????????????????\n????????????????????????????????????????????????????????????????\n\n????????????????????????????????????????????\n \n\n?? ????????????????????????????????????????????????\n??????????????????????????????????????????????\n\n \n\n \nP o p u la \u00e7 \u00e3 o  a s er  \nq u a l ific a d a  p a ra  \ntr a b al h o  e  r e n d a  \n\nD im e n s \u00e3 o : \n\na v a l ia \u00e7 \u00e3 o  d o  \n\ng r a u  d e  \n\nin te r n a l iz a \u00e7 \u00e3 o  \n\nA n a lis e d a  e x p e c t a ti v a  d o s  \nd iv e rs o s  a to r es  e n v o lv id o s  g r a u  \nd e  in t er n a l iz a \u00e7 \u00e3 o  o b tid o  p el a s  \n\ne x e c u t o r a s   \n\n \nIn d ic a d o r e s  \n\nq u a lita tiv o s  e  \nq u an tita tiv o s  \n\n??????????????????????????????????????????????\n?????????????????????????????????????????????? \n??\n??\n\n???\n????????????????????????????????????????????????????\n\n???????????????????????????????????????\n??????????????????????????????????????? \n\n???\n???\n\n??\n????????????????????????????????????????????\n\n????????????????????????????????\n???????????????????????????????? \n??\n??\n\n??\n??\n\n?????????????????????????????????????????????????????????????\n????????????????????????????????????????????????????????????? \n\n???\n???\n\n??\n??????????????????????????????????????????????????????????????????\n\n????????????????????????????????????????????\n???????????????????????????????????????????? \n??\n??\n\n??\n????????????????????????????????????????????????\n\n \n\n \nE g re s s o s  \n\nD im e n s \u00e3 o : \n\na v a l ia \u00e7 \u00e3 o  d o  \n\ng r a u  d e  \n\nin te r n a l iz a \u00e7 \u00e3 o  \n\nA n \u00e1 lis e  d o  im p a c to ,  r e s u l t ad o s  \ne fe i to s  s o b r e  p o p u la \u00e7 \u00f5 e s  a lv o  \no b ti d o s  p e l a in te r n a liz a \u00e7 \u00e3 o  \nc o n c e itu al  d o  P L A N F O R  c o m  \no  in str u m e n t o  d e  p o l \u00edt ic a s  \np u b lic a .  \n\n \nIn d ic a d o r e s  \n\nq u a lita tiv o s  e  \nq u an tita tiv o s  \n\n \n\n\n\n 102  \n\n5.4 Tipifica\u00e7\u00e3o dos Indicadores \n \n\na) Indicador do Problema \n\n \n\nObtido por compara\u00e7\u00e3o conceitual com base em documenta\u00e7\u00e3o onde est\u00e3o explicitadas as \n\ndiretrizes e objetivos que ser\u00e3o comparados. \n\n \n\nb) Indicador de Causas Cr\u00edticas \n \n\nObtido pela an\u00e1lise de dificuldade de transforma\u00e7\u00e3o de diretriz em a\u00e7\u00e3o. a) Por falta de \n\nelementos quantitativos e qualitativos que ofere\u00e7am suporte a transforma\u00e7\u00e3o. b) Pela \n\nvolatilidade dos dados; c) Pelo gap entre o tempo em que foi produzido o dado e a din\u00e2mica \n\ndo mercado de trabalho; d) Pela falta de dados sobre oportunidades do mercado informal e do \n\nterceiro setor.   \n\nExemplo: \n\nTomar base de dados existentes como tend\u00eancia \u00e9 condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, mas n\u00e3o \u00e9 suficiente \n\npara identificar a demanda de mercado de trabalho. Os dados sofrem a volatilidade do tempo \n\nde produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 o tempo de aplica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nc) Indicador de Participa\u00e7\u00e3o \n \n\nObtido pela avalia\u00e7\u00e3o do grau de participa\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es existentes. a) Parcerias \n\nefetuadas; b) divis\u00e3o de atividades com outras institui\u00e7\u00f5es al\u00e9m das executoras; c) parcerias \n\npara est\u00e1gio, encaminhamento e constitui\u00e7\u00e3o de cooperativas, pequenas empresas e processos \n\nassociativos. \n \n\nd) Indicador de Execu\u00e7\u00e3o \n \n\nIndicador de recursos financeiros obtidos por parcerias com institui\u00e7\u00f5es fora do \u00e2mbito do \n\nMinist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, de trabalho volunt\u00e1rio obtido por conv\u00eanios pela \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de clubes de servi\u00e7os, associa\u00e7\u00f5es de classe, sindicatos. \n\n \n\nOs indicadores est\u00e3o elaborados para atender a seguinte tipifica\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\n\n 103  \n\ni) Tipifica\u00e7\u00e3o \u2013 I \n\n \n\na) Que tipos de servi\u00e7os ou benef\u00edcios os benefici\u00e1rios do programa est\u00e3o recebendo? \n\nb) Em que medida os servi\u00e7os ou benef\u00edcios realmente recebidos pelos benefici\u00e1rios do \n\nprograma est\u00e3o de acordo as inten\u00e7\u00f5es originais dos formuladores?  \n\nc) Os benefici\u00e1rios est\u00e3o satisfeitos com os resultados atingidos pelo programa? \n\nd) Os resultados atingidos s\u00e3o compat\u00edveis com os resultados esperados? \n\ne) Como e porque os programas implementados geram resultados n\u00e3o-esperados? \n\n \n\nii) Tipifica\u00e7\u00e3o \u2013 II \n\n \n\na) O que acontece no funcionamento do programa?  \n\nb) Os resultados gerados pelo programa realmente decorrem do programa? \n\nc) Como os resultados alcan\u00e7ados pelo programa est\u00e3o associados aos resultados e \n\ncomponentes espec\u00edficos? \n\nd) Quais os pontos de estrangulamento do programa? \n\ne) Quais s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es institucionais necess\u00e1rias para colocar o programa em \n\nfuncionamento? \n\nf) Os mecanismos de opera\u00e7\u00e3o do programa funcionam como originalmente concebido pelos \n\nformuladores?  \n\ng) As dificuldades para conhecer a demandas por emprego de pesquisa prim\u00e1ria podem ser \n\nsubstitu\u00eddas por infer\u00eancias a partir de base de dados existentes? \n\n \n\n \n\nA seguir, \u00e9 apresentada a distribui\u00e7\u00e3o dos indicadores por estrato de planejamento. \n\n \n\n \n\n\n\n 104  \n\nDistribui\u00e7\u00e3o dos indicadores por estrato de planejamento \n\nESTRATO: GOVERNO FEDERAL \nPRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA \n\n \nOrienta\u00e7\u00e3o e \n\ndiretrizes \nestrat\u00e9gicas \n\nObjetivos Metas Avalia\u00e7\u00e3o total \n\n   Indicadores: \nN\u00e3o h\u00e1 um marco referencial preciso para avaliar os resultados \nalcan\u00e7ados pelos programas. Estes s\u00e3o apresentados como \nenunciados gen\u00e9ricos, expressando difusas situa\u00e7\u00f5es desej\u00e1veis a \nserem obtidas pelo cumprimento de diretrizes. \n\nMINIST\u00c9RIO DO TRABALHO \n\n \nDiretrizes operacionais por meio de planos e programas \n\nPlano: \nPLANFOR \n\nObjetivos Metas Avalia\u00e7\u00e3o de resultados \n\n   Objetivos e metas claras pass\u00edveis de serem avaliadas \n    \n\nESTRATO GOVERNO ESTADUAL \n\nSECRETARIA DE ESTADO \n\n \nTransforma\u00e7\u00e3o de diretrizes em a\u00e7\u00f5es.  \n\nObjetivos e metas como desdobramento de diretrizes do PLANFOR \nPlano: \n\nPEQ/PARQ \nObjetivos Metas Avalia\u00e7\u00e3o de desempenho \n\n   Indicadores: \n\u2022 Compara\u00e7\u00e3o objetivos/metas com diretrizes do PLANFOR; \n\u2022 Dados SINE comparados \u00e0s tend\u00eancias inferidas da PEA; \n\nComparar: \n\u2022 Dados inferidos da PEA com dados obtidos por entrevista com \n\nempres\u00e1rios/sindicatos/ficha do trabalhador; \n\u2022 Verificar: afastamento da realidade; \n\u2022 Vincula\u00e7\u00e3o objetivo cl\u00e1usula contratual com a parceria; \n\u2022 Vincula\u00e7\u00e3o objetivo cl\u00e1usula contratual com a executora \n\ncontratada; \nEXECUTORAS \n\n \n\nIndicadores: \nDe Resultados (impactos) \n\u2022 Indicadores sint\u00e9ticos que evidenciam as transforma\u00e7\u00f5es produzidas \n\nna realidade social (sobre o p\u00fablico-alvo) por conta da execu\u00e7\u00e3o do \nprograma. \n\nImplementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es por meio de \ncursos, encaminhamento formal ao \nmercado de trabalho. \n\n\u2022 Compara\u00e7\u00e3o curso objetivo \n\u2022 Compara\u00e7\u00e3o curso a\u00e7\u00e3o de encaminhamento formal \n\u2022 A\u00e7\u00f5es de inser\u00e7\u00e3o ao mercado de trabalho \n\nCursos Objetivos Metas  \n    \n    \nQuadro 29 \u2013 Indicadores por Estrato de Planejamento. \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n\n\n 105  \n\n5.5 Ferramenta de Avalia\u00e7\u00e3o \n \n\n5.5.1 Pol\u00edtica P\u00fablica: PLANFOR \n \n\nNesta fase se tem por finalidade a an\u00e1lise documental fornecida pelos elementos de pol\u00edtica \n\np\u00fablica do estrato federal com vistas \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o de diretrizes de pol\u00edtica p\u00fablica em \n\na\u00e7\u00f5es. Conforme mostra no quadro 30 abaixo. \n \n\nPOL\u00cdTICA P\u00daBLICA \nMINIST\u00c9RIO DO TRABALHO \n\n \nDiretrizes operacionais por meio de planos e programas \n\nPlano: PLANFOR \nSECRETARIA DE ESTADO \n\n \nTransforma\u00e7\u00e3o de diretrizes em \n\na\u00e7\u00f5es \n \n\nObjetivos e metas como \ndesdobramento de diretrizes do \n\nPLANFOR \n\nINDICADORES: \n1. Sobre os Problemas \n\n\u2022 Indicador(es) do Problema. \n\u2022 Indicadores das Causas \n\nCr\u00edticas. \n\u2022 Indicadores das \n\nConseq\u00fc\u00eancias do Problema \npara o processo de execu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFONTES A SEREM \nCONSULTADAS \n\na) An\u00e1lise Documental \n1. Resolu\u00e7\u00e3o 258/00 do \nCODEFAT \n2. Guia PLANFOR \n3. Documento do PEQ/PARQ \nincluindo plano de trabalho e \nconv\u00eanio firmado; \n4. Planos e programas de \ndesenvolvimento local/regional; \n5. Registros dispon\u00edveis do \nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o do \nPEQ/PARQ; \n6. Estudos sobre mercado de \ntrabalho. \nb) Dados secund\u00e1rios \n1. PNAD; RAIS; CAGED;PED; \n2. Estat\u00edsticas e estudos sobre \nmercado de trabalho; \n\nPlano: PEQ/PARQ \u2022 Compara\u00e7\u00e3o objetivos/metas \ncom diretrizes do PLANFOR; \n\n\u2022 Dados SINE comparados \u00e0s \ntend\u00eancias inferidas da PEA; \n\nComparar: \n\u2022 Dados inferidos da PEA com \n\ndados obtidos por entrevista \ncom \nempres\u00e1rios/sindicatos/ficha do \ntrabalhador; \n\n\u2022 Verificar: afastamento da \nrealidade; \n\n\u2022 Vincula\u00e7\u00e3o objetivo cl\u00e1usula \ncontratual com a parceria; \n\n\u2022 Vincula\u00e7\u00e3o objetivo cl\u00e1usula \ncontratual com a executora \ncontratada; \n\n\u2022 Verificar a incorpora\u00e7\u00e3o de \ndemandas de mercado de \ntrabalho; \n\n\u2022 T\u00e9cnicas de encaminhamento \ncontratadas (verificar cl\u00e1usulas \ncontratuais) e comparar com \nreferencial da demanda inferida \nx constatada por meio de \nentrevistas estruturadas com \nempres\u00e1rios e l\u00edderes \ncomunit\u00e1rios. \n\nc) Dados prim\u00e1rios utilizando \nt\u00e9cnicas quantitativas \n1. Entrevistas com empres\u00e1rios, \ndirigentes, lideran\u00e7as comunit\u00e1rias; \n \n\nQuadro 30 \u2013 Pol\u00edtica P\u00fablica: PLANFOR \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n\n\n 106  \n\nO quadro mostra o que comparar e como comparar. No caso a pesquisa tem por foco o \n\nPLANFOR, entretanto, nada impede que a mesma sistem\u00e1tica seja empregada para \n\ntransformar diretrizes de outro plano em a\u00e7\u00f5es a serem executadas. Os quadros n\u00e3o explicitam \n\no estrato municipal uma vez que o PLANFOR se ateve a execu\u00e7\u00e3o pelos estados. \n\n \n\n5.5.2 Foco: Popula\u00e7\u00e3o Alvo \n\n \n\nO PLANFOR teve como diretriz principal a realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa de demanda em cada \n\nmunic\u00edpio para obter a popula\u00e7\u00e3o alvo das a\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda, o que n\u00e3o \n\naconteceu. O quadro a seguir ilustra todos os passos de an\u00e1lise com rela\u00e7\u00e3o ao foco na \n\npopula\u00e7\u00e3o alvo.  \n\n \n\nFOCO: \n POPULA\u00c7\u00c3O ALVO \n\nINDICADORES: \nSobre os Atores Pertinentes ao Problema: \n1. Indicador de participa\u00e7\u00e3o (grau de) \n2. Indicador dos Recursos (grau de controle) \nDe Contexto: \n1. Indicadores referentes \u00e0s vari\u00e1veis relevantes para \n\no sucesso do programa e que est\u00e3o fora da \ncapacidade de predi\u00e7\u00e3o e controle do gerente ator. \n\n \n \n \n\nFONTES A SEREM \nCONSULTADAS \n\n1. Compara\u00e7\u00e3o percentual de grupo atendido e \ndiretriz estabelecida pelo PLANFOR; \n\n2. Verifica\u00e7\u00e3o de grupos beneficiados como grupos \nrelevantes para o desenvolvimento local; \n\n3. Vagas e investimentos e sua correspond\u00eancia com \na participa\u00e7\u00e3o na PEA por mulheres e chefes de \nfam\u00edlia; \n\n4. Vagas e investimentos/encaminhamento para: \npessoas com ensino fundamental, portadora de \ndefici\u00eancias; demanda de mercado. \n\na) An\u00e1lise Documental: \n1. Resolu\u00e7\u00e3o 258/00 do CODEFAT \n2. Guia do PLANFOR  \n3. Documento do PEQ/PARQ incluindo plano de \ntrabalho e conv\u00eanio firmado; \n3. Planos e programas de desenvolvimento \nlocal/regional; \n4. Registros dispon\u00edveis do processo de elabora\u00e7\u00e3o do \nPEQ/PARQ. \n   Estudos sobre mercado de trabalho: \n5. Ficha do trabalhador; \n6. Ficha do aluno matriculado e \n7. Mecanismo de encaminhamento. \n\n b) Dados secund\u00e1rios \n1. PNAD; RAIS; CAGED; PED; \nEstat\u00edsticas e estudos sobre mercado de trabalho. \n\n c) Dados prim\u00e1rios \nUtilizando t\u00e9cnicas quantitativas; \nPesquisa amostral por regi\u00e3o. \n\nQuadro 31 \u2013 Foco: Popula\u00e7\u00e3o Alvo \nFonte: a partir da pesquisa. \n \n \nUma vez realizada a pesquisa de demanda e tendo a popula\u00e7\u00e3o alvo, o procedimento a ser \n\nutilizado \u00e9 especificar o programa de qualifica\u00e7\u00e3o, o que no caso n\u00e3o ocorreu. N\u00e3o tendo sido \n\nrealizada a pesquisa de demanda o programa de qualifica\u00e7\u00e3o teve como princ\u00edpio a oferta de \n\n\n\n 107  \n\ncursos, e nesse caso em particular, desvinculado do compromisso da diretriz que norteava \n\ncomo a\u00e7\u00e3o o encaminhamento ao mercado de trabalho ap\u00f3s a qualifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.  \n\n \n \n5.5.3 Foco: Programas de Qualifica\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\nFOCO: \nPROGRAMAS DE QUALIFICA\u00c7\u00c3O \n\nINDICADORES: \nSobre os Atores Pertinentes ao Problema: \n1. Indicador de participa\u00e7\u00e3o (grau de) \n2. Indicador dos Recursos (grau de controle) \n\n \nFONTES A SEREM \n CONSULTADAS \n\n1. Conte\u00fado comparado com demanda; \n2. Consist\u00eancia com publico alvo; \n3. Inser\u00e7\u00e3o de Habilidades B\u00e1sicas; Habilidades \n\nEspec\u00edficas; Gest\u00e3o de acordo com \npossibilidades de mercado; \n\n4. Metodologia prevista; \n5. Material did\u00e1tico comparado com conte\u00fado \n\na) An\u00e1lise Documental: \n1. Resolu\u00e7\u00e3o 258/00 do CODEFAT \n2. Guia PLANFOR. \n3. Documento do PEQ/PARQ incluindo plano de trabalho e \nconv\u00eanio firmado; \n4. Planos e programas de desenvolvimento local/regional; \n5. Registros dispon\u00edveis do processo de elabora\u00e7\u00e3o do \nPEQ/PARQ \n\nEstudos sobre mercado de trabalho: \n6. Ficha do trabalhador \n7. Ficha do aluno matriculado e \n8. Mecanismo de encaminhamento. \n\n  b) Dados secund\u00e1rios \n1. PNAD; RAIS; CAGED; PED; \nEstat\u00edsticas e estudos sobre mercado de trabalho; \n\n c) Dados prim\u00e1rios \n\u2022 Treinandos \n\u2022 Coordenadores e \n\u2022 Docentes \n\nQuadro 32 \u2013 Foco: Programas de Qualifica\u00e7\u00e3o \nFonte: a partir da pesquisa. \n \n\nOs quadros empregados explicitam as a\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o contratadas conformando o contrato \n\ncom a executora em cl\u00e1usulas obtidas a partir do trin\u00f4mio: diretriz / a\u00e7\u00e3o / execu\u00e7\u00e3o. N\u00e3o foi \n\nisso que aconteceu. As diretrizes n\u00e3o foram transformadas em a\u00e7\u00f5es e o contrato com as \n\nexecutoras explicitou apenas a oferta de cursos.  \n\n \n\n \n\n5.5.4 Foco: Entidades Executoras \n\n \n\nUma vez que os contratos com as executoras fossem oriundos do tipo de an\u00e1lise aqui \n\npreconizada, a \u00faltima fase seria verificar se o contratado foi executado e com que qualidade, \n\ncusto e benef\u00edcios e demais requisitos essenciais a esse tipo de contrata\u00e7\u00e3o. Isso n\u00e3o ocorreu, \n\n\n\n 108  \n\npois a denominada avalia\u00e7\u00e3o do programa significou verificar nesse c\u00edrculo vicioso se a oferta \n\nde curso contratada foi realizada.  \n\n \n\nFOCO: \nENTIDADES EXECUTORAS \n\nINDICADORES: \nDe Execu\u00e7\u00e3o \n1. Indicadores de Recursos (financeiros, humanos, \nmateriais, etc.) \n2. Indicador de Efici\u00eancia. \n3. Indicador de Efic\u00e1cia. \n\n \nFONTES A SEREM  \nCONSULTADAS \n\n1. Cl\u00e1usulas contratuais atendem as diretrizes? \n2. Contratadas oferecem parcerias (n\u00e3o confundir \ncom terceiriza\u00e7\u00e3o de tarefas)? \n3. Hor\u00e1rios de cursos compat\u00edveis com a demanda? \n4. Contratadas disponibilizam equipamentos \nadequados aos conte\u00fados? \n \n\na) An\u00e1lise Documental: \n1. Resolu\u00e7\u00e3o 258/00 do CODEFAT \n2. Guia do PLANFOR  \n3. Documento do PEQ/PARQ incluindo plano de \ntrabalho e convenio firmado; \n4. Planos e programas de desenvolvimento \nlocal/regional; \n5. Registros dispon\u00edveis do processo de elabora\u00e7\u00e3o do \nPEQ/PARQ \n   Estudos sobre mercado de trabalho: \n6. Ficha do trabalhador \n7. Ficha do aluno matriculado e \n8. Mecanismo de encaminhamento. \n\n  b) Dados secund\u00e1rios \n1. Cadastro de entidades \n2. Contratos; \n3. SIGAE - programa\u00e7\u00e3o de executoras. \n\n c) Dados prim\u00e1rios \nUtilizando t\u00e9cnicas quantitativas; \nPesquisa amostral por regi\u00e3o. \n\nQuadro 33 \u2013 Foco: Entidades Executoras \nFonte: a partir da pesquisa. \n \n\n \n\n5.6 Aplica\u00e7\u00e3o da Ferramenta \n\n \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o da proposta de ferramenta revelou, portanto, a dificuldade em transformar a \n\ndiretriz do PLANFOR que pedia a\u00e7\u00f5es de encaminhamento ao mercado de trabalho ou \n\ngera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda deixando de ser atendida criou uma movimenta\u00e7\u00e3o suportada \n\npelos recursos do Fundo de Amparo ao Trabalhador que n\u00e3o resultou na gera\u00e7\u00e3o de trabalho e \n\nrenda e sim na oferta de cursos sem compromisso com a diretriz de gera\u00e7\u00e3o de tenda por via \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o e encaminhamento.  \n\n \n\n\n\n 109  \n\nA superposi\u00e7\u00e3o de programas de pol\u00edticas p\u00fablicas de trabalho e renda aconteceram durante o \n\nper\u00edodo analisado. Programas como Comunidade Solid\u00e1ria, Brasil em A\u00e7\u00e3o, Brasil \n\nEmpreendedor, Protocolo de Emprego, PROEMPREGO, Programa de Cr\u00e9dito Produtivo \n\nPopular, PRONAF e outros s\u00e3o exemplos da falta de instrumental que permita na passagem \n\ndo estrato federal de planejamento para transforma\u00e7\u00e3o pelo estado de diretrizes em a\u00e7\u00e3o \n\nfornecer ao planejamento uma vis\u00e3o de ordem sist\u00eamica. \n\n \n\n \n\nNa seq\u00fc\u00eancia, a figura 7, apresenta as rela\u00e7\u00f5es de causas cr\u00edticas e os procedimentos \n\nrecomendados: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 110  \n\nRela\u00e7\u00f5es de Causas Cr\u00edticas e Procedimentos Recomendados \n \n\nAn\u00e1lise e identifica\u00e7\u00e3o de causas \nCR\u00cdTICAS do problema (abordagem \nestritamente conceitual). \nComo fazer: \nAnalisar como as diretrizes do \nPLANFOR est\u00e3o sendo \ntransformadas em a\u00e7\u00f5es pelo \nPEQ/PARQ comparando a\u00e7\u00f5es \nprevistas e diretriz respectiva. \n \n \nIdentifica\u00e7\u00e3o de causas CR\u00cdTICAS. \nComo fazer: \nAnalisar as cl\u00e1usulas contratuais \n(verifica\u00e7\u00e3o se as cl\u00e1usulas \ncontratuais refletem o que deve ser \ncontratado para transformar o \nconceito em a\u00e7\u00e3o efetiva). \n \n \n \nA serem definidos. \n \n \n \n \nAn\u00e1lise das vari\u00e1veis end\u00f3genas e \nex\u00f3genas que afastam o programa \ndos conceitos a serem praticados. \nComo fazer: \nEntrevistas com os atores que \ninfluem e contribuem para \ncontrata\u00e7\u00e3o de trabalhadores \n \n \n \n \nEgressos \n \n \n \n \n \n \nA serem definidos. \n \n \n\n \nFigura 7 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es de Causas Cr\u00edticas e Procedimentos Recomendados \nFonte: a partir da pesquisa.\n\n2. Sobre os Atores Pertinentes ao\nProblema\n\nIndicador de participa\u00e7\u00e3o (grau de)\nIndicador dos Recursos (grau de\n\ncontrole)\n\n3. De Execu\u00e7\u00e3o\n Indicadores de Recursos (financeiros,\nhumanos, materiais, etc.)\n\n Indicador de Efici\u00eancia\n Indicador de Efic\u00e1cia\n\n4. De Contexto\nIndicadores referentes \u00e0s vari\u00e1veis relevantes\n\npara o sucesso do programa e que est\u00e3o fora\nda capacidade de predi\u00e7\u00e3o e controle do\ngerente ator.\n\n5. De Resultados (impactos)\nIndicadores sint\u00e9ticos que evidenciam as\n\ntransforma\u00e7\u00f5es produzidas na realidade\nsocial (sobre o p\u00fablico-alvo) por conta da\nexecu\u00e7\u00e3o do programa.\n\n1. Sobre os Problemas\nIndicador(es) do Problema\nIndicadores das Causas Cr\u00edticas\nIndicadores das Conseq\u00fc\u00eancias do\n\nP r o b l e m a  p a r a  o  p r o c e s s o  d e\nexecu\u00e7\u00e3o\n\nRercomenda\u00e7\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o\n\n\n\n 111  \n\n6 CONCLUS\u00c3O \n \n\nA pesquisa identificou como problema principal a falta de qualifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos \n\nservidores encarregados de transformar em a\u00e7\u00f5es as diretrizes de pol\u00edtica p\u00fablica expressas no \n\nplano de governo federal, particularmente tendo como foco o PLANFOR (estrato federal) e o \n\nPEQ (estrato estadual). Ainda que tenha sido estabelecida a qualifica\u00e7\u00e3o para estes servidores \n\ncomo condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria isso n\u00e3o seria suficiente, pois a capacita\u00e7\u00e3o teria que atender \n\nrequisitos espec\u00edficos segundo o escopo de transformar em a\u00e7\u00f5es diretrizes de ordem pol\u00edtica. \n\n \n\nA proposta de ferramenta estabelece primeiramente uma produ\u00e7\u00e3o de indicadores a ser \n\nrealizada mediante a elabora\u00e7\u00e3o de uma cadeia de gera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es em n\u00edveis cada \n\nvez mais agregados. \n\n \nNesse caso a identifica\u00e7\u00e3o na cadeia do ator respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica de acordo com os conceitos estabelecidos no plano matriz no caso em estudo o \n\nPLANFOR pode ser estendido a outros Programas de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda. \n\n \n\nUma vez estabelecidos os atores de cada estrato s\u00e3o explicitadas as respectivas a\u00e7\u00f5es a serem \n\npraticadas no est\u00e1gio de transforma\u00e7\u00e3o da diretriz de pol\u00edtica p\u00fablica em a\u00e7\u00e3o.  \n \n\nREQUISITOS B\u00c1SICOS DO PLANO \n(DIRETRIZ POLITICA) \n\nA\u00c7\u00d5ES A SEREM PRATICADAS \n(CONVERS\u00c3O DA DIRETRIZ EM \n\nA\u00c7\u00c3O) \nAn\u00e1lise documental. Verificar cumprimento dos requisitos b\u00e1sicos do \n\nplano. \nAn\u00e1lise da agrega\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica. \n \n\nVerificar valor e grau de internaliza\u00e7\u00e3o \nconceitual a ser estruturado pela respectiva a\u00e7\u00e3o. \n\nConhecida a necessidade de internaliza\u00e7\u00e3o \nconceitual fica identificado o conjunto elementos \npara estrutura\u00e7\u00e3o da Matriz de Refer\u00eancia. \n\nConstruir a Matriz de Refer\u00eancia. \n\nEstabelecer rela\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis para obter \nos indicadores. \n\nConstruir os indicadores.  \n\n \nAn\u00e1lise de toda a documenta\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel. Elaborar o relat\u00f3rio que traduz os resultados da \n\nan\u00e1lise dos indicadores. \nQuadro 34 \u2013 Transforma\u00e7\u00e3o de Diretriz em a\u00e7\u00e3o. \nFonte: a partir da pesquisa. \n\n \n\n\n\n 112  \n\nO quadro elucida os passos da transforma\u00e7\u00e3o de cada diretriz pol\u00edtica em a\u00e7\u00e3o seguindo cada \n\nelo da Cadeia, a saber:  \n\ni) Fonte prim\u00e1ria de informa\u00e7\u00e3o obtida por meio de documentos b\u00e1sicos, pesquisas \n\nlocais de demanda; \n\nii) Processamento prim\u00e1rio analisado a partir da agrega\u00e7\u00e3o de valor com parcerias, aporte \n\nde recursos de outras fontes, trabalho volunt\u00e1rio; \n\niii) Matriz de Refer\u00eancia constru\u00edda a partir dos documentos b\u00e1sicos, no caso em estudo o \n\nPLANFOR, o PEQ/PARQ; \n\niv) Elabora\u00e7\u00e3o dos Indicadores: (I) Indicador de Problema; (II) Indicador de Causas \n\nCr\u00edticas; (III) Indicador de Participa\u00e7\u00e3o; (IV) Indicador de Execu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOs indicadores podem ser utilizados como elementos constitutivos da avalia\u00e7\u00e3o de resultados, \n\npara estabelecer o conte\u00fado do curso de capacita\u00e7\u00e3o e por \u00faltimo como requisito b\u00e1sico de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de diretrizes de pol\u00edtica p\u00fablica em a\u00e7\u00f5es nos demais n\u00edveis aonde o plano \n\nvenha a ser implementado.  \n\n \n\nA pesquisa teve por foco o PLANFOR, que foi extinto recentemente pelo Governo Luiz \n\nIn\u00e1cio Lula da Silva. No entanto, como foi visto, nada impede que a sistem\u00e1tica proposta \n\ncontinue v\u00e1lida e seja empregada no contexto do novo plano \u2013 o PNQ \u2013 Plano Nacional de \n\nQualifica\u00e7\u00e3o. Pois, considerando as primeiras informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre o PNQ, o \n\nenfoque continua sendo prioritariamente \u201cqualificar para gerar renda\u201d, ou seja, \u201cmais \n\nqualifica\u00e7\u00e3o sem renda\u201d. \n\n \n\nNo entanto, com a nova proposta de descentraliza\u00e7\u00e3o os munic\u00edpios tamb\u00e9m poder\u00e3o receber \n\ndiretamente os recursos e firmar conv\u00eanios, ao contr\u00e1rio do PLANFOR que institu\u00eda somente \n\naos estados esta condi\u00e7\u00e3o. Sabendo da dificuldade dos estados em transformar diretriz de \n\nplanos em a\u00e7\u00e3o, como ser\u00e1 que os munic\u00edpios se sair\u00e3o frente a este novo desafio? \n\n \n\nFica para o pesquisador do futuro o desafio de estender e aplicar os indicadores preconizados \n\nem outros planos e programas buscando o aperfei\u00e7oamento da proposta.  \n\n \n\n \n\n\n\n 113  \n\nREFER\u00caNCIA BIBLIOGR\u00c1FICA \n \n\nANTUNES, R. Os sentidos do trabalho. F\u00f3rum Social Mundial. Porto Alegre, 2001. \n\n \n\nBAER, W. A industrializa\u00e7\u00e3o e o Desenvolvimento Econ\u00f4mico do Brasil. Trad. Rodrigues, \nP. A. 5\u00aa ed. Rio de Janeiro: FVG, 1983. \n \n\nBARROS, N. M. Kits Profissionais para programas de trabalho e renda. Florian\u00f3polis, \n2000. (mimeo). \n \n\n______. Projeto Cinza. Relat\u00f3rio de pesquisa CNPq/FAED. Florian\u00f3polis: UDESC, 2002. \n \n\nBNDES, Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social. Livro dos 50 anos. \n[2000]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.bndes.gov.br/conhecimento/livro50anos/Livro_Anos_50.PDF>. Acesso em 25 \nnov. 2002. \n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Terceiro Plano Nacional de \nDesenvolvimento. [199-?a]. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.mre.gov.br/acs/diplomacia/portg/h_diplom/gm017.htm> Acesso em: 18 jan. 2003 \n \n\n______. Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Arquivos da Diplomacia Brasileira. \nCronologia Internacional. [199-?b]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mre.gov.br/acs/diplomacia/portg/arquivo/croi001.htm>. Acesso em 12 mar. \n2003. \n \n\n______. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio. Secretaria da Agricultura Familiar. \nPrograma Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar \u2013 PRONAF. [199-?c] \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.pronaf.gov.br>. Acesso em: 10 out. 2002. \n \n\n______. Minist\u00e9rio do Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral. Diretrizes de governo e \nPrograma Estrat\u00e9gico de Desenvolvimento. Bras\u00edlia, 1967. \n \n\n______. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Guia do PLANFOR 2001. Bras\u00edlia, 2001d. \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Guia do PLANFOR 1999-2002. Bras\u00edlia, 1999e. \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do \nTrabalhador - PLANFOR. 1999f. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mtb.gov.br/temas/qualprof/default.asp>. Acesso em: 17 jan.2003. \n \n\n\n\n 114  \n\n______. Minist\u00e9rio de Trabalho e Emprego. O Novo Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 \nPNQ. 2003g. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mte.gov.br/Noticias/Conteudo/1853.asp>. Acesso \nem: 20 jul. 2003 \n \n\n______. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Programa de Cr\u00e9dito Produtivo Popular \u2013 \nPCPP. [199-?h]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mte.gov.br/Temas/FAT/Codefat/Resolucoes/Textos/Res124.asp>. Acesso em: \n07 fev. 2003. \n \n\n______. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Programa de Expans\u00e3o do Emprego e \nMelhoria da Qualidade de Vida do Trabalhador (PROEMPREGO) - Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba103, \nde 06 de mar\u00e7o de 1996. 1996i. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mte.gov.br/Temas/Fat/Codefat/Resolucoes/Proemprego.asp>. Acesso em: 24 \nout. 2002. \n \n\n______. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Programa de Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda \u2013 \nPROGER. [1995?j]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mte.gov.br/Temas/PROGER/default.asp>. \nAcesso em: 14 dez. 2002.        \n \n\n______. Minist\u00e9rio Extraordin\u00e1rio de Seguran\u00e7a Alimentar e Combate \u00e0 Fome. Programa \nFome Zero \u2013 Seguran\u00e7a Alimentar. 2003l. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fomezero.gov.br>. \nAcesso em: 27 jan. 2003. \n \n\n______. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Programa Brasil Empreendedor. 1999m. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://pbe.desenvolvimento.gov.br/pbe/default.htm>. Acesso em: 15 nov. 2002. \n \n\n______. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social. Conselho da \nComunidade Solid\u00e1ria - Programas. 1995n. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.comunidadesolidaria.org.br/> Acesso em: 10 jan. 2003. \n \n\n______. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social. Cole\u00e7\u00e3o de \nDocumentos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica: Uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento social: \nPrograma de Cr\u00e9dito Produtivo Popular. [1997?o] Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/publi_04/COLECAO/ESTRA5B.HTM> Acesso em: 18 jan. \n2003.  \n \n\n______. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social. Cole\u00e7\u00e3o de \nDocumentos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Uma Estrat\u00e9gia de Desenvolvimento Social: O \nPrograma Protocolo de Emprego. [1997?]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/publi_04/colecao/estra.htm>. Acesso em: 11 fev. 2003.  \n \n\n______. Primeiro Plano Nacional de Desenvolvimento. S\u00e3o Paulo: Sugest\u00f5es Liter\u00e1rias, \n1971p. \n \n\n\n\n 115  \n\n______. Programa de Metas do Presidente Juscelino Kubitschek. Rio de Janeiro: \nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica, 1958q. \n \n\n______. Segundo Plano Nacional de Desenvolvimento. Bras\u00edlia: Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \n1974r. \n \n\nBRIDGES, W. Um mundo sem empregos. S\u00e3o Paulo: Makron Books, 1995. \n\n \n\nCAMPOS, R. O. A lanterna na popa: mem\u00f3rias. Rio de Janeiro: Topbooks, 1994.  \n \n\nCEPAL. Comisi\u00f3n Econ\u00f4mica para Am\u00e9rica latina y el Caribe (CEPAL), Qu\u00e9 es, Qu\u00e9 \nhace y C\u00f3mo Funciona. Santiago de Chile: CEPAL, 1985. \n \n\n______. El Pensamiento de la CEPAL. Santiago de Chile: Editorial Universitaria, 1969. \n\n \nDREIER, J. C. (Org.) Carta de Punta Del Este. In: A Alian\u00e7a para o Progresso: problemas e \nperspectivas. Rio de Janeiro: Fundo de Cultura, 1962.p.169-186. \n \n\nFERRES, J. Jr. A Am\u00e9rica Latina vista do Alto. Revista de Sociologia e Pol\u00edtica. Curitiba, n\u00ba \n13, nov.1999, p.183-188.  \n \n\nFURTADO, C. Forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Brasil. S\u00e3o Paulo: Nacional, 1975. \n\n \n\nFURTADO, M. B. S\u00edntese da economia brasileira. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: Livros T\u00e9cnicos e \nCient\u00edficos, 1981. \n \n\nGUILHON, P. T. Pol\u00edticas P\u00fablicas e o PLANFOR: proposta para aprimoramento \nconceitual, metodol\u00f3gico e operacional da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Profissional. 2002. \n168 f. Tese (Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) Universidade Federal de Santa Catarina, \nFlorian\u00f3polis, 2002. \n \n\nHAFFNER, J. A. H. CEPAL: uma perspectiva de desenvolvimento Latino-Americano. Porto \nAlegre: EDIPUCRS, 1996. \n \n\nLEITE, E. M. O desfile dos atores no enredo da nova institucionalidade da educa\u00e7\u00e3o \nprofissional no Brasil: um samba articulado? Anais do Congresso Latino Americano de \nSociologia do Trabalho: Buenos Aires, maio/2000. \n \n\nLOBO, H. Hist\u00f3ria econ\u00f4mica geral e do Brasil. S\u00e3o Paulo: Atlas S.A., 1967. \n\n \n\nMEHEDFF, C. G. A constru\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica P\u00fablica de Trabalho e Renda. In: VOGEL, A.; \nYANNOULAS, S. C. (orgs.). Material Did\u00e1tico do Programa de qualifica\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n 116  \n\nConselheiros Estaduais de Trabalho no Brasil - Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda e \ncontrole democr\u00e1tico. Bras\u00edlia: FLACSO, MTE/SEFOR, FAT, 1999. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.flacso.org.br/biblioteca/pptr/cets/cets.pdf> Acesso em: 15 mar. 2003. \n \n\nMELLO E SOUZA, N. O planejamento econ\u00f4mico no Brasil: considera\u00e7\u00f5es cr\u00edticas. Revista \nde Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro: FGV, v.18, n\u00ba4, p. 25-71, out./dez. 1984. \n \n\nMELLO, J. M. C. O capitalismo tardio \u2013 contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 revis\u00e3o cr\u00edtica da forma\u00e7\u00e3o e do \ndesenvolvimento da economia brasileira. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1987. \n \n\nPREBISCH, R. Aspectos econ\u00f4micos da Alian\u00e7a para o Progresso. In: DREIER, J. C. (Org.). \nA Alian\u00e7a para o Progresso \u2013 Problemas e Perspectivas. Rio de Janeiro: Fundo de Cultura \nS.A., 1962. p.55-102. \n \n\nRAMOS, A. G. A nova ci\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es: uma reconceitualiza\u00e7\u00e3o da riqueza das \nna\u00e7\u00f5es. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1989. \n \n\nRIFKIM, J. O fim dos empregos: o decl\u00ednio inevit\u00e1vel dos n\u00edveis dos empregos e a redu\u00e7\u00e3o \nda for\u00e7a global de trabalho. S\u00e3o Paulo: Makron Books, 1995. \n \n\nSAMUELSON, P.; NORDHAUS, W. Economia. 16 ed. Portugal: Mc Graw-Hill, 1999.  \n\n \n\nSANDRONI, P. Novo dicion\u00e1rio de economia. S\u00e3o Paulo: Best Seller, 1994. \n\n \n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria de Emprego e Rela\u00e7\u00f5es de Trabalho do Estado de S\u00e3o Paulo.  \nPROGER. [199-?]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.seade.gov.br/sert/dieese/proger.html#INDICE> Acesso em: 12/03/2003. \n \n\nTAVARES, M. C. Substitui\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00f5es ao Capitalismo Financeiro. Rio de \nJaneiro: Zahar, 1978. \n \n\nTHEIS, I. M. Crescimento econ\u00f4mico e demanda de energia no Brasil. Florian\u00f3polis: \nUFSC; Blumenau: FURB, 1990.  \n \n\nTHUROW, L. O futuro do capitalismo. Rio de Janeiro: Rocco, 1997. \n\n \n\nUDESC. UNIVERSIDADE DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Relat\u00f3rio Final de \nAvalia\u00e7\u00e3o Externa do PEQ/SC-99. Florian\u00f3polis, 1999. Dispon\u00edvel em: \n<http://fat.udesc.br/cd/>. Acesso em: 10 mar. 2003. \n \n\n\n\n 117  \n\nUDESC. UNIVERSIDADE DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Relat\u00f3rio Final de \nAvalia\u00e7\u00e3o Externa do PEQ/SC-2000. Florian\u00f3polis, 2000. Dispon\u00edvel em: \n<http://fat.udesc.br/cd/>. Acesso em: 12 mar. 2003. \n \n\nUDESC. UNIVERSIDADE DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Relat\u00f3rio Final de \nAvalia\u00e7\u00e3o Externa do PEQ/SC-2001. Florian\u00f3polis, 2001. Dispon\u00edvel em: \n<http://fat.udesc.br/cd/>. Acesso em: 16 mar. 2003. \n \n\nVIEIRA, E. Estado e Mis\u00e9ria Social no Brasil: de Get\u00falio a Geisel. 3\u00aaed. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n1987. \n \n\nYANNOULAS, S. C. Forma\u00e7\u00e3o de formadores para Pol\u00edtica P\u00fablica de Trabalho e Renda. In: \nCole\u00e7\u00e3o Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho, Emprego e Gera\u00e7\u00e3o de Renda - Atuais \nTend\u00eancias na Educa\u00e7\u00e3o Profissional. FLACSO, 2000. Dispon\u00edvel em: \n<http:\\\\www.flacso.org.br> Acesso em: 01/11/2002 \n \n\n\n\n 118  \n\nBIBLIOGRAFIA \n \n\nABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. Informa\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o. NBR \n14724. Rio de Janeiro: ABNT, ago. 2002. \n \n\n______. Informa\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o. NBR 6027. Rio de Janeiro: ABNT, maio 2003. \n\n \n\n______. Informa\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o. NBR 6023. Rio de Janeiro: ABNT, ago. 2002. \n\n \n\n______. Informa\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o. NBR 10520. Rio de Janeiro: ABNT, ago. 2002. \n\n \n\nBARBOSA, C. R. F. Empregabilidade e gera\u00e7\u00e3o de renda: estrat\u00e9gias para a formula\u00e7\u00e3o e \nimplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica de qualifica\u00e7\u00e3o profissional a partir da experi\u00eancia de \nSanta Catarina. 2001. 211f. Tese. (Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) Universidade \nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2001. \n \n\nBELLUZZO, L. G. M.; COUTINHO, L. G. Pol\u00edtica econ\u00f4mica, inflex\u00f5es e crise: 1974-1981. \nIn: BELLUZZO, L. G. M; COUTINHO, R. (Org.) Desenvolvimento Capitalista no Brasil. \nEnsaios sobre a crise. 3\u00aa ed., v.1. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1984. p.159-193.  \n \n\nBELLUZZO, L. G. M.; TAVARES, M. C. Notas sobre o processo de industrializa\u00e7\u00e3o recente \nno Brasil. In: BELLUZZO, L. G. M; COUTINHO, R. (Org.) Desenvolvimento Capitalista \nno Brasil. Ensaios sobre a crise. 3\u00aa ed., v.1. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1984. p.122-140. \n \n\nBIROU, A. Dicion\u00e1rio de Ci\u00eancias Sociais. 4\u00aa ed. Lisboa: Publica\u00e7\u00f5es Dom Quixote, 1982.  \n\n \n\nBNDES. Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social. Programa Brasil \nEmpreendedor. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.bndes.gov.br/produtos/financiamento/brasil.asp?pagina=microempresa&amp;strMen\nu=marrom>. Acesso em: 23 jan. 2003. \n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o. Marcos do Planejamento P\u00fablico \nno Brasil 1947 a 2000. Terceiro Plano Nacional de Desenvolvimento. [199-?]. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.planejamento.gov.br/arquivos_down/spi/publicacoes/evolucao_1.pdf>. \nAcesso em: 07 nov. 2002. \n \n\n______. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o. Programa Brasil em A\u00e7\u00e3o.  \n1996. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abrasil.gov.br/publicacoes/download/des_plan_gov/evolucao_3.pdf>. Acesso \nem: 11 dez. 2002.  \n \n\n\n\n 119  \n\n______. Minist\u00e9rio do Planejamento. Marcos do Planejamento P\u00fablico no Brasil 1947 a 2000 \nPlano Plurianual (PPA). [199-?]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planejamento.gov.br/arquivos_down/spi/publicacoes/evolucao_1.pdf>.Acesso \nem: 19 set. 2002.  \n \n\n______. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio \u2013 Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e \nReforma Agr\u00e1ria \u2013 INCRA. Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura \nFamiliar - PRONAF. [199-?]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.skorpionet.com.br/incra/pronaf_4.htm> Acesso em: 15 jan. 2003. \n \n\n______. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Fundo de Amparo ao Trabalhador - FAT. \n[199-?]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://mtb.gov.br> Acesso em: 16 jan.2003. \n \n\n______. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Minist\u00e9rio Extraordin\u00e1rio de Seguran\u00e7a Alimentar e \nCombate \u00e0 Fome. Programa Fome Zero \u2013 Seguran\u00e7a Alimentar. 2003. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.presidencia.gov.br/mesa>. Acesso em: 27 jan. 2003. \n \n\n______. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Emprego no Brasil: Diagn\u00f3stico de Pol\u00edticas. \nBras\u00edlia, 1998. \n \n\n______. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Secretaria de Seguran\u00e7a de Pol\u00edticas P\u00fablicas de \nEmprego. Informe setembro 1999. Dispon\u00edvel em&lt;http://mtb.gov.br> Acesso em: 17 nov. \n2002. \n \n\n______. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social. Cole\u00e7\u00e3o de \nDocumentos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica: Brasil em A\u00e7\u00e3o \u2013 Resultado do 1\u00ba ano. [1997]. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/publi_04/COLECAO/BRACAO.HTM> Acesso \nem: 22 jan. 2003. \n \n\n______. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social. Cole\u00e7\u00e3o de \nDocumentos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica: Programa Brasil em A\u00e7\u00e3o \u2013 Dois anos. [1998]. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.presidencia.gov.br/publi_04/colecao/2acao5.htm> Acesso em: \n15 jan. 2003. \n \n\n______. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social. Cole\u00e7\u00e3o de \nDocumentos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Por um Brasil mais justo. A\u00e7\u00e3o Social do \nGoverno. [199-?]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/publi_04/COLECAO/JUSTO5.HTM> Acesso em: 12 nov. 2002. \n \n\n______. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social. Cole\u00e7\u00e3o de \nDocumentos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica: Comunidade Solid\u00e1ria: Todos por todos. \n[1996?]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/publi_04/COLECAO/COMUNI.HTM> \nAcesso em: 13 nov. 2002. \n \n\n\n\n 120  \n\n______. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social. Cole\u00e7\u00e3o de \nDocumentos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica: Reforma Agr\u00e1ria Compromisso de Todos. \n[1998?]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/publi_04/COLECAO/REFAGR.HTM> \nAcesso em: 07 jan. 2003. \n \n\n______. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. PLANFOR. [entre 1996 e 2003]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mtb.gov.br/temas/qualprof/Conteudo/Anuarios.asp>. Acesso em: 26 jun. 2003. \n \n\n______. Programa\u00e7\u00e3o e documentos conceituais b\u00e1sicos \u2013 Programa de qualifica\u00e7\u00e3o das \ncomiss\u00f5es e conselhos estaduais de trabalho. Bras\u00edlia: FLACSO, 1999. \n \n\nBUARQUE, C. A pobreza dos ricos. In: Os Instrangeiros. Revista Autor, v. 2, n\u00ba. 13, jul. \n2002. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.revistaautor.com.br>. Acesso em: 12 out. 2002.  \n \n\nCARDOSO, F. H. As id\u00e9ias e seu lugar: ensaios sobre as teorias do desenvolvimento. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 1993. \n \n\nCARVALHO, A. M. Globaliza\u00e7\u00e3o, Estado e Pol\u00edticas P\u00fablicas. In: GOMES, E. C.; MUNIZ, \nJ. R.(orgs.). Participa\u00e7\u00e3o social e gest\u00e3o p\u00fablica: as armadilhas da pol\u00edtica de \ndescentraliza\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: UFV, p. 83-95, 2002. \n \n\nECO, H. Como se faz uma tese. 4\u00aa ed. Lisboa: Presen\u00e7a Lda, 1988.  \n\n \n\nFERREIRA, F. P. Dicion\u00e1rio do Bem-Estar Social. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1982. \n\n \n\nFREY, K. Pol\u00edticas P\u00fablicas: um debate conceitual e reflex\u00f5es referentes \u00e0 pr\u00e1tica da an\u00e1lise \nde pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil. Planejamento e Pol\u00edticas P\u00fablicas. n\u00ba 21, jun.2000, p.211-\n259. \n \n\nJUNIOR, J. C. et all. Programas de gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda. Caderno de Pesquisas em \nAdministra\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo; v. 1, n\u00ba 9, p. 83-97, 2\u00ba trim./1999. \n \n\nLEAL, S. M. R. A outra face da crise do Estado do Bem-Estar Social: neo-liberalismo e os \nnovos movimentos da sociedade do trabalho. Caderno de Pesquisas do N\u00facleo de Estudos \nde Pol\u00edticas P\u00fablicas \u2013 NEPP, S\u00e3o Paulo, n\u00ba13, p.01-27, 1990. \n \n\nMEYER, V. O Estado Capitalista de volta \u00e0s origens? Uma abordagem cr\u00edtica ao Estado \nContempor\u00e2neo. In: Sitientibus. Feira de Santana, n.21, p.69-87, jul./dez. 1999. \n \n\nNUNES, E. Notas sobre as possibilidades e, sobretudos, os limites das pol\u00edticas de emprego. \nIn: B\u00d3GUS, L.; PAULINO, A. Y. (orgs.). Pol\u00edticas de emprego, pol\u00edticas de popula\u00e7\u00e3o e \ndireitos sociais. S\u00e3o Paulo: EDUC, p. 69-78, 1997. \n \n\n\n\n 121  \n\nOLIVEIRA, R. O Legado da CEPAL \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o nos anos 90. Revista Iberoamericana de \nEduca\u00e7\u00e3o - OEI, 1996.  Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. campus-\noei.org/revista/deloslectores/Oliveira.PDF>. Acesso em: 11/05/2003. \n \n\nPERKINS D. Historia de la Doctrina Monroe. [S.l.]:Eudeba,1964. \n\n \n\nPOCHMANN, M. Pol\u00edticas de emprego e renda no Brasil: algumas considera\u00e7\u00f5es. In: \nB\u00d3GUS, L.; PAULINO, A. Y. (orgs.). Pol\u00edticas de emprego, pol\u00edticas de popula\u00e7\u00e3o e \ndireitos sociais. S\u00e3o Paulo: EDUC, p. 21-46, 1997. \n \n\nRAMOS, C. A. Pol\u00edticas de Gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda: Justificativas te\u00f3ricas, contexto \nhist\u00f3rico e experi\u00eancia brasileira. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.unb.br/ih/eco/cpe/TD/277Fev07CARamos.pdf>. Acesso em 15/05/2003. \n \n\nURANI, A. Elementos para uma pol\u00edtica de emprego no Brasil. In: B\u00d3GUS, L.; PAULINO, \nA. Y. (orgs.). Pol\u00edticas de emprego, pol\u00edticas de popula\u00e7\u00e3o e direitos sociais. S\u00e3o Paulo: \nEDUC, p. 47-68, 1997. \n \n\nVANZIN, O. As organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais e as perspectivas de sua atua\u00e7\u00e3o na \nformula\u00e7\u00e3o e contesta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas relativas \u00e0 d\u00edvida externa brasileira. \n2002. 201f. Disserta\u00e7\u00e3o. (Mestrado em Direito) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina, \nFlorian\u00f3polis, 2002.  \n \n\n \n \n\n\n\n 122  \n\nGLOSS\u00c1RIO \n \n\nCET \u2013 Comiss\u00e3o ou Conselho Estadual de Trabalho ou Emprego: organismos tripartites, \n\nparit\u00e1rios, formados por representantes do governo, trabalhadores e empres\u00e1rios, respons\u00e1vel \n\npela coordena\u00e7\u00e3o e homologa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es financiadas com recursos do FAT em cada Estado \n\ne no Distrito Federal. \n\n \n\nCMT \u2013 Comiss\u00e3o ou Conselho Municipal de Trabalho ou Emprego: organismos tripartites, \n\nparit\u00e1rios, formados por representantes do governo, trabalhadores e empres\u00e1rios, respons\u00e1veis \n\npela coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es financiadas com recursos do FAT nos munic\u00edpios. Sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o e homologa\u00e7\u00e3o \u00e9 regida por Resolu\u00e7\u00f5es do CODEFAT. H\u00e1 cerca de duas mil \n\nCMTs organizadas e homologadas em todo o pa\u00eds. \n\n \n\nCODEFAT \u2013 Conselho Deliberativo do Fundo de Amparo ao Trabalhador. \u00c9 o \u00f3rg\u00e3o gestor \n\ndos Programas e Recursos do FAT. Possui representa\u00e7\u00e3o tripartite e parit\u00e1ria, com \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os governamentais, federais, confedera\u00e7\u00f5es patronais e centrais sindicais \n\nde trabalhadores. Possui amplas fun\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 destina\u00e7\u00e3o dos recursos, o que possibilita \n\no controle social sobre o FAT. \n\n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL \u2013 utilizada, genericamente, na acep\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \n\npermanentes, continuadas (envolvendo cursos, treinamentos, oficinas, semin\u00e1rios, assessorias) \n\nque desenvolvem habilidades b\u00e1sicas, espec\u00edficas e/ou de gest\u00e3o necess\u00e1rias para o trabalho \n\nem geral ou em determinada \u00e1rea ou setor econ\u00f4mico. Em fases \u2013 inicial, especializa\u00e7\u00e3o, \n\naperfei\u00e7oamento etc. Essa distin\u00e7\u00e3o pode ser utilizada para fins operacionais, mas n\u00e3o tem \n\nsentido conceitualmente, j\u00e1 que a id\u00e9ia fundamental \u00e9 de educa\u00e7\u00e3o profissional continuada, \n\npara e ao longo da vida do(a) trabalhador(a). \n\n \n\nENCAMINHAMENTO AO MERCADO DE TRABALHO \u2013 orienta\u00e7\u00e3o e apoio para \n\nefetiva inser\u00e7\u00e3o produtiva, explorando diferentes modalidades como cooperativas e \n\nassocia\u00e7\u00f5es, trabalho aut\u00f4nomo, assalariado, pequenos neg\u00f3cios, est\u00e1gios e monitorias \n\nremuneradas, al\u00e9m dos trabalhos formais, assalariados. \n\n \n\n\n\n 123  \n\nFAT \u2013 Fundo de Amparo ao Trabalhador. \u00c9 um fundo cont\u00e1bil de natureza financeira, \n\nconstitu\u00eddo com recursos do Programa de Integra\u00e7\u00e3o Social (PIS), Programa de Apoio ao \n\nServidor P\u00fablico (PASEP), Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \n\n(BNDES) e contribui\u00e7\u00e3o sindical. Foi institu\u00eddo em 1990 pela Lei n\u00ba 7.998/90 e pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, Art. 239. \n\n \n\nPEA \u2013 Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa - pessoas ocupadas e desocupadas, em um dado \n\nper\u00edodo de refer\u00eancia. A PNAD-99 registra 76,9 milh\u00f5es de pessoas na PEA, contando \n\nmaiores de 10 anos de idade. O crit\u00e9rio internacional \u00e9 contar maiores de 15 anos. Se aplicado \n\nesse crit\u00e9rio, a PEA brasileira seria de 74 milh\u00f5es de pessoas. A partir de 1999, a idade \n\nm\u00ednima para ingresso no mercado de trabalho, no Brasil, foi elevada para 16 anos de idade, o \n\nque reduziria a PEA a cerca de 72,5 milh\u00f5es. \n\n \n\nPEQ \u2013 Plano Estadual de Qualifica\u00e7\u00e3o - s\u00e3o elaborados e geridos pelas Secretarias \n\nEstaduais de Trabalho (STbs), sob homologa\u00e7\u00e3o de Conselhos Estaduais de Trabalho (CETs), \n\npor sua vez articulados a Conselhos Municipais de Trabalho (CMTs). Os PEQs s\u00e3o \n\ninstrumentos para mobilizar e articular a oferta e demanda por EP em cada Estado, de modo a \n\natingir a meta global do PLANFOR. S\u00e3o constitu\u00eddos por a\u00e7\u00f5es de EP (cursos, assessorias, \n\nestudos e pesquisas) executadas pela REP (rede de educa\u00e7\u00e3o profissional), contratada pela \n\nSTb na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, com recursos do FAT repassados mediante conv\u00eanios \n\nentre o Estado e a Federa\u00e7\u00e3o (MTE-STb). \n\n \n\nPROGER \u2013 Programa de Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda \u2013 criado em 1994 por iniciativa do \n\nCODEFAT. Visa a concess\u00e3o de linhas especiais de cr\u00e9dito financeiro a empreendimentos \n\necon\u00f4micos de pequena escala: desempregados, pequenos empreendedores, setor informal e \n\npequenos propriet\u00e1rios rurais. \n\n \n\nP\u00daBLICO ALVO \u2013 PLANFOR - grupos priorit\u00e1rios das a\u00e7\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o: pessoas \n\ndesocupadas ou em risco de desocupa\u00e7\u00e3o, pequenos e micro empreendedores urbanos/rurais, \n\npessoas em trabalho aut\u00f4nomo, cooperado, associativo, auto gerido. Esses grupos s\u00e3o \n\nformados, em maioria, por pessoas que n\u00e3o t\u00eam acesso \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o profissional, seja por \n\nn\u00e3o poderem pagar, seja por n\u00e3o preencherem requisitos de escolaridade m\u00ednima, seja por \n\nestarem fora de outras alternativas, como o Sistema S, que atende empregados das empresas \n\ncontribuintes. \n\n\n\n 124  \n\nREP \u2013 Rede de Educa\u00e7\u00e3o Profissional - entidades privadas ou p\u00fablicas, governamentais ou \n\nn\u00e3o, abrangendo pelo menos os seguintes grupos de institui\u00e7\u00f5es: universidades; escolas \n\nt\u00e9cnicas federais, estaduais, municipais; funda\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es empresariais, em particular \n\no \"Sistema S\"; sindicatos e organiza\u00e7\u00f5es de trabalhadores; escolas profissionais livres; outras \n\nentidades com experi\u00eancia e compet\u00eancia comprovada na \u00e1rea (cf. art. 5\u00ba, Resolu\u00e7\u00e3o 258/00 \n\ndo CODEFAT). \n\n \n\nSINE \u2013 Sistema Nacional de Emprego - criado em 1975, pelo decreto 76.409, visando \n\npromover equil\u00edbrio entre oferta e demanda de m\u00e3o de obra, por meio de servi\u00e7os de \n\nintermedia\u00e7\u00e3o e de informa\u00e7\u00e3o sobre o mercado de trabalho. Sua concep\u00e7\u00e3o atendia a projetos \n\ndo MTE e \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o 88 da OIT, ratificada pelo Brasil, que trata dos servi\u00e7os p\u00fablicos de \n\ntrabalho. Tem atualmente 965 postos e ag\u00eancias em todo o pa\u00eds, sob coordena\u00e7\u00e3o das STbs e \n\nde centrais sindicais. \n\n \n\nSINERGIA - ato simult\u00e2neo de diversos \u00f3rg\u00e3os (...) para o mesmo fim; converg\u00eancia das \n\npartes de um todo que concorrem para um mesmo resultado; efeito resultante da a\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rios agentes que atuam da mesma forma, cujo valor \u00e9 superior ao valor do conjunto desses \n\nagentes, se atuassem individualmente. (Dicion\u00e1rio Universal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.priberam.pt/DLPO/> Acesso em 18 mar. 2003)."}]}}}