{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21618"}, {"@name": "filename", "#text": "5388_Trabalho%20de%20Projeto%20-%20MAP%202015_2016%20-%20Ant%c3%b3nio%20Vasconcelos.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Escola de Sociologia e Pol\u00edticas P\u00fablicas \n\n \n\n \n\nPlaneamento Estrat\u00e9gico na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u2013 Implementa\u00e7\u00e3o \n\nde um Plano Estrat\u00e9gico na Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, \n\nsegundo a metodologia Balanced Scorecard \n\n \n \n \n\nAnt\u00f3nio Jos\u00e9 Fontinha Vasconcelos \n \n\n \n\n \n \n \n\nTrabalho de Projeto submetido como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\n \n\nMestre em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: \n\nDoutor Juan Mozzicafreddo; Professor Catedr\u00e1tico (Jubilado) \n\nISCTE-Instituto Universit\u00e1rio de Lisboa \n\n \n\nCoorientador: \n\nLicenciado Jorge Caldeira; Especialista; Diretor Geral \n\nEstrat\u00e9gia Elementar, Unipessoal Lda. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSetembro, 2016 \n\n  \n\n\n\n2 \n\n \n\n \n\n \n\nEscola de Sociologia e Pol\u00edticas P\u00fablicas \n\n \n\n \n\nPlaneamento Estrat\u00e9gico na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u2013 Implementa\u00e7\u00e3o \n\nde um Plano Estrat\u00e9gico na Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, \n\nsegundo a metodologia Balanced Scorecard \n\n \n \n \n\nAnt\u00f3nio Jos\u00e9 Fontinha Vasconcelos \n \n\n \n\n \n \n \n\nTrabalho de Projeto submetido como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\n \n\nMestre em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: \n\nDoutor Juan Mozzicafreddo; Professor Catedr\u00e1tico (Jubilado) \n\nISCTE-Instituto Universit\u00e1rio de Lisboa \n\n \n\nCoorientador: \n\nLicenciado Jorge Caldeira; Especialista; Diretor Geral \n\nEstrat\u00e9gia Elementar, Unipessoal Lda. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSetembro, 2016 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\ni \n\nAGRADECIMENTOS \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do presente trabalho de projeto em muito se deve ao contributo dos que me \n\nacompanharam no processo de elabora\u00e7\u00e3o do presente trabalho de projeto, nomeadamente a equipa de \n\norienta\u00e7\u00e3o deste trabalho, a fam\u00edlia, os amigos, os colegas de trabalho e funcion\u00e1rios do ISCTE-\n\nInstituto Universit\u00e1rio de Lisboa, a quem gostaria de expressar os meus reconhecidos \n\nagradecimentos: \n\nEm especial ao Doutor Juan Mozzicafreddo, cuja disponibilidade, incentivo e apoio na qualidade \n\nde orientador foram determinantes para a elabora\u00e7\u00e3o do presente trabalho de projeto. Reconhe\u00e7o \n\nigualmente a import\u00e2ncia do apoio prestado pelo Licenciado Jorge Caldeira, na qualidade de \n\ncoorientador (especialista) com os seus conhecimentos espec\u00edficos.  \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia e amigos, cujo carinho e capacidade de encaixe \u00e0s minhas manifesta\u00e7\u00f5es de \n\nimpaci\u00eancia e cansa\u00e7o, merecem destaque no processo de elabora\u00e7\u00e3o do presente trabalho de projeto. \n\nAos meus colegas de trabalho, das demais dire\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o, cuja facultar\u00e3o de dados e \n\ntestemunhos se revelou de espacial import\u00e2ncia neste processo. \n\nPor fim, n\u00e3o sendo de menor import\u00e2ncia, um agradecimento aos funcion\u00e1rios do ISCTE-Instituto \n\nUniversit\u00e1rio de Lisboa, pelo apoio log\u00edstico e administrativo em todo o processo. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n2 \n\nRESUMO \n\nO presente trabalho, no \u00e2mbito do Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, via apresentar uma reflex\u00e3o \n\nacerca da evolu\u00e7\u00e3o dos modelos de gest\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e dos modelos de funcionamento \n\ndo Estado, e uma an\u00e1lise acerca dos conceitos de planeamento e estrat\u00e9gica e sua aplica\u00e7\u00e3o no setor \n\np\u00fablico, no sentido da melhoria da performance organizacional. Tal \u00e9 pretendido com a apresenta\u00e7\u00e3o \n\ndo plano estrat\u00e9gico para a Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia Geologia. \n\nA administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica tem evolu\u00eddo mediante as altera\u00e7\u00f5es da conjuntura pol\u00edtica, econ\u00f3mica e \n\nsocial, bem como se adapta \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o e ao efeito da globaliza\u00e7\u00e3o. Os Estados tamb\u00e9m t\u00eam \n\napresentado evolu\u00e7\u00f5es no seu papel e fun\u00e7\u00f5es, para atingir os seus objetivos de controlo/regula\u00e7\u00e3o e \n\ngarantia de uma sociedade pac\u00edfica com as suas necessidades satisfeitas. Nesta linha, os conceitos de \n\nestrat\u00e9gia e planeamento permitem antecipar cen\u00e1rios e definir solu\u00e7\u00f5es para responder a desafios \n\natuais e assim potenciar as capacidades e posi\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m no setor publico.  \n\nDe facto, verifica-se que os modelos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e os modelos de Estado s\u00e3o \n\ninfluenciados pelo meio pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social que os rodeiam, conduzindo a reformas \n\nadministrativas, e \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o do Estado, na tentativa da continuidade das respostas numa \u00f3tica de \n\nefici\u00eancia/efic\u00e1cia or\u00e7amental. Para tal, as organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas devem definir uma estrat\u00e9gia que \n\npermita responder e influenciar a envolvente em constante muta\u00e7\u00e3o, geradora de novos desafios e de \n\nnecessidades cada vez mais prementes, Este \u00e9 tamb\u00e9m o objetivo da Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e \n\nGeologia com a estrat\u00e9gia definida no plano estrat\u00e9gico. \n\n \n\nPalavras-Chave: Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Balanced Scorecard; Estado, Estrat\u00e9gia; Organiza\u00e7\u00e3o; \n\nPlaneamento. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\niii \n\nABSTRACT \n\nThe present document, inserted in the Public Administration Master Degree, intends to present a \n\nreflection about the evolution of the public administration management models and State models, and \n\nan analysis of the planning and strategy concepts and its application to the public sector, in order to \n\nenhance the organizational performance. This is intended with the presentation of a strategic plan for \n\n\u201cDire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia\u201d. \n\nPublic administration has been evolving according to the political, economic and social \n\nconjuncture, and it adapts to the modernization and globalization effect. The States have been \n\npresenting evolutions in its role and functioning mode as well, to achieve its objectives of \n\ncontrol/regulation and assurance of a pacific society with its needs satisfied. In this way, the concepts \n\nof strategy and planning, allows to anticipate scenarios and define solutions to respond to current \n\nchallenges and so potentiate the capabilities and position of the organizations, also in the public sector. \n\nIn fact, the public administration models and the state models are influenced by the political, \n\neconomic and social environment that surrounds them, leading to administrative reforms, and to the \n\nadaptation of the State, in the attempt to give continuity to the answers in a way of budget \n\nefficiency/efficacy. To achieve this, public organizations must define a strategy that allows giving an \n\nanswer and influencing the surrounding environment in constant evolution, creator of new challenges \n\nand more pressing needs. This is also the objective of \u201cDire\u00e7\u00e3o Geral da Energia e Geologia\u201d with the \n\ndefined strategy in the strategic plan. \n\n \n\nKey-words: Public Administration; Balanced Scorecard; State; Strategy; Organization; Planning. \n\n \n\n  \n\n\n\n4 \n\n\u00cdNDICE \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ...................................................................................................................................................... 1 \n\nCAP\u00cdTULO 1: EVOLU\u00c7\u00c3O DO ESTADO E DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O PUBLICA ............................................ 3 \n\n1. Evolu\u00e7\u00e3o dos Modelos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica ........................................................................................ 3 \n\n2. O papel do Estado e a rela\u00e7\u00e3o com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica ...................................................................... 18 \n\n3. Planeamento na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica ...................................................................................................... 26 \n\nCAP\u00cdTULO 2: PLANEAMENTO ESTRAT\u00c9GICO NA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA ................................. 29 \n\n1. Estrat\u00e9gia e Planeamento ............................................................................................................................. 30 \n\n2. A Gest\u00e3o e o Planeamento Estrat\u00e9gico ........................................................................................................ 32 \n\n3. Aplica\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o e Planeamento Estrat\u00e9gico ......................................................................................... 35 \n\n4. Aplica\u00e7\u00e3o do Planeamento Estrat\u00e9gico na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica ............................................................. 47 \n\nCAP\u00cdTULO 3: PLANO ESTRAT\u00c9GICO DA DIRE\u00c7\u00c3O GERAL DE ENERGIA E GEOLOGIA ................... 49 \n\n1. Apresenta\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia .................................................... 49 \n\n2. Diagn\u00f3stico Estrat\u00e9gico ............................................................................................................................... 54 \n\n3. Formula\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica e Monitoriza\u00e7\u00e3o da Performance .......................................................................... 59 \n\nCONCLUS\u00d5ES .................................................................................................................................................... 71 \n\nBIBLIOGRAFIA .................................................................................................................................................. 73 \n\nFONTES ............................................................................................................................................................... 75 \n\nANEXO 1: ORGANOGRAMA DA DGEG ............................................................................................................ I \n\nANEXO 2: APRESENTA\u00c7\u00c3O DESCRITIVA DA AN\u00c1LISE SWOT \u00c0 DGEG ................................................. II \n\nANEXO 3: CURRICULUM VITAE ................................................................................................................... VII \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nv \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n  \n\nQuadro 2. 1: Grelha da An\u00e1lise de Stakeholers ..................................................................................................... 37 \n\nQuadro 2. 2: Matriz SWOT ................................................................................................................................... 38 \n\nQuadro 2. 3: An\u00e1lise PESTLA .............................................................................................................................. 39 \n\nQuadro 2. 4: Balanced Scorecard (perspetivas) no setor privado e no setor publico ........................................... 46 \n\nQuadro 3. 1: An\u00e1lise Stakeholders ........................................................................................................................ 55 \n\nQuadro 3. 2: Matriz SWOT relativa \u00e0 DGEG ....................................................................................................... 57 \n\nQuadro 3. 3: An\u00e1lise PESTLA .............................................................................................................................. 59 \n\nQuadro 3. 4: Desenvolvimento do objetivo estrat\u00e9gico 1 (OE1) .......................................................................... 61 \n\nQuadro 3. 5: Desenvolvimento do objetivo estrat\u00e9gico 2 (OE2) .......................................................................... 62 \n\nQuadro 3. 6: Desenvolvimento do objetivo estrat\u00e9gico 3 (OE3) .......................................................................... 64 \n\nQuadro 3. 7: Mapa estrat\u00e9gico da DGEG ............................................................................................................. 66 \n\nQuadro 3. 8: Rela\u00e7\u00e3o entre as componentes do mapa estratego e a estrat\u00e9gias a dotar pela DGEG ..................... 67 \n\nQuadro 3. 9: Layout da ferramenta de monitoriza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do plano estrat\u00e9gico ..................................... 69 \n\nFigura 2. 1: Ciclo estrat\u00e9gico na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica........................................................................................ 34 \n\nFigura 2. 2: Matriz de Stakeholders ...................................................................................................................... 37 \n\nFigura 3. 1: Matriz de stakeholders ....................................................................................................................... 56 \n\n\n\n6 \n\nGLOSS\u00c1RIO DE SIGLAS \n\nCAF: Common Assessment Framework \n\nCEE: Comunidade Econ\u00f3mica Europeia \n\nDGEG: Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia \n\nGOP: Grandes op\u00e7\u00f5es do Plano \n\nDRE: Dire\u00e7\u00e3o Regional de Economia \n\nKPI: Key Performance Indicator \n\nOCDE: Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico \n\nOE: Objetivo Estrat\u00e9gico \n\nPEST: Pol\u00edtico-Legal, Econ\u00f3mico, Social e Tecnol\u00f3gico \n\nPRACE: Programa de Reestrutura\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Central do Estado \n\nPREMAC: Plano de Redu\u00e7\u00e3o e Melhoria da Administra\u00e7\u00e3o Central  \n\nQUAR: Quadro de Avalia\u00e7\u00e3o e Responsabiliza\u00e7\u00e3o \n\nSIADAP: Sistema Integrado de Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nSIMPLEX: Programa de Simplifica\u00e7\u00e3o Administrativa e Legislativa \n\nSWOT: Strengths, Weaknesses, Opportunities and Threats \n\n \n\n\n\n \n\n1 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO presente trabalho de projeto, no \u00e2mbito do Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, \u00e9 uma oportunidade \n\npara os alunos desenvolverem, de forma anal\u00edtica e atrav\u00e9s de uma reflex\u00e3o, as tem\u00e1ticas e conte\u00fados \n\napreendidos nas unidades curriculares do mestrado, considerando a bibliografia de refer\u00eancia, e \n\napresentar uma proposta de melhoria ao servi\u00e7o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica onde exercem fun\u00e7\u00f5es. Este \n\ntrabalho via apresentar, por um lado, uma reflex\u00e3o acerca da evolu\u00e7\u00e3o dos modelos de gest\u00e3o da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e respetivas reformas administrativas, que evidenciam a sua evolu\u00e7\u00e3o, e por \n\noutro, uma an\u00e1lise acerca dos conceitos de planeamento e estrat\u00e9gia/gest\u00e3o estrat\u00e9gica e a sua \n\naplica\u00e7\u00e3o no setor p\u00fablico, no sentido da melhoria do desempenho/performance organizacional. Isto \u00e9 \n\no que \u00e9 pretendido com a an\u00e1lise subsequente e apresenta\u00e7\u00e3o do plano estrat\u00e9gico para a Dire\u00e7\u00e3o Geral \n\nde Energia Geologia, para o tri\u00e9nio 2016-2018. \n\nEste trabalho aborda duas tem\u00e1ticas, dividindo-se em tr\u00eas partes principais: a primeira parte do \n\ntrabalho (cap\u00edtulo 1) aborda duas tem\u00e1ticas que est\u00e3o intrinsecamente relacionadas, a evolu\u00e7\u00e3o dos \n\nmodelos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (e respetivas reformas administrativas) e a evolu\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nEstado (o seu papel, as suas fun\u00e7\u00f5es e o seu crescimento); a segunda parte do trabalho (cap\u00edtulo 2) \n\nversa sobre os conceitos de planeamento e estrat\u00e9gia/gest\u00e3o estrat\u00e9gica (planeamento estrat\u00e9gico) e \n\nrespetivas metodologias, e a sua aplica\u00e7\u00e3o ao setor p\u00fablico; e a terceira parte (cap\u00edtulo 3) corresponde \n\nao plano estrat\u00e9gico para a Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, usando-se os conceitos e \n\nmetodologias definidas no cap\u00edtulo 2.  \n\nPara a an\u00e1lise e reflex\u00e3o atr\u00e1s descrita \u00e9 utilizada como metodologia a pesquisa bibliogr\u00e1fica (tendo \n\npor base os textos de refer\u00eancia para as tem\u00e1ticas envolvidas e outros textos e documentos \n\ncomplementares resultado da especificidade de alguns temas abordados), de forma a serem retirados \n\nos principais conceitos das mat\u00e9rias abordados, para permitir a sua caracteriza\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o entre eles \n\ncom vista \u00e0 abordagem atr\u00e1s descrita. \n\nNo presente trabalho prop\u00f5e-se ent\u00e3o apresentar uma caracteriza\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o acerca dos modelos \n\nde gest\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, nomeadamente o Modelo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica, \n\nModelo do New Public Management e o Modelo do New Public Service, considerando-se que estes \n\nforam aqueles que entretanto ganharam maior express\u00e3o em Portugal. \u00c8 ainda abordado um modelo, \n\nconsiderado h\u00edbrido, de cariz circunstancial, o Modelo Neo-Burocr\u00e1tico. Associada \u00e0 an\u00e1lise da \n\nevolu\u00e7\u00e3o destes modelos, s\u00e3o ainda abordadas as reformas administrativas, em especial as ocorridas \n\nem Portugal. No que se refere ao conceito de Estado procura-se identificar o seu papel como \n\ncontrolador/regulador de uma sociedade par garantia da paz social. Relativamente \u00e0 abordagem \n\nefetuada para os conceitos de planeamento e estrat\u00e9gia/gest\u00e3o estrat\u00e9gica, foi considerada a \n\nnecessidade da sua ado\u00e7\u00e3o no setor p\u00fablico. Para tal foram abordados os instrumentos usados na \n\naplica\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o e planeamento estrat\u00e9gico, pelo que foram identificados e analisados os principais \n\ninstrumentos para a defini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia e consequentemente de um plano estrat\u00e9gico, que \n\n\n\n2 \n\ncorrespondem \u00e0s an\u00e1lises de diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico que conduz \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia, que \u00e9 \n\nposteriormente monitorizada para atestar o desempenho e performance organizacional. A formula\u00e7\u00e3o \n\ndesta estrat\u00e9gia, bem como a monitoriza\u00e7\u00e3o do desempenho organizacional pode ser assegurado pela \n\nmetodologia Balanced Scorecard, a usada no presente trabalho, por evidenciar um bom n\u00edvel de \n\nversatilidade. Estes foram os conceitos e instrumentos utilizados para a defini\u00e7\u00e3o de plano estrat\u00e9gico \n\npara a Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia. \n\nA administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ao longo do s\u00e9culo XX e XXI, como \u00f3rg\u00e3o executivo das pol\u00edticas \n\ndefinidas pelos governos tem evolu\u00eddo neste per\u00edodo mediante as altera\u00e7\u00f5es de conjunturas pol\u00edticas, \n\ninstitucionais, econ\u00f3micas e sociais, bem como paralelamente se adapta \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o e ao efeito da \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o. Paralelamente os Estados tamb\u00e9m t\u00eam apresentado evolu\u00e7\u00f5es no seu papel e fun\u00e7\u00f5es, de \n\nforma a conseguir atingir os seus objetivos primordiais: a garantia de um controlo/regula\u00e7\u00e3o que pode \n\nn\u00e3o ser expl\u00edcito, mas \u00e9 impl\u00edcito; e a garantia de uma sociedade pac\u00edfica com as suas necessidades \n\nsatisfeitas. O conceito de estrat\u00e9gia permite a antecipa\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios e defini\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para \n\nfazer face a desafios atuais e futuros com a finalidade de potenciar as capacidades e posi\u00e7\u00e3o de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Este conceito aparece normalmente associado ao setor privado, devido ao ambiente \n\nconcorrencial e de competi\u00e7\u00e3o a\u00ed vivido, que potencia a ado\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o estrat\u00e9gica, no entanto, \n\nmais recentemente foi feita a extens\u00e3o da sua aplica\u00e7\u00e3o ao setor p\u00fablica numa \u00f3tica de melhoria de \n\nefic\u00e1cia, efici\u00eancia, qualidade e economia. Para o desenvolvimento de uma gest\u00e3o estrat\u00e9gica, e \n\nconsequente defini\u00e7\u00e3o de planos estrat\u00e9gicos, s\u00e3o usadas metodologias, entre elas, o Balanced \n\nScorecard, que se revela vers\u00e1til e de aplica\u00e7\u00e3o ao setor privado e p\u00fablico, permitindo tamb\u00e9m a \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho organizacional. O uso de planos estrat\u00e9gicos, sendo recente \n\nno setor p\u00fablico, \u00e9 ainda a mais recente nas organiza\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o direta do Estado, aquelas \n\ncom menor grau de autonomia, podendo ser entendida como uma abordagem inovadora.  \n\nDe facto, verifica-se que os modelos de gest\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica s\u00e3o influenciados pelo \n\nmeio pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social que os rodeiam, conduzindo a reformas administrativas, e que \n\nparalelamente os Estados, que tamb\u00e9m s\u00e3o afetados por estes fatores, n\u00e3o dever\u00e3o deixar de dar \n\nrespostas \u00e0s necessidades da (\u201csua\u201d) sociedade, procurando por um lado evitar as assimetrias sociais e \n\nao mesmo tempo evitar um aumento desmesurado da despesa p\u00fablica. Dentro do Estado, numa \u00f3tica \n\norganizacional, considera-se que este meio envolvente em constante muta\u00e7\u00e3o, gerador de novas \n\nnecessidades e cada vez mais prementes, torna-se um desafio para as organiza\u00e7\u00f5es do setor p\u00fablico, \n\npelo que estas t\u00eam de adotar um planeamento com base numa estrat\u00e9gia, de forma a vincar a sua \n\nposi\u00e7\u00e3o e o seu papel na sociedade, promovendo uma presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os cada vez mais eficaz, \n\neficiente e econ\u00f3mica. Isto \u00e9 o q se pretende para a Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, em que a sua \n\nestrat\u00e9gia passa pela promo\u00e7\u00e3o da sua imagem junto dos seus stakeholders, otimizar a sua estrutura \n\norganizacional e desenvolver a sua capacidade funcional, e ainda refor\u00e7ar o seu papel de autoridade \n\ncompetente nas suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n \n\n3 \n\nCAP\u00cdTULO 1: EVOLU\u00c7\u00c3O DO ESTADO E DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O PUBLICA \n\nNeste cap\u00edtulo pretende-se apresentar uma an\u00e1lise e uma reflex\u00e3o acerca da evolu\u00e7\u00e3o dos modelos de \n\ngest\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e as perspetivas das reformas administrativas que marcam essa \n\nevolu\u00e7\u00e3o, nomeadamente no caso portugu\u00eas. Pretende-se ainda estudar o papel do Estado consoante os \n\nmodelos existentes e estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o com os modelos de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, considerando \n\nentre outros contextos, a realidade vivida em Portugal. Neste cap\u00edtulo \u00e9 ainda realizada uma breve \n\nreflex\u00e3o acerca da ado\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios de planeamento e de desempenho organizacional na \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e como se relaciona com as reformas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, em espec\u00edfico \n\nno caso portugu\u00eas (rela\u00e7\u00e3o e conceitos que ser\u00e3o desenvolvidos no cap\u00edtulo 2 deste trabalho). \n\nA administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ao longo do s\u00e9culo XX e XXI, como \u00f3rg\u00e3o executivo das pol\u00edticas \n\ndefinidas pelos governos tem evolu\u00eddo neste per\u00edodo mediante as altera\u00e7\u00f5es dos contextos pol\u00edticos, \n\ninstitucionais, econ\u00f3micos e sociais, bem como se adapta \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o e ao efeito da globaliza\u00e7\u00e3o. \n\nParalelamente os Estados tamb\u00e9m tem apresentado evolu\u00e7\u00f5es no seu papel e fun\u00e7\u00f5es, de forma a \n\nconseguir atingir os seus objetivos primordiais: a garantia de um controlo/regula\u00e7\u00e3o que pode n\u00e3o ser \n\nexpl\u00edcito, mas \u00e9 impl\u00edcito; e a garantia de uma sociedade pac\u00edfica, com as suas necessidades satisfeitas. \n\nDe facto, os modelos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e os modelos de Estado s\u00e3o influenciados pelo meio \n\npol\u00edtico, econ\u00f3mico e social que os rodeiam, conduzindo a reformas administrativas, e \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o do \n\nEstado, na tentativa de melhoria do n\u00edvel de resposta, num contexto cada vez mais exigente, numa \n\n\u00f3tica de maior efici\u00eancia e efic\u00e1cia, tamb\u00e9m ao n\u00edvel or\u00e7amental (Stiglitz, 2011). \n\nFace a um contexto cada vez mais exigentes, para se ter uma administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica cada vez mais \n\necon\u00f3mica, eficaz e principalmente mais eficiente, os princ\u00edpios e conceitos de planeamento e \n\navalia\u00e7\u00e3o de performance/desempenho organizacional herdadas da gest\u00e3o privada aparecem como um \n\ninstrumento pass\u00edvel de ser usado pelo setor p\u00fablico, para melhoria destes \u00edndices.  \n\n1. Evolu\u00e7\u00e3o dos Modelos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nAo longo do s\u00e9culo XX e agora no s\u00e9culo XXI \u00e9 clara a evolu\u00e7\u00e3o dos modelos da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica, levando \u00e0 ocorr\u00eancia de reformas administrativas. Esta evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 evidente, em especial no \n\nmundo ocidental, nos pa\u00edses desenvolvidos, incluindo em Portugal. Esta evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, como \u00f3rg\u00e3o executivo das pol\u00edticas p\u00fablicas, ter que se adaptar aos novos \n\ndesafios decorrentes da altera\u00e7\u00e3o do contexto pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social, bem como a n\u00edvel \n\ninstitucional e em resposta a um mundo cada vez mais global e moderno. \n\nAssim, importa apresentar uma an\u00e1lise com base numa reflex\u00e3o acerca dos modelos de \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica mais marcantes, nomeadamente em Portugal, e perceber quais os desafios a que \n\nse propuseram, as dificuldades que enfrentaram, bem como as fragilidades que apresentaram, que \n\nconduziram a reformas administrativas, tamb\u00e9m vividas em Portugal. \u00c9 ainda abordada a ado\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos/outras formas de atua\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que se apresentam distintos dos modelos \n\n\n\n4 \n\ncl\u00e1ssicos, tendo um papel mais circunstancial, com vista a ser dada resposta a uma altera\u00e7\u00e3o de \n\ncontexto pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social, conduzindo ao aparecimento e desenvolvimento de modelos \n\n\u201ch\u00edbridos\u201d (Emery e Giauque, 2014).  \n\n Com vista \u00e0 reflex\u00e3o pretendida, nomeadamente para a realidade nacional, s\u00e3o analisados os \n\nmodelos de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica que se consideram de maior express\u00e3o na realidade e a\u00e7\u00e3o da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica portuguesa, pelo que ser\u00e3o abordados: o Modelo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nCl\u00e1ssica, o Modelo do New Public Management, o Modelo do New Public Service e ainda ser\u00e1 \n\nabordado o Modelo Neo-Burocr\u00e1tico (Neo-Weberiano), como modelo \u201ch\u00edbrido\u201d. \n\nModelo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, surgiu a necessidade da cria\u00e7\u00e3o do um modelo de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em \n\ncontraponto ao modelo em vig\u00eancia, onde a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica aparecia como um instrumento \n\nsubjugado ao poder do rei, numa \u00f3tica mon\u00e1rquica, resultado das monarquias que ainda persistiam, na \n\nEuropa, no final do s\u00e9culo XIX\n1\n (exist\u00eancia de uma administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica mais artesanal, com \n\nprocessos e procedimentos mais rudimentares, menos profissional, atuando num Estado de direito \n\nainda n\u00e3o consolidado). De um modo tradicional pode afirmar-se que a fun\u00e7\u00e3o essencial da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica consiste na implementa\u00e7\u00e3o formal da lei atrav\u00e9s de procedimentos \n\nadministrativos apropriados. Num sentido lato do conceito de burocracia, tal como Max Weber o \n\nteorizava\n2\n (Weber, 1932, in Rosenbloom, Rosenbloom e Ingraham 1994), as estruturas da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica tornaram-se racionais, com procedimentos e requisitos detalhados, assentes em \n\ndocumentos escritos e na nomea\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios p\u00fablicos ao longo da vida sujeitos a controlos \n\ninternos e externos (Pitschas, 1993). Max Weber, em 1911, identificou este padr\u00e3o e conceptualizou \n\num tipo ideal de burocracia, o Modelo Weberiano/Burocr\u00e1tico, que preconizou a Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica Cl\u00e1ssica (Modelo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica), assente numa organiza\u00e7\u00e3o funcional e \n\noperacional, designada por organiza\u00e7\u00e3o profissional Weberiana.  \n\nO Modelo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica corresponde \u00e0 necessidade de se pretender estruturar \n\ne desenvolver a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica de uma forma mais cient\u00edfica, com uma maior cientificidade \n\nnos procedimentos, uma maior neutralidade e independ\u00eancia pol\u00edtica e procedimentos mais \n\nestandardizados, implementados por funcion\u00e1rios profissionalizados. Um dos principais objetivos \n\ndeste modelo era ent\u00e3o garantir uma separa\u00e7\u00e3o entre o poder pol\u00edtico e a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, com \n\nvista \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da arbitrariedade na prossecu\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico. \n\nAssociado aos ideais do Modelo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica estava impl\u00edcito a necessidade \n\nde ter funcion\u00e1rios na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica com um maior grau de independ\u00eancia, neutralidade e \n\n                                                 \n\n \n1\n Na Europa as monarquias absolutistas acabaram no s\u00e9culo XVI e XVII e as monarquias constitucionais \n\npersistiram at\u00e9 ao s\u00e9culo XVIII e XIX. \n2\n Por exemplo no seu texto The Essentials of Bureaucratic Organization: An Ideal Type Construction \n\n\n\n \n\n5 \n\nmais profissionalizados de forma a estes atingirem o objetivo de prestar servi\u00e7o ao Estado e defender o \n\ninteresse p\u00fablico. O Modelo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica \u00e9 portanto um modelo que defende \n\numa maior organiza\u00e7\u00e3o nas estruturas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, bem como do trabalho que \u00e9 \n\ndesenvolvido nestas, possuindo caracter\u00edsticas espec\u00edficas na organiza\u00e7\u00e3o profissional (Weberiana). \n\nDa\u00ed que a este modelo de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, est\u00e3o associados os seguintes princ\u00edpios: organiza\u00e7\u00e3o \n\nfundada em normas e procedimentos estritos; hierarquia de autoridade; impessoalidade das rela\u00e7\u00f5es; \n\ncar\u00e1cter formal das comunica\u00e7\u00f5es; separa\u00e7\u00e3o entre propriedade e administra\u00e7\u00e3o; recrutamento baseado \n\nno m\u00e9rito atrav\u00e9s de concursos p\u00fablicos; profissionaliza\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios (especializa\u00e7\u00e3o); car\u00e1cter \n\nracional e divis\u00e3o de trabalho; e rotinas e procedimentos estandardizados (Pitschas, 1993). \n\nNa teoria burocr\u00e1tica o funcion\u00e1rio tem um papel fundamental, sendo nomeado pelo seu m\u00e9rito, the \n\nright people for the right place, e n\u00e3o por outras raz\u00f5es (riqueza, posi\u00e7\u00e3o social, influ\u00eancias, etc.). A \n\nprogress\u00e3o na hierarquia \u00e9 de igual modo baseada no m\u00e9rito (qualifica\u00e7\u00f5es, n\u00edvel de desempenho), \n\nsendo que o n\u00edvel remunerat\u00f3rio e a autoridade aumentam com a subida na hierarquia. Segundo Weber \n\na superioridade deste modelo face aos restantes adv\u00e9m principalmente na especializa\u00e7\u00e3o e \n\nconhecimento t\u00e9cnico dos funcion\u00e1rios.  \n\nO facto do Modelo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica assentar em formalismos e legalismos, assim \n\ncomo em documenta\u00e7\u00e3o e regras, tem por objetivo garantir a equidade e neutralidade pol\u00edtica, assim \n\ncomo a previsibilidade, tanto para os funcion\u00e1rios como para os clientes. Desta forma consegue-se \n\ntamb\u00e9m limitar a discricionariedade por parte dos decisores administrativos (Peters, 2009). A n\u00edvel \n\norganizacional, os servi\u00e7os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \u00e0 luz deste modelo adotam estruturas \n\norganizacionais piramidais, altamente hierarquizadas, orientadas para o cumprimento de normas, \n\nprocessos e procedimentos estandardizados. \n\nA efici\u00eancia deste modelo deve-se \u00e0s caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas deste, como a especializa\u00e7\u00e3o, a \n\nunidade de comando, da estrutura\u00e7\u00e3o por objetivos, os processos e a clientela (Rocha, 2001). S\u00e3o \n\nainda reconhecidos a este modelo os seguintes pontos fortes (Pitschas, 1993):  \n\n? Comando e controlo na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica para garantia do sucesso;  \n\n? Organiza\u00e7\u00e3o de estruturas para maior controlo e uniformidade;  \n\n? Especializa\u00e7\u00e3o funcional para aumento da efici\u00eancia e produtividade das organiza\u00e7\u00f5es; \n\n? Relacionamento impessoal entre administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e cidad\u00e3o para garantia de \n\nimparcialidade e objetividade \n\nAo n\u00edvel internacional, o auge da aplica\u00e7\u00e3o deste modelo foi na d\u00e9cada de 50/60, do s\u00e9culo XX, no \n\np\u00f3s-2\u00aa Guerra Mundial, por raz\u00f5es de \u00edndole essencialmente social, estando diretamente associado ao \n\naparecimento do Estado-provid\u00eancia. Nesta fase o Modelo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica \n\ndefendia a necessidade do Estado, que atrav\u00e9s da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica prestasse os servi\u00e7os e bens \n\nnecess\u00e1rios para satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades coletivas (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, apoios sociais, \u2026). \n\nPosteriormente, a partir da d\u00e9cada de 70, este modelo tornou-se alvo de cr\u00edtica, sendo a administra\u00e7\u00e3o \n\n\n\n6 \n\np\u00fablica considerada respons\u00e1vel pela in\u00e9rcia ao n\u00edvel do desenvolvimento socioecon\u00f3mico e da baixa \n\ncompetitividade dos pa\u00edses. \n\nAlguns cr\u00edticos do Modelo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica, tais como Norton Long, Carl \n\nFriedrich e Michael Crozie, citados por Rocha (2001), apontaram v\u00e1rias limita\u00e7\u00f5es, falhas no seu \n\nfuncionamento e das organiza\u00e7\u00f5es que o adotam, tendo assim sido identificadas as disfun\u00e7\u00f5es \n\nburocr\u00e1ticas. S\u00e3o exemplo de disfun\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas (Pitschas, 1993; Rocha, 2001): \n\n? Excessiva rigidez da aplica\u00e7\u00e3o das regras: gera comportamentos r\u00edgidos, de rotina, que \n\nconduzem ao afastamento das organiza\u00e7\u00f5es dos seus objetivos, revelando uma incapacidade de \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a e o crescimento excessivo das organiza\u00e7\u00f5es, gerando inefici\u00eancias; \n\n? Dificuldade de iniciativa dos funcion\u00e1rios e da iniciativa privada: existe uma for\u00e7a de bloqueio \n\nque dificulta a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os nos processos e decis\u00f5es administrativas; \n\n? Excessiva especializa\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios: criadora de dificuldades ao n\u00edvel da comunica\u00e7\u00e3o e \n\nrela\u00e7\u00e3o entre entidades e no relacionamento interpessoal, que se pode tornar impessoal; \n\n? Inexist\u00eancia de uma separa\u00e7\u00e3o efetiva entre a pol\u00edtica e administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica: aus\u00eancia de \n\nneutralidade por parte da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, existindo uma estrat\u00e9gia de poder na \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica al\u00e9m da prossecu\u00e7\u00e3o dos interesses pol\u00edticos.  \n\nA administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em Portugal apresenta uma coesa organiza\u00e7\u00e3o estrutural (centralizada e \n\nconcentrada), com uma forte tradi\u00e7\u00e3o legal, mesmo no que se refere ao relacionamento com os \n\ncidad\u00e3os. A atua\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 pautada pela aplica\u00e7\u00e3o da lei, existindo regras formais \n\ne processuais revestidas de rigidez, podendo-se afirmar que se trata de uma administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica de \n\ncariz burocr\u00e1tico por natureza. Em s\u00edntese, pode dizer-se que em Portugal, a tradi\u00e7\u00e3o administrativa se \n\ncaracteriza por um peso consider\u00e1vel do Estado na sociedade e pelo centralismo na fun\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa, assistindo-se a um crescimento do peso do Estado na economia, uma matriz \n\nproveniente do per\u00edodo do Estado-provid\u00eancia, na d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo XX, sendo uma refer\u00eancia \n\npara a estrutura burocr\u00e1tica da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica portuguesa (Tavares e Alves, 2006), tem\u00e1tica \n\nque ser\u00e1 abordada e desenvolvida no ponto 2 deste cap\u00edtulo. \n\n\u00c9 reconhecido que esta forte tradi\u00e7\u00e3o legal na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica tipicamente burocr\u00e1tica, tem \n\nrelevantes benef\u00edcios, nomeadamente: promove a sua estabilidade, mesmo em per\u00edodos de crise \n\npol\u00edtica/econ\u00f3mica/social; assegura um grau consider\u00e1vel de coes\u00e3o dos requisitos formais; \n\nproporciona aos cidad\u00e3os instrumentos legais e uniformes para que possam defender os seus direitos \n\nperante a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. No entanto, a referida estrutura tamb\u00e9m promove alguns problemas, \n\nnomeadamente no que se refere ao excesso de burocracia, falta de flexibilidade e aten\u00e7\u00e3o insuficiente \n\ndedicada a quest\u00f5es de comportamento organizacional. A n\u00edvel organizacional, em Portugal, os \n\nservi\u00e7os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica apresentam uma matriz tipicamente burocr\u00e1tica, adotando, de um \n\nmodo generalizado, uma estrutura organizacional piramidal, hierarquizadas, orientadas para o \n\ncumprimento de normas, processos e procedimentos estandardizados. \n\n\n\n \n\n7 \n\nEsta coesa estrutura burocr\u00e1tica sob o risco de se tornar obsoleta, apesar de pouco perme\u00e1vel \u00e0 \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de novos conceitos administrativos, tem vindo a ser moldada gradualmente com a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o dos conceitos/realidade da mercantiliza\u00e7\u00e3o e da globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, adquirindo o \n\nModelo do New Public Management. Para tal tamb\u00e9m contribuiu a altera\u00e7\u00e3o da conjuntura (pol\u00edtica, \n\necon\u00f3mica e social) nos pa\u00edses da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico \n\n(OCDE) e a entrada de Portugal na Comunidade Econ\u00f3mica Europeia (CEE)\n3\n. \n\nModelo do New Public Management \n\nEm alternativa ao Modelo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica, procurando apresentar uma resposta \u00e0s \n\nsuas disfuncionalidades e fraquezas, o Modelo do New Public Management\n4\n procura aproximar o \n\nconceito de gest\u00e3o p\u00fablica ao conceito de gest\u00e3o privada, assente num conjunto de ideias baseado em \n\ntr\u00eas princ\u00edpios fundamentais para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica: a descentraliza\u00e7\u00e3o; a desregula\u00e7\u00e3o; e a \n\ndelega\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias. Este modelo teve como principal influ\u00eancia a escola manageralista, que \n\ndefendia que o sector p\u00fablico e o sector privado devem ser geridos por princ\u00edpios similares, apesar das \n\nsuas diferen\u00e7as, em particular no que respeita aos seus objetivos \u00faltimos: ao contr\u00e1rio das \n\norganiza\u00e7\u00f5es privadas que procuram satisfazer necessidades e interesses particulares, as organiza\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas procuram satisfazer os interesses socialmente globais e s\u00e3o controladas pelo poder pol\u00edtico e \n\ntem como objetivo a prossecu\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico (Madureira e Ferraz, 2010).  \n\nDe facto, a partir das \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, come\u00e7ou a difundir-se a ideia de que os \n\npoderes pol\u00edticos n\u00e3o conseguiam gerir de forma eficaz determinados servi\u00e7os, pelo que se come\u00e7ou a \n\ndistinguir um movimento de reforma administrativa que tinha por objetivo tornar a administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica mais eficiente e eficaz, centrada na proximidade dos cidad\u00e3os e na melhoria dos servi\u00e7os \n\nprestados. Neste contexto, a reforma administrativa envolve, essencialmente, a mudan\u00e7a das estruturas \n\nadministrativas (destacam-se a desconcentra\u00e7\u00e3o e a descentraliza\u00e7\u00e3o), a redu\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico e da \n\ninterven\u00e7\u00e3o do Estado, a flexibilidade de gest\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o de processos e o novo relacionamento \n\nentre a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e os cidad\u00e3os, agora considerados clientes e consumidores dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos, nomeadamente (Rocha, 2001): \n\n? Mudan\u00e7a de estruturas: S\u00e3o conhecidos determinados processos de mudan\u00e7as estruturais, dos \n\nquais se destacam a desconcentra\u00e7\u00e3o e a descentraliza\u00e7\u00e3o. A desconcentra\u00e7\u00e3o consiste na \n\nregionaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, enquanto a descentraliza\u00e7\u00e3o, introduz no sistema maior \n\nflexibilidade e maior adapta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \u00e0s press\u00f5es e necessidades locais. A \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa inova\u00e7\u00e3o ou melhoria dos servi\u00e7os, mas pode criar condi\u00e7\u00f5es de \n\n                                                 \n\n \n3\n Portugal foi um dos 16 fundadores da Organiza\u00e7\u00e3o Europeia de Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica (OECE), em 1948, que \n\ndeu origem, em 1960, \u00e0 OCDE e aderiu \u00e0 CEE em 1986 (assinatura formal da ades\u00e3o em 12 de junho de \n\n1985). \n4\n Com g\u00e9nese no Reino Unido, aplicado por Margaret Thatcher no in\u00edcio dos anos 80. \n\n\n\n8 \n\nmudan\u00e7a cultural, na medida em que responsabiliza o poder pol\u00edtico local ou regional perante os \n\nseus eleitores diretos (a rela\u00e7\u00e3o administra\u00e7\u00e3o - cidad\u00e3os torna-se mais direta e transparente); \n\n? Desregula\u00e7\u00e3o, \u201cDesinterven\u00e7\u00e3o\u201d e Privatiza\u00e7\u00e3o: instrumentos utilizados, na medida em que se \n\nentendeu que tudo o que \u00e9 p\u00fablico \u00e9 ineficiente e ineficaz, fruto de uma gest\u00e3o inadequada, que \n\nse deve entregar \u00e0 iniciativa privada para uma melhor gest\u00e3o. O objetivo seria introduzir o \n\nconceito de mercado, promovendo a concorr\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os \n\np\u00fablicos, de forma a aumentar a qualidade, a diminui\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os e um tratamento mais \n\npersonalizado. \n\n? Flexibilidade e altera\u00e7\u00e3o dos Processos de Gest\u00e3o: a ado\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de gest\u00e3o \n\nempresarial, tanto a n\u00edvel de processos, como na gest\u00e3o de recursos humanos e ainda nas \n\nquest\u00f5es econ\u00f3mico-financeiras; \n\n? Novo relacionamento entre a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e os Cidad\u00e3os: Assegurar crit\u00e9rios de \n\nefici\u00eancia e rentabilidade, impor novas t\u00e9cnicas de gest\u00e3o, reestruturar, s\u00e3o apenas meios, pois o \n\nobjetivo dever\u00e1 ser prestar cada vez mais um melhor servi\u00e7o aos cidad\u00e3os, clientes e donos dos \n\nservi\u00e7os. S\u00e3o exemplos: Dinamiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o; Simplifica\u00e7\u00e3o administrativa dos \n\nprocessos, formul\u00e1rios e procedimentos; Simplifica\u00e7\u00e3o terminol\u00f3gica; e Est\u00edmulo da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os no processo de decis\u00e3o das pol\u00edticas em geral e dos procedimentos em \n\nparticular. \n\nAs reformas administrativas podem ainda ser agrupadas de uma forma gen\u00e9rica, em categorias, que \n\nevidenciam os v\u00e1rios momentos e dimens\u00f5es associadas a estas (Mozzicafreddo e Gomes, 2011): \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e do Estado; gest\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos recursos humanos; e \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o administrativa e desburocratiza\u00e7\u00e3o. Estes momentos e a express\u00e3o das reformas \n\ndependem ainda, por um lado do contexto temporal, pol\u00edtico e or\u00e7amental, e por outro lado, a \n\noportunidade com que o poder pol\u00edtico considera poss\u00edvel atuar no conceito de rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as. N\u00e3o \n\npode ainda ser esquecida a dimens\u00e3o social e cultural, onde a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica se insere, na \n\nprocura do objetivo da prossecu\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico.  \n\nDa\u00ed que existem algumas explica\u00e7\u00f5es para o facto de as d\u00e9cadas de 80 e de 90 terem sido per\u00edodos \n\nde excel\u00eancia para ocorr\u00eancia reformas administrativas. Em primeiro lugar, pode relevar-se a crise \n\necon\u00f3mica dos anos 70 que colocou em causa a viabilidade do Estado-provid\u00eancia, e de onde \n\nresultaram d\u00e9fices consider\u00e1veis para os or\u00e7amentos p\u00fablicos. Em segundo lugar, assistiu-se a uma \n\nmudan\u00e7a da conce\u00e7\u00e3o do Estado, este e as burocracias come\u00e7aram a ser vistas como a origem de todos \n\nos males de que padecia a sociedade. Simultaneamente a revolu\u00e7\u00e3o managerial criticou todas as \n\norganiza\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas, consideradas ineficientes. Segundo a nova conce\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o, a efici\u00eancia \n\nreside em unidades mais pequenas, cm hierarquias menos demarcadas, estruturas mais horizontais e \n\nachatadas mais descentralizadas, mais flex\u00edveis, mais especializadas, mais aut\u00f3nomas (Rocha, 2001).  \n\n\n\n \n\n9 \n\nEsta nova gest\u00e3o assente nas considera\u00e7\u00f5es do Modelo do New Public Management e de acordo \n\ncom Carvalho (2007), \u00e9 caracterizada da seguinte forma:  \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o de desempenho em fun\u00e7\u00e3o da prossecu\u00e7\u00e3o de objetivos (servi\u00e7os e funcion\u00e1rios); \n\n? Defesa de uma maior autonomia de decis\u00e3o para os dirigentes p\u00fablicos e de uma crescente \n\nflexibilidade nos instrumentos de gest\u00e3o (financeira e de recursos humanos); \n\n? \u201cAgencifica\u00e7\u00e3o\u201d do aparelho administrativo, com a transforma\u00e7\u00e3o de organismos da \n\nadministra\u00e7\u00e3o direta do Estado em organismos com autonomia administrativa e financeira; \n\n? Procura da qualidade nos servi\u00e7os, orientando os seus processos e procedimentos para a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades dos \u201cclientes\u201d, tentando aumentar efici\u00eancia, e efic\u00e1cia e \n\nprodutividade; \n\n? Privatiza\u00e7\u00e3o, sendo a transfer\u00eancia de empresas ou bens p\u00fablicos para entidades privadas; \n\n? Imagem de um Estado que deve tendencialmente condicionar minimamente a atividade \n\necon\u00f3mica dos agentes, com um papel de regulador; \n\n? Tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o encaradas como um instrumento multifacetado da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nDe facto, a influ\u00eancia do New Public Management nas reformas administrativas foi evidente e \n\nocorreu de forma c\u00e9lere, com diferentes express\u00f5es, consoante os governos dos pa\u00edses que adotaram \n\neste modelo de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Para que se possa compreender a profundidade da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do New Public Management em Portugal e respetivas reformas administrativas, \n\nimporta analisar alguns tra\u00e7os dos Programas de Governo, desde o regime do Estado Novo at\u00e9 \u00e0 \n\natualidade. O per\u00edodo do regime do Estado Novo caracterizou-se por um forte autoritarismo e coes\u00e3o \n\nda administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, t\u00edpico das estruturas burocr\u00e1ticas, sendo esta ainda a matriz de base da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em Portugal. Isso foi vis\u00edvel, logo nos anos seguintes ao t\u00e9rmino do Estado \n\nNovo, onde ainda foram mantidos os princ\u00edpios burocr\u00e1ticos na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, pois estes eram \n\nconsiderados como compat\u00edveis para o desenvolvimento de um Estado-provid\u00eancia, necess\u00e1rio nessa \n\n\u00e9poca (final da d\u00e9cada de 70). \n\nNo entanto, existia mesmo assim a necessidade de alterar o referido modelo de gest\u00e3o \n\nadministrativa que teve por base a revolu\u00e7\u00e3o de 1974, e com isso a necessidade de ruptura com as \n\nideologias ligadas ao anterior regime, e com isso libertar a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica da censura, do poder \n\nde determinados grupos econ\u00f3micos, e ao mesmo tempo contribuir para a constru\u00e7\u00e3o/solidifica\u00e7\u00e3o de \n\num Estado cada vez mais ao servi\u00e7o da sociedade, um verdadeiro Estado-provid\u00eancia/social. Tal como \n\nveremos no ponto 2 deste cap\u00edtulo, com o crescimento do Estado (atrav\u00e9s do modelo de Estado-\n\nprovid\u00eancia), o endividamento do Estado aumenta e, consequentemente a sua necessidade de \n\nfinanciamento tamb\u00e9m e tal realidade tamb\u00e9m deveria ser alterada. Ainda nesta \u00e9poca, existia o \n\nreconhecimento das falhas/disfuncionalidades j\u00e1 discutidas do modelo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nCl\u00e1ssica, acrescidas ainda \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de que na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica portuguesa eram claros os \n\n\n\n10 \n\nsinais da atua\u00e7\u00e3o poe parte dos funcion\u00e1rios e dirigentes para obten\u00e7\u00e3o de vantagens para si pr\u00f3prios, \n\nao inv\u00e9s da maximiza\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico, sendo essas vantagens consequ\u00eancia da posi\u00e7\u00e3o que \n\nocupam (Teoria da Escolha P\u00fablica, \u201cThe Public Choice\u201d) (Ferraz, 2012). \n\nA introdu\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas que se enquadram nas teorias do New Public Management come\u00e7ou a \n\nganhar relev\u00e2ncia no final dos anos 80, com maior visibilidade no per\u00edodo 1985-1995. Considera-se \n\nque a introdu\u00e7\u00e3o destas pr\u00e1ticas coincidem, e est\u00e3o em parte relacionadas, com a ades\u00e3o de Portugal \u00e0 \n\nCEE, em 1986. Assim, as pr\u00e1ticas e princ\u00edpios gestion\u00e1rias que j\u00e1 se encontravam implementados ou \n\nem implementa\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses da CEE (ex: Reino Unido, Alemanha, Fran\u00e7a, ..), passaram tamb\u00e9m a \n\nser aplicados aos novos pa\u00edses aderentes. De facto, os pa\u00edses mais desenvolvidos iniciaram a ado\u00e7\u00e3o \n\ndo modelo gestion\u00e1rio no in\u00edcio da d\u00e9cada de 80 e transferiram os conceitos e pr\u00e1ticas associadas a \n\neste para a CEE. Assim, os pa\u00edses que iam chegando \u00e0 CEE eram automaticamente influenciados por \n\nesta nova forma de atuar e pensar na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nA unidade governamental que impulsionou as reformas administrativas em Portugal foi o \n\nSecretariado para a Moderniza\u00e7\u00e3o Administrativa, criado em 1986 pelo X Governo Constitucional, \n\numa estrutura flex\u00edvel que tinha por miss\u00e3o a promo\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica. Sendo este facto, um dos exemplos que levam a considerar que foi o X Governo \n\nConstitucional, aquele que foi o ponto de partida para as reformas administrativas/ado\u00e7\u00e3o do modelo \n\ngestion\u00e1rio, no entanto \u00e9 o XI Governo Constitucional aquele que mais concretizou essas mesmas \n\nreformas (Carvalho, 2007). \n\nA an\u00e1lise das medidas tomadas permite dividir o processo em duas fases: a primeira fase do projeto \n\nde moderniza\u00e7\u00e3o come\u00e7ado em 1986 entroncou uma perspetiva que passava pela redu\u00e7\u00e3o de custos, \n\ndesignadamente atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias medidas de \u201cdesinterven\u00e7\u00e3o\u201d e, por outro lado, \n\natrav\u00e9s da desburocratiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e procedimentos conducentes a uma melhor rela\u00e7\u00e3o com os \n\nutentes da administra\u00e7\u00e3o (por exemplo a publica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo do Procedimento Administrativo); a \n\nsegunda fase do processo iniciada em 1992 visou melhorar a qualidade e conseguir a confian\u00e7a das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. De facto, o projeto de reforma ganha novo impulso pela ado\u00e7\u00e3o do \u201cPrograma da \n\nQualidade\u201d. Este programa foi concebido de forma a colmatar a falta de empenho e a elevada \n\nresist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a dos funcion\u00e1rios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, impondo-se que os cidad\u00e3os se \n\ntornassem mais exigentes. Procurou-se ent\u00e3o  mobilizar a sociedade, atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o do tema da \n\nqualidade, incutindo na mente do consumidores a ideia de que t\u00eam direito a exigir sempre mais e \n\nmelhor da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (Rocha 2001), \n\nAp\u00f3s o ano de 1995 o processo de reforma administrativa sofreu altera\u00e7\u00f5es significativas, \n\nadotando-se uma postura mais ecl\u00e9tica, mais virada para a quest\u00e3o da Qualidade e a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\n\u201ccultura de cidadania\u201d, atribuindo um papel mais ativo aos cidad\u00e3os. S\u00e3o exemplos: o Livro de \n\nReclama\u00e7\u00f5es com car\u00e1cter obrigat\u00f3rio nos servi\u00e7os e organismos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica; a Loja do \n\n\n\n \n\n11 \n\nCidad\u00e3o, criada em 1997/1998; o Sistema de Qualidade em Servi\u00e7os P\u00fablicos\n5\n, implementando a \n\ncertifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos servi\u00e7os p\u00fablicos; e a Inspe\u00e7\u00e3o Geral da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, criada \n\nem 1999 (Rocha, 2001). \n\n\u00c9, no entanto a partir de 2002 que se verifica a reforma estruturante da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\natrav\u00e9s de uma busca dos conceitos de efici\u00eancia, efic\u00e1cia e economia\n6\n, tamb\u00e9m caracter\u00edsticos do \n\nNew Public Management, tal como referido anteriormente (Rocha e Ara\u00fajo, 2008). De facto, entre \n\n1995 e 2001, o emprego no sector p\u00fablico cresceu significativamente, pelo que foi necess\u00e1rio uma \n\naposta dirigida para a racionaliza\u00e7\u00e3o das estruturas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e para a reorganiza\u00e7\u00e3o \n\ninterna dos servi\u00e7os. Neste sentido, promoveu-se, al\u00e9m da j\u00e1 iniciada desconcentra\u00e7\u00e3o e \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o, a extin\u00e7\u00e3o de alguns organismos cuja utilidade n\u00e3o se justificasse, de forma a \n\ndiminuir a despesa p\u00fablica. Da mesma forma, verificou-se uma aposta na orienta\u00e7\u00e3o para os resultados \n\ne na cultura do m\u00e9rito. S\u00e3o exemplos de medidas (Carvalho, 2007): os diplomas sobre normas e \n\nprinc\u00edpios da administra\u00e7\u00e3o direta do Estado e dos institutos p\u00fablicos\n7\n; o Sistema Integrado de \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do Desempenho da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (SIADAP)\n8\n; e o novo estatuto do pessoal \n\ndirigente da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\n9\n. \n\nEm 2005, com o XVII Governo Constitucional, surgiram v\u00e1rios processos com a finalidade de \n\ndiagnosticar e elaborar medidas, verificando-se a tentativa de desburocratiza\u00e7\u00e3o e simplifica\u00e7\u00e3o de \n\nprocessos, a cont\u00ednua moderniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o e a flexibiliza\u00e7\u00e3o dos modos de funcionamento. S\u00e3o \n\nexemplos de medidas: o Programa de Reestrutura\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Central do Estado (PRACE), \n\npara reorganiza\u00e7\u00e3o do aparelho administrativo (Carvalho, 2008 e Governo de Portugal. 2006); o \n\nSIMPLEX \u2013 Programa de Simplifica\u00e7\u00e3o Administrativa e Legislativa; a Empresa na Hora; e o Cart\u00e3o \n\ndo Cidad\u00e3o. \n\n\u00c9 importante referir que as reformas administrativas al\u00e9m da tentativa de corre\u00e7\u00e3o/altera\u00e7\u00e3o e \n\ntentativa de ultrapassar as disfuncionalidades do modelo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica, aplicado \n\nat\u00e9 ent\u00e3o, estas tamb\u00e9m evid\u00eanciam uma evolu\u00e7\u00e3o (natural) da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica entendida \n\nenquanto conceito e estrutura de gest\u00e3o da sociedade como uma institui\u00e7\u00e3o que se adapta, transforma e \n\nacompanha a evolu\u00e7\u00e3o do conjunto da sociedade e suas institui\u00e7\u00f5es e por outro lado, \u00e9 uma entidade \n\ncom uma rela\u00e7\u00e3o estrita com o Estado e com a evolu\u00e7\u00e3o dos modelos de Estado, coexistindo com este. \n\nDe referir que a rela\u00e7\u00e3o com a sociedade \u00e9 de extrema import\u00e2ncia, uma vez que a legitimidade e \n\nnecessidade do servi\u00e7o p\u00fablico em muito depende do reconhecimento que este servi\u00e7o esteja a ser \n\n                                                 \n\n \n5\n Criado pelo Decreto-Lei n.\u00ba 166-A/99, de 13 de maio. \n6\n Conceitos inscritos na Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 95/2003, de 30 de julho e Resolu\u00e7\u00e3o do \n\nConselho de Ministros n.\u00ba 3/2004, de 21 de abril \n7\n Criados, respetivamente, pela Lei n.\u00ba 4/2004, de 15 de janeiro e  Lei n.\u00ba 3/2004, de 15 de janeiro. \n\n8\n Criado pela Lei n.\u00ba 10/2004, de 22 de mar\u00e7o \n\n9\n Publicado pela Lei n.\u00ba 2/2004, de 15 de janeiro \n\n\n\n12 \n\nprestado de forma eficiente, com menos custos, e com mais neutralidade no tratamento do cidad\u00e3o, \n\ncontribuinte, benefici\u00e1rio e eleitor (Mozzicafreddo, 2011). \n\nApesar de a avalia\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as verificadas com as reformas administrativas desenvolvidas em \n\nPortugal n\u00e3o poder ser efetuada de forma minuciosa, podem no entanto, ser aferidas algumas \n\nconclus\u00f5es (Rocha e Ara\u00fajo, 2008). Pode-se afirmar que o contributo das reformas de cada Governo \n\nacima referidas teve como consequ\u00eancia a aproxima\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica portuguesa \n\n\u00e0queles que eram os princ\u00edpios originais do New Public Management, resultando, no final do XVIII \n\nGoverno, a sua conclus\u00e3o. De facto, \u00e9 poss\u00edvel (em tra\u00e7os gerais) apontar algumas mudan\u00e7as na \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (Peters e Wright, 2000, Walsh e Stewart, 1992, in Carvalho 2007): recurso \n\ncrescente \u00e0 subcontrata\u00e7\u00e3o, privatiza\u00e7\u00e3o e competi\u00e7\u00e3o, entre organiza\u00e7\u00f5es; introdu\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nempowerment, dos membros da organiza\u00e7\u00e3o e dos seus \u201cclientes\u201d, adotando-se modelos participativos \n\nde gest\u00e3o e de pol\u00edticas p\u00fablicas; maior defesa e aplica\u00e7\u00e3o da descentraliza\u00e7\u00e3o e da desconcentra\u00e7\u00e3o; \n\nmodelos de gest\u00e3o que d\u00e3o maior autonomia aos dirigentes (apresentados como gestores), com \n\nliberdade de a\u00e7\u00e3o e uma responsabilidade acrescida (comprometimento das decis\u00f5es e das \n\nconsequ\u00eancias); maior participa\u00e7\u00e3o ativa dos membros da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica no processo de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, promovendo o empreendedorismo, a criatividade e a livre iniciativa. Segundo \n\nMozzicafreddo (2001), identifica-se a possibilidade de agrupar (de forma gen\u00e9rica) as reformas \n\nadministrativas em categorias, estando as novas medidas e pol\u00edticas associadas a estas agrupadas em: \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e do Estado; gest\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos recursos humanos; e \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o administrativa e desburocratiza\u00e7\u00e3o. Estas reformas, para resolu\u00e7\u00e3o dos problemas do \n\nfuncionamento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica foram orientadas no sentido de perspetivas: de continuidade \n\n(processo de reformas por etapas), do incremento (aumento e melhoria das diferentes especificidades, \n\nincrementando o valor das medidas); da converg\u00eancia (de factores externos \u00e0 administra\u00e7\u00e3o \u2013 \n\neconomia, e fatores internos \u00e0 administra\u00e7\u00e3o \u2013 complexidade das fun\u00e7\u00f5es). \n\nPor fim torna-se ainda importante identificar alguns tra\u00e7os de reformas ou que ficaram muitos \n\nesbatidos/pouco vis\u00edveis, ou que nem chegaram a ocorrer e que poderiam ser equacionadas, segundo \n\nos ideais reformistas: maior controlo na contrata\u00e7\u00e3o de recursos humanos para garantia de melhor \n\nqualidade nos mesmos; aposta nas compet\u00eancias t\u00e9cnicas e desenvolvimento de postos de trabalho e \n\n\u00e1reas de responsabilidade espec\u00edficas para serem ocupados por trabalhadores especializados; melhor \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de indicadores de execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de resultados para \n\nmensura\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia e comparabilidade; e qualifica\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos recursos humanos para \n\nmelhor adapta\u00e7\u00e3o e desempenho nos respetivos postos de trabalho (Mozzicafreddo, 2011). \n\nNo entanto, para l\u00e1 das reformas administrativas, verificaram-se dificuldades na implementa\u00e7\u00e3o do \n\nModelo do New Public Management na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica portuguesa. Importa identificar essas \n\ndificuldades, pois estas conduziram a uma n\u00e3o implementa\u00e7\u00e3o integral do referido modelo de \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, bem como entender que apesar destes novos princ\u00edpios e conceitos terem \n\ncontribu\u00eddo para o desenvolvimento e moderniza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, acabam por n\u00e3o ser \n\n\n\n \n\n13 \n\ncompletamente compat\u00edveis com o contexto e envolvente da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, bem como com a \n\nsua matriz tipicamente burocr\u00e1tica. As dificuldades evidenciadas foram (Rocha e Ara\u00fajo, 2008): \n\n? A privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos pode levar a situa\u00e7\u00f5es de abuso excessivo, por exemplo a \n\nexist\u00eancia de autonomia sem controlo das ag\u00eancias/institutos p\u00fablicos; \n\n? N\u00e3o \u00e9 clara uma altera\u00e7\u00e3o cultural na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que tenha afastado os tra\u00e7os \n\ncaracter\u00edsticos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica burocr\u00e1tica, tais como o patrimonial\u00edssimo, o \n\ncorporativismo, ou o clientelismo; \n\n? Um dos pressupostos do Modelo do New Public Management, a profissionaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o, \n\nn\u00e3o foi completamente alcan\u00e7ada, uma vez que se verifica que a maioria dos dirigentes p\u00fablicos \n\nainda \u00e9 nomeada politicamente, o que promove uma partidariza\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica;  \n\n? Apesar de uma maior rela\u00e7\u00e3o e proximidade entre a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e o utente dos \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos, considera-se que o grau de envolvimento poderia ser superior, nomeadamente \n\nna promo\u00e7\u00e3o de uma cidadania ativa, valorizando o papel do cidad\u00e3o. \n\nDe facto estas dificuldades e limita\u00e7\u00f5es conduziram a algumas cr\u00edticas, tal como identificado por \n\nCarvalho (2001) e Giauque (2003), nomeadamente no que se refere \u00e0 incapacidade dos governos \n\ncontrolarem e coordenarem as estruturas criadas no \u00e2mbito do New Public Management, \u00e0s quais \n\nhavia sido dada autonomia. Esta incapacidade de coordena\u00e7\u00e3o e controlo das estruturas criadas, aliada \n\n\u00e0 grave crise financeira, leva consequentemente a um aumento da despesa do Estado, tornando-o, ao \n\ncontr\u00e1rio do preconizado pelo New Public Management, pouco eficiente. Como tal, considera-se que o \n\nprincipal objetivo deste modelo de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o foi concretizado. De referir que, com a \n\ngrave crise econ\u00f3mico-financeira vivida em Portugal a partir de 2009 que conduziu \u00e0 necessidade de \n\num resgate financeiro, a implementa\u00e7\u00e3o do Modelo do New Public Management come\u00e7ou a esbater-se \n\num pouco, dando lugar a uma nova centraliza\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o e, em certa medida, a promo\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas (neo)burocr\u00e1ticas (Ferraz, 2012). \n\nAssim, torna-se pertinente uma an\u00e1lise e reflex\u00e3o acerca de modelos/outras formas de atuar na \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que pelas suas caracter\u00edsticas, s\u00e3o considerados como circunst\u00e2ncias, \n\nprocurando responder a um contexto, social, pol\u00edtico e econ\u00f3mico em constante muta\u00e7\u00e3o, usando para \n\ntal as caracter\u00edsticas dos modelos cl\u00e1ssicos (a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica e o New Public \n\nManagement) que melhor respondem aos desafios colocados pelos diferentes contextos, da\u00ed serem \n\ndefinidos como modelos \u201ch\u00edbridos\u201d (Emery e Giauque, 2014). Estes modelos procuram tamb\u00e9m \n\ncolmatar as fragilidades identificadas nos modelos cl\u00e1ssicos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nTal como referido anteriormente, verifficou-se que no in\u00edcio de s\u00e9culo XXI, um pouco por todo o \n\nmundo desenvolvido, a incapacidade de controlo e coordena\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, somada a \n\nfen\u00f3menos de desor\u00e7amenta\u00e7\u00e3o e crescimento de endividamento, levando a um aumento da despesa e \n\nd\u00edvida p\u00fablica, situa\u00e7\u00e3o nada em linha com os princ\u00edpios de efici\u00eancia, efic\u00e1cia e economia \n\npreconizados pelo modelo do New Public Management. Face a esta realidade, surgiu a necessidade do \n\n\n\n14 \n\ndesenvolvimento de novas pr\u00e1ticas administrativas e pol\u00edticas, em alternativa aquelas desenvolvidas \n\nat\u00e9 ent\u00e3o segundo os princ\u00edpios do New Public Management, constituindo uma nova corrente de \n\npensamento e a\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que visa primordialmente a conten\u00e7\u00e3o da despesa e \n\nd\u00edvida dos Estados, surgindo assim um modelo designado de Neo-Burocr\u00e1tico (Neo-Weberiano). Este \n\nmodelo, face \u00e0s circunst\u00e2ncias que levaram o seu aparecimento, pode ser considerado como um \n\nmodelo de origem europeia, tendo sido a sua aplica\u00e7\u00e3o recomendada aos pa\u00edses do sul da Europa, \n\ncaracterizados por um n\u00edvel elevado de despesa e d\u00edvida no setor p\u00fablico (Pollitt, Bouckaert, Randma-\n\nLiiv e Drechsler, 2008). Tornando-se necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es administrativas alternativas \n\nnas quais os governos retomam o controlo de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que tinham ganho maior autonomia \n\ndevido \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios do New Public Management, para que a despesa p\u00fablica seja sujeita \n\na uma tutela governamental mais restrita. \n\nAs estruturas neo-burocr\u00e1tics est\u00e3o orientadas para o cumprimento de procedimentos, normas, \n\norienta\u00e7\u00f5es e objetivos no \u00e2mbito de uma tutela que promove um maior controlo, coordena\u00e7\u00e3o e \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o, existindo assim o aparecimento de estruturas tipicamente burocr\u00e1ticas num \n\nnovo contexto social, econ\u00f3mico, tecnol\u00f3gico e global. Este modelo conserva os princ\u00edpios de base do \n\nmodelo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica, adaptados a este novo contexto, pelo que corresponde a \n\numa vers\u00e3o modernizada do modelo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica (\u201cneo\u201d). Este modelo possui \n\numa matriz tipicamente burocr\u00e1tica \u00e0 qual foram adicionados elementos do New Public Management e \n\nn\u00e3o o contr\u00e1rio. O aparecimento deste modelo consiste num retrocesso na consolida\u00e7\u00e3o do modelo do \n\nNew Public Management, no entanto constitui um retrocesso necess\u00e1rio face \u00e0 conjuntura econ\u00f3mico-\n\nfinanceira entretanto vivida, da\u00ed ser considerado como circunstancial (a burocracia implica uma maior \n\nsustentabilidade econ\u00f3mica). \n\n\u00c9 defendido que as reformas associadas ao New Public Management apenas ter\u00e3o o sucesso \n\npretendido numa administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica que possua uma base burocr\u00e1tica forte, existindo assim uma \n\ncomplementaridade entre os ideais gestion\u00e1rios e as ideais burocr\u00e1ticas, sendo este o \u201cmotor\u201d da neo-\n\nburocracia (Pollitt, Bouckaert, Randma-Liiv e Drechsler, 2008). Ou seja, o New Public Management \n\nper si n\u00e3o consegue obter sucesso a n\u00e3o ser que esteja associado a uma estrutura tradicional, s\u00f3lida, \n\nest\u00e1vel e neutra como s\u00e3o as estruturas burocr\u00e1ticas, da\u00ed uma eventual explica\u00e7\u00e3o para que, no caso \n\nportugu\u00eas n\u00e3o terem sido muito eficazes as reformas administrativas baseadas nos ideais gestion\u00e1rios. \n\nEste modelo apesar de poder ser interpretado como uma resposta a determinado contexto, \u00e9 visto \n\nacima de tudo como uma orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, com objetivos bem definido, entre eles o fortalecimento \n\ndos Estados face \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o (Pollitt, Bouckaert, Randma-Liiv e Drechsler, 2008; Peters, 2008). De \n\nreferir ainda que este modelo e a sua aplica\u00e7\u00e3o, de acordo com as suas caracter\u00edsticas, apresenta-se \n\ndependente do contexto pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social de cada pa\u00eds, pelo que a sua aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\nuniversal, nem intemporal, podendo at\u00e9 nem ser aplic\u00e1vel em determinados pa\u00edses, ou pode ser \n\naplicado de diferentes formas e com express\u00e3o vari\u00e1vel.  \n\n\n\n \n\n15 \n\nEm Portugal, devido \u00e0 crise econ\u00f3mico-financeira vivida desde 2009, existiram algumas decis\u00f5es \n\ngovernamentais, em especial as tomadas pelo XIX Governo Constitucional\n10\n\n, que evidenciam a \n\nado\u00e7\u00e3o dos ideais do modelo Neo-Burocr\u00e1tico. De facto, verificou-se uma redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de \n\nestruturas, assistindo-se a uma maior centraliza\u00e7\u00e3o, verificou-se uma menor delega\u00e7\u00e3o de poderes e \n\ncompet\u00eancias e ainda foi verificado um controlo mais estrito por parte do Governo, nomeadamente no \n\nque se refere \u00e0 despesa, existindo um maior controlo financeiro e or\u00e7amental nas estruturas \n\nadministrativas. Estas decis\u00f5es e mudan\u00e7as de paradigma na gest\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\ndeveram-se, em muito, ao facto do pa\u00eds ter estado sob um Programa de Assist\u00eancia Econ\u00f3mico-\n\nfinanceira\n11\n\n, decorrente da assinatura de um memorando de entendimento entre o Governo e a \n\nTroika\n12\n\n, que imp\u00f4s medidas para o equil\u00edbrio econ\u00f3mico-financeiro do pa\u00eds, visando o controlo de \n\ndespesa e de maior racionaliza\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia no uso de recursos, sendo exemplo dessas \n\nmedidas/decis\u00f5es: o Plano de Redu\u00e7\u00e3o e Melhoria da Administra\u00e7\u00e3o Central (PREMAC), que visou a \n\nredu\u00e7\u00e3o das estruturas administrativas e maior racionaliza\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o de recursos da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (Carvalho, 2008 e Governo de Portugal, 2012); e a Portaria n.\u00ba 9/2012, de 10 de \n\njaneiro, que visou um controlo mais estrito da despesa na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica por parte do Governo, \n\natrav\u00e9s da necessidade de autoriza\u00e7\u00f5es expressas do Ministro das Finan\u00e7as ou do Secret\u00e1rio de Estado \n\nda Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica em determinadas despesas.  \n\nPor fim, importa ainda referir que, paralelamente ao desenvolvimento do New Public Management, \n\nem Portugal e em outros pa\u00edses, outros modelos de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica foram desenvolvidos e que \n\nprocuraram dar resposta a necessidades de uma sociedade cada vez mais exigente, informada e ativa. \n\n\u00c9 exemplo disso o aparecimento do Modelo do New Public Service, que por um lado utiliza as mais-\n\nvalias reconhecidas do modelo do New Public Management e por outro responde a algumas das \n\nlacunas identificadas neste modelo ou \u00e1reas onde teve uma a\u00e7\u00e3o muito significativa. \n\nModelo do New Public Service \n\nO New Public Service surgiu no final da d\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo XX e constituiu uma nova realidade \n\nda administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica que aproveita as virtuosidades dos modelos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nCl\u00e1ssica e do New Public Management, contudo vai para al\u00e9m destes, na medida que a este modelo \n\nest\u00e1 subjacente o conceito de \u201calta cidadania\u201d, ou seja, uma cidadania ativa e comprometida com a \n\n                                                 \n\n \n10\n\n Com mandato entre 2011 e 2015 \n11\n\n Iniciado em abril de 2011. \n12\n\n Vulgo Troika, estrutura tripartida: Comiss\u00e3o Europeia, Banco Central Europeu e Fundo Monet\u00e1rio \n\nInternacional. \n\n\n\n16 \n\nsociedade\n13\n\n e os valores da democracia e interesse p\u00fablico, tal como apresentado por Denhardt e \n\nDenhardt (2003).  \n\nApesar de serem consideradas as virtuosidades dos modelos cl\u00e1ssicos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o \n\nNew Public Service, n\u00e3o se apresenta como um modelo h\u00edbrido, ou circunstancial, como por exemplo \n\no modelo neo-burocr\u00e1tico. Este apresenta-se como uma alternativa aos modelos cl\u00e1ssicos, com base \n\nnuma nova realidade na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a participa\u00e7\u00e3o ativa dos cidad\u00e3os. De referir que este \n\ndefendia a exist\u00eancia de uma Estado forte com uma maior abertura \u00e0 sociedade e a atribui\u00e7\u00e3o de um \n\npapel mais ativo aos cidad\u00e3os na prossecu\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico. No entanto, agora com o New \n\nPublic Service, a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, como \u00f3rg\u00e3o executivo das pol\u00edticas p\u00fablicas, ir\u00e1 permitir e \n\nincentivar essa cidadania ativa. \n\nSegundo a teoria do New Public Service, o cidad\u00e3o constitui o ponto nevr\u00e1lgico do servi\u00e7o p\u00fablico, \n\ndevendo a democracia e a pol\u00edtica ser priorit\u00e1rias face ao mercado e \u00e0 economia. Na medida que, \n\nsegundo este modelo, o processo de decis\u00e3o deve ser partilhado entre o sector p\u00fablico e o sector \n\nprivado e ao assentar na valoriza\u00e7\u00e3o da cidadania e no envolvimento dos cidad\u00e3os, considera que a \n\ninterven\u00e7\u00e3o dos mesmos se concretize em todas as fases de conce\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas e na \n\nconfian\u00e7a comunit\u00e1ria pelo que, ao reunir um conjunto diversificado de fatores e de interesses \n\ncontribui para alcan\u00e7ar melhores resultados nas organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas (Ferraz, 2008).  \n\nNa perspectiva deste modelo, uma boa governa\u00e7\u00e3o deve pautar-se pelos conceitos de efici\u00eancia, de \n\nefic\u00e1cia e economia, conceitos estes subjacentes aos modelos gestion\u00e1rios mas respeitar, tamb\u00e9m, os \n\nvalores p\u00fablicos de equidade, responsabilidade, transpar\u00eancia, inclus\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o. A este modelo \n\nest\u00e3o tamb\u00e9m associadas a ideia de dignifica\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico, n\u00e3o podendo ser \n\ndescurada a lei, os valores da comunidade e as normas pol\u00edticas e profissionais (Denhardt, 2003). Na \n\nmedida que o funcionamento das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas \u00e9 condicionado pelos valores e prioridades \n\ndos cidad\u00e3os e pelo uso que estes fazem das oportunidades de articula\u00e7\u00e3o e de participa\u00e7\u00e3o \n\ndisponibilizadas, o papel dos grupos de oposi\u00e7\u00e3o organizados reveste-se de particular import\u00e2ncia. Por \n\noutro lado, debates e discuss\u00f5es p\u00fablicas podem desempenhar tamb\u00e9m um papel essencial na \n\nformula\u00e7\u00e3o de valores (Sen, 2003). H\u00e1 que referir, ainda, que este modelo beneficia de uma s\u00e9rie de \n\ncondi\u00e7\u00f5es associadas nomeadamente \u00e0s novas tecnologias que fomentam o desenvolvimento de uma \n\nsociedade informada na qual o conhecimento constitui um recurso fundamental \u00e0 cidadania ativa, \n\npermitindo que a literacia, em cidadania, se desenvolva de forma a fomentar uma maior e melhor \n\nparticipa\u00e7\u00e3o (Ferraz, 2003).  \n\nNo entanto, este modelo apresenta algumas limita\u00e7\u00f5es do ponto de vista normativo e org\u00e2nico, em \n\nresultado dos modelos burocr\u00e1ticos constitu\u00edrem um forte entrave ao exerc\u00edcio de uma cidadania ativa \n\n                                                 \n\n \n13\n\n Nesta perspectiva, a participa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o vai para al\u00e9m dos padr\u00f5es tradicionais de participa\u00e7\u00e3o, segundo os \n\nquais os cidad\u00e3os eram apenas chamados a participar em processos eleitorais e considerados como destinat\u00e1rios \n\npassivos de instru\u00e7\u00f5es ou de oferta de assist\u00eancia. \n\n\n\n \n\n17 \n\ne inclusiva. De forma a contornar esta quest\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio que a governa\u00e7\u00e3o se paute pelos \n\ntradicionais valores de equidade, igualdade, transpar\u00eancia e participa\u00e7\u00e3o, fazendo uso da participa\u00e7\u00e3o, \n\ndo princ\u00edpio da legalidade, efetividade e efici\u00eancia, presta\u00e7\u00e3o de contas, transpar\u00eancia, \n\nresponsabilidade, equidade, inclus\u00e3o e de uma orienta\u00e7\u00e3o para o consenso (Ferraz, 2003). Por outro \n\nlado, este modelo \u00e9 de dif\u00edcil implementa\u00e7\u00e3o em pa\u00edses caracterizados por uma fraca participa\u00e7\u00e3o dos \n\ncidad\u00e3os, sendo dependente dos respetivos tra\u00e7os culturais e do contexto em que atua, pelo que dever\u00e1 \n\nexistir uma pol\u00edtica de sensibiliza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o para a cidadania. A participa\u00e7\u00e3o requer conhecimento \n\ne compet\u00eancias educacionais, pelo que uma aposta na educa\u00e7\u00e3o propriamente dita constitui tamb\u00e9m \n\num meio para alcan\u00e7ar uma cidadania ativa, da\u00ed que este modelo \u00e9 visivelmente mais desenvolvidos \n\nem pa\u00edses que na sua cultura est\u00e3o incutidos estes valores, como e o caso dos pa\u00edses do norte da \n\nEuropa. Outra quest\u00e3o que n\u00e3o deve ser descurada dever\u00e1 ser a liberdade, j\u00e1 que existe uma forte \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre este conceito e a responsabilidade: sem a liberdade e a capacidade concreta de fazer \n\nqualquer coisa, um indiv\u00edduo n\u00e3o pode ser respons\u00e1vel por faz\u00ea-la, contudo, ter a liberdade e a \n\ncapacidade de fazer qualquer coisa imp\u00f5e, de facto, ao indiv\u00edduo o dever de ponderar se deve ou n\u00e3o \n\ndeve faz\u00ea-la e isso implica uma efetiva responsabilidade individual. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio, contudo, ter presente que esta quest\u00e3o n\u00e3o tem efeitos imediatos, pelo que podem ser \n\ndesencadeadas medidas que permitam definir um equil\u00edbrio entre o papel do governo representativo e \n\no papel da participa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o, nomeadamente: aumentar a abrang\u00eancia dos processos consultivos \n\n(atrav\u00e9s de inqu\u00e9ritos, workshops, semin\u00e1rios e referendos locais); considerar e acompanhar os \n\nprotestos p\u00fablicos, press\u00f5es e ou debates e reclama\u00e7\u00f5es dos cidad\u00e3os; desafiar o governo eleito atrav\u00e9s \n\nde peti\u00e7\u00f5es; participa\u00e7\u00e3o ativa atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de comit\u00e9s ou associa\u00e7\u00f5es),  \n\n\u00c9 defendido que este modelo, que promove a abertura do sistema pol\u00edtico e do Estado, poder\u00e1 \n\nconduzir a uma maior permeabilidade a quest\u00f5es econ\u00f3micas e aos lobbys, pelo que esta democracia \n\ndireta poder\u00e1 conduzir a um processo de sele\u00e7\u00e3o em que s\u00f3 os indiv\u00edduos e grupos de interesse mais \n\npoderosos e ricos ter\u00e3o o verdadeiro poder de decis\u00e3o. No entanto, cabe ao Estado optar por fazer uma \n\nleitura minimalista do seu novo papel ou proceder \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios e \n\nprocessos de negocia\u00e7\u00e3o, de forma a conferir legitimidade democr\u00e1tica e sentido estrat\u00e9gico ao \n\nfuncionamento do sistema. A multiplica\u00e7\u00e3o de exig\u00eancias populares pode criar um conjunto intrincado \n\nde leis, sem qualquer forma de debate, delibera\u00e7\u00e3o e compromisso que caracteriza o trabalho \n\nlegislativo. Por outro lado, estas vagas de iniciativas populares podem quebrar a l\u00f3gica de \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o dos pol\u00edticos que, anteriormente, existia entre eles e as pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\nTal como referido anteriormente, este modelo pode ver a sua aplica\u00e7\u00e3o limitada em resultado dos \n\nmodelos burocr\u00e1ticos constitu\u00edrem um forte entrave ao exerc\u00edcio de uma cidadania ativa, pode de \n\niniciativa e liberdade, bem como \u00e9 tamb\u00e9m dependente da cultura nacional em mat\u00e9ria de participa\u00e7\u00e3o \n\npopular nos processos pol\u00edticos/administrativos. De facto, em Portugal, tal como j\u00e1 referido, a \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica possui uma matriz tipicamente burocr\u00e1tica e a participa\u00e7\u00e3o ativa da sociedade \n\nn\u00e3o est\u00e1 enraizado na cultura nacional, bem como a burocracia tamb\u00e9m n\u00e3o promove essa cultura. No \n\n\n\n18 \n\nentanto, em Portugal evidencia-se uma mudan\u00e7a significativa, desde in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, tanto no \n\ncomportamento da sociedade, como tamb\u00e9m de uma maior abertura do sistema pol\u00edtico e \n\nadministrativo, face aos conceitos do New Public Service, sendo que para tal tamb\u00e9m contribuiu a \n\nado\u00e7\u00e3o deste modelo a n\u00edvel europeu, nomeadamente na Uni\u00e3o Europeia, com a defini\u00e7\u00e3o de algumas \n\npol\u00edticas e regulamentos europeus que promovem a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e a cidadania ativa. \n\nComo exemplo da ado\u00e7\u00e3o dos pressupostos do New Public Service em Portugal, do ponto de vista \n\nregulamentar e normativo, considera-se: o aumento da abrang\u00eancia e n\u00famero de processos consultivos \n\n(ex: referendos locais e nacionais); o acompanhamento de protestos p\u00fablicos pelos cidad\u00e3os \n\n(realiza\u00e7\u00e3o de consultas p\u00fablicas); e ainda proposta ou contesta\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de peti\u00e7\u00f5es. \n\nDo ponto de vista administrativo tamb\u00e9m existem alguns exemplos da possibilidade de uma cidadania \n\nmais ativa e uma participa\u00e7\u00e3o direta dos cidad\u00e3os nos processos de execu\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o administrativa: \n\nor\u00e7amento participativos na administra\u00e7\u00e3o local, onde os mun\u00edcipes podem propor novas r\u00fabricas \n\nor\u00e7amentais ou altera\u00e7\u00e3o das existentes; apresentar propostas de medidas ou regulamentos, a n\u00edvel \n\nlocal e regional; apresenta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de projetos de hortas e jardins comunit\u00e1rios em munic\u00edpios. \n\nConsidera-se que na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica portuguesa a maioria dos casos de sucesso do New \n\nPublic Service aparece a uma escala mais local e regional, pois \u00e9 tamb\u00e9m nesses meios que existe uma \n\nmenor dist\u00e2ncia entre o poder (local/regional) e o cidad\u00e3o, em contraste com uma administra\u00e7\u00e3o \n\ncentral, ou mesmo com o Governo/Parlamento, onde esse distanciamento \u00e9 maior, ainda assim com \n\nalguns casos de sucesso, como j\u00e1 foi referido. \n\nPor fim, importa referir que da reflex\u00e3o apresentada sobre a evolu\u00e7\u00e3o dos modelos de gest\u00e3o da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, no decurso do s\u00e9culo XX e XXI, considera-se que esta evolu\u00e7\u00e3o aparece como \n\numa resposta a fatores de moderniza\u00e7\u00e3o, globaliza\u00e7\u00e3o e varia\u00e7\u00f5es de contexto pol\u00edtico, econ\u00f3mico e \n\nsocial. N\u00e3o se pode afirmar que um determinado modelo seja o melhor ou o pior, cada um deles tem as \n\nsuas particularidades que podem funcionar de forma mais eficaz (ou n\u00e3o) mediante o contexto em que \n\nse inserem. Existem at\u00e9 situa\u00e7\u00f5es circunstanciais, como os per\u00edodos de crise econ\u00f3mico-financeira que \n\ndevido ao seu cariz circunstancial obrigam a uma adapta\u00e7\u00e3o r\u00e1pida por parte dos governos e suas \n\nadministra\u00e7\u00f5es p\u00fablica, assistindo-se a um hibridismo no seu funcionamento.  \n\n2. O papel do Estado e a rela\u00e7\u00e3o com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nAp\u00f3s o estudo acerca da evolu\u00e7\u00e3o dos modelos de gest\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e an\u00e1lise da \n\nevolu\u00e7\u00e3o e principais tra\u00e7os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em Portugal, enquadrando-os nos respetivos \n\nmodelos de gest\u00e3o, revela-se pertinente apresentar uma an\u00e1lise e reflex\u00e3o acerca do papel do Estado e \n\ncomo este se relaciona com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Torna-se ainda necess\u00e1rio analisar a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nos processos de reformas administrativas e a evolu\u00e7\u00e3o do papel e funcionamento do Estado, \n\nnomeadamente no caso portugu\u00eas. \n\n\n\n \n\n19 \n\nPara tal procura-se identificar o papel do Estado como agente regulador/controlador de uma \n\nsociedade para garantia da paz social, bem como verificar os impactes associados ao crescimento do \n\nEstado e como este se coaduna e relaciona com os modelos de gest\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nO papel do Estado \n\nA concep\u00e7\u00e3o inicial de Estado define que este apenas garantia as necessidades b\u00e1sicas de seguran\u00e7a e \n\nterritoriais aos indiv\u00edduos, ou seja este conceito medieval, garantia apenas a defesa dos indiv\u00edduos que \n\nviviam no seu territ\u00f3rio, n\u00e3o existindo o conceito de sociedade. Daqui, o conceito e no\u00e7\u00e3o de Estado \n\nfoi desenvolvido para o Estado de Direito, onde \u201creinavam\u201d as normas, onde a lei era o instrumento \n\nbase para as tomadas de decis\u00e3o, politicas e administrativas. Os indiv\u00edduos, j\u00e1 como acontecia no \n\nconceito \u201cterritorial\u201d de Estado, n\u00e3o tinham independ\u00eancia individual face ao Estado, n\u00e3o tinham \n\nliberdade individual, estando esta muito limitada pelas leis (Strayer, 1986; Pierson, 1996).   \n\nO Estado foi alterando as suas fun\u00e7\u00f5es consoante a necessidade de dar resposta \u00e0s exig\u00eancias e \n\nnecessidades da sociedade, sempre com o objetivo de manter um controlo intr\u00ednseco ao conceito de \n\nEstado, bem como a garantia de um pacifismo entre os indiv\u00edduos que comp\u00f5em a sociedade. De \n\nfacto, o processo de moderniza\u00e7\u00e3o do Estado \u00e9 indissoci\u00e1vel do desenvolvimento social, econ\u00f3mico e \n\npol\u00edtico, quer interna, quer internacional. \u00c9 esta flexibilidade que impulsiona o progresso da sociedade \n\ne do papel do Estado. Uma sociedade desenvolvida acentua as suas diferen\u00e7as a n\u00edvel estrutural, sendo \n\nnecess\u00e1rio mecanismos de regula\u00e7\u00e3o, para que, apesar das diferen\u00e7as, esteja integrada, uma vez que a \n\nregula\u00e7\u00e3o \u00e9 o controlo constante dos conflitos (Giauque, 2003). \n\nNo entanto, o conceito de Estado evoluiu e come\u00e7ou a verificar-se uma altera\u00e7\u00e3o da postura do \n\nEstado face \u00e0 sociedade. Come\u00e7ou a existir a necessidade de estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre os \n\nindiv\u00edduos e o Estado para que esta seja est\u00e1vel, para que os indiv\u00edduos vejam as suas necessidades \n\nsatisfeitas e o Estado ao procurar satisfaze-las, tentar dessa forma controlar os indiv\u00edduos. Esta \u00e9 um \n\ntra\u00e7o caracter\u00edstico dos Estados Modernos, a procura de estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o com os seus \n\nindiv\u00edduos. Esta rela\u00e7\u00e3o, segundo Silva (1997), pode estabelecer-se de tr\u00eas formas: \n\n? Os indiv\u00edduos s\u00e3o os criadores e depositares da soberania do Estado, concedendo ao Estado os \n\nfundamentos e instrumentos de autoridade leg\u00edtima, e atrav\u00e9s de um contrato social transferem \n\nparte da sua autonomia para o Estado que por sua vez assegura uma coexist\u00eancia pac\u00edfica; \n\n? A transfer\u00eancia da liberdade dos indiv\u00edduos para o Estado concede-lhe o poder de execu\u00e7\u00e3o das \n\nleis, a legitimidade da viol\u00eancia e os indiv\u00edduos tornam-se potenciais alvos da coes\u00e3o estatal, \n\nsendo que as liberdades e os direitos civis se encontram garantidos; \n\n?  Os indiv\u00edduos estar\u00e3o dependentes de provis\u00f5es organizadas pelo Estado, sob a forma de \n\nservi\u00e7os e bens assegurados publicamente. \n\nExiste a necessidade de um elemento agregador na sociedade, que, segundo T.H. Marshall, citado \n\npor Silva (1997), \u00e9 o elemento da cidadania, um estatuto social que integra e iguala todos os cidad\u00e3os \n\n\n\n20 \n\nem igualdade e direitos. Segundo esta perspetiva, distinguem-se tr\u00eas elementos da cidadania (Silva, \n\n1997): o elemento civil, como o direito \u00e0 liberdade; o elemento pol\u00edtico, como o direito de participa\u00e7\u00e3o \n\nno processo pol\u00edtico, a democracia; e o elemento social, como o direito a um m\u00ednimo de bem-estar \n\nsocial, concretizado atrav\u00e9s da regula\u00e7\u00e3o e da cria\u00e7\u00e3o de sistemas de seguran\u00e7a social. As tr\u00eas \n\ncomponentes da rela\u00e7\u00e3o Estado/individuo, est\u00e3o relacionadas com os conceitos, respetivamente: \n\nprimado da lei, democracia representativa, e pol\u00edticas sociais. Estas por sua vez correspondem \u00e0 \n\ncidadania civil, pol\u00edtica e social. Desta forma, considera-se um crescimento natural das fun\u00e7\u00f5es a \n\ndesempenhar pelo Estado, assumindo, desta forma, um papel n\u00e3o s\u00f3 de garantia do seu pr\u00f3prio \n\nfuncionamento, mas tamb\u00e9m de (re)organizador (permanente) da sociedade. \n\nO aparecimento de um Estado-provid\u00eancia foi resultado das exig\u00eancias da sociedade, da pr\u00f3pria \n\npol\u00edtica e da crescente complexidade do processo de moderniza\u00e7\u00e3o. Este processo implica a cria\u00e7\u00e3o de \n\nestruturas de resposta \u00e0s necessidades e problemas, consubstanciando-se numa s\u00e9rie de fun\u00e7\u00f5es que \n\nestruturam a matriz institucional do Estado-provid\u00eancia. O Estado assume fun\u00e7\u00f5es de fornecimento de \n\nservi\u00e7os, cobertura de riscos e redistribui\u00e7\u00e3o de rendimentos, atrav\u00e9s de estruturas de presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os sociais (seguran\u00e7a social, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \u2026), de est\u00edmulo \u00e0 atividade econ\u00f3mica e o \n\nmercado (incentivos, monitoriza\u00e7\u00e3o, regula\u00e7\u00e3o, compensa\u00e7\u00e3o) e de equil\u00edbrio sist\u00e9mico, por forma a \n\nassegurar a sua estabilidade (Mozzicafreddo, 2000). \n\nNo entanto \u00e9 inevit\u00e1vel a exist\u00eancia de um limite ao seu crescimento, verificando-se um recuo do \n\nEstado para uma reformula\u00e7\u00e3o das suas responsabilidades sociais. \u00c9 claro que existem outras raz\u00f5es \n\npara que as atividades do Estado sejam reformuladas As responsabilidades tradicionais do Estado e \n\nsuas administra\u00e7\u00f5es podem condicionar economicamente a autonomia dos cidad\u00e3os e o \n\ndesenvolvimento da sua liberdade individual, mais do que assegurarem as suas necessidades b\u00e1sicas. \n\nTamb\u00e9m ser\u00e1 necess\u00e1rio redefinir a distin\u00e7\u00e3o entre as atividades complementares do sector estatal e o \n\nsector privado. O Estado moderno est\u00e1, assim, sujeito a um vasto imperativo de mudan\u00e7a, sendo \n\nincontest\u00e1vel que deve operar uma moderniza\u00e7\u00e3o de fundo (Pitschas, 2007). \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do Estado n\u00e3o \u00e9 um processo temporalmente estanque, o Estado continua em \n\ndesenvolvimento e em crescimento, devido \u00e0 necessidade de resposta a novos desafios, que levam a \n\num (re)pensar das suas fun\u00e7\u00f5es e a uma racionaliza\u00e7\u00e3o na sua a\u00e7\u00e3o, fruto da crescente globaliza\u00e7\u00e3o e \n\ncomplexidade da realidade social. Ao longo do tempo, o Estado deixou de ter um papel de distribuidor \n\ndireto de bens e servi\u00e7os, para passar a ter um papel de regulador, passando a estabelecer parcerias \n\ncom o setor privado (parceiras publico-privadas), de forma a assegurar as necessidades das sociedade \n\ne conseguir manter a sua sustentabilidade, tendo sido criado o modelo de Estado Regulador.  \n\nO papel do Estado vai sendo influenciado e \u00e9 resultado das necessidades da sociedade e \n\ncircunst\u00e2ncias sociais, econ\u00f3micas e pol\u00edticas, existentes em cada pa\u00eds. O fen\u00f3meno de globaliza\u00e7\u00e3o, \n\nentendido como a integra\u00e7\u00e3o dos mercados e a internacionaliza\u00e7\u00e3o dos produtos, levou a um \n\n(re)pensar das pol\u00edticas p\u00fablicas (Ferrera, 2008) e a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o tem passado inc\u00f3lume a \n\neste processo, havendo a uma necessidade de estabelecimento de um modelo de governan\u00e7a, que \n\n\n\n \n\n21 \n\nestabele\u00e7a uma rede de intera\u00e7\u00e3o entre o sector p\u00fablico e privado visando a satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades de uma sociedade mais global, mais informada e automaticamente mais exigente. O \n\npapel do Estado est\u00e1, assim, em constante mudan\u00e7a \u00e0 medida que se avan\u00e7a para uma crescente \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o, com consequ\u00eancias ao n\u00edvel da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica que tem \n\nnecessidade de se ajustar \u00e0s novas realidades sociais e econ\u00f3micas com que se depara.  \n\nIsto explica tamb\u00e9m o processo das reformas administrativas, anteriormente abordado, onde h\u00e1 \n\numa evolu\u00e7\u00e3o (natural) da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica entendida, por um lado como estrutura de gest\u00e3o da \n\nsociedade como uma institui\u00e7\u00e3o que se adapta, transforma e acompanha a evolu\u00e7\u00e3o da sociedade e \n\nsuas institui\u00e7\u00f5es e por outro lado, \u00e9 uma entidade com uma rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima com o Estado e com a \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos modelos de Estado, coexistindo com este. A rela\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, e \n\nconsequentemente do Estado, com a sociedade \u00e9 de extrema import\u00e2ncia, uma vez que a legitimidade \n\ne necessidade do servi\u00e7o p\u00fablico em muito depende do reconhecimento que este servi\u00e7o esteja a ser \n\nprestado de forma eficiente, com menos custos, e com mais neutralidade no tratamento do cidad\u00e3o, \n\ncontribuinte, benefici\u00e1rio e eleitor (Mozzicafreddo, 2011). \n\nMas outros exemplos podem ser dados no que se refere \u00e0 muta\u00e7\u00e3o/adapta\u00e7\u00e3o do papel do Estado \n\ncomo, de acordo com o referido no ponto anterior deste trabalho, a ado\u00e7\u00e3o de modelos de \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica que procuram aproximar o Estado dos seus cidad\u00e3os, como \u00e9 exemplo os ideais \n\ndo New Public Service, que visa incentivar a cidadania ativa e a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. No entanto, tal \n\ncomo j\u00e1 foi abordado neste trabalho, deve tamb\u00e9m existir cautela na ado\u00e7\u00e3o destes ideais e no papel a \n\nadotar pelo Estado face aos mesmos, uma vez que, a promo\u00e7\u00e3o da abertura do sistema pol\u00edtico e do \n\nEstado, poder\u00e1 conduzir a uma maior permeabilidade a quest\u00f5es econ\u00f3micas e aos lobbys, pelo que \n\nesta democracia direta poder\u00e1 conduzir a um processo de sele\u00e7\u00e3o em que s\u00f3 os indiv\u00edduos e grupos de \n\ninteresse mais poderosos e ricos ter\u00e3o o verdadeiro poder de decis\u00e3o., pelo que cabe ao Estado optar \n\npor fazer uma leitura minimalista do seu papel ou proceder \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos \n\ncen\u00e1rios e processos de negocia\u00e7\u00e3o, de forma a conferir legitimidade democr\u00e1tica e sentido estrat\u00e9gico \n\nao funcionamento do sistema. \n\n\u00c9 ainda exemplo da capacidade de adapta\u00e7\u00e3o/muta\u00e7\u00e3o do papel do Estado, a resposta a \n\ncircunst\u00e2ncias adversas em mat\u00e9ria econ\u00f3mico-financeira, como tem acontecido um pouco por toda \n\nEuropa, onde houve a necessidade, numa l\u00f3gica de redu\u00e7\u00e3o de despesa e equil\u00edbrio or\u00e7amental, os \n\nEstados, por interm\u00e9dio de uma altera\u00e7\u00e3o/nova orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica (com objetivos bem definidos), \n\nprocuraram fortalecer-se voltando a centrar em si algum do poder entretanto partilhado/cedido. H\u00e1 \n\ncomo que uma recupera\u00e7\u00e3o da legitimidade do Estado por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 enf\u00e2se nas quest\u00f5es econ\u00f3micas \n\ne financeiras que se vivia com aplica\u00e7\u00e3o dos ideais do New Public Management, existindo assim uma \n\n\u00eanfase no valor p\u00fablico, com uma atua\u00e7\u00e3o mais controlada e centralizada, que se defende que esta \n\naltera\u00e7\u00e3o/muta\u00e7\u00e3o conduziu ao aparecimento de um Estado Neo-Burocr\u00e1tico (Pollitt, Bouckaert, \n\nRandma-Liiv e Drechsle, 2008).  \n\n\n\n22 \n\nNo entanto a sua express\u00e3o depende e varia consoante o contexto pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social de \n\ncada pa\u00eds, pelo que a sua exist\u00eancia n\u00e3o ser\u00e1 universal, nem intemporal, podendo at\u00e9 nem existir em \n\ndeterminados pa\u00edses, ou existir de diferentes formas e com express\u00e3o vari\u00e1vel. De ressalvar que esta \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de Estado apresenta-se como uma moderniza\u00e7\u00e3o do papel do Estado fruto da conjuga\u00e7\u00e3o \n\nentre os ideais da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica e os do New Public Management, mais \n\nconcretamente a complementaridade entre os ideais gestion\u00e1rios e as estruturas burocr\u00e1ticas, sendo \n\neste o seu cariz inovador na procura de um Estado forte e modernizado. Este Estado forte para ser \n\nmoderno, n\u00e3o se deve centrar nele pr\u00f3prio, mas tamb\u00e9m contemplar uma sociedade civil mais ativa, \n\numa maior participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os na discuss\u00e3o pol\u00edtica (Pollitt, Bouckaert, Randma-Liiv e \n\nDrechsler, 2008).  \n\nO Crescimento do Estado \n\nDe facto, o crescimento do Estado e consequentemente da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica est\u00e1 relacionado com \n\nas un\u00e7\u00f5es que este desempenha. O crescimento do Estado est\u00e1 tamb\u00e9m intrinsecamente relacionado \n\ncom o modelo de organiza\u00e7\u00e3o do Estado, ao qual est\u00e1 associado o conceito da despesa p\u00fablica, que \n\naumenta consoante o aumento dos apoios atrav\u00e9s de uma postura mais interventiva, por exemplo, na \n\n\u00e1rea social. Os Estados tentam constantemente negociar com os diferentes agentes de forma a manter a \n\nestrutura est\u00e1vel e garantir um clima pac\u00edfico entre todos. O que acontece \u00e9 que \u00e9 frequente a \n\nexist\u00eancia de problemas de clientelismo e de corporativismo que levam a um constante crescimento do \n\nEstado (no per\u00edmetro de a\u00e7\u00e3o e respetiva despesa) face a um constante aumento dos benef\u00edcios, \n\ntornando-se um ciclo vicioso, ou seja, todos os que beneficiam da a\u00e7\u00e3o do Estado n\u00e3o querem abdicar \n\ndos benef\u00edcios entretanto adquiridos. \n\nO crescimento do Estado est\u00e1 tamb\u00e9m relacionado com a complexidade social e constitucional no \n\ndesenvolvimento das sociedades. Trata-se da rela\u00e7\u00e3o entre o Estado, o mercado e o cidad\u00e3o. De facto \n\nesta rela\u00e7\u00e3o tripartida (Estado/Mercado/Democracia) implica: por um lado a tentativa de maximiza\u00e7\u00e3o \n\nda produtividade e rendimento dos investimentos realizados numa base de legalidade e inova\u00e7\u00e3o, \n\ntendo por base a desigualdade e a diferen\u00e7a como l\u00f3gica do funcionamento (mercado); por outro lado \n\numa a\u00e7\u00e3o coletiva para redu\u00e7\u00e3o da incerteza e integra\u00e7\u00e3o da sociedade, considerando a igualdade de \n\ndireitos reconhecendo as diferen\u00e7as de forma a garantir um m\u00ednimo de direitos para uma vida digna, \n\ncom base na legalidade e igualdade de oportunidades e equil\u00edbrio do sistema, considerando a \n\nigualdade do estatuto jur\u00eddico dos indiv\u00edduos como a l\u00f3gica da sociedade (democracia); e por fim a \n\ntentativa de equil\u00edbrio destas for\u00e7as, pelo exerc\u00edcio da autoridade num clima de interdepend\u00eancia numa \n\nl\u00f3gica de efici\u00eancia, efic\u00e1cia e economia (Estado). No entanto aumentaram-se as fun\u00e7\u00f5es de regula\u00e7\u00e3o \n\nindireta da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e despesas p\u00fablicas resultantes da complexidade social, econ\u00f3mica e \n\ninternacional (Stiglitz, 2001). De notar que qualquer que seja o governo que tenha chegado ao poder, \n\nn\u00e3o consegue diminuir a dimens\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e a despesa p\u00fablica. Este facto n\u00e3o \n\n\n\n \n\n23 \n\ndepende apenas de ideologias mas essencialmente da l\u00f3gica das fun\u00e7\u00f5es que o Estado tem de \n\nregula\u00e7\u00e3o da complexidade de uma sociedade democr\u00e1tica (Mozzicafreddo, 2000). \n\nA possibilidade do indiv\u00edduo assumir diferentes pap\u00e9is (eleitor, benefici\u00e1rio e contribuinte), \n\nprovoca uma conflitualidade do ponto de vista or\u00e7amental, uma vez que parte dos seus benef\u00edcios s\u00e3o \n\nadquiridos por direito, podendo n\u00e3o existir uma contribui\u00e7\u00e3o direta para tal (n\u00e3o sendo direitos \n\nc\u00edvicos/pol\u00edticos). Naturalmente que quando as receitas e as despesas est\u00e3o desequilibradas, os direitos \n\nentram em conflito. S\u00e3o estes conflitos que est\u00e3o por detr\u00e1s das altera\u00e7\u00f5es da estrutura institucional do \n\nEstado e das mudan\u00e7as das sociedades. O n\u00edvel de desenvolvimento das sociedades tamb\u00e9m tem \n\ncontribu\u00eddo para o crescimento do Estado. Este factor tem levado a que as sociedades se v\u00e3o \n\nfragmentando e diferenciando de forma divergente e seletiva. O Estado \u00e9 chamado a intervir nestas \n\nquest\u00f5es adaptando o tipo de coordena\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o das suas compet\u00eancias de forma a poder \n\nresponder adequadamente aos desafios apontados. As tend\u00eancias demogr\u00e1ficas e a diminui\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o ativa s\u00e3o outras das raz\u00f5es porque o Estado cresce. Hoje em dia as sociedades est\u00e3o cada \n\nvez mais envelhecidas e inativas. O aumento da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida e o consequente aumento dos \n\ncuidados com a popula\u00e7\u00e3o idosa, aliado ao crescente problema do desemprego e decrescente n\u00famero \n\nde pessoas ativas capazes de gerar rendimentos e respectivas contribui\u00e7\u00f5es faz com que a \n\nsustentabilidade dos diversos modelos de seguran\u00e7a social esteja em causa.  \n\nDa\u00ed que os Estados t\u00eam procurado mudar a sua a\u00e7\u00e3o junto da sociedade, tentando reduzir o seu \n\ncariz de interventor, e incrementando o seu papel de regulador, na supervis\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\npara satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades (crescentes) da sociedade, a prestar pelas entidades p\u00fablicas e pelas \n\nentidades privadas, segundo as parcerias publico-privadas. Verifica-se assim, uma crescente defesa da  \n\nnecessidade de uma estabiliza\u00e7\u00e3o e eventual \u201credu\u00e7\u00e3o\u201d da dimens\u00e3o do Estado, numa perspetiva de \n\nsustentabilidade econ\u00f3mico-financeira, para serem evitados impactes negativos/disfuncionalidades na \n\na\u00e7\u00e3o do Estado (Majone, 1994, e 1997; Braithwaite, 2006). No entanto, ter\u00e1 que existir cautela nos \n\nmeios e procedimentos usados para a \u201credu\u00e7\u00e3o\u201d da dimens\u00e3o do Estado, pois a delega\u00e7\u00e3o/contrata\u00e7\u00e3o \n\nda presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os fora da \u201cesfera\u201d do Estado poder\u00e1 ser uma solu\u00e7\u00e3o question\u00e1vel, por \n\nexemplo, do ponto de vista econ\u00f3mico-financeiro. Veja-se os exemplos relativos a parcerias publico-\n\nprivadas que conduziram a situa\u00e7\u00f5es de perda de controlo por parte do Estado e que conduz a \n\nsitua\u00e7\u00f5es de despesas equivalentes ou mesmo superiores aquelas caso fosse o Estado a prestar \n\nservi\u00e7o/atuar de forma direta. Da\u00ed que em alguns pa\u00edses, face a situa\u00e7\u00f5es de falta de controlo na \n\ndespesa p\u00fablica conduziu a ado\u00e7\u00e3o de uma postura alternativa por parte de Estado, a ado\u00e7\u00e3o de uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o de Estado Neo-Burocr\u00e1tico, tem\u00e1tica j\u00e1 abordada neste ponto do presente trabalho. \n\nPor fim, importa referir que o Estado devido ao seu crescimento, na procura da satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades da \"sua\" sociedade, tem que procurar manter um equil\u00edbrio entre a paz social (com a \n\ncorre\u00e7\u00e3o das assimetrias) e a efici\u00eancia (correta execu\u00e7\u00e3o) or\u00e7amental, nunca perdendo a sua fun\u00e7\u00e3o de \n\ncontrolo e regula\u00e7\u00e3o, no entanto, este tamb\u00e9m se encontra sujeito \u00e0s altera\u00e7\u00f5es dos contextos pol\u00edticos, \n\necon\u00f3micos e sociais. \n\n\n\n24 \n\nO Estado e sua rela\u00e7\u00e3o com os modelos de gest\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nN\u00e3o se pode dizer que exista uma rela\u00e7\u00e3o direta entre os modelos de Estado e os modelos de gest\u00e3o de \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, no entanto existem tra\u00e7os/atua\u00e7\u00e3o dos modelos de Estado que melhor se \n\nadequam a determinadas formas de a\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Se for tomado em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o per\u00edodo de an\u00e1lise dos modelos de gest\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica usado neste \n\ncap\u00edtulo (s\u00e9culo XX at\u00e9 \u00e0 atualidade) e os modelos de Estado mais caracter\u00edsticos desse per\u00edodo \n\n(Estado-provid\u00eancia e Estado Regulador), podem ser estabelecidas algumas rela\u00e7\u00f5es, como as que se \n\npassam a identificar e analisar. \n\nUm Estado com maior grau de interven\u00e7\u00e3o necessita de uma maior estabilidade de processos e \n\nprocedimentos, bem como de uma presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os por parte dos trabalhadores do Estado que \n\nrevelem uma maior isen\u00e7\u00e3o e discricionariedade no tratamento das situa\u00e7\u00f5es em an\u00e1lise, quest\u00f5es que \n\nse apresentam sens\u00edveis por se tratar de necessidades dos indiv\u00edduos de uma sociedade. Num Estado \n\ninterventor, o exemplo do modelo de Estado-provid\u00eancia, torna-se necess\u00e1rio um processo de \n\ndesmercadoriza\u00e7\u00e3o, tal como definido por Gosta Esping-Andersen, citado por Silva (1997), afastando \n\nos indiv\u00edduos do mercado, da esfera econ\u00f3mica que os rodeia, sendo o Estado a prestar o servi\u00e7o \n\nnecess\u00e1rio, possibilitando aos indiv\u00edduos o acesso a um bem/servi\u00e7o que de outra forma, recorrendo ao \n\nmercado, n\u00e3o o poderia obter. Verifica-se ainda que o Estado \u00e8 detentor de grandes monop\u00f3lios, \n\npertencentes ao setor p\u00fablico que \u00e9 respons\u00e1vel pela sua gest\u00e3o e de fornecer os respetivos servi\u00e7os \u00e0 \n\nsociedade. Com base nestes tra\u00e7os caracter\u00edsticos do modelo de Estado-provid\u00eancia, \u00e0 partida \u00e9 \n\nposs\u00edvel afirmar-se que apresenta uma melhor conjuga\u00e7\u00e3o com a aplica\u00e7\u00e3o e funcionamento de um \n\nmodelo de gest\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica com as caracter\u00edsticas da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica. \n\nNo entanto, tal como j\u00e1 foi identificado e mencionado, h\u00e1 uma tend\u00eancia para um crescimento \n\nprogressivo do Estado e suas fun\u00e7\u00f5es, devido ao aumento das necessidades sociais e sendo o modelo \n\nda Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica, um modelo que privilegia a coordena\u00e7\u00e3o e controlo, n\u00e3o ser\u00e1 \n\nequacionada a hip\u00f3tese de delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias e fun\u00e7\u00f5es do Estado nesta mat\u00e9ria, pelo que \n\npossivelmente atrav\u00e9s deste modelo dificilmente o Estado deixaria de crescer, dai se terem verificado \n\nvalores muito elevados de despesa publica, um pouco por todo o mundo, no auge do Estado-\n\nprovid\u00eancia, coincidente com os anos de maior predomin\u00e2ncia do modelo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nCl\u00e1ssica\n14\n\n (Mozzicafreddo, 2010).  \n\nNo entanto, apesar do funcionamento do modelo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica se apresentar \n\ncomo facilitador das fun\u00e7\u00f5es do Estado-provid\u00eancia, tamb\u00e9m apresenta caracter\u00edsticas que podem n\u00e3o \n\nser facilitadoras. Este modelo de gest\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 caracterizado como \n\ndemasiadamente procedimental e com uma a\u00e7\u00e3o com poderes muito concentrados e centralizados, o \n\nque garante um reduzido grau de flexibilidade e celeridade processual necess\u00e1ria para dar resposta \u00e0 \n\n                                                 \n\n \n14\n\n No p\u00f3s-2\u00aa Guerra Mundial, at\u00e9 finais dos anos 70 do s\u00e9culo XX \n\n\n\n \n\n25 \n\ncrescente solicita\u00e7\u00e3o de apoios sociais. A impessoalidade caracter\u00edstica deste modelo tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 \n\neficaz na rela\u00e7\u00e3o entre a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e o benefici\u00e1rio, n\u00e3o facilitando o papel do Estado-\n\nprovid\u00eancia, criando um distanciamento entre a sociedade e o Estado, quando se pretendia o contr\u00e1rio. \n\nPara garantia de uma maior flexibilidade e celeridade processual em muito contribuiu a evolu\u00e7\u00e3o e \n\na moderniza\u00e7\u00e3o do Estado e moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica no funcionamento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\n(por exemplo com o desenvolvimento de plataforma electr\u00f3nicas de rela\u00e7\u00e3o entre o cidad\u00e3o e a \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica), promovendo tamb\u00e9m uma maior proximidade entre administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e \n\ncidad\u00e3o (chegando em alguns casos a existir transfer\u00eancia de responsabilidades da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica pra os cidad\u00e3os), sendo esse tra\u00e7o caracter\u00edstico do New Public Management. De facto o New \n\nPublic Management introduz novos conceitos na gest\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e consequentemente \n\nna a\u00e7\u00e3o do Estado que o torna menos interventor e mais regulador, sendo que para tal em muito \n\ncontribuiu os conceitos herdados da gest\u00e3o privada. Algumas das altera\u00e7\u00f5es ocorridas na \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica promovem a transfer\u00eancia de algumas das responsabilidades da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica para o cidad\u00e3o, nomeadamente no uso de plataformas electr\u00f3nicas, promovendo uma maior \n\nefici\u00eancia e efic\u00e1cia na a\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e consequentemente do Estado, passando este \n\nneste caso a funcionar, atrav\u00e9s da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, como um \u201cgestor de clientes\u201d. Existe \n\ntamb\u00e9m uma maior aposta, por parte do Estado, em parcerias publico-privadas, tamb\u00e9m na presta\u00e7\u00e3o \n\nde apoios sociais, que conduz a uma a\u00e7\u00e3o mais indireta do Estado na \u00e1rea social. O Estado passa a ter \n\numa postura mais pr\u00f3xima de gestor e n\u00e3o tanto de prestador de servi\u00e7os, apostando numa postura de \n\ndelega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, de forma a garantir uma redu\u00e7\u00e3o da despesa p\u00fablica, na \u00f3tica da atua\u00e7\u00e3o do \n\nEstado como prestador de servi\u00e7os. \n\nNo entanto, pode ocorrer um efeito contr\u00e1rio, pois uma maior delega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es e um Estado \n\nmenos \u201ccontrolador\u201d, pode ter, pelo menos, dois efeitos negativos: por um lado as fun\u00e7\u00f5es delegadas \n\naos privados podem n\u00e3o estar a ser bem desempenhadas n\u00e3o garantindo a satisfa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos, o \n\nque pode originar conflitos sociais e o descontrolo da sociedade; e por outro lado o estabelecimento \n\ndestas parcerias publico-privadas pode conduzir a gastos adicionais e um aumento da despesa p\u00fablica. \n\nEste \u00faltimo efeito pode parecer contradit\u00f3rio, mas de facto uma aposta desmesurada em parceiras \n\npublico-privadas, pode conduzir a despesas elevadas e com peso or\u00e7amental consider\u00e1vel, podendo \n\nchegar-se a situa\u00e7\u00f5es em que a presta\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os direta pelo Estado poder\u00e1 ter menos \n\nrepercuss\u00f5es or\u00e7amentais. Da\u00ed que, devido a este ultimo efeito, em muitos pa\u00edses assistiu-se a uma \n\naltera\u00e7\u00e3o na atua\u00e7\u00e3o do Estado, com uma maior centraliza\u00e7\u00e3o e controlo num contexto moderno, de \n\nforma a permitir uma redu\u00e7\u00e3o na despesa p\u00fablica, numa tentativa de recupera\u00e7\u00e3o da legitimidade do \n\nEstado por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 enf\u00e2se nas quest\u00f5es econ\u00f3micas e financeiras, dando-se enf\u00e2se ao valor p\u00fablico, \n\nsendo tra\u00e7os do j\u00e1 referido Estado Neo-Burocr\u00e1tico.  \n\nDe facto, pode ser estabelecida uma rela\u00e7\u00e3o entre os modelos de Estado e os modelos cl\u00e1ssicos de \n\ngest\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, no entanto importa referir que as caracter\u00edsticas destes \u00faltimos, al\u00e9m \n\nde facilitadoras da a\u00e7\u00e3o dos modelos de Estado, podem tamb\u00e9m conduzir ao aparecimento de algumas \n\n\n\n26 \n\nfragilidades. Importa referir que da an\u00e1lise e reflex\u00e3o apresentada sobre a evolu\u00e7\u00e3o do papel do Estado \n\ne da rela\u00e7\u00e3o com os modelos de gest\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, verifica-se que, de uma forma geral \n\no Estado-provid\u00eancia tem o seu funcionamento associado a uma matriz administrativa cl\u00e1ssica, \n\nenquanto um Estado Regulador \u00e9 de melhor express\u00e3o num modelo gestion\u00e1rio de administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica, no entanto esta rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o e assim t\u00e3o direta, existindo especificidades. \n\nO caso de Portugal  \n\nDe forma muito resumida, tendo por base as reformas administrativas ocorridas em Portugal e o \n\ndescrito sobre o papel do Estado e o seu crescimento, verifica-se que no caso portugu\u00eas o papel do \n\nEstado \u00e9 marcadamente da \u201cprovid\u00eancia\u201d, coincidente com a matriz t\u00edpica da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nEm termos hist\u00f3ricos, o papel de Estado-provid\u00eancia, apesar de terem existido alguns sinais da sua \n\na\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo do Estado Novo, deveu-se essencialmente ao per\u00edodo p\u00f3s-25 de abri de 1974, \n\nonde houve a necessidade de prestar um apoio social que at\u00e9 ent\u00e3o tinha sido pouco desenvolvido. \n\nEste modelo de Estado prevaleceu de forma clara at\u00e9 finais do s\u00e9culo XX.  \n\nEssencialmente a partir do in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, entende-se uma altera\u00e7\u00e3o no funcionamento e \n\nmodo de a\u00e7\u00e3o do Estado, com uma redu\u00e7\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o direta de servi\u00e7os, com uma aposta em \n\nparcerias p\u00fablico-privadas, de forma reduzir a despesa p\u00fablica, que mais tarde aparenta n\u00e3o ter esse \n\nefeito. Como analisado anteriormente, este tra\u00e7o da a\u00e7\u00e3o do Estado deve-se entre outros aspetos \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o de conceito dos modelos gestion\u00e1rios, amplamente difundidos e aplicados, tamb\u00e9m em \n\nPortugal, no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. Aqui nesta fase s\u00e3o vis\u00edveis alguns sinais de um Estado Regulador. \n\nEntretanto com a crise econ\u00f3mico-financeira, tal como se explicou no ponto anterior deste trabalho, \n\nonde se abordou o modelo neo-burocr\u00e1tico, o Estado teve de \u201cchamar a si\u201d algumas das fun\u00e7\u00f5es \n\ndelegadas, nomeadamente nos apoios sociais de forma a reduzir a despesa p\u00fablica (sectores como a \n\nsa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \u2026). \u00c9 necess\u00e1rio por raz\u00f5es circunstanciais ter um Estado mais forte, com maior \n\ngrau de centraliza\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o de poderes para dar resposta \u00e0s necessidades da sociedade \n\n(Pollitt, Bouckaert, Randma-Liiv e Drechsler, 2008; Pollit, 2011). Apesar desse esfor\u00e7o, verificou-se \n\nque devido a despesas elevadas em outras \u00e1reas, conduziu a que o Estado portugu\u00eas procedesse \u00e0 \n\nredu\u00e7\u00e3o no acesso a determinados apoios sociais, para equil\u00edbrio das finan\u00e7as p\u00fablicas, mas que \n\nconduziu a um desequil\u00edbrio na paz social.  \n\n3. Planeamento na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nTal como referido anteriormente, face a uma envolvente cada vez mais exigente em termos sociais, \n\necon\u00f3micos e tecnol\u00f3gicos, num contexto de globaliza\u00e7\u00e3o, a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica tem de fazer um \n\nesfor\u00e7o de adapta\u00e7\u00e3o, procurando dar resposta a essas exig\u00eancias. \n\nPara tal, desde a esfera pol\u00edtica, at\u00e9 \u00e0 esfera administrativa (executiva), \u00e9 reconhecido que os \n\nresultados obtidos est\u00e3o diretamente associados \u00e0 forma como s\u00e3o pensadas e planeadas os meios, as \n\na\u00e7\u00f5es e procedimentos a adotar. De facto, para se ter uma administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica mais econ\u00f3mica, \n\n\n\n \n\n27 \n\neficaz e principalmente mais eficiente, os princ\u00edpios e conceitos de planeamento e avalia\u00e7\u00e3o de \n\nperformance/desempenho organizacional herdadas da gest\u00e3o privada/empresarial aparecem como um \n\ninstrumento pass\u00edvel de ser usado pelo setor p\u00fablico, para melhoria destes \u00edndices. \n\nOs conceitos de planeamento, nomeadamente o planeamento estrat\u00e9gico, s\u00e3o caracter\u00edsticos da do \n\nsetor privado, onde s\u00e3o usados v\u00e1rios instrumentos de gest\u00e3o, numa vertente essencialmente, e de \n\nbase, econ\u00f3mica e financeira, procurando maximizar os n\u00edveis de efici\u00eancia e desempenho \n\norganizacional. \n\nApesar da matriz essencialmente de gest\u00e3o empresarial, os conceitos de planeamento come\u00e7aram a \n\nser, gradualmente, introduzidos na gest\u00e3o do setor p\u00fablico. Esta introdu\u00e7\u00e3o coincidiu com a ado\u00e7\u00e3o \n\ndos princ\u00edpios do modelo gestion\u00e1rios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, pois estes t\u00eam na sua base os \n\nconceitos de gest\u00e3o empresarial, que come\u00e7am assim a ser considerados na atua\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica. S\u00e3o exemplos disso, em v\u00e1rios pa\u00edses a considera\u00e7\u00e3o do conceito de planeamento na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o nacional em v\u00e1rias \u00e1reas, a ado\u00e7\u00e3o de leis quadro do planeamento, desenvolvimento de \n\nsistema de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho (organizacional e individual, ado\u00e7\u00e3o de planos estrat\u00e9gicos para \n\nentidades do setor p\u00fablico, \u2026). \n\nEm Portugal, verificou-se a introdu\u00e7\u00e3o dos conceitos e instrumentos de planeamento a partir do \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 90 do s\u00e9culo XX. Desde logo com a aprova\u00e7\u00e3o da Lei-Quadro do Planeamento\n15\n\n, \n\naprovada em 1991, que apesar de ser um ato legislativo de aprova\u00e7\u00e3o na Assembleia da Rep\u00fablica, \n\ntratou-se de uma iniciativa e \u00e9 da responsabilidade do XI Governo Constitucional, que como j\u00e1 \n\ndiscutido neste cap\u00edtulo, foi o Governo que cimentou/concretizou a ado\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios gestion\u00e1rios \n\nna a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e administrativa nacional. \n\nA Lei-Quadro do Planeamento serviu para a defini\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos conceitos de planeamento, \n\nnuma \u00f3tica econ\u00f3mico-financeira, essencialmente na esfera pol\u00edtica, sendo este o documento que \n\nintroduziu a pr\u00e1tica da defini\u00e7\u00e3o das Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano (GOP). As GOP s\u00e3o as linhas \n\ngerais/linhas orientadoras da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica definidas anualmente pelo Governo, com os principais \n\nobjetivos pol\u00edticos para cada uma das \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o. As GOP s\u00e3o definidas em paralelo com a \n\ndefini\u00e7\u00e3o da Lei do Or\u00e7amento do Estado, da\u00ed a dimens\u00e3o econ\u00f3mica-financeira dado a este \n\ninstrumento pol\u00edtico. De referir que as GOP s\u00e3o definidas a n\u00edvel geral, mas consequentemente d\u00e3o \n\norigem \u00e0s \u201cop\u00e7\u00f5es\u201d para cada uma das \u00e1reas de a\u00e7\u00e3o do Governo, ou seja, para cada um dos \n\nminist\u00e9rios que comp\u00f5em a estrutura governativa. \n\nConsequentemente esta planeamento a n\u00edvel governamental tem implica\u00e7\u00f5es na a\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa, que tenta operacionalizar e concretizar as op\u00e7\u00f5es tomadas a n\u00edvel pol\u00edtico. A n\u00edvel \n\norganizacional, as entidades p\u00fablicas tamb\u00e9m ter\u00e3o inscritas na sua miss\u00e3o/objetivos, atribui\u00e7\u00f5es e \n\ncompet\u00eancias, as op\u00e7\u00f5es tomadas politicamente (essa inscri\u00e7\u00e3o \u00e9 traduzida nas leis org\u00e2nicas das \n\n                                                 \n\n \n15\n\n Lei n.\u00ba 43/91, de 27 de julho. \n\n\n\n28 \n\nentidades). Ou seja, a estrat\u00e9gia governamental tem implica\u00e7\u00f5es diretas na estrat\u00e9gia a adotar pelas \n\nentidades p\u00fablicas. \n\nSeguindo as linhas de orienta\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gia pol\u00edtica, as entidades p\u00fablicas procuram melhorar o \n\nseu desempenho e performance, definindo a sua pr\u00f3pria estrat\u00e9gia, da\u00ed a necessidade de um \n\nplaneamento de cariz estrat\u00e9gico. Um dos seus principais objetivos, \u00e9 a melhoria da qualidade da sua \n\natua\u00e7\u00e3o e na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, num contexto de cada vez maior exig\u00eancia. \n\nDe facto, a melhoria de qualidade tem sido um objetivo comum nas organiza\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, sendo tamb\u00e9m um reflexo dos princ\u00edpios e ideais gestion\u00e1rios na gest\u00e3o da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. No caso de Portugal, verifica-se que a cultura de qualidade nas organiza\u00e7\u00f5es \n\ntem tido manifesta\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, principalmente a partir da d\u00e9cada de 90 do s\u00e9culo XX.  \n\nEsta manifesta\u00e7\u00e3o \u00e9 consequ\u00eancia da ado\u00e7\u00e3o do modelo do New Public Management na \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e das consequentes reformas administrativas, tal como j\u00e1 foi referido neste \n\ncap\u00edtulo. Recorde-se que na reforma administrativa ocorrida na d\u00e9cada de 90 do s\u00e9culo XX, foram \n\ntomadas medidas, tais como: o \u201cPrograma de Qualidade\u201d definido em 1992 para melhoria do \n\ndesempenho dos funcion\u00e1rios e entidades p\u00fablicas; e o Sistema de Qualidade em Servi\u00e7os P\u00fablicos\n16\n\n, \n\nem 1999, implementando a certifica\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos. \n\nEsta tem\u00e1tica ser\u00e1 novamente abordada e desenvolvida no cap\u00edtulo seguinte deste trabalho, onde \n\nser\u00e1 abordado em espec\u00edfico o Planeamento Estrat\u00e9gico na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e os instrumentos e \n\nmetodologias para a sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  \n\n                                                 \n\n \n16\n\n Decreto-Lei n.\u00ba 166-A/99, de 13 de maio. \n\n\n\n \n\n29 \n\nCAP\u00cdTULO 2: PLANEAMENTO ESTRAT\u00c9GICO NA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA \n\nNa sequ\u00eancia do cap\u00edtulo anterior, pretende-se no presente cap\u00edtulo apresentar uma explana\u00e7\u00e3o acerca \n\ndo aparecimento dos conceitos de planeamento e de estrat\u00e9gia, numa primeira fase no setor privado e \n\ncomo estes foram aplicados, herdados e adaptados ao setor p\u00fablico. Associados a estes conceitos \n\naparece a monitoriza\u00e7\u00e3o do desempenho e performance organizacional que pode ser aplicada, \n\nanalisada e interpretada segundo v\u00e1rias metodologias que entretanto foram desenvolvidas, entre elas a \n\nmetodologia Balanced Scorecard. \n\nO conceito de estrat\u00e9gia\n17\n\n \u00e9 j\u00e1 uma formula\u00e7\u00e3o antiga, e teve a sua origem na \u00e1rea militar. Exemplo \n\ndisso foram as formula\u00e7\u00f5es acerca deste conceito feitas por Sun Tzu, onde abordava de forma \n\nabrangente as estrat\u00e9gias militares\n18\n\n. A n\u00edvel das organiza\u00e7\u00f5es, este conceito come\u00e7ou a ter maior \n\nrelev\u00e2ncia no fim da d\u00e9cada de 50 do s\u00e9culo XX (Caldeira, 2010). \n\nFace a um mundo cada vez mais global e onde a competitividade \u00e9 cada vez maior, as organiza\u00e7\u00f5es \n\nadotem planos a curto e m\u00e9dio prazo, mas tamb\u00e9m a longo prazo, para perspetivarem o seu \n\nposicionamento no futuro, bem como serem cada vez mais marcantes na sociedade e criarem uma \n\ncultura pr\u00f3pria. Subjacente a este planeamento, tem de existir uma estrat\u00e9gia que caso n\u00e3o seja \n\nexequ\u00edvel poder\u00e1 por em causa o planeamento efetuado e consequentemente a viabilidade da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. No caso das organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, sendo organiza\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos, o \n\nplaneamento e estrat\u00e9gias visa essencialmente garantir a presta\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o eficaz, eficiente e \n\ncom qualidade, na persecu\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablica, de forma a satisfazer as necessidades dos seus \n\nclientes (cidad\u00e3os/utente/benefici\u00e1rios).  \n\nApesar dos fins n\u00e3o lucrativos, as organiza\u00e7\u00f5es do setor p\u00fablico, num contexto de uma sociedade \n\ncada vez mais global e complexa, tamb\u00e9m tem de lidar com a competitividade, com servi\u00e7os prestados \n\npelo setor privados, e at\u00e9 mesmo dentro do setor p\u00fablico, de forma a garantir a sua receita e n\u00e3o \n\ncolocar em causa o seu or\u00e7amento. A evolu\u00e7\u00e3o dos modelos de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e de estado com \n\na ado\u00e7\u00e3o por parte do setor p\u00fablico de algumas metodologias e instrumentos do setor privados, por \n\ninflu\u00eancia da ado\u00e7\u00e3o de modelos gestion\u00e1rios, explica tamb\u00e9m o aparecimento dos conceitos do \n\nplaneamento e estrat\u00e9gia, no setor p\u00fablico, nomeadamente nos anos 90 do s\u00e9culo XX. \n\nDai que um bom exemplo dessa ado\u00e7\u00e3o \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o de planos estrat\u00e9gicos no setor p\u00fablico, \n\nusando metodologias, como o Balanced Scorecard, para defini\u00e7\u00e3o do plano e monitoriza\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho e performance organizacional, com as respetivas adapta\u00e7\u00f5es \u00e0 realidade das organiza\u00e7\u00f5es \n\ndo setor p\u00fablico.  \n\n \n\n                                                 \n\n \n17\n\n  Deriva do grego trategos, que significa a fun\u00e7\u00e3o do general do Ex\u00e9rcito, isto \u00e9, a defini\u00e7\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o das \n\ntropas e que batalhas travar para obter a vit\u00f3ria fina \n18\n\n Sun Tzu foi um general, estrategista e fil\u00f3sofo chin\u00eas que escreveu, em 500 a.c, a obra A Arte da Guerra. \n\n\n\n30 \n\n1. Estrat\u00e9gia e Planeamento \n\nQuando uma organiza\u00e7\u00e3o pretende aumentar os seus \u00edndices de efici\u00eancia, efic\u00e1cia e qualidade\n19\n\n, \n\nnormalmente define uma estrat\u00e9gia, que \u00e9 o caminho a percorrer para atingir esse objetivo, que pode \n\nser traduzida por (e atrav\u00e9s de) uma pol\u00edtica de qualidade dentro da organiza\u00e7\u00e3o. De acordo com \n\nCaldeira (2010), a estrat\u00e9gia \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o que uma organiza\u00e7\u00e3o adota para se desenvolver, \n\natrav\u00e9s da programa\u00e7\u00e3o dos seus recursos, capacidades e compet\u00eancias, que permitam, face a uma \n\nenvolvente externa em evolu\u00e7\u00e3o permanente, ter um desempenho superior sustentado para atingir os \n\nobjectivos tra\u00e7ados. \n\n A defini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia numa organiza\u00e7\u00e3o come\u00e7a com a defini\u00e7\u00e3o da sua vis\u00e3o, miss\u00e3o e \n\ndos valores da organiza\u00e7\u00e3o. Pela defini\u00e7\u00e3o destes conceitos ser\u00e1 de f\u00e1cil entendimento que a sua \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o numa organiza\u00e7\u00e3o corresponde ao in\u00edcio do processo do planeamento \n\nestrat\u00e9gico, muitas vezes referido como o processo de formula\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia.  \n\nA vis\u00e3o d\u00e1 in\u00edcio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma imagem futura da organiza\u00e7\u00e3o, definida e aplicada na \n\natividade di\u00e1ria de todos os funcion\u00e1rios, apelando a um investimento emotivo das pessoas de modo a \n\nlevar ao entusiasmo e ades\u00e3o dos gestores e dos funcion\u00e1rios da organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nA vis\u00e3o, como primeiro passo a ser tomado no melhoramento do desempenho organizacional, \n\npermite que as pessoas tenham em vista um objetivo comum e uma no\u00e7\u00e3o exata do que se pretende \n\ndelas e, para isso, assenta em tr\u00eas elementos essenciais: as pessoas, a cultura da organiza\u00e7\u00e3o e o tipo \n\nde servi\u00e7o prestado.  \n\nA necessidade de se determinar o que uma organiza\u00e7\u00e3o quer ser e o tipo de servi\u00e7os futuros que se \n\npretende prestar aos cidad\u00e3os\n20\n\n, s\u00e3o ideias que devem ser do conhecimento de todas as partes \n\ninteressadas, desde os gestores de topo, gestores interm\u00e9dios e funcion\u00e1rios (a n\u00edvel interno), aos \n\ncidad\u00e3os e fornecedores (a n\u00edvel externo). A concretiza\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o est\u00e1 assente na elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nplano estrat\u00e9gico flex\u00edvel, que ser\u00e1 posteriormente desenvolvido em objetivos estrat\u00e9gicos e \n\nestrat\u00e9gias. De facto, a apresenta\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o torna-se importante para a defini\u00e7\u00e3o e \n\n                                                 \n\n \n19\n\n S\u00e3o tr\u00eas objetivos b\u00e1sicos em permanente avalia\u00e7\u00e3o no desempenho da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica: a efic\u00e1cia, \n\nefici\u00eancia e qualidade. A efic\u00e1cia relaciona o resultado produzido pela organiza\u00e7\u00e3o com o objetivo \n\npreviamente tra\u00e7ado, centrando-se no objetivo tra\u00e7ado para cada servi\u00e7o. A efici\u00eancia relaciona o resultado \n\nproduzido pela organiza\u00e7\u00e3o com os recursos utilizados, focando-se na rendibilidade do trabalho realizado, \n\nsendo este objetivo medido apenas ap\u00f3s se ter determinado a efic\u00e1cia dos resultados. Assinala-se no entanto \n\nque a efici\u00eancia pode ser de dif\u00edcil mensurabilidade (ainda mais a m\u00e9dio/longo prazo), quanto maior a \n\nespecificidade e complexidade dos trabalhos realizados, o que acontece em algumas das fun\u00e7\u00f5es \n\ndesempenhadas no setor p\u00fablico (por exemplo na \u00e1rea da sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e justi\u00e7a). A qualidade relaciona o \n\nresultado produzido pela organiza\u00e7\u00e3o com as repercuss\u00f5es que tem no destinat\u00e1rio do servi\u00e7o prestado \n\n(cliente/cidad\u00e3o/utente/benefici\u00e1rio). Sendo assim, a efic\u00e1cia ser\u00e1 tanto maior quanto mais o resultado se \n\naproximar do objetivo; a efici\u00eancia ser\u00e1 tanto maior quanto mais resultados se produzirem com os mesmos \n\nrecursos (meios); e a qualidade ser\u00e1 tanto maior quanto mais o resultado produzido for positivamente \n\napreciado pelo destinat\u00e1rio do servi\u00e7o prestado. \n20\n\n Assumindo a sua vertente/papel de utente, cliente e contribuinte face ao setor p\u00fablico. \n\n\n\n \n\n31 \n\nesclarecimento dos objetivos estrat\u00e9gicos. A Vis\u00e3o ser\u00e1 assim o elo agregador dos objetivos \n\nestrat\u00e9gicos. A apresenta\u00e7\u00e3o de objetivos estrat\u00e9gicos sem o enquadramento da vis\u00e3o poder\u00e1 fazer com \n\nque os objetivos fiquem \u201cperdidos\u201d, fragilizando a identifica\u00e7\u00e3o de um sentido/destino para a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 o principal objetivo da vis\u00e3o, a par da identifica\u00e7\u00e3o do \u201csonho\u201d que a lideran\u00e7a tem \n\npara a institui\u00e7\u00e3o. A interpreta\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o \u00e9 como se o gestor entrasse numa m\u00e1quina do tempo, \n\nviajasse para o futuro e conseguisse visualizar a organiza\u00e7\u00e3o no momento final do seu mandato. A \n\ncis\u00e3o deve conseguir descrever a institui\u00e7\u00e3o nesse preciso momento, ou seja, deve identificar o seu \n\ndestino estrat\u00e9gico. Para ser eficaz, a vis\u00e3o deve assimilar as ideias de toda a organiza\u00e7\u00e3o e de todas as \n\npessoas que nela tenham interesse (stakeholders), tendo-se sempre o cuidado de consultar e envolver \n\ntodos os funcion\u00e1rios. Este tipo de processo tem a vantagem de promover o alinhamento e \n\ncomprometimento dos stakeholders com a estrat\u00e9gia, no entanto, constitui um processo longo na \n\nprepara\u00e7\u00e3o do plano estrat\u00e9gico (Caldeira, 2015). \n\nAp\u00f3s a determina\u00e7\u00e3o da imagem futura de uma organiza\u00e7\u00e3o, surge a necessidade de se tra\u00e7ar a \n\ndire\u00e7\u00e3o, o caminho e a forma como este se deve percorrer para a alcan\u00e7ar. Assim sendo, para uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ar a vis\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer as finalidades que justificam a sua exist\u00eancia, os \n\nobjetivos e as principais atividades para os alcan\u00e7ar, ou seja, \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer a miss\u00e3o. \u00c0 \n\nsemelhan\u00e7a da vis\u00e3o, a miss\u00e3o deve ser de f\u00e1cil compreens\u00e3o e concreta, para que seja entendida pelos \n\ndirigentes, funcion\u00e1rios e fornecedores. A miss\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 estabelecida pelo poder \n\nlegislativo que fica na esfera dos l\u00edderes pol\u00edticos e, na esfera dos gestores da organiza\u00e7\u00e3o, fica o poder \n\nde tomar decis\u00f5es concretas com vista a atingirem-se os objetivos. De referir que, no setor p\u00fablico, a \n\nmiss\u00e3o est\u00e1 regulada na lei org\u00e2nica da organiza\u00e7\u00e3o., no entanto, cabe \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o saber reescrev\u00ea-la \n\npara que seja de facto compreendida por todos os colaboradores e, principalmente, por stakeholders \n\nexternos, identificando claramente os aspetos centrais das suas atribui\u00e7\u00f5es. N\u00e3o se pretende alterar o \n\nsentido da miss\u00e3o, pretende-se apenas simplific\u00e1-la, clarific\u00e1-la e dar-lhe relev\u00e2ncia nas atribui\u00e7\u00f5es \n\nmais importantes no cen\u00e1rio atual (Caldeira, 2015). \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia e com isso a organiza\u00e7\u00e3o aumentar os seus \u00edndices de qualidade, \n\nfalta um outro conjunto de fatores que tamb\u00e9m permitir\u00e1 o desenvolvimento de uma nova cultura \n\norganizacional, em que se basear\u00e3o as pol\u00edticas e os planos, os valores. Para se obterem \n\ncomportamentos pautados por uma linha de conduta, h\u00e1 que cultivar cren\u00e7as que influenciem as \n\natitudes, as a\u00e7\u00f5es, as escolhas e as decis\u00f5es a serem tomadas. Tendo em conta que os valores e a \u00e9tica \n\ns\u00e3o estabelecidos no servi\u00e7o p\u00fablico, existe um esfor\u00e7o/tentativa de melhoria da qualidade na \n\npresta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico, por parte da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. A necessidade de implementa\u00e7\u00e3o de \n\ncomportamentos desej\u00e1veis, tendo como base os valores de refer\u00eancia, constituem o c\u00f3digo de conduta \n\n\u00e9tica da organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nO modo de funcionamento das organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas tem por base o desenvolvimento quotidiano \n\nde atividades e, por essa raz\u00e3o, a equipa de trabalho \u00e9 considerada o elemento central das \n\norganiza\u00e7\u00f5es, dado que \u00e9 nela que est\u00e3o integrados v\u00e1rios tipos de talentos, perspetivas, experi\u00eancias e \n\n\n\n32 \n\ncompet\u00eancias, que vir\u00e3o a desenvolver componentes fundamentais para a din\u00e2mica das organiza\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas e para a sua r\u00e1pida adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as do ambiente externo e interno, de modo a \n\nfavorecer a criatividade e a inova\u00e7\u00e3o futuras. Outro fator determinante para o bom funcionamento da \n\norganiza\u00e7\u00e3o \u00e9 a lideran\u00e7a, que pretende implementar um modelo menos hier\u00e1rquico e mais \n\nparticipativo, motivando as pessoas e desenvolvendo atitudes e comportamentos que se coadunem \n\ncom a vis\u00e3o.  \n\nNo ponto seguinte deste trabalho abordar-se-\u00e1 a gest\u00e3o e planeamento estrat\u00e9gico no setor p\u00fablico e \n\nno setor privado, identificando-se algumas das suas caracter\u00edsticas, de forma a evidenciar as diferen\u00e7as \n\nentre estas duas perspetivistas, devido \u00e0 sua ess\u00eancia/ natureza. \n\n2. A Gest\u00e3o e o Planeamento Estrat\u00e9gico \n\nGerir estrategicamente significa orientar a a\u00e7\u00e3o no sentido de uma vis\u00e3o e no cumprimento de uma \n\nmiss\u00e3o, estabelecendo-se a dire\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o no seu desenvolvimento, objetivos e metas, sendo \n\nesta a finalidade do plano de longo prazo, o dito plano estrat\u00e9gico. A avalia\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios fatores, entre \n\neles, as oportunidades, amea\u00e7as, fragilidades, for\u00e7as, rela\u00e7\u00e3o com stakeholders, conduz \u00e0 escolha de \n\nobjetivos de longo prazo (estrat\u00e9gicos) e estrat\u00e9gias\n21\n\n. Sendo assim, a gest\u00e3o estrat\u00e9gica \u00e9 o processo \n\nsegundo o qual s\u00e3o geridos os objetivos de longo prazo e a sua implementa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do \n\nplaneamento e acompanhamento atrav\u00e9s da monitoriza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho e performance. \n\nPode ser ent\u00e3o entendida como um conjunto de decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o, intencionais ou \n\nemergentes, que determinam a evolu\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de uma organiza\u00e7\u00e3o e, consequentemente, o seu \n\ndesempenho a longo prazo (Caldeira, 2010). \n\nO Planeamento Estrat\u00e9gico apresenta uma multiplicidade de abordagens ao processo de decis\u00e3o \n\norganizacional, fundadas numa premissa b\u00e1sica, de que as a\u00e7\u00f5es guiadas por uma estrat\u00e9gia planeada, \n\nimplementada e avaliada de forma c\u00edclica, aproveitem as oportunidades que surgem para satisfazer os \n\nclientes da organiza\u00e7\u00e3o, registem resultados mensur\u00e1veis que conduzem a organiza\u00e7\u00e3o para os seus \n\nfins e produzam impactes mais satisfat\u00f3rios (Carapeto e Fonseca, 2006), tornando-se a estrat\u00e9gia o \n\nmotor da organiza\u00e7\u00e3o. Sendo assim, o planeamento estrat\u00e9gico \u00e9 o processo pelo qual os \n\nacontecimentos futuros s\u00e3o antecipados, de modo a implementarem-se as a\u00e7\u00f5es estabelecidas, por \n\nforma a concretizar a vis\u00e3o, corrigir os eventuais desvios face ao planeado e a encontrar novas \n\noportunidades, ou seja a melhor forma de preparar e munir a organiza\u00e7\u00e3o com as melhores \n\nferramentas, para a potenciar e atingir os melhores resultados poss\u00edveis num futuro cada vez mais \n\n                                                 \n\n \n21\n\n Associados aos objetivos a longo prazo (estrat\u00e9gicos) est\u00e3o os objetivos anuais e estrat\u00e9gias operacionais, que \n\ns\u00e3o definidos nos planos anuais de atividades das organiza\u00e7\u00f5es. O grande objetivo do plano anual de \n\natividades assenta na operacionaliza\u00e7\u00e3o do Plano Estrat\u00e9gico. Ser\u00e3o os sucessivos planos de atividade que, ao \n\nlongo do horizonte temporal do Plano Estrat\u00e9gico, ter\u00e3o a responsabilidade de concretizar o sonho (vis\u00e3o) da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Neste sentido, \u00e9 importante que o Plano Estrat\u00e9gico tenha a capacidade de orientar os \n\nintervenientes nos contributos essenciais para a constru\u00e7\u00e3o do plano de atividades. (Caldeira, 2015)  \n\n\n\n \n\n33 \n\ndesafiante. \u00c9 o processo formal de desenvolvimento do pensamento estrat\u00e9gico\n22\n\n que procura dar \n\nobjectividade e operacionalidade \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o (Caldeira, 2010). \n\nO planeamento estrat\u00e9gico n\u00e3o assenta no hierarquizado planeamento tradicional que limita a \n\ncriatividade, nem no planeamento formal que, seguindo um processo formal e metodol\u00f3gico, chega \u00e0 \n\nestrat\u00e9gia. O planeamento estrat\u00e9gico difere deste planeamento, na medida em que desenvolve a\u00e7\u00f5es \n\n(estrat\u00e9gicas) que visam realizar uma vis\u00e3o, enquanto o planeamento tradicional apenas reagia \u00e0s \n\ngrandes tend\u00eancias (sociais e econ\u00f3micas). \n\nO planeamento, sendo um processo, est\u00e1 sempre suscit\u00e1vel a falhas, pelo que se estas ocorrerem \n\npodem conduzir ao fracasso e ao insucesso do planeamento estrat\u00e9gico, atribuindo-se assim alguma \n\nimport\u00e2ncia \u00e0 fase pr\u00e9via ao planeamento, a estrat\u00e9gia (a sua formula\u00e7\u00e3o). O planeamento inicia-se \n\ncom a estrat\u00e9gia e n\u00e3o o oposto, e destina-se a operacionaliz\u00e1-la, convertendo-a em objetivos e \n\nresultados or\u00e7amentais. \n\nPlaneamento estrat\u00e9gico no setor p\u00fablico e no setor privado \n\nAssinala-se a import\u00e2ncia de salientar a finalidade do planeamento estrat\u00e9gico, tanto no setor privado, \n\ncomo no setor p\u00fablico, e ao mesmo tempo fazer a distin\u00e7\u00e3o do papel e finalidade deste nestes dois \n\nsetores. As empresas utilizam o planeamento estrat\u00e9gico para manter a sua vantagem competitiva \n\nsobre a concorr\u00eancia, para aumentar os seus lucros e, por sua vez, as organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas utilizam-\n\nno para melhorar a sua efici\u00eancia, efic\u00e1cia e qualidade dos servi\u00e7os prestados, sendo crucial que os \n\nseus gestores estejam cientes da influ\u00eancia pol\u00edtica sobre a gest\u00e3o e a estrat\u00e9gia organizacional, \n\ndependendo isso do tipo de administra\u00e7\u00e3o em que se enquadra a sua organiza\u00e7\u00e3o\n23\n\n.  \n\nDe facto, no setor p\u00fablico, o planeamento de atividades est\u00e1 sujeito a um enquadramento legal \n\nespec\u00edfico, que \u00e9 necess\u00e1rio ter em conta tamb\u00e9m na formula\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia das organiza\u00e7\u00f5es, \n\ncriando rigidez nas tarefas e responsabilidades e influenciando profundamente a cultura \n\norganizacional, de forma a respeitarem-se os procedimentos em detrimento da produ\u00e7\u00e3o de resultados, \n\ndificultando a capacidade de inova\u00e7\u00e3o e de tomada de riscos. Esta influ\u00eancia depende ainda do grau de \n\nautonomia existente em cada um dos tipos/formas de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, consoante o grau de \n\nautonomia face \u00e0 tutela. Outras condicionantes da adapta\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o estrat\u00e9gica \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas s\u00e3o o facto de o planeamento p\u00fablico estar sujeito a um permanente escrut\u00ednio p\u00fablico e a \n\npedidos de participa\u00e7\u00e3o que podem diluir a aten\u00e7\u00e3o na estrat\u00e9gia, e o facto de as an\u00e1lises confi\u00e1veis \n\nserem frequentemente dif\u00edceis e caras, e de as limita\u00e7\u00f5es ao financiamento e as perspetivas de curto \n\n                                                 \n\n \n22\n\n Processo de reflex\u00e3o e aprendizagem organizacional que permite agregar as vis\u00f5es, objectivos e caminhos \n\nconcebidos pelos gestores de uma organiza\u00e7\u00e3o, que resulta na defini\u00e7\u00e3o da sua estrat\u00e9gia. O pensamento \n\nestrat\u00e9gico deve ser din\u00e2mico e requer que os gestores analisem poss\u00edveis reformula\u00e7\u00f5es do plano estrat\u00e9gico \n23\n\n Administra\u00e7\u00e3o Direta, Administra\u00e7\u00e3o Indireta, Administra\u00e7\u00e3o Aut\u00f3noma e Administra\u00e7\u00e3o Independente, cada \n\numa delas com n\u00edveis distintos de autonomia face \u00e0 tutela (numa raz\u00e3o decrescente de autonomia segundo a \n\nordem anterior de identifica\u00e7\u00e3o dos tipos de administra\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n34 \n\nprazo tornarem dif\u00edceis de justificar a exist\u00eancia de peritos em planeamento estrat\u00e9gico nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas.  \n\nEnquanto nas organiza\u00e7\u00f5es privadas o planeamento assenta numa posi\u00e7\u00e3o competitiva, nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas o enfoque \u00e9 dado \u00e0 abertura e coopera\u00e7\u00e3o com as partes interessadas e \n\norganismos de supervis\u00e3o, num processo de planeamento inclusivo e participado. O sucesso da gest\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica no setor p\u00fablico reside na aten\u00e7\u00e3o dada \u00e0s expectativas e necessidades das partes \n\ninteressadas. Sendo assim, o primeiro passo do planeamento estrat\u00e9gico \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o das partes \n\ninteressadas e a pondera\u00e7\u00e3o dos seus interesses e da sua import\u00e2ncia para o sucesso da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nPara um maior conhecimento e para um maior n\u00edvel qualitativo diferenciado sobre as necessidades, \n\npresentes e futuras, das partes interessadas, a organiza\u00e7\u00e3o pode ativar um fluxo de informa\u00e7\u00f5es sobre o \n\nseu contexto envolvente, como os seus desenvolvimentos econ\u00f3micos, sociais, tecnol\u00f3gicos e legais, \n\npara que se analise o contexto mais amplo em que a organiza\u00e7\u00e3o opera, distinto do seu ambiente \n\noperacional.  \n\nA defini\u00e7\u00e3o de objetivos e metas requer a concep\u00e7\u00e3o de um plano de a\u00e7\u00e3o para os alcan\u00e7ar, com \n\num calend\u00e1rio de realiza\u00e7\u00e3o e os recursos necess\u00e1rios, bem como de padr\u00f5es de desempenho para a \n\navalia\u00e7\u00e3o do mesmo. A vantagem desta metodologia \u00e9 permitir a medi\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do progresso da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de clarificar as tarefas dos funcion\u00e1rios que passam a compreender os \n\nobjetivos e os tomam como seus. As metodologias de defini\u00e7\u00e3o do plano/planeamento estrat\u00e9gico \n\nser\u00e3o abordadas mais a frente neste trabalho, bem como os mecanismos de acompanhamento do \n\nmesmo (ponto 3 deste cap\u00edtulo). \n\nPor fim, torna-se interessante evidenciar esquematicamente como a gest\u00e3o e planeamento \n\nestrat\u00e9gico se relacionam, atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o de um ciclo estrat\u00e9gico, neste caso aplicado ao setor \n\np\u00fablico: \n\nFigura 2.1: Ciclo estrat\u00e9gico na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica  \n\n \n\nFonte: Guidelines para a Elabora\u00e7\u00e3o de um Plano Estrat\u00e9gico (Caldeira, 2015) \n\nAN\u00c1LISE ESTRAT\u00c9GICA\n\nFORMULA\u00c7\u00c3O \nESTRAT\u00c9GICA\n\nREVIS\u00c3O ESTRAT\u00c9GICA\n\nAn\u00e1lise PEST \nAn\u00e1lise de Stakeholders\nAn\u00e1lise SWOT\nEtc.\n\nPLANO ESTRAT\u00c9GICO\n(3 a 5 anos)\n\nIMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DA \nESTRAT\u00c9GIA\n\nCICLO \nESTRAT\u00c9GICO\n\nCICLO \nOPERACIONAL\n\nPLANO ANUAL DE ATIVIDADES \nE OR\u00c7AMENTO (1 ano) MONITORIZA\u00c7\u00c3O DA \n\nPERFORMANCE\n\nPRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS\n\nRELAT\u00d3RIO DE \nATIVIDADES E CONTAS\n\nREPORT DE \nMONITORIZA\u00c7\u00c3O\n. Dashboards\n. Tableaux de Bord\n. Scorecards\n\nREUNI\u00d5ES DE \nMONITORIZA\u00c7\u00c3O\n\nPLANEAMENTO EXECU\u00c7\u00c3O &amp; \nMONITORIZA\u00c7\u00c3O\n\nPRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS\n\n O que \u00e9 que temos que fazer? Como, \nquando e como qu\u00ea vamos fazer?  Como \u00e9 que est\u00e1 a correr?\n\n O que \u00e9 que fizemos?\n\nREVIS\u00c3O OPERACIONAL\n\nCopyright \u00a9 Jorge Caldeira\n\n\n\n \n\n35 \n\n3. Aplica\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o e Planeamento Estrat\u00e9gico  \n\nNo desenvolvimento da gest\u00e3o estrat\u00e9gica e respetivo planeamento, este processo pode ser divido \n\nessencialmente em tr\u00eas fases, que correspondem \u00e0 an\u00e1lise e diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico, \u00e0 formula\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica e \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia, com a consequente monitoriza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho/performance organizacional: \n\n? Na An\u00e1lise/Diagn\u00f3stico Estrat\u00e9gico procura-se avaliar o meio envolvente o meio interno da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e perceber quais as principais oportunidades, obst\u00e1culos, amea\u00e7as que se colocam \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o bem como quais os principais interessados nesta e a forma como ela poder\u00e1 \n\nsatisfazer as suas pretens\u00f5es. \u00c9 ainda importante ter a no\u00e7\u00e3o do impacte de fatores externos e \n\ninternos da organiza\u00e7\u00e3o no desempenho da mesma; \n\n? Na Formula\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica, j\u00e1 anteriormente abordada, de forma resumida, neste trabalho, \u00e9 a \n\nfase em que numa organiza\u00e7\u00e3o se pretende decidir o caminho a trilhar, a forma como ser\u00e1 \n\ntrilhado e os objetivos a alcan\u00e7ar, tendo por base o \u201cc\u00f3digo gen\u00e9tico\u201d da organiza\u00e7\u00e3o, a sua \n\ncultura. Ou seja, \u00e9 necess\u00e1rio definir respetivamente a sua miss\u00e3o, vis\u00e3o e os seus valores; \n\n? Execu\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia e sua monitoriza\u00e7\u00e3o, que corresponde \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o e \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia formulada e consequentemente a avalia\u00e7\u00e3o dessa operacionaliza\u00e7\u00e3o \n\ne concluir acerca da performance, e o desempenho da organiza\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m considerada uma fase adicional que est\u00e1 relacionada com a presta\u00e7\u00e3o de contas, \n\nque \u00e9 consequ\u00eancia da monitoriza\u00e7\u00e3o, onde se deve evidenciar os resultados dessa avalia\u00e7\u00e3o e \n\nconcluiu acerca do desempenho/performance obtida. Esta fase n\u00e3o ser\u00e1 desenvolvida no \n\npresente trabalho, pois est\u00e1 para l\u00e1 do \u00e2mbito do cap\u00edtulo 3, \u00e9 posterior \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de um \n\nplano estrat\u00e9gico. \n\nAn\u00e1lise/Diagn\u00f3stico Estrat\u00e9gico \n\n Para um correto planeamento estrat\u00e9gico, torna-se crucial fazer um correto diagn\u00f3stico, uma an\u00e1lise \n\nde cariz estrat\u00e9gico, envolvendo a identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das partes interessadas e afetadas pelas \n\natividades da organiza\u00e7\u00e3o. O meio envolvente, o ambiente, no qual as organiza\u00e7\u00f5es est\u00e3o inseridas e \n\ndo qual s\u00e3o parte integrante, tem impacto na pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o, sendo tamb\u00e9m influenciado por esta. \n\nInteressa portanto proceder \u00e0 an\u00e1lise da envolvente interna e externa para determinar a situa\u00e7\u00e3o atual \n\nda organiza\u00e7\u00e3o e definir a estrat\u00e9gia a seguir. Na gest\u00e3o estrat\u00e9gica devem registar-se as preocupa\u00e7\u00f5es \n\ndas partes interessadas, reconhecer as diverg\u00eancias entre elas e procurar um ponto de equil\u00edbrio com \n\nbenef\u00edcios para todas as partes.  \n\nOs fatores externos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o est\u00e3o, normalmente, fora do controlo das partes interessadas, \n\npodendo, assim, constituir amea\u00e7as. A an\u00e1lise deste ambiente leva a que a organiza\u00e7\u00e3o aproveite as \n\noportunidades e minimize as amea\u00e7as, procedendo \u00e0 determina\u00e7\u00e3o das suas compet\u00eancias, que se \n\ntraduzem em pontos fortes e pontos fracos. Este tipo de an\u00e1lise deve ser feita n\u00e3o s\u00f3 no in\u00edcio, mas \n\n\n\n36 \n\ntamb\u00e9m de forma cont\u00ednua, alimentando todos os aspetos do planeamento. A an\u00e1lise sistem\u00e1tica dos \n\npontos fortes e fracos internos pode ser feita atrav\u00e9s do diagn\u00f3stico de processos de gest\u00e3o de \n\nqualidade ou da an\u00e1lise SWOT. O diagn\u00f3stico da gest\u00e3o da qualidade pode ser feito atrav\u00e9s de \n\nmodelos da qualidade, como por exemplo a metodologia CAF (Common Assessment Framework)\n24\n\n. \n\nNeste trabalho foi dado especial relevo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise SWOT, de aplica\u00e7\u00e3o mais comum em \n\nplaneamento estrat\u00e9gico no setor p\u00fablico (enquanto a metodologia CAF \u00e9 mais usada no setor \n\nprivado). \n\n\u00c9 ainda importante no processo de gest\u00e3o estrat\u00e9gica, na fase de diagn\u00f3stico, analisar a envolvente \n\nda organiza\u00e7\u00e3o com uma avalia\u00e7\u00e3o de impacte/risco da organiza\u00e7\u00e3o face a fatores de cariz pol\u00edtico, \n\necon\u00f3mico, social, tecnol\u00f3gico, legal e ambiental (a an\u00e1lise ESTLA). \n\nNeste trabalho, no Cap\u00edtulo 3 onde ser\u00e1 apresentado uma proposta de Plano Estrat\u00e9gico da Dire\u00e7\u00e3o \n\nGeral de Energia e Geologia, na an\u00e1lise/diagn\u00f3stico estrat\u00e9gica ser\u00e3o usadas as tr\u00eas metodologias, \n\nexplicadas acima de forma sint\u00e9tica, mas que importa definir com maior pormenor e discutir a sua \n\naplica\u00e7\u00e3o, sendo elas: a An\u00e1lise de Stakeholders, a An\u00e1lise SWOT, e a An\u00e1lise PEST. \n\nAn\u00e1lise de Staeholders \n\nO estudo dos stakeholders considera a organiza\u00e7\u00e3o como pertencente a um sistema vasto, onde \n\ninterage numa multiplicidade de rela\u00e7\u00f5es e influ\u00eancias com outros atores. As rela\u00e7\u00f5es dependem do \n\nn\u00edvel de interesse entre os stakeholders e as influ\u00eancias dependem dos seus n\u00edveis de poder. Neste \n\nsentido, a estrat\u00e9gia de qualquer organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 influenciada pelos seus stakeholders. Desta forma, \n\nimporta para a organiza\u00e7\u00e3o perceber quem s\u00e3o os seus stakeholders, qual o interesse e poder que \n\nexiste de parte a parte (Caldeira, 2015). \n\nCom a an\u00e1lise de stakeholders pretende-se essencialmente, neste trabalho: determinar os \n\nstakeholders com interesses conflituantes com os da organiza\u00e7\u00e3o, de forma a eliminar ou reduzir o \n\nimpacto desses conflitos no desempenho da organiza\u00e7\u00e3o; e determinar stakeholders com interesses \n\ncomuns aos da organiza\u00e7\u00e3o, de forma a fomentar parcerias capazes de potenciar o desempenho da \n\norganiza\u00e7\u00e3o (Caldeira, 2015). \n\n \n\n \n\n                                                 \n\n \n24 \n\nA CAF \u00e9 uma ferramenta de Autoavalia\u00e7\u00e3o da Qualidade desenvolvida pela EFQM a pedido da Comunidade Europeia. \u00c9 \n\num modelo mais simplificado das exigentes normas EFQM e adequado \u00e0s caracter\u00edsticas e especificidades de um \n\norganismo p\u00fablico, e que tem como objetivo principal proceder ao diagn\u00f3stico do seu desempenho numa perspetiva de \n\nmelhoria cont\u00ednua. Com a sua implementa\u00e7\u00e3o visa-se iniciar um processo de melhoria cont\u00ednua que leve ao \n\ndesenvolvimento de uma sustentada cultura de excel\u00eancia. A CAF tem, por um lado, uma utiliza\u00e7\u00e3o interna, para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de gest\u00e3o da qualidade e clarifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do conceito de qualidade, e uma utiliza\u00e7\u00e3o \n\nexterna perante os cidad\u00e3os, pol\u00edticos e organiza\u00e7\u00f5es (Carapeto, 2006). \n\n\n\n \n\n37 \n\nB\na\nix\n\na\n  \n  \n  \n\nIn\nfl\n\nu\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n d\no\n\ns \nS\n\nta\nk\ne\nh\no\nld\n\ne\nrs\n\n  \n  \n\n  \n A\n\nlt\na\n \n\nBaixo\n       Interesse dos Stakeholders        \n\nAlto\n \n\nA an\u00e1lise de stakeholders pode ser representada por uma grelha/quadro e uma matriz de an\u00e1lise, \n\nque se representam de seguida, que s\u00e3o as representa\u00e7\u00f5es mais comuns para evidenciar o grau de \n\ninteresse e influ\u00eancia dos stakeholders numa organiza\u00e7\u00e3o e vice-versa: \n\nQuadro 2.1: Grelha da An\u00e1lise de Stakeholers \n\nStakeholders \nO que \u00e9 que os Stakeholders querem \n\nda organiza\u00e7\u00e3o? \n\nO que \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o quer dos \n\nStakeholders? \n\nStakeholder 1 \u2026 \u2026 \n\nStakeholder 2 \u2026 \u2026 \n\n(\u2026) \u2026 \u2026 \n\nFonte: Monitoriza\u00e7\u00e3o da Performance Organizacional (Caldeira, 20114)  \n\nFigura 2.2: Matriz de Stakeholders \n\n \n \n\nFonte: Monitoriza\u00e7\u00e3o da Performance Organizacional (Caldeira, 20114)  \n\nCom esta ultima representa\u00e7\u00e3o consegue-se \u201cposicionar\u201d o stakeholders face \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, com \n\nbase no seu n\u00edvel de interesse e influ\u00eancia, permitindo assim uma leitura r\u00e1pida e simples desta \n\ninforma\u00e7\u00e3o. \n\nAn\u00e1lise SWOT \n\nA an\u00e1lise SWOT\n25\n\n \u00e9 uma ferramenta/instrumento de an\u00e1lise muito popular devido \u00e0 sua rapidez de \n\naplica\u00e7\u00e3o e facilidade de compreens\u00e3o, sendo utilizada no desenvolvimento de um plano estrat\u00e9gico, \n\nou no planeamento de uma solu\u00e7\u00e3o para um problema, depois de ser analisado o ambiente externo e \n\ninterno. De facto o objetivo do planeamento estrat\u00e9gico \u00e9 estabelecer uma dire\u00e7\u00e3o para a organiza\u00e7\u00e3o, \n\ntendo em conta as condicionantes ambientais externas e internas, de modo a serem atingidos elevados \n\nn\u00edveis de desempenho, e o consequente sucesso. \n\n                                                 \n\n \n25\n\n A g\u00e9nese desta ferramenta de an\u00e1lise n\u00e3o \u00e9 un\u00e2nime, assumindo-se que foi criada por professos da Harvard \n\nBusiness School, mas existem registos de que parte dos seus fundamentos, j\u00e1 tinha sido referidos no s\u00e9culo IV \n\na.c., por Sun Tzu, na sua obra A Arte da Guerra: \u201cConcentre-se nos pontos fortes, reconhe\u00e7as as fraquezas, \n\nagarre as oportunidades e proteja-se contra as amea\u00e7as\u201d (Caldeira, 2010).  \n\nStakeholder 1 \n\nStakeholder 2 \n\n\n\n38 \n\nA an\u00e1lise SWOT pretende basicamente, de forma sucinta, identificar as fraquezas, as for\u00e7as, as \n\namea\u00e7as e as oportunidades que se colocam \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, tanto no meio envolvente (n\u00edvel externo), \n\ncomo no seu interior (n\u00edvel interno). \n\nEsta an\u00e1lise estuda os fatores internos como for\u00e7as (strenghts, \u201cS\u201d), pontos fortes que podem \n\nmelhorar a situa\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o (algo que esta faz bem), ou fraquezas (weaknesses, \u201cW\u201d), pontos \n\nfracos em que a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 vulner\u00e1vel (algo que esta execute mal). Esta an\u00e1lise do ambiente interno \n\nda organiza\u00e7\u00e3o consiste na identifica\u00e7\u00e3o dos aspetos mais importantes que a caracterizam e lhe \n\nconferem uma situa\u00e7\u00e3o de vantagem ou de desvantagem para a implementa\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia. A \n\nan\u00e1lise do ambiente externo revela as oportunidades (opportunities, \u201cO\u201d), condi\u00e7\u00f5es ambientais que \n\npodem melhorar o desempenho da organiza\u00e7\u00e3o e facilitar o cumprimento da sua miss\u00e3o e \n\natingir/concretizar a sua vis\u00e3o, ou as amea\u00e7as (threats, \u201cT\u201d), condi\u00e7\u00f5es ambientais que podem \n\ndestabilizar a situa\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nDe referir que os pontos fortes e fracos mostram a realidade atual da organiza\u00e7\u00e3o e relacionam-se, \n\ndesta forma, com os fatores internos da mesma. Por outro lado, as amea\u00e7as e oportunidades s\u00e3o fatores \n\nexternos e antecipa\u00e7\u00f5es do futuro, que podem influenciar a organiza\u00e7\u00e3o. Do cruzamento de todos estes \n\nfatores, produziu-se a matriz SWOT (ver Quadro 2) que procura assim caracterizar e apresentar uma \n\nimportante feramente de diagn\u00f3stico, onde se identifica a conjuga\u00e7\u00e3o de fatores com impacte positivo \n\n(+) ou negativo (-) na organiza\u00e7\u00e3o. \n\nO resultado desta an\u00e1lise s\u00e3o v\u00e1rias conclus\u00f5es que devem ser usadas para definir prioridades de \n\natua\u00e7\u00e3o e preparar op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas. De facto a an\u00e1lise SWOT revela-se como um instrumento que \n\npermite formular a estrat\u00e9gia, permitindo a formula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es que a organiza\u00e7\u00e3o vai seguir e a \n\nmaneira como esta o vai fazer.  \n\nQuadro 2.2: Matriz SWOT \n\n  Pontos Fracos Pontos Fortes \n\n  PF1 PF2 PF3 PF4 PF5 Pf1 Pf2 Pf3 Pf4 Pf5 \n\nA\nm\n\ne\na\n\u00e7\na\ns Amea\u00e7a 1 + / - + / - + / - + / - + / - + / - + / - + / - + / - + / - \n\nAmea\u00e7a 2 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \n\n(\u2026) \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \n\nO\np\n\no\nr\ntu\n\nn\nid\n\na\nd\n\ne\ns \n\nOportunidade 1 + / - + / - + / - + / - + / - + / - + / - + / - + / - + / - \n\nOportunidade 2 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \n\n(\u2026) \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \n\nFonte: Monitoriza\u00e7\u00e3o da Performance Organizacional (Caldeira, 20114)  \n\nAn\u00e1lise PEST \n\nA an\u00e1lise PEST tem por objetivo analisar a envolvente externa macroambiental da organiza\u00e7\u00e3o. A sua \n\nsigla corresponde \u00e0s iniciais dos quatro grupos de fatores a serem analisados: Pol\u00edtico-Legais, \n\n\n\n \n\n39 \n\nEcon\u00f3micos, Sociais e Tecnol\u00f3gicos. Dentro de cada fator, s\u00e3o identificadas as principais tend\u00eancias. \n\nFatores Pol\u00edtico-Legais: o n\u00edvel de estabilidade governativa, a evolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o e \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o, a evolu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica fiscal, a evolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o laboral, etc. Fatores \n\nEcon\u00f3micos: evolu\u00e7\u00e3o do produto, evolu\u00e7\u00e3o das taxas de juros, evolu\u00e7\u00e3o da taxa de infla\u00e7\u00e3o, n\u00edvel de \n\ndesemprego, n\u00edveis salariais, etc. Fatores Sociais: tend\u00eancias demogr\u00e1ficas, h\u00e1bitos de consumo, \n\nestilos de vida, distribui\u00e7\u00e3o do rendimento, etc. Fatores Tecnol\u00f3gicos: evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia \n\n(Caldeira, 2015). \n\n\u00c9 usada uma metodologia probabil\u00edstica com base em tend\u00eancias, de forma a evidenciar o seu \n\nimpacte na organiza\u00e7\u00e3o. Para representa\u00e7\u00e3o desta metodologia, \u00e9 usada uma matriz que cruza a \n\ninforma\u00e7\u00e3o da probabilidade (reduzida, m\u00e9dia ou elevada) e do tipo de impacte (positivo ou negativo) \n\nde cada tend\u00eancia associada aos fatores externos. \u00c9 um tipo de matriz id\u00eantica \u00e0 usada quando se \n\npretende realizar uma an\u00e1lise de risco, onde o risco \u00e9 o resultado da rela\u00e7\u00e3o entre a probabilidade e a \n\nseveridade (neste caso impacte). Assume-se assim que a an\u00e1lise PEST corresponde a uma an\u00e1lise de \n\nrisco dos fatores externos face \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o. \n\nDe facto o objetivo do planeamento estrat\u00e9gico \u00e9 estabelecer uma dire\u00e7\u00e3o, um rumo, para a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, tendo em conta as condicionantes ambientais externas (e tamb\u00e9m internas), da\u00ed que a \n\nan\u00e1lise PEST ganha uma especial relev\u00e2ncia, de modo a serem definidas as melhores solu\u00e7\u00f5es para \n\nfazer face \u00e0s adversidades, com vista a serem atingidos elevados n\u00edveis de desempenho, e o \n\nconsequente sucesso. \n\nQuadro 2.3: An\u00e1lise PEST \n\nFatores Tend\u00eancia Probabilidade Impacte \n\nPol\u00edtico-Legais \u2026 \u2026 \u2026 \n\nEcon\u00f3micos \u2026 \u2026 \u2026 \n\nSociais \u2026 \u2026 \u2026 \n\nTecnol\u00f3gicos \u2026 \u2026 \u2026 \n\nFonte: Monitoriza\u00e7\u00e3o da Performance Organizacional (Caldeira, 20114)  \n\nPor fim \u00e9 importante referir e dar enf\u00e2se que associado \u00e0 an\u00e1lise/diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico existe \n\nainda o conceito de Fatores Cr\u00edticos de Sucesso (FCS). Os FCS s\u00e3o os fatores que definem o sucesso \n\nou o fracasso da vis\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o e resultam da an\u00e1lise da envolvente efetuada anteriormente. \n\nEstes fatores devem ser considerados fundamentais e essenciais para um bom desempenho do \n\norganismo. Quando bem formulados e fundamentados, o cumprimento dos mesmos s\u00e3o considerados \n\ncomo pontos de refer\u00eancia para a atividade da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nEsta an\u00e1lise por FCS permite \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o um maior foco nas suas atividades fundamentais, para \n\nque esta promova a sua catividade de forma consistente e coerente de modo a n\u00e3o descurar qualquer \n\n\u00e1rea/sector de atividade. N\u00e3o s\u00f3 este facto parece \u00f3bvio, como o assegurar de forma eficaz, eficiente e \n\n\n\n40 \n\ncom qualidade as mesmas, revela-se como o caminho certo para que a sua rela\u00e7\u00e3o com os pr\u00f3prios \n\nstakeholders, seja um ponto de partida para um sucesso sustent\u00e1vel. \n\nFormula\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica \n\nUma vez realizada a an\u00e1lise/diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico, \u00e9 obtida informa\u00e7\u00e3o muito importante acerca da \n\nenvolvente e interna e externa da organiza\u00e7\u00e3o nomeadamente no que se refere \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nstakeholders e sua influ\u00eancia, bem como das amea\u00e7as, oportunidades, pontos fracos e pontos fortes e \n\nainda o impacte de fatores externos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o. \n\nCom base nesta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel delinear entre outros aspetos, o papel da organiza\u00e7\u00e3o, a sua \n\nidentidade e a\u00e7\u00e3o (a sua miss\u00e3o), o caminho a seguir e a marca a deixar (a sua vis\u00e3o), que cultura \u00e9 \n\nseguida e o que \u00e9 relevante (os valores institucionais) e as linhas de a\u00e7\u00e3o o rumo a tomar (os objetivos \n\nestrat\u00e9gicos). Assim, para melhor entendimento da formula\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, s\u00e3o abordados os conceitos \n\nde miss\u00e3o, vis\u00e3o, valores e objetivos estrat\u00e9gicos. Nesta reflex\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m apresentada uma rela\u00e7\u00e3o \n\nentre estes conceitos e a an\u00e1lise/diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico.   \n\nA miss\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o tem em considera\u00e7\u00e3o o que esta se prop\u00f5e fazer e para quem o faz, \n\nou seja a raz\u00e3o da sua exist\u00eancia. Apesar de a miss\u00e3o apresentar-se como espec\u00edfica de cada \n\norganiza\u00e7\u00e3o, a sua defini\u00e7\u00e3o dever\u00e1 conter a resposta a quest\u00f5es comuns a todas as organiza\u00e7\u00f5es, \n\ncomo \u00e9 o caso do porqu\u00ea da sua exist\u00eancia ou a pr\u00f3pria raz\u00e3o de ser da organiza\u00e7\u00e3o (corresponde \u00e0 \n\nresposta \u00e0s quest\u00f5es: \u201cQuem somos?\u201d e o \u201cO que fazemos?\u201d). No caso das organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas o \n\nconceito de miss\u00e3o  \u00e9 de f\u00e1cil identifica\u00e7\u00e3o e entendimento, uma vez que esta se encontra  definida na \n\nlei org\u00e2nica destas organiza\u00e7\u00f5es. \u00c9 importante referir que quando se define a miss\u00e3o, a mesma dever\u00e1 \n\nficar minimamente interiorizada, para melhor aferi\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o da atividade da pr\u00f3pria \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Quando na defini\u00e7\u00e3o de uma miss\u00e3o, se esta for longa torna-se dif\u00edcil de perceber a real \n\natividade da organiza\u00e7\u00e3o e o que ela pretende atingir. Como tal, uma mensagem objetiva e concisa, \n\nser\u00e1 a melhor op\u00e7\u00e3o quando se define uma miss\u00e3o que dever\u00e1 perdurar no tempo. \n\nA vis\u00e3o refere-se aos objetivos de longo prazo (para um per\u00edodo de 3 a 5 anos, coincidente com o \n\nhorizonte temporal normalmente usado num plano estrat\u00e9gico) que de forma geral, descreve as \n\naspira\u00e7\u00f5es para o futuro, sem especificar os meios para as alcan\u00e7ar. As vis\u00f5es com mais efeito s\u00e3o \n\naquelas que criam inspira\u00e7\u00e3o, fazer querer mais, maior e melhor, devendo ser o mais motivante e \n\ncativante poss\u00edvel, encontrando-se associada a uma boa lideran\u00e7a, uma boa mensagem do dirigente \n\nm\u00e1ximo, que mobilize os seus colaboradores, em que a vis\u00e3o corresponde \u00e0 resposta \u00e0s quest\u00f5es: \n\n\u201dPara onde vamos?\u201d e \u201cComo queremos ser reconhecidos?\u201d). Esta mobiliza\u00e7\u00e3o pode traduzir-se, por \n\nexemplo, em prestar o melhor servi\u00e7o ou desenvolver as melhores solu\u00e7\u00f5es, devendo este esp\u00edrito ser \n\nimperativo. No que se refere a evidenciar a vis\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o, esta aparece muitas vezes \n\nespelhada no plano de atividades da mesma, pois esta vai comandar a forma de atuar da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nDa\u00ed que \u00e9 importante que uma vis\u00e3o traduza a maneira como um organismo quer ser visto/reconhecido \n\ne que marque o seu papel futuro na sociedade.  \n\n\n\n \n\n41 \n\nA formula\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica acaba por n\u00e3o ser um processo simples por duas \n\nraz\u00f5es: ap\u00f3s ser elaborada pelos dirigentes de topo de uma organiza\u00e7\u00e3o, esta tem que ser aprovada \n\npela tutela; e quando \u00e9 estabelecida uma vis\u00e3o de longo prazo, deve-se ter em conta a dura\u00e7\u00e3o do \n\nmandato dos seus dirigentes, para que n\u00e3o implique um per\u00edodo muito longo para al\u00e9m desse mandato. \n\nO tipo de servi\u00e7os que uma organiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica ir\u00e1 prestar no futuro estar\u00e1 vinculado \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas e \u00e0s necessidades dos cidad\u00e3os e interesses dos stakeholders, cuja satisfa\u00e7\u00e3o cabe ao Estado \n\nassegurar e, sendo assim, \u00e9 necess\u00e1rio que a vis\u00e3o esteja de acordo com a vis\u00e3o adotada, de uma forma \n\nmais vasta, para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Assinale-se que esta dificuldade de defini\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o devido \u00e0 depend\u00eancia da tutela, ser\u00e1 tanto maior quanto menor seja a \n\nautonomia da organiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica face \u00e0 tutela (sendo as organiza\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o direta aquelas \n\ncom menor autonomia). Sublinhe-se que existe, ainda, uma dificuldade adicional que se prende com \n\nos mandatos dos pr\u00f3prios governos, em que a vis\u00e3o a longo prazo, pode atravessar duas legislaturas, \n\nficando dependente das op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas dos respetivos governos, podendo existir decis\u00f5es pol\u00edticas \n\ncom influ\u00eancia direta, como por exemplo as fus\u00f5es de organiza\u00e7\u00f5es. Esta reflex\u00e3o \u00e9 de aplica\u00e7\u00e3o direta \n\ne v\u00e1lida para a implementa\u00e7\u00e3o de um plano estrat\u00e9gico, que \u00e9 tamb\u00e9m condicionado por estes fatores. \n\nEmbora n\u00e3o seja de aplica\u00e7\u00e3o geral e caracter\u00edstico das organiza\u00e7\u00f5es, o lema \u00e9 grande parte das \n\nvezes, sin\u00f3nimo de algo cativante que \u00e9 bem acolhido pela generalidade dos stakeholders, dando \n\nimediatamente uma ideia favor\u00e1vel a qualquer tipo de organiza\u00e7\u00e3o. O lema poder-se-\u00e1 definir como \n\numa frase que serve de motiva\u00e7\u00e3o ou de simbolismo de uma determinada organiza\u00e7\u00e3o. Este conceito \n\ntem por objetivo a uni\u00e3o de um grupo em torno de uma a\u00e7\u00e3o comum, acabando por ser, de uma forma \n\nmuito resumida, a fus\u00e3o da miss\u00e3o com a vis\u00e3o. \n\nOs valores correspondem a princ\u00edpios que interiorizados na estrutura da organiza\u00e7\u00e3o por todas as \n\npessoas, s\u00e3o o reflexo daquilo que deve ser a sua atividade. Contudo, por vezes verifica-se que alguns \n\ndeles s\u00e3o princ\u00edpios da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o, nos quais deveria existir uma clara distin\u00e7\u00e3o. Quando se \n\nfala dos valores de uma organiza\u00e7\u00e3o, estes pautam-se por conceitos culturais, \u00e9ticos, sociais, \n\ncomportamentais e human\u00edsticos. Este conceito consiste na resposta \u00e0s quest\u00f5es: \u201cQue cultura \n\nrespeitamos?\u201d e \u201cO que \u00e9 importante para n\u00f3s?\u201d, ou seja s\u00e3o conceitos que identificam e definem a \n\nmatriz da organiza\u00e7\u00e3o e que promove a constru\u00e7\u00e3o da uma cultura, ou seja, aquilo que realmente \u00e9 \n\nimportante para a organiza\u00e7\u00e3o e sua estrutura \n\nDepois de a vis\u00e3o e a miss\u00e3o sustentarem a a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da organiza\u00e7\u00e3o (e depois de ter sido \n\nanalisado o ambiente externo e de envolvidas as partes interessadas), a organiza\u00e7\u00e3o come\u00e7a a tomar \n\num rumo e passa-se \u00e0 fase de determina\u00e7\u00e3o dos objetivos estrat\u00e9gicos, definindo-se n\u00e3o apenas os \n\nresultados (outputs), mas tamb\u00e9m os impactes/efeitos (outcomes).  \n\nNa defini\u00e7\u00e3o dos objetivos estrat\u00e9gicos encontram-se associados os, j\u00e1 atr\u00e1s abordados, fatores \n\ncr\u00edticos de sucessos, que s\u00e3o os fatores que definem o sucesso ou o fracasso da vis\u00e3o e resultam da \n\nan\u00e1lise da envolvente efetuada anteriormente. Estes fatores acabam por ser fundamentais para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o das principais \u00e1reas e setores a atuar e fatores internos e externos a considerar, para a \n\n\n\n42 \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos objetivos que permitir\u00e3o potenciar e projetar a organiza\u00e7\u00e3o, com vista \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do \n\nsucesso, que no caso das organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ser\u00e1 o elevado grau de efici\u00eancia, efic\u00e1cia e qualidade \n\nna persecu\u00e7\u00e3o do interesse publico, na satisfa\u00e7\u00e3o das necessidade dos cidad\u00e3os. Em linha com o que \n\nfoi atr\u00e1s referido, os objetivos estrat\u00e9gicos s\u00e3o um conceito que pretende dar resposta \u00e0s quest\u00f5es: \n\n\u201cQuais as nossas grandes linhas de a\u00e7\u00e3o?\u201d e \u201cQual o caminho a seguir?\u201d; da\u00ed que este conceito aparece \n\nna sequ\u00eancia da defini\u00e7\u00e3o da miss\u00e3o e vis\u00e3o. \n\nPara finalizar a reflex\u00e3o acerca da formula\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica \u00e9 importante identificar e destacar a \n\nimport\u00e2ncia de uma ferramenta/instrumento que fornece uma visualiza\u00e7\u00e3o simplificada da estrat\u00e9gia \n\norganizacional e ao mesmo tempo permite uma f\u00e1cil percep\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es causa-efeito, cuja \n\nimplementa\u00e7\u00e3o permite a obten\u00e7\u00e3o dos resultados \u2013 o mapa estrat\u00e9gico (que ser\u00e1 representado no \n\nCap\u00edtulo 3, na defini\u00e7\u00e3o do plano estrat\u00e9gico para a Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia). Neste mapa \n\npretende-se plasmar todos os objetivos e consequentes rela\u00e7\u00f5es causa-efeito que os mesmos \n\nproporcionam no sentido de como as a\u00e7\u00f5es e recursos da organiza\u00e7\u00e3o, podem proporcionar resultados \n\ntang\u00edveis. Existem v\u00e1rios modelos para constru\u00e7\u00e3o do mapa estrat\u00e9gico e gest\u00e3o da estrat\u00e9gia \n\nassociada, entre eles est\u00e1 o modelo Balanced Scorecard\n26\n\n, que se revela como um modelo vers\u00e1til de \n\naplica\u00e7\u00e3o a um leque alargado de organiza\u00e7\u00f5es, nomeadamente \u00e0s do setor p\u00fablico (modelo que ser\u00e1 \n\nabordado e discutido no ponto seguinte deste trabalho, sobre monitoriza\u00e7\u00e3o e desempenho \n\norganizacional).  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de mapas estrat\u00e9gicos deve garantir/permitir a melhor rela\u00e7\u00e3o entre o grau de \n\ncomplexidade funcional e organizacional da organiza\u00e7\u00e3o e a tipologia de informa\u00e7\u00e3o a apresentar \n\npelos modelos de gest\u00e3o da estrat\u00e9gia.  \n\nMonitoriza\u00e7\u00e3o e Desempenho/Performance Organizacional \n\nUma vez definidos os v\u00e1rios tipos de objetivos, procede-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos planos (estrat\u00e9gicos, \n\natividades, \u2026) que cumprem duas fun\u00e7\u00f5es cruciais: comunicar a dire\u00e7\u00e3o pretendida (asseguram que \n\ntodos trabalham para o mesmo conjunto de objetivos) e controlar o desempenho da organiza\u00e7\u00e3o \n\n(comparando os resultados alcan\u00e7ados com os resultados desejados). Tal como j\u00e1 foi referido, \n\nassociado ao planeamento, est\u00e1 a sua respetiva monitoriza\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o dos respetivos planos, de \n\nforma a medir-se o grau de cumprimento dos objetivos e, se necess\u00e1rio, ajustar a estrat\u00e9gia e os planos \n\nassociados. A avalia\u00e7\u00e3o do plano permite aferir o cumprimento dos objetivos e determina os impactes \n\ndo plano na organiza\u00e7\u00e3o. \n\nEfetivamente, a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho da organiza\u00e7\u00e3o por fatores externos \u00e9, para muitos \n\nl\u00edderes, uma nova dimens\u00e3o da gest\u00e3o, dado que o desempenho deixa de estar dependente apenas das \n\nbarreiras e constrangimentos organizacionais, mas tamb\u00e9m das expectativas do cidad\u00e3o e das outras \n\n                                                 \n\n \n26\n\n Al\u00e9m do Balanced Scorecard, existem ainda como modelos para mapas estrat\u00e9gicos, o modelo de Tableau de \n\nBord e modelo de Dashboards. \n\n\n\n \n\n43 \n\npartes interessadas, havendo a necessidade de se colocar ao dispor a informa\u00e7\u00e3o adequada. Passa, \n\nassim, a ser fundamental estabelecer mecanismos de audi\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e aprendizagem eficazes. \n\nEstes des\u00edgnios s\u00e3o t\u00edpicos das organiza\u00e7\u00f5es do setor p\u00fablico, principalmente naquelas administra\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas que seguem modelos com influ\u00eancia da gest\u00e3o tipicamente privada, como \u00e9 exemplo o \n\nmodelo da nova gest\u00e3o p\u00fablica (j\u00e1 abordada no Cap\u00edtulo 1 deste trabalho)\n27\n\n. Como exemplo de sistema \n\nde medi\u00e7\u00e3o do desempenho e performance organizacional, tal como referido anteriormente, a \n\nmetodologia Balanced Scorecard, tem ganho alguma preponder\u00e2ncia devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas \n\nque ser\u00e3o ainda abordadas neste trabalho.  \n\nEm alternativa existem outras metodologias de gest\u00e3o e com a respetiva monitoriza\u00e7\u00e3o de \n\ndesempenho e performance, sendo um exemplo a Gest\u00e3o por Objetivos. \u00c9 um processo ou t\u00e9cnica de \n\ngest\u00e3o, caracterizado por garantir um papel participativo aos colaboradores no planeamento e \n\navalia\u00e7\u00e3o da mesma, atrav\u00e9s do qual os gestores identificam em conjunto os resultados a serem \n\nalcan\u00e7ados num determinado horizonte temporal, quantificam as metas a atingir, clarificam as \n\nrespetivas \u00e1reas de responsabilidade, adotam esses objetivos como guias orientadores da sua atua\u00e7\u00e3o \n\nfutura e monitorizam sistematicamente o respetivo desempenho, em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos definidos, \n\nintroduzindo as corre\u00e7\u00f5es que se revelarem necess\u00e1rias.  \n\nAlguns autores (entre eles Caldeira) distinguem tr\u00eas tipos de planeamento correspondentes aos \n\nn\u00edveis de gest\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o: o planeamento estrat\u00e9gico, o planeamento t\u00e1tico e o planeamento \n\noperacional. Para cada tipo de planeamento, os objetivos, metas, indicadores e horizonte de \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o adaptados consoante a sua finalidade. O planeamento estrat\u00e9gico cabe aos gestores \n\nde topo e inclui a avalia\u00e7\u00e3o de oportunidades e amea\u00e7as, pontos fortes e pontos fracos, estabelecendo \n\nos objetivos (estrat\u00e9gicos) da organiza\u00e7\u00e3o, visando um horizonte temporal mais longo e os meios \n\n(estrat\u00e9gia) para os atingir. O planeamento t\u00e1tico visa a implementa\u00e7\u00e3o e a afeta\u00e7\u00e3o dos recursos \u00e0s \n\ndiversas atividades, consistindo no desdobramento do plano estrat\u00e9gico ao n\u00edvel departamental, \n\nenvolvendo um horizonte temporal mais curto, sendo realizado a um n\u00edvel hier\u00e1rquico interm\u00e9dio \n\n(gestores interm\u00e9dios). O planeamento operacional cabe aos gestores operacionais e \u00e9 realizado ao \n\nn\u00edvel das tarefas, ou seja, foca a tomada de decis\u00e3o espec\u00edfica ao n\u00edvel operacional, mais pr\u00f3ximo de \n\nonde as a\u00e7\u00f5es/tarefas s\u00e3o realizadas, sendo este de curto prazo. Estes tipos de planeamento est\u00e3o \n\ninterligados com outros dois tipos de planeamento que aparecem como transversais a estes e que \n\nfazem parte do n\u00facleo duro do planeamento numa organiza\u00e7\u00e3o: o plano financeiro e o plano de \n\nrecursos humanos.  \n\nSegundo Santos (2008) os planos estrat\u00e9gicos, sendo o instrumento concretizador do planeamento \n\nestrat\u00e9gico, obedecem a uma formalidade e s\u00e3o completos que sintetizam a reflex\u00e3o estrat\u00e9gica dos \n\n                                                 \n\n \n27\n\n Que conduziu tamb\u00e9m \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de, por exemplo, sistemas de gest\u00e3o de qualidade no setor p\u00fablico, com uma \n\nadapta\u00e7\u00e3o do modelo da European Foundation for Quality Management (EFQM) e do modelo da Common \n\nAssessment Framework (CAF) ou a ado\u00e7\u00e3o das normas ISO 9001:2008. \n\n\n\n44 \n\nmembros da organiza\u00e7\u00e3o, define com clareza onde a organiza\u00e7\u00e3o vai faturar (estrat\u00e9gia), que miss\u00e3o \n\nest\u00e1 subjacente, que objetivos pesgue, e como os poder\u00e1 atingir (t\u00e1tica). Este documento, para al\u00e9m de \n\nestabelecer os principais objetivos da organiza\u00e7\u00e3o e a forma como devem ser atingidos de modo a \n\norientar todos os esfor\u00e7os, assume tamb\u00e9m um papel importante na avalia\u00e7\u00e3o do desempenho \n\nindividual e coletivo. O plano estrat\u00e9gico deve ser sujeito a revis\u00f5es peri\u00f3dicas devido \u00e0 necessidade \n\nde se ajustar ao meio envolvente e interno, proporcionando a sua corre\u00e7\u00e3o que, ao n\u00edvel da avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo desempenho organizacional, \u00e9 conveniente.  \n\nA transpar\u00eancia da atividade da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 refor\u00e7ada pela ado\u00e7\u00e3o de instrumentos que \n\ncontribuem para a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho da organiza\u00e7\u00e3o, consagrando como dois instrumentos \n\nfundamentais o plano e relat\u00f3rio de atividades, numa base anual. Em norma, o planeamento \n\nestrat\u00e9gico tem por base estes documentos de planeamento e demonstra\u00e7\u00e3o de resultados. Esta \n\nnecessidade de uma a\u00e7\u00e3o mais transparente no servi\u00e7o p\u00fablico, na atua\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablico \u00e9 \n\ntamb\u00e9m uma marca da ado\u00e7\u00e3o dos modelos gestion\u00e1rios de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que adotaram \n\nalgumas caracter\u00edsticas da gest\u00e3o privada. \u00c9 ainda exemplo desta transpar\u00eancia a ado\u00e7\u00e3o de outro tipo \n\nde instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho, a n\u00edvel individual e organizacional, sendo exemplos o \n\nQUAR\n28\n\n e o SIADAP\n29\n\n. \n\nMetodologia Balanced Scorecard \n\nImporta agora dar algum destaque \u00e0 metodologia de implementa\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o do desempenho e \n\nperformance organizacional que se considera mais vers\u00e1til e de aplica\u00e7\u00e3o muito eficaz e eficiente nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es do setor p\u00fablico. Esta ser\u00e1 a metodologia que ser\u00e1 tamb\u00e9m usada no cap\u00edtulo seguinte \n\ndeste trabalho. \n\n                                                 \n\n \n28\n\n Quadro de Avalia\u00e7\u00e3o e Responsabiliza\u00e7\u00e3o no qual assenta a avalia\u00e7\u00e3o de desempenho das organiza\u00e7\u00f5es da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. O QUAR, instrumento de aux\u00edlio \u00e0 gest\u00e3o, concebido para analisar o desempenho, \u00e9 \n\num quadro referente \u00e0 raz\u00e3o de ser dos servi\u00e7os (miss\u00e3o), dos seus prop\u00f3sitos de a\u00e7\u00e3o (objetivos estrat\u00e9gicos), \n\nda aferi\u00e7\u00e3o da sua concretiza\u00e7\u00e3o e da an\u00e1lise dos desvios apurados no final do ciclo de gest\u00e3o. O QUAR deve \n\nconter os meios dispon\u00edveis, tendo em conta a natureza e quantidade dos recursos (humanos e financeiros) \n\nplaneados para o ciclo de gest\u00e3o, e aqueles que realmente contribu\u00edram para os resultados finais da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, apurando-se o grau de realiza\u00e7\u00e3o dos resultados. Ap\u00f3s o apuramento dos resultados, o QUAR \n\nvai tamb\u00e9m referir os desvios de cada um dos objetivos definidos, comparando os resultados planeados com \n\nos executados. \n29\n\n Sistema Integrado de Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica que \u00e9 um sistema que se articula \n\ncom o sistema de planeamento de cada minist\u00e9rio, constituindo um instrumento de avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento \n\ndos objetivos estrat\u00e9gicos, e dos objetivos anuais e planos de atividades, baseado em indicadores de medida \n\ndos resultados. O SIADAP integra tr\u00eas subsistemas/aplic\u00e1vel a: servi\u00e7os/organiza\u00e7\u00f5es (SIADAP 1); dirigentes \n\n(SIADAP 2); e trabalhadores (SIADAP 3). Nestes tr\u00eas subsistemas s\u00e3o vertidos consoante a sua aplica\u00e7\u00e3o, os \n\nobjetivos estrat\u00e9gicos e operacionais, decorrente das v\u00e1rias vertentes de planeamento, podendo ser associado \n\nao SIADAP 1 o planeamento e objetivo estrat\u00e9gico, ao SIADAP 2 o planeamento t\u00e1tico  e ao SIDAP 3 o \n\nplaneamento e objetivos operacionais. \n\n\n\n \n\n45 \n\nO Balanced Scorecard \u00e9 uma ferramenta que, quando integrada no ciclo de gest\u00e3o estrat\u00e9gica, \n\npermite a convers\u00e3o da estrat\u00e9gia em objetivos e a\u00e7\u00f5es concretas, garantindo o alinhamento de toda a \n\norganiza\u00e7\u00e3o com a estrat\u00e9gia, proporcionando a medi\u00e7\u00e3o do seu desempenho na prossecu\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetivos estabelecidos. Estas caracter\u00edsticas levam a que esta ferramenta passe a ser utilizada com \n\nalguma regularidade e bons resultados de aplica\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas.  \n\nImporta referir que o modelo Balanced Scorecard\n 30\n\n foi criado por David Norton e Robert Kaplan \n\ne, proporcionou logo desde in\u00edcio \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o apenas a avalia\u00e7\u00e3o, controlo e comunica\u00e7\u00e3o da \n\nsua estrat\u00e9gia, mas tamb\u00e9m a sua formula\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o. Apesar de ser importante que uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o se encontre com uma boa situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mico-financeira (vari\u00e1veis tang\u00edveis), essa, \n\napesar de necess\u00e1ria, n\u00e3o \u00e9 suficiente para assegurar o seu sucesso a m\u00e9dio e longo prazo, \n\nprincipalmente quando nos situamos num meio envolvente em constante muta\u00e7\u00e3o. O sucesso da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m das vari\u00e1veis tang\u00edveis e de curto prazo (vari\u00e1veis de desempenho econ\u00f3mico-\n\nfinanceiro), depende sobretudo de vari\u00e1veis intang\u00edveis (qualidade dos bens e servi\u00e7os prestados taxa \n\nde satisfa\u00e7\u00e3o do cliente, efici\u00eancia ao n\u00edvel do desempenho de atividades e processos, compet\u00eancia e \n\nmotiva\u00e7\u00e3o dos recursos humanos, capacidade de inova\u00e7\u00e3o, e flexibilidade e capacidade de adapta\u00e7\u00e3o e \n\nresposta \u00e0s constantes muta\u00e7\u00f5es do meio envolvente), as quais ter\u00e3o estado na base do aparecimento \n\ndeste instrumento de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nEsta metodologia de avalia\u00e7\u00e3o do desempenho permite o equil\u00edbrio entre os indicadores de \n\ndesempenho financeiro e n\u00e3o financeiro, os de curto, m\u00e9dio, e longo prazo; os de a\u00e7\u00e3o e os de internos \n\ne externos de resultados, proporcionando uma avalia\u00e7\u00e3o multidimensional do desempenho da \n\norganiza\u00e7\u00e3o sob quatro perspetivas: perspetiva financeira, perspetiva dos clientes, perspetiva dos \n\nprocessos (internos), e perspetiva da aprendizagem e desenvolvimento. \n\nApesar de inicialmente ser encarado como instrumento de avalia\u00e7\u00e3o do desempenho \n\norganizacional, o Balanced Scorecard \u00e9 atualmente reconhecido como um verdadeiro modelo \n\nintegrado, din\u00e2mico e interativo de gest\u00e3o estrat\u00e9gica, assegurando a monitoriza\u00e7\u00e3o do desempenho e \n\na formula\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, controlo e revis\u00e3o da estrat\u00e9gia. Apesar do processo de \n\nformula\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia assentar numa l\u00f3gica de top-down, a sua implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita numa l\u00f3gica \n\nde bottom-up. \n\nO modelo de gest\u00e3o estrat\u00e9gica Balanced Scorecard assenta em processos de gest\u00e3o integrados e \n\ninterdependentes (tradu\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e alinhamento, planeamento e feadback) que \n\nasseguram o planeamento, organiza\u00e7\u00e3o, dire\u00e7\u00e3o e controlo da organiza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da liga\u00e7\u00e3o e \n\nalinhamento das estrat\u00e9gias formuladas e dos objetivos definidos (para as quatro perspetivas) com as \n\niniciativas e programas de a\u00e7\u00e3o concretos, destinados a assegurar a implementa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da \n\nestrat\u00e9gia, a todos os n\u00edveis da organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                 \n\n \n30\n\n Publicado na Harvard Business Review, em 1992. \n\n\n\n46 \n\nAs caracter\u00edsticas deste modelo podem inicialmente levar a pensar que o mesmo pode n\u00e3o ser de \n\naplica\u00e7\u00e3o direta \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es do setor p\u00fablico, uma vez que a sua g\u00e9nese teve por base as \n\norganiza\u00e7\u00f5es do setor privado, no entanto a ado\u00e7\u00e3o de modelos gestion\u00e1rios na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\nlevou a que esta alterasse a sua matriz e adotasse algumas caracter\u00edsticas das organiza\u00e7\u00f5es e formas de \n\ngest\u00e3o do setor privado. Isto aliado a uma adapta\u00e7\u00e3o do modelo Balanced Scorecard ao tipo de \n\norganiza\u00e7\u00f5es do setor p\u00fablico, \u00e0s suas especificidades, permitiu que este instrumento fosse pass\u00edvel de \n\nser usado nestas organiza\u00e7\u00f5es e com um consider\u00e1vel grau de sucesso. \n\nDe facto, inicialmente constatou-se que as organiza\u00e7\u00f5es do setor p\u00fablico (organiza\u00e7\u00f5es sem fins \n\nlucrativos) evidenciam algumas dificuldades na aplica\u00e7\u00e3o da metodologia Balanced Scorecard, facto \n\nque levou Kaplan e Norton a procurarem uma solu\u00e7\u00e3o alternativa que permitisse uma melhor \n\nadapta\u00e7\u00e3o destas organiza\u00e7\u00f5es \u00e0 metodologia Balanced Scorecard. Esta metodologia Balanced \n\nScorecard adaptada \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es do setor p\u00fablico pode ser explicada pelo quadro seguinte \n\n(Caldeira, 2010): \n\nQuadro 2.4: Balanced Scorecard (perspetivas) no setor privado e no setor publico \n\nSetor Privado (Balanced Scorecard) Setor p\u00fablico (Balanced Scorecard adaptado) \n\nPerspetiva Quest\u00e3o/Tarefa Objetivo Perspetiva Quest\u00e3o/Tarefa Objetivo \n\nFinanciador \n\nQuais os objetivos a \natingir para satisfazer o \nfinanciador? \n\nAcionistas \nsatisfeitos \n\nCliente \n\nComo satisfazer o \ncliente, utente e \ncidad\u00e3o? \n\nClientes \nencantados \n\nCliente \n\nComo satisfazer o \ncliente e atingir os \nobjetivos do \nfinanciador?  \n\nClientes \nencantados \n\nFinanceira \nComo reduzir custos \ne financiar a \natividade? \n\nOtimizar \nrecursos \n\nProcesso \n\nQuais processos devem \nser excelentes para \nsatisfazer os clientes e o \nfinanciador? \n\nProcessos \neficientes e \neficazes \n\nProcesso \n\nEm que podemos ser \nexcelentes de modo \na otimizar os \nrecursos e satisfazer \nos clientes? \n\nProcessos \neficientes e \neficazes \n\nAprendizagem \n\nComo conseguir \naprender e melhorar \npara executar em \nexcel\u00eancia os processos \ne satisfazer os clientes e \no financiador? \n\nColaboradores \nmotivados e \npreparados \n\nAprendizagem \n\nComo podemos \npreparar e motivar \nos colaboradores \npara termos impacto \nnos processos? \n\nColaboradore\ns motivados e \npreparados \n\nFonte: Implementa\u00e7\u00e3o da Metodologia Balanced Scorecard no Estado (Caldeira, 20110) \n\nKaplan e Norrton ajustam a metodologia Balanced Scorecard essencialmente na perspetiva \n\nfinanceira/financiador, que no caso do setor p\u00fablico em que o seu objetivo n\u00e3o \u00e9 o lucro, \u00e9 mais \n\nimportante a otimiza\u00e7\u00e3o de recursos para a redu\u00e7\u00e3o da despesa (equil\u00edbrio or\u00e7amental), enquanto no \n\nsetor privado pretende-se satisfazer os acionistas e isso \u00e9 conseguido acima de tudo com a \n\nmaximiza\u00e7\u00e3o do lucro. De referir ainda que na perspetiva do cliente, no setor p\u00fablico existe a inclus\u00e3o \n\ndos conceitos de cliente/cidad\u00e3/utente (onde se poderia ainda incluir o conceito de benefici\u00e1rio) que \n\n\n\n \n\n47 \n\ns\u00e3o as v\u00e1rias defini\u00e7\u00e3o para o papel dos indiv\u00edduos face \u00e0 sociedade e aos servi\u00e7os a prestar pelo setor \n\np\u00fablico. \n\nSegundo Caldeira (2014), outra an\u00e1lise que pode ser feita \u00e9 quando se compara o setor p\u00fablico e \n\nprivado, por exemplo, quanto aos fatores cr\u00edticos de sucesso e objetivos financeiros. No primeiro caso \n\nno setor p\u00fablico pretende-se que a organiza\u00e7\u00e3o se foque no cumprimento da sua miss\u00e3o, enquanto no \n\nsetor privado se pretende acrescentar valor para satisfa\u00e7\u00e3o dos respetivos acionistas. No segundo caso, \n\nno setor p\u00fablico \u00e9 dada prioridade \u00e0 produtividade, efici\u00eancia/efic\u00e1cia e redu\u00e7\u00e3o de custos, enquanto \n\nno setor privado \u00e9 dada prioridade \u00e0s vendas, rendibilidade e quota de mercado \n\nPor fim importa referir que o modelo Balanced Scorecard, utilizado como ferramenta da \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o de objetivos, permite evidenciar a informa\u00e7\u00e3o sobre o desempenho da organiza\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s de dados num\u00e9ricos e ilustrativos (an\u00e1lise semaf\u00f3rica), permitindo uma leitura de informa\u00e7\u00e3o \n\nmais simplificada, apesar de um eventual elevado grau de complexidade funcional e organizacional \n\n(mais comum no setor p\u00fablico). De acordo com o diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico, j\u00e1 abordado e os objetivos \n\nestrat\u00e9gicos, a abordagem segundo as perspetivas do modelo Balanced Scorecard pode afigurar-se \n\ncomo a mais concretizadora da realidade e das \u00e1reas priorit\u00e1rias de a\u00e7\u00e3o a desenvolver pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 por estas tr\u00eas principais raz\u00f5es (versatilidade de aplica\u00e7\u00e3o, simplicidade de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o da realidade e \u00e1reas de a\u00e7\u00e3o) que no cap\u00edtulo seguinte ser\u00e1 usado o \n\nmodelo Balanced Scorecard para constru\u00e7\u00e3o do mapa estrat\u00e9gico e monitoriza\u00e7\u00e3o de desempenho da \n\norganiza\u00e7\u00e3o a estudar (a Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia). Tamb\u00e9m por essa raz\u00e3o no ponto \n\nseguinte, quando se aborda a monitoriza\u00e7\u00e3o e desempenho das organiza\u00e7\u00f5es, ser\u00e1 dado maior enf\u00e2se a \n\neste modelo. \n\n4. Aplica\u00e7\u00e3o do Planeamento Estrat\u00e9gico na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nTal como j\u00e1 foi discutido neste cap\u00edtulo os conceitos e metodologias associadas ao planeamento \n\nestrat\u00e9gico foram introduzidas a n\u00edvel internacional, nomeadamente na Europa, no final dos anos 80 \n\ndo s\u00e9culo XX, coincidindo com a ado\u00e7\u00e3o dos ideais gestion\u00e1rios na gest\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nEm Portugal, s\u00f3 ap\u00f3s as reformas administrativas do final do s\u00e9culo XX e in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, que \n\npermitiram a ado\u00e7\u00e3o do modelo gestion\u00e1rio na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \u00e9 que come\u00e7aram a tornar-se \n\nvis\u00edveis alguns tra\u00e7os da ado\u00e7\u00e3o do planeamento estrat\u00e9gico  \n\nEm Portugal, as preocupa\u00e7\u00f5es crescente, por exemplo, com o planeamento das pol\u00edticas (defini\u00e7\u00e3o \n\nda Lei de Bases do Planeamento), com a gest\u00e3o da qualidade (implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de gest\u00e3o da \n\nqualidade), bem como com a avalia\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o do desempenho/performance organizacional \n\n(ado\u00e7\u00e3o dos respetivos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o e controlo. por exemplo o SIADAP e o QUAR), \n\ntornou evidente a ado\u00e7\u00e3o dos conceitos e pressupostos associados ao planeamento estrat\u00e9gico. \n\nOlhando para as caracter\u00edsticas dos tipos de administra\u00e7\u00e3o existentes na estrutura administrativa \n\nportuguesa, j\u00e1 identificados neste cap\u00edtulo (administra\u00e7\u00e3o direta, administra\u00e7\u00e3o indireta, administra\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f3noma e administra\u00e7\u00e3o independente), a aplica\u00e7\u00e3o dos conceitos do planeamento estrat\u00e9gico torna-\n\n\n\n48 \n\nse mais facilitada e simples quanto maior a autonomia face \u00e0 tutela, pois existe maior flexibilidade e \n\nindepend\u00eancia para a tomada de decis\u00e3o/a\u00e7\u00e3o.  \n\nOs dois tipos de estrutura que mais organiza\u00e7\u00f5es agregam, na estrutura administrativa nacional, s\u00e3o \n\na administra\u00e7\u00e3o direta e a administra\u00e7\u00e3o indireta e ser\u00e1 interessante olhar um pouco para as suas \n\ncaracter\u00edsticas b\u00e1sicas. Assim \u00e9 simples de perceber o porqu\u00ea de existir um maior n\u00famero de \n\norganiza\u00e7\u00f5es/entidades da administra\u00e7\u00e3o indireta, essencialmente institutos p\u00fablicos, a adoptar planos \n\nestrat\u00e9gicos, uma vez que estas organiza\u00e7\u00f5es possuem n\u00e3o s\u00f3 autonomia administrativa, como \n\nautonomia financeira (e como \u00e9 sabido a dimens\u00e3o financeira \u00e9 muito importante na defini\u00e7\u00e3o do \n\nplaneamento estrat\u00e9gico). \n\nEsta dupla autonomia, permite uma maior flexibilidade de a\u00e7\u00e3o, nomeadamente numa das vertentes \n\nde maior relevo no funcionamento de uma organiza\u00e7\u00e3o, a vertente financeira. Recorde-se que esta \n\nvertente corresponde a uma das perspetivas de an\u00e1lise da metodologia aplica\u00e7\u00e3o do planeamento \n\nestrat\u00e9gico, a metodologia Balanced Scorecard, sendo que esta perspetiva sofreu altera\u00e7\u00f5es para \n\ngarantia de uma melhor adapta\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas a esta metodologia. \n\nNo entanto, \u00e9 defendido que o planeamento estrat\u00e9gico \u00e9 de aplica\u00e7\u00e3o ao setor p\u00fablico no geral, \n\ncom as respetivas adapta\u00e7\u00f5es face \u00e0 diferente realidade das organiza\u00e7\u00f5es e estrutura administrativa \n\nonde se inserem. Veja-se que alguns instrumentos associados ao planeamento estrat\u00e9gico, \n\nnomeadamente aqueles associados a avalia\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o do desempenho e performance s\u00e3o de \n\naplica\u00e7\u00e3o transversal no setor p\u00fablico (ex: SIADAP e QUAR,), pelo que \u00e9 evidenciada a possibilidade \n\nda ado\u00e7\u00e3o de conceitos associados ao planeamento estrat\u00e9gico, mesmo no caso de organiza\u00e7\u00f5es que \n\nperten\u00e7am \u00e0 administra\u00e7\u00e3o direta, que apenas possuem autonomia administrativa, no entanto poder\u00e3o \n\nter algumas restri\u00e7\u00f5es, que impliquem adapta\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia, nomeadamente ma vertente/perspetiva \n\nfinanceira. \n\nAlguns exemplos de organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica portuguesa com planos \n\nestrat\u00e9gicos s\u00e3o: Instituto de Gest\u00e3o Financeira da Seguran\u00e7a Social, Sistema de Interven\u00e7\u00e3o nos \n\nComportamentos Aditivos e nas Depend\u00eancias e IAPMEI - Ag\u00eancia para a Competitividade e \n\nInova\u00e7\u00e3o, I. P.. (administra\u00e7\u00e3o indireta); e ANACOM \u2013 Autoridade Nacional da Comunica\u00e7\u00e3o, \n\nInstituto Superior T\u00e9cnico e C\u00e2mara Municipal de Coimbra (administra\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma). \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo ser\u00e1 apresentada uma proposta de plano estrat\u00e9gico para a Dire\u00e7\u00e3o Geral de \n\nEnergia e Geologia, sendo esta uma organiza\u00e7\u00e3o/entidade pertencente \u00e0 administra\u00e7\u00e3o direta do \n\nEstado, pelo que esta proposta assume assim um cariz inovador, uma vez que a ado\u00e7\u00e3o destes planos \n\nem entidades da administra\u00e7\u00e3o direta do Estado, n\u00e3o \u00e9 muito comum em Portugal. No entanto, \n\nconsidera-se, tal como referido por Caldeira (2010) que os pressupostos da aplica\u00e7\u00e3o do planeamento \n\nestrat\u00e9gico, nomeadamente com a utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia Balanced Scorecard s\u00e3o passiveis de \n\naplica\u00e7\u00e3o ao setor p\u00fablico em geral. \n\n  \n\n\n\n \n\n49 \n\nCAP\u00cdTULO 3: PLANO ESTRAT\u00c9GICO DA DIRE\u00c7\u00c3O GERAL DE ENERGIA E \n\nGEOLOGIA \n\nNo presente cap\u00edtulo pretende-se apresentar o Plano Estrat\u00e9gico da Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e \n\nGeologia (DGEG), para o horizonte temporal de 2016 a 2018, sendo esta uma entidade pertencente \u00e0 \n\nadministra\u00e7\u00e3o direta do Estado. Este plano consubstancia uma proposta de  melhoria \n\nno funcionamento da DGEG, uma vez que esta n\u00e3o possui um documento desta natureza, sendo um \n\ntra\u00e7o comum \u00e0s entidades da administra\u00e7\u00e3o direta do Estado, considerando-se que este poder\u00e1 ser \u00fatil \n\ne relevante para potenciar as capacidades e papel desta entidade nos setores em que atua. \n\nEste plano estrat\u00e9gico implicar\u00e1, numa fase inicial, a apresenta\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o organizacional \n\nda DGEG com a apresenta\u00e7\u00e3o de um enquadramento hist\u00f3rico, a identifica\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es, a \n\ndefini\u00e7\u00e3o da estrutura, a identifica\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o e carateriza\u00e7\u00e3o, e ainda os 10 grandes n\u00fameros \n\nassociados a esta entidade (como dados-chave, caracterizadores da entidade e dos setores em que atua, \n\npermitindo uma leitura r\u00e1pida). Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o da entidade, e de acordo com o descrito no \n\ncap\u00edtulo anterior deste trabalho, inicia-se o planeamento estrat\u00e9gico com a an\u00e1lise/diagn\u00f3stico \n\nestrat\u00e9gico, pelo que se considera necess\u00e1rio proceder \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de todas as partes \n\ninteressadas e afetadas pelas atividades da DGEG e respetivas influ\u00eancias/impactes. Desta forma, o \n\ndiagn\u00f3stico a realizar assenta nas seguintes tipologias de an\u00e1lise: SWOT, Stakeholders e PEST. \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise/diagn\u00f3stico \u00e9 feita a respetiva formula\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, determinando-se, de forma \n\nsum\u00e1ria, a miss\u00e3o, a vis\u00e3o, os valores, o lema, e por fim os objetivos estrat\u00e9gicos. Associada \u00e0 \n\nformula\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, foi adotada a metodologia Balanced Scorecard, na medida que esta \n\nmetodologia, ao traduzir a estrat\u00e9gia em aspetos operacionaliz\u00e1veis, torna-a mais percept\u00edvel, o que \n\npermite uma melhor comunica\u00e7\u00e3o organizacional e, portanto, um maior controlo ao n\u00edvel da gest\u00e3o. \n\nPelo que que \u00e9 usada esta metodologia para a defini\u00e7\u00e3o do respetivo mapa estrat\u00e9gico da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nPor fim, foram ainda utlizadas as potencialidades da metodologia Balanced Scorecard para a \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de implementa\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia e consequentemente da performance \n\norganizacional. Este sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o ter\u00e1 por base a defini\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos objetivos \n\nestrat\u00e9gicos (definidos \u00e0 priori), a defini\u00e7\u00e3o de objetivos operacionais, indicadores-chave, e respetivas \n\nmetas e ainda os custos/impactes or\u00e7amentais associados a estas medidas. Assim,, refira-se que o \n\nPlano Estrat\u00e9gico corresponde ao conte\u00fado dos pontos seguintes deste cap\u00edtulo, que versam e cont\u00eam \n\na informa\u00e7\u00e3o atr\u00e1s descrita. \n\n1. Apresenta\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia  \n\nPara apresenta\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da DGEG, \u00e9 feito um enquadramento hist\u00f3rico desta entidade, s\u00e3o \n\ndefinidas as suas atribui\u00e7\u00f5es, \u00e9 indicada a sua estrutura, \u00e9 feita a sua caracteriza\u00e7\u00e3o funcional e \n\norganizacional, e de forma sint\u00e9tica s\u00e3o apresentados os seus 10 grandes n\u00fameros. \n\n \n\n\n\n50 \n\nEnquadramento Hist\u00f3rico  \n\nDe uma forma gen\u00e9rica, as dire\u00e7\u00f5es gerais caracterizam-se por terem como atribui\u00e7\u00f5es a concep\u00e7\u00e3o, \n\npromo\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de um determinado setor de atividade, de forma a \n\ngarantir a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades das partes interessadas, na prossecu\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico. \n\nAlgumas dessas estruturas t\u00eam tamb\u00e9m fun\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o e inspe\u00e7\u00e3o, decorrente das suas \n\natribui\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de licenciamento. \n\nAs dire\u00e7\u00f5es gerais s\u00e3o servi\u00e7os centrai que pertencem \u00e0 administra\u00e7\u00e3o direta do Estado, de \n\ncariz/matriz tipicamente burocr\u00e1tica que nasce da necessidade do Estado em manter um controlo de \n\nsetores estrat\u00e9gicos e fundamentais da sociedade e da atividade econ\u00f3mica. Exemplo disso s\u00e3o os \n\nsetores da energia e dos recursos energ\u00e9ticos, que se apresentam como importantes, em qualquer \n\nsociedade, pelo que existe a necessidade da defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e instrumentos, numa orica de \n\nefici\u00eancia e de desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nPara este prop\u00f3sito, existiam inicialmente dois organismos distintos, a Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e o \n\nInstituto Geol\u00f3gico e Mineiro, que em 2004, numa \u00f3tica de integra\u00e7\u00e3o de dom\u00ednios e tem\u00e1ticas, deram \n\norigem \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o Geral de Geologia e Energia, que assumiu a responsabilidade da defini\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o \n\ne gest\u00e3o dos instrumentos legais nos setores dos recursos geol\u00f3gicos e da energia em Portugal. Mais \n\ntarde, em 2007, esta entidade foi renomeada, sendo criada a Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, \n\nresultado de uma restrutura\u00e7\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o interna desta entidade\n31\n\n.  \n\nA DGEG, desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XXI tem passado por processos sucessivos de restrutura\u00e7\u00e3o, \u00e0 \n\nimagem do ocorrido, em geral, na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica portuguesa. A primeira lei org\u00e2nica desta \n\nentidade, com a defini\u00e7\u00e3o clara da sua miss\u00e3o, atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias, foi concretizada no \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 139/2007, de 27 de maio. Esta org\u00e2nica, surgiu na sequ\u00eancia do Programa de \n\nReestrutura\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Central do Estado e na sequ\u00eancia da moderniza\u00e7\u00e3o administrativa e \n\nmelhoria da qualidade e efici\u00eancia dos servi\u00e7os p\u00fablicos. Entretanto, foi adotada uma segunda lei \n\norg\u00e2nica para a DGEG, atrav\u00e9s do Decreto-Lei n.\u00ba 151/2012, de 12 de julho que revogou o Decreto-\n\nLei n.\u00ba 139/2007, de 27 de maio. Nesta lei org\u00e2nica a DGEG, na sequ\u00eancia da restrutura\u00e7\u00e3o de que \u00e9 \n\nobjeto, este servi\u00e7o incorpora as atribui\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o de Planeamento Energ\u00e9tico de Emerg\u00eancia. \n\nEsta lei org\u00e2nica, surge na sequ\u00eancia do Plano de Redu\u00e7\u00e3o e Melhoria da Administra\u00e7\u00e3o Central. \n\nMais recentemente, a DGEG teve a sua tutela associada a minist\u00e9rios distintos, verificando-se que \n\nde 2007\n32\n\n a 2014 esteve sob a tutela do Minist\u00e9rio da Economia, entretanto de 2014 a 2015 esteve sob \n\na tutela do Minist\u00e9rio do Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio e Energia, voltando em 2015 a estar \n\nsob a tutela do Minist\u00e9rio da Economia, resultado de altera\u00e7\u00f5es em mat\u00e9ria de op\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas. \n\n                                                 \n\n \n31\n\n Na sequ\u00eancia da lei org\u00e2nica publicada no Decreto-Lei N.\u00ba 139/2007, de 27 de abril. \n32\n\n Considerando como ponto inicial a publica\u00e7\u00e3o da primeira lei org\u00e2nica com uma defini\u00e7\u00e3o clara da sua miss\u00e3o \n\ne atribui\u00e7\u00f5es/compet\u00eancias. \n\n\n\n \n\n51 \n\nAtribui\u00e7\u00f5es \n\nEnquanto entidade respons\u00e1vel pela concei\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas nos dom\u00ednios da \n\nenergia e dos recursos geol\u00f3gicos, a DGEG visa na sua ess\u00eancia estabelecer os instrumentos e \n\nprocedimentos, bem como execut\u00e1-los, numa otica de sustentabilidade, efici\u00eancia e de seguran\u00e7a de \n\nabastecimento, de forma a garantir a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades das partes interessadas nesses \n\ndom\u00ednios.  \n\nAssim, de uma forma resumida, no \u00e2mbito das suas atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias, a DGEG visa \n\n(Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 2014)\n33\n\n: \n\n? Contribuir para a defini\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas energ\u00e9tica e de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos recursos geol\u00f3gicos, visando a sua valoriza\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o \n\napropriada e acompanhando o funcionamento dos respetivos mercados, empresas e produtos; \n\n? Promover e participar na elabora\u00e7\u00e3o do enquadramento legislativo e regulamentar adequado ao \n\ndesenvolvimento dos sistemas, processos e equipamentos ligados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, transporte, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o da energia, em particular visando a seguran\u00e7a do \n\nabastecimento, diversifica\u00e7\u00e3o das fontes energ\u00e9ticas, a efici\u00eancia energ\u00e9tica e a preserva\u00e7\u00e3o do \n\nambiente; \n\n? Promover e participar na elabora\u00e7\u00e3o do enquadramento legislativo e regulamentar, relativo ao \n\ndesenvolvimento das pol\u00edticas e medidas para a prospec\u00e7\u00e3o, aproveitamento, prote\u00e7\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos recursos geol\u00f3gicos e o respetivo contexto empresarial e contratual; \n\n? Apoiar a participa\u00e7\u00e3o do MEI no dom\u00ednio comunit\u00e1rio e internacional, na \u00e1rea da energia e dos \n\nrecursos geol\u00f3gicos, bem como promover a transposi\u00e7\u00e3o de diretivas comunit\u00e1rias e \n\nacompanhar a implementa\u00e7\u00e3o das mesmas; \n\n? Proceder a a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o nos dom\u00ednios da energia e recursos geol\u00f3gicos, nos termos da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel aos respetivos sectores; \n\n? Apoiar o Governo na tomada de decis\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es de crise ou de emerg\u00eancia, no \u00e2mbito da \n\nlei, e proporcionar os meios para o funcionamento permanente da Comiss\u00e3o de Planeamento \n\nEnerg\u00e9tico de Emerg\u00eancia. \n\nEstrutura \n\nA estrutura organizacional da DGEG compreende tr\u00eas eixos essenciais: a Dire\u00e7\u00e3o (que tem \u00e0 sua \n\ndisposi\u00e7\u00e3o o apoio de um \u00f3rg\u00e3o consultivo, o conselho cient\u00edfico), 10 unidades org\u00e2nicas nucleares e \n\n19 unidades org\u00e2nicas flex\u00edveis (em que parte destas correspondem a unidades descentralizadas, que \n\n                                                 \n\n \n33\n\n De acordo com a lei org\u00e2nica publicada no Decreto-Lei N.\u00ba 130/2014, de 29 de agosto. \n\n\n\n52 \n\ns\u00e3o partilhadas entre unidades org\u00e2nicas nucleares\n34\n\n), conforme representado no organograma definido \n\nno Anexo I, do presente trabalho. \n\nComo \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo, cabe \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o a defini\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia e da atua\u00e7\u00e3o da DGEG, bem como a \n\ndire\u00e7\u00e3o das respetivas unidades org\u00e2nicas. O mesmo \u00e9 atualmente dirigido pelo Eng.\u00ba Carlos Almeida, \n\ncoadjuvado pela Subdiretora-geral Dr.\u00aa Cristina Louren\u00e7o. A dire\u00e7\u00e3o disp\u00f5e de um \u00f3rg\u00e3o consultivo, o \n\nconselho cient\u00edfico, que presta apoio na \u00e1rea cient\u00edfica ligada aos temas da energia e recursos \n\ngeol\u00f3gicos, procurando auxiliar na defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e outros instrumentos, considerando novas \n\ntecnologias, novas correntes e ideais cient\u00edficos, para garantir que as pol\u00edticas e outros instrumentos se \n\nencontram atuais e que sejam sustent\u00e1veis.  \n\n No que se refere \u00e0s unidades org\u00e2nicas nucleares que correspondem \u00e0s dire\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o, estes \n\nt\u00eam por fun\u00e7\u00e3o, entre outros aspetos, assegurar a val\u00eancia econ\u00f3mica/financeira, t\u00e9cnicas, jur\u00eddica nos \n\ndiferentes setores dos dom\u00ednios da energia, no dom\u00ednio dos recursos geol\u00f3gicos e de regula\u00e7\u00e3o, e \n\ncolaborar na monitoriza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e estrat\u00e9gias nacionais e promover a defini\u00e7\u00e3o de nova \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o, proceder \u00e0 monitoriza\u00e7\u00e3o legal e contratual dos promotores que operam \n\nnos setores dos dom\u00ednios em que a DGEG atua. As unidades org\u00e2nicas flex\u00edveis, que correspondem \u00e0s \n\ndivis\u00f5es existentes na DGEG, s\u00e3o essencialmente de suporte t\u00e9cnico e de funcionamento transversal \n\nem toda a entidade, permitindo entre outros aspetos, uma maior abrang\u00eancia e integra\u00e7\u00e3o no \n\nfuncionamento das dire\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o e garantindo ainda uma determinada flexibilidade estrutural. \n\nExiste pelo menos uma divis\u00e3o por cada dire\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, em que o seu funcionamento transversal \n\npermite, entre outros aspetos, uma maior abrang\u00eancia e integra\u00e7\u00e3o no funcionamento de cada dire\u00e7\u00e3o \n\nde servi\u00e7os. A exist\u00eancia destas unidades org\u00e2nicas/divis\u00f5es permite ainda uma maior flexibilidade \n\nestrutural, uma vez que a sua transversalidade funcional promove a intera\u00e7\u00e3o entre as dire\u00e7\u00f5es de \n\nservi\u00e7os. \n\nDimens\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o funcional/organizacional \n\nA DGEG, como dire\u00e7\u00e3o geral, encontra-se na esfera da administra\u00e7\u00e3o direta do Estado, sendo dotada \n\nde personalidade jur\u00eddica e autonomia administrativa, n\u00e3o dispondo de autonomia financeira, nem \n\npatrim\u00f3nio pr\u00f3prio. A DGEG \u00e9 um organismo central com jurisdi\u00e7\u00e3o sobre todo o territ\u00f3rio de \n\nPortugal Continental, passando a contar, desde 2015, com delega\u00e7\u00f5es regionais, na sequ\u00eancia de ter \n\nherdado as compet\u00eancias, em mat\u00e9ria de licenciamento de infraestruturas no setor energ\u00e9tico que eram \n\nda responsabilidade/compet\u00eancia das, entretanto extintas, Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Economia (DRE)\n35\n\n, e \n\nforam herdadas compet\u00eancias do Laborat\u00f3rio Nacional de energia e Geologia, que deu origem a uma \n\nunidade org\u00e2nica  \n\n                                                 \n\n \n34\n\n Consequ\u00eancia de terem sido herdadas, pela DGEG, parte das atribui\u00e7\u00f5es/compet\u00eancias das Dire\u00e7\u00f5es Regionais de \n\nEconomia \n35\n\n A DGEG passou a ter delega\u00e7\u00f5es regionais no Norte, Centro, Lisboa e Vale do Tejo, Alentejo e Algarve.. \n\n\n\n \n\n53 \n\nNo que se refere \u00e0 dimens\u00e3o dos recursos humanos, a DGEG \u00e9 composta por 154 colaboradores: 2 \n\nmembros da dire\u00e7\u00e3o, 29 dirigentes interm\u00e9dios (10 diretor de servi\u00e7os e 19 chefes de divis\u00e3o), 76 \n\nt\u00e9cnicos superiores, 40 assistentes t\u00e9cnicos e 7 assistentes operacionais. A distribui\u00e7\u00e3o dos \n\ncolaboradores pelos grupos profissionais e habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias revela maioritariamente a preval\u00eancia \n\nde t\u00e9cnicos superiores e um \u00edndice de forma\u00e7\u00e3o superior de cerca de 69,5%, confirmando-se assim \n\nelevados \u00edndices de tecnicidade e forma\u00e7\u00e3o. No que se refere \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do g\u00e9nero e \n\nestrutura et\u00e1ria, verifica-se um certo equil\u00edbrio. De referir que, a DGEG recorre ainda a v\u00e1rios \n\nconsultores em diversas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, devido a protocolos existentes com a Ag\u00eancia para a Energia \n\n(ADENE). Tendo em conta os constrangimentos \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de pessoal que se verifica na \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, tornam-se uma fonte de preocupa\u00e7\u00e3o para a dire\u00e7\u00e3o da DGEG, na medida em \n\nque poder\u00e1 ser posta em quest\u00e3o a sua capacidade para a prossecu\u00e7\u00e3o das suas atribui\u00e7\u00f5es, que requer \n\nalguma especificidade nas compet\u00eancias/qualifica\u00e7\u00e3o do seu quadro de pessoal. \n\nNo que se refere \u00e0 dimens\u00e3o financeira, a DGEG \u00e9 financiada exclusivamente pelo or\u00e7amento do \n\nestado, apesar de esta entidade ter v\u00e1rios mecanismos geradores de receita, nomeadamente devido \u00e0 \n\ncobran\u00e7a de taxas de licenciamento e cau\u00e7\u00f5es dos contratos de concess\u00e3o de instaestruturas \n\nenerg\u00e9ticas, taxas associadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos (minas e pedreiras) e pela eventual \n\naplica\u00e7\u00e3o de contraordena\u00e7\u00f5es decorrentes de a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o (no entanto, \n\nestas receitas n\u00e3o podem ser usadas de forma direta pela DGEG, sendo estes entregues a servi\u00e7os do \n\nMinist\u00e9rio das Finan\u00e7as).  \n\nNo que diz respeito aos recursos f\u00edsicos (infraestruturais), estes integram instala\u00e7\u00f5es, ve\u00edculos, \n\nservidores inform\u00e1ticos, central telef\u00f3nica, mobili\u00e1rio e outros equipamentos necess\u00e1rios ao seu bom \n\nfuncionamento. A DGEG tem tamb\u00e9m dispon\u00edvel um sistema de videoconfer\u00eancia, de forma a tornar \n\nmais f\u00e1cil e econ\u00f3mico o contacto regular com entidades externas, evitando nomeadamente \n\ndesloca\u00e7\u00f5es e os respetivos custos. \n\nEm mat\u00e9ria de recursos tecnol\u00f3gicos e administrativos, para tratamento, an\u00e1lise e divulga\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o com origem t\u00e3o diversa, foram criados v\u00e1rios tipos de procedimentos e instrumentos para \n\nesses fins. Desde logo a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o documental que permite a desmaterializa\u00e7\u00e3o \n\ne gest\u00e3o interna da documenta\u00e7\u00e3o, e foram ainda criados mecanismos/instrumentos para reporte de \n\ndados \u00e0 DGEG, tendo sido criados portais online e servi\u00e7os de atendimento presencial e online. O \n\ndesenvolvimento destes instrumentos permite \u00e0 DGEG posicionar-se de modo mais pr\u00f3ximo e \n\nresponder de forma mais eficaz e eficiente aos seus stakeholders. S\u00e3o exemplos desses instrumentos: \n\nPortal de Servi\u00e7os da DGEG (portal \u00fanico que permite instruir e acompanhar processos das diferentes \n\n\u00e1reas de atividade e interagir com os respetivos servi\u00e7os respons\u00e1veis) e Sistema de Gest\u00e3o de \n\nConsumidores Intensivos de Energia (portal online para registo das instala\u00e7\u00f5es industriais \n\nidentificadas como consumidoras intensivas de energia). S\u00e3o exemplo da proximidade com os \n\ncidad\u00e3os e outros stakeholders, os seguintes instrumentos de divulga\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o, disponibilizados \n\npela DGEG: Portal de Servi\u00e7os da DGEG, Sistemas de atendimento presencial e online (pedidos de \n\n\n\n54 \n\ninforma\u00e7\u00e3o e  reclama\u00e7\u00f5es), Estat\u00edsticas peri\u00f3dicas sobre os setores da compet\u00eancia da DGEG e \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00f5es caracterizadoras dos setores de interven\u00e7\u00e3o da DGEG. \n\nOs 10 grandes n\u00fameros \n\nOs elementos caracterizadores da DGEG podem resumir-se nos seus \u201c10 grandes n\u00fameros\u201d, que s\u00e3o: \n\n? 10 Milh\u00f5es de euros de or\u00e7amento anual, \n\n? 154 Colaboradores; \n\n? 2 Setores estrat\u00e9gicos da economia nacional sob tutela  \n\n? Dupla miss\u00e3o/papel, como autoridade licenciadora e fiscalizadora; \n\n? 29 Unidades org\u00e2nicas (10 dire\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o e 19 divis\u00f5es); \n\n? 4 Servi\u00e7os descentralizados (na \u00e1rea do licenciamento no Norte, Centro, Alentejo e Algarve); \n\n? 1000 reclama\u00e7\u00f5es recebidas e analisadas por ano; \n\n? 99,9% da popula\u00e7\u00e3o servida com fornecimento de eletricidade; \n\n? 60% da energia el\u00e9trica produzida \u00e9 de origem renov\u00e1vel; \n\n? 50% dos recursos geol\u00f3gicos produzidos s\u00e3o consumidos/vendidos em Portugal. \n\n2. Diagn\u00f3stico Estrat\u00e9gico \n\nEfetuada a apresenta\u00e7\u00e3o da DGEG, torna-se crucial proceder \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das partes \n\ninteressadas e influenciadas pela sua atividade, bem como analisar o meio ambiente, no qual a \n\norganiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida e do qual \u00e9 parte integrante, e como este tem impacto na pr\u00f3pria \n\norganiza\u00e7\u00e3o, sendo tamb\u00e9m influenciado por esta. Interessa portanto proceder \u00e0 an\u00e1lise da envolvente \n\ninterna e externa para determinar a situa\u00e7\u00e3o atual da organiza\u00e7\u00e3o e definir a estrat\u00e9gia a seguir. O \n\ndiagn\u00f3stico realizado assentou nas seguintes tipologias  \n\n? An\u00e1lise de Stakeholders; \n\n? An\u00e1lise SWOT (Strengths, Weaknesses, Opportunities and Threats);  \n\n? An\u00e1lise PEST (Pol\u00edtico-Legais, Econ\u00f3micos, Sociais e Tecnol\u00f3gicos). \n\nAn\u00e1lise de Stakeholders \n\nTal como referido no cap\u00edtulo 2 deste trabalho, com a an\u00e1lise de stakeholders pretende-se identificar \n\nos agentes sobre os quais existem rela\u00e7\u00f5es de causa-efeito na atividade desenvolvida pela DGEG \n\n(agentes que t\u00eam impacto na DGEG e s\u00e3 influenciados pela atividade desta mesma organiza\u00e7\u00e3o) e, \n\nsobretudo, reunir as expectativas dos diferentes interessados em contraponto com aquilo que \n\nefetivamente obt\u00eam. Esta an\u00e1lise permite assim definir um conjunto de a\u00e7\u00f5es a implementar de modo \n\na corresponder e ir ao encontro das expectativas criadas pelos v\u00e1rios agentes envolvidos.  \n\nNo quadro seguinte \u00e9 apresentada a an\u00e1lise de stakeholders relativa \u00e0 DGEG. Todos os \n\nintervenientes necessitam, em maior ou menor escala, de dispor de informa\u00e7\u00e3o fi\u00e1vel sobre os sectores \n\n\n\n \n\n55 \n\nenvolvidos e a sua evolu\u00e7\u00e3o, tanto para apoiar a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ou de estrat\u00e9gias empresariais \n\ncomo para a avalia\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o que \u00e9 efetivamente prestado \u00e0 sociedade. \n\nQuadro 3.1: An\u00e1lise Stakeholders \n\nStakeholders O que \u00e9 que os Stakeholders querem da DGEG? O que \u00e9 a DGEG quer dos Stakeholders? \n\nAssocia\u00e7\u00f5es \n\nempresariais,, \n\nprofissionais e de \n\ndefesa do \n\nambiente \n\n? Prote\u00e7\u00e3o dos interesses dos utilizadores e da \n\neconomia e ambiente, atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade de servi\u00e7o prestado pelos industriais e \n\ncomercializadores; \n\n? Analisar a qualidade de servi\u00e7o prestado aos \n\nutilizadores e verificar o cumprimento legal por parte \n\ndos industriais e comercializadores; \n\n? Participa\u00e7\u00e3o em processo de tomada de decis\u00e3o, \n\ne de recolha de informa\u00e7\u00e3o relevante; \n\n? Divulga\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es da DGEG; \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es/cr\u00edticas construtivas ao \n\ntrabalho da DGEG; \n\nComunica\u00e7\u00e3o \n\nSocial \n\n? Divulga\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es relevantes previstas pela DGEG; \n\n? Disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e esclarecimentos \n\nsolicitados; \n\n? Divulga\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00f5es e estudos da DGEG; \n\nDire\u00e7\u00e3o  \n\n? Qualidade e elevado n\u00edvel do servi\u00e7o prestado, \n\nqualidade crescente na informa\u00e7\u00e3o disponibilizada \n\n? Cumprimento do plano de atividades e dos objetivos \n\nde desempenho \n\n? Servi\u00e7o t\u00e9cnico altamente qualificado \n\n? Ponte de liga\u00e7\u00e3o com as orienta\u00e7\u00f5es da tutela  \n\n? Fonte de planeamento estrat\u00e9gico e lideran\u00e7a \n\n? Controlo da gest\u00e3o eficaz, eficiente e \n\necon\u00f3mica dos recursos \n\n? Motiva\u00e7\u00e3o dos colaboradores \n\nEntidades \n\nReguladoras \n\n? Informa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica sobre os setores da \n\ncompet\u00eancia da DGEG; \n\n? Informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica caracterizadora dos operadores \n\nque atuam nos setores da compet\u00eancia da DGEG; \n\n? Articula\u00e7\u00e3o e trabalho conjunto na defini\u00e7\u00e3o de novas \n\npol\u00edticas na \u00e1rea da energia e geologia; \n\n? Diretrizes para novas imposi\u00e7\u00f5es nos mercados; \n\n? Diretrizes sobre novas obriga\u00e7\u00f5es e/ou \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para os \n\ncomercializadores e industriais; \n\n? Articula\u00e7\u00e3o e trabalho conjunto na defini\u00e7\u00e3o de \n\nnovas pol\u00edticas na \u00e1rea da energia e geologia; \n\nFornecedores de \n\nbens ou servi\u00e7os \n\n? Clareza nas especifica\u00e7\u00f5es; \n\n? Cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es contratuais e, celeridade \n\ne transpar\u00eancia no processo de contrata\u00e7\u00e3o, \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o dos procedimentos, e cumprimento dos \n\nprazos de pagamento; \n\n? Qualidade dos produtos e servi\u00e7os; \n\n? Boa rela\u00e7\u00e3o qualidade/pre\u00e7o; \n\n? Cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es contratuais e \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica; \n\nFuncion\u00e1rios \n\n? Plano de carreiras definido e possibilidade de \n\nprogress\u00e3o; \n\n? Atribui\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de acordo com o plano de \n\natividades; \n\n? Reconhecimento do desempenho; \n\n? Condi\u00e7\u00f5es adequadas e bom ambiente de trabalho; \n\n? Forma\u00e7\u00e3o adequada; \n\n? N\u00edvel elevado do servi\u00e7o prestado; \n\n? Bom desempenho e efici\u00eancia; \n\n? Espirito de miss\u00e3o; \n\n? Espirito de equipa; \n\nLaborat\u00f3rios \n\nanal\u00edticos e de \n\nensaios \n\n? Disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00f5es \n\nrelativas \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es legais; \n\n? Rece\u00e7\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o, processamento, interpreta\u00e7\u00e3o, \n\npublica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria mineira; \n\n? Qualidade e rigor no servi\u00e7o prestado; \n\n? Disponibiliza\u00e7\u00e3o de toda a informa\u00e7\u00e3o quando \n\nsolicitada; \n\n \n\nTutela \n\n? Cumprimento das atribui\u00e7\u00f5es estabelecidas com \n\nefic\u00e1cia e efici\u00eancia; \n\n? Alinhamento com os objetivos estrat\u00e9gicos do \n\ngoverno; \n\n? Apoio na defini\u00e7\u00e3o de linhas estrat\u00e9gicas; \n\n? Uso adequado dos recursos financeiros; \n\n? Celeridade e rigor t\u00e9cnico na resposta \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es; \n\n? Recursos financeiros adequados \u00e0 atividade \n\ndesenvolvida; \n\n? Refor\u00e7o dos recursos humanos; \n\n? Defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas adequadas \u00e0 atividade \n\ndesenvolvida; \n\n? Coordena\u00e7\u00e3o dos processos de implementa\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas comunit\u00e1rias e coordena\u00e7\u00e3o \n\ninterministerial; \n\n? Reconhecimento da sua a\u00e7\u00e3o; \n\nUtilizadores dos \n\nservi\u00e7os de energia \n\ne recursos \n\ngeol\u00f3gicos \n\n? Prote\u00e7\u00e3o do interesse dos utilizadores; \n\n? Promo\u00e7\u00e3o da qualidade do servi\u00e7o prestado pelos \n\ncomercializadores e industriais, e cumprimento da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o nacional e comunit\u00e1ria aplic\u00e1vel; \n\n? Divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, incluindo legisla\u00e7\u00e3o, \n\nsobre os setores; \n\n? Participa\u00e7\u00e3o ativa nos processos de decis\u00e3o; \n\n? Identifica\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o de problemas  \n\n? Maior consciencializa\u00e7\u00e3o  face \u00e0s quest\u00f5es \n\nambientais e econ\u00f3micas; \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais \n\n? Transposi\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o dos regulamentos \n\ninternacionais no \u00e2 da legisla\u00e7\u00e3o nacional; \n\n? Reporte peri\u00f3dico de informa\u00e7\u00e3o caracterizadora dos \n\nsetores da compet\u00eancia da DGEG; \n\n? Partilha de conhecimentos com a participa\u00e7\u00e3o em \n\nf\u00f3runs e reuni\u00f5es de peritos internacionais; \n\n? Apoio na transposi\u00e7\u00e3o de regulamenta\u00e7\u00e3o \n\ninternacional; \n\n? Articula\u00e7\u00e3o e apoio t\u00e9cnico no desenvolvimento \n\nde novas pol\u00edticas;  \n\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio \n\n\n\n56 \n\nB\na\nix\n\na\n  \n  \n\n  \nIn\n\nfl\nu\n\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n d\no\n\ns \nS\n\nta\nk\ne\nh\no\nld\n\ne\nrs\n\n  \n  \n\n  \n A\n\nlt\na\n \n\nBaixo\n                               Interesse dos Stakeholders                                    \n\nAlto\n \n\nA an\u00e1lise de stakeholders pode ser traduzida uma matriz, apresentada na figura seguinte, que ilustra \n\no maior ou menor grau de interesse e influ\u00eancia dos stakeholders na DGEG.  \n\nFigura 3.1: Matriz de stakeholders \n\n \n \n\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio \n\nAn\u00e1lise SWOT \n\nCom a an\u00e1lise SWOT pretende-se identificar as fraquezas, as for\u00e7as, as amea\u00e7as e as oportunidades \n\nque se colocam \u00e0 DGEG. Os pontos fortes e fracos mostram a realidade atual da DGEG e relacionam-\n\nse, desta forma, com os fatores internos da mesma. Por outro lado, as amea\u00e7as e oportunidades s\u00e3o \n\nfatores externos e antecipa\u00e7\u00f5es do futuro, que podem influenciar a DGEG. Do cruzamento de todos \n\nestes fatores, produz-se a uma matriz SWOT que se evidencia de seguida: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTutela \n\nUtilizadores \n\nde servi\u00e7os \n\nde energia e \n\nde recursos \n\ngeol\u00f3gicos \n\nLaborat\u00f3rios \n\nanal\u00edticos/ensaios \n\nFuncion\u00e1rios \n\nFornecedores \n\nde bens ou \n\nservi\u00e7os \n\nEntidades \n\nReguladoras \n\nDire\u00e7\u00e3o \nComunica\u00e7\u00e3\n\no Social \n\nAssocia\u00e7\u00f5es \n\nempresariais, \n\nprofissionais e \n\nde defesa do  \n\nambiente \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais \n\n\n\n \n\n57 \n\nQuadro 3.2: Matriz SWOT relativa \u00e0 DGEG \n\n  \nPontos Fracos Pontos Fortes \n\n  \n\nR\ne\nc\nu\n\nrs\no\n\ns \nH\n\nu\nm\n\na\nn\n\no\ns \n\n(R\nH\n\n) \nin\n\nsu\nfi\n\nc\nie\n\nn\nte\n\ns \n\nR\ne\nc\nu\n\nrs\no\n\ns \nfi\n\nn\na\nn\n\nc\ne\nir\n\no\ns \n\nli\nm\n\nit\na\nd\no\n\ns \n\nF\nra\n\nc\na\n c\n\no\no\n\nrd\ne\nn\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n i\n\nn\nte\n\nrn\na\n \n\nP\no\n\nu\nc\na\n \n\nc\no\nm\n\nu\nn\n\nic\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \ne\nx\nte\n\nrn\na\n \n\na\no\ns \n\nc\nid\n\na\nd\n\n\u00e3\no\n\ns \n\nA\ntr\n\na\nso\n\ns \nn\n\no\ns \n\nli\nc\ne\nn\n\nc\nia\n\nm\ne\nn\nto\n\ns \ne\n e\n\nm\nis\n\ns\u00e3\no\n\n \n\nd\ne\n p\n\na\nre\n\nc\ne\ns \n\nE\nle\n\nv\na\nd\n\na\n \n\nq\nu\na\nli\n\nfi\nc\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \nd\no\n\ns \nre\n\nc\nu\n\nrs\no\ns \n\nh\nu\n\nm\na\nn\n\no\ns \n\nB\no\nn\n\ns \nre\n\nc\nu\n\nrs\no\n\ns \nte\n\nc\nn\no\n\nl\u00f3\ng\n\nic\no\n\ns \ne\n \n\nin\nfr\n\na\ne\nst\n\nru\ntu\n\nra\ns \n\nE\nle\n\nv\na\nd\n\na\n c\n\nre\nd\n\nib\nil\n\nid\na\nd\ne\n \n\nE\nsp\n\n\u00edr\nit\n\no\n i\n\nn\no\nv\n\na\nd\n\no\nr \n\nP\no\n\nd\ne\nr \n\nfi\nsc\n\na\nli\n\nz\na\nd\no\n\nr \n\nA\nm\n\ne\na\n\u00e7\na\ns \n\nDepend\u00eancia da Tutela - -        + \n\nFalta de pagamento de servi\u00e7os pelos \n\noperadores/promotores de projetos \n         + \n\nAumento do n.\u00ba de operadores e promotores \n\nlicenciados pela DGEG \n     + +    \n\nAssimetria da informa\u00e7\u00e3o entre entidade \n\nlicenciadora e operadores  \n-  -   + +   + \n\nDesconhecimento da DGEG por parte dos \n\ncidad\u00e3os/consumidores \n -  -   +  +  \n\nExist\u00eancia de agentes com influ\u00eancia nas \u00e1reas \n\nde atua\u00e7\u00e3o da DGEG \n- - -  - + + +  + \n\nO\np\n\no\nr\ntu\n\nn\nid\n\na\nd\n\ne\ns \n\nCria\u00e7\u00e3o de f\u00f3rum internacional de \n\nacompanhamento das \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o \n- -    + + +  + \n\nCrescimento da consciencializa\u00e7\u00e3o e \n\npreocupa\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis (no uso de energia e \n\nde recursos geol\u00f3gicos) \n\n   -   + + +  \n\nFortalecimento de parcerias com institui\u00e7\u00f5es de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o \n -    + + + +  \n\nLegenda: (+) intera\u00e7\u00e3o positiva: amea\u00e7a combatida ou aproveitamento de oportunidade; (-) intera\u00e7\u00e3o negativa: \n\namea\u00e7a potenciada ou oportunidade desperdi\u00e7ada \n\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio \n\nSeguidamente elencam-se as principais conclus\u00f5es resultantes da an\u00e1lise da matriz SWOT: \n\n? Os recursos limitados (humanos e financeiros) t\u00eam como consequ\u00eancia a falha na comunica\u00e7\u00e3o \n\ninterna que, por sua vez, potencia a assimetria de informa\u00e7\u00e3o existente entre a DGEG e os \n\npromotores/operadores e incrementa os problemas resultantes de coexistirem outros atores com \n\npoderes id\u00eanticos aos da DGEG. Estes pontos fracos desperdi\u00e7am tamb\u00e9m oportunidades, \n\nnomeadamente a possibilidade de participa\u00e7\u00e3o em f\u00f3runs internacionais e o desenvolvimento de \n\nparcerias com institui\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento que podiam contribuir para um \n\nmelhor acompanhamento da DGEG em mat\u00e9rias ao n\u00edvel da tutela dos setores em causa, e, por \n\noutro lado, um incremento da inova\u00e7\u00e3o; \n\n? A reduzida proje\u00e7\u00e3o das suas atividades junto do p\u00fablico em geral e o facto de o seu poder n\u00e3o \n\nser pleno na vertente da tutela dos setores em causa, s\u00e3o pontos fracos da DGEG que potenciam \n\namea\u00e7as, nomeadamente o desconhecimento da institui\u00e7\u00e3o pelo p\u00fablico e a dificuldade de \n\n\n\n58 \n\ncoordena\u00e7\u00e3o com os outros atores com poderes an\u00e1logos aos da DGEG. A fraca comunica\u00e7\u00e3o \n\nexterna desperdi\u00e7a ainda a oportunidade que nasce com o aumento da consciencializa\u00e7\u00e3o de \n\nsustentabilidade da popula\u00e7\u00e3o, na medida que o potencial de uma entidade enquanto entidade \n\nlicenciadora e de concep\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas/estrat\u00e9gias est\u00e1 diretamente associada ao n\u00edvel de \n\nexig\u00eancia do p\u00fablico para com os agentes tutelados que lhes prestam servi\u00e7os; \n\n? A boa qualifica\u00e7\u00e3o e os bons recursos tecnol\u00f3gicos e infraestruturas constituem pontos fortes \n\nque defendem esta entidade de amea\u00e7as externas (aumento do n\u00famero de agentes a tutelar, a \n\nassimetria de informa\u00e7\u00e3o existente entre a entidade tutelada e a DGEG) e a exist\u00eancia de \n\ndiferentes entidades/agentes com poderes nas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o da DGEG, permitindo \u00e0 DGEG \n\naproveitar as v\u00e1rias oportunidades identificadas.  \n\n? A credibilidade e a inova\u00e7\u00e3o na DGEG, carater\u00edsticas desta entidade, poder\u00e3o contrariar o \n\ndesconhecimento do p\u00fablico sobre a sua atua\u00e7\u00e3o e a competi\u00e7\u00e3o existente entre outros atores \n\ncom compet\u00eancias an\u00e1logas \u00e0s da DGEG. Por outro lado, a credibilidade da DGEG, \n\nreconhecida pelos seus pares, poder\u00e1 contribuir para a proemin\u00eancia do seu papel em f\u00f3runs \n\ninternacionais sore as \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o. O seu esp\u00edrito inovador contribuir\u00e1, adicionalmente, \n\npara o desenvolvimento de parcerias, fundamentais \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de tecnologias sustent\u00e1veis.  \n\n? O papel da DGEG, enquanto autoridade competente nos setores tutelados constitui um dos \n\npontos mais fortes, na medida que os poderes de fiscaliza\u00e7\u00e3o lhe permitem uma maior \n\nindepend\u00eancia da tutela e, por outro lado, uma redu\u00e7\u00e3o da assimetria de informa\u00e7\u00e3o entre a \n\nDGEG e os operadores dos setores. A DGEG, na medida que pode efetuar vistorias e, caso \n\naplic\u00e1vel, impor contraordena\u00e7\u00f5es, apresenta, em compara\u00e7\u00e3o com outros atores com \n\ncompet\u00eancias nestas mat\u00e9rias, um papel proeminente o que lhe permitir\u00e1 aproveitar a \n\noportunidade de maior visibilidade e influ\u00eancia a n\u00edvel internacional. \n\nTorna-se interessante fazer um breve reflex\u00e3o acerca dos resultados desta an\u00e1lise e o contexto em \n\nque se insere a DGEG como entidade da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. De facto as amea\u00e7as e pontos fracos \n\natr\u00e1s indicados s\u00e3o reveladores da natureza desta entidade e do contexto onde se insere. A limita\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos humanos e financeiros e mais concretamente a reduzida flexibilidade na aquisi\u00e7\u00e3o e \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o desses recursos \u00e9 um tra\u00e7o comum na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, portuguesa. Os \n\nprocedimentos concursais com base numa matriz legal, r\u00edgida, limitam a referida flexibilidade, o \n\nmesmo acontecendo com a disponibilidade or\u00e7amental, com base no or\u00e7amento do Estado e que \n\ncarece de autoriza\u00e7\u00f5es da tutela. A reduzida proje\u00e7\u00e3o da sua imagem e algum desconhecimento dos \n\ncidad\u00e3os quanto ao seu papel e a\u00e7\u00f5es desenvolvidas, revela algum distanciamento entre a \n\nDGEG/administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e o cidad\u00e3o, que \u00e9 um tra\u00e7o comum \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Cl\u00e1ssica. \n\nDa\u00ed que o presente diagn\u00f3stico far\u00e1 com que seja evidenciada uma realidade que possa ser alterada, \n\ncaminhando a DGEG para uma a\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima dos ideais gestion\u00e1rios, mais simples de ocorrer na \n\naproxima\u00e7\u00e3o aos cidad\u00e3os, uma vez que as limita\u00e7\u00f5es de recursos humanos e financeiros poder\u00e3o ser \n\nmais dif\u00edceis de ultrapassar, pois n\u00e3o dependem s\u00f3 da DGEG, mas tamb\u00e9m da sua tutela, No que s \n\n\n\n \n\n59 \n\nrefere aos pontos fortes acima identificados estes revelam que a DGEG possui uma boa qualifica\u00e7\u00e3o e \n\nespecializa\u00e7\u00e3o dos seus recursos humanos, que \u00e9 um tra\u00e7o comum das ideais da Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica Cl\u00e1ssica, mas ao mesmo tempo revela um bom grau de inova\u00e7\u00e3o e meios tecnol\u00f3gicos, \n\npr\u00f3ximo de uma organiza\u00e7\u00e3o do setor privado, evidenciando aqui tra\u00e7os dos modelos gestion\u00e1rios da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Deve ainda ser destacado o papel da DGEG como autoridade competente e \n\nfiscalizadora  nas suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, sendo setores estrat\u00e9gicos da economia nacional, onde o \n\nEstado necessita de exercer as suas un\u00e7\u00f5es de controlo/regula\u00e7\u00e3o, sendo a DGEG respons\u00e1vel por essa \n\nfun\u00e7\u00e3o, ao servi\u00e7o do Estado. \n\nAn\u00e1lise PEST \n\nEsta an\u00e1lise \u00e9 um modelo de diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico que pretende analisar a envolvente externa da \n\nDGEG (considerando fatores pol\u00edtico-legais, econ\u00f3micos, sociais e tecnol\u00f3gicos) e a sua influ\u00eancia \n\nnesta. \u00c9 usada uma metodologia probabil\u00edstica com base em tend\u00eancias de forma a evidenciar o seu \n\nimpacte na DGEG. \n\nQuadro 3.3: An\u00e1lise PEST \n\nFatores Tend\u00eancia Probabilidade \nImpactes na \n\norganiza\u00e7\u00e3o \n\nPol\u00edtico-Legais \n\nAumento da estabilidade pol\u00edtica M\u00e9dia Positivo \n\nReforma da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica Reduzida Positivo \n\nAumento da diversidade de legisla\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Positivo \n\nEcon\u00f3micos \n\nAumento da estabilidade econ\u00f3mica do pa\u00eds Reduzida Positivo \n\nManuten\u00e7\u00e3o da sustentabilidade dos operadores e \n\nagentes dos setores envolvidos \nMedia Positivo \n\nAumentar a dimens\u00e3o econ\u00f3mica dos setores de  \n\natua\u00e7\u00e3o \nMedia Positivo \n\nSociais \n\nMudan\u00e7a de h\u00e1bitos de vida e padr\u00f5es de consumo M\u00e9dia Positivo \n\nAltera\u00e7\u00e3o da estrutura demogr\u00e1fica Elevada Negativo \n\nFomentar a mudan\u00e7a de comportamentos Reduzida Positivo \n\nTecnol\u00f3gicos \n\nMaior desenvolvimento de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \nM\u00e9dia Positivo \n\nManter o Investimento em inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica M\u00e9dia Positivo \n\nAumento da utiliza\u00e7\u00e3o da internet na interface com os \n\nagentes do setor  \nM\u00e9dia Positivo \n\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio \n\n3. Formula\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica e Monitoriza\u00e7\u00e3o da Performance \n\nEm resultado do diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico, e nos seus resultados, procedeu-se \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia \n\nda DGEG para o tri\u00e9nio 2016-2018. Foram definidos a miss\u00e3o, vis\u00e3o, valores e lema, bem como os \n\nobjetivos estrat\u00e9gicos a alcan\u00e7ar. Foram definidos 3 objetivos estrat\u00e9gicos, que se desenvolvem em 19 \n\nobjetivos operacionais, encontrando-se sistematizados por perspetivas. A sistematiza\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia, \n\n\n\n60 \n\nsegundo perspetivas, foi efetuada atrav\u00e9s de um mapa estrat\u00e9gico baseado na metodologia de \n\nBalanced Scorecard. \n\nMiss\u00e3o \n\nTutelar, na qualidade de autoridade competente, os setores da energia e dos recursos geol\u00f3gicos, \n\ncontribuindo para a concep\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das respetivas pol\u00edticas p\u00fablicas numa \n\n\u00f3tica do desenvolvimento sustent\u00e1vel e de garantia da seguran\u00e7a do abastecimento. \n\nVis\u00e3o \n\nUma tutela, coordena\u00e7\u00e3o, e fiscaliza\u00e7\u00e3o eficientes, de encontro aos interesses dos agentes sectoriais, \n\npromovendo o desenvolvimento econ\u00f3mico e tecnol\u00f3gico, para garantia de acesso a fontes de energia \n\ne recursos geol\u00f3gicos, de forma ambientalmente e economicamente sustent\u00e1vel, assegurando assim o \n\nreconhecimento dos agentes sectoriais, cidad\u00e3os, entidades cong\u00e9neres e organiza\u00e7\u00f5es internacionais.    \n\nValores \n\nOs valores da DGEG s\u00e3o: \n\n? Responsabilidade, no sentido de se desenvolver no quadro das suas atribui\u00e7\u00f5es e da miss\u00e3o, e \n\nem articula\u00e7\u00e3o com o Governo e os gentes e outras entidades dos setores envolvidos, uma \n\natua\u00e7\u00e3o em estrito cumprimento das normas legais aplic\u00e1veis; \n\n? Isen\u00e7\u00e3o, a atividade da DGEG realiza-se com total imparcialidade relativamente aos interesses \n\ndas diferentes partes envolvidas, de forma justa e equitativa, n\u00e3o tomando partido em qualquer \n\nsitua\u00e7\u00e3o, seja para si ou para com terceiros; \n\n? Compromisso, no sentido de vincar o esp\u00edrito colaborativo que a organiza\u00e7\u00e3o pretende cultivar e \n\ndinamizar na intera\u00e7\u00e3o com os stakeholders. Assumir as obriga\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 sua atividade, \n\nfomentando o di\u00e1logo com os seus parceiros (nacionais e internacionais), num esp\u00edrito \n\ncooperativo, no sentido de um conhecimento e crescimento m\u00fatuo; \n\n? Transpar\u00eancia, atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o do envolvimento dos stakeholders nos processos de \n\nconcep\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas sectoriais, sendo todas as a\u00e7\u00f5es, medidas e decis\u00f5es \n\njustificadas e divulgadas publicamente, o que permite n\u00e3o s\u00f3 conhecer as decis\u00f5es finais, como \n\ntamb\u00e9m o trabalho desenvolvido para o seu alcance. \n\nLema \n\nPor uma energia e recursos geol\u00f3gicos de qualidade e sustent\u00e1veis, em Portugal e na Europa. \n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos \n\nNa sequ\u00eancia da an\u00e1lise \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s dos modelos de diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico (ponto 2 deste \n\ncap\u00edtulo), identificaram-se as \u00e1reas priorit\u00e1rias de a\u00e7\u00e3o para a organiza\u00e7\u00e3o, tais como: promo\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n61 \n\nimagem da DGEG; maior proximidade entre a DGEG, os agentes sectoriais e cidad\u00e3os, na \u00f3tica da \n\nconcep\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas nestes setores e respetiva fiscaliza\u00e7\u00e3o; refor\u00e7o do quadro \n\nde recursos humanos (e sua especializa\u00e7\u00e3o) e financeiros; e otimiza\u00e7\u00e3o da estrutura organizacional, de \n\nmodo a potenciar todos os recursos e maximizar a produtividade e performance dos principais \n\nprocessos organizacionais. Assim, os objetivos estrat\u00e9gicos delineados para o per\u00edodo 2016-2018 s\u00e3o: \n\n? Objetivo Estrat\u00e9gico 1 (OE1): Promover a imagem da DGEG junto dos agentes nacionais e \n\ninternacionais; \n\n? Objetivo Estrat\u00e9gico 2 (OE2): Otimiza\u00e7\u00e3o da estrutura organizacional e capacidade funcional; \n\n? Objetivo Estrat\u00e9gico 3 (OE3): Refor\u00e7ar o papel da DGEG enquanto autoridade competente. \n\nCada objetivo estrat\u00e9gico encontra-se desagregado em objetivos operacionais, com as respetivas \n\nestrat\u00e9gias (iniciativas) a implementar para a sua prossecu\u00e7\u00e3o, e as metas a atingir acompanhadas dos \n\nrespetivos indicadores-chave de performance para a respetiva avalia\u00e7\u00e3o (Key Performance Indicators). \n\nO desenvolvimento de cada objetivo estrat\u00e9gico encontra-se nos quadros seguintes. \n\nQuadro 3.4: Desenvolvimento do objetivo estrat\u00e9gico 1 (OE1) \n\nObjetivo Estrat\u00e9gico 1 Promover a imagem da DGEG junto dos agentes nacionais e internacionais \n\nEnquadramento \n\nA obten\u00e7\u00e3o de maior visibilidade trar\u00e1 uma maior consciencializa\u00e7\u00e3o da atividade, import\u00e2ncia e, \n\nmaior influ\u00eancia sobre a sociedade. A comunicabilidade \u00e9 fundamental, pois pode mudar a maneira \n\ncomo as pessoas encaram a organiza\u00e7\u00e3o, ajudando a conquistar a confian\u00e7a dos agentes sectoriais \n\n(operadores, promotores, cidad\u00e3os/consumidores). Promover uma imagem mais vis\u00edvel e \n\ntransmiss\u00edvel dos seus comportamentos e atividades, \u00e9 importante para que a DGEG espelhe o seu \n\nestatuto n\u00edvel nacional e internacional  \n\nObjetivo operacional 1 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nPromover o conhecimento dos \n\ncidad\u00e3os/consumidores sobre \n\nos setores  \n\nGrau de satisfa\u00e7\u00e3o m\u00e9dio relativo \u00e0 imagem da DGEG (escala: 1 \n\na 5)  \n4,0 4,1 4,2 \n\nN.\u00ba de campanhas promotoras realizadas  2 4 6 \n\nN.\u00ba de presen\u00e7as/refer\u00eancias \u00e0 DGEG na comunica\u00e7\u00e3o social  6 9 12 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazo Or\u00e7amento \n\nReformula\u00e7\u00e3o e melhoria do site \n\ne portais da DGEG  \n\n \n\nDSAGR 6 meses 2.000 \u20ac \n\nExecu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de \n\npublica\u00e7\u00f5es e folhetos relativas \u00e0 \n\natividade da DGEG direcionadas \n\npara o p\u00fablico  \n\nDSPEE, DSMP, DSAGR, DSRIM 6 meses 2.000 \u20ac \n\nPublica\u00e7\u00e3o de artigos e/ou \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de entrevistas na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social \n\nDSAGR e DSRIM 1 ano 1.000 \u20ac \n\nObjetivo operacional 2 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nAumentar a divulga\u00e7\u00e3o do \n\nservi\u00e7o  \n\nN.\u00ba de participa\u00e7\u00f5es em encontros t\u00e9cnicos, f\u00f3runs e confer\u00eancias \n\nnacionais  \n24 30 36 \n\nN.\u00ba de participa\u00e7\u00f5es em encontros t\u00e9cnicos, f\u00f3runs e confer\u00eancias \n\ninternacionais  \n24 30 36 \n\nN.\u00ba de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o junto de outras entidades  2 4 6 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazo Or\u00e7amento \n\nPromover a participa\u00e7\u00e3o da \n\nDGEG em f\u00f3runs nacionais e \n\ninternacionais  \n\nSecretariados 3 meses 2.000 \u20ac \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o de confer\u00eancias na \n\nDGEG  \nSecretariados 3 meses 2.000 \u20ac \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\ncom outras entidades  \nSecretariados e DSRIM 3 meses 5.000 \u20ac \n\n\n\n62 \n\nObjetivo operacional 3 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nRefor\u00e7ar as compet\u00eancias dos \n\ncolaboradores  \n\n% de colaboradores que frequentaram a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o em \u00e1rea \n\nespec\u00edfica  \n75 80 85 \n\nN.\u00ba de horas de forma\u00e7\u00e3o por formando  20 25 30 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazo Or\u00e7amento \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\nem: comunica\u00e7\u00e3o e \n\nrelacionamento com os agentes \n\nsectoriais e l\u00ednguas estrangeiras  \n\nDSAGR 3 meses 5.000 \u20ac \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es \n\nde forma\u00e7\u00e3o.  \nDSAGR 3 meses 2.000 \u20ac \n\nObjetivo operacional 4 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nAumentar as receitas  \n\n% aumento de receitas geradas face ao ano anterior  5 5 5 \n\nN\u00edvel de pagamento anual de taxas das entidades (em %)  100 100 100 \n\nN.\u00ba de protocolos/parcerias nacionais e internacionais com \n\nentidades  \n6 9 12 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazos Or\u00e7amento \n\nImplementa\u00e7\u00e3o do Sistema de \n\nGest\u00e3o da Qualidade  \n\n \n\nDSAGR 1 ano 10.000 \u20ac \n\nMelhoria dos processos de \n\ncobran\u00e7a e pagamentos \n\n(cobran\u00e7a e pagamento online)  \n\nDSAGR 1 ano 100.000 \u20ac \n\nObjetivo operacional 5 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nAumentar a satisfa\u00e7\u00e3o dos \n\nagentes setoriais \nGrau de satisfa\u00e7\u00e3o m\u00e9dio dos agentes setoriais (escala: 1 a 5)  4,1 4,2 4,3 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazos Or\u00e7amento \n\nImplementa\u00e7\u00e3o do Sistema de \n\nGest\u00e3o da Qualidade  \nDSAGR 1 ano 10.000 \u20ac \n\nLegenda: DSAGR: Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Apoio e Gest\u00e3o de Recursos, DSPEE: Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Planeamento Energ\u00e9tico e Estat\u00edstica, \n\nDSMP: Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Minas e Pedreiras, DSRIM: Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais e Mercados \n\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio \n\nQuadro 3.5: Desenvolvimento do objetivo estrat\u00e9gico 2 (OE2) \n\nObjetivo Estrat\u00e9gico 2 Otimiza\u00e7\u00e3o da estrutura organizacional e capacidade funcional; \n\nEnquadramento \n\nPotenciar a estrutura e a capacidade funcional da DGEG na vertente de recursos humanos, processual, \n\nprocedimental e tecnol\u00f3gica, levando \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o da sua atividade, com o objetivo de elevar os \n\nn\u00edveis de efic\u00e1cia, efici\u00eancia e econ\u00f3mico-financeiros.  \n\nObjetivo operacional 1 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nAumentar a produtividade  \n\n% de pareceres emitidos no prazo legal 60 70 80 \n\n% de redu\u00e7\u00e3o do tempo das fiscaliza\u00e7\u00f5es  10 15 20 \n\nTempo m\u00e9dio de resposta \u00e0s reclama\u00e7\u00f5es (em dias)  5 4 3 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazo Or\u00e7amento \n\nContrata\u00e7\u00e3o de novos \n\ncolaboradores  \nDSAGR 6 meses 10.000 \u20ac \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para \n\nmelhoria do portal online para \n\nrece\u00e7\u00e3o/resposta a reclama\u00e7\u00f5es  \n\nDSAGR 1 ano 100.000 \u20ac \n\nObjetivo operacional 2 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nMelhorar a agiliza\u00e7\u00e3o e \n\narticula\u00e7\u00e3o interna dos \n\nprocessos  \n\nN.\u00ba de processos simplificados e implementados com sucesso  9 12 15 \n\nGrau de coordena\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o entre dire\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o \n\n(escala: 1 a 5)  \n4,1 4,2 4,3 \n\n% de redu\u00e7\u00e3o do tempo de resposta a solicita\u00e7\u00f5es entre dire\u00e7\u00f5es \n\nde servi\u00e7o  \n5 10 15 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazo Or\u00e7amento \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para \n\notimiza\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o \n\ndocumental  \n\nDSAGR 6 meses 50.000 \u20ac \n\n\n\n \n\n63 \n\nMapeamento de processos e \n\navalia\u00e7\u00e3o de potencial de \n\nmelhoria  \n\nDSAGR 6 meses 5.000 \u20ac \n\nOtimiza\u00e7\u00e3o do sistema de \n\ngest\u00e3o documental (sistemas de \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o de tempo)  \n\nDSAGR 6 meses 10.000 \u20ac \n\nDesenvolvimento de uma base \n\nde dados  \nDSAGR 6 meses 10.000 \u20ac \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos aos \n\ncolaboradores para avalia\u00e7\u00e3o do \n\ngrau de coordena\u00e7\u00e3o  \n\nSecretariados 1 ano 1.000 \u20ac \n\nImplementa\u00e7\u00e3o do Sistema de \n\nGest\u00e3o da Qualidade  \nDSAGR 1 ano 10.000 \u20ac \n\nObjetivo operacional 3 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nRefor\u00e7ar os meios \n\ntecnol\u00f3gicos  \n\n% de processos internos abrangidos pelas tecnologias de \n\ninforma\u00e7\u00e3o  \n80 85 90 \n\nN.\u00ba de melhorias introduzidas e implementadas com sucesso  5 10 15 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazo Or\u00e7amento \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de software e \n\nhardware  \nDSAGR 6 meses 10.000 \u20ac \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para \n\ndesenvolvimento do Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o de Gest\u00e3o (SIG)  \n\n \n\nDSAGR, DSEE, DSC e DSMP 6 meses 10.000 \u20ac \n\nObjetivo operacional 4 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nOtimizar os recursos \n\nfinanceiros  \n\n% de redu\u00e7\u00e3o dos custos organizacionais face ao ano anterior 10 10 10 \n\nN\u00edvel de efici\u00eancia organizacional (escala: 1 a 5)  4,1 4,2 4,3 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazos Or\u00e7amento \n\nImplementa\u00e7\u00e3o do Sistema de \n\nGest\u00e3o da Qualidade  \nDSAGR 1 ano 10.000 \u20ac \n\nOtimiza\u00e7\u00e3o do sistema de \n\nregisto de pagamentos a \n\nfornecedores  \n\nDSAGR 6 meses 10.000 \u20ac \n\nObjetivo operacional 5 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nAumentar a satisfa\u00e7\u00e3o dos \n\nagentes sectoriais  \nGrau de satisfa\u00e7\u00e3o m\u00e9dio dos agentes setoriais (escala: 1 a 5)  4,1 4,2 4,3 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazos Or\u00e7amento \n\nImplementa\u00e7\u00e3o do Sistema de \n\nGest\u00e3o da Qualidade  \nDSAGR 1 ano 10.000 \u20ac \n\nObjetivo operacional 6 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nRefor\u00e7ar as compet\u00eancias dos \n\ncolaboradores  \n\nN.\u00ba de horas de forma\u00e7\u00e3o por formando  20 25 30 \n\n% de colaboradores que frequentam a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o  75 80 85 \n\nN\u00edvel de motiva\u00e7\u00e3o (escala: 1 a 5)  4,1 4,2 4,3 \n\n% de participa\u00e7\u00e3o de colaboradores em \u201cconcursos de ideias\u201d  20 30 40 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazos Or\u00e7amento \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para \n\na\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o  \nDSAGR 6 meses 5.000 \u20ac \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da sua \n\nefic\u00e1cia  \n\nDSAGR 6 meses 5.000 \u20ac \n\nObjetivo operacional 7 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nRefor\u00e7ar a motiva\u00e7\u00e3o dos \n\ncolaboradores  \n\nN\u00edvel de motiva\u00e7\u00e3o (escala: 1 a 5)  4,1 4,2 4,3 \n\n% de participa\u00e7\u00e3o de colaboradores em \u201cconcursos de ideias\u201d  20 30 40 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazos Or\u00e7amento \n\nPromo\u00e7\u00e3o de \u201cconcursos de \n\nideias\u201d  \nDSAGR 1 m\u00eas 1.000 \u20ac \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos aos \n\ncolaboradores  \nDSAGR 1 m\u00eas 1.000 \u20ac \n\nObjetivo operacional 8 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nAumentar as receitas  % aumento de receitas geradas  face ao ano anterior 5 5 5 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazos Or\u00e7amento \n\n\n\n64 \n\nImplementa\u00e7\u00e3o do Sistema de \n\nGest\u00e3o da Qualidade  \nDSAGR 1 ano 10.000 \u20ac \n\nMelhoria dos processos de \n\ncobran\u00e7a e pagamentos \n\n(cobran\u00e7a e pagamento online)  \n\n \n\nDSAGR 6 meses 10.000 \u20ac \n\nLegenda: DSAGR: Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Apoio e Gest\u00e3o de Recursos, DSMP: Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Minas e Pedreira, DSEE: Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \n\nde Energia El\u00e9trica, DSC: Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os dos Combust\u00edveis \n\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio \n\nQuadro 3.6: Desenvolvimento do objetivo estrat\u00e9gico 3 (OE3) \n\nObjetivo Estrat\u00e9gico 3 Refor\u00e7ar o papel da DGEG enquanto autoridade competente \n\nEnquadramento \nAposta no refor\u00e7o da atividade como tutela/autoridade competente nas suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o e ao n\u00edvel \n\ndas compet\u00eancias da DGEG  \n\nObjetivo operacional 1 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nAumentar a prote\u00e7\u00e3o dos \n\nconsumidores e a \n\nsustentabilidade econ\u00f3mica e \n\nambiental \n\nN\u00ba de fiscaliza\u00e7\u00f5es realizadas  369 370 380 \n\nN\u00ba de a\u00e7\u00f5es de apoio t\u00e9cnico de acordo com as necessidades do \n\nsetor e de sensibiliza\u00e7\u00e3o dos agentes  \n15 20 25 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazo Or\u00e7amento \n\nContrata\u00e7\u00e3o de novos \n\ncolaboradores  \nDSAGR 6 meses 10.000 \u20ac \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de campanhas de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o dos agentes \n\nsetoriais \n\nDSAGR, DSEE, DSC, DSMP e DSSE 6 meses 5.000 \u20ac \n\nExecu\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00f5es e \n\nfolhetos relativas \u00e0 atividade da \n\nDGEG direcionadas para o \n\np\u00fablico  \n\n \n\nDSAGR e outras Dire\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7o mediante a tem\u00e1tica \n\nabordada \n1 ano 5.000 \u20ac \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de artigos e/ou \n\nentrevistas para a comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial (imprensa, r\u00e1dio e \n\ntelevis\u00e3o)  \n\nDire\u00e7\u00e3o e outras Dire\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7o mediante a tem\u00e1tica abordada 1 ano 5.000 \u20ac \n\nObjetivo operacional 2 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nAumentar a produtividade  \n\n% de pareceres emitidos no prazo legal  60 70 80 \n\n% de redu\u00e7\u00e3o do tempo de fiscaliza\u00e7\u00f5es  10 15 20 \n\nTempo m\u00e9dio de resposta \u00e0s reclama\u00e7\u00f5es (em dias)  5 4 3 \n\nTempo m\u00e9dio de resolu\u00e7\u00e3o de pareceres (em dias)  30 25 20 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazo Or\u00e7amento \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para \n\notimiza\u00e7\u00e3o do portal online de \n\nrece\u00e7\u00e3o/resposta a reclama\u00e7\u00f5es  \n\nDSAGR 1 ano 190.000 \u20ac \n\nContrata\u00e7\u00e3o de novos \n\ncolaboradores  \nDSAGR 6 meses 10.000 \u20ac \n\nObjetivo operacional 3 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nAgilizar os processos internos  N\u00ba de processos simplificados e implementados com sucesso  9 12 15 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazo Or\u00e7amento \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para \n\notimiza\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o \n\ndocumental  \n\nDSAGR 6 meses 50.000 \u20ac \n\nMapeamento dos processos e \n\navalia\u00e7\u00e3o do potencial de \n\nmelhoria  \n\nDSAGR em articula\u00e7\u00e3o com as outras Dire\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7o 8 meses 5.000 \u20ac \n\nImplementa\u00e7\u00e3o do Sistema de \n\nGest\u00e3o da Qualidade  \nDSAGR 1 ano 10.000 \u20ac \n\nObjetivo operacional 4 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nRefor\u00e7ar as compet\u00eancias dos \n\ncolaboradores  \n\n% de colaboradores que frequentaram a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o  75 80 85 \n\nN\u00ba de horas de forma\u00e7\u00e3o por formando  20 25 30 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazos Or\u00e7amento \n\nImplementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de DSAGR 6 meses 5.000 \u20ac \n\n\n\n \n\n65 \n\nforma\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da sua \n\nefic\u00e1cia  \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para \n\na\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o  \nDSAGR 6 meses 5.000 \u20ac \n\nObjetivo operacional 5 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nRefor\u00e7ar os meios \n\ntecnol\u00f3gicos  \n\n% de processos internos abrangidos pelas tecnologias de \n\ninforma\u00e7\u00e3o  \n75 80 85 \n\nN\u00ba de melhorias introduzidas e implementadas com sucesso  5 10 15 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazos Or\u00e7amento \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de software e \n\nhardware  \nDSAGR 6 meses 10.000 \u20ac \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para \n\ndesenvolvimento do Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o de Gest\u00e3o (SIG)  \n\nDSAGR 6 meses 10.000 \u20ac \n\nObjetivo operacional 6 Indicador (KPI) \nMetas \n\n2016 2017 2018 \n\nAumentar as receitas  % de aumento das receitas geradas face ao ano anterior  5 5 5 \n\nEstrat\u00e9gia Respons\u00e1vel Prazos Or\u00e7amento \n\nImplementa\u00e7\u00e3o do Sistema de \n\nGest\u00e3o da Qualidade  \nDSAGR 1 ano 10.000 \u20ac \n\nMelhoria dos processos de \n\ncobran\u00e7a e pagamentos \n\n(cobran\u00e7a e pagamento online)  \n\nDSAGR 6 meses 10.000 \u20ac \n\nLegenda: DSAGR: Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Apoio e Gest\u00e3o de Recursos, DSPEE: Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Planeamento Energ\u00e9tico e Estat\u00edstica, \n\nDSMP: Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Minas e Pedreiras, DSRIM: Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais e Mercados, DSEE: Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \n\nde Energia El\u00e9trica, DSC: Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os dos Combust\u00edveis, DSSE: Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Sustentabilidade Energ\u00e9tica \n\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio \n\nMapa Estrat\u00e9gico \n\nO mapa estrat\u00e9gico fornece uma visualiza\u00e7\u00e3o simplificada da estrat\u00e9gia organizacional e ao mesmo \n\ntempo permite uma f\u00e1cil perce\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es causa-efeito, cuja implementa\u00e7\u00e3o permite a obten\u00e7\u00e3o \n\ndos resultados. No mapa que se apresenta para a DGEG, pretende-se plasmar todos os objetivos e \n\nconsequentes rela\u00e7\u00f5es causa-efeito que os mesmos proporcionam no sentido de como as a\u00e7\u00f5es e \n\nrecursos da entidade, podem proporcionar resultados tang\u00edveis. \n\nO modelo utilizado para constru\u00e7\u00e3o do mapa estrat\u00e9gico e gest\u00e3o da estrat\u00e9gia associada, \u00e9 o \n\nmodelo Balanced Scorecard, uma vez que se considera este como o que melhor se adequa \u00e0 realidade \n\ndesta organiza\u00e7\u00e3o. A aplica\u00e7\u00e3o deste modelo permite a rela\u00e7\u00e3o pretendida entre o grau de \n\ncomplexidade funcional e organizacional da DGEG e a tipologia de informa\u00e7\u00e3o a apresentar em \n\nmodelos de gest\u00e3o da estrat\u00e9gia. Este modelo, utilizado para monitoriza\u00e7\u00e3o de objetivos, permite \n\nevidenciar a informa\u00e7\u00e3o sobre o desempenho da organiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de dados num\u00e9ricos e \n\nilustrativos, permitindo uma leitura de informa\u00e7\u00e3o mais simplificada, apesar de uma consider\u00e1vel \n\ncomplexidade funcional e organizacional existente na DGEG. A obten\u00e7\u00e3o desta informa\u00e7\u00e3o torna-se \n\nimportante no relacionamento com aquela associada a sistemas de avalia\u00e7\u00e3o e acompanhamento no \n\nsetor p\u00fablico, como \u00e9 caso do SIADAP e QUAR, permitindo ir ao encontro dos ideais gestion\u00e1rios, \n\npresentes na gest\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica portuguesa, como referido no cap\u00edtulo 1 deste trabalho.  \n\nDe acordo com o descrito no cap\u00edtulo 2 deste trabalho, a abordagem desta metodologia \u00e9 feita em \n\nquatro perspetivas: cliente (conquista do cliente), financeira (otimiza\u00e7\u00e3o de recursos), processos \n\n(processos eficientes e eficazes) e inova\u00e7\u00e3o/aprendizagem (motiva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de \n\n\n\n66 \n\ncompet\u00eancias dos colaboradores). De acordo com o diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico (ponto 2) e os objetivos \n\nestrat\u00e9gicos (ponto 3), a abordagem segundo as referidas perspetivas afigura-se como concretizadora \n\nda realidade e das \u00e1reas priorit\u00e1rias de a\u00e7\u00e3o a desenvolver pela DGEG. \n\nQuadro 3.7: Mapa estrat\u00e9gico da Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio \n\nAp\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o do mapa estrat\u00e9gico torna-se importante relacionar o seu conte\u00fado, onde constam \n\nos objetivos estrat\u00e9gicos e operacionais, distribu\u00eddos pelas perspetivas de an\u00e1lise da metodologia \n\nBalanced Scorecard, com as estrat\u00e9gias definidas aquando do desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es/estrat\u00e9gias \n\ndefinidas para cada objetivo estrat\u00e9gico.  \n\n\u2022 Tutelar, na qualidade de autoridade competente, os setores da energia e dos \nrecursos geol\u00f3gicos, contribuindo para a concep\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e \navalia\u00e7\u00e3o das respetivas pol\u00edticas p\u00fablicas numa \u00f3tica do desenvolvimento \nsustent\u00e1vel e de garantia da seguran\u00e7a do abastecimento. \n\nMiss\u00e3o \n\n\u2022 Uma tutela, coordena\u00e7\u00e3o, e fiscaliza\u00e7\u00e3o eficientes, de encontro aos interesses dos \nagentes setoriais, promovendo o desenvolvimento econ\u00f3mico e tecnol\u00f3gico, para \ngarantia de acesso a fontes de energia e recursos geol\u00f3gicos, de forma \nambientalmente e economicamente sustent\u00e1vel, assegurando assim o \nreconhecimento dos agentes seotirias, cidad\u00e3os, entidades cong\u00e9neres e \norganiza\u00e7\u00f5es internacionais.  \n\nVis\u00e3o \n\n\u2022 Responsabilidade \n\n\u2022 Isen\u00e7\u00e3o \n\n\u2022 Compromisso \n\n\u2022 Transpar\u00eancia \n\nValores \n\nF\nin\n\na\nn\n\nc\ne\nir\n\na\n \n\nA\np\n\nr\ne\nn\n\nd\niz\n\na\ng\n\ne\nm\n\n \n\ne\n I\n\nn\no\nv\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\nP\nr\no\nc\ne\nss\n\no\ns \n\nC\nli\n\ne\nn\n\nte\n \n\nOE3: Refor\u00e7o do papel da DGEG \n\nenquanto autoridade competente  \n\nOE2: Otimiza\u00e7\u00e3o da estrutura \n\norganizacional e funcional \n\nOE1: Promo\u00e7\u00e3o da Imagem e \n\nda coopera\u00e7\u00e3o \n\nAumentar a satisfa\u00e7\u00e3o dos clientes \n\ne agentes setoriais \n\nPromover o conhecimento dos \n\nutilizadores, agentes setoriais e \n\noutras entidades \n\nAumentar a prote\u00e7\u00e3o dos \n\nconsumidores e a \nsustentabilidade econ\u00f3mica e \n\nambiental \n\nOtimizar os recursos financeiros \n\nPromover o \n\nconhecimento dos \nutilizadores e agentes \n\nsobre os setores \n\nMelhorar agiliza\u00e7\u00e3o e \n\narticula\u00e7\u00e3o  dos \n\nprocessos internos \n\nAumentar a produtividade e efici\u00eancia \n\nRefor\u00e7ar a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o dos \n\ncolaboradores \n\nMelhorar a \n\narticula\u00e7\u00e3o \n\ninterna dos \n\nprocessos \n\nRefor\u00e7ar as compet\u00eancias dos \n\ncolaboradores \n\nRefor\u00e7ar os meios tecnol\u00f3gicos \n\nAumentar as receitas \n\n\n\n \n\n67 \n\nQuadro 3.8: Rela\u00e7\u00e3o entre as componentes do mapa estratego e a estrat\u00e9gias a adotar pela Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia \n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos Estrat\u00e9gias \n\nP\ne\nr\nsp\n\ne\nti\n\nv\na\n\ns \n\nO\nb\n\nje\nti\n\nv\no\n\ns \nE\n\nst\nr\na\n\nt\u00e9\ng\n\nic\no\n\ns \n\nO\nb\n\nje\nti\n\nv\no\n\ns \no\n\np\ne\nr\na\nc\nio\n\nn\na\nis\n\n \n\nIn\nd\n\nic\na\n\nd\no\n\nr\n-c\n\nh\na\nv\n\ne\n \n\nM\ne\nta\n\n (\ne\nm\n\n 2\n0\n\n1\n8\n\n) \n\nR\ne\nfo\n\nrm\nu\n\nla\n\u00e7\n\u00e3\no\n e\n\n m\ne\nlh\n\no\nri\n\na\n d\n\no\n s\n\nit\ne\n d\n\na\n G\n\nE\nG\n\n \n\nR\ne\na\nli\n\nz\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \nd\n\ne\n \n\nse\nss\n\n\u00f5\ne\ns \n\nd\ne\n \n\ne\nsc\n\nla\nre\n\nc\nim\n\ne\nn\n\nto\n \n\ne\n \n\nse\nn\n\nsi\nb\nil\n\niz\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\no\n\ns \nu\n\nti\nli\n\nz\na\nd\no\n\nre\ns \n\nE\nx\n\ne\nc\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n e\n d\n\niv\nu\nlg\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\ne\n p\n\nu\nb\nli\n\nc\na\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns/\n\ne\nn\n\ntr\ne\nv\n\nis\nta\n\ns \nn\na\n \n\nc\no\n\nm\nu\nn\n\nic\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n s\n\no\nc\nia\n\nl \n \n\nP\nro\n\nm\no\nv\n\ne\nr \n\ne\n o\n\nrg\na\nn\niz\n\na\nr \n\na\n \np\na\nrt\n\nic\nip\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n \nd\n\na\n \nD\n\nG\nE\n\nG\n \ne\nm\n\n \n\nf\u00f3\nru\n\nn\ns/\n\nc\no\nn\n\nfe\nr\u00ea\n\nn\nc\nia\n\ns \n \n\nR\ne\na\nli\n\nz\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\ne\n a\n\n\u00e7\n\u00f5\ne\ns \n\nd\ne\n f\n\no\nrm\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n e\n a\n\nv\na\nli\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\na\n s\n\nu\na\n \n\ne\nfi\n\nc\n\u00e1\nc\nia\n\n  \n\nR\ne\na\nli\n\nz\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\ne\n i\n\nn\nq\nu\n\n\u00e9\nri\n\nto\ns \n\na\no\n\ns \nc\no\n\nla\nb\no\n\nra\nd\n\no\nre\n\ns \n \n\nR\ne\nv\n\nis\n\u00e3\no\n/d\n\niv\nu\nlg\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \nd\n\no\ns \n\nin\nd\n\nic\na\nd\no\n\nre\ns \n\nd\no\n\n \nsi\n\nst\ne\nm\n\na\n \n\nd\ne\n \n\na\nv\n\na\nli\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\no\n s\n\ne\nrv\n\ni\u00e7\no\n\n d\no\n\ns \no\np\ne\nra\n\nd\no\n\nre\ns \n\nse\nto\n\nri\na\nis\n\n \n\nIm\np\n\nle\nm\n\ne\nn\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\no\n\n S\nis\n\nte\nm\n\na\n d\n\ne\n G\n\ne\nst\n\n\u00e3\no\n\n d\na\n Q\n\nu\na\nli\n\nd\na\nd\n\ne\n  \n\nM\na\np\n\ne\na\nm\n\ne\nn\n\nto\n d\n\ne\n p\n\nro\nc\ne\nss\n\no\ns \n\ne\n a\n\nv\na\nli\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\ne\n p\n\no\nte\n\nn\nc\nia\n\nl \n\nd\ne\n m\n\ne\nlh\n\no\nri\n\na\n  \n\nC\no\nn\n\ntr\na\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\ne\n n\n\no\nv\n\no\ns \n\nc\no\n\nla\nb\no\n\nra\nd\no\n\nre\ns \n\n \n\nA\nq\n\nu\nis\n\ni\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\ne\n s\n\ne\nrv\n\ni\u00e7\no\n\ns \nd\n\ne\n a\n\nu\nd\nit\n\no\nri\n\na\n e\n\nx\nte\n\nrn\na\n  \n\nA\nq\n\nu\nis\n\ni\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\ne\n s\n\ne\nrv\n\ni\u00e7\no\n\ns \nd\n\ne\n a\n\nu\nd\nit\n\no\nri\n\na\n e\n\nx\nte\n\nrn\na\n  \n\nA\nq\n\nu\nis\n\ni\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\ne\n s\n\ne\nrv\n\ni\u00e7\no\n\ns \np\n\na\nra\n\n o\nti\n\nm\niz\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\no\n s\n\nis\nte\n\nm\na\n d\n\ne\n \n\ng\ne\nst\n\n\u00e3\no\n\n d\no\nc\nu\nm\n\ne\nn\n\nta\nl \n\n \n\nM\ne\nlh\n\no\nri\n\na\n d\n\no\ns \n\np\nro\n\nc\ne\nss\n\no\ns \n\nd\ne\n c\n\no\nb\n\nra\nn\n\u00e7\na\n e\n\n p\na\ng\n\na\nm\n\ne\nn\nto\n\ns \ne\n \n\nd\no\n\ns \nre\n\ng\nis\n\nto\ns \n\nd\ne\n f\n\no\nrn\n\ne\nc\ne\nd\no\n\nre\ns \n\n \n\nD\ne\nse\n\nn\nv\no\n\nlv\nim\n\ne\nn\n\nto\n \nd\n\ne\n \n\np\nro\n\nje\nto\n\ns \np\n\na\nra\n\n \ne\nst\n\na\nb\n\ne\nle\n\nc\nim\n\ne\nn\nto\n\n \n\nd\ne\n p\n\na\nrc\n\ne\nri\n\na\ns \n\ne\n \n\nC\nli\n\ne\nn\n\nte\ns \n\nOE1 \n\nPromover o \n\nconhecimento dos \n\nclientes/consumidores \n\nsobre o setor \n\nGrau de Satisfa\u00e7\u00e3o relativo \u00e0 imagem da \n\nDGEG (escala de 1 a 5)  \n4,3 \n\nX X X            \n\n \n\nN\u00ba de campanhas promotoras realizadas  6 \n\nN.\u00ba de presen\u00e7as/refer\u00eancias \u00e0 DGEG na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social  \n12 \n\nOE1 \n\nOE2 \n\nAumentar a satisfa\u00e7\u00e3o \n\ndos utilizadores  \n\nGrau de satisfa\u00e7\u00e3o m\u00e9dio dos utilizadores \n\n(escala: 1 a 5)  \n4,3       X X       \n\n \n\nOE3 \n\nAumentar a prote\u00e7\u00e3o \n\ndos consumidores e da \n\nsustentabilidade \n\necon\u00f3mica e ambiental \n\nN\u00ba de fiscaliza\u00e7\u00f5es realizadas  380 \n\n X X       X     \n\n \n\nN\u00ba de a\u00e7\u00f5es de apoio t\u00e9cnico de acordo com \n\nas necessidades do setor e de sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos utilizadores  \n\n25 \n\nP\nr\no\nc\ne\nss\n\no\ns \n\nOE1 \nAumentar a divulga\u00e7\u00e3o \n\ndo servi\u00e7o  \n\nN.\u00ba de participa\u00e7\u00f5es em encontros t\u00e9cnicos, \n\nf\u00f3runs e confer\u00eancias nacionais  \n36 \n\n   X X     X     \n\n \n\nN.\u00ba de participa\u00e7\u00f5es em encontros t\u00e9cnicos, \n\nf\u00f3runs e confer\u00eancias internacionais  \n36 \n\nN.\u00ba de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o junto de outras \n\nentidades  \n6 \n\nOE2 \n\nOE3 \n\nAumentar a \n\nprodutividade  \n\n% de pareceres emitidos no prazo legal  80 \n\n          X X   \n\n \n\n% de redu\u00e7\u00e3o do tempo das fiscaliza\u00e7\u00f5es  20 \n\nTempo m\u00e9dio de resposta \u00e0s reclama\u00e7\u00f5es (em \n\ndias)  \n3 \n\n\n\n68 \n\nTempo m\u00e9dio de resolu\u00e7\u00e3o de pareceres  20 \n\nOE2 \n\nOE3 \n\nMelhorar a agiliza\u00e7\u00e3o e \n\narticula\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos internos  \n\nN\u00ba de processos simplificados e \n\nimplementados com sucesso  \n15 \n\n     X  X X   X X  \n\n \n\nGrau de coordena\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o entre os \n\ndepartamentos (escala 1 a 5)  \n4,3 \n\n% de redu\u00e7\u00e3o do tempo de resposta a \n\nsolicita\u00e7\u00f5es entre departamentos  \n15 \n\nA\np\n\nr\ne\nn\n\nd\niz\n\na\ng\n\ne\nm\n\n e\n I\n\nn\no\nv\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\nOE1 \n\nOE2 \n\nOE3 \n\nRefor\u00e7ar as \n\ncompet\u00eancias dos \n\ncolaboradores  \n\n% de colaboradores que frequentaram a\u00e7\u00f5es \n\nde forma\u00e7\u00e3o  \n85     \n\nX \n         \n\n \n\nN\u00ba de horas de forma\u00e7\u00e3o por formando  30               \n\nOE2 \nMelhorar a articula\u00e7\u00e3o \n\ninterna dos processos  \n\nGrau de coordena\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o entre os \n\ndepartamentos (escala 1 a 5)  \n4,3      \n\nX \n\n \n\nX \n\n   \n\nX X \n\n \n \n\n% de redu\u00e7\u00e3o do tempo de resposta a \n\nsolicita\u00e7\u00f5es entre departamentos  \n15           \n\n \n\nOE2 \n\nOE3 \n\nRefor\u00e7ar os meios \n\ntecnol\u00f3gicos  \n\n% de processos internos abrangidos pelas \n\ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o  \n85            \n\nX \n\n  \n \n\nN\u00ba de melhorias introduzidas e implementadas \n\ncom sucesso  \n15              \n\n \n\nOE2 \nRefor\u00e7ar a motiva\u00e7\u00e3o \n\ndos colaboradores  \n\nN\u00edvel de motiva\u00e7\u00e3o (escala: 1 a 5)  4,3     \n\n X \n\n         \n\n% de participa\u00e7\u00e3o de colaboradores em \n\n\u201cconcursos de ideias\u201d  \n40             \n\n \n\nF\nin\n\na\nn\n\nc\ne\nir\n\na\n \n\nOE2 \nOtimizar os recursos \n\nfinanceiros  \n\n% redu\u00e7\u00e3o dos custos organizacionais  10        \n\nX \n\n     \n\nX \n\n \n\nN\u00edvel de efici\u00eancia organizacional (escala: 1 a \n\n5)  \n4,3             \n\n \n\nOE1 \n\nOE2 \n\nOE3 \n\nAumentar as receitas  \n\n% de aumento das receitas geradas face ao \n\nano anterior  \n5        \n\nX \n\n     \n\nX X \n\nOE1 \n\nN\u00edvel de pagamento anual de taxas das \n\nentidades (em %)  \n100             \n\nN.\u00ba de protocolos/parcerias nacionais e \n\ninternacionais  \n12             \n\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n69 \n\nMonitoriza\u00e7\u00e3o da Performance Organizacional \n\nO modelo Balanced Scorecard, utilizado para monitoriza\u00e7\u00e3o de objetivos, permite evidenciar o \n\ndesempenho da organiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de dados num\u00e9ricos e ilustrativos, permitindo uma leitura mais \n\nsimplificada da informa\u00e7\u00e3o, apesar da complexidade funcional e organizacional da DGEG.  \n\nDeste modo, a monitoriza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do plano estrat\u00e9gico ser\u00e1 efetuado atrav\u00e9s do \n\nacompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o dos indicadores e a sua compara\u00e7\u00e3o com as respetivas metas. \n\nApresenta-se a t\u00edtulo ilustrativo o layout da ferramenta de monitoriza\u00e7\u00e3o a utilizar (usando como \n\nexemplo a an\u00e1lise \u00e0 perspetiva Clientes). \n\nQuadro 3.9: Layout da ferramenta de monitoriza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do plano estrat\u00e9gico \n\nPerspetivas \nObjetivos \n\nEstrat\u00e9gicos \n\nObjetivos \n\nOperacionais \nIndicador (KPU) \n\nMonitoriza\u00e7\u00e3o \nMeta  \n\n(2016/2018) \nTend\u00eancia Valor \n\nanterior \n\nValor \n\natual \n\nClientes \n\nOE1 \n\nPromover o \n\nconhecimento dos \n\nconsumidores \n\nsobre o setor \n\nGrau de Satisfa\u00e7\u00e3o relativo \u00e0 \n\nimagem da DGEG (escala de 1 a \n\n5)  \n\n4,9 4,6 4,5 ? \n\nN\u00ba de campanhas promotoras \n\nrealizadas  \n3 8 16 ? \n\nN.\u00ba de sess\u00f5es de esclarecimentos \n\njunto dos utilizadores \n5 7 7 ? \n\nN.\u00ba de presen\u00e7as/refer\u00eancias \u00e0 \n\nDGEG na comunica\u00e7\u00e3o social \n38 41 156 ? \n\nOE1/OE2 \n\nAumentar a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o dos \n\nutilizadores \n\nGrau de satisfa\u00e7\u00e3o m\u00e9dio dos \n\nutilizadores (escala: 1 a 5)  \n4,2 3,9 4,5 ? \n\nOE3 \n\nAumentar a \n\nprote\u00e7\u00e3o do \n\nambiente e \n\nconsumidores \n\nN\u00ba de inspe\u00e7\u00f5es realizadas  165 172 390 ? \n\nN\u00ba de a\u00e7\u00f5es de apoio t\u00e9cnico de \n\nacordo com as necessidades do \n\nsetor e de sensibiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nutilizadores  \n\n17 17 30 ? \n\nLegenda: \n\nVerde Atinge ou excede o objetivo       \n\nAmarelo Atinge 50% ou mais do objetivo       \n\nVermelho Menos que 50% do objetivo       \n\nFonte: Elaborado pelo pr\u00f3prio \n\nEsta monitoriza\u00e7\u00e3o do desempenho organizacional permitir\u00e1 \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o um melhor \n\nacompanhamento da sua atua\u00e7\u00e3o e consequentemente uma melhor articula\u00e7\u00e3o com instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o, como s\u00e3o exemplos os planos de atividades e respetiva demonstra\u00e7\u00e3o de resultados, bem \n\ncomo o Sistema Integrado de Avalia\u00e7\u00e3o e Desempenho na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e o Quadro de \n\nAvalia\u00e7\u00e3o e Responsabiliza\u00e7\u00e3o. Assim, esta monitoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ferramenta que ajudar\u00e1 \u00e0 \n\ntranspar\u00eancia da a\u00e7\u00e3o e da demonstra\u00e7\u00e3o de resultados na DGEG, sendo este uma entidade da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, evidenciando-se a ado\u00e7\u00e3o de mecanismos e procedimentos, t\u00edpicos da gest\u00e3o \n\nprivada, como preconizado pelos ideais gestion\u00e1rios. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n71 \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\nNo que se refere \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e do funcionamento do Estado no \n\ns\u00e9culo XX e XXI, de facto assistiu-se, neste per\u00edodo, a uma evolu\u00e7\u00e3o dos modelos de administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica, aparecendo esta como uma resposta a fatores de moderniza\u00e7\u00e3o, globaliza\u00e7\u00e3o e varia\u00e7\u00f5es de \n\ncontexto pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social. N\u00e3o se pode afirmar que um modelo de gest\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica seja o melhor ou o pior, cada um deles tem as suas particularidades que podem funcionar de \n\nforma mais eficaz (ou n\u00e3o) mediante o contexto/paradigma em que em que se aplicam. Existem at\u00e9 \n\nsitua\u00e7\u00f5es circunstanciais, como os per\u00edodos de crise econ\u00f3mico-financeira que devido ao seu cariz \n\ncircunstancial obrigam a uma adapta\u00e7\u00e3o r\u00e1pida por parte dos Governos e consequentemente das suas \n\nadministra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, assistindo-se a um hibridismo no funcionamento destas. \n\nNo caso do funcionamento dos Estados, de uma forma geral o Estado-provid\u00eancia tem o seu \n\nfuncionamento associado a uma matriz administrativa de cariz mais burocr\u00e1tica , enquanto um Estado \n\nRegulador \u00e9 de melhor express\u00e3o num modelo gestion\u00e1rio, no entanto esta rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 assim t\u00e3o \n\ndireta, existindo especificidades. O Estado devido ao seu crescimento, na procura da satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades da \"sua\" sociedade, tem que procurar manter um equil\u00edbrio entre a paz social (com a \n\ncorre\u00e7\u00e3o das assimetrias) e a efici\u00eancia (correta execu\u00e7\u00e3o) or\u00e7amental, nunca perdendo a sua fun\u00e7\u00e3o de \n\ncontrolo e regula\u00e7\u00e3o, no entanto, este tamb\u00e9m se encontra sujeito \u00e0s altera\u00e7\u00f5es dos paradigmas \n\npol\u00edticos, econ\u00f3micos e sociais. \n\nNo que se refere aos conceitos de estrat\u00e9gia/gest\u00e3o estrat\u00e9gica  e planeamento estrat\u00e9gico verifica-\n\nse que a aplica\u00e7\u00e3o destes conceitos possibilitam que determinada organiza\u00e7\u00e3o se capacite de \n\ninstrumentos para fazer face aos desafios a ela colocados, permitindo que este potencie as suas \n\ncapacidades, bem como se demarque e fortale\u00e7a a sua posi\u00e7\u00e3o, que no caso das organiza\u00e7\u00f5es do setor \n\npublico, conduz a um maior n\u00edvel de efic\u00e1cia, efici\u00eancia equil\u00edbrio or\u00e7amental, uma vez que as \n\norganiza\u00e7\u00f5es que pertencem \u00e0 administra\u00e7\u00e3o direta do Estado, n\u00e3o se encontram inseridas em \n\nambientes de competi\u00e7\u00e3o ou de concorr\u00eancia (como no setor privado). No entanto, \u00e9 importante \n\ndestacar que a implementa\u00e7\u00e3o destes conceitos e principalmente a concretiza\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia e \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o dos seus efeitos na organiza\u00e7\u00e3o, ou seja o seu desempenho, no setor p\u00fablico, em \n\nespecial na administra\u00e7\u00e3o direta do Estado, revela alguma complexidade e pode ter dificuldade na sua \n\nexequibilidade, uma vez que estas organiza\u00e7\u00f5es possuem uma autonomia mais reduzida face \u00e0 tutela, \n\nem especial no que se refere \u00e0 autonomia financeira, que se pode tornar limitativa para algumas \n\ndecis\u00f5es/a\u00e7\u00f5es a tomar. Mesmo assim, o uso de planeamento estrat\u00e9gico na administra\u00e7\u00e3o direta do \n\nEstado, apesar das suas limita\u00e7\u00f5es, revela-se um desafio, inovador, \u00fatil e funcional. \n\nEste cariz inovador, conduziu \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do presente trabalho, com a proposta de Plano \n\nEstrat\u00e9gico para a Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, pois esta entidade, at\u00e9 \u00e0 data n\u00e3o elaborou um \n\ndocumento desta natureza, sendo este trabalho uma proposta de melhoria a esta entidade. Ao mesmo \n\ntempo, a ado\u00e7\u00e3o de uma documento desta natureza por uma entidade da administra\u00e7\u00e3o direta do \n\n\n\n72 \n\nEstado, ser\u00e1 revelador de uma evolu\u00e7\u00e3o organizacional e funcional reveladora da interioriza\u00e7\u00e3o e \n\naplica\u00e7\u00e3o dos conceitos e ideais dos modelos gestion\u00e1rios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, numa entidade, \n\nque pela sua natureza, possui uma matriz tipicamente burocr\u00e1tica. De referir ainda que da identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos seus pontos fortes e fracos, evidencia-se tra\u00e7os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica  Cl\u00e1ssica, como s\u00e3o \n\nexemplos a limita\u00e7\u00e3o de recursos humanos e financeiros e um algum distanciamento face aos cidad\u00e3os \n\n(pontos fracos), mas tamb\u00e9m  a especializa\u00e7\u00e3o dos seus colaboradores e  controlo exercido por ser \n\nautoridade competente e fiscalizadora (pontos fortes). Mas tamb\u00e9m revela tra\u00e7os dos modelos \n\ngestion\u00e1rios, como e exemplo o bom grau de inova\u00e7\u00e3o e recursos tecnol\u00f3gicos, reveladores da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o desta entidade. \n\nNo caso espec\u00edfico da Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia \u00e9 reconhecido que se deve atuar em \n\ndeterminadas vertentes com a finalidade de potenciar e otimizar a sua a\u00e7\u00e3o, uma vez que esta \n\norganiza\u00e7\u00e3o tem um papel crucial na atividade dos setores da energia e recursos geol\u00f3gicos, sendo \n\nestes setores-chave  da economia nacional.  Esta entidade, como autoridade competente e fiscalizadora \n\nnestes setores, tem uma \u00e9 a extens\u00e3o do Estado no que se refere ao seu papel de controlo e regula\u00e7\u00e3o \n\nnestas \u00e1reas. Assim,, com base num diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico, para an\u00e1lise da envolvente (interna e \n\nexterna) e ainda dos stakeholders na a\u00e7\u00e3o da Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia (e como esta \n\ninfluencia e \u00e9 influenciada pelo stakeholders), e de forma a cumprir este prop\u00f3sito de tutelar estes dois \n\nsetores estrat\u00e9gicos da economia nacional, identificou-se como  priorit\u00e1rio e estrat\u00e9gico para a Dire\u00e7\u00e3o \n\nGeral de Energia e Geologia a  promo\u00e7\u00e3o da sua imagem junto dos seus stakeholders, otimizar a sua \n\nestrutura organizacional e desenvolver a sua capacidade funcional, e ainda refor\u00e7ar o seu papel de \n\nautoridade competente nas suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n73 \n\nBIBLIOGRAFIA \n\nAra\u00fajo, Joaquim (2009), \u201cAdministrative reform in Portugal: problems and prospects\u201d, International Review of \n\nAdministrative Sciences, 73, 583 \n\nAra\u00fajo, Joaquim e Hugo Silvestre (2012), Colet\u00e2nea em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Lisboa, Escolar Editora \n\nBraithwaite, John (2006), \u201cThe Regulatory State?\u201d, in Rocman, Bert et al. The Oxford Handbook of Poltical \n\nInstitutions, Oxford, Oxford University Press \n\nCaldeira, Jorge (2010), Implementa\u00e7\u00e3o da Metodologia Balanced Scorecard no Estado, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es \n\nAlmedina \n\nCaldeira, Jorge (2014), Monitoriza\u00e7\u00e3o da Performance Organizacional, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es Almedina \n\nCaldeira, Jorge (2015), Guidelines para a Elabra\u00e7\u00e3o de um Plano Estrat\u00e9gico - Boas Pr\u00e1ticas no Setor P\u00fablico, \n\nLisboa, Edi\u00e7\u00f5es Almedina \n\nCarapeto, Carlos, F\u00e1tima Fonseca (2006), Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica: Moderniza\u00e7\u00e3o, Qualidade e Inova\u00e7\u00e3o, Lisboa \n\n(2\u00aa edi\u00e7\u00e3o), Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo \n\nCarvalho, Elisabete (2001), Reenhenharia na Adminstra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u2013 A procura de novos modelos de gest\u00e3o, \n\nLisboa, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa \n\nCarvalho, Elisabete (2007), \u201cPol\u00edticas de Reforma Administrativa em Portugal\u201d [Working paper], Lisboa, \n\nUniversidade T\u00e9cnica de Lisboa \n\nCarvalho, Elisabete (2008), Agendas e Reformas Administrativas em Portugal, Disserta\u00e7\u00e3o de Douturamento em \n\nCi\u00eancias Sociais na Especialidade de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa \n\nDenhardt, Janet e Robert Denhardt (2003), The new service public - Serving, not Steering, New York, M.E. \n\nSharpe \n\nEmery, Yves. e David Giauque (2014), \u201cThe hybrid universe of public administration in the 21st century\u201d, \n\nInternational Review of Administrative Science, Vol. 80 \n\nFerraz, David (2012), \u201cPol\u00edtica da Administra\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00f5es organizacionais\u201d, Congresso XVII Congresso \n\nInternacional del CLAD sobre la Reforma del Estado y de la Administration P\u00fablica, realizado entre 30 de \n\noutubro e 2 de novembro de 2012, Cartagena de Indias \n\nFerrera, Maurizio (2008), \u201cThe European Welfare State: Golden Achievements, Silver Prospects\u201d, West \n\nEuropean Politics, 31 (1-2, 82-107) \n\nGiauque, David (2003), \u201cNew Public Management and Organizational Regulation: The Liberal Bureaucracy\u201d, \n\nInternational Review of Administrative Sciences, 69, 4 \n\nMadureira, C\u00e9sar e David Ferraz (2010), \u201cAs Configura\u00e7\u00f5es Politico-Administrativas e a Selec\u00e7\u00e3o de Dirigentes: \n\nO caso da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Portuguesa\u201d, Sociologia, Problemas e Pr\u00e1ticas, 63 (1), 51-69 \n\nMajone, Giandomenico ( 1997 ), \u201dFrom the positive to the regulatory State: causes and consequences of changes \n\nin the mode of governance\u201d, Journal of Public Policy, 17 (2) \n\nMozzicafreddo, Juan (2000), Estado-provid\u00eancia e Cidadania em Portugal, Oeiras, Celta Editora \n\nMozzicafreddo, Juan. e Jo\u00e3o Gomes (2001), \u201cModerniza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e poder pol\u00edtico\u201d, in \n\nMozzicafreddo, Juan et al. (Org.), Administra\u00e7\u00e3o e pol\u00edtica - Perspectiva de reforma da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica na europa e nos estados Unidos, Oeiras, Celta \n\nMozzicafreddo, Juan (2010), O papel do Estado na Sociedade, Pilares da Estrat\u00e9gia Nacional, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es \n\nPref\u00e1cio \u2013 Instituto de Defesa Nacional \n\nMozzicafreddo, Juan e Carla Gouveia (2011), \u201cContextos e etapas de reforma na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em \n\nPortugal\u201d, in Mozzicafreddo, Juan et al. (Org), Projetos de Inova\u00e7\u00e3o na Gest\u00e3o P\u00fablica, Lisboa, Editora \n\nMundos Sociais  \n\n\n\n74 \n\nOsborne, Stephen (2013), \u201cA presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos. \u00c9 o momento para uma nova teoria?\u201d, in Silvestre, \n\nHugo e Joaquim Ara\u00fajo, Colet\u00e2nea em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Lisboa, Editora Escola \n\nPeters, Bob (2009), \u201cStill the century of Bureaucracy -The role of public servants\u201d, Public Policy and \n\nAdministration, n\u00ba 30 \n\nPierson, Christopher (1996), The Modern State, London, Routledge \n\nPintado, Rui (2012), Plano Estrat\u00e9gico de gest\u00e3o do Est\u00e1dio Universit\u00e1rio de Lisboa, IP, baseado na \n\nmetodologia de Balanced Scorecard, Trabalho de Projeto do Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, ISCTE \u2013 \n\nInstituto Universit\u00e1rio de Lisboa \n\nPitschas, Rainer (1993), \u201cAspects of Max Weber Theory on Bureaucracy and New Public Management\u201d, The \n\nIndian Journal of Public Administration, Vol. XXXIX, n\u00ba 4 \n\nPitschas, Rainer (2007), \u201cGest\u00e3o do Valor P\u00fablico \u2013 Um Conceito de Governa\u00e7\u00e3o P\u00fablica Baseado no Valor \n\nentre a Economiza\u00e7\u00e3o e o Bem Comum\u201d, em Mozzicafreddo, Juan et al. (orgs.), Interesse P\u00fablico, Estado e \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, Lisboa, Celta Editora \n\nPollitt, Christopher e Geert Bouckaert (2012), \u201cPublic management Reform \u2013 A comparative analysis New \n\nPublic Management, Governance and the Neo-Weberian State\u201d, International Review of Administrative \n\nSciences, 78 \n\nPollitt, Christopher, et al. (2008), \u201cSpecial Issue: A Distinctive European Model? The New Weberian State\u201d, \n\nNISPAcee Journal of Public Administration and Policy, Vol. 1, n.\u00ba 2 \n\nRocha, Jo\u00e3o (2001), Gest\u00e3o p\u00fablica e moderniza\u00e7\u00e3o administrativa, Oeiras, INA \n\nRocha, Jo\u00e3o e Joaquim Ara\u00fajo (2008),\u201dAdministrative Reform in Portugal: Problem and Prospect\u201d, \n\nInternational Review of Administrative Science, 73 \n\nRosenbloom, David et al. (1994), Contemporary public administration, New York, McGraw-Hill \n\nSantos, Ant\u00f3nio (2008), Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica: Conceitos, modelos e instrumentos, Lisboa, Escolar Editora \n\nSen, Amartya (2003), O Desenvolvimento como Liberdade. Lisboa: Gradiva \n\nSerra, Fernando et al. (2010), Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica: Conceitos e Pr\u00e1tica. Lisboa, Lidel \n\nSilva, Pedro (1997), \u201cEstado-provid\u00eancia \u2013 modelos de Estado moderno\u201d, Finisterra, n.\u00ba 24-25 \n\nStrayer, Joseph (1986), As origens medievais do estado moderno, Lisboa, Gradiva \n\nStiglitz, Joseph (1999), \u201cTowards a New Paradigm For Development\u201d, 9\nth\n\n Raul Prebisch Lecture (United \n\nNations Conference on Trade and Development), Geneva \n\nStiglitz, Joseph (2001), \u201cRedefining the Role of the State\u201d, World Economics, Vol. 2, n\u00ba 3 \n\nTavares, Lu\u00eds e Andr\u00e9 Alves (2006), \u201cThe Future of Portuguese Public Administration and a New Agenda for \n\nPublic Administration Science in the 21st century\u201d, Public Administration, 84 (2), 389\u2013406 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n75 \n\nFONTES \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 166-A/99, de 13 de maio de 1999, Lisboa, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 139/2007, de 27 de abril de 2007, Lisboa, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 130/2014, de 29 de agosto de 2014, Lisboa, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica \n\nLei n.\u00ba 43/91, de 27 de julho de 1991, Lisboa, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica \n\nMapa de Pessoal 2014, 2014. Lisboa. DGEG \n\nPlano de Atividades de 2012, 2011. Lisboa. DGEG \n\nPortaria n.\u00ba 9/2012, de 10 de janeiro de 2012, Lisboa, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica \n\nPortaria n.\u00ba62-A/2015, de 3 de mar\u00e7o de 2015, Lisboa, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica \n\nQuadro de Avalia\u00e7\u00e3o e Responsabiliza\u00e7\u00e3o de 2011, 2010, Lisboa, DGEG \n\nRelat\u00f3rio de Aplica\u00e7\u00e3o do Plano de Redu\u00e7\u00e3o e Melhoria da Administra\u00e7\u00e3o Central, 2012, Lisboa, Governo de \n\nPortugal \n\nRelat\u00f3rio da Comiss\u00e3o T\u00e9cnica do Programa de Reestrutura\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Central do Estado (1\u00aa fase),  \n\n2006, Lisboa, Governo de Portugal \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\nI \n\nANEXO 1: ORGANOGRAMA DA DGEG \n\n \n\nFonte: DGEG, 2016 \n\n\n\nII \n\nANEXO 2: APRESENTA\u00c7\u00c3O DESCRITIVA DA AN\u00c1LISE SWOT \u00c0 DGEG \n\nNo que se refere \u00e0 envolvente interna da DGEG, foram identificados os seguintes elementos:  \n\nPontos Fortes:  \n\nElevada qualifica\u00e7\u00e3o dos recursos humanos  \n\nTal como referido no cap\u00edtulo 3, na dimens\u00e3o humana, de forma a fazer face \u00e0s exig\u00eancias da \n\natividade, a DGEG aposta num quadro de recursos humanos que demonstram grande conhecimento do \n\nsetor e n\u00edveis de tecnicidade e habilita\u00e7\u00f5es elevados.  \n\nBons recursos tecnol\u00f3gicos e infraestruturas  \n\nA DGEG encontra-se dotada de um sistema de gest\u00e3o documental, que regista todos os documentos de \n\nentrada e sa\u00edda a entidade, o que possibilita uma maior efici\u00eancia no trabalho e uma poupan\u00e7a \n\nconsider\u00e1vel a n\u00edvel de tempo e recursos.  \n\nPara al\u00e9m da sua p\u00e1gina da internet que est\u00e1 dispon\u00edvel ao p\u00fablico e apresenta informa\u00e7\u00e3o e \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o relevantes, apresenta ainda um sistema de intranet, que vai sendo incrementado \n\nconforme as necessidades e que disp\u00f5e tamb\u00e9m de \u00e1reas pr\u00f3prias para acesso dos agentes \n\n(operadores/promotores, outras entidades dos setores tutelados), facilitando, desta forma, a troca de \n\ninforma\u00e7\u00e3o entre a DGEG e os operadores e entidades tutelados. Existe ainda dispon\u00edvel, na sua \n\np\u00e1gina da internet, um portal para gest\u00e3o de reclama\u00e7\u00f5es, visando facilitar e agilizar a troca de \n\ninforma\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o entre a DGEG e os cidad\u00e3os.  \n\nAs infraestruturas da DGEG integram as instala\u00e7\u00f5es, ve\u00edculos, servidores inform\u00e1ticos, central \n\ntelef\u00f3nica, mobili\u00e1rio e outros equipamentos necess\u00e1rios ao seu bom funcionamento, nomeadamente \n\num sistema de videoconfer\u00eancia que lhes permite otimizar alguns gastos relacionados com desloca\u00e7\u00f5es \n\na reuni\u00f5es e outros eventos, principalmente a n\u00edvel internacional. \n\nElevada credibilidade  \n\nA DGEG det\u00e9m uma imagem de reputa\u00e7\u00e3o e de integridade junto dos seus parceiros e agentes dos \n\nsetores envolvidos, contribuindo para a credibilidade destes setores t\u00e3o essenciais a todos os cidad\u00e3os \n\ncomo s\u00e3o a energia e os recursos geol\u00f3gicos.  \n\nEsp\u00edrito inovador  \n\nA constitui\u00e7\u00e3o de uma equipa madura e de elevada qualifica\u00e7\u00e3o nos setores tutelados, permite \u00e0 \n\nDGEG, promover o esp\u00edrito de inova\u00e7\u00e3o, necess\u00e1rio a todas as organiza\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.  \n\nEsta entidade demonstra abertura para acolher e desenvolver trabalhos e parcerias com outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, de forma a promover a investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento nas \u00e1reas que tutela fazendo, desta \n\nforma, tamb\u00e9m face aos escassos recursos humanos que disp\u00f5e.  \n\n\n\n \n\nIII \n\nPoder fiscalizador  \n\nNa medida que a DGEG constitui a autoridade competente para os setores envolvidos, nomeadamente \n\nno que se refere, por exemplo ao licenciamento de instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas, de produtos petrol\u00edferos e de \n\ng\u00e1s natural, possui um poder muito mais efetivo de interven\u00e7\u00e3o no controlo de atividades associadas \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o dessas infraestruturas. Este estatuto permite-lhe, por exemplo, efetuar fiscaliza\u00e7\u00f5es e \n\nvistorias e instaurar contraordena\u00e7\u00f5es em casos de incumprimentos e assim garantir o bom \n\nfuncionamento e explora\u00e7\u00e3o destas infraestruturas, para possibilitar a garantia de um  bom n\u00edvel de \n\nsustentabilidade e proteger os interesses dos consumidores, sendo este um dos pontos fortes da DGEG.  \n\nPontos Fracos:  \n\nRecursos humanos insuficientes  \n\nA DGEG, apesar dos seus quadros com bom n\u00edvel de qualifica\u00e7\u00e3o, apresenta escassez significativa de \n\nrecursos humanos, em especial qualificados, em resultado das restri\u00e7\u00f5es \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de pessoal que, \n\natualmente, se imp\u00f5em \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. O impacto desta escassez tem-se sentido cada vez \n\nmais, em resultado do aumento que se tem verificado no n\u00famero de pedidos de autoriza\u00e7\u00f5es, \n\ndecorrentes de novos projetos em variadas \u00e1reas dos setores tutelados pela DGEG. \n\nEsta escassez de recursos al\u00e9m de dificultar o cumprimento de prazos, dificulta, adicionalmente, a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o e acompanhamento efetivo das atividades dos operadores e agentes setoriais, tendo a \n\nDGEG de recorrer a consultoria externa para garantir um bom n\u00edvel de desempenho das suas fun\u00e7\u00f5es.  \n\nRecursos financeiros limitados \n\nNo que diz respeito a este ponto, h\u00e1 que referir que, apesar da DGEG possuir algumas atividades que \n\nproporcionam a cobran\u00e7a de taxas com um valor consider\u00e1vel e de ter uma verba razo\u00e1vel para gerir \n\ndecorrente da atribui\u00e7\u00e3o em sede de or\u00e7amento de estado, o facto da DGEG ser um servi\u00e7o central da \n\nadministra\u00e7\u00e3o direta do Estado, pelo que n\u00e3o possui autonomia financeira o que limita em parte a sua \n\nliberdade na gest\u00e3o dessa verba atribu\u00edda pelo or\u00e7amento de estado e tamb\u00e9m as verbas provenientes \n\nde cobran\u00e7a de taxas, conduzindo a uma limita\u00e7\u00e3o/escassez de recursos financeiros. \n\nFraca coordena\u00e7\u00e3o interna  \n\nEm resultado das restri\u00e7\u00f5es financeiras e de contrata\u00e7\u00e3o referidas anteriormente, a coordena\u00e7\u00e3o interna \n\nna DGEG \u00e9 adicionalmente prejudicada pela transversalidade departamental, necess\u00e1ria \u00e0 grande \n\nmaioria dos processos, projetos ou pareceres a estes exigidos, tal como qualquer organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio promover o esp\u00edrito de equipa e de interajuda entre os v\u00e1rios departamentos e divis\u00f5es para \n\nque o cumprimento de prazos seja uma realidade, ou at\u00e9 mesmo pensar em novas formas poss\u00edveis de \n\norganiza\u00e7\u00e3o interna.  \n\n\n\nIV \n\nPouca comunica\u00e7\u00e3o externa aos cidad\u00e3os  \n\nEmbora a DGGE disponha de uma boa infraestrutura tecnol\u00f3gica, que lhe permite disponibilizar, no \n\nseu site, muita documenta\u00e7\u00e3o, prestar informa\u00e7\u00f5es \u00fateis aos cidad\u00e3os (nomeadamente no que se refere \n\na pre\u00e7os de energia, estad\u00edsticas sobre energia e recursos geol\u00f3gicos, \u2026), que pretende contribuir para \n\na divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o relevante e de refer\u00eancia sobre energia e recursos geol\u00f3gicos), o \n\nconhecimento, por parte dos cidad\u00e3os, desta entidade e suas atribui\u00e7\u00f5es/compet\u00eancias \u00e9 diminuto. \n\nTrata-se de um ponto fraco com impactos significativos na atividade de tutela DGEG, uma vez que a \n\npublicita\u00e7\u00e3o de alguns dados sobre determinados dos agentes envolvidos deveria conduzir a altera\u00e7\u00f5es \n\ncomportamentais nos agentes com pior desempenho ou suscet\u00edveis de incumprimentos, contribuindo \n\npara tal altera\u00e7\u00e3o um aumento do n\u00edvel de exig\u00eancia exercido por parte dos cidad\u00e3os. No entanto, se os \n\ncidad\u00e3os n\u00e3o conhecerem o trabalho da DGEG e, portanto, o desempenho dos agentes e entidades \n\ntuteladas, n\u00e3o ir\u00e3o tornar-se mais exigentes.  \n\nAtrasos nos licenciamentos e emiss\u00e3o de pareces \n\nDevido \u00e0 limita\u00e7\u00e3o nos recursos humanos j\u00e1 referida anteriormente, nomeadamente os recursos \n\nespecializados, pode conduzir a atrasos na an\u00e1lise de processos de licenciamento e na emiss\u00e3o de \n\nof\u00edcios e pareceres nas v\u00e1rias vertentes de atua\u00e7\u00e3o da DGEG. Este facto dificulta fortemente a a\u00e7\u00e3o \n\ndesta entidade, sendo, por vezes, dif\u00edcil conseguir dar resposta \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es e assim garantir e \n\nassegurar as necessidades dos agentes dos setores envolvidos (nomeadamente os operadores dos \n\nsetores, os cidad\u00e3os/consumidores, \u2026.). De referir ainda que alguns pareceres, a serem emitidos pela \n\nDGEG, t\u00eam prazos relativamente curtos (por exemplo, 10 dias, 30 dias, \u2026) para o tipo de an\u00e1lise \n\nenvolvida, o que imprime, sobre a mesma, uma press\u00e3o adicional, ainda mais sentida devido \u00e0 \n\nescassez de recursos humanos j\u00e1 referida. \n\nAo n\u00edvel da envolvente externa, foram identificados os seguintes aspetos relevantes: \n\nAmea\u00e7as: \n\nDepend\u00eancia da Tutela  \n\nA depend\u00eancia da tutela \u00e9 uma amea\u00e7a para a DGEG, na medida que uma entidade, com o tipo de \n\natividade que se pretende de autoridade competente em determinados setores e pertencendo \u00e0 \n\nadministra\u00e7\u00e3o direta do Estado v\u00ea a sua autonomia bastante limitada, dependendo da tutela, das \n\norienta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas provenientes da respetiva Secretaria de Estado e Minist\u00e9rio. Adicionalmente a \n\ndepend\u00eancia financeira da tutela acarreta tamb\u00e9m restri\u00e7\u00f5es em contrata\u00e7\u00f5es, quer de funcion\u00e1rios \n\nquer de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, que como j\u00e1 referido s\u00e3o, j\u00e1 por si, pontos fracos desta entidade.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nV \n\nFalta de pagamento de servi\u00e7os pelas operadoras/promotores de projetos s  \n\nNuma conjuntura econ\u00f3mica ainda dif\u00edcil e com as restri\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais atuais, o n\u00e3o pagamento, \n\npor parte dos operadores e promotores setoriais, de taxas legalmente estabelecidas associadas aos \n\nservi\u00e7os prestados pela DGEG, constituem-se como uma potencial amea\u00e7a para a mesma. Este \n\nproblema deriva precisamente do facto do or\u00e7amento definido para a DGEG, em sede de or\u00e7amento de \n\nestado, tem tamb\u00e9m por base a fatura\u00e7\u00e3o anual desta entidade.  \n\nAumento do n\u00famero de operadores e promotores  licenciados pela DGEG  \n\nO aumento do n\u00famero de projetos, e respetivos promotores e operadores, para licenciar e \n\nacompanhar/fiscalizar, pela DGEG, acarreta poss\u00edveis problemas para esta entidade, nomeadamente ao \n\nn\u00edvel da celeridade processual, da capacidade da estrutura inform\u00e1tica para submiss\u00e3o de dados e do \n\nn\u00famero de vistorias e fiscaliza\u00e7\u00f5es a realizar, ainda mais agudizada com a j\u00e1 referida limita\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos humanos.  \n\nAssimetria da informa\u00e7\u00e3o entre entidade licenciadora e operadores  \n\nA assimetria de informa\u00e7\u00e3o entre a autoridade competente/licenciadora e operadores (tutelados) \n\nconstitui uma das falhas t\u00edpicas do Estado. O facto de o operador (entidade tutelada) ser o possuidor e \n\nmais conhecedor da informa\u00e7\u00e3o relativa aos projetos d\u00e1-lhe o poder de \u201cenganar\u201d a tutela. \n\nDesconhecimento da DGEG por parte dos cidad\u00e3os/consumidores \n\nNo que diz respeito a esta quest\u00e3o h\u00e1 que referir que, apesar dos esfor\u00e7os levados a cabo pela DGEG \n\nna disponibiliza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico em geral, os cidad\u00e3os/consumidores n\u00e3o \n\nparecem conhecer o trabalho desta entidade, n\u00e3o conhecendo, por vezes, at\u00e9 a sua exist\u00eancia. Este \n\nfacto constitui uma amea\u00e7a para a DGEG, na medida que a mesma pretende trabalhar, entre outros \n\nobjetivos, para a prote\u00e7\u00e3o dos consumidores, devendo, portanto ser este um dos seus aliados.  \n\nExist\u00eancia de agentes com influ\u00eancia nas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o da DGEG  \n\nExistem entidades que possuem atribui\u00e7\u00f5es id\u00eanticas \u00e0s da DGEG e que por vezes podem gerar \n\nalgumas d\u00favidas na atua\u00e7\u00e3o do Estado nos setores aqui envolvidos. Por exemplo, na rela\u00e7\u00e3o com a \n\nEntidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos (ERSE), pode ocorrer essa situa\u00e7\u00e3o, mas existem \n\nalgumas atribui\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da DGEG, nomeadamente na defini\u00e7\u00e3o e abrang\u00eancia dos \n\nconsumidores abrangidos pela tarifa social. Em subsectores espec\u00edficos na \u00e1rea da energia existem \n\ntamb\u00e9m alguns casos de aparente sobreposi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias/atribui\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso do \n\nsubsector dos combust\u00edveis, onde a DGEG e Entidade Nacional para o Mercado de Combust\u00edveis \n\n(ENMC), possuem alguns pontos de interface, mas que podem conduzir a alguma sobreposi\u00e7\u00e3o (como \n\n\u00e9 exemplo o portal de refer\u00eancia para os  pre\u00e7os de combust\u00edveis no postos de abastecimento que \u00e9 da \n\nresponsabilidade da DGEG e apesar da ENMC ter tamb\u00e9m um portal nesta \u00e1rea, com informa\u00e7\u00e3o \n\n\n\nVI \n\ndistinta pode confundir os utilizadores). Desta forma, o facto de existirem diferentes entidades, a n\u00edvel \n\nnacional, com poder de interven\u00e7\u00e3o no setor da energia e recursos geol\u00f3gicos apresenta-se como uma \n\namea\u00e7a para a DGEG, uma vez que enfraquece o seu poder efetivo sobres agentes setoriais e dificulta \n\na coordena\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que possam ser adotadas. \n\nOportunidades:  \n\nCria\u00e7\u00e3o de F\u00f3rum internacional de acompanhamento das \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o  \n\nA poss\u00edvel cria\u00e7\u00e3o de um f\u00f3rum internacional de discuss\u00e3o destas mat\u00e9rias seria uma excelente \n\noportunidade de aprendizagem e de partilha de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento que, em muito, poderia \n\ncontribuir para a melhoria cont\u00ednua da atividade da DGEG. De referir que na \u00e1rea de recursos \n\ngeol\u00f3gicos isto \u00e9 j\u00e1 uma realidade (como foi exemplo a realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia internacional \n\n\u201cPortugal International Mining Business and Investment Summit and Exhibition 2016\u201d, realizada no \n\npassado m\u00eas de abril, pela DGEG com o apoio da Comiss\u00e3o Europeia), mas no setor da energia tal \n\nainda n\u00e3o aconteceu, pelo que de facto, poderia constituir uma boa oportunidade. \n\nCrescimento da consciencializa\u00e7\u00e3o e preocupa\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis  \n\nNos \u00faltimos anos tem-se verificado um \u201cdespertar\u201d dos cidad\u00e3os e da pr\u00f3prias entidades do setor \n\np\u00fablico para as quest\u00f5es relacionadas com o desenvolvimento sustent\u00e1vel (essencialmente na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o cada vez mais eficiente de recursos, neste caso energ\u00e9ticos e geol\u00f3gicos) passando, os \n\nmesmos, a estar mais alerta para estas mat\u00e9rias, o que se configura uma excelente oportunidade para a \n\nDGEG, enquanto autoridade competente, respons\u00e1vel pela conce\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas nas suas \n\n\u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o. \n\nFortalecimento de parcerias com institutos de investiga\u00e7\u00e3o \n\nA possibilidade de estabelecimento de parcerias com institutos/entidades na \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o \n\ncontribui para a inova\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, sendo a sua promo\u00e7\u00e3o um dos objetivos da \n\nDGEG (nomeadamente para dar apoio \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os que atua nessa \u00e1rea e ainda apoiar o \n\nconselho cient\u00edfico), pelo que o futuro fortalecimento destas parcerias com o exterior \u00e9 \n\ninequivocamente uma oportunidade a n\u00e3o desperdi\u00e7ar.  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nVII \n\nANEXO 3: CURRICULUM VITAE  \n\n \n\nInforma\u00e7\u00e3o pessoal \n\n \n\nNome  Vasconcelos, Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Fontinha \n\nMorada  Rua Fernando Gusm\u00e3o, n.\u00ba 10, 4\u00ba B, 1750-428 Lisboa \n\nTelem\u00f3vel  +351 961015667 \n\nCorreio electr\u00f3nico  ajfv05@gmail.com \n\n \n\nNacionalidade  Portuguesa \n\n \n\nData de nascimento  18 / 01 / 1983 \n\n \n\nExperi\u00eancia profissional \n\n \n\n \u2022 Datas  Desde agosto de 2014 \n\n\u2022 Empresa  Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia \n\n \n\n\u2022 Setor de atividade  Planeamento e Seguran\u00e7a de Abastecimento no setor energ\u00e9tico \n\n(Petr\u00f3leo/Produtos Petrol\u00edferos, G\u00e1s Natural e Eletricidade) \u2013 \n\nAplica\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o nacional e \n\ncomunit\u00e1ria no \u00e2mbito da seguran\u00e7a de abastecimento. \n\n \n\n\u2022 Fun\u00e7\u00e3o  An\u00e1lise  e emiss\u00e3o de pareceres relativos a estudos, legisla\u00e7\u00e3o e \n\nrelat\u00f3rios no \u00e2mbito da seguran\u00e7a de abastecimento e preven\u00e7\u00e3o de \n\ncrises energ\u00e9ticas, nomeadamente no setor do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e \n\neletricidade.  \n\n \n\n\u2022 Principais atividades e \n\nresponsabilidades \n\n \n\n \n\n An\u00e1lise e gest\u00e3o dos processos relativos \u00e0 garantia da seguran\u00e7a de \n\nabastecimentos e preven\u00e7\u00e3o de crises energ\u00e9ticas, na interface com \n\norganismos e entidades nacionais e internacionais (Comiss\u00e3o Europeia \n\ne Ag\u00eancia Internacional de Energia). \n\n \n\n \u2022 Datas  De fevereiro de 2008 a maio de 2014 \n\n\u2022 Empresa  Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, I. P. \n\n \n\n\u2022 Setor de atividade  Licenciamento Ambiental \u2013 aplica\u00e7\u00e3o da Diretiva PCIP (Preven\u00e7\u00e3o e \n\nControlo Integrado de Polui\u00e7\u00e3o); Melhores T\u00e9cnicas Dispon\u00edveis \n\n(MTD) \u2013 aplica\u00e7\u00e3o dos documentos de refer\u00eancia sectoriais e \n\ntransversais para as MTD (BREF); Registo de Emiss\u00f5es e \n\nTransfer\u00eancias de Poluentes (PRTR) \u2013 Formul\u00e1rios PRTR.. \n\n \n\n\u2022 Fun\u00e7\u00e3o  An\u00e1lise de processos de Licenciamento Ambiental (aplica\u00e7\u00e3o do \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 173/2008, de 26 de Agosto (transposi\u00e7\u00e3o da Diretiva \n\nPCIP), no setor industrial da produ\u00e7\u00e3o de energia; Estudo e diagn\u00f3stico \n\nsobre as Melhores T\u00e9cnicas Dispon\u00edveis (MTD) e sistematiza\u00e7\u00e3o dos \n\nValores de Emiss\u00e3o Associados (VEA) \u00e0s MTD e an\u00e1lise de \n\nformul\u00e1rios PRTR (aplica\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n.\u00ba 127/2008, de 21 de \n\nJulho). \n\n \n\n\u2022 Principais atividades e \n\nresponsabilidades \n\n \n\n \n\n \n\n An\u00e1lise e gest\u00e3o dos processos de Licenciamento Ambiental e \n\nrespetiva an\u00e1lise dos formul\u00e1rios PRTR, com a verifica\u00e7\u00e3o/valida\u00e7\u00e3o e \n\nelabora\u00e7\u00e3o de estimativas das emiss\u00f5es para as instala\u00e7\u00f5es industriais; \n\nParticipa\u00e7\u00e3o nos grupos de peritos t\u00e9cnicos da Comiss\u00e3o Europeia \n\n(Technical Working Group of European Integrated Pollution \n\nmailto:ajfv05@gmail.com\n\n\nVIII \n\n \n\n \n\nPrevention and Control Bureau - EIPPCB) de acompanhamento e \n\nan\u00e1lise das Melhores T\u00e9cnicas Dispon\u00edveis (MTD, definidas nos \n\ndocumentos de refer\u00eancia (Reference Documents on Best Available \n\nTechnics), \n\n \n\n \u2022 Datas  De maio de 2007 a janeiro de 2008 \n\n\u2022 Empresa  O&amp;M Servi\u00e7os \u2013 Opera\u00e7\u00e3o e Manuten\u00e7\u00e3o Industrial, S. A. (EDP \n\nProdu\u00e7\u00e3o, S. A.) \n\n\u2022 Setor de atividade  Opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de unidades de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. \n\n\u2022 Fun\u00e7\u00e3o  Estagi\u00e1rio \u2013 Implementa\u00e7\u00e3o do Sistema Integrado de Gest\u00e3o de \n\nAmbiente e Seguran\u00e7a (SIGAS) para as unidades de produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica onde a empresa opera; Realiza\u00e7\u00e3o de A\u00e7\u00f5es de \n\nForma\u00e7\u00e3o em Ambiente para os trabalhadores das unidades. \n\n\u2022 Principais atividades e \n\nresponsabilidades \n Aprendizagem e an\u00e1lise do funcionamento das unidades de produ\u00e7\u00e3o \n\nde energia el\u00e9trica (Unidades de Cogera\u00e7\u00e3o, Parques E\u00f3licos,...) para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do SIGAS e apoio direto \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o Geral dos Servi\u00e7os \n\nT\u00e9cnicos. \n\n \n\n \u2022 Datas  De fevereiro de 2007 a maio de 2007 \n\n\u2022 Empresa  CECAC \u2013 Comit\u00e9 Executivo da Comiss\u00e3o para as Altera\u00e7\u00f5es \n\nClim\u00e1ticas \u2013 MAOTDR \n\n\u2022 Setor de atividade  Pol\u00edtica de Ambiente (Nacional e Internacional) - Altera\u00e7\u00f5es \n\nClim\u00e1ticas. \n\n\u2022 Fun\u00e7\u00e3o  Estagi\u00e1rio \u2013 Apoio na implementa\u00e7\u00e3o do Sistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o do \n\nPNAC (Plano Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas). \n\n\u2022 Principais atividades e \n\nresponsabilidades \n Apoio ao Secretariado T\u00e9cnico do CECAC - Desenvolvimento do \n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o do PNAC, apoio na tradu\u00e7\u00e3o e resumo de \n\nRelat\u00f3rios, Despachos e Comunica\u00e7\u00f5es de Estados-Membros da Uni\u00e3o \n\nEuropeia. \n\n \n\n \u2022 Datas  De mar\u00e7o de 2006 a agosto de 2006 \n\n\u2022 Empresa  SIMTEJO, S.A. \u2013 ETAR de Beirolas \u2013 Grupo \u00c1guas de Portugal \n\n\u2022 Setor de catividade  Saneamento e Tratamento de \u00c1guas Residuais. \n\n\u2022 Fun\u00e7\u00e3o  Estagi\u00e1rio - Elabora\u00e7\u00e3o do Manual de Funcionamento do Subsistema \n\nda ETAR de Beirolas, enquadrado no \u00e2mbito do trabalho final do curso \n\nda Licenciatura em Engenharia do Ambiente.. \n\n\u2022 Principais atividades e \n\nresponsabilidades \n Aprendizagem e an\u00e1lise do funcionamento e opera\u00e7\u00e3o do subsistema \n\nda ETAR de Beirolas (Lisboa e Loures). \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e \n\nprofissional \n\n \n\n\u2022 Datas   De outubro de 2013 a julho de 2014 \n\n\u2022 Organiza\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o   Dire\u00e7\u00e3o Geral de Qualifica\u00e7\u00e3o de Trabalhadores em Fun\u00e7\u00f5es \n\nP\u00fablicas (INA) \n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o Atribu\u00edda \n\n\u2022 Classifica\u00e7\u00e3o obtida \n\n Curso de Estudos Avan\u00e7ados em Gest\u00e3o P\u00fablica (CEAGP) \n\n16 valores \n\n   \n\n\u2022 Datas   maio 2013 \n\n\u2022 Organiza\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o   Instituto Nacional da Administra\u00e7\u00e3o, I. P. \n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o Atribu\u00edda  Curso de Prepara\u00e7\u00e3o para o procedimento de concurso ao Curso de \n\nEstudos Avan\u00e7ados em Gest\u00e3o P\u00fablica (CEAGP) \u2013 M\u00f3dulos: Uni\u00e3o \n\nEuropeia, Coopera\u00e7\u00e3o e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e Contabilidade \n\nP\u00fablica \u2013 Dura\u00e7\u00e3o de 36 horas (12 horas por m\u00f3dulo). \n\n   \n\n\n\n \n\nIX \n\n\u2022 Datas   novembro de 2011 \n\n\u2022 Organiza\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o   Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, I. P. \n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o Atribu\u00edda  Curso de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Auditorias com uma dura\u00e7\u00e3o de 6 horas. \n\n   \n\n\u2022 Datas   De mar\u00e7o de 2007 a maio de 2007 \n\n\u2022 Organiza\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o   RH Center Lisboa \u2013 Forma\u00e7\u00e3o e Consultoria em Recursos \n\nHumanos, Lda. \n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o Atribu\u00edda  Curso de Forma\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica Inicial de Formadores \u2013 CAP n.\u00ba EDF \n\n474392/2008, emitido em 2008.06.12. \n\n\u2022 Classifica\u00e7\u00e3o obtida   4,9 Valores (Escala: 0 a 5 valores) \n\n \n\n\u2022 Datas   De janeiro de 2007 a outubro de 2007 \n\n\u2022 Organiza\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o   RH Center Lisboa \u2013 Forma\u00e7\u00e3o e Consultoria em Recursos \n\nHumanos, Lda. \n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o Atribu\u00edda  Curso de T\u00e9cnico Superior de Seguran\u00e7a, Higiene e Sa\u00fade no Trabalho \n\n(N\u00edvel 5) \u2013 CAP n.\u00ba 10011108EC5, emitido em 2011.08.16. \n\n\u2022 Classifica\u00e7\u00e3o obtida   18 Valores  \n\n \n\n\u2022 Datas   junho de 2006 \n\n\u2022 Organiza\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o   BioTempo - Consultoria em Biotecnologia, Lda. \n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o Atribu\u00edda  Forma\u00e7\u00e3o em \u201cAvalia\u00e7\u00e3o de Desempenho de ETAR atrav\u00e9s da \n\nobserva\u00e7\u00e3o das comunidades de protozo\u00e1rios das lamas ativadas\u201d \u2013 \n\nForma\u00e7\u00e3o realizada aquando do est\u00e1gio curricular na empresa \n\nSIMTEJO, S. A. \n\n \n\n\u2022 Datas   De setembro de 2001 a dezembro de 2006 \n\n\u2022 Organiza\u00e7\u00e3o de ensino   Instituto Superior T\u00e9cnico (Universidade T\u00e9cnica de Lisboa) \n\n\u2022 Qualifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda  Licenciatura em Engenharia do Ambiente (Pr\u00e9-Bolonha) \n\n\u2022 Classifica\u00e7\u00e3o obtida   15 Valores  \n\n   \n\n   \n\n\u2022 Datas   De setembro de 1998 a julho de 2001 \n\n\u2022 Organiza\u00e7\u00e3o de ensino   Escola Secund\u00e1ria D. Dinis (Lisboa) \n\n\u2022 Qualifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda  12\u00ba Ano de Escolaridade \n\n\u2022 Classifica\u00e7\u00e3o obtida   17 Valores \n\n \n\nAptid\u00f5es e compet\u00eancias \n\npessoais \n\n \n\nL\u00ednguas \n\n \n\nPRIMEIRA L\u00cdNGUA  Portugu\u00eas \n\n \n\n  Ingl\u00eas                               Espanhol \n\n\u2022 Compreens\u00e3o escrita  N\u00cdVEL M\u00c9DIO (B1)                  N\u00cdVEL M\u00c9DIO (B1) \n\n\u2022 Express\u00e3o escrita  N\u00cdVEL M\u00c9DIO (B1)                  N\u00cdVEL ELEMENTAR (A1) \n\n\u2022 Compreens\u00e3o Oral  N\u00cdVEL M\u00c9DIO (B1)                  N\u00cdVEL M\u00c9DIO (B1) \n\n\u2022 Express\u00e3o oral  N\u00cdVEL M\u00c9DIO (B1)                  N\u00cdVEL ELEMENTAR (A1) \n\n   \n\nINFORM\u00c1TICA  Sistemas operativos  \n\nWindows (XP e 7). \n\n \n\nProgramas  \n\nBons conhecimentos: Microsoft Word, Excel, Power Point, Outlook \n\n\n\nX \n\nExpress. \n\nConhecimentos B\u00e1sicos: ArcGis 9.0, AutoCAD 2005,Microsoft Acess, \n\nLocus Notes. \n\n \n\nLinguagens de Programa\u00e7\u00e3o. \n\nConhecimentos B\u00e1sicos: Visual Basic e Pascal. \n\n \n\nATIVIDADES ACAD\u00c9MICAS  De 2001 a 2006 \u2013 Desempenho das fun\u00e7\u00f5es de Delegado de Ano e de \n\nCurso. \n\n2003 / 2004 \u2013 Membro do Conselho Pedag\u00f3gico do Instituto Superior \n\nT\u00e9cnico. \n\n \n\nATIVIDADES SOCIAIS  Desde 2011 \u2013 Membro do Conselho Fiscal da Associa\u00e7\u00e3o de Retinopatia \n\nde Portugal (ARP). \n\n \n\nAtividades de tempos livres  Pr\u00e1tica de desporto (Nata\u00e7\u00e3o e Futsal), interesse nas \u00e1reas de ambiente, \n\ninform\u00e1tica, ci\u00eancia, desporto, cinema, m\u00fasica, televis\u00e3o e culin\u00e1ria. \n\n \n\nInforma\u00e7\u00e3o Adicional \n  \n\nN.\u00ba Cart\u00e3o do Cidad\u00e3o: 12311050 \n\nN.\u00ba Identifica\u00e7\u00e3o Fiscal: 225228386 \n\nN.\u00ba Identifica\u00e7\u00e3o da Seguran\u00e7a Social: 12034261387 \n\nSitua\u00e7\u00e3o Militar: Resolvida \n\nCarta de Condu\u00e7\u00e3o: N\u00e3o possuo"}]}}}