{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24683"}, {"@name": "filename", "#text": "9118_TESE%20Ernesto%20de%20Carvalho%20Domingues.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE TECNOLOGIA E GEOCI\u00caNCIAS \n\nDEPARTAMENTO DE OCEANOGRAFIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S GRADUA\u00c7\u00c3O EM OCEANOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\nERNESTO DE CARVALHO DOMINGUES \n\n \n\nHIDRODIN\u00c2MICA E PROCESSOS DE TRANSPORTE NA PLATAFORMA \n\nCONTINENTAL DE PERNAMBUCO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife \n\n2017\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nERNESTO DE CARVALHO DOMINGUES \n\n \n\n \n\n \n\nHIDRODIN\u00c2MICA E PROCESSOS DE TRANSPORTE NA PLATAFORMA \n\nCONTINENTAL DE PERNAMBUCO \n\n \n\n \n\nTrabalho de Tese de doutorado \napresentado ao Programa de P\u00f3s \nGradua\u00e7\u00e3o em Oceanografia-PPGO, da \nUniversidade Federal de Pernambuco-\nUFPE como requisito para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de doutor em Oceanografia. \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Oceanografia \nF\u00edsica. \n\nLinha de pesquisa: Plataforma continental. \n\nOrientador: Prof. Dr. Carlos Augusto \nFran\u00e7a Schettini. \n\n \n\nRecife  \n\n2017 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHidrodin\u00e2mica e processos de transporte na plataforma continental de \n\nPernambuco \n\nTese apresentada ao Departamento de Oceanografia da Universidade federal \nde Pernambuco como requisito para obten\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo de doutor em \nOceanografia. \n\nOrientador: Prof. Carlos Augusto Fran\u00e7a Schettini \n\nDefendida e aprovada em 28 de julho de 2017 \n\nBanca examinadora \n\n_____________________________________________________ \n\nProf. Dr. Carlos Augusto Fran\u00e7a Schettini \n\nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Oceanografia- PPGO/ UFPE \n\n_____________________________________________________ \n\nProf. Dr. Piero Luigi Fernandes Mazzini \n\nRomberg Tiburon Center  for Eviromental Studies - RTC \n\n_____________________________________________________ \n\nProf. Dr. Nils Edvin Asp Neto \n\nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geologia e Geoqu\u00edmica-PPGG/ UFPA \n\n_____________________________________________________ \n\nProf. Dr. Roberto Lima Barcellos \n\nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Oceanografia- PPGO/ UFPE \n\n_____________________________________________________ \n\nProf. Dr. Eliane Cristina Truccolo \n\nUnite States Geological Survey - USGS \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho \u00e0 minha esposa Luana \n\nTeixeira Sinimbu e aos meus filhos Jos\u00e9 \n\nErnesto Teixeira Domingues e Valentina \n\nTeixeira Domingues. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n Agrade\u00e7o ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e \n\nTecnol\u00f3gico (CNPq), pelo financiamento do projeto: Hidrodin\u00e2mica e processos \n\nde transporte na plataforma continental de Pernambuco. Agrade\u00e7o \u00e0 \n\nCoordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoa de Nivel Superior-CAPES pelo \n\nprovimento de bolsa de p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o n\u00edvel doutorado. Ao meu orientador \n\nCarlos Augusto Fran\u00e7a Schettine e a toda equipe do laborat\u00f3rio de \n\nHidrodin\u00e2mica Costeira-Lahico: Andressa Montebelo, Barbara Pinheiro, \n\nCristielen Pereira, Eliane Truccolo, Felipe Fac\u00f3, Jos\u00e9 Cavalcante Filho e Marilia \n\nCerqueira. E a todos que torceram e me apoiaram nessa jornada de grandes \n\ndesafios. \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\nEste trabalho apresenta a descri\u00e7\u00e3o sazonal da hidrografia, hidrodin\u00e2mica e \nbalan\u00e7o de calor na plataforma continental de Pernambuco, na borda oeste do \nAtl\u00e2ntico tropical. A \u00e1rea de estudo est\u00e1 situada entre 7,5 e 9\u00b0 de latitude sul, \ncom largura da ordem de 35 km de largura e cerca de 190 km de extens\u00e3o, e \nprofundidade de quebra em torno de 60 m de profundidade. Dados de salinidade \ne temperatura foram obtidos em campanhas hidrogr\u00e1ficas mensais entre mar\u00e7o \nde 2012 e maio 2013 em um transecto na regi\u00e3o central da \u00e1rea de estudo. Duas \ncampanhas mais abrangentes foram realizadas no inverno (Agosto de 2013) e \nno ver\u00e3o (janeiro de 2014) cobrindo toda a \u00e1rea de estudo (4600 km2). Quatro \ncampanhas com esta\u00e7\u00e3o fixa de 24 horas realizadas no ver\u00e3o e inverno, em \ncondi\u00e7\u00f5es de mar\u00e9s de quadratura e siz\u00edgia, quando foram coletados dados de \ntemperatura e salinidade em intervalos de 30 minutos, al\u00e9m de correntes e dados \nmeteorol\u00f3gicos. Tamb\u00e9m foram realizados dois fundeio de Perfilado Ac\u00fastico por \nefeito Doppler (ADCP) para registro de dados de correntes, no inverno e no \nver\u00e3o. Os principais resultados s\u00e3o: (1) a varia\u00e7\u00e3o sazonal de temperatura variou \nentre 26\u00b0C em setembro e 29,5\u00b0C em abril, com um atraso de dois meses entre \na temperatura m\u00ednima e m\u00e1xima do ar atmosf\u00e9rico; (2) a salinidade n\u00e3o \napresentou variabilidade sazonal e os valores m\u00e9dios ficaram entre 36,5 e 37,0 \npsu; (3) a m\u00e9dia de temperatura e salinidade das campanhas no inverno e no \nver\u00e3o foram de 26,5 e 27,6\u00b0C e 37,1 e 36,7 psu, respectivamente; (4)  nas \ncampanhas de 24 horas o maior gradiente de temperatura foi encontrado no \nver\u00e3o e em siz\u00edgia 1,2\u00b0C, e o maior gradiente de salinidade foi no inverno no \nper\u00edodo de siz\u00edgia de 0,4 psu; (5) a \u00c1gua Tropical (AT) foi dominante, \ncontabilizando 95% a 97%, com a presen\u00e7a de \u00c1gua Costeira (AC) limitada na \nregi\u00e3o pr\u00f3ximo da costa; (6) a velocidade de corrente m\u00e9dia na coluna d\u2019\u00e1gua \nno inverno e no ver\u00e3o foi de 0,11 e 0,06 m/s, respectivamente, refletindo o regime \nsazonal dos ventos; (7) as correntes no inverno foram predominantes na dire\u00e7\u00e3o \nnorte, com um pequeno per\u00edodo de invers\u00e3o para dire\u00e7\u00e3o sul. Estes epis\u00f3dios \nocorreram quando houve o relaxamento do vento e com a periodicidade entre 6-\n13 dias. Tal periodicidade pode estar associada com a instabilidade atmosf\u00e9rica \nem latitudes mais elevadas; (8) as correntes no ver\u00e3o foram fracas, quando as \nmar\u00e9s contabilizaram 75% e 43% da vari\u00e2ncia nas correntes transversais e \nlongitudinal respectivamente; (9) n\u00e3o houver diferen\u00e7as relevantes no balan\u00e7o \nde calor no ver\u00e3o e no inverno.  \n\n \n\nPalavras-chave: Massas de \u00e1gua. Circula\u00e7\u00e3o. Nordeste do Brasil. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\nThe seasonal hydrography and currents of the Northeastern Brazilian continental shelf \nbetween 7.5 and 9\u00b0S are reported. The local continental shelf is narrow (~ 35 km) and \nshallow, with the shelf break at 60 m depth. Salinity and temperature data were collected \nmonthly by means of hydrographic surveys between March 2012 and May 2013 across \nthe shelf in a single transect in the central part of the study area (Figure 2). Also, two \nfurther campaigns were carried out along (during) winter (August 2013) and summer \n(January 2014), covering the whole study area (4,600 km2). Four eurelian campaigns \nwere realized for 24 hours each, two at summer and other two at winter, in condition of \nspring and neap tide, when were collect  temperature and salinity data each 30 min, \nbeyond current  and meteorological data. Also were mooring two Acoustic Doppler \nCurrent Profiler (ADCP) for to register current data, at winter and summer. The main \nresults are: (1) The seasonal temperature ranges from 26\u00b0C in September to 29.5 \u00b0C in \nApril, with a 2-month lag related to the minimum and maximum air temperature; (2) The \nsalinity did not present a clear seasonal pattern, fluctuating between 36.5 and 37.0 psu \nthroughout the year; (3) The mean temperature and salinity from the campaigns were \n26.5 and 27.6 \u00b0C and 37.1 and 36.7 psu, respectively; (4) In the 24 hrs campaigns the \nhigher temperature gradient was found in the summer in the spring tide 1.2 \u00b0C, and the \nbigger salinity gradient was at winter in the spring tide 0.4 psu; (5) The Tropical Water \nwas dominant, accounting for 95% to 97%, with presence of Coastal Water limited to the \ninner shelf; (6) The mean current in winter and in summer were 0.11 and 0.06 m/s, \nsimilarly to the seasonal wind regime; (7) The currents in winter were predominantly \nnorthwards, with short period of inverted southward current direction; These episodes \nwere related to something periods of wind relaxation and with periodicity between 6-13 \ndays, depicted with wavelet analysis. This periodicity may be associated with \natmospheric instabilities in higher latitudes. (8) The currents in summer were sluggish, \nwhen the tides accounted with 75 and 43% of the variance in the cross-shelf and long-\nshelf current components; (9) Didn't relevant difference between the heat budget at \nsummer and winter. \n\nKeywords: Water masses. Circulation. Brazilian northeast shelf.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\nFIGURA 1: CIRCULA\u00c7\u00c3O DA BORDA OESTE DO ATL\u00c2NTICO TROPICAL (MODIFICADO DE \n\nDENGLER ET AL., 2004). AS LINHAS VERMELHAS REPRESENTAM CORRENTES \n\nSUPERFICIAIS E AS AZUIS CORRENTES SUB SUPERFICIAIS. AS CORRENTES EM \n\nDESTAQUE INDICAM A CORRENTE SUL EQUATORIAL (CSE), A SUBCORRENTE \n\nNORTE DO BRASIL (SCNB), CORRENTE NORTE DO BRASIL (CNB), SUBCORRENTE \n\nEQUATORIAL (SCE), A CONTRA CORRENTE NORTE EQUATORIAL (CCNE) E A \n\nCORRENTE PROFUNDA DE CONTORNO OESTE (CPCO).................................. 19 \n\nFIGURA 2: LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO. PONTOS PRETOS NUMERADOS INDICAM \n\nAS ESTA\u00c7\u00d5ES REALIZADAS DURANTE OS CRUZEIROS DE AGOSTO DE 2013 E \n\nJANEIRO DE 2014. PONTOS AZUIS INDICAM AS ESTA\u00c7\u00d5ES DOS LEVANTAMENTOS \n\nMENSAIS. AS ESTRELAS AMARELAS INDICAM A LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA ESTA\u00c7\u00c3O \n\nMETEOROL\u00d3GICA E DO FUNDEIO DO ADCP. ................................................... 25 \n\nFIGURA 3: VARIA\u00c7\u00c3O ANUAL DA (A) TEMPERATURA E (B) PRECIPITA\u00c7\u00c3O EM RECIFE, (C) \n\nVELOCIDADE (LINHA CONT\u00cdNUA) E DIRE\u00c7\u00c3O DO VENTO (LINHA TRACEJADA E EM \n\nNOTA\u00c7\u00c3O METEOROL\u00d3GICA) EM IPOJUCA, E (D) SOMAT\u00d3RIO DA DESCARGA FLUVIAL \n\nNO LITORAL DE PERNAMBUCO. ...................................................................... 26 \n\nFIGURA 4:VARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA TEMPERATURA (A) E SALINIDADE (B) NA \n\nPLATAFORMA INTERNA NO PER\u00cdODO ENTRE MAR\u00c7O DE 2012 E MAIO DE 2013. A \n\n\u00c1REA SOMBREADA COM AZUL CLARO REPRESENTA OS EXTREMOS DE M\u00c1XIMO E \n\nM\u00cdNIMO, E A \u00c1REA SOMBREADA COM AZUL ESCURO REPRESENTA O DESVIO PADR\u00c3O \n\nDA M\u00c9DIA INDICADA PELA LINHA. .................................................................... 42 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 5: DIAGRAMA TS PARA A CAMPANHA DE INVERNO (A) E VER\u00c3O (B), COM \n\nRESPECTIVOS HISTOGRAMAS DE FREQU\u00caNCIA DE TEMPERATURA E SALINIDADE. AS \n\nLINHAS TRACEJADAS INDICAM AS ISOPICNAIS EM SIGMA-T (? T). ....................... 42 \n\nFIGURA 6: (A) IMAGEM COM A M\u00c9DIA DE SALINIDADE SUPERFICIAL NA BORDA OESTE DO \n\nATL\u00c2NTICO SUL (WORLD OCEAN ATLAS, NOOA/NCEI, M\u00c9DIA 5 A 50M), (B) A \n\nVISTA MERIDIONAL COM A VARIA\u00c7\u00c3O DA SALINIDADE SUPERFICIAL (AMOSTRADAS AO \n\nLONGO DA LINHA PONTILHADA (A)) COM AS INTERSE\u00c7\u00d5ES DAS M\u00c9DIAS DE \n\nSALINIDADE ENCONTRADAS NO INVERNO (AGOSTO, 2013) E NO VER\u00c3O (JANEIRO, \n\n2014) NA \u00c1REA DE ESTUDO. A BARRA PRETA (B) INDICA A LATITUDE DA \u00c1REA DE \n\nESTUDO. ..................................................................................................... 43 \n\nFIGURA 7: DISTRIBUI\u00c7\u00c3O HORIZONTAL DE TEMPERATURA (\u00b0C) NO INVERNO (FIGURAS DA \n\nESQUERDA) E NO VER\u00c3O (FIGURAS DA DIREITA), COM DADOS DE SUPERF\u00cdCIE \n\n(FIGURAS SUPERIORES) E DE FUNDO (FIGURA DE BAIXO). ................................ 45 \n\nFIGURA 8:DISTRIBUI\u00c7\u00c3O HORIZONTAL DE SALINIDADE PARA AS CAMPANHAS REALIZADAS \n\nNO INVERNO (FIGURAS DO LADO ESQUERDO) E VER\u00c3O (FIGURAS DO LADO DIREITO), \n\nCOM DADOS DE SUPERF\u00cdCIE (FIGURAS SUPERIORES) E DE FUNDO (FIGURAS DE \n\nBAIXO). ....................................................................................................... 47 \n\nFIGURA 9: DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TEMPERATURA DOS TRANSECTOS NORTE (SE\u00c7\u00c3O VIII, EM \n\nCIMA), CENTRAL (SE\u00c7\u00c3O V, MEIO) E SUL (SE\u00c7\u00c3O I, EM BAIXO) DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\nFIGURA 3. .................................................................................................... 51 \n\nFIGURA 10: DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE SALINIDADE DOS TRANSECTOS NORTE (SE\u00c7\u00c3O VIII, EM \n\nCIMA), CENTRAL (SE\u00c7\u00c3O V, MEIO) E SUL (SE\u00c7\u00c3O I, EM BAIXO) DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\nFIGURA 3. .................................................................................................... 52 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 11: PRINCIPAIS ELIPSES DE MAR\u00c9 PARA A PROFUNDIDADE M\u00c9DIA DAS \n\nCORRENTES (TABELA 4) PARA 45 DIAS DE COLETAS ENTRE AGOSTO E SETEMBRO \n\nDE 2013. .................................................................................................... 56 \n\nFIGURA 12:S\u00c9RIES TEMPORAIS DO N\u00cdVEL DA \u00c1GUA (A) STICK PLOTS DO VENTO LOCAL \n\n(B), EM NOTA\u00c7\u00c3O OCEANOGR\u00c1FICA) E CORRENTES (C) PARA O INVERNO (PAIN\u00c9IS \n\nESQUERDOS) E PARA O VER\u00c3O (PAIN\u00c9IS DIREITOS).......................................... 58 \n\nFIGURA 13: DISTRIBUI\u00c7\u00c3O POLAR DO VENTO (A, B) E CORRENTES (C, D) NO INVERNO E \n\n(A, C) E NO VER\u00c3O (B, D). ............................................................................ 59 \n\nFIGURA 14:VELOCIDADE DA CORRENTE EM CORES, VARIA\u00c7\u00c3O DA MAR\u00c9 NA PARTE \n\nSUPERIOR DA FIGURA E DIRE\u00c7\u00c3O DAS CORRENTES EM STICKPLOT PELA COLUNA \n\nD'\u00c1GUA PELO TEMPO, DURANTE OS 43 DIAS DE COLETAS. ................................ 60 \n\nFIGURA 15: S\u00c9RIE TEMPORAL DE BAIXA FREQU\u00caNCIA LONGITUDINAL \u00c0 PLATAFORMA \n\n(AZUL) E TRANSVERSAL A PLATAFORMA (VERMELHO), DO VENTO E (A) E DAS \n\nCORRENTES (B). NA FIGURA A, A SETAS NEGRAS INDICAM CARACTER\u00cdSTICAS \n\nDESCRITAS NO TEXTO; NA B, OS QUADRADOS PRETOS INDICAM AS CORRENTES \n\nGEOSTR\u00d3FICAS SEMANAIS RETIRADOS DA ALTIMETRIA VIA SAT\u00c9LITE (FONTE: SITE \n\nCMEMS) E OS PONTOS AZUIS A CORRENTE M\u00c9DIA AO LONGO DA PLATAFORMA \n\nPARA 7 DIAS DE PER\u00cdODO, SIN\u00d3TICO \u00c0S CORRENTES GEOSTR\u00d3FICAS. ............... 66 \n\nFIGURA 16: AN\u00c1LISE DE ONDELETAS E O ESPECTRO DE ENERGIA PELO TEMPO EM DIAS \n\nJULIANOS NO PER\u00cdODO DE INVERNO DA COMPONENTE PARALELA \u00c0 LINHA DE COSTA \n\nENTRE O VENTO (A) E A CORRENTE (B), E A AN\u00c1LISE DE ONDELETAS COM O \n\nESPECTRO DE FASE ENTRE AS COMPONENTES PARALELAS \u00c0 LINHA DE COSTA ENTRE \n\nO VENTO E A CORRENTE (C). ......................................................................... 66 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 17: VELOCIDADE E DIRE\u00c7\u00c3O DO VENTO EM NOTA\u00c7\u00c3O METEOROL\u00d3GICA (A), \n\nTEMPERATURA ATMOSF\u00c9RICA (B), ALTURA DA MAR\u00c9 (C), VELOCIDADE E DIRE\u00c7\u00c3O \n\nDA CORRENTE EM NOTA\u00c7\u00c3O OCEANOGR\u00c1FICA (D), SALINIDADE (E) E \n\nTEMPERATURA DA \u00c1GUA (F) PARA A CAMPANHA REALIZADA NO PER\u00cdODO SECO NA \n\nQUADRATURA. ............................................................................................. 69 \n\nFIGURA 18:DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE INTENSIDADE DA CORRENTE PELO TEMPO E PELA \n\nPROFUNDIDADE. .......................................................................................... 70 \n\nFIGURA 19: DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA TEMPERATURA (A) E SALINIDADE (B) POR TODA COLUNA \n\nD'\u00c1GUA E PELO TEMPO PARA CAMPANHA REALIZADA NO PER\u00cdODO SECO NA \n\nQUADRATURA. ............................................................................................. 70 \n\nFIGURA 20: VELOCIDADE E DIRE\u00c7\u00c3O DO VENTO EM NOTA\u00c7\u00c3O METEOROL\u00d3GICA (A), \n\nTEMPERATURA ATMOSF\u00c9RICA (B), ALTURA DA MAR\u00c9 (C), VELOCIDADE E DIRE\u00c7\u00c3O \n\nDA CORRENTE EM NOTA\u00c7\u00c3O OCEANOGR\u00c1FICA (D), SALINIDADE (E) E \n\nTEMPERATURA DA \u00c1GUA (F) PARA A CAMPANHA REALIZADA NO PER\u00cdODO SECO NA \n\nSIZ\u00cdGIA. ....................................................................................................... 72 \n\nFIGURA 21: DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA VELOCIDADE DA CORRENTE PELA COLUNA D'\u00c1GUA \n\nDURANTE UM CICLO DE APROXIMADAMENTE 24HRS. ........................................ 73 \n\nFIGURA 22: DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA TEMPERATURA (A) E SALINIDADE (B) POR TODA COLUNA \n\nD'\u00c1GUA E PELO TEMPO PARA CAMPANHA REALIZADA NO PER\u00cdODO SECO NA SIZ\u00cdGIA.\n\n .................................................................................................................. 73 \n\nFIGURA 23: VELOCIDADE E DIRE\u00c7\u00c3O DO VENTO EM NOTA\u00c7\u00c3O METEOROL\u00d3GICA (A), \n\nTEMPERATURA ATMOSF\u00c9RICA (B), ALTURA DA MAR\u00c9 (C), VELOCIDADE E DIRE\u00c7\u00c3O \n\nDA CORRENTE EM NOTA\u00c7\u00c3O OCEANOGR\u00c1FICA (D), SALINIDADE (E) E \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTEMPERATURA DA \u00c1GUA (F) PARA A CAMPANHA REALIZADA NO PER\u00cdODO CHUVOSO \n\nNA QUADRATURA. ......................................................................................... 75 \n\nFIGURA 24: VELOCIDADE DA CORRENTE EM TODA COLUNA D'\u00c1GUA DURANTE A \n\nCAMPANHA REALIZADA NOS DIAS 20 E 21 DE SETEMBRO DE 2013 NO PER\u00cdODO DE \n\nSIZ\u00cdGIA. ....................................................................................................... 76 \n\nFIGURA 25: DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA TEMPERATURA (A) E SALINIDADE (B) POR TODA COLUNA \n\nD'\u00c1GUA E PELO TEMPO PARA CAMPANHA REALIZADA NO PER\u00cdODO CHUVOSO NA \n\nSIZ\u00cdGIA. ....................................................................................................... 76 \n\nFIGURA 26: VELOCIDADE E DIRE\u00c7\u00c3O DO VENTO EM NOTA\u00c7\u00c3O METEOROL\u00d3GICA (A), \n\nTEMPERATURA ATMOSF\u00c9RICA (B), ALTURA DA MAR\u00c9 (C), VELOCIDADE E DIRE\u00c7\u00c3O \n\nDA CORRENTE EM NOTA\u00c7\u00c3O OCEANOGR\u00c1FICA (D), SALINIDADE (E) E \n\nTEMPERATURA DA \u00c1GUA (F) PARA A CAMPANHA REALIZADA NO PER\u00cdODO CHUVOSO \n\nNA QUADRATURA. ......................................................................................... 78 \n\nFIGURA 27: VELOCIDADE DA CORRENTE EM TODA COLUNA D'\u00c1GUA DURANTE A \n\nCAMPANHA REALIZADA NOS DIA 28 E 29 DE SETEMBRO DE 2013 NO PER\u00cdODO DE \n\nQUADRATURA. ............................................................................................. 79 \n\nFIGURA 28:DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA TEMPERATURA (A) E SALINIDADE (B) POR TODA COLUNA \n\nD'\u00c1GUA E PELO TEMPO PARA CAMPANHA REALIZADA NO PER\u00cdODO SECO NA \n\nQUADRATURA. ............................................................................................. 79 \n\nFIGURA 29: M\u00c9DIA DA TEMPERATURA DOS PRIMEIRO 1.5M DA \u00c1GUA (SUPERF\u00cdCIE) E A \n\nTEMPERATURA DO AR. .................................................................................. 82 \n\nFIGURA 30: BALAN\u00c7O DE CALOR EM (W/M2) PARA AS CAMPANHAS REALIZADAS NO \n\nVER\u00c3O (A E B) E NO INVERNO (C E D). ........................................................... 85 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 31: IGURA COM DADOS DE VELOCIDADE DA CORRENTE EM CORES QUENTES E \n\nFRIAS E A DIRE\u00c7\u00c3O EM STICK PLOTS POR CAMADA DE \u00c1GUA NA PLATAFORMA \n\nCONTINENTAL DE PERNAMBUCO DURANTE 138 DIAS DE COLETAS NO M\u00caS DE JULHO \n\nAS CORRENTES ESTIVERAM PR\u00d3XIMO DE 1 M.S-1 PRINCIPALMENTE NA SUPERF\u00cdCIE E \n\nDURANTE O PER\u00cdODO DE COLETA A DIRE\u00c7\u00c3O PREDOMINANTE DA CORRENTE ESTEVE \n\nPARA A DIRE\u00c7\u00c3O NORTE  NORDESTE, A N\u00c3O SER NO FIM DA COLETA QUANDO A \n\nCORRENTE VIROU PARA SUL COM INTENSIDADE DE APROXIMADAMENTE 0.5 M.S-1 \n\nNAS CAMADAS MAIS SUPERFICIAIS. ................................................................ 98 \n\nFIGURA 32:GAIOLAS DA FAZENDA MARINHA DE CULTIVO DE BEIJUPIR\u00c1 INSTALADAS NA \n\nPLATAFORMA CONTINENTAL DE PERNAMBUCO PELO DEPAQ/UFRPE NA \n\nBATIMETRIA DE 25 M. ................................................................................. 100 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELA \n\nTABELA 1: VALORES CLIMATOL\u00d3GICOS DE TEMPERATURA DO AR E PRECIPITA\u00c7\u00c3O PARA \n\nRECIFE (RAMOS ET AL., 2009), VELOCIDADE E DIRE\u00c7\u00c3O DO VENTO PARA IPOJUCA, \n\nE SOMAT\u00d3RIO DAS DESCARGAS FLUVIAIS DOS PRINCIPAIS RIOS DE DESEMBOCA NO \n\nLITORAL DE PERNAMBUCO, E RESPECTIVOS VALORES M\u00c9DIOS ANUAIS. 27 \n\nTABELA 2: LISTA DAS CAMPANHAS DE LEVANTAMENTO DE DADOS UTILIZADAS, INDICANDO \n\nA DATA, O N\u00daMERO DE ESTA\u00c7\u00d5ES REALIZADAS E OS VALORES M\u00c9DIOS (AVG), \n\nDESVIO PADR\u00c3O (STD), M\u00cdNIMO 33 \n\nTABELA 3: SUM\u00c1RIO DAS COLETAS COM O N\u00daMERO DAS CAMPANHAS, DATA DE IN\u00cdCIO E \n\nT\u00c9RMINO, LOCALIZA\u00c7\u00c3O, HORA QUE A CAMPANHA INICIOU, DURA\u00c7\u00c3O, FASE DA LUA, \n\nPER\u00cdODO EM RELA\u00c7\u00c3O AOS N\u00cdVEIS DE CHUVA, A QUANTIDADE DE AMOSTRAS E QUAIS \n\nDADOS FORAM COLETADOS. 36 \n\nTABELA 4: CONSTITUINTES HARM\u00d4NICOS DE MAR\u00c9 (T.C.) OBTIDOS PARA O REGISTRO \n\nDE N\u00cdVEL DE \u00c1GUA DURANTE AGOSTO E SETEMBRO DE 2013. 55 \n\nTABELA 5: PRINCIPAIS CONSTITUINTES DA CORRENTE OBTIDAS DE 45 DIAS DE REGISTRO \n\nENTRE AGOSTO E SETEMBRO DE 2013. 55 \n\nTABELA 6: RESUMO DO BALAN\u00c7O DE CALOR NOS 4 EXPERIMENTOS. 88 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................... 16 \n\n1.1 \u00c1REA DE ESTUDO ................................................................................... 22 \n\n2 HIP\u00d3TESES .............................................................................................. 29 \n\n3 OBJETIVOS .............................................................................................. 30 \n\n4 MATERIAL E M\u00c9TODOS .......................................................................... 31 \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................. 39 \n\n5.1 HIDROGRAFIA .......................................................................................... 39 \n\n5.2 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O ESPACIAL DA TEMPERATURA E SALINIDADE ........... 44 \n\n5.3 HIDRODIN\u00c2MICA ...................................................................................... 54 \n\n5.4 BALAN\u00c7O DE CALOR............................................................................... 68 \n\n6 CONCLUS\u00d5ES .......................................................................................... 86 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ....................................................................... 89 \n\nREFER\u00caNCIAS ......................................................................................... 91 \n\n ANEXO I ................................................................................................... 98 \n\nANEXO II ................................................................................................... 99 \n\n7\n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n A tese abordar\u00e1 os temas relacionados \u00e0 hidrografia, hidrodin\u00e2mica e ao \n\nbalan\u00e7o de calor na plataforma continental de Pernambuco. Ela est\u00e1 \n\napresentada de forma cont\u00ednua onde apresentaremos a motiva\u00e7\u00e3o para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da tese, o abstract, o resumo, uma introdu\u00e7\u00e3o geral, material e \n\nm\u00e9todos os resultados e discuss\u00e3o e as principais conclus\u00f5es dos tr\u00eas temas \n\nrelacionados.  \n\nPlataformas continentais s\u00e3o regi\u00e3o submersas localizadas entre a linha \n\nde costa e a quebra de talude apresentam declive m\u00e9dio de 1:500 e pr\u00f3ximo do \n\ntalude e de 1:20 (Talley et al., 2011). \u00c9 a regi\u00e3o onde ocorre intera\u00e7\u00f5es entre o \n\nestu\u00e1rio e o oceano, usualmente \u00e9 dividida em setor interno, m\u00e9dio e externo, \n\nrefletindo condi\u00e7\u00f5es mais rasas no primeiro, e oce\u00e2nicas no \u00faltimo (Wright, \n\n1995). A din\u00e2mica neste ambiente \u00e9 controlada pelas mar\u00e9s, regime de ventos, \n\nefeitos barocl\u00ednicos e intera\u00e7\u00f5es com a circula\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica de meso escala \n\n(Bowden, 1983). \n\nA plataforma continental brasileira varia em poucos quil\u00f4metros como \n\nencontrado no estado da Bahia (   ?8km), a centenas de quil\u00f4metros como a do \n\nestado do Par\u00e1 (300 km), a profundidade de quebra de plataforma varia entre 60 \n\ne 180 m ( Castro, 1990; Manso et al., 2003). No Nordeste a largura m\u00e9dia da \n\nplataforma \u00e9 de 40 km e a profundidade de quebra est\u00e1 entre 50 e 60 m (Vital et \n\nal., 2010). As caracter\u00edsticas hidrogr\u00e1ficas, representadas pelos campos de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de salinidade e temperatura s\u00e3o bastante vari\u00e1veis e dependem da \n\nlatitude, geologia, intera\u00e7\u00e3o com a atmosfera e proximidade de efl\u00favio de \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\n \n\ngrandes rios. A temperatura \u00e9 principalmente influenciada pelo balan\u00e7o radiativo \n\nlocal (latitude) e pela intera\u00e7\u00e3o com o oceano adjacente (e.g. ressurg\u00eancia).  \n\nA salinidade \u00e9 principalmente influenciada pela intera\u00e7\u00e3o com o oceano \n\nadjacente, mas na por\u00e7\u00e3o interna o efeito da contribui\u00e7\u00e3o continental pode ser \n\nimportante. Segundo Castro (2006) a massa de \u00e1gua tropical \u00e9 predominante na \n\nregi\u00e3o, com temperaturas acima de 20\u00b0C e salinidades superiores a 36 psu \n\n(Emilson, 1961). \u00c9 esperado que ocorra a presen\u00e7a de \u00e1guas costeiras com \n\nsalinidade baixa e temperaturas altas na plataforma interna pr\u00f3ximo \u00e0s dezenas \n\nde pequenos estu\u00e1rios que ocorrem ao longo da costa ou em \u00e1reas \n\nrelativamente mais largas perto de estu\u00e1rios de rios maiores (e.g. Rio S\u00e3o \n\nFrancisco, entre os estados de Alagoas e Sergipe e o Rio Parna\u00edba no Piau\u00ed). \n\nA plataforma continental de Pernambuco possui 187 km de linha de costa, \n\n\u00e9 uma plataforma estreita (  ?35 km) quando comparada com plataformas da \n\nregi\u00e3o norte do brasil e possui pouca contribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua doce pelos pequenos \n\nrios distribu\u00eddos por toda a costa. Fatos que indicam que as caracter\u00edsticas \n\nhidrodin\u00e2micas estejam fortemente associadas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica de meso-\n\nescala.  \n\nA circula\u00e7\u00e3o do Oceano Atl\u00e2ntico tropical da borda oeste \u00e9 apresentada \n\nna Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.. A bifurca\u00e7\u00e3o da corrente sul \n\nequatorial (CSE) varia de forma sazonal na borda oeste do Oceano Atl\u00e2ntico. No \n\nm\u00eas de julho a bifurca\u00e7\u00e3o se d\u00e1 mais ao sul na latitude de 17\u00b0 S e no m\u00eas de \n\nnovembro ela se desloca para norte e bifurca em 13 \u00b0S apresentando o topo da \n\ncorrente em 200 m (Rodrigues et al., 2007), onde na divis\u00e3o da corrente forma a \n\nCorrente do Brasil (CB) que segue na dire\u00e7\u00e3o sul at\u00e9 pr\u00f3ximo de 40\u00b0 S de latitude \n\n(Silveira et al., 2000) e a Sub-Corrente Norte do Brasil (SCNB) que segue na \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\n \n\ndire\u00e7\u00e3o norte. Assim, \u00e9 esperado que as caracter\u00edsticas hidrogr\u00e1ficas da \n\nPlataforma Continental em estudo sejam diretamente relacionadas com a \u00c1gua \n\nTropical (AT) advectada pela CSE.  \n\nEm regi\u00f5es profundas temos a presen\u00e7a da Corrente Profunda de \n\nContorno Oeste (CPCO) que traz \u00e1gua da Groel\u00e2ndia, por\u00e9m sem influ\u00eancia \n\ndireta na Plataforma Continental do Atl\u00e2ntico Oeste Tropical (Dengler, et al., \n\n2004).  \n\nOs estudos hidrogr\u00e1ficos para a Plataforma Continental Brasileira foram \n\nrealizados principalmente para as regi\u00f5es sudeste, sul e norte realizados pelos \n\ngrandes institutos oceanogr\u00e1ficos localizados em S\u00e3o Paulo e no Rio Grande do \n\nsul (Emilsson, 1961; Miranda, 1985; Carvalho et al., 1998; Pereira et al., 2007; \n\nMoller et al., 2008; Hille et al., 2008, entre outros), os estudos realizado no norte \n\ndo pais s\u00e3o frutos do grande interesse mundial no Rio Amazonas e Par\u00e1 (Geyer \n\net al. 1996 e Dias et al. 2013).  \n\n  \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1: Circula\u00e7\u00e3o da borda oeste do Atl\u00e2ntico tropical (modificado de Dengler \net al., 2004). As linhas vermelhas representam correntes superficiais e as azuis \ncorrentes sub superficiais. As correntes em destaque indicam a Corrente Sul \nEquatorial (CSE), a Subcorrente Norte do Brasil (SCNB), Corrente Norte do \nBrasil (CNB), Subcorrente Equatorial (SCE), a Contra Corrente Norte Equatorial \n(CCNE) e a Corrente Profunda de Contorno Oeste (CPCO). \n\n  \n\nFonte: O autor. \n\nOs climas tropicais e equatoriais se apresentam diferentes em v\u00e1rios \n\naspectos do clima temperado. A maior diferen\u00e7a \u00e9 no balan\u00e7o de energia, tendo \n\nem vista a quantidade de radia\u00e7\u00e3o solar que as regi\u00f5es tropicais e equatoriais \n\nrecebem. A varia\u00e7\u00e3o de temperatura nas regi\u00f5es tropicais \u00e9 uniforme durante \n\ntodo o ano, nessas regi\u00f5es ocorre a aus\u00eancia de esta\u00e7\u00e3o fria e o volume de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o \u00e9 o que define as esta\u00e7\u00f5es. A regi\u00e3o equatorial \u00e9 a mais quente no \n\nglobo, onde o ar ao chegar nesta regi\u00e3o ele se aquece, expande-se e flui \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\n \n\nnaturalmente para cima. No movimento de ascens\u00e3o o ar aquecido ao subir se \n\nesfria e suas mol\u00e9culas se condensam causando precipita\u00e7\u00e3o continua neste \n\nparalelo. No equador ocorre a converg\u00eancia dos ventos al\u00edsios, este ponto de \n\nencontro tamb\u00e9m \u00e9 conhecido como Zona de Converg\u00eancia Intertropical (ZCIT), \n\nonde s\u00e3o encontradas as m\u00e1ximas temperaturas da superf\u00edcie do mar (Baptista, \n\n2000).  \n\nA superf\u00edcie marinha \u00e9 o limite mais baixo da atmosfera terrestre, as \n\nvaria\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros f\u00edsicos interferem nas condi\u00e7\u00f5es do tempo e do clima, \n\ncontrola as condi\u00e7\u00f5es da atmosfera e interage diretamente com a oceanografia \n\nqu\u00edmica e biologia. A temperatura \u00e9 um par\u00e2metro chave para a qualidade f\u00edsica \n\nda \u00e1gua, por sua influ\u00eancia na ecologia, al\u00e9m de influenciar nas propriedades \n\nqu\u00edmicas e de forma indireta em outros par\u00e2metros f\u00edsicos da \u00e1gua como a \n\nsalinidade por exemplo (Webb &amp; Zhang, 2004; Kawai, et al.,2007). O \n\naquecimento diurno intenso da camada superficial do mar ocorre geralmente \n\nquando as condi\u00e7\u00f5es de vento s\u00e3o baixas (Flament, et al.,1993). E a \n\ncompreens\u00e3o do comportamento di\u00e1rio da temperatura superficial do mar (TSM) \n\n\u00e9 fundamental para se entender o mecanismo de intera\u00e7\u00e3o oceano-atmosfera.  \n\nO ciclo diurno da convec\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica pode ser interpretado como uma \n\nresposta do aquecimento da superf\u00edcie da terra decorrente \u00e0 incid\u00eancia solar. \n\nDurante o dia a convec\u00e7\u00e3o aumenta elevando a temperatura superficial, onde a \n\nm\u00e1xima \u00e9 atingida no fim da tarde e em regi\u00f5es oce\u00e2nicas a m\u00e1xima \u00e9 atingida \n\nno in\u00edcio da noite. Ao anoitecer a temperatura diminui e a convec\u00e7\u00e3o decresce \n\nfazendo a temperatura atingir os registros m\u00ednimos no in\u00edcio da manh\u00e3. (Souza \n\n&amp; Rocha, 2006).   \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\n \n\nExperimentos sobre a variabilidade de par\u00e2metros f\u00edsicos em ciclos diurnos \n\nem plataformas continentais na borda oeste do oceano Atl\u00e2ntico tropical n\u00e3o s\u00e3o \n\ncomuns, principalmente na regi\u00e3o Nordeste. Estudos desse g\u00eanero foram \n\nrealizados na regi\u00e3o sudeste e sul do Brasil resultado de pesquisas realizadas \n\npelos centros oceanogr\u00e1ficos da Universidade de S\u00e3o Paulo e do Rio grande do \n\nSul (Zavialov, et al., 2000). Na regi\u00e3o do atl\u00e2ntico equatorial podemos citar \n\ntrabalhos sobre a varia\u00e7\u00e3o diurna, em regi\u00f5es oce\u00e2nicas, resultado do projeto \n\nPIRATA \u2018Prediction and Research Moored Array in the Tropical Atlantic\u2019 e do \n\nprojeto Mil\u00eanio (Leonardo, 2010; Cohen et al.,2001). \n\n \n\n  \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\n \n\n1.1 \u00c1REA DE ESTUDO  \n\nA Plataforma Continental de Pernambuco (PCP) possui 187 km de \n\nextens\u00e3o e 35 km largura, com profundidade de quebra de plataforma entre 50 \n\ne 60 m (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.). O leito \u00e9 constitu\u00eddo de \n\nsedimento terr\u00edgeno e carbon\u00e1tico biog\u00eanico. Uma caracter\u00edstica regional \u00e9 a \n\npresen\u00e7a de uma linha paralela a linha de costa de rochas calc\u00e1rias submersas \n\ne semisubmersas ao longo de quase toda a sua extens\u00e3o (Manso et al., 2003). \n\nO clima regional \u00e9 semi\u00e1rido embora a faixa litor\u00e2nea apresente clima \n\ntropical \u00famido. A temperatura m\u00e9dia anual em Recife \u00e9 25,8 \u00b0C, com valores \n\nm\u00e9dios mensais variando entre 24,1 e 26,9 \u00b0C em julho e janeiro, \n\nrespectivamente (Tabela 1; Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.A). O \n\nclima de onda na regi\u00e3o apresenta a altura significativa m\u00ednima de 0,97 m e \n\nm\u00e1xima de 3,37 m com m\u00e9dia de 1,5 m, o pico de per\u00edodo \u00e9 de 8 a 10 s e dire\u00e7\u00e3o \n\nde incid\u00eancia entre LSE (105 \u00b0) e S (182 \u00b0) com dire\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de SE (139 \u00b0) \n\n(Pereira et al., 2010). A taxa de precipita\u00e7\u00e3o na costa \u00e9 da ordem de 2.400 \n\nmm/ano (Ramos et al., 2009), sendo influenciada pela orografia local pela \n\nforma\u00e7\u00e3o da Serra da Borborema (Pereira, 2013). A distribui\u00e7\u00e3o das chuvas \n\napresenta forte modula\u00e7\u00e3o sazonal, com m\u00e1ximo de precipita\u00e7\u00e3o entre junho e \n\njulho (Tabela 1; Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada. B). O regime \n\npluviom\u00e9trico \u00e9 bastante vari\u00e1vel anualmente em fun\u00e7\u00e3o do El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o \n\nSul (Andreoli e Kayano, 2007). \n\n  O regime de ventos local \u00e9 dominado pelo sistema semipermanente de \n\nalta press\u00e3o do Atl\u00e2ntico Sul. A an\u00e1lise de dados de vento registrados no per\u00edodo \n\nentre 2000 e 2007 na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Ipojuca (-8,51 S e -35,00 W; \n\nSistema Nacional de Dados Ambientais (SINDA) do Instituto de Pesquisas \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\n \n\nEspaciais (INPE), mostram que a velocidade m\u00e9dia mensal do vento varia entre \n\n7,5 m / s no ver\u00e3o (dezembro e janeiro) e quase 10 m/s no inverto (agosto e \n\nsetembro), com dire\u00e7\u00e3o predominante de leste no ver\u00e3o e sudeste no inverno \n\n(Tabela 1; Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.C).  \n\nA contribui\u00e7\u00e3o fluvial direta na PCP adv\u00e9m de uma s\u00e9rie de pequenos rios \n\ncosteiros que totalizam uma drenagem de 26.800 km2 (MMA, 2006). Os \n\nprincipais rios s\u00e3o: Rio Goiana, Capibaribe, Ipojuca, Formoso, Sirinha\u00e9m e Una. \n\nA descarga destes rios \u00e9 determinada pelo regime de chuvas costeiras (Zona da \n\nMata), mas tamb\u00e9m pelo clima semi\u00e1rido na Zona do Agreste, onde a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o \u00e9 consideravelmente menor, o que resulta em descargas \n\nrelativamente baixas (Schettini et al., 2016). A vaz\u00e3o m\u00e9dia anual integrada \u00e9 da \n\nordem de 120 m3/s, com a varia\u00e7\u00e3o anual respondendo diretamente ao regime \n\npluviom\u00e9trico (Tabela 1; Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.D). Dentre \n\nestes rios, o Rio Capibaribe \u00e9 particularmente relevante, uma vez que seu \n\nestu\u00e1rio atravessa a Regi\u00e3o Metropolitana de Recife, e \u00e9 uma fonte potencial de \n\npoluentes para a plataforma adjacente (Schettini et al., 2016; Maciel et al., 2016). \n\nAs mar\u00e9s regionais s\u00e3o do tipo semidiurna com fator de forma de 0,09. O \n\nfator de forma da mar\u00e9 (F) \u00e9 obtido pela raz\u00e3o entre a soma das amplitudes dos \n\nprincipais constituintes harm\u00f4nicos diurnos e a soma das amplitudes dos \n\nprincipais constituintes harm\u00f4nicos semidiurnos (Pugh, 1987), calculado como F \n\n= (O1 + K1) / (M2 + S2) = 0,09. Constituintes harm\u00f4nicos de mar\u00e9 para o litoral de \n\nPernambuco est\u00e3o dispon\u00edveis em FEMAR (2000). A altura de mar\u00e9 pode variar \n\nentre 0,7 e 2,5 m em condi\u00e7\u00f5es de quadratura e siz\u00edgia, respectivamente. \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\n \n\nInforma\u00e7\u00f5es sobre as caracter\u00edsticas termohalinas e circula\u00e7\u00e3o para a \n\nPCP s\u00e3o escassas. Um estudo realizado em 2005 utilizando cart\u00f5es de deriva \n\nmostrou que as correntes na plataforma s\u00e3o preferencialmente para norte \n\ndurante o inverno (junho), e para o sul durante o ver\u00e3o (fevereiro; Lira et al., \n\n2010). Embora a maioria das recupera\u00e7\u00f5es de cart\u00f5es lan\u00e7ados (5000 em cada \n\nlan\u00e7amento) tenha sido reportada dentro de uma dezena de quil\u00f4metros a partir \n\ndo lan\u00e7amento, o registro mais distante para o norte foi no Maranh\u00e3o (~ 1.300 \n\nkm), e para o sul foi na Bahia (~ 1.000 km). Dados obtidos a partir de um fundeio \n\nde meia \u00e1gua na plataforma do Rio Grande do Norte (-5,04 S e -35,20 W), em \n\numa profundidade de 35 m, no per\u00edodo entre dezembro de 2001 a julho de 2002, \n\nindicaram que correntes para o setor nordeste contabilizou 52,2 %, e para o setor \n\nsudeste contabilizou 32,5% das observa\u00e7\u00f5es, com intensidade entre 0,05 e 0,10 \n\nm/s (Hazin et al., 2008). A temperatura durante este per\u00edodo variou entre 25,8 o \n\nC (julho) a 28,7 o C (fevereiro).  \n\nA regi\u00e3o oce\u00e2nica ao largo da plataforma \u00e9 dominada pela Sub-Corrente \n\nNorte do Brasil, gerada a partir da bifurca\u00e7\u00e3o da CSE em torno de 10,5 o S, e \n\ncom transporte para norte da ordem de 21 Sv, tendo como caracter\u00edstica valores \n\nde salinidade elevados da ordem de 37 (Silveira et al., 1994; Marin, 2009). A \n\ntemperatura superficial \u00e9 da ordem de 28 o C, com a termoclina permanente a \n\npartir de 100 m (Schott et al., 2005; Silva et al., 2009). Estes valores de salinidade \n\ne temperatura caracterizam a \u00c1gua Tropical. \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\n \n\n-35.2 -35 -34.8 -34.6 -34.4\n\n-8.8\n\n-8.6\n\n-8.4\n\n-8.2\n\n-8\n\n-7.8\n\n-7.6\n\n-7.4\n\nLongitude\n\nL\na\n\nti\ntu\n\nd\ne\n\n1\n2\n\n3\n4\n\n5\n6\n\n7\n8\n\n9\n10\n\n11\n12\n\n13\n14\n\n15\n16\n\n17\n18\n\n19\n20\n\n2122\n2324\n\n25 26 27 28\n\n29303132\n\n33\n34 35\n\n36\n\nI\n\nII\n\nIII\n\nIV\n\nV\n\nVI\n\nVII\n\nVIII\n\nIX\n\n30 m 50 m 200 m\n\nPernambuco\n\nPorto\n  de\nRecife\n\nPorto\n  de\nSuape\n\nOceano\nAtl\u00e2ntico\n\n \n\nFigura 2: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. Pontos pretos numerados indicam as \nesta\u00e7\u00f5es realizadas durante os cruzeiros de agosto de 2013 e Janeiro de 2014. \nPontos azuis indicam as esta\u00e7\u00f5es dos levantamentos mensais. As estrelas \namarelas indicam a localiza\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica e do fundeio do ADCP. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\n \n\nA din\u00e2mica neste ambiente \u00e9 regida pelas mar\u00e9s, regime de ventos, efeitos \n\nbarocl\u00ednicos e intera\u00e7\u00f5es com a circula\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica de meso escala (Lentz et \n\nal., 2004; Knoppers et al.,1999). O padr\u00e3o de chuva se apresenta de forma \n\nsazonal, com m\u00e1ximas de precipita\u00e7\u00e3o no meses de junho e julho (Erro! Fonte \n\nde refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.b). \n\nFigura 3: Varia\u00e7\u00e3o anual da (A) temperatura e (B) precipita\u00e7\u00e3o em Recife, (C) \nvelocidade (linha cont\u00ednua) e dire\u00e7\u00e3o do vento (linha tracejada e em nota\u00e7\u00e3o \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\n \n\nmeteorol\u00f3gica) em Ipojuca, e (D) somat\u00f3rio da descarga fluvial no litoral de \nPernambuco. \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\n \n\nTabela 1: Valores climatol\u00f3gicos de temperatura do ar e precipita\u00e7\u00e3o para Recife \n\n(Ramos et al., 2009), velocidade e dire\u00e7\u00e3o do vento para Ipojuca, e somat\u00f3rio \n\ndas descargas fluviais dos principais rios de desemboca no litoral de \n\nPernambuco, e respectivos valores m\u00e9dios anuais. \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  Temp. Precip. Vento  Descarga \n\n   (oC)  (mm) \nVel. \n\n(m/s) \nDir. \n\n(degree)  (m3/s) \n\nJan 26,9 103,4 7,5 96 52,0 \n\nFev 26,9 144,2 8,4 112 74,5 \n\nMar 26,8 264,9 8 124 65,5 \n\nAbril 26,1 326,4 7,6 139 94,3 \n\nMai 25,6 328,9 7,8 145 147,6 \n\nJun 24,7 389,6 8,6 156 245,4 \n\nJul 24,1 385,6 8,8 158 253,5 \n\nAgo 24,4 213,5 9,6 147 177,1 \n\nSet 25,2 122,5 9,7 132 118,2 \n\nOut 26,0 66,1 9,2 110 74,7 \n\nNov 26,4 47,8 9,8 90 52,0 \n\nDez 26,4 65,0 9,7 91 44,4 \n\nM\u00e9dia 25,8 204,8 8,7 124,9 116,6 \n\n \n\n  \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 HIP\u00d3TESES \n\n As hip\u00f3teses adotadas para o presente estudo s\u00e3o que a massa de \u00e1gua \n\npredominante na plataforma continental de Pernambuco \u00e9 a massa de \u00e1gua \n\ntropical (AT), que as correntes s\u00e3o regidas pelo regime de vento que para a \n\nregi\u00e3o s\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao norte no inverno e na dire\u00e7\u00e3o sul no ver\u00e3o, e que as \n\nmassas de \u00e1gua ganham calor na plataforma continental em estudo.  \n\n  \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 OBJETIVOS \n\nA tese tem como objetivo principal compreender os processos \n\nhidrogr\u00e1ficos e hidrodin\u00e2micos na plataforma continental de Pernambuco. E \n\ncomo objetivos secund\u00e1rios realizar uma an\u00e1lise descritiva da hidrografia \n\nsazonal, assim como analisar os padr\u00f5es sazonais de corrente durante os \n\nper\u00edodos de agosto de 2013 e janeiro de 2014. E apresentar um estudo sobre o \n\nbalan\u00e7o de calor em ciclos diurnos realizando compara\u00e7\u00f5es sazonais e em \n\nmomento de lua de quadratura (pouca varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9) e siz\u00edgia (elevada \n\nvaria\u00e7\u00e3o de mar\u00e9) a partir de dados oceanogr\u00e1ficos e meteorol\u00f3gicos coletados \n\nin loco fruto de 4 cruzeiros oceanogr\u00e1ficos.    \n\n  \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\n \n\n4 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n Os dados utilizados neste trabalho foram obtidos a partir de v\u00e1rios \n\nlevantamentos de oportunidade e em duas campanhas oceanogr\u00e1ficas \n\nespec\u00edficas para o estudo (Tabela 2). Neste trabalho s\u00e3o denominadas \n\ncampanhas de oportunidade as expedi\u00e7\u00f5es oceanogr\u00e1ficas que foram \n\nrealizadas aproveitando o deslocamento de rotina de embarca\u00e7\u00f5es em rotas \n\naproximadamente perpendiculares \u00e0 linha de costa em duas localidades, uma \n\nao largo de Recife e outra ao largo de Suape, distantes cerca de 30 km uma da \n\noutra (pontos vermelhos e azuis na Figura 2). A navega\u00e7\u00e3o ao largo de Recife \n\nobjetivou atividades de manuten\u00e7\u00e3o em uma fazenda de cultivo de peixes \n\nmarinhos em alto mar, e a navega\u00e7\u00e3o ao largo de Suape objetivou atividades de \n\nmonitoramento ambiental da dragagem do porto. Foram realizadas um total de \n\n7 levantamentos no primeiro caso e 10 levantamentos no segundo. Em ambos \n\nos casos dados de temperatura e salinidade foram registrados em intervalos de \n\n1 km a partir da costa at\u00e9 cerca de 25 m de profundidade, e at\u00e9 cerca de 12 km \n\nmar afora.  \n\nOs levantamentos de dados foram realizados em diferentes meses do \n\nano, permitindo assim uma avalia\u00e7\u00e3o temporal da variabilidade termohalina da \n\nplataforma interna. Em todas as campanhas foi utilizado um instrumento CTD \n\n(Condutivity Temperature and Depth) da marca JFE-Advantech modelo Rinko-\n\nProfiler, com taxa de aquisi\u00e7\u00e3o de 10 Hz, resolu\u00e7\u00e3o para temperatura de 0,001 o \n\nC e resolu\u00e7\u00e3o para condutividade de 0,001 mS / cm. Valores de salinidade foram \n\nconvertidos utilizando PSS-78 (Escala Pratica de Salinidade, Unesco, 1981).  \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\n \n\nAs campanhas oceanogr\u00e1ficas ao longo da Plataforma Continental de \n\nPernambuco \u2013 PCP (Tabela 2) foram realizadas nas condi\u00e7\u00f5es modais de \n\ninverno (agosto de 2013) e ver\u00e3o (janeiro de 2014). Perfis verticais de CTD foram \n\nrealizados em 36 esta\u00e7\u00f5es distribu\u00eddas em 9 transectos aproximadamente \n\nperpendiculares \u00e0 linha de costa (I a IX; Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada.), cada transecto com 4 esta\u00e7\u00f5es entre as profundidades de 7 m at\u00e9 \n\na quebra de plataforma (~ 60 m). Estas campanhas abrangeram principalmente \n\no litoral de Pernambuco, cobrindo uma extens\u00e3o de 160 km e largura m\u00e9dia de \n\n40 km (~ 6,400 km2). Os dados de salinidade e temperatura foram descritos em \n\ntermos da sua varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia sazonal, dos diagramas TS de inverno e ver\u00e3o, \n\ndistribui\u00e7\u00f5es espaciais de superf\u00edcie e fundo e em se\u00e7\u00f5es transversais. \n\n  \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 2: Lista das campanhas de levantamento de dados utilizadas, indicando \na data, o n\u00famero de esta\u00e7\u00f5es realizadas e os valores m\u00e9dios (AVG), desvio \npadr\u00e3o (STD), m\u00ednimo \n\n# Campanha \naa-mm-\n\ndd NP TMIN TAVG TMAX TSTD SMIN SAVG SMAX SSTD \n\n1 Recife 12-03-08 10 28,5 28,6 28,6 >0,1 31,1 36,9 37,1 0,4 \n\n2 Recife 12-04-13 10 28,4 28,6 28,7 >0,1 35,3 37,3 37,4 0,2 \n\n3 Recife 12-05-11 10 27,8 28,3 28,3 >0,1 36,1 37,4 37,6 0,1 \n\n4 Recife 12-07-20 7 26,4 26,7 26,8 0,1 36,4 36,6 37,0 0,2 \n\n5 Recife 12-09-06 17 25,8 26,0 26,3 0,1 30,9 37,0 37,7 0,5 \n\n6 Recife 12-10-11 19 26,0 26,3 26,5 0,1 29,9 36,6 37,2 0,7 \n\n7 Recife 12-11-24 19 26,1 27,0 28,0 0,5 35,4 37,0 37,6 0,3 \n\n8 Suape 12-11-30 28 26,5 27,4 28,3 0,4 33,9 36,7 37,0 0,3 \n\n9 Suape 12-12-14 26 25,5 27,3 28,6 0,7 36,8 37,0 37,3 0,1 \n\n10 Suape 12-12-20 26 25,9 26,9 28,7 0,9 36,5 37,0 37,2 0,1 \n\n11 Suape 13-01-10 28 27,7 28,2 29,1 0,3 36,2 37,0 37,1 0,1 \n\n12 Suape 13-02-22 26 28,2 28,5 29,4 0,2 34,1 37,1 37,2 0,1 \n\n13 Suape 13-02-28 26 28,5 28,8 29,9 0,2 37,0 37,2 37,5 >0,1 \n\n14 Suape 13-03-14 20 27,6 28,9 29,6 0,4 37,0 37,2 37,9 0,1 \n\n15 Suape 13-04-04 20 29,0 29,2 30,6 0,2 36,4 37,3 37,4 0,5 \n\n16 Suape 13-04-13 9 28,4 28,6 28,7 >0,1 35,3 37,3 37,4 0,2 \n\n17 Suape 13-05-20 26 27,9 28,0 28,6 0,1 34,9 36,5 36,9 0,3 \n\n18 PCP 13-08-16 35 25,2 26,5 27,3 0,4 35,2 37,1 37,4 0,2 \n\n19 PCP 14-01-09 36 24,8 27,6 28,8 0,5 35,6 36,7 37,1 0,1 \n\n            \n\n            \n\n \n\nDurante as campanhas oceanogr\u00e1ficas tamb\u00e9m foram coletados dados \n\nde n\u00edvel da \u00e1gua, velocidade e dire\u00e7\u00e3o de correntes registrados com o ADCP \n\ninstalado ao largo de Recife (-8,15 S e -34,85 W, Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada.). Na campanha de agosto de 2013 foi utilizado um ADCP da marca \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\n \n\nSontek modelo Argonaut XR de 750 kHz, e na campanha de janeiro de 2014 foi \n\nutilizado um ADCP da marca Nortek modelo Aquadopp Profiler de 1000 kHz. Em \n\nambos os casos os equipamentos foram configurados para registrarem dados \n\nem intervalos de 1 hora, a partir de m\u00e9dias de 3 minutos \u00e0 uma taxa de aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde 2 Hz. Na campanha de inverno o per\u00edodo de registro foi de 17 de agosto at\u00e9 \n\n29 de setembro de 2013 (43 dias), e na campanha de ver\u00e3o o per\u00edodo de registro \n\nfoi de 10 at\u00e9 18 de janeiro de 2014 (9 dias). Para caracterizar os dados de \n\ncorrentes para os per\u00edodos de coletas foram feitos gr\u00e1ficos de dire\u00e7\u00e3o e \n\nintensidade no formato stick plot e polar com as m\u00e9dias de coluna d\u2019\u00e1gua das \n\nduas esta\u00e7\u00f5es e um painel com a velocidade e dire\u00e7\u00e3o por toda coluna d\u2019\u00e1gua \n\npara o per\u00edodo de inverno. \n\nOs dados de correntes foram analisados em termos de velocidade m\u00e9dia \n\nda coluna de \u00e1gua, decomposta para as componentes transversal (U) e \n\nlongitudinal (V) \u00e0 linha de costa ( 40o em rela\u00e7\u00e3o ao norte verdadeiro), 18\u00b0 graus \n\nda declina\u00e7\u00e3o da costa mais 22\u00b0 da declina\u00e7\u00e3o magn\u00e9tica. De cada componente \n\nfoi adicionalmente decomposta em componentes harm\u00f4nica e n\u00e3o-harm\u00f4nica, \n\naplicando-se an\u00e1lise harm\u00f4nica de mar\u00e9s atrav\u00e9s do pacote de rotinas Utide \n\npara Matlab (Pawlowicz, et al., 2002). Dados auxiliares de vento sin\u00f3ticos aos \n\nregistros de correntes foram obtidos para a esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do aeroporto \n\nde Recife (-8,13 S e -34,91 W; Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.).   \n\n A partir da inspe\u00e7\u00e3o visual dos registros de vento e corrente n\u00e3o-\n\nharm\u00f4nica longitudinal foi identificada uma poss\u00edvel associa\u00e7\u00e3o entre um e outro \n\nprincipalmente nos dados de corrente coletados no inverno. Sobre estes dados \n\nforam determinados os espectros de pot\u00eancia, a coer\u00eancia de energia pela \n\nan\u00e1lise de ondeletas e o espectro de fase seguindo os procedimentos descritos \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\n \n\nem Torrence e Compo (1998), e Grinsted et al., (2004), bem como analisado a \n\ncoer\u00eancia de energia entre eles. \n\nPara realizar a an\u00e1lise do balan\u00e7o de calor foram realizadas 4 expedi\u00e7\u00f5es \n\noceanogr\u00e1ficas em um ponto fixo na coordenada geogr\u00e1fica de longitude 34.9\u00b0 \n\nW e latitude 8.4\u00b0 S, com profundidade de 22 m, em frente ao porto de Suape, na \n\ncidade de Ipojuca, no estado de Pernambuco (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada.). As campanhas oceanogr\u00e1ficas ocorreram  no ver\u00e3o e no inverno \n\nem mar\u00e9s de siz\u00edgia e quadratura com o aux\u00edlio de embarca\u00e7\u00f5es de pequeno \n\nporte, os dois primeiros embarques foram realizados em campanhas de \n\nmonitoramento ambiental relacionadas \u00e0s obras de dragagem do Porto de \n\nSuape e as duas \u00faltimas campanhas foram realizadas atrav\u00e9s do projeto \n\nfinanciado pelo CNPq (Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e \n\nTecnol\u00f3gico), intitulado \u2018Hidrodin\u00e2mica e processos de transporte na plataforma \n\ncontinental de Pernambuco\u2019 . Um resumo das expedi\u00e7\u00f5es est\u00e1 descrito na \n\nTabela 3. \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 3: Sum\u00e1rio das coletas com o n\u00famero das campanhas, data de in\u00edcio e \nt\u00e9rmino, localiza\u00e7\u00e3o, hora que a campanha iniciou, dura\u00e7\u00e3o, fase da lua, per\u00edodo \nem rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de chuva, a quantidade de amostras e quais dados foram \ncoletados. \n\nNr\n.  \n\nDatas \nLocaliza\u00e7\u00e3\n\no (Lon, \nLat) \n\nIn\u00edcio da \ncampanh\n\na \n\nDura\u00e7\u00e3\no (h) \n\nFase da \nlua \n\nPer\u00edod\no \n\nQuantidad\ne de perfis \n\n1 \n19 a \n\n20.02.1\n3 \n\n34,9\u00b0 W \n8,4\u00b0 S \n\n11:00 AM 29 \nQuadratur\n\na \nVer\u00e3o 59 \n\n2 \n26 a \n\n27.02.1\n3 \n\n34,9\u00b0 W \n8,4\u00b0 S \n\n1:40 PM 29 Siz\u00edgia Ver\u00e3o 59 \n\n3 \n20 a \n\n21.09.1\n3 \n\n34,9\u00b0 W \n8,4\u00b0 S \n\n2:07 PM 24 \nQuadratur\n\na \nInvern\n\no \n49 \n\n4 \n28 a \n\n29.09.1\n3 \n\n34,9\u00b0 W \n8,4\u00b0 S \n\n2:02 PM 24 Siz\u00edgia \nInvern\n\no \n49 \n\n \n\nA medi\u00e7\u00e3o dos dados de temperatura e salinidade tamb\u00e9m foram \n\nrealizadas atrav\u00e9s de perfis com instrumento CTD (acr\u00f4nimo de condutivity, \n\ntemperature and Depth), da marca JFE, o CTD registrou dados a cada 0.1 m. Os \n\ndados adquiridos nos primeiros 0.5 m foram exclu\u00eddos, devido ao tempo (~ 20 \n\nsegundos) que o equipamento precisa ficar parado na superf\u00edcie da \u00e1gua at\u00e9 \n\nestabilizar, este procedimento ocorre justamente nessa faixa de profundidade.  \n\nOs perfis foram feitos a cada 30 minutos, durante um per\u00edodo m\u00ednimo de 24 \n\nhoras. Nas campanhas realizadas no ver\u00e3o, os dados de corrente foram \n\ncoletados utilizando instrumentos ADCP (acr\u00f4nimo de Acoustic Doppler Current \n\nProfiler) da marca Nortek modelo Aquadopp Profiler de 1000 kHz, o instrumento \n\nesteve fundeado durante todo o ciclo de 24hrs, a taxa amostral foi de 1 dado a \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\n \n\ncada 20 minutos. E nas campanhas realizadas no inverno foi utilizado um ADCP \n\nda marca RDI modelo Workhorse Sentinel de 1200 kHz, instalado em um suporte \n\nna lateral da embarca\u00e7\u00e3o com os sensores voltados para baixo, a taxa de coleta \n\nde dados foi de 1 dado a cada 2 segundos. Os dados de corrente das 4 \n\ncampanhas foram reamostrados para 1 dados a cada 30 min como os dados \n\ncoletados pelo CTD.  \n\nNos cruzeiros realizados no ver\u00e3o os dados meteorol\u00f3gicos foram \n\nadquiridos atrav\u00e9s de uma esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da marca Airmar com \n\nresolu\u00e7\u00e3o para temperatura de 0,1\u00b0C e para velocidade de 0,1 m/s, a esta\u00e7\u00e3o \n\nesteve instalada na embarca\u00e7\u00e3o durante todo o per\u00edodo de coleta, a taxa \n\namostral foi de 1 dado a cada 1,7 segundos. Nas campanhas de inverno a \n\nesta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica esteve instalada no Iate clube de Recife (coordenada \n\n34,87\u00b0W; 8,07\u00b0 S) na beira do mar em uma altitude de 15 metros, utilizou-se a \n\nmesma taxa de aquisi\u00e7\u00e3o de dados que foi adotada nas campanhas de ver\u00e3o. \n\nMas devido a quedas na energia el\u00e9trica no Iate clube de Recife a esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica n\u00e3o coletou dados na primeira campanha de inverno, por este \n\nmotivo utilizamos dados sin\u00f3ticos da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do aeroporto de \n\nRecife (-8,13 S e -34,91 W). Os dados sin\u00f3ticos de vento passaram por um ajuste \n\nbaseado na correla\u00e7\u00e3o entre os dados coletados pela esta\u00e7\u00e3o oceanogr\u00e1fica nas \n\noutras 3 campanhas com dados sin\u00f3tico da esta\u00e7\u00e3o do aeroporto no mesmo \n\nper\u00edodo. Por meio da correla\u00e7\u00e3o dos dados foi poss\u00edvel gerar uma equa\u00e7\u00e3o de \n\najuste onde foi poss\u00edvel realizar o ajuste dos dados coletados pela esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica do aeroporto. \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\nOs dados coletados pelo CTD, ADCP e esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica foram \n\nbaixados utilizando os softwares espec\u00edficos de cada fabricante, onde utilizando \n\nesses softwares \u00e9 poss\u00edvel converter o formato dos arquivos em ASCII (acr\u00f4nimo \n\nde American Standard Code for information Interchange) neste formato \u00e9 \n\nposs\u00edvel visualizar os valores registrados e processar os dados em programas \n\nespec\u00edficos. \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\n \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n5.1 HIDROGRAFIA \n\n A varia\u00e7\u00e3o temporal de temperatura e salinidade m\u00e9dias obtidas a partir \n\ndos levantamentos de oportunidade (17 campanhas) entre mar\u00e7o de 2012 e maio \n\nde 2013 s\u00e3o apresentados na Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.. As \n\nduas localidades onde foram realizadas as coletas est\u00e3o aproximadamente 30 \n\nkm de dist\u00e2ncia uma da outra, representadas na cor vermelha (porto de suape) \n\ne azul (porto de Recife) na Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.. A \n\nvaria\u00e7\u00e3o da temperatura apresentou um comportamento que reflete a \n\nvariabilidade sazonal, por\u00e9m com uma defasagem de dois meses em rela\u00e7\u00e3o \n\naos valores da temperatura do ar. A menor temperatura foi registrada no in\u00edcio \n\nde setembro (2012), e a m\u00e1xima registrada no in\u00edcio de abril (2013), com uma \n\namplitude t\u00e9rmica de 3o C. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar um padr\u00e3o sazonal para a \n\nsalinidade. Contudo, ainda que estes dados reflitam as condi\u00e7\u00f5es hidrogr\u00e1ficas \n\ncosteiras, o menor valor de salinidade m\u00e9dia foi de 36,5. A temperatura e \n\nsalinidade m\u00e9dia para todo o conjunto de dados foram de 27,8 \u00b1 1,0o C e 37,0 \u00b1 \n\n0,3 psu, respectivamente, indicando uma variabilidade temporal relativamente \n\npequena.  \n\nOs diagramas TS para o ver\u00e3o e inverno est\u00e3o apresentados na Erro! \n\nFonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.. Em ambos os casos h\u00e1 o predom\u00ednio de \n\n\u00c1gua Tropical (AT), com poucas ocorr\u00eancias de \u00c1gua Costeira (AC) (S &lt;36,5). \n\nOs valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o de temperatura foram de 26,5 \u00b1 0,3 e 27,6 \u00b1 \n\n0,5 \u00b0C, para inverno e ver\u00e3o, respectivamente, e de salinidade foram de 37,1 \u00b1 \n\n0,3 e 36,7 \u00b1 0,1, na mesma ordem. Na campanha de inverno a varia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\n \n\nda \u00c1gua Tropical ficou entre 25 e 27 oC, enquanto que no ver\u00e3o a amplitude \n\nt\u00e9rmica foi entre 24,8 e 28,7 oC, indicando a presen\u00e7a de \u00e1guas da camada \n\nsuperior da termoclina permanente.  \n\nOs valores de temperatura das campanhas de inverno e ver\u00e3o foram \n\ncoerentes com a variabilidade sazonal (menor no inverno, maior no ver\u00e3o), \n\ncoerente com o balan\u00e7o radiativo anual (Merle et al., 1980). Os valores de \n\nsalinidade, por outro lado, apresentam comportamento antag\u00f4nico em rela\u00e7\u00e3o \n\nao aporte fluvial, com maior salinidade m\u00e9dia registrada no inverno quando o \n\naporte fluvial \u00e9 m\u00e1ximo. Contudo, a despeito do maior valor m\u00e9dio, os menores \n\nvalores de salinidade foram registrados no inverno, da ordem de 35. \n\nConsiderando valores de salinidade lim\u00edtrofes de 37 no inverto e 36.5 no ver\u00e3o \n\ncomo t\u00edpicos de AT, a presen\u00e7a de AC foi de 5,0 e 2,9% no inverno e ver\u00e3o, \n\nrespectivamente, com uma contribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua fluvial de 0,9 e 0,4%, na mesma \n\nordem.  \n\nA domin\u00e2ncia de AT durante todo o ano, a reduzida presen\u00e7a de AC e a \n\nplataforma em estudo ser considerada estreita, sugerem uma forte intera\u00e7\u00e3o \n\nentre plataforma e oceano adjacente. No oceano adjacente ocorre a SCNB que \n\n\u00e9 originada da bifurca\u00e7\u00e3o da CSE, transportando \u00e1guas quentes e com \n\nsalinidade elevada do Atl\u00e2ntico Sul Tropical (Silveira et al., 1994; Schott et al., \n\n2005). A bifurca\u00e7\u00e3o da CSE na costa brasileira apresenta migra\u00e7\u00e3o meridional \n\nao longo do ano alcan\u00e7ando latitudes mais ao norte (  ?10\u00b0 S) no ver\u00e3o e mais ao \n\nsul no inverno (  ? 20\u00b0 S) no inverno (Stramma and England, 1999; Rodrigues et \n\nal., 2007; Soutelino et al., 2011). A Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada. \n\nmostra o hist\u00f3rico meridional da salinidade ao longo da margem oeste do \n\nAtl\u00e2ntico Sul a partir do Word Ocean Atlas (NOAA/NCEI), dados superficiais de \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\n \n\n5 a 50m. A interse\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia de salinidade (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada.B) encontrada nos dados coletados no per\u00edodo de ver\u00e3o (janeiro de \n\n2014) sugere que a origem esteja em   ?10\u00b0 S, e no inverno podendo estar entre \n\n13,5\u00b0 e 19\u00b0 S. \n\nOs maiores valores de salinidade foram registrados no inverno, em \n\ndisson\u00e2ncia com o maior aporte fluvial no per\u00edodo, indicam que: (1) o aporte \n\nfluvial n\u00e3o tem papel importante na dilui\u00e7\u00e3o da AT para formar AC, e (2) o que \n\nsugere que as caracter\u00edsticas termo-halinas da plataforma s\u00e3o determinadas \n\nprincipalmente pela intera\u00e7\u00e3o com a circula\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica de meso-escala.  \n\n  \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4:Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura (A) e salinidade (B) na plataforma \ninterna no per\u00edodo entre mar\u00e7o de 2012 e maio de 2013. A \u00e1rea sombreada com \nazul claro representa os extremos de m\u00e1ximo e m\u00ednimo, e a \u00e1rea sombreada \ncom azul escuro representa o desvio padr\u00e3o da m\u00e9dia indicada pela linha. \n\n \n\nFonte: O autor. \n\nFigura 5: Diagrama TS para a campanha de inverno (A) e ver\u00e3o (B), com \nrespectivos histogramas de frequ\u00eancia de temperatura e salinidade. As linhas \ntracejadas indicam as isopicnais em Sigma-t (? T). \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: O autor. \n\nFigura 6: (A) imagem com a m\u00e9dia de salinidade superficial na borda oeste do \nAtl\u00e2ntico Sul (world Ocean Atlas, NOOA/NCEI, m\u00e9dia 5 a 50m), (B) a vista \nmeridional com a varia\u00e7\u00e3o da salinidade superficial (amostradas ao longo da \nlinha pontilhada (A)) com as interse\u00e7\u00f5es das m\u00e9dias de salinidade encontradas \nno inverno (agosto, 2013) e no ver\u00e3o (janeiro, 2014) na \u00e1rea de estudo. A barra \npreta (B) indica a latitude da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\n \n\n5.2 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O ESPACIAL DA TEMPERATURA E SALINIDADE  \n\n A distribui\u00e7\u00e3o horizontal da superf\u00edcie e pr\u00f3ximo ao fundo da temperatura \n\ne salinidade est\u00e3o apresentadas nas Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada. e 8, respectivamente. Foram utilizados os valores m\u00e9dios entre 0.5 \n\ne 2 m de profundidade para caracterizar a distribui\u00e7\u00e3o superficial, e os valores \n\nm\u00e9dios dos 2 m junto ao fundo. As distribui\u00e7\u00f5es de fundo obviamente \n\nrepresentam diferentes profundidades, variando entre 5 m na por\u00e7\u00e3o norte \n\ninterna at\u00e9 40/50 m nas esta\u00e7\u00f5es mais externas.  \n\n A temperatura m\u00e9dia superficial foi de 26,7 \u00b1 0,3 \u00b0C no inverno e de 27,9 \n\n\u00b1 0,3 \u00b0C no ver\u00e3o (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.). Os valores \n\nm\u00e9dios de temperatura no fundo foram de 26,5 \u00b1 0,4 \u00b0C e 27,4 \u00b1 0,82 \u00b0C, para \n\ninverno e ver\u00e3o, respectivamente. No inverno a distribui\u00e7\u00e3o da temperatura na \n\nsuperf\u00edcie e no fundo foram relativamente mais homog\u00eaneas do que no ver\u00e3o. O \n\ngradiente t\u00e9rmico m\u00e9dio de superf\u00edcie atrav\u00e9s da plataforma foi -0,03 o C / km no \n\nver\u00e3o, e -0,02 oC / km no inverno, enquanto que no fundo os gradientes t\u00e9rmicos \n\nforam -0,03 oC / km no inverno e -0,07 oC / km no ver\u00e3o. Os maiores gradientes \n\nobservados no inverno foram observados no fundo e na por\u00e7\u00e3o sul pr\u00f3ximo da \n\nquebra da plataforma, onde foram registrados valores de temperatura mais \n\nbaixos, da ordem de 25o C. Este padr\u00e3o tamb\u00e9m foi observado no ver\u00e3o, por\u00e9m \n\nmais intenso, o que sugere uma maior intrus\u00e3o de \u00e1guas do topo da termoclina \n\npermanente sobre a plataforma. Isto tem um papel importante para ecologia e \n\npara os recursos pesqueiros, tendo em vista que a entrada dessa \u00e1gua pode \n\ncontribuir no aumento da produtividade local em um meio oligotr\u00f3fico (Freire and \n\nPauly, 2010). \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7: Distribui\u00e7\u00e3o horizontal de temperatura (\u00b0C) no inverno (Figuras da \nesquerda) e no ver\u00e3o (Figuras da direita), com dados de superf\u00edcie (Figuras \nsuperiores) e de fundo (Figura de baixo). \n\n \n\nFonte: O autor. \n\nA salinidade m\u00e9dia na superf\u00edcie e fundo no inverno foi de 36,8 \u00b1 0,5 e \n\n37,1 \u00b1 0,28, respectivamente, e no ver\u00e3o foi de 36,6 \u00b1 0,2 e 36,7 \u00b1 0,2, na mesma \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\n \n\nordem (Figura 7). No inverno a distribui\u00e7\u00e3o da salinidade apresentou gradiente \n\ntransversal positivo ao longo de toda a extens\u00e3o, por\u00e9m mais intenso na por\u00e7\u00e3o \n\nnorte. O gradiente m\u00e9dio de salinidade de superf\u00edcie no inverno foi de 0,04 \n\npsu/km e no ver\u00e3o de 0,01 psu/km. No fundo o gradiente m\u00e9dio de salinidade foi \n\n0,02 psu/km no inverno e no ver\u00e3o 0,015 psu/km.  \n\nDurante o inverno ocorreu uma faixa de menores salinidades pr\u00f3ximo da \n\ncosta ao longo de toda a plataforma, indicando a contribui\u00e7\u00e3o dos diversos \n\npequenos rios na forma\u00e7\u00e3o da AC junto \u00e0 costa. No ver\u00e3o valores mais baixos \n\nque a m\u00e9dia de salinidades ocorreu somente pr\u00f3ximo \u00e0 desembocadura do Rio \n\nCapibaribe (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.). A descarga dos rios \n\nlocais \u00e9 fortemente determinada pelo clima regional semi\u00e1rido, onde a descarga \n\n\u00e9 m\u00ednima ou ausente durante o ver\u00e3o (per\u00edodo seco), e m\u00e1xima durante o inverno \n\n(per\u00edodo chuvoso). A anomalia registrada no ver\u00e3o pr\u00f3ximo da desembocadura \n\ndo Rio Capibaribe est\u00e1 relacionada ao efeito antr\u00f3pico do abastecimento de \u00e1gua \n\npara a Regi\u00e3o Metropolitana de Recife. A descarga do Rio Capibaribe no ver\u00e3o \n\ngira em torno de 2 m3/s, contudo a contribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de esgoto est\u00e1 em torno \n\nde 8 m3/s, em um regime perene (Schettini et al., 2016). Mesmo sendo um fluxo \n\nrelativamente pequeno, esta pequena contribui\u00e7\u00e3o cont\u00ednua influencia anomalias \n\nna distribui\u00e7\u00e3o de salinidade na plataforma continental, onde a alta salinidade da \n\nAT prevalece.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8: Distribui\u00e7\u00e3o horizontal de salinidade para as campanhas realizadas no \ninverno (figuras do lado esquerdo) e ver\u00e3o (figuras do lado direito), com dados \nde superf\u00edcie (figuras superiores) e de fundo (figuras de baixo). \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\n \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nForam selecionadas as se\u00e7\u00f5es I, V e VIII (Figura 9 e Figura 10) para \n\nrepresentar a estrutura termo-halina vertical das por\u00e7\u00f5es sul, m\u00e9dia e norte da \n\n\u00e1rea de estudo, respectivamente. A distribui\u00e7\u00e3o seccional da temperatura no \n\ninverno foi relativamente mais homog\u00eanea do que no ver\u00e3o (Erro! Fonte de \n\nrefer\u00eancia n\u00e3o encontrada.). No inverno, os maiores gradientes t\u00e9rmicos foram \n\nobservados no sul (se\u00e7\u00e3o I), com a presen\u00e7a de \u00e1gua relativamente mais fria (~ \n\n25 oC) ocupando um quarto da coluna de \u00e1gua pr\u00f3ximo ao fundo. Isto \u00e9 \n\nobservado em menor grau na por\u00e7\u00e3o central (se\u00e7\u00e3o V), e n\u00e3o ocorre no norte \n\n(se\u00e7\u00e3o VIII). O mesmo padr\u00e3o \u00e9 observado no ver\u00e3o, sendo tamb\u00e9m observado \n\numa intensifica\u00e7\u00e3o do gradiente t\u00e9rmico horizontal aumentando de norte para o \n\nsul. Esses resultados indicam processos de ressurg\u00eancia na quebra de \n\nplataforma. \n\nRessurg\u00eancia ocorre na plataforma continental brasileira na regi\u00e3o \n\nsudeste do brasil e est\u00e1 relacionada com o vento e o transporte de Ekman \n\n(Castelao and Barth, 2006; Aguiar al., 2014). Contudo, os ventos locais \n\ndesfavorecem a indu\u00e7\u00e3o de ressurg\u00eancia pelo vento (Kampf and Chapman, \n\n2016). No m\u00eas de janeiro o transporte de Ekman est\u00e1 na dire\u00e7\u00e3o Sul, \n\naproximadamente paralelo \u00e0 costa, e em julho existe uma componente de \n\ntransporte em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 costa.  Para o presente caso \u00e9 prov\u00e1vel que os \n\nprocessos de ressurg\u00eancia detectados na quebra de talude estejam relacionados \n\ncom a din\u00e2mica de eleva\u00e7\u00e3o decorrente da presen\u00e7a da corrente de borda oeste \n\n(Tomczak and Godfrey, 1994; Schaeffer et al., 2013 and 2014). O fato foi \n\nobservado tanto no ver\u00e3o quanto no inverno que pode estar atribu\u00eddo a presen\u00e7a \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\n \n\nperene da SNBUC (Schott et al., 2005). Nos dois momentos de coleta a \n\nintensidade \u00e9 diminu\u00edda gradativamente de sul para norte da \u00e1rea de estudo \n\n(Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.). Na regi\u00e3o externa da plataforma \n\nde Pernambuco um pouco ao norte da \u00e1rea de estudo existe o plat\u00f4 de Recife. \n\nEste plat\u00f4 \u00e9 uma eleva\u00e7\u00e3o que possui uma profundidade m\u00e9dia de 900m. A \n\npresen\u00e7a desta fei\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica pode ter alguma rela\u00e7\u00e3o com a circula\u00e7\u00e3o de \n\nmesoescala na plataforma externa, e talvez seja uma explica\u00e7\u00e3o para este \n\ncomportamento.  \n\nNas duas campanhas \u00e1guas mais quentes estiveram na plataforma \n\ninterna (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.) o que \u00e9 poss\u00edvel visualizar \n\ntamb\u00e9m na distribui\u00e7\u00e3o horizontal (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada.). O gradiente no ver\u00e3o \u00e9 mais intenso do que no inverno. As \u00e1guas \n\nmais quentes na plataforma interna podem estar diretamente associadas ao \n\nbalan\u00e7o de calor e mistura vertical causado pelas correntes de mar\u00e9 (Simpson \n\nand Hunter, 1974). As correntes mais lentas no ver\u00e3o, relatadas no pr\u00f3ximo \n\ncap\u00edtulo, podem estar impedindo que ocorra mistura transversal na plataforma, \n\npropiciando o maior gradiente t\u00e9rmico nesse per\u00edodo. \n\nA salinidade esteve maior no inverno, onde os maiores gradientes de \n\nsalinidade foram registrados na plataforma interna nas camadas superficiais \n\n(se\u00e7\u00e3o I). Isto pode ter acontecido devido \u00e0 proximidade do Rio Una, \n\naproximadamente 10 km ao sul da se\u00e7\u00e3o I. Na parte central e norte o gradiente \n\nesteve mais espalhado por toda coluna d\u2019\u00e1gua, sendo maior na camada \n\nsuperficial. As correntes durante o inverno estiveram predominantes para a \n\ndire\u00e7\u00e3o norte, e este padr\u00e3o de salinidade pode ser explicado pela advec\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas estratificadas. Durante este deslocamento de \u00e1gua para o norte as mar\u00e9s \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\n \n\ndesempenham o papel de misturar a coluna d\u2019\u00e1gua verticalmente (Mooers, 1975; \n\nBowden, 1983). Contudo a entrada de \u00e1gua doce vinda de v\u00e1rios pequenos rios \n\n\u00e9 o que ir\u00e1 sustentar a maior estratifica\u00e7\u00e3o vertical na plataforma interna. No \n\nver\u00e3o a distribui\u00e7\u00e3o foi relativamente mais homog\u00eanea nas partes sul e norte \n\n(se\u00e7\u00f5es I e VIII, respectivamente), com uma not\u00e1vel anomalia na parte central \n\n(se\u00e7\u00e3o V). Esta anomalia na distribui\u00e7\u00e3o de salinidade est\u00e1 diretamente \n\nassociada com a influ\u00eancia do Rio Capibaribe, onde tamb\u00e9m \u00e9 significante na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o horizontal de salinidade superficial e de fundo (Erro! Fonte de \n\nrefer\u00eancia n\u00e3o encontrada., pain\u00e9is do lado direito). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 9: Distribui\u00e7\u00e3o de temperatura dos transectos norte (se\u00e7\u00e3o VIII, em cima), \ncentral (se\u00e7\u00e3o V, meio) e sul (se\u00e7\u00e3o I, em baixo) da \u00e1rea de estudo figura 3. \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10: Distribui\u00e7\u00e3o de salinidade dos transectos norte (se\u00e7\u00e3o VIII, em cima), \ncentral (se\u00e7\u00e3o V, meio) e sul (se\u00e7\u00e3o I, em baixo) da \u00e1rea de estudo figura 3. \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\n \n\nOs padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o de temperatura registrados no inverno e ver\u00e3o \n\nmostraram uma variabilidade sazonal e espacial relativamente pequena quando \n\ncomparado com plataformas continentais na regi\u00e3o Sudeste do Brasil, nas \n\nplataforma da regi\u00e3o sudeste a variabilidade sazonal \u00e9 causada pela alta \n\nvaria\u00e7\u00e3o no balan\u00e7o de calor superficial, assim como a presen\u00e7a de \u00c1guas do \n\nAtl\u00e2ntico Central mais frias nas camadas inferiores (Miranda, 1985; Hille, et al., \n\n2008; Moller et al., 2008). A varia\u00e7\u00e3o de temperatura foi de 2 \u00b0C na mesma \n\ncampanha e em torno de 0,5\u00b0C entre as campanhas. Por outro lado, \u00e9 esperado \n\numa maior variabilidade para a salinidade. A precipita\u00e7\u00e3o costeira em julho de \n\n2013 foi de 106 mm, cerca de metade do valor climatol\u00f3gico para julho, de 194 \n\nmm (APAC, 2016). \u00c9 esperado que em anos de maior precipita\u00e7\u00e3o haja uma \n\nequivalente maior forma\u00e7\u00e3o de AC, ainda que com o predom\u00ednio de AT. Estudos \n\nsimilares na regi\u00e3o sul e norte do Brasil encontraram uma varia\u00e7\u00e3o de mais de 4 \n\npsu entre per\u00edodos de alta e baixa descarga (Carvalho et al., 1998; Silva et al., \n\n2005), enquanto que no presente estudo a salinidade m\u00e9dia no per\u00edodo chuvoso \n\nfoi 0,5 psu maior do que no per\u00edodo seco. \n\n  \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5.3 HIDRODIN\u00c2MICA \n\nNesta se\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados os dados de n\u00edvel da \u00e1gua e correntes \n\nobtidos durante os fundeios de ADCP\u2019s e dados de vento costeiro. Os dados \n\nobtidos no inverno compreendem um per\u00edodo de 43 dias, enquanto que para o \n\nver\u00e3o h\u00e1 9 dias. A altura m\u00e1xima de mar\u00e9 em siz\u00edgia foi de 2,63 m, e a menor \n\naltura de mar\u00e9 em quadratura foi de 0,76 m (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada., A). O sinal harm\u00f4nico contabiliza 99,7% da vari\u00e2ncia dos dados de \n\nn\u00edvel da \u00e1gua. Nas Tabela 4 e Tabela 5 est\u00e3o as principais constituintes de mar\u00e9 \n\npara o n\u00edvel de \u00e1gua e para as correntes, respectivamente.  \n\n Os presentes dados representam os primeiros registros confi\u00e1veis de \n\ncorrentes na plataforma continental de Pernambuco. Apesar das lacunas ainda \n\nexistentes os dados representam bem as condi\u00e7\u00f5es de inverno e ver\u00e3o (Erro! \n\nFonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.). As cores quentes e frias representam \n\nalta e baixa densidade de observa\u00e7\u00e3o, as \u00e1reas brancas indicam que n\u00e3o \n\nhouveram registros. Os dados de velocidade e dire\u00e7\u00e3o pela coluna d\u2019\u00e1gua (Erro! \n\nFonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.), as setas indicam a dire\u00e7\u00e3o da corrente \n\nna profundidade indicada e na parte superior do painel consta a varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 \n\npara a campanha de inverno.  A s\u00e9rie temporal da corrente decomposta em \n\nlongitudinal e transversal est\u00e3o apresentadas na (Figura 15) \n\n.\n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 4: Constituintes harm\u00f4nicos de mar\u00e9 (T.C.) obtidos para o registro de \n\nn\u00edvel de \u00e1gua durante agosto e setembro de 2013.  \n\nT.C. Amplitude \n\n(m) \n\nPhase \n\n(o) \n\nT.C. Amplitude \n\n(m) \n\nPhase \n\n(o) \n\n2Q1 0.0038 56.14 L2 0.0174 117.66 \n\nQ1 0.0170 98.72 S2 0.3139 126.58 \n\nO1 0.0492 139.56 MO3 0.0021 263.75 \n\nNO1 0.0025 259.25 M3 0.0063 105.20 \n\nK1 0.0350 245.71 SK3 0.0019 278.64 \n\nJ1 0.0038 347.91 MN4 0.0032 148.81 \n\nMU2 0.0171 129.83 M4 0.0079 190.84 \n\nN2 0.1371 95.45 MS4 0.0042 313.53 \n\nM2 0.7679 110.98 S4 0.0023 196.02 \n\n \n\nTabela 5: Principais constituintes da corrente obtidas de 45 dias de registro entre \n\nagosto e setembro de 2013. \n\nT.C. Semi-major \n\naxis \n\n(m/s) \n\nSemi-minor \n\naxis \n\n(m/s) \n\nInclination \n\n(degrees) \n\nPhase \n\n(degrees) \n\nM2 0.056 -0.016 110 321 \n\nS2 0.021 -0.014 155 306 \n\nK1 0.015 &lt;-0.001 68 80 \n\nO1 0.012 &lt;-0.001 66 319 \n\n2Q1 0.010 &lt;-0.001 132 36 \n\nN2 0.009 0.002 74 274 \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs elipses de mar\u00e9 est\u00e3o apresentadas na Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada., a elipse diurna apresentou padr\u00e3o achatado e com toda evolu\u00e7\u00e3o \n\nanti-hor\u00e1ria. As constituintes semidiurnas distribu\u00edram energia entre os \n\nsemieixos com orienta\u00e7\u00e3o obliqua para a linha de costa.  \n\nFigura 11: Principais elipses de mar\u00e9 para a profundidade m\u00e9dia das correntes \n(Tabela 4) para 45 dias de coletas entre agosto e setembro de 2013. \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\nDurante a campanha de ver\u00e3o a varia\u00e7\u00e3o da altura de mar\u00e9 ficou entre \n\n1,09 e 1,94 m (Figura 12A) valores similares aos encontrados no litoral do Cear\u00e1 \n\npor Frota et al., (2016), onde destacam a aus\u00eancia de efeitos meteorol\u00f3gicos no \n\nn\u00edvel da \u00e1gua (mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas). Diferentemente dos padr\u00f5es encontrados \n\nao longo de plataformas continentais no sul do brasil (Castro e Lee, 1995; \n\nTruccolo et al., 2006). \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\n \n\nAs s\u00e9ries temporais de vento e correntes s\u00e3o apresentadas como stick-\n\nplots (em nota\u00e7\u00e3o oceanogr\u00e1fica; Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada.B), e em diagramas de distribui\u00e7\u00e3o polar na Erro! Fonte de \n\nrefer\u00eancia n\u00e3o encontrada.. A velocidade m\u00e9dia dos ventos no per\u00edodo de \n\ninverno foi de 4,8 m/s, com valor m\u00e1ximo da ordem de 11 m/s, e sentido \n\npredominante para NNO. No ver\u00e3o a velocidade m\u00e9dia do vento foi de 3,7 m/s, \n\ncom valores m\u00e1ximos de 6,7 m/s, no sentido predominante para ONO. No \n\ninverno a velocidade m\u00e9dia da coluna d\u2019\u00e1gua da corrente foi de 0,11 m/s, com \n\nvalores m\u00e1ximos na ordem de 0,42 cm/s (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada.). As velocidades mais elevadas foram registradas na regi\u00e3o \n\nsuperficial da coluna d\u2019\u00e1gua, e as intensidades mais fracas na faixa de \u00e1gua \n\npr\u00f3ximo ao fundo, decorrente ao estresse do fluido com substrato o que causa \n\nessa diminui\u00e7\u00e3o gradativa da superf\u00edcie at\u00e9 chegar ao fundo. Na Erro! Fonte de \n\nrefer\u00eancia n\u00e3o encontrada. \u00e9 poss\u00edvel verificar que no dia 31 de agosto de 2013 \n\na velocidade da \u00e1gua se manteve em torno de 0.42 m/s durante um ciclo inteiro \n\nde mar\u00e9 (~13 hrs). No ano de 2011 foi realizado um levantamento em parceria \n\ncom a Universidade Federal Rural de Pernambuco-UFRPE, utilizando um ADCP \n\nfundeado durante 138 dias entres os meses de junho ao m\u00eas outubro e foi \n\nregistrado velocidade na superf\u00edcie da coluna d\u2019\u00e1gua pr\u00f3ximo de 1 m/s no m\u00eas \n\nde julho (Anexo I), velocidade elevada para plataformas continentais, neste \n\nregistro a dire\u00e7\u00e3o da corrente foi predominante para norte nordeste durante \n\nquase todo o per\u00edodo de coleta, apenas no in\u00edcio no m\u00eas de outubro houve uma \n\ninvers\u00e3o de sentido de aproximadamente 180\u00b0 levando \u00e1gua para o sul do pa\u00eds.   \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12: S\u00e9ries temporais do n\u00edvel da \u00e1gua (A) stick plots do vento local (B), \nem nota\u00e7\u00e3o oceanogr\u00e1fica) e correntes (C) para o inverno (pain\u00e9is esquerdos) e \npara o ver\u00e3o (pain\u00e9is direitos). \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\nO sentido predominante da corrente foi para NNE (69%) paralelo \u00e0 linha \n\nde costa (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada., C e D), a linha de costa \n\npossui uma inclina\u00e7\u00e3o de 18\u00b0 em rela\u00e7\u00e3o ao norte. No ver\u00e3o a velocidade m\u00e9dia \n\nda coluna d\u2019\u00e1gua de correntes foi de 0,06 m/s, com valor m\u00e1ximo de 0,14 m/s. A \n\ndire\u00e7\u00e3o apresentou uma moda paralelo \u00e0 linha de costa para sul sudoeste, e \n\noutra para o sentido da costa (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.). \n\nDurante o inverno as correntes de mar\u00e9 (harm\u00f4nicas) contabilizaram 59% e 16% \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\n \n\nda energia das correntes transversal e longitudinal, respectivamente. No ver\u00e3o \n\na energia associada com mar\u00e9s foi 76% e 43% para a componente transversal \n\ne longitudinal, respectivamente. \n\nFigura 13: Distribui\u00e7\u00e3o polar do vento (A, B) e correntes (C, D) no inverno e (A, \nC) e no ver\u00e3o (B, D). \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14:Velocidade da corrente em cores, varia\u00e7\u00e3o da mar\u00e9 na parte superior da figura e dire\u00e7\u00e3o das correntes em stickplot pela \ncoluna d'\u00e1gua pelo tempo, durante os 43 dias de coletas. \n\n \n\n \n\n17-Aug 22-Aug 27-Aug 01-Sep 06-Sep 11-Sep 16-Sep 21-Sep 26-Sep\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n22\n\nDia e m\u00eas do ano de 2013\n\nD\nis\n\nt\u00e2\nn\nc\nia\n\n d\no\n f\n\nu\nn\nd\no\n (\n\nm\n)\n\nCorrentes na plataforma continental de Pernambuco no Inverno\n\n \n\n \n\ncm.s\n-1\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO conhecimento dos marinheiros locais (velejadores, Pescadores e \n\ntrabalhadores de aquicultura) \u00e9 que as correntes s\u00e3o fortes no inverno com \n\npredomin\u00e2ncia em dire\u00e7\u00e3o norte, como descrito por Hazin et al., (2008) e Lira et \n\nal. (2010). Portanto o primeiro aprendizado obtido com os nossos dados \u00e9 a \n\nexist\u00eancia de invers\u00f5es no sentido da corrente durante o inverno. Entre os dias \n\n250 e 265 do ano de 2013 a intensidade das correntes diminuiu at\u00e9 inverter o \n\nsentido para dire\u00e7\u00e3o sul. Os padr\u00f5es das correntes responderam ao \n\ncomportamento de mudan\u00e7as no vento como pode ser visualizado na figura de \n\nstick-plots (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada. B e C) e nos dados de \n\nbaixa frequ\u00eancia na componente longitudinal do vento e da corrente (Erro! Fonte \n\nde refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.). O vento relaxou no dia 247, seguido pela \n\ndesacelera\u00e7\u00e3o da corrente subsequente a invers\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o no dia 250. Esta \n\ninvers\u00e3o teve dura\u00e7\u00e3o de aproximadamente um dia. No dia 250 o vento esteve \n\nforte novamente atrav\u00e9s da corrente longitudinal at\u00e9 o dia 251, mas a corrente \n\nn\u00e3o retornou a mesma intensidade permanecendo abaixo de 0.1 m/s. Entre o dia \n\n257 ao dia 263 ocorreu uma segunda invers\u00e3o no sentido da corrente, \n\naparentemente uma resposta ao relaxamento do vento entre os dias 255 e 261. \n\nInicialmente a hip\u00f3tese era que os comportamentos das correntes seriam \n\nexplicados principalmente pelos ventos locais, similarmente reportado por \n\nTeixeira et al. (2013) em um trabalho desenvolvido em uma plataforma \n\ncontinental no estado da Bahia na latitude de 18 \u00b0S. Contudo a correla\u00e7\u00e3o entre \n\nos dados sin\u00f3ticos de vento e corrente foi de apenas 0.3, aumentando para um \n\nm\u00e1ximo de 0.4 com um atraso de fase de 25 horas. Tamb\u00e9m fizemos uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com o vento remoto usando os dados da boia PIRATA ( 8\u00b0S/30\u00b0W, \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n \n\n540 km da costa), e a correla\u00e7\u00e3o foi ainda pior. Ent\u00e3o para realizar uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o mais clara utilizamos uma an\u00e1lise de ondeletas (wavelet), a qual \u00e9 \n\nmais indicada para dados com processos n\u00e3o estacion\u00e1rios (Jay e Kukulka \n\n2003). A Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada. apresenta a wavelet do \n\nespectro de energia o vento e a corrente longitudinal e a coer\u00eancia do espectro \n\nde fase entre eles. As cores quentes indicam maior energia na banda espec\u00edfica \n\n(eixo-y, dias) e no per\u00edodo espec\u00edfico de tempo em ao longo do dado (eixo-x). A \n\nlinha grossa s\u00f3lida representa 5% de n\u00edvel de signific\u00e2ncia e a linha fina indica \n\ncone de influ\u00eancia. \n\nA coer\u00eancia e a fase do espectro est\u00e3o na Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada.C, onde as cores indicam a coer\u00eancia e as setas indicam a fase. A \n\nfase da primeira vari\u00e1vel (vento) para a segunda vari\u00e1vel (correntes) \u00e9 medida \n\npelo sentido hor\u00e1rio da seta. Seta apontando para direita (?) indica que a \n\nvari\u00e1vel est\u00e1 em fase (0\u00b0); seta apontando para baixo (?) significa que a segunda \n\nvari\u00e1vel est\u00e1 atrasada da primeira vari\u00e1vel em 90\u00b0; seta para esquerda (?) indica \n\nvari\u00e1veis fora de fase (180\u00b0); seta para cima (?) significa que a primeira vari\u00e1vel \n\nest\u00e1 atrasada da segunda em 90\u00b0. Existe alta coer\u00eancia das correntes com o \n\nvento relatado especialmente para as partes \u2018C\u2019, \u2018D\u2019 e \u2018E\u2019, e esteve sem coer\u00eancia \n\nna parte \u2018F\u2019. A parte que mostrou alta coer\u00eancia na banda de 1-3 dias a partir do \n\ndia 245 parece n\u00e3o ter sentido por n\u00e3o existir alta energia no vento ou na corrente \n\nno mesmo tempo e na mesma banda de frequ\u00eancia. Para as principais partes \n\nque apresentam coer\u00eancia a corrente esteve atrasado do vento em 45\u00b0, no qual \n\nisto significa aproximadamente entre 0,6 a 1,2 dias para as bandas de frequ\u00eancia \n\nde 3,5 - 6 e 8 - 13 dias, respectivamente.  \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\n \n\nO pico de energia das correntes na banda de 3,5 - 6 dias ocorreu \n\nassociada com os eventos de invers\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o nos dias 248 - 252 e 257 - \n\n263. Esses eventos relacionado com tr\u00eas momentos em que a intensidade do \n\nvento relaxou indicados pelas setas pretas na Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada.. Realizando uma an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o cruzada entre o vento e as \n\ncorrentes entre os dias 245 e 265, a correla\u00e7\u00e3o aumenta para 0,5 (onde antes \n\nestava em 0.3 para toda a s\u00e9rie), chegando ao m\u00e1ximo de 0,6 (antes 0,4 para \n\ntoda a s\u00e9rie) com um atraso de fase de 0.7 dias das correntes para o vento, \n\ndestacado pelo espectro de coer\u00eancia Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada.. \n\nEmbora o registro de correntes para o per\u00edodo de ver\u00e3o compreenda \n\nsomente 9 dias, \u00e9 esperado que o resultado represente razoavelmente bem as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de ver\u00e3o, quando o vento predominante incide quase ortogonalmente \n\n\u00e0 linha de costa e \u00e9 mais brando. Para o per\u00edodo de inverno, \u00e9 interessante \n\nobservar que no per\u00edodo entre os dias 250 e 265 as correntes foram bem mais \n\nbrandas do que no resto do registro, sendo de certa forma um resultado \n\ninesperado. Caso os registros tivessem sido obtidos somente neste per\u00edodo, o \n\ndiagn\u00f3stico do padr\u00e3o de correntes seria bastante distorcido da realidade, e \n\nenfatiza a necessidade de registros longos para uma avalia\u00e7\u00e3o adequada de \n\ncorrentes em plataforma. Este padr\u00e3o sugere que o padr\u00e3o dos ventos \n\nintensificou as correntes longitudinais durantes este per\u00edodo. Vale a pena \n\nregistrar que os ventos transversais \u00e0 costa n\u00e3o relaxaram, especialmente no \n\nprimeiro e no terceiro evento.  \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\n \n\nQuando os ventos longitudinais \u00e0 costa sopraram constantemente, as \n\ncorrentes estiveram firmes para dire\u00e7\u00e3o norte, embora a coer\u00eancia entre as \n\noscila\u00e7\u00f5es dos sinais fosse fraca (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.). \n\nO padr\u00e3o ondulat\u00f3rio das correntes entre os dias 230 e 240 com um per\u00edodo de \n\ncerca de 2,5 \u2013 3 dias e pode ser explicado pelo per\u00edodo inercial ode oscila\u00e7\u00e3o \n\n(86 horas ou 3,6 dias). Contudo, este padr\u00e3o \u00e9 claro apenas neste per\u00edodo. \n\nDevido a plataforma continental de Pernambuco ser estreita possibilita \n\nque processos de pequena escala tempo nas adjac\u00eancias da plataforma afetem \n\na circula\u00e7\u00e3o. O que sugere a compara\u00e7\u00e3o entre a corrente longitudinal coletada \n\ne a corrente geostr\u00f3fica fora da plataforma calculada atrav\u00e9s de dados de \n\naltimetria por sat\u00e9lite (Mullet et al., 2012). Existiram apenas 6 semanas de dados \n\nde corrente geostr\u00f3fica para o per\u00edodo, como demonstrado pelos quadrados \n\npretos na Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada. B. Exceto no dia 255, \n\nquando possivelmente \u00e9 o vento que estar direcionando as correntes, a \n\ncorrela\u00e7\u00e3o foi de 0.7 para os outros valores.   \n\nN\u00e3o \u00e9 do escopo do presente trabalho realizar uma an\u00e1lise meteorol\u00f3gica \n\nsin\u00f3tica profunda, atrav\u00e9s de uma pergunta, o que est\u00e1 causando o relaxamento \n\ndo vento no inverno na plataforma continental em quest\u00e3o? Isto \u00e9 interessante \n\npor que o per\u00edodo de concentra\u00e7\u00e3o de energia do vento mostrado pelo espectro \n\nde energia na an\u00e1lise de ondeletas representa mesma a periodicidade das \n\nfrentes frias na regi\u00e3o sudeste do Brasil (Stech e Lorenzzetti, 1992). A \n\nprecipita\u00e7\u00e3o local \u00e9 causada principalmente pelo sistema sin\u00f3tico do Atl\u00e2ntico \n\nSul (Chaves e Cavalcanti, 2001). Embora tamb\u00e9m seja afetada por frentes frias \n\nou resto delas que atingem latitudes mais baixas (Kousky, 1979). Desta forma \n\npode ser poss\u00edvel que o relaxamento dos ventos que afetam as correntes \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\n \n\napresenta alguma conex\u00e3o com a instabilidade atmosf\u00e9rica subtropical no \n\ninverno.  \n\nA ocorr\u00eancia de uma componente frequente com sentido da costa durante \n\no ver\u00e3o \u00e9 um padr\u00e3o inesperado, pois as correntes tendem a se alinhar \n\nprincipalmente no eixo paralelo \u00e0 costa. Este padr\u00e3o sugere a presen\u00e7a de uma \n\nc\u00e9lula de circula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da plataforma, o que pode ter importante implica\u00e7\u00e3o \n\nnos processos de transporte e intera\u00e7\u00e3o entre costa e oceano.  \n\nOs dados de corrente coletados no ver\u00e3o n\u00e3o permitem realizar uma \n\nan\u00e1lise mais profunda por corresponder a um per\u00edodo curto de registros. A \n\nintensidade dos ventos \u00e9 fraca fato que favorece o dom\u00ednio da mar\u00e9 nas \n\ncorrentes longitudinais e transversais \u00e0 costa. A presen\u00e7a de correntes em \n\ndire\u00e7\u00e3o a linha de costa \u00e9 not\u00e1vel na Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada. D, no entanto tamb\u00e9m pode representar um efeito visual devido ao \n\ncurto registro para o per\u00edodo. Os dados de inverno mostram as correntes indo \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao mar aberto e tamb\u00e9m indo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 costa, embora n\u00e3o \n\ntenham sido representativos para o per\u00edodo (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada.C). As correntes residuais em nas correntes transversais s\u00e3o \n\nimportantes para trocas de propriedade entre o continente e a plataforma (Brink, \n\n2016) com reflexo nas propriedades da \u00e1gua e transfer\u00eancia biol\u00f3gicas. A partir \n\ndos dados do presente trabalho \u00e9 poss\u00edvel formular um modelo b\u00e1sico que as \n\ncorrentes fora da plataforma est\u00e3o associadas \u00e0 corrente longitudinal para norte \n\nna plataforma e vice-versa, para as correntes em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 costa estariam \n\nassociadas a uma corrente de longo prazo na dire\u00e7\u00e3o sul, onde no inverno a \n\nprimeira situa\u00e7\u00e3o predomina a segunda.   \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15: S\u00e9rie temporal de baixa frequ\u00eancia longitudinal \u00e0 plataforma (azul) e \n\ntransversal a plataforma (vermelho), do vento e (A) e das correntes (B). Na figura \n\nA, a setas negras indicam caracter\u00edsticas descritas no texto; na B, os quadrados \n\npretos indicam as correntes geostr\u00f3ficas semanais retirados da altimetria via \n\nsat\u00e9lite (fonte: site CMEMS) e os pontos azuis a corrente m\u00e9dia ao longo da \n\nplataforma para 7 dias de per\u00edodo, sin\u00f3tico \u00e0s correntes geostr\u00f3ficas.\n\n \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16: An\u00e1lise de ondeletas e o espectro de energia pelo tempo em dias \njulianos no per\u00edodo de inverno da componente paralela \u00e0 linha de costa entre o \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\n \n\nvento (A) e a corrente (B), e a an\u00e1lise de ondeletas com o espectro de fase entre \nas componentes paralelas \u00e0 linha de costa entre o vento e a corrente (C). \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\n  \n\nA \n\nB \n\nC D \n\nE \n\nF \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5.4 BALAN\u00c7O DE CALOR \n\nCampanha 1 \n\nA campanha n\u00famero 1 foi realizada no per\u00edodo seco, entre os dias 19 e \n\n20 de fevereiro de 2013, em mar\u00e9 de quadratura. A velocidade m\u00e9dia do vento \n\nfoi de 5,8 \u00b1 1,07 m/s atingiu o pico de velocidade de 7,3 m/s (Erro! Fonte de \n\nrefer\u00eancia n\u00e3o encontrada. A).  Durante a campanha 1 a temperatura m\u00e9dia \n\ndo ar foi de 25,8 \u00b1 0,69 \u00b0C (Figura 17B). A altura da mar\u00e9 foi de 0,9 m, as \n\ncorrentes estiveram fracas com velocidade m\u00e9dia da coluna d\u2019\u00e1gua de 0,06 m/s, \n\na intensidade da corrente esteve mais elevada na tarde do dia 19 de fevereiro \n\ncom valores acima de 0,2 m/s. A dire\u00e7\u00e3o predominante da corrente foi para \n\nsudeste (SE) durante todo o ciclo diurno (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada. D). \n\n A temperatura da \u00e1gua atingiu o valor m\u00e1ximo de 28,8 \u00b0C \u00e0s 14:40, \n\nmantendo-se acima do valor m\u00e9dio (28,6 \u00b1 0,07 \u00b0C) at\u00e9   ?20:00 hrs e a \n\ntemperatura m\u00ednima (28,47\u00b0C) foi registrada nas primeiras horas do dia 20 de \n\nfevereiro \u00e0s 5:45 hrs (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.). A salinidade \n\nse manteve constante por todo o ciclo, variando apenas 0,2 psu unidade, a \n\nm\u00e1xima (37,2 psu) foi registrada nas camadas mais pr\u00f3ximas ao leito marinho \n\n(18 m) \u00e0s 17:45 hrs (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.). \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 17: Velocidade e dire\u00e7\u00e3o do vento em nota\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica (A), \ntemperatura atmosf\u00e9rica (B), altura da mar\u00e9 (C), velocidade e dire\u00e7\u00e3o da corrente \nem nota\u00e7\u00e3o oceanogr\u00e1fica (D), Salinidade (E) e temperatura da \u00e1gua (F) para a \ncampanha realizada no per\u00edodo seco na quadratura. \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\nD\nir\ne\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\no\n v\n\ne\nn\nto\n\n(\u00b0\n)\n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n-\n\n       \n0\n\n5\n\n10\n\nV\ne\n\nlo\nc\nid\n\na\nd\n\ne\nd\n\no\n v\n\ne\nn\n\nto\n (\n\nm\n/s\n\n)\n\nVer\u00e3o, quadratura\n\n(A)\n\n       \n24\n\n26\n\n28\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n d\no\n\n a\nr \n\n(\u00b0\nC\n\n) (B)\n\n       \n\n-1\n\n0\n\n1\n\nA\nlt\nu\n\nra\n \n\nd\na\n\n m\na\n\nr\u00e9\n (\n\nm\n)\n\n(C)\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\nD\nir\ne\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\na\n c\n\no\nrr\n\ne\nn\nte\n\n(\u00b0\n)\n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n\n       \n0\n\n0.2\n\n0.4\n\nV\ne\n\nlo\nc\nid\n\na\nd\n\ne\nd\n\na\n c\n\no\nrr\n\ne\nn\n\nte\n (\n\nm\n/s\n\n)\n\n(D)\n\n          \n37\n\n37.1\n\n37.2\n\nS\na\n\nlin\nid\n\na\nd\n\ne\n(p\n\ns\nu\n\n)\n\n(E)\n\n12 15 18 21 00 03 06 09 12 15\n28.4\n\n28.6\n\n28.8\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n d\na\n\n \u00e1\ng\n\nu\na\n\n (\n\u00b0C\n\n)\n\nDias 19 e 20 de fevereiro de 2013 (horas)\n\n(F)\n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 18:Distribui\u00e7\u00e3o de intensidade da corrente pelo tempo e pela \nprofundidade. \n\n \n\nFonte: O autor. \n\nFigura 19: Distribui\u00e7\u00e3o da temperatura (A) e salinidade (B) por toda coluna \n\nd'\u00e1gua e pelo tempo para campanha realizada no per\u00edodo seco na quadratura. \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\n12:00 18:00 00:00 06:00 12:00\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n22\n\n19 a 20 de fevereiro, 2013\n\nD\nis\n\nta\nn\n\nc\nia\n\n d\no\n\n f\nu\n\nn\nd\n\no\n (\n\nm\n)\n\nVer\u00e3o, quadratura\n\n \n\n \n\n(m.s-1)\n\n0.05\n\n0.1\n\n0.15\n\n0.2\n\n0.25\n\n-20\n\n-15\n\n-10\n\n-5\n\n0\n\nVer\u00e3o, quadratura\n\n(A)\n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n (\n\nm\n)\n\n \n\n \n\n(\u00b0C)\n\n28.5\n\n28.55\n\n28.6\n\n28.65\n\n28.7\n\n28.75\n\n14:24 19:12 00:00 04:48 09:36 14:24\n-20\n\n-15\n\n-10\n\n-5\n\n0\n\n19 e 20 de fevereiro, 2013\n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n\n (\nm\n\n)\n\n(B)\n\n \n\n \n\n(psu)\n\n37\n\n37.05\n\n37.1\n\n37.15\n\n37.2\n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCampanha 2 \n\n A campanha n\u00famero 2 foi realizado tamb\u00e9m no per\u00edodo seco como na \n\ncampanha n\u00famero 1 entre os dias 26 e 27 de fevereiro de 2013, em uma mar\u00e9 \n\nde siz\u00edgia. Nesta campanha a velocidade m\u00ednima e m\u00e1xima do vento estiveram \n\nentre 3.3 a 5.9 m/s e a dire\u00e7\u00e3o soprando de sudeste (130\u00b0) durante todo o ciclo \n\nde 24hrs (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada. A), a temperatura m\u00e9dia \n\ndo ar de esteve em 26,9 \u00b1 0,9 \u00b0C (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada. \n\nB). A altura da mar\u00e9 foi de 2,35 m, mais que o dobro do registrado na mar\u00e9 de \n\nquadratura registrada na campanha 1 a velocidade m\u00e9dia da coluna d\u2019\u00e1gua foi \n\nde 0,13 m/s com picos de at\u00e9 0,3 m/s na superf\u00edcie da coluna d\u2019\u00e1gua (Erro! \n\nFonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.).  \n\n A salinidade manteve-se acima de 37 psu em quase todas as coletas a \n\nm\u00e9dia foi de 37,15 \u00b1 0,007 psu, variando pouco com m\u00ednima e m\u00e1xima de 36,9 \n\ne 37.22 psu, respectivamente. A salinidade foi mais elevada no final da tarde do \n\ndia 27 de fevereiro de 2013 na superf\u00edcie da coluna d\u2019\u00e1gua. A temperatura variou \n\nentre 28,43 \u00b0C a 29,19 \u00b0C com m\u00e9dia de 28,57 \u00b1 0,07 \u00b0C (Figura 20F). Assim \n\ncomo no padr\u00e3o de salinidade as maiores temperaturas foram detectadas na \n\ntarde do dia 27 na superf\u00edcie da coluna d\u2019\u00e1gua (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada. A). \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20: Velocidade e dire\u00e7\u00e3o do vento em nota\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica (A), \ntemperatura atmosf\u00e9rica (B), altura da mar\u00e9 (C), velocidade e dire\u00e7\u00e3o da corrente \nem nota\u00e7\u00e3o oceanogr\u00e1fica (D), Salinidade (E) e temperatura da \u00e1gua (F) para a \ncampanha realizada no per\u00edodo seco na siz\u00edgia.\n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\nD\nir\ne\n\u00e7\n\u00e3\no\n(\u00b0\n\n)\n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n-\n\n       \n0\n\n5\n\n10\n\nV\ne\n\nlo\nc\nid\n\na\nd\n\ne\nd\n\no\n v\n\ne\nn\n\nto\n (\n\nm\n/s\n\n)\n\nVer\u00e3o, siz\u00edgia \n\n(A)\n\n       \n24\n\n26\n\n28\n\n30\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n d\no\n\n a\nr \n\n(\u00b0\nC\n\n)\n\n(B)\n\n       \n\n-1\n\n0\n\n1\n\nA\nlt\nu\n\nra\n \n\nd\na\n\n m\na\n\nr\u00e9\n (\n\nm\n) (C)\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\nD\nir\ne\n\u00e7\n\u00e3\no\n(\u00b0\n\n)\n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n       \n0\n\n0.2\n\n0.4\n\nV\ne\n\nlo\nc\nid\n\na\nd\n\ne\nd\n\na\n c\n\no\nrr\n\ne\nn\n\nte\n (\n\nm\n/s\n\n)\n\n(D)\n\n       \n36.9\n\n37\n\n37.1\n\n37.2\n\n37.3\n\nS\na\n\nlin\nid\n\na\nd\n\ne\n(p\n\ns\nu\n\n)\n\n(E)\n\n18:00 00:00 06:00 12:00 18:00\n28\n\n28.5\n\n29\n\n29.5\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n d\na\n\n \u00e1\ng\n\nu\na\n\n (\n\u00b0C\n\n)\n\nDias 26 e 27 de fevereiro de 2013 (horas)\n\n(F)\n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21: Distribui\u00e7\u00e3o da velocidade da corrente pela coluna d'\u00e1gua durante um \nciclo de aproximadamente 24hrs. \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\nFigura 22: Distribui\u00e7\u00e3o da temperatura (A) e salinidade (B) por toda coluna \nd'\u00e1gua e pelo tempo para campanha realizada no per\u00edodo seco na siz\u00edgia. \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\n18:00 00:00 06:00 12:00 18:00\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n22\n\n26 a 27 de fevereiro, 2013\n\nD\nis\n\nta\nn\n\nci\na\n\n d\no\n\n f\nu\n\nn\nd\n\no\n (\n\nm\n)\n\nVer\u00e3o, siz\u00edgia\n\n \n\n \n\n(m.s-1)\n\n0.05\n\n0.1\n\n0.15\n\n0.2\n\n0.25\n\n0.3\n\n-20\n\n-15\n\n-10\n\n-5\n\n0\n\nVer\u00e3o, siz\u00edgia\n\n(A)\n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n (\n\nm\n)\n\n \n\n \n\n(\u00b0C)\n\n28.2\n\n28.4\n\n28.6\n\n28.8\n\n14:24 19:12 00:00 04:48 09:36 14:24\n-20\n\n-15\n\n-10\n\n-5\n\n0\n\n26 e 27 fevereiro, 2013\n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n\n (\nm\n\n)\n\n(B)\n\n \n\n \n\n(psu)\n\n37.1\n\n37.12\n\n37.14\n\n37.16\n\n37.18\n\n37.2\n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\n \n\nCampanha 3 \n\n  A campanha 3 foi realizada no inverno, na mar\u00e9 de siz\u00edgia a dire\u00e7\u00e3o do \n\nvento se manteve soprando de sudeste e a velocidade oscilou de 4.5 a 7 m/s a \n\ntemperatura do ar atingiu a mima 22 \u00b0C no per\u00edodo da noite e a m\u00e1xima foi \n\nregistrada no in\u00edcio do experimento as 14:00 horas. No in\u00edcio do experimento a \n\n\u00e1gua do esteve quente na superf\u00edcie e com o passar do tempo a calor se \n\npropagou por toda coluna d\u2019\u00e1gua (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada., \n\nA) e a m\u00e1xima foi registrada pr\u00f3ximo das 21:30 horas (Erro! Fonte de refer\u00eancia \n\nn\u00e3o encontrada., F) e a partir desse hor\u00e1rio a \u00e1gua come\u00e7ou a perder calor \n\n(Figura 23, A). A salinidade seguiu o padr\u00e3o oposto ao da temperatura, no qual \n\napresentou valores menores quando a temperatura atingiu o m\u00e1ximo (Erro! \n\nFonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada., B). Este comportamento foi diferente aos \n\npadr\u00f5es apresentados nas campanhas anteriores quando a temperatura \n\naumentou e a salinidade tamb\u00e9m aumentou, isto ocorre devido a evapora\u00e7\u00e3o \n\ncausada no per\u00edodo dos dias que apresentam maior incid\u00eancia solar.  A \n\nvelocidade da corrente apresentou picos 0.55 m/s os registros de velocidade \n\nmais elevada estiveram associados ao per\u00edodo de vazante da mar\u00e9 (Erro! Fonte \n\nde refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.), a dire\u00e7\u00e3o predominante durante todo o \n\nexperimento da corrente foi em dire\u00e7\u00e3o nordeste (50\u00b0, Erro! Fonte de refer\u00eancia \n\nn\u00e3o encontrada., D).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 23: Velocidade e dire\u00e7\u00e3o do vento em nota\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica (A), \ntemperatura atmosf\u00e9rica (B), altura da mar\u00e9 (C), velocidade e dire\u00e7\u00e3o da corrente \nem nota\u00e7\u00e3o oceanogr\u00e1fica (D), Salinidade (E) e temperatura da \u00e1gua (F) para a \ncampanha realizada no per\u00edodo chuvoso na quadratura. \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\nD\nir\ne\n\u00e7\n\u00e3\no\n(\u00b0\n\n)\n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n-\n\n          \n4\n\n6\n\n8\n\nV\ne\n\nlo\nc\nid\n\na\nd\n\ne\nd\n\no\n v\n\ne\nn\n\nto\n (\n\nm\n/s\n\n)\n\nInverno, siz\u00edgia\n\n(A)\n\n          \n\n22\n\n24\n\n26\n\n28\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n d\no\n\n a\nr \n\n(\u00b0\nC\n\n)\n\n(B)\n\n          \n\n-2\n\n0\n\n2\n\nA\nltu\n\nra\n \n\nd\na\n\n m\na\n\nr\u00e9\n (\n\nm\n) (C)\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\nD\nir\ne\n\u00e7\n\u00e3\no\n(\u00b0\n\n)\n- \n\n- \n- \n\n- \n-\n\n          \n0\n\n0.2\n\n0.4\n\nV\ne\n\nlo\nc\nid\n\na\nd\n\ne\nd\n\na\n c\n\no\nrr\n\ne\nn\n\nte\n (\n\nm\n/s\n\n)\n\n(D)\n\n          \n36.2\n\n36.4\n\n36.6\n\nS\na\n\nlin\nid\n\na\nd\n\ne\n(p\n\nsu\n)\n\n(E)\n\n18:00 00:00 06:00 12:00\n26.2\n\n26.4\n\n26.6\n\n26.8\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n d\na\n\n \u00e1\ng\n\nu\na\n\n (\n\u00b0C\n\n)\n\nDias 20 e 21 de setembro de 2013 (horas)\n\n(F)\n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 24: Velocidade da corrente em toda coluna d'\u00e1gua durante a campanha \nrealizada nos dias 20 e 21 de setembro de 2013 no per\u00edodo de siz\u00edgia. \n\n \n\n Fonte: O autor. \n\nFigura 25: Distribui\u00e7\u00e3o da temperatura (A) e salinidade (B) por toda coluna \nd'\u00e1gua e pelo tempo para campanha realizada no per\u00edodo chuvoso na siz\u00edgia. \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\n: \n\n15 18 21 00 03 06 09 12\n\n-22\n\n-20\n\n-18\n\n-16\n\n-14\n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\nDias 20 e 21 de setembro (horas)\n\nD\nis\n\nt\u00e2\nn\nci\n\na\n d\n\no\n f\n\nu\nn\nd\no\n (\n\nm\n)\n\nInverno siz\u00edgia\n\n \n\n \n\n(m/s)\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n-20\n\n-15\n\n-10\n\n-5\n\n0\n\nInverno, siz\u00edgia\n\n(A)\n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n (\n\nm\n)\n\n \n\n \n\n(\u00b0C)\n\n26.4\n\n26.5\n\n26.6\n\n26.7\n\n26.8\n\n14:24 16:48 19:12 21:36 00:00 02:24 04:48 07:12 09:36 12:00\n-20\n\n-15\n\n-10\n\n-5\n\n0\n\n20 e 21 de setembro, 2013\n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n\n (\nm\n\n)\n\n(B)\n\n \n\n \n\n(psu)\n\n36.4\n\n36.5\n\n36.6\n\n36.7\n\n36.8\n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCampanha 4 \n\n A campanha 4 foi a \u00faltima expedi\u00e7\u00e3o realizada para o presente estudo, \n\nela aconteceu durante os dias 28 e 29 de setembro de 2013 em um per\u00edodo de \n\nquadratura.  Foi nesta campanha que os ventos estiveram mais intensos \n\natingindo 7.86 m/s soprando de sudeste (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada., A). Apesar do vento ter soprado forte nesta campanha as correntes \n\nforam as mais fracas das quatro campanhas mostrando que para o per\u00edodo \n\namostrado as correntes n\u00e3o apresentaram correla\u00e7\u00e3o direta com o vento local \n\n(Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.), assim como a dire\u00e7\u00e3o da corrente \n\nque este no sentido sudeste justamente de onde o vento soprou durante a \n\ncampanha. E a temperatura do ar foi a mais baixa das quatros expedi\u00e7\u00f5es \n\nvariando entre 20,15 e 22,05 \u00b0C (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.). \n\nApesar da temperatura atmosfera ter se mantido com uma m\u00e9dia de 21.05 \u00b0C a \n\ntemperatura da \u00e1gua esteve em torno 26,84 \u00b0C uma diferen\u00e7a de mais de 5 \u00b0C \n\n(Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada., A e F). O comportamento da \n\nsalinidade foi inverso ao da temperatura diferente do que ocorre quando a \n\ntemperatura se eleva e acentua o processo de evapora\u00e7\u00e3o, assim elevando a \n\nsalinidade como resposta do acr\u00e9scimo de temperatura por radia\u00e7\u00e3o solar. Os \n\ndados indicam que pode estar ocorrendo a interfer\u00eancia de \u00e1guas costeiras \n\nvindas das proximidades do continente e chegando at\u00e9 batimetria de 22 metros, \n\nmassa de \u00e1gua que apresenta maior temperatura com salinidade menor do que \n\na encontrada na plataforma continental \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26: Velocidade e dire\u00e7\u00e3o do vento em nota\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica (A), \ntemperatura atmosf\u00e9rica (B), altura da mar\u00e9 (C), velocidade e dire\u00e7\u00e3o da corrente \nem nota\u00e7\u00e3o oceanogr\u00e1fica (D), Salinidade (E) e temperatura da \u00e1gua (F) para a \ncampanha realizada no per\u00edodo chuvoso na quadratura.\n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\nD\nir\ne\n\u00e7\n\u00e3\no\n(\u00b0\n\n)\n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n-\n\n           \n4\n\n6\n\n8\n\nV\ne\n\nlo\nc\nid\n\na\nd\n\ne\nd\n\no\n v\n\ne\nn\n\nto\n (\n\nm\n/s\n\n)\n\nInverno, quadratura\n\n(A)\n\n           \n19\n\n20\n\n21\n\n22\n\n23\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n d\no\n\n a\nr \n\n(\u00b0\nC\n\n) (B)\n\n           \n-2\n\n0\n\n2\n\nA\nltu\n\nra\n \n\nd\na\n\n m\na\n\nr\u00e9\n (\n\nm\n) (C)\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\nD\nir\ne\n\u00e7\n\u00e3\no\n(\u00b0\n\n)\n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n           \n0\n\n0.2\n\n0.4\n\nV\ne\n\nlo\nc\nid\n\na\nd\n\ne\nd\n\na\n c\n\no\nrr\n\ne\nn\n\nte\n (\n\nc\nm\n\n/s\n)\n\n(D)\n\n           \n36.7\n\n36.75\n\n36.8\n\n36.85\n\nS\na\n\nlin\nid\n\na\nd\n\ne\n(p\n\nsu\n)\n\n(E)\n\n14:24 19:12 00:00 04:48 09:36 14:24\n\n26.8\n\n27\n\n27.2\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n d\na\n\n \u00e1\ng\n\nu\na\n\n (\n\u00b0C\n\n)\n\nDias 28 e 29 de setembro de 2013\n\n(F)\n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 27: Velocidade da corrente em toda coluna d'\u00e1gua durante a campanha \nrealizada nos dia 28 e 29 de setembro de 2013 no per\u00edodo de quadratura. \n\n \n\n Fonte: O autor. \n\nFigura 28:Distribui\u00e7\u00e3o da temperatura (A) e salinidade (B) por toda coluna d'\u00e1gua \n\ne pelo tempo para campanha realizada no per\u00edodo seco na quadratura. \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n: \n\n15 18 21 00 03 06 09 12\n-22\n\n-20\n\n-18\n\n-16\n\n-14\n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\nDias 28 e 29 de setembro (horas)\n\nD\nis\n\nt\u00e2\nn\nci\n\na\n d\n\no\n f\n\nu\nn\nd\no\n (\n\nm\n)\n\nInverno, quadratura\n\n \n\n \n\n(m/s)\n\n0.02\n\n0.04\n\n0.06\n\n0.08\n\n0.1\n\n0.12\n\n0.14\n\n0.16\n\n0.18\n\n0.2\n\n0.22\n\n-20\n\n-15\n\n-10\n\n-5\n\n0\n\nInverno, quadratura\n\n(A)\n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n (\n\nm\n)\n\n \n\n \n\n(\u00b0C)\n\n26.8\n\n26.85\n\n26.9\n\n26.95\n\n27\n\n27.05\n\n27.1\n\n14:24 16:48 19:12 21:36 00:00 02:24 04:48 07:12 09:36 12:00\n-20\n\n-15\n\n-10\n\n-5\n\n0\n\n28 e 29 de setembro, 2013\n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\ne\n\n (\nm\n\n)\n\n(B)\n\n \n\n \n\n(psu)\n\n36.65\n\n36.7\n\n36.75\n\n36.8\n\n36.85\n\n36.9\n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEstudos de avalia\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o diurna de calor s\u00e3o escassos \n\n(Rodriguez &amp; Ostos., 2006). Observa\u00e7\u00f5es da varia\u00e7\u00e3o do ciclo diurno exigem a \n\ncoleta de dados de longas series temporais com mensura\u00e7\u00f5es frequentes em \n\num ponto fixo, fato que n\u00e3o \u00e9 muito comum devido ao alto custo para realiza\u00e7\u00e3o \n\nde cruzeiros oceanogr\u00e1ficos (Zavialov et al., 2000). Devido aos altos custos na \n\nobten\u00e7\u00e3o de dados os pesquisadores comumente optam em utilizar dados de \n\nsat\u00e9lites. No presente estudo os dados utilizados foram coletados por meio de \n\nexpedi\u00e7\u00f5es oceanogr\u00e1ficas direcionadas para o estudo  \n\nDe acordo com Hannah (2004) para o desenvolvimento de estudos sobre \n\no ciclo diurno de calor deve-se realizar uma amostragem de alta resolu\u00e7\u00e3o com \n\nfrequ\u00eancia m\u00ednima de registros a cada 2 horas, no presente estudo a \n\namostragem ocorreu a cada 30 min, onde esteve de acordo com o descrito pelo \n\nautor citado. \n\nNas quatro campanhas a m\u00e9dia da temperatura da superf\u00edcie do mar \n\nesteve superior \u00e0s registrada na atmosfera (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o \n\nencontrada.), destaque para campanha n\u00famero 4 onde a diferen\u00e7a entre a \n\natmosfera e a superf\u00edcie do mar esteve em 6,6 \u00b0C as 2:30 horas (Erro! Fonte de \n\nrefer\u00eancia n\u00e3o encontrada., D). A varia\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia de temperatura na \n\natmosfera para as 4 campanhas foi de 3 \u00b0C e a da \u00e1gua superficial foi constante \n\ncom m\u00e9dia de varia\u00e7\u00e3o de 0,21 \u00b0C. Uma varia\u00e7\u00e3o modesta quando comparada \n\ncom a ocorrida na temperatura do ar.  \n\nA TSM apresentou correla\u00e7\u00e3o significativa nas duas campanhas \n\ndesenvolvidas no ver\u00e3o, tanto no per\u00edodo de de quadratura (0,55) como na \n\nsiz\u00edgia (0,80). Para o per\u00edodo de inverno, nas duas campanhas a correla\u00e7\u00e3o \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\n \n\nesteve abaixo de 0,5 na siz\u00edgia foi de 0,15 e na quadratura de 0,42. No geral a \n\ntemperatura superficial mostrou correla\u00e7\u00e3o significativa em tr\u00eas das quatro \n\ncampanhas o que comprova a influ\u00eancia que o calor sens\u00edvel (Qse) infere no \n\nbalan\u00e7o de calor.  \n\nNo ciclo diurno foi contabilizado a diferen\u00e7a entre a temperatura final e a \n\ninicial da superf\u00edcie de cada campanha. Em tr\u00eas de quatro campanhas houve \n\nqueda na temperatura da \u00e1gua superficial, nas campanhas 1, 2, 3 e 4 a diferen\u00e7a \n\nentre a temperatura final pela inicial foi de -0,078, 0,157, -0,006 e -0,047 \u00b0C, \n\nrespectivamente. \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 29: M\u00e9dia da temperatura dos primeiro 1.5m da \u00e1gua (superf\u00edcie) e a temperatura do ar. \n\n. \n\nFonte: O autor..\n\n06 12 18 00 06 12 18\n24\n\n25\n\n26\n\n27\n\n28\n\n29\n\nDias 19 e 20 de fevereiro de 2013 (horas)\n\nW\n/m\n\n2\n\nVer\u00e3o, quadratura\n\n(A)\n\n12 18 00 06 12 18 00\nDias 26 e 27 de fevereiro de 2013 (horas)\n\nVer\u00e3o, siz\u00edgia\n\n(B)\n\n12 15 18 21 00 03 06 09 12 15\n20\n\n21\n\n22\n\n23\n\n24\n\n25\n\n26\n\n27\n\n28\n\nDias 20 e 21 de setembro de 2013 (horas)\n\nW\n/m\n\n2\n\nInverno, siz\u00edgia\n\n(C)\n \n\n \n\nTemperatura da \u00e1gua\nTemperatura do ar\n\n12 15 18 21 00 03 06 09 12 15\n28 e 29 de setembro de 2013 (horas)\n\nInverno, quadratura\n\n(D)\n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Os balan\u00e7os de calor para as quatro campanhas apresentaram padr\u00e3o \n\nsimilar. A diferen\u00e7a entre os termos, Calor total (Qt), apresentou o mesmo padr\u00e3o \n\nentre os quatro termos analisados. O termo Qs inseriu em torno de 459 W/m2 de \n\nenergia enquanto a irradi\u00e2ncia fez o meio perder cerca de 463,83 W/m2, a m\u00e9dia \n\npara o calor latente nas quatro campanhas demonstra que o ambiente perdeu \n\ncalor por evapora\u00e7\u00e3o com m\u00e9dia baixa em -0.46 W/m2. E absorveu calor da \n\natmosfera (calor sens\u00edvel) apresentando m\u00e9dia para as quatro campanhas de \n\n34.32 W/m2 com destaque para a campanha de n\u00famero 4, a qual teve as maiores \n\ndiferen\u00e7as entre a temperatura do ar e da \u00e1gua.  \n\n  Em 3 de 4 campanhas houve perda de energia, essa perda se deu \n\nprincipalmente pela varia\u00e7\u00e3o de calor sens\u00edvel Qse (Erro! Fonte de refer\u00eancia \n\nn\u00e3o encontrada.). O fato de n\u00e3o ter levado em considera\u00e7\u00e3o o calor advectivo \n\n(correntes) para o presente estudo pode ter sido um erro por que a perda de \n\ncalor nas campanhas 2, 3, 4 nos leva a acreditar que oscila\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros \n\nf\u00edsicos da massa de \u00e1gua tropical, presente na plataforma continental de \n\nPernambuco esteja provocando perda de calor principalmente no per\u00edodo de \n\ninverno quando as correntes est\u00e3o mais intensas. Como recomenda\u00e7\u00f5es finais \n\nindica-se que seja inserido o termo advectivo para investigar mais a fundo o \n\nbalan\u00e7o de calor na plataforma continental em estudo.  \n\n\u00c9 claro que o conhecimento preciso em escalas temporais, de como s\u00e3o \n\nregidos os processos f\u00edsicos em cada ecossistema aqu\u00e1tico tem fundamental \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\n \n\nimport\u00e2ncia para o entendimento da din\u00e2mica biol\u00f3gica (Legendre e Demers, \n\n1984), que afeta diretamente a din\u00e2mica pesqueira local.  \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 30: Balan\u00e7o de calor em (W/m2) para as campanhas realizadas no ver\u00e3o (A e B) e no inverno (C e D). \n\n \n\nFonte: O autor.\n\n12 18 00 06 12 18\n\n-1000\n\n-500\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\nDias 19 e 20 de fevereiro de 2013\n\nW\n/m\n\n2\n\nVer\u00e3o, quadratura(A)\n\n12 18 00 06 12 18\nDias 26 e 27 de fevereiro de 2013\n\nVer\u00e3o, siz\u00edgia(B)\n\n12 15 18 21 00 03 06 09 12 15\n\n-1000\n\n-500\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\nDias 20 e 21 de setembro de 2013\n\nW\n/m\n\n2\n\nInverno, siz\u00edgia(C)\n\n \n\n \n\nBalan\u00e7o (Qt)\nIncid\u00eancia solar (Qs)\nEnergia irradiada (Qb)\nCalor Latente (Ql)\nCalor sens\u00edvel (Qse)\n\n12 15 18 21 00 03 06 09 12 15\n28 e 29 de setembro de 2013\n\nInverno, quadratura(D)\n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\n \n\n6 CONCLUS\u00d5ES \n\nEste trabalho foi a primeira caracteriza\u00e7\u00e3o hidrogr\u00e1fica para a plataforma \n\ncontinental do estado de Pernambuco. Uma plataforma caracterizada por ser \n\ncurta (~35 km) e com baixa influ\u00eancia de \u00e1gua doce devido \u00e0 baixa vaz\u00e3o dos \n\nrios locais (120 m3/s), al\u00e9m de estar ao norte da bifurca\u00e7\u00e3o da corrente sul \n\nequatorial.  \n\nO m\u00eas de abril apresentou a temperatura e salinidade mais elevadas na \n\nplataforma continental. As caracter\u00edsticas termo-halinas s\u00e3o dominadas pela \n\npresen\u00e7a da AT, com valores de temperatura acima de 26 \u00b0C e salinidade acima \n\nde 36,5 psu. A variabilidade anual de temperatura e salinidade \u00e9 de \n\naproximadamente 3 \u00b0C a e 0,5 psu, respectivamente. A AT contabilizou mais do \n\nque 95% da massa de \u00e1gua.  \n\nA massa de \u00c1gua Costeira-AC foi outra massa d\u2019\u00e1gua presente na \n\nplataforma continental, esta \u00e9 formada pela entrada de \u00e1gua doce dos pequenos \n\nrios distribu\u00eddos pela costa. A influ\u00eancia da AC foi relativamente pequena limitada \n\n\u00e0s regi\u00f5es mais rasas com maior expressividade no per\u00edodo de inverno. Os \n\nmaiores gradientes t\u00e9rmicos, no referencial horizontal e vertical foram \n\nencontrados no ver\u00e3o principalmente na plataforma interna, e os maiores \n\ngradientes de salinidade no inverno na plataforma externa. \n\nNo ver\u00e3o e no inverno na regi\u00e3o onde se inicia a quebra de talude foi \n\nobservado indica\u00e7\u00f5es de ressurg\u00eancia perene. \n\nA combina\u00e7\u00e3o de uma plataforma continental curta e a domin\u00e2ncia da AT \n\nrefor\u00e7a a hip\u00f3tese que a hidrografia na plataforma continental em quest\u00e3o est\u00e1 \n\nassociada aos processos de meso escala. \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\n \n\nAs correntes no inverno s\u00e3o mais intensas e predominantemente para \n\ndire\u00e7\u00e3o norte, durante o ver\u00e3o as correntes s\u00e3o fracas para dire\u00e7\u00e3o sul e oeste. \n\nDurante o inverno ap\u00f3s pequenos per\u00edodos de relaxamento dos ventos a \n\nvelocidade da corrente diminui e a dire\u00e7\u00e3o inverte sem justificativa. A rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o vento e as correntes foi injustific\u00e1vel com os dados analisados. As \n\ncorrentes de mar\u00e9 ao longo da plataforma continental (paralela \u00e0 costa) \n\ncontabilizaram 16% da intensidade das correntes ao longo da plataforma. A \n\ncombina\u00e7\u00e3o de uma plataforma continental curta e a domin\u00e2ncia da AT, \n\ndestacada no cap\u00edtulo anterior refor\u00e7a a hip\u00f3tese que a din\u00e2mica na plataforma \n\ncontinental em quest\u00e3o est\u00e1 associada a processos de meso-escala. Durante o \n\nver\u00e3o as correntes foram lentas sem uma dire\u00e7\u00e3o predominante, comportamento \n\ncl\u00e1ssico de correntes dominadas por mar\u00e9s. As mar\u00e9s representaram mais do \n\nque 75% das correntes da componente perpendicular \u00e0 linha de costa. Os ventos \n\nneste momento atingiram a linha de costa em um \u00e2ngulo quase que \n\nperpendicular e as correntes n\u00e3o apresentaram dire\u00e7\u00e3o predominante um fato \n\nque chamou a aten\u00e7\u00e3o foi que em alguns momentos houve correntes em dire\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 costa. \n\nH\u00e1 evid\u00eancias que no inverno existe uma conex\u00e3o entre as correntes da \n\nplataforma e as correntes geostr\u00f3ficas presentes no oceano adjacente \u00e0 \n\nplataforma continental. \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA TSM na plataforma continental de Pernambuco \u00e9 maior do que a \n\ntemperatura atmosf\u00e9rica no ver\u00e3o no inverno independente da fase da lua. No \n\nbalan\u00e7o de calor a radia\u00e7\u00e3o solar foi similar nos 4 momentos de coleta, e o termo \n\nque mais influenciou na perda de calor foi a irradi\u00e2ncia (Qb), o calor latente n\u00e3o \n\nfoi significativo para o balan\u00e7o t\u00e9rmico o valores estiveram muito pr\u00f3ximo de \n\nzero.  Os resultados para o calor sens\u00edvel mostram que ocorreu a superf\u00edcie do \n\nmar recebeu calor da atmosfera principalmente no inverno na quadratura quando \n\nem algum momento a diferen\u00e7a t\u00e9rmica chegou a 6,6 \u00b0C.  \n\nO fato de ter sido constatado que em tr\u00eas campanhas o meio perdeu calor \n\npara a atmosfera leva a crer que o Calor Advectivo, transferido pelas correntes \n\npode estar influenciado diretamente no balan\u00e7o de calor, principalmente no \n\ninverno quando o meio cedeu mais de 100W/m2 (Tabela 6).  \n\nTabela 6: Resumo do balan\u00e7o de calor nos 4 experimentos. \n\nA \n\nTermos \nCampanha \n\n1 \nCampanha \n\n2 \nCampanha \n\n3 \nCampanha \n\n4 \n\nBalan\u00e7o total (Qt) 17.79 -47.34 -168.19 -115.47 \n\nRadia\u00e7\u00e3o Solar (Qs) 543.06 427.71 437.55 427.7 \n\nIrradia\u00e7\u00e3o por onda longa (Qb) 469.26 469.75 457.71 458.6 \n\nCalor latente (Ql) -3.03 -3.83 0.0012 5.02 \n\nCalor snes\u00edvel (Qse) 30.15 15.26 21.72 70.18 \n\n \n\n \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n Os resultados apresentados na tese comprovam que a \u00c1gua Tropical \n\npredomina na plataforma continental tanto no ver\u00e3o quanto no inverno. A \n\ninflu\u00eancia de \u00c1gua Costeira \u00e9 pequena devido a pequena contribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\ndoce dos rios que aportam localmente, os quais conjuntamente apresentam \n\nvaz\u00e3o m\u00e9dia anual de 120 m3/s. Foi constatado tamb\u00e9m a presen\u00e7a de uma \n\nmassa de \u00e1gua mais fria na quebra da plataforma continental que pode estar \n\nrelacionada com um processo de ressurg\u00eancia. \n\n A hip\u00f3tese que as correntes marinhas na plataforma continental possuem \n\npredom\u00ednio para norte durante todo o ano n\u00e3o foi confirmada.  Durante o inverno \n\nas correntes foram predominantes para o norte, por\u00e9m ocorreram epis\u00f3dios de \n\ncorrentes para o sul associadas com o relaxamento do vento. No ver\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 \n\ndire\u00e7\u00e3o predominante.  \n\n O balan\u00e7o de calor n\u00e3o se apresentou como o esperado, o que leva a \n\nsuspeitar que o termo advectivo influ\u00eancia de forma significativa no balan\u00e7o de \n\ncalor. Em outras pesquisas sobre o balan\u00e7o de calor os autores indicaram que \n\nestudos desse tipo podem ser desenvolvidos em ciclo de 24 hrs, mas pela \n\nexperi\u00eancia obtida no presente estudo indicamos a realiza\u00e7\u00e3o de experimentos \n\npara avalia\u00e7\u00e3o de balan\u00e7o de calor por um per\u00edodo maior de tempo, ao menos \n\ntr\u00eas dias.  \n\nComo medidas para melhor entender os processos sobre a hidrodin\u00e2mica \n\ne hidrografia na plataforma continental de Pernambuco, indica-se que sejam \n\nfeitas investiga\u00e7\u00f5es no talude continental atrav\u00e9s de um fundeio com um \n\n7\n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\n \n\nPerfilhador Ac\u00fastico de Corrente por efeito Doppler-ADCP com sensores de \n\nTemperatura, Salinidade e Clorofila acoplados na linha de fundeio realizando \n\ncoleta durante 1 ano. E tamb\u00e9m realizar levantamentos atrav\u00e9s de perfilagem \n\ncom CTD em todo o talude, uma expedi\u00e7\u00e3o no ver\u00e3o e outra no inverno. \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nAndreoli R.V., Kayano M.T., 2007. A import\u00e2ncia relativa do Atl\u00e2ntico Tropical \nSul e Pac\u00edfico Leste na variabilidade da precipita\u00e7\u00e3o do Nordeste do Brasil. \nRevista Brasileira de Meteorologia. 22, 63-74. \n\nAPAC- Ag\u00eancia Pernambucana de \u00e1gua e clima, 2016, \nhttp://www.apac.pe.gov.br/meteorologia/ Acesso 21 de outubro de 2016.. \n\nBaptista, M.C. 2000. Uma an\u00e1lise do campo de vento de superf\u00edcie sobre o \noceano atl\u00e2ntico tropical e sul usando dados do escaterr\u00f4metro do ERS. S\u00e3o \nJos\u00e9 dos Campos, INPE. 131. \n\nBil\u00f3, T.C., Silveira, I.C.A., Belo, W.C., Castro, B.M., Piola, A. R., 2014. Methods \nfor estimating the velocities of the Brazil Current in the pre-salt reservoir area off \nsoutheast Brazil (23? S\u201326? S). Ocean Dynamics. 64, 1431\u20131446.  \n\nBowden, K.F. 1983. Physical oceanography of coastal waters. Chichester, Ellis \nHorwood Ltd., 302pp.  \n\nBrink, K.H., 2016. Cross-shelf exchange. Annu. Rev. Mar. Sci. 8,59-78.  \n\nCarmen, L.D.B., Valentim, J.L., Jablonski, S., Amaral, A.C.Z., Hazin, F.H.V., \nRobrini, M.E., 2006. Avalia\u00e7\u00e3o do Pontencial Sustent\u00e1vel de Recursos Vivos na \nZona Economicamente Exclusiva do Brasil. Bras\u00edlia,DF: Minist\u00e9rio do Meio \nAmbiente (MMA), VGarte. 2\u00b0ed., 37\u201343. \n\nCampbell, G. S., Norman, J. M., 1998. An introduction to evironmental \nbiophysics. 2\u00b0 edi\u00e7\u00e3o. Spriger. USA, 283. \n\nCarvalho, J.L.B., Schettini, C.A.F., Ribas, T.M., 1998. Estrutura termohalina do \nlitoral centro-norte catarinense. Notas T\u00e9cnicas da Facimar. 2, 181-197. \n\nCastelao, R.M. and Barth, J.A. 2006. Upwelling around Cabo Frio, Brazil: the \nimportance of wind stress curl. Geophysical Research Letters, 33. \n\nCastro, B.M.F. and Lee, T.N. 1995. Wind-forced sea level variability on the \nsoutheast Brazilian shelf. Journal of Geophysical Research, 100(C8):16045-\n16056. \n\nCastro, B.M.F., 1990. Estado atual do conhecimento dos processos f\u00edsicos das \n\u00e1guas da Plataforma Continental Sudeste do Brasil. Anais do II Simp\u00f3sio de \nEcossistemas da Costa Sul e Sudeste Brasileira. ACIESP. 1, 1-19. \n\nCastro, B.M.F., Miranda, L.B., Miyao, S.Y., 1987. Condi\u00e7\u00f5es hidrogr\u00e1ficas na \nplataforma continental ao largo de Ubatuba: varia\u00e7\u00f5es sazonais e em m\u00e9dia \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\n \n\nescala. Boletim Do Instituto Oceanogr\u00e1fico Da Universidade de S\u00e3o Paulo. 35(2), \n135\u2013151.  \n\nChaves, R.R.; Cavalcanti, I.F.A., 2001 Atmospheric circulation features \nassociated with rainfall variability over southern Northeast Brazil. Mon. Wea. \nRev., 129, 2614-2626.   \n\nCohen, J.C.P.,  2001. Projeto Desmata: impacto junto ao litoral Atl\u00e2ntico da \nAmaz\u00f4nia. Boletim SBMET. 25. 27-31. \n\nCohen, J.C.P., Dias, M.A.F.S., Nobre, C.A.,1995. Eviromental Condition \nAssociates with Amazonian Squall lines: A case Study. American Meteorological \nSociety.123. 3163-3174. \n\nDaubechies, I., 1990. The Wavelet Transform, Time-Frequency Localization and \nsignal analydis.IEEE Transactions on informations Theory. 36 (5), 961-1005. \n\nDengler, M., Schott, F.A., Eden, C., Brandt, P., Fischer, J., Zantopp, R.J., 2004. \nBreak-up of the Atlantic deep western boundary current into eddies at 8 degrees \nS. Nature. 432, 1018\u20131020. \n\nDias, F.J.S., Castro, B.M., Lacerda, L.D., 2013. Continental shelf water masses \noff the Jaguaribe River (4\u00b0S), northeastern Brazil. Continental Shelf Research. \n66,123-135. \n\nEm\u00edlsson, I., 1961. The shelf and coastal waters off southern Brazil. Boletim Do \nInstituto Oceanogr\u00e0fico. 11(2), 101\u2013112.  \n\nFEMAR \u2013 Funda\u00e7\u00e3o de Estudos do Mar, 2000. Cat\u00e1logo de esta\u00e7\u00f5es \nmaregr\u00e1ficas Brasileiras. Rio de Janeiro, FEMAR (on line \n<https://www.fundacaofemar.org.br/biblioteca/emb/prefacio.html>. \n\nFlament, P.,Firing, M., Trefois, C., 1993. Amplitude and horizontal structure of a \nlarge diurnal sea surface warming event during the coastal ocean dynamics \nexperiment. Journal of physical oceanography., 24, 124-139. \n\nFreire, K.M.F., Pauly, D., 2010. Fishing down Brazilian marine food webs, with \nemphasis on the east Brazil large marine ecosystem. Fisheries Research \n105(1),57-62. \n\nFrota, F. (2015). Correntes Costeiras na plataforma norte do nordeste do Brasil. \nPrograma de p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o em Oceanografia-PPGO, Universidade Federal de \nPernambuco-UFPE. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. 49. \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\n \n\nGanachaud, A., Wunsch, C., 2000. Improved estimates of global ocean \ncirculation, heat transport and mixing from hydrographic data. Nature. 408, 453\u2013\n457.  \n\nGeyer, W.R., Beardsley, R. C., Steven, J.L., Candela, J., Limeburner, R., Johns, \nW. E., Belmiro, M., Soares, D. I., 1996. Physical oceanography of the Amazon \nshelf. Continental Shelf Research. 16(5-6), 575\u2013616. \n\nGrinsted, A., Moore, J.C., Jevrejeva, S., 2004. Application of the cross wavelet \ntransform and wavelet coherence to geophysical time series. Non linear \nprocesses in Geophysics. 11, 561-566. \n\nHazin, F.V.H., Wor, C., Lins, J.L.O., Hamilton, S., Travassos, P., Geber, F., 2008. \nResultados obtidos por meio do fundeio de um corrent\u00f3grafo na plataforma \ncontinental do estado do Rio grande do norte, Brasil. Arquivo de Ci\u00eancia Do Mar. \n41(1), 30\u201335. \n\nHille, E., Schettini, C.A.F., Ribeiro, M.R., 2008. Estrutura termohalina no litoral \nde Santa Catarina nos anos de 2005 e 2006. In: Braga, E.S. (Org.). Oceanografia \ne mudan\u00e7as globais. Edusp, S\u00e3o Paulo. 371-382. \n\nIBGE- Instituto Brasileiro de Geografia e estat\u00edstica, 2010. \n<http://www.censo2010.ibge.gov.br>. Acesso dia 12 de abril de 2016 \n\nJay, D.A. and Kukulka, T. 2003. Revising the paradigm of tidal analysis \u2013 the \nuses of non-stationary data. Ocean Dynamics, 53(3):110-125. \n\nKousky, V.E., 1979. Frontal influences on Northeast Brazil. Monthly Weather \nReview 107,1140-1153. \n\nKawai, Y.,Wada, A., 2007. Diurnal Sea Surface Temperature Variation and Its \nimpacto n the atmosphere and ocean: A review, Journal of oceanography., \n63,721-744. \n\nKnoppers, B., Ekau, W., Figueiredo,  A. G., 1999. The coast and shelf of east and \nnortheast Brazil and material transport. Geo-Marine Letters, 19(3), 171\u2013178.  \n\nKnoppers, B., Ekau, W., Figueiredo, A.G. (1999). The coast and shelf of east and \nnortheast Brazil and material transport. Geo-Marine Letters. 19(3), 171\u2013178. \n\nWebb, B.W., Zhang, Y. 2004. Intra-annual variability in the non-advective heat \nenergy budget of Devon strems and rivers. Hydrological proceses, 18, 2117-\n2146. \n\nLegendre, L., &amp; Demers, S., 1984. Toward dynamic biological oceanography and \nlimnology. Canadian Journal of Fisheries and Aquatic Sciences, 41, 2-19. \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\n \n\nLentz., R. P. beardsley;Steve., 2002. Classical tidal harmonic analysis including \nerror estimates in MATLAB using T_TIDE. Computers &amp; Geociences, 28(8), 929\u2013\n937.  \n\nLeonardo, F. N.,2010. Variabilidade diurna e sazonal do atl\u00e2ntico equatorial \nutilizando dados de uma boia (0\u00b0S 23\u00b0W) do projeto PIRATA. Centro de estudos \ndo Mar, Paran\u00e1, 52. \n\nLira, L., Wor, C., Hazin, F.H.V., Braga Jr., H.A.C., Santos, J.C.P., 2010. Estudo \nde correntes marinhas por meio de lan\u00e7amento de cart\u00f5es de deriva no litoral do \nestado de Pernambuco. Arquivos de Ci\u00eancias do Mar. 43(1):30-37. \n\nMaciel, D.C., Souza, J.R.B., Taniguchi, S., Bicego, M.C., Schettini, C.A.F., \nZanardi, E., 2016. Hydrocarbons in sediments along a tropical Estuary-Shelf \nTransition Area: Sources and Spatial distribution. Marine Pollution Bulletim, \nhttp://dx.doi.org/10.1016/j.marpolbul.2016.08.048. \n\nManso, V.A.V, Correa, I., Guerra, N., 2003. Morfologia e sedimentologia da \nPlataforma Continental Interna entre as Prais Porto de Galinhas e Campos-\nLitoral Sul de Pernambuco, Brasil. Pesquisas Em Geoci\u00eancias. 30(2), 17\u201325. \n\nManso, V.A.V., Coutinho, P.N., Guerra, N.C., Soares, C.F.A., 2006. \nPernambuco. Eros\u00e3o e Prograda\u00e7\u00e3o Do Litoral Brasileiro. 179\u2013196. \n\nMarin, F.O., 2009. A Sub-Corrente Norte do Brasil ao largo da costa do Nordeste. \nS\u00e3o Paulo, Universidade de S\u00e3o Paulo, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. 115. \n\nMerle, J. 1980. Seasonal heat budget in the Equatorial Atlantic Ocean. Journal \nof Physical Oceanography, 10:464-469. \n\nMiranda, L.B., 1985. Forma da correla\u00e7\u00e3o T-S de massas de \u00e1gua das regi\u00f5es \ncosteira e oce\u00e2nica entre o Cabo de S\u00e3o Tom\u00e9 (RJ) e a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n(SP), Brasil. Boletim Do Instituto Oceanogr\u00e1fico. 33(2), 105\u201319. \n\nMiranda, J.H., Libardi, P.L., Lier, Q.J., Moraes, S.O., 2015. F\u00edfsica do ambiente \nAgr\u00edcola, Arquivos de aula, Cap\u00edtulo 6. \n\nMMA \u2013 Minist\u00e9rio de Meio Ambiente, 2006. Atl\u00e2ntico nordeste oriental: caderno \nda regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica. Bras\u00edlia, MMA. 104 pp.  \n\nMoller, O.O.Jr., Piola, A.R., Freitas, A.C., Campos, E.J.D., 2008. The effects of \nriver discharge and seasonal winds on the shelf off southeastern South America. \nContinental Shelf Research. 28(13), 1607\u20131624.  \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\n \n\nOliveira G.C.S., Silva Jr.J.P., N\u00f3brega R.S., Gir\u00e3o, O., 2011. Uma abordagem da \ngeografia do clima sobre eventos extremos de precipita\u00e7\u00e3o em Recife-PE. \nRevista Brasileira de Geografia F\u00edsica. 2, 238-251. \n\nOrtega, L., Mart\u00ednez,A., 2007. Multiannual and Seasonal Variability of Water \nMasses and Fronts Over the Uruguayan Shelf. Journal of Coastal Research. 23 \n(3), 618-629. \n\nPawlowicz, R., Beardsley,B., Lentz, S., 2002. Classical tidal harmonic analysis \nincluding error estimates in MATLAB using T_TIDE. Computers &amp; Geociences. \n28(8), 929\u2013937.  \n\nPereira, A.F., Castro, B.M., Calado, L., Silveira, I.C.A., 2007. Numerical \nsimulation of M2 internal tides in the South Brazil Bight and their interaction with \nthe Brazil Current. Journal of Geophysical Research: Oceans. 112(4).  \n\nPereira, M.D., Schettini, C.A.F., Omachi, C.Y., 2009. Caracteriza\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es \noceanogr\u00e1ficas na plataforma de santa catarina atrav\u00e9s de imagens orbitais. \nRevista Brasileira de Geofisica. 27(1), 81\u201393.  \n\nPereira, T., 2013. Influ\u00eancia do relevo na precipita\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas \ndo litoral norte de Alagoas. GEOUSP: Espa\u00e7o e tempo (on line). 33,239-253. \n\nPeterson, R.G., Stramma,L., 1991. Upper-level circulation in the South Atlantic \nOcean. Prog. Oceanog. Great Britain. 26, 1-73. \n\nPickard, G.L., and Emery, W.J., 1982. Descriptive Physical Oceanography, New \nYork, Pergamon Press, 64. \n\nPugh, D.T., 1987. Tides, surges and mean sea-level. New York, John Wiley and \nSons. 472. \n\nRamos A.M., Santos L.A.R., Fortes L.T.G., 2009. Normais Climatol\u00f3gicas do \nBrasil 1961-1990. Bras\u00edlia: Instituto Nacional de Meteorologia. 465. \n\nRollnic, M., Medeiros, C., Freitas, I., 2011. Coastal Circulation Along The \nSouthern Metropolitan Region of Recife, Northeastern Brazil. Journal of Coastal \nResearch. 64, 135\u2013138. \n\nRodr\u00edguez, M., Ostos, E.M., 2006. Heat budget, enrgy storage and hydrological \nregime in a coastal lagoon. Limnologica, 36, 217-227. \n\nSchettini, C.A.F., Miranda, J.B., Valle-Levinson, A., Truccolo, E.C., Domingues, \nE.C., 2016. The circulation of the lower Capibaribe estuary (Brazil) and its \nimplications in the transport of scalars. Brazilian Journal of Oceanography. 64 \n(3), 263-276. (a) \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\n \n\nSchettini, C.A.F., Paiva, B.P.,Batista, A.L.,Oliveira Filho, J.C., Truccolo, E.C., \n2016. Observation of an Estuarine Turbidity Maximum in the Highly Impacted \nCapibaribe Estuary, Brasil. Brazilian Journal Of Oceanography. 64(2), 185-190. \n(b) \n\nSchnmiegelow, J.M.M.,2004. O planeta azul: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s ci\u00eancias \nmarinhas. Editora Interfer\u00eancia. Rio de Janeiro. 379. \n\nSchott, F.A., Dengler, M., Zantopp, R., Stramma, L., Fischer, J., Brandt, P., 2005. \nThe Shallow and Deep Western Boundary Circulation of the South Atlantic at 5\u00b0\u2013\n11\u00b0S. Journal of Physical Oceanography. 35, 2031\u20132053.  \n\nSilva, A.C., Ara\u00fajo, M., Bourl\u00e8s, B., 2005. Varia\u00e7\u00e3o sazonal da estrutura de \nmassas de \u00e1gua na plataforma continental do amazonas e area oce\u00e1nica \nadjacente. Revista Brasileira de Geofisica, 23(2), 145\u2013157. \n\nSilva, M., Araujo, M., Servain, J., Penven, P., Lentini, C.A.D., 2009. High-\nresolution regional ocean dynamics simulation in the southwestern tropical \nAtlantic. Ocean Modelling. 30, 256\u2013269.  \n\nSilveira, I. C.A. Da, Schmidt, A.C.K., Campos, E. J. D., Godoi, S. S. De, Ikeda, \nY. 2000. A corrente do Brasil ao largo da costa leste brasileira. Brazilian Journal \nof Oceanography. 48(2), 171\u2013183.  \n\nSilveira, I.C.A., Miranda, L.B., Brown, W.S., 1994. On the origins of the North \nBrazil Current. Journal of Geophysical Research. 99 (C11), 22501-22512. \n\nSimpson, J. H., Hunter, J. R., Boeden, K. F., 1974. Front in the Irish Sea. Nature. \n250 (2). \n\nSouza, E.B., Rocha, E.J.P.,2006. Diurnal variation rainfall in Bragan\u00e7a-PA \n(Eastern Amazon) during rainy season: Mean characteristics and extreme \nevents. Revista Brasileira de Meteorologia. 21(3). 142-152. \n\nStech, J.L., Lorenzzetti, A., 1992. The response of the south Brazil bight to the \npassage of wintertime cold fronts. Journal of Geophysical Research. 97 (C6), \n9507-9520.  \n\nStramma, L., Peterson, R.G., 1990. The South Atlantic Current. Journal of \nPhysical Oceanography. 20, 846-859.  \n\nTalley, L.P., Pickard, G.L.,Emery,W.J., Swift, J.H., 2011. Descriptive physical \noceanography: An introduction. Academic Press, Ed. London, 6\u00b0 ed., 545. \n\nTAO, W. K., &amp; Simpson, J., 1991: Numerical simulation of a subtropical squall \nline over Taiwan Strait. Monthly Weather. Review., 119, 2699-2723. \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\n \n\nTeixeira, C.E.P.; Lessa, G.C.; Ciranl, M.; Lentini, C.A.D. 2013. The inner shelf \ncirculation on the Abrolhos Bank, 18\u00b0 S, Brazil. Continental Shelf Research, \n70(2013):13-26. \n\nTorrence, C., Compo, G.P., 1998. A pratical Guide to wavelet analysis. Bulletin \nof the American Meteorological Society. 79 (1), 61-78. \n\nTruccolo, E.C.; Franco, D.; Schettini, C.A.F. 2006. The low frequency sea level \noscillations in the northern coast of Santa Catarina, Brazil. Journal of Coastal \nResearch, 39(SI):547-552. \n\nUNESCO, 1981. Background papers and supporting data on the Practical Salinity \nScale 1978. Paris. 37, 144. \n\nUNESCO, 1981. Background papers and supporting data on the Practical Salinity \nScale 1978, UNESCO Techn. Pap. Mar. Sci. 37, UNESCO, Paris, 144 pp. \n\nVital, H., Gomes, M.P., Tabosa, W.F., Fraz\u00e3o, E.P., Luiz, C., Pl\u00e1cido, J.S.Jr., \n2010. Characterization of the Brazilian continental shelf adjacent to Rio Grande \ndo Norte State, NE Brazil. Brazilian Journal of Oceanography. 58(1), 43\u201354.  \n\nWright, L.D., 1995. Morphodynamics of inner continental shelves. Marine \nScience. Virginia. 256. \n\nZavialov, O.P., Sonia, M.F., Galv\u00e3o, G., Pimenta, F.M., Castel\u00e3o, G.P., \nAbdoullaev,S.M., 2000. Diurnal variability on the continental shelf of Southern \nBrazil. Continental Shelf Research. 20, 15-35. \n\n  \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\n \n\n08-Jun 28-Jun 18-Jul 07-Aug 27-Aug 16-Sep 06-Oct\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n22\n\nDia e m\u00eas do ano de 2011\n\nD\nis\n\nt\u00e2\nn\n\nc\nia\n\n d\no\n\n f\nu\n\nn\nd\n\no\n (\n\nm\n)\n\nCorrentes na plataforma continental de Pernambuco em 2011 (138 dias de coleta)\n\n \n\n \n\nm.s-1\n\n0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1\n\n1.2\n\nFigura 31: igura com dados de velocidade da corrente em cores quentes e frias e a dire\u00e7\u00e3o em stick plots por camada de \u00e1gua na \nplataforma continental de Pernambuco durante 138 dias de coletas no m\u00eas de julho as correntes estiveram pr\u00f3ximo de 1 m.s-1\n\nprincipalmente na superf\u00edcie e durante o per\u00edodo de coleta a dire\u00e7\u00e3o predominante da corrente esteve para a dire\u00e7\u00e3o Norte  nordeste, \na n\u00e3o ser no fim da coleta quando a corrente virou para sul com intensidade de aproximadamente 0.5 m.s-1 nas camadas mais \nsuperficiais. \n\n ANEXO I \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO II \n\nMotiva\u00e7\u00e3o \n\n A ideia de realizar o presente estudo surgiu quando o Laborat\u00f3rio de \n\nPiscicultura Marinha-LPM do Departamento de Pesca e Aquicultura-DePAq da \n\nUniversidade Federal Rural de Pernambuco-UFRPE instalou quatro gaiolas em \n\nalto mar (Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.) para cultivar o peixe \n\nbeijupir\u00e1 (Rachycentron canadum). Quando o projeto iniciou n\u00e3o se tinha \n\ninforma\u00e7\u00f5es detalhadas sobre as correntes nem sobre distribui\u00e7\u00e3o espacial e \n\ntemporal da temperatura e salinidade presentes na plataforma continental de \n\nPernambuco, em maio de 2011 houveram picos de intensidade de corrente que \n\nprovocaram o arrasto de tr\u00eas \u00e2ncoras de fundeio do lado de sul, onde cada linha \n\nde fundeio pesava aproximadamente 1000 kg entre correntes e \u00e2ncora, esse \n\narrasto provocou o mal funcionamento de todo o equipamento de cultivo \n\ncausando a danifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas gaiolas de cultivo e a morte de mais de 1500 \n\npeixes em apenas 1 dia. E a partir desse momento foi iniciado o monitoramento \n\ndas correntes e dos par\u00e2metros f\u00edsicos com os instrumentos ADCP e CTD \n\n(Acr\u00f4nimo em ingl\u00eas de Acoustic Doppler Current Profile e Condutivity \n\nTemperature and Depth, respectivamente) em uma parceria entre o Laborat\u00f3rio \n\nde hidrodin\u00e2mica estuarina-Lahico e o LPM. Os resultados de correntes das \n\ncampanhas realizadas na fazenda marinha de cultivo de beijupir\u00e1 n\u00e3o fizeram \n\nparte do escopo do presente estudo, mas est\u00e3o apresentados no Anexo I e os \n\ndados de salinidade e temperatura coletados na fazenda marinha foram \n\nagrupados com dados de campanhas subsequentes e est\u00e3o apresentados na \n\nErro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.. Em seguida o projeto \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u2018Hidrodin\u00e2mica e processos de transporte na plataforma continental de \n\nPernambuco\u2019 foi aprovado pelo CNPq, quando possibilitou a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nexpedi\u00e7\u00f5es oceanogr\u00e1ficas espec\u00edficas para realizar os estudos sobre as \n\ncorrentes e massas d\u2019\u00e1gua na plataforma. Desta forma o presente trabalho tr\u00e1s \n\no primeiro estudo sobre as caracter\u00edsticas sazonais das correntes e massas \n\nd\u2019\u00e1gua na plataforma continental de Pernambuco. \n\nFigura 32:Gaiolas da fazenda marinha de cultivo de beijupir\u00e1 instaladas na \nplataforma continental de Pernambuco pelo DePAq/UFRPE na batimetria de 25 \nm. \n\n \n\nFonte: O autor."}]}}}