{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20588"}, {"@name": "filename", "#text": "4184_2007%2c%20As%20cer%c3%a2micas%20decoradas%20pr%c3%a9-campaniformes%20do%20povoado%20pr%c3%a9-hist%c3%b3rico%20de%20Leceia.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ESTUDOS\nARQUEOL\u00d3GICOS\n\nDE OEIRAS\nVolume 14 \u2022 2006\n\nC \u00c2 M A R A  M U N I C I P A L  D E  O E I R A S\n2006\n\n\n\nESTUDOS ARQUEOL\u00d3GICOS DE OEIRAS\nVolume 14 \u2022 2006               ISSN: 0872-6086\n\nCOORDENADOR E\nRESPONS\u00c1VEL CIENT\u00cdFICO \u2013 Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso\n\nILUSTRA\u00c7\u00d5ES \u2013 Autores ou fontes assinaladas\nPRODU\u00c7\u00c3O \u2013 Gabinete de Comunica\u00e7\u00e3o / CMO\n\nCORRESPOND\u00caNCIA \u2013 Centro de Estudos Arqueol\u00f3gicos do Concelho de Oeiras\nC\u00e2mara Municipal de Oeiras\nF\u00e1brica da P\u00f3lvora de Barcarena\nEstrada das Fontainhas\n2745-615 BARCARENA\n\nAceita-se permuta\nOn prie l\u2019\u00e9change\nExchange wanted\nTauschverkhr erwunscht\n\nORIENTA\u00c7\u00c3O GR\u00c1FICA E\nREVIS\u00c3O DE PROVAS \u2013  Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso\nMONTAGEM, IMPRESS\u00c3O E ACABAMENTO \u2013  Palma Ar tes Gr\u00e1ficas, Lda. - Tel. 244 447 120 - Mira de Aire\nDEP\u00d3SITO LEGAL N.\u00ba 97312/96\n\n4\n\n\n\nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras,\n14, Oeiras, C\u00e2mara Municipal, 2007, p. 9-276\n\nAs cer\u00e2micas decoradas pr\u00e9-campaniformes do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia: suas caracter\u00edsticas\ne distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica\u00b9\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso2\n\n1 \u2013 Hist\u00f3ria das investiga\u00e7\u00f5es\n\nO povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia \u00e9 conhecido no mundo cient\u00edfico desde 1878, altura em que o General Carlos\nRibeiro, pioneiro da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria e da Geologia portuguesas, sobre ele publicou uma extensa e bem documentada\nmem\u00f3ria, apresentada \u00e0 Academia Real das Ci\u00eancias de Lisboa, que pode considerar-se a primeira monografia dedicada\na um povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico portugu\u00eas (RIBEIRO, 1878). \n\nApesar de a esta\u00e7\u00e3o ser, desde ent\u00e3o, frequentemente referida em trabalhos da especialidade, tanto em Portugal como\nno estrangeiro \u2013 Leite de Vasconcelos dedicou-lhe, em 1917, artigo publicado nas p\u00e1ginas de \u201cO Arque\u00f3logo Portugu\u00eas\u201d\ncom o t\u00edtulo expressivo de \u201cArqueologia liceense\u201d \u2013 jamais, at\u00e9 ao in\u00edcio da inter ven\u00e7\u00e3o iniciada por iniciativa do\nsignat\u00e1rio, ali se tinham realizado escava\u00e7\u00f5es. Apenas Joaquim Fontes publicou, de forma muito resumida (FONTES,\n1955), os resultados sum\u00e1rios de algumas valas de prospec\u00e7\u00e3o que executou, em colabora\u00e7\u00e3o com o Escultor \u00c1lvaro de\nBr\u00e9e; este \u00faltimo foi durante d\u00e9cadas, coleccionador de materiais arqueol\u00f3gicos obtidos pelo pr\u00f3prio ou por naturais da\nregi\u00e3o, a quem os adquiria, tal como havia acontecido anteriormente com Ab\u00edlio Rozeira, na d\u00e9cada de 1920. Tais\nmateriais foram, entretanto, estudados e publicados pelo signat\u00e1rio (CARDOSO, 1980, 1981), sucedendo-se a curto\nartigo de s\u00edntese sobre os resultados obtidos (CARDOSO, 1979).\n\nEm in\u00edcios de 1983, a \u00e1rea de interesse arqueol\u00f3gico encontrava-se em fase de degrada\u00e7\u00e3o acelerada. Pouco tempo\nantes, um dos propriet\u00e1rios tinha aberto, com retroescavadora, numerosas valas para o plantio de \u00e1r vores; outro, tinha\nconstru\u00eddo um redondel de madeira para touradas, perfurando em numerosos locais o terreno, para a fixa\u00e7\u00e3o da\nestacaria; mais grave ainda, a esta\u00e7\u00e3o corria o risco de desaparecer totalmente, caso fosse aprovado, pela C\u00e2mara\nMunicipal de Oeiras, um projecto geral de urbaniza\u00e7\u00e3o que viria a afectar a \u00e1rea arqueol\u00f3gica, loteando-a na sua\ntotalidade. Tal facto resultava, em parte, de indefini\u00e7\u00e3o oficial da verdadeira \u00e1rea de real interesse arqueol\u00f3gico. Com\nefeito, dado que jamais ali se haviam feito escava\u00e7\u00f5es, o \u00fanico elemento de trabalho dispon\u00edvel era de aplica\u00e7\u00e3o invi\u00e1vel:\ntratava-se da planta publicada por Carlos Ribeiro, em 1878, na qual se considerava como \u00e1rea arqueol\u00f3gica n\u00e3o apenas\na plataforma do moinho da Moura (ou do Pires), mas tamb\u00e9m toda a extensa cumiada onde se implanta a actual\npovoa\u00e7\u00e3o de Leceia; na verdade, apesar de o povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia se encontrar classificado como Im\u00f3vel de\nInteresse P\u00fablico, pelo Decreto n\u00ba. 45 327, de 23 de Outubro de 1963, a classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o tinha sido acompanhada da\ndelimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea classificada, contribuindo para a indefini\u00e7\u00e3o que s\u00f3 prejudicava a efectiva protec\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o. \n\n9\n\n________________________\n1 Os desenhos que ilustram este trabalho s\u00e3o da autoria de Bernardo Ferreira, Filipe Santos Martins, Marta Fonseca Ara\u00fajo e Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso.\n2 Professor Catedr\u00e1tico de Pr\u00e9-Hist\u00f3ria e Arqueologia da Universidade Aberta (Lisboa). Coordenador do Centro de Estudos Arqueol\u00f3gicos do \n\nConcelho de Oeiras (C\u00e2mara Municipal de Oeiras). \n\n\n\n2 \u2013 Vinte anos de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas (1983-2002)\n\nImporta obser var que poucos acreditavam, nos in\u00edcios da d\u00e9cada de 1980, na exist\u00eancia em Leceia de estratigrafias e,\nmuito menos, de estruturas ainda eventualmente conser vadas no subsolo. Para tal concorria decisivamente a exist\u00eancia\nde numerosos afloramentos geol\u00f3gicos, constitu\u00eddos por extensas bancadas de calc\u00e1rios duros recifais do Cenomaniano\nsuperior, que formam a ossatura da plataforma onde assentou o povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico, dominando, do alto da encosta\ndireita, o f\u00e9rtil vale da ribeira de Barcarena: n\u00e3o obstante o seu f\u00e1cil acesso e a boa documenta\u00e7\u00e3o conser vada, tanto no\nMuseu Nacional de Arqueologia, como no Museu dos Ser vi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, a referida realidade explica que\njamais ali se tenham efectuado trabalhos arqueol\u00f3gicos. No entanto, a simples an\u00e1lise geol\u00f3gica sum\u00e1ria indicava a\nexist\u00eancia de acentuado desnivelamento entre os afloramentos em causa, possibilitando a conser va\u00e7\u00e3o, na parte\ncorrespondente \u00e0 zona abatida, de estruturas arqueol\u00f3gicas, como de facto se veio a verificar ulteriormente. Deste\nmodo, impunha-se proceder a escava\u00e7\u00f5es, conducentes, primeiro, \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da real import\u00e2ncia arqueol\u00f3gica da\nesta\u00e7\u00e3o e, depois, caso aquela se confirmasse, \u00e0 sua efectiva delimita\u00e7\u00e3o no terreno. \n\nPara o efeito, foi subscrito pelo signat\u00e1rio, em Janeiro de 1983, um Projecto de Investiga\u00e7\u00e3o apresentado ao ent\u00e3o\nIPPC interessando apenas esta esta\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica o qual, uma vez aprovado, permitiu, em Agosto daquele ano, o in\u00edcio\ndos trabalhos de campo. Nessa primeira campanha, escavou-se uma \u00e1rea de 32 m\u00b2, que actualmente se situa no n\u00facleo\ndo antigo povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico, entre a segunda e a terceira linha de muralhas. Destes primeiros trabalhos, resultou a\ndemonstra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas da exist\u00eancia de estratigrafia, n\u00edtida e bem conser vada, mas tamb\u00e9m a sua rela\u00e7\u00e3o com duas\nfases de ocupa\u00e7\u00e3o distintas, caracterizadas pelos respectivos materiais, bem como a presen\u00e7a de estruturas\narqueol\u00f3gicas, relacionadas com cada uma delas. Estava, deste modo, demonstrada a efectiva import\u00e2ncia cient\u00edfica\nde Leceia, justificando o alargamento da \u00e1rea escavada, atrav\u00e9s de uma explora\u00e7\u00e3o em extens\u00e3o, cuja estrat\u00e9gia foi\ndefinida logo no ano seguinte. Assim, privilegiou-se a escava\u00e7\u00e3o em \u00e1rea, tomando como refer\u00eancia as unidades\narquitect\u00f3nicas que fossem sendo sucessivamente definidas, acompanhada da realiza\u00e7\u00e3o de cortes estratigr\u00e1ficos em\nzonas da esta\u00e7\u00e3o onde a sequ\u00eancia de camadas se apresentasse particularmente representativa e completa. Vinte anos\nvolvidos de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas, demonstrou-se a exist\u00eancia de um complexo dispositivo defensivo, constitu\u00eddo\npor tr\u00eas linhas muralhadas, refor\u00e7adas do lado externo por basti\u00f5es ocos ou maci\u00e7os, articuladas com diversas unidades\nhabitacionais constru\u00eddas tanto no espa\u00e7o intramuros como no espa\u00e7o extramuros (Fig. 1), bem como a respectiva\nevolu\u00e7\u00e3o arquitect\u00f3nica do conjunto constru\u00eddo ao longo do tempo.\n\n3 \u2013 Aspectos metodol\u00f3gicos\n\nDesde muito cedo se verificou que, apesar da \u00e1rea ocupada pelas estruturas arqueol\u00f3gicas ser muito vasta, se\nverificavam padr\u00f5es coerentes nas sequ\u00eancias estratigr\u00e1ficas gerais obser vadas, bem como na sucess\u00e3o, em cada uma\ndelas, da distribui\u00e7\u00e3o vertical dos respectivos materiais arqueol\u00f3gicos, aspectos que permitiram conceber um modelo\ngeral da evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o da plataforma de Leceia, desde os momentos iniciais, at\u00e9 ao seu definitivo abandono. O\nrigor e a validade deste modelo, que foi sendo sucessivamente confirmado no decurso das escava\u00e7\u00f5es, dependiam  da\nqualidade e representatividade de tr\u00eas realidades independentes em que directamente se apoiava, a saber: \n\n1 \u2013 da realiza\u00e7\u00e3o de cortes estratigr\u00e1ficos em locais criteriosamente seleccionados. Com efeito, a sequ\u00eancia\nestratigr\u00e1fica vertical geral obser vada e desde cedo publicada, logo nos primeiros estudos dedicados \u00e0s escava\u00e7\u00f5es\niniciadas em 1983, afigura-se, pelas caracter\u00edsticas gerais homog\u00e9neas de cada uma das camadas identificadas e pelas\npossibilidades de estabelecimento de correla\u00e7\u00f5es laterais entre os diversos locais seleccionados, um dos principais\nresultados cient\u00edficos obtidos em Leceia. As camadas identificadas foram descritas segundo tr\u00eas crit\u00e9rios principais: a\nsua textura e compacidade (mais ou menos grosseira, decorrente da presen\u00e7a de maior ou menor quantidade de argila\n\n10\n\n\n\nFig. 1 - Leceia. Planta geral simplificada do povoado fortificado pr\u00e9-hist\u00f3rico e respectiva localiza\u00e7\u00e3o na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\n\n\n\nna sua constitui\u00e7\u00e3o); a sua estrutura, relativa ao modo de organiza\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica dos seus componentes; e a sua\ncolora\u00e7\u00e3o, em resultado, entre outras caracter\u00edsticas do foro geoqu\u00edmico e pedol\u00f3gico, de fen\u00f3menos sin- ou p\u00f3s-\ndeposicionais;\n\n2 \u2013 da sequ\u00eancia construtiva que se veio a identificar, cujo faseamento interno se apoiou na sobreposi\u00e7\u00e3o vertical ou\nlateral (\"estratigrafia horizontal\") sendo evidenciado pelos elementos edificados que iam sendo sucessivamente postos\na descoberto; neste contexto, considerou-se poss\u00edvel e mesmo necess\u00e1rio articular estas duas realidades:  a sucess\u00e3o\nestratigr\u00e1fica e a sequ\u00eancia construtiva, uma vez que ambas s\u00e3o o reflexo, cada uma \u00e0 sua maneira, de uma \u00fanica\nrealidade: as vicissitudes que caracterizaram a presen\u00e7a humana na plataforma de Leceia, no decurso de cerca de mil\nanos;    \n\n3 \u2013 do conte\u00fado artefactual de cada uma das camadas, valorizando-se, especialmente, os artefactos que, pela sua\nabund\u00e2ncia e r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica, permitem a atribui\u00e7\u00e3o da camada onde ocorrem a uma determinada etapa\ncultural no \u00e2mbito do Calcol\u00edtico da Estremadura. Este exerc\u00edcio, que est\u00e1 na origem de qualquer escava\u00e7\u00e3o\narqueol\u00f3gica com controlo estratigr\u00e1fico, por mais simples que se afigure, parece n\u00e3o ter ainda sido cabalmente\ncompreendido por alguns (felizmente, poucos como \u00e9 o caso do autor de um recente escrito, originalmente publicado\nem blogue, t\u00e3o infeliz quanto irrespons\u00e1vel, directamente proporcional \u00e0 imod\u00e9stia do seu autor, que ressuma em\noutros dos seus textos).\n\nImporta sublinhar que qualquer das sequ\u00eancias estratigr\u00e1ficas obser vadas, em boa parte formadas pela acumula\u00e7\u00e3o\nde materiais de origem antr\u00f3pica, revelavam caracter\u00edsticas coerentes, explic\u00e1veis pelos fen\u00f3menos naturais que\nocorreram nos per\u00edodos de abandono da esta\u00e7\u00e3o e que conduziram \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de novos dep\u00f3sitos arqueol\u00f3gicos, por\nvezes \u00e0 custa dos anteriormente existentes. Trata-se de processo em que a eros\u00e3o, o transporte e a sedimenta\u00e7\u00e3o\ndesempenharam papel primordial (CARDOSO, 1994, 2000, 2003). Tal significa que, apesar da extens\u00e3o ocupada pelo\npovoado pr\u00e9-hist\u00f3rico, os fen\u00f3menos p\u00f3s-deposicionais que tiveram lugar em qualquer das grandes \u00e1reas que integram\no povoado s\u00e3o coerentes, o que \u00e9 facilmente explic\u00e1vel, tratando-se de espa\u00e7os abertos, amplamente expostos \u00e0 ac\u00e7\u00e3o\ndos agentes mete\u00f3ricos: dom\u00ednio da eros\u00e3o nas partes mais altas e expostas da esta\u00e7\u00e3o; do transporte, nas zonas m\u00e9dias\nda suave encosta pela qual se estende o povoado; e da deposi\u00e7\u00e3o, nas \u00e1reas mais baixas e deprimidas daquele. \n\nAssim sendo, as sequ\u00eancias estratigr\u00e1ficas definidas no interior do antigo povoado seriam tanto mais representativas\nquanto traduzissem situa\u00e7\u00f5es mais gerais e completas, s\u00f3 obser v\u00e1veis nas zonas da esta\u00e7\u00e3o onde dominou a\nsedimenta\u00e7\u00e3o, por isso se seleccionaram os locais que, no \u00e2mbito da ocupa\u00e7\u00e3o primitiva da plataforma, se encontrariam\na c\u00e9u aberto, sujeitos a id\u00eanticos processos naturais de acumula\u00e7\u00e3o \u2013 que, como se viu dependeram sobretudo de\nagentes naturais e n\u00e3o antr\u00f3picos \u2013 e, dentre estes, aos que apresentavam sequ\u00eancias mais extensas e completas,\nrealidade que dependeu, como se referiu, de local para local, dentro da \u00e1rea ocupada pela esta\u00e7\u00e3o. \n\nNaturalmente que a obser va\u00e7\u00e3o de sequ\u00eancias estratigr\u00e1ficas respeitantes a espa\u00e7os confinados, como o interior de\numa habita\u00e7\u00e3o, ou de um basti\u00e3o, onde a componente antr\u00f3pica se afigurava determinante, n\u00e3o foi ignorada; contudo,\ntais sucess\u00f5es, al\u00e9m de limitadas, embora pudessem fornecer elementos sobre a evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e ulterior colapso\nde cada uma daquelas estruturas, n\u00e3o permitiam correla\u00e7\u00e3o entre si, dada a natureza espec\u00edfica das condi\u00e7\u00f5es que\npresidiram \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de cada uma delas. Trata-se de situa\u00e7\u00e3o em que a multiplica\u00e7\u00e3o de obser va\u00e7\u00f5es e de registos,\npor si s\u00f3, n\u00e3o conduziria a qualquer melhoria da informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, nem \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de um modelo geral\nsuscept\u00edvel de explicar a evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o da globalidade do espa\u00e7o constru\u00eddo, bem pelo contr\u00e1rio.\n\nImporta ainda ter presentes algumas considera\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s exig\u00eancias e limita\u00e7\u00f5es da realiza\u00e7\u00e3o de escava\u00e7\u00f5es\narqueol\u00f3gicas em \u00e1rea. Trata-se de conferir \u00e0s sequ\u00eancias estratigr\u00e1ficas a dimens\u00e3o cultural que elas sempre\ncomportam, preocupa\u00e7\u00e3o expressa desde o in\u00edcio das escava\u00e7\u00f5es, j\u00e1 atr\u00e1s referida. Para tal, teve-se presente que, em\nLeceia, como naturalmente em muitos outros exemplos compar\u00e1veis, era determinante o conte\u00fado artefactual presente\nem cada uma das camadas identificadas. Com efeito, foi de h\u00e1 muito reconhecido o interesse de certos artefactos, cuja\nabund\u00e2ncia, r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica, e facilidade de identifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos atributos nelas obser v\u00e1veis, re\u00fanem as\n\n12\n\n\n\ncondi\u00e7\u00f5es para, quando presentes num qualquer contexto fechado \u2013 seja ele uma \"camada arqueol\u00f3gica\" ou uma\n\"unidade estratigr\u00e1fica\" \u2013 poderem inscrever tal contexto numa determinada fase cronol\u00f3gico-cultural, claramente\ndefinida. N\u00e3o se trata, contudo, de um conceito \"fechado\", constitu\u00eddo por um determinado n\u00famero de artefactos\nsignificativos mutuamente exclusivos. A evolu\u00e7\u00e3o da cultura material raramente se fez por substitui\u00e7\u00f5es bruscas,\nabsolutas e definitivas, a menos que tenham ocorrido substitui\u00e7\u00f5es violentas de popula\u00e7\u00f5es por outras, portadoras de\numa cultura material distinta: em geral, \u00e9 o conceito de predomin\u00e2ncia estat\u00edsitica que deve presidir \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o e\nconsequente atribui\u00e7\u00e3o cultural de um determinado conjunto artefactual. Neste contexto, o Calcol\u00edtico da Estremadura\nfoi de h\u00e1 muito reconhecido como um campo ideal de aplica\u00e7\u00e3o de tais estudos, de cunho arqueogr\u00e1fico, assim se\ntenham sequ\u00eancias extensas, fi\u00e1veis e representativas: e a sequ\u00eancia calcol\u00edtica definida em Leceia, como foi escrito\nrecentemente, representa \"a mais us\u00e1vel da Pen\u00ednsula\" (GON\u00c7ALVES, 2000/2001), afirma\u00e7\u00e3o que \u00e9 expressiva da sua\nimport\u00e2ncia, coer\u00eancia interna  e clareza, que conduziu \u00e0 sua aceita\u00e7\u00e3o por parte de outros especialistas. \n\nCom efeito, em Leceia, foi poss\u00edvel associar a cada uma das tr\u00eas camadas arqueol\u00f3gicas principais da sequ\u00eancia\nestratigr\u00e1fica identificada pelos crit\u00e9rios atr\u00e1s expostos, determinadas produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas, de formas e decora\u00e7\u00f5es\nbem definidas, que as caracterizam do ponto de vista da cultura material. \n\nO exerc\u00edcio nada tem de te\u00f3rico, conceptual ou pr\u00e9-concebido, decorrendo directamente da realidade obser vada.\nNaturalmente, no decurso das escava\u00e7\u00f5es efectuadas, existem sempre alguns materiais estatisticamente caracter\u00edsticos\nde uma dada camada que foram registados em contextos mais antigos, ou mais modernos, que aqueles onde tal\nprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 dominante e por isso considerada deles caracter\u00edstica; tal facto nada tem de anormal e se, nalguns casos, tal\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre poss\u00edvel pela descida por gravidade de materiais no interior do terreno, a situa\u00e7\u00e3o mais geral que\nexplica esta situa\u00e7\u00e3o decorre do modo como foram formadas as pr\u00f3prias camadas, por eros\u00e3o de zonas mais altas do\ns\u00edtio arqueol\u00f3gico e ulterior sedimenta\u00e7\u00e3o dos materiais erodidos em zonas mais baixas e abrigadas: em ambas as\nsitua\u00e7\u00f5es houve evidentemente lugar \u00e0 ocorr\u00eancia de misturas de materiais de \u00e9pocas diferentes, no primeiro caso\nresultantes de materiais de \u00e9pocas diferentes que se mantiveram residualmente nos locais de origem, constituindo uma\nesp\u00e9cie de palimpsesto arqueol\u00f3gico, no segundo caso em consequ\u00eancia de  fen\u00f3menos transporte e de acumula\u00e7\u00e3o, de\nque resultou a mistura, numa mesma camada, de materiais de \u00e9pocas diferentes. Tais explica\u00e7\u00f5es n\u00e3o invalidam,\nnaturalmente, os fen\u00f3menos de coexist\u00eancia real existentes entre produ\u00e7\u00f5es artefactuais de tradi\u00e7\u00f5es distintas,\nconfigurando o continuum que caracterizou, na maioria dos casos, a sucess\u00e3o das culturas materiais obser vada num\ndado espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nEsta realidade foi particularmente evidenciada no Zambujal, por M. Kunst, independentemente de formas\ncaracter\u00edsticas de fases culturais diferentes terem conhecido, como advoga o autor citado, um per\u00edodo de coexist\u00eancia\nmais ou menos longo (KUNST, 1987, 1996). A este diferente conjunto de explica\u00e7\u00f5es, haver\u00e1 ainda a juntar uma outra,\ndecorrente da dificuldade de, numa escava\u00e7\u00e3o em \u00e1rea, se poder controlar rigorosamente, um a um, todos artefactos\noriundos da zona de contacto de duas camadas distintas, especialmente quando essa zona corresponde a uma superf\u00edcie\nirregular, tantas vezes imposs\u00edvel de corporizar em toda a sua extens\u00e3o. Esta  dificuldade, naturalmente, s\u00f3 poder\u00e1 ser\nplenamente compreendida pelos que detenham experi\u00eancia de vastas escava\u00e7\u00f5es em \u00e1rea, como \u00e9 o caso de Leceia.  \n\nAli\u00e1s, a efectiva articula\u00e7\u00e3o crono-cultural da sequ\u00eancia geral estabelecida foi cabalmente demonstrada pela s\u00e9rie de\ndatas de radiocarbono obtidas ( SOARES &amp; CARDOSO, 1995; CARDOSO &amp; SOARES, 1996) para cada uma das camadas\nque a constituem e a sua conota\u00e7\u00e3o com ocupa\u00e7\u00f5es hom\u00f3logas entretanto identificadas em outros povoados calcol\u00edticos\nda Estremadura.\n\nForam estes princ\u00edpios metodol\u00f3gicos e as limita\u00e7\u00f5es a eles associadas, que se tiveram presentes no decurso da\nescava\u00e7\u00e3o da vasta \u00e1rea ocupada pela esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, a qual, volvidas vinte campanhas de escava\u00e7\u00f5es anualmente\nefectuadas \u2013 em Agosto de 2002 efectuou-se a vig\u00e9sima e \u00faltima do ciclo iniciado em 1983 \u2013 ascendia a mais de onze mil\nmetros quadrados. \n\nEm suma, a relev\u00e2ncia cient\u00edfica dos resultados que t\u00eam vindo a ser publicados, tanto em estudos de s\u00edntese, como\n\n13\n\n\n\nem estudos de car\u00e1cter monogr\u00e1fico, decorreu, sobretudo, do facto de, desde o in\u00edcio da escava\u00e7\u00e3o se ter considerado,\ncomo princ\u00edpio metodol\u00f3gico primacial, o estabelecimento da sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica geral da esta\u00e7\u00e3o (caso tal fosse\nposs\u00edvel, como de facto veio a verificar-se), articulada com o respectivo conte\u00fado artefactual, com incid\u00eancia cultural\ne cronol\u00f3gica. Por outro lado, a sequ\u00eancia das sucessivas fases construtivas identificadas constitu\u00edam realidades\nindependentes mas que deviam e podiam ser relacionadas com a respectiva sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica. Com efeito,\nqualquer uma das situa\u00e7\u00f5es apontadas resultaram, em \u00faltima an\u00e1lise, de um processo de eros\u00e3o/acumula\u00e7\u00e3o (no caso\nde dep\u00f3sitos arqueol\u00f3gicos) ou de destrui\u00e7\u00e3o/sobreposi\u00e7\u00e3o (no caso de estruturas).\n\nA cabal compreens\u00e3o desta realidade una e indivis\u00edvel, bem como os contornos que a caracterizaram, ao longo dos\ncerca de mil anos de ocupa\u00e7\u00e3o, designadamente a identifica\u00e7\u00e3o de epis\u00f3dios de abandono, e a varia\u00e7\u00e3o da demografia\nno espa\u00e7o habitado, expressa pela expans\u00e3o ou contrac\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada, ali\u00e1s j\u00e1 apresentados e discutidos em\ndiversos estudos anteriormente publicados, passava pela escava\u00e7\u00e3o integral do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico. Tal op\u00e7\u00e3o, levada\n\u00e0 pr\u00e1tica na extensa \u00e1rea escavada, permitiu identificar a exist\u00eancia de diversas \u00e1reas de actividades especializadas, para\nal\u00e9m de \u00e1reas dom\u00e9sticas comunit\u00e1rias, com diversas finalidades. \n\nAcima de tudo, importava proceder \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do dispositivo defensivo no tempo e sua\ninterliga\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o dom\u00e9stico habitado, denunciado por estr uturas habitacionais, evidenciando-se,\nsucessivamente as diversas estrat\u00e9gias que presidiram \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o e ulterior altera\u00e7\u00e3o, com o refor\u00e7o, adi\u00e7\u00e3o,\nremodela\u00e7\u00e3o e, finalmente, o abandono daquele espa\u00e7o complexo. \n\nCom efeito, a realiza\u00e7\u00e3o de t\u00e3o prolongado programa de trabalhos \u2013 um dos mais ambiciosos realizados numa \u00fanica\nesta\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica em Portugal \u2013  permitiu, pela primeira vez, a explora\u00e7\u00e3o integral de um vasto povoado calcol\u00edtico,\ndemonstrando-se deste modo a import\u00e2ncia excepcional da esta\u00e7\u00e3o, tanto do ponto de vista cient\u00edfico como patrimonial,\nsituando-a entre uma das esta\u00e7\u00f5es mais relevantes para o conhecimento da g\u00e9nese das sociedades complexas\ncalcol\u00edticas peninsulares. \n\n4 \u2013 Estratigrafia, fases culturais e cronologia absoluta\n\nEm Leceia, identificaram-se quatro fases culturais e cinco fases construtivas, com in\u00edcio no Neol\u00edtico Final e terminus\nno Calcol\u00edtico Pleno, coincidente, na sua parte final, com a eclos\u00e3o do \u201cfen\u00f3meno\u201d campaniforme. Tal realidade encontra-\n-se articulada directamente com a sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica obser vada, de acordo com os crit\u00e9rios metodol\u00f3gicos atr\u00e1s\nenunciados. \n\nTomem-se, como cortes-tipo, os realizados em diversos locais situados entre a primeira e a segunda linha de\nmuralhas, onde a sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica se apresentava mais potente e completa, atingindo cerca de 2,0 m de pot\u00eancia\n(Fig. 2).  Tais cortes apresentam-se na Fig. 3. Trata-se do Corte A-B, j\u00e1 publicado (CARDOSO, 1997, 2000) e dos Cortes\nC-D, C-E e E-F, realizados em 2001, agora publicados pela primeira vez. Verifica-se que a sucess\u00e3o das camadas \u00e9 id\u00eantica\nem qualquer deles, sendo, como se disse, representativa para qualquer outro local da esta\u00e7\u00e3o: foi o que se verificou com\nos cortes de menor extens\u00e3o, tanto vertical como horizontal, publicados em 1983, quando as escava\u00e7\u00f5es estavam no seu\nin\u00edcio e ainda n\u00e3o tinha sido identificada a camada basal, correspondente \u00e0 primeira ocupa\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica (CARDOSO,\nSOARES &amp; SILVA, 1983/1984). Situa\u00e7\u00e3o an\u00e1loga reflecte o corte publicado em 1987 (CARDOSO, SOARES &amp; SILVA,\n1987), embora uma reinterpreta\u00e7\u00e3o, publicada em 1989, j\u00e1 fa\u00e7a corresponder a camada basal \u00e1 referida ocupa\u00e7\u00e3o\narqueol\u00f3gica (CARDOSO, 1989, Fig. 29). Nestes cortes evidencia-se, contudo, uma das principais preocupa\u00e7\u00f5es que,\ndesde o in\u00edcio norteou a interpreta\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica: a correla\u00e7\u00e3o das sucessivas camadas identificadas com as diversas\nfases de ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio, com significado cultural expresso pelo correspondente conte\u00fado artefactual.    \n\nA cada um dos termos da sequ\u00eancia descrita foi atribu\u00edda uma designa\u00e7\u00e3o cultural, tendo presente o respectivo\nconte\u00fado artefactual; neste, det\u00e9m particular significado a cer\u00e2mica decorada objecto do presente estudo. Com efeito, a\n\n14\n\n\n\nFig. 2 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos cortes estratigr\u00e1ficos na \u00e1rea escavada.\n\n\n\nFig. 3 - Leceia. Cortes estratigr\u00e1ficos realizados. C1 \u2013 Terra ar\u00e1vel superficial; C2 \u2013 Camada castanho-anegrada, terrosa, embalando\nnumerosos blocos calc\u00e1rios de diversas dimens\u00f5es (Calcol\u00edtico Pleno); C3 \u2013 Camada amarelo-esbranqui\u00e7ada, predominantemente argilo-\nmargosa (Calcol\u00edtico Inicial); C3a \u2013 Camada localmente identific\u00e1vel com estrutura arqueol\u00f3gica do Calcol\u00edtico Inicial; C4 \u2013 Camada\nargilosa castanho-avermelhada (Neol\u00edtico Final); C5 \u2013 Substrato geol\u00f3gico (\"terra rossa\"), resultante da altera\u00e7\u00e3o dos calc\u00e1rios cret\u00e1cicos\nsubjacentes.\n\n\n\ngrande abund\u00e2ncia das produ\u00e7\u00f5es e a r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o de algumas delas no tempo, fazem deste indicador um   elemento\nde assinal\u00e1vel fiabilidade, no tocante ao estabelecimento da evolu\u00e7\u00e3o da cultura material e \u00e0 sua correla\u00e7\u00e3o com as fases\nculturais que foram convencionalmente adoptadas no Calcol\u00edtico da Estremadura. \n\nEste trabalho, ao publicar exaustivamente os materiais cer\u00e2micos que suportam a referida sequ\u00eancia cultural, de\ncar\u00e1cter diacr\u00f3nico, para o Calcol\u00edtico da Estremadura, evidenciou, de forma rigorosa, o processo que presidiu \u00e0 referida\nevolu\u00e7\u00e3o, a qual \u00e9 de h\u00e1 muito conhecida, nos seus tra\u00e7os gerais (Fig. 4).\nPor outro lado, foi poss\u00edvel estabelecer balizas cronol\u00f3gicas fi\u00e1veis para cada uma destas fases culturais, a partir de um\n\nprograma sistem\u00e1tico de data\u00e7\u00f5es absolutas, cujos resultados, entretanto publicados (SOARES &amp; CARDOSO, 1995;\nCARDOSO &amp; SOARES, 1996), se encontram expressos na Fig. 5. \n\nDeste modo, Leceia configura, como nenhum outro povoado fortificado da Estremadura, a possibilidade de se\narticularem de forma coerente informa\u00e7\u00f5es de diversa origem e natureza \u2013 estratigr\u00e1fica, tipol\u00f3gica, cronol\u00f3gica e\nconstrutiva \u2013 por forma a fornecer um quadro coerente da evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o humana verificada naquela plataforma\nrochosa, ao longo de cerca de mil anos, entre o \u00faltimo quartel do IV mil\u00e9nio BC e o \u00faltimo quartel do mil\u00e9nio seguinte. \n\n4.1 \u2013 Materiais cer\u00e2micos da Primeira Fase Cultural (Neol\u00edtico Final)\n\nA primeira fase cultural corresponde ao estabelecimento de um vasto povoado aberto, sobre a plataforma rochosa de\nLeceia; qualquer que seja o local investigado onde a escava\u00e7\u00e3o tenha descido at\u00e9 ao substrato geol\u00f3gico, ocorre uma\ncamada castanho-avermelhada \u2013 Camada 4 \u2013 directamente assente sobre aquele, com abundantes materiais do Neol\u00edtico\nFinal, caracterizados particularmente pelas cer\u00e2micas, onde avultam os caracter\u00edsticos recipientes de bordos denteados,\nas cer\u00e2micas carenadas e, excepcionalmente, cer\u00e2micas decoradas, com motivos pl\u00e1sticos (cord\u00f5es em relevo, mamilos\nsimb\u00f3licos), incisos ou impressos, que podem considerar-se reminisc\u00eancias do chamado Neol\u00edtico Antigo Evolucionado\nda Estremadura (CARREIRA &amp; CARDOSO, 1994); contudo, em dois casos, a seu tempo assinalados, \u00e9 poss\u00edvel que se\ntrate de restos daquela \u00e9poca, dadas as caracter\u00edsticas tipol\u00f3gicas dos fragmentos. \n\nAssociada a esta primeira fase cultural, foi apenas identificada uma fase construtiva, representada por pequenos\nsegmentos de muros rectil\u00edneos, em parte sobrepostos pela primeira linha defensiva, constru\u00edda logo no come\u00e7o do\nCalcol\u00edtico Inicial; a maioria dos materiais encontra-se em posi\u00e7\u00e3o derivada, preenchendo as zonas mais deprimidas do\nsubstrato geol\u00f3gico, formadas por descontinuidades das bancadas de calc\u00e1rios duros recifais do Cenomaniano superior,\nonde naturalmente se acumularam.\n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos fragmentos cer\u00e2micos pertencentes a esta primeira ocupa\u00e7\u00e3o encontra-se representada na Fig. 8. \nA aparente concentra\u00e7\u00e3o de materiais cer\u00e2micos do Neol\u00edtico Final em determinadas zonas da \u00e1rea escavada reflecte\n\nsimplesmente a extens\u00e3o que, em tais zonas, atingiu a escava\u00e7\u00e3o na camada correspondente: com efeito, caso tivesse\nsido poss\u00edvel o aprofundamento da escava\u00e7\u00e3o em outras zonas da esta\u00e7\u00e3o, at\u00e9 \u00e0 referida camada, \u00e9 certo que a densidade\ndos materiais recolhidos seria id\u00eantica, configurando a situa\u00e7\u00e3o de um vasto povoado aberto, cujos materiais, no decurso\nde subsequente fase de abandono, teriam sofrido redistribui\u00e7\u00e3o generalizada. Com efeito, as zonas onde se obser vou a\nmaior densidade de materiais apresentam concentra\u00e7\u00f5es id\u00eanticas comprovando que a referida remobiliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s\ndas \u00e1guas superficiais e favorecida pela gravidade, partiu das zonas mais elevadas da esta\u00e7\u00e3o, nas quais, por vezes, o\nsubstrato geol\u00f3gico foi atingido sem se identificar a camada do Neol\u00edtico Final. \n\nAs Fig. 9 a 46 representam todos os exemplares cer\u00e2micos do Neol\u00edtico Final decorados (incluindo os com motivos\npl\u00e1sticos e os elementos de preens\u00e3o), bem como a respectiva localiza\u00e7\u00e3o no terreno. \n\nDo ponto de vista tipol\u00f3gico, dominam claramente os recipientes abertos, correspondentes a ta\u00e7as em calote, com\nbordo em aba extrovertido, ostentando o l\u00e1bio a caracter\u00edstica decora\u00e7\u00e3o denteada, produzida por impress\u00e3o ou por\nincis\u00e3o. Mais raramente, identificaram-se ta\u00e7as baixas e, de forma ainda mais espor\u00e1dica, recipientes cilindr\u00f3ides\n\n17\n\n\n\nFig. 4 - Sequ\u00edmia tipol\u00f3gica e decorativa das cer\u00e2micas pr\u00e9-hist\u00f3ricas da \u00e1rea estremenha meridional, entre o final do Neol\u00edtico e o final\ndo Calcol\u00edtico documentada estrategicamente no povoado de Leceia, Oeiras. Em baixo \u2013 ta\u00e7as carenadas e vasos de lado dentado, do\nNeol\u00edtico Final; ao centro \u2013 ta\u00e7as e copos com decora\u00e7\u00f5es caneladas, do Calcol\u00edtico Inicial; em cima \u2013 cer\u00e2micas com decora\u00e7\u00f5es em\n\"folha de ac\u00e1cia\" e em \"cruc\u00edfera\", do Calcol\u00edtico Pleno, a que se juntam, no final deste per\u00edodo, cer\u00e2micas campaniformes, no centro\nsuperior esquerdo (in Cardoso, 1997).\n\n\n\nFig. 5 - Leceia. Cronologia absoluta da sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica definida. A negro, inter valos a 1 sigma. A branco, inter valos a 2 sigma,\ncalibrados segundo o programa CALIB 3.0.3. Seg. J. L. Cardoso &amp; A. M. Monge Soares.\n\n\n\n20\n\n(Fig. 20, n\u00ba. 11). Formas fechadas s\u00e3o muito mais raras (Fig. 12, n\u00ba. 10).\nA decora\u00e7\u00e3o foi efectuada sobre o bordo ou sobre um cord\u00e3o em relevo, horizontal, que se executou previamente\n\nsobre o lado externo do bordo (Fig. 12, n\u00ba. 10; Fig. 14, n\u00ba. 11; Fig. 24, n\u00ba. 4 e 12), apresentando--se em geral\nprofundamente seccionado, constituindo uma variante do denteado produzido por impress\u00e3o sobre a parte externa do\nl\u00e1bio de bordos em aba. Contudo, existem casos em que tais cord\u00f5es se encontram claramente individualizados do\nbordo, desenvolvendo-se imediatamente abaixo daquele, possuindo paralelos formais no Neol\u00edtico Antigo evolucionado\nda mesma regi\u00e3o (Fig. 16, n\u00ba. 4, 8, 9 e 12; Fig. 24, n\u00ba. 15; Fig. 26, n\u00ba. 15; Fig. 28, n\u00ba. 10; Fig. 34, n\u00ba. 9; Fig. 42, n\u00ba. 7; e Fig.\n44, n\u00ba. 3) ; nalguns casos, o cord\u00e3o exibe assinal\u00e1vel largura, sendo contudo pouco proeminente, apresentando-se\ninterrompido obliquamente por incis\u00f5es finas, diferentes das existentes nos recipientes do Neol\u00edtico Antigo (Fig. 32,\nn\u00ba. 18). \n\nOs bordos denteados do Neol\u00edtico Final diferem dos do Neol\u00edtico Antigo, porque estes ostentam o l\u00e1bio simples, sobre\no qual se executou o denteado, aproximando-se neste particular dos exemplares conhecidos no Bronze Final da mesma\nregi\u00e3o, enquanto no Neol\u00edtico Final os bordos s\u00e3o geralmente extrovertidos, por vezes com perfil em aba, com ou sem\nespessamento, sendo a decora\u00e7\u00e3o em geral executada na parte mais proemimente e externa dos mesmos. \n\nA posi\u00e7\u00e3o da decora\u00e7\u00e3o denteada no bordo leva a admitir a exist\u00eancia de duas variantes principais: aquela em que a\ndecora\u00e7\u00e3o foi executada na parte externa e mais proeminente do bordo; e a que se encontra na parte superior do bordo\n(l\u00e1bio), mais ou menos aplanada.  \n\nFig. 6 - Leceia. Solo de ocupa\u00e7\u00e3o do Calcol\u00edtico Pleno, obser vando-se um vaso esf\u00e9rico fracturado \"in situ\", dito \"vaso de provis\u00f5es\", com\na caracter\u00edstica decora\u00e7\u00e3o em \"folha de ac\u00e1cia\" e em \"cruc\u00edfera\" em torno da abertura. Seg. J. L. Cardoso.\n\n\n\n21\n\nDo ponto de vista t\u00e9cnico, a decora\u00e7\u00e3o denteada foi obtida de diversas formas. Identificou-se a t\u00e9cnica incisa, atrav\u00e9s\nda execu\u00e7\u00e3o de curtas e finas incis\u00f5es (Fig. 24, n\u00ba. 14), quase sempre dif\u00edceis de diferenciar das verdadeiras impress\u00f5es\n(Fig. 34, n\u00ba. 15; Fig. 40, n\u00ba. 8). Estas afiguram-se dominantes, independentemente do local do bordo onde se encontram.\nAs impress\u00f5es podem apresentar sec\u00e7\u00e3o angulosa, mais ou menos profunda e desenvolvida (nestas, a dificuldade \u00e9\npatente de as separar das incis\u00f5es) ou, em alternativa, exibirem sec\u00e7\u00e3o larga, em \u201cU\u201d, sendo prov\u00e1vel nestes casos a\nutiliza\u00e7\u00e3o de uma haste de madeira ou de osso, actuada lateralmente; em alternativa, os denteados foram feitos por\nrepuxado na pasta mole, utilizando para tal efeito o indicador e o polegar; de igual modo, as depress\u00f5es de contorno\ncircular existentes na parte superior de alguns exemplares podem ter sido produzidas pela ponta do indicador, actuada\nperpendicularmente \u00e0 superf\u00edcie a decorar, ou, em alternativa, pela extremidade romba de uma vareta, especialmente\nno caso das impress\u00f5es de menor di\u00e2metro, que se obser vam no lado externo de alguns exemplares. Enfim, a mesma\nvareta, caso possu\u00edsse uma extremidade mais larga e espatulada, actuada obliquamente sobre a parte superior do bordo,\npode ter originado impress\u00f5es largas e assim\u00e9tricas obser vadas em diversos exemplares, nalguns casos tamb\u00e9m\nextensivas \u00e0 face externa e proeminente do bordo (ver, entre outros, os exemplares da Fig. 30, n\u00ba. 8, 9, 14 e 17). \n\nDiversos casos afastam-se, por\u00e9m, deste padr\u00e3o geral: trata-se dos exemplares da Fig. 16, n\u00ba. 14 e da   Fig. 22, n\u00ba. 5,\nonde o denteado \u00e9 executado na parte superior do l\u00e1bio, sem espessamento, tamb\u00e9m obser vado nos exemplares da Fig.\n14, n\u00ba. 14 e 24, n\u00ba. 9. Outras particularidades destes dois fragmentos, como a decora\u00e7\u00e3o obtida por digita\u00e7\u00f5es na pasta\nmole, no primeiro, ou, no segundo, o facto de se tratar de um recipiente em forma de saco, com um pega perfurada na\nparte superior do bojo, tamb\u00e9m ela associada a um cord\u00e3o em relevo interrompido, sugerem o Neol\u00edtico Antigo\nevolucionado, com diversos paralelos na vizinha esta\u00e7\u00e3o do Carrascal (escava\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas do signat\u00e1rio). A ser assim,\n\nFig. 7 - Leceia. Fragmento de elemento cer\u00e2mico com as paredes perfuradas, atribu\u00edvel ao fabrico de queijo, recolhido nos n\u00edveis do\nCalcol\u00edtico Pleno. Ilustra a diversifica\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es artesanais, no decurso do Calcol\u00edtico, fen\u00f3meno integr\u00e1vel na chamada \"Revolu\u00e7\u00e3o\ndos Produtos Secund\u00e1rios\", ou \"Segunda Revolu\u00e7\u00e3o Neol\u00edtica\". Comp. m\u00e1x. \u2013 8,4 cm. Seg. J. L. Cardoso  (ver Fig. 162, n.\u00ba 12).\n\n\n\n22\n\ntratar-se-ia da primeira evid\u00eancia deste per\u00edodo registada em Leceia, correspondendo a duas pe\u00e7as remobilizadas e\nulteriormente misturadas com materiais mais modernos. N\u00e3o se afasta, contudo, como em trabalho anterior se\ndefendeu, a hip\u00f3tese de corresponderem a exemplares do Neol\u00edtico Final, onde as tradi\u00e7\u00f5es decorativas herdadas do\nNeol\u00edtico Antigo evolucionado ainda perduravam.\n\nExistem casos particulares, como os em que a decora\u00e7\u00e3o foi efectuada por finas incis\u00f5es paralelas na parte superior\ndo bordo, aplanada (Fig. 24, n\u00ba. 13; Fig. 42, n\u00ba. 6); nestes dois casos, a const\u00e2ncia da espessura dos sulcos e a sua\nregularidade e equidist\u00e2ncia, sugere o uso de um pente, artefacto cuja utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 bem conhecida em certas decora\u00e7\u00f5es\ncalcol\u00edticas, como adiante se ver\u00e1; o recurso a tal instrumento \u00e9 ainda sugerido nos casos em que o denteado foi obtido\npor impress\u00f5es de uma ponta romba de contorno arredondado na parte mais proeminente do l\u00e1bio, tanto na sua zona\nfrontal como na dorsal (Fig. 10, n\u00ba. 10; Fig. 26, n\u00ba. 12; Fig. 30, n\u00ba. 14; Fig. 32, n\u00ba. 10 e 13). Noutros casos, o denteado\ncorresponde a uma fin\u00edssima sucess\u00e3o de curtas incis\u00f5es, n\u00e3o produzindo sequer a interrup\u00e7\u00e3o do bordo (Fig. 34, n\u00ba.\n15; Fig. 40, n\u00ba. 8).\n\nNo conjunto, pode afirmar-se ser dif\u00edcil encontrar dois exemplares de bordos denteados id\u00eanticos, tal a diversidade e\na riqueza formal que exibem os exemplares recolhidos em Leceia.\nAl\u00e9m do bordo ou de cord\u00f5es em relevo existentes logo abaixo deste, a t\u00e9cnica decorativa do denteado, por incis\u00e3o ou\nimpress\u00e3o, foi aplicada \u00e0s carenas das ta\u00e7as carenadas, outro \u201citem\u201d caracter\u00edstico do Neol\u00edtico Final da Estremadura,\nem geral liso. \u00c9 o caso dos exemplares das Fig. 16, n\u00ba. 2; Fig. 28, n\u00ba. 6 e n\u00ba. 11; e Fig. 42, n\u00ba. 5 e 8 e, sobretudo, do\nexemplar da Fig.12, n\u00ba. 2, onde a exagerada carena foi profundamente interrompida por impress\u00f5es, dando-lhe aspecto\nde denteado grosseiro.\n\nAs decora\u00e7\u00f5es impressas ou incisas, correspondendo geralmente ao preenchimento de campos delimitados por linhas\nincisas, atrav\u00e9s de tra\u00e7os obl\u00edquos curtos, pode igualmente ser considerada uma reminisc\u00eancia do Neol\u00edtico Antigo, a\nmenos que se trate realmente de exemplares deste per\u00edodo, juntando-se aos anteriormente descritos; \u00e9 o caso dos\nfragmentos das Fig. 12, n\u00ba. 15; Fig. 36, n\u00ba. 10 e n\u00ba. 19. \n\nUm exemplar com carena esbatida possui tamb\u00e9m decora\u00e7\u00e3o reticulada em faixa imediatamente acima daquela (Fig.\n42, n\u00ba. 1); contudo, n\u00e3o fosse tratar-se de exemplar carenado, seria considerado mais moderno. Com efeito, prov\u00eam da\nCamada 4 diversos exemplares decorados por linhas incisas, claramente calcol\u00edticos: \u00e9 o caso dos representados nas Fig.\n18, n\u00ba. 2, 3, 4, 16; Fig. 42, n\u00ba. 3, 4 e 10; e Fig. 44, n\u00ba. 5, 10 e 12). A escassez destes exemplares, de tipologia claramente\ncalcol\u00edtica, na camada correspondente ao Neol\u00edtico Final, indica que se trata de remobiliza\u00e7\u00f5es verticais ou, em\nalternativa, da j\u00e1 referida dificuldade em separar, de forma rigorosa, o contacto entre as correspondentes camadas\nestratigr\u00e1ficas. Ali\u00e1s, a exist\u00eancia de um hiato na ocupa\u00e7\u00e3o de Leceia, identificado entre o Neol\u00edtico Final e o Calcol\u00edtico\nInicial, impede de se considerar a hip\u00f3tese de os escassos materiais calcol\u00edticos em apre\u00e7o serem coevos das produ\u00e7\u00f5es\nneol\u00edticas e estarem em continuidade com estas. \n\nContudo, h\u00e1 dois exemplares decorados que parecem corporizar a transi\u00e7\u00e3o para as produ\u00e7\u00f5es calcol\u00edticas, adiante\nestudadas. Trata-se do vaso esf\u00e9rico da Fig. 28, n\u00ba. 13 e do recipiente carenado da Fig. 42, n\u00ba. 9.   \n\nO primeiro, de colora\u00e7\u00e3o avermelhada e superf\u00edcie externa bem alisada, ligeiramente acetinada, ostenta uma\ndecora\u00e7\u00e3o em torno da abertura feita com uma ponta romba, de caneluras separadas por segmentos radiais verticais;\nesta decora\u00e7\u00e3o \u00e9 pr\u00f3xima das caneluras caracter\u00edsticas dos \u201ccopos\u201d do Calcol\u00edtico Inicial adiante caracterizados, embora\nseja mais grosseira. Poder\u00e1, assim, corporizar a referida transi\u00e7\u00e3o, tendo presente a quase aus\u00eancia de cer\u00e2micas\ndecoradas no Neol\u00edtico Final, exceptuando as que foram anteriormente consideradas. \n\nO segundo dos fragmentos \u00e9 tamb\u00e9m muito interessante e esclarecedor: trata-se de uma ta\u00e7a de carena muito alta,\ncorrespondendo, na pr\u00e1tica, a um bordo em aba, mas revirado para o interior, o qual, superiormente, se encontra\ndecorado por um reticulado obtido por caneluras muito finas; a decora\u00e7\u00e3o estende-se \u00e0 superf\u00edcie interna do recipiente,\ncaracter\u00edstica que prenuncia o Calcol\u00edtico Inicial, per\u00edodo no qual se conhecem diversos exemplares decorados\ninteriormente, exibindo padr\u00e3o tamb\u00e9m t\u00edpico daquele per\u00edodo cronol\u00f3gico e cultural.\n\n\n\n23\n\nImporta agora considerar os exemplares decorados com mamilos simb\u00f3licos de formato c\u00f3nico, em calote ou\nalongado: A primeira categoria engloba os exemplares que ocorrem aos pares, seja no bojo de recipientes abertos ou\nfechados, seja sobre a carena, mais ou menos acentuada, de outros exemplares, numa clara alus\u00e3o ao princ\u00edpio feminino\nda fertilidade: \u00e9 o caso dos representados na Fig. 12, n\u00ba. 8 e 12; Fig. 16, n\u00ba. 6; Fig. 22, n\u00ba. 10 e 11; e Fig. 34, n\u00ba. 4. Os\npequenos mamilos isolados possuem, certamente, tamb\u00e9m um car\u00e1cter simb\u00f3lico, sem deixar de assumirem papel\ndecorativo; com efeito, tanto as dimens\u00f5es, como a sua posi\u00e7\u00e3o no recipiente, junto ao bordo ou no bojo, n\u00e3o configuram\nfinalidades funcionais. \u00c9 o caso, entre muitos outros exemplares figurados, dos grandes recipientes da Fig. 38, n\u00ba. 1 e 2,\nmunidos de pequenos mamilos c\u00f3nicos junto ao bordo.\n\nContudo, alguns elementos pl\u00e1sticos assumiram finalidades pr\u00e1ticas, especialmente quando se apresentam\nperfurados: nesses casos \u00e9 natural que se destinassem \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de fibras que permitissem a suspens\u00e3o dos recipientes\n(Fig. 28, n\u00ba. 9; Fig. 32, n\u00ba. 20; Fig. 34, n\u00ba. 5; Fig. 36, n\u00ba. 18. Noutros casos, essa fun\u00e7\u00e3o era assegurada por perfura\u00e7\u00f5es\nrealizadas directamente nas paredes dos recipientes (Fig. 16, n\u00ba. 4 e 12).\n\nCaso paradigm\u00e1tico \u00e9 o de fragmento de um grande recipiente fechado que, ao lado de um pequeno mamilo, possui\numa perfura\u00e7\u00e3o da parede do vaso, ind\u00edcio de que aquele n\u00e3o detinha qualquer funcionalidade pr\u00e1tica (Fig. 28, n\u00ba. 2), a\nque se soma o exemplar de menores dimens\u00f5es da Fig. 34, n\u00ba. 3.          \n\nAs asas cur vil\u00edneas (Fig. 28, n\u00ba 8; Fig. 34, n\u00ba. 1 e 6; Fig. 42, n\u00ba. 6), ou as pe\u00e7as alongadas (Fig. 28, n\u00ba. 12), s\u00e3o outros\ntantos elementos de car\u00e1cter claramente funcional, cuja origem remonta ao Neol\u00edtico Antigo. \n\nAlguns fragmentos cer\u00e2micos, embora n\u00e3o se incluam entre os recipientes, possuem de car\u00e1cter dom\u00e9stico: \u00e9 o caso\ndos suportes de lareira, impropriamente designados por alguns autores como \u201c\u00eddolos de cornos\u201d, cuja origem no\nNeol\u00edtico Final \u00e9 conhecida, prolongando-se depois pelo Calcol\u00edtico (CARDOSO, 2003 b), representados por diversos\nexemplares (Fig. 42, n\u00ba. 2). De igual modo, recolheu-se um fragmento de \u201ccrescente\u201d, possuindo uma das extremidades\nperfuradas; embora apresente o corpo achatado, e n\u00e3o cilindr\u00f3ide, como os seus cong\u00e9neres calcol\u00edticos do sudoeste,\nparece dever inscrever-se, tal como estes, na mesma categoria de objectos, usualmente relacionados com a fia\u00e7\u00e3o (Fig.\n36, n\u00ba. 14).\n\nEnfim, uma placa, com ind\u00edcios de arranque de um elemento desconhecido (Fig. 34, n\u00ba.7), poderia corresponder \u00e0\nbase de uma das estatuetas de su\u00eddeos j\u00e1 publicadas (CARDOSO 1996; CARDOSO, 1997, p. 101), da mesma forma que\num fragmento tronco-c\u00f3nico maci\u00e7o (Fig. 36, n\u00ba. 11), \u00e9 compat\u00edvel com o corpo de um \u00eddolo-cil\u00edndrico, de barro,\nid\u00eanticos aos j\u00e1 publicados, tamb\u00e9m pertencentes ao Neol\u00edtico Final  (CARDOSO, 1997, p. 100). \n\n4.2 \u2013 A fase de abandono Neol\u00edtico Final/Calcol\u00edtico Inicial\n\nO facto de ter existido transporte e redeposi\u00e7\u00e3o de materiais arqueol\u00f3gicos em locais prop\u00edcios, especialmente os mais\ndeprimidos e abrigados da \u00e1rea escavada, significa que existiu um per\u00edodo de abandono do povoado, entre os finais do\nIV mil\u00e9nio BC (a ocupa\u00e7\u00e3o do Neol\u00edtico Final corresponde ao \u00faltimo quartel do IV mil\u00e9nio BC) e os in\u00edcios do III mil\u00e9nio\nBC, j\u00e1 que a constru\u00e7\u00e3o do dispositivo defensivo calcol\u00edtico situar-se-\u00e1 cerca de 2900/2800 BC). Com efeito, a an\u00e1lise\nestat\u00edstica das datas de radiocarbono obtidas demonstrou que tal per\u00edodo teria correspondido, muito provavelmente, a\nalgumas dezenas de anos (CARDOSO &amp; SOARES, 1996). \n\nA quest\u00e3o dos abandonos, parciais ou totais, dos s\u00edtios ocupados pr\u00e9-hist\u00f3ricos e especialmente dos grandes recintos\ndefensivos, a que parece ter-se dado t\u00e3o grande quanto inflaccionada import\u00e2ncia, no quadro da investiga\u00e7\u00e3o\nrecentemente desenvolvida em Portugal, encontra, no registo obtido em Leceia um elemento de evidente interesse, de\nh\u00e1 muito conhecido e publicado. Tais abandonos nada t\u00eam, ali\u00e1s de especial, sendo at\u00e9 normais em s\u00edtios de car\u00e1cter\nhabitacional que perduraram durante centenas de anos ou mesmo milhares de anos.\n\n\n\n24\n\n4.3 \u2013 Materiais cer\u00e2micos da Segunda Fase Cultural (Calcol\u00edtico Inicial)\n\nExistiu, pois, uma descontinuidade, aparentemente total, na ocupa\u00e7\u00e3o da plataforma de Leceia, situ\u00e1vel na viragem do\nIV para o III mil\u00e9nio BC. Esta descontinuidade, evidenciada pela estratigrafia e pela cronologia absoluta, tem express\u00e3o\ntanto ao n\u00edvel das constru\u00e7\u00f5es como dos esp\u00f3lios cer\u00e2micos correspondentes, que contrastam com a tipologia dos seus\nhom\u00f3logos do Neol\u00edtico Final. Por outras palavras, evidenciam-se n\u00edtidas diferen\u00e7as entre a estrat\u00e9gia de ocupa\u00e7\u00e3o do\nespa\u00e7o habitado no Neol\u00edtico Final, correspondendo a vasto povoado aparentemente aberto, embora ocupando toda a\nplataforma, atrav\u00e9s de unidades habitacionais constitu\u00eddas por muros rectil\u00edneos, e a adoptada logo no come\u00e7o do\nCalcol\u00edtico Inicial,  conot\u00e1vel com a Camada 3.\n\nDo ponto de vista litoestratigr\u00e1fico, esta camada diferencia-se facilmente da anterior pela colora\u00e7\u00e3o amarelada,\nresultante provavelmente dos derrubes da parte superior das estruturas defensivas (muralhas e basti\u00f5es), bem como\nda argamassa que  os revestia, \u00e0 semelhan\u00e7a do verificado com as habita\u00e7\u00f5es da \u00e9poca. Com efeito, a grande quantidade\nde argila que se obser va na sua constitui\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o se poder\u00e1 explicar por causas naturais, visto o substrato geol\u00f3gico\nser constitu\u00eddo por bancadas de calc\u00e1rios apinhoados, alternantes com assentadas de calc\u00e1rios duros e recifais, cuja\naltera\u00e7\u00e3o d\u00e1 origem a dep\u00f3sitos argilosos avermelhados, do tipo \u201cterra rossa\u201d, e n\u00e3o amarelados, como os existentes,\nleva a admitir que a parte mais alta das muralhas e basti\u00f5es fosse constitu\u00edda por blocos de barro amassado. Estes, por\nfalta de manuten\u00e7\u00e3o, sofreram a eros\u00e3o pela chuva, e ulterior dispers\u00e3o dos seus materiais, formando camada cont\u00ednua,\nmais ou menos espessa, como a que hoje se obser va, qualquer que seja o local da esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em apre\u00e7o. \n\nEm alternativa, aceitando-se que a totalidade das muralhas fosse constru\u00edda, de cima a baixo, por blocos \u2013 tal como\nparece indicar a realidade obser vada nos povoados fortificados do Zambujal (Torres Vedras) e de Vila Nova de S\u00e3o\nPedro (Azambuja) \u2013 poder-se-\u00e1 admitir, dada a grande quantidade de argila presente, que tais materiais resultassem da\ndegrada\u00e7\u00e3o do revestimento argiloso das muralhas e basti\u00f5es, \u00e0 semelhan\u00e7a do que se verificava  nas cabanas. Com\nefeito, \u00e9 prov\u00e1vel que os extensos paramentos do sistema defensivo fossem revestidos de argila, sendo eventualmente\npintados, o que certamente conferia um efeito c\u00e9nico acrescido \u00e0 imponente fortifica\u00e7\u00e3o.\n\nDo que n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas, \u00e9 que a grande quantidade de material argiloso que integra a Camada 3, qualquer que seja o\nlocal onde esta se tenha conser vado, indica que o come\u00e7o do processo de degrada\u00e7\u00e3o das estruturas defensivas se\nverificou ainda no Calcol\u00edtico Inicial. Com efeito, nesta camada, de matriz argilosa, abundam materiais cer\u00e2micos\ncaracter\u00edsticos desta fase cultural, com destaque para os bem conhecidos \u201ccopos\u201d com decora\u00e7\u00e3o canelada e brunida e\npara as ta\u00e7as, igualmente de excelente acabamento, decoradas por bandas de caneluras paralelas abaixo do bordo. Estes\nmateriais contrastam fortemente com as produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas caracter\u00edsticas da fase cultural antecedente, apesar de a\nforma cil\u00edndrica, presente nos \"copos\", j\u00e1 nela se encontrar representada, tal como a ta\u00e7a em calote, mas ambas\ndesprovidas de decora\u00e7\u00e3o (CARDOSO, SOARES &amp; SILVA, 1996). Assim, as descontinuidades ao n\u00edvel da produ\u00e7\u00e3o\nartefactual revelam-se ao n\u00edvel das produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas: o excelente acabamento e as caracter\u00edsticas decora\u00e7\u00f5es\ncaneladas, n\u00e3o se reconheceram nos contextos do Neol\u00edtico Final.   \n\nImporta, pois, proceder a uma an\u00e1lise detalhada desta realidade.  As Fig. 47 a 123 representam todos os fragmentos\ndecorados recolhidos na Camada 3 (incluindo elementos de preens\u00e3o e as produ\u00e7\u00f5es integradas nas chamadas\ncer\u00e2micas industriais).\n\nA Fig. 47 apresenta a dispers\u00e3o geral, pela \u00e1rea escavada, dos materiais cer\u00e2micos pertencentes \u00e0 Camada 3, coeva da\nconstru\u00e7\u00e3o da primeira fase do dispositivo defensivo. Obser va-se uma concentra\u00e7\u00e3o acentuada de materiais na zona\nentre a segunda e a terceira linha de muralhas, na parte mais elevada e aplanada da esta\u00e7\u00e3o; por\u00e9m, id\u00eantica\nconcentra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se verifica em sector entre a primeira e a segunda linha defensivas, em que a escava\u00e7\u00e3o se\naprofundou at\u00e9 \u00e0 referida camada; em contrapartida, nas partes mais baixas da \u00e1rea muralhada, a concentra\u00e7\u00e3o de\nmateriais \u00e9 nitidamente menor. Tal realidade parece configurar n\u00e3o s\u00f3 prefer\u00eancia pela ocupa\u00e7\u00e3o da primeira das\nreferidas \u00e1reas, mas tamb\u00e9m uma maior perman\u00eancia na mesma, o que configuraria, ainda no decurso do Calcol\u00edtico\n\n\n\n25\n\nInicial, a retrac\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada do povoado, em torno do seu n\u00facleo mais interno, situa\u00e7\u00e3o que se viria a acentuar\nno decurso da fase seguinte, o Calcol\u00edtico Pleno.\n\nDo ponto de vista tipol\u00f3gico, a variedade de formas decoradas, t\u00e9cnicas e padr\u00f5es decorativos, \u00e9 claramente superior\n\u00e0 obser vada na fase cultural anterior. Importa discutir, antes de mais, a presen\u00e7a, em contextos do Calcol\u00edtico Inicial, de\nprodu\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas da fase cultural antecedente, com destaque para os bordos denteados. A quest\u00e3o que se coloca\n\u00e9 a de saber se se trata de produ\u00e7\u00f5es coevas das caracter\u00edsticas do Calcol\u00edtico Inicial \u2013 constituindo, deste modo, as\nderradeiras produ\u00e7\u00f5es de tais recipientes \u2013 ou, em alternativa, de misturas devidas a movimentos post-deposicionais ou,\nsimplesmente, \u00e0 dificuldade de, no decurso das escava\u00e7\u00f5es, se identificar rigorosamente a separa\u00e7\u00e3o entre a Camada 3\ne a Camada 4, produzindo inevit\u00e1veis misturas de materiais. \n\nPosta a quest\u00e3o nos termos referidos, a hip\u00f3tese mais aceit\u00e1vel \u00e9 a de admitir misturas de materiais de diferentes\nidades, e n\u00e3o a continuidade de produ\u00e7\u00f5es de recipientes de bordos denteados no Calcol\u00edtico Inicial, por diversas raz\u00f5es:\nem primeiro lugar, a aludida e demonstrada exist\u00eancia de um hiato de algumas dezenas de anos na ocupa\u00e7\u00e3o do local,\nentre a deposi\u00e7\u00e3o da Camada 4 e a da Camada 3, correspondente \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do Calcol\u00edtico Inicial, prova a\ndescontinuidade da presen\u00e7a humana no local: com a chegada de novas popula\u00e7\u00f5es, chegariam tamb\u00e9m produ\u00e7\u00f5es\ndiferentes, que pouco teriam a ver com as anteriores. Por outro lado, a irregularidade do contacto da Camada 4 com a\nCamada 3, explica que, no decurso das escava\u00e7\u00f5es, fosse dif\u00edcil ou mesmo imposs\u00edvel identificar claramente a transi\u00e7\u00e3o\nentre ambas; tal dificuldade estar\u00e1 na origem de misturas de materiais de \u00e9pocas diferentes, por processos mec\u00e2nicos\ndecorrentes da pr\u00f3pria escava\u00e7\u00e3o. Importa sublinhar que, enquanto no esp\u00f3lio cer\u00e2mico da Camada 4 s\u00e3o raras as\nprodu\u00e7\u00f5es cer\u00e2mic\u00e2s usualmente atribu\u00eddas ao Calcol\u00edtico Inicial, j\u00e1 entre o esp\u00f3lio da Camada 3 s\u00e3o mais numerosos\nos exemplares caracter\u00edsticos do Neol\u00edtico Final. Esta realidade tem explica\u00e7\u00e3o pelo modo como se desenrolaram os\ntrabalhos de campo: no decurso do rebaixamento da superf\u00edcie da \u00e1rea escavada da Camada 3, ao se atingir o tecto da\nCamada 4, os primeiros materiais a esta pertencentes podem ter sido ainda incorporados entre os recolhidos na Camada\n3; depois, com o prosseguimento da escava\u00e7\u00e3o em profundidade da Camada 4, j\u00e1 ent\u00e3o plenamente identificada, s\u00f3\nexcepcionalmente a\u00ed se recolheram materiais da Camada 3, por fen\u00f3menos de migra\u00e7\u00e3o vertical, de cima para baixo, por\nefeito da gravidade, ou devido a misturas provocadas no decurso da pr\u00f3pria escava\u00e7\u00e3o. \n\nQuaisquer das raz\u00f5es acima apresentadas conduzem a considerar que os exemplares de bordos denteados, entre\noutros materiais caracter\u00edsticos do Neol\u00edtico Final, dados como da Camada 3, n\u00e3o faziam, originalmente, dela parte\nintegrante.\n\nNo que respeita aos materiais caracter\u00edsticos do Calcol\u00edtico Inicial, avultam os numerosos exemplares  de \u201ccopos\u201d\ncanelados, grupo tipol\u00f3gico homog\u00e9neo definido pela primeira vez em Vila Nova de S\u00e3o Pedro por A. do Pa\u00e7o (PA\u00c7O,\n1958, 1959). Trata-se de exemplares de tamanho em geral m\u00e9dio, embora existam exemplares min\u00fasculos (Fig. 83, n\u00ba.\n8), cuja qualidade das pastas e do acabamento foi j\u00e1 devidamente assinalada, possuindo duas faixas de caneluras\nid\u00eanticas largas e pouco profundas, uma abaixo do bordo e outra, que pode n\u00e3o existir, sobre o fundo, produzidas por\numa ponta romba, deslizando tenuamente sobre a pasta mole. As paredes destes recipientes apresentam-se geralmente\nligeiramente c\u00f4ncavas, e o fundo convexo; por\u00e9m, h\u00e1 excep\u00e7\u00f5es: a mais frequente corresponde a fundos planos e a\npareces rectil\u00edneas e ligeiramente divergentes.  \n\nO espa\u00e7o interm\u00e9dio, limitado superior e inferiormente pelas duas aludidas bandas de caneluras, apresenta-se\nmaioritariamente liso; nos casos em que \u00e9 decorado, as decora\u00e7\u00f5es s\u00e3o executadas igualmente por uma ponta romba,\nsob a forma de caneluras, mas muito mais t\u00e9nues e finas que as anteriores. Note-se que os exemplares que se\napresentam totalmente decorados apresentam sempre a banda de caneluras sob o bordo, mas usualmente n\u00e3o exibem\na banda inferior, sobre o fundo. \n\nOs motivos s\u00e3o muito diversos, tendo-se identificado os seguintes grupos principais: as m\u00e9topas de caneluras\nhorizontais, que prolongam as situadas sobre o bordo e o fundo (Fig. 105, n\u00ba. 5); os espinhados horizontais, organizados\nem campos ou de forma cont\u00ednua (Fig. 49, n\u00ba. 1; Fig. 97, n\u00ba. 10; Fig. 117, n\u00ba. 7); os espinhados verticais, por vezes\n\n\n\n26\n\nassociados aos horizontais (Fig. 55, n\u00ba. 9); as linhas simples verticais, organizadas em m\u00e9topas ou isoladas (Fig. 51, n\u00ba.\n15; Fig. 53, n\u00ba. 14 e 18; Fig. 65, n\u00ba. 21; Fig. 107, n\u00ba. 4); os espa\u00e7os totalmente preenchidos por segmentos rectil\u00edneos\nobl\u00edquos, com orienta\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, separados ou n\u00e3o por linhas verticais (Fig. 49, n\u00ba. 4; Fig. 53, n\u00ba. 9; Fig. 57, n\u00ba. 20;\nFig. 61, n\u00ba. 12; Fig. 65, n\u00ba. 9 e 20; Fig. 71, n\u00ba. 17; Fig. 73, n\u00ba. 15 e 16; Fig. 81, n\u00ba. 11; Fig. 89, n\u00ba. 8; Fig. 91, n\u00ba. 10; Fig. 103,\nn\u00ba. 20; Fig. 107, n\u00ba. 10; Fig. 109, n\u00ba. 12; Fig. 117, n\u00ba. 9 e 14; Fig. 123, n\u00ba. 1, 3, 5, 12); as linhas cur vas de diversos tipos\ne orienta\u00e7\u00f5es, incluindo semi-c\u00edrculos conc\u00eantricos (Fig. 53, n\u00ba. 13; Fig. 63, n\u00ba. 1; Fig. 73, n\u00ba. 18; Fig. 75, n\u00ba. 2; Fig. 81,\nn\u00ba. 8; Fig. 89, n\u00ba. 10; Fig. 91, n\u00ba. 11; Fig. 99, n\u00ba. 10 e 11; Fig. 101, n\u00ba. 7; Fig. 107, n\u00ba. 9; Fig. 123, n\u00ba. 8); os serpentiformes\nou linhas onduladas verticais, simples ou alternantes com segmentos em arco de c\u00edrculo ou linhas rectil\u00edneas obl\u00edquas\n(Fig. 57, n\u00ba. 19; Fig. 67, n\u00ba. 2; Fig. 81, n\u00ba. 16); e os reticulados obl\u00edquos, associados ou n\u00e3o a outros motivos (Fig. 79, n\u00ba.\n14; Fig. 81, n\u00ba. 14; Fig. 117, n\u00ba.16). \n\nTamb\u00e9m caracter\u00edstica do Calcol\u00edtico Inicial \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de ta\u00e7as caneladas, ostentando, tal como os \u201ccopos\u201d, uma\nfaixa de caneluras paralelas abaixo do bordo. Contudo, como j\u00e1 foi assinalado em estudos anteriores, parece que a\nprodu\u00e7\u00e3o de ta\u00e7as caneladas ter\u00e1 sido mais duradoura do que as dos copos: com efeito, na camada basal do povoado da\nRotura (Set\u00fabal), s\u00e3o aquelas que ocorrem, faltando os \u201ccopos\u201d em absoluto (SILVA, 1971). Tendo presente que tal\ncamada possui vest\u00edgios significativos de metalurgia, ao contr\u00e1rio do usualmente verificado nos dep\u00f3sitos arqueol\u00f3gicos\ndo Calcol\u00edtico Pleno da Estremadura, foi admitida a atribui\u00e7\u00e3o da referida camada ao in\u00edcio do Calcol\u00edtico Pleno\n(CARDOSO, 1997). Tenha-se ainda presente, na discuss\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de anterioridade/contemporaneidade entre as\nduas formas onde ocorre tradicionalmente a decora\u00e7\u00e3o canelada, a exist\u00eancia de formas h\u00edbridas, como a representada\nna Fig. 83, n\u00ba. 12. \n\nPor outro lado, ao contr\u00e1rio do verificado entre as produ\u00e7\u00f5es do Neol\u00edtico Final e do Calcol\u00edtico Inicial, as\ncontinuidades entre as produ\u00e7\u00f5es do Calcol\u00edtico Inicial e as do Calcol\u00edtico Pleno afiguram-se melhor documentadas.\nAl\u00e9m das ta\u00e7as caneladas simples, cujo fabrico e qualidade decorativas se afiguram mais heterog\u00e9neas que as que\ncaracterizam os \u201ccopos\u201d canelados \u2013 o que constitui outro argumento a favor da sua maior longevidade, comparada com\na dos \u201ccopos\u201d \u2013 ocorrem ta\u00e7as de grande qualidade, de paredes finas, pastas depuradas e duras e superf\u00edcies bem\nregularizadas e acetinadas, de colora\u00e7\u00e3o em geral oxidante, decoradas por t\u00e9nues caneluras, id\u00eanticas \u00e0s obser vadas nos\n\u201ccopos\u201d, em motivos geom\u00e9tricos (espinhados, linhas paralelas, reticulados, bandas de linhas organizadas obliquamente\npara um e outro lado separadas por linhas radiais, entre outros motivos). \u00c9 o caso dos exemplares das Fig. 53, n\u00ba. 12;\nFig. 55, n\u00ba. 10 e 13; Fig. 59, n\u00ba. 12; Fig. 61, n\u00ba. 16; Fig. 71, n\u00ba. 12; Fig. 75, n\u00ba. 3 e 5; Fig. 77, n\u00ba. 8 e 11; Fig. 83, n\u00ba. 9; Fig.\n85, n\u00ba. 6; Fig. 89, n\u00ba. 9; Fig. 91, n\u00ba. 2, 5 e 7; Fig. 95, n\u00ba. 4; Fig. 97, n\u00ba. 9; Fig. 103, n\u00ba. 18, 19; Fig. 111, n\u00ba. 7; Fig. 117, n\u00ba. 13).\nNote-se que a qualidade das pastas e das decora\u00e7\u00f5es nem sempre se verifica: \u00e9 o caso do exemplar da Fig.63, n\u00ba. 15,\nonde as caneluras se obtiveram pela aplica\u00e7\u00e3o de uma haste vegetal, sendo muito irregulares, situa\u00e7\u00e3o que \u00e9\nacompanhada do grosseiro acabamento e espessura do recipiente.  \n\nExcepcionalmente, em algumas ta\u00e7as, obser vou-se a associa\u00e7\u00e3o de caneluras a pontuados obtidos por impress\u00e3o,\nprovavelmente executados com o mesmo instrumento (Fig. 59, n\u00ba. 12). Este exemplar, de paredes finas e bem alisadas\n\u00e9 id\u00eantico a outro, proveniente de Vila Nova de S\u00e3o Pedro (PA\u00c7O, 1958, Fig. 16). \n\nEstas produ\u00e7\u00f5es, claramente da mesma fam\u00edlia dos \u201ccopos\u201d, s\u00e3o caracter\u00edsticas, como estes, da Camada 3, sem\npreju\u00edzo de se terem esporadicamente encontrado alguns exemplares na Camada 2, adiante referidos, \u00e0 semelhan\u00e7a\ntamb\u00e9m do verificado com aqueles. \n\nAlgumas das ta\u00e7as e dos \u201ccopos\u201d possuem orif\u00edcios de suspens\u00e3o, ind\u00edcio que, em alguma fase da sua utiliza\u00e7\u00e3o, se\ndestinariam a estar suspensos; tais perfura\u00e7\u00f5es, executadas ap\u00f3s a cozedura, parecem afastar a hip\u00f3tese de os\nrespectivos recipientes se destinarem ao consumo de l\u00edquidos, ao menos aqueles que as ostentam. Contudo, nos casos\nem que tais orif\u00edcios se apresentam muito pr\u00f3ximos (Fig. 97, n\u00ba. 7), ser\u00e1 poss\u00edvel admitir que se destinassem \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o\nde uma asa de fibras vegetais (Fig. 95, n\u00ba. 5); com efeito, deve notar-se que a maioria destas perfura\u00e7\u00f5es p\u00f3s-cozedura\nse efectuaram pr\u00f3ximo ao bordo, tanto de \u201ccopos\u201d, como de ta\u00e7as (Fig. 113, n\u00ba. 5, 13; Fig. 115, n\u00ba. 20; Fig. 117, n\u00ba. 5, sem\n\n\n\n27\n\nesquecer a possibilidade de, noutros casos, corresponderem a tentativas de restauro de exemplares partidos, vulgo\n\u201cgatos\u201d (Fig. 97, n\u00ba. 7), documentados em outros casos (CARDOSO, 1981, Est. XIV, n.\u00ba 179), por se terem recolhido os\ncorrespondentes fragmentos.   \n\nObser vou-se a t\u00e9cnica incisa, tanto em \u201ccopos\u201d, associada no mesmo exemplar \u00e0 t\u00e9cnica canelada (Fig.49, n\u00ba. 1; Fig.\n81, n\u00ba. 8; Fig. 89, n\u00ba. 8), como em ta\u00e7as (Fig. 83, n\u00ba. 10).\n\nOutra produ\u00e7\u00e3o que \u00e9 caracter\u00edstica da Camada 3, as ta\u00e7as de bordo espessado interiormente e l\u00e1bio convexo\nalongado, vulgo bordos \u201calmendrados\u201d, ostentando decora\u00e7\u00e3o na face interna, quase desaparece na Camada 2.\nTrata-se, tamb\u00e9m, de um elemento que evidencia a exist\u00eancia de descontinuidades artefactuais entre os dois per\u00edodos\nculturais.\n\nA t\u00e9cnica predominantemente utilizada na decora\u00e7\u00e3o destes recipientes consistiu na aplica\u00e7\u00e3o de uma ponta romba,\ndeslizando sobre a superf\u00edcie dos recipientes, id\u00eantica \u00e0 utilizada nas decora\u00e7\u00f5es obser vadas nos \u201ccopos\u201d e nas ta\u00e7as\nanteriormente referidas, produzindo, tal como naqueles casos, caneluras t\u00e9nues, largas e em geral pouco profundas; a\naplica\u00e7\u00e3o da referida ponta deu-se quando a pasta ainda se encontrava mole, sendo tal conclus\u00e3o evidenciada pelas\nrebarbas obser vadas de ambos os lados dos sulcos, especialmente dos mais profundos. Contudo, nalguns casos, pela\nsua fina execu\u00e7\u00e3o, as decora\u00e7\u00f5es devem ter sido efectuadas na superf\u00edcie, j\u00e1 seca, dos recipientes, antes de estes serem\nsubmetidos a cosedura (caso, entre outros da ta\u00e7a da Fig. 61, n\u00ba. 16). Tais situa\u00e7\u00f5es, no limite, correspondem apenas \u00e0\nexecu\u00e7\u00e3o de t\u00e9nues tra\u00e7os, que n\u00e3o produziram qualquer sulco na superf\u00edcie do recipiente, por vezes com ligeiro brilho,\npodendo levar \u00e0 confus\u00e3o com as cer\u00e2micas com \u201cornatos brunidos\u201d do Bronze Final, n\u00e3o fosse as diferen\u00e7as da\ntipologia dos recipientes e dos respectivos contextos arqueol\u00f3gicos. \u00c9 o caso das decora\u00e7\u00f5es das ta\u00e7as das Fig. 73, n\u00ba.\n6, 9 e 11; e da  Fig. 85, n\u00ba. 2.  \n\nEstas decora\u00e7\u00f5es brunidas ocorrem tamb\u00e9m em outro tipo de recipientes, e em diversos locais destes, como o l\u00e1bio\nou a parede externa de vasos fechados de bordo espessado (Fig. 71, n\u00ba. 1; Fig. 77, n\u00ba. 6; Fig. 105, n\u00ba. 12), sendo neste\nexemplar tamb\u00e9m extensiva \u00e0 parte superior do l\u00e1bio (Fig. 119, n\u00ba. 5, 7, 9 e 10). \n\nDigno de especial registo \u00e9 a ta\u00e7a de bordo reentrante e l\u00e1bio aplanado e inclinado para o interior \u2013 que poderia\nconsiderar-se como prot\u00f3tipo das ta\u00e7as tipo Palmela \u2013 decorada no l\u00e1bio por reticulado apertado, produzido por linhas\nbrunidas sobre a superf\u00edcie seca ao sol do exemplar (Fig. 91, n\u00ba. 1).\n\nEsta t\u00e9cnica brunida surge, pois, como algo de completamente novo, sem antecedentes nem suced\u00e2neos imediatos,\nvindo apenas a ressurgir no final do Bronze Final. Talvez por isso, Vera Leisner, no trabalho que dedicou a este peculiar\ngrupo cer\u00e2mico, tenha indistintamente inventariado ocorr\u00eancias do Calcol\u00edtico e do Bronze Final, como se todas\npertencessem apenas ao primeiro (LEISNER, 1961), por nessa \u00e9poca ainda se encontrarem muito insuficientemente\nconhecidas as produ\u00e7\u00f5es do Bronze Final.  \n\nRegiste-se, ainda, que a t\u00e9cnica de decora\u00e7\u00e3o brunida ocorre tamb\u00e9m, mas com muito menor incid\u00eancia, nos \u201ccopos\u201d\ncanelados (Fig. 91, n\u00ba. 11). \n\nOs motivos destas decora\u00e7\u00f5es interiores afiguram-se id\u00eanticos aos patenteados na parte m\u00e9dia dos copos, no espa\u00e7o\nentre as caneluras normalmente existentes abaixo do bordo e o fundo: Assim, s\u00e3o dominantes, tal como naqueles, os\npreenchimentos por segmentos simples paralelos (Fig. 73, n\u00ba. 8, 11 e 12; Fig. 105, n\u00ba. 8, 10, 12 e 13; Fig. 119, n\u00ba. 3, 5, 9,\n12 e 15), a partir do lado interno do bordo, ou orientados alternadamente, por vezes subordinadas a linhas separadoras,\nou secantes (Fig. 57, n\u00ba. 14; Fig. 65, n\u00ba. 16; Fig. 73, n\u00ba. 6; Fig. 85, n\u00ba. 3; Fig. 105, n\u00ba. 14; Fig. 119, n\u00ba. 4); as faixas em\nreticulado obl\u00edquo (Fig. 55, n\u00ba. 17; Fig. 59, n\u00ba. 8 e 9; Fig. 85, n\u00ba. 1, 2 e 4) ou em espinhado (Fig. 73, n\u00ba. 10; Fig. 119, n\u00ba.\n13); as m\u00e9topas, organizadas em semi-circunfer\u00eancias conc\u00eantricas (Fig. 73, n\u00ba. 9; Fig. 105, n\u00ba. 11; Fig. 119, n\u00ba. 6 e 10),\ntamb\u00e9m presentes nos \u201ccopos\u201d, como anteriormente se assinalou; e as linhas paralelas e secantes (Fig. 107, n\u00ba. 1 e 2;\nFig. 119, n\u00ba. 7).\n\nA ocorr\u00eancia de ta\u00e7as de bordo espessado com decora\u00e7\u00e3o interior \u00e9 tamb\u00e9m caracter\u00edstica do Calcol\u00edtico do Sudoeste,\nonde por vezes foram recolhidas com assinal\u00e1vel abund\u00e2ncia, como no povoado de Porto Torr\u00e3o, Ferreira do Alentejo\n\n\n\n28\n\n(ARNAUD, 1993) e Monte da Tumba, Alc\u00e1cer do Sal ((SILVA &amp; SOARES, 1987), constituindo uma prova evidente das\nrela\u00e7\u00f5es entre a \u00e1rea estremenha e o sudoeste peninsular, no decurso do Calcol\u00edtico. No Porto Torr\u00e3o, as escava\u00e7\u00f5es\nrealizadas mais recentemente, conduziram a situar estas produ\u00e7\u00f5es na Fase 2 da ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio, representada pelos\ndep\u00f3sitos que preenchem o Fosso 2 e um dep\u00f3sito da Fossa 2, propondo-se a respectiva integra\u00e7\u00e3o cultural no\nCalcol\u00edtico Pleno. Com efeito, os restos destas ta\u00e7as ocorrem em associa\u00e7\u00e3o a escassos fragmentos campaniformes\n(VALERA &amp; FILIPE, 2004), o que conduziu os autores, notro passo do mesmo trabalho, a proporem para a fase 2\ncronologia do Calcol\u00edtico Pleno/Final. Os autores sublinham o facto de serem evidentes os contrastes deste grupo\ncer\u00e2mico com o correspondente \u00e0 Fase 1, atribu\u00edda ao Neol\u00edtico Final: nestas circunst\u00e2ncias, n\u00e3o estaria representado\nna esta\u00e7\u00e3o o Calcol\u00edtico Inicial; contudo, n\u00e3o se pode deixar de ter presente que se o referido faseamento foi baseado no\nenchimento de estruturas negativas, onde a mistura de materiais de diversas \u00e9pocas \u00e9 natural; por outro lado, parece\nque a ocorr\u00eancia de escassos fragmentos campaniformes n\u00e3o deve ser excessivamente valorizada para a inclus\u00e3o dos\nmateriais da Fase 2 no Calcol\u00edtico Pleno (e Final). Com efeito, a m\u00e9dia ponderada das duas data\u00e7\u00f5es obtidas por J. M.\nArnaud para a presen\u00e7a campaniforme na esta\u00e7\u00e3o, indica o inter valo, calibrado a dois sigma, de 2823-2658 cal BC\n(CARDOSO &amp; SOARES, 1990/1992), cronologia que, se bem que aparentemente um pouco alta, nada indica ser muito\ndiferente da real, atendendo \u00e0s produ\u00e7\u00f5es campaniformes em causa (estilo internacional e geom\u00e9trico, a pontilhado).\nPor outras palavras, trata-se de resultado compat\u00edvel com o Calcol\u00edtico Inicial da Estremadura (CARDOSO &amp; SOARES,\n1996). Acresce que, no vizinho povoado do Monte da Tumba, as ta\u00e7as com decora\u00e7\u00e3o interior ocorrem nas Fases I e II\nde ocupa\u00e7\u00e3o, conot\u00e1veis com o Calcol\u00edtico Inicial e o Calcol\u00edtico Pleno, o que n\u00e3o se afasta muito do panorama\nencontrado em Leceia (SILVA &amp; SOARES, 1987). Deste modo, sem se questionar a integra\u00e7\u00e3o de parte dos materiais da\nFase 2 do Porto Torr\u00e3o no Calcol\u00edtico Pleno, parece n\u00e3o existirem fundadas raz\u00f5es para se excluir a perten\u00e7a de uma\nparte deles no Calcol\u00edtico Inicial, t\u00e3o grandes s\u00e3o as semelhan\u00e7as que as ta\u00e7as com decora\u00e7\u00e3o interna det\u00eam com as de\nLeceia, pertencentes a essa fase cultural. \n\n\u00c9 admiss\u00edvel que, pelo menos na Estremadura, tais recipientes tenham substitu\u00eddo, em termos de funcionalidade, as\nta\u00e7as carenadas, caracter\u00edsticas do per\u00edodo cultural anterior.\n\nPode, pois, dizer-se que as tr\u00eas produ\u00e7\u00f5es mais caracter\u00edsticas da Camada 3 \u2013 \u201ccopos\u201d, ta\u00e7as caneladas e ta\u00e7as\ndecoradas interiormente \u2013 apresentam padr\u00f5es decorativos semelhantes, bem como t\u00e9cnicas an\u00e1logas, exceptuando a\nocorr\u00eancia da t\u00e9cnica brunida que, como se disse, se afigura como inova\u00e7\u00e3o sem continuidade imediata.   \n\nA Camada 3 forneceu outras produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas, que importa valorizar. Obser vou-se a ocorr\u00eancia da t\u00e9cnica\ncanelada, associada ou n\u00e3o \u00e0 t\u00e9cnica incisa, em recipientes globulares fechados, precursores, ainda que em geral de\nmenor tamanho, dos chamados \u201cvasos de provis\u00f5es\u201d que, com decora\u00e7\u00f5es produzidas por sulcos largos e profundos e\nmotivos em \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d e associados\u201d, caracterizam o Calcol\u00edtico Pleno. Trata-se de motivos em espinhado ou em\nzigue-zague, mais raramente em reticulados produzidos por linhas obl\u00edquas, que tamb\u00e9m ocorrem nos \u201ccopos\u201d e nas\nta\u00e7as. \u00c9 o caso dos exemplares das Fig. 51, n\u00ba. 20, Fig. 55, n\u00ba. 3, Fig. 59, n\u00ba. 5, 6 e 7, Fig. 69, n\u00ba. 6; Fig. 77, n\u00ba. 8; Fig. 91,\nn\u00ba. 5 e 7; Fig. 97, n\u00ba. 9; Fig. 101, n\u00ba. 9; Fig. 103, n\u00ba. 2; Fig. 111, n\u00ba. 3, 4, 5 e 6; Fig. 121, n\u00ba. 5. Estas ocorr\u00eancias podem\nestar assim na origem dos referidos recipientes, verificando-se deste modo continuidade nas produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas\nentre as duas fases culturais: o Calcol\u00edtico Inicial e o Calcol\u00edtico Pleno. Em abono desta afirma\u00e7\u00e3o, sublinha-se que a\nexist\u00eancia de padr\u00f5es constitu\u00eddos por espinhados horizontais ou verticais, obtidos por finas incis\u00f5es, obser vados em\n\u201ccopos\u201d e em ta\u00e7as (Fig. 49, n\u00ba. 11; Fig. 55, n\u00ba. 13; Fig. 117, n\u00ba. 8), ou, mais frequentemente, produzidos por caneluras,\ncomo em muitos exemplares de \u201ccopos\u201d e de ta\u00e7as anteriormente mencionados, ou ainda por incis\u00f5es arrastadas,\napresentam grandes semelhan\u00e7as com as decora\u00e7\u00f5es impressas do tipo \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d do Calcol\u00edtico Pleno, na origem\ndas quais tamb\u00e9m poder\u00e3o encontrar-se. Reconheceu-se pelo menos um fragmento em que os padr\u00f5es decorativos em\n\u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d, que mais n\u00e3o s\u00e3o do que sucessivas linhas em zigue-zague sobrepostas, associados a quadrif\u00f3lios, ou\npadr\u00e3o tamb\u00e9m conhecido por \u201ccruc\u00edfera\u201d, foram obtidos, n\u00e3o por impress\u00e3o, como \u00e9 usual, mas por sulcos curtos, como\nse deduz do facto de ser diferente o comprimento de cada um deles (Fig. 97, n\u00ba. 13). A ser assim, ter-se-ia mais um\n\n\n\n29\n\nelemento a favor da transi\u00e7\u00e3o paulatina entre as produ\u00e7\u00f5es de ambas as referidas fases culturais. Ainda a este prop\u00f3sito,\nmerece ser valorizado um fragmento de \u201ccopo\u201d canelado em que a \u00faltima linha interrompe um friso de pequen\u00edssimos\nfol\u00edolos, do tipo \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d, produzidos pela t\u00e9cnica canelada (Fig. 97, n\u00ba. 12). Todos estes elementos, identificados\nestratigraficamente em Leceia, poderiam levar a admitir a exist\u00eancia de uma fase de transi\u00e7\u00e3o entre as duas fases\nculturais em causa \u2013 o Calcol\u00edtico Inicial e o Calcol\u00edtico Pleno \u2013 realidade que foi valorizada no povoado calcol\u00edtico\nfortificado de Columbeira (Bombarral), por J. Ludgero Gon\u00e7alves, tendo presente a exist\u00eancia dos elementos acima\ndescritos, e ainda a aus\u00eancia das cer\u00e2micas decoradas pelo motivo em \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d e associados (GON\u00c7ALVES,\n1994 a).\n\nEnfim, \u00e9 de salientar a exist\u00eancia de numerosos fragmentos decorados por finas linhas incisas, em apertados\nreticulados, os quais podem ser j\u00e1 do Calcol\u00edtico Pleno, dada a abund\u00e2ncia com que ocorrem nessa camada (Fig. 57, n\u00ba.\n2; Fig. 67, n\u00ba. 11; Fig. 105, n\u00ba. 3; Fig. 117, n\u00ba. 11), para al\u00e9m de exemplares com os padr\u00f5es mais caracter\u00edsticos do\nCalcol\u00edtico Pleno, em \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d e em \u201ccruc\u00edfera\u201d, (Fig. 51, n\u00ba. 1; Fig. 53, n\u00ba. 6; Fig. 57, n\u00ba. 17; Fig. 69, n\u00ba. 3; Fig.\n79, n\u00ba. 4; Fig. 97, n\u00ba. 13; Fig. 119, n\u00ba. 17). \n\nA ocorr\u00eancia de materiais cer\u00e2micos t\u00edpicos do Calcol\u00edtico Pleno, na Camada 3, do Calcol\u00edtico Inicial, poder\u00e1 ter\nv\u00e1rias explica\u00e7\u00f5es (tenham-se em conta as anteriormente apresentadas para a discuss\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o an\u00e1loga, verificada\nentre a Camada 4 e a Camada 3) :  \n\n- por uma progressiva substitui\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es, existindo largos per\u00edodos de coexist\u00eancia entre produ\u00e7\u00f5es distintas,\ne sucessivas; esta hip\u00f3tese foi demonstrada estatisticamente no estudo dos grupos de cer\u00e2micas decoradas do povoado\nfortificado calcol\u00edtico do Zambujal, Torres Vedras (KUNST, 1987, 1996): trata-se de uma explica\u00e7\u00e3o para a realidade\nobjectivamente obser vada que perfilhamos, sem contudo lhe conferir o estatuto \u00fanico, como aparentemente foi o caso\ndo referido arque\u00f3logo, j\u00e1 que existem outras explica\u00e7\u00f5es t\u00e3o ou mais operativas que a referida, a seguir enunciadas;\n\n- por fen\u00f3menos sin-deposicionais: o conjunto cer\u00e2mico do Calcol\u00edtico Inicial foi recolhido em acumula\u00e7\u00f5es ulteriores\n\u00e0 correspondente presen\u00e7a humana, em sedimentos formados a partir do desmonte de estruturas defensivas e\nhabitacionais; nada mais natural que, no decurso destas ac\u00e7\u00f5es destrutivas, bem como na sequ\u00eancia do transporte de\nsedimentos e de materiais arqueol\u00f3gicos at\u00e9 ao local em que foram finalmente depositados, tenham sido misturados\ncom as novas produ\u00e7\u00f5es, utilizadas pelos ocupantes do povoado do Calcol\u00edtico Pleno, ent\u00e3o restringidos \u00e0 sua zona\nnuclear do mesmo;  \n\n- por fen\u00f3menos post-deposicionais, dando origem \u00e0 mistura de materiais mais recentes com materiais mais antigos,\ndevido \u00e0 gravidade e \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o vertical, atrav\u00e9s de fissuras, ou outras descontinuidades, existentes no solo;\n\n- por misturas produzidas no momento da escava\u00e7\u00e3o, sempre inevit\u00e1veis, nas superf\u00edcies de interface entre camadas\ndistintas, para mais quando estas se apresentam irregulares e n\u00e3o permitem imediata diferencia\u00e7\u00e3o;\n\n- ou, em alternativa, por alguns ou todos os quatro mecanismos descritos, sendo cada um deles independente dos\noutros.\n\n\u00c9 maior a quantidade de produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas caracter\u00edsticas do Calcol\u00edtico Pleno que foram encontradas na Camada\n3, comparativamente \u00e0s cer\u00e2micas caracter\u00edsticas desta \u00faltima camada que foram encontradas na Camada 4; a explica\u00e7\u00e3o\npara tal realidade  reside em parte no facto de ser maior a superf\u00edcie de contacto escavada entre a Camada 2 e a Camada\n3, comparativamente \u00e0 superf\u00edcie de contacto entre a Camada 3 e a Camada 4. \n\nPor outro lado, a anterior justifica\u00e7\u00e3o para a quantidade de materiais caracter\u00edsticos da Camada 4 que ocorrem na\nCamada 3 ser superior \u00e0 quantidade de materiais caracter\u00edsticos desta camada que ocorrem na Camada 4; pode\naplicar-se ao facto de ser tamb\u00e9m superior a quantidade de materiais t\u00edpicos da Camada 3 que ocorrem na Camada 2\ncomparativamente \u00e0 quantidade dos que, sendo t\u00edpicos da Camada 2 ocorrem na Camada 3: como j\u00e1 se referiu, esta\nrealidade resultar\u00e1, por certo, da pr\u00f3pria metodologia da escava\u00e7\u00e3o.\n\nAssim se compreende a assinal\u00e1vel a quantidade de bordos denteados recolhidos na Camada 3, a par de algumas\noutras produ\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m oriundas da Camada 4. \n\n\n\n30\n\n\u00c9 o caso da maioria das cer\u00e2micas com decora\u00e7\u00f5es impressas: embora algumas sejam claramente calcol\u00edticas, como\na ta\u00e7a onde a t\u00e9cnica canelada se associa \u00e0 impressa, a qual j\u00e1 anteriormente foi mencionada (Fig. 59, n\u00ba. 12), com\nparalelo em Vila Nova de S\u00e3o Pedro (Azambuja), as restantes exibem caracter\u00edsticas neol\u00edticas, semelhantes \u00e0s\nanteriormente estudadas (Fig. 79, n\u00ba. 16; Fig. 91, n\u00ba. 6; Fig. 97, n\u00ba. 8; Fig. 121, n\u00ba. 3). Existe mesmo um fragmento (Fig.\n91, n\u00ba. 6), cujas evidentes analogias com exemplar recolhido naquela camada (Fig. 36, n\u00ba. 19), mais do que uma\nrecorr\u00eancia decorativa, faz crer tratar-se de uma pe\u00e7a dali proveniente.\n\nNos fragmentos com decora\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas, igualmente de origem neol\u00edtica, avultam os j\u00e1 referidos mamilos\nsimb\u00f3licos, aos pares (Fig. 65, n\u00ba. 8; Fig. 101, n\u00ba. 14; Fig. 119, n\u00ba. 8), ou isolado, de contorno normalmente circular, mas\npodendo-se apresentar alongado (Fig. 53, n\u00ba. 8; Fig. 65, n\u00ba. 6, 13 e 14; Fig. 69, n\u00ba. 1 e 2; Fig. 81, n\u00ba. 1 a 3; Fig. 89, n\u00ba. 12;\nFig. 101, n\u00ba. 13; Fig. 119, n\u00ba. 11, 16 e 18. \n\nExemplos evidente de simbolismo \u2013 sem deixar de ser decorativo, pois os conceitos n\u00e3o s\u00e3o, evidentemente\nantag\u00f3nicos \u2013 s\u00e3o os dois fragmentos cuja superf\u00edcie se encontra totalmente ocupada por tais protuber\u00e2ncias (Fig. 59,\nn\u00ba. 3; Fig. 67, n\u00ba. 19), de cronologia claramente calcol\u00edtica, com paralelos em Vila Nova de S\u00e3o Pedro (Azambuja). \n\nQuando se apresentam perfurados, o que se verifica sobretudo em pegas alongadas (Fig. 65, n\u00ba. 15;  Fig. 71, n\u00ba. 19;\nFig. 121, n\u00ba. 15), o car\u00e1cter utilit\u00e1rio dos mamilos \u00e9 mais evidente, destinando-se \u00e0 suspens\u00e3o ou \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de pegas de\nfibras vegetais.     \n\nAli\u00e1s, a presen\u00e7a, em materiais cer\u00e2micos do Calcol\u00edtico Inicial, de representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, \u00e9 recorrente, embora\nde caracter\u00edsticas distintas das produ\u00e7\u00f5es do Neol\u00edtico Final. \u00c9 o caso da representa\u00e7\u00e3o sexual feminina, identificada em\ndois bordos por incis\u00e3o p\u00f3s-cozedura (Fig. 63, n\u00ba. 14; Fig. 71, n\u00ba. 2). \n\nConhecem-se alguns fragmentos de asas, enquanto elementos soltos, completas ou n\u00e3o, que n\u00e3o se apresentam\ndistintas das neol\u00edticas, j\u00e1 anteriormente vistas (Fig. 85, n\u00ba. 5; Fig. 99, n\u00ba. 1 e 9), enquanto os sistemas de suspens\u00e3o,\nassegurados atrav\u00e9s de perfura\u00e7\u00f5es, como as anteriormente referidas, realizadas muitas vezes na pr\u00f3pria parede dos\nrecipientes, recorriam, em outros casos, \u00e0 perfura\u00e7\u00e3o vertical de pegas, mamilos ou simples bot\u00f5es em relevo: \u00e9 o caso\ndo exemplar da Fig. 71, n\u00ba. 19, muito semelhante a exemplar da Camada 4 (Fig. 12, n\u00ba. 1). Outros exemplares  perfurados\nverticalmente (Fig. 57, n\u00ba. 10; Fig. 65, n\u00ba. 15; Fig. 121, n\u00ba. 15) t\u00eam tamb\u00e9m paralelos pr\u00f3ximos no Neol\u00edtico Antigo; caso\nparticular \u00e9 o de bordo de recipiente fechado, cujo espessamento exterior permitiu a execu\u00e7\u00e3o de perfura\u00e7\u00e3o destinada\n\u00e0 mesma finalidade (Fig. 95, n\u00ba. 6). Exemplares mamilonares com furac\u00f5es horizontais s\u00e3o muito mais raros, pois apenas\nse identificou um exemplar (Fig. 119, n\u00ba. 16). \n\nCaso particular de produ\u00e7\u00f5es lisas, \u00e9 o prato da Fig. 75, n\u00ba. 1, cuja finalidade espec\u00edfica determinou a sua pr\u00f3pria\nraridade e o pequeno vaso fechado, possuindo perfura\u00e7\u00f5es junto ao bordo, mais decorativas do que funcionais. (Fig. 51,\nn\u00ba. 21). Trata-se de exemplo de converg\u00eancia com produ\u00e7\u00f5es an\u00e1logas do Bronze Final da regi\u00e3o, como atestam os\nexemplares recolhidos no povoado da Tapada da Ajuda (CARDOSO &amp; SILVA, 2004). \n\nNo cap\u00edtulo da chamada cer\u00e2mica industrial, h\u00e1 a referir os suportes de lareira, os pesos de tear e os cinchos, ou\nrecipientes de paredes perfuradas.\n\nNo que respeita aos primeiros, ocorrem agora em muito maior abund\u00e2ncia que na Camada 4, onde foi apenas\nreconhecido um exemplar (Fig. 42, n\u00ba. 2), sendo em geral muito incompletos. Identificaram-se seguramente dois tipos\ndestes objectos: o tipo em que ambos os topos se apresentam aplanados ou mesmo levemente c\u00f4ncavos, como o\nexemplar da Fig. 75, n\u00ba. 10, j\u00e1 anteriormente estudado (CARDOSO, 1992); e o tipo corniforme simples (Fig. 93, n\u00ba. 1;\nFig. 109, n\u00ba. 1), perfurado ou n\u00e3o. Note-se que tais perfura\u00e7\u00f5es, que tantos considerandos j\u00e1 sugeriram, teriam\nfinalidade pr\u00e1tica, destinada a permitir a cozedura do interior destas volumosas pe\u00e7as, mediante a circula\u00e7\u00e3o do calor\npela referida perfura\u00e7\u00e3o. Esta, usualmente executada com um dedo, encontra-se via de regra na parte m\u00e9dia ou basal\ndas pe\u00e7as. Com efeito, de estudo comparativo anteriormente efectuado (CARDOSO, 2003), resultou a conclus\u00e3o de ser\ninfundado o significado m\u00e1gico-religioso de tais pe\u00e7as, atribu\u00eddas de forma n\u00e3o fundamentada a \u201c\u00eddolos\u201d: da\u00ed o termo,\nque importa evitar de \u201c\u00eddolos de cornos\u201d. Com efeito, n\u00e3o existem d\u00favidas do car\u00e1cter pr\u00e1tico de tais produ\u00e7\u00f5es, e da\n\n\n\n31\n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o em lareiras, funcionando como suporte de recipientes (trempes) postos ao lume. Os exemplares\nterminando em superf\u00edcie larga e achatada, como a pe\u00e7a recolhida em Leceia e representada na Fig. 75, n\u00ba. 10, com\nparalelos em Vila Nova de S\u00e3o Pedro (GON\u00c7ALVES, 1994 b) poderiam ser utilizados individualmente para esse fim; os\ncorniformes simples requeriam, pelo menos tr\u00eas exemplares para que o apoio por eles oferecido tivesse estabilidade,\nenquanto que bastariam dois exemplares de corniformes duplos (n\u00e3o representados em Leceia) para garantirem tal\nobjectivo.          \n\nOutro conjunto de produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas, igualmente ditas industriais, s\u00e3o os pesos de tear. Trata-se de placas de barro\nsub-rectangulares, possuindo em geral quatro furos cil\u00edndricos junto dos v\u00e9rtices, feitos na pasta mole. A atribui\u00e7\u00e3o da\nreferida funcionalidade tem sido muito discutida. Contudo, a exist\u00eancia, tanto de paralelos arqueol\u00f3gicos, como actuais,\njustifica a atribui\u00e7\u00e3o indicada, a par de evid\u00eancias obser vadas nas pr\u00f3prias pe\u00e7as. Assim, dos quatro furos nelas\nexistentes, apenas dois possuem \u2013 quando possuem \u2013 tra\u00e7os de utiliza\u00e7\u00e3o, indicando a suspens\u00e3o a partir de um dos\nlados menores: \u00e9 o caso dos exemplares da Fig. 99, n\u00ba. 2 e da  Fig. 121, n\u00ba. 14, a que se somam outras ocorr\u00eancias,\nj\u00e1 pertencentes \u00e0 Camada 2 e, como tal, adiante estudadas. \n\nPor outro lado, registou-se um exemplar cuja extremidade conser vada apenas regista duas perfura\u00e7\u00f5es incompletas,\nindiciando que era apenas a extremidade oposta que se afigurava funcional (Fig. 93, n\u00ba. 3). Esta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 rara, dado\nque em outros povoados calcol\u00edticos estremenhos ocorrerem exemplares com apenas duas perfura\u00e7\u00f5es num dos lados\nmenores, o que remete para a funcionalidade proposta (CARDOSO &amp; CARREIRA, 2003). Com efeito, a alternativa,\npostas de parte outras, actualmente com simples interesse hist\u00f3rico, seriam a de tais pe\u00e7as serem utilizadas como\nplacas de fia\u00e7\u00e3o, ou \u201cpranchetas de tecelagem\u201d, hip\u00f3tese colocada pela primeira vez em Portugal, a prop\u00f3sito de\nexemplares recolhidos no povoado calcol\u00edtico do Penedo (Torres Vedras), por K. Spindler (SPINDLER &amp; TRINDADE,\n1970). Contudo, neste caso, as placas s\u00e3o em geral muito mais finas, de osso, madeira, ou mesmo de couro ou cart\u00e3o.\nAs semelhan\u00e7as destas placas de barro com as \u201cpranchetas de tecelagem\u201d s\u00e3o meramente formais, e, neste caso, seria\nnatural que todos os quatro furos, por serem usados em simult\u00e2neo, possu\u00edssem id\u00eanticas marcas de desgaste, o que,\ncomo se referiu, n\u00e3o se verifica. Por outro lado, importa sublinhar que estas pe\u00e7as, dada a sua espessura e peso\nsignificativos, n\u00e3o se podem comparar, em termos de manuseabilidade, \u00e0s finas placas de tecelagem acima referidas.\nDeste modo, embora a prud\u00eancia aconselhe a adop\u00e7\u00e3o da designa\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica de \u201celementos de tear\u201d, parece n\u00e3o\nexistirem d\u00favidas quanto \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica como pesos de teares verticais.     \n\nApresentam-se em geral lisos; apenas um exemplar, proveniente da camada em apre\u00e7o, se apresenta sumariamente\ndecorado por linhas serpentiformes (Fig. 93, n\u00ba. 2), exceptuando o fragmento profusamente decorado publicado\nanteriormente, pertencente \u00e0 colec\u00e7\u00e3o do Escultor \u00c1lvaro de Br\u00e9e (CARDOSO, 1981, Est. XXIII, n\u00ba. 298). \n\nAusentes na Camada 4, est\u00e3o representados por apenas oito exemplares, quase sempre fragmentados, na Camada 3\n(Fig. 75, n\u00ba. 8 e 9; Fig. 93, n\u00ba. 2 e 3; Fig. 99, n\u00ba. 2, 3 e 4  e 121, n\u00ba. 14).  Esta escassez, que se mant\u00e9m na Camada 2, como\nadiante se ver\u00e1, contrasta com a impon\u00eancia do povoado e, tamb\u00e9m com a abund\u00e2ncia de outras produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas,\nevidenciadas pela presente publica\u00e7\u00e3o. Tal realidade leva a concluir que a tecelagem n\u00e3o ter\u00e1 sido actividade dom\u00e9stica\nimportante em Leceia, ao contr\u00e1rio da situa\u00e7\u00e3o vigente em outros povoados da Estremadura, os quais, apesar da sua\nmenor import\u00e2ncia, forneceram um n\u00famero muito superior de tais pe\u00e7as, onde s\u00e3o frequentes os exemplares\ndecorados, como \u00e9 o caso do povoado do Outeiro de S\u00e3o Mamede, Bombarral e do Outeiro Redondo, Sesimbra\n(escava\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas dirigidas pelo signat\u00e1rio). Em povoados de id\u00eantica ou ainda mais evidente express\u00e3o, como Vila\nNova de S\u00e3o Pedro, tais placas s\u00e3o muito numerosas e frequentemente decoradas (PA\u00c7O, 1940).\n\nAinda dentro das cer\u00e2micas ditas industriais, se inclui o \u00fanico fragmento de cadinho de fundi\u00e7\u00e3o encontrado em\nLeceia. Apesar de a ocorr\u00eancia de pe\u00e7as met\u00e1licas ser quase exclusiva da Camada 2, reportam-se \u00e0 Camada 3 escassos\ncinco exemplares de artefactos de cobre, o que poder\u00e1 dar consist\u00eancia \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o \u00e0quela camada deste fragmento de\ncadinho, o qual desde j\u00e1 se publica, sem preju\u00edzo de um estudo mais desenvolvido sobre a distribui\u00e7\u00e3o espacial e\nestratigr\u00e1fica dos testemunhos metal\u00fargicos, tendo em vista a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas funcionais. A ser assim, trata-se de\n\n\n\n32\n\nvest\u00edgio inequ\u00edvoco da exist\u00eancia, em Leceia, de pr\u00e1ticas metal\u00fargicas no decurso do Calcol\u00edtico Inicial, realidade que\nat\u00e9 ao presente n\u00e3o tinha sido identificada, o que n\u00e3o contraria a conclus\u00e3o, j\u00e1 anteriormente apresentada, de a\nmetalurgia s\u00f3 se ter verdadeiramente desenvolvido neste, como em outros povoados calcol\u00edticos estremenhos, no\nCalcol\u00edtico Pleno (CARDOSO, 1998). O fragmento em causa (Fig. 85, n\u00ba. 10) apresenta, como \u00e9 frequente noutros casos,\ncomo em exemplares de Vila Nova de S\u00e3o Pedro  (JALHAY &amp; PA\u00c7O, 1945, L\u00e1m. XXVIII, n\u00ba. 4) e Pedra de Ouro (PA\u00c7O,\n1966, Fig. 13, B), um p\u00e9 cil\u00edndrico achatado, destinado a manter a estabilidade do cadinho no decurso das opera\u00e7\u00f5es\nmetal\u00fargicas. A superf\u00edcie interna \u00e9 c\u00f4ncava, com o fundo plano, e apresenta-se de colora\u00e7\u00e3o cinzento-esverdeada,\ncontrastando com a colora\u00e7\u00e3o rosada da face externa. Tal diferen\u00e7a deve relacionar-se com a utiliza\u00e7\u00e3o do objecto,\napesar de n\u00e3o se verificar quaisquer vest\u00edgios macrosc\u00f3picos aderentes de  cobre.\n\nEnfim, deve sublinhar-se a completa aus\u00eancia nesta camada de vasos de paredes perfuradas, vulgo \u201ccinchos\u201d, os quais\ns\u00e3o exclusivos da Camada 2. \n\nAo Calcol\u00edtico Inicial, fase cultural correspondente \u00e0 Camada 3, definida tanto estratigr\u00e1fica como\narqueograficamente, especialmente atrav\u00e9s das cer\u00e2micas acima caracterizadas nos seus tra\u00e7os mais gerais,\ncorrespondem tr\u00eas fases construtivas, respectivamente a segunda, a terceira e a quarta fases. Na segunda, report\u00e1vel\nlogo aos prim\u00f3rdios do Calcol\u00edtico Inicial, assiste-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um grandioso dispositivo defensivo, articulado em\ntr\u00eas linhas muralhadas, de planta arqueada e sub-paralelas, defendidas e refor\u00e7adas exteriormente por basti\u00f5es\nsemicirculares, em geral ocos, cuja planta simplificada corresponde \u00e0 apresentada nas figuras onde se assinalaram,\nsucessivamente, os locais de recolha dos exemplares figurados. Tal programa, que ter\u00e1 sido efectuado em curto\ninter valo de tempo, reflecte uma concep\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da forma como se pretendia ocupar o espa\u00e7o dispon\u00edvel, de acordo\ncom um plano rigorosamente levado \u00e0 pr\u00e1tica. O resultado obtido, \u00e9 formalmente compar\u00e1vel a outros s\u00edtios fortificados\ndo territ\u00f3rio portugu\u00eas, a come\u00e7ar pelos dois mais not\u00e1veis e pr\u00f3ximos paralelos, igualmente pertencentes ao distrito\nde Lisboa, o povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Zambujal (Torres Vedras) e o de Vila Nova de S. Pedro (Azambuja), cujo evidente\n\"ar de fam\u00edlia\" denota realidades compar\u00e1veis, extens\u00edveis a todo o rico territ\u00f3rio da Estremadura portuguesa (JORGE,\n1994, CARDOSO, 2004 a, 2006). \n\nObser vam-se claramente as preocupa\u00e7\u00f5es defensivas presentes no esp\u00edrito dos construtores, ao fecharem, atrav\u00e9s das\ntr\u00eas linhas muralhadas, a plataforma, do lado em que ela se apresentava mais vulner\u00e1vel, tirando partido da exist\u00eancia,\ndos dois outros lados (sul e nascente), de uma escarpa natural, que atinge em geral cerca de 10 m de altura, e que\ndelimitava a plataforma habitada, constituindo espor\u00e3o debru\u00e7ado sobre o vale da ribeira de Barcarena. \n\nA mesma realidade transparece na fase construtiva seguinte, correspondente no plano das constru\u00e7\u00f5es defensivas, a\nrefor\u00e7os e melhorias introduzidas na efic\u00e1cia dos panos de muralha, dos torre\u00f5es maci\u00e7os e dos basti\u00f5es pr\u00e9-existentes. \n\nTais refor\u00e7os correspondem em geral ao alargamento da base daquelas estruturas atrav\u00e9s da coloca\u00e7\u00e3o de grandes\nblocos justapostos aos respectivos paramentos externos, como se verifica no grande torre\u00e3o maci\u00e7o que assegura a\nuni\u00e3o da segunda \u00e0 primeira linha muralhada; em dois basti\u00f5es da primeira linha defensiva; e em outro basti\u00e3o da\nterceira e mais interna das linhas defensivas, entre outros. Os acrescentos obser vados no embasamento destas\nestruturas, destinavam-se ao respectivo alteamento. Assim se garantia uma maior efic\u00e1cia das suas fun\u00e7\u00f5es defensivas,\nnecessidade sentida no decurso da sua vida \u00fatil. Situa\u00e7\u00e3o id\u00eantica se obser va na entrada principal da segunda linha\ndefensiva; com efeito, o seu comprimento do lado poente foi prolongado, tendo por objectivo, com o aumento assim\nobtido, a melhoria da sua efic\u00e1cia defensiva; tal situa\u00e7\u00e3o encontra-se particularmente evidenciada pelo contraste\noferecido pelos diferentes tipos de aparelhos construtivos utilizados na constru\u00e7\u00e3o e ulterior acrescento. \n\nO dispositivo defensivo estava ent\u00e3o no seu apogeu e m\u00e1xima operacionalidade, n\u00e3o podendo ser entendido sem\nconsiderar as estruturas de \u00edndole estritamente habitacional que eram por ele protegidas. Entre todas as identificadas\nnesta terceira fase construtiva, avulta grande cabana de planta circular, munida de entrada voltada a poente, possuindo\nao centro uma lareira estruturada, situada na zona melhor defendida do povoado. Assim sendo, a evidente qualidade\nconstrutiva e arquitect\u00f3nica desta unidade habitacional pode ser relacionada com o local privilegiado, em termos\n\n\n\n33\n\ndefensivos, onde se implanta, por detr\u00e1s da terceira linha muralhada. Deste modo, estar-se-\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de entrever,\nno seio da numerosa popula\u00e7\u00e3o instalada em Leceia no Calcol\u00edtico Inicial, um esbo\u00e7o de diferencia\u00e7\u00e3o social\nintracomunit\u00e1ria, o qual, como \u00e9 sabido, se acentuou ulteriormente, no decurso da Idade do Bronze.    \n\nOutra evid\u00eancia da complexifica\u00e7\u00e3o social que transparece desta e de outras fortifica\u00e7\u00f5es calcol\u00edticas estremenhas\n\u00e9 o facto de elas revelarem a exist\u00eancia de planos arquitect\u00f3nicos gerais que foram objectivamente levados \u00e0 pr\u00e1tica,\ntendo presentes os pr\u00f3prios condicionalismos impostos pela topografia pr\u00e9-existente. Isso lhes confere o mesmo \"ar de\nfam\u00edlia\", j\u00e1 assinalado em trabalhos anteriores (Cardoso, 1999/2000), pressupondo a exist\u00eancia de um determinado\nsegmento da comunidade que sabia exactamente o que construir e como construir. Esta realidade encontra-se\nigualmente denunciada pelos sucessivos refor\u00e7os, os quais respeitaram tamb\u00e9m programas gerais, que interessaram\ntodo o dispositivo defensivo, objecto assim de renova\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, internamente coerentes e articuladas entre si.\n\n\u00c9, igualmente, aquela realidade que transparece da \u00faltima fase construtiva do Calcol\u00edtico Inicial (Fase 4). Continuou-\n-se a melhorar a efic\u00e1cia defensiva de todo o dispositivo defensivo, agora com uma inova\u00e7\u00e3o que parece corresponder a\numa revolu\u00e7\u00e3o nos seus pr\u00f3prios conceitos: trata-se da constr u\u00e7\u00e3o de muros radiais, desenvolvendo-se\nperpendicularmente aos tra\u00e7ados das linhas muralhadas, segmentando deste modo o espa\u00e7o intramuros, por estas\n\u00faltimas definido. \u00c9 o caso dos dois muros paralelos, definindo ambos os lados de um caminho que atravessava\ntransversalmente o espa\u00e7o intramuros  entre a segunda e a terceira linhas muralhadas. \n\nEstas remodela\u00e7\u00f5es conotadas com a quarta fase construtiva, do final do Calcol\u00edtico Inicial, foram mais intensas e\nprofundas que as correspondentes \u00e0 fase anterior.\n\nDo ponto de vista estritamente habitacional, certas cabanas aproveitaram paramentos interiores de panos de muralha\npr\u00e9-existentes, aos quais se encontram adossadas.\n\n\u00c9 poss\u00edvel que, tal como o verificado na transi\u00e7\u00e3o do Neol\u00edtico Final para o Calcol\u00edtico Inicial, tamb\u00e9m tenham ocorrido\ndiversos per\u00edodos de abandono, ao menos parciais, no decurso do Calcol\u00edtico Inicial e na transi\u00e7\u00e3o deste para o\nCalcol\u00edtico Pleno. Com efeito, os resultados das an\u00e1lises pol\u00ednicas efectuadas por Jo\u00e3o Pais, evidenciaram a presen\u00e7a,\nnos dep\u00f3sitos argilosos que caracterizam a Camada 3, de p\u00f3lenes de plantas compat\u00edveis com o abandono de campos\nagricultados, a par de escassez de arb\u00f3reas, o que poder\u00e1 corporizar a exist\u00eancia de curtos per\u00edodos de abandono, ali\u00e1s\ncorroborados pela forma\u00e7\u00e3o da correspondente camada. Note-se que esta camada se encontra particularmente bem\nrepresentada nas zonas mais baixas e deprimidas do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico, favor\u00e1veis \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos e\nde materiais arqueol\u00f3gicos, entre os quais os fragmentos de produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas agora estudados. Prova de que\nexistiram momentos de abandono anteriores ao do final do Calcol\u00edtico Inicial \u2013 que, repita-se, podem n\u00e3o ter sido\ntotais \u2013 \u00e9 o facto de algumas estruturas habitacionais da quarta fase construtiva se encontrarem fundadas em tal\ncamada, acumulada em locais prop\u00edcios. Infelizmente, n\u00e3o foi poss\u00edvel explorar em extens\u00e3o este dep\u00f3sito, por\nlimita\u00e7\u00f5es impostas pelas estruturas que nele se encontravam fundadas.  \n\n\u00c9 ainda \u00e0 derradeira fase construtiva do Calcol\u00edtico Inicial que se reportam diversas unidades arquitect\u00f3nicas de\ncar\u00e1cter comunit\u00e1rio, como os embasamentos de eiras, de que se reconheceram tr\u00eas exemplares. \u00c9 interessante referir\nque todos eles se encontram no interior do espa\u00e7o defendido, facto elucidativo do clima de instabilidade social ent\u00e3o\nvigente.\n\nOutra estrutura comunit\u00e1ria corresponde a caminho lajeado, em parte sobreposto \u00e0 grande cabana circular j\u00e1\nreferida. Este caminho estruturado, al\u00e9m de constituir caso \u00fanico na pr\u00e9-hist\u00f3ria portuguesa, tem a particularidade de\nser munido de v\u00e1rios degraus, para vencer o declive existente do lado meridional do povoado, conectando duas entradas\nexistentes, respectivamente, na primeira e na segunda linhas defensivas, permitindo o acesso directo \u00e0 ribeira de\nBarcarena.\n\nFinalmente, existem estruturas que, pela sua extens\u00e3o, integram tamb\u00e9m uma utiliza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria. Report\u00e1vel \u00e0\nfase construtiva em apre\u00e7o, destaca-se a exist\u00eancia de uma vasta superf\u00edcie lajeada, do lado poente do recinto muralhado,\nlogo por detr\u00e1s da primeira linha defensiva. Tal superf\u00edcie poderia desenvolver-se a c\u00e9u aberto, mas \u00e9 tamb\u00e9m poss\u00edvel\n\n\n\n34\n\nque o espa\u00e7o fosse coberto. A sua utiliza\u00e7\u00e3o poderia ser m\u00faltipla, como a reuni\u00e3o de pessoas e de gado em situa\u00e7\u00f5es de\nmaior conflitualidade.\n\nAs r\u00e1pidas refer\u00eancias \u00e0s estruturas arquitect\u00f3nicas pertencentes ao Calcol\u00edtico Inicial permitem uma melhor\nintegra\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas coevas, as quais, pela sua qualidade, a par da evidente padroniza\u00e7\u00e3o de formas e\nde motivos decorativos, s\u00e3o conformes ao momento de apogeu que o local ent\u00e3o conheceu, t\u00e3o bem expresso pela\nimponente e complexa fortifica\u00e7\u00e3o constru\u00edda e habitada, ao longo de cerca de 300 a 400 anos, entre cerca de 2900/2800\ne 2600/2500 cal BC.\n\n4.4  \u2013 Materiais cer\u00e2micos da Terceira Fase Cultural  (Calcol\u00edtico Pleno)\n\nO Calcol\u00edtico Pleno, do ponto de vista da cultura material, encontra-se claramente definido pelas produ\u00e7\u00f5es\ncer\u00e2micas a seguir caracterizadas, associadas \u00e0 Camada 2 da sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica geral. Como atr\u00e1s se referiu, \u00e9\nprov\u00e1vel que entre as \u00faltimas constru\u00e7\u00f5es do Calcol\u00edtico Inicial e a ocupa\u00e7\u00e3o do Calcol\u00edtico Pleno, a que corresponde\na 5\u00ba. e \u00faltima fase construtiva, tenha havido uma fase de abandono do s\u00edtio, a que corresponderia per\u00edodo de eros\u00e3o,\nde remobiliza\u00e7\u00e3o e de redeposi\u00e7\u00e3o de materiais, corporizados pela Camada 3. Com efeito, sobre esta camada de\nmatriz argilosa, desenvolve-se dep\u00f3sito caracterizado pela presen\u00e7a dominante de blocos calc\u00e1rios de acentuada\nheterometria, cujos espa\u00e7os interm\u00e9dios se encontram preenchidos por material terroso solto, com ra\u00edzes, e de\ncolora\u00e7\u00e3o castanho-anegrada. As suas caracter\u00edsticas contrastam, pois, de forma evidente, com as da Camada 3, o\nmesmo se verificando quanto ao respectivo esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico, com destaque para a cer\u00e2mica. Com efeito, \u00e9 nesta\ncamada que ocorrem, de forma dominante, as decora\u00e7\u00f5es ditas \"em folha de ac\u00e1cia\" e \"em cruc\u00edfera\" caracter\u00edsticas\ndo Calcol\u00edtico Pleno da Estremadura. A sua distribui\u00e7\u00e3o no contexto da \u00e1rea constru\u00edda limita-se \u00e0 zona nuclear do\npovoado, correspondente \u00e0 parte mais alta da plataforma, entre a segunda e a terceira linhas muralhadas, embora a sua\npresen\u00e7a tenha sido identificada tamb\u00e9m, mas de forma mais t\u00e9nue, em outras \u00e1reas escavadas, entre a primeira e a\nsegunda linhas defensivas. Nalguns casos, foi poss\u00edvel definir n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o, com materiais fragmentados \u201cin situ\u201d,\nentre os quais um grande esf\u00e9rico, decorado com os caracter\u00edsticos padr\u00f5es em \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d e em \u201ccruc\u00edfera\u201d, em\ntorno da abertura (Fig. 6). \n\nPode, pois, concluir-se, face \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o da referida camada, tamb\u00e9m expressa pela das cer\u00e2micas decoradas nela\ncontidas, a seguir caracterizadas (Fig. 124) que, no decurso do Calcol\u00edtico Pleno, se verificou contrac\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\nocupado, com a consequente diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes do povoado, ao mesmo tempo que as estruturas\ndefensivas atingiam um n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o quase total: \u00e9 isso que sugere a presen\u00e7a dominante de blocos calc\u00e1rios\nna constitui\u00e7\u00e3o da referida camada, resultantes da sua destrui\u00e7\u00e3o (natural ou, nalguns casos, tamb\u00e9m intencional) at\u00e9\no respectivo embasamento. \n\nAs caracter\u00edsticas gerais dos materiais cer\u00e2micos recolhidos na Camada 2 s\u00e3o claramente diferentes das obser vadas\nnos materiais da Camada 3. A ocorr\u00eancia de fragmentos pertencentes a produ\u00e7\u00f5es t\u00edpicas desta \u00faltima, como \u201ccopos\u201d\ne ta\u00e7as caneladas pode explicar-se pelos mesmos mecanismos, j\u00e1 antes invocados, para interpretar a ocorr\u00eancia de\nmateriais das Camadas 2 e 4 na Camada 3. Deste modo, n\u00e3o se voltar\u00e1 a discutir este assunto, sem preju\u00edzo de se\nreafirmar que, fora os casos de mistura de materiais por causas naturais ou decorrentes da pr\u00f3pria escava\u00e7\u00e3o, a\ncoexist\u00eancia entre produ\u00e7\u00f5es distintas \u00e9 sempre hip\u00f3tese a reter. Tal hip\u00f3tese pressup\u00f5e que a substitui\u00e7\u00e3o de certas\nprodu\u00e7\u00f5es por outras se tenha feito de forma gradual, e n\u00e3o numa linha estritamente evolutiva, segundo a qual se daria\na substitui\u00e7\u00e3o, de forma linear e absoluta, dos antigos pelos novos fabricos. Claro que a hip\u00f3tese da substitui\u00e7\u00e3o\nprogressiva, de modo difuso de antigas por novas produ\u00e7\u00f5es, implica a exist\u00eancia de formas h\u00edbridas, ou de transi\u00e7\u00e3o,\nque de facto se podem obser var em alguns casos. \u00c9 pela caracteriza\u00e7\u00e3o destes casos que se iniciar\u00e1 o estudo dos\nmateriais cer\u00e2micos da Camada 2.\n\n\n\nNa Fig. 128, n\u00ba. 2, 3, 5 a 7, 10, 11 e 15, representam-se bordos de recipientes formalmente id\u00eanticos aos \u201ccopos\u201d do\nCalcol\u00edtico Inicial, mas ostentando, relativamente a estes, ligeiras diferen\u00e7as. Com efeito, os l\u00e1bios apresentam-se, nos\ncasos dos exemplares mais finos, ligeiramente espessados \u2013 o que jamais se verifica nos \u201ccopos\u201d canelados \u2013 e as\nparedes possuem ligeira cur vatura, o que tamb\u00e9m contraria o obser vado naqueles. Por outro lado, ocorrem exemplares\nde fabrico mais grosseiro (Fig. 128, n\u00ba. 10 e 11), com pastas que em nada se distinguem das restantes produ\u00e7\u00f5es\ncer\u00e2micas, e com paredes mais espessas, aspectos que tamb\u00e9m n\u00e3o ocorrem nos \u201ccopos\u201d, caracterizados por barros\nmuito bem depurados, conduzindo ao fabrico de recipientes com paredes de grande dureza e fina espessura. Tais\ndiferen\u00e7as formais s\u00e3o acompanhadas por decora\u00e7\u00f5es muito distintas das patenteadas nos \u201ccopos\u201d do Calcol\u00edtico Inicial.\nCom efeito, as cl\u00e1ssicas decora\u00e7\u00f5es caneladas, encontram-se substitu\u00eddas por espinhados verticais ou horizontais, cuja\nconjun\u00e7\u00e3o origina padr\u00f5es em zigue-zague, obtidos por curtas incis\u00f5es arrastadas ou impress\u00f5es. Estas \u00faltimas t\u00eam\nnos motivos em \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d e em \u201ccruc\u00edfera\u201d a sua express\u00e3o mais acabada, corporizada no fragmento da Fig. 128,\nn\u00ba. 10, tendo em conta que tais motivos jamais ocorrem nos \u201ccopos\u201d canelados. Deste modo, pode admitir-se que o\nabandono do fabrico dos \u201ccopos\u201d, foi acompanhado pela produ\u00e7\u00e3o recipientes que, embora conser vando algum \u201car de\nfam\u00edlia\u201d, n\u00e3o se confundem com eles, desconhecendo-se se em continuidade ou n\u00e3o. Para obter resposta a esta\nquest\u00e3o, seria necess\u00e1rio ter a certeza que a presen\u00e7a de alguns exemplares destas produ\u00e7\u00f5es tardias afins dos\n\u201ccopos\u201d encontradas na Camada 3 n\u00e3o resultou de misturas com materiais da Camada 2. Com efeito, os escassos\nexemplares deste tipo dados como provenientes da Camada 3 (Fig. 55, n\u00ba. 13; Fig. 117, n\u00ba.8; Fig. 121, n\u00ba.11), os quais\nforam j\u00e1 anteriormente valorizados nesta \u00f3ptica, podem n\u00e3o ser suficientes para garantir uma efectiva\ncontemporaneidade com os \u201ccopos\u201d canelados dela caracter\u00edsticos. Aos fragmentos aludidos da Fig. 128, outros se\npoderiam juntar, oriundos da Camada 2; \u00e9 o caso dos exemplares de recipientes formalmente identificados como\n\u201ccopos\u201d, de produ\u00e7\u00f5es mais ou menos grosseiras \u2013 em via de regra, mais grosseiras que as do Calcol\u00edtico Inicial,\nostentando padr\u00f5es caracter\u00edsticos do Calcol\u00edtico Pleno: Fig. 130, n\u00ba. 10 e 15; Fig. 136, n\u00ba. 15; Fig. 140, n\u00ba. 24; Fig. 136,\nn\u00ba. 16; Fig. 140, n\u00ba. 21 e 23; Fig. 142, n\u00ba. 2; Fig. 150, n\u00ba. 9, 12 a 21 e 24; Fig. 158, n\u00ba. 21; Fig. 160, n\u00ba. 1 a 4; Fig. 166, n\u00ba. 13\ne 14; Fig. 168, n\u00ba. 14; Fig. 170, n\u00ba. 1; Fig. 174, n\u00ba. 11; Fig. 180, n\u00ba. 8 e 10; Fig. 190, n\u00ba. 16; Fig. 216, n\u00ba. 3 e 4; Fig. 220, n\u00ba.19;\nFig. 228, n\u00ba. 6 e 8; e Fig. 230, n\u00ba. 13.  \n\nCertos padr\u00f5es, ao ocuparem a parte central dos recipientes, formando bandas horizontais, lembram as decora\u00e7\u00f5es\nque, nos \u201ccopos\u201d do Calcol\u00edtico Inicial, apresentam id\u00eantico desenvolvimento (Fig. 160, n\u00ba. 1), enquanto outros\napresentam uma distribui\u00e7\u00e3o vertical, em m\u00e9topas, conjugadas com faixas horizontais (Fig. 150, n\u00ba. 17 e 24). \n\n\u00c9 interessante obser var, em diversos fragmentos de copos grosseiros, a presen\u00e7a de faixa reticulada (Fig. 200, n. 3;\nFig. 210, n\u00ba. 7; Fig. 220, n\u00ba. 20) abaixo do bordo, bem como a presen\u00e7a de losangos preenchidos interiormente com\nid\u00eantico motivo (Fig. 150, n\u00ba. 10), o qual \u00e9 muito comum em outras produ\u00e7\u00f5es do Calcol\u00edtico Pleno.\n\nCaso particular \u00e9 o do copo grosseiro que apresenta, em associa\u00e7\u00e3o, diversos motivos decorativos incisos: espinhados,\nfaixas reticuladas abaixo do bordo e losangos dispostos horizontalmente, que corporiza a s\u00edntese de diversos padr\u00f5es\ncaracter\u00edsticos do Calcol\u00edtico Pleno, numa forma herdada de \u00e9poca anterior (Fig. 224, n\u00ba. 11), situa\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m\ntransparece em outros tipos de recipientes, como o esf\u00e9rico alto da Fig. 228, n\u00ba. 13.\n\nUm outro fragmento de \u201ccopo\u201d grosseiro, exibe tri\u00e2ngulos preenchidos interiormente por unhadas (Fig. 204, n\u00ba. 15),\npadr\u00e3o impresso sem paralelo e que representa recorr\u00eancia de antecedentes do Neol\u00edtico Antigo.   \n\nA estes recipientes, juntam-se as ta\u00e7as decoradas recolhidas na Camada 2, que, ao associarem decora\u00e7\u00f5es caneladas\ne em \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d e \u201ccruc\u00edfera\u201d, parecem encontrar-se tamb\u00e9m na sequ\u00eancia evolutiva das ta\u00e7as caneladas do\nCalcol\u00edtico Inicial (Fig. 140, n\u00ba. 24; Fig. 142, n\u00ba. 9; Fig. 184, n\u00ba. 16; Fig. 190, n\u00ba. 15), refor\u00e7ando a hip\u00f3tese de continuidade\nexistente entre as ta\u00e7as caneladas por bandas abaixo do bordo e as agora decoradas com tais padr\u00f5es, por vezes em\nassocia\u00e7\u00e3o, a que se juntam as faixas horizontais de reticulados (Fig. 226, n\u00ba. 3). Esta continuidade, indiciada pelos\nelementos aludidos, foi j\u00e1 anteriormente considerada, valorizando-se as ta\u00e7as com padr\u00f5es geom\u00e9tricos canelados como\npodendo corporizar tal transi\u00e7\u00e3o, paulatina e sem solu\u00e7\u00f5es de continuidade, entre a ocupa\u00e7\u00e3o do in\u00edcio e do pleno\n\n35\n\n\n\nCalcol\u00edtico.    \nAlguns esf\u00e9ricos (Fig. 190, n\u00ba. 12; Fig. 210, n\u00ba. 5), de fina espessura, s\u00e3o claramente afins das ta\u00e7as em calote e\n\nencontram--se tamb\u00e9m representados com decora\u00e7\u00f5es em \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d. \nEm conclus\u00e3o: parece bem ilustrada a exist\u00eancia de continuidade entre as produ\u00e7\u00f5es de cer\u00e2micas decoradas entre o\n\nCalcol\u00edtico Inicial e o Calcol\u00edtico Pleno, tornando-se, nestes termos, pouco relevante a quest\u00e3o de procurar explica\u00e7\u00e3o\npara a presen\u00e7a de produ\u00e7\u00f5es t\u00edpicas do Calcol\u00edtico Inicial nos contextos do Calcol\u00edtico Pleno \u2013 ou vice versa \u2013\ndesignadamente recorrendo \u00e0 hip\u00f3tese de continuidade das produ\u00e7\u00f5es ou a fen\u00f3menos naturais, de natureza sin ou\np\u00f3s deposicional, para j\u00e1 n\u00e3o falar das misturas mec\u00e2nicas decorrentes da pr\u00f3pria escava\u00e7\u00e3o, ou da interpreta\u00e7\u00e3o\nestratigr\u00e1fica; todos estes aspectos foram j\u00e1 devidamente discutidos e valorizados nas p\u00e1ginas anteriores. \n\nA ocorr\u00eancia de escassos bordos denteados na Camada 2 a par de outros elementos decorativos caracter\u00edsticos do\nNeol\u00edtico Final deve-se, naturalmente, a qualquer das causas naturais aludidas, ilustrando a intensidade que os\nfen\u00f3menos de eros\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o atingiram na plataforma rochosa de Leceia, ali\u00e1s facilmente explic\u00e1veis\ndevido \u00e0 sua exposi\u00e7\u00e3o e topografia.  \n\nA presen\u00e7a de \u201ccopos\u201d canelados e de ta\u00e7as caneladas simples, ou associadas a decora\u00e7\u00f5es caneladas geom\u00e9tricas,\nbem como as ta\u00e7as de bordo espessado (\u201calmendrado\u201d) decoradas na parede interna, em tudo id\u00eanticas \u00e0s da Camada\n3, se bem que insistente, \u00e9, contudo, pouco relevante face \u00e0 not\u00f3ria domin\u00e2ncia das produ\u00e7\u00f5es t\u00edpicas do Calcol\u00edtico\nPleno, minorit\u00e1rias na referida camada. Agora, na  Camada 2, s\u00e3o estas \u00faltimas que predominam. Entre as mais comuns,\navultam os recipientes esf\u00e9ricos, de abertura por vezes reentrante face \u00e0 largura m\u00e1xima dos recipientes, atingida na\nparte superior do bojo, profusamente decorado. Os padr\u00f5es decorativos s\u00e3o notavelmente constantes: profundos sulcos\nconc\u00eantricos, em torno do bordo, que podem resumir-se a um ou multiplicar-se, os quais podem ocorrer isoladamente,\nou delimitar \u00e1reas decoradas por tri\u00e2ngulos em posi\u00e7\u00e3o normal (jamais invertidos), preenchidos interiormente por\nlinhas obl\u00edquas da direita para a esquerda (ind\u00edcio de dextrismo); impress\u00f5es em \u201cfolha da ac\u00e1cia\u201d ou em \u201ccruc\u00edfera\u201d,\nincis\u00f5es em espinhados longitudinais, reticulados ou faixas de losangos dispostos horizontalmente, preenchidos\ninteriormente por finos reticulados, contam-se entre os motivos recorrentes. Tais padr\u00f5es desenvolvem-se em faixas\nalternando com \u00e1reas n\u00e3o decoradas, sempre delimitadas por profundos sulcos, at\u00e9 \u00e0 parte m\u00e9dia do bojo (e tantos s\u00e3o\nos exemplos ilustrados, que se dispensa a indica\u00e7\u00e3o de cada um deles em particular). \n\nImporta, no entanto, sublinhar a assinal\u00e1vel variedade das impress\u00f5es que est\u00e3o na origem dos dois padr\u00f5es mais\ncaracter\u00edsticos do Calcol\u00edtico Pleno da Estremadura, desde curtos e pequenos fol\u00edolos presentes nos recipientes de\nmenores dimens\u00f5es (ta\u00e7as) at\u00e9 aos profundos fol\u00edolos produzidos com matriz (haste de madeira polida, pequeno seixo\nalongado ou bordo regularizado de concha), por vezes de dimens\u00f5es not\u00e1veis,  como o fragmento da Fig. 204, n\u00ba. 16.\n\nA ocorr\u00eancia de recipientes de outras tipologias e de menores dimens\u00f5es, como as ta\u00e7as e os \u201ccopos\u201d grosseiros com\ndecora\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0s anteriores, explica-se pelas distintas fun\u00e7\u00f5es que desempenhavam na vida quotidiana: enquanto\nos vasos esf\u00e9ricos, especialmente os de maiores dimens\u00f5es deteriam, sobretudo, fun\u00e7\u00f5es de armazenamento (da\u00ed serem\nfrequentemente designados por \u201cvasos de provis\u00f5es\u201d), j\u00e1 as ta\u00e7as e os \u201ccopos\u201d grosseiros atr\u00e1s caracterizados teriam\nfun\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o e consumo das refei\u00e7\u00f5es, incluindo l\u00edquidos. \n\nAl\u00e9m dos grandes vasos esf\u00e9ricos, com pesadas decora\u00e7\u00f5es, identificaram-se outros, de menor tamanho, j\u00e1\npresentes na Camada 3, onde os padr\u00f5es decorativos, de car\u00e1cter geom\u00e9trico (espinhados, reticulados), n\u00e3o incluem  a\n\u201cfolha da ac\u00e1cia\u201d nem a \u201ccruc\u00edfera\u201d. \u00c9 l\u00edcito,  pois, consider\u00e1-los com origem anterior \u00e0 daqueles, encontrando-se\nrepresentados, entre outros, pelos fragmentos das Fig. 130, n\u00ba. 3; 140, n\u00ba. 15 e 18; Fig. 204, n\u00ba. 2. Contudo, existem\npequenos recipientes esf\u00e9ricos que possuem aqueles motivos (Fig. 214, n\u00ba. 13), ou motivos deles seguramente\ncoevos, como os losangos ou quadrados preenchidos interiormente  por reticulados (Fig. 128, n\u00ba. 1; Fig. 204, n\u00ba. 14).\nDesta forma, pode concluir-se que os grandes esf\u00e9ricos comuns no Calcol\u00edtico Pleno responderam, simplesmente, a uma\nnecessidade de armazenagem, a qual se pode conectar com a intensifica\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica que caracterizou todo o 3\u00ba.\nMil\u00e9nio BC na Estremadura. A introdu\u00e7\u00e3o, na pan\u00f3plia dom\u00e9stica, destes grandes recipientes n\u00e3o invalidou a\n\n36\n\n\n\n37\n\ncontinua\u00e7\u00e3o do fabrico de recipientes de menor capacidade, embora de id\u00eantica forma, produzidos desde o Calcol\u00edtico\nInicial, cujas funcionalidades eram distintas. \n\nCaso particular \u00e9 a associa\u00e7\u00e3o de cord\u00f5es em relevo a decora\u00e7\u00f5es incisas ou impressas. Trata-se de fen\u00f3meno de\nrecorr\u00eancia, j\u00e1 que na esta\u00e7\u00e3o do Neol\u00edtico Antigo evolucionado de Carrascal, situada a cerca de 700 m de dist\u00e2ncia,\nse identificaram motivos id\u00eanticos (escava\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas de J. L. Cardoso).\n\nEstas novas produ\u00e7\u00f5es s\u00e3o exclusivas do Calcol\u00edtico Pleno. Tratam-se de fragmentos que, quando a forma \u00e9\ndetermin\u00e1vel, pertencem a esf\u00e9ricos, de tamanho m\u00e9dio, muito menores que os grandes \u201cvasos de provis\u00f5es\u201d deles\ncoevos, e de fino acabamento. O cord\u00e3o em relevo que alguns ostentam apresenta-se via de regra decorado com\nfinas incis\u00f5es obl\u00edquas, de ambos os lados, convergentes na parte mais proeminente do cord\u00e3o, enquanto a decora\u00e7\u00e3o\nnas zonas adjacentes associa a t\u00e9cnica canelada, atrav\u00e9s de sulcos conc\u00eantricos, com a incisa, representada por\nespinhados em zigue-zagues, em torno da abertura dos recipientes, ou por quadrados ou losangos preenchidos\ninteriormente por reticulados; noutros casos, \u00e9 o pr\u00f3prio cord\u00e3o que acompanha o bordo dos vasos, delimitando\ninferiormente um campo, preenchido por reticulado inciso, por vezes tamb\u00e9m estendido ao espa\u00e7o entre o bordo e o\ncord\u00e3o relevado (Fig. 140, n\u00ba. 20; Fig. 168, n\u00ba. 16; Fig. 174, n\u00ba. 10; Fig. 206, n\u00ba. 7; Fig. 230, n\u00ba. 9). \u00c9 curioso verificar-se\na aus\u00eancia em qualquer destes fragmentos dos padr\u00f5es \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d ou \u201ccruc\u00edfera\u201d. Outra caracter\u00edstica obser vada\nem alguns exemplares corresponde \u00e0 exist\u00eancia de um rebaixamento da superf\u00edcie externa, produzido por\nadelga\u00e7amento da espessura da parede, limitado por um chanfro, circunscrevendo-se a decora\u00e7\u00e3o \u00e0 zona mais\nproeminente (Fig. 130, n\u00ba. 16; Fig. 142, n\u00ba. 5 Fig. 182, n. 6 e Fig. 216, n\u00ba. 13). Os fragmentos mencionados pertencem a\nvasos de pequenas dimens\u00f5es e excelente acabamento sendo naturalmente de uso reser vado no contexto das\nactividades quotidianamente desenvolvidas no espa\u00e7o habitado. Contudo, o mesmo princ\u00edpio decorativo foi obser vado\nnum fragmento de grande vaso esf\u00e9rico, dispondo-se o padr\u00e3o em \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d verticalmente (Fig. 160, n\u00ba. 10).\n\nA associa\u00e7\u00e3o de decora\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas e incisas encontra-se tamb\u00e9m expressa em fragmento de caracter\u00edsticas \u00fanicas,\ncuja decora\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda por protuber\u00e2ncias estreitas e alongadas, dispostas verticalmente, limitadas inferiormente\npor banda de tra\u00e7os obl\u00edquos (Fig. 230, n\u00ba. 6).  \n\nOutra realidade que importa valorizar respeita \u00e0 ocorr\u00eancia de decora\u00e7\u00f5es incisas, obtidas pela aplica\u00e7\u00e3o de um\npente; tr\u00eas dos escassos fragmentos identificados em Leceia, foram j\u00e1 objecto de estudo espec\u00edfico (CARDOSO, 1995).\nOs exemplares identificados prov\u00eam exclusivamente da Camada 2 e encontram-se reproduzidos nas Fig. 130, n\u00ba. 4 e 19;\n132, n\u00ba. 3 e 4; Fig. 150, n\u00ba. 22, 25 e 26; Fig. 154, n\u00ba. 5; e Fig. 182, n\u00ba. 2. Quando a forma dos vasos \u00e9 determinada, \u00e9 o\n\u201ccopo\u201d que se encontra representado. Em exemplar j\u00e1 publicado (Fig. 182, n\u00ba. 2), encontra-se associada a t\u00e9cnica incisa\n\u00e0 impressa, ambas com recurso ao pente, ora deslizando sobre a superf\u00edcie fresca do exemplar, ora aplicado\nperpendicularmente a ela. Os padr\u00f5es obtidos apresentam-se representados por faixas onduladas ou rectil\u00edneas,\nhorizontais e verticais, possuindo paralelos em produ\u00e7\u00f5es da \u00e1rea setentrional da Estremadura, como o Outeiro de S\u00e3o\nMamede, Bombarral (CARDOSO &amp; CARREIRA, 2003) e Pragan\u00e7a, Cadaval (GON\u00c7ALVES, 1991). Abundantes naquelas\nduas esta\u00e7\u00f5es, a sua presen\u00e7a rarefaz-se mais para sul, sendo vestigiais na Baixa Estremadura onde, al\u00e9m de Leceia,\nforam detectados no povoado calcol\u00edtico fortificado da Penha Verde (CARDOSO 1995). Tal situa\u00e7\u00e3o evidencia as n\u00edtidas\nafinidades setentrionais destas produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas, caracter\u00edsticas do Calcol\u00edtico do Norte de Portugal.  \n\nEstes exemplares, por apresentarem decora\u00e7\u00e3o mista incisa e impressa, mostram estreitas afinidades com os\nfragmentos que apresentam decora\u00e7\u00f5es exclusivamente impressas produzidas com as extremidades dos dentes do\nreferidos pentes para cer\u00e2mica. \u00c9 o caso dos fragmentos das Fig. 224, n\u00ba. 9 e 12; ambos possuem, em exemplares do\nOuteiro de S\u00e3o Mamede, paralelos muito pr\u00f3ximos (CARDOSO &amp; CARREIRA, 2003, Fig. 51, n\u00ba. 1 e 2). Esta realidade,\nque se estende a outras produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas decoradas, como os copos grosseiros do Calcol\u00edtico Pleno (compare-se,\npor exemplo, a decora\u00e7\u00e3o barroca do exemplar da Fig. 224, n\u00ba. 11, j\u00e1 anteriormente referido, com os exemplares\nan\u00e1logos do Outeiro de S\u00e3o Mamede reproduzidos no trabalho acima citado, na Fig. 54, n\u00ba. 1 e 2), evidencia as liga\u00e7\u00f5es\necon\u00f3mico-culturais estabelecidas entre os correspondentes povoados, sendo-lhes comum a decora\u00e7\u00e3o em \u201cfolha de\n\n\n\n38\n\nac\u00e1cia\u201d e \u201ccruc\u00edfera\u201d.\nAl\u00e9m das decora\u00e7\u00f5es impressas produzidas por pente, ou por unhadas impressas, presente no fragmento atr\u00e1s\n\nmencionado, reconheceu-se, na Camada 2, o uso da t\u00e9cnica impressa para a obten\u00e7\u00e3o de outros motivos decorativos. A\nsitua\u00e7\u00e3o mais comum consiste na aplica\u00e7\u00e3o obl\u00edqua de uma ponta romba, produzindo depress\u00f5es curtas e assim\u00e9tricas,\nespa\u00e7adas regularmente, preenchendo campos delimitados por linhas incisas (Fig. 130, n\u00ba. 11; Fig. 176, n\u00ba. 3 e 4; Fig.\n216, n\u00ba. 17; Fig. 228, n\u00ba. 9). Contudo, n\u00e3o se deve valorizar exageradamente o aparente arca\u00edsmo deste padr\u00e3o decorativo,\npara estabelecer a sua efectiva cronologia: outros padr\u00f5es igualmente primitivos, como o repuxado produzido pela\noposi\u00e7\u00e3o  do polegar e do indicador \u2013 t\u00e9cnica que remonta ao Neol\u00edtico Antigo \u2013 ocorrem seguramente em \u00e9poca\navan\u00e7ada do Calcol\u00edtico, como em Leceia (Fig. 230, n\u00ba. 16) e no povoado da Penha Verde, Sintra, onde acompanham as\nprodu\u00e7\u00f5es campaniformes (CARDOSO, CARREIRA &amp; FERREIRA, 1993).  \n\nNoutros casos, as referidas impress\u00f5es apresentam contorno circular, em resultado da extremidade do objecto ter\nactuado perpendicularmente \u00e0 superf\u00edcie a decorar (Fig. 132, n\u00ba. 10; Fig. 140, n\u00ba. 19). \n\nObser varam-se ainda t\u00e9nues depress\u00f5es em calote, obtidas pela aplica\u00e7\u00e3o de uma ponta circular (Fig. 140, n\u00ba. 22), as\nquais tamb\u00e9m se encontram presentes ao longo da carena do fundo de um \u201ccopo\u201d de grandes dimens\u00f5es, representado\nna Fig. 194, n\u00ba. 6. A sua cronologia calcol\u00edtica n\u00e3o deixa, pois, quaisquer d\u00favidas.     \n\nAlguns vasos possuem a superf\u00edcie fortemente estriada, devida a desbaste da sua espessura produzido por uma\nesp\u00e1tula. Contudo, \u00e9 admiss\u00edvel aceitar que este efeito tinha intencionalidade, porque seria f\u00e1cil, a partir dali, efectuar\numa regulariza\u00e7\u00e3o e alisamento finais da superf\u00edcie externa de tais recipientes; por isso, nos casos em que tal estriado\n\u00e9 particularmente evidente, foi considerado como elemento decorativo (Fig. 176, n\u00ba. 15).  \n\nNo cap\u00edtulo das decora\u00e7\u00f5es exclusivamente pl\u00e1sticas, continuam a ocorrer, embora em escasso n\u00famero, pequenos\nmamilos ou bot\u00f5es em relevo, desprovidos de car\u00e1cter funcional: \u00e9 o caso dos fragmentos das Fig. 194, n\u00ba. 2; Fig. 212,\nn\u00ba. 12; e Fig. 216, n\u00ba. 8.\n\nPegas simples ou perfuradas (Fig. 142, n\u00ba. 10) e outras protuber\u00e2ncias alongadas, mais ou menos volumosas ou\ncomplexas, situadas sob o bordo, aproveitando a exist\u00eancia de carenas, perfuradas obliquamente ou no bojo dos\nrecipientes, por vezes aos pares, certamente para a fixa\u00e7\u00e3o de asas de fibras vegetais, foram igualmente transformadas\nem elementos de preens\u00e3o mediante furac\u00f5es horizontais ou verticais (Fig. 148, n\u00ba. 17; Fig. 168, n\u00ba. 10; Fig. 182, n\u00ba. 5;\nFig. 190, n\u00ba. 6; Fig. 194, n\u00ba. 1; Fig. 208, n\u00ba. 8; Fig. 210, n\u00ba. 8 e 9;  e Fig. 216, n\u00ba. 16).\n\nNote-se que in\u00fameros recipientes, incluindo os grandes e m\u00e9dios esf\u00e9ricos de armazenamento, ostentam perfura\u00e7\u00f5es\nfeitas p\u00f3s-cozedura, em geral junto do bordo (Fig. 176, n\u00ba. 14; Fig. 184, n\u00ba. 6; Fig. 186, n\u00ba. 14; Fig. 208, n\u00ba. 4; Fig. 210, n\u00ba.\n11; Fig. 214, n\u00ba. 5 e 7; Fig. 224, n\u00ba. 6 e Fig. 228, n\u00ba. 16, destinadas \u00e0 suspens\u00e3o dos mesmos, ou em alternativa \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o\nde fibras que, ser vindo como asas, facilitassem o manuseio.\n\nDeve assinalar-se pequena asa anular de cer\u00e2mica (Fig. 142, n\u00ba. 12), que, pelo facto de ser \u00fanica, revela a escassez\ndesta solu\u00e7\u00e3o funcional no Calcol\u00edtico Pleno; a hip\u00f3tese de se tratar de exemplar mais antigo n\u00e3o \u00e9 prov\u00e1vel, dada a\nraridade com que, tanto na Camada 4 como na Camada 3, elementos hom\u00f3logos se encontram representados.  \n\nCertos elementos de formato tronco-c\u00f3nico podem corresponder a \u00eddolos cer\u00e2micos (Fig. 190, n\u00ba. 7), \u00e0 semelhan\u00e7a\ndos seus cong\u00e9neres de calc\u00e1rio, tamb\u00e9m representados em Leceia por diversos exemplares. Relembre-se que a\nCamada 4 forneceu algumas destas pe\u00e7as, j\u00e1 publicadas (CARDOSO, 1997, p. 100), as quais n\u00e3o se devem confundir\ncom fragmentos dos chamados \u201c\u00eddolos de cornos\u201d. \n\nNo cap\u00edtulo das cer\u00e2micas ditas industriais, est\u00e3o representados os elementos j\u00e1 obser vados na Camada 3, com a\nnovidade de agora se juntarem fragmentos com paredes perfuradas (Fig. 7). \n\nTrata-se de 25 pe\u00e7as, pertencentes a artefactos desprovidos de fundo. Apresentam a parede externa alisada, enquanto\na parede interna \u00e9 rugosa e irregular, caracter\u00edstica acentuada ainda mais pela execu\u00e7\u00e3o das in\u00fameras perfura\u00e7\u00f5es\nna pasta mole, feitas do exterior para o interior, provocando internamente sali\u00eancias em torno de cada uma delas. \u00c9\ncomum a atribui\u00e7\u00e3o funcional destes artefactos desprovidos de fundo a \u201ccinchos\u201d, relacionados com a produ\u00e7\u00e3o de\n\n\n\n39\n\nderivados do leite, como o queijo. Afonso do Pa\u00e7o, reportando-se a exemplares do povoado fortificado da Pedra do Ouro,\nAlenquer, designa-os por \u201cqueijeiras\u201d (PA\u00c7O, 1966), termo que, embora expressivo, n\u00e3o se afigura correcto, porque se\ntrata de elemento onde o queijo se conser va, mas nele n\u00e3o \u00e9 produzido. Sobre os mesmos exemplares, as considera\u00e7\u00f5es\napresentadas, no mesmo ano, por outros autores, citando D\u00e9chelette, afiguram-se muito mais correctas: \u201cSup\u00f5e-se\ngeralmente que a perfura\u00e7\u00e3o das paredes tinha algum objectivo relacionado com a produ\u00e7\u00e3o de queijo (LEISNER &amp;\nSCHUBART, 1966, p. 33). Com efeito, a hip\u00f3tese de serem utilizados como crivos, n\u00e3o se afigura plaus\u00edvel, porque neste\ncaso n\u00e3o existia raz\u00e3o para que n\u00e3o possu\u00edssem fundo. Por outro lado, \u00e9 igualmente de descartar a possibilidade da sua\nutiliza\u00e7\u00e3o na copela\u00e7\u00e3o da prata, como exemplares recolhidos na esta\u00e7\u00e3o do Bronze Final da Quinta do Marcelo ou no\npovoado metal\u00fargico tart\u00e9ssico de San Bartolom\u00e9 de la Torre, Huelva, porque em ambos os casos tais recipientes\npossu\u00edam fundo (CARDOSO, 2004 a), al\u00e9m de tal pr\u00e1tica metal\u00fargica ser desconhecida no Calcol\u00edtico.\n\n\u00c9 muito importante sublinhar o facto de todos os 25 exemplares de \u201ccinchos\u201d recolhidos em Leceia provirem da\nCamada 2, por duas raz\u00f5es principais: primeiro, por assim se sugerir que as remobiliza\u00e7\u00f5es ou misturas de materiais\npoderem n\u00e3o ter sido t\u00e3o intensas como se poderia de in\u00edcio admitir: em caso contr\u00e1rio, mesmo aceitando que se\ntratariam de produ\u00e7\u00f5es exclusivas da Camada 2, seria l\u00edcito encontrar alguns fragmentos pelo menos na Camada\nsubjacente, o que n\u00e3o se verifica; depois, por assim se encontrar ilustrada a crescente diversifica\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o\ndas produ\u00e7\u00f5es, no decurso do Calcol\u00edtico, corporizando um dos elementos da chamada \u201cRevolu\u00e7\u00e3o dos Produtos\nSecund\u00e1rios\u201d, a qual se processou na Estremadura, como no resto do Pa\u00eds, ao longo de todo o 3\u00ba. Mil\u00e9nio BC. \n\nDe notar que existem exemplares de paredes verticais e assinal\u00e1vel di\u00e2metro (Fig. 162, n\u00ba. 12),  enquanto a maioria\nexibe paredes reentrantes e menor di\u00e2metro, talvez correspondentes \u00e0s partes inferiores dos correspondentes\nartefactos (Fig. 132, n\u00ba. 15; Fig. 162, n\u00ba. 7); tal conclus\u00e3o \u00e9 sugerida por   um fragmento que, possuindo a parte superior\nquase vertical, encur va para a base, que, contudo, n\u00e3o se conser vou (Fig. 232, n\u00ba. 2). O desconhecimento do formato\ncompleto de qualquer destas pe\u00e7as (existe apenas um exemplar completo por reconstitui\u00e7\u00e3o do povoado fortificado da\nPedra do Ouro, reproduzido pelos autores acima citados), levou a que n\u00e3o fosse poss\u00edvel diferenciar os  fragmentos\npertencentes \u00e0 abertura superior e inferior de cada pe\u00e7a.\n\nExemplar \u00fanico, por possuir perfura\u00e7\u00f5es no fundo, aplanado, e n\u00e3o nas paredes laterais (Fig. 194, n\u00ba. 10), sugere\nutiliza\u00e7\u00e3o distinta, talvez como filtro ou assador. N\u00e3o se encontrou qualquer outro exemplar compar\u00e1vel, no contexto das\nprodu\u00e7\u00f5es calcol\u00edticas do territ\u00f3rio portugu\u00eas.    \n\nO segundo grupo das produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas ditas \u201cindustriais\u201d respeita aos pesos de tear; \u00e9 curioso verificar que,\nencontrando-se j\u00e1 pobremente representados na Camada 3 por apenas oito exemplares, na Camada 2 esse montante\ndecresce para seis exemplares, entre inteiros e fragmentados. Esta pen\u00faria confirma claramente que a tecelagem n\u00e3o\nera uma actividade significativa no espa\u00e7o intramuros; a sua evidente dispers\u00e3o \u00e9 indicador seguro da exist\u00eancia de\nfen\u00f3menos de transporte e redeposi\u00e7\u00e3o de materiais, pois que, em caso contr\u00e1rio, sendo os teares constitu\u00eddos\npor n\u00famero assinal\u00e1vel destas pe\u00e7as, seria leg\u00edtimo encontr\u00e1-las agrupadas. Os exemplares da Camada 3 n\u00e3o se\ndiferenciam tipologicamente dos recolhidos na Camada 2, n\u00e3o ocorrendo nenhum decorado. Alguns apresentam\ntamb\u00e9m tra\u00e7os de utiliza\u00e7\u00e3o em dois dos orif\u00edcios do mesmo lado, devido a suspens\u00e3o, o que refor\u00e7a a sua interpreta\u00e7\u00e3o\ncomo verdadeiros pesos de tear, utilizando, contudo, de cada vez, apenas dois dos quatro orif\u00edcios (Fig. 132, n\u00ba. 17; Fig.\n142, n\u00ba. 15; Fig. 162, n\u00ba. 1).  \n\nO terceiro grupo \u00e9 constitu\u00eddo pelos suportes de lareira, apenas representados na Camada 2 por um exemplar\nincompleto (Fig. 232, n\u00ba. 2), o qual se insere no tipo com ambas as extremidades planas ou c\u00f4ncavas, representado na\nCamada 3 por uma pe\u00e7a completa, a que j\u00e1 anteriormente se fez refer\u00eancia.       \n\nEnfim, devem referir-se alguns exemplares \u00fanicos: \u00e9 o caso de disco de barro (Fig. 218, n\u00ba. 6), de bordos bombeados,\no qual pode ser interpretado no quadro destas cer\u00e2micas industriais, n\u00e3o se afastando a hip\u00f3tese de se conotar com a\nutiliza\u00e7\u00e3o dos \u201ccinchos\u201d para o fabrico do queijo, como tampa ou base. Um pequeno recipiente, muito irregular, de fundo\nplano (Fig. 162, n\u00ba. 2), parece descartar utiliza\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica; estaria tamb\u00e9m relacionado com pr\u00e1ticas metal\u00fargicas,\n\n\n\n40\n\nconstituindo um cadinho de \u00ednfimas dimens\u00f5es? Por \u00faltimo, um pequeno fragmento de cer\u00e2mica, de bordos desgastados\npelo uso (Fig. 162, n\u00ba. 3), poder\u00e1 ter sido aproveitado na olaria, como alisador da superf\u00edcie do vasos fabricados, tendo em\nconsidera\u00e7\u00e3o que esta era uma actividade dom\u00e9stica e a disponibilidade local da mat\u00e9ria-prima, constitu\u00edda pelas margas\nargilosas do Cenomaniano inferior e m\u00e9dio.   \n\nA forte contrac\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada em Leceia no decurso do Calcol\u00edtico Pleno, foi acompanhada pelo desinvestimento\nna edifica\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o das muralhas e basti\u00f5es, os quais, ent\u00e3o, se encontravam j\u00e1 parcial ou totalmente\narruinados. Esta realidade n\u00e3o foi, ao contr\u00e1rio do que se poderia crer, acompanhada por decl\u00ednio na qualidade ou\nquantidade das produ\u00e7\u00f5es dom\u00e9sticas, bem pelo contr\u00e1rio: com efeito, parece ser nesta fase que a popula\u00e7\u00e3o sedeada em\nLeceia atingiu o seu maior florescimento econ\u00f3mico (CARDOSO, 2000), como \u00e9 evidenciado pela presen\u00e7a de artefactos\nde cobre, cujo fabrico, atestado no povoado, s\u00f3 ent\u00e3o se generaliza; outros ind\u00edcios, j\u00e1 anteriormente valorizados, como a\npresen\u00e7a de \u201ccinchos\u201d, at\u00e9 ent\u00e3o desconhecidos, mostram que a diversifica\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es, com a correspondente\nintensifica\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, estava ent\u00e3o em fase de franca afirma\u00e7\u00e3o. Por outro lado, a presen\u00e7a de grandes espa\u00e7os\ndom\u00e9sticos sugere que o investimento construtivo se transferiu para estes edif\u00edcios, de car\u00e1cter comunit\u00e1rio, dadas as\nsuas dimens\u00f5es. S\u00e3o v\u00e1rios os identificados entre a segunda e a terceira linhas muralhadas. Apresentam plantas\nelipsoidais, com mais de 10 m de eixo maior, munidos de entradas, marcadas por soleiras tanto do lado externo como do\ninterno (Fig. 28). Outras vezes, apresentam plantas de tend\u00eancia  sub-circular, sendo definidos por paredes constitu\u00eddas\npor dois paramentos de blocos e enchimento interm\u00e9dio de pedra mi\u00fada, como \u00e9 mais frequente, ou simplesmente\ndefinidos por uma \u00fanica fiada de blocos, que pressup\u00f5em paredes de entran\u00e7ados vegetais recobertos de argila. Note-se\nque estas constru\u00e7\u00f5es se implantam na pr\u00f3pria camada de derrubes pedregosa, ind\u00edcio que os derradeiros habitantes\nviveriam literalmente sobre escombros e ru\u00ednas das antigas estruturas defensivas. Estas, quando ainda parcialmente de\np\u00e9, poderiam constituir elementos construtivos aproveit\u00e1veis: \u00e9 o que se verifica em diversas unidades habitacionais\nadossadas a estruturas defensivas pr\u00e9-existentes. Noutros casos, estas unidades habitacionais assumiam car\u00e1cter muito\nmais provis\u00f3rio, sendo denunciadas simplesmente por lajeados que forravam o seu interior, onde se implantava uma ou\nmais lareiras estruturadas de contorno sub-circular. \n\n\u00c0 \u00faltima fase construtiva pertence uma estrutura de car\u00e1cter comunit\u00e1rio de planta sub-circular e fechada, definida\npor pequenas lajes colocadas verticalmente. A sua  integra\u00e7\u00e3o nesta fase n\u00e3o deixa d\u00favidas pelo facto de se encontrar\nfundada na Camada 2. Inicialmente, poderia corresponder a um silo, entretanto abandonado e reaproveitado como\nlixeira: \u00e9 o que indica o respectivo enchimento, com abundantes restos faun\u00edsticos e arqueol\u00f3gicos, incluindo produ\u00e7\u00f5es\ncer\u00e2micas caracter\u00edsticas do Calcol\u00edtico Pleno, de mistura com alguns restos humanos, cujo estudo proporcionou\ninteressantes conclus\u00f5es (CARDOSO, CUNHA &amp; AGUIAR, 1991). Tais restos correspondem a um n\u00famero m\u00ednimo de\ntr\u00eas a quatro indiv\u00edduos, todos subadultos ou adultos e do sexo masculino, sugerindo a sua correspond\u00eancia com\nelementos de um grupo atacante cujos sobreviventes n\u00e3o teriam merecido sepultura. Com efeito, a ocorr\u00eancia de restos\nhumanos em recintos dom\u00e9sticos como este, afasta-se claramente do padr\u00e3o usual da \u00e9poca. Deste modo, embora a\nfortifica\u00e7\u00e3o, tal como existiu at\u00e9 ao final do Calcol\u00edtico Inicial, cerca de 2600/2500 BC, tenha entrado em decl\u00ednio, a\nexist\u00eancia de um clima de instabilidade social, com a ocorr\u00eancia de confrontos armados n\u00e3o pode p\u00f4r-se de lado, no\ndecurso do Calcol\u00edtico Pleno. Parece, pois, ser mais aparente que real a contradi\u00e7\u00e3o entre a concentra\u00e7\u00e3o de riqueza, t\u00e3o\nbem corporizada pelas not\u00e1veis produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas recolhidas na Camada 2 \u2013 muito superiores em quantidade e\ndiversidade \u00e0s da Camada 3 \u2013 e a aus\u00eancia de preocupa\u00e7\u00f5es defensivas. As produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas da Camada 2, entre as\nquais se contam in\u00fameros recipientes de grandes dimens\u00f5es, s\u00e3o, de facto, elucidativas quanto \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de\nexcedentes de produ\u00e7\u00e3o ent\u00e3o verificados. Parece, pois, verificar-se uma aparente dicotomia entre o evidente sucesso\necon\u00f3mico que caracterizou as popula\u00e7\u00f5es do Calcol\u00edtico Pleno sedeadas em Leceia e o decl\u00ednio da \u00e1rea ocupada, como\ndecorre da sua retrac\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o circunscrita ao n\u00facleo central do povoado. Tal fen\u00f3meno foi acompanhado pela\ndecad\u00eancia do dispositivo defensivo, o qual se encontraria j\u00e1 em fase avan\u00e7ada, acompanhado pela degrada\u00e7\u00e3o da\nqualidade das t\u00e9cnicas construtivas. Com efeito, tal degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 j\u00e1 patente nas constru\u00e7\u00f5es defensivas da \u00faltima fase\n\n\n\nconstrutiva do Calcol\u00edtico Inicial e, embora a qualidade das estruturas habitacionais seja em geral assinal\u00e1vel no\nCalcol\u00edtico Inicial, a sua qualidade decai, de forma evidente no Calcol\u00edtico Pleno, altura em que, na maioria dos casos,\nse limitam a lajeados, pressupondo paredes de materiais perec\u00edveis, ou aproveitando, em alternativa, alguns tro\u00e7os\ndas estruturas defensivas ainda de p\u00e9. \n\nQual a explica\u00e7\u00e3o para esta realidade, t\u00e3o claramente obser vada? Significar\u00e1 que o clima de tens\u00e3o social generalizado,\ncom situa\u00e7\u00f5es de conflito reais ou potenciais, conduziu a uma situa\u00e7\u00e3o bloqueadora da plena afirma\u00e7\u00e3o das for\u00e7as\nprodutivas e, deste modo, a um colapso da pr\u00f3pria sociedade calcol\u00edtica, tal como at\u00e9 ent\u00e3o se encontrava estruturada\n(CARDOSO, 1998)?    \n\nO que importa reter \u00e9 que a evolu\u00e7\u00e3o do modelo demogr\u00e1fico aponta, cerca de meados do 3\u00ba. Mil\u00e9nio BC, para o\ndecl\u00ednio generalizado dos complexos dispositivos defensivos calcol\u00edticos estremenhos, ao mesmo tempo que se verifica\na multiplica\u00e7\u00e3o de locais abertos, desprovidos de defesas naturais, onde pontificam as cer\u00e2micas campaniformes, cujas\nprodu\u00e7\u00f5es se concentram, invariavelmente, na parte superior das sequ\u00eancias estratigr\u00e1ficas definidas nos referidos\ns\u00edtios fortificados. Por\u00e9m, tal evolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi acompanhada, como \u00e0 primeira vista poderia parecer, por qualquer\nregress\u00e3o na estrutura social herdada do Calcol\u00edtico Inicial. Ao contr\u00e1rio: \u00e9 justamente na fase correspondente \u00e0 plena\nafirma\u00e7\u00e3o das cer\u00e2micas campaniformes, as quais conheceram a sua emerg\u00eancia ainda na primeira metade do 3\u00ba.\nmil\u00e9nio BC, que mais evid\u00eancias se conhecem para a hierarquiza\u00e7\u00e3o social, denunciada pela presen\u00e7a de objectos de\nprest\u00edgio que incorporam, pela primeira vez, artefactos de ouro, a par da conhecida pan\u00f3plia guerreira campaniforme,\ncom pontas Palmela, bra\u00e7ais de arqueiro e punhais, que rapidamente evoluem para adagas e, no final, para as primeiras\nespadas curtas. \n\nTamb\u00e9m em Leceia se reconheceram importantes testemunhos da presen\u00e7a campaniforme, expressos por um\nnot\u00e1vel conjunto de materiais, a que se juntam duas estruturas habitacionais, identificadas no exterior do recinto\nmuralhado. Contudo, esses testemunhos j\u00e1 foram integral e exaustivamente publicados, pelo que n\u00e3o se voltar\u00e1 agora\n\u00e0 discuss\u00e3o detalhada do seu respectivo significado (CARDOSO, 1997/1998; 2001; 2004 a; 2004 b).\n\nA ocorr\u00eancia das referidas produ\u00e7\u00f5es, a que usualmente se faz corresponder o Calcol\u00edtico Final, encontra-se\ncircunscrita \u00e0 parte superior da Camada 2, do espa\u00e7o intramuros, onde convivem com as \u00faltimas cer\u00e2micas com\ndecora\u00e7\u00f5es em \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d e em \u201ccruc\u00edfera\u201d. Esta realidade obriga a repensar a integra\u00e7\u00e3o cultural das produ\u00e7\u00f5es\ncampaniformes, cuja g\u00e9nese dever\u00e1 ser recuada at\u00e9 o Calcol\u00edtico Pleno, como ali\u00e1s comprovam as datas de radiocarbono\nobtidas. \n\nNa \u00e1rea intramuros, a dispers\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es campaniformes \u00e9 assinal\u00e1vel, dominando os recipientes decorados a\npontilhado,  vasos e ca\u00e7oilas com decora\u00e7\u00e3o em bandas (\"herringbone\", ou estilo \"mar\u00edtimo\") e geom\u00e9tricas. No entanto,\na import\u00e2ncia de Leceia para a discuss\u00e3o do \u201cfen\u00f3meno\u201d campaniforme decorre, sobretudo, da exist\u00eancia de duas\ncabanas de planta elipsoidal cujo embasamento \u00e9 definido por alinhamentos de blocos irregulares, ambas situadas na\n\u00e1rea extramuros \u00e0 primeira linha muralhada (CARDOSO, 1997/1998). S\u00e3o as \u00fanicas cabanas campaniformes publicadas\nat\u00e9 o presente em Portugal. \n\nA presen\u00e7a destas duas estruturas, que configuram a \u00faltima etapa da Fase 5 construtiva suscitaram, nas publica\u00e7\u00f5es\nsupra mencionadas, interessantes considera\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter econ\u00f3mico e social. Os resultados das datas\nradiocarb\u00f3nicas obtidas para as duas cabanas em apre\u00e7o, onde as cer\u00e2micas campaniformes constitu\u00edam a totalidade dos\nexemplares decorados, vem colocar de novo a quest\u00e3o do estatuto dos seus produtores e utilizadores prim\u00e1rios, partindo\ndo princ\u00edpio de que a coexist\u00eancia, numa determinada regi\u00e3o, de culturas materiais diferentes, pode exprimir realidades\nculturais igualmente distintas. Por outras palavras, poder\u00e1 ser admiss\u00edvel entrever grupos cultural e socialmente\ndistintos no decurso do 3\u00ba. Mil\u00e9nio BC, com base na realidade material reconhecida em Leceia, agora sumariamente\ndescrita? Esta realidade tem tanto mais interesse em ver discutida tendo presente que s\u00e3o as \u00fanicas unidades\nhabitacionais implantadas extramuros. Tal realidade ter\u00e1 correspond\u00eancia em uma efectiva diferencia\u00e7\u00e3o cultural dos\nseus ocupantes, face aos derradeiros habitantes do antigo recinto fortificado, ainda que deles coevos? Estes \u00faltimos, por\n\n41\n\n\n\n42\n\nvia das trocas entretanto estabelecidas com os portadores de cer\u00e2micas campaniformes, teriam adquirido  algumas das\nprimeiras produ\u00e7\u00f5es chegadas \u00e0 regi\u00e3o, por processos de difus\u00e3o supra-regional cujos mecanismos ainda n\u00e3o est\u00e3o\nclaramente definidos, as quais, de facto, poderiam corresponder \u00e0s produ\u00e7\u00f5es encontradas na parte superior da Camada\n2, na \u00e1rea intramuros. \n\nNo entanto, as an\u00e1lises mineral\u00f3gicas em l\u00e2mina delgada at\u00e9 agora efectuadas, n\u00e3o permitiram evidenciar em\nquaisquer dos grupos tipol\u00f3gicos individualizados, quaisquer ind\u00edcios de importa\u00e7\u00f5es bret\u00e3s, apesar das evidentes\nsemelhan\u00e7as dos vasos \"mar\u00edtimos\" existentes em ambas as regi\u00f5es (CARDOSO, QUERR\u00c9 &amp; SALANOVA, 2005).\nTrata-se claramente de quest\u00e3o que importa ver mais detalhadamente discutida, mas em moldes diferentes dos\nutilizados em d\u00e9cadas passadas.  \n\n5 \u2013 Conclus\u00e3o\n\nEm Leceia, verificou-se uma rara reuni\u00e3o de circunst\u00e2ncias favor\u00e1veis \u00e0 plena valoriza\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias\narqueol\u00f3gicas ainda conser vadas no solo. Com efeito, foi poss\u00edvel efectuar, como em mais nenhum outro povoado\nestremenho, por circunst\u00e2ncias que t\u00eam a ver com a \u00e9poca em que as escava\u00e7\u00f5es foram feitas e com os objectivos da\ninvestiga\u00e7\u00e3o, \u00e0 partida definidos, o estabelecimento de uma proposta coerente sobre a evolu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o edificado,\narticulando a estratigrafia e respectivo conte\u00fado artefactual \u2013 indispens\u00e1vel para o estabelecimento de uma sequ\u00eancia\ncultural espec\u00edfica \u2013 com a sucess\u00e3o construtiva obser vada e, finalmente, com a cronologia absoluta relativa a cada\numa das fases culturais assim definidas. \n\nVerificou-se estreita concord\u00e2ncia entre os diversos indicadores arqueogr\u00e1ficos utilizados para o estabelecimento da\nsequ\u00eancia cultural, e, destes, com a cronologia absoluta obtida para as correspondentes camadas estratigr\u00e1ficas\nclaramente identificadas no conjunto da esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica. Estes elementos s\u00e3o condizentes e confirmam em\nabsoluto as informa\u00e7\u00f5es que j\u00e1 se dispunham sobre o faseamento do Calcol\u00edtico estremenho, tanto de car\u00e1cter\nestratigr\u00e1fico, como ao n\u00edvel da sequ\u00eancia artefactual. Assim, no povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico da Rotura, a sequ\u00eancia\nidentificada (FERREIRA &amp; SILVA, 1970) indica que a ocupa\u00e7\u00e3o se ter\u00e1 iniciado nos finais do Calcol\u00edtico Inicial ou, mais\nprovavelmente, nos prim\u00f3rdios do Calcol\u00edtico Pleno, enquanto no Alto do Dafundo se encontra apenas presente o\nCalcol\u00edtico Inicial (GON\u00c7ALVES &amp; SERR\u00c3O, 1978) e no Penedo o Calcol\u00edtico Pleno e Final, com produ\u00e7\u00f5es\ncampaniformes (SPINDLER &amp; TRINDADE, 1970). Tais produ\u00e7\u00f5es foram encontradas em associa\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica com\nos derradeiros fabricos pr\u00e9-campaniformes em Leceia, e tamb\u00e9m na Rotura, a que se poder\u00e1 juntar o povoado da Penha\nVerde, Sintra, entre outros. Neste \u00faltimo, as unidades habitacionais forneceram outra prova directa da validade do\nfaseamento cultural proposto, com base na cer\u00e2mica, ao evidenciar a completa aus\u00eancia de cer\u00e2micas caneladas (copos\ne ta\u00e7as), sendo exclusivas as decora\u00e7\u00f5es do grupo \u201cfolha de ac\u00e1cia\u201d e \u201ccruc\u00edferas\u201d, associadas a produ\u00e7\u00f5es\ncampaniformes, dominadas pelas produ\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas a pontilhado, incluindo o estilo \u201cmar\u00edtimo\u201d (ZBYSZEWSKI &amp;\nFERREIRA, 1958), configurando um momento terminal do Calcol\u00edtico Pleno.\n\nA publica\u00e7\u00e3o exaustiva das cer\u00e2micas decoradas recolhidas em Leceia, incluindo as cer\u00e2micas ditas industriais\nvem, deste modo, completar o estudo j\u00e1 anteriormente realizado para as cer\u00e2micas lisas, tanto do Calcol\u00edtico Inicial\ncomo do Calcol\u00edtico Pleno deste povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico, com base em an\u00e1lise estat\u00edstica de amostragem significativa\n(CARDOSO, SILVA &amp; SOARES, 1983/1984), tamb\u00e9m j\u00e1 realizada para o conjunto do Neol\u00edtico Final (CARDOSO, SILVA\n&amp; SOARES, 1996).   \n\nAs principais conclus\u00f5es agora obtidas, devem ser encaradas como gen\u00e9ricas. Com efeito, a riqueza e diversidade de\ninforma\u00e7\u00e3o corporizada pela abundante iconografia ora publicada \u2013 que corresponde \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o da totalidade dos\nexemplares decorados recolhidos no decurso das vinte campanhas arqueol\u00f3gicas anualmente realizadas, entre 1983 e\n2002, exceptuando aqueles que se afiguraram irrelevantes \u2013 permitir\u00e1 futuros estudos espec\u00edficos, que desenvolver\u00e3o\n\n\n\n43\n\naspectos particulares das produ\u00e7\u00f5es, que agora n\u00e3o foi poss\u00edvel abordar. Por exemplo, os \u201ccopos\u201d, entre outras\nprodu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, carecem de estudo pr\u00f3prio, os quais podem ser feitos, no concernente a tamanhos, formas e\ndecora\u00e7\u00f5es, a partir da presente informa\u00e7\u00e3o, doravante \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de todos os interessados. \n\nConcluindo: com a publica\u00e7\u00e3o deste estudo, considera-se ter cumprido mais um dos aspectos essenciais previstos no\nambicioso Projecto de Investiga\u00e7\u00e3o sobre Leceia, iniciado em 1983: a publica\u00e7\u00e3o integral dos resultados dos trabalhos\nrealizados, atrav\u00e9s de monografias espec\u00edficas, dedicadas a cada um dos conjuntos artefactuais recolhidos, sem preju\u00edzo\ndas publica\u00e7\u00f5es de s\u00edntese que, entretanto, vieram a lume sobre os resultados obtidos da explora\u00e7\u00e3o integral deste\nnot\u00e1vel s\u00edtio arqueol\u00f3gico peninsular (CARDOSO, SILVA &amp; SOARES, 1987; CARDOSO, 1989, 1994, 1997, 2000, 2003). \n\nAgradecimento\n\nO Autor agradece ao Dr. Isaltino Afonso Morais, Ilustre Presidente da C\u00e2mara Municipal de Oeiras os apoios, incentivos\ne confian\u00e7a pessoal depositadas desde o in\u00edcio do seu primeiro mandato, no final do j\u00e1 long\u00ednquo ano de 1985, que\ntornaram poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de vasto quanto ambicioso programa de investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, levado a cabo em\nLeceia, entre 1983 e 2002. Tal programa, concebido a longo prazo e que vem sendo metodicamente concretizado, est\u00e1\nna origem de sucessivos estudos de car\u00e1cter monogr\u00e1fico e de s\u00edntese j\u00e1 publicados, entre os quais o contributo ora\npublicado se insere. \n\nAgradece-se, igualmente, os apoios concedidos pelo Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia, bem como pelos\norganismos  seus antecedentes.\n\nBibliografia\n\nARNAUD, J. M. (1993) \u2013 O povoado calcol\u00edtico de Porto Torr\u00e3o (Ferreira do Alentejo): s\u00edntese das investiga\u00e7\u00f5es\nrealizadas. Vipasca. Aljustrel. 2, p. 41-60.\nCARDOSO, J. L. (1979) \u2013 O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Lisboa, Portugal). Nota pr\u00e9via sobre a colec\u00e7\u00e3o de \u00c1lvaro\nde Br\u00e9e. Boletim da Sociedade Geol\u00f3gica de Portugal. Lisboa. 21 (2/3), p. 265-273.\nCARDOSO, J. L. (1980) \u2013 O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia. Estudo da colec\u00e7\u00e3o do escultor \u00c1lvaro de Br\u00e9e (1\u00aa. Parte).\nRevista de Gvimar\u00e3es. Guimar\u00e3es. 90, p. 211-304.\nCARDOSO, J. L. (1981) \u2013 O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia. Estudo da colec\u00e7\u00e3o do escultor \u00c1lvaro de Br\u00e9e (2\u00aa. Parte).\nRevista de Gvimar\u00e3es. Guimar\u00e3es. 91, p. 190-233.\nCARDOSO, J. L. (1989) \u2013 Leceia \u2013 resultados das escava\u00e7\u00f5es realizadas 1983-1988. Oeiras: C\u00e2mara Municipal de Oeiras,\n146 p.\nCARDOSO, J. L. (1992) \u2013 Acerca de um suporte de lareira do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Al-Madan.\nAlmada. S\u00e9rie II, 1, p. 23-26.\nCARDOSO, J. L. (1994) \u2013 Leceia 1983-1993. Escava\u00e7\u00f5es do povoado fortificado pr\u00e9-hist\u00f3rico. Oeiras: C\u00e2mara Municipal\nde Oeiras, 164 p. (Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras, n\u00famero especial).\nCARDOSO, J. L. (1995) \u2013 Cer\u00e2micas decoradas a pente, do Calcol\u00edtico Pleno de Leceia (Oeiras) e da Penha Verde\n(Sintra). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 5, p. 243-249.\nCARDOSO, J. L. (1996) \u2013 Estatuetas zoom\u00f3rficas de terracota do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudos\nArqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 6, p. 91-106.\nCARDOSO, J. L. (1997) \u2013 O povoado de Leceia sentinela do Tejo no terceiro mil\u00e9nio antes de Cristo. Lisboa/Oeiras: Museu\nNacional de Arqueologia/C\u00e2mara Municipal de Oeiras.\n\n\n\n44\n\nCARDOSO, J. L. (1997) \u2013 O povoado de Leceia sentinela do Tejo no terceiro mil\u00e9nio antes de Cristo. Lisboa/Oeiras: Museu\nNacional de Arqueologia/C\u00e2mara Municipal de Oeiras, 128 p.\nCARDOSO, J. L. (1997/1998) \u2013 A ocupa\u00e7\u00e3o campaniforme do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudos\nArqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 7, p. 89-153.\nCARDOSO, J. L. (1998) \u2013 Copper metallurgy and the importance of other raw materials in the contexto of chalcolithic\neconomic intensification in Portuguese Estremadura. Journal of Iberian Archaeology. Porto. 1, p. 93-105.\nCARDOSO, J. L. (1998) \u2013 O povoado fortificado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras), exemplo de desenvolvimento n\u00e3o\nsustentado na Estremadura no III mil\u00e9nio a.C. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. S\u00e9rie IV, 16, p. 97-110. \nCARDOSO, J. L. (2000) \u2013 S\u00edtios, pedras e homens. Trinta anos de Arqueologia em Oeiras. Oeiras: C\u00e2mara Municipal de\nOeiras, 191 p.\nCARDOSO, J. L. (2001) \u2013 Le ph\u00e9nom\u00e8ne campaniforme dans les basses vall\u00e9es du Tage et du Sado (Portugal). Bell\nBeakers Today. Col\u00f3quio Internacional (Riva dl Garda, 1998). Actas. Trento: Uffizio Beni Archaeologici, p. 139-154.\nCARDOSO, J. L. (2003 a) \u2013 O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia no quadro da investiga\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do\npatrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico portugu\u00eas. S\u00edntese de vinte anos de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas (1983-2002). Oeiras: C\u00e2mara\nMunicipal de Oeiras, 70 p..\nCARDOSO, J. L. (2003 b) \u2013 Ainda sobre os impropriamente chamados \u201c\u00eddolos de cornos\u201d do Neol\u00edtico Final e do\nCalcol\u00edtico da Estremadura e do Sudoeste. Al-Madan. Almada. S\u00e9rie IV, 12, p. 77-79.\nCARDOSO, J. L. (2004 a) \u2013 A Baixa Estremadura dos finais do IV mil\u00e9nio a.C. at\u00e9 \u00e0 chegada dos Romanos: um ensaio de\nHist\u00f3ria regional. Oeiras: C\u00e2mara Municipal de Oeiras (Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras, 12).\nCARDOSO, J. L. (2004 b) \u2013 An interpretation of the Bell Beaker cultural sequence in the Tagus estuar y region: data from\nLeceia (Oeiras). Journal of Iberian Archaeology. Porto. 6, p. 147-156.\nCARDOSO, J. L. (2006) \u2013 Lisboa e Estremadura. A Pr\u00e9-Hist\u00f3ria recente e a Proto-Hist\u00f3ria. Tomar: CEIPHAR, 203 p.\n(Arkeos, 20).\nCARDOSO, J. L. &amp; CARREIRA, J. R. (2003) \u2013 O povoado calcol\u00edtico do Outeiro de S\u00e3o Mamede (Bombarral): estudo do\nesp\u00f3lio das escava\u00e7\u00f5es de Bernardo de S\u00e1 (1903/1905). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 11, p. 97-228.\nCARDOSO, J. L. &amp; SILVA, I. Mendes da (2004) \u2013 O povoado do Bronze Final da tapada da Ajuda (Lisboa): estudo do\nesp\u00f3lio cer\u00e2mico. Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa.7 (1), p. 227-271.\nCARDOSO, J. L. &amp; SOARES, A. M. Monge (1990/1992) \u2013 Cronologia absoluta para o campaniforme da Estremadura e\ndo Sudoeste de Portugal. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. S\u00e9rie IV, 8/10, p. 203-228.\nCARDOSO, J. L. &amp; SOARES, A. M. Monge (1996) \u2013 Chronologie absolue pour le N\u00e9olithique et Chalcolithique de\nl\u00b4Estremadura portugaise - la contribution de Leceia. R\u00e9vue d\u00b4Arch\u00e9om\u00e9trie. Rennes. Suppl\u00e9ment 1996, p. 45-50.\nCARDOSO, J. L.; CARREIRA, J. R. &amp; FERREIRA, O. da Veiga (1993) \u2013 Cer\u00e2micas unguladas do povoado calcol\u00edtico da\nPenha Verde. Al-Madan. Almada. S\u00e9rie II, 2, p. 35-38.\nCARDOSO, J. L.; CUNHA, A. Santinho &amp; AGUIAR, D. (1991) \u2013 O Homem pr\u00e9-hist\u00f3rico no concelho de Oeiras. Estudos de\nAntropologia F\u00edsica. Oeiras: C\u00e2mara Municipal de Oeiras,  85 p. (Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras, 2).\nCARDOSO, J. L.; QUERR\u00c9, G. &amp; SALANOVA, L. (2005) \u2013 Bell beaker relationships along the atlantic coast.\nPRUD\u00caNCIO, M. I.; DIAS, M. I.&amp; WAERENBORGH, J. C., eds. Understanding people trough their pottery. Proceedings of\nthe 7th European Meeting on Ancient ceramics (EMAC\u00b4 03). Lisboa: Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia, p. 27-31\n(Trabalhos de Arqueologia, 42).\nCARDOSO, J. L.; SOARES, J. &amp; SILVA, C. Tavares da (1983/1984) \u2013 O povoado calcol\u00edtico de Leceia (Oeiras). 1\u00aa. e 2\u00aa.\ncampanhas de escava\u00e7\u00e3o. Clio/Arqueologia. Lisboa. 1, p. 41-68.\nCARDOSO, J. L.; SOARES, J. &amp; SILVA, C. Tavares da (1987) \u2013 Oeiras h\u00e1 5000 anos. Monografia de Leceia. Oeiras:\nC\u00e2mara Municipal de Oeiras, 24 p.\n\n\n\n45\n\nCARDOSO, J. L.; SOARES, J. &amp; SILVA, C.Tavares da (1996) \u2013 A ocupa\u00e7\u00e3o neol\u00edtica de Leceia (Oeiras). Materiais\nrecolhidos em 1987 e 1988. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 6, p. 27-45.\nCARREIRA, J. R. &amp; CARDOSO, J. L. (1994) \u2013 Sobre a exist\u00eancia de cer\u00e2micas impressas e incisas no Neol\u00edtico Final\nestremenho. V Jornadas Arqueol\u00f3gicas da Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses (Lisboa, 1993). Actas. Lisboa, 2, p. 69-78.\nFERREIRA, O. da Veiga &amp; SILVA, C. Tavares da (1970) \u2013 A estratigrafia do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico da Rotura (Set\u00fabal).\nNota preliminar. I Jornadas Arqueol\u00f3gicas da Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses (Lisboa, 1969). Actas. 2, p. 203-225.\nFONTES, J. (1955) \u2013 Esta\u00e7\u00e3o eneol\u00edtica de Liceia (Barcarena). Revista de Gvimar\u00e3es. Guimar\u00e3es. 65 (3/4), p. 341-352.\nGON\u00c7ALVES, J. L. M. &amp; SERR\u00c3O, E. da Cunha (1978) \u2013 O povoado do Calcol\u00edtico Inicial do Alto do Dafundo \u2013 Linda-\na-Velha. III Jornadas Arqueol\u00f3gicas da Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses (Lisboa, 1977). Actas. 1, p. 75-96.\nGON\u00c7ALVES, J. L. M. (1991) \u2013 Cer\u00e2mica calcol\u00edtica da Estremadura. IV Jornadas Arqueol\u00f3gicas da Associa\u00e7\u00e3o dos\nArque\u00f3logos Portugueses (Lisboa, 1990). Actas. Lisboa, p. 215-226.\nGON\u00c7ALVES, J. L. M. (1994) \u2013 Castro da Columbeira. Uma primeira fase do Calcol\u00edtico m\u00e9dio estremenho? Al-Madan.\nAlmada. S\u00e9rie II, 3, p. 5-7.\nGON\u00c7ALVES, V. S. (2000/2001) \u2013 O trigo, o cobre, a l\u00e3 e o leite: um guia bibliogr\u00e1fico e uma curta introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s\nsociedades camponesas da primeira metade do 3\u00ba. mil\u00e9nio no centro e sul de Portugal. Zephyrvs. Salamanca. 53/54, p.\n273-292.\nJALHAY, E. &amp; PA\u00c7O, A. do (1945) \u2013 El castro de Vilanova de San Pedro. Actas y memorias de la Sociedad Espa\u00f1ola de\nAntropologia, Etnografia y Prehistoria. Madrid. 20, p. 55-141.\nJORGE, S. Oliveira (1994) \u2013 Col\u00f3nias, fortifica\u00e7\u00f5es, lugares monumentalizados. Traject\u00f3ria das concep\u00e7\u00f5es sobre um\ntema do Calcol\u00edtico peninsular. Revista da Faculdade de Letras da Universidade do Porto. Porto. S\u00e9rie II, 11, p. 447-546.\nKUNST, M. (1987) \u2013 Zambujal. Glockenbecher und kerblattverzierte keramik aus den grabungen 1964 bis 1973. Madrid:\nDeutsches Arch\u00e4ologisches Institut, 367 p. (Madrider Beitr\u00e4ge, Band 5).\nKUNST, M. (1996) \u2013 As cer\u00e2micas decoradas do Zambujal e o faseamento do Calcol\u00edtico da Estremadura portuguesa.\nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 6, p. 257-287.\nLEISNER, V. &amp; SCHUBART, H. (1966) \u2013 Die Kupferzeitliche befestigung von Pedra do Ouro/Portugal. Madrider\nMitteilungen. Heidelberg. 7, p. 9-47.\nLEISNER, V. (1961) \u2013 Vasos eneol\u00edticos decorados no interior. Revista de Gvimar\u00e3es. Guimar\u00e3es. 71 (3/4), p. 407-428.\nPA\u00c7O, A. do (1940) \u2013 Placas  de barro de barro de Vila Nova de S. Pedro. Congresso do Mundo Portugu\u00eas. Mem\u00f3rias\ne Comunica\u00e7\u00f5es apresentadas ao Congresso de Pr\u00e9 e Proto-Hist\u00f3ria (Lisboa, 1940). Actas. Lisboa. 1, p. 235-251.\nPA\u00c7O, A. do (1958) \u2013 Castro de Vila Nova de S. Pedro. X \u2013 Campanha de escava\u00e7\u00f5es de 1956 (20\u00aa.) (aditamento:\ncampanhas de escava\u00e7\u00f5es de 1952, 1953 e 1954 \u2013 16\u00aa., 17\u00aa. e 18\u00aa.). Anais da Academia Portuguesa da Hist\u00f3ria. Lisboa.\nS\u00e9rie II, 8, p. 43-91.\nPA\u00c7O, A. do (1959) \u2013 Castro de Vila Nova de San Pedro. XII \u2013 Nota sobre un tipo de cer\u00e2mica del estrato Vila Nova I.\nZephyrvs. Salamanca. 21, p. 252-260.\nPA\u00c7O, A. do (1966) \u2013 Castelo da Pedra de Ouro. Anais da Academia Portuguesa da Hist\u00f3ria. Lisboa. S\u00e9rie II, 16, p.\n117-152.\nRIBEIRO, C. (1878) \u2013 Estudos prehistoricos em Portugal. 1 - Noticia da esta\u00e7\u00e3o humana de Lic\u00eaa. Lisboa: Academia Real\ndas Sciencias de Lisboa. Reedi\u00e7\u00e3o fac-similada e comentada em CARDOSO, J. L. (1991), Estudos Arqueol\u00f3gicos de\nOeiras. Oeiras, 1, 184 p. \nSILVA, C. Tavares da &amp; SOARES, J. (1987) \u2013 O povoado fortificado calcol\u00edtico do Monte da Tumba. 1 \u2013 Escava\u00e7\u00f5es\narqueol\u00f3gicas de 1982-1986 (resultados preliminares). Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica. Set\u00fabal. 8, p.29-79.\nSILVA, C. Tavares da (1971) \u2013 O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico da Rotura. Notas sobre a cer\u00e2mica. II Congresso Nacional de\nArqueologia (Coimbra, 1970). Actas. Coimbra: Junta Nacional da Educa\u00e7\u00e3o, 1, p. 175-192.\n\n\n\n46\n\nSOARES, A. M. Monge &amp; CARDOSO, J. L. (1995) \u2013 Cronologia absoluta para as ocupa\u00e7\u00f5es do Neol\u00edtico Final e do\nCalcol\u00edtico Inicial da povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 5, p. 263-276.\nSPINDLER, K. &amp; TRINDADE, L. (1970) \u2013 A P\u00f3voa eneol\u00edtica do Penedo \u2013 Torres Vedras. I Jornadas Arqueol\u00f3gicas da\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses (Lisboa, 1969). Actas. Lisboa. 2, p. 59-191.    \nVALERA, A. C. &amp; FILIPE, I. (2004) \u2013 O povoado do Porto Torr\u00e3o (Ferreira do Alentejo). Era-Arqueologia. Lisboa. 6, p.\n28-61.\nZBYSZEWSKI, G. &amp; FERREIRA, O. da Veiga (1958) \u2013 Esta\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica da Penha Verde (Sintra). Comunica\u00e7\u00f5es dos\nServi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. 39, p. 37-57.\n\n\n\nFig. 8 - Leceia. Distribui\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 pela \u00e1rea escavada.\n\n\n\nFig. 9 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 10.\n\n\n\nFig. 10 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 11 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 12.\n\n\n\nFig. 12 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 13 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 14.\n\n\n\nFig. 14 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 15 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 16.\n\n\n\nFig. 16 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 17 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 18.\n\n\n\nFig. 18 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 19 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 20.\n\n\n\nFig. 20 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 21 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 22.\n\n\n\nFig. 22 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 23 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 24.\n\n\n\nFig. 24 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 25 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 26.\n\n\n\nFig. 26 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 27 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 28.\n\n\n\nFig. 28 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 29 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 30.\n\n\n\nFig. 30 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 31 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 32.\n\n\n\nFig. 32 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 33 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 34.\n\n\n\nFig. 34 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 35 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 36.\n\n\n\nFig. 36 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 37 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 38.\n\n\n\nFig. 38 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 39 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 40.\n\n\n\nFig. 40 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 41 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 42.\n\n\n\nFig. 42 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 43 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 44.\n\n\n\nFig. 44 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 45 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4 representados na Fig. 46.\n\n\n\nFig. 46 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 4.\n\n\n\nFig. 47 - Leceia. Distribui\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 pela \u00e1rea escavada.\n\n\n\nFig. 48 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 49.\n\n\n\nFig. 49 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 50 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 51.\n\n\n\nFig. 51 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 52 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 53.\n\n\n\nFig. 53 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 54 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 55.\n\n\n\nFig. 55 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 56 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 57.\n\n\n\nFig. 57 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 58 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 59.\n\n\n\nFig. 59 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 60 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 61.\n\n\n\nFig. 61 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 62 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 63.\n\n\n\nFig. 63 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 64 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 65.\n\n\n\nFig. 65 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 66 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 67.\n\n\n\nFig. 67 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 68 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 69.\n\n\n\nFig. 69 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 70 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 71.\n\n\n\nFig. 71 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 72 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 73.\n\n\n\nFig. 73 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 74 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 75.\n\n\n\nFig. 75 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 76 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 77.\n\n\n\nFig. 77 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 78 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 79.\n\n\n\nFig. 79 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 80 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 81.\n\n\n\nFig. 81 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 82 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 83.\n\n\n\nFig. 83 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 84 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 85.\n\n\n\nFig. 85 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 86 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 87.\n\n\n\nFig. 87 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 88 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 89.\n\n\n\nFig. 89 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 90 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 91.\n\n\n\nFig. 91 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 92 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 93.\n\n\n\nFig. 93 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 94 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 95.\n\n\n\nFig. 95 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 96 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 97.\n\n\n\nFig. 97 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 98 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 99.\n\n\n\nFig. 99 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 100 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 101.\n\n\n\nFig. 101 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 102 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 103.\n\n\n\nFig. 103 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 104 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 105.\n\n\n\nFig. 105 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 106 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 107.\n\n\n\nFig. 107 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 108 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 109.\n\n\n\nFig. 109 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 110 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 111.\n\n\n\nFig. 111 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 112 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 113.\n\n\n\nFig. 113 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 114 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 115.\n\n\n\nFig. 115 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 116 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 117.\n\n\n\nFig. 117 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 118 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 119.\n\n\n\nFig. 119 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 120 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 121.\n\n\n\nFig. 121 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 122 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3 representados na Fig. 123.\n\n\n\nFig. 123 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 3.\n\n\n\nFig. 124 - Leceia. Distribui\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 pela \u00e1rea escavada.\n\n\n\nFig. 125 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 126.\n\n\n\nFig. 126 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 127 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 128.\n\n\n\nFig. 128 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 129 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 130.\n\n\n\nFig. 130 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 131 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 132.\n\n\n\nFig. 132 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 133 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 134.\n\n\n\nFig. 134 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 135 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 136.\n\n\n\nFig. 136 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 137 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 138.\n\n\n\nFig. 138 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 139 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 140.\n\n\n\nFig. 140 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 141 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 142.\n\n\n\nFig. 142 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 143 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 144.\n\n\n\nFig. 144 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 145 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 146.\n\n\n\nFig. 146 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 147 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 148.\n\n\n\nFig. 148 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 149 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 150.\n\n\n\nFig. 150 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 151 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 152.\n\n\n\nFig. 152 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 153 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 154.\n\n\n\nFig. 154 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 155 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 156.\n\n\n\nFig. 156 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 157 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 158.\n\n\n\nFig. 158 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 159 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 160.\n\n\n\nFig. 160 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 161 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 162.\n\n\n\nFig. 162 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 163 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 164.\n\n\n\nFig. 164 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 165 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 166.\n\n\n\nFig. 166 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 167 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 168.\n\n\n\nFig. 168 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 169 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 170.\n\n\n\nFig. 170 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 171 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 172.\n\n\n\nFig. 172 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 173 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 174.\n\n\n\nFig. 174 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 175 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 176.\n\n\n\nFig. 176 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 177 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 178.\n\n\n\nFig. 178 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 179 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 180.\n\n\n\nFig. 180 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 181 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 182.\n\n\n\nFig. 182 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 183 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 184.\n\n\n\nFig. 184 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 185 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 186.\n\n\n\nFig. 186 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 187 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 188.\n\n\n\nFig. 188 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 189 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 190.\n\n\n\nFig. 190 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 191 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 192.\n\n\n\nFig. 192 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 193 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 194.\n\n\n\nFig. 194 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 195 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 196.\n\n\n\nFig. 196 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 197 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 198.\n\n\n\nFig. 198 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 199 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 200.\n\n\n\nFig. 200 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 201 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 202.\n\n\n\nFig. 202 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 203 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 204.\n\n\n\nFig. 204 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 205 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 206.\n\n\n\nFig. 206 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 207 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 208.\n\n\n\nFig. 208 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 209 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 210.\n\n\n\nFig. 210 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 211 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 212.\n\n\n\nFig. 212 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 213 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 214.\n\n\n\nFig. 214 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 215 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 216.\n\n\n\nFig. 216 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 217 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 218.\n\n\n\nFig. 218 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 219 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 220.\n\n\n\nFig. 220 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 221 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 222.\n\n\n\nFig. 222 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 223 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 224.\n\n\n\nFig. 224 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 225 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 226.\n\n\n\nFig. 226 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 227 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 228.\n\n\n\nFig. 228 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 229 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 230.\n\n\n\nFig. 230 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 231 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 232.\n\n\n\nFig. 232 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2.\n\n\n\nFig. 233 - Leceia. Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2 representados na Fig. 234.\n\n\n\nFig. 234 - Leceia. Materiais cer\u00e2micos decorados da Camada 2."}]}}}