{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09356"}, {"@name": "filename", "#text": "14339_tsukada_cyps_me_prud.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - UNESP\nFaculdade de Ci\u00eancia e Tecnologia - FCT Campus de Presidente Prudente Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia\nOS EFEITOS DA EXPANS\u00c3O DO SETOR SUCROALCOOLEIRO SOBRE O DESENVOLVIMENTO DE MUNIC\u00cdPIOS DA REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA DE MAR\u00cdLIA-SP\nClaudia Yuri Pereira de Sousa Tsukada\nOrientador: Prof. Dr. Antonio Nivaldo Hespanhol\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado elaborada junto ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Estadual Paulista (UNESP), campus de Presidente Prudente, \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o \u201cDesenvolvimento Regional\u201d, para a obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Geografia.\nPresidente Prudente, setembro de 2011.\nTsukada, Claudia Yuri Pereira de Sousa.\nOrientador: Antonio Nivaldo Hespanhol Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia\nInclui bibliografia\n1. Desenvolvimento Regional. 2. Agroind\u00fastria sucroalcooleira. I. Hespanhol, Antonio Nivaldo. II. Universidade Estadual Paulista. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. III. T\u00edtulo.\nCDD 910\nFicha catalogr\u00e1fica elaborada pela Se\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de Aquisi\u00e7\u00e3o e Tratamento da Informa\u00e7\u00e3o - Servi\u00e7o T\u00e9cnico de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o - UNESP, Campus de Presidente Prudente.\nunesp *\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u2018J\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d\nCampus de Presidente Prudente\nBANCA EXAMINADORA\nPROF. DR. PAULO FERNANDO CIRINO MOUR\u00c3O\nCLAUDIA YURI PEREIRA DE SOUSA TSUKADA\nPresidente Prudente (SP), 21 de setembro de 2011.\nRESULTADO: /Q /fa# (So _____________\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia\nSe\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o\nRua Roberto Simonsen. 305 CEP 19060-900 Presidente Prudente SP\nTel 18 3229-5417 fax 18 3223-4519 posgrad@fct.unesp.br\nA voc\u00ea, meu Renan. Por nossa vida \u00fanica.\nSem d\u00favida, uma das tarefas mais dif\u00edceis para a finaliza\u00e7\u00e3o de um trabalho \u00e9 conseguir agradecer devidamente a todos aqueles que fizeram parte da longa jornada. Aos conselheiros, aos financiadores, aos debatedores, aos amigos, aos familiares, aos entrevistados, aos professores. E por a\u00ed a lista se estende! Antecipadamente, pe\u00e7o profundas desculpas se acaso me esquecer de algu\u00e9m.\nPrimeiramente, agrade\u00e7o ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da UNESP/Presidente Prudente, pela oportunidade de estudar em uma excelente institui\u00e7\u00e3o de ensino. Ao CNPq, pela bolsa concedida ao longo de seis meses e \u00e0 FAPESP, pela bolsa que tive que abandonar ap\u00f3s menos de um ano de concess\u00e3o. Cabe ressaltar meu apre\u00e7o pela FAPESP, que desde a inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica acreditou em meus projetos e financiou minhas pesquisas.\nAo professor Antonio Nivaldo Hespanhol, que aceitou me orientar sem mesmo me conhecer enquanto pesquisadora. Agrade\u00e7o pela oportunidade de trabalhar durante este curto per\u00edodo sob sua orienta\u00e7\u00e3o e espero que nossos caminhos se cruzem no futuro. Minha admira\u00e7\u00e3o por seu trabalho \u00e9 imensa.\nAos professores Everaldo Melazzo e Paulo Mour\u00e3o, pelos apontamentos durante o exame de qualifica\u00e7\u00e3o. Suas observa\u00e7\u00f5es nortearam pontos estrat\u00e9gicos que ainda estavam um tanto nebulosos nesta disserta\u00e7\u00e3o. Aos professores da banca de defesa, Paulo Mour\u00e3o e Eneas Rente Ferreira, que analisaram cuidadosamente minha disserta\u00e7\u00e3o. Em especial, agrade\u00e7o ao professor Paulo, pela amizade e carinho que tiveram in\u00edcio ainda em minha gradua\u00e7\u00e3o. Espero que estes la\u00e7os nunca se rompam, pois minha admira\u00e7\u00e3o por voc\u00ea abarca tanto os famosos \u201cinsights\u201d de pesquisador/professor quanto o seu jeito \u00fanico de ser humano (n\u00e3o no sentido de human being).\nAos meus pais, Anna Maria e Teruo, e \u00e0 minha irm\u00e3, Raquel, que sempre apoiaram todas as minhas decis\u00f5es e constantemente inundam de amor e alegria o meu cora\u00e7\u00e3o. Apesar da dist\u00e2ncia, estamos sempre bem pertinho. Amo voc\u00eas! E viva o skype!\nAo Renan, meu \u00fanico! Imposs\u00edvel expressar em poucas linhas a considera\u00e7\u00e3o e a admira\u00e7\u00e3o que tenho por voc\u00ea. Esses anos ao seu lado me transformaram em uma nova pessoa. S\u00e3o poucos... mas parecem tantos, \u201cn\u00e9\u201d? Nosso apre\u00e7o e respeito, voc\u00ea sabe e eu sei. \u00c9 isso o que importa; sempre foi e sempre ser\u00e1! Amo voc\u00ea por quem voc\u00ea \u00e9, por quem voc\u00ea me inspira a ser e por quem somos juntos, j\u00e1 que muitas vezes somos um s\u00f3. Docemente, obrigada. N\u00e3o poderia deixar de agradecer, tamb\u00e9m, pela imensur\u00e1vel ajuda na parte cartogr\u00e1fica desta disserta\u00e7\u00e3o!\nAos amigos Emmanuel e Selma, e seus pimpolhos Leonam e Emmanuele. Pelos incont\u00e1veis conselhos e pelos momentos mais marcantes da nossa estada em Presidente Prudente, o que envolve desde as comilan\u00e7as at\u00e9 os mergulhos escaldantes nas piscinas termais! Voc\u00eas s\u00e3o \u00fanicos e mudaram a minha vida. Amiga, em muitos momentos voc\u00ea \u00e9 minha inspira\u00e7\u00e3o!\nAos colegas do Grupo de Pesquisa GEDRA e aos professores e amigos do PPGG, em especial Erika, Natacha, Jana\u00edna, Talita, Helena, Paulo e C\u00e1ssio. As boas risadas me ajudaram a relaxar em alguns momentos de tens\u00e3o.\n\u00c0 professora Aparecida Doniseti, que colaborou na parte estat\u00edstica e me recebeu com muito profissionalismo. Apesar de nossas an\u00e1lises n\u00e3o estarem presentes neste trabalho devido ao curto per\u00edodo de tempo de que disp\u00fanhamos, agrade\u00e7o imensamente pelas explica\u00e7\u00f5es acerca de regress\u00e3o, correla\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo programa\u00e7\u00e3o!\nAgrade\u00e7o \u00e0 equipe da se\u00e7\u00e3o de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, que me orientou prontamente quando solicitado. Em especial \u00e0 Cinthia, que jamais me deixou sem resposta... e foram dezenas de emails ao longo desses anos! Obrigada.\nMeus sinceros agradecimentos \u00e0 equipe da Biblioteca Nacional de Agricultura (BINAGRI) e \u00e0 equipe da biblioteca da Funda\u00e7\u00e3o SEADE, que me receberam com muita disposi\u00e7\u00e3o e cujo acervo teve grande contribui\u00e7\u00e3o a este trabalho.\nN\u00e3o poderia deixar de agradecer aos meus sogros, Jos\u00e9 Pedro e Roseana. Pelo carinho de todos os dias e pelo \u201ccaranguinho\u201d! Sem ele meu trabalho de campo n\u00e3o teria acontecido.\nPor fim, agrade\u00e7o a todos os entrevistados, listados ao longo desta disserta\u00e7\u00e3o.\nRESUMO\nAo longo de muitos anos, a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool no Brasil recebeu imensos incentivos governamentais. Pol\u00edticas p\u00fablicas de financiamento de unidades produtivas de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool e a posterior retra\u00e7\u00e3o do mercado para o a\u00e7\u00facar, como consequ\u00eancia da II Guerra Mundial, atreladas ao aumento nos pre\u00e7os do petr\u00f3leo no mesmo per\u00edodo, incentivaram a produ\u00e7\u00e3o nacional de etanol (anidro e hidratado), sobretudo no estado de S\u00e3o Paulo, a fim de substituir a gasolina como combust\u00edvel automotivo. Este processo levou as unidades produtivas a se implantarem em locais espec\u00edficos, dinamizando algumas regi\u00f5es paulistas, dentre as quais, a Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia. Uma nova atividade produtiva pode gerar efeitos a montante, a jusante, induzidos e/ou fiscais, influenciando, assim, o desenvolvimento regional. A presente disserta\u00e7\u00e3o intenta mostrar as rela\u00e7\u00f5es entre a expans\u00e3o do setor sucroalcooleiro e o desenvolvimento dos munic\u00edpios da Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia que possuem unidades do setor.\nPalavras-chave:\tPol\u00edticas P\u00fablicas; Desenvolvimento Regional; Setor\nSucroalcooleiro.\nABSTRACT\nOver several years, the production of sugar and ethanol in Brasil has received huge government incentives. Public policies for financing sugar and ethanol productive units and the subsequent downturn in the market for sugar, as a consequence of World War II, linked to the rise in oil prices over the same period, encouraged the domestic production of ethanol (anhydrous and hydrated), especially in S\u00e3o Paulo state, with the aim of replacing gasoline as automotive fuel. This process led the production units to locate in specific places, stimulating some regions of S\u00e3o Paulo State, including the Administrative Region of Marilia. A new production activity may have upstream, downstream, induced and / or tax effects, thus influencing the regional development. This dissertation attempts to show the relationship between the expansion of the sugar-ethanol sector and the development of the municipalities within the Mar\u00edlia Administrative Region which have productive units of that sector.\nKey-words: Public Policies; Regional Development; Sugar and Ethanol Sector.\nN\u00b0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n9\n10\n11\n12\n13\n14\n15\nLISTA DE GR\u00c1FICOS\nP\u00e1g.\nEvolu\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar, em milh\u00f5es de d\u00f3lares\t61\nEvolu\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es de \u00e1lcool et\u00edlico, em milh\u00f5es de d\u00f3lares\t61\nRela\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o, consumo, importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar, em 66 milh\u00f5es de toneladas, na safra 2009/2010\nExporta\u00e7\u00f5es brasileiras de a\u00e7\u00facar, em toneladas, no per\u00edodo 1996-2009\t70\nVaria\u00e7\u00e3o mensal no pre\u00e7o do a\u00e7\u00facar cristal para o mercado internacional 71 (R$/saca de 50 kg), setembro/2002 a mar\u00e7o/20l1\nPre\u00e7os m\u00e9dios do a\u00e7\u00facar cristal, em reais (R$) por saca, no mercado 72 brasileiro no per\u00edodo 2001-2010\nValor m\u00e9dio anual do quilograma de A\u00e7\u00facar Total Recuper\u00e1vel (ATR) na 75\ncana-de-a\u00e7\u00facar (R$/Kg de ATR) entre as safras 1998/99 e 2010/11\nProdu\u00e7\u00e3o de etanol (anidro e hidratado), em metros c\u00fabicos (m3), no 80 per\u00edodo 1999-2008\nParticipa\u00e7\u00e3o das grandes regi\u00f5es geogr\u00e1ficas do pa\u00eds e do estado de S\u00e3o 80 Paulo na produ\u00e7\u00e3o nacional de etanol (anidro e hidratado), em percentagem (%), no per\u00edodo 1999-2008\nPre\u00e7os m\u00e9dios, em reais (R$), por litro de \u00e1lcool et\u00edlico hidratado no per\u00edodo 87 2001-2008\nEstados brasileiros com menores e maiores pre\u00e7os m\u00e9dios de \u00e1lcool et\u00edlico 88 hidratado, em reais (R$) por litro, no per\u00edodo 2001-2008\nEvolu\u00e7\u00e3o das vendas no Brasil de gasolina automotiva e de \u00e1lcool et\u00edlico 89 (anidro e hidratado), em m3, no per\u00edodo 1999-2008\nPre\u00e7o m\u00e9dio de etanol anidro, no estado de S\u00e3o Paulo (por quadrimestre, 91 2001-2011)\nPropor\u00e7\u00e3o das lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar, soja, milho safrinha, milho, trigo 108 e demais lavouras no total da \u00e1rea agr\u00edcola da RA de Mar\u00edlia, no per\u00edodo 1985- 2009\nPropor\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada por lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar e por demais 109 lavouras na Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia, entre 1985 e 2009\nN\u00b0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n9\nLISTA DE MAPAS\nP\u00e1g.\nRegi\u00f5es Administrativas do estado de S\u00e3o Paulo\t33\nUnidades agroindustriais do setor sucroalcooleiro com autoriza\u00e7\u00e3o para 73 funcionamento no estado de S\u00e3o Paulo (maio/2011)\nUnidades paulistas autorizadas a produzir etanol (abril/2011)\t82\nBases de distribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis l\u00edquidos autorizadas a funcionar 85 (setembro/2010)\nRegi\u00f5es de Governo que comp\u00f5em a Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia\t97\nTrajeto percorrido nas duas etapas do trabalho de campo\t101\nLocaliza\u00e7\u00e3o de unidades da agroind\u00fastria sucroalcooleira na RA de Mar\u00edlia, 112 entre as d\u00e9cadas de 1920 e 1990\nLocaliza\u00e7\u00e3o de unidades da agroind\u00fastria sucroalcooleira na RA de Mar\u00edlia, 113 nos anos 2000\nEvolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea colhida de cana-de-a\u00e7\u00facar na Regi\u00e3o Administrativa de 115 Mar\u00edlia-SP\nN\u00b0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n9\n10\n11\n12\n13\n14\n15\n16\nLISTA DE QUADROS\nP\u00e1g.\nRanking das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de commodities 2006-2010\t60\nProdu\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis (carros) no Brasil por tipo de combust\u00edvel, no 78 per\u00edodo 1957-2009\nEstrutura de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os do etanol\t86\nS\u00edntese do trabalho de campo realizado no ano 2010\t100\nEmpresas do setor sucroalcooleiro instaladas na RA de Mar\u00edlia na d\u00e9cada 105 de 1950\nEmpresas do setor sucroalcooleiro instaladas na RA de Mar\u00edlia na d\u00e9cada 106\nde 1980\nInforma\u00e7\u00f5es das unidades do setor sucroalcooleiro da Regi\u00e3o 119 Administrativa de Mar\u00edlia\n\u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (IDHM) dos munic\u00edpios da\t132\nRA de Mar\u00edlia nos anos 1991 e 2000\nRanking da evolu\u00e7\u00e3o do IDHM dos munic\u00edpios da RA de Mar\u00edlia-SP, entre 134 os anos de 1991 e 2000\nMetodologia do IPRS\t135\nS\u00edntese das vari\u00e1veis e estrutura de pesos adotada na mensura\u00e7\u00e3o dos 135 indicadores IPRS\nPar\u00e2metros de forma\u00e7\u00e3o do IPRS - ano 2000\t136\nCrit\u00e9rios adotados para a forma\u00e7\u00e3o dos Grupos IPRS\t136\nIPRS dos munic\u00edpios da RA de Mar\u00edlia (2000)\t138\nPar\u00e2metros de forma\u00e7\u00e3o do IPRS - ano 2006\t139\nIPRS dos munic\u00edpios da RA de Mar\u00edlia (2006)\t140\nN\u00b0\nLISTA DE TABELAS\nP\u00e1g.\n1\tProdu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e de \u00e1lcool no estado de S\u00e3o Paulo nas safras 24 1970/71, 1980/81 e 1992/93, por regi\u00e3o\n2\tEvolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea colhida de cana-de-a\u00e7\u00facar (em ha): 1990-2009\t56\n3\tEvolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada com as principais lavouras produ\u00e7\u00e3o na RA de 108 Mar\u00edlia (em hectares)\nLISTA DE SIGLAS\nANFAVEA - Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos Automotores\nANP - Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis\nAPTA - Ag\u00eancia Paulista de Tecnologia do Agroneg\u00f3cio\nATR - a\u00e7\u00facar total recuper\u00e1vel\nCAI - Complexo Agroindustrial\nCATI - Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral\nCENAL - Comiss\u00e3o Executiva Nacional do \u00c1lcool\nCNP - Conselho Nacional do Petr\u00f3leo\nCOPACESP - Cooperativa dos Produtores de Cana, Aguardente, A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool do estado de S\u00e3o Paulo\nDIRA - Divis\u00e3o Regional Agr\u00edcola\nDNC - Departamento Nacional de Combust\u00edveis\nCEPEA - Centro de Estudos Avan\u00e7ados em Economia Aplicada\nCOPACESP - Cooperativa dos Produtores de Aguardente de Cana do Estado de S\u00e3o Paulo\nFAO - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o\nIAA - Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool\nIEA - Instituto de Economia Agr\u00edcola\nMAPA - Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento\nOMC - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio\nPLANALSUCAR - Programa Nacional de Melhoramento da Cana-de-A\u00e7\u00facar\nPROALCOOL - Programa Nacional do \u00c1lcool\nPROCANA - Programa de Expans\u00e3o da Canavicultura para Produ\u00e7\u00e3o de Combust\u00edvel do Estado de S\u00e3o Paulo\nPRO-OESTE - Programa Bases para um Plano de Desenvolvimento do Oeste do Estado de S\u00e3o Paulo\nRA - Regi\u00e3o Administrativa\nRIDESA - Rede Interinstitucional de Desenvolvimento do Setor Sucroalcooleiro SNCR - Sistema Nacional de Cr\u00e9dito Rural\n\u00daNICA - Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de cana-de-a\u00e7\u00facar\nSUM\u00c1RIO\nP\u00e1g.\nINTRODU\u00c7\u00c3O\t1\nCAP\u00cdTULO 1. O papel das pol\u00edticas p\u00fablicas sobre o processo de evolu\u00e7\u00e3o da 7 agroind\u00fastria de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool no Brasil\n1.1.\tA produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar no Brasil: o Nordeste como centro produtivo\t8\n1.2.\tA transfer\u00eancia da hegemonia da produ\u00e7\u00e3o do Nordeste para o Centro-Sul\t10\n1.3.\tA cria\u00e7\u00e3o do Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool e a posi\u00e7\u00e3o ativa do Estado\t12\n1.4.\tProgramas especiais para a promo\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o canavieira, de a\u00e7\u00facar e\t17\nde \u00e1lcool\n1.4.1.\tProgramas especiais para a promo\u00e7\u00e3o do setor canavieiro no estado de 24 S\u00e3o Paulo\n1.5.\tA extin\u00e7\u00e3o do IAA e a produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira\t26\nCAP\u00cdTULO 2. Pol\u00edticas p\u00fablicas fomentadoras de atividades agroindustriais e 30 desenvolvimento do interior do estado de S\u00e3o Paulo\n2.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia\t30\n2.2.\tA quest\u00e3o do desenvolvimento regional\t34\n2.3.\tRela\u00e7\u00f5es entre pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas ao setor sucroalcooleiro e 42 desenvolvimento regional\n2.3.1.\tAgroind\u00fastria e Complexo Agroindustrial\t42\n2.3.2.\tExpans\u00e3o do setor industrial brasileiro e din\u00e2mica espacial da 46 (agro)ind\u00fastria paulista: breves contribui\u00e7\u00f5es\n2.3.3.\tA agroind\u00fastria sucroalcooleira no interior paulista\t53\nCAP\u00cdTULO 3. Rela\u00e7\u00f5es entre mercado mundial e a produ\u00e7\u00e3o brasileira de 58 a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool\n3.1.\tA produ\u00e7\u00e3o mundial de a\u00e7\u00facar: breve hist\u00f3rico\t62\n3.2.\tA produ\u00e7\u00e3o brasileira de a\u00e7\u00facar e suas rela\u00e7\u00f5es com o mercado 68 internacional\n3.3.\tPotencialidades da produ\u00e7\u00e3o brasileira de etanol\t75\nCAP\u00cdTULO 4. O setor sucroalcooleiro e a quest\u00e3o do desenvolvimento da 95 Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia\n4.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\t96\n4.2.\tBreves considera\u00e7\u00f5es acerca do trabalho de campo\t99\n4.3.\tA expans\u00e3o da lavoura canavieira na Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia\t105\n4.4.\tImport\u00e2ncia da Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia no mercado de a\u00e7\u00facar e 117 \u00e1lcool\n4.4.1.\tGrupo CLEALCO\t120\n4.4.2.\tGrupo COCAL\t121\n4.4.3.\tGrupo Comanche\t122\n4.4.4.\tGrupo COSAN\t122\n4.4.5.\tGrupo Toledo\t124\n4.4.6.\tGrupo ZILOR\t126\n4.4.7.\tCopacesp\t127\n4.4.8.\tCopersucar\t127\n4.4.9.\tUdop\t128\n4.4.10.\t\u00danica\t129\n4.5.\tEfeitos da expans\u00e3o da agroind\u00fastria sucroalcooleira sobre o 130 desenvolvimento de munic\u00edpios situados na Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\t150\nREFER\u00caNCIAS\t156\nANEXOS\t165\nA.\tProje\u00e7\u00e3o da FAO para o a\u00e7\u00facar na safra 2009/2010 (em milh\u00f5es de toneladas) 166\nB.\tRanking das bases de distribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis l\u00edquidos do estado de S\u00e3o 167 Paulo autorizadas a operar pela ANP (setembro/2010)\nC.\tAlgumas fotografias dos trabalhos de campo\t169\nAP\u00caNDICES\t173\nA.\tRoteiro de\tentrevista - Casa da Agricultura\t174\nB.\tRoteiro de\tentrevista - Prefeitura\t176\nC.\tRoteiro de\tentrevista - Usina\t178\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nA produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool no Brasil remonta ao per\u00edodo colonial. Inicialmente realizada por senhores de engenho, a partir de processos produtivos bastante r\u00fasticos que perduraram at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, a produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira se consolidou como importante atividade econ\u00f4mica, modernizou-se, passando a ser realizada em usinas de a\u00e7\u00facar, e se expandiu rumo a novas \u00e1reas, sobretudo devido a investimentos do governo.\nAs diversas pol\u00edticas p\u00fablicas de incentivo \u00e0 expans\u00e3o do setor sucroalcooleiro, sobretudo a partir da d\u00e9cada de 1970, favoreceram a instala\u00e7\u00e3o de usinas e destilarias em determinados locais, o que modificou a estrutura fundi\u00e1ria, como reflexo do incremento da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar para suprir demandas regionais, e alterou a din\u00e2mica econ\u00f4mica das regi\u00f5es produtoras.\nA espacializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira no interior do estado de S\u00e3o Paulo alterou a configura\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de muitos munic\u00edpios, alguns dos quais localizados na Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia, sendo poss\u00edvel verificar um acentuado aumento na \u00e1rea ocupada por lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar, sobretudo a partir dos anos 1980. A RA de Mar\u00edlia est\u00e1 localizada no centro-oeste do estado de S\u00e3o Paulo e \u00e9 composta por 51 munic\u00edpios, em uma \u00e1rea de 18.458 km2, o que corresponde a 7,4% da \u00e1rea total do estado. Dos 51 munic\u00edpios, 14 possuem uma ou mais unidades produtoras de a\u00e7\u00facar e/ou \u00e1lcool.\nDessa forma, a presente disserta\u00e7\u00e3o buscou investigar os efeitos gerados pela expans\u00e3o da agroind\u00fastria sucroalcooleira sobre o desenvolvimento dos munic\u00edpios da RA de Mar\u00edlia que possuem unidades deste setor, visando compreender se existe rela\u00e7\u00e3o direta/indireta entre a exist\u00eancia de usinas e destilarias e a situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica municipal. Dentro dessa proposta, foram delineados tr\u00eas objetivos espec\u00edficos, a saber:\n(i)\tAnalisar o processo de consolida\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o do mercado brasileiro de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, a partir do estudo de pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas ao setor;\n(ii)\tCompreender a rela\u00e7\u00e3o entre a expans\u00e3o do mercado sucroalcooleiro internacional, a expans\u00e3o do mercado nacional e a exist\u00eancia de unidades sucroalcooleiras na RA de Mar\u00edlia;\n(iii)\tRealizar uma an\u00e1lise explorat\u00f3ria dos principais indicadores socioecon\u00f3micos dos munic\u00edpios da RA de Mar\u00edlia a partir da separa\u00e7\u00e3o destes em dois grupos (presen\u00e7a ou n\u00e3o de unidades sucroalcooleiras), buscando verificar qual a rela\u00e7\u00e3o entre a expans\u00e3o do setor e a condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica dos munic\u00edpios.\nComo mencionado, os munic\u00edpios que possuem unidades sucroalcooleiras s\u00e3o quatorze. A seguir, est\u00e3o listadas as empresas e os respectivos munic\u00edpios nos quais est\u00e3o instaladas: Destilaria Bernardino de Campos S.A. (Bernardino de Campos), Ib\u00e9ria Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Ltda. (Bor\u00e1), Comanche Biocombust\u00edveis de Canitar Ltda. (Canitar), Agroindustrial Esp\u00edrito Santo do Turvo Ltda. (Esp\u00edrito Santo do Turvo), Destilaria Pau D'Alho S.A. (Ibirarema), Usina Renascen\u00e7a Ltda (Ibirarema), Cosan S.A. A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool (Ipaussu), Cosan Alimentos S.A. (Maraca\u00ed), Usina S\u00e3o Luiz S.A. (Ourinhos) Cocal Com\u00e9rcio e Ind\u00fastria Cana\u00e3 A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool Ltda. (Paragua\u00e7u Paulista), Cosan Paragua\u00e7u S.A. (Paragua\u00e7u Paulista), Parapu\u00e3 Agroindustrial S.A. (Parapu\u00e3), Destilaria Pyles Ltda. (Platina), A\u00e7ucareira Quat\u00e1 S.A. (Quat\u00e1), Clealco A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool S.A. (Queiroz), Destilaria \u00c1gua Bonita Ltda (Tarum\u00e3) e Cosan Alimentos S.A. (Tarum\u00e3).\nA op\u00e7\u00e3o por tomar uma Regi\u00e3o Administrativa como \u00e1rea de estudo fundamenta-se na necessidade em se obter um recorte territorial de dimens\u00f5es apropriadas ao estudo, j\u00e1 que a pesquisa de Mestrado n\u00e3o proporciona tempo nem recursos suficientes para abarcar a influ\u00eancia do setor no territ\u00f3rio paulista, qui\u00e7\u00e1, brasileiro.\nO anseio em investigar a expans\u00e3o do setor sucroalcooleiro surgiu da pesquisa de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica realizada ao longo do curso de gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. Em tal pesquisa, cujo objeto de an\u00e1lise era a import\u00e2ncia da cadeia produtiva da mandioca em um recorte territorial espec\u00edfico da RA de Mar\u00edlia, foi constatado que alguns munic\u00edpios desta regi\u00e3o possu\u00edam extensas lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar e eram fortemente influenciados pela din\u00e2mica do setor sucroalcooleiro, levando a questionar qual a influ\u00eancia que o setor sucroalcooleiro exerce ou teria exercido sobre o desenvolvimento de tais munic\u00edpios.\n(CEPEA/ESALQ), Instituto de Economia Agr\u00edcola (IEA), Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD), Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos Automotores (ANFAVEA), Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP), Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de cana-de-a\u00e7\u00facar (UNICA), Uni\u00e3o dos Produtores de Bioenergia (UDOP).\nAl\u00e9m desses, importantes materiais foram coletados em sites das pr\u00f3prias empresas e em levantamento bibliogr\u00e1fico junto \u00e0 Biblioteca Nacional de Agricultura (Binagri), sediada no Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento, e junto \u00e0 biblioteca da Funda\u00e7\u00e3o SEADE.\nPara confrontar os dados e informa\u00e7\u00f5es coletados com a realidade regional, foi realizado um conjunto de 17 entrevistas junto \u00e0s Casas da Agricultura dos munic\u00edpios de Bor\u00e1, Ibirarema, Maraca\u00ed, Palmital, Platina, Paragua\u00e7u Paulista e Tarum\u00e3, ao Escrit\u00f3rio de Desenvolvimento Rural (EDR) de Ourinhos, \u00e0 Secretaria Municipal de Agricultura de Quat\u00e1, \u00e0 unidade da Ag\u00eancia Paulista de Tecnologia dos Agroneg\u00f3cios (APTA) de Assis e ao Cons\u00f3rcio Intermunicipal do Vale do Paranapanema (CIVAP), ambos no munic\u00edpio de Assis, junto \u00e0s prefeituras dos munic\u00edpios de Ibirarema e Maraca\u00ed e junto a tr\u00eas unidades agroindustriais nos munic\u00edpios de Bor\u00e1, Esp\u00edrito Santo do Turvo e Ourinhos. Al\u00e9m disso, foi realizada breve entrevista telef\u00f4nica junto ao Grupo Nova Am\u00e9rica, sediado no munic\u00edpio de Assis.\nO crit\u00e9rio utilizado para a escolha dos entrevistados foi a relev\u00e2ncia das entidades/institutos no \u00e2mbito dos munic\u00edpios pesquisados, por isso as in\u00fameras entrevistas com engenheiros agr\u00f4nomos das Casas da Agricultura a fim de verificar em que medida a expans\u00e3o da lavoura canavieira tem exercido influ\u00eancias sobre a \u00e1rea ocupada por outras lavouras e pastagens. As entrevistas junto a algumas prefeituras mostraram-se pertinentes \u00e0 pesquisa pois verificou-se a influ\u00eancia da expans\u00e3o do setor sucroalcooleiro sob a \u00f3tica socioecon\u00f4mica, como no caso de Maraca\u00ed, em que o respons\u00e1vel pelo setor de finan\u00e7as do munic\u00edpio foi entrevistado, \u00f3tica tamb\u00e9m encontrada quando da entrevista junto \u00e0 CIVAP, uma vez que esta entidade \u00e9 um cons\u00f3rcio intermunicipal. No caso da APTA, a entrevista foi extremamente relevante, j\u00e1 que o pesquisador entrevistado possui longa experi\u00eancia na regi\u00e3o e no setor canavieiro, assim como a entrevista realizada na CIVAP.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais unidades de produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool e/ou a\u00e7\u00facar, tem-se o seguinte: n\u00e3o houve \u00eaxito na tentativa de contato com a Destilaria Bernardino de Campos; a Comanche Biocombust\u00edveis alegou estar passando por uma reestrutura\u00e7\u00e3o e por isso n\u00e3o poderia fornecer nenhuma informa\u00e7\u00e3o a respeito da empresa; a destilaria Renascen\u00e7a, segundo informa\u00e7\u00f5es obtidas na CATI de Ibirarema, est\u00e1 passando novamente por uma reestrutura\u00e7\u00e3o, sendo que a empresa estava arrendada e por conta disso n\u00e3o souberam informar se de fato ela est\u00e1 em funcionamento; a Unidade Cocal I n\u00e3o concede entrevista; n\u00e3o foi estabelecido contato com a Usina Calif\u00f3rnia (Parapu\u00e3 Agroindustrial) nem com a Clealco II (Clealco A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool).\nFoi despendido imenso esfor\u00e7o - sem \u00eaxito - para conseguir entrevista junto \u00e0 Copersucar, um dos mais importantes grupos que atuam no setor sucroalcooleiro, tanto pessoalmente, indo \u00e0 sede do Grupo na Avenida Paulista, em S\u00e3o Paulo-SP, como por e-mail e por telefone. De maneira semelhante, n\u00e3o foi poss\u00edvel obter informa\u00e7\u00f5es junto \u00e0 Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de Cana-de-a\u00e7\u00facar (\u00daNICA).\nAssim, a presente disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 estruturada em quatro cap\u00edtulos, al\u00e9m desta introdu\u00e7\u00e3o e das considera\u00e7\u00f5es finais.\nO primeiro cap\u00edtulo apresenta a evolu\u00e7\u00e3o da agroind\u00fastria brasileira de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, perpassando a quest\u00e3o da import\u00e2ncia fundamental da forte presen\u00e7a do Estado na regulamenta\u00e7\u00e3o do setor ao longo de d\u00e9cadas. O objetivo desta an\u00e1lise foi apresentar o processo de consolida\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro no Brasil, mostrando que a produ\u00e7\u00e3o inicialmente teve como centro produtivo alguns estados da regi\u00e3o nordeste do pa\u00eds, passando a hegemonia produtiva \u00e0 regi\u00e3o centro-sul, sobretudo ao estado de S\u00e3o Paulo, apenas no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930.\nIntentou-se ressaltar o papel que o Estado exerceu, por meio de diversas medidas, tais como a cria\u00e7\u00e3o do Instituto do \u00c1lcool e do A\u00e7\u00facar (IAA) para \u201cordenar\u201d o setor e de um programa especial para incentivar a produ\u00e7\u00e3o de etanol (Pro\u00e1lcool), na consolida\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o do setor, consolida\u00e7\u00e3o que tornou o pa\u00eds um dos principais produtores de a\u00e7\u00facar e de cana-de-a\u00e7\u00facar do mundo, competindo pela primeira posi\u00e7\u00e3o com pa\u00edses como \u00cdndia e Austr\u00e1lia. O cap\u00edtulo \u00e9 encerrado com a quest\u00e3o da desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor a partir da extin\u00e7\u00e3o do IAA, em 1990.\nonde se localiza tal regi\u00e3o. Em um segundo momento, s\u00e3o tra\u00e7adas considera\u00e7\u00f5es acerca da quest\u00e3o do desenvolvimento regional, para ent\u00e3o estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre a atua\u00e7\u00e3o do Estado e o desenvolvimento regional.\nTamb\u00e9m foi delineado brevemente o processo de interioriza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria paulista a partir de determinados eixos, assim como a consolida\u00e7\u00e3o da agroind\u00fastria de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool no interior do estado. Analisa-se o processo de industrializa\u00e7\u00e3o do setor agr\u00edcola brasileiro at\u00e9 chegar \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de complexos agroindustriais, no final da d\u00e9cada de 1960, juntamente com a implanta\u00e7\u00e3o do setor de bens de produ\u00e7\u00e3o para a agricultura, ressaltando que este \u201cprojeto modernizante\u201d se concentrou na regi\u00e3o centro-sul do Brasil, com destaque para o estado de S\u00e3o Paulo.\nO segundo cap\u00edtulo ainda mostra que a elabora\u00e7\u00e3o de determinadas pol\u00edticas p\u00fablicas favoreceu investimentos em setores e regi\u00f5es espec\u00edficos e aponta que a competitividade passou a ser elemento central no desenvolvimento regional a partir da d\u00e9cada de 1980, sendo que a inova\u00e7\u00e3o ganhou destaque neste contexto. Al\u00e9m disso, buscou-se contextualizar a regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia nestes processos, visando apresentar as rela\u00e7\u00f5es existentes entre a consolida\u00e7\u00e3o da agroind\u00fastria sucroalcooleira em \u00e2mbito regional e a expans\u00e3o do setor em escala nacional.\nO terceiro cap\u00edtulo destaca as rela\u00e7\u00f5es entre o mercado internacional de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool e o crescimento da produ\u00e7\u00e3o nacional dos dois produtos. O objetivo do cap\u00edtulo foi mostrar como a din\u00e2mica do mercado internacional de a\u00e7\u00facar, sobretudo, influencia a produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira nacional e regional. Apresenta a evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os nos mercados dom\u00e9stico e internacional e localiza as unidades sucroalcooleiras autorizadas a funcionar no estado de S\u00e3o Paulo, ressaltando a import\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o que se realiza na RA de Mar\u00edlia neste contexto.\nDo mesmo modo, apresenta as potencialidades da produ\u00e7\u00e3o brasileira de etanol, mostrando como esta atividade tem se intensificado ao longo dos \u00faltimos anos e quais seus reflexos sobre as unidades produtivas da \u00e1rea de estudo. Demonstra-se a distribui\u00e7\u00e3o espacial das unidades paulistas autorizadas a fornecer etanol no ano 2011, assim como as distribuidoras de combust\u00edveis instaladas no estado. Al\u00e9m disso, com base em informa\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP), o cap\u00edtulo mostra a estrutura de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os do etanol hidratado, apresentando os estados brasileiros de maiores e\nmenores pre\u00e7os m\u00e9dios do produto entre os anos 2001 e 2008, assim como a varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os por grandes regi\u00f5es (Norte, Nordeste, Centro-Oeste, Sul e Sudeste). Para encerrar o cap\u00edtulo, \u00e9 realizado um paralelo entre o consumo de gasolina e de etanol como combust\u00edvel automotivo no per\u00edodo de 1990 a 2008, apontando um consumo crescente de etanol, o qual chega a superar o consumo de gasolina no final da s\u00e9rie analisada, o que denota a expans\u00e3o do setor.\nPara finalizar o trabalho, no quarto cap\u00edtulo s\u00e3o analisados os reflexos da expans\u00e3o do setor sucroalcooleiro sobre o desenvolvimento de munic\u00edpios da regi\u00e3o de estudo, por meio da an\u00e1lise de indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos a partir de duas metodologias de mensura\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de desenvolvimento: o IDHM, elaborado pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento, e o IPRS, elaborado pela Funda\u00e7\u00e3o SEADE, espec\u00edfico ao estado de S\u00e3o Paulo. O objetivo do cap\u00edtulo \u00e9 analisar em que medida a presen\u00e7a de unidades produtoras de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool exerce influ\u00eancia sobre o desenvolvimento dos munic\u00edpios nos quais est\u00e3o instaladas. Para isso, a an\u00e1lise toma como base dois grupos de munic\u00edpios: (i) com unidades sucroalcooleiras e (ii) sem unidades sucroalcooleiras.\nPara encerrar a disserta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o tra\u00e7adas algumas considera\u00e7\u00f5es finais.\nO cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil remonta ao per\u00edodo denominado Brasil Col\u00f4nia, ainda no s\u00e9culo XVI. Ao longo de aproximadamente cinco s\u00e9culos, a produ\u00e7\u00e3o canavieira enfrentou per\u00edodos de decl\u00ednio e ascens\u00e3o, mas manteve intacta a sua caracter\u00edstica de produ\u00e7\u00e3o em extensas propriedades rurais.\nA produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool e a instala\u00e7\u00e3o de usinas e destilarias receberam imensos incentivos governamentais ao longo de d\u00e9cadas. A interven\u00e7\u00e3o do governo no que concerne ao estabelecimento dos pre\u00e7os e controle da oferta foi efetuado pelo Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool (IAA) no per\u00edodo compreendido entre 1933 e 1990 por meio de um sistema de quotas, segundo o qual a cada unidade industrial - usina ou destilaria - era atribu\u00edda uma quota m\u00e1xima de produ\u00e7\u00e3o por ano/safra.\nO setor foi, assim, fortemente regulado pelo governo federal durante cerca de 60 anos, perdurando at\u00e9 1990 quando o IAA foi extinto por meio de um decreto emanado no in\u00edcio do governo Fernando Collor de Mello (1990-1992). O sistema de quotas em certa medida favorecia a produ\u00e7\u00e3o de pequenas ind\u00fastrias, uma vez que viabilizava a perman\u00eancia destas na atividade, por meio do controle \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de oligop\u00f3lios no setor.\nPor outro lado, o sistema de quotas tornava desinteressante a busca por aprimoramento t\u00e9cnico no setor sucroalcooleiro, haja vista que o aumento da produtividade n\u00e3o refletia sobre o lucro decorrente da equa\u00e7\u00e3o \u201cprodu\u00e7\u00e3o versus tempo\u201d, j\u00e1 que a quantidade a ser produzida era pr\u00e9-estabelecida pelo IAA e que, caso o aumento da produtividade se concretizasse, o resultado seria apenas a eleva\u00e7\u00e3o da capacidade ociosa da unidade industrial.\nA partir de 1990, com a desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro, assim como de outros setores, paralelamente \u00e0 abertura do mercado dom\u00e9stico \u00e0 concorr\u00eancia internacional, por meio de queda das barreiras \u00e0 importa\u00e7\u00e3o, ocorreu uma forte reconfigura\u00e7\u00e3o no segmento produtivo de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool e relocaliza\u00e7\u00e3o das unidades produtivas. Empresas maiores e grupos de atua\u00e7\u00e3o no setor se fortaleceram, uma vez que puderam adquirir unidades menores, dominando o mercado e dificultando a competitividade de pequenas e m\u00e9dias empresas.\nAssim, este cap\u00edtulo visa apresentar uma trajet\u00f3ria da produ\u00e7\u00e3o canavieira no Brasil, an\u00e1lise que tem como ponto de partida o per\u00edodo em que a regi\u00e3o Nordeste do pa\u00eds detinha a maior fatia do mercado a\u00e7ucareiro e \u00e9 finalizada no momento em que o setor passa por transforma\u00e7\u00f5es decorrentes da desregulamenta\u00e7\u00e3o e da extin\u00e7\u00e3o do IAA, perpassando a transfer\u00eancia da hegemonia da produ\u00e7\u00e3o do Nordeste para o Centro-Sul.\n1.1.\tA produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar no Brasil: o Nordeste como centro produtivo\nA cana-de-a\u00e7\u00facar foi a primeira cultura explorada comercialmente no Brasil. A produ\u00e7\u00e3o brasileira de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool remonta ao per\u00edodo colonial, quando a atividade era desenvolvida tendo como base engenhos e alambiques bastante r\u00fasticos. Naquele per\u00edodo, aproveitando-se dos conhecimentos acumulados em explora\u00e7\u00f5es realizadas em outras \u00e1reas de seu dom\u00ednio, os colonizadores buscavam extrair de suas col\u00f4nias produtos que j\u00e1 possu\u00edssem largo consumo na metr\u00f3pole (RAMOS, 1999) e o a\u00e7\u00facar era um destes produtos.\nEm virtude da localiza\u00e7\u00e3o privilegiada ao escoamento da produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira rumo a Portugal, localiza\u00e7\u00e3o que viabilizava tempo e custo de transporte reduzidos em rela\u00e7\u00e3o ao restante do pa\u00eds, os primeiros engenhos brasileiros de a\u00e7\u00facar foram instalados na regi\u00e3o Nordeste e, tal como atualmente, demandavam uma produ\u00e7\u00e3o canavieira em extensas \u00e1reas agr\u00edcolas.\nA lavoura e o processamento da cana-de-a\u00e7\u00facar tiveram largo per\u00edodo de expans\u00e3o at\u00e9 meados do s\u00e9culo XVII, quando a crescente concorr\u00eancia no mercado mundial fez o a\u00e7\u00facar brasileiro diminuir sua posi\u00e7\u00e3o. Naquele momento, o processo produtivo de a\u00e7\u00facar na Europa passava por moderniza\u00e7\u00f5es, enquanto o Brasil mantinha intactas as suas bases coloniais de produ\u00e7\u00e3o, a qual ainda se concentrava na regi\u00e3o Nordeste do pa\u00eds. Ao mesmo tempo, o com\u00e9rcio holand\u00eas entrava em colapso e, para diminuir a depend\u00eancia do a\u00e7\u00facar brasileiro, o pa\u00eds passou a produzir seu pr\u00f3prio a\u00e7\u00facar em terras caribenhas. No s\u00e9culo XVIII, a produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira das ilhas do Caribe e das Antilhas acirrou a concorr\u00eancia e o Brasil perdeu sua posi\u00e7\u00e3o no mercado mundial de a\u00e7\u00facar, passando o Haiti a ser o maior produtor de a\u00e7\u00facar do mundo.\nParalelamente a esta nova din\u00e2mica, a partir da segunda metade do s\u00e9culo XVIII o estado de S\u00e3o Paulo passou a competir neste mercado com a regi\u00e3o nordestina, tradicional na produ\u00e7\u00e3o. A ascens\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o paulista de a\u00e7\u00facar deveu-se, sobretudo, \u00e0 busca por uma atividade agr\u00edcola regular no estado, \u00e0 perda de import\u00e2ncia da busca pelo ouro e ao est\u00edmulo europeu decorrente dos novos h\u00e1bitos alimentares de sua popula\u00e7\u00e3o, caracterizados pelo aumento no consumo de a\u00e7\u00facar, sendo que este abastecimento inicialmente era realizado por col\u00f4nias francesas, cuja rebeli\u00e3o suscitou a entrada do a\u00e7\u00facar brasileiro no mercado europeu (RAMOS, 1999; RUAS, 1996).\nA partir da d\u00e9cada de 1830, o produto brasileiro passou a concorrer com o a\u00e7\u00facar de beterraba no mercado mundial, apesar de na Europa, ainda naquele momento, o a\u00e7\u00facar de beterraba ser protegido e subsidiado por governos locais, sobretudo na Alemanha e na Fran\u00e7a. J\u00e1 os Estados Unidos investiram no a\u00e7\u00facar cubano, cuja produ\u00e7\u00e3o aumentava em ritmo mais acelerado que a produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar brasileiro. No mesmo per\u00edodo, em Java e nas Filipinas verificava-se o aumento na produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira.\n\u25a0S Pernambuco: (i) tend\u00eancia \u00e0 indisponibilidade de terras agricult\u00e1veis; (ii) forte necessidade de moderniza\u00e7\u00e3o dos engenhos; (iii) exist\u00eancia de mercado consumidor de pouca import\u00e2ncia econ\u00f4mica;\nJ S\u00e3o Paulo: (i) terras em abund\u00e2ncia a serem exploradas; (ii) presen\u00e7a de lavouras de caf\u00e9 em terras que seriam destinadas a futuras lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar, no chamado \u201cquadril\u00e1tero do a\u00e7\u00facar\u201d1; (iii) mercado regional em forma\u00e7\u00e3o.\nDe acordo com Ruas (1996) e Ramos (1999), em virtude da crise que assolava o setor a\u00e7ucareiro, a qual levou o estado de S\u00e3o Paulo a importar o produto de outras regi\u00f5es, o governo paulista passou a conceder incentivos financeiros aos propriet\u00e1rios de engenhos a fim de subsidiar parte da produ\u00e7\u00e3o, com a condi\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o possu\u00edssem canaviais, o que os for\u00e7ava a adquirir a mat\u00e9ria-prima de fornecedores. J\u00e1 naquele momento, o caf\u00e9 demonstrava enorme rentabilidade no estado.\nRamos (1999) salienta que o maior entrave \u00e0 expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira era encontrar uma maneira de modernizar a estrutura produtora que estava em crise, o que levou \u00e0 separa\u00e7\u00e3o entre a parte agr\u00edcola e a parte industrial. Esta distin\u00e7\u00e3o fez emergir a quest\u00e3o de quem iria financiar as novas unidades industriais.\nO autor prossegue afirmando que \u201co caminho era abrir possibilidade e criar condi\u00e7\u00f5es para que este capital viesse de fora, porque isso j\u00e1 havia sido feito tamb\u00e9m no caso das Antilhas\u201d (RAMOS, 1999, p.55). Fazendo refer\u00eancia a outros estudos sobre o tema, o mesmo autor afirma que a usina era e continua a ser um engenho grande, com a caracter\u00edstica b\u00e1sica da produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira dos tempos coloniais de produ\u00e7\u00e3o integrada (agr\u00edcola e industrial), sob o controle de um mesmo propriet\u00e1rio. E acrescenta que tudo mudou para continuar exatamente igual, embora em outro patamar.\n1.2.\tA transfer\u00eancia da hegemonia da produ\u00e7\u00e3o do Nordeste para o Centro-Sul\nNo final da d\u00e9cada de 1920 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930, a hegemonia da produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira se deslocou do Nordeste para o Centro-Sul devido, sobretudo,\n1 O quadril\u00e1tero do a\u00e7\u00facar era formado pelos munic\u00edpios de Sorocaba, Jundia\u00ed, Mogi-Gua\u00e7u e Piracicaba.\nao surto do v\u00edrus mosaico, que levou \u00e0 renova\u00e7\u00e3o total de canaviais do Rio de Janeiro e de S\u00e3o Paulo, e em decorr\u00eancia dos baixos custos de produ\u00e7\u00e3o por tonelada nesses dois estados.\nMatsuoka (2008) destaca que, por n\u00e3o ser muito conhecido, o mosaico2 acabou se disseminando livremente em diversos canaviais em todo o mundo. A variedade de cana-de-a\u00e7\u00facar utilizada at\u00e9 ent\u00e3o e dita nobre, com muito caldo e bastante a\u00e7ucarada (Saccharum officinarum, conhecida popularmente como cana caiana), teve que ser substitu\u00edda por variedades h\u00edbridas que alguns programas de melhoramento j\u00e1 estavam desenvolvendo, sobretudo em Java (variedade POJ).\nO Brasil passou, ent\u00e3o, a importar as variedades javanesas de cana-de-a\u00e7\u00facar, o que resultou em renova\u00e7\u00e3o dos canaviais. A partir da d\u00e9cada de 1930, o Centro-Sul barateou sua produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira em tal intensidade que os custos de transporte foram praticamente anulados, ao passo que, devido \u00e0 dist\u00e2ncia deste centro consumidor em expans\u00e3o, o Nordeste ficou em desvantagem e teve sua hegemonia nesta produ\u00e7\u00e3o substitu\u00edda pelo estado de S\u00e3o Paulo.\nPara Souza (2009, p.173), a cria\u00e7\u00e3o do IAA e a fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os m\u00ednimos para a defesa da atividade a\u00e7ucareira no Nordeste permitiu que o estado de S\u00e3o Paulo obtivesse taxas de lucro elevad\u00edssimas em virtude do baixo custo de seu produto, facilitando \u201ca moderniza\u00e7\u00e3o da atividade a\u00e7ucareira paulista, gerando recursos excedentes que passaram a ser investidos no setor industrial, enquanto no Nordeste se reproduziam as rela\u00e7\u00f5es arcaicas de produ\u00e7\u00e3o, perdurando o subdesenvolvimento\u201d.\nAssim, ocorreu o deslocamento da hegemonia da produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira do Nordeste para o Centro-Sul do pa\u00eds. De acordo com Ruas (1996), at\u00e9 a metade do s\u00e9culo XIX, o \u201cquadril\u00e1tero do a\u00e7\u00facar\u201d foi respons\u00e1vel por cerca de 70% da produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira do estado de S\u00e3o Paulo.\nNote-se que o local de implanta\u00e7\u00e3o das usinas, no princ\u00edpio da produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira no Brasil, foi a regi\u00e3o Nordeste, com destaque para o estado de\nPernambuco em virtude de sua proximidade com a metr\u00f3pole e consequente redu\u00e7\u00e3o nos custos de transporte. Todavia, com o passar do tempo, o destaque do centro-sul nas rela\u00e7\u00f5es comerciais, a quantidade de terras ainda inutilizadas prop\u00edcias \u00e0 expans\u00e3o da lavoura e o aumento populacional, reduziram a import\u00e2ncia da posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do nordeste na produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar.\nCom a boa safra de 1929/30 e a consequente queda nos pre\u00e7os da cana-de-a\u00e7\u00facar, o governo de Pernambuco foi o primeiro a intervir na atividade a\u00e7ucareira e a tabelar os pre\u00e7os do produto, o que resultou no est\u00edmulo ao aumento da produ\u00e7\u00e3o em virtude da estabiliza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os, sendo que o passo seguinte foi limitar a produ\u00e7\u00e3o em quotas (RAMOS, 1999).\n1.3.\tA cria\u00e7\u00e3o do Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool e a posi\u00e7\u00e3o ativa do Estado\nA a\u00e7\u00e3o do governo federal no setor canavieiro a partir da d\u00e9cada de 1930, de acordo Bray et al (2000), est\u00e1 associada \u00e0 crise a\u00e7ucareira de superprodu\u00e7\u00e3o ocorrida no ano de 1929. Para dar um fim \u00fatil ao enorme excedente de a\u00e7\u00facar e cana-de-a\u00e7\u00facar e substituir o consumo de gasolina importada, foi implementado o Decreto n\u00b0 19.717/31 que estabelecia, entre outras medidas, que deveria ser adicionado um percentual de 5% de \u00e1lcool et\u00edlico anidro de proced\u00eancia nacional3 ao total de gasolina importada e que, at\u00e9 31 de mar\u00e7o de 1932, todo o instrumental necess\u00e1rio \u00e0 montagem de destilarias para fabrico de \u00e1lcool anidro estaria isento de impostos e taxas de importa\u00e7\u00e3o (BRAY et al, 2000).\nEm 1933, a partir da implementa\u00e7\u00e3o do Decreto n\u00b0 22.789/33, foi criado o IAA, a partir do qual teve in\u00edcio a fase de planejamento na agroind\u00fastria canavieira com interven\u00e7\u00f5es estatais em car\u00e1ter permanente na dire\u00e7\u00e3o, interven\u00e7\u00e3o, fomento e controle da produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool no pa\u00eds, possibilitando o avan\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool carburante para minorar o problema de superprodu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar (BRAY et al, 2000; RAMOS, 1999).\n3 Posteriormente, este percentual foi sendo alterado, o que pode ser verificado a partir de algumas determina\u00e7\u00f5es do governo: Decreto Lei n\u00b0737/1938 tornou obrigat\u00f3ria a adi\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool anidro \u00e0 gasolina produzida no pa\u00eds em propor\u00e7\u00e3o fixada em acordo entre o Conselho Nacional de Petr\u00f3leo e o Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool; Decreto n\u00b059.190/66, Art.3\u00b0, foi estabelecido que o volume de \u00e1lcool anidro a ser misturado \u00e0 gasolina deveria ser de at\u00e9 10%; Lei n\u00b0 8.723/1993, Art.9\u00b0, foi fixado em 22% o percentual obrigat\u00f3rio de adi\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool et\u00edlico anidro \u00e0 gasolina em todo territ\u00f3rio nacional; Lei n\u00b0 10.203/2001 Art.1\u00b0, foi determinado que o Poder Executivo poder\u00e1 elevar o referido percentual a 24% ou reduzi-lo a 20%; Lei n\u00b0 10.696/2003, Art.18, foi determinado que o Poder Executivo poder\u00e1 elevar o referido percentual at\u00e9 o limite de 25% ou reduzi-lo 20%.\nNo entanto, Ramos (1999) aponta que a limita\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar posta em pr\u00e1tica em 1930, baseada no sistema de quotas de produ\u00e7\u00e3o, serviu como argumento para que os usineiros n\u00e3o recebessem a cana-de-a\u00e7\u00facar dos fornecedores, intensificando o processo de dom\u00ednio das \u00e1reas de cultivo pelos usineiros uma vez que passaram a se abastecer da cana-de-a\u00e7\u00facar oriunda de planta\u00e7\u00f5es das pr\u00f3prias usinas. O autor ainda salienta que, aos poucos, as terras dos lavradores sem engenho foram sendo incorporadas pelas usinas.\nNeste sentido, Alves e Szmrecs\u00e1nyi (2008, p.102) salientam que\nO Brasil \u00e9 o \u00fanico pa\u00eds produtor de a\u00e7\u00facar a partir da cana em que os produtores industriais tamb\u00e9m produzem a mat\u00e9ria-prima agr\u00edcola, o que confere, a eles, um elevado poder de barganha, frente a outros produtores que se venham situar \u00e0 jusante.\nPara evitar a amplia\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio dos usineiros sobre a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, em 1939 foi criado o Decreto Lei n\u00b0 1.669/39, o qual determinava que a majora\u00e7\u00e3o das quotas de produ\u00e7\u00e3o das usinas aconteceria de acordo com as caracter\u00edsticas de cada estado e seria dividida em tr\u00eas parcelas, de acordo com tr\u00eas categorias baseadas na capacidade de processamento das usinas. Assim, de acordo com tal Decreto Lei, no estado de S\u00e3o Paulo 50% da majora\u00e7\u00e3o das quotas de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar seria dividido entre as usinas de menor produ\u00e7\u00e3o (at\u00e9 40.000 sacas/safra), 30% entre as usinas de m\u00e9dia produ\u00e7\u00e3o (entre 40.000 e 120.000 sacas/safra) e 20% entre as usinas de maior produ\u00e7\u00e3o (acima de 120.000 sacas/safra).\nAl\u00e9m dessa medida, o Artigo 3\u00b0 do Decreto Lei n\u00b0 1.669/39 determinava que, independente de seu tamanho, 70% do aumento produtivo verificado em cada usina obrigatoriamente deveria ter como base a cana-de-a\u00e7\u00facar de fornecedores, lavradores e colonos, sendo que apenas 30% da mat\u00e9ria-prima destinada ao aumento na produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira poderiam provir de \u00e1reas cultivadas pela pr\u00f3pria usina.\nCom a II Guerra Mundial e a conseq\u00fcente queda nas exporta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar, atrelada \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o na importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, o \u00e1lcool anidro tornou-se um produto altamente estrat\u00e9gico para o pa\u00eds, sendo que no estado de S\u00e3o Paulo a falta de gasolina estimulou a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool hidratado. Em 1939, segundo Bray et al (2000), o pa\u00eds j\u00e1 possu\u00eda 31 destilarias com capacidade de produ\u00e7\u00e3o de 500.000 litros por dia e, em 1941, o n\u00famero de destilarias se elevaria para 44.\nSzmrecs\u00e1nyi (1979) apud Bray et al (2000), destaca que mais de 90% dessas destilarias com elevada capacidade produtiva estavam nos Estados de S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro e Pernambuco. Apesar disso, Ruas (1996) salienta que na safra de 1940/41, o estado de S\u00e3o Paulo n\u00e3o possu\u00eda nenhuma das tr\u00eas unidades nacionais de produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira acima de 300.000 sacas de 60 quilos, e que possu\u00eda 34 das 321 usinas do pa\u00eds, o que representa aproximadamente 10,6% do total, sendo que grande parte destas estava concentrada nas regi\u00f5es de Piracicaba e Ribeir\u00e3o Preto e poucas unidades se localizavam no restante do estado.\nAssim, de acordo com Ruas (1996, p.16), \u201cem 1940 apenas uma unidade do Estado de S\u00e3o Paulo possu\u00eda capacidade nominal acima de 200.000 sacos de 60 quilos\u201d, ao passo que na safra de 1970/71 nenhuma unidade paulista possu\u00eda quota oficial inferior a 200.000 sacas de 60 quilos.\nSegundo Bray et al (2000), a partir de 1944 ocorreu a separa\u00e7\u00e3o entre o plano de defesa do \u00e1lcool e o plano de defesa do a\u00e7\u00facar, e o aumento do consumo interno do produto no Centro-Sul levou \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o das quotas de produ\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea, ampliando sua hegemonia e se expandindo para estados vizinhos como o Paran\u00e1.\nRamos (1999) salienta que, na realidade, o Estado sempre desenvolveu a\u00e7\u00f5es voltadas para fomentar as produ\u00e7\u00f5es canavieira e a\u00e7ucareira. Na verdade, sempre houve um \u00edntimo relacionamento entre o Estado e o complexo canavieiro, cuja exist\u00eancia pode ser percebida desde o per\u00edodo colonial. Destaca, ainda, que a a\u00e7\u00e3o estatal neste complexo \u00e9 t\u00e3o profunda que pode ser chamada de interven\u00e7\u00e3o e que o objetivo geral da interven\u00e7\u00e3o estatal, no sentido de limitar a expans\u00e3o das usinas, era justamente a manuten\u00e7\u00e3o do status quo, impedindo a entrada de novos capitais no complexo (RAMOS, 1999, p.107).\nsendo que \u201co que mais valia no setor n\u00e3o era o parque industrial e sim as cotas que uma unidade possu\u00eda\u201d (RUAS, 1996, p.46).\nA fixa\u00e7\u00e3o de quotas gerava uma s\u00e9rie de problemas que desestimulavam a concorr\u00eancia entre as unidades no volume global produzido, a saber: monop\u00f3lio da produ\u00e7\u00e3o pelo capital, uma vez que havia limita\u00e7\u00e3o \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias; n\u00e3o-incentivo \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de tecnologias para aumento de produtividade, uma vez que as quotas eram fixas; n\u00e3o-melhoramento de esp\u00e9cies de cana-de-a\u00e7\u00facar, uma vez que os pre\u00e7os eram fixos; desest\u00edmulo \u00e0 concorr\u00eancia (RAMOS, 1999; RUAS, 1996).\nAs usinas que dispusessem de mat\u00e9ria-prima suficiente para produzir a\u00e7\u00facar em quantidade superior ao seu limite de produ\u00e7\u00e3o eram obrigadas a comunicar o fato ao IAA. De acordo com o Decreto Lei n\u00b0 1.831/39, Artigo 60, caso fosse verificada em uma unidade produtiva a produ\u00e7\u00e3o superior \u00e0 sua correspondente quota, o excedente dessa produ\u00e7\u00e3o - considerado clandestino -seria apreendido pelo Instituto ou o infrator deveria pagar uma indeniza\u00e7\u00e3o correspondente ao produto irregularmente fabricado, em caso de impossibilidade da apreens\u00e3o. Em caso de reincid\u00eancia, al\u00e9m da apreens\u00e3o ou indeniza\u00e7\u00e3o, haveria redu\u00e7\u00e3o definitiva na quota de produ\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica em quantidade equivalente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \u201cclandestina\u201d.\nAssim, a interven\u00e7\u00e3o do governo desestimulava a concorr\u00eancia pela fixa\u00e7\u00e3o tanto de pre\u00e7os como da quantidade a ser produzida, por meio de quotas pr\u00e9-estabelecidas. Tinha-se a interven\u00e7\u00e3o do Estado como mecanismo para capturar benef\u00edcios e custos de oportunidade ao mesmo tempo em que se tinha uma limita\u00e7\u00e3o na quantidade da produ\u00e7\u00e3o, tornando desnecess\u00e1rio o aperfei\u00e7oamento t\u00e9cnico e tecnol\u00f3gico no setor uma vez que n\u00e3o era interessante o aumento da produtividade.\nSegundo Ramos (1999), o Grupo Dedini4 incentivou a forma\u00e7\u00e3o de pequenos propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios em sociedades an\u00f4nimas, participando com o financiamento das m\u00e1quinas, j\u00e1 que havia restri\u00e7\u00f5es para a importa\u00e7\u00e3o devido \u00e0 crise de 1930. O Grupo foi crescendo em virtude das reformas anuais exigidas pelos equipamentos. O autor destaca que enquanto Pernambuco tinha dificuldades com a\n4 Oficina criada na d\u00e9cada de 1920, em Piracicaba, que fazia reparos em m\u00e1quinas e equipamentos de pequenos engenhos. Com a crise de 1929 e a diminui\u00e7\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o de bens de capital, passou a produzir os equipamentos industriais destinados a usinas e destilarias (RUAS, 1996).\nmanuten\u00e7\u00e3o de seus equipamentos, S\u00e3o Paulo contava com esta unidade local e a partir dos anos 1950 passou a contar com a Zanini, na regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto.\nNo in\u00edcio dos anos 1950, os produtores paulistas constitu\u00edram cooperativas regionais5 a fim de obter ganhos de escala no refino, na distribui\u00e7\u00e3o, e em atividades correlatas, e em 1959 se uniram e originaram a Copersucar6, passando a compartilhar com o IAA algumas de suas fun\u00e7\u00f5es (RAMOS, 1999; VIAN, 2003). Assim, os paulistas atuavam em todas as etapas da cadeia produtiva, desde a mat\u00e9ria-prima at\u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de equipamentos e produtos finais, tendo a Copersucar como agente comercial e financiador dos usineiros, controlando o mercado interno de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool engarrafado.\nA dificuldade de S\u00e3o Paulo em importar a\u00e7\u00facar nordestino na d\u00e9cada de 1940 motivou o IAA a abrir as quotas de produ\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 1950, al\u00e9m de j\u00e1 ter autorizado a montagem de novas usinas, com quotas de produ\u00e7\u00e3o de 400 sacas/safra, e a libera\u00e7\u00e3o de novas quotas \u00e0s antigas naquela d\u00e9cada (RAMOS, 1999). Em virtude de o Estado ter passado por recente processo de moderniza\u00e7\u00e3o de suas usinas \u00e0 \u00e9poca, bem como da implanta\u00e7\u00e3o de 49 novas usinas que consolidaram \u00e1reas como Araraquara e permitiram o surgimento de novas \u00e1reas como Ja\u00fa e Vale do Paranapanema (BRAY 1980 apud BRAY, 2000; RUAS, 1996), S\u00e3o Paulo tornou-se o maior produtor nacional de a\u00e7\u00facar.\nDe acordo com dados apresentados por Ruas (1996), a partir da safra 1951/52 a representatividade da produ\u00e7\u00e3o do Norte-Nordeste diminui de 50% do total nacional para 44,52%. No total da s\u00e9rie hist\u00f3rica analisada pelo autor (1940/411970/71), o pior momento para o Norte-Nordeste foi a safra 1965/66, com representatividade na produ\u00e7\u00e3o nacional de 26,4% frente a 73,52% do Centro-Sul. Entre as d\u00e9cadas de 1940 e 1960 foram instaladas 25 novas usinas no Estado de S\u00e3o Paulo, resultando em um aumento produtivo de 38.275,8 mil sacas, passando de 2.330,2 mil sacas para 40.606 mil sacas, entre o in\u00edcio e o final do per\u00edodo analisado, o que representou um aumento relativo de 1.642,6% entre 1940 e 1960, elevando a participa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o paulista de 17,2% do total nacional para 47,6% (RUAS, 1996; BRAY et al, 2000). Al\u00e9m disso, ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Cubana, o estado\n5\nCooperativa Piracicaba de Usinas de A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool do Estado de Sao Paulo, Cooperativa de Usineiros do Oeste de S\u00e3o Paulo e Refinaria Paulista.\n6\tCooperativa Central de Produtores de A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool.\nde S\u00e3o Paulo tornou-se respons\u00e1vel pela exporta\u00e7\u00e3o de parte significativa do a\u00e7\u00facar nacional, sendo que de 1957 a 1961 exportou 35,2% do total nacional.\nA modifica\u00e7\u00e3o no uso das terras, de lavoura de subsist\u00eancia a lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar, era feita tanto pelos pr\u00f3prios propriet\u00e1rios que iam se tornando usineiros, como por produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar incentivados pelo protecionismo do Estado.\nNo in\u00edcio dos anos 1950, ocorreu a instala\u00e7\u00e3o de novas usinas - 1950/51: 79 usinas, 1954/55: 92 usinas, 1960/61: 94 usinas - e a escala m\u00e9dia de produ\u00e7\u00e3o passou de 87,7 mil sacas em 1950/51 para 132,7 mil em 1954/55 e 242,7 mil em 1960/61, denotando forte movimento de concentra\u00e7\u00e3o na segunda metade dos anos 1950 (RAMOS, 1999, p.147), com aumento de 176% no volume produzido entre 1950 e 1960. Al\u00e9m disso, nos anos 1960, as dificuldades enfrentadas pelas usinas levaram o Grupo Dedini \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de seis unidades paulistas.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento da agroind\u00fastria canavieira paulista, da inefici\u00eancia da agroind\u00fastria pernambucana e da interven\u00e7\u00e3o do Estado para sanar esta \u00faltima, Ramos (1999, p.149) salienta que:\nAo tentar proteger uma produ\u00e7\u00e3o ineficiente, o Estado brasileiro viabilizou o surgimento de uma outra, cuja principal caracter\u00edstica residiu na incorpora\u00e7\u00e3o - de forma extensiva - do meio de produ\u00e7\u00e3o que, ap\u00f3s o advento do trabalho livre, passou a ser o elemento estrutural b\u00e1sico em que se assentava a reprodu\u00e7\u00e3o do complexo canavieiro.\nO autor ainda afirma que, al\u00e9m da quest\u00e3o das terras e de um processo de concentra\u00e7\u00e3o regional de renda, a vantagem paulista deveu-se, sobretudo, ao mercado.\nEntre 1930 e 1968 a produ\u00e7\u00e3o de Pernambuco foi sustentada pelo governo para se manter ativa frente \u00e0 expans\u00e3o paulista. Pernambuco havia perdido, al\u00e9m do mercado externo, o mercado interno de a\u00e7\u00facar.\n1.4.\tProgramas especiais para a promo\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o canavieira, de a\u00e7\u00facar e de \u00e1lcool\nNacional de Melhoramento da Cana-de-A\u00e7\u00facar (Planalsucar), o Programa de Racionaliza\u00e7\u00e3o da Agroind\u00fastria A\u00e7ucareira, a cria\u00e7\u00e3o do Decreto-lei n\u00b0 1.186/71 (que, entre outras coisas, concedia est\u00edmulos \u00e0 fus\u00e3o, incorpora\u00e7\u00e3o e relocaliza\u00e7\u00e3o de unidades industriais a\u00e7ucareiras) e o Programa Nacional do \u00c1lcool (Pro\u00e1lcool).\nO Planalsucar era um programa do pr\u00f3prio IAA que visava renovar as variedades de cana-de-a\u00e7\u00facar dispon\u00edveis no Brasil, programa cujas pesquisas atualmente s\u00e3o realizadas por uma rede de universidades denominada Rede Interinstitucional de Desenvolvimento do Setor Sucroalcooleiro (Ridesa)7.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao Programa de Racionaliza\u00e7\u00e3o da Agroind\u00fastria Canavieira, Ramos (1999) e Bray et al (2000) destacam que a proposta era eliminar as pequenas usinas, consideradas ineficientes, bem como os pequenos fornecedores de cana-de-a\u00e7\u00facar, uma vez que a presen\u00e7a destes no sistema for\u00e7ava os pre\u00e7os para cima. Al\u00e9m disso, o programa propunha o cancelamento das inscri\u00e7\u00f5es de usinas que tivessem paralisado a produ\u00e7\u00e3o por tr\u00eas safras consecutivas a partir da safra 1968/69 e revisava periodicamente aquelas que estavam em atividade, por meio da Lei n\u00b0 5.654/71.\nJ\u00e1 o Decreto Lei n\u00b0 1.186/71 concedia est\u00edmulos \u00e0 fus\u00e3o, \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o e \u00e0 relocaliza\u00e7\u00e3o de unidades industriais a\u00e7ucareiras, sendo que a autoriza\u00e7\u00e3o para a relocaliza\u00e7\u00e3o somente seria concedida a unidades com quotas de produ\u00e7\u00e3o superior a 400.000 sacas/safra e desde que a relocaliza\u00e7\u00e3o/incorpora\u00e7\u00e3o de nova unidade ocorresse dentro de uma mesma regi\u00e3o geo-econ\u00f4mica, o que, segundo Ramos (1999), representou a legaliza\u00e7\u00e3o dos mecanismos para a acelera\u00e7\u00e3o dos processos de concentra\u00e7\u00e3o de renda e de terras no setor.\nPor fim, de acordo com a rela\u00e7\u00e3o supracitada, o Pro\u00e1lcool foi criado em 1975, pelo Decreto n\u00b0 76.593/75, visando ao atendimento das necessidades de mercado e da pol\u00edtica de combust\u00edveis automotivos, por meio do incentivo \u00e0 expans\u00e3o da oferta de mat\u00e9rias-primas e \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o/amplia\u00e7\u00e3o das destilarias existentes, bem como do incentivo \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de novas unidades, anexas ou aut\u00f4nomas.\nCom base nessa breve exposi\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel notar que as legisla\u00e7\u00f5es possibilitaram o fechamento de usinas e sua relocaliza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, foi estimulada a cria\u00e7\u00e3o de destilarias anexas \u00e0s unidades que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o produziam \u00e1lcool (usinas), a fim de obter economia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de destilarias aut\u00f4nomas.\nPara Ruas (1996) e Bray et al (2000), o Pro\u00e1lcool surgiu neste contexto para resolver dois problemas de uma s\u00f3 vez: (a) a quest\u00e3o dos usineiros que haviam se expandido e modernizado seu parque industrial, acarretando d\u00edvidas junto ao Fundo Especial de Exporta\u00e7\u00e3o; (b) a quest\u00e3o dos fabricantes de equipamentos industriais deste ramo (Dedini e Zanini), que haviam se estruturado para fazer frente ao Programa de Racionaliza\u00e7\u00e3o da Agroind\u00fastria A\u00e7ucareira.\nNa mesma l\u00f3gica, Ramos (1999, p.171), destaca que o Pro\u00e1lcool \u201cdeveu-se fundamentalmente \u00e0 press\u00e3o de produtores do complexo canavieiro que haviam ampliado suas unidades produtoras para venderem a\u00e7\u00facar no mercado internacional\u201d, representando a salva\u00e7\u00e3o para o complexo \u00e0 \u00e9poca, quando houve queda nos pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar no mercado internacional.\nThomaz Junior (2002) dividiu o Pro\u00e1lcool em quatro etapas distintas com rela\u00e7\u00e3o ao fluxo de recursos financeiros estatais: 1975-1979, 1980-1984, 1985-1989 e 1990-1996, quando o autor finaliza sua tese.\nDe acordo com esta periodiza\u00e7\u00e3o, na primeira etapa, de 1975 a 1979, dos 136 projetos aprovados de destilarias anexas e 73 de destilarias aut\u00f4nomas, S\u00e3o Paulo ficou com 35% dos recursos, 47% das destilarias anexas e 32% das aut\u00f4nomas, sendo que metade dos projetos foi implantada na regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto.\nNa segunda etapa (de 1980 a 1984), ap\u00f3s o choque internacional do petr\u00f3leo, o governo redirecionou o Pro\u00e1lcool \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool hidratado. Nessa fase foi lan\u00e7ado o Programa Bases para um Plano de Desenvolvimento do Oeste do Estado de S\u00e3o Paulo (Pro-Oeste)8 e o autor destaca que a Cooperativa dos Produtores de Aguardente de Cana do Estado de S\u00e3o Paulo (Copacesp) converteu cerca de 50% da produ\u00e7\u00e3o dos cooperados em \u00e1lcool carburante. O autor ainda destaca a arrancada da produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool hidratado no estado de S\u00e3o Paulo, a qual aumentou de 17,8% do total (439,8 milh\u00f5es de litros) na safra 1979/80 para\n8 O Pro-Oeste foi institu\u00eddo pela Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral - CATI e pela Secretaria de Agricultura e Abastecimento - SAA.\n67,5% do total na safra 1985/86, ultrapassando a marca de 5 bilh\u00f5es de litros de \u00e1lcool hidratado.\nA terceira etapa (1985-1989) teve in\u00edcio com o financiamento estatal de 50% do capital necess\u00e1rio e, a partir de 1986, al\u00e9m do financiamento passaram a ser cobradas integralmente a corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e taxas de juros reais, com exce\u00e7\u00e3o de estados sob jurisdi\u00e7\u00e3o da SUDAM, SUDENE, Vale do Jequitinhonha, Esp\u00edrito Santo e Rio de Janeiro (THOMAZ JUNIOR, 2002, p.97), que possu\u00edam condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de cobran\u00e7a. Al\u00e9m da cana-de-a\u00e7\u00facar ter sido exclu\u00edda do sistema de cr\u00e9dito agr\u00edcola, o autor aponta que o resultado disso foi uma capacidade ociosa de 4 bilh\u00f5es de litros de \u00e1lcool em 1987, ao mesmo tempo em que o consumo interno estava em expans\u00e3o, indicando a possibilidade de sobreoferta na safra posterior.\nPor fim, a quarta etapa delineada pelo autor \u00e9 marcada pela sa\u00edda de cena do IAA. Com sua extin\u00e7\u00e3o, sindicatos, Copersucar e UNICA9 reivindicaram o refinanciamento das d\u00edvidas de aproximadamente 160 empresas inadimplentes, sendo que o estado de S\u00e3o Paulo detinha 17,4% do total da d\u00edvida, apesar do maior devedor \u00e0 \u00e9poca ser o estado de Pernambuco, com 20,3% do total das d\u00edvidas do setor (THOMAZ JUNIOR, 2002, p.102).\nBray et al (2000) destacam que na safra de 1979/80 S\u00e3o Paulo foi respons\u00e1vel por 72,79% da produ\u00e7\u00e3o nacional de \u00e1lcool, sobretudo em virtude de ter recebido financiamento do maior n\u00famero de projetos, como ressaltado anteriormente. Entretanto, sua participa\u00e7\u00e3o no total nacional caiu para 64,5% na safra de 1985/86 em decorr\u00eancia do aumento da capacidade produtiva neste ramo em novos estados brasileiros.\nAinda com rela\u00e7\u00e3o ao ano de 1979, Ruas (1996) destaca que foi firmado um protocolo entre o Governo Federal e a Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos Automotores (ANFAVEA), de iniciativa dos representantes da ind\u00fastria automobil\u00edstica, que obrigava as frotas de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos a serem movidas a \u00e1lcool. Assim,\nOs planos de moderniza\u00e7\u00e3o beneficiaram as destilarias anexas, tal como ressaltado por Ramos (1999), quando, em mar\u00e7o de 1983, das 177 propostas de cria\u00e7\u00e3o de destilarias em S\u00e3o Paulo, 91 eram de destilarias anexas e n\u00e3o aut\u00f4nomas. Apesar desses n\u00fameros, Ruas (1996, p.111) ressalta que mesmo com o Pro\u00e1lcool, algumas usinas paulistas n\u00e3o se interessaram pela implanta\u00e7\u00e3o de destilarias anexas, como as usinas Itaiquara (Tapiratiba), Maluf (Santo Ant\u00f4nio da Posse), Santo Ant\u00f4nio (Piracicaba), S\u00e3o Francisco (Elias Fausto) e Santa Terezinha (Mogi-Gua\u00e7u).\nNeste sentido, Thomaz Junior (2002) salienta que a aquisi\u00e7\u00e3o de insumos e m\u00e1quinas na agroind\u00fastria sucroalcooleira implicou a necessidade de financiamento, sendo que\no Estado ao promover a industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura, beneficiando atores seletos (grandes propriet\u00e1rios de terras e grandes grupos empresariais e financeiros), o fez \u00e0 base de profunda exclus\u00e3o social, deixando \u00e0 margem a imensa maioria dos produtores rurais, respons\u00e1veis at\u00e9 hoje, pela produ\u00e7\u00e3o da maioria dos produtos da cesta b\u00e1sica (THOMAZ JUNIOR, 2002, p.82).\nRuas (1996, p.115) apresenta dados que apontam que a safra com maior n\u00famero de destilarias operando foi a de 1987/88 e que apenas no per\u00edodo de 1985/86 a 1990/91 foi verificado maior n\u00famero de destilarias aut\u00f4nomas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s anexas, denotando expans\u00e3o de unidades j\u00e1 existentes e, portanto, aumento da concentra\u00e7\u00e3o do setor no estado, embora mostre que as destilarias aut\u00f4nomas diminu\u00edram a participa\u00e7\u00e3o das 10 maiores destilarias do estado na produ\u00e7\u00e3o total de \u00e1lcool.\nBray et al (2000, p.78) salientam que o marco do Pro\u00e1lcool foi o ano de 1985, quando do maior percentual de vendas de ve\u00edculos movidos a \u00e1lcool, representando 92,7% do total. Na segunda metade dos anos 1980 a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool e de ve\u00edculos movidos a \u00e1lcool ficou estagnada devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, conjuntura que levou \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o produtiva em destilarias aut\u00f4noma, as quais passaram a produzir a\u00e7\u00facar na d\u00e9cada seguinte (VIAN, 2003), uma vez que no in\u00edcio dos anos 1990 a propor\u00e7\u00e3o de vendas de ve\u00edculos a \u00e1lcool caiu para 12,4% do total, em decorr\u00eancia do descr\u00e9dito acarretado pela crise de\nabastecimento de \u00e1lcool ocorrida no ano anterior e por aspectos pol\u00edticos10, retornando a 90% em 2009 (JANK, 2010).\nA respeito dos resultados alcan\u00e7ados pelo Pro\u00e1lcool, Magalh\u00e3es et al (1991) acreditam que o programa foi extremamente positivo, conclus\u00e3o que tem como base a taxa interna de retorno (TIR)11 e o \u201cGuia Pr\u00e1tico para o Exame de Projetos\u201d, segundo o qual \u201cquando o valor de um bem para a comunidade \u00e9 superior ao seu valor econ\u00f4mico, pode-se considerar que esse bem atende a uma prioridade nacional aplicando-lhe um fator de corre\u00e7\u00e3o positivo\u201d (MAGALH\u00c3ES et al, 1991, p.56).\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 taxa interna de retorno dos projetos sucroalcooleiros, os autores concluem que as cr\u00edticas ao Pro\u00e1lcool \u201cse acham muito longe de colocar s\u00e9rias d\u00favidas \u00e0 economicidade do programa\u201d (MAGALH\u00c3ES et al, 1991, p.44). Segundo o Banco Mundial, a taxa econ\u00f4mica de retorno deveria obedecer a um m\u00ednimo de 11%, sendo que os autores mostram que, com base em uma destilaria com capacidade de produ\u00e7\u00e3o de 120.000 litros de \u00e1lcool hidratado por dia, as taxas de retorno eram de 20,1% no Sudeste, 17% no Nordeste e 21,4% no Sul (MAGALH\u00c3ES et al, 1991, p.45).\nO c\u00e1lculo, por\u00e9m, n\u00e3o contabiliza a concentra\u00e7\u00e3o de terra decorrente do processo de expans\u00e3o das usinas, nem tampouco os efeitos negativos gerados pela atividade sobre a sa\u00fade dos trabalhadores e da popula\u00e7\u00e3o residente no entorno dos canaviais, por exemplo, contabilizando apenas os baixos sal\u00e1rios da m\u00e3o-de-obra empregada na parte rural para encontrar essa alta TIR.\nAssim, os autores consideram de extrema valia a gera\u00e7\u00e3o de empregos diretos na ind\u00fastria, no transporte, bem como de empregos indiretos, mas se baseiam apenas em estat\u00edsticas, sem atentar para as m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de trabalho nas lavouras e para a busca de uma produtividade do trabalhador que chega a alcan\u00e7ar 15 toneladas de cana-de-a\u00e7\u00facar por dia. Chegam a uma conclus\u00e3o de 53 homens/ano de empregos diretos por milh\u00e3o de litros de \u00e1lcool, produzindo o que resultou em 625.000 empregos diretos na safra 1985/86 quando foram produzidos\n11,8\tbilh\u00f5es de litros de \u00e1lcool (MAGALH\u00c3ES et al, 1991, p.74).\n10\nOutras culturas, possivelmente n\u00e3o teriam ocupado as terras utilizadas pelo Pro\u00e1lcool em toda sua extens\u00e3o, mormente nas regi\u00f5es norte e nordeste, o que teria engrossado a corrente migrat\u00f3ria do campo para as cidades, ampliando consideravelmente a pletora de problemas hoje existentes na maioria dos grandes centros urbanos brasileiros (MAGALH\u00c3ES et al, 1991, p.81).\nA opini\u00e3o dos autores \u00e9 v\u00e1lida e deve ser respeitada. Todavia, ao n\u00e3o considerarem os efeitos negativos atrelados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de empregos nas lavouras canavieiras e as extensas jornadas de trabalho com sal\u00e1rios extremamente baixos, baseados em uma produtividade m\u00e9dia exigida por cortador de cerca de 14 toneladas/dia, o ponto de vista dos autores deixa lacunas que permitem levantar d\u00favidas quanto \u00e0 magnitude da import\u00e2ncia qualitativa da gera\u00e7\u00e3o destes empregos.\nDe fato, a agroind\u00fastria sucroalcooleira gerou \u00e0 \u00e9poca - e continua a gerar - uma quantidade significativa de empregos em todo o setor. No entanto, para se qualificar de positivos os resultados do programa, tal como conclu\u00edram Magalh\u00e3es et al (1991), faz-se necess\u00e1rio questionar \u201cpara quem foram positivos os resultados do Programa?\u201d.\nAssim, a conclus\u00e3o dos autores com rela\u00e7\u00e3o ao Pro\u00e1lcool \u00e9 que \u201csuas possibilidades de registrar impacto negativo sobre as estruturas fundi\u00e1rias e comunit\u00e1rias dos locais onde se implanta, s\u00e3o inferiores \u00e0s de qualquer outra atividade econ\u00f4mica\u201d (MAGALH\u00c3ES et al, 1991, p.103). E prosseguem afirmando que \u201cquanto \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria a conclus\u00e3o b\u00e1sica \u00e9 de que n\u00e3o h\u00e1 impacto significativo do programa sobre essas estruturas\u201d (MAGALH\u00c3ES et al, 1991, p.168).\nCom o fim dos financiamentos destinados a projetos do Pro\u00e1lcool, a partir do Governo Sarney (1985-1990) os usineiros passaram a captar recursos por meio da exporta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar com contratos de entrega futura, firmados a partir do IAA, sendo que o Instituto \u201cse comprometia a cobrir 90% do custo do transporte em terra, armazenagem no porto e a estiva, al\u00e9m de assumir os poss\u00edveis preju\u00edzos, se o pre\u00e7o de exporta\u00e7\u00e3o ficasse abaixo do pre\u00e7o do mercado interno\u201d (RUAS, 1996, p.161).\n1.4.1.\tProgramas especiais para a promo\u00e7\u00e3o do setor canavieiro no estado de S\u00e3o Paulo\nComo mencionado anteriormente, em 1980 foi criado o Pro-Oeste, visando interiorizar o desenvolvimento paulista por meio da busca pelo equil\u00edbrio econ\u00f4mico regional. Neste projeto, as \u00e1reas priorit\u00e1rias para a implanta\u00e7\u00e3o de destilarias, por meio do Programa de Expans\u00e3o da Canavicultura para Produ\u00e7\u00e3o de Combust\u00edvel do Estado de S\u00e3o Paulo (Procana), foram as regi\u00f5es de Presidente Prudente, Ara\u00e7atuba, Bauru e Oeste da Regi\u00e3o de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, ao passo que as medianamente priorit\u00e1rias (marginais) foram as regi\u00f5es de Mar\u00edlia e o Centro-Leste de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto (BRAY et al, 2000, p.87-88).\nA diferen\u00e7a entre as \u00e1reas se fundamenta na diferente acessibilidade a recursos do projeto para a instala\u00e7\u00e3o de unidades produtivas, sendo que em \u00e1reas priorit\u00e1rias os projetos de implanta\u00e7\u00e3o de novas usinas/destilarias teriam maior facilidade de aprova\u00e7\u00e3o do que nas \u00e1reas medianamente priorit\u00e1rias e estas, por sua vez, teriam maior facilidade de aprova\u00e7\u00e3o do que projetos da regi\u00e3o tradicional.\nNeste contexto, Ruas (1996) mostra que ocorreu incremento de mais de um milh\u00e3o de toneladas de a\u00e7\u00facar, entre as safras 1970/71 e 1992/93, representando amplia\u00e7\u00e3o de 102%, tal como mostrado na Tabela 1.\nTABELA 1. - Produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e de \u00e1lcool no estado de S\u00e3o Paulo nas safras\n1970/71, 1980/81 e 1992/93, por regi\u00e3o\nRegi\u00f5es\tProdu\u00e7\u00f5es por safras\t\t\t\t\t\n\t1970/71\t\t1980/81\t\t1992/93\t\n\tA\u00e7\u00facar (T)\t\u00c1lcool (m3)\tA\u00e7\u00facar (T)\t\u00c1lcool (m3)\tA\u00e7\u00facar (T)\t\u00c1lcool (m3)\nRegi\u00e3o Priorit\u00e1ria\t107.148\t21.798\t234.327\t217.186\t444.384\t1.208.274\nRegi\u00e3o Marginal\t78.821\t14.447\t152.000\t144.713\t230.642\t659.651\nRegi\u00e3o Tradicional\t2.250.396\t400.468\t3.456.016\t2.245.978\t4.265.829\t6.058.442\nTotal\t2.436.365\t436.713\t3.842.348\t2.607.895\t4.940.855\t7.926.367\nFonte: Ruas (1996, p.144-145) Org.: TSUKADA, Claudia.\nTodavia, na regi\u00e3o tradicional ocorreu aumento de cerca de 90% na produ\u00e7\u00e3o no mesmo per\u00edodo, passando de 2.250.396 para 4.265.829 toneladas.\nA produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool tamb\u00e9m foi ampliada em todas as regi\u00f5es, sendo que este aumento foi de 1.186.476 m3 na regi\u00e3o priorit\u00e1ria, 645.204 m3 na marginal e 5.657.974 na tradicional para o mesmo per\u00edodo, representando incremento de 1.715% na produ\u00e7\u00e3o estadual de \u00e1lcool.\nDe acordo com dados apresentados por Ruas (1996), na safra de 1970/71 havia 81 destilarias anexas e nenhuma aut\u00f4noma funcionando no estado de S\u00e3o Paulo. Na safra de 1975/76 eram 67 anexas e uma aut\u00f4noma, na de 1980/81 havia 69 anexas e 16 aut\u00f4nomas, na safra de 1985/86 eram 67 anexas e 16 aut\u00f4nomas e na safra de 1990/91 o estado de S\u00e3o Paulo possu\u00eda 66 destilarias anexas e 68 aut\u00f4nomas, revelando um decr\u00e9scimo de 15 destilarias anexas entre 1970/71 e 1990/91 e um acr\u00e9scimo de 68 destilarias aut\u00f4nomas ao longo do mesmo per\u00edodo.\nEssa expans\u00e3o do setor sucroalcooleiro pode ser verificada na Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia, com o aumento do n\u00famero de usinas e destilarias. Nessa regi\u00e3o, foram instaladas seis unidades de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar ou \u00e1lcool em cinco munic\u00edpios no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980: Bor\u00e1, Esp\u00edrito Santo do Turvo, Ipaussu, Paragua\u00e7u Paulista (duas) e Parapu\u00e3. Al\u00e9m das seis novas unidades, j\u00e1 havia usinas e destilarias instaladas nos munic\u00edpios de Maraca\u00ed, Ourinhos, Platina, Quat\u00e1 e Tarum\u00e3, sendo que as mais antigas datam do final dos anos 1910 (Destilaria \u00c1gua Bonita, no atual munic\u00edpio de Tarum\u00e3) e do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1920 (Pyles, em Platina).\nO r\u00e1pido incremento da produ\u00e7\u00e3o, viabilizado pela instala\u00e7\u00e3o de novas unidades e aumento da capacidade produtiva de outras, sobretudo na regi\u00e3o tradicional, acabou motivando a revis\u00e3o de algumas normas do Pro\u00e1lcool em 1981 a fim de corrigir distor\u00e7\u00f5es e reordenar a expans\u00e3o da capacidade produtiva (SEADE, 1989, p.27), revis\u00e3o concretizada em nova linha de interven\u00e7\u00e3o estabelecida pela Comiss\u00e3o Executiva nacional do \u00c1lcool (Cenal). Segundo esta nova interven\u00e7\u00e3o, parte da expans\u00e3o das lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar passou a se direcionar ao oeste paulista, regi\u00e3o que se mostrava \u201cadequada para o cultivo, quer por sua topografia e bom n\u00edvel de fertilidade do solo, quer pelo fato de a maior parte de suas terras encontrar-se ocupada por pastagens, n\u00e3o existindo, assim, a substitui\u00e7\u00e3o de culturas\u201d (SEADE, 1999, p.28).\nPara Bray et al (2000), o instrumento b\u00e1sico para o desenvolvimento do oeste paulista foi o Procana, o qual pretendia orientar o fluxo de recursos oriundos do Pro\u00e1lcool \u00e0quela regi\u00e3o, obtendo como resultado, a partir da d\u00e9cada de 1980 e dos intensos investimentos realizados, a forma\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea canavieira/alcooleira na Alta Paulista, Noroeste, Alta Sorocabana e M\u00e9dia e Alta Araraquarense, todas no estado de S\u00e3o Paulo.\nRuas et al (2010) mostram que o Procana se baseava na premissa de que a substitui\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria extensiva do oeste paulista por lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar resultaria em melhor desenvolvimento da agricultura regional. E atentam que isso \u00e9 v\u00e1lido se for considerado que \u201ca ocupa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra, mesmo sendo sazonal, na cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 maior que na pecu\u00e1ria e a movimenta\u00e7\u00e3o de recursos financeiros tamb\u00e9m \u00e9 maior\u201d (RUAS et al, 2010, p.1051).\nApesar de atribuir o desenvolvimento do oeste paulista ao Procana, Bray et al (2000, p.91-92) verificaram que, passados quatro anos da implanta\u00e7\u00e3o do ProOeste, a expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar continuou a ocorrer em \u00e1reas tradicionais (n\u00e3o-priorit\u00e1rias) em virtude da expans\u00e3o de canaviais pr\u00f3ximos a grandes usinas e destilarias, como reflexo de for\u00e7as econ\u00f4micas e pol\u00edticas dos usineiros tradicionais, o que facilitou a aquisi\u00e7\u00e3o de recursos e autoriza\u00e7\u00f5es oficiais para o aumento de suas quotas de produ\u00e7\u00e3o. Neste processo, os autores mostram que em 1984 a cana-de-a\u00e7\u00facar ocupava de 25 a 35% de toda \u00e1rea agr\u00edcola nas regi\u00f5es de Campinas, Bauru e Ribeir\u00e3o Preto.\nEmbora tenha ocorrido expans\u00e3o das \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar na regi\u00e3o tradicional, o aumento da produ\u00e7\u00e3o nestas \u00e1reas ocorreu pelo aumento da produ\u00e7\u00e3o nas unidades j\u00e1 existentes, enquanto nas \u00e1reas priorit\u00e1rias o aumento da produ\u00e7\u00e3o decorreu da instala\u00e7\u00e3o de novas unidades desta atividade (RUAS et al,\n2010).\n1.5.\tA extin\u00e7\u00e3o do IAA e a produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira\ninteresse p\u00fablico, mas sim atuava favorecendo cooperativas de usineiros e estimulando a sonega\u00e7\u00e3o fiscal, entre outras coisas (RUAS, 1996).\nOs problemas enfrentados pelo IAA levaram \u00e0 sua extin\u00e7\u00e3o no ano de 1990, por meio da Medida Provis\u00f3ria n\u00b0 151, alterando o papel do Estado de interventor para coordenador desse segmento produtivo. De acordo com Moraes (1999), enquanto o processo de extin\u00e7\u00e3o n\u00e3o se conclu\u00eda, o antigo instituto ficou vinculado ao Minist\u00e9rio da Economia, Fazenda e Planejamento, passando, posteriormente, \u00e0 incumb\u00eancia da Secretaria de Desenvolvimento Regional da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, por meio do Decreto n\u00b0 99.288, de junho de 1990. Em julho do ano seguinte, foi criada a Comiss\u00e3o Consultiva Nacional de A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool, integrada por representantes dos Minist\u00e9rios da Economia, da Agricultura e da Infra-Estrutura, das Secretarias de Ci\u00eancia e Tecnologia e de Assuntos Estrat\u00e9gicos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, representantes de ind\u00fastrias sucroalcooleiras e representantes dos fornecedores de cana-de-a\u00e7\u00facar e dos trabalhadores do sub-setor (MORAES, 1999).\nApesar desta mudan\u00e7a, a estrutura decis\u00f3ria se manteve fragmentada, estando dividida em tr\u00eas centros, a saber: Secretaria de Desenvolvimento Regional, respons\u00e1vel por aspectos relacionados diretamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, Departamento Nacional de Combust\u00edveis (DNC), o qual passou a substituir o Conselho Nacional do Petr\u00f3leo (CNP), respons\u00e1vel por comandar a pol\u00edtica de abastecimento de combust\u00edveis, e o Minist\u00e9rio da Economia, respons\u00e1vel por estabelecer os pre\u00e7os do petr\u00f3leo, da cana-de-a\u00e7\u00facar, do \u00e1lcool e do a\u00e7\u00facar, medidas que anteriormente eram atribui\u00e7\u00f5es do IAA (SANTOS, 1993, apud MORAES, 1999). Assim,\ncom a extin\u00e7\u00e3o do IAA foram interrompidos os controles de produ\u00e7\u00e3o e venda de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool no mercado interno, possibilitando aos usineiros mais facilidades em seus neg\u00f3cios, bem como tamb\u00e9m cessaram as atua\u00e7\u00f5es referentes ao n\u00e3o recolhimento das taxas pelo setor, o que aumentou consideravelmente o com\u00e9rcio destes produtos sem a emiss\u00e3o da nota fiscal (RUAS, 1996, p.171).\nCom a sa\u00edda do Estado do mercado de a\u00e7\u00facar, usinas e grandes grupos usineiros passaram a realizar exporta\u00e7\u00f5es diretamente. Al\u00e9m disso, em 1995 o governo liberou os pre\u00e7os dos combust\u00edveis aos produtores, acarretando na regionaliza\u00e7\u00e3o da frota de carros a \u00e1lcool nos estados produtores de \u00e1lcool hidratado.\nA respeito da abertura de mercado promovida pelo governo, Moraes (1999) salienta que a inten\u00e7\u00e3o era modificar a estrutura oligopolizada existente, abertura que possibilitou o surgimento de in\u00fameras pequenas e m\u00e9dias distribuidoras, sendo que no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 apenas oito distribuidoras controlavam a venda de combust\u00edveis e em 1999 o pa\u00eds contava com 169 distribuidoras registradas na ANP, n\u00famero que alcan\u00e7ou 215 em setembro de 2010, segundo dados da pr\u00f3pria ag\u00eancia.\nNesse sentido, Ramos (1999) sustenta a id\u00e9ia de que no complexo da cana-de-a\u00e7\u00facar \u201c\u00e9 a propriedade fundi\u00e1ria que se capitaliza, e n\u00e3o o capital que se territorializa\u201d, e que os privil\u00e9gios ao complexo da cana-de-a\u00e7\u00facar t\u00eam sido exagerados, sendo que\ncom esses privil\u00e9gios, tem sido poss\u00edvel ao complexo canavieiro manter imut\u00e1vel sua caracter\u00edstica estrutural b\u00e1sica. Em outros termos, a estrutura do setor foi preservada, refor\u00e7ada, e mesmo ampliada ao longo do tempo, com base num desmedido apoio estatal, que foi atraindo mais e mais propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios para seu interior (RAMOS, 1999, p.235).\nO presente cap\u00edtulo visou apresentar os principais acontecimentos que marcaram a trajet\u00f3ria da produ\u00e7\u00e3o canavieira no Brasil e descrever sinteticamente o processo de consolida\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o desta atividade no estado de S\u00e3o Paulo. Como mostrado ao longo do cap\u00edtulo, a produ\u00e7\u00e3o canavieira no Brasil teve in\u00edcio no per\u00edodo colonial, na regi\u00e3o Nordeste do pa\u00eds, envolvida por uma estrat\u00e9gia log\u00edstica de proximidade do principal centro consumidor \u00e0 \u00e9poca (Portugal). No s\u00e9culo XVIII, a produ\u00e7\u00e3o paulista de a\u00e7\u00facar passou a competir com a nordestina e somente no in\u00edcio do s\u00e9culo XX o centro hegem\u00f4nico de produ\u00e7\u00e3o se deslocou para a regi\u00e3o Centro-Sul, com destaque para o estado de S\u00e3o Paulo.\nAp\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o de decretos, leis, medidas provis\u00f3rias e outros instrumentos do poder p\u00fablico que iam desde a determina\u00e7\u00e3o da adi\u00e7\u00e3o de quantidades espec\u00edficas de etanol \u00e0 gasolina, passando por pesquisas de novas esp\u00e9cies de cana-de-a\u00e7\u00facar, financiamentos \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de usinas e destilarias, at\u00e9 a quantidade de sacas de a\u00e7\u00facar produzidas por safra, em 1990 teve in\u00edcio a desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor com o fechamento do Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool, at\u00e9 ent\u00e3o o principal instrumento do governo para organizar o setor canavieiro.\nAos poucos, o segmento sucroalcooleiro passou a ser regido pelas leis do mercado, sendo que sem a interven\u00e7\u00e3o do Estado foi poss\u00edvel verificar a forma\u00e7\u00e3o de um oligop\u00f3lio de poucos grupos empresariais. Todavia, o IAA regulamentava o setor ao mesmo tempo em que beneficiava algumas empresas ou grupos de empresas, tal como mostrado por Muller (1986, p.364), quando afirma que institutos como o IAA ampliavam e/ou criavam canais de press\u00e3o por meio dos quais influenciavam as pol\u00edticas do governo relativas a produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas.\nAl\u00e9m disso, programas do governo como o Proalcool e o Pro-oeste, por exemplo, acabaram por beneficiar um grupo seleto de usinas e destilarias e mantiveram a produ\u00e7\u00e3o concentrada em regi\u00f5es tradicionais como Piracicaba e Ribeir\u00e3o Preto. Apesar disso, a agroind\u00fastria de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool se espacializou para outras \u00e1reas, como por exemplo rumo ao extremo Oeste do estado de S\u00e3o Paulo e mesmo a Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia, foco deste estudo. Outro ponto importante \u00e9 o fato da concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria ainda se encontrar no cerne da produ\u00e7\u00e3o canavieira.\nDo mesmo modo como as pol\u00edticas espec\u00edficas ao setor sucroalcooleiro exerceram forte influ\u00eancia sobre a expans\u00e3o desta agroind\u00fastria, o cap\u00edtulo a seguir ir\u00e1 tratar das rela\u00e7\u00f5es entre as pol\u00edticas p\u00fablicas e o desenvolvimento, sobretudo em escala estadual (S\u00e3o Paulo) e regional (RA de Mar\u00edlia), a partir de uma an\u00e1lise acerca da espacializa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria e das vantagens comparativas de locais espec\u00edficos, com destaque para a agroind\u00fastria de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool.\nA interven\u00e7\u00e3o do Estado e as pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o necess\u00e1rias, sobretudo, quando existe um sistema ineficiente de aloca\u00e7\u00e3o de recursos (FARINA et al, 1997). Assim, as pol\u00edticas p\u00fablicas tiveram (e t\u00eam) extrema import\u00e2ncia ao segmento agroindustrial, em virtude de sua representatividade nas exporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds. No ano 2006, por exemplo, \u201co agroneg\u00f3cio participou com mais de 35% das exporta\u00e7\u00f5es totais do pa\u00eds e foi respons\u00e1vel por mais de 90% do saldo total da balan\u00e7a comercial brasileira\u201d (HESPANHOL, 2008b, p.67). Todavia, a lenta rota\u00e7\u00e3o de capital passou a se constituir numa das grandes defici\u00eancias do setor j\u00e1 que, de maneira geral, os produtos possuem um calend\u00e1rio agr\u00edcola, e, embora a produ\u00e7\u00e3o aconte\u00e7a com intervalos pequenos, o consumo se realiza de maneira cont\u00ednua (DELGADO, 1985).\nHespanhol (1996, p.22) ressalta que em virtude das elites dominarem o Estado no Brasil, a interven\u00e7\u00e3o estatal se caracteriza por atender os anseios destas elites, tal como ocorreu no per\u00edodo agr\u00e1rio-exportador quando \u201co Estado, sob dom\u00ednio da aristocracia cafeeira, protegia o setor cafeeiro, garantindo a rentabilidade dos produtores atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas macroecon\u00f4micas (monet\u00e1ria e cambial), que favoreciam a exporta\u00e7\u00e3o e os exportadores\u201d.\nO presente cap\u00edtulo est\u00e1 centrado na an\u00e1lise da import\u00e2ncia que as pol\u00edticas p\u00fablicas tiveram sobre a evolu\u00e7\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o do setor agroindustrial sucroalcooleiro no Brasil, buscando mostrar que o setor se expandiu em dire\u00e7\u00e3o a \u00e1reas espec\u00edficas do estado de S\u00e3o Paulo. Intentou-se elencar os reflexos do crescimento do setor sobre o desenvolvimento de determinadas regi\u00f5es, dentre as quais est\u00e1 a Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia. Para tanto, mostrou-se fundamental explicar e situar esta Regi\u00e3o Administrativa, al\u00e9m de realizar breves defini\u00e7\u00f5es do que \u00e9 entendido por desenvolvimento regional.\n2.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia\ndo Estado), que \u201cpara efeitos administrativos, a Uni\u00e3o poder\u00e1 articular sua a\u00e7\u00e3o em um mesmo complexo geoecon\u00f3mico e social, visando a seu desenvolvimento e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais\u201d. Apesar de institu\u00edda apenas em 1988, no estado de S\u00e3o Paulo a divis\u00e3o regional administrativa foi estabelecida no ano de 1970, por meio do Decreto n\u00b0 52.576.\nO estado de S\u00e3o Paulo possui, atualmente, 645 munic\u00edpios em uma \u00e1rea de cerca de 250 mil Km2. Segundo Hespanhol (1996), o planejamento regional no estado teve in\u00edcio no final da d\u00e9cada de 1950, no governo Carvalho Pinto (1959-63), sendo que em 1964 ocorreu a institucionaliza\u00e7\u00e3o do planejamento nesse estado por meio da cria\u00e7\u00e3o da Secretaria de Planejamento e do Plano de Desenvolvimento Integrado (PLADI), que vigorou entre 1964 e 1968.\nO autor ressalta que \u201co planejamento regional no Estado de S\u00e3o Paulo foi retomado no final da d\u00e9cada de 1960, pelo governo Abreu Sodr\u00e9 (1967-1971) sendo institu\u00edda a divis\u00e3o do territ\u00f3rio em onze regi\u00f5es administrativas\u201d (HESPANHOL, 1996, p.38), para fins de planejamento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, visando descentralizar o poder de decis\u00e3o do estado e \u201cestimular o desenvolvimento econ\u00f3mico do interior paulista\u201d (HESPANHOL, 1996, p.39), sendo que as cidades-sede possu\u00edam Escrit\u00f3rios Regionais de Planejamento.\nAl\u00e9m das onze regi\u00f5es administrativas, outros importantes meios de planejamento no Governo Abreu Sodr\u00e9 foram o Grupo de Descentraliza\u00e7\u00e3o Industrial e o Grupo de An\u00e1lise Territorial. O primeiro n\u00e3o recomendava a\u00e7\u00f5es diretas do Estado sobre a descentraliza\u00e7\u00e3o, mas sim a atua\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico juntamente com o setor privado, e foi respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual de Promo\u00e7\u00e3o da Industrializa\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o Grupo de An\u00e1lise Territorial tinha o objetivo de atenuar as disparidades regionais, sendo que a principal preocupa\u00e7\u00e3o era \u201ca quest\u00e3o da descentraliza\u00e7\u00e3o industrial dentro da perspectiva da organiza\u00e7\u00e3o territorial\u201d (NEGRI, 1988, p.13).\nAtualmente est\u00e3o estabelecidas as seguintes Regi\u00f5es Administrativas no estado de S\u00e3o Paulo: Ara\u00e7atuba, Baixada Santista, Barretos, Bauru, Campinas, Central, Franca, Mar\u00edlia, Presidente Prudente, Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, Registro, Ribeir\u00e3o Preto, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos e Sorocaba.\nA Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia teve a sua ocupa\u00e7\u00e3o intensificada a partir da expans\u00e3o das ferrovias e das lavouras de caf\u00e9, possuindo atualmente forte perfil agroindustrial. A regi\u00e3o conta com importantes ind\u00fastrias processadoras de alimentos, sendo significativo tamb\u00e9m o setor metal-mec\u00e2nico.\nEm estudo realizado pela Secretaria de Economia e Planejamento de S\u00e3o Paulo (2007) foi constatado que a expans\u00e3o dos setores prim\u00e1rio e secund\u00e1rio tem refletido positivamente na expans\u00e3o do setor de servi\u00e7os da regi\u00e3o, fato que estimulou a consolida\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios de Mar\u00edlia e Ourinhos como centros urbanos polarizadores do com\u00e9rcio regional. Al\u00e9m disso, em per\u00edodo recente a regi\u00e3o tem atra\u00eddo investimentos do setor sucroalcooleiro, o que pode ser observado com a expans\u00e3o das lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar e a atua\u00e7\u00e3o de importantes grupos empresariais do setor, como Clealco, Cocal, Copersucar, Cosan Toledo e Zilor.\nMapa 1. Regi\u00f5es Administrativas do estado de S\u00e3o Paulo\nLegenda\nPrimeira etapa 11) de julho de 2010)\n\\ Segunda etapa (02 a 06 de agosto de 2010)\n\\\nL\u00e3-fliire da Regi\u00e0o Administrativa de Karilia\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n\u00a3\nEscala gr\u00e1fica\n0\t61,15\t122.3\t183.6 km\n''\nAra\u00e7atuba\nRibeir\u00e3o Preto\nPresidente Prudente\nMar\u00edlia\nCampinas\nJos\u00e9 dos Camj\nRM Baixada Santista\nRegistro\n-44\u00b0 W\n-25\u00b0 S\nFonte Funda\u00e7\u00e3o SEADE. 2011\nLayout Renan Amabile Boscariol Organiza\u00e7\u00e3o Claudia Tsukada\n2.2.\tA quest\u00e3o do desenvolvimento regional\nPara Diniz e Crocco (2006, p.27), \u201ca simples identifica\u00e7\u00e3o do termo regi\u00e3o pressup\u00f5e o reconhecimento do desenvolvimento desigual no territ\u00f3rio, o qual decorre de raz\u00f5es hist\u00f3ricas naturais, culturais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas, etc\u201d.\nDentre as diferentes concep\u00e7\u00f5es de regi\u00e3o, Souza (2009) destaca a de Boudeville, segundo a qual existem tr\u00eas classifica\u00e7\u00f5es de regi\u00e3o: (i) regi\u00e3o homog\u00eanea, a qual apresenta semelhan\u00e7a topogr\u00e1fica, edafo-clim\u00e1tica, econ\u00f4mica, etc; (ii) regi\u00e3o polarizada, caracterizada por um p\u00f3lo urbano-industrial que organiza sua \u00e1rea de influ\u00eancia; (iii) regi\u00e3o-plano, \u00e1rea homog\u00eanea ou polarizada afetada por um problema espec\u00edfico, objeto de pol\u00edticas regionais de desenvolvimento.\nTodavia, no caso de uma regi\u00e3o polarizada isolada,\nO isolamento geogr\u00e1fico e econ\u00f4mico do p\u00f3lo em rela\u00e7\u00e3o ao resto da economia nacional, em regi\u00f5es afastadas, impede, naturalmente, o crescimento por p\u00f3los. P\u00f3los encravados em regi\u00f5es isoladas podem ter maiores vincula\u00e7\u00f5es com o resto do mundo do que com o mercado interno local e nacional (SOUZA, 2009, p.56).\nSouza (2009, p.58-59) enumera cinco caracter\u00edsticas da empresa l\u00edder de um p\u00f3lo. Segundo ele, esse tipo de empresa\n(a) cresce a uma taxa superior \u00e0 m\u00e9dia da ind\u00fastria nacional; (b) possui v\u00e1rias liga\u00e7\u00f5es de insumo-produto, atrav\u00e9s das compras e vendas de insumos que efetua em seu meio, sendo tamb\u00e9m uma ind\u00fastria-chave; (c) apresenta-se como uma atividade inovadora, geralmente de grande dimens\u00e3o e de estrutura oligopolista; (d) possui grande poder de mercado, influenciando os pre\u00e7os dos produtos e dos insumos e, portanto, a taxa de crescimento das atividades sat\u00e9lites a ela ligadas; (e) produz geralmente para o mercado nacional, e, mesmo, para o mercado externo.\n[...] a instala\u00e7\u00e3o de uma nova atividade em uma determinada regi\u00e3o tende a elevar os encadeamentos locais. Uma nova atividade produtiva, atrav\u00e9s da necessidade de insumos para seu funcionamento, beneficiar\u00e1 a regi\u00e3o onde se instalou, a qual poder\u00e1 produzir localmente boa parte desses insumos (encadeamento para tr\u00e1s). Os produtos da nova atividade produtiva podem, tamb\u00e9m, servir de insumos para atividades da regi\u00e3o ou, ainda, estimular a instala\u00e7\u00e3o de atividades que deles necessitem (encadeamentos para frente) (SHIKIDA; SOUZA, 2009).\nDe acordo com Shikida e Souza (2009), dois fatores determinam a magnitude do efeito multiplicador de keynes oriundo da eleva\u00e7\u00e3o da renda em uma regi\u00e3o. O primeiro seria a propens\u00e3o marginal a consumir, que promove o giro do capital intra-regional, enquanto o segundo fator seria a propens\u00e3o marginal a importar, que determina o quanto deste capital \u00e9 desviado da regi\u00e3o a cada giro.\nDe maneira semelhante, Haddad (1999) separa o encadeamento de uma atividade hipot\u00e9tica em quatro poss\u00edveis etapas: (i) efeitos de encadeamento para tr\u00e1s, quando a introdu\u00e7\u00e3o de uma atividade demanda insumos para a produ\u00e7\u00e3o e a regi\u00e3o pode ser respons\u00e1vel por parte da produ\u00e7\u00e3o destes insumos; (ii) efeitos de encadeamento para frente, quando os produtos da nova atividade podem ser utilizados como insumos na pr\u00f3pria economia regional; (iii) efeitos induzidos, quando a nova atividade promove uma expans\u00e3o no mercado regional e estimula a produ\u00e7\u00e3o local para atender o consumo privado ou de investimentos reais; (iv) efeitos fiscais, resultantes do aumento na arrecada\u00e7\u00e3o de tributos na regi\u00e3o, oriundos da maior circula\u00e7\u00e3o de mercadorias, da expans\u00e3o dos servi\u00e7os e dos acr\u00e9scimos nos valores patrimoniais privados (HADDAD, 1999, p.13-15).\nCom base na metodologia proposta por Haddad (1999), \u00e9 poss\u00edvel perceber que a agroind\u00fastria sucroalcooleira presente na RA de Mar\u00edlia participa de tr\u00eas etapas do encadeamento de atividades.\nNa primeira etapa, de encadeamento para tr\u00e1s, verifica-se que a instala\u00e7\u00e3o de unidades de processamento incentivaram o aumento da produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima, o que pode ser confirmado quando se observa que em munic\u00edpios pr\u00f3ximos \u00e0s usinas e destilarias h\u00e1 extensas \u00e1reas cobertas com lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar.\ndistribuidora, processo que gera fuga de encadeamentos. Para a terceira etapa, relativa a efeitos induzidos, a presen\u00e7a das usinas e destilarias promove a dinamiza\u00e7\u00e3o da economia como, por exemplo, do com\u00e9rcio, atrav\u00e9s do consumo realizado pela m\u00e3o-de-obra empregada nas ind\u00fastrias, no setor de servi\u00e7os, cuja oferta \u00e9 expandida para atender a demanda emergente, e no setor de constru\u00e7\u00e3o civil, para atender \u00e0s novas demandas surgidas da atra\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra para trabalhar nestas ind\u00fastrias. Importante salientar que grande parte da m\u00e3o-de-obra empregada n\u00e3o realiza consumo de alto valor no com\u00e9rcio e nos servi\u00e7os.\nPor fim, tem-se os efeitos fiscais oriundos da atividade, o que pode ser verificado, sobretudo, nos munic\u00edpios em que existe atividade de refino do a\u00e7\u00facar, devido ao alto valor agregado.\nSouza (2009, p.66) prop\u00f5e uma metodologia para identificar qual a ind\u00fastria mais vantajosa para receber incentivo para se instalar em determinada regi\u00e3o, a partir da premissa de propens\u00e3o a consumir e a importar. Tal metodologia, parte da exist\u00eancia de uma economia \u201cx\u201d com cinco ind\u00fastrias com demandas e ofertas distintas, distribu\u00eddas em uma matriz, sendo que a ind\u00fastria \u201cA\u201d possui forte demanda por insumos (que n\u00e3o se encontram dispon\u00edveis na regi\u00e3o) e a ind\u00fastria \u201cE\u201d possui forte oferta de insumos. As ind\u00fastrias \u201cB\u201d, \u201cC\u201d e \u201cD\u201d s\u00e3o intermedi\u00e1rias neste processo. Em sua an\u00e1lise, o autor conclui que a ind\u00fastria \u201cE\u201d seria a mais atrativa tendo em vista que, com a instala\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria \u201cA\u201d, os efeitos multiplicadores12 ficariam no exterior da regi\u00e3o, em virtude da grande aquisi\u00e7\u00e3o de insumos oriundos de outras localidades, ao passo que com a instala\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria \u201cE\u201d, que vende insumos para outras regi\u00f5es, n\u00e3o haveria fuga dos encadeamentos para as demais regi\u00f5es.\nTodavia, o autor ressalta que o crescimento regional n\u00e3o se restringe apenas \u00e0 escala regional, estando atrelado a dois fatores:\n(a) regionais, gerados pelas peculiaridades internas, que conferem vantagens locacionais para determinados setores; e (b) nacionais, determinados por encontrar-se na economia local atividades que, no n\u00edvel nacional, est\u00e3o crescendo rapidamente (SOUZA, 2009, p.118).\nNo caso da Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia, os munic\u00edpios que possuem agroind\u00fastrias do setor canavieiro foram beneficiados por estas duas situa\u00e7\u00f5es, sendo que as caracter\u00edsticas regionais propiciaram o crescimento industrial devido \u00e0\n12 O autor se utiliza do termo \u201cimpacto\u201d para definir o produto oriundo da instala\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria \u201cA\u201d.\nintensa oferta de mat\u00e9ria-prima e em virtude da regi\u00e3o j\u00e1 possuir esta atividade consolidada, ao mesmo tempo em que as caracter\u00edsticas do mercado nacional impeliram - e impelem - o aumento da produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira em virtude do mercado para esta produ\u00e7\u00e3o estar em crescimento, assim como o mercado internacional.\nNo mesmo sentido, Brand\u00e3o (2007, p.36) salienta que\nnenhuma escala per se \u00e9 boa ou ruim. \u00c9 preciso discutir a espacialidade dos problemas e implementar pol\u00edticas levando em considera\u00e7\u00e3o a escala espec\u00edfica desses problemas, mas em um contexto em que esteja presente um projeto nacional de desenvolvimento.\nBrand\u00e3o (2007) ainda critica as teorias de desenvolvimento local, que adotam o \u201clocal\u201d como metodologia de an\u00e1lise e destaca que os trabalhos nessa linha de an\u00e1lise \u201cexageram ao perceber uma harmonia de interesses quase un\u00edssonos, naquela por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio\u201d (BRAND\u00c3O, 2007, p.43). A cr\u00edtica do autor \u00e9 que estas abordagens abandonam a perspectiva cr\u00edtica da sociedade (composta por classes sociais) e retornam ao conceito de comunidade (atores e agentes), excluindo o fato de que as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o orientadas por interesses de classes. E acrescenta que \u201ca vis\u00e3o da endogenia exagerada, n\u00e3o reconhecendo essa complexidade social, deposita na vontade dos atores sociais de um determinado recorte territorial todos os requisitos de supera\u00e7\u00e3o do subdesenvolvimento\u201d (BRAND\u00c3O, 2007, p.50).\nPara Mazzali (2000, p.28), um fen\u00f4meno marcante na d\u00e9cada de 1970 foi \u201ca emerg\u00eancia do investimento como for\u00e7a motriz do processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e dos mercados, ocupando o lugar que, at\u00e9 ent\u00e3o, cabia ao com\u00e9rcio\u201d.\n\u00c0 maior flexibilidade da oferta [...] associou-se uma maior capacidade de inova\u00e7\u00e3o. Ao possibilitar e incentivar a estreita integra\u00e7\u00e3o das atividades de projeto e desenvolvimento entre uma gama de empresas da cadeia produtiva e ao quebrar a r\u00edgida separa\u00e7\u00e3o entre a concep\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o, por meio da descentraliza\u00e7\u00e3o e da \u00eanfase no conhecimento e na polival\u00eancia, implantou-se novo padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o (MAZZALI, 2000, p.33).\nda empresa em lidar com \u201cefeitos das flutua\u00e7\u00f5es da demanda sobre o grau de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva\u201d (MAZZALI, 2000, p.53), enquanto a flexibilidade em contexto din\u00e2mico est\u00e1 relacionada \u00e0 capacidade de uma empresa gerar novas oportunidades, capacidade que est\u00e1 expressa na presen\u00e7a de recursos em excesso.\nO autor ainda divide a flexibiliza\u00e7\u00e3o din\u00e2mica em duas orienta\u00e7\u00f5es: defensiva e ofensiva. A flexibiliza\u00e7\u00e3o defensiva est\u00e1 relacionada \u00e0 \u201cpossibilidade de reagir rapidamente e ao menor custo \u00e0s mudan\u00e7as que est\u00e3o ocorrendo na esfera externa \u00e0 empresa\u201d, enquanto na ofensiva \u201ca flexibilidade manifesta-se na identifica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es que asseguram e viabilizam um processo intencional de cria\u00e7\u00e3o de recursos, voltado para a introdu\u00e7\u00e3o de novos produtos e para a redefini\u00e7\u00e3o das vantagens competitivas pretendidas\u201d (MAZZALI, 2000, p.57-58).\nA emerg\u00eancia do investimento como for\u00e7a motriz e a flexibilidade da empresa, tratadas por Mazzali (2000), possuem liga\u00e7\u00f5es diretas com a busca por vantagens competitivas, as quais est\u00e3o, portanto, diretamente relacionadas \u00e0 no\u00e7\u00e3o de concorr\u00eancia. Segundo Baptista (2000), a no\u00e7\u00e3o de concorr\u00eancia est\u00e1 associada \u00e0 no\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00e3o, base do progresso econ\u00f4mico em uma economia capitalista, sendo que \u201ca quest\u00e3o essencial \u00e9 identificar sob que condi\u00e7\u00f5es estas inova\u00e7\u00f5es s\u00e3o introduzidas\u201d (BAPTISTA, 2000, p.40), uma vez que, como sugerido pela autora, a busca por estas inova\u00e7\u00f5es, a cria\u00e7\u00e3o e a recria\u00e7\u00e3o de assimetrias entre as unidades econ\u00f4micas, \u00e9 que confere dinamismo ao sistema capitalista.\nSegundo a autora, o objetivo de crescimento das firmas13 deve ser o seu fortalecimento de mercado, alcan\u00e7ado por meio da ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias. Uma vez que a autora associa a no\u00e7\u00e3o de concorr\u00eancia \u00e0 no\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00e3o, a primeira estrat\u00e9gia a ser adotada deve ser a an\u00e1lise \u201cde rotas poss\u00edveis de desenvolvimento tecnol\u00f3gico\u201d (BAPTISTA, 2000, p.40).\nA estrat\u00e9gia inovativa \u00e9 bastante vis\u00edvel nas unidades sucroalcooleiras da RA de Mar\u00edlia. A partir da d\u00e9cada de 1990, como ser\u00e1 mostrado no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, a agroind\u00fastria de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool passou por uma reestrutura\u00e7\u00e3o, oriunda da desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor, o que resultou na diversifica\u00e7\u00e3o produtiva e na fus\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de algumas unidades industriais. Dessa vez, al\u00e9m da implanta\u00e7\u00e3o de destilarias anexas, processo que foi bastante intenso a partir da d\u00e9cada de 1970\n13 Margarida Baptista (2000, p.64) utiliza o conceito de firma como sendo uma unidade de decis\u00e3o e \u201cde valoriza\u00e7\u00e3o de capital, dotada de autonomia decis\u00f3ria para definir e implementar suas estrat\u00e9gias de longo prazo\u201d.\ncomo reflexo do Pro\u00e1lcool, a implanta\u00e7\u00e3o de usinas em parques industriais que s\u00f3 possu\u00edam plantas para a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool (destilarias) foi bastante intensa na regi\u00e3o.\nAl\u00e9m dos dois processos produtivos integrarem uma mesma planta industrial, a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir da queima do baga\u00e7o da cana-de-a\u00e7\u00facar, processo conhecido como co-gera\u00e7\u00e3o de energia, popularizou-se, minimizando os custos das empresas no que tange a gastos procedentes do consumo de energia.\nDe acordo com Pavitt (1992) apud Baptista (2000, p.49-50), a quest\u00e3o da atividade inovativa das firmas envolve cinco mecanismos, a saber: (i) learning by studying, que seriam as atividades em pesquisa e desenvolvimento (P&amp;D); (ii) learning by doing, que representa o conhecimento adquirido ao longo do tempo; (iii) learning by using, traduzido pelos aperfei\u00e7oamentos e/ou extens\u00f5es de usos poss\u00edveis, decorrentes do pr\u00f3prio uso do produto; (iv) learning by failing, que seria o aprendizado atrav\u00e9s de falhas e gargalos; (v) learning from competitors, que seria o processo de aprendizagem obtido da troca de informa\u00e7\u00f5es com fornecedores de equipamentos e recursos humanos de empresas concorrentes.\nPara Baptista (2000, p.59), a competitividade est\u00e1 associada \u201c\u00e0 posse de vantagens absolutas de custo e/ou qualidade, cuja fonte b\u00e1sica s\u00e3o processos complexos de aprendizado tecnol\u00f3gico\u201d e cujo agente b\u00e1sico \u00e9 a firma, \u201cpois \u00e9 nesta que se tomam as decis\u00f5es de investimento (relativas n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 sua intensidade mas tamb\u00e9m \u00e0 sua orienta\u00e7\u00e3o) e \u00e9 em seu interior que se criam, conservam e ampliam distintas capacita\u00e7\u00f5es\u201d (BAPTISTA, 2000, p.62).\nNo Brasil, o planejamento regional ganhou for\u00e7a na d\u00e9cada de 1960, quando foram criadas superintend\u00eancias regionais para efetuar o planejamento regional, como a SUDENE14, a SUDAM15, a SUFRAMA16, a SUDECO17 e a SUDESUL18, as quais tinham por objetivo conceder incentivos fiscais e financeiros \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de empresas naquelas regi\u00f5es. Essas superintend\u00eancias foram enfraquecidas na d\u00e9cada de 1970, as quais, de acordo com Hespanhol (1996), passaram de formuladoras a executoras de estrat\u00e9gias regionais. Na d\u00e9cada de\n14\nSuperintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste (1959-atualidade)\n15\tSuperintend\u00eancia do Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia (1966-atualidade)\n16\tSuperintend\u00eancia da Zona Franca de Manaus (1967-atualidade)\n17\tSuperintend\u00eancia de Desenvolvimento do Centro-Oeste (1967-1990)\n18\tSuperintend\u00eancia de Desenvolvimento da Regi\u00e3o Sul (1967-1990)\n1970, foi implementado o II Plano Nacional de Desenvolvimento (II PND), baseado na id\u00e9ia de p\u00f3los de desenvolvimento, visando o fortalecimento de estruturas produtivas em regi\u00f5es selecionadas.\nDiniz e Crocco (2006, p.14) destacam que a partir da d\u00e9cada de 1980, a grande altera\u00e7\u00e3o nas pol\u00edticas de desenvolvimento regional foi \u201ca \u00eanfase na competitividade, mensurada na inser\u00e7\u00e3o internacional, como elemento central do desenvolvimento\u201d, o que implica \u201cem um enfoque na inova\u00e7\u00e3o, nas economias de conhecimento, e nos mecanismos facilitadores desses processos: redes; coopera\u00e7\u00e3o; contatos face a face; regi\u00f5es que aprendem; Sistemas Regionais de Inova\u00e7\u00e3o; entre outros\u201d.\nDe maneira complementar ao pensamento de Souza (2009) quando este afirma, sob o ponto de vista da localiza\u00e7\u00e3o, que o crescimento regional n\u00e3o se restringe \u00e0 escala regional sendo necess\u00e1rio considerar tanto as peculiaridades da regi\u00e3o como quais atividades est\u00e3o em crescimento em n\u00edvel nacional, Diniz e Crocco (2006), sob a \u00f3tica da competitividade das empresas, destacam que a partir da d\u00e9cada de 1990, com\n[...] o entendimento de que o processo de globaliza\u00e7\u00e3o imp\u00f5e que a competi\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre apenas entre firmas, mas tamb\u00e9m entre sistemas industriais regionais, entende-se que as pol\u00edticas de desenvolvimento regional n\u00e3o podem ser exclusivamente locais. Devem, tamb\u00e9m, levar em considera\u00e7\u00e3o tanto o posicionamento econ\u00f4mico dos sistemas regionais de produ\u00e7\u00e3o no contexto global, quanto as pol\u00edticas e os contextos setoriais e (inter)nacionais (DINIZ; CROCCO, 2006, p.14-15).\nAl\u00e9m disso, os autores ainda salientam que\nCom o processo de integra\u00e7\u00e3o de mercados e de globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel pensar em estruturas produtivas regionais completas e integradas. Cada regi\u00e3o se especializa naquilo para o qual apresenta potencial produtivo. Sem negar a import\u00e2ncia da base de recursos naturais, que determina as chamadas \u2018vantagens comparativas naturais ou ricardianas', o potencial produtivo de uma regi\u00e3o deve ser analisado a partir da sua capacidade de crirar vantagens comparativas constru\u00eddas e din\u00e2micas, pelo desenvolvimento das for\u00e7as produtivas locais ou regionais (DINIZ; CROCCO, 2006, p.20).\npara o verdadeiro desenvolvimento nacional. Assim, para o autor, a escala nacional possui papel basilar para a an\u00e1lise da dimens\u00e3o espacial do subdesenvolvimento.\nEmbora a posi\u00e7\u00e3o do autor com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 busca de uma homogeneiza\u00e7\u00e3o social m\u00ednima seja extremamente interessante, ao se analisar a imensa dificuldade em se obter \u00eaxito na busca pelo desenvolvimento a partir do aproveitamento de caracter\u00edsticas end\u00f3genas, fica dif\u00edcil pensar o desenvolvimento em escala mais ampla, com base na repactua\u00e7\u00e3o federativa proposta por Brand\u00e3o (2007). As assimetrias existentes entre as diversas localidades - fazendo uso deste termo para n\u00e3o entrar na quest\u00e3o da exist\u00eancia de diversas regi\u00f5es, o que demandaria uma delimita\u00e7\u00e3o territorial e a discuss\u00e3o da categoria - representariam um impasse tamanho \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que o desenvolvimento se tornaria invi\u00e1vel \u00e0s \u00e1reas menos desenvolvidas.\nNo mesmo sentido, Souza (2009, p.173) mostra que em pa\u00edses desenvolvidos as ind\u00fastrias contam com uma liberdade de localiza\u00e7\u00e3o oriunda da espacializa\u00e7\u00e3o relativamente homog\u00eanea da infra-estrutura e da popula\u00e7\u00e3o, mantendo os custos de produ\u00e7\u00e3o praticamente homog\u00eaneos no territ\u00f3rio. Em contraponto, em pa\u00edses subdesenvolvidos a descentraliza\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico \u00e9 dificultada pela n\u00e3o-homogeneidade na espacializa\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra especializada e da infra-estrutura, as quais tendem a se concentrar nas regi\u00f5es centrais.\nAssim, apesar de concordar com Brand\u00e3o (2007) quando o autor ressalta que os estudos regionais s\u00e3o incompletos no sentido que sua proposta ultrapassa limita\u00e7\u00f5es, uma vez que o capital n\u00e3o se estabelece em uma regi\u00e3o, sendo que sua din\u00e2mica ultrapassa fronteiras territoriais, e que as regi\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o aut\u00f4nomas economicamente, devendo se integrar por meio de uma matriz produtiva nacional, a ado\u00e7\u00e3o da delimita\u00e7\u00e3o regional como escala de an\u00e1lise no presente trabalho se justifica por este trabalho n\u00e3o se fundamentar em um estudo hol\u00edstico de desenvolvimento regional, a partir de in\u00fameras vari\u00e1veis, mas sim na an\u00e1lise dos efeitos gerados pelas usinas sucroalcooleiras sobre o desenvolvimento de uma dada por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio paulista.\n2.3.\tRela\u00e7\u00f5es entre pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas ao setor sucroalcooleiro e desenvolvimento regional\n2.3.1.\tAgroind\u00fastria e Complexo Agroindustrial\nO processo de industrializa\u00e7\u00e3o do setor agr\u00edcola n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea, nem tampouco foi um processo r\u00e1pido. De acordo com M\u00fcller (1986), este processo foi constitu\u00eddo de tr\u00eas momentos distintos, a saber:\n(i)\tentre 1930 e 1950, com destaque para a industrializa\u00e7\u00e3o substitutiva horizontal, em t\u00eaxteis, alimentos e mec\u00e2nica, sobretudo;\n(ii)\tentre 1950 e 1964, com a integra\u00e7\u00e3o vertical, sendo que, al\u00e9m da substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, ocorreu a cria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios segmentos da ind\u00fastria de base e de bens de consumo dur\u00e1vel;\n(iii)\tentre 1964 e 1984 (ano em que o autor finaliza sua an\u00e1lise), momento em que ocorreu a industrializa\u00e7\u00e3o expandida, com forte diversifica\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es e \u201csubstitui\u00e7\u00e3o localizada de importa\u00e7\u00f5es mediante a instala\u00e7\u00e3o de p\u00f3los petroqu\u00edmicos e acelera\u00e7\u00e3o da prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo\u201d (MULLER, 1986, p.352).\nNo final da d\u00e9cada de 1960, teve in\u00edcio a mudan\u00e7a na base t\u00e9cnica da agricultura brasileira e o surgimento do Complexo Agroindustrial (CAI), al\u00e9m de acelerado processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e crescimento do emprego n\u00e3o-agr\u00edcola (DELGADO, 1985). Segundo M\u00fcller (1986, p.349), o CAI se distingue de outros complexos porque se vincula \u201ccom a ind\u00fastria de m\u00e1quinas e de insumos que tem na agricultura seu mercado e com a ind\u00fastria processadora de mat\u00e9rias-primas de origem agr\u00edcola\u201d.\nDelgado (1985, p.21-22) destaca elementos que passaram a constituir o novo padr\u00e3o de desenvolvimento rural (moderniza\u00e7\u00e3o conservadora), a saber: r\u00e1pido crescimento da urbaniza\u00e7\u00e3o e das exporta\u00e7\u00f5es; moderniza\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e amplia\u00e7\u00e3o do CAI; novo sistema de financiamento (SNCR); rela\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas do setor rural reguladas pelo Estado em um novo padr\u00e3o.\natividades agr\u00e1rias ao modo industrial de produzir e ao estilo empresarial de gerir a unidade econ\u00f3mica agr\u00e1ria\u201d (MULLER, 1988, p.55). Da mesma forma, Tartaglia e Oliveira (1988, p.69) ressaltam que\nO processo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, ao se industrializar, foi-se tornando menos dependente das condi\u00e7\u00f5es naturais do solo, clima, etc. e se vinculou cada vez mais aos processos de produ\u00e7\u00e3o urbano-industriais. Nesse sentido, a agricultura tornou-se um mercado important\u00edssimo e seu crescimento estimulou e sustentou o crescimento e desenvolvimento de setores industriais urbanos chamados de ind\u00fastrias para a agricultura.\nNo final da d\u00e9cada de 1960, a exporta\u00e7\u00e3o agr\u00edcola representava 80% do total das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras (DELGADO, 1985). Nesse per\u00edodo, a pol\u00edtica de amplia\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras baseou-se na cria\u00e7\u00e3o de linhas de cr\u00e9dito especiais e na concess\u00e3o de isen\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias, atreladas a cr\u00e9ditos-pr\u00eamios \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es (SEADE, 1989).\nA moderniza\u00e7\u00e3o foi a combina\u00e7\u00e3o do incentivo \u00e0 instala\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o ou moderniza\u00e7\u00e3o da agroind\u00fastria, de um lado, com a cria\u00e7\u00e3o de demanda para seus produtos e oferta de insumos a pre\u00e7os \u2018compat\u00edveis\u2019, de outro, viabilizados por fartos incentivos e subs\u00eddios fornecidos pelo governo (SEADE, 1989, p.05).\nA partir da d\u00e9cada de 1970, novos produtos agr\u00edcolas come\u00e7aram a integrar a pauta de exporta\u00e7\u00f5es e a agricultura passou a importar uma gama diversificada de bens, sendo que, de acordo com M\u00fcller (1986), a agricultura passou a n\u00e3o depender apenas do crescimento da agroind\u00fastria, da expans\u00e3o do mercado interno e/ou do aumento das exporta\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m da ind\u00fastria produtora de insumos para o setor, posto que ocorreram \u201cmudan\u00e7as significativas na composi\u00e7\u00e3o e na proced\u00eancia dos meios de produ\u00e7\u00e3o para a agricultura advindas da transforma\u00e7\u00e3o na base t\u00e9cnica rural\u201d (MAZZALI, 2000, p.19).\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Cr\u00e9dito Rural (SNCR), em meados da d\u00e9cada de 1960, modelo de financiamento destacado por Delgado (1985) como um dos elementos de constitui\u00e7\u00e3o da moderniza\u00e7\u00e3o conservadora, tal como mencionado anteriormente, Mazzali (2000, p.23) salienta que o SNCR e a interven\u00e7\u00e3o do Estado na esfera tecnol\u00f3gica fizeram parte dessa estrat\u00e9gia modernizante, baseada na divis\u00e3o bastante espec\u00edfica entre os setores p\u00fablico e privado para a gera\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, cabendo ao setor p\u00fablico a gera\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas, como o melhoramento gen\u00e9tico na pecu\u00e1ria, em cultivares\ne no controle de pragas, por exemplo, al\u00e9m da presta\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o rural, enquanto o setor privado, como mostrado por Delgado (1985), ficou respons\u00e1vel pelas inova\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas e f\u00edsico-qu\u00edmicas.\nAssim, a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do SNCR se voltou \u00e0 oferta de cr\u00e9dito de investimento (ado\u00e7\u00e3o de novas tecnologias), de custeio (aquisi\u00e7\u00e3o de insumos) e comercializa\u00e7\u00e3o (log\u00edstica, PGPM).\nSegundo Delgado (1985), at\u00e9 1973 o coeficiente de importa\u00e7\u00f5es sobre exporta\u00e7\u00f5es era relativamente pequeno, sendo que a partir de ent\u00e3o este coeficiente aumentou, atingindo 50% de importa\u00e7\u00e3o para cada d\u00f3lar exportado entre os anos de 1978 e 1980. O referido autor destaca que, paralelamente \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de insumos industriais (defensivos, fertilizantes, combust\u00edveis), ocorria a importa\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas de massa, como trigo, arroz, carne, leite e milho.\nPara Delgado (1985, p.33), \u201ca transforma\u00e7\u00e3o da base t\u00e9cnica da agricultura e a constitui\u00e7\u00e3o do CAI s\u00e3o processos distintos e historicamente separados\u201d, sendo o primeiro caracterizado pela eleva\u00e7\u00e3o nos \u00edndices de tratoriza\u00e7\u00e3o, estimulada pelo governo, na d\u00e9cada de 1950, seguida de um momento em que ocorreu a industrializa\u00e7\u00e3o dos processos de produ\u00e7\u00e3o rural, tendo como marco inicial a implanta\u00e7\u00e3o das primeiras ind\u00fastrias de tratores, no final da d\u00e9cada de 1970.\nPosteriormente ocorreu a integra\u00e7\u00e3o dos capitais dos setores agr\u00edcola e industrial, e, no final dos anos 1960, ocorreu a efetiva constitui\u00e7\u00e3o do CAI, caracterizado pela implanta\u00e7\u00e3o \u201cde um setor industrial produtor de bens de produ\u00e7\u00e3o para a agricultura\u201d (DELGADO, 1985, p.34), ao mesmo tempo em que se desenvolveu o mercado para produtos agropecu\u00e1rios industrializados, originando a forma\u00e7\u00e3o de um \u201csistema de agroind\u00fastrias\u201d.\nO autor destaca que com a consolida\u00e7\u00e3o do CAI\nConforma-se um novo bloco de interesses rurais em que sobressaem a participa\u00e7\u00e3o do grande capital industrial, do Estado e dos grandes e m\u00e9dios propriet\u00e1rios rurais. A soldagem desse pacto modernizador \u00e9 feita pela pol\u00edtica econ\u00f4mica, com primazia dos aparatos financeiros do Estado (DELGADO, 1985, p.41).\nrefere a seus aspectos social e tecnol\u00f3gico, mas sim acentuou a heterogeneidade estrutural. De acordo com o autor,\nO lado moderno manifestou-se, de modo geral, por meio da crescente demanda por parte de um conjunto de atividades agr\u00e1rias, de insumos industriais e de bens de capital e, de modo particular, na configura\u00e7\u00e3o de sistemas agroindustriais caracterizados pela forte articula\u00e7\u00e3o em torno de uma cadeia produtiva assentada em produtos agr\u00edcolas espec\u00edficos, criados ou fortalecidos nos anos 70 (MAZZALI, 2000, p.21).\nDelgado (1985, p.42) ressalta a concentra\u00e7\u00e3o do projeto modernizante nos estados do Centro-Sul brasileiro, e destaca o lado conservador deste projeto de moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, que seria nas regi\u00f5es n\u00e3o atingidas por ele onde prevalece \u201cuma estrutura agr\u00e1ria dominada pela grande propriedade. A valoriza\u00e7\u00e3o do capital no setor agr\u00edcola n\u00e3o se d\u00e1 a\u00ed, de forma necess\u00e1ria, por interm\u00e9dio do CAI, mas pelo controle da propriedade fundi\u00e1ria\u201d.\nNesse sentido, Brand\u00e3o (2007, p.129) salienta que a industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura promovida pelo SNCR aprofundou a moderniza\u00e7\u00e3o conservadora e ocasionou expuls\u00f5es da zona rural constituindo \u201cuma sociedade urbano-industrial de massas\u201d.\nDelgado (1985) ainda salienta que as fontes de autofinanciamento na produ\u00e7\u00e3o rural ganharam nova import\u00e2ncia, j\u00e1 que a pol\u00edtica monet\u00e1ria no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980 contava com crescente eleva\u00e7\u00e3o das taxas nominais de juros, mas que as novas formas de financiamento via bancos acontecia de maneira bastante seletiva, e acrescenta:\nh\u00e1 ainda que destacar a pr\u00f3pria integra\u00e7\u00e3o direta dos grandes bancos e grandes grupos econ\u00f4micos com interesse em aplica\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e no mercado de terras expandindo o neg\u00f3cio banc\u00e1rio para al\u00e9m do cr\u00e9dito (DELGADO, 1985, p.125).\nAssim, o autor define o capital financeiro como \u201cuma rela\u00e7\u00e3o social abstrata e geral, sob comando das institui\u00e7\u00f5es controladoras da liquidez e dos meios de financiamento como um todo, que envolve crescente organiza\u00e7\u00e3o monopolista dos mercados\u201d (DELGADO, 1985, p.130), mercados com os quais o complexo agroindustrial passou a exercer fortes rela\u00e7\u00f5es.\n2.3.2.\tExpans\u00e3o do setor industrial brasileiro e din\u00e2mica espacial da (agro)ind\u00fastria paulista: breves contribui\u00e7\u00f5es\nA consolida\u00e7\u00e3o do processo de forma\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o do mercado nacional, segundo Brand\u00e3o (2007), impeliu as economias regionais perif\u00e9ricas a se integrarem \u00e0 economia do p\u00f3lo din\u00e2mico, representado pelo estado de S\u00e3o Paulo, por meio de um enquadramento \u00e0 hierarquia por ele comandada, com suas unidades produtivas capazes de operar em escala nacional, levando a uma acumula\u00e7\u00e3o capitalista com grande concentra\u00e7\u00e3o espacial.\nPara o autor, a partir de 1930 as economias perif\u00e9ricas pararam de ativar suas for\u00e7as end\u00f3genas e passaram a ser acionadas por meio de crescentes v\u00ednculos de subordina\u00e7\u00e3o ao centro. Por outro lado, destaca o imenso poder das oligarquias regionais, as quais \u201ccontrabalan\u00e7aram a sua decad\u00eancia econ\u00f4mica \u2018c\u00edclica\u2019 com um maior peso pol\u00edtico relativo junto ao governo central\u201d (TAVARES, 1999, apud BRAND\u00c3O, 2007), sendo que, segundo Brand\u00e3o (2007), nessas regi\u00f5es ultraconservadoras o capital mercantil n\u00e3o se metamorfoseou em industrial.\nO autor ainda salienta que a etapa inicial do processo de industrializa\u00e7\u00e3o foi marcada por uma expans\u00e3o industrial regionalizada, sem reforma agr\u00e1ria, com popula\u00e7\u00e3o em m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de vida, resultando na perman\u00eancia do mercado consumidor em determinados pontos do territ\u00f3rio nacional, acirrando uma concorr\u00eancia inter-regional e \u201calimentando a acumula\u00e7\u00e3o mercantil dos espa\u00e7os em que vigorassem rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o superiores\u201d (BRAND\u00c3O, 2007, p.120).\nO crescimento do mercado para dentro (voltado ao crescimento interno) ao mesmo tempo em que possibilita uma relativa internaliza\u00e7\u00e3o do ciclo econ\u00f4mico, acontece de forma desigual e combinada como conseq\u00fc\u00eancia dos distintos graus de evolu\u00e7\u00e3o encontrados ao longo do territ\u00f3rio (BRAND\u00c3O, 2007). Por outro lado, a integra\u00e7\u00e3o dos mercados internos possibilitou a substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, uma vez que mercados regionais perif\u00e9ricos se especializaram na produ\u00e7\u00e3o de determinados bens, alterando juntamente as infra-estruturas de transporte e comunica\u00e7\u00e3o e reiterando o interc\u00e2mbio de mercadorias e a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas distantes (BRAND\u00c3O, 2007).\nA amplitude de seu pr\u00f3prio mercado [do estado de S\u00e3o Paulo] proporcionou-lhe atra\u00e7\u00e3o e posterior concentra\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de bens de consumo dur\u00e1vel e de capital. Quando isso se d\u00e1, a economia paulista j\u00e1 havia consolidado seu predom\u00ednio na din\u00e2mica de acumula\u00e7\u00e3o \u00e0 escala nacional. \u00c9 a partir desse momento que se consolidaria a integra\u00e7\u00e3o do mercado nacional (CANO, 2007, p.39).\nAl\u00e9m disso, o autor mostra que a ind\u00fastria substituiu as exporta\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias como determinante do ritmo da atividade econ\u00f4mica brasileira. Em suas palavras,\nNo per\u00edodo 1929-33 altera-se o car\u00e1ter principal do antigo padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o (o \u2018modelo prim\u00e1rio-exportador' ou \u2018de desenvolvimento para fora'). Ou seja: a domin\u00e2ncia que as exporta\u00e7\u00f5es exerciam sobre a determina\u00e7\u00e3o do n\u00edvel e do ritmo da atividade econ\u00f4mica do pa\u00eds passaria a segundo plano. A partir desse momento, seria a ind\u00fastria o principal determinador do n\u00edvel de atividade. No dizer de Furtado, dar-se-ia \u2018o deslocamento do centro din\u00e2mico' da economia nacional (CANO, 2007, p.180).\nApesar de a ind\u00fastria ter se transformado no principal setor da economia nacional, no per\u00edodo entre 1933 e 1955 a industrializa\u00e7\u00e3o brasileira se deu de maneira restringida, caracterizada por incipiente produ\u00e7\u00e3o nacional de bens de produ\u00e7\u00e3o e pela depend\u00eancia do setor prim\u00e1rio-exportador, sendo que somente a partir de 1956 verificou-se a altera\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o, com a implanta\u00e7\u00e3o no pa\u00eds de setores industriais de consumo dur\u00e1vel, intermedi\u00e1rios e de capital (CANO, 2007).\nDe acordo com Hespanhol (1996), a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX verificou-se a associa\u00e7\u00e3o entre capital multinacional, capital estatal e grande capital nacional, sendo que a hegemonia de S\u00e3o Paulo, neste contexto, acentuou a divis\u00e3o territorial do trabalho.\nSegundo Souza (2009, p.159),\nCom a consolida\u00e7\u00e3o da economia cafeeira, a industrializa\u00e7\u00e3o se expandiu principalmente em S\u00e3o Paulo, em fun\u00e7\u00e3o dos efeitos de encadeamento das exporta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9. Economias de escala e economias de aglomera\u00e7\u00e3o reduziam os custos m\u00e9dios, elevando a taxa de lucro na regi\u00e3o cafeeira paulista. Os investimentos concentravam-se nessa regi\u00e3o elevando sua posi\u00e7\u00e3o competitiva.\ntamb\u00e9m, \u201cpara a centraliza\u00e7\u00e3o mercantil em pontos discretos do espa\u00e7o\u201d (BRAND\u00c3O, 2007, p.110). Al\u00e9m disso, afirma que\na constru\u00e7\u00e3o de ferrovias faz parte da pr\u00f3pria g\u00eanese do processo de constitui\u00e7\u00e3o do mercado nacional [...] a melhoria das condi\u00e7\u00f5es do traslado das mercadorias induz \u00e0 maior especializa\u00e7\u00e3o produtiva de diversas \u00e1reas geogr\u00e1ficas, possibilitando uma crescente complementaridade entre suas estruturas produtivas (BRAND\u00c3O, 2007, p.110).\nOutro fator de relev\u00e2ncia na viabiliza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento da ind\u00fastria nacional foi a integra\u00e7\u00e3o dos mercados por meio da constru\u00e7\u00e3o de rodovias de penetra\u00e7\u00e3o. Cano (2007) mostra que entre 1930 e 1940 a rede rodovi\u00e1ria sofreu expans\u00e3o com a constru\u00e7\u00e3o das rodovias Rio de Janeiro-Petr\u00f3polis, S\u00e3o Paulo-Santos, S\u00e3o Paulo-Campinas e S\u00e3o Paulo-Rio de Janeiro, mas o autor mostra que a maior integra\u00e7\u00e3o viria a ocorrer a partir da d\u00e9cada de 1950, com as rodovias S\u00e3o Paulo-Curitiba, Curitiba-Porto Alegre e Rio de Janeiro-Belo Horizonte e Rio de Janeiro-Salvador, e a partir de 1956 com as rodovias de penetra\u00e7\u00e3o Belo Horizonte-Bras\u00edlia, Bras\u00edlia-Bel\u00e9m, Cuiab\u00e1-Porto Velho e S\u00e3o Paulo-Bras\u00edlia. \u201cEm suma, a pol\u00edtica econ\u00f4mica do Estado e o investimento p\u00fablico possibilitaram ao capital a remo\u00e7\u00e3o das principais barreiras que dificultavam a integra\u00e7\u00e3o do mercado nacional\u201d (CANO, 2007, p.188).\nA centraliza\u00e7\u00e3o mercantil em determinados locais, tratada por Brand\u00e3o (2007), tornou necess\u00e1ria a coordena\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o governamental. Essa coordena\u00e7\u00e3o pode ser verificada, por exemplo, no estado de S\u00e3o Paulo, cujo planejamento regional, iniciado no final da d\u00e9cada de 1950, resultou na divis\u00e3o administrativa do territ\u00f3rio estadual. A partir daquele momento, com o Plano de Metas, a instala\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria automobil\u00edstica no pa\u00eds levou o governo federal a desenvolver seu sistema rodovi\u00e1rio nacional, o qual passou a substituir a ferrovia como base do transporte interno, sendo que os reflexos desse desenvolvimento rodovi\u00e1rio, no estado de S\u00e3o Paulo, foram percebidos com a consolida\u00e7\u00e3o dos principais eixos de penetra\u00e7\u00e3o para o interior do estado, criando, ent\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es para que a desconcentra\u00e7\u00e3o espacial da ind\u00fastria se efetivasse (SEADE, 1990).\n(no sentido Sorocaba), Via Washington Luiz (no sentido S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto) e Via Dutra (no sentido Vale do Para\u00edba). Importante salientar que a id\u00e9ia principal era que\nA pol\u00edtica de interioriza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento deveria ser subordinada aos interesses empresariais, uma vez que se tinha como concep\u00e7\u00e3o b\u00e1sica que a a\u00e7\u00e3o privada revela os caminhos por onde se desenvolve naturalmente a atividade econ\u00f4mica, cabendo ao poder p\u00fablico colaborar para que a a\u00e7\u00e3o empresarial acelere o processo de irradia\u00e7\u00e3o do desenvolvimento, bem como de sua interioriza\u00e7\u00e3o (NEGRI, 1988, p.14).\nEm \u00e2mbito nacional, o II Plano Nacional de Desenvolvimento (entre 1975 e 1979) \u201ctinha, dentre outras, a finalidade de integrar a malha industrial, mantendo a demanda efetiva da economia pela atua\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico\u201d (SEADE, 1990, p.04), visando a desconcentra\u00e7\u00e3o espacial da ind\u00fastria, sendo que neste processo de desconcentra\u00e7\u00e3o industrial a periferia ampliou \u201cseus la\u00e7os de complexidade com a economia central\u201d (BRAND\u00c3O, 2007, p.137), buscando uma melhor inser\u00e7\u00e3o no mercado nacional.\nNesse contexto, o setor terci\u00e1rio se expandiu de maneira generalizada gerando novos padr\u00f5es de consumo e formas de se deslocar, por exemplo, assim como uma maior articula\u00e7\u00e3o entre as cidades, tanto funcional como f\u00edsica, viabilizada pela expans\u00e3o da rede rodovi\u00e1ria, a qual em 1966 possu\u00eda 36.000 km e em 1980 passou a ter 88.000 km (BRAND\u00c3O, 2007).\nParalelamente a esse processo, o interior paulista recebeu importantes investimentos, resultando na moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica de sua estrutura industrial. Assim, de acordo com estudo da Funda\u00e7\u00e3o SEADE (1990), no per\u00edodo 1970/80 a ind\u00fastria da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo (RMSP) teve um crescimento de 11,4% a.a. enquanto a do interior apresentou crescimento de 15,8% a.a., sendo que a m\u00e9dia nacional de crescimento no per\u00edodo foi de 12,3%.\nVale do Para\u00edba recebeu investimentos nos setores de petroqu\u00edmica, da aeron\u00e1utica e de material b\u00e9lico. Na Regi\u00e3o de Sorocaba ocorreu a diversifica\u00e7\u00e3o da estrutura industrial, passando a atrair empresas de grande porte e de ramos din\u00e2micos (SEADE, 2000).\nTodavia, Hespanhol (1996) com base em Azzoni (1986) afirma que a interioriza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento industrial no estado de S\u00e3o Paulo n\u00e3o se constituiu numa revers\u00e3o da polariza\u00e7\u00e3o, mas sim numa expans\u00e3o da ind\u00fastria na pr\u00f3pria \u00e1rea mais industrializada do pa\u00eds, em um processo de \u201cdesconcentra\u00e7\u00e3o concentrada\u201d, em \u00e1reas mais pr\u00f3ximas \u00e0 capital. Hespanhol (1996, p.45) afirma que \u201co espraiamento da atividade industrial com epicentro na metr\u00f3pole paulistana antes de atingir o oeste paulista, extravasou para os estados vizinhos\u201d. Assim,\nH\u00e1 forte indica\u00e7\u00e3o de que o processo de interioriza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento industrial, na d\u00e9cada de 70 e no primeiro q\u00fcinq\u00fc\u00eanio da de 80, ocorreu de forma altamente concentrada [...] no entorno dos eixos de penetra\u00e7\u00e3o e de liga\u00e7\u00e3o com outros mercados (SEADE, 1990, p.33).\nNo mesmo sentido, Cano (1988) salienta que se o conceito de descentraliza\u00e7\u00e3o industrial for utilizado como sendo a mudan\u00e7a espacial de determinada atividade econ\u00f4mica, de um local inicial a outro, pode-se dizer que n\u00e3o houve descentraliza\u00e7\u00e3o industrial muito significativa no estado de S\u00e3o Paulo. Segundo o autor, o que ocorreu foi a implanta\u00e7\u00e3o, no interior do estado, de \u201csetores novos que n\u00e3o estavam centrados ou concentrados em determinados pontos do territ\u00f3rio econ\u00f4mico do estado de S\u00e3o Paulo\u201d (CANO, 1988, p.129). E prossegue afirmando que entre 1975 e 1985 a descentraliza\u00e7\u00e3o que ocorreu foi na verdade a diminui\u00e7\u00e3o do peso da Grande S\u00e3o Paulo na ind\u00fastria nacional e a ascens\u00e3o do interior do estado como a segunda maior concentra\u00e7\u00e3o industrial no Brasil.\nNegri (1988) mostra que no Governo Franco Montoro (1983-1987) a maior contribui\u00e7\u00e3o para a desconcentra\u00e7\u00e3o foi o investimento no sistema vi\u00e1rio estadual. O autor acrescenta que alguns governos municipais passaram a oferecer incentivos e subs\u00eddios para atrair ind\u00fastrias com o objetivo de desenvolver os munic\u00edpios, sendo que\nNa \u00e2nsia de atrair ind\u00fastrias, governantes de outros estados e prefeitos do interior de S\u00e3o Paulo tomaram decis\u00f5es irrespons\u00e1veis, permanecendo na impunidade: apelaram, via pol\u00edticas atrativas, para a vinda de ind\u00fastrias, n\u00e3o fazendo progn\u00f3stico de custo/benef\u00edcio desse traslado [...] junto com as ind\u00fastrias chegaram imigrantes trabalhadores engrossando ainda mais o contingente populacional\nPara Negri (1988), como efeito da pol\u00edtica de exporta\u00e7\u00f5es do governo federal, o estado de S\u00e3o Paulo acabou concentrando a mais moderna agricultura e ind\u00fastria do pa\u00eds, com destaque para as ind\u00fastrias de suco de laranja, cal\u00e7ados, a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, soja, componentes eletr\u00f4nicos, entre outras. Mas acrescenta que, do ponto de vista espacial, na d\u00e9cada de 1970 o estado de S\u00e3o Paulo diminuiu sua participa\u00e7\u00e3o no total da ind\u00fastria nacional, passando de 58,2% (1970) para 55,9% (1975) e 53,4% (1980). Al\u00e9m disso, o autor salienta que o interior passou a crescer a taxas m\u00e9dias superiores \u00e0s da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo e \u00e0 taxa m\u00e9dia nacional, tal como mencionado anteriormente.\nImportante destacar que a consolida\u00e7\u00e3o da agroind\u00fastria de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool n\u00e3o teve a mesma din\u00e2mica que a consolida\u00e7\u00e3o de outras atividades industriais, e mesmo agroindustriais. A produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira possui rigidez espacial, dependendo diretamente da proximidade da mat\u00e9ria-prima em virtude do tempo de perecimento, sendo que o transporte demorado e o processamento tardio podem acarretar diminui\u00e7\u00e3o no teor de a\u00e7\u00facar. Assim, seu processo de desconcentra\u00e7\u00e3o ocorreu rumo a locais nos quais fosse vi\u00e1vel a produ\u00e7\u00e3o canavieira pr\u00f3xima ao local de processamento, sendo poss\u00edvel observar, tamb\u00e9m, a migra\u00e7\u00e3o do capital no setor. Tal migra\u00e7\u00e3o pode ser verificada com o movimento de expans\u00e3o de alguns grupos de importante atua\u00e7\u00e3o no setor em dire\u00e7\u00e3o a novas \u00e1reas, como, por exemplo, rumo \u00e0s regi\u00f5es centro-sul paulista, como a de Mar\u00edlia, e oeste, como de Ara\u00e7atuba e Presidente Prudente.\nEstudo realizado pela Funda\u00e7\u00e3o SEADE (1989) destaca que alguns grupos de ind\u00fastrias que apresentaram elevado dinamismo na d\u00e9cada de 1970, como os segmentos produtivos de \u00e1lcool e de suco de laranja, apesar dos problemas enfrentados pelo pa\u00eds na d\u00e9cada de 1980, mantiveram acelerado o seu crescimento. Por sua vez, segmentos \u201ccomo os de a\u00e7\u00facar e dos \u00f3leos vegetais, por exemplo, podem ter diminu\u00eddo seu ritmo de expans\u00e3o no Estado\u201d (SEADE, 1989, p.23).\n(1989), na safra 1985/86, a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool estava bastante concentrada nas Divis\u00f5es Regionais Agr\u00edcolas (DIRAs) de Campinas e Ribeir\u00e3o Preto, sendo que a primeira era respons\u00e1vel por 27,3% da produ\u00e7\u00e3o estadual de a\u00e7\u00facar e 22,1% da produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool, ao passo que a produ\u00e7\u00e3o na DIRA de Ribeir\u00e3o Preto correspondia a 40% do total estadual de a\u00e7\u00facar e 39,5% do total de \u00e1lcool.\nAl\u00e9m disso, nas duas regi\u00f5es e na de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto estava concentrada a produ\u00e7\u00e3o de suco c\u00edtrico, sendo que na safra 1983/84 em apenas cinco munic\u00edpios dessas regi\u00f5es estavam instalados 81% da capacidade produtiva estadual para a produ\u00e7\u00e3o de suco de laranja. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria de moagem de oleaginosas, o estudo mostra que este segmento apresentava maior dispers\u00e3o ao longo do estado de S\u00e3o Paulo, assim como os estabelecimentos ligados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de origem animal, tal como matadouros, abatedouros, entre outros, apesar da maior concentra\u00e7\u00e3o estar nas regi\u00f5es de Ribeir\u00e3o Preto e S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto.\nO estudo enfatiza que, at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1980, os principais segmentos da agroind\u00fastria paulista estavam concentrados \u201cno eixo formado pelas regi\u00f5es de Campinas, Ribeir\u00e3o Preto e S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, dotado, sem d\u00favida, de excepcional dinamismo\u201d (SEADE, 1898, p.13).\nEntre os fatores que explicam o atraso na moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura do oeste do estado de S\u00e3o Paulo est\u00e3o o predom\u00ednio de solos arenosos com baixa fertilidade natural, a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, produ\u00e7\u00e3o pouco expressiva de commodities agr\u00edcolas, dentre outros (HESPANHOL, 1996).\nHespanhol (1996) destaca que o governo paulista n\u00e3o interveio de maneira efetiva na agricultura do oeste do estado, mas sim em projetos ligados \u00e0 cidade e \u00e0 ind\u00fastria porque \u201co setor agr\u00edcola, apesar de importante, n\u00e3o \u00e9 o principal gerador de renda e conseq\u00fcentemente de impostos para os cofres estaduais, uma vez que o Estado de S\u00e3o Paulo disp\u00f5e de uma expressiva base industrial\u201d (p.206). E o autor prossegue afirmando que\n[...] o oeste paulista, por estar \u00e0 margem do padr\u00e3o moderno da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do estado, acabou sendo v\u00edtima direta do sucateamento do sistema de assist\u00eancia t\u00e9cnica oficial e n\u00e3o usufruiu da expans\u00e3o da assist\u00eancia t\u00e9cnica privada, devido \u00e0 inexpressividade dos agentes como agroind\u00fastrias e cooperativas e do pequeno interesse das empresas de m\u00e1quinas e insumos na regi\u00e3o, em raz\u00e3o do atraso da sua agricultura (HESPANHOL, 1996, p.208).\nPode-se observar que o atraso da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do oeste paulista foi resultado de uma combina\u00e7\u00e3o de fatores: solos dotados de baixa fertilidade, concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, produ\u00e7\u00e3o pouco expressiva de commodities agr\u00edcolas, inexpressividade de agroind\u00fastrias e cooperativas na regi\u00e3o, e falta de incentivo do governo ao setor agr\u00edcola nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX.\nAssim, apesar da associa\u00e7\u00e3o entre capital multinacional, estatal e grande capital nacional, e do desenvolvimento do sistema rodovi\u00e1rio com a constru\u00e7\u00e3o de rodovias de penetra\u00e7\u00e3o, a ind\u00fastria se manteve no entorno de alguns eixos. Embora importantes investimentos tecnol\u00f3gicos tenham levado \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o de sua estrutura industrial, a moderniza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria do estado de S\u00e3o Paulo se manteve restringida em \u00e1reas espec\u00edficas, mantendo outras em posi\u00e7\u00e3o marginal, sobretudo as regi\u00f5es mais a oeste do estado. Dessa forma, a estrutura industrial paulista foi se fortalecendo e a agroind\u00fastria de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, a qual estava estabelecida em regi\u00f5es estrat\u00e9gicas, aos poucos foi buscando novas \u00e1reas para se expandir, tema abordado no item a seguir.\n2.3.3.\tA agroind\u00fastria sucroalcooleira no interior paulista\nA consolida\u00e7\u00e3o de economias regionais no Brasil, as quais se formaram, sobretudo, antes da d\u00e9cada de 1930 quando a economia nacional n\u00e3o estava integrada, teve como destaque o estado de S\u00e3o Paulo, o qual despontou \u201cpor apresentar mais avan\u00e7adas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o [...] e uma conjun\u00e7\u00e3o de fatores que a al\u00e7ar\u00e1 ao comando e \u00e0 sobredetermina\u00e7\u00e3o de sua economia sobre as demais estruturas produtivas regionalizadas\u201d (BRAND\u00c3O, 2007, p. 105-106), tendo como n\u00facleo central o complexo cafeeiro. Assim, \u201co capital mercantil cafeeiro desdobrouse em m\u00faltiplas faces: caf\u00e9, ferrovias, bancos, com\u00e9rcio, infra-estrutura etc\u201d (BRAND\u00c3O, 2007, p.107).\nO destaque da economia paulista pode ainda ser explicado a partir da abertura do com\u00e9rcio exterior ap\u00f3s o t\u00e9rmino da Primeira Guerra Mundial, quando o referido estado reverteu os altos lucros auferidos das trocas comerciais com outras regi\u00f5es nacionais em acumula\u00e7\u00e3o industrial, tal como mostrado por Cano (2007).\nA Primeira Guerra Mundial (1914-18) contraiu o com\u00e9rcio exterior do pa\u00eds, reduzindo as exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es. Uma vez que fora em S\u00e3o Paulo que a ind\u00fastria e a agricultura mais se desenvolveram e diversificaram, os mercados perif\u00e9ricos da na\u00e7\u00e3o foram em certa\nBrand\u00e3o (2007, p.108) ressalta que na medida em que o capital se infiltrava nos espa\u00e7os mais atrasados, os desn\u00edveis e as assimetrias regionais se intensificavam, uma vez que a integra\u00e7\u00e3o desse mercado atrasado e em estrutura\u00e7\u00e3o, por meio de for\u00e7as de homogeneiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es mercantis, fazia com que as formas menos desenvolvidas fossem \u201csubmetidas \u00e0s decis\u00f5es das unidades hierarquicamente superiores de capital mercantil\u201d, sendo que o complexo cafeeiro paulista estruturou \u201cum novo urbano no estado e no pa\u00eds\u201d (BRAND\u00c3O, 2007, p.109).\nSegundo M\u00fcller (1988), o estado de S\u00e3o Paulo apresentou quatro padr\u00f5es agr\u00e1rios entre as d\u00e9cadas de 1920 e 1980:\n(i)\tentre as d\u00e9cadas de 1920 e 1950, per\u00edodo marcado pela moderniza\u00e7\u00e3o localizada e pelo aumento absoluto de m\u00e3o-de-obra em atividades agr\u00e1rias;\n(ii)\tentre a d\u00e9cada de 1950 e meados dos anos 1960, com moderniza\u00e7\u00e3o rumo ao leste do estado, sendo praticamente nula a moderniza\u00e7\u00e3o no oeste e no extremo-sul, e com o predom\u00ednio da oferta de mat\u00e9rias-primas para exporta\u00e7\u00e3o de bens de consumo imediato para os centros urbanos;\n(iii)\tentre os anos 1960 e 1970, quando da generaliza\u00e7\u00e3o da moderniza\u00e7\u00e3o no campo, sendo que na d\u00e9cada de 1970 o governo federal barateou os insumos industriais e, por meio de pol\u00edticas credit\u00edcias e incentivos fiscais, incentivou a aquisi\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e fertilizantes, ocasionando \u00eaxodo rural por ser mais rent\u00e1vel o uso desses elementos do que o emprego de m\u00e3o-de-obra; e\n(iv)\tin\u00edcio dos anos 1980, com a universaliza\u00e7\u00e3o da moderniza\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos produtivos, a competi\u00e7\u00e3o entre as unidades modernas e a consolida\u00e7\u00e3o de grupos econ\u00f4micos m\u00e9dios e altos, levando \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o de empresas, produtos e servi\u00e7os da ind\u00fastria para a agricultura, como inform\u00e1tica, assist\u00eancia t\u00e9cnica, entre outros.\nNas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, segundo estudo realizado pela Funda\u00e7\u00e3o SEADE (1989), os m\u00e9todos de interven\u00e7\u00e3o do governo nos complexos da soja e da cana-de-a\u00e7\u00facar foram o financiamento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola a custos bem inferiores aos do mercado, com a condi\u00e7\u00e3o de que os produtores utilizassem insumos modernos, como fertilizantes, defensivos, tratores, colheitadeiras, entre outros, o que resultou em um r\u00e1pido crescimento da demanda nos ramos industriais a montante e na amplia\u00e7\u00e3o da oferta de mat\u00e9rias-primas para o setor agroindustrial, o qual recebeu forte financiamento p\u00fablico para a instala\u00e7\u00e3o de modernas plantas e amplia\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o das pr\u00e9-existentes.\nO estudo ressalta que o resultado desses incentivos governamentais foi a mudan\u00e7a da oferta agr\u00edcola no pa\u00eds, sobretudo no estado de S\u00e3o Paulo, sendo que \u201ca dr\u00e1stica altera\u00e7\u00e3o da rentabilidade econ\u00f4mica, em termos relativos, entre as diversas culturas, modificou muito r\u00e1pido o que, quanto, onde e como se produz na agricultura paulista\u201d (SEADE, 1989, p.06).\nO dinamismo do segmento agroindustrial paulista das d\u00e9cadas de 1960 a 1980, \u201cdeveu-se, especialmente, \u00e0 capacidade do Estado de aglutinar, ao mesmo tempo, o crescimento da produ\u00e7\u00e3o de tr\u00eas mat\u00e9rias-primas agr\u00edcolas e o de suas respectivas agroind\u00fastrias\u201d (SEADE, 1989, p.57), quais sejam, cana-de-a\u00e7\u00facar, laranja e soja.\nNa d\u00e9cada de 1980, a cana-de-a\u00e7\u00facar passou a ser o produto mais importante da lavoura paulista, sendo que na safra 1983/84 chegou a ocupar 26,6% do total de \u00e1reas cultivadas no estado e a representar 29,5% do total do valor produzido na agricultura paulista (TARTAGLIA; OLIVEIRA, 1988, p.68). Nesse mesmo per\u00edodo, os autores ressaltam o destaque da produ\u00e7\u00e3o estadual de soja, laranja, trigo e milho, produtos que, juntamente com a cana-de-a\u00e7\u00facar e o caf\u00e9, detinham 76,6% das \u00e1reas cultivadas do estado (TARTAGLIA; OLIVEIRA, 1988).\nAl\u00e9m disso, \u201co crescimento da agroind\u00fastria foi o motor da expans\u00e3o do setor secund\u00e1rio para o interior do estado\u201d (SEADE, 1989, p.57). Todavia,\nA expans\u00e3o da atividade agroindustrial n\u00e3o ocorreu de forma homog\u00eanea em S\u00e3o Paulo, mas \u00e0 semelhan\u00e7a do Brasil como um todo, atrav\u00e9s da consolida\u00e7\u00e3o de p\u00f3los din\u00e2micos que se concentraram no interior, no eixo formado pelas regi\u00f5es de\nAssim, segundo Hespanhol (2008b), em 1990 o estado de S\u00e3o Paulo era respons\u00e1vel por 52,5% do total da produ\u00e7\u00e3o canavieira nacional, atingindo 58,8% em 2006, enquanto os estados do Nordeste sofreram redu\u00e7\u00e3o no volume produzido e na \u00e1rea destinada a este cultivo.\nEntre os anos 1990 e 2009, a \u00e1rea colhida com cana-de-a\u00e7\u00facar no estado de S\u00e3o Paulo aumentou em 158,6%, passando de 1.811.980 ha em 1990 para 4.686.875 ha em 2009, enquanto no Brasil a \u00e1rea colhida aumentou 99,3%, passando de 4.272.602 ha em 1990 para 8.514.365 ha em 2009. A Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia apresentou um aumento de 216.415 ha de \u00e1rea colhida de cana-de-a\u00e7\u00facar, passando de 151.271 ha em 1990 para 367.686 ha em 2009 (Tabela 2).\nTABELA 2. Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea colhida de cana-de-a\u00e7\u00facar (em ha): 1990-2009\nLocal\tPer\u00edodo\t\t\t\t\t\n\t1990\t1995\t2000\t2005\t2008\t2009\nRegi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia\t151.271\t189.685\t194.479\t225.339\t365.475\t367.686\nEstado de S\u00e3o Paulo\t1.811.980\t2.258.900\t2.484.790\t3.084.752\t4.530.784\t4.686.475\nBrasil\t4.272.602\t4.559.062\t4.804.511\t5.805.518\t8.140.089\t8.514.365\nFonte: IBGE, Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal: 1990, 1995, 2000, 2005, 2008 e 2009.\nEste aumento na \u00e1rea colhida se deve ao aumento na demanda de cana-de-a\u00e7\u00facar oriundo da expans\u00e3o do setor sucroalcooleiro, expans\u00e3o que pode ser percebida no aumento do n\u00famero de unidades processadoras em \u00e1reas como a Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia, assim como na diversifica\u00e7\u00e3o produtiva, al\u00e9m do aumento da capacidade produtiva de usinas e destilarias em regi\u00f5es tradicionais, como mostrado anteriormente.\nFoi ressaltado que na d\u00e9cada de 1970 o investimento viabilizou maior flexibiliza\u00e7\u00e3o da oferta, paralelamente \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do complexo agroindustrial, com destaque para a economia paulista. Al\u00e9m disso, foi verificado que estes processos ocorrem de maneira seletiva, n\u00e3o sendo homog\u00eaneos ao longo do territ\u00f3rio, privilegiando \u00e1reas espec\u00edficas, sendo que a discuss\u00e3o tomou como base o estado de S\u00e3o Paulo, sobretudo a ind\u00fastria do interior paulista, apesar da \"desconcentra\u00e7\u00e3o\" rumo ao interior ter ocorrido em \u00e1reas mais pr\u00f3ximas \u00e0 capital paulista, caracterizando uma \u201cdesconcentra\u00e7\u00e3o concentrada\u201d.\nPor fim, foi destacada a produ\u00e7\u00e3o paulista de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool e de oleaginosas, viabilizada por extensas \u00e1reas agricult\u00e1veis e maior proximidade das fontes de mat\u00e9ria-prima e do mercado consumidor, por exemplo, sendo que, at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1980, os principais segmentos da agroind\u00fastria paulista permaneceram concentrados em tr\u00eas regi\u00f5es: Campinas, Ribeir\u00e3o Preto e S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto.\nAssim, tem-se que para se manterem competitivas, muitas empresas do setor sucroalcooleiro reestruturaram suas plantas industriais e passaram a produzir a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, deixando de se especializar em apenas um dos dois produtos, movimento que tamb\u00e9m foi constatado na RA de Mar\u00edlia. Dessa forma, o capitulo a seguir discute a expans\u00e3o dos mercados de a\u00e7\u00facar e etanol, uma vez que a expans\u00e3o do setor na \u00e1rea de estudo revela fortes la\u00e7os com a din\u00e2mica dos mercados nacional e internacional para os produtos.\nAs especificidades locais resultantes de processos hist\u00f3ricos concretos, \u201cal\u00e9m de delimitarem as estrat\u00e9gias (privados e/ou p\u00fablicas) pass\u00edveis de serem adotadas, condicionam, igualmente, a efetividade de determinadas pol\u00edticas, bem como o leque dos instrumentos mais adequados para implement\u00e1-las\u201d (BAPTISTA, 2000, p.123). Segundo a autora, a contraposi\u00e7\u00e3o entre condicionantes internos e externos delimita \u201co leque de possibilidades estrat\u00e9gicas para os agentes econ\u00f4micos demarcando, por conseq\u00fc\u00eancia, campos de atua\u00e7\u00e3o eficazes (em termos de sua adequa\u00e7\u00e3o e factibilidade) para as pol\u00edticas industriais e de desenvolvimento\u201d (BAPTISTA, 2000, p.124).\nEste leque de possibilidades oriundo de condicionantes internos e externos pode ser verificado no caso da agroind\u00fastria sucroalcooleira. Tomando como ponto de partida o Pro\u00e1lcool, quando de sua implementa\u00e7\u00e3o, em meados da d\u00e9cada de 1970, o pa\u00eds contava com um estoque muito grande de a\u00e7\u00facar (condicionante interno) e as cota\u00e7\u00f5es do petr\u00f3leo no mercado internacional estavam muito elevadas (condicionante externo), o que levou o pa\u00eds a adotar medidas que, ao mesmo tempo, dessem um fim \u00fatil ao excedente de a\u00e7\u00facar e minimizassem o efeito negativo do choque internacional do petr\u00f3leo. Dentre as medidas adotadas est\u00e1 o incentivo \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de destilarias para a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool et\u00edlico hidratado, produto que viria a substituir a gasolina e a diminuir a importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo.\nOutro exemplo das rela\u00e7\u00f5es entre as estrat\u00e9gias adotadas e os condicionantes internos e externos \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o atual de etanol. A quest\u00e3o ambiental em \u00e2mbito mundial, com as diretrizes estabelecidas pelo Protocolo de Kyoto de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, entre outras medidas, incentivou a produ\u00e7\u00e3o brasileira de etanol e o pa\u00eds, lentamente, inicia a exporta\u00e7\u00e3o do produto. Essa produ\u00e7\u00e3o \u00e9 viabilizada pela conjuntura interna do pa\u00eds, caracterizada pela exist\u00eancia de elevado percentual de unidades industriais sucroalcooleiras com produ\u00e7\u00e3o mista (a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool), cuja op\u00e7\u00e3o em se produzir a\u00e7\u00facar ou \u00e1lcool est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0s demandas de mercado para ambos os produtos.\nAtualmente, o Brasil \u00e9 o principal exportador de a\u00e7\u00facar e importante produtor de etanol, assim como de energia el\u00e9trica a partir da queima do baga\u00e7o de cana-de-a\u00e7\u00facar19. At\u00e9 per\u00edodo recente, a produ\u00e7\u00e3o brasileira de a\u00e7\u00facar e etanol recebia imensos incentivos do governo federal e, no caso de S\u00e3o Paulo, tamb\u00e9m do governo estadual. Na atual conjuntura, o com\u00e9rcio se realiza por meio do livre mercado, n\u00e3o cabendo ao governo estabelecer pre\u00e7os ou quantidades a serem produzidas, diferentemente do que ocorria quando da atua\u00e7\u00e3o do IAA no setor.\nRamos (2007) destaca que \u201co a\u00e7\u00facar, embora um produto industrial, enfrenta o problema da sazonalidade produtiva em decorr\u00eancia de fatores clim\u00e1ticos, o que refor\u00e7a os movimentos especulativos\u201d. O Brasil possui condi\u00e7\u00f5es edafo-clim\u00e1ticas bastante prop\u00edcias \u00e0 produ\u00e7\u00e3o canavieira, al\u00e9m de contar com importantes centros de pesquisa respons\u00e1veis pelo melhoramento gen\u00e9tico de esp\u00e9cies de cana-de-a\u00e7\u00facar. De acordo com Segatti (2009, p.52), o Brasil emergiu no setor sucroalcooleiro por dispor de\nImensas \u00e1reas agricult\u00e1veis, clima que favorece o plantio durante todo o ano, elite rural com capital historicamente acumulado e disposta a negociar, al\u00e9m da m\u00e3o-de-obra abundante e barata, confirmam a tr\u00edade identificada por Adam Smith, ainda no s\u00e9culo XVII, como fatores de produ\u00e7\u00e3o: terra, trabalho e capital.\nGrande parte das empresas e grupos empresariais brasileiros do setor planejam sua produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar segundo as previs\u00f5es de demanda para o mercado internacional. Paralelamente ao planejamento para o a\u00e7\u00facar, a produ\u00e7\u00e3o de etanol, que at\u00e9 recentemente se destinava quase exclusivamente ao mercado dom\u00e9stico, lentamente vem conquistando mercados no Jap\u00e3o e na Europa.\nAssim, a import\u00e2ncia do a\u00e7\u00facar e do \u00e1lcool no quadro de exporta\u00e7\u00f5es brasileiras se alterou ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, sobretudo ao longo dos \u00faltimos anos. Com base em dados do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior (MDIC), disponibilizados pelo Sistema de An\u00e1lise das Informa\u00e7\u00f5es de Com\u00e9rcio Exterior via Internet (ALICE), foi elaborado o Quadro 1 que apresenta o ranking de exporta\u00e7\u00f5es das commodities brasileiras no per\u00edodo entre os anos 2006 e 2010.\nRanking de exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de commodities (ano base 2009) em US$ milh\u00f5es\t\t\t\t\t\t\nPosi\u00e7\u00e3o\tCommodities\t2006\t2007\t2008\t2009\t2010 (at\u00e9 set)\n1\u00b0\tMIN\u00c9RIO DE FERRO\t8.948,88\t10.557,91\t16.538,54\t13.246,90\t19.233,81\n2\u00b0\tSOJA EM GR\u00c3O\t5.663,45\t6.749,64\t10.953,35\t11.424,28\t10.327,10\n3\u00b0\tPETR\u00d3LEO EM BRUTO\t6.894,26\t8.905,07\t13.555,61\t9.152,29\t11.285,85\n40\tA\u00c7\u00daCAR EM BRUTO\t3.935,75\t3.129,81\t3.649,55\t5.978,59\t6.302,06\n50\tCARNE DE FRANGO\"IN NATURA\"\t2.922,68\t4.217,47\t5.821,98\t4.819,77\t4.251,61\n60\tFARELO DE SOJA\t2.419,15\t2.957,02\t4.363,52\t4.592,65\t3.485,43\n70\tCAF\u00c9 EM GR\u00c3O\t2.928,16\t3.378,04\t4.132,02\t3.761,27\t3.375,45\n80\tCELULOSE\t2.484,02\t3.024,19\t3.917,37\t3.315,28\t3.471,96\n90\tCARNE BOVINA \"IN NATURA\"\t3.134,44\t3.485,69\t4.006,14\t3.022,57\t2.961,81\n100\tFUMO EM FOLHAS\t1.694,15\t2.194,08\t2.683,20\t2.991,82\t2.084,25\n110\tA\u00c7\u00daCAR REFINADO\t2.231,21\t1.979,63\t1.833,41\t2.399,23\t2.587,76\n120\t\u00d3LEOS COMBUST\u00cdVEIS\t2.251,78\t2.292,40\t2.964,49\t2.006,57\t2.081,13\n130\tSEMIMANUFAT. FERRO/A\u00c7O\t2.276,64\t2.339,60\t4.001,55\t1.734,08\t1.655,54\n140\tLAMINADOS PLANOS\t2.717,90\t2.532,00\t1.920,83\t1.629,58\t1.161,45\n150\tSUCO DE LARANJA\t1.043,15\t1.542,60\t1.941,57\t1.619,17\t1.258,54\n160\tETANOL\t964,05\t1.477,58\t2.390,11\t1.338,15\t644,30\n170\tMILHO\t481,84\t1.919,06\t1.405,17\t1.316,62\t1.043,47\n180\tCOURO\t1.878,36\t2.194,11\t1.880,17\t1.160,79\t1.306,04\n190\tCARNE SU\u00cdNA \"IN NATURA\"\t990,07\t1.162,04\t1.364,48\t1.112,29\t927,36\n200\t\u00d3LEO DE SOJA EM BRUTO\t828,68\t1.221,77\t1.984,50\t1.040,87\t932,78\n210\tALUM\u00cdNIO\t1.494,85\t1.516,84\t1.417,47\t1.013,46\t792,11\n220\tGASOLINA\t1.199,18\t1.837,68\t1.653,27\t968,77\t235,34\n230\tALGOD\u00c3O\t338,22\t507,77\t696,06\t684,58\t498,20\nFonte: ALICE / SISCOMEX.\t\t\t\t\t\t\nVerifica-se no Quadro 1 que as commodities brasileiras que se destacaram nas exporta\u00e7\u00f5es ao longo do per\u00edodo analisado, em termos de valor foram min\u00e9rio de ferro, soja em gr\u00e3o, petr\u00f3leo em bruto, a\u00e7\u00facar em bruto, carne de frango \u201cin natura\u201d, farelo de soja, caf\u00e9 em gr\u00e3o, celulose, carne bovina \u201cin natura\u201d, fumo em folhas, a\u00e7\u00facar refinado e \u00f3leos combust\u00edveis, sendo que todos estes produtos arrecadaram com suas exporta\u00e7\u00f5es valores superiores a US$ 2bih\u00f5es de d\u00f3lares cada.\nCom rela\u00e7\u00e3o especificamente ao a\u00e7\u00facar e ao etanol, dados do MDIC, compilados pelo MAPA, apresentam intenso crescimento nas exporta\u00e7\u00f5es dos dois produtos entre os anos 1996 e 2006, como mostrado nos Gr\u00e1ficos 1 e 2.\nGR\u00c1FICO 1. Evolu\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de a\u00e7\u00facar, em milh\u00f5es de d\u00f3lares\nElaborado a partir de dados do MDIC apresentados pelo MAPA/Secretaria de Pol\u00edtica Agr\u00edcola.\nGR\u00c1FICO 2. Evolu\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es de \u00e1lcool et\u00edlico pelo Brasil, em milh\u00f5es de d\u00f3lares\nElaborado a partir de dados do MDIC apresentados pelo MAPA/Secretaria de Pol\u00edtica Agr\u00edcola.\nSegundo Baptista (2000), a atratividade do mercado interno constitui fator relevante ao investimento produtivo nacional e/ou estrangeiro, segundo duas\ndimens\u00f5es: \u201co tamanho e dinamismo do mercado interno e a natureza das pol\u00edticas comerciais e industriais no que se refere ao grau de prote\u00e7\u00e3o dado a estes investimentos diante da concorr\u00eancia exercida pelas importa\u00e7\u00f5es\u201d (BAPTISTA, 2000, p.187).\nNo Brasil, o mercado interno para o etanol est\u00e1 em expans\u00e3o, sobretudo como reflexo do aumento das vendas de autom\u00f3veis flex fuel, o que atrai investimentos no setor. Al\u00e9m disso, o a\u00e7\u00facar brasileiro tem adquirido destaque no mercado internacional do produto, sendo a produ\u00e7\u00e3o viabilizada pelas plantas industriais do setor que, em sua maioria, possuem equipamentos para a produ\u00e7\u00e3o dos dois produtos.\nUma vez que foi mostrado em cap\u00edtulo anterior que a din\u00e2mica dos mercados brasileiro e internacional exerce forte influ\u00eancia sobre a expans\u00e3o do setor, refletindo sobre a din\u00e2mica e o desenvolvimento de determinadas regi\u00f5es, como a RA de Mar\u00edlia, no presente cap\u00edtulo est\u00e3o destacadas as principais caracter\u00edsticas da atual conjuntura dos mercados nacional e internacional dos dois produtos, bem como a breve hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o de cada um deles no mercado brasileiro.\n3.1.\tA produ\u00e7\u00e3o mundial de a\u00e7\u00facar: breve hist\u00f3rico\nAtualmente, o Brasil \u00e9 um dos principais produtores de a\u00e7\u00facar do mundo, juntamente com pa\u00edses como a \u00cdndia e a Austr\u00e1lia. Todavia, a hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o mundial de a\u00e7\u00facar mostra que o mercado internacional nem sempre contou com estes pa\u00edses no ranking dos maiores produtores.\nSegundo Ramos (2007), com a Primeira Guerra Mundial (1914-1918) o problema do abastecimento de a\u00e7\u00facar no mercado internacional contribuiu para ampliar a busca pela auto-sufici\u00eancia no mercado de a\u00e7\u00facar no p\u00f3s-guerra. A partir de ent\u00e3o, o autor destaca que em 1934 foi criado o Sugar Act, acordo que estabelecia um \u201cmercado preferencial\u201d bilateral entre Estados Unidos e outros pa\u00edses, especificando \u201ca participa\u00e7\u00e3o dos produtores e as condi\u00e7\u00f5es de abastecimento no mercado norte-americano\u201d. Al\u00e9m disso, o autor destaca que em 1937 foi firmado o Acordo Internacional do A\u00e7\u00facar, o qual \u201cintroduzia uma pol\u00edtica de contingenciamento da produ\u00e7\u00e3o, fundamentando um sistema de quotas de\nexporta\u00e7\u00e3o\u201d calculadas a partir de m\u00e9dias de exporta\u00e7\u00e3o referentes aos cinco anos anteriores ao acordo.\nRamos (2007) faz refer\u00eancia a outro Acordo Internacional do A\u00e7\u00facar, firmado em 1958, o qual evidenciou a preocupa\u00e7\u00e3o dos 29 pa\u00edses participantes20, dentre os quais o Brasil, com rela\u00e7\u00e3o ao Tratado de Roma (1957), que deu origem \u00e0 Comunidade Econ\u00f4mica Europ\u00e9ia (CEE)21, e, em 1962, \u00e0 Pol\u00edtica Agr\u00edcola Comum (PAC). O objetivo da PAC era a concess\u00e3o de subs\u00eddios \u00e0 agricultura e a cria\u00e7\u00e3o de programas de desenvolvimento espec\u00edficos ao setor, visando garantir um abastecimento regular de produtos agr\u00edcolas aos pa\u00edses integrantes da antiga CEE.\nNaquele momento, a quest\u00e3o era de que modo seriam redistribu\u00eddas as quotas de exporta\u00e7\u00e3o frente \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da necessidade de importa\u00e7\u00e3o que se configurava, atrelada ao aumento dos excedentes de a\u00e7\u00facar em mercados nacionais, tendo em vista que alguns antigos importadores passaram a produzir quantidades acima de sua demanda interna, tornando-se exportadores do produto. No caso brasileiro, a quota de exporta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar que em 1953 era de 175.000 t passou a ser de 550.000 t em 1958 (RAMOS, 2007).\nEm virtude da entrada de novos pa\u00edses no mercado como exportadores de a\u00e7\u00facar, este mercado tornou-se ainda mais inst\u00e1vel, mercado geralmente caracterizado por oscila\u00e7\u00f5es c\u00edclicas de pre\u00e7os intercaladas com cinco anos de baixas cota\u00e7\u00f5es e de 12 a 18 meses de alta nos pre\u00e7os (SEADE, 1989).\nSegundo Ramos (2007), o Sugar Act deixou para o Brasil uma m\u00edsera quota de exporta\u00e7\u00e3o aos EUA, sendo que at\u00e9 o in\u00edcio da Segunda Guerra Mundial o principal importador de a\u00e7\u00facar brasileiro foi a Inglaterra, apesar do aumento de sua produ\u00e7\u00e3o interna decorrente de uma pol\u00edtica nacional de subs\u00eddios \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar de beterraba.\nNeste sentido, a partir de dados da FAO (1985), Ramos (2007) revela que com a PAC, a CEE passou de importadora l\u00edquida de 238 mil t (1975) para exportadora l\u00edquida de 1,2 milh\u00e3o de t (1976), e de 2,4 milh\u00f5es de t em 1977,\n20\npassando a ocupar a segunda posi\u00e7\u00e3o no ranking mundial de exportadores de a\u00e7\u00facar em 1980/81.\nApesar desses n\u00fameros, Thomaz Junior (2002) afirma que, no ano 1993, 67% dos 114 milh\u00f5es de toneladas de a\u00e7\u00facar produzidos foram de a\u00e7\u00facar de cana com destaque para \u00cdndia, Brasil, China, Tail\u00e2ndia, Austr\u00e1lia e M\u00e9xico, frente a 33% de a\u00e7\u00facar de beterraba. Segundo o autor, na grande maioria das vezes, com exce\u00e7\u00e3o apenas dos EUA, o custo da produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar de cana \u00e9 1/5 inferior ao custo da produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar de beterraba em raz\u00e3o de possuir rendimento m\u00e9dio mais elevado e devido \u00e0 super-explora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores nos canaviais.\nAt\u00e9 o ano 2005 a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia contou com forte interven\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar suportada pela PAC por meio de \u201cquotas de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar, de um sistema de pre\u00e7os diferenciado e de acordos de importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o com outros pa\u00edses\u201d (MORAES, 1999, p.21). As quotas eram fixadas anualmente e os pa\u00edses recebiam quotas de a\u00e7\u00facar e de ado\u00e7antes de xarope de milho conhecidos como High Frutose Corns Syrup (HFCS) a produzir, sendo que cada pa\u00eds alocava as quotas a seus produtores.\nMoraes (1999) destaca que a UE possu\u00eda acordos de importa\u00e7\u00e3o com pa\u00edses pobres da \u00c1sia, Caribe e Pac\u00edfico. A quest\u00e3o \u00e9 que a UE importava a\u00e7\u00facar a baixos pre\u00e7os destes pa\u00edses e exportava parte deste mesmo a\u00e7\u00facar no mercado internacional, a pre\u00e7os competitivos, o que levou o bloco da condi\u00e7\u00e3o de importador de a\u00e7\u00facar na d\u00e9cada de 1970 a l\u00edder mundial nas exporta\u00e7\u00f5es do produto na d\u00e9cada seguinte (COSTA; BURNQUIST, 2006).\nTodavia, no ano de 2005, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC) determinou que a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia fizesse reformas na PAC, haja vista que a pol\u00edtica adotada pela UE implicava duas quest\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0s regras da OMC, a saber: \u201cacesso preferencial ao mercado do a\u00e7\u00facar europeu a alguns pa\u00edses da \u00c1frica, Caribe e Pac\u00edfico (ACP) e \u00e0 \u00cdndia, e a exporta\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de toneladas de a\u00e7\u00facar subsidiado, al\u00e9m dos limites das regras do com\u00e9rcio internacional\u201d (PEREIRA, 2005, p.02). De acordo com Costa e Burnquist (2006), tr\u00eas anos antes desta determina\u00e7\u00e3o, Brasil, Tail\u00e2ndia e Austr\u00e1lia solicitaram a abertura de Painel para investigar o envolvimento de recursos governamentais na exporta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar a pre\u00e7os inferiores ao custo m\u00e9dio de produ\u00e7\u00e3o, o que caracterizaria a pr\u00e1tica de subs\u00eddios cruzados, uma vez que a pol\u00edtica que era aplicada incentivava a produ\u00e7\u00e3o para n\u00edveis muito superiores aos da demanda do pr\u00f3prio bloco europeu.\nDados da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO) apontam que os pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar no mercado internacional passaram de US$ 11.90 centavos por libra-peso22 em outubro de 2008 para US$ 16.00 centavos por libra-peso em maio de 2009, alcan\u00e7ando US$ 25.18 centavos em 31 de agosto de 2009, sendo que no m\u00eas de outubro do mesmo ano os pre\u00e7os come\u00e7aram a declinar, em virtude das boas perspectivas de produ\u00e7\u00e3o, notadamente no Brasil (FAO, 2009). Segundo a Organiza\u00e7\u00e3o, os pre\u00e7os altos praticados no mercado internacional impulsionaram exporta\u00e7\u00f5es do Brasil e da Tail\u00e2ndia, e de pa\u00edses situados na \u00c1frica Oriental e Austral.\nO relat\u00f3rio Food Outlook-2009, realizado pela FAO, analisou o mercado mundial de a\u00e7\u00facar para os 35 pa\u00edses de maior destaque na safra 2008/2009, com proje\u00e7\u00e3o para a safra 2009/2010 (Anexo A). Os dados analisados apontam para uma produ\u00e7\u00e3o mundial de 159,7 milh\u00f5es de toneladas na safra 2009/2010 e para um consumo mundial de a\u00e7\u00facar de 162,6 milh\u00f5es de toneladas, 1,1% superior ao consumo verificado na safra anterior, sendo que grande parte das exporta\u00e7\u00f5es ser\u00e3o realizadas pelo Brasil, maior exportador mundial de a\u00e7\u00facar, com previs\u00e3o de 25 milh\u00f5es de toneladas na safra 2009/2010, perfazendo aumento de 5% com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 safra anterior, perfazendo quase a metade do total das exporta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar do mundo. Na Tail\u00e2ndia, segundo maior exportador mundial de a\u00e7\u00facar, espera-se um aumento de 3,5% em virtude das boas perspectivas de produ\u00e7\u00e3o e maior demanda da \u00cdndia.\nO estudo destaca como principais produtores mundiais de a\u00e7\u00facar na safra 2009/2010 o Brasil (38 milh\u00f5es de toneladas), a \u00cdndia (17,5 milh\u00f5es de toneladas), a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia (15,6 milh\u00f5es de toneladas), a China (14,1 milh\u00f5es de toneladas), a Tail\u00e2ndia (8 milh\u00f5es de toneladas), o M\u00e9xico (5,7 milh\u00f5es de toneladas) e a Austr\u00e1lia (4,7 milh\u00f5es de toneladas). J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o aos principais consumidores e suas respectivas demandas em milh\u00f5es de toneladas, segundo a mesma fonte, est\u00e3o \u00cdndia (24,6 milh\u00f5es de toneladas), Uni\u00e3o Europ\u00e9ia (19,1 milh\u00f5es de toneladas), China (18,8 milh\u00f5es de toneladas), Brasil (12,8 milh\u00f5es de toneladas), Estados Unidos (9,8 milh\u00f5es de toneladas), R\u00fassia (6,6 milh\u00f5es de toneladas) e Indon\u00e9sia (4,9 milh\u00f5es de toneladas). Note-se que entre os principais consumidores mundiais de a\u00e7\u00facar est\u00e3o pa\u00edses que n\u00e3o constam da lista dos principais produtores, tais\n22 Libra-peso \u00e9 uma medida internacional de peso em que um quilograma equivale a 2,2046 libras; ent\u00e3o, uma saca de 50 Kg possui 110,23 libras-peso.\ncomo Estados Unidos, R\u00fassia e Indon\u00e9sia, bem como aqueles que produzem quantidades inferiores \u00e0 demanda, como \u00cdndia, Uni\u00e3o Europ\u00e9ia e China.\nDentre os 35 pa\u00edses envolvidos na proje\u00e7\u00e3o da FAO, considerando a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia como pa\u00eds, 15 n\u00e3o produzir\u00e3o a quantidade de a\u00e7\u00facar necess\u00e1ria para atender sua demanda interna, com especial destaque para a \u00cdndia, cujos dados apontam para um d\u00e9ficit de 7,1 milh\u00f5es de toneladas, seguida pela Uni\u00e3o Europ\u00e9ia (com d\u00e9ficit de 3,5 milh\u00f5es de toneladas), R\u00fassia (3,3 milh\u00f5es de toneladas), China (3,7 milh\u00f5es de toneladas) e Estados Unidos (2,3 milh\u00f5es de toneladas).\nA partir das informa\u00e7\u00f5es relativas aos 14 pa\u00edses de maior destaque no com\u00e9rcio mundial de a\u00e7\u00facar, seja na produ\u00e7\u00e3o, no consumo, na importa\u00e7\u00e3o ou na exporta\u00e7\u00e3o, segundo proje\u00e7\u00e3o realizada pela FAO para a safra 2009/2010, foi poss\u00edvel a elabora\u00e7\u00e3o do Gr\u00e1fico 3.\nGR\u00c1FICO 3. Rela\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o, consumo, importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar, em milh\u00f5es de toneladas, na safra 2009/2010\nFonte: FAO (2009). Food outlook - dezembro 2009. Elabora\u00e7\u00e3o: Claudia TSUKADA.\napenas do Brasil. Apesar de destac\u00e1vel, sua produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi suficiente para suprir a demanda de seu mercado dom\u00e9stico. De maneira semelhante, a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia se posicionou no per\u00edodo como o terceiro maior produtor de a\u00e7\u00facar do mundo, mas seu elevado consumo, que fez do conjunto de pa\u00edses o segundo maior consumidor mundial do produto, est\u00e1 al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o interna no per\u00edodo.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00cdndia, pa\u00eds que nos \u00faltimos anos tem disputado com o Brasil a posi\u00e7\u00e3o no topo do ranking dos maiores exportadores de a\u00e7\u00facar, Moraes (1999) destaca que naquele pa\u00eds o setor de a\u00e7\u00facar \u00e9 um dos mais regulados, sendo dividido em dois sub-setores: a\u00e7\u00facar taxado, o qual \u00e9 vendido para consumidores de baixa renda por meio de um sistema de distribui\u00e7\u00e3o p\u00fablica de pre\u00e7os, e o a\u00e7\u00facar livre, comercializado em mercados abertos. Segundo a autora, o governo determina a quantidade de a\u00e7\u00facar taxado que as usinas devem vender, o que gera conflitos por parte dos usineiros em virtude dos custos desta produ\u00e7\u00e3o serem mais elevados do que o pre\u00e7o do a\u00e7\u00facar no mercado taxado, al\u00e9m de terem que comprar cana-de-a\u00e7\u00facar por um pre\u00e7o estipulado pelo governo, levando-os a se sentir \u201cinstrumentos da pol\u00edtica social do governo\u201d (MORAES, 1999, p.29).\nA autora destaca que somente em 1997 o presidente indiano permitiu a descentraliza\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar, anteriormente realizadas por uma \u00fanica empresa privada, a Indian Sugar and General Export/Import Corporation, apesar do governo ainda controlar a quantidade de a\u00e7\u00facar a ser exportada.\nNo ano 2006, o governo indiano proibiu as exporta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar para reduzir seu pre\u00e7o no mercado interno, o que resultou em superoferta e queda abrupta dos pre\u00e7os do produto. Nos anos seguintes, muitos produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar nem sequer colheram a safra e alguns optaram pelo cultivo de outros produtos agr\u00edcolas, o que explica a estimativa de demanda projetada pela FAO de cerca de sete milh\u00f5es de toneladas acima da oferta na safra 2009/2010.\nCom base no exposto, nota-se que a oferta insuficiente para suprir a demanda existente em certos pa\u00edses dinamiza o setor a\u00e7ucareiro daqueles pa\u00edses cuja produ\u00e7\u00e3o apresenta saldo positivo, como \u00e9 o caso do Brasil. O aumento no consumo de a\u00e7\u00facar pode ser explicado pelo aumento no consumo de produtos industrializados, os quais muitas vezes demandam grandes quantidades de a\u00e7\u00facares em seus ingredientes.\nA produ\u00e7\u00e3o brasileira de a\u00e7\u00facar est\u00e1 consolidada no mercado internacional e possui grandes ind\u00edcios de que assim ir\u00e1 continuar. Para que o pa\u00eds\nalcan\u00e7asse este patamar, foi necess\u00e1ria grande expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira em locais estrat\u00e9gicos, tema tratado no item a seguir. Dentre as \u00e1reas afetadas pela expans\u00e3o do setor, seja pela instala\u00e7\u00e3o de novas unidades, seja pelo aumento da capacidade produtiva ou novas estrat\u00e9gias de inser\u00e7\u00e3o no mercado, est\u00e1 o interior do estado de S\u00e3o Paulo, inclusive a Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia.\n3.2.\tA produ\u00e7\u00e3o brasileira de a\u00e7\u00facar e suas rela\u00e7\u00f5es com o mercado internacional\nComo mostrado no Cap\u00edtulo 1, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930 a hegemonia da produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira no Brasil estava se deslocando da regi\u00e3o Nordeste para a regi\u00e3o Centro-Sul, impulsionada pela a\u00e7\u00e3o estatal no setor sucroalcooleiro por meio de decretos e incentivos \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de parques industriais com impostos reduzidos e/ou anulados. Al\u00e9m disso, com a separa\u00e7\u00e3o entre os planos de a\u00e7\u00facar e de \u00e1lcool, a partir de 1944, o Centro-Sul foi beneficiado com a eleva\u00e7\u00e3o de suas quotas de produ\u00e7\u00e3o para atender \u00e0s novas demandas oriundas da expans\u00e3o de seu mercado consumidor, ampliando ainda mais sua hegemonia, e com a autoriza\u00e7\u00e3o da montagem de usinas com quotas de 400 sacas/ano.\nEm 1961 foi criada a Divis\u00e3o de Exporta\u00e7\u00e3o no IAA para coordenar o segmento exportador, tanto em virtude da entrada do a\u00e7\u00facar brasileiro no mercado norte-americano, como devido \u00e0s previs\u00f5es de escassez do produto e eleva\u00e7\u00e3o de seu pre\u00e7o no mercado naquela d\u00e9cada, sendo que em meados dos anos 1960, o pa\u00eds j\u00e1 era o quarto maior produtor de a\u00e7\u00facar centrifugado do mundo (RAMOS, 2007).\nA partir da previs\u00e3o pessimista quanto \u00e0 oferta de a\u00e7\u00facar, em 1965 o IAA criou um fundo para financiar a moderniza\u00e7\u00e3o do complexo canavieiro no Brasil, denominado Fundo Especial de Exporta\u00e7\u00e3o (FEE) (RAMOS, 2007).\nmeio de programas como Pro\u00e1lcool, Procana e Pro-oeste, entre outras medidas espec\u00edficas anteriormente descritas.\nPara manter a competitividade do a\u00e7\u00facar do Norte-Nordeste no mercado, Moraes (1999) destaca que o governo, atrav\u00e9s do Decreto n\u00b0420/92, passou a tributar as sa\u00eddas do a\u00e7\u00facar de cana das refinarias segundo regi\u00f5es produtoras, sendo de 18% para a regi\u00e3o Centro-Sul, 9% para o Rio de Janeiro e o Esp\u00edrito Santo e nula para a unidades nas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o da SUDAM e SUDENE (MORAES, 1999, p.119). Todavia, a autora salienta que esta medida durou at\u00e9 1995, quando houve altera\u00e7\u00e3o e as al\u00edquotas passaram a incidir apenas sobre o a\u00e7\u00facar cristal standard.\nNo final dos anos 1990, os produtores do Centro-Sul reivindicaram a libera\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es, que eram feitas por quotas e sobre as quais incidiam impostos, mas o governo n\u00e3o liberou a atividade, continuando a privilegiar as exporta\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o Norte-Nordeste tal como estabelecido pela lei n\u00b0 4.870/65 (MORAES, 1999). A autora destaca que com o Despacho Interministerial do Minist\u00e9rio do Com\u00e9rcio, Ind\u00fastria e Turismo e do Minist\u00e9rio da Fazenda, em maio de 1997, \u201cfoi zerada a al\u00edquota do imposto de exporta\u00e7\u00e3o sobre o a\u00e7\u00facar, alterando portanto o sistema de cotas de exporta\u00e7\u00e3o sujeitas \u00e0 isen\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria (estabelecidas, para a Safra 1997/98 pela Portaria n\u00b046, de abril de 1997)\u201d (MORAES, 1999, p.118).\nThomaz Junior (2002) mostra que na safra de 1995/96 o Brasil foi o maior produtor de cana-de-a\u00e7\u00facar do mundo, sendo a cana-de-a\u00e7\u00facar foi o quarto maior cultivo nacional, ficando atr\u00e1s do milho, da soja e do feij\u00e3o, e que 70% da \u00e1rea plantada com cana-de-a\u00e7\u00facar estava concentrada nos estados do Centro-Sul.\nEm 1997, 39% das empresas sucroalcooleiras nacionais estavam no estado de S\u00e3o Paulo, o qual detinha 45% do total nacional de usinas com destilarias anexas e 48% do total de destilarias aut\u00f4nomas, sendo 81 usinas paulistas com destilarias, 3 sem destilarias e 48 destilarias aut\u00f4nomas (THOMAZ JUNIOR, 2002, p.52). Nesse momento, a RA de Mar\u00edlia j\u00e1 contava com usinas e/ou destilarias em 12 munic\u00edpios: Bernardino de Campos, Bor\u00e1, Esp\u00edrito Santo do Turvo, Ibirarema, Ipaussu, Maraca\u00ed, Ourinhos, Paragua\u00e7u Paulista, Parapu\u00e3, Platina, Quat\u00e1 e Tarum\u00e3. Ou seja, no final da d\u00e9cada de 1990, RA de Mar\u00edlia j\u00e1 contava com pouco menos de 90% das unidades que possui hoje, sendo que nos anos seguintes foram instaladas novas unidades nos munic\u00edpios de Canitar e Queiroz.\nAl\u00e9m disso, com base em dados do Instituto de Economia Agr\u00edcola - IEA, Thomaz Junior (2002) mostra que 15% das \u00e1reas agricult\u00e1veis paulistas, no ano de 1997, estavam ocupadas pela cana-de-a\u00e7\u00facar, com produtividade m\u00e9dia superior \u00e0 nacional.\nO mesmo autor ressalta que em algumas usinas a produtividade da cana-de-a\u00e7\u00facar chega a 170-180 T/ha, como as Usinas da Barra (Barra Bonita), Bonfim (Guariba), S\u00e3o Martinho (Prad\u00f3polis) e Santa Elisa (Sert\u00e3ozinho) e cerca de 82 litros de \u00e1lcool por tonelada de cana, ao passo que em outras usinas a produtividade \u00e9 de 60 a 79 litros de \u00e1lcool por tonelada de cana-de-a\u00e7\u00facar.\nAtrelado \u00e0 intensa produ\u00e7\u00e3o canavieira, verifica-se um grande aumento das exporta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar brasileiro, tal como mostrado no Gr\u00e1fico 4, elaborado a partir de dados da Secretaria de Produ\u00e7\u00e3o e Agroenergia, do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento (MAPA). Os dados apontam que, entre os anos de 1996 e 2009, as exporta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar aumentaram cerca de 350%.\nGR\u00c1FICO 4. Exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de a\u00e7\u00facar, em toneladas, no per\u00edodo 19962009\n30.000.000\n25.000.000 v?\n-\u00a720.000.000\nf 15.000.000\nH 10.000.000\n5.000.000\n0\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t2^\t1.29^\t1.097\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t13\t.09C\t.917\t\t\t12 9\t14 3\t82\t\t\t\t\n\t\t\t\u00a3\tsns\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n5.42\t!3.i:\t54\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n----Exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de a\u00e7\u00facar\nFonte: MAPA/Secretaria de Produ\u00e7\u00e3o e Agroenergia Elabora\u00e7\u00e3o: Claudia TSUKADA.\nO aumento das exporta\u00e7\u00f5es foi incentivado pela alta nos pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar no mercado internacional, tal como mostrado no Gr\u00e1fico 5.\nGR\u00c1FICO 5. Varia\u00e7\u00e3o mensal no pre\u00e7o do a\u00e7\u00facar cristal para o mercado internacional 1 (R$/saca de 50 kg): setembro/2002 a mar\u00e7o/2011\nFonte: CEPEA/ESALQ - Indicador Mensal_A\u00e7\u00facar Cristal\nElabora\u00e7\u00e3o: Claudia TSUKADA.\ni Pre\u00e7os referentes \u00e0 retirada do produto em unidades de produ\u00e7\u00e3o/armaz\u00e9ns, sem frete, com base em quatro regi\u00f5es do estado de S\u00e3o Paulo: Piracicaba, Ribeir\u00e3o Preto, Ja\u00fa e Assis.\nAnalisando-se o Gr\u00e1fico 5 \u00e9 poss\u00edvel perceber que no in\u00edcio da s\u00e9rie (setembro de 2002) o pre\u00e7o do a\u00e7\u00facar cristal para o mercado internacional era de cerca de R$ 22,00 a saca, mantendo-se relativamente est\u00e1vel at\u00e9 meados de 2005, apresentando pequena varia\u00e7\u00e3o negativa. Entre mar\u00e7o de 2005 e junho de 2006, os pre\u00e7os sofreram eleva\u00e7\u00e3o de 65,4%, passando de R$ 24,95 para R$ 41,26, quando os pre\u00e7os voltaram a se retrair at\u00e9 setembro de 2008.\nEntre setembro de 2008 e mar\u00e7o de 2009, os pre\u00e7os aumentaram 75,7%, passando de R$ 21,41 para R$ 39,75. Outro per\u00edodo de grande eleva\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar no mercado externo foi entre os meses de novembro de 2009 e fevereiro de 2010, quando passaram de R$ 33,04 para R$ 61,54. Os pre\u00e7os logo sofreram forte retra\u00e7\u00e3o e retomaram crescimento a partir de outubro de 2010.\nvista referentes \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o de sacas de 50 kg de a\u00e7\u00facar cristal em cada um dos estados. A escolha por Alagoas, Pernambuco e S\u00e3o Paulo deveu-se ao fato da metodologia empregada pela CEPEA/ESALQ utilizar estas fontes de dados para as cota\u00e7\u00f5es do a\u00e7\u00facar no mercado dom\u00e9stico. Os pre\u00e7os em destaque s\u00e3o referentes \u00e0s m\u00e9dias encontradas.\nGR\u00c1FICO 6. Pre\u00e7os m\u00e9dios do a\u00e7\u00facar cristal, em reais (R$) por saca, no mercado brasileiro no per\u00edodo 2001-2010\nS\u00e3o Paulo MM Pernambuco\tAlagoas\tM\u00e9dia da S\u00e9rie\nFonte: CEPEA/ESALQ, 2010. Indicadores de pre\u00e7os - A\u00e7\u00facar. Elabora\u00e7\u00e3o: Claudia TSUKADA.\nDe acordo com os dados, nos per\u00edodos 2001-2003, 2004-2006 e 20082010 ocorreu aumento nos pre\u00e7os m\u00e9dios de a\u00e7\u00facar cristal no mercado interno, sendo que de 2008 a 2009 os pre\u00e7os m\u00e9dios aumentaram pouco mais de 65% e entre 2009 e 2010 este aumento foi de 31%. Al\u00e9m disso, importante destacar que no estado de S\u00e3o Paulo foram verificadas as menores m\u00e9dias anuais de pre\u00e7os ao longo de todo o per\u00edodo, sobretudo como resultado da intensa produ\u00e7\u00e3o estadual, a qual se mant\u00e9m intensa at\u00e9 a atualidade, como mostrado no Mapa 2. De acordo com a Secretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo, em maio de 2011 o estado contou com 155 unidades agroindustriais do setor sucroalcooleiro autorizadas a funcionar.\nMapa 2: Unidades agroindustriais do setor sucroal-cooleiro com autoriza\u00e7\u00e3o para funcionamento no estado de S\u00e3o Paulo (maio/2011)\nLegenda\nUnidades sucroalcooleiras autorizadas a funcionar, por munic\u00edpio (maio/2011)\nI\n4 unidades\n3 unidades\n-1 unidade\nEscala gr\u00e1fica\n0\t61.1S\t122,3\t183,6km\nunesp*\nQCNPq * JFAPESP\nFonte Secret Meio Ambiente do Estado de S\u00e0o Paulo. 2011 Layout. Renan Amabile Boscanol Organiza\u00e7\u00e3o Claudia Tsukada\nA partir do Mapa 2, \u00e9 poss\u00edvel perceber que as unidades sucroalcooleiras, apesar de dispersas em v\u00e1rios munic\u00edpios paulistas, est\u00e3o bastante concentradas nas Regi\u00f5es Administrativas de Campinas, Ribeir\u00e3o Preto e S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto (vide Mapa 1) e que a por\u00e7\u00e3o sul do estado n\u00e3o possui nenhuma unidade de produ\u00e7\u00e3o deste setor. A Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia, na por\u00e7\u00e3o centro-sul do estado, conta com algumas unidades, sobretudo na \u00e1rea de fronteira com o estado do Paran\u00e1. Do ponto de vista log\u00edstico, esta regi\u00e3o \u00e9 bastante privilegiada devido \u00e0 linha f\u00e9rrea e \u00e0s rodovias estaduais e federais que viabilizam o escoamento da produ\u00e7\u00e3o.\nAssim, as in\u00fameras unidades produtivas do estado de S\u00e3o Paulo explicam, em certa medida, o motivo dos pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar paulista serem inferiores aos pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar dos estados de Alagoas e Pernambuco. Al\u00e9m disso, os pre\u00e7os dos produtos da agroind\u00fastria sucroalcooleira, tanto o a\u00e7\u00facar como o \u00e1lcool, est\u00e3o diretamente relacionados com o valor do a\u00e7\u00facar total recuper\u00e1vel (ATR), que representa a quantidade de mat\u00e9ria contida na cana-de-a\u00e7\u00facar que pode ser efetivamente convertida em a\u00e7\u00facar.\nO valor do ATR \u00e9 pago aos fornecedores de cana-de-a\u00e7\u00facar, sendo que na RA de Mar\u00edlia, segundo entrevista realizada junto \u00e0 APTA de Assis, at\u00e9 recentemente os produtores recebiam entre 15 e 20% a mais do que o valor do ATR estadual, devido \u00e0 cana-de-a\u00e7\u00facar da regi\u00e3o ter capacidade de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar superior \u00e0 m\u00e9dia do estado (embora inferior a algumas outras \u00e1reas). Ap\u00f3s a entrada da Cosan nesta RA, os fornecedores tiveram sua remunera\u00e7\u00e3o reduzida em virtude do grupo ter estabelecido que o ATR seria pago segundo o valor estadual, e n\u00e3o o regional, o que fez com que os produtores passassem a vender a mesma mat\u00e9ria-prima com determinada capacidade de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar, mas com o pre\u00e7o de uma cana-de-a\u00e7\u00facar que possui uma capacidade inferior de produ\u00e7\u00e3o. Ou seja, na RA de Mar\u00edlia, o grupo passou a obter uma margem de lucro maior nesse quesito.\nA partir do Gr\u00e1fico 7, \u00e9 poss\u00edvel observar que entre as safras 1999/2000 e 2002/2003, justamente quando as exporta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar aumentaram, o valor pago pelo ATR aumentou. J\u00e1 entre as safras 2006/2007 e 2007/2008 os pre\u00e7os do ATR sofreram retra\u00e7\u00e3o, paralelamente \u00e0 redu\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os m\u00e9dios de a\u00e7\u00facar cristal por saca no mercado dom\u00e9stico, que passaram de R$ 50,80 em 2006, para R$ 33,20 em 2007 e R$ 30,14 em 2008, assim como o pre\u00e7o da saca de a\u00e7\u00facar\npara o mercado internacional, que retraiu de R$ 39,32 em mar\u00e7o de 2006 para R$ 27,74 em mar\u00e7o de 2007.\nGR\u00c1FICO 7. Valor m\u00e9dio anual do quilograma de A\u00e7\u00facar Total Recuper\u00e1vel (ATR) na cana-de-a\u00e7\u00facar (R$/Kg de ATR) entre as safras 1999/00 e 2010/11\nFonte: Consecana - Pre\u00e7o Mensal ATR - SP, 2011.\nElabora\u00e7\u00e3o: Claudia TSUKADA.\nNota-se, ent\u00e3o, que h\u00e1 rela\u00e7\u00f5es diretas entre as cota\u00e7\u00f5es do a\u00e7\u00facar no mercado internacional e os pre\u00e7os do produto no mercado interno. Da mesma forma, existe rela\u00e7\u00e3o entre os pre\u00e7os do ATR pagos ao fornecedor e os pre\u00e7os do produto final nos dois mercados, havendo, conseq\u00fcentemente, fortes rela\u00e7\u00f5es entre a din\u00e2mica do mercado internacional para o produto e as diversas regi\u00f5es canavieiras nacionais.\n3.3.\tPotencialidades da produ\u00e7\u00e3o brasileira de etanol\n1940/41 S\u00e3o Paulo n\u00e3o possu\u00eda nenhuma das tr\u00eas unidades nacionais de produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira com capacidade superior a 300.000 sacas e possu\u00eda apenas 34 das 321 usinas do pa\u00eds, das quais grande parte se concentrava nas regi\u00f5es de Piracicaba e Ribeir\u00e3o Preto (RUAS, 1996).\nA crise fiscal e financeira que o pa\u00eds enfrentou na d\u00e9cada de 1980 conduziu o setor de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool a algumas altera\u00e7\u00f5es. Para Brand\u00e3o (2007), a desorganiza\u00e7\u00e3o fiscal e financeira do setor p\u00fablico verificada na d\u00e9cada de 1980 deveu-se ao fato do Estado ter bancado em \u00faltima inst\u00e2ncia o padr\u00e3o de desenvolvimento capitalista no Brasil e ter sido um mobilizador de recursos, um transferidor de fundos e um socializador de perdas, al\u00e9m de ter arcado com todos os \u00f4nus e riscos do ajustamento do setor privado na d\u00e9cada em quest\u00e3o (BRAND\u00c3O, 2007).\nNeste novo contexto, Mello e Paulillo (2005, p.61) salientam que\nOs atores privados foram for\u00e7ados a adaptarem-se a um novo ambiente institucional, reformulando seus interesses e suas estrat\u00e9gias de atua\u00e7\u00e3o. Este contexto configurou um novo modo de governan\u00e7a na agroind\u00fastria sucroalcooleira paulista, marcado pela exist\u00eancia de uma rede onde os interesses do Estado (agora com maior participa\u00e7\u00e3o dos parlamentares), da UNICA e da ORPLANA foram orquestrados.\nSegundo Alves e Szmrecs\u00e1nyi (2008), um dos motivos que tornou atraente a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool de cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil foi a queda no consumo de a\u00e7\u00facar como produto alimentar de primeira necessidade a partir de meados do s\u00e9culo XX, ocorrendo, inclusive, sua substitui\u00e7\u00e3o por ado\u00e7antes sint\u00e9ticos, por exemplo.\nAl\u00e9m disso, Magalh\u00e3es et al (1991) mostram que em 1973 o Brasil importou US$ 606 milh\u00f5es em petr\u00f3leo e que para a mesma quantidade de produto o pa\u00eds despendeu US$ 2,56 bilh\u00f5es em 1974. Este aumento de despesa se deve ao primeiro choque internacional do petr\u00f3leo, sendo que \u201co saldo da balan\u00e7a comercial passou entre esses dois anos [1973 e 1974] de 7 milh\u00f5es de d\u00f3lares positivos para\n4,7\tbilh\u00f5es negativos\u201d (MAGALHAES et al., 1991, p.16).\nmotores Diesel) mal chegou a ser lan\u00e7ado, e o PROCARVAO trope\u00e7ou desde o in\u00edcio em s\u00e9rios obst\u00e1culos, jamais adquirindo a amplitude necess\u00e1ria\u201d (MAGALH\u00c3ES et al, 1991, p.17).\nDe acordo com Ramos (2007) e Mello e Paulillo (2005), a partir do segundo choque internacional do petr\u00f3leo, ocorrido em janeiro de 1979, a ind\u00fastria automobil\u00edstica aderiu ao Pro\u00e1lcool - j\u00e1 que o pre\u00e7o do petr\u00f3leo comprometia a estabilidade da demanda por seus produtos - e come\u00e7ou a produzir ve\u00edculos movidos a \u00e1lcool no pa\u00eds, integrando-se \u00e0 rede de poder sucroalcooleira, produ\u00e7\u00e3o que pode ser verificada a partir do Quadro 2.\nComo apresentado no Quadro 2, entre 1957 e 1982, a produ\u00e7\u00e3o de carros a gasolina teve maior expressividade. A produ\u00e7\u00e3o de carros a \u00e1lcool, iniciada no ano de 1979, ultrapassou a produ\u00e7\u00e3o de carros a gasolina entre os anos 1983 e 1988, quando a produ\u00e7\u00e3o de carros a gasolina foi levemente superior \u00e0 de carros a \u00e1lcool. No per\u00edodo compreendido entre os anos de 1989 e 2005, a produ\u00e7\u00e3o de carros a gasolina predominou, sendo que a partir do ano 2006 os carros flex-fuel (movidos a \u00e1lcool e gasolina) ficaram no topo da produ\u00e7\u00e3o automotiva.\nCom a extin\u00e7\u00e3o do IAA em 1990, a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool passou a ser regulada pelas for\u00e7as de mercado, representadas por grandes grupos empresariais. A incorpora\u00e7\u00e3o, realizada por estes grupos, de unidades produtivas de menor expressividade, as quais n\u00e3o possu\u00edam for\u00e7as suficientes para atuar com amplitude nos mercados dom\u00e9stico e internacional, passou a representar um movimento de certa freq\u00fc\u00eancia. Al\u00e9m disso, os pre\u00e7os do \u00e1lcool anidro foram liberados em 1997, mesmo ano em que foi promulgada a Lei n\u00b0 9.478, a qual instituiu o Conselho Nacional do Petr\u00f3leo.\nEm janeiro de 1998 foi implantada a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP), por meio do Decreto n\u00b0 2.455, sendo esta uma autarquia federal vinculada ao Minist\u00e9rio das Minas e Energia, que regula, contrata e fiscaliza as atividades que integram a ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural e a dos biocombust\u00edveis no Brasil.\nQUADRO 2. Produ\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis (carros) no Brasil por tipo de combust\u00edvel, no per\u00edodo 1957-2009\nAno\tGasolina\tEtanol\tFlex-fuel\tDiesel\n1957\t1.166\t\t\t\n1958\t3.831\t\t\t\n1959\t14.495\t\t\t\n1960\t42.619\t\t\t\n1961\t60.205\t\t\t\n1962\t83.876\t\t\t\n1963\t94.764\t\t\t\n1964\t104.710\t\t\t\n1965\t113.772\t\t\t\n1966\t128.821\t\t\t\n1967\t139.260\t\t\t\n1968\t165.045\t\t\t\n1969\t244.379\t\t\t\n1970\t306.915\t\t\t\n1971\t399.863\t\t\t\n1972\t471.055\t\t\t\n1973\t564.002\t\t\t\n1974\t691.310\t\t\t\n1975\t712.526\t\t\t\n1976\t765.291\t\t\t\n1977\t732.360\t\t\t\n1978\t871.170\t\t\t\n1979\t908.690\t3.328\t\t\n1980\t693.901\t239.251\t\t\n1981\t464.900\t120.934\t\t\n1982\t407.859\t214.406\t\t50.324\n1983\t181.755\t549.550\t\t17.066\n1984\t174.052\t496.653\t\t8.681\n1985\t181.600\t573.383\t\t4.158\n1986\t191.042\t619.854\t\t4.256\n1987\t271.051\t388.321\t\t24.008\n1988\t288.419\t492.967\t\t1.025\n1989\t383.152\t345.605\t\t2.235\n1990\t590.764\t71.523\t\t797\n1991\t575.755\t128.857\t\t691\n1992\t647.941\t163.127\t\t4.891\n1993\t863.477\t227.684\t\t9.117\n1994\t1.120.755\t120.177\t\t7.841\n1995\t1.259.940\t32.628\t\t4.899\n1996\t1.444.604\t6.373\t\t7.599\n1997\t1.657.527\t1.075\t\t19.256\n1998\t1.220.123\t1.188\t\t32.705\n1999\t1.068.791\t10.197\t\t30.521\n2000\t1.315.885\t9.428\t\t36.408\n2001\t1.466.375\t15.406\t\t19.805\n2002\t1.456.354\t48.022\t\t15.909\n2003\t1.416.324\t31.728\t39.853\t17.234\n2004\t1.499.118\t49.796\t282.706\t31.160\n2005\t1.151.069\t43.278\t776.164\t41.306\n2006\t815.849\t758\t1.249.062\t26.334\n2007\t646.266\t3\t1.719.745\t25.340\n2008\t534.949\t-\t1.984.941\t25.839\n2009\t322.868\t-\t2.241.820\t10.730\nLegenda: - Fen\u00f4meno inexistente.\t\t\t\t\nFonte: ANFAVEA - Anu\u00e1rio da Ind\u00fastria Automobil\u00edstica Brasileira - 2010.\t\t\t\t\na eleva\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os do petr\u00f3leo. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s diferen\u00e7as entre o in\u00edcio dos anos 2000 e o per\u00edodo de vig\u00eancia do Pro\u00e1lcool (1975-1987), os autores destacam que n\u00e3o foram verificadas quedas significativas nos pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar no mercado internacional que justificassem o aumento da produ\u00e7\u00e3o alcooleira e os investimentos no setor deixaram de ter uma linha espec\u00edfica de financiamento, sendo que o setor passou a utilizar recursos que atendessem os segmentos industrial e agroindustrial como um todo. Por fim, destacam que o pa\u00eds \u201cvive um per\u00edodo de estabilidade pol\u00edtico-democr\u00e1tica e n\u00e3o se encontra submetido a uma ditadura militar\u201d (ALVES; SZMRECS\u00c1NYI, 2008, p.96), tal como ocorria na \u00e9poca da implanta\u00e7\u00e3o do Pro\u00e1lcool.\nOs autores ainda ressaltam que enquanto o custo da produ\u00e7\u00e3o de um litro de \u00e1lcool no estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 de R$ 0,43, nos Estados Unidos o litro do \u00e1lcool de milho tem um custo de produ\u00e7\u00e3o de US$ 0,66. Todavia, atentam para o preocupante fato de que o baixo custo na produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool no Brasil tem sido garantido pelas \u201cp\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es de vida e de trabalho dos trabalhadores rurais\u201d e pelo \u201cforte impacto ambiental provocado pela atividade\u201d, sendo que \u201cqualquer tentativa de mitigar tais impactos poder\u00e1 p\u00f4r em risco parte das vantagens do \u00e1lcool de cana brasileiro sobre o \u00e1lcool advindo de outras fontes\u201d (ALVES; SZMRECS\u00c1NYI, 2008, p.98-99) e que para solucionar a quest\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio um grande investimento em pesquisas.\nDe fato, a produ\u00e7\u00e3o de etanol tem se expandido no Brasil. \u00c9 poss\u00edvel verificar a tend\u00eancia de crescimento da sua produ\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 1999 a 2008, segundo as Grandes Regi\u00f5es Norte, Nordeste, Sul, Sudeste e Centro-Oeste, e as unidades da Federa\u00e7\u00e3o, tal como mostrado no Gr\u00e1fico 8.\nEm 1999, a produ\u00e7\u00e3o total nacional foi de 12.981,92 mil m3, sendo que a Regi\u00e3o Norte produziu 19,83 mil (0,15% da produ\u00e7\u00e3o total nacional), a Regi\u00e3o Nordeste produziu 1.315,27 mil (10,13% do total), a Regi\u00e3o Sudeste produziu 9.372,23 mil (72,2%), a Regi\u00e3o Sul produziu 1.049,85 mil irf (8,08%) e a Regi\u00e3o Centro-Oeste produziu 1.224,74 mil m3 (9,44%). Nesse per\u00edodo, o estado de S\u00e3o Paulo produziu, sozinho, 65,34% do total nacional de etanol (8.482,49 mil m3).\nper\u00edodo 1999-2008\nFonte: ANP - Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2009.\nElabora\u00e7\u00e3o: Claudia Tsukada.\nGR\u00c1FICO 9. Participa\u00e7\u00e3o das grandes regi\u00f5es geogr\u00e1ficas do pa\u00eds e do estado de\nS\u00e3o Paulo na produ\u00e7\u00e3o nacional de etanol (anidro e hidratado), em percentagem (%), no per\u00edodo 1999-2008\nRegi\u00e3o Norte\nRegi\u00e3o Sudeste\nRegi\u00e3o Centro-Oeste\nRegi\u00e3o Nordeste\nRegi\u00e3o Sul\nS\u00e3o Paulo\nFonte: ANP - Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2009. Elabora\u00e7\u00e3o: Claudia Tsukada.\nNote-se que apesar da produ\u00e7\u00e3o nacional ter aumentado no per\u00edodo, a participa\u00e7\u00e3o relativa da Regi\u00e3o Sudeste diminuiu de 72,2%, em 1999, para 70,8%, no ano 2008, sendo que o estado de S\u00e3o Paulo, apesar do grande aumento absoluto verificado no per\u00edodo, diminuiu sua participa\u00e7\u00e3o relativa de 65,34%, em 1999, para 61,3%, em 2008. J\u00e1 a Regi\u00e3o Centro-Oeste aumentou sua participa\u00e7\u00e3o de 9,44%, em 1999, para 13,22% no ano 2008 (Gr\u00e1fico 9). O aumento da participa\u00e7\u00e3o do Centro-Oeste na produ\u00e7\u00e3o brasileira de etanol se deve, sobretudo, \u00e0 expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola para a cana-de-a\u00e7\u00facar rumo as \u00e1reas de cerrado ao longo do per\u00edodo.\nApesar do estado de S\u00e3o Paulo apontar diminui\u00e7\u00e3o em seu peso relativo na produ\u00e7\u00e3o nacional de etanol, a Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia tem sido afetada pela expans\u00e3o do setor, de tr\u00eas maneiras: (i) produ\u00e7\u00e3o concomitante de etanol e a\u00e7\u00facar, como ocorreu no ano 1995 na Usina Ipaussu, que anteriormente se dedicava somente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira; (ii) instala\u00e7\u00e3o de unidade especializada na produ\u00e7\u00e3o de etanol, como ocorreu no in\u00edcio dos anos 2000 em Canitar, com a usina Comanche; (iii) aquisi\u00e7\u00e3o de unidades por grupo empresarial, como \u00e9 o caso das unidades da Nova Am\u00e9rica de Maraca\u00ed, Paragua\u00e7u Paulista e Tarum\u00e3, as quais foram adquiridas pela Cosan no ano 2009 como estrat\u00e9gia de expans\u00e3o das atividades do grupo.\nSeguindo esta tend\u00eancia de expans\u00e3o, em abril de 2011, o estado de S\u00e3o Paulo j\u00e1 contava com 203 unidades autorizadas pela ANP a fornecer etanol (Mapa 3), sendo que 19 delas est\u00e3o localizadas na RA de Mar\u00edlia. As unidades da \u00e1rea de estudo autorizadas pela ANP a operar incluem produtoras de etanol tanto a partir de cana-de-a\u00e7\u00facar (foco da pesquisa) como a partir de amido de mandioca. Al\u00e9m dessas, outras unidades s\u00e3o alambiques, as quais n\u00e3o se enquadraram no rol das unidades analisadas.\nMapa 3: Unidades paulistas autorizadas a produzir etanol (abril/2011)\nLegenda\nProdutores de etanol cadastrados em abril/2011\nmumcipio\n8 produtores\n4 produtores\n2 produtores\n1 produtor\nEscala gr\u00e1fica\n0\t61.15\n. por\n122.3\t183.6km\n\tWS\t1\t\t\t\nunesp\t\t\t\t^CNPq * PAPESP\t\nFonte ANP, 2011\nLayout. Renan Amabile Boscanol Organiza\u00e7\u00e3o Claudia Tsukada\nO mapa 3 mostra que a por\u00e7\u00e3o sul do estado n\u00e3o conta com nenhuma unidade fornecedora de etanol, assim como aponta alta densidade de fornecedores da RA de Ribeir\u00e3o Preto. Apesar de n\u00e3o contar com densidade semelhante \u00e0 RA de Ribeir\u00e3o Preto no que tange \u00e0s unidades fornecedoras de etanol, a RA de Mar\u00edlia se destaca nesta atividade porque, como mencionado anteriormente, a por\u00e7\u00e3o sul paulista n\u00e3o disp\u00f5e de unidades sucroalcooleiras, assim como a regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema, a oeste do estado (Regi\u00e3o Administrativa de Presidente Prudente), conta com poucas unidades produtoras e fornecedoras de etanol, o que diminui a concorr\u00eancia no setor nesta regi\u00e3o. Al\u00e9m disso, a RA de Mar\u00edlia conta com infra-estrutura log\u00edstica prop\u00edcia ao escoamento da produ\u00e7\u00e3o, o que possui grande import\u00e2ncia j\u00e1 que a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite que a comercializa\u00e7\u00e3o seja realizada diretamente na regi\u00e3o, sendo necess\u00e1rio que o etanol passe por uma distribuidora, para, ent\u00e3o, ser revendido no mercado varejista.\nComo mencionado, at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1990 o governo controlava os pre\u00e7os dos combust\u00edveis, sendo que a liberaliza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os incentivou o surgimento de pequenas e m\u00e9dias distribuidoras, atividade at\u00e9 ent\u00e3o controlada por cerca de oito distribuidoras no pa\u00eds (MORAES, 1999).\nDe acordo com dados da ANP, em setembro de 2010 o pa\u00eds contou com 207 bases de distribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis l\u00edquidos23 com autoriza\u00e7\u00e3o para funcionar. Das 207 unidades, 37 estavam na regi\u00e3o Norte do pa\u00eds (17,87% do total no pa\u00eds), 23 na regi\u00e3o Nordeste (11,11%), 28 na regi\u00e3o Centro-Oeste (13,53%), 72 na regi\u00e3o Sudeste (34,78%) e 47 na regi\u00e3o Sul (22,71%).\nDas 37 bases de distribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis localizadas na regi\u00e3o Norte, o estado do Par\u00e1 contou com quinze unidades, Rond\u00f3nia com oito, Acre e Amazonas com cinco unidades cada, Roraima contou com duas e Amap\u00e1 e Tocantins contaram com uma unidade cada. J\u00e1 as 23 bases de distribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis da regi\u00e3o Nordeste estavam assim localizadas: nove na Bahia, quatro em Pernambuco, tr\u00eas no Maranh\u00e3o, tr\u00eas no Cear\u00e1, duas na Para\u00edba, uma no Rio Grande do Norte e uma em Alagoas.\nNo Centro-Oeste, as 28 unidades estavam espalhadas em todos os seus estados e territ\u00f3rio, sendo que o Mato Grosso contou com 14 unidades, Mato\n23\nDe acordo com o Artigo 15 da Portaria ANP n\u00b029, de 9 de fevereiro de 1999, \u201cAs instala\u00e7\u00f5es para armazenamento de combust\u00edveis cuja aprova\u00e7\u00e3o esteja aprovada pela ANP s\u00e3o denominadas Bases de Distribui\u00e7\u00e3o\u201d.\nGrosso do Sul com 10 unidades, e Goi\u00e1s e Distrito Federal com duas bases de distribui\u00e7\u00e3o cada.\nA regi\u00e3o Sudeste concentrou cerca de 35% das bases de distribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis (72 unidades), sendo S\u00e3o Paulo o estado recordista, com 47 unidades (Mapa 4), o que representa 65,8% das unidades da regi\u00e3o e 22,71% do total de bases de distribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis do pa\u00eds. O estado do Rio de Janeiro contou com 12 bases, Minas Gerais com 10 e Esp\u00edrito Santo com 3 bases de distribui\u00e7\u00e3o. Por fim, das 47 bases localizadas na regi\u00e3o Sul, 28 estavam no estado do Paran\u00e1, 10 em Santa Catarina e nove no Rio Grande do Sul.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade nominal de armazenamento de combust\u00edveis l\u00edquidos, no ano 2010 o pa\u00eds teve capacidade de tancagem de 2.064.091 m3, sendo que o estado de S\u00e3o Paulo agregou 22,4% deste total, com um volume total de tancagem de 462.248m3.\nComo mostrado no mapa 4, das 47 bases de distribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis l\u00edquidos autorizadas a operar no estado de S\u00e3o Paulo24 (Anexo B), a maior concentra\u00e7\u00e3o est\u00e1 na RA de Campinas, com 17 distribuidoras (13 em Paul\u00ednia e uma em cada munic\u00edpio: Cosm\u00f3polis, Piracicaba, Rio Claro e S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista). Em segundo lugar est\u00e1 a Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, com onze distribuidoras (tr\u00eas em Guarulhos, duas em Aruj\u00e1, em Barueri e em S\u00e3o Paulo, e uma em Embu e em S\u00e3o Caetano do Sul). As demais RAs possuem poucas distribuidoras, assim como a RA de Mar\u00edlia, que possui duas unidades, ambas no munic\u00edpio de Ourinhos, sendo elas Companhia Brasileira de Petr\u00f3leo Ipiranga e Ipiranga Produtos de Petr\u00f3leo S.A..\nEm entrevistas realizadas junto a usinas e Casas da Agricultura, foi constatado que a maior parte do combust\u00edvel l\u00edquido produzido na regi\u00e3o vai para distribuidoras no munic\u00edpio de Paul\u00ednia, justamente aquele que mais possui bases de distribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis no estado de S\u00e3o Paulo (treze).\nA distribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis geralmente acontece a partir de contratos de fornecimento, segundo os quais as usinas t\u00eam a obrigatoriedade de vender determinada quantidade de etanol a uma distribuidora espec\u00edfica e, caso produza al\u00e9m da quantidade estipulada no contrato, a usina pode negociar este excedente junto a outras distribuidoras.\n24 O ranking de tancagem das 47 bases de distribui\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo est\u00e1 dispon\u00edvel no Anexo B.\nMapa 4: Bases de distribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis l\u00edquidos do estado de S\u00e3o Paulo (setembro/2010)\nLegenda\nDistribuidoras de combust\u00edveis l\u00edquidos autorizadas a funcionar por munic\u00edpio (setembro/2010)\n------13 distnbuidoras\n--------4\tdistribuidoras\n--------2\tdistribuidoras\n-------1 dtstnbuidora\nEscala gr\u00e1fica\n0\t61,15\t1223\t183,6 km\n\t\t\tDRA\t\t\nunesp\t\t\t\tQCNPq *FAPESP\t\nFonte ANP.2010\nLayout Renan Amabde Boscariol Organiza\u00e7\u00e3o Claudia Tsukada\nElaborado com Philcarto * 224)5/2011 17 04 47 \u2022 http //philcarto free fr\nDepois de passar por uma distribuidora, o etanol chega aos postos de combust\u00edveis para ser revendido no mercado varejista. Esse procedimento \u00e9 regulamentado pela Lei n\u00b0 9.847/99, a qual disp\u00f5e sobre a fiscaliza\u00e7\u00e3o do abastecimento nacional de combust\u00edvel, estabelecendo as penalidades aos infratores, entre outras medidas. Para que os postos funcionem, al\u00e9m de registro junto \u00e0 ANP, \u00e9 necess\u00e1rio que observem as normas da Ag\u00eancia, da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas (ABNT), da prefeitura municipal, do corpo de bombeiros e do Departamento de Estradas de Rodagem, tal como estabelecido pela Portaria n\u00b0116/2000 da ANP.\nOs pre\u00e7os do etanol n\u00e3o s\u00e3o estabelecidos apenas com base na varia\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o ao produtor, j\u00e1 que o pre\u00e7o final \u00e9 repassado ao consumidor de acordo com componentes fixos e vari\u00e1veis, sendo estes \u00faltimos referentes ao produtor (BACCHI, 2006). Segundo a autora, isso explica o motivo pelo qual os pre\u00e7os ao consumidor n\u00e3o acompanham as tend\u00eancias de pre\u00e7os ao produtor em mesma propor\u00e7\u00e3o.\nA ANP disponibiliza as estruturas de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os no setor, de acordo com a Coordenadoria de Defesa da Concorr\u00eancia, para todos os combust\u00edveis de sua compet\u00eancia. No caso do etanol hidratado, a estrutura \u00e9 a que segue:\nQUADRO 3. Estrutura de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os do etanol\nComposi\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do etanol hidratado no produtor\tA. Pre\u00e7o de realiza\u00e7\u00e3o; B. Contribui\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio econ\u00f4mico; C. PIS/PASEP e COFINS; D. Pre\u00e7o de faturamento sem ICMS (corresponde a soma de A, B e C); E. ICMS produtor (encontrado a partir do pre\u00e7o de faturamento sem este imposto dividido por 1-ICMS%, subtraindose o valor de D do resultado: E = [(D / (1 - ICMS%)] - D); F. Pre\u00e7o de faturamento do produtor com ICMS (ou seja, D + E)\nComposi\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o a partir da distribuidora\tG. Frete at\u00e9 a base da distribui\u00e7\u00e3o; H. Custo de aquisi\u00e7\u00e3o da distribuidora (ou seja, F + G); I. Frete da base de distribui\u00e7\u00e3o at\u00e9 o posto revendedor; J. Margem de lucro da distribuidora; K. PIS/PASEP e COFINS; L. Pre\u00e7o da distribuidora sem ICMS (obtido da soma de H, I, J e K, subtraindo-se E); M. ICMS da distribuidora (representado pela express\u00e3o [L / (1 - ICMS%)] - L -E); N. Pre\u00e7o da distribuidora com ICMS e sem substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria da revenda (obtido da soma de E, L e M); O. ICMS da substitui\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria da revenda; P. Pre\u00e7o de faturamento da distribuidora (encontrado da soma de N e O)\nComposi\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o final de venda do etanol hidratado no posto revendedor\tQ. Pre\u00e7o de aquisi\u00e7\u00e3o da revendedora, obtido na etapa anterior a esta; R. Margem de revenda; S. Pre\u00e7o do etanol hidratado combust\u00edvel na bomba (encontrado a partir da soma destes dois \u00faltimos).\nFonte: ANP- Estruturas de Forma\u00e7\u00e3o dos Pre\u00e7os, 2011. Org.: Claudia TSUKADA.\nA partir de tal estrutura\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel observar que o pre\u00e7o com que o etanol chega ao consumidor \u00e9 composto de in\u00fameras vari\u00e1veis (frete, impostos, margem de revenda), sendo que o pre\u00e7o de realiza\u00e7\u00e3o do processo inicial representa apenas uma parte da estrutura total de pre\u00e7os do produto.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de pre\u00e7o por litro de etanol hidratado para o consumidor, pode-se verificar um grande aumento entre os anos 2002 e 2003 e entre 2004 e 2006, como mostrado no Gr\u00e1fico 10.\nA partir dos dados, \u00e9 poss\u00edvel verificar que o \u00e1lcool et\u00edlico hidratado apresentou maiores pre\u00e7os m\u00e9dios na Regi\u00e3o Norte ao longo de todo o per\u00edodo, ao passo que a Regi\u00e3o Sudeste apresentou os menores pre\u00e7os em todos os anos analisados, iniciando a s\u00e9rie de dados a R$ 0,95 o litro e finalizando a R$1,32. A maior alta de pre\u00e7os ocorreu no ano 2006, acompanhando uma tend\u00eancia nacional, quando o produto chegou aos consumidores da Regi\u00e3o Sudeste por um pre\u00e7o m\u00e9dio de R$1,48/litro e aos consumidores da Regi\u00e3o Norte por R$2,15/litro, sendo que a m\u00e9dia nacional do litro de \u00e1lcool et\u00edlico hidratado ficou em R$1,68 nesse mesmo ano.\nGR\u00c1FICO 10. Pre\u00e7os m\u00e9dios, em reais (R$), por litro de \u00e1lcool et\u00edlico hidratado no per\u00edodo 2001-2008\n......Brasil\tRegi\u00e3o Norte\nRegi\u00e3o Nordeste\tRegi\u00e3o Sudeste\n\u2014 Regi\u00e3o Sul\t\u2014 Regi\u00e3o Centro-Oeste\nFonte: ANP - Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2009.\nElabora\u00e7\u00e3o: Claudia Tsukada.\nAl\u00e9m disso, a ANP apresenta dados referentes aos pre\u00e7os m\u00e9dios anuais,\nentre 2001 e 2008, para cada estado brasileiro. Para efeito de compara\u00e7\u00e3o, no\nGr\u00e1fico 11 est\u00e3o relacionados os tr\u00eas estados brasileiros com maiores pre\u00e7os m\u00e9dios por litro de etanol hidratado e os tr\u00eas estados que apresentaram os menores pre\u00e7os m\u00e9dios por litro no per\u00edodo.\nGR\u00c1FICO 11. Estados brasileiros com menores e maiores pre\u00e7os m\u00e9dios de \u00e1lcool et\u00edlico hidratado, em reais (R$) por litro, no per\u00edodo 2001-2008\n2001\t2002\t2003\t2004\t2005\t2006\t2007\t2008\nRoraima -----Acre Amap\u00e1 -----------Goi\u00e1s -----Paran\u00e1 ------S\u00e3o Paulo\nFonte: ANP - Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2009. Elabora\u00e7\u00e3o: Claudia Tsukada.\nPode-se perceber que os seis estados em an\u00e1lise acompanharam as tend\u00eancias de pre\u00e7os verificadas no mercado dom\u00e9stico brasileiro, ocorrendo oscila\u00e7\u00f5es positivas e negativas em mesmo sentido, embora em propor\u00e7\u00f5es distintas. Assim, quando houve eleva\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os m\u00e9dios por litro de \u00e1lcool no ano 2003, o produto que no estado de S\u00e3o Paulo em 2002 foi comercializado a R$ 0,89 por litro, em m\u00e9dia, passou para R$ 1,13 denotando varia\u00e7\u00e3o positiva de R$ 0,24. Por sua vez, o Amap\u00e1 que em 2002 comercializou o produto a uma m\u00e9dia anual de R$ 1,38, sofreu aumento de 41,3%, quando encerrou o ano com m\u00e9dia de R$ 1,95 por litro.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vendas de combust\u00edveis automotivos no Brasil, entre os anos 2003 e 2008 ocorreu aumento significativo na comercializa\u00e7\u00e3o de etanol, ao passo que as vendas de gasolina se mantiveram praticamente est\u00e1veis. De acordo com o presidente da UNICA, Marcos Sawaya Jank (2010), a populariza\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos flex-fuel desde o ano 2003, os quais atualmente representam\naproximadamente 40% da frota total de ve\u00edculos, foi acompanhada pela supera\u00e7\u00e3o do etanol em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gasolina na prefer\u00eancia do mercado consumidor, sendo que de 2007 para 2010, o consumo de etanol apresentou varia\u00e7\u00f5es positivas de 78% frente a apenas 3% no consumo de gasolina.\nGR\u00c1FICO 12. Evolu\u00e7\u00e3o das vendas de gasolina automotiva e \u00e1lcool et\u00edlico (anidro e hidratado) no Brasil, em m3, no per\u00edodo 1999-2008\nFonte: ANP - Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2009\nElabora\u00e7\u00e3o: Claudia Tsukada\nVerifica-se, no Gr\u00e1fico 12, que as vendas de gasolina automotiva no Brasil se mantiveram est\u00e1veis entre os anos de 1999 e 2008, sendo que o menor volume foi verificado em 2003, quando o mercado consumiu 16.678.687 do combust\u00edvel, enquanto em 2006 foram verificadas as maiores vendas da s\u00e9rie temporal, que ficaram pr\u00f3ximas a 19 milh\u00f5es de m3. J\u00e1 as vendas de \u00e1lcool mostraram uma tend\u00eancia extremamente positiva, sobretudo a partir de 2006. Esse produto iniciou a s\u00e9rie em an\u00e1lise com um consumo nacional de 11.757.625 m3, diminuindo para 8.204.216 m3, em 2001, e voltando a aumentar significativamente no ano 2004, quando atingiu 10.306.396 m3, o que representou 37,22% do total de combust\u00edveis vendidos no ano. Em 2007, as vendas de \u00e1lcool et\u00edlico representaram 45,14% do total de combust\u00edveis automotivos vendidos no pa\u00eds, chegando a representar 50,9% no ano 2008, quando verificado um consumo de 19.583.791 frente a 18.881.087 irf de gasolina automotiva (ANP, 2009).\nAinda com rela\u00e7\u00e3o ao Gr\u00e1fico 12, verifica-se uma tend\u00eancia \u00e0 expans\u00e3o do mercado de etanol, sendo que neste contexto o estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 o mais importante produtor. Atualmente, o segmento sucroalcooleiro n\u00e3o conta com pol\u00edticas p\u00fablicas diretas relativas a sua produ\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os praticados no mercado, sendo que o dom\u00ednio de mercado por parte de importantes grupos empresariais \u00e9 que garante o abastecimento dos produtos, embora possa haver oscila\u00e7\u00f5es de pre\u00e7o, como reflexo das condi\u00e7\u00f5es do mercado internacional, e de oferta, decorrentes de condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas desfavor\u00e1veis, as quais podem resultar em quebra de safras.\nA respeito das recentes oscila\u00e7\u00f5es, Jank (2010) atribui a alta verificada nos pre\u00e7os do etanol entre o final de 2009 e os primeiros meses de 2010 \u00e0 alta dos pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar no mercado mundial (Gr\u00e1fico 5), decorrente de quebra de safras, e \u00e0 crise financeira global de 2008, momento em que \u201ca falta de liquidez no mercado de cr\u00e9dito for\u00e7ou boa parte das empresas a desovarem grandes volumes de etanol a pre\u00e7os fortemente deprimidos, abaixo dos custos de produ\u00e7\u00e3o, para poderem se capitalizar\u201d (JANK, 2010). Segundo o autor, a baixa nos pre\u00e7os em 2009 resultou em aumento de cerca de 30% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo no ano anterior. Al\u00e9m disso, explica que as chuvas excessivas verificadas no segundo semestre de 2009 levaram a uma paralisa\u00e7\u00e3o das usinas pelo dobro do per\u00edodo em que usualmente paralisam as atividades, o que comprometeu a produ\u00e7\u00e3o e, consequentemente, os estoques para o per\u00edodo de entressafra.\nGR\u00c1FICO 13. Pre\u00e7o m\u00e9dio de etanol hidratado1, no estado de S\u00e3o Paulo (por quadrimestre, 2001-2011)\nFonte: CEPEA/ESALQ - Indicador Semanal Etanol_Etanol Hidratado Elabora\u00e7\u00e3o: Claudia TSUKADA.\ni As m\u00e9dias quadrimestrais de pre\u00e7os foram calculadas a partir de pre\u00e7os semanais disponibilizados pelo CEPEA/ESALQ, com in\u00edcio na 1a semana de abril partindo-se do pressuposto de que o ano/safra da cana-de-a\u00e7\u00facar tem in\u00edcio no m\u00eas de mar\u00e7o.\nJank (2010) faz uma discuss\u00e3o acerca da produ\u00e7\u00e3o de etanol como commodity e afirma que para que o etanol se consolide como alternativa energ\u00e9tica global \u201c\u00e9 fundamental que as prote\u00e7\u00f5es tarif\u00e1rias e n\u00e3o-tarif\u00e1rias sejam derrubadas, inclusive no Brasil, que mant\u00e9m uma elevada tarifa de importa\u00e7\u00e3o de 20%, altamente criticada no exterior\u201d. E prossegue: \u201cSe somos os mais competitivos do mundo, por que n\u00e3o dar o bom exemplo que nos credencia a pleitear a abertura do mercado norte-americano, de longe o principal mercado consumidor da atualidade?\u201d. Al\u00e9m disso, salienta que \u201co etanol est\u00e1 presente em 1.042 munic\u00edpios, ante 176 no caso do petr\u00f3leo, o que se traduz em maior distribui\u00e7\u00e3o de renda e interioriza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento\u201d (JANK, 2009).\nm\u00e9dias unidades que, frente \u00e0 concorr\u00eancia com estas grandes corpora\u00e7\u00f5es, n\u00e3o resistiram \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os do mercado.\nDe acordo com Vian (2003), apesar da UNICA concentrar decis\u00f5es e estrat\u00e9gias relacionadas \u00e0 tributa\u00e7\u00e3o, ao com\u00e9rcio exterior, \u00e0 cogera\u00e7\u00e3o de energia, \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental e ao papel do \u00e1lcool como combust\u00edvel aditivo, as decis\u00f5es comerciais ainda cabem a cada empresa em particular.\nAo longo do cap\u00edtulo, foi mostrado que o Brasil atualmente \u00e9 o principal produtor de a\u00e7\u00facar do mundo e importante produtor de \u00e1lcool combust\u00edvel para abastecimento interno. Em 1996, o a\u00e7\u00facar ocupava a terceira posi\u00e7\u00e3o no ranking das exporta\u00e7\u00f5es de produtos agropecu\u00e1rios, alcan\u00e7ando um total de US$ 1.611 milh\u00f5es. No mesmo ano, o \u00e1lcool nem sequer entrou no ranking dos dez produtos mais importantes em termos de exporta\u00e7\u00e3o. No ano 2006, entretanto, o a\u00e7\u00facar passou a ocupar a segunda posi\u00e7\u00e3o, alcan\u00e7ando US$ 5.446 milh\u00f5es e o \u00e1lcool ficou em oitavo lugar, com US$ 1.476 milh\u00f5es.\nO crescimento da produ\u00e7\u00e3o dos dois produtos est\u00e1 diretamente relacionado com o mercado internacional, haja vista que grande quantidade do a\u00e7\u00facar produzido no pa\u00eds n\u00e3o \u00e9 consumida internamente e que os pre\u00e7os do etanol s\u00e3o o reflexo da din\u00e2mica do mercado de a\u00e7\u00facar.\nA desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor, representada pela extin\u00e7\u00e3o do IAA, dentre outras implica\u00e7\u00f5es, fez com que os industriais do setor passassem a coordenar a produ\u00e7\u00e3o, a exporta\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, os pre\u00e7os dos produtos no mercado interno, embora n\u00e3o completamente.\nComo mostrado no gr\u00e1fico Gr\u00e1fico 3, que apresenta a rela\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o, consumo, importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar, o Brasil se encontra em uma posi\u00e7\u00e3o confort\u00e1vel no mercado internacional para o produto, uma vez que exporta mais do que 60% da quantidade que produz, diferentemente da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia e da China, por exemplo, que consomem quantidades significativas de a\u00e7\u00facar e apresentam pequena produ\u00e7\u00e3o. As exporta\u00e7\u00f5es do a\u00e7\u00facar brasileiro s\u00e3o viabilizadas por intensa produ\u00e7\u00e3o realizada em \u00e1reas espec\u00edficas, dentre as quais est\u00e1 a Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia, no interior do estado de S\u00e3o Paulo, sendo este o principal estado produtor do pa\u00eds.\ndo ano 2006 para a atualidade, os autom\u00f3veis flex-fuel se popularizaram e se tornaram os recordistas de vendas do setor automobil\u00edstico.\nO crescimento da produ\u00e7\u00e3o de etanol no pa\u00eds se deve, de certa forma, \u00e0 expans\u00e3o das lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar nas \u00e1reas de cerrado, como se verifica no Gr\u00e1fico 8 (produ\u00e7\u00e3o de etanol no per\u00edodo 1999-2008), o qual denota um expressivo da produ\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o Centro-Oeste de 1.224,74 m3, em 1999, para 3.587.57, em 2008 (aumento de 192% no per\u00edodo), passando a concentrar 13,22% da produ\u00e7\u00e3o nacional de etanol em 2008. Por outro lado, a produ\u00e7\u00e3o de etanol do estado de S\u00e3o Paulo passou de 8.482,49 m3, em 1999, para 16.635,12 m3, em 2008, denotando aumento de 96%. Todavia, o importante nestes n\u00fameros \u00e9 mostrar que a regi\u00e3o Centro-Oeste aumentou sua participa\u00e7\u00e3o nacional em 3,78 pontos percentuais, passando de 9,44% (1999) para 13,22% (2008), ao passo que o estado de S\u00e3o Paulo diminuiu seu peso na produ\u00e7\u00e3o nacional de etanol em 4,04 pontos percentuais, decaindo de 65,34% (1999) para 61,3% (2008). Com tamanha oferta, no ano 2008 as vendas de etanol superaram as de gasolina como combust\u00edvel de autom\u00f3veis.\nImportante ressaltar que o etanol brasileiro possui baixo custo, se comparado ao etanol produzido a partir do milho nos Estados Unidos, embora neste pa\u00eds a produ\u00e7\u00e3o receba fortes subs\u00eddios.\nAssim, a discuss\u00e3o realizada ao longo deste t\u00f3pico mostrou que o etanol ganhou maior destaque a partir da d\u00e9cada de 1970, com a primeira crise internacional do petr\u00f3leo, a qual representou um dos motivos para a elabora\u00e7\u00e3o de um programa de incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool no pa\u00eds. Foi apresentado que a produ\u00e7\u00e3o de etanol incentivou a produ\u00e7\u00e3o nacional de autom\u00f3veis movidos a este tipo de combust\u00edvel e que, a partir do ano 2003, o pa\u00eds passou a produzir autom\u00f3veis movidos a \u00e1lcool e a gasolina concomitantemente (flex fuel), os quais passaram a ser recordistas em vendas a partir do ano 2006.\nA elevada produ\u00e7\u00e3o estadual \u00e9 garantida pelas diversas unidades sucroalcooleiras existentes no estado. Al\u00e9m de regi\u00f5es tradicionais nesta produ\u00e7\u00e3o, como Piracicaba e Ribeir\u00e3o Preto, por exemplo, novas \u00e1reas t\u00eam se mostrado interessantes a este setor, dentre as quais est\u00e1 a Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia, na por\u00e7\u00e3o centro-sul do Estado de S\u00e3o Paulo. A produ\u00e7\u00e3o tem se intensificado nos \u00faltimos anos nesta \u00e1rea, fazendo da regi\u00e3o uma \u00e1rea de atra\u00e7\u00e3o de investimentos deste setor, fato que pode ser verificado, por exemplo, com a instala\u00e7\u00e3o da Comanche em 2007, no munic\u00edpio de Canitar, e da Clealco II em 2003, no munic\u00edpio de Queiroz. Al\u00e9m disso, o grupo Cosan adquiriu as unidades industriais do grupo Nova Am\u00e9rica no ano 2009, abrangendo usinas dos munic\u00edpios de Maraca\u00ed, Paragua\u00e7u paulista e Tarum\u00e3.\nEm virtude da produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira da RA de Mar\u00edlia estar diretamente relacionada \u00e0 din\u00e2mica do mercado internacional para estes produtos, fez-se necess\u00e1rio analisar os movimentos que ocorreram e ocorrem em \u00e2mbito mundial para compreender em que medida a produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira de regi\u00f5es como a \u00e1rea de estudo \u00e9 influenciada e exerce influ\u00eancia sobre estes mercados. Assim, o cap\u00edtulo a seguir visa mostrar a import\u00e2ncia da RA de Mar\u00edlia na produ\u00e7\u00e3o estadual e nacional de a\u00e7\u00facar e etanol, assim como os reflexos da expans\u00e3o do setor sobre a produ\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento regional.\nA expans\u00e3o do setor sucroalcooleiro na Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia vem ocorrendo acompanhada de um significativo incremento na produ\u00e7\u00e3o e na \u00e1rea cultivada com lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar.\nAlves e Szmrecs\u00e1nyi (2008) mostram que, em \u00e2mbito nacional, a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o canavieira nos \u00faltimos anos se deve a dois fatores: 1) ao fato do complexo canavieiro estar calcado em duas mercadorias comerciais (a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool) e 2) a din\u00e2mica do pr\u00f3prio agroneg\u00f3cio e dos empres\u00e1rios ligados ao setor que, juntos, det\u00eam poder pol\u00edtico nas tr\u00eas esferas do governo (federal, estadual e municipal). Assim, os autores acreditam que esses dois fatores articulados explicam [...] o fato de o Brasil ser o \u00fanico produtor mundial de a\u00e7\u00facar, a partir da cana-de-a\u00e7\u00facar, que tamb\u00e9m instalou um parque para a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool. Isso s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as ao grande investimento realizado com recursos p\u00fablicos e valores subsidiados, transferidos diretamente do Tesouro aos usineiros, durante as d\u00e9cadas de 70 e 80, durante a vig\u00eancia do Pro\u00e1lcool (ALVES; SZMRECS\u00c1NYI, 2008, p.93).\nNo interior paulista, a expans\u00e3o do setor canavieiro gerou reflexos, tamb\u00e9m, sobre a base agr\u00edcola de alguns munic\u00edpios, o que pode ser verificado ao se analisar a diminui\u00e7\u00e3o na diversifica\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas frente ao aumento abrupto na produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar ao longo, sobretudo, dos \u00faltimos 15 anos.\nA partir do resgate hist\u00f3rico acerca dos principais movimentos dos mercados de a\u00e7\u00facar e etanol, realizado no cap\u00edtulo anterior, e do cotejamento entre os dados secund\u00e1rios e os dados e informa\u00e7\u00f5es obtidos por meio da pesquisa de campo, o presente cap\u00edtulo visa estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre a consolida\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro na RA de Mar\u00edlia e o processo de desenvolvimento da Regi\u00e3o de Mar\u00edlia.\nEsta tentativa de relacionar o desenvolvimento dos munic\u00edpios com a expans\u00e3o do setor sucroalcooleiro ser\u00e1 realizada por meio da an\u00e1lise explorat\u00f3ria de indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos (IDHM e IPRS) a partir da divis\u00e3o dos munic\u00edpios que comp\u00f5em a regi\u00e3o em dois grupos: 1) munic\u00edpios que possuem unidades agroindustriais sucroalcooleiras e 2) munic\u00edpios que n\u00e3o possuem unidades agroindustriais sucroalcooleiras\nAl\u00e9m disso, intenta-se inferir poss\u00edveis tend\u00eancias para a produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira na \u00e1rea de estudo, oriundas do aumento da representatividade de grupos empresariais do setor na exporta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e na produ\u00e7\u00e3o de etanol para o mercado, sobretudo, dom\u00e9stico.\n4.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\nA Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia, localizada no centro-oeste do estado de S\u00e3o Paulo, \u00e9 composta por quatro Regi\u00f5es de Governo (Mar\u00edlia, Assis, Ourinhos e Tup\u00e3) que englobam 51 munic\u00edpios25 (Mapa 526), ocupando aproximadamente 7,5% do territ\u00f3rio paulista.\nA RA de Mar\u00edlia teve seu desenvolvimento fortemente baseado na cafeicultura, sobretudo os munic\u00edpios da por\u00e7\u00e3o sul da regi\u00e3o devido \u00e0 integra\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea \u00e0 economia paulista por meio da Estrada de Ferro Sorocabana (S\u00c3O PAULO, 2007a). Paralelamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9, nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX outras lavouras se destacaram, tais como o arroz, o feij\u00e3o e o milho.\nDe acordo com a Secretaria de Economia e Planejamento do Estado de S\u00e3o Paulo (2007), o munic\u00edpio de Mar\u00edlia tornou-se o principal centro regional devido \u00e0 sua privilegiada localiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 extensa malha rodovi\u00e1ria, sendo que a Regi\u00e3o Administrativa como um todo possui rede urbana diversificada e territorialmente distribu\u00edda.\nA economia da regi\u00e3o foi fortemente abalada pela crise de 1929 e pela queda dos pre\u00e7os do caf\u00e9, sendo que os produtores do setor foram seriamente atingidos, o que fez despontar novas culturas como alternativa de desenvolvimento econ\u00f4mico, dentre as quais, a cana-de-a\u00e7\u00facar (SELANI, 2005).\n25\tOs 51 munic\u00edpios que comp\u00f5em a Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia s\u00e3o: \u00c1lvaro de Carvalho, Alvinl\u00e2ndia, Arco \u00cdris, Assis, Bastos, Bernardino de Campos, Bor\u00e1, Campos Novos Paulista, C\u00e2ndido Mota, Canitar, Chavantes, Cruz\u00e1lia, Echapor\u00e3, Esp\u00edrito Santo do Turvo, Fern\u00e3o, Flor\u00ednia, G\u00e1lia, Gar\u00e7a, Hercul\u00e2ndia, lacri, Ibirarema, Ipaussu, Jo\u00e3o Ramalho, J\u00falio Mesquita, Lup\u00e9rcio, Lut\u00e9cia, Maraca\u00ed, Mar\u00edlia, Ocau\u00e7u, \u00d3leo, Oriente, Oscar Bressane, Ourinhos, Palmital, Paragua\u00e7u Paulista, Parapu\u00e3, Pedrinhas Paulista, Platina, Pomp\u00e9ia, Quat\u00e1, Queiroz, Quintana, Ribeir\u00e3o do Sul, Rin\u00f3polis, Salto Grande, Santa Cruz do Rio Pardo, S\u00e3o Pedro do Turvo, Tarum\u00e3, Timburi, Tup\u00e3 e Vera Cruz.\n26\tNo mapa, os munic\u00edpios em destaque (nomeados) s\u00e3o aqueles que possuem uma ou mais unidades do setor sucroalcooleiro.\nMapa 5: Regi\u00f5es de Governo que comp\u00f5em a Regi\u00e3o Administrativa de Marilia\nQueiroz\nLegenda\nRGTup\u00e3\tRG Mar\u00edlia\n\u25a1 RG Assis\t___ RG Ourinhos\nEscala gr\u00e1fica\nkm\nQuat\u00e1\nParagua\u00e7u Paulista\nMaraca\u00ed\nPlatina\nEsp\u00edrito Santo do Turvo\nTarum\u00e3\nbirarema\nOurinhos\nCanitar'\nBernardino\nde Campos\nunesp*\nQCNPq *FAPESP\nFonte Funda\u00e7\u00e3o SEADE, 2011 Layout: Renan Ama bile BoscarioL Organiza\u00e7\u00e3o: Claudia Tsukada.\nA partir daquele momento, ocorreu uma diversifica\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola regional, a qual passou a agregar, sobretudo nos munic\u00edpios mais ao sul, lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar, mandioca, trigo, amendoim, soja e fruticultura, al\u00e9m da pecu\u00e1ria e da avicultura. Em meados da d\u00e9cada de 1940 teve in\u00edcio na regi\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o. Dessa forma, nota-se que a estrutura produtiva da regi\u00e3o era, e continuar a ser, caracterizada por forte perfil agroindustrial.\nA partir da d\u00e9cada de 1950, a economia da regi\u00e3o entrou em crise. Naquele momento, a industrializa\u00e7\u00e3o paulista alcan\u00e7ava um est\u00e1gio mais avan\u00e7ado e a RA de Mar\u00edlia n\u00e3o conseguiu acompanhar esse processo (S\u00c3O PAULO, 2007b). Entre as d\u00e9cadas de 1950 e 1970, a agricultura paulista intensificou seu processo de capitaliza\u00e7\u00e3o, transferindo ainda mais algumas fun\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias para estados como Paran\u00e1, Mato Grosso, Goi\u00e1s e Minas Gerais (CANO, 2007). Paralelamente a isso, a diversifica\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da RA de Mar\u00edlia foi cedendo lugar \u00e0 agricultura intensiva para a produ\u00e7\u00e3o de soja e trigo, especialmente nas Regi\u00f5es de Governo de Assis e Ourinhos.\nNa d\u00e9cada de 1970, o complexo agroindustrial brasileiro j\u00e1 se encontrava consolidado. Nesse per\u00edodo, em que ocorreu a integra\u00e7\u00e3o entre os capitais dos setores agr\u00edcola e industrial, a agricultura passou a depender fortemente da ind\u00fastria produtora de insumos para o setor, como reflexo das transforma\u00e7\u00f5es nas bases t\u00e9cnicas da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que vinham ocorrendo desde a d\u00e9cada de 1950 (DELGADO, 1985; MAZZALI, 2000).\nA partir da d\u00e9cada de 1980, a cana-de-a\u00e7\u00facar ganhou grande express\u00e3o na RA de Mar\u00edlia, mais precisamente em munic\u00edpios das Regi\u00f5es de Governo de Assis e Ourinhos, seguindo a tend\u00eancia de outras regi\u00f5es do estado, uma vez que naquele momento j\u00e1 havia se tornado o principal produtor de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool do pa\u00eds. Em estudo da Secretaria de Economia e Planejamento de S\u00e3o Paulo (2007) foi mostrado que a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar tem se acentuado ao longo dos \u00faltimos anos, sendo que\nA mecaniza\u00e7\u00e3o da colheita vem se difundindo e, atualmente, s\u00e3o realizados aprimoramentos tecnol\u00f3gicos, tanto nas m\u00e1quinas, atrav\u00e9s do melhoramento do sistema de corte, quanto na adequa\u00e7\u00e3o do processo produtivo agr\u00edcola ao equipamento, atrav\u00e9s de mudan\u00e7as nos espa\u00e7amentos ou na sele\u00e7\u00e3o de variedades (S\u00c3O PAULO, 2007a, p.5).\nApesar dessa expans\u00e3o verificada nas lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar, o estudo destaca que na maior parte dos munic\u00edpios verifica-se o predom\u00ednio de agroind\u00fastrias de diversas naturezas, como processadoras de mandioca, de beneficiamento de cereais, de processamento de madeiras, de bebidas alco\u00f3licas e de fios de seda, al\u00e9m da forte concentra\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias de alimentos, as quais utilizam alguns dos processados por aquelas agroind\u00fastrias. Atualmente, a regi\u00e3o possui importante participa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o estadual de cana-de-a\u00e7\u00facar, carne bovina e ovos.\nPodem ser destacados alguns ramos industriais na RA de Mar\u00edlia, como a ind\u00fastria aliment\u00edcia, que \u00e9 bastante forte no munic\u00edpio-sede com f\u00e1bricas de doces e biscoitos. Al\u00e9m dessa, a din\u00e2mica econ\u00f4mica regional \u00e9 bastante influenciada por ind\u00fastrias de m\u00e1quinas e implementos agr\u00edcolas, t\u00eaxteis, de papel e papel\u00e3o, de minerais n\u00e3o-met\u00e1licos e de materiais de constru\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do arranjo produtivo local de eletroeletr\u00f4nicos voltados \u00e0 seguran\u00e7a, localizado no munic\u00edpio de Gar\u00e7a. Outra importante fonte de gera\u00e7\u00e3o de riqueza, decorrente do alto valor agregado, s\u00e3o as usinas hidrel\u00e9tricas Chavantes, Canoas I, Canoas II e Lucas Nogueira Garcez, que juntas s\u00e3o respons\u00e1veis por 6% da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica do estado (S\u00c3O PAULO, 2007b).\nMerecem destaque, ainda, importantes centros universit\u00e1rios localizados nos munic\u00edpios de Assis, Mar\u00edlia, Ourinhos e Tup\u00e3, com unidades da Universidade Estadual Paulista (UNESP) e nos munic\u00edpios de Gar\u00e7a, Mar\u00edlia e Ourinhos, que abrigam Faculdades de Tecnologia (FATEC), com cursos de gradua\u00e7\u00e3o e de tecnologia, al\u00e9m de faculdades e universidades particulares nestes e em outros munic\u00edpios da regi\u00e3o.\nAssim, nota-se que a RA de Mar\u00edlia disp\u00f5e de grande variedade de setores industriais, infra-estrutura log\u00edstica (rodovias, ferrovia, hidrovia), m\u00e3o-de-obra qualificada, e importantes centros de pesquisa, al\u00e9m de contar com um setor de servi\u00e7os bastante diversificado e com um com\u00e9rcio suficientemente estruturado para responder \u00e0 demanda regional.\n4.2.\tBreves considera\u00e7\u00f5es acerca do trabalho de campo\nA fim de entender a din\u00e2mica do setor sucroalcooleiro na Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia, foi realizado trabalho de campo, o qual envolveu onze\nmunic\u00edpios e se desenvolveu em dois momentos. O primeiro, no dia 13 de julho de 2010, abrangeu os munic\u00edpios de Bor\u00e1 e Quat\u00e1, enquanto o segundo ocorreu entre os dias 02 e 06 de agosto, envolvendo os munic\u00edpios de Maraca\u00ed, Tarum\u00e3, Assis, Platina, Palmital, Ibirarema, Esp\u00edrito Santo do Turvo, Ourinhos e Paragua\u00e7u Paulista. O Quadro 4 apresenta uma s\u00edntese da pesquisa de campo, a qual \u00e9 brevemente caracterizada nos par\u00e1grafos seguintes. O trajeto percorrido nas duas etapas do trabalho de campo est\u00e1 tra\u00e7ado no Mapa 6.\nQUADRO 4. S\u00edntese do trabalho de campo realizado no ano 2010\nData\tMunic\u00edpio\tLocal da entrevista\n13/jul\tBor\u00e1\tUsina Ib\u00e9ria Casa da Agricultura1\n13/jul\tQuat\u00e1\tSecretaria da Agricultura\n02/ago\tMaraca\u00ed\tCasa da Agricultura Prefeitura\n02/ago\tTarum\u00e3\tCasa da Agricultura\n03/ago\tAssis\tCIVAP APTA Nova Am\u00e9rica2\n04/ago\tPlatina\tCasa da Agricultura3\n04/ago\tPalmital\tCasa da Agricultura\n04/ago\tIbirarema\tCasa da Agricultura Prefeitura\n05/ago\tEsp\u00edrito Santo do Turvo\tUsina AGREST\n05/ago\tOurinhos\tUsina S\u00e3o Luiz EDR\n06/ago\tParagua\u00e7u Paulista\tCasa da Agricultura\n'Entrevista realizada em 06/08 na CATI de Paragua\u00e7u Paulista com a engenheira agr\u00f4noma respons\u00e1vel por Bor\u00e1. 2Contato telef\u00f4nico. 3Entrevista realizada em 04/08 no EDR de Assis com a engenheira agr\u00f4noma respons\u00e1vel por Platina.\t\t\nMapa 6. Trajeto percorrido nas duas etapas do trabalho de campo.\nLegenda\nX Primeira erapa |13 sle iulho 20101\nX segunda etapa\n{02 a 0\u00e9 de agosto d* 2Q101\nX\nLindt* oa fcegl\u00e2o Acsninlstrativa -la H\u00e2il.\n\nEscala gr\u00e1fica\n0\t17.5\n26,25\n35 km\n7\u00bb Itflta\n\t\t\t\nunesp\u2019\t\tQCNPq * \u00cdAPESP\t\nFonte- Trabalho de Campo, 2010\nLayout. Renan Amabile Boscariol.\nOrganiza\u00e7\u00e3o Claudia Tsukada\nEm entrevista realizada no dia 13 de julho em Quat\u00e1, o engenheiro agr\u00f4nomo Bruno Manoel Garcia, da Secretaria de Agricultura do munic\u00edpio, discorreu acerca do funcionamento da CATI, \u00e0 qual ele estava cedido, e apresentou uma vis\u00e3o geral da ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea agr\u00edcola municipal, dos reflexos da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar e da atua\u00e7\u00e3o da usina Quat\u00e1 sobre o munic\u00edpio. Insistentemente foi tentado conversar com o gerente agr\u00edcola da Usina Quat\u00e1, primeiramente via email e depois, a seu pedido, por telefone. Quando o contato teve sucesso, o gerente informou que n\u00e3o poderia conceder entrevista porque a pol\u00edtica da empresa assim estabelecia.\nEm Maraca\u00ed, no dia 02 de agosto foram entrevistados o engenheiro agr\u00f4nomo Gustavo Dias Fazano, da CATI, e o secret\u00e1rio de administra\u00e7\u00e3o e finan\u00e7as do munic\u00edpio, Sr. Ademio Fetter. As entrevistas apontaram que a atua\u00e7\u00e3o da usina Cosan no munic\u00edpio atraiu m\u00e3o-de-obra de outros estados, movimentando a economia municipal, ao mesmo tempo em que aumentou os \u00edndices de criminalidade e a demanda por servi\u00e7os de sa\u00fade, como assist\u00eancia hospitalar, exames m\u00e9dicos e assist\u00eancia odontol\u00f3gica.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 usina Cosan, foi tentado marcar entrevista por telefone e por e-mail. Sem sucesso, a op\u00e7\u00e3o foi tentar, pessoalmente, uma entrevista atrav\u00e9s de identifica\u00e7\u00e3o na portaria da Cosan unidade Maraca\u00ed. Al\u00e9m de negada a entrevista, os seguran\u00e7as impediram que a fachada da empresa fosse fotografada, pois, segundo eles, a pol\u00edtica da empresa n\u00e3o permite a divulga\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de material em que conste o logotipo da Cosan.\nAinda no dia 02 de agosto de 2010, foi entrevistado o t\u00e9cnico agr\u00edcola e assistente t\u00e9cnico da CATI de Tarum\u00e3, Sr. Mois\u00e9s Gomes de Lima. Foi constatado que na usina Cosan, antiga Nova Am\u00e9rica, a elimina\u00e7\u00e3o gradativa do corte manual de cana-de-a\u00e7\u00facar tem levado o munic\u00edpio a investir em profissionaliza\u00e7\u00e3o do pessoal por meio do Sindicato Rural de Assis. O munic\u00edpio \u00e9 bastante organizado e bem cuidado, cabendo destacar que at\u00e9 1992 Tarum\u00e3 era distrito de Assis, sendo que, ap\u00f3s a emancipa\u00e7\u00e3o, a receita de Tarum\u00e3 aumentou muito, sobretudo devido \u00e0 arrecada\u00e7\u00e3o de impostos da usina Nova Am\u00e9rica ter ficado a cargo deste munic\u00edpio. Al\u00e9m da Cosan, no munic\u00edpio est\u00e1 instalada a Destilaria \u00c1gua Bonita.\nrespons\u00e1vel, Sra. Guiomar, foi informado que at\u00e9 o final do ano a mesma estaria com a agenda cheia de compromissos, o que a inviabilizava a concess\u00e3o de entrevistas que n\u00e3o fossem para grandes grupos de pessoas ou empresas.\nEm 03 de agosto, foram realizadas quatro entrevistas em Assis, sendo tr\u00eas pessoalmente e uma por telefone. A primeira delas ocorreu na CATI com o Engenheiro agr\u00f4nomo Adilson Bolla, o qual apresentou uma vis\u00e3o geral da ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea agr\u00edcola do munic\u00edpio e explicou brevemente a rela\u00e7\u00e3o entre a Cosan e a Nova Am\u00e9rica. A segunda entrevistada foi a diretora executiva da CIVAP, Sra. Ida Fran\u00e7oso, a qual mostrou pontos positivos e negativos da presen\u00e7a de usinas nos munic\u00edpios e forneceu informa\u00e7\u00f5es acerca da regi\u00e3o atendida pelo cons\u00f3rcio.\nO terceiro entrevistado do dia foi o engenheiro agr\u00f4nomo Ricardo Kanthack, respons\u00e1vel pelas pesquisas de cana-de-a\u00e7\u00facar e mandioca realizadas na APTA de Assis. O pesquisador forneceu uma longa entrevista, trazendo informa\u00e7\u00f5es important\u00edssimas e com grande detalhamento, explicando desde o processo de produ\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar e de suas in\u00fameras variedades, at\u00e9 o hist\u00f3rico das produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas da regi\u00e3o atendida pela ag\u00eancia, perpassando a quest\u00e3o da inviabilidade da produ\u00e7\u00e3o de trigo na d\u00e9cada de 1990, a queda nos pre\u00e7os da saca do milho e conseq\u00fcente endividamento dos produtores da regi\u00e3o, at\u00e9 chegar \u00e0 quest\u00e3o do arrendamento de terras feita por estes produtores para o plantio de lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar.\nPor fim, em virtude da Nova Am\u00e9rica/Rezende Barbosa n\u00e3o ter permitido a realiza\u00e7\u00e3o de entrevista em sua sede no munic\u00edpio de Assis, encaminhando a entrevista para a parte agr\u00edcola da Cosan unidade Tarum\u00e3, foi realizada uma curta entrevista por telefone com a Sra Claudin\u00e9ia, funcion\u00e1ria que trabalha h\u00e1 14 anos no setor de Recursos Humanos da Nova Am\u00e9rica e que forneceu informa\u00e7\u00f5es bastante superficiais.\nAinda em 04 de agosto, em entrevista com o engenheiro agr\u00f4nomo An\u00edsio Alves, da CATI de Palmital, foi constatado que existem quatro alambiques no munic\u00edpio. Apesar dessas empresas n\u00e3o integrarem o universo de an\u00e1lise desta disserta\u00e7\u00e3o, a entrevista mostrou-se importante para entender o avan\u00e7o da cana-de-a\u00e7\u00facar sobre a \u00e1rea agr\u00edcola do munic\u00edpio, processo que ocorreu juntamente com o avan\u00e7o da cultura da mandioca em substitui\u00e7\u00e3o ao trigo.\nContinuando o trabalho de campo, no mesmo dia foi realizada entrevista junto \u00e0 CATI e \u00e0 prefeitura de Ibirarema. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 usina Pau D'Alho, ap\u00f3s contato telef\u00f4nico e encaminhamento de question\u00e1rio via e-mail, o gerente de Recursos Humanos, Sr. Carlos Roberto de Moraes, enviou resposta explicando que a empresa se encontrava em um momento de muitas mudan\u00e7as e que as informa\u00e7\u00f5es eram confidenciais, n\u00e3o podendo, portanto, repassar nenhuma informa\u00e7\u00e3o a respeito da usina.\nNo dia 05 de agosto, a Srta. Vania, do setor de recrutamento, sele\u00e7\u00e3o e treinamento de pessoal da Agroindustrial Esp\u00edrito Santo do Turvo (AGREST) concedeu entrevista bastante detalhada a respeito da atua\u00e7\u00e3o da empresa administrada pelo Banco Rural e que possui cerca de 1.300 funcion\u00e1rios.\nNo munic\u00edpio de Ourinhos, ainda em 05 de agosto, foi realizada entrevista junto \u00e0 usina S\u00e3o Luiz, com a Sra. Maria Tereza Soares, psic\u00f3loga do setor de RH da empresa. A entrevistada concedeu materiais de pesquisa, e respondeu a um question\u00e1rio, o qual serviu como base para entender a atua\u00e7\u00e3o da usina no munic\u00edpio.\nA \u00faltima entrevista do dia foi feita junto ao EDR de Ourinhos, com o engenheiro agr\u00f4nomo S\u00e9rgio Luiz Tambara, o qual apresentou um breve hist\u00f3rico da cana-de-a\u00e7\u00facar na regi\u00e3o atendida por este EDR e comentou a quest\u00e3o da expans\u00e3o do setor.\n4.3.\tA expans\u00e3o de lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar na Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia\nA produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar na Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia teve in\u00edcio no final dos anos 1920, quando ocorreu o deslocamento da hegemonia da produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira da regi\u00e3o nordeste do pa\u00eds para o centro-sul. Em meados da d\u00e9cada de 1930, a produ\u00e7\u00e3o canavieira foi sendo lentamente incrementada, ganhando destaque a partir da d\u00e9cada de 1980, ap\u00f3s a institui\u00e7\u00e3o do Pro\u00e1lcool em meados da d\u00e9cada anterior.\nA primeira unidade instalada na regi\u00e3o foi a Destilaria \u00c1gua Bonita, no ano 1919, no atual munic\u00edpio de Tarum\u00e3, o qual ,\u00e0 \u00e9poca, era distrito do munic\u00edpio de Assis. Em 1924, foi constru\u00edda a atual Destilaria Pyles, no munic\u00edpio de Platina; vinte anos depois, foi inaugurada uma unidade de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar, a Usina Nova Am\u00e9rica, no munic\u00edpio de Tarum\u00e3, a qual atualmente pertence ao Grupo Cosan.\nComo mostrado no Cap\u00edtulo 1, a diminui\u00e7\u00e3o na importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ap\u00f3s a II Guerra Mundial estimulou a produ\u00e7\u00e3o nacional de \u00e1lcool anidro e hidratado, sobretudo no estado de S\u00e3o Paulo. Assim, na d\u00e9cada de 1950 foram constru\u00eddas cinco usinas e destilarias na RA de Mar\u00edlia, conforme se verifica no Quadro 5.\nQUADRO 5. Empresas do setor sucroalcooleiro instaladas na RA de Mar\u00edlia na d\u00e9cada de 1950\nAno de instala\u00e7\u00e3o\tNome (fantasia) atual da empresa\tMunic\u00edpio\n1951\tZilor\tQuat\u00e1\n1951\tUsina S\u00e3o Luiz\tOurinhos\n1951\tDestilaria Santo Ant\u00f4nio\tPalmital\n1956\tDestilaria S\u00e3o Joaquim\tPalmital\n1957\tUsina Nova Am\u00e9rica/Cosan\tMaraca\u00ed\nFonte: Site das empresas e entrevistas.\nAcompanhando a tend\u00eancia estadual verificada na d\u00e9cada de 1980, como reflexo dos bons resultados obtidos do Pro\u00e1lcool, do protocolo firmado entre o governo federal e a ANFAVEA para a obrigatoriedade de frotas de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos serem movidas a \u00e1lcool, e da cria\u00e7\u00e3o do Pro-Oeste, como tratado no Cap\u00edtulo 1, outras seis usinas e destilarias foram implantadas na regi\u00e3o, conforme se verifica no Quadro 6.\nQUADRO 6. Empresas do setor sucroalcooleiro instaladas na RA de Mar\u00edlia na d\u00e9cada de 1980\nNome (fantasia) atual da empresa\tMunic\u00edpio\nUsina Ib\u00e9ria\tBor\u00e1\nDacal\tParapu\u00e3\nAgrest\tEsp\u00edrito Santo do Turvo\nCosan unidade Ipaussu\tIpaussu\nCocal\tParagua\u00e7u Paulista\nCosan unidade Paragua\u00e7u Paulista\tParagua\u00e7u Paulista\nFonte: Site das empresas e entrevistas.\nComo mostrado no Cap\u00edtulo 2, a instala\u00e7\u00e3o de novas atividades econ\u00f4micas em determinado local depende da demanda da pr\u00f3pria atividade e dos recursos que o novo local oferece. Assim, para responder \u00e0 demanda de mat\u00e9ria-prima, aos poucos as lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar foram se expandindo nas terras agricult\u00e1veis da regi\u00e3o.\nA rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea ocupada com lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar e de gr\u00e3os (soja, trigo e milho) est\u00e1 sendo alterada desde o in\u00edcio dos anos 2000, de acordo com as informa\u00e7\u00f5es obtidas por meio de entrevista com o pesquisador da Ag\u00eancia Paulista de Tecnologia do Agroneg\u00f3cio (APTA) Regional de Assis, Senhor Ricardo Kanthack. O entrevistado explicou que, na d\u00e9cada de 1980, os produtores da regi\u00e3o27 atendida pela unidade da APTA de Assis produziam o bin\u00f4mio soja/trigo, sendo que a soja substituiu as lavouras de algod\u00e3o. Segundo o pesquisador a partir dos anos 2000 as lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar passaram a se expandir progressivamente sobre \u00e1reas anteriormente voltadas ao cultivo do bin\u00f4mio soja/trigo.\n27\nNo mesmo sentido, Tartaglia e Oliveira (1988) ressaltam que, entre 1979 e 1981, a DIRA de Mar\u00edlia possu\u00eda uma produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola diversificada, com destaque para o trigo, cuja produ\u00e7\u00e3o regional representava 85,6% do total produzido no estado, a soja (32%), o caf\u00e9 (16%) e o amendoim (24%).\nDe acordo com Kanthack, o trigo solteiro, que \u00e9 produzido no inverno, apresentava uma produtividade maior quando combinado com a soja, no ver\u00e3o, devido a esta ser uma leguminosa e auxiliar na fixa\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio no solo, o qual \u00e9 posteriormente utilizado pelo trigo. Esta rota\u00e7\u00e3o de cultura beneficiava o trigo. Todavia, em 1990 o governo Collor acabou com o Departamento Nacional do Trigo (CTRIN), o qual correspondia a um sistema de comercializa\u00e7\u00e3o do produto, na mesma \u00e9poca em que extinguiu o IAA. Esta mudan\u00e7a foi muito negativa para a atividade trit\u00edcola, pois o governo protegia o mercado brasileiro frente \u00e0 concorr\u00eancia do trigo de outros pa\u00edses.\nO mesmo pesquisador enfatiza que a regi\u00e3o do M\u00e9dio Paranapanema possu\u00eda cerca de 150 mil ha com planta\u00e7\u00f5es de trigo. Assim, na d\u00e9cada de 1990 a APTA de Assis passou a estudar o milho safrinha (de inverno), cultura que se estendeu para todo o pa\u00eds. Atualmente, tem-se a produ\u00e7\u00e3o de milho safrinha no inverno e de soja no ver\u00e3o. A tabela 3 mostra a decad\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o de trigo e a evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de milho safrinha e de cana-de-a\u00e7\u00facar na regi\u00e3o, no per\u00edodo compreendido entre 1985 e 2009.\nPode-se perceber que no in\u00edcio da s\u00e9rie o trigo ocupava uma \u00e1rea de 112.002 hectares, passando a ocupar apenas 8.005 ha no ano 2009. No ano 1995, como reflexo da extin\u00e7\u00e3o do CTRIN, no ano de 1990, a \u00e1rea ocupada por esta lavoura foi de apenas 14.989 ha. Paralelamente a este decl\u00ednio, a \u00e1rea com lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar passou de 144.101 ha em 1985 para 406.048 ha em 2009, denotando um crescimento de aproximadamente 182% ao longo do per\u00edodo. O Gr\u00e1fico 14 apresenta, em termos percentuais, a altera\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s lavouras mais representativas na RA de Mar\u00edlia entre os anos de 1985 e 2009.\n28 A Divis\u00e3o Regional Agr\u00edcola (DIRA) de Mar\u00edlia, entre 1979 e 1981, contava com 47 munic\u00edpios, enquanto a RA de Mar\u00edlia contava com 45, sendo que as duas possu\u00edam 41 munic\u00edpios em comum. A DIRA de Mar\u00edlia envolvia tamb\u00e9m os munic\u00edpios de Fartura, Manduri, Piraju, Sarutai\u00e1, Tagua\u00ed e Tejup\u00e1, que n\u00e3o faziam parte da RA de Mar\u00edlia, ao passo que nela constavam os munic\u00edpios Jo\u00e3o Ramalho, Parapu\u00e3 e Rin\u00f3polis, que n\u00e3o faziam parte da DIRA de Mar\u00edlia (NEGRI NETO; COELHO; MOREIRA, 1993. Divis\u00e3o Regional Agr\u00edcola e Regi\u00e3o Administrativa do Estado de S\u00e3o Paulo: hist\u00f3rico, semelhan\u00e7a, diferen\u00e7a. Dispon\u00edvel em: http://www.iea.sp.gov.br/OUT/verTexto.php? codTexto=1333)\nTABELA 3. Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada com as principais lavouras produ\u00e7\u00e3o na RA de Mar\u00edlia (em hectares)\nLavouras\t1985\t1990\t1995\t2000\t2005\t2009\nSoja\t149.682\t173.320\t173.930\t168.011\t213.882\t154.714\nCana-de-a\u00e7\u00facar\t144.101\t184.437\t180.182\t194.479\t267.050\t406.048\nTrigo\t112.002\t145.744\t14.989\t6.287\t18.619\t8.005\nMilho\t103.676\t72.068\t69.277\t50.933\t55.390\t48.091\nMilho safrinha\t0\t11.974\t160.110\t163.058\t160.395\t130.294\nTodas as lavouras\t940.203\t882.348\t844.188\t842.772\t1.055.351\t1.028.248\nFonte: IEA, 2010. Org.: Claudia TSUKADA.\nA partir do Gr\u00e1fico 14, \u00e9 poss\u00edvel perceber a expans\u00e3o das lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar, as quais aumentaram sua participa\u00e7\u00e3o, na \u00e1rea total da regi\u00e3o ocupada por lavouras, de 15%, em 1985, para 39% no ano 2009. O milho safrinha que em 1990 ocupava 1% das \u00e1reas com lavouras na RA de Mar\u00edlia, chegou a ocupar 19% nos anos 1995 e 2000, reduzindo sua participa\u00e7\u00e3o regional para 13% em 2009. Com rela\u00e7\u00e3o ao trigo, observa-se que no in\u00edcio da s\u00e9rie sua participa\u00e7\u00e3o era de 12%, ao passo que no ano 2009 esta percentagem foi de apenas 1% do total regional.\nGR\u00c1FICO 14. Propor\u00e7\u00e3o das lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar, soja, milho safrinha, milho, trigo e demais lavouras no total da \u00e1rea agr\u00edcola da RA de Mar\u00edlia29, no per\u00edodo 1985- 2009\nCana-de-a\u00e7\u00facar \u00abSoja \u25a0 Milho safrinha Milho \u00abTrigo \u25a0 Demais lavouras\nFonte: IEA, 2010. Org.: Claudia TSUKADA.\n29 Vale salientar que uma mesma \u00e1rea pode ser utilizada por duas lavouras, como \u00e9 o caso dos gr\u00e3os (soja no ver\u00e3o e trigo ou milho safrinha no inverno), o que pode fazer com que a soma das \u00e1reas ocupadas com lavouras seja superior \u00e0 \u00e1rea total destinada \u00e0s lavouras.\nAl\u00e9m das altera\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s culturas mais representativas em termos de \u00e1rea, importante destacar que no in\u00edcio da s\u00e9rie temporal 46% da \u00e1rea da regi\u00e3o estava ocupada por lavouras variadas, enquanto em 2009 este percentual passou a ser de apenas 27%, tal como mostra o Gr\u00e1fico 15.\nCom base no Gr\u00e1fico 15, observa-se que na RA de Mar\u00edlia as lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar se expandiram fortemente sobre as demais lavouras, com destaque para dois momentos de maior signific\u00e2ncia: o primeiro entre 1985 e 1990, como reflexo, sobretudo, do acordo firmado no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980 entre governo e montadoras de autom\u00f3veis para que estas produzissem carros a \u00e1lcool, e o segundo entre os anos 2005 e 2009, per\u00edodo no qual se verificaram alta nas cota\u00e7\u00f5es do a\u00e7\u00facar no mercado internacional, impulsionando a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. Importante salientar que a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar n\u00e3o acontece em toda a RA, mas sim nas Regi\u00f5es de Governo de Assis e Ourinhos e em poucos munic\u00edpios das RGs de Mar\u00edlia e Tup\u00e3, sobretudo em virtude da declividade dos terrenos, os quais s\u00e3o mais \u00edngremes no norte da RA que aqueles situados ao sul. A declividade do terreno influencia diretamente a atividade canavieira por dificultar o emprego de mecaniza\u00e7\u00e3o tanto no plantio quanto na colheita.\nGR\u00c1FICO 15. Propor\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada por lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar e por demais lavouras30 na Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia, entre 1985 e 2009\nO'\"\nE\n0)\nra\nra Q_\n3\nO O\nCO&lt;D\n<\n1985\n1990\n1995\n2000\n2005\n2009\n----Cana-de-a\u00e7\u00facar -------Demais lavouras\nFonte: IEA, 2010. Org.: Claudia TSUKADA.\n30\nDe acordo com o pesquisador Ricardo Kanthack, na d\u00e9cada de 1990 o endividamento na regi\u00e3o foi muito intenso. Como os pre\u00e7os da cana-de-a\u00e7\u00facar estavam em alta e muitos produtores estavam endividados, j\u00e1 que parte significante de sua produ\u00e7\u00e3o estava financiada, acabaram optando pelo arrendamento de suas terras ou pela produ\u00e7\u00e3o em sistemas de parceria. Todavia, os insumos dos produtores de milho, espec\u00edficos a este tipo de lavoura, foram sucateados, j\u00e1 que deixaram de ter utilidade ao novo plantio.\nMuitos dos produtores que se mantiveram na produ\u00e7\u00e3o de milho est\u00e3o comprometidos com o sistema financeiro, sendo que, segundo o pesquisador, aqueles que optaram pelo arrendamento, em alguns anos conseguiram um retorno maior, em outros anos um retorno menor, mas desde ent\u00e3o n\u00e3o tiveram perdas.\nAssim, o mesmo pesquisador afirma que\nn\u00e3o piorou a situa\u00e7\u00e3o deles [daqueles que arrendaram suas terras para a cana-de-a\u00e7\u00facar], como aqueles que continuaram no sistema soja/milho. Ent\u00e3o, ao mesmo tempo em que, em uma vis\u00e3o muito negativa, foi um desgaste o aumento de cana, por outro o produtor ainda tem a sua terra. Se por um lado os ambientalistas dizem que isso \u00e9 uma coisa muito negativa, por outro lado ainda h\u00e1 possibilidade de retorno, de se produzir outras coisas. Ent\u00e3o em uma vis\u00e3o bastante imparcial, neste momento a cana foi positiva.\nPara o pesquisador, o problema nas lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 que o produtor fica comprometido com este sistema produtivo durante cinco a sete anos, j\u00e1 que a produ\u00e7\u00e3o se realiza a partir de etapas (poda, soca, ressoca) nas quais a cana-de-a\u00e7\u00facar vai produzindo at\u00e9 que seja necess\u00e1rio plant\u00e1-la novamente. Assim, apesar de durante cinco ou sete anos n\u00e3o ser necess\u00e1rio o plantio de novas mudas de cana-de-a\u00e7\u00facar, \u00e9 preciso esperar este per\u00edodo de tempo para que o produtor possa retomar \u00e0s suas terras, caso uma das duas partes n\u00e3o queiram renovar o contrato por igual per\u00edodo.\nDessa forma, na d\u00e9cada de 1980 a cana-de-a\u00e7\u00facar foi plantada com signific\u00e2ncia nos munic\u00edpios da por\u00e7\u00e3o sul da RA de Mar\u00edlia. O problema \u00e9 que, em anos subseq\u00fcentes a aqueles, os pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar sofreram queda brusca no mercado mundial, como reflexo de uma superprodu\u00e7\u00e3o ocorrida na \u00cdndia.\nas unidades hoje existentes (Mapas 7 e 8), as quais totalizaram 17 no ano 2010. Importante destacar que os mapas apresentam as unidades que at\u00e9 o final dos anos 2000 produziam a\u00e7\u00facar e/ou etanol31, n\u00e3o retratando as unidades que s\u00e3o alambiques atualmente, j\u00e1 que estas produzem apenas cacha\u00e7a.\nOs mapas mostram que na d\u00e9cada de 1980 havia, na regi\u00e3o, cinco unidades de produ\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de a\u00e7\u00facar, sete de produ\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de \u00e1lcool e uma de produ\u00e7\u00e3o de cacha\u00e7a (alambique), al\u00e9m de duas unidades de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e etanol. Das sete destilarias existentes, quatro entraram em funcionamento naquela d\u00e9cada, per\u00edodo que coincide com a primeira fase do Pro\u00e1lcool, iniciado em 1975, lembrando que existe um tempo entre a elabora\u00e7\u00e3o do projeto, a implanta\u00e7\u00e3o da destilaria e o in\u00edcio de seu funcionamento, sendo que as duas \u00faltimas etapas demandam cerca de tr\u00eas anos. Al\u00e9m disso, os mapas apontam que, na d\u00e9cada de 1990, tr\u00eas destilarias passaram a produzir a\u00e7\u00facar al\u00e9m do \u00e1lcool, tornando-se o que no mapa se convencionou chamar de unidade sucroalcooleira.\nNos anos 2000, duas novas unidades foram implantadas na regi\u00e3o: uma sucroalcooleira, no munic\u00edpio de Queiroz, e uma destilaria, no munic\u00edpio de Canitar. Al\u00e9m disso, nesta mesma d\u00e9cada seis unidades passaram a ser unidades sucroalcooleiras, sendo que na d\u00e9cada de 1990 quatro destas eram produtoras de a\u00e7\u00facar e duas se concentravam na produ\u00e7\u00e3o de etanol.\nAssim, nota-se que nos anos 2000 as unidades que eram especializadas tanto na produ\u00e7\u00e3o de cacha\u00e7a como na produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar, transformaram-se em unidades de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e etanol (sucroalcooleiras), o que denota a expans\u00e3o ocorrida no setor. Al\u00e9m disso, das dezessete unidades somente quatro produzem apenas etanol.\n31\tAs unidades do setor sucroalcooleiro, instaladas (no ano 2010) em 14 dos 51 munic\u00edpios que comp\u00f5em a RA de Mar\u00edlia, est\u00e3o listados a seguir: Destilaria Bernardino de Campos S.A. (Bernardino de Campos), Ib\u00e9ria Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Ltda. (Bor\u00e1), Comanche Biocombust\u00edveis de Canitar Ltda. (Canitar), Agroindustrial Esp\u00edrito Santo do Turvo Ltda. (Esp\u00edrito Santo do Turvo), Destilaria Pau D'Alho S.A. (Ibirarema), Usina Renascen\u00e7a Ltda (Ibirarema), Cosan S.A. A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool (Ipaussu), Cosan Alimentos S.A. (Maraca\u00ed), Usina S\u00e3o Luiz S.A. (Ourinhos) Cocal Com\u00e9rcio e Ind\u00fastria Cana\u00e3 A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool Ltda. (Paragua\u00e7u Paulista), Cosan Paragua\u00e7u S.A. (Paragua\u00e7u Paulista), Parapu\u00e3agroindustrial S.A. (Parapu\u00e3), Destilaria Pyles Ltda. (Platina), A\u00e7ucareira Quat\u00e1 S.A. (Quat\u00e1), Clealco A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool S.A. (Queiroz), Destilaria \u00c1gua Bonita Ltda (Tarum\u00e3) e Cosan Alimentos S.A. (Tarum\u00e3).\nMapa 7: Localiza\u00e7\u00e3o de unidades da agroind\u00fastria sucroalcooleira na RA Marilia, entre as d\u00e9cadas de 1920e1990\nLegenda\nA ''\t'ui\u2019\n\u25a1 DE\u00d5TIMS\u00dc\tQ ALAMB\u00cdQUE\n\t0' \u2014|\u2014\t\t+\n\t\t\t\n\t\t_J\tj*.\t\n\t\t\t\n\t+\t\tWw\n\t0*0\tIfitta\t\n\tu.\t\n\t\t\nunesp*'\t^CNPq * \u00cdAPESP\t\nFonte CATHO, Copacesp Copersucar MAPA UDOP. UNICA Sites das empresas entrevistas Layout Renan Amabile Boscariol Organiza\u00e7\u00e3o; Claudia Tsukada\t\t\nUsina Iberia\nCosan\nComan\nAGREST\nS\u00e3o Luii\nMapa 8 Localiza\u00e7\u00e3o de unidades da agroind\u00fastria sucroalcooleira na RA Mar\u00edlia, nos anos 2000\nLegenda\nSIICROA:' MLEIRA\n\u25a1\t\u2022 HAMK\nEscala gr\u00e1fica\n0\t17,5\t26,25\t35 km\n\u00bb tu IWito\n\t\u2666 IILA omiro DE ESTUDOS dihajbca reoional e AQROREC uARIA\t\t\n**> 4V*\u2019 unesp\t\t(Qc/VPq \u2022 IAPESP\t\nFonte CATHO, Copacesp, Copersucar MAPA. UDOP. UNICA Sites das empresas, entrevistas.\nLayout: Renan Amabile Boscanol.\nOrganiza\u00e7\u00e3o Claudia Tsukada\nPara atender \u00e0 demanda de usinas e destilarias que passou a aumentar desde a d\u00e9cada de 1980, a \u00e1rea de cultivo de lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar precisou ser ampliada, como mostra o Mapa 9. Verifica-se que a \u00e1rea colhida de cana-de-a\u00e7\u00facar na Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia passou de 151.271 hectares (1990), para 180.685 ha (1995), 194.479 ha (2000), 225.339 ha (2005) e no ano 2008 alcan\u00e7ou o patamar de 365.475 hectares, denotando um aumento superior a 140% na \u00e1rea colhida com cana-de-a\u00e7\u00facar no per\u00edodo em an\u00e1lise.\nUm marco importante para o setor sucroalcooleiro paulista foi a cria\u00e7\u00e3o da Lei n\u00b0 11.241, no ano 2002, a qual inclui a elimina\u00e7\u00e3o gradativa da queima da palha nos canaviais, elimina\u00e7\u00e3o que praticamente inviabiliza o corte manual e que gerou uma demanda crescente por mecaniza\u00e7\u00e3o no campo. A referida lei estabelece que apenas as \u00e1reas com declividade superior a 12% e aquelas que possuem solos em condi\u00e7\u00f5es que inviabilizem a ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de mecaniza\u00e7\u00e3o podem manter a queima da palha da cana-de-a\u00e7\u00facar. Nas demais \u00e1reas, a porcentagem de elimina\u00e7\u00e3o da queima dever\u00e1 obedecer aos seguintes crit\u00e9rios: 20% de elimina\u00e7\u00e3o da queima at\u00e9 2002, 30% at\u00e9 2006, 50% at\u00e9 2011, 80% at\u00e9 2016 e 100% no ano 2021.\nAntes da mecaniza\u00e7\u00e3o na colheita, a palha que envolvia a cana-de-a\u00e7\u00facar era queimada para facilitar o corte, realizado, at\u00e9 ent\u00e3o, manualmente. Ap\u00f3s a redu\u00e7\u00e3o da queima e a conseq\u00fcente introdu\u00e7\u00e3o das colhedeiras mec\u00e2nicas nas lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar, os programas de melhoramento gen\u00e9tico32 tiveram que ser repensados. Segundo o entrevistado Ricardo Kanthack, as novas variedades de cana-de-a\u00e7\u00facar deveriam ter as mesmas caracter\u00edsticas de produtividade anteriores, mas com menos palha e com plantas mais eretas e com menos probabilidade de tombar.\n32\tOs programas de melhoramento gen\u00e9tico produzem variedades h\u00edbridas de cana-de-a\u00e7\u00facar, a partir do cruzamento gen\u00e9tico de duas esp\u00e9cies diferentes (sem modifica\u00e7\u00e3o de genes), que recebem siglas de acordo com o programa que as desenvolveu, como o Centro Tecnol\u00f3gico de Cana-de-a\u00e7\u00facar (CTC), que fica em Piracicaba (antiga Copersucar), a Rede Interuniversit\u00e1ria para Desenvolvimento do Setor Sucroalcooleiro (Ridesa) e o Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (IAC). Apesar de serem programas distintos, existe forte parceria entre todos os centros, o que algumas vezes leva as variedades a terem nomes como IAC-SP, que atualmente corresponde a IAC-CTC. Na regi\u00e3o do M\u00e9dio Paranapanema, \u00e1rea que envolve alguns munic\u00edpios deste estudo, as variedades de cana-de-a\u00e7\u00facar mais utilizadas s\u00e3o a SP-2817, a IAC-3546, que s\u00e3o variedades industriais.\n\u00c1rea Colhida - 1995\n\u00c1rea Colhida - 1990\n\u00c1rea Colhida - 2000\n\u00c1rea Colhida - 2005\n\u00c1rea Colhida - 2008\nunesp*\nQCNPq * PAPESP\nFonte Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal / IBGE Layout: Renan Amabile Boscanol Organiza\u00e7\u00e3o: Claudia Tsukada\nO pesquisador ainda destaca que a quantidade de palha que existe em uma lavoura de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 muito grande, sendo necess\u00e1rio desenvolver uma variedade que ultrapasse toda a palha33. Para o meio ambiente, a redu\u00e7\u00e3o nas queimadas foi muito boa, j\u00e1 que a fuligem provocava uma s\u00e9rie de doen\u00e7as respirat\u00f3rias na popula\u00e7\u00e3o residente em \u00e1reas pr\u00f3ximas aos canaviais, benef\u00edcio que, segundo Kanthack, pode ser verificado na melhoria da qualidade do ar na regi\u00e3o.\nAs diferentes variedades de cana-de-a\u00e7\u00facar s\u00e3o importantes porque cada uma possui diferentes \u00e9pocas de matura\u00e7\u00e3o, o que viabiliza a produ\u00e7\u00e3o em diferentes per\u00edodos do ano. Assim, o engenheiro agr\u00f4nomo explica que existem tr\u00eas \u00e9pocas distintas de colheita34, sendo que a primeira acontece no per\u00edodo de outono/inverno, entre os meses de abril e junho; a segunda ocorre entre julho e setembro; e, por \u00faltimo, entre os meses de outubro e janeiro. Todavia, ressalta que existem variedades que produzem a\u00e7\u00facar mais rapidamente, o que propicia a realiza\u00e7\u00e3o da colheita mais cedo e, conseq\u00fcentemente, viabiliza um funcionamento das unidades do setor de maneira ininterrupta, j\u00e1 que a oferta de cana-de-a\u00e7\u00facar deixa de ser intermitente.\nA disponibilidade de mat\u00e9ria-prima para processamento nas usinas e/ou destilarias ao longo de toda uma safra \u00e9 um processo latente. Em entrevista realizada junto \u00e0 usina AGREST, no munic\u00edpio de Esp\u00edrito Santo do Turvo, foi constatado que a empresa est\u00e1 em opera\u00e7\u00e3o sem intervalo de entre-safra h\u00e1 tr\u00eas safras, justamente pela viabilidade das variedades da cana-de-a\u00e7\u00facar em maturar em per\u00edodos distintos.\nAl\u00e9m da diversidade de per\u00edodos de matura\u00e7\u00e3o, nas \u00faltimas d\u00e9cadas a produtividade da cana-de-a\u00e7\u00facar tem aumentado muito no que tange \u00e0 quantidade de a\u00e7\u00facar total recuper\u00e1vel (ATR), apesar da \u00daNICA prever que nesta safra ocorra\n33\tAs pesquisas de melhoramento gen\u00e9tico realizadas pela APTA s\u00e3o financiadas por parceiros do governo do estado de S\u00e3o Paulo, dentre os quais destacam-se o Procana, a Nova Am\u00e9rica, a A\u00e7ucareira Quat\u00e1, a Destilaria \u00c1gua Bonita, dentre outras empresas.\n34\tDe acordo com o pesquisador, o processo de matura\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 classificado em precoce, mediano e tardio, e pode levar de 10 a 24 meses para se concluir, sendo que em m\u00e9dia o processo leva entre 12 e 18 meses para acontecer. Esses diferentes tempos de matura\u00e7\u00e3o s\u00e3o importantes para que as ind\u00fastrias tenham mat\u00e9ria-prima ao longo de todo o ano, pois quando a cana-de-a\u00e7\u00facar come\u00e7a a florescer, sua quantidade de a\u00e7\u00facar come\u00e7a a decair, j\u00e1 que a planta passa a transferir energia para a flor. Dessa forma, o objetivo da ag\u00eancia \u00e9 buscar adaptar as variedades \u00e0s condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas da regi\u00e3o.\nredu\u00e7\u00e3o de ATR35, passando de 140,11 kg na safra 2010/2011 para 135,7 kg na safra atual (2011/2012), devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es atuais dos canaviais (\u00daNICA, 2011). A entidade ainda destaca que haver\u00e1 redu\u00e7\u00e3o no volume de cana-de-a\u00e7\u00facar dispon\u00edvel para moagem devido, principalmente, a dois fatores: 1) idade avan\u00e7ada dos canaviais (menor renova\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos anos), e 2) longo per\u00edodo de estiagem verificado entre os meses de mar\u00e7o e agosto de 2010.\nAssim, com base no exposto, observa-se que a produ\u00e7\u00e3o canavieira regional, iniciada em meados do s\u00e9culo XX, tem se intensificado para atender \u00e0s demandas emergentes das usinas e destilarias ali instaladas, as quais respondem \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es verificadas nos mercados nacional e internacional, sobretudo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar. Neste contexto, a atua\u00e7\u00e3o de centros de pesquisa juntamente com empresas privadas, na busca por variedades de cana-de-a\u00e7\u00facar mais produtivas e resistentes, tem se mostrado de imensa import\u00e2ncia ao setor sucroalcooleiro.\n4.4.\tA import\u00e2ncia da Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia no mercado de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool\nAo longo dos \u00faltimos anos a RA de Mar\u00edlia tem recebido grandes investimentos do setor sucroalcooleiro, o que pode ser verificado por meio da expans\u00e3o das lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar e da atua\u00e7\u00e3o de grupos como Clealco, Cocal, Cosan, Toledo, e Zilor, al\u00e9m de contar com unidades produtoras independentes de significativa express\u00e3o e de unidades associadas \u00e0 Copersucar S.A.\nO grupo Toledo, por exemplo, \u00e9 um grupo familiar oriundo do estado de Alagoas. O grupo Cosan, de capital aberto, e o grupo Copersucar S.A., de capital fechado desde 2008, n\u00e3o s\u00e3o familiares e um a diferen\u00e7a entre eles \u00e9 o fato de que a Cosan recentemente incorporou unidades produtivas na Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia, enquanto a Copersucar S.A. n\u00e3o atua na aquisi\u00e7\u00e3o de unidades produtivas, mas sim na congrega\u00e7\u00e3o de acionistas que se utilizam da empresa no processo produtivo, na comercializa\u00e7\u00e3o e na log\u00edstica de a\u00e7\u00facar, etanol e bioenergia.\nSeja por meio do controle produtivo direto, seja pelo apoio aos elos da cadeia produtiva (produ\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o, log\u00edstica), tanto a Cosan como a\n35\tA estimativa da \u00daNICA \u00e9 para a regi\u00e3o Centro-Sul do pa\u00eds, na qual a RA de Mar\u00edlia est\u00e1 inserida.\nCopersucar S.A. possuem forte presen\u00e7a na \u00e1rea de estudo. A Cosan possui o controle de quatro usinas, as quais est\u00e3o localizadas nos munic\u00edpios de Ipaussu, Maraca\u00ed, Paragua\u00e7u Paulista e Tarum\u00e3. At\u00e9 o ano 2009, as unidades de Maraca\u00ed, Paragua\u00e7u Paulista e Tarum\u00e3 pertenciam ao Grupo Nova Am\u00e9rica, o qual controlava tanto a parte agr\u00edcola (fornecimento de cana-de-a\u00e7\u00facar) quanto a parte industrial (processamento), sendo que em 2009 a Nova Am\u00e9rica vendeu para o grupo Cosan a parte industrial desta cadeia produtiva, mantendo-se na produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima.\nAl\u00e9m disso, das dezessete usinas e destilarias da RA de Mar\u00edlia, quatro s\u00e3o associadas da Copersucar S.A. e tr\u00eas da Cooperativa dos Produtores de Cana, Aguardente, A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool do estado de S\u00e3o Paulo (Copacesp), seis s\u00e3o filiadas \u00e0 UDOP e nove \u00e0 UNICA.\nVerifica-se no Quadro 7 que na Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia h\u00e1 quatro unidades de grande porte (Cosan unidade Maraca\u00ed, Cocal, Clealco II e Cosan unidade Tarum\u00e3), nove de m\u00e9dio porte (Ib\u00e9ria, AGREST, Pau D'Alho, Cosan unidade Ipaussu, S\u00e3o Luiz, Cosan unidade Paragua\u00e7u Paulista, Dacal, A\u00e7ucareira Quat\u00e1 e \u00c1gua Bonita) e quatro de pequeno porte (Destilaria Bernardino de Campos, Comanche, Renascen\u00e7a e Pyles). Para fins anal\u00edticos, foram consideradas de pequeno porte as unidades com capacidade de processamento de at\u00e9 1.200.000 toneladas por safra, de porte m\u00e9dio aquelas com capacidade entre 1.200.001 e 3.000.000 t/safra e, para as unidades de grande porte, foram consideradas aquelas que possuem capacidade de processamento por safra superior a 3.000.000 toneladas.\nA maior parte das unidades da regi\u00e3o produz a\u00e7\u00facar e etanol, como mostrado no Mapa 8. Mais de 50% das unidades pertencem a algum grupo empresarial e apenas tr\u00eas n\u00e3o possuem filia\u00e7\u00e3o junto a entidade ou cooperativa, sendo que mais de 50% \u00e9 filiada \u00e0 UNICA. Verifica-se, ainda, que a unidade mais antiga da regi\u00e3o come\u00e7ou a funcionar em 1919 (Destilaria \u00c1gua Bonita - atual munic\u00edpio de Tarum\u00e3) e a mais recente teve a primeira safra processada no ano 2007 (Comanche - Canitar), voltada exclusivamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de etanol.\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tNome fantasia\tRaz\u00e3o Social1\tPorte da unidade2\tAno de implanta\u00e7\u00e3o\tAno fus\u00e3o/ aquisi\u00e7\u00e3o\tTipo de produ\u00e7\u00e3o\tCapacidade de moagem/safra (t)\tN\u00famero de funcion\u00e1rios\tGrupo\tFiliada UNICA\tFiliada UDOP\tFiliada Copersucar\tFiliada Copacesp\nBernardino de Campos\tBernardino de Campos\tDestilaria Bernardino de Campos S/A\tP\tN\tN\tEtanol\tN\t200\tN\t\t\t\t\nBor\u00e1\tIb\u00e9ria\tIb\u00e9ria Industria e Comercial Ltda\tM\tD\u00e9cada de 1980 (Gantus)\t2002\tA\u00e7\u00facar VHP, A\u00e7\u00facar Cristal, Etanol, Energia\t1.600.000\t1.956\tToledo\t\tX\t\t\nCanitar\tComanche\tComanche Biocomb, de Canitar Ltda\tP\t(Destilaria Ponte Preta)\t2007\tEtanol, Biodiesel\t1.200.000\t2.000\tComanche Biocomb.\t\tX\t\t\nEsp\u00edrito Sto. do Turvo\tAg re st\tAgroindustrial Esp\u00edrito Santo do Turvo Ltda\tM\tD\u00e9cada de 1980 (Usina Sobar)\t2003\tA\u00e7\u00facar VHP, Etanol, Levedura\t1.500.000\t1.400\tI\t\tX\t\t\nIbirarema\tPau D'Alho\tDestilaria Pau D Alho S/A\tM\t1979\tN\tA\u00e7\u00facar, Etanol\t1.300.000\t1.500\tI\t\t\t\t\nIbirarema\tRenascen\u00e7a3\tUsina Renascen\u00e7a Ltda\tP\t(Usina Santa Herm\u00ednia)\t2007\tCacha\u00e7a, Etanol (2007)\t500.000\tN\tI\t\tX\t\t\nIpaussu\tIpaussu\tCosan S.A. A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool\tM\t1982(Da Barra S/A Ipaussu)\t2000\tA\u00e7\u00facar (1982), Etanol (1995)\t2.000.000\tN\tCOSAN\tX\t\t\t\nMaracai\tNova Am\u00e9rica\tCosan Alimentos S/A\tG\t1957\t2009\tA\u00e7\u00facar, Etanol\t4.500.000\t\tCOSAN\tX\t\t\t\nOurinhos\tS\u00e3o Luiz\tUsina S\u00e3o Luiz S/A\tM\t1951\tI\tA\u00e7\u00facar, Etanol, Energia\t2.600.000\t2.977\tI\tX\t\tX\t\nParagua\u00e7u Paulista\tCOCAL\tCocai Com. Ind. Cana\u00e3 A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool Ltda\tG\t1980\tI\tA\u00e7\u00facar (1994), Etanol (1980), Energia\t3.500.000\t6.500\tCocal\tX\tX\tX\t\nParagua\u00e7u Paulista\tParalcool\tCosan Paragua\u00e7u S/A\tM\t1982 (Paralcool)\t2009\tA\u00e7\u00facar, Etanol\t1.500.000\tN\tCOSAN\tX\t\t\t\nParapu\u00e3\tDACAL\tParapu\u00e3 Agroindustrial S/A\tM\t1980\t2006\tA\u00e7\u00facar (1995), Etanol (1983), Energia\t1.300.000\t2.000\tI\t\t\t\t\nPlatina\tPyles\tDestilaria Pyles Ltda\tP\t1924\tI\tEtanol\t350.000\tN\tI\t\tX\t\tX\nQuat\u00e1\tZilor\tA\u00e7ucareira Quat\u00e1 S/A\tM\t1951 (Usina Santalina)\tI\tA\u00e7\u00facar, Etanol\t2.800.000\t2.000\tZilo Lorenzetti\tX\t\tX\t\nQueiroz\tClealco II\tClealco A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool S/A\tG\t2003 (in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o)\t2006\tA\u00e7\u00facar VHP, Etanol, Levedura, Energia\t5.500.000\tN\tClealco\tX\t\tX\t\nTarum\u00e3 *\t\u00c1gua Bonita\tDest. \u00c1gua Bonita Ltda\tM\t1919\tI\tEtanol (1992), Xarope, Energia\t1.300.000\t1.000\tI\tX\t\t\t\nTarum\u00e3 *\tNova Am\u00e9rica\tCosan Alimentos S/A\tG\t1944\t2009\tA\u00e7\u00facar, etanol\t6.000.000\tN\tCOSAN\tX\t\t\t\nNotas: \u2019Rela\u00e7ao de unidades produtoras cadastradas junto no Departamento da Cana-de-a\u00e7\u00facar e Agroenergia do MAPA (11/05/2010); 2Porte estabelecido de acordo com a capacidade de moagem das unidades, em toneladas/safra: P ( at\u00e9 1.200.000), M (1.200.001 &lt;3.000.000), G (acima de 3.000.001);3 A Usina Renascen\u00e7a n\u00e3o produziu na safra 2008/2009; 4 Unidades constam no cadastro do Dep. Cana-de-a\u00e7\u00facar e Agroenergia do MAPA como produtoras de \u00e1lcool, mas na realidade s\u00e3o alambiques. Legenda: n - Aus\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o; I - Fen\u00f4meno inexistente; X - Fen\u00f4meno confirmado. * At\u00e9 o ano 1.993, Tarum\u00e3 era um distrito do munic\u00edpio de Assis, quando ent\u00e3o foi emancipado. Fonte: MAPA, UNICA, UDOP,Sucral, Copersucar, Copacesp, CATHO, sites das empresas, entrevistas. Elabora\u00e7\u00e3o: Claudia TSUKADA (2010).\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nVerifica-se no Quadro 7 que as unidades n\u00e3o s\u00e3o inteiramente independentes, pois est\u00e3o respaldadas por grupos empresariais, entidades e/ou cooperativas que representam mecanismos de fortalecimento da atua\u00e7\u00e3o das unidades no setor.\nA import\u00e2ncia destes grupos, entidades e cooperativas e as rela\u00e7\u00f5es entre a expans\u00e3o do setor sucroalcooleiro e sua atua\u00e7\u00e3o, encontram-se elencadas a seguir, embora de maneira bastante superficial, j\u00e1 que o objetivo \u00e9 apenas encadear as rela\u00e7\u00f5es e n\u00e3o investigar cada um dos mecanismos em particular. As informa\u00e7\u00f5es foram obtidas em entrevistas junto a empresas, prefeituras, secretarias de agricultura, ag\u00eancias de pesquisa e sites das pr\u00f3prias empresas.\n4.4.1.\tGrupo CLEALCO\nAprovado em 1981, o primeiro projeto do Grupo Clealco S.A. - usina Clementina - teve sua primeira moagem no ano de 1983, no munic\u00edpio de Clementina, interior de S\u00e3o Paulo. Pouco mais de vinte anos depois, foi inaugurada a unidade Queiroz, no munic\u00edpio de mesmo nome, tamb\u00e9m no interior paulista. Atualmente, o grupo possui 58 acionistas.\nA empresa fabrica etanol et\u00edlico hidratado, a\u00e7\u00facar VHP e derivados, como energia el\u00e9trica proveniente da queima do baga\u00e7o da cana-de-a\u00e7\u00facar, levedura, \u00f3leo fusel (utilizado em ind\u00fastrias qu\u00edmicas e de cosm\u00e9ticos), mela\u00e7o e vinha\u00e7a controlada.\nDe acordo com dados da pr\u00f3pria empresa, na primeira moagem o grupo produziu 10.660 m3 de etanol hidratado. Na safra 1997/1998 o grupo passou a produzir a\u00e7\u00facar (22.018 toneladas), al\u00e9m de etanol hidratado (49.838 itf). Todavia, o maior destaque pode ser verificado entre as safras 2006/2007 e 2009/2010, quando na primeira as produ\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar e etanol hidratado foram de respectivamente 302.663 toneladas e 81.962 m3, alcan\u00e7ando 572.500 toneladas de a\u00e7\u00facar e 222.169 m3 de etanol hidratado na safra 2009/2010.\nO grupo adquire cana-de-a\u00e7\u00facar de munic\u00edpios vizinhos, como Oriente, Pomp\u00e9ia, Rin\u00f3polis, Hercul\u00e2ndia e Quintana, que fazem parte da RA de Mar\u00edlia, mas parte da aquisi\u00e7\u00e3o ocorre de munic\u00edpios da RA de Ara\u00e7atuba, como Alto Alegre, Glic\u00e9rio, Birigui e Bilac, dentre outros. Segundo dados da empresa, 50% dos empregos gerados por ela s\u00e3o concentrados na fase da colheita; todavia, a colheita\nmecanizada j\u00e1 vem sendo implantada nas lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar das quais o grupo obt\u00e9m sua mat\u00e9ria-prima.\nEm virtude de parte significativa dessa mat\u00e9ria-prima ser oriunda de outra regi\u00e3o, bem como de uma das unidades sucroalcooleiras n\u00e3o pertencer \u00e0 RA de Mar\u00edlia mas sim \u00e0 RA de Ara\u00e7atuba, a influ\u00eancia exercida pelo grupo sobre a \u00e1rea de estudo desta pesquisa n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o significativa quanto a de outros grupos que atuam na regi\u00e3o.\n4.4.2.\tGrupo COCAL\nO grupo Cocal, de origem familiar, teve in\u00edcio no ano de 1980, no munic\u00edpio de Paragua\u00e7u Paulista, com a moagem de 3.180 toneladas de cana-de-a\u00e7\u00facar/dia. A produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar iniciou em 1994 e em 2002 teve in\u00edcio o funcionamento da Cocal Termoel\u00e9trica, respons\u00e1vel pelo abastecimento de energia da planta industrial a partir da queima do baga\u00e7o da cana-de-a\u00e7\u00facar. Atualmente o grupo \u00e9 cooperado da Copersucar.\nO grupo possui quatro empresas:\n1.\tCocal A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool (COCAL Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Cana\u00e3 A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool Ltda), respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar VHP e a\u00e7\u00facar cristal (totalizando cerca de 5 milh\u00f5es de sacas/safra), etanol anidro (cerca de 12 milh\u00f5es de litros/safra) e etanol hidratado (mais de 55 milh\u00f5es de litros/sfra), em duas plantas localizadas nos munic\u00edpios de Paragua\u00e7u Paulista e Narandiba;\n2.\tCondom\u00ednio Agr\u00edcola Cana\u00e3, formado por produtores rurais e mais de 500 parceiros propriet\u00e1rios de terras. De acordo com dados da empresa, a mat\u00e9ria-prima prov\u00e9m de terras pr\u00f3prias (15%) e de terras arrendadas (85%);\n3.\tCOCAL Termoel\u00e9trica S/A, respons\u00e1vel pela co-gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e comercializa\u00e7\u00e3o do excedente de energia; e\n4.\tCOCAL Service Industrial, Comercial e Exportadora Ltda, respons\u00e1vel pela comercializa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o dos produtos da COCAL.\n4.4.3.\tGrupo Comanche\nA Comanche Clean Energy \u00e9 uma multinacional controlada principalmente por fundos de investimentos de capital norte-americano, voltada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis renov\u00e1veis, mais precisamente etanol e biodiesel. Possui duas plantas de produ\u00e7\u00e3o de etanol no interior de S\u00e3o Paulo, nos munic\u00edpios de Canitar e Tatu\u00ed, sendo que o primeiro pertence \u00e0 RA de Mar\u00edlia, uma unidade de produ\u00e7\u00e3o de biodiesel no munic\u00edpio de Sim\u00f5es Filho (Bahia), um escrit\u00f3rio de representa\u00e7\u00f5es na capital de S\u00e3o Paulo e uma unidade em Connecticut, nos Estados Unidos.\nN\u00e3o foi poss\u00edvel entrevistar representantes da empresa, pois a mesma alegou estar passando por um processo de reestrutura\u00e7\u00e3o, tornando confidenciais todas as informa\u00e7\u00f5es da multinacional em virtude desse processo.\nNot\u00edcias recentes apontam que a empresa est\u00e1 enfrentando problemas financeiros, tendo demitido centenas de trabalhadores das unidades Canitar e Tatu\u00ed em dezembro de 2010, al\u00e9m de estar em d\u00e9bito com seus funcion\u00e1rios no que tange a f\u00e9rias, 13\u00b0 sal\u00e1rio e dep\u00f3sito de FGTS36 (Fundo de Garantia do Tempo de Servi\u00e7o), cujo recolhimento mensal \u00e9 obrigat\u00f3rio pelo empregador na propor\u00e7\u00e3o de 8% do sal\u00e1rio de cada trabalhador.\n4.4.4.\tGrupo COSAN\nA constru\u00e7\u00e3o da usina Costa Pinto no ano de 1936 em Piracicaba (SP), munic\u00edpio localizado em uma tradicional regi\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o canavieira, marcou o in\u00edcio da hist\u00f3ria da Cosan, cuja expans\u00e3o se deu na d\u00e9cada de 1980 com a incorpora\u00e7\u00e3o de unidades produtivas nos munic\u00edpios de Elias Fausto, Rio das Pedras e Ipaussu, sendo que este \u00faltimo faz parte da RA de Mar\u00edlia. Na d\u00e9cada de 1990 incorporou novas unidades, modernizou suas instala\u00e7\u00f5es e no ano 2002 o grupo passou a contar com tecnologias de geoprocessamento e utiliza\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite para monitorar as \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar.\nEm 2005 o grupo entrou para o mercado de a\u00e7\u00f5es da Bovespa, e abriu um terminal espec\u00edfico para a exporta\u00e7\u00e3o de etanol, juntamente com as empresas Crystalsev, Cargill e Grupo Nova Am\u00e9rica. Em 2008 o grupo adquiriu os ativos de\n36 A reportagem na \u00edntegra est\u00e1 dispon\u00edvel em &lt;http://www.forcasindical.org.br/portal/conteudo. php?id_con=11487 >.\ndistribui\u00e7\u00e3o e combust\u00edveis da Esso Brasileira de Petr\u00f3leo S.A., assim como a fabrica\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de lubrificantes e combust\u00edveis para avia\u00e7\u00e3o da mesma marca. Al\u00e9m disso, a Cosan passou a deter as licen\u00e7as de uso das marcas Esso e Mobil.\nNo ano 2009, ocorreu o fato de maior import\u00e2ncia a esta pesquisa, no \u00e2mbito do grupo Cosan. As unidades industriais, comerciais e portu\u00e1rias do grupo Nova Am\u00e9rica, de forte atua\u00e7\u00e3o na RA de Mar\u00edlia, foram incorporadas pelo grupo, o qual assumiu, tamb\u00e9m, as marcas de a\u00e7\u00facar Uni\u00e3o, Dolce, Neve e Do\u00e7ula, sendo que a marca Uni\u00e3o \u00e9 a l\u00edder do mercado varejista.\nSegundo informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site da empresa, o grupo possui unidades de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar, etanol e energia nos munic\u00edpios de Andradina, Ara\u00e7atuba, Araraquara, Barra Bonita, Bento de Abreu, Capivari, Dois C\u00f3rregos, Elias Fausto, Guariba, Ibat\u00e9, Igarapava, Ipaussu, Ja\u00fa, Maraca\u00ed, Mirand\u00f3polis, Paragua\u00e7u Paulista, Piracicaba, Rafard, Rio das Pedras, Tarum\u00e3, Valpara\u00edso, no estado de S\u00e3o Paulo, Caarap\u00f3, em Mato Grosso do Sul, e Jata\u00ed, em Goi\u00e1s. Al\u00e9m disso, possui diversos terminais de distribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis em praticamente todos os estados brasileiros.\nApesar de fazer menos de dois anos que o grupo adentrou na regi\u00e3o, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel observar algumas mudan\u00e7as na din\u00e2mica do setor sucroalcooleiro da RA de Mar\u00edlia. Segundo informa\u00e7\u00f5es obtidas em entrevistas junto \u00e0 CATI e \u00e0 prefeitura de Maraca\u00ed, ap\u00f3s a aquisi\u00e7\u00e3o da parte industrial da Nova Am\u00e9rica o di\u00e1logo entre fornecedor de cana-de-a\u00e7\u00facar e industrial ficou mais dif\u00edcil, j\u00e1 que a sede do grupo Cosan fica no munic\u00edpio de Piracicaba, a cerca de 300 km do munic\u00edpio-sede da RA de Mar\u00edlia. Em virtude dos fundadores da Nova Am\u00e9rica serem da pr\u00f3pria regi\u00e3o, os entrevistados alegam que anteriormente era muito f\u00e1cil entrar em contato com os propriet\u00e1rios das usinas.\n4.4.5.\tGrupo Toledo\nDe tradi\u00e7\u00e3o familiar, o Grupo Toledo atua exclusivamente no ramo sucroalcooleiro. O in\u00edcio de suas atividades ocorreu no Vale do rio Para\u00edba, no estado de Alagoas, e em 1935 o grupo adquiriu a usina Capricho, no munic\u00edpio de Cajueiro (AL), cuja capacidade di\u00e1ria atual de processamento \u00e9 de 5.500 toneladas. Em 1970, implantou a segunda unidade do grupo no munic\u00edpio de Marechal Deodoro (AL), a usina Suma\u00fama, com capacidade atual de processamento de 6.200 toneladas de cana/dia.\nEm 1976, tamb\u00e9m no estado de Alagoas, o grupo instalou a Usina Paisa no munic\u00edpio de Penedo, sendo esta a sua terceira unidade, com capacidade atual de moagem de 5.700 toneladas de cana/dias. Percebendo que no Nordeste esta atividade n\u00e3o estava em seu melhor momento, o grupo decidiu expandir suas atividades e passou a procurar unidades na regi\u00e3o Centro-Sul do pa\u00eds, adquirindo, ent\u00e3o, a antiga usina Ganthus no ano 2002, no munic\u00edpio de Bor\u00e1 (SP), a qual passou a ser chamada de usina Ib\u00e9ria. Atualmente, essa unidade possui capacidade di\u00e1ria de moagem de 7.000 toneladas de cana-de-a\u00e7\u00facar, o que corresponde a 1.600.000t/safra. Interessante destacar que o grupo n\u00e3o adquiriu a antiga usina Ganthus por prefer\u00eancia locacional, mas sim porque a unidade j\u00e1 contava com infraestrutura pronta. Al\u00e9m disso, em entrevista com o diretor da usina Ib\u00e9ria, Sr. Marcelo Toledo, realizada na pr\u00f3pria unidade no dia 1 3 de julho de 201 0, foi constatado que o grupo n\u00e3o se utilizou de qualquer linha de financiamento do governo para esta aquisi\u00e7\u00e3o, nem municipal, nem relativa ao Proalcool ou oriunda do BNDES.\nNa usina Ib\u00e9ria s\u00e3o produzidos etanol (anidro e hidratado), a\u00e7\u00facar VHP (em sacas de 50 kg) e energia termoel\u00e9trica para o funcionamento da pr\u00f3pria usina, sendo que o processamento acontece geralmente entre o dia cinco do m\u00eas de abril e o dia vinte do m\u00eas de dezembro, utilizando a cana-de-a\u00e7\u00facar proveniente de 24.000 hectares de terras arrendadas e em parceria de aproximadamente 90 contratos distintos, nos munic\u00edpios de Bor\u00e1, Hercul\u00e2ndia, Lut\u00e9cia, Pomp\u00e9ia e Tup\u00e3. A empresa possui apenas 50 hectares de terra, \u00e1rea na qual est\u00e1 instalado o parque industrial. Cerca de 50% do corte da cana-de-a\u00e7\u00facar j\u00e1 est\u00e1 mecanizado e o transporte da cana-de-a\u00e7\u00facar das \u00e1reas arrendadas \u00e0 ind\u00fastria \u00e9 realizado quase\nintegralmente por uma empresa terceirizada, a qual \u00e9 composta por dois donos: o pr\u00f3prio Sr. Marcelo Toledo e outro acionista.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao destino da produ\u00e7\u00e3o, o Sr. Toledo relatou que a comercializa\u00e7\u00e3o depende diretamente das oportunidades e da din\u00e2mica do mercado. Assim, se o a\u00e7\u00facar est\u00e1 mais rent\u00e1vel em determinada safra, a usina se concentra na produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira, a qual se destina ao mercado internacional (tal como na \u00faltima safra, quando praticamente 100% do a\u00e7\u00facar produzido pela unidade contou com esta destina\u00e7\u00e3o) ou ao mercado interno, comercializando em sacas de 50 kg para pequenas empresas.\nJ\u00e1 o etanol, segundo o diretor da unidade, possui o papel de regulador. Assim, quando a cota\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar est\u00e1 muito baixa, a op\u00e7\u00e3o \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de etanol. Todavia, explica que nem mesmo o posto localizado em frente ao parque industrial pode adquirir diretamente o combust\u00edvel produzido pela pr\u00f3pria unidade, sendo imprescind\u00edvel que o produto passe primeiramente por uma distribuidora. Ainda esclarece que para o etanol brasileiro deslanchar no mercado internacional \u00e9 necess\u00e1rio que outros pa\u00edses passem a produzir e a exportar etanol, para que se crie um mercado para o produto, levando o Brasil a, conseq\u00fcentemente, ter destaque nesse mercado, haja vista que possui as mais modernas tecnologias nessa produ\u00e7\u00e3o e o menor custo de produ\u00e7\u00e3o.\nO meio de transporte utilizado para a comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos depende da natureza do contrato. Segundo Sr. Toledo, quando o produto \u00e9 destinado \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, o transporte geralmente \u00e9 realizado pela pr\u00f3pria usina at\u00e9 o porto, ao passo que, quando o destino \u00e9 o mercado interno, o contrato geralmente determina que o comprador retire o produto da usina por meios pr\u00f3prios.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de funcion\u00e1rios da usina Ib\u00e9ria, o Sr. Toledo esclareceu que a empresa n\u00e3o conta com funcion\u00e1rios tempor\u00e1rios. Segundo ele, a colheita acontece ao longo de nove meses do ano e o plantio ocorre em dois meses, sendo que no m\u00eas restante para completar um ano os funcion\u00e1rios da parte agr\u00edcola (cortadores de cana-de-a\u00e7\u00facar, operadores de m\u00e1quinas agr\u00edcolas, etc) recebem as f\u00e9rias.\ndiretor da unidade, por determina\u00e7\u00e3o do sindicato regional dos cortadores de cana-de-a\u00e7\u00facar, cabe \u00e0 empresa buscar os funcion\u00e1rios em seus munic\u00edpios de domic\u00edlio, por meio de \u00f4nibus da empresa, sendo que as horas de trabalho s\u00e3o contadas a partir do momento em que os cortadores entram no \u00f4nibus at\u00e9 o momento em que s\u00e3o deixados novamente em seu munic\u00edpio de domic\u00edlio. As refei\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas nos pr\u00f3prios \u00f4nibus e aqueles que trabalham no parque industrial contam com um refeit\u00f3rio terceirizado, sendo que para utiliz\u00e1-lo os funcion\u00e1rios pagam uma quantia mensal.\nUma preocupa\u00e7\u00e3o do entrevistado \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o ao fim do corte manual nas lavouras. Segundo ele, at\u00e9 o ano 2013 a unidade contar\u00e1 com mecaniza\u00e7\u00e3o total do corte de cana-de-a\u00e7\u00facar, sendo que nos \u00faltimos dois anos, quando a mecaniza\u00e7\u00e3o no corte passou a se intensificar, foram demitidos centenas de cortadores, e destaca que este pessoal n\u00e3o possui qualifica\u00e7\u00e3o suficiente para se encaixar no mercado de trabalho, pois a principal caracter\u00edstica deles \u00e9 a for\u00e7a f\u00edsica.\n4.4.6.\tGrupo ZILOR\nFundado em 1946 com o nome de Zillo Lorenzetti, inicialmente com a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e etanol, o grupo que se chama Zilor desde o ano 2007 produz, al\u00e9m de a\u00e7\u00facar e etanol, energia el\u00e9trica da biomassa e ingredientes naturais destinados ao consumo humano e animal.\nO grupo possui escrit\u00f3rios em S\u00e3o Paulo e Len\u00e7\u00f3is Paulista e unidades produtivas em Len\u00e7\u00f3is Paulista (unidade Barra Grande), Macatuba (unidade S\u00e3o Jos\u00e9) e Quat\u00e1 (unidade Quat\u00e1).\nNa safra 2009/2010, o grupo processou cerca de 11milh\u00f5es de toneladas de cana-de-a\u00e7\u00facar. Segundo dados da empresa, os principais mercados consumidores do grupo s\u00e3o pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, Estados Unidos, Canad\u00e1 e pa\u00edses da Europa, \u00c1frica, \u00c1sia, Oriente M\u00e9dio e Oceania.\nEm virtude do grupo Zilor n\u00e3o ter concedido entrevista, as poucas informa\u00e7\u00f5es aqui elencadas t\u00eam como base o site oficial da empresa.\n4.4.7.\tCopacesp\nA Copacesp, Cooperativa dos Produtores de Cana, Aguardente, A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool do estado de S\u00e3o Paulo, surgiu em 1971 com o objetivo de melhorar o padr\u00e3o de qualidade da cacha\u00e7a e, conseq\u00fcentemente, valorizar o produto no mercado. Com o Pro\u00e1lcool, tr\u00eas anos depois, novas destilarias foram instaladas, assim como muitos produtores de aguardente passaram a fabricar diretamente o \u00e1lcool. Atualmente, segundo informa\u00e7\u00f5es da cooperativa a maioria de seus 20 cooperados produz \u00e1lcool, al\u00e9m de aguardente, e alguns poucos produzem a\u00e7\u00facar.\nDas unidades da \u00e1rea de estudo, apenas a Destilaria Pyles, localizada no munic\u00edpio de Platina, \u00e9 cooperada da Copacesp, destilaria que iniciou suas atividades com a produ\u00e7\u00e3o de aguardente, em 1924. Desta forma, tem-se que a cooperativa n\u00e3o possui rela\u00e7\u00f5es t\u00e3o significativas com a RA de Mar\u00edlia.\n4.4.8.\tCopersucar37\nFundada em 1959 como Cooperativa de Produtores de Cana-de-A\u00e7\u00facar, A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool do Estado de S\u00e3o Paulo, a Copersucar S.A. \u00e9, desde 2008, uma sociedade an\u00f4nima de capital fechado, sediada na capital paulista, e conta atualmente com 48 unidades produtoras e 26 grupos econ\u00f4micos, sendo que possui um escrit\u00f3rio em Roterd\u00e3 (Holanda) e parcerias com representantes exclusivos em Huston e Nova York (Estados Unidos). Al\u00e9m disso, recentemente a empresa se uniu a outras empresas em um moderno sistema log\u00edstico de distribui\u00e7\u00e3o de etanol por meio de dutos, expandindo ainda mais o seu sistema multimodal de log\u00edstica no Brasil, que conta, inclusive, com um dos maiores terminais de embarque de a\u00e7\u00facar do mundo.\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970 o grupo Copersucar adquiriu o controle do a\u00e7\u00facar Uni\u00e3o38, passando a \u201ccontar com o maior parque refinador de a\u00e7\u00facar do Brasil\u201d (RODRIGUES, 2005, p.46). A empresa det\u00e9m a gest\u00e3o de todos os elos da cadeia produtiva de a\u00e7\u00facar e etanol, desde o acompanhamento da produ\u00e7\u00e3o no campo, passando pelo armazenamento dos produtos, transporte, comercializa\u00e7\u00e3o,\n37\tInforma\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do site da pr\u00f3pria empresa.\n38\tO Grupo Nova Am\u00e9rica havia comprado a marca Uni\u00e3o no ano 2005.\nat\u00e9 alcan\u00e7ar os consumidores finais. Seus cooperados firmam um termo de exclusividade com a empresa na comercializa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e etanol.\nA Copersucar \u00e9 a maior comercializadora brasileira de a\u00e7\u00facar e etanol, detendo uma participa\u00e7\u00e3o de 18% do mercado brasileiro, sendo, tamb\u00e9m, uma das maiores empresas do mundo no setor scuroalcooleiro. Segundo dados da empresa, na safra 2010/2011 a comercializa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar alcan\u00e7ou 5,24 milh\u00f5es de toneladas (610 mil toneladas no Brasil e Am\u00e9rica Latina, e 4,63 milh\u00f5es de toneladas exportadas) e 3,55 bilh\u00f5es de litros de etanol (2,91 bilh\u00f5es de litros no mercado brasileiro e 640 milh\u00f5es de litros exportados). Al\u00e9m disso, unidades n\u00e3o-s\u00f3cias foram respons\u00e1veis por 1,69 milh\u00e3o de toneladas de a\u00e7\u00facar e 165,3 milh\u00f5es de litros de etanol.\nQuatro unidades da RA de Mar\u00edlia participaram desta intensa produ\u00e7\u00e3o. S\u00e3o elas: Clealco Unidade Queiroz (Queiroz), Cocal I (Paragua\u00e7u Paulista), S\u00e3o Luiz\nS.A. (Ourinhos) e A\u00e7ucareira Zilor Quat\u00e1 (Quat\u00e1). A unidade de Ourinhos foi fundada em 1951 e processa, atualmente, 2,6 milh\u00f5es de toneladas de cana-de-a\u00e7\u00facar por safra. A Cocal I \u00e9 uma unidade maior, com capacidade de processamento de 3,5 milh\u00f5es t/safra. A a\u00e7ucareira Quat\u00e1, assim como a usina S\u00e3o Luiz, possui porte m\u00e9dio, com capacidade de processamento de 2,8 milh\u00f5es t/safra. Por fim, a unidade Clealco II, constru\u00edda no ano 2003, \u00e9 uma unidade de grande porte, com capacidade de produ\u00e7\u00e3o de 5,5 milh\u00f5es de toneladas/safra (vide Quadro 7).\nA expans\u00e3o das atividades destas quatro unidades da RA de Mar\u00edlia possui estreitas rela\u00e7\u00f5es com a din\u00e2mica da cooperativa , j\u00e1 que a comercializa\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar e do etanol produzidos ocorre via Copersucar.\n4.4.9.\tUDOP\nAgrest (Esp\u00edrito Santo do Turvo), Calif\u00f3rnia (Parapu\u00e3), Cocal (Paragua\u00e7u Paulista), Comanche (Canitar), Ib\u00e9ria (Bor\u00e1), Pyles (Platina) e Renascen\u00e7a (Ibirarema).\nA UDOP possui parcerias e conv\u00eanios com institui\u00e7\u00f5es de ensino, \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e muitas empresas comerciais que oferecem condi\u00e7\u00f5es especiais aos funcion\u00e1rios e dependentes vinculados \u00e0s empresas a ela associadas.\n4.4.10.\tUNICA\nCriada em 1997, no per\u00edodo de desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro, a Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de Cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 uma entidade de representa\u00e7\u00e3o que possui atualmente 123 companhias associadas, nos estados de S\u00e3o Paulo, Minas Gerais, Goi\u00e1s e Mato Grosso do Sul. Sua sede est\u00e1 na cidade de S\u00e3o Paulo, mas possui escrit\u00f3rios nos Estados Unidos e na Europa. Na RA de Mar\u00edlia, nove empresas s\u00e3o associadas: \u00c1gua Bonita (Tarum\u00e3), Clealco (Queiroz), Cocal (Paragua\u00e7u Paulista), Cosan (Maraca\u00ed, Ipaussu, Paragua\u00e7u Paulaista e Tarum\u00e3), A\u00e7ucareira Quat\u00e1 (Quat\u00e1) e S\u00e3o Luiz (Ourinhos).\nO principal objetivo delineado pela entidade \u00e9 consolidar o etanol como commodity no setor de combust\u00edveis. Para isso, uma das estrat\u00e9gias adotadas para aprofundar a autogest\u00e3o do setor (iniciado na d\u00e9cada de 1990 com a desregulamenta\u00e7\u00e3o) \u00e9 \u201cpromover a expans\u00e3o global da produ\u00e7\u00e3o e do consumo de etanol, al\u00e9m de seu com\u00e9rcio sem barreiras pelos mercados internacionais\u201d39.\nA partir do exposto ao longo deste t\u00f3pico, pode-se notar a rela\u00e7\u00e3o entre os grupos e a evolu\u00e7\u00e3o das unidades sucroalcooleiras da regi\u00e3o (usina Ib\u00e9ria, por exemplo); do mesmo modo, observa-se que os pr\u00f3prios grupos s\u00e3o influenciados pela evolu\u00e7\u00e3o dos mercados nacional e internacional de a\u00e7\u00facar e etanol (Grupo Cosan, por exemplo). As rela\u00e7\u00f5es entre a produ\u00e7\u00e3o regional de a\u00e7\u00facar e etanol e a din\u00e2mica dos mercados nacional e internacional para estes produtos ficam mais evidentes quando se compreende os encadeamentos existentes entre o setor, os grupos e as unidades propriamente ditas.\nTendo estes encadeamentos como ponto de partida, \u00e9 poss\u00edvel investigar em que medida a expans\u00e3o do setor sucroalcooleiro exerceu e/ou exerce influ\u00eancia sobre o desenvolvimento de munic\u00edpios da RA de Mar\u00edlia, haja vista que a expans\u00e3o\n39\tAs outras estrat\u00e9gias podem ser encontradas em http://www.unica.com.br/quemSomos/texto/show. asp?txtCode={A888C6A1-9315-4050-B6B9-FC40D6320DF1}\nimpulsionou a atua\u00e7\u00e3o dos grupos empresariais em novas \u00e1reas, os quais, por sua vez, atuaram diretamente em unidades instaladas em determinados munic\u00edpios. Por fim, os munic\u00edpios tiveram sua din\u00e2mica modificada pela entrada ou intensifica\u00e7\u00e3o da atividade produtiva ora analisada, possibilitando a estimativa da rela\u00e7\u00e3o entre a expans\u00e3o do setor sucroalcooleiro e o desenvolvimento - ou avan\u00e7o socioecon\u00f3mico - de munic\u00edpios da Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia.\n4.5.\tEfeitos da expans\u00e3o da agroind\u00fastria sucroalcooleira sobre o desenvolvimento de munic\u00edpios situados na Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia\nPara se estimar o avan\u00e7o de determinada popula\u00e7\u00e3o, no que tange ao desenvolvimento, \u00e9 bastante comum a utiliza\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) e do \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (IDHM), elaborados pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD), \u00edndices que se baseiam na mensura\u00e7\u00e3o de aspectos econ\u00f3micos, sociais, culturais e pol\u00edticos. Especificamente para o estado de S\u00e3o Paulo, uma das ferramentas utilizadas para subsidiar, avaliar e redirecionar os recursos p\u00fablicos destinados ao desenvolvimento de seus munic\u00edpios \u00e9 o \u00cdndice Paulista de Responsabilidade Social (IPRS), elaborado pela Funda\u00e7\u00e3o SEADE no ano 2000 e baseado no paradigma que sustenta o IDH. Para a an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es entre a presen\u00e7a/aus\u00eancia de unidades agroindustriais sucroalcooleiras e o desenvolvimento regional, objetivo central do presente estudo, o IPRS ganhou maior \u00eanfase, apesar do IDHM n\u00e3o ter sido desprezado.\nNo caso do \u00edndice elaborado pelo PNUD, quando publicado pela primeira vez, em 1990, o trip\u00e9 para se calcular o IDH era formado por \u00edndices de renda (PIB per capita), sa\u00fade (longevidade ou expectativa de vida) e educa\u00e7\u00e3o (taxa de analfabetismo), os quais se referiam aos dois anos anteriores \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o dos dados. Dessa forma, o IDH do ano 1990 na verdade tratou dos \u00edndices do ano 1988.\nAp\u00f3s 20 anos, no ano 2010, o IDH passou por algumas altera\u00e7\u00f5es, como, por exemplo, o Produto Interno Bruto (PIB) per capita que foi substitu\u00eddo pela Renda Nacional Bruta (RNB) per capita, a qual\ncontabiliza a renda conquistada pelos residentes de um pa\u00eds, incluindo fluxos internacionais, como remessas vindas do exterior e ajuda internacional, e excluindo a renda gerada no pa\u00eds, mas\nO \u00edndice de educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi modificado, com substitui\u00e7\u00e3o da taxa de analfabetismo pela m\u00e9dia de anos de estudo da popula\u00e7\u00e3o adulta (com idade igual ou superior a 25 anos). Al\u00e9m disso, com a nova metodologia os dados utilizados s\u00e3o referentes a proje\u00e7\u00f5es realizadas para o pr\u00f3prio ano. Assim, o IDH do ano 2010 \u00e9 calculado com base em proje\u00e7\u00f5es para este mesmo ano.\nMas o que \u00e9 desenvolvimento humano? Segundo o Relat\u00f3rio de Desenvolvimento Humano 2010,\nO desenvolvimento humano \u00e9 a amplia\u00e7\u00e3o das liberdades das pessoas para que tenham vidas longas, saud\u00e1veis e criativas, para que antecipem outras metas que tenham raz\u00f5es para valorizar e para que se envolvam ativamente na defini\u00e7\u00e3o equitativa e sustent\u00e1vel do desenvolvimento num planeta partilhado. As pessoas s\u00e3o, ao mesmo tempo, os benefici\u00e1rios e os impulsores do desenvolvimento humano, tanto individualmente como em grupos (PNUD, 2010b, p.22).\nO relat\u00f3rio destaca estudos de IDH de n\u00e3o-rendimento que comprovaram que existe uma correla\u00e7\u00e3o praticamente nula entre as altera\u00e7\u00f5es no rendimento e as altera\u00e7\u00f5es na esperan\u00e7a de vida, por exemplo. Esta metodologia \u00e9 aplicada em virtude da forte influ\u00eancia que o crescimento econ\u00f4mico exerce sobre o IDH, haja vista que um ter\u00e7o do IDH \u00e9 composto por rendimentos.\nFa\u00e7amos uma reveladora compara\u00e7\u00e3o entre a China - a economia com o crescimento mais r\u00e1pido do mundo nos \u00faltimos 30 anos - e a Tun\u00edsia. Em 1970, uma menina nascida na Tun\u00edsia poderia esperar viver 55 anos; uma [menina] nascida na China poderia esperar viver 63 anos. Desde ent\u00e3o, o PIB per capita da China cresceu anualmente a um vertiginoso ritmo de 8%, enquanto que o da Tun\u00edsia cresceu a 3%. Mas uma menina nascida atualmente na Tun\u00edsia pode esperar viver 76 anos, um ano mais do que uma menina nascida na China. E enquanto que apenas 52% das crian\u00e7as tunisinas estavam matriculadas nas escolas em 1970, a taxa de matr\u00edcula bruta atual \u00e9 de 78%, consideravelmente acima dos 68% da China (PNUD, 2010b, p.49).\n\u00edndices s\u00e3o considerados de m\u00e9dio desenvolvimento humano, e quando superiores a 0,800 pontos considera-se que existe alto desenvolvimento humano.\nA RA de Mar\u00edlia \u00e9 composta por uma heterogeneidade de munic\u00edpios no que tange \u00e0 quest\u00e3o do desenvolvimento humano. No ano 1991, por exemplo, dezesseis dos 51 munic\u00edpios desta RA (31,4%) pertenciam \u00e0 classe de mais baixo IDHM do estado (entre 0,565 e 0,689) e apenas cinco (9,8%) pertenciam \u00e0 classe de mais alto IDHM (entre 0,754 e 0,848). No ano 2000 a situa\u00e7\u00e3o mudou: apenas treze munic\u00edpios (25,5%) pertenciam \u00e0 classe de menor IDHM do estado (entre 0,645 e 0,754) enquanto seis (11,8%) pertenciam \u00e0 classe de mais alto IDHM (entre 0,808 e 0,919).\nQUADRO 8. \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (IDHM) dos munic\u00edpios da RA de Mar\u00edlia nos anos 1991 e 2000.\nMunic\u00edpios\t1991\t2000\tMunic\u00edpios\t1991\t2000\nAlvinl\u00e2ndia\t0,689\t0,741\tMaraca\u00ed\t0,746\t0,773\n\u00c1lvaro de Carvalho\t0,654\t0,73\tMar\u00edlia\t0,774\t0,821\nArco-\u00cdris\t0,667\t0,708\tOcau\u00e7u\t0,69\t0,765\nAssis\t0,774\t0,829\t\u00d3leo\t0,711\t0,761\nBastos\t0,761\t0,798\tOriente\t0,73\t0,791\nBernardino de Campos\t0,714\t0,779\tOscar Bressane\t0,72\t0,752\nBor\u00e1\t0,702\t0,794\tOurinhos\t0,762\t0,813\nCampos Novos Paulista\t0,716\t0,761\tPalmital\t0,71\t0,783\nC\u00e2ndido Mota\t0,726\t0,79\tParagua\u00e7u Paulista\t0,728\t0,773\nCanitar\t0,643\t0,738\tParapu\u00e3\t0,701\t0,792\nChavantes\t0,695\t0,776\tPedrinhas Paulista\t0,804\t0,819\nCruz\u00e1lia\t0,739\t0,786\tPlatina\t0,681\t0,735\nEchapor\u00e3\t0,734\t0,78\tPomp\u00e9ia\t0,74\t0,816\nEsp\u00edrito Santo do Turvo\t0,68\t0,755\tQuat\u00e1\t0,731\t0,792\nFern\u00e3o\t0,64\t0,748\tQueiroz\t0,676\t0,73\nFlor\u00ednia\t0,721\t0,759\tQuintana\t0,695\t0,741\nG\u00e1lia\t0,655\t0,745\tRibeir\u00e3o do Sul\t0,686\t0,762\nGar\u00e7a\t0,722\t0,783\tRin\u00f3polis\t0,67\t0,757\nHercul\u00e2ndia\t0,685\t0,738\tSalto Grande\t0,707\t0,761\nIacri\t0,695\t0,775\tSanta Cruz do Rio Pardo\t0,752\t0,811\nIbirarema\t0,717\t0,775\tS\u00e3o Pedro do Turvo\t0,696\t0,756\nIpau\u00e7u\t0,722\t0,795\tTarum\u00e3\t0,71\t0,775\nJo\u00e3o Ramalho\t0,71\t0,776\tTimburi\t0,644\t0,749\nJ\u00falio Mesquita\t0,653\t0,755\tTup\u00e3\t0,746\t0,8\nLup\u00e9rcio\t0,68\t0,736\tVera Cruz\t0,705\t0,758\nLut\u00e9cia\t0,688\t0,755\t\t\t\nFonte: PNUD. Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil (2003b).Org.:Claudia TSUKADA.\nComo mencionado, de acordo com a metodologia do PNUD, munic\u00edpios que possuem IDHM superior a 0,800 s\u00e3o considerados de alto desenvolvimento\nhumano. Assim, no ano 1991, na RA de Mar\u00edlia apenas o munic\u00edpio de Pedrinhas Paulista possu\u00eda alto desenvolvimento humano (0,804) e no ano 2000 o n\u00famero de munic\u00edpios com elevado IDHM subiu para sete, abrangendo os munic\u00edpios de Assis (0,829), Mar\u00edlia (0,821), Ourinhos (0,813), Pedrinhas Paulista (0,819), Pomp\u00e9ia (0,816), Santa Cruz do Rio Pardo (0,811) e Tup\u00e3 (0,800). Al\u00e9m disso, todos os outros munic\u00edpios apresentaram, nos dois anos, \u00edndices considerados de m\u00e9dio desenvolvimento humano, haja vista que \u00edndices abaixo de 0,499, referentes a baixo desenvolvimento humano, n\u00e3o foram encontrados em nenhum dos munic\u00edpios paulistas.\nA partir do Quadro 8, foi poss\u00edvel obter a diferen\u00e7a entre os IDHM dos anos 2000 e 1991, a fim de analisar a evolu\u00e7\u00e3o do \u00edndice nos munic\u00edpios da Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia no per\u00edodo. Assim, obteve-se o ranking dos munic\u00edpios com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do IDHM entre os anos de 1991 e 2000, sendo que os munic\u00edpios que possuem unidades sucroalcooleiras foram destacados na cor cinza, tal como apresentado no Quadro 9.\nA partir do Quadro 9 \u00e9 poss\u00edvel perceber que alguns munic\u00edpios que possuem unidades sucroalcooleiras como Canitar, Bor\u00e1 e Parapu\u00e3 est\u00e3o entre os dez munic\u00edpios que tiveram maior evolu\u00e7\u00e3o no IDHM no per\u00edodo analisado, sendo que o \u00edndice aumentou em 0,095, 0,092 e 0,091 pontos, respectivamente. Por outro lado, Maraca\u00ed, que igualmente possui usina, ocupou a pen\u00faltima posi\u00e7\u00e3o no ranking de evolu\u00e7\u00e3o do IDHM na regi\u00e3o, ficando \u00e0 frente apenas de Pedrinhas Paulista, munic\u00edpio que no in\u00edcio da s\u00e9rie contava com o maior IDHM regional (0,804) e ao final passou a ocupar a terceira posi\u00e7\u00e3o (0,819), ficando atr\u00e1s apenas de Assis (0,826) e Mar\u00edlia (0,821). A lenta evolu\u00e7\u00e3o do IDHM de Maraca\u00ed fez com que o munic\u00edpio ca\u00edsse 18 posi\u00e7\u00f5es no ranking de IDHM regional, passando da s\u00e9tima posi\u00e7\u00e3o em 1991 (0,746) para a 25\u00b0 em 2000 (0,773).\nentre os anos de 1991 e 2000\nPosi\u00e7\u00e3o\tMunic\u00edpios\tVaria\u00e7\u00e3o do IDHM\tPosi\u00e7\u00e3o\tMunic\u00edpios\tVaria\u00e7\u00e3o do IDHM\n1\u00b0\tFern\u00e3o\t0,108\t27\u00b0\tSanta Cruz do Rio Pardo\t0,059\n2\u00b0\tTimburi\t0,105\t28\u00b0\tIbirarema\t0,058\n3\u00b0\tJ\u00falio Mesquita\t0,102\t29\u00b0\tLup\u00e9rcio\t0,056\n4\u00b0\tCanitar\t0,095\t30\u00b0\tAssis\t0,055\n5\u00b0\tBor\u00e1\t0,092\t31\u00b0\tSalto Grande\t0,054\n6\u00b0\tParapu\u00e3\t0,091\t32\u00b0\tTup\u00e3\t0,054\n7\u00b0\tG\u00e1lia\t0,09\t33\u00b0\tPlatina\t0,054\n8\u00b0\tRin\u00f3polis\t0,087\t34\u00b0\tQueiroz\t0,054\n9\u00b0\tChavantes\t0,081\t35\u00b0\tVera Cruz\t0,053\n10\u00b0\tlacri\t0,08\t36\u00b0\tHercul\u00e2ndia\t0,053\n11\u00b0\t\u00c1lvaro de Carvalho\t0,076\t37\u00b0\tAlvinl\u00e2ndia\t0,052\n12\u00b0\tPomp\u00e9ia\t0,076\t38\u00b0\tOurinhos\t0,051\n13\u00b0\tRibeir\u00e3o do Sul\t0,076\t39\u00b0\t\u00d3leo\t0,05\n14\u00b0\tOcau\u00e7u\t0,075\t40\u00b0\tCruz\u00e1lia\t0,047\n15\u00b0\tEsp\u00edrito Santo do Turvo\t0,075\t41\u00b0\tMar\u00edlia\t0,047\n16\u00b0\tIpau\u00e7u\t0,073\t42\u00b0\tEchapor\u00e3\t0,046\n17\u00b0\tPalmital\t0,073\t43\u00b0\tQuintana\t0,046\n18\u00b0\tLut\u00e9cia\t0,067\t44\u00b0\tCampos Novos Paulista\t0,045\n19\u00b0\tJo\u00e3o Ramalho\t0,066\t45\u00b0\tParagua\u00e7u Paulista\t0,045\n20\u00b0\tBernardino de Campos\t0,065\t46\u00b0\tArco-\u00cdris\t0,041\n21\u00b0\tTarum\u00e3\t0,065\t47\u00b0\tFlor\u00ednia\t0,038\n22\u00b0\tC\u00e2ndido Mota\t0,064\t48\u00b0\tBastos\t0,037\n23\u00b0\tGar\u00e7a\t0,061\t49\u00b0\tOscar Bressane\t0,032\n24\u00b0\tOriente\t0,061\t50\u00b0\tMaraca\u00ed\t0,027\n25\u00b0\tQuat\u00e1\t0,061\t51\u00b0\tPedrinhas Paulista\t0,015\n26\u00b0\tS\u00e3o Pedro do Turvo\t0,06\t\t\t\nFonte: PNUD. Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil (2003b).Org.:Claudia TSUKADA.\nAssim, nota-se que a regi\u00e3o como um todo apresentou eleva\u00e7\u00e3o nos \u00edndices de desenvolvimento humano, altera\u00e7\u00e3o que variou de 0,015 a 0,108 pontos. Em alguns dos munic\u00edpios que apresentaram maior evolu\u00e7\u00e3o do \u00edndice est\u00e3o localizadas usinas e/ou destilarias, sendo que a rela\u00e7\u00e3o entre esta evolu\u00e7\u00e3o e a presen\u00e7a de tais unidades agroindustriais ser\u00e1 analisada em t\u00f3pico adiante.\nA metodologia do IPRS compartilha o mesmo paradigma que sustenta o IDH, mas a partir de quatro indicadores: tr\u00eas setoriais (renda, escolaridade e longevidade) e uma tipologia composta de cinco grupos do IPRS, os quais resumem a situa\u00e7\u00e3o de cada munic\u00edpio a parir dos indicadores setoriais (Quadro 10).\nQUADRO 10. Metodologia do IPRS\nIndicador IPRS\tDescri\u00e7\u00e3o\tVari\u00e1veis\nGrupo IPRS\tTipologia que se constitui de cinco grupos, classificados de 1 a 5, resumindo a situa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios paulistas segundo tr\u00eas dimens\u00f5es.\tRenda, longevidade e escolaridade.\nRiqueza municipal\tTipologia que consiste na combina\u00e7\u00e3o de quatro vari\u00e1veis, classificadas de 0 a 100, sendo 0 a pior situa\u00e7\u00e3o e 100, a melhor.\tConsumo anual de energia el\u00e9trica residencial por liga\u00e7\u00e3o; consumo anual de energia el\u00e9trica na agricultura, no com\u00e9rcio e nos servi\u00e7os por liga\u00e7\u00e3o; valor adicionado fiscal per capita; e remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos empregados com carteira assinada e do setor p\u00fablico.\nLongevidade\tTipologia composta de quatro taxas de mortalidade, variando de 0 a 100, sendo 0 a pior situa\u00e7\u00e3o e 100, a melhor.\tPerinatal; infantil; de pessoas de 15 a 39 anos, e de pessoas de 60 anos e mais.\nEscolaridade\tTipologia composta de quatro vari\u00e1veis, variando de 0 a 100, sendo 0 a pior situa\u00e7\u00e3o e 100, a melhor.\tPercentual de jovens de 15 a 17 anos com ensino fundamental completo; percentual de jovens de 18 a 19 anos com ensino m\u00e9dio completo, percentual de jovens de 15 a 17 anos com pelo menos quatro anos de estudo; percentual de crian\u00e7as de 5 e 6 anos que freq\u00fcentam pr\u00e9-escola.\nFonte: SEADE: \u00edndice Paulista de Responsabilidade Social, 2010. Org.: Claudia TSUKADA.\nCada uma das vari\u00e1veis que comp\u00f5em os tr\u00eas indicadores setoriais possui pesos diferentes na composi\u00e7\u00e3o do indicador sint\u00e9tico, como mostrado no Quadro 11.\nQUADRO 11. S\u00edntese das vari\u00e1veis e estrutura de pesos adotada na mensura\u00e7\u00e3o\ndos indicadores IPRS\nDimens\u00f5es\tComponentes\tContribui\u00e7\u00e3o para o indicador sint\u00e9tico\n\tConsumo residencial de energia el\u00e9trica\t44%\nRiqueza municipal\tConsumo de energia el\u00e9trica na agricultura, no com\u00e9rcio e nos servi\u00e7os\t23%\n\tRemunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos empregados com carteira assinada e do setor p\u00fablico\t19%\n\tValor adicionado fiscal per capita\t14%\n\tMortalidade perinatal\t30%\nLongevidade\tMortalidade infantil\t30%\n\tMortalidade de adultos de 15 a 39 anos\t20%\n\tMortalidade de adultos de 60 anos e mais\t20%\n\tPorcentagem de jovens de 15 a 17 anos que conclu\u00edram o ensino fundamental\t36%\nEscolaridade\tPorcentagem de jovens de 15 a 17 anos com pelo menos quatro anos de escolaridade\t8%\n\tPorcentagem de jovens de 18 a 19 anos que conclu\u00edram o ensino m\u00e9dio\t36%\n\tPorcentagem de crian\u00e7as de 5 e 6 anos que freq\u00fcentam a pr\u00e9-escola\t20%\nFonte: SEADE: \u00edndice Paulista de Responsabilidade Social, 2010. Org.: Claudia TSUKADA.\nAp\u00f3s a apura\u00e7\u00e3o dos resultados de cada indicador, a obten\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de cada vari\u00e1vel a partir da atribui\u00e7\u00e3o dos \u201cpesos\u201d leva os munic\u00edpios a serem classificados em duas categorias de riqueza (baixa e alta) e tr\u00eas categorias (baixa, m\u00e9dia e alta) para os indicadores longevidade e escolaridade (Quadro 12).\nQUADRO 12. Par\u00e2metros de forma\u00e7\u00e3o do IPRS - ano 2000\nCategorias\tDimens\u00f5es do IPRS - 2000\t\t\n\tRiqueza\tLongevidade\tEscolaridade\nBaixa\tat\u00e9 49\tat\u00e9 64\tat\u00e9 40\nM\u00e9dia\t-\t65 a 71\t41 a 46\nAlta\t50 e mais\t71 e mais\t47 e mais\nFonte: SEADE: \u00cdndice Paulista de Responsabilidade Social, 2010. Org.: Claudia TSUKADA.\nPor fim, com a classifica\u00e7\u00e3o a partir do quadro acima, os munic\u00edpios s\u00e3o distribu\u00eddos nos cinco grupos IPRS, classificados de 1 a 5, sendo 1 a melhor situa\u00e7\u00e3o e 5 a pior. O quadro 13 apresenta os requisitos para que os munic\u00edpios se enquadrem em cada um dos grupos.\nQUADRO 13.Crit\u00e9rios adotados para a forma\u00e7\u00e3o dos Grupos IPRS\nGrupos\tCategorias\n1\tAlta riqueza, alta longevidade e m\u00e9dia escolaridade Alta riqueza, alta longevidade e alta escolaridade Alta riqueza, m\u00e9dia longevidade e m\u00e9dia escolaridade Alta riqueza, m\u00e9dia longevidade e alta escolaridade\n2\tAlta riqueza, baixa longevidade e baixa escolaridade Alta riqueza, baixa longevidade e m\u00e9dia escolaridade Alta riqueza, baixa longevidade e alta escolaridade Alta riqueza, m\u00e9dia longevidade e baixa escolaridade Alta riqueza, alta longevidade e baixa escolaridade\n3\tBaixa riqueza, alta longevidade e alta escolaridade Baixa riqueza, alta longevidade e m\u00e9dia escolaridade Baixa riqueza, m\u00e9dia longevidade e alta escolaridade Baixa riqueza, m\u00e9dia longevidade e m\u00e9dia escolaridade\n4\tBaixa riqueza, baixa longevidade e m\u00e9dia escolaridade Baixa riqueza, baixa longevidade e alta escolaridade Baixa riqueza, m\u00e9dia longevidade e baixa escolaridade Baixa riqueza, alta longevidade e baixa escolaridade\n5\tBaixa riqueza, baixa longevidade e baixa escolaridade\nFonte: SEADE: \u00cdndice Paulista de Responsabilidade Social, 2010. Org.: Claudia TSUKADA.\ndistribu\u00eddos nos cinco grupos IPRS (Quadro 13), classifica\u00e7\u00e3o que visa resumir a situa\u00e7\u00e3o de cada munic\u00edpio.\nO Quadro 14 apresenta a rela\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios da RA Mar\u00edlia segundo o grupo do IPRS e indicadores sint\u00e9ticos que o comp\u00f5e. Os munic\u00edpios foram organizados em um ranking de IPRS, tanto por grupo, variando de 1 a 5, sendo 1 a melhor e 5 a pior situa\u00e7\u00e3o, como por riqueza municipal, variando do maior para o menor valor dentro do grupo IPRS em que o munic\u00edpio se insere. Os munic\u00edpios destacados s\u00e3o aqueles que possuem unidades do setor sucroalcooleiro.\nA partir da breve an\u00e1lise das duas metodologias de mensura\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o populacional em termos de desenvolvimento, \u00e9 poss\u00edvel comparar o IDHM e o IPRS obtidos no ano 2000.\nO munic\u00edpio da regi\u00e3o que apresentou maior IDHM no ano 2000 foi Assis, com 0,829 pontos, ao passo que segundo o IPRS este munic\u00edpio integrou o grupo 3, grupo que retrata munic\u00edpios com riqueza baixa mas com bons indicadores sociais, sendo que o \u00fanico munic\u00edpio categorizado no grupo 1 foi Pedrinhas Paulista, apresentando todas as vari\u00e1veis em n\u00edveis considerados altos e, portanto, liderando o ranking do IPRS. Este mesmo munic\u00edpio apresentou o terceiro maior IDHM (0,819).\nOutro exemplo pode ser verificado no munic\u00edpio de Maraca\u00ed. De acordo com o IDHM, este munic\u00edpio ocupou a 25a posi\u00e7\u00e3o regional no ano 2000, ao passo que a metodologia IPRS apontou altos \u00edndices de escolaridade e longevidade, sendo que uma eleva\u00e7\u00e3o em 9 pontos na riqueza municipal o colocaria no grupo 1. De maneira semelhante, Tarum\u00e3 ocupou a 24a posi\u00e7\u00e3o no ranking de IDHM, mas disp\u00f4s de alta longevidade e m\u00e9dia escolaridade, apesar da baixa riqueza municipal.\nTalvez o melhor exemplo desta an\u00e1lise comparativa seja o munic\u00edpio de Palmital. No ano 2000, este munic\u00edpio ocupou a 17a posi\u00e7\u00e3o no ranking de IDHM, com 0,783 pontos, o que, segundo esta metodologia, \u00e9 considerado um munic\u00edpio de m\u00e9dio desenvolvimento. Todavia, como mostrado no Quadro 14, Palmital apresentou \u00edndices altos de escolaridade e longevidade e somente n\u00e3o integrou o grupo 1 por um \u00fanico ponto na dimens\u00e3o riqueza municipal, que foi de 49 pontos enquanto para ser considerada alta, essa dimens\u00e3o precisaria apresentar 50 pontos ou mais. Caso esta dimens\u00e3o tivesse sido de 50 pontos, Palmital estaria logo atr\u00e1s de Pedrinhas Paulista, munic\u00edpio que apresentou os melhores \u00edndices regionais no per\u00edodo.\nMunic\u00edpios\tGrupo IPRS\tRiqueza Municipal\tLongevidade\tEscolaridade\nPedrinhas Paulista\t1\t56\t80\t58\nMar\u00edlia\t3\t49\t69\t55\nPalmital\t3\t49\t74\t48\nOurinhos\t3\t48\t71\t43\nTarum\u00e3\t3\t48\t76\t44\nBastos\t3\t47\t72\t46\nAssis\t3\t46\t71\t53\nC\u00e2ndido Mota\t3\t46\t75\t48\nSanta Cruz do Rio Pardo\t3\t43\t65\t41\nParagua\u00e7u Paulista\t3\t42\t68\t48\nIbirarema\t3\t41\t70\t43\nMaraca\u00ed\t3\t41\t71\t53\nCruz\u00e1lia\t3\t38\t82\t47\nBor\u00e1\t3\t37\t72\t46\nOriente\t3\t33\t71\t50\nOscar Bressane\t3\t33\t79\t53\nQuintana\t3\t33\t72\t43\nLut\u00e9cia\t3\t32\t72\t53\n\u00d3leo\t3\t26\t66\t48\nPomp\u00e9ia\t4\t48\t60\t54\nTup\u00e3\t4\t43\t60\t45\nGar\u00e7a\t4\t39\t62\t49\nQuat\u00e1\t4\t39\t62\t46\nVera Cruz\t4\t39\t58\t51\nFlor\u00ednia\t4\t37\t54\t42\nJo\u00e3o Ramalho\t4\t37\t62\t44\nParapu\u00e3\t4\t35\t61\t45\nRin\u00f3polis\t4\t35\t63\t54\nLup\u00e9rcio\t4\t34\t66\t38\nQueiroz\t4\t34\t69\t40\nOcau\u00e7u\t4\t33\t62\t48\nRibeir\u00e3o do Sul\t4\t32\t76\t38\nEsp\u00edrito Santo do Turvo\t4\t31\t68\t32\n\u00c1lvaro de Carvalho\t4\t30\t65\t37\nHercul\u00e2ndia\t4\t30\t69\t35\nPlatina\t4\t30\t90\t30\nAlvinl\u00e2ndia\t4\t29\t69\t20\nJ\u00falio Mesquita\t4\t27\t54\t42\nFern\u00e3o\t4\t26\t33\t47\nArco-\u00cdris\t4\t24\t39\t42\nChavantes\t5\t48\t58\t39\nBernardino de Campos\t5\t43\t64\t37\nIpaussu\t5\t41\t57\t36\nSalto Grande\t5\t41\t41\t38\nEchapor\u00e3\t5\t40\t62\t40\nlacri\t5\t38\t59\t39\nCanitar\t5\t37\t58\t33\nCampos Novos Paulista\t5\t35\t55\t37\nS\u00e3o Pedro do Turvo\t5\t31\t58\t36\nTimburi\t5\t30\t51\t37\nG\u00e1lia\t5\t30\t47\t35\nFonte: IPRS - SEADE, 2000. Org.: Claudia TUSKADA.\nPara uma abordagem mais recente, \u00e9 poss\u00edvel fazer uso dos resultados do IPRS referentes ao ano 2006. Todavia, n\u00e3o h\u00e1 meios de realizar uma an\u00e1lise comparativa entre as duas metodologias, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 dados de IDHM para o ano 2006.\nImportante salientar que em 2006 os par\u00e2metros do IPRS foram um pouco diferentes daqueles adotados no ano 2000, os quais foram detalhados anteriormente. Dessa forma, o Quadro 15 apresenta os par\u00e2metros adotados para estimar o IPRS no ano 2006.\nQUADRO 15. Par\u00e2metros de forma\u00e7\u00e3o do IPRS - ano 2006\nCategorias\tDimens\u00f5es do IPRS - 2006\t\t\n\tRiqueza\tLongevidade\tEscolaridade\nBaixa\tat\u00e9 45\tat\u00e9 70\tat\u00e9 64\nM\u00e9dia\t-\t71 a 73\t65 a 67\nAlta\t46 e mais\t73 e mais\t68 e mais\nFonte: SEADE: \u00cdndice Paulista de Responsabilidade Social, 2010. Organiza\u00e7\u00e3o: Claudia TSUKADA.\nCabe destacar algumas diferen\u00e7as entre os par\u00e2metros dos anos 2000 e 2006. Como apresentado no Quadro 12, a riqueza municipal era considerada baixa at\u00e9 o limite de 49 pontos, ao passo que em 2006 este limite foi de 45 pontos. A longevidade tamb\u00e9m sofreu altera\u00e7\u00f5es, com a categoria m\u00e9dia passando do intervalo de 65 a 71, no ano 2000, para 71 a 73, no ano 2006, sendo que as demais categorias se ajustaram para menos e para mais. Por fim, a categoria m\u00e9dia da dimens\u00e3o longevidade passou do intervalo de 41 a 46, no ano 2000, para 65 a 67, no ano 2006. De acordo com tais par\u00e2metros, no ano 2000 os munic\u00edpios da RA de Mar\u00edlia se comportaram da maneira apresentada no Quadro 16.\nA partir dos dados, \u00e9 poss\u00edvel perceber que, no ano 2006, apenas o munic\u00edpio de Pedrinhas Paulista se enquadrou no grupo 1, apresentando, de acordo com o Quadro 15, riqueza alta (49 pontos), longevidade alta (83 pontos) e escolaridade alta (87 pontos). O munic\u00edpio de Pedrinhas Paulista n\u00e3o possui unidade do setor sucroalcooleiro.\nMunic\u00edpios\tGrupo IPRS\tRiqueza Municipal\tLongevidade\tEscolaridade\nPedrinhas Paulista\t1\t49\t83\t87\nTarum\u00e3\t3\t45\t76\t66\nPomp\u00e9ia\t3\t45\t74\t80\nPalmital\t3\t44\t72\t66\nMar\u00edlia\t3\t43\t75\t72\nBastos\t3\t42\t76\t71\nOurinhos\t3\t42\t77\t65\nAssis\t3\t41\t73\t72\nQuat\u00e1\t3\t40\t71\t74\nMaraca\u00ed\t3\t39\t75\t77\nC\u00e2ndido Mota\t3\t39\t73\t70\nSanta Cruz do Rio Pardo\t3\t39\t72\t68\nBor\u00e1\t3\t38\t74\t71\nParagua\u00e7u Paulista\t3\t38\t74\t71\nCruz\u00e1lia\t3\t37\t81\t79\nGar\u00e7a\t3\t36\t71\t73\nFlor\u00ednia\t3\t34\t74\t73\nLup\u00e9rcio\t3\t33\t73\t73\nRin\u00f3polis\t3\t33\t74\t68\nOcau\u00e7u\t3\t31\t73\t74\nS\u00e3o Pedro do Turvo\t3\t28\t77\t65\nOscar Bressane\t3\t27\t89\t77\n\u00d3leo\t3\t25\t79\t69\nFern\u00e3o\t3\t24\t72\t70\nTimburi\t3\t24\t72\t69\nChavantes\t4\t42\t72\t54\nTup\u00e3\t4\t41\t67\t67\nQueiroz\t4\t37\t61\t70\nEsp\u00edrito Santo do Turvo\t4\t35\t50\t66\nVera Cruz\t4\t35\t61\t76\nJo\u00e3o Ramalho\t4\t34\t51\t67\nIpaussu\t4\t33\t64\t74\nOriente\t4\t32\t70\t75\nEchapor\u00e3\t4\t32\t68\t69\nlacri\t4\t32\t61\t65\nParapu\u00e3\t4\t32\t72\t63\nPlatina\t4\t31\t70\t65\nRibeir\u00e3o do Sul\t4\t31\t78\t57\nQuintana\t4\t31\t66\t69\nLut\u00e9cia\t4\t30\t66\t76\nHercul\u00e2ndia\t4\t30\t66\t67\n\u00c1lvaro de Carvalho\t4\t29\t68\t65\nG\u00e1lia\t4\t29\t72\t59\nArco-\u00cdris\t4\t27\t63\t65\nJ\u00falio Mesquita\t4\t26\t69\t68\nBernardino de Campos\t5\t36\t70\t62\nSalto Grande\t5\t36\t59\t61\nIbirarema\t5\t35\t68\t58\nCampos Novos Paulista\t5\t32\t69\t63\nCanitar\t5\t31\t64\t59\nAlvinl\u00e2ndia\t5\t27\t68\t60\nFonte: IPRS - SEADE, 2006. Org.: Claudia TUSKADA.\nque se a riqueza municipal aumentasse um ponto, passando de 45 para 46, o munic\u00edpio passaria a integrar o grupo 1, ao inv\u00e9s do grupo 3 (vide Quadro 13). Fazem parte do grupo 1 apenas os munic\u00edpios que possuem bons indicadores nas tr\u00eas dimens\u00f5es.\nO pr\u00f3ximo munic\u00edpio do ranking \u00e9 Ourinhos, tamb\u00e9m no grupo 3. Ourinhos apresentou baixa riqueza (42 pontos), alta longevidade (77 pontos) e m\u00e9dia escolaridade (65 pontos). Para que o munic\u00edpio mude de grupo, \u00e9 necess\u00e1rio que aumente sua riqueza em 4 pontos, passando para 46, j\u00e1 que qualquer outra altera\u00e7\u00e3o n\u00e3o influenciaria na ascens\u00e3o a outro grupo. Apesar da baixa riqueza, o munic\u00edpio apresentou baixos \u00edndices de mortalidade infantil, perinatal, de pessoas de 15 a 39 anos e de pessoas com mais de 60 anos, j\u00e1 que estas vari\u00e1veis comp\u00f5em o indicador \u201clongevidade\u201d. Todavia, o munic\u00edpio precisa melhorar os \u00edndices de escolaridade de sua popula\u00e7\u00e3o.\nAinda no grupo 3, Quat\u00e1 apresenta baixa riqueza (40 pontos), m\u00e9dia longevidade (71 pontos) e alta escolaridade (74 pontos). Este munic\u00edpio apresenta grande dificuldade em mudar de grupo, j\u00e1 que sua ascens\u00e3o demanda um aumento de 6 pontos no indicador riqueza, pois qualquer outra altera\u00e7\u00e3o positiva o manteria no mesmo grupo. Todavia, importante destacar que apesar do munic\u00edpio possuir riqueza considerada baixa, seu indicador de escolaridade \u00e9 alto, o que denota uma preocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos \u00edndices municipais de educa\u00e7\u00e3o, sendo que grande parte dos jovens com idade entre 15 e 17 anos conclu\u00edram o ensino fundamental e/ou possuem quatro anos ou mais de estudo, assim como grande parte de sua popula\u00e7\u00e3o com idade entre 18 e 19 anos concluiu o ensino m\u00e9dio. Al\u00e9m destas tr\u00eas vari\u00e1veis envolvidas na metodologia do IPRS, uma \u00faltima relacionada \u00e0 escolaridade \u00e9 a taxa de atendimento \u00e0 pr\u00e9-escola entre crian\u00e7as de 5 e 6 anos, denotando que grande parte destas est\u00e1 inserida no n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o infantil.\nMaraca\u00ed tamb\u00e9m faz parte do grupo 3, apresentando baixa riqueza (39 pontos), alta longevidade (75 pontos) e alta escolaridade (77 pontos). Para que o munic\u00edpio mude de grupo, \u00e9 preciso um grande esfor\u00e7o para aumentar em 7 pontos o indicador riqueza, o que o elevaria ao grupo 1 e faria com que Maraca\u00ed tivesse todos os tr\u00eas indicadores em n\u00edveis considerados altos. Em entrevista realizada junto \u00e0 Prefeitura do munic\u00edpio, foi constatado que a usina Cosan n\u00e3o refina o a\u00e7\u00facar por ela produzido nesta unidade, mas sim na unidade Tarum\u00e3, ficando com este munic\u00edpio a maior parte do ICMS, uma vez que o maior valor agregado na atividade\na\u00e7ucareira \u00e9 oriundo do refino, atividade que, segundo o entrevistado, corresponde a cerca de 80% do valor do a\u00e7\u00facar. Como mostrado acima, o indicador \u201criqueza\u201d do munic\u00edpio de Tarum\u00e3 contou com 45 pontos no ano 2006, possuindo apenas 1 ponto a menos para ser considerado de riqueza alta e, mesmo que esta altera\u00e7\u00e3o ocorresse, para dispor de todos os indicadores altos seria preciso uma melhora de 2 pontos no indicador escolaridade, enquanto Maraca\u00ed precisa melhorar apenas a sua riqueza.\nDo mesmo modo que Maraca\u00ed, o munic\u00edpio de Bor\u00e1 integra o grupo 3. Sua baixa riqueza municipal (38 pontos) e altas longevidade (74 pontos) e escolaridade (71 pontos) revelam bons indicadores de condi\u00e7\u00f5es de vida. O que mant\u00e9m o munic\u00edpio neste grupo \u00e9 o indicador riqueza, sendo que o que sustenta este indicador, dentro da metodologia do IPRS, s\u00e3o m\u00e9dias ponderadas de consumo anual de energia el\u00e9trica residencial por liga\u00e7\u00e3o, consumo anual de energia el\u00e9trica na agricultura, no com\u00e9rcio e nos servi\u00e7os por liga\u00e7\u00e3o, o valor adicionado fiscal per capita, e a remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos empregados com carteira assinada e do setor p\u00fablico. O munic\u00edpio de Bor\u00e1 possui 801 habitantes (Censo 2006) e apenas duas ind\u00fastrias: a Usina Ib\u00e9ria e uma ind\u00fastria de suplementos alimentares. Somente a usina Ib\u00e9ria possui quase 2.000 funcion\u00e1rios, ou seja, grande parte da m\u00e3o-de-obra \u00e9 oriunda de munic\u00edpios vizinhos, tal como constatado em entrevista junto \u00e0 empresa. Assim, para que o munic\u00edpio passasse a compor o grupo 1 do IPRS, seria preciso que todas as quatro vari\u00e1veis do indicador riqueza se elevassem, j\u00e1 que a dist\u00e2ncia entre os grupos, no ano 2006, era de 8 pontos, o que representa aproximadamente 21%, ou seja, a riqueza municipal deveria aumentar 21% para que o munic\u00edpio ascendesse de grupo e passasse a dispor de todos os indicadores com n\u00edveis considerados altos, segundo a metodologia ora utilizada.\nO \u00faltimo munic\u00edpio com unidade sucroalcooleira do grupo 3 \u00e9 Paragua\u00e7u Paulista. Tal como Maraca\u00ed e Bor\u00e1, o munic\u00edpio possui baixa riqueza (38 pontos) e altas longevidade (74 pontos) e escolaridade (71 pontos). Paragua\u00e7u Paulista possui pouco mais de 40 mil habitantes e duas unidades do setor sucroalcooleiro: Cocal, unidade de porte grande, empregando cerca de 6.500 pessoas, e Cosan, unidade de m\u00e9dio porte (vide Quadro 7).\nm\u00e9dia escolaridade (70 pontos). Como a unidade Clealco II, situada no munic\u00edpio ora analisado, foi instalada em 2003 e iniciou suas atividades no ano 2006, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel realizar infer\u00eancias no que tange \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre os indicadores IPRS e a presen\u00e7a da unidade sucroalcooleira, uma vez que s\u00e3o necess\u00e1rios alguns anos ap\u00f3s o in\u00edcio da primeira moagem para que se verifique algum efeito sobre qualquer aspecto do munic\u00edpio.\nDo mesmo modo, a unidade AGREST, de Esp\u00edrito Santo do Turvo, iniciou suas atividades em 2003, quando adquiriu a usina Sobar, a qual n\u00e3o estava em funcionamento h\u00e1 alguns anos, o que significa que no ano 2006 seus reflexos sobre o munic\u00edpio ainda eram incipientes. O munic\u00edpio apresentou baixa riqueza (35 pontos), baixa longevidade (50 pontos) e m\u00e9dia escolaridade (66 pontos). Para que o munic\u00edpio ascenda para o grupo 3, \u00e9 preciso que a vari\u00e1vel longevidade aumente em 21 pontos, o que mostra que o munic\u00edpio est\u00e1 em uma situa\u00e7\u00e3o bastante cr\u00edtica no que tange \u00e0s taxas de mortalidade de sua popula\u00e7\u00e3o, indicador detalhado quando explicado o munic\u00edpio de Ourinhos. Mesmo a eleva\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de escolaridade n\u00e3o fariam o munic\u00edpio integrar o grupo 3. A baix\u00edssima longevidade verificada em Esp\u00edrito Santo do Turvo pode estar associada tanto a altos n\u00edveis de criminalidade, como a baixos n\u00edveis no que tange \u00e0 sa\u00fade.\nA baixa riqueza verificada no munic\u00edpio de Ipaussu no ano 2006 (33 pontos) e a baixa longevidade (64 pontos) levaram o munic\u00edpio a fazer parte do grupo 4. Com 74 pontos de escolaridade, o que \u00e9 considerado um n\u00edvel alto, o munic\u00edpio poder\u00e1 fazer parte do grupo 3 caso aumente em 7 pontos a sua longevidade. De modo semelhante, caso ocorra aumento em 13 pontos no indicador riqueza e os outros mantenham-se est\u00e1veis, o munic\u00edpio passar\u00e1 a integrar o grupo\n2.\tTodavia, desde o ano 2000 a usina Ipaussu faz parte do Grupo Cosan, sendo uma unidade de m\u00e9dio porte, cuja capacidade de moagem de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 de aproximadamente 2 milh\u00f5es de toneladas/safra. Posto isso, est\u00e1 mais fact\u00edvel a ascens\u00e3o do munic\u00edpio, no que tange aos grupos IPRS, por meio do investimento em sa\u00fade, seguran\u00e7a e demais fatores que influenciem diretamente as taxas de mortalidade, do que por meio do aumento no consumo de energia el\u00e9trica, valor adicionado fiscal per capita ou remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos empregados com carteira assinada.\nParapu\u00e3 apresentou baixa riqueza municipal (32 pontos), m\u00e9dia longevidade (72 pontos) e baixa escolaridade (63 pontos). O munic\u00edpio ir\u00e1 mudar de\ngrupo se conquistar mais um ponto em longevidade e dois pontos em escolaridade, o que o tornaria parte do grupo 3. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 riqueza municipal, o munic\u00edpio precisaria de mais 24 pontos para se tornar de alta riqueza, o que representa um aumento em 75% nas m\u00e9dias ponderadas do indicador de riqueza.\nPara finalizar o grupo 4, o munic\u00edpio de Platina apresentou baixa riqueza (32 pontos), baixa longevidade (70 pontos) e m\u00e9dia escolaridade (65 ponto). Platina possui 3 mil habitantes e uma destilaria pequena, com capacidade de moagem de 350 mil toneladas/safra. Apesar de pequena, esta unidade da agroind\u00fastria sucroalcooleira exerce grande influ\u00eancia sobre a riqueza do munic\u00edpio, j\u00e1 que \u00e9 a \u00fanica ind\u00fastria existente. At\u00e9 pouco tempo atr\u00e1s, a destilaria se concentrava na produ\u00e7\u00e3o de aguardente, passando a produzir etanol em anos recentes. Juntamente com a produ\u00e7\u00e3o agroindustrial, a produ\u00e7\u00e3o canavieira \u00e9 bastante intensa neste munic\u00edpio. Segundo a engenheira agr\u00f4noma da CATI de Platina, a renda do munic\u00edpio \u00e9 praticamente toda proveniente da atividade canavieira, tanto na ind\u00fastria quanto na produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, cujo fornecimento se faz para a Cosan unidade Tarum\u00e3, para a Pau D'Alho, de Ibirarema, e para a pr\u00f3pria Pyles, de Platina. A entrevistada ainda salienta que a popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o trabalha na destilaria, na prefeitura ou com a produ\u00e7\u00e3o canavieira, busca emprego no munic\u00edpio de Assis.\nTr\u00eas munic\u00edpios que possuem unidades da agroind\u00fastria sucroalcooleira fazem parte do grupo mais cr\u00edtico de IPRS: o grupo 5. Bernardino de Campos, Ibirarema e Canitar possuem riqueza municipal baixa (36, 35 e 31 pontos, respectivamente), longevidade baixa (70, 68 e 64 pontos respectivamente) e escolaridade baixa (62, 58 e 59 pontos, respectivamente). N\u00e3o foi poss\u00edvel entrevistar representantes da Destilaria Bernardino de Campos, da Usina Renascen\u00e7a, ou da Comanche.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Renascen\u00e7a, localizada no munic\u00edpio de Ibirarema, segundo informa\u00e7\u00f5es obtidas em entrevista junto \u00e0 CATI e \u00e0 Prefeitura municipal, n\u00e3o se sabe ao certo se a unidade est\u00e1 em funcionamento, j\u00e1 que a empresa tem passado por seguidas reestrutura\u00e7\u00f5es decorrentes de problemas financeiros. Na Comanche tamb\u00e9m n\u00e3o foram realizadas entrevistas porque o representante da empresa com o qual foi tentado contato alegou que a mesma estava enfrentando um processo de reestrutura\u00e7\u00e3o e que, portanto, todas as informa\u00e7\u00f5es eram confidenciais. De qualquer modo, a unidade foi instalada no ano 2007, sendo irrelevante \u00e0 presente an\u00e1lise, j\u00e1 que os dados do IPRS s\u00e3o referentes ao ano 2006,\no que descarta qualquer tentativa em se relacionar a presen\u00e7a da unidade com a situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica do munic\u00edpio.\nAinda com rela\u00e7\u00e3o ao IPRS - 2006, \u00e9 poss\u00edvel tra\u00e7ar um paralelo entre os munic\u00edpios da RA de Mar\u00edlia que possuem unidades do setor sucroalcooleiro, em um total de 14, e aqueles que n\u00e3o possuem unidades, os quais somam 37. A an\u00e1lise traz a percep\u00e7\u00e3o de que os munic\u00edpios com unidades de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e/ou \u00e1lcool possuem grande potencial para alcan\u00e7ar um desenvolvimento socioecon\u00f4mico maior do que o verificado na atualidade, sendo que seis deles, o que representa 43% do total de munic\u00edpios com unidades de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e/ou \u00e1lcool, possuem bons indicadores sociais (Grupo 3) e precisam apenas aumentar a riqueza municipal para alcan\u00e7ar n\u00edveis altos em todos os par\u00e2metros da metodologia.\nAl\u00e9m disso, cinco destes 14 munic\u00edpios (35,7%) apresentaram \u00edndices altos de longevidade e dois (14,3%) apresentaram \u00edndices m\u00e9dios, sendo que o restante (50%) apresentou \u00edndices baixos. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escolaridade, seis (42,8%) apresentaram \u00edndices elevados e quatro (28,6%) apresentaram \u00edndices m\u00e9dios, sendo que apenas quatro (28,6%) mostraram baixos \u00edndices de escolaridade. Ou seja, 50% dos munic\u00edpios que possuem unidades do setor sucroalcooleiro apresentaram \u00edndices satisfat\u00f3rios de longevidade e 71,4% apresentaram \u00edndices satisfat\u00f3rios de escolaridade.\nNo caso dos munic\u00edpios da RA de Mar\u00edlia sem unidades do setor analisado, 15 deles (40,5%) apresentaram \u00edndices altos de longevidade e sete (18,9%) apresentaram \u00edndices m\u00e9dios, sendo que 40,6% apresentaram \u00edndices baixos de longevidade. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escolaridade, 23 (62,1%) apresentaram altos \u00edndices e oito (21,6%) apresentaram \u00edndices m\u00e9dios, sendo que apenas 16,3% dos munic\u00edpios sem unidades do setor sucroalcooleiro apresentaram \u00edndices baixos de escolaridade.\nseguem a tend\u00eancia da regi\u00e3o na qual est\u00e3o inseridos, apresentando, sobretudo, n\u00edveis elevados de educa\u00e7\u00e3o, m\u00e9dios de longevidade e baixos de riqueza.\nAnalisando-se a Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia como um todo, de acordo com estudo publicado pela Funda\u00e7\u00e3o SEADE (2009), no ano 2006 esta regi\u00e3o ficou entre as quatro melhores regi\u00f5es do estado na dimens\u00e3o escolaridade, em oitavo lugar na dimens\u00e3o longevidade e em 13\u00b0 lugar no que tange \u00e0 riqueza municipal, sendo que, ao todo, o estado possui quinze Regi\u00f5es Administrativas. Ou seja, apesar da RA de Mar\u00edlia ser uma das tr\u00eas regi\u00f5es mais pobres do estado, seus \u00edndices de escolaridade s\u00e3o destac\u00e1veis, assim com os \u00edndices de longevidade, que a colocaram na oitava posi\u00e7\u00e3o.\nQuase 50% dos munic\u00edpios da regi\u00e3o (somando 24) fizeram parte do grupo 3, o qual agrega aqueles que possuem baixo indicador de riqueza, por\u00e9m n\u00edveis sociais satisfat\u00f3rios (longevidade e escolaridade). Seis dos 24 munic\u00edpios que integraram o grupo 3 (25% do total) possuem unidades do setor sucroalcooleiro. O estudo ainda destaca que cerca de 40% dos munic\u00edpios (ou seja, 20) foram classificados no grupo 4, sendo que cinco possuem usinas/destilarias, o que representa 25% dos munic\u00edpios da regi\u00e3o que comp\u00f5em o grupo, e seis foram classificados no grupo 5, sendo que 50% deles possuem usinas/destilarias. Estes dois grupos apresentam as piores situa\u00e7\u00f5es de riqueza, longevidade e escolaridade, sendo que o grupo 4 possui resultado satisfat\u00f3rio em uma das dimens\u00f5es sociais, enquanto o grupo 5 apresenta as piores condi\u00e7\u00f5es em todos os indicadores (SEADE, 2009).\nA riqueza dos munic\u00edpios possui rela\u00e7\u00f5es com in\u00fameras de vari\u00e1veis. Em estudo realizado por Palomino et al (2008), os autores estudaram os efeitos din\u00e2micos do setor sucroalcooleiro sobre ganhos de receita municipal por meio da arrecada\u00e7\u00e3o de alguns impostos, como Imposto sobre Servi\u00e7os de Qualquer Natureza (ISSQN), Impostos sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os (ICMS), Imposto sobre a propriedade Predial e Territorial Urbana (IPTU) e Imposto sobre a Propriedade de Ve\u00edculos automotores (IPVA). Os autores constataram alguns efeitos positivos, descritos a seguir:\n1.\tA remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia no setor, controlando-se por qualifica\u00e7\u00e3o, e os \u00edndices de formaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o significativamente maiores do que nas demais culturas;\n2.\tN\u00e3o se verifica indicadores de piores condi\u00e7\u00f5es de trabalho, apenas que a participa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra com baixa qualifica\u00e7\u00e3o \u00e9 maior, situa\u00e7\u00e3o que\ntende a se reverter com o avan\u00e7o da mecaniza\u00e7\u00e3o (maior exig\u00eancia de m\u00e3o de obra mais qualificada).\n3.\tA cana tende a ser uma das culturas com maior impacto em termos de gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda, al\u00e9m de efeitos multiplicadores pela demanda gerada sobre outras atividades: presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos etc (PALOMINO et al, 2008).\nSegundo os autores, a expans\u00e3o da cana pode gerar press\u00f5es sobre os servi\u00e7os sociais e os equipamentos urbanos e sociais, mas o dinamismo econ\u00f4mico possibilitado por esta expans\u00e3o (emprego e renda diretos e indiretos) pode colaborar para minorar os problemas sociais pela amplia\u00e7\u00e3o da renda e pela maior capacidade dos governos locais promoverem pol\u00edticas adequadas pelo aumento dos recursos fiscais dispon\u00edveis. Como resultados, Palomino et al (2008) analisam cada um dos quatro impostos implicados em seu trabalho.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao ISSQN, os autores constataram que este imposto tende a ser maior nos munic\u00edpios com presen\u00e7a elevada de cana-de-a\u00e7\u00facar e, sobretudo, nos que possuem usinas. J\u00e1 o IPVA apresentou maior valor da arrecada\u00e7\u00e3o em munic\u00edpios com presen\u00e7a de usinas, na ordem de 17% superior aos munic\u00edpios que n\u00e3o as possuem, e a irrelev\u00e2ncia na arrecada\u00e7\u00e3o per capita pelo fato de o munic\u00edpio ter muita ou pouca cana-de-a\u00e7\u00facar. De maneira semelhante, a participa\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar n\u00e3o mostrou signific\u00e2ncia sobre o IPTU, mas a presen\u00e7a de usinas indica que a arrecada\u00e7\u00e3o deste imposto ser\u00e1 maior (na ordem de 9%) nestes munic\u00edpios. Por fim, n\u00e3o foram veirificadas diferen\u00e7as significativas na arrecada\u00e7\u00e3o per capita do ICMS, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis representativas da presen\u00e7a de cana-de-a\u00e7\u00facar e usinas, o que pode estar relacionado \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o estadual espec\u00edfica para o repasse da quota-parte do ICMS (PALOMINO et al, 2008, p.20-21).\nEmbora os resultados sugiram que os modelos devam ser mais bem estudados para se compreender melhor sua din\u00e2mica, as estimativas tendem a confirmar que a presen\u00e7a do setor sucroalcooleiro nas economias locais apresenta uma rela\u00e7\u00e3o positiva com a receita fiscal municipal em diferentes fontes de recursos (PALOMINO et al, 2008).\nexistentes foram instaladas na regi\u00e3o. A produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar se expandiu para atender \u00e0 demanda emergente, suprimindo outras produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas.\nForam elencadas as principais caracter\u00edsticas dos grupos empresariais, entidades e cooperativas que atuam na \u00e1rea de estudo, a fim de ressaltar os feitos oriundos da din\u00e2mica nacional/internacional dos mercados de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool sobre as unidades do setor localizadas na RA de Mar\u00edlia.\nA partir da an\u00e1lise das metodologias IDHM e IPRS de mensura\u00e7\u00e3o do desenvolvimento, foi poss\u00edvel perceber que o \u00edndice paulista apresenta complexidade maior do que o IDHM, j\u00e1 que agrega tr\u00eas dimens\u00f5es compostas de quatro vari\u00e1veis, al\u00e9m de uma tipologia composta de 5 grupos que resumem a situa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios segundo as tr\u00eas dimens\u00f5es.\nOs dados do IPRS 2006 apontaram que as unidades agroindustriais do setor est\u00e3o distribu\u00eddas em praticamente todos os grupos IPRS que existem na RA de Mar\u00edlia (3, 4 e 5), com exce\u00e7\u00e3o do grupo 1, no qual se enquadrou apenas o munic\u00edpio de Pedrinhas Paulista. Isso mostra que os munic\u00edpios que possuem unidades desta agroind\u00fastria n\u00e3o seguem um padr\u00e3o econ\u00f4mico ou social expl\u00edcito, estando presentes tanto em munic\u00edpios com riqueza no limite entre baixa e alta, como \u00e9 o caso de Tarum\u00e3 (45 pontos), quanto em munic\u00edpios com riqueza extremamente baixa, como Ibirarema (36 pontos) e Bernardino de Campos (35 pontos).\nPor outro lado, dos 14 munic\u00edpios que possuem unidades do setor sucroalcooleiro, cinco dispuseram de longevidade alta (Tarum\u00e3, Ourinhos, Maraca\u00ed, Bor\u00e1 e Paragua\u00e7u Paulista) e dois de longevidade m\u00e9dia (Quat\u00e1 e Parapu\u00e3), sendo que o restante disp\u00f4s de baixos \u00edndices. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escolaridade, seis apresentaram \u00edndices altos (Quat\u00e1, Maraca\u00ed, Bor\u00e1, Paragua\u00e7u Paulista, Queiroz e Ipaussu) e quatro, \u00edndices m\u00e9dios (Tarum\u00e3, Ourinhos, Esp\u00edrito Santo do Turvo e Platina). Os outros quatro apresentaram baixos \u00edndices de escolaridade no per\u00edodo analisado.\nApesar dos munic\u00edpios que possuem unidades do setor sucroalcooleiro serem considerados pobres, grande parte deles possui n\u00edveis sociais satisfat\u00f3rios. A expans\u00e3o do setor, verificada por meio da incorpora\u00e7\u00e3o de unidades, pela instala\u00e7\u00e3o de novas f\u00e1bricas e pela intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e etanol para responder \u00e0s demandas crescentes do mercado, pode refletir diretamente sobre o desenvolvimento dos munic\u00edpios da Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia, haja vista que,\nOs efeitos multiplicadores decorrentes dessa atividade produtiva poder\u00e3o ser sens\u00edveis neste indicador, tendo como base o aumento do valor adicionado fiscal per capita, que representa 14% da composi\u00e7\u00e3o do indicador riqueza municipal, assim como o aumento do consumo de energia residencial el\u00e9trica, que corresponde a 44% do mesmo indicador, e da remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos empregados com carteira assinada e do setor p\u00fablico, que juntos respondem por 19% do indicador. Al\u00e9m disso, o estudo realizado por Palomino et al (2008) mostrou que a arrecada\u00e7\u00e3o de alguns impostos, como ISSQN, IPTU e IPVA, tende a ser maior em munic\u00edpios que possuem unidades deste setor.\nComo mostrado ao longo do trabalho, sobretudo no Cap\u00edtulo 1, a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool recebeu incentivos diretos do Estado at\u00e9 1990, quando o IAA, principal mecanismo regulador do setor, foi extinto. Apesar de n\u00e3o mais se beneficiar de pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas, ao longo de d\u00e9cadas este segmento produtivo tem apresentado crescimento significativo, tal como apresentado no Cap\u00edtulo 3, levando o pa\u00eds a alcan\u00e7ar o atual patamar de maior produtor de a\u00e7\u00facar e de cana-de-a\u00e7\u00facar do mundo, sendo tamb\u00e9m o maior exportador de a\u00e7\u00facar e importante produtor de etanol.\nA produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira paulista foi, em grande medida, incentivada por programas do governo, tanto na escala federal (Pro\u00e1lcool) como estadual (Pr\u00f3-oeste e Procana), tal como mostrado no Cap\u00edtulo 2. Durante as d\u00e9cadas de 1970 e 1980, as pol\u00edticas p\u00fablicas setoriais fomentaram a instala\u00e7\u00e3o de in\u00fameras usinas e destilarias no interior do estado de S\u00e3o Paulo, dinamizando a economia de algumas regi\u00f5es, inclusive da Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia. Naquele momento, os empres\u00e1rios do setor buscavam atrativos locacionais para implantarem as unidades agroindustriais.\nEm ambos os contextos, nacional e estadual, a Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia sofreu influ\u00eancias que impulsionaram a produ\u00e7\u00e3o regional de cana-de-a\u00e7\u00facar, a\u00e7\u00facar e etanol, movimentando a economia regional, seja em virtude da gera\u00e7\u00e3o de empregos (apesar da atividade gerar um n\u00famero significativo de postos de trabalho mal-remunerados), seja em decorr\u00eancia da receita proveniente do valor de transforma\u00e7\u00e3o agregado aos produtos (como, por exemplo, a partir de atividades de refino de a\u00e7\u00facar). Assim, aos poucos a RA de Mar\u00edlia foi se destacando como importante regi\u00e3o produtora de cana-de-a\u00e7\u00facar, a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool do estado de S\u00e3o Paulo.\nregi\u00e3o j\u00e1 possuir esta atividade consolidada, e as caracter\u00edsticas do mercado nacional impeliram o aumento da produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira em virtude do mercado para esta produ\u00e7\u00e3o estar em expans\u00e3o, assim como o mercado internacional.\nComo mostrado no Cap\u00edtulo 3, os pre\u00e7os da saca de a\u00e7\u00facar no estado de S\u00e3o Paulo s\u00e3o inferiores aos pre\u00e7os m\u00e9dios do produto no mercado brasileiro. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 viabilizada pelo baixo custo de produ\u00e7\u00e3o e pelo fato de haver regi\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o muito intensa no estado, tais como Ribeir\u00e3o Preto e Campinas, al\u00e9m de outras complementares a elas, dentre as quais, a \u00e1rea de estudo desta disserta\u00e7\u00e3o.\nA RA de Mar\u00edlia tem apresentado \u00f3timas oportunidades para a agroind\u00fastria de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool ao longo dos \u00faltimos anos, oportunidades que podem ser verificadas por meio de movimentos de fus\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o de unidades da regi\u00e3o recentemente realizados como estrat\u00e9gia competitiva de um grupo empresarial de destac\u00e1vel import\u00e2ncia no contexto nacional e internacional.\nTal como apresentado, Haddad (1999) salienta que a competitividade din\u00e2mica de uma regi\u00e3o depende de dois componentes: estruturais, uma vez que h\u00e1 setores que crescem mais rapidamente do que outros; e diferenciais, que seria composto por vantagens locacionais da regi\u00e3o para a atra\u00e7\u00e3o de determinados setores produtivos, posto que um setor considerado de crescimento lento em escala nacional pode ser bastante din\u00e2mico em regi\u00f5es espec\u00edficas em decorr\u00eancia de vantagens que beneficiam o seu crescimento.\nApesar do setor sucroalcooleiro n\u00e3o possuir lento crescimento em \u00e2mbito nacional, a posi\u00e7\u00e3o de Haddad (1999) \u00e9 elucidativa porque faz constatar que a Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia possui vantagens locacionais como acessibilidade, por meio de importantes vias de circula\u00e7\u00e3o (rodovias estaduais e federais, ferrovias, hidrovia e aeroportos), e oferta abundante de mat\u00e9ria-prima.\nComo mencionado, recentemente o Grupo Cosan adquiriu o controle de unidades processadoras nos munic\u00edpios de Maraca\u00ed, Paragua\u00e7u Paulista e Tarum\u00e3, sendo que o Grupo det\u00e9m uma participa\u00e7\u00e3o aproximada de 10% do mercado brasileiro de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool. Al\u00e9m disso, empresas localizadas nos munic\u00edpios de Ourinhos, Paragua\u00e7u Paulista e Quat\u00e1 fazem parte da Copersucar S.A., outra importante empresa com forte atua\u00e7\u00e3o no setor, respons\u00e1vel por 15% de todo a\u00e7\u00facar exportado pelo pa\u00eds e pela participa\u00e7\u00e3o em 7% no com\u00e9rcio mundial do produto (Copersucar, 2010).\nOs resultados obtidos a partir de uma nova atividade podem ser verificados tanto em uma parte da cadeia de produ\u00e7\u00e3o que envolve a atividade, quanto na cadeia produtiva como um todo e sobre outros setores da economia. Os encadeamentos podem ocorrer a montante da atividade produtiva, como reflexo de uma demanda por insumos que existam na regi\u00e3o, ou a jusante, quando os produtos oriundos dessa nova atividade s\u00e3o utilizados em outras atividades na pr\u00f3pria regi\u00e3o (HADDAD, 1999). O autor ainda destaca que os encadeamentos podem ser induzidos, quando a nova atividade promove a expans\u00e3o do mercado regional, ou fiscais, resultantes do aumento na arrecada\u00e7\u00e3o de tributos na regi\u00e3o.\nEssas caracter\u00edsticas s\u00e3o importantes porque se a atividade ocorrer de maneira a utilizar insumos da pr\u00f3pria regi\u00e3o, essa din\u00e2mica diminui a fuga de encadeamentos para outras regi\u00f5es, tal como sugerido por Souza (2009).\nA partir do exposto ao longo do Cap\u00edtulo 3, verificou-se que a problem\u00e1tica da diferen\u00e7a entre produ\u00e7\u00e3o e consumo de a\u00e7\u00facar pode ser solucionada por meio das importa\u00e7\u00f5es do produto de pa\u00edses cujo saldo de produ\u00e7\u00e3o seja positivo, tais como Brasil, Tail\u00e2ndia e Austr\u00e1lia. A abertura de mercados e a diminui\u00e7\u00e3o das barreiras \u00e0 entrada de produtos estrangeiros40 representam uma possibilidade de expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es do a\u00e7\u00facar brasileiro, seguindo a tend\u00eancia de expans\u00e3o verificada ao longo dos \u00faltimos anos.\nUm dos motivos do consumo de a\u00e7\u00facar ter aumentado \u00e9 o fato de o produto ter se tornado mat\u00e9ria-prima de alimentos e bebidas industrializados. Todavia, o a\u00e7\u00facar tem perdido mercado para os ado\u00e7antes de milho como o High Frutose Corns Syrup (HFCS) em alguns pa\u00edses desenvolvidos como os Estados Unidos, cujo consumo anual de HFCS entre os anos 2000 e 2005 \u201cfoi de 8,3 milh\u00f5es de toneladas m\u00e9tricas, em contraposi\u00e7\u00e3o aos 8,2 milh\u00f5es de toneladas m\u00e9tricas do a\u00e7\u00facar de cana e de beterraba\u201d (ALVES; SZMRECS\u00c1NYI, 2008, p.107). Entretanto,\n40 Como exemplo de barreiras \u00e0 importa\u00e7\u00e3o, tem-se a prote\u00e7\u00e3o do mercado europeu por meio da Pol\u00edtica Agr\u00edcola Comum (PAC) Europ\u00e9ia, mercado que era caracterizado por forte protecionismo, at\u00e9 a revis\u00e3o desta pol\u00edtica no final do ano 2008. Dentre outras interven\u00e7\u00f5es, a PAC estabelecia quotas e/ou tarifas de importa\u00e7\u00e3o, tendo dire\u00e7\u00e3o oposta \u00e0s regras comerciais estabelecidas pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (cr\u00edtica ao protecionismo de mercado). De acordo com relat\u00f3rio elaborado pelo banco Interamericano de Desenvolvimento, \u201cnas negocia\u00e7\u00f5es internacionais, a elimina\u00e7\u00e3o destas ajudas [subs\u00eddios ao setor agropecu\u00e1rio] \u00e9 um dos temas mais sens\u00edveis devido ao seu volume nos pa\u00edses desenvolvidos e ao seu impacto negativo sobre os pa\u00edses em desenvolvimento, como os latino-americanos\u201d (IABD, 2009, p.01).\nos autores fazem uma ressalva para o fato dos Estados Unidos importarem grande quantidade do a\u00e7\u00facar que consomem, como mostrado no Gr\u00e1fico 03.\nEm virtude deste grande consumo nos Estados Unidos, Moraes (1999) destaca que nesse pa\u00eds s\u00e3o adotados dois principais instrumentos de pol\u00edtica: (a) quotas de importa\u00e7\u00e3o; (b) garantia de sustenta\u00e7\u00e3o de renda dos produtores de a\u00e7\u00facar. Estas pol\u00edticas s\u00e3o utilizadas em raz\u00e3o do a\u00e7\u00facar estadunidense n\u00e3o ser competitivo no mercado internacional, tal como mostra a autora quando salienta que, na d\u00e9cada de 1990, a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar refinado de beterraba dos Estados Unidos custava US$ 20,6 centavos por libra-peso (medida que equivale a 453,6 g), frente a US$ 14,0 centavos na Tail\u00e2ndia, US$ 13,5 centavos na \u00c1frica do Sul, US$\n11,2\tcentavos na Austr\u00e1lia e US$ 11,0 centavos no Brasil, todos cotados em libra-peso (MORAES, 1999, p.18).\nDessa forma, os Estados Unidos adotaram barreiras \u00e0 importa\u00e7\u00e3o, sendo que as quotas a serem importadas e a quota de exporta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica a cada pa\u00eds passaram a ser estabelecidas anualmente, com base no balan\u00e7o entre a produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica e a previs\u00e3o do consumo. Como exemplo, Moraes (1999) cita Rabobank (1995), uma das principais institui\u00e7\u00f5es mundiais de financiamento \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos e ao agroneg\u00f3cio, quando a institui\u00e7\u00e3o afirma que em 1983 a quota brasileira de exporta\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos era de 329 mil toneladas, correspondendo a 12,33% do total importado por aquele pa\u00eds, enquanto em 1997/98, segundo dados da USDA, a quota brasileira foi a segunda maior, correspondendo a 221.084 toneladas (13,82% do total).\nPara atender \u00e0s demandas crescentes de a\u00e7\u00facar, tanto em \u00e2mbito nacional como internacional, o setor sucroalcooleiro tem se expandido, seja por meio do aumento da capacidade produtiva das unidades, seja pela instala\u00e7\u00e3o de novas e fortalecimento de grupos tradicionais no setor, como a Copersucar S.A. e o Grupo Cosan, expans\u00e3o que gerou efeitos sobre os munic\u00edpios da Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia, sobretudo aqueles que, al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o canavieira, possuem usinas de beneficiamento do setor sucrooalcooleiro.\nsetor e a evolu\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios com rela\u00e7\u00e3o aos indicadores que comp\u00f5em o IPRS, sobretudo a riqueza municipal.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao IDHM, foi verificado que no ano 2000 o munic\u00edpio de Assis obteve o maior \u00edndice regional, alcan\u00e7ando 0,829 pontos, em uma escala de 0 a 1, enquanto a pior situa\u00e7\u00e3o foi encontrada no munic\u00edpio de Arco-\u00cdris, com 0,708 pontos. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o ao IPRS para o ano 2006, foi evidenciado que h\u00e1 usinas e/ou destilarias em munic\u00edpios de praticamente todas as classifica\u00e7\u00f5es IPRS existentes na RA de Mar\u00edlia, com exce\u00e7\u00e3o do grupo 1, que possui apenas Pedrinhas Paulista. Apesar de apresentarem riqueza municipal baixa, grande parte dos demais munic\u00edpios apresentou escolaridade e longevidade alta e m\u00e9dia, e alguns poucos apresentaram estes dois indicadores em n\u00edveis cr\u00edticos.\nOptou-se por utilizar o IPRS mais profundamente na an\u00e1lise porque este apresenta vari\u00e1veis mais complexas, j\u00e1 que sua metodologia leva em considera\u00e7\u00e3o doze vari\u00e1veis, sendo que cada quatro comp\u00f5em um indicador (riqueza, longevidade e escolaridade).\nA riqueza municipal pode ser influenciada pela expans\u00e3o do setor de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, riqueza estimada segundo quatro vari\u00e1veis: consumo residencial de energia el\u00e9trica, consumo de energia el\u00e9trica na agricultura, no com\u00e9rcio e nos servi\u00e7os, remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos empregados com carteira assinada e do setor p\u00fablico, e valor adicionado fiscal per capita.\nAs referidas vari\u00e1veis podem sofrer altera\u00e7\u00f5es positivas como reflexo de alguns fatores: aumento no consumo residencial de energia el\u00e9trica, oriundo da aquisi\u00e7\u00e3o de novos equipamentos que demandem esta energia (computadores, televisores, eletrodom\u00e9sticos em geral, etc); emprego de m\u00e1quinas agr\u00edcolas no campo, o que elevaria o consumo de energia na agricultura; aumento na remunera\u00e7\u00e3o dos trabalhadores com carteira assinada, j\u00e1 que a mecaniza\u00e7\u00e3o tem aumentado nesta atividade produtiva, requerendo profissionais com n\u00edveis mais elevados de qualifica\u00e7\u00e3o profissional e, conseq\u00fcentemente, elevando o n\u00edvel m\u00e9dio dos sal\u00e1rios dos trabalhadores que operam estas m\u00e1quinas; aumento no valor adicionado fiscal per capita, j\u00e1 que este decorre da circula\u00e7\u00e3o de mercadorias e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, sendo que no caso da circula\u00e7\u00e3o de mercadorias, % da receita arrecadada a partir da cobran\u00e7a do Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os (ICMS) retorna aos munic\u00edpios.\nDe maneira sint\u00e9tica, a expans\u00e3o da atividade sucroalcooleira nos moldes da mecaniza\u00e7\u00e3o ora verificados pode refletir sobre o aumento dos sal\u00e1rios m\u00e9dios no setor (emprego de m\u00e3o-de-obra qualificada), elevando-se a renda da popula\u00e7\u00e3o, o que aumenta a circula\u00e7\u00e3o de mercadorias e servi\u00e7os (maior consumo) e viabiliza o aumento do consumo de energia el\u00e9trica (aquisi\u00e7\u00e3o de novos equipamentos, tanto na \u00e1rea agr\u00edcola como em resid\u00eancias). Esses fatores combinados resultam em eleva\u00e7\u00e3o na vari\u00e1vel riqueza municipal.\nPara concluir, observou-se que as pol\u00edticas p\u00fablicas, sobretudo a partir da d\u00e9cada de 1970, incentivaram a expans\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o do setor de produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool, atrelada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira, em \u00e1reas espec\u00edficas do territ\u00f3rio nacional, cujo destaque maior se deu em regi\u00f5es do interior paulista. Aos poucos, a expans\u00e3o do mercado internacional de a\u00e7\u00facar refletiu sobre a produ\u00e7\u00e3o nacional, a qual se expandiu tanto por meio da instala\u00e7\u00e3o de novas unidades, quanto pela expans\u00e3o da capacidade produtiva das j\u00e1 existentes e de novas estrat\u00e9gias competitivas, dentre as quais se destacam a fus\u00e3o e a aquisi\u00e7\u00e3o de unidades de menor expressividade no setor. A atua\u00e7\u00e3o de grupos e cooperativas, respaldados por entidades de representa\u00e7\u00e3o, como \u00daNICA e UDOP, fortalece a atividade no estado. A expans\u00e3o atingiu a Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia, o que pode ser observado com a entrada do Grupo Cosan e com a instala\u00e7\u00e3o recente de unidades nos munic\u00edpios de Queiroz e Canitar. O aumento desta atividade produtiva pode ser um diferencial, j\u00e1 que, como constatado por Palomino et al (2008), a arrecada\u00e7\u00e3o de impostos (ISSQN, IPTU e IPVA) tende a ser mais elevada em munic\u00edpios que possuem unidades do setor sucroalcooleiro, sobretudo quando comparados a munic\u00edpios que possuem produ\u00e7\u00e3o canavieira mas n\u00e3o disp\u00f5em de unidades processadoras.\nREFER\u00caNCIAS\nALVES, Francisco; SZMRECS\u00c1NYI, Tam\u00e1s. Produ\u00e7\u00e3o e suas alternativas. In: ALVES, F.; FERRAZ, J.M.G.; PINTO, L.F.G.; SZMRECS\u00c1NY, T. (Orgs.) Certifica\u00e7\u00e3o socioambiental para a agricultura: desafios para o setor sucroalcooleiro. Piracicaba: Imaflora; S\u00e3o Carlos: Ed. UFSCar, 2008, p.90-121.\nANDRADE, Manuel Correia de. Moderniza\u00e7\u00e3o e Pobreza: a expans\u00e3o da agroind\u00fastria canavieira e seu impacto ecol\u00f3gico e social. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 1994. p.17-53.\nANFAVEA. Anu\u00e1rio da ind\u00fastria automobil\u00edstica brasileira. Ed.2010. Dispon\u00edvel para download em: &lt;http://www.anfavea.com.br/anuario.html > Acesso em: ago 2010.\nANP - Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis. Anu\u00e1rio Estat\u00edstico 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.anp.gov.br/?pg=8240 >. Acesso em: 20 mai. 2010.\n___________. Estruturas de Forma\u00e7\u00e3o dos Pre\u00e7os. (2011). Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.anp.gov.br/?pg=16583 > Acesso em: 04 mai 2011.\nBACCHI, Mirian Rumenos Piedade. O pre\u00e7o do \u00e1lcool hidratado na bomba. (2006) Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.cepea.esalq.usp.br/pdf/Cepea_alcool_GM.pdf > Acesso em: 18 mai 2011.\nBAPTISTA, Margarida Afonso Costa. Pol\u00edtica industrial: uma interpreta\u00e7\u00e3o heterodoxa. Campinas, SP: Ed. UNICAMP, 2000, 212p. (Cole\u00e7\u00e3o Teses).\nBERNARDES, Alexandre C\u00e2mara; LEITE, Tasso Souza. Instrumentos de financiamento da agricultura brasileira, breve relato. Acre, 20-23 jul 2008. XLVI Congresso da Sociedade Brasileira de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Sociologia Rural. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.sober.org.br/palestra/9/478.pdf > Acesso em: 03 nov. 2010.\nBRAND\u00c3O, Carlos. Territ\u00f3rio e Desenvolvimento: as m\u00faltiplas escalas entre o local e o global. Campinas: Ed. da Unicamp, 2007. 338p.\nBRASIL. Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis. Portaria n\u00b0 116, de 5 de julho de 2000. Regulamenta o exerc\u00edcio da atividade de revenda varejista de combust\u00edvel automotivo.\nBRASIL. Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis. Portaria n\u00b0 29, de 9 de fevereiro de 1999.Estabelece a regulamenta\u00e7\u00e3o da atividade de distribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis l\u00edquidos derivados de petr\u00f3leo, \u00e1lcool combust\u00edvel, biodiesel, mistura \u00f3leo diesel/biodiesel especificada pela ANP e outros combust\u00edveis automotivos.\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil (1988). Constitui\u00e7\u00e3o [da] Republica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, DF: Senado Federal. T\u00edtulo III.\n____________. Decreto n\u00b0 19.717 de 20 de janeiro de 1931. Estabelece a aquisi\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria de \u00e1lcool, na propor\u00e7\u00e3o de 5% da gasolina, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\n____________. Decreto n\u00b0 22.789 de 1\u00b0 de junho de 1933. Cria o Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\n____________. Decreto-Lei n\u00b0 1.669, de 11 de outubro de 1939. Disp\u00f5es dobre a fixa\u00e7\u00e3o de quotas de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar.\n____________. Decreto-Lei n\u00b0 1.831, de 4 de dezembro de 1939. Disp\u00f5e sobre a defesa da produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\n____________. Decreto-Lei n\u00b0 1.186, de 27 de agosto de 1971. Concede est\u00edmulos \u00e0 fus\u00e3o, incorpora\u00e7\u00e3o e relocaliza\u00e7\u00e3o de unidades industriais a\u00e7ucareiras e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\n____________. Decreto n\u00b0 76.593, de 14 de novembro de 1975. Institui o Programa Nacional do \u00c1lcool e d\u00e1 outras Provid\u00eancias.\n____________. Lei n\u00b0 9.478, de 6 de agosto de 1997. Disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional, as atividades relativas ao monop\u00f3lio do petr\u00f3leo, institui o Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica e a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nBRAY, S\u00edlvio Carlos; FERREIRA, En\u00e9as Rente; RUAS, Davi Guilherme Gaspar. As pol\u00edticas da agroind\u00fastrias canavieira e o PRO\u00c1LCOOL no Brasil. Mar\u00edlia: UNESP-Mar\u00edlia-Publica\u00e7\u00f5es, 2000, 104p.\nCANO, Wilson. Desequil\u00edbrios regionais e concentra\u00e7\u00e3o industrial no Brasil 1930-1970. 3a Ed. S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP, 2007. 382p.\n______________. Perspectivas do desenvolvimento econ\u00f4mico do interior paulista. In:\nTARTAGLIA, J.C. (Org.). Moderniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento no interior de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP, 1988, p.129-132.\nCentro de Estudos Avan\u00e7ados em Economia Aplicada (CEPEA). Indicador A\u00e7\u00facar Cristal CEPEA/ESALQ. (2001-2010). Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.cepea.esalq.usp. br/acucar/ > Acesso em: 17 mai 2010.\nComanche Clean Energy. S\u00edtio oficial da empresa. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.comanchecleanenergy.com/ >\nCONSECANA. Pre\u00e7o Mensal ATR - SP. Dispon\u00edvel em:\t<\nhttp://www.scalcool.com.br/portugues/pdf/Pre%C3%A7os%20ATR%20-%20CONSECANA.pdf > Acesso em: 15 mai 2011.\nCOPACESP. S\u00edtio oficial da cooperativa. Dispon\u00edvel em:\t<\nhttp://www.ativagroup.com.br/copacesp/ >\nCOPERSUCAR S.A. S\u00edtio oficial da empresa. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.copersucar.com.br >\nCOSAN. S\u00edtio oficial da empresa. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.cosan.com.br >\nCOSTA, Cinthia Cabral da; Burnquist, Helo\u00edsa Lee. O subs\u00eddio cruzado das exporta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia: impacto sobre as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de a\u00e7\u00facar. In: Economia Aplicada, vol. 10, n. 1, Ribeir\u00e3o Preto, jan-mar 2006. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext &amp;pid=S1413-80502006000100006 >. Acesso em: 24 mai. 2010.\nDALL'ACQUA, Clarisse T. B. Competitividade e Participa\u00e7\u00e3o: cadeias produtivas e a defini\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os geoecon\u00f4mico, global e loal. S\u00e3o Paulo: Ed. Annablume, 2003. 176p.\nDELGADO, Guilherme da Costa. Capital financeiro e agricultura no Brasil. S\u00e3o Paulo: Ed. Icone/Ed. UNICAMP, 1985. Cap. 01 e 04.\nDINIZ, Clelio Campolina; CROCCO, Marco. Bases te\u00f3ricas e instrumentais da economia regional e urbana e sua aplicabilidade ao Brasil: uma breve reflex\u00e3o. In.: DINIZ; CROCCO (Org.) Economia Regional e urbana. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 2006, p.09-31.\nFARINA, Elizabth Maria Mercier Querido; AZEVEDO, Paulo Furquim; SAES, Maria Sylvia Macchione. Competitividade: Mercado, Estado e Organiza\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Ed. Singular, 1997. Cap. 04.\nFERREIRA, En\u00e9as Rente. A expans\u00e3o da canavicultura no Vale do Paranapanema -SP. In: Anais do IX Encontro nacional de Geografia Agr\u00e1ria. Florian\u00f3polis, SC, dez 1988, p.143-160.\nFood and Agricultural Organization of The United Nations (FAO). Food Outlook -december\t2009. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.fao.org/docrep/012\n/ak341e/ak341e08.htm>. Acesso em: 25 mai. 2010.\nFRANK, Marc. Avan\u00e7o na nova pol\u00edtica a\u00e7ucareira cubana. (19 mai. 2010). Dispon\u00edvel em: &lt;http://clippingmp.planejamento.gov.br/cadastros/noticias/2010 /5/19/avanco-na-nova-politica-acucareira-cubana >. Acesso em: 24 mai. 2010.\nGrupo\tTOLEDO. S\u00edtio oficial da\tempresa.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.grupotoledo.com.br/o_grupo/ >.\nGrupo\tZILOR.\tS\u00edtio\toficial\tda\tempresa.\tDispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.zilloren.com.br/zilor/ENG_pag_01_01.asp >.\nHADDAD, Paulo Roberto. A competitividade do agroneg\u00f3cio e o desenvolvimento regional no Brasil (Org.). Bras\u00edlia: CNPq/Embrapa, 1999. Cap.1, 2 e 4.\nHESPANHOL, Antonio Nivaldo. Din\u00e2mica agroindustrial, interven\u00e7\u00e3o estatal e a quest\u00e3o do desenvolvimento da regi\u00e3o de Andradina-SP. 1996. 273p. Tese (Doutorado em Geografia). Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 1996.\n_____________. Moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e desenvolvimento territorial In: Anais (CD-ROM) do IV Encontro Nacional de Grupos de Pesquisa - ENGRUP: \"Agricultura, Desenvolvimento Regional e Transforma\u00e7\u00f5es S\u00f3cio-Espaciais\". Mudan\u00e7a na cidade e no campo contempor\u00e2neos: novas ruralidades em constru\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: FFLCH-USP, 2008a.\n_____________. O Agroneg\u00f3cio e a reconfigura\u00e7\u00e3o espacial das principais lavouras no Brasil - 1990 - 2006. Geonordeste (UFS), v.1,2008b, p.63 - 86.\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE). Censos Econ\u00f4micos de 1985 - Censo Agropecu\u00e1rio S\u00e3o Paulo. Rio de Janeiro, n\u00b021, 1985.\n_____________. Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal: culturas tempor\u00e1rias e permanentes -Regi\u00e3o Sudeste. Rio de Janeiro, v.13-v.17, 1986-1990.\n_____________. Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal: culturas tempor\u00e1rias e permanentes -Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo. Rio de Janeiro, v.02-v.11, 1975-1984.\nInter-American Development Bank (IABD). O \u201ccheckup m\u00e9dico\u201d da Pol\u00edtica Agr\u00edcola Comum. Instituto para a Integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina e do Caribe, Carta Mensal n\u00b0150, jan. 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.iadb.org/intal/aplicaciones/ uploads/publicaciones/p_INTAL_ICM_150_PRG4_2009.pdf >. Acesso em: 03 nov. 2010.\nJANK, Marcos Sawaya. Etanol - benef\u00edcios, riscos e desafios. (2009) (22/01/2010) Dispon\u00edvel em:\thttp://www.unica.com.br/opiniao/show.asp?\nmsgCode={7587108C-A59F-4894-A691-AFBE0A7A0F59} Acesso em: 05 mar 2010.\n_____________. Etanol - entendendo o mercado e os pre\u00e7os. (2010) Dispon\u00edvel em: http://www.unica.com.br/opiniao/show.as? msg Code={E7A1650F-52BC-4BFC-866D-6C2BD9368776} Acesso em: 05 mar 2010.\nKUPFER, David. Economia Industrial: fundamentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticas no Brasil. Rio de Janeiro: Elsevier, 2002. (13a reimpress\u00e3o) Cap.23, p.545-568.\nMAGALH\u00c3ES, Jo\u00e3o Paulo de Almeida; KUPERMAN, Nelson; MACHADO, Roberto Crivano. Proalcool: uma avalia\u00e7\u00e3o global. Rio de Janeiro: ASTEL, 1991.\nMATSUOKA, Sizuo. V\u00edrus do mosaico da cana-de-a\u00e7\u00facar. In: Revista Canavieiros, mai 2008, p.34-35. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.canavialis.com.br/noticias/ Revista_Canavieiros052008.pdf > Acesso em: 15 set. 2010.\nMAZZALI, Leonel. O processo recente de reorganiza\u00e7\u00e3o agroindustrial: do complexo \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \u201cem rede\u201d. S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP, 2000, 175p.\nMELLO, Fabiana Ortiz T.; PAULILLO, Luiz Fernando. Metamorfoses da rede de poder sucroalcooleira paulista e desafios da autogest\u00e3o setorial. In: Agricultura em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, v.52, n\u00b01, jan-jun 2005, p.41-62.\nMinist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento (MAPA). Secretaria de Produ\u00e7\u00e3o e Agroenergia. Estat\u00edsticas: Com\u00e9rcio Exterior Brasileiro - A\u00e7\u00facar. (1996-2009) Dispon\u00edvel em:\t&lt;http://www.agricultura.gov.br/portal/page?_pageid=33,\n969929&amp;_dad =portal&amp;_schema=PORTAL > Acesso em: 17 mai 2010.\nMORAES, M\u00e1rcia Azanha Ferraz Dias de. A desregulamenta\u00e7\u00e3o no setor sucroalcooleiro brasileiro. 1999. 292 p. Tese (Doutorado em Economia Aplicada) - Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, Universidade de S\u00e3o Paulo. Piracicaba, 1999.\n______________. A desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro e as novas formas de atua\u00e7\u00e3o do Estado. In: Revista de Economia e Sociologia Rural, v.38, n.2, 2000, p.101-122.\n______________. Introdu\u00e7\u00e3o - As profundas mudan\u00e7as institucionais ao longo da hist\u00f3ria da agroind\u00fastria canavieira e os desafios atuais. Economia Aplicada. Ribeir\u00e3o Preto, v.11, n.4, out-dez 2007. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/ scielo. php?script=sci_arttext&amp;pid=S 1413-80502007000400005&amp;lang=pt >. Acesso em: 21 set 2010.\nMULLER, Geraldo. A economia pol\u00edtica do CAI. In: Anais do XXIV Congresso Brasileiro de Economia e Sociologia Rural. Lavras, MG, jul-ago 1986, p.347-367.\n______________. Padr\u00e3o agr\u00e1rio paulista: transforma\u00e7\u00f5es e tend\u00eancias. In:\nTARTAGLIA, J.C. (Org.). Moderniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento no interior de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP, 1988, p.55-62.\nNEVES NETO, Carlos de Castro. O Programa Estadual de Microbacias Hidrogr\u00e1ficas em S\u00e3o Paulo: o caso do munic\u00edpio de Assis/SP. 2009. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Faculdade de Ci\u00eancia e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista, Presidente Prudente, 2009.\nPALOMINO, Josiane Mayara Gil; TONETO JUNIOR, Rudinei; CAMPOS, Celso Vlela Chaves; STOCO, Leandro. A expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar e o impacto sobre a arrecada\u00e7\u00e3o fiscal nos munic\u00edpios paulistas. In: Anais do XLVI Encontro da Sociedade Brasileira de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Sociologia Rural. (2008) Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.sober.org.br/palestra/9/445.pdf> Acesso em: 05 mar\n2011.\nPEREIRA, Wesley Robert. OMC decide em definitivo sobre o a\u00e7\u00facar subsidiado na Uni\u00e3o Europ\u00e9ia. In.: Conjuntura Internacional. 19 mai 2005. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.pucminas.br/imagedb/conjuntura/CNO_ARQ_NOTIC200507 05145 859.pdf?PHPSESSID=fae0ff511ebdb5669eeac0c218cc86c4 >. Acesso em: 24 mai 2010.\nPORTER, Michael. Competi\u00e7\u00e3o: estrat\u00e9gias competitivas essenciais. Rio de Janeiro: Campus, 1999.\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD). Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil - Textos Anal\u00edticos (2003a). Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.pnud.org.br/atlas/textos_analiticos/index.php > Acesso em: 06 nov. 2010.\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD). Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil (2003b). Vers\u00e3o 1.0.0. (Edi\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica dispon\u00edvel para download em: http://www.pnud.org.br).\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD). Brasil sobe quatro posi\u00e7\u00f5es no novo IDH; avan\u00e7o \u00e9 o mais expressivo de 2009 a 2010. 2010a. (04/11/2010). Dispon\u00edvel em:\t&lt;http://www.pnud.org.br/pobreza_\ndesigualdade/reportagens/index.php?id01=3596&amp;lay=pde > Acesso em: 06 nov. 2010.\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD). Relat\u00f3rio de Desenvolvimento Humano 2010. Edi\u00e7\u00e3o do 20\u00b0 Anivers\u00e1rio. 2010b, 253 p. Dispon\u00edvel para download em: &lt;http://hdr.undp.org/en/reports/global/hdr 2010/chapters/pt/ >. Acesso em: 06 nov. 2010.\nRAMOS, Pedro. Agroind\u00fastria Canavieira e Propriedade Fundi\u00e1ria no Brasil. S\u00e3o Paulo: Ed. Hucitec, 1999. 245p.\nRODRIGUES, Laura Poggi. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da concentra\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de a\u00e7\u00facar na regi\u00e3o centro-sul do Brasil e an\u00e1lise da sua estrutura de equil\u00edbrio. 2005, 122p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias - Economia Aplicada). Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, Piracicaba, 2005.\nRUAS, Davi Guilherme Gaspar. O processo da concentra\u00e7\u00e3o das unidades sucroalcooleiras do Estado de S\u00e3o Paulo: 1970-1992. Tese (Doutorado em Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o). IGCE. Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 1996.\nRUAS, Davi Guilherme Gaspar; FERREIRA, En\u00e9as Rente; SALES, Elias J\u00fanior C\u00e2mara Gomes. O deslocamento da agroind\u00fastria canavieira para o oeste do estado de S\u00e3o Paulo. In.: Anais do I Congresso Brasileiro de Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o. Rio Claro-SP, out 2010, p.1049-1068.\nS\u00c3O PAULO (Estado). Decreto n\u00b0 52.576, de 12 de dezembro de 1970. Disp\u00f5e sobre as regi\u00f5es que dever\u00e3o ser adotadas pelos \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.\n____________. Lei n\u00b0 8.092, de 28 de fevereiro de 1964. Disp\u00f5es sobre o quadro territorial, administrativo e judici\u00e1rio do estado.\n____________. Lei n\u00b0 11.241, de 19 de setembro de 2002. Disp\u00f5e sobre a elimina\u00e7\u00e3o gradativa da queima da palha da cana-de-a\u00e7\u00facar e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\n____________. Lei n\u00b0 12.517, de 02 de janeiro de 2007. Cria a Regi\u00e3o Administrativa de Itapeva.\nS\u00c3O PAULO. Secretaria de Economia e Planejamento. Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia. (2007a) Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ppa.sp.gov.br/perfis/PerfilRAMarilia.pdf > Acesso em: 15 nov. 2010.\n____________. Secretaria do Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho. Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia. (2007b). Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.emprego.sp.gov.br/ outros/caravana_trabalho/boletim_marilia.pdf > Acesso em: 20 nov. 2010.\n____________. Secretaria do Meio Ambiente. Coordenadoria de Biodiversidade e Recursos Naturais. Lista das unidades agroindustriais do setor sucroenerg\u00e9tico certificadas - 2011. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ambiente.sp.gov.br/etanolverde/ documentos/listaUsinas.pdf > Acesso em: 17 mai 2011.\nSEADE - Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados. Agroind\u00fastria Paulista. S\u00e3o Paulo: SEADE, 1989. (Cole\u00e7\u00e3o Economia Paulista, v.3).\n____________. Espacializa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria paulista. S\u00e3o Paulo: SEADE, 1990. (Cole\u00e7\u00e3o Economia Paulista, v.4).\n___________. Informa\u00e7\u00f5es dos Munic\u00edpios Paulistas - Agropecu\u00e1ria e Produ\u00e7\u00e3o Florestal, Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola, Cana-de-a\u00e7\u00facar. 1991-2007. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.seade.gov.br/produtos/ imp/ > Acesso em: 26 mai 2010.\n___________. S\u00edntese das Regi\u00f5es Administrativas: O estado dos munic\u00edpios 2004-2006. \u00cdndice Paulista de Responsabilidade Social. (2009) Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.seade.gov.br/projetos/iprs/ajuda/2006/sintese.pdf > Acesso em 22 mai 2011.\nSEGATTI, S\u00f4nia. A expans\u00e3o da agroind\u00fastria sucroalcooleira e a quest\u00e3o do desenvolvimento da microrregi\u00e3o de Dracena-SP. 2009. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. Universidade Estadual Paulista, Presidente Prudente, 2009.\nSELANI, Reinaldo Luiz. A Evolu\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar no Escrit\u00f3rio de desenvolvimento Rural (EDR) de Ourinhos e o papel das esferas p\u00fablicas e das agroind\u00fastrias do a\u00e7\u00facar e do \u00e1lcool no processo de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\n2005.\tDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). IGCE. Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2005.\nSHIKIDA, Pery Francisco Assis; SOUZA, Elvanio Costa de. Agroind\u00fastria canavieira e crescimento econ\u00f4mico local. In: Revista de Economia e Sociologia Rural. Bras\u00edlia, v.47, n. 3, jul-set 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/scielo.php? script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20032009000300002&amp;lang=pt > Acesso em: 21 set 2010.\nSILVA, Geraldo. Log\u00edstica e Territ\u00f3rio: implica\u00e7\u00f5es para as pol\u00edticas p\u00fablicas de desenvolvimento. In: MONIE, Frederic; SILVA, Geraldo (Orgs.) A mobiliza\u00e7\u00e3o produtiva dos territ\u00f3rios: institui\u00e7\u00f5es e log\u00edstica do desenvolvimento local. Rio de janeiro: DP&amp;A, 2003. (p.81-98).\nSOUZA, Nali de Jesus de. Desenvolvimento Regional. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009, 198p.\nTARTAGLIA, Jos\u00e9 Carlos; OLIVEIRA, Oswaldo Luiz de. Agricultura e interioriza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento em S\u00e3o Paulo. In: TARTAGLIA, J.C. (Org.). Moderniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento no interior de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP, 1988, p.6375.\nTHOMAZ JUNIOR, Antonio. Por tr\u00e1s dos canaviais, os \u201cn\u00f3s\u201d da cana: a rela\u00e7\u00e3o capital x trabalho e o movimento sindical dos trabalhadores na agroind\u00fastria canavieira paulista. S\u00e3o Paulo: Annablume/FAPESP, 2002, 338p.\n\u00daNICA - Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de Cana-de-A\u00e7\u00facar. M\u00e9xico observa modelo brasileiro de aumentar produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar. (18 nov. 2009). Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.unica.com.br/noticias/show.asp?nwsCode={83FB9F60-D638-4A15-9E32-4138F04455A9} >. Acesso em: 25 mai. 2010.\n\u00daNICA - Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de Cana-de-A\u00e7\u00facar. Nova estimativa projeta redu\u00e7\u00e3o na moagem de cana no Centro-Sul do Brasil. (13/07/2011). Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.unica.com.br/noticias/show.asp?nwsCode=4F3C76EF-AB8F-4419-B223-B289A9DCFF1D > Acesso em: 17 jul 2011.\nVEIGA FILHO, Alceu de Arruda. Qual \u00e9 o tamanho do mercado chin\u00eas para o a\u00e7\u00facar do Brasil? (21 ago. 2001). Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.iea.sp.gov.br/ out/verTexto.php?codTexto=457 >. Acesso em: 25 mai. 2010.\nVIAN, Carlos Eduardo de Freitas. Agroind\u00fastria Canavieira: estrat\u00e9gias competitivas e moderniza\u00e7\u00e3o. Campinas: Ed. \u00c1tomo, 2003. 216p.\nANEXOS\n\tProdu\u00e7\u00e3o\t\tConsumo\t\tImporta\u00e7\u00f5es\t\tExporta\u00e7\u00f5es\t\n\t2008/09\t2009/10\t2008/09\t2009/10\t2008/09\t2009/10\t2008/09\t2009/10\nASIA\t51,6\t54,6\t74,7\t74,8\t24,7\t27,2\t10,7\t10,5\nChina\t13,6\t14,1\t16,5\t16,8\t2,1\t1,9\t0,1\t0,4\n\u00cdndia\t15,7\t17,5\t24,3\t24,6\t3\t5,9\t0,2\t-\nIndon\u00e9sia\t3,1\t3,2\t4,8\t4,9\t1,4\t1,1\t-\t-\nJap\u00e3o\t0,9\t0,9\t2,5\t2,4\t1,5\t1,5\t-\t-\nMal\u00e1sia\t-\t-\t1,3\t1,4\t1,5\t1,4\t0,2\t0,1\nPaquist\u00e3o\t4\t3,7\t4,6\t4,7\t0,3\t0,5\t0,3\t-\nFilipinas\t2,3\t2,3\t2,1\t2,2\t-\t-\t0,3\t0,2\nTail\u00e2ndia\t7,5\t8\t2,6\t2,7\t-\t-\t5\t5,2\nTurquia\t2,1\t2,4\t2,2\t2,3\t0,1\t0,2\t-\t-\nVietn\u00e3\t1,1\t1,2\t1,4\t1,5\t0,4\t0,4\t-\t-\nAFRICA\t10,8\t11,2\t15\t15,2\t9,3\t9\t5\t5\nEgito\t1,9\t1,9\t2,8\t2,9\t1,2\t1,2\t0,2\t0,2\nEti\u00f3pia\t0,4\t0,4\t0,4\t0,4\t0,1\t0,1\t0,1\t0,1\nKenya\t0,6\t0,6\t0,9\t0,9\t0,3\t0,3\t-\t-\nMaurit\u00e2nia\t0,6\t0,5\t-\t-\t-\t-\t0,6\t0,5\nMo\u00e7ambique\t0,3\t0,4\t0,2\t0,2\t0,2\t0,1\t0,3\t0,3\n\u00c1frica do Sul\t2,3\t2,4\t1,6\t1,7\t0,1\t0,1\t0,8\t0,9\nSud\u00e3o\t0,8\t1\t1\t1,1\t0,4\t0,3\t0,2\t0,2\nSuazil\u00e2ndia\t0,7\t0,7\t-\t-\t-\t-\t0,6\t0,7\nTanz\u00e2nia\t0,3\t0,3\t0,5\t0,5\t0,2\t0,2\t-\t-\nAMERICA CENTRAL\t11,8\t12,6\t8,9\t9,1\t1,2\t0,9\t4,5\t4,7\nCuba\t1,3\t1,5\t0,7\t0,7\t0,2\t-\t0,7\t0,8\nRep\u00fablica Dominicana\t0,5\t0,5\t0,4\t0,4\t-\t-\t0,2\t0,2\nGuatemala\t2,3\t2,3\t0,8\t0,8\t-\t-\t1,5\t1,7\nM\u00e9xico\t5,2\t5,7\t5,5\t5,6\t0,5\t0,4\t0,7\t0,5\nAMERICA DO SUL\t46,3\t46,4\t19,8\t20,5\t1\t1,1\t25,6\t26,8\nArgentina\t2,3\t2,5\t1,9\t1,9\t-\t-\t0,5\t0,5\nBrasil\t38,4\t38\t12,3\t12,8\t-\t-\t24\t25,1\nCol\u00f4mbia\t2,2\t2,4\t1,6\t1,6\t0,2\t-\t0,6\t0,7\nPeru\t1,1\t1,2\t1,2\t1,2\t0,1\t0,2\t0,1\t-\nVenezuela\t0,7\t0,7\t1\t1,1\t0,2\t0,4\t-\t-\nAMERICA DO NORTE\t7,1\t7,6\t11,1\t11,3\t4,1\t3,9\t0,1\t0,1\nEstados Unidos\t7\t7,5\t9,6\t9,8\t2,7\t2,5\t0,1\t0,1\nEUROPE\t22,3\t22,3\t29,9\t30,2\t8,5\t9,6\t1,5\t1,8\nUni\u00e3o Europ\u00e9ia\t15,1\t15,6\t18,7\t19,1\t4\t4,5\t0,7\t1\nFedera\u00e7\u00e3o Russa\t3,8\t3,3\t6,6\t6,6\t2,8\t3,3\t0,1\t0,1\nUcr\u00e2nia\t1,7\t1,8\t2,3\t2,4\t0,4\t0,4\t-\t-\nOCEANIA\t4,9\t5\t1,6\t1,6\t0,3\t0,3\t3,5\t4,1\nAustr\u00e1lia\t4,7\t4,7\t1,2\t1,3\t-\t-\t3,3\t3,9\nFiji\t0,2\t0,3\t0,1\t0,1\t0,1\t0,1\t0,2\t0,2\nMUNDO\t154,7\t159,7\t160,9\t162,6\t49,2\t52,1\t49,2\t52,1\nFonte: FAO (2009). Food Outlook - Dezembro 2009.\nRanking estadual\tTancagem (m3)i\tMunic\u00edpios\tDistribuidoras com registro\n1\t49.478\tSAO PAULO\tPetrobras Distribuidora S/A\n2\t47.628\tPAULINIA\tPetrobras Distribuidora S/A\n3\t40.963\tCUBATAO\tPetrobras Distribuidora S/A\n4\t30.441\tBARUERI\tPetrobras Distribuidora S/A\n5\t28.140\tBARUERI\tShell Brasil Ltda\n6\t24.969\tSAO CAETANO DO SUL\tCompanhia Brasileira de Petroleo Ipiranga\n7\t21.839\tPAULINIA\tShell Brasil Ltda\n8\t15.620\tGUARULHOS\tPetrosul Distrib. Transportadora e Com\u00e9rcio de Combust\u00edveis Ltda.\n9\t14.876\tGUARULHOS\tAle Combust\u00edveis S.A.\n10\t13.881\tBAURU\tCosan Combust\u00edveis e Lubrificantes S.A.\n11\t13.600\tPAULINIA\tRuff CJ Distribuidora de Petroleo Ltda\n12\t11.400\tPAULINIA\tPetrosul Distrib. Transportadora e Com\u00e9rcio de Combust\u00edveis Ltda.\n13\t10.600\tPAULINIA\tMillenium Petr\u00f3leo Ltda.\n14\t10.078\tOURINHOS\tCompanhia Brasileira de Petroleo Ipiranga\n15\t10.060\tPAULINIA\tRoyal Fic Distribuidora de Derivados de Petroleo Ltda\n16\t9.994\tSAO JOSE DO RIO PRETO\tCompanhia Brasileira de Petroleo Ipiranga\n17\t9.940\tRIBEIRAO PRETO\tRuff CJ Distribuidora de Petroleo Ltda\n18\t9.119\tPAULINIA\tFast Petr\u00f3leo Ltda.\n19\t9.076\tBAURU\tPetrobras Distribuidora S/A\n20\t8.560\tPAULINIA\tAlesat Combustiveis S/A\n21\t8.339\tPRESIDENTE PRUDENTE\tPetrobras Distribuidora S/A\n22\t6.410\tPAULINIA\tRM Petroleo Ltda\n23\t5.406\tSAO PAULO\tAlesat Combustiveis S/A\n24\t5.116\tSAO JOSE DO RIO PRETO\tCosan Combust\u00edveis e Lubrificantes S.A.\n25\t4.541\tPAULINIA\tCosan Combust\u00edveis e Lubrificantes S.A.\n26\t4.340\tSAO JOSE DO RIO PRETO\tSimeira Petr\u00f3leo Ltda.\n27\t3.817\tPAULINIA\tIpiranga Produtos de Petr\u00f3leo S/A.\n28\t3.555\tGUARULHOS\tPetronova Distribuidora de Petroleo Ltda\n29\t3.438\tPRESIDENTE PRUDENTE\tIpiranga Produtos de Petr\u00f3leo S/A.\n30\t3.042\tARUJA\tSTS Distribuidora de Petr\u00f3leo Ltda\n31\t3.000\tSAO JOAO DA BOA VISTA\tAbengoa Bioenergia S\u00e3o Jo\u00e3o Ltda\n32\t2.605\tOURINHOS\tIpiranga Produtos de Petr\u00f3leo S/A.\n33\t2.586\tSAO JOSE DO RIO PRETO\tIpiranga Produtos de Petr\u00f3leo S/A.\n34\t1.871\tEMBU\tGPETRO Distribuidora de Petroleo Ltda.\n35\t1.676\tRIO CLARO\tPetroluna Distribuidora de Petr\u00f3leo Ltda\n36\t1.627\tPAULINIA\tMonte Cabral Distribuidora de Combust\u00edveis Ltda.\n37\t1.574\tPRESIDENTE PRUDENTE\tSmall Distribuidora de Derivados de Petr\u00f3leo Ltda.\n38\t1.440\tBAURU\tFlag Distribuidora de Petroleo Ltda\n39\t1.370\tPIRACICABA\tCosan Distribuidora de Combustiveis Ltda\n40\t1.184\tJACUPIRANGA\tValesul Petr\u00f3leo Ltda.\n41\t961\tCOSMOPOLIS\tGigante Armazenadora de Derivados de Petr\u00f3leo e Alcoois Ltda.\n42\t824\tARACATUBA\tNoroeste Distribuidora de Combustiveis Ltda\n43\t813\tJARDINOPOLIS\tRede Sol Fuel Distribuidora Ltda.\n44\t787\tARUJA\tFera Lubrificantes Ltda.\n45\t764\tPAULINIA\tSky Lub Petr\u00f3leo Ltda.\n46\t720\tSOROCABA\tPetronossa Petroleo Ltda\n47\t180\tARARAQUARA\tPetrosul Distrib. Transportadora e Com\u00e9rcio de Combust\u00edveis Ltda.\n-\t497.886\tTotal no estado de S\u00e3o Paulo\t\n-\t2.064.091\tTotal no Brasil\t\nNota: 1 Dados informativos da ANP; a tancagem (m3) exata \u00e9 especificada na Autoriza\u00e7\u00e3o de Opera\u00e7\u00e3o (AO), publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. Legenda: - Fen\u00f4meno inexistente. Fonte: ANP - Superintend\u00eancia de Abastecimento (2010).\t\t\t\nEntrada da Usina Ib\u00e9ria (Grupo Toledo), munic\u00edpio de Bor\u00e1-SP Foto tirada em 13/07/2010.\nA simplicidade do munic\u00edpio de Quat\u00e1 Foto tirada em 13/07/2010.\nCaminh\u00f5es a caminho das lavouras para buscar cana-de-a\u00e7\u00facar, Maraca\u00ed-SP\nFoto tirada em 02/08/2010.\nDestilaria \u00c1gua Bonita em funcionamento (ao fundo), munic\u00edpio de Tarum\u00e3-SP\nFoto tirada em 02/08/2010\nLavoura de cana-de-a\u00e7\u00facar a caminho da Usina S\u00e3o Luiz, Ourinhos-SP\nFoto tirada em 05/08/2010.\n\nAP\u00caNDICES\nAp\u00eandice A\nROTEIRO DE ENTREVISTA - Casa da Agricultura\nData:....../....../.....\nI.\tIDENTIFICA\u00c7\u00c3O\nMunic\u00edpio:...........................................................................\nNome do Entrevistado:................................................................\nFun\u00e7\u00e3o do Entrevistado:..............................................................\nII.\tCARACTER\u00cdSTICAS GERAIS\nQuantos funcion\u00e1rios possui a Casa da Agricultura?.......\nAno em que come\u00e7ou operar a primeira usina do munic\u00edpio:.......\nAno em que come\u00e7ou a operar a usina mais recente:........\nQual a import\u00e2ncia da Casa da Agricultura para o munic\u00edpio? E para as empresas?..................................................................................\nIII.\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO\nTipo de produ\u00e7\u00e3o realizada no munic\u00edpio: ( ) \u00c1lcool ( ) A\u00e7\u00facar ( ) \u00c1lcool e A\u00e7\u00facar ( ) Outros.\nQuais?.....................................................................................\nQuais tipos de assist\u00eancia t\u00e9cnica a Casa da Agricultura oferece aos produtores?................................................................................\nQuantas UPAs existem no munic\u00edpio?..........\nQuantas UPAs produzem cana-de-a\u00e7\u00facar?............\nQual a propor\u00e7\u00e3o de terras arrendadas?.........\nN\u00famero de UPAs com arrendat\u00e1rios:...........\nIV.\tA PRODU\u00c7\u00c3O SUCROALCOOLEIRA NO CONTEXTO ATUAL\nQuais os principais efeitos da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar sobre a economia do munic\u00edpio?......................................................................................\nQuais as principais mudan\u00e7as ocorridas, nas \u00e1reas rural e urbana, com a intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o sucrolacooleira?................................................................................\nQuais os principais efeitos da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar sobre os pequenos produtores? E sobre os grandes produtores?...........................................................................\nComo a Casa da Agricultura avalia o potencial regional e municipal para produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool?.......................................................................................\nComo a Casa da Agricultura avalia o potencial da Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia para as atividades de processamento e de produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar?........................................\nObserva\u00e7\u00f5es:..............................................................................\nAp\u00eandice B\nROTEIRO DE ENTREVISTA - Prefeitura\nData:....../...../.....\nI.\tIDENTIFICA\u00c7\u00c3O\nMunic\u00edpio:.........................................................................\nNome do Entrevistado:..............................................................\nFun\u00e7\u00e3o do Entrevistado:............................................................\nII.\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO\nTipo de produ\u00e7\u00e3o realizada no munic\u00edpio: ( ) \u00c1lcool ( ) A\u00e7\u00facar ( ) \u00c1lcool e A\u00e7\u00facar ( ) Outros.\nQuais?..................................................................................\nA prefeitura oferece algum tipo de assist\u00eancia t\u00e9cnica aos produtores? De que tipo?\nQual o tamanho da atual \u00e1rea agr\u00edcola do munic\u00edpio? Possui dados hist\u00f3ricos?..\nQuantas s\u00e3o os produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar?........\nQual a propor\u00e7\u00e3o de terras arrendadas no munic\u00edpio?......\nN\u00famero absoluto de propriedades arrendadas:.........\nIII.\tA PRODU\u00c7\u00c3O SUCROALCOOLEIRA NO CONTEXTO ATUAL\nQuais as principais mudan\u00e7as ocorridas na \u00e1rea rural com a intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o sucrolacooleira?........................................................................\nE na \u00e1rea urbana? (com\u00e9rcio, servi\u00e7os, etc).............................................\nA prefeitura concedeu algum tipo de benef\u00edcio/incentivo para a instala\u00e7\u00e3o da usina/destilaria? Se sim, qual tipo e at\u00e9 quando a empresa possui este benef\u00edcio?.............................................\nQuais os principais reflexos do aumento da produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira na economia do munic\u00edpio? A intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o da usina/destilaria gerou aumento significativo na arrecada\u00e7\u00e3o de impostos?...........................................................................................\nA receita arrecadada beneficiou a popula\u00e7\u00e3o? De que maneira (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, lazer, etc)?..........\nComo a Prefeitura avalia o potencial regional e municipal para produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool?.........\nComo a Prefeitura avalia o potencial da Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia para as atividades de processamento e de produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar?......................................................\nObserva\u00e7\u00f5es:\nAp\u00eandice C\nROTEIRO DE ENTREVISTA - Usina\nData:......./....../.....\nI.\tIDENTIFICA\u00c7\u00c3O\nNome da Empresa:....................................................................\nMunic\u00edpio onde se localiza a Unidade Industrial:....................................\nNome do Entrevistado:...............................................................\nFun\u00e7\u00e3o do Entrevistado:.............................................................\nNome do Propriet\u00e1rio ou do maior acionista :........................................\nN\u00b0. de S\u00f3cios:.................\nII.\tHIST\u00d3RICO DA EMPRESA\nAno em que surgiu a id\u00e9ia da implanta\u00e7\u00e3o:.........\nAno em que come\u00e7ou operar:............\nQuais os principais fatores que levaram a empresa a instalar a usina/destilaria neste munic\u00edpio?\nAntes da instala\u00e7\u00e3o da usina/destilaria, qual era a principal atividade do propriet\u00e1rio (ou da maioria dos s\u00f3cios)?...................................................................................\nA empresa recebeu algum tipo de incentivo da prefeitura para se instalar no munic\u00edpio?\n( ) Sim ( ) N\u00e3o. Se sim, qual tipo de incentivo?.......................................\nA empresa utilizou-se de linhas de financiamento especiais destinadas ao Pro\u00e1lcool?\n( ) Sim ( ) N\u00e3o. Se sim, para qual tipo de investimento?...............................\nA empresa contraiu empr\u00e9stimos do BNDES ou de outra institui\u00e7\u00e3o financeira para a realiza\u00e7\u00e3o de investimentos nos \u00faltimos anos?................................................................\nA empresa pertence a algum Grupo?\n( ) Sim ( ) N\u00e3o. Se sim, a qual Grupo pertence e desde quando? ........................\nIII.\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O\nTipo de produ\u00e7\u00e3o realizada: ( ) \u00c1lcool ( ) A\u00e7\u00facar ( ) \u00c1lcool e A\u00e7\u00facar ( ) Outros. Quais?\nCapacidade de processamento:..................................\nVolume m\u00e9dio processado:......................................\n\u00c1rea de cultivo (ha) necess\u00e1ria para abastecer a usina?......................\n\u00c1rea produtiva pr\u00f3pria (ha):.......... \u00c1rea tomada em arrendamento/parceria (ha):................\n\u00c1rea contratada (ha):................. N\u00b0. de contratos:.................\nProced\u00eancia da cana:............... % do pr\u00f3prio munic\u00edpio;..............% de outros munic\u00edpios\nDestino da produ\u00e7\u00e3o:\n\u00c1lcool: Pr\u00f3prio munic\u00edpio:.........%;\tRegi\u00e3o:.........%; Outra regi\u00f5es:.........%\nA\u00e7\u00facar: Pr\u00f3prio munic\u00edpio:.........%;\tRegi\u00e3o:.........%; Outra regi\u00f5es:.........%\nOutros: Pr\u00f3prio munic\u00edpio:.........%;\tRegi\u00e3o:.........%; Outra regi\u00f5es:.........%\nN\u00famero de funcion\u00e1rios permanentes da usina:\nNa produ\u00e7\u00e3o:................ Na\t\u00e1rea administrativa:...........\nN\u00famero de empregados tempor\u00e1rios (b\u00f3ias-frias) que trabalham para a usina:..................\nA usina/destilaria disp\u00f5e de colheitadeiras, tratores e/ou caminh\u00f5es pr\u00f3prios?\n(\t) Sim (\t) N\u00e3o. Se sim, quantos? ......... Colheitadeiras;\t..... Tratores; ........\nCaminh\u00f5es.\nFaturamento bruto anual (US$):........................\nQual \u00e9 o meio de transporte utilizado pela Usina para o transporte dos cortadores de cana?\nQual(is) \u00e9(s\u00e3o) o(s) meio(s) de transporte\tutilizado(s) para a comercializa\u00e7\u00e3o?\nCaracter\u00edstica deste(s) meio(s) de transporte: Meio de transporte 1: ( ) Pr\u00f3prio ( ) Fretado\tSe fretado, qual empresa presta o servi\u00e7o?\nMeio de transporte 2: ( ) Pr\u00f3prio ( ) Fretado\tSe fretado, qual empresa presta o servi\u00e7o?\nQual \u00e9 o tipo de assist\u00eancia t\u00e9cnica utilizada pelos fornecedores (s\u00f3cios e n\u00e3o-s\u00f3cios)? (\t) Particular (\t) Oficial (\t) T\u00e9cnicos da pr\u00f3pria usina (\t) Outros. Quais?\t\nQual o destino dado ao vinhoto?\t\t\nA empresa utiliza o baga\u00e7o da cana-de-a\u00e7\u00facar? (\t) Sim\t(\t) N\u00e3o.\tSe sim, para qual finalidade?\nA empresa atua em outros ramos de atividade?\nIV.\tPERSPECTIVAS DA EMPRESA\nA empresa possui projetos para ampliar a capacidade de processamento de cana ou projetos de outra natureza? ..........................................................................\nComo a empresa avalia o potencial do munic\u00edpio para as atividades de processamento e de produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar?........................................................................\nComo a empresa avalia o potencial da Regi\u00e3o Administrativa de Mar\u00edlia para as atividades de processamento e de produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar? ...........................................\nComo a empresa avalia o potencial nacional para produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e/ou \u00e1lcool?\nComo a empresa avalia o processo de desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro?\nQuais as perspectivas da empresa em rela\u00e7\u00e3o ao futuro do Pro\u00e1lcool?\nQual \u00e9 a propor\u00e7\u00e3o atual entre corte mecanizado e manual?.................................\nProjeto futuro relacionado ao fim do corte manual:........................................\nObserva\u00e7\u00f5es:.............................................................................."}]}}}