{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23675"}, {"@name": "filename", "#text": "7879_000894512.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n   \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d \n\nCampus Experimental de Ourinhos \n\n \n\n \n\n \n\nMa\u00edra Prestes Margarido \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA BACIA DO ALTO PIRITUBA E ALTO TAQUARI MIRIM: \nSUBS\u00cdDIOS PARA A CRIA\u00c7\u00c3O DE UMA \u00c1REA PROTEGIDA NA REGI\u00c3O DE \n\nITAPEVA-SP  \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nOurinhos \u2013 SP \n2012 \n\n \n\n\n\nI \n  \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d \n\nCampus Experimental de Ourinhos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA BACIA DO ALTO PIRITUBA E ALTO TAQUARI MIRIM: \nSUBS\u00cdDIOS PARA A CRIA\u00c7\u00c3O DE UMA \u00c1REA PROTEGIDA NA REGI\u00c3O DE \n\nITAPEVA-SP \n\n \n\nMa\u00edra Prestes Margarido \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado \u00e0 \n                                                                               banca examinadora para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n                                                                               Bacharel em Geografia pela UNESP \u2013 Campus \n\n                                               Experimental de Ourinhos. \n\n \n\n \n\nOrientadora:Prof\u00aa.Dr\u00aa. Luciene Cristina Risso \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOurinhos \u2013 SP \n\nMaio/2012 \n\n\n\nII \n  \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa Luciene Cristina Risso (Orientadora) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Edson Lu\u00eds Piroli \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Rodrigo Lilla Manzione \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOurinhos, 22 de maio de 2012. \n\n\n\nIII \n  \n\nAgradecimentos \n\nN\u00e3o teria conclu\u00eddo, mesmo com todas as suas limita\u00e7\u00f5es, este trabalho sem o auxilio de \n\nmuitos professores, a institui\u00e7\u00e3o, colegas, funcion\u00e1rios, amigos e familiares, os quais \n\nagrade\u00e7o, destacando, entre tantos outros: \n\n- a Unesp, Universidade Estadual Paulista, Campus de Ourinhos, aos professores e aos \n\nfuncion\u00e1rios por proporcionarem um ambiente de conhecimento e enriquecimento pessoal; \n\n- a minha orientadora, Professora Luciene, pelo apoio e dedica\u00e7\u00e3o durante a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho; \n\n- ao Alexandre, a Claudiane e ao Professor Piroli, que, com muita paci\u00eancia, foram de \n\ngrande valia na elabora\u00e7\u00e3o dos mapas; \n\n- aos professores Rodrigo e Piroli pela disponibilidade para participar da banca e pelas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para o presente trabalho; \n\n- aos colegas Laura, Fernanda, Joice e republica da Sai Loko, que foram sem duvida \n\ngrandes companheiros durante a faculdade ; \n\n- aos meus pais, Jo\u00e3o e Eliana, pelo apoio constante e por me acompanharem em alguns \n\ndos trabalhos de campo realizados durante a execu\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIV \n  \n\nRESUMO \n\nO presente trabalho analisa a poss\u00edvel cria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea protegida na regi\u00e3o de Itapeva, \nlocalizada a sudoeste do Estado de S\u00e3o Paulo, que apresenta aspectos hist\u00f3rico-naturais \nrelevantes. Est\u00e3o presentes a Forma\u00e7\u00e3o Furnas e o Grupo Itaiacoca, juntamente com \nrelevantes redutos florestais. A \u00e1rea ainda conta com a presen\u00e7a de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. H\u00e1 \ntempos que prefeitos e estudiosos destacam inten\u00e7\u00f5es de um melhor aproveitamento da \n\u00e1rea, bem como sua prote\u00e7\u00e3o e nos \u00faltimos anos, com o crescimento do ecoturismo, a ideia \nsurgiu com mais for\u00e7a. Desta forma, este TCC aborda as recomenda\u00e7\u00f5es para a cria\u00e7\u00e3o de \n\u00e1reas protegidas, com destaque \u00e0s Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, procurando identificar de \nmodo integrado os principais atributos que motivariam a prote\u00e7\u00e3o do local. Para isso, foram \nfeitos levantamento bibliogr\u00e1fico sobre Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e sobre as caracter\u00edsticas \nf\u00edsicas e culturais da regi\u00e3o de estudo, mapa de uso da terra, mapa hidrogr\u00e1fico, entrevistas \ne trabalhos de campo, procedimentos estes que subsidiaram a discuss\u00e3o sobre cria\u00e7\u00e3o de \numa unidade de conserva\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. Conclui-se que existe a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de \numa \u00e1rea protegida, respeitando a heterogeneidade de ecossistemas, import\u00e2ncia biol\u00f3gica, \ngrande numero de nascentes e os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos da regi\u00e3o como um todo. \n\nPalavras-chave: C\u00e2nion do Itangu\u00e1; C\u00e2nion Pirituba; Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o; \nPlanejamento Ambiental.   \n\n \n\nAbstract \n\nThis work analyze the possibility of creating a protected area in the region of Itapeva, located \nin the southwest of S\u00e3o Paulo State, which has relevant historical and natural aspects. \nFurnas Formation and the Itaiacoca Group are present, as well as relevant forest redoubts. \nThe area also presence archaeological sites. Mayors and scholars have highlighted \nintentions for a better exploitation of the area, as well as their protection and in recent years \nwith the growth of ecotourism, those intentions have hit harder. Thus, this work addresses \nrecommendations for the creation of protect areas emphasizing the Protection Units, \nidentifying in an integrated manner, the main attributes that motivate the protection of the \nsite. Thus, literature research has been made about Protection Units on the studied region \nabout the culture, physical area, map of land use, hydrological map, interviews and field \nwork, these procedures that supported the discussion on the creation of unit conservation in \nthe region. We conclude that there are a need to create a protected area, respecting the \ndiversity of ecosystems, biological importance, a large number of springs and archeological \nsites of the region of whole. \n\nKeywords: Canyon Itangu\u00e1, Canyon Pirituba, Conservation Units, Environmental Planning. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nV \n  \n\nSUM\u00c1RIO \n\nI INTRODU\u00c7\u00c3O E JUSTIFICATIVA ...................................................................................... 8 \n\nOBJETIVOS .......................................................................................................................... 9 \n\nOBJETIVOS GERAIS ................................................................................................................................................... 9 \n\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS ............................................................................................................................................ 9 \n\nFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA ........................................................................................... 10 \n\n1. A \u00c1REA DE ESTUDO ..................................................................................................... 10 \n\n1.1HIST\u00d3RICO DE ITAPEVA....................................................................................................................................... 10 \n\n1.2 USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DA TERRA EM ITAPEVA .............................................................................................................. 13 \n\n1.3 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO ................................................................................................................. 15 \n\n1.4 CLIMA ............................................................................................................................................................ 18 \n\n1.5 GEOLOGIA E GEOMORFOLOGIA ........................................................................................................................... 18 \n\n1.6 VEGETA\u00c7\u00c3O .................................................................................................................................................... 22 \n\n1.7 SOLO ............................................................................................................................................................. 24 \n\n1.8 HIDROGRAFIA .................................................................................................................................................. 24 \n\n1.9 IMPACTOS AMBIENTAIS ENCONTRADOS NA REGI\u00c3O ................................................................................................. 25 \n\n1.10 LEVANTAMENTO DAS CATEGORIAS DE \u00c1REAS PROTEGIDAS J\u00c1 PROPOSTAS PARA A REGI\u00c3O DE ESTUDO .............................. 27 \n\n2. PAISAGENS, VALORES E SIGNIFICADOS ................................................................... 31 \n\n3. AS UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O ............................................................................. 33 \n\n3.1 BREVE HIST\u00d3RICO DAS UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O ............................................................................................... 33 \n\n3.2 LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL VIGENTE ........................................................................................................................ 35 \n\n3.3 CRIA\u00c7\u00c3O E DELIMITA\u00c7\u00c3O DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O ....................................................................................... 36 \n\n3.4 ZONEAMENTO AMBIENTAL ................................................................................................................................. 42 \n\n3.5 PLANO DE MANEJO E GEST\u00c3O DE \u00c1REAS PROTEGIDAS ............................................................................................. 43 \n\n4. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ........................................................................ 45 \n\nENTREVISTAS E TRABALHOS DE CAMPO ............................................................................................................ 45 \n\nDELIMITA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO .................................................................................................................. 45 \n\nLEVANTAMENTO CARTOGR\u00c1FICO ..................................................................................................................... 46 \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES ..................................................................................... 48 \n\n6.CONCLUS\u00d5ES ................................................................................................................ 63 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................... 65 \n\nANEXOS ................................................................................................................................ I \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVI \n  \n\n\u00cdndice de Quadros \n\nQuadro 1: Exemplos de problemas na delimita\u00e7\u00e3o de APAs no Estado de S\u00e3o Paulo...... 37 \n\nQuadro 2: Classes de Declividade ...................................................................................... 52 \n\nQuadro 3: Pr\u00f3s e contras das categorias de prote\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea de estudo.................... 59 \n\n\u00cdndice de Figuras \n\nFigura 1: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo no Estado de S\u00e3o Paulo......................... 10 \n\nFigura 2: O escarpamento estrutural Furnas na regi\u00e3o S-SE do Brasil................................ 20 \n\nFigura 3: Mapa Geol\u00f3gico da regi\u00e3o..................................................................................... 22 \n\nFigura 4: Princ\u00edpios de planejamento de \u00e1reas protegidas................................................... 41 \n\nFigura 5: Esquema de Reserva que inclui a integra\u00e7\u00e3o homem-natureza............................ 43 \n\nFigura 7: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da bacia do Alto Pirituba e Alto Taquari-Mirim..................... 50 \n\nFigura 8: Abrigo Itapeva........................................................................................................ 53 \n\nFigura 9: Vista de parte das pinturas no Abrigo Itapeva........................................................ 54 \n\nFigura 10: Cachoeiras........................................................................................................... 54 \n\nFigura 11: Mapa de Classes de Declividade......................................................................... 53 \n\nFigura 12: Mapa de Uso da Terra da Bacia Alto Pirituba e Alto Taquari Mirim..................... 55 \n\nFigura 13: Uso e ocupa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de estudo e o relevo em Bom Sucesso de Itarar\u00e9....... 56 \n\nFigura 14: As escarpas em Bom Sucesso de Itarar\u00e9 e a ocupa\u00e7\u00e3o da terra........................ 57 \n\nFigura 15: Mineradoras de calc\u00e1rio no munic\u00edpio de Nova Campina.................................... 57 \n\nFigura 16: C\u00e2nion do Itangu\u00e1, Itapeva................................................................................. 58 \n\nFigura 17: C\u00e2nion Pirituba ................................................................................................... 58 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLista de siglas \n\n\n\nVII \n  \n\nAPA: \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nCONAMA: Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nEE: Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\nEEx: Esta\u00e7\u00e3o Experimental \n\nFF: Funda\u00e7\u00e3o Florestal \n\nFE: Floresta Estadual \n\nFN: Floresta Nacional \n\nGPS: Global Positioning System \n\nIBAMA: Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\nICMBio: Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade \n\nINPE: Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \n\nMMA: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nPE: Parque Estadual \n\nPNMA: Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente  \n\nPNRH: Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos  \n\nRDS: Reservas de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nRE: Reservas Extrativistas  \n\nRPPN: Reservas Particulares do Patrim\u00f4nio Natural \n\nSIG: Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \n\nSRTM: Shuttle Radar Topography Mission \n\nSMA: Secretaria do Meio Ambiente \n\nSNUC: Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nTCC: Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n\nUC: Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n  \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O E JUSTIFICATIVA \n\nO marco das preocupa\u00e7\u00f5es do homem moderno com o meio ambiente, \n\nenvolvendo quest\u00f5es sociais, pol\u00edticas, ecol\u00f3gicas e econ\u00f4micas com o uso racional dos \n\nrecursos deu-se em 1968, com o Clube de Roma. J\u00e1 nos anos 70 e inicio dos anos 80, a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e o papel do homem integrado no meio \n\npassaram a ter fun\u00e7\u00e3o muito importante na discuss\u00e3o da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\n(SANTOS; 2004). \n\nSegundo Cunha e Guerra (2004) \u00e9 reconhecido que o crescimento e \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico alteram os sistemas naturais, embora n\u00e3o se possa por em \n\nrisco os sistemas naturais mais importantes como atmosfera, \u00e1gua, solos e seres vivos, \n\nsendo que o desafio atual constitui colocar em pr\u00e1ticas o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \u00c9 \n\nneste contexto que o planejamento ambiental ganha for\u00e7a, a medida que, segundo Santos \n\n(2004), pode ser visto como o estudo que visa adequa\u00e7\u00e3o do uso, controle, e prote\u00e7\u00e3o ao \n\nambiente, mas tamb\u00e9m esta ligado ao atendimento das aspira\u00e7\u00f5es sociais e \n\ngovernamentais expressas ou n\u00e3o em uma pol\u00edtica ambiental.  \n\nAtualmente a linha mestra da pol\u00edtica ambiental no Brasil \u00e9 vista a partir dos \n\nanos 1930 com a constitui\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo das \u00c1guas, do C\u00f3digo Florestal e da Lei de \n\nProte\u00e7\u00e3o a Fauna (SANTOS; 2004). Estas leis deram base ao Sistema Nacional de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o (LEI n\u00ba 9.985 de 2000), e buscam o ordenamento da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda terra, levando em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas naturais m\u00ednimas a serem preservadas \n\npara manter a qualidade do meio ambiente. Desta forma, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental se difere \n\ndos demais setores do direito, por tratar de interesses coletivos, e n\u00e3o individuais, partindo \n\ndo principio que a prote\u00e7\u00e3o do ambiente se trata de um bem da comunidade (DIOS; \n\nMAR\u00c7AL; 2009).  \n\nUm dos instrumentos para estudos de planejamento ambiental s\u00e3o as unidades \n\nde conserva\u00e7\u00e3o, \u00e0 medida que s\u00e3o espa\u00e7os que buscam resguardar \u00e1reas significativas dos \n\necossistemas, preservar solo, \u00e1gua, vegeta\u00e7\u00e3o e fauna, podendo ocupar desde pequenas a \n\ngrandes extens\u00f5es de terra e s\u00e3o fundamentais para a preserva\u00e7\u00e3o da natureza no Brasil. \n\nNo entanto, a integridade das \u00e1reas protegidas e a sua efetividade em cumprir as fun\u00e7\u00f5es \n\ndelas esperadas t\u00eam sido colocadas em risco pelas atividades econ\u00f4micas, pelo uso \n\ninadequado dos recursos naturais (VITALLI; ZAKIA; DURIGAN; 2009), mas tamb\u00e9m pela \n\ndelimita\u00e7\u00e3o inadequada das \u00e1reas protegidas, falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o e de recursos, conflitos \n\nde interesses e problemas quanto \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o das diversas categorias de unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o frente \u00e0s caracter\u00edsticas do local (SILVA; 2006; MORSELLO, 2001). \n\n\n\n9 \n  \n\n\u00c9 de suma import\u00e2ncia que \u00e1reas protegidas sejam criadas e delimitadas \n\nsegundo conceitos e legisla\u00e7\u00e3o pertinente para que sejam efetivas no que se prop\u00f5em. \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio o conhecimento aprofundado da regi\u00e3o em que se pretende \n\ninstituir uma categoria de prote\u00e7\u00e3o para reconhecer e englobar o maior n\u00famero de atributos \n\nque necessitam de cuidados, para que seja escolhida, dentre tantas categorias de \u00e1reas \n\nprotegidas, a que mais se ad\u00e9qua as caracter\u00edsticas da regi\u00e3o. \u00c9 preciso atentar-se aos \n\nverdadeiros interesses da cria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o. \n\nEste trabalho insere-se nesta tem\u00e1tica de \u00e1reas protegidas, visto que a regi\u00e3o, \n\nprincipalmente Itapeva, vem apresentando propostas de cria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea protegida e \n\nque alguns de seus atributos, como os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, est\u00e3o se deteriorando e \n\nnecessitam de mecanismos de prote\u00e7\u00e3o urgente. \u00c9 preciso destacar que muitos munic\u00edpios \n\napresentam caracter\u00edsticas peculiares que devem ser analisadas conjuntamente para que \n\nseja ent\u00e3o, escolhida a categoria mais adequada, buscando a efetiva prote\u00e7\u00e3o dos atributos \n\nnaturais e hist\u00f3ricos dos munic\u00edpios envolvidos. \n\nDeste modo, este Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC) aborda a viabilidade \n\nda cria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o, fazendo uma an\u00e1lise de algumas das caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas e culturais da \u00e1rea de estudo que motivaram as propostas de prote\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea e \n\nanalisa o perfil de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o frente \u00e0s categorias de prote\u00e7\u00e3o existentes. \n\n \n\nObjetivos \nObjetivos Gerais \n\nA partir das considera\u00e7\u00f5es supracitadas, o objetivo geral deste TCC \u00e9 analisar \n\nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e culturais na regi\u00e3o dos C\u00e2nions Itangu\u00e1 e Pirituba, bem como o \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, intentando-se motivar a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de prote\u00e7\u00e3o, \n\nadequados \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es legais, buscando fornecer subs\u00eddios para a tomada de \n\ndecis\u00e3o quanto ao futuro da \u00e1rea. \n\n \n\nObjetivos Espec\u00edficos \n\n- Elaborar um mapa de uso da terra, um mapa de declive e um mapa \n\nhidrogr\u00e1fico para fundamentar a discuss\u00e3o acerca do planejamento da \u00e1rea principal dos \n\nc\u00e2nions em Itapeva, diagnosticando os usos e impactos e as potencialidades da regi\u00e3o. \n\n\n\n10 \n  \n\n- Discutir a viabilidade da cria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea protegida, abordando as \n\ncategorias que parecem ser mais adequadas de acordo com as caracter\u00edsticas \n\nfundamentais da regi\u00e3o. \n\n \n\nFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n1. A \u00c1REA DE ESTUDO \n\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida na Bacia do Alto Paranapanema, no sudoeste do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, e engloba parte dos munic\u00edpios de Itapeva, Nova Campina e Ribeir\u00e3o \n\nBranco, Bom Sucesso de Itarar\u00e9 e Apia\u00ed. O acesso \u00e0 regi\u00e3o, partindo da cidade de S\u00e3o \n\nPaulo, pode ser feito pela rodovia Raposo Tavares, SP 270, at\u00e9 a cidade de Itapetininga, \n\nseguindo ent\u00e3o pela Rodovia Francisco Alves Negr\u00e3o, SP 258, sentido Cap\u00e3o Bonito, at\u00e9 \n\nItapeva. \n\n \nFigura 1: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n1.1Hist\u00f3rico de Itapeva \n\nAntes de 1500, segundo Gen\u00e9sio de Moura M\u00fczel, historiador local, a \u00e1rea fazia \n\nparte de uma antiga rota ind\u00edgena denominada Peabiru, via que cortava o sudoeste paulista \n\ndesde o litoral, com varias ramifica\u00e7\u00f5es pelo interior, inclusive pelo Paran\u00e1, at\u00e9 chegar a \n\nAssun\u00e7\u00e3o no Paraguai e nas minas em Potosi no Peru. No entanto em 1653, essa rota foi \n\nfechada por ordem de Tom\u00e9 de Souza, por medo de uma invas\u00e3o espanhola. \n\n\n\n11 \n  \n\nEm 1715, o capit\u00e3o-mor Joseph de G\u00f3es Morais recebe uma carta de terras, ou \n\nsesmarias, que lhe dava poderes sobre a \u00e1rea, dando origem \u00e0 Paragem de Itapeva da \n\nFaxina, estimulando o estabelecimento dos primeiros n\u00facleos urbanos. Essa regi\u00e3o servia \n\nde paragem para os vendedores de muares que iam de Sorocaba at\u00e9 o Sul do pa\u00eds. Em \n\n1765 a rainha de Portugal, D\u00aa Maria I ordenou a funda\u00e7\u00e3o de varias vilas na regi\u00e3o, e \n\nnomeou para tal fun\u00e7\u00e3o Antonio Furquim de Xavier Pedroso. No entanto o capit\u00e3o Antonio \n\nFurquim fundou a Vila de Itapeva em um s\u00edtio escolhido pelo mesmo, e n\u00e3o exatamente na \n\nParagem de Itapeva. Esse ato deu origem a conflitos entre o capit\u00e3o e os propriet\u00e1rios de \n\nterra na regi\u00e3o, mas em 1769, se deu o Auto de funda\u00e7\u00e3o para a Vila de Itapeva (MUZEL1, \n\n1992). \n\nO governador estipulou prazos para serem constru\u00eddas as obras p\u00fablicas \n\nnecess\u00e1rias, sob pena de mudan\u00e7a da Vila. Esses prazos n\u00e3o foram cumpridos e a Vila da \n\nFaxina foi transferida para a Paragem de Itapeva. Ent\u00e3o, em 1785 a Paragem de Itapeva da \n\nFaxina passa a ser chamada oficialmente de Vila de Itapeva da Faxina2. \n\nO estabelecimento da vila e a consequente explora\u00e7\u00e3o da \u00e1rea foram marcados, \n\nem toda a regi\u00e3o, pela explora\u00e7\u00e3o das matas. A forma ofensiva do Estado colonial na \n\ninvas\u00e3o das matas deu origem a conflitos, escraviza\u00e7\u00e3o e exterm\u00ednio da popula\u00e7\u00e3o \n\nind\u00edgena, entre eles os Kaigangs. Essa guerra se estendeu at\u00e9 por volta de 1830. \n\nFoi a partir desses mecanismos de ocupa\u00e7\u00e3o, juntamente com o Estado que \n\nocorreram os primeiros processos de modifica\u00e7\u00e3o das terras virgens do local. Esse processo \n\nse deu principalmente pelas m\u00e3os dos \u00edndios e pelos caboclos que se dirigiam \u00e0 \u00e1rea em \n\nbusca de oportunidades, mas que, no entanto, produziram um cen\u00e1rio pobre \n\neconomicamente. \n\nSegundo Correa (1997) o caminho que ligava a capitania de S\u00e3o Paulo ao sul da \n\ncol\u00f4nia foi aberto em 1728. Foi a partir desse momento que, com a atividade de invernada \n\nde muares no sudeste paulista, a ocupa\u00e7\u00e3o permanente se deu, principalmente ao longo \n\ndas estradas. Importantes comerciantes de tropas na primeira metade do s\u00e9culo XIX, como \n\no Bar\u00e3o de Antonina e Bar\u00e3o de Iguape, utilizavam as fazendas em Itapeva da Faxina e \n\nItapetininga como local de invernada. A atividade tropeirista viabilizou a instala\u00e7\u00e3o de \n\npequenas vilas e o cultivo de uma agricultura de subsist\u00eancia. A ocupa\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o ocorreu \n\ndurante todo o s\u00e9culo XVIII, completando-se na primeira metade do s\u00e9culo XIX. Os animais \n\nque passavam pela regi\u00e3o se destinavam ao consumo nas \u00e1reas mineradoras em S\u00e3o \n                                                           \n1\n Documento dispon\u00edvel em: http://www.ihggi.org.br/pag.php?pag=historia1 \n\n \n2\n Uma das interpreta\u00e7\u00f5es poss\u00edveis ao nome Itapeva da Faxina esta, segundo Almeida (1902) apud Araujo (2006) ligada \u00e0 \n\nl\u00edngua tupi: yta-p\u00e9-bae-chaci-na, morro chato e enrugado. \n\n\n\n12 \n  \n\nPaulo e no Rio de Janeiro. O tropeirismo s\u00f3 entrou em decad\u00eancia no final do s\u00e9culo XIX, \n\ncom o crescimento das ferrovias, especialmente com a Estrada de Ferro Sorocabana. \n\n        As fazendas de invernada eram guardadas por agregados que produziam uma \n\nagricultura de subsist\u00eancia, e completavam sua alimenta\u00e7\u00e3o com a coleta na mata. Era \n\nportanto uma economia dependente da mata. \n\nAp\u00f3s a metade do s\u00e9culo XIX houve maior desenvolvimento da agricultura \n\nvoltada para o mercado, diminuindo aquela voltada para a subsist\u00eancia. As culturas de trigo, \n\nfumo e principalmente algod\u00e3o foram as que mais se desenvolveram. \n\nSegundo August de Saint-Hilaire, cientista franc\u00eas, que passou pelas matas de \n\nItapeva por volta de 1820, o distrito de Itapeva se estendia desde o Rio Paranapanema at\u00e9 o \n\nRio Itarar\u00e9. Saint-Hillaire destaca a pobreza da regi\u00e3o, descrevendo Itapeva com no m\u00e1ximo \n\n30 casas, sendo que a maioria estava em p\u00e9ssimo estado. Essas casas formavam tr\u00eas \n\nagrupamentos, sendo o principal constru\u00eddo no alto da colina, junto com a capela dedicada a \n\nSantana. Destaca tamb\u00e9m que todas as estradas no entorno de Itapeva j\u00e1 eram privadas \n\nem 1826, com a possibilidade de se comunicar com o litoral.  \n\nEm 1820, n\u00e3o contava ele (o munic\u00edpio) com mais de 2.000 habitantes, e \nera administrado por ju\u00edzes ordin\u00e1rios. O n\u00famero de escravos nele \nexistentes era pouco consider\u00e1vel, n\u00e3o s\u00f3 porque seus habitantes eram \nmuito pobres, mas tamb\u00e9m porque a cria\u00e7\u00e3o de gado, de que se ocupam \nhabitualmente, pouco trabalho exige. Itapeva fornece grande quantidade de \ngado bovino \u00e0 cidade do Rio de Janeiro; mas parece que a maior parte das \nfazendas da regi\u00e3o, as quais, de resto, s\u00e3o em pequeno numero, pertencem \na homens ricos, que nas mesmas n\u00e3o residem, e que, contrariamente aos \nfazendeiros de Minas Gerais, dispendem suas rendas alhures (1820). \nResulta disso que a regi\u00e3o \u00e9, como se viu, muito pobre; e se na mesma \ncircula algum dinheiro, deve-se, principalmente as caravanas vindas do sul. \n(SANT-HILAIRE, p. 294). \n\n \n\nEm 1893 a Vila de Itapeva da Faxina foi elevada a munic\u00edpio. \n\nN\u00e3o houve modifica\u00e7\u00e3o significante na estrutura fundi\u00e1ria na segunda metade do \n\ns\u00e9culo XIX e nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. As transforma\u00e7\u00f5es foram adequa\u00e7\u00f5es \n\ndos invernadores \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de criadores de bovinos. Quanto \u00e0 agricultura, o algod\u00e3o foi \n\nmais expressivo na tentativa do munic\u00edpio de se integrar no mercado externo. Milho e su\u00ednos \n\nocupavam a regi\u00e3o, predominantes nas zonas desmatadas, at\u00e9 1930. \n\nO ciclo dos min\u00e9rios, iniciado a partir dos anos 1940, teve grande influencia at\u00e9 \n\naproximadamente os anos 90. O ciclo de trigo inicia-se nos anos 50 e foi marcada pela \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o da agricultura. O ciclo do reflorestamento (pinus e eucalipto), incentivado \n\nprincipalmente pelo governo ditatorial nos anos 60, tem grande destaque na regi\u00e3o at\u00e9 hoje. \n\n\n\n13 \n  \n\nEm 1991, o munic\u00edpio de Nova Campina foi desmembrado de Itapeva (Lei n\u00ba \n\n7.664). \n\n \n\n1.2 Uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra em Itapeva  \n\nSabe-se que foi a partir da atividade de invernada de muares que se iniciou o \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o sedent\u00e1ria no interior de S\u00e3o Paulo, e se deu ao longo de todo o \n\ns\u00e9culo XVIII. A popula\u00e7\u00e3o que se espalhava ao longo dessas estradas dedicava-se a uma \n\nagricultura de mantimentos com o excedente vendido aos tropeiros e viajantes (CORREA, \n\n1997, p.78). \n\nOs homens donos das terras gastavam seus lucros fora dali, fato que explicava a \n\npobreza da regi\u00e3o. Essas fazendas eram guardadas por agregados, que se caracterizavam \n\npor produzirem uma modesta agricultura e serem dependentes da mata, na ca\u00e7a e coleta de \n\npalmitos, gabiroba, entre outros. A grande propriedade criat\u00f3ria, pouco demandava \n\ntrabalhadores, as propriedades que criavam gado e plantavam g\u00eaneros, utilizavam a m\u00e3o de \n\nobra familiar.  \n\nSegundo Correa (1997) at\u00e9 1836 a regi\u00e3o era muito marcada pela cria\u00e7\u00e3o de \n\ngado e foi somente na d\u00e9cada de 1870 que a agricultura se destacou. O crescimento \n\ndemogr\u00e1fico em Itapeva foi significativo nessa \u00e9poca, ocasionando a consequente ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndas matas na primeira metade do s\u00e9culo XIX. No entanto, Correa (op.cit) aponta que esse \n\ncrescimento demogr\u00e1fico embora cont\u00ednuo, estava abaixo da m\u00e9dia da prov\u00edncia e do \n\nestado ao longo da segunda metade do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX. Como explica\u00e7\u00e3o ao fato, \n\na autora destaca o fato de que a din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o n\u00e3o foi igual \u00e0s zonas \n\ncafeeiras, e consequentemente, o desenvolvimento n\u00e3o foi o mesmo, j\u00e1 que o caf\u00e9 plantado \n\nna regi\u00e3o era restrito ao consumo interno, pois uma planta\u00e7\u00e3o intensiva era invi\u00e1vel devido \n\nprincipalmente ao clima da regi\u00e3o. \n\nFoi somente ap\u00f3s a metade do s\u00e9culo XIX que a agricultura come\u00e7ou a ter \n\ndestaque em Itapeva, principalmente com a cultura do algod\u00e3o. O algod\u00e3o, que foi em \n\ngrande parte exportado, encontrou nas ind\u00fastrias de \u00f3leos e tecelagem um consumidor \n\ninterno, promovendo a continuidade da lavoura de algod\u00e3o na regi\u00e3o. Segundo Souza \n\n(1915) apud Correa (1997), entre as cidades que essas ind\u00fastrias se instalaram est\u00e1 \n\nSorocaba, Itapeva e S\u00e3o Paulo. Em 1876, o munic\u00edpio teve uma significativa produ\u00e7\u00e3o de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar, algod\u00e3o e cereais, alem da cria\u00e7\u00e3o de gado. Essa configura\u00e7\u00e3o de uso da \n\nterra permanece at\u00e9 o inicio do s\u00e9culo XX. \n\n\n\n14 \n  \n\nDesde a segunda metade do s\u00e9culo XIX, com a constru\u00e7\u00e3o das ferrovias, o \n\ncom\u00e9rcio de muares entrou em decad\u00eancia, sendo que Itapeva e Itarar\u00e9 fizeram parte da \n\nrota da estrada de ferro Sorocabana. As ferrovias viabilizaram o desenvolvimento de uma \n\nagricultura de exporta\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 maior facilidade de se alcan\u00e7ar o litoral. \n\nApesar disso, o ar de pobreza destacado pelos viajantes que passavam pela \n\nregi\u00e3o permanecia, os propriet\u00e1rios de terra ocupavam a \u00e1rea apenas para produzir, n\u00e3o \n\ninvestiam seus lucros no local. Correa (1997) aponta que a produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o se \n\ndestacava em Itapeva, mas era muito pequena se comparada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de outras \n\nlocalidades, como Itapetininga. A cria\u00e7\u00e3o de bovinos agora existente, j\u00e1 que antes os \n\nanimais apenas invernavam em Itapeva e Itarar\u00e9, foi reflexo da concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria \n\nexistente, com predom\u00ednio de grandes fazendas. \n\nA descoberta de jazidas minerais por volta de 1940 propiciou a cidade um novo \n\nciclo econ\u00f4mico, o da minera\u00e7\u00e3o. No in\u00edcio dos anos 50, empresas como a Votorantin (cal), \n\na Cia. De Cimento Maring\u00e1, Cobrasi (cobre), al\u00e9m da Lafarge, entre outras se instalaram no \n\nmunic\u00edpio (CAVANI, 2006, p. 75). \n\nPor volta de 1950, segundo Pires (1957) apud Cavani (2006), destacavam-se \n\npropriedades dedicadas a policultura (milho, batata, arroz, tomate) e \u00e0 pecu\u00e1ria, se \n\ncontabilizado, bovinos, equinos e su\u00ednos, o munic\u00edpio contava com um rebanho de cerca de \n\n65 mil cabe\u00e7as. A ind\u00fastria se ampliava, destacando-se os ramos da transforma\u00e7\u00e3o de \n\nminerais n\u00e3o met\u00e1licos, alimentos, madeira, extra\u00e7\u00e3o de produtos vegetais e artefatos de \n\ntecido. \n\nEntre as d\u00e9cadas de 60 e 70, o Estado promove um est\u00edmulo ao \n\ndesenvolvimento, fazendo com que a cultura do reflorestamento na regi\u00e3o se ampliasse. A \n\nregi\u00e3o se destacou nesse cultivo, atraindo empresas de beneficiamento da celulose, como o \n\nGrupo Orsa S/A. O setor industrial da cidade se voltou \u00e0s atividades voltadas \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de \n\nbeneficiamento de minerais (principalmente calc\u00e1rio e filito) e \u00e0 extra\u00e7\u00e3o e beneficiamento \n\nda madeira. Essas duas atividades correspondem hoje a aproximadamente 70% da \n\natividade econ\u00f4mica do munic\u00edpio. Quanto ao setor agr\u00edcola houve a expans\u00e3o de produtos \n\ncomo feij\u00e3o, milho e o trigo, e mais recentemente a soja. Apesar disso, agropecu\u00e1ria \n\ntamb\u00e9m tem grande destaque na regi\u00e3o, fato esse relacionado \u00e0 extens\u00e3o territorial de \n\nItapeva - a segunda maior entre os munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo. O setor terci\u00e1rio \u00e9 \n\natualmente o mais importante da arrecada\u00e7\u00e3o municipal, j\u00e1 que a cidade passou a se \n\nconfigurar num importante centro comercial, educacional e na sa\u00fade, frente aos munic\u00edpios \n\nde entorno (CAVANI, 2006, p. 97). \n\n \n\n\n\n15 \n  \n\n1.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\nA \u00e1rea de estudo, como j\u00e1 foi especificado, engloba parte de cinco munic\u00edpios \n\nItapeva, Nova Campina, Ribeir\u00e3o Branco, Bom Sucesso de Itarar\u00e9 e Apia\u00ed, todos no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, e foi delimitada baseando-se em dois rios importantes, o Pirituba e o Taquari-\n\nMirim, divisores de \u00e1guas dos c\u00e2nions na regi\u00e3o. A partir desta constata\u00e7\u00e3o, foi delimitada \n\numa bacia, denominada bacia Alto Rio Pirituba e Alto Taquari Mirim, sendo esta a unidade \n\nf\u00edsica b\u00e1sica deste trabalho. Em termos populacionais, Itapeva tem aproximadamente \n\n87.700 habitantes, Bom Sucesso de Itarar\u00e9 3.500, Nova Campina 8.500, Apia\u00ed 25.200 e \n\nRibeir\u00e3o Branco 18.200 habitantes, segundo dados do IBGE de 2010.  \n\nA bacia engloba parte relevante dos C\u00e2nions Itangu\u00e1 e Pirituba, que apresentam \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e culturais que motivaram a elabora\u00e7\u00e3o do presente trabalho. A \u00e1rea \n\nfaz parte da zona de Escarpamento Furnas, que engloba quatro fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas \n\nprincipais: face, sop\u00e9, reverso e frente, que s\u00e3o as fei\u00e7\u00f5es mais marcantes observadas na \n\nregi\u00e3o. A face \u00e9 definida por um pared\u00e3o rochoso abrupto vertical, com at\u00e9 120 metros de \n\naltura. O sop\u00e9 apresenta vertentes com inclina\u00e7\u00e3o entre 25\u00ba e 40\u00ba, s\u00e3o formadas por rampas \n\ne dep\u00f3sitos de t\u00e1lus. As rampas seriam remanescentes de climas \u00e1ridos e semi-\u00e1ridos \n\ndurante o Terci\u00e1rio. Os t\u00e1lus s\u00e3o dep\u00f3sitos quarten\u00e1rios originados em condi\u00e7\u00f5es mais \n\n\u00famidas, subtropicais. J\u00e1 o reverso do escarpamento \u00e9 representado por uma superf\u00edcie de \n\ntopografia suavemente colinosa, entalhadas por rios que formam canh\u00f5es. A frente do \n\nescarpamento \u00e9 formado por relevos residuais, os morros testemunhos e pin\u00e1culos, \n\nconstitu\u00eddos por arenitos silicificados e pouco fraturados, e produzem formas bizarras \n\n(SOUZA; SOUZA, 2000).  O c\u00e2nion do Itangu\u00e1 constitui Patrim\u00f4nio Ecol\u00f3gico da Cidade, \n\nsegundo Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio de Itapeva (2008). \n\nExistem diversas cachoeiras nos C\u00e2nions. As mais conhecidas est\u00e3o no C\u00e2nion \n\nPirituba, s\u00e3o: a cachoeira do Palmito Mole, a cachoeira do Meio e a das piscinas. Todas elas \n\ns\u00e3o pontos atualmente utilizados pelo ecoturismo, j\u00e1 que possuem grande beleza e s\u00e3o \n\npass\u00edveis de atividades recreativas. A cachoeira Palmito Mole possui cerca de 30 metros de \n\naltura. A cachoeira do Meio e a das piscinas formam uma sequencia de quedas. \n\nQuanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o vegetal original, \u00e9 predominantemente composta por Mata \nAtl\u00e2ntica, Cerrado e em menor \u00e1rea pela Mata de Arauc\u00e1ria e campos nativos, incluindo \n\ncampos rupestres. \n\nEntre as caracter\u00edsticas hist\u00f3rico-culturais da \u00e1rea, est\u00e3o os s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos3. Segundo o FUMDHAM (Funda\u00e7\u00e3o Museu do Homem Americano), \u201cs\u00edtio \n\n                                                           \n3\n Segundo o Art. 2\u00ba da Lei Federal n\u00b0 3.924 de 1961, consideram-se monumentos arqueol\u00f3gicos ou pr\u00e9-hist\u00f3ricos: a) as \n\njazidas de qualquer natureza, origem ou finalidade, que representem testemunhos da cultura dos paleoamer\u00edndios do Brasil, \n\n\n\n16 \n  \n\narqueol\u00f3gico \u00e9 um local no qual os homens que viveram antes do in\u00edcio de nossa civiliza\u00e7\u00e3o \n\ndeixaram algum vest\u00edgio de suas atividades: uma ferramenta de pedra lascada, uma \n\nfogueira na qual assaram sua comida, uma pintura, uma sepultura, a simples marca de seus \n\npassos\u201d. Entre os mais conhecidos esta o Abrigo Itapeva, que est\u00e1 inserido em um pared\u00e3o \n\ncom pouco mais de 20 metros de altura, inclinado para frente, servindo como ref\u00fagio de sol \n\ne chuva. Segundo Araujo (2006) o solo apresenta material l\u00edtico lascado em abund\u00e2ncia, \n\nal\u00e9m de fragmentos de cer\u00e2mica lisa e fina, de cor castanho-escuro a negra, atribu\u00edvel \u00e0 \n\ntradi\u00e7\u00e3o Itarar\u00e9-Taquara (ARAUJO, 2001). Ainda \u00e9 poss\u00edvel encontrar fragmentos de \n\ncer\u00e2mica e material l\u00edtico com cerca facilidade. \n\nO Abrigo Itapeva \u00e9 descrito por Aytai: \n\nAs inscri\u00e7\u00f5es cobrem a parede em 20 ms de comprimento e at\u00e9 3 ms de \naltura, mais ou menos, sendo a concentra\u00e7\u00e3o das figuras muito maior na \nregi\u00e3o central. \u00c0 primeira vista distinguimos dois tipos de inscri\u00e7\u00e3o: a) \nSulcos de profundidade e larguras diferentes, i.e,lit\u00f3glifos (classifica\u00e7\u00e3o de \nE.Thurn), parcialmente pintados em diferentes cores. b) Simples desenhos \nem cor vermelha, na superf\u00edcie natural da rocha, ou petrografias. O primeiro \ntipo de inscri\u00e7\u00f5es \u00e9 dominante na rocha, havendo s\u00f3 poucos desenhos \nsuperficiais, sem sulcos (AYTAI, 1930, p.31 apud ARAUJO, 2006, p.11). \n\n \n\nOs s\u00edmbolos s\u00e3o pintados principalmente nas cores vermelho e preto. Segundo \n\nProus (1989) apud Araujo (2006), as grava\u00e7\u00f5es do Abrigo Itapeva referem-se \u00e0 Tradi\u00e7\u00e3o \n\nGeom\u00e9trica, exceto o desenho de um cerv\u00eddeo, esta classificada como Tradi\u00e7\u00e3o Planalto.  \n\nSegundo o mesmo autor, nas proximidades do munic\u00edpio de Itapeva, na divisa com o \n\nmunic\u00edpio de Bom Sucesso de Itarar\u00e9, h\u00e1 relatos da exist\u00eancia de casas subterr\u00e2neas \n\n(PROUS, 1979, p.17 apud ARAUJO, 2006). \n\nSegundo Azevedo (2004) apud Araujo (2006), o munic\u00edpio de Itapeva foi uma \n\n\u00e1rea de contato entre as culturas Kaingang e Tupi, sendo que a fronteira entre as duas \n\nculturas se estabeleceu na altura da cidade de Itapeva. Ao sul e a leste, correspondente as \n\nzonas de serras, teria predominado a cultura kaingang; ao norte e oeste as aldeias de l\u00edngua \n\ntupi. \n\nO arenito onde est\u00e3o inseridos os desenhos esta altamente fri\u00e1vel devido a \n\naltera\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas, j\u00e1 que esta exposto ao sol e chuva. A chuva, apesar de n\u00e3o cair \n\ndiretamente sobre as pinturas, escorre pelo pared\u00e3o, formando manchas devido ao \n\ncarreamento de mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo acima da forma\u00e7\u00e3o.  \n                                                                                                                                                                                     \ntais como sambaquis, montes artificiais ou tesos, po\u00e7os sepulcrais, jazigos aterrados, estearias e quaisquer outras n\u00e3o \nespecificadas aqui, mas de significado id\u00eantico, a ju\u00edzo da autoridade competente; b) os s\u00edtios nos quais se encontram \nvest\u00edgios positivos de ocupa\u00e7\u00e3o pelos paleoamer\u00edndios, tais como grutas, lapas e abrigos sob rocha; c) os s\u00edtios identificados \ncomo cemit\u00e9rios, sepulturas ou locais de pouso prolongado ou de aldeamento, esta\u00e7\u00f5es e cer\u00e2micas nos quais se encontram \nvest\u00edgios humanos de interesse arqueol\u00f3gico ou paleoetnogr\u00e1fico; d) as inscri\u00e7\u00f5es rupestres ou locais como sulcos de \npolimento de utens\u00edlios e outros vest\u00edgios de atividade de paleoamer\u00edndios. \n \n\n\n\n17 \n  \n\nDe forma geral, o C\u00e2nion como um todo apresenta fendas (poss\u00edveis abrigos) \n\nainda n\u00e3o exploradas por pesquisadores. No entanto, existem alguns relatos de moradores \n\nda regi\u00e3o, funcion\u00e1rios da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, que apontam outros desenhos e assim \n\nposs\u00edveis novos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. \n\nA proximidade com o rio Taquari Gua\u00e7\u00fa, o maior rio num raio de \naproximadamente 20km, com diversas pequenas cachoeiras, po\u00e7os, \ndep\u00f3sitos de argila e lagoas perif\u00e9ricas ao longo do rio, torna o local \ninteressante para a explora\u00e7\u00e3o da pesca e retirada de argila. Aliados a \ndezenas de abrigos ainda n\u00e3o explorados no Canh\u00e3o s\u00e3o os \ngeoindicadores presentes [...] nos taludes do Canh\u00e3o Itangu\u00e1 existem \nabrigos com caracter\u00edsticas e tamanhos vari\u00e1veis que podem ter sido \nutilizados no passado, por grupos humanos. As frestas nos pared\u00f5es \nformam dezenas de abrigos (ARAUJO, 2006, p.49-51). \n\n \n\nO Abrigo Itapeva est\u00e1 inserido dentro dos limites da Fazenda \u00c1gua Limpa, onde \n\ntamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel encontrar figuras no ch\u00e3o, num mirante, formando uma paisagem \n\nsingular, j\u00e1 que no mesmo local encontramos uma pequena \u00e1rea de campo rupestre. Os \n\nposs\u00edveis desenhos ind\u00edgenas est\u00e3o inscritos de forma convexa no ch\u00e3o, na forma de \n\nsulcos, no entanto s\u00e3o de caracter\u00edsticas diferentes das do Abrigo. A respeito dos desenhos, \n\nainda n\u00e3o existe estudo publicado espec\u00edfico e tamb\u00e9m ainda n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o de que \n\nrealmente se trate de desenhos rupestres. Essa d\u00favida vem do fato de apresentarem \n\ncaracter\u00edsticas bem diferentes das do Abrigo Itapeva, sendo que se localizam relativamente \n\npr\u00f3ximos. Al\u00e9m disso, parte das \u2018figuras\u2019 est\u00e3o encobertas por gram\u00edneas, cactos e \n\nbrom\u00e9lias, o que dificulta uma melhor observa\u00e7\u00e3o. De qualquer forma essa \u00e1rea foi cercada \n\na fim de proteg\u00ea-la do pisoteio do gado. Esta \u00e1rea \u00e9 chamada de S\u00edtio Tunga (ARAUJO, \n\n2001). \n\nO Abrigo Pouso Alto e Borda, segundo Araujo (2006) possui gravuras em baixo \n\nrelevo, com cultura material l\u00edtica e cer\u00e2mica kaingang. Apresenta caracter\u00edsticas \n\nsemelhantes ao Abrigo Itapeva e esta em p\u00e9ssimo estado de conserva\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que foi a \n\npouco tempo conhecido, e segundo o autor (op. cit) foi constru\u00eddo uma estrada no terra\u00e7o na \n\nfrente do abrigo. \n\nA gravura rupestre hist\u00f3rica trata de um letreiro escrito provavelmente em \n\nFranc\u00eas antigo. Al\u00e9m disso \u201cdo alto da borda se tem uma bela vis\u00e3o da paisagem do C\u00e2nion \n\ndo Itangu\u00e1, de onde se pode observar abrigos sob rocha em diversos pontos\u201d(ARAUJO, \n\n2006). Existem muitos outros s\u00edtios arqueol\u00f3gicos na regi\u00e3o de Itapeva, mas optou-se por \n\ndescrever rapidamente os s\u00edtios acima referidos, por estarem localizados dentro do \n\nper\u00edmetro da bacia utilizada como base para o presente trabalho. \n\n\n\n18 \n  \n\nSegundo Kamase (2004, p.37), Astolfo Araujo (1995, 2001) identificou na Bacia \n\ndo Alto Taquari, correspondente \u00e0s cidades de Itapeva, Nova Campina e Bom Sucesso de \n\nItarar\u00e9, \u201ccerca de 98 s\u00edtios, dos quais 52 l\u00edticos, 45 cer\u00e2micos (39 Itarar\u00e9, 6 Tupiguarani), 1 \n\ns\u00edtio com mont\u00edculos, 4 casas subterr\u00e2neas4 com medidas em torno de 7 m de di\u00e2metro e \n\n1,50 m de profundidade\u201d. \n\n \n\n1.4 Clima \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, Itapeva e Apia\u00ed est\u00e3o inseridos no clima do \n\ntipo Cfb, mesot\u00e9mico \u00famido sem esta\u00e7\u00e3o seca com ver\u00e3o brando. Nova Campina apresenta \n\nclassifica\u00e7\u00e3o Cfa, com ver\u00e3o quente, sem esta\u00e7\u00e3o seca de inverno, onde a temperatura \n\nm\u00e9dia do m\u00eas mais frio est\u00e1 entre 18\u00b0C e -3\u00b0C, Ribeir\u00e3o Branco clima Cwa, caracterizado \n\npelo clima tropical de altitude, com chuvas no ver\u00e3o e seca no inverno, com a temperatura \n\nm\u00e9dia do m\u00eas mais quente superior a 22\u00b0 e Bom Sucesso de Itarar\u00e9 com clima do tipo Cwb, \n\nconsiderado um clima caracter\u00edstico de \u00e1reas serranas, com o ver\u00e3o ameno, onde a \n\ntemperatura m\u00e9dia do m\u00eas mais quente \u00e9 inferior a 22\u00b0C e durante pelo menos quatro \n\nmeses \u00e9 superior a 10 \u00b0C (Cepagri, 2012). \n\n \n\n1.5 Geologia e Geomorfologia \n\nSegundo Ross (2006) o territ\u00f3rio brasileiro \u00e9 formado por estruturas geol\u00f3gicas \n\nantigas, com exce\u00e7\u00e3o do pantanal mato-grossense, a bacia Amaz\u00f4nica ocidental e trechos \n\ndo litoral que s\u00e3o do Cenoz\u00f3ico. A maior parte do territ\u00f3rio tem idade geol\u00f3gica que v\u00e3o do \n\nPaleoz\u00f3ico ao Mesoz\u00f3ico, para as grandes bacias, e ao Pr\u00e9-Cambriano, para terrenos \n\ncristalinos. \n\nA regi\u00e3o de estudo do presente trabalho est\u00e1 inserida na transi\u00e7\u00e3o do Planalto e \n\nSerras do Atl\u00e2ntico leste-sudeste e a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica da borda leste da bacia do \n\nParan\u00e1. O Planalto tem sua g\u00eanese e vincula-se a v\u00e1rios ciclos de dobramentos, \n\nacompanhados de metamorfismo regional, falhamentos e intrus\u00f5es. A Depress\u00e3o foi \n\nformada no per\u00edodo paleomesoz\u00f3ico, apresenta formas diversas e o relevo \u00e9 caracterizado \n\npor amplas colinas de topos convexos, com variados tipos de solos (ROSS, 2006, p.79). \n\nItapeva por estar na transi\u00e7\u00e3o entre o Planalto e a Depress\u00e3o, fica encaixada na Zona do \n\nParanapanema (Depress\u00e3o) e o Planalto de Guapiara. A Zona do Paranapanema, dentro da \n\nDepress\u00e3o Perif\u00e9rica, segundo Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo (1981), \n\napresenta relevo de colinas paralelas e morros alongados, com exposi\u00e7\u00e3o de camadas \n\n                                                           \n4\n O termo casa subterr\u00e2nea tem sido utilizado na Arqueologia brasileira para designar s\u00edtios arqueol\u00f3gicos contendo \n\ndepress\u00f5es circulares ou esf\u00e9ricas abertas no solo utilizados para m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o somente para habita\u00e7\u00e3o.(KAMASE, \n2004, p.16).  \n\n\n\n19 \n  \n\ndevonianas (Forma\u00e7\u00e3o Furnas) e carbon\u00edferas (Grupo Tubar\u00e3o), com drenagem de padr\u00e3o \n\nparalelo. O Planalto de Guapiara, onde esta inserida a maior extens\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\ndeste trabalho, \u00e9 representado por serras alongadas e morros com serras restritas, que \n\nconfiguram o teto do planalto (superf\u00edcie de Itangu\u00e1), que perde altura em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nDepress\u00e3o Perif\u00e9rica. O limite entre a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica e o Planalto nessa regi\u00e3o \u00e9 bem \n\ncaracterizado pelas escarpas devonianas. Entre Apia\u00ed e Ribeir\u00e3o Branco \u00e9 observada a \n\nsuperf\u00edcie do Japi, com caracter\u00edsticos espig\u00f5es gran\u00edticos, com altitudes acima dos 1000 \n\nmetros. Ao sul da \u00e1rea de estudo encontra-se a Serra de Paranapiacaba, divisa entre a \n\nProv\u00edncia Costeira e o Planalto Atl\u00e2ntico. \n\nSegundo Petri e F\u00falvaro (1988) no munic\u00edpio de Itapeva podemos encontrar dois \n\ntipos geol\u00f3gicos principais: Grupo Tubar\u00e3o, Forma\u00e7\u00e3o Itarar\u00e9 e a Forma\u00e7\u00e3o Furnas. \n\nO Grupo Tubar\u00e3o constitui parte da Bacia do Paran\u00e1 formada no per\u00edodo \n\nneopaleoz\u00f3ico. \u00c9 constitu\u00eddo por associa\u00e7\u00f5es diferentes de rochas, com litologias \n\nessencialmente cl\u00e1stica: arenitos, siltitos, argilitos, ritmitos, diamictitos e conglomerados com \n\nvarias sucess\u00f5es, tanto lateralmente e verticalmente. Folhelhos carbonosos e carv\u00f5es \n\nocorrem em \u00e1reas isoladas. A Forma\u00e7\u00e3o Itarar\u00e9 constitui-se basicamente por arenitos de \n\ncolora\u00e7\u00e3o clara, com granulometria variada, e atinge espessura que pode chegar a 1.300 \n\nmetros no Estado de S\u00e3o Paulo. Essa forma\u00e7\u00e3o corresponde a ambientes que no passado \n\n(cerca de 15 milh\u00f5es de anos) foram cobertos por mar e/ou sofreram influencia glacial \n\n(PETRI; F\u00daLVARO, 1988, p.118-120). Essa forma\u00e7\u00e3o ocorre em grandes boa parte da \u00e1rea \n\nde estudo. Correspondem ao per\u00edodo carbon\u00edfero, as forma\u00e7\u00f5es rochosas formadas por \n\narenito fluvio-glacial encontradas na regi\u00e3o de estudo, que se assemelham \u00e0s encontradas \n\nem no Parque Estadual Vila Velha, no Paran\u00e1. \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Furnas aflora nos Estados do Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo, margem sul-\n\noriental da Bacia do Paran\u00e1, formando um crescente que se inicia no vale do Rio Igua\u00e7u, \n\nperto de Campo Largo, no Paran\u00e1, e da\u00ed dirigindo-se para nordeste, at\u00e9 as proximidades de \n\nItapeva, no Estado de S\u00e3o Paulo. O arenito pode formar canh\u00f5es, com solos pouco \n\nespessos (PETRI; F\u00daLVARO, 1988, p.76). Segundo G. Souza; P. Souza (2000) constitui um \n\ns\u00edtio geomorfol\u00f3gico raro no Brasil, e se estende por cerca de 260 km entre os Estados de \n\nS\u00e3o Paulo e Paran\u00e1 e apresentam altitudes medias em torno de 1.100-1.200 metros. \n\nFornece importantes informa\u00e7\u00f5es paleoambientais sobre a sua evolu\u00e7\u00e3o. O seu \n\ndesenvolvimento esta associado \u00e0 ruptura de Gondwana (Jur\u00e1ssico) e a climas \u00e1ridos e \n\nquentes ocorridos durante o Cret\u00e1ceo superior e o Terci\u00e1rio. \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Furnas \u00e9 constitu\u00edda por arenitos esbranqui\u00e7ados de \ngranula\u00e7\u00e3o grossa a m\u00e9dia, mal a moderadamente selecionados, \nintercalados com camadas e lentes de arenitos m\u00e9dios e finos, n\u00edveis de \ncascalheira e conglomerados, alem de n\u00edveis mais s\u00edlticos com bols\u00f5es, \n\n\n\n20 \n  \n\npelotas e ate pequenas lentes de argila branca. Quartzo, feldspatos e \nmuscovitas s\u00e3o os minerais predominantes nessas rochas. As estruturas \nsedimentares s\u00e3o abundantes e variam de pequenos a grande porte, \nocorrendo lamina\u00e7\u00e3o plano-paralelas subhorizontais, estratifica\u00e7\u00f5es \ncruzadas tabulares angulares e tangenciais, acanaladas at\u00e9 festonadas, \nalem de marcas onduladas de corrente e de onda e estruturas de corte e \npreenchimento.( SOUZA; SOUZA, 2000, p.304) \n\n \n\nFigura 2: O escarpamento estrutural Furnas na regi\u00e3o S-SE do Brasil. Fonte: \nSouza,C.R.G.;Souza,A.P. 2000. In: Schobbenhaus,C.; Campos,D.A.; Queiroz,E.T.; Winge,M.; \nBerbert-Born,M. (Edit.) S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos do Brasil. Acessado em 20 de dez. de \n2010 http://www.unb.br/ig/sigep/sitio080/sitio080.htm \n \n\nEste s\u00edtio exp\u00f5e fei\u00e7\u00f5es importantes como relevo ruiniforme, pedimentos, morros \n\ntestemunhos, c\u00e2nions, cachoeiras, grutas e pequenas cavernas. Segundo Souza e Souza \n\n(2000) a face \u00e9 caracterizada por pared\u00f5es abruptos, em torno de 120 metros de altura; o \n\nsop\u00e9 \u00e9 formado por rampas de pedimentos e dep\u00f3sitos de t\u00e1lus, com inclina\u00e7\u00e3o entre 25\u00ba e \n\n40\u00ba; o reverso com relevo com colinas arredondadas, ligeiramente inclinadas para o interior, \n\ncom grande presen\u00e7a de nascentes; e a frente do escarpamento \u00e9 formado pelos morros \n\ntestemunhos, constitu\u00eddos por arenitos silicificados, formando formas bizarras isoladas.  \n\nAlguns outros tipos geol\u00f3gicos tamb\u00e9m s\u00e3o encontrados na regi\u00e3o, embora em \n\nmenor escala que as outras forma\u00e7\u00f5es, como o Grupo Itaiacoca e o Grupo A\u00e7ungui. \n\nSegundo Sallun Filho (1999) e Hiruma et al. (2007) Itapeva e Nova Campina apresentam \n\nhttp://www.unb.br/ig/sigep/sitio080/sitio080.htm\n\n\n21 \n  \n\n\u00e1reas pertencentes ao Grupo Itaiacoca, e se caracteriza pela predomin\u00e2ncia de rochas \n\ncarbon\u00e1ticas, vulcanosedimentar, formadas no final do per\u00edodo Mesoproteroz\u00f3ico. Estende-\n\nse de NW-SW desde a regi\u00e3o de Guapiara e Itapeva (SP) at\u00e9 Itaiacoca (PR), com cerca de \n\n200 km de extens\u00e3o e m\u00e9dia de 20 km de largura. S\u00e3o caracter\u00edsticos dessa forma\u00e7\u00e3o os \n\nestromat\u00f3litos, que s\u00e3o originados pela a\u00e7\u00e3o de microorganismos, como cianobact\u00e9rias, que \n\naprisionam e fixam sedimentos. A forma dos estromat\u00f3litos \u00e9 condicionada por diversos \n\nfatores externos como grau de agita\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, correntes, salinidade, luminosidade \n\nentre outros.Os sedimentos paleoz\u00f3icos da Forma\u00e7\u00e3o Furnas e Itarar\u00e9 recobrem os \n\nextremos do Grupo, principalmente no Estado de S\u00e3o Paulo. O Grupo Itaiacoca \n\n(considerado uma superf\u00edcie de caracter\u00edstica c\u00e1rstica5) ocupa uma por\u00e7\u00e3o deprimida - 800 \n\na 1000 m - em rela\u00e7\u00e3o as escarpas do arenito Furnas a noroeste e as serras quartziticas de \n\nItapirapua e Bom Sucesso. Sendo que, segundo Sallum Filho e Fairchild (2004) o Grupo \n\nItaiacoca aflora na faixa de dobramentos hom\u00f4mina que se estende NE-SW, desde a regi\u00e3o \n\nde Guapiara e Itapeva em S\u00e3o Paulo, at\u00e9 Itaiacoca no Paran\u00e1. Segundo Sallun Filho et al os \n\nestromat\u00f3litos que ocorrem na regi\u00e3o de Nova Campina e Itapeva s\u00e3o considerados os \n\nf\u00f3sseis mais antigos do Estado de S\u00e3o Paulo, datados do \u00c9on Proterozoico (entre 2,5 \n\nbilh\u00f5es e 542 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s), e foram os primeiros estromat\u00f3litos descritos na \n\nAm\u00e9rica do Sul. \n\nAs maiores concentra\u00e7\u00f5es de depress\u00f5es fechadas ocorrem pr\u00f3ximas as \u00e1reas \n\nurbanas de Nova Campina e de Bom Sucesso de Itarar\u00e9. Podem ser encontrados, segundo \n\nHiruma et al. (2007) fei\u00e7\u00f5es c\u00e1rsticas em superf\u00edcie como sumidouros, cones c\u00e1rsticos, \n\npr\u00f3ximas \u00e0s \u00e1reas urbanas de Nova Campina e de Bom Sucesso de Itarar\u00e9. A \u00e1rea de \n\nabrang\u00eancia das depress\u00f5es fechadas do carste da Faixa Itaiacoca n\u00e3o esta protegida por \n\ninstrumentos legais, ao contrario do que ocorre na regi\u00e3o do Alto Ribeira, onde a maior parte \n\ndas fei\u00e7\u00f5es c\u00e1rsticas conhecidas esta inserida em unidades de conserva\u00e7\u00e3o (Parque \n\nEstadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira - PETAR e Intervales (HIRUMA et al. 2007). \n\nO Grupo A\u00e7ungui tamb\u00e9m \u00e9 encontrado na forma de manchas pr\u00f3ximas a \n\nForma\u00e7\u00e3o Furnas e ao Grupo Itaiacoca (RIBEIRO, 2009, p.3). \u00c9 representado por filitos, \n\ncalc\u00e1rios, quartizitos e metabasitos. Os granitos tamb\u00e9m s\u00e3o abundantes (MAPA \n\nGEOMORFOL\u00d3GICO DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO, 1981, p.45). \u00c9 tamb\u00e9m marcado por \n\nfei\u00e7\u00f5es c\u00e1rsticas.  \n\n \n\n                                                           \n5\nAmbientes de carste s\u00e3o caracterizados como locais com rochas suscet\u00edveis \u00e0 solubiliza\u00e7\u00e3o de algum elemento qu\u00edmico \n\nrelativamente abundante em sua composi\u00e7\u00e3o, geralmente carbonato de c\u00e1lcio, e estes ambientes tamb\u00e9m est\u00e3o condicionados \na caracter\u00edsticas bioclim\u00e1ticas e estruturais e/ou tect\u00f4nicas. O ambiente c\u00e1rstico apresenta fei\u00e7\u00f5es superficiais e subterr\u00e2neas, \ne foram gerados em sua maioria durante o Quarten\u00e1rio (SOUZA et al., 2005). \n \n\n\n\n22 \n  \n \n\n \nFigura 3: Mapa Geol\u00f3gico da regi\u00e3o. Adaptado de KARMANN, (1994) apud HIRUMA et al. (2007). \n\n \n\n Segundo Christofoletti (1980) as formas c\u00e1rsticas s\u00e3o variadas, sendo que as mais \n\ncomuns s\u00e3o as lapies, dolinas, polj\u00e9, cones c\u00e1rsticos, e as cavernas. As dolinas, s\u00e3o \n\ndepress\u00f5es de forma oval e s\u00e3o consideradas a forma fundamental do relevo c\u00e1rstico, foram \n\nidentificadas na regi\u00e3o de Itapeva, Nova Campina e Bom Sucesso de Itarar\u00e9 por Kamase \n\n(2004). Segundo Sallum Filho (2009, p.108) a cidade de Nova Campina esta \u201ctotalmente \n\ndentro de uma depress\u00e3o de grandes dimens\u00f5es, desenvolvida em arenitos sobre carste \n\nsubjacente\u201d e em Itapeva foi registrado a ocorr\u00eancia de uma grande dolina de colapso6 em \n\narenitos. \n\n \n\n1.6 Vegeta\u00e7\u00e3o  \n\nO Dom\u00ednio Tropical Atl\u00e2ntico, segundo Ab\u2019Saber (2005), se estende de norte ao \n\nsul no pa\u00eds. No Estado de S\u00e3o Paulo, as matas atl\u00e2nticas penetram pelos planaltos \n\ninteriores, com fortes irregularidades, com cerrados e mat\u00f5es. O munic\u00edpio de Itapeva e \n\nregi\u00e3o se caracterizam por Florestas semideciduais do Atl\u00e2ntico, com intrus\u00f5es de Matas de \n\nArauc\u00e1rias e manchas de cerrado. \n\nA Mata Atl\u00e2ntica que ocupa o interior do Estado \u00e9 descrita pelo IBGE (1992) \n\ncomo Floresta Estacional Semidecidual. Tem como caracter\u00edsticas que de 20 a 50% das \n\n                                                           \n6\n Segundo Kamase (2004, p.33), dolinas de colapso s\u00e3o provocadas por: 1.processos de dissolu\u00e7\u00e3o que come\u00e7a na superf\u00edcie \n\ne atinge uma caverna, provocando a queda do teto; 2.colapso do teto de uma cavidade que se inicia na parte interna; \n3.rebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\n\n\n23 \n  \n\n\u00e1rvores perdem suas folhas devido ou a seca ou a um inverno rigoroso, com temperaturas \n\nm\u00e9dias de 15\u00b0C.  \n\nAs Matas de Arauc\u00e1rias ou Floresta Aciculifoliada, segundo Dora Romariz (1996) \n\ntem sua distribui\u00e7\u00e3o ligada ao clima, este com intima liga\u00e7\u00e3o com o relevo e a altitude. Em \n\nS\u00e3o Paulo ocorrem em cotas acima de 800 metros. As matas de arauc\u00e1ria se caracterizam \n\npor formarem manchas \u00e0 medida que a latitude diminui. \u00c9 uma forma\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea, \n\napresentando diversas forma\u00e7\u00f5es latifoliadas, formando diversos estratos. Os pinheiros \n\n(Araucaria angustifolia) se destacam nessa forma\u00e7\u00e3o e chegam a ter 30 metros de altura.  \n\nEsta forma\u00e7\u00e3o florestal foi amplamente destru\u00edda em todas suas localidades e \n\nem Itapeva, apenas \u00e9 poss\u00edvel encontrar alguns poucos exemplares nativos do pinheiro. Em \n\nBom Sucesso de Itarar\u00e9 e Ribeir\u00e3o Branco ainda podem ser encontradas matas de nativas \n\nde arauc\u00e1rias. Seus frutos, os pinh\u00f5es, s\u00e3o importante fonte de alimento para algumas aves \n\ne roedores, alem de ser utilizado pela popula\u00e7\u00e3o local. A Arauc\u00e1ria vem sendo reflorestada \n\nna Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Itapeva. \n\nAs manchas de Cerrado ocorrem principalmente em Itapeva e Nova Campina. \n\nEssa forma\u00e7\u00e3o \u00e9 dividida segundo o Manual T\u00e9cnico da Vegeta\u00e7\u00e3o do IBGE (1992) em \n\ndiversas categorias, sendo as principais: Cerrad\u00e3o (Savana Florestada), Cerrado (Savana), \n\nCampo-Cerrado (Savana arborizada). Em Itapeva, na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Itapeva \n\npodemos encontrar uma pequena \u00e1rea de Cerrado, sendo que na regi\u00e3o como um todo a \n\nforma\u00e7\u00e3o Campo-Cerrado tem maior extens\u00e3o. Segundo Kamase (2004) na regi\u00e3o algumas \n\n\u00e1reas de cerrado est\u00e3o associadas \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e arbustiva. \n\nAs matas da regi\u00e3o, assim como em todo o estado de S\u00e3o Paulo, foram em \n\ngrande parte devastadas, principalmente a Mata de Arauc\u00e1ria e o Cerrado, sendo este ainda \n\nencontrado na forma de manchas em toda a \u00e1rea de estudo, mas a maioria encontra-se \n\nmodificado ou com a presen\u00e7a de \u00e1rvores ex\u00f3ticas, principalmente o Pinus e o Eucalipto, \n\nque s\u00e3o plantados em extensas \u00e1reas do munic\u00edpio. Os C\u00e2nions abrigam a maior \u00e1rea \n\nnativa da Mata Atl\u00e2ntica e de Cerrado, alem de exemplares da fauna brasileira. \n\nSegundo Durigan et al. (2006) se for analisada a rede de unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo, do ponto de vista da representatividade dos \n\ndiferentes tipos de vegeta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas protegidas, percebe-se que apenas cerca de 0,5% \n\nda \u00e1rea original coberta por vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado e zonas de tens\u00e3o ecol\u00f3gica encontram-\n\nse protegidos, 1,0% da floresta estacional semidecidual e 8,5% das floresta do tipo ombr\u00f3fila \n\ne forma\u00e7\u00f5es costeiras s\u00e3o protegidos em unidades de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n24 \n  \n\n1.7 Solo \n\nSegundo o mapa pedol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 legenda expandida \n\nEmbrapa (1999) \u2013 em Itapeva h\u00e1 o predom\u00ednio do latossolo vermelho (LV1-LV79), latossolo \n\nroxo e latossolo vermelho escuro. Nesse tipo de solo as argilas predominantes s\u00e3o do tipo \n\ncaulinita, revestidas por oxido de ferro, respons\u00e1veis pela t\u00edpica cor vermelha. A transi\u00e7\u00e3o \n\nentre os horizontes \u00e9 gradual. A textura \u00e9 uniforme, sendo inexistente o horizonte B textural. \n\n(LEPSCH, 2002, p.89). Esse tipo de solo ocorre principalmente no Grupo Tubar\u00e3o.Segundo \n\nNovais (2009), no Grupo Tubar\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o encontradas \u00e1reas expressivas de argissolo \n\namarelo. \n\nSabe-se que a distribui\u00e7\u00e3o dos solos esta intimamente relacionada com o relevo. \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Itarar\u00e9, apresenta declividades n\u00e3o muito grandes no topo e no seu entorno, \n\nem torno de 3 a 6%, com litologia formada principalmente por arenitos, onde predominam os \n\nlatossolos. No ter\u00e7o inferior, com declive inferior a 12% predominam o Argissolo amarelo. As \n\n\u00e1reas onde o solo \u00e9 constantemente alagado predominam os Gleissolos, que s\u00e3o solos \n\nhidrom\u00f3rficos (NOVAIS, et al., 2009, p. 219). Em \u00e1reas com maior declividade os Neossolos \n\nest\u00e3o presentes. \n\nNa regi\u00e3o de Nova Campina predominam os Cambissolos Halicos associados \n\naos Latossolos Vermelho-Amarelos e subordinadamente Latossolos Vermelho-Amarelos, \n\nambos com textura argilosa, enquanto que na regi\u00e3o de Bom Sucesso de Itarar\u00e9, a faixa \n\ncarbon\u00e1tica \u00e9 recoberta pelos Argissolos Vermelhos de textura argilosa; em seu entorno \n\npredominam os Neossolos Lit\u00f3litos de textura arenosa (OLIVEIRA, et al., 1999 apud \n\nHIRUMA, et al., 2007). \n\n \n\n1.8 Hidrografia \n\nA \u00e1rea de estudo se localiza na Bacia do Alto Paranapanema, que possui uma \n\n\u00e1rea de 22.550 km\u00b2 e engloba 36 munic\u00edpios (GUIA DO SISTEMA PAULISTA DE \n\nRECURSOS HIDRICOS, 2008). \n\nSegundo o Mapa de Dom\u00ednios/subdom\u00ednios Hidrogeol\u00f3gicos do Brasil \n\n(CPRM,2004) parte da regi\u00e3o constitui-se por uma bacia sedimentar, \n\nmetasedimentos/metavulc\u00e2nicos e cristalino, que formam aqu\u00edferos de diferentes \n\ncaracter\u00edsticas. A Bacia Sedimentar tem como caracter\u00edstica formar aqu\u00edferos do tipo \n\nporoso, favor\u00e1vel para o armazenamento subterr\u00e2neo, e constituem os mais importantes \n\nreservat\u00f3rios, em decorr\u00eancia da grande espessura de sedimentos e alta \n\nporosidade/permeabilidade. O Dom\u00ednio de Metasedimentos/metavulc\u00e2nicos esta relacionado \n\nao aqu\u00edfero fissural e t\u00eam como litologias principais os xistos, filitos, metarenitos, \n\n\n\n25 \n  \n\nmetassiltitos, quartzitos, metavulc\u00e2nicas diversas, entre outras. A porosidade prim\u00e1ria \n\nnessas rochas \u00e9 muito pequena, sendo que a \u00e1gua subterr\u00e2nea se d\u00e1 atrav\u00e9s das fendas e \n\nfissuras (porosidade secund\u00e1ria) e se formam de forma descontinua, aleat\u00f3ria e de pequena \n\nextens\u00e3o. O Dom\u00ednio Cristalino tamb\u00e9m constitui um aqu\u00edfero do tipo fissural e possui menor \n\ncapacidade de armazenamento de \u00e1gua subterr\u00e2nea. Entre esses tr\u00eas dom\u00ednios, o da bacia \n\nsedimentar possui maior \u00e1rea no munic\u00edpio. O setor da Bacia do Paran\u00e1 que possui muito \n\nalta \u00e0 m\u00e9dia favorabilidade hidrogeol\u00f3gica, corresponde a Forma\u00e7\u00e3o Furnas. J\u00e1 a Forma\u00e7\u00e3o \n\nItarar\u00e9 em geral possui baixa favorabilidade hidrogeol\u00f3gica. \n\nOs principais rios da regi\u00e3o de estudo s\u00e3o o Taquari e o Pirituba, sendo o \n\nprimeiro protegido segundo a Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio de Itapeva (2008) como Patrim\u00f4nio \n\nEcol\u00f3gico da Cidade. \n\n \n1.9 Impactos ambientais encontrados na regi\u00e3o \n\nDe acordo com a literatura, os impactos ambientais na regi\u00e3o estudada est\u00e3o \n\nrelacionados com as atividades de reflorestamento, pecu\u00e1ria, minera\u00e7\u00e3o e agricultura. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao impacto do reflorestamento, a maneira como \u00e9 feito o manejo \n\ndas florestas plantadas \u00e9 fator de analise fundamental para entender os efeitos nos recursos \n\nh\u00eddricos, solo e biodiversidade de uma regi\u00e3o (LIMA, 1990). Os impactos sobre a \n\nbiodiversidade local dependem do bioma e da condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da regi\u00e3o onde a floresta \n\nser\u00e1 implantada. Implantadas em \u00e1reas de florestas nativas, as planta\u00e7\u00f5es acarretam \n\nredu\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Implantada, por outro lado, numa regi\u00e3o que anteriormente era \n\ncoberta com mata, mas que foi desmatada, a floresta ex\u00f3tica pode inclusive acarretar \n\naumento da biodiversidade local. Com rela\u00e7\u00e3o ao impacto sobre os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, o autor \n\n(op. cit) afirma que depende da localiza\u00e7\u00e3o das planta\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nSe as planta\u00e7\u00f5es est\u00e3o situadas em locais de maior altitude, as ra\u00edzes dos eucaliptos, por \n\nn\u00e3o ultrapassarem 2,5 m, n\u00e3o alcan\u00e7ariam os len\u00e7\u00f3is subterr\u00e2neos. Se, entretanto, as \n\nflorestas forem plantadas pr\u00f3ximas de len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, os eucaliptos passam a consumir \n\nmais \u00e1gua, crescem mais rapidamente e podem gerar impactos sobre os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos \n\ntanto localmente como a jusante. Quanto \u00e0 intercala\u00e7\u00e3o de florestas plantadas e \u00e1reas de \n\nmata nativa, \u00e9 uma alternativa vi\u00e1vel j\u00e1 que podem funcionar como corredores ecol\u00f3gicos, \n\nonde \u00e9 poss\u00edvel observar mobilidade de esp\u00e9cies. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do solo, a \n\nplanta\u00e7\u00e3o de eucalipto possui menor \u00cdndice de \u00c1rea Foliar (IAF) se comparado \u00e0 mata \n\natl\u00e2ntica, por exemplo, podendo ent\u00e3o, aumentar a probabilidade de eros\u00e3o no local. Se \n\ncomparado a outras culturas, pode proteger a solo, principalmente considerando a forma\u00e7\u00e3o \n\nde serapilheira. No entanto, os efeitos no solo assim como os efeitos da planta\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n26 \n  \n\nflorestas ex\u00f3ticas, devem ser observados caso a caso e devem considerar diversos fatores \n\nde uma regi\u00e3o (VITAL, 2007). \n\nQuanto \u00e0 pecu\u00e1ria, os efeitos mais comuns dessa atividade s\u00e3o a redu\u00e7\u00e3o na \n\ncapacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo devido \u00e0 compacta\u00e7\u00e3o por pisoteio, a degrada\u00e7\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o e compacta\u00e7\u00e3o dos solos e a contamina\u00e7\u00e3o das fontes d\u2019 \u00e1gua e \n\nassoreamento dos recursos h\u00eddricos. Segundo Freire (2006), o superpisoteio do gado \u00e9 uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o que predisp\u00f5e o solo \u00e0 eros\u00e3o. \n\nA minera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das atividades mais antigas no mundo, sendo considerada \n\ncomo refer\u00eancia de desenvolvimento econ\u00f4mico. O calc\u00e1rio, principal min\u00e9rio extra\u00eddo na \n\nregi\u00e3o, \u00e9 utilizado principalmente na ind\u00fastria de cimento e como corretivos agr\u00edcolas. \n\nSegundo Farias (2002) a minera\u00e7\u00e3o pode causar polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, polui\u00e7\u00e3o do ar, polui\u00e7\u00e3o \n\nsonora e subsid\u00eancia do terreno, em se tratando da extra\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio, existe a \n\npossibilidade de impacto em \u00e1reas c\u00e1rsticas, com danos ao patrim\u00f4nio espeleol\u00f3gico. Al\u00e9m \n\ndisso, a atividade mineradora, t\u00e3o comum em \u00e1reas c\u00e1rsticas, \u201cpode desencadear \n\nsubsid\u00eancia, pelo rebaixamento do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua e devido ao desmonte de rochas com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de explosivos\u201d (SALLUM FILHO, 2009). Segundo Sallum Filho (2009)  \nPode-se dizer que toda interven\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o humana em \u00e1reas c\u00e1rsticas \n\u00e9 sujeita ao risco de subsid\u00eancia e colapso, se n\u00e3o forem tomadas as \nmedidas necess\u00e1rias de conten\u00e7\u00e3o destes processos (...) O carste \u00e9 \nnaturalmente mais vulner\u00e1vel que outras regi\u00f5es, devendo assim ser \nestudado ou at\u00e9 mesmo evitado, quando da escolha para instala\u00e7\u00e3o de \nempreendimentos potencialmente geradores de riscos a contamina\u00e7\u00e3o \n(\u00e1gua, solo) ou a acelera\u00e7\u00e3o do risco a afundamento (p.104-109). \n \n \n\nSegundo Cunha e Guerra (2004) desmatamentos ou crescimento de \u00e1reas \n\nurbanas nas encostas reduzem a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o, aumentam o escoamento \n\nsuperficial, promovendo eros\u00e3o h\u00eddrica, favorecendo o maior aporte de sedimentos para a \n\ncalha fluvial, o que pode causar assoreamento do leito e enchentes na plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o. Portanto, a an\u00e1lise de uma bacia hidrogr\u00e1fica podem demonstrar altera\u00e7\u00f5es na \n\ndin\u00e2mica fluvial por raz\u00f5es como mudan\u00e7as no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Mas n\u00e3o s\u00e3o \n\napenas condi\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas que podem acelerar a degrada\u00e7\u00e3o, \u00e1reas como em que \n\nocorrem \u201cchuvas concentradas, encostas desprotegidas de vegeta\u00e7\u00e3o, contato solo-rocha \n\nabrupto, descontinuidades litol\u00f3gicas e pedol\u00f3gicas, encostas \u00edngremes s\u00e3o algumas \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais que podem acelerar os processos\u201d (CUNHA, GUERRA, 2004, p.347). \n\nSegundo Kertzman et al. (1995) cerca de 80% do Estado de S\u00e3o Paulo \n\napresenta \u00edndices de eros\u00e3o acima do aceit\u00e1vel sendo que, partes dos sedimentos \n\nprovenientes da eros\u00e3o depositam-se em vertentes, onde podem afetar solos f\u00e9rteis e \n\nquando atingem o fundo dos vales, provocam assoreamento de cursos d\u2019\u00e1gua. O \n\n\n\n27 \n  \n\nassoreamento \u00e9 um dos mais graves impactos da eros\u00e3o, pois desequilibram as condi\u00e7\u00f5es \n\nhidr\u00e1ulicas da \u00e1rea atingida, promovendo enchentes, perda da capacidade de \n\narmazenamento, incrementos de poluentes qu\u00edmicos. \n\n \n1.10 Levantamento das categorias de \u00e1reas protegidas j\u00e1 propostas para a \nregi\u00e3o de estudo  \n\nO reconhecimento da \u00e1rea dos c\u00e2nions Pirituba e Itangu\u00e1 como de import\u00e2ncia \n\nregional vem sendo realizado h\u00e1 tempos. Desde prefeitos a estudiosos j\u00e1 apontaram que \n\nexiste a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de protegida nos c\u00e2nions Itangu\u00e1 e Pirituba, \n\nreconhecendo sua beleza, import\u00e2ncia hist\u00f3rica e biol\u00f3gica. No decorrer do trabalho, foram \n\nexplicitadas as caracter\u00edsticas f\u00edsicas peculiares que motivaram alguns estudiosos e \n\nautoridades pol\u00edticas a buscarem a prote\u00e7\u00e3o e uma melhor utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos. \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es no portal do Minist\u00e9rio do Turismo, \u201cItapeva tem como \n\nprincipais atrativos os C\u00e2nions Pirituba e Itangu\u00e1, que \u00e9 considerado o oitavo maior do \n\nmundo em extens\u00e3o. Conta com 45 cachoeiras, cinco cavernas e oito s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, \n\ndentre eles alguns com inscri\u00e7\u00f5es rupestres, al\u00e9m de importantes s\u00edtios hist\u00f3ricos como a \n\nFazenda Pil\u00e3o d\u2019\u00c1gua, Catedral de Santana, Capela do Carmo, Esta\u00e7\u00e3o Ramos de Azevedo \n\ne Quilombo do Ja\u00f3.\u201d No mesmo site, o Abrigo Itapeva \u00e9 denominado Parque Rupestre \u00c1gua \n\nLimpa (<http://www.turismobrasil.gov.br/promocional/destinos/I/Itapeva.html, acessado em \n\n25 de mar\u00e7o de 2012).  \n\nEntre as categorias de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o j\u00e1 apontadas como adequadas a \n\nregi\u00e3o est\u00e3o APA (\u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental), RPPN (Reserva Particular do Patrim\u00f4nio \n\nNatural) (SILVA, 2006, ARAUJO, 2005) e Geoparque7.  \n\nAs APAs s\u00e3o consideradas como espa\u00e7os de planejamento e gest\u00e3o ambiental \n\nde extensas \u00e1reas que possuem ecossistemas de import\u00e2ncia regional. Segundo Lei n\u00ba \n\n9.985/2000, Art. 15: A \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 uma \u00e1rea em geral extensa, com um \n\ncerto grau de ocupa\u00e7\u00e3o humana, dotada de atributos abi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos, est\u00e9ticos ou \n\nculturais especialmente importantes para a qualidade de vida e o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es \n\nhumanas, e tem como objetivos b\u00e1sicos proteger a diversidade biol\u00f3gica, disciplinar o \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o e assegurar a sustentabilidade do uso dos recursos naturais. Uma \n\nAPA pode ser constitu\u00edda tanto por terras p\u00fablicas quanto privadas, sendo que podem ser \n\nformadas integralmente por terras particulares, pois sua finalidade \u00e9 proporcionar a \n\nocupa\u00e7\u00e3o ordenada de uma \u00e1rea que ainda possui caracter\u00edsticas naturais relevantes, como \n\nforma de minimizar os impactos ambientais nessas \u00e1reas. Segundo MMA (2010), a \u00c1rea de \n                                                           \n7\nO geoparque apesar de n\u00e3o ser uma categoria de UC do SNUC, foi citado em entrevistas e em artigo de jornal como poss\u00edvel \n\ncategoria a ser implantada na \u00e1rea de estudo. \n\n\n\n28 \n  \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) \u00e9 uma categoria de unidade de conserva\u00e7\u00e3o que permite a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de loteamentos, projetos agr\u00edcolas, equipamentos tur\u00edsticos e at\u00e9 alguns tipos de \n\nind\u00fastrias.  \n\nSegundo a resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA n\u00ba 10, de 14 de dezembro de 1988, Art. 4\u00ba, \n\ntodas as APAs dever\u00e3o ter Zona de Vida Silvestre nas quais ser\u00e1 proibido ou regulado o uso \n\ndos sistemas naturais.\u201d, e uma Zona de Uso Agropecu\u00e1rio (Art.5), nas quais ser\u00e3o proibidos \n\nou regulados os usos ou praticas capazes de causar sens\u00edvel degrada\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente, onde o uso de agrot\u00f3xicos que ofere\u00e7am riscos na sua utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 permitido. \n\nSegundo Silva (2001) as primeiras cria\u00e7\u00f5es de APAs ocorriam de forma \n\ndemorada e confus\u00e3o, criadas como zonas tamp\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o integral, \n\ndevido principalmente \u00e0 incoer\u00eancia e indefini\u00e7\u00e3o do conceito. No Estado de S\u00e3o Paulo \n\nforam criadas at\u00e9 o presente trinta APAs estaduais, a maioria na d\u00e9cada de 80. Essas APAs \n\nconcentram-se na Serra do Mar, Serra da Mantiqueira, onde j\u00e1 existem UC de prote\u00e7\u00e3o \n\nintegral, e na regi\u00e3o central do estado.  \n\nA RPPN \u00e9 uma UC criada em propriedade privada, gravada com perpetuidade, \n\ncom o objetivo de conservar a diversidade biol\u00f3gica (Lei n\u00ba 9.985, Art.21). Sua cria\u00e7\u00e3o \n\ndepende, inicialmente, da vontade do propriet\u00e1rio, que mediante do reconhecimento do \n\nPoder P\u00fablico, pode transformar toda sua propriedade ou parte dela em \u00e1rea de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza, sem que isso acarrete perda da propriedade. Gera como \n\nbeneficio a isen\u00e7\u00e3o do Imposto Territorial Rural (ITR) (DIOS; MAR\u00c7AL, 2009, p.194).  \n\nSegundo o Art.21, par\u00e1grafo segundo, da mesma Lei, s\u00f3 \u00e9 permitido na Reserva \n\nParticular do Patrim\u00f4nio Natural, conforme se dispuser em regulamento, a pesquisa \n\ncient\u00edfica e a visita\u00e7\u00e3o com objetivos tur\u00edsticos, recreativos e educacionais, mas tais \n\natividades deveram ser aceitas pelo propriet\u00e1rio, n\u00e3o s\u00e3o obrigat\u00f3rias. \n\nSegundo MMA (2010) a Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural (RPPN) \u00e9 a \n\n\u00fanica unidade de conserva\u00e7\u00e3o de uso sustent\u00e1vel que s\u00f3 permite o uso indireto dos \n\nrecursos naturais. Desta forma, observa-se que, na pr\u00e1tica, ela funciona como unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral, considerando que s\u00f3 s\u00e3o permitidas atividades de \n\npesquisa e ecoturismo.  \n\nApesar dessa categoria fornecer prote\u00e7\u00e3o integral ao local em que \u00e9 criada, \n\nabrange normalmente somente os limites da(s) propriedade(s), podendo ter consequ\u00eancias \n\npara a preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, j\u00e1 que podem n\u00e3o abranger toda um microbacia ou \n\num ecossistema completo, sofrendo com a entrada da flora e fauna ex\u00f3tica e de invasores, \n\nfato este que deve ser atentado dependendo do objetivo da cria\u00e7\u00e3o da unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, ainda mais que, segundo o Art. 25, da Lei n\u00ba 9.985, as unidades de \n\n\n\n29 \n  \n\nconserva\u00e7\u00e3o, exceto \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Reserva Particular do Patrim\u00f4nio \n\nNatural, devem possuir uma zona de amortecimento e, quando conveniente, corredores \n\necol\u00f3gicos. As RPPN aparecem mais como uma estrat\u00e9gia fundamental para a finalidade de \n\ncomplementar corredores ecol\u00f3gicos e outras UCs (MESQUITA; VIEIRA,  2004). \n\nO Geoparque n\u00e3o \u00e9 uma categoria de UC, mas como foi comentado em \n\nentrevista e notici\u00e1rio (vide Anexo1) no decorrer deste trabalho como proposta para regi\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m ser\u00e1 analisado nesta discuss\u00e3o. O Geoparque foi elaborado com base em \n\nconceitos ambientais europeus e faz parte de programas de conserva\u00e7\u00e3o da UNESCO. \n\nApresenta enfoque na prote\u00e7\u00e3o de ambientes de forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas peculiares e \n\nincentiva a pesquisa, desenvolvimento sustent\u00e1vel e educa\u00e7\u00e3o ambiental (EDER; PATZAK, \n\n2004). O Geoparque pode ser definido como: \n\nTerrit\u00f3rio com limites bem definidos que possui superf\u00edcie suficientemente \ngrande para que ele sirva para o desenvolvimento econ\u00f4mico local. O \nGeopark compreende um numero de s\u00edtios geol\u00f3gico-paleontol\u00f3gico de \nimport\u00e2ncia cientifica, raridade ou beleza, n\u00e3o podendo ter exclusivamente \nvalor geol\u00f3gico-paleontol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m valor arqueol\u00f3gico, ecol\u00f3gico, \nhist\u00f3rico ou cultural (EDER; PATZAK, 2004, p.163. tradu\u00e7\u00e3o da autora). \n\n \n\nEsta \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, diz respeito a grandes extens\u00f5es de terra, com \n\npotencial tur\u00edstico capaz de gerar uma atividade economicamente expressiva, estimulando o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Legalmente, n\u00e3o \u00e9 considerada uma \u00e1rea protegida e \u00e9 vista \n\nmais como uma prov\u00edncia de desenvolvimento sustent\u00e1vel, onde podem ser estabelecidas \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o, afim de promover restri\u00e7\u00f5es de uso do solo (CABRAL; MOTA, \n\n2010). Existe apenas um \u00fanico Geoparque reconhecido no Brasil, localizado no Cear\u00e1, \n\ndenominado Geoparque Araripe. \n\nSegundo CPRM (2012) existem diversas propostas para o estabelecimento de \n\nGeoparques no Brasil (cerca de 28), sendo que a maioria delas coincidem com os limites de \n\nUCs j\u00e1 estabelecidas. \n\n\u00c9 preciso destacar que as unidades de conserva\u00e7\u00e3o de uso direto s\u00e3o t\u00e3o \n\nimportantes quanto \u00e0s de uso indireto, no entanto somente elas n\u00e3o s\u00e3o suficientes. Ambas \n\nas categorias devem coexistir e se complementar, formando corredores e zonas de \n\namortecimento (DOUROJEANNI, 2001 apud SILVA, 2001), diminuindo assim a \n\nporcentagem de fragmenta\u00e7\u00e3o florestal. Segundo Mesquita e Vieira (2004) cabe ao poder \n\np\u00fablico a miss\u00e3o de estabelecer grandes \u00e1reas protegidas, que assegurem a prote\u00e7\u00e3o de \n\namostras representativas de ecossistemas e a manuten\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos. No \n\ncaso das unidades de conserva\u00e7\u00e3o do setor privado caberia, em car\u00e1ter complementar, \n\nformar uma esp\u00e9cie de rede de prote\u00e7\u00e3o ou amortecimento de impactos no entorno dos \n\n\n\n30 \n  \n\nparques e reservas p\u00fablicas, promovendo a permeabilidade ecol\u00f3gica em paisagens \n\nfortemente fragmentadas, como \u00e9 o caso da Mata Atl\u00e2ntica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n  \n\n2. PAISAGENS, VALORES E SIGNIFICADOS \n\nO conceito de paisagem \u00e9 amplamente discutido no meio geogr\u00e1fico. No \n\nentanto, n\u00e3o cabe ao presente trabalho abordar essas discuss\u00f5es. O que se pretende \n\nestudar neste cap\u00edtulo \u00e9 como se d\u00e1 o entendimento e a intera\u00e7\u00e3o com a paisagem pela \n\nsociedade, como este conceito pode colaborar para o melhor entendimento da din\u00e2mica dos \n\nprocessos que atingem a \u00e1rea de estudo e como a paisagem \u00e9 observada pelos diversos \n\nagentes sociais envolvidos.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o homem-natureza ocorre de diversas formas, espacialmente e \n\ntemporalmente. \u00c9 intensa e permanente, qualquer que seja o n\u00edvel de desenvolvimento de \n\numa sociedade. \u201cDo meio ambiente o homem retira os recursos indispens\u00e1veis \u00e0 sua \n\nsobreviv\u00eancia e atua nele, criando e recriando suas paisagens. O relacionamento f\u00edsico-\n\nbiol\u00f3gico-psicol\u00f3gico com o meio ambiente passa a ser completado pelo relacionamento \n\ncultural\u201d (OLIVEIRA; MACHADO;1999). \n\nA paisagem engloba valores e sentimentos. N\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de meio ambiente, \n\nmas \u00e9 percebida facilmente pelos indiv\u00edduos devido a sua rela\u00e7\u00e3o com o vivido, est\u00e1 \n\ndiretamente relacionada com a experi\u00eancia (BERTRAND; 2007, p.251). A rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nindiv\u00edduo e o meio exterior engloba tanto aspectos do \u00e2mbito cognitivo e o afeito. Estes dois \n\naspectos est\u00e3o intimamente ligados, apesar de distintos. \u201cN\u00e3o podem ser separadas por que \n\ntoda troca com o exterior sup\u00f5e ao mesmo tempo uma estrutura\u00e7\u00e3o e uma valoriza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\npodendo uma reduzir-se \u00e0 outra\u201d (OLIVEIRA; MACHADO; 1999). Assim, o modo como uma \n\nsociedade protege, convive e entende uma paisagem passa pelo entendimento de como se \n\nd\u00e1 a viv\u00eancia, a cultura, a experi\u00eancia diante da valoriza\u00e7\u00e3o do meio. Para entender essa \n\nrela\u00e7\u00e3o, todos esses aspectos devem ser considerados, os significados e os valores da \n\npaisagem para cada agente social. \n\nDeste modo, entende-se que a vis\u00e3o que se tem do meio ambiente e das \n\nquest\u00f5es ambientais refletem interesses de grupos sociais distintos, paradigmas \n\ndiferenciados, envolvem conflitos de valores, percep\u00e7\u00f5es e conceitos. Segundo Guimar\u00e3es \n\n(2009), a paisagem envolve dimens\u00f5es naturais, culturais e ecl\u00e9ticas, e \u00e9 interpretada de \n\ndiferentes formas atrav\u00e9s de s\u00edmbolos vis\u00edveis, n\u00e3o vis\u00edveis e sens\u00edveis. Assim, a forma de \n\ninterpretar a paisagem, varia no espa\u00e7o e no tempo, e tem rela\u00e7\u00e3o \u00edntima com a cultura e a \n\nheran\u00e7a pessoal. \n\nO reconhecimento dessas distintas percep\u00e7\u00f5es \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de conflitos, no planejamento, pol\u00edtica e estrat\u00e9gias no \u00e2mbito ambiental, \n\nestimulando a participa\u00e7\u00e3o dos agentes sociais, obtendo desta maneira melhores resultados \n\nno entendimento e prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\n\n\n32 \n  \n\nSomente considerando a import\u00e2ncia da viv\u00eancia, do contato e da real \n\npercep\u00e7\u00e3o da paisagem, \u00e9 que uma abordagem ambiental pode ser realizada com sucesso. \n\nA partir do momento em que a paisagem torna-se um objeto de contempla\u00e7\u00e3o e \u00e9 valorizada \n\npor raz\u00f5es est\u00e9ticas, as rela\u00e7\u00f5es dos grupos com o espa\u00e7o mudam de natureza (BERQUE \n\net al., 1994; DOANNADIEU, 1994 apud CLAVAL, 2007). \n\nPara Guimar\u00e3es (2009) a forma de interpretar e avaliar as paisagens, \u201cleva \u00e0 \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de complexas atitudes e condutas derivadas das formas de sentirmo-nos \n\nimersos\u201d.  \n\nA forma como uma sociedade se refere \u00e0 determinada paisagem, total ou \n\npercebida, refere-se tamb\u00e9m no sentido e valor que \u00e9 dado ao meio ambiente. \n\nDesta forma, a paisagem, em seus aspectos est\u00e1ticos ou din\u00e2micos, como \num bem ou recurso ambiental natural ou cultural, um dos elementos \ncomponentes do meio ambiente, experi\u00eancia da em seu conjunto, ou \nmediante alguns dos seus elementos e recursos componentes, pode ser \nvalorada tanto sob o ponto de vista dos valores materiais, pragm\u00e1ticos, \nquanto \u00e9ticos, morais, existenciais, est\u00e9ticos (GUIMARAES, 2009, p.287). \n\n \n\nEhrenfeld (1997) apud Guimar\u00e3es (2009) destaca, principalmente, os valores de \n\nheran\u00e7a, morais ou existenciais, atribu\u00eddos ao meio ambiente. Para grupos sociais \n\nespec\u00edficos uma paisagem pode ser \u201crevestida de aspectos simb\u00f3licos, impregnado de \n\nvalores e significados \u00e9ticos e morais concernentes \u00e0s hist\u00f3rias de vida individuais ou \n\ncoletivas, cuja valora\u00e7\u00e3o \u00e9 incomensur\u00e1vel\u201d. Al\u00e9m de significados e valores, v\u00e1rios tipos de \n\ninteresses podem emergir diante dos poss\u00edveis contextos de usos, fun\u00e7\u00f5es e prote\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem natural ou constru\u00edda. \n\nNesse sentido, a import\u00e2ncia de conhecermos o modo que a comunidade atribui \n\nvalores e significados \u00e0 paisagem \u00e9 fundamental para subsidiar o planejamento ambiental, \n\nevitando conflitos, mas tamb\u00e9m promovendo conscientiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o para a prote\u00e7\u00e3o \n\nde um bem comum. Para Guimar\u00e3es (2009, p.281) \u201ca paisagem \u00e9 um ambiente potencial e \n\nefetivo de ensino-aprendizagem dirigida e incidental, no sentido de sensibilizar e motivar \n\nnovas experi\u00eancias e novos padr\u00f5es de condutas pr\u00f3-ambientais\u201d. \n\nAborda-se ent\u00e3o o conceito de percep\u00e7\u00e3o ambiental, com a tomada de \n\nconsci\u00eancia pelo homem da paisagem que o cerca. Considerando que cada indiv\u00edduo toma \n\nconsci\u00eancia e reage \u00e0s a\u00e7\u00f5es sobre o meio ambiente, a percep\u00e7\u00e3o ambiental ajuda na \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, j\u00e1 que pode despertar um maior senso de responsabilidade em rela\u00e7\u00e3o \n\nao ambiente em que vivem, englobando todos os aspectos das experi\u00eancias ligada a \n\npaisagem (FERREIRA; 2005 apud TOZADORI; 2010). Refor\u00e7ando essa ideia, Machado \n\n\n\n33 \n  \n\n(1996, p.98) diz que \u201co que come\u00e7a como espa\u00e7o indiferenciado transforma-se em lugar \u00e0 \n\nmedida que o conhecemos melhor e o dotamos de valor\u201d. \n\nSegundo Pelegrini (2006), promover experi\u00eancia direta e \u00edntima com esses locais \n\ns\u00e3o importantes para que a popula\u00e7\u00e3o tome consci\u00eancia e dote de valor os locais que se \n\ndestinam a serem \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Atrav\u00e9s do conhecimento sobre como a \n\npopula\u00e7\u00e3o entende e se envolve com o local, \u00e9 poss\u00edvel identificar as formas de como \n\nsensibilizar, educar e promover esfor\u00e7os conjuntos para uma prote\u00e7\u00e3o do ambiente como \n\num todo. \n\nEntende-se que uma abordagem ambiental n\u00e3o pode se limitar aos aspectos \n\nf\u00edsicos da paisagem, mas deve englobar valores e considerar os diversos significados que \n\num mesmo local apresenta. Sendo assim, o desafio na defesa de bens n\u00e3o se limita \u00e0 \n\ndelimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas legalmente ou na descoberta dos meios eficazes para o \n\ndesenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o patrimonial ou da educa\u00e7\u00e3o ambiental, mas englobam o \n\ndespertar da consci\u00eancia e do apre\u00e7o a esses bens. Portanto, a \u00e1rea de estudo em quest\u00e3o, \n\npelos seus potenciais paisag\u00edsticos e culturais (que ser\u00e3o apresentados no t\u00f3pico 3 e \n\nresultados) devem servir de base para uma valoriza\u00e7\u00e3o do lugar e esta pesquisa v\u00eam \n\ncontribuir justamente para estas finalidades educativas e cient\u00edficas. \n\n \n\n3. AS UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O \n3.1 Breve hist\u00f3rico das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nO primeiro parque nacional criado no mundo foi o Parque Nacional de \n\nYellowstone nos Estados Unidos, em meados do s\u00e9culo XIX (1872). Foi resultado de ideias \n\npreservacionistas, que posteriormente tomaram conta de diversas partes do mundo, \n\ninclusive o Brasil. O conceito de parque nacional nos EUA determinava que qualquer \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana era incompat\u00edvel com o parque, inclusive a dos \u00edndios que viviam na \n\nregi\u00e3o, que foram retirados da \u00e1rea (DIEGUES, 2004). \n\nNo Brasil, a primeira iniciativa de cria\u00e7\u00e3o de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica foi feita em 1876, pelo Engenheiro Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, inspirado no conceito de parque \n\nnorte-americano. Em 1934, foi promulgado o primeiro c\u00f3digo florestal, que definiu parques \n\nnacionais, florestas nacionais, florestas protetoras e a institui\u00e7\u00e3o de unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter privado, mas, foi apenas em 1937 que ocorreu a primeira institui\u00e7\u00e3o \n\nde um parque nacional brasileiro, o Parque Nacional de Itatiaia, no Rio de Janeiro, \n\n(MORSELLO, 2006). O que norteou a cria\u00e7\u00e3o deste parque foram os mesmo princ\u00edpios \n\nconservacionistas dos EUA, a prote\u00e7\u00e3o de belezas c\u00eanicas e o usufruto p\u00fablico, \n\n\n\n34 \n  \n\ncaracter\u00edsticas muito fortes nos primeiros Parques criados no Brasil (de Itatiaia, de Igua\u00e7u e \n\nda Serra dos \u00d3rg\u00e3os), sendo que a diversidade biol\u00f3gica n\u00e3o era o principal atributo. \n\nMorsello (2006) aponta que a segunda fase de cria\u00e7\u00e3o das unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o (UCs) foi impulsionada pela ocupa\u00e7\u00e3o do Centro-Oeste brasileiro e a \n\nconsequente degrada\u00e7\u00e3o do cerrado e do pantanal. Pouco a pouco, a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza tomaria lugar do simples usufruto p\u00fablico de belezas c\u00eanicas e pela primeira vez \n\npassou-se ent\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de unidades em locais remotos do pa\u00eds. No entanto, at\u00e9 os anos \n\n60, a prote\u00e7\u00e3o de ecossistemas era definida de modo insuficiente. Para Risso (2005, p.142) \n\no conceito de conserva\u00e7\u00e3o da natureza \u201cj\u00e1 traz em si um alerta ao uso da natureza pela \n\nsociedade urbano-industrial\u201d. \n\nNas d\u00e9cadas de 60 e 70 ocorreram mudan\u00e7as institucionais para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndas UCs. Foram criados dois \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela pol\u00edtica ambiental do pa\u00eds: o Instituto \n\nBrasileiro de Desenvolvimento Florestal (IBDF) e a Secretaria Especial do Meio Ambiente \n\n(Sema). Pela primeira vez houve uma mudan\u00e7a clara dos objetivos de uma unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, a prote\u00e7\u00e3o da natureza e da diversidade biol\u00f3gica (MORSELLO; 2006, p.158).  \n\nDesta forma, o conceito de parque foi sendo transformado, originando dando \n\nnovas categorias, sendo que em 1959 a IUCN (Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nNatureza) lan\u00e7ou a primeira lista dos parques nacionais e reservas equivalentes (RISSO, \n\n2011, p.492). \n\nEm 1986, foi criada a Secretaria do Meio Ambiente e na mesma d\u00e9cada foram \n\ncriadas as primeiras \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. Mais recentemente foram criadas as \n\nReservas de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (RDS), Reservas Extrativistas (RE) e Reservas \n\nParticulares do Patrim\u00f4nio Natural (RPPN). \n\nCom a cria\u00e7\u00e3o do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \n\nRenov\u00e1veis (IBAMA) em 1989, houve uma maior din\u00e2mica nas atividades relacionadas \u00e0 \n\npol\u00edtica do meio ambiente e das UCs. \n\nSegundo a Secretaria do Meio Ambiente (SMA, 2011) o processo de cria\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas naturais protegidas no Estado de S\u00e3o Paulo teve in\u00edcio no final do s\u00e9culo XIX, com o \n\nParque Estadual Alberto Lo\u00ebfgren em 1896. \n\nAtualmente no Estado de S\u00e3o Paulo est\u00e3o presentes UCs sob administra\u00e7\u00e3o da \n\nFunda\u00e7\u00e3o Florestal, ICMBio e Instituto Florestal. Segundo SMA dentre as unidades de \n\nprote\u00e7\u00e3o integral (3,52% do territ\u00f3rio), a categoria Parque Estadual \u00e9 a mais representativa, \n\nseguida pela Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica. Considerando as \u00e1reas legalmente protegidas na Bacia do \n\nAlto Paranapanema, est\u00e3o \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA), Esta\u00e7\u00e3o Experimental (EEx), \n\nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica (EE), Floresta Nacional (FN), Floresta Estadual(FE), Parque Estadual \n\n\n\n35 \n  \n\n(PE), que cobrem aproximadamente 15% de seu territ\u00f3rio e invadem bordas das bacias \n\ncircunvizinhas (SMA, 2011). \n\n \n\n3.2 Legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente \n\nA Lei n\u00ba 9.985 de 18 de julho de 2000 que instituiu o Sistema Nacional de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (SNUC) e definiu no Art. 2\u00ba o conceito de unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o:  \n\nEspa\u00e7o territorial e seus recursos ambientais, incluindo as \u00e1guas \njurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais relevantes, legalmente institu\u00eddo \npelo Poder P\u00fablico, com objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e limites definidos, sob \nregime especial de administra\u00e7\u00e3o ao qual se aplicam garantias adequadas \nde prote\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nSegundo esta mesma Lei, no Art. 7\u00ba, as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o institu\u00eddas \n\npelo Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o de dois tipos: Unidades de \n\nProte\u00e7\u00e3o Integral e Unidades de Uso Sustent\u00e1vel. O objetivo das \u00e1reas de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nIntegral \u00e9 preservar a natureza, onde \u00e9 permitido apenas o uso indireto dos recursos. No \n\ngrupo das Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral est\u00e3o as seguintes categorias: Esta\u00e7\u00e3o Ecologia, \n\nReserva Biol\u00f3gica, Parque Nacional, Monumento Natural e Ref\u00fagio da Vida Silvestre. \n\nDentro da Unidade de Uso Sustent\u00e1vel \u00e9 poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de atividades delimitadas e \n\npreviamente definidas, inclusive a visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Dentro desse grupo de unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, existem diversas modalidades de prote\u00e7\u00e3o como: \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico, Floresta Nacional, Reserva Extrativista, \n\nReserva de Fauna, Reserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Reserva Particular do \n\nPatrim\u00f4nio Natural. \n\nO decreto n\u00ba 5.758, de 13 de abril de 2006, Institui o Plano Estrat\u00e9gico Nacional \n\nde \u00c1reas Protegidas (PNAP), que busca desenhar um sistema efetivo e representativo de \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o com o Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos e tem \n\ncomo estrat\u00e9gia \u201cpotencializar as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental como instrumento relevante \n\nde ordenamento territorial\u201d. Apresenta como um de seus princ\u00edpios e diretrizes orientar as \n\na\u00e7\u00f5es que se desenvolver\u00e3o para o estabelecimento de um sistema abrangente de \u00e1reas \n\nprotegidas ecologicamente representativo, efetivamente manejado e integrado, com a \n\nado\u00e7\u00e3o da abordagem ecossist\u00eamica na gest\u00e3o das \u00e1reas protegidas, com objetivos de se \n\nobter um sistema efetivo e representativo de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, propor e \n\nimplementar a\u00e7\u00f5es e instrumentos para a integra\u00e7\u00e3o do PNAP com o Plano Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos (PNRH) e realizar esfor\u00e7o de conectividade de \u00e1reas protegidas. \n\n\n\n36 \n  \n\nTamb\u00e9m tem como objetivo avaliar e promover a efetividade, efic\u00e1cia e efici\u00eancia do SNUC, \n\nreconhecendo as \u00e1reas protegidas como um dos instrumentos eficazes para a conserva\u00e7\u00e3o \n\nda diversidade biol\u00f3gica e sociocultural. \n\n \n\n3.3 Cria\u00e7\u00e3o e Delimita\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nAs unidades de conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o espa\u00e7os territoriais com caracter\u00edsticas \n\nnaturais relevantes, que t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de assegurar a representatividade de amostras \n\nsignificativas e ecologicamente vi\u00e1veis das diferentes popula\u00e7\u00f5es, habitat e ecossistemas do \n\nterrit\u00f3rio nacional e das \u00e1guas jurisdicionais, preservando o patrim\u00f4nio biol\u00f3gico existente \n\n(MMA, 2010).  \n\nSegundo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (2010) a demanda pela cria\u00e7\u00e3o de UC \n\npode ser realizada pelos t\u00e9cnicos da prefeitura, pesquisadores, vereadores, sociedade civil, \n\nONG ambientalistas, etc. e s\u00e3o consideradas \u00e1reas com potencial de serem transformadas \n\nem unidades de conserva\u00e7\u00e3o aquelas que possuem uma ou mais caracter\u00edsticas: \n\nremanescentes em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, presen\u00e7a de esp\u00e9cies amea\u00e7adas, raras, \n\nmigrat\u00f3rias, end\u00eamicas; beleza c\u00eanica, com potencial para ecoturismo, rica em \n\nbiodiversidade, s\u00edtios raros, presen\u00e7a de recursos h\u00eddricos e disponibilidade de uso \n\nsustent\u00e1vel dos recursos naturais. \n\nComo foram abordados anteriormente, os motivos que levaram a cria\u00e7\u00e3o dos \n\nprimeiros parques nacionais eram puramente recreativos ou em busca da prote\u00e7\u00e3o de \n\ncen\u00e1rios de beleza c\u00eanica. Pouco a pouco, os lugares de prote\u00e7\u00e3o foram destinados \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o de habitats e esp\u00e9cies.  \n\nAs unidades de conserva\u00e7\u00e3o devem ser entendidas como uma maneira especial \n\nde ordenamento territorial, e n\u00e3o como um entrave ao desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\nsocioambiental. Os usos e manejo dos recursos naturais permitidos dentro de cada UC \n\nvariam conforme sua categoria, que deve ser definida a partir da voca\u00e7\u00e3o que a \u00e1rea possui. \n\nOu seja, \u00e9 importante que a escolha da categoria de uma UC considere as especificidades e \n\npotencialidades de uso que a \u00e1rea oferece, a fim de garantir a promo\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento local (MMA, 2010) \n\nA cria\u00e7\u00e3o de UCs \u00e9 um importante instrumento para o estabelecimento de \n\nrestri\u00e7\u00f5es de uso do solo em \u00e1reas que necessitam de prote\u00e7\u00e3o especial, entre elas \u00e1reas \n\nde grande declividade ou \u00e1reas de recarga de aqu\u00edferos. As estrat\u00e9gias de planejamento \n\ndevem respeitar os interesses e necessidades de crescimento de atividades humanas, como \n\ntamb\u00e9m a manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de atributos ambientais, como vegeta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n37 \n  \n\nremanescente, flora, recursos h\u00eddricos, patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico, entre outros previstos por \n\nlei. \n\nSegundo Risso (2011, p.490) \u201ca ideia da cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas atualmente \n\nest\u00e1 relacionada principalmente com a conserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas e valores culturais\u201d. \n\nNo entanto, \u201ca efic\u00e1cia das \u00e1reas protegidas depende de diversos fatores, desde a quest\u00e3o \n\ndo tamanho, forma da \u00e1rea at\u00e9 a quest\u00e3o do planejamento e gest\u00e3o ambiental\u201d. \n\nA cria\u00e7\u00e3o de uma UC deve ser precedida de estudos e levantamentos que \n\npermitem a identifica\u00e7\u00e3o clara da \u00e1rea de abrang\u00eancia dos atributos ambientais, culturais, \n\narqueol\u00f3gicos e outros, alem de locais fr\u00e1geis, passiveis de eros\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o ou de \n\nperda de esp\u00e9cies. Dificuldades de gest\u00e3o de uma UC podem surgir devido \u00e0 maneira pela \n\nqual foram elaborados os instrumentos de cria\u00e7\u00e3o, podendo ser as leis ou os decretos \n\npouco espec\u00edficos quanto aos objetivos. Ao se delimitar uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o \u00e9 importante \n\nque seus per\u00edmetros externos coincidam com estradas, corpos d\u2019agua ou outros acidentes \n\ngeogr\u00e1ficos conhecidos na regi\u00e3o, os quais devem apresentar respectiva identifica\u00e7\u00e3o da \n\ntopon\u00edmia na lei ou decreto de sua cria\u00e7\u00e3o (MORSELLO, 2006; SILVA, 2001). \n\nConsta na Lei n\u00ba 9.985, Art. 22, que a cria\u00e7\u00e3o de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o \n\ndeve ser precedida de estudos t\u00e9cnicos e de consulta p\u00fablica que permitam identificar a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, a dimens\u00e3o e os limites mais adequados para a unidade. Para se alcan\u00e7ar os \n\nobjetivos propostos por uma UC, o momento da delimita\u00e7\u00e3o \u00e9 decisivo. No entanto, no \n\nBrasil, segundo Morsello (2006), o processo de institui\u00e7\u00e3o de UCs foi raramente avaliado. \n\nN\u00e3o se conhecem os problemas gerais da sele\u00e7\u00e3o em seus aspectos ecol\u00f3gicos, econ\u00f4mico \n\ne pol\u00edtico-institucional; nem mesmo as especificidades de unidades privadas e p\u00fablicas, bem \n\ncomo as de prote\u00e7\u00e3o integral ou sustent\u00e1vel. \n\nComo exemplo de problemas que a delimita\u00e7\u00e3o inadequada pode trazer, Silva \n\n(2006), em seu estudo sobre as APAs no Estado de S\u00e3o Paulo, analisa os per\u00edmetros desta \n\ncategoria, e aponta quest\u00f5es que podem dificultar a efetiva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea protegida. \n\n \n\nAPA Problemas apresentados \nTiet\u00ea Atributo que motivou a cria\u00e7\u00e3o da mesma \u00e9 compat\u00edvel com tombamento, e \n\nn\u00e3o com uma APA. \nCorumbatai-\nBotucatu-\nTejup\u00e1 \n\nExclus\u00e3o de parte dos atributos que objetivaram a cria\u00e7\u00e3o da unidade de \nconserva\u00e7\u00e3o. \n\nJundia\u00ed e \nCabreuva \n\nForam adotados os limites municipais, deixando atributos fora do limite da \nUC. \n\nSilveiras \u00c1reas exuberantes de mata atl\u00e2ntica foram deixas fora dos limites da APA \npor se localizarem em munic\u00edpios vizinhos. \n\nQuadro 1:exemplos de problemas na delimita\u00e7\u00e3o de APAs no Estado de S\u00e3o Paulo. Fonte: SILVA \n(2006). Adaptado. \n\n\n\n38 \n  \n\nAtrav\u00e9s do quadro apresentado (Quadro 1), \u00e9 poss\u00edvel ter exemplos de alguns \n\ndos problemas no momento da delimita\u00e7\u00e3o de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o: problemas \n\nquanto a defini\u00e7\u00e3o da categoria de \u00e1rea protegida, que pode n\u00e3o ser adequada as \n\ncaracter\u00edsticas da regi\u00e3o; exclus\u00e3o de atributos; ado\u00e7\u00e3o de limites municipais, deixando \n\ncaracter\u00edsticas relevantes fora do limite de prote\u00e7\u00e3o. \n\nO processo de sele\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o de unidade de conserva\u00e7\u00e3o, quando feito \n\nde forma adequada, pode minimizar os problemas que esta venha a sofrer, mas n\u00e3o \n\nresolve: o fato de uma \u00e1rea precisar de prote\u00e7\u00e3o j\u00e1 demonstra a exist\u00eancia de amea\u00e7as \u00e0 \n\nsua conserva\u00e7\u00e3o (DIXON e SHERMAN, 1991 apud MORSELLO, 2006). \n\nQuanto ao contorno de uma \u00e1rea protegida, estudos apontam que o melhor \u00e9 o \n\nformato circular, pois assim as dist\u00e2ncias internas de dispers\u00e3o seriam minimizadas, \n\ndiminuindo a taxa de extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, com efeitos de borda reduzidos, ajudando a \n\nevitar amea\u00e7as como ca\u00e7adores, fogo, poluentes e esp\u00e9cies ex\u00f3ticas. Parques longos e \n\nlineares t\u00eam mais borda e mais pontos estariam sujeitos aos efeitos exterior da \u00e1rea. A \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o interna das reservas como estradas, cultivo, cercas, extra\u00e7\u00e3o de madeira ou \n\noutras atividades humanas, tamb\u00e9m deveriam ser evitadas, j\u00e1 que podem causar efeitos \n\nnegativos na din\u00e2mica das esp\u00e9cies que vivem no local (PRIMACK, RODRIGUES; 2001, \n\np.229). Al\u00e9m disso, quanto maior a reserva melhor, por haver a possibilidade de abrigar \n\nhabitats diversificados e tamb\u00e9m diminuir os efeitos de borda. Neste caso devem ser \n\ntomadas medidas eficientes para que se possa administrar e fiscalizar uma unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de grandes dimens\u00f5es. No entanto, quando uma unidade supera determinado \n\ntamanho, segundo Primack e Rodrigues (2001), o n\u00famero de novas esp\u00e9cies inclu\u00eddas \n\ncome\u00e7a a diminuir, devendo, nesse caso, ser delimitada outra unidade um pouco distante da \n\nprimeira \u00e1rea protegida.  \n\nSempre que poss\u00edvel, segundo Primack e Rodrigues (2001) as \u00e1reas protegidas \n\ndevem compreender um ecossistema completo, como bacias hidrogr\u00e1ficas, cordilheiras. \n\nPara Morsello (2006), quando poss\u00edvel, a delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas deve incluir todas \n\nas nascentes da bacia hidrogr\u00e1fica da regi\u00e3o, com o intuito de garantir a qualidade da \u00e1gua \n\ne da quantidade para a fauna e flora, reduzir o potencial de eros\u00e3o, assoreamento, \n\ncontamina\u00e7\u00e3o, alagamento e a entrada de animais e plantas ex\u00f3ticas ou at\u00e9 de ca\u00e7adores \n\ndentro da \u00e1rea a ser protegida.  \n\nA ideia de conectar \u00e1reas protegidas isoladas a corredores ecol\u00f3gicos \u00e9 de \n\nextrema relev\u00e2ncia no manejo de sistemas de reservas naturais, segundo Primack; \n\nRodrigues (2001). Esses corredores permitem a dispers\u00e3o de sementes e a locomo\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n39 \n  \n\nanimais, facilitando o fluxo de genes e a recoloniza\u00e7\u00e3o e \u00e9 considerado um importante \n\ninstrumento para o sucesso da gest\u00e3o em mosaico.  \n\nSegundo a Lei 9.985, Art. 2\u00ba, inciso XIX, corredores ecol\u00f3gicos s\u00e3o: \n\nPor\u00e7\u00f5es de ecossistemas naturais ou seminaturais, ligando unidades de \nconserva\u00e7\u00e3o, que possibilitem entre elas o fluxo de genes e o movimento da \nbiota, facilitando a dispers\u00e3o de esp\u00e9cies e a recoloniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \ndegradadas, bem como a manuten\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es que demandam para \nsua sobreviv\u00eancia \u00e1reas com extens\u00e3o maior do que aquelas das unidades \nindividuais. \n\n \n\nSegundo a Resolu\u00e7\u00e3o do Conama de 24 de outubro de 1996, define corredor de \nvegeta\u00e7\u00e3o entre remanescentes \u201ccomo \u00e1rea de tr\u00e2nsito para a fauna\u201d; onde, pelo Art. 3\u00ba: \u201ca \n\nlargura dos corredores ser\u00e1 fixada previamente em 10% (dez por cento) do seu \n\ncomprimento total, sendo que a largura m\u00ednima ser\u00e1 de 100 m\u201d. \n\nOs corredores ecol\u00f3gicos dever\u00e3o ser reconhecidos em ato do Minist\u00e9rio do \n\nMeio Ambiente e integram os mosaicos para fins de gest\u00e3o. A cria\u00e7\u00e3o de corredores \n\necol\u00f3gicos poder\u00e1 ocorrer independentemente da cria\u00e7\u00e3o de mosaicos, situa\u00e7\u00e3o na qual \n\nter\u00e1 tratamento igual ao de sua zona de amortecimento (DIOS, MAR\u00c7AL; 2009 p.193).  \n\nGeralmente, um corredor ecol\u00f3gico corresponde a uma \u00e1rea de extrema \n\nimport\u00e2ncia biol\u00f3gica, comumente extensa, composta por unidades de conserva\u00e7\u00e3o \n\nintercaladas por \u00e1reas com de ocupa\u00e7\u00e3o humana em variados graus, com manejo integrado \n\n(MACIEL, 2007). A gest\u00e3o em corredores ecol\u00f3gicos, segundo o ICMBio, \u00e9 um instrumento \n\nque procura garantir a manuten\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos nas \u00e1reas de conex\u00e3o entre \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o, permitindo a dispers\u00e3o de esp\u00e9cies, a recoloniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas, o fluxo g\u00eanico e a viabilidade de popula\u00e7\u00f5es que demandam mais do que o \n\nterrit\u00f3rio de uma unidades de conserva\u00e7\u00e3o para sobreviver. \n\nSegundo SMA, trabalhos que consideram a funcionalidade biol\u00f3gica dos \n\ncorredores em fun\u00e7\u00e3o da largura indicam serem necess\u00e1rios valores m\u00ednimos de 100 \n\nmetros8, j\u00e1 que, de forma geral, os efeitos de borda mais intensos ocorrem nos primeiros \n\n                                                           \n8\n No mesmo relat\u00f3rio ambiental feito pela Secretaria do Meio Ambiente e Governo do Estado de S\u00e3o Paulo est\u00e1 a seguinte \n\nfrase: \u201cDesta forma, o conhecimento cientifico obtido nestes \u00faltimos anos permite n\u00e3o apenas sustentar os valores indicados \n\nno C\u00f3digo Florestal de 1965 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 extens\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, mas na realidade indicam a \n\nnecessidade de expans\u00e3o destes valores para limites m\u00ednimos de pelo menos 100 m (50 m de cada lado do rio), \n\nindependentemente do bioma, do grupo taxon\u00f4mico, do solo ou do tipo de topografia\u201d (SMA, Meio ambiente paulista: relat\u00f3rio \n\nde qualidade ambiental 2011, p.207-208). \n\n \n\n\n\n40 \n  \n\ncem metros de mata riparia, ou seja, formado por ambientes altamente perturbados, \n\nfavorecendo apenas esp\u00e9cies generalistas.  \n\nA constata\u00e7\u00e3o de que as \u00e1reas protegidas n\u00e3o podem ser tratadas como ilhas \n\nleva a conclus\u00e3o que estas \u00e1reas devem fazer parte de estrat\u00e9gias de manejo em escala \n\nmaior. Uma dessas estrat\u00e9gias \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de zonas de amortecimento, de transi\u00e7\u00e3o e \n\ntamp\u00e3o (MORSELLO, 2006, p.209), al\u00e9m de considerar a import\u00e2ncia dos mosaicos de \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o. As reservas devem ser manejadas regionalmente, de forma a \n\npossibilitar a integra\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas. \n\nO SNUC, art.26, define a gest\u00e3o em mosaicos: \n\nQuando existir um conjunto de unidades de conserva\u00e7\u00e3o de \ncategorias diferentes ou n\u00e3o, pr\u00f3ximas, justapostas ou sobrepostas, e \noutras \u00e1reas protegidas p\u00fablicas ou privadas, constituindo um \nmosaico, a gest\u00e3o do conjunto dever\u00e1 ser feita de forma integrada e \nparticipativa, considerando-se os seus distintos objetivos de \nconserva\u00e7\u00e3o, de forma a compatibilizar a presen\u00e7a da biodiversidade, \na valoriza\u00e7\u00e3o da sociodiversidade e o desenvolvimento sustent\u00e1vel no \ncontexto regional. \n\n \n\nO mosaico de unidades de conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 reconhecimento mediante ato do \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, a pedido dos \u00f3rg\u00e3os gestores das unidades (BRASIL, Decreto \n\nfederal n\u00ba4.340, de 2002).  \n\nConforme o ICMBio (Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade), \n\no prop\u00f3sito maior desta estrat\u00e9gia de integra\u00e7\u00e3o \u00e9 buscar o  ordenamento do territ\u00f3rio de \n\nforma a abranger v\u00e1rios munic\u00edpios, proporcionando a integra\u00e7\u00e3o entre as comunidades e \n\nas unidades de conserva\u00e7\u00e3o, compatibilizando a presen\u00e7a da biodiversidade, a valoriza\u00e7\u00e3o \n\nda sociobiodiversidade e as pr\u00e1ticas de desenvolvimento sustent\u00e1vel no contexto regional. \n\nOs corredores n\u00e3o s\u00e3o unidades administrativas ou pol\u00edticas, mas \u00e1reas geogr\u00e1ficas \n\ndefinidas sobre crit\u00e9rios de conserva\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e base cient\u00edfica. Para sua implanta\u00e7\u00e3o, \n\ns\u00e3o necess\u00e1rias a\u00e7\u00f5es coordenadas que visem a conex\u00e3o do sistema de \u00e1reas protegidas e \n\nque incentivem o uso sustent\u00e1vel da terra. N\u00e3o existe, entretanto, uma f\u00f3rmula definida para \n\na implementa\u00e7\u00e3o dos corredores, cabendo a cada um suas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias \n\n(BRASIL, 2006). \n\nDesta forma, apresenta-se a Figura 1 para ilustrar as formas mais adequadas de \n\ndelimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas, indicadas por PRIMACK e RODRIGUES (2001). \n\n\n\n41 \n  \n\n \n\nFigura 4: Princ\u00edpios de planejamento de \u00e1reas protegidas. Fonte: SHAFFER (1997) apud PRIMACK, \nRODRIGUES, 2001, p.226-229.  \n\n \n\nUm dos instrumentos para realizar inicialmente a delimita\u00e7\u00e3o e o zoneamento de \n\numa \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o \u00e9 o uso de imagens de sat\u00e9lite, cartas topogr\u00e1ficas e aerofotogramas. \n\nAs an\u00e1lises feitas por meio de imagens de sat\u00e9lite, por exemplo, tornam poss\u00edvel evidenciar \n\nde maneira preliminar as caracter\u00edsticas f\u00edsicas de uma regi\u00e3o de maneira integrada, \n\ndestacando inclusive \u00e1reas cr\u00edticas que necessitam ser inclu\u00eddas nas unidades como \n\nnascentes, vegeta\u00e7\u00e3o remanescente, alta declividade, entre outros. A an\u00e1lise da paisagem a \n\npartir de diversas informa\u00e7\u00f5es, como recursos h\u00eddricos, solos, declividade, vegeta\u00e7\u00e3o, uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, \u00e1reas especiais como s\u00edtios arqueol\u00f3gicos podem ser combinadas nos \n\nSIGs.  \n\n \n\n\n\n42 \n  \n\n3.4 Zoneamento ambiental \n\nZoneamento, segundo a Lei n\u00ba 9.985, Art.2\u00ba, \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de setores ou zonas \n\nem uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o com objetivo de manejo e normas espec\u00edficas, com o \n\nprop\u00f3sito de proporcionar os meios e as condi\u00e7\u00f5es para que todos os objetivos da unidade \n\npossam ser alcan\u00e7ados de forma harm\u00f4nica e eficaz (BRASIL, 2000). \n\nO zoneamento da APA, por exemplo, deve ser iniciado a partir da an\u00e1lise das \n\n\u00c1reas Homog\u00eaneas e das \u00c1reas Estrat\u00e9gicas, onde s\u00e3o definidas a Zona de Prote\u00e7\u00e3o, a \n\nZona de Conserva\u00e7\u00e3o e a \u00e1rea de ocorr\u00eancia ambiental (\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Permanente e \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Especial9). \n\nA Zona de Prote\u00e7\u00e3o tem car\u00e1ter de preserva\u00e7\u00e3o, com normas rigorosas e \n\ncorresponde a \u00e1rea de: remanescente de ecossistemas e paisagens preservadas ou com \n\npouca alteradas; configura\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas especiais, ref\u00fagios de fauna, \n\npatrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico, paleontol\u00f3gico, cultural. Na Zona de Conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 admitido o uso \n\ndos recursos de forma manejada. \n\n As \u00e1reas de ocorr\u00eancia ambiental s\u00e3o em geral \u00e1reas de pequena dimens\u00e3o \n\ncom situa\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e biol\u00f3gicas particulares, ocorrendo de forma isolada em qualquer \n\nzona ambiental. S\u00e3o divididas em duas partes: \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APP), \n\nsitua\u00e7\u00e3o apontada pelo C\u00f3digo Florestal pela Lei Federal n\u00ba 4.771 de 1965; \u00c1rea de \n\nProte\u00e7\u00e3o Especial (APE), que define situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de vulnerabilidade, como \n\ncavernas, encostas, manguezais. \n\nJ\u00e1 a zona tamp\u00e3o, zona de amortecimento (SNUC/2000) ou zona de entorno \n\n(CONAMA/90) tem o objetivo de conter o efeito de borda causado pela fragmenta\u00e7\u00e3o do \n\necossistema. Segundo o SNUC, os limites da zona de amortecimento s\u00e3o estabelecidos no \n\nplano de manejo e para CONAMA, zona de entorno refere-se ao raio de dez quil\u00f4metros ao \n\nredor das unidades de conserva\u00e7\u00e3o (HIRUMA, 2007) \n\nA seguir, utilizando uma figura de Primack; Rodrigues (2001), tem-se um \n\nexemplo de organiza\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea protegida de uso sustent\u00e1vel, segundo os diversos \n\ntipos de zoneamento. \n\n \n\n \n\n                                                           \n9\n APP(\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente): \u00e1rea protegida, coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de \n\npreservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger \no solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas. (Lei n\u00ba 4.771, de 1965) \n\n \n\n\n\n43 \n  \n\n \n\nFigura 5: Esquema de Reserva que inclui a integra\u00e7\u00e3o Homem e meio ambiente. Proposta de \nZoneamento para uma \u00e1rea protegida de uso sustent\u00e1vel. Adaptado. Fonte:PRIMACK, \nRODRIGUES(2001). p 243. \n\nA partir desta figura podemos perceber a organiza\u00e7\u00e3o de um reserva, segundo \n\nos autores (op. cit) onde a \u00e1rea n\u00e3o perturbada fica estabelecida ao centro, procurando \n\nevitar os efeitos de borda e invas\u00f5es por pessoas, animais ou plantas ex\u00f3ticos. A zona \n\ntamp\u00e3o, como foi visto anteriormente, apresenta algumas nomenclaturas diferenciadas, mas \n\nprocura al\u00e9m de preservar o ambiente e ordenar a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, restringindo algumas \n\natividades. Na zona de transi\u00e7\u00e3o, a ocupa\u00e7\u00e3o humana pode ser efetiva, principalmente com \n\nrela\u00e7\u00e3o as popula\u00e7\u00f5es tradicionais, e deve ser esta\u00e7\u00e3o de ensino e pesquisa. Desta forma, \n\nprocurou-se exemplificar a ordena\u00e7\u00e3o ideal de uma \u00e1rea protegida. \n\n \n\n3.5 Plano de Manejo e Gest\u00e3o de \u00c1reas Protegidas \n\nO Plano de Manejo, segundo a Secretaria do Meio Ambiente, caracteriza-se por \n\nprocessos de planejamento integrado e participativo por meio da implanta\u00e7\u00e3o de conselhos \n\nde gest\u00e3o. Os conselhos podem ser consultivos ou deliberativos, dependendo da categoria \n\nda UC s\u00e3o presididos pelo \u00f3rg\u00e3o gestor, com representa\u00e7\u00e3o do Estado, dos Munic\u00edpios, da \n\nSociedade Civil e da popula\u00e7\u00e3o residente e do entorno, das popula\u00e7\u00f5es tradicionais, dos \n\npropriet\u00e1rios e do setor privado atuantes no territ\u00f3rio. \n\nDe acordo com a Lei do SNUC, n\u00ba 9985: \n\nPlano de manejo: documento t\u00e9cnico mediante o qual, com fundamento nos \nobjetivos gerais de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, se estabelece o seu \nzoneamento e as normas que devem presidir o uso da \u00e1rea e o manejo dos \nrecursos naturais, inclusive a implanta\u00e7\u00e3o das estruturas f\u00edsicas necess\u00e1rias \n\u00e0 gest\u00e3o da unidade (Cap\u00edtulo I, Art.2\u00ba, XVII). \n\n \n\n\n\n44 \n  \n\nO Plano de Manejo \u00e9 importante para direcionar as atitudes e projetos na \u00e1rea, \n\nminimizando conflitos potenciais entre as diversas utiliza\u00e7\u00f5es e planejando do \n\ndesenvolvimento de atividades na \u00e1rea a curto e longo prazo. Segundo Morsello (2006) a \n\nan\u00e1lise total da situa\u00e7\u00e3o da UCs deve levar em conta aspectos como: as caracter\u00edsticas da \n\n\u00e1rea, incluindo clima, solos, recursos h\u00eddricos, forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, \u00e1reas de beleza c\u00eanica, \n\nforma\u00e7\u00f5es vegetais e tipos de ecossistemas, listagem de fauna e flora; as caracter\u00edsticas \n\ndas esp\u00e9cies, como as que est\u00e3o amea\u00e7adas, as esp\u00e9cies-chave; aspectos culturais, como \n\nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos; o hist\u00f3rico e a extens\u00e3o do assentamento humano no interior e nas \n\nimedia\u00e7\u00f5es da \u00e1rea protegida; o status legal da propriedade; as utiliza\u00e7\u00f5es atuais da \u00e1rea \n\nprotegida, como pesquisa cientifica, turismo, agricultura, minera\u00e7\u00e3o; a localiza\u00e7\u00e3o exata com \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas e descri\u00e7\u00e3o dos limites. \n\nO Plano de Manejo deve apresentar os principais objetivos da \u00e1rea protegida, ou \n\nseja, as raz\u00f5es pelas quais a \u00e1rea foi criada e quais as caracter\u00edsticas naturais importantes \n\nque se deseja manter, sendo fundamental  o manejo ativo, para possibilitar o papel de \n\nconserva\u00e7\u00e3o exercido pelas \u00e1reas protegidas (MORSELLO, 2006, p.201). \n\nA \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA), por exemplo, apresenta a possibilidade do \n\nexerc\u00edcio de gest\u00e3o compartilhada entre Estado, Munic\u00edpio, entidades da sociedade civil, \n\ncomo organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, iniciativa privada, institui\u00e7\u00f5es de ensino e f\u00f3runs \n\nregionais. No entanto, a possibilidade de atua\u00e7\u00e3o de muitos \u00f3rg\u00e3os numa \u00e1rea leva ao \n\nconflito de interesses. \u00c9 nesse sentido tamb\u00e9m que surge a necessidade de um melhor \n\nconhecimento dessa categoria de Unidade. O estabelecimento preciso das atividades, \n\nlembrando sempre o real objetivo da cria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea protegida \u00e9 fundamental para o \n\nsucesso da unidade de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nPara o monitoramento da \u00e1rea, existem diversas t\u00e9cnicas. Entre elas, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos SIGs (Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas) permitem espacializar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es, e com a utiliza\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, enchentes, ocupa\u00e7\u00e3o do solo e a destrui\u00e7\u00e3o de habitats mais facilmente em se \n\ntratando de \u00e1reas com grande extens\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n  \n\n4. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \nENTREVISTAS E TRABALHOS DE CAMPO  \n\nAs entrevistas foram feitas com intuito de entender mais profundamente quais as \n\nperspectivas para a \u00e1rea, as opini\u00f5es e esfor\u00e7os para que os c\u00e2nions sejam melhor \n\nutilizados e protegidos. Nesse sentido, foi realizado uma entrevista com um ge\u00f3grafo e \n\narque\u00f3logo de Itapeva, que tem estudos sobre fatos arqueol\u00f3gicos da cidade, e que exalta \n\nem seu trabalho a necessidade de maiores estudos e prote\u00e7\u00e3o dos c\u00e2nions, principalmente \n\nno que se refere as pinturas rupestres e s\u00edtios arqueol\u00f3gicos; entrevista com o Secretario da \n\nCultura e Turismo de Itapeva, que \u00e9 um dos principais respons\u00e1veis atualmente pelo \n\ndestaque tur\u00edstico que a \u00e1rea esta tendo e que tamb\u00e9m incentiva o melhor aproveitamento \n\nda \u00e1rea; e uma entrevista com um dos propriet\u00e1rios da fazenda \u00c1gua limpa e tamb\u00e9m \n\nmembro do Contur (Conselho de Turismo), propriedade esta que apresenta maior enfoque \n\ntur\u00edstico atualmente e foi visitada no presente estudo. \n\nOs trabalhos de campo foram realizados em duas etapas. A primeira, a fim de \n\nconhecer os c\u00e2nions e seus principais atrativos tur\u00edsticos. Este primeiro contato com o local \n\naconteceu nos dias 2 e 13 de fevereiro de 2010, atrav\u00e9s de uma empresa local de turismo e \n\ncom o acompanhamento do pesquisador Silvio Araujo no c\u00e2nion Itangu\u00e1, que possui \n\nestudos sobre os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do munic\u00edpio. Num segundo momento, o trabalho de \n\ncampo foi destinado a marcar os principais pontos com o GPS, sendo realizado no dia 5 de \n\nfevereiro de 2011. Al\u00e9m disso, foi realizada uma visita na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\nItapeva,onde foi poss\u00edvel observar a forma\u00e7\u00e3o de cerrado e mata atl\u00e2ntica. No dia 3 de \n\nmar\u00e7o de 2012 foi feito um r\u00e1pido reconhecimento dos munic\u00edpios de Nova Campina e Bom \n\nSucesso de Itarar\u00e9, com a finalidade de observar as fei\u00e7\u00f5es naturais e uso da terra na \n\nregi\u00e3o. E no dia 20 de abril de 2012 um campo na cidade de Ribeir\u00e3o Branco com a mesma \n\nfinalidade da anterior. \n\n \nDELIMITA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\nSegundo Santos (2004) o crit\u00e9rio da bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 comumente usado em \n\nestudos de planejamento ambiental porque \u201cconstitui um sistema natural bem delimitado no \n\nespa\u00e7o (...) onde as intera\u00e7\u00f5es, pelo menos f\u00edsicas, s\u00e3o integradas e assim, mais facilmente \n\ninterpretadas\u201d.  \n\nDesta forma optou-se por delimitar uma bacia hidrogr\u00e1fica que englobasse parte \n\nsignificativa da regi\u00e3o (englobando fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas, ecossistemas e uso da terra \n\ndiferentes, assim como atributos hist\u00f3rico-culturais) com base em dois rios importantes \n\n\n\n46 \n  \n\nmunic\u00edpios, o rio Pirituba e o rio Taquari-mirim, abrangendo ambos os c\u00e2nions, do Itangu\u00e1 e \n\no Pirituba. \n\nApesar de a bacia apresentar uma grande extens\u00e3o, esta foi necess\u00e1ria para \n\nque fosse poss\u00edvel diagnosticar alguns dos motivos que levaram a mobiliza\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o \n\nde uma \u00e1rea protegida e apontar poss\u00edveis novos atributos. No entanto, este fato \n\nimpossibilitou um estudo mais detalhado das fei\u00e7\u00f5es naturais e hist\u00f3ricas. \n\nLEVANTAMENTO CARTOGR\u00c1FICO \n\nPara que o presente trabalho atingisse seu objetivo, foi necess\u00e1rio realizar um \n\nrecorte da regi\u00e3o que representasse os C\u00e2nion Pirituba e C\u00e2nion Itangu\u00e1. Para isso foram \n\nutilizadas como base as cartas topogr\u00e1ficas do IBGE, 1:50.000, dos munic\u00edpios de Itaber\u00e1, \n\nItapeva, Engenheiro Maia, Ribeir\u00e3o Branco, Barra do Chap\u00e9u e Ara\u00e7a\u00edba, atrav\u00e9s das quais \n\nfoi feito um mosaico, que foi devidamente georreferenciado no SIG Idrisi Taiga.  \n\nSabendo que para realiza\u00e7\u00e3o de estudos ambientais \u00e9 fundamental que sejam \n\nutilizadas, sempre que poss\u00edvel, os pontos cotados, formando assim uma bacia hidrogr\u00e1fica, \n\na fim de que seja englobado no estudo o maior numero poss\u00edvel de efeitos naturais e \n\nantr\u00f3picos que possam afetar a \u00e1rea foco, a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do presente trabalho foi \n\nfeita atrav\u00e9s da delimita\u00e7\u00e3o de uma com base no Rio Pirituba e no Rio Taquari Mirim, \n\ndenominada Bacia do Alto Pirituba e do Alto Taquari Mirim.  \n\nConsiderando que a \u00e1rea de estudo abrange uma \u00e1rea extensa, a an\u00e1lise \n\natrav\u00e9s de imagens de sat\u00e9lite foi imprescind\u00edvel para realizar o presente trabalho. \n\nAs imagens de sat\u00e9lite proporcionam uma vis\u00e3o sin\u00f3ptica (de \nconjunto) de multitemporal (de din\u00e2mica) de extensas \u00e1reas da \nsuperf\u00edcie terrestre. Elas mostram os ambientes e suas \ntransforma\u00e7\u00f5es, destacando os impactos causados for fen\u00f4menos \nnaturais e pela ocupa\u00e7\u00e3o do homem atrav\u00e9s do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o \ndo espa\u00e7o (FLORENZANO, 2002, p.65). \n\n \n\nAp\u00f3s obter a imagens do sat\u00e9lite CBERS2, sensor CCD (resolu\u00e7\u00e3o de 20 \n\nmetros) datada de 22/06/2007, atrav\u00e9s do site do INPE, foi feita a composi\u00e7\u00e3o falsa-cor \n\n(2R3G4B) e o georreferenciamento desta composi\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o da imagem \n\ncom a finalidade de identificar os cultivos e \u00e1reas de mata presentes no local, foi elaborado \n\no Mapa de Uso da Terra do local, atrav\u00e9s do m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o supervisionada. \n\nSegundo Florenzano (2002, p.42) a interpreta\u00e7\u00e3o da imagem \u00e9 feita a partir de elementos \n\nb\u00e1sicos de analise como tonalidade/cor, textura, tamanho, forma, sombra, altura, padr\u00e3o e \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o. A nomenclatura utilizada para a legenda do mapa de uso da terra foi elaborada \n\ncom base nas orienta\u00e7\u00f5es do Manual T\u00e9cnico de Uso da Terra, do IBGE (2006).  \n\n\n\n47 \n  \n\nPara o Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia, foram utilizadas tamb\u00e9m as imagens do \n\nsat\u00e9lite CBERS2, agora com composi\u00e7\u00e3o de cor real (1R2G3B), as coordenadas UTM dos \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos e da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Itapeva. Os limites do munic\u00edpio foram \n\nobtidos atrav\u00e9s do IBGE e s\u00e3o referentes \u00e0 malha municipal de 2007 do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. A sobreposi\u00e7\u00e3o da imagem real com o limite dos munic\u00edpios foi feita no SIG ArcGis.  \n\nO Mapa de Classes de Declive foi elaborado a partir de imagem do radar SRTM, \n\ncom base nas classes de declive de De Biasi (1970)  o qual foi adicionado os corpos d\u2019agua \n\nidentificados na bacia atrav\u00e9s do mosaico de cartas topogr\u00e1ficas 1:50.000. O mapa foi \n\nelaborado no SIG Idrisi Taiga. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n48 \n  \n\n \n\n \n\n \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES \n\n Foi observado no decorrer do presente trabalho que s\u00e3o diversas as \ncaracter\u00edsticas que deram origem as propostas de delimita\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea protegida na \n\nregi\u00e3o de estudo. A bacia delimitada utilizada como base para o estudo abrange mais de um \n\nmunic\u00edpio e \u00e9 relativamente extensa, mas mesmo assim n\u00e3o engloba todos os atributos \n\nimportantes (como muitos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos), n\u00e3o configurando-se portanto como uma \n\nproposta de limite para uma \u00e1rea protegida e sim um recorte das caracter\u00edsticas relevantes \n\nda regi\u00e3o que podem fomentar a cria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o.  \n\nA seguir, apresenta-se um Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia (Figura 7) onde pode-\n\nse analisar mais detalhadamente o limite da bacia com rela\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios abrangidos \n\npela mesma, a localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos at\u00e9 ent\u00e3o identificados na bacia, a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica e a Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Itapeva (\u00fanica UC englobada \n\nnos limites da bacia) al\u00e9m de ser poss\u00edvel observar a ocupa\u00e7\u00e3o da terra na bacia atrav\u00e9s de \n\numa composi\u00e7\u00e3o real da imagem CBERS2.  \n\nSegundo Araujo (2005), s\u00e3o 14 s\u00edtios arqueol\u00f3gicos datados no munic\u00edpio de \n\nItapeva. Considerando a \u00e1rea de estudo, a bacia do Alto Pirituba e Taquari Mirim, s\u00e3o quatro \n\ns\u00edtios que est\u00e3o dentro dos limites da bacia e est\u00e3o representados no mapa: Abrigo Itapeva; \n\nAbrigo Pouso Alto e Borda, S\u00edtio Tunga e Gravura Rupestre Hist\u00f3rica, j\u00e1 descritos no \n\npresente trabalho.  \n\nExistem diversos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos importantes, embora em sua maioria \n\npouco estudados, sendo que alguns desses s\u00edtios est\u00e3o come\u00e7ando a ser explorados \n\nturisticamente. Um exemplo \u00e9 o Abrigo Itapeva (Figura 8), que al\u00e9m das pinturas rupestres, \n\napresenta fragmentos de cer\u00e2mica no ch\u00e3o (Anexo 2), que podem ser facilmente \n\ndanificados por visitantes mal informados, por trilhas n\u00e3o monitoradas e por invasores. Em \n\ntrabalhos de campo foram estado de degrada\u00e7\u00e3o das pinturas (Figura 5) e marcas de fogo \n\nrecente pr\u00f3ximos \u00e0s pinturas. Atividades consideradas tradicionais, mesmo sabidas \n\nirregulares ainda s\u00e3o praticadas em todo o munic\u00edpio, inclusive na \u00e1rea do c\u00e2nion. A \n\natividade da ca\u00e7a \u00e9 preocupante j\u00e1 que na \u00e1rea ainda existem representantes da fauna \n\nbrasileira consideradas em risco de extin\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m do risco iminente dessa atividade, \n\nca\u00e7adores fazem uso de fogo durante a noite, inclusive pr\u00f3ximos \u00e0s pinturas rupestres, \n\n\n\n49 \n  \n\npodendo causar danos irrevers\u00edveis \u00e0 \u00e1rea, fato tamb\u00e9m observado em trabalho de campo. \n\nForam observadas medidas a fim de evitar depreda\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que as visitas tur\u00edsticas est\u00e3o \n\nsendo feitas com guias capacitados e os locais onde o gado pode ter acesso, foram \n\ncercados a fim de evitar maiores danos (S\u00edtio Tunga). Araujo (2005) destaca que muitos \n\ns\u00edtios no munic\u00edpio de Itapeva est\u00e3o em estado prec\u00e1rio de conserva\u00e7\u00e3o, sendo as causas \n\nmais frequentes a constru\u00e7\u00e3o de estradas, fogo, vandalismo e antigas marcas de explora\u00e7\u00e3o \n\nmineral, como explos\u00f5es por dinamite. O Abrigo Pouso Alto e Borda e Gravura Rupestre \n\nHist\u00f3rica n\u00e3o foram visitadas nesse trabalho.  \n\nEntre os fatores percebidos que impossibilitaram at\u00e9 hoje o estudo sobre a \n\nexist\u00eancia de novos s\u00edtios est\u00e3o: a dificuldade de acesso, falta de pesquisadores \n\ninteressados e/ou especializados, empenho de autoridades e o fato de estarem inseridos, \n\nem sua maioria, em propriedades particulares. Os estudos dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos se \n\nrestringem em sua maioria \u00e0 cidade de Itapeva. O ProjePar vem apresentando esfor\u00e7os na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de mais s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e na recupera\u00e7\u00e3o de alguns desses. \n\n \nFigura 6: Abrigo Itapeva. Mostrando o pared\u00e3o onde est\u00e3o as pinturas rupestres.Foto da autora. \n\nMar\u00e7o de 2011. \n\n \n\n\n\n50 \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n  \n\n \n\n \nFigura 8: Vista de parte das pinturas no Abrigo Itapeva. Esta foto representa o sitio Abrigo Itapeva, \nque \u00e9 o mais visitado turisticamente, onde \u00e9 poss\u00edvel observar que as pinturas est\u00e3o passando por \num processo de degrada\u00e7\u00e3o e necessitam de cuidados.Foto da autora. Fevereiro de 2011. \n\n \n\nAl\u00e9m dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, a regi\u00e3o apresenta cachoeiras atualmente \n\nutilizadas pelo turismo na regi\u00e3o (Figura 9). \n\n \nFigura 9: Cachoeiras: importantes atributos para o turismo na regi\u00e3o, sendo a primeira no C\u00e2nion do \nItangu\u00e1 (em Itapeva) e as seguintes no C\u00e2nion Pirituba. Foto da autora. 2011. \n \n\n\n\n52 \n  \n\nTamb\u00e9m foram observados grande n\u00famero de corpos d\u2019\u00e1gua, vetorizados \n\natrav\u00e9s do mosaico de cartas, processo o qual permitiu demonstrar o formato da rede de \n\ndrenagem e a complexidade dos cursos h\u00eddricos na \u00e1rea de estudo. Foram observados \n\ngrande quantidade de nascentes (foram vetorizadas aproximadamente 3.560 nascentes), \n\nrefor\u00e7ando a ideia de que a \u00e1rea precisa de ordenamento territorial frente \u00e0s atividades \n\nantr\u00f3picas com grande potencial de preju\u00edzo aos recursos h\u00eddricos, provocando \n\nassoreamento e contamina\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, como foi poss\u00edvel perceber \u00e9 imperiosa \n\nportanto a considera\u00e7\u00e3o da rede de drenagem na delimita\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea protegida. \n\n Com a finalidade de contribuir para a caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, foi elaborado um Mapa de Classes de Declive (Figura 10), importante \n\ninstrumento para o ordenamento do uso da terra, considerando que a declividade tem \n\nfundamental rela\u00e7\u00e3o com v\u00e1rios processos hidrol\u00f3gicos, tais como a infiltra\u00e7\u00e3o, o \n\nescoamento superficial, dentre outros. \n\n \nClasse de Declividade \n(%) \n\nRelevo \u00c1rea na Bacia em ha  \u00c1rea em % \n\n0 - 3 V\u00e1rzea 2.451,05  1,86% \n\n3 - 6 Plano a suave ondulado 9.706,15 7.39% \n\n6 - 12 Suave ondulado a \n\nondulado \n\n45.721,18 34.84% \n\n12 - 20 Ondulado a forte \n\nondulado \n\n45.702,69 34.82% \n\n20 - 40 Forte ondulado a \n\nmontanhoso \n\n25.345,81 19.31% \n\n>40 Montanhoso 2.294,29 1.74% \n\nQuadro 2: Classes de Declive na bacia. \n \n\nDesta forma, a partir do Mapa de Classes de Declividade (Figura7) e do quadro \n\nacima (Quadro 2), \u00e9 poss\u00edvel observar que a parte consider\u00e1vel da \u00e1rea de estudo possui \n\nrelevo ondulado, mas com \u00e1reas consider\u00e1veis de relevo forte ondulado, chegando a \n\nmontanhoso. Este fato contribui para o entendimento das peculiaridades da regi\u00e3o, \n\nconsiderando que \u00e1reas de forte declividade devem apresentar um zoneamento ambiental \n\nespecifico e detalhado em fun\u00e7\u00e3o, principalmente, do potencial \u00e0 eros\u00e3o que estes locais \n\napresentam.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n53 \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n  \n\nO Mapa de Uso da Terra (figura 11) \u00e9 um instrumento importante para \n\ndiagnosticar a ocupa\u00e7\u00e3o humana na regi\u00e3o e seus impactos, bem como as potencialidades \n\nda \u00e1rea, sendo esta uma das bases fundamentais para a implanta\u00e7\u00e3o de qualquer categoria \n\nde \u00e1rea protegida. Desta forma, foi elaborado o Mapa da \u00e1rea de estudo a fim de tra\u00e7ar o \n\nperfil de ocupa\u00e7\u00e3o nos c\u00e2nions e ent\u00e3o discutir sobre a cria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea protegida. \n\nO Mapa de Uso da Terra (figura 11) nos fornece informa\u00e7\u00f5es gerais sobre a \n\nocupa\u00e7\u00e3o na bacia, aspectos esses fundamentais para subsidiar o planejamento e prote\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea. Apesar da interpreta\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite ser uma t\u00e9cnica valiosa para \n\nan\u00e1lises ambientais, n\u00e3o fornece o detalhamento ideal para o tamanho da bacia em \n\nquest\u00e3o, apresentando distor\u00e7\u00f5es, considerando que atrav\u00e9s da imagem n\u00e3o foi poss\u00edvel \n\ndiferenciar matas primarias das secund\u00e1rias, pastagens de \u00e1reas de campo sujo, e devem \n\nser consideradas tamb\u00e9m distor\u00e7\u00f5es causadas pela declividade e sombra dos pared\u00f5es. \n\nDesde modo, foi poss\u00edvel a an\u00e1lise da \u00e1rea, onde nota-se que a maior parte \u00e9 ocupada por \n\natividades antr\u00f3picas, com destaque para as atividades de lavoura e reflorestamento. Como \n\na imagem de sat\u00e9lite utilizada foi tomada na esta\u00e7\u00e3o do inverno, as \u00e1reas de lavoura s\u00e3o \n\nocupadas predominantemente por trigo, com algumas \u00e1reas de milho, triticale e \n\nrecentemente o sorgo (EMBRAPA, 2010). J\u00e1 durante o ver\u00e3o, as planta\u00e7\u00f5es de soja, feij\u00e3o \n\ne milho, predominam na regi\u00e3o. A pecu\u00e1ria tamb\u00e9m se faz presente de forma expressiva, \n\nmas t\u00eam perdido espa\u00e7o nos \u00faltimos anos para o cultivo de Pinus e Eucalipto. \n\n\u00c9 significativa a quantidade de mineradoras, que na regi\u00e3o s\u00e3o extratoras de \n\ncalc\u00e1rio (figura 9) e filito. Dentro da bacia delimitada existem tr\u00eas n\u00facleos urbanos \n\nconsolidados, referentes ao extremo sul da cidade de Itapeva, Nova Campina e Ribeir\u00e3o \n\nBranco. \n\nAs \u00e1reas de floresta ficaram restritas em quase todas as APPs, no interior dos \n\nc\u00e2nions e a algumas manchas em toda a bacia, que devem ser protegidas se levado em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o atividades como mineradoras e demais atividades antr\u00f3picas, e a localiza\u00e7\u00e3o \n\ndessas matas, principalmente em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Al\u00e9m disso, a pecu\u00e1ria \n\ne a lavoura podem levar ao estabelecimento de processos erosivos, considerando \n\nprincipalmente a declividade do terreno, a contamina\u00e7\u00e3o do solo e \u00e1gua por agrot\u00f3xicos \n\nentre outros, considerando tamb\u00e9m a exist\u00eancia de \u00e1reas c\u00e1rsticas na regi\u00e3o. \n\nOs entremeios dos pared\u00f5es dos c\u00e2nions guardam a maior parte das matas \n\npreservadas da regi\u00e3o, funcionando como um ref\u00fagio da vida selvagem. Segundo o Instituto \n\nFlorestal (2012), se referindo a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Itapeva (Anexo 4), fazem parte da \n\nfauna local animais como: on\u00e7a parda, tamandu\u00e1 bandeira, lobo guar\u00e1, lontra, veado-\n\ncampeiro, e aves como jacu. Segundo relatos de pessoas que habitam \u00e1reas pr\u00f3ximas aos  \n\n\n\n55 \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nc\u00e2nions, esp\u00e9cies como a perdiz, araponga, urubu-rei podem ser observadas na \n\n\u00e1rea, sendo que muitas destas esp\u00e9cies est\u00e3o em risco de extin\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n56 \n  \n\nAl\u00e9m do mapeamento, foram feitas fotos em trabalhos de campo afim de \n\nilustrarem a ocupa\u00e7\u00e3o da terra que ocorrem na maior parte da \u00e1rea de estudo. Atrav\u00e9s das \n\nfotos \u00e9 poss\u00edvel observar o relevo, que varia de um local para outro, o reflorestamento com \n\neucalipto e pinus, pecu\u00e1ria, a mineradoras e a vegeta\u00e7\u00e3o nativa entre os pared\u00f5es dos \n\nc\u00e2nions do Itangu\u00e1 e Pirituba. Este perfil de ocupa\u00e7\u00e3o da terra \u00e9 facilmente observado na \n\nregi\u00e3o de estudo como um todo, sendo que estas fotos s\u00e3o um bom exemplo do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da terra no local. \n\nNas figuras 12 e 13 \u00e9 poss\u00edvel ilustrar como ocorre a ocupa\u00e7\u00e3o da terra, onde o \n\nreflorestamento esta presente em grandes extens\u00f5es. \u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m observar \n\nforma\u00e7\u00f5es de mata nativa e de campo sujo e o relevo peculiar e de grande beleza em Bom \n\nSucesso de Itarar\u00e9. Tamb\u00e9m optou-se em destacar a minera\u00e7\u00e3o em Nova Campina (figura \n\n14), que possui grande express\u00e3o na cidade, onde observa-se a consider\u00e1vel quantidade de \n\n\u00e1reas extratoras. \n\n \n\n \nFigura 12: Uso e ocupa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de estudo e o relevo em Bom Sucesso de Itarar\u00e9. Foto da autora. \nAbril de 2012 \n \n\n \n\n\n\n57 \n  \n\n \nFigura 13:.As escarpas em Bom Sucesso de Itarar\u00e9 e a ocupa\u00e7\u00e3o da terra. Foto da autora. Abril de \n2012. \n \n\n \nFigura 14: Mineradoras de calc\u00e1rio no munic\u00edpio de Nova Campina.Foto da autora.Abril de 2012. \n\n \n\nTamb\u00e9m foram ilustrados os pared\u00f5es da regi\u00e3o (figura 15), onde a atividade \n\npecu\u00e1ria se faz presente e a vegeta\u00e7\u00e3o predominante no interior dos c\u00e2nions (figura 16). No \n\ndia do trabalho de campo foram constatados marcas de enchente do dia anterior, ap\u00f3s forte \n\nchuva de ver\u00e3o, onde a \u00e1gua chegou a alturas consider\u00e1veis. Ao fundo da foto, onde \n\ntamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar a presen\u00e7a de gado, existem marcas de eros\u00e3o provavelmente \n\ncausada pelo pisoteio do gado em \u00e1rea de declive consider\u00e1vel. \n\n \n\n\n\n58 \n  \n\n \nFigura 15: C\u00e2nion do Itangu\u00e1, Itapeva.  Foto tirada pr\u00f3xima \u00e0 entrada ao Abrigo Itapeva. Em \ndestaque marcas de enchentes e eros\u00e3o do solo (ao fundo).Foto da autora. Fevereiro de 2011. \n\n \n\n \n\nFigura 16: C\u00e2nion Pirituba. Mostrando a vegeta\u00e7\u00e3o nativa entre os pared\u00f5es. Foto da \nautora.Fevereiro de 2011. \n \n \n\nPara salvaguardar estas potencialidades naturais da \u00e1rea com exuberante \n\nrelevo, grande n\u00famero de nascentes, resqu\u00edcios de matas nativas, juntamente com a \n\npotencialidade cultural \u2013 os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, torna-se urgente a cria\u00e7\u00e3o futura de uma \n\n\u00e1rea protegida para a regi\u00e3o. Mas, para isto, ser\u00e1 preciso uma investiga\u00e7\u00e3o apurada e \n\ndemocr\u00e1tica por parte dos envolvidos e interessados. Como integrante desta quest\u00e3o, esta \n\npesquisa a seguir, apresenta uma discuss\u00e3o visando colaborar para esta discuss\u00e3o. Foi \n\n\n\n59 \n  \n\nelaborada uma tabela com os principais pontos positivos e negativos de cada categoria de \n\n\u00e1rea protegida com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o estudada. \n\n \nCategoria de \u00e1rea protegida Pr\u00f3s Contras \n\nAPA Abrangem em geral grandes \nextens\u00f5es, sendo poss\u00edvel \nenglobar os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, \nnascentes, e se aproximar de \noutras UCs, como Esta\u00e7\u00f5es \nEcol\u00f3gicas, formando corredores.  \n\u00c1reas urbanas podem ser inseridas \nnuma APA, estimulando o \nzoneamento ambiental da \u00e1rea. \n \n\nPor possuir em geral grandes \nextens\u00f5es, muitas vezes em \nmunic\u00edpios diferentes, a \nfiscaliza\u00e7\u00e3o e conflitos de \ninteresses podem ser um \nproblema. \n\nRPPN S\u00e3o estabelecidas por vontade do \npropriet\u00e1rio da terra, podem \nsignificar prote\u00e7\u00e3o mais imediata a \num determinado atributo, como \ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos. \n\nOs limites de uma RPPN em geral \ns\u00e3o subordinados aos limites de \numa ou mais propriedades, sendo \nque a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente \npode ficar comprometida j\u00e1 que \npode n\u00e3o abranger nascentes e \natributos naturais relevantes \npr\u00f3ximos. Estudos cient\u00edficos e o \nturismo ficam subordinados a \nvontade do propriet\u00e1rio, j\u00e1 que n\u00e3o \n\u00e9 obrigat\u00f3rio. \n\nGeoparque Abrange grandes \u00e1reas e tem \nenfoque no desenvolvimento \nsustent\u00e1vel da regi\u00e3o. Apresenta \ndestaque internacional. \n\nLegalmente n\u00e3o \u00e9 considerada \numa \u00e1rea protegida. N\u00e3o possui \num plano de manejo ou \nzoneamento. \n\nQuadro 3: Pr\u00f3s e contras das categorias de prote\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea de estudo. \n\n \n\nA partir deste quadro (Quadro 3), foi poss\u00edvel elencar algumas \n\nincompatibilidades das categorias frente \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas da \u00e1rea.  \n\nAs APAs, por geralmente serem caracterizadas por abranger grandes \u00e1reas, \n\npodem englobar desde os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas fr\u00e1geis, como as \n\nc\u00e1rsticas, exemplares da vegeta\u00e7\u00e3o de arauc\u00e1ria, cerrado e mata atl\u00e2ntica e ainda um \n\nn\u00famero consider\u00e1vel de nascentes, condizendo com as exig\u00eancias do perfil da regi\u00e3o \n\nestudada. Mas, como ponto negativo temos tamb\u00e9m a grande extens\u00e3o, que dificulta a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e se vier abranger mais de um munic\u00edpio, conflitos pol\u00edticos surgir como \n\nentrave \u00e0 gest\u00e3o adequada da \u00e1rea.  \n\nNo caso da RPPN, como foi colocado no quadro acima, seriam englobados \n\napenas pequenas extens\u00f5es, logo a prote\u00e7\u00e3o seria restrita a pontos espec\u00edficos na regi\u00e3o e \n\nprovavelmente limitadas \u00e0 alguns s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. Al\u00e9m disso, pesquisas cient\u00edficas, t\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o destes ambientes e para a busca de novos s\u00edtios, podem \n\nter como entrave alguns propriet\u00e1rios, uma vez que s\u00e3o subordinadas a vontade destes. O \n\nperfil da regi\u00e3o de estudo parece n\u00e3o se enquadrar a uma RPPN, pois s\u00e3o muitos atributos, \n\nmuitos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e diversas fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas e vegetacionais importantes. \n\n\n\n60 \n  \n\n Quanto ao Geoparque, os principais pontos de incompatibilidade residem no \n\nfato de que estes podem n\u00e3o proteger efetivamente a regi\u00e3o, por n\u00e3o possu\u00edrem um plano \n\nde manejo ou zoneamento. Servem mais como um estimulo ao ecoturismo, n\u00e3o possuem \n\nlegisla\u00e7\u00e3o especifica, uma vez que n\u00e3o s\u00e3o reconhecidos como \u00e1rea protegida pelas leis do \n\nBrasil. Acredita-se que as caracter\u00edsticas da regi\u00e3o necessitam de estudo e prote\u00e7\u00e3o e \u00e9 \n\nclaro que o processo de tomada de conhecimento pela popula\u00e7\u00e3o passa pelo turismo, \n\ninclusive trazendo ganhos econ\u00f4micos a regi\u00e3o, mas este n\u00e3o deve ser considerado o \u00fanico \n\nplano para o futuro da \u00e1rea. \n\nSegundo Cabral (2004) devido \u00e0 aus\u00eancia de um crit\u00e9rio mais detalhado, no \n\nBrasil \u00e9 observada que a cria\u00e7\u00e3o de UCs \u00e9 realizada sem organiza\u00e7\u00e3o e portanto existe a \n\nnecessidade da discuss\u00e3o dos atributos ambientais como crit\u00e9rio para o estabelecimento do \n\nper\u00edmetro das unidades de conserva\u00e7\u00e3o brasileiras, j\u00e1 que uma defini\u00e7\u00e3o exata de seus \n\nobjetivos de preserva\u00e7\u00e3o que dariam origem a esses espa\u00e7os, bem como os limites \n\ngeogr\u00e1ficos, facilitariam muito o esfor\u00e7o de coordena\u00e7\u00e3o, planifica\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o e \n\ncumprimento dos objetivos da \u00e1rea protegida. \n\n A fragmenta\u00e7\u00e3o florestal resulta da redu\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea da \u00e1rea florestada, com \n\naumento do efeito de borda e de subdivis\u00f5es de grandes \u00e1reas florestadas em pequenos \n\nfragmentos n\u00e3o cont\u00ednuos. Ocasionam impactos negativos na composi\u00e7\u00e3o da comunidade \n\nvegetal e animal, alterando a diversidade local, aumento da mortalidade de arvores, \n\nprovocando altera\u00e7\u00f5es no microclima e aumentando a susceptibilidade ao fogo \n\n(BROADBENTA, et al., 2008). Considerando ainda que a regi\u00e3o esta localizada em \u00e1rea de \n\ntransi\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e vegetacional, existem uma variedade de biomas, que podem indicar \n\numa variedade biol\u00f3gica importante. A \u201cmaior diversidade de fitofisionomias resulta em \n\noferta de habitat e alimentos mais diversificados para a fauna\u201d (DURIGAN, et al., 2009). Se \n\nocorrer a perda de algum desses biomas, havendo uma redu\u00e7\u00e3o da heterogeneidade de \n\nambientes, esp\u00e9cies animais que utilizam v\u00e1rios habitats s\u00e3o perturbados, sendo este um \n\nfator de extin\u00e7\u00e3o local. Al\u00e9m disso, outro fator que est\u00e1 associado \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade nos fragmentos \u00e9 o aumento da \u00e1rea sob efeito de borda (METZGER, 1999). \n\nOutro fato constatado \u00e9 que a \u00e1rea de estudo abriga vegeta\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica diferentes das grandes UCs pr\u00f3ximas, com transi\u00e7\u00f5es de cerrado, mata de \n\narauc\u00e1ria e mata atl\u00e2ntica, e as escarpas da Forma\u00e7\u00e3o Furnas, fato que pode aumentar a \n\nviabilidade de se estabelecer uma \u00e1rea protegida no local de estudo. Al\u00e9m disso, o \n\nestabelecimento de uma \u00e1rea protegida na regi\u00e3o, se delimitada de forma a abranger o \n\nmaior n\u00famero de ambientes fr\u00e1geis poss\u00edveis, pode formar um corredor biol\u00f3gico importante \n\ncom as demais UCs, como a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Itapeva, Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Itarar\u00e9, \n\nParque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira, Parque Estadual de Intervales, e no Estado do \n\n\n\n61 \n  \n\nParan\u00e1, com a APA da Escarpa Devoniana, sendo que cada uma possui caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsica heterog\u00eaneas10, consequentemente atributos para preserva\u00e7\u00e3o diferentes e que todas \n\nessas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o encontram-se pr\u00f3ximas da regi\u00e3o de estudo. Em fun\u00e7\u00e3o \n\ndisso, \u00e9 que se pode pensar inclusive na implanta\u00e7\u00e3o de um mosaico11 na regi\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m disso, Sallum Filho (2004), sobre os estromat\u00f3litos presentes nos \n\nmunic\u00edpios de Nova Campina e Itapeva, prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de um s\u00edtio geol\u00f3gico ou \n\npaleobiol\u00f3gico, que deve ser preservado como patrim\u00f4nio natural da humanidade, com \n\nocorr\u00eancias foss\u00edferas em alguns pontos na regi\u00e3o, justificando como sendo um importante \n\ns\u00edtio de ocorr\u00eancia de estromat\u00f3litos proteroz\u00f3icos no Brasil, destacando ainda que algumas \n\n\u00e1reas encontram-se em risco de degrada\u00e7\u00e3o. \n\nO limite da bacia utilizada como base para o presente estudo engloba as serras \n\nde Bom Sucesso e parte da Serra Paranapiacaba. Esta ultima, possui projetos para o \n\nestabelecimento de unidade de conserva\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de apresentar um bom \n\nremanescente de floresta nativa. Segundo Durigan et al. (2009), nas cidades de Tapira\u00ed e \n\nPilar do Sul existem \u00e1reas priorit\u00e1rias para o estabelecimento de \u00e1reas protegidas \n\n(DURIGAN et al., 2009), no entanto essas cidades ficam ao norte da \u00e1rea de estudo e est\u00e3o \n\nrelativamente distantes. \n\nExistem na regi\u00e3o outras caracter\u00edsticas que poderiam fomentar a cria\u00e7\u00e3o de \n\numa \u00e1rea protegida, como \u00e9 o caso da vegeta\u00e7\u00e3o de campos em Itarar\u00e9, relativamente bem \n\npreservadas, e pouco protegido em unidades de conserva\u00e7\u00e3o (SCARAMUZZA, 2006), que \n\ndevem ser consideradas e estudadas no momento de delimita\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o, \n\nse isso vier a acorrer. Itarar\u00e9 ainda possui cavernas e sumidouros.  \n\nEm tempos de discuss\u00e3o e apreens\u00e3o quanto ao novo c\u00f3digo florestal, a \n\nproblem\u00e1tica da prote\u00e7\u00e3o das florestas nativas, preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, do solo e da fauna \n\n                                                           \n10\n\n A Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Itapeva tem o tamanho de 106 ha, apresenta relevo de morros alongados e pertence \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \ngeol\u00f3gica do Grupo Tubar\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o Itarar\u00e9 e \u00e9 recoberta por cerrado predominantemente (NOVAIS et al., 2009). O \nParque Intervales apresenta remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica e esta inserido na Serra do Mar. Fazem parte do Parque os \nmunic\u00edpios de Guapiara, Ribeir\u00e3o Grande, Sete Barras, Eldorado e Iporanga. O PETAR representa o carste do Vale do Ribeira, \n\u00e9 recoberto pela mata atl\u00e2ntica, em grande parte preservada, e apresenta um relevo de exce\u00e7\u00e3o, com sistemas de cavernas \nque abrigam paisagens subterr\u00e2neas \u00fanicas e s\u00edtios paleontol\u00f3gicos do Quatern\u00e1rio. Est\u00e1 localizado nas cidades de Iporanga e \nApia\u00ed (KARMANN; FERRARI, 2000). A APA da Escarpa Devoniana, em sua \u00e1rea que se encontra pr\u00f3xima ao Estado S\u00e3o \nPaulo, em Seng\u00e9s (PR), apresenta caracter\u00edsticas semelhantes do sul do munic\u00edpio de Itapeva, com escarpas, s\u00edtios \narqueol\u00f3gicos, mata de arauc\u00e1ria, mas se considerarmos toda a APA, possui diversas caracter\u00edsticas f\u00edsicas distribu\u00eddas em \ndistintas categorias de UCs, como o Parque Estadual de Guartel\u00e1. \n \n11\n\n No estado de S\u00e3o Paulo existem dois mosaicos de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, o de Jureia-Itatins e o do Jacupiranga. O \nMosaico do Jacupiranga engloba tr\u00eas parques estaduais, cinco Reservas de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, uma Reserva \nExtrativista e quatro \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, formando uma \u00e1rea de 243.885,78 h\u00e1. Abrange os munic\u00edpios de Barra do \nTurvo, Iporanga, Eldorado, Canan\u00e9ia, Jacupiranga, Cajati. (BRASIL, Lei n\u00ba12.810 de 2008; LINO, C,2009).O Mosaico Jureia-\nItatins apresenta mais de 110 mil hectares e \u00e9 composto por quatro unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral - Esta\u00e7\u00e3o \nEcol\u00f3gica Jur\u00e9ia-Itatins, Parque Estadual Itingu\u00e7u, Parque Estadual do Prelado e Ref\u00fagio de Vida Silvestre nas ilhas do Abrigo \ne Guararitama, e duas unidades de conserva\u00e7\u00e3o de uso sustent\u00e1vel - Reservas de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da Barra do \nUna e do Despraiado localiza-se no Estado de S\u00e3o Paulo, nos munic\u00edpios de Iguape, Itariri, Miracatu e Peru\u00edbe (Funda\u00e7\u00e3o \nFlorestal, 2009). \n \n\n\n\n62 \n  \n\ns\u00e3o postas em destaque frente a este novo paradigma. Mesmo diante de avan\u00e7os nos \n\nm\u00e9todos de prote\u00e7\u00e3o ambiental e aprofundamento nos estudos voltados a natureza e a \n\nqualidade de vida das futuras gera\u00e7\u00f5es, retrocesso e problemas n\u00e3o faltam quando tratamos \n\nde prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Outro assunto do \u00e2mbito ambiental que atinge a regi\u00e3o de \n\nentorno do presente estudo, \u00e9 a noticia de que parte da grande S\u00e3o Paulo passar\u00e1 a utilizar \n\n\u00e1gua vinda do Vale do Ribeira. Este fato \u00e9 uma demonstra\u00e7\u00e3o a mais da import\u00e2ncia da \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas e do planejamento ambiental, afim de garantir a quantidade e qualidade \n\nda \u00e1gua, levando em considera\u00e7\u00e3o que a regi\u00e3o de estudo engloba um consider\u00e1vel numero \n\nde nascentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n  \n\n6.CONCLUS\u00d5ES \n\nAcredita-se que existe a necessidade da delimita\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea protegida na \n\nregi\u00e3o e que esta deve ser delimitada com aten\u00e7\u00e3o a heterogeneidade de ecossistemas, \n\nimport\u00e2ncia biol\u00f3gica local, ao grande n\u00famero de nascentes, aos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, \n\nenglobando assim o maior n\u00famero poss\u00edvel de atributos, com a necessidade ent\u00e3o da \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o extensa, com o intuito de garantir a representatividade das \n\nfisionomias, respeitando as orienta\u00e7\u00f5es para a delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas eficientes. \n\nNo decorrer do presente estudo foram apontadas as caracter\u00edsticas naturais e hist\u00f3ricas da \n\nregi\u00e3o de Itapeva, que formam uma paisagem peculiar no Estado de S\u00e3o Paulo, ainda \n\ndesconhecida pelo p\u00fablico em geral, inclusive pelos moradores locais, mas que, motivaram \n\nalguns projetos para a prote\u00e7\u00e3o desses atributos \n\nCom a delimita\u00e7\u00e3o de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o seria poss\u00edvel realizar um \n\nzoneamento ambiental espec\u00edfico, de forma a orientar pol\u00edticas p\u00fablicas para a conserva\u00e7\u00e3o \n\nde recursos naturais juntamente com desenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o. S\u00e3o muitos os \n\natributos relevantes para o bem estar da popula\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do ambiente, para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos, garantido a representatividade da composi\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\npeculiar da regi\u00e3o; resguardando o grande n\u00famero de nascentes, a qualidade e quantidade \n\ndas \u00e1guas, preservando os locais de interesse arqueol\u00f3gico, geol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico, \n\njuntamente com os exemplares raros da biota regional.  \n\nConsiderando o avan\u00e7o das atividades antr\u00f3picas na regi\u00e3o e considerando a \n\nfragilidade dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, o diagn\u00f3stico e a localiza\u00e7\u00e3o desses ambientes em toda \n\nregi\u00e3o \u00e9 fundamental para a tomada de decis\u00e3o quanto ao futuro da \u00e1rea. Lembrando que \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos s\u00e3o considerados patrim\u00f4nio da humanidade e em nenhuma hip\u00f3tese \n\ndeveriam ser danificados. Em cidades no entorno, quase n\u00e3o h\u00e1 estudos publicados sobre o \n\nassunto. Este fato deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o no momento em que a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\n\u00e1rea protegida for estudada a fundo, destacando novamente a import\u00e2ncia da analise \n\nintegrada das caracter\u00edsticas naturais e culturais dos munic\u00edpios que abrangem a regi\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m disso, a \u00e1rea apresenta-se como um excelente potencial para estudos de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental e patrimonial e para o ecoturismo, devendo ser melhor aproveitada \n\npara contribuir com a percep\u00e7\u00e3o e a tomada de consci\u00eancia para com o meio ambiente. A \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas dos c\u00e2nions na educa\u00e7\u00e3o escolar, por exemplo, \u00e9 desconhecida ate o \n\nmomento e deve ser estimulada, levando em considera\u00e7\u00e3o ainda que algumas fei\u00e7\u00f5es \n\ngeomorfol\u00f3gicas interessantes s\u00e3o de f\u00e1cil acesso e vi\u00e1veis para trabalhos de campo e que \n\nem trechos relativamente curtos podem ser observadas diferentes formas de relevo, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. \n\n\n\n64 \n  \n\nConclui-se que \u00e9 clara a necessidade de estudos mais aprofundados na regi\u00e3o e \n\nque a falta deste, juntamente com a falta de pol\u00edticas publicas adequadas, pode levar a \n\ndanos permanentes do patrim\u00f4nio cultural e ambiental da regi\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n  \n\nREFER\u00caNCIAS \nAb\u2019 SABER, Aziz. Os dom\u00ednios de natureza no Brasil: potencialidades paisag\u00edsticas. S\u00e3o \nPaulo: Ateli\u00ea Editorial, 2003. \n\nARAUJO, Silvio. A. C. Arqueologia de Itapeva, SP: contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \np\u00fablicas para gest\u00e3o patrimonial. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentado \u00e0 USP, S\u00e3o Paulo, \n2006. \n\nBERTRAND, Georges; BERTRAND, Claude. Uma geografia transversal e de travessias: \no meio ambiente atrav\u00e9s dos territ\u00f3rios e das temporalidades. Org.: Messias Modesto dos \nPassos. Maring\u00e1: Ed.Massoni, 2007. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Turismo. Ecoturismo: orienta\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas. Bras\u00edlia.2008, 60p. \nBRASIL. Lei n\u00ba9985, institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o.2000. \nDispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9985.htm.Acessado em 13 de \ndezembro de 2011. \n\nBRASIL. Decreto n\u00ba 5758 de 13 de abril de 2006, institui o Plano Nacional de \u00c1reas \nProtegidas (PNAD). Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2004-\n2006/2006/Decreto/D5758.htm. Acessado em 19 de abril de 2012. \n\nBROADBENTA, E. N. et al. Forest fragmentation and edge effects from deforestation and \nselective logging in the Brazilian Amazon. In: Biological conservation, n\u00ba141, 2008, \np.1745-1757. Dispon\u00edvel em www.elsevier.com/locate/biocon. Acessado em 20 de janeiro de \n2012. \n\nCABRAL, Najila. R. A. J, MOTA, T. L. N. G. Geoconserva\u00e7\u00e3o em \u00e1reas protegidas: o caso \ndo Geopark Araripe- CE. In: Natureza e Conserva\u00e7\u00e3o, vol. 8, n\u00ba2,p.184-186, 2010. \nCABRAL, Najila. R. A. J., SOUZA, M. P., ROHM, S. A. Planeamiento de unidades de \nconservacion brasile\u00f1as de cara al establecimiento de limites geogr\u00e1ficos.In: \nInvestigaciones geogr\u00e1ficas, n\u00ba 34, 2004; p. 155-174. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://biblioteca.universia.net/html_bura/ficha/params/title/planeamiento-unidades-\nconservacion-brasile%C3%B1as-cara-establecimiento-limites-\ngeograficos/id/35522549.html>. Acessado em 10 de jan. de 2012. \n\nCAMARA MUNICIPAL DE ITAPEVA. Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio de Itapeva. 50\u00aa edi\u00e7\u00e3o. \nItapeva, 2008. \n\nCAVANI, C. S. A desconcentra\u00e7\u00e3o industrial no estado de S\u00e3o Paulo nas d\u00e9cadas de 1960-\n1970: descri\u00e7\u00f5es, posi\u00e7\u00f5es interpretativas e abordagem explorat\u00f3ria sobre o envolvimento \nda \u00e1rea de Itapeva.Tese(mestrado). Florian\u00f3polis, 2006. \n\nCLAVAL, P. A Geografia Cultural. Florian\u00f3polis: editora Ufsc, 2007, 3\u00aaed. \nCONAMA. Resolu\u00e7\u00f5es do Conama: resolu\u00e7\u00f5es vigentes publicadas entre julho de 1984 e \nnovembro de 2008. Bras\u00edlia. 2008. 2\u00aaed. 927p. \n\nCORREA, D. S. Paisagens sobrepostas: \u00edndios, posseiros e fazendeiros nas matas de \nItapeva (1723-1930). Tese (doutorado) apresentado a FFLCH/USP. S\u00e3o Paulo, 1997. \n\nCPRM. Mapa de Dom\u00ednios/subdom\u00ednios Hidrogeol\u00f3gicos do Brasil. 2004 .acesso em 10 \nde dez. de 2011. Dispon\u00edvel em:<http://www.cprm.gov.br/publique/media/RecHidSub.pdf> \n\nCUNHA, S. B., GUERRA, A. J. T. Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental. In: Geomorfologia e Meio \nAmbiente, CUNHA, S. B., GUERRA, A. J. T (Org). Rio de Janeiro: Bertrand Brasil editora, \n2004, 5\u00aaed, 372p. \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher, 2\u00aaed, 1980. \nDIEGUES, A. C. S. O mito moderno da natureza intocada. S\u00e3o Paulo:Editora Hucitec, \n1996 \n\n\n\n66 \n  \n\nDIOS,C. B. MAR\u00c7AL, M. S. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental e a gest\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o:o \ncaso do Parque Nacional da Restinga de Jurubatiba-RJ. In: Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \nabordagens e caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas. GUERRA, A. J. T.,COELHO, M. C. N. (org) Rio de \nJaneiro: Bertrand Brasil editora, 2009, 296p. \n\nDURIGAN, G. et al. Protocolo de avalia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o da Mata \nAtl\u00e2ntica na regi\u00e3o da Serra do Mar/Paranapiacaba. Revista Instituto Florestal, S\u00e3o Paulo, \nv. 21, n. 1, p. 39-54, jun. 2009. \n\nDURIGAN, G. SIQUEIRA, M. F., FRANCO, G. A. D. C., RATTER, J. A. Sele\u00e7\u00e3o de \nfragmentos priorit\u00e1rios para a cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o do cerrado no estado de \nS\u00e3o Paulo. Revista Instituto Florestal, vol.18, p.23-37, S\u00e3o Paulo, 2006. Dispon\u00edvel em \n<http://www.iflorestal.sp.gov.br/publicacoes/revista_if/rev18-unicopdf/23-37.pdf>. Acesso em \n6 de abril de 2012. \n\nEDER, F.W.;PATZER, M. Geoparks \u2013 geological attractions: A tool for public education, \nrecreation and sustainable economic development. Episodes, vol 27, n\u00ba3, p-161-164, 2004.. \nDisponivel em:&lt;http://geosocindia.org/episodes/www/backissues/273/162-\n164.pdf>.Acessado em 14 de dez. de 2011. \n\nEMBRAPA. Mapa pedol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo: legenda expandida. vol I, \nCampinas, 1999. \n\nEMBRAPA. Sudoeste paulista troca trigo pelo sorgo. \nhttp://cimilho.cnpms.embrapa.br/inicio/mostranoticia.php?codigo=730. Acesso em 10 de abril \nde 2012. \n\nFARIAS, C. E .G. Minera\u00e7\u00e3o e meio ambiente no Brasil. 2002. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.cgee.org.br/arquivos/estudo011_02.pdf. Acessado em 2 de abril de 2012. \n\nFLORENZANO, T. G. Imagens de sat\u00e9lite para estudos ambientais. S\u00e3o Paulo: oficina de \ntextos, 2002.  \n\nFREIRE. O. Solos das regi\u00f5es tropicais. Botucatu: FEPAF, 2006. 268p. \nFunda\u00e7\u00e3o Florestal. Mosaico Jur\u00e9ia-Itatins.2009. \nhttp://www.fflorestal.sp.gov.br/media/uploads/consulta/estudo/Anexo1_Boletim_Mosaico_Jur\neia.pdf. Acesso em 9 de abril de 2012. \n\nGUIMARAES, S. T. L. Ecoturismo: Percep\u00e7\u00e3o, valores e conserva\u00e7\u00e3o da paisagem. Revista \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental em A\u00e7\u00e3o (online); n\u00ba1, 2002. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.revistaea.org/artigo.php?idartigo=13&amp;class=02>, Acessado em 17 de janeiro de \n2012. \n\nGUIMARAES, S. T. L. Percep\u00e7\u00e3o ambiental: paisagens e valores. Olam ci\u00eancia e \ntecnologia ano IX, volume 9, n\u00ba 2, p.275-300.jan julho, 2009. \nHIRUMA, S. T. et al. Mapeamento e caracteriza\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es carsticas de superf\u00edcie na \nfaixa Itaiacoca nas regi\u00f5es de Nova Campina e Bom Sucesso de Itarar\u00e9, SP/PR.In: Revista \ndo Instituo Geol\u00f3gico, S\u00e3o Paulo, 27-28, 2007 Dispon\u00edvel em &lt;\nwww.igeologico.sp.gov.br/downloads/revista_ig/27-28_1-2_1.pdf>. Acessado em 10 de abril \nde 2012. \n\nIBGE. Manual T\u00e9cnico da Vegeta\u00e7\u00e3o Brasileira, Rio de Janeiro, 1992. \n\nIPT. Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo, vol II. Escala 1:100.000. S\u00e9rie \nMonografias, S\u00e3o Paulo,1981. \n\nKARMANN, I., FERRARI, J. A. Carste e cavernas do  Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto \nRibeira (PETAR),  sul do Estado de S\u00e3o Paulo. In: Schobbenhaus,C.; Campos,D.A.; \nQueiroz,E.T.; Winge,M.; Berbert-Born,M. (Edit.) S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos do \nBrasil. Dispon\u00edvel em http://www.unb.br/ig/sigep/sitio043/sitio043.htm . Acesso em 6 de abril \nde 2012. \n\nhttp://www.igeologico.sp.gov.br/downloads/revista_ig/27-28_1-2_1.pdf\n\n\n67 \n  \n\nKAMASE, L. M. Casas subterr\u00e2neas e fei\u00e7\u00f5es doliniformes: um estudo de caso na bacia do \nAlto Taquari. Tese (mestrado), USP, 2004. \n\nKERTZMAN, F. F. et al. Mapa de eros\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo. Revista IG. S\u00e3o Paulo, \n1995,p.31-36. http://www.igeologico.sp.gov.br/downloads/revista_ig/v16nspa04.pdf \n\nKUHN, C. Uma analise sist\u00eamica das transforma\u00e7\u00f5es de uso do solo como suporte \u00e0 \ndecis\u00e3o para o planejamento de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Estudo de caso: Parque \nNacional do Superagui \u2013 PR. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada a UFRS. Porto Alegre, 2005. \nDispon\u00edvel em: www.lume.ufrgs.br/handle/10183/5134. Acessado em 17 de abril de 2012. \n\nLEPSCH, I. F. Forma\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos solos. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, \n2002,178p. \n\nLIMA, W. P. Impacto Ambiental das Florestas Plantadas. USP/ESALQ \nhttp://www.cpamn.embrapa.br/agrobioenergia/palestras/IMPACTO%20AMBIENTAL%20DAS\n%20FLORESTAS%20PLANTADAS%20.PDF . Acesso em 14 de abril de 2012. \n\nLINO, C. F. Mosaico de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do Jacupiranga.. In: Cadernos da \nReserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica. Conselho Nacional da Reserva da Biosfera da \nMata Atl\u00e2ntica, 76p S\u00e9rie 1 Conserva\u00e7\u00e3o e \u00c1reas Protegidas, 2009. Dispon\u00edvel em &lt;\nwww.rbma.org.br/.../programa_mosaicos_corredores_ecologicos_2.a...>ACessado em 22 \nde fevereiro de 2012. \n\nMACHADO, P. A. L. Direito Ambiental brasileiro. S\u00e3o Paulo: Malheiros editora. 2006.14\u00aa \ned.1094 p. \n\nMACHADO,L.M.C.P. Paisagem valorizada: a Serra do Mar como espa\u00e7o e lugar. In: \nPercep\u00e7\u00e3o ambiental: a experi\u00eancia brasileira. Del Rio, Vicente;Oliveira, L. de. (Org). S\u00e3o \nCarlos: Studio Nobel :Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, 1996. \n\nMACIEL, B. A. Mosaicos de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: uma estrat\u00e9gia de conserva\u00e7\u00e3o \npara a Mata Atl\u00e2ntica. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. UNB. Bras\u00edlia, 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.unbcds.pro.br/publicacoes/BrunoMaciel.pdf>. Acesso em 19 de abril de 2012. \n\nMESQUITA, C. A. B.;VIEIRA, M.C.W. RPPNs Reservas Particulares do Patrim\u00f4nio \nNatural. Org. S\u00e3o Paulo: Conselho Nacional da Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica, \ncaderno 28, 56 p.2004. \n\nMETZGER, J. P. Estrutura da paisagem e fragmenta\u00e7\u00e3o. Anais Academia brasileira de \nci\u00eancia. S\u00e3o Paulo, 1999. p. 445-462. \nMORSELLO, C. \u00c1reas protegidas p\u00fablicas e privadas sele\u00e7\u00e3o e manejo. S\u00e3o Paulo: \nEditora Annablume: Fapesp, 2006. 2\u00aa Ed \n\nMUZEL, G. de M. Itapeva - da sua hist\u00f3ria. Dispon\u00edvel em &lt;\nwww.ihggi.org.br/pag.php?pag=historia1, 1992. Acesso em 15: de maio de 2010.  \n\nMMA. Roteiro para a cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o municipais. 2010. Dispon\u00edvel \nem \nhttp://www.iesb.org.br/biblioteca/unidades%20de%20conservacao%20municipais_roteiro.pdf\n.Acessado em 20 de fevereiro de 2012..  \n\nNOVAIS, P. da S. et al. Os solos da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Itapeva: caracteriza\u00e7\u00e3o e \nmapeamento. S\u00e3o Paulo:Instituto Florestal S\u00e9r. Reg. , n. 40, S\u00e3o Paulo, 2009. p. 217-222. \nOLIVEIRA, L\u00edvia; MACHADO, Lucy M. C. P. Percep\u00e7\u00e3o da paisagem como metodologia \nde investiga\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica.Departamento de Geografia, UNESP, Rio Claro, SP.l \nPELEGRINI,Sandra C. A. Cultura e natureza: os desafios das pr\u00e1ticas preservacionistas na \nesfera do patrim\u00f4nio cultural e ambiental. Revista Brasileira de Hist\u00f3ria, vol. 26, n\u00ba 51. \n2006. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-882006000100007 \n&amp;script=sci_arttext. Acesso em 10 de outubro de 2011. \n\n\n\n68 \n  \n\nPETRI, S; F\u00daLVARO, V. J. Geologia do Brasil. S\u00e3o Paulo: Editora Universidade de S\u00e3o \nPaulo, 1988. \n\nPRIMACK, Richard B.;RODRIGUES, Efraim. Biologia da Conserva\u00e7\u00e3o. Editora Planeta, \nLondrina, 2001. \n\nRevista do Instituto Geol\u00f3gico, S\u00e3o Paulo, 1-12, 2007. Dispon\u00edvel em : \nhttp://www.igeologico.sp.gov.br/downloads/revista_ig/27-28_1-2_1.pdf. Acessado em 25 de \nmar\u00e7o de 2012. \n\nRIBEIRO, L. F. M. B. Paleosuperf\u00edcies e evolu\u00e7\u00e3o intemp\u00e9rica relacionada a dep\u00f3sitos \nsupergenos de ferro e cobre no sul do munic\u00edpio de Itapeva. In: Revista Caminhos de \nGeografia, Uberl\u00e2ndia, 2009, 6p. \nRISSO, L. C. Mapeamento de \u00e1reas suscet\u00edveis \u00e0 pr\u00e1tica agroecologica no n\u00facleo \nPicinguaba, Parque Estadual da Serra do Mar Ubatuba, SP.In:Geografia,Rio Claro, v.30, \nn.1, p.141-158, 2005. \n\nRISSO, L. C. Zoneamento do parque ecol\u00f3gico de Ourinhos \u2013SP. In:Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico \nem Analise. 2011, N\u00ba23, p. 489-519. \nROMARIZ, D. de A. Aspectos da vegeta\u00e7\u00e3o do Brasil. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00e3o da Autora, \n1996. \n\nROSS, J. L. S. Ecogeografia do Brasil: subs\u00eddios para planejamento ambiental. S\u00e3o Paulo: \nOficina de textos, 2006. \n\nSAINT-HILAIRE, A. de. Viagem \u00e0 prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo e resumo das viagens no Brasil, \nProv\u00edncia Cisplatina e Miss\u00f5es do Paraguai. Dispon\u00edvel em&lt;www.archive.org>. Acesso em \n10 de novembro de 2011. \n\nSANTOS, R.F.Planejamento Ambiental: teoria e pratica. S\u00e3o Paulo: Oficina de \nTextos.2004. \n\nSALLUM FILHO, W. An\u00e1lise dos estromat\u00f3litos do Grupo Itaiacoca (Proteroz\u00f3ico), ao sul de \nItapeva, SP. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado.USP. S\u00e3o Paulo, 1999. \n\nSALLUN FILHO, W., FAIRCHILD, T. R. Estromat\u00f3litos do Grupo Itaiacoca ao sul de Itapeva, \nEstado de S\u00e3o Paulo, Brasil. Revista Brasileira de Paleontologia n\u00ba7 vol.3, p.359-370, \n2004. Dispon\u00edvel em http://www.sbpbrasil.org/revista/edicoes/7_3/sallun.pdf. Acesso em 10 \nde abril de 2012. \n\nSALLUN FILHO, W.; FAIRCHILD, T.R., ALMEIDA, F. F. M.;FRAN\u00c7A, D. R. Estromat\u00f3litos \nde Nova Campina e Itapeva, SP. Registros de vida primitiva com um bilh\u00e3o de anos. SIGEP \n049 - S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos do Brasil. Dispon\u00edvel em \nhttp://sigep.cprm.gov.br/sitio049/sitio049_Estromatolitos_NovaCampina_Itapeva_SP.pdf. \nAcesso em 17 de abril de 2012. \n\nSALLUM FILHO, W. Subsid\u00eancia e colapso em terrenos c\u00e1rsticos. In: Desastres Naturais. \nTOMINAGA, L. K., SANTORO, J., AMARAL, R. (org).S\u00e3o Paulo: Instituto Geol\u00f3gico, 2009. \n\nS\u00c2O PAULO (Estado).Secretaria do Meio Ambiente. Meio Ambiente Paulista. Relat\u00f3rio de \nQualidade Ambiental 2011.Org:FIGUEIREDO,F. E. L. S\u00e3o Paulo: SMA/CPLA, 2011. \n\nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente. Cadernos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental - \nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. S\u00e3o Paulo: SMA, 2009. \n\nSCARAMUZZA, C. A. M. Flora e ecologia dos campos de Itarar\u00e9, S\u00e3o Paulo, Brasil. \nTese (Doutorado),Instituto de Bioci\u00eancia da Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2006, \n153 p. Disponivel em:&lt;www.teses.usp.br/.../Carlos_Alberto_de_Mattos_Scaramuzza.pdf>. \nAcessado em 20 de abril de 2012. \n\n\n\n69 \n  \n\nSECRETARIA DE GEOLOGIA MINERA\u00c7\u00c3O E TRANFORMA\u00c7\u00c2O MINERAL. Mapa de \nDom\u00ednios/subdom\u00ednios Hidrogeol\u00f3gico do Brasil. Escala 1:2.500.000. \nSECRETARIA DO MEIO AMBIENTE. Guia do Sistema Paulista de Recursos H\u00eddricos: \ncomit\u00eas de bacia: CRH, COFEHIDRO, CORHI/, S\u00e3o Paulo, 2008. \n\nSILVA, I. X. Gest\u00e3o das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 APAs \u2013 no Estado de S\u00e3o \nPaulo: estudo e avalia\u00e7\u00e3o. 2006. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) apresentada ao Departamento de \nGeografia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o \nPaulo, S\u00e3o Paulo, 2006. \n\nSOUZA, C. R. G et al. Quarten\u00e1rio no Brasil. Ribeir\u00e3o Preto: Holos Editora, 2005, 382 p. \nSOUZA, C. R. G.; SOUZA A. P. O Escarpamento Estrutural Furnas, SP/PR Raro s\u00edtio \ngeomorfol\u00f3gico brasileiro In: Schobbenhaus,C.; Campos,D.A.; Queiroz,E.T.; Winge,M.; \nBerbert-Born,M. S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos do Brasil. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.unb.br/ig/sigep/sitio080/sitio080.htm> Acesso em 12: julho de 2010. \n\nTOZADORI, A. Conserva\u00e7\u00e3o do ambiente, criminaliza\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o da sociedade. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado. USP, Piracicaba, 2010. \n\nVALENTE, O. F., GOMES, M. A. Conserva\u00e7\u00e3o de Nascentes: hidrologia e manejo de \nbacias hidrogr\u00e1ficas de cabeceira. Vi\u00e7osa, MG: editora aprenda f\u00e1cil, 2005, 210 p. \n\nVITAL, M. H. F. Impacto Florestal de Florestas de Eucalipto. Revista do BNDES.Rio de \nJaneiro, v.14, n\u00ba28, p.235-276. 2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/export/sites/default/bndes_pt/Galerias/Arquivos/conheci\n\nmento/revista/rev2808.pdf. Acessado em 2 de abril de 2012. \n\nVITALLI, P.L; ZAKIA, M.J.B.; DURIGAN, G. Considera\u00e7\u00f5es sobre a legisla\u00e7\u00e3o correlata a \nzona-tamp\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o no Brasil. In: Ambiente e Sociedade, Campinas, \nv.XII, n\u00ba1, p.67-82, 2009. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.br/pdf/asoc/v12n1/v12n1a06.pdf> \nAcessado em 12 de mar\u00e7o de 2012. \n\n \nSITES CONSULTADOS \n\nhttp://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima-dos-municipios-\npaulistas.html \n\nhttp://www.igeologico.sp.gov.br \n\nhttp://www.inpe.br \n\n \n\n \n\n\n\n \n  \n\nANEXOS \n \n\nAnexo 1: not\u00edcia na integra sobre a poss\u00edvel cria\u00e7\u00e3o de um geoparque em Itapeva. Jornal \ndo ABC. Dispon\u00edvel em: http://www.dgabc.com.br/News/5879107/cidade-dos-gigantes.aspx.  \n\nDe abril de 2011  \n\nCIDADE DOS GIGANTES \n\n \n\nUma regi\u00e3o de c\u00e2nions, cachoeiras, rio subterr\u00e2neo e cavernas com inscri\u00e7\u00f5es rupestres pode ser transformada \nno maior geoparque do Estado de S\u00e3o Paulo. A proposta foi elaborada por prefeitos da regi\u00e3o sudoeste paulista, \nonde fica o C\u00e2nion do Itangu\u00e1, com forma\u00e7\u00f5es semelhantes ao do Parque Estadual de Vila Velha, no Paran\u00e1. A \n\u00e1rea do que pode ser o futuro Geoparque Itangu\u00e1 engloba quatro munic\u00edpios, a partir de Itapeva, numa extens\u00e3o \nde 80 quil\u00f4metros, abrangendo ainda Nova Campina, Itarar\u00e9 e Bom Sucesso de Itarar\u00e9. \n\nDe acordo com o prefeito de Itapeva, Luiz Cavani (PSDB), a proposta aprovada pelos 32 prefeitos que integram \no Consorcio de Desenvolvimento das Regi\u00f5es Sul e Sudoeste (Condersul) ser\u00e1 apresentada ao secret\u00e1rio de \nTurismo do Estado, M\u00e1rcio Fran\u00e7a. \"O primeiro passo ser\u00e1 criar um grupo de trabalho para definir o projeto.\" \n\nFoi proposto o formato de geoparque porque \u00e9 o modelo que mais se aproxima das caracter\u00edsticas da regi\u00e3o, \nsegundo o secret\u00e1rio de Cultura e Turismo de Itapeva, Davidson Kaseker. \"A diversidade geol\u00f3gica do \nEscarpamento Estrutural de Furnas, que forma o C\u00e2nion de Itangu\u00e1, \u00e9 estudada no meio acad\u00eamico, bem como \nos demais atrativos naturais como cachoeiras, rios, cavernas e s\u00edtios arqueol\u00f3gicos.\" \n\nAs forma\u00e7\u00f5es da \u2018Cidade dos Gigantes'', como \u00e9 conhecido o c\u00e2nion, s\u00e3o semelhantes \u00e0s encontradas no \nParque Estadual de Vila Velha, no Paran\u00e1, um dos principais geoparques brasileiros. O vento, a chuva e outros \nprocessos erosivos ao longo de milh\u00f5es de anos esculpiram figuras nas rochas de arenito. Em dois abrigos sob a \nrocha foram descobertas pinturas e gravuras de povos primitivos que habitaram a regi\u00e3o. \n\nAs inscri\u00e7\u00f5es rupestres, achadas em 1878 pelo pesquisador Orville Derby, ainda n\u00e3o foram devidamente \nestudadas. O Rio Itarar\u00e9, na divisa de S\u00e3o Paulo com o Paran\u00e1, cai num sumidouro e tem um longo trecho \nsubterr\u00e2neo. No local conhecido como Barreira, as \u00e1guas correm por uma fenda profunda. \n\nUm processo para o tombamento da regi\u00e3o como monumento geol\u00f3gico foi iniciado em 1980 por Ruy Ohtake, \nent\u00e3o presidente do Condephaat (Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico Arqueol\u00f3gico Art\u00edstico e Tur\u00edstico \ndo Estado). Com v\u00e1rios pareceres favor\u00e1veis, o processo foi arquivado em 1986 por falta de recursos e s\u00f3 foi \nretomado no ano passado. Em fevereiro de 2010, o conselheiro Dalmo Rosal\u00e9m visitou o local e opinou pela \ncria\u00e7\u00e3o de um parque tur\u00edstico \"de maior abrang\u00eancia que o de Vila Velha, no Paran\u00e1, dada a pujan\u00e7a e \nmagnitude dos monumentos, associadas \u00e0 beleza c\u00eanica do conjunto, requerendo medidas imediatas e urgentes \npara preserva\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica\". \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n  \n\nAnexo 2 \n\n \n\nFragmento de cer\u00e2mica encontrada no ch\u00e3o do Abrigo Itapeva. Fragmento indicado por Araujo. \n\n \n\nAnexo 3 \n\n \nVegeta\u00e7\u00e3o de cerrado na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Itapeva. \n \n \n\n\n\n \n  \n\nAnexo 4 \n\n \n\n \nBom Sucesso de Itarar\u00e9. Fei\u00e7\u00f5es denominadas popularmente como \u201cpedra da galinha\u201d e \u201cpedra do \ncamelo\u201d. \n \n \n \nAnexo 5 \n \n\n \n\nRelevo em Bom Sucesso de Itarar\u00e9 \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n  \n\nAnexo 6 \n \n\n \nRelevo em Ribeir\u00e3o Branco"}]}}}