{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24609"}, {"@name": "filename", "#text": "9014_Laureano_2012.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Z\u00e9lia Maria Costa Policarpo dos Santos \nLaureano \n\n \nMestrado em Engenharia e Gest\u00e3o da \u00c1gua  \n\n  \n  \n   \n  \n  \n\nMETODOLOGIA PARA DELIMITAR \nPER\u00cdMETROS DE PROTEC\u00c7\u00c3O DE \n\nCAPTA\u00c7\u00d5ES DE \u00c1GUA SUBTERR\u00c2NEA \n \n\nAplica\u00e7\u00e3o ao Aqu\u00edfero Mio-Plioc\u00e9nico \ndo Tejo \n\n  \n  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Engenharia \ne Gest\u00e3o da \u00c1gua \n\n \n  \n  \n  \n  \n\nOrientador: Professora Doutora Maria Manuela Sim\u00f5es \nRibeiro - FCT \n\n \nCo-orientador: Doutora Malva Andrea Mancuso - LNEC \n\n  \n  \n  \n  \n   \n\n      J\u00fari:  \n \n\n \nPresidente:    Doutor Ant\u00f3nio Pedro de Nobre Carmona Rodrigues  \n \nArguente:   Doutora Maria do Ros\u00e1rio de Carvalho \n \nVogal:    Doutora Maria Manuela Machado Sim\u00f5es Ribeiro \n\n                      \n\n \n  \n  \n  \n  \n\n \nJaneiro 2012 \n\n\n\n \n \n\nZ\u00e9lia Maria Costa Policarpo dos Santos \nLaureano \n\n \nMestrado em Engenharia e Gest\u00e3o da \u00c1gua  \n\n  \n  \n   \n  \n  \n\nMETODOLOGIA PARA DELIMITAR \nPER\u00cdMETROS DE PROTEC\u00c7\u00c3O DE \n\nCAPTA\u00c7\u00d5ES DE \u00c1GUA SUBTERR\u00c2NEA \n \n\nAplica\u00e7\u00e3o ao Aqu\u00edfero Mio-Plioc\u00e9nico \ndo Tejo \n\n  \n  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Engenharia \ne Gest\u00e3o da \u00c1gua \n\n \n  \n  \n  \n  \n\nOrientador: Professora Doutora Maria Manuela Sim\u00f5es \nRibeiro - FCT \n\n \nCo-orientador: Doutora Malva Andrea Mancuso - LNEC \n\n  \n  \n  \n  \n   \n\n      J\u00fari:  \n \n\n \nPresidente:    Doutor Ant\u00f3nio Pedro de Nobre Carmona Rodrigues  \n \nArguente:   Doutora Maria do Ros\u00e1rio de Carvalho \n \nVogal:    Doutora Maria Manuela Machado Sim\u00f5es Ribeiro \n\n                      \n\n \n  \n  \n  \n  \n\n \nJaneiro 2012 \n\n\n\ni \n \n\nCOPYRIGHT \n\nMetodologias para Delimitar Per\u00edmetros de Protec\u00e7\u00e3o de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \u2013 \n\nAplica\u00e7\u00e3o ao Aqu\u00edfero do Mio-Plioc\u00e9nico do Tejo - Copyright \u00a9 em nome de Z\u00e9lia \n\nMaria Costa Policarpo dos Santos Laureano, aluna da FCT/UNL. \n\nA Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia e \u00e0 Universidade Nova de Lisboa t\u00eam o direito, \n\nperp\u00e9tuo e sem limites geogr\u00e1ficos, de arquivar e publicar esta disserta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de \n\nexemplares impressos reproduzidos em papel ou de formato digital, ou de qualquer \n\noutro meio conhecido ou que venha a ser inventado, e de a divulgar atrav\u00e9s de \n\nreposit\u00f3rios cient\u00edficos e de admitir a sua c\u00f3pia e distribui\u00e7\u00e3o com objectivos \n\neducacionais ou de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o comerciais, desde que seja dado cr\u00e9dito ao \n\nautor e editor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niii \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nOs agradecimentos que apresento de seguida, dirigem-se a pessoas que de algum \n\nmodo contribu\u00edram para que fosse poss\u00edvel alcan\u00e7ar os objectivos que me propus com \n\nesta disserta\u00e7\u00e3o. Algumas destas pessoas colaboraram directamente neste trabalho \n\natrav\u00e9s de reuni\u00f5es realizadas na FCT e no LNEC, enquanto outras contribu\u00edram \n\nsimplesmente com a sua boa vontade, amizade e afecto. Assim sendo, os meus \n\nagradecimentos s\u00e3o para: \n\nA Professora Maria Manuela Sim\u00f5es Ribeiro do Departamento de Ci\u00eancias da Terra \n\nda Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa, que como \n\norientadora desta disserta\u00e7\u00e3o alem de me transmitir os conhecimentos necess\u00e1rios \n\npara efectuar este trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, me facultou e orientou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nrecolha e gest\u00e3o de toda a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel sobre o objecto da pesquisa. Quero \n\ntamb\u00e9m agradecer a sua pronta disponibilidade, amizade e incentivo que sempre me \n\ndeu desde que a conheci como professora da disciplina de Hidrogeologia do Mestrado \n\nde Engenharia e Gest\u00e3o da \u00c1gua e em especial ao longo destes \u00faltimos meses; \n\n\u00c0 Doutora Malva Mancuso do Departamento de Geologia do Laborat\u00f3rio Nacional de \n\nEngenharia Civil que como co-orientadora da presente disserta\u00e7\u00e3o me forneceu toda a \n\ninforma\u00e7\u00e3o e apoio em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo num\u00e9rico utilizado no trabalho e sempre se \n\nmostrou dispon\u00edvel para esclarecer as minhas duvidas; \n\nPara toda a minha fam\u00edlia que sempre me apoiou durante a realiza\u00e7\u00e3o do Mestrado, \n\nem especial o meu marido, Fernando Laureano, as minhas filhas, In\u00eas e Joana, os \n\nmeus pais e sogros. \n\nQuero ainda agradecer a todos os professores do Mestrado em Engenharia e Gest\u00e3o \n\nda \u00c1gua de 2009/2011, pela amizade e paci\u00eancia e pelos conhecimentos que me \n\ntransmitiram. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niv \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nv \n \n\nRESUMO \n\nComo consequ\u00eancia dos modelos de desenvolvimento das sociedades \n\ncontempor\u00e2neas, s\u00e3o cada vez mais percept\u00edveis as altera\u00e7\u00f5es dos regimes \n\nhidrol\u00f3gicos, a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e a necessidade de definir \n\nestrat\u00e9gias de protec\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Esta protec\u00e7\u00e3o, encarada na \n\nperspectiva preventiva, no caso dos aqu\u00edferos, engloba a delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de \n\nprotec\u00e7\u00e3o. \n\nCom a delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o, pretende-se diminuir o risco de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dos aqu\u00edferos e, no caso de um evento poluidor, que a \u00e1gua \n\nchegue \u00e0s capta\u00e7\u00f5es com concentra\u00e7\u00f5es consideradas aceit\u00e1veis e/ou permita tomar \n\nmedidas atempadas de remedia\u00e7\u00e3o. \n\nNo presente trabalho \u00e9 feita uma s\u00edntese e abordagem sobre as metodologias \n\npropostas por outros autores para delimitar per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o. Apresenta-se \n\ntamb\u00e9m um caso de estudo sobre a defini\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o de uma \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea para abastecimento p\u00fablico localizada na zona baixa, \n\nno limite do concelho de Almada, mais precisamente na freguesia da Sobreda de \n\nCaparica, distrito de Set\u00fabal. Esta capta\u00e7\u00e3o encontra-se a captar o aqu\u00edfero confinado \n\nmais superficial do Sistema Aqu\u00edfero do Mio-Plioc\u00e9nico do Tejo (entre os 70 m e os \n\n160 m). Esta capta\u00e7\u00e3o bem como as cerca de 60 capta\u00e7\u00f5es do mesmo tipo que se \n\nestendem numa \u00e1rea aproximada de 27 ha, s\u00e3o do tipo furos verticais em meio \n\nporoso, com profundidades que variam entre os 150 e 450 m, muito comuns nesta \n\nregi\u00e3o em especial na zona da Baixa e Santa Marta de Corroios no concelho do \n\nSeixal. \n\nAssim, neste trabalho \u00e9 sugerida uma metodologia a seguir em meio poroso que \n\nresulta de uma conjuga\u00e7\u00e3o de tr\u00eas m\u00e9todos ou aspectos: 1) M\u00e9todos anal\u00edticos \n\n(Wissling); 2) Raio fixo calculado adaptado do Decreto-Lei n\u00ba.382/99 de 22 de \n\nSetembro: 3) M\u00e9todos num\u00e9ricos. \n\n \n\nPALAVRAS-CHAVE \u2013 M\u00e9todos geom\u00e9tricos, anal\u00edticos, num\u00e9ricos; Per\u00edmetros de \n\nprotec\u00e7\u00e3o; Capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua subterr\u00e2nea; Abastecimento p\u00fablico; Sistema aqu\u00edfero \n\ndo Tejo; Sobreda, Almada. \n\n \n\n\n\nvi \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvii \n \n\nABSTRACT \n\nAs a result of the development models of contemporary societies, are increasingly \n\nnoticeable changes in hydrological regimes, contamination of groundwater and the \n\nneed to define strategies to protect water resources. This protection, seen in the \n\npreventive approach in the case of aquifers, includes the delineation of protection \n\nperimeters. \n\nWith the delimitation of protection perimeters, it is intended to reduce the risk of water \n\ncontamination of aquifers and in the case of an event polluter, which captures the water \n\nreaches the acceptable concentrations and / or can take timely remedial measures. \n\nIn this work we made an approach to the synthesis and methodologies proposed by \n\nother authors to define perimeters of protection. We also present a case study on the \n\ndefinition of a perimeter of protection of groundwater abstraction for public water supply \n\nlocated in the downtown area, within the limits of the municipality of Almada, more \n\nprecisely in the parish of Sobreda de Caparica, Set\u00fabal district. This capture is to \n\ncapture the most superficial of the confined aquifer Aquifer System of the Mio-Pliocene \n\nTagus (between 70 m and 160 m). This collection and the 60 catchments of the same \n\ntype in an area extending approximately 27 ha, are of type vertical holes in a porous \n\nmedium, with depths ranging between 150 and 450 m, very common in this region \n\nespecially in the area Lower and Santa Marta in the county of Corroios Seixal. \n\nThus, this work is a suggested methodology to be followed in porous media that results \n\nfrom a combination of methods or three aspects: 1) analytical methods (Wissling), 2) \n\ncalculated fixed radius adapted from Decree-Law No. .382/99 of 22 September: 3) \n\nnumerical methods.  \n\n \n\nKEYWORDS - Geometric methods, analytical, numerical, Perimeter protection, \n\ngroundwater extraction; Supply Public aquifer system of the Tagus; Sobreda, Almada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nviii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdndice  \n\n \n \n\nix \n\n \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\nCAP\u00cdTULO \u20131..................................................................................................................................1 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O................................................................................................................................1 \n\nCAP\u00cdTULO \u20132..................................................................................................................................5 \n\nOBJECTIVOS................................................................................................................... ................5 \n\nCAP\u00cdTULO \u20133............................................................................................................................ ......7 \n\nENQUADRAMENTO LEGAL............................................................................................ ................7 \n\n3.1 - DISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS.............................................................................................................7 \n\n3.2 - OBJECTIVOS PSRA AS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS......................................................................8 \n\n3.3 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS...................................................................8 \n\n3.4 \u2013 PRESS\u00d5ES E IMPACTOS NAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS..........................................................9 \n\n3.5 \u2013 PROTEC\u00c7\u00c3O DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS..........................................................................10 \n\n3.6 \u2013 QUADRO COMUNIT\u00c1RIO E INTERNACIONAL......................................................................19 \n\nCAP\u00cdTULO \u2013 4............................................................................................................................ ...23 \n\nVULNERABILIDADE DE AQU\u00cdFEROS E CAPTA\u00c7\u00d5ES......................................................................23 \n\nCAP\u00cdTULO \u2013 5...............................................................................................................................29 \n\nPROTEC\u00c7\u00c3O DE CAPTA\u00c7\u00d5ES DE \u00c1GUA SUBTERR\u00c2NEA...............................................................29 \n\n5.1 \u2013 CRIT\u00c9RIOS...........................................................................................................................29 \n\n5.2 \u2013 M\u00c9TODOS...................................................................................................................... .....34 \n\n5.2.1 \u2013 M\u00c9TODOS GEOM\u00c9TRICOS...............................................................................................34 \n\n5.2.1.1 \u2013 M\u00c9TODO DO RAIO FIXO ARBITR\u00c1RIO...........................................................................34 \n\n5.2.2 \u2013 M\u00c9TODOS ANAL\u00cdTICOS E NUM\u00c9RICOS SIMPLIFICADOS..................................................35 \n\n5.2.2.1 \u2013 M\u00c9TODOS BASEADOS NA LEI DE DARCY......................................................................36 \n\n5.2.2.2 \u2013 M\u00c9TODO DO RAIO FIXO CLALCULADO.........................................................................37 \n\n5.2.2.3 \u2013 M\u00c9TODO DO FLUXO ENTRE AQU\u00cdFEROS......................................................................41 \n\n5.2.2.4 \u2013 M\u00c9TODO DA EQUA\u00c7\u00c3O DO FLUXO UNIFORME...........................................................42 \n\n\n\n\u00cdndice  \n\n \n \n\nx \n\n5.2.2.5 \u2013 M\u00c9TODO DA EQUA\u00c7\u00c3O DE EQUIL\u00cdBRIO DE THIEM......................................................43 \n\n5.2.2.6 \u2013 M\u00c9TODO DA EQUA\u00c7\u00c3O DE HOFFMAN E LILLICH.........................................................44 \n\n5.2.2.7 \u2013 M\u00c9TODO DE WYSSLING................................................................................................45 \n\n5.2.2.8 \u2013 M\u00c9TODO DAS FORMAS VARIADAS SIMPLIFICADAS......................................................48 \n\n5.2.2.9 \u2013 M\u00c9TODO DE KRIJGSMAN E LOBO FERREIRA.................................................................50 \n\n5.2.3 \u2013 M\u00c9TODOS GR\u00c1FICOS.......................................................................................................52 \n\n5.2.3.1 \u2013 M\u00c9TODO DE ALBINET..................................................................................... ..............52 \n\n5.2.3.2 \u2013 M\u00c9TODO DE JACOBS E BEAR........................................................................................ 55 \n\n5.2.3.3 \u2013 M\u00c9TODO DE SAUTY PARA UM \u00daNICO PO\u00c7O................................................................56 \n\n5.2.3.4 \u2013 M\u00c9TODO DE SAUTY PARA UMA BATERIA DE PO\u00c7OS EM LINHA..................................62 \n\n5.2.3.5 \u2013 M\u00c9TODO DOS NOMOGRAMAS DE VAN WEAGENINGH E VAN DUIJUENBODEN.........63 \n\n5.2.4 \u2013 M\u00c9TODOS NUM\u00c9RICOS...................................................................................................66 \n\n5.2.4.1 \u2013 M\u00c9TODO DAS DIFEREN\u00c7AS FINITAS E ELEMENTOS FINITOS........................................67 \n\n5.2.4.2 \u2013 M\u00c9TODO DO RASTREIO DE PART\u00cdCULAS......................................................................67 \n\n5.2.4.3 \u2013 M\u00c9TODO DA SOBREPOSI\u00c7\u00c3O DOS GRADIENTES..........................................................68 \n\n5.2.4.3 \u2013 M\u00c9TODO DE FLUXO E TRANSPORTE DE MASSA...........................................................70 \n\n5.2.5 \u2013 OUTROS M\u00c9TODOS.........................................................................................................75 \n\n5.2.5.1 \u2013 M\u00c9TODO DE HORSLEY..................................................................................................75 \n\n5.2.5.2 \u2013 UTILIZA\u00c7\u00c3O DE TRA\u00c7ADORES.......................................................................................77 \n\n5.3 \u2013 ESCOLHA DO CRIT\u00c9RIO E M\u00c9TODO A ADOPTAR.................................................................78 \n\n5.3.1 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES T\u00c9CNICAS.............................................................................................84 \n\n5.3.2 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES ECON\u00d3MICAS......................................................................................95 \n\n5.3.2.1 \u2013 CUSTO DA APLICA\u00c7\u00c3O DOS DIFERENTES M\u00c9TODOS....................................................95 \n\n5.3.2.2 \u2013 IMPACTO SOCIOECON\u00d3MICO NA APLICA\u00c7\u00c3O DO PER\u00cdMETRO DE PROTEC\u00c7\u00c3O.........97 \n\nCAP\u00cdTULO \u2013 6.................................................................................................................... .........101 \n\n CASO DE ESTUDO.....................................................................................................................101 \n\n6.1 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA E AMBIENTAL...............................................................101 \n\n6.2 \u2013 HIDROCLIMATOLOGIA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026115 \n\n\n\n\u00cdndice  \n\n \n \n\nxi \n\n6.3 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O HIDROGEOL\u00d3GICA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.......................118 \n\n6.4 \u2013 BACIA DE CORROIOS \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..............................124 \n\n6.5 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O PARA A APLICA\u00c7\u00c3O DOS M\u00c9TODOS SELECCIONADOS .....................126 \n\n6.6 \u2013 MODELO DE CIRCULA\u00c7\u00c3O SUBTERR\u00c2NEA NA ZONA DA CAPTA\u00c7\u00c3O\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026127 \n\n6.7 \u2013 ETAPAS NECESS\u00c1RIAS PARA A APLICA\u00c7\u00c3O DA M\u00c9TODOLOGIA.......................................130 \n\n6.7.1 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA VULNERABILIDADE DO AQU\u00cdFERO\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..132 \n\n6.7.2 \u2013 PAR\u00c2METROS HIDR\u00c1ULICOS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.132 \n\n6.8 \u2013 DEFINI\u00c7\u00c3O DOS PER\u00cdMETROS DE PROTEC\u00c7\u00c3O................................................................134 \n\n6.9 \u2013 CALIBRAGEM DO M\u00c9TODO APLICADO.............................................................................139 \n\n6.10 \u2013 IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DA METODOLOGIA NO TERRENO.....................................................142 \n\n6.11 \u2013 PER\u00cdMETROS DE PROTEC\u00c7\u00c3O NA GEST\u00c3O DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS E PLANIFICA\u00c7\u00c3O \nDO TERRIT\u00d3RIO.........................................................................................................................143 \n\nCAP\u00cdTULO \u2013 7................................................................................................ .............................153 \n\nCONCLUS\u00d5ES.............................................................................................................................153 \n\nCAP\u00cdTULO \u2013 8................................................................................................ .............................155 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS............................................................................................................155 \n\nBIBLIOGRAFIA............................................................................................... .............................159 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdndice  \n\n \n \n\nxii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdndice de Figuras \n\n \n\n \n \n\nxiii \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 3.1 - Pa\u00edses que apresentam legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica sobre delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de \nprotec\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.21 \n\nFigura 5.1  \u2013 \u00c1rea de influ\u00eancia e \u00e1rea de recarga (alimenta\u00e7\u00e3o) de um aqu\u00edfero sem gradiente \nhidr\u00e1ulico em regime estacion\u00e1rio e com precipita\u00e7\u00f5es elevadas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..31 \n\nFigura 5.2 \u2013 \u00c1rea de influ\u00eancia e \u00e1rea de recarga (alimenta\u00e7\u00e3o) de um aqu\u00edfero com gradiente \n\nhidr\u00e1ulico em regime estacion\u00e1rio\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.32 \n\nFigura 5.3 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o utilizando o m\u00e9todo do raio fixo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...38 \n\nFigura 5.4 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o utilizando a equa\u00e7\u00e3o de fluxo uniforme\u2026\u202643 \n\nFigura 5.5 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o das is\u00f3cronas por itera\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..45 \n\nFigura 5.6 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o de is\u00f3cronas - M\u00e9todo de Wyssling\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202646 \n\nFigura 5.7 \u2013 Esquema de uma bombagem em meio poroso\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202647 \n\nFigura 5.8 \u2013 Exemplo de utiliza\u00e7\u00e3o de formas vari\u00e1veis simplificadas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.49 \n\nFigura 5.9 \u2013 Curvas de igual piezometria\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..53 \n\nFigura 5.10 \u2013 Exemplo de curvas de dist\u00e2ncia piezom\u00e9trica para um aqu\u00edfero livre e caudal de \n\nbombagem de 200m\n3\n/h\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.54 \n\nFigura 5.11 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da zona de chamada de uma capta\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202654 \n\nFigura 5.12 \u2013 Linhas de corrente em torno da capta\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202656 \n\nFigura 5.13 \u2013 Alimenta\u00e7\u00e3o de uma bombagem nas proximidades de um curso de \u00e1gua\u2026\u2026\u2026\u202657 \n\nFigura 5.14 \u2013 Diagrama de fluxos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......58 \n\nFigura 5.15 \u2013 Taxa de \u00e1gua bombeada proveniente do curso de \u00e1gua\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202658 \n\nFigura 5.16 \u2013 Influencia do fluxo regional sobre o tempo de chegada em fun\u00e7\u00e3o de e de \n\n\u2026...............................................................................................................................................59 \n\nFigura 5.17 \u2013 Capta\u00e7\u00e3o alimentada lateralmente por um rio\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u202660 \n\nFigura 5.18 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do volume infiltrado na aus\u00eancia de assoreamento (A=0)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202661 \n\nFigura 5.19 \u2013 Propor\u00e7\u00e3o de caudal extra\u00eddo, proveniente do rio em regime\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.62 \n\nFigura 5.20 \u2013 Bateria de furos em linha\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u202663 \n\nFigura 5.21 \u2013 Exemplo de aplica\u00e7\u00e3o dos nomogramas de Van Weagening e Van\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202665 \n\nFigura 5.22 \u2013 Principais etapas da utiliza\u00e7\u00e3o de um modelo matem\u00e1tico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u202672 \n\n\n\n\u00cdndice de Figuras \n\n \n\n \n \n\nxiv \n\nFigura 5.23 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o de um modelo de fluxo e qualidade para a determina\u00e7\u00e3o de um \n\nper\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o em Troyes e em Mogne (Fran\u00e7a)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u202674 \n\nFigura 5.24 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da divis\u00f3ria do fluxo da capta\u00e7\u00e3o. \u00c1guas subterr\u00e2neas com o \n\nmesmo sentido do fluxo. Caso de aplica\u00e7\u00e3o de Massachusetts\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026.77 \n\nFigura 5.25 \u2013 \u00c1rea protegida mediante a aplica\u00e7\u00e3o de diferentes m\u00e9todos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026.87 \n\nFigura 5.26 \u2013 An\u00e1lise comparativa dos diferentes m\u00e9todos para distintos tempos de tr\u00e2nsito \n\nem v\u00e1rias cidades\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202689 \n\nFigura 5.27 \u2013 Organigrama para selec\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e modelos para a protec\u00e7\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u202699 \n\nFigura 6.1 \u2013 Mapa da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal e \u00e1rea de localiza\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o seleccionada para \n\no estudo........................................................................................................ .............................101 \n\nFigura 6.2 \u2013 Perfil da capta\u00e7\u00e3o FR1...........................................................................................103 \n\nFigura 6.3 \u2013 Planta de localiza\u00e7\u00e3o dos furos de capta\u00e7\u00e3o de Almada e Seixal\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026..\u2026104 \n\nFigura 6.4 \u2013 Planta de localiza\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o FR1...........\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.105 \n\nFigura 6.5 - Classifica\u00e7\u00e3o de \u201czonas sens\u00edveis\u201d e \u201c\u00e1reas de influencia\u201d \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.......\u2026.\u2026\u2026\u2026106 \n\nFigura 6.6 - \u00c1reas Classificadas como \u00c1rea de Paisagem Protegida no Concelho de Almada\u2026107 \n\nFigura 6.7 \u2013 Modelo Digital do Terreno do Concelho de Almada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.108 \n\nFigura 6.8 - Cartografia geol\u00f3gica do Concelho de Almada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026109 \n\nFigura 6.9 - Unidades morfoestruturais da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026110 \n\nFigura 6.10 \u2013 Intensidade s\u00edsmica (escala internacional), para o per\u00edodo 1901-1972\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026111 \n\nFigura 6.11 \u2013 Rede hidrogr\u00e1fica da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026112 \n\nFigura 6.12 - Carta de Solos, escala original 1:50 000, escala aproximada 1:120 000\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026113 \n\nFigura 6.13 \u2013 Carta de uso do solo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026115 \n\nFigura 6.14 - Temperatura m\u00e9dia do ar\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026116 \n\nFigura 6.15 \u2013 Mapa de precipita\u00e7\u00e3o total anual\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026117 \n\nFigura 6.16 \u2013 Unidade hidrogeol\u00f3gica morfo-estrutural da Bacia Terci\u00e1ria do Tejo-Sado\u2026\u2026..119 \n\nFigura 6.17 \u2013 Recarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas por infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026120 \n\nFigura 6.18 \u2013 Modelo hipot\u00e9tico do escoamento do sistema aqu\u00edfero do Baixo Tejo, Margem \n\nEsquerda....................................................................................................... .............................121 \n\n\n\n\u00cdndice de Figuras \n\n \n\n \n \n\nxv \n\nFigura 6.19 \u2013 Isopiezas dos n\u00edveis hidrost\u00e1ticos para os anos indicados. Em 2003, indica-se a \n\ntend\u00eancia global do fluxo subterr\u00e2neo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026123 \n\nFigura 6.20 \u2013 Modelo hipot\u00e9tico do escoamento subterr\u00e2neo do sistema aqu\u00edfero em \n\nestudo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026125 \n\nFigura 6.21 \u2013 Modelo hipot\u00e9tico do escoamento do sistema aqu\u00edfero confinado da \u00e1rea em \n\nestudo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026129 \n\nFigura 6.22 \u2013 Planta com a defini\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o FR1 pelos v\u00e1rios \n\nm\u00e9todos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026136 \n\nFigura 6.23 \u2013 Planta com a defini\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o alargado da capta\u00e7\u00e3o FR1 \n\nefectuada a partir do m\u00e9todo num\u00e9rico de fluxo e transporte de part\u00edculas com base na \n\nvelocidade da \u00e1gua....................................................................................................................137 \n\nFigura 6.24 \u2013 Planta com a defini\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o alargado da capta\u00e7\u00e3o FR1, \n\nefectuado a partir do m\u00e9todo num\u00e9rico de fluxo e transporte de part\u00edculas com base na \n\nvelocidade da \u00e1gua\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026138 \n\nFigura 6.25 \u2013 Planta com indica\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o alargado das capta\u00e7\u00f5es FR1 e \n\nFR2(Q=553m\u00b3/dia), para 3500 dias de percurso de part\u00edculas (MODPATH)..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026141 \n\nFigura 6.26 \u2013 Processo para a determina\u00e7\u00e3o dos requisitos de desempenho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026145 \n\nFigura 6.27 \u2013 Processo de investiga\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026146 \n\nFigura 6.28 \u2013 Processo de avalia\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026147 \n\nFigura 6.29 \u2013 Processo de elabora\u00e7\u00e3o do plano de ac\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026148 \n\nFigura 6.30 \u2013 Processo de implementa\u00e7\u00e3o do plano de ac\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026149 \n\nFigura 6.31 \u2013 Fluxograma da metodologia de implementa\u00e7\u00e3o de um plano de ac\u00e7\u00e3o de \n\npolui\u00e7\u00e3o ou amea\u00e7a de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.150 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdndice de Figuras \n\n \n\n \n \n\nxvi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdndice de Tabelas \n\n \n\n \n \n\nxvii \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\n \n\nTabela 3.1- Per\u00edmetros de Protec\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de ARH Tejo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..19 \n\nTabela 4.1 - Classes de vulnerabilidade do \u00edndice DRASTIC\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.27 \n\nTabela 5.1 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre os crit\u00e9rios que podem empregar-se na delimita\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros \n\nde protec\u00e7\u00e3o e os processos f\u00edsicos que controlam\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202629 \n\nTabela 5.2 \u2013 Zonas de protec\u00e7\u00e3o para os v\u00e1rios tipos de aqu\u00edfero\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u202640 \n\nTabela 5.3 - Valoriza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios utilizados na delimita\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o \n\nem fun\u00e7\u00e3o de considera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202679 \n\nTabela 5.4 \u2013 Crit\u00e9rio empregue nos diferentes m\u00e9todos de delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de \n\nprotec\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202681 e 82 \n\nTabela 5.5 \u2013 Caracter\u00edsticas dos dois tipos b\u00e1sicos de aqu\u00edferos carbonatados\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026.83 \n\nTabela 5.6 \u2013 Selec\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo com base em considera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202685 \n\nTabela 5.7 \u2013 An\u00e1lise comparativa dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o obtidos atrav\u00e9s de diferentes \n\nm\u00e9todos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202686 \n\nTabela 5.8 \u2013 Dados necess\u00e1rios para poder aplicar os diferentes m\u00e9todos existentes para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o. S\u00edntese das metodologias de delimita\u00e7\u00e3o de \n\nper\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026.92 e 93 \n\nTabela 5.9 - Custo da determina\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o segundo os diferentes \n\nm\u00e9todos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202695 \n\nTabela 5.10 \u2013 Potenciais derrapagens nos custos na determina\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de \n\nprotec\u00e7\u00e3o...................................................................................................... ..............................97 \n\nTabela 6.1 \u2013 \u00c1reas das sub-bacias que afluem \u00e0 bacia de Corroios\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.122 \n\nTabela 6.2 \u2013 Recarga anual m\u00e9dia, taxa de recarga e volume anual m\u00e9dio que pode ser \nextra\u00eddo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026124 \n\nTabela 6.3 - Caracter\u00edsticas das capta\u00e7\u00f5es em estudo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026131 \n\nTabela 6.4 - Calculo da Vulnerabilidade do aqu\u00edfero atrav\u00e9s do \u00edndice DRASTIC.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026132 \n\nTabela 6.5 \u2013 Par\u00e2metros hidr\u00e1ulicos apresentados por Almeida et al (2000) calculados a partir \n\nde furos submetidos a ensaio de bombagem\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026133 \n\nTabela 6.6 \u2013 Par\u00e2metros hidr\u00e1ulicos apresentados pela EPAL (1996) calculados a partir de furos \n\nde capta\u00e7\u00e3o submetidos a ensaios de bombagem\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..........133 \n\nTabela 6.7 \u2013 Per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o de tr\u00eas capta\u00e7\u00f5es que se encontram a captar no \n\naqu\u00edfero confinado\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026134 \n\n\n\n\u00cdndice de Tabelas \n\n \n\n \n \n\nxviii \n\nTabela 6.8 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o de tr\u00eas capta\u00e7\u00f5es do caso de \n\nestudo\u2026........................................................................................................ .............................140 \n\nTabela 6.9 - Rela\u00e7\u00e3o entre os objectivos e os requisitos funcionais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026144 \n\nTabela 6.10 \u2013 Usos m\u00faltiplos oferecidos pelas solu\u00e7\u00f5es de controlo na origem\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..151  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 1 - Introdu\u00e7\u00e3o \n\n1 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO -1 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nTendo como preocupa\u00e7\u00e3o a gest\u00e3o sustent\u00e1vel da \u00e1gua, um recurso imprescind\u00edvel ao \n\nHomem e aos ecossistemas da Terra, numa \u00e9poca em que a evolu\u00e7\u00e3o negativa da \n\nqualidade suscita a apreens\u00e3o de todos, surgem em quase todo o mundo medidas de \n\nprotec\u00e7\u00e3o das massas de \u00e1gua e das capta\u00e7\u00f5es que as exploram. Atrav\u00e9s de leis, s\u00e3o os \n\nEstados e os utilizadores obrigados a restri\u00e7\u00f5es no uso do territ\u00f3rio com o fim \u00faltimo de \n\npreservarem a \u00e1gua subterr\u00e2nea de eventuais contamina\u00e7\u00f5es. A forma mais expedita de \n\nse protegerem \u00e1guas destinadas ao abastecimento p\u00fablico surge com a obrigatoriedade \n\nde se guardarem \u00e1reas em redor das capta\u00e7\u00f5es onde se restringem actividades \n\ncomprometedoras da qualidade e quantidade. Neste princ\u00edpio baseia-se toda a \n\nproblem\u00e1tica em torno dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua subterr\u00e2nea \n\npara abastecimento p\u00fablico e de explora\u00e7\u00e3o de \u00e1guas termais e minerais. A delimita\u00e7\u00e3o \n\nde zonas de protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas envolve uma gama de conceitos e de \n\nprinc\u00edpios; todos t\u00eam como objectivo limitar as actividades poluentes em torno do ponto de \n\nextrac\u00e7\u00e3o a fim de impedir que os contaminantes atinjam a \u00e1gua que se pretende captar. \n\nNo entanto, a protec\u00e7\u00e3o mais eficaz das massas de \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 a que impede a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de qualquer actividade e/ou instala\u00e7\u00e3o fabril ou agro-pecu\u00e1ria, \n\npotencialmente poluente, na \u00e1rea de recarga do aqu\u00edfero que alimenta a capta\u00e7\u00e3o ou na \n\nzona de chamada de \u00e1gua \u00e0 capta\u00e7\u00e3o quando em bombeamento.  \n\nNa generalidade podem ser considerados dois tipos de estrat\u00e9gia na protec\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea. Ou efectuando uma protec\u00e7\u00e3o geral do aqu\u00edfero, identificando quais as suas \n\n\u00e1reas mais suscept\u00edveis de forma a promover um controle regional do processo de uso do \n\nsolo em toda a sua extens\u00e3o. Ou efectuando uma protec\u00e7\u00e3o pontual, para cada uma das \n\ncapta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua subterr\u00e2nea, em especial \u00e0s que se destinam ao abastecimento \n\np\u00fablico. Neste caso, a \u00e1rea mais vulner\u00e1vel \u00e9 aquela que representa a \u00e1rea de recarga da \n\ncapta\u00e7\u00e3o. Toda a \u00e1gua contida na \u00e1rea de recarga fluir\u00e1 at\u00e9 \u00e0 capta\u00e7\u00e3o sendo \n\ndenominada de Zona de Contribui\u00e7\u00e3o (ZC) ou Zona de Captura, onde se devem adoptar \n\nmedidas mais r\u00edgidas de controlo das actividades humanas para garantir a protec\u00e7\u00e3o da \n\n\n\nCap\u00edtulo 1 - Introdu\u00e7\u00e3o \n\n2 \n\n \n\nqualidade da \u00e1gua destinada ao abastecimento. Como, em geral, a Zona de Contribui\u00e7\u00e3o \n\nabrange uma grande extens\u00e3o, s\u00e3o definidas \u00e1reas menores contidas dentro da ZC \n\ndenominadas de per\u00edmetros ou \u00e1reas de protec\u00e7\u00e3o de po\u00e7os e capta\u00e7\u00f5es, de forma a \n\nviabilizar medidas de protec\u00e7\u00e3o mais r\u00edgidas quanto mais pr\u00f3ximo se encontrar do ponto \n\nda capta\u00e7\u00e3o (Krijgman, 2001). \n\nA protec\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua subterr\u00e2nea para abastecimento p\u00fablico ou de \u00e1guas \n\nminerais naturais \u00e9 uma pr\u00e1tica que tem vindo a acontecer em diversas partes do mundo. \n\nEm Portugal surge pela primeira vez, na d\u00e9cada de 90 do s\u00e9culo passado, associada \u00e0s \n\n\u00e1guas minerais. No entanto, alguns pa\u00edses do mundo n\u00e3o adoptam pol\u00edticas de protec\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o e \u00e0 sobreexplora\u00e7\u00e3o, uma vez que o \n\nprocesso envolve geralmente o controlo dos usos e a regulamenta\u00e7\u00e3o das actividades \n\ncausadoras de polui\u00e7\u00e3o. Muitos outros factores, como a falta de adequada informa\u00e7\u00e3o \n\nhidrogeol\u00f3gica sobre a \u00e1rea, a escassez de recursos h\u00eddricos, a desajustada localiza\u00e7\u00e3o \n\ndas cidades e a limitada exist\u00eancia de profissionais com forma\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com os \n\nproblemas, suscitam sentimentos de generalizada inseguran\u00e7a sobre a escolha e a \n\nexecu\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos dispon\u00edveis para delimitar per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o, principalmente \n\nnos pa\u00edses pouco desenvolvidos, uma vez que estes devem ser definidos com base no \n\nfuncionamento hidrogeol\u00f3gico do sistema. Por norma a protec\u00e7\u00e3o obriga \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o de \n\ntr\u00eas zonas normalmente designadas por i) zona de protec\u00e7\u00e3o imediata, ii) zona de \n\nprotec\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia, iii) e zona de protec\u00e7\u00e3o alargada. Na primeira, imediata \u00e0 capta\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 interdita toda e qualquer actividade. Na interm\u00e9dia, de extens\u00e3o vari\u00e1vel, s\u00e3o interditas \n\nou condicionadas as actividades e as instala\u00e7\u00f5es suscept\u00edveis de polu\u00edrem, alterarem a \n\ndirec\u00e7\u00e3o do fluxo ou modificarem a infiltra\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do risco de polui\u00e7\u00e3o e da \n\nnatureza dos terrenos envolvidos. Por \u00faltimo, a zona de protec\u00e7\u00e3o alargada destina-se a \n\nproteger as \u00e1guas de poluentes persistentes, onde as actividades e instala\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\ninterditas ou condicionadas em fun\u00e7\u00e3o do risco de polui\u00e7\u00e3o. \n\nPara al\u00e9m destas zonas, est\u00e3o igualmente definidos os casos espec\u00edficos de zonas \n\nespeciais, tais como, as zonas de conex\u00e3o hidr\u00e1ulica directa e as zonas costeiras \n\nsuscept\u00edveis de intrus\u00e3o marinha. Tamb\u00e9m pode haver excep\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso de \n\ncapta\u00e7\u00f5es em maci\u00e7os calc\u00e1rios, onde as tr\u00eas zonas de protec\u00e7\u00e3o s\u00e3o insuficientes. Por \n\nse tratar de sistemas com circula\u00e7\u00e3o muito r\u00e1pida e elevada conex\u00e3o hidr\u00e1ulica, \u00e9 criada \n\numa zona de protec\u00e7\u00e3o especial.   \n\n\n\nCap\u00edtulo 1 - Introdu\u00e7\u00e3o \n\n3 \n\n \n\nApesar de melhor protegidas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s superficiais, as \u00e1guas subterr\u00e2neas, quando \n\ncontaminadas, tendem a recuperar a qualidade muito mais lentamente e de forma mais \n\ndispendiosa. Al\u00e9m disto, quando um aqu\u00edfero est\u00e1 contaminado \u00e9 muito dif\u00edcil recuperar \n\nas condi\u00e7\u00f5es iniciais, mesmo que a fonte poluente se encontre desactivada. Nestes \n\ncasos, a polui\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 detectada muito tempo ap\u00f3s o in\u00edcio do processo (Moinante, 2003). \n\nOs m\u00e9todos que permitem estabelecer os per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea s\u00e3o diversos. A sua escolha depender\u00e1 do tipo de aqu\u00edfero, do crit\u00e9rio \n\ndelimitador e dos dados dispon\u00edveis. Ainda assim, dever\u00e3o fundamentar-se em estudos \n\nque permitam caracterizar os aqu\u00edferos e avaliar o grau de vulnerabilidade e o risco \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o. A capacidade de atenua\u00e7\u00e3o do solo e do aqu\u00edfero, o rebaixamento e as zonas \n\nde influ\u00eancia da capta\u00e7\u00e3o; as divis\u00f3rias de \u00e1gua superficial e subterr\u00e2nea e o tempo de \n\ntr\u00e2nsito da \u00e1gua subterr\u00e2nea e dos poluentes em solu\u00e7\u00e3o s\u00e3o aspectos a ter em conta no \n\nprocesso de delimita\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es. \n\nSegundo Cruz (1997), os per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o devem corresponder \u00e0 \u00e1rea necess\u00e1ria \n\ne suficiente para a protec\u00e7\u00e3o de um aqu\u00edfero e dos meios de explora\u00e7\u00e3o. As zonas de \n\nprotec\u00e7\u00e3o (imediata, interm\u00e9dia e alargada) n\u00e3o devem ter dimens\u00f5es t\u00e3o pequenas que \n\npercam a efic\u00e1cia, nem exageradamente grandes. A exagerada am\u00e1lgama de servid\u00f5es \n\nadministrativas tem consequ\u00eancias desastrosas no desenvolvimento e consequentemente \n\nna economia. N\u00e3o esquecer que o equil\u00edbrio adequado nas dimens\u00f5es dos per\u00edmetros de \n\nprotec\u00e7\u00e3o ser\u00e1 tanto maior quanto mais completo for o conhecimento cient\u00edfico. \n\nAspectos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos a serem utilizados na defini\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o \n\nt\u00eam sido apresentados e sugeridos por diversos autores de acordo com os objectivos \n\npretendidos e com as condi\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas em causa ITGE - Instituto Tecnol\u00f3gico \n\nGeoMineiro de Espanha (1991), Lopo Mendon\u00e7a (2009), Lobo Ferreira et al. (1995), Cruz \n\n(1997), INAG - Instituto da \u00c1gua (2000), Krijgsman e Lobo Ferreira (2001), Moinante \n\n(2003), Naverrete e Garcia (2003), Condesso de Melo (2004), Moinante e Lobo Ferreira \n\n(2004), Ferreira Gomes (2002, 2006). Ferreira Gomes et al. (1997), Ferreira Gomes et al. \n\n(2001). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 1 - Introdu\u00e7\u00e3o \n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 - Objectivos \n\n5 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO \u2013 2 \n\n OBJECTIVOS \n\nO principal objectivo deste trabalho \u00e9 compatibilizar a escolha da metodologia a adoptar \n\nna delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de capta\u00e7\u00f5es para abastecimento p\u00fablico em aqu\u00edfero \n\nporoso e localizadas em \u00e1rea urbana densamente povoada, onde o conflito de interesses \n\nsobre a ocupa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e9 colocado muitas vezes \u00e0 margem das condi\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas necess\u00e1rias \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos sistemas h\u00eddricos subterr\u00e2neos. Muitas vezes \n\nporque n\u00e3o se v\u00eaem ou porque se desconhece o seu funcionamento hidr\u00e1ulico, raz\u00f5es \n\npelas quais muitas ac\u00e7\u00f5es destrutivas s\u00e3o permitidas e autorizadas. Para a \n\nsustentabilidade do planeta devem os recursos ser explorados e preservados de ac\u00e7\u00f5es \n\nexternas que conduzam \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da qualidade e quantidade da \u00e1gua. Para o efeito, \n\numa das poss\u00edveis medidas consiste na protec\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es e sistemas captados \n\natrav\u00e9s de ac\u00e7\u00f5es preventivas limitadoras de actividades em \u00e1reas delimitadas por \n\nper\u00edmetros a salvaguardar ou desenhando \u00e1reas de vulnerabilidade \u00e0 polui\u00e7\u00e3o.   \n\nN\u00e3o se pretende com este trabalho a obten\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo infal\u00edvel, mas sim uma \n\ndisserta\u00e7\u00e3o sobre o assunto, que contribua para a clarifica\u00e7\u00e3o de algumas ideias e auxilie \n\nna tomada de decis\u00f5es, com base em conhecimento cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico e bom senso. \n\nA procura das melhores solu\u00e7\u00f5es beneficia tanto as actuais como as futuras gera\u00e7\u00f5es e \n\njustifica-se com acuidade num quadro de escassez progressiva da \u00e1gua. \n\nTodos os perigos conhecidos relacionados com a contamina\u00e7\u00e3o, saliniza\u00e7\u00e3o, \n\nmicrorganismos e outros podem ser minimizados e controlados os efeitos atrav\u00e9s da \n\nadop\u00e7\u00e3o dos mais variados m\u00e9todos, sejam ou n\u00e3o baseados em aspectos f\u00edsicos ou \n\nqu\u00edmicos.  \n\nA metodologia proposta pretende ser alargada ao entendimento e monitoriza\u00e7\u00e3o do \n\nsistema aqu\u00edfero submetido \u00e0s v\u00e1rias solicita\u00e7\u00f5es, a fim de antecipar o seu \n\ncomportamento e com isso optimizar a gest\u00e3o. A finalidade \u00e9 recorrer ao processamento \n\nautom\u00e1tico de um conjunto de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e anal\u00edtica, obtida atrav\u00e9s dos \n\nprocessos administrativos, institucionais ou outros dispon\u00edveis. Especificamente, com este \n\ntrabalho, pretende-se: \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 - Objectivos \n\n6 \n\n \n\n1\u00ba Elaborar numa metodologia piloto bem definida, que permita o armazenamento, numa \n\nbase de dados operacional, toda a informa\u00e7\u00e3o espacial e alfanum\u00e9rica referente ao \n\ncomportamento hidr\u00e1ulico do aqu\u00edfero em articula\u00e7\u00e3o com as restantes condicionantes \n\nf\u00edsicas do meio envolvente; \n\n2\u00ba Desenvolver uma metodologia que possibilite a avalia\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica do \n\ncomportamento do aqu\u00edfero \u00e0s v\u00e1rias solicita\u00e7\u00f5es (capta\u00e7\u00f5es), em tempo real; \n\n3\u00ba Contribuir para a clarifica\u00e7\u00e3o dos limites de recarga de explora\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero, face \u00e1 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o em vigor. \n\n4\u00ba Organizar e sistematizar as etapas iniciais da metodologia de monitoriza\u00e7\u00e3o integrada \n\ndo aqu\u00edfero que contribua para a sua explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. \n\n5\u00ba Estruturar um SIG acess\u00edvel na Internet, vulgo WebSIG, para a disponibiliza\u00e7\u00e3o interna \n\ndas entidades gestoras, de toda a informa\u00e7\u00e3o referente aos postos de monitoriza\u00e7\u00e3o na \n\n1\u00ba.Fase, quer \u00e0s capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua em tempo real, numa 2\u00aa. Fase, nomeadamente as \n\ncapta\u00e7\u00f5es intermunicipais que se encontram a captar no mesmo raio de protec\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Enquadramento Legal \n\n7 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO - 3  \n\nENQUADRAMENTO LEGAL \n\n3.1-DISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS \n\nO n\u00famero e a dimens\u00e3o das zonas de protec\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios delimitadores dos \n\nper\u00edmetros s\u00e3o vari\u00e1veis de pa\u00eds para pa\u00eds (ITGE - Instituto Tecnol\u00f3gico GeoMineiro de \n\nEspanha, 1991: EPA - Environmental Protection Agency, 1994; Marques, 2002). A \n\nconfigura\u00e7\u00e3o mais frequente engloba tr\u00eas zonas, definidas com base no tempo de \n\npropaga\u00e7\u00e3o ou de tr\u00e2nsito dos contaminantes no aqu\u00edfero. \n\nNa Uni\u00e3o Europeia, a Directiva Quadro da \u00c1gua (Directiva n\u00ba.2000/60/CE) responsabiliza \n\nos estados membros pelo estado quantitativo e qualitativo dos seus recursos h\u00eddricos, \n\nexigindo a identifica\u00e7\u00e3o e a protec\u00e7\u00e3o das massas de \u00e1gua destinadas \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua para o consumo humano. Esta Directiva \u00e9 transposta para a lei portuguesa atrav\u00e9s \n\nda Lei da \u00c1gua (Lei n\u00ba.58/2005) que confere o enquadramento legal para protec\u00e7\u00e3o de \n\ncapta\u00e7\u00f5es para abastecimento p\u00fablico.  \n\nOs princ\u00edpios orientadores para a delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o para as \u00e1guas \n\nminerais e de nascente foram implementados em Portugal na d\u00e9cada de 90 com os \n\ndecretos-lei 84/90, 86/90 e 90/90. S\u00f3 depois, com o decreto-lei n.\u00ba 382/99, ficam definidas \n\nas normas e os crit\u00e9rios para a delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es de \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas destinadas ao abastecimento p\u00fablico. Este, segundo o Art\u00ba.1\u00ba, aplica-\n\nse a capta\u00e7\u00f5es que abastecem aglomerados populacionais com mais de 500 habitantes \n\nou cujo caudal de explora\u00e7\u00e3o seja superior a 100m3/dia. Contempla a defini\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\nzonas de protec\u00e7\u00e3o designadas por zonas imediata interm\u00e9dia e alargada, com base nos \n\ncrit\u00e9rios especificados no Art\u00ba.3\u00ba.  \n\nS\u00e3o v\u00e1rios os m\u00e9todos que permitem delimitar per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o; a sua escolha \n\ndepende dos dados existentes, do crit\u00e9rio delimitador e das caracter\u00edsticas do aqu\u00edfero, \n\n(Mendon\u00e7a, 1993). \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Enquadramento Legal \n\n8 \n\n \n\n3.2.- OBJECTIVOS PARA AS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS \n\nA Lei da \u00c1gua, atrav\u00e9s do Art\u00ba.47\u00ba define os objectivos para as \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nConsistem na aplica\u00e7\u00e3o de medidas destinadas a evitar ou limitar a descarga de \n\npoluentes nas \u00e1guas subterr\u00e2neas e na preven\u00e7\u00e3o da deteriora\u00e7\u00e3o do estado de todas as \n\nmassas de \u00e1gua. O bom estado das \u00e1guas subterr\u00e2neas dever\u00e1 ser alcan\u00e7ado pela \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es que permitam:  \n\n1. Assegurar a protec\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o de todas as massas de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2neas, garantindo o equil\u00edbrio entre as capta\u00e7\u00f5es e as recargas dessas \u00e1guas; \n\n2. Inverter quaisquer tend\u00eancias significativas persistentes para o aumento da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de poluentes que resultem do impacte da actividade humana, com vista a \n\nreduzir gradualmente os seus n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o. \n\nFica proibida a descarga directa de poluentes nas \u00e1guas subterr\u00e2neas, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o de \n\ndescargas que n\u00e3o comprometam o cumprimento dos objectivos espec\u00edficos \n\nestabelecidos na Lei da \u00c1gua, que podem ser autorizadas nas condi\u00e7\u00f5es definidas no \n\ndecreto-lei n\u00ba.77/2006. \n\n \n\n3.3.- CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS \n\nApenas na complementa\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei da \u00c1gua, atrav\u00e9s do decreto-lei n\u00ba77/2006, de 30 de \n\nMar\u00e7o \u00e9 estabelecido atrav\u00e9s do seu Anexo I, parte II, a caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, que compreende uma caracteriza\u00e7\u00e3o inicial, tendo em conta a localiza\u00e7\u00e3o e \n\nos limites das massas de \u00e1gua subterr\u00e2neas e as press\u00f5es a que essas massas de \u00e1guas \n\npodem estar sujeitas, por exemplo, fontes difusas e fontes t\u00f3picas de polui\u00e7\u00e3o, capta\u00e7\u00e3o e \n\nrecarga artificial. S\u00e3o tamb\u00e9m consideradas na caracteriza\u00e7\u00e3o inicial, as caracter\u00edsticas \n\ngerais dos estratos geol\u00f3gicos que cobrem a \u00e1rea de drenagem que contribui \n\ndirectamente para a recarga dos aqu\u00edferos e tamb\u00e9m as massas de \u00e1gua subterr\u00e2neas \n\nque se encontram directamente associadas a ecossistemas aqu\u00e1ticos superficiais ou \n\necossistemas terrestres dependentes destas. Obriga \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o mais aprofundada \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Enquadramento Legal \n\n9 \n\n \n\ndas massas ou grupos de massas de \u00e1guas subterr\u00e2neas, que tenham sido consideradas \n\nem situa\u00e7\u00e3o de risco a fim de permitir uma avalia\u00e7\u00e3o mais precisa da import\u00e2ncia desse \n\nrisco e consequente identifica\u00e7\u00e3o das medidas necess\u00e1rias, nos termos do Art\u00ba30\u00ba da Lei \n\nda \u00c1gua. Esta caracteriza\u00e7\u00e3o inclui informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre o impacte das \n\nactividades humanas, as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e hidrogeol\u00f3gicas, incluindo a \n\nextens\u00e3o e o tipo das unidades geol\u00f3gicas e a condutividade hidr\u00e1ulica, a porosidade e o \n\nconfinamento. E ainda a caracteriza\u00e7\u00e3o dos solos e dep\u00f3sitos superficiais na \u00e1rea de \n\ndrenagem que contribui para a recarga, nomeadamente a espessura, a porosidade, a \n\ncondutividade hidr\u00e1ulica e as propriedades de absor\u00e7\u00e3o desses solos e dep\u00f3sitos; as \n\ncaracter\u00edsticas da estratifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no interior da massa de \u00e1gua; o invent\u00e1rio dos \n\nsistemas superficiais associados, incluindo ecossistemas terrestres e massas de \u00e1gua \n\nsuperficiais, com as quais esta esteja directamente relacionada; estimativas das direc\u00e7\u00f5es \n\ne caudais de transfer\u00eancia de \u00e1guas entre massas de \u00e1gua e os sistemas de \u00e1gua \n\nsuperficiais associados; dados suficientes para calcular a taxa de recarga global m\u00e9dia \n\nanual a longo prazo e a caracteriza\u00e7\u00e3o da componente qu\u00edmica das \u00e1guas, incluindo a \n\nespecifica\u00e7\u00e3o do contributo da actividade humana. \n\n \n\n3.4.- PRESS\u00d5ES E IMPACTOS NAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS \n\nNo anexo III do decreto-lei n\u00ba77/2006, de 30 de Mar\u00e7o, \u00e9 ainda definida a avalia\u00e7\u00e3o que \n\nse pretende das press\u00f5es sobre as \u00e1guas subterr\u00e2neas e respectivo impacte, apenas \n\npara as \u00e1guas transfronteiri\u00e7as ou para as quais, uma vez efectuada a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ninicial prevista no anexo I, se verifique que se encontrem em risco de n\u00e3o cumprirem os \n\nseus objectivos ambientais. Nestes caso ser\u00e1 necess\u00e1rio ainda, recolher a seguinte \n\ninforma\u00e7\u00e3o: localiza\u00e7\u00e3o dos pontos da massa de \u00e1guas subterr\u00e2neas onde seja realizada \n\na capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, que forne\u00e7am em m\u00e9dia mais de 10m\n3\n/dia ou que abaste\u00e7am mais \n\nde 50 pessoas; as taxas m\u00e9dias anuais de capta\u00e7\u00e3o a partir desses pontos; a composi\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica da \u00e1gua captada; a localiza\u00e7\u00e3o dos pontos da massa de \u00e1gua subterr\u00e2nea nos \n\nquais \u00e9 directamente descarregada \u00e1gua; as taxas de descarga nesses pontos; a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \u00e1guas descarregadas na massa de \u00e1gua subterr\u00e2nea; o \n\nordenamento do territ\u00f3rio na \u00e1rea ou \u00e1reas de drenagem a partir das quais a massa de \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Enquadramento Legal \n\n10 \n\n \n\n\u00e1gua recebe a sua recarga, incluindo poluentes e altera\u00e7\u00f5es antropog\u00e9nicas das \n\ncaracter\u00edsticas de recarga, nomeadamente desvios das \u00e1guas da chuva das linhas de \n\nescoamento por meio de aterros, recarga artificial, diques ou drenagem.  \n\n \n\n3.5.- PROTEC\u00c7\u00c3O DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS \n\nAnteriormente \u00e0 Lei da \u00c1gua j\u00e1 tinha sido legislado, atrav\u00e9s do decreto-lei n\u00ba.382/99 de 22 \n\nde Setembro, um regime preventivo que assegurasse a protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas atrav\u00e9s da institui\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\ndestinadas ao abastecimento p\u00fablico. Consistia na defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, na vizinhan\u00e7a das \n\ncapta\u00e7\u00f5es, onde se estabeleciam restri\u00e7\u00f5es de utilidade p\u00fablica ao uso e transforma\u00e7\u00e3o \n\ndo solo, em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas inerentes \u00e0s forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que \n\narmazenam as \u00e1guas subterr\u00e2neas captadas e os caudais extra\u00eddos, como forma de \n\nsalvaguardar a protec\u00e7\u00e3o da qualidade dessas \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nOs per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas destinadas ao \n\nabastecimento p\u00fablico visam, assim: \n\n1. Prevenir, reduzir e controlar a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas por infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\npluviais lixiviantes e de \u00e1guas excedentes da rega e de lavagens; \n\n2. Potenciar os processos naturais de dilui\u00e7\u00e3o e de auto depura\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas; \n\n3. Prevenir, reduzir e controlar as descargas acidentais de poluentes; \n\n4. Proporcionar a cria\u00e7\u00e3o de sistemas de aviso e alerta para a protec\u00e7\u00e3o dos sistemas de \n\nabastecimento de \u00e1gua com origem nas capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas, em situa\u00e7\u00f5es \n\nde polui\u00e7\u00e3o acidental das \u00e1guas. \n\nEm suma, a delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada recorrendo a m\u00e9todos \n\nhidrogeol\u00f3gicos apropriados que tenham em conta os caudais de explora\u00e7\u00e3o, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es da capta\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas do sistema aqu\u00edfero explorado. A fixa\u00e7\u00e3o dos \n\ncaudais de explora\u00e7\u00e3o e o dimensionamento das capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Enquadramento Legal \n\n11 \n\n \n\ndestinadas ao abastecimento p\u00fablico t\u00eam de atender, necessariamente, aos aspectos \n\necon\u00f3micos, j\u00e1 que a delimita\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es imp\u00f5e \n\nrestri\u00e7\u00f5es ao uso do solo em \u00e1reas significativas que se traduzem em custos econ\u00f3micos \n\nque se repercutem sobre o custo da \u00e1gua na origem. De facto, n\u00e3o se afigura razo\u00e1vel \n\ndelimitar \u00e1reas de protec\u00e7\u00e3o e restri\u00e7\u00f5es excessivas se tal n\u00e3o se traduzir em benef\u00edcio \n\nefectivo das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Pelo que se tem de exigir que os per\u00edmetros de \n\nprotec\u00e7\u00e3o sejam baseados em estudos hidrogeol\u00f3gicos suficientemente rigorosos para \n\nevidenciarem a efic\u00e1cia das medidas de protec\u00e7\u00e3o impostas. \n\nPor outro lado, n\u00e3o far\u00e1 sentido localizar capta\u00e7\u00f5es em \u00e1reas onde as press\u00f5es sobre o \n\nuso do solo s\u00e3o de tal maneira elevadas, de modo que os custos de oportunidade das \n\nrestri\u00e7\u00f5es impostas se traduzam em custos n\u00e3o razo\u00e1veis da \u00e1gua na origem, quando \n\ncomparadas com outras alternativas, sem preju\u00edzo dos crit\u00e9rios gerais que devem ser \n\natendidos na protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Sempre que n\u00e3o possam ser realizados \n\nestudos \u2013 por exemplo, no caso de capta\u00e7\u00f5es com menor capacidade ou em que o uso \n\ndo solo \u00e9 compat\u00edvel com a protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, definem-se crit\u00e9rios \n\nsimples, mas suficientemente rigorosos, que assegurem a efectiva protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas destinadas ao consumo humano. \n\nNo entanto, passada mais de uma d\u00e9cada sobre a publica\u00e7\u00e3o desta legisla\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel \n\nagora utilizar meios inform\u00e1ticos mais desenvolvidos e sofisticados. Consideravelmente \n\nmais acess\u00edveis, que permitem o aperfei\u00e7oamento dos m\u00e9todos utilizados. M\u00e9todos mais \n\nprecisos permitem a cria\u00e7\u00e3o de rotinas e procedimentos de forma autom\u00e1tica tornado a \n\nabordagem mais agrad\u00e1vel e abrangente. \n\nApesar do decreto-lei n\u00ba.382/99 se aplicar \u00e0s capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua subterr\u00e2nea destinada \n\nao consumo humano de aglomerados populacionais com mais de 500 habitantes ou com \n\ncaudal de explora\u00e7\u00e3o superior a 100m\n3\n/dia, todas as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua subterr\u00e2nea \n\ndestinadas ao abastecimento p\u00fablico s\u00e3o obrigadas \u00e0 protec\u00e7\u00e3o definida zona de \n\nprotec\u00e7\u00e3o imediata. \n\nO per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00e1rea cont\u00edgua \u00e0 capta\u00e7\u00e3o na qual se interditam ou \n\ncondicionam as instala\u00e7\u00f5es e as actividades suscept\u00edveis de polu\u00edrem as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas. Engloba as seguintes zonas: \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Enquadramento Legal \n\n12 \n\n \n\n Zona de protec\u00e7\u00e3o imediata \u2013 \u00e1rea da superf\u00edcie do terreno cont\u00edgua \u00e0 \n\ncapta\u00e7\u00e3o em que, para a protec\u00e7\u00e3o directa das instala\u00e7\u00f5es da capta\u00e7\u00e3o e das \n\n\u00e1guas captadas, todas as actividades s\u00e3o por princ\u00edpio interditas; \n\n Zona de protec\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia \u2013 \u00e1rea da superf\u00edcie do terreno cont\u00edgua \n\nexterior \u00e0 zona de protec\u00e7\u00e3o imediata, de extens\u00e3o vari\u00e1vel, tendo em conta \n\nas condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e estruturais do sistema aqu\u00edfero, definida por forma \n\na eliminar ou reduzir a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, onde s\u00e3o interditas \n\nou condicionadas as actividades e as instala\u00e7\u00f5es suscept\u00edveis de polu\u00edrem \n\naquelas \u00e1guas, quer por infiltra\u00e7\u00e3o de poluentes, quer por poderem modificar \n\no fluxo na capta\u00e7\u00e3o ou favorecer a infiltra\u00e7\u00e3o na zona pr\u00f3xima da capta\u00e7\u00e3o; \n\n Zona de protec\u00e7\u00e3o alargada \u2013 \u00e1rea da superf\u00edcie do terreno cont\u00edgua exterior \n\n\u00e0 zona de protec\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia, destinada a proteger as \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nde poluentes persistentes, tais como compostos org\u00e2nicos, subst\u00e2ncias \n\nradioactivas, metais pesados, hidrocarbonetos e nitratos, onde as actividades \n\ne instala\u00e7\u00f5es s\u00e3o interditas ou condicionadas em fun\u00e7\u00e3o do risco de polui\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas, tendo em aten\u00e7\u00e3o a natureza dos terrenos atravessados, a \n\nnatureza e a quantidade de poluentes, bem como o modo de emiss\u00e3o de \n\npoluentes. \n\nEstabelece ainda, o decreto-lei n\u00ba.382/99, que os per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o englobam as \n\ndiferentes zonas atr\u00e1s referidas desenhadas com base em crit\u00e9rios geol\u00f3gicos, \n\nhidrogeol\u00f3gicos e econ\u00f3micos, estabelecidos em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do aqu\u00edfero \n\nou sistema aqu\u00edfero onde se localiza a capta\u00e7\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas da capta\u00e7\u00e3o e os \n\ncaudais de explora\u00e7\u00e3o, mediante a realiza\u00e7\u00e3o de estudos hidrogeol\u00f3gicos e econ\u00f3micos. \n\nSalvaguardando as situa\u00e7\u00f5es em que n\u00e3o seja poss\u00edvel realizar os referidos estudos, \n\nmediante parecer favor\u00e1vel dos organismos da tutela, existe a possibilidade de efectuar a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das zonas de protec\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de recurso ao m\u00e9todo do raio fixo, \n\ncalculado de acordo com o anexo ao decreto-lei ou outro considerado mais adequado. \n\nDeixa em aberto a exclus\u00e3o das zonas de protec\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia e alargada se as \n\ncapta\u00e7\u00f5es se situarem em sistemas aqu\u00edferos com risco reduzido de polui\u00e7\u00e3o \n\ndemonstrado por estudos hidrol\u00f3gicos. \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Enquadramento Legal \n\n13 \n\n \n\nQuando se justificar, nomeadamente em zonas com conex\u00e3o hidr\u00e1ulica directa ou atrav\u00e9s \n\nde condutas c\u00e1rsicas ou fissuras, o per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ainda englobar zonas \n\nde protec\u00e7\u00e3o especial, mediante a realiza\u00e7\u00e3o de estudos hidrogeol\u00f3gicos espec\u00edficos. \n\nEm aqu\u00edferos costeiros com risco de intrus\u00e3o marinha, o per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o inclui \n\ntamb\u00e9m zonas de protec\u00e7\u00e3o especiais como preven\u00e7\u00e3o ao avan\u00e7o da cunha salina, \n\nmedidas sempre justificadas com estudos hidrogeol\u00f3gicos espec\u00edficos. \n\nO Art\u00ba.5\u00ba do mesmo decreto-lei faz ainda refer\u00eancia \u00e0 protec\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria da capta\u00e7\u00e3o, \n\nnomeadamente no que se refere \u00e0 protec\u00e7\u00e3o da \u00abcabe\u00e7a\u00bb das capta\u00e7\u00f5es verticais de \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas \u2013 po\u00e7os ou furos \u2013 deve estar fechada e a cota superior \u00e0 do terreno \n\ncircundante para evitar a entrada de subst\u00e2ncias de qualquer tipo. O revestimento da \n\ncapta\u00e7\u00e3o deve ser exteriormente rodeado por uma superf\u00edcie impermeabilizante que \n\npromova a drenagem de \u00e1guas para \u00e1reas afastadas da capta\u00e7\u00e3o. \n\nNo Art\u00ba.6\u00ba. s\u00e3o definidas as servid\u00f5es administrativas e restri\u00e7\u00f5es de utilidade p\u00fablica nas \n\ndiferentes zonas de protec\u00e7\u00e3o \u00e0s capta\u00e7\u00f5es: Na zona de protec\u00e7\u00e3o imediata \u00e9 interdita \n\nqualquer instala\u00e7\u00e3o ou actividade, com excep\u00e7\u00e3o da que t\u00eam por finalidade a \n\nconserva\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e melhor explora\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o. Nesta zona o terreno \u00e9 \n\nvedado e tem que ser mantido limpo de quaisquer res\u00edduos, produtos ou l\u00edquidos que \n\npossam provocar infiltra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias indesej\u00e1veis. Na zona de protec\u00e7\u00e3o \n\ninterm\u00e9dia podem ser interditas ou condicionadas as actividades e instala\u00e7\u00f5es quando se \n\ndemonstrem serem suscept\u00edveis de provocar polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Est\u00e3o indicadas situa\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas com: a) pastor\u00edcia; b) usos agr\u00edcolas e pecu\u00e1rios; c) aplica\u00e7\u00e3o de pesticidas \n\nm\u00f3veis e persistentes na \u00e1gua ou que possam formar subst\u00e2ncias t\u00f3xicas, persistentes ou \n\nbioacumul\u00e1veis; d) edifica\u00e7\u00f5es; e) estradas e caminhos-de-ferro; f) parques de campismo; \n\ng) espa\u00e7os destinados a pr\u00e1ticas desportivas; h) esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1guas \n\nresiduais; i) colectores de \u00e1guas residuais; j) fossas e esgotos; l) unidades industriais; m) \n\ncemit\u00e9rios; n) pedreiras e quaisquer escava\u00e7\u00f5es; o) explora\u00e7\u00f5es mineiras; p) lagoas e \n\nquaisquer obras ou escava\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 recolha e armazenamento de \u00e1gua ou \n\nquaisquer subst\u00e2ncias suscept\u00edveis de se infiltrarem; q) dep\u00f3sitos de sucata. Na zona de \n\nprotec\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia s\u00e3o interditas as seguintes actividades e instala\u00e7\u00f5es: a) infra-\n\nestruturas aeron\u00e1uticas; b) oficina ou esta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o de autom\u00f3veis; c) dep\u00f3sitos de \n\nmateriais radioactivos, de hidrocarbonetos e de res\u00edduos perigosos; d) postos de \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Enquadramento Legal \n\n14 \n\n \n\nabastecimento e \u00e1reas de servi\u00e7o de combust\u00edveis; e) transporte de hidrocarbonetos, de \n\nmateriais radioactivos ou de outras subst\u00e2ncias perigosas; f) canaliza\u00e7\u00f5es de produtos \n\nt\u00f3xicos; g) lixeiras e aterros sanit\u00e1rios. \n\nNa zona de protec\u00e7\u00e3o alargada podem ser interditas ou condicionadas actividades e \n\ninstala\u00e7\u00f5es quando se demonstre suscept\u00edveis de provocarem polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas como sejam: a) utiliza\u00e7\u00e3o de pesticidas m\u00f3veis ou persistentes na \u00e1gua ou \n\nque possam formar subst\u00e2ncias t\u00f3xicas, persistentes ou bioacumul\u00e1veis; b) colectores de \n\n\u00e1guas residuais; c) fossas de esgoto; d) lagos e quaisquer obras ou escava\u00e7\u00f5es \n\ndestinadas \u00e0 recolha e armazenamento de \u00e1gua ou quaisquer subst\u00e2ncias sucess\u00edveis de \n\nse infiltrarem; e) esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1guas residuais; f) cemit\u00e9rios; g) pereiras e \n\nexplora\u00e7\u00f5es mineiras, h) infra-estruturas aeron\u00e1uticas; i) oficinas e esta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o de \n\nautom\u00f3veis; j) postos de abastecimento e \u00e1reas de servi\u00e7o de combust\u00edveis; l) dep\u00f3sitos \n\nde sucata; e interditas as seguintes actividades e instala\u00e7\u00f5es: a) transporte de \n\nhidrocarbonetos, de materiais radioactivos e de outras subst\u00e2ncias perigosas; b) \n\ndep\u00f3sitos de materiais radioactivos, de hidrocarbonetos e de res\u00edduos perigosos; c) \n\ncanaliza\u00e7\u00f5es de produtos t\u00f3xicos; d) refinarias e ind\u00fastrias qu\u00edmicas; e) lixeiras e aterros \n\nsanit\u00e1rios. \n\nNa zona de protec\u00e7\u00e3o especial s\u00e3o interditas quaisquer actividades ou instala\u00e7\u00f5es. \n\nQuando existe perigo de avan\u00e7o da cunha salina podem ser limitados os caudais de \n\nexplora\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es existentes e interdita a constru\u00e7\u00e3o de novas capta\u00e7\u00f5es ou \n\ncondicionada a explora\u00e7\u00e3o interferindo no regime de explora\u00e7\u00e3o. \n\nNo Art\u00ba.9\u00ba \u00e9 feito o enquadramento nos planos de bacia hidrogr\u00e1fica e de ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio que dever\u00e3o obrigatoriamente contemplar os per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o \n\ndelimitados nos termos da lei. \n\nA Lei da \u00c1gua inclui a tem\u00e1tica das diferentes zonas de protec\u00e7\u00e3o no seu art\u00ba.37\u00ba, \n\ninserido na sua Sec\u00e7\u00e3o IV - Protec\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o - refere as medidas de conserva\u00e7\u00e3o \n\ne reabilita\u00e7\u00e3o da rede hidrogr\u00e1fica e zonas ribeirinhas, zona costeira e estu\u00e1rios, zonas \n\nh\u00famidas e ainda a protec\u00e7\u00e3o especial de recursos h\u00eddricos onde se enquadram os \n\nper\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o e as zonas adjacentes \u00e0s capta\u00e7\u00f5es, zonas de infiltra\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1xima e zonas vulner\u00e1veis. E ainda medidas de protec\u00e7\u00e3o contra cheias e inunda\u00e7\u00f5es, \n\nprotec\u00e7\u00e3o contra secas, contra acidentes graves de polui\u00e7\u00e3o, de protec\u00e7\u00e3o contra rotura \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Enquadramento Legal \n\n15 \n\n \n\nde infra-estruturas hidr\u00e1ulicas e estado de emerg\u00eancia ambiental. No entanto, embora \n\nconstituam diferentes artigos da lei, s\u00e3o assuntos que se relacionam muito directamente \n\nentre si e dever\u00e3o ser abordados de acordo com as diversas realidades locais e de forma \n\nintegrada e abrangente, pois os v\u00e1rios acontecimentos hidrol\u00f3gicos em determinadas \n\nzonas s\u00e3o causas e condicionamentos noutros locais. Esta interac\u00e7\u00e3o deve ser estudada \n\ne compreendida para que se possa realizar uma adequada e eficiente protec\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas para abastecimento p\u00fablico e n\u00e3o s\u00f3. \n\nNos \u00faltimos anos, Portugal tem transposto v\u00e1rias directivas comunit\u00e1rias para a lei \n\nnacional, embora muitos dos seus preceitos sejam fundamentados em caracter\u00edsticas \n\ndesta organiza\u00e7\u00e3o europeia, nem sempre se adequam correctamente \u00e0 realidade nacional \n\ndevido, em especial, \u00e0s grandes diferen\u00e7as ambientais, sociais, econ\u00f3micas e culturais \n\nentre os diversos Estados-membros. Muitas vezes a publica\u00e7\u00e3o de novas leis com \n\nconte\u00fados e regras teoricamente bastante avan\u00e7ados, n\u00e3o reflectem as grandes \n\ndiferen\u00e7as e diversidades existentes entre o norte e sul da Europa, o que torna a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de tais normas num esfor\u00e7o consider\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua relativa baixa \n\nefic\u00e1cia. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas o conhecimento pleno dos recursos e do seu \n\ncomportamento n\u00e3o se encontra ainda amplamente difundido no nosso pa\u00eds. Embora n\u00e3o \n\nnos falte capacidade t\u00e9cnica os meios necess\u00e1rios para o desenvolvimento de \n\ndeterminados estudos e investiga\u00e7\u00f5es est\u00e3o bastante limitados, n\u00e3o passando na maior \n\nparte dos casos de estudos acad\u00e9micos. De caris essencialmente te\u00f3rico, raramente \n\npassam do hipot\u00e9tico \u00e0 pr\u00e1tica (realidade), especialmente no que diz respeito \u00e0 obten\u00e7\u00e3o \n\nde par\u00e2metros hidr\u00e1ulicos reais. Ficam assim imposs\u00edvel de controlar os volumes a \n\ncaptar, como e quem pode ou deve faz\u00ea-lo.  \n\nOs primeiros registos referentes \u00e0 pol\u00edtica de utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas em \n\nPortugal datam de 1884 e surgiram no reinado de D. Maria II com a cria\u00e7\u00e3o dos primeiros \n\nservi\u00e7os h\u00eddricos portugueses e a \u201cvedoria\u201d da Casa Real. A primeira Lei da \u00c1gua \n\n(Decreto n\u00ba.5787-IIII) s\u00f3 foi publicada a 10 de Maio de 1919 ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica. Os servi\u00e7os da \u00e1gua, at\u00e9 \u00e0 d\u00e9cada de 90, eram da compet\u00eancia de diversos \n\norganismos, como direc\u00e7\u00f5es gerais. Dos v\u00e1rios aspectos relevantes desta Lei, \u00e9 de \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Enquadramento Legal \n\n16 \n\n \n\nsalientar o facto de permitir, mediante licen\u00e7a, a abertura de minas e perfura\u00e7\u00e3o e po\u00e7os, \n\nsem garantia de condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e cient\u00edficas para o efeito. \n\nEsta forma de apropria\u00e7\u00e3o da \u00e1gua passou a ser vista como precursora do princ\u00edpio do \n\nutilizador-pagador. No que diz respeito ao uso para dilui\u00e7\u00e3o e transporte de poluentes, \n\ndeterminava que o dono de qualquer terreno poderia apropriar-se por meio de po\u00e7os, \n\ngalerias, etc., das \u00e1guas que existiam abaixo da superf\u00edcie de seu pr\u00e9dio, desde que n\u00e3o \n\nprejudicasse outros aproveitamentos existentes ou desviasse, do seu curso natural, \u00e1guas \n\ndestinadas ao uso p\u00fablico. \n\nDe acordo com a lei de 1919, a abertura de po\u00e7os em terrenos p\u00fablicos era permitida \n\nsomente atrav\u00e9s de concess\u00e3o administrativa. A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1976 \n\npouco alterou o c\u00f3digo da \u00e1gua, excepto atrav\u00e9s de Artigo 81\u00ba, que incumbe \n\nprioritariamente ao Estado, no \u00e2mbito econ\u00f3mico e social, a adoptar uma pol\u00edtica nacional \n\nda \u00e1gua, contemplando o aproveitamento, planeamento e gest\u00e3o racional dos recursos \n\nh\u00eddricos. N\u00e3o havendo uma lei espec\u00edfica, a n\u00edvel nacional, que trate de quest\u00f5es legais \n\ndas \u00e1guas subterr\u00e2nea \u00e9 em 1990, com a cria\u00e7\u00e3o do Instituto da \u00c1gua e a Administra\u00e7\u00e3o \n\nde Recursos H\u00eddricos, publicado o decreto-lei 90/90 de 16 de Mar\u00e7o, fica estabelecido que \n\nas \u00e1guas subterr\u00e2neas passam a ser considerada como jazidas minerais. \u00c9 definido o \n\nconceito de recurso geol\u00f3gico onde ficam englobados os recursos hidrominerais e \n\ngeot\u00e9rmicos. Estes ficam a fazer parte do dom\u00ednio p\u00fablico do Estado, podendo as \u00e1guas \n\nde nascente ser objecto de propriedade privada ou outros direitos reais. Este decreto-lei \u00e9 \n\num dos primeiros em Portugal, criado especificamente para a gest\u00e3o dos recursos \n\nsubterr\u00e2neos, aborda a necessidade de proteger e restringir a capta\u00e7\u00e3o destas \u00e1guas \n\natrav\u00e9s da fixa\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o a fim de garantir a disponibilidade e as \n\ncaracter\u00edsticas da \u00e1gua. Contempla tr\u00eas zonas de protec\u00e7\u00e3o (zonas imediata, interm\u00e9dia e \n\nalargada). Na zona imediata ficam proibidas ou condicionadas, mediante autoriza\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via da entidade competente, determinadas actividades tais como: a) constru\u00e7\u00f5es de \n\nqualquer esp\u00e9cie; b) sondagens e trabalhos subterr\u00e2neos; c) realiza\u00e7\u00e3o de aterros, \n\ndesaterros ou de outras opera\u00e7\u00f5es que impliquem ou tenham como efeito modifica\u00e7\u00f5es \n\nno terreno; d) utiliza\u00e7\u00e3o de adubos org\u00e2nicos ou qu\u00edmicos, insecticidas, pesticidas ou \n\nquaisquer outros produtos qu\u00edmicos; e) despejo de detritos e de desperd\u00edcios e a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de lixeiras; f) realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos para a condu\u00e7\u00e3o, tratamento ou recolha \n\nde esgotos e, ainda, o corte de \u00e1rvores e arbustos, a destrui\u00e7\u00e3o de planta\u00e7\u00f5es e a \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Enquadramento Legal \n\n17 \n\n \n\ndemoli\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es de qualquer esp\u00e9cie. Na zona interm\u00e9dia estas mesmas \n\nactividades ficam igualmente condicionadas \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o da entidade competente se, da \n\nsua pr\u00e1tica, comprovadamente, n\u00e3o resultar interfer\u00eancia no recurso ou dano para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o. Na zona alargada de protec\u00e7\u00e3o mant\u00eam-se a interdi\u00e7\u00e3o para as actividades \n\nreferidas quando estas representem risco de interfer\u00eancia ou contamina\u00e7\u00e3o para o \n\nrecurso. \n\nNo entanto, a quest\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 pouco discutida, uma vez que \n\npela Constitui\u00e7\u00e3o Portuguesa, de 1976, s\u00e3o do dom\u00ednio p\u00fablico todas as \u00e1guas, onde se \n\nincluem tamb\u00e9m as subterr\u00e2neas. Fica o Estado incumbindo de implementar legisla\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica neste dom\u00ednio (decreto-lei n\u00ba70/90 de 2 de Mar\u00e7o, n\u00ba.45,46 e 47/94 de 22 de \n\nFevereiro). Por\u00e9m, mesmo diante da import\u00e2ncia das \u00e1guas subterr\u00e2neas, a legisla\u00e7\u00e3o \n\nnacional n\u00e3o abrange de forma satisfat\u00f3ria este recurso. \n\nEm 1999, atrav\u00e9s do decreto-lei n\u00ba.382/99, de 22 de Setembro s\u00e3o institu\u00eddos os \n\nper\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas destinadas ao \n\nabastecimento p\u00fablico, estendendo conceitos anteriormente aplicados apenas aos \n\nrecursos hidrominerais e geot\u00e9rmicos. \n\nApesar de tudo, s\u00f3 em 2007 foi implementado o actual quadro administrativo referente \n\naos recursos h\u00eddricos com a cria\u00e7\u00e3o das Administra\u00e7\u00f5es de Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica (ARHs), \n\ncom base na Lei da \u00c1gua (Lei 58/2005) em cumprimento da agenda europeia para os \n\nrecursos h\u00eddricos nos Estados-membros. \n\nA gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em Portugal ganhou um grande est\u00edmulo com a aprova\u00e7\u00e3o \n\nda Lei da \u00c1gua. No \u00e2mbito da lei s\u00e3o publicados os princ\u00edpios b\u00e1sicos a ter em conta \n\nneste dom\u00ednio em todos os Estados da Uni\u00e3o Europeia em termos de pol\u00edtica da \u00e1gua. \u00c9 \n\nreconhecida a \u00e1gua como um bem finito e vulner\u00e1vel, com valor econ\u00f3mico, indutor do \n\nuso racional. Serve de base institucional \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de cobran\u00e7a \n\npela utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e da gest\u00e3o descentralizada e participativa. \n\nEsta lei dedica alguns artigos \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas (Artigos 60\u00ba e 61\u00ba). O uso \u00e9 \n\ncondicionado e mediante a atribui\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a pr\u00e9via ou \u00e0 pr\u00e9via concess\u00e3o para as \n\nutiliza\u00e7\u00f5es privativas dos recursos h\u00eddricos, como capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento \n\np\u00fablico, para rega de \u00e1rea superior a 50 ha e a recarga e injec\u00e7\u00e3o artificial de \u00e1guas \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Enquadramento Legal \n\n18 \n\n \n\nsubterr\u00e2neas. Como os usos sujeitos a t\u00edtulos de utiliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de cobran\u00e7a de \n\ntaxa (Artigo 66\u00ba), as \u00e1guas subterr\u00e2neas tamb\u00e9m o s\u00e3o segundo o tipo de uso. \n\nSe h\u00e1 car\u00eancia na legisla\u00e7\u00e3o no que se refere \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, a defici\u00eancia ainda \n\n\u00e9 maior quanto ao referencial de protec\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es para o abastecimento p\u00fablico \n\nde \u00e1gua. \n\nEm Portugal, s\u00e3o poucos ou inexistentes os munic\u00edpios ou entidades gestoras que \n\ncontemplam normas espec\u00edficas para protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Mesmo tendo a \n\nmaioria deles, despertado para a necessidade de criar mecanismos de gest\u00e3o das \u00e1guas \n\nde um modo geral, disciplinando a gest\u00e3o e garantindo o planeamento do uso da \u00e1gua em \n\ntodas as suas formas, a quest\u00e3o da protec\u00e7\u00e3o dos recursos subterr\u00e2neos ainda \u00e9 \n\nbastante subestimada. \n\nNa regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Tejo (ARH Tejo), foi o munic\u00edpio da Goleg\u00e3 o pioneiro nesta \n\nquest\u00e3o. A Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00ba-186 de 11 de Dezembro de 2003, \n\ndisp\u00f5e sobre a preserva\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos naturais de \u00e1guas subterr\u00e2neas do munic\u00edpio \n\natrav\u00e9s da delimita\u00e7\u00e3o das zonas de protec\u00e7\u00e3o e os seus condicionalismos de acordo \n\ncom o previsto no decreto-lei n\u00ba.382/99, de 22 de Setembro. Ficam definidas as \u00e1reas de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima, \u00e1reas de restri\u00e7\u00e3o e controle e \u00e1rea de protec\u00e7\u00e3o de po\u00e7os e outras \n\ncapta\u00e7\u00f5es. \u00c9 institu\u00eddo o per\u00edmetro imediato de protec\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria (no raio de 10 m da \n\ncapta\u00e7\u00e3o) e estabelecidos os per\u00edmetros interm\u00e9dios de alerta, para tempos de tr\u00e2nsito de \n\n50 dias. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas minerais, o decreto-lei 90/90 de 16 de Mar\u00e7o, \n\nespec\u00edfica a obrigatoriedade de se estabelecerem \u00e1reas de protec\u00e7\u00e3o para fontes \n\nnaturais. Este decreto-lei visa regulamentar, atrav\u00e9s do cap\u00edtulo II, Artigos 36\u00ba a 44\u00ba, \n\nac\u00e7\u00f5es e procedimentos necess\u00e1rios \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de protec\u00e7\u00e3o das fontes, \n\nbalne\u00e1rios e est\u00e2ncias de \u00e1guas minerais e pot\u00e1veis de mesa em todo o territ\u00f3rio \n\nnacional, com o objectivo de preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o do uso. \n\nOutros munic\u00edpios j\u00e1 publicaram a suas men\u00e7\u00f5es (Portarias) sobre delimita\u00e7\u00e3o de \n\nPer\u00edmetro Imediato a fim de efectuar a devida protec\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria das capta\u00e7\u00f5es, um \n\nprocesso em curso. O resumo dos munic\u00edpios, bem como os respectivos limites de \n\nprotec\u00e7\u00e3o, na ARH Tejo, encontra-se descriminado na Tabela 3.1. \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Enquadramento Legal \n\n19 \n\n \n\nTabela 3.1 - Per\u00edmetros de Protec\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de ARH Tejo \n\nMunic\u00edpio Diploma \n\nCaldas da Rainha Portaria n\u00ba129 de 1 de Abril de 2011 \n\n\u00d3bidos Portaria n\u00ba983 de 24 de Setembro de 2010 \n\nGoleg\u00e3 \nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00ba-186 de 11 de \nDezembro de 2003 \n\nMora \nPortaria n\u00ba982 de 24 de Setembro de 2010 \nPortaria n\u00ba97 de 9 de Mar\u00e7o de 2011  \n\nAlcochete \nPortaria n\u00ba1188 de 17 de Novembro de 2010 \nPortaria n\u00ba97 de 9 de Mar\u00e7o de 2011  \n\nAlenquer Portaria n\u00ba188 de 28 de Mar\u00e7o de 2011  \n\nBarreiro Portaria n\u00ba963 de 23 de Setembro de 2010 \n\nSet\u00fabal \nPortaria n\u00ba689 de 22 de Julho de 2008 \nPortaria n\u00ba97 de 9 de Mar\u00e7o de 2011  \n\nSantar\u00e9m Portaria n\u00ba130 de 1 de Abril de 2011 \n\nAlcanena \nPortaria n\u00ba1186 de 17 de Novembro de 2010 \nPortaria n\u00ba97 de 9 de Mar\u00e7o de 2011  \n\nTorres Vedras Portaria n\u00ba93 de 2 de Mar\u00e7o de 2011 \n\nLisboa \nPortaria n\u00ba1187 de 17 de Novembro de 2010 \nPortaria n\u00ba97 de 9 de Mar\u00e7o de 2011  \n\n \n\n3.6.- QUADRO COMUNIT\u00c1RIO E INTERNACIONAL \n\nA Europa foi pioneira, a n\u00edvel internacional, a adoptar o conceito de per\u00edmetro de \n\nprotec\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es, devido ao facto das \u00e1guas subterr\u00e2neas serem bastante \n\nutilizadas no abastecimento p\u00fablico na maior parte dos pa\u00edses (Espanha, Alemanha, \n\nFran\u00e7a, B\u00e9lgica, Dinamarca, Portugal). Segundo dados da Secretaria do Meio Ambiente, \n\nSa\u00fade P\u00fablica e Protec\u00e7\u00e3o ao Consumidor do Estado da Baviera, na d\u00e9cada de 80, mais \n\nde 60% do volume de \u00e1gua subterr\u00e2nea captada destinava-se ao consumo humano. Este \n\ncen\u00e1rio suscitou grande preocupa\u00e7\u00e3o com a protec\u00e7\u00e3o dos recursos subterr\u00e2neos. \n\nOs bons resultados e efici\u00eancia alcan\u00e7ados nos pa\u00edses europeus, na optimiza\u00e7\u00e3o de \n\ncustos e esfor\u00e7os no dom\u00ednio das \u00e1guas subterr\u00e2neas, levou outros pa\u00edses como os EUA \n\ne o Canad\u00e1 a adoptar estrat\u00e9gia semelhante com a aplica\u00e7\u00e3o do conceito de per\u00edmetros \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Enquadramento Legal \n\n20 \n\n \n\nde protec\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es, de forma a garantir a qualidade da \u00e1gua destinada ao \n\nabastecimento p\u00fablico. \n\nOs crit\u00e9rios para delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de protec\u00e7\u00e3o s\u00e3o vari\u00e1veis de pa\u00eds para pa\u00eds, no \n\nentanto a delimita\u00e7\u00e3o de tr\u00eas zonas distintas \u00e9 um factor comum. Em cada uma destas \n\nzonas s\u00e3o restringidas ou proibidas actividades humanas, com grau de exig\u00eancia \n\ncrescente da periferia em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 capta\u00e7\u00e3o. \n\nPacheco et al (1991), fizeram a an\u00e1lise de v\u00e1rias legisla\u00e7\u00f5es internacionais e verificaram \n\nque alguns pa\u00edses da Europa e tamb\u00e9m os Estados Unidos da Am\u00e9rica t\u00eam no seu \n\nquadro legislativo, leis relacionadas com as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas. E que \n\nestas normas s\u00e3o em geral bem aceites pelos \u00f3rg\u00e3os institucionais que garantem a sua \n\naplica\u00e7\u00e3o. Verificaram tamb\u00e9m que a legisla\u00e7\u00e3o francesa \u00e9 a mais adequada e rigorosa \n\nno que respeita \u00e0 qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Em 1902, a legisla\u00e7\u00e3o deste pa\u00eds \n\nprevia a institui\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o contra a polui\u00e7\u00e3o na zona lim\u00edtrofe \u00e0s \n\ncapta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua. No entanto, s\u00f3 a partir da d\u00e9cada de 50 \u00e9 que os pa\u00edses \n\nindustrializados modificaram as suas legisla\u00e7\u00f5es a fim de melhor fazerem face \u00e0 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos seus recursos h\u00eddricos, atrav\u00e9s da institui\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros de \n\nprotec\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Weageningh (1985), a maioria dos pa\u00edses utilizam sistemas multidisciplinares \n\npara confrontar a quest\u00e3o da protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, tornando-se dif\u00edcil \n\ncomparar sistemas de protec\u00e7\u00e3o em diferentes pa\u00edses. Este facto deve-se \u00e0s \n\ncircunst\u00e2ncias socioecon\u00f3micas e pol\u00edticas de cada pa\u00eds. A Figura 3.1, realizada a partir \n\ndas informa\u00e7\u00f5es constantes em EPA (1994) e Ciabatti (1994), mostra esquematicamente \n\ncomo alguns pa\u00edses definem as suas \u00e1reas de protec\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Enquadramento Legal \n\n21 \n\n \n\n \n\nFigura 3.1 - Pa\u00edses que apresentam legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica sobre delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Enquadramento Legal \n\n22 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Vulnerabilidade de Aqu\u00edferos e Capta\u00e7\u00f5es \n\n23 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO \u2013 4  \n\nVULNERABILIDADE DE AQU\u00cdFEROS E CAPTA\u00c7\u00d5ES \n\nA vulnerabilidade dos aqu\u00edferos tem sido definida como a facilidade com que as cargas de \n\ncontaminantes, com origem na superf\u00edcie, t\u00eam em atingir uma posi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no \n\nsistema aqu\u00edfero subjacente \u00e0 regi\u00e3o polu\u00edda. Segundo alguns autores, a vulnerabilidade \n\nn\u00e3o \u00e9 uma propriedade absoluta, mas uma indica\u00e7\u00e3o relativa das \u00e1reas onde a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o tem maior probabilidade de ocorrer (Nobre, 2006). Ou seja, a \n\nvulnerabilidade \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o do grau de susceptibilidade do aqu\u00edfero, perante \n\numa contamina\u00e7\u00e3o, e serve fundamentalmente para planear qual o uso a dar ao solo com \n\na finalidade de proteger os aqu\u00edferos. Este conceito \u00e9 muitas vezes alargado \u00e0s \n\ncapta\u00e7\u00f5es. Como complemento existe ainda o conceito de risco \u00e0 polui\u00e7\u00e3o ou \n\ncontamina\u00e7\u00e3o que depende n\u00e3o s\u00f3 da vulnerabilidade mas tamb\u00e9m da exist\u00eancia de \n\ncargas poluentes significativas que possam entrar no ambiente subterr\u00e2neo. \u00c9 poss\u00edvel \n\ncoexistir num aqu\u00edfero alto \u00edndice de vulnerabilidade e baixo risco \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, caso n\u00e3o \n\nhaja carga poluente significativa ou a exist\u00eancia de um risco \u00e0 polui\u00e7\u00e3o excepcional \n\napesar de baixo \u00edndice de vulnerabilidade. O risco \u00e9 causado n\u00e3o apenas pelas \n\ncaracter\u00edsticas intr\u00ednsecas do aqu\u00edfero, muito est\u00e1veis, mas tamb\u00e9m pela exist\u00eancia de \n\nactividades poluentes, factor din\u00e2mico que, em princ\u00edpio, pode ser controlado. \n\nNo caso dos aqu\u00edferos a sua vulnerabilidade dever\u00e1 ser estudada, analisando poss\u00edveis \n\nriscos (proximidade de fontes de contamina\u00e7\u00e3o, por exemplo). No caso das capta\u00e7\u00f5es \n\ndeve-se ter em conta os factores como: idade da capta\u00e7\u00e3o, tipo de capta\u00e7\u00e3o, forma como \n\nfoi concebida e confinamento ou protec\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o. A vulnerabilidade depende \n\ntamb\u00e9m de factores como a litologia, grau de altera\u00e7\u00e3o das rochas, condi\u00e7\u00f5es \n\nhidrogeol\u00f3gicas, entre outras. Por exemplo, as \u00e1guas de nascente (\u00e1guas engarrafadas) \n\nn\u00e3o est\u00e3o em contacto directo com o ciclo hidrol\u00f3gico, e, por isso, mant\u00eam constantes a \n\ncondutividade el\u00e9ctrica, caudal e temperatura. \n\n\u00c9 do consenso geral que n\u00e3o h\u00e1 aqu\u00edferos invulner\u00e1veis e que a avalia\u00e7\u00e3o da sua \n\nvulnerabilidade deve ser realizada previamente \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. Mesmo assim, a \n\navalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade intr\u00ednseca dos aqu\u00edferos da uma determinada regi\u00e3o, mesmo \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Vulnerabilidade de Aqu\u00edferos e Capta\u00e7\u00f5es \n\n24 \n\n \n\nap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o de determinada actividade, dever\u00e1 ser uma opera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, \n\nespecialmente nas actividades industriais, constituindo uma ferramenta importante para \n\nas entidades gestores e utilizadores das \u00e1guas subterr\u00e2neas na \u00e1rea. \n\nPara avaliar a vulnerabilidade de um aqu\u00edfero h\u00e1 que desenvolver ac\u00e7\u00f5es que permitam \n\nidentificar os processos e as zonas preferenciais de infiltra\u00e7\u00e3o e caracterizar as \n\ndescontinuidades \u00e0 escala dos afloramentos. Os aqu\u00edferos menos vulner\u00e1veis s\u00e3o os \n\nporosos, muito profundos e confinados.  \n\nS\u00e3o v\u00e1rias as metodologias que t\u00eam sido desenvolvidas para avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade \n\nde aqu\u00edferos \u00e0 polui\u00e7\u00e3o. Elas apresentam, entretanto, diferentes concep\u00e7\u00f5es com respeito \n\n\u00e0 defini\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade e s\u00e3o agrupadas em tr\u00eas principais categorias: 1) m\u00e9todos \n\nemp\u00edricos de indexa\u00e7\u00e3o ou superposi\u00e7\u00e3o; 2) m\u00e9todos determin\u00edsticos que empregam \n\nmodelos de simula\u00e7\u00e3o baseados em processos f\u00edsicos e 3) m\u00e9todos estat\u00edsticos. \n\nAs metodologias mais utilizadas nos Estados Unidos, Canad\u00e1, Brasil e tamb\u00e9m na Europa \n\ns\u00e3o: AVI \u2013 Aquifer Vulnerability Index (Van Stmpvoort et al., 1992), EPPNA \u2013 Equipa de \n\nprojecto do Plano Nacional da \u00c1gua (INAG, 1998), IS- Suscepttibility Index (INAG,.1998), \n\nSINTACS \u2013 Soggiacenza, Infiltrazione, Non saturo, Tipologia della copertura, Acquifero, \n\nConducibilit\u00e0, Superficie topografica(Civita at al., 1990), GOD \u2013 Groundwater occurrence, \n\nOverall aquifer class (Foster 1987) e DRASTIC \u2013 aquifer Depth, Recharge rate, Aquifer \n\nlithology, Soil type, Topography, Impact, aquifer hydraulic Conductivity (Aller at al.1987). O \n\nm\u00e9todo DRASTIC associado ao GIS mostrou-se o mais adequado para identificar zonas \n\nmais vulner\u00e1veis \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, sendo, portanto, recomendado para a tomada de decis\u00f5es \n\nquanto ao planeamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no futuro. Esse m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o \n\nda vulnerabilidade de aqu\u00edferos, associado a atributos, tais como, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, fontes de cargas contaminantes, cobertura vegetal e outros, \u00e9 fundamental para a \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos em especial em \u00e1reas com forte uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o industrial e urbana (LNEC 2006). \n\nO m\u00e9todo DRASTIC foi desenvolvido por Aller et al. (1987) para a USEPA (Ag\u00eancia \n\nAmbiental Norte-americana) para avaliar a vulnerabilidade dos aqu\u00edferos \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o. \n\nO desenvolvimento do m\u00e9todo leva \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de um n\u00famero que resulta da pondera\u00e7\u00e3o \n\nde factores intr\u00ednsecos ao aqu\u00edfero e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es externas relacionadas com a recarga, \n\ntipo de solo e declive do terreno, que determinam a susceptibilidade \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Vulnerabilidade de Aqu\u00edferos e Capta\u00e7\u00f5es \n\n25 \n\n \n\nPara uma \u00e1rea m\u00ednima de estudo de 0,4 km\n2\n, parte do pressuposto que o contaminante \u00e9 \n\nintroduzido \u00e0 superf\u00edcie do terreno, que migra verticalmente ap\u00f3s infiltra\u00e7\u00e3o, que possui \n\nmobilidade igual \u00e0 da \u00e1gua, condi\u00e7\u00f5es minimalistas face \u00e0 complexidade dos fen\u00f3menos \n\nmodificadores da qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea por ac\u00e7\u00f5es externas ao aqu\u00edfero. \n\nOs par\u00e2metros ponderados atrav\u00e9s do m\u00e9todo DRASTIC s\u00e3o sete (7) e correspondem \u00e0s \n\n7 letras que comp\u00f5em a designa\u00e7\u00e3o, tais como: D \u2013 Depth to the water table \n\n(profundidade da zona n\u00e3o-saturada do solo); R - Net recharge (recarga profunda do \n\naqu\u00edfero); A - Aquifer material (material do aqu\u00edfero); S - Soil type (tipo de solo); T \u2013 \n\nTopography (topografia); I \u2013 Impacto of the unsaturated zone (impacto da zona n\u00e3o-\n\nsaturada); C - Hydraulic Conductivity (condutividade hidr\u00e1ulica). \n\nA profundidade da zona n\u00e3o saturada condiciona a espessura de material que um \n\npoluente tem que atravessar antes de atingir o aqu\u00edfero. Num aqu\u00edfero livre a \n\nprofundidade \u00e9 a dist\u00e2ncia ao n\u00edvel fre\u00e1tico. Nos aqu\u00edferos confinados, a profundidade \n\nrepresenta a profundidade ao topo do aqu\u00edfero. Se o aqu\u00edfero \u00e9 semi-confinado, tem que \n\nse optar entre a dist\u00e2ncia ao n\u00edvel fre\u00e1tico ou ao topo do aqu\u00edfero. O valor a atribuir varia \n\nentre 1 (mais de 30,5 m de profundidade) e 10 (profundidade inferior a 1,5).  \n\nA recarga profunda de aqu\u00edferos \u00e9 a vari\u00e1vel hidrogeol\u00f3gica correspondente \u00e0 quantidade \n\nde \u00e1gua que, depois de se infiltrar superficialmente no solo, percola, normalmente na \n\nvertical, e atinge o aqu\u00edfero. Este par\u00e2metro condiciona o transporte de um poluente na \n\nzona n\u00e3o-saturada e a disponibilidade de \u00e1gua para processos de dispers\u00e3o e dilui\u00e7\u00e3o \n\ntanto na zona n\u00e3o-saturada como na zona saturada. A recarga depende de muitos \n\nfactores tais como a Precipita\u00e7\u00e3o, Escoamento superficial e Evapotranspira\u00e7\u00e3o, que por \n\nsua vez dependem da topografia, altimetria, temperatura, cobertura vegetal, porosidade \n\ndo solo, etc. O valor a atribuir varia entre 1 e 9, o primeiro para recarga inferior a 50,8 \n\nmm/ano e o \u00faltimo quando supera 254 mm/ano. \n\nA composi\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica do aqu\u00edfero relaciona a capacidade de atenua\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero, na \n\npresen\u00e7a de um contaminante. Influencia o fluxo subterr\u00e2neo e os caminhos a percorrer \n\npelo contaminante (advec\u00e7\u00e3o). Com a condutividade hidr\u00e1ulica e o gradiente hidr\u00e1ulico, \n\ndeterminam o tempo necess\u00e1rio para actua\u00e7\u00e3o dos processos de atenua\u00e7\u00e3o. De um \n\nmodo geral, uma rocha de gr\u00e3o mais grosseiro ou com mais fracturas e cavidades, possui \n\nmaior condutividade hidr\u00e1ulica e ao mesmo tempo uma menor capacidade de atenua\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Vulnerabilidade de Aqu\u00edferos e Capta\u00e7\u00f5es \n\n26 \n\n \n\nO valor atribuir poder\u00e1 variar de 1 a 10 consoante o tipo de rocha. O valor 1 \u00e9 para rocha \n\nargilosa e o valor 10 para calc\u00e1rio carstificado. \n\nO solo pode atenuar os efeitos nocivos dos contaminantes. Na selec\u00e7\u00e3o do tipo de solo \n\ndeve-se escolher o(s) horizonte(s) mais significativo(s) para o potencial atenuante do solo. \n\nSolo argiloso, devido \u00e0 presen\u00e7a de argila com reduzida permeabilidades tem maior \n\ncapacidade de atenua\u00e7\u00e3o. O valor 10 \u00e9 reservado para solos pouco espessos e o 1 para \n\nargila consolidada. \n\nA topografia refere-se ao declive da superf\u00edcie do terreno. Este par\u00e2metro condiciona a \n\nprobabilidade de um poluente escoar superficialmente ou de permanecer \u00e0 superf\u00edcie \n\ndurante o tempo suficiente para se infiltrar. Por outro lado o gradiente hidr\u00e1ulico e a \n\ndirec\u00e7\u00e3o de fluxo dependem do declive. Normalmente, maiores declives implicam maiores \n\ngradientes hidr\u00e1ulicos e, consequentemente, maiores velocidades de escoamento \n\nsubterr\u00e2neo.  \n\nA zona n\u00e3o-saturada engloba igualmente a zona descontinuamente saturada acima do \n\nn\u00edvel fre\u00e1tico. O tipo de material da zona n\u00e3o saturada condiciona o tempo de contacto \n\ncom o poluente, permitindo a ocorr\u00eancia de processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos de \n\nbiodegrada\u00e7\u00e3o, neutraliza\u00e7\u00e3o, filtra\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, reac\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, volatiliza\u00e7\u00e3o e \n\ndispers\u00e3o. A factura\u00e7\u00e3o \u00e9 particularmente importante nesta zona pois facilita a percola\u00e7\u00e3o \n\nvertical do poluente at\u00e9 ao aqu\u00edfero. \n\nA condutividade hidr\u00e1ulica determina a capacidade do aqu\u00edfero para transmitir \u00e1gua, o \n\nque, juntamente com o gradiente hidr\u00e1ulico, controlam o fluxo de \u00e1gua subterr\u00e2nea. A \n\ncondutividade hidr\u00e1ulica depende da quantidade e conectividade dos espa\u00e7os vazios do \n\naqu\u00edfero (porosidade eficaz). Estes podem ser poros, fracturas, cavidades ou planos de \n\nestratifica\u00e7\u00e3o.  \n\nO \u00edndice DRASTIC obt\u00e9m-se atrav\u00e9s da express\u00e3o: DRASTIC = ? (Par\u00e2metro x Peso). O \n\npeso de cada par\u00e2metro reflecte a sua import\u00e2ncia relativa. Varia de 1 a 5, sendo o peso \n\n5 o factor mais significativo e o peso 1 menos significativo. A Tabela 4.1 apresenta os \n\nvalores das classes de vulnerabilidade do \u00edndice DRASTIC de acordo com Allen et al., \n\n(1987).  \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Vulnerabilidade de Aqu\u00edferos e Capta\u00e7\u00f5es \n\n27 \n\n \n\nTabela 4.1 - Classes de vulnerabilidade do \u00edndice DRASTIC. \n\n\u00cdndice DRASTIC Classe de Vulnerabilidade \n\n>199             Muito alta \n\n160 - 199             Alta \n\n120 - 159             Interm\u00e9dia \n\n<120             Baixa \n\n \n\nO \u00edndice DRASTIC pode variar entre 23 e 230. Quanto maior for o \u00edndice DRASTIC, tanto \n\nmaior ser\u00e1 a vulnerabilidade do aqu\u00edfero \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o. Um valor baixo para o \u00edndice \n\nsignifica reduzida vulnerabilidade. O \u00edndice determinado por este processo \u00e9 \n\nindependente da carga poluente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Vulnerabilidade de Aqu\u00edferos e Capta\u00e7\u00f5es \n\n28 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n29 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO - 5  \n\nPROTEC\u00c7\u00c3O DE CAPTA\u00c7\u00d5ES DE \u00c1GUA SUBTERR\u00c2NEA \n\n5.1 - CRIT\u00c9RIOS \n\nO per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es deve ter em conta aspectos relacionados com as \n\ncaracter\u00edsticas t\u00e9cnicas da capta\u00e7\u00e3o, com a massa de \u00e1gua captada e o espa\u00e7o f\u00edsico \n\nenvolvente \u00e0 massa de \u00e1gua, como sejam as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e hidrogeol\u00f3gicas \n\ndo aqu\u00edfero. Para o efeito devem, ainda, ser definidos para a capta\u00e7\u00e3o os objectivos, \n\nusos, volumes e caudais de explora\u00e7\u00e3o e considerados os aspectos socioecon\u00f3micos da \n\nregi\u00e3o e a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel.  \n\nOs crit\u00e9rios a utilizar na delimita\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o consistem na \n\ncombina\u00e7\u00e3o de aspectos t\u00e9cnicos ou outros, de ordem legal ou administrativa, \n\nrelacionados na maioria das vezes com a ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Nestas situa\u00e7\u00f5es geralmente \n\nopta-se por crit\u00e9rios mais simples em detrimento de crit\u00e9rios tecnicamente fundamentados \n\ne mais sofisticados. Na Tabela 5.1 s\u00e3o resumidos os principais crit\u00e9rios com ac\u00e7\u00e3o na \n\npropaga\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o tendo em conta o processo f\u00edsico e qu\u00edmico predominante \n\nno processo de difus\u00e3o. \n\nTabela 5.1 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre os crit\u00e9rios que podem empregar-se na delimita\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o \ne os processos f\u00edsicos que controlam (baseado em fonte EPA, 1987). \n\nCrit\u00e9rio            Dist\u00e2ncia Rebaixamento Tempo de \n\nPropaga\u00e7\u00e3o \n\nCrit\u00e9rios \n\nHidrogeol\u00f3gicos \n\n Processo f\u00edsico \n\nAdvec\u00e7\u00e3o   X X   \n\nDispers\u00e3o hidrodin\u00e2mica \n\n(dispers\u00e3o mec\u00e2nica e difus\u00e3o \n\nmolecular)   X   X \n\nInterac\u00e7\u00e3o s\u00f3lido - soluto \n\n(Reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de \n\nabsor\u00e7\u00e3o)   X   X \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n30 \n\n \n\nOs crit\u00e9rios que s\u00e3o tidos em conta no processo de delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de \n\nprotec\u00e7\u00e3o s\u00e3o basicamente a dist\u00e2ncia \u00e0 capta\u00e7\u00e3o, o rebaixamento do n\u00edvel hidrost\u00e1tico \n\nprovocado pelo bombeamento, o tempo de propaga\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas \n\nhidrogeol\u00f3gicas. Cada um actua do seguinte modo:  \n\nDist\u00e2ncia - Delimita\u00e7\u00e3o simples de uma \u00e1rea definida por um c\u00edrculo ou, mais \n\nhabitualmente, por um quadrado em que a capta\u00e7\u00e3o se localiza no centro. \u00c9 um crit\u00e9rio \n\nr\u00e1pido e muito simples, mas n\u00e3o considera o fluxo de \u00e1gua subterr\u00e2nea e os processos de \n\ntransporte de poluentes. Por estas raz\u00f5es \u00e9 o crit\u00e9rio menos eficaz. Pode considerar-se \n\ncomo o que dar\u00e1 mais baixo n\u00edvel de protec\u00e7\u00e3o. \u00c9 muitas vezes utilizado na fase \n\npreliminar de estudos de delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o. \n\nRebaixamento \u2013 Este crit\u00e9rio consiste na defini\u00e7\u00e3o do cone de rebaixamento ou \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia da capta\u00e7\u00e3o. Tem em considera\u00e7\u00e3o as altera\u00e7\u00f5es que ocorrem na direc\u00e7\u00e3o do \n\nfluxo e o aumento da velocidade de chegada da \u00e1gua \u00e0 capta\u00e7\u00e3o. Assenta na varia\u00e7\u00e3o do \n\ncaudal de explora\u00e7\u00e3o. Este crit\u00e9rio tem sido mal aplicado em numerosas ocasi\u00f5es devido \n\n\u00e0 ideia errada de que a \u00e1rea de recarga e a \u00e1rea de influ\u00eancia coincidem. Isto s\u00f3  \u00e9 \n\nverdade para as zonas onde o gradiente hidr\u00e1ulico \u00e9 nulo ou desprez\u00e1vel antes do inicio \n\nda bombagem (Figura 5.1).  \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n31 \n\n \n\n \n\nFigura 5.1 \u2013 \u00c1rea de influ\u00eancia e \u00e1rea de recarga (alimenta\u00e7\u00e3o) de um aqu\u00edfero sem gradiente hidr\u00e1ulico em \nregime estacion\u00e1rio e com precipita\u00e7\u00f5es elevadas (Fonte: adaptado de EPA, 1987). \n\nSUPERFICIE \nDO TERRENO \n\nN\u00cdVEL DA \u00c1GUA ANTES DO \nINICIO DA EXTRAC\u00c7\u00c3O \n\nCONE DE \nEXTRAC\u00c7\u00c3O \n\n \n\nSUBSTRATO \n\nFURO EM \nEXTRAC\u00c7\u00c3O \n\n \n\nFURO EM \nEXTRAC\u00c7\u00c3O \n\n \n\nCURVAS DE \nREBAIXAMENTO \n\nDIREC\u00c7\u00c3O DO FLUXO SUBTERR\u00c2NEO \n\nN\u00cdVEL PIEZOM\u00c9TRICO \n\n\u00c1REA DE INFLU\u00caNCIA             =            \u00c1REA DE ALIMENTA\u00c7\u00c3O \n(A.I.)                                                    (A.A.) \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n32 \n\n \n\n \n\nFigura 5.2 \u2013 \u00c1rea de influ\u00eancia e \u00e1rea de recarga (alimenta\u00e7\u00e3o) de um aqu\u00edfero com gradiente hidr\u00e1ulico em \nregime estacion\u00e1rio (Fonte: Adaptado de EPA, 1987). \n\n \n\nA Figura 5.2 mostra a diferen\u00e7a entre a \u00e1rea de recarga e a \u00e1rea de influ\u00eancia quando se \n\nconsidera o gradiente hidr\u00e1ulico. Neste caso, que \u00e9 o mais habitual, nem toda a \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia se encontra dentro da zona de recarga e a contamina\u00e7\u00e3o produzida fora da \n\n\u00e1rea de influ\u00eancia, mas dentro da \u00e1rea de recarga, poder\u00e1 alcan\u00e7ar a capta\u00e7\u00e3o dentro de \n\nSUPERF\u00cdCIE DO \nTERRENO \n\nFURO EM \nEXTRAC\u00c7\u00c3O \n\nCONE DE \nEXTRAC\u00c7\u00c3O \n\nN\u00cdVEL DA \u00c1GUA ANTES DO \nIN\u00cdCIO DA EXTRAC\u00c7\u00c3O \n\n \n\nDIVIS\u00d3RIA DE \u00c1GUAS \nSUBTERR\u00c2NEAS \n\nSUBSTRATO \n\nDIVIS\u00d3RIA DE \u00c1GUAS \nSUBTERR\u00c2NEAS \n\nFURO EM EXTRAC\u00c7\u00c3O CURVAS DE REBAIXAMENTO \n\n\u00c1REA DE ALIMENTA\u00c7\u00c3O \n\n\u00c1REA DE INFLU\u00caNCIA \n\n N\u00cdVEL DA \u00c1GUA \n\n DIREC\u00c7\u00c3O DO FLUXO SUBTERR\u00c2NEO \n\n \n\nLEGENDA \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n33 \n\n \n\num per\u00edodo de tempo que varia em fun\u00e7\u00e3o da distancia \u00e0 mesma. Em determinadas \n\nsitua\u00e7\u00f5es este crit\u00e9rio n\u00e3o conduz \u00e0 protec\u00e7\u00e3o mais adequada da capta\u00e7\u00e3o, uma vez que \n\na zona de influ\u00eancia n\u00e3o tem em considera\u00e7\u00e3o a zona a montante da de contribui\u00e7\u00e3o. \n\nTempo de propaga\u00e7\u00e3o \u2013 Consiste em avaliar o tempo que a \u00e1gua subterr\u00e2nea ou um \n\npoluente demora a atingir a capta\u00e7\u00e3o, partindo de um ponto pr\u00e9-definido na zona de \n\ncontribui\u00e7\u00e3o. Neste caso s\u00e3o definidas is\u00f3cronas (ou zonas de transporte) referentes aos \n\nper\u00edodos de tempo adoptados para a zona de protec\u00e7\u00e3o. \u00c9 um dos crit\u00e9rios com maior \n\nprecis\u00e3o, pois considera os v\u00e1rios factores do processo de propaga\u00e7\u00e3o do poluente, como \n\nsejam a advec\u00e7\u00e3o, dispers\u00e3o e interac\u00e7\u00e3o entre a fase s\u00f3lida e l\u00edquida. A maior parte dos \n\npa\u00edses escolheram este crit\u00e9rio para definir o per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es, para \n\no tempo de tr\u00e2nsito de 1 dia na zona imediata, entre 50 a 60 dias para a zona interm\u00e9dia \n\ne 10 anos para a zona alargada, em fun\u00e7\u00e3o da biodegrada\u00e7\u00e3o dos contaminantes. \n\nHidrogeol\u00f3gicos \u2013 Tamb\u00e9m designados por fronteiras de fluxo, consistem na defini\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea geogr\u00e1fica que contribui com \u00e1gua para a capta\u00e7\u00e3o. Esta \u00e1rea geogr\u00e1fica pode se \n\nutilizada como zona de protec\u00e7\u00e3o. O crit\u00e9rio baseia-se nas v\u00e1rias entidades f\u00edsicas ou \n\ndivis\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas que condicionam o fluxo subterr\u00e2neo. Este crit\u00e9rio \u00e9 muito \u00fatil, \n\nem especial, na fase inicial do estudo de delimita\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o, uma \n\nvez que, sobredimensiona o per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o porque dever\u00e1 sempre ser \n\nutilizado em conjunto com outros crit\u00e9rios menos abrangentes. \n\nO poder auto-depurador do terreno ou a sua capacidade de assimila\u00e7\u00e3o \u00e9 muitas vezes \n\nconsiderado na delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea a proteger uma vez que tem em considera\u00e7\u00e3o a \n\ncapacidade do aqu\u00edfero para imobilizar ou atenuar a concentra\u00e7\u00e3o de poluentes que \n\natravessam a sec\u00e7\u00e3o saturada ou n\u00e3o saturada do aqu\u00edfero, antes de alcan\u00e7ar a \n\ncapta\u00e7\u00e3o. Contempla processos de dilui\u00e7\u00e3o, dispers\u00e3o, absor\u00e7\u00e3o, adsor\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica ou degrada\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. A aplica\u00e7\u00e3o deste crit\u00e9rio exige conhecimentos sobre \n\nmodelos de transporte de massa e informa\u00e7\u00e3o sobre a hidrogeologia, geologia e \n\ngeoqu\u00edmica da \u00e1rea afectada. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n34 \n\n \n\n5.2 - M\u00c9TODOS \n\nDe seguida s\u00e3o apresentados alguns m\u00e9todos que podem ser utilizados na delimita\u00e7\u00e3o de \n\nper\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua subterr\u00e2nea. As metodologias sugeridas \n\nt\u00eam custos de implementa\u00e7\u00e3o e graus de complexidade vari\u00e1veis. A selec\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo \n\nmais adequado, em cada situa\u00e7\u00e3o, depende da informa\u00e7\u00e3o e dos recursos dispon\u00edveis. \n\nOs m\u00e9todos mais utilizados dividem-se em tr\u00eas categorias a saber: 1) os m\u00e9todos \n\ngeom\u00e9tricos compreendem a atribui\u00e7\u00e3o de um raio; 2) os m\u00e9todos anal\u00edticos e num\u00e9ricos \n\nsimplificados, apoiados em modelos hidrogeol\u00f3gicos conceptuais, permitem definir um \n\nraio ou pol\u00edgono de protec\u00e7\u00e3o; 3) os m\u00e9todos num\u00e9ricos baseados em modelos \n\nnum\u00e9ricos de sistemas hidrogeol\u00f3gicos n\u00e3o dispensam a cartografia hidrogeol\u00f3gica \n\ndetalhada do local, ensaios hidr\u00e1ulicos e caracteriza\u00e7\u00e3o hidrogeoqu\u00edmica. \n\n \n\n5.2.1 \u2013 M\u00c9TODOS GEOM\u00c9TRICOS \n\n5.2.1.1 \u2013 M\u00c9TODOS DO RAIO FIXO ARBITR\u00c1RIO \n\nEste m\u00e9todo \u00e9 o mais simplificado. Baseia-se na defini\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea circular, centrada \n\nno ponto de capta\u00e7\u00e3o de raio escolhido arbitrariamente. Este processo pode ser usado \n\npara determinar uma \u00e1rea de protec\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria, em fase preliminar, at\u00e9 que se \n\nestabele\u00e7a o processo a ser utilizado ou at\u00e9 se efectivarem outros estudos, mais \n\ndetalhados sobre a regi\u00e3o (ITGE, 1991). \n\nNa determina\u00e7\u00e3o do raio devem ser consideradas as condi\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas locais. \n\nEm situa\u00e7\u00f5es de grande condutividade, este dever\u00e1 ser suficientemente grande para \n\npermitir uma protec\u00e7\u00e3o adequada da capta\u00e7\u00e3o. \n\nComo a metodologia n\u00e3o apresenta crit\u00e9rios estabelecidos, a sua utiliza\u00e7\u00e3o pode gerar \n\nerros, tais como, sobreposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de recarga e consequente aumento dos custos \n\nna aquisi\u00e7\u00e3o ou no excesso de controlo do uso do solo, onde n\u00e3o haveria necessidade de \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n35 \n\n \n\nprotec\u00e7\u00e3o. Ou o contr\u00e1rio, as \u00e1reas de recarga distantes da capta\u00e7\u00e3o n\u00e3o estarem \n\nintegradas na zona de protec\u00e7\u00e3o. \n\nEste m\u00e9todo permite a produ\u00e7\u00e3o de formas simplificadas de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o com \n\nbase nos crit\u00e9rios de fronteira de fluxo e tempo de propaga\u00e7\u00e3o. Se a porosidade, \n\ncondutividade hidr\u00e1ulica e espessura saturada do aqu\u00edfero forem uniformes, em toda a \n\n\u00e1rea, as formas simplificadas s\u00e3o obtidas variando apenas o caudal de extrac\u00e7\u00e3o. Se as \n\ncaracter\u00edsticas do aqu\u00edfero variarem, torna-se necess\u00e1rio utilizar diferentes combina\u00e7\u00f5es \n\ncom os par\u00e2metros do aqu\u00edfero e caudal de extrac\u00e7\u00e3o. \n\nApresenta como vantagem o facto de ser bastante simples e r\u00e1pida ou seja \u00e9 facilmente \n\naplicado e os custos de implementa\u00e7\u00e3o s\u00e3o reduzidos, uma vez que n\u00e3o necessita de \n\ngrande quantidade de informa\u00e7\u00f5es nem grande experi\u00eancia t\u00e9cnica. \n\n \n\n5.2.2 \u2013 M\u00c9TODOS ANAL\u00cdTICOS E NUM\u00c9RICOS SIMPLIFICADOS \n\nOs m\u00e9todos anal\u00edticos permitem atrav\u00e9s da resolu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es simples efectuar o \n\nc\u00e1lculo de \u00e1reas das zonas de protec\u00e7\u00e3o. Para a sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio conhecer ou \n\nestimar alguns par\u00e2metros hidrogeol\u00f3gicos como, por exemplo, a transmissividade, \n\nporosidade, gradiente hidr\u00e1ulico, condutividade hidr\u00e1ulica, o caudal de extrac\u00e7\u00e3o e a \n\nespessura saturada do aqu\u00edfero.  \n\nS\u00e3o geralmente os m\u00e9todos mais utilizados, pois possibilitam a compara\u00e7\u00e3o com outras \n\nmetodologias de delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o. Apesar do grande n\u00famero de \n\nsimplifica\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 geometria e \u00e0s influ\u00eancias exteriores nas \u00e1guas subterr\u00e2neas, os \n\nm\u00e9todos anal\u00edticos possibilitam solu\u00e7\u00f5es minimamente adequadas (EPA, 1994). \n\nNo entanto estes m\u00e9todos apresentam duas limita\u00e7\u00f5es. A primeira resulta de \n\nconsiderarem uniformes as caracter\u00edsticas do aqu\u00edfero, n\u00e3o t\u00eam em considera\u00e7\u00e3o a \n\nexist\u00eancia de fronteiras hidrogeol\u00f3gicas (rios, lagos, canais), heterogeneidades no \n\naqu\u00edfero e a recarga. A segunda \u00e9 a impossibilidade de calibra\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do modelo, \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n36 \n\n \n\numa vez que, ao arbitrar determinada situa\u00e7\u00e3o para o sistema, esta pode n\u00e3o representar \n\na realidade. \n\nNos modelos anal\u00edticos, o c\u00e1lculo do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o, baseia-se na direc\u00e7\u00e3o do \n\nfluxo da \u00e1gua subterr\u00e2nea. Os par\u00e2metros utilizados resultam de estudos regionais ou de \n\nmedi\u00e7\u00f5es directas do n\u00edvel hidrost\u00e1tico ao longo do tempo. Os c\u00e1lculos podem ser \n\nefectuados mediante o tempo de propaga\u00e7\u00e3o ou do rebaixamento. \n\n \n\n5.2.2.1 \u2013 M\u00c9TODO BASEADO NA LEI DE DARCY \n\nA lei de Darcy relaciona a velocidade linear de escoamento no aqu\u00edfero poroso com o \n\ngradiente e a condutividade hidr\u00e1ulica. De todas as equa\u00e7\u00f5es, \u00e9 a mais simples para \n\ncalcular o tempo de propaga\u00e7\u00e3o de um poluente, desde o momento da infiltra\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nalcan\u00e7ar a zona de extrac\u00e7\u00e3o ou a capta\u00e7\u00e3o (EPA, 1994). \n\n \nSendo: \n? - velocidade linear media ou velocidade real de escoamento (metros/dia); \nK - condutividade hidr\u00e1ulica horizontal (m/dia); \ni - gradiente hidr\u00e1ulico horizontal; \nn \u2013 porosidade eficaz. \n\nConhecida a velocidade m\u00e9dia, pode ser calculado o tempo de propaga\u00e7\u00e3o ao longo de \n\numa determinada dist\u00e2ncia: \n\n \nOnde: \nt - tempo de propaga\u00e7\u00e3o (dia); \nd \u2013 dist\u00e2ncia percorrida (m). \n \nAinda pode ser calculada a dist\u00e2ncia aos limites que definem o tempo de propaga\u00e7\u00e3o: \n\n \nOnde: \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n37 \n\n \n\nd - dist\u00e2ncia da capta\u00e7\u00e3o ao limite a proteger em rela\u00e7\u00e3o ao tempo de propaga\u00e7\u00e3o \nconsiderado necess\u00e1rio (m). \n\nEsta equa\u00e7\u00e3o \u00e9 especialmente indicada para aqu\u00edferos porosos, n\u00e3o sendo adequada \n\npara meio fissurado ou carstificado. No caso dos aqu\u00edferos fracturados a lei s\u00f3 \u00e9 v\u00e1lida se \n\na densidade de fractura\u00e7\u00e3o permitir aproxima\u00e7\u00f5es ao meio poroso. Pode usar-se em \n\naqu\u00edferos confinados, com superf\u00edcie piezom\u00e9trica quase plana, ou em aqu\u00edferos livres, \n\ncom superf\u00edcie fre\u00e1tica plana e pequeno rebaixamento relativamente \u00e0 espessura \n\nsaturada do aqu\u00edfero ou com zona de ralos (&lt;10%). Pode ainda ser utilizada no c\u00e1lculo \n\ndo tempo de propaga\u00e7\u00e3o de um poluente desde um ponto de entrada at\u00e9 um ponto a \n\njusante da capta\u00e7\u00e3o, mas apenas se as linhas equipotenciais forem aproximadamente \n\nespa\u00e7adas entre os dois pontos, isto \u00e9, se o aqu\u00edfero for homog\u00e9neo. A aplica\u00e7\u00e3o deste \n\nm\u00e9todo implica uma razo\u00e1vel precis\u00e3o na medi\u00e7\u00e3o ou na estimativa da geometria do cone \n\nde rebaixamento. \n\n \n\n5.2.2.2 \u2013 M\u00c9TODO DO RAIO FIXO CALCULADO \n\nNeste m\u00e9todo, indicado para aqu\u00edferos confinados, o per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o \u00e9 definido a \n\npartir de uma equa\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica, que pode utilizar o tempo de propaga\u00e7\u00e3o do poluente \n\nat\u00e9 \u00e0 capta\u00e7\u00e3o ou o rebaixamento do n\u00edvel piezom\u00e9trico. Em rela\u00e7\u00e3o ao tempo de \n\npropaga\u00e7\u00e3o, a equa\u00e7\u00e3o permite calcular o raio de uma sec\u00e7\u00e3o cil\u00edndrica do aqu\u00edfero, com \n\ncentro no ponto de capta\u00e7\u00e3o e com capacidade de conten\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua captada \n\ndurante um determinado tempo de propaga\u00e7\u00e3o. Este tempo \u00e9 necess\u00e1rio para que o \n\nefeito de um potencial poluente seja minimizado at\u00e9 apresentar concentra\u00e7\u00f5es seguras, \n\nantes de alcan\u00e7ar a capta\u00e7\u00e3o (Moinante, 2004). O tempo de propaga\u00e7\u00e3o define o raio da \n\n\u00e1rea de protec\u00e7\u00e3o, ou raio da sec\u00e7\u00e3o cil\u00edndrica atrav\u00e9s da qual a \u00e1gua subterr\u00e2nea e os \n\npoluentes se propagam durante um determinado per\u00edodo de tempo (Figura 5.3). Admite-\n\nse, ainda, que a capta\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00fanica a drenar o aqu\u00edfero e que n\u00e3o existem direc\u00e7\u00f5es \n\npreferenciais para o fluxo, com todas as linhas de corrente a convergirem para a \n\ncapta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n38 \n\n \n\nEste m\u00e9todo \u00e9 mais indicado para aqu\u00edferos confinados, uma vez que o cone de \n\nrebaixamento n\u00e3o \u00e9 cil\u00edndrico e n\u00e3o \u00e9 considerada a recarga (Moinante, op. cit.). A \n\nequa\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica (04) representa o raio do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nOnde a porosidade eficaz \u00e9 o \u00fanico par\u00e2metro hidrogeol\u00f3gico necess\u00e1rio de um conjunto \n\nconhecido, tais que: \n\nQ - Caudal de explora\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o (m\u00b3/dia); \nt - tempo de propaga\u00e7\u00e3o (dia); \nn - porosidade eficaz do aqu\u00edfero; \nH - espessura saturada na zona da capta\u00e7\u00e3o (m); \nr - raio do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o (m). \n\n \n\nFigura 5.3 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o utilizando o m\u00e9todo do raio fixo calculado (adaptado de \nMoinante, 2003) \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n39 \n\n \n\nRelativamente ao rebaixamento do n\u00edvel piezom\u00e9trico, a \u00e1rea definida \u00e9 aquela onde \u00e9 \n\nproduzido um determinado rebaixamento do n\u00edvel piezom\u00e9trico do aqu\u00edfero. Geralmente \n\ns\u00e3o obtidos melhores resultados quando se arbitram os factores condicionantes da \n\nrealidade f\u00edsica, relacionadas com as seguintes condi\u00e7\u00f5es (ITGE, 1991): \n\n\u2022 Aus\u00eancia de recargas anteriores; \n\n\u2022 O aqu\u00edfero \u00e9 homog\u00e9neo e is\u00f3tropo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 permeabilidade; \n\n\u2022 O aqu\u00edfero \u00e9 infinito em toda a sua extens\u00e3o; \n\n\u2022 A capta\u00e7\u00e3o tem di\u00e2metro igual a zero; \n\n\u2022 A capta\u00e7\u00e3o atravessa completamente o aqu\u00edfero; \n\n\u2022 A \u00e1gua captada \u00e9 descarregada instantaneamente e n\u00e3o volta ao aqu\u00edfero; \n\n\u2022 O fluxo de \u00e1gua \u00e9 radial em torno da capta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o existem componentes \nverticais; \n\n\u2022 A superf\u00edcie piezom\u00e9trica regional \u00e9 praticamente plana; \n\n\u2022 O caudal de extrac\u00e7\u00e3o \u00e9 constante. \n\nA equa\u00e7\u00e3o utilizada na aplica\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo \u00e9 a Equa\u00e7\u00e3o de Theis para regime \n\nvari\u00e1vel: \n\n \n\nEm que u \u00e9 uma equa\u00e7\u00e3o auxiliar relacionada com a fun\u00e7\u00e3o do po\u00e7o, W(u), e possui o \n\nsignificado seguinte: \n\n \nOnde: \nr \u2013 raio da zona de protec\u00e7\u00e3o (m); \nQ \u2013 caudal de extrac\u00e7\u00e3o constante (m\u00b3/dia); \nT \u2013 transmissividade do aqu\u00edfero (m\u00b2/dia); \nS \u2013 coeficiente de armazenamento do aqu\u00edfero; \nt \u2013 tempo decorrido desde o in\u00edcio da extrac\u00e7\u00e3o (dia). \n\nA fun\u00e7\u00e3o do po\u00e7o, W(u), n\u00e3o tem solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica, sendo resolvida por aproxima\u00e7\u00e3o: \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n40 \n\n \n\n \n\nOnde s \u00e9 o rebaixamento no ponto localizado a uma dist\u00e2ncia r da capta\u00e7\u00e3o (m). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do raio fixo calculado, seja em fun\u00e7\u00e3o do tempo de propaga\u00e7\u00e3o ou do \n\nrebaixamento, \u00e9 um processo simples, pouco dispendioso, exige pouca experi\u00eancia e os \n\ndados necess\u00e1rios est\u00e3o quase sempre dispon\u00edveis. Apresenta maior precis\u00e3o que o \n\nm\u00e9todo baseado na lei de Darcy. Por\u00e9m, trata-se de um m\u00e9todo pouco exacto, uma vez \n\nque n\u00e3o considera todos os par\u00e2metros hidrogeol\u00f3gicos que influenciam o transporte de \n\npoluentes, al\u00e9m de conduzir, na maioria das vezes, a uma \u00e1rea superior \u00e0 obtida pelos \n\nrestantes m\u00e9todos. \n\nSegundo o decreto-lei n\u00ba.382/99, este m\u00e9todo aplica-se a todo o tipo de aqu\u00edferos, de \n\nacordo com a tabela seguinte: \n\nTabela 5.2 \u2013 Zonas de protec\u00e7\u00e3o para os v\u00e1rios tipos de aqu\u00edfero. (Fonte: decreto-lei 382/99) \n\nTipo de \nsistema \naqu\u00edfero \n\nZona de \nprotec\u00e7\u00e3o \nimediata \n\nZona de protec\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia Zona de protec\u00e7\u00e3o alargada \n\nTipo 1 . . . . .  r = 20 m  r \u00e9 o maior valor entre 40 m e r? (t= 50 dias)   r \u00e9 o maior valor entre 350 m e r? (t= 3500 dias).  \n\nTipo 2 . . . . . r = 40 m  r \u00e9 o maior valor entre 60 m e r? (t= 50 dias)   r \u00e9 o maior valor entre 500 m e r? (t= 3500 dias).  \n\nTipo 3 . . . . . r = 30 m  r \u00e9 o maior valor entre 50 m e r? (t= 50 dias)   r \u00e9 o maior valor entre 400 m e r? (t= 3500 dias).  \n\nTipo 4 . . . . . r = 60 m  r \u00e9 o maior valor entre 280 m e r? (t= 50 dias)   r \u00e9 o maior valor entre 2400 m e r? (t= 3500 dias).  \n\nTipo 5 . . . . . r = 60 m  r \u00e9 o maior valor entre 140 m e r? (t= 50 dias)   r \u00e9 o maior valor entre 1200 m e r? (t= 3500 dias).  \n\nTipo 6 . . . . . r = 40 m  r \u00e9 o maior valor entre 60 m e r? (t= 50 dias)   r \u00e9 o maior valor entre 500 m e r? (t= 3500 dias).  \n\n \n\nem que:  \nri(t) - raio do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o (metros).  \nQ - caudal de explora\u00e7\u00e3o (metros c\u00fabicos/dia);  \nt - tempo necess\u00e1rio para um poluente atingir a capta\u00e7\u00e3o (dia);  \nn - porosidade eficaz (percentagem).  \nH- espessura saturada na capta\u00e7\u00e3o (metros);  \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n41 \n\n \n\nSendo os seguintes os tipos de sistemas aqu\u00edferos:  \n\nTipo 1 - sistema aqu\u00edfero confinado cujo suporte litol\u00f3gico \u00e9 constitu\u00eddo por forma\u00e7\u00f5es \nporosas;  \nTipo 2 - sistema aqu\u00edfero livre cujo suporte litol\u00f3gico \u00e9 constitu\u00eddo por forma\u00e7\u00f5es porosas;  \nTipo 3 - sistema aqu\u00edfero semi-confinado cujo suporte litol\u00f3gico \u00e9 constitu\u00eddo por \nforma\u00e7\u00f5es porosas;  \nTipo 4 - sistema aqu\u00edfero cujo suporte litol\u00f3gico \u00e9 constitu\u00eddo por forma\u00e7\u00f5es \ncarbonatadas;  \nTipo 5 - sistema aqu\u00edfero cujo suporte litol\u00f3gico \u00e9 constitu\u00eddo por forma\u00e7\u00f5es \u00edgneas e \nmetam\u00f3rficas fissuradas;  \nTipo 6 \u2014 sistema aqu\u00edfero cujo suporte litol\u00f3gico \u00e9 constitu\u00eddo por forma\u00e7\u00f5es \u00edgneas e \nmetam\u00f3rficas pouco fissuradas e ou alteradas. \n \n\n5.2.2.3 \u2013 M\u00c9TODO DO FLUXO ENTRE AQU\u00cdFEROS  \n\n(DRENANCIA) \n\nSempre que exista uma camada entre dois aqu\u00edferos deve considerar-se a dren\u00e2ncia \n\nentre eles no c\u00e1lculo do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o. O fluxo atrav\u00e9s da camada drenante \n\npode ser determinado a partir do uso de uma f\u00f3rmula modificada da Lei de Darcy (EPA, \n\n1994), Moinante, (2003). \n\n          (08) \n\nOnde: \nQ1 \u2013 quantidade de dren\u00e2ncia (m\u00b3/dia); \nKy \u2013 condutividade hidr\u00e1ulica vertical verificada na unidade confinante (m/dia); \nm \u2013 espessura da unidade confinante (m); \nA \u2013 \u00e1rea (m\u00b2); \nH \u2013 diferen\u00e7a de piezometria entre as duas capta\u00e7\u00f5es (m). \n\nA condutividade hidr\u00e1ulica \u00e9 a inc\u00f3gnita a ser calculada de modo a distinguir os dois \n\naqu\u00edferos. Os mesmos autores sugerem a f\u00f3rmula (9) para o c\u00e1lculo. \n\n         (9) \n\nSendo: \nt \u2013 tempo de propaga\u00e7\u00e3o na vertical atrav\u00e9s da unidade confinante (normalmente 40 \nanos); \nn \u2013 porosidade; \nx \u2013 dist\u00e2ncia de propaga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da unidade confinante (geralmente igual a sua \nespessura) (m). \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n42 \n\n \n\n5.2.2.4 \u2013 M\u00c9TODO DA EQUA\u00c7\u00c3O DO FLUXO UNIFORME \n\nA equa\u00e7\u00e3o de fluxo uniforme tem sido amplamente utilizada para delimita\u00e7\u00e3o de \n\nper\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o. Este m\u00e9todo \u00e9 aplicado quando h\u00e1 ocorr\u00eancia de uma superf\u00edcie \n\npiezom\u00e9trica inclinada, gerando um cone de rebaixamento assim\u00e9trico (EPA, 1994). A \n\nequa\u00e7\u00e3o geral que representa a fronteira da regi\u00e3o onde se produz o fluxo na capta\u00e7\u00e3o \u00e9: \n\n         (10) \n\nSendo: \nX, Y \u2013 coordenadas; \nQ \u2013 caudal de extrac\u00e7\u00e3o (m\u00b3/dia); \nK \u2013 condutividade hidr\u00e1ulica (m/dia); \nb \u2013 espessura saturada (m); \ni \u2013 gradiente hidr\u00e1ulico. \n\nA defini\u00e7\u00e3o da zona de contribui\u00e7\u00e3o baseia-se em duas equa\u00e7\u00f5es derivadas da equa\u00e7\u00e3o \n\nanterior, e que representam, respectivamente, a fronteira de fluxo a jusante e a largura \n\nm\u00e1xima da zona de contribui\u00e7\u00e3o a montante (Figura 5.4). \n\n   e        (11) \n\nA montante da capta\u00e7\u00e3o podem ser definidas uma ou mais zonas de protec\u00e7\u00e3o, utilizando \n\nYL como a largura do limite de montante do cone de rebaixamento. Numa fase ulterior \u00e9 \n\nutilizado um mapa piezom\u00e9trico para estender as linhas de fluxo at\u00e9 uma divis\u00f3ria de \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas ou at\u00e9 outra fronteira do aqu\u00edfero (EPA, 1994) Este m\u00e9todo \u00e9 \n\naplicado a aqu\u00edferos confinados o que origina zonas de protec\u00e7\u00e3o amplas quando \u00e9 \n\nutilizado o tempo de propaga\u00e7\u00e3o. Pode tamb\u00e9m ser aplicada a aqu\u00edferos livres com \n\nvalores de rebaixamento reduzidos, menos de 10% da espessura saturada do aqu\u00edfero. \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n43 \n\n \n\n \n\nFigura 5.4 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o utilizando a equa\u00e7\u00e3o de fluxo uniforme \n (Fonte: Moinante, 2003) \n\n \n\n5.2.2.5 \u2013 M\u00c9TODO DA EQUA\u00c7\u00c3O DE EQUIL\u00cdBRIO DE THIEM \n\nPela equa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio de Thiem, o c\u00e1lculo da dist\u00e2ncia de um determinado \n\nrebaixamento espec\u00edfico ap\u00f3s alcan\u00e7ado o equil\u00edbrio pode ser obtido da seguinte forma: \n\n         (12) \n\nSendo: \ns \u2013 rebaixamento relativamente \u00e0 superf\u00edcie piezom\u00e9trica inicial (m); \nQ \u2013 descarga (m\u00b3/dia); \nK \u2013 condutividade hidr\u00e1ulica (m/dia); \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n44 \n\n \n\nb \u2013 espessura do aqu\u00edfero (m); \nr \u2013 dist\u00e2ncia ao ponto de observa\u00e7\u00e3o do rebaixamento (m); \n\n\u2013 dist\u00e2ncia da capta\u00e7\u00e3o ao rebaixamento nulo do cone de rebaixamento (m). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio de Thiem pressup\u00f5e que: \n\n- O aqu\u00edfero \u00e9 homog\u00e9neo e isotr\u00f3pico; \n\n- O aqu\u00edfero \u00e9 infinito na sua extens\u00e3o (i.e. n\u00e3o existem fronteiras ao fluxo no interior do \ncone de rebaixamento); \n\n- A superf\u00edcie piezom\u00e9trica regional \u00e9 praticamente plana. \n\n \n\n5.2.2.6 \u2013 M\u00c9TODO DA EQUA\u00c7\u00c3O DE HOFFMAN E LILLICH \n\nO m\u00e9todo de Hoffman e Lillich \u00e9 aplic\u00e1vel a meios homog\u00e9neos, onde se verifique um \n\nrebaixamento reduzido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 espessura do aqu\u00edfero. Caso contr\u00e1rio, usa-se a \n\nequa\u00e7\u00e3o de Todd (1964), a qual descreve o rebaixamento nas proximidades de uma \n\ncapta\u00e7\u00e3o num aqu\u00edfero confinado: \n\n        (13) \n\nSendo: \nh \u2013 n\u00edvel piezom\u00e9trico num determinado ponto (m); \nl \u2013 dist\u00e2ncia desse ponto \u00e0 capta\u00e7\u00e3o (m); \n\n \u2013 n\u00edvel hidrodin\u00e2mico na capta\u00e7\u00e3o (m); \n\n \u2013 n\u00edvel hidroest\u00e1tico (m); \n\nR \u2013 raio de influ\u00eancia (dist\u00e2ncia entre a capta\u00e7\u00e3o e o rebaixamento nulo) (m); \nr \u2013 raio da capta\u00e7\u00e3o (m) \n\nO objectivo deste m\u00e9todo \u00e9 encontrar a dist\u00e2ncia l para a qual o gradiente i assume um \n\nvalor tal que, ao calcular a velocidade Ve e a dist\u00e2ncia E correspondente, se encontram \n\nos mesmos valores para E e para l. Trata-se portanto, de um processo iterativo dado que \n\nse v\u00e3o atribuindo valores a l at\u00e9 que se obtenha um valor de E igual (Moinante,2003). \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n45 \n\n \n\n \nFigura 5.5 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o das is\u00f3cronas por itera\u00e7\u00e3o (Fonte: Hoffman e Lillich, 1973). \n\n \n\n5.2.2.7 \u2013 M\u00c9TODO DE WYSSLING \n\n(GRADIENTE HIDR\u00c1ULICO INCLINADO) \n\nMetodologia de aplica\u00e7\u00e3o simples, utilizada para aqu\u00edferos porosos homog\u00e9neos, \n\nconsidera capta\u00e7\u00f5es em extrac\u00e7\u00e3o e superf\u00edcies piezom\u00e9tricas inclinadas. Al\u00e9m da \n\nporosidade, admite tamb\u00e9m a condutividade hidr\u00e1ulica e o gradiente hidr\u00e1ulico. Permite, \n\ncom aux\u00edlio das equa\u00e7\u00f5es, determinar a dist\u00e2ncia de protec\u00e7\u00e3o a jusante e a montante  da \n\ncapta\u00e7\u00e3o. \n\n        (14) \n\nSendo: \nQ \u2013 caudal de extrac\u00e7\u00e3o (m\u00b3/dia); \nK \u2013 condutividade hidr\u00e1ulica (m/dia); \nB \u2013 Largura da Zona de Chamada (m); \nb \u2013 espessura saturada do aqu\u00edfero (m); \ni \u2013 gradiente hidr\u00e1ulico (declive da superf\u00edcie fre\u00e1tica). \n\nSUPERF\u00cdCIE PIEZOM\u00c9TRICA EM REPOUSO \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n46 \n\n \n\nO raio de chamada X0 (dist\u00e2ncia da capta\u00e7\u00e3o ao ponto neutro a jusante) pode obter-se do    \n\nseguinte modo: \n\n          (15) \n\nE a largura B\u00b4 da zona de chamada, medida na perpendicular \u00e0 direc\u00e7\u00e3o do fluxo que \n\npassa na capta\u00e7\u00e3o, \u00e9: \n\n          (16) \n\n \n\nFigura 5.6 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o de is\u00f3cronas - M\u00e9todo de Wyssling (Fonte: Moinante, 2003). \n\nDepois de definida a zona de chamada, \u00e9 necess\u00e1rio determinar, na direc\u00e7\u00e3o do fluxo, \n\nqual o tempo de propaga\u00e7\u00e3o pretendido, empregando-se as equa\u00e7\u00f5es: \n\n          (17) \n\n          (18) \n\n         (19) \n\n         (20) \n\nSendo: \n \u2013 velocidade eficaz (m/dia); \n\nn \u2013 porosidade eficaz (m/dia); \nt \u2013 tempo de propaga\u00e7\u00e3o (dia); \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n47 \n\n \n\n \u2013 dist\u00e2ncia correspondente ao tempo t no sentido do fluxo a montante da capta\u00e7\u00e3o (m); \n\n\u2013 dist\u00e2ncia correspondente ao tempo t no sentido contr\u00e1rio do fluxo a jusante da \n\ncapta\u00e7\u00e3o (m). \n\n \n\nFigura 5.7 \u2013 Esquema de uma bombagem em meio poroso (Fonte: A. Lallemand, J. C. Roux, 1989). \n\nFURO EM \nEXTRAC\u00c7\u00c3O \n\nSUPERF\u00cdCIE DO \nTERRENO \n\nCONE DE \nEXTRAC\u00c7\u00c3O \n\nN\u00cdVEL DA \u00c1GUA ANTES DO \nIN\u00cdCIO DA EXTRAC\u00c7\u00c3O \n\nDIVIS\u00d3RIA DE \u00c1GUAS \nSUBTERR\u00c2NEAS \n\nIMPERMEAVEL \n\nDIVIS\u00d3RIA DE \u00c1GUAS \nSUBTERR\u00c2NEAS \n\nFURO DE EXPLORA\u00c7\u00c3O \n\nCURVAS DE REBAIXAMENTO \n\n\u00c1REA DE ALIMENTA\u00c7\u00c3O \n\n\u00c1REA DE INFLU\u00caNCIA \n\n \n\nSUPERFICIE PIEZOM\u00c9TRICA \n\n \nDIREC\u00c7\u00c3O DO FLUXO \n\n \n\nLEGENDA \n\nZONA DE CHAMADA \n\nVISTA EM PLANTA \n\n\u00c1REA DE CHAMADA \n\nPO\u00c7O \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n48 \n\n \n\n5.2.2.8 \u2013 M\u00c9TODO DAS FORMAS VARIADAS SIMPLIFICADAS \n\nEste m\u00e9todo faz uso de padr\u00f5es simplificados de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o, obtidos \n\natrav\u00e9s do recurso a m\u00e9todos anal\u00edticos, onde se aplicam dois crit\u00e9rios fundamentais, ta is \n\ncomo, fronteiras de fluxo e tempo de propaga\u00e7\u00e3o (Moinante, 2003). Segundo esta autora, \n\na forma da \u00e1rea de protec\u00e7\u00e3o utilizada \u00e9 ent\u00e3o orientada em torno da capta\u00e7\u00e3o, de acordo \n\ncom o padr\u00e3o de fluxo h\u00eddrico subterr\u00e2neo, onde se calcula, inicialmente, a dist\u00e2ncia da \n\ncapta\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao ponto neutro (a jusante), e tamb\u00e9m a extens\u00e3o lateral das fronteiras de \n\nfluxo h\u00eddrico subterr\u00e2neo. Seguidamente, utiliza-se o tempo de propaga\u00e7\u00e3o para \n\ndeterminar a sua extens\u00e3o a montante da capta\u00e7\u00e3o. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo consiste na determina\u00e7\u00e3o da forma que melhor se ajusta \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o. Assim sendo, informa\u00e7\u00f5es como: porosidade, condutividade hidr\u00e1ulica, \n\ntransmissividade, etc., s\u00e3o muito importantes. Por exemplo, se estas propriedades forem \n\nuniformes em toda a \u00e1rea, as formas simplificadas s\u00e3o obtidas variando apenas o caudal \n\nde extrac\u00e7\u00e3o. Se, ao inv\u00e9s, as caracter\u00edsticas hidr\u00e1ulicas do aqu\u00edfero variarem, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio utilizar diferentes combina\u00e7\u00f5es de par\u00e2metros do aqu\u00edfero e caudais de \n\nextrac\u00e7\u00e3o. Apesar da relativa simplicidade do m\u00e9todo, a sua efic\u00e1cia diminui na presen\u00e7a \n\nde grandes heterogeneidades geol\u00f3gicas e de fronteiras hidrogeol\u00f3gicas n\u00e3o detect\u00e1veis. \n\nA Figura 5.8 mostra um exemplo de aplica\u00e7\u00e3o de formas simplificadas. \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n49 \n\n \n\nFigura 5.8 \u2013 Exemplo de utiliza\u00e7\u00e3o de formas vari\u00e1veis simplificadas (Fonte: EPA,1987). \n\nDELINEAR AS FORMA ESTANDARTE DE PERIMETROS DE PROTEC\u00c7\u00c3O, USANDO \nM\u00c9TODOS ANALITICOS. \n\nCAUDAL DE \nBOMBAGEM \n\nSELECCIONAR A FORMA APLICAVEL AO NOSSO CASO. \n\nCAUDAL DE \nBOMBAGEM \n\nPERIMETRO DE \nPROTEC\u00c7\u00c3O \n\nNA FORMA SELECIONADA (NO NUMERO 1 DESTE EXEMPLO) USA-SE PARA ESTA CAPTAC\u00c3O \nQUE TEM OS MESMOS PARAMETROS HIDROGEOL\u00d3GICOS E REGIME DE BOMBEAMENTO \nSIMILAR ORIENTANDO-A EM FUN\u00c7\u00c3O DO FLUXO EXISTENTE. \n\nLEGENDA \n\nDIREC\u00c7\u00c3O E SENTIDO DO FLUXO SUBTERR\u00c2NEO \n\n \n\nCAPTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n50 \n\n \n\n5.2.2.9 \u2013 M\u00c9TODO DE KRIJGSMAN E LOBO FERREIRA \n\nAplic\u00e1vel a aqu\u00edferos livres, incidindo particularmente na zona de protec\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia \n\ndefinida na legisla\u00e7\u00e3o portuguesa e cuja dimens\u00e3o corresponde a um tempo  de \n\npropaga\u00e7\u00e3o de 50 dias, com um valor m\u00ednimo entre 40 e 280 metros, de acordo com o \n\ntipo de aqu\u00edfero. Segundo Krijgsman e Lobo Ferreira (2001), s\u00e3o tr\u00eas as equa\u00e7\u00f5es para o \n\nc\u00e1lculo das tr\u00eas dimens\u00f5es da zona de protec\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia de uma capta\u00e7\u00e3o, a \n\nmontante, a jusante e na perpendicular \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de fluxo: \n\n         (21) \n\n          (22) \n\nSendo: \nK - condutividade hidr\u00e1ulica (m/d); \nn - porosidade eficaz; \ni - gradiente hidr\u00e1ulico (obtido a partir do n\u00edvel fre\u00e1tico); \nb - espessura do aqu\u00edfero (m); \nQ - caudal de extrac\u00e7\u00e3o ou produtividade m\u00e9dia das forma\u00e7\u00f5es (m\u00b3/d); \nt - tempo de propaga\u00e7\u00e3o (d). \n\nDist\u00e2ncia de protec\u00e7\u00e3o a montante: \n\n      (23) \n\nN\u00e3o devem ser utilizados par\u00e2metros que conduzam a valores de x superiores a 18. \n\nA dist\u00e2ncia de protec\u00e7\u00e3o a jusante \u00e9 dada por: \n\n        (24) \n\nQuando x for &lt;-3,5 deve aplicar-se uma dist\u00e2ncia m\u00ednima de protec\u00e7\u00e3o igual a 25 m \n\ncomo medida de seguran\u00e7a, uma vez que se torna muito arriscado aplicar dist\u00e2ncias de \n\nprotec\u00e7\u00e3o muito pequenas (&lt;25 m); a equa\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser aplicada no caso de valores \n\nde n &lt;0,1 (10%). \n\nA dist\u00e2ncia de protec\u00e7\u00e3o perpendicular \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de fluxo \u00e9 da por: \n\n          (25) \n\nCondi\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o : na equa\u00e7\u00e3o do RFC substituindo t por 50 dias o que representa \n\no valor m\u00e1ximo de rp, que ocorre no caso de gradiente hidr\u00e1ulico nulo. \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n51 \n\n \n\nSegundo Moinante op. cit., este tipo de metodologia representa uma alternativa aos \n\nestudos hidrogeol\u00f3gicos detalhados referidos na legisla\u00e7\u00e3o portuguesa, que se tornaram \n\ndispendiosos no caso de campos de capta\u00e7\u00e3o individuais, fornecendo s\u00e9ries de varia\u00e7\u00e3o \n\npara os per\u00edmetros das zonas de protec\u00e7\u00e3o. \n\nObviamente que se trata de um m\u00e9todo com algumas limita\u00e7\u00f5es, e que requer para a sua \n\naplica\u00e7\u00e3o, a exig\u00eancia de determinadas simplifica\u00e7\u00f5es do tipo: \n\n- Aus\u00eancia de anisotropias e heterogeneidades; \n\n- Aqu\u00edfero livre uniforme com base imperme\u00e1vel; \n\n- Inexist\u00eancia de fracturas e de trajectos preferenciais (apenas se admite porosidade \nprim\u00e1ria); \n\n- Valores constantes de k (permeabilidade) horizontal, espessura, porosidade, caudal de \nextrac\u00e7\u00e3o; \n\n- K vertical = 0,1 x k horizontal; \n\n- Fluxo e gradientes uniformes: \n\n- Exist\u00eancia de ralos em toda a espessura do aqu\u00edfero; \n\n- Aus\u00eancia de recarga; \n\n- Inexist\u00eancia de interfer\u00eancias de outras capta\u00e7\u00f5es; \n\n- Zona de protec\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica. \n\nEm suma, o principal objectivo deste m\u00e9todo \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o dos resultados sob a forma de \n\ntr\u00eas mapas, em que cada um possa representar a zona de protec\u00e7\u00e3o para t = 50 dias. \n\nOutros m\u00e9todos para delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o est\u00e3o citados em Moinante, \n\n2003, por\u00e9m de uso menos simples devido \u00e0 diversidade de par\u00e2metros exigidos. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n52 \n\n \n\n5.2.3 \u2013 M\u00c9TODOS GR\u00c1FICOS \n\n5.2.3.1 \u2013 M\u00c9TODO DE ALBINET \n\nEste m\u00e9todo envolve o c\u00e1lculo de curvas de rebaixamento em fun\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia \u00e0 \n\ncapta\u00e7\u00e3o, fazendo, para isso, o uso da f\u00f3rmula de Theis para o regime transit\u00f3rio. Assim \n\nsendo temos:  \n\n          (26) \n\n          (27) \n\nSendo: \nd \u2013 rebaixamento a uma determinada dist\u00e2ncia l da capta\u00e7\u00e3o para um tempo t (m); \n\nQ \u2013 caudal constante de extrac\u00e7\u00e3o (m\u00b3/dia); \nT \u2013 transmissividade (m\u00b2/dia); \nS \u2013 coeficiente de armazenamento (adimensional); \n\n- fun\u00e7\u00e3o do po\u00e7o (anteriormente referida); \n\nt \u2013 tempo de propaga\u00e7\u00e3o (dia). \n\nSendo conhecida a superf\u00edcie piezom\u00e9trica inicial, antes da bombagem, tra\u00e7am-se as \n\ncurvas de igual piezometria em redor da capta\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do caudal de extrac\u00e7\u00e3o, \n\nsegundo a f\u00f3rmula de Theis (Figura 5.9).  \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n53 \n\n \n\n \n\nFigura 5.9 \u2013 Curvas de igual piezometria (Fonte: Albinet et al, 1972). \n\nOs c\u00edrculos de rebaixamento resultantes, intersectam as isopiezas (i.e. linhas que unem \n\npontos de igual piezometria) anteriores \u00e0s extrac\u00e7\u00f5es, e nos pontos de intersec\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\ncalculados os valores modificados de carga hidr\u00e1ulica. A partir desses pontos, faz-se o \n\ntra\u00e7ado das isopiezas de extrac\u00e7\u00e3o e das linhas de fluxo perpendiculares (Figura 5.10), \n\ntornando-se poss\u00edvel deduzir o per\u00edmetro da zona de chamada da capta\u00e7\u00e3o (Moinante, \n\n2003). \n\n \n\nSENTIDO DO FLUXO \n\n \n\nCURVAS DE IGUAL REBAIXAMENTO \n\n \n\nPO\u00c7O \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n54 \n\n \n\n \n\nFigura 5.10 \u2013 Exemplo de curvas de dist\u00e2ncia piezom\u00e9trica para um aqu\u00edfero livre e caudal de bombagem de \n200m\n\n3\n/h. \n\n  \n\nFigura 5.11 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da zona de chamada de uma capta\u00e7\u00e3o (Fonte: Albinet et al, 1972). \n\nAQUIFERO LIVRE \n\nSENTIDO DO FLUXO \n\n \n\nLINHA DE CORRENTE \n\n \n\nZONA DE CHAMADA \n\n \n\nZONA ONDE A \u00c1GUA \u00c9 CAPTADA PELA SONDAGEM \n\n \n\nPONTO NEUTRO ZONA ONDE AS \n\nLINHAS DE CORRENTE S\u00c3O \n\nDESVIADAS \n\n \n\nSONDAGEM \n\n \nCURVA HIDRO-ISOPIEZA \n\n \n\nCAUDAL DE EXTRAC\u00c7\u00c3O \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n55 \n\n \n\n5.2.3.2 \u2013 M\u00c9TODO DE JACOBS E BEAR \n\nSegundo Moinente, 2003, o m\u00e9todo Jacobs e Bear \u00e9 aplic\u00e1vel em casos onde existe uma \n\n\u00fanica capta\u00e7\u00e3o em aqu\u00edfero homog\u00e9neo e isotr\u00f3pico, de extens\u00e3o infinita, e submetido a \n\num gradiente regional uniforme. De acordo com a mesma autora, o presente m\u00e9todo \n\ndefine um conjunto de is\u00f3cronas com o recurso \u00e0 seguinte express\u00e3o: \n\n       (28) \n\n          (29) \n\n.y          (30) \n\n          (31) \n\nSendo: \n\n \u2013 velocidade de Darcy (m/h); \nQ \u2013 caudal constante de extrac\u00e7\u00e3o cont\u00ednuo fict\u00edcio (m\u00b3/h); \nN \u2013 porosidade eficaz (a dimensional); \nB \u2013 espessura do aqu\u00edfero (m); \nT \u2013 transmissividade (m\u00b2/h); \ni \u2013 gradiente hidr\u00e1ulico (a dimensional); \n\n  - vari\u00e1veis reduzidas; \n\ntr \u2013 tempo reduzido (h). \n\nPartindo destes c\u00e1lculos elabora-se um \u00e1baco por um conjunto de curvas semelhantes a \n\numa par\u00e1bola, cada uma correspondendo a um determinado tempo de desloca\u00e7\u00e3o \n\n(Moinante, 2003). \n\nNeste caso tanto as linhas de corrente como as linhas equipotenciais s\u00e3o mais completas \n\ndo que no m\u00e9todo anterior (Figura 5.12). \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n56 \n\n \n\n \n\nFigura 5.12 \u2013 Linhas de corrente em torno da capta\u00e7\u00e3o (Fonte: Bear, 1979). \n\n \n\n5.2.3.3 \u2013 M\u00c9TODO DE SAUTY PARA UM \u00daNICO PO\u00c7O  \n\n(Aqu\u00edfero Homog\u00e9neo, Is\u00f3tropo, de Extens\u00e3o Semi-infinita Situado \n\nPr\u00f3ximo de um Curso de \u00c1gua que Proporciona Alimenta\u00e7\u00e3o Lateral)  \n\nSe considerarmos um determinado po\u00e7o P situado a uma dist\u00e2ncia l de um curso de \n\n\u00e1gua, antes do inicio do bombeamento existe um fluxo regional para o rio. Se a dist\u00e2ncia l \n\n\u00e9 suficientemente pequena, depois de um certo tempo ap\u00f3s se ter iniciado o \n\nbombeamento, estabelecer-se-\u00e1 um fluxo da ribeira para o po\u00e7o causado pela depress\u00e3o \n\ncriada por este. Este fen\u00f3meno \u00e9 conhecido como invers\u00e3o do fluxo (ver Figura 5.13). \n\nUma vez alcan\u00e7ado o regime permanente, \u00e9 importante conhecer a taxa de alimenta\u00e7\u00e3o \n\nproporcionada pelo curso de \u00e1gua assim como o tempo m\u00ednimo de tr\u00e2nsito entre este e o \n\npo\u00e7o, j\u00e1 que num caso de uma hipot\u00e9tica contamina\u00e7\u00e3o do rio esta poderia acabar por \n\nafectar o po\u00e7o. \n\nVELOCIDADE NATURAL DO FLUXO \n\nPONTO NEUTRO \n\nSONDAGEM \n\nA \u00c1GUA DESTA \n\nREGI\u00c3O ENTRA \n\nNA SONDAGEM \n\nEQUIPOTENCIAIS \n\nLINHAS DE CORRENTE \n\nDIVIS\u00d3RIA DE \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n57 \n\n \n\n \n\nFigura 5.13 \u2013 Alimenta\u00e7\u00e3o de uma bombagem nas proximidades de um curso de \u00e1gua (Fonte: J. P. Sauty, \n1985). \n\n \n\nUma vez conhecidos estes dois par\u00e2metros pode-se determinar tanto o grau de dilui\u00e7\u00e3o \n\nque as \u00e1guas contaminadas alcan\u00e7ariam no instante da extrac\u00e7\u00e3o, como no momento de \n\nchegada ao po\u00e7o. \n\nEstes par\u00e2metros dependem do caudal de bombeamento, da dist\u00e2ncia l entre o po\u00e7o e o \n\ncurso de \u00e1gua e do vector velocidade do fluxo subterr\u00e2neo, dado pelo seu m\u00f3dulo V e do \n\nseu desvio do curso de \u00e1gua. \n\nTaxa de alimenta\u00e7\u00e3o da ribeira em regime permanente \n\nO \u00e1baco da Figura 5.15 permite calcular a propor\u00e7\u00e3o q de \u00e1gua proveniente do curso de \n\n\u00e1gua, em fun\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo ? de ?desvio? do fluxo e do par\u00e2metro dimensional. \n\n         (32) \n\nonde q \u00e9 dado por: \n\n          (33) \n\n(Ver figura 5.14) \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n58 \n\n \n\n \n\nFigura 5.14 \u2013 Diagrama de fluxos (Fonte: J. P. Sauty, 1985). \n\n \n\nFigura 5.15 \u2013 Taxa de \u00e1gua bombeada proveniente do curso de \u00e1gua (Fonte: J. P. Sauty, 1985). \n\nC\u00e1lculo dos tempos de chegada \n\nO tempo de chegada tp ou tempo de transporte ao longo da linha de corrente mais curta, \n\nentre o curso de \u00e1gua e o po\u00e7o de bombeamento, representa o tempo m\u00ednimo necess\u00e1rio \n\nFLUXO Q1 + Q2 PROVENIENTE DO CURSO DE \u00c1GUA  \n\nFLUXO Q - Q1 - Q2 PROVENIENTE DO AQU\u00cdFERO \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n59 \n\n \n\npara que uma poss\u00edvel contamina\u00e7\u00e3o do curso de \u00e1gua alcance o po\u00e7o (supondo o caudal \n\nde bombagem constante). \n\n \nFigura 5.16 \u2013 Influencia do fluxo regional sobre o tempo de chegada em fun\u00e7\u00e3o de e de (Fonte: \n\nJ.P.Sauty, 1985). \n\nAtrav\u00e9s do \u00e1baco da Figura 5.16 obt\u00eam-se os tempos de chegada em fun\u00e7\u00e3o dos valores \n\nde: \n\n         (34) \n\nPor integra\u00e7\u00e3o do vector velocidade obt\u00eam-se: \n\n   f(          (35) \n\nO \u00e1baco permite calcular os valores da fun\u00e7\u00e3o f( ,calculando-se ulteriormente  a \n\npartir da formula apresentada. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n60 \n\n \n\nRegime transit\u00f3rio resultante da paragem do bombeamento. Caso de \n\numa capta\u00e7\u00e3o situada na proximidade de um curso de \u00e1gua \n\ncontaminada \n\nQuando uma capta\u00e7\u00e3o se situa num aqu\u00edfero aluvial com alimenta\u00e7\u00e3o lateral que , na \n\naus\u00eancia de bombagem, \u00e9 drenado para o rio (ver Figura 5.17). Apresentam-se aqui uma \n\nserie de \u00e1bacos obtidos por simula\u00e7\u00e3o num\u00e9rica que permitem determinar: \n\n- O tempo durante o qual o rio alimenta o aqu\u00edfero ap\u00f3s a paragem do bombeamento. \n\n- A evolu\u00e7\u00e3o dos caudais que penetram no aqu\u00edfero durante esse per\u00edodo. \n\n- O volume total de \u00e1gua do rio que penetra no aqu\u00edfero durante esse per\u00edodo. \n\n \n\nFigura 5.17 \u2013 Capta\u00e7\u00e3o alimentada lateralmente por um rio (Fonte: J.P. Sauty, 1985). \n\nNa Figura 5.18 \u00e9 apresentado o exemplo de um dos \u00e1bacos da evolu\u00e7\u00e3o do volume \n\ninfiltrado no aqu\u00edfero, para diferentes coeficientes de assoreamento do leito, ap\u00f3s cessar \n\no bombeamento. \n\nALIMENTA\u00c7\u00c3O LATERAL \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n61 \n\n \n\n \n\nFigura 5.18 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do volume infiltrado na aus\u00eancia de assoreamento (A=0) - (Fonte: Bouchard, 1975). \n\nA Figura 5.19 representa a propor\u00e7\u00e3o de caudal bombeado que provem do rio em regime \n\npermanente, em fun\u00e7\u00e3o do grau de assoreamento do leito. \n\nO tempo necess\u00e1rio para que se inverta o fluxo uma vez parado o bombeamento, \n\nrepresenta o tempo de avan\u00e7o m\u00ednimo necess\u00e1rio para detectar uma poss\u00edvel \n\ncontamina\u00e7\u00e3o no rio antes que esta chegue \u00e0s proximidades da capta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n62 \n\n \n\n \n\nFigura 5.19 \u2013 Propor\u00e7\u00e3o de caudal extra\u00eddo, proveniente do rio em regime permanente (Fonte: Bouchard, \n1985). \n\n \n\n5.2.3.4 \u2013 M\u00c9TODO DE SAUTY PARA UMA BATERIA DE PO\u00c7OS EM LINHA \n\nNeste m\u00e9todo prop\u00f5em-se aproximar a is\u00f3crona a uma s\u00e9rie de rect\u00e2ngulos, (Figura \n\n5.20), para os po\u00e7os interiores e dos semic\u00edrculos para os po\u00e7os extremo. A superf\u00edcie \n\nglobal ser\u00e1 fechada pelos segmentos de recta tangentes aos c\u00edrculos. \n\nO comprimento dos rect\u00e2ngulos \u00e9: \n\n            (36) \n\nSendo d a distancia entre duas capta\u00e7\u00f5es vizinhas. \n\nO raio do circulo \u00e9 dado por: \n\n          (37) \n\nCAUDAL DE RECARGA EM REGIME \n\nDE EXTRAC\u00c7\u00c3O PERMANENTE \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n63 \n\n \n\nH\u00e1 que ter em conta que o per\u00edmetro \u00e9 calculado supondo que o fluxo \u00e9: \n\n- entre po\u00e7os, paralelo (perpendicular \u00e0 linha dos po\u00e7os); o volume de \u00e1gua representado \n\npor cada rect\u00e2ngulo \u00e9 igual ao volume bombeado por um po\u00e7o durante o tempo . \n\n          (38) \n\n- no exterior, para metade do caudal dos po\u00e7os perif\u00e9ricos, assim\u00e9trico em redor das \n\nsondagens; o volume de \u00e1gua representado por cada semic\u00edrculo \u00e9 igual a metade do \n\nvolume bombeado pelos po\u00e7os dos extremos durante o tempo . \n\n          (39) \n\n \n\nFigura 5.20 \u2013 Bateria de furos em linha (Fonte: J. P. Sauty, 1985). \n\n5.2.3.5 \u2013 M\u00c9TODO DO NOMOGRAMAS DE VAN WEAGENINGH E VAN \n\nDUIJUENBODEN \n\nEstes autores colocaram sobre a forma de nomogramas a forma de obter o tamanho das \n\nzonas de protec\u00e7\u00e3o. Para se poderem empregar \u00e9 necess\u00e1rio conhecer a porosidade \n\neficaz, infiltra\u00e7\u00e3o, tempo de tr\u00e2nsito, caudal bombeado e espessura do aqu\u00edfero. \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n64 \n\n \n\nSe supusermos que o caudal extra\u00eddo de uma sondagem Q \u00e9 igual \u00e0 recarga do aqu\u00edfero \n\npor infiltra\u00e7\u00e3o I sobre uma superf\u00edcie de raio L, tem-se: \n\n          (40) \n\nA uma dist\u00e2ncia l da sondagem tem-se: \n\n         (41) \n\nCom uma superf\u00edcie de alimenta\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero , a velocidade e a dist\u00e2ncia l \n\ne: \n\n         (42) \n\n          (43) \n\n        (44) \n\nPara l = 0, e t=0 a constante vale:   e em consequ\u00eancia; \n\n     Para  \n\n      (45) \n\nO nomograma da figura 5.21 mostra os valores para I e A em fun\u00e7\u00e3o de Q e b num \n\naqu\u00edfero livre com um tempo de transfer\u00eancia de 10 anos, uma porosidade eficaz de 935 e \n\numa infiltra\u00e7\u00e3o de 1m\u00b3/m\u00b2. ano, os c\u00e1lculos foram feitos a partir da equa\u00e7\u00e3o (45). \n\nPoderiam obter-se outros nomogramas variando os par\u00e2metros que se fixaram para obter \n\nestes, por exemplo, o tempo de transfer\u00eancia, a porosidade eficaz, etc. \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n65 \n\n \n\n \n\nFigura 5.21 \u2013 Exemplo de aplica\u00e7\u00e3o dos nomogramas de Van Weagening e Van Duijvenboden (Fonte: A. \nLallemand \u2013 Barr\u00e8s, J. C. Roux, 1989). \n\nNOMOGRAMA CONSTRU\u00cdDO PARA: \n\nPARA DIFERENTES VALORES DE Q E b, \n\nOBTEM-SE l E A CORRESPONDENTES. \n\n(HECTARES) \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n66 \n\n \n\n5.2.4 \u2013 M\u00c9TODOS NUM\u00c9RICOS \n\nComo se verificou anteriormente, os modelos anal\u00edticos apresentam algumas limita\u00e7\u00f5es \n\nvisto que, para facilitar a resolu\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1rio efectuar algumas \n\nsimplifica\u00e7\u00f5es. O que provoca uma distor\u00e7\u00e3o da realidade originando condi\u00e7\u00f5es \n\nhomog\u00e9neas no interior do aqu\u00edfero. Os modelos semi-anal\u00edticos oferecem informa\u00e7\u00f5es \n\nrelativas ao fluxo subterr\u00e2neo e ao tempo de propaga\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o e no tempo, atrav\u00e9s \n\nde express\u00f5es num\u00e9ricas ou anal\u00edticas. Estes dados s\u00e3o, efectivamente, bastante \u00fateis \n\nna defini\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas. Assim \n\ntornam-se mais flex\u00edveis, incorporando ao mesmo tempo varia\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas e \n\npress\u00f5es externas, sem que para isso seja necess\u00e1rio acrescer informa\u00e7\u00f5es (EPA, 1994). \n\nNo entanto, na maioria das vezes, os aqu\u00edferos n\u00e3o s\u00e3o homog\u00e9neos e os seus contornos \n\nn\u00e3o s\u00e3o pol\u00edgonos regulares, de modo que se torna dif\u00edcil ou imposs\u00edvel obter-se uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica. Surgiram ent\u00e3o os m\u00e9todos num\u00e9ricos onde as equa\u00e7\u00f5es diferenciais \n\ndo fluxo subterr\u00e2neo s\u00e3o resolvidas utilizando t\u00e9cnicas de aproxima\u00e7\u00e3o num\u00e9rica obtidas \n\natrav\u00e9s de discretiza\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero e da solu\u00e7\u00e3o de um sistema de equa\u00e7\u00f5es com \n\ninc\u00f3gnitas obtidas da discretiza\u00e7\u00e3o (Feitosa, 1997). \n\nAs ferramentas recentes que envolvem o elemento anal\u00edtico, na modela\u00e7\u00e3o semi-anal\u00edtica \n\ndo fluxo h\u00eddrico subterr\u00e2neo regional, s\u00e3o flex\u00edveis, pois n\u00e3o exigem aumentos \n\nsignificativos de informa\u00e7\u00e3o. \n\nOs modelos ?puramente? num\u00e9ricos apresentam-se matematicamente com maior \n\ncomplexidade que os anteriores, permitindo solucionar problemas tamb\u00e9m mais \n\nsofisticados. Para a sua aplica\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer uma malha sobre o sistema \n\nde \u00e1gua subterr\u00e2nea em estudo, onde um conjunto de valores e par\u00e2metros \u00e9 atribu\u00eddo \n\nem cada n\u00f3, escolhido aleatoriamente (como por exemplo, n\u00edvel fre\u00e1tico ou piezom\u00e9trico, \n\ncondutividade hidr\u00e1ulica, espessura do aqu\u00edfero). Esta ac\u00e7\u00e3o denomina-se discretizar. A \n\nmalha constitui a base de uma matriz de equa\u00e7\u00f5es a serem resolvidas. O programa \n\npermite a previs\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es que surgem ao longo do tempo, com base nas solu\u00e7\u00f5es \n\ndesse sistema de equa\u00e7\u00f5es (Moinante, 2003). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o destes modelos justifica-se apenas nos casos em que existe informa\u00e7\u00e3o \n\nsuficiente para suportar as necessidades de dados do programa. Quando \u00e9 necess\u00e1rio \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n67 \n\n \n\nestimar grandes quantidades de par\u00e2metros, os modelos anal\u00edticos fornecem o mesmo \n\nn\u00edvel de precis\u00e3o (Moinante, 2003). \n\n \n\n5.2.4.1 \u2013 M\u00c9TODO DAS DIFEREN\u00c7AS FINITAS E ELEMENTOS FINITOS \n\nEntre os m\u00e9todos num\u00e9ricos mais utilizados actualmente para a resolu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es \n\ndiferenciais, o m\u00e9todo das diferen\u00e7as finitas \u00e9 o mais antigo e mais difundido entre os \n\nge\u00f3logos e engenheiros. Neste m\u00e9todo, a regi\u00e3o \u00e9 aproximada por uma malha \n\nrectangular ou quadrada e os valores m\u00e9dios da piezometria s\u00e3o determinados nos \n\npontos centrais da malha (Feitosa, 1997). Enquanto nos modelos baseados no m\u00e9todo de \n\nelementos finitos, as c\u00e9lulas da malha podem ser elementos triangulares que se adaptam \n\n\u00e0 localiza\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es. Em cada c\u00e9lula da malha existe um balan\u00e7o de massa que \n\nest\u00e1 relacionado com o balan\u00e7o das c\u00e9lulas vizinhas. \u00c9 gerada assim uma equa\u00e7\u00e3o para \n\ncada c\u00e9lula. Com o modelo num\u00e9rico, torna-se poss\u00edvel resolver estas equa\u00e7\u00f5es \n\nsimultaneamente a fim de que o equil\u00edbrio seja alcan\u00e7ado (Feitosa, 1997). \n\n \n\n5.2.4.2 \u2013 M\u00c9TODO DO RASTREIO DE PART\u00cdCULAS \n\nSegundo Mendon\u00e7a (2005), a forma e a extens\u00e3o das zonas de protec\u00e7\u00e3o delimitadas \n\npelo m\u00e9todo do rastreio de part\u00edculas associado a modelos de fluxo em diferen\u00e7as finitas \n\ndependem da dimens\u00e3o da c\u00e9lula onde se localiza o furo de capta\u00e7\u00e3o a proteger. Tendo \n\nem conta os di\u00e2metros usuais dos furos, para a delimita\u00e7\u00e3o correcta das zonas interm\u00e9dia \n\ne imediata, aquela c\u00e9lula dever\u00e1 ter cerca de 1 a 2 metros de lado. Nestas circunst\u00e2ncias, \n\n\u00e9 recomendado a utiliza\u00e7\u00e3o de uma malha telesc\u00f3pica. Tamb\u00e9m ser\u00e1 desenvolvido um \n\nm\u00e9todo baseado no princ\u00edpio da sobreposi\u00e7\u00e3o que permite calcular a dimens\u00e3o dos eixos \n\ndas zonas de protec\u00e7\u00e3o no caso de aqu\u00edferos com gradiente hidr\u00e1ulico uniforme. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo do rastreio de part\u00edculas (particle tracking method) em modelos de \n\nfluxo de diferen\u00e7as finitas possibilita a delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o de \n\ncapta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua subterr\u00e2nea em aqu\u00edferos com condi\u00e7\u00f5es de fronteira, de \n\nhomogeneidade e de anisotropia, complexas. Estas t\u00e9cnicas s\u00e3o frequentemente \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n68 \n\n \n\nutilizadas em Portugal e h\u00e1 bibliografia portuguesa recente que trata deste tema (Feseker \n\n&amp; Lobo Ferreira, 2001; Marques, 2002). \n\n \n\n5.2.4.3 \u2013 M\u00c9TODO DA SOBREPOSI\u00c7\u00c3O DOS GRADIENTES \n\nEste m\u00e9todo baseia-se no princ\u00edpio da sobreposi\u00e7\u00e3o e considera o movimento advectivo \n\ndos poluentes. O rebaixamento resultante da bombagem de um furo \u00e9 independente d o \n\nn\u00edvel piezom\u00e9trico (ou n\u00edvel fre\u00e1tico) inicial. O cone de rebaixamento resultante da \n\nextrac\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e9 calculado separadamente de acordo com as condi\u00e7\u00f5es de fronteira. \n\nA superf\u00edcie peizom\u00e9trica final resultante da sobreposi\u00e7\u00e3o do cone de depress\u00e3o do furo \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie piezom\u00e9trica inicial.  \n\nConsidera-se um aqu\u00edfero confinado, homog\u00e9neo e isotr\u00f3pico e com gradiente hidr\u00e1ulico \n\nconstante. No aqu\u00edfero localiza-se um furo de capta\u00e7\u00e3o completo (podem ser tantos furos \n\nquanto se queira) onde se extrai um caudal constante. O sistema de eixos de \n\ncoordenadas tem a origem no centro do furo, o eixo dos Y coincide com a direc\u00e7\u00e3o do \n\ngradiente hidr\u00e1ulico regional e o eixo X \u00e9 perpendicular. \n\nO escoamento resultante da extrac\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelo furo, suposto que a superf\u00edcie \n\npiezom\u00e9trica \u00e9 plana e horizontal, tem simetria radial e o valor do gradiente hidr\u00e1ulico tem \n\nexpress\u00e3o: \n\n          (46) \n\nOnde r \u00e9 a dist\u00e2ncia radial ao centro do furo. \n\nO gradiente no aqu\u00edfero que se pretende proteger pode ser escrito na forma vectorial: \n\n        (47) \n\nOnde i e j s\u00e3o os vectores unit\u00e1rios nas direc\u00e7\u00f5es x e y. \n\nNo caso do gradiente regional uniforme segundo Y, da sobreposi\u00e7\u00e3o resulta: \n\n        (48) \n\nAo longo do eixo do X ser\u00e1: \n\n       (49) \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n69 \n\n \n\nNo caso do gradiente regional ser pequeno face ao gradiente produzido pelo furo, o que \u00e9 \n\nfrequente nas proximidades dos furos em bombagens: \n\n        (50) \n\nAplicando a Lei de Darcy \n\n         (51) \n\n         (52) \n\nOnde  \u00e9 a porosidade efectiva e e s\u00e3o as componentes do vector velocidade \n\nm\u00e9dia linear. \n\nO tempo gasto para atingir a localiza\u00e7\u00e3o pode ser expresso como: \n\n        (53) \n\nOnde \u00e9 o tempo gasto para atingir a posi\u00e7\u00e3o. \n\nEsta equa\u00e7\u00e3o pode ser resolvida numa folha de calculo ajustando os valores de  ou  \n\nde acordo com a precis\u00e3o desejada.  \n\nO m\u00e9todo da sobreposi\u00e7\u00e3o dos gradientes permite calcular as dimens\u00f5es das zonas de \n\nprotec\u00e7\u00e3o segundo a direc\u00e7\u00e3o a montante e a jusante do furo, na perpendicular, o ponto \n\nneutro ou de estagna\u00e7\u00e3o a jusante do furo (  e a largura m\u00e1xima da zona de \n\nchamada ( . \n\nA express\u00e3o utilizada no c\u00e1lculo da dimens\u00e3o perpendicular (segundo X) n\u00e3o \u00e9 mais que \n\na express\u00e3o da f\u00f3rmula do Anexo do decreto-lei 382/99 (f\u00f3rmula do raio fixo). S\u00f3 \u00e9 \n\naplic\u00e1vel quando o gradiente hidr\u00e1ulico regional \u00e9 desprez\u00e1vel face ao gradiente \n\nproduzido pela bombagem no furo de capta\u00e7\u00e3o. \n\nOs modelos num\u00e9ricos apresentam diferentes vantagens. Possuem flexibilidade de \n\naplica\u00e7\u00e3o para diversos tipos de problemas e facilidades de modela\u00e7\u00e3o de contornos \n\nirregulares. Fornecem um elevado grau de exactid\u00e3o, podendo ser aplicados a uma \n\ngrande variedade de situa\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas. \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n70 \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de modelos matem\u00e1ticos para delimita\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o \n\npermite prever altera\u00e7\u00f5es de comportamento, a partir das varia\u00e7\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es para \n\nas quais foram calculados (por exemplo, caudal de extrac\u00e7\u00e3o), ou eventuais impactos de \n\norigem natural. Isto remete, de um modo geral, a delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de protec\u00e7\u00e3o \n\ninferiores \u00e0s obtidas por outros m\u00e9todos (ITGE, 1991). \n\nTorna-se evidente que a utiliza\u00e7\u00e3o dos modelos matem\u00e1ticos \u00e9 uma tarefa complexa, \n\nexigindo a participa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos especializados e uma extensa quantidade de \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Dai, os custos associados serem elevados, e consequentemente sua \n\naplica\u00e7\u00e3o restringir-se \u00e0 necessidade de grande exactid\u00e3o de resultados, em fun\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas complexos, ou situa\u00e7\u00f5es cujo per\u00edmetro proposto obriga a expropria\u00e7\u00f5es e \n\nindemniza\u00e7\u00f5es dispendiosas de terrenos (ITGE, 1991). \n\nPodem ser referidos alguns programas inform\u00e1ticos que s\u00e3o concebidos especificamente \n\npara elaborarem os modelos num\u00e9ricos hidrogeol\u00f3gicos, que servir\u00e3o de base para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o: \n\n O programa ASMWIN (Aquifer Simolation Model) \u2013 corresponde a um \n\nmodelo bidimensional de fluxo e de transporte de \u00e1guas subterr\u00e2neas; \n\n O programa WELLFLOW \u2013 \u00e9 um programa que foi desenvolvido por \n\nFeseker e Lobo Ferreira (2001), com o objectivo de facilitar a delimita\u00e7\u00e3o \n\nde per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o em aqu\u00edferos multicamada. \n\n \n\n5.2.4.3 \u2013 M\u00c9TODO DE FLUXO E TRANSPORTE DE MASSA \n\n(Exemplo de aplica\u00e7\u00e3o para delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o) \n\nOs per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o podem ser calculados usando modelos matem\u00e1ticos de \n\nsimula\u00e7\u00e3o do fluxo de \u00e1guas subterr\u00e2neas e/ou de transporte de solutos que resolvem \n\nnumericamente as equa\u00e7\u00f5es que os definem. Na Figura 5.22 mostra os passos que se \n\ndevem seguir para os empregar. O modo de proceder consiste essencialmente em definir \n\nas hip\u00f3teses hidrodin\u00e2micas que caracterizem o aqu\u00edfero que vai ser modelado, elegendo \n\nem fun\u00e7\u00e3o das etapas e dos objectivos a obter, o modelo que se vai utilizar. \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n71 \n\n \n\nUma vez realizada esta selec\u00e7\u00e3o deve escolher-se, em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de dados \n\nexistente, que per\u00edodo vai ser utilizado como refer\u00eancia, e introduzir em cada uma das \n\nc\u00e9lulas, em que tenha sido descretizado, os par\u00e2metros hidrol\u00f3gicos do aqu\u00edfero. \n\nA fase seguinte consiste em calibra-lo, e decidir, comprovar se os dados fornecidos \n\ncoincidem com o existente no per\u00edodo de referencia escolhido, recorrendo quando assim \n\nn\u00e3o seja a dados complementares e/ou adaptando os que est\u00e3o a ser utilizados. Ao \n\nconcluir esta etapa dever\u00e1 dispor-se de um modelo matem\u00e1tico que reproduza fielmente a \n\nrealidade, podendo no entanto ser empregue na simula\u00e7\u00e3o v\u00e1rias hip\u00f3teses. Para este \n\ncaso e em fun\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios elegidos para a determina\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o \n\ninteressar\u00e1 definir a \u00e1rea em que se produzir\u00e1 um certo rebaixamento, calcular as \n\nis\u00f3cronas para diferentes tempos de tr\u00e2nsito, etc. \n\nQuando se utiliza um modelo de qualidade o procedimento a seguir consiste apenas em \n\nrealizar primeiro um modelo de fluxo, usando os dados dispon\u00edveis como entradas para \n\npoder assim resolver as equa\u00e7\u00f5es da dispers\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n72 \n\n \n\nCALIBRA\u00c7\u00c3O \nOs resultados do \n\nmodelo s\u00e3o similares \naos obtidos pelo \n\nper\u00edmetro de refer\u00eancia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5.22 \u2013 Principais etapas da utiliza\u00e7\u00e3o de um modelo matem\u00e1tico. \n\nDados de base Objectivos \n\npropostos \n\nHip\u00f3teses \n\nhidrodin\u00e2micas \n\nSelec\u00e7\u00e3o do modelo \n\nSelec\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de \n\ntempo de refer\u00eancia \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos \n\npar\u00e2metros hidrol\u00f3gicos \n\n \n\nDados \n\ncomplementares \n\nN\u00e3o \n\nSim \n\nSimula\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses desenhadas  \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n73 \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 selec\u00e7\u00e3o do modelo \u00e9 necess\u00e1rio realizar em primeiro lugar uma avalia\u00e7\u00e3o \n\ndetalhada da qualidade e do tipo de dados de entrada dispon\u00edveis, no entanto a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde modelos muito complicados carece de sentido por exigirem um elevado n\u00famero de \n\npar\u00e2metros quando s\u00f3 se disp\u00f5e de dados fi\u00e1veis para um reduzido n\u00famero de c\u00e9lulas. \n\nO emprego de modelos matem\u00e1ticos \u00e9 especialmente \u00fatil para a determina\u00e7\u00e3o de \n\nper\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o quando existem limites de fluxo e condicionantes hidrogeol\u00f3gicas \n\ncomplexas, assim como para prever as poss\u00edveis varia\u00e7\u00f5es de tamanho que ser\u00e1 \n\nnecess\u00e1rio realizar devido a varia\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o as condicionantes com que foi \n\ncalculado, tais como o aumento dos bombeamentos, etc., proporcionam resultados com \n\num elevado grau de exactid\u00e3o. \n\nNalguns pa\u00edses combina-se o uso de m\u00e9todos anal\u00edticos na proximidade das capta\u00e7\u00f5es e \n\nmodelos num\u00e9ricos para definir a extens\u00e3o total do per\u00edmetro. Isto deve-se ao facto de os \n\nprimeiros serem mais precisos na imedia\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o se a baixa densidade espacial \n\ndos dados n\u00e3o permitem estabelecer uma malha suficientemente pequena. \n\nUm exemplo de aplica\u00e7\u00e3o dos modelos matem\u00e1ticos para a determina\u00e7\u00e3o de protec\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndado por Moreau e P. Morfaux (1989). Trata-se de um local de sondagens para o \n\nabastecimento p\u00fablico, que constitui um caso complexo, uma vez que existem v\u00e1rios \n\npo\u00e7os muito pr\u00f3ximos a efectuar capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua o que faz com que se unam numa \n\nrela\u00e7\u00e3o intensa entre o rio e o aqu\u00edfero (Figura 5.23). \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n74 \n\n \n\nFigura 5.23 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o de um modelo de fluxo e qualidade para a determina\u00e7\u00e3o de um per\u00edmetro de \nprotec\u00e7\u00e3o em Troyes e em Mogne (Fran\u00e7a)- (Fonte: A. Lallemand \u2013 Barr\u00e9s, J.C. Roux, 1989). \n\nLEGENDA: \n\nRIO SENA \n\nFUROS DE EXTRAC\u00c7\u00c3O \nLINHAS DE FLUXO \n\nISOCRONA \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n75 \n\n \n\nA forma\u00e7\u00e3o aqu\u00edfera \u00e9 constitu\u00edda por uma camada de 2 a 5 m de cascalho sobre as \n\nquais assentam 2 a 3 m de lodo argiloso. O cascalho forma um excelente aqu\u00edfero \n\nnormalmente em carga, passando a ser um aqu\u00edfero livre depois de intensos per\u00edodos de \n\nbombeamentos. No estado natural, o aqu\u00edfero era drenado pelo rio Sena, excepto nas \n\nproximidades dos principais reservat\u00f3rios. O rio tem um papel de barreira hidr\u00e1ulica e de \n\nlimite de alimenta\u00e7\u00e3o ao bombeamento, com um desfasamento relacionado com o \n\nassoreamento do leito. \u00c9 tamb\u00e9m a principal via de entrada de contaminantes a alimentar \n\no aqu\u00edfero com poss\u00edveis subst\u00e2ncias externas provenientes das \u00e1guas de escorr\u00eancia \n\ndas vertentes. \n\nO esquema de explora\u00e7\u00e3o escolhido corresponde ao que coloca em funcionamento todas \n\nas obras de abastecimento na zona em estudo. Desta forma obtiveram-se quadros em \n\nque se pode ver o tempo que demoraria um contaminante a chegar a um determinado \n\npo\u00e7o em fun\u00e7\u00e3o da origem da polui\u00e7\u00e3o. Foi tamb\u00e9m efectuada uma planta das curva s \n\nis\u00f3cronas de 10 e 30 dias de propaga\u00e7\u00e3o da frente de contamina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.2.5 \u2013 OUTROS M\u00c9TODOS  \n\n5.2.5.1 \u2013 M\u00c9TODO DE HORSLEY \n\nA obten\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o com base neste m\u00e9todo realiza-se em tr\u00eas etapas \n\nsendo, a segunda delas, uma aplica\u00e7\u00e3o do modelo prism\u00e1tico de Shahler. \n\n1\u00aaFase \n\nPretende-se obter a dist\u00e2ncia a que se encontra o fluxo de \u00e1gua subterr\u00e2nea e onde se \n\nencontra a divis\u00f3ria do fluxo da mesma mediante um m\u00e9todo gr\u00e1fico que utiliza os \n\nrebaixamentos dos n\u00edveis piezom\u00e9tricos \u00e0 medida que se afastam da capta\u00e7\u00e3o.  \n\nO modo de proceder aparece reflectido na Figura 5.24. A curva A apresenta a varia\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel piezom\u00e9trico, antes do in\u00edcio do bombeamento, ao afastar-se da capta\u00e7\u00e3o. A curva B \n\nindica o cone de bombeamento que se produz ao redor da mesma por efeito das \n\nextrac\u00e7\u00f5es. \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n76 \n\n \n\nAtrav\u00e9s da soma de ambas as curvas, obt\u00eam-se a curva C que indica at\u00e9 onde deve \n\nestender-se o per\u00edmetro de \u00e1guas subterr\u00e2neas. Para isso basta ver no eixo dos X a que \n\ndist\u00e2ncia da capta\u00e7\u00e3o est\u00e1 o ponto de inflex\u00e3o da curva C. \n\n2\u00aaFase \n\nO objectivo \u00e9 delimitar a extens\u00e3o do per\u00edmetro de \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nPara isso \u00e9 necess\u00e1rio calcular que propor\u00e7\u00e3o existe entre a capacidade de recarga do \n\naqu\u00edfero que drena para a capta\u00e7\u00e3o e a espessura saturada total do mesmo. \n\nAplicando a mesma propor\u00e7\u00e3o \u00e0 distancia existente at\u00e9 \u00e0 divis\u00f3ria hidrogeol\u00f3gica das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas da capta\u00e7\u00e3o, obtendo-se a extens\u00e3o do per\u00edmetro nessa direc\u00e7\u00e3o. \n\n3\u00aaFase \n\nNesta \u00faltima fase da determina\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o s\u00f3 falta conhecer a zona a \n\nincluir, visto que se calculou previamente qual \u00e9 a extens\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas da \n\ncapta\u00e7\u00e3o. \n\nEsta pode obter-se calculando a \u00e1rea necess\u00e1ria para obter o caudal extra\u00eddo pela \n\nsondagem em funcionamento e a recarga existente. Para isso emprega-se: \n\n         (54) \n\nSendo: \n\nV - volume extra\u00eddo durante um per\u00edodo de tempo t. \nl \u2013 volume infiltrado por unidade de superf\u00edcie durante o tempo t. \nA \u2013 \u00e1rea de infiltra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n77 \n\n \n\n \n\nFigura 5.24 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da divis\u00f3ria do fluxo da capta\u00e7\u00e3o. \u00c1guas subterr\u00e2neas com o mesmo sentido do \nfluxo. Caso de aplica\u00e7\u00e3o de Massachusetts (Fonte: Horsley, 1983). \n\n \n\n5.2.5.2 \u2013 UTILIZA\u00c7\u00c3O DE TRA\u00c7ADORES \n\n(M\u00c9TODO HIDROGEOL\u00d3GICO) \n\nNo caso espec\u00edfico da delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o, o objectivo dos ensaios \n\ncom tra\u00e7adores consiste em saber se a partir de determinado ponto de \u00e1gua um poluente \n\npoder\u00e1 atingir, ou n\u00e3o, a capta\u00e7\u00e3o a estudar, e se tal se verificar, quanto tempo demorar\u00e1 \n\npara que isso aconte\u00e7a (Moinante, 2003). \n\nA mesma autora refere que o presente m\u00e9todo assume grande import\u00e2ncia quando se \n\nreporta a zonas de protec\u00e7\u00e3o especial a definir em aqu\u00edferos c\u00e1rsicos ou fracturados, e as \n\nsubst\u00e2ncias (tra\u00e7adores) utilizados podem ser naturais ou artificiais. \n\n1. Tra\u00e7adores artificiais \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de tra\u00e7adores artificiais consiste essencialmente na introdu\u00e7\u00e3o de uma \n\nquantidade conhecida de uma determinada subst\u00e2ncia (tra\u00e7ador) no sistema de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea a ser estudado (m\u00e9todo mais antigo). A injec\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ador pode ser \n\nREBAIXAMENTO PRODUZIDO \n\nPELO EFEITO DA EXTRAC\u00c7\u00c3O \n\nPROFUNDIDADE DO N\u00cdVEL PIEZOM\u00c9TRICO \n\nANTES DO INICIO DA EXTRAC\u00c7\u00c3O \n\nFLUXO DE \u00c1GUA \nSUBTERR\u00c2NEA FLUXO DE \u00c1GUA \n\nSUBTERR\u00c2NEA \n\nDIVIS\u00d3RIA DO FLUXO DE \u00c1GUAS \n\nABAIXO DA CAPTA\u00c7\u00c3O \n\nPROFUNDIDADE DO N\u00cdVEL PIEZOM\u00c9TRICO \n\nAP\u00d3S O INICIO DA EXTRAC\u00c7\u00c3O \n\nR\nE\n\nB\nA\n\nIX\nA\n\nM\nE\n\nN\nT\n\nO\n (\n\nm\n) \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n78 \n\n \n\nefectuada num ponto de \u00e1gua ou numa linha de \u00e1gua que aflua na direc\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero, \n\nque se pensa abastecer a capta\u00e7\u00e3o para a qual se pretende definir o per\u00edmetro de \n\nprotec\u00e7\u00e3o (nas zonas c\u00e1rsicas e fracturadas os tra\u00e7adores utilizados podem ser naturais \n\nou artificiais). \n\n2. Tra\u00e7adores naturais \n\nCorrespondem a subst\u00e2ncias que ocorrem naturalmente, ou n\u00e3o na \u00e1gua, pois tamb\u00e9m se \n\nconsideram os de origem antropog\u00e9nica. De qualquer modo, os tra\u00e7adores naturais mais \n\nimportantes s\u00e3o os constituintes qu\u00edmicos naturais da \u00e1gua, bem como o seu conte\u00fado \n\nisot\u00f3pico (Kass, 1998). Entre estes is\u00f3topos podem destacar-se: hidrog\u00e9nio, oxig\u00e9nio, \n\ndeut\u00e9rio e tritio radioactivo. \n\n \n\n5.3 - ESCOLHA DO CRIT\u00c9RIO E M\u00c9TODO A ADOPTAR \n\nA escolha do ou dos crit\u00e9rios a adoptar na delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o obriga \n\na uma avalia\u00e7\u00e3o preliminar baseada em considera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, socioecon\u00f3micas ou \n\npol\u00edticas. Em geral as considera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas podem relacionar-se com maior ou menor \n\nfacilidade da aplica\u00e7\u00e3o ou quantifica\u00e7\u00e3o de determinado crit\u00e9rio no qual se baseia o grau \n\nde adaptabilidade a altera\u00e7\u00f5es, facilidade de verifica\u00e7\u00e3o no local, concord\u00e2ncia com o \n\nmodelo hidrogeol\u00f3gico escolhido ou capacidade de incorpora\u00e7\u00e3o de processos f\u00edsicos que \n\nafectem o controlo do transporte de poluentes. No entanto \u00e9 do consenso geral que o \n\nmelhor crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o, consiste nos que se baseiam no tempo de propaga\u00e7\u00e3o. A \n\nTabela 5.3 mostra uma forma de selec\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise dos v\u00e1rios aspectos \n\nt\u00e9cnicos. \n\nA correcta selec\u00e7\u00e3o reveste-se de especial import\u00e2ncia uma vez que \u00e9 substancialmente \n\ndeterminante nas caracter\u00edsticas espaciais do per\u00edmetro. Para a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do \n\ncrit\u00e9rio h\u00e1 que empregar-se um ou v\u00e1rios m\u00e9todos descritos de forma te\u00f3rica e pratica \n\nnos pontos anteriores, sendo necess\u00e1rio para a sua selec\u00e7\u00e3o tanto as considera\u00e7\u00f5es de \n\ncar\u00e1cter t\u00e9cnico e econ\u00f3mico, como a evolu\u00e7\u00e3o do impacto social devido \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n79 \n\n \n\nNa Tabela 5.4, relacionam-se os crit\u00e9rios para determina\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o \n\ncom os m\u00e9todos que permitem a sua aplica\u00e7\u00e3o, e nas colunas do tipo de material \u00e9 \n\nanalisada a adequa\u00e7\u00e3o de cada um deles \u00e0s caracter\u00edsticas do aqu\u00edfero (meios porosos \n\nou similares e fissurados). \n\nEm aqu\u00edferos c\u00e1rsicos, os estudos e sobretudo as explora\u00e7\u00f5es tem permitido constatar \n\nque a delimita\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos c\u00e1rsicos, habitualmente utilizada, resulta em imprecis\u00e3o, \n\numa vez que engloba aqu\u00edferos muito d\u00edspares no seu comportamento. Existe uma \n\nvariedade de gradua\u00e7\u00f5es, com numerosos estados interm\u00e9dios, entre os que funcionam \n\nde forma similar aos aqu\u00edferos porosos, onde se pode aplicar a lei de Darcy, at\u00e9 aos que \n\nonde a \u00e1gua circula por uma autentica rede hidrogr\u00e1fica subterr\u00e2nea. \n\nTabela 5.3 \u2013 Valoriza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios utilizados na delimita\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de \nconsidera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas (baseado de fonte EPA, 1987). \n\nConsidera\u00e7\u00f5es         \nT\u00e9cnicas \n\nFacilidade \nde \n\naplica\u00e7\u00e3o \n\nFacilidade de \nclassifica\u00e7\u00e3o \n\nFacilidade de \nadapta\u00e7\u00e3o a \nmudan\u00e7as \n\nFacilidade \nde \n\nverifica\u00e7\u00e3o \n\nCapacidade de \nconsiderar o poder \n\nauto-deporador \ndo terreno \n\nConcord\u00e2ncia \ncom o modelo \nhidrogeol\u00f3gico \n\ngeral \n\nCapacidade de \nconsiderar \nprocessos \n\nf\u00edsicos \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \nde 1 a 5 \n\nCrit\u00e9rios B/M/A B/M/A B/M/A B/M/A B/M/A B/M/A B/M/A   \n\nDist\u00e2ncia  \nA A A A N/A B B 1 \n\nRebaixamento \nM A B A N/A A B 2 \n\nTempo de \npropaga\u00e7\u00e3o M M B B M A A 5 \n\nCrit\u00e9rios \nhidrogeol\u00f3gico\ns M N/A A A N/A N/A M 3 \n\nPoder auto-\ndeporador do \nterreno B B A B A N/A M 3 \n\n         \nB: Baixo \n\n  \n\nNota: \nClassifica\u00e7\u00e3o 1 a 5 \n\n1 Pontua\u00e7\u00e3o \nm\u00ednima \n\n   \nM: M\u00e9dio \n\n    \n\n5 Pontua\u00e7\u00e3o         \nm\u00e1xima \n\n   A: Alto \n\n        N/A: N\u00e3o se aplica \n\n        \n\nO diferente funcionamento observado nestes aqu\u00edferos deve-se \u00e0s varia\u00e7\u00f5es na sua \n\nestrutura, ao regime hidr\u00e1ulico e \u00e0 capacidade de armazenamento de \u00e1gua, pelo que a \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n80 \n\n \n\nan\u00e1lise minuciosa destes aspectos torna-se b\u00e1sica para a selec\u00e7\u00e3o da metodologia de \n\nestudo que se deve aplicar. Numa primeira an\u00e1lise pode aceitar-se que: \n\n Existem Meios em que o armazenamento na matriz rochosa \u00e9 praticamente \n\ninexistente, carecem de continuidade hidr\u00e1ulica e de satura\u00e7\u00e3o na sua \n\ngeneralidade. Nos quais a \u00e1gua proveniente da recarga circula por uma rede \n\nhidrogr\u00e1fica bem hierarquizada que se estabelece no maci\u00e7o rochoso. \n\n Por \u00faltimo existem outros meios interm\u00e9dios nos quais as microfissuras, \n\nporosidade intergranular, etc., t\u00eam fun\u00e7\u00f5es de armazenamento enquanto a \n\ndrenagem se realiza atrav\u00e9s de condutas (fracturas, zonas alargadas de \n\ndescontinuidade, juntas de estratifica\u00e7\u00e3o, contactos com a eros\u00e3o, etc.). \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n81 \n\n \n\n \n\nTabela 5.4 \u2013 Crit\u00e9rio empregue nos diferentes m\u00e9todos de delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o (adaptado de fonte EPA, 1987) \n\n        \n\nTipo de materiais \n\nM\u00e9todo/Crit\u00e9rio Dist\u00e2ncia Rebaixamento \nTempo de \npropaga\u00e7\u00e3o \n\nCrit\u00e9rios \nhirogeol\u00f3gicos \n\nPoder auto-\ndeporador \n\nPorosos e \nsimilares \n\nC\u00e1rsicos e fissurados \n(propriamente ditos) \n\nM\u00e9todos \ngeom\u00e9tricos \n\nRaio fixo arbitr\u00e1rio \nX         X X \n\nM\u00e9todos \nanal\u00edticos  \n\nLei Darcy \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do \ntempo     X     X   \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do \nrebaixamento   X       X   \n\nRaio fixo \ncalculado  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do \ntempo     X     X   \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do \nrebaixamento \n\n  X       X X \n\nKreitle e Senger     X X   X   \n\nFluxo entre Aqu\u00edferos       X   X   \n\nFluxo Uniforme   X X     X   \n\nEqua\u00e7\u00e3o Equil\u00edbrio Thiem   X       X   \n\nHoffman e Lillich   X X     X   \n\nWyssling   X X     X   \n\nFormas Variadas Simplificadas   X X     X   \n\nKrijgsman e Lobo Ferreira X         X X \n\n  \n  \n\n      \nContinua\u2026 \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n82 \n\n \n\n \n\n...Continua\u00e7\u00e3o \n       \n\nTipo de materiais \n\nM\u00e9todo/Crit\u00e9rio Dist\u00e2ncia Rebaixamento \nTempo de \npropaga\u00e7\u00e3o \n\nCrit\u00e9rios \nhirogeol\u00f3gicos \n\nPoder auto-\ndeporador \n\nPorosos e \nsimilares \n\nC\u00e1rsicos e fissurados \n(propriamente ditos) \n\nM\u00e9todos \ngr\u00e1ficos \n\nAlbinet   X       X X \nTempo de \npropaga\u00e7\u00e3o \npor \u00e1baco \n\nSauty e Tyeri     X     X   \n\nJacobs e Bear     X     X   \n\nNomogramas de VW e VD     X     X   \n\nNomogramas de Pettyjon     X     X   \n\nM\u00e9todos \nnum\u00e9ricos \n\nDiferen\u00e7as Finitas   X       X X \n\nRastreio de Part\u00edculas     X X   X X \n\nSobreposi\u00e7\u00e3o de Gradientes   X X     X   \nModelos de fluxo e \ntransporte \n\n  X X X   X X \n\nM\u00e9todos \nhidrogeol\u00f3gicos \n\nHidrogeol\u00f3gicos       X   X X \n\nOutros m\u00e9todos \ne t\u00e9cnicas \ncomplementares \n\nRenise \n\n    \nX X   \n\nHorsley X X \n  \n\n  X X \n\nTra\u00e7adores     X X X X X \n\nTritio     X   X X X \n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n83 \n\n \n\nOs modelos referidos constituem de certo modo os dois grandes grupos de \n\naqu\u00edferos carbonatados descritos na literatura anglo-sax\u00f3nica. Define os sistemas \n\nde fluxo difuso e de fluxo em condutas, com fronteira n\u00e3o definida mas gradual. \n\nNo Quadro 5.5 est\u00e3o referidas as principais caracter\u00edsticas que os definem. \n\nTabela 5.5 \u2013 Caracter\u00edsticas dos dois tipos b\u00e1sicos de aqu\u00edferos carbonatados  \n(Fonte: Bay\u00f3 Dalmau, A. et al, 1986). \n\nC\nO\n\nM\nU\n\nN\nS\n \n\nAqu\u00edferos C\u00e1rsicos (propriamente ditos) \n\nA\nQ\n\nU\n\u00cdF\n\nE\nR\n\nO\nS \n\nIN\nT\n\nE\nR\n\nM\n\u00c9\n\nD\nIO\n\nS\n \n\nAqu\u00edferos de fluxo difuso \n\nMeio muito heterog\u00e9neo \n\nMeio relativamente homog\u00e9neo Rochas imperme\u00e1veis coexistindo com grandes \ncondutos \n\nArmazenamento pequeno ou nulo Grande armazenamento \n\nPiezometria virtual, descontinua Piezometria continua \n\nCircula\u00e7\u00e3o por condutos e rios subterr\u00e2neos. \nPequenos aqu\u00edferos isolados \n\nFluxo difuso \n\nHidrograma de descargas, com coordenadas \nsemilugaritmicas apresentam \"picos\" e zonas \nplanas \n\nEstes hidrogramas s\u00e3o linhas rectas quando n\u00e3o se \nproduzem precipita\u00e7\u00f5es \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o em pontos localizados Infiltra\u00e7\u00e3o uniforme \n\nRegula\u00e7\u00e3o natural escassa Regula\u00e7\u00e3o natural importante \n\nGrandes oscila\u00e7\u00f5es piezom\u00e9tricas, n\u00edvel de \u00e1gua \nprofunda \n\nOscila\u00e7\u00f5es e gradientes regulares. \u00c1gua inicialmente a \npouca profundidade \n\nFR\nE\n\nQ\nU\n\nE\nN\n\nT\nE\n\nS\n Formas c\u00e1rsicas abundantes, f\u00e1cil acessibilidade \n\nao interior do maci\u00e7o \nFormas c\u00e1rsicas escassas, inacessibilidade ao maci\u00e7o \n\nA regula\u00e7\u00e3o \u00e9 dificilmente aumentada atrav\u00e9s das \ncapta\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas \n\nA regula\u00e7\u00e3o pode ser aumentada de forme significativa \n\n \n\nTem-se aplicado o m\u00e9todo de Wyssling, Jacobs e Bear em aqu\u00edferos calc\u00e1rios do \n\nlevante Espanhol, comprovando-se mediante estudos complementares a idoneidade \n\ndos per\u00edmetros definidos. A aplica\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos inicialmente aplicados aos meios \n\nporosos em determinados aqu\u00edferos carbonatados (aqu\u00edferos de fluxo difuso), com \n\ngarantia de proteger adequadamente o recurso h\u00eddrico, tem sido posto de parte na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de diversos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o em zonas calc\u00e1rias no sul de \n\nInglaterra, onde \u00e9 muito utilizado as f\u00f3rmulas simplificadas com resultados \n\nsatisfat\u00f3rios.  \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n84 \n\n \n\nA escolha do m\u00e9todo a adoptar pode basear-se em aspectos relacionados com a \n\npopula\u00e7\u00e3o abastecida pela capta\u00e7\u00e3o, quest\u00f5es t\u00e9cnicas, econ\u00f3micas e pol\u00edticas. \n\nPopula\u00e7\u00e3o abastecida \u2013 quanto maior o n\u00famero de habitantes abastecidos pela \n\ncapta\u00e7\u00e3o mais se justifica a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos onerosos e sofisticados. \n\nConsidera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \u2013 prendem-se com a facilidade em aplicar a metodologia \n\nproposta. Poder\u00e3o obrigar \u00e0 requisi\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos especializados e a maior \n\nespecificidade no tipo e quantidade de dados necess\u00e1rios, meios inform\u00e1ticos ou \n\noutros.  \n\nConsidera\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas \u2013 custos envolvidos na recolha dos dados, na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o hidrogeologia e hidroqu\u00edmica, nos recursos humanos, em termos de \n\nimpacto social e econ\u00f3mico resultante da aplica\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro. \n\nConsidera\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \u2013 t\u00eam a ver com a sensibilidade para a aplica\u00e7\u00e3o do \n\ndeterminado pelos m\u00e9todos no tocante \u00e0s restri\u00e7\u00f5es impostas para uso do territ\u00f3rio. \n\nMuitas vezes question\u00e1veis as raz\u00f5es por dificuldades em compreender os princ\u00edpios \n\ndo m\u00e9todo por pessoas n\u00e3o especializadas. Os limites devem ser definidos com \n\nclareza, atrav\u00e9s de um processo robusto, ou seja, com um bom suporte t\u00e9cnico e \n\ncient\u00edfico, para facilitar a sua defesa e evitar situa\u00e7\u00f5es de conflito. \n\n \n\n5.3.1 - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES T\u00c9CNICAS \n\nNa Tabela 5.6 \u00e9 apresentada a rela\u00e7\u00e3o existente entre os diferentes m\u00e9todos e \n\nalgumas considera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas como sendo: \n\n- A facilidade de aplica\u00e7\u00e3o, onde se tem em conta tanto a necessidade de evitar os \n\nt\u00e9cnicos especializados, como de apoio inform\u00e1tico, quantidade e tipo de dados \n\nnecess\u00e1rios, etc. \n\n- Complexidade dos dados necess\u00e1rios, avaliando se \u00e9 poss\u00edvel obter os dados a \n\npartir de um estudo hidrogeol\u00f3gico geral, de uma base de dados ou de estudos \n\npreexistentes ou se \u00e9 necess\u00e1rio realizar ensaios de bombeamento, an\u00e1lise \n\npiezometrica, etc. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n85 \n\n \n\nTabela 5.6 \u2013 Selec\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo com base em considera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. \n\nM\u00e9todo \nFacilidade de \n\naplica\u00e7\u00e3o \nComplexidade dos \ndados requeridos \n\nAdaptabilidade ao \nmodelo \n\nhidrogeol\u00f3gico \nregional \n\nPrecis\u00e3o \n\nRaio fixado \narbitrariamente \n\nAlta Baixa Baixa Baixa \n\nRaio fixo calculado Alta Baixa M\u00e9dia/Baixa \n(1) M\u00e9dia/alta       \n\n(2) Baixa \n\nM\u00e9todos anal\u00edticos M\u00e9dia M\u00e9dia M\u00e9dia \n(1) Alta                            \n\n(2) M\u00e9dia \n\nM\u00e9todos hidrogeol\u00f3gicos Baixa M\u00e9dia/Alta Alta \n(1) M\u00e9dia/baixa       \n(2) M\u00e9dia/alta \n\nModelos matem\u00e1ticos de \nfluxo e transporte \n\nBaixa Alta Alta Alta \n\nPoder auto depurador do \nterreno \n\nAlta Baixa/M\u00e9dia Baixa Baixa/M\u00e9dia \n\nEmprego de tra\u00e7adores M\u00e9dia Baixa/M\u00e9dia Alta Alta \n\nData\u00e7\u00e3o com tritio Alta Baixa M\u00e9dia/Alta M\u00e9dia \n\n(1) Gradiente hidr\u00e1ulico baixo e/ou sem limite de fluxo em redor da capta\u00e7\u00e3o. \n\n (2) Gradiente hidr\u00e1ulico alto e/ou com limites de fluxo em redor da capta\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n- Adaptabilidade do modelo hidrogeol\u00f3gico regional, ou seja, em que n\u00edvel o m\u00e9todo \n\nempregue considera a singularidade de cada caso adaptado a ele, explicando \n\nqualquer situa\u00e7\u00e3o particular que possa surgir, ou se \u00e9 poss\u00edvel generalizar ou \n\nextrapolar a outras similares. \n\nPara se avaliar correctamente a precis\u00e3o dos diferentes m\u00e9todos \u00e9 muito interessante \n\ncompar\u00e1-los com um caso onde a abund\u00e2ncia de informa\u00e7\u00e3o sobre os par\u00e2metros \n\nhidrogeol\u00f3gicos permitiu a sua aplica\u00e7\u00e3o. Onde se tem certezas da sua elevada \n\nprecis\u00e3o. \n\nNo caso de se utilizarem m\u00e9todos tecnicamente mais fi\u00e1veis, como podem ser \n\nconsiderados, em alguns casos, os modelos num\u00e9ricos como padr\u00e3o, devem ser \n\nanalisadas as diferen\u00e7as que apresenta em rela\u00e7\u00e3o aos outros m\u00e9todos. \n\nNa Tabela 5.7 \u00e9 feio o resumo do resultado de um trabalho deste tipo realizado pela \n\nEPA, na EU. Com base no per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o proposto para tr\u00eas capta\u00e7\u00f5es, onde \n\nfoi poss\u00edvel calibrar com precis\u00e3o um modelo num\u00e9rico, que se considerou como \n\npadr\u00e3o para compara\u00e7\u00f5es efectuadas com outros m\u00e9todos. \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n86 \n\n \n\nTabela 5.7 \u2013 An\u00e1lise comparativa dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o obtidos atrav\u00e9s de diferentes m\u00e9todos \n(Fonte: adaptado EPA, 1897). \n\nLocalidade                                                               \nTempo de transito \n\nSudeste da Florida                                \n500 dias \n\nSudoeste de Connectica                             \n5 anos \n\nCape Cod (Massachusetts)                   \n50 anos \n\nM\u00e9todo R.F.C. M.A. M.N. R.F.C. M.A. M.N. R.F.C. M.A. M.N. \n\nPar\u00e2metro de \ncompara\u00e7\u00e3o \n\nFun\u00e7\u00e3o do \ntempo de \ntr\u00e2nsito \n\nCat\u00e1logo de \nformas \nsimples \n\nM\u00e9todo de \ndiferen\u00e7as finitas \ntridimensional de \nfluxo e transporte \n\nFun\u00e7\u00e3o do \ntempo de \ntr\u00e2nsito \n\nCat\u00e1logo de \nformas \nsimples \n\nM\u00e9todo de \ndiferen\u00e7as finitas \ntridimensional de \nfluxo e transporte \n\nFun\u00e7\u00e3o do \ntempo de \ntr\u00e2nsito \n\nCat\u00e1logo de \nformas \nsimples \n\nM\u00e9todo de \ndiferen\u00e7as finitas \ntridimensional de \nfluxo e transporte \n\nPercentagem de \u00e1rea \nprotegida comum (Ac) 57% 100% 100% 100% 91% 100% 41% 79% 100% \n\nPercentagem de \u00e1rea \nsem protec\u00e7\u00e3o (B) 43% 0% 0% 0% 9% 0% 59% 21% 0% \n\nPercentagem de \u00e1rea \nprotegida sem ser \nnecess\u00e1ria (C) 0% 21% 0% 290% 160% 0% 50% 52% 0% \n\nCA \n\nTipo Livre Livre Livre \n\nMateriais \nCalc\u00e1rios e Arenitos \n\nDetr\u00edticos: areias e gr\u00e9s n\u00e3o \nconsolidado \n\nDetr\u00edticos: areias e gr\u00e9s n\u00e3o \nconsolidado \n\nEspessura \nSaturada \n\nb = 91 m b = 20 m B = 38 m \n\nTransmissividade T = 1800 m2/dia T = 1100 m2/dia T = 570 m2/dia \n\nPermeabilidade K = 20 m/ dia K = 55 m/ dia K = 15 m/ dia \n\nGradiente Baixo (i = n/c) Alto (i = 0,005) Alto (i = 0,003) \n\nProximidade ao \nlimite de fluxo da \ncapta\u00e7\u00e3o \n\nN\u00e3o Sim Sim \n\nEntradas  \nInfiltra\u00e7\u00e3o da pluviosidade, rios, canais \n\ne lagos \nInfiltra\u00e7\u00e3o da pluviosidade Infiltra\u00e7\u00e3o da pluviosidade \n\nSa\u00eddas Extrac\u00e7\u00e3o Extrac\u00e7\u00e3o e pequenas descargas no rio Extrac\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\n    \n\nLegenda: R.F.C.: Raio fixo calculado  Percentagem da \u00e1rea protegida comum (Ac) Ac = (Ac)/P x 100% \n\n \n\nM. A.: M\u00e9todos Anal\u00edticos \n \n\nPercentagem da \u00e1rea sem protec\u00e7\u00e3o (B) B=B/P x 100% \n\n \n\nM.N.: M\u00e9todos num\u00e9ricos \n \n\nPercentagem da \u00e1rea sem protec\u00e7\u00e3o (C)C= (C-Ac)/P x 100% \n\n \n\nCA: Caracter\u00edsticas do aqu\u00edfero \n\n      \n\nNeste quadro aparecem esquematizadas as principais caracter\u00edsticas do aqu\u00edfero, o \n\nque permite, numa primeira an\u00e1lise, extrapolar as conclus\u00f5es obtidas noutros casos \n\nsemelhantes. Na Figura 5.25 \u00e9 indicado graficamente o que representam as \n\npercentagens assinaladas no quadro anterior, tomando P como a \u00e1rea dada pelo \n\nm\u00e9todo usado como standard para comparar e C a \u00e1rea dada pelo m\u00e9todo que se \n\npretende validar \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n87 \n\n \n\n \n\nFigura 5.25 \u2013 \u00c1rea protegida mediante a aplica\u00e7\u00e3o de diferentes m\u00e9todos. \n\nOs resultados obtidos no sudoeste da Florida (EUA) usando o RFC e um outro m\u00e9todo \n\nanal\u00edtico, proporcionam per\u00edmetros com certas semelhan\u00e7as aos obtidos mediante o \n\nuso de um modelo num\u00e9rico. Isto deve-se ao facto de o gradiente hidr\u00e1ulico ser baixo \n\ne n\u00e3o existirem barreiras aos limites de fluxo. Ainda assim, dever\u00e1 destacar-se que no \n\nprimeiro caso (o uso de RFC) baixa em cerca de 43% a \u00e1rea sem necessidade de \n\nprotec\u00e7\u00e3o, no caso do outro m\u00e9todo anal\u00edtico cobre toda a zona definida no modelo \n\nmatem\u00e1tico, representando a zona sobreprotegida apenas 21%. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o no sudoeste da Connectica do RFC e outro m\u00e9todo anal\u00edtico protege \n\npraticamente toda a \u00e1rea necess\u00e1ria, no entanto incluem nos per\u00edmetros amplas zonas \n\nque n\u00e3o seria necess\u00e1rio incorporar. Esta sobreposi\u00e7\u00e3o \u00e9 da ordem do 160% quando \n\nse usam procedimentos anal\u00edticos que podem chegar aos 260% no caso de se utilizar \n\no RFC. Estes m\u00e9todos n\u00e3o devem ser aplicados nestes casos, devido ao facto de \n\nexistirem barreiras ao fluxo e um gradiente regional importante. \n\nNo Cape Cod. Massachusett, a utiliza\u00e7\u00e3o do RFC d\u00e1 um resultado muito pouco \n\npreciso ao cobrir uma \u00e1rea muito menor que a necess\u00e1ria e incluir muitas zonas que \n\nn\u00e3o seriam necess\u00e1rias. Em rela\u00e7\u00e3o ao emprego de m\u00e9todos anal\u00edticos deve referir-se \n\nque a utiliza\u00e7\u00e3o de formas vari\u00e1veis simplificadas baixa consideravelmente a \n\nsuperf\u00edcie sem protec\u00e7\u00e3o, principalmente na zona saturada da capta\u00e7\u00e3o e se sobre \n\nCAPTA\u00c7\u00c2O \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n88 \n\n \n\nprotegerem amplas zonas n\u00e3o saturadas no sentido do fluxo. Os resultados s\u00e3o mais \n\nexactos como o m\u00e9todo de Horsley, se bem que a sobreposi\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 elevada. \n\nNeste caso, as diverg\u00eancias devem-se tamb\u00e9m \u00e0 exist\u00eancia de barreiras ao fluxo e a \n\num gradiente regional consider\u00e1vel. \n\nNa Figura 5.26 s\u00e3o indicados os per\u00edmetros calculados pelos m\u00e9todos j\u00e1 citados nas \n\nrespectivas cidades mas para distintos tempos de tr\u00e2nsito. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n89 \n\n \n\n \nMASSACHUSETT\nS \n \n\n \nT.T. = 50 ANOS MASSACHUSETTS T.T. = 25 ANOS MASSACHUSETTS T.T. = 10 ANOS \n\nLimite \nde fluxo \nem \nredor da \ncapta\u00e7\u00e3\no \n\nGradient\ne \nHidr\u00e1ulic\no \n\n \n\n          \n\n           \n\n           \n\nSIM ALTO \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n            \n\nFLORIDA \n \n\n \nT.T. = 500 DIAS FLORIDA \n\n \nT.T. = 210 DIAS FLORIDA \n\n \nT.T.= 30 DIAS      \n\n \n\n          \n\nN\u00c3O BAIXO \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n    \n\n \n\nCONNETICA \n \n\n \nT.T. = 5 ANOS CONNETICA \n\n \nT.T. = 1 ANO \n\n \nLEGENDA \n\n \n    \n\n \n\n          \n\nSIM ALTO \n\n       \n\n \n\n \n MODELO NUM\u00c9RICO \n\n       \n\n \n\n \n RAIO FIXO CALCULADO                  \n(Fun\u00e7\u00e3o do tempo de tr\u00e2nsito) \n\n         \n\n       \n\n \n\n \n MODELO ANAL\u00cdTICO                       \n(Formas vari\u00e1veis simplificadas) \n\n         \n\n       \n\n \n\n \n MODELO ANAL\u00cdTICO                      \n(Modelo de Horsley) \n\n         \n\n        \n\n \nCAPTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n        \nT.T. TEMPO DE TR\u00c2NSITO \n\n           \n\n        \n0 \n\n \n600m \n\n         \n  \n\n \n\n         \nESCALA \n\n \n\n           \n\n            \n\nFigura 5.26 \u2013 An\u00e1lise comparativa dos diferentes m\u00e9todos para distintos tempos de tr\u00e2nsito em v\u00e1rias cidades (Fonte: Adaptado de EPA, 1987). \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n90 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n91 \n\n \n\nPodemos observar claramente como as diferen\u00e7as se agudizam ao serem \n\nconsiderados tempos superiores.  \n\nA conclus\u00e3o geral que se pode obter destes exemplos \u00e9 a necessidade de se realizar \n\num estudo hidrogeol\u00f3gico pr\u00e9vio que possa indicar quais os m\u00e9todos compat\u00edveis com \n\nas condi\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas. Assim a exist\u00eancia de barreiras que limitem o fluxo \u00e0s \n\ncapta\u00e7\u00f5es e/ou elevados gradientes hidr\u00e1ulicos podem obrigar a rejeitar de antem\u00e3o \n\nm\u00e9todos que n\u00e3o tem esses aspectos em considera\u00e7\u00e3o, ao diminu\u00edrem enormemente \n\na sua exactid\u00e3o, como se pode observar nos exemplos anteriores. \n\nNa Tabela 5.8 s\u00e3o apresentados os dados necess\u00e1rios para a aplica\u00e7\u00e3o de cada \n\nm\u00e9todo, desde o raio fixo arbitr\u00e1rio, em que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio qualquer dado, at\u00e9 ao \n\nexemplo de modelos matem\u00e1ticos muito elaborados que requerem uma grande \n\nvariedade de dados, passando por praticamente todas as situa\u00e7\u00f5es interm\u00e9dias. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n92 \n\n \n\nTabela 5.8 \u2013 Dados necess\u00e1rios para poder aplicar os diferentes m\u00e9todos existentes para a determina\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o. S\u00edntese das \nmetodologias de delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o (Adaptado de Moinante, 2003). \n\nM\u00e9todo K b T S me i Q l H d t h D.l. D.t. \nDir. e \nsent. de \nfluxo \n\nLimites \nhidrogeol. \n\nGeomet. \ndo \naqu\u00edfero \n\nL.ns L.s An\u00e1lises Refer\u00eancia \n\nRaio fixo arbitrariamente                                         5.2.1.1 \n\nLei Darcy \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do \ntempo \npropaga\u00e7\u00e3o x       x x       x                     5.2.2.1 \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do \nrebaixamento x       x x         x                   5.2.2.1 \n\nRaio fixo \n\nFun\u00e7\u00e3o do \ntempo de \npropaga\u00e7\u00e3o         x   x   x                       5.2.2.2 \nFun\u00e7\u00e3o do \nrebaixamento     x x     x                           5.2.2.2 \n\nFluxo entre Aqu\u00edferos   x     x   x       x                   5.2.2.3 \n\nFluxo Uniforme x x       x x                           5.2.2.4 \n\nEqua\u00e7\u00e3o Equil\u00edbrio Thiem x x         x     x                     5.2.2.5 \n\nHoffman e Lillich x x x x x x x     x x                   5.2.2.6 \n\nWyssling x x     x x x               x           5.2.2.7 \nFormas Vari\u00e1veis \nSimplificadas (1) x x   x x x x               x           5.2.2.8 \n\nKrijgsman e Lobo Ferreira x x     x x x       x                   5.2.2.9 \n\n    \n\n                    \nContinua\u2026 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n93 \n\n \n\n...Continua\u00e7\u00e3o                                             \n\nM\u00e9todo K b T S me i Q l H d t h D.l. D.t. \nDir. e \nsent. de \nfluxo \n\nLimites \nhidrogeol. \n\nGeomet. \ndo \naqu\u00edfero \n\nL.ns L.s An\u00e1lises Refer\u00eancia \n\nAlbinet     x x     x         x                 5.2.3.1 \n\nTempo de \ntransito por \n\u00e1bacos \n\nSauty e \nTyeri x x     x x x                 x         5.2.3.3/4 \nJacobs e \nBear   x x   x x x               x           5.2.3.2 \n\nNomogramas de V.W. e V.D.   x     x   x x                         5.2.3.5 \n\nModelos de fluxo e transporte x x x x x   x x     x x x x x x x       5.2.4.3 \n\nHorsley   x         x x x x x x     x x         5.2.5.1 \n\nHidrogeol\u00f3gicos                       x     x x x       5.2.5.2 \n\nTra\u00e7adores                                       x 5.2.5.2-1 \n\nTritio                                       x 5.2.5.2-2 \n\n(1) Apenas na fase de constru\u00e7\u00e3o do cat\u00e1logo \n\n                  \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n94 \n\n \n\nLegenda do quadro 5.8 \n\nPar\u00e2metros S\u00edmbolo Dimens\u00f5es \n\nPermeabilidade K L/T \n\nEspessura saturada do aqu\u00edfero b L/T \n\nTransmissividade T L\u00b2/T \n\nCoeficiente de armazenamento S A dimensional \n\nPorosidade eficaz me A dimensional \n\nGradiente hidr\u00e1ulico i A dimensional \n\nCaudal Q L\u00b3/T \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o l L/T \n\nEspessura saturada na capta\u00e7\u00e3o H L \n\nRebaixamento d L \n\nTempo de extrac\u00e7\u00e3o t T \n\nPiezometriam antes da extrac\u00e7\u00e3o h L \n\nDispersividade longitudional D.l. L \n\nDispersividade transversal D.t. L \n\nLongitude da zona n\u00e3o saturada L.ns L \n\nLongitude da zona saturada L.s L \n\n \n\nO per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o proposto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo escolhido deve ser \n\ndefens\u00e1vel. Que permite proteger \u00e1reas com limites claramente definidos, com bases \n\ns\u00f3lidas e assentes em argumentos cient\u00edficos. Que dificultar\u00e1 ac\u00e7\u00f5es legais contrapostas \n\npelos afectados. A este respeito os m\u00e9todos tecnicamente mais complexos, como os \n\nmodelos matem\u00e1ticos, envolvem um elevado custo de execu\u00e7\u00e3o. No entanto, os \n\nresultados obtidos s\u00e3o mais fi\u00e1veis e por isso ser\u00e1 mais dif\u00edcil de suscitarem recursos em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos de mais baixo custo, mas de menor rigor cient\u00edfico como, por exemplo, no do \n\nraio fixo. Estes poderiam obrigar a expropria\u00e7\u00f5es de locais onde n\u00e3o seria necess\u00e1rio \n\nefectua-las. Ou resultarem em per\u00edmetros sobredimensionados que, embora garantissem \n\na protec\u00e7\u00e3o requerida, incrementariam notavelmente os custos da sua aplica\u00e7\u00e3o como se \n\nver\u00e1. \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n95 \n\n \n\n5.3.2 - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES ECON\u00d3MICAS \n\n5.3.2.1 - CUSTO DA APLICA\u00c7\u00c3O DOS DIFERENTES M\u00c9TODOS \n\nO aspecto econ\u00f3mico na escolha do m\u00e9todo a utilizar \u00e9 um factor muito importante, \n\nprincipalmente quando se trata de realizar um planeamento regional. A melhor forma de \n\nactuar nesta planifica\u00e7\u00e3o poder\u00e1 passar por calcular per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o mediante a \n\naplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos simples e econ\u00f3micos. Os resultados servir\u00e3o de base para a \n\naplica\u00e7\u00e3o ulterior de outros m\u00e9todos, mais exactos, mas que implicam um investimento \n\necon\u00f3mico maior. \n\nDe um modo geral \u00e9 muito dif\u00edcil quantificar o custo envolvido, uma vez que os trabalhos \n\nnecess\u00e1rios para a sua utiliza\u00e7\u00e3o podem ser muito diferentes nos distintos aspectos \n\npr\u00e1ticos, mesmo quando o m\u00e9todo seleccionado \u00e9 o mesmo. Isto deve-se ao facto do \n\nconhecimento dos par\u00e2metros hidrogeol\u00f3gicos ser muito d\u00edspar nas diferentes regi\u00f5es. \n\nA Tabela 5.9 mostra uma estimativa do custo previsto na aplica\u00e7\u00e3o de cada um dos \n\nm\u00e9todos. \n\nTabela 5.9 \u2013 Custo da determina\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o segundo os diferentes m\u00e9todos. \n\nM\u00e9todos \nTempo requerido para \ncada capta\u00e7\u00e3o (dias) \n\nN\u00edvel de experi\u00eancia \n(*) \n\nCusto aproximado por \ncapta\u00e7\u00e3o (\u20ac) \n\nRisco de potencial \nderrapagem de custos \n\n \nRaio fixo arbitrariamente  1 a 5 1 2.000 a 10.100 Baixo \n\n \nRaio fixo calculado 1 a 10 2 2.600 a 26.500 Baixo \n\n \nM\u00e9todos anal\u00edticos 2 a 20 3 6.400 a 64.000 M\u00e9dio/Alto \n\n \nM\u00e9todos hidrogeol\u00f3gicos 4 a 40 3 12.800 a 128.600 M\u00e9dio/Alto \n\n M\u00e9todos matem\u00e1ticos de \nfluxo e transporte 10 a 200 4 44.800 a 899.000 Alto \n\n \nPoder auto depurador do \nterreno \n\n1 a 10 2 2.600 a 26.500 Baixo/M\u00e9dio \n \n\nEmprego de tra\u00e7adores 2 a 20 3 6.400 a 64.000 Baixo/M\u00e9dio \n \n\nData\u00e7\u00e3o com tritio 2 a 20 3 6.400 a 64.000 Baixo \n \n\n \n  \n\n    (*) Projectos por contrato (ITEG 1990) \n\n  1. T\u00e9cnico superior com menos de quatro anos de experi\u00eancia (1.800\u20ac/dias) \n\n2.T\u00e9cnicos superior com experi\u00eancia entre quatro e sete anos (2.600\u20ac{dias) \n\n3. T\u00e9cnico superior com experi\u00eancia entre sete e dez anos (3.200\u20ac/dias) \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n96 \n\n \n\n4. T\u00e9cnico superior especialista (4.500\u20ac/dias) \n  \n\n    Nota: Estes custos incluem os custos gerais de estrutura de um gabinete de projectos.  \n\nSupondo-se um per\u00edodo de trabalho de 8 horas e 20 dias por m\u00eas e 11 meses por ano. \n \n\nO intervalo existente no n\u00famero de horas, e portanto o custo, deve-se \u00e0 experi\u00eancia dos \n\nt\u00e9cnicos encarregues da sua realiza\u00e7\u00e3o e/ou da disponibilidade de dados. De qualquer \n\nmodo, na elabora\u00e7\u00e3o deste quadro, partiu-se do pressuposto de que \u00e9 f\u00e1cil a obten\u00e7\u00e3o \n\ndos par\u00e2metros hidrol\u00f3gicos requeridos. Ou seja, a quantidade calculada corresponde \n\nessencialmente ao custo dos trabalhos de gabinete na utiliza\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos, uma vez \n\nque se disp\u00f5em dos dados t\u00e9cnicos necess\u00e1rios ou se a sua obten\u00e7\u00e3o n\u00e3o sup\u00f5em um \n\ninvestimento elevado. \n\nPor sua vez, a coluna do risco potencial de derrapagem de custo, que se inclui na Tabela \n\n5.19, refere-se principalmente \u00e0 obten\u00e7\u00e3o dos dados e dos estudos pr\u00e9vios, que podem \n\nfazer com que o custo real da delimita\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o se venha a \n\nmultiplicar. Na Tabela 5.10 \u00e9 exposto de modo meramente ordenativo, alguns factores \n\nque podem supor uma derrapagem de custos apreci\u00e1vel. Por exemplo, na obten\u00e7\u00e3o da \n\ntransmissibilidade e/ou do coeficiente de armazenamento pode ser necess\u00e1ria a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um ensaio de bombagem o que implica um gasto adicional de 1000 a \n\n1200\u20ac. Mesmo, o levantamento de pontos de \u00e1gua e a realiza\u00e7\u00e3o de uma campanha de \n\ncontrolo piezom\u00e9trico, para determinar o gradiente hidr\u00e1ulico e outros trabalhos admite -se \n\num aumento consider\u00e1vel no custo previsto para os trabalhos a realizar. \n\nNos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es de abastecimento urbano realizadas pelo \n\nITGE e a Confedera\u00e7\u00e3o Hidrogeol\u00f3gica do J\u00facai, nos anos 90, o investimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o para proteger as suas capta\u00e7\u00f5es oscilou, entre 3500 a 7000\u20ac, em fun\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero e das peculiaridades. A aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, se existirem os dados necess\u00e1rios, \n\nrepresenta apenas 20% a 30% do investimento total. A maior parte dos gastos \n\ncorresponde ao que na Tabela 5.9 se chamou risco de potencial derrapagem. Em \n\nnenhuma destas popula\u00e7\u00f5es se utilizou modelos matem\u00e1ticos, resolvendo-se por exemplo \n\nmediante o emprego de diferentes m\u00e9todos anal\u00edticos. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n97 \n\n \n\nTabela 5.10 \u2013 Potenciais derrapagens nos custos na determina\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o. \n\nCONCEP\u00c7\u00c3O Custo Unit\u00e1rio (*) Total Estimado (\u20ac) \n\nAn\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o de abastecimento   29.000 a 87.300 \n\nEstudos hidrogeol\u00f3gicos   58.200 a 291.000 \n\nInvent\u00e1rio de pontos de \u00e1gua 4.300 43.600 \n\nInvent\u00e1rio de potenciais focos de contamina\u00e7\u00e3o   58.200 a 116.400 \n\nEstudos de vulnerabilidade   29.000 a 116.400 \n\nEnsaios de bombagem (controlo e interpreta\u00e7\u00e3o) 116.400 116.400 \n\nTomada de amostras 3.100 30.800 \n\nAnalises qu\u00edmicas normais 4.300 21.800 \n\nAn\u00e1lises qu\u00edmicas completas 12.800 64.000 \n\nAn\u00e1lises microbiol\u00f3gicas 4.500 45.400 \n\nAn\u00e1lises isot\u00f3picas \nTritio 14.500 14.500 \n\nO\u00b9?, deut\u00e9rio 8.700 8.700 \n\nTra\u00e7adores   (**) \n\nEstudos socioecon\u00f3micos sobre o impacto da \naplica\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro   58.200 a 116.400 \n\nMecanografia e delimita\u00e7\u00e3o   116.400 \n\n          (*) Pre\u00e7o aplic\u00e1vel aos projectos do ITGE  em \n1991 \n\n     (**) Pre\u00e7o muito vari\u00e1vel dependendo das \ncaracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas locais \n\n   \n\n5.3.2.2 - IMPACTO SOCIOECON\u00d3MICO NA APLICA\u00c7\u00c3O DO PER\u00cdMETRO \n\nDE PROTEC\u00c7\u00c3O \n\nUma vez dimensionado o per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o, fixados os seus limites e a sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o por zonas, estabelecidas as restri\u00e7\u00f5es de actividades sobre a superf\u00edcie \n\ndestas zonas e definido o sistema de vigil\u00e2ncia e alerta que assegura o seu bom \n\nfuncionamento, como sistema de vigil\u00e2ncia contra a contamina\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1ria a sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o no terreno. Esta implementa\u00e7\u00e3o trar\u00e1 consigo um custo que pode dividir-\n\nse em duas sec\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n98 \n\n \n\n1 \u2013 Custo T\u00e9cnico Objectivo \n\nDeriva da aplica\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro. \u00c9 independente das caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas \n\ndo lugar onde se vai implantar. Consiste basicamente nas obras de instala\u00e7\u00e3o na \n\ncapta\u00e7\u00e3o, veda\u00e7\u00e3o da zona imediata de protec\u00e7\u00f5es absolutas, instala\u00e7\u00e3o do sistema \n\nautomatizado de controlo, entre outros. \n\n2 \u2013 Custo vari\u00e1vel \n\nProduto das poss\u00edveis restri\u00e7\u00f5es impostas \u00e0 actividade socioecon\u00f3mica sobre cada uma \n\ndas \u00e1reas do per\u00edmetro. Derivam em custos extraordinariamente vari\u00e1veis nos quais se \n\nenglobam: \n\n- Modifica\u00e7\u00e3o do uso do solo; \n\n- Expropria\u00e7\u00f5es, indemniza\u00e7\u00f5es; \n\n- Modifica\u00e7\u00e3o de obras de constru\u00e7\u00e3o civil: \n\n- Modifica\u00e7\u00e3o/transfer\u00eancia de actividades potencialmente contaminantes (industriais, \n\nagr\u00edcolas, pecu\u00e1rias, etc.). \n\nNalgumas ocasi\u00f5es \u00e9 recomend\u00e1vel incluir nestes gastos a realiza\u00e7\u00e3o de campanhas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o que expliquem a necessidade da sua aplica\u00e7\u00e3o e os benef\u00edcios que trazem \u00e0 \n\ncomunidade.  \n\nPara calcular estes custos \u00e9 imprescind\u00edvel estudar a qualifica\u00e7\u00e3o dos terrenos que ser\u00e3o \n\nafectados pelo per\u00edmetro. Analisar se ser\u00e1 necess\u00e1rio indemnizar os propriet\u00e1rios pelas \n\nlimita\u00e7\u00f5es e condicionantes ao uso do territ\u00f3rio, que o per\u00edmetro determina, e avaliar o \n\ncusto das indemniza\u00e7\u00f5es. \n\nNa figura seguinte \u00e9 apresentado um esquema onde \u00e9 efectuada uma an\u00e1lise dos \n\nmodelos a utilizar de acordo com considera\u00e7\u00f5es do tipo de abordagem, vari\u00e1veis, alvo, \n\nquest\u00f5es importantes e dom\u00ednio, bem como os dados obrigat\u00f3rios que s\u00e3o necess\u00e1rios \n\npara a sua utiliza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n99 \n\n \n\n \n\nRecurso \n\n \n\n \n \n\n                 \n\n                  \n\n                  \n\nAssunto                   \n\n                  \n\n                  \n\nAbordagem                   \n\n                  \n\n                  \n\nVari\u00e1veis                   \n\n                  \n\n                  \n\nAlvo \n                  \n\n                  \n\n                  \n\n                  \nQuest\u00f5es \n\nImportantes \n                  \n\n           \n\n \n\n      \n\n               \n\n \n\n  \n\nDom\u00ednio                   \n\n                  \n\n \n\n \n\n                \n\nModelo \n\n                  \n\n                  \n\n   \n\n \n\n     \n\n \n\n        \n\n                  \n\n                  \n\nDados \n\n                  \n\n                  \n\n                  \n\n                  \n\n                  \n\n                  \n\n                  \n\n           \n\n \n\n      \n\n           \n  \n\n      \n\n  \n                      \n\n \n  Avalia\u00e7\u00e3o de risco     \n\n       \n    Avalia\u00e7\u00e3o de risco     \n\n      \n\n                   Figura 5.27 \u2013 Organigrama para selec\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e modelos para a protec\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos (Fonte: adaptado de Lobo-Ferreira et al., 2005)  \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Protec\u00e7\u00e3o de Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n100 \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n101 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO - 6  \n\n CASO DE ESTUDO \n\n6.1- CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA E AMBIENTAL \n\nO presente caso de estudo localiza-se na Pen\u00ednsula se Set\u00fabal (Figura 6.1), no distrito de \n\nSet\u00fabal, numa depress\u00e3o geogr\u00e1fica entre os concelhos de Almada e Seixal. Como \n\nexemplo de aplica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica das metodologias sugeridas na bibliografia, para \n\ndelimitar per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas, foi seleccionada \n\npara o efeito numa capta\u00e7\u00e3o de abastecimento p\u00fablico do concelho de Almada, \n\ndesignada ao longo deste trabalho por FR1. \n\n \n\nFigura 6.1 \u2013 Mapa da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal, Escala 1:20000, com a localiza\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o \nseleccionada para o estudo. \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n102 \n\n \n\nEsta capta\u00e7\u00e3o foi escolhida por se encontrar a captar no aqu\u00edfero confinado do mio -\n\npliocenico e em virtude da sua espessura saturada (de 52m), se encontrar entre os \n\nvalores de espessura m\u00e9dia do Plioc\u00e9nico (entre 50 e 100m), para os quais j\u00e1 existem \n\nalguns estudos e par\u00e2metros calculados para estes valores. \n\nOs Servi\u00e7os Municipalizados de Agua e saneamento de Almada(SMAS), disp\u00f5e de 33 \n\ncapta\u00e7\u00f5es para abastecimento da popula\u00e7\u00e3o residente, estimada em 173.298 habitantes, \n\nde acordo com os resultados provis\u00f3rios dos censos 2011. A capta\u00e7\u00e3o escolhida (FR1), \n\nfoi conclu\u00edda a sua execu\u00e7\u00e3o em 7 de Fevereiro de 1970, para substitui\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o \n\nexistente no mesmo local. A perfura\u00e7\u00e3o foi iniciada com 470mm de di\u00e2metro, atingindo a \n\nprofundidade de 116,14m com o di\u00e2metro de 15\u201d, sendo efectuada pelo m\u00e9todo \u201crotary\u201d \n\ncom registo el\u00e9ctrico. Esta capta\u00e7\u00e3o encontra-se localizada na freguesia da Sobreda de \n\nCaparica (Figura 6.3), junto \u00e0 margem da vala de drenagem de \u00e1guas pluviais da \n\nSobreda, numa zona classificada de Reserva Ecol\u00f3gica Nacional e \u00e1rea de Dom\u00ednio \n\nH\u00eddrico Nacional por se encontrar numa zona de cheia ou inundavel, a menos de 10 m da \n\nmargem da linha de \u00e1gua. \n\nO ensaio final da capta\u00e7\u00e3o FR1 da Sobreda foi efectuado a 20l/s, atrav\u00e9s de grupo \n\nelectrobomba submers\u00edvel. Sendo a capta\u00e7\u00e3o do tipo furo vertical e a natureza da \n\nforma\u00e7\u00e3o aqu\u00edfera atravessada, areias. \n\nAs caracter\u00edsticas organolepticas e f\u00edsicas registadas foram: Cor \u2013 incolor; Cheiro \u2013 \n\ninodoro; Turva\u00e7\u00e3o \u2013 l\u00edmpida; Condutividade a 25\u00baC \u2013 342,9 ?S/cm; PH \u2013 5,6. \n\nAs caracter\u00edsticas qu\u00edmicas registadas foram: C\u00e1lcio, Ca \u2013 0,82 mval/l (16,3 mg/l); \n\nMagn\u00e9sio, Mg \u2013 0,46 mval/l (5,6 mg/l); Ferro, Fe \u2013 0,01 mval/l (0,5 mg/l); Bicarbonatos, \n\nCo?H \u2013 0,60 mval/l (36,6 mg/l); Sulfatos SO? - 0,33 mval/l (16,0 mg/l); Cloretos, Cl \u2013 1,80 \n\nmval/l (63,9 mg/l); CO? livre \u2013 54,0 mg/l; O? consumido do Mn O?K, em meio \u00e1cido, 10 \n\nmin. de ebuli\u00e7\u00e3o \u2013 1,4 mg/l; Dureza total \u2013 1,28 mval/l (6,4 \u00baFr.); Alcalinidade (H) \u2013 0,60 \n\nmval/l (3,0 \u00baFr.).  \n\nSendo a aprecia\u00e7\u00e3o final da \u00e1gua captada como medianamente mineralizada, agressiva. \n\nCom a nota de que o teor em ferro obtido na amostra enviada, foi medido ap\u00f3s filtra\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n103 \n\n \n\nDurante a perfura\u00e7\u00e3o foram atravessadas as camadas indicadas (Figura 6.2), no qual se \n\nesquematiza a composi\u00e7\u00e3o da coluna definitiva que foi empregada, assim como a posi\u00e7\u00e3o \n\ndos tubos-ralos, os quais foram localizados de acordo com a observa\u00e7\u00e3o das amostras \n\nrecolhidas quando da execu\u00e7\u00e3o da perfura\u00e7\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o do registo el\u00e9ctrico \n\nefectuado no furo. \n\n \n\nFigura 6.2 \u2013 Perfil da capta\u00e7\u00e3o FR1 (Fonte: SMAS Almada) \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n104 \n\n \n\nPara determina\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o e ap\u00f3s os necess\u00e1rios \n\nensaios de limpeza e desenvolvimento com compressor, foi efectuado o ensaio final de \n\ncaudal com bomba el\u00e9ctrica submers\u00edvel. \n\nO resultado deste ensaio pode resumir-se ao seguinte: \n\nN\u00edvel hidrost\u00e1tico............................................................................... \u2013 12,80m \n\nN\u00edvel hidrodin\u00e2mico para o caudal de 20 l/s..................................... \u2013 22.50m \n\nEstes n\u00edveis foram medidos em rela\u00e7\u00e3o ao terreno e o ensaio realizado entre 28/1 e \n\n5/2/1970. \n\nAtrav\u00e9s dos ensaios realizados nessa data, foi considerado adequado para o caudal de \n\nexplora\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o, um caudal m\u00e1ximo da ordem dos 70 m\u00b3/hora para a extrac\u00e7\u00e3o, \n\ndo qual o p\u00e9 da bomba a instalar poder\u00e1 ficar instalado a 40m abaixo do terreno. \n\n \n\nFigura 6.3 \u2013 Planta de localiza\u00e7\u00e3o dos furos de capta\u00e7\u00e3o dos concelhos de Almada e Seixal, com destaque \npara a localiza\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o seleccionada para o estudo (FR1). (Fonte: www.smasalmada.pt.) \n\nhttp://www.smasalmada.pt/\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n105 \n\n \n\nA capta\u00e7\u00e3o em estudo, \u00e9 das \u00fanicas que se localiza dentro dos limites do concelho de \n\nAlmada, pois a freguesia de Corroios \u00e9 a zona onde se encontra o maior n\u00famero de \n\ncapta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua que abastecem o concelho de Almada e Seixal. A zona em estudo faz \n\nfronteira a Norte com a freguesia da Feij\u00f3 a Oeste com a freguesia da Sobreda de \n\nCaparica, a Sul com Vale Milha\u00e7os e a Este com o prolongamento do esteiro do rio Tejo a \n\nzona do Mar da Palha, no sapal de Corroios (Figura 6.4). \n\nA capta\u00e7\u00e3o est\u00e1 localizada numa \u00e1rea com grande interesse geoambiental envolvendo a \n\nReserva Natural do estu\u00e1rio do Tejo, a \u00c1rea de Paisagem Protegida da arriba F\u00f3ssil e as \n\nzonas h\u00famidas com sens\u00edveis habitas danares e aluviais. \n\nO estu\u00e1rio do Tejo est\u00e1 inclu\u00eddo no conjunto das dez zonas h\u00famidas mais importantes da \n\nEuropa, o que se deve essencialmente \u00e0 sua import\u00e2ncia econ\u00f3mica e ecol\u00f3gica, \n\nnomeadamente no que respeita ao seu valor como habitat de aves aqu\u00e1ticas, cujo \n\npatrim\u00f3nio \u00e9 extraordin\u00e1rio, para al\u00e9m do seu papel primordial na manuten\u00e7\u00e3o dos stocks \n\ncosteiros de pescado. Assim, a n\u00edvel internacional, encontra-se integrado na rede de \n\n\u00e1reas abrangidas pela Directiva Aves (Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 6.4 \u2013 Planta de localiza\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o em estudo (Fonte: www.smasalmada.pt). \n\nFR8 \n\n \n\nFR6 \n\nFR7 \n\nFR5 FR4 \nFR2 \n\n \n\nFR3 \n\n \n\nFR1 \n\n \nN \n\nhttp://www.smasalmada.pt/\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n106 \n\n \n\nSegundo observa\u00e7\u00e3o da Figura 6.5, encontra-se em \u00e1rea de influ\u00eancia de zona sens\u00edvel \n\nao abrigo do decreto-lei n.\u00ba 198/2008, de 8 de Outubro (INAG). \n\n \n\n \n\nFigura 6.5 - Classifica\u00e7\u00e3o de \u201czonas sens\u00edveis\u201d e \u201c\u00e1reas de influencia\u201d segundo INAG (Fonte: \nhttp://intersigweb.inag.pt/InterSIG/). \n\n \n\nNo que concerne a \u00e1reas protegidas, zonas de protec\u00e7\u00e3o especial e s\u00edtios (Rede Natura \n\n2000), o munic\u00edpio de Almada, em conformidade com o decreto-lei n.\u00ba 168/84, de 22 de \n\nMaio, inclui a \u00c1rea de Paisagem Protegida da Arriba F\u00f3ssil da Costa da Caparica (Figura \n\n6.6) com a Reserva Bot\u00e2nica da Mata Nacional dos Medos (ou Pinhal do Rei) classificada \n\ncomo Reserva Bot\u00e2nica atrav\u00e9s do decreto-lei n.\u00ba 444/71, de 23 de Outubro, sendo uma \n\nimportante zona de recarga do sistema de aqu\u00edferos como se pretende demonstrar ao \n\nlongo deste trabalho. \n\n \n\nhttp://intersigweb.inag.pt/InterSIG/\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n107 \n\n \n\n \n\nFigura 6.6 - \u00c1reas Classificadas como \u00c1rea de Paisagem Protegida no Concelho de Almada  \n(Fonte: adaptado de Atlas de Ambiente). \n\nAs formas do relevo da zona de estudo s\u00e3o condicionadas, em grande medida, pelo \n\nsubstrato geol\u00f3gico que lhes est\u00e1 subjacente. Na \u00e1rea dos Concelhos em causa \n\ndistinguem-se fundamentalmente uma superf\u00edcie de aplana\u00e7\u00e3o interior, com cotas \n\nregularmente elevadas, a qual se encontra limitada, a norte e a oeste, por arribas com \n\ndeclives bastante acentuados (Figura 6.7). \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n108 \n\n \n\n \nFigura 6.7 \u2013 Modelo digital do terreno do concelho de Almada (adaptado de Atlas do Ambiente). \n\nA \u00e1rea interior dos concelhos de Almada e Seixal, formada essencialmente por materiais \n\ndetr\u00edticos plio-plistoc\u00e9nicos, constitui uma vasta superf\u00edcie de aplana\u00e7\u00e3o em que as cotas \n\nvariam, na maioria, entre os 60 e os 80 m. Toda esta \u00e1rea apresenta suaves ondula\u00e7\u00f5es \n\nrecortadas por alguns vales amplos de interfl\u00favios arredondados, sendo que as \n\ndepress\u00f5es mais importantes se localizam a sudeste, junto \u00e0 fronteira do Concelho de \n\nAlmada com o Concelho do Seixal, onde tem in\u00edcio um conjunto de esteiros da Vala de \n\nCorroios, a qual vai desaguar mais a oriente, no Sapal de Corroios. \n\nA regi\u00e3o onde se localiza a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea do presente caso de estudo \u00e9 \n\nmarcada profundamente pelo facto de ser uma pen\u00ednsula onde a \u00e1gua predomina na sua \n\nenvolvente. A poente temos o oceano atl\u00e2ntico a norte o rio Tejo e a nascente o Mar da \n\nPalha e o Sapal de Corroios. Este arranjo geral em forma de bacia com foz no mar da \n\npalha, insere-se, na sua totalidade, na parte terminal da Bacia do Baixo Tejo. Esta ultima \n\nconsiste numa vasta zona deprimida que, ao longo do tempo, foi percorrida por grandes \n\nrios, conservando-se parcialmente emersa, completamente submersa quando invadida \n\npelo mar. Desta din\u00e2mica resultou a acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos marinhos e fluviais, que \n\nactualmente constituem o substrato geol\u00f3gico da regi\u00e3o em estudo. \n\nDe acordo com Almeida et al (2000), na \u00e1rea do Baixo Tejo definiram-se tr\u00eas sistemas \n\naqu\u00edferos constitu\u00eddos por forma\u00e7\u00f5es detr\u00edticas do Terci\u00e1rio e Quatern\u00e1rio. Os aqu\u00edferos \n\ns\u00e3o porosos, e na margem direita do rio Tejo, que devido \u00e1 natureza litol\u00f3gica dos \n\nsedimentos s\u00e3o do tipo porosoc\u00e1rsico.  \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n109 \n\n \n\nDe uma forma geral, pode verificar-se que durante o Mioc\u00e9nico, a regi\u00e3o em estudo \n\nencontrou-se sujeita a sucessivos avan\u00e7os e recuos do n\u00edvel do mar, do que originou a \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de uma espessa s\u00e9rie de sedimentos na fronteira entre ambientes marinhos e \n\ncontinentais (ainda que com forte predomin\u00e2ncia dos primeiros). Por outro lado, no \n\nPlioc\u00e9nico, Plistoc\u00e9nico e Holoc\u00e9nico, a regi\u00e3o manteve-se maioritariamente emersa, \n\ntendo prevalecido, desta forma, a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos fluviais e e\u00f3licos, os quais \n\ncobriram grande parte da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal. Os dep\u00f3sitos sedimentares referidos \n\nest\u00e3o deformados segundo uma dobra de grande amplitude, designada por Sinclinal de \n\nAlbufeira, que se estende de Lisboa \u00e0 Serra da Arr\u00e1bida. \n\nNa regi\u00e3o de Almada os dep\u00f3sitos mioc\u00e9nicos encontram-se maioritariamente a Norte do \n\nConcelho predominando a este os substratos geol\u00f3gicos do plio-plistoc\u00e9nico. \n\nCap\u00edtulo 2 ? Enquadramento Geol\u00f3gico \n\nNuno Miguel Fialho Cavaco 12\n\nMapa Geol\u00f3gico Esquem\u00e1tico \n\nda Pen\u00ednsula de Set\u00fabal\nN\n\n10Km0\n\nAlmada\n\n160710\n\n98715\n\nFonte:\nCarta Geol\u00f3gica de Portugal\nI.G.M. folhas 38-B e 34-D\n\n Mioc\u00e9nico\n\nBarreiro\n\nLagoa de Albufeira\n\nCabo Espichel\n\nSesimbra\n\nOut\u00e3o\n\nSet\u00fabal\n\n Pliioc\u00e9nico\n\n Paleog\u00e9nico\n\n  Cret\u00e1cico\n\n  Jur\u00e1ssico\n\nQuatern\u00e1rio\n\n \nFigura 6- Mapa geol\u00f3gico esquem\u00e1tico da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal. \n\n \n\n \n\nSegundo Mannuppela et al. (1999), as evid\u00eancias atr\u00e1s expostas e que serviram de \n\nbase para a divis\u00e3o da \u00e1rea da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal em duas \u00e1reas distintas do \n\nponto de vista geol\u00f3gico indicam a exist\u00eancia de uma falha ou flexura ao longo do \n\neixo fluvial. Esta poss\u00edvel falha ou flexura, no entanto, ainda n\u00e3o foi confirmada \n\natrav\u00e9s de dados geol\u00f3gicos. \n\n \n\nQuadro 2-  \u00c1rea dos terrenos geol\u00f3gicos classificados \npor idade na Pen\u00ednsula de Set\u00fabal. \n\n  \u00c1rea (ha) \n% de \u00e1rea na Pen\u00ednsula de \nSet\u00fabal \n\nQuatern\u00e1rio 28008 32.1809 \n\nPlioc\u00e9nico 41697 47.90941 \n\nMioc\u00e9nico 4561 5.240541 \n\nPaleog\u00e9nico 1368 1.571818 \n\nCret\u00e1cico 1587 1.823446 \n\nJurr\u00e1ssico 9812 11.27388 \n\nTotal 87033 100 \n\n \n\n \n\nFigura 6.8 \u2013 Mapa Geol\u00f3gico esquem\u00e1tico da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal (Fonte: IGM). \n\nO Conglomerado de Belverde \u00e9 constitu\u00eddo por m\u00faltiplos n\u00edveis de seixos rolados de \n\nquartzo e quartzito e matriz arenosa, separados por n\u00edveis arenosos semelhantes ao \n\nmaterial subjacente. Constitui, de facto, um conglomerado de matriz arenosa, de cores \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n110 \n\n \n\namareladas, alaranjadas e avermelhadas, onde os balastros t\u00eam di\u00e2metros da ordem dos \n\ncent\u00edmetros. \n\nNesta regi\u00e3o, os siltes e argilas s\u00e3o bastante frequentes, constituindo nomeadamente \n\ngrande parte da Arriba F\u00f3ssil da Costa de Caparica e das arribas da frente ribeirinha.  \n\nDo ponto de vista estrutural, a capta\u00e7\u00e3o estudada est\u00e1 limitada: a) a Norte pelo sinclinal \n\nde Albufeira; b) a Este pela falha de Set\u00fabal - Pinhal Novo (FSPN) com orienta\u00e7\u00e3o \n\naproximada NNW-SSE; c) a Sul pela Falha da Arr\u00e1bida (FA) situada no mar, que se \n\npresume subparalela \u00e0 estrutura emersa e, d) a Oeste por falha assinalada por Boillot et \n\nal. (1978), situada cerca de 5 km ao largo, na plataforma continental, como orienta\u00e7\u00e3o \n\npr\u00f3xima de NW-SE (Ribeiro et al. 1990; Kullberg et al. 2000, in Kullberg et al. 2006). \n\n \nFigura 6.9 - Unidades morfoestruturais na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica  \n\n(Fonte: adaptado de Ribeiro et al. 1979, in Kullberg et al. 2006). \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o da sismicidade instrumental em Portugal continental \u00e9 muito heterog\u00e9nea e \n\nencontra-se essencialmente concentrada a Sul e na margem oce\u00e2nica adjacente. Esta \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n111 \n\n \n\navalia\u00e7\u00e3o da intensidade s\u00edsmica com base na escala internacional ou de Wood-\n\nNeumann, permite concluir que a \u00e1rea abrangida pela capta\u00e7\u00e3o se encontra numa zona \n\nde intensidade s\u00edsmica m\u00e1xima de 6, considerado ligeiramente danificante, como pode \n\nser observado na Figura 6.10. \n\n \n\nFigura 6.10 \u2013 Intensidade s\u00edsmica (escala internacional), para o per\u00edodo 1901-1972  \n(Fonte. adaptado de Atlas do Ambiente). \n\n \n\nO escoamento superficial \u00e9 influenciado pela precipita\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e por factores \n\nrelacionados com a geologia (litologia e estrutura) e geomorfologia, como a \n\npermeabilidade do solo e subsolo, o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, a \u00e1rea e morfologia da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e a profundidade do n\u00edvel fre\u00e1tico. \n\nNa zona da capta\u00e7\u00e3o, embora o escoamento superficial n\u00e3o seja muito abundante e se \n\nregiste uma forte varia\u00e7\u00e3o ao longo do ano, existem algumas linhas de \u00e1gua na regi\u00e3o, \n\nprincipalmente ribeiras e valas individualizadas em pequenas bacias hidrogr\u00e1ficas, cujo \n\ncaudal de escoamento superficial \u00e9, em grande parte, alimentado pelas \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas. Estas drenam para o estu\u00e1rio (entre Cacilhas e o Seixal) para o canal do \n\nTejo e para o oceano. \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n112 \n\n \n\nA Norte do concelho, os leitos das linhas de \u00e1gua deixam de ter express\u00e3o morfol\u00f3gica \n\nsignificativa, visto os declives se irem tornando cada vez mais suaves e o terreno mais \n\naplanado. \n\nS\u00e3o de assinala na zona da capta\u00e7\u00e3o a Norte, a Vala do Guarda-Mor e Vale Flores, a \n\nVala da Regateira, a Vala da Sobreda, a Sul, a Vala da Charneca e de Vale Rosal. \n\nA maioria destes cursos de \u00e1gua apresenta afluentes e est\u00e3o associados a zonas \n\naluvionais, como \u00e9 o caso da Vala da Sobreda. \n\nEm meio urbano, existe forte potencial para a gera\u00e7\u00e3o de caudais em especial na zona da \n\nVala da Sobreda, devido \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e infra-estrutura\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\npluviais. \n\n \n\nFigura 6.11 \u2013 Rede hidrogr\u00e1fica da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal (Fonte: adaptado de Atlas do Ambiente). \n\nPara a tipologia dos solos afectos, \u00e0 zona do Concelho de Almada, as unidades \n\npedol\u00f3gicas de interesse s\u00e3o as apresentadas na Figura 6.12. \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n113 \n\n \n\n \n\n \nFigura 6.12 - Carta de Solos, escala original 1:50 000, escala aproximada 1:120 000 (Fonte: Projecto Apoio ao \n\nPlano Almada Cicl\u00e1vel, Centro de Estudos de Arquitectura Paisagista Prof. Francisco Caldeira Cabral, \nFevereiro de 2004). \n\nNo concelho de Almada, podem distinguir-se oito tipos principais de solos, quatro dos \n\nquais pertencem \u00e0 classe dos Solos Incipientes, caracterizam-se por serem solos pouco \n\nevolu\u00eddos, sem horizontes gen\u00e9ticos claramente diferenciados, devido \u00e0 recente \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n114 \n\n \n\nforma\u00e7\u00e3o, s\u00e3o eles os Aluviossolos Modernos, existentes nas principais linhas de \u00e1gua do \n\ninterior do munic\u00edpio; os Solos das zonas Baixas (Coluviossolos) tamb\u00e9m presentes em \n\nalgumas linhas de \u00e1gua do interior do Concelho e, predominantemente, nas Terras da \n\nCosta; os Litossolos de arenitos, limitados a uma pequena faixa da Arriba F\u00f3ssil; e os \n\nRegossolos psam\u00edticos que integram grande parte da regi\u00e3o litoral e meridional do \n\nConcelho. Os restantes tipos de solos incluem: os Solos Calc\u00e1rios Pardos, localizados \n\npreponderantemente nos cabe\u00e7os da regi\u00e3o setentrional; os Solos Lit\u00f3licos N\u00e3o H\u00famicos \n\nque ocorrem numa \u00e1rea significativa do interior; e os Solos Podzolizados e os Solos \n\nHalom\u00f3rficos, ambos com menor representatividade no interior Sul. \n\nOs Aluviossolos Modernos s\u00e3o solos n\u00e3o hidrom\u00f3rficos, constitu\u00eddos por dep\u00f3sitos \n\nestratificados de aluvi\u00f5es e podem receber adi\u00e7\u00f5es de sedimentos aluvionais. \n\nDistinguem-se de acordo com a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de carbonatos. Este tipo de solos \n\ndesenvolve-se, principalmente, sobre as forma\u00e7\u00f5es aluvionais resultam da acumula\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais provenientes dos horizontes superficiais e/ou de materiais erodidos e arrastados \n\npelas \u00e1guas fluviais, sendo particularmente abundantes em Vale Figueira, Vala do \n\nGuarda-Mor, Regateira e Sobreda. Apresentam, em geral, espessuras consider\u00e1veis, bem \n\ncomo, elevados teores de minerais secund\u00e1rios e, muitas vezes, de mat\u00e9ria org\u00e2nica, \n\npelo que possuem elevados \u00edndices de fertilidade. \n\nSolos de Baixas (Coluviossolos), est\u00e3o localizados em vales, depress\u00f5es ou na base das \n\nencostas e tal como os anteriores distinguem-se de acordo com a presen\u00e7a ou aus\u00eancia \n\nde carbonatos. Estes solos t\u00eam uma origem semelhante \u00e0 dos Aluviossolos, embora, \n\nneste caso, os materiais constituintes apenas tenham sido arrastados ao longo das \n\nencostas e n\u00e3o pelas \u00e1guas fluviais. \n\nS\u00e3o considerados solos de elevado valor ecol\u00f3gico os Aluviossolos Modernos e os \n\nColuviossolos. \n\nDe uma forma geral, verifica-se que o uso do solo nesta regi\u00e3o se divide, essencialmente, \n\nentre uso agr\u00edcola, uso agr\u00edcola condicionado, uso n\u00e3o agr\u00edcola (florestal) e urbano (\u00c1reas \n\nsociais/Complexos) (Figura 6.13). \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n115 \n\n \n\n \n\nFigura 6.13 \u2013 Carta de uso do solo (adaptada de Atlas do Ambiente). \n\n \n\n6.2 \u2013 HIDROCLIMATOLOGIA \n\nA an\u00e1lise dos factores clim\u00e1ticos e a caracteriza\u00e7\u00e3o do clima \u00e9 genericamente efectuada \n\na n\u00edvel regional.  \n\nO n\u00edvel do enquadramento regional, do ponto de vista clim\u00e1tico, a zona em estudo insere-\n\nse numa regi\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o, com caracter\u00edsticas vari\u00e1veis de acordo com o relevo e \n\nexposi\u00e7\u00e3o. A pen\u00ednsula de Set\u00fabal constitui, se bem que n\u00e3o directamente, um espa\u00e7o \n\naberto \u00e0s massas de ar mar\u00edtimas. Nesta regi\u00e3o incidem assim, em altern\u00e2ncia, climas \n\ncom maior influ\u00eancia atl\u00e2ntica e maior influ\u00eancia continental, coexistindo em espa\u00e7os \n\nfisicamente pr\u00f3ximos. \n\nSeixal \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n116 \n\n \n\nRelativamente \u00e0 temperatura da regi\u00e3o, esta \u00e9 influenciada pela geografia, oceano \n\nAtl\u00e2ntico, serra da Arr\u00e1bida e estu\u00e1rio do rio Tejo. A proximidade do oceano contribui para \n\natenuar as varia\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas em toda a regi\u00e3o litoral. \n\nNas zonas mais baixas essa proximidade frequentemente induz a ocorr\u00eancia de nevoeiros \n\ne neblinas, registando-se igualmente nessas \u00e1reas humidades relativas mais elevadas. \n\nO estu\u00e1rio do Tejo influencia positivamente as temperaturas anuais m\u00e9dias e as \n\ntemperaturas nos meses de Inverno. Nos meses de Ver\u00e3o este efeito n\u00e3o \u00e9 significativo, \n\nimpondo-se a proximidade do mar como elemento condicionador das temperaturas junto \u00e0 \n\ncosta. \n\nA Serra da Arr\u00e1bida \u00e9 das tr\u00eas a que exerce influ\u00eancia mais significativa sobre a \n\ntemperatura. E em termos anuais e mensais o efeito reflecte-se sempre num abaixamento \n\npronunciado da mesma. \n\nNeste contexto, a zona em estudo pode caracterizar-se por possuir um clima temperado, \n\ncom temperatura m\u00e9dia anual a rondar os 17 \u00baC (Figura 6.14).  \n\n \nFigura 6.14 - Temperatura m\u00e9dia anual do ar (Fonte: adaptado de Atlas do Ambiente). \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n117 \n\n \n\nAs temperaturas mais elevadas registam-se nos meses de Ver\u00e3o, normalmente em Julho \n\ne Agosto, e as mais baixas no Inverno, nomeadamente nos meses de Novembro, \n\nDezembro e Janeiro. \n\nNo que respeita \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o, os valores m\u00e9dios anuais rondam os 650 mm (Figura \n\n6.15), ocorrendo apenas em cerca de 90 dias do ano.  \n\n \n\nFigura 6.15 \u2013 Mapa de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual (Fonte: adaptado de Atlas do Ambiente). \n\nExiste tamb\u00e9m uma consider\u00e1vel varia\u00e7\u00e3o sazonal na quantidade de precipita\u00e7\u00e3o, a qual \n\nse concentra essencialmente entre Outubro e Mar\u00e7o, sendo os meses de Dezembro, \n\nJaneiro e Fevereiro os mais pluviosos. No m\u00eas de Junho d\u00e1-se a transi\u00e7\u00e3o para o per\u00edodo \n\nseco. Sendo os meses menos chuvosos os de Julho e Agosto. \n\nNo que se refere ao regime de ventos, o rumo predominante \u00e9 o de Noroeste, sendo \n\ntamb\u00e9m frequentes os ventos de Sudoeste, Nordeste e Norte, que sopram, quase \n\nsempre, de fracos a moderados. No entanto, pode considerar-se na generalidade como \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n118 \n\n \n\numa zona ventosa, visto que s\u00e3o poucos os dias em que ocorre situa\u00e7\u00e3o de calma, ou \n\nseja, ventos com velocidades inferiores a 1 km/h. \n\nRelativamente \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o espacial da insola\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, observa-se que os valores \n\nanuais de insola\u00e7\u00e3o se situam entre 2 900 horas a Norte e 3 000 horas a Sul (ICN, 2007). \n\nA Norte o estu\u00e1rio do Tejo influencia negativamente o n\u00famero de horas de sol descoberto, \n\numa vez que a zona interm\u00e9dia, mais distante do rio, beneficia de mais cerca de 100 \n\nhoras de sol anuais, comparativamente \u00e0s zonas ribeirinhas. Em termos mensais, este \n\nfen\u00f3meno tende a ser menos pronunciado nos meses de ver\u00e3o, onde as temperaturas \n\nelevadas da \u00e9poca restringem o fen\u00f3meno de condensa\u00e7\u00e3o associado a grandes massas \n\nde \u00e1gua e consequente nebulosidade. A serra da Arr\u00e1bida influencia a distribui\u00e7\u00e3o das \n\nhoras de sol a descoberto. \n\n \n\n6.3 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O HIDROGEOL\u00d3GICA \n\nOs concelhos de Almada e Seixal situam-se sobre o Sistema Aqu\u00edfero do Tejo-\n\nSado/Margem Esquerda (Figuras 6.16 e 6.17). \n\nDe acordo com (Almeida et al 2000), na \u00e1rea do Baixo Tejo definiram-se tr\u00eas sistemas \n\naqu\u00edferos e s\u00e3o constitu\u00eddos por forma\u00e7\u00f5es detriticas pertencentes ao terci\u00e1rio (forma\u00e7\u00f5es \n\nfundamentalmente plioc\u00e9nicas e mioc\u00e9nicas) e quatern\u00e1rio (aluvi\u00f5es e terra\u00e7os) que \n\nrepresenta o maior sistema aqu\u00edfero da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. \n\nToda esta unidade \u00e9 composta por aqu\u00edferos porosos, com excep\u00e7\u00e3o da Margem Direita, \n\nque devido \u00e1 natureza litol\u00f3gica \u00e9 considerada do tipo porosoc\u00e1rsico.  \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n119 \n\n \n\n \n\nFigura 6.16 \u2013 Unidade hidrogeol\u00f3gica morfo-estrutural da Bacia Terci\u00e1ria do Tejo-Sado \n(Fonte: adaptado de SNIRH- Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos). \n\n \n\nA figura seguinte (fig.17) mostra as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas aflorantes dos tr\u00eas sistemas \n\naqu\u00edferos da bacia do Baixo Tejo. No entanto e embora n\u00e3o seja poss\u00edvel dissociar \n\ncompletamente os tr\u00eas sistemas do aqu\u00edfero, o \u00e2mbito deste trabalho localiza-se sobre o \n\nsistema aqu\u00edfero da Margem Esquerda. Este \u00e9 constitu\u00eddo fundamentalmente por \n\nforma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas, plioc\u00e9nicas e quatern\u00e1rias, que tal como o sistema aqu\u00edfero da \n\nMargem Direita, trata-se de um sistema multicamada, onde (Almeida et al 2000) \n\nindividualiza tr\u00eas \u00e1reas, livre na parte superior e semi-confinado a confinado em \n\nprofundidade, caracterizado maioritariamente por forma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas, estando \n\nfundamentalmente suportado pelos calc\u00e1rios de Almostrel e os Arenitos da Ota. \n\nEm termos gerais, o escoamento subterr\u00e2neo d\u00e1-se em direc\u00e7\u00e3o ao rio Tejo e ao longo do \n\nsistema aqu\u00edfero at\u00e9 ao oceano Atl\u00e2ntico. Ou seja, das \u201cterras altas\u201d marginais, onde \n\npredomina a recarga, em direc\u00e7\u00e3o ao Tejo, onde pode descarregar nas aluvi\u00f5es do Tejo, \n\nincluindo na zona do estu\u00e1rio, e em direc\u00e7\u00e3o ao Oceano (Almeida et al. 2000). \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n120 \n\n \n\n \n\nFigura 6.17 \u2013 Recarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas por infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva (Fonte: Oliveira et al. \n(1999,2001), Lobo Ferreira et al.(1999)) \n\n \n\nA Figura 6.18, mostra um modelo hipot\u00e9tico de escoamento subterr\u00e2neo numa sec\u00e7\u00e3o do \n\nsistema aqu\u00edfero da Margem Esquerda, entre Mora e o estu\u00e1rio do Tejo a Norte de \n\nAlcochete. Representa as direc\u00e7\u00f5es principais de fluxo locais, regionais e interm\u00e9dias. Os \n\nsistemas de escoamento interm\u00e9dios incorporam os sistemas locais e os regionais e os \n\ninterm\u00e9dios. \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n121 \n\n \n\n \nFigura 6.18 \u2013 Modelo hipot\u00e9tico do escoamento do sistema aqu\u00edfero do Baixo Tejo, Margem Esquerda, corte \n\nazul (Fonte: Oliveira et al. (1999,2001), Lobo Ferreira et al.(1999)). \n\n \n\nA recarga do sistema aqu\u00edfero \u00e9 feita pela precipita\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e por infiltra\u00e7\u00e3o nos \n\nleitos das linhas de \u00e1guas, nas zonas mais elevadas do seu percurso na bacia. Admite -se \n\numa recarga na ordem dos 20% a 30% da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual. De acordo com os \n\ndados do Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica (PBH) do Rio Tejo, a recarga m\u00e9dia anual do \n\nsistema aqu\u00edfero em estudo \u00e9 de cerca de 211 mm/ano, considerando unicamente a \n\nrecarga produzida pela infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva na \u00e1rea aflorante do sistema (n\u00e3o se \n\ntem em conta a recarga induzida a partir dos cursos de \u00e1gua superficiais) \u2013 (INAG 2000; \n\nLNEC 2001). \n\nA Tabela 6.1 apresenta, para o sistema aqu\u00edfero do Baixo Tejo/Margem Esquerda, a \n\nrecarga m\u00e9dia anual e as taxas de recarga. Para Oliveira et al (2009), os volumes de \n\nrecarga apresentados referem-se exclusivamente \u00e0 recarga por infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da \n\nchuva, que considera \u201csem d\u00favida a maior fonte de recarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas\u201d.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n122 \n\n \n\nTabela 6.1 \u2013 Recarga anual m\u00e9dia, taxa de recarga e volume anual m\u00e9dio que pode ser extra\u00eddo  \n(Fonte: adaptado de Oliveira et al. (1999)) \n\nSistema aqu\u00edfero \nRecarga \nm\u00e9dia \n\n(mm/ano) \n\nRecarga \nm\u00e9dia \n\n(hm3/ano) \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dia \n\n(mm/ano) \n\nTaxa de \nrecarga \n\nm\u00e9dia (%) \n\nVolume \nextra\u00edvel \n\nm\u00e9dio \n(mm/ano) \n\nVolume extra\u00edvel \nm\u00e9dio \n\n(hm3/ano) (*) \n\nBacia do Tejo-\nSado/Margem \n\nEsquerda \n211 1220 687 31 147 851 \n\n(*) Cerca de 70% da recarga estimada \n\nSegundo Oliveira et al (2009), a forma de garantir a manuten\u00e7\u00e3o do escoamento de base \n\ndos cursos de \u00e1gua superficiais dependentes dos sistemas aqu\u00edferos e para se ter alguma \n\nseguran\u00e7a relativamente ao volume a extrair, dever\u00e1 considerar-se que a extrac\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas nunca deveria exceder em 70 % o volume anual de recarga m\u00e9dia. \n\nNa Figura 6.19 apresenta-se a superf\u00edcie piezom\u00e9trica no sistema aqu\u00edfero da Bacia do \n\nTejo - Sado/Margem Esquerda, com base nos dados obtidos na rede \u201cQuantidade\u201d do \n\nSNIRH para o ano hidrol\u00f3gico 2000/2003. \n\nNas zonas onde existe explora\u00e7\u00e3o mais acentuada de \u00e1gua subterr\u00e2nea constata-se um \n\nrebaixamento generalizado dos potenciais hidr\u00e1ulicos perto de Almada, Seixal, mas \n\ntamb\u00e9m no Barreiro e Montijo que se encontra fora da zona de estudo. A presen\u00e7a das \n\nreferidas depress\u00f5es na superf\u00edcie piezom\u00e9trica, poder\u00e1 provocar o avan\u00e7o da frente \n\nsalina em \u00e1reas pr\u00f3ximas do litoral (Mendon\u00e7a, 1992). \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n123 \n\n \n\n \n\nFigura 6.19 \u2013 Isopiezas dos n\u00edveis hidrost\u00e1ticos para os anos indicados. Em 2003, indica-se a tend\u00eancia global \ndo fluxo subterr\u00e2neo (Fonte: adaptado do SNIRH- Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos). \n\n \n\nDa an\u00e1lise dos valores disponibilizados pelo SNIRH, de par\u00e2metros indicadores de \n\nqualidade monitorizados em 2008, verifica-se que os valores param\u00e9tricos da qualidade \n\nda \u00e1gua que se encontra regulado pelo Decreto-Lei n\u00ba 236/98, de 1 de Agosto n\u00e3o s\u00e3o \n\nultrapassados. A t\u00edtulo de exemplo apresentam-se os valores dos seguintes par\u00e2metros: \n\nCondutividade \u2013 720 S (VMR \u2013 1000 S); pH \u2013 6.9 (VMR \u2013 6.5 a 8.5), Nitratos \u2013 40.71 \n\nmg/l (VMR \u2013 25 mg/l, VMA \u2013 50 mg/l), Cloretos \u2013 98 mg/l (VMR \u2013 200 mg/l); Azoto \n\namoniacal \u2013 0.025 mg/l (VMR \u2013 0.05 mg/l). \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n124 \n\n \n\n6.4 \u2013 A BACIA DE CORROIOS \n\nA zona onde est\u00e1 localizada a capta\u00e7\u00e3o FR1 que se pretende delimitar pertence \u00e0 bacia \n\nde Corroios mais precisamente \u00e0 sub-bacia da Sobreda, no entanto esta bacia recebe os \n\ncaudais proveniente de toda a bacia de Corroios, a montante da referida capta\u00e7\u00e3o.  \n\nA bacia de Corroios inclui como linhas de \u00e1gua principais a vala da Charneca e a vala de \n\nCorroios, onde se distinguem as sub-bacias de Vale Flores, Guarda-Mor, Sobreda, \n\nRegateira, Vale Rosal e Charneca. \n\nEstas sub-bacias t\u00eam uma ocupa\u00e7\u00e3o semi-rural, com percentagem de \u00e1reas \n\nimperme\u00e1veis em regra inferiores a 50% (Figura 6.20).  \n\nTabela 6.2 \u2013 \u00c1reas das sub-bacias que afluem \u00e0 bacia de Corroios. \n\nBACIA DE CORROIOS \n\nSUB-BACIA \u00c1REA (ha) \n\nVale Flores 115 \n\nGuarda-Mor 340 \n\nSobreda 450 \n\nRegateira 246 \n\nVale Rosal 117 \n\nCharneca 778 \n\nTOTAL 2046 \n\n \n\nA capta\u00e7\u00e3o do presente caso de estudo encontram-se dentro da zona de cheia da Vala de \n\nCorroios que resulta da jun\u00e7\u00e3o das Valas da Charneca e Sobreda de Caparica que por \n\nsua vez resultam da jun\u00e7\u00e3o das restantes valas de menor dimens\u00e3o proveniente das \n\nreferidas sub-bacias. \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n125 \n\n \n\n \n\nFigura 6.20 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do sistema de drenagem pluvial actual da bacia de Corroios \n(Fonte: adaptado de \u201cBacias de reten\u00e7\u00e3o na bacia de Corroios\u201d, HIDRA, 2009). \n\n \n\nFR1 \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n126 \n\n \n\n6.5 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O PARA A APLICA\u00c7\u00c3O DOS M\u00c9TODOS \n\nSELECCIONADOS \n\nTodas as vari\u00e1veis geol\u00f3gicas e hidr\u00f3geol\u00f3gicas, associadas aos meios porosos, \n\nimpedem que se criem condi\u00e7\u00f5es para a implementa\u00e7\u00e3o de um \u00fanico m\u00e9todo para a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o, sendo oportuno para a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos \n\ncrit\u00e9rios empregar um ou v\u00e1rios m\u00e9todos. Deste modo torna-se \u00fatil a aplica\u00e7\u00e3o de um \n\nm\u00e9todo que fa\u00e7a uso de v\u00e1rios dados e factores, isto \u00e9, um m\u00e9todo que envolva v\u00e1rios \n\ncrit\u00e9rios, \n\nUma vez que o crit\u00e9rio em fun\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia apresenta pouca precis\u00e3o e o crit\u00e9rio \n\nhidogeol\u00f3gico n\u00e3o \u00e9 de f\u00e1cil implementa\u00e7\u00e3o os crit\u00e9rios utilizados neste trabalho ser\u00e3o o \n\nrebaixamento e o tempo de propaga\u00e7\u00e3o, uma vez que ap\u00f3s uma avalia\u00e7\u00e3o preliminar s\u00e3o \n\nem termos de considera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas os que apresentam maior facilidade de aplica\u00e7\u00e3o, \n\ndisponibilidade de meios, nomeadamente ao n\u00edvel de software e de dados dispon\u00edveis. \n\nPor um lado o funcionamento observado no sistema aqu\u00edfero em estudo deve-se \u00e0 sua \n\nestrutura, ao regime hidr\u00e1ulico e \u00e0 capacidade de armazenamento de \u00e1gua, pelo que a \n\nan\u00e1lise minuciosa destes aspectos torna-se b\u00e1sica para a selec\u00e7\u00e3o da metodologia de \n\nestudo que se deve aplicar. Numa primeira an\u00e1lise pode aceitar-se que no presente caso \n\nconcreto o meio na sua generalidade \u00e9 poroso ou similares a um meio poroso ou \n\ncarbonatado de fluxo difuso. Ou seja considera-se um meio cont\u00ednuo, homog\u00e9neo \n\nisot\u00f3pico. \n\nPor outro lado a numerosa popula\u00e7\u00e3o abastecida em 2011 neste local \u00e9 superior a 330 \n\n000 habitantes al\u00e9m da crise generalizada quer a n\u00edvel nacional quer internacional que \n\natinge todo o tecido social sendo o distrito de Set\u00fabal um dos mais atingidos pelo \n\ndesemprego, motivo acrescido para que os custos envolvidos em termos de impacto \n\nsocial e econ\u00f3mico resultante do per\u00edmetro sejam de suma import\u00e2ncia. O que imp\u00f5em \n\nem termos pol\u00edticos um peso decisivo em termos ordem priorit\u00e1ria no que se concerne a \n\neste assunto. Por outro lado as restri\u00e7\u00f5es impostas para o uso do territ\u00f3rio dever\u00e3o ser \n\ndefinida com clareza, atrav\u00e9s de um processo robusto que possibilite a sua defesa em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de conflito. \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n127 \n\n \n\nNesta perspectiva, para a elabora\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias capta\u00e7\u00f5es do \n\npresente estudo foi realizada recorrendo \u00e0 seguinte m\u00e9todologia: \n\n1) An\u00e1lise dos aspectos geol\u00f3gicos e estruturais da envolvente \u00e0 capta\u00e7\u00e3o. \n\n2) Estudo da vulnerabilidade do sistema aqu\u00edfero na envolvente \u00e0 capta\u00e7\u00e3o. \n\n3) Utiliza\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo do Raio Fixo Calculado, para o caso do aqu\u00edfero confinado e \n\nutilizando as f\u00f3rmulas do decreto-lei n\u00ba.382/99 de 22 de Setembro, para os \n\nrestantes casos admitindo aqu\u00edferos porosos, homog\u00e9neos e isot\u00f3picos. \n\n4) Utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de Wyssling, para a determina\u00e7\u00e3o do caudal de explora\u00e7\u00e3o. \n\nO conhecimento hidrogeol\u00f3gico foi ainda apoiado por um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica (SIG), atrav\u00e9s do software GeoMedia, em especial na georeferencia\u00e7\u00e3o com \n\nbase AutoCad, no desenho de limites, no c\u00e1lculo de comprimentos de \u00e1reas, como na \n\narquitectura final das zonas de protec\u00e7\u00e3o, que em muitas situa\u00e7\u00f5es as \u00e1reas \n\ncorrespondentes \u00e0s v\u00e1rias capta\u00e7\u00f5es se sobrep\u00f5em v\u00e1rias vezes, resultando casos de \n\ngrande complexidade.  \n\n \n\n6.6 \u2013MODELO DE CIRCULA\u00c7\u00c3O SUBTERR\u00c2NEA NA ZONA DA CAPTA\u00c7\u00c3O \n\nA partir dos perfis das oito capta\u00e7\u00f5es referidas (Figura 6.4), foi efectuado o corte \n\napresentado (Figura 6.21), que representa o modelo hipot\u00e9tico de escoamento \n\nsubterr\u00e2neo numa sec\u00e7\u00e3o do sistema aqu\u00edfero da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal, entre o Pinhal do \n\nRei e o Mar da Palha no Seixal com a representa\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis linhas de fluxo do \n\nsistemas de escoamento local.  \n\nA capta\u00e7\u00e3o em estudo \u00e9 do tipo vertical com a profundidade de 52m e efectuado em meio \n\nsedimentar ou poroso, muito comum na zona da Baixa de Corroios (cerca de sessenta \n\ncapta\u00e7\u00f5es entre as v\u00e1rias entidades que administram este territ\u00f3rio), \u00e9 exclusivamente \n\natrav\u00e9s deste tipo de capta\u00e7\u00e3o que \u00e9 assegurando o abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua em \n\naos dois munic\u00edpios em quest\u00e3o. \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n128 \n\n \n\nSegundo v\u00e1rios estudos realizados o Aqu\u00edfero do Mio-Pliocenico do Tejo constitui um \n\nsistema aqu\u00edfero multicamada, com comportamento, na globalidade, confinado (fechado), \n\nde grande complexidade, em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas apresentadas ao n\u00edvel da \n\nestrutura geol\u00f3gica, da composi\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica das \u00e1guas e dos par\u00e2metros \n\nhidr\u00e1ulicos. Pois em todas as situa\u00e7\u00f5es analisadas o sistema apresenta um \n\ncomportamento de aqu\u00edfero confinado. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n129 \n\n \n\n \n\nFigura 6.21 \u2013 Modelo hipot\u00e9tico do escoamento subterr\u00e2neo do sistema aqu\u00edfero na \u00e1rea em estudo. \n\n \n\nN \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n130 \n\n \n\n6.7 \u2013 ETAPAS NECESS\u00c1RIAS PARA A APLICA\u00c7\u00c3O DA M\u00c9TODOLOGIA \n\nDe um modo gen\u00e9rico pode referir-se que a metodologia aplicada para a delimita\u00e7\u00e3o do \n\nper\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o em estudo, foi o resultado da aplica\u00e7\u00e3o de uma \n\nmetodologia que se descreve seguidamente. \n\nNo estabelecimento da v\u00e1rias zonas do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o, numa 1\u00ba.Fase foi \n\nanalisada a constitui\u00e7\u00e3o geol\u00f3gicos e estrutural da envolvente \u00e0 capta\u00e7\u00e3o, que permitiu \n\nclassificar o aqu\u00edfero em estudo como poroso ou mesmo c\u00e1rsico de fluxo difuso em \n\nprofundidade, considerando-se no ponto de capta\u00e7\u00e3o como aqu\u00edfero confinado. \n\nA 2\u00aa.Fase ser\u00e1 desenvolvida no ponto 6.7.1, atrav\u00e9s do c\u00e1lculo efectuado atrav\u00e9s do \n\n\u00edndice DRASTIC, para determina\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade do sistema de aqu\u00edfero \n\nenvolvente \u00e0 capta\u00e7\u00e3o. \n\nA 3\u00aa. Fase consiste em. aplicar o m\u00e9todo do raio fixo calculado com as limita\u00e7\u00f5es \n\nimpostas pelo decreto-lei 382/99. \n\nA 4\u00aa.Fase consiste em verificar atrav\u00e9s do m\u00e9todo de Wyssling (largamente utilizado para \n\no calculo de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos porosos na Europa), qual o caudal de \n\nexplora\u00e7\u00e3o m\u00e1ximo admitido para que sejam garantidos os limites de \u00e1rea impostos pelo \n\ndecreto-lei 382/99 que n\u00e3o toma em considera\u00e7\u00e3o os caudais de explora\u00e7\u00e3o, tal como o \n\nM\u00e9todo do Raio Fixo Calculado em que se baseia. \n\nA 5\u00aa. Fase t\u00eam por objectivo principal calibrar a metodologia aplicada anteriormente, e \n\nconsiste em aplicar um M\u00e9todo Num\u00e9rico de Fluxo e Transporte, nomeadamente atrav\u00e9s \n\ndo software MODFlow. \n\nFinalmente ser\u00e1 efectuada a compara\u00e7\u00e3o entre as v\u00e1rias metodologias aplicadas, a fim de \n\nefectuar uma an\u00e1lise racional atrav\u00e9s dos resultados obtidos e das considera\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas, econ\u00f3micas sociais ou outras. Esta an\u00e1lise dever\u00e1 permitir efectuar uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o clara e sistem\u00e1tica dos resultados que servir\u00e3o de base e fundamento \n\nadequado para a defesa das \u00e1reas propostas para delimita\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias zonas de \n\nprotec\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n131 \n\n \n\nNa Tabela 6.3, s\u00e3o apresentados os principais par\u00e2metros que caracterizam varias \n\ncapta\u00e7\u00e3o do local entre as quais a capta\u00e7\u00e3o FR1, \u00e0 qual ser\u00e1 aplicada a metodologia  \n\nseleccionada. \n\nSer\u00e1 ainda aplicada a mesma metodologia a mais duas capta\u00e7\u00f5es cujos par\u00e2metros base \n\nfogem ligeiramente dos limites de aplica\u00e7\u00e3o da metodologia, nomeadamente a espessura \n\ndo aqu\u00edfero que tem como valores ideais, entre 50 e 100m, no entanto de acordo com o \n\najuste efectuado ao caudal de explora\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do m\u00e9todo de Wyssling, \u00e9 poss\u00edvel \n\naplicar esta metodologia para espessuras inferiores, tal como se demonstra neste \n\ntrabalho. \n\nTabela 6.3 \u2013 Caracter\u00edsticas das capta\u00e7\u00f5es em estudo. \n\n(*) Para um per\u00edodo de 16 h \n\n(**) Referente a legenda da Figura 6.22 \n\n(1) Em inicio de explora\u00e7\u00e3o \n\n(2) Em manuten\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\nCapta\u00e7\u00e3o FR1 FR1A FR2 FR2A FR3 FR3A FR4 FR5 FR6 FR7 \n\nC\na\n\nra\nct\n\ne\nr\u00ed\n\nst\nic\n\na\ns \n\nCota topogr\u00e1fica (m) 21,26 21,26 17,42 17,42 15,5 15,5 5 3,3 3,76 5,35 \n\nN\u00edvel Hidrost\u00e1tico (m) -6,79 -25,04 -7,33 (1) -9,5 -9,5 -22,36 -29 -22,4 (2) \n\nN\u00edvel Hidrodin\u00e2mico (m) -16,94 -58,74 -30,48 (1) -42,19 -42,19 -41,45 -45,29 -37,44 (2) \n\nRebaixamento (m) 10,15 33,7 23,15 (1) 32,69 32,69 19,39 -16,29 15,04 (2) \n\nCaudal Explora\u00e7\u00e3o (m\u00b3/dia)(*) 864 (1) 1036,8 (1) 748,8 (2) 2304 2304 1440 (2) \n\nCaudal Recomendado (m\u00b3/dia) 892,8 558,7 892,8 (1) 892,8 558,7 558,7 558,7 558,7 558,7 \n\nEspessura do aqu\u00edfero - b (m) 52 (1) 18 (1) 35 115 142 172 186 180 \n\nTransmissividade -T (m\u00b2/dia) 92 (1) 16 (1) 47 115 142 172 186 180 \n\nPermeabilidade - K (m/dia) 1,77 (1) 0,89 (1) 1,34 1 1 1 1 1 \n\nCoef. Armazenamento - S \n(m/dia) 6x10\u00af\u00b4 10\u00af\u00b3 6x10\u00af\u00b4 (1) 6x10\u00af\u00b4 10\u00af\u00b3 10\u00af\u00b3 10\u00af\u00b3 10\u00af\u00b3 10\u00af\u00b3 \n\nPorosidade eficaz (me) (%)) 3,6 - 3,6 - 3,6 - - - - - \n\nGradiente hidr\u00e1ulico \u2013 i (m/m) 0,0077 - 0,0077 - 0,0077 - - - - - \n\nTipo de aqu\u00edfero Confinado Livre Confinado Livre Confinado Livre Livre Livre Livre Livre \n\nAqu\u00edfero (**) 1 2 1 2 1 2 2 2 2 2 \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n132 \n\n \n\n6.7.1 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA VULNERABILIDADE DO AQU\u00cdFERO \n\nAntes de se iniciar a determina\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o ser\u00e1 efectuada a \n\navalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade do sistema aqu\u00edfero, conforme se mostra na Tabela 6.4. \n\nTabela 6.4 \u2013 Calculo da Vulnerabilidade do aqu\u00edfero atrav\u00e9s do \u00edndice DRASTIC. \n\nCapta\u00e7\u00f5es \nFR1 FR2 FR3 FR4 FR5 FR6 FR7 \n\nPar\u00e2metro  Peso \n\nD 5 5 5 5 5 5 5 5 \n\nR 4 24 24 24 24 24 24 24 \n\nA 3 18 18 18 24 24 24 24 \n\nS 2 8 8 8 6 6 6 6 \n\nT 1 10 10 10 10 10 10 10 \n\nI 5 15 15 15 15 15 15 15 \n\nC 3 30 30 30 30 30 30 30 \n\n\u00cdndice Total 110 110 110 114 114 114 114 \n\n \n\nA titulo de exemplo, para a capta\u00e7\u00e3o FR1 obteve-se para o par\u00e2metro D o valor 1, que \n\nafectado pelo seu peso obt\u00eam-se o valor 5. Do mesmo modo para o par\u00e2metro R obteve-\n\nse o valor 6, afectado pelo respectivo peso obt\u00eam-se 24. Para o par\u00e2metro A, tamb\u00e9m 6, \n\no par\u00e2metro S, o valor 4, para T o valor 10 , para I o valor 3 e para C o valor 10, estes \n\nvalores afectados dos respectivos pesos obt\u00eam-se os valores apresentados na Tabela \n\n6.4. \n\nUma vez que os \u00edndices obtidos na tabela 6.6, s\u00e3o inferiores a 120, de acordo com a \n\ndescri\u00e7\u00e3o efectuada no Cap\u00edtulo 4 deste trabalho sobre o M\u00e9todo DRASTIC, considera-se \n\nbaixa a vulnerabilidade \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o para o sistema de aqu\u00edferos em estudo. \n\n \n\n6.7.2 \u2013 PAR\u00c2METROS HIDR\u00c1ULICOS \n\nDe seguida ser\u00e3o apresentados alguns par\u00e2metros hidr\u00e1ulicos na \u00e1rea em estudo nos \n\nquais se baseiam os c\u00e1lculos efectuados nos pontos seguintes. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n133 \n\n \n\nTabela 6.5 \u2013 Par\u00e2metros hidr\u00e1ulicos apresentados por Almeida et al (2000) calculados a partir de furos \nsubmetidos a ensaio de bombagem.  \n\nALMEIDA et al. 2000 \n       Por Ensaio de Bombagem   \n\n  \nN\u00ba de Ensaios de Bombagem Transmissividade, T(m\u00b2/s) \n\nCoeficiente de \nArmazenamento, S \n\nPlioc\u00e9nico 15 1x10\u00af\u00b3 a 3x10\u00af\u00b2 - \n\nMioc\u00e9nico Cont. 2 1,5x10\u00af\u00b3 a 5x10\u00af\u00b3 - \n\nMioc\u00e9nico Marinho 2 2x10\u00af\u00b2 a 4x10\u00af\u00b2 1x10\u00af\u00b3 \n\n    Por Caudais Especificos   \n\n \n\nN\u00ba de Caudais Especificos Transmissividade, T(m\u00b2/s) \nValores mais freq. \n\nde T (m\u00b2/s) \n\nPlioc\u00e9nico 135 2x10\u00af\u00b4 a 2x10\u00af\u00b2 1x10\u00af\u00b3 a 4x10\u00af\u00b3 \n\nMioc\u00e9nico Cont. 176 3,5x10\u00af\u00b5 a 2x10\u00af\u00b2 5x10\u00af\u00b4 a 2x10\u00af\u00b3 \n\nMioc\u00e9nico Marinho 101 3x10\u00af\u00b4 a 5x10\u00af\u00b2 1x10\u00af\u00b3 a 8x10\u00af\u00b3 \n\nAlmada, Seixal e Barreiaro\u00b9 ? 1x10\u00af\u00b2 ? \n\n(1) Valores espec\u00edficos para esta regi\u00e3o, calculados por D\u00b4Orval (in Almeida et al. 2000) \nNota: Plioc\u00e9nico e Mioc\u00e9nico corresponde respectivamente ao aqu\u00edfero 1 e 2 da tabela  6.3. \n\n \n \n\nTabela 6.6 \u2013 Par\u00e2metros hidr\u00e1ulicos apresentados pela EPAL (1996) calculados a partir de furos de capta\u00e7\u00e3o \nsubmetidos a ensaios de bombagem. \n\nEPAL, 1996 \n\n    Por Ensaios de Bombagem de A.Cavaco, EPAL, Mendon\u00e7a (1990) e Hidrot\u00e9cnica Portuguesa (1992): \n\n \n\nTransmissividade, \nT(m\u00b2/s) \n\nPermeabilidade, \nK (m/s) \n\nEspessura , \nb (m) \n\nCoeficiente de \narmazenamento, S \n\nAluvi\u00f5es recentes 7x10\u00af\u00b2 6x10\u00af\u00b4 a 2x10\u00af\u00b3 10 a 35 - \n\nQuatern\u00e1rio 3x10\u00af\u00b3 3x10\u00af\u00b4 0 a 30 - \n\nPlioc\u00e9nico 5x10\u00af\u00b3 a 1x10\u00af\u00b2 5x10\u00af\u00b5 a 2x10\u00af\u00b4 50 a 100 6x10\u00af\u00b4 \n\nMioc\u00e9nico Marinho 1 a 3x10\u00af\u00b2 1 a 2x10\u00af\u00b4 - - \n\nMioc\u00e9nico Cont. , (1) \nmargem direita e orla \n\nleste \n0,5 a 2x10\u00af\u00b3 0,5 a 1x10\u00af\u00b5 \n\n- - \n\nMioc\u00e9nico Cont. , (2) \nzona mediana ao longo \n\ndo eixo da bacia \n1 a 4x10\u00af\u00b2 1x10\u00af\u00b4 \n\n- - \n\nMioc\u00e9nico Cont. , sector \ninterm\u00e9dio entre os \nconjuntos (1) e (2) \n\n2x10\u00af\u00b3 a 1x10\u00af\u00b2 1x10\u00af\u00b4 \n\n- - \n \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n134 \n\n \n\n6.8 \u2013 DEFINI\u00c7\u00c3O DOS PER\u00cdMETROS DE PROTEC\u00c7\u00c3O  \n\nA partir do modelo representado na Figura 6.22, foi efectuado o c\u00e1lculo das zonas de \n\nprotec\u00e7\u00e3o imediata, interm\u00e9dia e alargada do furo de capta\u00e7\u00e3o FR1, que se encontra a \n\ncaptar no aqu\u00edfero 1, que se admitiu confinado para efeitos do presente estudo.  \n\nConforme referido anteriormente os c\u00e1lculos foram realizados por v\u00e1rios m\u00e9todos com o \n\nobjectivo de fazer a compara\u00e7\u00e3o entre os mesmos, para que se possa concluir qual o \n\nmelhor m\u00e9todo a aplicar na situa\u00e7\u00e3o que se apresenta no caso de estudo, conforme se \n\napresenta na Tabela 6.7. Foi tamb\u00e9m aplicada a metodologia referida a mais duas \n\ncapta\u00e7\u00f5es a fim de obter um maior numero de dados significativos para que sirvam de \n\nbase de compara\u00e7\u00e3o e afina\u00e7\u00e3o da metodologia. \n\nTabela 6.7 \u2013 Per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o de tr\u00eas capta\u00e7\u00f5es que se encontram a captar no aqu\u00edfero confinado. \n\nCapta\u00e7\u00e3o FR1 FR2 FR3 \n\nM\u00e9todo R.F.C. Wyssling M.N R.F.C. Wyssling M.N R.F.C. Wyssling M.N \n\nP\ne\n\nr\u00ed\nm\n\ne\ntr\n\no\n \n\nImediato \n8,6&lt;r&lt;20 m \n\n20x17,2m \n127,4x6,4m \n\n310x170\nm \n\n8,5<r<20m \n20x17m \n\n113,5x4,3\nm \n\n221x175\nm  \n\n9,7<r<20 m \n20x19,4 \n\n 114,1x5,3m \n\n206x198\nm  \n\nInterm\u00e9dio \n20<r<40m \n40x20m \n\n131x14m \n20<r<40m \n40x32m \n\n116,1x9,3\nm \n\n20<r<40m \n40x20m \n\n117,1x11,4m \n\nAlargada \n57,4<r<350m \n350x114,8m \n\n188,7x129m \n38,5<r<350m \n350x77,1m \n\n153,4x83,9\nm \n\n47,3<r<350\nm \n\n350x94,3m \n164x105,1m \n\n \n\nZona de protec\u00e7\u00e3o imediata \n\nA zona de protec\u00e7\u00e3o imediata foi calculada por dois m\u00e9todos j\u00e1 referidos anteriormente, o \n\nm\u00e9todo do Raio Fixo Calculado e o M\u00e9todo de Wyssling, neste caso com alguns ajustes, \n\nou seja uma vez que este \u00faltimo m\u00e9todo depende directamente do caudal de explora\u00e7\u00e3o \n\ne como para o caudal dado o per\u00edmetro obtido \u00e9 muito superior aos 350m para que \n\nhouvesse termo de compara\u00e7\u00e3o, adoptou-se o caudal de explora\u00e7\u00e3o de 553m\u00b3/dia. \n\nNo primeiro m\u00e9todo adoptou-se o menor valor calculado para o per\u00edodo de 50 dias de \n\nacordo com os valores estipulado pelo decreto-lei n\u00ba.382/99. \n\nNo c\u00e1lculo efectuado atrav\u00e9s do m\u00e9todo de Wyssling, a zona de protec\u00e7\u00e3o imediata foi \n\ncalculada para um per\u00edodo de 11 dias. \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n135 \n\n \n\nNo entanto e de uma forma geral o per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o imediata calculado pelo \n\nm\u00e9todo de Wyssling \u00e9 superior em cerca de uma vez e meia ao mesmo per\u00edmetro \n\ncalculado pelo processo do Raio Fixo Calculado. \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n136 \n\n \n\n \n\nFigura 6.22 \u2013 Modelo hipot\u00e9tico do escoamento do sistema aqu\u00edfero confinado da \u00e1rea em estudo. \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n137 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6.23 \u2013 Planta com a defini\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o FR1 pelos v\u00e1rios m\u00e9todos. \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n138 \n\n \n\n \n\nFigura 6.24 \u2013 Planta com a defini\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o alargado da capta\u00e7\u00e3o FR1, efectuado a \npartir do m\u00e9todo num\u00e9rico de fluxo e transporte de part\u00edculas com base na velocidade da \u00e1gua. Modela\u00e7\u00e3o \n\nmatem\u00e1tica com MODFLOW (2005). Figura cedida por Mancuso, M.A. em 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n139 \n\n \n\nZona de protec\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia \n\nA zona de protec\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia do mesmo modo foi calculado pelos dois processos \n\nseleccionados, que em ambos os m\u00e9todos foram calculados para um per\u00edodo de tr\u00e2nsito \n\nde 50 dias, tendo para o caso do raio fixo calculado o limite inferior definido pelo m\u00e1ximo \n\ndo per\u00edmetro imediato e o limite superior pelo definido no decreto-lei n\u00ba382/99. \n\nTamb\u00e9m neste caso o per\u00edmetro interm\u00e9dio calculado pelo primeiro m\u00e9todo \u00e9 cerca de \n\numa vez e meia inferior ao calculado pelo m\u00e9todo de Wyssling. \n\nZona de protec\u00e7\u00e3o alargada \n\nA zona de protec\u00e7\u00e3o alargada foi calculada pelos dois m\u00e9todos referidos para o per\u00edodo \n\nde tr\u00e2nsito de 3500 dias, sendo no caso do raio fixo calculado o limite m\u00e1ximo de 350m \n\nde acordo com o estipulado no decreto-lei 382/99, adoptando o mesmo caudal de \n\nexplora\u00e7\u00e3o utilizado para o m\u00e9todo de Wyssling. \n\nPorem no caso da zona alargada o per\u00edmetro calculado pelo m\u00e9todo de Wyssling \u00e9 \n\nmetade do calculado pelo m\u00e9todo do raio fixo calculado. \n\n \n\n6.9 \u2013 CALIBRAGEM DO M\u00c9TODO APLICADO \n\nDe seguida na Tabela 6.8 \u00e9 efectuada a compara\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios m\u00e9todos utilizados \n\nem capta\u00e7\u00f5es que se encontram a explorar o mesmo n\u00edvel aqu\u00edfero a fim de se poder \n\naferir qual a metodologia mais adequada. \n\nPara essa compara\u00e7\u00e3o foi utilizada a zona de protec\u00e7\u00e3o alargada, por apresentar o valor \n\nmais significativo. Uma vez que os per\u00edmetros imediatos e interm\u00e9dios representam uma \n\n\u00e1rea pouco significativa que em principio n\u00e3o apresentar\u00e1 grandes impactos e conflitos \n\nma sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n140 \n\n \n\nTabela 6.8 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o de tr\u00eas capta\u00e7\u00f5es do caso de estudo. \n\nCapta\u00e7\u00e3o FR1 FR2 FR3 \n\nM\u00e9todo R.F.C. M.A. M.N. R.F.C. M.A. M.N. R.F.C. M.A. M.N. \n\nPar\u00e2metro de compara\u00e7\u00e3o \n\nFun\u00e7\u00e3o \ndo tempo \n\nde \ntr\u00e2nsito \n\nM\u00e9todo \nWyssling \n\nFluxo e \ntransporte \nde massa \n\nFun\u00e7\u00e3o \ndo tempo \n\nde \ntr\u00e2nsito \n\nM\u00e9todo \nWyssling \n\nFluxo e \ntranspor-\n\nte de \nmassa \n\nFun\u00e7\u00e3o \ndo tempo \n\nde \ntr\u00e2nsito \n\nM\u00e9todo \nWyssling \n\nFluxo e \ntranspor-\n\nte de \nmassa \n\nPercentagem de \u00e1rea protegida \ncomum (Ac) 112,9% 60,9% 100% 158,4% 69,4% 100% 169,9% 79,6% 100% \n\nPercentagem de \u00e1rea sem \nprotec\u00e7\u00e3o (B) 0% 39,1% 0% 0% 30,6% 0% 0% 20,4% 0% \n\nPercentagem de \u00e1rea protegida \nsem ser necess\u00e1ria (C) \n\n12,9% 0% 0% 58,4% 0% 0% 69,9% 0% 0% \n\nCA \n\nTipo Confinado Confinado Livre \n\nMateriais Calc\u00e1rios e Arenitos Calc\u00e1rios e Arenitos Calc\u00e1rios e Arenitos \n\nEspessura \nsaturada \n\nb = 52 m b = 18 m b = 35 m \n\nTransmissividade T = 92 m2/dia T = 16 m2/dia T = 47 m2/dia \n\nPermeabilidade K = 1,77 m/ dia K = 0,88 m/ dia K = 1,34 m/ dia \n\nGradiente Baixo (i = 0,0077) Baixo (i = 0,0077) Baixo (i = 0,0077) \n\nProximidade ao \nlimite de fluxo da \ncapta\u00e7\u00e3o \n\nN\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o \n\nEntradas  Infiltra\u00e7\u00e3o da pluviosidade Infiltra\u00e7\u00e3o da pluviosidade Infiltra\u00e7\u00e3o da pluviosidade \n\nSa\u00eddas Extrac\u00e7\u00e3o Extrac\u00e7\u00e3o Extrac\u00e7\u00e3o \n\nLegenda: R.F.C.: Raio fixo calculado  Percentagem da \u00e1rea protegida comum (Ac) Ac = (Ac)/P x 100% \n\n \n\nM. A.: M\u00e9todos Anal\u00edticos \n \n\nPercentagem da \u00e1rea sem protec\u00e7\u00e3o (B) B=B/P x 100% \n\n \n\nM.N.: M\u00e9todos num\u00e9ricos \n \n\nPercentagem da \u00e1rea sem protec\u00e7\u00e3o (C)C= (C-Ac)/P x 100% \n\n \n\nCA: Caracter\u00edsticas do aqu\u00edfero \n\n      \n\nPodemos concluir pela an\u00e1lise do quadro anterior que pelo m\u00e9todo do raio fixo calculado \n\nobt\u00eam-se um per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o em regra superiores ao calculado pelo m\u00e9todo \n\nnum\u00e9rico. Enquanto que pelo m\u00e9todo de Wissling obt\u00eam-se um per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o \n\nsempre inferior ao calculado pelo m\u00e9todo num\u00e9rico. Isto limitando o caudal de explora\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 distancia m\u00e1xima prevista no Decreto-lei n\u00ba.382/99 para a zona de protec\u00e7\u00e3o alargada. \n\nPodemos tamb\u00e9m verificar atrav\u00e9s da figura seguinte (6.25), que a \u00e1rea de captura de um \n\nfuro interfere nas \u00e1reas de captura dos furos pr\u00f3ximos. Quanto maior for o caudal de \n\nexplora\u00e7\u00e3o, maior ser\u00e1 a \u00e1rea de captura (h\u00e1 competi\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua entre os furos). \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n141 \n\n \n\n \n\nFigura 6.25 \u2013 Planta com Indica\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o alargado das capta\u00e7\u00f5es FR1 e FR2 (Q =553 \n\nm3/d) para 3500 dias de percurso de part\u00edculas (MODPATH). Modela\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica com MODFLOW \n\n(2005). Figura cedida por Mancuso, M.A. em 2011. \n\n \n\nA Tabela 6.3 apresenta os par\u00e2metros hidr\u00e1ulicos utilizados no modelo num\u00e9rico. A \n\ngeometria dos aqu\u00edferos foi definida com base no perfil geol\u00f3gico indicado na Figura 6.21. \n\nNo caso de FR3 (206x198), a \u00e1rea \u00e9 menos oval (mais redonda), neste local o aqu\u00edfero \u00e9 \n\nmais profundo e os rebaixamentos com os caudais de explora\u00e7\u00e3o s\u00e3o inferiores aos \n\nobtidos nos ensaios de bombagem para NHD. Considera-se que cada capta\u00e7\u00e3o dever\u00e1 \n\nser avaliada isoladamente e calibrado o modelo antes da obten\u00e7\u00e3o do valor final. \n\nQ = 553m\n3\n/d \n\nDist\u00e2ncia a montante = 310 m \nDist\u00e2ncia a jusante = 170 m \n\nQ = 553m\n3\n/d \n\nDist\u00e2ncia a montante = 221 m \nDist\u00e2ncia a jusante = 175 m \n\nFR1 \n\nFR2 \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n142 \n\n \n\n6.10 \u2013 IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DA METODOLOGIA NO TERRENO \n\nDe acordo com o decreto-lei n\u00ba382/99 de 22 de Setembro, artigo 9\u00ba, os per\u00edmetros de \n\nprotec\u00e7\u00e3o depois de devidamente delimitados, devem ser incorporados nos planos de \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, nos planos directores municipais e nos planos especiais de \n\nordenamento do territ\u00f3rio. \n\nUma vez que o local onde se insere o presente caso de estudo \u00e9 densamente povoado \n\ncom press\u00f5es sobre o uso do solo bastante acentuadas, a sua implementa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 \n\nacarretar alguns custos e inconvenientes para a comunidade local. \n\nO referido decreto-lei estabelece, como condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nper\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o, a exist\u00eancia de capta\u00e7\u00f5es direccionadas para o abastecimento \n\np\u00fablico de aglomerados populacionais superiores a 50 000 habitantes, ou onde o caudal \n\nde explora\u00e7\u00e3o seja superior a 100m\u00b3/dia. Contudo, embora a capta\u00e7\u00e3o em estudo, s\u00f3 por \n\nsi n\u00e3o exceda as condi\u00e7\u00f5es impostas pela lei, em conjunto com outras capta\u00e7\u00f5es que se \n\nlocalizam numa \u00e1rea de cerca de 27 Ha, abastecem um n\u00famero de habitantes que se \n\nestima neste momento em cerca de 340 000 habitantes. Pela metodologia estabelecida \n\nalgumas das capta\u00e7\u00f5es, em especial devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es impostas pelas press\u00f5es sobre \n\no uso do solo, deveriam reduzir o caudal de explora\u00e7\u00e3o. \n\nDeste modo, os resultados obtidos atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o, com \n\nrecurso ao m\u00e9todo do Raio Fixo Calculado com previa limita\u00e7\u00e3o do caudal de explora\u00e7\u00e3o \n\npelo m\u00e9todo de Wissling, serviram acima de tudo como excelente ensaio para satisfa\u00e7\u00e3o \n\nda eventual necessidade de preserva\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero e desafios futuros, quer para a \n\ncapta\u00e7\u00e3o em estudo, quer para que a sua utiliza\u00e7\u00e3o possa ser aplicada \u00e0s v\u00e1rias dezenas \n\nde capta\u00e7\u00f5es existentes neste local. Do presente estudo obtiveram-se resultados \n\nsatisfat\u00f3rios em termos de \u00e1rea, efectuando ao mesmo tempo a limita\u00e7\u00e3o e controlo dos \n\ncaudais de explora\u00e7\u00f5es, cuja gest\u00e3o dever\u00e1 ser efectuada em fun\u00e7\u00e3o das necessidades \n\nda popula\u00e7\u00e3o abastecida e da gest\u00e3o adequada do territ\u00f3rio e dos solos. \n\nCertamente ir\u00e3o surgir casos mais simples ou mais complexos, no entanto \u00e9 de admitir \n\nque a presente metodologia com as devidas especifica\u00e7\u00f5es poder\u00e1 em geral ser adaptado \n\na todas as capta\u00e7\u00f5es do aqu\u00edfero Mio-Pliocenico do Tejo. Prevendo-se que \n\neventualmente possa ocorrer a sobreposi\u00e7\u00e3o de algumas delimita\u00e7\u00f5es (delimita\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n143 \n\n \n\nper\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o) em especial nos recintos em que existe mais de uma capta\u00e7\u00e3o, \n\ndevido por exemplo ao facto de se encontram a captar em n\u00edveis aqu\u00edferos diferentes, \n\nestando em crer que neste caso um dos per\u00edmetros dever\u00e1 absorver por completo o raio \n\nde ac\u00e7\u00e3o da outra capta\u00e7\u00e3o. Ou seja no caso de estudo em que existem duas capta\u00e7\u00f5es \n\nno mesmo recinto a captar num aqu\u00edfero livre e num aqu\u00edfero confinado, de uma forma \n\nmuito simplista prev\u00ea-se que dever\u00e1 prevalecer o per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o que \n\nse encontra a captar no aqu\u00edfero livre. \n\nA implementa\u00e7\u00e3o no terreno dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o determinados, al\u00e9m das \n\ncondicionantes econ\u00f3micas e sociais referidas, com especificidades locais acentuadas, \n\nobriga a demarca\u00e7\u00e3o efectiva, f\u00edsica e topograficamente no terreno, os limites \n\nestabelecidos de forma inequ\u00edvoca. No caso do per\u00edmetro imediato, este dever\u00e1 \n\ncorresponder ao recinto da capta\u00e7\u00e3o a ser vedado e adequadamente conservado. Para os \n\nrestantes limites poder\u00e1 n\u00e3o ser necess\u00e1ria a veda\u00e7\u00e3o efectiva, mas a sua demarca\u00e7\u00e3o \n\ncartogr\u00e1fica, dever\u00e1 ser feita de modo a definir os usos do solo previstos nos planos de \n\ngest\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\n \n\n6.11 \u2013 PER\u00cdMETROS DE PROTEC\u00c7\u00c3O NA GEST\u00c3O DOS RECURSOS \n\nH\u00cdDRICOS E PLANIFICA\u00c7\u00c3O DO TERRIT\u00d3RIO \n\nOs riscos associados \u00e0s \u00e1guas captadas est\u00e3o directamente relacionadas com a polui\u00e7\u00e3o \n\nurbana resultante de infra-estruturas de drenagem de \u00e1guas residuais que, pela sua \n\nextens\u00e3o, torna onerosa a sua manuten\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m por outro dado a impermeabiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos solos, a recolha e condu\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais para o rio, reduzindo a infiltra\u00e7\u00e3o \n\ncomprometem a recarga do sistema aqu\u00edfero. \u00c9 cada vez mais evidente que n\u00e3o basta as \n\nentidades gestoras de \u00e1gua e saneamento prestarem um servi\u00e7o p\u00fablico eficiente e \n\nadequado, mas tamb\u00e9m devem velar por uma eficiente gest\u00e3o do territ\u00f3rio e boas pr\u00e1ticas \n\nambientais. Uma vez que a deteriora\u00e7\u00e3o do recurso que gere ir\u00e1 influenciar muito \n\ndirectamente a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es. \n\nSem uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel, o que antes era um local apraz\u00edvel, rapidamente perde as \n\nsuas qualidades e torna-se in\u00f3spito e impr\u00f3prio para habitar. Neste contexto, o \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n144 \n\n \n\ndesempenho das entidades gestoras \u00e9 cada vez maior e mais exigente, encontrando-se \n\nmesmo nas suas m\u00e3os a persecu\u00e7\u00e3o dos recursos que explora ou sobre os quais \n\ninterv\u00eam directamente e que encerram em si mesmo um poder que pode criar ou destruir \n\no ambiente e a vida de uma regi\u00e3o. \n\nEm conformidade com a NP EN752:2009, a rela\u00e7\u00e3o entre os objectivos e os requisitos \n\nfuncionais, e o processo para a determina\u00e7\u00e3o de requisitos de desempenho segue uma \n\nabordagens que se apresentam na Tabela 6.9 e Figura 6.25. \n\nTabela 6.9 - Rela\u00e7\u00e3o entre os objectivos e os requisitos funcionais de explora\u00e7\u00e3o de sistemas de drenagem e \nabastecimento de \u00e1gua \u00e0s popula\u00e7\u00f5es (adaptado de NP EN752:2009). \n\nSec\u00e7\u00e3o \nSa\u00fade e \n\nseguran\u00e7a do \np\u00fablico \n\nSa\u00fade e \nseguran\u00e7a no \n\ntrabalho \n\nProtec\u00e7\u00e3o \nambiental \n\nDesenvolvimento \nsustent\u00e1vel \n\nProtec\u00e7\u00e3o contra as inunda\u00e7\u00f5es XXX XX XXX - \n\nCapacidade de manuten\u00e7\u00e3o XX  XXX XX  XX \n\nProtec\u00e7\u00e3o dos meios receptores h\u00eddricos \nde superf\u00edcie XXX X XXX XX \n\nProtec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas XXX - XXX XXX \n\nPreven\u00e7\u00e3o dos odores e da forma\u00e7\u00e3o de \ngases t\u00f3xicos, explosivos e corrosivos XXX XXX XXX XXX \n\nPreven\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo e das vibra\u00e7\u00f5es XX XXX X X \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos produtos e dos \nmateriais - - XX XXX \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da energia - - XX XXX \n\nIntegridade estrutural e dura\u00e7\u00e3o de vida \nprevista no projecto XXX XXX XXX XXX \n\nManuten\u00e7\u00e3o do escoamento XXX - XXX X \n\nEstanquidade \u00e0 \u00e1gua XXX X XXX XX \n\nAus\u00eancia de perigo para as estruturas e \nos servi\u00e7os de utilidade p\u00fablica vizinhos XXX XXX X XX \n\nQualidade das \u00e1guas residuais admitidas \nXX XXX XXX XX \n\n     NOTA: XXX \u00e9 elevado; \n\n                        X \u00e9 baixo; \n\n                        - n\u00e3o est\u00e1 relacionado. \n     \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o dos requisitos de desempenho assumem papel relevante os \n\ncondicionalismos e condi\u00e7\u00f5es exteriores, legais, sociais e ambientais, e as condi\u00e7\u00f5es \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n145 \n\n \n\nlimite ou fronteiras, que se relacionam com a origem e natureza dos afluentes, e com os \n\nmeios receptores. \n\n \n\n \n \n\n        \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n          \n\nFigura 6.26 \u2013 Processo para a determina\u00e7\u00e3o dos requisitos de desempenho (adaptada de NP EN752:2009). \n\nNo entanto para atingir os requisitos de desempenho \u00e9 necess\u00e1rio efectuar numa primeira \n\nfase todo o desenvolvimento de um processo de investiga\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias \u00e1reas e \n\nrespectiva monitoriza\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o para um objectivo \u00faltimo comum, resultante da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e respectiva avalia\u00e7\u00e3o que ir\u00e1 contribuir para a identifica\u00e7\u00e3o das causas de \n\ndefici\u00eancia e elabora\u00e7\u00e3o de um plano de ac\u00e7\u00e3o eficiente e sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n146 \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n        \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         * Outros tipos de investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o tamb\u00e9m poss\u00edveis \n   \n\n          \n\nFigura 6.27 \u2013 Processo de investiga\u00e7\u00e3o (adaptada de NP EN752:2009). \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n147 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n        \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n          \n\nFigura 6.28 \u2013 Processo de avalia\u00e7\u00e3o (adaptada de NP EN752:2009). \n\nA fase seguinte consiste na elabora\u00e7\u00e3o do plano de ac\u00e7\u00f5es propriamente dito, a partir do \n\nresultado da avalia\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias investiga\u00e7\u00f5es em diferentes \u00e1reas para a mesma \n\nfinalidade.  \n\nA fase final refere-se \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o no terreno do plano proposto. Este aspecto, \n\nembora se resuma em poucas palavras, \u00e9 sem d\u00favida, um dos mais decisivos para o \n\nsucesso do objectivo. Os intervenientes devem ser profundamente conhecedores dos \n\naspectos pr\u00e1ticos e devem tamb\u00e9m, participar na fase de planeamento para que o mesmo \n\nseja exequ\u00edvel e realista e atenda aos meios e recursos dispon\u00edveis. \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n148 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n \n\n      \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         Figura 6.29 \u2013 Processo de elabora\u00e7\u00e3o do plano de ac\u00e7\u00e3o (adaptada de NP EN752:2009). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n        \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n149 \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n         \n\n          \n\nFigura 6.30 \u2013 Processo de implementa\u00e7\u00e3o do plano de ac\u00e7\u00e3o (adaptada de NP EN752:2009). \n\n \n\nNo contexto da elabora\u00e7\u00e3o do plano de ac\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o dos sistemas, a norma \n\nsupracitada refere diversas interven\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, nomeadamente a n\u00edvel hidr\u00e1ulico, \n\nambiental e estrutural.  \n\nA modela\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o em tempo real devem ser igualmente consideradas ao promover \n\na gest\u00e3o avan\u00e7ada dos sistemas de gest\u00e3o da \u00e1gua em meio urbano. Refira-se que a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o de algumas solu\u00e7\u00f5es referidas, bem como a implementa\u00e7\u00e3o de um sistema \n\nde gest\u00e3o em tempo real, incluindo a modela\u00e7\u00e3o dos sistemas, constitui um processo \n\ndemorado, cujo desenvolvimento tem levado entre 10 a 20 anos nos pa\u00edses da Europa \n\nque j\u00e1 disp\u00f5em deste tipo de tecnologias. \n\nNa Figura 6.30 apresenta-se um exemplo de um plano de ac\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o ou amea\u00e7a \n\nde polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n150 \n\n \n\n           \n\n \n\n \n\n  \n\n   \n\n    \n\n \n \n\n          \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n           \n\n            \n\nFigura 6.31 \u2013 Fluxograma da metodologia de implementa\u00e7\u00e3o de um plano de ac\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o ou amea\u00e7a \nde polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas (Fonte: adaptado de A. Lallemand-Barr\u00e9s, J.C. Roux, 1989). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n151 \n\n \n\nUso do solo e recarga de aqu\u00edferos \n\nO rebaixamento do n\u00edvel piezom\u00e9trico devido a situa\u00e7\u00f5es de sobre-explora\u00e7\u00e3o dos \n\naqu\u00edferos \u00e9 uma realidade preocupante em muitos pa\u00edses, nomeadamente naqueles em \n\nque esse rebaixamento favorece fen\u00f3menos de intrus\u00e3o salina, quando pr\u00f3ximos da linha \n\nda costa. Assim, entre outras a reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais para recarga de aqu\u00edferos \n\n\u00e9 uma hip\u00f3tese bastante considerada, uma vez que se completa a alimenta\u00e7\u00e3o natural do \n\naqu\u00edfero, diminuindo o teor em sais e melhorando a fertilidade dos solos. A recarga pode \n\nacontecer de forma directa ou indirecta. A recarga directa faz-se atrav\u00e9s de sistemas de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o no terreno ou injec\u00e7\u00e3o em po\u00e7os. A recarga indirecta est\u00e1 geralmente \n\nassociada \u00e0 rega agr\u00edcola. Em qualquer dos casos, os principais par\u00e2metros a ter em \n\naten\u00e7\u00e3o s\u00e3o os s\u00f3lidos suspensos (devido a fen\u00f3menos de colmata\u00e7\u00e3o de canal\u00edculos), \n\ncargas bacteriol\u00f3gicas e elementos t\u00f3xicos (risco de contamina\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos). \n\nNa Tabela 6.10 apresentam-se v\u00e1rias contribui\u00e7\u00f5es oferecidas pelas diversas t\u00e9cnicas, no \n\nsentido da requalifica\u00e7\u00e3o do tecido urbano e da melhoria do bem-estar das popula\u00e7\u00f5es. \n\nTabela 6.10 - Usos m\u00faltiplos oferecidos pelas solu\u00e7\u00f5es de controlo na origem \n(adaptado de AZZOUT et al., 1994). \n\nT\u00e9cnicas  \n\nContribui\u00e7\u00e3o \n\nRecarga de aqu\u00edferos e/ou \nrega \n\nPaisag\u00edstica \n\nTrincheira de infiltra\u00e7\u00e3o \nContribui\u00e7\u00e3o para o \nequil\u00edbrio do ecossistema \n\nAgrad\u00e1vel paisag\u00edstica - \nmente * \n\nTrincheira de reten\u00e7\u00e3o N\u00e3o \nAgrad\u00e1vel paisag\u00edstica -\nmente * \n\nPavimentos de \ninfiltra\u00e7\u00e3o com \nestrutura reservat\u00f3rio \n\nContribui\u00e7\u00e3o para o \nequil\u00edbrio do ecossistema \n\nN\u00e3o  \n\nPavimento de reten\u00e7\u00e3o \ncom estrutura \nreservat\u00f3rio \n\nN\u00e3o N\u00e3o  \n\nBacia de infiltra\u00e7\u00e3o \nContribui\u00e7\u00e3o para o \nequil\u00edbrio do ecossistema \n\nZona de lazer e recreio \n\nBacia de reten\u00e7\u00e3o seca N\u00e3o \n\nZona de passeio Bacia de deten\u00e7\u00e3o de \nn\u00edvel permanente \n\nContribui\u00e7\u00e3o para o \nequil\u00edbrio do ecossistema \n\nBacia enterrada de \ninfiltra\u00e7\u00e3o \n\nContribui\u00e7\u00e3o para o \nequil\u00edbrio do ecossistema \n\nN\u00e3o  \n\n* Para t\u00e9cnicas com cobertos vegetais \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Caso de Estudo \n\n152 \n\n \n\nAs solu\u00e7\u00f5es de controlo na origem englobam estruturas de infiltra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o, divididas \n\nessencialmente por dois grandes grupos, em fun\u00e7\u00e3o da respectiva localiza\u00e7\u00e3o: \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie, incluindo pavimentos porosos ou com estrutura reservat\u00f3rio e bacias de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o e/ou reten\u00e7\u00e3o; ou sub-superficiais, nomeadamente trincheiras de infiltra\u00e7\u00e3o. A \n\naplica\u00e7\u00e3o destas tecnologias pode ser complementada com pequenos dispositivos de pr\u00e9-\n\ntratamento (e.g., remo\u00e7\u00e3o de sedimentos e \u00f3leos e gorduras), caso tal seja recomendado, \n\nsendo igualmente usual a utiliza\u00e7\u00e3o conjunta de diferentes tipos de estruturas. \n\nAs solu\u00e7\u00f5es de controlo na origem, pelas caracter\u00edsticas que apresentam, s\u00e3o \n\ncompat\u00edveis com a evolu\u00e7\u00e3o das infra-estruturas, em termos de desenvolvimento \n\nsustentado, pois permitem, em regra, economias globais significativas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nsolu\u00e7\u00f5es convencionais de drenagem enterrada, em termos de recursos econ\u00f3micos e \n\nmateriais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 7 - Conclus\u00f5es \n\n153 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO - 7  \n\nCONCLUS\u00d5ES  \n\nO principal objectivo deste trabalho consiste na compatibiliza\u00e7\u00e3o e escolha de uma \n\nmetodologia a adoptar para a delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es de \n\n\u00e1gua para abastecimento p\u00fablico em aqu\u00edfero poroso. Este objectivo foi alcan\u00e7ado como \n\nse demonstra ao longo de todo o desenvolvimento do estudo apresentado, em especial \n\nno ponto 8 do cap\u00edtulo 6 em que \u00e9 efectuada a delimita\u00e7\u00e3o concreta do per\u00edmetro de \n\nprotec\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o FR1. Esta determina\u00e7\u00e3o serve de exemplo gen\u00e9rico da \n\nmetodologia a adoptar \u00e0 generalidade das cerca de 60 capta\u00e7\u00f5es existentes na regi\u00e3o. \n\nCom este trabalho tamb\u00e9m se procurou efectuar a sistematiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos de \n\ndelimita\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o, devido essencialmente a necessidades \n\ngestion\u00e1rias de recorrer ao processamento autom\u00e1tico de dados. Ao longo deste trabalho \n\nfoi iniciado esse processo de sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, no entanto seria necess\u00e1rio \n\nque esse trabalho tivesse continuidade a fim de dar o mesmo tratamento \u00e0 totalidade das \n\ncapta\u00e7\u00f5es. Este procedimento dever\u00e1 ser devidamente acompanhado, para que se \n\nefectue as adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias a cada caso especifico evitando a acumula\u00e7\u00e3o de \n\nerros pela repeti\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria de procedimentos. E tal como na generalidade, o benef\u00edcio \n\nda tecnologia varia de acordo com a boa ou m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o que dela \u00e9 feito. \n\nUm outro aspecto importante, prende-se com o desenvolvimento de um programa \n\ninform\u00e1tico que permita a avalia\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica do comportamento do aqu\u00edfero \u00e0s varias \n\nsolicita\u00e7\u00f5es. Para atingir esse fim ser\u00e1 necess\u00e1rio recolher e fornecer \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o \n\ninform\u00e1tica os dados de todas as capta\u00e7\u00f5es referidas, \u00e0 semelhan\u00e7a da metodologia \n\nseguida para a capta\u00e7\u00e3o FR1. Apenas quando toda essa base de dado se encontrar \n\ncompleta ser\u00e1 poss\u00edvel atrav\u00e9s de meios autom\u00e1ticos, (nomeadamente a telegest\u00e3o que \n\nneste momento j\u00e1 se encontra ligada em tempo \u00fatil \u00e0s capta\u00e7\u00f5es), fornecer informa\u00e7\u00e3o \n\nem tempo real sobre o comportamento geral do aqu\u00edfero. Trata-se de um elevado numero \n\nde dados que implica um super compilador bastante dispendioso, cujo investimento n\u00e3o \u00e9 \n\nvalorizado, em virtude de n\u00e3o ser vis\u00edvel o seu retorno efectivo. \n\n\n\nCap\u00edtulo 7 - Conclus\u00f5es \n\n154 \n\n \n\nA compatibiliza\u00e7\u00e3o geral dos limites de recarga e explora\u00e7\u00e3o seria a finalidade \u00faltima de \n\ntodo o funcionamento desta aplica\u00e7\u00e3o, no entanto e com fundamento na metodologia \n\nproposta ao longo do trabalho e face \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o em vigor, seria necess\u00e1rio impor um \n\nlimite de caudal de explora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua muito especifico para cada capta\u00e7\u00e3o, de acordo \n\ncom as suas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias como \u00e9 demonstrado atrav\u00e9s da metodologia \n\napresentada, no n\u00ba.8 do cap\u00edtulo 6. O caudal de explora\u00e7\u00e3o inicialmente adoptado de \n\n892,8m\u00b3/dia, passa por aplica\u00e7\u00e3o da metodologia proposta e para dar cumprimento \u00e0 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o em vigor para 553 m\u00b3/dia que corresponde a cerca de 7h de extrac\u00e7\u00e3o di\u00e1ria. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o das etapas iniciadas com a metodologia de monitoriza\u00e7\u00e3o \n\ndas capta\u00e7\u00f5es uma a uma, j\u00e1 se encontra actualmente a ser  realizada pelas entidades \n\ngestoras. O pr\u00f3ximo passo, que ir\u00e1 alterar completamente o modo como \u00e9 encarada e \n\ncomo \u00e9 feita actualmente a gest\u00e3o do recurso de que falamos, consiste na monitoriza\u00e7\u00e3o \n\nintegrada do aqu\u00edfero. Este passo s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel quando for efectuada a centraliza\u00e7\u00e3o \n\nde toda a base de dados em super computador, a fim de possibilitar a adop\u00e7\u00e3o de uma \n\nmetodologia ou plano de ac\u00e7\u00e3o do tipo do representado atrav\u00e9s do fluxograma da figura \n\n6.30, apresentado no ponto 11 do cap\u00edtulo 6. Este plano de ac\u00e7\u00e3o dever\u00e1 aplicar-se tanto \n\npara a sistematiza\u00e7\u00e3o de tomadas de decis\u00e3o que se relacionam com ac\u00e7\u00e3o preventiva \n\nquer com ac\u00e7\u00e3o correctiva dos acontecimentos que se relacionem directamente com a \n\nqualidade e quantidade de \u00e1gua para abastecimento \u00e0s popula\u00e7\u00f5es. Geralmente estes \n\ndois aspectos encontram-se muito directamente relacionados, uma vez que a redu\u00e7\u00e3o de \n\ncaudal por sobreexplora\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero, em regra implica a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade da \n\n\u00e1gua captada. \n\nPor fim, a estrutura\u00e7\u00e3o de um sistema SIG, acess\u00edvel na internet que ligue todos os \n\nutilizadores ou entidades gestoras, pode ser uma realidade. J\u00e1 existem diversas vers\u00f5es \n\nno mercado, algumas delas em experimenta\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es, que podem ser \n\nadaptadas \u00e0s necessidades e diversidade dos utilizadores. Sendo este, um trabalho \n\nmoroso e de grande envergadura, no entanto e mais uma vez trata-se de uma quest\u00e3o de \n\nvis\u00e3o de futuro ou de defini\u00e7\u00e3o de prioridades, ou mesmo de op\u00e7\u00e3o gestion\u00e1ria. Ou seja \n\ntudo depende da import\u00e2ncia que as popula\u00e7\u00f5es d\u00e3o \u00e0 \u00e1gua, qual o n\u00edvel priorit\u00e1rio que \n\nela tem nas nossas vidas, ou qual a necessidade ou escassez que temos deste recurso. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 8 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es Finais \n\n155 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO - 8  \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nA recupera\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos contaminados \u00e9 uma tarefa muito complexa, visto que o \n\nprocesso de renova\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 lento, a velocidade de fluxo \u00e9 extremamente \n\nreduzida, al\u00e9m dos elevados custos de reabilita\u00e7\u00e3o. Os aqu\u00edferos sujeitos a impactos \n\nconsider\u00e1veis podem levar, em certos casos, centenas de anos para recuperarem a sua \n\nqualidade natural. \n\n\u00c9 de salientar que as ac\u00e7\u00f5es preventivas s\u00e3o as mais indicadas para uma gest\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos, com o mais baixo custo para a sociedade, evitando que \n\nos poluentes de diversas origens atinjam as principais fontes de abastecimento de \u00e1gua. \n\nA delimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o tem sido at\u00e9 ao momento o modo mais eficaz \n\nde efectuar essa preven\u00e7\u00e3o, uma vez que tem por base a implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de \n\nalerta para os diferentes n\u00edveis de proximidade da capta\u00e7\u00e3o de acordo com o grau de \n\nrisco associado. Partindo do principio que determinada subst\u00e2ncia ou processo gerador \n\nde polui\u00e7\u00e3o n\u00e3o se encontra ainda dentro da zona a proteger, o sistema de alerta dever\u00e1 \n\ndetectar com a anteced\u00eancia m\u00ednima necess\u00e1rio o poluente, para que sejam tomadas as \n\nmedidas necess\u00e1rias para que este n\u00e3o atinjam a capta\u00e7\u00e3o, ou seja o sistema de alerta \n\ndever\u00e1 ser accionado com a anteced\u00eancia suficiente para evitar um problemas de sa\u00fade \n\np\u00fablica. Deste modo n\u00e3o basta apenas definir uma \u00e1rea de interdi\u00e7\u00e3o a determinados \n\nusos, \u00e9 necess\u00e1rio dotar estas \u00e1reas de processos de monitoriza\u00e7\u00e3o para detec\u00e7\u00e3o de \n\npoluentes que possam eventualmente ser transportados na corrente de fluxo subterr\u00e2nea. \n\nDevendo numa primeira fase ser implementada a detec\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias de acordo com \n\na sua perigosidade e frequ\u00eancia na zona considerada, o que implica um estudo \n\naprofundado e um vasto conhecimento sobre a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica resultante das \n\nactividades locais e quais as consequ\u00eancias na sa\u00fade p\u00fablica, da entrada dessas \n\nsubstancias na cadeia alimentar. \n\nDeve-se sempre ter em considera\u00e7\u00e3o que, onde existir \u00e1gua subterr\u00e2nea, esta est\u00e1 de \n\nalgum modo sob risco de ser afectada pelas ac\u00e7\u00f5es humanas. Mesmo que existam solos \n\n\n\nCap\u00edtulo 8 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es Finais \n\n156 \n\n \n\nou rochas complementares imperme\u00e1veis, como \u00e9 o caso do local onde se localiza a \n\ncapta\u00e7\u00e3o em estudo, n\u00e3o se pode evitar completamente a contamina\u00e7\u00e3o. \n\nCabe ainda ressalvar que o uso dos mananciais subterr\u00e2neos em larga escala requer \n\numa gest\u00e3o adequada dos aqu\u00edferos a n\u00edvel regional. O que inclui o conhecimento dos \n\nvolumes de recarga e descarga nas bacias hidrogr\u00e1ficas, necessidades futuras de \n\nextrac\u00e7\u00e3o, usos m\u00faltiplos de \u00e1gua e o conhecimento das quest\u00f5es relativas \u00e0 qualidade \n\nda \u00e1gua derivada de fontes de contamina\u00e7\u00e3o diversas, abrangendo a recarga artificial e a \n\nintrus\u00e3o marinha (Hoppenstedt, 1998). \n\nNa generalidade os autores que apresentam os aspectos metodol\u00f3gicos para a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o d\u00e3o maior destaque aos m\u00e9todos anal\u00edticos e aos \n\nm\u00e9todos num\u00e9ricos, direccionados genericamente para capta\u00e7\u00f5es verticais totalmente \n\npenetrantes e com caudais bombeados na pr\u00f3pria capta\u00e7\u00e3o. \n\nOs m\u00e9todos dispon\u00edveis variam em termos de complexidade do conhecimento de alguns \n\npar\u00e2metros hidrogeol\u00f3gicos, nomeadamente, a transmissividade, a porosidade, o \n\ngradiente hidr\u00e1ulico, a condutividade hidr\u00e1ulica, o caudal de extrac\u00e7\u00e3o e a espessura \n\nsaturada do aqu\u00edfero. Em Lobo Ferreira et al. (2006) s\u00e3o apresentados os crit\u00e9rios de \n\nselec\u00e7\u00e3o das metodologias para a protec\u00e7\u00e3o e zonamento dos recursos h\u00eddricos, \n\npropondo organigramas de decis\u00e3o para a selec\u00e7\u00e3o dos diferentes m\u00e9todos em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos objectivos e dos dados necess\u00e1rios \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o (ver Cap.5.3, Figura 5.27). \n\nOs m\u00e9todos mais desenvolvidos, sofisticados, \u00e0 partida teoricamente mais adequados, \n\nusam equa\u00e7\u00f5es de fluxo utilizadas nos modelos anal\u00edticos e num\u00e9ricos assumindo que: o \n\naqu\u00edfero \u00e9 isot\u00f3pico nas suas caracter\u00edsticas; o fluxo da \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 geralmente \n\nbidimensional; e a direc\u00e7\u00e3o do fluxo \u00e9 previs\u00edvel relativamente \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das cotas \n\npiezom\u00e9tricas. No presente trabalho considera-se que nenhum dos m\u00e9todos expostos \n\npelos diferentes autores, por si s\u00f3 se entende ser completamente adequado \u00e0 presente \n\nsitua\u00e7\u00e3o, dado o facto de cada m\u00e9todo possuir as suas pr\u00f3prias limita\u00e7\u00f5es. Assim os \n\nm\u00e9todo utilizado neste trabalho, apresentado no Cap\u00edtulo 6.8 \u201cDefini\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros \n\nde protec\u00e7\u00e3o\u201d baseiam-se em informa\u00e7\u00e3o recolhida no local, permitindo assim uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o mais adequada do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o da zona em estudo \u00e0 realidade. \n\n\n\nCap\u00edtulo 8 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es Finais \n\n157 \n\n \n\nNo caso presente da capta\u00e7\u00e3o em estudo, a possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o da mesma \n\npor infiltra\u00e7\u00e3o vertical \u00e9 um risco de certo modo menor devido a espessura da camada de \n\nargila que confina o aqu\u00edfero e que varia entre os 20 e os 40m. No entanto poder\u00e1 provir \n\nvariados tipos de contamina\u00e7\u00e3o da zona de recarga que se encontra a poucos \n\nquil\u00f3metros da capta\u00e7\u00e3o mas j\u00e1 fora do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o da mesma, mais \n\nprecisamente na zona da arriba f\u00f3ssil da Costa da Caparica, j\u00e1 referida no capitulo \n\nanterior, devido \u00e0 sua import\u00e2ncia geol\u00f3gica e vulnerabilidade. E na zona da Aroeira, com \n\nas suas actividades espec\u00edficas nomeadamente ao n\u00edvel de extensos campos de golfe. \n\nUma vez que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel interditar todas as actividades, ou dificilmente se \n\nencontrariam actividades completamente compat\u00edveis com a perfeita preserva\u00e7\u00e3o do \n\naqu\u00edfero, \u00e9 necess\u00e1rio no m\u00ednimo que dentro das \u00e1reas previstas na legisla\u00e7\u00e3o, que o \n\nsistema seja dotado de um m\u00e9todo anti-contaminantes para detec\u00e7\u00e3o e erradica\u00e7\u00e3o de \n\nsubst\u00e2ncias indesej\u00e1veis na \u00e1gua de consumo. \n\nNo caso de haver arrastamento de contaminantes pelas \u00e1guas da chuva e de escorr\u00eancia \n\ne em especial as cheias recorrentes que se verificam sazonalmente na baixa de Corroios \n\npor transbordo do leito da vala, constitui um risco de contamina\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es \n\nlim\u00edtrofes, afectando mais directamente a vulnerabilidade do per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o \n\nimediato das capta\u00e7\u00f5es locais. Neste caso a protec\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria imediata e de preven\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 essencial, estando tamb\u00e9m prevista na legisla\u00e7\u00e3o nacional, no entanto n\u00e3o devidamente \n\nregulamentada, nomeadamente quanto \u00e0 pormenoriza\u00e7\u00e3o de aspectos construtivos da \n\nprotec\u00e7\u00e3o da cabe\u00e7a do furo, que pode revestir imensas variantes de acordo com a \n\nnatureza do aqu\u00edfero, o tipo de solo local, cota topogr\u00e1fica entre outros aspectos que \n\npodem ser limitadores, de acordo com a geografia e os riscos do local de implanta\u00e7\u00e3o da \n\ncapta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 8 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es Finais \n\n158 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nBibliografia \n\n159 \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\nALBINET, M. (1972) Contribution \u00e0 la d\u00e9limitation des p\u00e9rim\u00e8tres de protection des captages d\u2019eau \nsouterraine. Essai de d\u00e9termination de l\u2019aire d\u00b4alimentation de captages en nappes libres. Note \ntechnique n\u00ba 3, BRGM 72. SGN 370. AME. \n \n\nALLER, L.; BENNET, T. ; LEHR, J.H. e PETTY, R.J. (1987) DRASTIC: A standardized system for \nevaluating groundwater pollution potential using hydrogeologic settings. Environmental Protection \nAgency Report 600/2-87-035. Washington, D.C. \n\nALMEIDA, C.; MENDON\u00c7A, J.J.L.; JESUS, M.R.; GOMES, A.J. - Sistemas Aqu\u00edferos de Portugal \nContinental. Instituto da \u00c1gua. 2000, 661 pp. \n\nALMEIDA, C.; BIONDIC, B.; HERTELENDI, E.; HINIC, V.; MORELL, I. (1989) - Pollutants and \nPollutant Transport in Karst Areas, in Hydrogeological Aspects of groundwater protection in karstic \nareas. COST Action 65, Final Report, EUR 16547 EN, p.371-375. \n\nAZZOUT, Y.; BARRAUD, S. ; CRES, F.N. ; ALFAKIH, E. (1994) - Techniques alternatives en \nassainissement pluvial. Choix, conception, r\u00e9alisation et entretien, Lavoisier-Tec. et Doc. ed., \nParis,372pp. \n\nBAY\u00d3 DALMAU, A.; CASTIELLA MURUZABAL, J.; CUSTODIO GIMENA, E.; NI\u00d1EROLA PLA, S. \nY; VIRGOS SORIANO, L. \u2013 Ensayo sobre las diversas tipolog\u00edas de acu\u00edferos en rocas \ncarbonatadas de Espa\u00f1a. Infiltraci\u00f3n, t\u00e9cnicas de estudio y formas de captaci\u00f3n y explotaci\u00f3n. En: I \nM\u00e1ster en Tecnolog\u00edas Hidrogeol\u00f3gicas. IGME \u2013ETSIMM. Madrid, 1991. \n\nBEAR, J. - Hydraulics of Groundwater, McGraw-Hill (1979), 567 p. 1979. Also re-published by \nDover Publications, 2007. \n\nBOILLOT, G.; RECQ, M.; WINTERER, E.; MEYER, A. W.; APPLEGATE, J.; BALTUCK, M.; \nBERGEN, J. A.; COMAS, M. C.; DAVIES, T. A.; DUNHAM, K.; EVANS, C. A.; GIRARDEAU, J.; \nGOLDBERG, D. G.; HAGGERTY, J.; JANSA, L.F.; JOHNSON, J. A.; KASAHARA, J.; LOREAU, \nJ.P.; LUNA-SIERRA, E.; MOULLADE, M.; OGG, J.; SARTI, M.; THUROW, J. AND WILLIAMSON, \nM. A. - Tectonic denudation of the upper mantle along passive margins: a model based on drilling \nresults (ODP Leg 103, western Galicia margin, Spain). \n\nCALDEIRA CABRAL, F. \u2013 Projecto Apoio ao Plano Almada Cicl\u00e1vel, Centro de Estudos de \nArquitectura Paisagista, C\u00e2mara Municipal Almada, 2004. \n\nCASCALHO, J. (2000)  Mineralogia dos Sedimentos Arenosos da Margem Continental Setentrional \nPortuguesa. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Lisboa para obten\u00e7\u00e3o do grau de doutor \nem Sedimentologia. Universidade de Lisboa. \n\nCIABATTI, P. e LOBO-FERREIRA, J.P.(1994) \u2013 Desenvolvimento de um Invent\u00e1rio das \u00c1guas \nSubterr\u00e2neas de Portugal. An\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o sobre zoneamento de protec\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es de \n\u00e1guas subterr\u00e2neos. Aplica\u00e7\u00e3o a dois casos de estudo portugueses, Laborat\u00f3rio Nacional de \nEngenharia Civil, Relat\u00f3rio 247/94 \u2013 GIAS, Lisboa. \n\nCIVITA, M. (1990) \u2013 La valutazione della vulnerabilit\u00e0 degli acquiferi. Proc. 1\u00b0 Nat. Cong. \n\"Protezione e Gestione delle Acque Sotterranee: Metodologie, Tecnologie e Obiettivi, 3, Marano sul \nPanaro. \n\n \n\n\n\nBibliografia \n\n160 \n\n \n\nCONDESSO DE MELO, M.T.; MARQUES DA SILVA, M. A.; CABANO, G. A. (2004) - Study of the \nsalinisation processes affecting the baseline groundwater quality in the Aveiro Quaternary coastal \naquifer (Portugal). Article. Proceedings 18th Salt Water Intrusion Meeting. Cartagena (Spain), 31 \nMay-3 June. \n\nCRUZ, J.V. (1997) \u2013 Estudo hidrogeol\u00f3gico da Ilha do Pico (A\u00e7ores - Portugal). Disserta\u00e7\u00e3o para a \nobten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em Geologia, Universidade dos A\u00e7ores, 2 vol., Ponta Delgada. \n\nCUSTODIO, E.; LLAMAS, M. R. \u2013 Hidrologia Subterr\u00e2nea. Ediciones Omega, 2 tomos. Barcelona, \n1983. \n\nFEITOSA, F.A.C. AND MANOEL F.J. \u2013 Hidrogeologia: \u2013 Conceitos e Aplica\u00e7\u00f5es , CPRM, \nFortaleza, 1997. \n\nFERREIRA GOMES (2001) - Revista Engineering Geology - Protection Areas of the S\u00e3o Pedro do \nSul Spa\u201d, Portugal - Vol. 60.  \n\nFERREIRA GOMES (2002) - 6\u00ba Congresso da \u00c1gua - Contribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento do \nmodelo geohidr\u00e1ulico da \u00e1gua mineral das termas de Carvalhal, Castro Daire (paper 105) \u2013 Porto.  \n\nFERREIRA GOMES (2006) - 8\u00ba Congresso da \u00c1gua - Estudos Hidrogeoambientais com objectivo a \numa nova unidade termal em Santa Comba D\u00e3o - Figueira da Foz.  \n\nFESEKER, T. e LOBO-FERREIRA, J.P. (2001) \u2013 Delineation of Wellhead Protection Zones \u2013 A \nSimplified Approach, in COASTIN A Coastal Policy Research, New Delhi. Newsletter, Number 5, \n\nSep. (dispon\u00edvel em http://www.teriin.org/teri-wr/coastin/newslett/coastin5.pdf) \n\nFOSTER, S.S.D. - GOD \u2013 Groundwater occurrence, Overall aquifer class e DRASTIC \u2013 aquifer \nDepth, Recharge rate, Aquifer lithology, Soil type, Topography, Impact, aquifer hydraulic \nConductivity. Published by IWA Publishing, London, UK, 1987. \n\nFOSTER, S.S.D. (1987) Fundamental concepts in aquifer vulnerability, pollution risk and protection \nstrategy, in W. van Duijvanbooden and H.G. van Waegeningh (eds.), Vulnerability of Soil and \nGroundwater to Pollution. Proceedings and Information No. 38 of the International Conference held \nin the Netherlands, in 1987, TNO Committee on Hydrological Research, Delft, The Netherlands. \n\nFOSTER, S.S.D. (1991) Unsustainable development and irrational exploitation of groundwater \nresources in developing nations. An overview. Actas del Congreso Internacional sobre \nSobreexplotaci\u00f3n de acu\u00edferos: Puerto de la Cruz, Espa\u00f1a: IAH. \n\nHOFMANN, W. e LILLICH, W. (1973) \u2013 Problematik der Bemessung der Engeren Schutzzones fur \nLockergesteinsaquifere. Z. Deutsch, Geol. Gesellschaft Band 124, 1 Abb Hannover. \n\nHOPPENSTEDT \u2013 Bilanzdaten: Deutsche Bilanzen. Darmstadt: Verlag Hoppenstedt GmbH, 1998. \n\nK\u00c4SS W. \u2013 Tracing Technique in Geohydrology, Balkema, Rotterdam, 1998. \n\nKRIJGSMAN, B.; LOBO-FERREIRA, J.P. (2001) - A Methodology for Delineating Wellhead \nProtection Areas. Lisboa, Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, Informa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica de \nHidr\u00e1ulica INCH 7, Nov. \n\nKULLBERG, J.C. (2000)\u2013 Evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f3nica mesoz\u00f3ica da Bacia Lusit\u00e2nia. Disserta\u00e7\u00e3o \napresentada \u00e0 Universidade Nova Lisboa para obten\u00e7\u00e3o do grau de doutor em Geologia Aplicada. \nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa. \n\nhttp://deca.ubi.pt/arquivo/fg_artigos/textos/Agua_e_o_Ambiente/2001_Eng._Geology_Rev_PP-SP.pdf\nhttp://deca.ubi.pt/arquivo/fg_artigos/textos/Agua_e_o_Ambiente/2001_Eng._Geology_Rev_PP-SP.pdf\nhttp://deca.ubi.pt/arquivo/fg_artigos/textos/Agua_e_o_Ambiente/2002_6CongAgua_Paper105-CastroDaire.pdf\nhttp://deca.ubi.pt/arquivo/fg_artigos/textos/Agua_e_o_Ambiente/2002_6CongAgua_Paper105-CastroDaire.pdf\nhttp://deca.ubi.pt/arquivo/fg_artigos/textos/Agua_e_o_Ambiente/2006_8CongAgua_Paper177-StaCombaDao.pdf\nhttp://deca.ubi.pt/arquivo/fg_artigos/textos/Agua_e_o_Ambiente/2006_8CongAgua_Paper177-StaCombaDao.pdf\nhttp://www.teriin.org/teri-wr/coastin/newslett/coastin5.pdf\n\n\nBibliografia \n\n161 \n\n \n\nLALLEMAND, A.; J. C. ROUX \u2013 Guide m\u00e9thodologique D'\u00e9tablissement des p\u00e9rim\u00e8tres de \nprotection des captages d'eau souterraine destin\u00e9e a la consommation humaine. Manuels et \nM\u00e9thodes,  Editions du BRGM. 1989, 221 p. \n\nL\u00d3PEZ-GETA, J.A; NAVARRETE, P.; MART\u00cdNEZ, C. &amp; MORENO, L. \u2013 Gu\u00eda metodol\u00f3gica para la \nelaboraci\u00f3n de per\u00edmetros de protecci\u00f3n de captaciones de aguas subterr\u00e1neas. Madrid. ITGE, \n1991. \n\nLOBO-FERREIRA, J.P., OLIVEIRA, M. MENDES e CIABATTI, P.C. \u2013 Desenvolvimento de um \nInvent\u00e1rio da \u00c1guas Subterr\u00e2neas de Portugal. Volume 1. Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia \nCivil, Lisboa,1995. (cf.http://www-dh.lnec.pt/gias/estudos/inventE.html). \n\nLOBO FERREIRA, J.P.C.; MOINANTE, M.J.; OLIVEIRA, M.M.; LEIT\u00c3O, T.E.; NOVO, M.E.; \nMOREIRA, P.; HENRIQUES, M.J.\u2013 Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Sado. 1\u00baFase. \nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos da \u00c1rea Abrangida pelo Plano da bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio Sado. Anexo Tem\u00e1tico 4 \u2013 Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos. Relat\u00f3rio LNEC-\nGIAS, Novembro de 1999. \n\nLOBO FERREIRA, J. P. (1999) Inventariando, Monitorizando e Gerindo de Forma Sustent\u00e1vel \nRecursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos. A Situa\u00e7\u00e3o Portuguesa, os Desafios da Uni\u00e3o Europeia e a \nGlobaliza\u00e7\u00e3o. Lisboa, LNEC, Programa de Investiga\u00e7\u00e3o apresentado a concurso para acesso \u00e0 \ncategoria de Investigador-Coordenador do Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil. (Programa \npublicado pelo LNEC na S\u00e9rie Teses e Programas de Investiga\u00e7\u00e3o, N\u00ba 14, 2000). \n\nLOBO-FERREIRA, J.P.; MOINANTE, M.J.; DIAMANTINO, C.; HENRIQUES, M.J.; OLIVEIRA, M.M. \n(2005) Regional surface water protection and zoning: application to the Zhangji case study area, in \nMANPORIVERS International Workshop on Management Policies and Control Measures. Yixing, \nJiangsu Province, P.R. China, 19-21 November. \n\nLOPO DE MENDON\u00c7A, J.; CABRAL, J. (2003) - Identifica\u00e7\u00e3o de falhas na Bacia Cenoz\u00f3ica do \n\nTejo atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica. Comun. Inst. Geol. e Mineiro, t. 90, pp. \n\n91-102. \n\nLOPO MENDON\u00c7A, J.; RAMOS, C.; Z\u00caZERE, J.L.; REIS, E. \u2013 Reserva Ecol\u00f3gica Nacional do \nOeste e Vale do Tejo, Quadro de Refer\u00eancia Regional Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e \nDesenvolvimento Regional de Lisboa e Vale do Tejo, Lisboa 2009. \n\nMARQUES, J. M. &amp; PEDROSA, M. Y. \u2013 Mina de Jales: Uma abordagem da hidrogeologia \nambiental. Ge\u00f3logos - Departamento de Geologia/Centro de Geologia da Universidade do Porto. F. \nC. U. P., 1999. \n\nMOINANTE, M.J. de A. (2003) Delimita\u00e7\u00e3o de Per\u00edmetros de Per\u00edmetros de Protec\u00e7\u00e3o de \nCapta\u00e7\u00f5es de \u00c1guas Subterr\u00e2neas Estudo Comparativo Utilizando M\u00e9todos Anal\u00edticos e \nNum\u00e9ricos. Tese de Mestrado apresentada \u00e0 Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, com parte dos \nrequisitos necess\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Georrecursos Lisboa/Portugal. \n\nMOINANTE, M.J., LOBO FERREIRA, J.P.C. \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o de Per\u00edmetros de Protec\u00e7\u00e3o de \nCapta\u00e7\u00f5es de \u00c1guas Subterr\u00e2neas Destinadas ao Abastecimento P\u00fablico do Concelho de \nMontemor-o-Novo. In: Cabral, J.J.S.P., et al. \u00c1guas Subterr\u00e2neas: Aqu\u00edferos Costeiros e Aluvi\u00f5es, \nVulnerabilidade Aproveitamento. T\u00f3picos Especiais em recursos H\u00eddricos, 2004. \n\nMOREAU Y P.MORFAUX \u2013 Hidrogeolog\u00eda del Campo de Nijar y Acuiferos Almeria. 1989. \n\n\n\nBibliografia \n\n162 \n\n \n\nNAVARRETE, C.M; GARC\u00cdA, A.G. \u2013 Per\u00edmetros de protecci\u00f3n para captaciones de agua \nsubterr\u00e1nea destinada al consumo humano. Metodolog\u00eda y aplicaci\u00f3n al territ\u00f3rio. Serie: \nHIDROGEOLOG\u00cdA Y AGUAS SUBTERR\u00c1NEAS. IGME. Madrid, 2003.  \n \nNOBRE, M.M.M.; NOBRE, R.C.M., DANTAS, J.A. (1998) - Utiliza\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicas n\u00e3o \nConvencionais na Remedia\u00e7\u00e3o de Solos e \u00c1guas Subterr\u00e2neas Subjacentes a um P\u00f3lo Industrial. \nIn: XI Congresso Brasileiro de Mec\u00e2nica dos Solos. ABMS/ABGE. Bras\u00edlia. Novembro. \n\nOLIVEIRA, M.M. (2009) \u2013 Aspectos Quantitativos dos sistemas aqu\u00edferos do Baixo Tejo. Semin\u00e1rio \nsobre os sistemas aqu\u00edferos da Bacia do Baixo Tejo. Novembro. \n\nPACHECO, A. et al. Comenteries \u2013 A Potential Risk To Graundwater. Water Science and \nTechnology - Centro de Pesquisas de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade \nde S\u00e3o Paulo, 1991. \n\nREBOU\u00c7AS, A.C. \u2013 \u00c1guas Subterr\u00e2neas no Novo Modelo do saneamento B\u00e1sico. Instituto de \nEstudos Avan\u00e7ados \u2013 USP. Hidro Ambiente Projectos, Consultadoria e Servi\u00e7os Ltda, 1996. \n\nRIBEIRO, A.; LAUTENSACH, H. &amp; DAVEAU, S. - Geografia de Portugal. IL O Ritmo Clim\u00e1tico e a \nPaisagem, pp. 623. Edi\u00e7\u00f5es Jo\u00e3o S\u00e1 da Costa \u2013 Lisboa, 1987. pp 623. \n\nSAUTY, J.P.; GRINGARTEN, A.C.; FABRIS, H. (1982) \u2013 Sensible Energy-Storage In Aquifers .2. \nField Experiments And Comparison With Theoretical Results, Water Resource Res. \n\nSIM\u00d5ES, M.M. (1998) Contribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento hidrogeol\u00f3gico do Cen\u00f3z\u00f3ico da Bacia do \nBaixo Tejo. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade Nova de Lisboa para obten\u00e7\u00e3o do grau de \ndoutor em Geologia Aplicada. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de \nLisboa, V.I, 270 p. \n\nTRAC, N.Q. (1980) \u2013 \u00c9tude des eaux souterraines de la p\u00e9ninsule de Set\u00fabal (Syst\u00e8me aquif\u00e8re \n\nmoi-plioc\u00e8ne du Tejo et du Sado) \u2013 PNUD/POR/77/015, 1980. \n\nWEAKENINGH (1985) - Buffer Strips Water Supply Reservoirs \u2013 A Model and recommendations. \nAmerican Water Resources Association, December. \n\n \n\ne-GEO - Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o Geocient\u00edfica/INETI \n\nEPA - Environmental Protection Agency, 1987. \n\nEPA - Environmental Protection Agency, WHPP, 1994. \n\nEPAL - Empresa P\u00fablica de \u00c1guas de Livres, 1996. \n\nEPPNA \u2013 Equipa de Projecto do Plano Nacional da \u00c1gua - INAG, 1998. \n\nHIDRA -  Plano Geral de Drenagem de \u00c1guas Residuais do Concelho de Almada, 2009. \n\nHP \u2013 S\u00edntese do Estudo de caracteriza\u00e7\u00e3o dos Aqu\u00edferos e dos Consumos de \u00c1gua na Pen\u00ednsula \nde Set\u00fabal, 1991. \n\n\n\nBibliografia \n\n163 \n\n \n\nINAG \u2013 Instituto da \u00c1gua - Defini\u00e7\u00e3o, Caracteriza\u00e7\u00e3o e Cartografia dos Sistemas Aqu\u00edferos de \nPortugal Continental. Lisboa, Instituto da \u00c1gua, Direc\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Recursos H\u00eddricos, \n\nDivis\u00e3o de Recursos Subterr\u00e2neos, 1997.INAG - http://intersigweb.inag.pt/InterSIG/, 2000. \n\nIS - Suscepttibility Index \u2013 INAG, 1998. \n\nITGE - Instituto Tecnol\u00f3gico GeoMineiro de Espanha, 1991. \n\nITGE \u2013 Guia Metodol\u00f3gica para la Elaboraci\u00f3n de Per\u00edmetros de Protecci\u00f3n de Capataciones de \nAguas Subterr\u00e1neas. Madrid, Instituto Tecnol\u00f3gico GeoMineiro de Espa\u00f1a, Dezembro, 1991. \n\nLNEC \u2013 Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil (2008) Planeamento e Gest\u00e3o do Uso do Solo \nAgr\u00edcola Atendendo \u00e0 Vulnerabilidade dos Aqu\u00edferos \u00e0 Polui\u00e7\u00e3o Difusa. Anfiteatro Centro de \nCongressos do LNEC, Lisboa 11 de Dezembro. \n\nMINIST\u00c9RIO DO AMBIENTE \u2013 IA\u2013 Plano da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Tejo \u2013 1\u00aa.Fase \u2013 Volume III - \nAn\u00e1lise, 1999. \n\nPlano de Ordenamento e Gest\u00e3o da Paisagem Protegida da Arriba F\u00f3ssil da Costa da Caparica, \nLagoa de Albufeira e \u00c1reas Adjacentes, 2007. \n\nSMAS Almada www.smasalmada.pt \n\nSNIRH - Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos \n\nSINTACS \u2013 Soggiacenza, Infiltrazione, Non saturo, Tipologia della copertura, Acquifero, \nConducibilit\u00e0, Superficie topografica \n\nSMAS Almada www.smasalmada.pt \n\nUSEPA \u2013 Ag\u00eancia Ambiental Norte Americana. \n\nVAN STMPVOORT- AVI \u2013 Aquifer Vulnerability Index, 1992. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://intersigweb.inag.pt/InterSIG/\nhttp://www.smasalmada.pt/\nhttp://www.smasalmada.pt/\n\n\tCapa_1\n\tCapa_2\n\tCOPYRIGHT\n\tI?NDICE_1\n\tI?NDICE_2\n\tI?NDICE_3\n\t1_Introduc?a?o\n\t2_Objectivos\n\t3-Enquadramento Legal\n\t4 - Volnerabilidade de Aqui?feros e Captac?o?es\n\t5_Protecc?a?o de Captac?o?es de A?gua Subterra?nea_1\n\t6_Caso de Estudo_2\n\t7_Concluso?es\n\t8_Considerac?o?es Finais\n\tBibliografia"}]}}}