{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18104"}, {"@name": "filename", "#text": "24947_343064.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJanea Policarpo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTERRIT\u00d3RIO E PLANEJAMENTO URBANO EM BLUMENAU: \n\nA DISPUTA POR ESPA\u00c7OS SEGUROS. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS, 2016\n\n\n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJanea Policarpo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTERRIT\u00d3RIO E PLANEJAMENTO URBANO EM BLUMENAU: \n\nA DISPUTA POR ESPA\u00c7OS SEGUROS. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de p\u00f3s\u2013\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Federal \n\nde Santa Catarina como requisito parcial para \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestra em Geografia.  \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Elson Manoel Pereira  \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\nJanea Policarpo \n \n\nTERRIT\u00d3RIO E PLANEJAMENTO URBANO EM BLUMENAU: A \n\nDISPUTA POR ESPA\u00c7OS SEGUROS. \n\n \n\n \n\nEsta Disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo \n\nde \u201cMestra\u201d e aprovada em sua forma final pelo Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia UFSC. \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 11 de maio de 2016 \n\n \n\n________________________ \n\nProf. Dr. Aloysio Martins de Ara\u00fajo J\u00fanior \n\nCoordenador do Curso \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\n_________________________________ \n\nProf. Dr. Elson Manoel Pereira \n\nOrientador \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n___________________________________ \n\nProf. Dr. Aloysio Marthins De Araujo Junior \n\nPresidente \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n_________________________________ \n\nProf. \u00aa, Dr.\u00aa Rosemy Da Silva Nascimento \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n_________________________________ \n\nProf. Dr. Francisco dos Anjos \n\nUniversidade do Vale do Itaja\u00ed \n\n \n\n__________________________________ \n\nProf. Dr. Silvio Domingos Mendes da Silva \n\nInstituto Federal Catarinense  \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho aos meus pais Fernando \n\nAnt\u00f4nio Policarpo (in memorian) e Almerinda Abreu \n\nPolicarpo, pelos ensinamentos e valores que me \n\npassaram ao longo da vida. \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nAgrade\u00e7o em primeiro lugar a Deus que me deu for\u00e7a para \n\nchegar at\u00e9 aqui. \u00c0 minha fam\u00edlia que apesar de, muitas vezes, n\u00e3o \n\nentender minhas ang\u00fastias, proporcionaram-me o apoio fundamental \u00e0 \n\nconclus\u00e3o desta pesquisa.  \n\nAgrade\u00e7o aos meus amigos de Mestrado que juntos vencemos \n\ncada etapa, em particular \u00e0s minhas queridas amigas, Juliana e Isis. Ao \n\napoio financeiro da Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de \n\nN\u00edvel Superior \u2013 CAPES, o qual possibilitou a tranquilidade necess\u00e1ria \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. Igualmente agrade\u00e7o aos meus \n\nalunos do Col\u00e9gio Escola Jovem \u2013 EEM Vereador Oscar Manoel da \n\nConcei\u00e7\u00e3o pela paci\u00eancia e apoio. \n\nAos amigos do LabCS, Samuel, Andr\u00e9, S\u00edlvio, Lu\u00eds, Edson, \n\nJuliana, Geisa, Patr\u00edcia, Caio, Jonatan, Ralf, Naum, Ricardo, L\u00edvia \n\nMurad, Elaine e Gustavo muito obrigada; \u00e0 amizade dos colegas e \n\nprofessores do departamento de Geografia do Centro de Filosofia e \n\nCi\u00eancias Humanas da UFSC; aos amigos da FADESC, em especial, os \n\nProfessores Kalil e Anderson. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Dr Armando, Karin \n\ne Ana Clara, que mesmo de longe me deram apoio e carinho nessa dif\u00edcil \n\netapa. \n\nAl\u00e9m disso, com satisfa\u00e7\u00e3o agrade\u00e7o ao meu grande amigo e \n\ncolaborador incans\u00e1vel na reta final de minha pesquisa, o Professor Dr. \n\nSamuel Steiner dos Santos que munido de extrema dedica\u00e7\u00e3o, \n\nperseveran\u00e7a e simpatia indicou-me os passos a percorrer. Tamb\u00e9m \n\nagrade\u00e7o ao Gustavo, Andr\u00e9, Caio, Kalil e Anderson que sempre \n\nauxiliaram-me. Aos membros da banca de defesa, que acompanharam \n\nde alguma maneira a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa e contribu\u00edram com \n\nimportantes an\u00e1lises e sugest\u00f5es a esta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nAo professor Dr. Elson Manoel Pereira pela orienta\u00e7\u00e3o e \n\ndedica\u00e7\u00e3o \u00e0 minha pesquisa durante esses anos, pela disponibilidade nos \n\natendimentos e nas conversas, muito obrigada.  \n\nAos moradores de Blumenau em especial os entrevistados, que \n\ngentilmente concederam um pouco de seu tempo e conhecimento para \n\ncontribuir com este trabalho. Ao Vereador Vanderlei que prontamente \n\nme auxiliou no momento em que precisei. Aos meus primos Ivanur, \nPatr\u00edcia, Bia, Matheus e Vitor que me receberam com tanto carinho \n\nquando estive em Blumenau fazendo minhas pesquisas. \n\nA todos os meus amigos que, compreensivos diante de tantos \n\nconvites recusados, torceram em sil\u00eancio pelo meu sucesso. \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cEmbora ningu\u00e9m possa voltar atr\u00e1s e fazer um novo \n\ncome\u00e7o, qualquer um pode come\u00e7ar agora e fazer um \n\nnovo fim\u201d \n\nChico Xavier   \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\nRESUMO \n\nA hist\u00f3ria do munic\u00edpio de Blumenau est\u00e1 fortemente atrelada \u00e0s \n\ngrandes cheias do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, principal rio que corta o munic\u00edpio. \n\nHaja vista que com as cheias o munic\u00edpio convive com deslizamentos e \n\na situa\u00e7\u00e3o agravou-se nos \u00faltimos anos devido a um processo intenso de \n\nocupa\u00e7\u00e3o das encostas. A configura\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica de \n\nseu s\u00edtio f\u00edsico oferece fortes condicionantes \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana e ao \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o. A implanta\u00e7\u00e3o dos complexos industriais foi, \n\nhistoricamente, pouco sens\u00edvel a estas quest\u00f5es, impulsionando \n\ndin\u00e2micas de expans\u00e3o urbana em \u00e1reas pouco prop\u00edcias a tais usos. A \n\ngest\u00e3o p\u00fablica do territ\u00f3rio, inicialmente, n\u00e3o identificou ou se omitiu a \n\ntais problem\u00e1ticas, ratificando a din\u00e2mica de concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, \n\nde fluxos, equipamentos, infraestrutura e servi\u00e7os em \u00e1reas com fortes \n\ncondicionantes ambientais. Neste cen\u00e1rio, percebe-se uma intensa \n\ndisputa entre atores e grupos sociais por \u00e1reas livres de riscos de \n\nenchentes e deslizamentos, intentando que a forte restri\u00e7\u00e3o na \n\ndisponibilidade de terra urbaniz\u00e1vel exacerba os conflitos territoriais. \n\nConsiderando-os que s\u00e3o elucidativos na compreens\u00e3o dos caminhos \n\ntrilhados pelo Planejamento Urbano institucionalizado em Blumenau: \n\nseus atores, suas inst\u00e2ncias, seus processos e produtos. Em vista disso, \n\nesta pesquisa objetiva analisar o territ\u00f3rio do munic\u00edpio de Blumenau e \n\nseu planejamento urbano, com um olhar voltado \u00e0s disputas por espa\u00e7os \n\nseguros para os diversos usos urbanos: ind\u00fastria, habita\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os, \n\ncom\u00e9rcio etc. Compreende-se que estas  disputas se manifestam na \n\nforma assumida pelo planejamento urbano em Blumenau, por meio da \n\nan\u00e1lise cr\u00edtica de seus planos diretores. Especificamente, ela reflete  \n\ncomo tais disputas estiveram presentes no processo de revis\u00e3o do Plano \n\nDiretor de 2006 e do C\u00f3digo de Zoneamento de 2010 no munic\u00edpio de \n\nBlumenau. Al\u00e9m disso, entende-se que as din\u00e2micas inscritas no \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o do Plano e que abarcam tais disputas se \n\nmaterializaram em conte\u00fados presentes no plano diretor: diretrizes, \n\nmacrozoneamento, zoneamento e demais instrumentos urban\u00edsticos \n\ncontidos no projeto de lei aprovado pela C\u00e2mara de Vereadores.   \n\n \n\nPalavras-Chave: Territ\u00f3rio. Planejamento Urbano. Desastres Naturais. \n\nConflitos. Blumenau. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\nABSTRACT \n\nThe history of the city of Blumenau is strongly linked to major floods of \n\nItaja\u00ed-Acu River, the main river that bisects the city. Along flood the city \n\ncoexists with slides, a situation aggravated in recent years by an intense \n\nprocess of occupation of the slopes. The geological and \n\ngeomorphological setting up your physical site has therefore offered \n\nstrong constraints to human settlement and the process of urbanization. \n\nThe implementation of the industrial complex has historically been very \n\nsensitive to these issues, driving dynamics of urban expansion in some \n\nareas suitable for such uses. Public land management initially did not \n\nidentify or omitted from such problems, confirming the dynamics of \n\ndemographic concentration, flow, equipment, infrastructure and services \n\nin areas with strong environmental constraints. In this scenario realizes \n\nan intense dispute between actors and social groups by areas free from \n\nrisks of floods and landslides. The strong constraint on the availability \n\nof developable land ultimately exacerbate territorial conflicts. We \n\nbelieve that these conflicts are instructive in understanding the paths \n\ntaken by the Urban Planning institutionalized in Blumenau: his actors, \n\ntheir bodies, their processes and products. This research aims to analyze \n\nthe municipality of Blumenau and its urban planning with an eye toward \n\nthe disputes safe spaces for various urban uses: industry, housing, \n\nservices, trade, etc. We seek to understand how these disputes are \n\nmanifested in the form assumed by the urban planning in Blumenau, \n\nthrough critical analysis of their master plans. More specifically this \n\nresearch seeks to understand how such disputes were present in the \n\nreview process of the Master Plan of 2006 and the 2010 Zoning Code in \n\nthe city of Blumenau. More than understanding the dynamics registered \n\nin the drafting of the Plan, we will seek to understand how these \n\ndisputes materialized in content present in the master plan: guidelines, \n\nmacro-zoning, zoning and other urban instruments contained in the bill \n\npassed by the City Council. \n\n \n\nKeywords: Territory, Urban Planning, Natural Disaster, Conflict, \n\nBlumenau. \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura1: Modelo de Planejamento: Hier\u00e1rquico...................................57 \n\nFigura 2: Modelo de Planejamento: Negociado.....................................58 \n\nFigura3: Hipsometria de Blumenau........................................................66 \n\nFigura 4: Relevos de Blumenau - In\u00edcio do s\u00e9culo XX..........................68 \n\nFigura 5: Aspecto de uma col\u00f4nia no in\u00edcio da imigra\u00e7\u00e3o.....................70 \n\nFigura 6: Primeiro Mapa do Stadtplatz, de 1864,..................................71 \n\nFigura7: Ocupa\u00e7\u00f5es de imigrantes alem\u00e3es na Col\u00f4nia Blumenau.......72 \n\nFigura 8: Rua 15 de Novembro em Blumenau.......................................73 \n\nFigura 9: Munic\u00edpio de Blumenau, em 1924..........................................74 \n\nFigura 10: Indica\u00e7\u00f5es dos desmembramentos ocorridos em Blumenau \n\nat\u00e9 a d\u00e9cada de 1930...............................................................................75 \n\nFigura 11: trip\u00e9 da gest\u00e3o de risco..........................................................85 \n\nFigura 12: Vista do bairro Progresso durante o desastre de 2008..........88 \n\nFigura 13: Vista da cidade durante os desastres de 2008.......................89 \n\nFigura 14: \u00c1reas de Risco Geol\u00f3gico.....................................................93 \n\nFigura 15: \u00c1reas com escorregamentos vistoriados na enchente de \n\n2011........................................................................................................94 \n\nFigura 16: Divis\u00e3o dos Bairros do Munic\u00edpio de Blumenau..................97 \n\nFigura 17: Evolu\u00e7\u00e3o Urbana de Blumenau (1956 a 2003).....................99 \n\nFigura 18: Assentamentos prec\u00e1rios em \u00e1reas de risco........................104 \n\nFigura 19: Enchentes de 1983...............................................................115 \n\nFigura 20: Reuni\u00e3o na E.E.B. Governador Celso Ramos \u2013 Bairro da \n\nGl\u00f3ria....................................................................................................124 \n\nFigura 21: Reuni\u00e3o no Col\u00e9gio Estadual Padre Jos\u00e9 Maur\u00edcio \u2013 Bairro \n\nProgresso..............................................................................................125 \n\nFigura 22: Fluxograma das etapas do Plano Diretor Participativo de \n\nBlumenau..............................................................................................129\n\nFigura 23: Carta do Prefeito ao Presidente da c\u00e2mara de Blumenau...134 \n\nFigura 24: Reuni\u00e3o na E. B. M. Francisco Lanser em 09/06/2005......136 \n\nFigura 25: Demandas elencadas na reuni\u00e3o da E. B. M. Francisco \n\nLanser em 09/06/2005.......................................................................136 \n\nFigura 26: Unidades espaciais definidas por Mamigonian, em 1965...144 \n\nFigura 27: Foto a\u00e9rea 1972, do Parque Fabril da Empresa Industrial \n\nGarcia...................................................................................................146 \n\nFigura 28: Vista parcial da Rua da Gloria em 1946.............................148 \n\nFigura 29: Conjunto arquitet\u00f4nico da Companhia Hering, no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX.............................................................................................148 \n\n\n\n \n\n \n \n\nFigura 30: Vista do Complexo Industrial da Companhia Hering, na \n\nd\u00e9cada de 1950.....................................................................................149 \n\nFigura 31: Sobreposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de Concentra\u00e7\u00e3o de Pobreza sobre \n\n\u00c1reas de Risco.....................................................................................163 \n\nFigura 32: \u00c1reas informais no Munic\u00edpio, Rua Pedro Krauss S\u00eanior..166 \n\nFigura 33: \u00c1reas informais no Munic\u00edpio............................................166 \n\nFigura 34: Favela Farroupilha..............................................................170 \n\nFigura 35: Empreendimentos no munic\u00edpio.........................................186 \n\nFigura 36: Blumenau em 1997, \u00e1rea central.........................................190 \n\nFigura 37: Blumenau em 2015, \u00e1rea central.........................................190 \n\nFigura 38: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da cidade quanto \u00e0 \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o........................................................................................193 \n\nFigura 39: Proje\u00e7\u00e3o futura da cidade....................................................196 \n\nFigura 40: Proje\u00e7\u00e3o de Revitaliza\u00e7\u00e3o para a cidade.............................199 \n\nFigura 41: O porqu\u00ea da ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco............................210 \n\nFigura 42: Capa do Plano Diretor de 1977...........................................217 \n\nFigura 43: Macrozonas do Plano Diretor de 1989, com destaque para a \n\n\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o na por\u00e7\u00e3o sul........................................................220 \n\nFigura 44: Macrozoneamento do Plano Diretor de 1996.....................224 \n\nFigura 45: Espacializa\u00e7\u00e3o das verticaliza\u00e7\u00f5es......................................229 \n\nFigura 46: Espacializa\u00e7\u00e3o das pequenas verticaliza\u00e7\u00f5es frente \u00e0s \n\nind\u00fastrias...............................................................................................230 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n \n\nGr\u00e1fica 1: Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Blumenau no Territ\u00f3rio.........76 \n\nGr\u00e1fico 2: Evolu\u00e7\u00e3o populacional do Mun\u00edcipio de Blumenau (1950 \u2013\n\n2010).......................................................................................................76 \n\nGr\u00e1fico3: Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do mun\u00edcipio nos \u00faltimos 60 anos...77 \n\nGr\u00e1fico 4: Principais demandas do PDP de 2006.................................137 \n\nGr\u00e1fico 5: Situa\u00e7\u00e3o dos loteamentos quanto \u00e0 porcentagem................164 \n\nGr\u00e1fico 6: Situa\u00e7\u00e3o dos loteamentos quanto \u00e0 regi\u00e3o..........................165 \n\nGr\u00e1fico 7: Distribui\u00e7\u00e3o da Ocupa\u00e7\u00e3o em \u00c1reas de Risco....................167 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\nLISTA DE MAPAS \n\nMapa 1: Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Blumenau..................................62 \n\nMapa 2: Terrenos adquiridos para habita\u00e7\u00e3o popular..........................104 \n\nMapa 3: Evolu\u00e7\u00e3o Urbana de Blumenau (1956 \u20132003).......................151 \n\nMapa 4: Densidade Habitacional Bairros.............................................152 \n\nMapa 5: Maiores Empresas de Blumenau............................................157 \n\nMapa 6: \u00c1reas de Concentra\u00e7\u00e3o de Pobreza x Bairros de Blumenau..162 \n\nMapa 7: Localiza\u00e7\u00e3o das ZEIS para fins de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria...179 \n\nMapa 8: Localiza\u00e7\u00e3o das ZEIS para Fins de Produ\u00e7\u00e3o Habitacional...185 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1: Localiza\u00e7\u00e3o dos morros em Blumenau.................................67 \n\nQuadro 2: Classifica\u00e7\u00e3o dos desastres quanto \u00e0 origem........................79 \n\nQuadro 3: Classifica\u00e7\u00e3o dos desastres quanto \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o e quanto \u00e0 \n\nintensidade..............................................................................................81 \n\nQuadro 4: Classifica\u00e7\u00e3o geral dos desastres naturais.............................81 \n\nQuadro 5: As maiores enchentes ocorridas em Blumenau de 1852 a \n\n2011........................................................................................................86 \n\nQuadro 6: Lotes aprovados no per\u00edodo de 1970 \u20132003.........................95 \n\nQuadro 7: Leis e Decretos PDP 2006...................................................100 \n\nQuadro 8: Periodiza\u00e7\u00e3o do Planejamento Urbano de Blumenau.........108 \n\nQuadro 9: Evolu\u00e7\u00e3o Cronol\u00f3gica da Hist\u00f3ria de Blumenau entre1848 e \n\n1879......................................................................................................109 \n\nQuadro 10: Evolu\u00e7\u00e3o Cronol\u00f3gica da Hist\u00f3ria de Blumenau entre1880 e \n\n1939......................................................................................................112 \n\nQuadro 11: Evolu\u00e7\u00e3o Cronol\u00f3gica da Hist\u00f3ria de Blumenau entre 1939 \n\ne1977....................................................................................................117 \n\nQuadro 12: Evolu\u00e7\u00e3o Cronol\u00f3gica, da Hist\u00f3ria de Blumenau entre 1977 \n\ne 2001...................................................................................................119 \n\nQuadro 13: Evolu\u00e7\u00e3o Cronol\u00f3gica, da Hist\u00f3ria de Blumenau entre 2004 \n\ne 2011...................................................................................................121 \n\nQuadro 14: N\u00famero de Participantes, por Reuni\u00e3o..............................123 \n\nQuadro15: Etapas do Processo de revis\u00e3o do PDP de Blumenau........128 \n\nQuadro 16: Equipe de trabalho do Plano Diretor de Blumenau...........132 \n\nQuadro 17: Composi\u00e7\u00e3o do CONCIBLU.............................................133 \n\nQuadro 18: Densidade dos Bairros.......................................................155 \n\nQuadro 19: Revezamento do Poder entre membros da elite Industrial \n\nLocal no s\u00e9culo XX..............................................................................158 \n\nQuadro 20: Popula\u00e7\u00e3o em \u00c1reas Informais por Macrorregi\u00e3o............164 \n\nQuadro 21: Porcentagem de Infraestrutura B\u00e1sica...............................168 \n\nQuadro 22: Lista das ZEIS decretadas no munic\u00edpio de Blumenau.....178 \n\nQuadro 23: Balancete de Empresas / Acumulado do Exerc\u00edcio \u2013\n\nDezembro emreais................................................................................180 \n\nQuadro 24: LDO 2012 -Investimentos para a Fun\u00e7\u00e3o \u2013 Habita\u00e7\u00e3o.....181 \n\nQuadro 25: Localiza\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o das Construtoras em Blumenau e \n\nGaspar...................................................................................................183 \n\nQuadro 26: Grau de verticaliza\u00e7\u00e3o \u2013 comparativo...............................189 \n\nQuadro 27: Eixos privilegiados quanto \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria.......191 \n\n\n\n \n\n \n \n\nQuadro 28: Processo de movimenta\u00e7\u00e3o dos empreendimentos de maior \n\nporte em Blumenau...............................................................................192 \n\nQuadro 29: Concentra\u00e7\u00e3o do capital imobili\u00e1rio..................................194 \n\nQuadro 30: Associa\u00e7\u00f5es no munic\u00edpio de Blumenau...........................203 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS. \n\n  \n\nABC - CICLOVIAS - Associa\u00e7\u00e3o Blumenau Pr\u00f3-Ciclovias  \n\nAEAMVI \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros e Arquitetos do M\u00e9dio Vale do \n\nRio Itaja\u00ed \n\nAIA - \u00c1rea de Influ\u00eancia de Aer\u00f3dromo \n\nANEA - \u00c1rea n\u00e3o edific\u00e1vel e n\u00e3o aterr\u00e1vel \n\nAPC - \u00c1rea Prote\u00e7\u00e3o Cultural \n\nAPP - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nARCO - \u00c1rea com restri\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nARG - \u00c1rea de risco geol\u00f3gico \n\nARG`s - \u00c1reas de Restri\u00e7\u00f5es com Risco Geol\u00f3gico \n\nBNH - Banco Nacional da Habita\u00e7\u00e3o  \n\nCC - Congresso da Cidade  \n\nCDU - C\u00f3digo de Diretrizes Urban\u00edsticas \n\nCEF - Caixa Econ\u00f4mica Federal  \n\nCF - Constitui\u00e7\u00e3o Federal  \n\nCGPD - Conselho Gestor do Plano Diretor  \n\nCOHAB - Companhias de Habita\u00e7\u00e3o Popular  \n\nCONCIBLU - Conselho da Cidade de Blumenau  \n\nCONAM - Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores \n\nCREA - Conselho Regional de Engenharia e Arquitetura \n\nDNOS - Departamento Nacional de Obras e Saneamento, \n\nFNRU - F\u00f3rum Nacional de Reforma Urbana  \n\nFURB - Universidade Regional de Blumenau  \n\nGT - Grupo de Trabalho  \n\nGTO - Grupo T\u00e9cnico Operacional \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica  \n\nIPPUB - Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano de Blumenau  \n\nIPA - Instituto de Pesquisas Ambientais \n\nIPTU - Imposto Predial e Territorial Urbano  \n\nLABCS - Laborat\u00f3rio Cidade e Sociedade \n\nMAD - Movimento dos Atingidos pelo Desastre MCIDADES - \n\nMinist\u00e9rio das Cidades \n\nMNRU - Movimento Nacional de Reforma Urbana \n\nONG\u2019s - Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais \n\nOP - Or\u00e7amento Participativo \n\nOT - Oficinas Tem\u00e1ticas \n\nPD - Plano Diretor \n\nPDP - Plano Diretor Participativo \n\n\n\n \n\n \n \n\nPFL - Partido da Frente Liberal \n\nPHB - Programa Habitar Brasil \n\nPMB - Prefeitura Municipal de Blumenau \n\nPNH - Pol\u00edtica Nacional de Habita\u00e7\u00e3o \n\nPNDU - Pol\u00edtica Nacional de Desenvolvimento Urbano \n\nPROGEM - Procuradoria Geral do Munic\u00edpio \n\nPT - Partido dos Trabalhadores \n\nSC - Santa Catarina \n\nSDU - Secretaria de Desenvolvimento Urbano \n\nSEPLAN - Secretaria de Planejamento Urbano \n\nSERFHAU - Servi\u00e7o Federal de Habita\u00e7\u00e3o e Urbanismo \n\nSPDU - Secretaria de Planejamento e Desenvolvimento Urbano \n\nUC - Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nUFSC - Universidade Federal de Santa Catarina \n\nUNIBLAM - Uni\u00e3o Blumenauense de Associa\u00e7\u00f5es de Moradores \n\nZC - Zonas Comerciais \n\nZEIS - zona de Interesse Social \n\nZI - Zona Industrial \n\nZR - Zonas Residenciais \n\nZRP - Zona Rural de Prote\u00e7\u00e3o \n\nZRD - Zona Rural de Desenvolvimento \n\nZRU - Zona Residencial Urbana \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O....................................................................................29  \n\n1 TERRIT\u00d3RIO E PLANEJAMENTO URBANO...........................41 \n\n1.1 Conceito de Territ\u00f3rio e seus desdobramentos.................................41  \n\n1.2 A quest\u00e3o das \u00e1reas de risco.............................................................48 \n\n1.3 Conflitos emergentes do planejamento hier\u00e1rquico ao negociado...52 \n\n2 BLUMENAU, S\u00cdTIO F\u00cdSICO E HIST\u00d3RIA.................................61 \n\n2.1 Blumenau, s\u00edtio f\u00edsico: geologia e geomorfologia............................61 \n\n2.2 A Urbaniza\u00e7\u00e3o de Blumenau............................................................68 \n\n2.3 Os desastres naturais e a gest\u00e3o de risco em Blumenau...................78 \n\n2.4 A configura\u00e7\u00e3o urbana atual.............................................................95 \n\n3 PLANEJAMENTO URBANO EM BLUMENAU.......................107  \n\n3.1 Hist\u00f3ria do Planejamento Urbano em Blumenau...........................108 \n\n3.2 Revis\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor em 2004-2006.................110 \n\n4 OS CONFLITOS TERRITORIAIS EM BLUMENAU...............141 \n\n4.1 As ind\u00fastrias e os conflitos territoriais em Blumenau....................142  \n\n4.2 O mercado informal: o circuito alternativo de acesso a terra.........160  \n\n4.3 As pol\u00edticas p\u00fablicas habitacionais: in\u00e9rcia, Higienismo e \n\nPMCMV...............................................................................................169  \n\n4.4 O papel do capital imobili\u00e1rio em Blumenau.................................188 \n\n4.5 Os movimentos sociais: conflitos e resist\u00eancias.............................200  \n\n4.6 As legisla\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, os conflitos territoriais e as \u00e1reas de \n\nrisco em Blumenau...............................................................................209 \n\n 5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS...........................................................237 \n\n 6 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.............................................243  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n29 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nPode-se pensar que as ideias que comandam a \n\nelabora\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria urbana s\u00e3o, sobretudo duas: \n\na ideia de forma e a ideia de tempo. As formas; \n\nquando empiricizadas, apresentam-se seja como \n\nobjeto, seja como rela\u00e7\u00e3o a obedecer. Entretanto, \n\n\u00e9 tamb\u00e9m necess\u00e1rio empiricizar e precisar o \n\ntempo, se n\u00f3s queremos trabalh\u00e1-lo paralelamente \n\n\u00e0s formas. Esse \u00e9 talvez um dos grandes \n\nproblemas metodol\u00f3gicos que se colocam \u00e0 \n\nhist\u00f3ria das cidades e da urbaniza\u00e7\u00e3o (SANTOS, \n\n1994, p. 33). \n\n \n\nA cidade pode ser compreendida como um lugar de diferentes \n\nsaberes, de in\u00fameras possibilidades, um lugar de trocas, de conv\u00edvio, de \n\nlazer, de busca pela intensidade, mas tamb\u00e9m lugar de conflitos, de \n\ndisputas, de direitos e de deveres.  \n\nNeste sentido, \u00e9 preciso analisar a cidade por meio da compreens\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es que ocorrem entre os v\u00e1rios elementos que a comp\u00f5e, como \n\nformas, estruturas e fun\u00e7\u00f5es e dos fen\u00f4menos urbanos, cada qual com \n\nsuas especificidades. Para LEFEBVRE (2001) ao perceber a cidade \n\ndesta forma, uma das estrat\u00e9gias de apreens\u00e3o da realidade ser\u00e1 \n\napropriar-se do que ele denomina \u2018n\u00edveis de realidade, em que a cidade \n\ncaracteriza-se de forma diversa, de acordo com o grau de rela\u00e7\u00f5es entre \n\nos elementos constituintes. Para o autor, em um n\u00edvel mais elevado, ela \n\nse manifestaria como \u201cum grupo de grupos, com sua dupla morfologia, \n\npr\u00e1tico sens\u00edvel ou material, de um lado, e social do outro\u201d (p. 66), uma \n\nvez que se comp\u00f5e de fen\u00f4menos pr\u00f3prios, suas redes, seus problemas, \n\nseu poder de decis\u00e3o. Em um n\u00edvel mais espec\u00edfico ou ecol\u00f3gico, os \n\nelementos mudam de escala e diferentemente do anterior, \u201ca cidade \n\nenvolve o habitar; ela \u00e9 forma, envelope, desse local de vida \u2018privada\u2019.\u201d \n\n(p. 67). Ainda segundo o autor ela \u00e9 como um livro que n\u00e3o deve ser \n\napenas lido e relido, mas deve ser indagado, questionado, pois s\u00f3 assim \n\nteremos o conhecimento do que est\u00e1 sendo estudado, \u201cportanto, a \ncidade n\u00e3o pode ser concebida como um sistema significante, \n\ndeterminado e fechado enquanto sistema\u201d (LEFEBVRE, 2001. p. 61). \n\nHaja vista que o processo de forma\u00e7\u00e3o da cidade se d\u00e1 por meio de \n\naglomera\u00e7\u00f5es humanas que surgem, crescem e se desenvolvem segundo \n\numa din\u00e2mica espacial, definida por circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas e \n\nsocioecon\u00f4micas. A cidade aparece como trabalho materializado da \n\n\n\n \n\n30 \n \n\na\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, j\u00e1 o sentido e a finalidade  dizem respeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do \n\nindiv\u00edduo. Este ambiente urbano pode ser visto e interpretado de \n\ndiferentes maneiras. Se para LEFEBVRE (1969, p. 20) a cidade \u00e9, em si, \n\numa obra de arte, permitindo \u201co confronto das diferen\u00e7as, \n\nconhecimentos e reconhecimentos rec\u00edprocos dos modos de viver\u201d, para \n\nMilton Santos, ela pode ser compreendida tamb\u00e9m como o resultado de \n\ntudo do que ela vende, compra, troca com outros lugares e regi\u00f5es. \n\nEntende-se que a hist\u00f3ria de um lugar \u00e9 o resultado da a\u00e7\u00e3o, num \n\ndeterminado momento e sobre um determinado espa\u00e7o, de processos \n\nque atuam em escalas que s\u00e3o, ao mesmo tempo, desiguais e \n\ncombinados. Assim, a hist\u00f3ria de um lugar n\u00e3o pode se ater aos \n\nprocessos puramente locais em que houve efeito. Ela precisa relacion\u00e1-\n\nlos a processos gerais, que atuam em escalas com mais amplitude, n\u00e3o \n\nsomente em escala local, devendo atuar tamb\u00e9m em escala regional, \n\nnacional e global da a\u00e7\u00e3o humana.  \n\n \n\nA cidade \u00e9, ao mesmo tempo, uma regi\u00e3o e um \n\nlugar, porque ela \u00e9 uma totalidade, e suas partes \n\ndisp\u00f5em de um movimento combinado, segundo \n\numa lei pr\u00f3pria, que \u00e9 a lei do organismo urbano, \n\ncom o qual se confunde. Na verdade, h\u00e1 leis que \n\nse sucedem, denotando o tempo que passa e \n\nmudando as denomina\u00e7\u00f5es desse verdadeiro \n\nespa\u00e7o tempo, que \u00e9 a cidade. \u00cb atrav\u00e9s desses \n\ndois dados que vamos unir a cidade e o urbano. \u00c9 \n\ndesse modo que poderemos tentar ultrapassar o \n\nmist\u00e9rio das formas, e buscar a constru\u00e7\u00e3o do \n\nm\u00e9todo, atrav\u00e9s da escolha da fenomenologia a \n\nadotar, a aproxima\u00e7\u00e3o da contextualiza\u00e7\u00e3o, a \n\nreconstru\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de uma realidade que \n\nem parte se esvaiu, a busca do significado e da \n\nmem\u00f3ria, uma mem\u00f3ria que, atrav\u00e9s desse \n\nenfoque hist\u00f3rico, vamos encontrar expungida ao \n\nm\u00e1ximo dos filtros. Assim, nos \u00e9 permitido dirigir \n\nperguntas \u00e0 cidade, indagando a respeito de sua \n\nforma\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a hist\u00f3ria da cidade \u00e9 a hist\u00f3ria \n\nde sua produ\u00e7\u00e3o continuada. (SANTOS, 1994, p \n\n35). \n\n \n\n\u00c9 na cidade que os conflitos emergem e surgem na din\u00e2mica do \n\nviver a cidade. Olh\u00e1-la exige sempre investiga\u00e7\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o para um \n\nterrit\u00f3rio nem sempre conhecido, habitado por uma \u201cmultid\u00e3o \n\n\n\n \n\n31 \n \n\nan\u00f4nima\u201d. Sendo assim, \u00e9 preciso pontuar os conflitos referentes \u00e0 \n\nrela\u00e7\u00e3o e coexist\u00eancia dos diferentes usos do solo, sejam esses conflitos \n\nreferentes ao processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio ou mesmo \n\nrelacionados \u00e0s disputas pol\u00edticas que ocorrem no \u00e2mbito das cidades, \n\nou ainda, aos conflitos ligados ao poder na din\u00e2mica do territ\u00f3rio em \n\ndisputa.  \n\nAo se procurar entender a realidade complexa de forma\u00e7\u00e3o da \n\ncidade de Blumenau, emerge-se com especial import\u00e2ncia a uma leitura \n\ndetalhada sobre a l\u00f3gica da ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco e como essa \n\ninfluencia o modo de espacializa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder no lugar. \n\nCompreender a din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano sob a \u00f3tica das \n\n\u00e1reas de risco, permite-nos entender parte importante dos conflitos \n\nexistentes neste espa\u00e7o, possibilitando a identifica\u00e7\u00e3o dos interesses e a \n\na\u00e7\u00e3o dos agentes que os representam.  \n\nNo Brasil, s\u00e3o cada vez mais frequentes os casos de desastres \n\nnaturais. \u00c9 impreter\u00edvel destacar que o Estado de Santa Catarina e o \n\nVale do Rio Itaja\u00ed t\u00eam abrigado, repetidas vezes, situa\u00e7\u00f5es de \n\ncalamidade p\u00fablica imposta por uma rela\u00e7\u00e3o insens\u00edvel entre as \n\ndin\u00e2micas de urbaniza\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas espec\u00edficas do s\u00edtio f\u00edsico, \n\nsua estrutura, forma e condicionantes. Dentre as v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de \n\ndesastre que ocorrem no sul do Brasil, no solo catarinense, os destaques \n\nno geral s\u00e3o \u00e0s enchentes e aos deslizamentos, ambos associados aos \n\nelevados \u00edndices de chuva. Segundo Marcelino (2008), a identifica\u00e7\u00e3o e \n\na avalia\u00e7\u00e3o de risco \u00e9 um dos principais passos que nortear\u00e1 as demais \n\netapas do processo de gest\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o de risco envolve basicamente \n\no invent\u00e1rio dos perigos naturais (P), o estudo da vulnerabilidade (V) e o \n\nmapeamento das \u00e1reas de risco (R), sendo que a preven\u00e7\u00e3o por meio do \n\ncruzamento desses fatores h\u00e1 uma possibilidade de diminuir a dimens\u00e3o \n\ndos danos causados pelos desastres. Reduzindo, portanto, a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o populacional no territ\u00f3rio, sendo que os desastres \n\nnaturais s\u00e3o respons\u00e1veis pela movimenta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de um \n\ndeterminado territ\u00f3rio para outro. \n\nQuando se fala em desastres naturais, \u00e9 preciso entender que \n\nmuitos fatores envolvem diretamente nas causas desses eventos, \n\nprincipalmente as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, ou seja, as a\u00e7\u00f5es ou omiss\u00f5es \nhumanas, como por exemplo: terraplanagens e aterros mal-executados, \n\nac\u00famulo de lixo, \u00e1guas e esgoto a c\u00e9u aberto, ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nencostas e em \u00e1reas de risco em geral. \n\nCom o passar do tempo, a cidade de Blumenau cresceu e - assim \n\ncomo muitas das cidades brasileiras - seu crescimento ocorreu de acordo \n\n\n\n \n\n32 \n \n\ncom as necessidades locais relacionadas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias e aos \n\ninteresses do mercado imobili\u00e1rio, levando a mudan\u00e7as significativas na \n\nlei do zoneamento da cidade, que regula o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nO territ\u00f3rio em que o munic\u00edpio de Blumenau se estabeleceu \n\napresenta condicionantes naturais espec\u00edficos, tais como a marcante \n\npresen\u00e7a de vales; de um relevo acidentado, devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o do Rio Itaja\u00ed \n\nA\u00e7u e seus afluentes, que cortam de modo acentuado o territ\u00f3rio \n\nmunicipal e configuram-se como elementos estruturadores da paisagem. \n\nA estrutura do s\u00edtio f\u00edsico \u00e9, portanto, favor\u00e1vel \u00e0 recorr\u00eancia de \n\ninunda\u00e7\u00f5es e aos desmoronamentos que fazem parte do processo natural \n\ndesta estrutura geol\u00f3gica e morfol\u00f3gica espec\u00edfica. A interven\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica, no entanto, trouxe novos ingredientes a este cen\u00e1rio. As \n\ncat\u00e1strofes sociais e naturais, decorrentes de inunda\u00e7\u00f5es e \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es de terra, fazem parte da hist\u00f3ria da cidade, desde o \n\nper\u00edodo inicial da col\u00f4nia at\u00e9 os dias de hoje. Muitos foram os eventos \n\nque atormentaram a popula\u00e7\u00e3o blumenauense, sobretudo nas \u00faltimas \n\nquatro d\u00e9cadas, quando a expans\u00e3o urbana j\u00e1 ganhara propor\u00e7\u00f5es \n\nconsider\u00e1veis e um processo desequilibrado de ocupa\u00e7\u00e3o do solo j\u00e1 se \n\nmostrava consolidado. Citam-se, por exemplo, as graves enchentes de \n\n1983 e 1984, respons\u00e1veis por perdas de vidas principalmente humanas, \n\ncomprometimento de infraestrutura urbana, perda patrimonial para entes \n\np\u00fablicos e privados, entre outras consequ\u00eancias. Ainda, em 2008, e, \n\nmais recentemente, em setembro de 2011, a cidade de Blumenau sofreu \n\nnovas enchentes de grandes propor\u00e7\u00f5es. \n\nA presente pesquisa tem como \u00e1rea de estudo o territ\u00f3rio do \n\nmunic\u00edpio de Blumenau, localizada no vale do Itaja\u00ed em Santa Catarina. \n\nO munic\u00edpio abriga uma popula\u00e7\u00e3o marcada pelos conflitos e disputas \n\ncomuns na organiza\u00e7\u00e3o territorial de muitas cidades cujos desafios \n\nperpassam territ\u00f3rios livres de enchentes e deslizamentos, haja vista que \n\ntal objetivo nem sempre \u00e9 poss\u00edvel de ser alcan\u00e7ado. Nesse contexto, o \n\nmunic\u00edpio se fez.  \n\nO conceito de territ\u00f3rio, embora seja um conceito poliss\u00eamico, \n\nparece \u00fatil, pois pode trazer consigo tanto a dimens\u00e3o simb\u00f3lica, quanto \n\na material. Segundo Haesbaert,  \n\n \n\ndesde a origem, o territ\u00f3rio nasce com uma dupla \n\nconota\u00e7\u00e3o, material e simb\u00f3lica, pois \n\netimologicamente aparece t\u00e3o pr\u00f3ximo de terra-\n\nterritorium quanto de terreo-territor (terror, \n\naterrorizar), ou seja, tem a ver com domina\u00e7\u00e3o \n\n(jur\u00eddico-pol\u00edtica) da terra e com a inspira\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n \n\n33 \n \n\nterror, do medo \u2013 especialmente para aqueles que, \n\ncom esta domina\u00e7\u00e3o, ficam alijados da terra, ou \n\nno \u201cterritorium\u201d s\u00e3o impedidos de entrar. Ao \n\nmesmo tempo, por extens\u00e3o, podemos dizer que, \n\npara aqueles que t\u00eam o privil\u00e9gio de usufru\u00ed-lo, o \n\nterrit\u00f3rio inspira a identifica\u00e7\u00e3o (positiva) e a \n\nefetiva \u201capropria\u00e7\u00e3o\u201d. (HAESBAERT, 2001, p \n\n67)\u201d. \n\n \n\nAfirma-se que uma das dimens\u00f5es deste conceito que \u00e9 central \n\ndiz respeito especificamente \u00e0 dimens\u00e3o simb\u00f3lica ligada ao poder e \u00e0 \n\nidentidade. Para GOTTMAN 2012, o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\nse d\u00e1 por influ\u00eancia de componentes que transformam o territ\u00f3rio \n\nocupado, situa\u00e7\u00e3o que ocorre em Blumenau \u00e1rea de estudo dessa \n\npesquisa. \n\n \n\nO territ\u00f3rio consiste, \u00e9 claro, de componentes \n\nmateriais ordenados no espa\u00e7o geogr\u00e1fico de \n\nacordo com certas leis da natureza. Entretanto, \n\nseria ilus\u00f3rio considerar o territ\u00f3rio como uma \n\nd\u00e1diva divina e como um fen\u00f4meno puramente \n\nf\u00edsico. Os componentes naturais de qualquer \n\nterrit\u00f3rio dado foram delimitados pela a\u00e7\u00e3o \n\nhumana e s\u00e3o usados por certo n\u00famero de pessoas \n\npor raz\u00f5es espec\u00edficas, sendo tais usos e inten\u00e7\u00f5es \n\ndeterminados por e pertencentes a um processo \n\npol\u00edtico. \u2018Territ\u00f3rio \u00e9 um conceito gerado por \n\nindiv\u00edduos organizando o espa\u00e7o segundo seus \n\npr\u00f3prios objetivos\u2019 (GOTTMANN, 2012, p. 523). \n\n \n\nAnalisando a hist\u00f3ria de Blumenau e os modos de configura\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio \u2013 que de modo intenso ainda influencia os conflitos atuais \n\nenfrentados pelo planejamento urbano no lugar \u2013 est\u00e1 o papel da \n\nind\u00fastria e mais, especificamente, dos agentes propriet\u00e1rios dos meios \n\nde produ\u00e7\u00e3o, que puderam historicamente escolher os locais mais \n\nadequados para a instala\u00e7\u00e3o das plantas industriais. Algumas delas \n\nviriam a se tornar grandes complexos industriais, capazes de engendrar \n\ndin\u00e2micas espec\u00edficas ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o de Blumenau. As \n\nind\u00fastrias, portanto, s\u00e3o elementos centrais no delineamento da estrutura \n\nurbana da cidade, tal caracter\u00edstica vai ao encontro do que enfatiza \n\nGottmann, quando se reporta a quest\u00e3o da delimita\u00e7\u00e3o, dos usos e das \n\ninten\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es humanas no espa\u00e7o. Tamb\u00e9m remete \u00e0 compreens\u00e3o \n\n\n\n \n\n34 \n \n\nda din\u00e2mica do territ\u00f3rio e do processo de desterritorializa\u00e7\u00e3o e \n\nreterritorializa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local. Como estas dimens\u00f5es se \n\nrelacionam \u00e0s condicionantes ambientais, haja vista que a \u00e1rea de risco \n\nem Blumenau ser\u00e1 um dos temas centrais desta pesquisa. \n\nCompreender-se \u00e3o as desterritorializa\u00e7\u00f5es n\u00e3o como um processo \n\nlinear, de m\u00e3o \u00fanica, mas tamb\u00e9m entender-se-\u00e1 a reterritorializa\u00e7\u00e3o. Ao \n\nanalisar a proposta de Deleuze e Guattari, Haesbaert (2002), analisam-se \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o e a desterritorializa\u00e7\u00e3o como processos concomitantes, \n\nfundamentais para se compreender as pr\u00e1ticas humanas. O problema \n\nconcreto que se coloca \u00e9 o de como se d\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o e a destrui\u00e7\u00e3o ou \n\nabandono dos territ\u00f3rios humanos, quais s\u00e3o os componentes, os \n\nagenciamentos, as intensidades. O autor argumenta que a \n\ndesterritorializa\u00e7\u00e3o seria uma esp\u00e9cie de \u201cmito\u201d (Haesbaert, 1994, 2001, \n\n2004), incapaz de reconhecer o car\u00e1ter imanente da (multi) \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o na vida dos indiv\u00edduos e dos grupos sociais. Assim, ele \n\nafirma que \u201cmais do que a desterritorializa\u00e7\u00e3o desenraizadora, \n\nmanifesta-se um processo de reterritorializa\u00e7\u00e3o espacialmente \n\ndescont\u00ednuo e extremamente complexo\u201d. (HAESBAERT, 1994). \n\nPara conduzir os conhecimentos do territ\u00f3rio pela complexidade do \n\npensamento e do comportamento humano tamb\u00e9m se recorre a Milton \n\nSantos. Ele afirma que \u201ccada momento hist\u00f3rico, cada elemento muda o \n\nseu papel e a sua posi\u00e7\u00e3o no sistema temporal e no sistema espacial\u201d e, a \n\ncada momento, o valor de cada qual deve ser tomado da sua rela\u00e7\u00e3o com \n\nos demais elementos e com o todo. (SANTOS, 1997, p. 9). \n\nO processo de movimenta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Blumenau se d\u00e1 em \n\nsua grande parte por condicionantes impostas pelo s\u00edtio f\u00edsico. Est\u00e1 \n\ninserido na unidade denominada escudo catarinense, que se caracteriza \n\npor encostas \u00edngremes e vales profundos, que favorecem os processos \n\nerosivos. \u00c9 cortado, no sentido oeste-leste, pelo Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u e \n\napresenta uma topografia acidentada com grandes contrastes de altitude \n\ne declividade. As altitudes aumentam em dire\u00e7\u00e3o ao extremo sul do \n\nMunic\u00edpio, neste local, as cotas chegam a 900m, sendo essa tamb\u00e9m a \n\n\u00e1rea mais acidentada, enquanto a altitude na \u00e1rea central \u00e9 de apenas \n\n14m acima do n\u00edvel do mar.   \n\nInicialmente a popula\u00e7\u00e3o ocupava as margens do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u e as \n\n\u00e1reas de encosta. Este quadro inicial de urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9, posteriormente, \n\ncondicionado pelas demandas de desenvolvimento das ind\u00fastrias que \n\noptam inicialmente por se instalarem sobretudo na por\u00e7\u00e3o sul do \n\nterrit\u00f3rio, \u00e1rea mais inadequada \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o de acordo com as \n\ncaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas do territ\u00f3rio. As \n\n\n\n \n\n35 \n \n\nconsequ\u00eancias destes movimentos iniciais s\u00e3o sentidas at\u00e9 os dias de \n\nhoje, mesmo que o planejamento urbano institucionalizado e seus \n\ninstrumentos urban\u00edsticos tenham tentado direcionar o desenvolvimento \n\nda cidade para \u00e1reas consideradas mais seguras, o fato \u00e9 que os \n\nprimeiros movimentos iniciados pelos agentes pioneiros da produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano blumenauense condicionaram muitos dos conflitos no \n\nuso e na ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano ainda hoje existente no munic\u00edpio. \n\nDiante do que foi exposto, buscou-se nessa pesquisa entender como \n\nse deu a din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio municipal e de que maneira \n\nse buscaram \u00e1reas seguras, sobretudo para a habita\u00e7\u00e3o - mas tamb\u00e9m \n\npara as outras fun\u00e7\u00f5es urbanas \u2013 o que revela a exist\u00eancia de um forte e \n\ncomplexo cen\u00e1rio de conflitos socioespaciais os quais n\u00e3o foram \n\ntratados historicamente de modo uniforme pelo poder p\u00fablico local. \n\nO planejamento urbano de Blumenau e seus instrumentos \n\nmodificaram-se com o passar das d\u00e9cadas, bem como a ocorr\u00eancia das \n\ncat\u00e1strofes sociais e naturais. Se durante muito tempo essas quest\u00f5es n\u00e3o \n\napareciam com intensidade, em um cen\u00e1rio de enraizamento em virtude \n\nde um planejamento urbano tecnocr\u00e1tico e seletivo do ponto de vista de \n\nquais atores eram leg\u00edtimos para influenciarem o processo de \n\ndesenvolvimento da cidade, n\u00e3o se pode dizer do momento inaugurado \n\npela abertura democr\u00e1tica em n\u00edvel federal, um processo gradualmente \n\nmais intenso de articula\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais locais e o \n\nconstrangimento legal de abertura de processos e din\u00e2micas \n\nparticipativas de discuss\u00e3o sobre a cidade.  \n\nPor outro lado, as grandes enchentes e deslizamentos desvelaram o \n\ncar\u00e1ter parcial, fragmentado e seletivo do planejamento urbano e dos \n\nplanos diretores, impelindo o poder p\u00fablico municipal a implantar a\u00e7\u00f5es \n\nde desenvolvimento institucional e abrir canais de articula\u00e7\u00e3o com as \n\ndemandas de setores que estiveram historicamente \u00e0 margem do \n\nprocesso oficial de discuss\u00e3o e de decis\u00e3o dos caminhos do \n\ndesenvolvimento urbano de Blumenau. \u00c9 o que se verifica, de certa \n\nforma, acerca do processo de elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor Participativo \n\nde 2004 e 2006. \n\nA quest\u00e3o principal que norteia esta pesquisa pode ser assim \n\nexpressa em duas quest\u00f5es interdependentes: Em que medida as fortes \n\nincid\u00eancia de \u00e1reas de risco \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio de Blumenau \najudam a compreender o modo de atua\u00e7\u00e3o dos diferentes atores sociais \n\nque produzem a cidade - suas estrat\u00e9gias de territorializa\u00e7\u00e3o? Como \nestas estrat\u00e9gias fazem emergir conflitos e como estes conflitos \n\n\n\n \n\n36 \n \n\ninfluenciam a pr\u00e1tica do planejamento urbano institucionalizado no \n\nmunic\u00edpio? \n\nConsidera-se que o ide\u00e1rio participativo inaugurado nos primeiros \n\nanos do novo mil\u00eanio acaba por alterar substancialmente o modo como \n\no planejamento urbano institucionalizado de Blumenau opera. Se antes \n\nos olhares se voltavam somente para os t\u00e9cnicos em planejamento, que \n\ndetinham a legitimidade de compreens\u00e3o dos problemas e poss\u00edveis \n\nsolu\u00e7\u00f5es para as cidades, o fato \u00e9 que se tem nos \u00faltimos anos a \n\nemerg\u00eancia de novas vozes e interesses que passam a contestar n\u00e3o \n\nsomente o conte\u00fado e a pr\u00e1tica dos planos diretores anteriores, mas que \n\nreivindicam uma atua\u00e7\u00e3o ativa no desenvolvimento dos instrumentos \n\nurban\u00edsticos. Essa transi\u00e7\u00e3o de um modelo de planejamento hier\u00e1rquico \n\ncl\u00e1ssico para um modelo novo, negociado, em que as disputas \n\nterritoriais tendem a ficar mais vis\u00edveis, \u00e9 o pano de fundo desta \n\npesquisa.  \n\nN\u00e3o se pode negar que no momento atual existe um importante \n\navan\u00e7o na amplia\u00e7\u00e3o das esferas de participa\u00e7\u00e3o, no entanto, em alguns \n\nmunic\u00edpios isso ocorre de maneira incompleta ou parcial. Os obst\u00e1culos \n\nimpostos \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica participativa apresentam-se de maneira \n\ndiversa, pois podem ser tanto devido \u00e0s dificuldades de \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o at\u00e9 obst\u00e1culos estruturais pr\u00f3prios de uma sociedade \n\nhistoricamente constru\u00edda a partir do patrimonialismo.   \n\nAcredita-se que estas caracter\u00edsticas est\u00e3o presentes em Blumenau, \n\nonde a disputa por espa\u00e7os prop\u00edcios a serem ocupados est\u00e1 entre os \n\nfatores que impulsionam disputas em rela\u00e7\u00e3o ao processo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio. Se at\u00e9 algum tempo atr\u00e1s estes conflitos eram camuflados \n\nou ignorados, o mesmo n\u00e3o se pode dizer a respeito dos \u00faltimos anos, \n\nquando tais disputas ficam evidentes, exigindo nova postura por parte \n\ndos tradicionais atores do planejamento urbano, como os quadros \n\nt\u00e9cnicos e a inst\u00e2ncias pol\u00edticas \u2013 poder executivo e legislativo \u2013 \n\nprincipalmente.  \n\nO objetivo principal da presente pesquisa \u00e9: identificar e analisar \n\nos principais conflitos existentes no munic\u00edpio de Blumenau e como \nesses influenciaram as legisla\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas ao longo do tempo. \n\nBusca-se caracterizar as condi\u00e7\u00f5es territoriais como fontes explicativas \ndesses conflitos, com \u00eanfase aos problemas relacionados aos desastres \n\nnaturais que historicamente atingiram o munic\u00edpio.  \n\nPartindo-se desta problem\u00e1tica, procurou-se desenrolar a pesquisa \n\nexaminando os seguintes objetivos espec\u00edficos: \n\n\n\n \n\n37 \n \n\n1. descrever e analisar historicamente os processos e modos de \natua\u00e7\u00e3o dos diferentes atores sociais no processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo do munic\u00edpio; \n\n2. compreender as medidas adotadas pelo poder p\u00fablico para \nsuprir as demandas por moradia no munic\u00edpio de Blumenau, seja \n\ndiretamente por meio da implanta\u00e7\u00e3o de infraestruturas e produ\u00e7\u00e3o \n\nhabitacional, seja mediante a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e planos habitacionais \n\ndiversos; \n\n3. identificar como tais atores e institui\u00e7\u00f5es, impulsionados por \ninteresses espec\u00edficos, tiveram influ\u00eancia nos caminhos trilhados pelo \n\nplanejamento urbano institucionalizado em Blumenau. Buscou-se, pois \n\ncompreender como estes atores se articulam na estrutura\u00e7\u00e3o de \n\ncondi\u00e7\u00f5es territoriais espec\u00edficas que orientam as formas assumidas pelo \n\nplanejamento urbano do munic\u00edpio de Blumenau; \n\n4. caracterizar as condi\u00e7\u00f5es territoriais, descrever os principais \nconflitos observados durante a revis\u00e3o do Plano Diretor do munic\u00edpio \n\nrelacionados aos desastres naturais. \n\nEsta pesquisa se justifica pela necessidade de aprofundamento do \n\nponto de vista metodol\u00f3gico e conceitual, da rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nPlanejamento urbano e territorial e, igualmente, pela possibilidade de \n\nque a compreens\u00e3o dos conflitos territoriais ajude no aprimoramento dos \n\nprocessos participativos.   \n\nPara atingir os objetivos desta pesquisa, adotam-se alguns \n\nprocedimentos metodol\u00f3gicos, o que n\u00e3o significa, no entanto, que se \n\nesgotar\u00e1 a complexidade de leituras poss\u00edveis a respeito do objeto \n\nescolhido. Visando a compreens\u00e3o dos fatos, realizou-se um \n\nlevantamento bibliogr\u00e1fico por meio da leitura de textos, artigos, livros, \n\nteses e disserta\u00e7\u00f5es acerca do territ\u00f3rio e do planejamento urbano \n\nparticipativo, bem como da an\u00e1lise nos quatro planos diretores de \n\nBlumenau, assim como de outros documentos e leis pertinentes ao \n\nobjeto de estudo. A obten\u00e7\u00e3o dos dados emp\u00edricos deu-se pelos trabalhos \n\nde campo e viagens de estudo a Blumenau que contaram com \n\nplanejamento e prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9vios para garantir o \u00eaxito dessas \n\natividades. Realizaram-se entrevistas\n1\n, aplicadas a atores envolvidos no \n\n                                                           \n1\n Minayo (1994) se refere \u00e0 entrevista, como o processo mais usual no trabalho \n\nde campo. Por meio dela, o pesquisador busca obter informes contidos na fala \n\ndos atores sociais. A entrevista n\u00e3o significa uma conversa despretensiosa e \n\nneutra, uma vez que se insere como meio de coleta dos fatos relatados pelos \n\natores, de forma met\u00f3dica, enquanto sujeitos-objetos da pesquisa que vivenciam \n\ne vivenciaram uma determinada realidade que est\u00e1 sendo focalizada.  \n\n\n\n \n\n38 \n \n\nprocesso de revis\u00e3o do plano diretor do munic\u00edpio. Durante a pesquisa \n\nentrevistaram-se um Vereador; um Engenheiro ligado a UNIBLAM;, um \n\nArquiteto ligado \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o de Engenheiros e Arquitetos do Alto e \n\nM\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed (AEAMVI); assim como foram entrevistados um \n\nengenheiro, membro do Conselho Cidade de Blumenau (CONCIBLU); \n\numa Professora e uma pesquisadora da FURB. Tamb\u00e9m foi de grande \n\nrelev\u00e2ncia as entrevistas realizadas com a advogada e procuradora e com \n\na Engenheira que participaram ativamente do processo de revis\u00e3o e \n\nelabora\u00e7\u00e3o do plano diretor de 2004-2006. Ocorreram tamb\u00e9m \n\nentrevistas com moradores das \u00e1reas afetadas por desastres naturais no \n\nmunic\u00edpio, al\u00e9m de conversas informais com moradores durante as \n\natividades de campo realizadas no munic\u00edpio.  \n\nA ocorr\u00eancia das atividades de campo na \u00e1rea de estudos \n\nproporcionou uma proximidade com a realidade dos atores envolvidos \n\nno processo de revis\u00e3o do plano diretor do munic\u00edpio, bem como a \n\ncompreens\u00e3o da realidade vivenciada por moradores durante os \n\ndesastres naturais no munic\u00edpio, al\u00e9m de permitir mais entendimento das \n\ncausas que levaram parte da popula\u00e7\u00e3o de Blumenau a n\u00e3o participar do \n\nprocesso de revis\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor de 2006. As atividades \n\naqui citadas aconteceram em gabinete e em campo, divididos em quatro \n\netapas, descritas a seguir:   \n\n1. Primeira etapa: Trabalho de campo inicial, demarca\u00e7\u00e3o e \ninvestiga\u00e7\u00e3o do problema e dos referenciais te\u00f3ricos utilizados. Essa \n\netapa compreendeu o levantamento bibliogr\u00e1fico sobre a base te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gica relacionada ao enfoque abordado e ao levantamento de \n\ndados e informa\u00e7\u00f5es em sites de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, associa\u00e7\u00f5es civis e \n\nempresas privadas do munic\u00edpio de Blumenau. Nesta etapa, tamb\u00e9m \n\nrealizou-se a coleta de dados e a pesquisa de documentos junto a \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos, empresas e associa\u00e7\u00f5es civis e levantamento fotogr\u00e1fico de \n\naspectos relacionados \u00e0 \u00e1rea estudada. \n\n2. Segunda etapa: segundo trabalho de campo. Essa etapa refere-se \n\u00e0s atividades de campo realizadas na \u00e1rea de estudo, ou seja, no \n\nmunic\u00edpio de Blumenau, por meio da aplica\u00e7\u00e3o de entrevistas a pessoas \n\natingidas pelos desastres naturais, a t\u00e9cnicos ligados ao planejamento \n\nurbano, a pol\u00edticos e a outros atores envolvidos no processo de \nplanejamento e territorializa\u00e7\u00e3o de Blumenau.  \n\n3. A terceira etapa: s\u00edntese e revis\u00e3o das atividades desenvolvidas \nnas etapas anteriores. Consistiu na organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\ncoletadas e na verifica\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia e se elas responderam ou n\u00e3o \n\n\u00e0s rela\u00e7\u00f5es colocadas pelo problema de pesquisa. Sistematiza\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n39 \n \n\nentrevistas que foram efetuadas junto a moradores da \u00e1rea de estudo e \n\natores ligados ao processo de revis\u00e3o do plano diretor participativo.   \n\n4. Quarta e \u00faltima etapa: Explana\u00e7\u00e3o dos resultados da \ninvestiga\u00e7\u00e3o. Correspondeu \u00e0 fase conclusiva, com a reda\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o \n\nfinal da disserta\u00e7\u00e3o, contendo o processo e os resultados da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Nessa etapa, analisaram-se os dados e as informa\u00e7\u00f5es \n\ncoletados com base no arcabou\u00e7o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico abordado. \n\nRedigiram-se cap\u00edtulos e, ao final, a disserta\u00e7\u00e3o, apresentando-a como \n\nrequisito para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de mestra em Geografia. \n\nComo esta pesquisa faz parte de uma investiga\u00e7\u00e3o do Laborat\u00f3rio \n\nCidade e Sociedade, as etapas acima descritas desenvolveram-se ora \n\nindividualmente, ora conjuntamente, tentado fazer com que alguns \n\ndados pudessem ser cruzados, aprimorando dessa maneira as a\u00e7\u00f5es e \n\npossibilitando uma maior coer\u00eancia nos resultados esperados.  A \n\ndisserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 estruturada em quatro cap\u00edtulos principais, seguido de \n\nseus subcap\u00edtulos.  \n\nNo primeiro cap\u00edtulo, buscou-se sistematizar os conceitos \n\nnecess\u00e1rios ao desenvolvimento da pesquisa, bem como seus \n\ndesdobramentos, procurando compreender como tais conceitos se fazem \n\npresente no munic\u00edpio de Blumenau. Pretendeu-se, igualmente, neste \n\ncap\u00edtulo fazer uma contextualiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio das \u00e1reas de risco e \n\ncomo isso interfere nas din\u00e2micas de territorializa\u00e7\u00e3o da sociedade em \n\nBlumenau a partir de referenciais te\u00f3ricos mais amplos, articulando os \n\ndiversos fatores que interferem na realidade territorial do munic\u00edpio e na \n\nmaneira como as quest\u00f5es das \u00e1reas de risco modificam a din\u00e2mica \n\nterritorial. Este cap\u00edtulo tamb\u00e9m busca compreender como se deu a \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre dois modelos de planejamento urbano: o planejamento \n\nhier\u00e1rquico e o planejamento negociado e quais conflitos emergiram \n\ndessa passagem. Procurou-se, desta forma, analisar como a mudan\u00e7a de \n\nplanejamento interferiu no planejamento do munic\u00edpio no momento em \n\nque a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil passa a ser realidade no \n\nplanejamento urbano.  \n\nProcurou-se tra\u00e7ar no segundo cap\u00edtulo, um perfil do munic\u00edpio \n\ndesde as caracter\u00edsticas do s\u00edtio f\u00edsico at\u00e9 a atual configura\u00e7\u00e3o urbana, \n\nprocurado demostrar e compreender os caminhos que levaram ao atual \n\nest\u00e1gio de ocupa\u00e7\u00e3o territorial. Tamb\u00e9m, delineia-se a configura\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano, considerando que Blumenau apresenta muitas barreiras \n\ndo ponto de vista de sua geologia e geomorfologia que acabam por \n\ncondicionar o desenvolvimento urbano no territ\u00f3rio de Blumenau e \n\nregi\u00e3o. \n\n\n\n \n\n40 \n \n\nO terceiro cap\u00edtulo objetiva uma apresenta\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica do \n\nplanejamento urbano do munic\u00edpio desde sua funda\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de \n\napresentar as especificidades do planejamento urbano em Blumenau e \n\ncomo este planejamento foi por muito tempo dominado por c\u00f3digos que \n\ncontinham as leis que orientavam o crescimento e o desenvolvimento \n\nurbano da cidade. Trazendo tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o dos principais planos \n\ndiretores do munic\u00edpio a partir do ano de 1977 quando o munic\u00edpio teve \n\nseu primeiro plano diretor aprovado. Outro ponto discutido neste \n\ncap\u00edtulo foi a revis\u00e3o e a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor participativo de \n\n2006, cujo objetivo era cumprir as exig\u00eancias do Estatuto da Cidade a \n\nser revisado de forma participativa. Buscando compreender o papel dos \n\ndiversos atores que participaram da revis\u00e3o do PDP de Blumenau, al\u00e9m \n\nde elencar e compreender os conflitos derivados do processo \n\nparticipativo e das disputas territoriais.   \n\nNo quarto cap\u00edtulo, h\u00e1 uma abordagem mais espec\u00edfica do territ\u00f3rio \n\nblumenauense, de como se deu a organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Buscando \n\ninterligar os diversos elementos que fazem parte da forma\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio sob a \u00f3tica dos atores sociais e din\u00e2micas espec\u00edficas: \n\npropriet\u00e1rios industriais, propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios e incorporadores \n\nimobili\u00e1rios, poder p\u00fablico, movimentos sociais e circuito informal de \n\nprodu\u00e7\u00e3o da moradia. Tendo como objetivo principal articular a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a import\u00e2ncia da ind\u00fastria e o capital imobili\u00e1rio na conforma\u00e7\u00e3o \n\nda cidade e na emerg\u00eancia dos principais conflitos territoriais \n\nenfrentados pelo lugar atualmente. Neste cap\u00edtulo, tamb\u00e9m ser\u00e1 \n\nabordado a quest\u00e3o do mercado informal e as medidas tomadas pelo \n\ngoverno em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s politicas p\u00fablicas com o intuito de suprir a falta \n\nde moradia, e as legisla\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas que visam a regulamenta\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas de risco no territ\u00f3rio. Ao final do cap\u00edtulo, discutir-se-\u00e1 a \n\nquest\u00e3o do territ\u00f3rio como pano de fundo para as disputas socioespacial \n\npresentes no munic\u00edpio, com isso se busca uma compreens\u00e3o da l\u00f3gica \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio tendo como ponto de observa\u00e7\u00e3o os desastres \n\nnaturais e a revis\u00e3o do PDP de Blumenau.  \n\nA estrutura de reda\u00e7\u00e3o reflete, portanto, a preocupa\u00e7\u00e3o em \n\ncompreender as diversas rela\u00e7\u00f5es e conflitos que comp\u00f5em a \n\norganiza\u00e7\u00e3o territorial da \u00e1rea em que essa pesquisa se insere. A \n\ncompreens\u00e3o do territ\u00f3rio torna-se necess\u00e1ria \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \n\nlevantadas no in\u00edcio da pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n41 \n \n\nCAP\u00cdTULO 01 \u2013 TERRIT\u00d3RIO E PLANEJAMENTO URBANO.  \n\n \n\nEste primeiro cap\u00edtulo traz alguns elementos te\u00f3ricos que \n\npossibilitam uma melhor compreens\u00e3o dos conceitos que envolvem a \n\norganiza\u00e7\u00e3o territorial. Entre eles, destaca-se o pr\u00f3prio conceito de \n\nterrit\u00f3rio, al\u00e9m daqueles referentes a \u00e1reas de risco, risco e \n\nvulnerabilidade, elementos fundamentais a este trabalho. Com isso, \n\nprocura-se esclarecer os desastres naturais e as enchentes que \n\nconstantemente atingem as \u00e1reas de estudo dessa pesquisa.  \n\n \n\n1.1 Conceito de Territ\u00f3rio e seus Desdobramentos. \n\n \n\nO territ\u00f3rio pode ser compreendido como um palco onde as \n\nrela\u00e7\u00f5es acontecem e os atores que interferem na transforma\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o realizam as discuss\u00f5es e as rela\u00e7\u00f5es. Partindo, da defini\u00e7\u00e3o de \n\nterrit\u00f3rio apresentada por Haesbaert (2004), buscaram-se elementos que \n\ncompreendessem as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no territ\u00f3rio espec\u00edfico ao \n\nqual essa pesquisa se refere, o munic\u00edpio de Blumenau. \n\nAo falar de territ\u00f3rio, \u00e9 preciso tamb\u00e9m falar de paisagem e de \n\nespa\u00e7o. O espa\u00e7o \u00e9, muitas vezes, confundido com territ\u00f3rio, no entanto, \n\n\u00e9 importante saber que aquele \u00e9 anterior a este. Esses importantes \n\nconceitos n\u00e3o s\u00e3o equivalentes, uma vez que o territ\u00f3rio se constr\u00f3i a \n\npartir do espa\u00e7o. Para Raffestin (1993), \u00e9 essencial compreender bem \n\nque o espa\u00e7o \u00e9 anterior ao territ\u00f3rio. Para ele, o territ\u00f3rio se forma a \n\npartir do espa\u00e7o, sendo o resultado de uma a\u00e7\u00e3o conduzida por um ator \n\nsintagm\u00e1tico (ator que realiza um programa) em qualquer n\u00edvel. \n\nPortanto, ao se apropriar de um espa\u00e7o concreto ou mesmo \n\nabstratamente, o ator \"territorializa\" o espa\u00e7o. Assim, \u201co espa\u00e7o \u00e9 a \n\n\u2018pris\u00e3o original\u2019, o territ\u00f3rio \u00e9 a pris\u00e3o que os homens constroem para si. \n\nAinda segundo o autor, \u00e9 uma produ\u00e7\u00e3o, a partir do espa\u00e7o. Ora, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, por causa de todas as rela\u00e7\u00f5es que envolve, se inscreve num \n\ncampo de poder.\u201d (RAFFESTIN, 1993, p. 50, 51). \n\nCorr\u00eaa (2011, p. 18), ao falar da rela\u00e7\u00e3o entre planejamento e \n\nterrit\u00f3rio, afirma que a paisagem urbana \u00e9 \u201cconstru\u00edda em diferentes \n\nmomentos, por diferentes agentes, visando a distintos prop\u00f3sitos\u201d. Essa \n\n\u00e9 a condi\u00e7\u00e3o sobre a qual inicia e ocorre o planejamento. Seja qual for o \n\nresultado, ele \u00e9 um potencial do que existe antes. A pr\u00f3pria exist\u00eancia da \n\ncidade, sua condi\u00e7\u00e3o sobre o futuro, sobre o planejamento, sobre o \n\nterrit\u00f3rio, produz o que Corr\u00eaa chama de uma \u201cin\u00e9rcia para o futuro\u201d. \n\n\n\n \n\n42 \n \n\nA produ\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio se d\u00e3o tamb\u00e9m por \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder, que interferem diretamente na din\u00e2mica territorial. O \n\npoder, portanto, \u00e9 conceito central na defini\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio, nesse \n\nsentido \u00e9 fundamental compreender como a no\u00e7\u00e3o de poder se aplica a \n\ncada territ\u00f3rio. Segundo Rog\u00e9rio Haesbaert, essa defini\u00e7\u00e3o esclarece a \n\nrela\u00e7\u00e3o estabelecida entre territ\u00f3rio e poder. Para ele o territ\u00f3rio traz \n\nconsigo a dimens\u00e3o tanto do simb\u00f3lico quanto do material, portanto, o \n\n\u201cterrit\u00f3rio, tem a ver com poder, mas n\u00e3o apenas ao tradicional \u2018poder \n\npol\u00edtico\u2019, ele diz respeito tanto ao poder no sentido mais concreto de \n\ndomina\u00e7\u00e3o, quanto ao poder no sentido mais simb\u00f3lico de apropria\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(HAESBAERT, 2001, p.68).  \n\nSe o territ\u00f3rio tem a ver com poder, conforme ressalta Haesbaert e \n\nse a forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e9 algo externo ao pr\u00f3prio territ\u00f3rio, como \n\nafirma Milton Santos, isso explicaria as disputas e os entraves ocorridos \n\nno planejamento do territ\u00f3rio.   \n\nPensando a forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio como algo externo a ele, Santos \n\n(1985) fala que a periodiza\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria define como esse ser\u00e1 \n\norganizado, ou seja, o que ser\u00e1 o territ\u00f3rio e como ser\u00e3o as suas \n\nconfigura\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas e sociais. O autor evidencia o \n\nespa\u00e7o como vari\u00e1vel a partir dos elementos quantitativos e qualitativos, \n\npartindo de uma an\u00e1lise hist\u00f3rica: o que interessa \u00e9 o fato de que cada \n\nmomento hist\u00f3rico, cada elemento muda seu papel e a posi\u00e7\u00e3o no \n\nsistema temporal e no sistema espacial e, a cada momento, o valor de \n\ncada um deve ser tomado da rela\u00e7\u00e3o com os demais elementos e com o \n\ntodo. Dessa maneira, o territ\u00f3rio poder\u00e1 adotar espacialidades \n\nparticulares conforme o movimento da sociedade (nos seus diversos \n\naspectos econ\u00f4micos, pol\u00edticos, culturais, sociais e outros).  \n\nNesse sentido, cabe aqui ressaltar o que ser\u00e1 apresentado no \n\ndecorrer da pesquisa sobre o processo de ocupa\u00e7\u00e3o de determinadas \n\n\u00e1reas em detrimento de outras no munic\u00edpio de Blumenau e como essas \n\nocupa\u00e7\u00f5es influenciaram e, ainda, influenciam na din\u00e2mica territorial. \n\nTamb\u00e9m de igual import\u00e2ncia, o processo de instala\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias \n\nno territ\u00f3rio blumenauense e como elas influenciaram no processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. \n\nSegundo Souza (1995, p. 78), o territ\u00f3rio \u00e9 fundamentalmente um \n\nespa\u00e7o definido e delimitado por e a partir das rela\u00e7\u00f5es de poder. \n\nAspectos determinantes na defini\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, como as \n\ncaracter\u00edsticas geoecol\u00f3gicas e os recursos naturais de certa \u00e1rea, o que \n\nse produz ou o que produz um dado espa\u00e7o ou, ainda, quais as liga\u00e7\u00f5es \n\nafetivas e de identidade entre um grupo social e seu espa\u00e7o interferem \n\n\n\n \n\n43 \n \n\ndiretamente na delimita\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Segundo Souza, todos estes \n\naspectos podem ser importantes \u00e0 compreens\u00e3o da g\u00eanese do territ\u00f3rio \n\nou do interesse por tom\u00e1-lo ou mant\u00ea-lo, mas para compreender a l\u00f3gica \n\ndo territ\u00f3rio \u00e9 necess\u00e1rio saber \u201cquem domina ou influencia e como \n\ndomina ou influencia esse espa\u00e7o\u201d. \n\nO territ\u00f3rio \u00e9 muito mais do que o conceito f\u00edsico, ele \u00e9 o espa\u00e7o de \n\npoder em n\u00edvel regional de um estado ou sociedade organizada, podendo \n\nser definido pela  cultura e pela identidade social, a partir dos atores \n\nlocais e das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e culturais. Saquet (2003) \n\ncorrobora dizendo que o territ\u00f3rio \u00e9 compreendido como fruto de \n\nprocessos de desapropria\u00e7\u00e3o e dom\u00ednio de um espa\u00e7o, inscrevendo-se no \n\ncampo de for\u00e7as, de rela\u00e7\u00f5es de poder econ\u00f4mico, pol\u00edtico e cultural, \n\ncom a hist\u00f3ria de vida, com os atores e os sujeitos, com as \n\npotencialidades e as defici\u00eancias (SAQUET, 2003, p. 3). \n\nRaffestin (1993) enfatiza que o termo territ\u00f3rio tem uma rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00edntima com o poder: \u201c[...] a cena do poder \u00e9 o lugar de todas as rela\u00e7\u00f5es \n\n[...] o espa\u00e7o pol\u00edtico por excel\u00eancia\u201d. Ele afirma que o poder n\u00e3o pode \n\nser conduzido como categoria nem espacial nem temporal, mas est\u00e1 \n\npresente em toda \u201cprodu\u00e7\u00e3o\u201d que se apoia no espa\u00e7o e no tempo. \n\nElemento que ao mesmo tempo o anima objetiva-o e o \u201cdesagrega\u201d, j\u00e1 \n\nque o poder n\u00e3o \u00e9 possu\u00eddo, mas exercido.  \n\nPara Souza (1995, p. 81), os territ\u00f3rios s\u00e3o constru\u00eddos e \n\ndesconstru\u00eddos dentro de escalas temporais diferentes: s\u00e9culos, d\u00e9cadas, \n\nanos, meses ou dias. Territ\u00f3rios podem ter um car\u00e1ter permanente, mas \n\ntamb\u00e9m podem ter uma exist\u00eancia peri\u00f3dica, c\u00edclica. Considera-se aqui \n\nque a quest\u00e3o hist\u00f3rica, cultural e de apropria\u00e7\u00e3o dos atores locais \u00e9 \n\nimportante e, por vezes, supera a quest\u00e3o temporal. A apropria\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\nfator cultural, de viv\u00eancia, de rela\u00e7\u00f5es constru\u00eddas no tempo.  \n\nO espa\u00e7o, ao ser territorializado por um grupo social, gera \n\nidentidades culturais e sociais, ressaltando a ideia de que a identidade \n\nsociocultural das pessoas estaria ligada diretamente aos valores desse \n\nespa\u00e7o territorializado. Al\u00e9m disso, o territ\u00f3rio se inter-relaciona com o \n\nlugar que \u00e9 o espa\u00e7o da pr\u00e1tica, em que as rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o vividas e \n\nacontecem, pois \u00e9 no territ\u00f3rio que o homem se apropria do espa\u00e7o e \n\nvive as mais diversas atividades do cotidiano. \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o territorial nos processos de elabora\u00e7\u00e3o \n\nde planos diretores \u00e9 necess\u00e1ria \u00e0 medida que o planejamento urbano e \n\nseus produtos est\u00e3o inseridos, no processo social, sendo gerados a partir \n\nda forma, da estrutura e das fun\u00e7\u00f5es que a cidade apresenta previamente. \n\n\n\n \n\n44 \n \n\nSendo o territ\u00f3rio caracterizado tamb\u00e9m pela identidade cultural, pelo \n\npatrim\u00f4nio natural e pela capacidade de organiza\u00e7\u00e3o dos habitantes.   \n\nDeve-se considerar que n\u00e3o existe um \u00fanico conceito para \n\nterrit\u00f3rio, outros conceitos surgir\u00e3o para uma melhor compreens\u00e3o. Para \n\nHaesbaert (2007), pode-se analisar o territ\u00f3rio a partir de diferentes \n\nenfoques e elabora uma classifica\u00e7\u00e3o em que \u00e9 poss\u00edvel verificar tr\u00eas \n\nvertentes b\u00e1sicas: a primeira seria Pol\u00edtica ou jur\u00eddico-pol\u00edtica, \nconforme a qual \u201co territ\u00f3rio \u00e9 visto como um espa\u00e7o delimitado e \n\ncontrolado sobre o qual se exerce um determinado poder, especialmente \n\no de car\u00e1ter estatal\u201d; a segunda cultural ou simb\u00f3lico-cultura \u201cprioriza a \ndimens\u00e3o simb\u00f3lica e mais subjetiva, em que o territ\u00f3rio \u00e9 visto \n\nfundamentalmente como produto da apropria\u00e7\u00e3o feito por meio do \n\nimagin\u00e1rio e/ou identidade social sobre o espa\u00e7o\u201d: a terceira vertente \u00e9 a \n\necon\u00f4mica, \u201cque destaca a desterritorializa\u00e7\u00e3o na perspectiva material, \n\ncomo produto espacial do embate entre classes sociais e da rela\u00e7\u00e3o \n\ncapital-trabalho\u201d. (HAESBAERT, 2007, p. 40). \n\nO territ\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 produzido de maneira isolada, mas \u00e9 produzido \n\nmediante as rela\u00e7\u00f5es que ocorrem entre os diversos atores que nele \n\nhabitam e que o transformam. Este aspecto processual de forma\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio constitui a territorializa\u00e7\u00e3o, que se constitui historicamente \n\npela movimenta\u00e7\u00e3o populacional.  Conforme nos diz Saquet que \n\n \no processo de territorializa\u00e7\u00e3o \u00e9 um movimento \n\nhistoricamente determinado pela expans\u00e3o do \n\ncapitalismo e seus aspectos culturais, \u00e9 um dos \n\nprodutos s\u00f3cio- espaciais do movimento das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es sociais sob a tr\u00edade economia, \n\npol\u00edtica e cultura (EPC), que determina as \n\ndiferentes territorialidades no tempo e no espa\u00e7o, \n\nas pr\u00f3prias desterritorialidades e as re-\n\nterritorialidades. A perda e a constitui\u00e7\u00e3o de um \n\nnovo territ\u00f3rio nascem no seio da pr\u00f3pria \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o e do pr\u00f3prio territ\u00f3rio. \n\nContraditoriamente, a des-re-territorializa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncomposta por processos s\u00f3cio-espaciais \n\nconcomitantes e complementares. (SAQUET, \n\n2003). \n\n  \n\nSobre o processo de territorializa\u00e7\u00e3o, Haesbaert (2004) menciona \n\nque geograficamente falando, n\u00e3o h\u00e1 desterritorializa\u00e7\u00e3o sem \n\nreterritorializa\u00e7\u00e3o pelo simples fato de que o homem \u00e9 um \"animal \n\nterritorial\u201d. O que existe \u00e9 um movimento complexo de territorializa\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n \n\n45 \n \n\nque inclui a viv\u00eancia concomitante de diversos territ\u00f3rios - configurando \n\numa multiterritorialidade, ou mesmo a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o no e pelo movimento. Portanto, esse arranjo apontado \n\npor Haesbaert sugere um conflito imediato na forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.    \n\nPor outro lado, Haesbaert apresenta uma discuss\u00e3o acerca da des-\n\nre-territorializa\u00e7\u00e3o, que seriam os processos de cria\u00e7\u00e3o e \ndesaparecimento dos territ\u00f3rios. Para ele, esse \u00e9 um dos debates mais \n\nrelevantes na \u00faltima d\u00e9cada. Al\u00e9m disso, alerta para a import\u00e2ncia de \n\nconsiderar a rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e natureza na defini\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nou territ\u00f3rio, principalmente em contextos espec\u00edficos, como em \u00e1reas \n\nem que certos fen\u00f4menos naturais participam na rela\u00e7\u00e3o socioespacial \n\nlocal, muitas vezes impondo uma desterritorializa\u00e7\u00e3o, por causarem \n\ntransforma\u00e7\u00f5es radicais na organiza\u00e7\u00e3o territorial (Haesbaert, 2002, p. \n\n47-48).  \n\nO autor contribui com o conceito de territ\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nespa\u00e7o, principalmente o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, objeto de estudo da \n\nGeografia:  \n\n \n\n[...] o territ\u00f3rio comp\u00f5e de forma indissoci\u00e1vel a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o dos grupos sociais, no sentido de que \n\nas rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o espacial ou \n\ngeograficamente mediadas. Podemos dizer que \n\nessa \u00e9 a no\u00e7\u00e3o mais ampla de territ\u00f3rio, poss\u00edvel \n\nassim de ser estendida a qualquer tipo de \n\nsociedade, em qualquer momento hist\u00f3rico, e \n\npodendo igualmente ser confundida com a no\u00e7\u00e3o \n\nde espa\u00e7o geogr\u00e1fico. (HAESBAERT, 2006, p. \n\n53).  \n\n \n\nA contribui\u00e7\u00e3o de Haesbaert se complementa com a defini\u00e7\u00e3o de \n\nterrit\u00f3rio proposta por Milton Santos, para o autor o territ\u00f3rio precisa ser \n\nentendido a partir do seu uso. \n\n \n\nO territ\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 apenas o conjunto de sistemas \n\nnaturais e de sistemas de coisas superpostas; o \n\nterrit\u00f3rio tem que ser entendido como o \u201cterrit\u00f3rio \n\nusado\u201d, n\u00e3o o territ\u00f3rio em si. O territ\u00f3rio usado \u00e9 \n\no ch\u00e3o mais a identidade. A identidade \u00e9 o \n\nsentimento de pertencer \u00e0quilo que nos pertence. \n\nO territ\u00f3rio \u00e9 o fundamento do trabalho; o lugar \n\nda resid\u00eancia, das trocas materiais e espirituais e \n\ndo exerc\u00edcio da vida. O territ\u00f3rio em si n\u00e3o \u00e9 uma \n\n\n\n \n\n46 \n \n\ncategoria de an\u00e1lise em disciplinas hist\u00f3ricas, \n\ncomo a geografia. \u00c9 o territ\u00f3rio usado que \u00e9 uma \n\ncategoria de an\u00e1lise. (SANTOS, 2006, p. 14).  \n\n \n\nO territ\u00f3rio deve ser analisado, portanto, como um produto \n\nhist\u00f3rico do trabalho humano, que resulta na constru\u00e7\u00e3o de um dom\u00ednio \n\nou de uma delimita\u00e7\u00e3o do \u201cvivido\u201d territorial, assumindo as m\u00faltiplas \n\nformas e determina\u00e7\u00f5es do administrativo, do cultural, do econ\u00f4mico, \n\ndo jur\u00eddico e do b\u00e9lico. O territ\u00f3rio \u00e9 uma \u00e1rea demarcada em que um \n\nindiv\u00edduo, ou alguns ou ainda uma coletividade exercem o poder.  \n\nDentro desse contexto, promover o planejamento urbano pode ser \n\nconsiderado como uma a\u00e7\u00e3o de fazer um progn\u00f3stico, estabelecendo \n\nsimula\u00e7\u00f5es de poss\u00edveis cen\u00e1rios futuros, possibilitando assim a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o territorial mais eficaz e condizente com a \n\nrealidade de cada sociedade.  \n\nAo planejar um determinado territ\u00f3rio, \u00e9 necess\u00e1rio considerar o \n\nque j\u00e1 est\u00e1 posto, as rela\u00e7\u00f5es das pessoas e dos objetos j\u00e1 presentes \n\nnesse territ\u00f3rio. Para Milton Santos, \u00e9 preciso levar em considera\u00e7\u00e3o as \n\nrela\u00e7\u00f5es de pertencimento presentes no espa\u00e7o a ser planejado, fazendo-\n\nse necess\u00e1ria uma ampla compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es que acontecem no \n\nterrit\u00f3rio. Assim, o territ\u00f3rio \u00e9 o resultado das possibilidades e da a\u00e7\u00e3o \n\nhumana em um cen\u00e1rio de transforma\u00e7\u00f5es distante do seu fim.  \n\nDesta maneira, o territ\u00f3rio ganha uma identidade, n\u00e3o em si \n\nmesma, mas na coletividade que nele vive e o produz. Ele \u00e9 um todo \n\nconcreto, mas ao mesmo tempo: flex\u00edvel, din\u00e2mico e contradit\u00f3rio, por \n\nisso, dial\u00e9tico, recheado de possibilidades que s\u00f3 se realizam quando \n\nimpressas e espacializadas no pr\u00f3prio territ\u00f3rio. O territ\u00f3rio \u00e9 a \n\nprodu\u00e7\u00e3o humana a partir do uso dos recursos que d\u00e3o condi\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nexist\u00eancia, admitindo, portanto, a aplicabilidade de mais de um conceito \n\na ele relacionado.  \n\nPara Souza (2013), o territ\u00f3rio admite ser classificado de diferentes \n\nmaneiras, de acordo com a vari\u00e1vel que se deseja ressaltar. O autor traz, \n\ncomo exemplo, o tempo (de exist\u00eancia), a presen\u00e7a ou a aus\u00eancia de \n\ncontiguidade espacial. Ele diz que ao tomar, por exemplo, o tempo de \n\nexist\u00eancia, territ\u00f3rios podem ser de longa dura\u00e7\u00e3o (d\u00e9cadas ou \n\ns\u00e9culos...), em um extremo, ou ef\u00eameros (dias ou horas), no extremo \n\noposto.  \n\nApesar de ainda causar muitas d\u00favidas acerca de seu conceito, o \n\nterrit\u00f3rio \u00e9 um termo que apresenta origem antiga, portanto, n\u00e3o se \n\npretende aqui conceituar definitivamente, mas analisar os conflitos \n\nemergentes no territ\u00f3rio em que se est\u00e1 estudando. Al\u00e9m disso, na \n\n\n\n \n\n47 \n \n\nmedida em que as no\u00e7\u00f5es de controle, de ordenamento e de gest\u00e3o \n\nespacial, fundamentais ao debate sobre o territ\u00f3rio, n\u00e3o se restringem \n\napenas ao Estado, mas igualmente se vinculam \u00e0s estrat\u00e9gias de distintos \n\ngrupos sociais e das grandes corpora\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e financeiras, o \n\nterrit\u00f3rio deve ser apreendido como resultado da intera\u00e7\u00e3o entre \n\nm\u00faltiplas dimens\u00f5es sociais. (Haesbaert, 2002, p. 52). \n\nAssim, o sentido relacional presente na defini\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\ntraduz a incorpora\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea do conjunto das rela\u00e7\u00f5es sociais e de \n\npoder, e da rela\u00e7\u00e3o complexa entre processos sociais e espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico, este entendido como ambiente natural e ambiente \n\nsocialmente produzido. Al\u00e9m disso, ao se enfatizar o sentido relacional \n\ndo territ\u00f3rio \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o de que ele n\u00e3o significa simplesmente \n\nenraizamento estabilidade, limite e/ou fronteira, justamente por ser \n\nrelacional, o territ\u00f3rio inclui tamb\u00e9m o movimento, a fixidez, as \n\nconex\u00f5es. (HAESBAERT, 2002, p. 56).  \n\nOs conflitos que, inevitavelmente, acontecem no territ\u00f3rio s\u00e3o \n\nresultado das rela\u00e7\u00f5es que acontecem no territ\u00f3rio e envolvem poderes \n\npol\u00edticos, empresariais e as rela\u00e7\u00f5es de pertencimento que alguns t\u00eam \n\ncom o territ\u00f3rio \u201cvivido\u201d, podendo ser relacionados aos eventos naturais \n\nque influenciam na forma\u00e7\u00e3o territorial. Haesbaert ao analisar o \n\nterrit\u00f3rio diz que, em qualquer acep\u00e7\u00e3o, tem a ver com poder, mas n\u00e3o \n\napenas ao tradicional \u201cpoder pol\u00edtico\u201d. Ele diz respeito tanto ao poder no \n\nsentido mais concreto, de domina\u00e7\u00e3o, quanto ao poder no sentido mais \n\nsimb\u00f3lico, de apropria\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, Haesbaert remete ao que diz \n\nLefebvre sobre distinguir o processo de apropria\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o, sendo \n\na apropria\u00e7\u00e3o um processo muito mais simb\u00f3lico, carregado das marcas \n\ndo \u201cvivido\u201d, do valor de uso, e da domina\u00e7\u00e3o um processo mais \n\nconcreto, funcional e vinculado ao valor de troca. \n\nPara Gottman (2012, p. 526), o territ\u00f3rio \u00e9 um conceito pol\u00edtico e \n\ngeogr\u00e1fico, porque o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 tanto compartimentado quanto \n\norganizado por meio de processos pol\u00edticos. Uma teoria pol\u00edtica que \n\nignora as caracter\u00edsticas e a diferencia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico opera no \n\nv\u00e1cuo. Essa ideia de Gottman possibilita pensar em rela\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio \n\ndas \u00e1reas de risco em Blumenau, pois a organiza\u00e7\u00e3o desses territ\u00f3rios de  \n\n\u00e1reas de risco requer uma an\u00e1lise das caracter\u00edsticas nele presente. \n\nDentro de um territ\u00f3rio de risco, as caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas s\u00e3o o \n\nprimeiro elemento a ser considerado, pois n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel planejar \n\nterrit\u00f3rios de risco no v\u00e1cuo, ou seja, sem uma base conceitual e um \n\nestudo profundo dos elementos que o comp\u00f5e.    \n\n\n\n \n\n48 \n \n\nSegundo SANTOS (2002, p. 160), a forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\nperpassa pelo espa\u00e7o e a sua forma \u00e9 encaminhada segundo as t\u00e9cnicas \n\nvigentes, sendo nele utilizada. O territ\u00f3rio pode ser distinguido pela \n\nintensidade das t\u00e9cnicas trabalhadas, bem como pela diferencia\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica delas, uma vez que, os espa\u00e7os s\u00e3o heterog\u00eaneos. Para esse \n\nmesmo autor, o territ\u00f3rio configura-se pelas t\u00e9cnicas, pelos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, pelos objetos e coisas, pelo conjunto territorial e pela dial\u00e9tica \n\ndo pr\u00f3prio espa\u00e7o.   \n\nA composi\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio na defini\u00e7\u00e3o das diferentes \n\nformas de territorialidades envolvem pr\u00e1ticas sociais, pr\u00e1ticas essas que \n\ndiferenciam territ\u00f3rios e se diferenciam no territ\u00f3rio. Dessa maneira, \n\nPoder e Territ\u00f3rio est\u00e3o dentro desta an\u00e1lise, n\u00e3o como as \u00fanicas formas \n\nde entender a utiliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, mas como elementos que podem \n\ncontribuir para dar enfoque em determinados momentos da produ\u00e7\u00e3o \n\ndesse territ\u00f3rio por meio do planejamento.  \n\nDiante do que se analisou referente ao conceito de territ\u00f3rio, \n\nconstata-se que  o territ\u00f3rio de Blumenau, constantemente atingido por \n\nfen\u00f4menos naturais, como enchentes e deslizamentos, causam em \n\ndeterminado momento a desterritorializa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local. Esse \n\nprocesso de desterritorializa\u00e7\u00e3o segundo Haesbaert (2006, p. 67),  \u201cantes \n\nde significar desmaterializa\u00e7\u00e3o, dissolu\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias, \n\ndeslocaliza\u00e7\u00e3o de firmas ou debilita\u00e7\u00e3o dos controles fronteiri\u00e7os, \u00e9 um \n\nprocesso de exclus\u00e3o social, ou melhor, de exclus\u00e3o socioespacial\u201d. \n\nEm Blumenau esse processo de desreterritorializa\u00e7\u00e3o pode ser \n\npercebido em maior n\u00famero durante as enchentes e deslizamentos que \n\nmarcam profundamente a rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o blumenauense com o \n\nterrit\u00f3rio vivido. Segundo Haesbaert para entender a desterritorializa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 preciso compreender que \u201co espa\u00e7o \u2013 ou o territ\u00f3rio \u2013 n\u00e3o desaparece, \n\nmas muda de \u201clocaliza\u00e7\u00e3o\u201d, ou melhor, adquire novo sentido \n\nrelacional.\u201d (HAESBAERT 2006, p.156).  \n\nA partir desses conceitos, \u00e9 importante observar que um espa\u00e7o s\u00f3 \n\npode ser considerado um territ\u00f3rio se estiver constitu\u00eddo pelo poder ou \n\npela disputa de seu controle, estabelecidos entre os atores que fizeram e \n\nfazem parte do processo de constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. O territ\u00f3rio, \n\nportanto, n\u00e3o \u00e9 constru\u00eddo isoladamente, ele \u00e9 organizado, a partir de \n\narticula\u00e7\u00f5es estruturais e conjunturais.  \n\n \n\n1.2 A quest\u00e3o das \u00e1reas de risco.   \n\nAp\u00f3s discorrer sobre o conceito de territ\u00f3rio, analisa-se outro \n\nconceito importante para essa pesquisa, o conceito de risco e das \u00e1reas \n\n\n\n \n\n49 \n \n\nde risco. Risco de acordo com o dicion\u00e1rio Michaelis \u00e9 a possibilidade \n\nde perigo, incerto, mas previs\u00edvel, que amea\u00e7a e causa danos \u00e0s pessoas \n\nou as coisas. \u00c1rea de risco, segundo o gloss\u00e1rio da defesa civil\n2\n s\u00e3o \n\n\u00e1reas em que existe a possibilidade de ocorr\u00eancia de eventos adversos. \n\nEsses eventos podem ser classificados como desastres naturais, chuvas \n\ntorrenciais que causam os chamados alagamentos, enchentes ou \n\ndeslizamentos que podem se caracterizados como movimento de descida \n\nde rocha, solo, ou ambos, em declive, que ocorre na ruptura de uma \n\nsuperf\u00edcie.  \n\nOutro conceito importante quando se fala em organiza\u00e7\u00e3o \n\nterritorial \u00e9 o que se denomina de \u00e1rea cr\u00edtica, que se define como \u00e1rea \n\nem que ocorrem eventos desastrosos ou onde h\u00e1 a certeza ou a grande \n\nprobabilidade de sua reincid\u00eancia. Essas \u00e1reas devem ser isoladas em \n\nraz\u00e3o das amea\u00e7as que representam \u00e0 vida ou \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. \n\nNo caso do territ\u00f3rio de Blumenau, \u00e1reas cr\u00edticas s\u00e3o \n\nconstantemente identificadas e por isso muitas fam\u00edlias s\u00e3o deslocadas \n\npara habitar outras \u00e1reas do munic\u00edpio em que tamb\u00e9m se encontram \n\n\u00e1reas de alagamento, localizadas no entorno do rio Itaja\u00ed-a\u00e7u. Definem-\n\nse alagamentos como fen\u00f4menos que acorrem devido ao ac\u00famulo de \n\n\u00e1gua no leito das ruas e no per\u00edmetro urbano por fortes precipita\u00e7\u00f5es \n\npluviom\u00e9tricas, em cidades com sistemas de drenagem deficientes. \n\nDiante das especificidades do munic\u00edpio de Blumenau quanto \u00e0s \n\n\u00e1reas de risco e as \u00e1reas cr\u00edticas, \u00e9 importante identificar e analisar as \n\nespecificidades que marcam o lugar e os espa\u00e7os socialmente ocupados \n\npelos habitantes. Nesse sentido, acredita-se que os estudos do territ\u00f3rio \n\ns\u00e3o a base para uma compreens\u00e3o mais ampla, ainda que n\u00e3o total das \n\n\u00e1reas atingidas por desastre socioambiental e ocupa\u00e7\u00f5es de risco em \n\n\u00e1reas n\u00e3o apropriadas para habita\u00e7\u00e3o. \n\nNo munic\u00edpio de Blumenau, considerando a forma\u00e7\u00e3o do relevo, \n\nidentificam-se pelo menos dois tipos de situa\u00e7\u00f5es de risco. Referem-se \n\n\u00e0s enchentes e aos riscos geol\u00f3gicos, onde ocorrem os \n\ndesmoronamentos de encostas, como os que ocorreram em 2008. Tendo \n\nem vista que as \u00e1reas suscept\u00edveis a esses eventos s\u00e3o, em sua maioria \n\nocupadas por pessoas que n\u00e3o possuem condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas para \n\ncomprar terra em local com infraestrutura vi\u00e1vel. S\u00e3o ocupa\u00e7\u00f5es que \n\nrefletem valoriza\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da terra, levando a popula\u00e7\u00e3o a ocupar \n\n                                                           \n2\n Minist\u00e9rio do Planejamento e Or\u00e7amento Secretaria Especial de Pol\u00edticas \n\nRegionais Departamento de Defesa Civil. Gloss\u00e1rio de Defesa Civil Estudos de \n\nRiscos e Medicina de Desastres 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o Revista e Ampliada, Bras\u00edlia \u2014 1998. \n\n\n\n \n\n50 \n \n\n\u00e1reas em que as chances de eventuais desastres \u201cditos naturais\u201d s\u00e3o \n\niminentes.  \n\nA quest\u00e3o de risco relacionada aos desastres naturais \u00e9 parte \n\nimportante na organiza\u00e7\u00e3o territorial, uma vez que se entende que  risco \n\n\u00e9 a rela\u00e7\u00e3o existente entre a probabilidade de ocorr\u00eancia de um \n\ndeterminado fen\u00f4meno perigoso associada ao grau de preparo e a\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade a ser atingida. A defini\u00e7\u00e3o de risco pode ser entendida \n\nsegundo Cardona (2003) como algo irreal, dif\u00edcil de compreender, que \n\nn\u00e3o existe no presente, somente no futuro e que pressup\u00f5e a \n\npossibilidade de algo que poder\u00e1 ocorrer. \n\nJ\u00e1 segundo Castro, Peixoto e Rios (2005, p.17) o risco \n\n\u201ccompreende a identifica\u00e7\u00e3o de perigos e pressup\u00f5e uma quantifica\u00e7\u00e3o \n\ne/ou qualifica\u00e7\u00e3o dos seus efeitos para a coletividade em termos de \n\npreju\u00edzos materiais e imateriais\u201d, considerando assim as perdas e danos, \n\naos quais a sociedade ter\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o a determinado fen\u00f4meno perigoso. \n\nPara Marcelino (2008), risco \u00e9 a probabilidade de ocorrer perdas e danos \n\ndevido \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre um perigo natural e as condi\u00e7\u00f5es de \n\nvulnerabilidade do local. \n\nConsiderando que alguns tipos de riscos podem ser intensificados \n\npela combina\u00e7\u00e3o de diversos fatores. Chardon (1999) diz que o risco \u00e9 \n\num fen\u00f4meno social, porque existe a predisposi\u00e7\u00e3o natural do local para \n\na ocorr\u00eancia de determinado fen\u00f4meno. Mas h\u00e1 riscos que podem ser \n\nprovocados ou intensificados pelas interven\u00e7\u00f5es humanas e, as \n\nconsequ\u00eancias da ocorr\u00eancia desses fen\u00f4menos s\u00e3o determinadas pelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de infraestrutura, organiza\u00e7\u00e3o e medidas tomadas pela \n\nsociedade para confrontar a exposi\u00e7\u00e3o ao risco. \u00c9 importante destacar \n\nque cada situa\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o ao risco possui suas especificidades, \n\ncaracter\u00edsticas e particularidades que ser\u00e3o enfrentadas e percebidas de \n\ndiferentes maneiras pelas pessoas, dentro de cada realidade posta. \n\nExistem diversos crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o dos riscos, podendo ser \n\nidentificados segundo a origem do fen\u00f4meno perigoso ou ter como base \n\nsitua\u00e7\u00f5es potenciais de perdas e danos aos homens. Sendo assim, o risco \n\npode ser tecnol\u00f3gico pela contamina\u00e7\u00e3o industrial; risco geol\u00f3gicos por \n\nmeio de terremotos e vulc\u00f5es; riscos associados \u00e0 din\u00e2mica clim\u00e1tica, \n\ncomo chuvas em grande quantidade, que podem provocar alagamentos e \n\nescorregamentos de encostas.  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o dos tipos de risco \u00e9 definida por Cerri e Amaral \n\n(1998) em risco ambiental categorizado como a classe maior de risco, \n\nque por sua vez foi subdividido em riscos tecnol\u00f3gicos, naturais e \n\nsociais. Sendo os riscos tecnol\u00f3gicos referentes \u00e0s contamina\u00e7\u00f5es por \n\n\n\n \n\n51 \n \n\nvazamento de produtos t\u00f3xicos, por radioatividade. J\u00e1 os riscos naturais \n\ns\u00e3o relacionados aos meios f\u00edsicos e biol\u00f3gicos, como o risco a um \n\ntornado ou a uma doen\u00e7a. Al\u00e9m disso, eles podem ser f\u00edsicos divididos \n\nnaqueles que possuem a a\u00e7\u00e3o potencializadora do homem, como os \n\ndeslizamentos ou n\u00e3o e os riscos sociais referentes \u00e0 viol\u00eancia urbana, a \n\nfome e ao desemprego.  \n\nNa \u00e1rea de estudo em que esta pesquisa se inscreve no munic\u00edpio \n\nde Blumenau, escolheram-se para an\u00e1lise os riscos relacionados ao \n\nprocesso de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, que est\u00e3o relacionados aos \n\nprocessos pluviais (alagamentos), fluviais (inunda\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o fluvial da \n\nmargem) e de movimentos de massa (deslizamentos). N\u00e3o descartando, \n\nno entanto, a exist\u00eancia de outros riscos na \u00e1rea de estudo.  \n\nConforme as condi\u00e7\u00f5es de risco, vulnerabilidade social e \n\ncapacidade de resposta do espa\u00e7o socioterritorial em que ocorrem os \n\ndesastres socioambientais, esses podem variar de amplitude e \n\nintensidade. Sendo, portanto, fruto, dentre outros fatores da crise \n\nsocioambiental vivenciada na atualidade, especialmente nos \u00faltimos \n\nanos, segundo a coordena\u00e7\u00e3o da Defesa Civil. \n\nQuando se analisam os riscos de desastres, confronta-se com o fato \n\nde que, frequentemente, estejam ligados \u00e0s caracter\u00edsticas de cada \n\nregi\u00e3o, o grau de impactos em regi\u00f5es em que existam mais \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o. Em vista disso, \u00e9 preciso considerar que os \n\ndesastres n\u00e3o podem ser examinados isoladamente, deve-se analisar com \n\nmaior amplitude, atentando para os contextos que definem como as \n\npopula\u00e7\u00f5es compreendem e reagem a esses fen\u00f4menos.  \n\nJ\u00e1 o conceito de vulnerabilidade que \u00e9 sin\u00f4nimo de inseguran\u00e7a e \n\nde fragilidade frente a um perigo, encontra-se associado \u00e0 problem\u00e1tica \n\ndos desastres como uma de suas dimens\u00f5es mais importantes. Como \n\nresultados do \u201cprocesso de articula\u00e7\u00e3o entre o sistema social e o \n\nambiente constru\u00eddo, os riscos evidenciam os fatores de exposi\u00e7\u00e3o das \n\nsociedades ao desastre, isto \u00e9, nas suas vulnerabilidades sociais\u201d \n\n(RIBEIRO, 1995, p.06). \n\nA vulnerabilidade caracterizasse como um processo din\u00e2mico, pois \n\nde um lado se refere ao n\u00edvel e ao grau de exposi\u00e7\u00e3o a determinados \n\nperigos e do outro se reflete sobre a capacidade de absorver e recuperar \n\nos danos produzidos por parte do sistema ou grupos sociais. Segundo \n\nRibeiro (1995), tamb\u00e9m a vulnerabilidade pode ser consequ\u00eancia do \n\npr\u00f3prio processo social, refletindo as rela\u00e7\u00f5es que definem o est\u00e1gio e a \n\nforma de desenvolvimento de uma sociedade, podendo existir \n\nvulnerabilidades diferenciadas dentro de um pr\u00f3prio sistema, consoante \n\n\n\n \n\n52 \n \n\ncom a organiza\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o e a composi\u00e7\u00e3o social. Neste sentido, \n\na an\u00e1lise das vulnerabilidades sociais consiste num estudo integrado de \n\ncomponentes socioestruturais, sociourban\u00edstico e sociocultural. \n\nOs conceitos a que se referem no processo de planejamento do \n\nmunic\u00edpio s\u00e3o refer\u00eancia na organiza\u00e7\u00e3o e no planejamento do territ\u00f3rio, \n\npois a partir do planejamento \u00e9 poss\u00edvel ampliar a compreens\u00e3o do papel \n\ne da atua\u00e7\u00e3o dos conceitos e dos atores envolvidos na din\u00e2mica \n\nterritorial. Haja vista que o planejamento do territ\u00f3rio, baseia-se no \n\npacto ou nos conflitos entre os atores ligados ao pr\u00f3prio territ\u00f3rio que, \n\npor meio de discuss\u00e3o direta, estabelecem normas e a\u00e7\u00f5es que definem \n\nresponsabilidades e compet\u00eancias. O novo contexto que envolve a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade nas discuss\u00f5es sobre a configura\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio se d\u00e1 a partir do Estatuto da Cidade, que estabelece um novo \n\nmomento ao planejamento urbano o qual passa de modelo hier\u00e1rquico \n\npara um modelo negociado. \n\n \n\n1.3 Conflitos emergentes do planejamento hier\u00e1rquico ao \n\nnegociado.  \n\n \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950, construiu-se, por meio de reflex\u00f5es \n\nte\u00f3ricas e t\u00e9cnicas aliadas ao saber vindo dos movimentos sociais, um \n\nconjunto de a\u00e7\u00f5es e articula\u00e7\u00f5es acerca do movimento da Reforma \n\nUrbana no Brasil. Para Santos, \n\n  \na base deste planejamento cr\u00edtico est\u00e1 no \n\nsurgimento de novos instrumentos de \n\nregula\u00e7\u00e3o urbana, na busca por uma maior \n\njusti\u00e7a social nas cidades e, sobretudo, na \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nSANTOS (2008, p 37). \n\n  \n\nPara o autor, esse pensamento cr\u00edtico pode ser considerado um \n\nembri\u00e3o do planejamento e da gest\u00e3o das cidades no Brasil.  \n\nNos anos  60, o movimento teve como principal objetivo a cria\u00e7\u00e3o \n\nde uma estrutura institucional governamental, respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o \n\nde uma pol\u00edtica p\u00fablica para as cidades. No entanto, com o golpe civil-\nmilitar de 1964, os ideais do movimento foram transformados pelo \n\nregime militar e se concretizaram por meio da cria\u00e7\u00e3o do Banco \n\nNacional de Habita\u00e7\u00e3o (BNH). \n\nCom isso, alguns movimentos sociais e urbanos ganharam destaque \n\ne express\u00e3o na d\u00e9cada de 70, movimentos como o das mulheres, das \n\n\n\n \n\n53 \n \n\nassocia\u00e7\u00f5es de moradores, dos sem-tetos e de outros movimentos \n\npopulares que passaram a constituir o F\u00f3rum Nacional pela Reforma \n\nUrbana, levantando a bandeira do direito \u00e0 cidade. Retornando sua \n\nconcep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ap\u00f3s a abertura democr\u00e1tica na d\u00e9cada de 1980. \n\nAssim, o per\u00edodo dos anos 60 at\u00e9 os anos 80 foi muito f\u00e9rtil de \n\nideias que buscavam mais justi\u00e7a social. Com a for\u00e7a do movimento \n\npopular, houve a abertura pol\u00edtica na d\u00e9cada de 1980, fazendo com que \n\no movimento comunit\u00e1rio se reorganizasse em forma de associa\u00e7\u00f5es de \n\nmoradores. Em 1986, instaurou-se o Movimento Nacional pela Reforma \n\nUrbana (MNRU), que em 1987 apresentou um conjunto de artigos \n\ndenominado \u201cemenda popular pela reforma urbana\u201d, que contava com \n\ncerca de 200 mil assinaturas. Foram justamente estes os artigos sobre \n\npol\u00edtica urbana incorporada \u00e0 nova constitui\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Santos (2008), o ide\u00e1rio constru\u00eddo no entorno do MNRU \n\ntem um car\u00e1ter eminentemente progressista, evidenciando os problemas \n\nenfrentados pelas cidades em especial os grandes centros urbanos.  \n\nAp\u00f3s um longo per\u00edodo de lutas por pol\u00edticas que contemplassem \n\numa parte maior da sociedade, no ano de 1988 aconteceu o Semin\u00e1rio \n\nNacional pela Reforma Urbana, intitulado \u201cAvalia\u00e7\u00e3o e perspectivas\u201d, \n\ncom o objetivo de avaliar as conquistas obtidas com a nova Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal. Esse semin\u00e1rio transformou-se no I F\u00f3rum Nacional pela \n\nReforma Urbana. \n\nSegundo Lefebvre (2001, p.117), esse direito n\u00e3o pode ser \n\nconcebido como um simples direito de visita ou de retorno \u00e0s cidades \n\ntradicionais. Al\u00e9m disso, o autor ressalta que a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de \n\nparte do contingente populacional impossibilitou o acesso legal \u00e0 terra \n\nurbanizada e, sobretudo, ao que ele intitula e chama de direito \u00e0 cidade, \n\nde forma a ter direito aos benef\u00edcios que s\u00e3o trazidos pelo processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e da inclus\u00e3o destas pessoas na vida da cidade. O car\u00e1ter \n\npol\u00edtico da quest\u00e3o urbana passa a ter mais visibilidade nesse sentido, \n\ntendo em vista que \u00e9 um fator decisivo para o ressurgimento do \n\nmovimento pela reforma urbana no Pa\u00eds em outros moldes. \n\nResultado de anos de luta, o Estatuto da Cidade inaugura um novo \n\nmomento no planejamento urbano no Brasil, tendo em vista que esse \n\nimportante evento \u00e9 um marco jur\u00eddico-urban\u00edstico que se deu com a \n\ninclus\u00e3o dos artigos 182 e 183 sobre pol\u00edtica urbana na Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988. Os dois artigos foram regulamentados anos depois com \n\na aprova\u00e7\u00e3o da lei espec\u00edfica a respeito da Pol\u00edtica Urbana, a Lei n\u00ba \n\n10.257/2001 - Estatuto da Cidade que consolidou a transi\u00e7\u00e3o de um \n\n\n\n \n\n54 \n \n\nmodelo de planejamento urbano hier\u00e1rquico para o modelo negociado, \n\ntrazendo novas perspectivas ao planejamento urbano.  \n\nEssa luta, essencial para a aprova\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade, \n\nestabeleceu o Plano Diretor Participativo como instrumento da pol\u00edtica \n\nurbana municipal \n\nEntretanto, foi preciso mais de uma d\u00e9cada de lutas do MNRU \n\n(Movimento Nacional da Reforma Urbana) para que se aprovasse a Lei \n\nque finalmente garantiria a efic\u00e1cia plena dos princ\u00edpios e regras \n\ninscritos nos cap\u00edtulos constitucionais sobre pol\u00edtica urbana.  \n\nDesde a aprova\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade, os munic\u00edpios\n3\n \n\nbrasileiros que se enquadram nas exig\u00eancias da Lei n\u00ba 10.257/2001 \n\npassam a viver um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o entre dois modelos de \n\nplanejamento urbano: um de caracter\u00edstica hier\u00e1rquica, e outro seguindo \n\num modelo negociado (Novarina, 2000). Para Chalas (2008), esse \n\nsegundo modelo pode ser chamado de urbanismo do pensamento fraco, \n\nque \u00e9 o contr\u00e1rio de um pensamento simples, de um pensamento repleto \n\nde certezas e orientado para perspectivas de futuro claramente tra\u00e7adas. \n\nUm pensamento fraco \u00e9 um pensamento tornado mais incerto, mais \n\ncomplexo, menos sistem\u00e1tico e, por isso mesmo, menos pol\u00eamico, \n\nmenos constitu\u00eddo em doutrina (CHALAS, 2008, p. 23).  \n\nO urbanismo negociado, por ter essas caracter\u00edsticas apontadas por \n\nChalas, caracteriza-se pela participa\u00e7\u00e3o dos diversos atores sociais. \n\nSegundo Pereira (2011), no modelo negociado, os chamados \n\nGestores P\u00fablicos precisam ter a compet\u00eancia pol\u00edtica de negocia\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que aos habitantes caberiam as compet\u00eancias ligadas \u00e0s pr\u00e1ticas \n\nsociais. Aos t\u00e9cnicos caberiam as compet\u00eancias dos saberes te\u00f3rico e o \n\nsaber-fazer t\u00e9cnico. Segundo o mesmo autor, no modelo negociado, que \n\nagora parece se impor, o plano s\u00f3 \u00e9 conhecido no fim e o processo s\u00f3 \n\npode ser descrito igualmente no final. Passa-se assim de um mundo \n\nconhecido a um mundo complexo de incertezas. O novo modelo faz \n\n                                                           \n3\n Art. 41. O plano diretor \u00e9 obrigat\u00f3rio para cidades com mais de vinte mil \n\nhabitantes, ele deve integrar regi\u00f5es metropolitanas e aglomera\u00e7\u00f5es urbanas em \n\nque o Poder P\u00fablico Municipal pretenda utilizar os instrumentos previstos no \u00a7 \n\n4\u00b0 do art. 182 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Al\u00e9m de integrarem \u00e1reas de especial \n\ninteresse tur\u00edstico, inseridas na \u00e1rea de influ\u00eancia de empreendimentos ou \n\natividades com significativo impacto ambiental de \u00e2mbito regional ou nacional \n\ne em cidades inclu\u00eddas no cadastro nacional de Munic\u00edpios com \u00e1reas \n\nsuscet\u00edveis \u00e0 ocorr\u00eancia de deslizamentos de grande impacto, inunda\u00e7\u00f5es \n\nbruscas ou processos geol\u00f3gicos ou hidrol\u00f3gicos correlatos.    \n\n \n\n\n\n \n\n55 \n \n\ncom que os atores n\u00e3o guardem mais uma rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, mas de \n\nconcorr\u00eancia. Eles afinam as prefer\u00eancias ao logo das situa\u00e7\u00f5es de \n\nintera\u00e7\u00e3o. Se h\u00e1 um acordo no in\u00edcio, n\u00e3o \u00e9 sobre os objetivos nem sobre \n\num plano, mas sobre um dispositivo de organiza\u00e7\u00e3o que prev\u00ea a qual \n\nritmo e segundo quais modalidades os atores estar\u00e3o associados na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do plano. Assim, o Plano \u00e9 conhecido somente no fim do \n\nprocesso (PEREIRA, 2011, p.7).  \n\nNesse novo momento em que o planejamento urbano se inscreve, \n\nos pap\u00e9is que, anteriormente, eram definidos num processo tecnocr\u00e1tico, \n\npassam a estar agora de certa forma indefinidos, no processo \n\nparticipativo. Assim, no novo modelo de planejamento que se apresenta \n\np\u00f3s o Estatuto da Cidade, o poder p\u00fablico, os t\u00e9cnicos e a sociedade \n\ncivil discutem a situa\u00e7\u00e3o territorial do munic\u00edpio de forma dialogada. \n\nNo entanto, o processo de emponderado do novo modelo pelos \n\natores n\u00e3o se realizou por completo, existindo uma necessidade maior de \n\ncompreens\u00e3o do processo para um desenvolvimento verdadeiramente \n\nparticipativo. Uma vez que cada ator desse momento precisa se inteirar \n\nsobre o novo cen\u00e1rio que se projeta. Quanto aos t\u00e9cnicos, nesse novo \n\nmodelo, precisam ser mais que t\u00e9cnicos, visto que articulam, medeiam e \n\ncompilam as demandas da popula\u00e7\u00e3o, bem como interpretam os \n\ndiversos saberes. A partir dessa interpreta\u00e7\u00e3o, transformam-se esses \n\nsaberes em propostas t\u00e9cnicas, portanto, eles tem uma fun\u00e7\u00e3o muito \n\nmais complexa j\u00e1 que precisam estar mais bem preparados.  \n\nO t\u00e9cnico n\u00e3o \u00e9 mais somente o urbanista, mas tamb\u00e9m o \n\neconomista, o soci\u00f3logo, o engenheiro, o m\u00e9dico de sa\u00fade-p\u00fablica, o \n\nassistente social, o bacharel em Direito, o bi\u00f3logo, o antrop\u00f3logo, o \n\neducador, o ge\u00f3grafo, enfim os profissionais dos v\u00e1rios campos do saber \n\ncient\u00edfico, filos\u00f3fico, art\u00edstico e tecnol\u00f3gico sendo chamados ao debate \n\n(PEREIRA, 2010, p.115). \n\nA popula\u00e7\u00e3o no modelo hier\u00e1rquico n\u00e3o participava do processo \n\ncomo ator, mas como um receptor dos projetos, uma vez que essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o para o t\u00e9cnico era mais c\u00f4moda, menos trabalhosa e exigia dele \n\nmenos esfor\u00e7os, tendo em vista que ele n\u00e3o precisava discutir suas \n\nconcep\u00e7\u00f5es seus saberes, precisava apenas elaborar o projeto e entreg\u00e1-\n\nlo. Antes num planejamento hier\u00e1rquico a popula\u00e7\u00e3o s\u00f3 tomava \n\nconhecimento das diretrizes ao final do processo, ao contr\u00e1rio de hoje no \n\nmodelo negociado, que a popula\u00e7\u00e3o faz parte da constru\u00e7\u00e3o dessas \n\ndiretrizes.  \n\nAo poder p\u00fablico municipal, nesse novo modelo de planejamento, \n\ncabe criar as condi\u00e7\u00f5es para a participa\u00e7\u00e3o. A perspectiva da gest\u00e3o \n\n\n\n \n\n56 \n \n\nparticipativa \u00e9 propiciar que ocorra um processo catalizador de \n\npropostas, promovendo-se um amplo debate sobre a cidade, um debate \n\ncapaz de garantir a ampla participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica urbana. A aprova\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade em 2001 conferiu \n\naos atores envolvidos no processo (poder p\u00fablico, t\u00e9cnicos e sociedade \n\ncivil) poder de di\u00e1logo n\u00e3o hierarquizado na participa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas.  \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil guarda semelhan\u00e7as com os \n\ndemais pa\u00edses perif\u00e9ricos do sistema capitalista. Haja vista que, nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, um n\u00famero consider\u00e1vel de pessoas migrou das \u00e1reas \n\nrurais para as \u00e1reas urbanas, gerando uma demanda por infraestrutura \n\nque o poder p\u00fablico n\u00e3o consegue atender. Para Santos (1993), o \n\nurbanismo \u00e9 condi\u00e7\u00e3o modern\u00edssima da evolu\u00e7\u00e3o social, tendo em vista \n\nque toda a hist\u00f3ria \u00e9 a hist\u00f3ria de um povo agr\u00edcola, \u00e9 a hist\u00f3ria de uma \n\nsociedade de lavradores e pastores. \u00c9 no campo que se formou a ra\u00e7a e \n\nse elaboraram as for\u00e7as \u00edntimas da civiliza\u00e7\u00e3o (SANTOS, 1993, P. 1). \n\nPercebe-se que o processo descontrolado de urbaniza\u00e7\u00e3o causou \n\nimpactos negativos sobre o meio ambiente e desses impactos surgem os \n\nconflitos de ordem socioambientais e a necessidade de instrumentos \n\njur\u00eddicos de controle mais restritivos na quest\u00e3o do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo. \n\nA hist\u00f3ria demonstra que ainda n\u00e3o se conseguiu uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocioespacial que d\u00ea respostas globais aos graves problemas urbanos. \n\nMuito j\u00e1 se fez, mas ainda h\u00e1 muito por fazer. Em geral, as cidades, \n\ncriadas como lugar central de atua\u00e7\u00e3o do sistema capitalista, s\u00e3o hoje \n\nterrit\u00f3rios em que se concentram os mais graves problemas e os mais \n\nvariados conflitos, situa\u00e7\u00e3o observada em Blumenau. Planejar a cidade, \n\nelaborar um plano diretor e buscar um planejamento que contemple as \n\nnecessidades da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 ao mesmo tempo instigante e desafiador.  \n\nA cidade \u00e9 um territ\u00f3rio cuja localiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 no centro da disputa. \n\nEsse fato fundamental permite perceber que as \u00e1reas centrais s\u00e3o de \n\nelevado valor, devido \u00e0 sua favor\u00e1vel localiza\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s moradias, os \n\nservi\u00e7os e a infraestrutura, historicamente constru\u00eddos pelas classes \n\nsociais mais ricas. No entanto, para Maricato (2000), h\u00e1 uma parte da \n\ncidade \u201cesquecida\u201d pelos planos que, segundo ela, se trata de \u201clugares \n\nfora das ideias\u201d. Para a cidade ilegal, n\u00e3o h\u00e1 planos, nem ordem. Ali\u00e1s, \n\nela n\u00e3o \u00e9 conhecida em suas dimens\u00f5es e caracter\u00edsticas, fato que \n\npersiste em muitas cidades brasileiras. \n\n\u00c9 preciso, portanto, refletir acerca desse longo per\u00edodo de lutas pela \n\nreforma urbana e das lutas em busca de um urbanismo mais pr\u00f3ximo \u00e0 \n\nrealidade brasileira, que culminou com o Estatuto da Cidade para que \n\n\n\n \n\n57 \n \n\nenfim ocorresse a passagem de um modelo tecnocr\u00e1tico para um modelo \n\nparticipativo no planejamento urbano. \n\nDeve-se pensar que no modelo tecnocr\u00e1tico, a hierarquiza\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso se dava, conforme a figura 1, j\u00e1 o modelo hier\u00e1rquico \u00e9 \n\nfundado em uma separa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es que est\u00e3o dispostos da seguinte \n\nforma: os decisores pol\u00edticos t\u00eam a responsabilidade de determinar os \n\nobjetivos e de elaborar os programas (ma\u00eetrise d'ouvrage) e det\u00eam uma \n\nposi\u00e7\u00e3o de comando em rela\u00e7\u00e3o aos outros atores; os t\u00e9cnicos (ma\u00eetres \n\nd'oeuvre) t\u00eam a responsabilidade de transcrever os objetivos pol\u00edticos \n\nem realiza\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, enquanto os habitantes t\u00eam, como usu\u00e1rios dos \n\nprojetos, um papel essencialmente passivo e que, no m\u00e1ximo, s\u00e3o \n\nconsultados quando os projetos j\u00e1 est\u00e3o constru\u00eddos. \n\n \n\nFigura 1: Modelo de Planejamento: Hier\u00e1rquico. \n\n \nFonte: adaptado por Pereira (2007) de Novarina (2000). \n\n\n\n \n\n58 \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao modelo participativo, o autor ressalta que h\u00e1 uma \n\nliga\u00e7\u00e3o entre os atores. O resultado s\u00f3 e conhecido no final, ao contr\u00e1rio \n\ndo modelo hier\u00e1rquico em que o resultado do projeto j\u00e1 \u00e9 conhecido de \n\nantem\u00e3o. Como se pode ver na figura a seguir, nesse modelo negociado \n\na popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas faz parte do projeto, mas tamb\u00e9m participa da \n\nelabora\u00e7\u00e3o dele. No modelo anterior, a popula\u00e7\u00e3o apenas era informada \n\nquando o plano j\u00e1 estava conclu\u00eddo, enquanto no modelo participativo \n\nela participava de todas as etapas do plano. H\u00e1 ou pelo menos deveria \n\nhaver uma troca de informa\u00e7\u00f5es, mas, segundo Novarina, devido \u00e0 \n\nforma como o projeto \u00e9 conduzido, as negocia\u00e7\u00f5es tomam formas \n\nvariadas e as pessoas que possuem a linguagem t\u00e9cnica e dominam os \n\nprocedimentos disp\u00f5em de vantagens que lhes permitem impor suas \n\nescolhas. Dessa forma, o modelo negociado n\u00e3o garante que o processo \n\nde planejamento seja essencialmente democr\u00e1tico e pode at\u00e9 se revelar \n\nmuitas vezes particularmente seletivo (NOVARINA, 2000, p.).  \n\n \nFigura 2: Modelo de Planejamento: Negociado. \n\n \nFonte: adaptado por Pereira (2007) de Novarina (2000). \n\n\n\n \n\n59 \n \n\nNesse novo modelo de planejamento, o papel dos atores muda, \n\npassando a exigir mais dedica\u00e7\u00e3o das partes envolvidas no processo. \u00c9 \n\npreciso que o t\u00e9cnico saia da zona de conforto, ou  seja, de seu gabinete, \n\nafaste-se de seus pares e v\u00e1 ao encontro da popula\u00e7\u00e3o. No entanto, para \n\nque o t\u00e9cnico possa ir ao encontro da sociedade civil, \u00e9 preciso que o \n\npoder p\u00fablico forne\u00e7a condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao processo.           \n\nO momento de transi\u00e7\u00e3o entre os modelos de planejamentos \n\nhier\u00e1rquico e negociado \u00e9 definido por Ives Chalas (2008) como \n\nurbanismo sem projeto, caracterizado a partir de cinco aspectos que s\u00e3o \n\ncorrelacionados. Para explicar essa pr\u00e1tica atual do urbanismo, Chalas \n\nutiliza cinco modalidades poss\u00edveis, que s\u00e3o correlacionadas, \n\napontando-os como: n\u00e3o-espacialista, perform\u00e1tico, integrador, \n\napof\u00e1tico e pol\u00edtico.     \n\nUrbanismo n\u00e3o-espacialista ou n\u00e3o globalizante: refere-se \u00e0 \n\npr\u00e1tica do urbanismo segundo o pensamento funcionalista, para o qual \n\nexistia uma liga\u00e7\u00e3o direta, mec\u00e2nica e un\u00edvoca entre espa\u00e7o constru\u00eddo e \n\nvida social.  \n\nUrbanismo perform\u00e1tico ou n\u00e3o diretivo: \u201cpode ser qualificado \n\nde urbanismo pr\u00e1tico quando sua a\u00e7\u00e3o consiste n\u00e3o mais em dar, na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de especialista, solu\u00e7\u00f5es elaboradas aos seus pr\u00f3prios \n\ncuidados, nem mesmo em submeter suas solu\u00e7\u00f5es ao debate p\u00fablico, \n\nmas, sob sua \u00f3tica pelo menos, em encontrar solu\u00e7\u00f5es a partir do debate \n\np\u00fablico\u201d (CHALAS 2008. P 211). \n\nUrbanismo integrador ou sist\u00eamico e n\u00e3o sistem\u00e1tico: busca-se \n\na adapta\u00e7\u00e3o rec\u00edproca das partes, compromisso entre objetivos de toda \n\nnatureza e resultados ligados \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, \u00e0 inven\u00e7\u00e3o e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o. \n\nUrbanismo apof\u00e1tico ou em negativa: \u00e9 conduzido a se preocupar \n\nn\u00e3o mais com a felicidade para todos, como o preconizava o urbanismo \n\nteorizado, mas com a m\u00ednima sujei\u00e7\u00e3o ou com a m\u00ednima dificuldade \n\npara cada um na elabora\u00e7\u00e3o do projeto: \u201cele n\u00e3o parte do interesse geral \n\nque existiria a priori, que seria determinado ou conhecido em sua \n\nsubst\u00e2ncia antes de qualquer a\u00e7\u00e3o, mas ele a\u00ed chega ao procur\u00e1-lo e ao \n\nproduzi-lo coletivamente em fun\u00e7\u00e3o dos projetos\u201d (CHALAS 2008. P \n\n213). \n\nUrbanismo pol\u00edtico ou menos tecnicista: \u00e9 a garantia de um \n\nmelhor urbanismo ou de um urbanismo \u00f3timo, estaria no debate p\u00fablico \n\ne aberto, muito mais do que na excel\u00eancia t\u00e9cnica, funcional e racional \n\nou mesmo do que na ideologia.  \n\n\n\n \n\n60 \n \n\nEsses cinco aspectos segundo Chalas (2008) subsidiam alguns \n\nquestionamentos preliminares acerca da realidade a qual nos cabe \n\nanalisar. \n\nA popula\u00e7\u00e3o no modelo hier\u00e1rquico n\u00e3o participava do processo \n\ncomo ator, mas como um receptor dos projetos. Essa situa\u00e7\u00e3o era mais \n\nc\u00f4moda para os t\u00e9cnicos, menos trabalhosa e exigia deles menos \n\nesfor\u00e7os, pois n\u00e3o precisavam discutir as concep\u00e7\u00f5es e os saberes. No \n\ncaso de Blumenau esse processo de transi\u00e7\u00e3o entre modelos foi \n\nvivenciado durante a revis\u00e3o e a elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor de 2004-\n\n2006, portanto, marcando a redefini\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is dos atores. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n61 \n \n\nCAP\u00cdTULO 02 - BLUMENAU, S\u00cdTIO F\u00cdSICO E HIST\u00d3RIA.   \n\n \n\nO munic\u00edpio de Blumenau, localizado no Vale do Itaja\u00ed - Santa \n\nCatarina, apresenta-se como centro prestador de servi\u00e7os para toda \n\nregi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed. Caracteriza-se por ser polo tur\u00edstico por \n\napresentar maior centro da ind\u00fastria t\u00eaxtil do Estado de Santa Catarina. \n\nEntretanto, evidencia-se certa restri\u00e7\u00e3o ao crescimento, devido \u00e0s \n\nbarreiras f\u00edsicas, uma vez que possui uma topografia \u00edngreme e geologia \n\nfr\u00e1gil, tendo em vista que sofre constantemente com enchentes e \n\ndeslizamentos. Diante dos conceitos explorados acerca das diferentes \n\nconcep\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rio e sobre a quest\u00e3o das \u00e1reas de risco e \u00e1reas \n\nvulner\u00e1veis, analisam-se o s\u00edtio f\u00edsico, a hist\u00f3ria de Blumenau e a \n\nrela\u00e7\u00e3o com os conceitos citados. Esse cap\u00edtulo, portanto contemplar\u00e1 as \n\nparticularidades do territ\u00f3rio blumenauense e a rela\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas de \n\nrisco.  \n\n \n\n2.1 Blumenau, s\u00edtio f\u00edsico: geologia e geomorfologia. \n\n \n\nO munic\u00edpio de Blumenau, desde sua coloniza\u00e7\u00e3o, no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XIX, sofreu uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as, a come\u00e7ar pela estrat\u00e9gia do \n\ngoverno brasileiro para estabelecer comunica\u00e7\u00e3o entre o litoral e o \n\nplanalto, incentivando a concentra\u00e7\u00e3o de grandes contingentes \n\nimigrat\u00f3rios. Segundo Frank (2003), a ideia era estabelecer, nas \u00e1reas de \n\nflorestas das prov\u00edncias meridionais, colonos que fossem pequenos \n\npropriet\u00e1rios e utilizassem a m\u00e3o de obra familiar, para n\u00e3o competir na \n\ncria\u00e7\u00e3o de gado. \n\nAcerca dos habitantes que j\u00e1 ocupavam o territ\u00f3rio da atual \n\nBlumenau em 1850, Frank (2003) diz que historicamente a regi\u00e3o era \n\nhabitada por silv\u00edcolas das tribos Kaigangs e Xoklengs, que durante \n\nanos enfrentaram os brancos contra o processo de coloniza\u00e7\u00e3o. Naquela \n\n\u00e9poca, 17 imigrantes alem\u00e3es trazidos pelo fil\u00f3sofo alem\u00e3o Dr. Hermann \n\nBruno Otto Blumenau, procurador da Sociedade de Prote\u00e7\u00e3o aos \n\nImigrantes Alem\u00e3es do Sul do Brasil e fundador da cidade, passaram a \n\nocupar o territ\u00f3rio do munic\u00edpio. Essa data \u00e9 conhecida como marco de \n\nfunda\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, nos anos seguintes mais imigrantes chegaram \u00e0 \n\ncol\u00f4nia, crescendo o n\u00famero de agricultores e de povoados. \n\nConsequentemente, o n\u00famero de lotes cultivados entre os que eram \n\ndemarcados ao longo do curso do rio Itaja\u00ed-a\u00e7u. \n\n\n\n \n\n62 \n \n\nMapa 1: Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Blumenau. \n\n \nFonte: Elaborado por Caio Noguerol Motta e adaptado pela autora. \n\n \n\nNaquele mesmo ano de 1850 foi institu\u00edda, em n\u00edvel federal, a Lei \n\nde Terras, regulamentada pelo Decreto 1.318 de 1854, acelerando o \n\nprocesso de povoamento na Prov\u00edncia. Nove anos ap\u00f3s a funda\u00e7\u00e3o da \n\ncol\u00f4nia, Blumenau foi elevada a Distrito de paz e j\u00e1 contava com 943 \n\nhabitantes que ocupavam 169 lotes coloniais e urbanos.  \n\nOs colonizadores de Blumenau n\u00e3o foram os primeiros imigrantes \n\na deixar a Alemanha e a se estabelecerem em Santa Catarina. Por causa \n\nda aus\u00eancia de desenvolvimento em determinadas localidades da \n\nAlemanha, muitos resolveram deixar o pa\u00eds e emigrar para o Brasil. A \n\nprimeira col\u00f4nia alem\u00e3 em Santa Catarina se estabeleceu em S\u00e3o Pedro \n\n\n\n \n\n63 \n \n\nde Alc\u00e2ntara, pr\u00f3ximo a Florian\u00f3polis, Capital do Estado de Santa \n\nCatarina, em 1829. O grupo desses primeiros colonos a chegar a Santa \n\nCatarina antes mesmo da unifica\u00e7\u00e3o da Alemanha, era formado \n\nmajoritariamente por filhos de camponeses, provenientes de \n\nminif\u00fandios, cujas propriedades n\u00e3o poderiam mais ser divididas e \n\ntamb\u00e9m artes\u00e3os, que n\u00e3o encontravam ocupa\u00e7\u00e3o nos mercados locais, \n\npor causa do desenvolvimento da grande ind\u00fastria na Alemanha no final \n\ndo s\u00e9culo XIX. J\u00e1 os imigrantes que ocuparam Blumenau a partir de \n\n1850, eram em sua maioria trabalhadores e artes\u00e3os da ind\u00fastria \n\ndom\u00e9stica alem\u00e3, que estavam arruinados pela concorr\u00eancia das grandes \n\nempresas. Al\u00e9m disso, houve imigra\u00e7\u00e3o de prolet\u00e1rios que ficaram \n\ndesempregados por causa das crises econ\u00f4micas, al\u00e9m de \u201ccamponeses \n\ntornados redundantes pela revolu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\u201d. (SINGER, 1977, p. 87). \n\nA princ\u00edpio a col\u00f4nia se manteve a encargo particular e como \n\npropriedade do fundador. No entanto, este apresentando dificuldades \n\nfinanceiras, conseguiu em 1860, que o Governo Imperial encampasse o \n\nempreendimento. Na dire\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia se manteve o Dr. Blumenau at\u00e9 \n\nquando foi elevada \u00e0 categoria de munic\u00edpio, em 1880.  Segundo Silva \n\n(1977), a partir desse momento, a col\u00f4nia transformou-se num dos \n\nmaiores empreendimentos colonizadores da Am\u00e9rica do Sul, criando um \n\ncentro agr\u00edcola e industrial de significativa import\u00e2ncia, representando \n\nfontes de produ\u00e7\u00e3o influentes na vida econ\u00f4mica do pa\u00eds. \n\nA col\u00f4nia foi elevada a categoria de munic\u00edpio por meio da lei n\u00ba \n\n860, de 04 de fevereiro de 1880. Neste mesmo ano, no m\u00eas de outubro \n\nocorreu uma enchente causando preju\u00edzos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o com destrui\u00e7\u00e3o \n\nde pontes e estradas. Com isso, a instala\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio s\u00f3 foi poss\u00edvel \n\nem 10 de janeiro de 1883, quando assumiu o exerc\u00edcio a C\u00e2mara \n\nMunicipal eleita no ano anterior. Em 1886, o munic\u00edpio foi elevado a \n\nComarca e, em 1928, sua sede passou \u00e0 categoria de cidade. Em 1934, \n\ncome\u00e7aram os desmembramentos do territ\u00f3rio municipal, sendo criados \n\nsucessivamente novos munic\u00edpios. \n\nO antigo territ\u00f3rio do munic\u00edpio de Blumenau que, em 1934, \n\ncompreendia uma \u00e1rea de 10.610Km2, est\u00e1 hoje reduzido apenas a \n\n531Km2. Conforme dados do censo do IBGE (2010), o munic\u00edpio \n\npossui 309.011 habitantes, destes 157. 469 s\u00e3o mulheres e 151.542 \n\nhomens com expectativa de vida at\u00e9 72 anos. A densidade demogr\u00e1fica \u00e9 \n\nde 595,97 hab/km\u00b2. Esta \u00e1rea est\u00e1 dividida em 35 bairros e dois distritos, \n\n(Vila Itoupava e Garcia). A maioria das fam\u00edlias \u00e9 migrante no \n\nmunic\u00edpio, totalizando 50,37%, contra 49,63% de blumenauenses, sendo \n\nassim, os migrantes representam a maioria em Blumenau. \n\n\n\n \n\n64 \n \n\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o geol\u00f3gica, o munic\u00edpio de Blumenau de acordo \n\ncom Xavier (1996) apresenta quatro unidades estratigr\u00e1ficas: o \n\nComplexo Metam\u00f3rfico Brusque, Complexo Granul\u00edtico, Grupo Itaja\u00ed e \n\ndos Sedimentos Quatern\u00e1rios Recentes.  \n\nDatado do proterozoico inferior, o Complexo Metam\u00f3rfico \n\nBrusque, abrangendo o extremo sul do munic\u00edpio. Sua forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\n\u00e9 filitos, xistos, quartzitos, metavulc\u00e2nicas b\u00e1sicas e \u00e1cidas. A altera\u00e7\u00e3o \n\ndessas rochas resulta em um solo argiloso, de cor vermelha e marrom, \n\nde car\u00e1ter invariavelmente pl\u00e1stico e imperme\u00e1vel. A \u00e1rea do extremo \n\nsul do munic\u00edpio em que se localiza esse complexo \u00e9 a mais acidentada \n\ne preservada do munic\u00edpio. \n\nJ\u00e1 o Complexo Granul\u00edtico tem idade arqueana, formado \n\nprincipalmente por gnaisses granul\u00edticos, blastomilonitos, quartzitos, \n\nanortositos e rochas ultram\u00e1ficas. Constituem um pacote de rochas com \n\nespesso manto de altera\u00e7\u00e3o, predominantemente argilo-arenoso, de \n\nbaixa porosidade e permeabilidade. Trata-se da \u00e1rea urbana mais \n\ndissecada, de topografia mais suave e com menos problemas de \n\ngeotecnia. Abrange a \u00e1rea central e norte do munic\u00edpio \n\nCom idade paleozoica, o Grupo Itaja\u00ed \u00e9 formado por rochas das \n\nforma\u00e7\u00f5es Garcia (arenitos, ard\u00f3sias, siltitos, folhelhos e mais raramente \n\nconglomerados); Campo Alegre (tufos riodac\u00edticos e diques de riolitos) e \n\nBa\u00fa (conglomerados petrom\u00edcticos). S\u00e3o rochas com baixo grau \n\nmetam\u00f3rfico e, geralmente fri\u00e1veis, apresentam frequentes falhamentos \n\ne dobras, no local, mergulhos acentuados, portanto, uma \u00e1rea mais \n\nsens\u00edvel e cr\u00edtica \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o. Nessa \u00e1rea, o solo \u00e9 bastante \n\nheterog\u00eaneo tendo constitui\u00e7\u00e3o s\u00edltico-argilosa \u00e0 arenosa, por isso muito \n\nsuscet\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o. Essa forma\u00e7\u00e3o pode ser encontrada no vale do \n\nribeir\u00e3o da Velha, e margem direita do rio Itaja\u00ed-a\u00e7u, atravessando a \u00e1rea \n\nurbana e continuando na margem esquerda do Itaja\u00ed-a\u00e7u, na lateral \n\nesquerda do ribeir\u00e3o Fortaleza (PREFEITURA MUNICIPAL DE \n\nBLUMENAU, 2002). \n\nJ\u00e1 ao longo das margens do rio Itaja\u00ed-a\u00e7u e seus afluentes as \n\nplan\u00edcies s\u00e3o formadas por Sedimentos Quatern\u00e1rios Recentes. \n\nConstitu\u00eddos por materiais arenosos, siltosos, siltoargilosos, matac\u00f5es e \n\nmais raramente bols\u00f5es argilosos mais puros e argilas org\u00e2nicas escuras. \n\nSendo as \u00e1reas planas as mais urbanizadas, apresentando problemas de \n\ninunda\u00e7\u00f5es graduais e peri\u00f3dicas.  \n\nO munic\u00edpio de Blumenau al\u00e9m da geologia favor\u00e1vel aos \n\ndesastres naturais ainda apresenta uma geomorfologia peculiar. Nos \n\nsentidos de Sul a Norte s\u00e3o percept\u00edveis quatro diferentes espa\u00e7os com \n\n\n\n \n\n65 \n \n\nsuas pr\u00f3prias caracter\u00edsticas: as serras, ao Sul, limitam o munic\u00edpio com \n\nGuabiruba, Gaspar e Indaial. Essas, por sua vez, ainda guardam restos \n\nda Mata Atl\u00e2ntica, em que o relevo acidentando impede uma maior \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana na regi\u00e3o; na \u00e1rea da Bacia do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, ocorre \n\num intenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o com vastas redes de ruas e \n\navenidas, moradias, pr\u00e9dios residenciais e comerciais, ind\u00fastrias e \n\nservi\u00e7os essenciais; entre as bacias do Itaja\u00ed-A\u00e7u e do Massaranduba, h\u00e1 \n\ntamb\u00e9m uma estreita faixa de divis\u00e3o de \u00e1guas, chamada de Serra da \n\nVila Itoupava; j\u00e1 a \u00e1rea do Rio Massaranduba pertence a Bacia do Rio \n\nItapocu. \n\nEm Blumenau tamb\u00e9m s\u00e3o encontradas outras formas de relevo, \n\ncomo as Serras. Essas s\u00e3o superf\u00edcies de terreno acidentado com \n\nvertentes \u00edngremes, com pequenas plan\u00edcies, morros alongados e \n\nondulados cujas altitudes ultrapassam os 600 metros em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel \n\ndo mar. Por conseguinte, a forma\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica do munic\u00edpio \n\ntamb\u00e9m interfere na dimens\u00e3o dos desastres que ocorrem n\u00e3o s\u00f3 no \n\nmunic\u00edpio, mas tamb\u00e9m nos munic\u00edpios que o margeiam. \n\nResultado da intera\u00e7\u00e3o das for\u00e7as end\u00f3genas e ex\u00f3genas, a \n\ngeomorfologia \u00e9 um dos principais ramos da Geografia F\u00edsica que \n\npermite a compreens\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es do relevo enquanto elemento \n\ndin\u00e2mico do meio f\u00edsico, base natural em que s\u00e3o materializados os \n\nprocessos sociais.  Este ramo do conhecimento nos permite trabalhar os \n\nprocessos da din\u00e2mica superficial e, em especial, aqueles que afetam as \n\nencostas, a citar os movimentos de massa. Permitindo-nos ainda \n\ncompreender o processo de evolu\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o das encostas em escala \n\nde tempo que ultrapasse a escala de interven\u00e7\u00e3o humana. \n\n A geomorfologia urbana esclarece a rela\u00e7\u00e3o existente entre a \n\ncombina\u00e7\u00e3o dos fatores do meio f\u00edsico (chuva, solos, encostas, redes de \n\ndrenagem, cobertura vegetal etc.) e os impactos provocados pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana, que induzem e/ou causam a detona\u00e7\u00e3o e acelera\u00e7\u00e3o \n\ndos processos geomorfol\u00f3gicos, muitas vezes, assumindo um car\u00e1ter \n\ncatastr\u00f3fico (GUERRA E MAR\u00c7AL, 2010, P. 30). O relevo do \n\nmunic\u00edpio \u00e9 acidentado, apresentando grandes e in\u00fameras diferen\u00e7as de \n\naltitudes e declives, conforme se identifica na figura 3.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n66 \n \n\nFigura 3: Hipsometria de Blumenau \n\n \nFonte: Ger\u00eancia de Cartografia e Cadastro Multifinalit\u00e1rio \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n67 \n \n\nBlumenau possui uma geomorfologia com caracter\u00edsticas \n\npeculiares. O quadro 1 apresenta os morros com mais altitude do \n\nmunic\u00edpio.  \n\n \nQuadro 1: Localiza\u00e7\u00e3o dos morros em Blumenau. \n\nNome \n\n \n\n    Altitude Localiza\u00e7\u00e3o \n\nDo cachorro 830m Bairro Itoupava Central com \n\nLuiz Alves e Gaspar \n\nDa Cruz 700m Divisa Blumenau com \n\nGuabiruba \n\nSanto Ant\u00f4nio 970m Divisa Blumenau com \n\nGuabiruba \n\nLoewsky 980m Divisa Blumenau com \n\nGuabiruba \u2013 Botuver\u00e1 \n\nSpitzkopf 920m Divisa Blumenau com Indaial \n\nRibeir\u00e3o Branco 490m Divisa Blumenau (Passo Manso) \n\ncom Indaial \n\nDo cego 498m Bairros da Velha e da Garcia \n\nDos Porcos \n\nBairros \n\n485m Bairros da Velha e Garcia \n\nBugerkopf 610m Bairro Progresso \n\nFonte: Organizado pela autora com dados do IBGE \n\n \n\nTr\u00eas serras fazem parte da paisagem de Blumenau, duas localizadas \n\nna Regi\u00e3o Norte do munic\u00edpio, Serra do Selke, na divisa de Blumenau \n\ncom Pomerode e a Serra da Carolina, divisa de Blumenau com \n\nMassaranduba. Na Regi\u00e3o Sul est\u00e1 a Serra do Itaja\u00ed, divisa de Blumenau \n\ncom Guabiruba. \n\nO munic\u00edpio possui faixas de terrenos com caracter\u00edsticas distintas, \n\ndestacando as serras na regi\u00e3o Sul e os vales no Norte. Esse relevo \n\nforma um conjunto ao longo da bacia dos rios Itaja\u00ed-A\u00e7u e \n\nMassaranduba. O munic\u00edpio de Blumenau hoje apresenta um relevo \n\nmuito alterado, mas nem sempre foi assim, na figura 4 pode-se observar \n\no relevo do in\u00edcio do s\u00e9culo XX. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n68 \n \n\nFigura 4: Relevos de Blumenau - In\u00edcio do s\u00e9culo XX. \n\n \nAcervo: Arquivo Hist\u00f3rico Jos\u00e9 Ferreira da Silva \n\n \n\n2.2 A Urbaniza\u00e7\u00e3o de Blumenau. \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Blumenau para composi\u00e7\u00e3o de sua  \n\ncidade, como anteriormente apresentado, foi comandada por um grupo \n\nde imigrantes europeus (alem\u00e3es inicialmente, depois seguidos de \n\nitalianos e poloneses), que vieram com o prop\u00f3sito de criar um n\u00facleo \n\nprodutivo no sul do pa\u00eds. Este processo de industrializa\u00e7\u00e3o deu-se em \n\ntoda regi\u00e3o, tendo Blumenau como refer\u00eancia. O munic\u00edpio de \n\nBlumenau \u00e9 reconhecido por seu potencial na ind\u00fastria t\u00eaxtil, \n\nconsolidou-se como \u201crefer\u00eancia nacional em produtos t\u00eaxteis, por meio \n\nde marcas como Hering, Karsten, Cremer, Artex, Sul Fabril\u201d. \n\n(SAMAGAIA, 2010, p. 23) \n\nA base econ\u00f4mica do munic\u00edpio tem como indutor a produ\u00e7\u00e3o \n\nindustrial e o trabalho assalariado, associado \u00e0 estrutura minifundi\u00e1ria. \n\nCom a intensifica\u00e7\u00e3o do processo de industrializa\u00e7\u00e3o e, \n\nconsequentemente, com o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, as fam\u00edlias \n\nmigraram dos campos para a cidade e passaram a viver do trabalho \n\n\n\n \n\n69 \n \n\nassalariado. Com o colapso do padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o capitalista na \n\nd\u00e9cada de 1990, tem-se in\u00edcio a um per\u00edodo socioecon\u00f4mico \n\ncaracterizado pela r\u00e1pida redu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a formal de trabalho, tornando, \n\nmais flex\u00edveis e incertas as condi\u00e7\u00f5es de trabalho na regi\u00e3o. \n\nO Munic\u00edpio de Blumenau apresenta-se como centro prestador de \n\nservi\u00e7os para toda a regi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed, importante polo tur\u00edstico e \n\nmaior centro da ind\u00fastria t\u00eaxtil do Estado de Santa Catarina. Conforme \n\nj\u00e1 citado anteriormente, o munic\u00edpio apresenta uma topografia \u00edngreme e \n\ngeologia fr\u00e1gil, sofrendo constantemente com enchentes e \n\ndeslizamentos. Fato esse que, segundo o engenheiro Juliano Gon\u00e7alves\n4\n, \n\nrestringe o crescimento do munic\u00edpio. \n\nAs enchentes em Blumenau, assim como no m\u00e9dio e baixo vale do \n\nItaja\u00ed, ocorrem principalmente por causa da forma da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Itaja\u00ed-a\u00e7u. Por ser o principal rio que corta o munic\u00edpio, o Itaja\u00ed-\n\na\u00e7u apresenta partes bem espec\u00edficas uma formada por um relevo \n\nmontanhoso; e outra, principalmente na parte do m\u00e9dio vale formada \n\npor plan\u00edcie, com muitas curvas, fazendo com que n\u00e3o haja um \n\nescoamento das \u00e1guas vindas do alto vale. A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 agravada pelo \n\nfato de que a calha do rio \u00e9 pequena para a vaz\u00e3o quando as chuvas \n\nelevam o volume em determinados momentos, provocando enchentes.  \n\nO munic\u00edpio de Blumenau cresceu e em menos de 20 anos j\u00e1 \n\nhaviam sido instaladas 239 pequenas f\u00e1bricas na localidade, imprimindo \n\na caracter\u00edstica eminentemente industrial e produtiva existente at\u00e9 hoje \n\nna cidade (Barreto e Niemeyer, 2000). Aos poucos o territ\u00f3rio de \n\nBlumenau, como j\u00e1 afirmado, foi sendo desmembrado, dando origem a \n\nmais de trinta munic\u00edpios da regi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed, fen\u00f4meno que \n\nocorreu desde a d\u00e9cada de 1930. No entanto, a cidade continua sendo a \n\nmais populosa da regi\u00e3o e tamb\u00e9m a de maior for\u00e7a econ\u00f4mica, servindo \n\ncomo sede para as principais ind\u00fastrias t\u00eaxteis do pa\u00eds: Hering, Teka, \n\nCremer e Karsten.  \n\nDesde a coloniza\u00e7\u00e3o, Blumenau passou por v\u00e1rios momentos \n\nimportantes de transforma\u00e7\u00e3o territorial e os fatores que as \n\nproporcionaram foram os mais diversos. Dentre essas mudan\u00e7as, \n\nsublinha-se a quest\u00e3o da ind\u00fastria do munic\u00edpio, carro chefe da \n\neconomia e fator determinante da din\u00e2mica territorial. A col\u00f4nia de \n\nBlumenau no in\u00edcio de sua funda\u00e7\u00e3o contava com casas simples, como \n\n                                                           \n4\n Juliano Gon\u00e7alves. Ex-Presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Engenheiros e Arquitetos \n\ndo Alto e M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed (AEAMVI). Entrevista concedida aos \n\nPesquisadores do Laborat\u00f3rio Cidade e Sociedade (LABCIS), na Prefeitura \n\nMunicipal. Blumenau, 20 de abril de 2012. \n\n\n\n \n\n70 \n \n\nse pode observar na figura 5, que foram sendo tomadas por ind\u00fastrias e \n\npor constru\u00e7\u00f5es de tijolos e madeira conhecidas como enxaimel. \n\n \nFigura 5- Aspecto de uma col\u00f4nia no in\u00edcio da imigra\u00e7\u00e3o. \n\n \nFoto arquivo hist\u00f3rico de Blumenau. \n\n \n\nAs primeiras propriedades de 1850 at\u00e9 1880 eram abastecidas pelos \n\ncursos de \u00e1gua locais ou por po\u00e7os constru\u00eddos nesse per\u00edodo as casas \n\nocupavam as partes mais planas do vale, entrecortadas por caminhos, \n\nruas, estradas e picadas, quando n\u00e3o houvesse acesso ao rio e a \n\nribeir\u00f5es. Desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o, o Itaja\u00ed-a\u00e7u foi importante para \n\nos moradores de Blumenau, al\u00e9m de ser fundamental para o desenho da \n\ncidade. No primeiro mapa do Stadtplatz\n5\n de 1864, pode-se ver na figura \n\n                                                           \n5\n Stadtplatz foi o primeiro n\u00facleo urbano da Col\u00f4nia Blumenau e do Vale do \n\nItaja\u00ed. Os primeiros imigrantes alem\u00e3es participaram diretamente da constru\u00e7\u00e3o \n\ne espacializa\u00e7\u00e3o dos primeiros elementos urbanos. O parcelamento foi iniciado \n\nem 1852 por meio da medi\u00e7\u00e3o e demarca\u00e7\u00e3o dos lotes. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.25dejulho.org.br/2013/08/um-pouco-de-historiacomo-se-formou-\n\ne.html. \n \n\nhttp://www.25dejulho.org.br/2013/08/um-pouco-de-historiacomo-se-formou-e.html\nhttp://www.25dejulho.org.br/2013/08/um-pouco-de-historiacomo-se-formou-e.html\n\n\n \n\n71 \n \n\n6, j\u00e1 haviam sido detalhados com certa precis\u00e3o a localiza\u00e7\u00e3o de todos \n\nos cursos d\u00b4\u00e1gua existentes. \n\n \n\nFigura 6: Primeiro Mapa do Stadtplatz, de 1864,\n\n \nFonte: Prefeitura Municipal \n\n \n\nO planejamento do territ\u00f3rio urbano e a constitui\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nde Blumenau foram fortemente condicionados pelo rio Itaja\u00ed-a\u00e7u e pelas \n\nencostas dos morros, cobertas pela mata Atl\u00e2ntica. A malha urbana de \n\nBlumenau se desenvolveu entre o rio e a montanha, ao longo de fundos \n\nde vale, em \u00e1rea parcialmente inund\u00e1vel. Como se v\u00ea na figura 7. \n\n\n\n \n\n72 \n \n\nFigura7: As ocupa\u00e7\u00f5es de imigrantes alem\u00e3es na Col\u00f4nia Blumenau. \n\n \nFoto arquivo hist\u00f3rico de Blumenau. \n\n \n\nA Col\u00f4nia de Blumenau apresentava no in\u00edcio de sua ocupa\u00e7\u00e3o \n\numa estrutura minifundi\u00e1ria e seus habitantes dedicavam-se \u00e0 policultura \n\nde subsist\u00eancia. No entanto, o trabalho dos imigrantes permitiu a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um excedente, que favoreceu o surgimento de pontos de \ntrocas, desenvolvendo-se assim o com\u00e9rcio que, por sua vez, fez com \n\nque surgisse outro tipo de ocupa\u00e7\u00e3o do lote. No in\u00edcio, as edifica\u00e7\u00f5es \n\nficavam junto ao alinhamento das ruas, sem qualquer afastamento, como \n\nse v\u00ea na figura 8.  \n\n \n\n\n\n \n\n73 \n \n\nFigura 8: Rua 15 de Novembro em Blumenau \n\nFonte: arquivo hist\u00f3rico de Blumenau. \n\nAo t\u00e9rmino da expans\u00e3o da frente colonizadora em 1897, a \u00e1rea \n\nocupada pelos colonos alem\u00e3es em Blumenau era de 9.460 Km\u00b2, com \n\nonze distritos, inclusive a sede Blumenau, e com popula\u00e7\u00e3o de 34 mil \n\nhabitantes. A perda de \u00e1rea do munic\u00edpio a partir da d\u00e9cada de 30, \n\ndevido aos diversos desmembramentos efetuados no per\u00edodo da \n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o, provavelmente visou a um enfraquecimento do poder \n\npol\u00edtico do munic\u00edpio (SIEBERT, 1997, p. 87).  \n\nNum primeiro momento, o distrito de Bela Alian\u00e7a deu origem ao \n\nmunic\u00edpio de Rio do Sul (1930). Em seguida, os distritos de Gaspar \n\n(1934), Indaial (1934), Timb\u00f3 (1934), Hammonia, atual munic\u00edpio de \n\nIbirama (1934) e Rodeio (1936) foram igualmente separados, conforme \n\nmostra a Figura 9.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n74 \n \n\nFigura 9: Munic\u00edpio de Blumenau, em 1924.\n\n \nFonte: SEPLAN - PMB. Sem Escala \n\n \n\nA situa\u00e7\u00e3o permaneceu inalterada at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1950, \n\nmas em 1958 realizou-se um novo desmembramento, surgindo o \n\nmunic\u00edpio de Pomerode (Siebert, 1997). No final da d\u00e9cada de 1950, \n\nainda houve outro desmembramento, surgindo o munic\u00edpio de \n\nMassaranduba. Segundo Kleine (1950), naquele momento a \u00e1rea do \n\nmunic\u00edpio era ent\u00e3o de 714 Km e a popula\u00e7\u00e3o era de 42.000 habitantes, \n\nsendo que 19.000 habitantes formavam a popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana. A \n\nfigura 10 demonstra a situa\u00e7\u00e3o dos desmembramentos at\u00e9 a d\u00e9cada de \n\n1930. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n75 \n \n\n \n\nFigura 10: Indica\u00e7\u00e3o dos desmembramentos ocorridos em Blumenau at\u00e9 a \n\nd\u00e9cada de 1930.\n\nFonte: SIEBERT, 1997, p. 88. Sem Escala. \n\n \nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio se deu ao longo da \n\nhist\u00f3ria regido por v\u00e1rias leis que descreveram e alteraram o per\u00edmetro \n\nurbano do munic\u00edpio, ocasionando in\u00fameras transforma\u00e7\u00f5es. O \n\nmunic\u00edpio de Blumenau possu\u00eda no ano de 1934 um territ\u00f3rio que \n\ncompreendia uma \u00e1rea de 10,610 Km\u00b2. Hoje essa \u00e1rea foi reduzida a \n\n519,8 Km\u00b2, sendo que 206,8 Km\u00b2 (39,78%) pertencem \u00e0 \u00e1rea urbana e \n\n313,0 Km\u00b2 (60,22%) pertencente \u00e0 \u00e1rea rural. Blumenau por meio dessas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es apresenta nos dias atuais uma popula\u00e7\u00e3o de 309.214 \n\nhabitantes, segundo dados do IBGE, distribu\u00edda em sua maioria na \u00e1rea \n\nurbana do munic\u00edpio, conforme se v\u00ea no gr\u00e1fico 1 elaborado pelo IBGE \n\ncom dados do censo de 2010. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n76 \n \n\nGr\u00e1fica 1: Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Blumenau no Territ\u00f3rio.\n\n \nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico 2010. \n\n \n\nNum per\u00edodo de 60 anos, transforma\u00e7\u00f5es significativas \n\nacontecem em um munic\u00edpio ou regi\u00e3o. No munic\u00edpio de Blumenau, \n\nessas mudan\u00e7as se deram no sentido de um grande crescimento \n\npopulacional, como se observar no gr\u00e1fico 2 que mostra a evolu\u00e7\u00e3o e o \n\ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o de Blumenau no per\u00edodo que entre 1950 e \n\n2010. \n \n\nGr\u00e1fico 2: Evolu\u00e7\u00e3o populacional do Mun\u00edcipio de Blumenau (1950 \u2013 2010).\n\nFonte: IBGE, 2010. \n\n \n\n\n\n \n\n77 \n \n\nO principal fator que contribuiu para o processo de \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o populacional em Blumenau foi a quest\u00e3o do crescimento \n\nda popula\u00e7\u00e3o urbana em detrimento da popula\u00e7\u00e3o rural. No gr\u00e1fico 3,  \n\npercebe-se que nos \u00faltimos 60 anos a popula\u00e7\u00e3o de Blumenau fez um \n\nprocesso de migra\u00e7\u00e3o no sentido rural-urbano, fazendo com que a \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana se tornasse muito superior \u00e0 popula\u00e7\u00e3o rural. \n\n \n\nGr\u00e1fico 3: Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o do Mun\u00edcipio nos \u00faltimos 60 anos. \n\n \nFonte: Prefeitura Municipal de Blumenau 2010. \n\n \n\nA Prefeitura de Blumenau em 2010 divulgou um relat\u00f3rio com os \n\ndados preliminares do Censo 2010, mostrando em n\u00fameros o processo \n\nde crescimento demogr\u00e1fico no munic\u00edpio entre 1950 e 2010.    \n\n \n\nApresentando similaridade com o modelo \n\nnacional, o munic\u00edpio de Blumenau vem passando \n\npor um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o intensa desde o \n\nano 1950, quando a popula\u00e7\u00e3o era repartida \n\nigualmente entre urbana e rural. J\u00e1 em 2000 \n\nverificamos que 92,4% da popula\u00e7\u00e3o estava \n\nconcentrada na cidade e apenas 7,6 % na \u00e1rea \n\nrural, sendo que em 2010 verificamos um \n\naumento da popula\u00e7\u00e3o urbana, passando de 92,4 \n\npara 95,5%, devido ao aumento da \u00e1rea urbana \n\n\n\n \n\n78 \n \n\natrav\u00e9s da Lei Complementar N\u00ba 489 de 25 de \n\nNovembro de 2004, que fixou o novo per\u00edmetro \n\nurbano do munic\u00edpio de Blumenau \u2013 Sede do \n\nDistrito de Vila Itoupava e estabeleceu a Nova \n\nDivis\u00e3o de Bairros (PMB, 2010). \n\n \n\nConsiderando que ocorreu um acentuado crescimento populacional \n\nna \u00e1rea urbana e igualmente a malha urbana do munic\u00edpio expandiu-se, \n\nisso interfere diretamente em transforma\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio, \n\nprincipalmente advindas do crescimento. Tais transforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\npercebidas na \u00e1rea urbana no per\u00edodo que compreende o ano de 1966 a \n\n2003. Dentre os fatores, que ao longo do tempo contribu\u00edram para a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o territorial, destaca-se a industrializa\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio.   \n\n \n\n2.3 Os desastres naturais e a gest\u00e3o de risco em Blumenau. \n\n \n\nOs desastres naturais de acordo com o manual da defesa civil de \n\nSanta Catarina s\u00e3o quantificados, em fun\u00e7\u00e3o dos danos e preju\u00edzos em \n\ntermos de intensidade e magnitude. Ainda segundo o manual da defesa \n\ncivil, a intensidade de um desastre depende da intera\u00e7\u00e3o entre a \n\nmagnitude do evento e o grau de vulnerabilidade do sistema receptor. \n\nNormalmente, o fator preponderante para a intensifica\u00e7\u00e3o de um \n\ndesastre \u00e9 o grau de vulnerabilidade do sistema receptor.  \n\nO quadro de vulnerabilidade ao qual o munic\u00edpio de Blumenau, \n\n\u00e1rea de estudo dessa pesquisa, remete-nos a uma an\u00e1lise da intensidade \n\ndos desastres que frequentemente atingem o territ\u00f3rio. Em 2008, o \n\ndesastre ocorrido na regi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed foi o mais impactante dos \n\n\u00faltimos tempos. Os dados foram alarmantes em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de \n\nmortos e desabrigados. Segundo Sevegnani (2009), Blumenau \n\ncorresponde a uma popula\u00e7\u00e3o de 292.972 habitantes, sendo que 103 mil \n\npessoas foram afetadas, das quais 5.209 ficaram desabrigadas, 25 mil \n\ndesalojadas, 2.382 feridas ou gravemente feridas e 24 morreram. Al\u00e9m \n\ndisso, mais de 18 mil casas, 38 unidades de sa\u00fade, 61 unidades de \n\nensino, centenas de quil\u00f4metros de rodovias e pavimenta\u00e7\u00f5es foram \n\ndanificadas. \n\n \n\nDesastre: Resultado de eventos adversos, naturais \n\nou provocado pelo homem, sobre um ecossistema \n\n(vulner\u00e1vel), causando danos humanos, materiais \n\ne/ou ambientais e consequentes preju\u00edzos \n\necon\u00f4micos e sociais. Evento adverso: Ocorr\u00eancia \n\n\n\n \n\n79 \n \n\ndesfavor\u00e1vel, prejudicial, impr\u00f3pria. \n\nAcontecimento que traz preju\u00edzo, infort\u00fanio. \n\nFen\u00f4meno causador de um desastre. (MANUAL \n\nDA DEFESA CIVIL DE SANTA CATARINA, \n\n2009, p.50). \n\nA regi\u00e3o de Blumenau vem sendo marcada pela trajet\u00f3ria de \n\ndesenvolvimento ideol\u00f3gico do crescimento econ\u00f4mico a qualquer \n\ncusto, ocasionando o aprofundamento da pobreza e das desigualdades \n\nsociais, bem como desencadeia processos de ocupa\u00e7\u00e3o irregular da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e o agravamento dos impactos gerados pelos desastres na \n\nvida das fam\u00edlias que se encontram expostas ao risco. \n\nDe acordo com a Pol\u00edtica Nacional da Defesa Civil, os desastres \n\npodem ser classificados quanto \u00e0 intensidade, \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o e a origem, \n\nconforme se analisa nos quadros 2 e 3.  \n\nQuadro 2: Classifica\u00e7\u00e3o dos desastres quanto \u00e0 origem. \n\nQuanto \u00e0 origem ou causa prim\u00e1ria do agente causador, os desastres s\u00e3o \n\nclassificados em tr\u00eas categorias: naturais, humanos ou antropog\u00eanicos e \n\nmistos. \n\n \n \n \n \nDesastres Naturais \u2013 s\u00e3o desastres provocados por fen\u00f4menos e \n\ndesequil\u00edbrios da natureza produzidos por fatores de origem externa que \n\natuam independentemente da a\u00e7\u00e3o humana. \n\n \n\nOs desastres \n\nnaturais, por sua vez, \n\ns\u00e3o classificados em \n\nfun\u00e7\u00e3o de sua \n\nnatureza ou causa \n\nprim\u00e1ria em: \n\n \nOrigem Sideral \u2013 relativos ao impacto de corpos \n\noriundos do espa\u00e7o sideral, meteoritos sobre a \n\nsuperf\u00edcie da Terra.  \n\n \n\n \n\n Relacionados com a Geodin\u00e2mica Terrestre \nExterna \u2013 provocados por fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos, \n\nnormalmente relacionam-se com fen\u00f4menos \n\nmeteorol\u00f3gicos e/ou hidrol\u00f3gicos.  \n\nRelacionados com a Geodin\u00e2mica Terrestre \n\nInterna \u2013 relativos \u00e0s for\u00e7as atuantes nas camadas \n\nsuperficiais e profundas da litosfera, relacionam-se \n\ncom fen\u00f4menos geomorfol\u00f3gicos.  \n\n\n\n \n\n80 \n \n\nRelacionados com desequil\u00edbrios na Biocenose \u2013 \n\nrelacionados com a ruptura do equil\u00edbrio din\u00e2mico \n\npresente entre os bi\u00f3topos e a biocenose dos \n\necossistemas e na pr\u00f3pria biocenose. \n\nDesastres Humanos \n\nou Antropog\u00eanicos \n\n- s\u00e3o desastres \n\nprovocados pelas \n\na\u00e7\u00f5es ou omiss\u00f5es \n\nhumanas.  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o de suas \n\ncausas prim\u00e1rias, os \n\ndesastres humanos \n\ns\u00e3o classificados em: \n\nNatureza Tecnol\u00f3gica - s\u00e3o consequ\u00eancias \n\nindesej\u00e1veis do desenvolvimento tecnol\u00f3gico e \n\nindustrial.  \n\nNatureza Social - s\u00e3o consequ\u00eancia de \n\ndesequil\u00edbrios nos inter-relacionamentos sociais, \n\necon\u00f4micos, pol\u00edticos e culturais.  \n\nNatureza Biol\u00f3gica - \u00e9 consequ\u00eancia de defici\u00eancias \n\nnos organismos promotores da sa\u00fade p\u00fablica,  \n\nagravadas pela pobreza e desequil\u00edbrios ecol\u00f3gicos.  \n\nDesastres Mistos: \nOcorrem quando as \n\na\u00e7\u00f5es e/ou omiss\u00f5es \n\nhumanas contribuem \n\npara intensificar, \n\ncomplicar ou agravar \n\nos desastres naturais.  \n\nRelacionados com a Geodin\u00e2mica Terrestre \n\nExterna - resultam da exalta\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos \n\natmosf\u00e9ricos naturais, em fun\u00e7\u00e3o de atividades \n\nhumanas como: chuva \u00e1cida, efeito estufa e redu\u00e7\u00e3o \n\nda camada de oz\u00f4nio.  \n\n \n\n \n\nRelacionados Geodin\u00e2mica Terrestre Interna - \n\ns\u00e3o aqueles em que a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas exaltam \n\nfen\u00f4menos relacionados com as for\u00e7as naturais \n\natuantes nas camadas superficiais e profundas da \n\nlitosfera..  \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora com dados do Manual da Defesa Civil de Santa \n\nCatarina 2009. \n\n  \n\n Al\u00e9m da classifica\u00e7\u00e3o dos desastres quanto \u00e0 origem \u00e9 \n\nimportante entender a evolu\u00e7\u00e3o e a intensidade de cada desastre natural. \n\n\n\n \n\n81 \n \n\nNo quadro a seguir, conferem-se a evolu\u00e7\u00e3o e a intensidade dos \n\ndesastres. \n\n \n\nQuadro 3: Classifica\u00e7\u00e3o dos desastres quanto \u00e0 Evolu\u00e7\u00e3o e quanto \u00e0 Intensidade \n\nQuanto \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o: os desastres podem ser classificados como s\u00fabitos \n\nou de evolu\u00e7\u00e3o aguda, de evolu\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica ou gradual, por soma\u00e7\u00e3o de \n\nefeitos parciais.  \n\nQuanto \u00e0 intensidade: os desastres podem ser definidos em termos \n\nabsolutos ou em termos relativos, levando em considera\u00e7\u00e3o a \n\nnecessidade de recursos para o restabelecimento da situa\u00e7\u00e3o de \n\nnormalidade e a disponibilidade desses recursos na comunidade afetada \n\ne nos demais parceiros. \n\nQuanto \u00e0 \n\nEvolu\u00e7\u00e3o \n\nDesastres S\u00fabitos ou de Evolu\u00e7\u00e3o Aguda \u2013 \n\ncaracterizam-se pela rapidez com que o processo \n\nevolui e, normalmente, pela viol\u00eancia dos \n\nfen\u00f4menos que os causam como deslizamentos, \n\nenxurradas, vendavais, terremotos, erup\u00e7\u00f5es \n\nvulc\u00e2nicas entre outros. \n\n \n\nDesastres de Evolu\u00e7\u00e3o Cr\u00f4nica ou Gradual \u2013 \n\ncaracterizam-se por evolu\u00edrem progressivamente ao \n\nlongo do tempo. No Brasil, h\u00e1 exemplos muito \n\nimportantes deste tipo de desastres, como a \n\nestiagem, a desertifica\u00e7\u00e3o, a eros\u00e3o do solo e a \n\npolui\u00e7\u00e3o ambiental, entre outros.  \n\n \n\nDesastres por soma\u00e7\u00e3o de Efeitos Parciais \u2013 \n\ncaracterizam-se pela soma\u00e7\u00e3o de numerosos \n\nacidentes ou ocorr\u00eancias semelhantes, cujos danos, \n\nquando somados ao t\u00e9rmino de um determinado \n\nper\u00edodo, definem um grande desastre como c\u00f3lera, \n\nmal\u00e1ria, acidentes de tr\u00e2nsito, ou trabalho. \n\n \n\nQuanto \u00e0 \n\nIntensidade, os \n\ndesastres podem \n\nser classificados \n\nem quatro \nn\u00edveis: \n\nDesastres de N\u00edvel I (Acidentes) - s\u00e3o \n\ncaracterizados quando os danos e preju\u00edzos \n\nconsequentes s\u00e3o de pouca import\u00e2ncia para a \n\ncoletividade. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n82 \n \n\n \n\n \nDesastres de N\u00edvel II (Desastres de M\u00e9dio Porte) \n- s\u00e3o caracterizados quando os danos e preju\u00edzos, \n\nembora importantes, podem ser recuperados com os \n\nrecursos dispon\u00edveis na pr\u00f3pria \u00e1rea sinistrada, \n\ndesde que haja uma mobiliza\u00e7\u00e3o. \n\nDesastres de N\u00edvel III (Desastres de Grande \n\nPorte) - exigem o refor\u00e7o dos recursos dispon\u00edveis \n\nna \u00e1rea sinistrada, por meio do aporte de recursos \n\nregionais, estaduais e, at\u00e9 mesmo, federais. \n\nDesastres de N\u00edvel IV (Desastres de Muito \nGrande Porte) - exigem a interven\u00e7\u00e3o coordenada \n\ndos tr\u00eas n\u00edveis do Sistema Nacional de Defesa Civil \n\n- SINDEC e, at\u00e9 mesmo, de ajuda externa. \n\nFonte: Elaborado pela autora, com dados do Manual da Defesa Civil de Santa \n\nCatarina 2009. \n\n \n\nO quadro n\u00famero 4 mostra, resumidamente, a classifica\u00e7\u00e3o dos \n\ndesastres naturais. \n \n\nQuadro 4: Classifica\u00e7\u00e3o geral dos desastres naturais. \n\nFonte: DEDC, 2008. \n\nOs desastres naturais atingem cada vez mais a popula\u00e7\u00e3o e o meio \n\nambiente em todo o planeta. Eles ocasionam diversos impactos, seja nos \n\naspectos dos danos f\u00edsicos sofridos, seja no aspecto social ou, ainda, \n\npelos danos psicol\u00f3gicos diante das perdas vivenciadas (Alves, Lacerda, \n\n&amp; Legal, 2012). De acordo com a Defesa Civil brasileira, consideram-se \n\ndesastres naturais o impacto causado por fen\u00f4menos naturais extremos \n\n\n\n \n\n83 \n \n\nou intensos (seca, enchentes, etc.) sobre um sistema social, que \n\nocasionam preju\u00edzos que excedem a capacidade da comunidade atingida \n\nde lidar com tal desastre (Brasil, 2007). Existem situa\u00e7\u00f5es em que \n\nfam\u00edlias mesmo habitando em \u00e1reas de risco e tendo, muitas vezes, \n\nconsci\u00eancia disso, recusam-se a sair do local, colocando-se em perigo \n\neminente diante de uma cat\u00e1strofe. Situa\u00e7\u00f5es assim acontecem em \n\ndiversos lugares e muitas pessoas continuam a habitar lugares de risco, \n\nmuitas das vezes por falta de atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico. Conforme se \n\nanalisa na reportagem do jornal O Globo\n6\n:  \n\n \nCinco anos depois da trag\u00e9dia que devastou o \n\nMorro do Bumba, a comunidade constru\u00edda sobre \n\num antigo lix\u00e3o, que torna o solo inst\u00e1vel, \n\ncontinua ocupada por dezenas de fam\u00edlias, que se \n\naglomeram inclusive em \u00e1reas condenadas pela \n\nDefesa Civil. Moradores denunciam um fluxo \n\nperverso: novos habitantes, vindos de outras \n\nregi\u00f5es, passaram a morar nas casas abandonadas \n\nap\u00f3s o deslizamento na madrugada de 7 de abril \n\nde 2010. O presidente da Associa\u00e7\u00e3o das V\u00edtimas \n\ndo Morro do Bumba, Francisco Carlos Ferreira de \n\nSouza, confirma a den\u00fancia dos sobreviventes. \n\nSegundo ele, hoje a maior parte dos habitantes da \n\ncomunidade n\u00e3o vivia l\u00e1 na \u00e9poca da trag\u00e9dia. \n\nAinda h\u00e1 alguns moradores que sobreviveram \u00e0 \n\ntrag\u00e9dia, mas a grande maioria hoje em dia veio \n\nde outras comunidades de Niter\u00f3i e at\u00e9 mesmo de \n\noutras cidades, como S\u00e3o Gon\u00e7alo e Rio de \n\nJaneiro, para morar l\u00e1 afirma. Quem sobreviveu \u00e0 \n\ntrag\u00e9dia, como a costureira Marta Francisca \n\nGuimar\u00e3es, de 45 anos, ainda espera uma \n\nalternativa de moradia para deixar a comunidade. \n\nDona de uma casa na parte alta do morro, que est\u00e1 \n\ncondenada pela Defesa Civil municipal, ela cobra \n\numa alternativa para os moradores restantes. A \n\ncomunidade est\u00e1 a mesma coisa, desde ent\u00e3o, \n\nningu\u00e9m veio fazer nada. S\u00f3 a Defesa Civil veio \n\nno come\u00e7o do ano, dizendo que queria demolir as \n\ncasas, mas sem a previs\u00e3o de dar lugar algum para \n\n                                                           \n6\n Leia mais sobre esse assunto em http://oglobo.globo.com/rio/bairros/familias-\n\nvivem-em-areas-condenadas-pela-defesa-civil-no-morro-do-bumba-cinco-anos-\n\napos-tragedia-15771589#ixzz3qLyCNPTU. \n\n\n\n \n\n84 \n \n\nmorarmos. Tem muitas pessoas que n\u00e3o recebem \n\no aluguel social, outras recebem, mas n\u00e3o \n\nconseguem pagar uma casa fora daqui com os R$ \n\n400. Acabamos nessa incerteza, ent\u00e3o ficamos na \n\nnossa casa mesmo. Vamos sair e morar com filho \n\nno meio da rua? Indaga a moradora, que vive com \n\no marido e uma filha de 13 anos, (EDUARDO \n\nNADDAR, O GLOBO, 2006). \n\nA ocorr\u00eancia de desastres naturais em comunidades em que h\u00e1 \n\nocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco \u00e9 comum, e acontecem com frequ\u00eancia em \n\nmuitas das cidades Brasileiras. Esta \u00e1rea de estudo passou por diferentes \n\ntrag\u00e9dias relacionadas, sobretudo, \u00e0 ocorr\u00eancia de enchentes ao longo da \n\nhist\u00f3ria.  \n\nO ato de pensar e planejar a rela\u00e7\u00e3o entre territ\u00f3rio e desastres \n\nnaturais deve ser uma preocupa\u00e7\u00e3o constante e n\u00e3o pode ser pensado \n\nseparadamente, pois o territ\u00f3rio ocupado precisa ser planejado de \n\nmaneira que contemple o que j\u00e1 existe em rela\u00e7\u00e3o ao que se pretende \n\nconstruir. Por isso, a gest\u00e3o desse territ\u00f3rio precisa ser estruturada de \n\nmaneira que possa ter uma previs\u00e3o do que possa vir a acontecer \n\nvisando \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos desastres. \n\nA conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que habita em \u00e1reas de riscos  \n\nprecisa ser permanente, principalmente, quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do local em \n\nque mora e aos perigos, calcul\u00e1veis ou n\u00e3o, a que est\u00e3o expostos. \u00c9 \n\nimportante perceber que os desafios para combater os riscos demandam \n\nfundamentalmente aten\u00e7\u00e3o e atitudes da sociedade. As gest\u00f5es de risco, \n\ncomo se v\u00ea na figura 11, amenizam os problemas dos desastres.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n85 \n \n\nFigura 11: Trip\u00e9 da gest\u00e3o de risco. \n\n \nFonte: Organizado pela autora, com dados do Instituto Geol\u00f3gico 2009. \n\n \n\nO plano diretor, instrumento base do planejamento urbano, passa a \n\nser instrumento indispens\u00e1vel na gest\u00e3o de risco. Para Saboya (2007, p. \n\n39), o Plano Diretor \u00e9 um documento que sintetiza e torna expl\u00edcito os \n\nobjetivos consensuados para o Munic\u00edpio e estabelece princ\u00edpios, \n\ndiretrizes e normas a serem utilizadas como base, para que as decis\u00f5es \n\ndos atores envolvidos no processo de desenvolvimento urbano \n\nconvirjam, tanto quanto poss\u00edvel na dire\u00e7\u00e3o desses objetivos.  \n\nDesde sua funda\u00e7\u00e3o em 1850, quando os primeiros imigrantes \n\nfundaram a Col\u00f4nia Blumenau, j\u00e1 se registraram as primeiras enchentes, \n\nque passaram a ser recorrentes at\u00e9 os dias atuais. \n\n \nAs enchentes ou tamb\u00e9m denominadas \n\ninunda\u00e7\u00f5es lentas registradas em Blumenau s\u00e3o \n\nt\u00e3o frequentes que fazem parte da hist\u00f3ria da \n\ncidade, porque desde o in\u00edcio de sua funda\u00e7\u00e3o, em \n\n1852, h\u00e1 registros. Assim, j\u00e1 existe uma \n\nconsci\u00eancia coletiva, pelo menos em grande parte \n\nda popula\u00e7\u00e3o de Blumenau, de que as enchentes \n\nsempre acabam voltando. As inunda\u00e7\u00f5es ocorrem \n\npelo transbordamento das \u00e1guas pela calha \n\nGest\u00e3o de \nRisco \n\nProte\u00e7\u00e3o  \n\nPreven\u00e7\u00e3o  Previs\u00e3o  \n\n\n\n \n\n86 \n \n\nprincipal do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u e pelo transbordamento \n\ndas \u00e1guas dos ribeir\u00f5es (Testo, Salto, Itoupava, \n\nFortaleza, Tigre, Velha e Garcia) que \n\ndesembocam no rio Itaja\u00ed-A\u00e7u (RELAT\u00d3RIO \n\nT\u00c9CNICO FINAL FURB/PMB, 2012, p. 4). \n\n \n\nDiante de uma hist\u00f3ria marcada por eventos \u201cditos naturais\u201d,  o \n\npovo blumenauense procura se adaptar a essa dif\u00edcil realidade. As \n\ngrandes enchentes sempre fizeram parte da realidade de Blumenau, \n\ncausadoras de tantos problemas e transforma\u00e7\u00f5es territoriais, elas \n\ncome\u00e7aram a modificar a vida das pessoas e o territ\u00f3rio do munic\u00edpio j\u00e1 \n\nno ano de 1852, quando a primeira grande cheia \u00e9 registrada com \n\n16,50m. Desde a funda\u00e7\u00e3o da cidade j\u00e1 houve inunda\u00e7\u00f5es in\u00fameras \n\nvezes, (at\u00e9 o ano de 2001 j\u00e1 haviam sido registradas 77 enchentes).  \n\nA uni\u00e3o de dois fatores foi decisiva para o desenvolvimento da \n\nvulnerabilidade da regi\u00e3o: a pr\u00e9-disponibilidade que o territ\u00f3rio \n\nblumenauense apresenta aos desastres naturais, bem como a a\u00e7\u00e3o \n\nhumana. Inicialmente, a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o seguiu o modelo alem\u00e3o, \n\nchamado Stadtplatz, que se baseia no assentamento da popula\u00e7\u00e3o \n\nseguindo o curso do rio, em vista disso a ocupa\u00e7\u00e3o urbana de Blumenau \n\nse manteve \u00e0s margens do Itaja\u00ed-A\u00e7u, ocasionando um intenso \n\ndesmatamento da mata ciliar, devido a ocupa\u00e7\u00e3o indevida nas encostas, \n\nentre outros fatores que propiciaram ao longo dos anos um grande \n\nn\u00famero de enchentes. \n\nSegundo a Defesa Civil de Blumenau (2011), num per\u00edodo de 159 \n\nanos, Blumenau teve uma frequ\u00eancia superior a uma enchente a cada \n\ndois anos. O quadro a seguir apresenta os n\u00fameros das maiores \n\nenchentes ocorridas na hist\u00f3ria de Blumenau. \n \n\nQuadro 5: As maiores enchentes ocorridas em Blumenau de 1852 a 2011. \n\nN Ano Data Cota (m)  N Ano Data Cota (m) \n\n1 1852 29/out 16,50  12 1948 17/mai 12,05 \n\n2 1855 20/nov 13,50  13 1954 22/out 12,73 \n\n3 1868 27/nov 13,50  14 1957 18/ago 13,27 \n\n4 1880 23/set 17,30  15 1961 01/nov 12,69 \n\n5 1888 23/set 13,00  16 1973 29/ago 12,55 \n\n6 1891 18/jun 14,00  17 1975 04/out 12,83 \n\n7 1898 01/mai 13,00  18 1980 22/dez 13,47 \n\n8 1900 02/out 13,00  19 1983 20/mai 12,72 \n\n9 1911 02/out 17,10  20 1983 09/jul 15,54 \n\n10 1927 09/out 12,50  21 1984 07/ago 15,66 \n\n\n\n \n\n87 \n \n\n11 1933 04/out 12,05  22 2011 09/set 13,00 \n\nFonte: Elaborado pela autora com dados extra\u00eddos do trabalho de Frank 2003. \n\n \n\nCom o aumento populacional e as tentativas de fugir das enchentes, \n\nteve in\u00edcio a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas. Segundo Siebert (2000), essas \n\nencostas, devido \u00e0 sua configura\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, s\u00e3o regi\u00f5es de risco em \n\npotencial de deslizamentos. \u201cSe descontarmos do per\u00edmetro urbano as \n\n\u00e1reas inund\u00e1veis e as encostas com declividade acentuada, a \u00e1rea \n\nremanescente, que pode ser considerada urbaniz\u00e1vel, mal chega a 20% \n\ndo total.\u201d (Siebert, 2000, p. 183).  \n\nO que se observa em comum a essas enchentes dos primeiros anos \n\n\u00e9 que Blumenau nesse momento era uma col\u00f4nia em forma\u00e7\u00e3o, seus \n\nhabitantes, em sua maioria, possu\u00edam uma condi\u00e7\u00e3o financeira prec\u00e1ria \n\ne o pouco que se havia constru\u00eddo arrastava-se pelas \u00e1guas. J\u00e1 em 1855, \n\nos impactos da enchente s\u00e3o detalhados pelo fundador e diretor geral da \n\ncol\u00f4nia Hermann Blumenau em uma extensa carta dirigida ao imperador \n\nD. Pedro II, em que faz o seguinte relato: \n\n \n\nMenos de 36 horas foram suficientes, para encher \n\no rio at\u00e9 a altura inaudita de mais de 63 palmos \n\nal\u00e9m do seu n\u00edvel ordin\u00e1rio, antes barrancos e as \n\ncasas nelas estabelecidas e causou tanto na \n\ncol\u00f4nia, como em todo o seu comprimento \n\nhabitado in\u00fameros males e preju\u00edzos diretos, que \n\nem t\u00e3o pequena dist\u00e2ncia e popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se \n\npodem avaliar em menos de 60 at\u00e9 80 contos de \n\nReis, e antes em mais do que em menos. [...] A \n\nsitua\u00e7\u00e3o foi trist\u00edssima em toda a parte, os \n\nmantimentos subiram a um pre\u00e7o enorme e se n\u00e3o \n\nqueria ver perecer os colonos pela fome e perder \n\ninteiramente o fruto de anos de trabalho pela sua \n\ndispers\u00e3o n\u00e3o havia rem\u00e9dio, sen\u00e3o sustent\u00e1-los \n\nde novo, com fortes adiantamentos que abatiam \n\ntodos os meus c\u00e1lculos anteriores (Blumenau, \n\n1950, p. 41). \n\n \n\nSe nos primeiros anos da coloniza\u00e7\u00e3o, os imigrantes, por falta de \n\ninforma\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 geografia do territ\u00f3rio de Blumenau ocuparam \n\nregi\u00f5es frequentemente atingidas por enchentes, nos anos subsequentes \n\nn\u00e3o s\u00e3o identificadas iniciativas para redirecionar o crescimento da \n\ncol\u00f4nia. \n\n\n\n \n\n88 \n \n\nSegundo Frank (1995), um dos momentos de grande apreens\u00e3o \n\nocorreu em 1957. Naquele ano, registraram-se quatro enchentes em um \n\nper\u00edodo de dois meses, uma das quais, a que est\u00e1 contida no quadro \n\nacima, ultrapassou a marca dos 13 metros. Conforme relata o autor, a \n\nenchente de 1957 foi de crucial import\u00e2ncia para a cria\u00e7\u00e3o de um grupo \n\nde trabalho que culminou na constru\u00e7\u00e3o das tr\u00eas barragens na bacia do \n\nItaja\u00ed (Ituporanga \u2013 1976, Tai\u00f3 \u2013 1973 e Jos\u00e9 Boiteux \u2013 1992). Em 1961, \n\nnovas enchentes assolaram o Vale do Itaja\u00ed. \u201cSimultaneamente \u00e0 \n\nenchente de primeiro de novembro ocorreu uma tromba d'\u00e1gua em \n\nBlumenau, que ocasionou mortes e muitas perdas materiais, \n\ntransformando a enchente numa calamidade de enorme propor\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(FRANK, 1995, p.57). \n\nOs desastres naturais, constantes na hist\u00f3ria de Blumenau, \n\ncontinuam alterando a rotina da popula\u00e7\u00e3o local, fazendo com que \n\nocorram muitas movimenta\u00e7\u00f5es populacionais. O bairro Progresso foi \n\num dos mais atingidos no desastre socioambiental de 2008. No mapa de \n\nzoneamento do munic\u00edpio, os bairros da Gloria, Progresso, Valparaiso, \n\nVelha Grande e Vila Itoupava s\u00e3o considerados \u00e1reas de adensamento \n\ncontrolado, caracterizada na Lei 615 como \u00e1reas j\u00e1 urbanizadas ou n\u00e3o, \n\nque necessitam de controle de adensamento em raz\u00e3o das \n\ncondicionantes geol\u00f3gicas, topogr\u00e1ficas, hidrol\u00f3gicas e urban\u00edsticas. Na \n\nfigura 12, verificam-se algumas casas do Bairro Progresso atingidas em \n\n2008. \n\n \nFigura 12: Vista do bairro Progresso durante o desastre de 2008. \n\n \nFonte: Wilson Dias \n\n \n\n\n\n \n\n89 \n \n\nFigura 13: Vista da cidade durante os desastres de 2008. \n\n \nFonte: Wilson Dias \n\n \n\nQuando se fala em movimenta\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso \n\nconsiderar o territ\u00f3rio por completo, pois essas movimenta\u00e7\u00f5es ocorrem \n\nn\u00e3o somente dentro da \u00e1rea urbana, mas tamb\u00e9m da popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nrural e de outros munic\u00edpios, estados e historicamente at\u00e9 mesmo de fora \n\ndo pa\u00eds em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Blumenau. Como resultado, houve uma \n\nmaior ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de risco e, consequentemente, um aumento no \n\nn\u00famero de atingidos durante os \u00faltimos eventos catastr\u00f3ficos.  \n\nO fen\u00f4meno das enchentes em Blumenau \u00e9 antigo, no entanto, no \n\nin\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o as cheias do Itaja\u00ed-A\u00e7u atingiram um n\u00famero \n\npequeno de moradores, dado o baixo \u00edndice de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, nas \n\nd\u00e9cadas seguintes o cen\u00e1rio foi-se modificando. Segundo Frank (2003) e \n\nPinheiro (2003), grandes enchentes s\u00e3o registradas desde o \n\nestabelecimento da col\u00f4nia. De acordo com registros hist\u00f3ricos, j\u00e1 se \n\ncontabilizou em torno de 77 enchentes no rio Itaja\u00ed-A\u00e7u com n\u00edvel \n\nacima de 8 metros, causando s\u00e9rios problemas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o (FRANK, \n\n2003; FRANK e PINHEIRO, 2003). \n\nEm novembro de 2008, o munic\u00edpio de Blumenau e regi\u00e3o \n\npassaram por um momento de grandes transforma\u00e7\u00f5es. Naquele \n\nper\u00edodo, muitas fam\u00edlias tiveram que deixar as resid\u00eancias e, no dia 18 \n\nde novembro de 2008, as \u00faltimas fam\u00edlias, deixaram o Morro Corip\u00f3s, \n\nno Bairro Escola Agr\u00edcola, totalizando aproximadamente 50 fam\u00edlias. A \n\nretirada delas come\u00e7ou no in\u00edcio do m\u00eas de novembro quando se \n\ndescobriram rachaduras na Rua Germano Grosch. No dia 12 de \n\n\n\n \n\n90 \n \n\nnovembro, j\u00e1 haviam sido retiradas cerca de 30 fam\u00edlias que residiam na \n\nRua Pedro Krauss S\u00eanior, Bairro Vorstadt. No mesmo dia 12 de \n\nnovembro, um trecho de mais de 40 metros da Rua Doutor Pedro \n\nZimmermann, em que se constru\u00eda um imponente viaduto, ca\u00edra no \n\nribeir\u00e3o Itoupava. No dia 19 de novembro, um deslizamento provocado \n\npela grande quantidade de chuva interditou a Rua Germano Grosch.  \n\nO ac\u00famulo de chuvas nos primeiros 21 dias de novembro foi de \n\n341,5 mil\u00edmetros, valor muito superior aos registros dos anos recentes \n\nque mostram que, quando chove muito, o ac\u00famulo de precipita\u00e7\u00e3o num \n\nm\u00eas de novembro pode chegar a 150 mil\u00edmetros. Em 2006, o m\u00eas de \n\nnovembro apresentou uma grande quantidade de chuva e o ac\u00famulo \n\nchegou a 167,5 mil\u00edmetros. Entretanto, em 2008, todos os limites foram \n\nultrapassados, causado muitos preju\u00edzos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o (REVISTA \n\nNECAT 2012). \n\nNo desastre de 2008 em Blumenau, n\u00e3o houve preven\u00e7\u00e3o para que \n\na popula\u00e7\u00e3o se precavesse e com essa falta de informa\u00e7\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o \n\nfoi surpreendida com mais uma ocorr\u00eancia de grande porte, causando \n\nmuitas perdas, uma vez que muitas pessoas n\u00e3o haviam sido removidas \n\ndos locais de risco e houve um elevado n\u00famero de v\u00edtimas fatais no \n\nmunic\u00edpio.  \n\nDe acordo com o Juliano Gon\u00e7alves, muitos foram os alertas \n\nreferentes \u00e0 possibilidade de um grande desastre na regi\u00e3o de Blumenau, \n\nsegundo ele, os acontecimentos de 2008 foram detectados antes e \n\nrepassados ao prefeito por meio de uma carta que trazia informa\u00e7\u00f5es \n\nquanto ao grande n\u00famero de pessoas ocupando \u00e1reas de risco; tamb\u00e9m \n\nse realizou uma ampla divulga\u00e7\u00e3o na m\u00eddia, mas n\u00e3o se obteve resposta \n\ndo poder p\u00fablico e nada foi feito. No trecho a seguir, v\u00ea-se parte da carta \n\nenviada ao prefeito da \u00e9poca.  \n\n \n\nSenhor Prefeito: Cumpre reiterar a V. Exa. A \n\ninforma\u00e7\u00e3o de que milhares de pessoas no \n\nmunic\u00edpio de Blumenau ocupam \u00e1reas de risco, \n\nsubmoradia e \u00e1reas impr\u00f3prias, sujeitas a \n\ndeslizamentos e desmoronamentos a qualquer \n\ninstante. Nos anos de 2006 a 2008, nossa entidade \n\ndivulgou amplamente na m\u00eddia local, levando ao \n\nconhecimento de autoridades e de toda a \n\nsociedade, que estava se configurando uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de alto risco, e que nossa regi\u00e3o se \n\nencontrava na imin\u00eancia de uma cat\u00e1strofe de \n\ngrandes propor\u00e7\u00f5es, devido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n91 \n \n\ndesordenada, \u00e0 falta de planejamento e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 irregularidade e ilegalidade das \n\nconstru\u00e7\u00f5es inclusive de obras p\u00fablicas \n\n(ENGENHEIRO CIVIL JULIANO \n\nGON\u00c7ALVES, CARTA ENVIADA AO \n\nPREFEITO DE BLUMENAU). \n\n \n\nSegundo o Engenheiro, lamentavelmente, ele n\u00e3o obteve nenhum \n\nretorno e aten\u00e7\u00e3o e em novembro de 2008, o que era um alerta se \n\nconfirmou, haja vista que Blumenau viveu um dos mais tr\u00e1gicos \n\nmomentos de sua hist\u00f3ria. Naquele ano, o munic\u00edpio sofreu um grande \n\ndesastre socioambiental que culminou com enorme destrui\u00e7\u00e3o, atingindo \n\npraticamente todo o munic\u00edpio, com perdas irrepar\u00e1veis. Uma das \n\nocorr\u00eancias em que houve v\u00edtima fatal foi relatada por uma moradora de \n\nBlumenau que teve a propriedade atingida. Em janeiro de 2015, ela \n\nconta em uma entrevista que a fam\u00edlia perdeu todos os bens, al\u00e9m \n\ndaquela que foi a perda mais dif\u00edcil de superar, a morte de uma crian\u00e7a \n\nde apenas tr\u00eas anos.  \n\n \n\nTudo aconteceu no dia 22 de novembro de 2008 \n\nna Rua Ararangu\u00e1 (Bairro Garcia), n\u00f3s vimos que \n\nestava correndo muita agua atr\u00e1s da malharia, s\u00f3 \n\nque a gente n\u00e3o sabia de onde vinha. La em cima \n\nno morro passava uma rua que n\u00e3o sab\u00edamos que \n\ndava certo na rua da nossa casa. Essa \u00e1gua da rua \n\nl\u00e1 de cima come\u00e7ou a entrar no nosso terreno l\u00e1 \n\npor dentro da mata virgem, come\u00e7ou a vir muita \n\n\u00e1gua pra dentro do terreno, e eles come\u00e7aram a \n\nachar muito estranho n\u00e9. Meu pai estava na \n\nmalharia e tinha outras pessoas que estavam em \n\num lugar mais perigoso que era um funcion\u00e1rio \n\nque meu pai convidou pra ir pra dentro da \n\nmalharia. Quando eles foram subir uma rampa, \n\nmeu pai viu que estava balan\u00e7ando as arvores, ai \n\nele gritou corre sobe todo mundo porque ta \n\ncaindo. Dai caiu uma avalanche muito grande \n\nporque o morro era alto. Levou a malharia e \n\nmetade da nossa casa e parou em cima da casa \n\nonde a menina morreu, ela era sobrinha do meu \n\npai minha prima de tr\u00eas aninhos. Luana Sofia \n\nHering ela foi \u00e0 primeira v\u00edtima, isso foi s\u00e1bado \u00e0s \n\nquatro e meio da tarde dia 22 de novembro. \n\nEst\u00e1vamos todos na frente da malharia foi por \n\n\n\n \n\n92 \n \n\nDeus vimos tudo, minha m\u00e3e estava na casa onde \n\na menina morreu. A trag\u00e9dia s\u00f3 n\u00e3o foi maior \n\nporque era s\u00e1bado, se fosse dia de semana teria \n\nmorrido mais gente, pois a\u00ed teriam os \n\nfuncion\u00e1rios. Quando aconteceu n\u00f3s ficamos \n\nilhados pulamos uma cerca ficamos desesperados \n\n(ENTREVISTA EFETUADA EM JANEIRO DE \n\n2015).  \n\n \n\nA partir da enchente de 1983, a defesa civil de Blumenau\n7\n passou a \n\nse organizar de maneira mais efetiva. Naquele momento, criou-se, \n\ndentro da estrutura da prefeitura de Blumenau, o departamento da defesa \n\ncivil, com a finalidade de montar um plano de enchentes para aquela \n\ncidade. Haja vista que a cria\u00e7\u00e3o dessa base fez com que os encarregados \n\npela defesa civil estivessem mais preparados na enchente de 1984 que \n\nfoi ainda mais violenta, causando mais destrui\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio. Nas \n\npalavras do Jornalista Carlos Braga Muller, \u201cA gente que participou de \n\ntudo isso, fez o que p\u00f4de, mas infelizmente n\u00e3o se conseguiu fazer tudo \n\naquilo que era necess\u00e1rio\u201d (DOCUMENT\u00c1RIO: ENCHENTE EM \n\nBLUMENAU 1983-1984\n8\n).   \n\nGrande parte dos danos causados pelas enchentes de 1983 e 1984 \n\npoderiam ter sido evitados se a popula\u00e7\u00e3o estivesse preparada ou pelo \n\nmenos tivesse consci\u00eancia de que poderia ocorrer um grande desastre. \n\nFaltava, naquela \u00e9poca, um sistema de alerta, que informasse a \n\npopula\u00e7\u00e3o da possibilidade de enchente. A falta desse sistema pode ser \n\nexplicada pelo fato de que a popula\u00e7\u00e3o estava acostumada a vivenciar \n\npequenas enchentes e isso fez com que n\u00e3o se acreditasse que ocorreria \n\numa grande enchente, considerando que a \u00faltima de grandes propor\u00e7\u00f5es \n\ntinha ocorrido em 1911. No entanto, as enchentes do in\u00edcio dos anos \n\noitenta foram muito violentas, causando muita destrui\u00e7\u00e3o, tendo em \n\nvista  que muitas fam\u00edlias perderam tudo e outras tiveram perdas \n\nparciais.     \n\nBasta ver que o Plano Diretor trata do papel da defesa civil no Art. \n\n44\u00ba e diz que a Pol\u00edtica P\u00fablica Municipal de Defesa Civil compreende \n\n                                                           \n7\n  (A Defesa Civil de Santa Catarina foi organizada em 1973 e, no mesmo ano, \n\nem 20 de dezembro, implantou-se em Blumenau a COMDEC - Comiss\u00e3o \n\nMunicipal de Defesa Civil. Foi no governo Vilson P. Kleinubig em 1989 que foi \n\ncriada A Defesa civil de Blumenau), \n8\n Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=dZVx94Yup4s. Acessado \n\nem 26/09/2015.  \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=dZVx94Yup4s\n\n\n \n\n93 \n \n\num conjunto de a\u00e7\u00f5es preventivas destinadas a evitar ou minimizar os \n\ndesastres naturais, causados pela a\u00e7\u00e3o do homem, para restabelecer a \n\nnormalidade social preservando o moral da popula\u00e7\u00e3o. De acordo com o \n\nArt. 45\u00ba, s\u00e3o diretrizes da Pol\u00edtica P\u00fablica Municipal de Defesa Civil: I - \n\npromover a defesa permanente contra desastres naturais ou provocados \n\npelo homem; II - prevenir ou minimizar danos, socorrer e assistir \n\npopula\u00e7\u00f5es atingidas, reabilitar e recuperar \u00e1reas deterioradas por \n\ndesastres; III - atuar na imin\u00eancia ou em situa\u00e7\u00f5es de desastres; IV - \n\npromover a articula\u00e7\u00e3o e a coordena\u00e7\u00e3o do Sistema Municipal de Defesa \n\nCivil; V - desenvolver parceria p\u00fablica/privada; VI - fortalecer o Fundo \n\nMunicipal de Defesa Civil.  \n\n\u00c9 importante o papel da a\u00e7\u00e3o da Defesa Civil em Blumenau, uma \n\nvez que ela apresenta o conhecimento sobre o territ\u00f3rio, notadamente no \n\nque diz respeito aos riscos. Al\u00e9m disso, o munic\u00edpio detecta uma grande \n\nquantidade de \u00e1reas com risco geol\u00f3gico, conforme se constata na figura \n\n14.  \n\n \n\nFigura 14: \u00c1reas de Risco Geol\u00f3gico. \n\n \nFonte: Instituto de Pesquisas e Gerenciamento de \u00e1reas de risco geol\u00f3gico \n\nPrefeitura de Blumenau 2008. \n\n \n\n\n\n \n\n94 \n \n\nAo analisar o mapa dos riscos geol\u00f3gicos, v\u00ea-se que grande parte \n\ndessas \u00e1reas est\u00e3o na regi\u00e3o do Grande Garcia. A regi\u00e3o Velha, no \n\nentanto, que tamb\u00e9m abarca uma parcela importante das \u00e1reas de risco \n\ngeol\u00f3gico, al\u00e9m de uma grande abrang\u00eancia de \u00e1reas de risco na parte \n\nque compreende a regi\u00e3o Central do munic\u00edpio. Na figura 15, verificam-\n\nse alguns n\u00fameros registrados durante o per\u00edodo da grande enchente de \n\n2011, que causou muita destrui\u00e7\u00e3o ao munic\u00edpio. \n\n \nFigura 15: \u00c1reas com escorregamentos vistoriados na enchente de 2011. \n\n \nFonte: Instituto de Pesquisas e Gerenciamento de \u00e1reas de risco geol\u00f3gico \n\nPrefeitura de Blumenau 2008. \n\n \n\nBlumenau apresenta um grande adensamento justamente em \u00e1reas \n\nde risco, impr\u00f3prias para a habita\u00e7\u00e3o. Essas ocupa\u00e7\u00f5es s\u00e3o advindas \nprincipalmente do per\u00edodo de instala\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias no territ\u00f3rio \n\nblumenauense. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n95 \n \n\n2.4 A configura\u00e7\u00e3o urbana atual.   \n\n \n\nAtualmente, o munic\u00edpio apresenta uma din\u00e2mica que envolve \n\nv\u00e1rios setores da sociedade, ind\u00fastria t\u00eaxtil, ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil, servi\u00e7os. Segundo dados do IBGE (2010), o munic\u00edpio apresentou \n\nsimilaridade com o modelo nacional, tendo em vista que Blumenau \n\npassa por um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o intensa desde o ano 1950, quando \n\na popula\u00e7\u00e3o era repartida igualmente entre urbana e rural. Em 2016, a \n\npopula\u00e7\u00e3o blumenauense encontra-se em sua maioria na \u00e1rea urbana do \n\nmunic\u00edpio, no entanto, dentro do pr\u00f3prio territ\u00f3rio urbano existem \n\nindica\u00e7\u00f5es de direcionamento da popula\u00e7\u00e3o, quanto ao crescimento da \n\nmalha urbana.    \n\nNo relat\u00f3rio elaborado, p\u00f3s-revis\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor \n\nde 2004-2006 apresentaram-se dados que indicam um deslocamento do \n\ncrescimento da cidade em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o norte do munic\u00edpio. Em \n\nalguns bairros, consta um maior crescimento a citar Itopava Central, \n\nItoupavazinha, Testo Salto, Badenfurt, Salto do Norte, Fid\u00e9lis, Fortaleza \n\nAlta, Tribess, Fortaleza, Itopava Norte, Nova Esperan\u00e7a e Ponta Aguda. \n\nH\u00e1, tamb\u00e9m, outros bairros que contornam o Rio Itaja\u00ed-a\u00e7u e que \n\napresentam crescimento, dentre eles o bairro Escola Agr\u00edcola de \n\ndimens\u00f5es pequenas em rela\u00e7\u00e3o aos demais bairros citados. O quadro 6 \n\napresenta os bairros que tiveram mais loteamentos aprovados por \n\nper\u00edodos de cada cinco anos. \n\n  \n\nQuadro 6: Lotes aprovados no per\u00edodo de 1970 - 2003 \n\nBAIRROS QUE TIVERAM MAIS LOTES APROVADOS A CADA \n\nCINCO ANOS: PER\u00cdODO DE 1970 \u2013 2003 \n\nPER\u00cdODO BAIRRO N\u00daMERO DE LOTES \n\nAPROVADOS \n\n1970-1975 Velha 449 \n\n1976-1980 Fortaleza 720 \n\n1981-1985 Fortaleza 662 \n\n1986-1990 Escola Agr\u00edcola 384 \n\n1991-1995 Itoupavazinha 997 \n\n1996-2000 Itoupavazinha 536 \n\n2001-2003 Itoupava Central 155 \n\nFonte: Quadro elaborado pela autora. Com dados do relat\u00f3rio t\u00e9cnico final \n\nFURB/PMB, 2012, p. 6. \n\n \n\n\n\n \n\n96 \n \n\nSegundo os dados do relat\u00f3rio t\u00e9cnico (2005), a malha urbana se \n\nexpandiu para os bairros localizados no entorno da \u00e1rea central no \n\nper\u00edodo de 1970 a 1975, em que as condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas eram mais \n\nadequadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o. Nesse per\u00edodo, o bairro da Velha, citado na \n\ntabela acima juntamente ao bairro Fortaleza, indica um maior \n\ncrescimento. J\u00e1 no per\u00edodo de 1976-1985, o Bairro Fortaleza apresenta \n\nmaior n\u00famero de lotes aprovados. Os anos que se seguem 1986-1990 \n\napontam o bairro Escola Agr\u00edcola, liderando os n\u00fameros de lotes \n\naprovados. O per\u00edodo de 1991-2000 Itoupavazinha declara o maior \n\n\u00edndice de aprova\u00e7\u00e3o. O \u00faltimo per\u00edodo na tabela revela que de maneira \n\ngeral o n\u00famero de lotes aprovados foi pequeno, no entanto o bairro \n\nItoupava Central tem maior n\u00famero de aprova\u00e7\u00e3o. A figura 16 \n\nrepresenta a atual divis\u00e3o de bairros do munic\u00edpio de Blumenau. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n97 \n \n\nFigura 16: Divis\u00e3o dos Bairros do Munic\u00edpio de Blumenau. \n\n \n\nFonte: SEPLAN-PMB, 2004. Sem Escala. \n\n \n\n\n\n \n\n98 \n \n\nNo per\u00edodo que compreende os anos de 1976 a 1980, a expans\u00e3o da \n\nmalha urbana segue para as regi\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o pouco adensadas e com \n\ncaracter\u00edsticas agr\u00edcolas, como os bairros Fortaleza, Itoupava Norte, \n\nItoupava Central e Velha Central. Um dos poss\u00edveis fatores para isto \u00e9 \n\nprovavelmente a escassez de terrenos pass\u00edveis de parcelamento em \n\noutras \u00e1reas do munic\u00edpio, aliado ao fato de os bairros citados n\u00e3o \n\napresentarem grandes n\u00fameros de registros de enchentes e indicarem um \n\nrelevo em sua grande maioria de baixa altitude. \u00c9 importante salientar \n\nque apesar da expans\u00e3o ter nos \u00faltimos anos crescido nesses bairros \u00e9 \n\nposs\u00edvel ainda encontrar alguns vazios urbanos em alguns locais.  \n\nNos anos seguintes, observou-se uma din\u00e2mica parecida de \n\nexpans\u00e3o da malha Urbana, sendo os bairros Fortaleza, Escola Agr\u00edcola, \n\nItopava Central e Velha Central, aqueles que apresentaram as maiores \n\ntaxas de crescimento. Uma das peculiaridades desse per\u00edodo foi \u00e0 \n\nredu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de lotes aprovados em compara\u00e7\u00e3o aos per\u00edodos \n\nanteriores, fen\u00f4meno acontecido provavelmente em fun\u00e7\u00e3o das cheias \n\nque assolaram o Munic\u00edpio em 1983 e 1984, o que gerou certa crise no \n\nmercado imobili\u00e1rio (RELAT\u00d3RIO T\u00c9CNICO, SEPLAN, 2005).  \n\nJ\u00e1 no per\u00edodo de 1991 a 1995, segundo o relat\u00f3rio t\u00e9cnico \n\n(2005), nota-se a influ\u00eancia das enchentes de 1983 e 1984, em que os \n\nbairros atingidos pelas cheias tiveram uma regress\u00e3o no n\u00famero de lotes \n\naprovados, sendo essas aprova\u00e7\u00f5es direcionadas aos bairros com cotas \n\nde n\u00edvel mais altas, com destaque para os bairros Itoupavazinha, Velha \n\nCentral e Itoupava Central. Na sequ\u00eancia, observa-se, nos anos de 1996 \n\na 2000, que o fator enchentes j\u00e1 n\u00e3o influencia muito na escolha de \n\nterrenos a serem parcelados, com destaque para os bairros Itoupavazinha \n\ne Fortaleza. O \u00faltimo per\u00edodo analisado, que compreende os anos 2001 a \n\n2003, expressam um crescimento da malha urbana mais relevante em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o norte do munic\u00edpio. Nesse per\u00edodo, nota-se que poucos \n\nbairros declaram mais de 50 lotes aprovados, sendo que o bairro \n\nItoupava Central se destacou com 155 lotes aprovados.  \n\nRepresentando a terceira maior aglomera\u00e7\u00e3o do estado de Santa \n\nCatarina, ap\u00f3s as regi\u00f5es de Joinville e Florian\u00f3polis, a cidade \n\nBlumenau cresce rapidamente, mas sempre limitada por suas \n\ncondicionantes f\u00edsicas. Conforme dados da Universidade Regional de \n\nBlumenau (2006), apesar de configurar uma cidade polo, Blumenau n\u00e3o \n\n\u00e9, atualmente, o munic\u00edpio que mais cresce na regi\u00e3o, explicado pela \n\ngradual satura\u00e7\u00e3o de seu espa\u00e7o f\u00edsico, condicionado por enchentes e \n\nmorros. O munic\u00edpio \u00e9 o mais denso da regi\u00e3o, com 595,97 hab./km\u00b2 \n\nsegundo o censo 2010, em 2000 a densidade do munic\u00edpio era de 513 \n\n\n\n \n\n99 \n \n\nhab./km\u00b2. O aumento populacional traz como consequ\u00eancia o \n\nsurgimento de novos conjuntos habitacionais ao longo de duas \n\nimportantes rodovias que margeiam o rio Itoupava sendo estes os \n\nvetores iniciais para o desenvolvimento do bairro, criando assim, uma \n\nlarga mancha longitudinal. \n\nDentro do que foi analisado, a figura 17 apresenta uma vis\u00e3o do \n\ndirecionamento da ocupa\u00e7\u00e3o urbana; nota-se o acentuado crescimento \n\nurbano no munic\u00edpio entre 1956 e 2003 principalmente em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nregi\u00e3o norte da cidade.  \n\n \n\nFigura 17: Evolu\u00e7\u00e3o Urbana de Blumenau (1956 a 2003). \n\n \n\nFonte: SEPLAN-PMB, 2005.Sem Escala. \n\n\n\n \n\n100 \n \n\nNota-se na figura 17 que at\u00e9 a d\u00e9cada de 1950 e 1960 o \n\ncrescimento da cidade margeia a regi\u00e3o do Ribeir\u00e3o Garcia e da Velha e \n\na partir da\u00ed a expans\u00e3o da malha urbana come\u00e7a a se afastar do Itaja\u00ed-\n\na\u00e7u, muito provavelmente em busca de \u00e1reas mais seguras para habitar. \n\nNo entanto, esse crescimento precisa ser ordenado. \u00c9 nesse contexto que \n\nacontece a revis\u00e3o do Plano Diretor do munic\u00edpio. Ele  \u00e9 expresso na \n\nforma da Lei Complementar Municipal n\u00ba 615, de 15 de dezembro de \n\n2006 e encontra-se acrescido de outras leis que comp\u00f5em o documento. \n\nO plano foi, portanto, acrescido de Leis e Decretos que regulamentam o \n\nPlano Diretor nos detalhamentos, leis que passam a contribuir com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio em rela\u00e7\u00e3o ao crescimento urbano. \n\n \n\nQuadro 7: Leis e Decretos PDP 2006 \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Blumenau, Lei n\u00ba 615/2006. \n\n \n\nAs Leis e Decretos aprovados para complementar a Lei n\u00ba \n\n615/2006, foram elaboradas, depois da cat\u00e1strofe de 2008, pois se tem a \n\npartir da\u00ed uma nova concep\u00e7\u00e3o sobre o planejamento da cidade, uma vez \n\nque o cen\u00e1rio atual \u00e9 diferente daquele de 2006 e precisa de medidas \n\nurgentes.  \n\nEm Blumenau, a popula\u00e7\u00e3o sempre teve uma preocupa\u00e7\u00e3o com as \n\nenchentes, mas sendo elas, consideradas por muitos como uma rotina na \n\nLeis e Decretos acrescidos no Plano Diretor de 2006 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nLeis Complementares \n\nN\u00ba747/2010 C\u00f3digo do Meio Ambiente do \n\nmunic\u00edpio de Blumenau \n\nN\u00ba 748/2010 C\u00f3digo do sistema de \n\ncircula\u00e7\u00e3o \n\nN\u00ba 749/2010 C\u00f3digo de parcelamento do \n\nsolo para fins urbanos \n\nN\u00ba 750/2010 C\u00f3digo de edifica\u00e7\u00f5es \n\nN\u00ba 751/2010 C\u00f3digo de zoneamento, uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\n \n\n \n\n       Os Decretos \n\nN\u00ba \n\n9.143/2010 \n\nOutorga onerosa do direito de \n\nconstruir, transfer\u00eancia do \n\npotencial construtivo e \n\naltera\u00e7\u00e3o do uso do solo. \n\nN\u00ba \n\n9.151/2010 \n\n\u00c1reas com restri\u00e7\u00e3o de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\n\n\n \n\n101 \n \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o. Os atores do PDP n\u00e3o focaram suas discuss\u00f5es no \n\nfator enchentes, mas sim tiveram uma maior preocupa\u00e7\u00e3o naquele \n\nmomento com quest\u00f5es mais cotidianas da cidade, pois as principais \n\ndemandas apresentadas pela popula\u00e7\u00e3o foram temas relacionados com \n\nlazer, seguran\u00e7a e sa\u00fade.  Mesmo os desastres naturais n\u00e3o tendo estado \n\npresente nas discuss\u00f5es, a quest\u00e3o enchente que em pequena propor\u00e7\u00e3o \n\npermeava as demandas, deixava clara a preocupa\u00e7\u00e3o com a cota \n\nenchente. Assim. Proibiu-se a constru\u00e7\u00e3o abaixo da cota 10m e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia unifamiliar abaixo da cota 12m. Mas as \n\nquest\u00f5es relacionadas a deslizamentos de encostas n\u00e3o estavam \n\npresentes nas discuss\u00f5es. \n\nDentre as leis que ordenam o crescimento e a expans\u00e3o urbana em \n\nBlumenau a Lei Complementar n\u00ba 751, de 23 de mar\u00e7o de 2010, no seu \n\nArt. 1\u00ba disp\u00f5e sobre a divis\u00e3o do territ\u00f3rio do Munic\u00edpio de Blumenau, \n\nseu uso e ocupa\u00e7\u00e3o. O C\u00f3digo de Zoneamento de Blumenau trata tanto \n\nda \u00e1rea urbana quanto da \u00e1rea rural do munic\u00edpio. E fica, conforme \n\napresenta o Art. 3\u00ba, o Munic\u00edpio dividido em: I - \u00e1rea urbana: espa\u00e7o \n\nterritorial caracterizado por um adensamento populacional e a exist\u00eancia \n\nde equipamentos sociais de forma mais concentrada, destinados \u00e0s \n\nfun\u00e7\u00f5es urbanas b\u00e1sicas; e II - \u00e1rea rural: espa\u00e7o territorial destinado \u00e0s \n\natividades prim\u00e1rias, agro-industriais, \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental e \u00e0 \n\nconten\u00e7\u00e3o do crescimento da cidade, evitando a implanta\u00e7\u00e3o de \n\natividades que induzam as formas de ocupa\u00e7\u00e3o urbana.  A ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio de Blumenau se d\u00e1, como j\u00e1 mencionado, em torno do rio \n\nItaja\u00ed-A\u00e7u, com destaque para a regi\u00e3o do Garcia, fato que tem nos \n\n\u00faltimos tempos mudado. Ao analisar a figura 18, nota-se que as \u00e1reas de \n\nrisco em sua grande maioria est\u00e3o nas regi\u00f5es sul, leste e oeste do \n\nmunic\u00edpio, fator que pode explicar o direcionamento da expans\u00e3o da \n\nmalha urbana para outras \u00e1reas do munic\u00edpio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n102 \n \n\nFigura 18: Assentamentos prec\u00e1rios em \u00e1reas de risco. \n\n \n\nFonte: Plano municipal de habita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n \n\n103 \n \n\nQuanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio nos \u00faltimos anos, das 2.631 fam\u00edlias \n\ncadastradas no PMCMV - Programa Minha Casa Minha Vida, mais de \n\n50% foram chamadas e na grande maioria atendidas e alocadas em \n\nunidades habitacionais localizadas nos Conjuntos Residenciais j\u00e1 \n\nconclu\u00eddos. Dentre estes est\u00e3o 674 fam\u00edlias diretamente atingidas pela \n\ncat\u00e1strofe de novembro de 2008, apesar de o tema MCMV ser discutido \n\nnos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos.  \n\nCom a finalidade de suprir a demanda das fam\u00edlias atingidas pelos \n\ndesastres naturais, o munic\u00edpio em conjunto com as Secretarias de \n\nHabita\u00e7\u00e3o e Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria e com a Secretaria Municipal de \n\nAssist\u00eancia Social, adquiriu terrenos e elaborou projetos de moradias \n\npara as fam\u00edlias atingidas nos desastres de 2008.  \n\nOs loteamentos foram projetados e constru\u00eddos nos bairro com \n\nmenor probabilidade de ocorr\u00eancias relacionadas a enchentes e a \n\ndeslizamentos. Os bairros escolhidos foram bairro Progresso que \n\nabrigaria dois empreendimentos, sendo um na rua Progresso e outro na \n\nrua Santa Maria; no bairro Passo Manso foram adquiridos tr\u00eas terrenos, \n\num na Rua Johann G. H. Hadlich, 1.873 e dois na Rua Mathias \n\nBornhofen, 275; no Bairro Itoupavazinha o terreno reservado para \n\nconstruir moradias localizados na rua Botuver\u00e1; j\u00e1 no bairro Itoupava \n\nCentral localizado na rua Rudolfo Walter; e no  bairro Tribess dois \n\nempreendimentos foram projetados na Rua Hermann Tribess e no bairro \n\nPonta Aguda na Rua Silvano C\u00e2ndido da Silva Senior. O mapa 4 \n\napresenta a localiza\u00e7\u00e3o dos terrenos reservados para construir os \n\nempreendimentos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n104 \n \n\nMapa 2: Terrenos adquiridos para habita\u00e7\u00e3o popular. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n105 \n \n\nRessalta-se que as moradias foram destinadas a toda a comunidade \n\nde baixa renda do munic\u00edpio de Blumenau, com prioridade para os \n\natingidos pela cat\u00e1strofe de 2008. Conforme consta no Plano Municipal \n\nde Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social de Blumenau, o munic\u00edpio adquiriu \n\nterrenos, os quais foram enquadrados com ZEIS , a fim de facilitar a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e a regulariza\u00e7\u00e3o das unidades de habita\u00e7\u00e3o de interesse \n\nsocial. Tr\u00eas destes terrenos ainda n\u00e3o foram utilizados. Existem outras \n\nquatro \u00e1reas decretadas como ZEIS para fins de produ\u00e7\u00e3o habitacional, \n\ntotalizando 14  ZEIS, num total potencial de 2.212 novas moradias.  \n\nDe acordo com a Lei Complementar 615/2006 no seu Art. 69, o \n\nZoneamento delimita o Munic\u00edpio de acordo com o grau de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ne o padr\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o desej\u00e1vel para as diversas \u00e1reas que o \n\ncomp\u00f5e, inclusive quando situadas no per\u00edmetro rural. (Reda\u00e7\u00e3o dada \n\npela Lei Complementar n\u00ba 726/2009). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n106 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n107 \n \n\nCAP\u00cdTULO 03 - PLANEJAMENTO URBANO EM BLUMENAU \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, abordar-se-\u00e3o as especificidades do planejamento \n\nurbano em Blumenau. Nesse caso,  o planejamento foi por muito tempo \n\ndominado por c\u00f3digos que orientavam o crescimento e o \n\ndesenvolvimento urbano da cidade. Somente no ano de 1977, teve seu \n\nprimeiro plano diretor aprovado e, em 2004, iniciou a revis\u00e3o do Plano \n\nDiretor, cujo objetivo era cumprir as exig\u00eancias do Estatuto da Cidade e \n\nser revisado de forma participativa.  \n\n Nos termos dados pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal e pelo Estatuto da \n\nCidade, o plano diretor \u00e9 pe\u00e7a chave para o enfrentamento dos \n\nproblemas urbanos, contribuindo para a minimiza\u00e7\u00e3o do quadro de \n\ndesigualdade, quando elaborado e implementado de forma eficaz. Ele \n\nobjetiva. definir a fun\u00e7\u00e3o social da cidade e da propriedade urbana, de \n\nmaneira a garantir o acesso \u00e0 terra urbanizada e regularizada a todos os \n\nseguimentos sociais, bem como o direito \u00e0 moradia e aos servi\u00e7os \n\nurbanos a todos os cidad\u00e3os, al\u00e9m de programar uma gest\u00e3o democr\u00e1tica \n\ne participativa, podendo ser atingida a partir da utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos definidos no Estatuto da Cidade, Lei 10. 257. 2001. \n\nNo Art. 39 do cap\u00edtulo III do Estatuto da Cidade, diz que \n\n \n\na propriedade urbana cumpre sua fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial quando atende \u00e0s exig\u00eancias \n\nfundamentais de ordena\u00e7\u00e3o da cidade \n\nexpressas no plano diretor, assegurando o \n\natendimento das necessidades dos cidad\u00e3os \n\nquanto \u00e0 qualidade de vida, \u00e0 justi\u00e7a social e \n\nao desenvolvimento das atividades \n\necon\u00f4micas, respeitadas as diretrizes previstas \n\nno art. 2\no\n desta Lei\u201d. E no Art. 40. diz que \u201co \n\nplano diretor, aprovado por lei municipal, \u00e9 o \n\ninstrumento b\u00e1sico da pol\u00edtica de \n\ndesenvolvimento e expans\u00e3o urbana. \n\n \n\nAs caracter\u00edsticas do plano diretor s\u00e3o as seguintes:  \n\n\u00a7 1\no\n O plano diretor \u00e9 parte integrante do processo de planejamento \n\nmunicipal, devendo o plano plurianual, as diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias e o \n\nor\u00e7amento anual incorporar as diretrizes e as prioridades nele contidas. \n\n\u00a7 2\no\n O plano diretor dever\u00e1 englobar o territ\u00f3rio do Munic\u00edpio \n\ncomo um todo. \n\n\n\n \n\n108 \n \n\n\u00a7 3\no\n A lei que instituir o plano diretor dever\u00e1 ser revista, pelo \n\nmenos, a cada dez anos. \n\n \u00a7 4\no\n No processo de elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor e na fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nde sua implementa\u00e7\u00e3o, os Poderes Legislativo e Executivo municipais \n\ngarantir\u00e3o:  \n\nI \u2013 a promo\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas e debates com a participa\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o e de associa\u00e7\u00f5es representativas dos v\u00e1rios segmentos da \n\ncomunidade;  \n\nII \u2013 a publicidade quanto aos documentos e informa\u00e7\u00f5es \n\nproduzidos;  \n\nIII \u2013 o acesso de qualquer interessado aos documentos e \n\ninforma\u00e7\u00f5es produzidos. \n\nO processo de elabora\u00e7\u00e3o do documento do plano diretor de \n\nqualquer munic\u00edpio dentro do territ\u00f3rio brasileiro encontra-se amparado \n\npor lei. Hoje, o planejamento urbano, portanto, precisa ser elaborado em \n\nconformidade com o Estatuto da Cidade, sendo necess\u00e1rio respeitar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es territoriais do espa\u00e7o a ser planejado e considerar a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde audi\u00eancias p\u00fablicas, pois \u00e9 por meio das audi\u00eancias que surgem as \n\ndemandas da sociedade. No entanto, quando se fala em plano diretor  \n\nimagina-se um contexto participativo, mas nem sempre foi assim, pois  \n\nBlumenau ao logo da hist\u00f3ria de seu planejamento urbano passou por \n\nc\u00f3digos e planos diretores elaborados de maneira tecnocr\u00e1ticos, \n\nconforme descrito a seguir. \n\n \n\n3. 1 Hist\u00f3ria do Planejamento Urbano em Blumenau. \n\n \n\nO munic\u00edpio de Blumenau por muito tempo ficou submetido aos \n\nc\u00f3digos de postura, que apresentavam as demandas da cidade. Buscando \n\numa melhor compreens\u00e3o dos fatos e precisando as datas de elabora\u00e7\u00e3o \n\ne aprova\u00e7\u00e3o de cada c\u00f3digo e plano, elaborou-se um quadro em que est\u00e1 \n\ncontida uma periodiza\u00e7\u00e3o do planejamento urbano do munic\u00edpio de \n\nBlumenau ao longo da hist\u00f3ria. \n\n \nQuadro 8: Periodiza\u00e7\u00e3o do Planejamento Urbano de Blumenau. \n\nPer\u00edodo Evento \n\n \n\nData \n\nI O per\u00edodo colonial \u00e9 per\u00edodo marcado pela \n\npassagem da categoria de Col\u00f4nia para \n\nCidade. \n\nDe 1850 a \n\n1883 \n\nII A forma\u00e7\u00e3o da cidade \u00e9 per\u00edodo no qual a De 1883 a \n\n\n\n \n\n109 \n \n\nlegisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica se limitava ao C\u00f3digo \n\nde Posturas. \n\n1939 \n\nIII A oficializa\u00e7\u00e3o do controle urban\u00edstico surge \n\nos C\u00f3digos de Constru\u00e7\u00f5es. \n\nDe 1939 a \n\n1977 \n\nIV O aperfei\u00e7oamento do controle urban\u00edstico \n\n\u00e9 per\u00edodo de vig\u00eancia do primeiro Plano \n\nDiretor de Blumenau. \n\nDe 1977 a \n\n1989 \n\nV No final de s\u00e9culo procederam-se duas \n\nrevis\u00f5es do Plano Diretor. \n\nDe 1989 a \n\n1997 \n\nVI Per\u00edodo em que o plano passou a sofrer \n\naltera\u00e7\u00f5es pontuais. Em dois anos, seis leis \n\ncomplementares alteraram diversos \n\ndispositivos do C\u00f3digo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nSolo e do C\u00f3digo de Edifica\u00e7\u00f5es.  \n\nDe 1997 a \n\n2004 \n\nVII Nova revis\u00e3o do Plano Diretor se deu p\u00f3s \n\nEstatuto da Cidade. \n\nDe 2004 a \n\n2006 \n\nFonte: Elaborada pela autora a partir de dados extra\u00eddos de Siebert (2012). \n\n \n\nComo se pode observar, mesmo que o primeiro plano diretor tenha \n\nsido aprovado somente em 1977, a sequ\u00eancia de C\u00f3digos elaborados de \n\nmaneira geral deram conta do planejamento do munic\u00edpio. Segundo \n\nSiebert (2012), o primeiro per\u00edodo, denominado Colonial, foi marcado \n\npela passagem da categoria de Col\u00f4nia para Cidade, tendo sido fundada \n\npelo Dr. Blumenau em 1850, a col\u00f4nia foi em 1858 incorporada \u00e0 \n\nestrutura administrativo-judici\u00e1ria da Prov\u00edncia de Santa Catarina e \n\ncontava na \u00e9poca com 943 habitantes. A Col\u00f4nia Blumenau deixou de \n\nser particular e passou a pertencer ao patrim\u00f4nio do Governo Imperial, o \n\nfundador da Col\u00f4nia passou a ser o diretor e a Col\u00f4nia tomou um novo \n\nimpulso. No per\u00edodo que vai de 1848 a 1879, o munic\u00edpio teve um \n\ndesenvolvimento relativamente importante. O quadro a seguir mostra \n\nalguns momentos importantes da ent\u00e3o Col\u00f4nia Blumenau. \n\n \nQuadro 9: Evolu\u00e7\u00e3o Cronol\u00f3gica, da Hist\u00f3ria Urbana de Blumenau no per\u00edodo \n\nde 1848 a 1879. \n\n \n\nData \n\n \n\nAcontecimento \n \n\n1848 Visita do Dr. Blumenau ao Vale do Itaja\u00ed \n\n1850 Funda\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia, chegada dos primeiros 17 \n\nimigrantes \n\n\n\n \n\n110 \n \n\n1852 Entrega dos primeiros lotes aos colonos, e enchente de \n\n16,30 metros \n\n1856 Primeira ponte sobre o Ribeir\u00e3o Garcia \n\n1858 Eleva\u00e7\u00e3o a Distrito de Paz \n\n1859 A Col\u00f4nia passa ao patrim\u00f4nio do Governo Imperial; \n\n1864 Capela de S\u00e3o Paulo Ap\u00f3stolo de Blumenau \n\n1870 Escola N\u00ba 1, Itoupava Central (Eng. Heinrich Nicholas \n\nPassold), restaurada em 1992 e 2001 \n\n1875 Casa de C\u00e2mara e Cadeia (futura Prefeitura) \n\n1876 Conclus\u00e3o da Igreja Cat\u00f3lica S\u00e3o Paulo Ap\u00f3stolo (Arq. \n\nHeinrich Krohberger) \n\n1877 Inaugura\u00e7\u00e3o da Igreja Evang\u00e9lica do Esp\u00edrito Santo \n\n1878 Companhia de Navega\u00e7\u00e3o Fluvial a Vapor Itajahy-\n\nBlumenau \n\n1879 Primeiro vapor: \u201cProgresso\u201d \n\nFontes: Arquivo Hist\u00f3rico de Blumenau, Adalberto Day, Prefeitura Municipal \n\nde Blumenau, SC. \n\n \n\nComo j\u00e1 mencionado, segundo dados do IBGE, a Col\u00f4nia foi \n\nelevada \u00e0 categoria de munic\u00edpio por meio da Lei n\u00ba 860, de 4 de \n\nfevereiro de 1880. Entretanto, em outubro do mesmo ano uma grande \n\nenchente causou s\u00e9rios preju\u00edzos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\ncom a destrui\u00e7\u00e3o de pontes e estradas. Em fun\u00e7\u00e3o disso, a instala\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio s\u00f3 foi poss\u00edvel em 10 de janeiro de 1883, quando assumiu o \n\nexerc\u00edcio a C\u00e2mara Municipal eleita no ano anterior. Em seguida, o \n\nmunic\u00edpio recebeu o t\u00edtulo de Comarca (1886) e finalmente, em 1928, \n\npassou \u00e0 categoria de Cidade. \n\nEntre os anos de 1883 a 1939, conforme relata Siebert (2012), \n\nacontece \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da cidade e surgem os c\u00f3digos de posturas. A \n\nautora ressalta o fato de mesmo j\u00e1 sendo munic\u00edpio nesse per\u00edodo, \n\nBlumenau ainda n\u00e3o contava com uma legisla\u00e7\u00e3o voltada para aspectos \n\nconstrutivos, contava apenas com os c\u00f3digos de postura de 1883, 1905 e \n\n1923. \n\nA partir da sua instala\u00e7\u00e3o, o munic\u00edpio de Blumenau passa a ter o \n\npr\u00f3prio C\u00f3digo de Postura, aprovado pela Assembleia Legislativa \n\nProvincial de Santa Catarina em 1883. Esse C\u00f3digo, que vigorou at\u00e9 \n\n1905, tratava de quest\u00f5es de seguran\u00e7a, higiene, tranquilidade e moral \n\np\u00fablica, da lavoura, das ruas, estradas e caminhos, das constru\u00e7\u00f5es, das \n\nrendas municipais e do uso de armas. Nesse per\u00edodo, conforme aponta \n\nSiebert (2012), j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel perceber algum tipo de preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\n\n\n \n\n111 \n \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o de Blumenau, no que se refere \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o das ruas das \n\nconstru\u00e7\u00f5es e das cal\u00e7adas. \n\nAs disposi\u00e7\u00f5es deste C\u00f3digo nos parecem hoje \n\nbastante ing\u00eanuas, mas j\u00e1 percebemos nele, \n\nem meio a um contexto predominantemente \n\nrural, as primeiras preocupa\u00e7\u00f5es com a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o que se iniciava. (...) Ao mesmo \n\ntempo, a vila que queria ser cidade j\u00e1 \n\nestabelecia, nesta primeira legisla\u00e7\u00e3o, algumas \n\nexig\u00eancias urbanas: ruas de no m\u00ednimo doze \n\nmetros de largura, constru\u00e7\u00f5es cobertas por \n\ntelhas, cal\u00e7adas de 1,80 metros (SIEBERT, \n\n2012, p.5). \n\n \n\nAinda segundo Siebert (2012), em 1905, o Conselho Municipal \n\naprovou e o Superintendente municipal Alwin Schrader sancionou um \n\nnovo C\u00f3digo de Posturas, que era uma vers\u00e3o simplificada do anterior. \n\nEsse c\u00f3digo foi publicado em portugu\u00eas e alem\u00e3o e ficou vigente at\u00e9 a \n\nd\u00e9cada de 1920. No ano de 1923, um novo C\u00f3digo de Posturas foi \n\naprovado pelo Conselho Municipal de Blumenau. Seguindo o padr\u00e3o \n\ndos c\u00f3digos anteriores, esse tamb\u00e9m tinha como meta a higiene, a \n\nordem, a seguran\u00e7a e a moralidade p\u00fablicas, diferenciando dos \n\nanteriores no grau de detalhamento dos aspectos construtivos. Nesse \n\nper\u00edodo, a urbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ava, convivendo ainda, por\u00e9m, com os \n\naspectos rurais. A autora ainda ressalta que o C\u00f3digo apresentava \n\ndispositivos referentes a ve\u00edculos motorizados como, por exemplo, a \n\nvelocidade permitida e a obrigatoriedade de transitar pelo lado direito da \n\nvia. Dentre outros aspectos, o C\u00f3digo era de cunho sanitarista, com \n\npreocupa\u00e7\u00f5es com o embelezamento da cidade, al\u00e9m de trazer algumas \n\nrestri\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, como o limite de constru\u00e7\u00e3o no terreno e a altura \n\nm\u00e1xima das constru\u00e7\u00f5es. Apresentava ainda algumas restri\u00e7\u00f5es quanto \n\nao desmatamento de \u00e1reas nos morros que constitu\u00edssem divisores de \n\n\u00e1guas. Diante do que foi apresentado, o quadro a seguir apresenta uma \n\nperiodiza\u00e7\u00e3o dos principais acontecimentos do agora munic\u00edpio de \n\nBlumenau, que compreende os anos de 1880 a 1939. Destaque para duas \n\nenchentes com cotas pr\u00f3ximas a 17 metros. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n112 \n \n\nQuadro 10: Evolu\u00e7\u00e3o Cronol\u00f3gica, da Hist\u00f3ria Urbana de Blumenau no per\u00edodo \n\nde 1880 a 1939. \n\n \n\nDatas \n\n  \n\nAcontecimentos \n\n1880 Emancipa\u00e7\u00e3o e enchente de 17,10 metros \n\n1883 Instala\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio e primeiro C\u00f3digo de Posturas \n\n1901 Inaugura\u00e7\u00e3o da Casa Comercial Paul Husadel \n\n1902 Retifica\u00e7\u00e3o da Rua 15 de Novembro e conclus\u00e3o do Hotel \n\nHoletz \n\n1905 Novo C\u00f3digo de Posturas \n\n1906 Ponte do Garcia \n\n1908 Constitui\u00e7\u00e3o da Santa Catarina Eisenbahn Gesellschaft S.A. \n\n1909 Ilumina\u00e7\u00e3o el\u00e9trica - inaugura\u00e7\u00e3o do primeiro trecho da \n\nferrovia (Blumenau - Indaial) \n\n1911 Enchente de 16,90 metros; \n\n1912 Rede telef\u00f4nica \n\n1913 Ponte Lauro Muller (Ponte do Salto), primeira ponte sobre o \n\nRio Itaja\u00ed-A\u00e7u em Blumenau \n\n1914 Primeiro \u00f4nibus \n\n1915 Usina do Salto (primeira hidrel\u00e9trica de Santa Catarina) \n\n1923 Novo C\u00f3digo de Posturas  \n\n1927 Inaugurado o pr\u00e9dio dos Correios, na Alameda Rio Branco \n\n(depois BCN) \n\n1929 In\u00edcio das obras da ponte da Estrada de ferro; pavimenta\u00e7\u00e3o \n\nda rua 15 de Novembro \n\n1931 Inaugura\u00e7\u00e3o da Ponte de Ferro da Estrada de Ferro (Ponte \n\nDeputado Aldo Andrade) \n\n1939 Teatro Carlos Gomes \nFontes: Adaptado do Arquivo Hist\u00f3rico de Blumenau, Adalberto Day, \n\nPrefeitura Municipal de Blumenau, SC \n\n \n\nNo per\u00edodo seguinte que compreende os anos de 1939 a 1977, tr\u00eas \n\nnovos c\u00f3digos foram elaborados, esses seriam os \u00faltimos antes do \n\nprimeiro Plano Diretor do munic\u00edpio. Naquela \u00e9poca, segundo Siebert \n\n(2012), a cidade passava a contar com a Lei de controle urban\u00edstico. \n\nConsiderando que os tr\u00eas c\u00f3digos criados ocorreram, em 1939, \n\nreferentes ao C\u00f3digo de Constru\u00e7\u00e3o, ao C\u00f3digo de postura e ao Plano \n\ndiretor.  \n\nO C\u00f3digo de constru\u00e7\u00e3o apresenta o controle urban\u00edstico com forte  \n\ninterven\u00e7\u00e3o do Estado sobre espa\u00e7o urbano, sendo aprovado na \n\n\n\n \n\n113 \n \n\nadministra\u00e7\u00e3o do Prefeito Jos\u00e9 Ferreira da Silva, como Decreto-Lei \n\n45/39 e, entre outras medidas, ele distinguia a \u00e1rea rural da \u00e1rea urbana. \n\nSiebert (2012) ressalta que, a exemplo de todo o territ\u00f3rio nacional, o \n\nC\u00f3digo de constru\u00e7\u00f5es de 1939, em Blumenau, apresentava \n\npreocupa\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e sanitaristas da sociedade que o elaborou, visto \n\nque \n\n \n\nhavia a preocupa\u00e7\u00e3o com a harmonia da \n\npaisagem urbana, exigindo-se a continuidade \n\ndas linhas das fachadas de um pr\u00e9dio a outro. \n\nHavia ainda a busca da urbanidade, atrav\u00e9s da \n\nexig\u00eancia de no m\u00ednimo dois pavimentos para \n\nas edifica\u00e7\u00f5es da \u00e1rea central. Ironicamente, \n\ntem sido preocupa\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal, na \u00faltima d\u00e9cada, reduzir o \n\ngabarito dos pr\u00e9dios e o adensamento desta \n\nmesma regi\u00e3o, hoje sobrecarregada. \n\n(SIEBERT, 2012, p.6). \n\n \n\nO C\u00f3digo de Postura de 1948, instrumento de controle urban\u00edstico, \n\naprovado por meio da Lei 37/48, apresentava, segundo Siebert (2012), \n\nbasicamente as mesmas caracter\u00edsticas do C\u00f3digo de Constru\u00e7\u00f5es de \n\n1939, no que se refere ao controle urban\u00edstico. Foram acrescidas \n\nexig\u00eancias de largura m\u00ednima e inclina\u00e7\u00e3o m\u00e1xima para a abertura de \n\nnovas vias. Em 1974 o C\u00f3digo de Postura sofreu uma revis\u00e3o, na \n\nadministra\u00e7\u00e3o do Prefeito F\u00e9lix Christiano Theiss, por interm\u00e9dio da Lei \n\n2.047/74. Conforme relata Siebert, em que se tem pela primeira vez o \n\nobjetivo  geral da Legisla\u00e7\u00e3o.  \n\nO munic\u00edpio, naquele momento, apresentava o parcelamento \n\ncont\u00ednuo dos lotes coloniais, uma vez que as regi\u00f5es centrais tinham-se \n\nadensado, tanto com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo, quanto com o aumento \n\nda popula\u00e7\u00e3o. Naquele per\u00edodo, os espa\u00e7os vazios foram sendo \n\nocupados, embora ainda fosse comum encontrar, at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, \n\npastagens dentro da malha urbana do munic\u00edpio. Segundo Dickmann \n\n(2002, p. 13), existia uma depend\u00eancia das regi\u00f5es perif\u00e9ricas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea central. N\u00e3o era poss\u00edvel ainda estabelecer a forma\u00e7\u00e3o de \n\nsubcentros, predominando uma horizontalidade na ocupa\u00e7\u00e3o das \n\nperiferias com a caracter\u00edstica de ocupa\u00e7\u00e3o das margens dos ribeir\u00f5es da \n\ncidade. A autora ainda menciona o surgimento da rua Jo\u00e3o Pessoa, que \n\nteria sido aberta em meio \u00e0 mata e contribuiu muito para o \n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o da Velha no munic\u00edpio. \n\n\n\n \n\n114 \n \n\nAp\u00f3s apresentar os c\u00f3digos de posturas do munic\u00edpio de Blumenau, \n\npassamos aos planos diretores, que integram as leis do munic\u00edpio a \n\npartir de 1977, quando o primeiro plano foi aprovado. Segundo Siebert \n\n(2012), Blumenau teve seu primeiro plano aprovado por meio da Lei n\u00ba \n\n2242 de 30 de maio de 1977, durante o mandato do Prefeito Renato de \n\nMello Vianna. Pouco depois, aprovou-se o C\u00f3digo de Zoneamento\n9\n Lei \n\nN\u00ba 2242/77. Era uma \u00e9poca de grande impulso da industrializa\u00e7\u00e3o e do \n\ncrescimento demogr\u00e1fico, em que o Estado intensificava as a\u00e7\u00f5es de \n\ncontrole e interven\u00e7\u00e3o sobre o espa\u00e7o urbano, com grandes \n\ninvestimentos de infraestrutura e com o controle no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo. Sendo iniciada sua elabora\u00e7\u00e3o no ano de 1973, o plano diretor teve \n\na metodologia do SERFHAU (Servi\u00e7o Federal de Habita\u00e7\u00e3o e \n\nUrbanismo) e o financiamento do BNH (Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o). \n\nEle foi elaborado pelo Arquiteto Harry Cole, em cons\u00f3rcio com o \n\nescrit\u00f3rio paulista de Saturnino de Brito (SIEBERT, 2012). O plano \n\ndiretor de 1977 foi elaborado de forma tecnocr\u00e1tica, seguindo uma \n\ntradi\u00e7\u00e3o nacional e de acordo com tal esp\u00edrito; o plano diretor de 1977 \n\nobjetivava \u201cdisciplinar\u201d o crescimento urbano por meio das seguintes \n\nleis: \n\nLei do Plano Diretor (2.235/77) \n\nC\u00f3digos de Zoneamento (2.242/77) \n\nParcelamento da Terra (2.263/77) \n\nEdifica\u00e7\u00f5es (2.264/77) \n\nPor meio da cria\u00e7\u00e3o de um zoneamento, o Plano Diretor de 1977 \n\nintroduziu na legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica de Blumenau as preocupa\u00e7\u00f5es com \n\no controle do adensamento e com a separa\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es urbanas. \n\nConforme consta na LEI N\u00ba 2242/77, o zoneamento proposto previa: \n\nUma Zona Central e uma Zona de Expans\u00e3o do Centro \n\nCorredores de Servi\u00e7o radiais a partir do Centro \n\nCentros de Bairro \n\nZonas Residenciais de densidades diversas \n\nZonas Industriais e Agr\u00edcolas \n\nZonas Recreativas ao longo do leito secund\u00e1rio dos ribeir\u00f5es e  \n\nZonas Especiais, como o Centro de Artes e o Centro C\u00edvico. \n\nPara Siebert (2012), o Plano Diretor de 1977 contribuiu para a \n\ncircula\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria, pois previa alargamento das vias que constitu\u00edam o \n\n                                                           \n9\n Dispon\u00edvel em https://www.leismunicipais.com.br/a/sc/b/blumenau/lei- \n\nordinaria/1977/224/2242/lei-ordinaria-n-2242-1977-institui-o-codigo-de-\n\nzoneamento-e-de-uso-do-solo-no-municipio-de-blumenau.html Acessado em 18 \n\nde fevereiro de 2014.  \n\nhttps://www.leismunicipais.com.br/a/sc/b/blumenau/lei-ordinaria/1977/224/2242/lei-ordinaria-n-2242-1977-institui-o-codigo-de-zoneamento-e-de-uso-do-solo-no-municipio-de-blumenau.html\nhttps://www.leismunicipais.com.br/a/sc/b/blumenau/lei-ordinaria/1977/224/2242/lei-ordinaria-n-2242-1977-institui-o-codigo-de-zoneamento-e-de-uso-do-solo-no-municipio-de-blumenau.html\nhttps://www.leismunicipais.com.br/a/sc/b/blumenau/lei-ordinaria/1977/224/2242/lei-ordinaria-n-2242-1977-institui-o-codigo-de-zoneamento-e-de-uso-do-solo-no-municipio-de-blumenau.html\n\n\n \n\n115 \n \n\nsistema vi\u00e1rio principal, por meio do recuo progressivo das constru\u00e7\u00f5es; \n\na exig\u00eancia de vagas de estacionamento para as novas edifica\u00e7\u00f5es e a \n\nreserva de \u00e1rea para a implanta\u00e7\u00e3o de novas vias projetadas para \n\nconstituir um anel vi\u00e1rio, mas tamb\u00e9m apresentou alguns equ\u00edvocos, \n\nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s enchentes. \n\n \nSeguindo orienta\u00e7\u00e3o do DNOS \u2013 \n\nDepartamento Nacional de Obras e \n\nSaneamento, o Plano Diretor de 1977 proibiu \n\nedifica\u00e7\u00f5es apenas abaixo da cota de 10 \n\nmetros acima do n\u00edvel do mar. Por este \n\nmotivo, em um per\u00edodo de intensa urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ne crescimento acelerado, grande extens\u00e3o de \n\n\u00e1rea inund\u00e1vel foi ocupada por resid\u00eancias nas \n\nproximidades do centro de Blumenau, \n\ntransformando em calamidade as enchentes de \n\n1983 e 1984, que ultrapassaram a cota de 15 \n\nmetros (SIEBERT, 2012, p.9). \n\n \n\nFigura 19: Enchentes de 1983. \n\n \nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Blumenau. \n\n \n\n\n\n \n\n116 \n \n\nTamb\u00e9m no Plano Diretor de 1977, definiu-se que o uso do solo \n\npara fins comerciais aconteceria principalmente na \u00e1rea central e com \n\nmenos intensidade nas vias arteriais, formando os corredores de servi\u00e7o. \n\nCabe ressaltar que a rua Jo\u00e3o Pessoa passou a desempenhar papel \n\nimportante na liga\u00e7\u00e3o entre centro-periferia, formando corredores, que \n\nmargeavam o Ribeir\u00e3o da Velha. Essa centralidade, aliada \u00e0 inexist\u00eancia \n\nde subcentros nos bairros, teve grande influ\u00eancia nos conflitos entre \n\npedestres e ve\u00edculos. O transporte coletivo que j\u00e1 existia desde a d\u00e9cada \n\nde 1940, mas prestava o servi\u00e7o com dificuldades, seria ainda mais \n\nprejudicado com esses conflitos. \n\nOutro fator importante era a dispers\u00e3o das ind\u00fastrias na malha \n\nurbana. Isso se dava devido ao surgimento de diversas estradas, que \n\nligavam vilas e outros munic\u00edpios \u00e0 cidade. O crescimento da atividade \n\nindustrial trouxe grandes oportunidades \u00e0 vida dos moradores com o \n\nsurgimento de muitos postos de trabalho. No entanto, muitos problemas \n\nsocioambientais se acentuaram nesse per\u00edodo.  \n\nAs enchentes que ocorreram na d\u00e9cada de 1980 fariam que o \n\nplanejamento da cidade direcionasse o crescimento para \u00e1reas n\u00e3o \n\nalag\u00e1veis, propiciando a verticaliza\u00e7\u00e3o e a mudan\u00e7a de uso (residencial \n\npara comercial) nas \u00e1reas mais suscet\u00edveis \u00e0s enchentes. A periodiza\u00e7\u00e3o \n\naqui apresentada, sobre os c\u00f3digos e planos diretores do per\u00edodo que \n\ncompreende 1939 a 1977, est\u00e1 representada no quadro a seguir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n117 \n \n\nQuadro 11: Evolu\u00e7\u00e3o Cronol\u00f3gica, da Hist\u00f3ria Urbana de Blumenau no per\u00edodo \n\nde 1939 a 1977. \n\n Fontes: Arquivo Hist\u00f3rico de Blumenau, Adalberto Day, Prefeitura Municipal \n\nde Blumenau, SC. \n\n \n\nAntes da aprova\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade em 2001, o munic\u00edpio \n\nde Blumenau ainda passaria por mais duas revis\u00f5es do seu Plano \n\nDiretor, sendo uma em 1989 e outra em 1996/97. O per\u00edodo que \n\nantecedeu a revis\u00e3o do Plano Diretor em 1989 ocorreu uma grande \n\npress\u00e3o imobili\u00e1ria no munic\u00edpio, visto que \n\n  \n\nsem que houvesse altera\u00e7\u00e3o legal do Plano \n\nDiretor, \u00e1reas residenciais unifamiliares, como \n\no Bairro da Ponta Aguda, pr\u00f3ximo ao Centro, \n\ntiveram seu zoneamento alterado para \n\nmultifamiliar e seus \u00edndices urban\u00edsticos \n\nmajorados, de forma que pudessem ser \n\nverticalizadas. Isto foi feito de forma \n\nextraoficial ou informal, sem encaminhamento \n\n\n\n \n\n118 \n \n\nao legislativo, apesar da altera\u00e7\u00e3o ter partido \n\nda pr\u00f3pria Secretaria de Planejamento. Ou \n\nseja, para todos os efeitos, tratou-se de uma \n\nilegalidade. Al\u00e9m disso, liga\u00e7\u00f5es previstas do \n\nsistema vi\u00e1rio foram ignoradas, com a \n\nlibera\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es sobre as vias \n\nprojetadas (SIEBERT, 2012, p.11). \n\n \n\n A segunda revis\u00e3o do Plano Diretor ocorreu em 1996, elaborada \n\npelo corpo t\u00e9cnico do IPPUB (Instituto de Pesquisa e Planejamento \n\nUrbano de Blumenau), que havia sido criado em 1996. Com maior \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de entidades comunit\u00e1rias e um tempo maior de discuss\u00e3o, \n\no Plano Diretor de 1997 foi segundo Siebert (2012), bem sucedido, \n\nquanto \u00e0s restri\u00e7\u00f5es ao adensamento da \u00e1rea central do munic\u00edpio e \n\ntamb\u00e9m por assegurar a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e \n\nambiental. Tamb\u00e9m foi positiva a cria\u00e7\u00e3o das ZRU (Zonas \n\nRecreacionais Urbanas), localizadas nos fundos de vale e \u00e1reas \n\ninund\u00e1veis, com o objetivo de implantar parques e \u00e1reas de lazer e, \n\nevidentemente, minimizar os preju\u00edzos por ocasi\u00e3o das cheias. J\u00e1 na \n\nrevis\u00e3o dos Planos Diretores de 1989 e de 1996/97, os coeficientes de \n\naproveitamento foram aumentados nas \u00e1reas mais valorizadas pelo \n\nmercado imobili\u00e1rio, justamente aquelas \u00e1reas que, por estarem menos \n\nsujeitas a enchentes, acabam sendo mais desejadas como local de \n\nmoradia e onde ocorre uma maior valoriza\u00e7\u00e3o. \n\nCom o Plano Diretor de 1989,  Lei n\u00ba 3650 de 06 de dezembro \n\n1989, os olhares se voltam ao crescimento da cidade principalmente \n\npara a dire\u00e7\u00e3o oeste, vale do Ribeir\u00e3o da Velha, e para o norte, com a \n\nocupa\u00e7\u00e3o do vale dos Ribeir\u00f5es Itoupava, Salto e tamb\u00e9m para o \n\nnoroeste no vale do Ribeir\u00e3o Fortaleza. Entre os anos de 1970 e 1990, o \n\nn\u00famero de pessoas que migraram para Blumenau aumentou bastante, \n\nmuito provavelmente por causa do desenvolvimento econ\u00f4mico da \n\ncidade e regi\u00e3o. O aumento populacional fez com que muitos dos novos \n\nhabitantes, principalmente os de baixa renda, passassem a ocupar as \n\n\u00e1reas risco e de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, tais como: topo de morros, \n\nencostas \u00edngremes e margem de rios, enquanto os valores dos lotes \n\nurbanos regulares apresentavam um grande aumento. A progressiva \nocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco de Blumenau e regi\u00e3o tornavam \n\npreocupantes as condi\u00e7\u00f5es de vida de parte da popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana \n\nsem condi\u00e7\u00f5es para adquirir um terreno em \u00e1reas propicias \u00e0 moradia. \n\n\u00c9 preciso aqui ressaltar que ao longo da hist\u00f3ria a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nterritorial de Blumenau aconteceu sempre em torno de seus principais \n\n\n\n \n\n119 \n \n\ncursos d\u2019\u00e1gua e inicialmente na dire\u00e7\u00e3o oeste e sul. No entanto, a partir \n\nda d\u00e9cada de 1990, a ocupa\u00e7\u00e3o passa a se direcionar para a regi\u00e3o norte, \n\nmas mant\u00e9m ainda uma tend\u00eancia de intensifica\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o nas \n\ndire\u00e7\u00f5es oeste e sul do munic\u00edpio. \n\nQuando da revis\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do Plano de 1989, foram criados \n\ncorredores de servi\u00e7o, que abrangiam as principais vias de acesso de \n\nbairros, buscando facilitar a acessibilidade ao com\u00e9rcio e aos servi\u00e7os, \n\nsem que as pessoas precisassem se deslocar ao centro da cidade. Mesmo \n\ncom algumas diretrizes \u201cdescentralizadoras\u201d, continuou a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nacentuada ao centro da cidade, fato que tornava o tr\u00e1fego intenso, tanto \n\nno centro da cidade, como nas pr\u00f3prias vias de acesso aos bairros. \n\nA revis\u00e3o e a elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor, Lei Complementar \n\n142/1997 ocorrem um pouco antes do Estatuto da Cidade; essa revis\u00e3o \n\nfoi realizada por profissionais t\u00e9cnicos da pr\u00f3pria Prefeitura, ap\u00f3s \n\nestudos realizados durante os quatro anos anteriores \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o, sendo \n\na \u00faltima revis\u00e3o considerada de cunho eminentemente tecnocr\u00e1tico. O \n\nPlano de 1997 tinha como meta a ocupa\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es oeste e norte do \n\nmunic\u00edpio, pois alegavam que essas regi\u00f5es apresentavam \n\ndisponibilidade para a ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o, por estarem fora de \n\n\u00e1reas suscet\u00edveis a eventos de alagamentos e de escorregamentos. \n\nComo pontos importantes desta revis\u00e3o est\u00e3o \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \n\ncentral e a proposta de continuar induzindo o crescimento para as \n\nregi\u00f5es norte e oeste (sub-bacia da Velha), projetando novas vias e \n\npontes. Podem tamb\u00e9m ser destacadas as seguintes diretrizes: cria\u00e7\u00e3o de \n\num sistema ciclovi\u00e1rio e a hierarquiza\u00e7\u00e3o de todo o sistema vi\u00e1rio. \n\nDestacam-se no per\u00edodo, as grandes enchentes de 1983 e de 19/84, que \n\nalcan\u00e7aram a cota de 15m. \n\n \n\n \nQuadro 12: Evolu\u00e7\u00e3o Cronol\u00f3gica da Hist\u00f3ria Urbana de Blumenau per\u00edodo de \n\n1977 a 2001. \n\nDatas  Acontecimentos \n\n1978 Constru\u00e7\u00f5es \u201ct\u00edpicas\u201d: Moellmann, Bradesco, Unibanco, \n\nBanestado \n\n1982 Prefeitura nova \n\n1983 Enchente de 15,34 metros \n\n1984 Enchente de 15,46 metros; \u00c1rea Azul - Estacionamento \n\nRegulamentado; Primeira Oktoberfest \n\n1989 Revis\u00e3o do Plano Diretor (Lei 3652 / 89) \n\n1991 Reforma da Ponte de Ferro com integra\u00e7\u00e3o ao sistema vi\u00e1rio \n\n\n\n \n\n120 \n \n\n1993 Shopping Neumarkt; Cria\u00e7\u00e3o do IPPUB (LC 56 / 1993) \n\n1995 Sistema Integrado de Transportes de Blumenau \n\n1997 Revis\u00e3o do Plano Diretor (LC 140 / 1997)  \n\n1999 Inaugura\u00e7\u00e3o da Ponte Governador Vilson Pedro Kleinubing \n\n(Ponte do Tamarindo) \n\n2001 Reurbaniza\u00e7\u00e3o da rua 15 de Novembro (fia\u00e7\u00e3o subterr\u00e3nea em \n\n2002) \nFontes: Arquivo Hist\u00f3rico de Blumenau, Adalberto Day, Prefeitura Municipal \n\nde Blumenau, SC. \n\n \n\nNo ano de 2003, o munic\u00edpio apresentava um Plano Diretor \n\ncomposto de quatro leis: o C\u00f3digo de Diretrizes Urban\u00edsticas - CDU \n\n(Lei Complementar 142/97); o C\u00f3digo de Parcelamento da Terra (Lei \n\nComplementar 139/97); o C\u00f3digo de Zoneamento e Uso do Solo (Lei \n\nComplementar 140/96); e o C\u00f3digo de Edifica\u00e7\u00f5es (Lei Complementar \n\n141/96)\n10\n\n. O Estatuto da Cidade, como j\u00e1 dito, estabeleceu novas regras \n\nna elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor, entre elas a exig\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o \n\npopular. O plano diretor deveria atuar na totalidade do munic\u00edpio tanto \n\nna \u00e1rea urbana quanto na \u00e1rea rural. Assim, se definiu tamb\u00e9m o car\u00e1ter \n\ndo Plano Diretor que deixa de ser somente urban\u00edstico e passa a ser \n\nrespons\u00e1vel pela politica de desenvolvimento do munic\u00edpio. Al\u00e9m disso, \n\na lei igualmente exige que cidades acima de 20 mil habitantes elaborem \n\nou revisem seus planos segundo as novas diretrizes no prazo de cinco \n\nanos. Desta forma, em junho de 2004 tem-se in\u00edcio o processo de \n\nrevis\u00e3o do Plano Diretor Participativo de Blumenau, tendo como prazo \n\nde revis\u00e3o outubro de 2006.  \n\nConforme dados da Prefeitura de Blumenau, o objetivo principal da \n\nrevis\u00e3o era o de integrar os investimentos e servi\u00e7os p\u00fablicos e a \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, de maneira participativa, ou seja, contando com o \n\nenvolvimento da popula\u00e7\u00e3o no processo de revis\u00e3o. O intuito, mais uma \n\nvez, foi o de tentar sanar as defici\u00eancias urbanas ainda encontradas no \n\nmunic\u00edpio (Prefeitura Municipal de Blumenau, 2008, p. 12).   \n\nO primeiro Plano Diretor participativo, Lei Complementar \n\n615/2006, contou com relat\u00f3rios e diagn\u00f3sticos realizados pela equipe \n\nt\u00e9cnica da Secretaria de Planejamento Urbano do Munic\u00edpio de \n\n                                                           \n10\n\nAs Leis citadas est\u00e3o dispon\u00edveis em:  \n\nhttps://www.leismunicipais.com.br/cgi- \n\nlocal/topsearch.pl?id_cidade=4520&amp;city=Blumenau&amp;state=sc&amp;tp=lc&amp;page_thi\n\ns=78&amp;block=770&amp;ementaouintegra=naementa&amp;wordkey \n\nhttps://www.leismunicipais.com.br/cgi-%20local/topsearch.pl?id_cidade=4520&amp;city=Blumenau&amp;state=sc&amp;tp=lc&amp;page_this=78&amp;block=770&amp;ementaouintegra=naementa&amp;wordkey\nhttps://www.leismunicipais.com.br/cgi-%20local/topsearch.pl?id_cidade=4520&amp;city=Blumenau&amp;state=sc&amp;tp=lc&amp;page_this=78&amp;block=770&amp;ementaouintegra=naementa&amp;wordkey\nhttps://www.leismunicipais.com.br/cgi-%20local/topsearch.pl?id_cidade=4520&amp;city=Blumenau&amp;state=sc&amp;tp=lc&amp;page_this=78&amp;block=770&amp;ementaouintegra=naementa&amp;wordkey\n\n\n \n\n121 \n \n\nBlumenau e por outras secretarias, que a partir de reuni\u00f5es com a \n\npopula\u00e7\u00e3o identificaram aspectos que deveriam ser contemplados no \n\nnovo plano.  \n\n \nQuadro 13: Evolu\u00e7\u00e3o Cronol\u00f3gica, da Hist\u00f3ria Urbana de Blumenau per\u00edodo de \n\n2004 a 2011. \n\nDatas  Acontecimentos  \n\n2004 Novo Per\u00edmetro Urbano e Divis\u00e3o em 35 Bairros (LC 489 / \n\n2004). \n\n2005 Extin\u00e7\u00e3o do IPPUB (LC 514 / 2005). \n\n2006 Parque Vila Germ\u00e2nica. \n\n2007 Restauro da Blumenauense; reforma do Galeg\u00e3o; \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o do Parque Ramiro Ruediger. \n\n2008 O munic\u00edpio vive um desastre socioambiental de grandes \n\npropor\u00e7\u00f5es.  \n\n2011 Enchente de 12,80 m; primeiro corredor exclusivo de \n\n\u00f4nibus (R. 7 de Setembro). \nFontes: Arquivo Hist\u00f3rico de Blumenau, Adalberto Day, Prefeitura Municipal \n\nde Blumenau, SC. \n\n \n\n 3.2 Revis\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor em 2004-2006. \n\n \n\nAp\u00f3s esse breve relato sobre as origens do Estatuto da Cidade, que \n\ntorna obrigat\u00f3rio a elabora\u00e7\u00e3o de planos diretores participativos em \n\nmunic\u00edpios com mais de 20 mil habitantes, v\u00ea-se o caso espec\u00edfico do \n\nmunic\u00edpio de Blumenau, que a partir da Confer\u00eancia da Cidade de 2003 \n\npassou a ter contato com a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o (no que se refere ao \n\nplano diretor da cidade). Nessa confer\u00eancia, definiram-se prioridades a \n\nserem seguidas, dentre elas a revis\u00e3o e a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor \n\nmunicipal (PD).  \n\nA revis\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor no munic\u00edpio,\n \n teve inicio \n\nno final de 2003; t\u00e9cnicos do Instituto de Pesquisas e Planejamento \n\nUrbano de Blumenau (IPPUB), atual Secretaria Municipal de \n\nPlanejamento Urbano (SEPLAN), elaboraram a pr\u00e9-proposta de \n\nexecu\u00e7\u00e3o dos trabalhos de revis\u00e3o do Plano Diretor. A pr\u00e9-proposta foi \n\nencaminhada ao Prefeito\n11\n\n, \u00e0 Procuradoria Geral do Munic\u00edpio \n\n                                                           \n11\n\n O Prefeito de Blumenau no per\u00edodo de 01 de Janeiro de 2001 a 31 de \n\ndezembro de 2004 era D\u00e9cio Nery de Lima e seu vice era In\u00e1cio da Silva \n\nMafra. \n\n \n\n\n\n \n\n122 \n \n\n(PROGEM) e \u00e0 Secretaria de Planejamento (SEPLAN), tentando \n\nconscientizar a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica municipal da import\u00e2ncia da \n\nrevis\u00e3o do Plano Diretor que teria como principal exig\u00eancia a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade nas etapas de revis\u00e3o do Plano Diretor \n\nParticipativo (RELAT\u00d3RIO T\u00c9CNICO, SETEMBRO, 2005).   \n\nSegundo dados do Relat\u00f3rio T\u00e9cnico (2005), no m\u00eas de maio de \n\n2004 o Munic\u00edpio se candidatou ao Programa de Fortalecimento da \n\nGest\u00e3o Municipal Urbana do Minist\u00e9rio das Cidades e em quatro de \n\njunho de 2004\n12\n\n foi assinado o contrato com a CEF com o objetivo de \n\nobter financiamento para realizar a revis\u00e3o do Plano Diretor de \n\nBlumenau. Com isso, contrataram-se consultores em v\u00e1rias \u00e1reas \n\nrelacionadas ao desenvolvimento urbano  \n\nAinda, segundo dados do Relat\u00f3rio T\u00e9cnico (2005), a partir desse \n\nmomento, com o objetivo de entender a din\u00e2mica da cidade realizaram-\n\nse estudos em tr\u00eas etapas divididas em Leitura T\u00e9cnica, Leitura Jur\u00eddica \n\ne Leitura Comunit\u00e1ria. \n\nMediante a Leitura T\u00e9cnica, buscou-se identificar e analisar os \n\nprincipais fatores condicionantes do desenvolvimento do munic\u00edpio, \n\nbem como as potencialidades a curto e m\u00e9dio prazo. A an\u00e1lise foi, \n\nportanto, baseada em dados quantitativos e qualitativos, com o objetivo \n\nde definir  diretrizes t\u00e9cnicas \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, social, tur\u00edstico, humano, ambiental e urbano.  \n\nA Leitura Jur\u00eddica teve como objetivo realizar uma an\u00e1lise cr\u00edtica \n\nde instrumentos legais (Federal, Estadual e Municipal) para o \n\ndesenvolvimento urbano, compreendendo a sua incid\u00eancia sobre a \n\nrealidade social e territorial, tendo em vista a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovos instrumentos. Esta an\u00e1lise procurou identificar aspectos que \n\ncondicionassem o Plano Diretor, identificando as altera\u00e7\u00f5es e as \n\nrevoga\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias na legisla\u00e7\u00e3o municipal. \n\nJ\u00e1 a Leitura Comunit\u00e1ria, segundo o Relat\u00f3rio T\u00e9cnico (2005), \n\npermitiu a constru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o da cidade a partir das diferentes \n\nperspectivas dos atores sociais, elementos da viv\u00eancia e do \n\nconhecimento di\u00e1rio dos conflitos, e potencialidades do lugar. Ao \n\nt\u00e9rmino da leitura da cidade, um relat\u00f3rio contendo os encaminhamentos \n\nreferentes \u00e0s etapas seguintes foi elaborado. Elas seriam discuss\u00f5es \n\ncoletivas com atores do processo (Poder P\u00fablico, T\u00e9cnicos e Sociedade \n\n                                                                                                                           \n \n12\n\n Para viabilizar o programa com o Minist\u00e9rio das Cidades, assinou-se o \n\ncontrato n\u00ba 0165097-33 com a Caixa Econ\u00f4mica Federal. \n\n\n\n \n\n123 \n \n\nCivil) e, \u00e0 luz dessas discuss\u00f5es, nasceriam \u00e0s primeiras hip\u00f3teses para \n\nos eixos estruturais do Plano Diretor Participativo (RELAT\u00d3RIO \n\nT\u00c9CNICO 2005). \n\nAs leituras comunit\u00e1rias e t\u00e9cnica se deram, concomitantemente, \n\nno mesmo hor\u00e1rio e local. J\u00e1 a Leitura da Cidade, aconteceu ap\u00f3s a \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o dos coordenadores do GTO, quando teve in\u00edcio a segunda \n\netapa, denominada de leitura da cidade, fruto da leitura comunit\u00e1ria e \n\nleitura t\u00e9cnica. Essa etapa foi viabilizada por meio de reuni\u00f5es nos \n\nbairros, quando a partir do olhar dos habitantes e dos t\u00e9cnicos foi \n\nposs\u00edvel fazer uma leitura do munic\u00edpio. As reuni\u00f5es foram divulgadas e \n\nrealizadas conforme quadro abaixo. No entanto, diande dos dados do \n\nrelat\u00f3rio, percebe-se que foi pequena a participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es.  \n\n \nQuadro 14: N\u00famero de Participantes, por Reuni\u00e3o.  \n\nReuni\u00e3o  Data Bairro N\u00ba \n\nParticipante \n\nReuni\u00e3o 01 06/06/2005 Gl\u00f3ria 46 \n\nReuni\u00e3o 02 07/06/2005 Itoupavazinha 38 \n\nReuni\u00e3o 03 08/06/2005 Escola Agr\u00edcola 56 \n\nReuni\u00e3o 04 09/06/2005 Tribess 31 \n\nReuni\u00e3o 05 13/06/2005 \u00c1gua Verde 35 \n\nReuni\u00e3o 06 14/06/2005 Velha Central 42 \n\nReuni\u00e3o 07 15/06/2005 Itoupava Norte 61 \n\nReuni\u00e3o 08 16/06/2005 Itoupava Central 64 \n\nReuni\u00e3o 09 20/06/2005 Garcia 0 \n\nReuni\u00e3o 10 21/06/2005 Testo Salto 67 \n\nReuni\u00e3o 11 22/06/2005 Vorstard 33 \n\nReuni\u00e3o 12 23/06/2005 Itoupava Seca 74 \n\nReuni\u00e3o 13 27/06/2005 Progresso 86 \n\nReuni\u00e3o 14 28/06/2005 Passo Manso 17 \n\nReuni\u00e3o 15 29/06/2005 Ribeir\u00e3o Fresco 26 \n\nReuni\u00e3o 16 30/06/2005 Fid\u00e9lis 39 \n\nReuni\u00e3o 17 04/07/2005 Jardim Blumenau 38 \n\nReuni\u00e3o 18 05/07/2005 Itoupava Central 18 \n\nReuni\u00e3o 19 06/07/2005 Vila Nova 19 \n\nReuni\u00e3o 20 07/07/2005 Vila Itoupava 18 \n\nReuni\u00e3o 21 11/07/2005 Velha 31 \n\nReuni\u00e3o 22 12/07/2005 Progresso 49 \n\nReuni\u00e3o 23 13/07/2005 Ponta Aguda 18 \n\n\n\n \n\n124 \n \n\nReuni\u00e3o 24 14/07/2005 Itoupava Norte 0 \n\nReuni\u00e3o 25 18/07/2005 Fortaleza Alta 21 \n\nReuni\u00e3o 26 19/07/2005 Badenfurt 65 \n\nReuni\u00e3o 27 20/07/2005 Fortaleza 09 \n\nReuni\u00e3o 28 21/07/2005 Salto Do Norte 09 \n\nReuni\u00e3o 29 25/07/2005 Garcia 14 \n\nReuni\u00e3o 30 26/07/2005 Vila Itoupava 24 \n\nReuni\u00e3o 31 03/08/2005 Todos os Bairros 05 \n\nReuni\u00e3o 32 04/08/2005 Todos os Bairros 31 \n\nTotal 1084 \n\nFonte: Quadro elaborado pela autora com dados do Relat\u00f3rio T\u00e9cnico 2005. \n\n \n\nAp\u00f3s as reuni\u00f5es, elegeram-se os 290 representantes e um total de \n\n2.828 propostas foram apresentadas durante as 32 reuni\u00f5es realizadas. \n\nAs figuras 20 e 21 s\u00e3o de algumas das reuni\u00f5es. \n\n \nFigura 20: Reuni\u00e3o na E.E.B. Governador Celso Ramos \u2013 Bairro da Gl\u00f3ria.\n\n \nFonte: Relat\u00f3rio T\u00e9cnico 2005. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n125 \n \n\nFigura 21: Reuni\u00e3o no Col\u00e9gio Estadual Padre Jos\u00e9 Maur\u00edcio \u2013 Bairro \n\nProgresso \n\n \nFonte: Relat\u00f3rio T\u00e9cnico 2005.  \n\n \n\nMediante a an\u00e1lise do quadro acima, \u00e9 possivel perceber que, como \n\nrelatou a Professora Carla Back da FURB em entrevista concedida ao \n\nLaborat\u00f3rio Cidade e Sociedade. De fato \u00e9 poss\u00edvel perceber que houve \n\nefetivamente participa\u00e7\u00e3o na revis\u00e3o do Plano Diretor do Munic\u00edpio, \n\nmas com poucos participantes. Para Carla Back, as condi\u00e7\u00f5es para a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o existiram somente no que se refere \u00e0 estrutura. N\u00e3o houve \n\ndivulga\u00e7\u00e3o dos locais e hor\u00e1rios dos encontros e n\u00e3o se explicou a \n\nimport\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o nesse processo ou pelo menos a divulga\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o contemplou toda a comunidade. Quanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica no \n\nprocesso de revis\u00e3o do PDP, Carla acredita ter sido pequena; para ela \n\nhouve uma din\u00e2mica para a aprova\u00e7\u00e3o do zoneamento e leis \n\ncomplementares, como edifica\u00e7\u00f5es e sistema vi\u00e1rio, mas Back relata o \n\nfato de que a partir de um determinado momento as decis\u00f5es passaram a \n\nser tomadas longe da participa\u00e7\u00e3o da comunidade. As reuni\u00f5es passaram \n\na ser setoriais e tamb\u00e9m mesmo dentro dessas reuni\u00f5es ocorreram \n\ndivis\u00f5es, sendo que em algumas vezes os participantes foram divididos \n\nem grupos tem\u00e1ticos ou por categorias. Em alguns grupos, segundo \n\nBack, temas importantes foram discutidos somente com os empres\u00e1rios, \n\n\n\n \n\n126 \n \n\nenquanto em outros, participaram somente representantes de associa\u00e7\u00f5es \n\nde engenheiros e arquitetos. Para Carla Back, houve uma segmenta\u00e7\u00e3o \n\nnos grupos e n\u00e3o houve di\u00e1logo nem mesmo entre a vis\u00e3o dos t\u00e9cnicos e \n\na dos empres\u00e1rios em temas de interesse comum. Ela ressalta ainda o \n\nfato de que as sugest\u00f5es apresentadas pelos participantes das reuni\u00f5es \n\nn\u00e3o foram contempladas e n\u00e3o foi nem mesmo justificada a \n\ndesconsidera\u00e7\u00e3o dessas. Diante do que relatou Back, ficam d\u00favidas \n\nquanto a qualidade da participa\u00e7\u00e3o no processo de revis\u00e3o do Plano \n\nDiretor de Blumenau de 2006. \n\n \n\nNa concep\u00e7\u00e3o do Engenheiro e Presidente \n\ndo Conselho Cidade de Blumenau \n\n(CONCIBLU), o plano foi participativo \n\napenas em sua etapa inicial, conforme se \n\npercebe no trecho da entrevista concedida \n\npor ele ao Laborat\u00f3rio Cidade e \n\nSociedade. Ele, assim, descreve o \n\nprocesso de que o plano diretor participativo \nque \u00e9 a lei complementar 615 (...) com as \n\nreuni\u00f5es tem\u00e1ticas, com congresso e \n\nconfer\u00eancia esse se deu de forma, de maneira \n\nparticipativa, tanto \u00e9 que foi eleito um \n\nconselho que foi aprovado no congresso, que o \n\nconselho de conferencia de planejamento \n\nurbano deveria ter... A prefeitura s\u00f3 teve um \n\nter\u00e7o, o poder p\u00fablico municipal s\u00f3 teve um \n\nter\u00e7o dos conselheiros, e a sociedade dois \n\nter\u00e7os, tanto \u00e9 que n\u00f3s aprovamos isso, s\u00f3 que \n\nele foi depois disso constru\u00eddo por esse \n\ngoverno que est\u00e1 ai, tudo uma manobra com \n\nleis ilegais e inconstitucionais. \n\n(ENTREVISTA CONCEDIDA AO \n\nLABORAT\u00d3RIO CIDADE E SOCIEDADE \n\nEM AGOSTO DE 2012). \n\n \n\nAo se analisarem algumas entrevistas realizadas por membros do \n\nLaborat\u00f3rio Cidade e Sociedade, Silva (2014) descreve como se deu o \n\nprocesso. O autor relata que segundo a entrevista da Diretora de \n\nPlanejamento Urbano do munic\u00edpio de Blumenau e Coordenadora do \n\n\n\n \n\n127 \n \n\nGrupo T\u00e9cnico Operacional (GTO)\n13\n\n, as primeiras tentativas para a \n\nrevis\u00e3o do plano deram-se no final do ano de 2004, na gest\u00e3o do Partido \n\ndos Trabalahdores (PT), ainda sob a gest\u00e3o do IPPUB\n14\n\n.  \n\nSegundo o autor, em uma das entrevistas foi relatado que a revis\u00e3o \n\ndo plano diretor passou por etapas distintas, e que os trabalhos, \n\ndiscuss\u00f5es e debates em torno dos principais temas da cidade deram-se \n\nao longo do ano de 2005. Em meados de 2006, foram encerrados os \n\ntrabalhos do Grupo T\u00e9cnico Operacional do Plano Diretor de Blumenau, \n\nquando foi realizado o Congresso do Plano e remetida \u00e0 minuta de lei ao \n\nlegislativo local para sua aprecia\u00e7\u00e3o. No in\u00edcio de 2005, segundo Silva \n\n(2014), surgiram os primeiros trabalhos dentro dos gabinetes da \n\nprefeitura ap\u00f3s o rein\u00edcio das discuss\u00f5es durante a nova administra\u00e7\u00e3o \n\nna prefeitura, na gest\u00e3o de Jo\u00e3o Paulo Klein\u00fcbing (PFL). Esses \n\ntrabalhos tratavam diretamente da reorganiza\u00e7\u00e3o do processo e \n\nprincipalmente da metodologia a ser adotada. O autor resalta que \n\nocorreram mudan\u00e7as significativas de pessoal na coordena\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos e tamb\u00e9m institucionais, pois at\u00e9 ent\u00e3o o plano diretor estava \n\nsob a supervis\u00e3o do IPPUB e posteriormente migrou para a SEPLAN. \n\nNesse momento houve a necessidade de um replanejamento das \n\natividades, al\u00e9m de remanejamento de pessoal e reorganiza\u00e7\u00e3o interna. \n\nO processo de revis\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do PDP foi dividido em cinco \n\netapas, descritas no quadro a seguir. Tamb\u00e9m est\u00e3o descritas as etapas \n\ndo processo, com seus objetivos espec\u00edficos e os trabalhos \n\ndesenvolvidos respectivamente.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n13\n\n Grupo T\u00e9cnico Operacional do processo de revis\u00e3o do Plano Diretor de \nBlumenau. \n14\n\n O Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano de Blumenau \u2013 IPPUB, foi \n\ncriado em 1993, por interm\u00e9dio da Lei Complementar 56 (BLUMENAU, 1993). \n\nFoi extinto em 2005, durante a gest\u00e3o de Jo\u00e3o Paulo Kleinubing, por considerar \n\nque o Instituto era improdutivo. \n\n\n\n \n\n128 \n \n\nQuadro 15: Etapas do Processo de revis\u00e3o do PDP de Blumenau. \n\n \nFonte: Silva 2014.(p.200) \n\n \n\nSegundo Silva (2014), a partir da descri\u00e7\u00e3o do processo e do \n\ndepoimento de uma entrevistada\n15\n\n, \u00e9 poss\u00edvel constatar que ap\u00f3s ser \n\ndiscutido basicamente durante um ano, o processo passou por quatro \n\netapas, duas das quais n\u00e3o foram participativas (a primeira e a \n\npen\u00faltima). Embora contasse com a presen\u00e7a de entidades diversas (de \n\nrepresentatividade de grupos econ\u00f4micos, educacional, de classes, e de \n\n                                                           \n15\n\n A Entrevistada foi Diretora de Planejamento Urbano do munic\u00edpio de \n\nBlumenau e Coordenadora do Grupo T\u00e9cnico Operacional do processo de \n\nrevis\u00e3o do Plano Diretor de Blumenau (GTO). Concedeu entrevista aos \n\npesquisadores do Laborat\u00f3rio Cidade e Sociedade, na Prefeitura de Blumenau, \n\nem 19 de abril de 2012. \n\n\n\n \n\n129 \n \n\nassocia\u00e7\u00f5es), n\u00e3o houve a presen\u00e7a significativa de entidades ligadas ao \n\ncampo popular, como associa\u00e7\u00f5es de moradores de bairros, por \n\nexemplo. Silva (2014) apresenta um fluxograma com as diferentes \n\netapas do processo de revis\u00e3o do novo plano diretor de Blumenau. \n\n \nFigura 22: Fluxograma das etapas de atividades do Plano Diretor Participativo \n\nde Blumenau. \n\n \nFonte: Silva 2014.(p. 202) \n\n \n\nSobre as etapas do processo de revis\u00e3o e a elabora\u00e7\u00e3o do plano \n\ndiretor Silva (2014) diz que \n\n \no Grupo T\u00e9cnico Operacional centralizava \n\ntodas as demandas do processo. Dessa forma, \n\norganizou as etapas participativas de Leitura \n\nda Cidade e Oficinas Tem\u00e1ticas, resultando \n\nnuma s\u00e9rie de reflex\u00f5es sobre os temas em \n\ndiscuss\u00e3o. Os resultados dessas duas etapas \n\n\n\n \n\n130 \n \n\ndistintas foram levados a \u00e2mbito de Gabinete \n\nonde se transformaram em diretrizes e \n\npropostas do projeto de lei; antes, por\u00e9m, de \n\nserem transformadas na minuta de lei, elas \n\npassaram pela aprecia\u00e7\u00e3o do Conciblu que as \n\nmodificaram de acordo com suas \u201cvontades\u201d. \n\nAp\u00f3s serem analisadas pelo conselho, \n\nretornaram ao GTO para as devidas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es e posteriormente apresentadas \n\nem Audi\u00eancia P\u00fablica final (congresso do \n\nPlano Diretor), onde foram votadas e \n\naprovadas pelos delegados e, em seguida, \n\nenviadas \u00e0 C\u00e2mara Municipal para aprova\u00e7\u00e3o \n\n(SILVA, 2014, P.201). \n\n \n\nO Plano Diretor de Blumenau pode ser descrito como um \n\nprocesso d\u00fabio, pois conforme dados da pesquisa, existem duas vis\u00f5es \n\nacerca da participa\u00e7\u00e3o na revis\u00e3o do Plano Diretor. Por um lado, um \n\ndocumento oficial como o relat\u00f3rio t\u00e9cnico elaborado em 2005 pela \n\nSEPLAN descreve o processo como participativo. Por outro lado, as \n\nentrevistas realizadas por membros do Laborat\u00f3rio Cidade e Sociedade \n\ncom as reportagens do Jornal o Mutir\u00e3o, apresenta uma perspectiva \n\ndivergente sobre do processo de revis\u00e3o do plano, n\u00e3o t\u00e3o participativa \n\ncomo faz crer o relat\u00f3rio elaborado pela SEPLAN. O processo do PD de \n\nBlumenau parece na realidade um processo tecnocr\u00e1tico em que houve \n\numa participa\u00e7\u00e3o parcial ou restrita.    \n\nAlguns fatores contribu\u00edram para essa participa\u00e7\u00e3o restrita, entre \n\neles a falta de divulga\u00e7\u00e3o: em alguns momentos at\u00e9 se fez a divulga\u00e7\u00e3o, \n\npor\u00e9m, n\u00e3o houve clareza no momento da divulga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o despertando, \n\nportanto na popula\u00e7\u00e3o interesse pelo processo e consequentemente uma \n\npequena participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es em que o futuro da cidade era \n\ndiscutido.  \n\nEm entrevista ao jornal O Mutir\u00e3o, o ex-presidente da Associa\u00e7\u00e3o \n\nde Engenheiros e Arquitetos do Alto e M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed (AEAMVI) \n\nJuliano Gon\u00e7alves, fala sobre sua preocupa\u00e7\u00e3o com os rumos que a \n\ncidade estava tomando. Segundo Gon\u00e7alves, a falta de di\u00e1logo com a \n\nsociedade e a aprova\u00e7\u00e3o de leis que n\u00e3o condizem com a realidade \napresentada no territ\u00f3rio do munic\u00edpio faz com que a situa\u00e7\u00e3o se agrave. \n\n \n\nSe continuarmos a fazer o que estamos \n\nfazendo, obteremos os mesmos resultados. Os \n\nprocedimentos adotados pelo Poder P\u00fablico \n\n\n\n \n\n131 \n \n\nnos conduziram ao caos total e \u00e0 \n\ninsustentabilidade generalizada. No entanto, \n\nmesmo com os acontecimentos de 2008, os \n\nprocedimentos continuaram os mesmos, o \n\nrumo n\u00e3o mudou, a t\u00e9cnica continua n\u00e3o \n\nsendo respeitada. Portanto, cabe advertir que \n\nos resultados ser\u00e3o os mesmos: enchentes, \n\ndeslizamentos, ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, \n\nproblemas de tr\u00e2nsito, de saneamento, de \n\nseguran\u00e7a, conforme se comprovou neste final \n\nde agosto e in\u00edcio de setembro de 2011. Cabe \n\nressaltar que os Senhores Vereadores, ao \n\naprovarem a\u00e7\u00f5es equivocadas do executivo, \n\ncomo ocorreu com o plano diretor, \n\nplanejamento, habita\u00e7\u00e3o e saneamento, est\u00e3o \n\nconcorrendo para o agravamento dos \n\nproblemas que podem ocasionar s\u00e9rios danos a \n\ntoda coletividade (JULIANO GON\u00c7ALVES \n\nEM ENTREVISTA AO JORNAL MUTIR\u00c3O \n\n2011). \n\n \n\nA estrutura, conforme dados do Relat\u00f3rio T\u00e9cnico 2005, comp\u00f4s-se \n\npara a revis\u00e3o do Plano Diretor da cidade e pode ser assim expressa pela \n\nCoordena\u00e7\u00e3o Geral, N\u00facleo Gestor, Conselho da Cidade (CONCIBLU) \n\ne pelos N\u00facleos de Apoio (Assessoria Jur\u00eddica, equipes de apoio e \n\nconsultoria t\u00e9cnica). \n\nCoordena\u00e7\u00e3o Geral \u2013 foi realizada pela Secretaria Municipal de \n\nPlanejamento Urbano (SEPLAN), por meio de sua estrutura \n\nadministrativa e Diretorias: Planejamento Urbano, Planejamento Vi\u00e1rio, \n\nDesenvolvimento de Projetos, An\u00e1lise de Projetos, Cartografia, \n\nCadastro Multifinalit\u00e1rio e Informa\u00e7\u00f5es, Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Obras e \n\nPosturas. \n\nN\u00facleo Gestor \u2013 teve como principal fun\u00e7\u00e3o expressar a diversidade \n\ndos setores sociais atuantes no munic\u00edpio. Composto de representantes \n\ndo poder p\u00fablico e da sociedade civil, sendo assim possu\u00eda o papel \n\nestrat\u00e9gico de conduzir e monitorar a revis\u00e3o do Plano Diretor. Formado \n\npor uma comiss\u00e3o com representantes da Coordena\u00e7\u00e3o Geral, do \nConselho da Cidade CONCIBLU e representantes do Poder Legislativo. \n\nConselho da Cidade \u2013 CONCIBLU - respons\u00e1vel por acompanhar a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Plano Diretor, analisar e deliberar sobre quest\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o, bem como propor e emitir pareceres sobre \n\n\n\n \n\n132 \n \n\nproposta de altera\u00e7\u00e3o de Plano Diretor, conforme estabelecido pelo art. \n\n144 da Lei Complementar 615 / 2006. \n\nN\u00facleos de Apoio - Formados por t\u00e9cnicos, colaboradores e volunt\u00e1rios \n\nde diversos setores que tinham como fun\u00e7\u00e3o dar suporte \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o \n\nGeral, tais como Empresa de Consultoria, Assessoria Jur\u00eddica, equipes \n\nrelacionadas ao processo de gest\u00e3o administrativa das reuni\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o, oficinas t\u00e9cnico-comunit\u00e1rias, grupo dos eixos tem\u00e1ticos, \n\nentre outros.  \n\nDiante dessa configura\u00e7\u00e3o foi montado um grupo de trabalho para \n\na realiza\u00e7\u00e3o das atividades, e os atores que compuseram cada grupo \n\nficaram distribu\u00eddos conforme est\u00e1 disposto no quadro a seguir. \n\n \nQuadro 16: Equipe de trabalho do Plano Diretor de Blumenau. \n\n \nFonte: Quadro elaborado pela autora com dados do Relat\u00f3rio T\u00e9cnico 2005.  \n\n \n\nNo que tange \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do CONCIBLU, \u00e9 importante salientar \n\nque se d\u00e1 por um n\u00famero expressivo de conselheiros conforme quadro \n\nabaixo. Importante tamb\u00e9m mencionar que o CONCIBLU \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o \n\ncolegiado permanente de Blumenau, de car\u00e1ter deliberativo e consultivo, \n\nvinculado diretamente ao Gabinete do Prefeito. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n133 \n \n\nQuadro 17: Composi\u00e7\u00e3o do Conciblu. \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, dados da Lei complementar 615/2006. \n\n \n\nO CONCIBLU foi organizado conforme determina\u00e7\u00e3o da Lei \n\ncomplementar 615/2006, sendo composto por quarenta e dois membros \n\ne respectivos suplentes, conforme quadro acima. O \u00f3rg\u00e3o teve como \n\nobjetivo acompanhar e analisar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos e \n\npropor medidas para a concretiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas municipais. \n\nPor essa raz\u00e3o, seu papel na revis\u00e3o do plano diretor foi de apreciar, \n\n\n\n \n\n134 \n \n\nestudar e aprovar o resultado final dos trabalhos, manifestado nas \n\ndiretrizes e propostas, reiterando-o ou refutando-o, antes de ser \n\napreciado em audi\u00eancia p\u00fablica final.   \n\nA partir da forma\u00e7\u00e3o dos grupos de trabalho, come\u00e7aram as \n\nreuni\u00f5es com a sociedade civil, essas serviram de alimentador das \n\ndiretrizes por meio das demandas da popula\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, as reuni\u00f5es \n\nenvolveram v\u00e1rios setores do munic\u00edpio, com membros dos setores \n\npol\u00edtico, t\u00e9cnico, empresarial e da sociedade civil, conforme trecho \n\nretirado da carta enviada ao Presidente da C\u00e2mara pelo Prefeito \n\nmunicipal. \n\n \nFigura 23: Carta do Prefeito ao Presidente da c\u00e2mara de Blumenau. \n\n \nFonte: C\u00e2mara de vereadores de Blumenau. \n\n \n\nDurante essas reuni\u00f5es, enfatizou-se a participa\u00e7\u00e3o da parte \n\nt\u00e9cnica. A sociedade civil, por um conjunto de fatores, a citar a falta de \n\nclareza da import\u00e2ncia de sua participa\u00e7\u00e3o no processo, aliada ao fato de \n\na localiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es nem sempre ser favor\u00e1vel \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e, \n\ntamb\u00e9m, por n\u00e3o se dar conta da real import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o para o \n\n\n\n \n\n135 \n \n\ncrescimento e para o desenvolvimento do munic\u00edpio, fez com que o \n\nengajamento da popula\u00e7\u00e3o no processo fosse menor em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nempres\u00e1rios. Os seus representantes, com \u00eanfase aos da constru\u00e7\u00e3o civil, \n\ntiveram um destaque significativo, principalmente nas discuss\u00f5es do \n\nc\u00f3digo de uso e de ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Informa\u00e7\u00f5es obtidas em \n\nentrevistas realizadas com uma advogada e procuradora e uma \n\nengenheira que participaram efetivamente do processo de revis\u00e3o do \n\nPDP de Blumenau. Conforme trechos abaixo.  \n\nSegundo a advogada e procuradora, no momento de discutir o uso e \n\na ocupa\u00e7\u00e3o do solo, tem-se uma acentuada participa\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios, \n\nprincipalmente os ligados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil. Esses empres\u00e1rios tinham \n\ncomo objetivo o aumento de \u00edndices construtivos, que teve a oposi\u00e7\u00e3o \n\ndos t\u00e9cnicos da prefeitura. A engenheira corrobora dizendo que no \n\nmomento da discuss\u00e3o do Plano os t\u00e9cnicos houve destaque, no entanto, \n\nela ressalta que a sociedade esteve presente, principalmente os \n\nrepresentantes das associa\u00e7\u00f5es. Ainda segundo a engenheira Esmeralda \n\nquando se discutiram temas como o IPTU Progressivo quem mais \n\nparticipou foram as pessoas que det\u00eam o poder econ\u00f4mico e que \n\napresentam os maiores im\u00f3veis. O relato de um vereador do munic\u00edpio  \n\ntamb\u00e9m corrobora nesse sentido, segundo ele a sociedade civil foi \n\nconvocada a participar da revis\u00e3o do Plano Diretor de 2006, embora \n\ntenha estado pouco presente, pois boa parcela ainda n\u00e3o tinha assimilado \n\na import\u00e2ncia do processo. Para ele, de certa forma, foi oportunizada a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, e isso fez com que parte da popula\u00e7\u00e3o participasse com \n\ndestaque para algumas organiza\u00e7\u00f5es como CREA, UNIBLAM, FURB e \n\nABC \u2013 CICLOVIAS.  \n\nAs principais demandas discutidas durante a revis\u00e3o do Plano \n\nDiretor de 2006 foram definidas ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das 32 reuni\u00f5es que \n\nabrangeram o Munic\u00edpio como um todo. Durante as reuni\u00f5es, \n\nelaboraram-se pain\u00e9is com as principais necessidades das comunidades, \n\na princ\u00edpio seguiu-se um modelo bem simples, em que os participantes \n\nanotavam as necessidades da comunidade e essas eram agrupadas por \n\nsemelhan\u00e7as a fim de constituir as demandas das comunidades, como v\u00ea \n\nnas figuras 24 e 25. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n136 \n \n\nFigura 24: Reuni\u00e3o na E. B. M. Francisco Lanser em 09/06/2005.\n\n \n\nFigura 25: Reuni\u00e3o na E. B. M. Francisco Lanser em 09/06/2005. \n\n \n\nFonte: Relat\u00f3rio T\u00e9cnico 2005.  \n\n\n\n \n\n137 \n \n\nAp\u00f3s as reuni\u00f5es,  reuniram-se as indica\u00e7\u00f5es das comunidades e \n\nchegou-se aos temas, que se utilizaram para a compila\u00e7\u00e3o dos dados. Os \n\nprincipais temas levantados nas reuni\u00f5es foram a din\u00e2mica econ\u00f4mica e \n\no turismo, a educa\u00e7\u00e3o, a esporte, o lazer e a cultura, o patrim\u00f4nio \n\nhist\u00f3rico, a habita\u00e7\u00e3o e a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, a infraestrutura, al\u00e9m \n\nda  regulamenta\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, sa\u00fade, saneamento b\u00e1sico e ambiental, \n\nseguran\u00e7a p\u00fablica e sistema de circula\u00e7\u00e3o e transporte. Como mostra o \n\ngr\u00e1fico 4. \n\n \nGr\u00e1fico 4: Principais demandas do PDP de 2006 \n\n \nFonte: Relat\u00f3rio T\u00e9cnico 2005.  \n\n \n\nAo analisar a Lei complementar n\u00ba 615 de 15 de dezembro de 2006 \n\ne os relat\u00f3rios e entrevistas com os atores do processo, percebeu-se que \n\nn\u00e3o existiu, durante a revis\u00e3o do Plano Diretor por parte dos \n\nparticipantes desse processo, uma grande preocupa\u00e7\u00e3o com o fator \u00e1reas \n\n\n\n \n\n138 \n \n\nde risco, fato que foi poss\u00edvel comprovar durante entrevista com a \n\nengenheira que participou da revis\u00e3o do PDP. Segundo ela, n\u00e3o havia \n\nnaquele momento uma preocupa\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas de risco, ela salientou \n\no fato de a popula\u00e7\u00e3o e inclusive os t\u00e9cnicos estarem acostumados com \n\nas enchentes e por isso as demandas mais abordadas foram lazer, sa\u00fade, \n\nseguran\u00e7a e educa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, acrescenta que, somente a partir dos \n\neventos ocorridos em 2008, se passa a ter uma efetiva discuss\u00e3o a \n\nrespeito das \u00e1reas de risco.   \n\n \n\nNesse momento, tanto a popula\u00e7\u00e3o como n\u00f3s \n\nos t\u00e9cnico passamos a ter uma total \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com os desastres naturais e as \n\n\u00e1reas de risco, tanto que n\u00f3s aprovamos a Lei \n\ndas diretrizes gerais, que \u00e9 a Lei 615 de 2006 e \n\ndepois dessa Lei n\u00f3s aprovamos os c\u00f3digos \n\ncomplementares para o direcionamento e os \n\ndetalhamentos, esses c\u00f3digos sendo um deles \n\no de meio ambiente e de zoneamento uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo. E nesse c\u00f3digo de \n\nzoneamento de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo n\u00f3s j\u00e1 \n\nestamos trabalhando na revis\u00e3o do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, como n\u00f3s t\u00ednhamos dois \n\nanos pra revisar e aconteceu \u00e0 cat\u00e1strofe \n\nsocioambiental n\u00f3s j\u00e1 reformulamos e \n\nrevisamos tudo de acordo com o novo cen\u00e1rio \n\nque se apresentou em Blumenau, \n\n(ENTREVISTA COM ENGENHEIRA QUE \n\nPARTICIPOU DO PROCESSO DE \n\nREVIS\u00c3O DO PLANO DIRETOR DE 2006, \n\nREALIZADA EM JANEIRO DE 2016).   \n\n \n\nAinda reitera que as restri\u00e7\u00f5es aumentaram, realmente em 2008:   \n\n \n\nN\u00f3s j\u00e1 t\u00ednhamos restri\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso da \n\nregi\u00e3o do Corip\u00f3s, que sempre teve restri\u00e7\u00f5es \n\nquanto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o naquela \u00e1rea. O fator \n\nenchente sempre foi motivo de preocupa\u00e7\u00e3o, \n\ndesde 1977 t\u00ednhamos a cota enchente, onde \n\nabaixo da cota 10 n\u00e3o \u00e9 permitido construir e \n\nabaixo da cota 12 n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel construir \n\nresid\u00eancias unifamiliar. A nossa preocupa\u00e7\u00e3o \n\nsempre foram \u00e0s enchentes, depois da \n\ncat\u00e1strofe de 2008 que n\u00f3s come\u00e7amos com \n\n\n\n \n\n139 \n \n\nesse trabalho, quando criamos a diretoria a \n\nprinc\u00edpio e depois virou secretaria de geologia \n\ne agora n\u00f3s temos um trabalho bem evolu\u00eddo \n\nem rela\u00e7\u00e3o a isso. Hoje n\u00f3s temos o nosso \n\nc\u00f3digo de zoneamento uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\ne dentro do c\u00f3digo temos que levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o se o terreno \u00e9 apto ou n\u00e3o para \n\nconstruir, dentro dessas restri\u00e7\u00f5es est\u00e3o, o \n\nmeio ambiente e a geologia do terreno, \n\n(ENTREVISTA COM ENGENHEIRA QUE \n\nPARTICIPOU DO PROCESSO DE \n\nREVIS\u00c3O DO PLANO DIRETOR DE 2006, \n\nREALIZADA EM JANEIRO DE 2016).   \n\n \n\nHoje existe em Blumenau a secretaria de assist\u00eancia social que \n\nmonitora os locais aptos a serem constru\u00eddos e a partir desse \n\nmapeamento restringe-se, ou n\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o em determinada \u00e1rea. \n\nConforme relato da engenheira em 2006 j\u00e1 existia por parte do corpo \n\nt\u00e9cnico conhecimento das \u00e1reas com restri\u00e7\u00f5es no munic\u00edpio. Essas \n\n\u00e1reas eram tanto p\u00fablica como privada, segundo ela no caso em sua \n\nmaioria privada. J\u00e1 existia, portanto em 2006, um estudo quanto \u00e0s \u00e1reas \n\nde risco, em que se sabia quem precisaria ser remanejado do terreno \n\nonde morava. Acerca do que aconteceu p\u00f3s-cat\u00e1strofe de 2008, a \n\nengenheira relata que o corpo t\u00e9cnico do munic\u00edpio passa a monitorar \n\nalgumas \u00e1reas.  \n\n \n\nDepois da cat\u00e1strofe de 2008 est\u00e1 se fazendo \n\num trabalho pra ver a possibilidade de \n\nalgumas situa\u00e7\u00f5es permanecerem e os que n\u00e3o \n\npodem permanecer precisam ser relocados em \n\noutra \u00e1rea do munic\u00edpio (ENTREVISTA \n\nCOM ENGENHEIRA QUE PARTICIPOU \n\nDO PROCESSO DE REVIS\u00c3O DO PLANO \n\nDIRETOR DE 2006, REALIZADA EM \n\nJANEIRO DE 2016).   \n\n \n\nA seguir, tratar-se-\u00e1 especialmente das quest\u00f5es territoriais, \n\nrelacionando-as aos desastres naturais ocorridos no territ\u00f3rio de \nBlumenau. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n140 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n141 \n \n\nCAP\u00cdTULO 04 - OS CONFLITOS TERRITORIAIS EM \n\nBLUMENAU \n\n \n\nComo se p\u00f4de perceber, o processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio de Blumenau esteve intimamente ligado \u00e0s condicionantes \n\nambientais ali existentes: rios e cursos d\u2019\u00e1gua, vales, morros, \n\ndeclividades, estrutura do solo etc. Se esta afirma\u00e7\u00e3o poderia \n\ncaracterizar in\u00fameros outros centros urbanos brasileiros, julga-se que \n\nem Blumenau a estrutura f\u00edsica \u2013 geologia e geomorfologia \u2013 do lugar \n\ngera um cen\u00e1rio importante de restri\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es na disponibilidade \n\nde terra \u00fatil para ocupa\u00e7\u00e3o urbana, o que acaba por exacerbar conflitos \n\nentre atores, grupos sociais e inst\u00e2ncias p\u00fablicas no que tange \u00e0 \n\napropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Estes conflitos est\u00e3o igualmente presentes nos \n\ncanais institucionais respons\u00e1veis por realizar a gest\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano, mais precisamente as legisla\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, \u00f3rg\u00e3os de \n\nplanejamento, conselhos e inst\u00e2ncias participativas e/ou deliberativas \n\nque se diversificaram no munic\u00edpio a partir do in\u00edcio dos anos 2000 com \n\na aprova\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade. \n\nNeste cap\u00edtulo, procurou-se realizar uma an\u00e1lise do modo como \n\nestes conflitos se espacializam em Blumenau. Para realizar esta leitura, \n\napoiou-se em materiais produzidos pela pr\u00f3pria prefeitura e outros \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos: plano municipal de redu\u00e7\u00e3o de riscos; planos diretores, \n\nleis e mapas de zoneamento; plano municipal de habita\u00e7\u00e3o de interesse \n\nsocial; censo demogr\u00e1fico nos setores censit\u00e1rios; a\u00e7\u00f5es realizadas pelo \n\nPrograma Minha Casa Minha Vida, entre outros. Essas an\u00e1lises foram \n\ncruzadas com os aspectos qualitativos levantados em entrevistas e \n\ntrabalhos de campo. Assim, tirou-se tamb\u00e9m partido da an\u00e1lise de \n\nimagens e fotos hist\u00f3ricas que objetivaram uma leitura do processo de \n\nevolu\u00e7\u00e3o urbana do munic\u00edpio: a conforma\u00e7\u00e3o dos bairros, a rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura p\u00fablica (equipamentos, servi\u00e7os, \n\ntransporte, sistema vi\u00e1rio, pavimenta\u00e7\u00e3o etc). Al\u00e9m disso, o objetivo \n\nprincipal \u00e9 identificar a l\u00f3gica existente por tr\u00e1s do processo de \n\nexpans\u00e3o urbana de Blumenau e compreender qual a rela\u00e7\u00e3o entre as \n\nlimitantes ambientais e o modo como os conflitos territoriais surgem, \n\ndesenvolvem-se, modificam-se e se mant\u00e9m ou se encerram. Como estes \n\nconflitos territoriais acabam por conformar padr\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndiferenciados do solo: a distribui\u00e7\u00e3o das atividades; dos grupos sociais; \n\na cria\u00e7\u00e3o de eixos de valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria; a consolida\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nexclus\u00e3o; a intensifica\u00e7\u00e3o \u2013 ou n\u00e3o \u2013 de din\u00e2micas de segrega\u00e7\u00e3o \n\nsocioespacial, entre outros. \n\n\n\n \n\n142 \n \n\n4.1 As ind\u00fastrias e os conflitos territoriais em Blumenau. \n\nMamigonian (1965) fala acerca da dimens\u00e3o da influ\u00eancia da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o de Blumenau: \n\n \nEm 1900, Blumenau se compunha de \n\ndiferentes zonas rurais localizadas nos fundos \n\nde vales pr\u00f3ximos \u00e0 stadtplatz, situada \u00e0 \n\nmargem direita do Itaja\u00ed-A\u00e7u, no ponto onde a \n\nnavega\u00e7\u00e3o cessava. Mas a sede da Col\u00f4nia \n\nBlumenau era uma aglomera\u00e7\u00e3o de apenas \n\n157 casas, um pequeno centro de export-\n\nimport, de outras atividades terci\u00e1rias e \n\nalguma atividade de transforma\u00e7\u00e3o (tecidos, \n\nmadeira, etc.). Assim, grande parte dos \n\nestabelecimentos industriais precedeu a \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma verdadeira aglomera\u00e7\u00e3o \n\nurbana. Ora, isto explica a presen\u00e7a de v\u00e1rias \n\nind\u00fastrias no centro e na periferia do centro \n\natual, [...]. (MAMIGONIAN, 1965, p. 136, \n\ngrifo do autor). \n\n \n\nA cidade assume rapidamente a condi\u00e7\u00e3o de polo industrial, cujas \n\nbases econ\u00f4micas est\u00e3o fundadas nas atividades t\u00eaxteis. Este quadro \n\nmarca profundamente a din\u00e2mica de urbaniza\u00e7\u00e3o e o modo de \n\nestrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, que assume caracter\u00edsticas diferentes \n\ndaquelas encontradas em outras cidades catarinenses: a exist\u00eancia de \n\numa aglomera\u00e7\u00e3o central principal e pequenas aglomera\u00e7\u00f5es sat\u00e9lites \n\ncuja exist\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o se devem, principalmente, ao movimento \n\nde desconcentra\u00e7\u00e3o das plantas industriais. Em procura de melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de instala\u00e7\u00e3o e, consequentemente, de ac\u00famulo de capital, os \n\nindustriais procuram por \u00e1reas espec\u00edficas que possibilitassem acesso \u00e0 \n\nfor\u00e7a motriz para suas m\u00e1quinas: \n\n \nUm dos fatores que determinou a forma \n\npeculiar da cidade foi a necessidade de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias t\u00eaxteis que \n\nprocuravam recursos h\u00eddricos e grandes \n\nespa\u00e7os, e dessa forma criavam unidades \n\nespaciais apartadas do centro urbano, \n\nformando assim uma estrutura urbana que se \n\nnucleou pelos vales dos ribeir\u00f5es afluentes do \n\nRio Itaja\u00ed-a\u00e7u. Assim isoladas, as f\u00e1bricas \n\n\n\n \n\n143 \n \n\nforam grandes respons\u00e1veis pela constitui\u00e7\u00e3o \n\ndos bairros da cidade, dando-lhes \n\nconforma\u00e7\u00e3o a partir do estabelecimento \n\nindustrial, de onde se desdobravam desde as \n\nhabita\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias at\u00e9 as resid\u00eancias mais \n\nabastadas, o pequeno com\u00e9rcio, os templos \n\nreligiosos, escolas, associa\u00e7\u00f5es culturais e \n\nesportivas. Uma vida urbana assim se \n\nconstitu\u00eda em torno da atividade destas \n\nsociedades fabris, combinando transa\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas com vida social e gerando \n\nm\u00faltiplas trocas interpessoais. O bairro passa a \n\nser o lugar da representa\u00e7\u00e3o da vida social e da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do conjunto das manifesta\u00e7\u00f5es da \n\ncomunidade local. (MORETTI, 2006, p.15). \n\n \n\nA busca pela energia hidr\u00e1ulica e grandes glebas acess\u00edveis do \n\nponto de vista econ\u00f4mico parecem ser os dois elementos fundamentais \n\npara compreender os primeiros movimentos realizados pelo capital \n\nindustrial em Blumenau. Movimento iniciado nas \u00faltimas d\u00e9cadas do \n\ns\u00e9culo XIX e intensificado nos primeiros anos do s\u00e9culo seguinte, \n\nconfigurando o cen\u00e1rio inicial de conflito entre o processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e as fragilidades ambientais t\u00e3o fortemente presentes.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n144 \n \n\nFigura 26: Unidades espaciais definidas por Mamigonian, em 1965. \n\n \nFonte: Moretti 2006. \n\n\n\n \n\n145 \n \n\nA figura 26, elaborada por MORETTI (2006), apresenta uma \n\nleitura inicial do modo como as ind\u00fastrias t\u00eaxteis se espacializaram \n\nsobre o territ\u00f3rio de Blumenau. Equipamentos que inicialmente eram \n\npequenas plantas logo se tornaram grandes complexos industriais, \n\ninfluenciando decisivamente a din\u00e2mica de uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nn\u00e3o somente em seus entornos imediatos, mas tamb\u00e9m no contexto \n\nurbano mais amplo: a instala\u00e7\u00e3o de infraestruturas (sistema vi\u00e1rio, \n\ntransporte p\u00fablico, equipamentos coletivos etc); a din\u00e2mica de \n\nparcelamento compra e venda dos novos lotes urbanos; a estrutura\u00e7\u00e3o de \n\neixos de valoriza\u00e7\u00e3o e desvaloriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria; a polariza\u00e7\u00e3o de \n\nnovos setores econ\u00f4micos complementares \u00e0 ind\u00fastria ou \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nnascente etc. \n\nEm um per\u00edodo em que o planejamento urbano n\u00e3o era um tema ou \n\npreocupa\u00e7\u00e3o central na estrutura local de governo - tanto que n\u00e3o \n\nexistiam ainda estruturas institucionais respons\u00e1veis por gerir \n\nespecificamente a dimens\u00e3o espacial da din\u00e2mica de urbaniza\u00e7\u00e3o - os \n\ngrandes complexos industriais logo se tornaram elemento estruturante \n\nda paisagem, organizando a din\u00e2mica e os processos socioespaciais ao \n\nseu redor, conforme se pode auferir nas imagens a seguir, ressaltando o \n\npapel do Parque Fabril da empresa Industrial Garcia, localizada \u00e0s \n\nmargens do ribeir\u00e3o Garcia, no sul do territ\u00f3rio municipal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n146 \n \n\nFigura 27: Foto a\u00e9rea 1972, do Parque Fabril da Empresa Industrial Garcia. \n\n \n\nFonte: Aero mapa Brasil SA. Edi\u00e7\u00e3o: Silvana Moretti, 2006. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n147 \n \n\nA Industrial Garcia foi pioneira tamb\u00e9m na constru\u00e7\u00e3o de vilas \n\noper\u00e1rias, que do ponto de vista do capital industrial passou a ser uma \n\nestrat\u00e9gia importante para a atra\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra \n\nnecess\u00e1ria ao funcionamento das plantas industriais.  \n\n \nA Empresa Industrial Garcia foi a primeira \n\nind\u00fastria de Blumenau a propor pol\u00edticas \n\npaternalistas de assist\u00eancia aos oper\u00e1rios. \n\nLogo no in\u00edcio de suas atividades, construiu \n\nalojamentos nas proximidades da f\u00e1brica, em \n\nraz\u00e3o da falta de transportes para o bairro \n\nGarcia e de moradias dispon\u00edveis naquele \n\nlocal. Na d\u00e9cada de 1920, seus \n\nadministradores passaram a oferecer casas \n\npopulares para os empregados, alugadas a \n\npre\u00e7os simb\u00f3licos, todas com a mesma \n\ntipologia construtiva. Em 1922, foram \n\nconstru\u00eddas 13 casas. Em 1933 este n\u00famero \n\nchegou a 35. Em 1946, as primeiras casas \n\nforam demolidas e reconstru\u00eddas com outra \n\ntipologia arquitet\u00f4nica. Eram casas simples, \n\npor\u00e9m muito amplas. Em 1966, a vila oper\u00e1ria \n\nchegou a um n\u00famero pr\u00f3ximo de 200 casas. \n\nFoi nesse mesmo ano que a empresa decidiu \n\nvend\u00ea-las aos seus funcion\u00e1rios, em condi\u00e7\u00f5es \n\nfacilitadas.  \n\n \n\nFoi tamb\u00e9m fator importante para a intensifica\u00e7\u00e3o da \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital destes propriet\u00e1rios. \n\n \nQuem \u00e9 que n\u00e3o quer morar perto da empresa? \n\nQuem n\u00e3o gostaria trabalhar numa empresa \n\nque fosse a maior e mais poderosa da Am\u00e9rica \n\nLatina? Quem n\u00e3o gostaria de morar pr\u00f3ximo \n\na ela? E como naquela \u00e9poca, todo mundo \n\nganhava pouco, as pessoas tinham que ter \n\nonde morar... Elas n\u00e3o tinham onde morar, \n\nent\u00e3o a empresa constru\u00eda casas e dizia: voc\u00ea \n\npode morar aqui e por lei paga um aluguel \n\nsimb\u00f3lico. Todo mundo vivia feliz... Os \n\nsal\u00e1rios eram baixos, mas tamb\u00e9m n\u00e3o existia \n\nfog\u00e3o, televis\u00e3o, carro... para que tamb\u00e9m \n\nganhar muito mais?  \n\n \n\n\n\n \n\n148 \n \n\nFigura 28: Vista parcia da Rua da Gloria 1946.\n\n     \nfonte: Arquivo Pessoal de Adalberto Day. \n\n \n\nEstas vilas oper\u00e1rias podem ser consideradas como os elementos \n\nprim\u00e1rios da configura\u00e7\u00e3o de muitos dos atuais bairros de Blumenau. O \n\nmodo de atua\u00e7\u00e3o da Industrial Garcia foi prontamente reproduzido por \n\noutros grandes complexos industriais como Hering, Artex, Karsten e \n\nTeka. \n\nFigura 29: Conjunto arquitet\u00f4nico da Companhia Hering, no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX.  \n\nfonte: Arquivo Pessoal de Adalberto Day. \n\n\n\n \n\n149 \n \n\nO que chama a aten\u00e7\u00e3o na leitura deste processo diz respeito ao \n\nsurgimento de um conflito fundamental para esta pesquisa: na busca por \n\nmelhores localiza\u00e7\u00f5es, com glebas acess\u00edveis e junto a cursos de \u00e1gua \n\nrepresentativos do munic\u00edpio, os complexos industriais acabaram por se \n\nlocalizarem em espa\u00e7os extremamente complexos do ponto de vista \n\ngeomorfol\u00f3gico e geol\u00f3gico, conforme se verifica na figura 30 no que \n\ntange \u00e0s ind\u00fastrias Hering: \n\n \n\nFigura 30: Vista do Complexo Industrial da Companhia Hering, na \n\nd\u00e9cada de 1950. \n\nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico Municipal Jos\u00e9 Ferreira da Silva. Edi\u00e7\u00e3o: Silvana \n\nMoretti, 2006. \n\n  \n\nPercebe-se por meio da imagem que o lugar para a instala\u00e7\u00e3o da \n\nplanta industrial imp\u00f5e um tra\u00e7ado urban\u00edstico linear que acompanha o \n\nfundo de vale. Situa\u00e7\u00e3o igualmente encontrada em outros complexos \n\nindustriais como as Ind\u00fastrias Garcia e Artex, localizadas no Ribeir\u00e3o \n\nGarcia. A urbaniza\u00e7\u00e3o decorrente da instala\u00e7\u00e3o destes equipamentos se \n\nencontrou, portanto, exprimida entre as cadeias de montanha e o fundo \n\nde vale, bastante suscet\u00edveis \u00e0s cat\u00e1strofes s\u00f3cio naturais como as \n\n\n\n \n\n150 \n \n\nenchentes e os deslizamentos, que logo passaram a marcar o cotidiano \n\nda cidade. \n\nEsta compreens\u00e3o pode ser refor\u00e7ada quando se cruzam os dados \n\nda figura 30, com a localiza\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias em Blumenau, e os mapas \n\n5 e 6, a seguir, que apresentam duas informa\u00e7\u00f5es importantes: 1) o \n\nprocesso de evolu\u00e7\u00e3o da mancha urbana da cidade; e 2) a distribui\u00e7\u00e3o da \n\ndensidade demogr\u00e1fica segundo os diferentes setores censit\u00e1rios \n\npesquisados pelo IBGE em 2010: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n151 \n \n\nMapa 3: Evolu\u00e7\u00e3o Urbana de Blumenau (1956 \u2013 2003). \n\n \nFonte: SEPLAN \u2013 PMB, 2005. \n\n \n\n\n\n \n\n152 \n \n\nMapa 4: Densidade Habitacional Bairros. \n\n \n\n \nFonte: SEPLAN \u2013 PMB, 2005. \n\n  \n\n\n\n \n\n155 \n \n\nNo cruzamento desta figura e dos mapas, percebe-se uma clara conex\u00e3o \n\nentre o processo hist\u00f3rico de evolu\u00e7\u00e3o urbana da cidade, haja vista que n\u00e3o \u00e9 \n\npor acaso que a cidade cresceu a partir das \u00e1reas em que os complexos \n\nindustriais inicialmente se instalaram, mas tamb\u00e9m hoje elas est\u00e3o entre \n\naquelas que permanecem com a maior densidade. Destacam-se, sobretudo as \n\n\u00e1reas compreendidas pelos bairros Garcia e Itoupavas. N\u00e3o se quer dizer que \n\nesta rela\u00e7\u00e3o entre evolu\u00e7\u00e3o urbana, densidade demogr\u00e1fica e ind\u00fastria seja \n\nlinear, mas que h\u00e1 claramente uma rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia e um \n\nentendimento fortemente cr\u00edvel e razo\u00e1vel.  \n\n \n\nQuadro 18: Densidade dos Bairros. \n\nOrdem Bairro Densidade \n\n1 Vila Nova 3959 \n\n2 Valpara\u00edso 3482 \n\n3 Garcia 3233 \n\n4 Victor Konder 3034 \n\n5 Da Gl\u00f3ria 2837 \n\nFonte: IBGE 2010 \n\n \n\n Como se pode analisar no quadro 18, dos cinco bairros com maior \n\ndensidade em Blumenau, tr\u00eas est\u00e3o situados na por\u00e7\u00e3o sul do territ\u00f3rio, na \n\n\u00e1rea com mais restri\u00e7\u00f5es ambientais e mais incid\u00eancia de desastres como \n\nenchentes e deslizamentos. Nesses bairros, \u00e9 evidente a influ\u00eancia dos \n\ncomplexos industriais, n\u00e3o s\u00f3 na paisagem, mas principalmente no processo \n\nhist\u00f3rico de evolu\u00e7\u00e3o urbana. \n\nOs primeiros planos diretores e legisla\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas de Blumenau, \n\nno entanto, foram omissos frente a este claro conflito entre o processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e as condicionantes ambientais do s\u00edtio. O fato \u00e9 que somente \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, quando o \u00e1pice da industrializa\u00e7\u00e3o j\u00e1 \n\ntinha passado, e quando as grandes empresas sentiam fortemente os impactos \n\nda recess\u00e3o econ\u00f4mica da d\u00e9cada de 1980, o poder p\u00fablico municipal \n\nmodifica sua l\u00f3gica de atua\u00e7\u00e3o: \n\n \nNa d\u00e9cada de 1980, tamb\u00e9m por conta das \n\nenchentes, o poder p\u00fablico sentiu a necessidade de \n\nimplantar um distrito industrial, em local livre de \n\ncheias, com o temor de que muitas ind\u00fastrias \n\ndecidissem por mudar suas instala\u00e7\u00f5es para outras \n\ncidades. Segundo Correa, \u201co distrito industrial, de \n\n\n\n \n\n156 \n \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica, resulta de uma a\u00e7\u00e3o do \n\nEstado visando, atrav\u00e9s da socializa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\nfatores de produ\u00e7\u00e3o como terrenos preparados, \n\nacessibilidade, \u00e1gua e energia; e, de acordo com \n\ninteresses de outros agentes sociais, como \n\npropriet\u00e1rios fundi\u00e1rios e industriais, criar \n\neconomias de aglomera\u00e7\u00e3o para as atividades de \n\nprodu\u00e7\u00e3o industrial.\u201d (SIEBERT, 1995, p. 56). \n\n \n\nNeste momento, a cidade e seu processo de urbaniza\u00e7\u00e3o j\u00e1 estavam \n\nbastante sedimentados. A expans\u00e3o dela para a por\u00e7\u00e3o sul do territ\u00f3rio era \n\numa realidade, cuja l\u00f3gica e din\u00e2mica se mostraria dif\u00edcil de alterar nos anos \n\nseguintes. \n\nAs pol\u00edticas de direcionamento da urbaniza\u00e7\u00e3o e da instala\u00e7\u00e3o de \n\nempresas na por\u00e7\u00e3o norte do munic\u00edpio se mostrariam laboriosas e geradoras \n\nde conflitos m\u00faltiplos que estariam rebatidos nos modos de organiza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio de Blumenau, mas tamb\u00e9m em suas inst\u00e2ncias e instrumentos de \n\ngest\u00e3o do espa\u00e7o urbano. A cidade passa a sentir din\u00e2micas de \n\ndesconcentra\u00e7\u00e3o das grandes empresas no territ\u00f3rio municipal, alterando a \n\nl\u00f3gica de distribui\u00e7\u00e3o dos fluxos e atividades. Aufere-se esta l\u00f3gica de \n\ndesconcentra\u00e7\u00e3o no mapa 7, uma vez que esta nova condi\u00e7\u00e3o seria geradora \n\nigualmente de processos de valoriza\u00e7\u00e3o diferenciada do solo urbano, tendo \n\nem vista a cria\u00e7\u00e3o de novos eixos de valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, influenciando, \n\nde modo direto, tamb\u00e9m os processos informais de acesso ao solo urbano. \n\nTais din\u00e2micas ser\u00e3o mais bem analisadas nos t\u00f3picos posteriores. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n157 \n \n\nMapa 5: Maiores Empresas de Blumenau.\n\n \n\nFonte: SEPLAN \u2013 PMB, 2005. \n\n\n\n \n\n158 \n \n\nComo se percebe a por\u00e7\u00e3o norte do territ\u00f3rio passa a ser tamb\u00e9m \n\ndestino das grandes empresas, que encontravam ali maior disponibilidade de \n\nterras, mas tamb\u00e9m uma melhor inser\u00e7\u00e3o no sistema rodovi\u00e1rio regional e \n\nnacional. Al\u00e9m das pol\u00edticas urban\u00edsticas locais, tamb\u00e9m o modo de \n\nfuncionamento destas empresas se modificou neste per\u00edodo: \n\n \n\nA descentraliza\u00e7\u00e3o industrial inicia-se quando as \n\ndeseconomias externas da \u00c1rea Central, a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas produtivas e o \n\naumento da escala de produ\u00e7\u00e3o, tornaram, para \n\nmuitas ind\u00fastrias, impratic\u00e1vel esta localiza\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, nem todas as ind\u00fastrias \n\ndescentralizaram-se, mas aquelas que o fizeram, ou \n\nque nasceriam longe da \u00c1rea Central, tornaram \n\nmais complexa \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o espacial da cidade.\u201d \n\n(CORREA, 1995, p. 53). \n\n \n\nOutro fator importante de an\u00e1lise diz respeito \u00e0 estreita conex\u00e3o entre a \n\nclasse de propriet\u00e1rios industriais e a pol\u00edtica local. Um breve levantamento \n\ndo per\u00edodo entre a cria\u00e7\u00e3o da cidade e a abertura democr\u00e1tica revela que, na \n\nmaior parte do s\u00e9culo XX, houve um revezamento do poder entre membros \n\nda elite industrial local, conforme se v\u00ea no quadro 19.  \n\n \n\nQuadro 19: Revezamento do Poder entre membros da elite Industrial local no \n\ns\u00e9culo XX. \n\nOrdem Nome In\u00edcio \n\nda \n\ngest\u00e3o \n\nFim \n\nda \n\ngest\u00e3o \n\nOrigem/Profiss\u00e3o \n\n1 Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio Cunha 1890 1892 M\u00e9dico \n\n2 Guilherme Engelke 1892 1893 Companhia Jensen  \n\n3 Henrique Probst 1893 1895 Ind\u00fastrias Garcia \n\n4 Otto Stutzer 1895 1898 Ma\u00e7on, Juiz de Paz \n\n5 Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio Cunha 1899 1903 M\u00e9dico \n\n6 Alvin Schrader 1903 1914 Ind\u00fastrias Garcia \n\n7 Paulo Zimmermann 1915 1923 Companhia Jensen \n\n8 Curt Hering 1923 1930 Companhia Hering  \n\n10 Alberto Stein 1936 1938 Sem informa\u00e7\u00e3o \n\n11 Jos\u00e9 Ferreira da Silva 1938 1941 Jornalista \n\n\n\n \n\n159 \n \n\n12 Afonso Rabe 1941 1944 Sem informa\u00e7\u00e3o \n\n13 Frederico Guilherme \n\nBusch Jr. \n\n1947 1951 Ind\u00fastrias Garcia \n\n14 Herc\u00edlio Deeke 1951 1955 Melhoramentos  \n\n15 Frederico Guilherme \n\nBusch Jr. \n\n1956 1961 Ind\u00fastrias Garcia \n\n16 Herc\u00edlio Deeke 1961 1966 Melhoramentos  \n\n17 Dr. Carlos Curt \n\nZandrosny \n\n1966 1970 Artex \n\n18 Evel\u00e1sio Vieira 1970 1973 R\u00e1dio  \n\n19 F\u00e9lix Cristiano Theiss 1973 1977 Souza Cruz e \n\nRigesa \n\n20 Renato de Mello Vianna 1977 1982 Pol\u00edtico \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\nDos 92 anos que comp\u00f5em o per\u00edodo analisado, 2/3 (61 anos) foram \n\nocupados com representantes \u2013 presidentes, propriet\u00e1rios ou executivos \u2013 das \n\ngrandes ind\u00fastrias locais. Esta l\u00f3gica s\u00f3 viria a ser alterada nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo passado, quando passou a ser mais frequente a elei\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticos de carreira. Desta leitura, destacam-se dois aspectos fundamentais \n\npara a an\u00e1lise: 1) parece bastante razo\u00e1vel compreender a aus\u00eancia de \n\npol\u00edticas mais incisivas de limita\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de atividades \n\nindustriais em \u00e1reas t\u00e3o in\u00f3spitas do ponto de vista ambiental. Pela \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da estrutura de poder local, parece tang\u00edvel entender o porqu\u00ea de \n\no Poder P\u00fablico local ao longo do s\u00e9culo XX se comportar como agente \n\ndinamizador da atividade industrial e da urbaniza\u00e7\u00e3o na por\u00e7\u00e3o sul do \n\nterrit\u00f3rio municipal, colaborando decisivamente \u2013 por meio de leni\u00eancia da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e da implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura urbana \u2013 para que o \n\nprocesso de expans\u00e3o urbana transcorresse de modo a intensificar os \n\nconflitos entre a ocupa\u00e7\u00e3o humana e as restri\u00e7\u00f5es ambientais; 2) o segundo \n\naspecto diz respeito ao sufocamento dos conflitos territoriais, j\u00e1 que a \n\ndin\u00e2mica seletiva e autorit\u00e1ria de enfrentamento das quest\u00f5es urbanas, neste \n\nmomento, n\u00e3o dava voz \u00e0s demandas e necessidades de grupos sociais que \n\naos poucos foram encontrando modos alternativos de habitar a cidade: \n\ndesmembramentos e parcelamentos irregulares, ocupa\u00e7\u00f5es informais em \n\ntopos de morro e \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o etc. Estes conflitos s\u00f3 apareciam para \n\no conjunto da popula\u00e7\u00e3o no momento das grandes cat\u00e1strofes naturais, como \n\naquela ocorrida nos anos de 1983 e 1984. \u00c9 somente a partir dos anos 2000, \n\ncom a nova l\u00f3gica participativa de gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano que muitas \n\n\n\n \n\n160 \n \n\ndestas situa\u00e7\u00f5es encontraram canais institucionalizados para serem discutidas \n\ne enfrentadas. Abordar-se-\u00e1 este aspecto nos pr\u00f3ximos t\u00f3picos.  \n\n \n\n \n\n4.2 O mercado informal: o circuito alternativo de acesso a terra. \n\nUma das consequ\u00eancias do r\u00e1pido processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \u2013 fortemente \n\ninfluenciado pela atividade industrial \u2013 \u00e9 o afluxo de popula\u00e7\u00e3o de outros \n\ncentros urbanos para Blumenau. Sobretudo nas d\u00e9cadas de 1950 e 1960\n16\n\n , a \n\ncidade vivenciou um processo de crescimento demogr\u00e1fico forte e constante, \n\nfazendo com que a cidade passasse por uma r\u00e1pida e intensa transforma\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o somente por conta da migra\u00e7\u00e3o externa, mas tamb\u00e9m o perfil da cidade \n\nfoi-se modificado em 1950, tendo em vista que praticamente 50% da \n\npopula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio estava localizada na \u00e1rea rural; em 1980 mais de \n\n90% dos habitantes estavam abrigado no interior do per\u00edmetro urbano. \n\nAssim como foi verificado em outros centros urbanos brasileiros, \n\ntamb\u00e9m em Blumenau tal din\u00e2mica de urbaniza\u00e7\u00e3o ensejou um processo de \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o informal de solo urbano, compreendido pelos \n\nsetores sociais exclu\u00eddos dos circuitos legais de acesso a terra. \n\nEm uma cidade industrial com fortes restri\u00e7\u00f5es ambientais, com \n\ndisponibilidade limitada de terra urbaniz\u00e1vel, observou-se uma din\u00e2mica de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria que obrigou aos segmentos de m\u00e9dia e baixa renda a \n\noptarem por dois modos principais de habitar a cidade: 1) alternativas \n\ninformais de acesso ao solo e \u00e0 moradia; ou 2) procurar em munic\u00edpios \n\nvizinhos alternativas mais m\u00f3dicas de terrenos e im\u00f3veis, sendo o munic\u00edpio \n\nde Gaspar a escolha priorit\u00e1ria.  \n\nSegundo dados do Plano Municipal de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social de \n\nBlumenau (2012), s\u00e3o v\u00e1rios os tipos de informalidade ligada ao processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano no munic\u00edpio, dentre os quais se destacam: \n\nLoteamento Irregular: feito sem aprova\u00e7\u00e3o da Prefeitura, em desacordo \n\ncom o projeto ou sem cumprir o prazo de t\u00e9rmino das obras. Al\u00e9m disso, n\u00e3o \n\n\u00e9 inscrito nem registrado no Cart\u00f3rio de Registro de Im\u00f3veis. Existe ainda o \n\nloteamento clandestino que \u00e9 feito por pessoas que n\u00e3o s\u00e3o donas da \u00e1rea que \n\nfoi loteada.  \n\nOcupa\u00e7\u00e3o de \u00c1rea P\u00fablica ou Verde: constru\u00e7\u00e3o de unidade habitacional \n\nem \u00e1rea p\u00fablica ou \u00e1rea verde de loteamento regular ou irregular. \n\n                                                           \n16\n\n Neste per\u00edodo a popula\u00e7\u00e3o praticamente dobrou a cada d\u00e9cada, passando de 47.740 \n\nem 1950, para 86.519 em 1960 e 146.001 em 1980.  \n\n \n\n\n\n \n\n161 \n \n\nOcupa\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Particular: constru\u00e7\u00e3o de unidade habitacional por \n\npessoas que n\u00e3o s\u00e3o donas do terreno e propriet\u00e1rio do terreno n\u00e3o \u00e9 a \n\nPrefeitura Municipal. \n\nAo se observar o mapa 7 e relacion\u00e1-lo com as din\u00e2micas j\u00e1 descritas no \n\nt\u00f3pico anterior, percebe-se que a distribui\u00e7\u00e3o dos assentamentos prec\u00e1rios no \n\nmunic\u00edpio obedece a duas l\u00f3gicas principais: 1) acompanhar os setores da \n\ncidade em que se instalaram os primeiros complexos industriais, sobretudo \n\nnos setores sul (Garcia, Valpara\u00edso, Progresso, Ribeir\u00e3o Fresco, etc.) e oeste  \n\n(Velha Grande, Escola Agr\u00edcola, Texto Alto, Passo Manso etc.). S\u00e3o nestes \n\nlocais que est\u00e3o instalados os maiores\n17\n\n e mais antigos assentamentos \n\ninformais do munic\u00edpio. N\u00e3o \u00e9 por acaso que boa parte destes bairros s\u00e3o \n\naqueles j\u00e1 apontados anteriormente como os que apresentam maior densidade \n\ndemogr\u00e1fica em Blumenau e 2) procurar por \u00e1reas pouco interessantes ao \n\nmercado imobili\u00e1rio local. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n17\n\n Embora estes setores tenham praticamente 50% do n\u00famero total de \u00e1reas \n\nirregulares existentes no munic\u00edpio (26 de 55), eles correspondem a 65%  (3.312 \n\nunidades habitacionais) do deficit quantitativo de moradias em Blumenau (5.340 \n\nUH), segundo dados do PMHIS. \n\n\n\n \n\n162 \n \n\nMapa 6: \u00c1reas de Concentra\u00e7\u00e3o de Pobreza x Bairros de Blumenau. \n\nFonte: Plano de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social. \n\n\n\n \n\n163 \n \n\nDesta segunda estrat\u00e9gia, apresenta-se um dado relevante: cerca de 60% \n\ndas \u00e1reas irregulares do munic\u00edpio est\u00e3o instaladas em \u00e1reas com alta \n\ndeclividade e, segundo dados do PMRR, aproximadamente 50% delas est\u00e3o \n\nsituadas em \u00e1reas com alto risco. Na figura 31, elaborada por MORETTI \n\n(2006), \u00e9 poss\u00edvel perceber esta sobreposi\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o \n\nde pobreza e as \u00e1reas de risco em Blumenau. \n\n \n\nFigura 31: Sobreposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de Concentra\u00e7\u00e3o de Pobreza sobre \u00c1reas de Risco. \n\n \nFonte: Secretaria de Habita\u00e7\u00e3o e Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria. \n\n\n\n \n\n164 \n \n\nOs dados trazidos pelo PMHIS atribuem dimens\u00e3o do problema da \n\ninformalidade fundi\u00e1ria e habitacional em Blumenau. Em 2012, existiam 11 \n\nmil fam\u00edlias vivendo na informalidade urban\u00edstica e/ou edil\u00edcia. Desse total, \n\n8.834 fam\u00edlias, cerca de 30 mil pessoas vivem em \u00e1rea de risco, o que \n\nrepresenta cerca de 10% do total de habitantes do munic\u00edpio e cerca de 80% \n\ndo total de pessoas que vivem em \u00e1reas informais no munic\u00edpio.  \n\n \n\nQuadro 20: Popula\u00e7\u00e3o em \u00c1reas Informais por Macrorregi\u00e3o. \n\n \n \n\nNo Gr\u00e1fico 5,  verifica-se que das situa\u00e7\u00f5es de informalidade as mais \n\ncomuns dizem respeito \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1rea particular (55%) e \u00e1rea p\u00fablica \n\n(27%). \n\n \n\nGr\u00e1fico 5: Situa\u00e7\u00e3o dos loteamentos quanto \u00e0 porcentagem. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n165 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 6: Situa\u00e7\u00e3o dos loteamentos quanto \u00e0 regi\u00e3o. \n\n \n\n \n \n\nQuando se examinam os gr\u00e1ficos da distribui\u00e7\u00e3o dos modos de \n\nilegalidade urban\u00edstica existentes no territ\u00f3rio municipal, percebe-se que \n\nexiste tamb\u00e9m uma forte diferencia\u00e7\u00e3o no que tange o perfil e padr\u00e3o da \n\ninformalidade, conforme o que analisa no Gr\u00e1fico 7. \n\nDestacam-se, sobretudo as tr\u00eas maiores \u00e1reas informais do munic\u00edpio: \n\naquela instalada nas imedia\u00e7\u00f5es da rua Ararangu\u00e1, que conta com 2.218 \n\nfam\u00edlias instaladas no setor sul do munic\u00edpio no bairro Garcia, bastante \n\npr\u00f3ximo do Complexo Industrial Garcia; a comunidade de Carip\u00f3s, instalada \n\nna por\u00e7\u00e3o oeste do munic\u00edpio com 1.179 fam\u00edlias, no bairro Escola Agr\u00edcola \n\ne a comunidade instalada nas imedia\u00e7\u00f5es da rua Pedro Krauss S\u00eanior, no \n\nbairro Vorstadt, que conta com 978 fam\u00edlias. Somente estas tr\u00eas comunidades \n\ns\u00e3o respons\u00e1veis por quase 45% do deficit quantitativo de Blumenau. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n166 \n \n\nfigura 32: \u00c1reas informais no Munic\u00edpio, rua Pedro Krauss S\u00eanior\n\nFONTE: Secretaria de Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria \u2013 SEREFH \n\n \n\nFigura 33: \u00c1reas informais no Munic\u00edpio. \n\n \n\nFONTE: Secretaria de Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria - SEREFH \n\n\n\n \n\n167 \n \n\n\u00c9, sobretudo nos setores sul e leste que a irregularidade fundi\u00e1ria ligada \n\n\u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Particular \u00e9 mais intensa. O que chama a aten\u00e7\u00e3o, no \n\nentanto, diz respeito ao cruzamento de dois dados principais: a distribui\u00e7\u00e3o \n\nterritorial das \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o informal e as \u00e1reas de risco em Blumenau, \n\nilustrada no Gr\u00e1fico 7 \n\n \nGr\u00e1fico 7: Distribui\u00e7\u00e3o da Ocupa\u00e7\u00e3o em \u00c1reas de Risco. \n\n \nSe nos demais setores do munic\u00edpio h\u00e1 um equil\u00edbrio entre situa\u00e7\u00f5es de \n\nrisco e situa\u00e7\u00f5es seguras para os assentamentos informais de Blumenau \u2013 ou \n\nem casos como no norte e no centro em que h\u00e1 um claro predom\u00ednio de \n\nsitua\u00e7\u00f5es seguras \u2013 na por\u00e7\u00e3o sul do territ\u00f3rio municipal \u00e9 recorrente a \n\nexist\u00eancia de assentamentos instalados em \u00e1reas de forte risco, sobretudo de \n\ndeslizamento.  \n\nEsta por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio tem sido, portanto, marcada historicamente por \n\nprocessos intensos e interdependentes: instala\u00e7\u00e3o de complexos industriais, \n\nforte concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, forte produ\u00e7\u00e3o informal da terra urbanizada \n\ne da moradia. Um cen\u00e1rio que acaba tamb\u00e9m por multiplicar as situa\u00e7\u00f5es de \n\nrisco, que antes de serem situa\u00e7\u00f5es exclusivamente naturais, s\u00e3o produtos \n\ntamb\u00e9m da a\u00e7\u00e3o inadequada e pouco sens\u00edvel do homem \u2013 e do processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o \u2013 em Blumenau. \n\nAl\u00e9m disto, h\u00e1 um processo de omiss\u00e3o por parte do poder p\u00fablico \n\nmunicipal, que age de modo visivelmente desigual e seletivo no que tange \u00e0 \n\ninstala\u00e7\u00e3o de infraestrutura urbana nas diversas \u00e1reas do munic\u00edpio. Das \n\ndemandas levantadas pelas comunidades informais do munic\u00edpio, percebe-se \n\nque a maior parte est\u00e1 relacionada com demandas de infraestrutura b\u00e1sica, \n\nconforme se verifica no quadro 21, elaborada pelo PMHIS (2012). \n\n\n\n \n\n168 \n \n\nQuadro 21: Porcentagem de Infraestrutura B\u00e1sica \n\n \n\n\u00c9 somente a partir dos anos 2000 que se verificam as a\u00e7\u00f5es mais \n\nincisivas por parte do poder p\u00fablico no que tange \u00e0 melhoria das condi\u00e7\u00f5es \n\nde moradia de parcela importante da popula\u00e7\u00e3o situada na informalidade \n\nurban\u00edstica: a\u00e7\u00f5es locais como a urbaniza\u00e7\u00e3o de assentamentos prec\u00e1rios; \n\ntrabalhos de estabiliza\u00e7\u00e3o de encostas; produ\u00e7\u00e3o de moradias; absor\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos urban\u00edsticos espec\u00edficos como a ZEIS; a\u00e7\u00f5es mais amplas com \n\nimpacto local, como o PMCMV, entre outros. Abordar-se-\u00e1 mais \n\ndetalhadamente no t\u00f3pico a seguir. \n\nEstes dados fornecem a real dimens\u00e3o de como as condicionantes \n\nambientais - que restringem \u00e1reas seguras e n\u00e3o seguras de moradia - acabam \n\nse configurando como elemento central no modo de produ\u00e7\u00e3o da cidade \n\ninformal em Blumenau: para os setores sociais de baixa renda parece n\u00e3o ter \n\nhavido historicamente alternativas de acesso a terra, que n\u00e3o as ocupa\u00e7\u00f5es \u2013 \n\nsobretudo invas\u00e3o de terrenos particulares \u2013 situadas em \u00e1reas de risco, de \n\ninunda\u00e7\u00e3o, sobretudo de deslizamento. \n\nApesar dos n\u00edtidos impactos que esta situa\u00e7\u00e3o gera para a popula\u00e7\u00e3o \n\nmoradora em risco, o fato \u00e9 que somente no plano diretor de 2006 - de modo \n\nainda bastante t\u00edmido e desarticulado - que a voz das fam\u00edlias instaladas no \n\ncircuito informal de produ\u00e7\u00e3o da terra e da moradia, passa a ganhar \n\nrepercuss\u00e3o.  \n\nAssim como o que ocorrera em outras municipalidades do pa\u00eds, a \n\nmoradia informal foi vista durante muito tempo em Blumenau como um \n\nefeito colateral da urbaniza\u00e7\u00e3o e da industrializa\u00e7\u00e3o, fazendo com que o tema \n\nda habita\u00e7\u00e3o fosse institucionalizado de modo bastante tardio na estrutura \n\nadministrativa municipal. Sem um hist\u00f3rico de tradi\u00e7\u00e3o associativa e \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o participativa dos moradores dos bairros e comunidades carentes, \n\nos conflitos territoriais que fatalmente emergem da rela\u00e7\u00e3o desigual de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e das din\u00e2micas de segrega\u00e7\u00e3o socioespacial \n\n\n\n \n\n169 \n \n\nforam durante muito tempo abafados em Blumenau: alem\u00e3, ideologia, loira, \n\nolhos azuis. \n\n \n\n4.3 As pol\u00edticas p\u00fablicas habitacionais: in\u00e9rcia, Higienismo e \n\nPMCMV. \n \n\nSegundo Samagaia (2010), a primeira \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o informal em \n\nBlumenau surge no final da d\u00e9cada de 1920 e \u00e9 resultado, ao mesmo tempo, \n\nda a\u00e7\u00e3o e da omiss\u00e3o do poder p\u00fablico local, pois foi uma das consequ\u00eancias \n\ndiretas da constru\u00e7\u00e3o de uma das primeiras pontes que permitiram a liga\u00e7\u00e3o \n\ndas duas margens do Itaja\u00ed-A\u00e7u. \n\n  \nO primeiro aglomerado que surgiu em condi\u00e7\u00f5es \n\n\u201cilegais\u201d do ponto de vista da aquisi\u00e7\u00e3o dos \n\nterrenos, situava-se bem no centro da cidade, ao \n\nlado da ponte ferro de (hoje Ponte Aldo Pereira de \n\nAndrade) que outrora era passagem do trem. A \n\nocupa\u00e7\u00e3o do local tem rela\u00e7\u00e3o direta com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da ponte de ferro, levando-se em conta \n\nque grande parte dos moradores da localidade eram \n\noper\u00e1rios que trabalhavam na sua constru\u00e7\u00e3o. A \n\npequena comunidade chegou a abrigar 102 fam\u00edlias \n\ne foi auto-denominada pelos pr\u00f3prios moradores de \n\n\u201cFavela Farroupilha\u201d, como ficou conhecida na \n\ncidade. (SAMAGAIA, 2010, p.106) \n\n \n\nA favela Farroupilha, no entanto, foi tamb\u00e9m resultado da omiss\u00e3o por \n\nparte do poder p\u00fablico municipal, j\u00e1 que durante alguns anos esta ocupa\u00e7\u00e3o \n\ncresceu sem controle p\u00fablico, apartada da cidade e com baix\u00edssima \n\ndisponibilidade de infraestrutura, servi\u00e7os e equipamentos p\u00fablicos e \n\ncoletivos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n170 \n \n\nFigura 34: Favela Farroupilha. \n\n \nFonte: Schmurr Blumenau 4, dispon\u00edvel em http://adalbertoday.blogspot.com.br/ \n\n \nA quest\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o em Blumenau foi tratada, durante a maior parte \n\nde sua hist\u00f3ria, como uma quest\u00e3o de responsabilidade privada: a \n\ndisponibilidade de terra urbanizada e de moradias adequadas estava \n\nvinculada necessariamente \u00e0 capacidade de investimento das fam\u00edlias. \n\n\u00c0queles setores sociais de baixa renda, restou a op\u00e7\u00e3o de ocupar as \u00e1reas \n\ndesinteressantes ao mercado imobili\u00e1rio. Se nos primeiros anos o poder \n\np\u00fablico municipal se contentou em fazer vistas grossas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da cidade \n\ninformal, que n\u00e3o chegava a ser t\u00e3o intensa em uma cidade cuja din\u00e2mica de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o prosperava, tal situa\u00e7\u00e3o modifica-se \n\ndrasticamente em meados do s\u00e9culo XX, quando o territ\u00f3rio municipal \nassiste a uma intensifica\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es urbanas capitaneadas pelo \n\ndesenvolvimento dos grandes complexos industriais. \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 1940, quando a pobreza aparece com \n\nmais evid\u00eancia na paisagem urbana, come\u00e7a a \n\nhttp://adalbertoday.blogspot.com.br/\n\n\n \n\n171 \n \n\nproduzir inc\u00f4modos. Neste momento, a m\u00eddia local \n\nexpressava em alguma medida este inc\u00f4modo \n\nquando se referia \u00e0 \u00e1rea citada como um \u201cn\u00facleo de \n\ndeserdados da sorte\u201d, ou mais  aterrorizadamente \n\ncomo um \u201ccancro social\u201d que deveria ser removido \n\nda cidade. Este perspectiva segue o pensamento da \n\n\u00e9poca em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento dado pela maioria \n\ndas cidades aos seus pobres. O projeto \n\n\u201cmodernizante\u201d, com enfoque higienista, importado \n\nda Europa, teve grande repercuss\u00e3o no Brasil, \n\nservindo de modelo para a reorganiza\u00e7\u00e3o das \n\ngrandes cidades que se formavam e a tentativa de \n\n\u201celimina\u00e7\u00e3o\u201d dos pobres dos centros urbanos. \n\n(SAMAGAIA, 2010, p.107) \n\n  \n\n\u00c9 o momento da amplifica\u00e7\u00e3o do discurso higienista nos principais \n\ncentros urbanos nacionais. Com isso, Blumenau assume postura semelhante \n\n\u00e0quela encontrada na \u00e9poca, muito bem apontada por VILLA\u00c7A (1998), \n\nquando o planejamento urbano no Brasil assume um discurso elitista e \n\nparcial a respeito da cidade. Neste momento, a pobreza e a informalidade \n\nurbana s\u00e3o compreendidas como efeitos colaterais do processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, fen\u00f4menos que deveriam ser devidamente erradicados das \n\ncidades. A cidade real e seus conflitos socioespaciais deveriam ser redimidos \n\na partir de um urbanismo de formas puras, segundo uma racionalidade \n\ntecnocr\u00e1tica e simplificadora. \n\n \n\nMesmo que a pobreza tenha emergido como \n\n\u201cquest\u00e3o social\u201d, junto com o processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o da sociedade \n\nbrasileira, atrav\u00e9s do agravamento de suas \n\nconsequ\u00eancias sociais e da capacidade de \n\norganiza\u00e7\u00e3o do operariado urbano, paralelamente \n\ncontinuou-se a alimentar uma percep\u00e7\u00e3o \n\nreducionista, atribuindo-a historicamente \u00e0 \n\nincapacidade de indiv\u00edduos e grupos espec\u00edficos. \n\nDesta forma, os programas governamentais, que \n\nbem mais tarde se desdobraram em pol\u00edticas amplas \n\n(de sa\u00fade, assist\u00eancia) tiveram (e ainda t\u00eam) grande \n\ndificuldade em serem reconhecidos e \n\noperacionalizados no \u00e2mbito de direitos sociais. \n\n(SAMAGAIA, 2010, p.107) \n\n \n\n\n\n \n\n172 \n \n\nA pol\u00edtica de nega\u00e7\u00e3o da cidade informal ou da erradica\u00e7\u00e3o deste mal \n\nsocial \u00e9 bem descrita por Samagaia (2010) a partir da an\u00e1lise da a\u00e7\u00e3o do \n\npoder p\u00fablico no caso da Favela Farroupilha: \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Favela Farroupilha, as medidas \n\ntomadas por representantes da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica, apoiados pelas elites locais foram as \n\nprimeiras formas de tentativa de controle da \n\npobreza na cidade. Uma Comiss\u00e3o institu\u00edda pela \n\nC\u00e2mara de Vereadores decidiu pela remo\u00e7\u00e3o dos \n\nindiv\u00edduos para \u201cuma \u00e1rea escondida, atr\u00e1s dos \n\nmorros\u201d como conta a historiadora Sueli Petry, \n\ndiretora do arquivo hist\u00f3rico de Blumenau. O \n\nmotivo na \u00e9poca da remo\u00e7\u00e3o foi a proximidade das \n\ncomemora\u00e7\u00f5es do Centen\u00e1rio da cidade (1950), \n\nsendo levada a cabo pelo ent\u00e3o prefeito Frederico \n\nGuilherme Busch. O propriet\u00e1rio da terra que \n\nabrangia a \u00e1rea ajudou na remo\u00e7\u00e3o e, dispondo de \n\numa ordem judicial, impediu que outras pessoas se \n\ninstalassem no local. As fam\u00edlias foram transferidas \n\npara locais, j\u00e1 na \u00e9poca discriminados como locais \n\nde moradia dos pobres - Beco Ararangu\u00e1 (hoje Rua \n\nArarangu\u00e1) e Beco das Cabras (atualmente Rua \n\nPedro Krauss S\u00eanior). (SAMAGAIA, 2010, p.107) \n\n \n\nA autora destaca, ainda, o papel da estrutura f\u00edsica do s\u00edtio de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da cidade, sua geologia e geomorfologia, que contribu\u00edram \n\ntamb\u00e9m para que as pol\u00edticas de ocultamento da informalidade urbana e \n\nhabitacional em Blumenau: \n\n \n\nOcorre, ent\u00e3o, que estes locais, assim como outros \n\nque foram se formando no processo de amplia\u00e7\u00e3o \n\nurbana da cidade, n\u00e3o aparecem na paisagem da \n\ncidade. O que faz com que um turista ou um \n\nmorador mais desatento possa acreditar que eles \n\nrealmente n\u00e3o existam, ou melhor, que n\u00e3o existem \n\npobres na cidade (...). A tend\u00eancia dos \n\nrepresentantes do governo local foi sempre de \n\nesconder esta pobreza, sendo tal processo facilitado \n\npelo fato da cidade ter sido constru\u00edda numa regi\u00e3o \n\nde vales e o relevo ser bem acidentado. \n\n(SAMAGAIA, 2010, p.108). \n\n  \n\n\n\n \n\n173 \n \n\nTamb\u00e9m \u00e9 analisado pela autora o papel das elites pol\u00edticas e \n\necon\u00f4micas da cidade, que como se viu no t\u00f3pico anterior, est\u00e1 fortemente \n\natrelada aos setores industriais de Blumenau: \n\n \nHistoricamente, as elites econ\u00f4micas, as quais \n\ntamb\u00e9m se constitu\u00edram como dirigentes pol\u00edticos \n\npor muitos anos, ocupando os cargos majorit\u00e1rios \n\nna administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica local, destinaram recursos \n\npara infra-estrutura e embelezamento da cidade nas \n\n\u00e1reas centrais ou industriais, como ocorre tamb\u00e9m \n\nna maioria das cidades brasileiras. Estes \n\ninvestimentos, aliados a uma heran\u00e7a cultural dos \n\nimigrantes europeus, contribu\u00edram para que \n\nBlumenau fosse divulgada como \u201ccidade jardim\u201d \n\ndurante muito tempo. A cidade atual n\u00e3o comporta \n\nmais esta denomina\u00e7\u00e3o, embora ela ainda assim se \n\nmaterialize de forma t\u00edmida, tanto no discurso como \n\nna pr\u00e1tica. (SAMAGAIA, 2010, p.108). \n\n \n\nAfirma-se que a a\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico flutuou entre omiss\u00e3o e \n\nHigienismo at\u00e9 o momento de abertura democr\u00e1tica do pa\u00eds, que ocorre \n\npraticamente no mesmo momento em que Blumenau atravessou um dos \n\npiores cap\u00edtulos da hist\u00f3ria: as enchentes de 1983 e 1984. Se no plano \n\npol\u00edtico-institucional a abertura democr\u00e1tica acabou por imprimir uma nova \n\ncorrela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as no plano local respons\u00e1vel por encerrar o ciclo pol\u00edtico \n\nanterior cuja figura da elite industrial era hegem\u00f4nica, as enchentes de 1983 \n\ne 1984 serviram para evidenciar o modelo equivocado de urbaniza\u00e7\u00e3o que a \n\ncidade abra\u00e7ou nas d\u00e9cadas anteriores: o r\u00e1pido e intenso processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o dinamizou uma forma de ocupa\u00e7\u00e3o humana sobre o territ\u00f3rio \n\npouco sens\u00edvel \u00e0s condicionantes ambientais impostas pelo s\u00edtio f\u00edsico. \n\nDiscutir-se-\u00e1 com mais detalhes este aspecto no t\u00f3pico seguinte, quando se \n\nanalisar\u00e1 o papel dos propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios e do capital imobili\u00e1rio em \n\nBlumenau. Por ora, cabe destacar que estes dois fen\u00f4menos foram, segundo \n\nnossa concep\u00e7\u00e3o, elementos fundamentais que incentivaram a mudan\u00e7a de \n\nrota das pol\u00edticas locais vinculadas \u00e0 quest\u00e3o habitacional. \n\nAs cat\u00e1strofes ligadas \u00e0s enchentes e aos deslizamentos foram \n\nrespons\u00e1veis por mobilizar a sociedade civil, sobretudo de grupos sociais \n\nexpostos \u00e0s amea\u00e7as constantes e concretas representadas pela ocupa\u00e7\u00e3o \n\ninformal em \u00e1reas de risco. Tratar-se-\u00e1 deste assunto tamb\u00e9m de modo mais \n\nespec\u00edfico no t\u00f3pico 4.5. Estes movimentos passaram a reivindicar novos \n\nespa\u00e7os de interlocu\u00e7\u00e3o com o poder p\u00fablico, que no processo de abertura \n\ndemocr\u00e1tica se viu for\u00e7ado \u2013 tamb\u00e9m pela press\u00e3o gerada pela opini\u00e3o \n\n\n\n \n\n174 \n \n\np\u00fablica e os principais ve\u00edculos de m\u00eddia impressa e audiovisual do \n\nmunic\u00edpio \u2013 a realizar a\u00e7\u00f5es e institucionalizar de modo mais consistente e \n\nperene a quest\u00e3o habitacional em sua estrutura administrativa. \n\n \n\nNo final da d\u00e9cada de 1990, a administra\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal buscou elaborar uma forma mais \n\norganizada de enfrentar a quest\u00e3o das \u201cocupa\u00e7\u00f5es \n\nilegais\u201d ou \u201cbols\u00f5es de pobreza\u201d como eram \n\nreferidas estas \u00e1reas, que j\u00e1 eram muitas e \n\ncome\u00e7avam a se tornar vis\u00edveis; sen\u00e3o do ponto de \n\nvista f\u00edsico-territorial - porque elas continuavam a \n\nse esconder atr\u00e1s dos morros \u2013 mas do ponto de \n\nvista pol\u00edtico, visto que os moradores organizados \n\npressionavam a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica a manifestar-\n\nse de alguma forma no cumprimento de seu papel \n\nde provedor de infraestrutura urbana adequada. \n\n(SAMAGAIA, 2010, p.109) \n\n \n\nEm 1994 e 1995, durante a gest\u00e3o de Renato de Mello Viana, ocorre o \n\nprimeiro cadastro socioecon\u00f4mico da cidade, que buscava levantar as \n\nprincipais demandas dos moradores de Blumenau no que concerne a \n\nhabita\u00e7\u00e3o e infraestrutura urbana. \u00c9 somente, neste momento, que o poder \n\np\u00fablico municipal come\u00e7a a tomar ci\u00eancia da dimens\u00e3o do problema da \n\nhabita\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nUm mapeamento destas \u00e1reas foi realizado na \n\n\u00e9poca pela Superintend\u00eancia de Habita\u00e7\u00e3o, sub-\n\nsetor vinculado \u00e0 Secretaria de Planejamento \n\nMunicipal. As 13 \u00e1reas mapeadas na \u00e9poca, se \n\nlocalizavam nas diferentes regi\u00f5es da cidade. \n\nAlgumas j\u00e1 eram antigas, como a Pedro Krauss e \n\nrua Ararangu\u00e1, que serviram de destino para a \n\ntransfer\u00eancia das fam\u00edlias da Favela Farroupilha. \n\nOutras iniciaram na d\u00e9cada de 1980 e 1990. O que \n\nse percebe nitidamente, no entanto, \u00e9 que grande \n\nparte destas \u00e1reas tiveram um adensamento \n\nexpressivo na ocupa\u00e7\u00e3o a partir de 1990, o que lhes \n\ndeu mais visibilidade. Foram realizadas algumas \n\ninterven\u00e7\u00f5es nestas \u00e1reas neste per\u00edodo. As \n\npropostas de urbaniza\u00e7\u00e3o e regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria \n\nse concretizavam em alguns locais, com relev\u00e2ncia \n\nem termos de mapeamento dos terrenos e cadastro \n\ndos moradores. A articula\u00e7\u00e3o entre estas a\u00e7\u00f5es com \n\n\n\n \n\n175 \n \n\na quest\u00e3o habitacional resultou na constru\u00e7\u00e3o de \n\ncondom\u00ednios populares, cuja proposta era abrigar as \n\nfam\u00edlias que estavam em \u00e1reas de risco. O que \n\naconteceu em certa medida. Foram constru\u00eddos 3 \n\ncondom\u00ednios populares para este fim. \n\n(SAMAGAIA, 2010, p.110). \n\n \n\nUm dado importante desta an\u00e1lise diz respeito ao fato de que duas das \n\nmaiores \u00e1reas de informalidade e pobreza urbana, como a Pedro Krauss e a \n\nrua Ararangu\u00e1 \u2013 que hoje est\u00e3o assentadas em \u00e1reas de risco e oferecem \n\ns\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \u2013 s\u00e3o o resultado da \u201climpeza\u201d realizada na \n\nFavela Farroupilha. Esta situa\u00e7\u00e3o demonstra que tanto a omiss\u00e3o quanto \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es inadequadas por parte do poder p\u00fablico acabaram por produzir a \n\nsemente de novos problemas urbanos. Estas sementes germinaram e \n\nprosperaram em face da relativa aus\u00eancia de pol\u00edticas habitacionais \n\nconsistentes nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990, produzindo o cen\u00e1rio tr\u00e1gico atual \n\nno que concerne a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco por popula\u00e7\u00e3o de baixa renda \n\nem Blumenau. A fragilidade e a volatilidade das a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas locais em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da moradia nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990 \u00e9 tamb\u00e9m \n\nanalisada por Samagaia (2010), que destaca a presen\u00e7a destes conflitos \n\ntamb\u00e9m na gest\u00e3o do Sr. D\u00e9cio Nery de Lima (1997-2004), o primeiro \n\nprefeito eleito cujo discurso procurava se alinhar ao que se pode chamar de \n\ngoverno \u201cpopular\u201d. \n\n \nOcorreu, no entanto, que frente \u00e0s grandes \n\ndemandas que se colocavam \u00e0 administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica neste setor e \u00e0 fr\u00e1gil estrutura (em temos de \n\nn\u00famero de t\u00e9cnicos qualificados e condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho) para levar adiante as propostas, os \n\nprojetos pouco avan\u00e7aram. A inten\u00e7\u00e3o dos \n\nrepresentantes da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, na \u00e9poca, \n\nera de organizar um planejamento de a\u00e7\u00e3o \n\nsistem\u00e1tica para estas \u00e1reas, buscando recursos \n\nestaduais e federais. Por\u00e9m, sem apoio pol\u00edtico, o \n\nrespons\u00e1vel pela pasta pediu demiss\u00e3o e se retirou \n\ndo governo, demonstrando que a Pol\u00edtica de \n\nHabita\u00e7\u00e3o n\u00e3o era prioridade daquele governo, \n\napesar de caracterizar-se como \u201cgoverno popular\u201d. \n\nDurante a gest\u00e3o p\u00fablica do pr\u00f3ximo governo, j\u00e1 \n\nnos primeiros anos, as demandas crescentes das \n\ncomunidades destas \u00e1reas eram muitas e os \n\nmoradores se organizavam para reivindicar as \n\nmelhorias t\u00e3o esperadas em termos de regulariza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n176 \n \n\ndas \u00e1reas e direito de perman\u00eancia, al\u00e9m de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de rede de \u00e1gua, organiza\u00e7\u00e3o do \n\nfornecimento de luz, vias de acesso, creches e \n\npostos de sa\u00fade. Algumas obras j\u00e1 estavam em \n\nandamento como heran\u00e7a da gest\u00e3o anterior. \n\n(SAMAGAIA, 2010, p.110). \n\n \n\nA gest\u00e3o de D\u00e9cio Lima frente \u00e0 prefeitura de Blumenau, sobretudo a \n\npartir do seu segundo mandato, coincide com uma mudan\u00e7a estrutural da \n\nquest\u00e3o habitacional que ocorre a partir da esfera federal com a aprova\u00e7\u00e3o do \n\nEstatuto da Cidade em 2001, ainda no governo Fernando Henrique Cardoso, \n\ne a posse do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva e o Partido dos \n\nTrabalhadores, que a partir de 2003 \u00e9 respons\u00e1vel por mudan\u00e7as importantes \n\nno que tange ao tratamento das quest\u00f5es urbanas e habitacionais: a cria\u00e7\u00e3o do \n\nMinist\u00e9rio da Cidade, do Conselho da Cidade, da Secretaria de Habita\u00e7\u00e3o, do \n\nSistema Nacional de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social, do Fundo Nacional de \n\nHabita\u00e7\u00e3o e Interesse Social, da campanha por Planos Diretores \n\nParticipativos, das a\u00e7\u00f5es de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, entre outros. Tais \n\ntransforma\u00e7\u00f5es estiveram pautadas no ide\u00e1rio da reforma urbana, trazendo \n\npara a centralidade da agenda pol\u00edtica a discuss\u00e3o sobre o Direito \u00e0 cidade e \n\no Direito \u00e0 moradia. Tais avan\u00e7os possibilitaram a cria\u00e7\u00e3o de canais \n\ninstitucionais de interlocu\u00e7\u00e3o \u2013 em v\u00e1rias esferas \u2013 entre o poder p\u00fablico e a \n\nsociedade civil, sobretudo aquela organizada.  \n\nN\u00e3o \u00e9 objeto da presente pesquisa, realizar uma an\u00e1lise cr\u00edtica a respeito \n\nda efetividade destes avan\u00e7os e da repercuss\u00e3o destas mudan\u00e7as. Cabe, no \n\nentanto, destacar que elas tiveram impacto em Blumenau, no modo como a \n\nestrutura administrativa p\u00fablica passou a enfrentar o problema da habita\u00e7\u00e3o a \n\npartir dos primeiros anos do novo mil\u00eanio. \n\n \n\nBlumenau criou a Secretaria de Regulariza\u00e7\u00e3o \n\nFundi\u00e1ria e Habita\u00e7\u00e3o \u2013 SEREFH no ano de 2007, a \n\nqual tinha como proposta, atrav\u00e9s de programas \n\nsociais e pol\u00edticas p\u00fablicas a redu\u00e7\u00e3o das \n\ndesigualdades sociais, a diminui\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit \n\nhabitacional e a promo\u00e7\u00e3o do planejamento da \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana, principalmente dos \n\nassentamentos prec\u00e1rios. Algumas aproxima\u00e7\u00f5es \n\nentre as pol\u00edticas p\u00fablicas j\u00e1 \u00e9 vis\u00edvel, mas ainda \n\nn\u00e3o o bastante para atender uma demanda que ainda \n\nse desconhece. Com \u00eanfase e dedica\u00e7\u00e3o nos \n\ntrabalhos pertinentes a elabora\u00e7\u00e3o do Plano \n\nMunicipal de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social \u2013 \n\n\n\n \n\n177 \n \n\nPMHIS, que est\u00e1 em andamento, que tem como \n\nobjetivo estabelecer as diretrizes, metas e \n\nestrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o, a curto, m\u00e9dio e longo prazo, o \n\nPMHIS ser\u00e1 um instrumento de a\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o \n\nque expressem o entendimento dos governos locais \n\ne dos agentes sociais e institucionais (SEREFH, \n\n2011).  \n\n \n\n\u00c9 esta secretaria que logo ap\u00f3s ser criada, subsidia a elabora\u00e7\u00e3o, \n\naprova\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es importantes no que tange a quest\u00e3o \n\nhabitacional no munic\u00edpio. Dentre elas, pode-se citar a Lei n\u00ba. 7.208/2007, \n\nque disp\u00f5e sobre os crit\u00e9rios para a delimita\u00e7\u00e3o das Zonas de Especial \n\nInteresse Social \u2013 ZEIS e cria o Plano Habitacional de Interesse Social. A \n\npartir desta lei, foram criadas 17 \u00e1reas de ZEIS para fins de regulariza\u00e7\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria (conforme quadro 22), que pretendem ser objetos de interven\u00e7\u00e3o \n\ndireta por parte da Diretoria de Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria da SEREFH, a partir \n\nda elabora\u00e7\u00e3o de Planos de Urbaniza\u00e7\u00e3o Espec\u00edficos \u2013 PUE\u2019s, que, segundo \n\no conte\u00fado da referida lei, devem conter os seguintes elementos: memorial \n\ndescritivo, levantamento topogr\u00e1fico, projeto urban\u00edstico, levantamento \n\nsocioecon\u00f4mico, processo ambiental, processo jur\u00eddico e outros.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n178 \n \n\nQuadro 22: Lista das ZEIS decretadas para fins de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria no \n\nmunic\u00edpio de Blumenau \u2013 por ordem cronol\u00f3gica. \n\n \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\nAl\u00e9m da lei de cria\u00e7\u00e3o da ZEIS, a nova estrutura institucional \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por conduzir processos mais amplos de debate que culminaram \n\nna elabora\u00e7\u00e3o do Plano Municipal de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social (LC \n\n669/2007); a cria\u00e7\u00e3o do fundo e do conselho municipal de habita\u00e7\u00e3o de \n\ninteresse social. \n\nNo que concerne ao objetivo da pesquisa, cabe destacar tamb\u00e9m a \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma lei espec\u00edfica que trata da quest\u00e3o habitacional e das \n\ncat\u00e1strofes naturais enfrentadas por Blumenau: a lei 669/2007, que institui \n\num programa de incentivo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es populares de interesse \n\nsocial especificamente voltado para as fam\u00edlias atingidas pelas cat\u00e1strofes \n\nnaturais ocorridas em 2008. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n179 \n \n\nMapa 7: Localiza\u00e7\u00e3o das ZEIS para fins de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. \n\n \nFonte: FONTE: Secretaria de Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria - SEREFH \n\n\n\n \n\n180 \n \n\nDurante estes anos, algumas interven\u00e7\u00f5es e melhorias habitacionais e \n\nurban\u00edsticas ocorreram em determinadas \u00e1reas informais da cidade. Embora a \n\nestrutura administrativa do munic\u00edpio tenha se adaptado \u00e0s exig\u00eancias do \n\ngoverno federal, na expectativa de elaborar projetos e drenar recursos \n\nimportantes para a interven\u00e7\u00e3o nos assentamentos prec\u00e1rios, o fato \u00e9 que o \n\nvalor investido ao longo dos \u00faltimos anos fez com que as a\u00e7\u00f5es previstas no \n\nPMHIS fossem t\u00edmidas e desproporcionais em face da dimens\u00e3o da \n\nprecariedade e do deficit habitacional existente em Blumenau.  \n\n \nQuadro 23: Balancete de Empresas / Acumulado do Exerc\u00edcio \u2013 Dezembro em reais. \n\n \nFonte: Secretaria de Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria. \n\n \n\nNa tabela anterior, percebe-se que os recursos disponibilizados para o \n\nsetor habitacional s\u00e3o bastante parcos e mant\u00eam-se relativamente est\u00e1veis ao \n\n\n\n \n\n181 \n \n\nlongo dos anos, j\u00e1 que n\u00fameros semelhantes s\u00e3o encontrados nos anos de \n\n2010 e 2011. No quadro 24, h\u00e1 de modo mais pragm\u00e1tico o que representam \n\nestes recursos em termos de produ\u00e7\u00e3o de novas moradias, qualifica\u00e7\u00e3o das \n\nmoradias existentes, regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria ou implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura \n\nurbana b\u00e1sica, que s\u00e3o as principais demandas das comunidades instaladas \n\nem assentamentos prec\u00e1rios. \n\n \n\nQuadro 24: LDO 2012 - Demonstrativo Consolidado dos Investimentos para \n\na Fun\u00e7\u00e3o \u2013 Habita\u00e7\u00e3o. \n\n \nFonte: Secretaria de Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria. \n\n \n\nEm face de um deficit qualitativo da ordem de 5.500 moradias e \n\nquantitativo da ordem de 5.350 moradias, o que foi destinado de recursos no \n\nano de 2012 representam 0,18% e 1,34% da demanda existente, \n\nrespectivamente. Neste ritmo, a quest\u00e3o habitacional seria sanada \u2013 no \n\nhipot\u00e9tico e irreal cen\u00e1rio de n\u00e3o surgirem novas demandas nas pr\u00f3ximas \n\nd\u00e9cadas \u2013 no horizonte de 75 anos para o deficit quantitativo e 550 anos para \no deficit qualitativo.  \n\nEmbora o PMHIS de 2007, tenha realizado um diagn\u00f3stico \n\nbastante rico e minucioso da realidade habitacional de Blumenau, elencando \n\nde modo participativo as diretrizes, programas e projetos priorit\u00e1rios para o \n\nmunic\u00edpio, o fato \u00e9 que em 2009 criou-se o Programa Minha Casa Minha \n\n\n\n \n\n182 \n \n\nVida \u2013 PMCMV, a\u00e7\u00e3o do governo federal que subverte o princ\u00edpio de \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o e da hierarquiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es habitacionais do poder p\u00fablico \n\nlocal. Apontado por muitos estudiosos, entre eles ROLNIK (2015) e \n\nTEIXEIRA (2012) como uma pol\u00edtica federal antic\u00edclica em face da crise do \n\ncapitalismo globalizado, o PMCMV n\u00e3o obedeceu \u00e0 l\u00f3gica inscrita no \n\nSNHIS e PMHIS, fazendo com que boa parte da gest\u00e3o e da implanta\u00e7\u00e3o de \n\nnovas moradias n\u00e3o seguissem par\u00e2metros ou princ\u00edpios estabelecidos pelo \n\npoder p\u00fablico. A maior parte das a\u00e7\u00f5es do PMCMV foi guiada pela \n\nconveni\u00eancia e pelos interesses estabelecidos pelos capital imobili\u00e1rio, que \n\nem muitos casos \u2013 e Blumenau n\u00e3o \u00e9 diferente \u2013 n\u00e3o se restringem aos \n\nlimites do munic\u00edpio. Muitas das a\u00e7\u00f5es do PMCMV foram capitaneadas por \n\ngrandes empreiteiras ou incorpora\u00e7\u00f5es nacionais que viram nesta pol\u00edtica \n\np\u00fablica a possibilidade de auferir lucros. No quadro 25, percebe-se a atua\u00e7\u00e3o \n\nincisiva da Construtora \u201cBairro Novo\u201d, subsidi\u00e1ria do Grupo Odebrecht, \n\nconglomerado brasileiro de capital fechado que atuam em diversas partes do \n\nmundo nas \u00e1reas de constru\u00e7\u00e3o e engenharia, qu\u00edmicos e petroqu\u00edmicos, \n\nenergia, saneamento, entre outros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n183 \n \n\nQuadro 25: Localiza\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o das Construtoras em Blumenau e Gaspar. \n\n \nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\n\n\n \n\n184 \n \n\nCabe destacar, no entanto, tr\u00eas elementos importantes quando se fala \n\ndos impactos do PMCMV em Blumenau: \n\n1) Diferentemente do que se encontra em outros centros urbanos do \npa\u00eds, em Blumenau parcela importante dos recursos e das unidades \n\nconstru\u00eddas foram destinadas para a faixa de renda 01 (com renda mensal at\u00e9 \n\nR$ 1.600,00), que concentra a maior parte do deficit habitacional quantitativo \n\ne qualitativo de Blumenau. A produ\u00e7\u00e3o habitacional para esta faixa de renda \n\nrepresentou 65% do total de unidades habitacionais constru\u00eddas e 70% do \n\ntotal de recursos investidos. Em Blumenau e Gaspar, produziram-se 2.152 \n\nmoradias para popula\u00e7\u00e3o da faixa de renda 01, o que representa, em n\u00fameros \n\ngerais, cerca de 20% do deficit quantitativo auferido pelo PMHIS de 2007. \n\nCita-se como uma poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o deste fen\u00f4meno uma pol\u00edtica mais \n\nincisiva da prefeitura no sentido de incentivar a produ\u00e7\u00e3o habitacional para a \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda. Este esfor\u00e7o esteve inscrito nas a\u00e7\u00f5es ocorridas \n\nap\u00f3s o desastre de 2008 que coincidiu com o in\u00edcio do PMCMV em n\u00edvel \n\nfederal. Seria, portanto, a constata\u00e7\u00e3o de certa efetividade nas pol\u00edticas locais \n\np\u00f3s-desastre. Examinam-se as caracter\u00edsticas de alguns destes \n\nempreendimentos na figura 35: \n\n2) O fato de que Gaspar, pela proximidade geogr\u00e1fica, atrai tamb\u00e9m \ninvestimentos consider\u00e1veis, diferentemente de outras cidades situadas na \n\nregi\u00e3o de influ\u00eancia de Blumenau. Pode-se dizer que este fen\u00f4meno \u00e9 o \n\nresultado de um transbordamento da problem\u00e1tica habitacional de Blumenau \n\npara um munic\u00edpio cuja estrutura urbana \u00e9 fortemente conectada e \n\ninterdependente. Gaspar foi respons\u00e1vel por absorver cerca de 25% do total \n\nde unidades produzidas e 27% dos recursos investidos em ambos os \n\nmunic\u00edpios. Esta l\u00f3gica de transbordamento insere novos ingredientes na \n\nleitura dos conflitos territoriais presentes no planejamento urbano de \n\nBlumenau. \n\n3) Como consequ\u00eancia dos aspectos anteriores, a realidade de \nimplementa\u00e7\u00e3o do PMCMV em Blumenau segue uma l\u00f3gica de periferiza\u00e7\u00e3o \n\ndos empreendimentos, que dentro do argumento dos operadores \u2013 \n\nconstrutoras e incorporadores \u2013 foi uma necessidade por conta do alto custo \n\nda terra. Isso faz com que parte importante dos empreendimentos procure \n\n\u00e1reas com relativa complexidade do ponto de vista ambiental, conforme o \n\nque se aufere na figura 35. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n185 \n \n\nMapa 8: Localiza\u00e7\u00e3o das ZEIS para Fins de Produ\u00e7\u00e3o Habitacional. \n\n \n\nFONTE: Secretaria de Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria - SEREFH \n\n\n\n \n\n186 \n \n\nEmbora o mapa n\u00e3o apresente as \u00e1reas de fragilidade ambiental, \n\nverifica-se, sobretudo nos empreendimentos instalados na por\u00e7\u00e3o sul do \n\nterrit\u00f3rio, uma l\u00f3gica de periferiza\u00e7\u00e3o das unidades habitacionais. \u00c9 o caso \n\ndas \u00e1reas 1, 2, 7, 8 e 9, situados na franja externa do tecido urbano, bastante \n\npr\u00f3ximas dos cursos d\u00b4\u00e1gua, dos morros ou de fundos de vale, at\u00e9 mesmo em \n\n\u00e1reas em que tradicionalmente ocorrem enchentes, como aquelas localizadas \n\nno bairro Garcia. Mesmo que esses empreendimentos estejam em terrenos \n\nlivres de enchentes, o fato \u00e9 que esta pol\u00edtica de instala\u00e7\u00e3o de moradias \n\nnestas \u00e1reas refor\u00e7am uma pol\u00edtica que Blumenau, desde meados da d\u00e9cada \n\nde 1980, j\u00e1 tinha assumido como equivocada: incentivar a densifica\u00e7\u00e3o e os \n\nfluxos em \u00e1reas situadas na por\u00e7\u00e3o sul do territ\u00f3rio. \n\n \n\nFigura 35: Empreendimentos no munic\u00edpio. \n\n \nFonte: Prefeitura de Blumenau \n\n\n\n \n\n187 \n \n\nMesmo que o referido programa tenha tido o m\u00e9rito de trazer para a \n\ncentralidade da agenda p\u00fablica a quest\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o, o fato \u00e9 que a prec\u00e1ria \n\nqualidade dos produtos oferecidos, a pequena repercuss\u00e3o nos extratos \n\nsociais de mais baixa renda e o padr\u00e3o precar\u00edssimo de inser\u00e7\u00e3o urbana dos \n\nnovos empreendimentos acabou por fazer com que as consequ\u00eancias fossem, \n\nem muitos casos, desagrad\u00e1veis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o contemplada e, tamb\u00e9m, ao \n\nmodo de estrutura\u00e7\u00e3o das cidades e aglomerados urbanos brasileiros. Em \n\nBlumenau, ao menos dois destes ingredientes est\u00e3o fortemente presentes: o \n\npadr\u00e3o perif\u00e9rico de inser\u00e7\u00e3o e a qualidade prec\u00e1ria dos produtos oferecidos. \n\nCita-se um ingrediente extra: o fato de que a maior parte de os \n\nempreendimentos ser caracterizado como condom\u00ednios fechados, com baixa \n\narticula\u00e7\u00e3o com o entorno urbano imediato. \n\nPara CALDEIRA (2000), o fen\u00f4meno dos condom\u00ednios fechados, que \n\nno Brasil passa a surgir com especial for\u00e7a a partir da d\u00e9cada de 90, \u00e9 o \n\nresultado de profundas mudan\u00e7as da economia, pautada em processos como \n\na reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, o neoliberalismo e a globaliza\u00e7\u00e3o. Tais tipologias \n\nurban\u00edsticas, em que o espa\u00e7o da moradia \u00e9 apartado da cidade por meio de \n\nmuros, acabam se tornando enclaves socioespaciais, que poderiam ser \n\ncompreendidos a partir de dois aspectos fundamentais: 1) a perda ou \n\nren\u00fancia, por parte do Estado, do seu poder enquanto agente planificador e \n\ngerador de pol\u00edticas p\u00fablicas e 2) a amplia\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia do mercado \n\nimobili\u00e1rio na estrutura\u00e7\u00e3o das cidades. Para a autora, estes espa\u00e7os \n\nsegregados valorizam o que \u00e9 privado e restritivo, em detrimento do que \u00e9 \n\np\u00fablico e aberto. S\u00e3o isolados e demarcados por muros e grades (arquitetura \n\ndo medo), s\u00e3o controlados por guardas armados, ou seja, imp\u00f5em regras de \n\ninclus\u00e3o e exclus\u00e3o. Al\u00e9m disso, valorizam a viv\u00eancia entre iguais e pessoas \n\nseletas, ou seja, a homogeneiza\u00e7\u00e3o da conviv\u00eancia. Ali dentro ocorre, \n\nportanto, a substitui\u00e7\u00e3o do Estado em muitas de suas compet\u00eancias. In\u00fameras \n\ncidades t\u00eam sentido o impacto da produ\u00e7\u00e3o massiva de condom\u00ednios \n\nhabitacionais. O resultado mais claro \u00e9 a estrutura\u00e7\u00e3o de um tecido urbano \n\nsegregado, formado por uma grande diversidade de enclaves que n\u00e3o se \n\ncomunicam. \n\nAo discutir a evolu\u00e7\u00e3o do tratamento da quest\u00e3o habitacional em \n\nBlumenau, inserem-se novas camadas de reflex\u00e3o a respeito dos conflitos \n\nsocioespaciais que emergem das din\u00e2micas de territorializa\u00e7\u00e3o e \n\ndesterritorializa\u00e7\u00e3o. A partir das pol\u00edticas p\u00fablicas, da atua\u00e7\u00e3o de agentes \n\nprivados econ\u00f4mico e politicamente hegem\u00f4nicos e at\u00e9 mesmo da a\u00e7\u00e3o \n\nindividual dos moradores que se deslocam pelo espa\u00e7o procurando locais \n\nmais adequados de moradia, percebe-se que Blumenau tem sentido a \n\nemerg\u00eancia de novos atores, a\u00e7\u00f5es, discursos e institui\u00e7\u00f5es que conformam \n\n\n\n \n\n188 \n \n\numa intrincada rede demandas e interesses, muitas vezes, inconcili\u00e1veis. A \n\nl\u00f3gica anterior de r\u00edgido controle e de vis\u00e3o homog\u00eanea a respeito dos \n\ncaminhos do planejamento urbano na cidade passa gradualmente a abrir \n\nespa\u00e7o para din\u00e2micas mais conflituosas e politizadas. \u00c9 este o cen\u00e1rio \n\nenfrentado pelos novos instrumentos urban\u00edsticos e pol\u00edticas de gest\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio nos \u00faltimos anos, conforme o que se apresenta no t\u00f3pico 4.7. \n\n \n\n4.4 O papel do capital imobili\u00e1rio em Blumenau. \n\nPara ABRAMO (2007), as cidades brasileiras s\u00e3o marcadas pela \n\natua\u00e7\u00e3o de tr\u00eas l\u00f3gicas paralelas e interdependentes: 1) a l\u00f3gica de mercado, \n\nem que o solo ao ser transformado em mercadoria faz com que a produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano seja pautada, sobretudo, na busca por lucratividade; 2) a \n\nl\u00f3gica de Estado, que na teoria e no discurso trabalharia como agente \n\nregulador do processo de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, mas que historicamente, tem \n\nservido como ferramenta catalizadora da l\u00f3gica seletiva e desigual do \n\nmercado e 3) a l\u00f3gica da necessidade, importa a parcela importante da \n\npopula\u00e7\u00e3o que, ao produzir sua alternativa de moradia, ajuda a construir as \n\ncidades a partir do habitat prec\u00e1rio e fora da legalidade urban\u00edstica.  \n\nSe a l\u00f3gica da necessidade foi abordada anteriormente, no t\u00f3pico 4.2; e \n\na l\u00f3gica de Estado foi parcialmente discutida no t\u00f3pico 4.3 - e ser\u00e1 \n\ncomplementada quando se falar dos instrumentos de regula\u00e7\u00e3o urban\u00edstica no \n\nt\u00f3pico 4.6 \u2013 em que se trabalhar\u00e1 sobre a l\u00f3gica de mercado e como ela \n\ninfluencia - em certos momentos de modo decisivo - o processo de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo em Blumenau.  \n\nO capital imobili\u00e1rio desenvolve suas atividades na busca por melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o e lucratividade. Para tanto, ele manipula objetos \n\nespeciais diversos, como terrenos, pr\u00e9dios, condom\u00ednios, shoppings, centros \n\nempresariais, residenciais, equipamentos de lazer, entre outros. Se a ess\u00eancia \n\nda atua\u00e7\u00e3o do capital imobili\u00e1rio \u00e9 semelhante entre os diversos centros \n\nurbanos do pa\u00eds, os instrumentos e estrat\u00e9gias operadas pelo capital \n\nimobili\u00e1rio para otimizar a lucratividades de seus investimentos n\u00e3o s\u00e3o as \n\nmesmas em todas as cidades. Tais instrumentos e estrat\u00e9gias s\u00e3o fortemente \n\ncondicionados pelas caracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada lugar, como a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o do s\u00edtio f\u00edsico, as estruturas pol\u00edticas e institucionais, culturais e \n\necon\u00f4micas. \n\nEm Blumenau, a atua\u00e7\u00e3o do capital imobili\u00e1rio \u00e9 o elemento \n\nfundamental para a compreens\u00e3o dos conflitos territoriais que emergem do \n\nprocesso de uso e de ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Haja vista que ele tem um papel \n\ncentral na defini\u00e7\u00e3o e redefini\u00e7\u00e3o da estrutura de uma cidade. Ele aparece, \n\n\n\n \n\n189 \n \n\nem muitos casos, como for\u00e7a que coordena, por meio de l\u00f3gicas e pr\u00e1ticas \n\npr\u00f3prias, o processo de uso e de ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbanizado. A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o e a extens\u00e3o do controle destes atores sobre o espa\u00e7o urbano \n\nsegue a l\u00f3gica de aumento das vantagens rec\u00edprocas e da maximiza\u00e7\u00e3o dos \n\nlucros. Por exemplo, por interm\u00e9dio da integra\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de \n\nequipamentos comerciais e residenciais, o capital imobili\u00e1rio lucra duas \n\nvezes: de um lado pelos residentes por estarem na proximidade dos servi\u00e7os \n\ncomerciais e, de outro, ele tributa os comerciantes pelo acesso facilitado a \n\num mercado consumidor de proximidade. \n\nBlumenau assiste, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a um intenso processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria que transformou rapidamente a paisagem da cidade, sua \n\nestrutura urbana e sua din\u00e2mica socioecon\u00f4mica. \n\nUma das boas medidas para compreender esta l\u00f3gica seletiva de atua\u00e7\u00e3o \n\ndo capital imobili\u00e1rio \u00e9 analisar o processo de verticaliza\u00e7\u00e3o sofrido por \n\nBlumenau nos \u00faltimos anos. Assim como ocorre na maior parte dos centros \n\nurbanos do pa\u00eds, a verticaliza\u00e7\u00e3o ocorre em \u00e1reas em que exista demanda, \n\nmas tamb\u00e9m onde ocorre uma sobreposi\u00e7\u00e3o ou ac\u00famulo de interesses por \n\nparte do capital imobili\u00e1rio. Ao se investigarem os dados do IBGE, verifica-\n\nse que os \u00faltimos anos representaram uma forte mudan\u00e7a na paisagem da \n\ncidade, com um processo intenso de verticaliza\u00e7\u00e3o, acima inclusive das \n\nprincipais cidades do Estado como Florian\u00f3polis e Joinville.  \n\n \nQuadro 26: Grau de verticaliza\u00e7\u00e3o \u2013 comparativo.\n\nFonte: IBGE elaborado por Brain. \n\n\n\n \n\n190 \n \n\nConfere-se esta mudan\u00e7a de perfil da cidade pela an\u00e1lise expedida de \n\nimagens hist\u00f3ricas da cidade, como as duas apresentadas em seguida: \n\n \n\nFigura: 36: Blumenau em 1997, \u00e1rea central.\n\nFonte: SIEBERT, 2009 \n\n \n\nFigura 37: Blumenau em 2015, \u00e1rea central.\n\nFonte: SIEBERT, 2009 \n\nEntende-se, portanto, que o capital imobili\u00e1rio tem tido, nos \u00faltimos \n\nanos, atua\u00e7\u00e3o significativa em Blumenau. Se no final da d\u00e9cada de 1990 a \n\n\n\n \n\n191 \n \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o da cidade era relativamente incipiente e dispersa, n\u00e3o sendo \n\nposs\u00edvel delimitar eixos claros de concentra\u00e7\u00e3o de empreendimentos \n\nimobili\u00e1rios verticais, atualmente verifica-se um alastramento deste \n\nfen\u00f4meno no centro hist\u00f3rico e em seus bairros adjacentes, sobretudo nas \n\nvias de principal fluxo da cidade. Al\u00e9m de intenso, o processo de \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o em Blumenau apresenta duas outras caracter\u00edsticas marcantes: \n\n1) \u00e9 territorialmente bastante concentrado; e 2) \u00e9 realizado majoritariamente \n\npor poucas e grandes construtoras, a maior parte delas de capital local. \n\nA partir da sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es levantadas por Rigenberg \n\n(2016)\n18\n\n foi poss\u00edvel realizar uma leitura bastante consistente dos principais \n\nmovimentos realizados pelo capital imobili\u00e1rio em Blumenau no que tange a \n\ndin\u00e2mica de verticaliza\u00e7\u00e3o da cidade. \n\nNos quadros abaixo, compreende-se que existe a configura\u00e7\u00e3o de eixos \n\nprivilegiados de valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria representada, sobretudo pelos bairros \n\nde Vila Nova, Centro, Velha e Victor Konder, que apresentam concentra\u00e7\u00e3o \n\nde edif\u00edcios de portes variados.  J\u00e1 nos bairros de Jardim Blumenau e Ponta \n\nAguda a verticaliza\u00e7\u00e3o ocorre principalmente por edif\u00edcios de grande porte. \n\n \nQuadro 27: Eixos privilegiados quanto a valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. \n\n \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\nJ\u00e1 os bairros de Ponta Aguda e Jardim Blumenau concentram, \n\nsobretudo, as edifica\u00e7\u00f5es de maior porte. Todos eles s\u00e3o adjacentes ao centro \n\nhist\u00f3rico e com topografia de baixa declividade, fazendo com que a l\u00f3gica de \n\natua\u00e7\u00e3o do mercado imobili\u00e1rio verificado em outros centros urbanos \n\ntamb\u00e9m ocorra em Blumenau: os empreendimentos buscam \u00e1reas \n\nestrategicamente situadas em rela\u00e7\u00e3o ao conjunto da infraestrutura urbana \n\ninstalada, tirando proveito de vantagem locacionais e do processo hist\u00f3rico \n\nde conforma\u00e7\u00e3o do tecido urbano. Procuram, tamb\u00e9m, por \u00e1reas com \n\n                                                           \n18\n\n Dispon\u00edvel em http://www.blumenauvertical.com.br/ \n\n\n\n \n\n192 \n \n\ntopografia mais confort\u00e1vel, fazendo com que a limitada oferta de terra \n\nurbana seja prontamente apropriada pelos segmentos sociais de maior renda. \n\nAos segmentos de menor renda resta a periferia urbana e as \u00e1reas de alta \n\ndeclividade. \n\nO fato de o mercado imobili\u00e1rio procurar por \u00e1reas adjacentes ao centro \n\nhist\u00f3rico e de baixa declividade fez com que os primeiros empreendimentos \n\nverticais instalados no munic\u00edpio acabassem por ocupar \u00e1reas que mais tarde \n\nse mostrariam suscet\u00edveis \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, como a \u00e1rea central e o bairro da \n\nPonta Aguda. \n\nNeste sentido, parece pertinente apresentar tamb\u00e9m uma an\u00e1lise do \n\nprocesso de movimenta\u00e7\u00e3o dos empreendimentos de maior porte de \n\nBlumenau, quando se analisa o processo de verticaliza\u00e7\u00e3o desde a d\u00e9cada de \n\n1960. Os dados est\u00e3o sintetizados no quadro 28, em que est\u00e3o computados os \n\n125 empreendimentos entre 15 e 35 pavimentos constru\u00eddos ou em \n\nconstru\u00e7\u00e3o em Blumenau no per\u00edodo de 1960 a 2016: \n\n \n\nQuadro 28: Processo de movimenta\u00e7\u00e3o dos empreendimentos de maior porte em \n\nBlumenau. \n\n \nFonte: Elaborado pela autora \n\nPercebe-se assim um processo de migra\u00e7\u00e3o dos empreendimentos do \n\ncentro hist\u00f3rico e Ponta Aguda, \u00e1reas suscet\u00edveis a inunda\u00e7\u00f5es, para os \n\nbairros Vila Nova, Escola Agr\u00edcola e parte do bairro Velha. A d\u00e9cada de \n\n1980 parece ser o divisor de \u00e1guas. Sugere-se, de modo especulativo, que \n\n\n\n \n\n193 \n \n\nforam as cat\u00e1strofes ocorridas nos anos de 1983 e 1984 os elementos \n\ndinamizadores de uma nova l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano sob a \u00f3tica \n\ndo mercado imobili\u00e1rio. \n\nAl\u00e9m disto, a partir dos anos 2000 inicia-se um processo de maior \n\npulveriza\u00e7\u00e3o dos empreendimentos verticais em Blumenau, atingindo ainda \n\nde modo t\u00edmido os bairros de Itoupava Seca (com 02 empreendimentos), \n\nItoupava Norte (2), Salto (2), Garcia (2), \u00c1gua Verde (1), Boa Vista (1) e \n\nFortaleza (1).  \n\nDeste modo, constata-se que o capital imobili\u00e1rio, a partir das restri\u00e7\u00f5es \n\nna disponibilidade de terras e na diversidade de \u00e1reas suscet\u00edveis a \n\ncat\u00e1strofes, procura circuitos alternativos de atua\u00e7\u00e3o, abrindo novas frentes \n\nde expans\u00e3o urbana em bairros at\u00e9 ent\u00e3o caracterizados por uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal de m\u00e9dia renda e baixa densidade. Isto n\u00e3o \u00e9, no entanto, uma \n\nordem r\u00edgida, j\u00e1 que a exist\u00eancia de um n\u00famero consider\u00e1vel de \n\nempreendimentos nos bairros como o Victor Konder e Jardim Blumenau, \n\nassim como o ressurgimento de novos empreendimentos na Ponta Aguda \n\ndemonstram que a produ\u00e7\u00e3o de grandes empreendimentos ocorrem tamb\u00e9m \n\nem \u00e1reas tradicionalmente atingidas por enchentes. \n\nPara Siebert (2009), a verticaliza\u00e7\u00e3o nestas \u00e1reas se trata igualmente de \n\numa estrat\u00e9gia dos empreendedores imobili\u00e1rios e dos setores econ\u00f4micos de \n\nmaior renda, que podem continuar habitando as \u00e1reas centrais da cidade e, a \n\npartir da constru\u00e7\u00e3o em altura, terem minorados os impactos causados pelas \n\nenchentes.  \n\n \n\nFigura 38: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da cidade quanto a verticaliza\u00e7\u00e3o na cota 15 \n\nmetros \n\n \nFonte:  SIEBERT, 2009 \n\n\n\n \n\n194 \n \n\nNa imagem anterior, verifica-se que embora algumas \u00e1reas \n\nverticalizadas da cidade sofram os impactos das enchentes, as moradias \n\nsituadas nos andares superiores das edifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o sofrem preju\u00edzos maiores \n\nde ordem patrimonial. \n\nUm segundo aspecto importante de an\u00e1lise diz respeito \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o \n\ndo capital imobili\u00e1rio local em poucas e grandes empresas. Analisando os \n\nempreendimentos verticais produzidos em Blumenau h\u00e1 uma s\u00edntese da \n\nsitua\u00e7\u00e3o representada no quadro 29. \n\n \nQuadro 29: Concentra\u00e7\u00e3o do capital imobili\u00e1rio. \n\n \nFonte: Elaborado pela Autora. \n\n \n\nDo total de 459 empreendimentos levantados, cerca de 170 (36%) \n\npertencem a apenas tr\u00eas construtoras (Speranzini, Torresani e Frechal). Nos \n\nmaiores empreendimentos (entre 15 e 35 pavimentos) esta concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nainda maior, chegando praticamente \u00e0 metade do total de pr\u00e9dios \n\nconstru\u00eddos. Esta concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno relativamente recente, \n\nacentuando-se nos \u00faltimos quinze anos\n19\n\n, quando as antigas construtoras que \n\natuavam principalmente nas \u00e1reas centrais da cidade cedem espa\u00e7o para \n\nnovas construtoras, que aproveitam as oportunidades geradas por um cen\u00e1rio \n\nmacroecon\u00f4mico mais favor\u00e1vel, com abund\u00e2ncia de cr\u00e9dito para \n\nfinanciamentos habitacionais disponibilizados a partir do Governo Federal. \n\nVerifica-se este fen\u00f4meno a partir da leitura que Lenz (2007) faz dos \n\nconceitos marxistas de renda diferencial da terra I e II. A renda diferencial I \nseria o valor extra\u00eddo pelo capital imobili\u00e1rio por meio dos resultados das \n\n                                                           \n19\n\n O primeiro empreendimento de grande porte realizado pela construtora Speranzini \n\n\u00e9 de 1995; da Frechal de 1995 e da Torresani de 2001. \n\n\n\n \n\n195 \n \n\nvantagens de localiza\u00e7\u00e3o de uma propriedade, que n\u00e3o est\u00e3o igualmente \n\nrepartidas no espa\u00e7o. Estas vantagens estariam relacionadas a tr\u00eas aspectos \n\nprincipais: 1) os atributos naturais do local; 2) a proximidade a servi\u00e7os e \n\nequipamentos privados e 3) pelos investimentos p\u00fablicos.  \n\nJ\u00e1 a renda diferencial II seria baseada nas vantagens contidas no interior \n\ndo empreendimento e da vizinhan\u00e7a, que \u00e9 uma din\u00e2mica claramente \n\npresente nos empreendimentos de alto padr\u00e3o, em que o empreendedor \n\nobt\u00e9m lucro pelo \u201cprest\u00edgio\u201d ou estatuto social que determinado \n\nempreendimento confere a seu morador, como tamb\u00e9m \u00e0s atividades \n\nrec\u00edprocas que a concentra\u00e7\u00e3o de tais empreendimentos pode oferecer no \n\nsentido de alavancar a imagem de determinados setores da cidade. Julga-se \n\nque tal din\u00e2mica passa a ocorrer em Blumenau de maneira mais incisiva em \n\n\u00e1reas como Jardim Blumenau e Vila Nova, por exemplo, que se constituem \n\ncomo setores de expans\u00e3o do centro urbano tradicional.  \n\nPelo poder econ\u00f4mico que representam os atores vinculados ao capital \n\nimobili\u00e1rio em Blumenau tornam-se, igualmente, atores pol\u00edticos \n\nimportantes, com capacidade de influenciar n\u00e3o somente a transforma\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem de determinados bairros, mas tamb\u00e9m de direcionar a l\u00f3gica de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das infraestruturas e dos equipamentos p\u00fablicos, como tamb\u00e9m \n\nas inst\u00e2ncias e instrumentos de gest\u00e3o urbana existente. \n\nUm exemplo claro desta influ\u00eancia diz respeito ao plano recentemente \n\nlan\u00e7ado pela prefeitura municipal intitulado BLU2050. Elaborado em 2008, \n\nesta a\u00e7\u00e3o governamental se apresenta como um programa de \n\ndesenvolvimento urbano para Blumenau, situado fora dos tradicionais \n\ninstrumentos de gest\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, como o plano diretor, por \n\nexemplo.  \n\n \n\nO projeto Blumenau 2050 visa estruturar e \n\nestabelecer um plano de diretrizes e projetos para o \n\nmunic\u00edpio no que diz respeito ao Planejamento \n\nTerritorial, com previs\u00e3o de total implanta\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\n2050. Pretende-se que seja a agenda do \n\nplanejamento territorial e o documento-base de \n\natua\u00e7\u00e3o para os pr\u00f3ximos governantes. Tem como \n\nprincipais objetivos definir e registrar diretrizes e \n\nprojetos para o desenvolvimento territorial da \n\ncidade para as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas; definir as \n\nprioridades e prazos para investimentos, facilitando, \n\nassim, a busca por recursos e assegurando sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o; e levar ao conhecimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o e dos investidores interessados os \n\n\n\n \n\n196 \n \n\npotenciais oferecidos pela cidade de Blumenau. \n\n(PMB, 2008, p. 01). \n\n \n\nDe amplas ambi\u00e7\u00f5es, o projeto BLU2050 est\u00e1 pautado em cinco eixos \n\nde atua\u00e7\u00e3o\n20\n\n. Elaborado por t\u00e9cnicos da Secretaria Municipal de \n\nPlanejamento Urbano, este documento apresenta m\u00e9todo de elabora\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ncompat\u00edvel com as exig\u00eancias participativas contidas no Estatuto da Cidade e \n\napresenta uma abordagem que se assemelham aos planos estrat\u00e9gicos \n\nelaborados por in\u00fameras municipalidades do pa\u00eds. O princ\u00edpio basilar da \n\nproposta nos parece ser uma tentativa de aproxima\u00e7\u00e3o entre a\u00e7\u00f5es e \n\ninteresses p\u00fablicos e privados, o que categoriza como uma iniciativa de \n\nempreendedorismo urbano. A \u00eanfase da atua\u00e7\u00e3o do Estado, neste cen\u00e1rio, \n\nn\u00e3o est\u00e1 mais no controle urban\u00edstico \u2013 marca do planejamento urbano \n\ninstitucionalizado em Blumenau desde a d\u00e9cada de 1980 \u2013 mas, sobretudo no \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e no marketing da cidade. \n\n \nFigura 39: Proje\u00e7\u00e3o futura da cidade. \n\n \nFonte: PMB projeto 2050. \n\n                                                           \n20\n\n Eixo 1 \u2013 Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; Eixo 2 \u2013 Sistema de circula\u00e7\u00e3o e transporte; Eixo \n\n3 \u2013 Interven\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento econ\u00f4mico, o turismo e o lazer; Eixo 4 \u2013 \n\nHabita\u00e7\u00e3o e regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria; e Eixo 5 \u2013 Saneamento e meio ambiente. \n\n\n\n \n\n197 \n \n\nO fato de ser uma proposta elaborada no c\u00edrculo restrito das inst\u00e2ncias \n\nt\u00e9cnicas municipais e ter como base a dinamiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da cidade que \n\nenfrentou nos \u00faltimos anos s\u00e9rias dificuldades por conta das transforma\u00e7\u00f5es \n\ndos circuitos produtivos e de consumo o que remete \u00e0 leitura de Harvey \n\n(1996) a respeito do que seria o atual est\u00e1gio do capitalismo mundial, \n\ndescrito por ele como de acumula\u00e7\u00e3o flex\u00edvel: \n\n \n\n(...) essa mudan\u00e7a tem a ver com as dificuldades \n\nque atingiram as economias capitalistas desde a \n\nrecess\u00e3o de 1973. Desindustrializa\u00e7\u00e3o, desemprego, \n\naparentemente \u201cestrutural\u201d e generalizado, \n\nausteridade fiscal tanto a n\u00edvel nacional como local, \n\ncombinados com uma onda crescente de \n\nneoconservadorismo e um apelo mais forte \u00e0 \n\nracionalidade do mercado e da privatiza\u00e7\u00e3o. O \n\ncrescimento do empresariamento urbano pode ter \n\ntido um papel importante numa transi\u00e7\u00e3o geral na \n\ndin\u00e2mica do regime de acumula\u00e7\u00e3o de capital \n\n(fordista-keynesiano) para um regime de \n\n\u201cacumula\u00e7\u00e3o flex\u00edvel\u201d. (HARVEY, 1996, p. 50) \n\n \n\nO car\u00e1ter, notadamente antidemocr\u00e1tico destes instrumentos, \u00e9 \n\nquestionado por atores como SANCHEZ (1999) e COMPANS (2005), pois: \n\n  \n\nEsse padr\u00e3o de comportamento diz respeito \u00e0 \n\nassun\u00e7\u00e3o de um papel dirigente do governo local \n\n(ou supralocal) na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\necon\u00f4mico \u2013 seja na invers\u00e3o direta de recursos na \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da infraestrutura urbana, seja na \n\nelis\u00e3o de constrangimentos de natureza legal ou \n\nburocr\u00e1tica \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o dos capitais privados -, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o crescente do setor privado na gest\u00e3o \n\ndos servi\u00e7os e equipamentos p\u00fablicos, \u00e0 busca de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do consenso social em torno de \n\nprioridades \u201cestrat\u00e9gicas\u201d de investimentos e \u00e0 \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de uma racionalidade empresarial na \n\nadministra\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios p\u00fablicos (COMPANS, \n\n2005, p.20). \n\n \n\nPara Vainer (2000), o planejamento estrat\u00e9gico \u00e9, antes de tudo, um \n\nprojeto de despolitiza\u00e7\u00e3o da esfera local, da nega\u00e7\u00e3o da cidade enquanto \n\nespa\u00e7o pol\u00edtico. Isto ocorreria pela necessidade que ele tem de construir \n\nconsensos por meio da unifica\u00e7\u00e3o da cidade em torno de um projeto comum. \n\n\n\n \n\n198 \n \n\n (...) criar consci\u00eancia ou patriotismo de cidade - \neis o elemento-chave para o estabelecimento, em bases \n\npermanentes, da coopera\u00e7\u00e3o p\u00fablico-privada e para a \n\nposterior difus\u00e3o do pensamento estrat\u00e9gico entre os \n\nagentes econ\u00f4micos e sociais da cidade (Forn y Fox\u00e0, \n\napud Vainer 2000, p. 95).  \n\nCr\u00edticos compreendem que a assimila\u00e7\u00e3o acr\u00edtica do empresariamento \n\nurbano, aliada a inser\u00e7\u00e3o desigual dos lugares no capitalismo globalizado \n\nteria como resultado, no plano local, o aumento das desigualdades \n\nsocioespaciais.  \nQuantos centros de conven\u00e7\u00f5es exitosos, quantos \n\nest\u00e1dios de esportes, Disneyworld, portos e \n\nshopping centres espetaculares podem existir? O \n\nsucesso, muitas vezes, \u00e9 curto ou discut\u00edvel \n\ndecorrente de inova\u00e7\u00f5es paralelas ou alternativas \n\nsurgidas em outro lugar. Dadas as leis coercitivas \n\nda competi\u00e7\u00e3o, as coaliz\u00f5es locais n\u00e3o t\u00eam op\u00e7\u00e3o, \n\nexceto a de se manter \u00e0 frente no jogo e, assim, dar \n\norigem a inova\u00e7\u00f5es nos estilos de vida, nas formas \n\nculturais, na associa\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os e, \n\nmesmo, a formas pol\u00edticas e institucionais, se \n\nquiserem sobreviver. O resultado \u00e9 um turbilh\u00e3o \n\nestimulante, conquanto por vezes destrutivo, de \n\ninova\u00e7\u00f5es urbanas culturais e pol\u00edticas na produ\u00e7\u00e3o \n\ne no consumo. (HARVEY, 1996, p. 59). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n199 \n \n\nFigura 40: Proje\u00e7\u00e3o de Revitaliza\u00e7\u00e3o para a cidade. \n\n \nFonte: PMB projeto 2050. \n\n \n\nPercebe-se, deste modo, que Blumenau \u00e9 um caso emblem\u00e1tico em que \n\no capital imobili\u00e1rio apresenta-se como elemento fundamental na \n\ncompreens\u00e3o dos caminhos trilhados pela sua recente, intensa e seletiva \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. Em face de restri\u00e7\u00f5es ambientais marcantes e de um processo \n\nhist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio que direcionou uma din\u00e2mica de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o pouco sens\u00edvel \u00e0s limitantes naturais do s\u00edtio f\u00edsico, a atividade \n\ndo capital imobili\u00e1rio em Blumenau desenvolve-se segundo movimentos \n\nl\u00f3gicos e sucessivos: concretamente \u00e9 ao redor do centro da cidade, dos \n\ncentros secund\u00e1rios, ao longo das vias estruturantes, mas principalmente, nas \n\n\u00e1reas livres de alagamentos e escorregamentos, que o capital imobili\u00e1rio tem \n\nencontrado os lugares mais favor\u00e1veis para atuar e influenciar a estrutura \n\n\n\n \n\n200 \n \n\nurbana de Blumenau, sobretudo nos \u00faltimos anos. Al\u00e9m disso, as condi\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas e paisag\u00edsticas espec\u00edficas unidas a um trabalho \n\nideol\u00f3gico forte e \u00e0s atitudes complacentes do poder p\u00fablico, possibilitam \n\nque os atores vinculados ao mercado imobili\u00e1rio local garantam as condi\u00e7\u00f5es \n\nda pr\u00f3pria rentabilidade. \n\n \n\n4.5 Os movimentos sociais: conflitos e resist\u00eancias \n\nOutra dimens\u00e3o importante quando se verifica a intensifica\u00e7\u00e3o dos \n\nconflitos territoriais nas recentes experi\u00eancias de planejamento urbano em \n\nBlumenau diz respeito \u00e0 emerg\u00eancia, dissemina\u00e7\u00e3o e fortalecimento dos \n\nmovimentos sociais na cidade, que passam a ganhar corpo, sobretudo, a \n\npartir das cat\u00e1strofes ocorridas na d\u00e9cada de 1980 e no \u00e2mbito do processo \n\nde abertura pol\u00edtica, com a queda da ditadura civil-militar implantada no pa\u00eds \n\nentre as d\u00e9cadas de 1960 e 1980. \n\nPara Gecd (1999), as pr\u00e1ticas pol\u00edticas dos movimentos sociais e as \n\nquest\u00f5es por elas apresentadas t\u00eam sido capazes de redefinir, em muitas \n\ncircunst\u00e2ncias, o espa\u00e7o da pol\u00edtica, sendo que os atores sociais \u201crebelavam-\n\nse, tanto contra rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas e desiguais entre os governantes e \n\ngovernados, quanto contra o autoritarismo social presente nas rela\u00e7\u00f5es \n\ncotidianas\u201d (p. 20). \n\nComo j\u00e1 descrito em cap\u00edtulo anterior, a participa\u00e7\u00e3o mais ativa e \n\nconsequente dos movimentos sociais no que tange \u00e0s quest\u00f5es urbanas ganha \n\ncorpo com o movimento da reforma urbana, ainda na d\u00e9cada de 1960. Passa \n\npor um per\u00edodo de refluxo nas d\u00e9cadas seguintes, para reaparecer com for\u00e7a \n\nnos \u00faltimos anos da d\u00e9cada de 1990, sendo capaz inclusive de articular \n\nvit\u00f3rias na Constitui\u00e7\u00e3o Federal e consolidar a primeira iniciativa mais \n\nconsistente de pol\u00edtica urbana em n\u00edvel federal: - o Estatuto da Cidade, \n\naprovado em 2001. Na sequ\u00eancia, vieram outros avan\u00e7os pol\u00edticos e \n\ninstitucionais, como a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio das Cidades, do Conselho das \n\nCidades, o SNHIS, as Secretarias de Habita\u00e7\u00e3o, Saneamento, Mobilidade, o \n\nprograma para elabora\u00e7\u00e3o de Planos Diretores Participativos etc. Estas \n\nreformas institucionais trouxeram para o centro da agenda p\u00fablica a \n\nproblem\u00e1tica urbana, a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o social nos processos \n\ndecis\u00f3rios e os princ\u00edpios contidos no MNRU, sobretudo no ide\u00e1rio que se \n\nconvencionou chamar de \"Direito \u00e0 Cidade\". \n\n \nA partir da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, o Brasil desvela \n\num cen\u00e1rio com novos canais de participa\u00e7\u00e3o e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o sendo abertos, promovendo \n\npossibilidades de mudan\u00e7as positivas, quanto \u00e0 \n\n\n\n \n\n201 \n \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de atores sociais nas esferas da gest\u00e3o \n\np\u00fablica. O surgimento de experi\u00eancias \n\nparticipativas na defini\u00e7\u00e3o de prioridades ou no \n\nconstruir de pol\u00edticas p\u00fablicas (a exemplo de \n\nor\u00e7amentos participativos e conselhos) tornaram o \n\nBrasil, assim como outros pa\u00edses com experi\u00eancias \n\nsemelhantes, objeto de an\u00e1lise quando se pretende \n\ndiscutir sobre a democracia. (MOURA, 2009, p.16). \n\n \n\nManifesta-se, neste sentido, que uma participa\u00e7\u00e3o mais ativa de \n\ndeterminados segmentos sociais, que historicamente estiveram \u00e0 margem dos \n\nprocessos pol\u00edticos e t\u00e9cnicos de discuss\u00e3o sobre a cidade, acabaram por \n\nengendrar mudan\u00e7as importantes, tanto no sentido atribu\u00eddo aos conceitos de \n\nCidadania e Democracia, como tamb\u00e9m nos mecanismos, ferramentas, \n\ndiscursos e pr\u00e1ticas do que se chama de planejamento urbano \n\ninstitucionalizado nas esferas locais. A pauta principal destes movimentos \n\ntem sido, sobretudo a demanda por maior equil\u00edbrio na distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os urbanos e dos bens de consumo coletivo oferecidos pelo poder \n\np\u00fablico. \n\nEm Blumenau, at\u00e9 este momento era bastante presente a l\u00f3gica de \n\ncontrole dos processos sociais por meio da ideologia, que tinha forte \n\nrepercuss\u00e3o nas inst\u00e2ncias pol\u00edticas e institucionais da \u00e9poca. \u00c9 o que nos \n\napresenta TOMIO, 2000. \n\n \n\nO privil\u00e9gio concedido ao empres\u00e1rio/imigrante \n\ninovador, como \u00fanica ou principal causa eficiente, \n\nparece servir muito mais a uma autentica\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica de um preconceito ou de uma oposi\u00e7\u00e3o \n\nideol\u00f3gica da elite local. Dada as peculiaridades das \n\nexplica\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, uma abordagem pluricasual, \n\nbaseada no conjunto de fatores que, agindo \n\nconcomitante, permitiram o desenvolvimento \n\nindustrial de Blumenau, deveria ser o caminho mais \n\nindicado \u00e0 elucida\u00e7\u00e3o dessa faceta da Hist\u00f3ria local. \n\n(TOMIO, 2000, p. 70). \n\n \n\nNo que se refere a este aspecto, o autor destaca que uma \n\ncaracter\u00edstica importante das classes econ\u00f4mica e politicamente dominantes \n\nde Blumenau diz respeito a \u201cperenidade\u201d e \u201cseletividade\u201d, j\u00e1 que \u201cum \n\nn\u00famero reduzido de sobrenomes que se repetem com prenomes diferentes \n\nnas diversas fases do desenvolvimento do munic\u00edpio, que se confunde com \n\n\n\n \n\n202 \n \n\nas gera\u00e7\u00f5es de algumas fam\u00edlias\u201d (p.77), o que indica, segundo o autor, uma \n\nelite econ\u00f4mica restrita e pouco perme\u00e1vel \u00e0 ascens\u00e3o de novos membros. \n\nTal situa\u00e7\u00e3o passa a modificar-se gradualmente a partir dos \u00faltimos \n\nanos da d\u00e9cada de 1980, quando a cidade passa a sentir um fen\u00f4meno mais \n\namplo de multiplica\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es civis, especialmente as associa\u00e7\u00f5es \n\nde moradores. \n\n \n\nO maior salto do associativismo em Blumenau \n\nacontece no momento de transi\u00e7\u00e3o no Brasil (1979-\n\n1988) e quando localmente, na configura\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica do munic\u00edpio, o MDB come\u00e7a entrar em \n\ncena, com propostas de gest\u00e3o que se voltavam para \n\na popula\u00e7\u00e3o, como \u00e9 caso do programa Prefeitura \n\nnos Bairros,(...) de uma d\u00e9cada a outra, de 1970 \n\npara 1990, o total de organiza\u00e7\u00f5es civis dentro do \n\nrecorte tem\u00e1tico, produzido na referida tabela, passa \n\nde 56 para 149 respectivamente, ou seja, foi \n\nregistrada a funda\u00e7\u00e3o de 93 associa\u00e7\u00f5es novas de \n\numa d\u00e9cada a outra. De 1980 para 2000, este \n\nn\u00famero passa da exist\u00eancia de 149 para 209 \n\nassocia\u00e7\u00f5es, um crescimento tamb\u00e9m significativo, \n\nj\u00e1 que se somou mais 60 associa\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, com a \n\npredomin\u00e2ncia ainda da d\u00e9cada de 70 para os anos \n\n80. (MOURA, 2009, p.145)  \n\n \n\nEsta leitura semelhante \u00e9 realizada por THEIS &amp; KAISER (2009): \n\n \n\nEm 1992 havia mais de 60 associa\u00e7\u00f5es de \n\nmoradores em Blumenau. Contudo, 44 destas \n\nsugiram no curto per\u00edodo entre 1987 e 1989. Entre \n\nas raz\u00f5es indicadas est\u00e3o: em primeiro lugar, a \n\ninoper\u00e2ncia do governo local no suprimento de \n\nservi\u00e7os urbanos, o que se observava nos problemas \n\nde abastecimento de \u00e1gua, energia el\u00e9trica, \n\ntransporte p\u00fablico e escolas nas localidades \n\nperiferias da cidade. Em segundo lugar, algumas \n\nassocia\u00e7\u00f5es acabaram surgindo motivas pelo desejo \n\nde uma aproxima\u00e7\u00e3o com o poder p\u00fablico local. \n\nTerceiro lugar, algumas foram criadas a partir da \n\ninfluencia direta do poder p\u00fablico. (THEIS &amp; \n\nKAISER, 1998, p. 40). \n\n \n\n\n\n \n\n203 \n \n\nObviamente o associativismo civil em Blumenau n\u00e3o se limita \u00e0s \n\nassocia\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias. O quadro 30, sistematizado a partir dos dados de \n\nMOURA (2009), revela claramente que embora as associa\u00e7\u00f5es de bairro \n\nsejam bastante comuns, elas s\u00e3o menos numerosas que as associa\u00e7\u00f5es \n\nrecreativas e escolares unidas representam praticamente 50% do total de \n\ninst\u00e2ncias de associativismo civil na cidade.  \n\n \n\nQuadro 30: Associa\u00e7\u00f5es no munic\u00edpio de Blumenau \n\n \nFonte: Elaborado pela autora a partir de dados de MOURA (2009) \n\n \n\nPor interm\u00e9dio da tabela acima, percebe-se claramente o papel que a \n\nabertura democr\u00e1tica teve na multiplica\u00e7\u00e3o do n\u00famero, mas, sobretudo das \n\ncategorias de associativismo civil. Mesmo que as associa\u00e7\u00f5es desportivas e \n\nescolares mantenham a proemin\u00eancia, \u00e9 marcante o novo papel \n\ndesempenhado pelas associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias no novo contexto pol\u00edtico e \n\ninstitucional inaugurado pela abertura democr\u00e1tica. \n\nAo entendimento do autor desta disserta\u00e7\u00e3o, a emerg\u00eancia das \n\nassocia\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias constitui um dos fen\u00f4menos mais importantes no \n\nque tange \u00e0 pol\u00edtica urbana no pa\u00eds, pois s\u00e3o entes \u2013 como tamb\u00e9m s\u00e3o os \n\nsindicatos de trabalhadores -  que expressam com clareza os conflitos da \n\nsociedade capitalista no n\u00edvel local. Em Blumenau, o fen\u00f4meno do r\u00e1pido \n\ncrescimento das associa\u00e7\u00f5es de moradores ocorrida no final dos anos 1980 \n\nmerece uma reflex\u00e3o mais detalhada. Este processo n\u00e3o foi obviamente \n\npac\u00edfico e livre de contradi\u00e7\u00f5es: \n\n\n\n \n\n204 \n \n\n \nA partir do indicador do surgimento e cria\u00e7\u00e3o das \n\nassocia\u00e7\u00f5es de moradores em Blumenau, \n\nevidenciou-se que diante de uma conjuntura \n\nnacional, houve por parte do Estado, uma a\u00e7\u00e3o que \n\nculminou em grande parte o surgimento deste tipo \n\nde organiza\u00e7\u00e3o associativa na cidade. A a\u00e7\u00e3o do \n\nEstado at\u00e9 meados de 1996 caminhava mais para \n\num controle da organiza\u00e7\u00e3o popular e atores \n\nsociais, do que necessariamente o incentivo da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Contudo, mesmo esta oportunidade \n\npol\u00edtica ter sido regada de centralismo por parte do \n\nEstado de tentativas de controle da organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial e dos atores participantes na \u00e9poca, verificou-\n\nse que ela acabou por estimular a organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial, abrindo caminho para o surgimento de \n\noutras associa\u00e7\u00f5es de moradores, com \n\npossibilidades de desafiar e cobrar o pr\u00f3prio Estado \n\ne legitimar-se na cena p\u00fablica da cidade. (MOURA, \n\n2009, p. 282-83). \n\n \n\nAl\u00e9m do controle pol\u00edtico destas associa\u00e7\u00f5es, outro fator importante de \n\nan\u00e1lise diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre a emerg\u00eancia de uma maior articula\u00e7\u00e3o e \n\na intensidade na atua\u00e7\u00e3o da sociedade civil como resposta ao cen\u00e1rio \n\nmacroecon\u00f4mico recessivo, vivido pelo pa\u00eds e especialmente por Blumenau, \n\ncuja economia pautada na atividade industrial atravessa um per\u00edodo de fortes \n\nturbul\u00eancias ao longo das d\u00e9cadas de 1980 e 1990. \n\n \nA partir dos anos 1990, empres\u00e1rios locais buscam \n\numa melhor qualidade e o barateamento dos \n\nprodutos, diminuindo os custos da produ\u00e7\u00e3o com \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de maquin\u00e1rio de \u00faltima tecnologia, \n\nterceiriza\u00e7\u00e3o de alguns servi\u00e7os e redu\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-\n\nde-obra assalariada. Os trabalhadores de Blumenau \n\npassam ent\u00e3o, assim como no resto do pa\u00eds, a viver \n\no desemprego, o trabalho tempor\u00e1rio, sem v\u00ednculo, \n\nenfim, a precariedade nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho (...) \n\nem 1992, por exemplo, a ind\u00fastria t\u00eaxtil pagava em \n\nm\u00e9dia 6,5 sal\u00e1rios m\u00ednimos para os funcion\u00e1rios, \n\nsendo exigidos 6 anos de estudo. Em 2001, a m\u00e9dia \n\nde remunera\u00e7\u00e3o caiu para 3,2 sal\u00e1rios m\u00ednimos e o \n\ntempo de estudo exigido aumentou para 7,5 anos. \n\nToda essa nova configura\u00e7\u00e3o da cidade em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s rela\u00e7\u00f5es de trabalho ocorrida nos \u00faltimos anos \n\n\n\n \n\n205 \n \n\nconferiu tamb\u00e9m \u00e0 cidade outras fei\u00e7\u00f5es, sendo esta \n\ncaracterizada por aumento das situa\u00e7\u00f5es de \n\npobreza, ocupa\u00e7\u00f5es de moradia em \u00e1reas \n\nirregulares, filas nos servi\u00e7os de assist\u00eancia social e \n\nsa\u00fade p\u00fablica, aumento das formas de viol\u00eancia de \n\ntoda ordem (acidentes de tr\u00e2nsito, conflitos e \n\nmortes em fun\u00e7\u00e3o da amplia\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de \n\ndrogas, viol\u00eancia intrafamiliar, sofrimento ps\u00edquico, \n\nsuic\u00eddios, etc.) (SAMAGAIA, MOURA e \n\nSANTOS, apud MOURA, 2009, p. 133). \n\n \n\nSegundo o autor, estas associa\u00e7\u00f5es eram, em geral, pequenas, uma vez \n\nque eram compostas por n\u00e3o mais que 200 fam\u00edlias de trabalhadores cada \n\numa. Haja vista que eram relativamente ativas, reunindo-se pelo menos uma \n\nvez por m\u00eas.  \n\n \n\nQuanto aos problemas discutidos pelas associa\u00e7\u00f5es, \n\nestes s\u00e3o essencialmente comunit\u00e1rios, locais e \n\nfamiliares. Em sua maioria, esses problemas s\u00e3o \n\ncoletivos, isto \u00e9, p\u00fablicos e concretos, bem \n\ndefinidos, afetando muitas fam\u00edlias de trabalhadores \n\nda localidade onde existem associa\u00e7\u00f5es \n\n(...)evidenciou-se que as demandas das associa\u00e7\u00f5es \n\nde moradores em Blumenau giravam, num primeiro \n\nmomento (nos primeiros anos ap\u00f3s o surgimento \n\ndas mesmas), em torno de elementos de \n\ninfraestrutura. Com o passar do tempo, as \n\ndemandas reivindicadas passaram a girar em torno \n\nda manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de vida, como \n\npreocupa\u00e7\u00f5es destas associa\u00e7\u00f5es com transporte, \n\ninseguran\u00e7a, falta de \u00e1reas de lazer, pol\u00edtica \n\nhabitacional, sede para associa\u00e7\u00e3o, entre outras \n\n(MOURA, 2009, p. 283). \n\n \n\nSe a estrutura pol\u00edtica e institucional torna-se mais perme\u00e1vel e a \n\ndin\u00e2mica econ\u00f4mica passa a impor um cen\u00e1rio de dificuldades que impede \n\numa parcela importante da sociedade civil a criar la\u00e7os de solidariedade e \n\nassociativismo, cabe destacar ainda o papel central das cat\u00e1strofes vividas \n\npela cidade no que tange \u00e0s enchentes e aos desmoronamentos. \n\n \n\nA quest\u00e3o habitacional, que \u00e9 um problema hist\u00f3rico \n\nem Blumenau, emergiu com o desastre. Ela j\u00e1 estava na \n\npauta das reivindica\u00e7\u00f5es dos movimentos populares \n\n\n\n \n\n206 \n \n\nlocais, como associa\u00e7\u00f5es de moradores, F\u00f3rum dos \n\nMovimentos de Trabalhadores, e a Uni\u00e3o \n\nBlumenauense das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores \n\n(UNIBLAM), nos \u00faltimos anos. Com a situa\u00e7\u00e3o dos \n\ndesabrigados e demais atingidos pelo desastre, essa \n\nquest\u00e3o ganhou \u00eanfase no repert\u00f3rio de demandas das \n\ncomunidades perif\u00e9ricas organizadas. (SAMAGAIA, \n\n2010, p. 230). \n\n \n\nUma condi\u00e7\u00e3o que surge na d\u00e9cada de 1980, com as grandes enchentes, \n\nmas que se intensificou recentemente, nos \u00faltimos anos, quando o desenho \n\ninstitucional e a cria\u00e7\u00e3o de canais de interlocu\u00e7\u00e3o entre a sociedade civil e o \n\npoder p\u00fablico fazem com que a mobiliza\u00e7\u00e3o de setores da popula\u00e7\u00e3o ganhe \n\nnovo f\u00f4lego e intensidade: \n\n \n\nAconteceu que nesse novo contexto, ressurgiu com \n\nfor\u00e7a, o F\u00f3rum de Movimentos Sociais na cidade, e a \n\nUNIBLAM reaparece no cen\u00e1rio pol\u00edtico local com \n\na\u00e7\u00f5es mais combativas e questionadoras, frente \u00e0 \n\nadministra\u00e7\u00e3o municipal, mas ainda muito deficiente \n\nno sentido de representa\u00e7\u00e3o e din\u00e2micas internas muito \n\ncentralizadas na figura do presidente. Da mesma forma, \n\nalgumas associa\u00e7\u00f5es de moradores, principalmente as \n\nque foram criadas ap\u00f3s o ano de 2000, acabam \n\nadotando uma postura mais cr\u00edtica e aliam-se ao \n\nMovimento dos Atingidos pelo Desastre \u2013 MAD, \n\nfazendo intensamente o enfrentamento \u00e0 administra\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal, que tenta cooptar o movimento de todas as \n\nformas (inclusive tentando retirar as fam\u00edlias que \n\nocuparam uma \u00e1rea p\u00fablica que era cedida para a uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o de moradores e que n\u00e3o estava sendo \n\nusada), mas, sem sucesso, devido \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es \n\ndo MAD, juntamente com o F\u00f3rum de Movimentos \n\nSociais, apoiados por alguns setores da Igreja e da \n\nUniversidade. (MOURA, 2009, p. 286). \n\n \n\nJulga-se que a emerg\u00eancia destes movimentos sociais trazem \u00e0 tona \n\nnovas implica\u00e7\u00f5es ao planejamento urbano institucionalizado e suas \n\nferramentas. Sobretudo em Blumenau, uma cidade que, como se viu, teve sua \n\ntrajet\u00f3ria de urbaniza\u00e7\u00e3o muito vinculada aos setores econ\u00f4micos \n\nproeminentes \u2013 fundamentalmente o setor industrial. A hegemonia de certos \n\ngrupos econ\u00f4micos teve forte repercuss\u00e3o na estrutura pol\u00edtica e institucional \n\np\u00fablica local, fazendo com que as esferas de discuss\u00e3o sobre a cidade e suas \n\n\n\n \n\n207 \n \n\npol\u00edticas urbanas fossem, desde o in\u00edcio, fortemente seletivas e pouco \n\nperme\u00e1veis.  \n\nA abertura democr\u00e1tica e os canais de participa\u00e7\u00e3o abertos (conselhos, \n\naudi\u00eancias, or\u00e7amento participativo etc.) fazem com que as associa\u00e7\u00f5es de \n\nmoradores assumam em Blumenau a fun\u00e7\u00e3o de inserir novos atores, \n\ninteresses, demandas e conflitos no \u00e2mbito do planejamento urbano \n\ninstitucionalizado e as ferramentas urban\u00edsticas. Seria a imposi\u00e7\u00e3o \u2013 a partir \n\nda esfera federal \u2013 de um novo modo de opera\u00e7\u00e3o que aproxima a pr\u00e1tica do \n\nplanejamento urbano do que se diz de modelo negociado, j\u00e1 apresentado \n\nanteriormente. Neste sentido, coadunamos com SANTOS (2015) no que \n\ntange ao papel assumido pelas associa\u00e7\u00f5es civis, notadamente aquelas de \n\ncar\u00e1ter territorial, como \u00e9 o caso das associa\u00e7\u00f5es de moradores: \n\n \nOs movimentos sociais passam a colocar em \n\ncheque as concep\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. Estruturando-se a \n\npartir de uma capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o com forte \n\nvi\u00e9s territorial, estes movimentos sociais \n\nincorporam uma legitimidade calcada n\u00e3o apenas \n\nno saber \u201cde uso\u201d do territ\u00f3rio - conhecimento \n\nimediato e cotidiano do lugar - mas tamb\u00e9m, e cada \n\nvez mais, em um saber t\u00e9cnico-profissional difuso. \n\nEste saber t\u00e9cnico difuso pode ser compreendido \n\ncomo a dissemina\u00e7\u00e3o do chamado \u201csaber \n\ncompetente\u201d entre atores, principalmente em \n\nsubstratos m\u00e9dios de renda, formados por \n\nprofissionais liberais \u2013 professores, engenheiros, \n\narquitetos, advogados, m\u00e9dicos, entre outros. \n\n(SANTOS, 2015. p.380). \n\n \n\nComo se veem, no t\u00f3pico a seguir, estas inst\u00e2ncias de participa\u00e7\u00e3o civil \n\nobrigar\u00e3o que os modos de atua\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos e pol\u00edticos se alterem. O \n\nplanejamento urbano institucionalizado e as ferramentas tradicionais de \n\ngest\u00e3o urbana passem a ser questionados fortemente tais como: conte\u00fados, \n\ndiscursos, princ\u00edpios, ambi\u00e7\u00f5es e o car\u00e1ter parcial de suas interven\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nexpostos. Se por um lado, observa-se que os planos de grandes ambi\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nabandonados em prol de um planejamento urbano pragm\u00e1tico \u2013 o \n\nplanejamento urbano, em grande medida deixa de ser planejamento urbano \n\npara se tornar uma gest\u00e3o de \u00edndices urban\u00edsticos por meio de zoneamento \n\nfuncional \u2013 por outro lado percebe-se que o plano diretor passa a ser \n\nvalorizado enquanto instrumento b\u00e1sico da pol\u00edtica urbana de uma cidade.  \n\nOs conflitos territoriais que emergiram do processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo repercutiram no interior dos processos participativos de discuss\u00e3o dos \n\n\n\n \n\n208 \n \n\nnovos planos diretores. A vis\u00e3o de cada ator sobre a participa\u00e7\u00e3o social no \n\nplanejamento urbano n\u00e3o \u00e9, no entanto, pac\u00edfica e livre de contradi\u00e7\u00f5es: \n\n \nPara alguns atores - t\u00e9cnicos e representantes \n\npol\u00edticos - a multiplica\u00e7\u00e3o de dispositivos \n\nparticipativos permite que a l\u00f3gica de aplica\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos urban\u00edsticos fique sujeita a \u201cgrupos de \n\npress\u00e3o\u201d capazes de bloquear qualquer iniciativa ou \n\na\u00e7\u00e3o. Para outros, as demandas e reivindica\u00e7\u00f5es \n\nsociais, por representarem interesses espec\u00edficos, \n\npossuem uma raz\u00e3o excessivamente subjetiva que \n\nn\u00e3o serve para orientar a a\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Para outros \n\nainda a popula\u00e7\u00e3o seria composta por pessoas \n\nreticentes \u00e0s inova\u00e7\u00f5es propostas pelos conceptores \n\nt\u00e9cnicos, seja pela n\u00e3o compreens\u00e3o das qualidades \n\nintr\u00ednsecas que subsidiam determinada a\u00e7\u00e3o, seja \n\npela indisposi\u00e7\u00e3o que estes mant\u00eam com qualquer \n\niniciativa advinda dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de \n\nplanejamento. Para uns poucos a participa\u00e7\u00e3o \n\nrepresenta apenas perda tempo, de dinheiro e de \n\nautoridade. (SANTOS, 2015. p.386). \n\n \n\nTendo em vista que na base da mobiliza\u00e7\u00e3o social est\u00e1 a quest\u00e3o \n\nterritorial vinculada as \u00e1reas de risco, as quais se unem \u00e0s tradicionais \n\ndemandas encontradas em outros centros urbanos do pa\u00eds, como a justa \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da infraestrutura urbana, equipamentos coletivos, habita\u00e7\u00e3o, \n\ntransporte, entre outros. \n\n \nO que se denominou como MAD (Movimento dos \n\nAtingidos pelo Desastre) nasceu da indigna\u00e7\u00e3o de \n\num grupo de abrigados por ocasi\u00e3o do desastre \n\nsocioambiental, ocorrido em 2008. O movimento \n\nfoi ganhando for\u00e7a conforme se organizava, \n\ncontando com o apoio de outros movimentos e \n\nentidades como o F\u00f3rum de Movimentos Sociais, \n\nrepresentantes do Programa de Assessoria e \n\nCapacita\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria da Universidade Regional \n\nde Blumenau (FURB), sindicatos, Igrejas e alguns \n\nsimpatizantes individuais (professores \n\nUniversit\u00e1rios, profissionais liberais ,etc.). O MAD \n\ntomou espa\u00e7o consider\u00e1vel na m\u00eddia local, atrav\u00e9s \n\ndos embates com o poder p\u00fablico na busca de \n\nsolu\u00e7\u00e3o para o problema da moradia. O movimento \n\ncolocou em quest\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o em que se \n\n\n\n \n\n209 \n \n\nencontravam os vitimados pelo desastre, pela \n\npobreza local e pela omiss\u00e3o hist\u00f3rica dos \n\ngovernantes no que se refere \u00e0 provis\u00e3o de \n\nmoradias ou mais especificamente, pol\u00edtica \n\nhabitacional. Vindos das mais diferentes regi\u00f5es da \n\ncidade, os moradores atingidos pelo desastre se \n\ncaracterizavam como os trabalhadores \n\nempobrecidos e moradores das \u00e1reas perif\u00e9ricas da \n\ncidade, sujeitas aos riscos deste tipo de evento. . \n\n(MOURA, 2009, p. 286). \n\n \n\nA influ\u00eancia deste novo contexto de mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade civil, os \n\nconflitos territoriais que dali emergem, as \u00e1reas de risco e o aspecto hist\u00f3rico \n\ne a evolu\u00e7\u00e3o dos instrumentos urban\u00edsticos em Blumenau ser\u00e3o o objeto de \n\nan\u00e1lise no t\u00f3pico a seguir. \n\n \n\n4.6 As legisla\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, os conflitos territoriais e as \u00e1reas de \n\nrisco em Blumenau. \n\nNeste \u00faltimo t\u00f3pico do \u00faltimo cap\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o, sintetiza-se o \n\nque se analisou at\u00e9 aqui, estabelecendo uma ponte entre os objetivos - geral e \n\nespec\u00edficos da disserta\u00e7\u00e3o - e suas reflex\u00f5es finais. Tratar-se-\u00e1, portanto, de \n\nponderar acerca da rela\u00e7\u00e3o entre a emerg\u00eancia dos conflitos territoriais em \n\nBlumenau e a forma assumida pelo planejamento urbano institucionalizado, \n\nmais especificamente por meio da legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica de controle do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, sobretudo seus planos diretores. \u00c9 da leitura das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas no conte\u00fado dos quatro planos diretores elaborados \n\nem Blumenau que se verifica como a exist\u00eancia de \u00e1reas de risco \u00e9 um \n\naspecto importante na compreens\u00e3o dos conflitos territoriais que emergem do \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano de Blumenau. Estes conflitos, por \n\nsua vez, ajudam a entender a forma, o conte\u00fado, mas tamb\u00e9m as dificuldades \n\nque as legisla\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas tiveram, historicamente, para serem \n\nimplantadas na cidade. Estas dificuldades intensificaram, sobretudo nos \n\nmomentos p\u00f3s-abertura democr\u00e1tica, em que a emerg\u00eancia de novos atores, \n\ndiscursos, interesses e conflitos locais acabaram por fragilizar n\u00e3o somente a \n\nlegitimidade dos planos diretores, mas do pr\u00f3prio planejamento urbano \ninstitucionalizado em Blumenau. \n\nTrazendo inicialmente a compreens\u00e3o de SIEBERT (2009), sintetizada \n\nna figura 38 acerca dos motivos pelos quais as \u00e1reas de risco em Blumenau \n\ns\u00e3o ocupadas, percebe-se que h\u00e1 uma sobreposi\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre atores, \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, valores, processos econ\u00f4micos e culturais, entre outros. Neste \n\n\n\n \n\n210 \n \n\ncen\u00e1rio \u00e9 dif\u00edcil compreender de modo mais preciso onde est\u00e3o \u00e0s causas e \n\nquais s\u00e3o as consequ\u00eancias do processo de expans\u00e3o urbana sobre as \u00e1reas \n\ncom restri\u00e7\u00e3o ambiental. \nFigura 41: O porqu\u00ea da ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco.\n\n \nFonte: SIEBERT, 2009 \n\n \n\nPercebe-se que da matriz de causas apresentadas pela a autora, o Poder \n\nP\u00fablico aparece com destaque, seja por fragilidades no que tange a sua \n\natua\u00e7\u00e3o enquanto produtor efetivo da cidade \u2013 mediante a implanta\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas ou produ\u00e7\u00e3o habitacional - seja pela atua\u00e7\u00e3o - ou falta dela - \n\nno que se refere ao desempenho da fun\u00e7\u00e3o de poder moderador dos conflitos \n\nsocioespaciais, fun\u00e7\u00e3o realizada, sobretudo pela gest\u00e3o urbana por meio das \n\nlegisla\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas. \n\nEm Blumenau, a an\u00e1lise do hist\u00f3rico das legisla\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas denota \n\numa vis\u00e3o efetivamente restrita em rela\u00e7\u00e3o aos processos, atores e conflitos \n\npresentes sobre o territ\u00f3rio. A maior parte das inova\u00e7\u00f5es nas legisla\u00e7\u00f5es \n\nurban\u00edsticas s\u00f3 apareceu por conta da circunst\u00e2ncia e da gravidade - como foi \n\no caso das cat\u00e1strofes naturais, sobretudo aquelas ocorridas na d\u00e9cada de \n\n1980, que obrigaram o poder p\u00fablico municipal a repensar as diretrizes de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo - seja por constrangimento legal advindas de esferas \n\nmais amplas - como a necessidade de democratizar as discuss\u00f5es acerca do \n\nplano diretor, o que ocorre apenas na \u00faltima d\u00e9cada, por for\u00e7a da obriga\u00e7\u00e3o \n\nlegal representada pelo Estatuto da Cidade. \n\n\n\n \n\n211 \n \n\nO primeiro plano diretor aparece somente em 1977, sob os ausp\u00edcios da \n\nmetodologia imposta nacionalmente pelo SERPHAU e conduzida por \n\nescrit\u00f3rios particulares de planejamento urbano. Neste momento, a cidade j\u00e1 \n\nsentia fortemente os impactos de um forte processo de crescimento \n\ndemogr\u00e1fico e expans\u00e3o urbana, alicer\u00e7ados em na robusta din\u00e2mica de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o iniciada nas d\u00e9cadas anteriores. At\u00e9 ent\u00e3o o processo de uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo era gerido por meio de c\u00f3digo de constru\u00e7\u00f5es, por alguns \n\ncap\u00edtulos presentes nos c\u00f3digos de posturas e em algumas poucas leis \n\nesparsas que tratavam de elementos espec\u00edficos do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nNestes primeiros cap\u00edtulos do planejamento urbano de Blumenau, a quest\u00e3o \n\ndas \u00e1reas de risco n\u00e3o aparecia como quest\u00e3o importante. \n\nO c\u00f3digo de constru\u00e7\u00e3o, institu\u00eddo por meio da Lei 45/39, por exemplo, \n\napresenta condicionantes espec\u00edficas para as edifica\u00e7\u00f5es, sem configurar \n\nnenhuma vis\u00e3o de conjunto a respeito da cidade e dos problemas. Neste \n\nmomento, duas caracter\u00edsticas s\u00e3o claramente percept\u00edveis: 1) a importa\u00e7\u00e3o \n\nacr\u00edtica de modelos ex\u00f3genos ao lugar e 2) a preocupa\u00e7\u00e3o fundamentalmente \n\nest\u00e9tica de seu conte\u00fado: \n\n \nEste C\u00f3digo distinguiu a zona urbana da zona rural \n\ne determinou a necessidade de recuos frontais de \n\nquatro metros para as novas edifica\u00e7\u00f5es na ruas \n\nresidenciais, al\u00e9m de estabelecer uma s\u00e9rie de \n\nprocedimentos construtivos, muitos deles vigentes \n\nat\u00e9 hoje. Seu texto tem grande semelhan\u00e7a com a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o adotada no per\u00edodo pelo Munic\u00edpio de \n\nS\u00e3o Paulo, a partir do qual foi adaptada quase toda \n\na legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica brasileira. A exemplo do \n\nque ocorria em todo o territ\u00f3rio nacional, o C\u00f3digo \n\nde Constru\u00e7\u00f5es de 1939, em Blumenau, \n\nmanifestava as preocupa\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e sanitaristas \n\nda sociedade que o elaborou, aprovou e colocou em \n\npr\u00e1tica. Havia recomenda\u00e7\u00f5es, por exemplo, sobre \n\no desenho dos gradis, sobre os motivos decorativos \n\ndas portas e janelas, e sobre a pintura das \n\nedifica\u00e7\u00f5es, prevendo inclusive a censura est\u00e9tica. \n\nHavia a preocupa\u00e7\u00e3o com a harmonia da paisagem \n\nurbana, exigindo-se a continuidade das linhas das \n\nfachadas de um pr\u00e9dio a outro. Havia ainda a busca \n\nda urbanidade, atrav\u00e9s da exig\u00eancia de no m\u00ednimo \n\ndois pavimentos para as edifica\u00e7\u00f5es da \u00e1rea central. \n\nIronicamente, tem sido preocupa\u00e7\u00e3o da \n\nadministra\u00e7\u00e3o municipal, na \u00faltima d\u00e9cada, reduzir \n\no gabarito dos pr\u00e9dios e o adensamento desta \n\n\n\n \n\n212 \n \n\nmesma regi\u00e3o, hoje sobrecarregada. SIEBERT \n\n(2000, p.05). \n\n \n\n Os c\u00f3digos de posturas, elaborados em 1948 e 1974, tamb\u00e9m n\u00e3o \n\ntinham a pretens\u00e3o de uma vis\u00e3o mais sistem\u00e1tica a respeito do espa\u00e7o \n\nurbano blumenauense, uma vez que n\u00e3o havia a pretens\u00e3o de se constru\u00edrem \n\nmodelos de desenvolvimento urbano para o munic\u00edpio, tampouco o intuito de \n\noferecer orienta\u00e7\u00f5es mais amplas para o processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nLimitava-se, sobretudo a algumas diretrizes para o parcelamento da terra \n\nurbanizada e algumas pequenas incurs\u00f5es sobre a prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\ninteresse ambiental. \u00c9 o que SIEBERT (2000) revela claramente ao analisar \n\no c\u00f3digo de posturas de 1948: \n\n \n\nEste C\u00f3digo recomendava que os novos quarteir\u00f5es \n\ntivessem \u201cde prefer\u00eancia\u201d, dimens\u00f5es entre 50 e \n\n300 metros lineares e determinava que os lotes \n\ntivessem no m\u00ednimo 300 m2 e no m\u00e1ximo 1.000 m \n\n2 . Antecipando, de certa forma, a Lei Federal de \n\nParcelamento do Solo, de 1979, o C\u00f3digo de \n\nPosturas de Blumenau, de 1948, exigia a doa\u00e7\u00e3o ao \n\nMunic\u00edpio de 5% das \u00e1reas loteadas, al\u00e9m das \u00e1reas \n\ndestinadas a vias de circula\u00e7\u00e3o. Percebemos que j\u00e1 \n\nhavia algumas preocupa\u00e7\u00f5es ambientais nesta \n\n\u00e9poca, atrav\u00e9s de determina\u00e7\u00f5es sobre a ca\u00e7a e a \n\npesca, as \u00e1guas e os rios, a prote\u00e7\u00e3o das florestas e \n\ndos esp\u00e9cimes vegetais raros, como influ\u00eancia do \n\nC\u00f3digo Florestal Brasileiro, de 1934. O aspecto \n\nsanitarista da legisla\u00e7\u00e3o permaneceu. SIEBERT \n\n(2000, p.06). \n\n \n\nEntretanto, apenas na d\u00e9cada de 1970, houve a preocupa\u00e7\u00e3o com as \n\ncondicionantes ambientais impostas pelo s\u00edtio f\u00edsico aparece com mais \n\nimport\u00e2ncia, por meio do C\u00f3digo de Posturas de 1974.  \n\n \n\nPela primeira vez, foi explicitado o objetivo geral \n\nda legisla\u00e7\u00e3o, qual seja o de \u201cdisciplinar o uso e \n\ngozo dos direitos individuais e do bem estar geral\u201d. \n\nFica evidente ent\u00e3o a import\u00e2ncia do papel \n\nregulador do Estado no espa\u00e7o urbano, \u00e0 medida \n\nque a urbaniza\u00e7\u00e3o se intensificava. A express\u00e3o \n\n\u201cmeio ambiente\u201d surgiu pela primeira vez na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o de Blumenau, refletindo a tend\u00eancia de \n\n\n\n \n\n213 \n \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o ambiental a n\u00edvel nacional. \n\nSIEBERT (2000, p.07). \n\n \n\nSomente tr\u00eas anos mais tarde, o munic\u00edpio implementa o seu \n\nprimeiro plano diretor, momento em que esta ferramenta j\u00e1 estava prestigiada \n\nem in\u00fameros munic\u00edpios pelo pa\u00eds.\n 21\n\n Cabe refletir sobre os motivos que \n\nfizeram com que Blumenau tivesse a primeira iniciativa mais sistem\u00e1tica de \n\nplanejamento urbano somente ao final da d\u00e9cada de 1970, quando o processo \n\nde expans\u00e3o urbana e os conflitos territoriais emergentes - sobretudo de um \n\nmodelo de urbaniza\u00e7\u00e3o pouco sens\u00edvel \u00e0s condicionantes ambientais - j\u00e1 \n\nhavia deixado marcas profundas na cidade e em seus moradores: o intenso \n\nprocesso de industrializa\u00e7\u00e3o provocara um surto de urbaniza\u00e7\u00e3o sobretudo na \n\npor\u00e7\u00e3o sul do territ\u00f3rio, em que se instauram parte importante das plantas \n\nindustriais. \n\nElaborado por uma consultoria externa, o Plano Diretor de 1977 \n\nestava inserido no ide\u00e1rio de planejamento urbano difundido pelo \n\nSERFHAU, estrutura central da pol\u00edtica urbana do per\u00edodo da ditadura civil-\n\nmilitar, cujas caracter\u00edsticas foram bem resumidas por FELDMAN (2005): \n\n1) Um tipo de planejamento urbano que buscava compreender o \nterrit\u00f3rio urbano em sua totalidade, mas que restringia aos arquitetos-\n\nurbanistas a exclusividade de atua\u00e7\u00e3o.  \n\n2) Um tipo de planejamento urbano que n\u00e3o se limitava \u00e0 regula\u00e7\u00e3o do \nuso do solo, mas que buscava estabelecer uma abordagem abrangente de \n\n\u201ctodos os problemas urbanos\u201d.  \n\n3) A forte presen\u00e7a da engenharia consultiva no gerenciamento e na \nexecu\u00e7\u00e3o de grandes obras de desenvolvimento urbano.  \n\n \nA estes tr\u00eas movimentos correspondem diferentes \n\nvertentes de atua\u00e7\u00e3o, que ampliam o campo \n\nprofissional do urbanismo, tanto no que se refere ao \n\nn\u00edvel da multidisciplinaridade que se realiza na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de planos, como no que se refere aos \n\ntipos de institui\u00e7\u00f5es criadas. Nesse longo ciclo de \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o, a particularidade do momento \n\nde cria\u00e7\u00e3o do SERFHAU est\u00e1 na introdu\u00e7\u00e3o de um \n\nelemento novo - as empresas de engenharia \n\nconsultiva. Tanto a institucionaliza\u00e7\u00e3o da \n\n                                                           \n21\n\n Ao se tratar apenas das maiores cidades catarinenses, Blumenau estaria atrasada \n\nem mais de 20 anos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade Florian\u00f3polis, cujo primeiro plano diretor \n\nfora aprovado em 1955; e em 15 anos de Joinville, cujo primeiro plano diretor fora \n\naprovado no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960. \n\n\n\n \n\n214 \n \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica aos munic\u00edpios como a cria\u00e7\u00e3o \n\nde \u00f3rg\u00e3os visando a introdu\u00e7\u00e3o de um processo de \n\nplanejamento no interior das administra\u00e7\u00f5es \n\nmunicipais vinha sendo propostos e implementados \n\ndesde os anos 1930. Nas duas d\u00e9cadas \n\nsubsequentes, no chamado per\u00edodo democr\u00e1ticos, \n\nestes dois tipos de institui\u00e7\u00f5es ganham impulso e \n\natuam de forma articulada - a assist\u00eancia t\u00e9cnica \n\nbuscando sempre refor\u00e7ar o papel dos \u00f3rg\u00e3os \n\nmunicipais. (FELDMAN, 2005, p. 02). \n\n \n\nEm Blumenau, n\u00e3o foi diferente. Tanto as consultorias externas como a \n\nvis\u00e3o tecnocr\u00e1tica era caracter\u00edstica fundamental do primeiro plano diretor: \n\n \n\nOs trabalhos de elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor foram \n\niniciados a partir de 1973, com metodologia do \n\nSERFHAU \u2013 Servi\u00e7o Federal de Habita\u00e7\u00e3o e \n\nUrbanismo e financiamento do BNH \u2013 Banco \n\nNacional de Habita\u00e7\u00e3o e come\u00e7aram a ser \n\naplicados, informalmente, a partir de 1974. \n\nElaborado pelo Arquiteto Harry Cole, em cons\u00f3rcio \n\ncom o escrit\u00f3rio paulista de Saturnino de Brito, este \n\nplano foi aprovado em 1977 (...) Como se fazia pelo \n\npa\u00eds a fora nestes tempos poucos democr\u00e1ticos da \n\nhist\u00f3ria brasileira, o Plano Diretor de 1977 de \n\nBlumenau foi elaborado de forma tecnocr\u00e1tica, por \n\numa equipe externa, com pouca participa\u00e7\u00e3o da \n\nequipe t\u00e9cnica da Prefeitura e limitada participa\u00e7\u00e3o \n\npopular, revelando uma a\u00e7\u00e3o estatal autorit\u00e1ria. \n\nNeste esp\u00edrito autocr\u00e1tico, o objetivo do plano era o \n\nde \u201cdisciplinar\u201d o crescimento urbano. SIEBERT \n\n(2000, p.08) \n\n \n\nNeste momento, portanto, os problemas urbanos e os conflitos \n\nterritoriais se limitavam \u00e0queles identificados pelos t\u00e9cnicos do planejamento \n\nurbano institucionalizado. As solu\u00e7\u00f5es eram tamb\u00e9m preconizadas pelo \n\n\u201cconhecimento competente\u201d. Era o auge do modelo hier\u00e1rquico do \n\nplanejamento urbano no pa\u00eds, cuja estrutura, processos e conte\u00fado \nrepercutiram fortemente em Blumenau. Uma din\u00e2mica repleta de \n\ncontradi\u00e7\u00f5es. Se por um lado significou a estrutura\u00e7\u00e3o de inst\u00e2ncias perenes \n\nde discuss\u00e3o de pol\u00edticas urbanas no pa\u00eds, conforme nos coloca FELDEMAN \n\n(2005): \n\n \n\n\n\n \n\n215 \n \n\nO processo que leva \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do SERFHAU \u00e9, \n\nnesse sentido, exemplar. Sua cria\u00e7\u00e3o constitui um \n\nmomento particular na organiza\u00e7\u00e3o do setor de \n\nurbanismo no Brasil no ciclo de institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\nque se gesta na d\u00e9cada de 1930 e se completa nos \n\nanos 1970. Do ponto de vista do quadro jur\u00eddico-\n\ninstitucional este ciclo \u00e9 marcado por dois per\u00edodos \n\nautorit\u00e1rios intercalados por um per\u00edodo \n\ndemocr\u00e1tico, mas h\u00e1 perman\u00eancias evidentes que \n\npermitem definir um per\u00edodo no qual o \n\ndenominador comum nas institui\u00e7\u00f5es de urbanismo \n\ncriadas \u00e9 a concep\u00e7\u00e3o de planejamento como \n\nfun\u00e7\u00e3o de governo, como t\u00e9cnica de administra\u00e7\u00e3o. \n\n(FELDMAN, 2005, p. 02). \n\n \n\nPor outro lado, significou a consolida\u00e7\u00e3o de din\u00e2micas espec\u00edficas de \n\nestrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano: \n\n \n(...) a cria\u00e7\u00e3o do SERFHAU e do BNH significou a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o do Governo Federal com o modo de \n\nestrutura\u00e7\u00e3o das cidades no pa\u00eds, por outro lado \n\nrepresentou igualmente: 1) o suporte estatal ao \n\ncrescimento do setor imobili\u00e1rio a partir da \n\nremunera\u00e7\u00e3o do capital privado e da cria\u00e7\u00e3o de \n\nempregos na constru\u00e7\u00e3o civil; 2) a dissemina\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos de urbaniza\u00e7\u00e3o que, subordinados \u00e0 \n\nquest\u00e3o habitacional, tinham por principal \n\nfinalidade a corre\u00e7\u00e3o dos d\u00e9ficits de moradias; e 3) \n\na introdu\u00e7\u00e3o, nas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, do \n\ntecnocratismo burocr\u00e1tico. (SANTOS, 2015, p.62). \n\n \n\nPara VILLA\u00c7A (1999), as principais caracter\u00edsticas dos planos desse \n\nper\u00edodo s\u00e3o  \n\n1) distanciamento entre as propostas contidas nos planos e as possibilidades \nde que essas propostas fossem efetivamente implantadas;  \n\n2) conflito entre propostas cada vez mais abrangentes, e estruturas \nadministrativas cada vez mais setorizadas e especializadas;  \n\n3) dificuldades e indefini\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o dos planos, uma vez que \nat\u00e9 ent\u00e3o estes eram da al\u00e7ada do Executivo e, a partir da incorpora\u00e7\u00e3o de \n\nleis e recomenda\u00e7\u00f5es das mais diversas naturezas, passaram a ser tamb\u00e9m da \n\nal\u00e7ada do Legislativo.  \n\nQuanto mais complexos e abrangentes tornavam-se os planos, mais \n\ncrescia a variedade de problemas sociais nos quais se envolviam e com isso \n\n\n\n \n\n216 \n \n\nmais se afastavam dos interesses reais da classe dominante e, portanto das \n\nsuas possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o. (VILLA\u00c7A, 1999, p. 214). \n\nO plano de 1977 de Blumenau tinha, portanto, s\u00e9rias limita\u00e7\u00f5es no que \n\ntange a aplicabilidade. Segundo SIEBERT (2000), apenas algumas poucas \n\npropostas contidas no plano influenciaram a din\u00e2mica real de constru\u00e7\u00e3o da \n\ncidade: \n \n\nAs maiores contribui\u00e7\u00f5es do Plano Diretor de 1977 \n\nao espa\u00e7o urbano de Blumenau est\u00e3o ligadas \u00e0 \n\ncircula\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria: a previs\u00e3o de alargamento das \n\nvias que constitu\u00edam o sistema vi\u00e1rio principal, \n\natrav\u00e9s do recuo progressivo das constru\u00e7\u00f5es; a \n\nexig\u00eancia de vagas de estacionamento para as novas \n\nedifica\u00e7\u00f5es; e a reserva de \u00e1rea para a implanta\u00e7\u00e3o \n\nde novas vias projetadas para constituir um anel \n\nvi\u00e1rio. Analisando em retrospectiva o Plano Diretor \n\nde 1977, percebemos os enganos cometidos, que \n\nviriam a ser corrigidos nas suas revis\u00f5es, mas que \n\ndeixaram sua marca no espa\u00e7o urbano. (SIEBERT, \n\n2000, p.09). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n217 \n \n\n \n\n \nFigura 42: Capa do Plano Diretor de 1977. \n\n \nFonte SIEBERT, 1999 \n\n\n\n \n\n218 \n \n\nNo que se referem \u00e0s condicionantes ambientais, elas aparecem de \n\nmodo bastante t\u00edmido no plano diretor de 1977 e, quando aparecem, s\u00e3o \n\ntratadas de modo pouco adequado. \n\n \n\nO maior equ\u00edvoco deste Plano refere-se \u00e0s \n\nenchentes, preocupa\u00e7\u00e3o constante de Blumenau. \n\nSeguindo orienta\u00e7\u00e3o do DNOS \u2013 Departamento \n\nNacional de Obras e Saneamento, o Plano Diretor \n\nde 1977 proibiu edifica\u00e7\u00f5es apenas abaixo da cota \n\nde 10 metros acima do n\u00edvel do mar. Por este \n\nmotivo, em um per\u00edodo de intensa urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\ncrescimento acelerado, grande extens\u00e3o de \u00e1rea \n\ninund\u00e1vel foi ocupada por resid\u00eancias nas \n\nproximidades do centro de Blumenau, \n\ntransformando em calamidade as enchentes de 1983 \n\ne 1984, que ultrapassaram a cota de 15 metros. \n\nTamb\u00e9m provou-se equivocado oferecer o maior \n\ncoeficiente de aproveitamento da cidade (quatro \n\nvezes a \u00e1rea do terreno) para a \u00e1rea central, \n\nagravando assim, com adensamento adicional, e \n\nsobre carregamento do sistema vi\u00e1rio, e \n\nsupervalorizando uma \u00e1rea j\u00e1 naturalmente \n\nvalorizada em fun\u00e7\u00e3o de sua centralidade. A \n\nredu\u00e7\u00e3o deste \u00edndice, nas subsequentes revis\u00f5es do \n\nPlano Diretor, demandou desgastantes discuss\u00f5es \n\ncom o ramo imobili\u00e1rio e da constru\u00e7\u00e3o civil. \n\n(SIEBERT, 2000, p.09). \n\n \n\nEste equ\u00edvoco seria cobrado posteriormente pela imposi\u00e7\u00e3o da realidade \n\nconcreta: as cheias de 1983 e 1984 fariam com que o munic\u00edpio e seus atores \n\npol\u00edticos, econ\u00f4micos e institucionais se sentissem impelidos a precipitarem \n\na elabora\u00e7\u00e3o de um novo plano diretor, cerca de 10 anos ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo primeiro. Se o munic\u00edpio levara cerca de 130 anos para ter o seu primeiro \n\nplano diretor, n\u00e3o se levaria muito mais do que dez anos para descobrir que \n\nele era inadequado.  \n\n \n\nAp\u00f3s as enchentes de 1983 e 1984, houve grande \n\npress\u00e3o imobili\u00e1ria de verticaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\ninund\u00e1veis, como forma de fazer frente \u00e0 \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis atingidos. Sem que \n\nhouvesse altera\u00e7\u00e3o legal do Plano Diretor, \u00e1reas \n\nresidenciais unifamiliares, como o Bairro da Ponta \n\nAguda, pr\u00f3ximo ao Centro, tiveram zeu \n\n\n\n \n\n219 \n \n\nzoneamento alterado para multifamiliar e seus \n\n\u00edndices urban\u00edsticos majorados, de forma que \n\npudessem ser verticalizadas. Isto foi feito de forma \n\nextraoficial ou informal, sem encaminhamento ao \n\nlegislativo, apesar da altera\u00e7\u00e3o ter partido da \n\npr\u00f3pria Secretaria de Planejamento. Ou seja, para \n\ntodos os efeitos, tratou-se de uma ilegalidade. \n\n(SIEBERT, 2000, p.11). \n\n \n\n\u00c9 somente no novo plano diretor que se materializa uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\nformal com o processo de expans\u00e3o urbana na por\u00e7\u00e3o sul do territ\u00f3rio \n\nmunicipal, fazendo com que o macrozoneamento municipal assuma \n\nclaramente novas diretrizes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o para as principais \u00e1reas de \n\nrisco de Blumenau: \n\n \nA regi\u00e3o Sul foi considerada de preserva\u00e7\u00e3o, em \n\nfun\u00e7\u00e3o de suas condicionantes f\u00edsicas: relevo \n\nacidentado, vales estreitos, geologia fr\u00e1gil, \n\nmananciais de \u00e1gua pot\u00e1vel e reservas florestais a \n\npreservar. A regi\u00e3o central foi considerada uma \n\n\u00e1rea a ser consolidada, com melhor aproveitamento \n\nda infraestrutura urbana j\u00e1 implantada. A regi\u00e3o \n\nNorte foi considerada a \u00e1rea para a qual a expans\u00e3o \n\nurbana deveria ser direcionada, em fun\u00e7\u00e3o da \n\ndisponibilidade de \u00e1reas planas livres de enchentes \n\ne de geologia est\u00e1vel. Lamentavelmente, como \n\nveremos, estas corretas diretrizes urban\u00edsticas n\u00e3o \n\nforam seguidas: as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \n\nSul foram invadidas, muitos vazios urbanos da \u00e1rea \n\ncentral continuam ociosos e n\u00e3o houve \n\ninvestimento de infraestrutura na regi\u00e3o Norte, que \n\ncresceu apenas devido \u00e0 disponibilidade de \u00e1reas. \n\n(SIEBERT, 2000, p.12) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n220 \n \n\nFigura 43: Macrozonas do Plano Diretor de 1989, com destaque para a \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o na por\u00e7\u00e3o sul. \n\n \n\n \nFonte SIEBERT, 1999 \n\n\n\n \n\n221 \n \n\nAo passo que o plano diretor restringiu a ocupa\u00e7\u00e3o na por\u00e7\u00e3o sul do \n\nterrit\u00f3rio, ele abriu novas fronteiras de urbaniza\u00e7\u00e3o na parte norte do \n\nmunic\u00edpio, com uma nova e grande \u00e1rea residencial, mas tamb\u00e9m pela \n\ncria\u00e7\u00e3o de novos eixos de implanta\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcios \u2013 corredores comerciais, \n\nao redor das vias coletores a arteriais da cidade; mas tamb\u00e9m de setores \n\nindustriais, sobretudo nas margens das grandes vias de acesso do munic\u00edpio.  \n\n \n\nA BR-470, classificada no zoneamento do Plano \n\nDiretor de 1989 como ZI-1 \u2013 Zona Industrial do \n\ntipo um, adequada \u00e0s ind\u00fastrias com maior \u00edndice \n\nde degrada\u00e7\u00e3o ambiental, e a SC-474, classificada \n\ncomo ZI-2 \u2013 Zona Industrial do tipo dois, t\u00eam sido \n\ndesde ent\u00e3o a localiza\u00e7\u00e3o industrial preferencial, \n\ncontrapondo-se ao modelo tradicional de dispers\u00e3o \n\ndas ind\u00fastrias na malha urbana. (SIEBERT, 1999, \n\np.101) \n\n \n\nAl\u00e9m disso, o plano previa tamb\u00e9m o adensamento na parte central do \n\nmunic\u00edpio, \u00e1rea igualmente com restri\u00e7\u00f5es ambientais e suscet\u00edvel a \n\ninunda\u00e7\u00f5es, com o intuito de aproveitar melhor a infraestrutura instalada e \n\ncombater os vazios urbanos ainda existentes. Tais escolhas dinamizaram um \n\nprocesso de reapropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano pelos diferentes grupos e classes \n\nsociais. \n\n \n\nA ideia de promover a ocupa\u00e7\u00e3o dos vazios urbanos \n\natrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de \u00edndices urban\u00edsticos mais \n\nvantajosos pode fazer sentido, tecnicamente, e neste \n\nsentido foi uma decis\u00e3o acertada que atingiu seus \n\nobjetivos. No entanto, esta medida funcionou como \n\ninstrumento de concentra\u00e7\u00e3o de capital, \n\ncontribuindo para supervalorizar terrenos j\u00e1 \n\nexcessivamente valorizados, e deixando seus \n\npropriet\u00e1rios ainda mais ricos, premiando aqueles \n\nque tinham a terra ociosa. (SIEBERT, 1999, p.103). \n\n \n\nNo que tange ao processo de elabora\u00e7\u00e3o, o plano diretor de 1989 n\u00e3o \n\nmodificava a ess\u00eancia do plano diretor anterior, mas havia sido elaborado por \n\nt\u00e9cnicos, desta vez local, sem uma participa\u00e7\u00e3o mais ativa de outros \n\nsegmentos sociais, sendo eles populares ou n\u00e3o, tampouco das institui\u00e7\u00f5es \n\nrepresentativas dos v\u00e1rios setores e interesses presentes no munic\u00edpio. Dessa \n\nforma, os conflitos territoriais permaneciam restritos \u00e0queles identific\u00e1veis \n\naos olhos dos quadros t\u00e9cnicos municipais. Existiram t\u00edmidas iniciativas de \n\n\n\n \n\n222 \n \n\nabertura, mas uma abertura seletiva a setores e grupos sociais espec\u00edficos, \n\nfazendo com que os conflitos socioespaciais fossem escamoteados: \n\n \n\nElaborada por t\u00e9cnicos da Secretaria de \n\nPlanejamento Municipal, a participa\u00e7\u00e3o popular na \n\nelabora\u00e7\u00e3o desta revis\u00e3o limitou-se \u00e0 discuss\u00e3o dos \n\nanteprojetos de lei com o Conselho Municipal de \n\nDesenvolvimento. Este \u00f3rg\u00e3o consultivo era \n\nconstitu\u00eddo por representantes de diversos \n\nsegmentos da comunidade, no qual se destacavam \n\nas \u00e1reas da engenharia, da constru\u00e7\u00e3o civil, \n\nempresarial e imobili\u00e1ria. Diversas altera\u00e7\u00f5es do \n\nprojeto original, propostas por estas entidades \n\nforam aprovadas, muitas delas atendendo interesses \n\nimobili\u00e1rios, como o incremento dos \u00edndices \n\nurban\u00edsticos, que aumentou a valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nim\u00f3veis. Isto mostra como a fase de discuss\u00f5es do \n\nPlano Diretor com a comunidade, na qual se espera \n\ndemocratizar o processo de planejamento, pode ser \n\nmanipulada, pelos agentes do mercado imobili\u00e1rio, \n\na seu favor. (SIEBERT, 1999, p.99) \n\n \n\nO plano diretor de 1989, no entanto, apresenta um agravante \n\nimportante: a celeridade de sua elabora\u00e7\u00e3o. Esta celeridade, para SIEBERT \n\n(2000) foi um dos elementos centrais nas lacunas encontradas no plano \n\ndiretor no que se refere ao tratamento das condicionantes ambientais e \u00e0s \n\n\u00e1reas de risco. \n\n \n\nO Plano Diretor de 1989 teve como principal \n\ndefici\u00eancia a falta de detalhamento decorrente do \n\nseu curto prazo de elabora\u00e7\u00e3o, com a indefini\u00e7\u00e3o \n\ndos centros de bairro propostos e do mapeamento \n\ndas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o em escala compat\u00edvel. \n\nAl\u00e9m disto, apesar de correto em sua inten\u00e7\u00e3o de \n\ndirecionar o crescimento da cidade para a regi\u00e3o \n\nnorte, este Plano mostrou-se impotente para \n\nimpedir as a\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio Estado e da popula\u00e7\u00e3o \n\nna ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas sujeitas a deslizamentos e \n\nenxurradas. Temos ent\u00e3o uma contradi\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado sobre o espa\u00e7o urbano, manifestada pela \n\ninten\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e pela a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. (SIEBERT, \n\n1999, p.101). \n\n \n\n\n\n \n\n223 \n \n\nApenas oito anos depois, em 1997, \u00e9 implantado um novo plano diretor \n\nque em sua concep\u00e7\u00e3o, surgiu como uma revis\u00e3o do plano diretor de 1989. \n\nEle surge, no entanto, em um novo momento institucional: \u00e9 elaborado por \n\nt\u00e9cnicos do rec\u00e9m-criado Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano de \n\nBlumenau \u2013 IPPUB. Surgido a partir de demandas de determinados setores \n\nda sociedade civil, o IPPUB representou um aperfei\u00e7oamento da estrutura \n\ninstitucional local no que tange ao tratamento das quest\u00f5es urbanas. A \n\ncria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o com certa autonomia administrativa, financeira e de \n\ntrabalho significa a relev\u00e2ncia e a repercuss\u00e3o adquirida pelo planejamento \n\nurbano na estrutura administrativa local. A cria\u00e7\u00e3o do IPPUB veio na esteira \n\nda cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o semelhante em Joinville \u2013 o IPPUJ \u2013 em 1991 e em \n\nFlorian\u00f3polis \u2013 o IPUF \u2013 de 1977. Estes tr\u00eas munic\u00edpios espalharam-se \n\nnaquilo que passou a ser considerado como refer\u00eancia positiva no que se \n\nrefere ao desenvolvimento orientado do espa\u00e7o urbano: o Instituto de \n\nPesquisa e Planejamento Urbano de Curitiba \u2013 IPPUC criado em 1965. \n\n\u00c9, no plano diretor de 1997, que inova\u00e7\u00f5es em mat\u00e9ria de \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o dos processos de discuss\u00e3o da cidade ocorre, mesmo que, \n\ntimidamente, e tamb\u00e9m de tratamento mais consequente e sistem\u00e1tico das \n\nquest\u00f5es que envolvem as restri\u00e7\u00f5es ambientais \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana: \n\n \n\nO Plano Diretor de Blumenau recebeu, em 1996, \n\nsua segunda revis\u00e3o. Concebida pelos t\u00e9cnicos do \n\nrec\u00e9m criado IPPUB - Instituto de Pesquisa e \n\nPlanejamento Urbano de Blumenau, esta revis\u00e3o foi \n\ndiscutida longamente com o Conselho Deliberativo \n\ndo IPPUB, desta vez com maior participa\u00e7\u00e3o de \n\nentidades comunit\u00e1rias (...) obteve \u00eaxito em \n\naumentar as restri\u00e7\u00f5es ao adensamento da \u00e1rea \n\ncentral e em assegurar a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\nhist\u00f3rico e ambiental. Tamb\u00e9m foi um avan\u00e7o a \n\ncria\u00e7\u00e3o das ZRU \u2013 Zonas Recreacionais Urbanas, \n\nlocalizadas nos fundos de vale e \u00e1reas inund\u00e1veis, \n\ncom o objetivo de implanta\u00e7\u00e3o de parques e \u00e1reas \n\nde lazer. (SIEBERT, 2000, p.14). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n224 \n \n\nFigura 44: Macrozoneamento do Plano Diretor de 1996 \n\n \nFonte: PMB \n\n \n\nEste plano consolidou algumas estrat\u00e9gias j\u00e1 contidas no plano anterior, \n\nampliando frentes para os setores industriais ao longo das vias de liga\u00e7\u00e3o \n\nregional, novas frentes de urbaniza\u00e7\u00e3o, destinada, sobretudo aos padr\u00f5es \n\nunifamiliares de baixo gabarito, mas tamb\u00e9m da sedimenta\u00e7\u00e3o de eixos de \n\ndensifica\u00e7\u00e3o, cuja localiza\u00e7\u00e3o e generosidade em rela\u00e7\u00e3o aos \u00edndices \n\nurban\u00edsticos provocariam a fixa\u00e7\u00e3o de circuitos de valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \n\n\n\n \n\n225 \n \n\nque intensificaria um cen\u00e1rio de diferencia\u00e7\u00e3o e segrega\u00e7\u00e3o socioespacial. Os \n\ncircuitos informais de produ\u00e7\u00e3o da cidade continuavam desprezados em prol \n\nda reitera\u00e7\u00e3o de eixos priorit\u00e1rios de investimentos, sejam eles privados ou \n\np\u00fablicos.  \n\n \nCom exce\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices urban\u00edsticos \n\nda \u00e1rea central (ZC-1), no Plano Diretor de \n\n1996/97, assim como no de 1989, os coeficientes de \n\naproveitamento mais altos foram atribu\u00eddos \u00e0s \u00e1reas \n\nmais valorizadas. A l\u00f3gica urban\u00edstica que \n\nfundamenta esta medida \u00e9 a inten\u00e7\u00e3o de otimizar o \n\naproveitamento da infraestrutura j\u00e1 implantada. No \n\nentanto, como j\u00e1 vimos, esta pr\u00e1tica \u00e9 \n\nconcentradora de renda, conforme observou Milton \n\nSantos: \u201cao declarar que s\u00f3 ali \u2013 onde j\u00e1 estavam \n\nconcentrados os terrenos mais valorizados \u2013 poder-\n\nse-iam praticar os coeficientes mais altos e os usos \n\nmais diversificados, a lei se transformou em \n\nindexador, reiterando o status quo de distribui\u00e7\u00e3o \n\nde riqueza imobili\u00e1ria da cidade\u201d (SIEBERT, 2000, \n\np.14). \n\n \n\nAssim como o anterior, este plano diretor teve pouco tempo de vig\u00eancia, \n\nfazendo com que sua influ\u00eancia sobre o modo de estrutura\u00e7\u00e3o da cidade fosse \n\nlimitada. Cerca de oito anos depois iniciariam as discuss\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo novo plano diretor. Desta vez n\u00e3o seria nenhuma cat\u00e1strofe natural que \n\nprecipitaria a queda de um plano e o nascimento do outro: o Estatuto da \n\nCidade, aprovado em 2001, obrigaria que Blumenau desenvolvesse um novo \n\nplano, agora obrigatoriamente participativo. \n\nA participa\u00e7\u00e3o social no planejamento urbano, no entanto, \u00e9 tema \n\ncomplexo e necessita de uma reflex\u00e3o cr\u00edtica, j\u00e1 que pode ser compreendida \n\ne praticada de diferentes modos para cada ator, segundo sua vis\u00e3o de mundo \n\ne seus interesses, a participa\u00e7\u00e3o social pode significar implica\u00e7\u00f5es diferentes. \n\nSANTOS (2015) apresenta algumas destas compreens\u00f5es a respeito da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, assumidos por tr\u00eas tipos diferentes de atores: \n\n1) Atores que s\u00e3o contr\u00e1rios \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e que enxergam a politiza\u00e7\u00e3o \ndo planejamento urbano como um enfraquecimento da capacidade de \n\ninterven\u00e7\u00e3o do Estado e um refluxo do padr\u00e3o normatizador dos \n\ninstrumentos urban\u00edsticos;  \n\n2) Atores que compreendem a participa\u00e7\u00e3o como a inser\u00e7\u00e3o de novos \nolhares e percep\u00e7\u00f5es ao planejamento urbano sem, no entanto, modificar as \n\nestruturas institucionais e os processos decis\u00f3rios. Na sua grande maioria, \n\n\n\n \n\n226 \n \n\neles valorizam o \u2018saber competente\u2019 sobre a cidade e a experi\u00eancia adquirida \n\npelos percursos profissionais. Compreendem que a vis\u00e3o dos moradores \u2013 \n\nseu saber de uso \u2013 \u00e9 importante, mas n\u00e3o o suficiente para transformar tais \n\ndemandas em solu\u00e7\u00f5es coletivas, vi\u00e1veis do ponto de vista econ\u00f4mico, \n\nt\u00e9cnico e pol\u00edtico. Enxergam a atua\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos como fundamental, pois \n\ncompreendem que s\u00e3o os \u00fanicos capazes de elaborar uma s\u00edntese. Percebem \n\ntamb\u00e9m a atua\u00e7\u00e3o do t\u00e9cnico institucional como necess\u00e1ria para resguardar o \n\nbem comum e os interesses mais nobres da coletividade.  \n\n3) Atores ligados aos movimentos sociais e setores acad\u00eamicos, que \npercebem a participa\u00e7\u00e3o social como um processo mais amplo de inser\u00e7\u00e3o de \n\ngrupos sociais tradicionalmente exclu\u00eddos dos processos de tomada de \n\ndecis\u00e3o. Compreendem sua atua\u00e7\u00e3o como leg\u00edtimas, frente a um hist\u00f3rico de \n\ninsufici\u00eancia e inefic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es do planejamento urbano \n\ninstitucionalizado. Neste cen\u00e1rio, enxergam os canais de participa\u00e7\u00e3o \n\ninstitu\u00eddos (n\u00facleos gestores, conselhos, audi\u00eancias p\u00fablicas) como \n\npossibilidades para a realiza\u00e7\u00e3o de uma democracia deliberativa direta, uma \n\nforma de influenciar fortemente os caminhos trilhados pelas pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento urbano.  \n\nEstes valores se distanciam fortemente daquilo que SANTOS JR. \n\n(2001) compreende sobre a s\u00edntese do ide\u00e1rio da reforma urbana que ensejou \n\na aprova\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade, o qual teria como premissa a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de um conjunto de princ\u00edpios, tais como:  \n\n\u2022 gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade, com a finalidade de ampliar o espa\u00e7o da \ncidadania e aumentar a efic\u00e1cia/efici\u00eancia da pol\u00edtica urbana;  \n\n\u2022 modifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es intergovernamentais e entre poder p\u00fablico e \nsociedade civil: a primeira, com a municipaliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica urbana; e a \n\nsegunda, pela ado\u00e7\u00e3o de mecanismos que institucionalizam a participa\u00e7\u00e3o \n\ndireta da popula\u00e7\u00e3o no governo da cidade;  \n\n\u2022 fortalecimento da regula\u00e7\u00e3o p\u00fablica do solo urbano, com a introdu\u00e7\u00e3o de \nnovos instrumentos contidos na agenda da reforma urbana: solo criado, \n\nimposto progressivo sobre a propriedade, usucapi\u00e3o especial urbano, etc.; e \n\n\u2022 invers\u00e3o de prioridades no tocante \u00e0 pol\u00edtica de investimentos urbanos \nque favore\u00e7a as necessidades coletivas de consumo das camadas populares \n\nsubmetidas a uma situa\u00e7\u00e3o de extrema desigualdade social em raz\u00e3o da \n\n\u201cespolia\u00e7\u00e3o urbana\u201d.  \n\nEm Blumenau, percebe-se que o Plano Diretor de 2006 n\u00e3o enfrenta \n\ndiretamente estas quest\u00f5es, optando por desenvolver seu conte\u00fado a partir da \n\nreprodu\u00e7\u00e3o de modos fechados de intera\u00e7\u00e3o entre poder p\u00fablico e sociedade \n\ncivil. \u00c9 o que apresenta SILVA (2014). \n\n\n\n \n\n227 \n \n\nAp\u00f3s esses processos pret\u00e9ritos, nos quais a atua\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado foi pouco acess\u00edvel \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade civil, com t\u00eanues aberturas \u00e0 \n\ncoletividade, Blumenau aprovou no ano de 2006 \n\nseu novo plano diretor chamado de participativo. \n\nComo muitos outros planos no pa\u00eds, o discurso n\u00e3o \n\nse harmonizou com a pr\u00e1tica, ou seja, do ponto de \n\nvista discursivo o plano pode ter sido propagado \n\ncomo participativo, no entanto, essa participa\u00e7\u00e3o \n\nlimitou-se a poucos cidad\u00e3os, quase sempre ligados \n\naos interesses pol\u00edticos ou econ\u00f4micos da cidade. \n\n(SILVA, 2014, p.212). \n\n \n\nO autor nos relata a exist\u00eancia de importantes v\u00edcios no processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o do novo Plano Diretor de Blumenau. \n\n \n\u00c9 importante ressaltar que embora n\u00e3o tenha ficado \n\nclaro no item anterior, houve conflitos no decorrer \n\ndos trabalhos, principalmente no que diz respeito \n\naos hor\u00e1rios das reuni\u00f5es impostos pelo executivo e \n\nGTO (...) o tempo cronol\u00f3gico do processo deu-se \n\nde forma muito r\u00e1pida, em hor\u00e1rios que poucas \n\npessoas puderam participar e que por isso a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, especialmente das entidades do \n\nsegmento popular, foi prejudicada. O esquema de \n\nelabora\u00e7\u00e3o do plano, com rela\u00e7\u00e3o aos hor\u00e1rios das \n\nreuni\u00f5es, facilitou a participa\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos da \n\nprefeitura, de empres\u00e1rios e de pol\u00edticos, ao mesmo \n\ntempo em que dificultou a participa\u00e7\u00e3o das classes \n\ntrabalhadoras em geral e de seus sindicatos e de \n\nassocia\u00e7\u00f5es de moradores (SILVA, 2014, p. 218). \n\n \n\nParte destas fragilidades na elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor \u00e9, para o autor, \n\no resultado da intensifica\u00e7\u00e3o de conflitos territoriais, intermediados por uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o forte do n\u00facleo central do poder executivo. \n\n \nOutra quest\u00e3o conflituosa e que vale ressaltar foi a \n\ninterfer\u00eancia direta do chefe do executivo na \n\naprova\u00e7\u00e3o das diretrizes e propostas do plano (...). \n\nCitamos, como exemplo, uma diretriz que \n\nintensifica o crescimento da cidade para a regi\u00e3o \n\nnorte (Itoupava Norte), deixando de priorizar \u00e1reas \n\ncom investimentos de obras e infraestrutura \n\nanteriormente implantadas, como o centro da \n\n\n\n \n\n228 \n \n\ncidade e regi\u00e3o sul. A regi\u00e3o priorizada pelo \n\nconselho, uma \u00e1rea de expans\u00e3o urbana, foi \n\nconsequentemente proposta encampada pelos \n\nrepresentantes dos setores locais da constru\u00e7\u00e3o civil \n\ne imobili\u00e1rias. (...) essa foi a l\u00f3gica que ditou a \n\nmaioria dos trabalhos do processo de elabora\u00e7\u00e3o do \n\nnovo plano, ou seja, com a maioria dos \n\nparticipantes com direito a voto, os assuntos \n\npertinentes aos interesses das elites econ\u00f4micas e \n\npol\u00edtica foram aprovados sem conflitos, enquanto \n\noutros, como melhoria para \u00e1reas perif\u00e9ricas e \n\ninvestimentos em infraestrutura nos morros, foram \n\nrelegados (SILVA, 2014, p. 219). \n\n \n\nEmbora o plano diretor, por meio do zoneamento, abra frentes de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o no setor norte do munic\u00edpio, ele consolida o processo de \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o do centro hist\u00f3rico e tamb\u00e9m de novas centralidades em \n\nbairros situados na por\u00e7\u00e3o sul, como Vila Nova, Velha, \u00c1gua Verde e \n\nVorstadt, ratificando a din\u00e2mica que j\u00e1 se apresentou anteriormente, quando \n\nse fala da atua\u00e7\u00e3o do setor imobili\u00e1rio no munic\u00edpio.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n229 \n \n\nFigura 45: Espacializa\u00e7\u00e3o das verticaliza\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\nFonte: Plano de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social. \n\n \n\nEnquanto no norte, com exce\u00e7\u00e3o da \u00e1rea compreendida pelo bairro \n\nPonta Aguda, que se considera uma extens\u00e3o do centro hist\u00f3rico para a \n\npor\u00e7\u00e3o norte do munic\u00edpio, existe uma \u00fanica frente de densifica\u00e7\u00e3o evidente, \n\nsituada pr\u00f3xima \u00e0 \u00e1rea industrial do bairro Itoupava Central. Na figura \n\nanterior, destacam-se as \u00e1reas de densifica\u00e7\u00e3o e verticaliza\u00e7\u00e3o propostas pelo \n\nPlano Diretor, que n\u00e3o coincidentemente s\u00e3o aquelas \u00e1reas escolhidas pelo \n\nmercado imobili\u00e1rio desde os \u00faltimos anos da d\u00e9cada de 1990 como \u00e1reas \n\npreferenciais de implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos de grande porte. Na \n\nfigura, destaca-se ainda a grande por\u00e7\u00e3o de terra destinada ao uso industrial, \n\nem lil\u00e1s no alto da imagem, ocupa-se boa parte das margens do Rio Itaja\u00ed \n\n\n\n \n\n230 \n \n\nA\u00e7u e das vias principais de liga\u00e7\u00e3o regional que cortam o territ\u00f3rio \n\nmunicipal. \nFigura 46: Espacializa\u00e7\u00e3o das pequenas verticaliza\u00e7\u00f5es frente \u00e0s ind\u00fastrias. \n\n \nFonte: Plano de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social. \n\n \n\nNa por\u00e7\u00e3o norte, conforme o que se visualiza na figura 43, percebe-se \n\nque existe uma frente pequena de verticaliza\u00e7\u00e3o, cercada por grandes por\u00e7\u00f5es \n\nindustriais (em lil\u00e1s claro), por \u00e1reas de baixa densidade residencial (os tons \n\nem amarelo), por \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental (em verde) e de agricultura \n\n(em ciano). \n\nNeste momento,  evidencia-se como o processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nas condicionantes ambientais, a atua\u00e7\u00e3o dos quadros t\u00e9cnicos e inst\u00e2ncias \n\npol\u00edticas e os instrumentos urban\u00edsticos entram em rota de colis\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n \n\n231 \n \n\nQuanto aos \u00edndices urban\u00edsticos e uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo, prevaleceram as demandas oriundas do \n\nexecutivo, das entidades ligadas ao com\u00e9rcio, da \n\nind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil e imobili\u00e1ria. Foram \n\nredefinidos gabaritos para constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcio e a \n\nretomada no direcionamento geogr\u00e1fico do \n\ncrescimento da cidade (da regi\u00e3o sul para o norte), \n\ncom investimentos para implanta\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias \n\nnessa \u00e1rea (SILVA, 2014, p. 219). \n\n \n\nMesmo que do ponto de vista da racionalidade urban\u00edstica fa\u00e7a sentido \n\ndirecionar os esfor\u00e7os \u2013 recursos, equipamentos, infraestruturas \u2013 para a \n\nregi\u00e3o norte, pouco densa e pouco habitada, mas est\u00e1vel do ponto de vista \n\ndas condicionantes ambientais, o modelo de urbaniza\u00e7\u00e3o pret\u00e9rito faz com \n\nque os setores informais e as \u00e1reas j\u00e1 densamente consolidadas na por\u00e7\u00e3o sul \n\ndo territ\u00f3rio acabem por repercutir as demandas e, dentro do poss\u00edvel, \n\nconsigam direcionar as discuss\u00f5es, decis\u00f5es e conte\u00fado do novo plano \n\ndiretor. Isto n\u00e3o significa, necessariamente, que sejam os setores de m\u00e9dia e \n\nbaixa renda que fazem valer suas demandas. Muitas vezes, s\u00e3o aqueles \n\nsetores mais articulados e influentes que mais influ\u00eancia nos destinos da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica. \u00c9 o que nos aponta SILVA (2014), \n\n \n\nEssa estrat\u00e9gia do executivo local deixou evidente \n\nque uma participa\u00e7\u00e3o mais efetiva poderia colocar \n\nem xeque os planos tra\u00e7ados pelas elites para a \n\ncidade. A participa\u00e7\u00e3o que pretendeu comprovar, na \n\nverdade, deu-se muito mais por funcion\u00e1rios \n\np\u00fablicos e atores com interesses econ\u00f4micos no \n\nterrit\u00f3rio, especialmente os ligados ao ramo \n\nimobili\u00e1rio e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil, do que pela \n\nsociedade de maneira geral. Dessa forma, o \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor de \n\nBlumenau mostrou-se antag\u00f4nico, se por um lado o \n\ndesenho institucional e a ades\u00e3o de alguns t\u00e9cnicos \n\nconfiguraram-se em uma virtude que buscava \n\nconforma\u00e7\u00e3o de uma arena de debates atrav\u00e9s de \n\numa esfera p\u00fablica, por outro, as elites pol\u00edtica e \n\necon\u00f4mica n\u00e3o enveredaram pelos mesmos \n\ncaminhos. O resultado principal foi que n\u00e3o houve \n\num pacto social em prol do territ\u00f3rio, acordados por \n\nampla maioria das entidades, mas apenas a \n\naprova\u00e7\u00e3o de uma lei para cumprimento de ritos \n\noficiais (SILVA, 2014, p. 225). \n\n\n\n \n\n232 \n \n\nOs representantes dos empres\u00e1rios, com \u00eanfase para os da constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil, tiveram um destaque significativo, principalmente nas discuss\u00f5es do \n\nc\u00f3digo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Informa\u00e7\u00f5es obtidas em entrevistas \n\nrealizadas com participantes da revis\u00e3o do PDP de Blumenau. Conforme \n\ntrechos abaixo.  \n\nSegundo relatos obtidos em entrevistas com atores institucionais ligados \n\naos setores t\u00e9cnicos da prefeitura de Blumenau, foi marcante a presen\u00e7a de \n\nempres\u00e1rios da constru\u00e7\u00e3o civil no processo de elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor, \n\nsobretudo no momento de discutir o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, mais \n\nespecificamente, os \u00edndices urban\u00edsticos.  \n\nO tema das \u00e1reas de risco n\u00e3o apareceu com for\u00e7a nas discuss\u00f5es, talvez \n\npor que a popula\u00e7\u00e3o moradora das \u00e1reas suscet\u00edveis \u00e0s cat\u00e1strofes n\u00e3o se fez \n\npresente nas inst\u00e2ncias, seja pela falta de interesse, seja por dificuldades de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o por parte do poder executivo municipal. Segundo uma das \n\nentrevistadas, o tema das \u00e1reas de risco s\u00f3 aparece novamente com for\u00e7a no \n\nplanejamento urbano de Blumenau a partir de 2008, com a nova s\u00e9rie de \n\neventos tr\u00e1gicos para o munic\u00edpio. \n\n \n\nNesse momento, tanto a popula\u00e7\u00e3o como n\u00f3s os \n\nt\u00e9cnico passamos a ter uma total preocupa\u00e7\u00e3o com \n\nos desastres naturais e as \u00e1reas de risco, tanto que \n\nn\u00f3s aprovamos a Lei das diretrizes gerais, que \u00e9 a \n\nLei 615 de 2006 e depois dessa Lei n\u00f3s aprovamos \n\nos c\u00f3digos complementares para o direcionamento \n\ne os detalhamentos, esses c\u00f3digos sendo um deles o \n\nde meio ambiente e de zoneamento uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo. E nesse c\u00f3digo de zoneamento de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo n\u00f3s j\u00e1 estamos trabalhando na \n\nrevis\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, como n\u00f3s \n\nt\u00ednhamos dois anos pra revisar e aconteceu \u00e0 \n\ncat\u00e1strofe socioambiental n\u00f3s j\u00e1 reformulamos e \n\nrevisamos tudo de acordo com o novo cen\u00e1rio que \n\nse apresentou em Blumenau, (ENTREVISTA \n\nREALIZADA PELA AUTORA, COM MEMBRO \n\nDO QUADRO T\u00c9CNICO DA PREFEITURA, \n\nREALIZADA EM 15 DE JANEIRO DE 2016).   \n\n \n\nAssim como ocorrera com o plano de 1989, foram as cat\u00e1strofes de \n\n2008 que precipitaram um novo arranjo institucional local para tratar a \n\nquest\u00e3o da exist\u00eancia e da ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco em Blumenau. \n\n \n\n\n\n \n\n233 \n \n\nN\u00f3s j\u00e1 t\u00ednhamos restri\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso da regi\u00e3o \n\ndo Corip\u00f3s, que sempre teve restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o naquela \u00e1rea. O fator enchente sempre \n\nfoi motivo de preocupa\u00e7\u00e3o, desde 1977 t\u00ednhamos a \n\ncota enchente, onde abaixo da cota 10 n\u00e3o \u00e9 \n\npermitido construir e abaixo da cota 12 n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel construir resid\u00eancias unifamiliar. A nossa \n\npreocupa\u00e7\u00e3o sempre foram \u00e0s enchentes, depois da \n\ncat\u00e1strofe de 2008 que n\u00f3s come\u00e7amos com esse \n\ntrabalho, quando criamos a diretoria a princ\u00edpio e \n\ndepois virou secretaria de geologia e agora n\u00f3s \n\ntemos um trabalho bem evolu\u00eddo em rela\u00e7\u00e3o a isso. \n\nHoje n\u00f3s temos o nosso c\u00f3digo de zoneamento uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo e dentro do c\u00f3digo temos que \n\nlevar em considera\u00e7\u00e3o se o terreno \u00e9 apto ou n\u00e3o \n\npara construir, dentro dessas restri\u00e7\u00f5es est\u00e3o, o \n\nmeio ambiente e a geologia do terreno, \n\n(ENTREVISTA REALIZADA PELA AUTORA, \n\nCOM MEMBRO DO QUADRO T\u00c9CNICO DA \n\nPREFEITURA, REALIZADA EM 15 DE \n\nJANEIRO DE 2016). \n\n  \n\nNeste sentido, verifica-se que o plano diretor de 2006, embora tenha \n\nconseguido implementar alguns avan\u00e7os no que tange \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o da \n\ngest\u00e3o urbana e ao tratamento das \u00e1reas de risco, acabou por reproduzir, na \n\ness\u00eancia, uma l\u00f3gica de controle e seletividade dos instrumentos urban\u00edsticos \n\nlocais. Se por um lado o plano consolida uma leitura mais sens\u00edvel do \n\nterrit\u00f3rio, procurando salvaguardar por\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio pouco afeitas \u00e0 \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, por outro faz com que o conte\u00fado do Plano Diretor reflita os \n\nmovimentos engendrados no territ\u00f3rio por alguns atores hegem\u00f4nicos, \n\nespecialmente os propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios, setor imobili\u00e1rio e da constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil e setores industriais. Se durante um bom tempo de sua hist\u00f3ria \n\nBlumenau cresceu ao sabor da din\u00e2mica de localiza\u00e7\u00e3o industrial, a \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da matriz econ\u00f4mica ocorrida na d\u00e9cada de 1990 coloca novos \n\natores no jogo: setores empresariais terci\u00e1rios; setores da constru\u00e7\u00e3o civil; \n\npropriet\u00e1rios fundi\u00e1rios; incorporadoras e construtoras de grande e m\u00e9dio \n\nporte, entre outros.  \n\nNa nova \u00f3tica participativa, o planejamento urbano institucionalizado de \n\nBlumenau assume, em grande medida, uma forma de atua\u00e7\u00e3o que busca \n\nviabilizar a din\u00e2mica e interesses de determinados setores da sociedade. \n\nNeste sentido, a abertura da gest\u00e3o e planejamento urbano para novas l\u00f3gicas \n\nque n\u00e3o somente aquelas tecnocr\u00e1ticas \u2013 caracter\u00edstica essencial dos planos \n\n\n\n \n\n234 \n \n\ndiretores anteriores - n\u00e3o t\u00eam significado, necessariamente, um processo de \n\nefetiva democratiza\u00e7\u00e3o dos canais institucionais. Os conflitos socioespaciais \n\nque emergem das diferentes territorialidades conformadas em Blumenau s\u00e3o \n\ncolocadas na agenda p\u00fablica de um modo desigual e seletivo.  \n\n \n\nEm Blumenau, n\u00e3o foi nada diferente. Tanto em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 ultima revis\u00e3o do Plano Diretor (2006), \n\ncomo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s decis\u00f5es para escolha dos \n\nterrenos e constru\u00e7\u00e3o das moradias no per\u00edodo p\u00f3s-\n\ndesastre (2008/2009), a discuss\u00e3o foi feita em \n\nmomentos restritos, com poucas pessoas presentes, \n\ne com pouca divulga\u00e7\u00e3o dos encontros. Desta \n\nforma, as decis\u00f5es tendem a partir de interesses \n\nminorit\u00e1rios, deixando a maioria dos interessados \n\nliteralmente fora do processo. O Projeto \u201cBlumenau \n\n2050\u201d constru\u00eddo logo ap\u00f3s a revis\u00e3o do Plano \n\nDiretor, tamb\u00e9m seguiu nesta dire\u00e7\u00e3o. A \n\ncomunidade, de um modo geral, n\u00e3o se reconhece \n\nnesta proposta, quando ela \u00e9 apresentada, j\u00e1 \n\ndefinida, atrav\u00e9s de um encarte, projetada dentro \n\ndos moldes do que se entenderia como um projeto \n\n\u201cmoderno\u201d l\u00e1 em meados do s\u00e9culo XX. Neste \n\nsentido, a cidade apresentada ao p\u00fablico est\u00e1 mais \n\npara Manhattan (EUA) do que para uma t\u00edpica \n\ncidade de imigra\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia do sul do Brasil. O \n\nideal de cidade definido por estes t\u00e9cnicos, percebe-\n\nse, n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com a qualidade de vida ou \n\noutros conceitos incorporados na discuss\u00e3o sobre \n\ncidades atuais com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidades de \n\nmaior inser\u00e7\u00e3o social dos habitantes, medidas \n\nalternativas de transporte urbano ou prote\u00e7\u00e3o ao \n\nmeio ambiente (SAMAGAIA, 2012, p. 115). \n\n \n\nDeterminadas situa\u00e7\u00f5es \u2013 como os circuitos informais de produ\u00e7\u00e3o \n\nhabitacional - s\u00f3 aparecem em momentos de crise ou cat\u00e1strofe. Obviamente, \n\nas fragilidades contidas na experi\u00eancia participativa n\u00e3o s\u00e3o responsabilidade \n\n\u00fanica do poder p\u00fablico. \n\n \n\n(...) \u00e9 preciso constatar que existe uma rica e \n\ndiversificada experi\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o, mas \n\nimersa em enorme bolha de aliena\u00e7\u00e3o e indiferen\u00e7a \n\nda popula\u00e7\u00e3o em geral. Mas \u00e9 claro que a parcela \n\nque vive a apatia pol\u00edtica convive com aquela que \n\n\n\n \n\n235 \n \n\nassume a cidadania ativa, tanto nas rela\u00e7\u00f5es de \n\nmercado como atrav\u00e9s de outros tipos de intera\u00e7\u00e3o, \n\ne aqui pensamos, sobretudo, nas rela\u00e7\u00f5es \n\nclientelistas, paternalistas, de nega\u00e7\u00e3o dos direitos, \n\nno \u201cjeitinho\u201d de resolver conflitos e em tantas \n\noutras pr\u00e1ticas n\u00e3o-convencionais, t\u00e3o \n\ncaracter\u00edsticas do comportamento brasileiro \n\n(SANTOS J\u00daNIOR, 2001, p.79). \n\n \n\nCorrobora-se, assim, com SANTOS (2015) para quem o planejamento \n\nurbano institucionalizado sofre, a partir da d\u00e9cada de 1990, mas de modo \n\nmais intenso no per\u00edodo p\u00f3s-Estatuto da Cidade, uma perda gradual de \n\nlegitimidade, que \u00e9 intensificada amparada em din\u00e2micas gerais como: \n\n \n\n1) o refluxo do poder voluntarista do Estado; 2) a \n\ncrise epistemol\u00f3gica do planejamento urbano; 3) a \n\nfragiliza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica profissional \n\ninstitucionalizada; 4) a crise da democracia \n\nrepresentativa em um contexto amb\u00edguo de \n\nemerg\u00eancia e refluxo dos movimentos sociais; 5) a \n\npolitiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas; e 6) a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de contra-poderes no campo das \n\ndisputas territoriais sobre o espa\u00e7o urbano. Estes \n\ncontra-poderes, chamados por TR\u00c9POS (2002) de \n\n\u201ccontra-expertises\u201d, est\u00e3o presentes em ambos os \n\nmunic\u00edpios e significam a exist\u00eancia de modos de \n\nconhecimento competente n\u00e3o restritos aos quadros \n\nt\u00e9cnicos e \u00e0 racionalidade \u201ccient\u00edfica\u201d oficial. \u00c9 a \n\ncompreens\u00e3o de que os profissionais que formam o \n\ncorpo t\u00e9cnico do Estado n\u00e3o possuem o monop\u00f3lio \n\nda verdade e que a decis\u00e3o pretensamente racional \n\nque eles oferecem se configura antes como um mito \n\nem face das incertezas de uma realidade \n\ngradualmente mais complexa e din\u00e2mica de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano (SANTOS, 2015, p. \n\n596). \n\n \n\nJulga-se, deste modo, que se por um lado as condicionantes ambientais \n\ne \u00e1reas de risco surgem como elementos fundamentais para compreender o \n\nmodo como os diversos grupos e atores sociais se apropriam do espa\u00e7o, \n\nconformando diferentes territorialidades e conflitos socioespaciais, por outro \n\npersiste uma l\u00f3gica de controle e seletividade no debate p\u00fablico sobre a \n\ncidade, o que faz com que as pol\u00edticas urbanas locais, o planejamento urbano \n\n\n\n \n\n236 \n \n\ninstitucionalizado e seus instrumentos acabem por absorver um conte\u00fado \n\nincapaz de refletir a complexidade das quest\u00f5es existentes na realidade \n\nconcreta da cidade. Este car\u00e1ter fracion\u00e1rio e limitado do planejamento \n\nurbano faz com que a apropria\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nseja igualmente seletiva, servindo ao privil\u00e9gio de determinados setores da \n\nsociedade blumenauense. O papel das \u00e1reas de risco nos parece ser, neste \n\ncontexto, aquele de catalisador e intensificador de din\u00e2micas que n\u00e3o s\u00e3o \n\nexclusivas de Blumenau, mas antes a ess\u00eancia do modo de produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano no pa\u00eds. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n237 \n \n\n5.  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA partir das an\u00e1lises realizadas, compreende-se que em Blumenau a \n\ndisputa por espa\u00e7os prop\u00edcios a serem ocupados est\u00e1 entre os fatores que \n\nimpulsionam disputas em rela\u00e7\u00e3o ao processo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Se \n\nat\u00e9 algum tempo atr\u00e1s estes conflitos eram camuflados ou ignorados, n\u00e3o se \n\npode dizer a respeito dos \u00faltimos anos, quando tais disputas ficam evidentes, \n\nexigindo nova postura por parte dos tradicionais atores do planejamento \n\nurbano, como os quadros t\u00e9cnicos e a inst\u00e2ncias pol\u00edticas \u2013 poder executivo e \n\nlegislativo \u2013 principalmente. \n\nConsidera-se que o ide\u00e1rio participativo inaugurado nos primeiros anos \n\ndo novo mil\u00eanio acaba por alterar o modo como o planejamento urbano \n\ninstitucionalizado de Blumenau opera. Antes os olhares se voltavam somente \n\npara os t\u00e9cnicos em planejamento, que detinham a legitimidade de \n\ncompreens\u00e3o dos problemas e as poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para as cidades. Nos \n\n\u00faltimos anos, a emerg\u00eancia de novas vozes e interesses passam a contestar \n\nn\u00e3o somente o conte\u00fado e a pr\u00e1tica dos planos diretores anteriores, mas \n\nreivindicam uma atua\u00e7\u00e3o ativa no desenvolvimento dos instrumentos \n\nurban\u00edsticos.  \n\nN\u00e3o se pode negar que, no momento atual, existe um importante avan\u00e7o \n\nna amplia\u00e7\u00e3o das esferas de participa\u00e7\u00e3o popular, no entanto, em alguns \n\nmunic\u00edpios isso ocorre de maneira incompleta ou parcial. Os obst\u00e1culos \n\nimpostos \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica participativa t\u00eam-se apresentado de maneira \n\ndiversa, podendo ser tanto por causa de dificuldades de operacionaliza\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nobst\u00e1culos estruturais pr\u00f3prios de uma sociedade historicamente constru\u00edda a \n\npartir do patrimonialismo.   \n\n  Inicialmente a popula\u00e7\u00e3o de Blumenau ocupava as margens do rio \n\nItaja\u00ed-A\u00e7\u00fa e \u00e1reas de encosta. Este quadro inicial de urbaniza\u00e7\u00e3o foi \n\nposteriormente condicionado pelas demandas de desenvolvimento das \n\nind\u00fastrias, que optaram, inicialmente, por se instalarem sobretudo na por\u00e7\u00e3o \n\nsul do territ\u00f3rio, \u00e1rea mais inadequada para a urbaniza\u00e7\u00e3o de acordo com as \n\ncaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas do territ\u00f3rio. As consequ\u00eancias \n\ndestes movimentos iniciais s\u00e3o sentidas at\u00e9 os dias de hoje, mesmo que o \n\nplanejamento urbano institucionalizado e seus instrumentos urban\u00edsticos \n\ntenham tentado direcionar o desenvolvimento da cidade para \u00e1reas seguras, o \n\nfato \u00e9 que os primeiros movimentos iniciados pelos agentes pioneiros da \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano blumenauense acabaram por condicionar muitos \n\ndos conflitos no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano, ainda hoje existente no \n\nmunic\u00edpio. \n\n\n\n \n\n238 \n \n\nDiante do que foi exposto, buscou-se nesta pesquisa compreender como \n\nse deu a din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio municipal e como se deu a \n\nprocura por \u00e1reas adequadas para a habita\u00e7\u00e3o \u2013 bem como para as outras \n\nfun\u00e7\u00f5es urbanas \u2013 o que revela a exist\u00eancia de um forte e complexo cen\u00e1rio \n\nde conflitos socioespaciais, n\u00e3o sendo tratados historicamente de modo \n\nuniforme pelo poder p\u00fablico local. O planejamento urbano de Blumenau e \n\nseus instrumentos modificaram-se com o passar das d\u00e9cadas, ao passo \n\ntamb\u00e9m da ocorr\u00eancia das cat\u00e1strofes sociais e naturais. Se durante muito \n\ntempo estas quest\u00f5es n\u00e3o apareciam com intensidade, em um cen\u00e1rio de \n\nenraizamento, a respeito de um planejamento urbano tecnocr\u00e1tico e seletivo \n\ndo ponto de vista de quais atores s\u00e3o leg\u00edtimos para influenciar o processo de \n\ndesenvolvimento da cidade, n\u00e3o se pode dizer com o momento inaugurado \n\npela abertura democr\u00e1tica em n\u00edvel federal, sendo um processo gradualmente \n\nmais intenso de articula\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais locais e o \n\nconstrangimento legal de abertura de processos e din\u00e2micas participativas de \n\ndiscuss\u00e3o sobre a cidade. Por outro lado, as grandes enchentes e os \n\ndeslizamentos desvelaram o car\u00e1ter parcial, fragmentado e seletivo do \n\nplanejamento urbano e dos planos diretores, impelindo o poder p\u00fablico \n\nmunicipal a implantar a\u00e7\u00f5es de desenvolvimento institucional e abrir canais \n\nde articula\u00e7\u00e3o com as demandas de setores que estiveram historicamente \u00e0 \n\nmargem do processo oficial de discuss\u00e3o e decis\u00e3o dos caminhos do \n\ndesenvolvimento urbano de Blumenau. \u00c9 o que se verifica, de certa forma, \n\nno processo de elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor Participativo de 2004 e 2006. \n\nO processo de movimenta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Blumenau se d\u00e1 em \n\ngrande parte por condicionantes impostos pelo s\u00edtio f\u00edsico. Inserido na \n\nunidade denominada escudo catarinense, que se caracteriza por encostas \n\n\u00edngremes e vales profundos, os quais favorecem os processos erosivos. \n\nSendo cortado no sentido oeste-leste pelo Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u e apresenta uma \n\ntopografia acidentada com contrastes de altitude e declividade. As altitudes \n\naumentam em dire\u00e7\u00e3o ao extremo sul do Munic\u00edpio, nesse local, as cotas \n\nchegam a 900m, sendo tamb\u00e9m a \u00e1rea mais acidentada, enquanto a altitude \n\nna \u00e1rea central \u00e9 de apenas 14m acima do n\u00edvel do mar.  \n\nPretendeu-se, nesta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, uma an\u00e1lise hist\u00f3rica da \n\nforma\u00e7\u00e3o territorial do munic\u00edpio de Blumenau, considerando que os \n\nprincipais conflitos urbanos presentes no munic\u00edpio de forma contundente \n\ns\u00e3o os que se apresentam vis\u00edveis durante e p\u00f3s-processo de Revis\u00e3o e \n\nElabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor Participativo do Munic\u00edpio, processo ocorrido \n\nentre 2004 e 2006. \n\nO munic\u00edpio teve sua forma\u00e7\u00e3o territorial com caracter\u00edsticas f\u00edsicas \n\nprop\u00edcias aos eventos naturais, tais como enchentes e deslizamentos de \n\n\n\n \n\n239 \n \n\nencostas, presentes na hist\u00f3ria do munic\u00edpio desde a funda\u00e7\u00e3o, fator que \n\nrestringe a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Tamb\u00e9m as instala\u00e7\u00f5es dos parques \n\nindustriais do munic\u00edpio influenciaram a din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\nde Blumenau, com um maior adensamento nas proximidades dos referidos \n\nparques industriais.   \n\nOs resultados obtidos na pesquisa foram por meio de an\u00e1lise em \n\ndocumentos referentes ao planejamento urbano da \u00e1rea de estudo, a citar os \n\nPlanos Diretores do Munic\u00edpio, principalmente o Plano Diretor de 2006 e o \n\nC\u00f3digo de Zoneamento de 2010. Ademais, buscou-se aporte nos mapas do \n\nterrit\u00f3rio de Blumenau, mapas que, em sua maioria, foram elaborados pelo \n\ndepartamento de Cartografia e pela equipe da defesa civil da cidade. Al\u00e9m \n\ndos documentos, procurou-se informa\u00e7\u00f5es nas not\u00edcias midi\u00e1ticas que \n\ncircularam os acontecimentos do munic\u00edpio e da regi\u00e3o, principalmente \n\nacerca das \u00e1reas afetadas por enchentes e deslizamentos e referentes aos \n\nadensamentos urbanos dos \u00faltimos anos no territ\u00f3rio blumenauense. \n\nTamb\u00e9m os relat\u00f3rios produzidos pela equipe t\u00e9cnica com os dados das \n\nreuni\u00f5es ocorridas durante o processo de revis\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do plano \n\ndiretor que deram embasamento para as an\u00e1lises do processo, bem como as \n\nentrevistas que foram de grande import\u00e2ncia para o bom andamento da \n\npesquisa. Tais relatos aconteceram com atores que participaram do processo \n\nde revis\u00e3o do Plano Diretor de Blumenau: pol\u00edticos, engenheiros, arquitetos, \n\nprofessores, uma procuradora e moradores das \u00e1reas atingidas pelos desastres \n\ndo munic\u00edpio. Todas as atividades citadas foram fundamentas para entender a \n\nrealidade do territ\u00f3rio.  \n\nFoi poss\u00edvel no andamento da pesquisa compreender que, desde o in\u00edcio \n\ndo processo de coloniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Blumenau at\u00e9 os dias atuais, \n\nocorreram mudan\u00e7as significativas na configura\u00e7\u00e3o da paisagem urbana. \n\nMuitas delas relacionadas \u00e0 quest\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o dos parques industriais no \n\nmunic\u00edpio, culminando em um processo de deslocamento da popula\u00e7\u00e3o no \n\nterrit\u00f3rio blumenauense, tendo como principais fatores desta movimenta\u00e7\u00e3o \n\npopulacional a instala\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias no munic\u00edpio. Pode-se concluir que  \n\na instala\u00e7\u00e3o dos parques industriais causaram um adensamento no seu \n\nentorno. O outro fator respons\u00e1vel pela movimenta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o os \n\ndesastres naturais, aqui entendidos como \u00e0s enchentes e o deslizamento de \n\nencostas, sendo este o grande influenciador da din\u00e2mica da popula\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio nos \u00faltimos tempos, ocasionando no munic\u00edpio um processo de \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. No entanto, nem todos os atingidos deixaram \n\nas \u00e1reas de risco, alguns resistiram e permanecem no local.  \n\nDurante a pesquisa, identificaram-se as particularidades latentes no \n\nmunic\u00edpio, como a resist\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o de sair das \u00e1reas atingidas e a \n\n\n\n \n\n240 \n \n\nfalta de assist\u00eancia do governo a essas fam\u00edlias. Detectaram-se, durante a \n\npesquisa, elementos dentro da revis\u00e3o do Plano Diretor relacionados \u00e0s \n\npreocupa\u00e7\u00f5es com o territ\u00f3rio das \u00e1reas de risco, no entanto, definiu-se que, \n\nsomente em 2008, a partir do desastre socioambiental, a popula\u00e7\u00e3o e os \n\nt\u00e9cnicos intensificou-se o pensamento no territ\u00f3rio de Blumenau dentro do \n\ncen\u00e1rio de risco em que se apresentava munic\u00edpio.  \n\nA pesquisa levou a compreender que as enchentes sempre estiveram \n\npresentes na vida da popula\u00e7\u00e3o de Blumenau, os blumenauense j\u00e1 tem como \n\nrotina as cheias do Itaja\u00ed-A\u00e7u, fato que talvez explique a pouca visibilidade \n\ndessa tem\u00e1tica nas demandas levantadas durante a revis\u00e3o e a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nPDP no per\u00edodo de 2004-2006, quando as demandas foram mais relacionadas \n\nao cotidiano da cidade.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao crescimento de uma regi\u00e3o em detrimento da outra em \n\nBlumenau, a pesquisa verifica que realmente ao longo da hist\u00f3ria a parte Sul \n\ndo munic\u00edpio tem um adensamento maior, mas com o surgimento da \n\npossibilidade de duplica\u00e7\u00e3o da BR 470 e com os desastres naturais ocorridos \n\nem 2008, a popula\u00e7\u00e3o almeja a regi\u00e3o Norte do munic\u00edpio, pois nessa parte \n\ndo munic\u00edpio existem territ\u00f3rios mais seguros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o Sul no que \n\nse refere aos deslizamentos. E, com isso, o processo de movimenta\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o direciona-se para a regi\u00e3o Norte do munic\u00edpio.  \n\nA pesquisa buscou a princ\u00edpio analisar somente o processo de revis\u00e3o \n\ndo PDP, entretanto, remeteu ao processo de revis\u00e3o do c\u00f3digo de \n\nzoneamento a partir de 2008, uma vez que a revis\u00e3o do c\u00f3digo de \n\nzoneamento de fato traz a discuss\u00e3o referente ao territ\u00f3rio seguro para a \n\nhabita\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio.  \n\nO que se p\u00f4de observar durante a pesquisa foi que Blumenau, nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, vivenciou e assistiu a um intenso processo de produ\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria que transformou rapidamente a paisagem da cidade, bem como a \n\nestrutura urbana e a din\u00e2mica socioecon\u00f4mica. Essa l\u00f3gica de atua\u00e7\u00e3o do \n\ncapital imobili\u00e1rio pode ser compreendida quando se analisa o processo de \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o sofrido em Blumenau nos \u00faltimos anos. N\u00e3o sendo, no entanto \n\ndiferente do que ocorre na maior parte dos centros urbanos do pa\u00eds. Conclui-\n\nse que a verticaliza\u00e7\u00e3o ocorre em \u00e1reas em que existam demandas, mas \n\ntamb\u00e9m ocorrem uma sobreposi\u00e7\u00e3o ou ac\u00famulo de interesses por parte do \n\ncapital imobili\u00e1rio. Esse processo intenso de verticaliza\u00e7\u00e3o provoca fortes \n\nmudan\u00e7as na paisagem da cidade, acima inclusive das principais cidades do \n\nEstado como: Florian\u00f3polis e Joinville. O que revela um dom\u00ednio do capital \n\nlocal na constru\u00e7\u00e3o civil, dom\u00ednio esse que interfere na espacializa\u00e7\u00e3o das \n\nclasses sociais dentro do territ\u00f3rio. \n\n\n\n \n\n241 \n \n\nO trabalho que aqui se encerra, n\u00e3o esgota o tema, pois a amplitude \u00e9 \n\nmaior que o tempo disponibilizado para a pesquisa. Outros aspectos podem \n\nser discutidos, uma vez que a cidade est\u00e1 em constante transforma\u00e7\u00e3o tanto \n\nno aspecto econ\u00f4mica, quanto no territorial causados por eventos da natureza \n\ne a\u00e7\u00e3o humanos. Portanto, assim como estudos passados serviram de fonte \n\npara esta pesquisa, aqui se reuniram informa\u00e7\u00f5es relevantes durante o \n\nper\u00edodo da pesquisa, no entanto, algumas informa\u00e7\u00f5es e documentos n\u00e3o \n\nforam entregues para an\u00e1lise, a citar as atas das reuni\u00f5es do processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o do plano diretor de 2006, que segundo o \u00f3rg\u00e3o de \n\nplanejamento do munic\u00edpio, perdeu-se durante a transi\u00e7\u00e3o de governo no \n\nmunic\u00edpio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n242 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n243 \n \n\n \n\n5. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS: \n\n   \n\nABRAMO, P. (2007). A cidade caleidosc\u00f3pica: coordena\u00e7\u00e3o espacial e \n\nconven\u00e7\u00e3o urbana: uma perspectiva heterodoxa para a economia \n\nurbana. Rio de Janeiro, Bertrand Brasil. \n\nAMMVI \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed. PBDEE - \n\nPlano B\u00e1sico de Desenvolvimento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico. Blumenau, 1998. \n\nAMMVI \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed. Plano \n\nDiretor de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de Guabiruba. Blumenau, 2006. \n\nBACK, C. Professora FURB. Entrevista concedida aos Pesquisadores do \n\nLaborat\u00f3rio Cidade e Sociedade (LABCIS), na Prefeitura Municipal. \n\nBlumenau, 19 de abril de 2012. \n\nBLUMENAU. Decreto-lei n. 45, de 2 de junho de 1939. Adota em todo o \n\nterrit\u00f3rio do Munic\u00edpio, o C\u00f3digo de Constru\u00e7\u00f5es. Lex: Dispon\u00edvel em \n\n<www.leismunicipais.com.br>. Acesso em 12/07/2015. \n\n__________. Relat\u00f3rio Anual sobre os acontecimentos e progresso da \n\nCol\u00f4nia alem\u00e3 Blumenau. Propriedade do Instituto Alem\u00e3o Estrangeiro de \n\nStuttgart \u2013 Hamburgo, 1856. Fotoc\u00f3pia localizada no Arquivo Hist\u00f3rico Jos\u00e9 \n\nFerreira da Silva V 325 BLU-JAH. \n\n__________. Relat\u00f3rio Censo 2010 \u2013 Blumenau. Blumenau: Seplan, 2010. \n\n4p \n\n__________. Blumenau 2050 \u2013 Revista do Programa de Desenvolvimento \n\nUrbano de Blumenau Ano II, N\u00famero 2. SEPLAN, Blumenau. 2011. 71p \n\n__________. Estudo de impacto de Vizinhan\u00e7a: Projeto executivo de \n\nengenharia rodovi\u00e1ria inclusive obras de arte especiais e estudos ambientais \n\ncomplementares do prolongamento da Rua Humberto de Campos. SEPLAN, \n\nBlumenau. 2011. 402p \n\n__________. Blumenau 2050 \u2013 Revista do Programa de Desenvolvimento \n\nUrbano de Blumenau Ano III, N\u00famero 3. SEPLAN, Blumenau. 2012. 41p \n\n__________. Lei Complementar n\u00ba 615/2006 de Blumenau. Disp\u00f5e Sobre \n\no Plano Diretor do Munic\u00edpio de Blumenau. Blumenau, 2006. \n\n________. Lei Complementar n\u00ba 751, de 23 de Mar\u00e7o de 2010. Disp\u00f5e \n\nSobre o C\u00f3digo de Zoneamento, Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo no Munic\u00edpio de \n\nBlumenau e d\u00e1 Outras Provid\u00eancias. Blumenau, 2010. \n\n________. Lei n. 37, de 12 de novembro de 1948. Aprova o C\u00f3digo de \n\nPosturas. Lex: Dispon\u00edvel em&lt;www.leismunicipais.com.br>. Acesso em \n\n12/07/2015. \n\n\n\n \n\n244 \n \n\n________. Lei n. 215, de 7 de maio de 1951. Altera a \u00e1rea do per\u00edmetro \n\nurbano da cidade. Lex: Dispon\u00edvel em&lt;www.leismunicipais.com.br>. \n\nAcesso em 12/07/2015. \n\n________. Lei n. 717, de 28 de abril de 1956. Divide o per\u00edmetro urbano da \n\ncidade em zona central e bairros. Lex: Dispon\u00edvel em \n\n<www.leismunicipais.com.br>. Acesso em 12/07/2015. \n\n________. Lei n. 774, de 25 de fevereiro de 1957. Inclui no per\u00edmetro \n\nurbano da cidade uma faixa de terra. Lex: Dispon\u00edvel em \n\n<www.leismunicipais.com.br>. Acesso em 12/07/2015. \n\n________. Lei n. 926, de 23 de dezembro de 1959. Regulamenta o disposto \n\nnos artigos 6\u00ba e 7\u00ba do C\u00f3digo de Posturas, dando delimita\u00e7\u00e3o \u00e0s zonas \n\nurbanas e suburbanas dentro do per\u00edmetro urbano da cidade. Lex: Dispon\u00edvel \n\nem&lt;www.leismunicipais.com.br>. Acesso em 12/07/2015. \n\n________. Lei n. 1044, de 05 de outubro de 1961. Inclui no per\u00edmetro \n\nurbano da cidade diversas vias p\u00fablicas. Lex: Dispon\u00edvel em \n\n<www.leismunicipais.com.br>. Acesso em 12/07/2015. \n\n________. Lei n. 1528 de 27 de setembro de 1968. Disp\u00f5e sobre a fixa\u00e7\u00e3o \n\ndos limites do per\u00edmetro urbano da cidade e da outras provid\u00eancias. Lex: \n\nDispon\u00edvel em&lt;www.leismunicipais.com.br>. Acesso em 12/06/2015. \n\n________. Lei n. 2021 de 09 de agosto de 1974. Fixa o novo per\u00edmetro \n\nurbano da cidade de Blumenau. Lex: Dispon\u00edvel em \n\n<www.leismunicipais.com.br>. Acesso em 12/07/2015. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil \n\n03/constituicao/constituicao.htm>. Acesso em: 05 fevereiro. 2014.  \n\n________. Lei No 10.257, de 10 de julho de 2001. Estatuto da Cidade. \n\nRegulamenta os artigos 182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, estabelece \n\ndiretrizes gerais da pol\u00edtica urbana e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/leis_2001/l10257.htm. Acesso em: \n\n05 fevereiro. 2014. \n\n________. Minist\u00e9rio das Cidades. Plano Diretor Participativo: guia para \n\na elabora\u00e7\u00e3o pelos munic\u00edpios e cidad\u00e3os. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio das \n\nCidades, 2004. \n\n________. Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional. Manual de Desastres. Vol. \n\nI. Bras\u00edlia: 2003. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.integracao.gov.br/c/document_library/get_file?uuid=47a84296-\n\nd5c0-474d-a6ca-8201e6c253f4&amp;groupId=10157: Acessado em 14 de \n\nfevereiro 2015. \n\nBODIN, J. Los seis libros de la rep\u00fablica. Buenos Aires: Hyspamerica, \n\n1995, p. 79-95. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/leis_2001/l10257.htm\nhttp://www.integracao.gov.br/c/document_library/get_file?uuid=47a84296-d5c0-474d-a6ca-8201e6c253f4&amp;groupId=10157\nhttp://www.integracao.gov.br/c/document_library/get_file?uuid=47a84296-d5c0-474d-a6ca-8201e6c253f4&amp;groupId=10157\n\n\n \n\n245 \n \n\nCALDEIRA, T. P. Cidade de Muros: Crime, Segrega\u00e7\u00e3o e Cidadania em \n\nS\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Editora 34/Edusp. 2000 399 pp. \n\nCASTRO, A. L. C. Manual de Desastres: desastres naturais. Bras\u00edlia: \n\nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, 2003. 174 p. \n\nCERRI, L.E.S. &amp; AMARAL, C.P. Riscos geol\u00f3gicos. In: OLIVEIRA, \n\nA.M.S. &amp; BRITO, S.N.A. (Eds.). Geologia de Engenharia. S\u00e3o Paulo: \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Geologia de Engenharia (ABGE), 1998. cap. 18, \n\np.301-310. \n\nCHALAS, Y. O Urbanismo: pensamento fraco e pensamento pr\u00e1tico. In: \n\nPEREIRA, Elson Manoel (org). Planejamento Urbano no Brasil: \n\nConceitos, Di\u00e1logos e Pr\u00e1ticas. Chapec\u00f3: Argos, 2008. \n\nCHARDON, Anne-Catherine. A geographic approach of the global \n\nvulnerability in urban area: case of Manizales, Colombian Andes. \n\nGeojournal, n.49, p. 197\u2013212, 1999. \n\nCORR\u00caA, R. L. O Espa\u00e7o Urbano. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o, \n\n1995.  \n\n__________. O espa\u00e7o urbano. 4 ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2005. \n\n________. Perspectivas da urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira \u2013 uma vis\u00e3o geogr\u00e1fica \n\npara o futuro pr\u00f3ximo. In: As cidades e a urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil. Elson \n\nPereira e Leila Dias (organizadores). Florian\u00f3polis. Insular, 2011. \n\nDEEKE, J. O munic\u00edpio de Blumenau e a hist\u00f3ria de seu \n\ndesenvolvimento. Blumenau: Nova Letra, 1995. 295p. \n\nGRUPO DE PESQUISAS. Hist\u00f3ria Ambiental do Vale do Itaja\u00ed. \n\nDispon\u00edvel em http://gphavi.blogspot.com.br/2012_05_01_archive.html: \n\nacessado em 14/01/2015. \n\nFELDMAN. S. (Org). UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO Faculdade de \n\nArquitetura e Urbanismo. Cat\u00e1logo de resumos: disserta\u00e7\u00f5es defendidas \n\n1997-2004 : Programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo. \n\nS\u00e3o Paulo: SAP/EESC-USP, 2005. 179 p. \n\nFRANK, B. Uma Hist\u00f3ria das Enchentes e Seus Ensinamentos. In \n\nFRANK, B; PINHEIRO, A. (Org) Enchentes na Bacia do Rio Itaja\u00ed: 20 anos \n\nde experi\u00eancias. Blumenau: Edifurb, 2003. p.  \n\n__________. Enchentes na Bacia do Rio Itaja\u00ed: 20 anos de experi\u00eancias. \n\nBlumenau : Edifurb, 2003. 237 p, il. \n\nGON\u00c7ALVES, Juliano. Ex-Presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Engenheiros e \n\nArquitetos do Alto e M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed (AEAMVI). Entrevista \n\nconcedida aos Pesquisadores do Laborat\u00f3rio Cidade e Sociedade (LABCIS), \n\nna Prefeitura Municipal. Blumenau, 20 de abril de 2012. \n\nGOTTMANN. J. A evolu\u00e7\u00e3o do conceito de territ\u00f3rio (Boletim \n\nCampineiro de Geografia). 2012. \n\nhttp://gphavi.blogspot.com.br/2012_05_01_archive.html\n\n\n \n\n246 \n \n\nGADOTTI. A. E. Engenheira. Entrevista concedida a autora, na \n\nPrefeitura de Blumenau. Blumenau, Janeiro de 2016.  \n\nHAESBAERT. R. O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o: do \u201cfim dos \n\nterrit\u00f3rios\u201d \u00e0 multiterritorialidade. 6\u00aa ed. Rio de Janeiro: Bertrand, 2011.  \n\n__________. Da Desterritorializa\u00e7\u00e3o e Multiterritorialidade. Rio de \n\nJaneiro. In: Anais do V Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Planejamento Urbano e Regional - ANPUR, v. 3, \n\n2001. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planificacion.geoamerica.org/textos/haesbaert_multi.pdf. \n\nAcessado em 18/02/2014. \n\n__________. Territ\u00f3rios alternativos. Niter\u00f3i: UFF/Contexto,2002. \n\n__________. D\u00eas-caminhos e perspectivas do territ\u00f3rio. In: RIBAS, \n\nAlexandre Domingues; SPOSITO Eliseu Sav\u00e9rio; SAQUET, Marcos \n\nAur\u00e9lio. Territ\u00f3rio e desenvolvimento: diferentes abordagens. Francisco \n\nBeltr\u00e3o: Unioeste, 2004. \n\nCOMPANS. R. Empreendedorismo urbano: entre o discurso e a pr\u00e1tica. \n\nS\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2005. \n\nCOSTA. R. H. da. O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o: do 'fim dos territ\u00f3rios' \n\n\u00e0 multiterritorialidade. 2.ed. rev. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2006. \n\n395p.  \n\n__________. O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o: do 'fim dos territ\u00f3rios' \u00e0 \n\nmultiterritorialidade. 3. ed. rev. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2007. \n\n395p \n\nHARVEY. D. A Condi\u00e7\u00e3o P\u00f3s Moderna. 6a ed. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1996. \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.ibge.gov.br. Acesso em: 13 novembro 2015. \n\n__________. Censo Demogr\u00e1fico 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/calendario.shtm>. \n\nAcesso em: 26 abril 2014. \n\nLEFEBVRE, Henri. O Direito \u00e0 Cidade. S\u00e3o Paulo: Ed. Documentos, 1968. \n\n__________. La sociologia de Marx. Barcelona: Ediciones Pen\u00ednsula, 1969 \n\n__________. O Direito \u00e0 Cidade. 5a ed. S\u00e3o Paulo: Centauro, 2001. \n\nLENZ, M.aria Heloisa. A Evolu\u00e7\u00e3o do Conceito de Renda da Terra no \n\nPensamento Econ\u00f4mico: Ricardo, Malthus, Adam Smith e Marx. Porto \nAlegre/FEE. 2007. \n\nKRUMMENAUER. V. R. M. M. Diretora de Planejamento Urbano de \n\nBlumenau. Entrevista concedida aos Pesquisadores do Laborat\u00f3rio \n\nCidade e Sociedade (LABCIS), na Prefeitura Municipal. Blumenau, 19 de \n\nabril de 2012. \n\nhttp://www.planificacion.geoamerica.org/textos/haesbaert_multi.pdf.%20Acessado%20em%2018/02/2014\nhttp://www.planificacion.geoamerica.org/textos/haesbaert_multi.pdf.%20Acessado%20em%2018/02/2014\n\n\n \n\n247 \n \n\nMACHADO. M. Moradora de Blumenau atingida no desastre de 2008. \n\nEntrevista concedida a autora, na resid\u00eancia da entrevistada em Blumenau. \n\nBlumenau, Janeiro de 2015. \n\nMAMIGONIAN. A. Estudo geogr\u00e1fico das ind\u00fastrias de Blumenau. \n\nRevista Brasileira de Geografia, n. 3, p. 63-151, 1965. \n\nMarcelino, E. V. Desastres Naturais e Geotecnologias: Conceitos B\u00e1sicos. \n\n2008. Caderno Did\u00e1tico n\u00ba 1. INPE/CRS, Santa Maria, 2008.38p. \n\nMARICATO, E. A cidade do pensamento \u00fanico: desmanchando \n\nconsensos. Petr\u00f3polis, Rio de Janeiro: Vozes, 2000. \n\nMINAYO, M. C. de S. (org). Pesquisa Social: Teoria, M\u00e9todo e \n\nCriatividade. 24 ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1994. \n\nMOURA. R. R. de. Estruturas de oportunidades pol\u00edticas e aprendizado \n\ndemocr\u00e1tico : o associativismo de bairro em Blumenau (1994-2009). 344 \n\np. Tese (Doutorado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de \n\nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia \n\nPol\u00edtica, Florian\u00f3polis, 2009. \n\nMORETTI. S. M. F\u00e1brica e espa\u00e7o urbano : a influ\u00eancia da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o dos bairros e no desenvolvimento da vida \n\nurbana em Blumenau. Florian\u00f3polis, 2006. 263 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias \n\nHumanas. Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. \n\nNOVARINA, G. Conduite et n\u00e9gociation du projet d\u2019urbanisme. In: \n\nS\u00d6DERSTR\u00d6M, Ola; LANZA, Elena Cogato; LAWRENCE, Roderick J.; \n\nBARBEY, Gilles (orgs.). L\u2019usage du projet. Editions Payot Lausanne, 2000. \n\nOLIVEIRA. V. P. de. Vereador de Blumenau. Entrevista concedida aos \n\nPesquisadores do Laborat\u00f3rio Cidade e Sociedade (LABCIS), na \nC\u00e2mara de Vereadores. Blumenau, 19 de abril de 2012. \n\nOLIVEIRA. V. P. de. Vereador de Blumenau. Entrevista concedida a \n\nautora, na C\u00e2mara de Vereadores. Blumenau, Janeiro de 2015. \n\nPEREIRA. E. M.  Urbanidade e Sustentabilidade de Espa\u00e7os P\u00fablicos, in: \n\nAnais X Encontro Nacional da ANPUR.  Belo Horizonte: ANPUR, 2003.   \n\n___________. Planejamento Urbano num contexto de mudan\u00e7a \n\nparadigm\u00e1tica no Brasil: processos participativos na constru\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas habitacionais municipais, in: Anais do XI Encuentro de \n\nGe\u00f3grafos de Am\u00e9rica Latina. Bogot\u00e1, 2007a. \n\n____________.  Demandas populares no planejamento das cidades: \n\nredefinir\u00e3o do papel das cidades, democratiza\u00e7\u00e3o e governan\u00e7a urbana, \n\nin: FELDMAN, Sarah e FERNANDES, Ana (org.) O Urbano e o Regional \n\nno Brasil Contempor\u00e2neo: muta\u00e7\u00f5es, tens\u00f5es, desafios. Salvador: EDUFBA, \n\n2007b. 315-327. \n\n\n\n \n\n248 \n \n\n____________. (org.).  Planejamento Urbano no Brasil: Conceitos, \n\nDi\u00e1logos e Pr\u00e1ticas. Chapec\u00f3: Argos, 2007. \n\n____________. Qual planejamento urbano no contexto da sociedade da \n\nincerteza? Florian\u00f3polis e seus planos diretores. Geosul, Florian\u00f3polis, v. \n\n25, n. 49, p. 103-121, 2010. \n\n___________. Participa\u00e7\u00e3o em pol\u00edticas p\u00fablicas urbanas: conflitos, \n\nquest\u00f5es s\u00f3cio-espaciais e territ\u00f3rio. (Projeto de Pesquisa CNPq) - \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, 2012. \n\n___________. e SANTOS, Samuel. A Pr\u00e1tica Participativa do \n\nPlanejamento Urbano: o poder p\u00fablico d\u00e1 as cartas?  Cadernos do \n\nIPPUR, 2009. \n\n___________. e SANTOS, Andr\u00e9 L. Pol\u00edticas P\u00fablicas de \n\nDesenvolvimento Urbano: significado e condi\u00e7\u00f5es para a participa\u00e7\u00e3o no \nplanejamento das cidades brasileiras. 2011.  \n\nPOLICARPO. J. Plano Diretor de Florian\u00f3polis: o papel do t\u00e9cnico em \n\nurbanismo num processo participativo. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n\nem Geografia. UFSC, 2011 \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE BLUMENAU. Lei Complementar n\u00ba56. \n\nCria o Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano de Blumenau-\n\nIPPUB e da outras provid\u00eancias. Blumenau, 1993. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.jusbrasil.com.br/legislacao/980882/lei-complementar-56-93-\n\nblumenau-0> Acesso 07 jun. 2012.  \n\n__________. Secretaria de Planejamento (SEPLAN). Processo de Revis\u00e3o \n\ndo Plano Diretor de Blumenau (PDB) 2005/2006: RELAT\u00d3RIO DA \n\nLEITURA DA CIDADE. Blumenau, outubro de 2005 (Relat\u00f3rio Interno).  \n\nRAFFESTIN, C. Por uma geografia do poder. Trad. Maria Cec\u00edlia Fran\u00e7a. \n\nS\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993. \n\nRevista NECAT - Ano 1, n\u00ba 2, p. 67-81, Jul-Dez de 2012. \n\nRIBEIRO, Luiz Cesar de Queiroz (1995): A (in)governabilidade da \n\ncidade? Avan\u00e7os e desafios da reforma urbana. In: VALLADARES, Licia \n\ne COELHO, Magda Prates (orgs.): Governabilidade e pobreza no Brasil. Rio \n\nde Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. \n\nSABOYA, Renato Tibiri\u00e7a de. Constru\u00e7\u00e3o de um sistema de suporte \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o de planos diretores participativos. Florian\u00f3polis, 2007. 231 f. \n\nTese (Doutorado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro \n\nTecnol\u00f3gico. \n\nSAMAGAIA, J; e ANGIONI, M. Situa\u00e7\u00e3o dos desabrigados/ atingidos \n\npelo desastre e a Assist\u00eancia (des) organizada. In: Desastre de 2008 no \n\nVale do Itaja\u00ed: \u00e1gua, gente e pol\u00edtica. Beate Frank e Lucia Sevegnani (org.) \n\nBlumenau: Ag\u00eancia de \u00c1gua do Vale do Itaja\u00ed, 2009. p. 139-147 \n\n\n\n \n\n249 \n \n\n__________. Globaliza\u00e7\u00e3o e cidade: reconfigura\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de \n\npobreza em Blumenau. Tese de doutoramento do curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nem geografia. Florian\u00f3polis. Universidade Federal de Santa Catarina, 2010.  \n\nSANTA CATARINA. Departamento Estadual de Geografia e \n\nCartografia. Atlas geogr\u00e1fico de Santa Catarina. Rio de Janeiro: IBGE, \n\n1958. 148p. \n\n_____________. Gabinete do planejamento e coordena\u00e7\u00e3o geral. Atlas de \n\nSanta Catarina. Rio de Janeiro: Aerofoto Cruzeiro, 1986. 173 p. \n\nSANTOS, Milton. Por uma Geografia Nova: Da Cr\u00edtica da Geografia a \n\numa Geografia Cr\u00edtica. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1986. \n\n___________. Por uma economia politica da cidade: o caso de S\u00e3o Paulo. \n\nS\u00e3o Paulo: HUCITEC: EDUC, 1994. 145p. \n\n_________. A urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira. Editorial Hucitec. S\u00e3o Paulo. 1993. \n\n_________. Espa\u00e7o e M\u00e9todo. Nobel. S\u00e3o Paulo, 1985, (3\u00aa edi\u00e7\u00e3o: 1992). \n\n__________. O Espa\u00e7o do Cidad\u00e3o. Nobel. S\u00e3o Paulo, 1987, (3\u00aa edi\u00e7\u00e3o: \n\n1996, 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o: 1997, 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o: 2000). \n\n_____________. A natureza do Espa\u00e7o: T\u00e9cnica e Tempo, Raz\u00e3o e \n\nEmo\u00e7\u00e3o. 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2004.  \n\nSANTOS, M.; SOUZA, M. A. A. de; SILVEIRA, M. L. (org.). Territ\u00f3rio: \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Hucitec; Annablumme, 2002b.28.  \n\nSANTOS, M.; SILVEIRA, M. L. O Brasil: territ\u00f3rio e sociedade no in\u00edcio \n\ndo s\u00e9culo XXI. Rio de Janeiro: Record, 2003.  \n\nSANTOS, M.; SILVEIRA, M. L. Brasil: territ\u00f3rio e sociedade no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XXI. Rio de Janeiro: Record, 2001.  \n\nSANTOS. S. S. dos. Plano Diretor de Itaja\u00ed: do desenho da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o sem desenho 2008. 272 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e \n\nCi\u00eancias Humanas. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Florian\u00f3polis, \n\n2008. \n\nSANTOS JUNIOR, O. A. dos. Democracia e governo local: dilemas da \n\nreforma municipal no Brasil. Rio de Janeiro, Revan/Fase, 2001. \n\nSANTOS, Orlando Alves dos.  Cidade, Cidadania e Planejamento \n\nUrbano: desafios na perspectiva da reforma urbana, in: FELDMAN, \n\nSarah e FERNANDES, Ana (org) O Urbano e o Regional no Brasil \n\nContempor\u00e2neo: muta\u00e7\u00f5es, tens\u00f5es, desafios. Salvador: EDUFBA, 2007. \n293-314. \n\nSANCHES, Fernanda. Pol\u00edticas urbanas em renova\u00e7\u00e3o: uma leitura \n\ncr\u00edtica dos modelos emergentes. Revista Brasileira de Estudos Urbanos e \n\nRegionais. v.1, n.1, p.115-132, mai. 1999. \n\nSAQUET, Marcos A. O territ\u00f3rio: algumas interpreta\u00e7\u00f5es. Texto para \n\n\n\n \n\n250 \n \n\ndebate no semin\u00e1rio do doutorado. Presidente Prudente: UNESP, 2003.  \n\nSEVEGNANI et al., Gente socorrendo gente. In: FRANK, B.; \n\nSEVEGNANI, L. (Org.). Desastre de 2008 no Vale do Itaja\u00ed: \u00e1gua, gente e \n\npol\u00edtica. Blumenau: Ag\u00eancia de \u00c1gua do Vale do Itaja\u00ed, 2009, p. 110-127. \n\nSIEBERT, Claudia. A evolu\u00e7\u00e3o urbana de Blumenau: o descontrole \n\nurban\u00edstico e a exclus\u00e3o s\u00f3cio-espacial. 1999. 189 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \n\nem Geografia). Programa de P\u00f3s-Gradu\u00e7\u00e3o em Geografia, Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.  \n\n__________. Estrutura\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da rede urbana do Vale do \n\nItaja\u00ed. Blumenau: FURB, 1997. 118 p.  \n\n__________. A legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica de Blumenau: 1850 a 1997. In: \n\nRevista Dynamis, vol. 8, n. 30. Blumenau: Editora da FURB, Jan/Mar 2000.  \n\n__________. A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano de Blumenau a partir dos \n\nseus instrumentos de controle Urban\u00edstico: FURB \u2013 Universidade \n\nRegional de Blumenau R. Ant\u00f4nio da Veiga, 140. Blumenau SC, 2000. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.anpur.org.br/revista/rbeur/index.php/shcu/article/view/825 pdf> \n\nAcesso 12 fevereiro. 2014.  \n\n __________ . A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano de Blumenau a partir de \n\nseus instrumentos de controle urban\u00edstico: 150 anos de hist\u00f3ria.. In: VI \n\nSemin\u00e1rio da Hist\u00f3ria da Cidade e do Urbanismo, 2000, Natal - RN. Anais, \n\n2000. \n\n__________ . (Des)controle ambiental urbano e a trag\u00e9dia de 11/2008. \n\nSemin\u00e1rio interno PROPEX, FURB, 24 e 25 de mar\u00e7o de 2009. Dispon\u00edvel \n\nem http://pt.slideshare.net/Propex/descontrole-ambiental-urbano-e-a-tragdia-\n\nde-112008-grupo-de-pesquisa-neur-dr-claudia-siebert. Acessado em 13 de \n\nmar\u00e7o de 2016. \n\nSILVA, Jos\u00e9 Ferreira da. Hist\u00f3ria de Blumenau. Florian\u00f3polis: ed. \n\nEDEME, 1977. \n\nSILVA, S\u00edlvio Domingos Mendes da. O papel do poder p\u00fablico local nos \n\nprocessos participativos de planos diretores em Santa Catarina. 2014. \n\n349 p. Tese (Doutorado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de \n\nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \n\nFlorian\u00f3polis, 2014. \n\nSINGER, P. Desenvolvimento econ\u00f4mico e evolu\u00e7\u00e3o urbana. S. Paulo, 2 \nedi\u00e7\u00e3o, Cap. 3 \u2013 Blumenau. Companhia Editora Nacional, 1977. \n\nSOUZA. A. I. Advogada e Procuradora. Entrevista concedida a autora, na \n\nPROGEM. Blumenau, Janeiro de 2016.  \n\nSOUZA, M. L. (1995) O territ\u00f3rio: sobre espa\u00e7o e poder, autonomia e \n\ndesenvolvimento. In CASTRO, I. et al. (org.) Geografia: conceitos e temas. \n\nhttp://www.anpur.org.br/revista/rbeur/index.php/shcu/article/view/825\nhttp://pt.slideshare.net/Propex/descontrole-ambiental-urbano-e-a-tragdia-de-112008-grupo-de-pesquisa-neur-dr-claudia-siebert\nhttp://pt.slideshare.net/Propex/descontrole-ambiental-urbano-e-a-tragdia-de-112008-grupo-de-pesquisa-neur-dr-claudia-siebert\n\n\n \n\n251 \n \n\nRio de Janeiro: Bertrand Brasil. \n\n__________. O Planejamento e a Gest\u00e3o das Cidades em uma \n\nperspectiva autonomista, in: Revista Territ\u00f3rio, Rio de janeiro, ano V, n. 8, \n\npp. 67- 1--, jan/jun., 2000.  \n\n__________. Mudar a cidade: uma introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ao planejamento e \n\ngest\u00e3o urbanos. 6. Ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2010. \n\n__________. Os Conceitos fundamentais da pesquisa socio-espacial. Rio \n\nde Janeiro: Bertrand Brasil, 2013. 319 p \n\nTEKOHA. Diagn\u00f3stico e estudo de alternativas para o aproveitamento \n\nenerg\u00e9tico de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos. Viabilidade T\u00e9cnica, Econ\u00f4mica e \n\nGeogr\u00e1fica para a regi\u00e3o da AMMVI . Blumenau, 2006. \n\nTHEIS, Ivo M., KEISER, Wilfried. Globaliza\u00e7\u00e3o, acumula\u00e7\u00e3o flex\u00edvel e \n\nnovos movimentos sociais urbanos. Boletim Goiano de Geografia.18(1):25-\n\n46, jan/dez.1998. \n\nTOMIO, Fabr\u00edcio de L. Breve Hist\u00f3ria da Burguesia Industrial T\u00eaxtil \n\nBlumenauense. In: THEIS, I.; MATTEDI; TOMIO, F. (Orgs.). Nosso \n\nPassado (In) Comum. Blumenau: Edifurb, 2000. \n\nTONOLI, Arlon. Presidente do Conselho Cidade de Blumenau \n\n(CONCIBLU). Entrevista concedida aos Pesquisadores do Laborat\u00f3rio \n\nCidade e Sociedade (LABCIS), na Prefeitura Municipal. Blumenau, 19 de \n\nabril de 2012. \n\nVAINER, C. B. Os liberais tamb\u00e9m fazem planejamento urbano? Glosas \n\nao plano estrat\u00e9gico da cidade do Rio de Janeiro in. ARANTES, O. , \n\nMARICATO E. e VAINER, C. B. A cidade do pensamento \u00fanico: \n\ndesmanchando consensos. Petr\u00f3polis: Vozes, 2000, p. 105\u2013119. \n\nVILLA\u00c7A, Flavio. Espa\u00e7o Intraurbano no Brasil. S\u00e3o Paulo: Studio \n\nNobel/FAPESP. 1998. \n\n__________. Uma contribui\u00e7\u00e3o para a hist\u00f3ria do planejamento urbano \n\nno Brasil. In: DE\u00c1K, Csaba; SCHIFFER, Sueli Ramos. (orgs). O processo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\n1999, p. 169 \u2013 243. \n\nXAVIER, Fernando da Fontoura. Caracteriza\u00e7\u00e3o Geot\u00e9cnica do Munic\u00edpio \n\nde Blumenau: Dados preliminares. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \n\nGEOLOGIA DE ENGENHARIA, 8, Rio de Janeiro. Anais. Rio de Janeiro, \n\n1996. p.561-567."}]}}}