{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09702"}, {"@name": "filename", "#text": "14692_Maria%20Angelina%20de%20Lima%20Pimenta.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade do Minho\nEscola de Ci\u00eancias\n\u00a3Z O E\nQ_\nMaria Angelina de Lima Pimenta\nRelat\u00f3rio de atividade profissional\nMestrado em Ci\u00eancias - Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores \u00c1rea de especializa\u00e7\u00e3o em Biologia e Geologia\nC3\nE\no \u25a0a\njaneiro de 2015\nUniversidade do Minho\nEscola de Ci\u00eancias\nMaria Angelina de Lima Pimenta\nRelat\u00f3rio de atividade profissional\nAo abrigo do Despacho RT-38/2011\nMestrado em Ci\u00eancias - Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores \u00c1rea de especializa\u00e7\u00e3o em Biologia e Geologia\nTrabalho realizado sob a supervis\u00e3o da\nProfessora Doutora Isabel Maria Cravo Aguiar Pinto Mina\nNome: Maria Angelina de Lima Pimenta\nCorreio eletr\u00f3nico: limapimenta@gmail.com\nTelem\u00f3vel: 936 262 929\nN\u00famero do Cart\u00e3o de Cidad\u00e3o: 094968411 ZY8\nT\u00edtulo do relat\u00f3rio/tese: Relat\u00f3rio de Atividade Profissional\nOrientadora: Isabel Maria Cravo Aguiar Pinto Mina\nAno de conclus\u00e3o: 2015\nDesigna\u00e7\u00e3o do Mestrado: Mestrado em Ci\u00eancias - Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores\n\u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o: Biologia e Geologia\n\u00c9 autorizada a reprodu\u00e7\u00e3o integral deste relat\u00f3rio de atividade profissional apenas para efeitos de\ninvestiga\u00e7\u00e3o, mediante declara\u00e7\u00e3o escrita do interessado, que a tal se compromete.\nUniversidade do Minho, 30 de janeiro de 2015\nAssinatura:\nAgradecimentos\nA realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho foi um processo solit\u00e1rio de recolha, organiza\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o de registos, culminando num processo de reflex\u00e3o sobre o sentido que atribuo \u00e0 minha atividade profissional.\nMas este trabalho n\u00e3o seria poss\u00edvel sem a participa\u00e7\u00e3o, de modos diversos, daqueles a quem aqui agrade\u00e7o.\nDesde logo \u00e0 Professora Doutora Isabel Mina pela simpatia, disponibilidade, sugest\u00f5es sempre pertinentes e orienta\u00e7\u00e3o que me concedeu.\nAos colegas e alunos que, ao longo destes vinte anos, me ajudaram a crescer e a ser a profissional que hoje sou.\nAos meus familiares pela confian\u00e7a demonstrada no meu trabalho e pelo incentivo a fazer sempre mais e melhor.\nAgrade\u00e7o, de modo especial, ao Jo\u00e3o Pedro pela compreens\u00e3o nos momentos em que esteve privado da companhia da m\u00e3e e ao Jo\u00e3o por tudo o resto.\nResumo\nNo presente relat\u00f3rio de atividade profissional \u00e9 feita a reflex\u00e3o sobre as experi\u00eancias e compet\u00eancias desenvolvidas ao longo de vinte anos de trabalho como professora de Ci\u00eancias do 3.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico. Este processo tem tamb\u00e9m por objetivo a obten\u00e7\u00e3o do grau de mestre em Ci\u00eancias - Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, na \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o em Biologia e Geologia, pela Universidade do Minho, nos termos previstos no ponto 3 do despacho RT - 38/2011, de 21 de junho.\nO trabalho de pesquisa bibliogr\u00e1fica desenvolvido versou um tema recentemente integrado no curr\u00edculo do 8.\u00b0 ano - A Origem da Vida. Atendendo \u00e0s variadas vertentes que podem ser consideradas no \u00e2mbito deste tema, tornou-se necess\u00e1rio analisar as op\u00e7\u00f5es a fazer, para que a sua abordagem seja \u00fatil para a educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e acess\u00edvel ao n\u00edvel do conhecimento de alunos com apenas 13 anos. O percurso profissional considerado inclui a coordena\u00e7\u00e3o ou dinamiza\u00e7\u00e3o de projetos inovadores e a realiza\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua sob a forma de cursos ou outras atividades. Esta reflex\u00e3o torna assim poss\u00edvel elencar algumas notas importantes para a melhoria da qualidade das futuras atividades como docente.\nAbstract\nIn this professional activity report is made a reflection on the experiences and skills developed over twenty years of work as a teacher of Science in the 3rd cycle of basic education. This process also intend to obtain the degree of Master of Science -Continuous Training of Teachers, in the area of specialization in Biology and Geology at the University of Minho, under the conditions laid down in paragraph 3 of the order RT -38/2011, 21st June.\nThis biographic research work contains a reflection over a topic which has recently been integrated in the curriculum of the 8th grade - The Origin of Life. Given the various aspects that can be considered in this theme, it has become necessary to analyze the options to do, so that the approach is useful for education in Science and accessible at the knowledge level of theses 13 years old students. The career considered includes the coordination or promotion of innovative projects and the realization of lifelong learning in the form of courses or other activities. With this reflection it becomes possible to list some important notes towards the improvement of the quality of my future activity as a teacher.\n\u00cdndice\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O.....................................................................................1\n2.\tA ORIGEM DA VIDA: UMA NOVA TEM\u00c1TICA A DESENVOLVER NO 3.2 CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO............3\n2.1.\tA ORIGEM DA VIDA E O CURR\u00cdCULO DE CI\u00caNCIAS NATURAIS........................................5\n2.2.\tEm torno dos conceitos de vida.............................................................7\n2.3.\tAlgumas ideias sobre a origem da vida.....................................................10\nTeoria da gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea ou abiog\u00e9nese...................................................11\nHip\u00f3tese de Oparin-Haldane...................................................................17\nExperi\u00eancias de Stanley Miller...............................................................19\nExperi\u00eancias de polimeriza\u00e7\u00e3o................................................................22\nHip\u00f3tese da origem da vida nas fontes hidrotermais...........................................24\nOrigem ex\u00f3gena da Vida - Panspermia..........................................................27\n2.4.\tPistas para abordar a \u201cOrigem da Vida\u201d com alunos do 3.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico...........32\n3.\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O E DISCUSS\u00c3O DE PROJETOS CIENT\u00cdFICOS INOVADORES...................................37\n3.1.\tProjeto \u201cMais Ci\u00eancia\u201d.................................................................37\nAtividade laboratorial: \u201c\u00c9 poss\u00edvel visualizar o DNA a olho nu?\".............................38\nDisseca\u00e7\u00e3o do cora\u00e7\u00e3o de um mam\u00edfero.........................................................41\n3.2.\tProjetos de educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade.........................................................42\nProjeto de Preven\u00e7\u00e3o da Infe\u00e7\u00e3o pelo VIH/SIDA na Comunidade Escolar.......................43\nProjeto de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade...............................................43\nAtividades mais recentes.....................................................................54\n3.3.\tProjetos de educa\u00e7\u00e3o para o ambiente......................................................55\nProjeto de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Florestal da Popula\u00e7\u00e3o Escolar - PROSEPE................56\nProjeto Escola Eletr\u00e3o.......................................................................67\n4.\tFORMA\u00c7\u00c3O......................................................................................69\n5.\tCONCLUS\u00c3O.....................................................................................77\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS........................................................................79\nLEGISLA\u00c7\u00c3O CONSULTADA.............................................................................85\nANEXOS............................................................................................87\nSinopse do percurso profissional (anexo 1).....................................................89\nMaterial did\u00e1tico para utiliza\u00e7\u00e3o em contexto de sala de aula (anexos 2 a 8)...................94\nCertificados de projetos (anexos 9 a 13)......................................................105\nCertificados de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no dom\u00ednio cient\u00edfico-pedag\u00f3gico (anexos 14 a 40)...........111\nCertificados de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o curricular (anexos 41 a 57).141\nCertificados de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no dom\u00ednio dos recursos e tecnologias (anexos 58 a 90)......159\n\u00cdndice de figuras\nFIGURA 1 - OS SETE PILARES DO TEMPLO DE PICERAS.....................................9\nFIGURA 2 - A EXPERI\u00caNCIA DE REDI...................................................13\nFIGURA 3 - BAL\u00d5ES DE COLO DE CISNE UTILIZADOS POR PASTEUR..........................14\nFIGURA 4 - EXPERI\u00caNCIA DOS BAL\u00d5ES DE COLO DE CISNE.................................15\nFIGURA 5 - COACERVADO DE OPARIN....................................................18\nFIGURA 6 - STANLEY MILLER E O APARELHO UTILIZADO NA SUA EXPERI\u00caNCIA................20\nFIGURA 7 - ESQUEMA DE REA\u00c7\u00d5ES PR\u00c9-BI\u00d3TICAS.........................................21\nFIGURA 8 - AS MICROSFERAS DE FOX...................................................24\nFIGURA 9 - CHAMIN\u00c9 HIDROTERMAL SUBMARINA DA CRISTA ATL\u00c2NTICA.......................25\nFIGURA 10 - EXTRA\u00c7\u00c3O DE DNA........................................................40\nFIGURA 11 - DISSECA\u00c7\u00c3O DE UM CORA\u00c7\u00c3O DE PORCO......................................42\nFIGURA 12 - CART\u00c3O E CARIMBO USADOS NA CAMPANHA DE PROMO\u00c7\u00c3O DO CONSUMO DE FRUTA....47\nFIGURA 13 - CAMPANHA DE PROMO\u00c7\u00c3O DO CONSUMO DE SUMO DE LARANJA NATURAL.............47\nFIGURA 14 - FEIRA VERDE............................................................48\nFIGURA 15 - COMEMORA\u00c7\u00c3O DO DIA MUNDIAL DE LUTA CONTRA A SIDA.......................49\nFIGURA 16 - COMEMORA\u00c7\u00c3O DO DIA MUNDIAL SEM TABACO..................................50\nFIGURA 17 - PALESTRA PARA ALUNOS DO 9.\u00b0 ANO........................................51\nFIGURA 18 - PALESTRAS SOBRE SA\u00daDE ORAL.............................................51\nFIGURA 19 - CAMINHADA PELA SA\u00daDE...................................................52\nFIGURA 20 - PASSEIO DE BICICLETA...................................................53\nFIGURA 21 - PIQUENIQUE SAUD\u00c1VEL....................................................53\nFIGURA 22 - GRUPO DE \"PROSEPIANOS\".................................................57\nFIGURA 23 - TRABALHO COM ALUNOS DO PROSEPE.........................................58\nFIGURA 24 - MASCOTE, PLACA IDENTIFICADORA E ESTANDARTE DOS \"BIOVERDES\".............59\nFIGURA 25 - CRIA\u00c7\u00c3O DO \"ESPA\u00c7O PROSEPE\"............................................60\nFIGURA 26 - NATAL PROSEPE..........................................................61\nFIGURA 27 - MAIO(S) PROSEPE........................................................62\nFIGURA 28 - VISITA DE ESTUDO AO PARQUE NACIONAL DA PENEDA-GER\u00caS....................63\nFIGURA 29 - ENJOF'98...............................................................64\nFIGURA 30 - ENCONTROS DISTRITAIS...................................................66\nFIGURA 31 - PROJETO ESCOLA ELETR\u00c3O.................................................67\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nEm vinte anos de atividade profissional houve oportunidade para realizar m\u00faltiplas experi\u00eancias e aprendizagens, como professora de Ci\u00eancias, como professora de jovens dos 12 aos 16 anos e como cidad\u00e3 interveniente. Foram variadas as fun\u00e7\u00f5es desempenhadas na escola - membro do conselho diretivo e do conselho pedag\u00f3gico, coordenadora de departamento e de grupo disciplinar, diretora dos laborat\u00f3rios de Ci\u00eancias, coordenadora de ano e diretora de turma, coordenadora do secretariado de exames, coordenadora e dinamizadora de projetos - que permitiram adquirir uma vis\u00e3o mais integrada e abrangente do funcionamento da escola e do seu papel na forma\u00e7\u00e3o dos jovens.\nEste trabalho docente, desempenhado ininterruptamente e em dedica\u00e7\u00e3o exclusiva, sempre com alunos do 3.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico, foi sendo reconhecido e encorajado ao longo do tempo - um louvor publicado em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica e duas avalia\u00e7\u00f5es de desempenho com classifica\u00e7\u00f5es de m\u00e9rito, realizadas em institui\u00e7\u00f5es diferentes.\nNo presente relat\u00f3rio \u00e9 feito o registo do processo, circunscrito \u00e0s atividades que evidenciam a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica resultante da Licenciatura em ensino de Biologia e Geologia.\nA atualiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos recorreu \u00e0 pesquisa bibliogr\u00e1fica realizada sobre o tema \u201cA Origem da Vida\u201d, introduzido no ano letivo de 2013/14 no curr\u00edculo do 3.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico. Na sequ\u00eancia da monografia desenvolvida s\u00e3o apresentadas pistas para a explora\u00e7\u00e3o deste conte\u00fado em sala de aula.\nA terceira parte deste relat\u00f3rio \u00e9 dedicada \u00e0 reflex\u00e3o sobre o impacto que os projetos inovadores com incid\u00eancia no dom\u00ednio cient\u00edfico tiveram no desenvolvimento profissional da atividade docente e consequentemente aprendizagem dos alunos envolvidos no processo. Para tal, foram selecionados projetos desenvolvidos em tr\u00eas\n\u00e1reas - ensino experimental das ci\u00eancias, educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o para o ambiente.\nA atual coordena\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o de melhoria no \u00e2mbito do ensino experimental das Ci\u00eancias, a decorrer no Agrupamento de Escolas Mosteiro e C\u00e1vado, em Braga, justifica a pertin\u00eancia da escolha deste tema.\nA educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade e para o ambiente sobressai da intencionalidade de ligar o ensino das Ci\u00eancias \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es sociais. Envolvendo os alunos em projetos e, atrav\u00e9s deles, as suas fam\u00edlias e a comunidade, torna-se poss\u00edvel dar mais sentido aos saberes, \u00e0s capacidades e \u00e0s compet\u00eancias que a escola ajuda a desenvolver, mostrando a sua utilidade na vida quotidiana.\nA forma\u00e7\u00e3o realizada durante os vinte anos de atividade profissional \u00e9 objeto de reflex\u00e3o na quarta parte deste relat\u00f3rio, onde \u00e9 assinalado o impacto das variadas atividades de forma\u00e7\u00e3o no desenvolvimento profissional.\nAbrindo a janela do futuro, na conclus\u00e3o deste relat\u00f3rio perspetivam-se os desafios mais exigentes, nomeadamente as estrat\u00e9gias de ensino a adotar com os jovens, que atualmente t\u00eam a facilidade de recorrer a processos de aprendizagem cada vez mais diversos, tornando mais \u00e1rdua a atualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos professores.\nExemplos de materiais utilizados em contexto de sala de aula, a sinopse do percurso profissional (anexo 1) e os certificados de participa\u00e7\u00e3o em de projetos e das forma\u00e7\u00f5es realizadas s\u00e3o apresentados em Anexo.\n2.\tA origem da vida: uma nova tem\u00e1tica a desenvolver no 3.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico\nAt\u00e9 ao ano letivo de 2003/04 a tem\u00e1tica da origem da vida fazia parte do programa da disciplina de Ci\u00eancias da Terra e da Vida, do 10.\u00b0 ano de escolaridade. Analisando o \u201cMapa organizador de conte\u00fados\u201d que integra o documento Ci\u00eancias da Terra e da Vida, Biologia e Geologia - Organiza\u00e7\u00e3o Curricular e Programas do Ensino Secund\u00e1rio, contata-se que o curr\u00edculo da disciplina era constitu\u00eddo por quatro temas: \u201cEstrutura da Terra\u201d, \u201cTerra primitiva - origem da vida\u201d, \u201cA c\u00e9lula\u201d e \u201cSistemas vivos e energia\u201d. Para introduzir os dois primeiros temas do programa, inteiramente dedicados ao estudo da Terra, era abordada a rela\u00e7\u00e3o que o nosso planeta tem com os outros corpos celestes, em particular com os restantes constituintes do Sistema Solar. Nessa perspetiva, e de forma muito breve, afloravam-se a origem e a constitui\u00e7\u00e3o do Universo e as caracter\u00edsticas da nossa Gal\u00e1xia. Esses conhecimentos eram fundamentais para enquadrar a Terra no Sistema Solar e no Universo. Seguiam-se o estudo dos contributos de diversas ci\u00eancias para o conhecimento da estrutura interna da Terra e a an\u00e1lise comparativa dos modelos concebidos para a representar. Neste \u00e2mbito eram analisados dados da Planetologia e da Geof\u00edsica (ME, 1991).\nA abordagem pr\u00e9via destes conte\u00fados fornecia aos alunos um conjunto de conhecimentos sobre o planeta Terra e sobre a sua din\u00e2mica, constituindo um quadro concetual facilitador das aprendizagens a desenvolver no segundo tema do programa \u201cTerra primitiva - Origem da vida\u201d.\nA revis\u00e3o curricular do ensino secund\u00e1rio, aprovada pelo Decreto-Lei n.\u00b0 74/2004, de 26 de mar\u00e7o e que produziu efeitos a partir do ano 2004/2005 no 10.\u00b0 ano de escolaridade, introduziu altera\u00e7\u00f5es no conte\u00fado program\u00e1tico de algumas disciplinas. Foi neste \u00e2mbito que foi retirado do ensino das Ci\u00eancias o tema da origem da vida na Terra.\nAp\u00f3s um interregno de alguns anos, esta tem\u00e1tica volta a ser introduzida no curr\u00edculo, desta vez no 3.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico, com a publica\u00e7\u00e3o do Despacho n.\u00b0 5122/2013, publicado em 16 de abril, que homologa as metas curriculares da disciplina de\nCi\u00eancias Naturais para o 8.\u00b0 ano de escolaridade, cuja implementa\u00e7\u00e3o se torna obrigat\u00f3ria a partir do ano letivo de 2014/2015.\nSegundo o Despacho n.\u00b0 15971/2012, publicado em 14 de setembro, as metas curriculares \"identificam a aprendizagem essencial a realizar pelos alunos... real\u00e7ando dos programas o que deve ser objeto primordial de ensino\u201d. O texto de enquadramento das metas curriculares disponibilizado na p\u00e1gina da Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Educa\u00e7\u00e3o salienta que as metas especificam e explicitam os conhecimentos que os alunos devem alcan\u00e7ar e as capacidades que devem desenvolver em cada disciplina, constituindo, a par dos programas, os documentos orientadores do ensino e da avalia\u00e7\u00e3o. Apesar das orienta\u00e7\u00f5es program\u00e1ticas que figuram no documento Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais - Orienta\u00e7\u00f5es curriculares para o 3.\u00b0 ciclo, de 2001, se manterem, as metas acrescentaram novos conte\u00fados curriculares \u00e0s referidas orienta\u00e7\u00f5es, como foi o caso do tema da origem da vida na Terra, no 8.\u00b0 ano.\nAo exercer profissionalmente sempre no 3.\u00b0 ciclo, nunca houve oportunidade de lecionar este conte\u00fado, pelo que as altera\u00e7\u00f5es introduzidas pelas metas curriculares constitu\u00edram o mote para a escolha do tema a desenvolver neste relat\u00f3rio. Com a contextualiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica deste assunto pretende-se (i) atualizar os seus conhecimentos cient\u00edficos nesta \u00e1rea; (ii) refletir sobre a metodologia e as estrat\u00e9gias a usar no desenvolvimento do tema, atendendo \u00e0 sua complexidade e \u00e0 faixa et\u00e1ria dos alunos; (iii) refletir e tentar antever as dificuldades concetuais que os alunos sentir\u00e3o no desenvolvimento deste conte\u00fado curricular; (iv) inventariar poss\u00edveis articula\u00e7\u00f5es com a disciplina de F\u00edsico-Qu\u00edmica no sentido de minimizar o impacto das dificuldades e facilitar as novas aprendizagens.\nPara al\u00e9m destes objetivos mais imediatos e justificados profissionalmente, reconhece-se que a curiosidade que esta tem\u00e1tica sempre despertou, a relev\u00e2ncia deste conhecimento no mundo atual e o facto de este assunto continuar a ser uma das grandes quest\u00f5es da Ci\u00eancia ainda em aberto constitu\u00edram-se como fontes de motiva\u00e7\u00e3o mais hedonista para a escolha do tema cient\u00edfico a aprofundar.\nApresentando o enquadramento da Origem da Vida no programa da disciplina, antecipam-se os constrangimentos e as vantagens no desenvolvimento desta tem\u00e1tica com alunos do 8.\u00b0 ano e faz-se uma breve revis\u00e3o cient\u00edfica sobre o tema. Esta revis\u00e3o est\u00e1 organizada em quatro pontos: (/) o que \u00e9 a vida, (//) primeiras teorias sobre a origem da vida, (///) teorias que defendem uma origem end\u00f3gena e, por fim, (iv) teorias que defendem uma origem ex\u00f3gena para a o in\u00edcio da vida na Terra.\n2.1.\tA origem da vida e o curr\u00edculo de Ci\u00eancias Naturais\nA partir do ano letivo 2014/15, o documento Metas Curriculares do Ensino B\u00e1sico -Ci\u00eancias Naturais, ser\u00e1, em simult\u00e2neo com o programa da disciplina, um dos documentos orientadores da pr\u00e1tica profissional dos professores de Ci\u00eancias. Como j\u00e1 foi referido, as metas curriculares identificam as aprendizagens essenciais a desenvolver pelos alunos e apresentam-se organizadas em \"Dom\u00ednios\", que correspondem a unidade s tem\u00e1ticas, que se dividem em agrupamentos de menor dimens\u00e3o, designados \"Subdom\u00ednios\". Cada subdom\u00ednio compreende v\u00e1rios \"Objetivos gerais\" que correspondem \u00e0s aprendizagens pretendidas. Os desempenhos observ\u00e1veis nos alunos constituem os chamados \"Descritores\" (MEC, 2013).\nNeste documento a tem\u00e1tica da origem da vida \u00e9 referenciada da seguinte forma: Dom\u00ednio: Terra - um planeta com vida; Subdom\u00ednio: Sistema Terra: da c\u00e9lula \u00e0 biodiversidade; Objetivo geral: Compreender a Terra como um sistema capaz de gerar vida; Descritor: Argumentar sobre algumas teorias da origem da vida na Terra (MEC, 2013). O documento n\u00e3o faz refer\u00eancia a suportes te\u00f3ricos a mobilizar, a metodologias de adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 faixa et\u00e1ria e ao n\u00edvel de conhecimentos pr\u00e9vios destes jovens nas \u00e1reas da qu\u00edmica e da bioqu\u00edmica, nem a exemplos de concretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos e dos descritores que explicitem o curr\u00edculo pretendido e o n\u00edvel de desempenho esperado, nem t\u00e3o pouco apontam as teorias que se consideram acess\u00edveis e relevantes.\nA introdu\u00e7\u00e3o desta nova tem\u00e1tica no 8.\u00b0 ano necessita de reflex\u00e3o sobre os conhecimentos necess\u00e1rios \u00e0 compreens\u00e3o deste conte\u00fado. Os alunos com 13 anos de\nidade contactaram, pela primeira vez, com a disciplina de F\u00edsico-Qu\u00edmica no 7.\u00b0 ano, sendo os seus saberes neste campo muito elementares.\nA an\u00e1lise das metas curriculares da disciplina de F\u00edsico-Qu\u00edmica permite constatar que os conte\u00fados relativos \u00e0 natureza corpuscular da mat\u00e9ria e a rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas s\u00e3o lecionados, apenas, no in\u00edcio do 8.\u00b0 ano, altura em que tamb\u00e9m est\u00e1 prevista a leciona\u00e7\u00e3o da origem da vida, na disciplina de Ci\u00eancias Naturais. Relativamente a conhecimentos b\u00e1sicos de qu\u00edmica org\u00e2nica, a \u00fanica no\u00e7\u00e3o que estes alunos t\u00eam \u00e9 a de que os compostos org\u00e2nicos s\u00e3o habitualmente sintetizados pelos seres vivos. O estudo de macromol\u00e9culas, especialmente prote\u00ednas e \u00e1cidos nucleicos, s\u00f3 se realiza em anos de escolaridade posteriores. No \u00e2mbito da Biologia ainda n\u00e3o adquiriram conceitos importantes como, por exemplo, o de evolu\u00e7\u00e3o e o de sele\u00e7\u00e3o natural. Estes s\u00e3o, apenas, alguns exemplos de pr\u00e9-requisitos b\u00e1sicos que os alunos desta idade n\u00e3o possuem e que ir\u00e3o condicionar as decis\u00f5es sobre o que ensinar e como ensinar.\nApesar dos constrangimentos j\u00e1 referidos, reconhecem-se algumas vantagens na inclus\u00e3o desta tem\u00e1tica no 8.\u00b0 ano. Desde logo, os alunos que n\u00e3o seguem no ensino secund\u00e1rio o Curso de Ci\u00eancias e Tecnologias t\u00eam no 3.\u00b0 ciclo o \u00faltimo contacto com a disciplina de Ci\u00eancias Naturais. Passar pela escola sem nunca ter aflorado a quest\u00e3o da origem da vida representaria uma lacuna na forma\u00e7\u00e3o geral dos nossos jovens. \u00c9 imprescind\u00edvel que em rela\u00e7\u00e3o a esta tem\u00e1tica n\u00e3o fiquem limitados \u00e0 explica\u00e7\u00e3o teol\u00f3gica, que certamente j\u00e1 conhecem, mas que tenham contacto, igualmente, com a perspetiva cient\u00edfica. Contudo, j\u00e1 \u00e9 mais dif\u00edcil de compreender a aus\u00eancia deste conte\u00fado no curr\u00edculo do ensino secund\u00e1rio dos cursos de ci\u00eancias, num m\u00f3dulo mais aprofundado, que tire partido dos conhecimentos de qu\u00edmica e bioqu\u00edmica que foram acumulando e que lhes permitiriam compreender muitas hip\u00f3teses/teorias que est\u00e3o inacess\u00edveis aos jovens de 13 anos. Outra vantagem que se reconhece na inclus\u00e3o deste tema no ensino b\u00e1sico, \u00e9 o facto de ele constituir uma excelente oportunidade para explorar com os alunos a hist\u00f3ria, a natureza e o papel da Ci\u00eancia e da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na sociedade e para promover h\u00e1bitos de reflex\u00e3o e questionamento. Pode aproveitar-se a oportunidade para contrariar a ideia, muito enraizada, de que o conhecimento cient\u00edfico \u00e9 imut\u00e1vel, apresentando a Ci\u00eancia como um corpo de\nconhecimento em permanente (re)constru\u00e7\u00e3o e n\u00e3o como um corpo fechado e dogm\u00e1tico (Martins &amp; Veiga, 1999). Ensinar ci\u00eancia \u00e9 transmitir uma for\u00e7a cultural do mundo moderno que pode influenciar a vis\u00e3o do mundo que os jovens est\u00e3o a construir (Afonso et al, 2011).\nEm s\u00edntese, concebe-se que a inclus\u00e3o deste novo tema no curr\u00edculo do 3.\u00b0 ciclo pode ter um potencial importante para o ensino da Ci\u00eancia, mas anteveem-se dificuldades inultrapass\u00e1veis na explora\u00e7\u00e3o minimamente aprofundada da generalidade das hip\u00f3teses/teorias, pelo que deve limitar-se a uma explora\u00e7\u00e3o muito superficial.\nSeria imposs\u00edvel, por exemplo, explorar com estes alunos dois dos cen\u00e1rios que atualmente s\u00e3o investigados pela comunidade cient\u00edfica para explicar a origem da vida: o cen\u00e1rio que defende terem sido os \u00e1cidos nucleicos as primeiras mol\u00e9culas a formarem-se em condi\u00e7\u00f5es abi\u00f3ticas e o cen\u00e1rio que atribui esse papel inicial \u00e0s prote\u00ednas, o \u201cproblema do ovo e da galinha\u201d, como \u00e9 vulgarmente conhecido. Em ambos os casos, a explica\u00e7\u00e3o das teorias associadas a estas abordagens envolvem conhecimentos cient\u00edficos de um grau de complexidade inacess\u00edvel a alunos desta idade. Pelo exposto, as hip\u00f3teses mais recentes para explicar a origem da vida, como hip\u00f3tese do \u201cmundo de RNA\u201d, o modelo de Stuart Kauffman, a hip\u00f3tese do \u201cmundo de ferro-enxofre\u201d ou a hip\u00f3tese do \u201cmundo dos l\u00edpidos\u201d nunca poder\u00e3o ser trabalhadas com estes alunos raz\u00e3o pela qual se optou por n\u00e3o as desenvolver neste trabalho.\n2.2.\tEm torno dos conceitos de vida\nUma quest\u00e3o intimamente relacionada com a origem da vida \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o do que \u00e9 a vida. Embora \u00e0 primeira vista pare\u00e7a simples a distin\u00e7\u00e3o entre o que \u00e9 vivo e o que n\u00e3o \u00e9 vivo, definir vida n\u00e3o se tem revelado uma tarefa f\u00e1cil e, apesar das in\u00fameras tentativas, ainda n\u00e3o existe uma defini\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria e universalmente aceite. Carol Cleland e Christopher Chyba defendem no seu artigo Defining \"Life\", publicado em 2002, que \u201ca defini\u00e7\u00e3o de vida representa atualmente um dilema an\u00e1logo ao enfrentado por aqueles que desejavam definir \u00e1gua antes da exist\u00eancia da teoria molecular\u201d.\nT\u00eam sido apontadas, sobretudo, duas dificuldades para se dar uma defini\u00e7\u00e3o de vida. A primeira est\u00e1 relacionada com a grande diversidade de organiza\u00e7\u00e3o das formas de vida, incluindo as formas \"fronteira\", como os v\u00edrus, e a segunda prende-se com o facto de s\u00f3 se poder contar com o conhecimento das formas existentes na Terra, mesmo que se admita que possam existir outras, noutros planetas.\n\u00c9 geralmente aceite que uma das caracter\u00edsticas essenciais da vida \u00e9 a capacidade de um organismo se reproduzir, no entanto todos reconhecem que um animal est\u00e9ril, como uma mula, fisiologicamente incapaz de reprodu\u00e7\u00e3o, est\u00e1 vivo. Por outro lado, existem par\u00e2metros que ilustram a vida como a conhecemos, mas que tamb\u00e9m s\u00e3o comuns a objetos inanimados. Os cristais crescem e, no entanto, n\u00e3o est\u00e3o vivos. Estes s\u00e3o, apenas, dois exemplos que ilustram bem alguns dos desafios que se colocam \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do que \u00e9 a vida.\nApesar de a tarefa ser complexa, existem v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es de vida consoante a perspetiva e a especialidade dos autores que a definem (Carrapi\u00e7o, 2001). N\u00e3o se pretende neste trabalho tratar exaustivamente essas defini\u00e7\u00f5es, pelo que foi selecionada a apresentada por Daniel E. Koshland jr., bioqu\u00edmico na Universidade de Berkeley, num artigo publicado na revista Science, em mar\u00e7o de 2002, por ser suficientemente abrangente. Koshland enumera sete caracter\u00edsticas da vida, a que chamou \"pilares\", ou seja, \"princ\u00edpios fundamentais que caracterizam um sistema vivo\". Esses sete pilares s\u00e3o: \"programa, improvisa\u00e7\u00e3o, compartimenta\u00e7\u00e3o, energia, regenera\u00e7\u00e3o, adaptabilidade e reclus\u00e3o\" (Figura 1).\nFigura 1 - Os sete pilares do templo de PICERAS\n[P(rogram),\tI(mprovisation),\tC(ompartmentalization),\tE(nergy),\nR(egeneration), A(daptability), S(eclusion)], a deusa da vida (Koshland, 2002).\nO programa, o primeiro pilar da vida, consiste num plano funcional organizado que descreve os ingredientes dos sistemas vivos e as intera\u00e7\u00f5es entre esses ingredientes ao longo do tempo de vida dos sistemas. Na vida terrestre a base do programa \u00e9 o DNA.\nA improvisa\u00e7\u00e3o \u00e9 a capacidade do sistema vivo alterar o seu programa de forma a ajustar-se \u00e0s mudan\u00e7as do ambiente que n\u00e3o controla. As altera\u00e7\u00f5es ao programa podem ocorrer por muta\u00e7\u00f5es e sele\u00e7\u00e3o natural.\nO terceiro pilar \u00e9 a compartimenta\u00e7\u00e3o. Todos os seres vivos s\u00e3o constitu\u00eddos por uma ou mais c\u00e9lulas. A c\u00e9lula \u00e9 um compartimento delimitado por uma membrana onde ocorrem rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o da vida. A delimita\u00e7\u00e3o permite manter um ambiente interno que otimiza as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, uma vez que facilita a concentra\u00e7\u00e3o adequada de substratos e enzimas. Confere, igualmente, prote\u00e7\u00e3o mantendo produtos nocivos no exterior.\nA energia \u00e9 o quarto pilar da vida. Todos os organismos vivos s\u00e3o sistemas abertos, isto \u00e9, trocam mat\u00e9ria e energia com o meio ambiente. Para que o sistema se mantenha \u00e9 necess\u00e1ria uma fonte constante de energia. Na Terra a principal fonte de energia \u00e9 o Sol.\nA regenera\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o quinto pilar da vida, inclui a s\u00edntese de partes do sistema vivo que se v\u00e3o desgastando, compensando as perdas (a substitui\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas que v\u00e3o morrendo, \u00e9 um exemplo) e a reprodu\u00e7\u00e3o, que permite o aparecimento de novos indiv\u00edduos.\nO sexto pilar \u00e9 a adaptabilidade e o autor define-a como a capacidade dos organismos vivos responderem aos desafios ambientais mudando o seu comportamento. Por exemplo, o ser humano responde \u00e0 falta de nutrientes sentindo fome, o que o faz procurar alimento. A mudan\u00e7a de comportamento permite a sobrevivencia dos seres vivos em ambientes que mudam rapidamente. A adaptabilidade \u00e9 diferente da improvisa\u00e7\u00e3o. A improvisa\u00e7\u00e3o \u00e9 um mecanismo de mudan\u00e7a do programa fundamental. A aprendizagem \u00e9 um exemplo de adaptabilidade, que modifica o comportamento de um indiv\u00edduo, sem alterar o seu c\u00f3digo gen\u00e9tico.\nFinalmente, o \u00faltimo pilar da vida, o isolamento/privacidade \u00e9 essencial aos sistemas vivos, que s\u00e3o sistemas metabolizantes onde ocorrem um sem-n\u00famero de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas em simult\u00e1neo. Este isolamento das rea\u00e7\u00f5es s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 especificidade das enzimas, mol\u00e9culas proteicas altamente especializadas.\nA defini\u00e7\u00e3o de vida apresentada por Koshland baseia-se, apenas, nas formas de vida que s\u00e3o conhecidas, donde podermos considerar esta defini\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria. A possibilidade de se encontrar vida para al\u00e9m da Terra faz com que a resposta para a quest\u00e3o \u201co que \u00e9 a vida?\u201d se mantenha em aberto.\nAssim, este aspeto constitui mais uma oportunidade para confrontar os alunos com o processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico.\n2.3.\tAlgumas ideias sobre a origem da vida\nDesde tempos imemoriais que o Homem tem tentado encontrar uma explica\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o \"Como teve origem a vida na Terra?\u201d. A procura da resposta tem envolvido desde os anos 50 do s\u00e9culo passado uma parcela razo\u00e1vel da comunidade\ncient\u00edfica mundial pertencente a diversas \u00e1reas do conhecimento. No entanto, ainda n\u00e3o foi encontrada uma resposta definitiva e a origem da vida continua a ser um dos grandes mist\u00e9rios da Ci\u00eancia que est\u00e3o por resolver.\nT\u00eam surgido, ao longo do tempo, diversas hip\u00f3teses/teorias explicativas, cada uma delas suportada num conjunto de argumentos.\nAs primeiras explica\u00e7\u00f5es para a origem da vida foram de natureza divina e religiosa. As religi\u00f5es crist\u00e3s atribu\u00edam a uma entidade divina, o criador supremo, o aparecimento de todos os seres vivos e n\u00e3o vivos existentes na Terra (Criacionismo). Tudo o que existe seria o resultado de um \u00fanico momento da cria\u00e7\u00e3o. Esta conce\u00e7\u00e3o resultou da interpreta\u00e7\u00e3o literal do livro do G\u00e9nesis, considerado durante muitos s\u00e9culos o livro das verdades absolutas (Carrapi\u00e7o, 2001).\nEntretanto, o desenvolvimento do conhecimento cient\u00edfico levou v\u00e1rios pensadores a questionarem o papel de Deus como criador da vida na Terra. Foi neste contexto que surgiram novas hip\u00f3teses e tentativas de resposta para a quest\u00e3o, entre as quais se conta o ressurgimento da teoria da gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea (Dias &amp; Maia, 2008).\nTeoria da gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea ou abiog\u00e9nese\nNa Antiguidade acreditava-se que a vida tinha a sua origem no mundo inanimado (Rosnay, 1966), isto \u00e9, os organismos surgiam a partir da transforma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria, sem envolver a reprodu\u00e7\u00e3o de organismos preexistentes (Cairns-Smith, 1985). Existem escritos da China, da Babil\u00f3nia e do Egito que provam a cren\u00e7a na forma\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea de organismos vivos (Rosnay, 1966).\nFoi Arist\u00f3teles (384-322 a.C.) que, no s\u00e9culo IV a.C., reuniu tudo o que antes dele havia sido escrito sobre o assunto e com base em observa\u00e7\u00f5es que ele pr\u00f3prio realizou, formulou a primeira teoria explicativa n\u00e3o religiosa para a origem da vida - a teoria da gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, tamb\u00e9m denominada por abiog\u00e9nese (Rosnay, 1966).\nNa sua obra, Arist\u00f3teles faz refer\u00eancia a uma grande quantidade de observa\u00e7\u00f5es que apoiariam a sua teoria. Explica, por exemplo, o aparecimento, por gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, de moscas e de mosquitos a partir da lama ou do estrume; de lagostins a partir de algas em decomposi\u00e7\u00e3o; e de ratos a partir de terra h\u00famida (Rosnay, 1966).\nSegundo Arist\u00f3teles a vida era o resultado da intera\u00e7\u00e3o entre um \u201cprinc\u00edpio passivo\u201d e um \u201cprincipio ativo\u201d presentes em todas as coisas. A vida brotaria espontaneamente, em qualquer momento, desde que o \u201cprinc\u00edpio ativo\u201d atuasse sobre o \u201cprinc\u00edpio passivo\u201d, que era a mat\u00e9ria inanimada, dando-lhe forma. Um exemplo apresentado \u00e9 o do ovo do peixe que \u201cconteria um princ\u00edpio ativo, princ\u00edpio este que n\u00e3o seria uma subst\u00e2ncia, mas uma capacidade para organizar a mat\u00e9ria do ovo no sentido da forma\u00e7\u00e3o do peixe\u201d (Rosnay, 1966, p. 8).\nNo tempo de Arist\u00f3teles era bem conhecido o processo de reprodu\u00e7\u00e3o sexual da maioria dos animais e apenas se explicava atrav\u00e9s da gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea o aparecimento de seres vivos para os quais se desconhecia o processo de reprodu\u00e7\u00e3o (Martins, 2009).\nEsta teoria manteve a sua influ\u00eancia e grande aceita\u00e7\u00e3o at\u00e9 meados do s\u00e9culo XIX e foi defendida por ilustres nomes da Ci\u00eancia: Cop\u00e9rnico, Galileu, Descartes, Newton, Harvey e Van Helmont, entre outros (Zaia, 2003). Existiam receitas para produzir diferentes tipos de seres vivos, como a do m\u00e9dico belga Van Helmont (1579-1644) segundo a qual era poss\u00edvel gerar ratos, em 21 dias, a partir de gr\u00e3os de trigo e uma camisa suja colocados dentro de uma caixa (Rosnay, 1966). \u00c9 claro que tal s\u00f3 foi poss\u00edvel porque Van Helmont n\u00e3o realizou a experi\u00eancia de forma controlada ao deixar os recipientes onde colocou o trigo e a roupa suada abertos, permitindo a entrada de ratos para se alimentarem do trigo e procriarem (Zaia, 2003).\nA partir de meados do s\u00e9culo XVII, a ideia de que era poss\u00edvel obter seres vivos a partir de mat\u00e9ria inanimada deixa de ser unanimemente aceite. O primeiro golpe na teoria da gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea \u00e9 dado pelo m\u00e9dico e bi\u00f3logo de Floren\u00e7a Francesco Redi (1626-1698) com base num conjunto de experi\u00eancias e observa\u00e7\u00f5es por ele realizadas. Redi defendia que a vida s\u00f3 podia surgir a partir de vida preexistente. Em 1668, com a\nexperi\u00eancia ilustrada na figura 2, conseguiu demonstrar que as moscas que se formavam na carne crua, colocada num recipiente aberto, provinham de outras moscas que nela haviam deixado os ovos (Rosnay, 1966; Zaia, 2003).\novos\nA EXPERI\u00caNCIA DE F. REDI (1668)\nmoscas\nlarvas\nmat\u00e9ria em decomposi\u00e7\u00e3o\nas moscas penetram recipiente\nFigura 2 - A experi\u00eancia de Redi\nRedi introduziu peda\u00e7os de carne fresca em v\u00e1rios frascos. Cobriu metade dos frascos com uma gaze (1) e deixou a outra metade ao ar (2). Passados alguns dias come\u00e7aram a surgir larvas na carne dos fracos 2 e sobre a gaze dos frascos 1. A carne destes \u00faltimos frascos n\u00e3o apresentava larvas (Rosnay, 1966, p. 10).\nCom esta experi\u00eancia, Redi provou que as larvas que surgem na carne deixada ao ar prov\u00eam dos ovos dos insetos que nela pousam, n\u00e3o sendo, pois, formados por gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, ou seja, as larvas n\u00e3o provinham da carne (Dias &amp; Maia, 2008).\nApesar da experi\u00eancia de Redi ter representado um duro golpe na teoria da gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, ela n\u00e3o desencorajou alguns dos seus mais ac\u00e9rrimos defensores. Inicia-se, nesta altura, uma disputa entre os adeptos e os opositores desta teoria, que se prolongou por mais de dois s\u00e9culos, durante os quais tiveram lugar algumas das pol\u00e9micas mais c\u00e9lebres da hist\u00f3ria da Ci\u00eancia (Zaia, 2003). Destacam-se os debates que se travaram entre dois padres, o ingl\u00eas John Needham (1713-1781), defensor da gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, e o italiano Lazzaro Spallanzani (1729-1799) que a ela se opunha e entre F\u00e9lix Pouchet (1800-1872) e Louis Pasteur (1822-1895).\nEste dilema s\u00f3 foi resolvido com as experi\u00eancias realizadas por John Tyndall (18201893) e Louis Pasteur. John Tyndall demonstrou que algumas bact\u00e9rias eram resistentes ao calor e que, ao fim de algum tempo, poderiam voltar a reproduzir-se. Com as suas experi\u00eancias conseguiu explicar algumas observa\u00e7\u00f5es que, \u00e0 primeira vista, pareciam corroborar a teoria da gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea (Zaia, 2003).\nPor volta de 1860, Louis Pasteur provou, definitiva e inequivocamente, que qualquer forma de vida s\u00f3 pode provir de outra preexistente, apoiando a ideia da biog\u00e9nese. Ficou c\u00e9lebre a sua experi\u00eancia com bal\u00f5es de colo de cisne (Figura 3).\nFigura 3 - Bal\u00f5es de colo de cisne utilizados por Pasteur\n(Rosnay, 1966, p. 14).\nCom a experi\u00eancia dos bal\u00f5es com gargalo em forma de pesco\u00e7o de cisne, Pasteur conseguiu reunir dois argumentos indispens\u00e1veis para derrubar, definitivamente, a teoria da gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea. Primeiro, os bal\u00f5es permitiam a circula\u00e7\u00e3o do ar e como tal a exist\u00eancia do \u201cprinc\u00edpio ativo\u201d, exigida pelos defensores da referida teoria. Ao ferver o conte\u00fado dos bal\u00f5es Pasteur destru\u00eda todos os microrganismos (esteriliza\u00e7\u00e3o) e impedia, simultaneamente, que os que existiam no ar que entrava nos bal\u00f5es contaminassem os meios de cultura. Como est\u00e1 ilustrado na figura 4 a curvatura do gargalo e o vapor de\n\u00e1gua que l\u00e1 se condensava atuavam como um filtro deixando passar o ar, mas impedindo a entrada dos microrganismos nele existentes. O segundo argumento que Pasteur reuniu resultou do facto de ao ferver o conte\u00fado dos bal\u00f5es n\u00e3o se destruir o \u201cprinc\u00edpio ativo\u201d, pois quando o gargalo do bal\u00e3o era partido desenvolviam-se, passado algum tempo, novamente, microrganismos.\nFigura 4 - Experi\u00eancia dos bal\u00f5es de colo de cisne\nPasteur colocou l\u00edquido nutritivo em bal\u00f5es de vidro com gargalos estreitos e compridos (1), que foram aquecidos e recurvados (colo de cisne) (2). Esterilizou o conte\u00fado dos bal\u00f5es, fervendo o l\u00edquido (3). Deixou arrefecer. Os microrganismos presentes no ar ficaram retidos nas paredes molhadas do gargalo, especialmente na parte inferior da curvatura. O bal\u00e3o mant\u00e9m-se est\u00e9ril durante muito tempo (4). Ao quebrar o gargalo o l\u00edquido nutritivo \u00e9 rapidamente invadido por microrganismos (5) (Rosnay, 1966, p. 16).\nEm 1864, Louis Pasteur recebeu o pr\u00e9mio da Academia de Ci\u00eancias de Paris em reconhecimento do seu contributo no esclarecimento da quest\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea dos seres vivos. No entanto, as experi\u00eancias que Pasteur realizou nesta \u00e1rea n\u00e3o forneceram nenhuma informa\u00e7\u00e3o sobre como surgiu a vida no nosso planeta (Rauchfuss, 2004).\n\u00c9 durante o s\u00e9culo XIX que surgem as primeiras teorias sobre a evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos - a proposta de Lamarck e a primeira vers\u00e3o da teoria de Charles Darwin (18091882). Darwin publica em Londres, em 1859, a sua obra fundamental, \u201cA Origem das Esp\u00e9cies\u201d, na qual defende a teoria da evolu\u00e7\u00e3o. A divulga\u00e7\u00e3o desta teoria gerou, na \u00e9poca, um forte debate cient\u00edfico tendo sido fortemente contestada, quer pela sociedade, quer por cientistas mais conservadores, que se mantinham fi\u00e9is ao fixismo, segundo o qual as esp\u00e9cies surgiram tal como se conhecem atualmente e se mant\u00eam inalteradas ao longo dos tempos.\nAs ideias defendidas por Darwin conduziram a profundas altera\u00e7\u00f5es no pensamento cient\u00edfico que iriam permitir encarar, em moldes diferentes, a quest\u00e3o da origem da vida. \u00c9 a partir dessa altura que a evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada como o conceito fundamental da biologia moderna, bem como o seu pilar estrutural. O facto de os seres vivos descenderem de outros que os antecederam no tempo, tornou mais claro que a explica\u00e7\u00e3o da origem da vida poderia passar por um processo evolutivo da mat\u00e9ria. Provavelmente, uma evolu\u00e7\u00e3o pr\u00e9-biol\u00f3gica teria antecedido uma evolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica (Rosnay, 1966). Segundo Zaia (2003), \u201cDarwin foi o primeiro a escrever uma proposta que a vida poderia ter surgido da mat\u00e9ria inanimada, atrav\u00e9s do aumento da complexidade das subst\u00e2ncias formadas atrav\u00e9s de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas\u201d, mas que nunca aprofundou ou divulgou.\nAs teorias da origem da vida podem dividir-se, essencialmente, em dois grupos: aquelas que defendem que as mol\u00e9culas essenciais \u00e0 vida - a\u00e7\u00facares, l\u00edpidos, prote\u00ednas e \u00e1cidos nucleicos, tiveram uma origem terrestre e as que consideram que estas mol\u00e9culas, ou os primeiros seres vivos a surgirem na Terra, tiveram uma origem extraterrestre. O primeiro grupo de teorias inclui-se na designada hip\u00f3tese end\u00f3gena da origem da vida e o segundo grupo na hip\u00f3tese ex\u00f3gena. Come\u00e7aremos pela origem end\u00f3gena da vida, onde abordaremos a hip\u00f3tese de Oparin-Haldane, e algumas das experi\u00eancias nela baseadas, e a hip\u00f3tese da origem da vida nas fontes hidrotermais.\nHip\u00f3tese de Oparin-Haldane\n\u00c9 no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, 60 anos ap\u00f3s os trabalhos de Pasteur, que o avan\u00e7o da tecnologia e a acumula\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre geologia, astronomia, composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da mat\u00e9ria e estrutura celular tornam poss\u00edvel a formula\u00e7\u00e3o de novas hip\u00f3teses sobre a origem da vida (Zaia, 2003).\nEm 1924, o bioqu\u00edmico russo Alexander Oparin (1894-1980) e em 1929, o geneticista ingl\u00eas J. B. S. Haldane (1892-1964) propuseram, independentemente, um esquema semelhante para explicar a origem da vida.\n\u00c0 parte alguns detalhes, o conte\u00fado das suas propostas era o mesmo. Ambos admitiam uma lenta evolu\u00e7\u00e3o qu\u00edmica pr\u00e9-bi\u00f3tica nas condi\u00e7\u00f5es da Terra primitiva, que culminaria com o aparecimento do primeiro ser vivo. A origem das primeiras subst\u00e2ncias org\u00e2nicas teria ocorrido por s\u00edntese abi\u00f3tica, isto \u00e9, na aus\u00eancia de seres vivos, a partir de mat\u00e9ria inorg\u00e2nica. Atualmente, essa proposta \u00e9 conhecida como Hip\u00f3tese de Oparin-Haldane (Zaia, 2003; Dias &amp; Maia, 2008). Esta hip\u00f3tese aponta para uma origem heterotr\u00f3fica dos primeiros seres vivos: o aparecimento de organismos muito simples num meio ambiente complexo (Rosnay, 1966).\nA Hip\u00f3tese de Oparin-Haldane baseia-se nos seguintes pressupostos: (i) a atmosfera primitiva n\u00e3o continha oxig\u00e9nio, sendo de natureza redutora. Essa atmosfera seria constitu\u00edda essencialmente por hidrog\u00e9nio, metano, amon\u00edaco e \u00e1gua e era a fonte de todos os elementos necess\u00e1rios \u00e0 s\u00edntese dos compostos org\u00e2nicos. O metano forneceria o carbono; do amon\u00edaco proveria o azoto; e a \u00e1gua geraria o oxig\u00e9nio. Uma atmosfera redutora era fundamental para impedir a destrui\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas org\u00e2nicas por oxida\u00e7\u00e3o; (ii) a energia necess\u00e1ria para as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas proviria do calor libertado pelos vulc\u00f5es; das descargas el\u00e9tricas na atmosfera durante as violentas tempestades, que no in\u00edcio assolariam o planeta; e das radia\u00e7\u00f5es solares ultravioleta que atingiam a superf\u00edcie terrestre, pois ainda n\u00e3o estava formada a camada de ozono; (iii) a exist\u00eancia de oceanos ou lagos resultantes da grande quantidade de vapor de \u00e1gua proveniente da desgaseifica\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica do planeta (Zaia, 2003; Dias &amp; Maia, 2008).\nConsiderando as condi\u00e7\u00f5es ambientais descritas, Oparin e Haldane admitiram que se teriam desencadeado numerosas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, em v\u00e1rias etapas, que teriam conduzido ao aparecimento das primeiras formas de vida. Assim, a evolu\u00e7\u00e3o qu\u00edmica pr\u00e9-bi\u00f3tica teria tido in\u00edcio, numa primeira etapa, a partir de mol\u00e9culas simples que reagiram entre si ocorrendo a produ\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos simples (mon\u00f3meros), como, por exemplo, a glicose, amino\u00e1cidos, \u00e1cidos gordos, glicerol e bases azotadas. Oparin e Haldane preconizavam que os gases da atmosfera primitiva, sujeitos \u00e0 a\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias fontes de energia, reagiram entre si originando os primeiros compostos org\u00e2nicos, que eram mol\u00e9culas simples. Estas primeiras mol\u00e9culas, ap\u00f3s se terem formado na atmosfera, teriam sido arrastadas pelas chuvas para os lagos e mares primitivos, onde se acumularam, originando a chamada \u201csopa primitiva ou primordial\u201d. Na segunda etapa, os compostos org\u00e2nicos simples sintetizados abioticamente na atmosfera primitiva e acumulados nos oceanos e lagos ter\u00e3o reagido entre si e originado mol\u00e9culas org\u00e2nicas mais complexas (pol\u00edmeros), como \u00e9 o caso das prote\u00ednas. Finalmente, na terceira etapa, as mol\u00e9culas org\u00e2nicas complexas (pol\u00edmeros) existentes na sopa primitiva ter-se-\u00e3o agregado espontaneamente constituindo unidades individualizadas, separadas do meio exterior por uma membrana. A estas estruturas Oparin chamou coacervados (Figura 5) (Zaia, 2003; Dias &amp; Maia, 2008).\nFigura 5 - Coacervado de Oparin\n(Dias &amp; Maia, 2008, p. 33).\nO processo da coacerva\u00e7\u00e3o j\u00e1 era conhecido, mas foi Oparin quem chamou a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia que este fen\u00f3meno poderia assumir no contexto da origem da vida. Para este cientista, os coacervados foram importantes uma vez que poderiam constituir membranas celulares rudimentares, essenciais para separar o meio interno do meio externo. Tais membranas seriam semiperme\u00e1veis permitindo trocas de subst\u00e2ncias com o meio. Oparin considerou que os coacervados poderiam ter sido os precursores das c\u00e9lulas vivas. Ter\u00e1 sido a partir destes sistemas que surgiram os primeiros organismos primitivos, heterotr\u00f3ficos e anaer\u00f3bios, devido \u00e0 aus\u00eancia de oxig\u00e9nio na atmosfera primitiva. Estes organismos alimentar-se-iam dos compostos existentes na sopa primordial (Dias &amp; Maia, 2008).\nUma das cr\u00edticas \u00e0 proposta de Oparin \u00e9, segundo Dias &amp; Maia, \"os coacervados que ele usou nas suas experi\u00eancias eram produzidos \u00e0 custa de mat\u00e9ria org\u00e2nica proveniente de seres vivos atuais (gelatina e goma ar\u00e1bica), sem que houvesse qualquer fundamento para que ela pudesse ter existido no in\u00edcio\" (2008, p. 33).\nAs ideias destes investigadores constituem os princ\u00edpios da hip\u00f3tese heterotr\u00f3fica da vida.\nExperi\u00eancias de Stanley Miller\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950, Stanley Miller (1930-2007), um jovem universit\u00e1rio, solicitou a Harold Urey (1893-1981), pr\u00e9mio Nobel da Qu\u00edmica em 1934 e professor na Universidade de Chicago, que orientasse o seu trabalho de doutoramento. O trabalho teria como tema a simula\u00e7\u00e3o laboratorial das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas da Terra primitiva, com o objetivo de testar a hip\u00f3tese de Oparin-Haldane. Miller construiu um dispositivo id\u00eantico ao da figura 6 para simular a atmosfera e os oceanos primitivos. Depois de ter extra\u00eddo todo o ar, introduziu no dispositivo uma mistura contendo o elemento mais abundante no Universo, o hidrog\u00e9nio, e os tr\u00eas outros que lhe seguem em abund\u00e2ncia, estes na forma de derivados hidrogenados - metano, amon\u00edaco e \u00e1gua, que submeteu a\ndescargas el\u00e9tricas de alta voltagem (Zaia, 2003; Dias &amp; Maia, 2008; Carrapi\u00e7o, 2001;\nRosnay, 1966).\nFigura 6 - Stanley Miller e o aparelho utilizado na sua experi\u00eancia\nA - frasco com \u00e1gua aquecida a 80\u00b0C; B - tubo em U para concentrar os produtos obtidos e evitar que passem repetidas vezes pelas descargas el\u00e9tricas, que poderiam destru\u00ed-los; C - condensador; D -el\u00e9trodos; E - bal\u00e3o de 5 litros onde foram adicionados os gases; F - torneira ligada ao sistema de v\u00e1cuo para fazer os gases circularem; G - torneira para retirada de amostras (Zaia,2003, p. 262; Dias &amp; Maia, 2008, p. 34).\nA mistura de gases simularia a atmosfera primitiva, as descargas el\u00e9tricas simulariam os rel\u00e2mpagos das violentas trovoadas e seriam a fonte de energia para as rea\u00e7\u00f5es e o frasco com \u00e1gua simularia o mar.\nNo final da experi\u00eancia, Miller analisou o l\u00edquido contido no tubo em U do aparelho, onde se tinham acumulado os materiais sintetizados, tendo obtido numerosos compostos org\u00e2nicos simples, que entram como mon\u00f3meros nas mol\u00e9culas org\u00e2nicas mais complexas. Miller identificou quatro dos amino\u00e1cidos que se obt\u00eam por hidr\u00f3lise das prote\u00ednas (glicina, alanina, \u00e1cido asp\u00e1rtico e \u00e1cido glut\u00e2mico), entre outros compostos org\u00e2nicos (por exemplo, a\u00e7\u00facares). Constatou ainda que, no in\u00edcio da experi\u00eancia, quando havia um teor relativamente baixo de amino\u00e1cidos, se formavam dois compostos\norg\u00e2nicos, o cianeto de hidrog\u00e9nio e o formalde\u00eddo (figura 7), que n\u00e3o se encontravam entre os produtos finais, por se tratar de compostos interm\u00e9dios na forma\u00e7\u00e3o de mon\u00f3meros (Zaia, 2003; Dias &amp; Maia, 2008).\nReac\u00e7\u00f5es pr\u00e9-bi\u00f3ticas\nOXIG\u00c9NIO\nCARBONO\nHIDROG\u00c9NIO\n\u00c1GUA\nMETANO\nHIDROG\u00c9NIO\nGLICINA\nRIBOSE\nAMON\u00cdACO\nFigura 7 - Esquema de rea\u00e7\u00f5es pr\u00e9-bi\u00f3ticas\nEste esquema traduz muito sinteticamente algumas das rea\u00e7\u00f5es que ter\u00e3o ocorrido no aparelho de Miller (Dias &amp; Maia, 2008, p. 36).\nA experi\u00eancia de Miller mostrou que uma mistura de gases \u00e9 capaz de originar mol\u00e9culas de primordial import\u00e2ncia para os seres vivos, como os amino\u00e1cidos e provou que essa s\u00edntese se podia realizar em condi\u00e7\u00f5es abi\u00f3ticas. O resultado obtido por Miller confirmou experimentalmente a Hip\u00f3tese de Oparin-Haldane, tendo sido publicado em 1953, na conceituada revista Science (Rosnay, 1966).\nCom esta experi\u00eancia iniciou-se um novo dom\u00ednio experimental, o da qu\u00edmica pr\u00e9-bi\u00f3tica, que estuda as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que podem ter contribu\u00eddo para o surgimento da vida na Terra (Zaia, 2003; Carrapi\u00e7o, 2001).\nApesar destes resultados, existem atualmente fortes evid\u00eancias no sentido de que a atmosfera terrestre primitiva n\u00e3o ter\u00e1 sido redutora, ou seja, formada por gases nas suas formas mais reduzidas (CH4, NH3, H2), os quais seriam carater\u00edsticos das atmosferas de outros planetas como J\u00fapiter, Saturno, \u00darano e Neptuno. Hoje, admite-se que a atmosfera primitiva seria pouco redutora, composta provavelmente por di\u00f3xido de carbono, mon\u00f3xido de carbono, azoto e vapor de \u00e1gua e neste tipo de atmosfera a produ\u00e7\u00e3o de amino\u00e1cidos \u00e9 praticamente nula (Zaia, 2003; Carrapi\u00e7o, 2001).\nUma outra cr\u00edtica \u00e0 experi\u00eancia de Miller \u00e9 a de que os amino\u00e1cidos formados na atmosfera, ao ca\u00edrem nos oceanos, seriam dilu\u00eddos. O efeito da dilui\u00e7\u00e3o tornaria muito dif\u00edcil a forma\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es pept\u00eddicas, o que inviabilizaria a evolu\u00e7\u00e3o molecular (Zaia, 2004).\nDepois da experi\u00eancia de Miller realizaram-se muitas outras onde foi poss\u00edvel a s\u00edntese, por via abi\u00f3tica, de outras mol\u00e9culas essenciais aos seres vivos. Por exemplo, Joan Or\u00f3 (1923-2004) sintetizou em 1960, em condi\u00e7\u00f5es abi\u00f3ticas, adenina, uma base azotada essencial para a constitui\u00e7\u00e3o de ATP e de \u00e1cidos nucleicos e de outras mol\u00e9culas biologicamente importantes (Dias &amp; Maia, 2008; Rosnay, 1966); Or\u00f3 conseguiu ainda sintetizar guanina, outra base azotada; Leslie Orgel (1927-2007) e os seus colaboradores sintetizaram, em 1968, as restantes bases azotadas dos \u00e1cidos nucleicos, ou seja, citosina, timina e uracilo (Dias &amp; Maia, 2008).\nExperi\u00eancias de polimeriza\u00e7\u00e3o\nPartindo do princ\u00edpio de que era poss\u00edvel a s\u00edntese de compostos org\u00e2nicos simples (mon\u00f3meros) na Terra primitiva, colocava-se ent\u00e3o a quest\u00e3o, de saber como \u00e9 que esses compostos se teriam transformado em mol\u00e9culas org\u00e2nicas mais complexas (pol\u00edmeros), isto \u00e9, como se poderia explicar a ocorr\u00eancia de polimeriza\u00e7\u00f5es.\nAdmitindo que os compostos org\u00e2nicos estariam muito dilu\u00eddos nos oceanos primitivos, o que dificultaria a sua intera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, alguns investigadores levantaram a hip\u00f3tese de que certas superf\u00edcies minerais ou certos i\u00f5es met\u00e1licos tenham funcionado\ncomo catalisadores. Estas subst\u00e2ncias teriam a propriedade de fixar mol\u00e9culas org\u00e2nicas e de as dispor por uma ordem que facilitasse as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Em 1950, o f\u00edsico brit\u00e2nico J. D. Bernal chamou a aten\u00e7\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o catal\u00edtica das argilas e, em 1970, A. Katchalsky salientou o papel destes minerais na polimeriza\u00e7\u00e3o de amino\u00e1cidos, o que foi confirmado em 1978, por N. Lahan e em 1980, por Leslie Orgel, para o caso dos \u00e1cidos nucleicos (Rosnay, 1988).\nEm 1956, o bioqu\u00edmico americano Sidney W. Fox (1912-1998) investigou a possibilidade de os amino\u00e1cidos produzidos na atmosfera primitiva da Terra poderem formar prote\u00ednas, na aus\u00eancia de seres vivos.\nPara se sintetizarem prote\u00ednas \u00e9 necess\u00e1rio que se d\u00ea uma rea\u00e7\u00e3o de condensa\u00e7\u00e3o entre os amino\u00e1cidos com elimina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, logo a probabilidade de isso acontecer em meio l\u00edquido \u00e9 bastante pequena. Com as suas experi\u00eancias, Fox conseguiu demostrar que a polimeriza\u00e7\u00e3o de amino\u00e1cidos pode ocorrer por a\u00e7\u00e3o de calor (Dose, 1985). Para isso recreou as condi\u00e7\u00f5es que se suponha serem as da superf\u00edcie da crosta rochosa terrestre primitiva. Para tal, colocou sobre uma por\u00e7\u00e3o de lava uma mistura de 18 amino\u00e1cidos, que aqueceu a uma temperatura de 1700C. No final da experi\u00eancia verificou que os amino\u00e1cidos se tinham ligado uns aos outros formando pol\u00edmeros semelhantes a prote\u00ednas, constitu\u00eddos por v\u00e1rias centenas de amino\u00e1cidos ligados entre si. Pela repeti\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia constatou que o arranjo dos amino\u00e1cidos nestas cadeias n\u00e3o era aleat\u00f3rio, era evidente uma certa ordem na sua coloca\u00e7\u00e3o (Rosnay, 1966). Fox verificou, ainda, que quando as solu\u00e7\u00f5es concentradas em que se encontravam estas cadeias eram submetidas a elevadas temperaturas se formavam gl\u00f3bulos microsc\u00f3picos, semelhantes a pequenas esferas, que tinham a particularidade de possuir uma membrana dupla. A membrana apresentava permeabilidade seletiva e permitia, por um lado, que estas esferas crescessem por absor\u00e7\u00e3o de material do meio e, por outro, que se dividissem espontaneamente quando atingiam uma certa dimens\u00e3o (Dias &amp; Maia, 2008; Rosnay, 1966). Posteriormente, Fox obteve os mesmos resultados a temperaturas mais baixas juntando \u00e0s solu\u00e7\u00f5es sais de \u00e1gua do mar para catalisar a rea\u00e7\u00e3o. A estas forma\u00e7\u00f5es deu, inicialmente, o nome de microsferas (Figura 8). Veio depois a substituir, erradamente, a sua designa\u00e7\u00e3o por protein\u00f3ides. Apesar destas esferas microsc\u00f3picas resultarem da\npolimeriza\u00e7\u00e3o de amino\u00e1cidos, tal como as prote\u00ednas, a sua estrutura \u00e9 muito diferente (Dias &amp; Maia, 2008).\nFigura 8 - As microsferas de Fox\n(Rosnay, 1966, p. 166).\nAs microsferas de Fox s\u00e3o estruturas que apresentam semelhan\u00e7as com as c\u00e9lulas, no entanto n\u00e3o possuem o dinamismo energ\u00e9tico que caracteriza a vida (Rosnay, 1966). Segundo Dias &amp; Maia \u201cdesconhece-se se as microsferas de Fox tiveram alguma participa\u00e7\u00e3o nos processos que originaram a Vida\u201d (Dias &amp; Maia, 2008, p. 38).\nUma das cr\u00edticas feitas ao modelo de Fox \u00e9 que s\u00f3 h\u00e1 produ\u00e7\u00e3o de microsferas com uma elevada concentra\u00e7\u00e3o de pol\u00edmeros de prote\u00ednas, o que \u00e9 incompat\u00edvel com o car\u00e1cter dilu\u00eddo da sopa primitiva.\nHip\u00f3tese da origem da vida nas fontes hidrotermais\nNos anos 80 do s\u00e9culo XX, surgiu a hip\u00f3tese de a vida ter tido origem nos fundos oce\u00e2nicos, junto a fontes hidrotermais.\nAs fontes hidrotermais localizam-se nas zonas de rifte na plan\u00edcie oce\u00e2nica, onde se regista vulcanismo fissural, resultante do afastamento das placas oce\u00e2nicas. Estas\nestruturas s\u00e3o o resultado da circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do mar nas fissuras existentes na nova crosta oce\u00e2nica, junto \u00e0s zonas de rifte. Ao circular atrav\u00e9s destas fissuras, a \u00e1gua do mar aquece devido ao contacto com rochas quentes rec\u00e9m-formadas e enriquece em componentes minerais. Quando este l\u00edquido emerge e entra em contacto com a \u00e1gua do mar fria ocorre a precipita\u00e7\u00e3o desses minerais que se depositam em torno da abertura, formando chamin\u00e9s, que emanam \u00e1gua rica em minerais com uma temperatura superior a 100 0C (Dias &amp; Maia, 2008; Correia, 2002).\nFigura 9 - Chamin\u00e9 hidrotermal submarina da crista atl\u00e2ntica\n(Dias &amp; Maia, 2008, p. 49).\nAs fontes hidrotermais foram observadas pela primeira vez em 1977, na crista oce\u00e2nica que passa perto do arquip\u00e9lago das Gal\u00e1pagos, no oceano Pac\u00edfico, a uma profundidade de aproximadamente 2500 metros. A descoberta das primeiras fontes hidrotermais revelou um ecossistema completamente novo para a ci\u00eancia com uma diversidade biol\u00f3gica excecional e totalmente independente da fotoss\u00edntese. At\u00e9 ent\u00e3o, acreditava-se que todas as formas de vida dependiam, em \u00faltima an\u00e1lise, do sol para obter energia.\nForam encontrados neste ecossistema muitos seres vivos, nunca antes vistos, perfeitamente adaptados a condi\u00e7\u00f5es extremas de temperatura, press\u00e3o e abund\u00e2ncia de\nelementos t\u00f3xicos expulsos pelas chamin\u00e9s, como o enxofre e outros materiais letais para o ser vivo comum. Trata-se de seres extrem\u00f3filos (Dias &amp; Maia, 2008).\nNestes ecossistemas, a base das cadeias alimentares \u00e9 ocupada por bact\u00e9rias que sintetizam compostos org\u00e2nicos na aus\u00eancia de luz. Estas bact\u00e9rias quimiossint\u00e9ticas obt\u00eam a energia necess\u00e1ria para a fixa\u00e7\u00e3o do CO2 a partir da oxida\u00e7\u00e3o de sulfuretos, em particular do sulfureto de hidrog\u00e9nio, que se encontra em grandes quantidades nas emana\u00e7\u00f5es das fontes hidrotermais. O sulfureto de hidrog\u00e9nio forma-se quando o i\u00e3o sulfato, o terceiro i\u00e3o mais abundante dissolvido na \u00e1gua do mar, \u00e9 aquecido (Dias &amp; Maia, 2008; Correia, 2002).\nAs bact\u00e9rias desempenham, neste ecossistema, um papel primordial uma vez que constituem a base de uma teia alimentar variada que inclui camar\u00f5es, vermes tubulares, bivalves, caranguejos, etc. (Dias &amp; Maia, 2008; Correia, 2002).\nAlguns cientistas acreditam que as fontes hidrotermais s\u00e3o exemplos atuais de ambientes que deram origem \u00e0 vida no planeta Terra, por nelas estarem reunidas uma s\u00e9rie de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0s rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas pr\u00e9-bi\u00f3ticas. Segundo os defensores desta hip\u00f3tese, este ambiente apresenta v\u00e1rias vantagens: (i) as altas temperaturas e press\u00f5es alteram as propriedades f\u00edsicas da \u00e1gua do fundo do mar, passando esta a comportar-se como um solvente org\u00e2nico, o que facilita as rea\u00e7\u00f5es de s\u00edntese de biomol\u00e9culas e biopol\u00edmeros; (ii) \u00e0 medida que a dist\u00e2ncia \u00e0s chamin\u00e9s aumenta, a temperatura vai descendo, o que conduz a um gradiente de temperaturas facilitador de diferentes rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas; (ii/) silicatos, metais de transi\u00e7\u00e3o e sais dissolvidos na \u00e1gua poderiam ter funcionado como catalisadores das rea\u00e7\u00f5es; (iv) sendo estes ambientes desprovidos de oxig\u00e9nio e protegidos da radia\u00e7\u00e3o ultravioleta, as mol\u00e9culas entretanto formadas n\u00e3o eram danificadas. A exist\u00eancia de microf\u00f3sseis marinhos datados com aproximadamente 3800 milh\u00f5es de anos, muito semelhantes aos atuais microrganismos que existem nesses ecossistemas, parece apoiar tamb\u00e9m esta hip\u00f3tese (Zaia, 2003; Zaia, 2004).\nNas cr\u00edticas apontadas a esta hip\u00f3tese \u00e9 referido que o gradiente de temperatura era inexistente, devido \u00e0s correntes de convec\u00e7\u00e3o e que as altas temperaturas desses\nambientes n\u00e3o produziriam mol\u00e9culas, mas antes as destruiriam (Zaia, 2003; Zaia, 2004). Segundo Zaia \u201capesar de toda a controv\u00e9rsia, de maneira geral a comunidade cient\u00edfica aceita estes ambientes como prov\u00e1veis lugares para a s\u00edntese de biomol\u00e9culas e biopol\u00edmeros\u201d (2004, p. 6).\nA descoberta dos seres vivos extrem\u00f3filos que habitam as fontes hidrotermais submarinas alterou o conceito do que s\u00e3o os limites da vida e levou a comunidade cient\u00edfica \u00e0 procura de vida noutros locais, que at\u00e9 ent\u00e3o se considerava n\u00e3o reunirem as condi\u00e7\u00f5es para a sua exist\u00eancia, reacendendo a ideia de que a ela poder\u00e1 existir noutras paragens do universo, para al\u00e9m da Terra (Dias &amp; Maia, 2008).\nDe igual modo, a descoberta deste ambiente redutor, habitado por seres vivos extrem\u00f3filos, fez emergir nas \u00faltimas d\u00e9cadas v\u00e1rias outras hip\u00f3teses para a origem da vida. Estas hip\u00f3teses defendem que os primeiros seres vivos teriam sido autotr\u00f3ficos anaer\u00f3bios e que utilizariam o di\u00f3xido de carbono (ou outro composto deste elemento) como fonte de carbono e mat\u00e9ria inorg\u00e2nica como fonte de energia. A t\u00edtulo de exemplo pode referir-se a \u201chip\u00f3tese do mundo de ferro-enxofre\u201d, apresentada nos finais da d\u00e9cada de oitenta do s\u00e9culo passado, por G\u00fcnter Wachtershauser (Dias &amp; Maia, 2008).\nOrigem ex\u00f3gena da Vida - Panspermia\nA ideia de que a vida n\u00e3o teve origem na Terra, mas foi trazida de outro lugar do Universo para o nosso planeta, \u00e9 muito antiga e denomina-se Panspermia. Apesar de existirem refer\u00eancias a esta ideia desde a Gr\u00e9cia antiga \u00e9, apenas, no s\u00e9culo XIX que a defesa da panspermia assenta em dados de natureza cient\u00edfica.\nO f\u00edsico William Thompson (Lorde Kelvin) (1824-1907) levantou esta hip\u00f3tese em 1871 ao sugerir que \u201cos germes da vida podem ter sido trazidos para a Terra por algum meteorito\u201d (Bryson, 2003, p. 292), com base na an\u00e1lise dos meteoritos de Alais e de Orgueil, ambos ca\u00eddos em Fran\u00e7a, em 1809 e 1864. Esta teoria ficou conhecida como Litopanspermia (Dias &amp; Maia, 2008).\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a panspermia torna-se mais popular gra\u00e7as ao pr\u00e9mio Nobel da Qu\u00edmica de 1903, Svante Arrhenius (1859-1927). Arrhenius defendia que microrganismos (esporos) existentes no espa\u00e7o, denominados panspermas ou cosmozo\u00e1rios poderiam ter contaminado qualquer planeta onde houvesse condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 exist\u00eancia de vida, incluindo a Terra, e que teriam c\u00e1 chegado impulsionados pela press\u00e3o exercida pela luz solar ou atrav\u00e9s de meteoros. Esta teoria ficou conhecida como Radiopanspermia e caiu em descr\u00e9dito quando o trabalho experimental de v\u00e1rios cientistas concluiu que a radia\u00e7\u00e3o ultravioleta seria letal para todos os organismos no meio interplanet\u00e1rio (Dias &amp; Maia, 2008).\nEm meados de 1970, a ideia foi recuperada por Leslie Orgel (1927-2007) e Francis Crick (1916-2004), defensores da chamada panspermia dirigida. Para ambos a Terra teria sido \u201cdeliberadamente semeada com vida por alien\u00edgenas inteligentes\u201d (Bryson, 2003, p. 293), atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de esporos transportados numa nave espacial (Dias &amp; Maia,\n2008).\nMais recentemente, foram defensores influentes da panspermia o astr\u00f3nomo ingl\u00eas Frederick Hoyle (1915-2001) e o seu colaborador, o astrof\u00edsico Chandra Wickramasinghe (1939-). Hoyle acreditava que a vida se encontrava espalhada por todo o universo. Defendia que os \u201cesporos de vida\u201d fazem parte das nuvens interestelares e que os cometas os transportam at\u00e9 aos planetas, quando com eles colidem. Argumentava, ainda, que os cometas funcionam como um escudo protetor dos microrganismos durante a sua viagem no espa\u00e7o. Na suposta colis\u00e3o com a Terra, tais microrganismos teriam encontrado um ambiente prop\u00edcio ao seu desenvolvimento (Dias &amp; Maia, 2008).\nA ideia de que a vida terrestre pode ter chegado do espa\u00e7o foi sempre um conceito marginal at\u00e9 \u00e0 segunda metade do s\u00e9culo passado. No entanto, v\u00e1rios progressos cient\u00edficos entretanto alcan\u00e7ados conduziram a uma mudan\u00e7a no modo de perspetivar o problema da origem da vida e colocaram esta hip\u00f3tese novamente na ordem do dia. (Bryson, 2003; Dias &amp; Maia, 2008). Dos v\u00e1rios avan\u00e7os na ci\u00eancia que contribu\u00edram para esta realidade, destacam-se os seguintes: (i) a constata\u00e7\u00e3o de que o espa\u00e7o n\u00e3o \u00e9 um meio hostil aos processos qu\u00edmicos, mas um meio onde eles ocorrem,\ncorroborada pela abund\u00e2ncia de compostos org\u00e2nicos em alguns meteoritos encontrados no nosso planeta e pela presen\u00e7a desses compostos em cometas e em diversas regi\u00f5es do espa\u00e7o interestelar (Carrapi\u00e7o, 2001); (ii) a compreens\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos na aus\u00eancia de seres vivos, atrav\u00e9s dos trabalhos pioneiros de Oparin, Haldane, Urey e Miller, que abriu a possibilidade de esses compostos se terem formado noutros planetas para al\u00e9m do nosso (Carrapi\u00e7o, 2001; Zaia, 2003); (iii) a descoberta de que a vida na Terra surgiu mais cedo do que se pensava: at\u00e9 aos anos 50 acreditava-se que a vida tinha menos de 600 milh\u00f5es de anos; nos anos 70 achava-se que poderia ter 2,5 mil milh\u00f5es de anos; e atualmente estabeleceu-se a data de 3,85 mil milh\u00f5es de anos, apontando para um aparecimento espantosamente precoce, incompat\u00edvel com uma longa evolu\u00e7\u00e3o qu\u00edmica pr\u00e9-bi\u00f3tica (Bryson, 2003); (iv) a descoberta de que a vida floresce na Terra em condi\u00e7\u00f5es ambientais extremas, at\u00e9 aqui consideradas incompat\u00edveis com qualquer forma de vida, veio dar mais fundamento e credibilidade \u00e0 procura de vida em locais onde, no passado, ningu\u00e9m admitia que a ela pudesse existir.\nPara al\u00e9m de tudo o que foi referido, as fortes evid\u00eancias de que a atmosfera nos prim\u00f3rdios da Terra n\u00e3o era como a que Miller e Urey idealizaram, refor\u00e7aram, ainda mais, a ideia de uma origem ex\u00f3gena para a vida na Terra.\nNo s\u00e9culo XX surgiu, em meados da d\u00e9cada de 40, o termo astrobiologia associado \u00e0 escola russa. Sensivelmente, vinte anos mais tarde foi proposto pelo geneticista americano Joshua Lederberg, o termo exobiologia (Carrapi\u00e7o, 2001). A astrobiologia ou exobiologia \u00e9 uma \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o multidisciplinar que se dedica ao estudo da origem, da distribui\u00e7\u00e3o e da evolu\u00e7\u00e3o da vida no universo, incluindo no nosso planeta.\nOs cientistas que trabalham nesta \u00e1rea t\u00eam feito v\u00e1rias descobertas que confirmam que o universo \u00e9 rico em compostos org\u00e2nicos.\nO estudo do meteorito de Murchison que caiu em 1969, na Austr\u00e1lia, revelou tratar-se de um condrito carbon\u00e1ceo, um tipo de meteorito muito rico em carbono, com 4,5 mil milh\u00f5es de anos. A an\u00e1lise qu\u00edmica do meteorito permitiu identificar numerosos amino\u00e1cidos, oito dos quais presentes nas prote\u00ednas terrestres. Em 2001, uma rean\u00e1lise revelou que tamb\u00e9m continha cadeias complexas de a\u00e7\u00facares (Bryson, 2003).\nEm 2008, este meteorito foi novamente alvo de estudo, nesta altura por uma equipa internacional de investigadores da qual faz parte a cientista portuguesa do Imperial College of London, Zita Martins. Esta equipa conseguiu provar que as bases azotadas presentes no meteorito n\u00e3o eram fruto de contamina\u00e7\u00e3o posterior na Terra, mas teriam uma origem extraterrestre (Martins, 2008).\nDa mesma forma, estudos relativos \u00e0s propriedades \u00f3ticas dos amino\u00e1cidos encontrados nos meteoritos de Orgueil, Murchison e Allende confirmaram a sua origem extraterrestre. Ao contr\u00e1rio dos amino\u00e1cidos sintetizados pelos organismos terrestres, que s\u00e3o levogiros, nestes meteoritos metade dos amino\u00e1cidos s\u00e3o levogiros e a outra metade s\u00e3o dextrogiros (Bryson, 2003).\nCom recurso a tecnologias mais recentes, outros meteoritos t\u00eam sido reanalisados, como o de Orgueil (Fran\u00e7a, 1864), o de Murray (EUA, 1950) e o de Allende (M\u00e9xico, 1969), tendo-se identificado, para al\u00e9m dos amino\u00e1cidos e dos a\u00e7\u00facares, tamb\u00e9m bases azotadas (Dias &amp; Maia, 2008).\nSabe-se hoje, que os condritos carbon\u00e1ceos podem conter at\u00e9 10% de mat\u00e9ria org\u00e2nica, da qual fazem parte amino\u00e1cidos, bases nucleicas e, porventura, a\u00e7\u00facares, compostos essenciais para a vida tal como a conhecemos. Admite-se que esses meteoritos possam ter semeado a Terra com esses mon\u00f3meros, o que faz supor que a evolu\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que se iniciou num qualquer ponto do universo tenha continuado no nosso planeta (Dias &amp; Maia, 2008).\nAl\u00e9m de mol\u00e9culas org\u00e2nicas, recentes descobertas revelaram que os meteoritos ALH84001 (Ant\u00e1rtida, 1984), Nakhla (Egito, 1911) e ShergottY (India, 1865), provenientes de Marte, apresentam sinais que alguns meios cient\u00edficos admitem tratar-se de microf\u00f3sseis de bact\u00e9rias antigas (Carrapi\u00e7o, 2001; Dias &amp; Maia, 2008).\nEm simult\u00e2neo, as miss\u00f5es espaciais a alguns planetas do nosso Sistema Solar t\u00eam permitido recolher muitas informa\u00e7\u00f5es sobre as condi\u00e7\u00f5es ambientais nesses planetas, e nos seus sat\u00e9lites, e procurar eventuais formas de vida. Destacam-se aqui as miss\u00f5es a Marte. Recentemente, a Ag\u00eancia Espacial Europeia (ESA) criou o programa ExoMars\n(2016-2018), que levar\u00e1 a cabo v\u00e1rias investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas para procurar sinais de vida passada e presente em Marte, segundo informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site oficial da institui\u00e7\u00e3o (http://exploration.esa.int/mars/46048-programme-overview/).\nA miss\u00e3o Mars Science Laboratory (MSL) faz parte do programa de explora\u00e7\u00e3o de Marte, da Ag\u00eancia Espacial Americana (NASA) e tem como principal objetivo avaliar as condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade no planeta vermelho. A sonda MSL, lan\u00e7ada em 26 de novembro de 2011, transportou o rob\u00f4 Curiosity que vai analisar, entre outras quest\u00f5es cient\u00edficas, o solo marciano, conforme informa\u00e7\u00e3o recolhida no site oficial da NASA (http://www.nasa.gov/).\nUma das quest\u00f5es que se coloca \u00e0 teoria da panspermia \u00e9 saber como \u00e9 que as subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e at\u00e9 mesmo os microrganismos suportariam as diferentes condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o, temperatura, radia\u00e7\u00f5es c\u00f3smicas durante a travessia do espa\u00e7o c\u00f3smico at\u00e9 chegarem \u00e0 Terra e, n\u00e3o menos importante, como resistiriam ao atrito provocado pela entrada na atmosfera, mesmo que protegidos por meteoritos ou cometas. Para responder a esta quest\u00e3o v\u00e1rias investiga\u00e7\u00f5es astrobiol\u00f3gicas t\u00eam sido realizadas, como por exemplo a experi\u00eancia Expose-E, realizada na Esta\u00e7\u00e3o Espacial Internacional, cujo principal objetivo foi o de investigar como determinados organismos terrestres s\u00e3o capazes de lidar com as condi\u00e7\u00f5es ambientais extraterrestres. Uma das conclus\u00f5es desta experi\u00eancia, que se iniciou em fevereiro de 2008 e que decorreu ao longo de 18 meses, \u00e9 que algumas das esp\u00e9cies utilizadas conseguiram sobreviver, como os l\u00edquenes de Xanthoria elegans (http://www.nasa.gov/mission pages/station/research/ experim en ts/696. h tm l#description).\nA principal cr\u00edtica a esta teoria \u00e9 a de que o problema essencial continua sem resposta, ou seja, como \u00e9 que a vida teve origem noutro ponto do Universo, que n\u00e3o a Terra. Segundo Zaia \u201ca ideia de panspermia na verdade n\u00e3o resolve o problema de como iniciou a vida no nosso planeta, mas simplesmente transfere o problema para outro lugar\u201d (Zaia, 2004, p. 7).\n2.4.\tPistas para abordar a \u201cOrigem da Vida\u201d com alunos do 3.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico\nDe acordo com as metas curriculares definidas para o 8.\u00b0 ano, antes de abordar o tema da Origem da Vida, os alunos devem ter compreendido: (i) quais as condi\u00e7\u00f5es que permitem a exist\u00eancia de vida na Terra; (ii) que altera\u00e7\u00f5es algumas dessas condi\u00e7\u00f5es sofreram desde a forma\u00e7\u00e3o do planeta at\u00e9 \u00e0 atualidade, nomeadamente a temperatura, a composi\u00e7\u00e3o da atmosfera e a quantidade de radia\u00e7\u00e3o solar que atinge a superf\u00edcie da Terra; e (iii) que a Terra \u00e9 um sistema composto por v\u00e1rios subsistemas cuja intera\u00e7\u00e3o foi fundamental para o aparecimento da vida, mas tamb\u00e9m o \u00e9 para a sua manuten\u00e7\u00e3o.\nPara diagnosticar as pr\u00e9vias conce\u00e7\u00f5es dos alunos sobre a tem\u00e1tica e estabelecer a ponte com o que j\u00e1 aprenderam, discutem-se em contexto de aula algumas situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas: \"Se o sistema Terra reuniu as condi\u00e7\u00f5es para o aparecimento da vida onde e como \u00e9 que ela ter\u00e1 surgido?\u201d; \"Que hip\u00f3teses/ teorias existem para explicar a origem da vida na Terra?\u201d; e \"Quais as caracter\u00edsticas dos seres vivos?\u201d.\nExploram-se, ent\u00e3o, as explica\u00e7\u00f5es mais antigas para a origem da vida - o Criacionismo e a Teoria da Gera\u00e7\u00e3o Espont\u00e2nea - e abordam-se as hip\u00f3teses mais recentes: a Hip\u00f3tese de Oparin-Haldane, a Hip\u00f3tese da origem da vida nas fontes hidrotermais e a Panspermia.\nA tem\u00e1tica da origem da vida, apesar de complexa, pode suscitar a curiosidade dos alunos se for abordada na perspetiva da natureza e dos processos da Ci\u00eancia. A Ci\u00eancia deve ser retratada n\u00e3o apenas como um corpo de conhecimentos organizado, mas tamb\u00e9m como um processo. \u00c0 medida que se exploram as diferentes hip\u00f3teses/teorias promovem-se reflex\u00f5es/discuss\u00f5es sobre como se constr\u00f3i o conhecimento cient\u00edfico, qual a import\u00e2ncia e quais os passos do(s) m\u00e9todo(s) cient\u00edfico(s), como \u00e9 divulgado esse conhecimento e como evolui a Ci\u00eancia. Por exemplo, (i) a prop\u00f3sito do Criacionismo, refletir sobre o motivo pelo qual n\u00e3o \u00e9 considerado uma hip\u00f3tese cient\u00edfica; (ii) no \u00e2mbito da Teoria da Gera\u00e7\u00e3o Espont\u00e2nea, e a prop\u00f3sito da receita de Van Helmont para fabricar ratos, refletir sobre como \u00e9 que a falta de controlo da atividade experimental conduziu \u00e0 m\u00e1 interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados. A conversa pode ser orientada no sentido dos alunos sugerirem altera\u00e7\u00f5es \u00e0 experi\u00eancia de modo a ser poss\u00edvel controlar algumas vari\u00e1veis\n(vari\u00e1veis independentes); (iii) a prop\u00f3sito da hip\u00f3tese ex\u00f3gena para a origem da vida, salientar a import\u00e2ncia da tecnologia na evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e a necessidade de os cientistas trabalharem cooperativamente e em equipas multidisciplinares. Como exemplo, pode falar-se da cientista portuguesa Zita Martins, do Imperial College London, que participa em equipas internacionais multidisciplinares de pesquisa cient\u00edfica nesta \u00e1rea.\nPara o desenvolvimento dos conte\u00fados sobre a Origem da Vida com alunos do 3.\u00b0 ciclo s\u00e3o sugeridas, a t\u00edtulo de exemplo, duas atividades em contexto de sala de aula, que diferem entre si quanto \u00e0 tipologia e ao grau de exig\u00eancia cognitiva (anexos 1 e 2).\nObjetivos de aprendizagem\nAp\u00f3s leciona\u00e7\u00e3o deste conte\u00fado, os alunos dever\u00e3o ser capazes de:\na)\tReconhecer que a origem da vida \u00e9 uma das quest\u00f5es em aberto na Ci\u00eancia;\nb)\tDistinguir hip\u00f3tese de teoria;\nc)\tConhecer as principais ideias defendidas pelas v\u00e1rias hip\u00f3teses/teorias sobre a origem da vida na Terra;\nd)\tIdentificar os principais defensores das diferentes hip\u00f3teses/teorias;\ne)\tEnunciar argumentos que suportam as diferentes hip\u00f3teses/teorias e as principais cr\u00edticas apontadas;\nf)\tJustificar a import\u00e2ncia das experi\u00eancias de Redi e de Pasteur para a refuta\u00e7\u00e3o da Teoria da Gera\u00e7\u00e3o Espont\u00e2nea;\ng)\tPlanificar uma atividade experimental que demonstre que os seres vivos prov\u00eam de seres vivos preexistentes;\nh)\tInterpretar esquemas representativos do funcionamento do dispositivo de Urey e Miller;\ni)\tJustificar que as fontes hidrotermais s\u00e3o exemplos atuais de ambientes que podem ter estado na origem da vida no planeta;\nj)\tExplicar porque \u00e9 que a descoberta dos seres vivos extrem\u00f3filos mudou a vis\u00e3o dos cientistas acerca da vida e dos locais onde esta pode existir, apoiando a procura de vida em ambientes extraterrestres;\nk)\tReconhecer a import\u00e2ncia dos f\u00f3sseis na reconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra;\nl)\tJustificar a necessidade dos cientistas trabalharem em equipas multidisciplinares;\nm)\tExplicar o car\u00e1cter provis\u00f3rio do conhecimento cient\u00edfico;\nn)\tReconhecer que a constru\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia depende dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos;\no)\tReferenciar a influ\u00eancia da religi\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico.\nPretende-se, ainda, que os alunos desenvolvam compet\u00eancias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas e compet\u00eancias relacionadas com o trabalho experimental.\nEstrat\u00e9gias de ensino\nA aprendizagem deve realizar-se com base em atividades em que \u00e9 solicitado ao aluno a an\u00e1lise de documentos em diferentes suportes, como v\u00eddeos, textos, esquemas ou fotografias. Esta an\u00e1lise deve ser orientada por um conjunto de quest\u00f5es a resolver em pequenos grupos de trabalho, com o apoio e orienta\u00e7\u00e3o constante da professora. Durante a discuss\u00e3o das respostas dos grupos, na turma, a professora faz pequenos pontos de situa\u00e7\u00e3o, mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos multim\u00e9dia (anima\u00e7\u00f5es, apresenta\u00e7\u00f5es em PowerPoint, etc.).\nOutra estrat\u00e9gia \u00e9 a planifica\u00e7\u00e3o pelos alunos de uma atividade experimental que demonstre que os seres vivos prov\u00eam de seres vivos preexistentes. Antes da planifica\u00e7\u00e3o \u00e9-lhes solicitada uma investiga\u00e7\u00e3o sobre o ciclo de vida da mosca dom\u00e9stica e as etapas do m\u00e9todo cient\u00edfico. \u00c9 de esperar que planifiquem uma experi\u00eancia semelhante \u00e0 de Redi para posterior execu\u00e7\u00e3o.\nComo s\u00edntese final, com a ajuda da professora os alunos elaboram um pequeno quadro resumo sobre as diferentes hip\u00f3teses/teorias. Com vista \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e\nrelacionamento dos conceitos mais relevantes deve recorrer-se ao preenchimento de um mapa de conceitos.\nAvalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem\nA avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem deste conte\u00fado integrar\u00e1 (i) informa\u00e7\u00e3o qualitativa resultante da observa\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos alunos no trabalho de grupo e nos momentos de s\u00edntese, orientados pela professora - com base na qualidade da participa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel inferir se os alunos est\u00e3o a compreender e a conseguir relacionar os assuntos tratados, (ii) informa\u00e7\u00e3o quantitativa resultante da classifica\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio da atividade experimental e (iii) informa\u00e7\u00e3o quantitativa resultante da classifica\u00e7\u00e3o dos itens da ficha de avalia\u00e7\u00e3o sumativa onde este conte\u00fado \u00e9 avaliado. Simultaneamente, \u00e9 feita a avalia\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio das atitudes com base na observa\u00e7\u00e3o do respeito pelas normas de trabalho e conviv\u00eancia e do interesse e envolvimento nas atividades propostas.\n3.\tApresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de projetos cient\u00edficos inovadores\nNa terceira parte deste relat\u00f3rio de atividade profissional apresentam-se e discutem-se os projetos cient\u00edficos mais significativos que concebi, coordenei ou em que participei mais ativamente. Qualquer um desses projetos teve ineg\u00e1vel impacto na forma\u00e7\u00e3o integral dos alunos e na melhoria do processo de ensino-aprendizagem, mas tamb\u00e9m no meu desenvolvimento profissional.\nPara melhor sistematiza\u00e7\u00e3o, a apresenta\u00e7\u00e3o destes projetos organiza-se em tr\u00eas momentos: um projeto de ensino experimental das ci\u00eancias (3.1.), projetos no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade (3.2.) e projetos no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o para o ambiente (3.3.).\n3.1.\tProjeto \u201cMais Ci\u00eancia\"\nNo presente ano letivo (2013/14), fui escolhida pelo diretor do agrupamento de escolas a que perten\u00e7o, para trabalhar como interlocutora da Inspe\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia (IGEC), coordenando uma das a\u00e7\u00f5es de melhoria do Programa de Acompanhamento da A\u00e7\u00e3o Educativa que est\u00e1 a ser desenvolvido no agrupamento.\nA a\u00e7\u00e3o intitulada \u201cMais Ci\u00eancia\u201d tem como principal objetivo estimular o trabalho pr\u00e1tico, nomeadamente o trabalho laboratorial, experimental ou de campo no ensino das Ci\u00eancias desde o 1.2 ao 9.\u00b0 ano de escolaridade. Para a referida a\u00e7\u00e3o foi definida a meta de realizar cinco atividades pr\u00e1ticas em todas as turmas do agrupamento, nas disciplinas de Estudo do Meio, Ci\u00eancias Naturais e F\u00edsico-Qu\u00edmica.\nO trabalho laboratorial, experimental ou de campo assume no ensino das ci\u00eancias um papel muito importante, uma vez que permite aos alunos compreender e experimentar como se constr\u00f3i o conhecimento cient\u00edfico, isto \u00e9, como trabalham os cientistas (Klahr, 2011). Para al\u00e9m do conhecimento substantivo e processual, este tipo de recurso did\u00e1tico tamb\u00e9m estimula o desenvolvimento de capacidades como, por exemplo, observar, planear, pensar e comunicar; al\u00e9m disso, fomenta atitudes de curiosidade, reflex\u00e3o cr\u00edtica e criatividade, fundamentais \u00e0 aprendizagem, em geral, e \u00e0\naprendizagem das ci\u00eancias, em particular (Jorge, 1991). Outro aspeto igualmente importante \u00e9 o facto de este tipo de atividades implicar um envolvimento muito ativo do aluno no processo de ensino-aprendizagem e ser altamente estimulante e motivador, o que potencia aprendizagens mais significativas (Pedrosa,2001).\nA interlocutora \u00e9 respons\u00e1vel pela monitoriza\u00e7\u00e3o do planeamento e da execu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de melhoria. Para tal, coordenou reuni\u00f5es de trabalho onde, entre outros aspetos, salientou: (i) a import\u00e2ncia de uma planifica\u00e7\u00e3o bem estruturada das atividades pr\u00e1ticas \u2014 \u00e9 fundamental refletir previamente sobre quais as capacidades e os conhecimentos que se pretende que os alunos desenvolvam, sobre como se espera que os alunos aprendam e sobre como avaliar o que os alunos aprenderam; (ii) a import\u00e2ncia de envolver os alunos em todas as fases do desenvolvimento da atividade, para que ela n\u00e3o se limite \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de um mero receitu\u00e1rio \u2014 deve haver lugar \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses e \u00e0 previs\u00e3o de resultados, ao registo de observa\u00e7\u00f5es e de dados, \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de resultados e enumera\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es; e (iii) a pertin\u00eancia de se conceberem as atividades para realiza\u00e7\u00e3o em pequenos grupos. Promoveu, ainda, a an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das atividades, nomeadamente no que respeita a materiais e equipamentos e ao n\u00famero de alunos por turma. Para ultrapassar o constrangimento da inexist\u00eancia de desdobramento nas turmas do 2.\u00b0 ciclo, estas aulas contam com a colabora\u00e7\u00e3o entre docentes recorrendo ao regime de coadjuva\u00e7\u00e3o.\nNesta a\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de interlocutora desempenha tamb\u00e9m o papel de professora de Ci\u00eancias Naturais das turmas do 9.\u00b0 ano. A t\u00edtulo de exemplo, segue-se a descri\u00e7\u00e3o de duas das atividades laboratoriais que incluiu nesta a\u00e7\u00e3o e que habitualmente dinamiza com os alunos deste ano de escolaridade.\nAtividade laboratorial: \"\u00c9 poss\u00edvel visualizar o DNA a olho nu?\u201d\nEsta atividade faz parte do conte\u00fado program\u00e1tico \u201cNo\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de hereditariedade\u201d, inclu\u00eddo no subtema \u201cTransmiss\u00e3o da vida\u201d e com ela pretende-se que\nos alunos sejam capazes de: (i) localizar o material gen\u00e9tico nas c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas; (ii) reconhecer que o DNA \u00e9 uma mol\u00e9cula que pode ser encontrada em praticamente todos os tipos de c\u00e9lulas; (iii) conhecer os procedimentos envolvidos na extra\u00e7\u00e3o do DNA; e (iv) prever algumas das suas aplica\u00e7\u00f5es reais.\nNa aula que antecede a extra\u00e7\u00e3o do DNA s\u00e3o relembrados alguns conhecimentos adquiridos anteriormente acerca da constitui\u00e7\u00e3o b\u00e1sica das c\u00e9lulas. Com esse prop\u00f3sito, os alunos observam, ao microsc\u00f3pio \u00f3tico composto, c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas vegetais e animais \u2014 c\u00e9lulas da epiderme da cebola, da epiderme de Elodea e do epit\u00e9lio bucal humano. Estas observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o complementadas com a proje\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de imagens legendadas destas c\u00e9lulas, para identifica\u00e7\u00e3o dos principais organelos celulares e para a localiza\u00e7\u00e3o do material gen\u00e9tico na c\u00e9lula.\nSegue-se a fase de problematiza\u00e7\u00e3o em que os alunos s\u00e3o confrontados com a quest\u00e3o-problema: \u201cSer\u00e1 poss\u00edvel visualizar o DNA a olho nu?\u201d. O objetivo da quest\u00e3o \u00e9 suscitar o interesse dos alunos e motiv\u00e1-los para o passo seguinte: planificar uma atividade laboratorial que d\u00ea resposta \u00e0 quest\u00e3o apresentada. Nessa altura, a turma \u00e9 dividida em pequenos grupos e \u00e9 distribu\u00edda uma ficha com o Vde Gowin semipreenchido (anexo 4). Entende-se que o trabalho laboratorial perde grande parte da sua riqueza did\u00e1tica se for reduzido \u00e0 mera execu\u00e7\u00e3o de um protocolo.\nO primeiro passo consiste em escolher o material biol\u00f3gico que vai ser utilizado. Durante o di\u00e1logo que se estabelece, os alunos devem ser apoiados at\u00e9 \u00e0 assun\u00e7\u00e3o de que o DNA pode ser encontrado em praticamente todas as c\u00e9lulas dos seres vivos. A professora sugere a utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes materiais biol\u00f3gicos pelos v\u00e1rios grupos da turma, por exemplo, cebola, morango, kiwi, ou c\u00e9lulas do epit\u00e9lio bucal dos alunos, se quiserem observar o seu pr\u00f3prio DNA.\nNa conversa que se segue, os alunos devem concluir que s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel visualizar o DNA se ele for retirado do n\u00facleo. A quest\u00e3o centra-se ent\u00e3o em saber como tal poder\u00e1 ser feito. Nesta fase, o papel da docente \u00e9 apoiar os alunos at\u00e9 que eles consigam verbalizar que o rompimento das c\u00e9lulas pode ocorrer por processos mec\u00e2nicos, utilizando, por exemplo, uma \u201cvarinha m\u00e1gica\u201d. Como os alunos n\u00e3o conhecem a\nconstitui\u00e7\u00e3o das membranas celulares, a professora refere que estas s\u00e3o essencialmente constitu\u00eddas por l\u00edpidos. Os alunos s\u00e3o ent\u00e3o conduzidos a fazer uma analogia com o que se passa quando se pretende remover a gordura de um prato e espera-se que indiquem um detergente como produto a utilizar para romper as membranas celulares. Uma vez que os alunos ainda n\u00e3o t\u00eam conhecimentos de qu\u00edmica suficientes, n\u00e3o \u00e9 espet\u00e1vel que inferiram a utiliza\u00e7\u00e3o de sal e de \u00e1lcool, pelo que a professora d\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o breve sobre a fun\u00e7\u00e3o destes materiais. Os grupos de trabalho preenchem ent\u00e3o o campo do V de Gowin relativo ao material e come\u00e7am a esbo\u00e7ar o procedimento. A professora circula pelos grupos ajudando os alunos a definir as quantidades dos diferentes materiais e o procedimento a seguir (anexo 5).\nNa aula seguinte, os mesmos grupos de trabalho executam o procedimento. Os resultados s\u00e3o registados sob a forma de uma fotografia, que os alunos devem fazer acompanhar por uma legenda que descreva devidamente o observado. Para interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados e enumera\u00e7\u00e3o das principais conclus\u00f5es, os alunos respondem nos seus grupos \u00e0s quest\u00f5es do V de Gowin. Por \u00faltimo, a discuss\u00e3o \u00e9 alargada \u00e0 turma com base nas respostas propostas pelos grupos.\nFigura 10 - Extra\u00e7\u00e3o de DNA\nA avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem realizada com esta atividade \u00e9 feita considerando os registos da observa\u00e7\u00e3o direta da interven\u00e7\u00e3o dos alunos na aula e um relat\u00f3rio elaborado\npor cada grupo de trabalho. As observa\u00e7\u00f5es registadas numa grelha pr\u00f3pria (anexo 6) d\u00e3o origem a uma avalia\u00e7\u00e3o quantitativa que \u00e9 adicionada \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao relat\u00f3rio.\nDisseca\u00e7\u00e3o do cora\u00e7\u00e3o de um mam\u00edfero\nEsta atividade faz parte do conte\u00fado program\u00e1tico \"Sistema cardiorrespirat\u00f3rio\", inclu\u00eddo no subtema \"Organismo humano em equil\u00edbrio\" e tem como principais objetivos: (i) proporcionar aos alunos um momento de aprendizagem mais estimulante e interessante para o estudo de alguns aspetos morfol\u00f3gicos e fisiol\u00f3gicos do cora\u00e7\u00e3o, evitando a simples e rotineira an\u00e1lise de esquemas ou fotografias; (ii) facultar um conhecimento mais pr\u00f3ximo da realidade, que s\u00f3 \u00e9 conseguido ao observar, manusear e dissecar o pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o objeto de estudo; e (iii) proporcionar o manuseamento de material de laborat\u00f3rio.\nA disseca\u00e7\u00e3o de um cora\u00e7\u00e3o de porco \u00e9 realizada pelos alunos em pequenos grupos de trabalho com base num protocolo que lhes \u00e9 fornecido (anexo 7) e depois da visualiza\u00e7\u00e3o de um pequeno v\u00eddeo ilustrativo do procedimento a seguir. Chama-se a aten\u00e7\u00e3o dos alunos para as quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas com o facto de n\u00e3o ser usado um cora\u00e7\u00e3o humano e de ser exigido respeito pelo bem-estar dos animais utilizados em experi\u00eancias cient\u00edficas. Nestas aulas recorre-se a um cora\u00e7\u00e3o de porco \u2014 muito semelhante ao humano \u2014 abatido segundo regras definidas e em local licenciado. Quando se analisa a morfologia externa do cora\u00e7\u00e3o e a prop\u00f3sito da identifica\u00e7\u00e3o da rede coron\u00e1ria faz-se refer\u00eancia ao enfarte do mioc\u00e1rdio e promove-se uma pequena conversa sobre os h\u00e1bitos de vida que est\u00e3o na sua origem. Conversar sobre as doen\u00e7as cardiovasculares desperta a curiosidade dos alunos uma vez que j\u00e1 ouviram falar delas no seu dia-a-dia, sendo uma forma de ligar os conte\u00fados em estudo \u00e0 realidade que os rodeia.\nFigura 11 - Disseca\u00e7\u00e3o de um cora\u00e7\u00e3o de porco\n\u00c0 medida que v\u00e3o dissecando o cora\u00e7\u00e3o, os alunos v\u00e3o sendo orientados para responderem \u00e0s quest\u00f5es que figuram no protocolo, numa perspetiva investigativa. No final, os alunos respondem em grupo \u00e0s quest\u00f5es colocadas no campo \"discuss\u00e3o\", e posteriormente as respostas dadas s\u00e3o analisadas e corrigidas na turma.\nA avalia\u00e7\u00e3o do impacto da atividade nas aprendizagens faz-se com base numa quest\u00e3o de aula, a que os alunos respondem na semana seguinte (anexo 8).\n3.2.\tProjetos de educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade\nA educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade sofreu um grande impulso na d\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo passado, altura em que se assumiu, inequivocamente, a import\u00e2ncia da colabora\u00e7\u00e3o\nentre os setores da educa\u00e7\u00e3o e da sa\u00fade. Mas foi apenas na 1.- Confer\u00eancia da Rede Europeia de Escolas Promotoras de Sa\u00fade, realizada na Gr\u00e9cia em 1997, que se declarou: \u201cCada crian\u00e7a e jovem da Europa tem direito e deve ter a oportunidade de ser educado numa escola promotora de sa\u00fade\u201d (citado por Loureiro, 2001).\nDesde o in\u00edcio da minha atividade docente tenho participado em m\u00faltiplos projetos, mais ou menos alargados no tempo, que ligam a educa\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade. Dessas experi\u00eancias destaco aqui duas: uma mais circunscrita, o Projeto de Preven\u00e7\u00e3o da Infe\u00e7\u00e3o pelo VIH/SIDA na Comunidade Escolar; e outra de espectro mais alargado, a conce\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de um Projeto de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. Este ponto termina com uma breve alus\u00e3o a experi\u00eancias mais recentes.\nProjeto de Preven\u00e7\u00e3o da Infe\u00e7\u00e3o pelo VIH/SIDA na Comunidade Escolar\nNo ano letivo de 1995/96, o \u201cProjeto de Preven\u00e7\u00e3o da Infe\u00e7\u00e3o pelo VIH/SIDA na Comunidade Escolar\u201d, promovido pelo Programa de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o em colabora\u00e7\u00e3o com o Servi\u00e7o Galego de Sa\u00fade, foi desenvolvido em quatro turmas do 8.\u00b0 ano (anexo 9).\nEste projeto inseriu-se num programa de car\u00e1cter preventivo, com o principal objetivo de informar e educar os alunos, na esperan\u00e7a de reduzir a propaga\u00e7\u00e3o da infe\u00e7\u00e3o pelo VIH. O projeto teve um grande apoio em termos de material did\u00e1tico (manual para professores, livro de atividades para os alunos, etc.) e desenvolveu-se em v\u00e1rias sess\u00f5es ao longo do ano.\nProjeto de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade\n\u00c9 direito de todos os cidad\u00e3os a salvaguarda do seu capital de sa\u00fade. Educar as popula\u00e7\u00f5es para a sa\u00fade n\u00e3o \u00e9 uma compet\u00eancia exclusiva dos servi\u00e7os de sa\u00fade. A escola tem tamb\u00e9m esta responsabilidade e, tal como refere Isabel Andrade (1995), \u201cencontra-se, naturalmente, privilegiada nessa tarefa, gra\u00e7as \u00e0 precocidade com que\npode facilitar a aquisi\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de vida saud\u00e1veis\u201d. Efetivamente, o seu p\u00fablico \u00e9 jovem e ainda se encontra em forma\u00e7\u00e3o. Segundo Precioso (1992) \u201ca sa\u00fade deve aprender-se na escola da mesma forma que todas as outras ci\u00eancias sociais\u201d, pelo que \u201ccompete \u00e0 escola, promover a sa\u00fade e a educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade\u201d.\nA ado\u00e7\u00e3o de medidas que visam a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o antiga do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 presente na Lei de Bases do Sistema Educativo (Lei n.\u00b0 46/86, artigo 47.\u00b0, n\u00famero 2). No in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, desenvolve-se o projeto Viva a Escola, o qual evoluiu para o Programa de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, criado em 1995. Este projeto juntou, em parceria, os setores da educa\u00e7\u00e3o e da sa\u00fade. No entanto, s\u00f3 a partir de 2005 \u00e9 que o quadro legislativo obriga \u00e0 integra\u00e7\u00e3o desta tem\u00e1tica nos projetos educativos das escolas/agrupamentos (Despacho 25 995/2005, publicado em 16 de dezembro). A lentid\u00e3o com que o alargamento do programa se foi operando, leva \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do Despacho n.\u00b0 2506/2007, de 20 de fevereiro, atrav\u00e9s do qual o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o determina que em cada escola haja um projeto de educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade articulado com o projeto educativo (Motta &amp; Alves, 2013). \u00c9 neste contexto que, no in\u00edcio do ano letivo de 2007/08, a dire\u00e7\u00e3o do Agrupamento de Escolas de Manhente, em Barcelos, me nomeia coordenadora da educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade, fun\u00e7\u00e3o que desempenhei enquanto trabalhei nessa institui\u00e7\u00e3o.\nO primeiro desafio da equipa de trabalho formada por professores de diferentes \u00e1reas disciplinares, que entretanto constitu\u00ed, foi a conce\u00e7\u00e3o de um projeto integrado de educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade, que tivesse como p\u00fablico-alvo a comunidade escolar da sede do agrupamento e que contemplasse como priorit\u00e1rias as tem\u00e1ticas definidas no despacho interno, de 27 de setembro de 2006, do Secret\u00e1rio de Estado da Educa\u00e7\u00e3o. A saber: (i) alimenta\u00e7\u00e3o e atividade f\u00edsica; (ii) consumo de subst\u00e2ncias psicoativas; (iii) sexualidade; (iv) infe\u00e7\u00f5es sexualmente transmiss\u00edveis, designadamente VIH/SIDA; e (v) viol\u00eancia em meio escolar. Um campo de a\u00e7\u00e3o assim definido n\u00e3o poderia, contudo, fazer perder de vista que a promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade em meio escolar visa, desde logo, dotar as crian\u00e7as e os jovens de compet\u00eancias que lhes permitam fazer escolhas individuais, conscientes e respons\u00e1veis no sentido de preservarem a sua sa\u00fade, mas sem esquecer a importante miss\u00e3o de criar na escola um ambiente facilitador dessas escolhas (protocolo\ncelebrado em 7 de fevereiro de 2006 entre o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, dispon\u00edvel em www.portaldasaude.pt). Assim, acert\u00e1mos que o ponto de partida para a conce\u00e7\u00e3o deste projeto seria a realiza\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o que levasse em linha de conta os problemas, as necessidades e os interesses manifestados pelos nossos alunos. Este diagn\u00f3stico esteve na base das op\u00e7\u00f5es que a equipa tomou, nomeadamente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas tem\u00e1ticas a privilegiar e \u00e0s a\u00e7\u00f5es a desenvolver.\nA exist\u00eancia de um n\u00famero consider\u00e1vel de alunos com excesso de peso e a necessidade de alterar alguns comportamentos alimentares da popula\u00e7\u00e3o escolar levou a equipa a direcionar a sua interven\u00e7\u00e3o, sobretudo, para duas \u00e1reas: a alimenta\u00e7\u00e3o e a atividade f\u00edsica. Para al\u00e9m destas duas \u00e1reas, foram ainda privilegiadas as tem\u00e1ticas da sexualidade e das infe\u00e7\u00f5es sexualmente transmiss\u00edveis, designadamente o VIH/SIDA, mais trabalhadas com os alunos do 9.\u00b0 ano.\nSeguiu-se a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de a\u00e7\u00e3o que se desenvolveu em duas dimens\u00f5es: uma mais te\u00f3rica, dirigida aos alunos dos anos terminais de ciclo, a desenvolver na \u00c1rea de Projeto e nas disciplinas de Ci\u00eancias da Natureza e Ci\u00eancias Naturais; outra mais pr\u00e1tica, dirigida a toda a comunidade escolar, incluindo a dinamiza\u00e7\u00e3o de um conjunto variado de atividades de complemento curricular, em ambientes mais informais.\nHouve uma aposta forte da equipa respons\u00e1vel pelo projeto nas atividades de complemento curricular, por considerar que a promo\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade n\u00e3o se podem limitar a aulas tradicionais, em que se identificam comportamentos de risco e se apela \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de estilos de vida saud\u00e1veis. Tentou-se incutir nos alunos a no\u00e7\u00e3o de que ter sa\u00fade n\u00e3o \u00e9 sin\u00f3nimo de uma s\u00e9rie infind\u00e1vel de proibi\u00e7\u00f5es (n\u00e3o fumar, n\u00e3o beber, n\u00e3o ter uma vida sedent\u00e1ria...), mas \u00e9 antes de mais, a ado\u00e7\u00e3o convicta de comportamentos e estilos de vida saud\u00e1veis. Procurou-se que os alunos praticassem esses comportamentos, vivenciando-os como agrad\u00e1veis e transmissores de bem-estar e de prazer. Tal como defende Margarida Matos, \u201co gosto pela vida como mensagem de sa\u00fade \u00e9 a abordagem ideal a adotar pelas escolas e a mensagem de sa\u00fade tem de ser de\nsatisfa\u00e7\u00e3o, gosto e valoriza\u00e7\u00e3o da vida, e a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade um modo de alcan\u00e7ar este estado agrad\u00e1vel\u201d (Matos, 2010, pp. 28-29).\nA dimens\u00e3o mais te\u00f3rica do projeto desenvolveu-se com base numa planifica\u00e7\u00e3o elaborada pelo grupo disciplinar de Ci\u00eancias e com recurso a materiais por ele selecionados ou concebidos. Todas as turmas da escola estiveram envolvidas, e privilegiaram-se metodologias de trabalho que exigem o envolvimento participativo de todos os alunos: trabalho de projeto, trabalho independente, trabalho de grupo, an\u00e1lise de documentos e outras. Estes trabalhos culminavam com momentos de avalia\u00e7\u00e3o: umas vezes em sess\u00f5es de apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 turma dos resultados a que cada grupo chegava, noutras ocasi\u00f5es na aprecia\u00e7\u00e3o pelos docentes dos produtos do trabalho realizado, noutras, ainda, na verifica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de conhecimentos atingido em testes de avalia\u00e7\u00e3o.\nA dimens\u00e3o pr\u00e1tica foi desenvolvida com recurso a atividades pontuais, do tipo comemora\u00e7\u00e3o anual do Dia Mundial da Alimenta\u00e7\u00e3o (designada de Papo Cheio). Esta atividade consistiu na elabora\u00e7\u00e3o, por grupos de alunos das turmas do 6.\u00b0 ano, de ementas mais saud\u00e1veis que a cantina confecionava e servia nessa semana. Mas a equipa estava atenta aos problemas da escola e n\u00e3o esquecia a sua miss\u00e3o de criar um ambiente facilitador de escolhas mais saud\u00e1veis. Foi assim que, preocupada com a coer\u00eancia que deveria existir entre as mensagens de educa\u00e7\u00e3o alimentar que o projeto veiculava e as pr\u00e1ticas do bufete escolar, desenhou campanhas de promo\u00e7\u00e3o do consumo de alimentos e bebidas saud\u00e1veis. Ap\u00f3s a an\u00e1lise da oferta alimentar do bufete, foi decidido limitar a venda de alguns g\u00e9neros aliment\u00edcios e promover o consumo de fruta, sandes com vegetais, sandes com p\u00e3o integral, leite e sumos naturais. Destaca-se, pelo impacto que teve, a campanha promocional do consumo de fruta. A campanha consistiu na coloca\u00e7\u00e3o em local de destaque no bufete escolar, de ta\u00e7as de fruta variada e na ornamenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o envolvente com exposi\u00e7\u00f5es coletivas de trabalhos produzidos pelas turmas do 6.\u00b0 ano renovadas mensalmente. Os trabalhos expostos enalteciam qualidades nutricionais de um fruto escolhido, elaborados com base num trabalho de pesquisa pr\u00e9vio. A par destas iniciativas decorreu ao longo do ano um concurso em que se atribuiu um pr\u00e9mio a um dos melhores consumidores de fruta. Para se habilitarem, os alunos possu\u00edam um cart\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o onde era colocado pelo funcion\u00e1rio do bufete um carimbo por\ncada pe\u00e7a de fruta adquirida. Ao completar o cart\u00e3o, este era depositado numa t\u00f4mbola transparente. No final do ano foi sorteado um dos cart\u00f5es e atribu\u00eddo um cobi\u00e7ado pr\u00e9mio, uma bicicleta. O desenho destas campanhas, num modelo colado ao que os alunos conheciam das campanhas publicit\u00e1rias dos seus alimentos preferidos, mostrou-se eficiente uma vez que passou a ser frequente vermos alunos com uma pe\u00e7a de fruta na m\u00e3o (o consumo de fruta no bufete aumentou significativamente).\nFigura 13 - Campanha de promo\u00e7\u00e3o do consumo de sumo de laranja natural\nA par deste problema com origem nas pr\u00f3prias pr\u00e1ticas da escola, foi diagnosticada uma quest\u00e3o na cantina escolar que mereceu a nossa interven\u00e7\u00e3o: a relut\u00e2ncia, por parte de um n\u00famero significativo de alunos, em incluir a sopa e a fruta na sua refei\u00e7\u00e3o. A estrat\u00e9gia que deline\u00e1mos passou pela realiza\u00e7\u00e3o de uma feira promocional do consumo de produtos hort\u00edcolas e fruta, aberta a toda a comunidade \u2014 a Feira Verde \u2014 onde cada turma da escola foi respons\u00e1vel pela dinamiza\u00e7\u00e3o de uma banca. Esta feira foi o produto final de um trabalho de pesquisa e reflex\u00e3o sobre h\u00e1bitos\nalimentares que os alunos realizaram em \u00c1rea de Projeto. Este trabalho serviu de suporte \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de materiais veiculadores de boas pr\u00e1ticas alimentares que foram distribu\u00eddos no dia da Feira Verde.\nFigura 14 - Feira Verde\nOutra comemora\u00e7\u00e3o aproveitada para transmitir conhecimentos e esclarecer conceitos errados de uma forma informal foi o Dia Mundial de Luta contra a SIDA. Para al\u00e9m de nas aulas de Ci\u00eancias dedicarmos o dia a explorar o tema recorrendo a conte\u00fados adequados \u00e0 idade dos alunos, desenvolveram-se atividades de complemento curricular para alertar a popula\u00e7\u00e3o escolar da necessidade de preven\u00e7\u00e3o face \u00e0 transmiss\u00e3o do \u201cv\u00edrus da SIDA\u201d.\nFigura 15 - Comemora\u00e7\u00e3o do Dia Mundial de Luta Contra a SIDA\nNum dos anos em que o projeto se desenvolveu, os alunos do 9.\u00b0 ano constru\u00edram alfinetes de peito com mensagens alusivas aos modos de transmiss\u00e3o e \u00e0s situa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o constituem risco de transmiss\u00e3o do v\u00edrus. Esses alfinetes, juntamente com outro material de informa\u00e7\u00e3o (panfletos, autocolantes, l\u00e1pis, r\u00e9guas, etc.), foram por eles distribu\u00eddos aos colegas, professores e funcion\u00e1rios da escola. A r\u00e1dio escolar passou a m\u00fasica \u201cO remorso\u201d, dos Da Weasel, grupo musical muito apreciados pelos jovens. Noutro ano letivo, decoraram-se espa\u00e7os da escola, fez-se a proje\u00e7\u00e3o de filmes e expuseram-se trabalhos dos alunos. Todas as atividades foram orientadas para a import\u00e2ncia da preven\u00e7\u00e3o no combate \u00e0 doen\u00e7a.\nA comemora\u00e7\u00e3o do Dia Mundial sem Tabaco tamb\u00e9m n\u00e3o passou despercebida. Aproveitou-se a ocasi\u00e3o para promover o combate ao tabagismo expondo trabalhos dos alunos que chamavam a aten\u00e7\u00e3o para os efeitos nocivos do consumo de tabaco.\nFigura 16 - Comemora\u00e7\u00e3o do Dia Mundial sem Tabaco\nOutro dom\u00ednio contemplado no plano de a\u00e7\u00e3o deste projeto foi o da educa\u00e7\u00e3o sexual. Nos anos letivos em que este se desenvolveu (de 2007 a 2009) n\u00e3o existia a obrigatoriedade de cada turma ter o seu pr\u00f3prio projeto de educa\u00e7\u00e3o sexual, pelo que a nossa a\u00e7\u00e3o foi transversal e baseou-se em atividades desenvolvidas fora da sala de aula. No entanto, sempre que poss\u00edvel, o tema foi introduzido nas aulas das diferentes disciplinas. Por exemplo, a prop\u00f3sito da comemora\u00e7\u00e3o do Dia de S\u00e3o Valentim, os diretores de turma participaram numa atividade que consistia na recolha, tratamento e esclarecimento de d\u00favidas sobre sexualidade. Depois de realizarem uma breve contextualiza\u00e7\u00e3o, incentivavam os alunos a colocar, anonimamente, as suas d\u00favidas numa caixa intitulada Arca de D\u00favidas. As quest\u00f5es colocadas constitu\u00edram, posteriormente, mote para aulas de Ci\u00eancias Naturais dedicadas ao tema. Tamb\u00e9m se organizaram palestras sobre as transforma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e psicol\u00f3gicas na adolesc\u00eancia, a import\u00e2ncia da higiene, os comportamentos de risco e os m\u00e9todos contracetivos. Nestas ocasi\u00f5es foi sempre poss\u00edvel contar com a parceria do centro de sa\u00fade que disponibilizava t\u00e9cnicos, ajuda preciosa para \"abrir\" os jovens mais t\u00edmidos e para recolher informa\u00e7\u00f5es que se escondiam da escola e da fam\u00edlia.\nFigura 17 - Palestra para alunos do 9.\u00b0 ano\nOutra \u00e1rea que mereceu a nossa aten\u00e7\u00e3o foi a da higiene oral (numa linha de atividades a que cham\u00e1mos Sorrisos Brilhantes). As doen\u00e7as orais s\u00e3o dos problemas mais disseminados de sa\u00fade infantil e juvenil, pelo que a equipa de educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade dinamizou, em parceria com o centro de sa\u00fade, palestras com o objetivo de melhorar os conhecimentos e comportamentos dos alunos sobre este tema. Nestes momentos especialmente ricos de aprendizagem, os alunos constru\u00edram respostas para quest\u00f5es do tipo \"Como lavar corretamente os dentes?\u201d; \"Como usar corretamente o fio dent\u00e1rio?\u201d; \"Como escolher o dent\u00edfrico e a escova de dentes?\u201d; \"Qual a frequ\u00eancia com que devem ser lavados os dentes?\u201d; e \"Que cuidados a ter na escolha dos alimentos?\u201d.\nFigura 18 - Palestras sobre sa\u00fade oral\nUm projeto de educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade nunca estaria completo se n\u00e3o integrasse a promo\u00e7\u00e3o de atividade f\u00edsica. O facto de a equipa tamb\u00e9m integrar docentes desta \u00e1rea\nfacilitou a realiza\u00e7\u00e3o de um conjunto de atividades espec\u00edficas. Para estimular o gosto pela pr\u00e1tica de exerc\u00edcio f\u00edsico, dinamiz\u00e1mos passeios de bicicleta, uma aula de aer\u00f3bica aberta a toda a comunidade escolar e caminhadas na estrada e no monte. Para al\u00e9m do objetivo de promover estilos de vida mais saud\u00e1veis integrando atividades f\u00edsicas variadas, houve a preocupa\u00e7\u00e3o com o lanche que as crian\u00e7as e jovens levavam. Nas aulas, os professores de Ci\u00eancias sensibilizavam os alunos para o consumo de determinados alimentos em detrimento de alimentos menos saud\u00e1veis.\nFigura 19 - Caminhada pela sa\u00fade\nFigura 20 - Passeio de bicicleta\nNo ano letivo 2008/09, propusemos encerrar o ano com um piquenique. Pretendia-se desenvolver uma atividade integradora em que os alunos demonstrassem prop\u00f3sitos de ado\u00e7\u00e3o de estilos de vida saud\u00e1veis.\nFigura 21 - Piquenique saud\u00e1vel\nDo programa de atividades do evento constou a realiza\u00e7\u00e3o de um lanche saud\u00e1vel e a dinamiza\u00e7\u00e3o de jogos populares. Os alimentos e as bebidas a incluir no lanche foram escolhidos numa aula de \u00c1rea de Projeto. O objetivo da atividade foi criar um ambiente facilitador para escolhas saud\u00e1veis e ao mesmo tempo estimular o esp\u00edrito cr\u00edtico dos alunos no momento de escolherem os alimentos e as bebidas que iriam levar. O evento realizou-se num local arborizado, perto do rio C\u00e1vado, a poucos quil\u00f3metros da escola, para onde, no dia do piquenique, a comunidade escolar se deslocou a p\u00e9 ou de bicicleta.\nTodas as atividades do projeto de educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade foram avaliadas pela equipa com base nos seguintes par\u00e2metros: (i) consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos, (ii) ades\u00e3o \u00e0 atividade pelo p\u00fablico-alvo, (iii) incidentes ocorridos, e (iv) opini\u00e3o dos participantes.\nNos dois anos em que estive envolvida neste projeto senti satisfa\u00e7\u00e3o pelo trabalho realizado, apesar de nem sempre verificar a desejada mudan\u00e7a de comportamentos.\nAtividades mais recentes\nJ\u00e1 ao servi\u00e7o do Agrupamento de Escolas Mosteiro e C\u00e1vado, em Braga, desde setembro de 2009, continuo a trabalhar na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, dinamizando atividades similares \u00e0s anteriormente descritas. Fui membro da equipa do Projeto de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o Sexual (2009/10 a 2013/14) e lecionei a disciplina de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade oferecida pela escola aos alunos do 7.\u00b0 ano (2009/10 e 2010/11). Destaca-se, igualmente, a participa\u00e7\u00e3o na implementa\u00e7\u00e3o do Programa Escolas Livres de Tabaco (PELT) e do Programa Regional de Educa\u00e7\u00e3o Sexual em Sa\u00fade Escolar (PRESSE), do Departamento de Sa\u00fade P\u00fablica da Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade do Norte.\nO PELT \u00e9 um programa de preven\u00e7\u00e3o do tabagismo, cuja finalidade \u00e9 contribuir para \u201cevitar ou atrasar a inicia\u00e7\u00e3o, o h\u00e1bito e a depend\u00eancia tab\u00e1gica\u201d (Vit\u00f3ria et al, 2001). A ades\u00e3o a este programa proporcionou forma\u00e7\u00e3o dinamizada pela equipa PELT do Agrupamento de Centros de Sa\u00fade C\u00e1vado I a que se seguiu a aplica\u00e7\u00e3o das atividades constantes do manual \u201cQuerer \u00e9 Poder I\u201d. As atividades permitiram o desenvolvimento dos seguintes conte\u00fados: (i) informa\u00e7\u00e3o sobre o tabagismo; (//) motiva\u00e7\u00e3o para fumar e\nn\u00e3o fumar; (iii) sensibiliza\u00e7\u00e3o para os processos de influ\u00eancia social; e (iv) promo\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias para lidar com os processos de influ\u00eancia social, com recurso a m\u00e9todos de aprendizagem ativa e interativa. O projeto teve um impacto muito positivo nos alunos, sobretudo por estar alicer\u00e7ado em metodologias ativas (dramatiza\u00e7\u00f5es, role-play, pesquisa) e em conte\u00fados, preocupa\u00e7\u00f5es e linguagem adequadas \u00e0 sua idade.\nO PRESSE \u00e9 um programa que apoia a implementa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o sexual nas escolas, atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o de professores nesta \u00e1rea e mediante a disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos pedag\u00f3gicos. Este programa facilita a implementa\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00b0 60/2009, de 6 de agosto (regime de aplica\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o sexual em meio escolar), uma vez que apoia os docentes no planeamento e desenvolvimento de projetos de educa\u00e7\u00e3o sexual estruturados e sustentados nas suas turmas.\n3.3.\tProjetos de educa\u00e7\u00e3o para o ambiente\nA educa\u00e7\u00e3o para o ambiente \u00e9 facultada a todos os alunos no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e faz parte do curr\u00edculo de algumas disciplinas, incluindo o de Ci\u00eancias Naturais. A Carta de Belgrado (1975) aponta como grande meta da educa\u00e7\u00e3o ambiental \"... formar uma popula\u00e7\u00e3o mundial consciente e preocupada com o Ambiente e com os problemas com ele relacionados, uma popula\u00e7\u00e3o que tenha os conhecimentos, as compet\u00eancias, o estado de esp\u00edrito, as motiva\u00e7\u00f5es e o sentido de compromisso que lhe permita trabalhar individualmente e coletivamente, para resolver os problemas atuais e impedir que eles se repitam no futuro...\" (in Nova, 1994). Entendo que a educa\u00e7\u00e3o para o ambiente n\u00e3o se pode limitar ao trabalho que \u00e9 desenvolvido na sala de aula, ou seja, recorrendo exclusivamente a processos tradicionais de ensino-aprendizagem, onde esta tem\u00e1tica est\u00e1 confinada a um determinado conte\u00fado program\u00e1tico. Penso que a educa\u00e7\u00e3o para o ambiente deve ser um processo cont\u00ednuo, abordado numa perspetiva interdisciplinar e com uma acentuada componente pr\u00e1tica que permita, por um lado a aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos adquiridos, e por outro o desenvolvimento de aspetos fundamentais da forma\u00e7\u00e3o integral do aluno, como o esp\u00edrito cr\u00edtico e de iniciativa, a autonomia e a capacidade de organiza\u00e7\u00e3o.\nPor estes motivos tenho procurado enriquecer o trabalho que desenvolvo na sala de aula, com a participa\u00e7\u00e3o dos alunos em projetos que transbordam esse espa\u00e7o limitado e formal, para o aproximar das quest\u00f5es emergentes das comunidades a que os alunos pertencem. Destaca-se, neste \u00e2mbito, a participa\u00e7\u00e3o nos projetos PROSEPE e Escola Eletr\u00e3o como ve\u00edculos de promo\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o ambiental.\nProjeto de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Florestal da Popula\u00e7\u00e3o Escolar - PROSEPE\nO PROSEPE \u00e9 um projeto de \u00e2mbito nacional, promovido pelo N\u00facleo de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica de Inc\u00eandios Florestais da Universidade de Coimbra. Trata-se de um projeto \u201cque visa a integra\u00e7\u00e3o dos alunos num processo de cidadania consciente, participativa e respons\u00e1vel, ao mesmo tempo que pretende despert\u00e1-los para um melhor conhecimento do ambiente que os rodeia e, muito em particular, do ambiente florestal, incutindo-lhes conceitos, princ\u00edpios, valores e atitudes comportamentais que lhes permitam viver em harmonia com a floresta e com os espa\u00e7os com aptid\u00e3o florestal\u201d (Louren\u00e7o et al., 2012).\nPara a concretiza\u00e7\u00e3o deste objetivo geral contribuem objetivos espec\u00edficos de cariz pedag\u00f3gico e ambiental/florestal. No \u00e2mbito dos objetivos pedag\u00f3gicos, o projeto pretende: (i) incentivar a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os civicamente respons\u00e1veis; (ii) desenvolver a criatividade, a iniciativa, a organiza\u00e7\u00e3o e a autonomia dos alunos atrav\u00e9s de momentos de atividade l\u00fadica; e (iii) desenvolver o gosto pela investiga\u00e7\u00e3o, pela a\u00e7\u00e3o no terreno e pelo trabalho em equipa. No que diz respeito aos objetivos ambientais/florestais pretende: (i) formar cidad\u00e3os conscientes, quer em termos da problem\u00e1tica ambiental em geral, quer do ambiente florestal, em particular; (ii) responsabilizar os jovens para que sejam eles o ve\u00edculo de transmiss\u00e3o dos princ\u00edpios adquiridos junto da comunidade escolar; (iii) consciencializar os alunos para a import\u00e2ncia da floresta e sensibiliz\u00e1-los para a sua preserva\u00e7\u00e3o; (iv) desenvolver valores, princ\u00edpios e atitudes comportamentais que conduzam \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e defesa da floresta; e (v) proporcionar aos jovens um conhecimento mais profundo da floresta colocando-os em contacto com ela.\nA metodologia usada na implementa\u00e7\u00e3o do projeto assenta em dois pilares essenciais e complementares: a forma\u00e7\u00e3o de professores e as atividades pr\u00e1ticas com alunos. As atividades de forma\u00e7\u00e3o de professores foram realizadas todos os anos sob a organiza\u00e7\u00e3o da coordena\u00e7\u00e3o nacional do projeto. Destaco, pela riqueza de conhecimentos de cariz t\u00e9cnico-cient\u00edfico ministrados, as Jornadas Nacionais e as Oficinas de Forma\u00e7\u00e3o PROSEPE. O segundo pilar do projeto consiste na realiza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas com alunos, essencialmente de organiza\u00e7\u00e3o local, dinamizadas em cada escola.\nFigura 22 - Grupo de \"Prosepianos\"\nA experi\u00eancia neste projeto nasce no ano letivo de 1997/98, altura em que a Escola B\u00e1sica dos 2.\u00b0 e 3.\u00b0 Ciclos de Manhente se candidatou ao PROSEPE. \u00c9 desta data a cria\u00e7\u00e3o do ainda existente clube da floresta inscrito no leque de atividades de complemento curricular oferecidas aos alunos. Durante nove anos, integrei a equipa pedag\u00f3gica respons\u00e1vel pela dinamiza\u00e7\u00e3o deste clube, parte dos quais como coordenadora (anexos 10 e 11). Esta equipa foi apoiada por estruturas de coordena\u00e7\u00e3o nacional e distrital. A coordena\u00e7\u00e3o nacional foi assegurada pelo N\u00facleo de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica de Inc\u00eandios Florestais da Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra e a coordena\u00e7\u00e3o distrital pela Coordena\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Educativa de Braga.\nO envolvimento neste projeto foi muito enriquecedor, pois permitiu: (i) desenvolver atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental de uma forma mais sistem\u00e1tica e\nabrangente, uma vez que o PROSEPE era o enquadrador, mas o plano de a\u00e7\u00e3o do clube incluiu sempre atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental que n\u00e3o se limitavam \u00e0s problem\u00e1ticas e ao espa\u00e7o florestal; e (ii) contribuir para incutir na comunidade local princ\u00edpios, valores, atitudes e comportamentos, inerentes \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do ambiente, em geral, e da floresta, em particular. O trabalho na escola iniciava-se com os alunos membros do clube, mas depois eram eles que funcionavam como ve\u00edculo de transmiss\u00e3o dos princ\u00edpios adquiridos \u00e0 comunidade escolar e \u00e0 comunidade local.\nFigura 23 - Trabalho com alunos do PROSEPE\nAs atividades dinamizadas no \u00e2mbito deste projeto eram aprovadas anualmente pelo conselho pedag\u00f3gico da escola e inclu\u00edam atividades locais, distritais e nacionais. Para dar conta do tipo de trabalho pedag\u00f3gico desenvolvido pelo clube, apresenta-se uma sele\u00e7\u00e3o das atividades que se realizaram de forma mais sistem\u00e1tica e consistente ao longo dos anos.\nO in\u00edcio do ano letivo era sempre marcado pelo \"renascer\" do clube da floresta: ap\u00f3s um per\u00edodo de divulga\u00e7\u00e3o do projeto, realizava-se uma assembleia geral onde eram admitidos os novos membros e aprovados os estatutos e o plano anual de atividades. Na primeira assembleia geral, realizada em outubro de 1997, o clube foi batizado com o nome Os Bioverdes, designa\u00e7\u00e3o que ainda se mant\u00e9m. Esta atividade era marcada sobretudo por objetivos de forma\u00e7\u00e3o c\u00edvica sobre a vida das organiza\u00e7\u00f5es sociais em que\nos jovens poder\u00e3o participar ao longo da vida. No primeiro ano de vida constru\u00edram-se os elementos identificativos e simb\u00f3licos: o s\u00edmbolo, a mascote, a faixa e a placa identificadora, o estandarte e o hino do clube. A mascote, a faixa identificadora e o estandarte, juntamente com o equipamento individual que era disponibilizado aos alunos (len\u00e7o, bon\u00e9 e t-shirt) eram utilizados em todos os atos p\u00fablicos em que o clube participava. Estes elementos fomentavam o sentido de perten\u00e7a a um grupo que partilhava os mesmos ideais.\nFigura 24 - Mascote, placa identificadora e estandarte dos \"Bioverdes\"\nNo jardim da escola foi criado e mantido ao longo dos anos o \u201cEspa\u00e7o PROSEPE\u201d. A manuten\u00e7\u00e3o dessa parcela de terreno passou a ser da responsabilidade dos membros do clube. Ap\u00f3s a limpeza e a pintura dos muros envolventes foram plantadas nesse local algumas esp\u00e9cies aut\u00f3ctones. Ao longo dos sucessivos anos o espa\u00e7o foi sendo enriquecido com o transplante de plantas resultantes da germina\u00e7\u00e3o de sementes de pinheiro manso, bolotas e castanhas e com a coloca\u00e7\u00e3o de ninhos constru\u00eddos pelos alunos. Foram, ainda, identificadas as esp\u00e9cies vegetais existentes no espa\u00e7o PROSEPE e no restante jardim da escola e colocadas pequenas placas com o nome cient\u00edfico e o nome vulgar de cada uma. Esta atividade foi aproveitada para a realiza\u00e7\u00e3o de debates sobre a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o de todas as esp\u00e9cies, enriquecendo os conhecimentos dos alunos sobre biodiversidade. Era neste espa\u00e7o que os membros do clube punham em pr\u00e1tica alguns conhecimentos sobre a prote\u00e7\u00e3o da floresta,\nnomeadamente em opera\u00e7\u00f5es de limpeza que se realizavam todos os anos. A cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o serviu tamb\u00e9m, um outro objetivo pedag\u00f3gico, o da valoriza\u00e7\u00e3o da floresta como um espa\u00e7o de conv\u00edvio e lazer, raz\u00e3o pela qual eram aqui dinamizadas atividades de car\u00e1ter l\u00fadico.\nFigura 25 - Cria\u00e7\u00e3o do \u201cEspa\u00e7o PROSEPE\u201d\nPartindo da consciencializa\u00e7\u00e3o de que a preserva\u00e7\u00e3o da floresta n\u00e3o se faz apenas de modo direto, prevenindo os fogos, fazendo limpeza das matas ou combatendo as esp\u00e9cies invasoras, foram realizadas atividades de preserva\u00e7\u00e3o indireta: a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o para a poupan\u00e7a e reutiliza\u00e7\u00e3o de papel (aproveitamento de papel impresso numa p\u00e1gina recolhido na reprografia, para fazer blocos para resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios) e campanhas de recolha de papel velho (foram colocados nas salas de aula recipientes para recolha de papel usado e recolheram-se jornais e revistas trazidos de casa pelos alunos). Qualquer uma destas a\u00e7\u00f5es teve um forte impacto na comunidade local, fruto da a\u00e7\u00e3o consciente e informada dos alunos.\nAo longo do ano, as comemora\u00e7\u00f5es de dias ou \u00e9pocas festivas constitu\u00edam pontos altos da atividade do clube. Nas semanas que antecediam o dia 11 de novembro, os alunos faziam pequenas pesquisas sobre o castanheiro, as castanhas e a lenda de S. Martinho, excelente oportunidade para destacar a import\u00e2ncia da floresta como fonte de rendimento com impacto na economia local.\nAs atividades de prepara\u00e7\u00e3o da quadra natal\u00edcia tiveram como principal objetivo a sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade local para a necessidade de limitar o abate de pinheiros bravos nesta \u00e9poca. Uma das atividades que se repetiu todos os anos foi a elabora\u00e7\u00e3o de postais de Natal com recurso a materiais provenientes da floresta, onde eram escritas mensagens alusivas \u00e0 sua prote\u00e7\u00e3o. A atividade implicava a desloca\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea florestal localizada nas imedia\u00e7\u00f5es da escola para recolha de folhas e sementes que se utilizavam nos postais. Estas sa\u00eddas tamb\u00e9m eram aproveitadas para chamar a aten\u00e7\u00e3o dos alunos para as potencialidades econ\u00f3micas da floresta (recolha de resina, produ\u00e7\u00e3o de frutos, instala\u00e7\u00e3o de colmeias). Os postais de Natal eram posteriormente enviados a v\u00e1rias entidades locais, disseminando as mensagens para al\u00e9m da comunidade escolar. Houve anos em que o clube envolveu todas as turmas da escola na comemora\u00e7\u00e3o desta quadra. No ano letivo 2008/09 organizou um concurso para a escolha da melhor \u00e1rvore de Natal elaborada com materiais reaproveitados, sensibilizando a comunidade para a import\u00e2ncia da redu\u00e7\u00e3o, reutiliza\u00e7\u00e3o e reciclagem dos materiais.\nFigura 26 - Natal PROSEPE\nEm 2000/2001 e em 2001/02, e tendo como ponto de partida um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o sobre animais que vivem nas florestas portuguesas, com particular enfoque para algumas esp\u00e9cies amea\u00e7adas no nosso pa\u00eds, os membros do clube comemoravam o Carnaval com a elabora\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras. As m\u00e1scaras procuravam reproduzir esses animais, chamando a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies.\nA comemora\u00e7\u00e3o do Dia Mundial da Floresta, em 21 de mar\u00e7o, foi tamb\u00e9m aproveitada para passar mensagens e conhecimentos espec\u00edficos sobre o tema: elaboraram-se marcadores de livros com v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es sobre as \u00e1rvores existentes na nossa floresta; plantaram-se \u00e1rvores aut\u00f3ctones no jardim da escola; apresentaram-se slogans sobre comportamentos desej\u00e1veis e comportamentos a evitar quando se visita um espa\u00e7o florestal. Uma das atividades mais marcantes destes dias foi a encena\u00e7\u00e3o e dramatiza\u00e7\u00e3o de textos do livro \u201cContos de proteger a terra: hist\u00f3rias ecol\u00f3gicas para crian\u00e7as\u201d, editado pela Quercus, com mensagens de defesa do ambiente. A encena\u00e7\u00e3o foi apresentada pelos membros do clube \u00e0 comunidade escolar.\nPara al\u00e9m das atividades que organizava, o clube estava sempre recetivo a desafios lan\u00e7ados por entidades externas \u00e0 escola. Um dos habituais era o concurso Maio(s) PROSEPE.\nFigura 27 - Maio(s) PROSEPE\nA atividade tinha como objetivo reavivar uma tradi\u00e7\u00e3o popular ligada ao espa\u00e7o florestal mediante a organiza\u00e7\u00e3o, na primeira semana de maio, de uma exposi\u00e7\u00e3o de coroas elaboradas com materiais provenientes da floresta ou com materiais reutilizados. Os melhores trabalhos, acompanhados de uma mem\u00f3ria descritiva, participavam no concurso nacional.\nAnualmente, a organiza\u00e7\u00e3o de visitas de estudo a \u00e1reas florestais era a atividade que encerrava o ano letivo. Estas visitas constitu\u00edam uma forma de premiar o trabalho e o entusiasmo que os alunos haviam dedicado \u00e0s atividades do clube ao longo do ano, e de interligar as vertentes de trabalho te\u00f3rico e pr\u00e1tico. Para al\u00e9m do Monte do Facho que se situa nas imedia\u00e7\u00f5es da escola e que visit\u00e1mos variadas vezes, o Parque Nacional da Peneda-Ger\u00eas foi o espa\u00e7o mais visitado (17 e 18 de junho de 1999; 26 e 27 de junho de 2000; 2 de julho de 2001). Uma visita \u00e0 Serra da Estrela foi realizada a 18 de fevereiro de 2002.\nFigura 28 - Visita de estudo ao Parque Nacional da Peneda-Ger\u00eas\nA participa\u00e7\u00e3o do clube no jornal escolar foi constante, com divulga\u00e7\u00e3o das suas atividades e com artigos para sensibilizar alunos e pais para a import\u00e2ncia da floresta e para os problemas que a afetam.\nPara al\u00e9m das atividades locais, o clube tamb\u00e9m participou em atividades distritais e nacionais cuja organiza\u00e7\u00e3o era da responsabilidade das coordena\u00e7\u00f5es do projeto. Estas\natividades eram normalmente aguardadas com muita expetativa pelos alunos, quer pelos aliciantes programas que proporcionavam, quer por constitu\u00edrem uma oportunidade de conv\u00edvio e de troca de experi\u00eancias com membros de outros clubes da floresta.\nO Encontro Nacional de Jovens com a Floresta (ENJOF) era um encontro anual, onde se reuniam os clubes da floresta de todo o pa\u00eds, no Centro Nacional de Exposi\u00e7\u00f5es e Mercados Agr\u00edcolas de Santar\u00e9m. Particip\u00e1mos em quatro deles: no ENJOF'98, a 21 de mar\u00e7o de 1998; no ENJOF'99, a 23 de abril de 1999; no ENJOF'2000, a 28 de abril de 2000; e no ENJOF'2001, a 27 de Abril de 2001.\nFigura 29 - ENJOF'98\nEstes encontros serviam para comemorar em ambiente festivo o Dia Mundial da Floresta e proporcionavam aos participantes um vasto e diversificado programa de atividades que inclu\u00eda (i) visitas a exposi\u00e7\u00f5es relacionadas com o sector florestal organizadas pelas v\u00e1rias entidades a ele afetas; (ii) atividades l\u00fadicas, como jogos\ntradicionais e atividades radicais; (iii) concursos, como o das quadras alusivas \u00e0 floresta; (iv) simulacros, como o simulacro de resgate de um acidentado na floresta; e (v) espet\u00e1culos de variedades, onde participavam, para al\u00e9m de cantores conhecidos, diversos elementos de clubes da floresta com can\u00e7\u00f5es, dramatiza\u00e7\u00f5es e pequenas pe\u00e7as de teatro. Os encontros terminavam com o desfile Floresta Viva, onde estavam representados, atrav\u00e9s da exibi\u00e7\u00e3o dos seus elementos identificativos, todos os clubes presentes. A atividade impressionava bastante os alunos pelo n\u00famero de participantes envolvidos e constitu\u00eda uma grande manifesta\u00e7\u00e3o em prol da defesa da floresta.\nNo \u00e2mbito distrital o clube participou em dois tipos de atividades: os torneios na floresta e os encontros distritais. O principal objetivo destas atividades era possibilitar aos membros dos clubes, o conhecimento do patrim\u00f3nio natural atrav\u00e9s do usufruto de espa\u00e7os florestais nobres do distrito de Braga. Os torneios consistiam na realiza\u00e7\u00e3o de diversas provas, essencialmente de orienta\u00e7\u00e3o na floresta, onde os clubes competiam entre si. Durante a prova eram testados os conhecimentos cient\u00edficos que os alunos possu\u00edam sobre a floresta. O clube participou nos torneios que se realizaram em maio de 1998 e abril de 1999, no Bom Jesus do Monte, em Braga. Os encontros distritais valorizavam, sobretudo, o interc\u00e2mbio de experi\u00eancias entre os participantes e serviam para alertar os alunos para os problemas que se colocam \u00e0 sustentabilidade da floresta, e, ainda, para as atitudes a tomar no sentido de contribuir para a sua preserva\u00e7\u00e3o. Das muitas atividades desenvolvidas nestes encontros s\u00e3o de destacar, a riqueza pedag\u00f3gica dos percursos pedestres e das exposi\u00e7\u00f5es de trabalhos dos clubes participantes, assim como as atividades de palco, onde os alunos davam azo \u00e0 sua imagina\u00e7\u00e3o com can\u00e7\u00f5es, poemas e dramatiza\u00e7\u00f5es sempre subordinados ao tema da floresta.\nFigura 30 - Encontros distritais\nParticip\u00e1mos nos encontros que se realizaram a 10 de maio de 2002, em Vilarinho das Furnas, no Parque Nacional da Peneda-Ger\u00eas; a 5 de maio de 2006, no Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o do Carvalho de Calvos, na P\u00f3voa de Lanhoso; a 9 de maio de 2008, na Serra do Merou\u00e7o, em Aboim, Fafe; e a 8 de maio de 2009, no Bom Jesus do Monte e no Sameiro, em Braga.\nO PROSEPE foi o projeto de educa\u00e7\u00e3o ambiental em que estive envolvida mais tempo porque sempre acreditei no seu impacto na forma\u00e7\u00e3o c\u00edvica, ambiental e florestal dos alunos envolvidos. Foi um projeto muito centrado no \u201csaber fazer\u201d, onde muitas das aprendizagens se realizavam atrav\u00e9s da viv\u00eancia com espa\u00e7os naturais e onde os alunos eram convidados a usar a sua criatividade para assumirem um papel interventivo. Esta caracter\u00edstica conferia \u00e0 equipa pedag\u00f3gica respons\u00e1vel pela dinamiza\u00e7\u00e3o do clube a motiva\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para dar vida ao projeto, ano ap\u00f3s ano.\nProjeto Escola Eletr\u00e3o\nO outro projeto que se destaca no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o para o ambiente \u00e9 o Projeto Escola Eletr\u00e3o. Este foi um projeto de sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade escolar, e atrav\u00e9s dela da comunidade local, para a reciclagem e valoriza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos de equipamentos el\u00e9tricos e eletr\u00f3nicos (REEE) e dos res\u00edduos de pilhas e acumuladores port\u00e1teis (RPA).\nFigura 31 - Projeto Escola Eletr\u00e3o\nO projeto foi promovido pela Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Gest\u00e3o de Res\u00edduos de Equipamentos El\u00e9tricos e Eletr\u00f3nicos (Amb3E) com o apoio do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. Participei na equipa respons\u00e1vel pela sua dinamiza\u00e7\u00e3o na Escola B\u00e1sica Mosteiro e C\u00e1vado nos anos letivos 2010/11 e 2011/12 (anexos 12 e 13).O projeto integrava duas vertentes complementares: uma vertente\ndid\u00e1tica e formativa e outra mais pr\u00e1tica e interventiva. A primeira vertente visava a capacita\u00e7\u00e3o dos alunos com alguns conhecimentos sobre o encaminhamento e valoriza\u00e7\u00e3o deste tipo de res\u00edduos; a segunda vertente consistia na participa\u00e7\u00e3o ativa no concurso interescolar de recolha de REEE e de RPA. Um dos objetivos do projeto era chegar junto das comunidades locais, para o que se contava com a a\u00e7\u00e3o mobilizadora dos alunos junto das fam\u00edlias. A escola \"abria\" o seu Ponto Eletr\u00e3o \u00e0 comunidade, recolhendo res\u00edduos que eram encaminhados para locais apropriados do circuito de tratamento ambientalmente correto. O forte impacto visual dos res\u00edduos acumulados na escola tinha grande efeito na consciencializa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e jovens para o impacto ambiental negativo que aqueles res\u00edduos exerciam quando depositados nas matas, nos campos agr\u00edcolas, nas lixeiras e nos cantos mais in\u00f3spitos da periferia urbana.\n4.\tForma\u00e7\u00e3o\nSegundo Oliveira-Formosinho, o desenvolvimento profissional \u00e9 \"um processo cont\u00ednuo de melhoria das pr\u00e1ticas docentes, centrado no professor, ou num grupo de professores em intera\u00e7\u00e3o, incluindo momentos formais e n\u00e3o formais, com a preocupa\u00e7\u00e3o de promover mudan\u00e7as educativas em benef\u00edcio dos alunos\" (2009, p. 226). Nestes termos, a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e9 uma componente do desenvolvimento profissional sendo parte indissoci\u00e1vel desse processo e podendo compreender: (i) uma forma\u00e7\u00e3o mais informal, feita pela leitura de bibliografia da especialidade, visita a exposi\u00e7\u00f5es, visionamento de document\u00e1rios, notici\u00e1rios ou debates sobre quest\u00f5es relativas \u00e0 Ci\u00eancia e trabalho colaborativo entre pares para partilha de experi\u00eancias e reflex\u00f5es; (ii) uma forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal, n\u00e3o conducente a graus acad\u00e9micos nem acreditada para efeitos profissionais, promovida por organismos que se consideram id\u00f3neos (associa\u00e7\u00f5es profissionais, associa\u00e7\u00f5es ambientalistas, institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, editoras escolares e outras) na modalidade de encontros, semin\u00e1rios, congressos, jornadas, etc.; e (iii) a participa\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o mais formais, avaliadas, certificadas e/ou acreditadas. Para al\u00e9m disso, a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho profissional docente constitui ocasi\u00e3o para reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica profissional. Qualquer destes tipos de forma\u00e7\u00e3o tem contribu\u00eddo para a permanente atualiza\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento de conhecimentos, capacidades e compet\u00eancias para melhorar as pr\u00e1ticas de doc\u00eancia e para responder, adequadamente, aos novos desafios do quotidiano.\nPara al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o disponibilizada pelos centros de forma\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00e3o de escolas, procurei enriquecer o meu percurso formativo recorrendo a diferentes institui\u00e7\u00f5es: Universidade do Minho; N\u00facleo de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica de Inc\u00eandios Florestais da Faculdade de Letras, da Universidade de Coimbra; Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Bi\u00f3logos; Quercus - Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza; Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Professores de Con\u00edmbriga; diversos organismos do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Casa do Professor. O recurso a t\u00e3o diversificado leque de\ninstitui\u00e7\u00f5es tem permitido colmatar as insufici\u00eancias que deteto nos planos de forma\u00e7\u00e3o da escola e do centro de forma\u00e7\u00e3o a que ela est\u00e1 associada.\nForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no dom\u00ednio cient\u00edfico-pedag\u00f3gico\nA aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos de cariz cient\u00edfico e pedag\u00f3gico esteve associada \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no projeto PROSEPE e no Projeto de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade.\nJornadas Nacionais PROSEPE - palestras/comunica\u00e7\u00f5es de especialistas renomados em assuntos como: a import\u00e2ncia da floresta na manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio do planeta; a utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os florestais; causas e consequ\u00eancias da desfloresta\u00e7\u00e3o; desequil\u00edbrios nos ecossistemas resultantes dos inc\u00eandios; medidas de preven\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das florestas, nomeadamente contra inc\u00eandios; a import\u00e2ncia do ordenamento florestal; a import\u00e2ncia econ\u00f3mica da floresta; a utiliza\u00e7\u00e3o multifuncional dos espa\u00e7os florestais; a import\u00e2ncia das \u00e1reas protegidas; e aspetos pedag\u00f3gicos ligados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o florestal. Como momentos altos das jornadas, as confer\u00eancias \u201cEspa\u00e7o florestal e Biodiversidade\u201d e \u201cA preserva\u00e7\u00e3o das rel\u00edquias vegetais e o impacte das chuvas \u00e1cidas\u201d, proferidas pelo Professor Doutor Jorge Paiva, s\u00e3o recordadas pelo exemplo dado sobre a forma de explicar a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o do ambiente.\nAs Oficinas de Forma\u00e7\u00e3o PROSEPE - Floresta Viva - forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica sobre a \u00c1rea de Paisagem Protegida do Litoral de Esposende (antes de reclassificada e redenominada em 2005, de Parque Natural do Litoral Norte), no formato de forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica seguida de uma jornada de trabalho de campo. Na parte te\u00f3rica prevaleceram temas como: a import\u00e2ncia das \u00e1reas protegidas; a caracteriza\u00e7\u00e3o do Parque Natural do Litoral Norte em termos de habitats, fauna e flora; import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o do sistema dunar; papel fundamental da vegeta\u00e7\u00e3o e efeitos da eros\u00e3o costeira. O trabalho de campo incluiu a visita a v\u00e1rios locais do estu\u00e1rio do C\u00e1vado, do sistema dunar do litoral de Esposende, do pinhal de Ofir, da praia das Pedrinhas e da praia de Ofir. Esta forma\u00e7\u00e3o permitiu o contacto com personalidades destacadas de diferentes \u00e1reas cient\u00edficas, por exemplo os Professores Doutores Carlos Alma\u00e7a, Galopim de Carvalho, Jorge Paiva,\nEug\u00e9nio Sequeira e Helena Granja. Pela fonte de informa\u00e7\u00f5es que passou a constituir para as minhas aulas, recordo a palestra A \u00c1rea Protegida do Litoral de Esposende no seu contexto geoambiental, da Professora Doutora Helena Granja.\nAtua\u00e7\u00e3o Docente na Educa\u00e7\u00e3o para a Sexualidade na Aplica\u00e7\u00e3o do Programa PRESSE nos 2.\u00b0 e 3.\u00b0 Ciclos - Ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00b0 60/2009, de 6 de agosto, e da Portaria n.\u00b0 176-A/2010, de 9 de abril, que regulamentam a implementa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o sexual nas escolas, passou a ser obrigat\u00f3rio o desenvolvimento, em cada turma, de um projeto de educa\u00e7\u00e3o sexual. Apesar da prepara\u00e7\u00e3o para trabalhar os conte\u00fados relacionados com os aspetos biol\u00f3gicos da sexualidade, esta forma\u00e7\u00e3o foi fundamental para ultrapassar as dificuldades sentidas no desenvolvimento do tema a n\u00edvel do dom\u00ednio s\u00f3cio-afetivo. A aquisi\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos, metodologias e materiais pedag\u00f3gicos permitiu desenhar, para as diferentes turmas, projetos de educa\u00e7\u00e3o sexual ricos e completos, contribuindo desta forma para que alunos mais informados, possam ter uma viv\u00eancia mais gratificante e mais respons\u00e1vel, da sexualidade.\nPretende-se que os seus alunos adquiram conhecimentos e desenvolvam um conjunto de compet\u00eancias que lhes permita serem, no futuro, cidad\u00e3os reflexivos, cr\u00edticos, com capacidade argumentativa para acompanhar e intervir em situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas decorrentes da atividade cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica com que o mundo atual se depara e no qual vivem. \u00c9, portanto, muito importante conhecer e dominar metodologias de ensino das Ci\u00eancias em que estas compet\u00eancias possam ser desenvolvidas. Algumas das a\u00e7\u00f5es frequentadas permitiram aumentar os conhecimentos sobre os modelos mais recentes de ensino-aprendizagem, nomeadamente o modelo orientado para o desenvolvimento das capacidades de resolu\u00e7\u00e3o de problemas e o ensino das ci\u00eancias numa perspetiva CTSA (Ci\u00eancia/Tecnologia/Sociedade/Ambiente).\nTabela 1: A\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o frequentadas no dom\u00ednio cient\u00edfico-pedag\u00f3gico\nAno letivo\tDesigna\u00e7\u00e3o\n2013/14\tEnsino das Ci\u00eancias Orientado para a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas: rumo \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\n2012/13\t\u00c0 Descoberta do Geopark Arouca - oficina de f\u00f3sseis, rochas e tecnologias\n2010/11\tDa Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Sexual: um exemplo pr\u00e1tico Atua\u00e7\u00e3o Docente na Educa\u00e7\u00e3o para a Sexualidade na Aplica\u00e7\u00e3o do Programa PRESSE nos 2.\u00b0 e 3.\u00b0 Ciclos\n2009/10\tSexualidade, Afetividade, Assertividade\n2007/08\tVII Jornadas Nacionais Prosepe - Olhar pela Floresta\n2006/07\tO Ensino das CTS (Ci\u00eancia/ Tecnologia/ Sociedade): forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para a cidadania VI Jornadas Nacionais Prosepe - Olhar pela Floresta\n2002/03\tPlanifica\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento de Projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Perspetivando uma Correta Gest\u00e3o de Recursos Naturais\n2001/02\tHigiene, Sa\u00fade e Seguran\u00e7a no Trabalho II Encontro Distrital dos Clubes da Floresta/ Prosepe do Distrito de Braga Prote\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente\n2000/01\tSegundo Congresso Nacional de Educa\u00e7\u00e3o | Segundo e Terceiro Ciclos No\u00e7\u00f5es de Ergonomia III Jornadas Nacionais Prosepe - Floresta com Vida Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel de Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos (RSU) e de Recursos H\u00eddricos, numa Perspetiva de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental F\u00f3rum Ambiente\n1999/00\tOficina de Forma\u00e7\u00e3o Prosepe - Floresta Viva Jornadas Regionais de Forma\u00e7\u00e3o do Prosepe (Norte-Litoral)\n1998/99\tOficina de Forma\u00e7\u00e3o Prosepe - Floresta Viva II Jornadas Nacionais Prosepe - Floresta com Vida\n1997/98\tI Jornadas Nacionais Prosepe - Floresta Viva Jornadas de Preven\u00e7\u00e3o de Fogos Florestais - escola sensibilizada \u00e9 floresta protegida\n1995/96\tProjeto de Preven\u00e7\u00e3o da Infe\u00e7\u00e3o pelo VIH/SIDA na Comunidade Escolar Socorrismo no Meio Escolar Curso de Atualiza\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da Vida e da Terra\n1994/95\tCurso de Atualiza\u00e7\u00e3o em Ambiente e Sa\u00fade\n1992/93\tI Ciclo de Semin\u00e1rios em Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade\nForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o curricular\nA vida profissional de um docente \u00e9 muito preenchida com um sem fim de preocupa\u00e7\u00f5es e atribui\u00e7\u00f5es a que os docentes devem dar resposta. S\u00e3o quest\u00f5es relativas aos projetos educativos - nacional, municipal ou da escola aos projetos curriculares das turmas, \u00e0s altera\u00e7\u00f5es normativas sobre os curr\u00edculos, \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens, \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente, ao estatuto do aluno, aos novos cuidados prestados aos alunos com necessidades educativas especiais,... Para dar resposta a estas preocupa\u00e7\u00f5es que ocupam grande parte do tempo de exerc\u00edcio das mais diversas fun\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o escolar, foram realizadas diversas a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o (Tabela II) organizadas pela escola ou por organismos do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\nTabela 2: A\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o frequentadas no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o curricular\nAno letivo\tDesigna\u00e7\u00e3o\n2012/13\tCaminhos para a Inclus\u00e3o: um passo de cada vez.\n2011/12\tO Espetro do Autismo\n2010/11\tCurr\u00edculo, Avalia\u00e7\u00e3o e Compet\u00eancias\n\tAutonomia e Autorregula\u00e7\u00e3o dos Jovens\n2008/09\tA Pr\u00e1tica da Avalia\u00e7\u00e3o no Desempenho Docente\n2003/04\tProjeto Curricular de Turma\n2002/03\tGest\u00e3o Curricular: avaliar e reformular\n\tEstudo Acompanhado\n1999/00\tAs Dimens\u00f5es do Comportamento Verbal do Professor na Sala de Aula - an\u00e1lise funcional das intera\u00e7\u00f5es verbais\n1998/99\tGest\u00e3o do Curr\u00edculo, Avalia\u00e7\u00e3o e Perspetivas\n1997/98\tEncontro dos Territ\u00f3rios Educativos de Interven\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1ria (Regi\u00e3o Norte)\n\tProjeto Educativo\n\tReflex\u00e3o Participada sobre os Curr\u00edculos do Ensino B\u00e1sico\n\tA Escola enquanto Servi\u00e7o P\u00fablico - modernizar para servir melhor\n\tOrganiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Escola B\u00e1sica: instrumentos estrat\u00e9gicos e instrumentos t\u00e1ticos\n1996/97\tAs Componentes Regionais e Locais na Escola do S\u00e9culo XXI\n\tAvalia\u00e7\u00e3o - interven\u00e7\u00e3o na sala de aula\nForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no dom\u00ednio dos recursos e tecnologias\nPara melhorar e inovar a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica em sala de aula atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, como meio facilitador do processo de ensino-aprendizagem, \u00e9 necess\u00e1ria forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua neste dom\u00ednio. A frequ\u00eancia de diversas a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o (Tabela III) proporcionou a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos m\u00ednimos para manusear as novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, produzir recursos educativos digitais e utilizar plataformas digitais onde esses recursos est\u00e3o dispon\u00edveis, tornando as aulas mais apelativas e motivadoras.\nAlgumas das forma\u00e7\u00f5es neste dom\u00ednio contribu\u00edram, tamb\u00e9m, para melhorar as compet\u00eancias no que respeita \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do ensino experimental das Ci\u00eancias. A exemplifica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias propostas de atividades pr\u00e1ticas, exequ\u00edveis em meio escolar, tornou poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia de ensino para trabalhar diferentes descritores e t\u00f3picos do curr\u00edculo de Ci\u00eancias.\nO manual escolar \u00e9 um recurso did\u00e1tico essencial ao processo de ensino-aprendizagem e ao trabalho aut\u00f3nomo do aluno, pelo que a sua ado\u00e7\u00e3o se reveste da maior import\u00e2ncia. As forma\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelas editoras permitem aceder a muita informa\u00e7\u00e3o sobre o manual e sobre os recursos did\u00e1ticos a ele associados, tornando a sele\u00e7\u00e3o deste recurso um processo mais informado e mais consciente. Por estas raz\u00f5es, a presen\u00e7a nas principais iniciativas deste cariz \u00e9 muito importante.\nTabela 3: A\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o frequentadas no dom\u00ednio dos recursos e tecnologias\nAno letivo\tDesigna\u00e7\u00e3o\n2013/14\tA\u00e7\u00e3o de Divulga\u00e7\u00e3o dos Manuais de Ci\u00eancias Naturais do 8.\u00b0 ano (Areal Editores) Apresenta\u00e7\u00e3o dos Projetos \u201c\u00c0 Descoberta da Vida\u201d e \u201cTerra CN\u201d (Texto Editora) Otimiza\u00e7\u00e3o do Tempo em Contexto Educativo: utiliza\u00e7\u00e3o de recursos digitais na disciplina de Ci\u00eancias Naturais Kit de Atividades Laboratoriais Encontro de Forma\u00e7\u00e3o \u201cMais Perto de Si! Ci\u00eancias Naturais\u201d Laborat\u00f3rio Sustent\u00e1vel e Divertido: dos problemas \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o\n2012/13\tProjetos e Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias: constru\u00e7\u00e3o de recursos pedag\u00f3gicos\n2011/12\tA\u00e7\u00e3o de Divulga\u00e7\u00e3o dos Manuais de Ci\u00eancias Naturais do 7.\u00b0 ano (Areal Editores) Encontros Raiz 2012: apresenta\u00e7\u00e3o do manual de Ci\u00eancias Naturais do 7.\u00b0 ano (Raiz Editora) Apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto \u201cCi\u00eancia &amp; Vida 7\u201d (Edi\u00e7\u00f5es ASA) Apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto \u201c\u00c0 Descoberta da Terra\u201d do 7.\u00b0 ano (Texto Editora) Apresenta\u00e7\u00e3o dos Novos Projetos: Ci\u00eancias Naturais do 7.\u00b0 ano (Porto Editora) Viva a Terra! Um Novo Manual para uma Nova Perspetiva de Ensino/ Aprendizagem - CN do 3.\u00b0 Ciclo (Porto Editora) Ferramentas para o Ensino e Aprendizagem das Ci\u00eancias Naturais\n2007/08\tF\u00f3rum Santillana de 3.\u00b0 Ciclo Apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto 9CN (Texto Editora)\n2006/07\tModos de Utiliza\u00e7\u00e3o do Manual Escolar nas Pr\u00e1ticas Pedag\u00f3gicas e sua Articula\u00e7\u00e3o com os Programas Vigentes\n2005/06\tA Utiliza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o dos Novos Projetos Escolares em Contexto Educativo Modos de Utiliza\u00e7\u00e3o do Manual Escolar nas Pr\u00e1ticas Pedag\u00f3gicas e sua Articula\u00e7\u00e3o com os Programas Vigentes Pedagogia de Projeto e Recursos Educativos Contributos para uma Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica Diferenciada no 7.\u00b0 ano\n2004/05\tConstru\u00e7\u00e3o de P\u00e1ginas (internet) para Fins Educativos, usando o Microsoft FrontPage\n2003/04\tApresenta\u00e7\u00e3o dos novos Projetos Editoriais (Areal Editores) Produ\u00e7\u00e3o de Material Did\u00e1tico - PowerPoint Apresenta\u00e7\u00e3o de Manuais Escolares (Porto Editora) Apresenta\u00e7\u00e3o dos Projetos Escolares da Disciplina de Ci\u00eancias Naturais - 9.\u00b0 ano (Texto Editores)\n2002/03\tApresenta\u00e7\u00e3o dos Novos Manuais Escolares - 8.\u00b0 ano (Porto Editora)\n2001/02\tInicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Internet em Contexto Educativo Novos Manuais para uma Nova Realidade (Porto Editora) Os Novos Programas: estrat\u00e9gias e recursos para novas pr\u00e1ticas\n1996/97\tApresenta\u00e7\u00e3o do Kit de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental A Mediateca Escolar\n1995/96\tSoftware Educacional da Aula de Ci\u00eancias\n5.\tConclus\u00e3o\nTerminado este processo de reflex\u00e3o sobre muito do caminho percorrido nos \u00faltimos vinte anos, importa agora olhar para as pr\u00f3ximas duas d\u00e9cadas, pensando sobre como me inscrevo na escola do futuro.\nPara quem vive na escola, como aluna ou como professora, h\u00e1 mais de trinta e cinco anos, s\u00e3o \u00f3bvias as transforma\u00e7\u00f5es que nela t\u00eam ocorrido quanto aos meios e \u00e0s tecnologias de que disp\u00f5e. A generalidade das escolas do 3.\u00b0 ciclo disp\u00f5e de laborat\u00f3rios de ci\u00eancias, de material e consum\u00edveis de laborat\u00f3rio, de computadores, de recursos pedag\u00f3gicos digitais e de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 internet. A maior ou menor facilidade de acesso a esses recursos \u00e9 muitas vezes determinada pelo poder argumentativo e pela regularidade com que eles s\u00e3o utilizados pelos docentes de ci\u00eancias.\nOs atores principais, os alunos, tamb\u00e9m t\u00eam mudado muito e cada vez mais depressa. Qualquer jovem quando chega ao 3.\u00b0 ciclo traz consigo milhares de horas de utiliza\u00e7\u00e3o de computadores, tablets, consolas e telem\u00f3veis, aparelhos por onde lhe entra o mundo em formatos h\u00e1 alguns anos atr\u00e1s inacess\u00edveis. Mesmo a televis\u00e3o deixou de se limitar a quatro canais generalistas e chega \u00e0 maioria dos nossos alunos em mais de 100 canais. Os jovens de hoje t\u00eam o tablet, o skype e o telem\u00f3vel permanentemente ligados e, em simult\u00e2neo, v\u00e3o interagindo atrav\u00e9s destes meios. Mas este processo n\u00e3o \u00e9 homog\u00e9neo e as nossas turmas v\u00e3o continuar a ser heterog\u00e9neas, agora, tamb\u00e9m, pela diferen\u00e7a com que este paradigma est\u00e1 a penetrar nos diferentes estratos sociais e culturais.\nO risco de a escola n\u00e3o adaptar os seus modelos de trabalho \u00e0s experi\u00eancias desta gera\u00e7\u00e3o, oferecendo-lhe os conte\u00fados disciplinares de uma forma que pode ser vista como menos estimulante ou usando tecnologias que rapidamente se tornam obsoletas, pode criar uma desarmonia entre a forma como se aprende na escola e fora dela.\nA escola deve incorporar, cada vez mais, modelos de ensino centrados nos alunos, contando com crian\u00e7as e jovens \"multitarefa\", incapazes de ouvir atentamente\nexplica\u00e7\u00f5es por mais do que cinco ou dez minutos seguidos, ansiosos pela execu\u00e7\u00e3o das tarefas e passando ao lado dos \u201cmanuais de instru\u00e7\u00f5es\u201d.\nSer professora nos pr\u00f3ximos vinte anos, convoca-me para uma forma\u00e7\u00e3o permanente que me habilite a (i) acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, que hoje chega muito rapidamente aos \u00e9crans dos alunos e (ii) integrar na minha pr\u00e1tica pedag\u00f3gica os recursos tecnol\u00f3gicos e digitais acess\u00edveis fora da escola aos jovens com quem trabalho.\nSer professora nos pr\u00f3ximos vinte anos, num contexto de retra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o estudantil e de alargamento da escolaridade obrigat\u00f3ria at\u00e9 aos 18 anos, coloca-me perante a hip\u00f3tese, cada vez mais plaus\u00edvel, de vir a trabalhar no ensino secund\u00e1rio, o que aumenta a minha necessidade de atualiza\u00e7\u00e3o em temas que t\u00eam estado mais afastados das minhas preocupa\u00e7\u00f5es.\nDepois de um percurso de vinte anos, vinte anos a ensinar e a aprender, sinto-me humilde no saber, curiosa no olhar e empenhada em enfrentar os desafios que os pr\u00f3ximos anos me colocam.\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\nAfonso, M., Alveirinho, D., Tom\u00e1s, H., Alves, V., Ferreira, S., Calado, S., &amp; Silva, P. (2011). A exig\u00eancia concetual no ensino das ci\u00eancias - do 1.2 ao 9.\u00b0 ano de escolaridade. In D. Klahr et al., O valor do ensino experimental (43-75). Funda\u00e7\u00e3o Francisco Manuel dos Santos, Lisboa.\nAndrade, M. I. (1995). Educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade: Guia para professores e educadores. Texto Editora, Lisboa.\nBryson, B. (2003). Breve hist\u00f3ria de quase tudo (12.- edi\u00e7\u00e3o portuguesa, 2010). Bertrand Editora, Lisboa.\nCairns-Smith, A. G. (1985). Sete pistas para a origem da vida (1.- edi\u00e7\u00e3o portuguesa, 1986). Editorial Presen\u00e7a, Lisboa.\nCarrapi\u00e7o, F. J. N. (2001). A origem da vida e a sua evolu\u00e7\u00e3o. Uma quest\u00e3o central no \u00e2mbito da exobiologia. Anomalia, vol. 5:\t25-32. Dispon\u00edvel em\nhttp://azolla.fc.ul.pt/astrobiologia/Exobiologia.pdf. Acesso em 17 de maio de 2014.\nCleland, C. &amp; Chyba, C. (2002). Defining \"Life\". Origins of Life and Evolution of the Biosphere, 32 (4): 387-393. Kluwer Academic Publishers, Dordrecht.\nCorreia, M. J. (2002). As surpreendentes fontes hidrotermais. Dispon\u00edvel em http://naturlink.sapo.pt/Natureza-e-Ambiente/Sistemas-Aquaticos/content/As-Surpreendentes-Fontes-Hidrotermais?bl=1&amp;viewall=true. Acesso em 9 de mar\u00e7o de 2014.\nDias, I. &amp; Maia, H. (2008). Origem da vida - Recentes contribui\u00e7\u00f5es para um modelo cient\u00edfico. Escolar Editora, Lisboa.\nDose, K. (1985). Condensa\u00e7\u00e3o auto-instru\u00edda de amino\u00e1cidos e a origem da informa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. In H. L. S. Maia &amp; J. J. M. Ramos (ed.), A evolu\u00e7\u00e3o c\u00f3smica e a origem da\nvida - Atas do 1.\u00b0 encontro nacional sobre a origem da vida e aspetos relacionados (ENOVAR-83), Universidade do Minho, Braga, 20 a 22 de julho de 1983 (241-253). Livraria Almedina, Coimbra.\nHoyle, F. (1983). O universo inteligente (2.- edi\u00e7\u00e3o portuguesa, 1986). Editorial Presen\u00e7a, Lisboa.\nJorge, M. (1991). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia: Perspetivas atuais. In M. T. M. Oliveira (org.), Did\u00e1tica da Biologia (29-41). Universidade Aberta, Lisboa.\nKlahr, D. (2011). \u201cTudo tem o seu tempo determinado, e h\u00e1 tempo para todo o prop\u00f3sito debaixo do c\u00e9u\u201d: e quanto \u00e0 instru\u00e7\u00e3o direta?. In D. Klahr et al., O Valor do Ensino Experimental (9-40). Funda\u00e7\u00e3o Francisco Manuel dos Santos, Lisboa.\nKoshland jr, D. E. (2002). The seven pillars of life. Science, 295 (5563): 2215-2216. Dispon\u00edvel em http://www.sciencemag.org/content/295/5563/2215.full. Acesso em 30 de mar\u00e7o de 2014.\nLoureiro, I., Costa, A., Marques, A. P., Amann, G., Bernandes, C., Antunes, E. &amp; Serrano, J. (2001). A rede nacional de escolas promotoras de sa\u00fade. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Lisboa.\nLouren\u00e7o, L., Bernardino, S., Fernandes, S. &amp; F\u00e9lix, F. (2012). Prosepe - Altos e baixos de um projeto que resistiu \u00e0 viragem de mil\u00e9nio. Cadernos de Geografia, (30/31): 317-327.\nMartins, I. P. &amp; Veiga, M. L. (1999). Uma an\u00e1lise do curr\u00edculo da escolaridade b\u00e1sica na perspetiva da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias. Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional, Lisboa.\nMartins, L. Al-C. P. (2009). Pasteur e a gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea: Uma hist\u00f3ria equivocada. Filosofia e Hist\u00f3ria da Biologia, v. 4:\t65-100. Dispon\u00edvel em\nhttp://www.abfhib.org/FHB/FHB-04/FHB-v04-03-Lilian-Martins.pdf. Acesso em 30 de mar\u00e7o de 2014.\nMartins, Z., Botta, O., Fogel, M. L., Sephton, M. A., Glavin, D. P., Watson, J. S., Dworkin, J. P., Schwartz, A. W. &amp; Ehrenfreund, P. (2008). Extraterrestrial nucleobases in the Murchison meteorite. Earth and Planetary Science Letters, 270: 130-136. Elsevier, Amsterdam.\nMatos, M. G. (2010). Mas afinal os alunos precisam de qu\u00ea? Depois de d\u00e9cadas de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, o que faz ainda falta?. Noesis, (81): 26-29.\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (1991). Ci\u00eancias da Terra e da Vida, Biologia e Geologia -Organiza\u00e7\u00e3o curricular e programas do ensino secund\u00e1rio. Dire\u00e7\u00e3o-Geral dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio, Lisboa.\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2001). Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais - Orienta\u00e7\u00f5es curriculares para o 3.\u00b0\tciclo.\tDispon\u00edvel em http://dge.mec.pt/metascurriculares/\nindex.php?s=directorio&amp;pid=22. Acesso em 16 de junho de 2014.\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia (2013). Metas curriculares do ensino b\u00e1sico - Ci\u00eancias Naturais.\tDispon\u00edvel\tem\thttp://dge.mec.pt/metascurriculares/\nindex.php?s=directorio&amp;pid=22. Acesso em 16 de junho de 2014.\nMotta, M. L. &amp; Alves, M. P. (2013). Avalia\u00e7\u00e3o de projetos de educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade uma abordagem qualitativa. Indagatio Didactica, 5\t(2). Dispon\u00edvel em\nhttp://revistas.ua.pt/index.php/ID/article/view/2491. Acesso em 20 de outubro de 2014.\nNova, E. V. (1994). Educar para o ambiente: Projetos para a \u00e1rea-escola. Texto Editora, Lisboa.\nOliveira-Formosinho, J. (2009). Desenvolvimento profissional dos professores. In J. Formosinho (coord.), Forma\u00e7\u00e3o de professores: Aprendizagem profissional e a\u00e7\u00e3o docente (221-284). Porto Editora, Porto.\nOparine, A. (1972). A origem da vida (edi\u00e7\u00e3o portuguesa de J. Carvalho Ribeiro, n. d.). Bras\u00edlia Editora, Porto.\nPedrosa, M. A. (2001). Ensino das ci\u00eancias e trabalhos pr\u00e1ticos - (Re)concetualizar.... In A. Ver\u00edssimo (coord.), Ensino experimental das ci\u00eancias: (Re)pensar o ensino das ci\u00eancias (19-33). Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Lisboa.\nPrecioso, J. (1992). Algumas estrat\u00e9gias de \u00e2mbito intra e extracurricular, para promover e educar para a pr\u00e1tica de uma alimenta\u00e7\u00e3o racional. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 5 (2): 111-128.\nRauchfuss, H. (2004). Chemical evolution and the origin of life (edi\u00e7\u00e3o inglesa, 2008). Springer, Berlin.\nRosnay, J. (1966). As origens da vida - Do \u00e1tomo \u00e0 c\u00e9lula (edi\u00e7\u00e3o portuguesa, 1977). Livraria Almedina, Coimbra.\nRosney, J. (1988). A aventura da vida (edi\u00e7\u00e3o portuguesa, 1989). Livraria Almedina, Coimbra.\nSalsa, J., Guimar\u00e3es, O. &amp; Cunha, R. (2014). CienTIC - Ci\u00eancias Naturais 8.\u00b0 ano. Porto Editora, Porto.\nSilva, A. D., Santos, M. E., Gramaxo, F., Mesquita, A. F., Baldaia, L. &amp; F\u00e9lix, J. M. (2008). Planeta vivo 9. Porto Editora, Porto.\nVit\u00f3ria, P. D. (coord.) (2001). Querer \u00e9 poder: Programa de preven\u00e7\u00e3o do tabagismo para o 3.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico - manual do professor. Conselho de Preven\u00e7\u00e3o do Tabagismo, Lisboa.\nZaia, D. A. M. (2003). Da gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea \u00e0 qu\u00edmica prebi\u00f3tica. Qu\u00edm. Nova, 26 (2): 260-264.\tDispon\u00edvel em http://submission.quimicanova.sbq.org.br/\nqn/qnol/2003/vol26n2/index.htm. Acesso em 17 de maio de 2014.\nZaia, D. A. M. (2004). A origem da vida e a qu\u00edmica prebi\u00f3tica. Semina: Ci\u00eancias Exatas e Tecnol\u00f3gicas,\t25\t(1):\t3-8.\tDispon\u00edvel\tem\nhttp://submission.quimicanova.sbq.org.br/qn/qnol/2003/vol26n2/index.htm. Acesso em 17 de maio de 2014.\nZaia, D. A. M. &amp; Zaia, C. T. B. V. (2008). Algumas controv\u00e9rsias sobre a origem da vida. Qu\u00edm. Nova,\t31\t(6):\t1599-1602. Dispon\u00edvel em http://www.scielo.br/\npdf/qn/v31n6/a54v31n6.pdf. Acesso em 17 de maio de 2014.\nLegisla\u00e7\u00e3o consultada\nLei n.\u00b0 46/86, de 14 de outubro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00b0 237/86 - I s\u00e9rie. Assembleia da Rep\u00fablica. Lisboa - Lei de Bases do Sistema Educativo.\nDespacho n.\u00b0 25 995/2005, publicado em 16 de dezembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00b0 240/2005 - II s\u00e9rie. Gabinete da Ministra da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa - Aprova e reafirma os princ\u00edpios orientadores das conclus\u00f5es dos relat\u00f3rios no que se refere ao modelo de educa\u00e7\u00e3o para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade.\nDespacho n.\u00b0 2506/2007, publicado em 20 de fevereiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00b0 36/2007 - II s\u00e9rie. Gabinete do Secret\u00e1rio de Estado da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa - Define as linhas de orienta\u00e7\u00e3o para o professor coordenador da \u00e1rea tem\u00e1tica da sa\u00fade.\nLei n.\u00b0 60/2009, de 6 de agosto. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00b0 151/2009 -1 s\u00e9rie. Assembleia da Rep\u00fablica. Lisboa - Estabelece o regime de aplica\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o sexual em meio escolar.\nPortaria n.\u00b0 196-A/2010, de 9 de abril. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00b0 69/2010 - I s\u00e9rie. Minist\u00e9rios da Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa - Procede \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00b0 60/2009, de 6 de agosto.\nAnexos\nSinopse do percurso profissional (anexo 1)\nMaterial did\u00e1tico para utiliza\u00e7\u00e3o em contexto de sala de aula (anexos 2 a 8)\nCertificados de projetos (anexos 9 a 13)\nCertificados de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no dom\u00ednio cient\u00edfico-pedag\u00f3gico (anexos 14 a 40)\nCertificados de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o curricular (anexos 41 a 57)\nCertificados de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no dom\u00ednio dos recursos e tecnologias (anexos 58 a\n90)\nSinopse do percurso profissional (anexo 1)\nAnexo 1\nSinopse do percurso profissional\nAno letivo\tEscola\tFun\u00e7\u00f5es\n2014-15\tEB Mosteiro e C\u00e1vado, Braga\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo). Diretora de turma. Interlocutora da A\u00e7\u00e3o de Melhoria \u201cMais Ci\u00eancia\u201d.\n2013-14\tEB Mosteiro e C\u00e1vado, Braga\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo). Diretora de turma. Membro da equipa do Projeto de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o Sexual.\n2012-13\tEB Mosteiro e C\u00e1vado, Braga\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo). Diretora de turma. Membro da equipa do Projeto de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o Sexual.\n2011-12\tEB Mosteiro e C\u00e1vado, Braga\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo) e Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica (\u00e1rea curricular n\u00e3o disciplinar). Diretora de turma. Respons\u00e1vel pelo Projeto Escola Eletr\u00e3o. Membro da equipa do Projeto de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o Sexual.\n2010-11\tEB Mosteiro e C\u00e1vado, Braga\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo), Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade (disciplina de oferta de escola do 7.\u00b0 ano) e Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica (\u00e1rea curricular n\u00e3o disciplinar). Diretora de turma. Respons\u00e1vel pelo Projeto Escola Eletr\u00e3o. Membro da equipa do Projeto de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o Sexual.\n2009-10\tEB Mosteiro e C\u00e1vado, Braga\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo), Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade (disciplina de oferta de escola do 7.\u00b0 ano), Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica e \u00c1rea de Projeto (\u00e1reas curriculares n\u00e3o disciplinares). Diretora de turma. Membro da equipa do Projeto de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o Sexual.\n\t\t\nAno letivo Escola___________\n2008-09\tEB de Manhente,\nBarcelos\n2007-08\tEB de Manhente,\nBarcelos\n2006-07\tEB de Manhente,\nBarcelos\nFun\u00e7\u00f5es________________________________________\nProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo).\nMembro do Conselho Pedag\u00f3gico do Agrupamento. Coordenadora da \u00c1rea Disciplinar de Ci\u00eancias Naturais.\nMembro do Secretariado da Unidade das Provas de\nAferi\u00e7\u00e3o do concelho de Barcelos.\nMembro do Secretariado dos Exames Nacionais do\n9.\u00b0 ano.\nCoordenadora do N\u00facleo de Projetos de Desenvolvimento Educativo.\nCoordenadora do Projeto de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade.\nProfessora aderente do Clube da Floresta - Projeto Prosepe.\nProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo) e Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica (\u00e1rea curricular n\u00e3o disciplinar). Diretora de turma.\nMembro do Conselho Pedag\u00f3gico do Agrupamento. Coordenadora da \u00c1rea Disciplinar de Ci\u00eancias Naturais.\nMembro do Secretariado da Unidade das Provas de Aferi\u00e7\u00e3o do concelho de Barcelos.\nMembro do Secretariado dos Exames Nacionais do\n9.\u00b0 ano.\nCoordenadora do N\u00facleo de Projetos de Desenvolvimento Educativo.\nProfessora coordenadora do Clube da Floresta -\nProjeto Prosepe.\nCoordenadora do Projeto de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade.____________________________________\nProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo) e Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica (\u00e1rea curricular n\u00e3o disciplinar). Diretora de turma.\nMembro do Conselho Pedag\u00f3gico do Agrupamento. Coordenadora do Departamento de Ci\u00eancias Exatas e Naturais.\nCoordenadora da \u00c1rea Disciplinar de Ci\u00eancias Naturais.\nMembro do Secretariado da Unidade das Provas de Aferi\u00e7\u00e3o do concelho de Barcelos.\nMembro do Secretariado das Provas de Aferi\u00e7\u00e3o. Membro do Secretariado dos Exames Nacionais do\n9.\u00b0 ano.\nProfessora aderente do Clube da Floresta - Projeto Prosepe\n\t\t\nAno letivo\tEscola\tFun\u00e7\u00f5es\n2005-06\tEB de Manhente, Barcelos\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo) e Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica (\u00e1rea curricular n\u00e3o disciplinar). Diretora de turma. Membro do Conselho Pedag\u00f3gico do Agrupamento. Coordenadora do Departamento de Ci\u00eancias Exatas e Naturais. Coordenadora da \u00c1rea Disciplinar de Ci\u00eancias Naturais. Membro do Secretariado dos Exames Nacionais do 9.\u00b0 ano. Professora coordenadora do Clube da Floresta -Projeto Prosepe.\n2004-05\tEB de Manhente, Barcelos\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo) e Estudo Acompanhado (\u00e1rea curricular n\u00e3o disciplinar). Coordenadora do Secretariado dos Exames Nacionais do 9.\u00b0 ano.\n2003-04\tEB de Manhente, Barcelos\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo) e Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica (\u00e1rea curricular n\u00e3o disciplinar). Diretora de turma. Membro do Conselho Pedag\u00f3gico do Agrupamento. Coordenadora Pedag\u00f3gica do 3.\u00b0 ciclo. Coordenadora do Conselho do 8.\u00b0 ano.\n2002-03\tEB de Manhente, Barcelos\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo), Estudo Acompanhado, Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica e \u00c1rea de Projeto (\u00e1reas curriculares n\u00e3o disciplinares). Diretora de turma. Membro do Conselho Pedag\u00f3gico do Agrupamento. Coordenadora Pedag\u00f3gica do 3.\u00b0 ciclo. Coordenadora do Conselho do 7.\u00b0 ano. Coordenadora da \u00c1rea Curricular N\u00e3o Disciplinar de Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica.\n2001-02\tEB de Manhente, Barcelos\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo) e Estudo Acompanhado (\u00e1rea curricular n\u00e3o disciplinar). Membro do Conselho Pedag\u00f3gico do Agrupamento. Coordenadora do Departamento de Ci\u00eancias Exatas e Naturais. Coordenadora da \u00c1rea Disciplinar de Ci\u00eancias Naturais. Diretora dos laborat\u00f3rios de ci\u00eancias. Professora coordenadora do Clube da Floresta -Projeto Prosepe.\n\t\t\n\t\t\nAno letivo\tEscola\tFun\u00e7\u00f5es\n2000-01\tEB de Manhente, Barcelos\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo). Diretora de turma. Membro do Conselho Pedag\u00f3gico do Agrupamento. Coordenadora do Departamento de Ci\u00eancias Exatas e Naturais. Coordenadora da \u00c1rea Disciplinar de Ci\u00eancias Naturais. Diretora dos laborat\u00f3rios de ci\u00eancias. Professora aderente do Clube da Floresta - Projeto Prosepe.\n1999-00\tEB de Manhente, Barcelos\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo). Diretora de turma. Membro da Assembleia do Agrupamento. Membro do Conselho Pedag\u00f3gico do Agrupamento. Coordenadora do Departamento de Ci\u00eancias Exatas e Naturais. Coordenadora da \u00c1rea Disciplinar de Ci\u00eancias Naturais. Diretora dos laborat\u00f3rios de ci\u00eancias. Professora aderente do Clube da Floresta - Projeto Prosepe.\n1998-99\tEB de Manhente, Barcelos\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo). Membro do Conselho Pedag\u00f3gico do Agrupamento a t\u00edtulo de observadora. Assessora t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica da Comiss\u00e3o Executiva Instaladora do Agrupamento de Escolas de Manhente. Respons\u00e1vel pelo gabinete de apoio socioeducativo (SASE). Diretora dos laborat\u00f3rios de ci\u00eancias. Professora coordenadora do Clube da Floresta -Projeto Prosepe.\n1997-98\tEB de Manhente, Barcelos\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo). Vogal do Conselho Diretivo da EB2,3 de Manhente. Membro do Conselho Pedag\u00f3gico da EB2,3 de Manhente. Coordenadora do Programa de Apoios Pedag\u00f3gicos. Secret\u00e1ria do Conselho Pedag\u00f3gico do TEIP (Territ\u00f3rio Educativo de Interven\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1ria) de Manhente. Professora coordenadora do Clube da Floresta -Projeto Prosepe.\n1996-97\tEB de Manhente, Barcelos\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo). Vogal do Conselho Diretivo da EB2,3 de Manhente. Coordenadora do Programa de Apoios Pedag\u00f3gicos.\n\t\t\nAno letivo\tEscola\tFun\u00e7\u00f5es\n1995-96\tEB de Manhente, Barcelos\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo). Diretora de turma. Colaboradora do Projeto de Preven\u00e7\u00e3o da Infe\u00e7\u00e3o pelo VIH/ SIDA na Comunidade Escolar. Diretora dos laborat\u00f3rios de ci\u00eancias.\n1994-95\tEB de Manhente, Barcelos\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo). Professora contratada.\n1993-94\tES S\u00e1 de Miranda, Braga\tProfessora de Ci\u00eancias Naturais (3.\u00b0 ciclo) e Ci\u00eancias da Terra e da Vida (ensino secund\u00e1rio). Professora estagi\u00e1ria.\nMaterial did\u00e1tico para utiliza\u00e7\u00e3o em contexto de sala de aula (anexos 2 a 8)\nAnexo 2 - Trabalho pr\u00e1tico sobre a Teoria da Gera\u00e7\u00e3o Espont\u00e2nea\nAnexo 3 - Ficha de trabalho sobre a Hip\u00f3tese de Oparin - Haldane e a experi\u00eancia de\nMiller\nAnexo 4 -\tVde Gowin semipreenchido\nAnexo 5 -\tVde Gowin preenchido\nAnexo 6 - Grelha de observa\u00e7\u00e3o\nAnexo 7 - Protocolo da disseca\u00e7\u00e3o do cora\u00e7\u00e3o de um mam\u00edfero\nAnexo 8 - Quest\u00e3o de aula sobre morfologia do cora\u00e7\u00e3o\nAnexo 2\nTrabalho pr\u00e1tico sobre a Teoria da Gera\u00e7\u00e3o Espont\u00e2nea (1 de 3)\nTrabalho pr\u00e1tico\nCi\u00eancias Naturais I 8.2 ano\nAssunto: Teoria da gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea\nObjetivo: Planificar uma atividade experimental que comprove que as moscas n\u00e3o\nresultam de gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea.\nA primeira teoria cient\u00edfica da origem da vida surgiu na Antiga Gr\u00e9cia no s\u00e9culo IV a.C., com\nArist\u00f3teles (384 a.C.-322 a.C.) - a teoria da gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea. Segundo esta teoria alguns seres\nvivos poderiam ter origem a partir de mat\u00e9ria inanimada, sem que existisse qualquer rela\u00e7\u00e3o com\num organismo preexistente. A ideia da gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea era sugerida por observa\u00e7\u00f5es do\nquotidiano, como a seguinte: \"da carne em putrefa\u00e7\u00e3o surgem espontaneamente larvas, que depois\noriginam moscas\".\nEm grupo vais planificar e depois executar uma atividade experimental que comprove que as\nmoscas n\u00e3o resultam de gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, ou seja n\u00e3o prov\u00eam da carne, mas sim da reprodu\u00e7\u00e3o\nde outras moscas.\nAntes de elaborares a carta de planifica\u00e7\u00e3o faz uma pesquisa sobre os\npassos do m\u00e9todo cient\u00edfico e o ciclo de vida da mosca dom\u00e9stica\nTrabalho pr\u00e1tico sobre a Teoria da Gera\u00e7\u00e3o Espont\u00e2nea (2 de 3)\nTrabalho pr\u00e1tico sobre a Teoria da Gera\u00e7\u00e3o Espont\u00e2nea (3 de 3)\nAnexo 3\nFicha de trabalho sobre a Hip\u00f3tese de Oparin - Haldane e a experi\u00eancia de Miller (1 de 2)\nFicha de trabalho\nCi\u00eancias Naturais I S.s ano\nAssunto: Hip\u00f3tese de Oparin - Haldane e experi\u00eancia de Miller.\nL\u00ea; com aten\u00e7\u00e3o, os documentos que se seguem e responde \u00e0s quest\u00f5es.\nDoc. 1\t\u25a0 Hip\u00f3tese de Oparin - Haldane\nNa d\u00e9cada de 1920, o cientista russo Oparin e o cientista ingl\u00eas Haldane propuseram um esquema para explicar a origem da vida conhecido, atualmente, como Hip\u00f3tese de Oparin - Haldane.\nAleksandr Oparin (1894-1980) John Haldane (1892-1964)\nSegundo esta hip\u00f3tese:\n(\u00ed) A atmosfera primitiva era constitu\u00edda essencialmente por hidrog\u00e9nio, metano, amon\u00edaco e \u00e1gua. Estes gases sujeitos \u00e1 a\u00e7\u00e3o de descargas el\u00e9tricas, \u00e0 radia\u00e7\u00e3o ultravioleta e ao calor dos vulc\u00f5es reagiram entre si originando mol\u00e9culas org\u00e2nicas simples, como os amino\u00e1cidos (os constituintes das prote\u00ednas).\n(r\u00ed) Estas mol\u00e9culas foram arrastadas pelas chuvas para os lagos e mares primitivos, onde se acumularam, originando a chamada \"sopa primitiva\".\n(\u00edw) No decorrer de milhares ou milh\u00f5es de anos estas mol\u00e9culas org\u00e2nicas simples que se acumularam nos oceanos e lagos reagiram entre si e originaram mol\u00e9culas org\u00e2nicas mais complexas, como as prote\u00ednas. Estas mol\u00e9culas agruparam-se e separaram-se do meio por uma membrana, originando por aumento de complexidade os primeiros seres vivos unicelulares.\n1.\tRefere a composi\u00e7\u00e3o da atmosfera primitiva segundo a Hip\u00f3tese de Oparin - Haldane.\n2.\tIndica as formas de energia necess\u00e1rias, para que os gases da atmosfera primitiva pudessem reagir entre si.\n3.\tExplica o aparecimento de mat\u00e9ria org\u00e2nica nos oceanos primitivos, de acordo a Hip\u00f3tese de Oparin - Haldane.\nFicha de trabalho sobre a Hip\u00f3tese de Oparin - Haldane e a experi\u00eancia de Miller (2 de 2)\nDoc. 2 I Experi\u00eancia de Stanley Miller\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950, o qu\u00edmico americano Stanley Miller (1930-2007) simulou em laborat\u00f3rio as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas da Terra primitiva, com o objetivo de testar a Hip\u00f3tese de Oparin-Haldane. Miller construiu um dispositivo id\u00eantico ao da figura 1 para simular a atmosfera e os oceanos primitivos. Depois de ter extra\u00eddo todo o ar, introduziu no dispositivo uma mistura de gases que submeteu a descargas el\u00e9tricas. No final da experi\u00eancia, Miller analisou o l\u00edquido contido no tubo em U do aparelho, onde se tinham acumulado os materiais sintetizados, tendo obtido numerosos compostos org\u00e2nicos simples, como os amino\u00e1cidos.\nO resultado obtido por Miller confirmou experimentalmente a Hip\u00f3tese de Oparin-Haldane, tendo sido publicado em 1953 na conceituada revista Science.\nprodutos\nMistura degases: Hidrog\u00e9nio Metano Amon\u00edaco\n1.\tMenciona o principal objetivo da experi\u00eancia de Miller.\n2.\tO que pretendia Miller simular com os bal\u00f5es A e B?\n3.\tExplica a import\u00e2ncia das descargas el\u00e9tricas no interior do bal\u00e3o A.\n4.\tExplica de que forma a experi\u00eancia de Miller apoia a Hip\u00f3tese de Oparin - Haldane.\n5.\tTendo em conta as hip\u00f3teses j\u00e1 estudadas para a origem da vida, comenta a seguinte afirma\u00e7\u00e3o:\n\"O conhecimento cient\u00edfico \u00e9 um processo em permanente constru\u00e7\u00e3o\".\nAnexo 4\nVde Gowin semipreenchido\nAnexo 5\nVde Gowin preenchido\nAnexo 6\nGrelha de observa\u00e7\u00e3o\nAnexo 7\nProtocolo da disseca\u00e7\u00e3o do cora\u00e7\u00e3o de um mam\u00edfero\nAtividade laboratorial\nDisseca\u00e7\u00e3o do cora\u00e7\u00e3o de um mam\u00edfero\n9.\u00ae ano I Ano letivo 2014-15\n0 cora\u00e7\u00e3o humano \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o musculoso, aproximadamente do tamanho de uma m\u00e3o fechada e em\nforma de cone. Nesta atrvidade laboratorial ir\u00e1s dissecar o cora\u00e7\u00e3o de porco que, basicamente, e id\u00eantico\nao cora\u00e7\u00e3o humano.\nMaterial\nCora\u00e7\u00e3o de porco;\nTabuleiro de disseca\u00e7\u00e3o;\nTesoura e bisturi;\nSonda canelada;\nLuvas cir\u00fargicas.\nProcedimento\nFlg.l- Face ventral do cora\u00e7\u00e3o.\n1.\u00ae Cal\u00e7a as luvas.\n2.\u00ae Orienta o cora\u00e7\u00e3o identificando as faces ventral e dorsal, de acordo com o seguinte crit\u00e9rio: a fase\nventral \u00e9 aquela que est\u00e1 marcada por um sulco obliquo bem vis\u00edvel e em que se podem ver grossos\nvasos sangu\u00edneos. A face dorsal \u00e9 mais achatada do que a ventral.\n3.\u00ae Coloca o cora\u00e7\u00e3o no tabuleiro com a face ventral virada para cima e, com base na figura 1, identifica as\naur\u00edculas, os ventr\u00edculos e os vasos sangu\u00edneos que irrigam o miocardio.\n4.\u00ae Com a ajuda da sonda canelada identifica a art\u00e9ria aorta e a art\u00e9ria pulmonar. Ao introduzires a sonda\nna art\u00e9ria aorta ela ir\u00e1 ter ao ventr\u00edculo esquerdo.\nS.\u00ae Introduz a sonda na art\u00e9ria pulmonar. Com a tesoura e a ajuda da sonda, corta o cora\u00e7\u00e3o a partir da\nart\u00e9ria pulmonar at\u00e9 ao ventr\u00edculo direito. Observa as membranas esbranqui\u00e7adas que se localizam na\ncomunica\u00e7\u00e3o da aur\u00edcula direita com o ventr\u00edculo direito (v\u00e1lvula aunculoventricular direita).\n6.\u00ae Corta a aorta at\u00e9 ao ventr\u00edculo esquerdo. Observa as l\u00e2minas membranosas na zona de comunica\u00e7\u00e3o da\nauricula esquerda com o ventriculo esquerdo que fazem parte da v\u00e1lvula auriculoventricular esquerda.\nDiscuss\u00e3o\n1.\tQuantas cavidades se observam no interior do cora\u00e7\u00e3o?\n2.\tCompara:\n2.1.\ta espessura da parede das aur\u00edculas com a espessura da parede dos ventr\u00edculos;\n2.2.\to ventr\u00edculo esquerdo com o ventr\u00edculo direito no que se refere a dimens\u00f5es e espessura da parede;\n2.3.\ta parede das art\u00e9rias com a parede das veias.\n3.\tA partir das respostas dadas na quest\u00e3o anterior, sugere uma explica\u00e7\u00e3o para as diferen\u00e7as encontradas.\nBibliografia: Silva, A. D. et al. (2008). Planeta Vivo. Porto: Porto Editora.\nAnexo 8\nQuest\u00e3o de aula sobre morfologia do cora\u00e7\u00e3o\nQUEST\u00c3O DE AULA DE CI\u00caNCIAS NATURAIS\n9.2 ano I Ano letivo 2014-15\nNome__________________________________________________N.2________Turma________\nDura\u00e7\u00e3o: 10 minutos\tData:______/_____/\nEncarregado(a) de educa\u00e7\u00e3o____________________________________________________\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O__________________________(\t) Professora:______________________\n1. A figura representa o cora\u00e7\u00e3o humano.\n1.1. Faz a legenda da figura.\n1_________________________________________\n2_________________________________________\n3\t________________________________________\n4\t________________________________________\n5\t________________________________________\n6\t________________________________________\n7_________________________________________\n8_____________________________________\n9\t____________________________________\n10\t___________________________________\n11____________________________________\n12____________________________________\n13____________________________________\nCertificados de projetos (anexos 9 a 13)\nAnexo 9 -\tProjeto de Preven\u00e7\u00e3o da Infe\u00e7\u00e3o pelo VIH/SIDA na Comunidade Escolar\nAnexo 10 -\tProjeto de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Florestal da Popula\u00e7\u00e3o Escolar (1)\nAnexo 11 -\tProjeto de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Florestal da Popula\u00e7\u00e3o Escolar (2)\nAnexo 12 -\tProjeto Escola Eletr\u00e3o (1)\nAnexo 13 -\tProjeto Escola Eletr\u00e3o (2)\nAnexo 9\nA Coor\u00ab\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7Ao\nCertifica-se que Maria Angelina de Lima Pimenta participou no Projecto de Preven\u00e7\u00e3o da Infec\u00e7\u00e3o pelo VIH/SIDA na Comunidade Escolar realizado no Norte de Portugal em colabora\u00e7\u00e3o com o Servi\u00e7o Galego de Sa\u00fade, no ano lectivo de 11995/ll99'6\u2019<\nLisboa, 22 de Julho de 11996\n(CERTIFICADO\n>do PPES\n\u00a9\nPrograma&lt;lc Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade\nAnexo 10\nA Floresta n\u00e3o tem olhos, olhe por ela...\nProjecto de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Florestal da Popula\u00e7\u00e3o Escolar\nDeclara\u00e7\u00e3o\n178\nLuciano Fernandes Louren\u00e7o, Coordenador Nacional do Prosepe -Projecto de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Florestal da Popula\u00e7\u00e3o Escolar -declara, para os devidos efeitos, que Maria Angelina de Lima Pimenta, Professor(a) aderente, colaborou activamente com o Prosepe no corrente ano lectivo de 2006/2007, desenvolvendo vasta actividade pedag\u00f3gica no Clube da Floresta Os Bioverdes, tanto de educa\u00e7\u00e3o para a cidadania, como de educa\u00e7\u00e3o ambiental e florestal.\nAl\u00e9m deste ano, tamb\u00e9m desenvolveu esse tipo de actividades no(s) ano(s) lectivo(s) seguinte(s), em que respectivamente, desempenhou fun\u00e7\u00f5es de:\n1997/1998 - Professor coordenador do Clube da Floresta Os Bioverdes 1997/1998 - Professor coordenador do Clube da Floresta A\u00e7or 1998/1999 - Professor coordenador do Clube da Floresta Os Bioverdes 1999/2000 - Professor aderente do Clube da Floresta Os Bioverdes 2000/2001 - Professor aderente do Clube da Floresta Os Bioverdes 2001/2002 - Professor coordenador do Clube da Floresta Os Bioverdes 2005/2006 - Professor coordenador do Clube da Floresta Os Bioverdes\nLous\u00e3, 28 de Maio de 2007\nAnexo 11\n0 Coordei\nLouren\u00e7o\nProfessor Do\u00ed\nProjecto de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Florestal da Popula\u00e7\u00e3o Escolar\nP\u00bb(etto dt Se.isxt\u00f3at\u00edi da Papulajia Escoar\nA Floresta n\u00e3o tem olhos, olhe por ela...\nLuciano Fernandes Louren\u00e7o, Coordenador Nacional do PROSEPE - Projecto de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Florestal da Popula\u00e7\u00e3o Escolar, declara que Maria Angelina Lima Pimenta colaborou ativamente com o PROSEPE, desenvolvendo vasta actividade pedag\u00f3gica no Clube da Floresta \u201cOs Bioverdes\u201d, tanto de educa\u00e7\u00e3o para a cidadania como de educa\u00e7\u00e3o ambiental e florestal, como Professora Aderente, nos anos letivos de 2006-2007, 2007-08 e Professora Coordenadora no ano letivo de 2008-09.\nLous\u00e3, 24 de Outubro de 2014\nDECLARA\u00c7\u00c3O\nAnexo 12\nAngelina Pimenta\nCertificados de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no dom\u00ednio cient\u00edfico-pedag\u00f3gico (anexos 14 a 40)\nAnexo 14 -\tEnsino das Ci\u00eancias Orientado para a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas: rumo \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nAnexo 15 -\t\u00c0 Descoberta do Geopark Arouca - oficina de f\u00f3sseis, rochas e tecnologias\nAnexo 16 -\tDa Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Sexual: um exemplo pr\u00e1tico\nAnexo 17 -\tAtua\u00e7\u00e3o Docente na Educa\u00e7\u00e3o para a Sexualidade na Aplica\u00e7\u00e3o do Programa PRESSE nos 2.\u00b0 e 3.\u00b0 Ciclos\nAnexo 18 -\tSexualidade, Afetividade, Assertividade\nAnexo 19 -\tVII Jornadas Nacionais Prosepe - Olhar pela Floresta\nAnexo 20 -\tO Ensino das CTS (Ci\u00eancia/ Tecnologia/ Sociedade): forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para a cidadania\nAnexo 21 -\tVI Jornadas Nacionais Prosepe - Olhar pela Floresta\nAnexo 22 -\tPlanifica\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento de Projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Perspetivando uma Correta Gest\u00e3o de Recursos Naturais\nAnexo 23 -\tHigiene, Sa\u00fade e Seguran\u00e7a no Trabalho\nAnexo 24 -\tProte\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente\nAnexo 25 -\tSegundo Congresso Nacional de Educa\u00e7\u00e3o | Segundo e Terceiro Ciclos\nAnexo 26 -\tNo\u00e7\u00f5es de Ergonomia\nAnexo 27 -\tIII Jornadas Nacionais Prosepe - Floresta com Vida\nAnexo 28 -\tGest\u00e3o Sustent\u00e1vel de Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos (RSU) e de Recursos H\u00eddricos, numa Perspetiva de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\nAnexo 29 -\tF\u00f3rum Ambiente\nAnexo 30 -\tOficina de Forma\u00e7\u00e3o Prosepe - Floresta Viva\nAnexo 31 -\tJornadas Regionais de Forma\u00e7\u00e3o do Prosepe (Norte-Litoral)\nAnexo 32 -\tOficina de Forma\u00e7\u00e3o Prosepe - Floresta Viva\nAnexo 33 -\tII Jornadas Nacionais Prosepe - Floresta com Vida\nAnexo 34 -\tI Jornadas Nacionais Prosepe - Floresta Viva\nAnexo 35 -\tJornadas de Preven\u00e7\u00e3o de Fogos Florestais - escola sensibilizada \u00e9 floresta protegida\nAnexo 36 -\tProjeto de Preven\u00e7\u00e3o da Infe\u00e7\u00e3o pelo VIH/SIDA na Comunidade Escolar\nAnexo 37 -\tSocorrismo no Meio Escolar\nAnexo 38 -\nAnexo 39 -\nAnexo 40 -\nCurso de Atualiza\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da Vida e da Terra\nCurso de Atualiza\u00e7\u00e3o em Ambiente e Sa\u00fade\nI\tCiclo de Semin\u00e1rios em Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade\nAnexo 14\nEspa\u00e7o Professor\nCERTIFICADO\nPorto Editora\nRua da Restaura\u00e7\u00e3o, 365\n4099-023 Porto\nPortugal\nLivrarias Espa\u00e7o Professor\nPorto - Rua da Restaura\u00e7\u00e3o, 365\nCoimbra - Rua de Jo\u00e3o Machado, 9\nLisboa - Avenida Estados Unidos da Am\u00e9rica, 1-A\nLinha do Professor\n707 22 33 66\n226 056 747\nwww.espacoprofessor.pt\nCertificamos que Maria Angelina Lima Pimenta\nparticipou no evento:\n\u00c0 Descoberta do Geopark Arouca - Oficina de F\u00f3sseis, Rochas e Tecnologias\nCi\u00eancias Naturais | 3.\u00b0 ciclo\nData: 26 de janeiro de 2013\nLocal: Escola Secundaria/3 D.Maria II - Braga\nCarga Hor\u00e1ria: 105 minutos\nPorto, 26 de janeiro de 2013\nJos\u00e9 Paix\u00e3o\nEspa\u00e7o Professor\n>\ntn\nAngelina Pimenta\nAnexo 16\no\tCL\tE\t\t0\t\nc:\tO 'O\tCO\t\tE\tco\nOJ\tO-\tCXj\t\t\t\t\tCd\n\tco\t\t\t\t\tc\tCO\nLU O\t0 Cj\t,\u00e7o c\tCO CN\t\u00a3\tL_ OQ\nc\tLU\t'Co\tco\tCD\tCD\no o .9.\tCO Q\tc 0 -c\t1\tO\t~CJ CO ~Cj\n\tni\tco\t\tCj\tCr;\n\t\tCd\t\u00bfj\tCO\tCO\n\tE\tu.\t\t0\tO\nCD\tCD\tCO\tco\t0\tO\nCL\tKC\t0\tQ\t-J\t\u2014J\nAnexo 17\nCentro de Forma\u00e7\u00e3o DE Associa\u00e7\u00e3o de Escolas\nBraga - Sul\nRua 25 de Abril \u2022 4710-913 BRAGA \u2022 Telef. 253 611 277 \u2022 Fax 253 268 665\nAna Paula Moreira da Silva Vilela, Directora do CFAE Braga/Sul, entidade formadora acreditada pelo Conselho Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Continua, com o registo de acredita\u00e7\u00e3o CCPFC/ENT-AE-1049/08, certifica que Maria Angelina de Lima Pimenta, portador(a) do Bilhete de Identidade n\u00b0 9496841, frequentou com aproveitamento a ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \"Actua\u00e7\u00e3o Docente na Educa\u00e7\u00e3o para a Sexualidade na Aplica\u00e7\u00e3o do Programa PRESSE nos 2o e 3o Ciclos\", na modalidade de Oficina de Forma\u00e7\u00e3o, com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas presenciais e 25 horas n\u00e3o presenciais, perfazendo 50 horas de forma\u00e7\u00e3o.\nA ac\u00e7\u00e3o decorreu na Escola B\u00e1sica do 2o e 3o Ciclos Mosteiro e C\u00e1vado, de 3 de Novembro de 2010 a 15 de Dezembro de 2010, sob a orienta\u00e7\u00e3o das formadoras Sofia Damiana Pires de Jesus e Ana Paula Gon\u00e7alves Ferreira, a qual, nos termos do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, corresponde a 2 unidade(s) de cr\u00e9dito, tendo sido atribu\u00eddo ao(\u00e0) formando(a), de acordo com o Decreto - Lei n\u00b0 15/2007, de 19 de Janeiro, a classifica\u00e7\u00e3o quantitativa de 9.6 valores, na escala de 1 a 10 valores, a que corresponde a men\u00e7\u00e3o qualitativa de Excelente e a atribui\u00e7\u00e3o de 2 unidade(s) de cr\u00e9dito.\nMais se certifica que a ac\u00e7\u00e3o foi acreditada pelo Conselho Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua com o registo de acredita\u00e7\u00e3o n\u00b0 CCPFC/ACC -64345/10 e, para efeitos de aplica\u00e7\u00e3o do n\u00b0 3 do artigo 14\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente ac\u00e7\u00e3o n\u00e3o releva para a progress\u00e3o em carreira de Professores dos 2o e 3o Ciclos do Ensino B\u00e1sico e do Ensino Secund\u00e1rio.\nAnexo 18\n\u00bfT^nt\u00f3nio\t'^/iln\u00e7n, Director do Agrupamento de Escolas Mosteiro\ne C\u00e1vado, declara, para os devidos efeitos, que Maria Angelina de Lima Pimenta esteve presente nas sess\u00f5es formativas subordinadas \u00e0s tem\u00e1ticas \"Sexualidade, Afectividade, Assertividade\", que decorreram nos dias 22 e 29 de Abril e 5 de Maio de 2010 , das 18h45min \u00e0s 20h30min, na Sala CN2, da Escola B\u00e1sica dos 2.9 e 3.9 Ciclos do C\u00e1vado. As sess\u00f5es formativas foram orientadas pelas Enfermeiras Sandra Duarte e Ana Paula Ferreira, Interlocutoras da Sa\u00fade Escolar do ACES C\u00e1vado I - Braga e pela Psic\u00f3loga Alice Duarte e destinavam-se aos professores do Agrupamento.\tQjMfectorjoAgrupamento\nAnexo 19\n(0\nO c r+ C cr\nO\nCertif\u00edcase que Maria Angelina Pimenta participou nas Vil Jornadas Nacionais Prosepe \u2022 Olhar pela Floresta \u2022 organizadas pelo NICIF - N\u00facleo de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica de Inc\u00eandios Florestais, da Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra, realizadas no Audit\u00f3rio Bissaya Barreto, em Coimbra, no dia 29 de Outubro de 2007.\nCoimbra, 29 de Outubro de 2007\nO Coordenador Nacional do Prosepe\nProf. Doutor Luciano Louren\u00e7o\nAnexo 20\nAnexo 21\nProSepe\nv pelou Flore&amp;Ca^\nOlhcw pelou Flore\u00f3te\nCertifica-se que Maria Angelina de Lima Pimenta participou nas VI Jornadas Nacionais Prosepe \u2022 Olhar pela Floresta organizadas pelo NICIF - N\u00facleo de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica de Inc\u00eandios Florestais, da Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra, realizadas no Centro Pastoral Paulo VI, em F\u00e1tima, no dia 21 de Outubro de 2006.\nF\u00e1tima, 27 de Outubro de 2006\nO Coordenai\nional do Prosepe\n\u00fc=La~...... -\nWoggfe- '\nPy\u00f3f. Doutor Luciano louren\u00e7o\nOantrri Doo+nrnl Doiilf\u00bb \\/l\nAnexo 22\nAnexo 23\nEscola B\u00e1sica\n\\ dos 2o e 3\u00b0 Ciclos de\n\nanhente\nCertificado\nCertifica-se para os devidos efeitos que, Maria Angelina de Lima Pimenta, professora da Escola B\u00e1sica dos 2o e 3o Ciclos de Manhente em Barcelos, participou na Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o, integrada na Semana da Ci\u00eancia e promovida pelo Departamento das Ci\u00eancias Exactas e Naturais, subordinada ao tema \u201cHigiene, Sa\u00fade e Seguran\u00e7a no Trabalho''\u2019, proferida pela ProP. Gracinda Cardoso, no dia 27 de Junho de 2002 no Audit\u00f3rio desta Escola.\nManhente, 27 de Junho de 2002\nA Dinamizadora da Ac\u00e7\u00e3o\tA Presidente do Conselho\nExecutivo\nAnexo 24\n\nAnexo 25\n>4RE4L\nEDITORES\nSEGUNDO CONGRESSO NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O | SEGUNDO E TERCEIRO CICLOS\nCertificado de presen\u00e7a\nCertifica-se que\nparticipou no Segundo Congresso Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, Segundo e Terceiro Ciclos, organizado por Areal Editores, que se realizou na Casa Diocesana de Vilar nos dias 11 e 12 de Maio de 2001.\nPorto, 12.05.2001\nPor Areal Editores\n11 E 12 DE MAIO DE 2001 I CASA DIOCESANA DE VILAR, PORTO\nAnexo 26\n\nAnexo 27\nProSepel\nFlorec\u00eda. cM\\Viria^\nCertifica-se que Maria Angelina Uma Pimenta_________\ndo (a) EB./2.3 de Manhente___________________________\nparticipou nas III Jornadas Nacionais Prosepe \u2022 Floresta com Vida organizadas pelo NICIF - N\u00facleo de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica de Inc\u00eandios Florestais, realizadas no Audit\u00f3rio do Centro Pastoral Paulo VI em F\u00e1tima nos dias 5 e 6 de Fevereiro de 2001.\nPatroc\u00ednio\nMAI\nQ\nCNEFF\nUniversidade de Coimbra\nF\u00e1tima, 6 de Fevereiro de 2001\nO Presidente da Comiss\u00e3o Executiva\n\u00ab=1 \u2022****\u00ab\u25a0<.\u00ab\u2014\nPr/of. Doutor Luciano Louren\u00e7o\n\nAnexo 28\nCertificado\nBarcelos, 2 de Fevereiro de 2001\nPresidente da C\u00e2mara\n(Dr. Femando Reis)\n\u00edE BRAGA\nNUCLEO\nparticipou na Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o, promovida pela C\u00e2mara Municipal de Barcelos e a Quercus - Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza-, intitulada \u201cGest\u00e3o Sustent\u00e1vel de Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos (RSU) e de Recursos H\u00eddricos, numa perspectiva de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d. AAc\u00e7\u00e3o decorreu entre os dias 31 de Janeiro, 1 e 2 de Fevereiro de 2001, no audit\u00f3rio do Museu de Olaria em Barcelos.\nC\u00e2mara Municipal de Barcelos\nAngelina Pimenta\nEste diploma certifica que\t\u2014i*\u2014sLcria\u2014---------------------------\nparticipou no \"F\u00d3RUM AMBIENTE\u201d, que se realizou na Funda\u00e7\u00e3o Cupertino de Miranda, nos dias 23, 24 e 25 de Novembro de 2000.\nO Presidente da C\u00e2mara Municipal\nVila Nova de Famalic\u00e3o C\u00e2mara Municipal\n2 rt>\nN\u00bb (D\nAnexo 30\nCentro de Forma\u00e7\u00e3o de Professores \u2022 Conimbriga\nCertificado\nCertifica-se que o(a) professor(a), Maria Angelina Lima Pimenta participou na Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o n\u00b0 19, denominada \u201cOficina de Forma\u00e7\u00e3o PROSEPE - Floresta Viva\", com a dura\u00e7\u00e3o de 15h, registo de acredita\u00e7\u00e3o ACC-13095/98, correspondendo a 1,2 cr\u00e9ditos, e que decorreu durante o ano lectivo de 1999/2000, sob orienta\u00e7\u00e3o dos formadores Professores Doutores Jorge Paiva, Galopim de Carvalho e Eug\u00eanio Sequeira, Professor Caldeira Cabral e Drs. Paulo Magalh\u00e3es e Celso Neto, tendo obtido aprova\u00e7\u00e3o.\nConimbriga, 11 de Setembro de 2000.\nDirector Pedag\u00f3gico Nacional do Cefop.Conimbriga\nAnt\u00f3nio d\u00f3s'SantosTJueir\u00f3s\nMuseu Monogr\u00e1fico de Conimbriga 3150-220 Condeixn Tel. 039 94 47 64 Fax 039 94 52 02 e-mail: lac.cefi>p.conimbriga@mail.telepac.pt sebo. 093 682 00 69\nAnexo 31\n, J .\nCentro de Forma\u00e7\u00e3o de Professores - Conimbriga\nDeclara\u00e7\u00e3o\nPara os devidos efeitos se declara que o(a) Professor(a)\n_____1 Ib&amp;o\t'ac- r^Ji ma. Qrun L\nparticipou\nnas Jornadas'\"'Regionais de Forma\u00e7\u00e3o do PROSEPE (Norte-Litoral), organizadas pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Professores de Conimbriga, e que decorreram no Centro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional de Mazag\u00e3o, em Braga, e na \u00c1rea Protegida do Litoral de Esposende, nos dias 14 e 15 de Junho de 2000.\nConimbriga, 16 de Junho de 2000.\nAnt\u00f3nio dos Santos Queir\u00f3s\nMum Maaagrdfiea de Canimbriga 3150-220 Cmdeixa Tel. 039 94 47 64 Fax 039 94 52 02 e-mail: lae.crfop.amimbriga&amp;mail.eelepae.pl \u00a1elm. 093 682 00 6\nAnexo 32\nMuseu Monogr\u00e1fico de Conimbriga 3150-220 Condeixa Tel. 039 94 47 64 Fax 039 94 52 02 e-mail: Ltc.cefop.conimbriga@mail.telepac.pt telm. 093 682 00 69\nCentro de Forma\u00e7\u00e3o de Professores - Conimbriga\nCertificado\nCertifica-se que o(a) professor(a) \u00abMar\u00eda Angelina Lima Pimenta\u00bb, participou na Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o n\" 19 denominada \u201cOficina de Forma\u00e7\u00e3o Prosepe - Floresta Viva\", registo de acredita\u00e7\u00e3o CCPFC / ACC - 13095/98, com a dura\u00e7\u00e3o de 15 h , correspondendo a 1,2 cr\u00e9ditos, e que decorreu durante o ano lectivo de 1998/99, sob orienta\u00e7\u00e3o dos formadores Prof. Doutor Jorge Paiva, Prof Doutor Carlos Alma\u00e7a, Prof. Doutor Eug\u00eanio Sequeira, Professora Doutora Helena Granja, Professor Jo\u00e3o Caldeira Cabral, Dr1. Liliana P\u00f3voas, Dr. Celso Neto e Dr. Jorge Laje, tendo obtido aprova\u00e7\u00e3o.\nConimbriga, 31 de Agosto de 1999\nO Director Pedag\u00f3gico do Cefop.Conimbriga\nCentro dc\nAnt\u00f3nio dorSantos Queir\u00f3s\nAnexo 33\nUniversidcde\nCELPA\nMAI\nQ\nCNEFF\nCertifica-se que JiGua .Anylin\u00fa J\u00edma UwJF participou nas II Jornadas Nacionais Prosepe \u2022 Floresta Viva organizadas pelo NICIF - N\u00facleo de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica de Inc\u00eandios Florestais, realizadas no Audit\u00f3rio do Centro Pastoral Paulo VI em F\u00e1tima nos dias 19 e 20 de Outubro de 1998.\nF\u00e1tima, 20 de Outubro de 1998\nO Presidente da Comiss\u00e3o Executiva\nPtpf Doutor Luciano Louren\u00e7o\nAnexo 34\nCNEFF\nFEDER-ProCentro\n(Prof. Doutor Luciano Louren\u00e7o)\nCertifica-se que iyu\u00e0i MyL-na Jx participou nas las. Jornadas Nacionais Prosepe \u2022 Floresta Viva organizadas pelo NICIF - N\u00facleo de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica de Inc\u00eandios Florestais, realizadas no Audit\u00f3rio da Reitoria da Universidade de Coimbra nos dias 3 e 4 de Novembro de 1997.\nCoimbra, 4 de Novembro de 1997\nO Presidente da Comiss\u00e3o Executiva\n\nAnexo 35\nCertificase que\nvi\u00cda____________________________________\nparticipou nas .Jornadas, dePre^ven\u00e7\u00e3o^ de decorreu uma ac\u00e7\u00e3o \"Escola Sensibilizada \u00e9 Floresta Protegida\", com a dura\u00e7\u00e3o de 8 horas, que teve lugar no Audit\u00f3rio do Conservat\u00f3rio de M\u00fasica Calouste Gulbenkian, no d\u00eda 11 de Setembro de 1997.\nBraga, 11 de Setembro de 1997. O Presidente da Comiss\u00e3o Executiva\nUniversidade\tCNBFF FEDER-ProCentro\nde Coimbra\nAnexo 36\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O\nDECLARA\u00c7\u00c3O\nDeclara-se, para os devidos efeitos, que .Jka\u00bb\t.......\n.............................. participou\tno Encontro de Professores envolvidos no Projecto de Preven\u00e7\u00e3o da Infec\u00e7\u00e3o pelo VIH/SIDA na Comunidade Escolar que decorreu no dia .1?. de Abril de 1996, em\n..................\nEste Encontro \u00e9 considerado servi\u00e7o oficial ao abrigo do despacho Directora Regional Adjunta de\nde 14 de Mar\u00e7o de 1996 da Senhora Educa\u00e7\u00e3o do Norte.\nA Coordenadora,\n(Catalina Pestana)\nPROGRAMA DE PROMO\u00c7\u00c3O E EDUCA\u00c7\u00c3O PARA A SA\u00daDE\n1OSO I ISROA\nTELEFS.: 707 45 41 - 70388 74/6/8\nFAX: 7038880\nAnexo 37\nAnexo 38\nAngelina Pimenta\nCURSO DE ACTUALIZA\u00c7\u00c3O\nAMBIENTE e SA\u00daDE\nASSOCIA\u00c7\u00c3O PORTUGUESA DE BI\u00d3LOGOS Delega\u00e7\u00e3o Regional do Porto\n17 de Fevereiro de 1995\nno Curso de Actualiza\u00e7\u00e3o \"Ambiente e Sa\u00fade\"\n^Qiia XtoAnfl ck JirYia\tparticipou no Curso de Actualiza\u00e7\u00e3o Amoiente e rsauae\nno dia 17 de Fevereiro de 1995,realizado pela Delega\u00e7\u00e3o Regional do Porto da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Bi\u00f3logos.\n>\n2\nX O\nw ID\nAnexo 40\nUNIVERSIDADE DO MINHO INSTITUTO DE EDUCA\u00c7AO\nUNIVERSIDADE DO MINHO\nI\tCICLO DE SEMIN\u00c1RIOS EM EDUCA\u00c7\u00c3O PARA A\nSA\u00daDE\nCMTOKC\u00c0Iiro\nparticipou no T Cicio de Semin\u00e1rios em Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, que decorreu na Universidade do Minf-io, nos meses de Mar\u00e7o, A&amp;ri\u00ed, Maio e Junho de 1993.\nCertificados de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o curricular (anexos\n41 a 57)\nAnexo 41 -\tCaminhos para a Inclus\u00e3o: um passo de cada vez...\nAnexo 42 -\tO Espetro do Autismo\nAnexo 43 -\tCurr\u00edculo, Avalia\u00e7\u00e3o e Compet\u00eancias\nAnexo 44 -\tAutonomia e Autorregula\u00e7\u00e3o dos Jovens\nAnexo 45 -\tA Pr\u00e1tica da Avalia\u00e7\u00e3o no Desempenho Docente\nAnexo 46 -\tProjeto Curricular de Turma\nAnexo 47 -\tGest\u00e3o Curricular: avaliar e reformular\nAnexo 48 -\tEstudo Acompanhado\nAnexo 49 -\tAs Dimens\u00f5es do Comportamento Verbal do Professor na Sala de Aula -an\u00e1lise funcional das intera\u00e7\u00f5es verbais\nAnexo 50 -\tGest\u00e3o do Curr\u00edculo, Avalia\u00e7\u00e3o e Perspetivas\nAnexo 51 -\tEncontro dos Territ\u00f3rios Educativos de Interven\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1ria (Regi\u00e3o Norte)\nAnexo 52 -\tProjeto Educativo\nAnexo 53 -\tReflex\u00e3o Participada sobre os Curr\u00edculos do Ensino B\u00e1sico\nAnexo 54 -\tA Escola enquanto Servi\u00e7o P\u00fablico - modernizar para servir melhor\nAnexo 55 -\tOrganiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Escola B\u00e1sica: instrumentos estrat\u00e9gicos e instrumentos t\u00e1ticos\nAnexo 56 -\tAs Componentes Regionais e Locais na Escola do S\u00e9culo XXI\nAnexo 57 -\tAvalia\u00e7\u00e3o - interven\u00e7\u00e3o na sala de aula\nPan\u00f3\u00edas, 19 de abril de 2013\n0 Diretor\nAnt\u00f3nio Vila\u00e7a\nCAMINHO) PARA A INCLUJ\u00c0O\nUm pa$$o de cada vez...\n\u2022 \u2022\u2022\nCertificado\nAngelina Pimenta\nAnt\u00f3nio Vi la\u00e7a, Diretor do Agrupamento de Escolas Mosteiro e C\u00e1vado, declara, para os devidos efeitos, que\tAn^l\u00edr^ \u00bfA\t_______________ participou no\nsemin\u00e1rio de forma\u00e7\u00e3o \"Caminhos para a inclus\u00e3o: Um passo de cada vez...\", organizado pelo N\u00facleo de Est\u00e1gio do Agrupamento de Escolas Mosteiro e C\u00e1vado em colabora\u00e7\u00e3o com os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o que decorreu no dia 19 de abril de 2013 na Escola EB 2,3 do C\u00e1vado.\n\n\nAnexo 42\nA\nDeclara-se que____. \u25a0\u25a0______4\nAngelina Pimenta\nUniversidade do Minho\n\u2022Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Laucac\u00e1o\nJ Wi -f\u00ed \nparticipou na Confer\u00eancia Curr\u00edculo, Avalia\u00e7\u00e3o e Compet\u00eancias, no dia 17 de Junho de 2011 realizada na Universidade do Minho, com a participa\u00e7\u00e3o dos Professores Varela de Freitas, Luciola Santos, Maria Assun\u00e7\u00e3o Flores e Fernando Gon\u00e7alves, promovido pelo Grupo de Investiga\u00e7\u00e3o A Constru\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica e Pr\u00e1tica do Curr\u00edculo em Contextos Formais, N\u00e3o Formais e informais.\nBraga, 17 de Junho de 2011\nP \u2019 Grupo de Investiga\u00e7\u00e3o\nJos\u00e9 Augusto Pacheco (Prof. Associado c/ Agrega\u00e7\u00e3o)\nAnexo 44\nAnexo 45\nCERTIFICADO\n\u2014Carlos Alberto de Matos Neto da Silva, Director do Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas dos Concelhos de Barcelos e Esposende, certifica que, MARIA AN6ELINA LIMA PIMENTA, portador(a) do bilhete de identidade n.\u00b0 9496841, do arquivo de identifica\u00e7\u00e3o de Braga, foi creditado(a), em definitivo, com 0,6 (zero virgula seis) unidades de cr\u00e9dito e com a classifica\u00e7\u00e3o final de MUITO BOM - 8,6 (OITO virgula SEIS) valores na escala de 1 a 10, por ter frequentado, com aproveitamento, a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o N.\u00b0 6 (M\u00f3dulo 0/1/5) \u2014 Turma 37 \"A PR\u00c1TICA DA AVALIA\u00c7\u00c3O DO DESEMPENHO DOCENTE\u201d, na modalidade de M\u00d3DULO DE FORMA\u00c7\u00c3O, com a dura\u00e7\u00e3o de 15 horas presenciais e registo de acredita\u00e7\u00e3o CCPFC/ACC-53700/08, ministrada pelo(a) formador(a) Ana Maria Macedo Martins, no per\u00edodo de 03 a 18 de Novembro de 2008, na Escola Secund\u00e1ria de Barcelos.------------------------------------------------------------------------------------\n\u2014Mais se certifica que, para os efeitos previstos no artigo 5\u00b0 do Regime Jur\u00eddico de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o releva para efeitos de progress\u00e3o em carreira de Educadores de Inf\u00e2ncia e Professores dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio.------------------------\n\u2014Para efeitos de aplica\u00e7\u00e3o do n.\u00b0 3 do artigo 14.\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o releva para a progress\u00e3o em carreira.----------\nUMA2-EUR'\u00fcFEIA\nFurx>a5o\u00ab\u00ed Euttpiu\nAv. Jo\u00e3o Paulo II - Apartado 166 4750-304 Barcelos\nT elefone / Fax - 253 812 052\nURL: http./Zcefaeb no sapo.pt\nE-mail: cefaeb barcelos@sapo pt\nAnexo 46\nAnexo 47\nDIREC\u00c7\u00c3O REGIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O DO NORTE\nGabinete de Forma\u00e7\u00e3o\na Reorganiza\u00e7\u00e3o\nparticipou no\nCURRICULAR:\nA Direc\u00e7\u00e3o Regional de Educa\u00e7\u00e3o do Norte certifica que\n\nUNI\u00c3O EUROPEIA\nFundo Social Europeu\nAnexo 48\nAnexo 49\nUNI\u00c3O EUROPEIA\nAC\u00c7\u00c3O CO-FINANCIADA PELO FUNDO SOCIAL EUROPEU E ESTADO PORTUGU\u00c9S\nCertificado\nJos\u00e9 Joaquim Sottomaior Faria, Mestre em Administra\u00e7\u00e3o\ne Planifica\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o e Director do Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas do concelho de Barcelos, certifica que M.a Angelina Lima Pimenta, frequentou com aproveitamento a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \"As Dimens\u00f5es do Comportamento Verbal do Professor na Sala de Aula - A An\u00e1lise Funcional das Interac\u00e7\u00f5es Verbais\" ministrada pela formadora Ana Paula Moreira da Silva Vilela, na \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o - Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, no dom\u00ednio da Educa\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, modalidade - C\u00edrculo de Estudos, com a dura\u00e7\u00e3o de 30 horas, durante o per\u00edodo de 06 de Setembro a 27 de Novembro de 1999, correspondente a 1,7 (uma v\u00edrgula sete) Unidades de Cr\u00e9dito.\nO-Director do Centro\nAnexo 50\nAnexo 51\n\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O\nINSTITUTO DE INOVA\u00c7\u00c3O EDUCACIONAL\nDECLARA\u00c7\u00c3O\nPara os devidos efeitos, declara-se que\trrb Xlfl Rm\u00c1-------------\nparticipou no Encontro de Territ\u00f3rios Educativos de Interven\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1ria (Regi\u00e3o Norte), realizado pelo Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional, nos dias 18 e 19 de Maio de 1998.\nLisboa, 12 de Maio de 1998\nA PRESIDENTE\nMaria Ern\u00edlia Brederode Santos\nAnexo 52\nESCOLA B\u00c1SICA\nDOS 2o E 3o CICLOS\nDEMANDENTE\nAngelina Pimenta\nCERTIFICADO\nCet tifica-se cjue\tJkma Qmm\u00c1________________________________________________\nparticipou no F\u00f3rum \"Reflex\u00e3o Participada sobre os Curr\u00edculos do Ensino B\u00e1sico\", organizado por esta escola c realizado no Audit\u00f3rio da Biblioteca Municipal de Barcelos no dia 27 de Mar\u00e7o de 1998.\nManhente, 27\n0 Presiden\na\nle 1998 Directivo,\n>\n2 rt> X O\ntn w\nAnexo 54\nDi\u00edec\u00e7t\u00f3 McioriM D\u00cd\u00caDUC^\u00c7toDOrtOSIC\npqra servir melhor d Regional Je J\u2014J m no Instituto \u00c7uperior\nJ A ngelina jorna J\u00e1s A E\nnta\tparticipou nas\nenquanto servi\u00e7o p\u00fablico -promovi Jas j\u00faca\u00e7ao Jo |\\|orte, Je -En\u00ed3er,Eria Jias IQ e 20 Je M^r\u00e7o Je IQQ\u00d4.\nPorto, 20 Je M^r\u00e7\\Je IQQ\u00d4\nA Escola enquanto servi\u00e7o p\u00fablico\n\nAnexo 55\nCertificado\nJos\u00e9 Joaquim Sottomaior Faria, Mestre em Administra\u00e7\u00e3o\ne Planifica\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o e Director do Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas do concelho de Barcelos, certifica que Ma Angelina de Lima Pimenta frequentou com aproveitamento a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \"Organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da Escola B\u00e1sica: Instrumentos estrat\u00e9gicos e instrumentos t\u00e1cticos\", ministrada pelo formador Jo\u00e3o S\u00e9rgio Marques Rodrigues, na \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o - Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, no dom\u00ednio da Educa\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, modalidade - Curso de Forma\u00e7\u00e3o, com a dura\u00e7\u00e3o de 50 horas, durante o per\u00edodo de 5 de Setembro a 7 de Novembro de 1997, correspondente a 2 (duas) Unidades de Cr\u00e9dito.\nBarcelos, 10 Novembro, 1997 O Director do Centro\nAnexo 56\n0\tJS0IS0IE0JSI00IS0\u00cdS\u00cdS0J0000I0000\u00cd003\u00cd00S00I00E0\u00cd\u00ca10JS0I00S00J0\t0\n1 ! 0 1 1 i i a ! I 1 1 1 i ! 1 i 1 i i ! | I\t<5\t<S\t(n\tS c\tT\t&lt;-TS o ,\tx\to i z u _s c O a\to s\t2 Ll J\u00a7 T\t\u00abX- _2\t-p\t>\tU) \u2014\u00b0\t0\tS\to ZE uc _\u00ae\t\u00ae\tQ\t\u00a3 O\tS\tS2J\tF \u00ab\tE\t\u00dcJ\t5 U\t-5\tCV\t0 ,r\t\u00b0 U\"\t?\tO |\tQ-\tEL\t.\u00a7\t, i ?\t\u00b0\t<\u00c7\ts \u201e\tu\tP\tE\try -g\tX\tU\t0\tn -\t<\t\u25a0\t$\tH\tj X\u2014X\t'\tO\tO O\t-?\t(n\t1\t\u00bf \u00a7\t-|\tg\tE\t\u201d&lt;3\t\u2014-\t_O\to\t\u25a0 I\tc\u00f1\t=i\to\tL S\t-S\t~_g\tS&lt;~\u00a7\to\t\"\u00a3\t\\S \u00bb\t's\ty c -X\t\u25a0 = 8\t.t\t'\tO -\t\u25a0\u2022\u25a0\tfl)\tU\tt \u25a0\t-P c\tc\ts\t( )\tC \u201c S 5\t0\t?\t-\u00a3\t>117|\t0 ,.\u201e g \u00bf\tQ.\t1 T\ts\tW\tE \"<?W 8-8\to\ti\ts w 11\tt\t-\u00a7\tQ-\to\tcn\tco U I\tE\t||\tQ\t1\ts '\t\u00e1\t1\t=o\t\u00bf\t? i\tg Cn i 1 \u00ae _2\t\u2014 Oj\tf \u00e7F\to\t\u00a7\tJ X\to\t= t*\t\u201co\tm\t<\tco\tO\t1 s | i 1 ! i B I i i i ! i ! ! i !\n0\tIrirp000ja0j00000j0i00iais0jsiaj0003f00s0j00s00i50is00jsr&amp;000j5j\t0\nAnexo 57\nCertificado\nJos\u00e9 Joaquim Sottomaior Faria, Mestre em Administra\u00e7\u00e3o e Planifica\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o e Director do Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas do concelho de Barcelos, certifica que Maria Angelina de Lima Pimenta, frequentou com aproveitamento a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \"Avalia\u00e7\u00e3o - Interven\u00e7\u00e3o na Sala de Aula\", ministrada pelo formador Jos\u00e9 Gomes Barbosa, na \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o - Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, no dom\u00ednio da Avalia\u00e7\u00e3o, modalidade - Curso de Forma\u00e7\u00e3o, com a dura\u00e7\u00e3o de 50 horas, durante o per\u00edodo de 4 de Setembro a 21 de Novembro de 1996, correspondente a 2 (duas) Unidades de Cr\u00e9dito.\n( Jos\u00e9 J\nBarcelos, 27 Novembro, 1996 O Director do Centro\nCertificados de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no dom\u00ednio dos recursos e tecnologias (anexos 58 a\n90)\nAnexo 58 -\tA\u00e7\u00e3o de Divulga\u00e7\u00e3o dos Manuais de Ci\u00eancias Naturais do 8.\u00b0 ano (Areal Editores)\nAnexo 59 -\tApresenta\u00e7\u00e3o dos Projetos \u201c\u00c0 Descoberta da Vida\u201d e \u201cTerra CN\u201d (Texto Editora)\nAnexo 60 -\tOtimiza\u00e7\u00e3o do Tempo em Contexto Educativo: utiliza\u00e7\u00e3o de recursos digitais na disciplina de Ci\u00eancias Naturais\nAnexo 61 -\tKit de Atividades Laboratoriais\nAnexo 62 -\tEncontro de Forma\u00e7\u00e3o \u201cMais Perto de Si! Ci\u00eancias Naturais\u201d\nAnexo 63 -\tLaborat\u00f3rio Sustent\u00e1vel e Divertido: dos problemas \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o\nAnexo 64 -\tProjetos e Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias: constru\u00e7\u00e3o de recursos pedag\u00f3gicos\nAnexo 65 -\tA\u00e7\u00e3o de Divulga\u00e7\u00e3o dos Manuais de Ci\u00eancias Naturais do 7.\u00b0 ano (Areal Editores)\nAnexo 66 -\tEncontros Raiz 2012: apresenta\u00e7\u00e3o do manual de Ci\u00eancias Naturais do 7.\u00b0 ano (Raiz Editora)\nAnexo 67 -\tApresenta\u00e7\u00e3o do Projeto \u201cCi\u00eancia &amp; Vida 7\u201d (Edi\u00e7\u00f5es ASA)\nAnexo 68 -\tApresenta\u00e7\u00e3o do Projeto \u201c\u00c0 Descoberta da Terra\u201d do 7.\u00b0 ano (Texto Editora)\nAnexo 69 -\tApresenta\u00e7\u00e3o dos Novos Projetos: Ci\u00eancias Naturais do 7.\u00b0 ano (Porto Editora)\nAnexo 70 -\tViva a Terra! Um Novo Manual para uma Nova Perspetiva de Ensino/ Aprendizagem - CN do 3.\u00b0 Ciclo (Porto Editora)\nAnexo 71 -\tFerramentas para o Ensino e Aprendizagem das Ci\u00eancias Naturais\nAnexo 72 -\tF\u00f3rum Santillana de 3.\u00b0 Ciclo\nAnexo 73 -\tApresenta\u00e7\u00e3o do Projeto 9CN (Texto Editora)\nAnexo 74 -\tModos de Utiliza\u00e7\u00e3o do Manual Escolar nas Pr\u00e1ticas Pedag\u00f3gicas e sua Articula\u00e7\u00e3o com os Programas Vigentes\nAnexo 75 -\tA Utiliza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o dos Novos Projetos Escolares em Contexto Educativo\nAnexo 76 -\tModos de Utiliza\u00e7\u00e3o do Manual Escolar nas Pr\u00e1ticas Pedag\u00f3gicas e sua Articula\u00e7\u00e3o com os Programas Vigentes\nAnexo 77 -\nAnexo 78 -\nAnexo 79 -\nAnexo 80 -\nAnexo 81 -\nAnexo 82 -\nAnexo 83 -\nAnexo 84 -\nAnexo 85 -\nAnexo 86 -\nAnexo 87 -\nAnexo 88 -\nAnexo 89 -\nAnexo 90 -\nPedagogia de Projeto e Recursos Educativos\nContributos para uma Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica Diferenciada no 7.\u00b0 ano\nConstru\u00e7\u00e3o de P\u00e1ginas (internet) para Fins Educativos, usando o Microsoft\nFrontPage\nApresenta\u00e7\u00e3o dos novos Projetos Editoriais (Areal Editores)\nProdu\u00e7\u00e3o de Material Did\u00e1tico - PowerPoint\nApresenta\u00e7\u00e3o de Manuais Escolares (Porto Editora)\nApresenta\u00e7\u00e3o dos Projetos Escolares da Disciplina de Ci\u00eancias Naturais -\n9.\u00b0 ano (Texto Editores)\nApresenta\u00e7\u00e3o dos Novos Manuais Escolares - 8.\u00b0 ano (Porto Editora)\nInicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Internet em Contexto Educativo\nNovos Manuais para uma Nova Realidade (Porto Editora)\nOs Novos Programas: estrat\u00e9gias e recursos para novas pr\u00e1ticas\nApresenta\u00e7\u00e3o do Kit de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\nA Mediateca Escolar\nSoftware Educacional da Aula de Ci\u00eancias\nAnexo 58\n\napeai\neDiTones\nCERTIFICADO DE PRESEN\u00c7A\nCertifica-se que\nMaria Angelina Lima Pimenta\nparticipou nos Encontros de Forma\u00e7\u00e3o organizados por Areal Editores.\nA\u00e7\u00e3o de Divulga\u00e7\u00e3o 3.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\nCi\u00eancias Naturais 8.\u00b0 ano\nData: 17 de maio de 2014\nLocal: Hotel Meli\u00e1 Braga &amp; SPA - Braga.\nCarga Hor\u00e1ria: 120 minutos\nPorto, 17 de maio de 2014\nAnabela Cepeda Dire\u00e7\u00e3o de Marketing\nwww.arealeditores.pt\nlinha areal omf^snr (n.\u00b0 \u00fanico): 707200758 I (n.\u00b0 fixo): 226056749 | e-mail: inf.editorial@arealeditores.pt | e-mail: didactico@areale<litores.pt | e-mail: magicboafds@arealedilores.pt | www.magicboards.pt\nAngelina Pimenta\nCertificado\nA Texto certifica que o(a) Exmo.(a) Sr.(a) Professor(a)\nc\\ Uv\t__________________________________________\nesteve presente na apresenta\u00e7\u00e3o do(s) projeto(s)\n_____A dlktebvi\u00cdA. Jtg ViJa jl_\"A\u00fcWa CM__________________________________________\nque se realizou no dia qg /ps- /2014, \u00e0s h oo,\nno______yotd. Mt&amp;\u00e1 -\t__________________\u2022\nTexto\t>\nFaz escola consigo\t-5\nX O tn co\nAnexo 60\nsm\nCENTRO OE FORMA\u00c7\u00c3O SA DE MIRANDA\nRua Or. Domingos Soares\n4710-295 BRAGA\nTel 253 275 543\nFat 253 617 GIB\ncl.samiranda'samirandanet www.dsm.pt\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o:\nOtimiza\u00e7\u00e3o do tempo em contexto educativo: utiliza\u00e7\u00e3o de recursos digitais na disciplina de Ci\u00eancias Naturais\nCertificado de Acredita\u00e7\u00e3o: CCPFC/ACC-77272/14\nModalidade da A\u00e7\u00e3o: Curso de Forma\u00e7\u00e3o\nData de In\u00edcio: 22-03-2014\nData de Fim: 29-03-2014\nN.\u00b0 de Horas Presenciais: 15\nN.\u00b0 Total de Horas: 15\nN.\u00b0 de Cr\u00e9ditos: 0,6\nAvalia\u00e7\u00e3o (Escala 11 \u00a1101): 10 Valores (Excelente)\nCertificado\nl:nr///d\u00c7tio de Pessoa/ Doceiz/e\nPara os devidos efeitos, o Centro de Forma\u00e7\u00e3o S\u00e1 de Miranda, com sede na Escola Secund\u00e1ria de S\u00e1 de Miranda, em Braga, certifica que o(a) Docente MARIA ANGELINA UMA PIMENTA, portador(a) do BI n.\u00b09496841, frequentou, com aproveitamento, a a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o descrita ao lado.\nMais se certifica que, para os efeitos previstos no artigo 5. \u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente a\u00e7\u00e3o releva para a progress\u00e3o na carreira dos Professores do Grupo 520.\nLocal de Realiza\u00e7\u00e3o:\nHotel MELIA\nFormador(es):\nAna Paula Canha (CCPFC/RFO-OOOB2/97)\nZ\u00e9lia Delgado da Silva (CCPFC/RF0-09073/99)\nCarlos Alberto Ramos (CCPFC/RFO-25368/09)\nPara efeitos de aplica\u00e7\u00e3o do n.\u00b05 do artigo 14.\u00b0do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente a\u00e7\u00e3o releva para a progress\u00e3o na carreira dos Professores do Grupo 520.\nBraga, 7 de Maio de 2014\nO Diretor do Centro\nN\u00famero de Registo da Entidade Formadora: CCPFC/ENT-AE-1162/11\nEspa\u00e7o Professor\nAngelina Pimenta\nCERTIFICADO\nw\nPorto Editora\nRua da Restaura\u00e7\u00e3o, 365\n4099-023 Porto\nPortugal\nLivrarias Espa\u00e7o Professor\nPorto - Rua da Restaura\u00e7\u00e3o, 365\nCoimbra - Rua de Jo\u00e3o Machado, 9\nLisboa - Avenida Estados Unidos da Am\u00e9rica, 1-A\nLinha do Professor\n707 22 33 66\n226 056 747\nwww espacoprofessor.pt\nCertificamos que Maria Angelina Lima Pimenta participou no evento:\nKit de atividades laboratoriais\nCi\u00eancias Naturais | 3.\u00b0 ciclo\nData: 01 de fevereiro de 2014\nLocal: Hotel do Templo - Braga\nCarga Hor\u00e1ria: 105 minutos\nPorto, 01 de fevereiro de 2014\nJos\u00e9 Paix\u00e3o\nEspa\u00e7o Professor\n>\nAnexo 62\n\u25e6neciL\neDiiwes\nCERTIFICADO DE PRESEN\u00c7A\nCertifica-se que\nMaria Angelina Lima Pimenta\nparticipou nos Encontros de Forma\u00e7\u00e3o organizados por Areal Editores.\nMais perto de si!\nCi\u00eancias Naturais\nData: 25 de janeiro de 2014\nLocal: Hotel Meli\u00e1 Braga &amp; SPA - Braga.\nCarga Hor\u00e1ria: 225 minutos\nPorto, 25 de janeiro de 2014\nAnabela Cepeda Dire\u00e7\u00e3o de Marketing\nwww.arealeditores.pt\nlinha amai nmfa^Knr (n.\u00b0 \u00fanico): 7072007581 (n.*1 fixo): 226056749 | e-mail: inf.editorial@arealeditores.pt | e-mail: didactico@arealoditores.pt | e-mail: magicboards@arealeditores.pl | www.magicboards.pt\nEspa\u00e7o Professor\nAngelina Pimenta\nCERTIFICADO\nH\nPorto Editora\nRua da Restaura\u00e7\u00e3o, 365\n4099-023 Porto\nPortugal\nLivrarias Espa\u00e7o Professor\nPorto - Rua da Restaura\u00e7\u00e3o, 365\nCoimbra - Rua de Jo\u00e3o Machado, 9\nLisboa - Avenida Estados Unidos da Am\u00e9rica, 1-A\nLinha do Professor\n707 22 33 66\n226 056 747\nwww.espacoprofessor.pt\nCertificamos que Maria Angelina Lima Pimenta\nparticipou no evento:\nLaborat\u00f3rio Sustent\u00e1vel Divertido: dos problemas \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o\nCi\u00eancias Naturais | 3.\u00b0 ciclo\nData: 11 de janeiro de 2014\nLocal: Hotel do Templo - Braga\nCarga Hor\u00e1ria: 105 minutos\nPorto, 11 de janeiro de 2014\nJos\u00e9 Paix\u00e3o\nEspa\u00e7o Professor\n>\n<T> W\nAnexo 64\nAnexo 65\njf\n\\__/\naneaL\neoiTones\nCERTIFICADO DE PRESEN\u00c7A\nCertifica-se que\nMaria Angelina Lima Pimenta\nparticipou nos Encontros de Forma\u00e7\u00e3o organizados por Areal Editores.\nA\u00e7\u00e3o de Divulga\u00e7\u00e3o 3.\u00b0 Ciclo\nCi\u00eancias Naturais 7.\u00b0 ano\nData: 05 de maio de 2012\nLocal: Golden Tulip Hotel Falperra Braga - Braga.\nCarga Hor\u00e1ria: 90 minutos\nPorto, 05 de maio de 2012\nAnabela Cepeda\nDire\u00e7\u00e3o de Marketing\nwww.arealeditores.pt\nUnha amai professor (n.\u00b0 \u00fanico): 707200758 I (n.\u00b0 fixo): 226056749 | e-mail: infeditonal@arcaleditoces.pt | e-mail: didactico@arealeditores.pt | e-mail: magicboards@aroaleditores.pt | www.magicboards.pt\nAnexo 66\n1\n\nI\nCertifica-se que\nMaria Angelina de Lima Pimenta\nesteve presente na sess\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o do projeto Ci\u00eancia &amp; vida 7\nEsta sess\u00e3o decorreu no dia 11 /04 / 2012 , das 19 \u00e0s 21 , no (a) Hotel Meli\u00e3 Braga, Braga\nVila Nova de Caia, 11 de abril de 2012__________________________________\nEdi\u00e7\u00f5es ASA\nO\n60 ANOS\nAngelina Pimenta\nAnexo 68\n\tT5\t\n\tO\to\n\tir\u00fa\t\u25a0A\n\tu\u00bb\t\n\tf\u00da\t\n\t4\u2014\u2018\t\n\ts=\t\"O-&lt;5\nc\tCD\t\n\tUl\t\na:\tCD\t\u25a0<r\nEspa\u00e7o\nProfessor\nCERTIFICADO\nPorto\nEditora\nRua da Restaura\u00e7\u00e3o, 365\n4099-023 Porto\nPortugal\nLivrarias Espa\u00e7o Professor\nPorto Rua da Restaura\u00e7\u00e3o. 365\nCoimbra Ri.a de Jo\u00e3o Machado. 9\nLisboa Avenida Estados Unidos da Am\u00e9rica, 1-A\nLinhas do Professor\n7072253 66\n226056747\nwww.espacoprofessor pt\nCertificamos que\nparticipou no Encontro de Educa\u00e7\u00e3o\nTema: apresenta\u00e7\u00e3o dos novos projetos - ci\u00eancias naturais t ano\nCarga hor\u00e1ria:90 minutos\nData: 29-03-2012\nLocal: Hotel Meli\u00f5 Braga\nLocalidade: Braga\nPorto, 29 de mar\u00e7o de 2012\nJos\u00e9 Paix\u00e3o\nEspa\u00e7o Professor\n>\n<T> IO\nAngelina Pimenta\nAnexo 70\n\tEZ\tcxj o CXJ\tCD O) E (f) 00 o\t\tCXJ o CXJ\n\u00f3\tO (\u00fc C \u00abD\t(D \u201cO O i__\t1 o Q_ E\t\u2014> c E LO\to \u25a0O o\nc o\tE \u00f5 z> \u2014\tCD i\u2014 (D\to H\tO T\u2014\tCD L\u2014 (D\n> (D\t\u2022 E\t> o\tO \u25a0O\tc\u00f3\t\nO c ZJ o Q_\t<o \u00a3 o S\tM\u2014 (D \u25a0o O\t\u00f5 -4\u2014\u00bb o T\t>(\u00fc o X\tCD \"0 O\n\u2019o V\tra c ra o\tCO\t\"c\u00f5 o\tCO D)\t6 t\n(\u00dc\t\u25a0\u2014 Q.\t(\u00dc\to\t(0\to\nQ_\t>&lt;Q\tO\t\u20141\tO\tQ_\nEspa\u00e7o Professor\nAngelina Pimenta\nCERTIFICADO\nH\nPorto Editora\nRua da Restaura\u00e7\u00e3o, 365\n4099-023 Porto\nPortugal\nLivrarias Espa\u00e7o Professor\nPorto - Rua da Restaura\u00e7\u00e3o, 365\nCoimbra - Rua de Jo\u00e3o Machado, 9\nLisboa - Avenida Estados Unidos da Am\u00e9rica, 1-A\nLinha do Professor\n707 22 33 66\n226 056 747\nwww.espacoprofessor.pt\nCertificamos que Maria Angelina Lima Pimenta\nparticipou no evento:\nFerramentas Para o Ensino e Aprendizagem das Ci\u00eancias Naturais \\ Ci\u00eancias Naturais 3.\u00b0ciclo\nData: 21 de janeiro de 2012 Local: Hotel do Templo - Braga\nCarga Hor\u00e1ria: 105 minutos\nPorto, 21 de janeiro de 2012\nJos\u00e9 Paix\u00e3o\nEspa\u00e7o Professor\n>\nAnexo 72\nCertificado de Presen\u00e7a\nCertificase que, fou\nesteve presente no F\u00f3rum Santiiiana de 3.\u00b0 Cicio e/ou Secund\u00e1rio, realizado no Hotel Turismo, no dia 15 de Abri! de 2008 em Braga.\nCarnaxide, 15 de Abri! de 2008\nSantiiiana\nCONST\u00c2NCIA\n\nAngelina Pimenta\nCertificado\nA TEXTO certifica que ote) Exmo.(a). Sr.(a) Professor(a)\n1^0 Ha'.\nesteve presente na apresenta\u00e7\u00e3o do(s) projecto(s) q W_____________________-__________________________________\nque se realizou no dia o\u00ed / qQ / \u00bfcoy , \u00e0s _\u00bfj_h o_g_, PO (a) H~oW\tA\t_____________________________\nt| Texto\nFaz escola consigo.\n>\nrt>\n\u2022xl W\nAnexo 74\n/IRML\nEDITORES\nCertificado de presen\u00e7a\nparticipou nos Encontros Pedag\u00f3gicos Areal Editores 2007. dinamizados por autores de manuais escolares e subordinados ao tema Modos de utiliza\u00e7\u00e1o do manual escolar nas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e sua articula\u00e7io com os Programas vigentes\nEste Encontro, decorreu no Hotel Turismo de Braga, no dia 19 de Maio, em Braga\nBraga. 19 05.2007\nCERTIFICADO\nAngelina Pimenta\nCertifica-se que o(a) Dr(a).\tInc.\txVm-Ja\nparticipou na ac\u00e7\u00e3o \u00abA utiliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos novos Projectos\nEscolares em contexto educativo\u00bb, que se realizou\n, no dia Ony cb .o\nTexto Editores\n>\nrt>\n\u2022xl tn\nAnexo 76\nA\n/4RML\nEDITORES\nCertificado de presen\u00e7a\nparticipou nos Encontros Pedag\u00f3gicos Areal Editores 2006, dinamizados por autores de manuais escolares e subordinados ao tema Modos de utiliza\u00e7\u00e3o do manual escolar nas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e sua articula\u00e7\u00e3o com os Programas vigentes.\nEste Encontro, decorreu no Hotel Turismo, no dia 9 de Maio, em Braga.\nAngelina Pimenta\n>\n2 rt> X O\n\u2022xl \u2022xl\nAnexo 78\n\t\t\tV.\t\n\t\t\t\t0\ti\n\t\t\t\tbO\t/\n\t\t\t\tbO\n\t\t\t\tL<U\n\t\t\t\tO\n\t\t\t\t\u2022\u2014\nO\t\t\t\tCL\nra \u00a3 E o&lt;u N\tO\t\t\tO O \u20222 1\n\tCD\t\t\tO\t1\no a 03&lt;\tO S_ 00\t\t\tCl\n\u00b0 \u00a3 2 S \u201cO M\tim Jesus -\t\t\tcu *0 \u00e3 i\n\u2014 zD\t0 co V\u00bb 0\t\t\t\u00bf3 L\tia7\n2 -O D\t\t\t\t0\n-5 w\t\t\t\t\n'O\tI\t\t\t\n0\t\t\t\t\nirt 5\t0\t\t\t\nO ZD rH LU\tc\t\t\t\nu\t\t\t\t\n\u2014J \u25a0O M\t\t\t\t\nLU 1-\t\t\t\t\n'<\t>O\t\t\t\n(L) C\u00ed.\t0\t\t\t\n-0 2:\t0 CXJ\t\t\t\n0 $\tm\t\t\t\ni- D\t0\t\t\t\nc&lt;\tr-\t\tO\t\n\t\t\tO\t\n\u00b0&lt;\t\t\tO\t\nU Q_\t\t\tC\\J\t\nC&lt;n LU O\t0\t\t<9 \"O\t\n\t~o\t\tO\t\nO D\t\t\tO\t\nC co\t0\t\ts\t\nM u \u00a3\tc\t\tw \u25a00\t\n0 z\t0\t\tb-\t\no-o\t\u201cO\t\t\t\nu U\t03 N\t\t\u00d3\t\n+-\u2019\t\t\t4-1\t\nL_\trd\t\tL_\t\n03\t(U\t\tO\t\nCL\tL.\t\tQ_\t\nAnexo 79\nCentro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas do\nConcelho do Barcelos\nCERTIFICADO\nCarlos Alberto de Matos Neto da Silva, Director do Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas do Concelho de Barcelos, certifica que MARIA ANGELINA LIMA PIMENTA, portadora) do bilhete de identidade n.\u00b0 9496841, do arquivo de identifica\u00e7\u00e3o de Braga, foi creditado(a) em definitivo com 2 (DUAS) unidades de cr\u00e9dito por ter frequentado, com aproveitamento, a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o N.\u00b0 B20 Turma A -\u201c CONSTRU\u00c7\u00c3O DE P\u00c1GINAS (INTERNET) PARA FINS EDUCATIVOS, USANDO O MICROSOFT FRONTPAGE\u201d com as seguintes caracter\u00edsticas:\nRegisto de acredita\u00e7\u00e3o - ccpfc/acc - 35678/04\nFormador(es) - Jos\u00e9 Silva Fernandes e Jo\u00e3o Augusto Correia\n\u00c1rea de forma\u00e7\u00e3o - C (Pr\u00e1tica e Investiga\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica e Did\u00e1ctica)\nDom\u00ednio de forma\u00e7\u00e3o -C15(Tecnologias Educativas-Inform\u00e1tica/Aplica\u00e7\u00e3o da Inform\u00e1tica) Modalidade - Curso de Forma\u00e7\u00e3o\nDura\u00e7\u00e3o - 50 horas\nCredita\u00e7\u00e3o (cr\u00e9ditos) - 2\nLocal de realiza\u00e7\u00e3o - Escola Secund\u00e1ria de Barcelos\nPer\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o - 11 de Abril a 31 de Maio de 2005\nMais se certifica que, para os efeitos previstos no artigo 5o do Regime\nJur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o releva para efeitos de progress\u00e3o na carreira de Educadores de Inf\u00e2ncia e Professores dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio.\nBarcelos, 1 de Junho de 2005\nAnexo 80\n/1RML\nEDITORES\nCertificado de presen\u00e7a\nCertifica-se que\n\nesteve presente nos ENCONTROS PEDAG\u00d3GICOS AREAL EDITORES, destinados \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos Novos Projectos Editoriais, enquadrados com a gest\u00e3o dos respectivos programas disciplinares, para os diferentes anos e disciplinas relativos ao Ensino B\u00e1sico e ao Ensino Secund\u00e1rio.\nEsta Ac\u00e7\u00e3o, sob o patroc\u00ednio de Areal Editores e dinamizada pelos autores dos referidos projectos, decorreu no Hotel Turismo, em Braga, no dia 28 de Maio.\n- 'AREAL ESr\u00f4BCS\u00cd\u00c3uA-.\nA. r\u00e1iCfcwxIt. 1471 - !C 4UXM31 injqio k\tN' *01 iC-a 375 j\nAreal Editores\nBraga, 28.05.2004\nAnexo 81\nCarlos Alberto de Matos Neto da Silva, Director do Centro de\nForma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas do Concelho de Barcelos, certifica que MARIA ANGELINA LIMA PIMENTA foi creditado(a) em definitivo com 1 (UMA) unidade de cr\u00e9dito por ter frequentado, com aproveitamento, a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o N 0 B16 Turma B -\u201cProdu\u00e7\u00e3o de material did\u00e1ctico - powerpoint\u201d com as seguintes caracter\u00edsticas:\nRegisto de acredita\u00e7\u00e3o - ccpfc/acc - 23118/01\nFormador(es) - Lu\u00eds Miguel Almeida Sousa Elias Sousa\n\u00c1rea de forma\u00e7\u00e3o - C (Pr\u00e1tica e Investiga\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica e Did\u00e1ctica)\nDom\u00ednio de forma\u00e7\u00e3o -C15(Tecnologias Educativas-Inform\u00e1tica/Aplica\u00e7\u00e3o da Inform\u00e1tica) Modalidade - Curso de Forma\u00e7\u00e3o\nDura\u00e7\u00e3o - 25 horas\nCredita\u00e7\u00e3o (cr\u00e9ditos) -1\nLocal de realiza\u00e7\u00e3o - Escola Secund\u00e1ria Barcelos Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o - 21 de Abril a 25 de Maio de 2004\nMais se certifica que, para os efeitos previstos no artigo 5o, do Regime\nJur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o releva para efeitos de progress\u00e3o na carreira de Educadores de Inf\u00e2ncia e Professores dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio.\nFUNDO SOCIAL EUROPEU\nAnexo 82\nCERTIFICADO\nAngelina Pimenta\nCertifica-se que o(a) Dr(a). g&lt;^x\treua_ _2^k_\nparticipou na sess\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o do(s) projecto(s) escolar(es) da disciplina de\npara o ano, que se realizou\nM UtoLI o(a\t______________________f HO dia U.\tf&amp;fo cu oJoo^ _________\nAnexo 84\nAnexo 85\nCERTIFICADO\nCarlos Alberto de Matos Neto da Silva, Director do Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Escolas do Concelho de Barcelos, certifica que MARIA ANGELINA LIMA PIMENTA foi creditado(a) em definitivo com 1,5 (UMA E MEIA) unidades de cr\u00e9dito por ter frequentado, com aproveitamento, a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o N.\u00b0\nB1 VlNiciA\u00e7\u00c3o \u00c0 internet em contexto educativo\u201d com as seguintes caracter\u00edsticas:\nRegisto de acredita\u00e7\u00e3o - ccpfc/acc - 19096/00\nFormador(es) - Jo\u00e3o Augusto Matos Silva Correia e Jos\u00e9 Silva Fernandes\n\u00c1rea de forma\u00e7\u00e3o - C (Pr\u00e1tica e Investiga\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica e Did\u00e1ctica)\nDominio de forma\u00e7\u00e3o - C15 (Tecnologias Educativas - Inform\u00e1tica/Aplica\u00e7\u00e3o da Inform\u00e1tica)\nModalidade - Curso\nDura\u00e7\u00e3o -37,5 horas\nCredita\u00e7\u00e3o (cr\u00e9ditos) -1,5\nLocal de realiza\u00e7\u00e3o - Escola Secund\u00e1ria de Barcelos - Centro de Forma\u00e7\u00e3o Per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o - 3 de Junho a 1 de Julho de 2002\nMais se certifica que, para os efeitos previstos no artigo 5o, do Regime\nJur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o releva para efeitos de progress\u00e3o na carreira de Educadores de Inf\u00e2ncia e Professores do Ensino B\u00e1sico.\nAnexo 86\n0\n0\n<\nu\nu.\nF\n[v\nL\nV\no c\n0 T3 r\u00e7\nN \u00ed\nCJ\nAnexo 87\nCERTIFICADO\nA^ELEM\u00cdl LIMA TIMELA\nEncontros de Did\u00e1ctica\nAnexo 88\na\t\u00ede\nESCOLA B\u00c1SICA\nDOS 2o E 3o CICLOS\nDE MANHENTE\tCERTIFICADO\nCertifica-Se que\tJxrrta \u00c7&amp;rar\u00c0_________'___________\nparticipou na Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \"A Mediateca Escolar\", orientada pela Dra. Ana Maria Pessoa da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Set\u00fabal e realizada nesta escola no dia 19 de Dezembro de\n1996.\nManhente, 19 de Dezembro de 1996\nAngelina Pimenta\nO Presidente do Conselho Directivo,\nJo\u00e3o S\u00e9rgio M. Rodrigues\n\n>\nrt>\n00 IO\nAnexo 90\nCertificado\nJos\u00e9 Joaquim Sottomaior Tana, Director do Centro de Torma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Tsco\u00edas do concedi\u00f3 de (Barcelos, certifica que Jetar\u00eda Angelina de Lima (pimenta, frequentou com aproveitamento a Ac\u00e7\u00e3o de Torma\u00e7\u00e3o Software Pducacional na Aula de Ci\u00eancias\u201d, ministrada pelos formadores Manuela Cristina A- Ciar\u00e3o e C\u00e2ndido Jos\u00e9 \u00c7. S- Leite, na \u00e1rea deforma\u00e7\u00e3o - (pr\u00e1tica e Investiga\u00e7\u00e3o (pedag\u00f3gica e (Did\u00e1ctica, no dom\u00ednio da Apdca\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, modaRdade - Curso de Torma\u00e7\u00e3o, com a dura\u00e7\u00e3o de 50 horas, durante o per\u00edodo de 10 de Abril de 1996 a 30 de Maio de 1996, correspondente a 2 (duas) Unidades de Cr\u00e9dito.\n(Barce\u00edbs, 13 de Jun\u00edio de 1996"}]}}}