{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16780"}, {"@name": "filename", "#text": "23455_ARTIGO_EstrategiasOperatoriasGestao.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "168\n\nAS ESTRAAS ESTRAAS ESTRAAS ESTRAAS ESTRAT\u00c9GIAS OPERAT\u00c9GIAS OPERAT\u00c9GIAS OPERAT\u00c9GIAS OPERAT\u00c9GIAS OPERAT\u00d3RIAS E T\u00d3RIAS E T\u00d3RIAS E T\u00d3RIAS E T\u00d3RIAS E A GEST\u00c3O DA GEST\u00c3O DA GEST\u00c3O DA GEST\u00c3O DA GEST\u00c3O DA INFORMA\u00c7\u00c3O NOA INFORMA\u00c7\u00c3O NOA INFORMA\u00c7\u00c3O NOA INFORMA\u00c7\u00c3O NOA INFORMA\u00c7\u00c3O NO\nTRABTRABTRABTRABTRABALHO DE ENFERMAALHO DE ENFERMAALHO DE ENFERMAALHO DE ENFERMAALHO DE ENFERMAGEM,GEM,GEM,GEM,GEM,  NO CONTEXT NO CONTEXT NO CONTEXT NO CONTEXT NO CONTEXTO HOSPITO HOSPITO HOSPITO HOSPITO HOSPITALARALARALARALARALAR\n\nDiana L\u00facia Moura Pinho1\n\nJulia Issy Abrah\u00e3o2\n\nM\u00e1rio C\u00e9sar Ferreira2\n\nPinho DLM, Abrah\u00e3o JI, Ferreira MC. As estrat\u00e9gias operat\u00f3rias e a gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o no trabalho de enfermagem, no\ncontexto hospitalar. Rev Latino-am Enfermagem 2003 mar\u00e7o-abril; 11(2):168-76.\n\nO estudo analisa as estrat\u00e9gias operat\u00f3rias de gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, utilizadas pelos enfermeiros no contexto hospitalar\npara regular o trabalho. O quadro te\u00f3rico inscreve-se no campo da ergonomia, articulando conceitos de regula\u00e7\u00e3o da atividade,\nrepresenta\u00e7\u00f5es para e na a\u00e7\u00e3o. A An\u00e1lise Ergon\u00f4mica do Trabalho \u2013 AET orientou a coleta de dados. Os resultados demonstram\nque as estrat\u00e9gias adotadas pelos enfermeiros ap\u00f3iam-se na utiliza\u00e7\u00e3o de um recurso informal externo (anota\u00e7\u00f5es pessoais)\nque visa, sobretudo, reduzir a carga mental de trabalho e garantir a fiabilidade de suas a\u00e7\u00f5es.\n\nDESCRITORES: ergonomia (sa\u00fade ambiental), enfermagem\n\nTHE OPERATHE OPERATHE OPERATHE OPERATHE OPERATTTTTORORORORORY STRAY STRAY STRAY STRAY STRATEGIES TEGIES TEGIES TEGIES TEGIES AND INFORMAAND INFORMAAND INFORMAAND INFORMAAND INFORMATION PRTION PRTION PRTION PRTION PROCESS OF OCESS OF OCESS OF OCESS OF OCESS OF THETHETHETHETHE\nNURSING NURSING NURSING NURSING NURSING WWWWWORK IN HOSPITORK IN HOSPITORK IN HOSPITORK IN HOSPITORK IN HOSPITAL CONTEXTAL CONTEXTAL CONTEXTAL CONTEXTAL CONTEXT\n\nThe paper examines the relationship between operatory strategies and information process used by nurses, in hospital\ncontext, in order to regulate their ongoing activities. As a conceptual framework, a cognitive ergonomics model was adopted,\nlinking concepts of work regulation and representation to action. The Ergonomics Work Analyses tool (EWA) was used to collect\ndata. The results show that the cognitive strategies used by nurses, in the decision-making process, are based on their ongoing\nactivities as in the preparation of personal notes, aiming, in particular, at reducing their mental workload and assuring the viability\nof their actions.\n\nDESCRIPTORS: ergonomics (environmental health), nursing\n\nLAS ESTRALAS ESTRALAS ESTRALAS ESTRALAS ESTRATEGIAS OPERATEGIAS OPERATEGIAS OPERATEGIAS OPERATEGIAS OPERAT\u00d3RIAS T\u00d3RIAS T\u00d3RIAS T\u00d3RIAS T\u00d3RIAS Y LA GESTI\u00d3N DE LA INFORMAY LA GESTI\u00d3N DE LA INFORMAY LA GESTI\u00d3N DE LA INFORMAY LA GESTI\u00d3N DE LA INFORMAY LA GESTI\u00d3N DE LA INFORMACI\u00d3NCI\u00d3NCI\u00d3NCI\u00d3NCI\u00d3N\nDEL DEL DEL DEL DEL TRABTRABTRABTRABTRABAJO DE ENFERMERAJO DE ENFERMERAJO DE ENFERMERAJO DE ENFERMERAJO DE ENFERMEROS EN EL ENTOS EN EL ENTOS EN EL ENTOS EN EL ENTOS EN EL ENTORNO HOSPITORNO HOSPITORNO HOSPITORNO HOSPITORNO HOSPITALARIOALARIOALARIOALARIOALARIO\n\nEl presente estudio investiga las estrategias operatorias en la gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n utilizadas por los enfermeros,\nen el entorno hospitalario, para regular su trabajo. El cuadro te\u00f3rico de referencia adoptado se incluye en el campo de la\nergonom\u00eda articulando conceptos de conducta de regulaci\u00f3n y representaciones para y en la acci\u00f3n. El \u201c An\u00e1lisis Ergon\u00f3mico\ndel Trabajo \u2013 AET \u201c orient\u00f3 la recolecci\u00f3n de los datos. Los resultados demuestran que las estrategias cognitivas adoptadas por\nlos enfermeros en la gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n se apoya en la elaboraci\u00f3n de anotaciones personales, con el objetivo,\nsobretodo, de reducir la carga de trabajo mental y garantizar la fiabilidad de sus acciones.\n\nDESCRIPTORES: ergonom\u00eda (salud ambiental), enfermer\u00eda\n\n1 Docente do Departamento de Enfermagem, Doutoranda do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do Instituto de Psicologia, e-mail: diana@unb.br; 2\nDoutor em Ergonomia, Professor Adjunto do Instituto de Psicologia. Universidade de Bras\u00edlia\n\nRev Latino-am Enfermagem 2003 mar\u00e7o-abril; 11(2):168-76\nwww.eerp.usp.br/rlaenfArtigo Original\n\n\n\n169\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nO objetivo deste estudo em ergonomia \u00e9\ninvestigar a inter-rela\u00e7\u00e3o entre as estrat\u00e9gias operat\u00f3rias\nde gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e a regula\u00e7\u00e3o do trabalho de\nenfermagem no contexto hospitalar. O pressuposto\nsubjacente \u00e0 condu\u00e7\u00e3o do estudo \u00e9 que a informa\u00e7\u00e3o\nconstitui a base do processo decis\u00f3rio, subsidiando o\nplanejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es a serem\ndesenvolvidas. Esse processo materializa a gest\u00e3o da\ninforma\u00e7\u00e3o, cuja efici\u00eancia e efic\u00e1cia solicitam dos sujeitos\na constru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias operat\u00f3rias apropriadas para\nregula\u00e7\u00e3o da atividade, nas situa\u00e7\u00f5es de trabalho que,\nmuitas vezes, se ap\u00f3iam no uso de instrumentos.\n\nO contexto hospitalar apresenta certas\nespecificidades no mundo do trabalho. Os hospitais\ncongregam profissionais, saberes, tecnologias e infra-\nestrutura diversificados. Sua configura\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e social\n\u00e9 peculiar, caracterizada por uma divis\u00e3o de trabalho\nextremamente precisa, bem como por diferentes modelos\nde a\u00e7\u00e3o profissional, sustentados nas compet\u00eancias,\nsaberes e m\u00faltiplas estrat\u00e9gias dos profissionais. O\nfuncionamento hospitalar \u00e9 rico em processos produtivos\naltamente integrados, que se caracterizam: (a) por\nprocessos decis\u00f3rios cujos n\u00edveis de complexidade variam;\n(b) por certa instabilidade do sistema; e (c) pela\nnecessidade de uma articula\u00e7\u00e3o eficiente e r\u00e1pida de\ndiferentes profissionais para garantir a qualidade dos\nservi\u00e7os prestados(1).\n\nEstudos mostram que a organiza\u00e7\u00e3o de trabalho\nhospitalar \u00e9 marcada pelo particular ordenamento dos\nespa\u00e7os f\u00edsicos, pela singular padroniza\u00e7\u00e3o dos tempos\nquotidianos e pela estrutura r\u00edtmica da produ\u00e7\u00e3o das\natividades terap\u00eauticas(1). Essa produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 intimamente\nrelacionada a uma rede de rela\u00e7\u00f5es sociais, no seio da\nqual circulam informa\u00e7\u00f5es pela via da comunica\u00e7\u00e3o oral\n(principalmente, a transmiss\u00e3o de relat\u00f3rio intra e\ninterequipes) e escritas (do tipo registro documental e de\nrotinas administrativas), visando assegurar a continuidade\nda a\u00e7\u00e3o terap\u00eautica. Estas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o articuladas e\ngeridas por estrat\u00e9gias diferenciadas, segundo a fun\u00e7\u00e3o\ndo profissional, com vistas a atingir um objetivo comum: o\natendimento ao paciente.\n\nAssim, a gest\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no contexto\nhospitalar permeia a rela\u00e7\u00e3o intra e interequipe como uma\ndas formas de prevenir disfuncionamentos que podem\ntrazer conseq\u00fc\u00eancias irrevers\u00edveis \u00e0 qualidade do\n\natendimento. Os disfuncionamentos podem se manifestar\nsob diferentes formas, como, por exemplo: a troca de\ndoentes, erros no preparo e administra\u00e7\u00e3o de drogas e\nprocedimentos inadequados \u00e0 situa\u00e7\u00e3o, podendo, nesses\ncasos, repercutir no pr\u00f3prio estado de sa\u00fade do doente\n(atraso na recupera\u00e7\u00e3o, risco de vida) e, muitas vezes,\ncom comprometimento do bem-estar dos profissionais\nenvolvidos no trabalho hospitalar, assim como as\nimplica\u00e7\u00f5es legais decorrentes, que podem repercutir na\nimagem institucional perante a sociedade. Ao gerir\neventuais disfuncionamentos, o trabalhador modifica\nprocedimentos, avalia alternativas e elabora solu\u00e7\u00f5es.\nNessa perspectiva, a gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o constitui um\nelemento essencial da fiabilidade do processo de trabalho\nhospitalar.\n\nA compreens\u00e3o da conduta adotada, pelos\nenfermeiros, para a gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, articula duas\ncategorias te\u00f3ricas complementares: (a) o conceito de\nregula\u00e7\u00e3o da atividade como mecanismo utilizado pelos\nsujeitos para responder \u00e0s exig\u00eancias de naturezas\ndistintas no trabalho e a constru\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es\npara e na a\u00e7\u00e3o, que estruturam as estrat\u00e9gias cognitivas\ndos sujeitos(2-3); e (b) o conceito psicol\u00f3gico de atividade\ninstrumental(4).\n\nO trabalho de enfermagem no contexto hospitalar\n\nO processo de trabalho no setor de sa\u00fade\napresenta algumas especificidades: ele se distingue do\ntrabalho de outros setores da economia na medida que o\nseu produto final \u00e9 um servi\u00e7o resultante da a\u00e7\u00e3o\ncompartilhada de v\u00e1rios profissionais e centra-se nas\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais entre benefici\u00e1rios e executores;\nele re\u00fane um conjunto de atividades programadas e\nnormatizadas que se realizam sob a base da coopera\u00e7\u00e3o\nem um cen\u00e1rio din\u00e2mico e inst\u00e1vel; as atividades podem\nocorrer na forma de a\u00e7\u00f5es seq\u00fcenciais, isoladas ou na\nforma de hist\u00f3rias que representam o tratamento de um\nacontecimento em seu conjunto(5). Apesar dessas\nespecificidades e de sua import\u00e2ncia para a vida da\nsociedade, a teoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 relativamente pequena. As\npesquisas s\u00e3o numerosas e privilegiam o enfoque da\netiologia das doen\u00e7as e o tratamento dos agravos.\n\nNa \u00e1rea de enfermagem, muitos estudos\nfocalizam o mercado de trabalho, perfil dos profissionais\ne condi\u00e7\u00f5es de trabalho(6-7). O trabalho no contexto\nhospitalar e suas conseq\u00fc\u00eancias para os enfermeiros s\u00e3o\n\nRev Latino-am Enfermagem 2003 mar\u00e7o-abril; 11(2):168-76\nwww.eerp.usp.br/rlaenf\n\nAs estrat\u00e9gias operat\u00f3rias...\nPinho DLM, Abrah\u00e3o JI, Ferreira MC.\n\n\n\n170\n\napresentados por alguns autores(5,8-9). Esses autores\nsalientam fatores que intensificam a carga de trabalho,\nocasionando riscos para a sa\u00fade f\u00edsica e mental dos\ntrabalhadores, como: a grande variedade de procedimentos\nrealizados; o aumento constante do conhecimento te\u00f3rico\ne pr\u00e1tico exigido; a dificuldade no fluxo de informa\u00e7\u00f5es; o\nritmo de trabalho; o ambiente f\u00edsico; o estresse; o contato\ncom o doente e as viv\u00eancias de dor e morte.\n\nO custo ps\u00edquico do trabalho aparece\nestreitamente relacionado ao estado dos doentes, \u00e0\nnecessidade de gerir os conflitos de prioridade e \u00e0\ncomplexa rela\u00e7\u00e3o interpessoal a ser gerenciada pelos\nenfermeiros, visando atender \u00e0s demandas dos doentes.\nDo ponto de vista cognitivo, o trabalho de enfermagem \u00e9\nfortemente influenciado: (a) pelo processo decis\u00f3rio que\ndepende especialmente da comunica\u00e7\u00e3o em diversos\nn\u00edveis e que deve priorizar diferentes a\u00e7\u00f5es sob press\u00e3o\ntemporal; (b) pela din\u00e2mica e variabilidade das situa\u00e7\u00f5es\nde trabalho; pela responsabilidade de acordo com o grau\nde autonomia; e (c) pela import\u00e2ncia do conhecimento\nt\u00e9cnico e cient\u00edfico(5,10). Nesse cen\u00e1rio, a gest\u00e3o de\ninforma\u00e7\u00e3o \u00e9, portanto, um elemento essencial no sentido\nde garantir a fiabilidade no trabalho.\n\nA regula\u00e7\u00e3o da atividade\n\nA caracter\u00edstica b\u00e1sica do comportamento humano\nem geral \u00e9 que os pr\u00f3prios homens influenciam sua rela\u00e7\u00e3o\ncom o ambiente e, por meio deste, eles modificam o seu\ncomportamento, colocando-o sob seu controle(11). Nesse\nsentido, essa intera\u00e7\u00e3o ocorre com base em um processo\nde regula\u00e7\u00e3o entre o sujeito, as propriedades do meio e\nos resultados da a\u00e7\u00e3o.\n\nA regula\u00e7\u00e3o \u00e9 um paradigma utilizado em diversos\ncampos disciplinares e constitui um dos pilares te\u00f3ricos\nda ergonomia. A efici\u00eancia, a efic\u00e1cia e o bem-estar do\nsujeito no contexto de trabalho dependem\nfundamentalmente de sua capacidade de regula\u00e7\u00e3o com\ndupla finalidade: gerir as varia\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es externas\ne internas da atividade e controlar os seus efeitos. O uso\ndessa no\u00e7\u00e3o como par\u00e2metro para explicar o mecanismo\nque estrutura a atividade n\u00e3o \u00e9 recente em ergonomia(2):\n\u201c... cada trabalhador sente necessidade de regular sua\npr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o. Ele mant\u00e9m igualmente sua atividade\nem um n\u00edvel satisfat\u00f3rio para si mesmo e para a\norganiza\u00e7\u00e3o. O grupo de oper\u00e1rios tamb\u00e9m tende a prevenir\no aumento localizado de cad\u00eancias que conduziriam \u00e0s\n\nreorganiza\u00e7\u00f5es do sistema para reduzir os desequil\u00edbrios\u201d.\nAssim, o mecanismo de regula\u00e7\u00e3o que o sujeito\n\nadota, tem, por objetivo, n\u00e3o s\u00f3 obter o resultado a que se\nvisa, mas tamb\u00e9m compensar ou prevenir os\ndisfuncionamentos. Nesse sentido, o conceito de\nregula\u00e7\u00e3o em ergonomia pode ser entendido como uma\narticula\u00e7\u00e3o que o sujeito busca estabelecer, por meio da\natividade, entre as exig\u00eancias das tarefas, as condi\u00e7\u00f5es\npostas, a evolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o, e com a din\u00e2mica de seu\nestado interno. A regula\u00e7\u00e3o pode expressar-se de m\u00faltiplas\nformas, levando o sujeito a agir em feed-back ou no curso\ndo processo de trabalho.\n\nAs representa\u00e7\u00f5es para e na a\u00e7\u00e3o s\u00e3o definidas\ncomo: \u201cprocessos mentais ativos de tomada de\nconsci\u00eancia e de apropria\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es nas quais os\nindiv\u00edduos est\u00e3o envolvidos e, ao mesmo tempo, s\u00e3o\nprodutos, resultados de suas atividades\u201d(3). Esses\nprocessos mentais operam-se de modo articulado sob a\nbase de tr\u00eas mecanismos principais (12): (a) de\nmemoriza\u00e7\u00e3o e evoca\u00e7\u00e3o de conhecimentos; (b) de\nelabora\u00e7\u00e3o cognitiva, principalmente sob a forma de\nesquematiza\u00e7\u00f5es, abstra\u00e7\u00f5es e simboliza\u00e7\u00f5es que\npermitem uma representa\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas;\ne (c) de planifica\u00e7\u00e3o e antecipa\u00e7\u00e3o que possibilitam projetar\na transforma\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es e estabelecer estrat\u00e9gias\nadequadas.\n\nEssa abordagem tem suas ra\u00edzes nos enfoques\nte\u00f3ricos que sustentam a indissociabilidade entre\nconhecimento e a\u00e7\u00e3o, como a do paradigma da\nequilibra\u00e7\u00e3o cognitiva, o qual enfatiza que, \u201cdispondo de\nestruturas prontas para funcionar desde o nascimento, o\nsujeito age, de in\u00edcio, por assimila\u00e7\u00e3o das propriedades\ndas coisas \u00e0s estruturas psicol\u00f3gicas de que ele disp\u00f5e\nou que lhe s\u00e3o dispon\u00edveis em um momento dado, toda\nresist\u00eancia a esse processo de assimila\u00e7\u00e3o colocar\u00e1,\nconseq\u00fcentemente, em quest\u00e3o tais estruturas\npsicol\u00f3gicas, obrigando-as a se modificarem, a se\ntransformarem por acomoda\u00e7\u00e3o, possibilitando uma nova\nassimila\u00e7\u00e3o; ou seja, a transpor a dificuldade posta por\nessa resist\u00eancia. Dessa forma, pelo interm\u00e9dio de sua\natividade, pela qual observamos a busca permanente do\nequil\u00edbrio entre as assimila\u00e7\u00f5es e as acomoda\u00e7\u00f5es com\nos objetos da a\u00e7\u00e3o, o sujeito se autoconstr\u00f3i,\nautotransforma-se, auto-regula-se e, nesse processo\nincessante, ele adquire sempre novos conhecimentos cada\nvez mais complexos\u201d(13).\n\nEssas representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o operativas e final\u00edsticas\n\nRev Latino-am Enfermagem 2003 mar\u00e7o-abril; 11(2):168-76\nwww.eerp.usp.br/rlaenf\n\nAs estrat\u00e9gias operat\u00f3rias...\nPinho DLM, Abrah\u00e3o JI, Ferreira MC.\n\n\n\n171\n\ne desempenham uma fun\u00e7\u00e3o organizadora da atividade\ndos sujeitos. Coloc\u00e1-las em evid\u00eancia fornece elementos\nque permitem compreender como os sujeitos avaliam suas\nsitua\u00e7\u00f5es de trabalho, que objetivos eles estabelecem,\ncomo planificam suas a\u00e7\u00f5es e, principalmente, como eles\nconstroem ou escolhem os meios para agir e controlar os\nefeitos da atividade.\n\nA atividade de trabalho \u00e9 indissoci\u00e1vel de artefatos,\ntais como: instrumentos, signos, procedimentos,\nm\u00e1quinas, m\u00e9todos, leis, formas de organiza\u00e7\u00e3o do\ntrabalho(4,14). Assim, a an\u00e1lise da atividade requer a\ncompreens\u00e3o desses artefatos.\n\nA atividade e o uso de instrumento em uma perspectiva\npsicol\u00f3gica\n\nOs estudos e reflex\u00f5es te\u00f3ricas concernentes ao\nuso de instrumento no contexto de trabalho s\u00e3o numerosos\nna literatura, apontando pontos de converg\u00eancia e\nidentifica\u00e7\u00e3o dos distintos pap\u00e9is do instrumento, em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade dos sujeitos(4,15-16). Em uma perspectiva\npsicol\u00f3gica, as propriedades caracter\u00edsticas do\ninstrumento s\u00e3o: (a) mediador que desempenha uma\nfun\u00e7\u00e3o de intermedia\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre o\nsujeito e o objeto da a\u00e7\u00e3o; (b) meio para a a\u00e7\u00e3o, constitui\npara o sujeito um meio para sua atividade, facilitando sua\nintera\u00e7\u00e3o com o mundo exterior; (c) operativo, cumpre uma\nfun\u00e7\u00e3o de ajuda ao sujeito, realizando uma parte de sua\ntarefa; e (d) cultural, expressa um meio de enriquecimento\nda experi\u00eancia acumulada pela esp\u00e9cie humana.\n\nNo que concerne \u00e0 fun\u00e7\u00e3o mediadora, o\ninstrumento requer a compatibilidade entre as\ncaracter\u00edsticas do usu\u00e1rio e as propriedades do objeto da\na\u00e7\u00e3o, podendo desempenhar duas fun\u00e7\u00f5es\ncomplementares: media\u00e7\u00e3o epist\u00eamica (permite ao sujeito\nconhecer o objeto de sua a\u00e7\u00e3o), e media\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica\n(permite ao sujeito transformar - no sentido amplo, incluindo\ncontrole e regula\u00e7\u00e3o - o objeto da a\u00e7\u00e3o). De acordo com a\nnatureza da atividade, o instrumento pode ser: material\n(meio para transforma\u00e7\u00e3o do objeto da a\u00e7\u00e3o); cognitivo\n(meio para a tomada de decis\u00e3o); psicol\u00f3gico (meio para\norientar a conduta); semi\u00f3tico (meio para gerir as\ninforma\u00e7\u00f5es). Todo instrumento traz consigo elementos\nda cultura e da hist\u00f3ria, constituindo um modo de\nobjetiva\u00e7\u00e3o dos conhecimentos socialmente constru\u00eddos\nao longo de sua utiliza\u00e7\u00e3o.\n\nO conceito psicol\u00f3gico de instrumento proposto\n\npor Rabardel funda-se na id\u00e9ia de que o instrumento \u00e9\numa entidade mista: de um lado, um artefato (material ou\nsimb\u00f3lico) produzido pelo sujeito ou por outros e, de outro,\num ou v\u00e1rios esquemas mentais de utiliza\u00e7\u00e3o, constru\u00eddos\npelos sujeitos, de forma aut\u00f4noma ou por meio da\napropria\u00e7\u00e3o de algum j\u00e1 existente no contexto de trabalho,\nvisando atender aos objetivos previstos pela organiza\u00e7\u00e3o(4).\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos cognitivos requer a\nconstru\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es mentais adequadas do\nprocesso em que estes se inscrevem e, regra geral,\ndesempenha uma fun\u00e7\u00e3o de conhecimento (geralmente\nantecipador) dos objetos da realidade externa ao sujeito e\nsobre os quais sua atividade (de diagn\u00f3stico, de tomada\nde decis\u00e3o, de transforma\u00e7\u00e3o...) \u00e9 dirigida.\n\nABORDAGEM METODOL\u00d3GICA\n\nO enfoque adotado foi a An\u00e1lise Ergon\u00f4mica do\nTrabalho (AET), de origem francof\u00f4nica. Essa metodologia\ncentrada em uma abordagem indutiva e na an\u00e1lise de\nsitua\u00e7\u00f5es reais de trabalho, constitui a base da ergonomia\npara compreender o trabalho e transform\u00e1-lo. A AET\npossibilita identificar as m\u00faltiplas exig\u00eancias das tarefas\ne as estrat\u00e9gias adotadas pelos sujeitos para geri-las(17).\n\nA pesquisa realizou-se nas enfermarias do Servi\u00e7o\nde Medicina [equivalente \u00e0 \u201cclinica m\u00e9dica\u201d na pr\u00e1tica\nhospitalar brasileira] de um hospital, integrado \u00e0 rede\np\u00fablica do sistema de sa\u00fade de Portugal. Participaram\ndo estudo oito enfermeiros que atuavam na \u00e1rea de\npresta\u00e7\u00e3o de cuidados e dispuseram-se a participar da\npesquisa.\n\nNo primeiro momento, obteve-se a autoriza\u00e7\u00e3o do\nConselho de Administra\u00e7\u00e3o e da Comiss\u00e3o de\nEnfermagem da Institui\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo e,\nna seq\u00fc\u00eancia, o projeto e os seus objetivos foram\napresentados, por um dos autores, \u00e0 chefia de enfermagem\ndo servi\u00e7o e aos sujeitos envolvidos, respeitando os\nprinc\u00edpios \u00e9ticos que norteiam a pesquisa cientifica,\nvisando obter a aprova\u00e7\u00e3o e planejar a realiza\u00e7\u00e3o da\npesquisa, sem causar transtornos ao servi\u00e7o.\n\nA coleta de dados ocorreu em dois momentos.\nAs fontes documentais [relat\u00f3rios, manuais, formul\u00e1rios...],\na observa\u00e7\u00e3o direta e a entrevista semi-estruturada foram\nas t\u00e9cnicas utilizadas. Inicialmente, realizou-se a\nobserva\u00e7\u00e3o direta das atividades realizadas pelos\nenfermeiros, visando estabelecer uma maior aproxima\u00e7\u00e3o\n\nRev Latino-am Enfermagem 2003 mar\u00e7o-abril; 11(2):168-76\nwww.eerp.usp.br/rlaenf\n\nAs estrat\u00e9gias operat\u00f3rias...\nPinho DLM, Abrah\u00e3o JI, Ferreira MC.\n\n\n\n172\n\ncom o campo e com os sujeitos, conhecer as situa\u00e7\u00f5es\nde trabalho e identificar as situa\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas da\ngest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. O registro das observa\u00e7\u00f5es foi\nrealizado em um di\u00e1rio de campo.\n\nNo segundo momento, realizaram-se as\nentrevistas, cuja finalidade foi evidenciar as representa\u00e7\u00f5es\ndos sujeitos e apreender as estrat\u00e9gias cognitivas\nutilizadas na gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Elaborou-se um roteiro\nde entrevista, comum a todos os enfermeiros, orientado\npelas quest\u00f5es: O que representa as anota\u00e7\u00f5es e o\nsignificado de cada uma delas? O significado da seq\u00fc\u00eancia\nde organiza\u00e7\u00e3o? Como essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o utilizadas?\nQuais as informa\u00e7\u00f5es transmitidas \u00e0 equipe na passagem\nde plant\u00e3o e com que objetivo? A partir desse guia, iam-\nse aprofundando as informa\u00e7\u00f5es, visando responder aos\nobjetivos do estudo. Essas entrevistas foram realizadas\nindividualmente, no local de trabalho, foram gravadas e\ntranscritas, mediante consentimento dos enfermeiros e,\nposteriormente, o conte\u00fado foi validado pelos sujeitos do\nestudo.\n\nO processo de an\u00e1lise do conte\u00fado das entrevistas\nfoi realizado, com o auxilio do software Alceste (An\u00e1lise\nLexical por Contexto de um Conjunto de Segmentos de\num Texto). Essa an\u00e1lise teve como objetivo identificar os\nelementos intr\u00ednsecos e extr\u00ednsecos das anota\u00e7\u00f5es\npessoais, assim como analisar quantitativamente e\nqualitativamente o conte\u00fado, aprofundando a compreens\u00e3o\ndos aspectos cognitivos do trabalho.\n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n\nO Servi\u00e7o tem capacidade para 43 leitos em\ndiferentes especialidades da cl\u00ednica m\u00e9dica. Ele funciona\nininterruptamente, sob a responsabilidade de uma equipe\nde enfermagem, composta por 18 profissionais: um\nenfermeiro-chefe, dois enfermeiros especialistas* e 15\nenfermeiros graduados, distribu\u00eddos em tr\u00eas turnos de\ntrabalho, segundo as necessidades do servi\u00e7o. Os\npacientes internados s\u00e3o procedentes dos servi\u00e7os de\nambulat\u00f3rio e de emerg\u00eancia.\n\nO trabalho de enfermagem realizado \u00e9 aquele\nprevisto pela legisla\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio profissional. Ele \u00e9\ncentrado em tr\u00eas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o correspondentes,\nrespectivamente, \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de cuidados, \u00e0 gest\u00e3o e \u00e0\n\nassessoria t\u00e9cnica. A \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de\ncuidados corresponde \u00e0s categorias de enfermeiro, de\nenfermeiro graduado e de enfermeiro-especialista;\nenquanto a de gest\u00e3o e a de assessoria t\u00e9cnica\ncorrespondem \u00e0s categorias de enfermeiro-chefe,\nenfermeiro-supervisor e ao cargo de enfermeiro-diretor.\n\nAs situa\u00e7\u00f5es de trabalho e a gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o\n\nS\u00e3o quatro situa\u00e7\u00f5es de trabalho, distintas e\ninterdependentes, que caracterizam a gest\u00e3o da\ninforma\u00e7\u00e3o no contexto de trabalho e foram identificadas\na partir da observa\u00e7\u00e3o direta (Figura 1).\n\nFigura 1 - Situa\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o\n\nEssas situa\u00e7\u00f5es t\u00edpicas do trabalho dos\nenfermeiros demandam exig\u00eancias: f\u00edsicas (gestual,\npostural), para o manuseio de equipamentos, materiais e\ninstrumentos e, sobretudo, para cuidar do doente;\ncognitivas (gest\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, processo decis\u00f3rio),\npara gerir adequadamente as informa\u00e7\u00f5es e\nresponsabilidades que permeiam as diferentes tarefas; e\nps\u00edquicas (comunica\u00e7\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es\nhier\u00e1rquicas), para responder \u00e0s necessidades das\nrela\u00e7\u00f5es sociais de trabalho e de sua organiza\u00e7\u00e3o. Tais\nexig\u00eancias caracterizam as atividades dos enfermeiros,\nque devem responder quotidianamente a esses\ncomponentes da carga de trabalho.\n\nA situa\u00e7\u00e3o analisada\n\nA gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o apresenta-se com maior\nrelev\u00e2ncia, na situa\u00e7\u00e3o de passagem de plant\u00e3o, que ocorre\ntr\u00eas vezes ao dia. Trata-se de um momento em que os\nenfermeiros que encerram a sua jornada de trabalho\n\n* Nesta categoria est\u00e3o os enfermeiros habilitados com curso de especializa\u00e7\u00e3o em uma \u00e1rea de enfermagem ou equivalentes\n\n \n\nT ransfer\u00eancia \ndo paciente \n\n2 \n\nA dm iss\u00e3o do \npaciente \n\n1 \n\nA lta do \npaciente \n\n3 \n\nP assagem  de \nplant\u00e3o \n\n4 \n\nP lanejam ento das a\u00e7\u00f5es \n(interna\u00e7\u00e3o) \n\nR egistro de inform a\u00e7\u00f5es \n\n (outros setores) \n\nO rienta\u00e7\u00f5es p\u00f3s-alta \n\n (fam \u00edlia/centros de sa\u00fade) \n\nT roca de \ninform a\u00e7\u00f5es \ninterequipes \n\nRev Latino-am Enfermagem 2003 mar\u00e7o-abril; 11(2):168-76\nwww.eerp.usp.br/rlaenf\n\nAs estrat\u00e9gias operat\u00f3rias...\nPinho DLM, Abrah\u00e3o JI, Ferreira MC.\n\n\n\n173\n\nrepassam aos colegas, com a ajuda dos prontu\u00e1rios, uma\natualiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es efetuadas no turno e as orienta\u00e7\u00f5es\nde a\u00e7\u00f5es futuras. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o essenciais para\na manuten\u00e7\u00e3o e continuidade do atendimento aos doentes\ne constituir-se-\u00e3o em par\u00e2metros norteadores para que o\nenfermeiro planeje suas a\u00e7\u00f5es e estruture sua estrat\u00e9gia\noperat\u00f3ria global na jornada que se inicia.\n\nA passagem de plant\u00e3o constitui, portanto, um\nmomento privilegiado para a an\u00e1lise ergon\u00f4mica das\nexig\u00eancias cognitivas do trabalho, especialmente para\ncompreender como os enfermeiros regulam suas atividades\nde gest\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o para responder \u00e0s exig\u00eancias do\ntrabalho. Assim, a escolha dessa situa\u00e7\u00e3o para uma\nan\u00e1lise mais aprofundada foi em fun\u00e7\u00e3o: a) da freq\u00fc\u00eancia\nda situa\u00e7\u00e3o; b) da intera\u00e7\u00e3o entre os membros das equipes\ntrabalho; e c) do papel que as informa\u00e7\u00f5es representam\nnessa situa\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias\noperat\u00f3rias dos enfermeiros que iniciam a jornada.\n\nOs tr\u00eas turnos estabelecidos pela organiza\u00e7\u00e3o do\ntrabalho ocorrem diariamente \u00e0s 8, 14 e 20 horas,\nrespectivamente. Para operacionalizar a passagem de\nturno e prevenir disfuncionamentos, ocorre uma\nsuperposi\u00e7\u00e3o de 30 minutos que s\u00e3o utilizados para a\ngest\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es interequipes. Um conjunto de\nprocedimentos habituais caracteriza o \u201critual\u201d de passagem\nde plant\u00e3o entre os enfermeiros: a) os enfermeiros relatam\nas informa\u00e7\u00f5es de cada paciente, seguindo a ordem\nseq\u00fcencial de leitos; b) cada enfermeiro informa \u00e0 nova\nequipe os pacientes que ficaram sob sua responsabilidade,\norientando-se pelos registros efetuados no prontu\u00e1rio; c)\no informe de cada enfermeiro pode ser mais ou menos\ndetalhado em fun\u00e7\u00e3o dos questionamentos dos colegas e\nda situa\u00e7\u00e3o do paciente; d) o relato informativo do\nenfermeiro sobre o paciente segue uma estrutura narrativa\nhabitual: 1) n\u00famero do leito e nome do paciente; -\ncondi\u00e7\u00f5es gerais do paciente (estado de consci\u00eancia,\nintercorr\u00eancias, controles); 2) interven\u00e7\u00f5es e\nprocedimentos cl\u00ednicos realizados; 3) rea\u00e7\u00f5es do paciente;\n4) procedimentos previstos para a continuidade do\ntratamento do paciente; e) caso se trate de novo paciente\nou de algum que o enfermeiro n\u00e3o conhe\u00e7a, o relato \u00e9\nampliado com informa\u00e7\u00f5es relativas ao diagn\u00f3stico, \u00e0s\ncondi\u00e7\u00f5es de admiss\u00e3o e ao planejamento dos cuidados\nnecess\u00e1rios durante o per\u00edodo de interna\u00e7\u00e3o.\n\nAssim, a passagem de plant\u00e3o constitui uma\nsitua\u00e7\u00e3o com peso hier\u00e1rquico significativo na jornada de\ntrabalho dos enfermeiros, \u00e0 medida que ela: a) tem um\n\npapel estrat\u00e9gico para dar continuidade ao tratamento dos\npacientes; b) caracteriza-se por um conjunto de\ninforma\u00e7\u00f5es complexas em fun\u00e7\u00e3o da diversidade de dados\na serem tratados (estado do paciente, procedimentos,\norienta\u00e7\u00f5es, etc.) e da quantidade de pacientes; e c)\ndepende da intera\u00e7\u00e3o social do trabalho interequipes onde\na comunica\u00e7\u00e3o deve ser estabelecida. Nesse sentido, a\npassagem de plant\u00e3o obedece a r\u00e8gles de m\u00e9tier estritas,\nposto que um erro pode comprometer a qualidade do\ntrabalho, a recupera\u00e7\u00e3o do paciente e, no limite, a vida\ndeste.\n\nA passagem de plant\u00e3o d\u00e1 visibilidade a uma\nsitua\u00e7\u00e3o efetiva de gest\u00e3o individual e coletiva das\ninforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de\nenfermagem, colocando em evid\u00eancia uma das formas de\ngerir a informa\u00e7\u00e3o no contexto hospitalar. Foi nesse\ncontexto que se constatou a estrat\u00e9gia adotada pelos\nenfermeiros, na forma da utiliza\u00e7\u00e3o de anota\u00e7\u00f5es pessoais,\nquando iniciam o turno de trabalho.\n\nO uso generalizado dessas anota\u00e7\u00f5es serviu\ncomo um indicador para a evolu\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise ergon\u00f4mica,\nconduzindo-a para uma vis\u00e3o mais aprofundada do uso\ndesse recurso pelos enfermeiros, a partir de tr\u00eas quest\u00f5es\nb\u00e1sicas: a) o que s\u00e3o essas anota\u00e7\u00f5es? b) que conte\u00fados\ndo trabalho de enfermagem elas veiculam? c) qual a sua\nfun\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia para a condu\u00e7\u00e3o do trabalho dos\nenfermeiros? O contexto de trabalho encontrado subsidiou\na elabora\u00e7\u00e3o da seguinte hip\u00f3tese: para gerir as exig\u00eancias\ndo trabalho, os enfermeiros transformam suas anota\u00e7\u00f5es\npessoais em um instrumento cognitivo que guia a defini\u00e7\u00e3o\nde suas estrat\u00e9gias operat\u00f3rias no processo de gest\u00e3o\nda informa\u00e7\u00e3o, visando garantir a efici\u00eancia e a efic\u00e1cia\ndo servi\u00e7o realizado e reduzir o custo humano do trabalho.\n\nCaracter\u00edsticas das anota\u00e7\u00f5es\n\nPara um estudo mais aprofundado das anota\u00e7\u00f5es\npessoais habitualmente desprezadas no final da jornada,\nsolicitou-se aos enfermeiros o acesso a essa fonte de\ninforma\u00e7\u00e3o, para uma an\u00e1lise em dois n\u00edveis: o intr\u00ednseco,\nreferente \u00e0s caracter\u00edsticas internas de forma e conte\u00fado;\ne o extr\u00ednseco, relativo \u00e0s caracter\u00edsticas externas, da\nfun\u00e7\u00e3o (significado) para a atividade dos sujeitos. Desse\nmodo, a AET possibilitou apreender a dimens\u00e3o artefatual\ndesse recurso e a sua fun\u00e7\u00e3o instrumental para a atividade\ndos enfermeiros.\n\nRev Latino-am Enfermagem 2003 mar\u00e7o-abril; 11(2):168-76\nwww.eerp.usp.br/rlaenf\n\nAs estrat\u00e9gias operat\u00f3rias...\nPinho DLM, Abrah\u00e3o JI, Ferreira MC.\n\n\n\n174\n\nA dimens\u00e3o artefatual das anota\u00e7\u00f5es pessoais\n\nNa an\u00e1lise intr\u00ednseca do instrumento, constatou-\nse um conjunto de aspectos que caracterizam a forma de\napresenta\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Eles se\napresentam sob o formato de notas manuscritas (grafias\nsingulares), caracteres alfanum\u00e9ricos (diferenciados pelo\nuso de cores - vermelho e azul), s\u00edmbolos e siglas. Essas\ninforma\u00e7\u00f5es respeitam uma organiza\u00e7\u00e3o espacial\nsistem\u00e1tica que orienta a distribui\u00e7\u00e3o do conte\u00fado,\naparecendo, predominantemente, sob o formato de linhas.\n\nOs dados demonstram que a organiza\u00e7\u00e3o dessas\nanota\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 casual, ao contr\u00e1rio, trata-se de uma\n\u201cestrutura\u00e7\u00e3o espacial\u201d intencional que busca, sobretudo,\nfacilitar o registro e a leitura das informa\u00e7\u00f5es sobre os\npacientes. Essa estrutura\u00e7\u00e3o espacial das informa\u00e7\u00f5es \u00e9\n\nconstru\u00edda com o intuito de facilitar a discrimina\u00e7\u00e3o\nperceptiva dos dados e, dessa forma, otimizar sua\noperatividade nas situa\u00e7\u00f5es de trabalho. Nesse sentido,\ndois segmentos da narrativa dos enfermeiros s\u00e3o\nilustrativos: coloquei com uma cor diferente que \u00e9 para\ndepois me orientar; ou, ainda, \u00e9 uma cor diferente, para\nquando eu for fazer as notas, eu n\u00e3o confundir com aquilo\nque eu j\u00e1 sabia. As verbaliza\u00e7\u00f5es demonstram que esse\n\u00e9 um recurso utilizado pelos enfermeiros para otimizar a\ngest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o face \u00e0s exig\u00eancias das situa\u00e7\u00f5es.\n\nDo ponto de vista de conte\u00fado, a apreens\u00e3o dos\ndiferentes tipos de registros permitiu compreender a fun\u00e7\u00e3o\nque essas anota\u00e7\u00f5es assumem no contexto da atividade\ndos enfermeiros. A Figura 2 apresenta um exemplo dos\nsignificados atribu\u00eddos pelos enfermeiros aos c\u00f3digos\nusuais.\n\n \n\nUso de tra\u00e7os: dados\nque foram registrados\nno prontu\u00e1rio\n\nUso de Cores: azul para\ninforma\u00e7\u00f5es recebidas e\nvermelho para dados\ncoletados do paciente\n\nUso de termos t\u00e9cnicos:\n\u201crush cut\u00e2neo\u201d\nvocabul\u00e1rio do m\u00e9tier\n\nUso de caracteres num\u00e9ricos:\nindicando a seq\u00fc\u00eancia de leitos\ndos pacientes\n\nUso de siglas: \u201cSNG\u201d que\nindica sonda nasog\u00e1strica\n\nUso de s\u00edmbolos: \u201c?\u201d\nindicando a utiliza\u00e7\u00e3o de\nsonda vesical pelo paciente\n\nFigura 2 - Conte\u00fado e significados das anota\u00e7\u00f5es\n\nAs informa\u00e7\u00f5es que \u201chabitam as anota\u00e7\u00f5es\u201d s\u00e3o\nportadoras de uma diversidade de significados que trazem,\nao mesmo tempo, a marca da individualidade de cada\nenfermeiro e do coletivo de trabalho, em fun\u00e7\u00e3o da\nrecorr\u00eancia de registros de uso comum. Os modos de\nregistros empregados e os estilos de descri\u00e7\u00e3o guardam\ntra\u00e7os de semelhan\u00e7a entre os membros das equipes.\nEntretanto, nas verbaliza\u00e7\u00f5es, s\u00e3o freq\u00fcentes dados que\nilustram os \u201cestilos pessoais\u201d de registros e significados\nparticulares que o conte\u00fado assume: os dados em\n\nvermelho s\u00e3o precisos; este 8,5 foi a temperatura que\nregistrei que o doente tinha, 8,5 e n\u00e3o 38,5 porque sei que\n8 \u00e9 depois do 30; se o doente foi admitido, no n\u00famero da\ncama coloco um c\u00edrculo envolvendo-o.\n\nA an\u00e1lise do conte\u00fado do instrumento p\u00f5e em\nevid\u00eancia indicadores que revelam que a sua constru\u00e7\u00e3o\n\u00e9 resultante de um processo de \u201ccogni\u00e7\u00e3o compartilhada\u201d.\nEntretanto, o significado que assume cada anota\u00e7\u00e3o,\nmant\u00e9m estreita interdepend\u00eancia com a sua fun\u00e7\u00e3o e\ncom a import\u00e2ncia que o conte\u00fado anotado no instrumento\nassume para o enfermeiro, no contexto real do trabalho(18).\n\nRev Latino-am Enfermagem 2003 mar\u00e7o-abril; 11(2):168-76\nwww.eerp.usp.br/rlaenf\n\nAs estrat\u00e9gias operat\u00f3rias...\nPinho DLM, Abrah\u00e3o JI, Ferreira MC.\n\n\n\n175\n\nO significado e a fun\u00e7\u00e3o instrumental\n\nA an\u00e1lise das entrevistas, realizada com o auxilio\ndo software Alceste, possibilitou um aprofundamento\nanal\u00edtico sobre o significado e a funcionalidade das\nanota\u00e7\u00f5es pessoais dos enfermeiros. O uso desse\nsoftware permitiu apreender as representa\u00e7\u00f5es que os\nenfermeiros atribuem \u00e0s anota\u00e7\u00f5es para as suas a\u00e7\u00f5es,\nevidenciando o seu car\u00e1ter operativo no desempenho do\ntrabalho. Essa an\u00e1lise indicou um conjunto de palavras\ncuja freq\u00fc\u00eancia (X2>0,5) aponta a fun\u00e7\u00e3o estruturadora das\nverbaliza\u00e7\u00f5es dos enfermeiros. O indicador da fun\u00e7\u00e3o\noperativa para a\u00e7\u00e3o dos sujeitos expressa-se: 1) pela\nfreq\u00fc\u00eancia dos verbos (palavra-plena): avaliar, continuar,\nesquecer, fazer, ir, orientar, p\u00f4r, precisar, ser, ver e vigiar.\nObserva-se a exist\u00eancia de elementos que expressam\n\u201cverbos de a\u00e7\u00e3o\u201d e, desse modo, parecem revelar a\nindissociabilidade entre o uso das anota\u00e7\u00f5es e a atividade\n\ndos sujeitos; 2) pela freq\u00fc\u00eancia dos verbetes (palavra-\nferramenta): dia, doente, noite, ontem, quando, senhor.\nNesse sentido, fornecem ind\u00edcios tanto do \u201cobjeto\u201d da a\u00e7\u00e3o\ndos enfermeiros [senhor, paciente], quanto de fatores\ntemporais e situacionais [noite, ontem, dia, quando] e,\ndesse modo, parecem dar visibilidade ao uso das\nanota\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s especificidades do contexto de\ntrabalho.\n\nDo ponto de vista qualitativo, a an\u00e1lise das\npalavras mais representativas nas verbaliza\u00e7\u00f5es dos\nenfermeiros permitiu uma vis\u00e3o mais abrangente sobre o\nsignificado e a fun\u00e7\u00e3o do instrumento nas situa\u00e7\u00f5es de\ntrabalho. Nesse sentido, a fun\u00e7\u00e3o operativa do uso das\nanota\u00e7\u00f5es \u00e9 representada por alguns eixos e coloca em\nevid\u00eancia a sua import\u00e2ncia para a a\u00e7\u00e3o dos sujeitos,\nsobretudo os diferentes significados que eles lhe atribuem,\nque n\u00e3o podem ser negligenciados para uma compreens\u00e3o\nmais profunda da atividade desses profissionais.\n\n \n\nOperatividade Exem plos de Verbaliza\u00e7\u00f5es \n\nPlanejamento e \nantecipa\u00e7\u00e3o  de \n\na\u00e7\u00f5es \n\n\u2022 isso [anota\u00e7\u00f5es] d\u00e1-nos uma pr\u00e9-organiza\u00e7\u00e3o do nosso turno, por onde \u00e9 que a gente h\u00e1 \nde come\u00e7ar, o que \u00e9 que havemos de fazer primeiro... \n\n\u2022  por exemplo, o que eu escrevi hoje s\u00e3o as pun\u00e7\u00f5es venosas porque sei que o doente vai \nter que ficar em jejum. \n\nDiagn\u00f3stico do \nestado do doente \n\n\u2022 foi uma doente nova que entrou e eu preciso saber qual \u00e9 a patologia, porque \u00e9 que o \ndoente veio para o hospital, o motivo do internamento. \n\n\u2022 M.E. [anota\u00e7\u00e3o] significa 'mesmo estado'. \u00c9 assim, porque eu tenho uma no\u00e7\u00e3o geral de \ntodos os doentes, sei como \u00e9 que eles est\u00e3o e o que \u00e9 que me interessa saber, se eles \npioraram, se mant\u00eam o mesmo estado. \n\nControle do \nestado do doente \n\n\u2022 anoto normalmente \u00e0 tarde e \u00e0 noite para vigiar a tens\u00e3o arterial porque j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 por \nrotina, s\u00e3o doentes hipertensos (...) eu ponho para vigiar a tens\u00e3o. \n\n\u2022 O senhor da cama 14 (...) tem cateter mandrilado que est\u00e1 a fazer medica\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m se \ndeve vigiar. \n\nGest\u00e3o do \ntrabalho em \n\nequipe \n\n\u2022 se um doente novo tem avc, eu vou avaliar se ser\u00e1 para eu dar-lhe banho ou se pode ser \na empregada. \n\n\u2022 se n\u00e3o s\u00e3o doentes novos, eu e os meus colegas fazemos isso por h\u00e1bito, primeiro vamos ver \nos doentes como \u00e9 que eles est\u00e3o, como n\u00e3o est\u00e3o, que capacidade t\u00eam, que capacidade \nn\u00e3o t\u00eam. \n\nAux\u00edlio \u00e0 mem \u00f3ria \n\u2022 normalmente, eu sublinho com vermelho, quando \u00e9 mesmo importante, para n\u00e3o me \nesquecer. \n\n\u2022 para eu n\u00e3o me esquecer, quando eu der a minha voltinha para ver os doentes, j\u00e1 sei que \naquela doente tem um avc [acidente vascular cerebral] e diabetes. \n\nFigura 3 - Operatividade das anota\u00e7\u00f5es nas verbaliza\u00e7\u00f5es dos enfermeiros\n\nA an\u00e1lise das verbaliza\u00e7\u00f5es permitiu inferir que a\ngest\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, no trabalho de enfermagem, ap\u00f3ia-\nse na constru\u00e7\u00e3o de modos operat\u00f3rios baseados no uso\ndas anota\u00e7\u00f5es como instrumento cognitivo para a a\u00e7\u00e3o.\nEssa fun\u00e7\u00e3o instrumental das anota\u00e7\u00f5es, base das\nestrat\u00e9gias cognitivas, revela-se de diferentes formas: a)\ncomo um meio pelo qual o sujeito registra e trata\ninforma\u00e7\u00f5es diversas que s\u00e3o indispens\u00e1veis para gerir\neficientemente as m\u00faltiplas exig\u00eancias que caracterizam\n\no trabalho de enfermagem; b) como um recurso externo\ninformal - simples e eficaz - para gerenciar a complexidade\ndas informa\u00e7\u00f5es (estado do paciente, procedimentos, etc.),\nreduzindo a carga de trabalho mental (percep\u00e7\u00e3o e\nmem\u00f3ria); c) como uma fun\u00e7\u00e3o mediadora na intera\u00e7\u00e3o\nsujeito-meio, ajudando o enfermeiro a construir a sua\nrepresenta\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o, definir o seu modo operat\u00f3rio,\nespecialmente pelo diagn\u00f3stico, planejamento e controle\ndas exig\u00eancias do trabalho.\n\nRev Latino-am Enfermagem 2003 mar\u00e7o-abril; 11(2):168-76\nwww.eerp.usp.br/rlaenf\n\nAs estrat\u00e9gias operat\u00f3rias...\nPinho DLM, Abrah\u00e3o JI, Ferreira MC.\n\n\n\n176\n\nEm s\u00edntese, pode-se afirmar que as anota\u00e7\u00f5es\npessoais s\u00e3o as estrat\u00e9gias operat\u00f3rias utilizadas pelos\nenfermeiros para gerir as diferentes informa\u00e7\u00f5es\nsimultaneamente. O uso dessas anota\u00e7\u00f5es contribui para\no trabalho, agregando rapidez, fiabilidade e efic\u00e1cia \u00e0s\nsuas a\u00e7\u00f5es.\n\nA natureza instrumental das anota\u00e7\u00f5es aparece,\nno contexto espec\u00edfico, sob a modalidade de instrumento\ncognitivo. O car\u00e1ter cognitivo refor\u00e7a sua fun\u00e7\u00e3o de\ninstrumento psicol\u00f3gico para a atividade dos enfermeiros\n\u00e0 medida que as dimens\u00f5es artefatual [papel] e\nrepresentacional [anota\u00e7\u00f5es com cores distintas para\norientar a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas] s\u00e3o evidentes. Nesse sentido,\nas anota\u00e7\u00f5es representam um instrumento de media\u00e7\u00e3o,\ntanto epist\u00eamico, pois possibilita ao enfermeiro conhecer\no objeto de suas a\u00e7\u00f5es, quanto pragm\u00e1tico, por permitir o\ndiagn\u00f3stico, a tomada de decis\u00e3o, a execu\u00e7\u00e3o e o controle\nsobre o estado dos doentes e os resultados de suas a\u00e7\u00f5es.\n\nCONCLUS\u00c3O\n\nResguardados os seus limites, o estudo coloca\n\nem evid\u00eancia: a gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o no contexto\nhospitalar como elemento estruturante da atividade dos\nenfermeiros; a import\u00e2ncia da dimens\u00e3o cognitiva no\nprocesso de regula\u00e7\u00e3o da carga de trabalho; e a\nfuncionalidade de uma das modalidades de regula\u00e7\u00e3o\nutilizada pelos enfermeiros. Demonstra a co-habita\u00e7\u00e3o de\nrecursos formais e informais na regula\u00e7\u00e3o da atividade,\npara responder \u00e0s exig\u00eancias do trabalho.\n\nA an\u00e1lise de natureza micro permitiu desvendar a\npresen\u00e7a de um recurso que, em outra abordagem\nmetodol\u00f3gica, poderia passar despercebido. O recurso\nexterno identificado assume a fun\u00e7\u00e3o de um instrumento\nde media\u00e7\u00e3o n\u00e3o formalizado e, portanto, n\u00e3o apropriado\n\u00e0 organiza\u00e7\u00e3o. Os resultados remetem \u00e0 quest\u00e3o: poder-\nse-iam modelizar os diferentes ciclos de regula\u00e7\u00e3o e os\nrecursos que os enfermeiros utilizam com o intuito de\nminimizar sua carga de trabalho e assegurar a fiabilidade\nde suas a\u00e7\u00f5es?\n\nEsses resultados refor\u00e7am a necessidade de\ncompreender, em outros contextos, como os enfermeiros\nestabelecem a interface entre a dimens\u00e3o individual e a\ncoletiva, na gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, visando atender \u00e0s\nexig\u00eancias do trabalho.\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\n1. Carrapinheiro G. Saberes e poderes no hospital: uma\nsociologia dos servi\u00e7os hospitalares. 2\u00aa ed. Porto (Portugal):\nAfrontamento; 1993.\n2. Faverge JM. L\u2019analyse du travail en terme de r\u00e9gulation. In:\nLeplat J, coordinateur. L\u2019analyse du travail en psychologie\nergonomique. Toulouse (France): \u00c9ditions Octar\u00e9s; 1992. p.\n61-8.\n3. Weill-Fassina A, Rabardel P, Dubois D. Repr\u00e9sentations\npour l\u2019action. Toulouse (Fran\u00e7e): Octar\u00e9s; 1993.\n4. Rabardel P. Les hommes &amp; les technologies. Approche\ncognitive des instruments contemporains. Paris (France):\nArmand Colin; 1995.\n5. Theureau J. Action et parole dans le travail infirmier.\nPsychologie Fran\u00e7aise 1983 d\u00e8c; 28 (3):255-64.\n6. Pires D. Hegemonia m\u00e9dica na sa\u00fade e a enfermagem.\nS\u00e3o Paulo (SP): Cortez; 1989.\n7. Almeida MCP, Rocha SMM, organizadoras. O trabalho de\nenfermagem. S\u00e3o Paulo (SP): Cortez; 1997.\n8. Estryn-Behar M, Poinsignon H. Travailler \u00e0 l\u2019hospital. Paris\n(France): Berger \u2013 Levrault; 1989.\n9. Marziale MHP, Carvalho EC, Condi\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas do\ntrabalho da equipe de enfermagem em unidade de interna\u00e7\u00e3o\nde cardiologia. Rev Latino-am Enfermagem 1998 janeiro;\n6(1):99-117.\n10. Matos DG. O trabalho do enfermeiro do centro cir\u00fargico:\num estudo sob a \u00f3tica da ergonomia. [disserta\u00e7\u00e3o]. Bras\u00edlia\n(DF): Instituto de Psicologia/UnB; 1994.\n\n11. Cole M, Jonh-Steiner V, Scribner S, Souberman E,\norganizadores. A forma\u00e7\u00e3o social da mente: o\ndesenvolvimento dos processos psicol\u00f3gicos superiores-\nLS Vigotsky. 5\u00aa ed. S\u00e3o Paulo (SP): Martins Fontes;1996.\n12. Teiger C. L\u2019approche ergonomique: du travail humain \u00e0\nl\u2019activit\u00e9 des hommes et des femmes au travail. Education\nPermanente 1993; 116(3):71-96.\n13. Dolle JM. Au-del\u00e0 de Freud et Piaget. Jalons pour de\nnouvelles perspectives en Psychologie. Toulouse (France):\nPrivat Editeur; 1987.\n14. Wisner A. Aspects psychologiques de l\u2019\nantrhroporechnologie. Le Travail Humain 1997; 60(3):229-\n54.\n15. Leontiev A. O desenvolvimento do psiquismo. S\u00e3o Paulo\n(SP): Editora Moraes; 1972.\n16. Vygotsky LS. Teoria e m\u00e9todo em psicologia. 2\u00aa ed. S\u00e3o\nPaulo (SP): Martins Fontes; 1999.\n17. Abrah\u00e3o JI. Ergonomia: modelo, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. 2\u00ba\nCongresso Latino-Americano e no 6\u00ba Semin\u00e1rio Brasileiro\nde Ergonomia; 1993 Outubro; Florian\u00f3polis; Santa Catarina;\n1993.\n18. Ferreira MC, Weill-Fassina A. L\u2019ordinateur dans le travail\nbancaire, un artefact producteur de b\u00e9quilles cognitives? Actes\ndu 9\u00e8me Congr\u00e8s de l\u2019Association Internationale de\nPsychologie du Travail de Langue Fran\u00e7aise. Qu\u00e9bec;\nCanad\u00e1; 1996.\n\nRecebido em: 15.10.2001\nAprovado em: 25.11.2002\n\nRev Latino-am Enfermagem 2003 mar\u00e7o-abril; 11(2):168-76\nwww.eerp.usp.br/rlaenf\n\nAs estrat\u00e9gias operat\u00f3rias...\nPinho DLM, Abrah\u00e3o JI, Ferreira MC."}]}}}