{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24988"}, {"@name": "filename", "#text": "9518_91837.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA CENTRO DE CI\u00caNCIAS HUMANAS DEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS CURSO DE MESTRADO EM GEOGRAFIA\nAVALIA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS AMBIENTAIS DA IND\u00daSTRIA CARBON\u00cdFERA NOS RECURSOS H\u00cdDRICOS DA REGI\u00c3O SUL CATARINENSE\nAutor:\n0.214.062-1\nCarlos Alberto de Verney Gothe\nOrientador: Prof. Dr. Odair Ger\n\u25a1 m\ni o V) u.\n\u25a1\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\n\u00c1re\u00e3~de Concentra\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais\nFlorian\u00f3polis, SC Julho de 1993\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA CENTRO DE CI\u00caNCIAS HUMANAS DEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS CURSO DE MESTRADO EM GEOGRAFIA\nAVALIA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS AMBIENTAIS DA IND\u00daSTRIA CARBON\u00cdFERA NOS RECURSOS H\u00cdDRICOS DA REGI\u00c3O SUL CATARINENSE\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Colegiado do Curso de Mestrado em Geografia, \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais, do Departamento de Geoci\u00eancias do Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFSC, em cumprimento parcial dos requisitos para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Geografia.\nAPROVADA PELA COMISS\u00c3O EXAMINADORA EM\n- Orientador\nB-orgesTcTe Castilho Jr.\nerna\n38/1993.\nPro\no Scheibi\nProf. MSc. Maria Dolores Buss\nCarlos Alberto de Verney Gothe\nii\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA\nGothe, Carlos Alberto de Verney.\nL690\u00cd Avalia\u00e7\u00e3o dos Impactos Ambientais da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera nos Recursos H\u00eddricos Superficiais da Regi\u00e3o Sul Catarinense [por] Carlos Alberto de Verney Gothe. - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Florian\u00f3polis, UFSC, 1993.\nxiii, 123p. ilust., mapas\nBibliografia.\n1. Impacto Ambiental. 2. Recursos H\u00eddricos do Sul Catarinense. 3. Ind\u00fastria Carbon\u00edfera.\n93-0069\tCDD-301.31\niii\nAGRADECIMENTOS\nNa certeza de cometer injusti\u00e7as ao citar nominalmente as muitas pessoas que contribu\u00edram para tornar poss\u00edvel esta disserta\u00e7\u00e3o, meu agradecimento \u00e9 coletivo, de todo o cora\u00e7\u00e3o.\nUm beijo especial para minha filha Mait\u00ea. Que as horas em que deixamos de brincar possam tornar-se contribui\u00e7\u00e3o para um futuro melhor.\nGUERREIROS DA LUZ\nOs guerreiros da luz se reconhecem pelo olhar.\nEst\u00e3o no mundo, fazem parte do mundo e ao mundo foram enviados, sem alforje e sem sand\u00e1lias.\nMuitas vezes s\u00e3o covardes. Nem sempre agem certo.\nOs guerreiros da luz sofrem, \u00e0s vezes por besteiras,\nse preocupam com coisas mesquinhas, se julgam incapazes de crescer.\nOs guerreiros da luz de vez em quando\nse acreditam indignos de qualquer b\u00ean\u00e7\u00e3o ou milagre.\nOs guerreiros da luz com frequ\u00eancia se perguntam o que est\u00e3o fazendo aqui. Muitas vezes acham que suas vidas n\u00e3o t\u00eam sentido.\nPor isso s\u00e3o guerreiros da luz. Porque erram. Porque se perguntam.\nPorque continuam a procurar um sentido.\nE terminar\u00e3o encontrando.\nPaulo Coelho\nRESUMO\nA metodologia utilizada compreende o estudo dos processos produtivos e seus efeitos ambientais, bem como as medidas mitigadoras desses efeitos; o mapeamento das principais vari\u00e1veis de interesse para avaliar a qualidade e os usos potenciais dos recursos h\u00eddricos superficiais; a an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o pertinente e sua adequa\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia no caso espec\u00edfico e a prioriza\u00e7\u00e3o de problemas ambientais, atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de superposi\u00e7\u00e3o de mapas e cruzamento de informa\u00e7\u00f5es.\nComo resultado, prop\u00f5e uma estrat\u00e9gia de gerenciamento ambiental que engloba um zoneamento ambiental e diretrizes espec\u00edficas, para a ind\u00fastria carbon\u00edfera na regi\u00e3o e para as \u00e1reas j\u00e1 degradadas pela minera\u00e7\u00e3o e pela deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos, visando administrar os conflitos e racionalizar o uso dos recursos h\u00eddricos regionais.\nBusca dar uma contribui\u00e7\u00e3o para o projeto \"Qualidade Ambiental da Regi\u00e3o Sul Catarinense\", em elabora\u00e7\u00e3o pela UFSC/Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, constituindo-se mais num ponto de partida do que num produto acabado.\nABSTRACT\nThe methodology adopted includes studies of the production and pollution processes and its environmental impacts, as well as the corresponding mitigation measures; mapping the main surface water quality indicators and their most important potential uses; analysis of aplicable environmental legislation and its enforcement on the specific case; and selection of the main environmental impacts, by means of map superposition techniques and cross-data analysis.\nAs a result, an environmental management strategy is proposed, comprising an environmental zoning and specific guidelines, for coal industry and for degraded mined land or refuse spills, aiming at regional water resources management and conflict administration.\nIt also tries to give a contribution to an UFSC - Santa Catarina Federal University research project, named \"Environmental Quality of South Santa Catarina Region\" and coordinated by the Geography Postgraduation Course, appearing, however, more as a starting point than a finished product.\nAVALIA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS AMBIENTAIS DA IND\u00daSTRIA CARBON\u00cdFERA NOS RECURSOS H\u00cdDRICOS DA REGI\u00c3O SUL CATARINENSE\nSUM\u00c1RIO\n1\t- INTRODU\u00c7\u00c3O\t1\n2\t- OBJETIVOS\t5\n3\t- METODOLOGIA\t7\n3.1\t- IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS AMBIENTAIS\t11\n3.2\t- QUANTIFICA\u00c7\u00c3O E PRIORIZA\u00c7\u00c2O DOS IMPACTOS AMBIENTAIS 11\n3.3\t- AN\u00c1LISE E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS AMBIENTAIS\t13\n3.4\t- RECOMENDA\u00c7\u00d5ES DA AVALIA\u00c7\u00c3O DE IMPACTOS AMBIENTAIS 14\n4\t- A IND\u00daSTRIA CARBON\u00cdFERA CATARINENSE\t15\n4.1-HIST\u00d3RICO DA EXPLORA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O\t15\n4.2\t- RECURSOS E RESERVAS DE CARV\u00c3O\t20\n4.3\t- CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA DO CARV\u00c3O\t25\n4.4\t- PERSPECTIVAS DA PRODU\u00c7\u00c3O E USO DO CARV\u00c3O MINERAL 27\nviii\n5.1 - 0 PROCESSO POLUIDOR\t33\n5.2 - TRATAMENTO DAS DRENAGENS \u00c1CIDAS\t34\n5.3 - LAVRA SUBTERR\u00c1NEA 5.3.1\t- Impactos Ambientais 5.3.2\t- Medidas Mitigadoras\t39 39 40\n5.4 - LAVRA A C\u00c9U ABERTO 5.4.1\t- Impactos Ambientais 5.4.2\t- Medidas Mitigadoras\t41 41 42\n5.5 - BENEFICIAMENTO 5.5.1\t- Impactos Ambientais 5.5.2\t- Medidas Mitigadoras\t42 42 48\n5.6 - GERA\u00c7\u00c3O TERMEL\u00c9TRICA 5.6.1\t- Impactos Ambientais 5.6.2\t- Medidas Mitigadoras\t50 50 53\n6 - DIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA \u00c1REA ATINGIDA\t55\n6.1 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE INFLU\u00caNCIA 6.1.1\t- Posi\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica 6.1.2\t- Geologia 6.1.3- Geomorfologia 6.1.4\t- Climatologia 6.1.5\t- Hidrologia 6.1.6- Cobertura Vegetal Original 6.1.7 - Uso do Solo Rural e Urbano\t55 55 58 58 59 61 63 65\n6.2-\tDIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA \u00c1REA DE INFLU\u00caNCIA DA IND\u00daSTRIA CARBON\u00cdFERA\t66\n6.2.1\t- Provid\u00eancias Legais e Administrativas\t69\n6.2.2\t- Fontes de Polui\u00e7\u00e3o H\u00eddrica\t73\n6.2.3\t- Qualidade das \u00c1guas Superficiais\n6.2.4\t- Demanda Potencial de \u00c1gua\n6.2.5\t- Enquadramento Legal dos Recursos H\u00eddricos\n7\t- PRIORIZA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS AMBIENTAIS\t91\n7.1\t- ESTRAT\u00c9GIA PROPOSTA\t91\n7.2\t- PRIORIDADES AMBIENTAIS DA REGI\u00c3O CARBON\u00cdFERA\t92\n7.2.1\t- Bacias Hidrogr\u00e1ficas como Unidade de Planejamento\t92\n7.2.2\t- A\u00e7\u00f5es Priorit\u00e1rias por Bacia Hidrogr\u00e1fica\t93\n8\t- RECOMENDA\u00c7\u00d5ES DA AVALIA\u00c7\u00c3O DE IMPACTOS AMBIENTAIS\t99\n8.1-ZONEAMENTO AMBIENTAL\t99\n8.1.1\t- Crit\u00e9rios para Zoneamento da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera Catarinense 99\n8.1.2-\tZoneamento Ambiental da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera\t100\n8.2\t- DIRETRIZES PARA RECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS MINERADAS A C\u00c9U\nABERTO E DE REJEITOS\t104\n8.3-DIRETRIZES PARA A IMPLANTA\u00c7\u00c3O DO CONTROLE DE POLUI\u00c7\u00c3O NA\nIND\u00daSTRIA CARBON\u00cdFERA\t105\n8.3.1\t- Escopo dos Projetos de Controle da Polui\u00e7\u00e3o\t105\n8.3.2\t- Etapas e Cronograma de Implanta\u00e7\u00e3o\t107\n8.4\t- A\u00c7\u00d5ES ESTATAIS DE COORDENA\u00c7\u00c3O E APOIO\t110\n8.4.1\t- Avalia\u00e7\u00e3o e Controle Permanentes\t110\n8.4.2\t- Abastecimento D'\u00c1gua de Crici\u00fama\t111\n8.4.3\t- Prote\u00e7\u00e3o do Ecossistema Lagunar\t112\n8.4.4\t- Al\u00edvio do Vale do Rio Ararangu\u00e1\t113\n9\t- RESUMO DAS CONCLUS\u00d5ES\t114\nBIBLIOGRAFIA\n116\nSUM\u00c1RIO DAS TABELAS\nTABELA 1 - RECURSOS E RESERVAS DE CARV\u00c3O MINERAL NO BRASIL 21 TABELA 2 - COMPOSI\u00c7\u00c3O DOS CARV\u00d5ES PRODUZIDOS EM SANTA\nCATARINA\t25\nTABELA 3 - CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE ELEMENTOS MENORES NO CARV\u00c3O 26 TABELA 4 - COMPOSI\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS E RESERVAS ENERG\u00c9TICAS\nBRASILEIRAS N\u00c3O-RENOV\u00c1VEIS\t27\nTABELA 5 -\tCONSUMO ENERG\u00c9TICO BRASILEIRO\t28\nTABELA 6 - VALOR M\u00cdNIMO DE pH PARA PRECIPITA\u00c7\u00c3O DE \u00cdONS\nMET\u00c1LICOS COMO HIDR\u00d3XIDOS\t35\nTABELA 7 -\tDADOS CLIM\u00c1TICOS SELECIONADOS\t59\nTABELA 8 -\tDADOS HIDROL\u00d3GICOS DA BACIA DO RIO TUBAR\u00c3O\t61\nTABELA 9 -\tDADOS HIDROL\u00d3GICOS DA BACIA DO RIO ARARANGU\u00c1\t61\nTABELA 10-\tPRODU\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O E GERA\u00c7\u00c3O DE REJEITOS\t66\nTABELA 11 -\tBENEFICIAMENTO DO CARV\u00c3O\t67\nTABELA 12 - ESTRUTURA DE PRODU\u00c7\u00c3O - DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA LAVRA\nSUBTERR\u00c2NEA - BACIA DO ARARANGU\u00c1\t73\nTABELA 13 - ESTRUTURA DE PRODU\u00c7\u00c3O - DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA LAVRA\nSUBTERR\u00c2NEA - BACIA DO URUSSANGA\t73\nTABELA 14 - ESTRUTURA DE PRODU\u00c7\u00c3O - DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA LAVRA\nSUBTERR\u00c2NEA - BACIA DO TUBAR\u00c3O\t74\nTABELA 15 - ESTRUTURA DE PRODU\u00c7\u00c3O - DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA LAVRA A C\u00c9U\nABERTO - BACIA DO TUBAR\u00c3O\t74\nTABELA 16 - ESTRUTURA DE PRODU\u00c7\u00c3O - DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA LAVRA A C\u00c9U\nABERTO - BACIA DO ARARANGU\u00c1\t75\nTABELA 17 - ESTRUTURA DE PRODU\u00c7\u00c3O - DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DO\nBENEFICIAMENTO DE CARV\u00c3O (LAVADORES) - BACIA DO TUBAR\u00c3O\t75\nTABELA 18 - ESTRUTURA DE PRODU\u00c7\u00c3O - DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DO\nBENEFICIAMENTO DE CARV\u00c3O (LAVADORES) - BACIA DO URUSSANGA\t75\nTABELA 19 - ESTRUTURA DE PRODU\u00c7\u00c3O - DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DO\nBENEFICIAMENTO DE CARV\u00c3O (LAVADORES) - BACIA DO ARARANGU\u00c1\t76\nTABELA 20 - PRODU\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O E GERA\u00c7\u00c3O DE REJEITOS (t) POR\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA\t76\nxi\nTABELA 21 - \u00c1REA COBERTA POR REJEITOS/ MINERADA A C\u00c9U ABERTO 78 TABELA 22 - GERA\u00c7\u00c3O DE REJEITOS S\u00d3LIDOS NO BENEFICIAMENTO EM\nSC\t80\nTABELA 23 - COMPOSI\u00c7\u00d5ES T\u00cdPICAS DOS EFLUENTES DE MINERA\u00c7\u00c3O E\nBENEFICIAMENTO DE CARV\u00c3O\t80\nTABELA 24 - METAIS PESADOS EM EFLUENTES DE LAVRA E\nBENEFICIAMENTO DE CARV\u00c3O\t81\nTABELA 25 - QUALIDADE DAS \u00c1GUAS NA BACIA DO RIO ARARANGU\u00c1\t82\nTABELA 26 - QUALIDADE DAS \u00c1GUAS NA BACIA DO RIO URUSSANGA\t83\nTABELA 27 - QUALIDADE DAS \u00c1GUAS NA BACIA DO RIO TUBAR\u00c3O\t84\nTABELA 28 - DEMANDA POTENCIAL DE \u00c1GUA PARA IRRIGA\u00c7\u00c3O\t85\nTABELA 29 - DEMANDA POTENCIAL DE \u00c1GUA PARA ABASTECIMENTO\t86\nTABELA 30 - PRAZOS DE IMPLANTA\u00c7\u00c3O DAS ETAPAS DO CONTROLE DA\nPOLUI\u00c7\u00c3O CONFORME AS ZONAS AMBIENTAIS\t109\nxii\nSUM\u00c1RIO DAS FIGURAS\nFIGURA 1 - EVOLU\u00c7\u00c3O DO CARV\u00c3O MINERAL ENERG\u00c9TICO NACIONAL 19 FIGURA 2- DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS DE CARV\u00c3O\t21\nFIGURA 3 - LOCALIZA\u00c7\u00c3O DE MINAS, JAZIDAS E CORPOS RECEPTORES 23 FIGURA 4 - DISTRITO CARBON\u00cdFERO DE SANTA CATARINA\t24\nFIGURA 5- ENERG\u00c9TICOS N\u00c3O-RENOV\u00c1VEIS NO BRASIL\t28\nFIGURA 6- CONSUMO ENERG\u00c9TICO BRASILEIRO -1987\t29\nFIGURA 7 - IMPACTOS AMBIENTAIS DA IND\u00daSTRIA CARBON\u00cdFERA\nCATARINENSE\t32\nFIGURA 8 - ETAPAS E ALTERNATIVAS De PROCESSOS DE TRATAMENTO 37 FIGURA 9 - OPERA\u00c7\u00d5ES UNIT\u00c1RIAS DO PROCESSO DE TRATAMENTO\nCONVENCIONAL\t38\nFIGURA 10 -CIRCUITOS T\u00cdPICOS DE BENEFICIAMENTO DE CARV\u00c3O\t43\nFIGURA 11 -SISTEMA DE TRATAMENTO INTEGRADO MINA/ LAVADOR/\nREJEITOS\t51\nFIGURA 12 -LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE PESQUISA\t57\nFIGURA 13-COBERTURA VEGETAL ORIGINAL\t64\nFIGURA 14 -GERA\u00c7\u00c3O DE REJEITOS NO BENEFICIAMENTO DE CARV\u00c3O 67 FIGURA 15 -CAPACIDADE INSTALADA DE BENEFICIAMENTO DE CARV\u00c3O 68 FIGURA 16 -PRODU\u00c7\u00c3O POR BACIA HIDROGR\u00c1FICA\t78\nFIGURA 17 -DEMANDA POTENCIAL DE \u00c1GUA\t88\nSUM\u00c1RIO DOS MAPAS (em anexo)\nMAPA 1 - REDE HIDROGR\u00c1FICA\nMAPA 2 - USO DO SOLO\nMAPA 3 - \u00c1REAS URBANAS, SISTEMA VI\u00c1RIO E IND\u00daSTRIAS N\u00c3O-CARBON\u00cdFERAS\nMAPA 4 - FONTES POLUIDORAS DA IND\u00daSTRIA CARBON\u00cdFERA\nMAPA 5 - CONCESS\u00d5ES DE PESQUISA E LAVRA MINERAL\nMAPA 6 - QUALIDADE DAS \u00c1GUAS SUPERFICIAIS\nMAPA 7 - CLASSIFICA\u00c7\u00c3O LEGAL DAS \u00c1GUAS SUPERFICIAIS\nMAPA 8 - S\u00cdNTESE DOS IMPACTOS AMBIENTAIS DA IND\u00daSTRIA CARBON\u00cdFERA SOBRE AS \u00c1GUAS SUPERFICIAIS\nMAPA 9 - ZONEAMENTO AMBIENTAL DA IND\u00daSTRIA CARBON\u00cdFERA NO SUL DE SANTA CATARINA\nxiii\n1\t- INTRODU\u00c7\u00c3O\nO objeto de estudo da Geografia \u00e9 o espa\u00e7o, incluindo elementos naturais e sociais em integra\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, todos compreendidos no dom\u00ednio da investiga\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica.\nPor seu car\u00e1ter de s\u00edntese entre o natural e o social, a Geografia parece ser particularmente apropriada para o estudo das quest\u00f5es ambientais (Penteado-Orellana, 1985).\nA defini\u00e7\u00e3o de paisagem de Bertrand (1972), por exemplo, j\u00e1 apresenta cunho ecol\u00f3gico. \"N\u00e3o \u00e9 a simples soma dos elementos geogr\u00e1ficos disparatados. \u00c9 uma determinada por\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o, o resultado da combina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, portanto, inst\u00e1vel, de elementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos, que interagindo dialeticamente, uns sobre os outros, fazem da paisagem um conjunto \u00fanico e indissoci\u00e1vel em perp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o.\"\nEvolu\u00e7\u00e3o que, nas bases atuais, tem levado ao agravamento cont\u00ednuo da degrada\u00e7\u00e3o ambiental provocada pelo desenvolvimento e cuja revers\u00e3o tornou-se\nimperativo^para a sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie no pr\u00f3ximo mil\u00eanio.\nA \"Declara\u00e7\u00e3o sobre o Meio Ambiente\", aprovada na Ia Confer\u00eancia Mundial\nSobre Meio Ambiente, realizada em Estocolmo (ONU, 1972), j\u00e1 enfatizava como\nvital a compatibiliza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento com o meio ambiente, com a ado\u00e7\u00e3o do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, entendido como aquele onde os\nprocessos produtivos e a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais sejam dimensionados de forma a n\u00e3o comprometer a qualidade ambiental e as possibilidades de desenvolvimento das gera\u00e7\u00f5es futuras.\nO crescimento econ\u00f4mico brasileiro, tanto no setor agr\u00edcola como no industrial, em particular a acelerada e desorganizada urbaniza\u00e7\u00e3o, vem se processando de forma predat\u00f3ria e extremamente agressiva ao meio ambiente\nf\u00edsico, social e psicol\u00f3gico.\nO crescimento tolhido pela drenagem de capital para pagamento do pesado endividamento externo e a grave crise econ\u00f4mica dos \u00faltimos dez anos - a \"d\u00e9cada perdida\" - n\u00e3o s\u00e3o as causas dos problemas brasileiros e sim manifesta\u00e7\u00f5es de um modelo de desenvolvimento inadequado.\n1\nimplementar pol\u00edticas de m\u00e9dio e longo prazo; evas\u00e3o dos melhores cientistas e defasagem tecnol\u00f3gica; uma cultura que n\u00e3o preserva a heran\u00e7a em recursos naturais; um papel de pa\u00eds perif\u00e9rico na economia mundial; al\u00e9m da distor\u00e7\u00e3o do processo de desenvolvimento pelas elites que contribuiu para aumentar a d\u00edvida externa do Pa\u00eds e reduzir significativamente os benef\u00edcios sociais dos ingressos de capital externo (ECLAC, 1989).\nUma combina\u00e7\u00e3o desses fatores, resultando em acentuada concentra\u00e7\u00e3o de renda e aguda degrada\u00e7\u00e3o ambiental, pode ser encontrada na regi\u00e3o sul catarinense, enquadrada pelo Decreto 85206, de 25 de setembro de 1980 como a \"14a. \u00c1rea Cr\u00edtica Nacional para Efeito de Controle da Polui\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o da Qualidade Ambiental\", junto \u00e0s outras 13 j\u00e1 definidas em 1976, em fun\u00e7\u00e3o, principalmente, dos impactos ambientais da sua ind\u00fastria carbon\u00edfera, em atividade h\u00e1 mais de cem anos e respons\u00e1vel por quase 80 % da produ\u00e7\u00e3o nacional.\nPassando em revista a evolu\u00e7\u00e3o do conceito de regi\u00e3o, observa-se que:\n-\to espa\u00e7o ou lugar j\u00e1 aparecia em Arist\u00f3teles como uma das dez categorias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quais qualquer coisa poderia ser considerada (subst\u00e2ncia, quantidade, qualidade, rela\u00e7\u00e3o, tempo, lugar, posi\u00e7\u00e3o, posse, atividade, passividade);\n-\tna \u00e9poca contempor\u00e2nea, o termo regi\u00e3o passa a ser utilizado com um significado mais t\u00e9cnico, inicialmente entre os ge\u00f3grafos, que imprimem ao conceito uma denota\u00e7\u00e3o eminentemente natural, relacionada ao meio f\u00edsico,\n-\tsubsequentemente, a teoria econ\u00f4mica, dentro da concep\u00e7\u00e3o neocl\u00e1ssica, incorpora a dimens\u00e3o espacial considerando a regi\u00e3o como \u00e1rea de mercado;\n-\tmais recentemente, notadamente atrav\u00e9s de Friedmann, Boudeville e Perroux, o termo regi\u00e3o adquire outros significados. Consagram-se ent\u00e3o os conceitos de regi\u00e3o homog\u00eanea, regi\u00e3o polarizada ou nodal e regi\u00e3o de planejamento. A primeira consiste em uma \u00e1rea natural, formada por espa\u00e7o cont\u00ednuo onde cada uma de suas partes possui caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0s demais (podem ser caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, clim\u00e1ticas, econ\u00f4micas, sociais, culturais, consideradas isoladamente ou em conjunto).\nO conceito de regi\u00e3o polarizada baseia-se no crit\u00e9rio de intera\u00e7\u00e3o ou na no\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de influ\u00eancia de centros urbanos, traduzida pela intensidade de trocas (fluxo de mercadorias, de servi\u00e7os e de pessoas). A regi\u00e3o de planejamento, definida como \u00e1rea de particular interesse \u00e0 interven\u00e7\u00e3o governamental, associa-se mais \u00e0 vari\u00e1vel institucional.\nAinda que essa conceitua\u00e7\u00e3o admita um certo tratamento interdisciplinar da quest\u00e3o regional, mostra-se ainda insuficiente para abarcar todos os aspectos\n2\nrelacionados \u00e0 dimens\u00e3o espacial. O espa\u00e7o \u00e9 um elemento cont\u00ednuo e qualquer espa\u00e7o parcial \u00e9 sempre uma simplifica\u00e7\u00e3o seletiva, o que implica o prop\u00f3sito de incluir algumas coisas e excluir outras (STOHR, 1982).\nA regi\u00e3o sul catarinense acha-se confinada entre as escarpas da Serra Geral e o litoral atl\u00e2ntico, paralelos e separados por uma dist\u00e2ncia de cerca de 50 km. Em consequ\u00eancia, as bacias hidrogr\u00e1ficas da regi\u00e3o compreendem \u00e1reas relativamente pequenas (menores que 5.000 km2), formadas por rios de pequena vaz\u00e3o.\nPor si s\u00f3s, estas condi\u00e7\u00f5es naturais determinam uma tend\u00eancia ao conflito entre os usos dos recursos h\u00eddricos, tanto pela pouca disponibilidade como pela baixa capacidade de dilui\u00e7\u00e3o e auto-depura\u00e7\u00e3o dos cursos d'\u00e1gua.\nO desenvolvimento industrial da regi\u00e3o foi baseado no carv\u00e3o mineral que, substituindo a base agropecu\u00e1ria, criou condi\u00e7\u00f5es para a instala\u00e7\u00e3o de um parque diversificado, com destaque para a cer\u00e2mica, metalurgia, constru\u00e7\u00e3o civil, confec\u00e7\u00f5es e cal\u00e7ados. Trouxe consigo, por\u00e9m, severos impactos ambientais, dentre os quais o mais s\u00e9rio parece ser o elevado grau de polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica das bacias que drenam a regi\u00e3o carbon\u00edfera (ALVAREZ et alii, 1978; GON\u00c7ALVES et alii, 1985).\nFoi no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70, com a crise do petr\u00f3leo, que a mecaniza\u00e7\u00e3o das minas subterr\u00e2neas causou o acentuado agravamento da polui\u00e7\u00e3o ambiental, pelo grande aumento de produ\u00e7\u00e3o conjugado \u00e1 menor seletividade da lavra mecanizada na extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, trazendo \u00e1 superf\u00edcie quantidades de rejeitos cada vez maiores.\nA minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e a primeira etapa do seu beneficiamento concentram-se nos munic\u00edpios de Crici\u00fama, Forquilhinha, Sider\u00f3polis, Urussanga, Orleans, Lauro Muller e I\u00e7ara.\nO beneficiamento final do carv\u00e3o e o complexo termel\u00e9trico est\u00e3o instalados em Capivari de Baixo, munic\u00edpio recentemente desmembrado de Tubar\u00e3o. Imbituba abriga uma f\u00e1brica de \u00e1cido sulf\u00farico e fosf\u00f3rico que usa rejeito piritoso como insumo, al\u00e9m do terminal mar\u00edtimo. Os v\u00e1rios empreendimentos est\u00e3o ligados pela linha f\u00e9rrea, com locomotivas a carv\u00e3o e a \u00f3leo diesel.\nNos \u00faltimos anos, a extin\u00e7\u00e3o total dos subs\u00eddios, a libera\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de carv\u00e3o metal\u00fargico e a retirada do Governo Federal das atividades produtivas, o que resultou no fechamento de suas empresas de minera\u00e7\u00e3o abalaram a economia da regi\u00e3o. A produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o caiu 60 % de 1986 a 1992, causando a demiss\u00e3o de 10.000 mineiros, reduzindo de 14.000 para cerca de 4.000 os empregos diretos na ind\u00fastria carbon\u00edfera.\n3\nA recupera\u00e7\u00e3o ambiental dessa regi\u00e3o j\u00e1 foi objeto de v\u00e1rios projetos - n\u00e3o implantados por falta de recursos - e vem sendo programada pelo Poder P\u00fablico h\u00e1 mais de dez anos. Recentemente, foi inserida no \u00e2mbito do PR\u00d3-VIDA - Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o da Qualidade de Vida da Regi\u00e3o Sul de Santa Catarina.\nA Universidade Federal de Santa Catarina - UFSC est\u00e1 participando desse processo, atrav\u00e9s do projeto \"Qualidade Ambiental da Regi\u00e3o Sul de Santa Catarina\", de car\u00e1ter interdisciplinar e interdepartamental, com a coordena\u00e7\u00e3o do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, entre outras iniciativas.\n\u00c9 neste contexto que se insere a presente disserta\u00e7\u00e3o, pretendendo constituir uma parcela desse trabalho maior.\n4\n2\t- OBJETIVOS\nO objetivo b\u00e1sico deste trabalho \u00e9 o de avaliar os impactos ambientais decorrentes da explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral no sul catarinense (apontada h\u00e1 d\u00e9cadas como a maior causa da degrada\u00e7\u00e3o ambiental na regi\u00e3o) sobre os recursos h\u00eddricos superficiais (o recurso ambiental mais escasso e mais degradado).\nComo objetivos espec\u00edficos, alinham-se:\n-\testudar os processos produtivos ligados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, enfatizando os seus efeitos sobre o meio ambiente;\n-\trealizar o mapeamento das principais vari\u00e1veis de interesse para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade e do uso dos recursos h\u00eddricos regionais;\n-\tavaliar os impactos ambientais dos processos produtivos sobre os recursos h\u00eddricos superficiais e as principais tend\u00eancias futuras;\n-\testudar as estrat\u00e9gias de mitiga\u00e7\u00e3o desses impactos ambientais;\n-\tanalisar a legisla\u00e7\u00e3o pertinente e sua adequa\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia no caso espec\u00edfico;\n-\tpropor um zoneamento ambiental e diretrizes espec\u00edficas para a ind\u00fastria carbon\u00edfera na regi\u00e3o, visando administrar os conflitos e racionalizar o uso dos recursos h\u00eddricos regionais;\n-\tcontribuir para o projeto \"Qualidade Ambiental da Regi\u00e3o Sul Catarinense\", em elabora\u00e7\u00e3o pela UFSC/Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia;\n-\tapontar \u00e1reas priorit\u00e1rias para novas pesquisas sobre o assunto.\nProcurou-se enfatizar os efeitos dos despejos sobre a qualidade das \u00e1guas das bacias hidrogr\u00e1ficas afetadas (dos rios Ararangu\u00e1, Urussanga e Tubar\u00e3o) e os conflitos da\u00ed decorrentes com os principais usos da \u00e1gua (abastecimento p\u00fablico, irriga\u00e7\u00e3o, pesca, lazer, turismo e preserva\u00e7\u00e3o da flora e fauna).\nBuscou-se alcan\u00e7ar uma vis\u00e3o da din\u00e2mica dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o considerada e, na medida do poss\u00edvel, avan\u00e7ar na formula\u00e7\u00e3o de propostas para o gerenciamento dos conflitos diagnosticados.\nNum contexto mais amplo, este trabalho pretende contribuir para o conhecimento da situa\u00e7\u00e3o ambiental de uma \u00e1rea em est\u00e1gio cr\u00edtico de degrada\u00e7\u00e3o e, a partir da\u00ed, fazer uma tentativa de criar uma ferramenta de decis\u00e3o para priorizar as a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o ambiental - o zoneamento - segundo crit\u00e9rios que possibilitem resgatar os usos ben\u00e9ficos mais importantes da \u00e1gua, viabilizando alternativas de desenvolvimento numa regi\u00e3o em crise ambiental,\n5\necon\u00f4mica e social, conforme os objetivos do PR\u00d3-VIDA, programa do Governo Federal que visa a recupera\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o carbon\u00edfera catarinense.\nEste trabalho pode, ainda, constituir-se em subs\u00eddio para o estabelecimento de uma pol\u00edtica de zoneamento ambiental da regi\u00e3o, voltada para a compatibiliza\u00e7\u00e3o das diversas atividades s\u00f3cio-econ\u00f4micas l\u00e1 desenvolvidas, entre si e com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e a melhoria da qualidade de vida.\n3\t- METODOLOGIA\nA legisla\u00e7\u00e3o brasileira, seguindo a tend\u00eancia geral, define impacto ambiental (CONAMA, 1986) como \"qualquer altera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio ambiente, causada por qualquer forma de mat\u00e9ria ou energia resultante das atividades humanas que, direta ou indiretamente, afetem:\nI\t- a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o\nII\t- as atividades sociais e econ\u00f4micas\nIII\t- a biota\nIV\t- as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e sanit\u00e1rias do ambiente\nV\t- a qualidade dos recursos ambientais.\"\nEm decorr\u00eancia dessa legisla\u00e7\u00e3o, empreendimentos capazes de alterar o meio ambiente passaram a ter sua implanta\u00e7\u00e3o condicionada \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o de estudo de impacto ambiental. Ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o dessa lei, um grande n\u00famero de estudos de impacto ambiental tem sido executado, aplicando v\u00e1rias metodologias de avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais. O sucesso desses estudos tem sido bastante limitado, principalmente devido \u00e0s raz\u00f5es abaixo relacionadas:\n-\ta forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica especializada e estanque, ministrada no ensino superior tradicional, revela-se inadequada no trato das quest\u00f5es ambientais, de natureza complexa e din\u00e2mica, requerendo um enfoque hol\u00edstico e integrador dos v\u00e1rios ramos do conhecimento para sua compreens\u00e3o;\n-\ta car\u00eancia de dados prim\u00e1rios sobre o ambiente em estudo, elementos imprescind\u00edveis para a formula\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais em bases cient\u00edficas;\n-\ta comunica\u00e7\u00e3o dos resultados nem sempre \u00e9 feita de forma compreens\u00edvel a todos, sem garantir o envolvimento e participa\u00e7\u00e3o da sociedade nas decis\u00f5es relativas aos projetos. Nesse sentido, a falta de tradi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica da sociedade brasileira \u00e9 um dos mais poderosos obst\u00e1culos \u00e0 institui\u00e7\u00e3o efetiva da avalia\u00e7\u00e3o de impactos como elemento de decis\u00e3o de programas e projetos de desenvolvimento;\n-\tconforme muito bem frisa PENTEADO-ORELLANA (1985), um estudo ambiental tem que partir de um diagn\u00f3stico de problemas e, sendo os problemas muitos e complexos, h\u00e1 necessidade de selecion\u00e1-los segundo algum crit\u00e9rio de prioridades, sob pena de resultar, como em muitos casos, um estudo muito extenso e de car\u00e1ter enciclop\u00e9dico, onde os principais problemas n\u00e3o recebem o devido destaque;\n-\tum dos problemas mais dif\u00edceis a serem enfrentados \u00e9 de car\u00e1ter\nmetodol\u00f3gico (DUEK, 1982). Devido ao seu car\u00e1ter global, no sentido de que n\u00e3o se pode estudar um fen\u00f4meno isolado de seu contexto, o objeto dos estudos ambientais s\u00e3o as interrela\u00e7\u00f5es entre as distintas vari\u00e1veis, e n\u00e3o as vari\u00e1veis por si mesmas.\nA avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, conforme prevista na legisla\u00e7\u00e3o brasileira se d\u00e1 de forma pontual, com tratamento caso a caso de cada empreendimento isolado. Poderia, entretanto, ser aplicada de modo amplo, no planejamento do desenvolvimento regional.\nO imenso potencial da avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais como instrumento de gest\u00e3o dos recursos ambientais j\u00e1 foi identificado como tend\u00eancia futura que se fortalece (CLARK, 1991): a utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias de avalia\u00e7\u00e3o de impact\u00f3s ambientais no planejamento regional, em particular no uso do solo e na identifica\u00e7\u00e3o de s\u00edtios preferenciais para o desenvolvimento econ\u00f4mico antes do surgimento de propostas espec\u00edficas. Assim procedendo, os \u00f3rg\u00e3os de controle ambiental adquirem um peso maior na localiza\u00e7\u00e3o, por exemplo, de unidade\u00ea industriais, como parte de uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento mais abrangente.\n\u00c9 nesse sentido que este trabalho pretende, a partir da avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais da ind\u00fastria carbon\u00edfera como um todo sobre os recursos h\u00eddricos das bacias atingidas, propor uma estrat\u00e9gia de mitiga\u00e7\u00e3o dos seus efeitos atuais e potenciais sobre o meio ambiente.\nAs dificuldades dos v\u00e1rios especialistas \u00e0s voltas com a busca de uma metodologia integradora - naturalmente baseada em seus pr\u00f3prios paradigmas -num contexto onde as v\u00e1rias disciplinas s\u00e3o estanques \u00e9 magistralmente explorada por GON\u00c7ALVES (1988) e MONTEIRO (1986, 1989), espelhando com clareza a crise geral de paradigmas deste final de s\u00e9culo. Nesse sentido, o equacionamento da quest\u00e3o ecol\u00f3gica, onde a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais se destaca como instrumento de gest\u00e3o integrada e participativa do meio (f\u00edsico, bi\u00f3tico, s\u00f3cio-econ\u00f4mico e cultural) parece despontar como o m\u00f3vel de uma revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em dire\u00e7\u00e3o a um novo conjunto de paradigmas.\nV\u00e1rias metodologias de estudo do meio ambiente foram pesquisadas (TRICART, 1977; PENTEADO-ORELLANA, 1985; DIEGUES, 1989; SILVA e SOUZA, 1987; CANTER, 1977; DUEK, 1982; CEI, 1987; CETESB, 1987; CONAMA, 1986; CLARK, 1991). Num extremo, utiliza-se abordagem matem\u00e1tica mais adequada ao estudo de impactos f\u00edsico-qu\u00edmicos, e no outro s\u00e3o abordagens psico-sociol\u00f3gicas que investigam impactos s\u00f3cio-culturais.\nDirecionando-se o enfoque espec\u00edficamente para as avalia\u00e7\u00f5es de impactos ambientais, observa-se que, apesar das varia\u00e7\u00f5es que apresentam, podem ser\nagrupadas conforme se descreve a seguir.\nM\u00e9todos \"ad-hoc\" consistem na reuni\u00e3o integrada de um grupo de especialistas de diferentes disciplinas para identificar impactos em suas \u00e1reas de especialidade, sem definir previamente par\u00e2metros espec\u00edficos a serem pesquisados (ESPANHA, 1982).\nT\u00e9cnicas gr\u00e1ficas s\u00e3o baseadas no uso de uma s\u00e9rie de mapas transparentes, geralmente tem\u00e1ticos, que se sobrep\u00f5em em v\u00e1rias combina\u00e7\u00f5es, para produzir uma caracteriza\u00e7\u00e3o composta do ambiente regional e estudar as correla\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis mapeadas e selecionar \u00e1reas que atendam simultaneamente a v\u00e1rios requisitos. Entretanto, n\u00e3o s\u00e3o adequados para quantificar impactos ambientais n\u00e3o espacializ\u00e1veis (DUEK, s.d.).\nMatrizes e \"check-lists\" consistem em listas generalizadas das atividades de um projeto ou a\u00e7\u00e3o e dos fatores ambientais afetados por cada uma delas. Demandam tempo para avaliar todas as a\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a todos os fatores ambientais, selecionando as intera\u00e7\u00f5es causadoras de impactos ambientais relevantes , sendo que a maioria delas n\u00e3o \u00e9 significativa (DUEK, 1979).\n\u00edndices ou sistemas quantitativos, criados para serem usados no planejamento de recursos h\u00eddricos, s\u00e3o centrados em componentes espec\u00edficos de qualidade ambiental, escolhidos por sua relev\u00e2ncia para an\u00e1lise do projeto ou a\u00e7\u00e3o em pauta, uma vez que seria praticamente imposs\u00edvel quantificar cada uma das intera\u00e7\u00f5es identificadas. A cr\u00edtica a este m\u00e9todo se baseia no fato de que nem sempre \u00e9 \u00f3bvia a escolha dos melhores componentes de qualidade ambiental a serem avaliados e esta influi decisivamente nos resultados da avalia\u00e7\u00e3o (DUEK, 1979).\nFinalmente, merecem destaque os enfoques de modelagem, modelos din\u00e2micos ou ecodin\u00e2micos, desenvolvidos gra\u00e7as \u00e0 r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica. Estes m\u00e9todos, sem d\u00favida, s\u00e3o os mais sofisticados e potencialmente valiosos, uma vez que o enfoque de sistemas, impl\u00edcito nestes modelos, \u00e9 o \u00fanico que permite propor, de modo interdisciplinar, a apreens\u00e3o do ambiente f\u00edsico-bi\u00f3tico e s\u00f3cio-econ\u00f4mico do homem atual e estruturar um conjunto de hip\u00f3teses interrelacionadas (DUEK, 1982). Todavia, estes modelos, com refer\u00eancia \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, encontram-se ainda em uma etapa de consolida\u00e7\u00e3o. As cr\u00edticas a estes m\u00e9todos centram-se nos custos de aquisi\u00e7\u00e3o e processamento dos dados requeridos, quando n\u00e3o na impossibilidade de obter os dados, em fun\u00e7\u00e3o da inexist\u00eancia de s\u00e9ries hist\u00f3ricas adequadas de observa\u00e7\u00e3o.\nNos pa\u00edses aspirantes ao pleno desenvolvimento industrial e \u00e0 independ\u00eancia econ\u00f4mica, como na Am\u00e9rica Latina e no Sudeste Asi\u00e1tico, verifica-se uma outra\nPartindo de uma vis\u00e3o dial\u00e9tica de meio ambiente, este seria entendido, assim, como a s\u00edntese de duas for\u00e7as antag\u00f4nicas e complementares, cultural e natural, e administrado atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o dos problemas e proposi\u00e7\u00e3o preliminar de a\u00e7\u00e3o (planejamento), escolha metodol\u00f3gica e elei\u00e7\u00e3o de problemas e \u00e1reas cr\u00edticas e priorit\u00e1rias (organiza\u00e7\u00e3o), a\u00e7\u00f5es integradas para a solu\u00e7\u00e3o e profilaxia dos problemas detectados (dire\u00e7\u00e3o) e monitoramento e fiscaliza\u00e7\u00e3o constantes da qualidade ambiental e de vida e dos progressos obtidos no desenrolar do processo (controle) (CASTRO, s.d.)\nA despeito de toda a imprecis\u00e3o metodol\u00f3gica, a maioria dos autores parece convergir para o estabelecimento de quatro componentes para uma avalia\u00e7\u00e3o de impactos (CANTER, 1977; DUEK, 1982; CONAMA, 1986; CEI, 1987; CLARK, 1991):\tidentifica\u00e7\u00e3o, quantifica\u00e7\u00e3o/prioriza\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise/interpreta\u00e7\u00e3o e\nrecomenda\u00e7\u00f5es, embora sem consenso quanto \u00e0s t\u00e9cnicas a serem utilizadas em cada etapa, ou aos seus limites, que dependem inclusive do objeto e da finalidade da avalia\u00e7\u00e3o.\nEssas quatro etapas nortearam a execu\u00e7\u00e3o deste trabalho, que \"se constitui num desafio, visto que n\u00e3o existe uma receita t\u00e9cnica calcada numa concep\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica pronta para ser seguida. A pr\u00f3pria tomada de consci\u00eancia quanto \u00e0 quest\u00e3o ambiental, sem d\u00favida tardia, faz com que as an\u00e1lises ambientais encontrem-se mais no campo da experimenta\u00e7\u00e3o do que em metas plenamente atingidas\". (CEI, 1987).\nCom a aten\u00e7\u00e3o voltada para estas quest\u00f5es, foram delimitados o escopo, a \u00e1rea de estudo e os objetivos do presente trabalho, buscando n\u00e3o efetuar cortes que comprometam a vis\u00e3o global pretendida e, ao mesmo tempo, n\u00e3o incluir objetos e atividades prescind\u00edveis para uma avalia\u00e7\u00e3o final compat\u00edvel com prazos e recursos de uma disserta\u00e7\u00e3o de mestrado.\nPara isso, contou-se com um necess\u00e1rio diagn\u00f3stico ambiental preliminar, preparado em fun\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios estudos j\u00e1 realizados na \u00e1rea (ALVAREZ et alii, 1978; ECP, 1983; GON\u00c7ALVES et alii, 1985; GOTHE, 1989,1991), al\u00e9m da experi\u00eancia de mais de dez anos de milit\u00e2ncia profissional em quest\u00f5es ambientais, correlatas.\nnatureza dos processos envolvidos e das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas regionais, manifesta-se com maior intensidade sobre os recursos h\u00eddricos, que se constituem no recurso ambiental mais polu\u00eddo e escasso na regi\u00e3o. Este fato conduziu \u00e0 sua determina\u00e7\u00e3o como foco deste trabalho.\nEntretanto, limita\u00e7\u00f5es de tempo, dados e recursos financeiros impuseram ainda cortes adicionais:\n-\tos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos, embora sujeitos \u00e0 polui\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera (MACHADO et alii, 1984), n\u00e3o ser\u00e3o objeto deste trabalho, o qual limitar-se-\u00e1 \u00e0s \u00e1gugs superficiais;\n-\tos impactos ambientais sobre o meio bi\u00f3tico, exceto agropecu\u00e1ria e sa\u00fade p\u00fablica, receber\u00e3o pouca \u00eanfase.\n3.1\t- IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS AMBIENTAIS\nA identifica\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais envolve duas tarefas b\u00e1sicas:\n-\to estudo dos processos poluidores, visando a identifica\u00e7\u00e3o de impactos atuais e potenciais sobre o meio ambiente;\n-\ta caracteriza\u00e7\u00e3o da sua \u00e1rea de influ\u00eancia (\u00e1rea afetada direta ou indiretamente), a partir do conhecimento da qualidade ambiental nessa \u00e1rea.\nA aus\u00eancia de dados recentes detalhados a respeito da ind\u00fastria carbon\u00edfera, cujo controle estat\u00edstico foi interrompido a partir de 1987 com a crise do setor, e de qualidade de \u00e1gua na regi\u00e3o dificultou a presente avalia\u00e7\u00e3o, impossibilitando o acompanhamento adequado da evolu\u00e7\u00e3o temporal dos impactos ambientais sobre os recursos h\u00eddricos.\n3.2\t- QUANTIFICA\u00c7\u00c3O E PRIORIZA\u00c7\u00c2O DOS IMPACTOS AMBIENTAIS\nA qualidade das \u00e1guas e seus usos ben\u00e9ficos principais, atuais e potenciais, foram as bases para a quantifica\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais da ind\u00fastria carbon\u00edfera sobre os recursos h\u00eddricos e prioriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de controle ambiental correspondentes.\nImpactos indiretos emergem nos preju\u00edzos causados aos demais usu\u00e1rios da \u00e1gua pela sua m\u00e1 qualidade a jusante das ind\u00fastrias carbon\u00edferas, especialmente para abastecimento p\u00fablico, irriga\u00e7\u00e3o, pesca e lazer.\nA magnitude de cada impacto ambiental depende de:\n-\tintensidade, quando poss\u00edvel medida com um indicador quantitativo, como a concentra\u00e7\u00e3o de poluentes selecionados de forma a caracterizar o tipo de polui\u00e7\u00e3o presente;\n-\tabrang\u00eancia, dada pela \u00e1rea afetada, registrada em mapas em escala adequada;\n-\tevolu\u00e7\u00e3o temporal da intensidade dos impactos ambientais e de sua abrang\u00eancia, identificando tend\u00eancias futuras (CLARK, 1991).\nO enquadramento legal dos rios na regi\u00e3o carbon\u00edfera catarinense foi reproduzido segundo a classifica\u00e7\u00e3o legal ainda vigente em Santa Catarina, definida na Portaria GAPLAN/SC n\u00b0 024/79, de 19 de setembro de 1979. Esta Portaria segue as 4 Classes definidas na Portaria MINTER 0013/76, de 15 de janeiro de 1976.\nO estado ainda n\u00e3o adequou a classifica\u00e7\u00e3o dos seus recursos h\u00eddricos ao disposto na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 020/86, que prev\u00ea 9 Classes de \u00e1gua.\nPara aferir a qualidade da \u00e1gua foram utilizadas as an\u00e1lises dispon\u00edveis, selecionando-se os par\u00e2metros indicadores mais adequados para detec\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera.\nA polui\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera n\u00e3o \u00e9 de natureza org\u00e2nica, sendo, portanto, de pouca valia os par\u00e2metros mais comumente usados como medida do grau de polui\u00e7\u00e3o, como OD (oxig\u00eanio dissolvido), DBO (demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio) e col \u00a1formes.\nOs crit\u00e9rios empregados na sele\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros para casos espec\u00edficos consideram tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas que o par\u00e2metro deve satisfazer (DUEK, 1982):\n-\tencontrar-se com invulgar frequ\u00eancia ou ser sensivelmente alterado no ambiente afetado;\n-\tcausar dano comprovado ao ecossistema, acima de certas concentra\u00e7\u00f5es ou por varia\u00e7\u00f5es bruscas;\n-\texistir tecnologia dispon\u00edvel para sua detec\u00e7\u00e3o.\nPartindo destas considera\u00e7\u00f5es e analisando trabalhos anteriores (ALVAREZ et alii, 1978; MONTEGGIA, 1981; ECP, 1983, DUEK, 1983; GON\u00c7ALVES et alii; 1985; ZETA, 1985; LAGO, 1989; GOTHE, 1989, 1991), pode-se adiantar os par\u00e2metros indicadores mais importantes: pH, acidez, s\u00f3lidos totais e suspensos, sulfatos, ferro e outros metais.\nA \u00e1rea ocupada (minerada, coberta por rejeitos, cultivada, desmatada, etc.) e sua evolu\u00e7\u00e3o temporal s\u00e3o outros indicadores de grande import\u00e2ncia, bem como as interrela\u00e7\u00f5es entre os usos (atuais, prejudicados, potenciais) dos recursos h\u00eddricos.\nImpactos sobre o meio f\u00edsico s\u00e3o mais facilmente mensur\u00e1veis que efeitos sobre o meio social e cultural. Al\u00e9m disso, mesmo os indicadores de alguma forma mensur\u00e1veis podem n\u00e3o ser compar\u00e1veis quantitativamente.\nJ\u00e1 os impactos sobre o meio ambiente s\u00f3cio-cultural s\u00e3o sentidos de forma diferenciada pelos v\u00e1rios atores sociais, sua exterioriza\u00e7\u00e3o \u00e9 individualizada e somente aferida em bases pessoais.\nEsta etapa envolve tamb\u00e9m a tarefa cr\u00edtica de destacar, dentre o grande n\u00famero de impactos ambientais potenciais, aqueles mais relevantes para a qualidade dos recursos h\u00eddricos, o que constitui fator de grande relev\u00e2ncia na efic\u00e1cia da avalia\u00e7\u00e3o realizada.\nIsso coloca o problema da subjetividade na prioriza\u00e7\u00e3o de certos impactos ambientais a serem estudados, praticamente incontom\u00e1vel. A \u00f3tica do avaliador, determinada por sua ideologia, \u00e9 parte integrante da avalia\u00e7\u00e3o, tanto quanto somos parte do meio ambiente avaliado.\n3.3\t- AN\u00c1LISE E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS AMBIENTAIS\nProcurou-se atingir uma avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense atrav\u00e9s da an\u00e1lise integrada dos estudos e levantamentos setoriais existentes, de modo a formar um cen\u00e1rio global da realidade atual e das perspectivas de evolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o detectada, complementados por pesquisas de campo e utilizando a experi\u00eancia adquirida em atividades correlatas l\u00e1 desenvolvidas.\nA localiza\u00e7\u00e3o e a carga poluidora das empresas carbon\u00edferas, a qualidade de \u00e1gua resultante em cada trecho dos cursos d'\u00e1gua, a localiza\u00e7\u00e3o, a demanda e os requisitos de qualidade, atuais e potenciais dos demais usos foram os fios condutores da an\u00e1lise dos impactos ambientais programada.\nA integra\u00e7\u00e3o dos diversos levantamentos setoriais foi feita via t\u00e9cnicas de superposi\u00e7\u00e3o de mapas e cruzamento de informa\u00e7\u00f5es, colocadas em cartas tem\u00e1ticas e em tabelas e figuras.\nElegeu-se a escala de apresenta\u00e7\u00e3o em 1:250.000, como sendo compat\u00edvel com os objetivos e a metodologia proposta, apesar da utiliza\u00e7\u00e3o, nas diversas etapas de levantamento e an\u00e1lise, desde plantas cadastrais at\u00e9 mapas na escala 1:250.000, conforme os requisitos e as disponibilidades do trabalho.\nPela dificuldade de compactar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais em uma \"carta s\u00edntese dos impactos ambientais da ind\u00fastria carbon\u00edfera sobre as \u00e1guas superficiais\" s\u00e3o apresentadas, junto com a carta-s\u00edntese ambiental, as principais cartas tem\u00e1ticas utilizadas, com o intuito de possibilitar uma melhor compreens\u00e3o.\nA carta s\u00edntese dos impactos ambientais da ind\u00fastria carbon\u00edfera sobre as \u00e1guas superficiais ser\u00e1 elaborada representando um m\u00ednimo de vari\u00e1veis significativas para n\u00e3o carreg\u00e1-la em excesso, dificultando sua compreens\u00e3o.\nA sele\u00e7\u00e3o preliminar de vari\u00e1veis de interesse buscou subsidiar a avalia\u00e7\u00e3o pretendida, que enfatiza o diagn\u00f3stico atual do meio ambiente, a identifica\u00e7\u00e3o dos conflitos de uso dos recursos h\u00eddricos e a prioriza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para os maiores problemas de degrada\u00e7\u00e3o ambiental do sistema h\u00eddrico.\n3.4\t- RECOMENDA\u00c7\u00d5ES DA AVALIA\u00c7\u00c3O DE IMPACTOS AMBIENTAIS\nAs recomenda\u00e7\u00f5es derivadas da avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais pretenderam incluir as a\u00e7\u00f5es, obras e projetos priorit\u00e1rios para resgatar os mais importantes usos ben\u00e9ficos dos recursos h\u00eddricos, hoje prejudicados.\n\u00c9 proposto um zoneamento ambiental da regi\u00e3o, conjugado \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de diretrizes espec\u00edficas para o controle de cada tipologia de fonte poluidora, acompanhados dos respectivos cronogramas de execu\u00e7\u00e3o.\nV\u00e1rios planos, programas e projetos para prote\u00e7\u00e3o ambiental na regi\u00e3o carbon\u00edfera j\u00e1 existem, sem integra\u00e7\u00e3o ou compatibilidade entre si. As a\u00e7\u00f5es recomendadas foram preferencialmente selecionadas entre os projetos j\u00e1 elaborados, ou neles baseadas.\nForam tamb\u00e9m inclu\u00eddas recomenda\u00e7\u00f5es relativas a novos estudos e pesquisas correlatos e considerados prioritariamente necess\u00e1rios para aumentar a abrang\u00eancia e o refinamento da atual avalia\u00e7\u00e3o.\n4\t- A INDUSTRIA CARBON\u00cdFERA CATARINENSE\nPara possibilitar a coloca\u00e7\u00e3o dos carv\u00f5es vend\u00e1veis (metal\u00fargico e energ\u00e9ticos) no mercado consumidor, s\u00e3o executados uma s\u00e9rie de processos industriais potencialmente poluidores, que compreendem a lavra - subterr\u00e2nea ou a c\u00e9u aberto o beneficiamento e a disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos.\nEste cap\u00edtulo descreve o aparelho produtivo implantado em Santa Catarina, com vistas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral, bem como as perspectivas futuras deste energ\u00e9tico.\n4.1 - HIST\u00d3RICO DA EXPLORA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O\nA import\u00e2ncia do carv\u00e3o como fonte de energia come\u00e7ou a ser consolidada em meados do s\u00e9culo XVIII, permitindo o desenvolvimento das atividades industriais.\nNo Brasil, a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral iniciou-se no s\u00e9culo XIX. Em 1860, come\u00e7ava a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em Arroio dos Ratos, no Rio Grande do Sul, sob a responsabilidade do Estado.\nEm Santa Catarina, os trabalhos de minera\u00e7\u00e3o e beneficiamento de carv\u00e3o foram iniciados em 1866, com a constitui\u00e7\u00e3o da empresa Lage &amp; Irm\u00e3os, permitindo o uso de carv\u00e3o nas locomotivas, caldeiras industriais, navios e gaseificadores. Em 1880, come\u00e7ou a implanta\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro Donna Thereza Christinna, que entrou em opera\u00e7\u00e3o em 1884, ligando as minas ao porto de Laguna.\nO desenvolvimento do setor carbon\u00edfero nacional, contudo, nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, foi seriamente afetado pelo surgimento dos combust\u00edveis derivados do petr\u00f3leo, cujo poder calor\u00edfico, pre\u00e7o e facilidade de transporte tornava seu uso mais econ\u00f4mico.\nComo consequ\u00eancia, seu mercado tornou-se inst\u00e1vel, somente apresentando grande procura durante as duas guerras mundiais e em per\u00edodos de dificuldades na obten\u00e7\u00e3o de outros combust\u00edveis.\nDada a fun\u00e7\u00e3o significativa do carv\u00e3o nessas anormalidades, o Governo Federal come\u00e7ou a tomar medidas controladoras de mercado, regulamentando o consumo em \u00e9pocas de grande procura e criando um mercado compuls\u00f3rio nos per\u00edodos de baixa demanda.\nCom o beneficiamento do carv\u00e3o bruto para a produ\u00e7\u00e3o exclusiva do carv\u00e3o\nmetal\u00fargico, embarcado pelo Porto de Imbituba (constru\u00eddo para substituir o porto de Laguna, que n\u00e3o opera com navios de grande porte), grandes quantidades de carv\u00e3o n\u00e3o coqueific\u00e1vel e de poder calor\u00edfico mais baixo n\u00e3o eram aproveitadas.\nO carv\u00e3o energ\u00e9tico, obtido pelo beneficiamento do material antes descartado, passou a ser consumido pela SOTELCA - Sociedade Termel\u00e9trica de Capivari, que tinha pot\u00eancia instalada de 10 milh\u00f5es de watts (10 MW) criada com o incremento da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da II Guerra Mundial, e destinada a atender ao Lavador de Capivari e ao conjunto de minas localizadas no Sul de Santa Catarina, implantadas pela C.S.N. (Companhia Sider\u00fargica Nacional).\nEm 1945, aproveitando as linhas de transmiss\u00e3o existentes at\u00e9 as minas em Sider\u00f3polis, a usina termel\u00e9trica de Capivari passou a suprir de energia el\u00e9trica desde Imbituba at\u00e9 Ararangu\u00e1. De 1949 a 1953, atrav\u00e9s de uma linha isolada, foram supridas de energia el\u00e9trica a cidade de Florian\u00f3polis e a regi\u00e3o industrial de Joinville. Em 1958, a usina teve a sua capacidade ampliada para 12 MW.\nA consolida\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica espec\u00edfica para o carv\u00e3o mineral teve origem no ano de 1953, quando, atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 1886, foi aprovado o PLANCARV\u00c2O -Plano do Carv\u00e3o Nacional, que visava planificar e regular o Setor Carbon\u00edfero, tendo sua efetiva\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a uma comiss\u00e3o executiva subordinada diretamente \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\nEm sua ess\u00eancia, tal plano visava a amplia\u00e7\u00e3o do mercado deste insumo energ\u00e9tico pela redu\u00e7\u00e3o dos custos aos consumidores finais, inclusive via implanta\u00e7\u00e3o de usinas termel\u00e9tricas e sider\u00fargicas.\nPara a consecu\u00e7\u00e3o desta meta, o plano previa financiamentos para a mecaniza\u00e7\u00e3o das minas (aquisi\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de equipamentos destinados \u00e0 lavra e ao beneficiamento) e para obras de infraestrutura de transporte e movimenta\u00e7\u00e3o dos produtos, de maneira a ampliar seu raio econ\u00f4mico. Adicionalmente, contemplava tamb\u00e9m investimentos em pesquisa (mineral e tecnol\u00f3gica) e na assist\u00eancia social aos mineiros. (MONTENEGRO, 1982)\nA Lei n\u00b0 3.860/60 criou a CPCAN - Comiss\u00e3o do Plano do Carv\u00e3o Nacional, entidade dotada de personalidade jur\u00eddica e autonomia financeira, \u00e0 qual foi atribu\u00edda a execu\u00e7\u00e3o do programa, \"coordenando as atividades relacionadas com o carv\u00e3o mineral, a fim de ampliar-lhe, de modo econ\u00f4mico, a produ\u00e7\u00e3o, incrementar e racionalizar o seu consumo, de forma a melhor aproveit\u00e1-lo como redutor, combust\u00edvel e mat\u00e9ria-prima\".\nda Produ\u00e7\u00e3o Mineral, processo conclu\u00eddo em 1970 com a extin\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o.\nCom a extin\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o do Plano de Carv\u00e3o Nacional - CPCAN, que reunia todas as atividades ligadas ao carv\u00e3o suas atribui\u00e7\u00f5es foram pulverizadas entre diversos minist\u00e9rios e \u00f3rg\u00e3os federais. Essa fragmenta\u00e7\u00e3o de atribui\u00e7\u00f5es, conjugada com a instabilidade de mercado, desestimulou a produ\u00e7\u00e3o durante certo tempo (MOTTA, 1980).\nDesde ent\u00e3o, v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os v\u00eam-se incumbindo legalmente da pol\u00edtica do setor carbon\u00edfero.\nCom as crises do petr\u00f3leo (pre\u00e7os e depend\u00eancia de importa\u00e7\u00e3o), em 1973 e 1979, o Governo Federal resolveu estimular o uso de combust\u00edveis nacionais alternativos (carv\u00e3o mineral e \u00e1lcool).\nAbria-se, assim, uma nova perspectiva para o carv\u00e3o nacional assegurar um mercado est\u00e1vel que garantisse a auto sustenta\u00e7\u00e3o do setor (CAT\u00c3O, 1986).\nEm 1975, a CAEEB - Companhia Auxiliar de Empresas El\u00e9tricas Brasileiras foi designada como respons\u00e1vel pela comercializa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, o que ocorreu at\u00e9 o final de 1988, com a extin\u00e7\u00e3o do subs\u00eddio ao transporte do carv\u00e3o.\nCriaram-se diversos tipos de carv\u00e3o energ\u00e9tico para uso industrial, cujo consumo foi estimulado por subs\u00eddios estabelecidos pelo Governo.\nA economia carbon\u00edfera nacional experimentou, nas d\u00e9cadas de 70 e 80, um crescimento bastante significativo. Esse crescimento deve-se, quase que exclusivamente, aos incrementos verificados nos n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o e consumo de carv\u00e3o energ\u00e9tico, os quais foram ensejados fundamentalmente pela pol\u00edtica governamental de promo\u00e7\u00e3o do uso desse carv\u00e3o, em substitui\u00e7\u00e3o ao \u00f3leo combust\u00edvel, em setores industriais que incluem notadamente a ind\u00fastria de cimento, mas tamb\u00e9m siderurgia, fumo, alimentos, t\u00eaxtil, papel e cer\u00e2mica, al\u00e9m das sucessivas amplia\u00e7\u00f5es do Complexo Termel\u00e9trico Jorge Lacerda para 100 MW (1968), 232 MW (1974) e 482 MW (1980), sua capacidade atual, respons\u00e1vel, em 1985 por cerca de 92,6 % do total comercializado dessa fra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o (PARAHYBA, 1987). Est\u00e1 em curso a constru\u00e7\u00e3o de uma nova unidade que ampliar\u00e1 sua capacidade para 832 MW.\nA interfer\u00eancia do Estado no Setor Carbon\u00edfero, influiu significativamente tanto no comportamento dos concession\u00e1rios como na pol\u00edtica de pre\u00e7os.\nCom efeito, os mineradores colocaram-se numa posi\u00e7\u00e3o passiva, \u00e0 espera de incentivos do governo, em oposi\u00e7\u00e3o a uma estrat\u00e9gia voltada \u00e0 conquista de mercados. Essa acomoda\u00e7\u00e3o revelou-se uma estrat\u00e9gia conveniente para o empresariado, em fun\u00e7\u00e3o das garantias asseguradas pelos \u00f3rg\u00e3os de governo.\nDe maneira an\u00e1loga, as distor\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os praticados para os diversos\ntipos de carv\u00e3o produzidos, atrelados ao \u00f3leo combust\u00edvel e/ou baseados em \"conven\u00e7\u00f5es\", de origem n\u00e3o bem definida e com objetivos nem sempre claros, tornaram esses pre\u00e7os irreais (FAGUNDES, 1987).\n0 efeito multiplicador destas excepcionalidades foi tal que se tornou praticamente imposs\u00edvel conhecer o custo real do produto, face aos subs\u00eddios, diretos ou indiretos, embutidos nos pre\u00e7os dos insumos, situa\u00e7\u00e3o id\u00eantica, ali\u00e1s, \u00e0 dos demais combust\u00edveis produzidos no pa\u00eds.\nSendo assim, em que pese o fato da produ\u00e7\u00e3o e consumo de carv\u00e3o nacional terem evolu\u00eddo a taxas anuais significativas no passado recente (de 1977 a 1986, conforme mostra a figura 1), \u00e9 importante assinalar que esse desempenho decorreu de uma conjuga\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis, que configuraram em modelo muito particular de crescimento.\nCom efeito, o crescimento analisado fundamentou-se basicamente nos seguintes fatores (FAGUNDES, 1987):\n-\tgera\u00e7\u00e3o de uma demanda crescente por carv\u00e3o energ\u00e9tico, calcada em uma pol\u00edtica de pre\u00e7os ao consumidor fortemente subsidiados;\n-\texist\u00eancia de capacidades ociosas no setor de produ\u00e7\u00e3o, aliadas \u00e0s possibilidades de incremento relativo da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o energ\u00e9tico, mediante remanejamento do aparelho de produ\u00e7\u00e3o, em especial do Lavador Central de Capivari;\n-\texist\u00eancia de capacidade ociosa na infra-estrutura de transporte para o escoamento da produ\u00e7\u00e3o.\nSob essas condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis, o setor p\u00f4de crescer sem grandes dificuldades, na medida em que a pol\u00edtica de pre\u00e7os subsidiados, associada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das cotas de fornecimento de \u00f3leo combust\u00edvel para alguns setores industriais, estimulava a procura pelo carv\u00e3o, e foi poss\u00edvel ao aparelho de produ\u00e7\u00e3o responder \u00e0s demandas crescentes que a pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o do uso do carv\u00e3o propiciava, atrav\u00e9s de remanejamentos e aproveitamento das capacidades ociosas existentes.\nFace \u00e0 pulveriza\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es entre diversos minist\u00e9rios e \u00f3rg\u00e3os federais relativos ao carv\u00e3o, representando interesses muitas vezes conflitantes, verificam-se, a partir de 1987, crescentes dificuldades para a ind\u00fastria carbon\u00edfera.\nA decis\u00e3o de promover uma maior utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, \u00e0 altura de seu percentual no contexto dos recursos e reservas nacionais de energia pressup\u00f5e uma a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica coordenada, contemplando todas as fases do ciclo econ\u00f4mico do carv\u00e3o (produ\u00e7\u00e3o, beneficiamento, transporte, distribui\u00e7\u00e3o e consumo), bem como as atividades ligadas ao controle da polui\u00e7\u00e3o causada neste ciclo.\nAtualmente, aquela conjuga\u00e7\u00e3o afortunada de condi\u00e7\u00f5es que possibilitou o crescimento do setor nos \u00faltimos anos n\u00e3o mais se verifica.\nConstatam-se, inclusive, tend\u00eancia no sentido da redu\u00e7\u00e3o de seu consumo, conforme mostra a figura 1, em decorr\u00eancia da substitui\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o por outros energ\u00e9ticos, mormente na ind\u00fastria cimenteira, em fun\u00e7\u00e3o da retirada dos subs\u00eddios \u00e0s despesas de transporte, o que desestimulou o consumo do carv\u00e3o distante das minas.\n4.2\t- RECURSOS E RESERVAS DE CARV\u00c3O\nA maior ocorr\u00eancia de carv\u00e3o mineral no Brasil concentra-se no flanco leste da Bacia do Rio Paran\u00e1, numa faixa que se estende em dire\u00e7\u00e3o nordeste/sudoeste por 1.500 km, do Estado de S\u00e3o Paulo ao Rio Grande do Sul, nos quais as pesquisas efetuadas (DNPM/CPRM, 1986) confirmaram a exist\u00eancia de recursos superiores a 30 bilh\u00f5es de toneladas.\nNo flanco noroeste da Bacia do Paran\u00e1, nos Estados de Mato Grosso, Mato Grosso do Sul e Goi\u00e1s, os sedimentos foram depositados em ambientes e sob condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis para a forma\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o.\nVale ressaltar que os recursos identificados de carv\u00e3o mineral poder\u00e3o aumentar, se considerarmos que a Bacia do Paran\u00e1 inclui as \u00e1reas submersas at\u00e9 a cota batim\u00e9trica de 200 metros, ainda n\u00e3o pesquisadas. Estudos realizados sugerem que uma calha sedimentar contendo camadas de carv\u00e3o pode ocorrer naquela \u00e1rea, ao longo da plataforma continental (DNPM/CPRM, 1986).\nNa tabela 1 est\u00e3o indicadas as reservas e os recursos de carv\u00e3o mineral por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o.\nO gr\u00e1fico da figura 2 mostra a concentra\u00e7\u00e3o dos recursos no estado do Rio Grande do Sul.\nAl\u00e9m disso, as reservas recuper\u00e1veis poder\u00e3o ser muito ampliadas se houver investimentos na pesquisa tecnol\u00f3gica que visem superar os problemas inerentes ao nosso carv\u00e3o, muito desperdi\u00e7ado na lavra, por falta de conhecimento do comportamento dos maci\u00e7os rochosos e no beneficiamento, cuja tecnologia atual n\u00e3o permite o aproveitamento integral dos produtos, ocorrendo uma baixa recupera\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o ideal e perda de finos por falta de tecnologia moderna e equipamentos n\u00e3o ajustados (FAGUNDES, 1987).\nTABELA 1\nRESERVAS E RECURSOS DE CARV\u00c3O MINERAL  (milh\u00f5es de toneladas)\nESTADO\tRESERVAS MEDIDAS\tRESERVAS INDICADAS\tRESERVAS INFERIDAS\tRESERVAS MARGINAIS\tTOTAL IDENTIFICADO\nS\u00e3o Paulo\t3,50\t1,00\t0,00\t4,00\t8,50\nParan\u00e1\t78,38\t23,44\t3,72\t2,65\t108,19\nSta Catarina\t550,34\t875,90\t1.035,56\t1.041,40\t3.503,20\nR. G. do Sul\t2.644,62\t6.079,32\t5.943,20\t14.159,30\t28.826,44\nTOTAL\t3.276,84\t6.979,66\t6.982,48\t15.207,35\t32.446,33\nFonte: DNPM, 1986.\nAs jazidas brasileiras de carv\u00e3o mineral de interesse econ\u00f4mico est\u00e3o localizadas nos estados de Santa Catarina e Rio Grande do Sul e, com menor express\u00e3o, no Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo, conforme mostram as figuras 3 e 4.\nReserva \u00e9 a parcela identificada de um recurso mineral que obedece a crit\u00e9rios espec\u00edficos m\u00ednimos, f\u00edsicos e qu\u00edmicos, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas atuais de lavra e produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, tais como: teor, qualidade, largura, espessura e profundidade. Normalmente a reserva \u00e9 expressa em seu estado natural (\"in situ\")\ne, segundo o seu grau de confiabilidade, \u00e9 diferenciada em:\nReserva medida \u00e9 aquela que foi cubada mediante pesquisas detalhadas, desde os afloramentos, com sondagens pioneiras completadas por um sistema reticulado de sondagens, ou malha, distantes de 100 a 200 metros em caso de sedimentos carbon\u00edferos pouco profundos e malha menos densa em caso de jazidas de carv\u00e3o profundas.\nReserva indicada \u00e9 aquela avaliada com menos precis\u00e3o do que a medida, mediante estudos geol\u00f3gicos de superf\u00edcie, os quais n\u00e3o s\u00e3o detalhados por se tratar de estudos gerais, com exames de afloramento e, talvez, uma ou outra sondagem pioneira feita por servi\u00e7os geol\u00f3gicos do governo ou de organiza\u00e7\u00f5es particulares.\nReserva inferida \u00e9 aquela que se sup\u00f5e existir em face da configura\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica geral de determinadas regi\u00f5es fisiograficamente conhecidas (MOTTA, 1977).\nO estado do Rio Grande do Sul det\u00e9m mais de 80% das reservas de carv\u00e3o mineral nacional (DNPM/CPRM, 1986), embora o quadro de produ\u00e7\u00e3o conceda a lideran\u00e7a ao estado de Santa Catarina, com cerca de 80% do total extra\u00eddo (DNPM, 1988).\nA bacia carbon\u00edfera de Santa Catarina est\u00e1 situada a sudeste do estado e sua parte mais conhecida estende-se das proximidades do Morro dos Conventos e Arroio do Silva, no litoral, ao sul, at\u00e9 as cabeceiras do rio Hip\u00f3lito, ao norte. O limite oeste n\u00e3o ultrapassa o meridiano de Nova Veneza e, a leste, a linha natural de afloramento vai do sul de I\u00e7ara at\u00e9 Brusque do Sul, conforme mostra a figura 4.\nDentro dessa \u00e1rea, o posicionamento estratigr\u00e1fico do pacote de sedimentos onde ocorrem intercaladas as camadas de carv\u00e3o \u00e9 na denominada Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, composta por siltitos, arenitos e sedimentos carbonosos. Furos de sondagem executados evidenciaram a presen\u00e7a de doze camadas de carv\u00e3o, das quais tr\u00eas, Barro Branco, Irapu\u00e1 e Bonito, t\u00eam import\u00e2ncia econ\u00f4mica (DNPM/CPRM, 1986).\nAtualmente, existem doze empresas carbon\u00edferas que exploram as reservas medidas, principalmente na camada Barro Branco. Destas, apenas duas carbon\u00edferas extraem o carv\u00e3o da camada Irapu\u00e1 e Barro Branco concomitantemente. Para a camada Bonito j\u00e1 existe uma mina implantada, mas atualmente paralisada.\nFigura. 3\nCARV\u00c3O MINERAL\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O DAS MINAS , JAZIDAS E CORPOS RECEPTORES\nRepreso da\nJAZIDAS PR\nMINAS\nA.\nB.\n1.\n2.\nC.\nD.\nKLABIN\nMINA 6\nMINA 2\nCAMBU\u00cd\nTELEMACO BORBA\nCURITIBA\nFLORIANOPOUS\nRio Tuboroo\nRIO Urussongo\nRio Aroranguo'\n\u25a1 JAZIDAS RS\nMINAS RS\n4.\tROLANTE\n5.\tGRAVATA\u00cd\nI . SUL DE TORRES\n2.\tSANTA TEREZINHA\n3.\tCHICO - LOMA\nSANTA GERTRUDES\nFAXI NAL\nPALERMO H. CAPAN\u00c9\nCOPELMI CHARQUEADAS\nRECREIO\n6.\tCHARQUEADAS\n7.\tlE\u00c1O - BUTl\u00c1\n8.1 RU\u00cd\n9.\tS\u00c3O SEP\u00c9\n10.\tCANDIOTA\nRIO PARANAR4NEMA\nCAMBU\u00cd\nAMANDO SIM\u00d5ES\nPO\u00c7O 118\nCACHOEII\nDISTRITO CARBONIFER\nVER DETALHE P\u00c1GINA SEGUINTE\nTUBAR\u00c3O\nCRIC1UMA\nALEG\nLEAO I + n\nl RU\u00cd\nG. CANDIOTA\n\nEm sua por\u00e7\u00e3o norte, j\u00e1 foram executados projetos cujos resultados permitiram avaliar recursos de grande express\u00e3o, especialmente na bacia do rio Laranjeiras, pr\u00f3ximo ao paralelo que passa pela cidade de Alfredo Wagner. Ainda mais ao norte, foram localizados e mapeados v\u00e1rios afloramentos de carv\u00e3o que demonstraram ocorr\u00eancias de interesse, especialmente na Serra do Mirador -Munic\u00edpio de Presidente Get\u00falio, e na localidade de Sumidor - Munic\u00edpio de Rio do Oeste.(DNPM, 1981)\n-\tA camada Barro Branco se estende das escarpas da Serra Geral, ao nordeste, at\u00e9 o Oceano Atl\u00e2ntico, numa extens\u00e3o em torno de 100 km. Sua profundidade varia de zero ao nordeste, at\u00e9 400m nas proximidades de Ararangu\u00e1. A sua espessura varia entre 1,8 a 2,0 m, contendo de 0,8 a 1,0 m de carv\u00e3o. Os recursos totais identificados est\u00e3o avaliados em 847 milh\u00f5es de toneladas e \u00e9 uma jazida de carv\u00e3o com propriedades coqueificantes;\n-\tA camada Bonito ocorre entre 30 e 70 m abaixo da camada Barro Branco e sua espessura varia de 2,0 a 5,0 m. Tem uma profundidade vari\u00e1vel de nordeste para sudeste, aflorando nas proximidades de Lauro Muller, Urussanga e I\u00e7ara, mergulhando at\u00e9 a profundidade de 1.100 m sob o mar, a sudeste de Torres. Estima-se em 1,26 bilh\u00f5es de toneladas os recursos totais identificados;\n-\tA camada Irapu\u00e1 ocorre ao sul de I\u00e7ara e nas proximidades de Torres, e est\u00e1 situada a alguns metros acima da camada Bonito. Tem pequena espessura ao sul de I\u00e7ara e elevada profundidade pr\u00f3ximo a Torres. Os recursos identificados de carv\u00e3o est\u00e3o avaliados em 119 milh\u00f5es de toneladas (DNPM/CPRM, 1986).\n4.3\t- CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA DO CARV\u00c3O\nGenericamente, os carv\u00f5es constituem uma s\u00e9rie de materiais org\u00e2nicos s\u00f3lidos e combust\u00edveis, originados a partir de uma massa vegetal depositada em ambientes subaqu\u00e1ticos que, protegida da a\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio do ar, sofre gradualmente transforma\u00e7\u00f5es que a levam para os est\u00e1gios de turfa, linhito, hulha (carv\u00e3o betuminoso) e antracite, pelo enriquecimento relativo em carbono fixo (carbonifica\u00e7\u00e3o).\nA turfa corresponde \u00e0 massa vegetal menos transformada, contendo abundante resto vegetal n\u00e3o carbonificado, que d\u00e1 um aspecto esponjoso. O linhito \u00e9 mais s\u00f3lido, de cor parda ou negra, que conserva apenas a estrutura lenhosa. A hulha ou carv\u00e3o betuminoso \u00e9 compacto, fosco, n\u00e3o se distinguindo macroscopicamente vest\u00edgios de origem vegetal. J\u00e1 o antracite, que representa o\n\u00faltimo est\u00e1gio da carbonifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 o mais duro e compacto, de cor negra e fratura conchoidal (UFRGS, s.d.).\nTodos os carv\u00f5es cont\u00e9m em sua composi\u00e7\u00e3o teores vari\u00e1veis de material mineral, que constituem as impurezas, as quais d\u00e3o origem aos rejeitos, com potencial poluidor.\nOs constituintes de maior import\u00e2ncia na determina\u00e7\u00e3o do potencial poluidor de um carv\u00e3o s\u00e3o a cinza e o enxofre.\nA tabela 2 apresenta os teores de cinzas e enxofre dos carv\u00f5es produzidos em Santa Catarina.\nO carv\u00e3o energ\u00e9tico nacional \u00e9 considerado de alto teor de cinzas (40 a 50% comparado at\u00e9 com 10% no exterior). Em rela\u00e7\u00e3o a presen\u00e7a de enxofre, o carv\u00e3o \u00e9 considerado de alta qualidade at\u00e9 1%, m\u00e9dio at\u00e9 3% e inferior acima deste valor (ELETROSUL coord., 1990).\nAl\u00e9m das caracter\u00edsticas citadas acima, o carv\u00e3o tamb\u00e9m possui na sua composi\u00e7\u00e3o elementos ditos \"tra\u00e7os\" ou \"menores\", pois aparecem em concentra\u00e7\u00f5es pequenas, da ordem de partes por milh\u00e3o (ppm).\nEmbora estas concentra\u00e7\u00f5es sejam pequenas, a grande massa de carv\u00e3o e rejeitos extra\u00eddos, beneficiados, lixiviados e/ou queimados pode provocar teores relativamente elevados destes elementos no ambiente. Na tabela 3, as concentra\u00e7\u00f5es dos elementos menores s\u00e3o mostradas para o carv\u00e3o CE-4500.\nTABELA 2\nCOMPOSI\u00c7\u00c3O DOS CARV\u00d5ES ENERG\u00c9TICOS PRODUZIDOS EM SANTA CATARINA\nTIPO CARV\u00c3O\tPROCED\u00caNCIA\t% Enxofre\t% Cinzas\nCE 5200\tCNP\t2,5\t35\nCE 5200\tLavaCap\t2,1\t33\nCE 5200\tCOCALIT\t1,9\t34\nCE 4700\tCNP\t1,5\t35\nCE 4700\tCNMCBB/Bonito\t2,7\t49\nCE 4500\tCNP\t3,5\t43\nCE 4500\tMAX LavaCap\t3,2\t42\nFonte: DNPM, 1988.\nTABELA 3\nCONCENTRA\u00c7\u00c3O DE ELEMENTOS MENORES\n(em p.\tp.m. ou % quando indicado).\t\t\nELEMENTOS\tCE-4500\tELEMENTOS\tCE-4500\nAlum\u00ednio %\t5,2\tPot\u00e1ssio\t9100\nArs\u00eanio\t2,8\tMagn\u00e9sio\t1700\nOuro\t0,05\tMangan\u00eas\t124\nBoro\t43\tS\u00f3dio\t730\nB\u00e1rio\t7\tN\u00edquel\t30\nBer\u00edlio\t7\tChumbo\t48\nBromo\t30\tEnxofre %\t2,5\nC\u00e1lcio\t4300\tSel\u00eanio\t11\nC\u00e1dmio\t0,9\tAntimonio\t0,78\nCloro\t320\tTorio\t25\nCobalto\t10\tTit\u00e2nio\t3900\nCromo\t74\tZinco\t217\nCobre\t32\tUr\u00e2nio\t2,5\nFerro %\t2,9\tVan\u00e1dio\t120\nMerc\u00fario\t0,05\t\t\nFonte: FUNDATEC, 1987.\n4.4\t- PERSPECTIVAS DA PRODU\u00c7\u00c3O E USO DO CARV\u00c3O MINERAL\nO carv\u00e3o mineral se constitui na maior reserva energ\u00e9tica n\u00e3o-renov\u00e1vel nacional, correspondendo a aproximadamente 66% do total de recursos e reservas de energia n\u00e3o-renov\u00e1vel do Pa\u00eds, conforme pode ser observado na tabela 4, e na figura 5.\nNo entanto, apesar do expressivo volume de suas reservas, a participa\u00e7\u00e3o atual do carv\u00e3o mineral de origem nacional em nossa estrutura de consumo de energia \u00e9 inferior a 2%; o que n\u00e3o condiz com as suas potencialidades, (ver tabela 5 e figura 6).\nTABELA 4\nCOMPOSI\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS/RESERVAS ENERG\u00c9TICAS BRASILEIRAS\nN\u00c3O RENOV\u00c1VEIS (Situa\u00e7\u00e3o: 31/12/87)\t\t\t\t\nEspecifica\u00e7\u00e3o\tUnidade\tTotal\tEquival\u00eancia Milh\u00f5es TEP\t%\nPetr\u00f3leo\tmilh\u00f5es m3\t374\t325\t3,2\nG\u00e1s Natural\tbilh\u00f5es m3\t95\t87\t0,8\n\u00d3leo de Xisto\tmilh\u00f5es m3\t818\t709\t7,1\nCarv\u00e3o Mineral\tbilh\u00f5es t\t32\t6.611\t66,2\nEnergia Nuclear\tmil t U30R\t301\t2.100\t21,1\nTurfa\tmilh\u00f5es t\t487\t153\t17\nTEP - Tonelada equivalente de petr\u00f3leo. Fonte: MME, 1988.\nTABELA 5\nCONSUMO ENERG\u00c9TICO BRASILEIRO (1987)\nFontes Energ\u00e9ticas\tConsumo (milh\u00f5es TEP)\tParticipa\u00e7\u00e3o Relativa %\nPetr\u00f3leo\t54,6\t31,6\nG\u00e1s Natural\t3,1\t1,8\nCarv\u00e3o Mineral Nacional\t3,3\t1,9\nCarv\u00e3o Mineral Importado\t5,9\t3,4\nEnergia H\u00eddrica\t51,7\t29,9\nLenha\t31,0\t17,9\nCana-de-A\u00e7\u00facar\t22,7\t13,1\nOutras\t0,7\t0,4\nTOTAIS\t173,0\t100,0\nFonte: MME, 1988.\nFIGURA 6 - CONSUMO ENERG\u00c9TICO BRASILEIRO -1987\n13%\n3% 2% 2%\n\u25a1\tPetr\u00f3leo\n\u25a1\tG\u00e1s Natural\n\u25a1\tCarv\u00e3o Mineral Nacional\n\u25a1\tCarv\u00e3o Mineral Importado\nH Energia H\u00eddrica\n\u25a1\tLenha BJCana-de-A\u00e7\u00facar\n\u25a0 Outras\nSegundo o planejamento do Setor El\u00e9trico, a participa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral no contexto econ\u00f3mico-energ\u00e9tico nacional dever\u00e1 ser mais expressiva a partir da pr\u00f3xima d\u00e9cada, quando a gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica a carv\u00e3o experimentar\u00e1 um crescimento substancial de participa\u00e7\u00e3o na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, passando de 0,7 GW em 1986 para prov\u00e1veis 6,5 GW em 2010, um aumento de 800%. Dentro da estrutura geral de gera\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o passar\u00e1 de 1,6% para 4,1% da energia el\u00e9trica gerada no pa\u00eds. (ELETROBR\u00c1S, 1987).\nAl\u00e9m de sua contribui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para o suprimento de energia \u00e0 sociedade brasileira, o aproveitamento dos recursos carbon\u00edferos conduz a apreci\u00e1vel desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f3mico das regi\u00f5es produtoras, ampliando o mercado de trabalho, aumentando a arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria (90% dos recursos do IUM - Imposto \u00danico sobre Minerais s\u00e3o retidos nos estados e munic\u00edpios produtores) (DNPM, 1988), e constituindo-se em um p\u00f3lo de atra\u00e7\u00e3o para outros ramos industriais como o cimenteiro e o cer\u00e2mico, pela utiliza\u00e7\u00e3o de sub-produtos, ou mesmo como insumo.\nDesta forma, justificam-se os estudos para a efetiva\u00e7\u00e3o de controle ambiental destas atividades, como executado em outros pa\u00edses produtores.\n5\t- AN\u00c1LISE AMBIENTAL DOS PROCESSOS PRODUTIVOS\nEste cap\u00edtulo analisa os impactos ambientais potencialmente gerados em cada fase do processo produtivo da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense - lavra (subterr\u00e2nea e a c\u00e9u aberto), beneficiamento, transporte, estocagem e gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica - e discute as medidas mitigadoras^que, no atual est\u00e1gio tecnol\u00f3gico, podem ser aplicadas a cada um dos impactos ambientais analisados.\nProcurou-se extrair dos v\u00e1rios trabalhos consultados (ALVAREZ et alii, 1978, DUEK, 1983; ECP, 1983; FREITAS et alii, 1982; FUNDATEC, 1987; MACHADO et alii, 1984; SUDESUL (coord ), 1984; GON\u00c7ALVES et alii, 1985; GOTHE, 1985, 1989, 1991; ZETA, 1985; ELETROSUL, 1990) aqueles impactos ambientais citados como os mais significativos, bem como as medidas mitigadoras mais condizentes com o n\u00edvel tecnol\u00f3gico da ind\u00fastria local.\nOs modelos de produ\u00e7\u00e3o (m\u00e9todos de lavra e beneficiamento; produtos finais comercializados) utilizados na regi\u00e3o foram desenvolvidos em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do carv\u00e3o dispon\u00edvel e dos usos pretendidos.\nAssim, o aparelho produtivo em Santa Catarina foi desenvolvido tendo como objetivo principal a recupera\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o metal\u00fargico (5%) contida no carv\u00e3o bruto da camada Barro Branco, e apresentando carv\u00f5es energ\u00e9ticos (20% do carv\u00e3o bruto) como subprodutos vend\u00e1veis \u00e0 termeletricidade e \u00e0 ind\u00fastria cimenteira. O restante do carv\u00e3o bruto extra\u00eddo do solo (ROM = run off mine), \u00e9 considerado rejeito (75%), com aproveitamento de uma pequena parcela (2%) do rejeito piritoso para produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cido sulf\u00farico, por parte da ICC - Ind\u00fastria Carbon\u00edfera Catarinense (ECP, 1983). Encontra-se paralisada desde 1992.\nAs influ\u00eancias ambientais, geradas pelas atividades de minera\u00e7\u00e3o, dependem em grau e qualidade dos v\u00e1rios m\u00e9todos de minera\u00e7\u00e3o e beneficiamento adotados. Em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de jazimento, a minera\u00e7\u00e3o pode ser praticada em subsolo ou a c\u00e9u aberto.\nAltera\u00e7\u00f5es s\u00e3o evidenciadas na atmosfera, no solo e nos corpos d'\u00e1gua, decorrentes da disposi\u00e7\u00e3o inadequada de materiais s\u00f3lidos considerados como rejeitos, \u00e1guas acidificadas de drenagem de minas, \u00e1guas de arraste e de lixivia\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias presentes nas pilhas de rejeitos e efluentes l\u00edquidos com alta concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos provenientes das v\u00e1rias fases de beneficiamento do carv\u00e3o bruto, conforme sumariza a figura 7.\n\tFigura. 7\nIMPACTOS\tAMBIENTAIS DA IND\u00daSTRIA CARBON\u00cdFERA\nPOLUENTES\nL\u00cdQUIDOS\nS\u00d3LIDOS\nORIGEM/DESTINO\nMINA-|-> LAVADOR\u2014\u00bb CURSO D\u00c1GUA\nREJEITOS \u2014\u00bb BAIXO CUSTO DISPOSI\u00c7\u00c3O \u2014\u00bb ENCOSTAS TALVEGUES BANHADOS\nPOLUI\u00c7\u00c3O\nH\u00cdDRICA ATMOSF\u00c9RICA S\u00d3LIDA\nINVERS\u00c3O DAS CAMADAS DE SOLO\nEST\u00c9TICA\nTRANSPORTE\n2 Fe S\nPIRITA\nFERRICO\nATIVIDADES\nAGRO- PASTORIS\nBENEFICIAMENTO\nAB ASTECIMENTO\nSUBSID\u00caNCI A\nFo ( S04)3+ 6 H20\nFe(OH) + 3 H^SO4\nHIOR\u00d3XIDO\n15 Fe 2 S04 +\t16\nFERROSO\n+ 3\nFe Sj T 14 Fe + 8 H,0 F\u00c9RRICO\nABERTO\nCOMBUST\u00c3O\nRUIDOS\nZ\" \u25a0 :\nT 0,=^ 2 FeSO4 -t- 2 HeSO\nSULFATO FERROSO\n4 FeSO\u00ab + Of + 2H\u00a30\u00ab\t2 Fe (SQ, )3 -I- He0\nSULFATO F\u00c9RRICO\nSULFATO ACI03\n\t\t\n\t\t\n\t\t\np'\u25a0? \u25a0' f\u00f2f li'.\t\t\nAERA\u00c7AO\nACIOIFI CA\u00c7AO f\nH2S0\u00ab (METAIS)\n\u00bb ENCHENTES\nCHUVAS\n1400 mm/ano\n150 diae/ano\nh2o > BO \u2022/.\nzt\\\nNUCLEOS URBANOS\nESTETICA\nODORES\n\\\nBiblioteca ' !niversit\u00e1ria I\n5.1 - O PROCESSO POLUIDOR\nOs problemas de polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica nas regi\u00f5es carbon\u00edferas s\u00e3o qualitativamente similares em todos os locais de lavra e beneficiamento e se devem na maior parte \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o da pirita (FeS2 - Sulfeto de ferro) que ocorre associada ao carv\u00e3o e que, quando exposta ao ar e \u00e0 umidade, se oxida gerando \u00e1cido sulf\u00farico e compostos de ferro que acabam sendo, de alguma forma, carregados at\u00e9 os cursos d'\u00e1gua. O \u00e1cido formado na oxida\u00e7\u00e3o da pirita dissolve os metais associados ao mineral e possibilita a sua ocorr\u00eancia em altas concentra\u00e7\u00f5es no meio aqu\u00e1tico.\nA rea\u00e7\u00e3o inicial ocorre quando a pirita \u00e9 exposta ao ar e \u00e0 \u00e1gua, produzindo-se sulfato ferroso e \u00e1cido sulf\u00farico (ECP, 1983).\n2 FeS2 + 7 O2 + 2 H2O---2 FeSO4 + 2 H2SO4\nA oxida\u00e7\u00e3o subseq\u00fcente do sulfato ferroso produz sulfato f\u00e9rrico;\n4\tFeSO4 + 2 H2SO4 + O2-----2 Fe2(SO4)3 + 2 H2O\nDependendo das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas do meio, a rea\u00e7\u00e3o pode evoluir para formar-se hidr\u00f3xido de ferro ou sulfato b\u00e1sico de ferro:\nFe2(SO4)3 + 6 H2O-------Fe2(OH)3\u00edH- H2SO4\ne/ou\nFe2(SO4)3 + 2 H2O--------2 Fe(OH)SO4 + H2SO4\nA pirita pode tamb\u00e9m ser oxidada pela \u00edon f\u00e9rrico como a seguir\nFeS2 + 14 Fe+3 + 8 H2O-------15 Fe+2 + 2 SO4\u20192 + 16 H+\nAssim, a oxida\u00e7\u00e3o, de um mol de pirita produz dois moles de \u00e1cido sulf\u00farico.\nEstas equa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \u00fateis para ilustrar a produ\u00e7\u00e3o de acidez pelos materiais piritosos, contudo podem dar a impress\u00e3o que apenas compostos de ferro e \u00e1cido sulf\u00farico estejam presentes. Na verdade, rea\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias ocorrem entre os sulfatos, \u00e1cidos e demais compostos presentes nas argilas, calc\u00e1reos, arenitos, siltitos, folhelhos e outros estratos que, em geral, sempre se encontram associados\n\u00e0 camada de carv\u00e3o mineral.\nA taxa de gera\u00e7\u00e3o de acidez e a consequente qualidade das \u00e1guas de drenagem s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es da quantidade e do tipo de pirita presente, do seu tempo de contato com o ar e a \u00e1gua, das caracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas da \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o, do m\u00e9todo de lavra e do sistema de drenagem das \u00e1guas percoladas.\nA quantidade de pirita presente na camada de carv\u00e3o n\u00e3o \u00e9 necessariamente proporcional \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de acidez. Esta depende do tipo da pirita associada ao min\u00e9rio de carv\u00e3o; a forma cristalina do material piritoso mostra-se menos sujeita \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o que a forma amorfa.\n5.2\t- TRATAMENTO DAS DRENAGENS \u00c1CIDAS\nApresentadas aqui de uma forma geral, as drenagens \u00e1cidas ocorrem em qualquer processo onde a pirita entre em contato com o ar e a \u00e1gua, acarretando a necessidade de tratamento que reduza as concentra\u00e7\u00f5es de poluentes abaixo dos limites aceitos pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental.\nOs par\u00e2metros fundamentais para qualquer projeto de tratamento de efluentes s\u00e3o a vaz\u00e3o de descarga e a concentra\u00e7\u00e3o em que ocorrem os poluentes, cujo produto nos leva \u00e0 carga poluidora.\nObviamente, quanto maior a carga poluidora, maior o custo do tratamento. Assim, a primeira etapa do trabalho contempla uma an\u00e1lise profunda dos processos produtivos individuais a fim de alcan\u00e7ar a redu\u00e7\u00e3o da carga poluidora atrav\u00e9s de medidas de controle.\nEstas medidas, exemplificadas nos itens anteriores, envolvem basicamente, redu\u00e7\u00e3o e/ou racionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua, obtendo-se, como produto, uma redu\u00e7\u00e3o dos volumes a serem tratados.\nEm um sistema de tratamento qu\u00edmico, onde o custo dos reagentes tem um peso muito grande nos custos totais do tratamento e \u00e9 proporcional aos volumes tratados, as medidas de controle podem ter um papel important\u00edssimo na redu\u00e7\u00e3o dos custos de tratamento.\nCom rela\u00e7\u00e3o aos projetos de tratamento propriamente ditos, a concep\u00e7\u00e3o que deve nortear os trabalhos \u00e9 a de realizar tratamento integrado das unidades de um mesmo parque extrativo (mina + lavador + \u00e1reas de apoio e de rejeitos), onde a proximidade f\u00edsica permita, obtendo assim o m\u00e1ximo em economia de escala.\nQuanto aos processos de tratamento, em todos os lugares onde existe explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, ocorrem problemas h\u00eddricos comuns, detectados por:\n-\tpresen\u00e7a de grande quantidade de finos de carv\u00e3o e minerais associados.\n-\taumento da acidez mineral.\n-\talto teor de ferro e metais pesados.\n-\tocorr\u00eancia de sulfatos.\nSendo assim, os processos de tratamento devem ser escolhidos e dimensionados de modo a combinar uma efetiva melhora destes problemas com uma tecnologia aplic\u00e1vel e com a maior simplicidade poss\u00edvel. (USEPA, 1973b).\nNesta \u00f3tica, embora mere\u00e7am destaque como m\u00e9todos futuros, processos como osmose reversa, troca i\u00f3nica, eletrodi\u00e1lise e cristaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o devem encontrar, segundo estudos j\u00e1 realizados at\u00e9 o momento, aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica imediata, merecendo, no entanto, pesquisas posteriores.\nA neutraliza\u00e7\u00e3o, precedida da remo\u00e7\u00e3o dos finos, e seguida da oxida\u00e7\u00e3o do ferro e da remo\u00e7\u00e3o de metais pesados \u00e9 o m\u00e9todo empregado na maioria das esta\u00e7\u00f5es de tratamento em opera\u00e7\u00e3o pelo mundo.\nDentro deste universo, a figura 8 lista as etapas do processo de tratamento, acompanhadas do leque de alternativas que se abre no estudo de cada etapa.\nV\u00e1rios materiais alcalinos podem ser usados para neutralizar as \u00e1guas \u00e1cidas da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. A escolha do \u00e1lcalis depende principalmente do seu custo, disponibilidade, reatividade, volume de lodo produzido, facilidade de manuseio e qualidade desejada do efluente.\nOs materiais mais comumente usados incluem: cal virgem, cal hidratada, calc\u00e1rio, soda c\u00e1ustica, soda barrilha, lix\u00edvia de soda e outros.\nAs rea\u00e7\u00f5es envolvidas na neutraliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o:\n-\tUsando cal:\nCa(OH)2(S) + H2SO4(aq)----CaSO4(s) + 2 H2Oq)\nCa(OH)2(s) + FeSO4(aq) CaSO4(Sj + Fe(OH)2(aqj\n3\tCa(OH)2(s) + Fe2(SO4)3\t3 CaSO4(S) + 2 Fe(OH)3(S)\n-\tUsando calc\u00e1rio:\nCaCO3(s) + H2SO4(aq) CaSO4(s) + H2O(() + CO2(g)\n3\tCaCO3(s) + Fe2(SO4)3(aq)\t3 CaSO^ + 2 Fe(OH)3^ + 3 CO2(gj\n-\tUsando soda:\nNaOH(s) + H2SO4(aq) Na2SO4(aq) + 2 H2O())\n2 NaOH^gj + FeSO4(aq) Na2SO4(aq) + Fe(OH)2(aq)\n6\tNaOH(s) + Fe2(SO4)3(aq)\t3 Na2SO4(aqj + 2 Fe(OH)3(Sj\nAs altas concentra\u00e7\u00f5es de metais pesados presentes, com sua solubilidade aumentada pelo abaixamento de pH, podem ser reduzidas por precipita\u00e7\u00e3o como hidr\u00f3xidos insol\u00faveis. O pH no qual esta precipita\u00e7\u00e3o ocorre \u00e9 diferente para cada metal. Valores t\u00edpicos de pH s\u00e3o apresentados na tabela 6.\nTABELA 6\nVALOR M\u00cdNIMO DE pH PARA PRECIPITA\u00c7\u00c3O DE \u00cdONS MET\u00c1LICOS COMO HIDR\u00d3XIDOS\nC\u00c1TION\tPH\nEstanho (Sn+2)\t4,2\nFerro (Fe+3)\t4,3\nAlum\u00ednio (Al+3)\t5,2\nChumbo (Pb+2)\t6,3\nCobre (Cu+2)\t7,2\nZinco (Zn+2)\t8,4\nN\u00edquel (Ni+2)\t9,3\nFerro (Fe+2)\t9,5\nC\u00e1dmio (Cd+2)\t9,7\nMangan\u00eas (Mn+2)\t10,6\nFonte: EPA, 1973b\nA precipita\u00e7\u00e3o como hidr\u00f3xidos insol\u00faveis geralmente remove estes metais a concentra\u00e7\u00f5es de 1 mg/l ou menos. No caso de metais anfot\u00e9ricos, tais como zinco e alum\u00ednio, haver\u00e1 ressolubiliza\u00e7\u00e3o se a solu\u00e7\u00e3o se tornar por demais alcalina. Isto pode se apresentar como um problema se mais de um metal necessitar de remo\u00e7\u00e3o (USEPA, 1973b).\nA figura 9 ilustra as opera\u00e7\u00f5es unit\u00e1rias do processo de tratamento convencional com cal.\nFigura. 8\nETAPAS E ALTERNATIVAS DE PROCESSOS DE TRATAMENTO\n1. REMO\u00c7\u00c3O DE FINOS\nI Est\u00e1ticos\n* decantadores-] Mecanizados BACIA DE DECANTA\u00c7\u00c3O ESPESSADORES\n2. NEUTRALIZA\u00c7\u00c3O DA ACIDEZ\n> CAL\n+CALC\u00c1REO\n\u25baSOOA\nP\u00f3\nSuspens\u00e3o\nProcesso convenciono!\nProcesso lodo de alta densidade\nP\u00f3 Suspens\u00e3o Britado\nProcesso convenciono!\nProcesso 8CR\nLeitos estaciona'rios\nTambores rotativos\nC\u00e1ustico\nBarrilha\nLixfvia\nDosagem a seco Dosagem em solu\u00e7\u00e3o\n3. OXIDA\u00c7\u00c3O DO FERRO\n----S-AERACAO\n_ OXIDA\u00c7\u00c3O MICROBOLOGICA\nSuper ricial\nDifusa\nFiltros biol\u00f3gicos Tonques profundos\n4. REMO\u00c7\u00c3O DO LODO\nPRECIPITADO\n\u2666\tBACIA DE DECANTA\u00c7\u00c3O\n\u2666\tESPESSADORES /ADENSADORES\n\u25ba DECANTA DORES\n5. SECAGEM DO LODO\nE DOS FINOS\n----->L\u00a3(TOS DE SECAGEM\n-----\u25baLAGOAS DE LODO\n----\u25baFILTROS A V\u00c1CUO I Tambor) -+FILTROS - PRENSA\n6. DISPOSI\u00c7\u00c3O FINAL DO LODO E DOS FINOS\n----------1---\u25baSUBSOLO (Sem secagem)\nI---\u25baATERRO\n7. PROCESSOS AUXILIARES\n\u25ba EOUALIZAC\u00c3O DE FLUXOS E CARGAS \u2014\u25baBOMBEAMENTO \u2014\u25baCONTROLE DA ESTAC\u00c3O\nFigura. 9\nPROCESSO CONVENCIONAL DE NEUTRALIZA\u00c7\u00c3O COM CAL\nDESCARGA\nPARA O CORPO RECEPTOR\n5.3\t- LAVRA SUBTERR\u00c2NEA\n5.3.1\t- Impactos Ambientais\nAs minas de carv\u00e3o podem ser divididas em minas subterr\u00e2neas (de subsolo) e minas a c\u00e9u aberto.\nAs minas de subsolo s\u00e3o classificadas em tr\u00eas tipos principais, quanto \u00e0 forma de se atingir a camada de carv\u00e3o mineral a explorar, sendo denominadas como minas de encosta, minas em plano inclinado e minas em po\u00e7o vertical.\nNas minas de encosta, a camada de carv\u00e3o encontra-se acess\u00edvel pela perfura\u00e7\u00e3o de galeria aproximadamente horizontal, a partir de uma encosta de eleva\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica.\nNas minas em plano inclinado a camada de carv\u00e3o encontra-se relativamente a pequena profundidade do solo, tornando-se acess\u00edvel pela perfura\u00e7\u00e3o de galeria inclinada.\nNas minas em po\u00e7o a camada de carv\u00e3o encontra-se a maior profundidade do solo, tornando-se acess\u00edvel pela perfura\u00e7\u00e3o de um po\u00e7o vertical que alcan\u00e7a a galeria principal.\nA extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o nas minas de subsolo pode ser realizada atrav\u00e9s de processos manuais, semi-mecanizados ou mecanizados.\nNo processo manual, a camada de carv\u00e3o \u00e9 perfurada por meio de ponteiras e picaretas (usando-se atualmente perfuratrizes a ar comprimido), desagregada por explos\u00e3o, sendo o material solto manualmente (rafa) e colocado em vagonetes fracionados manualmente e por meio de engate em cabo sem fim, fracionado por guincho.\nNo processo semi-mecanizado, a camada de carv\u00e3o \u00e9 perfurada com perfuratrizes a ar comprimido, desagregada por explos\u00e3o, sendo o material solto colocado em esteiras transportadoras, por pequenas p\u00e1s carregadeiras fracionadas eletricamente denominadas \"bob cats\".\nNo processo mecanizado, a camada de carv\u00e3o \u00e9 perfurada por perfuratrizes a ar comprimido, desagregada por explos\u00e3o, sendo o material solto em esteiras transportadoras por equipamentos mecanizados denominados de \"feeder-breaker\", \"loader\" e \"shuttle-car\", equipamentos esses utilizados quando se emprega o m\u00e9todo de escava\u00e7\u00e3o em c\u00e2maras e pilares.\nmina, ainda promove a sustenta\u00e7\u00e3o do teto da galer\u00eda.\nAs minas de subsolo interceptam, em fun\u00e7\u00e3o da abertura de po\u00e7os, planos inclinados e galer\u00edas, o sistema h\u00eddrico onde se encontram instaladas, constituindo-se em sumidouros para os quais as \u00e1guas percolam e se introduzem, atrav\u00e9s de furos de sondagem, po\u00e7os de ventila\u00e7\u00e3o e fraturas no teto. Essas \u00e1guas necessitam ser drenadas e recalcadas para a superficie, a fim de permitir a execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos, causando o rebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico em sua \u00e1rea de influ\u00eancia.\nAl\u00e9m disso, ap\u00f3s a lavra, muitas vezes \u00f4corre o abatimento do teto (subsid\u00eancia), que pode se refletir na superf\u00edcie por rachaduras, com infiltra\u00e7\u00e3o e secagem de cursos d'\u00e1gua, a\u00e7udes e po\u00e7os, e abaixamento do terreno, com danos em edifica\u00e7\u00f5es e na agropecu\u00e1ria.\nAs \u00e1guas de drenagem das minas de carv\u00e3o tornam-se fortemente polu\u00eddas pela acidez gerada com a oxida\u00e7\u00e3o da pirita associada ao carv\u00e3o e pelo arraste de s\u00f3lidos gerados pela minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o para os cursos d'\u00e1gua que drenam a \u00e1rea da mina. O \u00e1cido resultante da oxida\u00e7\u00e3o do enxofre da pirita solubiliza os metais presentes no carv\u00e3o minerado e nas rochas adjacentes, possibilitando sua ocorr\u00eancia em altas concentra\u00e7\u00f5es no meio aqu\u00e1tico, arrastados das minas ao sistema h\u00eddrico.\nSomente uma mina de grande porte chega a drenar do subsolo cerca de 10.000 litros por segundo de \u00e1guas acidificadas, o que equivale \u00e0 vaz\u00e3o m\u00e9dia dos pr\u00f3prios rios receptores de seus lan\u00e7amentos, ultrapassando em muito a sua capacidade de autodepura\u00e7\u00e3o.\n5.3.2\t- Medidas Mitigadoras\nA seguir s\u00e3o apresentadas t\u00e9cnicas e medidas de preven\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais gerados (USEPA, 1973a):\na)\tn\u00e3o locar po\u00e7os de acesso ou ventila\u00e7\u00e3o em \u00e1reas inund\u00e1veis, ou em zonas muito fraturadas, para evitar infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua;\nb)\tn\u00e3o lavrar (ou n\u00e3o recuperar pilares) sob zonas urbanas;\nc)\tpreservar uma faixa de seguran\u00e7a sob rios e na zona de transi\u00e7\u00e3o para lavra a c\u00e9u aberto;\nd)\tcontrolar as fraturas no teto, pelo aumento de dimens\u00f5es dos pilares, escoramento do teto, jateamento de concreto;\ne)\tselar os furos de sondagem, zonas de fratura e subsid\u00eancia, a partir da superf\u00edcie, geralmente com argila;\nf)\tselar as galerias abandonadas;\ng)\tabrir po\u00e7os perif\u00e9ricos \u00e0 \u00e1rea de lavra para rebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico;\nh)\tdesviar as \u00e1guas superficiais para longe dos pontos de infiltra\u00e7\u00e3o na mina;\ni)\tmelhorar o escoamento superficial sobre a \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o, para reduzir infiltra\u00e7\u00f5es;\nj)\tredistribuir os pontos de bombeamento da drenagem para a superf\u00edcie, minimizando o contato com material piritoso e o tempo de armazenamento;\nI) realizar o tratamento das drenagens \u00e1cidas remanescentes.\n5.4\t- LAVRA A C\u00c9U ABERTO\n5.4.1\t- Impactos Ambientais\nA minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto \u00e9 praticada quando a camada de carv\u00e3o apresenta-se pr\u00f3xima \u00e0 superf\u00edcie, geralmente a menos de 30 metros de profundidade.\nEste sistema de lavra sem d\u00favida \u00e9 o que gera maiores problemas de ordem ambiental. Para haver a extra\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio \u00e9 necess\u00e1ria a remo\u00e7\u00e3o de toda a cobertura rochosa e do solo a ela sobreposto.\nA remo\u00e7\u00e3o do material de cobertura (solo e rocha) \u00e9 realizada geralmente por escavadeiras de grande porte (\"drag-line e shovell\") e a camada de carv\u00e3o exposta \u00e9 desagregada ent\u00e3o por perfura\u00e7\u00e3o e explos\u00e3o, e o material solto \u00e9 transferido por caminh\u00f5es basculantes com emprego de escavadeiras de porte m\u00e9dio.\nDesta forma, inicialmente tem-se um forte impacto visual causado pelo grande volume de material escavado e movimentado. As demais consequ\u00eancias s\u00e3o gera\u00e7\u00e3o de poeira, eros\u00e3o, altera\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es solo-animais-vegetais, altera\u00e7\u00f5es no n\u00edvel fre\u00e1tico, impactos e vibra\u00e7\u00f5es no solo e ar, entre outras tantas.\nA \u00e1rea afetada em uma lavra a c\u00e9u aberto \u00e9 bem maior que no caso de lavra subterr\u00e2nea, podendo uma mina de m\u00e9dio porte, num prazo de 20 anos, escavar uma \u00e1rea equivalente a 1000 ha (BUGIN et alii, 1989).\nCom a total movimenta\u00e7\u00e3o do capeamento e a invers\u00e3o de suas camadas, soterrando o solo f\u00e9rtil dos horizontes superiores sob o material rochoso, o material piritoso \u00e9 exposto \u00e0s intemp\u00e9ries, al\u00e9m de resultar num relevo marcado por filas paralelas de montes c\u00f4nicos, resultantes da opera\u00e7\u00e3o das escavadeiras.\nA exposi\u00e7\u00e3o da pirita ao intemperismo polui as \u00e1guas drenadas da \u00e1rea de forma similar \u00e0s da minera\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea.\nO transporte de s\u00f3lidos, decorrente das atividades de minera\u00e7\u00e3o, pelas \u00e1guas de drenagem, provoca o assoreamento dos corpos d'\u00e1gua, ampliando as \u00e1reas e os tempos de contato do material piritoso com o oxig\u00eanio e a \u00e1gua aumentando conseq\u00fcentemente os focos de gera\u00e7\u00e3o de acidez, que ocorre da mesma forma que na lavra de subsolo. O contato do ar e da \u00e1gua com a pirita presente nos estratos associados ao carv\u00e3o vai acidificar as drenagens da \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o.\n5.4.2\t- Medidas Mitigadoras\nAbaixo s\u00e3o resumidas as t\u00e9cnicas usadas para prevenir e reduzir os impactos ambientais decorrentes da minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto (U.S.A. VIRGINIA, 1977):\na)\tn\u00e3o lavrar leitos de rios, deixando uma faixa de terra para prote\u00e7\u00e3o ambiental;\nb)\texecutar um sistema de drenagem da \u00e1rea de lavra que permita a reuni\u00e3o das \u00e1guas em um \u00fanico ponto;\nc)\testocar o solo de cobertura (org\u00e2nico), protegendo-o das intemp\u00e9ries e dispondo-o posteriormente sobre o terreno minerado;\nd)\tconfinar o folhelho piritoso nos horizontes inferiores das cavas;\ne)\treencher as cavas ou n\u00e3o deix\u00e1-las sem ponto de escoamento;\nf)\tn\u00e3o depositar material do capeamento em talvegues;\ng)\tdesviar os riachos da \u00e1rea de lavra, mediante canais de desvio \u00e0 montante, de maneira que passem ao seu redor;\nf)\tutilizar estruturas de reten\u00e7\u00e3o dos s\u00f3lidos erodidos, evitando que atinjam o sistema h\u00eddrico regional;\ng)\timplantar, o mais rapidamente poss\u00edvel ap\u00f3s a lavra, uma cobertura vegetal que minimize a eros\u00e3o e a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua;\nh)\trealizar o tratamento das drenagens \u00e1cidas remanescentes.\n5.5- BENEFICIAMENTO\n5.5.1\t- Impactos Ambientais\nFigura. 10\nCASOS TIPICOS \u2014 SC\n_____\nRIO\nBENEFICIAMENTO DO CARV\u00c3O MINERAL\nO beneficiamento, ou lavagem, do carv\u00e3o bruto (ROM = run of mine) separa o carv\u00e3o de outros materiais minerais que a ele encontram-se agregados, pelo fato de n\u00e3o se poder extrair do solo somente a camada que cont\u00e9m exclusivamente o carv\u00e3o mineral.\nA figura 10 apresenta os circuitos t\u00edpicos de beneficiamento utilizados, com \u00eanfase nas descargas h\u00eddricas dos processos.\nOs rejeitos s\u00f3lidos s\u00e3o constitu\u00eddos pelos minerais e rochas que ocorrem associados ao carv\u00e3o, tais como a pirita, arenitos, siltitos e folhelhos que, considerados at\u00e9 pouco tempo como sem maior valor econ\u00f4mico, foram sendo depositados \u00e0 menor dist\u00e2ncia de transporte poss\u00edvel, gerando extensas \u00e1reas cobertas com material rico em enxofre e metais pesados, extremamente acidificante quando em contato com o ar e a \u00e1gua, e sujeito \u00e1 autocombust\u00e3o com gera\u00e7\u00e3o de gases t\u00f3xicos.\nEm Santa Catarina, as impurezas (rejeitos) constituem cerca de 3/4 do material extra\u00eddo, gerando urna enorme quantidade de rejeitos piritosos, geralmente descartados de qualquer maneira, em \u00e1reas pr\u00f3ximas ao lavador, ao longo de rodovias, baixios, alagadi\u00e7os, e margens de r\u00edos, onde o minerador, buscando \u00e1reas de baixo custo financeiro para o descarte do rejeito, na verdade gera um elevado custo ecol\u00f3gico e social.\nA contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas empregadas nas usinas de beneficiamento difere daquela das minas pelo maior teor de s\u00f3lidos em suspens\u00e3o, decorrente da britagem do carv\u00e3o, que produz uma fra\u00e7\u00e3o fina descarregada com o efluente, conferindo-lhe cor preta e pela menor acidez, em fun\u00e7\u00e3o do menor tempo de contato da \u00e1gua com a pirita. Em certos lavadores, que utilizam \u00e1guas \u00e1cidas no processo, observa-se um aumento no pH dessas \u00e1guas devido \u00e1 presen\u00e7a de elementos alcalinos no carv\u00e3o bruto (ZETA, 1985).\nA separa\u00e7\u00e3o (beneficiamento) do carv\u00e3o mineral bruto (ROM) se realiza por meio de processos industriais que podem ser subdivididos da seguinte maneira:\na)\tPr\u00e9-Tratamento:\tBritagem\nPeneiramento\nPeneiramento para remo\u00e7\u00e3o de lamas\nb)\tBeneficiamento da Fra\u00e7\u00e3o Grossa:\tJigs\nc)\tBeneficiamento da Fra\u00e7\u00e3o Fina: Ciclones classificadores\nCiclones clarificadores\nMesas concentradoras\nFlotadores\nd)Condicionamento:\tDesag\u00fce mec\u00e2nico\nDesag\u00fce de finos Secagem t\u00e9rmica\nA partir da qualidade estabelecida para o produto, s\u00e3o selecionados os processos de beneficiamento a serem empregados.\nPela britagem, o ROM \u00e9 reduzido a fra\u00e7\u00f5es que dependem do tipo do carv\u00e3o processado e das caracter\u00edsticas desej\u00e1veis para o produto final.\nOs jigs s\u00e3o equipamentos destinados a separar os materiais presentes no ROM (carv\u00e3o e rejeitos), de diferentes pesos espec\u00edficos, por impulsos dados a um fluxo d'\u00e1gua que atravessa um leito sobre o qual as fra\u00e7\u00f5es do ROM s\u00e3o depositadas. A \u00e1gua executa um movimento pulsante fazendo com que o material pesado v\u00e1 se depositando progressivamente no leito de sustenta\u00e7\u00e3o e o material mais leve ascenda \u00e0 superficie, sendo transportado para fora, ao longo da unidade. Para separ\u00e1-lo da \u00e1gua, s\u00e3o usadas peneiras.\nCom o uso de grandes quantidades de \u00e1gua para beneficiamento(de 150m3/h at\u00e9 1.800m3/h) e o lan\u00e7amento de \"\u00e1guas negras\", que conduzem os rejeitos finos de beneficiamento a corpos receptores, as \u00e1guas dos rios tornam-se negras, ocorre o assoreamento da calha, e a decomposi\u00e7\u00e3o destes finos, cuja rea\u00e7\u00e3o produz acidez e dissolve metais e outros \u00edons causadores da polui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica.\nOs rejeitos separados do carv\u00e3o bruto (ROM) pelas opera\u00e7\u00f5es de beneficiamento (lavagem) podem ser agrupados em 3 classes denominadas, geralmente, como R1, R2 e R3. O rejeito R1 \u00e9 aquele retirado em primeiro lugar, por diferen\u00e7a de densidade em meio l\u00edquido pulsante, no \"jig\" dos lavadores e que cont\u00e9m a pirita (sulfeto de ferro) que se encontrava associada \u00e0s camadas de carv\u00e3o. Quando esses rejeitos piritosos s\u00e3o depositados inadequadamente, sofrem, em presen\u00e7a do ar e da \u00e1gua, um processo de decomposi\u00e7\u00e3o, gerando forte polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por lixivia\u00e7\u00e3o, e da atmosfera pela emiss\u00e3o de odores e de part\u00edculas \u00e1cidas. Os rejeitos classificados como R2 e R3 s\u00e3o compostos de siltitos e, mineral\u00f3gicamente, silicatos e aluminatos. Desde que separados dos rejeitos piritosos, podem os rejeitos R2 e R3 ser dispostos com a preocupa\u00e7\u00e3o apenas de eliminar as agress\u00f5es est\u00e9ticas e de recuperar as \u00e1reas de disposi\u00e7\u00e3o para usos de interesse comunit\u00e1rio.\nA gera\u00e7\u00e3o de rejeitos s\u00f3lidos depende, na verdade, de dois fatores principais:\n-\ta produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o bruto (ROM)\n-\ta recupera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vend\u00e1vel, pelo beneficiamento.\nO estado de Santa Catarina, al\u00e9m de ser o respons\u00e1vel pela maior produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral, gera aproximadamente 2 vezes mais rejeitos por tonelada de\ncarv\u00e3o bruto que sai da mina, em rela\u00e7\u00e3o ao Rio Grande do Sul e Paran\u00e1 (ver tabela 10 mais adiante, no item 6.2).\nObserva-se que o processo de beneficiamento do carv\u00e3o catarinense esteve dividido em duas etapas:\n-\ta transforma\u00e7\u00e3o do ROM em um produto intermedi\u00e1rio, o carv\u00e3o pr\u00e9-lavado (CPL), efetuada em instala\u00e7\u00f5es industriais de propriedade das empresas mineradoras;\n-\ta transforma\u00e7\u00e3o do CPL em produtos vend\u00e1veis, como carv\u00e3o metal\u00fargico e carv\u00e3o vapor, no Lavador de Capivari S.A., companhia de economia mista, subsidi\u00e1ria da CSN.\nEsta situa\u00e7\u00e3o derivou do monop\u00f3lio estatal do beneficiamento, efetuado pelo Lavador de Capivari, no munic\u00edpio de Capivari de Baixo.\nCom o crescimento da produ\u00e7\u00e3o, e dos custos do transporte de grandes quantidades de rejeitos, das bocas de mina at\u00e9 Capivari, os primeiros est\u00e1gios de beneficiamento (britagem e jigagem) foram transferidos para as empresas mineradoras, e efetuadas nos chamados pr\u00e9-lavadores.\nEstes processos, constituindo-se nos primeiros est\u00e1gios do beneficiamento deixam de recuperar sub-produtos vend\u00e1veis, uma vez que operam com granulometrias elevadas.\nPara evitar parte destas perdas, muitas empresas mineradoras instalaram coquerias, dotando suas usinas de beneficiamento de circuitos de recupera\u00e7\u00e3o de finos, a v\u00e1rios n\u00edveis e utilizando opera\u00e7\u00f5es unit\u00e1rias diversas (mesas concentradoras, flota\u00e7\u00e3o, etc) (ZETA, 1985).\nEm Capivari, at\u00e9 recentemente ocorria a segunda etapa do beneficiamento. O carv\u00e3o pr\u00e9-lavado (CPL) passa por uma classifica\u00e7\u00e3o e nova britagem; sendo, ent\u00e3o enviado a uma instala\u00e7\u00e3o de beneficiamento completa, incluindo jigs, ciclones lavadores a meio denso, hidrociclones classificadores (tricones) e recuperadores magn\u00e9ticos.\nDeve-se, portanto, ter em mente que este sistema de produ\u00e7\u00e3o dividido em dois leva \u00e0 irremedi\u00e1vel perda de alguns produtos, na maior parte finos carreados nos efluentes de pr\u00e9-lavadores, que poderiam ser recuperados em instala\u00e7\u00f5es completas de beneficiamento. Isto acarreta maiores custos, n\u00e3o s\u00f3 de produ\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m de controle da polui\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 limitada aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio geral que considera os poluentes como recursos deslocados, propugnando sua recupera\u00e7\u00e3o com o emprego de tecnologia apropriada, pelo menos de forma a cobrir parte dos custos de tratamento.\nA polui\u00e7\u00e3o gerada nos processos de beneficiamento empregados pelo pr\u00e9-\nlavadores \u00e9 devida \u00e0 corrente l\u00edquida que foi utilizada na jigagem e \u00e0 grande quantidade de rejeitos s\u00f3lidos separados do carv\u00e3o, cuja disposi\u00e7\u00e3o, apesar do enorme potencial poluidor, foi sempre feita sem cuidados de prote\u00e7\u00e3o ambiental.\nAs seguintes considera\u00e7\u00f5es podem ser feitas a respeito da gera\u00e7\u00e3o de efluentes de uma pilha de rejeitos ou de carv\u00e3o:\n-\tpara uma dada pilha de carv\u00e3o, a quantidade gerada de poluentes depende do tempo de resid\u00eancia da \u00e1gua no interior da pilha;\n-\to tempo necess\u00e1rio para completar o arraste dos poluentes da pilha de carv\u00e3o depende do volume de \u00e1gua aplicado e da dura\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o;\n-\tantes que o arraste seja completado, as concentra\u00e7\u00f5es de contaminantes s\u00e3o inversamente proporcionais \u00e0 vaz\u00e3o da drenagem.\n-\tap\u00f3s completar-se o arraste n\u00e3o h\u00e1 varia\u00e7\u00e3o apreci\u00e1vel nas concentra\u00e7\u00f5es dos poluentes relacionada com a vaz\u00e3o de drenagem.\nAs caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas das drenagens de pilhas de carv\u00e3o ou rejeitos s\u00e3o bastante vari\u00e1veis. Teores elevados de s\u00f3lidos em suspens\u00e3o s\u00e3o devidos ao arraste das part\u00edculas mais finas pelas \u00e1guas.\nA rela\u00e7\u00e3o, entre o teor de enxofre e do \u00e1lcalis no carv\u00e3o determina a qualidade e o pH do efluente da drenagem. Se a concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1lcalis \u00e9 alta, o pH do efluente ficar\u00e1 em torno de 7 (neutro), mesmo se o teor de enxofre deste carv\u00e3o for alto.\nA maioria dos s\u00f3lidos dissolvidos presentes s\u00e3o consequ\u00eancia da oxida\u00e7\u00e3o da pirita (sulfeto de ferro - FeS2) associada ao carv\u00e3o.\nO pH tende a \u00e1cido, tamb\u00e9m devido \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o da pirita, em presen\u00e7a de oxig\u00eanio e \u00e1gua. Acredita-se que a rea\u00e7\u00e3o ocorra em duas etapas. Na primeira etapa s\u00e3o produzidos sulfato ferroso e \u00e1cido sulf\u00farico.\n\u00c0 medida que o pH do sistema desce abaixo de 5, certas bact\u00e9rias acid\u00f3filas e autotr\u00f3ficas tornam-se ativas. Estas bact\u00e9rias, Thiobacillus ferroxidans, Ferrobacillus spp., Metallogenium spp. e esp\u00e9cies similares s\u00e3o ativas a pH 2 e usam CO2 como sua fonte de carbono (ECP, 1983). Estas bact\u00e9rias s\u00e3o respons\u00e1veis pela oxida\u00e7\u00e3o do \u00edon ferroso a ion f\u00e9rrico, que \u00e9 a etapa mais lenta do processo, cumprindo a fun\u00e7\u00e3o de catalisador. A presen\u00e7a destas bact\u00e9rias \u00e9, geralmente, uma indica\u00e7\u00e3o da oxida\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da pirita, acompanhada do abaixamento do pH e aumento nos teores de ferro, mangan\u00eas e metais pesados.\ns\u00e3o (ZETA, 1985):\n-\tconcentra\u00e7\u00e3o e forma de ocorr\u00eancia do enxofre na pirita;\n-\ttamanho e forma da pilha;\n-\tm\u00e9todo de beneficiamento de carv\u00e3o antes da estocagem;\n-\tcondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, incluindo precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, umidade e temperatura;\n-\tconcentra\u00e7\u00f5es de CaCO3 e outros \u00e1lcalis no carv\u00e3o:\n-\ttempo de resid\u00eancia na pilha de carv\u00e3o.\nA observa\u00e7\u00e3o dos dados revela uma varia\u00e7\u00e3o muito ampla entre os valores. Embora a baixos valores de pH estejam associados altos valores de acidez, a rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 simples nem direta, indicando que, enquanto o pH mede os \u00edons hidrog\u00eanio livres, a acidez mede a disponibilidade total de pr\u00f3tons. Observa-se tamb\u00e9m tend\u00eancia das concentra\u00e7\u00f5es de metais aumentarem enquanto baixa o pH.\nAp\u00f3s a desativa\u00e7\u00e3o da unidade produtiva, a degrada\u00e7\u00e3o continua, pelo intemperismo nas \u00e1reas de rejeitos do beneficiamento e nas \u00e1reas mineradas a c\u00e9u aberto, que foram abandonadas sem controle ou prote\u00e7\u00e3o. As \u00e1guas lixiviadas, \u00e1cidas e com altos teores de metais pesados v\u00e3o poluir os rios dos quais s\u00e3o tribut\u00e1rias.\nPor isso, al\u00e9m da polui\u00e7\u00e3o causada por minas e lavadores em opera\u00e7\u00e3o, existem os problemas ocasionados por \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o e dep\u00f3sitos de rejeitos abandonados.\nEsta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais cr\u00edtica em Santa Catarina, onde a minera\u00e7\u00e3o se desenvolve desde o in\u00edcio do s\u00e9culo e h\u00e1, al\u00e9m das grandes \u00e1reas identific\u00e1veis, grande n\u00famero de locais onde o rejeito foi usado como base de estradas, caminhos e aterros em terrenos alagadi\u00e7os, levando consigo os problemas t\u00edpicos de polui\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera.\n5.5.2\t- Medidas Mitigadoras\nAs medidas mitigadoras dos impactos ambientais gerados pelo beneficiamento s\u00e3o aplicadas desde a concep\u00e7\u00e3o do modelo produtivo, e do circuito de beneficiamento, at\u00e9 o dep\u00f3sito de rejeitos s\u00f3lidos.\nPara as usinas de beneficiamento (lavadores) propriamente ditas, s\u00e3o recomendadas as seguintes medidas:\na)\tprivilegiar a lavra seletiva do carv\u00e3o mineral, ao inv\u00e9s da lavra da camada total, evitando a gera\u00e7\u00e3o de grandes quantidades de rejeitos;\nb)\tminimizar a gera\u00e7\u00e3o de finos durante a britagem do carv\u00e3o, pelo uso de\nmoinhos que baseiam seu funcionamento na fragmenta\u00e7\u00e3o por impacto, ao inv\u00e9s dos baseados na tritura\u00e7\u00e3o, mantendo criteriosa manuten\u00e7\u00e3o e regulagem;\nc)\treduzir e/ou racionalizar o uso da \u00e1gua, pela maximiza\u00e7\u00e3o das taxas de recircula\u00e7\u00e3o, procurando dotar a usina de beneficiamento de circuito fechado de \u00e1guas, recirculando os efluentes;\nd)\tusar, quando poss\u00edvel, as drenagens de minas subterr\u00e2neas como fonte de \u00e1gua, poupando os mananciais superficiais, situa\u00e7\u00e3o favorecida pelas curvas de lavabilidade dos carv\u00f5es nacionais apresentarem melhores resultados em meio \u00e1cido;\ne)\trealizar o tratamento das \u00e1guas residuais.\nAs principais t\u00e9cnicas e procedimentos aplic\u00e1veis na disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos s\u00f3lidos, controle da polui\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental dos dep\u00f3sitos dos rejeitos gerados nas opera\u00e7\u00f5es de beneficiamento t\u00eam por finalidade alcan\u00e7ar os seguintes objetivos b\u00e1sicos (GOTHE, 1985):\n-\tminimizar o contato do oxig\u00eanio livre do ar e da \u00e1gua com os rejeitos de caracter\u00edsticas piritosas e outros materiais t\u00f3xicos;\n-\treduzir a oxida\u00e7\u00e3o do enxofre, a conseq\u00fcente forma\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \u00e1cidas, e subsequente solubiliza\u00e7\u00e3o de metais em n\u00edveis altamente t\u00f3xicos, entre outros s\u00f3lidos;\n-\tminimizar o contato da \u00e1gua com os rejeitos por precipita\u00e7\u00e3o direta na superf\u00edcie; por afluxo de \u00e1guas de \"run off\"; por afloramento de \u00e1guas subterr\u00e2neas ou por inunda\u00e7\u00e3o;\n-\tprevenir a autocombust\u00e3o das pilhas de rejeitos piritosos;\n-\tpromover a utiliza\u00e7\u00e3o subseq\u00fcente do solo;\n-\trecuperar os valores est\u00e9ticos da \u00e1rea afetada;\n-\tminimizar a eros\u00e3o decorrente da atividade;\n-\tminimizar o assoreamento dos corpos d'\u00e1gua adjacentes.\nDentre as t\u00e9cnicas utilizadas, est\u00e3o as seguintes:\na)\trealizar o manejo de \u00e1guas, procurando isol\u00e1-las do contato com os materiais poluentes (desvio \u00e0 montante, canaliza\u00e7\u00e3o, diques);\nb)\tdotar o dep\u00f3sito de um sistema de impermeabiliza\u00e7\u00e3o inferior, para prevenir a infiltra\u00e7\u00e3o, se o terreno n\u00e3o possuir as caracter\u00edsticas adequadas;\nc)\texecutar a modelagem do dep\u00f3sito em bancadas e compactar as camadas dispostas no aterro, reduzindo a eros\u00e3o, infiltra\u00e7\u00e3o e autocombust\u00e3o dos dep\u00f3sitos, e melhorando a capacidade de suporte da superf\u00edcie resultante;\nd)\tefetuar o isolamento da camada superficial do dep\u00f3sito, do ar e da \u00e1gua, atrav\u00e9s de cobertura com material argiloso, cimento ou asfalto;\ne)\tcobrir a camada \u00a1solante com solos em condi\u00e7\u00f5es de sustentar a necess\u00e1ria revegeta\u00e7\u00e3o, seja para recomposi\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, pecu\u00e1ria, agricultura ou para simples estabiliza\u00e7\u00e3o da camada \u00a1solante;\nf)\tefetuar a corre\u00e7\u00e3o do solo, aduba\u00e7\u00e3o e plantio com mudas, sementes, hidrossemeadura ou leiva;\ng)\tincentivar usos alternativos dos rejeitos, tais como recupera\u00e7\u00e3o de subprodutos, uso da fra\u00e7\u00e3o mais inerte como material de constru\u00e7\u00e3o, reenchimento de galerias de minas abandonadas e outros.\nA figura 11 ilustra um sistema de tratamento integrado mina/lavador/dep\u00f3sitos de rejeitos.\n5.6\t- GERA\u00c7\u00c3O TERMEL\u00c9TRICA A CARV\u00c3O\nI\nFundamentalmente, as usinas t\u00e9rmicas produzem energia el\u00e9trica num processo em tr\u00eas etapas, independente do combust\u00edvel utilizado. Na primeira, o combust\u00edvel \u00e9 queimado, transformando, com o calor gerado, a \u00e1gua em vapor na caldeira. Na segunda, o vapor \u00e9 expandido em condi\u00e7\u00f5es de alta press\u00e3o e temperatura, obtendo-se energia mec\u00e2nica na turbina. Na terceira, o vapor \u00e9 condensado, transferindo calor para o meio refrigerante, retornando o condensado \u00e0 caldeira para completar e reiniciar o ciclo. Concomitantemente, a energia mec\u00e2nica da turbina \u00e9 transformada em energia el\u00e9trica no gerador.\nEntram como mat\u00e9rias-primas neste processo o carv\u00e3o, o ar, \u00e1gua e produtos qu\u00edmicos, sendo gerados, al\u00e9m do produto (energia el\u00e9trica), uma s\u00e9rie de subprodutos (cinzas, gases, etc), que podem constituir polui\u00e7\u00e3o.\n5.6.1 - Impactos Ambientais\nA identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos fluxos efluentes das usinas termel\u00e9tricas \u00e9 realizada via an\u00e1lise dos insumos, dos processos de transforma\u00e7\u00e3o da energia, da mat\u00e9ria e dos produtos gerados. Os efluentes principais para os recursos h\u00eddricos s\u00e3o a \u00e1gua de arraste de cinzas e as cinzas n\u00e3o comercializadas.\nA \u00e1gua usada para extrair as cinzas do fundo da caldeira constitui um efluente que, al\u00e9m dos s\u00f3lidos em suspens\u00e3o (cinzas), pode apresentar altera\u00e7\u00e3o de pH e elementos dissolvidos, antes contidos nas cinzas. Entretanto, estes efluentes t\u00eam um potencial poluidor muito inferior ao das drenagens \u00e1cidas da minera\u00e7\u00e3o e dos efluentes do beneficiamento do carv\u00e3o.\nFigura. 11\nSISTEMA DE TRATAMENTO M IN A / LA VAPOR/DE P\u00d3 SITOS\nVAZAO VARIAVEL\nREGIME CONTINUO\nVAZAO VARIAVEL REGIME DESCONTINUO\nLAVADOR\nREATOR DE NEUTRALIZA\u00c7\u00c3O\nUl \u00a3 // t Uf\u00e3\nREJEITOS, PATIO \u00bb\u00bbC. \u00c1REAS CONTAMINADAS\n&lt;(f\u00a1 = tlf . U(s(if!suri\n. =\u2022 Z//\u00bf- ///\nMINA SUBTERRANEA\nVAZAO HXA\nREGIME DESCONTINUO\nLAGOA DE\nEQUALIZACAD\n\"f-z fff ~ ffrSrt&amp;Ws\n\u00bf 67 = ///\t,f'\nOXIOA\u00c7AO 00 FERRO\n\u201e\t. J\u201cS UPERFICIAL\n-\tAERA\u00c7AO-JdifuSA\n-\tMlCROBIOLOGICA\nSISTEMA OE 003AGEM OE CAL\nOU CALC\u00c1REO\n\nA disposi\u00e7\u00e3o de cinzas em aterros tamb\u00e9m deve receber medidas de controle ambiental. Caso contr\u00e1rio, as cinzas tanto podem ser arrastadas pelas \u00e1guas superficiais, quanto lixiviadas pela \u00e1gua da chuva percolada, arrastando para o len\u00e7ol fre\u00e1tico subst\u00e2ncias eventualmente t\u00f3xicas que, por esse meio, podem atingir mananciais de abastecimento rural ou urbano.\nAs propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas das cinzas de usinas termel\u00e9tricas a carv\u00e3o s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios fatores, entre os quais s\u00e3o (ELETROSUL coord., 1990):\n-\tcomposi\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o\n-\tgrau de beneficiamento e moagem do carv\u00e3o\n-\ttipo, projeto e opera\u00e7\u00e3o da caldeira\n-\tsistema de extra\u00e7\u00e3o e manuseio das cinzas.\nAp\u00f3s a queima, as cinzas mais finas, denominadas de volantes, acompanham o fluxo de gases, ao passo que os gr\u00e3os maiores descem ao fundo da caldeira , sendo chamadas de cinzas pesadas.\nA necessidade de retirar as cinzas da usina a baixo custo fez com que se adotassem, at\u00e9 poucos anos atr\u00e1s, pr\u00e1ticas de disposi\u00e7\u00e3o das cinzas em \u00e1reas inadequadas e sem medidas suficientes de prote\u00e7\u00e3o ambiental.\nO teor de compostos sol\u00faveis em \u00e1gua na cinza varia de tra\u00e7os a v\u00e1rios por cento. Os principais \u00edons contidos no lixiviado s\u00e3o c\u00e1lcio e sulfato, com quantidades menores de magn\u00e9sio, s\u00f3dio, pot\u00e1ssio e silicatos. A maior parte das cinzas apresenta lixiviado alcalino, com pH variando de 7 a 11, embora, em certos casos, a rea\u00e7\u00e3o seja \u00e1cida.\nAcredita-se que o pH seja controlado pela rela\u00e7\u00e3o entre o c\u00e1lcio e o enxofre sol\u00faveis presentes nas cinzas.\nAo lado de sua a\u00e7\u00e3o ben\u00e9fica de neutralizar o solo \u00e1cido e fornecer alguns micronutrientes em falta no solo, existem especula\u00e7\u00f5es sobre o efeito de teores reduzidos de elementos tra\u00e7o eventualmente presentes nas cinzas e que podem provocar um impacto ambiental negativo sobre vegetais e animais.\nEste impacto ambiental apresenta, todavia, intensidade muito inferior ao provocado pelos rejeitos de minera\u00e7\u00e3o e beneficiamento, quimicamente mais reativos (\u00e1cidos) e gerados em quantidades muito maiores.\nConsiderando-se uma produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o bruto anual de 20 milh\u00f5es de toneladas, 4,1 milh\u00f5es de toneladas s\u00e3o de carv\u00e3o vend\u00e1vel e mais de 12 milh\u00f5es de toneladas s\u00e3o rejeitos de beneficiamento.\nNa termeletricidade, s\u00e3o gerados cerca de 0,6 milh\u00f5es de toneladas de cinza, sendo vendidas \u00e0 ind\u00fastria cimenteira, em sua maior parte, para incorpora\u00e7\u00e3o ao produto.\n5.6.2\t- Medidas Mitigadoras\nA seguir s\u00e3o apresentados os processos utilizados no controle da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica de usinas termel\u00e9tricas a carv\u00e3o, que incorporados ao projeto da usina, garantem a manuten\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es satisfat\u00f3rios de qualidade ambiental (ELETROSUL coord., 1990).\nO processo de tratamento mais eficaz para este efluente \u00e9 a sua elimina\u00e7\u00e3o, pela ado\u00e7\u00e3o de um sistema de extra\u00e7\u00e3o e transporte a seco das cinzas.\nO interesse comercial nas cinzas volantes como uma mat\u00e9ria prima estimulou a transi\u00e7\u00e3o de sistemas l\u00edquidos para secos, j\u00e1 que a maior parte das utiliza\u00e7\u00f5es requer cinzas secas.\nO transporte pneum\u00e1tico das cinzas volantes, em lugar do transporte hidr\u00e1ulico, reduz em mais de 40% o volume de efluentes a serem tratados e em mais de 70% a carga poluidora que seria lan\u00e7ada no rio.\nNo projeto do sistema de extra\u00e7\u00e3o das cinzas por via \u00famida, deve-se:\na)\tavaliar a disponibilidade de \u00e1reas com caracter\u00edsticas geot\u00e9cnicas adequadas para a constru\u00e7\u00e3o de bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o e aterros controlados de res\u00edduos (n\u00edvel do fre\u00e1tico, permeabilidade do terreno, capacidade de atenua\u00e7\u00e3o do solo) de forma a n\u00e3o poluir a \u00e1guas por infiltra\u00e7\u00e3o;\nb)\tavaliar a probabilidade de inunda\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas.\nc)\tprojetar o sistema com alto grau de recircula\u00e7\u00e3o dos efluentes, para minimizar as descargas;\nd)\tbuscar a neutraliza\u00e7\u00e3o m\u00fatua de efluentes \u00e1cidos e b\u00e1sicos na bacia de sedimenta\u00e7\u00e3o;\ne)\tdimensionar o sistema com base em testes de sedimenta\u00e7\u00e3o representativos, de forma a garantir uma qualidade satisfat\u00f3ria ao efluente e adequada vida \u00fatil \u00e0s bacias;\nf)\tselecionar o local com base em dados geot\u00e9cnicos, dando prefer\u00eancia a locais onde o n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico esteja alguns metros abaixo da superf\u00edcie e a permeabilidade do solo seja baixa, bem como a capacidade de suporte das estruturas seja adequada;\ng)\tcaso locais altos e de baixa permeabilidade n\u00e3o estejam dispon\u00edveis, executar obras de prote\u00e7\u00e3o de enchentes e do fre\u00e1tico;\nh)\ta dire\u00e7\u00e3o preferencial do vento n\u00e3o deve ser tal que leve a poeira gerada\ndurante a limpeza para zonas habitadas;\ni)\tdimensionar os diques e taludes com estabilidade e declividade adequadas;\nj)\trespeitar a dist\u00e2ncia m\u00ednima dos cursos d'\u00e1gua prevista na legisla\u00e7\u00e3o;\nk)\timplantar um sistema de monitoramento do efluente e das \u00e1guas do fre\u00e1tico na \u00e1rea das bacias (vaz\u00e3o, pH, metais);\nO primeiro esfor\u00e7o no sentido de mitigar os impactos ambientais decorrentes da disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos no meio ambiente deve sempre ser dirigido no sentido de analisar suas potencialidades como mat\u00e9ria-prima para utiliza\u00e7\u00e3o em outros processos industriais.\nNo caso das cinzas, por exemplo, destacam-se cada vez mais seus usos na fabrica\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o ao cimento, por suas propriedades pozol\u00e2nicas.\nEst\u00e3o sendo feitas pesquisas de utiliza\u00e7\u00e3o da cinza em blocos de constru\u00e7\u00e3o, como base de estradas e misturada ao concreto asf\u00e1ltico, no pavimento.\nA par dos esfor\u00e7os para colocar no mercado uma parcela sempre maior dos res\u00edduos, sempre haver\u00e1, por outro lado, um excedente de res\u00edduos, demandando um local de disposi\u00e7\u00e3o final, onde seu potencial poluidor deve ser confinado atrav\u00e9s de medidas de controle ambiental. S\u00e3o os Aterros Industriais Controlados, que devem ser objeto de medidas de prote\u00e7\u00e3o ambiental similares \u00e0s dos rejeitos de beneficiamento R2 e R3, com menor teor de enxofre.\n6\t- DIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA \u00c1REA ATINGIDA\nH\u00e1 mais de dez anos, a avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos ambientais gerados pelas atividades da ind\u00fastria do carv\u00e3o mineral cujos resultados levaram ao enquadramento como \u00c1rea Cr\u00edtica para Fins de Controle de Polui\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de Decreto Federal, j\u00e1 assinalava problemas que desde ent\u00e3o se agravaram, destacando-se: \"que a rede hidrogr\u00e1fica encontra-se comprometida em 2/3 de sua extens\u00e3o; que os valores de pH das \u00e1guas dos rios atingem, em certos trechos, o n\u00edvel de 2 a 3 unidades, com elevados teores de acidez e de sulfatos de ferro; que grandes extens\u00f5es dos cursos d'\u00e1gua encontram-se assoreadas pela deposi\u00e7\u00e3o de finos e ultrafinos do carv\u00e3o e dos rejeitos, de materiais xistosos e argilosos, com acentuada turbidez e concentra\u00e7\u00f5es de s\u00f3lidos sediment\u00e1veis, concorrendo para incrementar os efeitos de transbordamento verificados na regi\u00e3o; que as zonas lacustres situadas a jusante das bacias hidrogr\u00e1ficas t\u00eam sido atingidas por cargas poluentes insuport\u00e1veis \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica, com s\u00e9rios preju\u00edzos \u00e0 ind\u00fastria pesqueira e tur\u00edstica e que a disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos s\u00f3lidos em locais e sob forma inadequada vem causando a degrada\u00e7\u00e3o de extensas \u00e1reas rurais e urbanas, quase sempre de alto interesse ambiental e social\" (ALVAREZ et alii, 1978).\nA esse quadro alarmante soma-se a presen\u00e7a j\u00e1 constatada de metais t\u00f3xicos nas \u00e1guas efluentes das unidades mineiras, que podem estar relacionados aos \u00edndices elevados de defici\u00eancias neurol\u00f3gicas cong\u00eanitas como anencefalia, da qual existe registro de 18 casos entre os anos de 1979 e 1984. Estes n\u00fameros, a uma m\u00e9dia de 6000 partos por ano, conduzem a um \u00edndice de 1 caso para 2000 nascimentos, quando a m\u00e9dia, segundo a literatura m\u00e9dica, indica 1 caso para 20000 nascimentos (GON\u00c7ALVES et alii, 1985).\n6.1\t- CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE INFLU\u00caNCIA\n6.1.1\t- Posi\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\nA bacia carbon\u00edfera de Santa Catarina est\u00e1 situada na regi\u00e3o sul do estado, compreendendo uma faixa alongada na dire\u00e7\u00e3o norte - sul, com extens\u00e3o de cerca de 100 km e largura m\u00e1xima de 20 km, entre os paralelos de 28\u00b019\u2018 e 29\u00b000' S e meridianos 49\u00b013' e 49\u00b031' W.\nA regi\u00e3o sul do estado, segundo o GAPLAN/SC, compreende as seguintes\nmicro-regi\u00f5es administrativas:\n-\tMicro-Regi\u00e3o Carbon\u00edfera: Santa Rosa de Lima, S\u00e3o Martinho, Rio Fortuna, Armaz\u00e9m, Bra\u00e7o do Norte, Gr\u00e3o-Par\u00e1, Gravatal, S\u00e3o Ludgero, Orleans, Tubar\u00e3o, Capivari de Baixo, Pedras Grandes, Lauro Muller, Urussanga, Treze de Maio, Morro da Fuma\u00e7a, Sider\u00f3polis, Crici\u00fama e Forquilhinha.\n-\tMicro-Regi\u00e3o Colonial Sul Catarinense: Nova Veneza, Meleiro, Timb\u00e9 do Sul, Turvo, Jacinto Machado e Praia Grande.\n-\tMicro-Regi\u00e3o Litoral Sul Catarinense: S\u00e3o Jo\u00e3o do Sul, Santa Rosa do Sul, Sombrio, Ararangu\u00e1, Maracaj\u00e1, I\u00e7ara e Jaguaruna.\n-\tMicro-Regi\u00e3o Litoral de Laguna: Laguna, Imaru\u00ed e Imbituba.\nEsta divis\u00e3o n\u00e3o espelha a realidade em termos de atividades da ind\u00fastria carbon\u00edfera. Existe minera\u00e7\u00e3o e pesquisa de carv\u00e3o em munic\u00edpios n\u00e3o compreendidos na micro-regi\u00e3o carbon\u00edfera, estando estas atividades ausentes em munic\u00edpios integrantes da referida micro-regi\u00e3o.\nA bacia carbon\u00edfera atualmente explorada ocupa \u00e1reas drenadas pelas bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Tubar\u00e3o, Urussanga e Ararangu\u00e1.\nAssim sendo, estas bacias hidrogr\u00e1ficas despontam naturalmente como a parcela da regi\u00e3o sul a receber maior \u00eanfase como as unidades adequadas para o estudo de impactos ambientais sobre os recursos h\u00eddricos e constituem a \u00e1rea central desta pesquisa.\nO conjunto destas tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas totaliza 7.900 km2, que compreendem \u00e1reas dos munic\u00edpios acima citados, al\u00e9m de \u00e1reas dos munic\u00edpios de Anit\u00e1polis e S\u00e3o Bonif\u00e1cio.\nA \u00e1rea da pesquisa, desta forma engloba, al\u00e9m da regi\u00e3o sul catarinense, estas \u00e1reas , onde est\u00e3o localizadas parte das nascentes da bacia do rio Tubar\u00e3o.\nAs bacias dos rios D'Una e Aratinga\u00faba, contribuintes do sistema lagunar formado pelas Lagoas de Santo Ant\u00f4nio, Imaru\u00ed e Mirim, onde tamb\u00e9m des\u00e1gua o rio Tubar\u00e3o, e o trecho catarinense da bacia do rio Mampituba, prevista como \u00e1rea de expans\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, foram inclu\u00eddas neste trabalho com um n\u00edvel de detalhe menor, conforme ser\u00e1 visto mais adiante.\nA figura 12 mostra a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da pesquisa no estado de Santa Catarina.\nFigura. 12\ni\t[-\n54\u00b0\t53\u00b0\n52\u00b0\n51\u00b0\n50\u00b0\n49\u00b0\n48\u00b0\n/\nGRANDE DO SUL\nRIO\n0\t50\t100\nl\u2014\nESCALA\nCATARINA\nSANTA\n26o-\n27\u00b0 -\n28\u00b0 -\n29\u00b0 -\nPrincipa I\nBACIAS HIDROGR\u00c1FICAS DOS RIOS :\n-\tArarangua'\n-\tUrussanga\n-\tTubar\u00e3o\nComplementar\n-\tD'una\n-\tMampituba\n-\tAratingauba\n6.1.2\t- Geologia\nA caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da \u00e1rea est\u00e1 baseada no Atlas de Santa Catarina (GAPLAN, 1986).\nO embasamento cristalino data do pr\u00e9-cambriano, sendo constitu\u00eddo dos grupos Taboleiro, predominante no norte, e Pedras Grandes, no sul. Composto de granitos, granodioritos, quartzo-monzonitos e outras rochas gran\u00edticas.\nA faixa sedimentar da Bacia do Paran\u00e1 nessa \u00e1rea \u00e9 formada por sedimentos de idade carbon\u00edfera (Super-Grupo Tubar\u00e3o), permiana (Grupo Passa Dois) e tri\u00e1ssica (Grupo S\u00e3o Bento).\nO Super-Grupo Tubar\u00e3o compreende, no Grupo Guat\u00e1, as forma\u00e7\u00f5es Palermo - siltitos, leitos calc\u00e1reos e argilitos, depositados em ambientes marinhos rasos - e Rio Bonito - arenitos, siltitos e folhelhos com horizontes de carv\u00e3o, depositados em ambientes fl\u00favio-deltaicos e paludais. O Grupo Itarar\u00e9 est\u00e1 representado na \u00e1rea pela forma\u00e7\u00e3o Rio do Sul, composta de arenitos, conglomerados e outros dep\u00f3sitos de origem glacial.\nO Grupo Passa Dois \u00e9 constitu\u00eddo de siltitos, folhelhos, folhelhos betuminosos e n\u00edveis calc\u00e1reos, ocorrendo na \u00e1rea as forma\u00e7\u00f5es Irati e Rio do Rastro.\nO Grupo S\u00e3o Bento \u00e9 composto de arenitos r\u00f3seos e avermelhados, depositados em ambientes des\u00e9rticos (forma\u00e7\u00e3o Botucatu), capeados por derrames bas\u00e1lticos da Serra Geral, diques e soleiras de diab\u00e1sio (forma\u00e7\u00e3o Serra Geral)\nAo longo da costa ocorrem dep\u00f3sitos sedimentares inconsolidados, formados em ambientes marinho, fluvial, lagunar, e\u00f3lico ou misto durante o Holoceno. Comp\u00f5em-se de areias, argilas, cascalhos, seixos e sedimentos s\u00edltico-argilosos, com ocorr\u00eancia de concheiros e sambaquis.\n6.1.3\t- Geomorfologia\nA \u00e1rea da pesquisa engloba por\u00e7\u00f5es de cinco unidades geomorfol\u00f3gicas: a Serra Geral, os Patamares da Serra Geral, a Depress\u00e3o da Zona Carbon\u00edfera Catarinense, a Plan\u00edcie Col\u00favio-Aluvionar e as Plan\u00edcies Litor\u00e2neas (GAPLAN, 1986).\ndesenvolveram verdadeiros \"canyons\", com aprofundamentos superiores a 500 metros em suas nascentes.\nAssociada \u00e0 disseca\u00e7\u00e3o da rede de drenagem da bacia do Ararangu\u00e1 e localizada no extremo sul, desenvolve-se como faixa estreita e descont\u00ednua a unidade geomorfol\u00f3gica Patamares da Serra Geral, com formas de relevo alongadas, irregulares e digitadas, como espor\u00f5es interfluviais.\nA Depress\u00e3o da Zona Carbon\u00edfera Catarinense configura uma faixa alongada na dire\u00e7\u00e3o N-S, ocupando uma \u00e1rea de 1.659 km2. O relevo mostra duas fei\u00e7\u00f5es bem marcantes. Da cidade de Sider\u00f3polis para o norte, correspondendo \u00e0s por\u00e7\u00f5es de montante das bacias do Tubar\u00e3o e do Ararangu\u00e1, ocorre um relevo colinoso, com vales encaixados; as vertentes s\u00e3o \u00edngremes, com espesso manto de intemperismo que favorece a ocorr\u00eancia de processos de soliflux\u00e3o e, ocasionalmente movimentos de massa r\u00e1pidos. Para o sul, as formas s\u00e3o c\u00f3ncavoconvexas com vales abertos. Encontram-se disseminados nessa \u00e1rea relevos residuais de topo plano, mantidos por rochas mais resistentes e remanescentes de antiga superf\u00edcie de aplainamento, que fazem parte da unidade geomorfol\u00f3gica Patamares da Serra Geral. Os rios direcionam-se para leste, apresentando-se encaixados, embora em alguns trechos mais de jusante existam terra\u00e7os aluviais. O padr\u00e3o de drenagem \u00e9 do tipo subparalelo (GAPLAN, 1986).\nO trecho mediano das bacias do Tubar\u00e3o e do Ararangu\u00e1, bem como a metade de montante da bacia do Urussanga cortam a Plan\u00edcie Col\u00favio-Aluvionar, uma superf\u00edcie plana, suavemente inclinada para leste, posicionada entre a Depress\u00e3o da Zona Carbon\u00edfera e as Plan\u00edcies Litor\u00e2neas.\nAs por\u00e7\u00f5es de jusante das bacias hidrogr\u00e1ficas que comp\u00f5em a \u00e1rea de pesquisa cortam a unidade geomorfol\u00f3gica Plan\u00edcies Litor\u00e2neas, que corresponde a uma estreita faixa situada junto ao Oceano Atl\u00e2ntico, onde existem praias arenosas e dunas que evidenciam a predomin\u00e2ncia de a\u00e7\u00f5es e processos marinhos e e\u00f3licos. Ao sul, as plan\u00edcies litor\u00e2neas se apresentam mais largas com a linha de costa mais retificada, extensas praias e grandes dunas. A por\u00e7\u00e3o norte \u00e9 caracterizada pelo complexo lagunar onde se destacam as lagoas de Imaru\u00ed, Mirim e Santo Ant\u00f4nio GAPLAN, 1986).\n6.1.4\t- Climatologia\ncompreendida entre 3 e 18 \u00b0C. As chuvas s\u00e3o razoavelmente distribu\u00eddas durante todo o ano, apresentando picos em janeiro/fevereiro e setembro. A tabela 7 apresenta dados clim\u00e1ticos selecionados para cinco esta\u00e7\u00f5es do 8o DISME -Distrito Meteorol\u00f3gico.\nTABELA 7\nDADOS CLIM\u00c1T\t\tCOS SELECIONADOS\t\nEsta\u00e7\u00e3o\tPrecipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Anual (mm)\tEvapotranspira\u00e7\u00e3o Potencial (mm)\tTemperatura M\u00e9dia (\u00b0C)\nArarangu\u00e1\t1219,4\t886\t18,9\nLaguna\t1387,5\t911\t19,5\nImbituba\t1234,8\t841\t18,1\nOrleans\t1530,0\t860\t18,3\nUrussanga\t1470,9\t889\t19,0\nFonte: 8o DISME\nNa classifica\u00e7\u00e3o de Thornthwaite, em fun\u00e7\u00e3o do \u00edndice Efetivo de Umidade, s\u00e3o climas do tipo \u00famido. No litoral encontramos climas \u00famidos da primeira e da segunda, passando para \u00famidos da terceira em dire\u00e7\u00e3o ao interior e para \u00famidos da quarta nas escarpas da Serra, o que significa umidade crescente do litoral para o interior.\nO clima experimenta varia\u00e7\u00f5es dentro das esta\u00e7\u00f5es e de ano para ano em decorr\u00eancia da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. A regi\u00e3o \u00e9 afetada pela \"circula\u00e7\u00e3o perturbada\", ou seja, pelas flutua\u00e7\u00f5es incessantes de situa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas provocadas pelos sistemas de ciclones e anticiclones e conseq\u00fcentes massas de ar quentes e frias. Como resultado da ascens\u00e3o de massas de ar carregadas de umidade, atingindo o n\u00edvel de condensa\u00e7\u00e3o, surgem as nuvens e, com frequ\u00eancia, chuvas frontais ou cicl\u00f3nicas.\nPode-se esperar que, dentro da regi\u00e3o, nas \u00e1reas de maior polui\u00e7\u00e3o do ar, a frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia de nebulosidade seja maior do que em outros locais. Em \u00e1reas com altos \u00edndices de poluentes atmosf\u00e9ricos, a presen\u00e7a de n\u00facleos de condensa\u00e7\u00e3o altamente higrosc\u00f3picos d\u00e2 origem \u00e2 condensa\u00e7\u00e3o com umidade relativa do ar at\u00e9 de 70 %, de acordo com a concentra\u00e7\u00e3o de poluentes. (TUBELIS et alii, 1988).\n(1978), que conclu\u00edram:\n-\to clima t\u00e9rmico das tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es \u00e9 marcado por fortes diferen\u00e7as entre o inverno e o ver\u00e3o. Nem as m\u00e9dias mensais nem as anuais permitem identificar diferen\u00e7as significativas entre as tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es. No entanto, a m\u00e9dia das temperaturas extremas revela o car\u00e1ter clim\u00e1tico continental de Urussanga na compara\u00e7\u00e3o com as esta\u00e7\u00f5es costeiras de Ararangu\u00e1 e Laguna. Em Urussanga ocorre, no ver\u00e3o, as mais altas temperaturas \u00e0s 12 horas e, no inverno, as baixas durante a noite.\n-\tas precipita\u00e7\u00f5es revelam diferen\u00e7as n\u00edtidas entre um inverno seco e um ver\u00e3o \u00famido. As maiores precipita\u00e7\u00f5es ocorrem de setembro a mar\u00e7o. Uma pequena depress\u00e3o domina outubro a dezembro. O maior volume de chuvas ocorre em Urussanga de janeiro a mar\u00e7o e em setembro, \u00e0 semelhan\u00e7a de Laguna e Ararangu\u00e1. As precipita\u00e7\u00f5es, na bacia de capta\u00e7\u00e3o dos rios (esta\u00e7\u00e3o de Urussanga), ocorrem menos freq\u00fcentemente em forma de aguaceiros como na costa, mas sim em forma de chuvas leves, mais duradouras, geradas pela influ\u00eancia da serra pr\u00f3xima. N\u00edveis mais altos de \u00e1gua nos rios devem ser esperados em setembro e outubro e de dezembro a mar\u00e7o.\nA localiza\u00e7\u00e3o da bacia nas encostas da Serra Geral induz a ocorr\u00eancia de chuvas orogr\u00e1ficas. Estas chuvas s\u00e3o geradas pela presen\u00e7a de relevo acidentado na bacia, que obriga a ascens\u00e3o de grandes massas de ar carregadas de umidade, provenientes do litoral mar\u00edtimo. Devido ao resfriamento adiab\u00e1tico -expans\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da menor press\u00e3o atmosf\u00e9rica - a umidade se condensa ocasionando as chuvas orogr\u00e1ficas. As chuvas orogr\u00e1ficas na regi\u00e3o podem atingir moderadas intensidades, abrangendo as \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0s escarpas da Serra Geral.\nEm fun\u00e7\u00e3o dessas caracter\u00edsticas, pode-se afirmar que os dados das esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas existentes, localizadas em altitudes mais baixas e relativamente rarefeitas, n\u00e3o s\u00e3o v\u00e1lidos para a caracteriza\u00e7\u00e3o de toda a regi\u00e3o, especialmente das maiores altitudes da escarpa da Serra Geral.\n6.1.5\t- Hidrologia\nO mapa 1 apresenta a respectiva rede hidrogr\u00e1fica, acompanhada dos dados hidrol\u00f3gicos mais relevantes\nAs \u00e1reas de drenagem das bacias hidrogr\u00e1ficas estudadas s\u00e3o as seguintes: bacia do rio Tubar\u00e3o\t- 4.500 km2\nbacia do rio Urussanga\t- 600 km2\nbacia do rio Ararangu\u00e1 - 2.800 km2\nOs dados hidrol\u00f3gicos dos rios da regi\u00e3o s\u00e3o raros, restringindo-se a algumas esta\u00e7\u00f5es do DNAEE - Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica. Uma s\u00edntese dos dados observados nessas esta\u00e7\u00f5es est\u00e1 apresentada nas tabelas 8 e 9.\nTABELA 8\nDADOS HIDROL\u00d3GICOS DA BACIA DO RIO TUBAR\u00c3O\nRIO\tEsta\u00e7\u00e3o\t\u00c1rea de Drenagem (km2)\tDescarga M\u00e9dia (m3/s) (1)\tDescarga M\u00e1xima (m3/s) (2)\tDescarga M\u00ednima (m3/s) (3)\nTubar\u00e3o\tOrleans\t599\t18,4\t244\t2,41\nPovoamento\tPovoamento\t148\t4,87\t49,9\t1,56\nra\u00e7o Esquerdo\tGr\u00e3o Par\u00e1\t151\t4,74\t59,1\t0,929\nRio Pequeno\tRio Pequeno\t379\t12,0\t137\t1,86\nBra\u00e7o do Norte\tS\u00e3o Ludgero\t1692\t43,2\t413\t11,6\nTubar\u00e3o\tRio do Pouso\t2739\t64,7\t612\t16,0\nCapivari\tArmaz\u00e9m\t773\t17,7\t107\t6,95\n(1)\tM\u00e9dia das m\u00e9dias mensais.\n(2)\tM\u00e1xima das m\u00e9dias mensais.\n(3)\tM\u00ednima das m\u00e9dias mensais.\nFonte: DNAEE\nTABELA 9\nDADOS HIDROL\u00d3GICOS DA BACIA DO RIO ARARANGU\u00c1\nRIO\tEsta\u00e7\u00e3o\t\u00c1rea de Drenagem (km2)\tDescarga M\u00e9dia (m3/s)(1)\tDescarga \u00e1xima (m3/s) (2)\tDescarga M\u00ednima (m3/s) (3)\nM\u00e3e Luzia\tForquilhinha\t523\t15,5\t229\t1,27\nManuel Alves\tMeleiro\t344\t10,9\t222\t0,218\nManuel Alves\tfoz\t404\t12,3\t226\t0,246\nAmola Faca\tTurvo\t336\t13,2\t425\t0,467\nFonte: DNAEE\n6.1.6\t- Cobertura Vegetal Original\nToda a regi\u00e3o atualmente influenciada pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o era coberta pela Floresta Perenif\u00f3lia Hidr\u00f3fila Costeira, encontrada ao longo do Litoral Sul, recobrindo as plan\u00edcies costeiras e as encostas orientais da Serra Geral, at\u00e9 altitudes de cerca de 600 a 700 m acima do nivel do mar, como mostra a figura 13.\nEssa floresta era formada por uma vegeta\u00e7\u00e3o bastante exuberante, alta e desenvolvida, composta por esp\u00e9cies pertencentes a varias formas biol\u00f3gicas e estratos, das quais as \u00faltimas vivem num ambiente bastante sombrio e \u00famido, dependendo, por isso, das esp\u00e9cies que formam a cobertura superior.\nEm alguns locais, apresenta-se imponente, com \u00e1rvores de 30 a 40 metros de altura, com troncos grossos e copas densas e longas, que interceptam grande parte da luz. Esta penetra de forma incipiente, permitindo, no entanto, a exist\u00eancia de dois outros estratos, um arb\u00f3reo mais baixo e um arbustivo. O solo \u00e9 quase desnudo, sendo constituido, em parte, por plantas jovens dos estratos superiores. No interior da mata, s\u00f3 conseguem sobreviver as plantas tolerantes \u00e0 sombra, sendo esta a raz\u00e3o do estrato arbustivo, apesar de denso, ser pobre em esp\u00e9cies, ou seja, com baixa diversidade.\nAo lado de consider\u00e1vel n\u00famero de \u00e1rvores altas, arvoretas e arbustos, apresenta-se rica em ep\u00edfitas, lianas, pterid\u00f3fitas e musgos, todos contribuindo para dar o seu cunho caracter\u00edstico para formar o harmonioso conjunto das matas tropicais \u00famidas e perenifoliadas da encosta atl\u00e1ntica, que tanto impressionam pela sua exuberancia e heterogeneidade.\nNas \u00e1reas onde a serra est\u00e1 afastada do litoral, ela recobre a baixada, limitando-se com a vegeta\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea, especialmente com a estabelecida sobre as restingas.\nApesar da grande retirada de madeira, algumas \u00e1reas est\u00e3o intactas, principalmente nos locais de dif\u00edcil acesso, ou seja, nas encostas \u00edngremes. No entanto, est\u00e3o se aperfei\u00e7oando m\u00e9todos de explora\u00e7\u00e3o madeireira, mediante a mecaniza\u00e7\u00e3o e uso de guinchos, com os quais \u00e9 poss\u00edvel a retirada f\u00e1cil do produto florestal de \u00e1reas n\u00e3o permitidas pela legisla\u00e7\u00e3o vigente e explora\u00e7\u00e3o norteada pelo C\u00f3digo Florestal (MAIXNER e SCHWARZBOLD, 1978).\nAssim sendo, os raros n\u00facleos residuais de vegeta\u00e7\u00e3o original devem ser protegidos pelas autoridades competentes, n\u00e3o s\u00f3 pelo fato de se encontrarem, de modo geral, em \u00e1reas consideradas de preserva\u00e7\u00e3o permanente pelo C\u00f3digo Florestal, mas pela sua importante contribui\u00e7\u00e3o para a perenidade dos cursos d'\u00e1gua, a minimiza\u00e7\u00e3o das enchentes e a preserva\u00e7\u00e3o da fauna e da flora nativas.\nFigura . 13\nLEGENDA\nREGI\u00c3O DA FLORESTA OMBROFILA DENSA\nVVV E\u00d5O\tFLORESTA NEBULAR DA CRISTA DA SERRA GERAL - FL. MONTANA FLORESTA TROPICAL MERIDIONAL DAS ENCOSTAS DA SERRA GERAL\nX X\u2019\tFLORESTA TROPICAL DAS PLAN\u00cdCIES QUATERN\u00c1RIAS DO SUL FLORESTA TROPICAL DO LITORAL E ENCOSTA CENTRO-SUL VEGETA\u00c7\u00c3O LITOR\u00c2NEA - DE MANGUES , DE DUNAS E DE RESTINGAS REGI\u00c3O DA FLORESTA OMBROFILA MISTA\n\tN\u00daCLEO DE FLORESTA MISTA DE ARAUCARIA NA REGI\u00c3O DA MATA PLUVIAL ATLANTICA\nfl\u00a9 (D\tFAXINAL AO LONGO DAS RAMIFICA\u00c7\u00d5ES DA SERRA GERAL E DO TABULEIRO\n\tCAMPOS DE ALTITUDE NA BORDA ORIENTAL DO PLANALTO CATARINENSE .\nEscala: i: 1000.000\n7-\nV >\n/\t7<\nT\u00cd\nx -A 7- 7-,\nO O o 0\n0 O O o\n\u00b0 00\no 0 O oo\u00b0o\n\u00b0\u00b0 O o 0\n74 y-\n7\u2022 7- y-\nCOBERTURA VEGETAL ORIGINAL\nt-*\ny\nJULHO/93\n6.1.7\t- Uso do Solo Rural e Urbano\nO mapa 2 apresenta o uso do solo na regi\u00e3o, tendo sido produzido pela equipe do projeto \"Qualidade Ambiental da Regi\u00e3o Sul de Santa Catarina, a partir de imagens-papel coloridas do sat\u00e9lite LANDSAT-TM de 1989 e 1990.\nAtualmente a maior parte da \u00e1rea \u00e9 utilizada para culturas c\u00edclicas, tais como fumo, arroz, feij\u00e3o, milho e mandioca. Na \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o, s\u00e3o encontrados reflorestamentos com eucaliptos, que s\u00e3o utilizados como escoramento do teto nas minas subterr\u00e2neas. A faixa litor\u00e2nea de restingas e dunas t\u00eam sofrido terraplanagem para a ocupa\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria visando o turismo.\nA regi\u00e3o sustenta menos de 10% da cobertura flor\u00edstica originai, quase que totalmente situada nas escarpas da Serra Geral e do Taboleiro (GAPLAN, 1986), em virtude da topografia acidentada e da dificuldade de acesso.\nA utiliza\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria da vegeta\u00e7\u00e3o e o uso inadequado dos solos provocam a eros\u00e3o acelerada e a degrada\u00e7\u00e3o de sua fertilidade, o que concorre para o agravamento das enchentes, pelo assoreamento do leito dos rios.\nO mapa 3 mostra as \u00e1reas urbanas, o sistema vi\u00e1rio regional e as ind\u00fastrias n\u00e3o ligadas diretamente ao carv\u00e3o.\nObserva-se a n\u00edtida polariza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento urbano nos munic\u00edpios de Tubar\u00e3o e Crici\u00fama, ambos fortemente associados \u00e0 ind\u00fastria carbon\u00edfera.\nO desenvolvimento do munic\u00edpio de Tubar\u00e3o teve seu apogeu ligado \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da sede das empresas mineradora (CSN) e el\u00e9trica (ELETROSUL) do Governo Federal, nas d\u00e9cadas de 50 e 60.\nJ\u00e1 o munic\u00edpio de Crici\u00fama, caracterizado como sede das empresas mineradoras privadas de grande porte implantadas na d\u00e9cada de 70, com a mecaniza\u00e7\u00e3o das minas, teve um desenvolvimento mais recente, suplantando Tubar\u00e3o \u00e0 medida que o capital privado suplantava o estatal na ind\u00fastria carbon\u00edfera.\nA regi\u00e3o \u00e9 dotada de uma malha ferrovi\u00e1ria mais densa que*a m\u00e9dia nacional, implantada exclusivamente em fun\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o e hoje sub-utilizada em fun\u00e7\u00e3o da crise do setor.\n\u2022 Corta a regi\u00e3o de norte a sul a BR-101, rodovia pavimentada que constitui a espinha dorsal do sistema rodovi\u00e1rio n\u00e3o s\u00f3 da regi\u00e3o, como de todo o litoral de Santa Catarina.\nAs rodovias estaduais, de uma forma geral, estendem-se no sentido leste-oeste, ligando as cidades do interior \u00e0 BR-101, que corre ao longo do litoral.\n6.2\t- DIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA \u00c1REA DE INFLU\u00caNCIA DA IND\u00daSTRIA CARBON\u00cdFERA.\nOs impactos ambientais (estudados no cap\u00edtulo 5) gerados durante a minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, subterr\u00e2nea ou a c\u00e9u aberto, seu beneficiamento e queima, vem causando problemas de degrada\u00e7\u00e3o em grau variado nas diversas bacias carbon\u00edferas. Os principais fatores intervenientes no processo s\u00e3o:\n-\tn\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o ROM - quanto maior, maiores os impactos;\n-\tcaracter\u00edsticas do carv\u00e3o - quanto maiores os teores de constituintes poluentes (por ex. cinzas, enxofre, metais pesados), maiores os impactos;\n-\tprocessos de lavra e beneficiamento - influenciam nos percentuais de rejeitos gerados no processo produtivo, nas caracter\u00edsticas dos carv\u00f5es obtidos e outras vari\u00e1veis relacionadas aos impactos ambientais;\n-\tcapacidade de autodepura\u00e7\u00e3o ambiental - quanto menor a \u00e1rea das bacias hidrogr\u00e1ficas receptoras dos efluentes maiores os impactos;\n-\tdestino do carv\u00e3o - quanto maior a parcela do carv\u00e3o utilizada na regi\u00e3o, maiores os impactos, pois diminui a exporta\u00e7\u00e3o do potencial poluidor;\n-\tmedidas mitigadoras de impactos ambientais implementadas.\nComo resultante das caracter\u00edsticas do carv\u00e3o mineral, dos n\u00edveis de extra\u00e7\u00e3o e do modelo de produ\u00e7\u00e3o no estado de Santa Catarina, as influ\u00eancias incidentes sobre o ambiente tornam-se a\u00ed bem mais preocupantes que aquelas que ocorrem atualmente nos estados do Rio Grande do Sul e do Paran\u00e1, tanto devido \u00e1 maior produ\u00e7\u00e3o atual quanto \u00e0s reduzidas extens\u00f5es das bacias hidrogr\u00e1ficas onde est\u00e3o situadas as numerosas unidades mineiras - agrupamento de instala\u00e7\u00f5es de processo constitu\u00eddas por frentes de lavra e usinas de beneficiamento - em opera\u00e7\u00e3o, conforme demonstrado a seguir.\nTomando-se por base dados do DNPM, foi preparada a tabela 10, relativa ao per\u00edodo de 1975, in\u00edcio de produ\u00e7\u00e3o das minas mecanizadas, at\u00e9 1987:\nPode-se observar que o estado de Santa Catarina, al\u00e9m de ser o respons\u00e1vel pela maior produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral, gera relativamente muito mais rejeito por tonelada de carv\u00e3o bruto que sai da mina, resultando em cerca de 90% do total de rejeito gerado no per\u00edodo, conforme mostra a figura 14.\nTABELA 10\nPRODU\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O E GERA\u00c7\u00c3O DE REJEITOS\n1975/87 (em 10001)\nESTADO\tPRODU\u00c7\u00c3O ROM\tPRODU\u00c7\u00c3O CARV\u00c3O VEND\u00c1VEL\tGERA\u00c7\u00c3O REJEITOS\tPERCENTUAL DE REJEITOS (% do ROM)\nRS\t39.078\t25.225\t13.853\t35\nSC\t169.323\t44.337\t124.986\t74\nPR\t4.525\t2.919\t1.606\t35\nTOTAL\t212.926\t72.481\t140.445\t\nFonte: DNPM, 1988.\nO teor de enxofre (% S) nos carv\u00f5es brutos cresce do sul para o norte, oscilando pr\u00f3ximo de 1% a 2% no Rio Grande do Sul, atingindo a faixa de 2 a 8% em Santa Catarina (de maior produ\u00e7\u00e3o atual e maior percentagem de rejeitos no carv\u00e3o bruto), subindo at\u00e9 a faixa de 9 a 10% no Paran\u00e1 (DNPM, 1988).\nConsiderando, a seguir, as capacidades das usinas de beneficiamento implantadas nos diversos estados produtores de carv\u00e3o mineral e a qualidade dos respectivos carv\u00f5es processados, foram preparadas a tabela 11 e a figura 15, de\nonde se pode inferir que os problemas ligados aos efluentes do beneficiamento s\u00e3o bem mais graves em Santa Catarina, com capacidade instalada cinco vezes maior que o estado do Rio Grande do Sul, beneficiando um carv\u00e3o bruto com alto teor de enxofre.\nTABELA 11 CAPACIDADE INSTALADA DE BENEFICIAMENTO DO CARV\u00c3O\nESTADO\tCAPACIDADE INSTALADA (tROM/h)\tTEOR DE ENXOFRE (%)\nRS\t1250\t0,5 a 2,5\nSC\t7136\t2a8\nPR\t126\t6a 10\nFonte: DNPM, 1988.\nOutro ponto de interesse para comparar os impactos ambientais diz respeito \u00e0 capacidade de autodepura\u00e7\u00e3o dos ecossistemas das regi\u00f5es carbon\u00edferas.\nDe uma maneira geral, observa-se que os impactos ambientais mais graves ocorrem no estado de Santa Catarina, que apresenta grande produ\u00e7\u00e3o (mais ou menos 80% da produ\u00e7\u00e3o total do pa\u00eds) com unidades concentradas em uma regi\u00e3o relativamente pequena, e drenada por rios de pequeno porte, essenciais ao abastecimento d'\u00e1gua de diversos n\u00facleos urbanos, \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de extensas \u00e1reas agropecu\u00e1rias e ao equil\u00edbrio ecol\u00f3gico de importante complexo lagunar costeiro.\nExploravam carv\u00e3o no sul de Santa Catarina em 1986 12 empresas que, no conjunto, operavam cerca de 30 minas subterr\u00e2neas, 15 minas a c\u00e9u aberto e 25 usinas de beneficiamento.\nEstas atividades, expandindo-se por d\u00e9cadas e com insuficientes preocupa\u00e7\u00f5es com o meio ambiente, causaram uma situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de degrada\u00e7\u00e3o ambiental que se estende por extensa \u00e1rea. Constata-se, em todos os rios a jusante de onde existe explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral, a ocorr\u00eancia de problemas h\u00eddricos comuns, detectados pela presen\u00e7a de grande quantidade de finos de carv\u00e3o e minerais associados, aumento da acidez mineral e altos teores de ferro, metais pesados e \u00edons dissolvidos, nos cursos d'\u00e1gua.\nfi\n6.2.1 - Provid\u00eancias Legais e Administrativas\nV\u00e1rias provid\u00eancias legais e administrativas foram aplicadas visando atenuar a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, incrementadas desde o enquadramento como \u00c1rea Cr\u00edtica, sem muitos resultados pr\u00e1ticos.\nA seguir \u00e9 apresentado um resumo cronol\u00f3gico das provid\u00eancias acima citadas.\n20/02/1967 - C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o Decreto-Lei 227, modificado pelo Decreto-Lei 318, de 14/03/67:\n- Art. 47 - \"Ficar\u00e1 obrigado o titular da concess\u00e3o, al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es gerais que constam desse c\u00f3digo, ainda \u00e0s seguintes:\n(..)\n8\t- Responder pelos danos e preju\u00edzos \u00e0 terceiros que resultarem direta ou indiretamente da lavra;\n9\t- Preservar a seguran\u00e7a e a salubridade das habita\u00e7\u00f5es existentes no local;\n10\t- Evitar o extravio das \u00e1guas e drenar as que possam ocasionar danos e preju\u00edzos aos vizinhos;\n11\t- Evitar polui\u00e7\u00e3o do ar ou da \u00e1gua que possa resultar dos trabalhos de minera\u00e7\u00e3o.\"\nAno 1974 - In\u00edcio da mecaniza\u00e7\u00e3o das minas de carv\u00e3o em grande escala no sul catarinense.\n15/01/1976 - Portaria GM 013. Estabelece a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas interiores do pa\u00eds. Determina que os efluentes de qualquer fonte poluidora s\u00f3 poder\u00e3o ser lan\u00e7ados, direta ou indiretamente, nas cole\u00e7\u00f5es de \u00e1gua,\nAno 1978 - Conv\u00eanio FATMA/UFRGS (NIDECO - N\u00facleo Interdepartamental de Ecologia e IPH - Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas) - Estudos de diagn\u00f3stico e dimensionamento da problem\u00e1tica ambiental da minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o.\n25/09/1980 - Enquadramento da regi\u00e3o sul de Santa Catarina como \u00c1REA CR\u00cdTICA PARA FINS DE CONTROLE DE POLUI\u00c7\u00c3O - Decreto 85.206.\n16/03/1981 - Portaria 330 - SEMA - Nomeia Comiss\u00e3o Interministerial MME/MIC/MT/ MINTER (Minist\u00e9rios das Minas e Energia, da Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, dos Transportes e do Interior), para elaborar um relat\u00f3rio t\u00e9cnico com recomenda\u00e7\u00f5es para solu\u00e7\u00e3o destes problemas ambientais.\n05/06/1981 - PROGRAMA DE CONSERVA\u00c7\u00c3O E RECUPERA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DA REGI\u00c3O SUL DE SC.\nFATMA/ECP- Eng. Consultores Projetistas S.A. - (FATMA-BRDE-FINEP)\nProjetos:\nA - Monitoramento Ambiental\nB - Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental\nC - Avalia\u00e7\u00e3o e Controle de Fontes de Polui\u00e7\u00e3o\nD - CARBODATA - Centro de Informa\u00e7\u00f5es Ambientais\nE - Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Disposi\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos da Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o\nG - FIORITA/M\u00c2E LUZIA - Corre\u00e7\u00e3o da Polui\u00e7\u00e3o do Sistema H\u00eddrico H - SANG\u00c3O - Corre\u00e7\u00e3o da Polui\u00e7\u00e3o do Sistema H\u00eddrico J - CPCAm/CRICI\u00daMA - Centro de Pesquisas e Controle Ambiental M - Recupera\u00e7\u00e3o - Piloto de \u00c1reas Mineradas a C\u00e9u Aberto N - Manual de Manejo e Uso do Carv\u00e3o\n06/1983 - Projeto Conceituai para Controle da Polui\u00e7\u00e3o - IESA - Internacional de Engenharia S.A., contratada pelo SNIEC - Sindicato Nacional da Ind\u00fastria de Extra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o.\n09/09/1983 - Parecer afirmativo da SEMA sobre o Projeto Conceituai.\n28/09/1983 - Acordo de Florian\u00f3polis - SEMA, GAPLAN, FATMA, empresas mineradoras, SNIEC, prefeituras. Aprova\u00e7\u00e3o do Projeto Conceituai e defini\u00e7\u00e3o dos cronogramas de execu\u00e7\u00e3o.\n05/10/1983 - Outorga de compet\u00eancia \u00e0 FATMA pela SEMA para acompanhar e controlar a execu\u00e7\u00e3o dos projetos advindos da Portaria 917/82.\n25/11/1983 - Contrato Mineradores / Cons\u00f3rcio ZETA-IESA para atender \u00e0 Portaria 917/82 e ao Acordo de Florian\u00f3polis.\n10/12/1983 - Protocolo entre MINTER e Governo Estadual objetivando estabelecer um Plano de Trabalho para o controle da degrada\u00e7\u00e3o ambiental.\n28/02/1984 - Plano de Trabalho para o Controle Ambiental na Regi\u00e3o Carbon\u00edfera ' Catarinense Comiss\u00e3o SUDESUL, SEMA, DNOS, GAPLAN, FATMA,\nCASAN. - Valor: 17.150.000 UPC (Unidade Padr\u00e3o de Capital) em 5 anos, englobando:\n-\tProjetos Ambientais\n-\tProjetos de Abastecimento de \u00c1gua e Esgoto Sanit\u00e1rio\n-\tProjetos de Tratamento de Esgotos de Pequenas Comunidades\n-\tProjetos de Irriga\u00e7\u00e3o, Barragens e Drenagens\n-\tProjetos Complementares\n1984/1985 - Programa/Projeto Visando Minimizar os Efeitos Ambientais Decorrentes das Atividades de Lavra e Beneficiamento de Carv\u00e3o Mineral no Brasil. Conv\u00eanio SEMA/ABES - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental 022/84.\n11/1984 - An\u00fancio de libera\u00e7\u00e3o de recursos - n\u00e3o consumada - pelo Governador do Estado para os projetos \"G -Fiorita/M\u00e3e Luzia\" e \"J - CPCAm\", no semin\u00e1rio A\u00e7\u00f5es para Controle do Meio Ambiente, em Crici\u00fama.\n23/01/1986 - Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA - Conselho Nacional de Meio Ambiente n\u00b0 001/86 - Institui a obrigatoriedade de elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do EIA/RIMA para, entre outros, extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, minerodutos e usinas termel\u00e9tricas.\n05/10/1988 - Constitui\u00e7\u00e3o Federal, Art. 225, \u00a72\u00b0: \"Aquele que explorar recursos minerais fica obrigado a recuperar o meio ambiente degradado, de acordo com solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica exigida pelo \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico competente, na forma da lei.\"\n17/09/1990 - Portaria MINFRA - Minist\u00e9rio da Infra-Estrutura n\u00b0 801 - Libera importa\u00e7\u00f5es de carv\u00e3o.\n02/1992 - Governo Federal anuncia PR\u00d3-VIDA, Programa de Recupera\u00e7\u00e3o da Qualidade Ambiental da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera.\nComo se pode observar, desde 1967 existia legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica contra a polui\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.\nEm 1982, foi editada legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica exigindo o tratamento dos despejos e a recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea minerada e dos dep\u00f3sitos de rejeito, atrav\u00e9s da Portaria 917/82.\nParalelamente, a FATMA contratava a elabora\u00e7\u00e3o do Programa de Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental da Regi\u00e3o Sul de Santa Catarina, um conjunto de 12 projetos cuja execu\u00e7\u00e3o, somada ao controle de polui\u00e7\u00e3o nas ind\u00fastrias em opera\u00e7\u00e3o, regulamentado pela Portaria 917/82, deveria resolver os principais problemas ambientais da regi\u00e3o.\nDepois de sucessivos adiamentos, foi assinado, em setembro de 1983, o Acordo de Florian\u00f3polis, um cronograma para execu\u00e7\u00e3o de projetos de controle da polui\u00e7\u00e3o, subscrito pela SEMA, FATMA, GAPLAN/SC, Sindicato dos Mineradores e prefeituras da regi\u00e3o atingida.\nDurante dois anos os projetos foram sendo desenvolvidos, tendo sido aprovados pela FATMA, mas apenas parcialmente implementados pelas mineradoras, escudadas no pleito de fixa\u00e7\u00e3o de uma parcela maior no pre\u00e7o do carv\u00e3o, fixado pelo CNP, para repasse de custos ambientais.\nFace \u00e0s dificuldades para a implementa\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o, foi inclu\u00edda at\u00e9 mesmo na Constitui\u00e7\u00e3o Federal a obriga\u00e7\u00e3o de recuperar a \u00e1rea minerada, numa tentativa de refor\u00e7ar o seu cumprimento.\nNos \u00faltimos anos, com a queda de produ\u00e7\u00e3o, a perda de mercados do carv\u00e3o e o agravamento da recess\u00e3o econ\u00f4mica, os esfor\u00e7os de controle de polui\u00e7\u00e3o progrediram ainda menos que as atividades produtivas, mergulhando a regi\u00e3o, j\u00e1 em est\u00e1gio cr\u00edtico de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, numa profunda crise econ\u00f4mica e social.\n\u00c9 importante salientar que, atualmente, o carv\u00e3o n\u00e3o representa mais a atividade econ\u00f4mica mais relevante na regi\u00e3o. Apesar de ter, reconhecidamente,\nalavancado o desenvolvimento da regi\u00e3o, com o decl\u00ednio da minera\u00e7\u00e3o os capitais empresariais migraram para a cer\u00e2mica, metal-mec\u00e2nica, confec\u00e7\u00f5es e cal\u00e7ados, entre outros. Ficaram as \u00e1reas degradadas.\nBusca-se, agora, concretizar o PR\u00d3-VIDA, como instrumento de coordena\u00e7\u00e3o, tecnologia e recursos para recupera\u00e7\u00e3o do ambiente degradado e viabiliza\u00e7\u00e3o de novas alternativas de desenvolvimento.\n6.2.2\t- Fontes de Polui\u00e7\u00e3o H\u00eddrica\nOs problemas de polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica nas regi\u00f5es carbon\u00edferas s\u00e3o qualitativamente similares em todos os locais, e se devem, na maior parte, \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o da pirita (FeS2 - sulfeto de ferro) que ocorre associada ao carv\u00e3o e que, quando exposta ao ar \u00e0 umidade, se oxida gerando \u00e1cido sulf\u00farico e compostos de ferro que acabam sendo, de alguma forma, carreados at\u00e9 os cursos d'\u00e1gua, o \u00e1cido dissolvendo os metais associados e possibilitando a sua ocorr\u00eancia em altas concentra\u00e7\u00f5es no meio aqu\u00e1tico (ALVAREZ et alii, 1978).\nEm Santa Catarina, os efluentes da lavra e beneficiamento do carv\u00e3o mineral s\u00e3o drenados por 3 bacias hidrogr\u00e1ficas, todas relativamente pequenas:\n-\tbacia do Ararangu\u00e1 - 2.800 km2\n-\tbacia do Urussanga - 600 km2\n-\tbacia do Tubar\u00e3o - 4.500 km2\nNas tabelas a seguir, s\u00e3o listados os empreendimentos ligados \u00e0 ind\u00fastria carbon\u00edfera que operavam em 1984 (GON\u00c7ALVES et alii, 1985), por bacia hidrogr\u00e1fica e por tipo de atividade, acompanhados de suas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas, tais como o porte e a localiza\u00e7\u00e3o, a partir das quais \u00e9 poss\u00edvel estimar o seu potencial poluidor.\nTABELA 12\nESTRUTURA DE PRODU\u00c7\u00c3O DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA LAVRA SUBTERR\u00c2NEA BACIA DO ARARANGU\u00c1 (2.800 km2)\nCARBON\u00cdFERA\tUNIDADE MINEIRA\tPRODU\u00c7\u00c3O (tROM/ano)\nMETROPOLITANA\tEsperan\u00e7a\t1.492.000\nCRICI\u00daMA\tVolta Redonda\t750.000\nPR\u00d3SPERA\tSider\u00f3polis\t697.000\nCOCALIT\tEx-Patrim\u00f4nio\t264.000\nMETROPOLITANA\tT\u00fanel\t706.000\nCCU\tS\u00e3o Geraldo\t667.000\nCBCA\tAnt\u00f4nio de Luca\t394.000\nCBCA\tS\u00e3o Sim\u00e3o\t513.000\nCATARINENSE\tRio Maina\t650.000\nCCU\tSanta Augusta\t1.385.000\nCBCA\tSanta Luzia\tparalisada\nMETROPOLITANA\tUni\u00e3o\t544.000\nCBCA\tS\u00e3o Roque\t1.656.000\nCRICI\u00daMA\tS\u00e3o Roque\tparalisada\nPR\u00d3SPERA\tSang\u00e3o\t2.197.000\nPR\u00d3SPERA\tMorro Albino\t636.000\nCRICI\u00daMA\tVerdinho\t1.950.000\nCBCA\tVerdinho\t60.000\nPR\u00d3SPERA\tI\u00e7ara\t281.000\nsubtotal\t\t14.572.000\nTABELA 13\nESTRUTURA DE PRODU\u00c7\u00c3O DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA LAVRA SUBTERR\u00c2NEA\nBACIA DO URUSSANGA (600 km2)\nCARBON\u00cdFERA\tUNIDADE MINEIRA\tPRODU\u00c7\u00c3O (tROM/ano)\nCCU\tSantana\t1.140.000\nRIO DESERTO\tRio Deserto\t121.000\nsubtotal\t\t1.261.000\nTABELA 14\nESTRUTURA DE PRODU\u00c7\u00c3O DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA LAVRA SUBTERR\u00c2NEA BACIA DO TUBAR\u00c3O (4.500 km2)\nCARBONlFERA\tUNIDADE MINEIRA\tPRODU\u00c7\u00c3O (tROM/ano)\nCOCALIT\tMorro da Palha\t200.000\nPALERMO\tBoa Vista\t220.000\nBARRO BRANCO\tRocinha\t1.031.000\nPALERMO\tPalermo\t160.000\nIBRAMIL\tPilar\t50.000\nIBRAMIL\tFigueira\t164.000\nCRICIUMA\tSanta Rosa\t550.000\nIBRAMIL\tSantana\t220.000\nsubtotal\t\t2.595.000\nTABELA 15\nESTRUTURA DE PRODU\u00c7\u00c3O DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA LAVRA A C\u00c9U ABERTO BACIA DO TUBAR\u00c3O (4.500 km2)\nCARBON\u00cdFERA\tUNIDADE MINEIRA\tPRODU\u00c7\u00c3O (tROM/ano)\nCOCALIT\tMorro da Palha\t40.000\nPALERMO\tBoa Vista\t31.000\nBARRO BRANCO\tRio Cafund\u00f3\t36.000\nBARRO BRANCO\tGuat\u00e1\t7.000\nBARRO BRANCO\tRio do Rastro\t132.000\nIBRAMIL\tApertado\t100.000\nPALERMO\tPalermo\t37.000\nCRICI\u00daMA\tSanta Rosa\t38.000\nTREVISO\tItanema\t580.000\nsubtotal\t\t1.001.000\nTABELA 16\nESTRUTURA DE PRODU\u00c7\u00c3O DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA LAVRA A C\u00c9U ABERTO\nBACIA DO ARARANGU\u00c1 (2.800 km2)\t\t\nCARBON\u00cdFERA\tUNIDADE MINEIRA\tPRODU\u00c7\u00c3O (tROM/ano)\nPR\u00d3SPERA\tMorosini\t400.000\nCATARINENSE\tMacarini\t90.000\nCBCA\tSanta B\u00e1rbara\t29.000\nMETROPOLITANA\tCidade Mineira\t48.000\nsubtotal\t\t567.000\nTABELA 17\nESTRUTURA DE PRODU\u00c7\u00c3O\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DO BENEFICIAMENTO DE CARV\u00c3O (LAVADORES)  BACIA DO TUBAR\u00c3O (4.500 km2)\nCARBON\u00cdFERA\tUNIDADE MINEIRA\tCAPAC. t/h\tPRODU\u00c7\u00c3O t/ano\tREJEITOS t/ano\nPALERMO\tBoa Vista\t80\t30.700\t93.650\nBARRO BRANCO\tRocinha\t80\t137.212\t367.090\nPALERMO\tPalermo\t80\t38.640\t65.630\nCRICI\u00daMA\tSanta Rosa\t85\t112.305\t312.400\nIBRAMIL\tSantana\t100\t81.160\t269.650\nPR\u00d3SPERA\tCapivari\t785\tCM e CE\t\nsubtotal\t\t1210\t400.017\t1.108.420\nTABELA 18\nESTRUTURA DE PRODU\u00c7\u00c3O\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DO BENEFICIAMENTO DE CARV\u00c3O (LAVADORES)\nBACIA DO URUSSANGA\t\t\t600 km2)\t\nCARBON\u00cdFERA\tUNIDADE MINEIRA\tCAPAC. t/h\tPRODU\u00c7\u00c3O t/ano\tREJEITOS t/ano\nCCU\tSantana\t300\t246.704\t776.890\nTREVISO\tRio Carv\u00e3o\t200\t106.736\t356.380\nRIO DESERTO\tRio Deserto\t120\t13.807\t50.380\nsubtotal\t\t620\t367.247\t1.183.550\nTABELA 19\nESTRUTURA DE PRODU\u00c7\u00c3O\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DO BENEFICIAMENTO DE CARV\u00c3O (LAVADORES)  BACIA DO ARARANGU\u00c1 (2.800 km2)\nCARBON\u00cdFERA\tUNIDADE MINEIRA\tCAPAC. t/h\tPRODU\u00c7\u00c3O t/ano\tREJEITOS t/ano\nMETROPOLITANA\tEsperan\u00e7a\t600\t565.833\t1.731.100\nCRICI\u00daMA\tVolta Redonda\t140\t49.921\t164.040\nPR\u00d3SPERA\tSider\u00f3polls\t350\t358.765\t974.600\nCOCALIT\tEx-Patrim\u00f4nio\t60\t134.016\t221.000\nCCU\tS\u00e3o Geraldo\t120\t132.415\t411.000\nCRICI\u00daMA\tS\u00e3o Marcos\t50\t65.298\t119.900\nCBCA\tAnt\u00f4nio de Luca\t100\t118.288\t301.974\nCBCA\tS\u00e3o Sim\u00e3o\t90\t97.381\t236.220\nCATARINENSE\tRio Maina\t120\t139.665\t298.850\nCCU\tSanta Augusta\t350\t334.100\t1.290.330\nCBCA\tSanta Luzia\t80\t85.719\t285.600\nCBCA\tS\u00e3o Roque\t160\t132.363\t420.060\nCRICI\u00daMA\tS\u00e3o Roque\t280\t491.050\t1.373.950\nPR\u00d3SPERA\tSang\u00e3o\t600\t564.024\t1.492.970\nCRICI\u00daMA\tVerdinho\t600\tIMPLANTA\u00c7\u00c3O\t\nPR\u00d3SPERA\tI\u00e7ara\t80\t58.979\t237.950\nICC\tSang\u00e3o\t600\tpirita\t\nsubtotal\t\t4380\t3.327.817\t9.559.550\nA tabela 20 e a figura 16 sintetizam a ocorr\u00eancia e intensidade das atividades poluidoras ligadas \u00e0 ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense, por bacia hidrogr\u00e1fica.\nTABELA 20\nPRODU\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O E GERA\u00c7\u00c3O DE REJEITOS (t/ano)\nBACIA\tARARANGU\u00c1\tURUSSANGA\tTUBAR\u00c3O\tTOTAL\nPRODU\u00c7\u00c3O CARV\u00c3O BRUTO SUBSOLO\t14.572.000\t1.261.000\t2.595.000\t18.428.000\nPRODU\u00c7\u00c3O CARV\u00c3O BRUTO C\u00c9U ABERTO\t567.000\t\t1.001.000\t1.568.000\nPRODU\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O BENEFICIADO\t3.327.817\t367.247\t400.017\t4.095.081\nGERA\u00c7\u00c3O DE REJEITOS NO LAVADOR\t9.959.550\t1.183.650\t1.108.420\t12.251.620\nCAPACIDADE INSTALADA BENEFICIAMENTO\t4.380 t/h\t620 t/h\t1.210 t/h\t6210 t/h\nFIGURA 16 - PRODU\u00c7\u00c3O POR BACIA HIDROGR\u00c1FICA\nO mapa 4 detalha a localiza\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios empreendimentos listados nas tabelas 12 a 19. Este mapa foi obtido a partir de campanhas de campo realizadas, quando foram mapeadas todas as unidades mineiras acima, localizadas na carta 1:50 000 do IBGE (1976), a partir de sa\u00eddas a campo e verifica\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o real e do destino das drenagens e \u00e1guas efluentes das minas e usinas de beneficiamento.\nAl\u00e9m das unidades em opera\u00e7\u00e3o, foram tamb\u00e9m mapeadas a localiza\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o aproximada das \u00e1reas j\u00e1 mineradas a c\u00e9u aberto e das \u00e1reas de deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos, que constituem contribui\u00e7\u00f5es poluidoras importantes, decorrente da lixivia\u00e7\u00e3o provocada pelas \u00e1guas pluviais.\nExiste minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em Santa Catarina h\u00e1 mais de 100 anos. Se, entretanto, compararmos as \u00e1reas mineradas at\u00e9 1974 com as \u00e1reas mineradas por apenas 2 ou 3 minas de grande porte, implantadas ap\u00f3s 1974, percebe-se que estas apresentam-se muito mais extensas que o total antes minerado (DNPM, 1988). As minas primitivas utilizavam t\u00e9cnicas rudimentares e o processo de extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o era manual, n\u00e3o havendo grande avan\u00e7o t\u00e9cnico no setor.\nmais potentes e o desmonte manual - pior tarefa para o trabalhador mineiro -passou a ser realizado por grandes m\u00e1quinas, fazendo crer que estava sendo obtida uma melhoria nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho e que a mecaniza\u00e7\u00e3o estava vindo em benef\u00edcio dos mineiros.\nContudo, logo come\u00e7aram a ser registradas com maior intensidade, as doen\u00e7as profissionais, especialmente nas minas de grande porte, em fun\u00e7\u00e3o dos volumes de carv\u00e3o manejados e da circula\u00e7\u00e3o do ar dentro das galerias. Carregando os gases e as part\u00edculas geradas pelas detona\u00e7\u00f5es, as correntes de ar come\u00e7aram a manter em suspens\u00e3o part\u00edculas s\u00f3lidas de s\u00edlica que acarretaram um aumento no \u00edndice de incid\u00eancia de pneumoconiose, doen\u00e7a causada pelo ac\u00famulo de p\u00f3 nos pulm\u00f5es, nos mineiros (VOLPATO, 1984). Outro aspecto de interesse refere-se ao fato de que as novas minas come\u00e7aram a alastrar-se por v\u00e1rias \u00e1reas com uma produ\u00e7\u00e3o bem maior e uma seletividade menor na extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o bruto, implicando em maior teor de rejeito.\nO modelo de produ\u00e7\u00e3o adotado, privilegiando a obten\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o metal\u00fargico, o qual representa apenas 5% do carv\u00e3o bruto (CAT\u00c3O, 1986), levou as usinas de beneficiamento \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de enormes quantidades de rejeitos, cuja acumula\u00e7\u00e3o exponencialmente crescente veio a acarretar os s\u00e9rios problemas ambientais que hoje afligem a regi\u00e3o sul de Santa Catarina, desde que esse material foi sempre disposto de qualquer maneira em \u00e1reas de baixo custo financeiro, que se transformam em focos de polui\u00e7\u00e3o, gerando um elevado custo ecol\u00f3gico e social.\nLevantamentos realizados pela ECP para a FATMA em 1982 (ECP, 1983), detectaram os valores apresentados na tabela 21.\nTABELA 21\n\u00c1REA COBERTA / MINERADA\nBACIA\tREJEITO DO BENEFICIAMENTO (ha)\tMINERA\u00c7\u00c3O A C\u00c9U ABERTO (ha)\nARARANGU\u00c1\t1000\t1200\nURUSSANGA\t150\t700\nTUBAR\u00c3O\t250\t600\nTOTAL\t1400\t2500\nEm Crici\u00fama existe, inclusive, grande concentra\u00e7\u00e3o de rejeitos em plena \u00e1re\u00e2 urbana, principalmente nos bairros de Rio Maina, Santa Augusta, Boa Vista, Sang\u00e3o, S\u00e3o Roque e Santa Libera.\nDestacam-se com grandes \u00e1reas mineradas a c\u00e9u aberto, o munic\u00edpio de Sider\u00f3polis, a regi\u00e3o de Rio Maina (Crici\u00fama) e os munic\u00edpios de Lauro Muller e Urussanga.\nNo munic\u00edpio de Sider\u00f3polis, existe uma antiga \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto de cerca de 1000 hectares desolada e in\u00f3spita, conhecida no local pelo sugestivo nome de \"paisagem lunar\".\nEstes dados mostram que a produ\u00e7\u00e3o concentra-se na bacia do Ararangu\u00e1 -tanto a lavra como o beneficiamento, esperando-se por isso um maior grau de polui\u00e7\u00e3o nessa bacia, fato que se confirma mais adiante. A sub-bacia do rio Sang\u00e3o \u00e9 a que ostenta, dentro da bacia do Ararangu\u00e1, a maior concentra\u00e7\u00e3o industrial, abrangendo, tamb\u00e9m, a cidade de Crici\u00fama, a maior da regi\u00e3o.\nHoje j\u00e1 se aproveita, em parte, os rejeitos piritosos que, depois de concentrados, s\u00e3o processados pela ICC - Ind\u00fastria Carboqu\u00edmica Catarinense -em Imbituba, para produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cido fosf\u00f3rico a partir de \u00e1cido sulf\u00farico, produzindo gesso e \u00f3xido de ferro, como rejeitos s\u00f3lidos (SECTME, 1990).\nA gera\u00e7\u00e3o de cinzas no Complexo Termel\u00e9trico Jorge Lacerda \u00e9 da ordem de 800.000 t/ano (ELETROSUL coord., 1990), correspondendo a cerca de 5% da massa de rejeito de beneficiamento gerada anualmente, e sendo, em grande parte, comercializadas. Desta forma, o impacto ambiental da disposi\u00e7\u00e3o de cinza, em fun\u00e7\u00e3o das quantidades bem menores e do seu baixo potencial poluidor.\nConsiderando a \u00e1rea em hectares necess\u00e1ria para se formar pilhas de rejeitos com 7 metros de altura e 1,5 t/m3 de densidade dos rejeitos na pilha -dados m\u00e9dios reportados (GON\u00c7ALVES et alii, 1985) resulta a tabela 22, baseada em dados estat\u00edsticos e previs\u00f5es do DNPM.\nO mapa 5 - Concess\u00f5es de Pesquisa e Lavra Mineral - composto a partir de dados do DNPM, mostra as \u00e1reas j\u00e1 concedidas para pesquisa e lavra mineral e permite antever de forma aproximada a progress\u00e3o das \u00e1reas mineradas at\u00e9 o esgotamento das reservas.\nObserva-se que munic\u00edpios predominantemente agr\u00edcolas, hoje sem atividades carbon\u00edferas e situados em sub-bacias hidrogr\u00e1ficas ainda n\u00e3o atingidas, t\u00eam prevista a minera\u00e7\u00e3o da totalidade do seu subsolo.\nAs demais fontes poluidoras industriais significativas foram inclu\u00eddas no mapa 3, juntamente com as \u00e1reas urbanas e o sistema vi\u00e1rio.\nTABELA 22\nGERA\u00c7\u00c3O DE REJEITOS S\u00d3LIDOS NO BENEFICIAMENTO DO CARV\u00c3O EM SANTA CATARINA\nPRODU\u00c7\u00c3O\tMASSA (milh\u00f5es t)\tVOLUME (milh\u00f5es m3)\tEM PILHAS DE 7 METROS (ha)\nM\u00c9DIA ANUAL\t13,5\t9\t130\nPER\u00cdODO 1975/86 (P\u00d3S-MECANIZA\u00c7\u00c2O)\t117\t78\t1120\nDE 1986 AT\u00c9 A EXAUST\u00c3O DAS RESERVAS (-130 ANOS)\t1840\t1227\t17.500\nFonte: GON\u00c7ALVES et alii. 1985.\n6.2.3\t- Qualidade das \u00c1guas Superficiais\nOs par\u00e2metros priorit\u00e1rios indicadores de polui\u00e7\u00e3o para o estudo de qualidade da \u00e1gua foram j\u00e1 justificados na an\u00e1lise ambiental dos processos produtivos e englobam pH, acidez, s\u00f3lidos, sulfatos, ferro e elefnentos menores.\nAs tabelas 23 e 24 sintetizam dados t\u00edpicos de qualidade de efluentes e dos cursos d'\u00e1gua da regi\u00e3o.\nTABELA 23\nCOMPOSI\u00c7\u00d5ES T\u00cdPICAS DOS EFLUENTES DE MINERA\u00c7\u00c3O E\nBENEFICIAMENTO (mg/l, exceto pH) \nPAR\u00c2METRO\tDRENAGEM DE MINA SUBTERR\u00c2NEA\tEFLUENTES DE USINA DE BENEFICIAMENTO\tRIOS MAIS ATINGIDOS PELA POLUI\u00c7\u00c3O\nPH\t1,5 A 3,5\t3,0 A 5,0\t2,0 A 6,0\nACIDEZ\t500 A 3.000\t100 A 3.000\tAT\u00c9 3.000\nS\u00d3LIDOS SUSPENSOS\tAT\u00c9 5.000\t5.000 A 5.000\tAT\u00c9 20.000\nS\u00d3LIDOS TOTAIS\t2.000 A 50.000\t5.000 A 160.000\tAT\u00c9 50.000\nFERRO\t100 A 500\t50 A 500\tAT\u00c9 100\nSULFATOS\t500 A 2.000\t500 A 2.000\tAT\u00c9 2.000\nFonte: ECP, 1983.\nTABELA 24\nMETAIS PESADOS EM EFLUENTES DE LAVRA/ BENEFICIAMENTO DE CARV\u00c3O\n10 MINAS /10 LAVADORES\nELEMENTOS\tPADR\u00c3O EMISS\u00c3O mg/l\tM\u00c1XIMO DETECTADO mg/l\nFERRO\t15,0\t850\nMANGAN\u00caS\t1,0\t545\nCOBRE\t0,5\t102\nCHUMBO\t0,5\t3,5\nZINCO\t1,0\t0,9\nSEL\u00caNIO\t0,02\t7,2\nN\u00cdQUEL\t1,0\t1,8\nPRATA\t0,02\t0,6\nMERC\u00daRIO\t0,005\t3,3\nARS\u00caNIO\t0,1\t8,3\nB\u00c1RIO\t5,0\t19,3\nC\u00c1DMIO\t0,1\t2,1\nFonte: ZETA, 1985\nAs tabelas 25 a 27 mostram as faixas de concentra\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros indicadores de polui\u00e7\u00e3o selecionados, utilizando os dados dispon\u00edveis (ECP, 1983), para os cursos d'\u00e1gua e/ou trechos principais das bacias dos rios Ararangu\u00e1, Urussanga e Tubar\u00e3o, listados de montante para jusante.\nA compara\u00e7\u00e3o dos valores encontrados com os Padr\u00f5es de Qualidade de \u00c1gua mostra que o par\u00e2metro que em primeiro lugar ultrapassa os limites prescritos para cada Classe \u00e9 o pH, em todos os casos. Basta que um par\u00e2metro esteja acima dos limites para que o curso d'\u00e1gua esteja fora dos Padr\u00f5es de Qualidade. Por estes motivos, optou-se pelo pH como par\u00e2metro indicador priorit\u00e1rio para o mapeamento da qualidade das \u00e1guas neste caso, ao inv\u00e9s do O.D. - Oxig\u00eanio Dissolvido, indicador cl\u00e1ssico de polui\u00e7\u00e3o org\u00e2nica.\nO mapa 6 - Qualidade das \u00c1guas - detalha o pH dos cursos d'\u00e1gua das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Ararangu\u00e1, Urussanga e Tubar\u00e3o.\nRIO\tPH\tAcidez\tSulfato\tFerro\tS\u00f3lidos\tO.D.\nD\u00f3ria\t4,5-5,5\t0-5\t0-150\t1-10\t0-300\t8,0-9,0\nM\u00e3e Luzial\t3,5-4,5\t5-10\t0-150\t1-10\t0-300\t8,0-9,0\nFerreira\t5,5-6,5\t0-5\t0-150\t1-10\t0-300\t8,0-9,0\ndo Pio\t3,5-4,5\t10-150\t0-150\t10-100\t300-500\t8,0-9,0\nMorosini\t4,5-5,5\t150-300\t0-150\t1-10\t0-300\t7,0-8,0\nManin\t5,5-6,5\t10-150\t0-150\t0-1\t0-300\t8,0-9,0\nJord\u00e3o\t5,5-6,5\t5-10\t0-150\t1-10\t0-300\t8,0-9,0\nFiorita\t2,0-3,5\t+ 300\t+ 700\t+ 100\t+ 1500\t3,0-5,0\nM\u00e3e Luzia2\t2,0-3,5\t10-150\t250-500\t10-100\t500-1000\t7,0-8,0\nVargem\t5,5-6,5\t0-5\t0-150\t1-10\t0-300\t7,0-8,0\nS\u00e3o Bento\t5,5-6,5\t5-10\t0-150\t0-1\t0-300\t8,0-9,0\nSang\u00e3o\t2,0-3,5\t+ 300\t+ 700\t100\t+ 1500\t3,0-5,0\nM\u00e3e Luzia3\t2,0-3,5\t150-300\t250-500\t10-100\t500-1000\t7,0-8,0\ndo Cedro\t4,5-5,5\t0-5\t0-150\t0-1\t0-300\t7,0-8,0\nManuel Alves\t4,5-5,5\t0-5\t0-150\t0-1\t0-300\t6,0-7,0\nItoupava\t4,5-5,5\t0-5\t0-150\t0-1\t0-300\t7,0-8,0\nM\u00e3e Luzia4\t2,0-3,5\t10-150\t0-150\t1-10\t1000-1500\t6,0-7,0\ndos Porcos\t5,5-6,5\t5-10\t250-500\t1-10\t+ 1500\t3,0-5,0\nArarangu\u00e1\t4,5-5,5\t10-150\t500-1000\t0-1\t+ 1500\t6,0-7,0\nFonte: ECP, 1983\nJ\u00e1 nas \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0 foz do rio do Pio existem \u00e1reas mineradas e dep\u00f3sitos de rejeitos que comprometem a qualidade das \u00e1guas do rio M\u00e3e Luzia.\nObserva-se que os maiores impactos sobre a qualidade das \u00e1guas ocorrem nos rios Sang\u00e3o e Fiorita, afluentes do rio M\u00e3e Luzia em Crici\u00fama e Sider\u00f3polis, respectivamente. Este rio, ap\u00f3s receber esses afluentes, tamb\u00e9m \u00e9 afetado seriamente e, mesmo com a dilui\u00e7\u00e3o proporcionada pelos afluentes da margem direita do rio M\u00e3e Luzia, n\u00e3o consegue recuperar suas caracter\u00edsticas naturais.\nRIO\tPH\tAcidez\tSulfato\tFerro\tS\u00f3lidos\tO.D.\nCarv\u00e3o\t2,0-3,5\t+ 300\t500-1000\t+ 100\t+ 1500\t3,0-5,0\nMaior\t6,5-7,5\t5-10\t0-150\t1-10\t0-300\t8,0-9,0\nUrussangal\t3,5-4,5\t+ 300\t500-1000\t+ 100\t+ 1500\t3,0-5,0\nAm\u00e9rica\t2,0-3,5\t+ 300\t250-500\t10-100\t500-1000\t3,0-5,0\nDeserto\t2,0-3,5\t+ 300\t500-1000\t10-100\t1000-1500\t7,0-8,0\nCaet\u00e9\t3,5-4,5\t150-300\t150-250\t10-100\t0-300\t7,0-8,0\nBarro Vermelho\t6,5-7,5\t0-5\t0-150\t1-10\t0-300\t8,0-9,0\nda Areia\t6,5-7,5\t10-150\t0-150\t1-10\t0-300\t6,0-7,0\nCocai\t5,5-6,5\t10-150\t0-150\t10-100\t500-1000\t6,0-7,0\nUrussanga2\t2,0-3,5\t+ 300\t250-500\t10-100\t1000-1500\t6,0-7,0\nVarjedo\t5,5-6,5\t10-150\t0-150\t10-100\t0-300\t6,0-7,0\nLinha Anta\t3,5-4,5\t10-150\t150-250\t1-10\t0-300\t7,0-8,0\nRonco d'\u00c1gua\t3,5-4,5\t10-150\t150-250\t1-10\t0-300\t7,0-8,0\nUrussanga3\t2,0-3,5\t150-300\t250-500\t10-100\t500-1000\t6,0-7,0\nUrussanga4\t3,0-4,5\t10-150\t500-1000\t10-100\t500-1000\t5,0-6,0\nFonte: ECP, 1983.\nJ\u00e1 nas cabeceiras do rio Carv\u00e3o, formador do Urussanga, existem \u00e1reas mineradas a c\u00e9u aberto, que comprometem seriamente a qualidade de suas \u00e1guas. Apesar da contribui\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios afluentes de boa qualidade, a qualidade das \u00e1guas permanece ruim at\u00e9 a foz, em fun\u00e7\u00e3o das baixas vaz\u00f5es e das elevadas cargas poluidoras lan\u00e7adas nos rios Carv\u00e3o, Am\u00e9rica, Caet\u00e9 e no pr\u00f3prio Urussanga.\nRIO\tpH\tAcidez\tSulfato\tFerro\tSolidos\tO.D.\nRocinha\t5,5-6,5\t0-5\t0-150\t10-100\t0-300\t7,0-8,0\nBonito\t3,5-4,5\t10-150\t150-250\t10-100\t300-500\t6,0-7,0\nOrat\u00f3rio\t5,5-6,5\t5-10\t250-500\t1-10\t0-300\t6,0-7,0\nCafund\u00f3\t2,0-3,5\t150-300\t250-500\t10-100\t500-1000\t6,0-7,0\nLaranjeiras\t5,5-6,5\t5-10\t0-150\t1-10\t0-300\t7,0-8,0\nTubar\u00e3o 1\t3,5-4,5\t10-150\t0-150\t10-100\t0-300\t7,0-8,0\nLageado\t2,0-3,5\t+ 300\t250-500\t+ 100\t+ 1500\t3,0-5,0\nPalmeiras\t2,5-3,5\t10-150\t150-250\t10-100\t0-300\t6,0-7,0\nPequeno\t5,5-6,5\t5-10\t0-150\t0-1\t0-300\t8,0-9,0\nBra\u00e7o Norte\t5,5-6,5\t10-150\t0-150\t0-1\t0-300\t7,0-8,0\nTubar\u00e3o2\t5,5-6,5\t5-10\t0-150\t1-10\t0-300\t8,0-9,0\nCapivari\t4,5-5,5\t5-10\t0-150\t1-10\t300-500\t7,0-8,0\nTubar\u00e3o3\t5,5-6,5\t5-10\t0-150\t1-10\t0-300\t7,0-8,0\nT ubar\u00e3o4\t5,5-6,5\t5-10\t0-150\t1-10\t0-300\t6,0-7,0\nSambaqui\t5,5-6,5\t10-150\t500-1000\t1-10\t+ 1500\t7,0-8,0\nTubar\u00e3o\u00f5\t5,5-6,5\t10-150\t500-1000\t1-10\t+ 1500\t7,0-8,0\nFonte: ECP, 1983\nAs atividades da ind\u00fastria carbon\u00edfera concentram-se nas cabeceiras desta bacia hidrogr\u00e1fica, onde os rios Bonito, Cafund\u00f3 Lajeado e Palmeiras, al\u00e9m do alto curso do rio Tubar\u00e3o, s\u00e3o os mais afetados. A \u00e1rea de drenagem desta bacia \u00e9 a maior dentre as estudadas, e a contribui\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios rios de boa qualidade evita que o baixo curso do rio Tubar\u00e3o fique inviabilizado como fonte de abastecimento para a cidade de Tubar\u00e3o.\nSobrepondo-se os mapas 3 - \u00c1reas Urbanas, Sistema Vi\u00e1rio e Ind\u00fastrias Poluidoras N\u00e3o-Carbon\u00edferas e 4 - Fontes de Polui\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera com o da Qualidade das \u00c1guas (mapa 6), observa-se claramente a correla\u00e7\u00e3o entre os trechos dos rios com pior qualidade de \u00e1gua e a localiza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera.\ndispon\u00edveis na regi\u00e3o pela administra\u00e7\u00e3o dos conflitos existentes e potenciais.\nSendo assim, a atividade da ind\u00fastria carbon\u00edfera deve ser objeto de um ordenamento imediato, que estabele\u00e7a prioridades e diretrizes tecnol\u00f3gica e economicamente vi\u00e1veis para a revers\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de aguda degrada\u00e7\u00e3o ambiental detectada.\n6.2.4\t- Demanda Potencial de \u00c1gua\nA an\u00e1lise foi centrada no uso da \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico e para irriga\u00e7\u00e3o de culturas, consideradas as principais demandas quantitativas e priorit\u00e1rias na \u00e1rea de estudo.\nA tabela 28 apresenta a estimativa da demanda potencial de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o de arroz nas \u00e1reas irrig\u00e1veis compreendidas na \u00e1rea da pesquisa, mostradas na figura 17.\nTABELA 28\nDEMANDA POT\tENCIAL DE \u00c1GUA PARA IRRIGA\u00c7\u00c3O\t\nBACIA\t\u00c1rea Irrig\u00e1vel (ha)\tConsumo (1000 m3/dia)\nArarangu\u00e1\t36.400\t6.290\nUrussanga\t4.500\t780\nTubar\u00e3o\t25.900\t4.480\nFonte: EPAGRI, 1978.\nPara a composi\u00e7\u00e3o da tabela acima foram consideradas as \u00e1reas preferenciais para o cultivo do arroz, segundo o Zoneamento Agroclim\u00e1tico do Estado de Santa Catarina e o consumo usual para irriga\u00e7\u00e3o por inunda\u00e7\u00e3o de 2 litros por segundo para cada hectare cultivado, ininterruptamente, durante um per\u00edodo de cerca de 100 dias de um ciclo m\u00e9dio da cultura de 130 dias, nos meses de outubro a fevereiro, com pequenas varia\u00e7\u00f5es segundo o cultivar utilizado.\nForam desconsideradas as demandas de outras culturas e sistemas de irriga\u00e7\u00e3o, por serem pouco significativas. Pelas informa\u00e7\u00f5es do Censo Agropecu\u00e1rio de 1980 (IBGE, 1983-84), na regi\u00e3o havia um m\u00e1ximo de 4% das propriedades pesquisadas onde eram utilizados outros m\u00e9todos de irriga\u00e7\u00e3o, o que equivale dizer outras culturas irrigadas.\nEm 1980, a \u00e1rea irrigada em toda a regi\u00e3o equivalia a cerca de 50% do total\nda \u00e1rea irrig\u00e1vel descrita no zoneamento agroclim\u00e1tico citado.\nA bacia do Ararangu\u00e1 \u00e9, ao mesmo tempo, aquela que apresenta maior degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos pela atividade carbon\u00edfera e o maior potencial de demanda para irriga\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m deste fato, tr\u00eas munic\u00edpios localizados nesta bacia apresentavam, j\u00e1 em 1980, 100% da \u00e1rea preferencial efetivamente cultivada. S\u00e3o eles: Jacinto Machado (1881 ha), Turvo (5853 ha) e Meleiro (5785 ha).\nPara abastecimento p\u00fablico, a demanda potencial de \u00e1gua foi estimada tomando por base a popula\u00e7\u00e3o de cada munic\u00edpio e o \u00edndice de consumo individual m\u00e9dio de 150 litros/dia (CASAN, 1982). Os dados de popula\u00e7\u00e3o foram agrupados por bacia hidrogr\u00e1fica, considerando a localiza\u00e7\u00e3o da sede do munic\u00edpio, resultando na tabela 29.\nTABELA 29\nDEMANDA POTEN\tCIAL DE \u00c1GUA PARA ABASTECIMENTO\t\nBACIA\tPopula\u00e7\u00e3o (hab)\tConsumo ( m3/dia)\nArarangu\u00e1\t198.759\t29.800\nUrussanga\t54.945\t8.200\nTubar\u00e3o\t222.653\t33.400\nFonte: GAPLAN, 1986.\nDeve-se enfatizar que a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no rio S\u00e3o Bento para a cidade de Crici\u00fama, que concentra a metade da popula\u00e7\u00e3o da bacia do Ararangu\u00e1, n\u00e3o tem vaz\u00e3o suficiente para atender a demanda e o rio M\u00e3e Luzia, com vaz\u00e3o suficiente, est\u00e1 com a qualidade das \u00e1guas comprometida, em fun\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera.\nA cidade de Tubar\u00e3o, que re\u00fane 30 % da popula\u00e7\u00e3o da bacia do rio do mesmo nome, tem sua capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dependendo da dilui\u00e7\u00e3o dos poluentes, proporcionada pelo rio Bra\u00e7o do Norte, ao misturar suas \u00e1guas com as do rio Tubar\u00e3o\nFigura. 17\nDEMANDA POTENCIAL DE a'gUA\nBACIA\tIRRIGA\u00c7\u00c3O mVdia\tABASTECIMENTO mV d ia\nARARANGUA'\t6. 290. 000\t29.800\nURUSSANGA\t780.000\t8.200\nTUBAR\u00c3O\t4.480.000\t33.400\n&amp;\nG\nO\nLEGENDA\nAreas Irrig\u00e1veis\nO Sedes Municipais\nPOTENCIAL DE \u00c1GUA\nDEMANDA\nEscala: 1:750.000\n\n\n\nJULHO/93\n6.2.5\t- Enquadramento Legal dos Recursos H\u00eddricos\nO enquadramento dos recursos h\u00eddricos em classes de qualidade, relacionadas ao uso pretendido (e n\u00e3o o uso ou a qualidade atual), a serem obedecidas, teve origem no Brasil com a Portaria MINTER 0013/76, que estabeleceu 4 classes, fundamentalmente baseadas nos seguintes princ\u00edpios:\nClasse 1 - \u00c1guas destinadas ao abastecimento dom\u00e9stico, com simples desinfec\u00e7\u00e3o. Nestas \u00e1guas, n\u00e3o \u00e9 permitido o lan\u00e7amento de efluentes, mesmo que tratados.\nClasse 2 - \u00c1guas destinadas ao abastecimento dom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento convencional, \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as ou plantas frut\u00edferas, \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio (nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico, mergulho).\nClasse 3 - \u00c1guas destinadas ao abastecimento dom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento convencional, \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da fauna e flora e \u00e0 dessedenta\u00e7\u00e3o de animais.\nClasse 4 - \u00c1guas destinadas ao abastecimento dom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento avan\u00e7ado, \u00e0 navega\u00e7\u00e3o, \u00e0 harmonia paisag\u00edstica, ao abastecimento industrial, \u00e1 irriga\u00e7\u00e3o e outros usos menos exigentes.\nNas \u00e1guas de classes 2, 3 e 4 s\u00e3o tolerados despejos de efluentes desde que os efluentes atendam aos limites de emiss\u00e3o e as \u00e1guas, ap\u00f3s receberem os despejos, satisfa\u00e7am os padr\u00f5es de qualidade definidos para a classe respectiva, tamb\u00e9m definidos nesta Portaria.\nA partir da\u00ed, cada estado deveria enquadrar os corpos d'\u00e1gua de seu territ\u00f3rio de acordo com as diretrizes da Portaria MINTER 0013/76.\nEm Santa Catarina, a Portaria GAPLAN 024/79, de 19 de setembro de 1979, estabeleceu o enquadramento requerido. O mapa 7 - Classifica\u00e7\u00e3o Legal dos Recursos H\u00eddricos - mostra a classifica\u00e7\u00e3o resultante, para a regi\u00e3o sul do estado.\nApesar da p\u00e9ssima qualidade de certos cursos d'\u00e1gua nesta regi\u00e3o j\u00e1 naquela \u00e9poca (ALVAREZ et alii, 1978), nenhum rio foi enquadrado na Classes 3 e 4.\nObserva-se, de uma forma geral que o legislador enquadrou as nascentes como Classe 1 e o restante dos cursos d'\u00e1gua como Classe 2, sem estudos espec\u00edficos aprofundados.\nCuriosamente, o rio S\u00e3o Bento, que abastece Crici\u00fama de \u00e1gua, ainda que de forma deficiente, visto que \u00e9 o \u00fanico manancial com qualidade adequada, n\u00e3o foi inclu\u00eddo na Classe 1 e, ainda mais, situa-se em \u00e1rea j\u00e1 concedida pelo DNPM (ver mapa 5 - Concess\u00f5es de Pesquisa e Lavra Mineral).\nMais recentemente, o CONAMA - Conselho Nacional de Meio Ambiente,\natrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o 020/86, reestruturou o enquadramento das \u00e1guas interiores do Brasil, ampliando para 9 o n\u00famero de Classes, alterando e complementando os limites de emiss\u00e3o e os padr\u00f5es de qualidade.\nO estado de Santa Catarina, entretanto, at\u00e9 a presente data, n\u00e3o se adequou \u00e0s novas disposi\u00e7\u00f5es legais.\nPor estes motivos, entende-se que a classifica\u00e7\u00e3o em vigor deve ser revista, em bases realistas.\n7\t- PRIORIZA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS AMBIENTAIS\n7.1\t- ESTRAT\u00c9GIA PROPOSTA\nComo pode ser observado no item 6.2.1 - Provid\u00eancias Legais e Administrativas, n\u00e3o foi a falta de estudos e projetos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental, nem tampouco a aus\u00eancia de provid\u00eancias legais que impediram a recupera\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o sul catarinense.\nPortanto, para a implementa\u00e7\u00e3o de um novo programa de recupera\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o sul, \u00e9 necess\u00e1rio que haja do governo federal/estadual, o comprometimento, a vontade pol\u00edtica e a seriedade na libera\u00e7\u00e3o dos recursos, sem os quais nenhum projeto alcan\u00e7ar\u00e1 \u00eaxito. Como afirma CARVALHO (1990): \"Uma situa\u00e7\u00e3o interessante, apontando um grande paradoxo, \u00e9 que, por um lado acentua-se a preocupa\u00e7\u00e3o legal com os recursos naturais, ao mesmo tempo em que a estrutura governamental - os programas e metas administrativas dos diferentes Governos, ou at\u00e9 a omiss\u00e3o no cumprimento efetivo da legisla\u00e7\u00e3o -foram, e s\u00e3o, os maiores respons\u00e1veis pelo acelerado saque contra a Natureza\".\nA partir das informa\u00e7\u00f5es coletadas nos diversos trabalhos j\u00e1 realizados na regi\u00e3o, concluiu-se que, para reverter a situa\u00e7\u00e3o grave de degrada\u00e7\u00e3o ambiental na regi\u00e3o sul catarinense, o referido programa deve abranger quatro a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias:\n-\tidentificar e priorizar as a\u00e7\u00f5es e as \u00e1reas para preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental, segundo o benef\u00edcio obtido e os recursos requeridos;\n-\tatenuar os efeitos da degrada\u00e7\u00e3o consumada, pela recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas j\u00e1 degradadas e outros projetos complementares;\n-\tcontrolar a polui\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias carbon\u00edferas em opera\u00e7\u00e3o, visando sustar a degrada\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis presentes;\n-\trever as autoriza\u00e7\u00f5es concedidas para novas \u00e1reas de lavra;\n-\tcoordenar o processo, acompanhar os resultados e programar novas a\u00e7\u00f5es.\nA seguir, ser\u00e1 delineada uma estrat\u00e9gia para a execu\u00e7\u00e3o destas a\u00e7\u00f5es, compreendendo a prioriza\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dessas atividades.\nNesta estrat\u00e9gia foram considerados os aspectos relativos a ind\u00fastria do carv\u00e3o e previstas as evolu\u00e7\u00f5es quantitativa e territorial poss\u00edveis de ocorrerem, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental das bacias hidrogr\u00e1ficas influenciadas e seus usos ben\u00e9ficos exercidos ou potenciais, tais como abastecimento d'\u00e1gua de popula\u00e7\u00e3o, irriga\u00e7\u00e3o de culturas, pesca comercial e prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio ecol\u00f3gico.\n7.2\t- PRIORIDADES AMBIENTAIS DA REGI\u00c3O CARBON\u00cdFERA\nPela verifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas que apresentam conflitos de usos similares tornou-se poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o de zonas, caracterizadas de acordo com os usos do solo atuais e futuros, propiciando uma disciplina das atividades de minera\u00e7\u00e3o de modo a n\u00e3o comprometer os principais usos da \u00e1gua e a obter uma efetiva e mais r\u00e1pida recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e cursos d'\u00e1gua nas zonas j\u00e1 afetadas pelos efeitos da minera\u00e7\u00e3o, onde os conflitos relativos ao uso da \u00e1gua apresentam-se mais acentuados.\nO mapa 8 apresenta a carta s\u00edntese dos impactos ambientais da ind\u00fastria carbon\u00edfera sobre os recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o.\n7.2.1\t- Bacias Hidrogr\u00e1ficas como Unidade de Planejamento\nPelo conhecimento adquirido atrav\u00e9s das informa\u00e7\u00f5es coletadas nos diversos trabalhos j\u00e1 realizados na regi\u00e3o, percebe-se que a prioriza\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es a serem progressivamente implantadas visando a solu\u00e7\u00e3o dos graves problemas reconhecidos, deve ser realizada utilizando as bacias hidrogr\u00e1ficas da regi\u00e3o como unidades espaciais de planejamento ambiental, uma vez que a polui\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera apresenta-se como predominantemente h\u00eddrica (ALVAREZ et alii, 1978, MONTEGGIA et alii, 1981, FREITAS et alii, 1982, DUEK, 1983, GON\u00c7ALVES et alii, 1985, GOTHE, 1989).\nUma bacia hidrogr\u00e1fica pode ser definida como uma \u00e1rea f\u00edsico-geogr\u00e1fica devidamente delimitada aonde as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas vertem a uma rede natural. A bacia se delimita a partir dos divisores de \u00e1guas. Simplificadamente, bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a \u00e1rea que drena as \u00e1guas das chuvas para um curso principal com vaz\u00e3o efluente (sa\u00edda) desaguando no mar ou em um grande lago (ROCHA, 1989)\nO emprego do crit\u00e9rio hidrol\u00f3gico, para o estabelecimento da unidade de planejamento, foi o reconhecimento de que o tipo de manejo d'\u00e1gua, como recurso circulante, \u00e9 que determina, em grande parte, o grau de convers\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o da bacia (HIDALGO, 1989).\n7.2.2\t- A\u00e7\u00f5es Priorit\u00e1rias por Bacia Hidrogr\u00e1fica\nDentre as bacias hidrogr\u00e1ficas representadas no mapa 1 - Rede Hidrogr\u00e1fica, destacamos aquelas que, atualmente, recebem despejos da atividade carbon\u00edfera, e/ou est\u00e3o situadas em \u00e1rea de expans\u00e3o desta.\nAs bacias hidrogr\u00e1ficas onde s\u00e3o lan\u00e7ados os efluentes da lavra e beneficiamento do carv\u00e3o mineral s\u00e3o a bacia do Ararangu\u00e1, a bacia do Urussanga e a bacia do Tubar\u00e3o.\nConforme o mapa 5, que mostra as concess\u00f5es de carv\u00e3o mineral, a bacia do rio Mampituba constitui-se em \u00e1rea de expans\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, a m\u00e9dio prazo.\n7.2.2.1\t- Bacia do Ararangu\u00e1\nCaracteriza-se como sendo a bacia hidrogr\u00e1fica onde se concentra atualmente a maior parte das atividades carbon\u00edferas e a maior concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o urbana, resultando assim como sendo a mais intensamente polu\u00edda.\nO rio Ararangu\u00e1 \u00e9 formado pelo encontro do rio M\u00e3e Luzia com o rio Itoupava.\nA sub-bacia do rio M\u00e3e Luzia \u00e9 a mais afetada, com o rio M\u00e3e Luzia e dois de seus afluentes - Sang\u00e3o e Fiorita - apresentando pH em torno de 3.\nNela se concentra a maior parte da atividade mineradora, e \u00e9 a zona mais antiga de minera\u00e7\u00e3o, padecendo, por isso, de graves e cr\u00f4nicos problemas de polui\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 importante observar que o abastecimento de \u00e1gua da cidade de Crici\u00fama (mais ou menos 200.000 habitantes, a maior da regi\u00e3o Sul de SC) \u00e9 realizado atrav\u00e9s de uma deriva\u00e7\u00e3o de 20 quil\u00f4metros de extens\u00e3o, apesar da presen\u00e7a de v\u00e1rios rios de bom porte nas suas imedia\u00e7\u00f5es. Todos eles est\u00e3o seriamente degradados.\nO vale do Ararangu\u00e1 \u00e9 uma zona f\u00e9rtil de grande atividade agr\u00edcola, principalmente culturas irrigadas como o arroz, por\u00e9m a perda de produtividade do solo, devido a problemas de contamina\u00e7\u00e3o, j\u00e1 se faz sentir h\u00e1 anos, mesmo no Baixo Ararangu\u00e1. Os agricultores j\u00e1 n\u00e3o se utilizam dos rios para irriga\u00e7\u00e3o, necessitando recorrer a po\u00e7os artesianos, que o avan\u00e7o das minas de subsolo faz secar ou polui, n\u00e3o restando op\u00e7\u00e3o ao agropecuarista sen\u00e3o empregar-se na minera\u00e7\u00e3o ou deixar o local. Tamb\u00e9m a atividade pesqueira que operava na foz do rio Ararangu\u00e1 transferiu-se para o mar.\nAs a\u00e7\u00f5es identificadas como priorit\u00e1rias nesta bacia s\u00e3o:\na)\tresguardar e assegurar a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o abastecimento da cidade de Crici\u00fama no rio S\u00e3o Bento, hoje quase insuficiente para atender a demanda nos per\u00edodos de seca e situada em \u00e1rea miner\u00e1vel.\nEm fun\u00e7\u00e3o de suas condi\u00e7\u00f5es naturais, o rio S\u00e3o Bento \u00e9 o manancial utilizado para o abastecimento d'\u00e1gua da cidade de Crici\u00fama, atrav\u00e9s de uma deriva\u00e7\u00e3o implantada em seu baixo vale.\nA \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Bento no local de capta\u00e7\u00e3o, \u00e9 da ordem de 122 km2, abrangendo \u00e1reas cobertas por vegeta\u00e7\u00e3o abundante, o que assegura uma boa qualidade para a \u00e1gua.\nSeus formadores principais s\u00e3o os rios da Serra, da Mina e Serrano, recebendo ainda a contribui\u00e7\u00e3o dos rios Serrinha e Guarapari.\nNa sua conflu\u00eancia com o rio M\u00e3e Luzia, pr\u00f3ximo \u00e0 localidade de Forquilhinha, a bacia hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Bento, \u00e9 da ordem de 200 km2.\nNo rio S\u00e3o Bento tamb\u00e9m existe, a montante da capta\u00e7\u00e3o para Crici\u00fama, uma barragem de deriva\u00e7\u00e3o de \u00e1guas para irriga\u00e7\u00e3o de cerca de 1.700 ha de lavouras de arroz situadas no munic\u00edpio de Nova Veneza.\nEssa utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas para fins agr\u00edcolas baseava-se num instrumento legal expedido pelo Governo do estado de Santa Catarina em 1953, que concedia a Amo Amboni e outros o direito de capta\u00e7\u00e3o das referidas \u00e1guas, o que vinha sendo feito rotineiramente desde ent\u00e3o.\nMais recentemente (1972), considerando que o manancial explorado n\u00e3o disp\u00f5e de capacidade h\u00eddrica para abastecer as diferentes demandas, sem introdu\u00e7\u00e3o de obras de acumula\u00e7\u00e3o, o Poder Executivo de Santa Catarina revogou a autoriza\u00e7\u00e3o concedida em 1953, e autorizou a CASAN - Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento a promover o aproveitamento das \u00e1guas do rio S\u00e3o Bento para o integral abastecimento da cidade de Crici\u00fama, atendendo, quando poss\u00edvel, os demais interesses da regi\u00e3o.\nOcorre que os per\u00edodos de estiagem do curso d'\u00e1gua geralmente coincidem com a \u00e9poca de irriga\u00e7\u00e3o das lavouras, o que acarreta a defici\u00eancia ou inexist\u00eancia de \u00e1gua para fins agr\u00edcolas, Esse fato vem gerando s\u00e9rios problemas s\u00f3cio-econ\u00f4micos junto aos agricultores de Nova Veneza, sendo que em v\u00e1rias safras de arroz, desde 81, foi necess\u00e1ria a mobiliza\u00e7\u00e3o policial para assegurar o abastecimento d'\u00e1gua de Crici\u00fama.\ne beneficiamento de carv\u00e3o em sua sub-bacia.\nSegundo o Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Preliminar de Planejamento dos Recursos H\u00eddricos de Crici\u00fama (CASAN, 1982), o rio M\u00e3e Luzia, por seu posicionamento geogr\u00e1fico e bacia de contribui\u00e7\u00e3o, salienta-se, \u00e0 primeira vista, como a fonte indicada (a m\u00e9dio prazo), para o abastecimento de \u00e1gua da \u00e1rea de Crici\u00fama. Entretanto, a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, pelo lan\u00e7amento indiscriminado de despejos, inviabilizou a capta\u00e7\u00e3o que existia no rio M\u00e3e Luzia, obrigando a transfer\u00eancia para o rio S\u00e3o Bento. Assim sendo, o rio M\u00e3e Luzia, no seu estado atual, n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o para abastecimento populacional, nem mesmo para irriga\u00e7\u00e3o, recrea\u00e7\u00e3o ou cria\u00e7\u00e3o de peixes, em fun\u00e7\u00e3o principalmente do seu alto teor de acidez, metais pesados e s\u00f3lidos suspensos. Imp\u00f5e-se, pela aus\u00eancia de mananciais alternativos, ent\u00e3o, a recupera\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas do rio M\u00e3e Luzia, ao menos at\u00e9 a altura da capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\nEssa recupera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser atingida pela execu\u00e7\u00e3o de projetos de recupera\u00e7\u00e3o de parte das \u00e1reas mineradas a c\u00e9u aberto e de disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos de beneficiamento, principalmente na sub-bacia do rio Fiorita, o mais polu\u00eddo curso d'\u00e1gua desta zona. Consta, al\u00e9m da recupera\u00e7\u00e3o f\u00edsica de \u00e1reas mineradas, de canal de desvio e retifica\u00e7\u00e3o do rio, minimizando o contato com material piritoso, conforme projeto (ECP, 1983), contratado pela FATMA, j\u00e1 mencionado no item 6.2.1.\nc)\tproteger, pelo controle de minera\u00e7\u00e3o, as novas sub-bacias de interesse a serem mineradas nesta \u00e1rea tais como as sub-bacias dos rios Ferreira, do Pio, Maruim, Jord\u00e3o e outros.\nd)\tiniciar as a\u00e7\u00f5es destinadas a aliviar a polui\u00e7\u00e3o do vale do Ararangu\u00e1, extensa \u00e1rea agr\u00edcola a jusante das \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o, pelo controle das unidades mineiras em opera\u00e7\u00e3o. O baixo vale do rio Ararangu\u00e1, apesar de ainda n\u00e3o minerado, recebe as descargas polu\u00eddas provenientes da sub-bacia do rio Sang\u00e3o e do baixo curso do rio M\u00e3e Luzia. Nestes est\u00e1 localizada a grande concentra\u00e7\u00e3o de atividades carbon\u00edferas, industriais e urbanas da regi\u00e3o. \u00c9 o local onde a minera\u00e7\u00e3o se desenvolve h\u00e1 muito tempo, e o rejeito, sob a forma de estradas, aterros, etc., faz parte do cotidiano. A recupera\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas \u00e9 imposs\u00edvel a curto prazo, determinando a necessidade de implanta\u00e7\u00e3o gradativa do tratamento e recupera\u00e7\u00e3o.\nalargamento do rio Sang\u00e3o, confinando o material dragado, ap\u00f3s tornar efetiva a proibi\u00e7\u00e3o de lan\u00e7amento de efluentes com s\u00f3lidos piritosos em suspens\u00e3o, conforme projeto contratado pela FATMA (ECP, 1983).\ne)\tproteger a por\u00e7\u00e3o oeste da bac\u00eda do Ararangu\u00e1 (sub-bacias dos rios do Cedro, Manoel Alves e Itoupava) pelo controle da polui\u00e7\u00e3o provocada pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e explorando as sub-bacias sequencialmente, n\u00e3o simultaneamente, a fim, de n\u00e3o comprometer todos os mananciais a um s\u00f3 tempo.\n7.2.2.2\t- Bacia do Tubar\u00e3o\nCaracteriza-se como \u00e1rea de expans\u00e3o de minera\u00e7\u00e3o, ou extens\u00e3o para o sentido norte, que j\u00e1 se desenvolve na \u00e1rea das nascentes dos rios formadores da bacia.\nO rio Tubar\u00e3o drena a regi\u00e3o de minera\u00e7\u00e3o em suas nascentes e, devido \u00e0s baixas vaz\u00f5es nesta por\u00e7\u00e3o do rio, a qualidade de suas \u00e1guas e de seus afluentes \u00e9 p\u00e9ssima (pH em torno de 3). Seus problemas ambientais principais s\u00e3o causados, al\u00e9m das unidades mineiras em opera\u00e7\u00e3o, pela grande extens\u00e3o de \u00e1reas mineradas a c\u00e9u aberto l\u00e1 existente.\nNo seu curso m\u00e9dio recebe a contribui\u00e7\u00e3o diluidora do rio Bra\u00e7o do Norte, de vaz\u00f5es equivalentes \u00e0 do pr\u00f3prio rio Tubar\u00e3o naquele ponto, conforme mostra a tabela 6.0, e outros de menor porte, que aliviam um pouco a polui\u00e7\u00e3o.\nNa por\u00e7\u00e3o de jusante do rio Tubar\u00e3o n\u00e3o existe minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mas, pela sua localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, concentram-se nesta \u00e1rea o Lavador Central de Capivari (Beneficiamento do CPL - Carv\u00e3o Pr\u00e9-Lavado), o Complexo Termel\u00e9trico Jorge Lacerda, o entreposto de carv\u00e3o da CAEEB e, utilizando como mat\u00e9ria prima antigos rejeitos piritosos depositados no Banhado da Estiva, uma unidade de rebeneficiamento da COCALIT, para recupera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Essa \u00faltima \u00e1rea se constitui num grave problema ambiental pela disposi\u00e7\u00e3o desordenada e desprotegida dos rejeitos, efetuada h\u00e1 d\u00e9cadas.\nAl\u00e9m dos preju\u00edzos j\u00e1 comentados \u00e0 agricultura e \u00e0 pecu\u00e1ria da regi\u00e3o, o rio Tubar\u00e3o \u00e9 tribut\u00e1rio do ecossistema lagunar formado pelas lagoas de Santo Ant\u00f4nio, Imaru\u00ed e Mirim, de significativo interesse em termos de lazer e turismo, e grande produtor de camar\u00f5es e outros crust\u00e1ceos.\nCatarinense, produtora de \u00e1cidos sulf\u00farico e fosf\u00f3rico, bem como, no devido tempo, dos novos empreendimentos que forem surgindo.\nO tipo de polui\u00e7\u00e3o despejado, predominantemente conservativa, com s\u00f3lidos e metais, \u00e9 altamente prejudicial ao sistema lagunar, que possui baixa capacidade de auto-depura\u00e7\u00e3o devido \u00e0 pouca circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.\nEmbora n\u00e3o haja evid\u00eancias diretas de rela\u00e7\u00e3o com a polui\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, vale ressaltar informa\u00e7\u00f5es contidas no \"Plano de Trabalho para o Controle Ambiental da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera de Santa Catarina\", (SUDESUL - coord., 1984), em que se alerta para o fato de que na \u00faltima d\u00e9cada a produ\u00e7\u00e3o de pescado, somente nas lagoas de Santo Ant\u00f4nio, Imaru\u00ed e Mirim, segundo dados da SUDEPE - Superintend\u00eancia do Desenvolvimento da Pesca, chegou a alcan\u00e7ar, em 1976 (in\u00edcio da mecaniza\u00e7\u00e3o das atividades carbon\u00edferas), 7650 toneladas, baixando rapidamente nos anos seguintes at\u00e9 atingir, em 1982, apenas 1560 toneladas. Outra evid\u00eancia da queda da produ\u00e7\u00e3o das lagoas s\u00e3o os dados referentes ao esfor\u00e7o de pesca: enquanto que em 1976 um pescador capturava 15 kg/dia de camar\u00f5es na \u00e9poca da safra, em 1982 esta m\u00e9dia caiu para 4 kg/dia.\nAo lado de outros fatores respons\u00e1veis, como a sobrepesca (retirada maior do que repovoamento), o desrespeito ao per\u00edodo da desova e a utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, a polui\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera tamb\u00e9m pode ser responsabilizada por esta queda de produ\u00e7\u00e3o.\nIdentificam-se como a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias, nesta bacia, aquelas destinadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do ecossistema lagunar, a saber:\na)\tcontrolar as unidades mineiras operando nas nascentes do rio Tubar\u00e3o;\nb)\tcontrolar as unidades industriais da por\u00e7\u00e3o jusante da bacia do Tubar\u00e3o, quais sejam: Lavador Central de Capivari, Usina Termel\u00e9trica Jorge Lacerda e Entreposto de Carv\u00e3o, situados no munic\u00edpio de Capivari de Baixo.\nc)\trecuperar a \u00e1rea de rejeitos piritosos do banhado da Estiva, onde os rejeitos foram dragados e relavados (rebeneficiados) para concentra\u00e7\u00e3o da pirita e para recupera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, constituindo-se em intensa fonte de polui\u00e7\u00e3o.\nd)\tproteger, pelo controle da minera\u00e7\u00e3o, as novas sub-bacias de interesse, a serem mineradas na \u00e1rea.\ne)\trecuperar as \u00e1reas antigas de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto e de disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos na sub-bacia do rio Tubar\u00e3o.\n7.2.2.3\t- Bacia do Urussanga\nCaracteriza-se por ser a menor das tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas consideradas,\nO rio Urussanga, de pequeno porte, apresenta seu curso principal degradado da nascente at\u00e9 a foz, com pH em torno de 3 em toda a sua extens\u00e3o. Os afluentes da margem esquerda, bem como o rio Cocai, afluente da margem direita, n\u00e3o apresentam as altera\u00e7\u00f5es de pH que caracterizam a polui\u00e7\u00e3o decorrente da ind\u00fastria carbon\u00edfera, visto que aquelas \u00e1reas n\u00e3o foram ainda exploradas.\nA bacia do rio Urussanga tamb\u00e9m irriga v\u00e1rzeas arrozeiras e outras culturas e cria\u00e7\u00f5es, padecendo dos mesmos problemas que a bacia do Ararangu\u00e1.\nO alto curso do rio Urussanga \u00e9 geologicamente semelhante \u00e0 sub-bacia do rio Sang\u00e3o e tem os mesmos graus elevados de atividades de minera\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ambiental, apenas menos atividades de beneficiamento e zonas urbanas bem menores. Apresenta grandes \u00e1reas j\u00e1 mineradas a c\u00e9u aberto e pequenas vaz\u00f5es, o que piora ainda mais a situa\u00e7\u00e3o. A recupera\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas desta bacia depende da recupera\u00e7\u00e3o das grandes \u00e1reas mineradas a c\u00e9u aberto, al\u00e9m do controle da polui\u00e7\u00e3o das unidades mineiras em opera\u00e7\u00e3o.\nA \u00e1rea de jusante da bacia do rio Urussanga, embora n\u00e3o esteja sendo minerada atualmente, tem suas \u00e1guas polu\u00eddas por despejos da \u00e1rea de montante. Deve ser minerada de modo que a recupera\u00e7\u00e3o da bacia seja feita simultaneamente: ap\u00f3s a lavra na \u00e1rea j\u00e1 degradada e concomitante \u00e0 lavra na \u00e1rea a minerar.\nIdentificam-se como a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias nesta bacia aquelas destinadas a:\na)\tcontrolar as unidades mineiras operando na bacia;\nb)\tproteger, pelo controle da minera\u00e7\u00e3o, as novas sub-bacias de interesse a serem mineradas nesta \u00e1rea, principalmente aquelas que compreendem as lagoas litor\u00e2neas.\n7.2.2.4- Bacia do Mampituba\nEmbora n\u00e3o tenha sido estudada no mesmo n\u00edvel de detalhe que as tr\u00eas bacias anteriormente citadas, esta bacia, embora ainda n\u00e3o acuse a presen\u00e7a da ind\u00fastria carbon\u00edfera, caracteriza-se como zona de expans\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o sul. Portanto, imp\u00f5e-se, a exemplo das demais sub-bacias miner\u00e1veis e n\u00e3o mineradas, proteger, pelo controle da minera\u00e7\u00e3o, as sub-bacias de interesse a serem mineradas nesta \u00e1rea, principalmente aquelas que compreendem as lagoas litor\u00e2neas e explorar as sub-bacias sequencialmente, a fim, de n\u00e3o comprometer todos os mananciais ao mesmo tempo.\n8.1\t- ZONEAMENTO AMBIENTAL\nA avalia\u00e7\u00e3o de alternativas para a mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense aponta para a aplica\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es padronizadas para cada tipo de unidade de produ\u00e7\u00e3o, combinadas entre si de forma espec\u00edfica para atender aos problemas identificados em cada local.\nA forma selecionada para atingir este objetivo foi a formula\u00e7\u00e3o de um zoneamento ambiental da atividade carbon\u00edfera na regi\u00e3o, com prazos e padr\u00f5es ambientais diferenciados conforme a localiza\u00e7\u00e3o e o tipo do empreendimento (MONOSOWSKI, 1989, CLARK, 1991).\nOs padr\u00f5es ambientais a serem aplicados devem tornar-se paulatinamente mais rigorosos, acompanhando o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e o est\u00e1gio de recupera\u00e7\u00e3o ambiental alcan\u00e7ado.\n8.1.1\t- Crit\u00e9rios para Zoneamento da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera Catarinense\nTomando-se por base o quadro apresentado por bacias hidrogr\u00e1ficas influenciadas pela lavra e beneficiamento do carv\u00e3o mineral adotou-se, para atingir os objetivos preconizados, a estrat\u00e9gia de estabelecer, para a recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental da regi\u00e3o sul do estado de Santa Catarina, um ZONEAMENTO AMBIENTAL que, abrangendo sub-bacias com problemas semelhantes, permitisse de um modo objetivo canalizar os recursos dispon\u00edveis para projetos priorit\u00e1rios, que se integrassem e complementassem no tempo e espa\u00e7o (GOTHE, 1992).\nForam definidas as seguintes categorias de ZONAS AMBIENTAIS:\nZPP - ZONAS DE PROTE\u00c7\u00c3O PRIORIT\u00c1RIA\nDefinidas como as zonas (sub-bacias) de relevante interesse em termos de usos ben\u00e9ficos da \u00e1gua, ainda n\u00e3o afetadas pela minera\u00e7\u00e3o e que, por isso, devam ser prioritariamente protegidas.\nZRP - ZONAS DE RECUPERA\u00c7\u00c3O PRIORIT\u00c1RIA\nDefinidas como zonas (sub-bacias) de relevante interesse e onde os usos\nben\u00e9ficos da \u00e1gua encontram-se prejudicados pela polui\u00e7\u00e3o advinda das atividades de lavra e beneficiamento do carv\u00e3o mineral, devendo ser objeto de iniciativas para recupera\u00e7\u00e3o a curto e m\u00e9dio prazo.\nZCR - ZONAS CR\u00cdTICAS DE RECUPERA\u00c7\u00c3O\nDefinidas como as zonas (sub-bacias) intensamente mineradas e polu\u00eddas desde longa data, devendo ser objeto de iniciativas para recupera\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio e longo prazo.\nZNM - ZONAS N\u00c3O MINERADAS\nDefinidas como as zonas (sub-bacias) componentes da regi\u00e3o sul e ainda n\u00e3o mineradas, devendo ser objeto de iniciativas adiante especificadas.\n8.1.2\t- Zoneamento Ambiental da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera\nCom base nas categorias de Zonas Ambientais definidas, foi configurada uma proposta de Zoneamento Ambiental para a ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense, descrita a seguir e mostrada no mapa 9 - Zoneamento Ambiental Proposto.\nZONAS DE PROTE\u00c7\u00c3O PRIORIT\u00c1RIA\nZPP1 - A por\u00e7\u00e3o da sub-bacia do rio S\u00e3o Bento a montante da atual capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento da cidade de Crici\u00fama. \u00c1rea de expans\u00e3o de minera\u00e7\u00e3o para oeste. O rio S\u00e3o Bento, afluente da margem direita do rio M\u00e3e Luzia, desenvolve-se aproximadamente no sentido Norte-Sul, atrav\u00e9s do Munic\u00edpio de Nova Veneza, tendo suas nascentes nos contrafortes da Serra Geral.\nDo exposto, pode-se concluir que \u00e9 fundamental garantir a qualidade das \u00e1guas do rio S\u00e3o Bento, o manancial preferencial, a curto prazo, dentro do plano de uso m\u00faltiplo das \u00e1guas da regi\u00e3o de Crici\u00fama, dando-se \u00eanfase ao abastecimento humano.\nEsta provid\u00eancia poder\u00e1 ser implementada pela proibi\u00e7\u00e3o de atividades da ind\u00fastria carbon\u00edfera nesta sub-bacia e seu enquadramento legal como Classe 1, at\u00e9 a exaust\u00e3o das reservas na sub-bacia do rio M\u00e3e Luzia \u00e0 montante da capta\u00e7\u00e3o antiga da CASAN e at\u00e9 que estas \u00e1guas atinjam qualidade aceit\u00e1vel para o abastecimento p\u00fablico (mesmo que as \u00e1guas do rio M\u00e3e Luzia se apresentem pr\u00f3prias para o consumo p\u00fablico antes da exaust\u00e3o das reservas nesta sub-bacia como resultado da implanta\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es de tratamento, persistir\u00e1 ainda o\nrisco de acidentes devido \u00e0s freq\u00fcentes enchentes que costumam ocorrer na \u00e1rea em quest\u00e3o).\nDois projetos j\u00e1 existentes devem ser implantados para resolu\u00e7\u00e3o desses problemas: uma barragem no rio S\u00e3o Bento e a recupera\u00e7\u00e3o ambiental do alto rio M\u00e3e Luzia, especialmente a sub-bacia do rio Fiorita, em Sider\u00f3polis.\nZPP2 - A por\u00e7\u00e3o da sub-bacia do rio M\u00e3e Luzia e de seus afluentes a montante da antiga capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento da cidade de Crici\u00fama.\n\u00c1rea ainda n\u00e3o minerada mas considerada como de expans\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o para noroeste. Justifica-se a classifica\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea como Zona de Prote\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1ria pela necessidade que se apresenta de conservar a qualidade das \u00e1guas de seus rios at\u00e9 a recupera\u00e7\u00e3o proposta para os cursos d'\u00e1gua j\u00e1 afetados, inclu\u00eddos na Zona de Recupera\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1ria ZRP1, conforme justificativa adiante exposta no item relativo a ZRP1.\nZPP3 - Sub-bacias do rio Tubar\u00e3o ainda n\u00e3o mineradas, na \u00e1rea das lagoas de Santo Ant\u00f4nio, Imaru\u00ed e Mirim (ecossistema lagunar). N\u00e3o possui jazidas conhecidas de carv\u00e3o mineral, por\u00e9m torna-se necess\u00e1rio o Controle Ambiental com refer\u00eancia \u00e0s atividades do Porto de Imbituba (embarque de carv\u00e3o e recebimento de rocha fosfatada) e da ICC - Ind\u00fastria Carboqu\u00edmica Catarinense, produtora de \u00e1cidos sulf\u00farico e fosf\u00f3rico.\nZPP4 - Sub-bacias do rio Tubar\u00e3o, n\u00e3o mineradas, na por\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da bacia. \u00c1rea de expans\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o para leste, (ver considera\u00e7\u00f5es referentes a ZRP3, adiante expostas)\nZONAS DE RECUPERA\u00c7\u00c3O PRIORIT\u00c1RIA\nZRP1 - \u00c1reas a montante da capta\u00e7\u00e3o antiga de Crici\u00fama, no rio M\u00e3e Luzia j\u00e1 mineradas ou com atividades de minera\u00e7\u00e3o.\nFonte indicada para o abastecimento de \u00e1gua da \u00e1rea de Crici\u00fama, est\u00e1 com seu uso inviabilizado pelo lan\u00e7amento indiscriminado de despejos da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, obrigando a transfer\u00eancia para o rio S\u00e3o Bento. A recupera\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas do rio M\u00e3e Luzia, at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para Crici\u00fama, poder\u00e1 ser atingida pela execu\u00e7\u00e3o de projetos de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mineradas e de rejeitos, conforme as Diretrizes para Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Mineradas a C\u00e9u Aberto e de Rejeitos - (item 8.2); e pelo tratamento da polui\u00e7\u00e3o\nA FATMA possui o projeto de recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas antigas mineradas a c\u00e9u aberto do rio Fiorita, o mais polu\u00eddo curso d'\u00e1gua desta ZONA, constando do desvio e retifica\u00e7\u00e3o do rio para retir\u00e1-lo dos cortes abertos na \u00e1rea minerada, minimizando o contato, e da recupera\u00e7\u00e3o f\u00edsica de 300 ha de \u00e1reas mineradas.\nZRP2 - \u00c1reas do Banhado da Estiva e Capivari - trecho de jusante da bacia do Tubar\u00e3o - Ecossistema Lagunar.\nNesta \u00e1rea n\u00e3o existe minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, mas pela sua localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica concentram-se nesta \u00e1rea o Lavador Central de Capivari (beneficiamento do CPL - Carv\u00e3o Pr\u00e9-Lavado), a Usina Termel\u00e9trica Jorge Lacerda, o Entreposto de Carv\u00e3o da CAEEB e, utilizando como mat\u00e9ria prima antigos rejeitos piritosos depositados no Banhado da Estiva, a usina de beneficiamento da COCALIT. O Entreposto da CAEEB e o Lavador de Capivari suspenderam suas opera\u00e7\u00f5es recentemente, deixando um grande problema ambiental pela disposi\u00e7\u00e3o desprotegida dos rejeitos. As demais unidades produtoras encontram-se em opera\u00e7\u00e3o regular e delas deve ser exigido o controle da polui\u00e7\u00e3o conforme definido no item 8.3, adiante apresentado.\nZRP3 - \u00c1rea de montante da bacia do rio Tubar\u00e3o e efluentes, j\u00e1 mineradas ou minerando. Zona de expans\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o; na bacia do Tubar\u00e3o o volume de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 menor, e as minas s\u00e3o mais dispersas que na bacia do Ararangu\u00e1.\nOcorrem n\u00edveis cr\u00edticos de polui\u00e7\u00e3o dos efluentes e do curso principal do rio Tubar\u00e3o, at\u00e9 receber a contribui\u00e7\u00e3o de outros afluentes de boa qualidade, destacando-se o rio Bra\u00e7o do Norte (na ZPP3), cuja \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o na conflu\u00eancia \u00e9 maior do que a do pr\u00f3prio rio Tubar\u00e3o.\nSeus principais problemas ambientais s\u00e3o causados, al\u00e9m das unidades mineiras em opera\u00e7\u00e3o, pela grande extens\u00e3o de \u00e1reas mineradas a c\u00e9u aberto ali existentes.\nO controle da polui\u00e7\u00e3o causada pelas unidades mineiras em opera\u00e7\u00e3o segue as Diretrizes para a Implanta\u00e7\u00e3o de Controle da Polui\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera - (item 8.3). J\u00e1 os projetos de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas devem ser executados segundo o item 8.2 - Diretrizes para Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Mineradas a C\u00e9u Aberto e de Rejeitos.\nZONAS CR\u00cdTICAS DE RECUPERA\u00c7\u00c3O\nZCR1 - Sub-bacia do rio Sang\u00e3o e baixo curso do rio M\u00e3e Luzia. A maior e mais antiga concentra\u00e7\u00e3o de atividades da ind\u00fastria carbon\u00edfera e a maior \u00e1rea urbana. A recupera\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas \u00e9 imposs\u00edvel a curto prazo, determinando a necessidade de implanta\u00e7\u00e3o gradativa do tratamento e recupera\u00e7\u00e3o, conforme previsto no item 3.4 - Diretrizes para a Implanta\u00e7\u00e3o de Controle da Polui\u00e7\u00e3o na Ind\u00fastria Carbon\u00edfera. Ao mesmo tempo, tendo em vista a urg\u00eancia em aliviar da carga poluidora as \u00e1reas agr\u00edcolas irrigadas no baixo M\u00e3e Luzia, recomendam-se a execu\u00e7\u00e3o dos projetos de dragagem, retifica\u00e7\u00e3o e alargamento do rio Sang\u00e3o, conforme projeto existente na FATMA (ECP, 1983).\nZCR2 - Alto curso do rio Urussanga (\u00e1rea de montante da bacia). Geologicamente semelhante \u00e0 ZCR1, tem os mesmos graus de atividades de minera\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ambiental, apenas menos atividades de beneficiamento e zonas urbanas bem menores. Apresenta grandes \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto, e rios de pequeno porte, o que agrava ainda mais a situa\u00e7\u00e3o. A recupera\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas desta bacia depende da recupera\u00e7\u00e3o das grandes \u00e1reas mineradas a c\u00e9u aberto, al\u00e9m do controle da polui\u00e7\u00e3o das unidades mineiras em opera\u00e7\u00e3o conforme as Diretrizes para a Implanta\u00e7\u00e3o de Controle da Polui\u00e7\u00e3o na Ind\u00fastria Carbon\u00edfera.\nZONAS N\u00c3O MINERADAS\nZNM1 - Por\u00e7\u00e3o de jusante da bacia do rio Urussanga, correspondente \u00e0 cerca de metade da \u00e1rea da bacia. \u00c1guas polu\u00eddas por despejos da \u00e1rea de montante (ZCR2). Deve ser minerada preferencialmente, para que, a recupera\u00e7\u00e3o da bacia seja atingida simultaneamente na ZCR2 e na ZNM1, ap\u00f3s a lavra na \u00e1rea j\u00e1 degradada e concomitante \u00e0 lavra na \u00e1rea a minerar. Esta \u00e1rea apresenta tamb\u00e9m problemas de \u00e1reas degradadas pela extra\u00e7\u00e3o de argila para a ind\u00fastria cer\u00e2mica.\nZNM2 a 5 - Sub-bacias de afluentes do Ararangu\u00e1. A minera\u00e7\u00e3o ser\u00e1 permitida ap\u00f3s o esgotamento nas zonas atualmente mineradas. A minera\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser seq\u00fcencial por zona, isto \u00e9, cada uma delas s\u00f3 poder\u00e1 ser minerada ap\u00f3s encerrada a minera\u00e7\u00e3o na zona \u00a1mediatamente anterior.\nZNM6 e 7 - Zona das lagoas litor\u00e2neas - bacia do Ararangu\u00e1. Antes da\nO mapa 9 mostra o zoneamento ambiental proposto.\n8.2\t- DIRETRIZES PARA RECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS MINERADAS A C\u00c9U ABERTO E DE REJEITOS\nA recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto e pela deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos apresenta grande import\u00e2ncia para a recupera\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas, possibilitando o seu uso, nestas bacias hidrogr\u00e1ficas pois, al\u00e9m da polui\u00e7\u00e3o gerada pelas unidades mineiras em opera\u00e7\u00e3o, as grandes \u00e1reas mineradas a c\u00e9u aberto e de dep\u00f3sitos inadequados de rejeitos, pela lixivia\u00e7\u00e3o continuada, permanecem gerando uma polui\u00e7\u00e3o permanente nos cursos d'\u00e1gua situados a jusante dessas \u00e1reas.\nA tecnologia de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mineradas e de rejeitos piritosos j\u00e1 foi testada com sucesso na regi\u00e3o (ECP, 1983).\nO custo da recupera\u00e7\u00e3o ambiental - abrangendo terraplanagem, cobertura com solo e revegeta\u00e7\u00e3o - varia dependendo da geomorfologia da \u00e1rea e do equipamento de minera\u00e7\u00e3o l\u00e1 utilizado.\nCom base nas experi\u00eancias realizadas, pode-se estimar custos da ordem de 2 a 3 mil d\u00f3lares por hectare para a \u00e1rea de Sider\u00f3polis (maior espessura escavada e fragmentos de rocha maiores) e 1,5 a 2 mil d\u00f3lares por hectare para \u00e1reas como Santana, em Urussanga (mais favor\u00e1veis).\nRecentemente t\u00eam sido propostos tamb\u00e9m processos alternativos, com o uso de cinza de carv\u00e3o, res\u00edduo de curtume, lixo urbano, dejetos su\u00ednos e outros, visando reduzir esses custos.\nDevido \u00e0 grande extens\u00e3o de \u00e1reas a recuperar, e os altos custos correspondentes, as \u00e1reas devem ser priorizadas de acordo com o zoneamento ambiental aqui proposto para a regi\u00e3o.\nConsideradas, \u00e9 claro, as prioridades reais, as \u00e1reas selecionadas poder\u00e3o ser distribu\u00eddas por munic\u00edpio, possibilitando a reparti\u00e7\u00e3o dos recursos pelas prefeituras e a abertura de v\u00e1rias pequenas frentes de trabalho, garantindo o acesso a esse mercado das m\u00e9dias e pequenas empresas regionais.\nEm cada bacia priorit\u00e1ria, o cadastro das \u00e1reas degradadas deve ser atualizado, e os propriet\u00e1rios devem ser intimados a firmar um \"Contrato de\n-\to propriet\u00e1rio assume o compromisso de recuperar a \u00e1rea, em prazo determinado, podendo optar por financiamento do PR\u00d3-VIDA. Caso a \u00e1rea n\u00e3o seja recuperada, ou o financiamento n\u00e3o seja pago, a propriedade da \u00e1rea ser\u00e1 do Poder P\u00fablico.\n-\to Poder P\u00fablico, representado por um Cons\u00f3rcio de Bacia, composto pelas Prefeituras, Governo Estadual, associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias e empresas, recupera a \u00e1rea, ficando com parte ou o todo em troca da quita\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria dos servi\u00e7os realizados.\nAs \u00e1reas rurais recuperadas, ap\u00f3s plantio, dever\u00e3o ser gerenciadas de forma ecologicamente correta, sujeitas a monitoramento e controle de usos. Naquelas \u00e1reas pertencentes ao governo, poder\u00e3o ser assentadas fam\u00edlias sem-terra, ou transformadas em \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - AP As, conforme sua voca\u00e7\u00e3o.\nAs \u00e1reas urbanas ou urbaniz\u00e1veis recuperadas receber\u00e3o infra-estrutura urbana, sendo loteadas em programas de habita\u00e7\u00e3o popular.\n8.3\t- DIRETRIZES PARA A IMPLANTA\u00c7\u00c3O DO CONTROLE DE POLUI\u00c7\u00c3O NA IND\u00daSTRIA CARBON\u00cdFERA\nAo lado das a\u00e7\u00f5es para recupera\u00e7\u00e3o ambiental, o controle da polui\u00e7\u00e3o das unidades em opera\u00e7\u00e3o deve ser incrementado, sob pena de comprometer as metas programadas. Esse controle deve ser implementado de forma paulatina e diferenciada por ZONA, constituindo-se em disciplinador da explora\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera futura.\n8.3.1 - Escopo dos Projetos de Controle da Polui\u00e7\u00e3o\nAs instala\u00e7\u00f5es de lavra e beneficiamento do carv\u00e3o mineral denominam-se de Unidades Mineiras. Uma unidade mineira (UM) \u00e9 constitu\u00edda por uma instala\u00e7\u00e3o ou por instala\u00e7\u00f5es de processo. Os elementos constituintes das unidades mineiras s\u00e3o:\nSS - Mina de Subsolo\nCA - Mina a C\u00e9u Aberto\nLAV - Usina de Beneficiamento (Lavador)\nREJ - Dep\u00f3sito de Rejeitos\nA grande diversidade de situa\u00e7\u00f5es que se apresentam na pr\u00e1tica requer que, em termos de controle ambiental, se deva agrupar as instala\u00e7\u00f5es de lavra e beneficiamento de carv\u00e3o em unidades mineiras. 0 agrupamento leva em conta como crit\u00e9rios principais: a proximidade f\u00edsica das instala\u00e7\u00f5es, o fluxo de extra\u00e7\u00e3o, beneficiamento e a disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos do carv\u00e3o produzido e a propriedade de uma mesma empresa carbon\u00edfera.\nAs seguintes situa\u00e7\u00f5es apresentam-se ent\u00e3o como t\u00edpicas para as UMs tendo em vista a elabora\u00e7\u00e3o de projetos de Controle da Polui\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental:\nU.M. do tipo 1 - SS - Mina de Subsolo isolada\nU.M. do tipo 2 - CA - Mina a C\u00e9u Aberto isolada\nU.M. do tipo 3 - SS/LAV/REJ - Mina de Subsolo com Lavador e Dep\u00f3sito\nU.M. do tipo 4 - CA/LAV/REJ - Mina a C\u00e9u Aberto com Lavador e Dep\u00f3sito de Rejeitos pr\u00f3ximos\nU.M. do tipo 5 - SS/LAV-REJ - Lavador com Dep\u00f3sito de Rejeitos pr\u00f3ximo\nU.M. do tipo 7 - CA/LAV-REJ - Mina a C\u00e9u Aberto com Lavador pr\u00f3ximo e Dep\u00f3sito de Rejeitos afastado\nU.M. do tipo 8 - LAV-REJ - Lavador com Dep\u00f3sito de Rejeitos distante\nU.M. do tipo 9 - CA/REJ-LAV - Mina a C\u00e9u Aberto com Lavador distante e Rejeitos voltando \u00e0 Mina\nEsta conceitua\u00e7\u00e3o permite a padroniza\u00e7\u00e3o dos Projetos de Controle de Polui\u00e7\u00e3o das unidades mineiras a serem apresentados \u00e0 FATMA no licenciamento ambiental, e, conseq\u00fcentemente a sua an\u00e1lise e fiscaliza\u00e7\u00e3o. Os referidos projetos, para cada unidade mineira espec\u00edfica, dever\u00e3o englobar os projetos necess\u00e1rios ao controle da polui\u00e7\u00e3o gerada por cada uma das unidades de produ\u00e7\u00e3o que as constituem.\nA seguir, s\u00e3o definidos os projetos necess\u00e1rios ao controle da polui\u00e7\u00e3o de cada elemento isolado das unidades mineiras:\nCA - Minera\u00e7\u00e3o a C\u00e9u Aberto\nProjetos:\n-\tmodifica\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de lavra para recupera\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea da \u00e1rea lavrada;\n-\tcontrole da drenagem superficial;\n-\ttratamento das \u00e1guas de drenagem superficial;\nSS - Minera\u00e7\u00e3o de Subsolo\nProjetos:\n-\tcontrole das \u00e1guas de drenagem subterr\u00e2neas;\n-\tcontrole das \u00e1guas de drenagem dos p\u00e1tios de estocagem;\n-\ttratamento das \u00e1guas de drenagem subterr\u00e2nea e dos p\u00e1tios de estocagem;\n-\tcontrole da lama e p\u00f3 nas vias de transporte do carv\u00e3o minerado.\nLAV - Usinas de Beneficiamento (Lavadores)\nProjetos:\n-\tcontrole e recircula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de lavagem;\n-\tcontrole das \u00e1guas de drenagem dos p\u00e1tios de estocagem;\n-\ttratamento das \u00e1guas de lavagem e drenagem dos p\u00e1tios de estocagem;\n-\tcontrole da lama e p\u00f3 nas vias de transporte do carv\u00e3o beneficiado.\nREJ - Dep\u00f3sitos de Rejeitos\nProjetos:\n-\tmodifica\u00e7\u00f5es operacionais para recupera\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea das \u00e1reas de dep\u00f3sito;\n-\tcontrole das \u00e1guas de drenagem (superficiais e profundas) dos dep\u00f3sitos de rejeitos;\n-\ttratamento das \u00e1guas de drenagem fora dos padr\u00f5es estabelecidos;\n-\tcontrole da lama e p\u00f3 nas vias de transporte dos rejeitos a depositar.\nCada um desses projetos deve ser elaborado de forma a atender os padr\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente.\n8.3.2\t- Etapas e Cronograma de Implanta\u00e7\u00e3o\n\u00c9 patente que a implanta\u00e7\u00e3o do controle de polui\u00e7\u00e3o das unidades em opera\u00e7\u00e3o deve ser gradativa e diferenciada conforme a ZONA onde estiver instalada a atividade.\nIsto se constitui em fator de viabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da recupera\u00e7\u00e3o ambiental proposta, j\u00e1 que n\u00e3o obriga o industrial que capta e utiliza \u00e1guas muito polu\u00eddas a restitu\u00ed-las dentro dos padr\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, mas estabelece prazos e etapas para a adequa\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias carbon\u00edferas em opera\u00e7\u00e3o, a ser feita em\nparalelo com a execu\u00e7\u00e3o de projetos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental.\nConstitui-se, tamb\u00e9m em fator indutor da localiza\u00e7\u00e3o de novas unidades mineiras, que buscar\u00e3o as \u00e1reas com menores restri\u00e7\u00f5es ambientais e, portanto, menores custos de controle da polui\u00e7\u00e3o.\nCom base no exposto at\u00e9 aqui, foram definidas etapas e prazos para a implanta\u00e7\u00e3o do controle de polui\u00e7\u00e3o das unidades mineiras em opera\u00e7\u00e3o ou que vierem a operar, que contemplam as diferen\u00e7as de usos da \u00e1gua atuais e potenciais entre as v\u00e1rias zonas, bem como os diferentes n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o ambiental encontrados.\nEssas diretrizes procuram compatibilizar a situa\u00e7\u00e3o ambiental encontrada e a desejada, a import\u00e2ncia econ\u00f4mica e ecol\u00f3gica da \u00e1rea com a aplica\u00e7\u00e3o de um montante de recursos compat\u00edvel com a situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. As etapas foram determinadas com base nos n\u00edveis das tecnologias requeridas (j\u00e1 dominadas, experimentais e dependendo de pesquisas), prevendo-se prazos para sua efetiva implementa\u00e7\u00e3o.\nOs projetos implantados para controle da polui\u00e7\u00e3o das unidades mineiras em opera\u00e7\u00e3o nas diversas ZONAS AMBIENTAIS dever\u00e3o obedecer as orienta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada elemento das UMs, de acordo com o que foi definido anteriormente.\nZPP - ZONAS DE PROTE\u00c7\u00c3O PRIORIT\u00c1RIA\nForam definidas como Zonas de Prote\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1ria, as sub-bacias ainda n\u00e3o mineradas nem polu\u00eddas, imprescind\u00edveis \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos usos priorit\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos, quais sejam a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua das cidades, especialmente de Crici\u00fama e Tubar\u00e3o, e a manuten\u00e7\u00e3o do ecossistema lagunar.\nAssim, nas ZPP, recomenda-se que das unidades mineiras que l\u00e1 se instalarem se exija completa adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente desde a implanta\u00e7\u00e3o.\nNo caso da bacia do rio S\u00e3o Bento (capta\u00e7\u00e3o atual) se estabele\u00e7a a proibi\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o e beneficiamento at\u00e9 a recupera\u00e7\u00e3o do alto rio M\u00e3e Luzia.\nZRP - ZONAS DE RECUPERA\u00c7\u00c3O PRIORIT\u00c1RIA\na)\ta partir de 1993:\n-\trecupera\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea da \u00e1rea minerada;\n-\tdisposi\u00e7\u00e3o adequada dos rejeitos piritosos;\n-\tremo\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos dos efluentes;\nb)\ta partir de 1995:\n-\tcontrole de pH (5 a 9).\nc)\ta partir de 2000:\n-\tcompleta adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, com o controle das subst\u00e2ncias t\u00f3xicas.\nZCR - ZONAS CR\u00cdTICAS DE RECUPERA\u00c7\u00c3O A M\u00c9DIO PRAZO\nForam definidas como tal as sub-bacias intensamente mineradas e polu\u00eddas de longa data, de recupera\u00e7\u00e3o onerosa e menos essenciais para os usos priorit\u00e1rios, onde o tratamento fica tamb\u00e9m dificultado devido \u00e0 m\u00e1 qualidade j\u00e1 das \u00e1guas captadas pelas empresas.\nAssim, nas ZCR recomenda-se que, das unidades mineiras l\u00e1 instaladas, se exija:\na)\ta partir de 1993:\n-\trecupera\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea da \u00e1rea minerada;\nb)\ta partir de 1995:\n-\tdisposi\u00e7\u00e3o adequada dos rejeitos piritosos;\n-\tremo\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos dos efluentes.\nc)\ta partir de 2000:\n-\tcontrole de pH (5 a 9).\nd)\ta partir de 2010:\n-\tcompleta adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, com controle de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas.\nZNM - ZONAS N\u00c3O MINERADAS\nForam definidas como tal as sub-bacias ainda n\u00e3o mineradas e n\u00e3o enquadradas como de prote\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria.\nAssim, nas ZNM recomenda-se a interven\u00e7\u00e3o do estado no zoneamento da minera\u00e7\u00e3o com explora\u00e7\u00e3o seq\u00fcencial (n\u00e3o simult\u00e2nea) das v\u00e1rias sub-bacias para evitar a degrada\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea dos v\u00e1rios mananciais.\nRecomenda-se tamb\u00e9m que, das unidades mineiras que l\u00e1 se implantarem,\nse exija:\na)\ta partir de 1993:\n-\trecupera\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea da \u00e1rea minerada;\n-\tdisposi\u00e7\u00e3o adequada dos rejeitos piritosos;\n-\tremo\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos dos efluentes;\nb)\ta partir de 1995:\n-\tcontrole de pH (5 a 9).\nc)\ta partir de 2000:\n-\tcompleta adequa\u00e7\u00e3o aos padr\u00f5es, com controle de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas.\nA tabela 30, a seguir, sintetiza estas diretrizes, mostrando as diversas etapas de controle de polui\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera e as zonas ambientais definidas, com seus prazos de implanta\u00e7\u00e3o.\nTABELA 30\nPRAZOS DE IMPLANTA\u00c7\u00c3O DAS ETAPAS DO CONTROLE DA POLUI\u00c7\u00c3O\nCONFORME AS ZONAS AMBIEN\"\t\tfAIS\t\t\nETAPAS DE CONTROLE DA POLUI\u00c7\u00c3O\tZPP\tZRP\tZNM\tZCR\nRECUPERA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA MINERADA\t1993\t1993\t1993\t1993\nDISPOSI\u00c7\u00c3O ADEQUADA DE REJEITOS\t1993\t1993\t1993\t1995\nREMO\u00c7\u00c3O DE S\u00d3LIDOS DOS EFLUENTES\t1993\t1993\t1993\t1995\nCONTROLE DE pH (5 A 9)\t1993\t1995\t1995\t2000\nCONTROLE DE SUBST\u00c2NCIAS T\u00d3XICAS\t1993\t2000\t2000\t2010\n8.4\t- A\u00c7\u00d5ES ESTATAIS DE COORDENA\u00c7\u00c3O E APOIO\nComo a\u00e7\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o e apoio, para atender ao objetivo proposto pela presente estrat\u00e9gia, foram consideradas as necessidades de atualiza\u00e7\u00e3o permanente e reavalia\u00e7\u00e3o das prioridades, o que envolve monitoramento ambiental, cadastro das fontes poluidoras e controle da polui\u00e7\u00e3o, resultando a recomenda\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o das seguintes iniciativas:\n8.4.1 - Avalia\u00e7\u00e3o e Controle Permanentes\nde amostras d'\u00e1gua coletadas em pontos estrat\u00e9gicos selecionados e da interpreta\u00e7\u00e3o de imagens do sat\u00e9lite LANDSAT para controle das \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto e de disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos das atividades de lavra e beneficiamento do carv\u00e3o mineral.\nImplementar e manter a\u00e7\u00f5es de controle da polui\u00e7\u00e3o ambiental \u00f1as zonas definidas como de prote\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria visando principalmente a preserva\u00e7\u00e3o dos usos ben\u00e9ficos priorit\u00e1rios, principalmente no que diz respeito ao abastecimento de \u00e1gua da cidade de Crici\u00fama e da manuten\u00e7\u00e3o do ecossistema lagunar, de acordo com as recomenda\u00e7\u00f5es definidas no item 8.1.2.\nImplantar e manter um sistema de efetivo detalhamento do uso do espa\u00e7o na regi\u00e3o sul do estado de Santa Catarina, promovendo organiza\u00e7\u00e3o adequada para o cadastramento, controle e licenciamento ambiental do planejamento, projeto, implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de atividades potencialmente poluidoras e das \u00e1reas a recuperar e recuperadas, a fim de que se atinjam os objetivos pretendidos pela organiza\u00e7\u00e3o do uso do espa\u00e7o, no menor tempo poss\u00edvel. Este sistema deve ser utilizado como ferramenta de planejamento das atividades de minera\u00e7\u00e3o, agricultura e outras que apresentam conflito.\nAl\u00e9m destas atividades, de responsabilidade do estado, existem projetos j\u00e1 elaborados para os itens abaixo, originalmente concebidos para execu\u00e7\u00e3o direta pelo Poder P\u00fablico, onde se recomenda a busca de parceiros privados, segundo a sistem\u00e1tica prevista no \u00edtem 8.2 - Diretrizes para a Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Mineradas a C\u00e9u Aberto e de Rejeitos.\n8.4.2\t- Abastecimento D'\u00c1gua de Crici\u00fama (ZRP1)\nOs projetos inclu\u00eddos neste item referem-se a medidas destinadas a proteger a bacia do alto M\u00e3e Luzia no sentido de corrigir e manter a qualidade de suas \u00e1guas, visando garantir e ampliar seus usos nos municipios de Sider\u00f3polis, Nova Veneza, Maracaj\u00e1, Ararangu\u00e1 e, especialmente, Crici\u00fama, atrav\u00e9s de recupera\u00e7\u00e3o f\u00edsica de \u00e1reas j\u00e1 mineradas a c\u00e9u aberto em Sider\u00f3polis e do desvio do rio Fiorita dessas \u00e1reas. Atualmente, o rio Fiorita encontra-se altamente degradado pela carga de poluentes que recebe ao atravessar as \u00e1reas j\u00e1 mineradas e de dep\u00f3sitos inadequados de rejeitos.\npiritosos. Ap\u00f3s deixar esta lagoa, o rio cruza novamente a \u00e1rea minerada, desta vez no sentido sul-norte indo encontrar o leito natural um pouco \u00e0 montante da Vita Fiorita. Assim, qualquer conjunto de obras que vise a redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica na bac\u00eda do alto M\u00e3e Luzia dever\u00e1 for\u00e7osamente contemplar o desvio do rio Fiorita, lan\u00e7ando-o ao longo da margem norte da \u00e1rea minerada, no mais curto percurso entre as se\u00e7\u00f5es originais do rio a montante e a jusante da \u00e1rea minerada, de vez que esta providencia torna-se imprescind\u00edvel para a libera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea minerada para as obras necess\u00e1rias \u00e0 sua recupera\u00e7\u00e3o.\n-\tCanal de desvio do rio Fiorita:\nExecu\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os para o desvio e canaliza\u00e7\u00e3o parcial do atual curso do alto rio Fiorita, visando seu isolamento, para evitar o contato de suas \u00e1guas com materiais poluentes nas \u00e1reas abandonadas de lavra a c\u00e9u aberto. O trecho a ser desviado, tem 1,6 km de extens\u00e3o.\n-\tRecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mineradas a c\u00e9u aberto em Sider\u00f3polis (ZRP1) Execu\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os de recupera\u00e7\u00e3o f\u00edsica de 274,5 hectares de\n\u00e1reas lavradas a c\u00e9u aberto e de confinamento de rejeitos s\u00f3lidos acumulados inadequadamente pela ind\u00fastria carbon\u00edfera situada no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis.\n8.4.3\t- Prote\u00e7\u00e3o do Ecossistema Lagunar\nEste item incluir\u00e1 projetos referentes \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da bacia do rio Tubar\u00e3o, principal contribuinte do ecossistema lagunar, extremamente importante em termos ecol\u00f3gico, paisag\u00edstico, tur\u00edstico, econ\u00f4mico e social. Este ecossistema representa um valioso patrim\u00f4nio natural de relevante beleza, onde se pratica extensivamente a pesca artesanal, comercial e de subsist\u00eancia, beneficiando direta ou indiretamente cerca de 60 mil pessoas.\n-\tRecupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas (ZRP3)\nRemodela\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, corre\u00e7\u00e3o do solo e revegeta\u00e7\u00e3o de cerca de 1000 ha de \u00e1reas mineradas a c\u00e9u aberto e dep\u00f3sitos de rejeitos dispersas na \u00e1rea de montante da bacia do rio Tubar\u00e3o, a fim de possibilitar a recupera\u00e7\u00e3o da qualidade da bacia do rio Tubar\u00e3o, tribut\u00e1rio do ecossistema lagunar.\n-\tRecupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas (ZRP3)\nRecupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas pela ind\u00fastria carbon\u00edfera na \u00e1rea de jusante da bacia do Tubar\u00e3o, especialmente no Banhado da Estiva, com cerca de 120 ha, e no Entreposto de Carv\u00e3o da CAEEB, hoje desativado, com cerca de 80 ha.\n8.4.4\t- Al\u00edvio do Vale do Rio Ararangu\u00e1 (ZCR1)\nEste item objetiva amenizar os efeitos da polui\u00e7\u00e3o residual das atividades da ind\u00fastria carbon\u00edfera sobre extensas \u00e1reas agr\u00edcolas dos munic\u00edpios de Crici\u00fama e Maracaj\u00e1, bem como \u00e1reas agr\u00edcolas e pesqueiras do municipio de Ararangu\u00e1.\n- Retifica\u00e7\u00e3o e Alargamento do Rio Sang\u00e3o\nDragagem, retifica\u00e7\u00e3o e alargamento do rio Sang\u00e3o visando a redu\u00e7\u00e3o dos efeitos advindos da lavra e beneficiamento do carv\u00e3o em sua bacia hidrogr\u00e1fica. Estas atividades s\u00e3o necess\u00e1rias \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o ambiental desta bacia, desde que, atualmente, o leito do rio apresenta-se totalmente sinuoso e com margens baixas em sua maior extens\u00e3o, com meandros assoreados. Estas provid\u00eancias vir\u00e3o a contribuir sensivelmente na melhoria da qualidade da \u00e1gua, desde que a obten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas de escoamento mais adequadas reduzir\u00e1 a sedimenta\u00e7\u00e3o de finos (que dever\u00e1 ser controlada nas fontes emissoras) e impedir\u00e1 a ocorr\u00eancia das atuais enchentes que prejudicam seriamente zonas de aproveitamento agr\u00edcola. As obras e servi\u00e7os a serem executados envolvem a dragagem e a remo\u00e7\u00e3o de aproximadamente 1.500.000 m3 de finos piritosos j\u00e1 depositados no leito do rio.\n9 - RESUMO DAS CONCLUS\u00d5ES\nO carv\u00e3o mineral \u00e9 o energ\u00e9tico n\u00e3o-renov\u00e1vel mais abundante do Brasil, embora seu consumo seja proporcionalmente restrito. -\nA maior parte da atividade carbon\u00edfera no Brasil \u00e9 realizada na regi\u00e3o sul do estado de Santa Catarina e j\u00e1 compromete a qualidade de cerca de 50% dos mananciais superficiais;\n- O fechamento de unidades mineiras n\u00e3o implica na cessa\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o por elas provocada, face \u00e0 lixivia\u00e7\u00e3o dos rejeitos da minera\u00e7\u00e3o e do beneficiamento, bem como \u00e0 drenagem de minas subterr\u00e2neas, sendo necess\u00e1rias a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o ambiental;\nPara caracterizar a polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica da ind\u00fastria carbon\u00edfera, no est\u00e1gio avan\u00e7ado encontrado, o indicador pH \u00e9 o mais importante, por sua especificidade e baixo custo, podendo os demais indicadores serem monitorados com menor frequ\u00eancia;\n\u00c9 urgente a realiza\u00e7\u00e3o de nova caracteriza\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas na regi\u00e3o;\nExiste uma s\u00e9rie de t\u00e9cnicas para a preven\u00e7\u00e3o e controle da polui\u00e7\u00e3o provocada pela ind\u00fastria carbon\u00edfera, j\u00e1 testadas com sucesso no Pa\u00eds e no exterior, mas que n\u00e3o s\u00e3o utilizadas de forma ampla e generalizada na regi\u00e3o, apesar do arsenal legislativo e administrativo existente;\nEmbora ainda n\u00e3o consolidadas como metodologia, as t\u00e9cnicas de confec\u00e7\u00e3o de cartas tem\u00e1ticas e superposi\u00e7\u00e3o de mapas permitiram uma vis\u00e3o espacial das vari\u00e1veis de interesse para a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais e de suas interrela\u00e7\u00f5es mais diretas;\nO presente trabalho \u00e9 abrangente do ponto de vista da \u00e1rea estudada, que compreende a \u00e1rea de influ\u00eancia da atividade carbon\u00edfera no estado de Santa Catarina, mas, evidentemente, n\u00e3o engloba a avalia\u00e7\u00e3o de todos os impactos ambientais na \u00e1rea de estudo, visto que, por defini\u00e7\u00e3o, esta atividade \u00e9 multidisciplinar, requerendo a contribui\u00e7\u00e3o especialistas de diversos campos do conhecimento humano.\nConstitui, talvez, um ponto de partida para os avan\u00e7os reais t\u00e3o necess\u00e1rios no campo da integra\u00e7\u00e3o multidisciplinar muito discutida e pouco praticada. Sugere-se a continuidade e expans\u00e3o do projeto multidisciplinar \"Qualidade Ambiental da Regi\u00e3o Sul de Santa Catarina\", da UFSC.\nMesmo com a car\u00eancia de dados e informa\u00e7\u00f5es constatada, foi poss\u00edvel identificar os principais problemas ambientais relativos aos recursos h\u00eddricos e as\na\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para iniciar seu equacionamento;\nO enfoque de planejamento regional dado \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais faz ressaltar a necessidade de ordenamento da ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo e as dificuldades de efetivar a integra\u00e7\u00e3o dos diversos \u00f3rg\u00e3os setoriais respons\u00e1veis por diferentes aspectos, muitas vezes conflitantes, do meio ambiente;\nO zoneamento ambiental, realizado sob crit\u00e9rios das prioridades ambientais identificadas (abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua e irriga\u00e7\u00e3o), conjugado \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de diretrizes para a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas j\u00e1 degradadas pela minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto e pela deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos e para o controle diferenciado e paulatino da polui\u00e7\u00e3o das unidades em opera\u00e7\u00e3o, resultou numa proposta que parece coerente e fact\u00edvel para um horizonte de 20 anos.\nBIBLIOGRAFIA\nALVAREZ, F. C. et alii. 1978. Impacto da Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o sobre os Recursos H\u00eddricos da Bacia Carbon\u00edfera de Santa Catarina. Porto Alegre, IPH/UFRGS- Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 2v.\nBERTRAND, G. 1972. Paisagem e Geografia F\u00edsica Global - Esbo\u00e7o Metodol\u00f3gico. Cadernos de Ci\u00eancias da Terra. S\u00e3o Paulo, 13:1-27.\nBUGIN, A.;.COSTA, J. F. C. L.; LAURENT JR., O. Controle Ambiental na Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o - Mina Buti\u00e1 Leste. In: IIo CONGRESSO BRASILEIRO DE CARV\u00c3O, Porto Alegre, 1989. Anais. UFRGS,\nBUTZKE, J. e PFADENHAUER, T. 1978. O Clima na Regi\u00e3o Carbon\u00edfera do Estado de Santa Catarina. In: UFRGS, Estudos sobre o Impacto Ecol\u00f3gico da Minera\u00e7\u00e3o e do Beneficiamento do Carv\u00e3o na Regi\u00e3o Sul do Estado de Santa Catarina. Porto Alegre, UFRGS, 337p.\nCANTER, W. L. 1977. Environmental Impact Assessment. New York, U.S.A., Mc Graw-Hill, 118p.\nCARVALHO, C. G. 1990. Introdu\u00e7\u00e3o ao Direito Ambiental. Cuiab\u00e1, Edi\u00e7\u00f5es Verde Pantanal. 326p.\nCASAN - Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento. 1982. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Preliminar de Planejamento dos Recursos H\u00eddricos de Crici\u00fama. Florian\u00f3polis, 252p.\nCASTRO, L. C. F. (s.d.) Gerenciamento Ambiental pela Administra\u00e7\u00e3o de Conflitos. 18 p.\nCEI - Centro de Estat\u00edstica e Informa\u00e7\u00f5es da Bahia. 1987. Qualidade Ambiental na Bahia: Rec\u00f4ncavo Bahiano e Regi\u00f5es Lim\u00edtrofes. Salvador, 94p.\nCETESB - Companhia de Tecnologia e Saneamento Ambiental de S\u00e3o Paulo 1987. Guia de Coleta e Preserva\u00e7\u00e3o de Amostras de \u00c1gua. S\u00e3o Paulo, 150p.\nCLARK, B. D. 1991. Environmental Impact Assessment and Environmental Policies. In: SEMIN\u00c1RIO SOBRE AVALIA\u00c7\u00c3O DE IMPACTO AMBIENTAL NA AM\u00c9RICA DO SUL, S\u00e3o Paulo, 19p.\nCOMISS\u00c3O MUNDIAL SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO. 1988. Nosso Futuro Comum. Rio de Janeiro, Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 198p.\nCONAMA - Conselho Nacional de Meio Ambiente. 1986. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 001/86. Bras\u00edlia, Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 17-02-1986.\nDIEGUES, A. C. 1989. Planejamento e Gerenciamento Costeiro: alguns aspectos metodol\u00f3gicos. In: IIo ENCONTRO NACIONAL DE ESTUDOS SOBRE O MEIO AMBIENTE. Florian\u00f3polis, 1989. Anais. UFSC, vol.3, p.112-150.\nDNPM - Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral. 1981. Carv\u00e3o no Estado de Santa Catarina. Bras\u00edlia, DNPM. 210p.\nDNPM - Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral. 1982. C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o e Legisla\u00e7\u00e3o Correlata. Bras\u00edlia, DNPM,1984. ed. rev. 292p.\nDNPM - Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral. 1988. Informativo Anual da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera, Ano Base 1987. Bras\u00edlia, Minist\u00e9rio das Minas e Energia, 252p.\nDNPM/CPRM - Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Companhia de Pesquisas de Recursos Minerais. 1986. Projeto \"A Borda Leste da Bacia do Paran\u00e1\": Integra\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Avalia\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica. Bras\u00edlia, Minist\u00e9rio de Minas e Energia, 143p.\nDUEK, J. J. s.d. Introducci\u00f3n a las T\u00e9cnicas de An\u00e1lisis de Impacto Ambiental: M\u00e9rida, Venezuela, CIDIAT, 21 p.\nDUEK, J. J. 1979. M\u00e9todos para la Evaluaci\u00f3n de Impactos Ambientales. M\u00e9rida, Venezuela, CIDIAT, 114p.\nDUEK, J. J. 1982. Una Nueva Metodolog\u00eda para Modelar la Evaluaci\u00f3n de Impactos Ambientales. M\u00e9rida, Venezuela, CIDIAT, 134p.\nDUEK, J. J. (coord.) 1983. Taller sobre Identificaci\u00f3n de Impactos Ambientales. Caso: Provecto Carbon\u00edfero. M\u00e9rida, Venezuela, CIDIAT- MARNR, 23p.\nECLAC- Economic Commission for Latin America and Caribbe. 1989. Preliminary Economic Balance of the Latin American and Caribbean Economy. Santiago, Chile, 1989. 153p.\nECP - Engenheiros Consultores Projetistas Ltda. 1983. Programa de Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental da Regi\u00e3o Sul de Santa Catarina Florian\u00f3polis, FATMA, 12 projetos.\nELETROBR\u00c1S - Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A. 1987. Plano Nacional de Energia El\u00e9trica 1987/2010. Rio de Janeiro, Minist\u00e9rio das Minas e Energia. 87p.\nELETROSUL - Centrais El\u00e9tricas do Sul do Brasil S.A. (coord.) 1990. Diretrizes Ambientais para Usinas Termel\u00e9tricas a Carv\u00e3o Mineral Nacional. Rio de Janeiro, ELETROBR\u00c1S, 314p.\nEPAGRI - Empresa Catarinense de Pesguisa Agropecu\u00e1ria. 1978. Atlas do Zoneamento Agroclim\u00e1tico do Estado de Santa Catarina. Porto Alegre, Palotti. 27 map.\nESPANHA. Direcci\u00f3n General dei Medio Ambiente. 1982. Las Evaluaciones de Impacto Ambiental. Madrid, Espanha, MOPU, 80p.\nFAGUNDES, L. G. S. 1987. Aspectos Econ\u00f4micos e Ambientais da Utiliza\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica do Carv\u00e3o. In: CICLO DE PALESTRAS SOBRE TECNOLOGIA E CONTROLE AMBIENTAL. S\u00e3o Paulo, CETESB. 34p.\nFREITAS, A. R. et alii. 1982. Preven\u00e7\u00e3o e Corre\u00e7\u00e3o da Polui\u00e7\u00e3o H\u00eddrica na \u00c1rea da Mina Uni\u00e3o, Crici\u00fama, Santa Catarina; relat\u00f3rio final. Porto Alegre, IPH/UFRGS- Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas da Universidade Federal do Rio Grande do Sul.\nFUNDATEC - Funda\u00e7\u00e3o Universidade - Empresa de Tecnologia e Ci\u00eancia. 1987. Relat\u00f3rio da Impacto Ambiental da Usina Termel\u00e9trica de Jorge Lacerda IV. Porto Alegre, UFRGS, 5v.\nGAPLAN - Gabinete de Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Santa Catarina. 1986. Atlas de Santa Catarina. Rio de Janeiro, Aerofoto Cruzeiro, 173p.\nGON\u00c7ALVES, F. P. B. et alii. 1985. Programa/Projeto Visando Minimizar os Efeitos Ambientais Decorrentes das Atividades de Lavra e Beneficiamento do Carv\u00e3o Mineral no Brasil. Rio de Janeiro, ABES- Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. 5v.\nGON\u00c7ALVES, C. W. P. 1988. Possibilidades e Limites da Ci\u00eancia e da T\u00e9cnica Diante da Quest\u00e3o Ambiental. Geosul, Florian\u00f3polis, 5:1-40.\nGON\u00c7ALVES, C. W. P. 1990. Extens\u00e3o Universit\u00e1ria e Meio Ambiente. In: IVo SEMIN\u00c1RIO UNIVERSIDADE E SOCIEDADE FACE \u00c0 POL\u00cdTICA AMBIENTAL BRASILEIRA. Florian\u00f3polis, 1990. Anais, UFSC, p. 187-204.\nGOTHE, C. A. de V. 1985. Dep\u00f3sitos de Rejeitos S\u00f3lidos do Beneficiamento de Carv\u00e3o Mineral. In: Io ENCONTRO SOBRE RES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS INDUSTRIAIS. Porto Alegre, 1985. Anais. CIENTEC, p. 125-136.\nGOTHE, C. A. de V. 1989. Diagn\u00f3stico Ambiental da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera Catarinense. In: IIo ENCONTRO NACIONAL DE ESTUDOS SOBRE O MEIO AMBIENTE. Florian\u00f3polis, 1989. Anais, UFSC, vol.3, p62-96.\nGOTHE, C. A. de V. 1991. Environmental Guidelines for Coal Fired Power Plants in Brazil. In: UNITED NATIONS MEETING ON ENERGY AND ENVIRONMENT IN THE DEVELOPMENT PROCESS. Beijing, China,\n1991.\t16p.\nGOTHE, C. A. de V. 1992. PR\u00d3-VIDA - Gerenciamento Ambiental na Regi\u00e3o Carbon\u00edfera Catarinense. BIO. Rio de Janeiro, ABES, IV,2:14-18, abr-jun\n1992.\nGTN - Grupo de Trabalho Nacional Rio-92. 1991. A Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento- Informa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Bras\u00edlia, 1991. 10p.\nHIDALGO, P. 1989. La Planificaci\u00f3n dei Medio Ambiente en Relation al Fenomeno Natural de las Crecidas. In: IIo ENCONTRO NACIONAL DE ESTUDOS SOBRE O MEIO AMBIENTE. Florian\u00f3polis, 1989. Anais, UFSC, vol.3 p.219-257.\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. 1976. Carta do Brasil z Escala 1:50.000. Rio de Janeiro.\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. 1983. Mapa Planialtim\u00e9trico. Escala 1:250.000. Rio de Janeiro.\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. 1983-84. Censo Agropecu\u00e1rio. Rio de Janeiro, IBGE, 9.: v.2, t.3.\nIBRAM - Instituto Brasileiro de Minera\u00e7\u00e3o. 1985. Minera\u00e7\u00e3o e meio ambiente; impactos previs\u00edveis e formas de controle. Belo Horizonte 64p.\nKLEIN, R. M. 1978. Mapa Fitogeogr\u00e1fico do Estado de Santa Catarina. Itaja\u00ed, Pe. Raulino Reitz. 24p. il.\nMACHADO, J. L. F. et alii. 1984. Projeto Estudo da Vulnerabilidade \u00e0 Contamina\u00e7\u00e3o dos Mananciais Subterr\u00e2neos Decorrente da Extra\u00e7\u00e3o do Carv\u00e3o Mineral. Porto Alegre, CPRM-DNPM, 287p.\nMAIXNER, A. E. e SCHWARZBOLD, A. 1978. Caracter\u00edsticas Silvo-Agro-Pastoris da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera do Estado de Santa Catarina In: UFRGS, Estudos sobre o Impacto Ecol\u00f3gico da Minera\u00e7\u00e3o e do Beneficiamento do Carv\u00e3o na Regi\u00e3o Sul do Estado de Santa Catarina. Porto Alegre, UFRGS, 337p.\nMME - Minist\u00e9rio de Minas e Energia. 1988. Boletim Energ\u00e9tico Nacional - Ano Base 1987. Bras\u00edlia, Minist\u00e9rio das Minas e Energia, 165p.\nMONOSOWSKI, E. (org.). 1989. Planejamento e Gerenciamento Ambiental z Caderno FUNDAP n\u00b0 16. S\u00e3o Paulo, Funda\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento Administrativo de S\u00e3o Paulo, 96p.\nMONTEGGIA, L.O. et alii. 1981. Estudo de gualidade das \u00e1guas e principais atividades poluidoras na bacia do alto rio M\u00e3e Luzia em Santa Catarina. Porto Alegre, IPH/UFRGS- Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 281 p.\nMONTEIRO, C. A. de F. 1989. Confer\u00eancia de Abertura. In: IIo ENCONTRO NACIONAL DE ESTUDOS SOBRE O MEIO AMBIENTE. UFSC, Florian\u00f3polis, 1989. Anais, UFSC, vol.1, p.3-25.\nMONTEIRO, C. A. de F. 1986. An\u00e1lises Ambientais - perspectivas geogr\u00e1ficas \u00e0 interdisciplinaridade e problemas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos. In: Io ENCONTRO NACIONAL DE ESTUDOS SOBRE O MEIO AMBIENTE. Recife, 1986. Anais, Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 2v.\nMONTENEGRO, D. A. F. 1982. O carv\u00e3o nacional: industrializa\u00e7\u00e3o de seus rejeitos. Carv\u00e3o de Pedra, Rio de Janeiro, 14(100/101 ):2-5, jul./ago.\nMOTTA, J. P. 1980. Economia Mineira Nacional, v.2. A Crise Energ\u00e9tica Atual. Porto Alegre. Editora da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 389p.\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. 1972. Declara\u00e7\u00e3o sobre o Meio Ambiente. In: Ia CONFER\u00caNCIA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO. Estocolmo, Su\u00e9cia, 1972. Anais, ONU, 3v.\nPARAHYBA, R. E. R. 1987. Projeto Balan\u00e7o Mineral de Estado de Santa Catarina. Coordenadoria de Recursos Minerais da Secretaria de Ci\u00eancia e Tecnologia, Minas e Energia, (S\u00e9rie Textos B\u00e1sicos de Geologia e Recursos Minerais de Santa Catarina). 144p.;il.\nPENTEADO-ORELLANA, M. M. 1985. Metodologia Integrada no Estudo do Meio Ambiente. Geografia, Rio Claro, 10(20): 125-148.\nRADAMBRASIL. 1982. Mapas Escala 1:250.000.\nROCHA, J. S. M. 1989. Manejo Integrado de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. SFF-DER-CCR/UFSM. Santa Maria, Imprensa Universit\u00e1ria. 195p.\nSECTME - Secretaria de Ci\u00eancia e Tecnologia, das Minas e Energia do Estado de Santa Catarina. 1990. Diagn\u00f3stico de Carv\u00e3o Mineral Catarinense. Florian\u00f3polis, 77p.\nSILVA, J. X. da e SOUZA, M. J. L. 1987. An\u00e1lise Ambiental. Rio de Janeiro, UFRJ, 196p.\nSTOHR, W. 1982. \"La definici\u00f3n de regiones con relaci\u00f3n al desarollo nacional y regional en Am\u00e9rica Latina\" In: ILPES. Ensayos sobre planificaci\u00f3n regional dei desarollo. 3. ed. M\u00e9xico, Siglo Veintiuno, p. 141-69.\nSUDESUL- Superintend\u00eancia para o Desenvolvimento da Regi\u00e3o Sul (coord.). 1984. Plano de Trabalho para o Controle Ambiental na Regi\u00e3o Carbon\u00edfera Catarinense. Florian\u00f3polis, 64p.\nTUBELIS, A.; NASCIMENTO, J. L. N. 1988. Meteorologia Descritiva: Fundamentos e Aplica\u00e7\u00f5es Brasileiras. S\u00e3o Paulo, Nobel, 374p.\nTRICART, J. 1977. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro, IBGE-SUPREN, 97p.\nUFRGS - Universidade Federal do Rio Grande do Sul - Instituto de Qu\u00edmica, s.d. Generalidades sobre o carv\u00e3o. Porto Alegre 5p.\nU.S.E.P.A.- Environmental Protection Agency. 1973a. Water Infiltration Control to Achieve Mine Water Pollution Control. USA, Washington, Environmental Protection Technology Series. 185p.\nU.S.E.P.A.- Environmental Protection Agency. 1973b. An Appraisal of Neutralization Processes to Treat Coal Mine Drainage. USA, Washington, Environmental Protection Technology Series. 347p.\nU.S.E.P.A.- Environmental Protection Agency. 1976. Coal Mining. USA, Washington, Environmental Protection Technology Series. 288 p.\nU.S.A. VIRGINIA. 1977. Reclamation Manual. U.S.A., Virginia. Department of Conservation and Economic Development. 142p.\nVENEZUELA. Ministerio del Ambiente e de los Recursos Naturales Renovables. 1978. Instructivo para Diagnostico Conservacionista. Caracas, Venezuela, 79p.\nVOLPATO, T. G. 1984. Pirita Humana - Os Mineiros de Crici\u00fama. Florian\u00f3polis, UFSC, 159p.\nZETA Engenharia e Planejamento Ltda e IESA Internacional de Engenharia S.A. 1985. Projeto de Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente na Regi\u00e3o Carbon\u00edfera. Crici\u00fama, SNIEC, 15v.\n20\n69\n40\n68\n>ED\n80\n70\n60\ni ARENOSOS/ GRANDE\n. E RELEVO/ALTO TEOR DE ASSOREAMENTO/ TEMPERATURA\n- v\u00c3O / INFLU\u00caNCIA DA MAR\u00c9/ ARGILOSOS OU ARENOS/ INFILTRA\u00c7\u00c3O\nLEITOS PLANOS ARGILOSl INFILTRA\u00c7\u00c3O/BAIXA ENEE > PART\u00cdCULAS EM SUSPEN ' DA A'GUA MAIS ELEVADA\nLEITOS ROCHOSOS/ PEQUENOS CURSOS DAGUA INTERMITENTES / DIVISOR DE \u00c3GU-\nLEITOS ROCHOSOS - CASCALHO, MATAC\u00d5ES , GRANDES BLOCOS/ NASCEf. '\u00ed CRISTALINA / GRANDE OXIGENA\u00c7\u00c3O.\u2019 BAIXA TEMPERATURA / ALTA EM\nie: temperatura m\u00e9dia ia ENERGIA DE RELEVO.\nLEITOS ARGILOSOS OU DE CASCALHO / ALGUM AS NASl\u00ed \u2019 DA \u00c1GUA /BAIXO TEOR DE PART\u00cdCULAS EM SUPENS\u00c3o\nLAGOA DE\n80 \u2014\n68\n70\n60\n-68\n-ACHO\nCURSOS D\u00c1GUA PERENES\nCURSOS DAGUA INTERMITENTES\nLAGOAS\nLIMITE DAS BACIAS\n\u00bfAPA . 1\nHIDROLOGIA SUBTERRANEA\nCAXINAL\n68 40 -\n6e00\n67\u2122\n6780\n67 90 -\n68 30\nPLAN\u00cdCIES\tLAGOA' OUNAS OCEAN\n68 5 0\n_T E_M P_E_1_A_1-U-\nNASCENTES\n\n\nPLANALTO\nESCARPA\nCORTE GENERICO\nRELEVO ONDULADO\nSALINIZA\u00c7AO\nINFLUENCIA DA MAR\u00c9\nAGOA\nlAGOA SANTO\n\t\tUi v\t\t\\ \\\t( LAGOA DO ... ..&lt;\t\\ \\ Z RIBEIR\u00cdO/V 4 7\tGRAN0E /&lt;\t\nJ Ri0 Moros\t\t\tSt\t\\\t\t\n\n\nHIDROLOGIA\nSUPERFICIAL\nE 0 GRANDE DIVISOR\nDE AGUAS CERCA DE\nPARA A\n1000 m\nREGI\u00c3O\nDE\nA SERRA GERAL\nOS RIOS NASCEM NA SERRA GERAL A\nALTITUDE, PERCORREM TERRAS DE RELEVO CALINOSO, CRUZAM PLAN\u00cdCIES , DES\u00c2GUAM EM LAGOAS E NO OCEANO ATL\u00c2NTICO.\nAQU\u00cdFERO ALUVIAL COM ESPESSURA ENTRE 5 e 30 METROS. FLUXO DAS A'GUAS SUBTERR\u00c2NEAS , DE MODO GERAL , TEM A DIRE\u00c7\u00c3O DE NOROESTE PARA SUDOESTE , COM SEU N\u00cdVEL REGIDO PELA TOPOGRAFIA REGIONAL .\nFEDE -HIDROGR\u00c1FICA DA REGI\u00c3O\nSUL DE SANTA CATARINA\nJomposto Carlos Gothe/Silene Rebelo 'esenhado : Danilo Prestes\n7ontes:\nIBGE , 1983,1982,1981\nRADAMBRASIL , 1982\n-- 69\n-- 69\n\u2014\t69\n\u2014\t69\n\u2014\t68 '\n\u2014 68\n\u2014 68\n\u2014 68 '\n\u2014 68 \u2019\n\u2014 68\n\u2014 68\n6 8\n68\n\u2014 6 8\n-- 6 7\n-- 67\n-- 67\n--- 67\n30\n20\n\u00c9S DOS VALES\n10\nDE EUCALIPTOS E \"PINUS\" .\n00\n90\n80\n70\n60\n50\n40\n\u2022 \u00c1REAS COM S QUAIS SE APRE-\n\u00c7O\nAREA OCUPADA PLAN\u00cdCIE N\u00cdFERA ,\nLEGENDA\nA REGI\u00c3O APRESENTA GRANZE _EX\u2019Ef.qA f PELA ATIVIDADE AGR >LA , Q E E i yMiNAN^E L.TOR\u00c2NEA E PROSSEGUE PELA DEPRESS\u00c3u ALCAN\u00c7ANDO \u00c1REAS MAIS ACIDENTADAS COMO - ERRA DO TABU--LEIRO E AS ESCARPAS DA SERRA GERAL , ATRA DOS RIOS.\nFORAM AGRUPADAS COM \u00c1REAS AGR\u00cdCOLAS A CULTIVO E AS QUE LHES ESTAVAM PROX\u00cdMAS , --SENTAM COMO POSS\u00cdVEL EXPANS\u00c3O OU REPOUSO.\nA COBERTURA VEGETAL ARB\u00d3REA E ENCONTR. \u00daA NAS ESCARPAS DA SERRA GERAL , DE MAIS DIF\u00cdCIL ACESSO\nA VEGETA\u00c7\u00c3O QUE SE DESENVOLVE EM DUNAS E JUNTO \u00c1S LAGOAS LITOR\u00c2NEAS FOI CARACTERIZADA COMO VEGETA\u00c7\u00c3O PIONEIRA\nOS REFLORESTAMENTOS S\u00c3O\n\t\t-L\trn\n\t\tDren\t\n\t\t\tA\n\to\u2019IK'uV'l\n\t0^\tp\n\u25a0\t\n\t\n\tL. \u00c1\n\t\t\t\n\u25a0\tn\t\t\n\t\t\t\n1\u2014\tf\t\t\t\nILL\t\t\t\n\t\tf.^o0\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\nVEGETA\u00c7\u00c3O ARBOREA\nAGRICULTURA\n\u00c1REAS URBANAS\n\u00c1REAS MINERADAS CARV\u00c3O\nREFLORESTAMENTO\nLAGOAS\nDUNAS\nVEGETA\u00c7\u00c3O PIONEIRA\n/IA PA\nJSO DO SOLO NA REGI\u00c3O SUL E SANTA CATARINA .\n\u25a0scala\n1\n250 000\nJom posto resenhado:\nMaur\u00edcio Pamplona / Edna Luiz/Silene Rebelo Danilo Prestes\nuntes Imagens do Sat\u00e9lite\nLANDSAT , 1989,1990\n20\n69\n10\n69\n00\n69\n80\n70\n68\n60\n68\n50\n68\n68 90\nANITAPOLIS\nFORTUNA\nIMBITUBA\n68 50 \u2014\nLAGUNA\n40 \u2014\nJAGUARUNA\nCRICI\u00daMA\nI\u00c7ARA\nDO SUL\n10 \u2014\n68\nMARACAJA\nN\u00daCLEOS URBANOS\nRINC\u00c3O\nCIDADE\nFERROVIA\nIND\u00daSTRIAS\nSOMBR0\nMAPA . 3\nURBANAS, SISTEMA VI\u00c1RIO\n250.000\nGRAO PARA'\nPRAIA GRANDE\nSANTA ROSA DE LIMA\nSUINOCULTURA FECULARIA MATADOURO VIN\u00cdCOLA ALIMENT\u00cdCIA\nCER\u00c2MICA\nFLUORITA .MINERA\u00c7\u00c3O E BENEFICIAMENTO MEC\u00c2NICA\nRODOVIAS\nPAVIMENTADAS N\u00c3O PAVIMENTADAS\nF) ARARANGUA\nSC 449\ner60-\n6790-\n67 70 -\n6780 -\n68 CO-\n00 \u2014 68\nEscala 1\n-CRICI\u00daMA E TUBARAO SAO AS MAIORES CIDADES DA REGI\u00c3O, SEGUIDAS POR ARARANGUA' , LAGUNA E IMBITUBA\nCRICI\u00daMA E A \u00daNICA DELAS QUE FICA AFASTADA DA BR-IOI.\nA BR-IOI , CORTA A REGI\u00c3O DE NORTE A SUL , CONSTITU-\n-\tINDO A ESPINHA DORSAL DO SEU SISTEMA RODOVI\u00c1RIO.\nAS RODOVIAS ESTATUAIS, DE FORMA GERAL, ESTENDEM--SE NO SENTIDO LESTE - OESTE , LIGANDO AS CIDADES DO INFERIOR \u2018A BR-IOI .\n0 SISTEMA FERROVI\u00c1RIO REGIONAL FOI IMPLANTADO EM FUN--\u00c7\u00c3O DA IND\u00daSTRIA CARBON\u00cdFERA\nAS IND\u00daSTRIAS DE M\u00c9DIO E GRANDE PORTES , N\u00c3O RELACIO-\n-\tNADAS DIRETAMENTE COM 0 CARV\u00c3O, S\u00c3O BASICAMENTE DOS RAMOS DE AGROIND\u00daSTRIA CER\u00c2MICA E FLUORITA.\nORLEANS\nBRA\u00c7O DO\nLUDGERO\nS. JO\u00c3O\nARMAZ\u00c9M\nGRAVATAL\n(\nNOVA VENEZA\nSC 44?\nLAURO\nM\u00dcLLER\nURUSSANGA\nTUBARAO\nSIDER\u00d3POLIS\nCOCAL DO SUL \u25a0\nMORRO DA FUMA\u00c7A\nTREZE ,DE MAIO\nJACINTO MACHADO\nSANTA ROSA\nAREAS\nE IND\u00daSTRIAS POLUIDORAS N\u00c3O CARBON\u00cdFERAS.\nComposto : Desenhado:\nFontes:\nCarlos Gothe/Silene Rebelo\nDanilo Prestes\nIBGE , 1983, 1982,1981\nRADAMBRASIL , 1982\nECP,1983\nJULHO/93\nT\nPRODU\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O E GERA\u00c7\u00c3O\nDE REJEITOS (t) POR BACIA HIDROGRAFICA - 1984\n40\n68\n367 247\n1.183 650\n6cU t/h\n10\n69\n69 00\n|URU' SANGA \u00a1\nI 14,000 : I\n68 5 O \u2014\nE LAVADOR\nSUBTERRANEA\nIND\u00daSTRIA CARBOQU\u00cdMICA\nLIMITE DAS BACIAS\n\u00c3REA MINERADA OU COM REJEITOS DE MINERA\u00c7\u00c3O\nSUL DE\n250.000\nCarlos Gothe\nSilene Rebelo / Danilo Prestes\n6,80-\n67 90\n6830 -\n6?70-\n68\u00b0\u00b0 -\n\u2022\tA INDUSTRIA CARBON\u00cdFERA SE CONCENTRA EM UMA FAIXA NORTE - SUL\nOUE COMPREENDE NASCENTES DAS BACIAS DOS RIOS TUBAR\u00c3O E\nURUSSANGA E DAS NASCENTES AT\u00c9 0 TRECHO M\u00c9DlC DA BACIA DO RIO ARARANGUA' .\n\u2022\tCERCA DE 80% DA LAVRA E DO BENE FICIAMENTO DE CARV\u00c3O SE CONCENTRA NA BA--CIA DO ARARANGUA EM 5 UNIDADES MINEIRAS DE GRANDE PORTE\nBACIA\nProdu\u00e7\u00e3o corv\u00e3o bruto subsolo Produ\u00e7\u00e3o carv\u00e3o bruto c\u00e9u aberto Produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o beneficiado Gera\u00e7\u00e3o de rejeitos lavador Capacidade de beneficiamento ins\u2019alada\nARARANGU\u00c3\n14 693 000\n___567 000\n3\t327817\n\u2019 9.959 550\n4\t380 t/n j\nTUBAR\u00c3O\n1.595 000 l .oo 1.000\n400.017\n1.108 420\n1.210 t/h\nTOTAL\n18 428 000\nI 568.000.\n4 095.08 I.\n12 251 620.\n6.2IOt/h ,\nBACIA DO RIO\nURUSSANGA\nABERTO\nSUBTERR\u00c2NEA\n.AVADOR\nFG\nC\u00c1\nS\u00c1\nFES POLUIDORAS DA INDUSTRIA SON\u00cdFERA NA REGI\u00c3O\nTA CATARINA\nIBGE , 1976 ( I 50.000)\nIBGE, 1983,1982,1981(1:250.000)\nRADAMBRASIL , 1982 ( I 250.000) DNPM , 1988\n00\n\u2014 68\n\u2014 67\n90\n\u2014 67\n80\n- 67\n70\n_ 67 60\nE N D A\nDECRETO : E LAVRA DE CARV\u00c3O\nALVARA DE PESQ !'SA DE CARV\u00c3O\nALVAR\u00c3 DE PESQUISA MINERAL (Outras)\nL E G\nMAPA . 5\nCONCESS\u00d5ES DE PESQUISA E ,\u201eAVRA MINERAL NA REGI\u00c3O SUL DE SANTA CATARINA\nCEN\u00c1RIO FUTURO DAS \u00c1REAS MINERADAS\nescola 1 I 250.000\n/'om posto: Carlos Gothe\nesenhado Silene Rebelo / Danilo Prestes\nontes IBGE\nRADAMBRASIL\nDados do DNPM , Crici\u00fama/SC\nJULHO/93\n6930-\n69 20 -\n69\n10 \u2014\n69\n00 \u2014\n68\n90 \u2014\n68\n68\n80 \u2014\n70 \u2014\n68\n60 \u2014\n68 50 -\n6 8\n40 \u2014\n68\n30 \u2014\n68\n10\n68\n00 \u2014\n67\n90 \u2014\n67\n80 \u2014\n67\n70 \u2014\n67\n60 \u2014\nQUALIDADE DAS AGUAS\nPERFIS DE QUALIDADE DAS \u00c1GUAS\nNASCENTE\nNASCENTE\nBACIA\nRIO MAE LUZIA/RIO ARARANGU\u00c0\nURUSSANGA\nMAPA\nAGUAS\nDE SANTA CATARINA\nComposto\nFontes\nLAGOA\nCAVER\u00c1\nLAGOA DE IBIRAOUERA\nLAGOA SANTO ANTONIO\nEXTREMAMENTE \u00c1CIDO\nRIO TUBAR\u00c3O\nRIO URUSSANGA\nDAS BACIA!\nLAGOA DO IMARU\u00cd\nNASCENTE 101\nBACIA DO\nAS \u00c1GUAS SUPERFICIAIS DA REGI\u00c3O SUL DE SANTA CATARINA , EM SEU ESTADO NATURAL , APRESENTAM BAIXO pH E ELEVADO TEORES DE FERRO , EM FUN\u00c7\u00c3O DAS CARACTER\u00cdSTICAS GEOLOGICAS, DO TERRENO .\nOS PADR\u00d5ES DE QUALIDADE DA \u00c1GUA FIXADOS NA LEGISLA\u00c7\u00c3O REVELAM-SE INADEQUA--DOS PARA AVALIAR AS CONDI\u00c7\u00d5ES LOCAIS\nO PAR\u00c2METRO INDICADOR DE QUALIDADE DAS \u00c1GUAS SUPERFICIAIS MAIS RELEVANTE \u00c9 O pH , PRIMEIRO A SER ALTERRADO COM A POLUI\u00c7\u00c3O CARBON\u00cdFERA\nDesenhado Danilo Prestes\nQUALIDADE\nSUPERFICIAIS NA REGI\u00c3O\nJULHO/93\n1\tI-\t\t1\t 6\t! 6\t1\t6\t\t1\t1\t1\t\t\t,\t 6\t1\tr\n80\t90\t00\t10\t20\t30\t40\t50\t60\t70\t80\t90\t00\t10\n50\nNOVA LEGISLA\u00c7\u00c3O FEDERAL.\nCURSOS D'AGUA PERENES\nCURSOS DAGUA INTERMITENTES\nLAGOAS\nLIMITE DAS BACIAS\nCATARINA\nCarlos Gothe\nComposto\nDesenhado\nDanilo Prestes\nFontes\nJULHO/93\nLAGOA CAVER A\u2019\nLAGOA D\u00eas. iBlRAQUERi\nLAGOA X. SANTO ANTONIO\n\u00c1GUAS DESTINADAS AO ABASTECIMENTO DOMESTICO COM SIMPLES DESINFEC\u00c7\u00c3O NESTAS \u00c1GUAS N\u00c3O \u00c9 PERMITIDO 0 LAN\u00c7AMENTO DE EFLUENTES.\nQUALIDADE SELECIONADOS\nCONAMA 020/86\n\u2022\u25a0\u00ab\u202204 oe jaropaba X. DO sul\n\u00c1GUAS DESTINAOAS ao abastecimento dom\u00e9stico ap\u00f3s tratamento con--VENCIONAL , \u00c3 IRRIGA\u00c7\u00c3O DE HORTALI\u00c7AS OU PLANTAS FRUT\u00cdFERAS E A RE--CREA\u00c7\u00c3O DE CONTATO PRIM\u00c1RIO ( NATA\u00c7\u00c3O ESOUI AQU\u00c1TICO E MERGULHO) NAS \u00c1GUAS DE CLASSE 2,3 e 4 \u00c9 PERMITIDO 0 LAN\u00c7AMENTO DE EFLUENTES DESDE QUE ATENDAM AOS PADR\u00d5ES DE EMISS\u00c3O DE EFLUENTES E N\u00c3O CON-- FIRAM AO CORPO RECEPTOR CARACTER\u00cdSTICAS EM DESACORDO COM OS RES --PECTIVOS PADR\u00d5ES DE QUALIDADE\n\u2022RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA 020/86.\nMODIFICA A PORTARIA GM 0013/76, DEFININDO 9 CLASSES ALTERANDO OS VA--LORES DOS PADR\u00d5ES DE QUALIDADE DE A'GUAS E DE EMISS\u00c3O DE EFLUENTES.\n\u2022 PORTARIA GM MINTER\nDEFINE 4 CLASSES - PARA AS\nPRETENDIDOS , E N\u00c3O COM A\n\u00c1GUAS DESTINADAS AO ABASTECIMENTO DOM\u00c9STICO APOS TRATAMENTO CON -VENCIONAL , \u00c0 PRESERVA\u00c7\u00c3O DA FAUNA E FLORA ACUATICAS, \u00c1 DESSE -DENTA\u00c7\u00c3O DE ANIMAIS\nPADR\u00d5ES DE\nRes.\n\u00c1GUAS DESTINADAS AO ABASTECIMENTO DOMESTICO . APOS TRATAMENTO AVAN\u00c7ADO. \u00c1 NAVEGA\u00c7\u00c3O \u00c1 HARMONIA PAISAG\u00cdSTICA E AO ABASTECIMEN -TO INDUSTRIAL. , IRRIGA\u00c7\u00c3O E OUTROS CASOS MENOS EXIGENTES\n\u2022 PORTARIA GAPLAN 002\nENQUADRA OS RIOS DO ESTADO -DO CLASSE 3 ou 4 A FlSCA\n0013/76 , de 15/01/76.\n\u00c3GUAS SUPERFICIAIS , DE ACORDO COM OS USOS QUALIDADE ATUAL .\nIBGE , 1983,1982,1981 RADAMBRASIL, 1982 GAPLAN/SC , 1979\n\u2022 GOVERNO DO ESTADO DE SC AINDA N\u00c3O ADEQUOU 0 ENQUADRAMENTO DOS SEUS RECURSOS H\u00cdDRICOS \u00c3\nCLASSIEICA\u00c7AO LEGAL DAS AGUAS SUPERFICIAIS DA REGI\u00c3O SUL DE SANTA\n69\n69\nCLASSE |\t1\t2\tT 3 \u25a0\t4\t1 EMISS\u00c3O DE ! efluente\npH\t6 a 9\t6 a 9\t6 a 9\t6 a 9\t5 a 9\nSULFATOS\t250\t2 5 0\t2 5 0\t\u2014\t\nFERRO\t0 , 3\t0 , 3\t5 , 0\t\u2014\t15,0\n0. D.\t6,0\t5 , 0\t4 , 0\t2 , 0\t\u2014\n30 \u2014\n20 \u2014\n-- 6 9\n__ 69\n-\t69\n-\t69\n-\t68\n- 6 8\n- 6 8\n_ 68\n___ 68\n-- 68\n-- 6 8\n- - 6 8\n-- 68\n--- 68\n\u2014- 67\n---67\n--- 67\nMINERA\u00c7\u00c3O\nBENEFICIAMENTO\n6\n10\n6\n00\nANlTAPOLlS\niF'CACAQ\n- e. E -\t-\nRIO FORTJNA\nMARTIF\u00cdHO\nIBIRAGJERA\n3ECANTAC\u00c3C\nIMBlTUBA\nARMAZ\u00c9M\nSANTOS\n_UDGERO\n50 \u2014\nLAGUNA\nBARAC\n40\nOCAL DO\n<G JARUNA\n30 \u2014\njA FUMA\u00c7A\nCRICI\u00daMA\ni 0\n68\nAREA MINERADA 0J COM REJElTOS LF MINERA\u00c7AO\nFERROVIA\n67\n\u2022\tU. r. f.\nCarlos Gothe\nDanilo Prestes\n6 7 60\nRODOVIAS PAVIMENTADAS\nRODOVIAS N\u00c3O PAVIMENTADAS\nCIDADES\nA CEJ ABERTO E LAVADuR SUBTERR\u00c2NEA E LAVADOR A C\u00c9U ABERTO SUBTERR\u00c2NEA\nLAVADOR\nTERMEL\u00c9TRICA\nIND\u00daSTRIA CARBON\u00cdFERA\nCORPOS RECEPTORS\nMAF 8\n6880 -\nTRANSPORTE\nIERADORAS\nFOROJILHINI\n\nSANTA ROSA ->F I IMA\nCR ICl \u00da MA\nSIDER\u00d3POLIS ORLEANS\nBENEFICIAMENTO\n. , USINA\n- TERMEL\u00cd \u2019'RICA\nGR\u00c3O PAR\u00c1 .\n7\nCARV\u00d5ES ETAL\u00d3RGICOS\n\n\nTRANSPORTE\nj^LAURO MULLER\n4IpRLEANS\nJ f /\nBRACO DO NORTE\nVILA NOVA\n\nFORQUILHini , .\n\u2022 \u00abtl\n\nURUSSANGA\np?\nLEGENDA\nCURSOS D'AGJA PERENES\nC IRSOS D'AGJA INTERMITENTES\nMUITO ACIDO ( 4,5^pH> 3,5 )\nEXTREMAMENTE A<>DO (3,5>pH>2,0)\n\nSIL TESE DOS IMPACTOS AMBIENTAIS DA IND\u00daSTRIA CARBONIFERA SOBRE RECURSOS H\u00cdDRICOS DA REGI\u00c3O DE SANTA CATARINA.\nIBGE , 1976 ( 1150.000)\nIBGE , 1983,1982,1981 ( 11250.000)\nRADAMBRASIL , 1982 ( 11250.000) DNPM , 1988\nECP , 1983\nJULHO/93\n1"}]}}}