{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12211"}, {"@name": "filename", "#text": "17781_03IInacio.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Vale de Condes, Alcoutim: \num s\u00edtio tardo-antigo da Diocese de Ossonoba \n\nIsabel In\u00e1cio \nArque\u00f3loga \n\n \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \n\nO Algarve, cujas condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas estabelecem um territ\u00f3rio bem \ndelimitado, tem sido alvo de investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica sistem\u00e1tica desde a segunda \nmetade do s\u00e9culo XIX. As informa\u00e7\u00f5es acerca do per\u00edodo tardo-antigo surgem de \numa multiplicidade e diversidade de trabalhos arqueol\u00f3gicos nos quais, \u00e0 falta de um \nestudo directamente vocacionado para este tema, se manifestam, normalmente, \nassociados, ao per\u00edodo romano e/ou isl\u00e2mico. Partido da an\u00e1lise das escava\u00e7\u00f5es \narqueol\u00f3gicas efectuadas no s\u00edtio de Vale de Condes, Alcoutim, designadamente na \n\u00e1rea da necr\u00f3pole, cujos resultados apontam para uma ocupa\u00e7\u00e3o tardo-antiga, \nprocurou-se fazer uma sistematiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o existente para este per\u00edodo, de \nforma a poder enquadrar esta necr\u00f3pole no mundo da morte da Antiguidade Tardia \nno territ\u00f3rio algarvio. Conjugado com os resultados das escava\u00e7\u00f5es este trabalho \nbaseia-se na pesquisa e levantamento bibliogr\u00e1fico, de s\u00edtios de \u00e9poca tardo-antiga / \nvisig\u00f3tica, no territ\u00f3rio em estudo. A investiga\u00e7\u00e3o efectuou-se com base na \ndescri\u00e7\u00e3o escrita e gr\u00e1fica das necr\u00f3poles, bem como na an\u00e1lise dos materiais \napresentados nos mesmos artigos ou estudos. Com os dados fornecidos por esta \nrecolha, que variam desde uma simples refer\u00eancia a um artefacto, \u00e0 escava\u00e7\u00e3o ou a \nmonografias gerais, foi elaborado um invent\u00e1rio de s\u00edtios, com base no qual se \nefectuou uma an\u00e1lise \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o tardo-antiga no Algarve. Este artigo resulta de \numa Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \u2014 \u201cA Necr\u00f3pole de Vale de Condes, Alcoutim, no \ncontexto da Antiguidade Tardia do Algarve\u201d \u2014 apresentada \u00e0 Faculdade de Letras \nda Universidade de Lisboa. \n\n \n \n\nDescri\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n \n\nO Algarve, regi\u00e3o que corresponde ao actual distrito de Faro, apresenta-se \ncomo uma zona bem individualizada no espa\u00e7o do territ\u00f3rio continental portugu\u00eas, \ndividindo-se em dois Algarves: a Serra e o Barrocal (Ribeiro, 1987: 161), ou a Serra \ndo Algarve e o Algarve (Feio, 1983: 93,107). Este espa\u00e7o \u00e9 limitado a nascente pelo \nGuadiana, a S e a O pelo Oceano Atl\u00e2ntico e a N pelo Alentejo, cuja raia \u00e9 marcada \npelas Ribeira de Odeceixe e Vasc\u00e3o e pelas Serras de Monchique e do Caldeir\u00e3o, \ndivis\u00e3o j\u00e1 vis\u00edvel num mapa do s\u00e9culo XVI.  \n\n\n\nPROMONTORIA Anos 7/ 8 N\u00fameros 7/ 8, 2009 / 2010 \n \n\n100 \n\nNa rede hidrogr\u00e1fica destaca-se o Rio Guadiana, uma das mais importantes \nvias fluviais do sul da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, assinalando-se no Barlavento o rio Arade, \nnaveg\u00e1vel por barcos de grande calado at\u00e9 \u00e0 cidade de Silves e, cuja foz forma uma \nba\u00eda que possibilita um porto abrigado e a Sotavento o rio Gil\u00e3o, em Tavira. Regi\u00e3o \nmarcada sobretudo pelas ribeiras, caudalosas no Inverno, mas que no Ver\u00e3o se \npodem passar a vau (Lopes, 1841: 24), evidenciam-se, no extremo ocidental, as \nRibeiras de Odeceixe, Aljezur, Bensafrim, Odi\u00e1xere, Boina e Odelouca, (que \ndesaguam no Rio Arade), Alcantarilha e Quarteira, e no extremo oriental Vasc\u00e3o, \nFoupana, Odeleite, e Beliche, que desaguam no Guadiana. O litoral apresenta duas \ncaracter\u00edsticas distintas: no Sotavento a costa \u00e9 bordejada por um cord\u00e3o de dunas, \nno Barlavento a exist\u00eancia de altas fal\u00e9sias dificulta o acesso \u00e0 costa que apenas se \nefectua por pequenas ba\u00edas. A fertilidade do solo, aliada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais de \nclima e posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica fazem deste territ\u00f3rio o local ideal \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de \ncomunidades. Na Serra predomina o pastoreio e as hortas, em torno das v\u00e1rzeas \ndas ribeiras. A agricultura intensiva \u00e9 praticada em \u00e1rea limitadas onde a popula\u00e7\u00e3o \nse aglomera, aliada \u00e0 raridade de pontos de \u00e1gua, sendo vis\u00edvel a agricultura de \nsequeiro, e a de regadio, localizada nas plan\u00edcies de aluvi\u00e3o e partes baixas do \nlitoral (Feio, 1983: 97-99, 121; Ribeiro, 1987: 162).  \n\nQuase todos os concelhos actuais abrangem trechos do litoral e da Serra, \npermitindo uma complementaridade de recursos descritos por alguns autores \n\u00e1rabes, como Ibn H\u00e1ucal, (Domingues, 1971: 190) e Al-Razi (Vallv\u00e9, 1986, 71) que \nse referem a esta prov\u00edncia como uma \u00e1rea f\u00e9rtil e abundante. Segundo al-Bakri, \nnesta regi\u00e3o re\u00fanem-se as qualidades de quase todo o mundo, devido \u00e0 qualidade \ndo clima, das terras e das \u00e1guas, dos recursos minerais (idem, 84). \n \n \n\nO territ\u00f3rio e Diocese de Ossonoba na Antiguidade Tardia \n \nO mundo tardo antigo \u00e9 marcado, de uma forma geral, pelo desmembramento e \ndissolu\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio Romano, e pela movimenta\u00e7\u00e3o de povos no exterior e no \ninterior do espa\u00e7o imperial. Alguns povos marcam a sua passagem pela P. Ib\u00e9rica \ncomo invasores, caso dos Suevos, V\u00e2ndalos e Alanos ou como federados do \nImp\u00e9rio romano \u2013 os visigodos. Os in\u00edcios do s\u00e9culo V s\u00e3o conturbados, como \ndemonstram as v\u00e1rias fontes e os tesouros monet\u00e1rios desta \u00e9poca (Mattoso, 1992: \n305). No entanto no registo arqueol\u00f3gico ou nas fontes hist\u00f3ricas n\u00e3o se encontram \n(ainda) evid\u00eancias de destrui\u00e7\u00e3o atribu\u00edveis a esta \u00e9poca, designadamente no \nper\u00edodo de 441 a 454 quando os Suevos empreendem incurs\u00f5es pelo sul da \nPen\u00ednsula saqueando algumas cidades, ou das consequ\u00eancias das lutas entre \nSuevos e Visigodos. O territ\u00f3rio hisp\u00e2nico sob o dom\u00ednio visigodo apenas \u00e9 \nreunificado durante o reinado de Leovigildo (572- 586) com a anexa\u00e7\u00e3o do reino \nsuevo em 584 e a conquista de alguns territ\u00f3rios sob o dom\u00ednio bizantino, cuja \n\n\n\nI. IN\u00c1CIO Vale dos Condes, Alcoutim: um s\u00edtio tardo-antigo da Diocese de Ossonoba 101 \n\nexpuls\u00e3o definitiva da P. Ib\u00e9rica se concretiza em 624 com a conquista de Faro pelo \nrei Suintila. Contudo apenas no reinado de Wamba se organiza administrativamente \no territ\u00f3rio. Se durante o s\u00e9culo VI a vida cultural e econ\u00f3mica na Lusit\u00e2nia \nprosseguia sem grandes percal\u00e7os, o s\u00e9culo VII, especialmente na segunda metade, \n\u00e9 marcado por fomes, pestes e lutas internas que desgastam o poder real e \nconduzem \u00e0 invas\u00e3o isl\u00e2mica em 711 (Mattoso, 1992: 316). \n\nNa Divis\u00e3o de Wamba, atribu\u00edda ao s\u00e9culo VII, documento que aponta os \nlimites das prov\u00edncias eclesi\u00e1sticas e dos bispados que as comp\u00f5em, indicando \nquatro refer\u00eancias topon\u00edmicas que corresponder\u00e3o a cidades ou acidentes de \nrelevo importantes (Fernandes, 1997: 115), a diocese de Ossonoba teria como \nlimites: Exonoba teneat de Ambia usque Salam. de Ipsa usque Turrem (Vazquez de \nParga, 1943: 80). Das coordenadas apresentadas apenas Ipsa parece corresponder \nao top\u00f3nimo de Ipses (Vila Velha, Alvor), embora Almeida Fernandes a coloque em \nIsirpa (Serpa), embora com algumas retic\u00eancias (Catarino, 1999: 61; 2002:30; \nFernandes, 1997:115). Ambia confinaria com o territ\u00f3rio da diocese de Elispona \n(Lisboa) e Salam com o territ\u00f3rio de Idigitania (Idanha), no que parece ser uma \nincorrec\u00e7\u00e3o, pois em finais do s\u00e9culo VII j\u00e1 existem refer\u00eancias \u00e0 diocese de Beja e \nde \u00c9vora, que se situam geograficamente entre Faro e Idanha. Ambia e Sala s\u00e3o de \nlocaliza\u00e7\u00e3o desconhecida talvez localizadas no limite norte/ocidental e na zona \noriental, perto do Guadiana (Catarino, 2002: 30) ou coincidindo com a foz do \nGuadiana e do foz do Mira (Fernandes, 1997: 117). No texto da compila\u00e7\u00e3o \nnajerense (Vazquez de Parga, 1943: 103) a men\u00e7\u00e3o ipsa (do pronome latino Ipse, a, \num, exactamente, precisamente, o pr\u00f3prio a pr\u00f3pria) \u00e9 escrita com letra min\u00fascula o \nque poder\u00e1 significar que se refere \u00e0 pr\u00f3pria men\u00e7\u00e3o de Ossonoba. Por oposi\u00e7\u00e3o a \nIpsa (que neste caso seria Ossonoba, a sul), Turrem ter\u00e1 que se localizar no limite \noposto, talvez nas serras de Monchique ou do Caldeir\u00e3o (Catarino, 2002: 30), \nembora Almeida Fernandes situe este local perto do cabo de S. Vicente, em Torre \nd\u2019Aspa (Fernandes, 1997: 117), sendo o top\u00f3nimo Aspa, um voc\u00e1bulo de origem \ngerm\u00e2nica directa \u2013 aspa \u2013 comum em todas as regi\u00f5es ocupadas pelos visigodos \n(Piel, 1940: 572).  \n\nDevido \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas o Algarve teria uma vida litoral \nintensa em \u00e9poca romana aqui se localizando os centros mais importantes. Para \nBaesuris (Castro Marim), que controlaria a foz do Guadiana (Fabi\u00e3o, 1992-93: 232) \nn\u00e3o existem refer\u00eancias ou testemunhos arqueol\u00f3gicos que atestem a presen\u00e7a de \numa comunidade neste local em \u00e9poca tardo - antiga. O ge\u00f3grafo \u00e1rabe al-Himyari \nrefere a exist\u00eancia de um edif\u00edcio constru\u00eddo durante o reinado de C\u00e9sar Diocleciano \nem Marsa Hasim, que alguns autores situam em Castro Marim, apesar de esta \nlocaliza\u00e7\u00e3o carecer de confirma\u00e7\u00e3o (Domingues, 1960: 341; Coelho, 1989: 56-57). \nEm Balsa (Tavira) est\u00e1 atestada a presen\u00e7a romana relacionada com o com\u00e9rcio a \nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o de pescado (Fabi\u00e3o, 1992-93: 233-234). A cidade \npoderia ter passado para dom\u00ednio bizantino em meados do s\u00e9culo VI (Alarc\u00e3o, 1994: \n\n\n\nPROMONTORIA Anos 7/ 8 N\u00fameros 7/ 8, 2009 / 2010 \n \n\n102 \n\n3), e uma s\u00e9rie de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos atestam a perman\u00eancia de uma \ncomunidade at\u00e9 aos s\u00e9culos XII-XIII (Nollen, 1994: 8).  \n\nOssonoba (Faro) com boas defesas naturais e porto de abrigo natural, ter\u00e1 \nsido o n\u00facleo urbano mais importante em \u00e9poca romana no actual Algarve (Fabi\u00e3o, \n1999: 37; Mantas, 1997: 295). Em in\u00edcios do s\u00e9culo IV j\u00e1 constitu\u00eda uma diocese \ncrist\u00e3, sendo das primeiras da Prov\u00edncia da Lusit\u00e2nia a estar representada num \nconc\u00edlio, o que demonstra a sua import\u00e2ncia (Lopes, 1953-54: 129). A cidade parece \nter sido poupada \u00e0s violentas incurs\u00f5es dos Suevos, que se estabelecem no litoral \nocidental do territ\u00f3rio (Maciel, 2003: 111), tal como se ter\u00e1 mantido \u00e0 parte das lutas \nentre Suevos e Visigodos (Catarino, 2002: 30). N\u00e3o se sabe a data exacta da \nocupa\u00e7\u00e3o pelos Bizantinos, que desde 551 controlam o Levante e o Sul da \nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica, mas em 624 (data em que cidade era governada por Ces\u00e1rio, \nrepresentante do Imperador) estes s\u00e3o vencidos pelo rei Suintila (idem, ibidem; \nMaciel, 2003: 116: Lopes, 1958-59: 127).  \n\nO povoamento em Cilpes possivelmente localizada no Cerro da Rocha \nBranca, Silves est\u00e1 atestado para o s\u00e9culo IV, \u00e9poca em que o povoamento parece \nmudar-se para a actual cidade de Silves, continuando, no entanto a ser habitada. De \nPortus Hannibalis apenas conhecemos refer\u00eancias escritas, n\u00e3o existindo vest\u00edgios \nseguros para a sua localiza\u00e7\u00e3o, embora a \u00e1rea da cidade de Portim\u00e3o seja apontada \ncomo um dos locais poss\u00edveis (Fabi\u00e3o, 1992-93: 235-236). Em Ipses, que se ter\u00e1 \nlocalizado em Vila Velha, Alvor, as descri\u00e7\u00f5es de Garcia de Resende \u201cuma pequena \nilha, bastante elevada e plana no cimo, onde outrora existiu um \u00f3pido\u201d referem a \nexist\u00eancia de ru\u00ednas de edif\u00edcios bem como vest\u00edgios de materiais (Resende, 1996: \n189), apontam para uma perdura\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o neste local, assim como Ata\u00edde \nde Oliveira, que refere igualmente a presen\u00e7a de vest\u00edgios de estruturas e de \nartefactos encontrados na \u00e1rea designada Vila Velha (Oliveira, 1907: 103). A \naus\u00eancia de \u201cmonumentos ou vest\u00edgios de origem g\u00f3tica\u201d devem-se apenas \u00e0 ac\u00e7\u00e3o \ndo tempo (idem: 58). As escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas efectuadas por T. Gamito \nconfirmam a exist\u00eancia de materiais com uma larga diacronia cronol\u00f3gica, \nespecificando a exist\u00eancia de materiais de per\u00edodo visig\u00f3tico (Gamito, 1997: 258) \npelo que Ipses poderia coincidir com a civitas Ipsa mencionada na Divisio Wamba \n(Catarino, 2002: 30). Lacobriga, cuja localiza\u00e7\u00e3o exacta se desconhece, poder\u00e1 ter-\nse situado no Monte Moli\u00e3o ou na actual cidade de Lagos (Fabi\u00e3o, 1992-93: 237). \nEm ambos os locais foram identificados vest\u00edgios que indiciam ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e9poca \ntardo-antiga.  \n\nA par da vida urbana, a evid\u00eancia arqueol\u00f3gica, resultante dos muitos \nlevantamentos efectuados neste territ\u00f3rio, sugere um povoamento rural consistente, \ndisseminado pelo litoral e pelo Barrocal reflectido na presen\u00e7a de villae (idem: 238). \nNo s\u00e9culo IV, Diocleciano, redefine a divis\u00e3o territorial hisp\u00e2nica existente, passando \no territ\u00f3rio a contar com sete prov\u00edncias, incluindo-se o territ\u00f3rio do actual Algarve na \nLusit\u00e2nia. Apesar das escassas not\u00edcias escritas, sabemos que a divis\u00e3o jur\u00eddico-\n\n\n\nI. IN\u00c1CIO Vale dos Condes, Alcoutim: um s\u00edtio tardo-antigo da Diocese de Ossonoba 103 \n\nadministrativa visig\u00f3tica, mencionada por ge\u00f3grafos \u00e1rabes, foi adaptada da divis\u00e3o \nde Diocleciano, e que os limites eclesi\u00e1sticos coincidem com os civis. O territ\u00f3rio da \ndiocese de Ossonoba, dependente da prov\u00edncia de M\u00e9rida, deveria compreender \numa \u00e1rea equivalente ao actual distrito algarvio (Catarino, 2002: 30). \n\n \n \n\nEspa\u00e7os religiosos na Diocese de Ossonoba  \n \n\nA prosperidade de Ossonoba ter\u00e1 permitido o crescimento de uma elite de \ncomerciantes, com contactos com o Oriente, que ter\u00e1 possibilitado o crescimento e \nprolifera\u00e7\u00e3o da nova religi\u00e3o \u2013 o cristianismo \u2013 que marca todo o per\u00edodo tardo-\nantigo e se difunde sobretudo nos meios citadinos, mais perme\u00e1veis a novas ideias. \nProibido pelo governo imperial, o que contribui para um crescente n\u00famero de \nm\u00e1rtires, o cristianismo \u00e9 reconhecido como religi\u00e3o de estado em 313 com o \u00c9dito \nde Mil\u00e3o promulgado por Constantino.  \n\nO desenvolvimento do cristianismo e o crescente n\u00famero de crentes \nimplica um desenvolvimento da hierarquia da igreja, na qual o bispo se torna o \nrespons\u00e1vel por uma comunidade. N\u00e3o se conhece a data de cria\u00e7\u00e3o da diocese de \nOssonoba, mas em in\u00edcios do s\u00e9culo IV no conc\u00edlio de Illiberis (Elvira), no qual \nparticipam apenas dezanove bispos e vinte e quatro padres de toda a Hisp\u00e2nia, a \ndiocese j\u00e1 envia um representante \u2014 o bispo Vicente (Jorge, 2002: 77, 99) \u2014, o que \nrevela a import\u00e2ncia da cidade e da respectiva comunidade crist\u00e3. Em finais do \ns\u00e9culo, a propaga\u00e7\u00e3o da heresia Prisciliana provoca uma forte interven\u00e7\u00e3o do bispo \nIt\u00e1cio, que se destaca como um dos protagonistas desta crise (Azevedo, 1967: 55-\n62; Catarino, 2002: 30). Ap\u00f3s um per\u00edodo de cerca de duzentos anos sem registo de \nbispos, apenas no VIII Concilio de Toledo em 589, um bispo ossonobense \u2013 Petrus \n\u2013 volta a ser referido. Este Concilio reveste-se de particular import\u00e2ncia, pois \u00e9 nesta \ndata que se assinala a convers\u00e3o do rei Recaredo ao cristianismo, que passa ser a \nreligi\u00e3o oficial do Estado Visigodo. A longa aus\u00eancia de bispos presentes em \nconc\u00edlios peninsulares tem vindo a ser interpretada como ind\u00edcio de uma efectiva \npresen\u00e7a bizantina no territ\u00f3rio (Catarino, 2002: 30; Lopes, 1958-59). Apesar de n\u00e3o \nse conhecer a data exacta da ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que no reinado de Atanagildo \n(554-567) o territ\u00f3rio, ou parte do territ\u00f3rio de Ossonoba j\u00e1 se encontrasse ocupado \n(Lopes, 1958-59: 133), prolongando-se o dom\u00ednio bizantino at\u00e9 624, o torna a \npresen\u00e7a do bispo Petrus em 589 no III Concilio de Toledo uma prova da for\u00e7a e da \nimport\u00e2ncia do monarca visigodo.  \n\nAl\u00e9m das sedes de bispado existiam, outras unidades administrativas \ninternas e igrejas de categoria inferior. Igrejas, bas\u00edlicas e mosteiros poderiam \ncoexistir nas cidades e no campo, algumas integradas no sistema de par\u00f3quias, \npodendo algumas igrejas pertencerem a privados, contribuindo para uma maior \ncristianiza\u00e7\u00e3o da paisagem, n\u00e3o s\u00f3 urbana como rural (Garcia Moreno, 1977-78: \n\n\n\nPROMONTORIA Anos 7/ 8 N\u00fameros 7/ 8, 2009 / 2010 \n \n\n104 \n\n311). No actual distrito de Faro foram referenciados quatro edif\u00edcios com \ncaracter\u00edsticas religiosas (Fig. 1). As escava\u00e7\u00f5es de Est\u00e1cio da Veiga no s\u00edtio do \nMontinho das Laranjeiras, Alcoutim revelaram a presen\u00e7a de um edif\u00edcio, cuja planta \ntem sido interpretada como uma ecclesia, de planta cruciforme, com pavimento em \nmosaico e com vest\u00edgios de enterramentos no seu interior, que denotar\u00e1 influ\u00eancias \nde Ravenna, dat\u00e1vel de finais do s\u00e9culo VI / in\u00edcios do VII (Maciel, 1996: 94) e \nremodelada em finais do s\u00e9culo VII / in\u00edcios do VIII (Coutinho, 2005: 13). Em Loul\u00e9 \nVelho, Quarteira, a eros\u00e3o colocou \u00e0 vista estruturas de uma poss\u00edvel bas\u00edlica \npaleocrist\u00e3, com uma sepultura associada, escavada por M. Varela Gomes. Em \nMilreu, Estoi \u00e9 ainda vis\u00edvel o que resta do antigo edif\u00edcio de culto pag\u00e3o que ter\u00e1 \nsido constru\u00edda em in\u00edcios do s\u00e9culo IV (Hauschild, 1984/88: 123-146) e \nposteriormente adaptada a edif\u00edcio de culto crist\u00e3o em finais do s\u00e9culo IV \u2013 in\u00edcios \ndo s\u00e9culo V (Hauschild, 1984/88: 123-150). A exist\u00eancia de um edif\u00edcio na Quinta do \nMarim, Olh\u00e3o com caracter\u00edsticas semelhantes ao de Milreu pode apontar para uma \nreutiliza\u00e7\u00e3o semelhante, como edif\u00edcio de culto crist\u00e3o, at\u00e9 porque foram \nencontradas nas imedia\u00e7\u00f5es duas necr\u00f3poles com materiais dat\u00e1veis de per\u00edodo \ntardo-antigo.  \n\nNa sede diocesana, a actual cidade de Faro, foram inventariados bastantes \nfragmentos de elementos arquitect\u00f3nicos (Almeida, 1962: 206, 208, 254), sem no \nentanto, ainda, se terem encontrado vest\u00edgios de edif\u00edcios religiosos ou \nadministrativos necess\u00e1rios a uma sede episcopal: uma igreja principal com \nbaptist\u00e9rio e o pa\u00e7o episcopal entre outros. Elementos arquitect\u00f3nicos, indicadores \nda exist\u00eancia de edif\u00edcios de culto, est\u00e3o assinalados na ermida velha da Cerca das \nOliveiras de S. Martinho Velho, Alcoutim (uma inscri\u00e7\u00e3o funer\u00e1ria) e em Clarines, \nGi\u00f5es, foram reaproveitados na actual igreja. No s\u00edtio de Vale de Condes, Alcoutim \nforam identificados fragmentos e bases de coluna e um fragmento de mesa de altar, \nrelacionadas com a exist\u00eancia de uma necr\u00f3pole podem atestar a presen\u00e7a de um \nedif\u00edcio de culto tardo-antigo (Catarino, 1988: 21; 1990: 29-30; 1997/98: 205-206). \nEm Torre de Apra, Loul\u00e9, foram recolhidos dois fragmentos de capit\u00e9is e um \nfragmento de mesa de altar; no s\u00edtio da Retorta, Quarteira, onde foi identificada uma \nvilla romana com uma necr\u00f3pole, cujos materiais apontam para ocupa\u00e7\u00e3o tardo-\nantiga, foi recolhido um fragmento arquitect\u00f3nico dat\u00e1vel do s\u00e9culo VII (Gomes, \n2002: 384, 385); na ermida da Senhora da Rocha, Porches, s\u00e3o vis\u00edveis tr\u00eas \ncapit\u00e9is, com decora\u00e7\u00e3o fitom\u00f3rfica atribu\u00edveis ao per\u00edodo bizantino (Gamito, 1996: \n263) e um capitel recolhido em Alcantarilha poder\u00e1 estar relacionado com o \npovoamento tardo-antigo existente na \u00e1rea.  \n\n \n \n\nEspa\u00e7os da morte: cemit\u00e9rios \n \n\nNo seguimento das pr\u00e1ticas estabelecidas pelos romanos, a inuma\u00e7\u00e3o no \n\n\n\nI. IN\u00c1CIO Vale dos Condes, Alcoutim: um s\u00edtio tardo-antigo da Diocese de Ossonoba 105 \n\nexterior dos espa\u00e7os urbanos continua uma constante. Com o cristianismo, o morto \ndeixa de ser uma presen\u00e7a nefasta, mas os h\u00e1bitos enraizados das popula\u00e7\u00f5es, \nprovocam grandes retic\u00eancias em transportar os mortos para o interior do mundo \ndos vivos. Inicialmente, at\u00e9 porque se tratava de uma religi\u00e3o proibida, os primeiros \ncrist\u00e3os enterram os seus mortos em espa\u00e7os extra muros (Barroca, 1987: 10). A \nnecr\u00f3pole estende-se consoante a disponibilidade de espa\u00e7o e/ou o estatuto s\u00f3cio \necon\u00f3mico do individuo. Com a liberdade de culto, s\u00e3o erigidos alguns templos, \nnormalmente associados \u00e0 devo\u00e7\u00e3o a um m\u00e1rtir, em redor do qual se enterram os \nmortos, granjeando uma protec\u00e7\u00e3o extra, pr\u00e1tica atestada desde o s\u00e9culo V. Estes \nnovos n\u00facleos, por vezes p\u00f3los de atrac\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, provocam uma \nmigra\u00e7\u00e3o de povoamento, do mundo dos vivos para o mundo dos mortos (Barroca, \n1987: 10-11). Ainda no s\u00e9culo V inicia-se o fen\u00f3meno do enterramento no interior \ndos templos, desenvolvendo a cren\u00e7a de receber protec\u00e7\u00e3o adicional, pr\u00e1tica que \napenas estar\u00e1 generalizado nos s\u00e9culos VIII-IX (idem: 12), em parte devido \u00e0 \ncontesta\u00e7\u00e3o da Igreja, que pro\u00edbe esta pr\u00e1tica no c\u00e2none XVIII do Conc\u00edlio de Braga \nem 561. No espa\u00e7o rural, a partir de finais do s\u00e9culo IV, muitos templos das villae \nromanas s\u00e3o adaptados ao culto crist\u00e3o, que se transformam em pequenos \ncemit\u00e9rios privados, a partir do s\u00e9culo V mas com maior incid\u00eancia no s\u00e9culo VI. Por \nvezes, al\u00e9m da adapta\u00e7\u00e3o do antigo templo pag\u00e3o, s\u00e3o constru\u00eddas pequenas \nbas\u00edlicas que servem a popula\u00e7\u00e3o que vive em torno destas estruturas latifundi\u00e1rias.  \n\nAs necr\u00f3poles rurais s\u00e3o, muitas vezes, identificadas isoladas de qualquer \ntipo de aglomera\u00e7\u00e3o habitacional conhecida. Mesmo nestes casos as sepulturas \nsurgem normalmente agrupadas, pois desta forma protegiam-se mutuamente, sendo \nos familiares enterrados nas proximidades ou na mesma sepultura (Mattoso, 1996: \n33). Cada \u00e1rea teria zonas de enterramento, que poderiam, ou n\u00e3o estar, \nrelacionadas com as sedes das v\u00e1rias par\u00f3quias. A sepultura de tradi\u00e7\u00e3o visigoda \u00e9 \nan\u00f3nima, estando os epit\u00e1fios ausentes na maioria das necr\u00f3poles desta \u00e9poca \n(Barroca, 1987: 82). Apesar de n\u00e3o ser uma norma categ\u00f3rica, este aspecto \ncontrasta com os registos encontrados nas necr\u00f3poles romanas. No Algarve apenas \nquatro l\u00e1pides epigrafadas se podem atribuir a este per\u00edodo (Fig. 1). Al\u00e9m de uma \nl\u00e1pide em Balsa, foram encontradas duas na Quinta do Marim, Olh\u00e3o, dat\u00e1veis do \ns\u00e9culo V-VI e uma outra em Faro, sem cronologia segura (Vives, 1942: 168). \n\n \n \n\nA necr\u00f3pole de Vale de Condes, Alcoutim: um caso de estudo \n \n\nA exist\u00eancia de um poss\u00edvel edif\u00edcio de culto associado a uma necr\u00f3pole foi \nreferida para o s\u00edtio de Vale de Condes, que se localiza na freguesia e concelho de \nAlcoutim, CMP 575 (1:25 000), com as coordenadas GAUSS M= 259.4 P= 055.0, a \ncerca de quatro quil\u00f3metros a Sul da Vila de Alcoutim e a cerca de oito quil\u00f3metros \na Norte do s\u00edtio arqueol\u00f3gico do Montinho das Laranjeiras. O s\u00edtio arqueol\u00f3gico \n\n\n\nPROMONTORIA Anos 7/ 8 N\u00fameros 7/ 8, 2009 / 2010 \n \n\n106 \n\nsitua-se na base de um cerro, cortada pela EM 234, limitado a Norte pelo Barranco \nde Vale de Condes, e estendendo-se numa rech\u00e3 at\u00e9 ao rio Guadiana (Fig. 2). Foi \nidentificado por H. Catarino, tendo sido arrasado aquando do largamento da estrada \nmunicipal, ficando vis\u00edvel apenas uma sepultura, e um fragmento de base de coluna \ne um fragmento de fuste de coluna. A necr\u00f3pole, que foi cortada pelo alargamento \nda estrada municipal, localiza-se na base do cerro, expandindo-se por este, e a zona \nde habitat na rech\u00e3 adjacente ao Guadiana, no qual s\u00e3o vis\u00edveis as estruturas de um \nedif\u00edcio de planta quadrangular, com 5,5m de lado, designada localmente por \nIgrejinha de Vale de Condes. Foram recolhidas nesta \u00e1rea fragmentos de \u00e2nfora, \nsigillata hisp\u00e2nica tardia e cer\u00e2micas comuns, bem como um fragmento de m\u00f3, \nsendo vis\u00edveis fragmentos de fustes de colunas nos muros de divis\u00e3o de \npropriedade (Catarino, 1997/98: 206).  \n\nForam realizadas duas campanhas de escava\u00e7\u00f5es em 1996 e 1998 \nabrangendo a \u00e1rea de necr\u00f3pole e a zona de habitat. Nesta uma sondagem revelou, \nap\u00f3s da decapagem da U.E de superf\u00edcie, duas estruturas, parcialmente cobertas \npor um derrube, [2] constitu\u00eddo por pedras e fragmentos de materiais de constru\u00e7\u00e3o \n(telhas e ladrilhos) que se estendia por toda a \u00e1rea da sondagem. Junto do muro de \nlimite de propriedade foi identificada parcialmente uma estrutura \u2013 [M1] \u2013 constru\u00eddo \ncom pedras argamassadas e com a face vis\u00edvel rebocada e com 1,36m de \ncomprimento vis\u00edvel por 0,70m de largura. Perpendicularmente a este, e \naparentemente mais antigo, foi identificada outra estrutura \u2013 [M2] \u2013 constitu\u00edda por \npedras de xisto e fragmentos de m\u00e1rmore, com cerca de 2,40m de comprimento por \n0,54m de largura. A alguns metros da sondagem arqueol\u00f3gica escavadores \nclandestinos puseram \u00e0 vista, um fragmento arquitect\u00f3nico em m\u00e1rmore, que poder\u00e1 \ncorresponder a uma mesa de altar (Fig.3). Tem 1,17m, por 0,75m de largura e \n0,21m de altura m\u00e1xima. Apresenta duas cavidades de forma quadrangular, com \ncerca de 0,16m por 0,15m. Uma desta cavidades apresenta a base de uma pequena \ncoluna, com cerca de 15,5 cm de di\u00e2metro, e na qual \u00e9 poss\u00edvel observar restos de \nchumbo utilizado para a colagem. Tamb\u00e9m apresenta uma pequena cavidade em \nforma de \"meia-lua\", e um friso, que rodeia toda a pe\u00e7a. Apresenta paralelos com \numa base de mesa de altar encontrada na abside da Bas\u00edlica de Es Forn\u00e1s de \nTorell\u00f3, Menorca, Baleares (Palol, 1962: 42; fig.6, 43, fig. 9; idem, 1967:184,186). \nEste tipo de elemento, cuja base podia ser constitu\u00edda por mais de uma pe\u00e7a onde \nassentavam, unidas com chumbo, quatro colunas laterais mais uma central que \nsuportavam a mesa ou ara, s\u00e3o dat\u00e1veis de finais do s\u00e9culo V \u2013 in\u00edcios do VI, \npodendo prolongar-se at\u00e9 ao VII (idem, 1967: 184-189). Em Tarragona, na Bas\u00edlica \ndo Anfiteatro foi encontrado um fragmento de base de mesa de altar semelhante, \ndat\u00e1vel de finais do s\u00e9culo VI (VVAA, 1990: 223, 239).  \n\nNa \u00e1rea da necr\u00f3pole foram identificadas e delimitadas dezanove \nsepulturas, das quais apenas doze foram integralmente escavadas, sendo as \nrestantes oito apenas parcialmente definidas. As sepulturas s\u00e3o escavadas na rocha \n\n\n\nI. IN\u00c1CIO Vale dos Condes, Alcoutim: um s\u00edtio tardo-antigo da Diocese de Ossonoba 107 \n\nde base \u2013 xisto \u2013 material tamb\u00e9m utilizado no aparelho lateral e nas tampas de \ncobertura. (fig. 4). A sepultura I (a \u00fanica vis\u00edvel inicialmente), encontrava-se violada \nrestando apenas uma \u00fanica laje de cobertura. Apresenta uma fossa de implanta\u00e7\u00e3o \nescavada na rocha, com forma ovalada muito irregular, com cerca de 2,60 m de \ncomprimento por cerca de 1,12 m de largura e 0.72 m de profundidade. No interior a \ncaixa sepulcral apresenta uma forma trapezoidal, com 1,60 m de comprimento, por \n0,54 m de largura, com um aparelho muito irregular, constitu\u00eddo por pedras de xisto \ne xisto grauv\u00e1quico de tamanho muito vari\u00e1veis. Os aparelhos laterais apresentam-\nse todos travados entre si e a cobertura seria constitu\u00edda por v\u00e1rias lajes de xisto, de \nforma rectangular irregular. A orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 de SO-NE e foi atribu\u00eddo o n\u00ba 6 \u00e0 \ninuma\u00e7\u00e3o. A Sepultura II, aparelho e orienta\u00e7\u00e3o completamente diferente das \nrestantes, localizando-se no topo do afloramento rochoso, sobrelevando-se \nligeiramente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s restantes sepulturas. O corte de implanta\u00e7\u00e3o, escavado \nno afloramento, n\u00e3o \u00e9 totalmente vis\u00edvel, e era apenas delimitada por quatro lajes de \nxisto dispostas no topo; as duas lajes que formam os limites laterais (inicialmente \numa \u00fanica laje, que foi partida ao meio) apresentam uma forma trapezoidal irregular, \ne as de topo forma rectangular. Tem de medidas internas 1,80 m de comprimento, \n0,45 m de largura e de profundidade 0,49 m. Como esta sepultura se encontra no \ntopo do afloramento, que foi escavado para conter a sepultura, a laje lateral a \nnascente encontra-se \"escorada\" no seu lado externo por um aparelho de lajes e \npedras de xisto, dispostas em cunha acompanhando toda a extens\u00e3o da laje, sendo \nrefor\u00e7ada na extremidade norte onde o topo do afloramento coincide com a \ncabeceira da sepultura III. A estrutura de topo sul apresentava igualmente uma \nestrutura de pedras, algumas dispostas em cunha entre a laje e o afloramento. Tinha \napenas duas lajes de cobertura, que se encontravam sobre um dep\u00f3sito de terra \nargamassada que formava parte da cobertura da sepultura. A sua orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 de \nN-S e continha t\u00e9nues restos de uma inuma\u00e7\u00e3o, \u00e0 qual foi atribu\u00edda o n\u00famero 8. \n\nA Sepultura III localizada na base do afloramento no qual se situa a \nsepultura II, apresenta uma fossa de implanta\u00e7\u00e3o irregular, de forma ovalada com \n2,50m de comprimento por 1,20m de largura, e de profundidade 0,78m na cabeceira \ne 0,60m nos p\u00e9s. A estrutura interna \u00e9 de forma rectangular com 1,80m de \ncomprimento, 0,50m de largura e 0,50m de profundidade, com aparelho muito \nirregular, constitu\u00eddo por blocos e lajes de xisto, de tamanhos e formas irregulares e \num fragmento de ladrilho de grandes dimens\u00f5es. Apresentava duas protec\u00e7\u00f5es: a \nprimeira sob a forma de uma pequena coura\u00e7a, constitu\u00edda por pequenos blocos de \nxisto; sob esta, a cobertura era constitu\u00edda por seis lajes de xisto, de tamanho e \nforma irregular, que cobriam toda a sepultura. Com orienta\u00e7\u00e3o O-E continha uma \ninuma\u00e7\u00e3o a que foi atribu\u00eddo o n\u00famero 2, associada a 21 pregos e cavilhas de ferro \nde diferentes tipologias e tamanhos. \n\nA Sepultura IV apresenta uma fossa de implanta\u00e7\u00e3o de forma rectangular \nirregular, com estrutura interna de forma levemente trapezoidal, constitu\u00edda por \n\n\n\nPROMONTORIA Anos 7/ 8 N\u00fameros 7/ 8, 2009 / 2010 \n \n\n108 \n\nfragmentos de t\u00e9gulas e algumas pedras de xisto rudemente aparelhadas, com \nfiadas irregulares, n\u00e3o conservando estrutura de fecho (p\u00e9s), com 1,40m de \ncomprimento por 0,30m de largura m\u00e1xima e 0,30m de profundidade m\u00e1xima. A \nbase da sepultura foi nivelada com um dep\u00f3sito de enchimento que colmatava as \nirregularidades da rocha base. N\u00e3o apresentava cobertura, nem vest\u00edgios da \nmesma, nem inuma\u00e7\u00e3o exceptuando um fragmento de dente. A orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 de NO \n-SE. A Sepultura V, escavada no afloramento, sem qualquer estrutura interna, \napresenta forma oval. O corte no afloramento, muito irregular, tem 2,10m de \ncomprimento por 0,64m de largura m\u00e1xima e 0,34 m de profundidade m\u00e1xima. A \norienta\u00e7\u00e3o \u00e9 de S-N, pois a cabeceira desta sepultura encontrava-se no extremo S, \ncom uma inuma\u00e7\u00e3o \u2013 n\u00ba 1 \u2013 depositada directamente sobre o afloramento. Na \nSepultura V a fossa de implanta\u00e7\u00e3o apresenta forma rectangular, um tanto irregular, \nmas bem definida com 2,40m de comprimento por 1,12m de largura e 0,44m de \nprofundidade. A cobertura, bastante fragmentada, era constitu\u00edda por tr\u00eas lajes de \nxisto de m\u00e9dia dimens\u00e3o e v\u00e1rios fragmentos de outras. A estrutura interna, de \nforma trapezoidal, no topo N uma grande laje de xisto, aparelhada e de forma \novalada. O restante aparelho \u00e9 irregular, mas com blocos bem aparelhados. Tem de \ndimens\u00f5es internas de 1,90 m de comprimento, por 0,64 m de largura e 0,52 m de \nprofundidade. A orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 de O-E com uma inuma\u00e7\u00e3o, n.\u00ba 5, em relativo bom \nestado de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nA Sepultura VII, localizada na base do afloramento, apresentava-se em \nmuito mau estado de conserva\u00e7\u00e3o. N\u00e3o apresentava qualquer vest\u00edgio de cobertura, \nexcepto muitos fragmentos de xisto e cer\u00e2mica e o corte no afloramento apresenta-\nse extremamente irregular com forma trapezoidal. A estrutura interna, muito \ndestru\u00edda e de forma trapezoidal, apenas se conservou no topo da cabeceira, \nmaioritariamente constru\u00edda com fragmentos de materiais de constru\u00e7\u00e3o cer\u00e2micos \n(t\u00e9gulas e ladrilhos) e algumas lajes de xisto. Tem de 1,90m comprimento por 0,47m \nlargura e 0,45m de profundidade m\u00e1xima. Encontra-se orientada a O-E com a \ninuma\u00e7\u00e3o n.\u00ba 3. Pelo contr\u00e1rio a Sepultura VIII, apresentava-se bem estruturada \ncom fossa de implanta\u00e7\u00e3o de forma ovalada irregular, com 2,18m de comprimento \npor 1,02m de largura m\u00e1xima e uma caixa sepulcral de forma trapezoidal com 1,70m \nde comprimento, por 0,50m de largura e 0,30m de profundidade. A sua orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 \nde O-E, com uma inuma\u00e7\u00e3o, n.\u00ba 4, e esp\u00f3lio associado: uma ponta de objecto \nmet\u00e1lico (fusilh\u00e3o) em muito mau estado de conserva\u00e7\u00e3o, na zona onde se \nlocalizaria o tronco do indiv\u00edduo, e uma moeda de bronze, cuja leitura n\u00e3o \u00e9 muito \nleg\u00edvel, mas que poder\u00e1 ser atribu\u00edda a Const\u00e2ncio, ou a Constantino.  \n\nA Sepultura IX localiza-se j\u00e1 em pleno estrad\u00e3o, apresentando muitos \nrevolvimentos de terra e pedras, pelo que a sua defini\u00e7\u00e3o total n\u00e3o foi poss\u00edvel. A \ncobertura era constitu\u00edda por blocos de grauvaque e de xisto de dimens\u00f5es e formas \nmuito vari\u00e1veis, que parecia assentar sobre as estruturas laterais muito destru\u00eddas, \nn\u00e3o sendo poss\u00edvel definir a extremidade nascente. A forma da sepultura parece ser \n\n\n\nI. IN\u00c1CIO Vale dos Condes, Alcoutim: um s\u00edtio tardo-antigo da Diocese de Ossonoba 109 \n\nrectangular com de 1,75m de comprimento vis\u00edvel por 0,84m de largura externa e \n0,42m de largura interna. Esta sepultura foi apenas delimitada, sobrepondo-se a \noutras duas sepulturas: XVI e XVII. Poder\u00e1 ter orienta\u00e7\u00e3o O-E. A Sepultura X, de \nforma rectangular e sem estrutura interna, media 1,74m de comprimento por 0,50m \nde largura e 0,34m de altura. N\u00e3o apresentava qualquer tipo de cobertura mas no \ninterior foi delimitada uma grande laje encostada ao afloramento e assentando sobre \na inuma\u00e7\u00e3o, que poderia ter pertencido \u00e0 cobertura. Devido ao estado da inuma\u00e7\u00e3o \nno seu interior, poder\u00e1 ser pertinente pensar numa intrus\u00e3o em \u00e9poca \nindeterminada. A sua orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 de SO-NE, e \u00e0 inuma\u00e7\u00e3o desconexa, com \nfragmentos de cr\u00e2nios presentes nos dois topos da sepultura, foi atribu\u00eddo o n\u00famero \n7. A Sepultura XI corresponde a uma pequena sepultura, de forma oval irregular \nescavada no afloramento xistoso, sem qualquer tipo de estrutura ou cobertura, com \no comprimento m\u00e1ximo de 0,98m por 0,48m de largura e 0,19m de profundidade. \nOrientada a O-E n\u00e3o apresentava qualquer esp\u00f3lio ou vest\u00edgios de inuma\u00e7\u00e3o. Pelas \npequenas dimens\u00f5es da sepultura esta deve ter pertencido a uma crian\u00e7a. \n\nNo prolongamento para o corte sul foi identificada a Sepultura XII, apenas \nparcialmente delimitada, com 1,50m de comprimento vis\u00edvel e 0,62m de largura \n(externa?). \u00c9 percept\u00edvel a sua forma trapezoidal, e as lajes de xisto que constituem \na cobertura sobrep\u00f5em-se, concedendo um aspecto de \u201cdegraus\". A sua orienta\u00e7\u00e3o \n\u00e9 de SO-NE. A Sepultura XIII apenas foi definida cerca de metade da largura. Trata-\nse de uma estrutura sepulcral com um aparelho lateral, constitu\u00eddo por blocos de \ngrauvaque, e uma estrutura de cobertura constitu\u00edda por quatro lajes de xisto. A \nforma da sepultura pode considerar-se, para j\u00e1, rectangular com comprimento \nexterno vis\u00edvel de 1,94m e 0,70m de largura vis\u00edvel externa. Possivelmente orientada \na O-E. Localizada na \u00e1rea aberta a poente, que apenas foi alvo de limpeza de \nsuperf\u00edcie, no topo do afloramento foi identificada a Sepultura XIV, a qual aparenta \nforma de \"cista\" ou caixa, cujas estruturas laterais s\u00e3o formadas por t\u00e9gulas. Estas \nestruturas parecem encontrar-se inseridas numa outra estrutura, p\u00e9trea, bem \ndefinida, que constitui parte integrante da sepultura XV. Tem de medidas vis\u00edveis \n0,60m de comprimento e 0,30m de largura. A sua orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 indeterminada. \nTamb\u00e9m a Sepultura XV n\u00e3o se encontra totalmente delimitada, tendo sido definidas \nduas estruturas bem alinhadas que poder\u00e3o corresponder a uma estrutura lateral e \nde fecho. Um revolvimento a S poderia ter constitu\u00eddo uma outra estrutura lateral, \ntanto mais que se encontra sobre o limite do afloramento, pertencente a uma outra \nsepultura de menores dimens\u00f5es. A sua forma \u00e9 indeterminada, podendo ser \nrectangular ou trapezoidal sem ind\u00edcios de cobertura, com 1,06m de comprimento \nvis\u00edvel e 0,36m de largura vis\u00edvel. Aparentemente encontra-se orientada a SO-NE. \n\nSob a estrutura da sepultura IX, sendo apenas percept\u00edvel parte do corte no \nafloramento de forma ovalada irregular, e algumas lajes de xisto que integram a \nestrutura de cobertura, foi identificada a Sepultura XVI. Delimitada apenas em 1,32m \nde comprimento e 0,47m de largura m\u00e1xima externa, a sua orienta\u00e7\u00e3o aparenta ser \n\n\n\nPROMONTORIA Anos 7/ 8 N\u00fameros 7/ 8, 2009 / 2010 \n \n\n110 \n\nde O-E. Esta sepultura faz parte de um segundo momento de enterramentos nesta \n\u00e1rea da necr\u00f3pole, com uma estrutura diferente da sepultura IX que se lhe \nsobrep\u00f5e. Igualmente sob a sepultura IX foi identificada a Sepultura XVII com um \ncorte de implanta\u00e7\u00e3o bem marcado, com forma rectangular irregular e comprimento \nvis\u00edvel de 1,10m por 0,80m de largura m\u00e1xima, com poss\u00edvel orienta\u00e7\u00e3o de SO-NE. \nA cobertura da sepultura apresenta-se sob a forma de tr\u00eas lajes de xisto que se \nencontram fracturadas e a estrutura de topo (cabeceira?) bem definida por uma laje. \nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atribuir uma rela\u00e7\u00e3o com a sepultura XVI, pois esta rela\u00e7\u00e3o apenas \nser\u00e1 vis\u00edvel ap\u00f3s a desmontagem da sepultura IX, cuja estrutura de cabeceira \nassenta claramente sobre as lajes de cobertura desta sepultura.  \n\nA Sepultura XVIII apresenta de forma rectangular, sem estrutura interna, \ncom 1,56m de comprimento por 0,38m de largura e 0,34m de profundidade. A \norienta\u00e7\u00e3o \u00e9 de SO-NE com dois vest\u00edgios de inuma\u00e7\u00e3o situados nos topos da \nsepultura. Foi atribu\u00eddo o n\u00famero 10 \u00e0s inuma\u00e7\u00f5es provenientes desta sepultura que \nn\u00e3o forneceu esp\u00f3lio. A Sepultura XIX \u00e9 constitu\u00edda por um corte no afloramento, de \nforma trapezoidal, ovalado no topo da cabeceira, sem estrutura interna, orientada \nSO-NE. Tem de comprimento 1,62m, de largura m\u00e1xima 0,44m, de largura m\u00ednima \n0,20m e de profundidade cerca de 0,21m. Cobrindo cerca de metade da sepultura \nfoi identificado um dep\u00f3sito de forma ovalada, constitu\u00eddo por seixos do rio \ncompactados, e que cobria cerca de metade da sepultura.  \n \n\nTabela 1. Tipologia das sepulturas de Vale de Condes, Alcoutim. \n\nSepultura Orienta\u00e7\u00e3o Forma Aparelho Comp. Largura Prof. \n\nI SO-NE Trapezoidal Pedra 1,60 0,54 0,72 \nII N-S Trapezoidal Pedra 1,80 0,45 0,50 \nIII O-E Rectangular Pedra 1,80 0,50 0,45 \nIV NO-SE Trapezoidal Misto 1,40 0,30 0,30 \nV S-N Oval - 2,10 0,64 0,34 \nVI O-E Trapezoidal Pedra 1,90 0,64 0,52 \nVII O-E Trapezoidal Misto 1,90 0,47 0,45 \nVIII O-E Rectangular Pedra 1,70 0,50 0,30 \nIX * O-E Rectangular Pedra 1,75 0,42 ----- \nX SO-NE Oval - 1,74 0,50 0,35 \nXI O-E Oval - 0,98 0,48 0,19 \nXII SO-NE Trapezoidal IND 1,50* 0,62 ----- \nXIII O-E IND / Rect IND 1,94 0,70* ----- \nXIV IND IND Cer\u00e2mica 0,60* 0,30* ----- \nXV SO-NE IND IND 1,06* 0,36* ---- \nXVI O-E IND IND 1,32* 0,47* ----- \nXVII SO-NE Rectangular* IND 1.10* 0,80 ---- \nXVIII SO-NE Rectangular - 1,56 0,38 0,34 \nXIX SO-NE Trapezoidal - 1,62 0,44 0,21 \n\n \n\n\n\nI. IN\u00c1CIO Vale dos Condes, Alcoutim: um s\u00edtio tardo-antigo da Diocese de Ossonoba 111 \n\n \nTipologia e orienta\u00e7\u00e3o \n\n \nNa necr\u00f3pole de Vale de Condes est\u00e3o representadas tr\u00eas tipos de \n\nsepulturas:  \n \nTrapezoidal \u2013 a tipologia mais comum, representada em sete casos, \n\ncaracterizada por apresentar um corte na rocha muito distinto. O aparelho interno \u00e9 \nintegralmente constitu\u00eddo por lajes de xisto, exceptuando em dois casos (sepulturas \nIV e VII), que se apresenta misto, sendo constitu\u00eddo por pequenas pedras de xisto e \nfragmentos de tijolo.  \n\n \nRectangular \u2013 apesar de o corte na rocha ser muito variado, assim como o \n\naparelho de revestimento. A sepultura XVIII n\u00e3o apresenta qualquer tipo de \nrevestimento, na sepultura XV \u00e9 indeterminado, a sepultura XIV apresenta um \nrevestimento constitu\u00eddo por t\u00e9gulas, e as sepulturas III e XIII apresentam um \nrevestimento em xisto;  \n\n \nOval \u2013 este conjunto caracteriza-se por apresentar um corte na rocha de \n\nforma oval e por n\u00e3o ter qualquer tipo de revestimento e de cobertura. De real\u00e7ar um \ngrande n\u00famero de tipologias indefinidas que adv\u00e9m do facto de algumas sepulturas \nse encontrarem bastante destru\u00eddas. A predomin\u00e2ncia da tipologia trapezoidal ou \nrectangular caracteriza as necr\u00f3poles hispanas \u2013 godas, tend\u00eancia que tende a \ngeneralizar-se (Barroca, 1987: 78-79), aliada ao tipo de constru\u00e7\u00e3o maioritariamente \nem pedra, embora possam ocorrer a presen\u00e7a de elementos de cer\u00e2mica de \nconstru\u00e7\u00e3o. Nas sepulturas de tradi\u00e7\u00e3o romana, simples covas escavadas no \nsubstrato, que tamb\u00e9m est\u00e3o presentes nas necr\u00f3poles de tradi\u00e7\u00e3o visig\u00f3tica, por \nser o tipo mais f\u00e1cil e \u201cecon\u00f3mico\u201d (idem, ibidem; Ripoll, 1996: 219). \n \n\nPrevalece a orienta\u00e7\u00e3o O-E, representada em nove enterramentos, que se \ngeneraliza a partir do s\u00e9culo IV, com o desenvolvimento do cristianismo, mas que se \nmanifesta at\u00e9 \u00e9poca mais tardia, sendo usuais em \u00e9poca visig\u00f3tica, designadamente \nos s\u00e9culos V-VI (Barroca, 1987: 12). A orienta\u00e7\u00e3o SO-NE, identificado em sete \ncasos poder\u00e1 estar relacionada com a disposi\u00e7\u00e3o do terreno, a paisagem \nenvolvente, e a \u00e9poca do ano, pois o princ\u00edpio ritual \u00e9 o mesmo das sepulturas \norientadas O-E. A orienta\u00e7\u00e3o N-S, documentada na sepultura II, pode estar \nrelacionada com um costume de tradi\u00e7\u00e3o romana ou ritual pag\u00e3o, aparecendo em \nnecr\u00f3poles do Baixo-Imp\u00e9rio, designadamente na Germ\u00e2nia Transrrenana, \nimportada por soldados e colonos germ\u00e2nicos, mas n\u00e3o utilizada pelos visigodos \n(Barroca, 1987: 12). Esta sepultura reveste-se de particular import\u00e2ncia pois a sua \nlocaliza\u00e7\u00e3o, num local mais elevado, e a sua tipologia construtiva, que foge aos \n\n\n\nPROMONTORIA Anos 7/ 8 N\u00fameros 7/ 8, 2009 / 2010 \n \n\n112 \n\nexemplos conhecidos, parece indicar um ponto de destaque, assim como a \norienta\u00e7\u00e3o parece ter sido intencional. A orienta\u00e7\u00e3o S-N, observ\u00e1vel na sepultura V, \ncaracterizada por uma simples cova oval escavada na rocha, pode caracterizar um \nenterramento com caracter\u00edsticas ainda pag\u00e3s, ou mais tardias, talvez j\u00e1 com \ninflu\u00eancias isl\u00e2micas. \n\n \n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o espacial \n \n\nNa necr\u00f3pole de Vale de Condes as sepulturas encontram-se bem \ndistribu\u00eddas espacialmente, com dist\u00e2ncias, entre as diferentes sepulturas, a \nvariarem entre os 0,40m e 1m. As diferentes orienta\u00e7\u00f5es e formas convivem, n\u00e3o \nsendo poss\u00edvel distinguir um sector onde se localize apenas uma forma ou tipologia. \nAlgumas sepulturas encontram-se \u201cagrupadas\u201d pelo que se poder\u00e1 colocar a \nhip\u00f3tese de pertencerem a grupos familiares ou gent\u00edlicios diferentes, ao contr\u00e1rio \nda sepultura II, que apesar de bem integrada espacialmente apresenta uma tipologia \ne orienta\u00e7\u00e3o diferente das demais. Poder\u00e1 tratar-se de um enterramento mais \nantigo, em torno do qual a necr\u00f3pole cresceu, ou da inuma\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo com \numa componente social ou \u00e9tnica diferente das restantes, pelo que poder\u00e1 ter \nseguido um ritual pr\u00f3prio. Apesar da exist\u00eancia de espa\u00e7os livres foi detectada uma \n\u00e1rea em que tr\u00eas sepulturas se sobrep\u00f5em. A mais recente, a sepultura IX, \nsobrep\u00f5e-se \u00e0 sepultura XVI, que, por sua vez, se sobrep\u00f5e \u00e0 sepultura XVIII. Numa \nprimeira an\u00e1lise podemos concluir que se tratam de tr\u00eas enterramentos espa\u00e7ados \nno tempo pois n\u00e3o reutilizam uma sepultura j\u00e1 constru\u00edda, apesar de ocuparem o \nmesmo espa\u00e7o, indicando possivelmente tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es utilizadoras do mesmo \nespa\u00e7o. \n\n \n \n\nRitual funer\u00e1rio e esp\u00f3lio \n \n\nNesta necr\u00f3pole apenas est\u00e3o presentes inuma\u00e7\u00f5es, como \u00e9 habitual em \ncemit\u00e9rios de rito crist\u00e3o, salientando-se a aus\u00eancia de esp\u00f3lio. As poucas \ninuma\u00e7\u00f5es preservadas est\u00e3o (tanto quanto \u00e9 poss\u00edvel observar) em dec\u00fabito \ndorsal, apresentando a sepultura XVIII uma deposi\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, facto habitual \nnuma sociedade que preserva os la\u00e7os sangu\u00edneos atrav\u00e9s da morte (Mattoso, \n1997: 9, Barroca, 1987: 82). A cabe\u00e7a encontra-se, geralmente, orientada a oeste, \nvirada para nascente, segundo as normas crist\u00e3s de deposi\u00e7\u00e3o do cad\u00e1ver. Foge a \nesta regra a inuma\u00e7\u00e3o da sepultura V, cuja cabe\u00e7a se encontra a sul, portanto \n\u201colhando\u201d para norte. O estado dos restos osteol\u00f3gicos n\u00e3o permite perceber com \nexactid\u00e3o qual a posi\u00e7\u00e3o dos bra\u00e7os e das m\u00e3os.  \n\nDada a aus\u00eancia de artefactos de adorno pessoal, exceptuando num dos \n\n\n\nI. IN\u00c1CIO Vale dos Condes, Alcoutim: um s\u00edtio tardo-antigo da Diocese de Ossonoba 113 \n\ncasos, \u00e9 de crer que o cad\u00e1ver fosse lavado e simplesmente amortalhado, e desta \nforma depositado na sepultura. Apenas na sepultura VIII foi encontrado um \nnumisma, em mau estado de conserva\u00e7\u00e3o, da \u00e9poca de Constantino ou Const\u00e2ncio. \nTamb\u00e9m nesta sepultura foi encontrado parte de um fusilh\u00e3o (?) de uma poss\u00edvel \nf\u00edbula. A deposi\u00e7\u00e3o em ata\u00fade e padiola aparece atestada em dois casos: na \nsepultura V foi recolhido um prego, retorcido, em bronze; na sepultura III foram \nrecolhidos, no seu interior, vinte e um pregos e cavilhas. Dada a disposi\u00e7\u00e3o dos \nmesmos n\u00e3o oferece d\u00favidas que o seu ocupante teria sido sepultado num ata\u00fade, \ncaracter\u00edstica de tradi\u00e7\u00e3o visig\u00f3tica (Ripoll, 1996: 222-223).  \n\nPelo acima exposto estamos perante uma necr\u00f3pole, cuja tipologia \nconstrutiva parece apontar para uma ocupa\u00e7\u00e3o entre o s\u00e9culo IV e o VII-VIII, se \nconsiderarmos a sua rela\u00e7\u00e3o com o edif\u00edcio de culto \u2013 bas\u00edlica ou igreja \u2013 \npossivelmente de um certo porte e import\u00e2ncia, dadas as dimens\u00f5es dos tambores \ndas colunas e a presen\u00e7a de uma base de mesa de altar. Pelo n\u00famero de sepulturas \ne inuma\u00e7\u00f5es, at\u00e9 agora escavadas, estaremos perante uma pequena comunidade \nrural que habitaria nas imedia\u00e7\u00f5es, associada ao povoamento ao longo do rio \nGuadiana. \n \n \n\nAs necr\u00f3poles algarvias da Antiguidade Tardia \n \n\nA maior parte das necr\u00f3poles tardo-antigas identificadas no Algarve, \nlocalizam-se em s\u00edtios rurais sem povoamento associado (Fig.5). N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \navaliar com exactid\u00e3o o n\u00famero de sepulturas que constituem as necr\u00f3poles, n\u00e3o s\u00f3 \npelo facto de n\u00e3o serem integralmente escavadas, e muitas j\u00e1 se encontrarem \nparcialmente destru\u00eddas quando foram identificadas, mas tamb\u00e9m por, muitas vezes, \nn\u00e3o ser referido o n\u00famero exacto de sepulturas encontradas. Contudo as necr\u00f3poles \nrurais parecem apresentar um n\u00famero que ronda as oito sepulturas, algumas com \nreutiliza\u00e7\u00f5es, correspondentes a pequenas comunidades rurais que teriam utilizado \no espa\u00e7o durante um per\u00edodo de tempo indeterminado.  \n\nA orienta\u00e7\u00e3o das sepulturas traduz os reflexos que diferenciam v\u00e1rias \nculturas, tradi\u00e7\u00f5es cultuais e religiosas. No entanto, a adapta\u00e7\u00e3o aos espa\u00e7os pr\u00e9 \nexistentes, as condi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas do terreno e antigos h\u00e1bitos podem \ninduzir em equ\u00edvoco quanto \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o das sepulturas, que em \nmuitos casos \u00e9 deixada a cargo das comunidades, n\u00e3o existindo uma interfer\u00eancia \ncan\u00f3nica por parte da Igreja.  \n\nO cristianismo traduz a esperan\u00e7a da ressurrei\u00e7\u00e3o no dia do Ju\u00edzo Final, e \npor este motivo, adopta-se uma orienta\u00e7\u00e3o j\u00e1 utilizada, O-E, na direc\u00e7\u00e3o do sol \nnascente. Esta orienta\u00e7\u00e3o come\u00e7a a ser mais usual a partir do s\u00e9culo IV (Barroca, \n1987: 12), adoptando uma pr\u00e1tica pr\u00e9 existente, talvez como forma de se \ndemarcarem do culto pag\u00e3o, no qual a orienta\u00e7\u00e3o E-W proporcionava a desloca\u00e7\u00e3o \n\n\n\nPROMONTORIA Anos 7/ 8 N\u00fameros 7/ 8, 2009 / 2010 \n \n\n114 \n\ndo esp\u00edrito para Ocidente (finis terrae) (Barroca, 1987: 13). Para acentuar a \nesperan\u00e7a de ressurrei\u00e7\u00e3o final a deposi\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 ser em dec\u00fabito dorsal, com a \ncabe\u00e7a colocada a oeste, para que, no \u00daltimo Dia, o crente possa olhar Oriente, de \nonde nasce o sol e come\u00e7a um novo dia. O n\u00famero de inuma\u00e7\u00f5es com orienta\u00e7\u00e3o \nO-E, que parecem prevalecer, segundo os dados dispon\u00edveis, sobre as outras \norienta\u00e7\u00f5es, testemunha uma sociedade aparentemente cristianizada, embora ainda \ncom alguns laivos de paganismo. A orienta\u00e7\u00e3o NO-SE pode dever-se apenas a uma \ndiferencia\u00e7\u00e3o de um grupo (familiar ou de outro tipo) no interior da mesma \nnecr\u00f3pole, n\u00e3o sendo poss\u00edvel avaliar a contemporaneidade ou posterioridade em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 orienta\u00e7\u00f5es O-E. As orienta\u00e7\u00f5es N-S e S-N e E-O usualmente atribu\u00eddas a \nrituais pag\u00e3os, aparecem raramente podendo estar relacionadas com o pragm\u00e1tico \nmotivo de adapta\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o existente. N\u00e3o se pode excluir no entanto as \nperdura\u00e7\u00f5es de tradi\u00e7\u00f5es locais que marcam a cultura de qualquer comunidade.  \n\nA maioria das sepulturas das necr\u00f3poles do Algarve parece apresentar \nforma trapezoidal ou subtrapezoidal, tipologia caracter\u00edstica do per\u00edodo visig\u00f3tico, \nestando tamb\u00e9m presentes as sepulturas rectangulares parte das quais sem \naparelho interno. Quando este existe \u00e9 efectuado em materiais p\u00e9treos, por vezes \nreaproveitados, do qual o melhor exemplo ser\u00e1 a sepultura da Quinta do Marim, \nescavada por Santos Rocha. No entanto, em termos de constru\u00e7\u00e3o parece existir \numa prefer\u00eancia por materiais p\u00e9treos locais, mesmo de m\u00e1 qualidade, ao \nreaproveitamento de outros tipos de materiais. Na Marateca e na Horta da Canada \nest\u00e3o presentes duas sepulturas de forma poligonal, com uma forma vagamente \nantropom\u00f3rfica, podendo representar exemplares tardios, j\u00e1 que se encontram \nassociadas \u00e0 falta de esp\u00f3lio votivo.  \n\n \n \n\nRituais funer\u00e1rios \n \n\nO mundo dos mortos espelha as cren\u00e7as dos vivos. Neste contexto a \npr\u00e1tica de rituais n\u00e3o deixa de se revestir de particular import\u00e2ncia, pois est\u00e1 \nestritamente associado \u00e0 mentalidade de uma comunidade. Devido ao facto do \nmundo da morte estar reservado \u00e0 fam\u00edlia, a Igreja pouco interfere neste ritual, \nproibindo apenas certas pr\u00e1ticas que considerava contr\u00e1rias aos princ\u00edpios religiosos \n(Barroca, 1987:19). A inuma\u00e7\u00e3o, adoptada pelo culto crist\u00e3o, por se adaptar \u00e0 \ncren\u00e7a de ressurrei\u00e7\u00e3o final, torna-se a \u00fanica forma de enterramento no s\u00e9culo VI \n(Mattoso, 1996: 47). A import\u00e2ncia desta ideologia marca o mundo funer\u00e1rio, pelo \nque muitas vezes s\u00e3o colocados, no interior das sepulturas, v\u00e1rios tipos de \u201ccal\u00e7os\u201d \nou \u201calmofadas\u201d em pedra ou ladrilho, sob o cr\u00e2nio, ou ladeando-o, para que o \nindiv\u00edduo sepultado possa manter a cabe\u00e7a a mais direita poss\u00edvel, evoluindo \nposteriormente para sepulturas de forma antropom\u00f3rfica, com a cabe\u00e7a e os ombros \nbem marcados, impossibilitando o descair do cr\u00e2nio. A progressiva proibi\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nI. IN\u00c1CIO Vale dos Condes, Alcoutim: um s\u00edtio tardo-antigo da Diocese de Ossonoba 115 \n\npr\u00e1ticas f\u00fanebres pela Igreja, que encara a Morte apenas como um sono profundo, \nn\u00e3o impede os cuidados colocados na \u00faltima morada pelo que est\u00e3o documentadas, \npara esta \u00e9poca, os cuidados postos na compra de uma sepultura ou os cuidados de \nmanuten\u00e7\u00e3o desta (Mattoso, 1996: 51). \n\nA necessidade de oferendas que acompanhassem o defunto \u00e9 uma \ntradi\u00e7\u00e3o fortemente enraizada entre as popula\u00e7\u00f5es que, apesar da oposi\u00e7\u00e3o da \nIgreja, continuou presente at\u00e9 muito tarde. Enquanto na popula\u00e7\u00e3o hispano romana \na exist\u00eancia de artefactos cer\u00e2micos, cujo n\u00famero se vai reduzindo at\u00e9 \u00e0 sua \naboli\u00e7\u00e3o total, traduz a ideia de preencher as necessidades no al\u00e9m mundo e os \njarrinhos e garrafas (alguns dos quais decorados), sugerem os elementos utilizados \nna liturgia, j\u00e1 entre as popula\u00e7\u00f5es de tradi\u00e7\u00f5es germ\u00e2nica, o esp\u00f3lio cer\u00e2mico, \nquando presente, \u00e9 reduzido a uma \u00fanica pe\u00e7a, depositada ao lado do ombro \nesquerdo ou aos p\u00e9s, preferindo os objectos de adorno ou as armas, como forma de \ndemonstra\u00e7\u00e3o de prest\u00edgio (Barroca, 1987: 17; Izquierdo Benito, 1977: 837). Nos \nartefactos de metal a presen\u00e7a de sert\u00e3s lit\u00fargicas ou patenas e colheres lit\u00fargicas, \nremete, igualmente para o mundo religioso, podendo estar associadas a elementos \ndo clero.  \n\nO esp\u00f3lio cer\u00e2mico proveniente das necr\u00f3poles algarvias \u00e9 relativamente \nescasso, devido ao facto de muitas das necr\u00f3poles terem sido descobertas na \nsequ\u00eancia de trabalhos agr\u00edcolas e os respectivos artefactos cer\u00e2micos destru\u00eddos. \nJunta-se o facto de, muitas vezes, apenas se referir a exist\u00eancia de cer\u00e2mica e n\u00e3o \napresentar a correspondente representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. Os jarrinhos e garrafas, com \ndiversas variantes, encontram-se entre os artefactos mais representados, \nencontrando-se presentes nos s\u00edtios de Alcaria, Aljezur; Monte do C\u00e1gado, \nBensafrim; Necr\u00f3pole da Ponte, Paderne; Po\u00e7o dos Mouros, Silves; Almadeninha, \nLagos, Morgado de Alte e Montinho das Laranjeiras, Alcoutim. \n\nNos artefactos de metal incluem-se as moedas, sendo raras as que \nprov\u00eaem de contextos de enterramento: em Vale de Condes, Alcoutim, um numisma \nde Const\u00e2ncio ou Constante; no Cerro da Vila, Quarteira; em Benafim, Alte, foi \nrecolhida uma moeda em ouro \u2013 triente de Eud\u00f3xia (421-450 esposa de Teod\u00f3sio II) \natribu\u00edvel ao s\u00e9culo V (Vasconcellos, 1913: 268; Martins, 1988: 182-183), associada \na um anel com a representa\u00e7\u00e3o de J\u00fapiter e Marte, revelando um vest\u00edgio de \npaganismo. Da Retorta, Boliqueime e de Balsa, Tavira, tamb\u00e9m existem not\u00edcias de \nnumismas, mas sem contextualiza\u00e7\u00e3o. Os artefactos lit\u00fargicos s\u00e3o constitu\u00eddos por \num conjunto de pe\u00e7as utilizadas nas cerim\u00f3nias religiosas: sert\u00e3s, colheres e \npassadores. Optou-se por se incluir neste grupo as \u201cpintadeiras\u201d, objectos em forma \nde chave, muito trabalhados e profusamente decorados, o que impediria o seu \nefectivo funcionamento como chaves de porta. Por n\u00e3o se encontrarem atestados \narqueologicamente, at\u00e9 ao momento, em contextos dat\u00e1veis do per\u00edodo romano \nnem em contextos medievais isl\u00e2micos e crist\u00e3o, ou outro per\u00edodo cronol\u00f3gico, leva \na colocar a hip\u00f3tese de que ser\u00e3o pr\u00f3prios de per\u00edodo paleocrist\u00e3o. A simbologia da \n\n\n\nPROMONTORIA Anos 7/ 8 N\u00fameros 7/ 8, 2009 / 2010 \n \n\n116 \n\nchave, relacionada com a abertura e fecho, \u00e9 muito forte no Cristianismo, sendo \natribu\u00eddo a S. Pedro o poder de abrir ou fechar o Reino dos C\u00e9us, sendo as armas \ndo Vaticano duas chaves cruzadas, o anterior s\u00edmbolo do deus Jano (Chevalier e \nGheerbrant, 1994: 191). Pela sua simbologia, e tamb\u00e9m pelo facto de se \nencontrarem em locais onde tamb\u00e9m foram recolhidas colheres lit\u00fargicas, foram \ninclu\u00eddas nesta categoria.  \n\nNo Algarve, os artefactos lit\u00fargicos (Fig. 6) ocorrem em torno de Lagos, \nMonchique e Odeceixe, estando igualmente documentados em Faro, Salir, Ameixial \ne Balsa. As patenas \u2014 patenas crismalis \u2014 apresentam normalmente uma forma de \ntigela rasa, ou prato, com cabo, por vezes trabalhado, e teriam como fun\u00e7\u00e3o a \nimposi\u00e7\u00e3o do sacramento do baptismo e, talvez da comunh\u00e3o (Russel Cortez, \n1950:54). Na \u00e1rea em estudo apenas est\u00e3o referenciadas duas \u201csert\u00e3s lit\u00fargicas\u201d, \nambas provenientes de contexto de necr\u00f3pole: Alcaria (Monchique) e Odeceixe. Em \nbronze, apresentam a mesma tipologia formal, de corpo cil\u00edndrico e pega longa e \nplana, sem decora\u00e7\u00e3o. A sua tipologia difere das patenas crismalis, mais globulares, \nmas a espessura das paredes parece indiciar uma utiliza\u00e7\u00e3o ritual. As colheres \nlit\u00fargicas, ou lingulas, poderiam ser utilizadas para distribuir a eucaristia (Almeida, \n1962: 236), se bem que a pequena dimens\u00e3o da concha pode colocar algumas \nretic\u00eancias a esta hip\u00f3tese, sendo talvez, mais prov\u00e1vel o seu uso relacionado com \na utiliza\u00e7\u00e3o de incenso. No distrito de Faro foram referenciadas cinco: na zona de \nLagos (Malaca, Paul e Senhora da Luz) e Faro, todas descontextualizadas. As \npintadeiras, em forma de chave e usualmente em cobre ou em bronze, s\u00e3o \nprofusamente decoradas, tanto na pega como no palhet\u00e3o. A sua cronologia levanta \nmuitas d\u00favidas e a sua funcionalidade desconhecida, sendo a mais apontada, \nsegundo hip\u00f3tese levantada por Leite de Vasconcelos, de se tratar de marcas ou \ncarimbos utilizadas na massa do p\u00e3o, eventualmente no utilizado na eucaristia. Foi \nrecolhida uma, em Salir, por Leite de Vasconcelos, em contexto de necr\u00f3pole, \ndatada de per\u00edodo romano, e em Faro, nas escava\u00e7\u00f5es da S\u00e9, efectuadas por A. \nViana, assim como no Ameixial e no Monte Moli\u00e3o. Nos s\u00edtios de Malaca, Paul e \nFaro coincidem com a recolha de colheres lit\u00fargicas. O \u00fanico exemplar de colum \nvinarium, ou passador lit\u00fargico, que serviria para purificar o vinho da eucaristia, \nquando este era vertido no c\u00e1lice, foi recolhido na necr\u00f3pole da Bica Alta (Gomes, \n2002: 385).  \n\nEntre os objectos de indument\u00e1ria e de adorno destacam-se as fivelas, \nnormalmente em bronze, constitu\u00eddas por um aro ou argola que pode ter forma \nrectangular, embora a mais usual seja a circular, semi-circular ou oval, na qual \nencaixa o fusilh\u00e3o, referenciadas em sete s\u00edtios, e as placas de cintur\u00e3o. Estas \ncaracterizam-se pela sua forma laminiforme decorada, que pode apresentar v\u00e1rias \nvaria\u00e7\u00f5es consoante a sua evolu\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica. No Algarve foram registadas na \nRetorta, Milreu, Bensafrim e Ameixial (Fig. 7). Tanto as fivelas como as placas de \ncintur\u00e3o s\u00e3o objectos de indument\u00e1ria n\u00e3o muito comuns neste territ\u00f3rio, \n\n\n\nI. IN\u00c1CIO Vale dos Condes, Alcoutim: um s\u00edtio tardo-antigo da Diocese de Ossonoba 117 \n\npossivelmente por o ritual de enterramento fazer prevalecer o amortalhamento. \nOs an\u00e9is de cronologia visig\u00f3tica s\u00e3o caracterizados pela decora\u00e7\u00e3o \n\ngeom\u00e9trica e est\u00e3o presentes em algumas necr\u00f3poles do Algarve: Quinta do Marim, \nOlh\u00e3o, Benafim e Morgado de Alte, Alte; Retorta e Vale de Carro, Boliqueime; Serro \ndo Algarve e Monte do C\u00e1gado, Bensafrim; Alcaria, Monchique e Odeceixe. Foram \nidentificados dois objectos em bronze, com forma de palmat\u00f3ria e decora\u00e7\u00e3o em \nambas as faces, classificados por F. de Almeida como pe\u00e7as decorativas \nprovenientes de Detr\u00e1s das Vinhas, Mexilhoeira Grande e Monte Moli\u00e3o, Lagos \n(Almeida, 1962: 246 e 247, Viana et alii, 1952: 139; Fig. 3, n.\u00ba 14).  \n\nN\u00e3o existem muitos registos de armamento, tendo sido inventariado na \nnecr\u00f3pole da Retorta um punhal e uma espada curta depositadas aos p\u00e9s da \ninuma\u00e7\u00e3o (Martins, 1988: 149, foto 48, 151); em Torre d\u2019Apra, Loul\u00e9, uma ponta de \nespada e na necr\u00f3pole da Alcaria (Monchique) foi recolhida uma ponta de lan\u00e7a, \nassociada ao esp\u00f3lio constitu\u00eddo por um anel, uma fivela e uma sert\u00e3 lit\u00fargica. \nTamb\u00e9m na Archeta, Monchique foi recolhida uma ponta de lan\u00e7a, associada a \nesp\u00f3lio cer\u00e2mico e em bronze, e na necr\u00f3pole do Vale da Amargura, Estombar, as \ninuma\u00e7\u00f5es estariam acompanhadas de espadas e lan\u00e7as. O car\u00e1cter espec\u00edfico das \npontas de lan\u00e7a faz com que a sua tipologia n\u00e3o seja muito vari\u00e1vel ao longo dos \ntempos, pelo que apenas com o esp\u00f3lio associado se poder\u00e1 definir a sua \ncronologia. Da Retorta proveio um artefacto de ferro, em forma de falcata, (Martins, \n1988: 127 foto 26; 146 n.\u00ba 2). No Cerro da Vila um machado foi associado a um \nenterramento (Santos, 1997: 400: Fig. 5). A presen\u00e7a de artefactos de uso \nquotidiano ou de trabalho parece resumir-se a estes dois casos no territ\u00f3rio do \nAlgarve. \n\n \n \n\nEm resumo: um panorama geral dos s\u00edtios tardo-antigos no Algarve \n \n\nCom base na recolha bibliogr\u00e1fica efectuada, onde se referem as \nocorr\u00eancias com caracter\u00edsticas visigodas, tardo-antigas e da Alta idade M\u00e9dia, \nressalta a grande disparidade de tipos das mesmas: necr\u00f3poles e sepulturas \nisoladas com esp\u00f3lio dat\u00e1vel deste per\u00edodo, achados isolados ou artefactos \ndescontextualizados, elementos arquitect\u00f3nicos, ep\u00edgrafes e estruturas \ncorrespondentes a edif\u00edcios de culto, habitats identificados em prospec\u00e7\u00f5es e \ndatados por materiais de superf\u00edcie e esp\u00f3lio atribu\u00edvel a esta \u00e9poca recolhido em \ns\u00edtios de diferentes cronologias (Fig. 8).  \n\nA dispers\u00e3o dos s\u00edtios com vest\u00edgios de cronologia tardo-antiga \ninventariados no distrito de Faro parece concentrar-se no litoral e no Barrocal, com \ndestaque para uma faixa ao longo do rio Guadiana e a norte do concelho de \nAlcoutim, diminuindo nas zonas de serra. Esta malha de densidade de ocupa\u00e7\u00e3o \npode resultar, n\u00e3o s\u00f3 da investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica efectuada na \u00e1rea, como de uma \n\n\n\nPROMONTORIA Anos 7/ 8 N\u00fameros 7/ 8, 2009 / 2010 \n \n\n118 \n\nmaior concentra\u00e7\u00e3o de povoamento ao longo de importantes vias de acessos (fluvial \ne terrestre). Se a exist\u00eancia de vest\u00edgios de habitat indiciam um forte povoamento na \n\u00e1rea ao longo do rio Guadiana faltam no entanto a refer\u00eancia a necr\u00f3poles, que \nteriam necessariamente de existir. \u00c9 poss\u00edvel que algumas necr\u00f3poles referenciadas \ncomo romanas possam ter continuidade de utiliza\u00e7\u00e3o, bem como algumas \nnecr\u00f3poles proto-hist\u00f3ricas possam ter sido reutilizadas em per\u00edodo tardo-antigo, \ncomo acontece com as necr\u00f3poles de Monte do C\u00e1gado, Bensafrim ou em Alcaria, \nMonchique.  \n\nNas \u00e1reas serranas a ocupa\u00e7\u00e3o parece incidir nas faldas da mesma, como \n\u00e9 vis\u00edvel na zona de Alte e em S. Bartolomeu de Messines. A regi\u00e3o de Monchique, \nentre as Caldas de Monchique e o Castelo do Alferce, apresenta uma forte \ndensidade de achados que resultam n\u00e3o s\u00f3, da intensa actividade arqueol\u00f3gica \nefectuada no local mas tamb\u00e9m, de uma densa ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, registada em \nper\u00edodos anteriores. Para al\u00e9m da exist\u00eancia das termas, cuja ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 atestada \nem per\u00edodo romano e ainda continuam em actividade na actualidade, toda esta \u00e1rea \noferece bons pontos de implanta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de controlo territorial e mar\u00edtimo, \ndestacando-se o Cerro do Castelo do Alferce, cujo alcance visual permite o dom\u00ednio \ndo litoral entre a ponta de Sagres e Portim\u00e3o, bem como o interior para al\u00e9m de S. \nMarcos da Serra e S. Bartolomeu de Messines.  \n\nNo litoral, ao longo da faixa mar\u00edtima sul, mais prop\u00edcia \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do que \na oeste, foram identificados vest\u00edgios e/ou locais com ocupa\u00e7\u00e3o tardo-antiga, \ncoincidindo por vezes, com vest\u00edgios de povoamento da \u00e9poca antecedente. A \ncontinuidade da diocese em Ossonoba, Faro, atestada pela presen\u00e7a de bispos em \nconc\u00edlios hisp\u00e2nicos, sobretudo a partir de finais do s\u00e9culo VI, carece de dados \narqueol\u00f3gicos que estabele\u00e7am uma ideia mais completa do que seria a cidade \nnesta \u00e9poca pois, exceptuando a presen\u00e7a de v\u00e1rios vest\u00edgios arquitect\u00f3nicos \ndispersos e das escava\u00e7\u00f5es efectuadas na F\u00e1brica da Cerveja e na pra\u00e7a da S\u00e9, a \nlocaliza\u00e7\u00e3o das necr\u00f3poles tardo-antigas continua desconhecida. A recolha \nefectuada por Fernando de Almeida, que identifica v\u00e1rios elementos arquitect\u00f3nicos \nde \u00e9poca visig\u00f3tica, indicia a presen\u00e7a efectiva de constru\u00e7\u00f5es deste per\u00edodo \ncronol\u00f3gico, por vezes reaproveitando materiais de \u00e9poca anterior. Em Balsa, Tavira \nencontram-se vest\u00edgios de perdura\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o de necr\u00f3pole at\u00e9 ao s\u00e9culo VIII. \nAinda ao longo da costa verificamos a continua\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o em s\u00edtios como \nVale de Condes, Montinho das Laranjeiras, Quinta do Marim, Loul\u00e9 Velho, Cerro da \nVila, Senhora da Luz e Boca do Rio, bem como ind\u00edcios de que alguns centros \nprodutores, como o forno de \u00e2nforas Martinhal ou a f\u00e1brica de garum em Lagos, \ncontinuaram em labora\u00e7\u00e3o neste per\u00edodo (Ramos e Almeida, 2005: 113).  \n\nUma maior concentra\u00e7\u00e3o de achados \u00e9 observ\u00e1vel nos arredores de Lagos: \nPaul, que corresponde a um s\u00edtio de habitat de \u00e9poca romana com vest\u00edgios \npaleocrist\u00e3os, Malaca, Marateca e Monte Moli\u00e3o, onde os vest\u00edgios de ocupa\u00e7\u00e3o \ns\u00e3o dat\u00e1veis desde a Idade do Ferro; e em torno de Bensafrim (Fonte Velha, Monte \n\n\n\nI. IN\u00c1CIO Vale dos Condes, Alcoutim: um s\u00edtio tardo-antigo da Diocese de Ossonoba 119 \n\ndo C\u00e1gado), que resulta de uma continuidade de ocupa\u00e7\u00e3o desses locais, \ndesignadamente do espa\u00e7o sepulcral. Pelo tipo de achados e o seu contexto a \nnecr\u00f3pole da Fonte Velha ter\u00e1 sido um espa\u00e7o sepulcral, que se foi sobrepondo \ndesde a Idade do Ferro. Tamb\u00e9m na \u00e1rea em torno de Silves foram registadas \nv\u00e1rias ocorr\u00eancias de \u00e9poca tardo-antiga (Silves, Cerro da Rocha Branca, Ilh\u00e9u do \nRos\u00e1rio), que apontam para uma continuidade dos mesmos padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nOutras \u00e1reas com grande concentra\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios situam -se ao longo da \nribeira do Farelo (de Vila Velha, Alvor a Monte Canelas, Alcalar) e na bacia da \nribeira de Alcantarilha (entre Arma\u00e7\u00e3o de P\u00eara e o Morgado das Taipas, Algoz), \nonde \u00e9 vis\u00edvel a maior mancha de necr\u00f3poles deste per\u00edodo no territ\u00f3rio em estudo. \nA zona das Terras Velhas \u2013 Centieiras \u2013 Po\u00e7o dos Mouros, nos arredores de \nAlcantarilha, parece ter constitu\u00eddo um n\u00facleo de ocupa\u00e7\u00e3o importante nesta \u00e9poca, \nembora estejamos perante um caso que resulta de um processo de investiga\u00e7\u00e3o \npontual e direccionada. Na bacia da ribeira de Quarteira, entre o Cerro da Vila e a \nzona de Paderne foram identificados locais com perdura\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o real\u00e7ando-\nse a villa da Retorta, cuja necr\u00f3pole forneceu o esp\u00f3lio mais rico e completo \n(objectos de adorno, placas de cintur\u00e3o e armas) dos s\u00edtios inventariados, e \u00e9 \nposs\u00edvel que a necr\u00f3pole de Vale Carro, dada a sua proximidade, estivesse ainda \nrelacionada com este sitio. A exist\u00eancia da necr\u00f3pole da Ponte, Paderne aponta \npara a exist\u00eancia de povoamento associado, o qual ainda n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar, \nbem como nas cercanias das necr\u00f3poles das Cha\u00edn\u00e7as I e II situadas pr\u00f3ximo da \nactual vila de Paderne, e cujo povoamento associado n\u00e3o deveria localizar-se muito \nlonge.  \n\nOs vest\u00edgios encontrados em Torre d\u2019Apra, Loul\u00e9 apontam igualmente para \numa continua\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o do mesmo espa\u00e7o com necr\u00f3pole que teria \ncontinuado em utiliza\u00e7\u00e3o nesta \u00e9poca, bem como em Milreu, Est\u00f3i onde n\u00e3o foi \nlocalizada a necr\u00f3pole associada ao s\u00edtio, excepto algumas sepulturas no interior do \nedif\u00edcio de culto. Nas proximidades, no Cerro do Guelhim (Alarc\u00e3o, 1988: 207) foi \nidentificada uma necr\u00f3pole de inuma\u00e7\u00e3o de per\u00edodo romano que poder\u00e1 ter tido \ncontinuidade de utiliza\u00e7\u00e3o nesta \u00e9poca. Uma concentra\u00e7\u00e3o de achados em torno de \nMoncarapacho, Olh\u00e3o (Argil, Moita Redonda e Sobrados) pressup\u00f5e a exist\u00eancia de \npovoamento nesta \u00e1rea, se bem que o mesmo ainda n\u00e3o tenha sido identificado.  \n\nExceptuando a zona central da Serra de Monchique, toda a \u00e1rea \nenvolvente a norte e a este, abrangendo tamb\u00e9m a Serra de Espinha\u00e7o de C\u00e3o a \noeste, n\u00e3o regista esp\u00f3lio dat\u00e1vel desta \u00e9poca. Apenas s\u00e3o referidos achados em \nOdeceixe, Aljezur e na Raposeira flanqueando toda esta \u00e1rea montanhosa, facto \nigualmente registado na dispers\u00e3o de achados para per\u00edodo romano. A este facto \nn\u00e3o ser\u00e1 alheio a falta de pesquisa arqueol\u00f3gica dirigida para esta \u00e1rea, bem como \nas condi\u00e7\u00f5es naturais da mesma que n\u00e3o favorecem a ocupa\u00e7\u00e3o humana. Parte da \nSerra do Caldeir\u00e3o tamb\u00e9m regista a aus\u00eancia de vest\u00edgios deste per\u00edodo \ncronol\u00f3gico, exceptuando parte do concelho de Alcoutim e alguns achados na \n\n\n\nPROMONTORIA Anos 7/ 8 N\u00fameros 7/ 8, 2009 / 2010 \n \n\n120 \n\nfreguesia do Cachopo, \u00e1reas correspondentes a projectos de pesquisa arqueol\u00f3gica \ne por isso mais estudadas.  \n\nA n\u00edvel estudo da topon\u00edmia, alguns estudos efectuados para a onom\u00e1stica \ndesta \u00e9poca n\u00e3o permitem estabelecer ind\u00edcios seguros. Os nomes pr\u00f3prios, \nreferidos em algumas fontes, n\u00e3o est\u00e3o directamente relacionados pela demografia, \nat\u00e9 porque s\u00e3o os mais vulner\u00e1veis a \u201cmodas\u201d (tal como acontece actualmente), n\u00e3o \nreflectindo de forma directa a presen\u00e7a de diferentes popula\u00e7\u00f5es. Quando \ndirectamente relacionados com top\u00f3nimos podem referir-se a s\u00edtios de \u00e9poca \nmedieval, j\u00e1 que os nomes pr\u00f3prios e apelidos, de origem germ\u00e2nica, se conservam \nat\u00e9 muito tarde. No entanto ressalta o top\u00f3nimo Aspa, em Torre d\u2019Aspa, como \nvoc\u00e1bulo de origem directamente germ\u00e2nica \u2013 aspa \u2013 comum em todas as regi\u00f5es \nocupadas pelos visigodos (Piel, 1940: 572). Os top\u00f3nimos relacionados com os \nnomes de Santos tamb\u00e9m podem ser de alguma utilidade: o culto a Santa Eul\u00e1lia \ntem grande difus\u00e3o no s\u00e9culo IV-V em M\u00e9rida, e \u00e9 poss\u00edvel que se tenha estendido \na algumas regi\u00f5es da Lusit\u00e2nia, est\u00e1 presente na zona de Albufeira, associado a \numa antiga ermida com vest\u00edgios de ocupa\u00e7\u00e3o romanos. Santa Margarida, m\u00e1rtir em \nAntioquia no s\u00e9culo III-IV, top\u00f3nimo existente na localidade com o mesmo nome, \u00e0 \nqual a tradi\u00e7\u00e3o atribui uma origem antiga, tendo sido uma antiga sede de par\u00f3quia. \nNas suas imedia\u00e7\u00f5es foi identificada uma vasta \u00e1rea arqueol\u00f3gica com vest\u00edgios de \n\u00e9poca romana; a exist\u00eancia do micro \u2013 top\u00f3nimo Ter\u00e7o nas imedia\u00e7\u00f5es parece \nremeter para a divis\u00e3o de terras \u2013 tercio \u2013 em per\u00edodo tardo-antigo. O hagiotop\u00f3nimo \nS. Martinho Velho, presente em Alcoutim, e associado a um s\u00edtio com povoamento \nromano tardio e tardo-antigo remete para o s\u00e9culo III-IV \u00e9poca em que se difunde o \nculto dos santos.  \n\nOs achados de tesouros monet\u00e1rios, maioritariamente com numismas \ndatados do s\u00e9c. IV-V, parecem refor\u00e7ar a ideia de um per\u00edodo de instabilidade \nprovocada com a chegada de povos germ\u00e2nicos \u00e0 Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica nos in\u00edcios do \ns\u00e9culo V. No entanto apesar desta destabiliza\u00e7\u00e3o a continuidade de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 \nvis\u00edvel em habitats (inclusive na Quinta do Marim onde foi encontrado um tesouro \nmonet\u00e1rio) e nos espa\u00e7os de enterramento, atestada na necr\u00f3pole da Retorta, Cerro \nda Vila e Vale de Condes. Nestes dois \u00faltimos casos parece estar associado a \nenterramentos dat\u00e1veis do Baixo-imp\u00e9rio embora a perdura\u00e7\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o das \nmoedas n\u00e3o permita a atribui\u00e7\u00e3o de uma cronologia fi\u00e1vel. A rara presen\u00e7a de \nmoedas de per\u00edodo posterior \u2013 moedas de Recaredo e Recesvinto no concelho de \nAlcoutim, tremisse de Justino I (reinado de Amalarico) em Alcaria Alta II, Cachopo e \nmoeda de Vitiza no Cerro do Castelo do Alferce \u2013 aparece atestada apenas em \nzonas de interior (Serra Algarvia) e pode indicar a exist\u00eancia de s\u00edtios de habitat de \n\u00e9poca visig\u00f3tica com alguma import\u00e2ncia estrat\u00e9gica nestas \u00e1reas. De real\u00e7ar o \nfacto de poucas moedas terem sido recolhidas em contextos de necr\u00f3pole, \ndirectamente associadas a inuma\u00e7\u00f5es o que pressup\u00f5e um decl\u00ednio da tradi\u00e7\u00e3o \npag\u00e3 de pagar o \u201c\u00f3bolo a Caronte\u201d, que pode estar relacionado com a crescente \n\n\n\nI. IN\u00c1CIO Vale dos Condes, Alcoutim: um s\u00edtio tardo-antigo da Diocese de Ossonoba 121 \n\ninflu\u00eancia do cristianismo na regi\u00e3o em causa.  \nDos edif\u00edcios religiosos destacam-se dois casos distintos: o \n\nreaproveitamento de um edif\u00edcio de culto pag\u00e3o para culto crist\u00e3o como \u00e9 o caso \npresente em Milreu, em que a transforma\u00e7\u00e3o ter\u00e1 ocorrido ainda em finais do s\u00e9culo \nIV \u2013 in\u00edcios do V, e no qual ter\u00e3o ocorrido enterramentos, antes de uma \nremodela\u00e7\u00e3o lhe acrescentar um baptist\u00e9rio; e a constru\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio religioso \nno s\u00e9culo VI-VII, no Montinho das Laranjeiras, coincidente com um recrudescimento \nde constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios visigodos civis e religiosos nesta \u00e9poca. A presen\u00e7a de \nsepulturas no interior do edif\u00edcio atesta a pr\u00e1tica, apesar de proibida pela Igreja, de \nenterramentos no interior dos templos.  \n\nA presen\u00e7a de esp\u00f3lio cer\u00e2mico dat\u00e1vel do s\u00e9culo VI-VII associado a \ninuma\u00e7\u00f5es, parte do qual apresenta uma tipologia de tradi\u00e7\u00e3o romana, aponta para \numa continuidade cultural daquele per\u00edodo, matizada pela ascend\u00eancia do \nCristianismo. O afastamento e as condicionantes geogr\u00e1ficas da regi\u00e3o algarvia, em \nrela\u00e7\u00e3o ao n\u00facleo de poder visigodo sediado no centro da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, bem \ncomo a presen\u00e7a bizantina e as suas influ\u00eancias orientalizantes, contribu\u00edram para \nque a influ\u00eancia germ\u00e2nica n\u00e3o seja vis\u00edvel, exceptuando em casos pontuais, nas \nnecr\u00f3poles tardo-antigas do Algarve. Estas influ\u00eancias fazem-se notar nos objectos \nde adorno (j\u00f3ias, placas de cintur\u00e3o e f\u00edbulas) verificando-se a predomin\u00e2ncia de \nelementos dat\u00e1veis do s\u00e9culo VI-VII, alguns com caracter\u00edsticas claramente \ngerm\u00e2nicas, como as decora\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas e zoom\u00f3rficas, vis\u00edveis em placas de \ncintur\u00e3o provenientes de Bensafrim e da Retorta.  \n\n \n \n\nEm s\u00edntese  \n \n\nGothorum laus est civilitas custodia \u2013 a gl\u00f3ria dos godos \u00e9 ter conservado a \ncivilitas, a cultura, a civiliza\u00e7\u00e3o romana (Arce S\u00e1inz, 2000: 12). Esta frase de \nCasiodoro, referente \u00e0 domina\u00e7\u00e3o ostrogoda em It\u00e1lia reflecte as dificuldades em \nestudar o per\u00edodo tardo-antigo. A adapta\u00e7\u00e3o, a acultura\u00e7\u00e3o ao modelo existente por \nparte da maioria da popula\u00e7\u00e3o visigoda, cujo n\u00famero representaria uma minoria \nentre os habitantes da Pen\u00ednsula, dificulta a atribui\u00e7\u00e3o de cronologias para alguns \nartefactos encontrados em contextos tardo-antigos.  \n\nA situa\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica do territ\u00f3rio do Algarve parece t\u00ea-lo poupado \u00e0 maior \nparte das lutas que caracterizam o s\u00e9culo V. A presen\u00e7a bizantina, comprovada por \nfontes hist\u00f3ricas, foi demasiado breve para ter deixado marcas profundas no registo \narqueol\u00f3gico. As rela\u00e7\u00f5es comerciais com o Oriente e uma crescente adapta\u00e7\u00e3o por \nparte da corte visigoda aos modelos do Estado bizantino permitem um interc\u00e2mbio \ncultural, traduzido a n\u00edvel dos artefactos arqueol\u00f3gicos que dificulta a compreens\u00e3o \nda realidade existente. As tradi\u00e7\u00f5es demoram a transformar-se, e algumas perduram \ndurante s\u00e9culos, sendo os rituais da morte um bom exemplo desta realidade. At\u00e9 \n\n\n\nPROMONTORIA Anos 7/ 8 N\u00fameros 7/ 8, 2009 / 2010 \n \n\n122 \n\n589 a grande diferen\u00e7a cultural entre visigodos e popula\u00e7\u00e3o local seria a religi\u00e3o, \npois os visigodos, oficialmente e na sua maioria, professavam o arianismo enquanto, \nna Hisp\u00e2nia, predominava o catolicismo, ainda com restos de paganismo, assim \ncomo algumas heresias. Estas diferen\u00e7as s\u00e3o, contudo, muito dif\u00edceis de observar \nno registo arqueol\u00f3gico.  \n\nDa an\u00e1lise efectuada \u00e0s necr\u00f3poles com esp\u00f3lio enquadr\u00e1vel no per\u00edodo \ntardo-antigo ressalta o facto de a grande maioria estar associada a povoamento \ndatado de \u00e9poca romana, indicando uma continuidade de ocupa\u00e7\u00e3o dos mesmos \nespa\u00e7os. As tradi\u00e7\u00f5es, de dif\u00edcil mudan\u00e7a e que se prolongam no tempo, continuam \nem muitos casos a ser as mesmas: a localiza\u00e7\u00e3o perto de uma via de comunica\u00e7\u00e3o \ne fora do espa\u00e7o dos vivos passa gradualmente a ser efectuada no interior dos \nedif\u00edcios religiosos. A cristianiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o traduz-se enterramento por \ninuma\u00e7\u00e3o, como forma de salvaguardar o corpo para al\u00e9m da morte. As rela\u00e7\u00f5es \nsociais vividas reportam-se para o mundo da morte com o agrupamento de \nsepulturas e de oss\u00e1rios. A deposi\u00e7\u00e3o de esp\u00f3lio funer\u00e1rio s\u00f3 se modifica nas \ncaracter\u00edsticas temporais dos artefactos, patentes no caso das decora\u00e7\u00f5es dos \nan\u00e9is ou na introdu\u00e7\u00e3o de placas de cintur\u00e3o. Com a evolu\u00e7\u00e3o religiosa e pol\u00edtica do \ncristianismo a Igreja come\u00e7a a interferir nos aspectos rituais dos enterramentos, o \nque leva a uma redu\u00e7\u00e3o de esp\u00f3lio e a um despojamento no momento da inuma\u00e7\u00e3o, \ncaracter\u00edstico das necr\u00f3poles mais tardias, incluindo o anonimato da sepultura.  \n\nA necr\u00f3pole de Vale de Condes, Alcoutim, localizada num local com \nvest\u00edgios de ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e9poca romana, com as diferentes tipologias de constru\u00e7\u00e3o \ndas sepulturas, a variedade de orienta\u00e7\u00f5es e escassez de esp\u00f3lio votivo enquadra-\nse nas necr\u00f3poles tardo-antigas do territ\u00f3rio algarvio, que traduzem um mundo \nperif\u00e9rico em que v\u00e1rias influ\u00eancias se fazem sentir. A presen\u00e7a de uma base de \nmesa de altar indica a presen\u00e7a de um edif\u00edcio de culto pelo que se pode enquadrar \nesta necr\u00f3pole no tipo de povoamento semelhante ao existente no Montinho das \nLaranjeiras, cuja perdura\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \u00e9 vis\u00edvel at\u00e9 \u00e0 actualidade na \npovoa\u00e7\u00e3o que lhe fica adjacente, ao contr\u00e1rio do que acontece em Vale de Condes, \nonde n\u00e3o foram encontrados ind\u00edcios de ocupa\u00e7\u00e3o posterior, possivelmente devido \n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais do terreno.  \n \n\n\n\nI. IN\u00c1CIO Vale dos Condes, Alcoutim: um s\u00edtio tardo-antigo da Diocese de Ossonoba 123 \n\nBibliografia \n \nALARC\u00c3O, J. de (1988) - Roman Portugal. Vol. 3, fasc. 3 \u00c9vora, Faro &amp; Lagos. Warminster: Aris &amp; \nPhillips LTD. \n\nALMEIDA, F. de (1962) - Arte visig\u00f3tica em Portugal. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. 4 (Nova S\u00e9rie), \np. 5-278.  \n\nARCE S\u00c1INZ, F. (2000) - Viejas e nuevas perspectivas sobre la cultura material moz\u00e1rabe. In \nVisigodos y Omeyas: un debate entre la Antig\u00fcedad Tardia y la Alta Edad Media. M\u00e9rida: Consejo \nSuperior de Investigaciones Cient\u00edficas (Anejos de Archivo Espa\u00f1ol de Arqueolog\u00eda; 23), p. 77-93.  \n\nAZEVEDO, J. M. S. de (1967) - Itacio \u00abo claro\u00bb, Bispo de Ossonoba, figura preponderante do s\u00e9culo \nIV. In Actas do Congresso de Estudos Comemorativos do XIII Centen\u00e1rio da Morte de S. Fructuoso. \nBraga: Bracara Augusta, 21, p. 55-62.  \n\nBARATA, F., coord. (1997) - Noventa s\u00e9culos entre a serra e o mar. Lisboa: Minist\u00e9rio da Cultura / \nInstituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico. \n\nBARROCA, M. J. (1987) - Necr\u00f3poles e sepulturas medievais de Entre-Douro-e-Minho (s\u00e9culos V a \nXV). Porto: Trabalho apresentado no \u00e2mbito da Provas Publicas de Aptid\u00e3o Pedag\u00f3gica e Capacidade \nCient\u00edfica, na Faculdade de Letras da Universidade do Porto. Policopiado.  \n\nCABALLERO ZOREDA, L. (1974) - La necropolis Tardorromana de Fuentespreadas (Zamora). Madrid: \nMinisterio de Education y Ciencia, Direccion General de Bellas Artes (Excavaciones Arqueol\u00f3gicas en \nEspa\u00f1a, 80).  \n\nCATARINO, M. H. G. (2002) - Castelos e territ\u00f3rio om\u00edada na Kura de Ocsonoba. In Mil Anos de \nFortifica\u00e7\u00f5es na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e no Magreb: Actas do Simp\u00f3sio Internacional sobre Castelos. \nPalmela: Edi\u00e7\u00f5es Colibri/ C\u00e2mara Municipal de Palmela, p. 29-44.  \n\nCATARINO, M. H. G. (1999) - A chegada dos \u00c1rabes \u00e0 Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: A invas\u00e3o de Tarique em 711 \ne a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. In O Algarve da Antiguidade aos nossos dias (elementos para a sua \nhist\u00f3ria). Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Colibri, p. 61-67. \n\nCATARINO, M. H. G. (1997/98) - O Algarve Oriental durante a ocupa\u00e7\u00e3o isl\u00e2mica. al-uly\u00e3: Revista do \nArquivo Hist\u00f3rico Municipal de Loul\u00e9. Loul\u00e9: Arquivo Hist\u00f3rico Municipal de Loul\u00e9. Loul\u00e9: Arquivo \nHist\u00f3rico Municipal de Loul\u00e9. 6 (3 vol.). \n\nCATARINO, M. H. G. (1988) - Para o Estudo da Ocupa\u00e7\u00e3o Mu\u00e7ulmana no Algarve Oriental (concelhos \nde Alcoutim e Castro Marim). Coimbra: Trabalho de s\u00edntese apresentado \u00e0 Faculdade de Letras de \nCoimbra como prova de aptid\u00e3o pedag\u00f3gica e capacidade cient\u00edfica. Policopiado.  \n\nCHEVALIER, J.; GHEERBRANT, A. (1994) - Dicion\u00e1rio do S\u00edmbolos. Santa Maria da Feira: Teorema.  \n\nCOELHO, A. B. (1989) - Portugal na Espanha \u00c1rabe. Lisboa: Editorial Caminho. 1.  \n\nCOUTINHO, H. M. R. (2005) - As ru\u00ednas do Montinho das Laranjeiras. [S. l.]: C\u00e2mara Municipal de \nAlcoutim / Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional \u2013 Algarve.  \n\nDOMINGUES, J. D. G. (1960) - O Garb extremo do Andaluz e \u00abBortuqal\u00bb nos historiadores e ge\u00f3grafos \n\u00e1rabes. Boletim da Sociedade de Geografia de Lisboa. Lisboa. 7-12, p. 327-362.  \n\nENDOV\u00c9LICO - Invent\u00e1rio de s\u00edtios do Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia [www.ipa.min-cultura.pt/]. \n\nFABI\u00c3O, C. (1999) - O Algarve romano. In O Algarve da Antiguidade aos nossos dias (elementos para \na sua hist\u00f3ria). Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Colibri, p. 33-51. \n\n\n\nPROMONTORIA Anos 7/ 8 N\u00fameros 7/ 8, 2009 / 2010 \n \n\n124 \n\nFABI\u00c3O, C. (1997) - As Villae do actual Algarve. In Noventa s\u00e9culos entre a serra e o mar. Lisboa: \nMinist\u00e9rio da Cultura / Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico, p. 373-385.  \n\nFABI\u00c3O, C. (1992-93) - Garum na Lusit\u00e2nia rural? Alguns coment\u00e1rios sobre o povoamento romano do \nAlgarve. Studia Hist\u00f3rica. Historia Antigua. [S. l.]. 10-11, p. 227-252.  \n\nFEIO, M. (1993) - Le Bas Alentejo et l\u2019Algarve. \u00c9vora: Instituto Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Cientifica.  \n\nFERNANDES, A. de A. (1997) - Par\u00f3quias Suevas e Dioceses Visig\u00f3ticas. Arouca: Associa\u00e7\u00e3o para a \nDefesa da Cultura Arouquense /C\u00e2mara Municipal de Arouca.  \n\nFLORCHINGER, A. (1998) - Romanische Graber in Sudspanien. Marburger Studien zur Vor-und \nFruhgeschichte 19. Rahden/Westf: Verlag Marie Leidorf GmbH.  \n\nGAMITO, T. J. (1997) - Ipses (Vila Velha, Alvor). In Noventa s\u00e9culos entre a serra e o mar. Lisboa: \nMinist\u00e9rio da Cultura / Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico, p. 257-264.  \n\nGAMITO, T.J. (1996) - As Muralhas de Faro e os Vest\u00edgios Bizantinos da Ocupa\u00e7\u00e3o da Cidade e do \nseu Sistema Defensivo. In MACIEL, J., coord. - Miscellanea em Homenagem ao Professor Bairr\u00e3o \nOleiro. Lisboa: Ed. Colibri, p. 259-268.  \n\nGARCIA MORENO, L. (1989) - Historia de Espa\u00f1a Visigoda. Madrid: C\u00e1tedra.  \n\nGARCIA MORENO, L. (1977-78) - La cristianizaci\u00f3n de la topografia de las ciudades de la Peninsula \nIb\u00e9rica durante la Antig\u00fcedad Tardia. Archivo Espa\u00f1ol de Arqueolog\u00eda. Madrid. 50-51, p. 311-321. \n\nGARCIA MORENO, L. (1974) - Prosopograf\u00eda del reino visigodo de Toledo. Salamanca: Universidad de \nSalamanca (Acta Salmanticensia; 77).  \n\nGOMES, M.V. (2002) - A necr\u00f3pole visig\u00f3tica do Po\u00e7o dos Mouros (Silves). Revista Portuguesa de \nArqueologia. Lisboa. 5: 2, p. 339-397.  \n\nGOMES, M.V.; CARDOSO, J.L.; ALVES, F.J.S. (1995) - Levantamento Arqueol\u00f3gico do Algarve: \nConcelho de Lagoa. Lagoa: C\u00e2mara Municipal de Lagoa.  \n\nGOMES, M.V.; GOMES, R.V. (1988) - Levantamento Arqueol\u00f3gico-Bibliogr\u00e1fico do Algarve. Lisboa: \nDelega\u00e7\u00e3o Regional do Sul da Secretaria de Estado da Cultura.  \n\nGOMES M.V.; SILVA, C.T. (1987) - Levantamento arqueol\u00f3gico do Algarve: Concelho de Vila do Bispo. \nFaro: Secretaria de Estado da Cultura.  \n\nGOMES, M.V.; PAULO, L.C.; FERREIRA, S.D. (2003) - Levantamento Arqueol\u00f3gico do Algarve. \nConcelho de Albufeira. Mem Martins: C\u00e2mara Municipal de Albufeira.  \n\nHAUSCHILD, T. (1984-88) - O edif\u00edcio de culto do complexo de ru\u00ednas romanas perto de Est\u00f3i, na \nprov\u00edncia da Lusit\u00e2nia. Arqueologia e Hist\u00f3ria. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses. S\u00e9rie \nX, 1, p. 123-150.  \n\nHAUSCHILD, T. (1987) - Arquitectura em Portugal sob o dom\u00ednio dos visigodos. XXXIV Corso di \nCultura Sull\u2019arte Ravennate e Bizantina. Ravenna: Edizione del Girassole, p. 387-399. \n\nIZQUIERDO BENITO, R. (1977) - Ensayo de una sistematizaci\u00f3n tipol\u00f3gica de la cer\u00e1mica de \nnecr\u00f3polis de \u00e9poca visigoda. Revista de Archivos, Bibliotecas y Museos. Madrid. 80: 4, p. 837-865. \n\nLOPES, F.F. (1958-59) - Do Algarve Bizantino. In Actas do Col\u00f3quio Bracarense de Estudos Su\u00e9vico-\nBizantinos, Bracara Augusta. Braga. 9-10, p. 126-139.  \n\nLOPES, J.B. da S. (1841) - Corografia ou Mem\u00f3ria Econ\u00f3mica, Estat\u00edstica e Topogr\u00e1fica do Reino do \n\n\n\nI. IN\u00c1CIO Vale dos Condes, Alcoutim: um s\u00edtio tardo-antigo da Diocese de Ossonoba 125 \n\nAlgarve. Faro: Algarve em Foco Editora (reed. de 1988).  \n\nMACIEL, J. (1996) - Antiguidade Tardia e Paleocristianismo em Portugal. Lisboa: Ed. do Autor.  \n\nMAIA, M. (2000) - Levantamento da Carta arqueol\u00f3gica da Freguesia de Cachopo. Tavira: Campo \nArqueol\u00f3gico de Tavira.  \n\nMAIA, M.; FERNANDES, C.; LOPES, M.; CAVACO, S.; coord. (2003) - Tavira Territ\u00f3rio e Poder. [S. l.]: \nMuseu Nacional de Arqueologia / C\u00e2mara Municipal de Tavira.  \n\nMANTAS, V.G. (1997) - As Civitates: esbo\u00e7o da geografia politica e econ\u00f3mica do Algarve romano. In \nNoventa s\u00e9culos entre a serra e o mar. Lisboa: Minist\u00e9rio da Cultura / Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio \nArquitect\u00f3nico, p. 283-309.  \n\nMARQUES, T., coord. (1995) - Carta Arqueol\u00f3gica de Portugal. Lisboa: Secretaria de Estado da \nCultura, Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico e Arqueol\u00f3gico.  \n\nMARQUES, T., coord. (1992) - Carta Arqueol\u00f3gica de Portugal. Lisboa: Secretaria de Estado da \nCultura, Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico e Arqueol\u00f3gico.  \n\nMATTOSO, J. dir. (1997) - Pressupostos Mentais do Culto dos Mortos. Arqueologia Medieval. Porto: \nEdi\u00e7\u00f5es Afrontamento. 5, p. 5-11. \n\nMATTOSO, J. (1996) - O Reino dos Mortos na Idade M\u00e9dia Peninsular. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es S\u00e1 da Costa. \n\nGARCIA MORENO, L.A. (1989) - Historia de Espa\u00f1a Visigoda. Madrid: C\u00e1tedra.  \n\n NOLLEN, J.U.S. (1994) - Cer\u00e2micas e Vidros de Torres de Ares, Balsa. [S. l.]: Secretaria de Estado da \nCultura / Instituto Portugu\u00eas dos Museus.  \n\nOLIVEIRA, F.X. d\u2019A. (1907) - A monografia de Alvor. Faro: Algarve em Foco (reed.1993).  \n\nPALOL, P. de (1967) - Arqueologia Cristiana de la Espa\u00f1a Romana. Madrid-Valladolid: Consejo \nSuperior de Investigaciones Cientificas. \n\nPALOL, P. de (1966) - Demograf\u00eda e Arqueolog\u00eda Hispanicas de los siglos IV al VIII, Bolet\u00edn del \nSeminario de Estudios de Arte y Arqueolog\u00eda, Valladolid: Universidad de Valladolid, Facultad de \nFilosofia y Letras. 32, p. 5-66.  \n\nPALOL, P. de (1962) - Bas\u00edlicas paleocristianas en la isla de Menorca. Festschrift Friedrisch Gerke. \nBaden Baden/ Baleares, p. 39-52.  \n\nPIEL, J. (1940) - O patrim\u00f3nio visigodo da l\u00edngua portuguesa. Congresso do Mundo Portugu\u00eas. Lisboa: \nComiss\u00e3o Executiva dos Centen\u00e1rios. 1, p. 566-586.  \n\nRAMOS, A. C.; ALMEIDA, R. (2005) - O Complexo Industrial Conserveiro de \u00c9poca Romana da Rua \nSilva Lopes. Principais Resultados de Uma Interven\u00e7\u00e3o de Emerg\u00eancia no Centro Hist\u00f3rico de Lagos. \nIn Xelb 5 - Actas do 2\u00ba Encontro de Arqueologia do Algarve. Silves: Museu Municipal de Arqueologia / \nC\u00e2mara Municipal de Silves, p. 101-118.  \n\nRESENDE, A. de (1996) - As antiguidades da Lusit\u00e2nia, Introdu\u00e7\u00e3o, Tradu\u00e7\u00e3o e Coment\u00e1rio de R. M. \nRosado Fernandes. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian.  \n\nRIBEIRO, O. (1987) - Portugal o Mediterr\u00e2neo e o Atl\u00e2ntico. Lisboa: Livraria S\u00e1 da Costa Editora.  \n\nRIPOLL, G.; V\u00c9LAZQUEZ, I. (1995) - La Hispania visigoda. Del rey Ata\u00falfo a Don Rodrigo. Madrid: \nEdiciones Temas de Hoy ( Historia de Espa\u00f1a, 6).  \n\nRUSSEL CORTEZ, F. (1950) - Objectos de liturgia visig\u00f3tica encontrados em Portugal. O Instituto. \n\n\n\nPROMONTORIA Anos 7/ 8 N\u00fameros 7/ 8, 2009 / 2010 \n \n\n126 \n\nCoimbra.114, p. 52-92.  \n\nSANTOS, M.L.E. da V. (1972) - Arqueologia Romana do Algarve. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos \nPortugueses. 2. \n\nSANTOS, M.L.E. da V. (1971) - Arqueologia Romana do Algarve. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos \nPortugueses. 1.  \n\nVALLV\u00c9, J. (1986) - La divisi\u00f3n territorial de la Espa\u00f1a musulmana. Madrid: Consejo Superior de \nInvestigaciones Cient\u00edficas, Instituto de Filolog\u00eda. \n\nVASCONCELLOS, J.L. de (1913) - Religi\u00f5es da Lusit\u00e2nia. Lisboa: Imprensa Nacional Casa da Moeda. \n3.  \n\nVAZQUEZ DE PARGA, L. (1943) - La division de Wamba. Madrid: Consejo Superior de Investigaciones \nCientificas.  \n\nVEIGA, S.P.M.E. da (1910) - Antiguidades Monumentaes do Algarve, Cap\u00edtulo V Tempos Hist\u00f3ricos. O \nArcheologo Portugu\u00eas. Lisboa. 16, p. 209-233.  \n\nVEIGA, S.P.M.E. da (1905) - Antiguidades Monumentaes do Algarve, Cap\u00edtulo IV. O Archeologo \nPortugu\u00eas. Lisboa. 10, p. 6-14, 107-118.  \n\nVIANA, A. (1952) - Ossonoba. O problema da sua localiza\u00e7\u00e3o. Revista de Guimar\u00e3es, Guimar\u00e3es. 62, \np. 250-285.  \n\nVIANA, A.; FORMOSINHO, J.; FERREIRA, O. da V. (1953) - De lo Prerromano a lo \u00c1rabe en el Museo \nRegional de Lagos. Archivo Espa\u00f1ol de Arqueolog\u00eda. Madrid: Consejo Superior de Investigaciones \nCientificas. 26, p. 113-138.  \n\nVIANA, A.; FORMOSINHO, J.; FERREIRA, O. da V. (1952) - Alguns objectos in\u00e9ditos do Museu \nRegional de Lagos. Revista de Guimar\u00e3es. Guimar\u00e3es. 57, p. 133-142.  \n\nVIVES, J. (1942) - Inscripciones Cristianas de la Espa\u00f1a Romana e Visigoda. Barcelona: Consejo \nSuperior de Investigaciones Cient\u00edficas.  \n\nVVAA, (1990) - L\u2019 Amfiteatre Rom\u00e0 de Tarragona, la bas\u00edlica visig\u00f2tica i l\u2019esgl\u00e9sia rom\u00e0nica. Tarragona: \nTaller Escola d\u2019 Arqueolog\u00eda.  \n\n \n \n \n \n\n\n\nI. IN\u00c1CIO Vale dos Condes, Alcoutim: um s\u00edtio tardo-antigo da Diocese de Ossonoba 127 \n\nListagem de s\u00edtios \n \nAlcoutim  \n1. Alcaria das Pegas, \nAlcoutim \n2. Alcoutim, Alcoutim \n3. Alvragil, Gi\u00f5es  \n4. Balr\u00f5es, Gi\u00f5es \n5. Cabe\u00e7o das Corgas e \nAlmargem, Pereiro  \n6. Casa Velha do \nMarmeleiro, Alcoutim \n7. Cerca das Oliveiras \nde S. Martinho Velho, \nAlcoutim \n8. Cerca do Xarez, \nPereiro \n9. Cercado do \nArreganhado, Pereiro \n10. Cerro das Alcarias do \nSerro da Vinha, Pereiro \n11. Cerro das Casinhas, \nAlcoutim \n12. Cerro do Castelo de \nCorte das Donas, Alcoutim  \n13. Cerro do L\u00edrio, \nMartinlongo  \n14. Cerro dos \nPedregulhos de Diogo \nDias, Martim Longo \n15. Clarines, Gi\u00f5es \n16. Corga dos Coiros, \nGi\u00f5es  \n17. Corte das Donas, \nAlcoutim  \n18. Curral da Corte, \nMartim Longo \n19. Curral Velho, \nAlcoutim \n20. Curral\u00e3o, Gi\u00f5es \n21. Curralinhos, Martim \nLongo \n22. Degracias, Pereiro \n23. Enxoval, Alcoutim \n24. Fadagoso, Alcoutim  \n25. Martim Longo, Martim \nLongo \n26. Montinho das \nLaranjeiras, Alcoutim \n27. Montinho do Corte da \n\nSeda, Alcoutim \n28. Palheirinhos do \nCavalo, Martim Longo \n29. Pedrinhas de S. Br\u00e1s, \nVaqueiros \n30. Vale de Condes, \nAlcoutim \n31. Vicentes ou Alcariais \nde Vicentes, Pereiro \nCastro Marim  \n32. Alcaria das Cho\u00e7as, \nAzinhal \n33. Alcariais de Cho\u00e7as \nQueimadas, Odeleite \n34. Cerro da Formiga, \nAzinhal \n35. Alcarias de Marroquil, \nAzinhal \n36. Alcarias do Moinho \nDerrubado, Azinhal \n37. Aroucas, Castro \nMarim \n38. Assador, Odeleite \n39. Cerro do Castelo de \nOdeleite, Odeleite \n40. Cerro dos \nCastelhanos, Castro Marim \n41. Garrucho, Odeleite \n42. Horta da Alcaria, \nCastro Marim \n43. Quarto, Azinhal \n44. Vale do Boto, Castro \nMarim \nTavira  \n45. Alcaria Alta II, \nCachopo \n46. Balsa/ Torre d\u2019Ares, \nLuz \n47. Castelo da Fuzeta, \nSanta Maria \n48. Cerro dos Mouros do \nCachopo, Cachopo \n49. Horta da Canada, \nConcei\u00e7\u00e3o \nOlh\u00e3o  \n50. Argil, Moncarapacho \n51. Moita Redonda, \nMoncarapacho \n\n52. Quinta do Marim, \nQuelfes \n53. Sobrados, \nMoncarapacho \nFaro  \n54. Faro (cidade)  \n55. Milreu, Est\u00f3i \nS. Br\u00e1s de Alportel  \n56. S. Br\u00e1s de Alportel \nLoul\u00e9  \n57. Alfarrobeira, S. \nClemente \n58. Ameixial, Ameixial \n59. Bela Vista / Boavista, \nSalir \n60. Benafim, Alte \n61. Cerro da Vila, \nQuarteira \n62. Loul\u00e9 Velho, \nQuarteira \n63. Morgado de Alte, \nLoul\u00e9 \n64. Retorta, Boliqueime \n65. Torre de Apra, S. \nClemente \n66. Torrinha, Salir \n67. Santa Margarida, Alte \nAlbufeira \n68. Albufeira, Albufeira \n69. Cha\u00edn\u00e7as I, Paderne \n70. Cha\u00edn\u00e7as II, Paderne \n71. Ponte, Necr\u00f3pole da, \nPaderne \n72. Santa Eul\u00e1lia, \nAlbufeira \n73. Sesmaria (ou \nSismarias), Albufeira \n74. Vale de Carro, Olhos \nde \u00c1gua \nLagoa \n75. Senhora da Rocha, \nPorches \n76. Vale da Amargura, \nEstombar \nSilves \n77. Alcantarilha, \nAlcantarilha \n78. Arma\u00e7\u00e3o de P\u00eara, \n\n\n\nPROMONTORIA Anos 7/ 8 N\u00fameros 7/ 8, 2009 / 2010 \n \n\n128 \n\nP\u00eara \n79. Bica Alta, S. \nBartolomeu de Messines \n80. Centieiras, P\u00eara \n81. Cerro da Rocha \nBranca, Silves \n82. Ilh\u00e9u do Ros\u00e1rio \n83. Morgado da Lameira \ne Terras Cavadas, P\u00eara \n84. Morgado das Taipas, \nAlgoz \n85. Perna Seca, S. \nBartolomeu de Messines \n86. Po\u00e7o dos Mouros, \nAlcantarilha \n87. Torre V\u00e3, S. \nBartolomeu de Messines \n88. Silves \n89. Terras Velhas, P\u00eara \nPortim\u00e3o \n90. Abicada \n91. Detr\u00e1s das Vinhas, \nMexilhoeira Grande \n92. Monte Canelas, \n\nAlcalar \n93. Portim\u00e3o, Portim\u00e3o \n94. Serro do Algarve, \nMexilhoeira Grande \n95. Vila Velha, Alvor \nLagos \n96. Bensafrim, Bensafrim \n97. Fonte Velha \n98. Lagos \n99. Malaca, Odi\u00e1xere \n100. Marateca, Lagos \n101. Monte do C\u00e1gado (tb \nSel\u00f5es da Mina), \nBensafrim  \n102. Monte Moli\u00e3o, Lagos \n103. Paul, S. Sebasti\u00e3o \n104. Senhora da Luz \nVila do Bispo \n105. Almadeninha, \nBudens \n106. Boca do Rio, Budens  \n107. Padr\u00e3o, Raposeira \nMonchique \n108. Alcaria, Caldas de \n\nMonchique \n109. Archeta, Monchique \n110. Caldas de \nMonchique, Monchique \n111. Cerro do Castanho, \nMonchique \n112. Cerro do Castelo, \nAlferce \n113. Cerro do Castelo da \nNave, Monchique \n114. Esgaravatadouro, \nMonchique \n115. Rencovo \nAljezur \n116. Alcaria (ou Barranco \nda Alcaria), Aljezur \n117. Odeceixe \nProveni\u00eancia \ndesconhecida \n118. Duas placas  \n119. Recipiente  \n120. Ep\u00edgrafe. \n121.  Ep\u00edgrafe. \n\n \n\n\n\nI. IN\u00c1CIO Vale dos Condes, Alcoutim: um s\u00edtio tardo-antigo da Diocese de Ossonoba 129 \n\n \n\n \n \n\nFig. 1. Localiza\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios religiosos, epigrafes e elementos arquitect\u00f3nicos. \n \n\n \n \n\nFig. 2. Localiza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio de Vale de Condes, Alcoutim (CMP 575). \n\n\n\nPROMONTORIA Anos 7/ 8 N\u00fameros 7/ 8, 2009 / 2010 \n \n\n130 \n\n \n\n \n \n\nFig. 3. Fragmento de mesa de altar proveniente do s\u00edtio de Vale de Condes.  \n \n \n\n\n\nI. IN\u00c1CIO Vale dos Condes, Alcoutim: um s\u00edtio tardo-antigo da Diocese de Ossonoba 131 \n\n \n \n\nFig. 4. Planta da necr\u00f3pole de Vale de Condes.  \n\n\n\nPROMONTORIA Anos 7/ 8 N\u00fameros 7/ 8, 2009 / 2010 \n \n\n132 \n\n \n\n \n \n\nFig. 5. Localiza\u00e7\u00e3o de necr\u00f3poles e sepulturas isoladas. \n \n \n\n \n \n\nFig. 6. Localiza\u00e7\u00e3o dos artefactos lit\u00fargicos.  \n \n\n\n\nI. IN\u00c1CIO Vale dos Condes, Alcoutim: um s\u00edtio tardo-antigo da Diocese de Ossonoba 133 \n\n \n \n\nFig. 7. Localiza\u00e7\u00e3o dos artefactos met\u00e1licos. \n \n \n\n \n \n\nFig. 8. Localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios inventariados."}]}}}