{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22521"}, {"@name": "filename", "#text": "6499_arquivo1460_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "0\n\n \n\n\n\n 1\n\nEduardo Cavalcante de Macedo \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nUm ensaio sobre a sedimenta\u00e7\u00e3o e suas implica\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas \nnos recifes costeiros da ba\u00eda de Tamandar\u00e9/PE \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nOrientador: Professor Doutor Mauro Maida \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRecife \n2009 \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado submetida como parte \ndos requisitos ao grau de MESTRE EM \nOCEANOGRAFIA ao Departamento de \nOceanografia da Universidade Federal de \nPernambuco \n\n\n\n\n\n 1\n\n \n\n\n\nRESUMO \n \n\n \n \n \nA sustentabilidade dos ecossistemas recifais, principalmente os costeiros, \n\ndepende de mudan\u00e7as nos modelos atuais de explora\u00e7\u00e3o e uso, em suas bacias \nhidrogr\u00e1ficas adjacentes. Mudan\u00e7as geradas por a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas nas caracter\u00edsticas \nf\u00edsico-qu\u00edmicas das \u00e1guas tropicais costeiras s\u00e3o tidas como a maior causa de \ndegrada\u00e7\u00e3o em ecossistemas recifais. Apesar disto apenas a preven\u00e7\u00e3o aos \nimpactosdiretos, como pesca e turismo, tem sido considerados em grande parte das \natuais propostas para sua conserva\u00e7\u00e3o. Os indiscut\u00edveis resultados obtidos com essas \na\u00e7\u00f5es, muitas vezes s\u00e3o limitados por impactos ocasionados pela m\u00e1 qualidade das \n\u00e1guas na qual esses ecossistemas est\u00e3o inseridos, sendo a sedimenta\u00e7\u00e3o uma das \nprincipais causas. Com o objetivo de entender a din\u00e2mica de sedimentos em suspens\u00e3o \ne suas fontes em uma \u00e1rea de recupera\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica recifal, conhecida como \u00c1rea \nFechada de Tamandar\u00e9 foram utilizadas duas iniciativas para gera\u00e7\u00e3o de dados: 3 anos \nde coletas semanais com armadilhas de sedimentos seguidas de an\u00e1lises que \nquantificassem e qualificassem as amostras coletadas; e an\u00e1lise de 31 anos de imagens \nde sensores remotos orbitais, buscando assim, uma vis\u00e3o sin\u00f3tica do fen\u00f4meno \nestudado. Dados meteorol\u00f3gicos e oceanogr\u00e1ficos foram adicionados a estas \ninforma\u00e7\u00f5es, possibilitando, assim, inferir sobre quais par\u00e2metros ambientais \ncontribuem para o aporte sedimentar na \u00e1rea estudada. Altos valores de sedimenta\u00e7\u00e3o \nforam encontrados, distribu\u00eddos entre as esta\u00e7\u00f5es do ano. Correla\u00e7\u00f5es significativas, \nentre a sedimenta\u00e7\u00e3o e os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos e oceanogr\u00e1ficos, indicaram altas \ntaxas de remobiliza\u00e7\u00e3o de sedimentos, tanto carbon\u00e1ticos quanto de origem terr\u00edgena \noriundos de bacias hidrogr\u00e1ficas adjacentes \u00e0 \u00e1rea de estudo. Esta ressuspens\u00e3o, \ndiretamente influenciada pelas ondas, \u00e9 regulada por varia\u00e7\u00f5es de mar\u00e9s que \npotencializam ou minimizam a capacidade de prote\u00e7\u00e3o que os recifes oferecem ao \nembate dessas ondas. O monitoramento por sensoriamento remoto orbital permitiu \nconcluir que a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una \u00e9 a principal fonte de material terr\u00edgeno. \nSua pluma sedimentar, que se torna tanto mais intensa quanto maiores os \u00edndices \npluviom\u00e9tricos, \u00e9 direcionada para esta \u00e1rea por ventos principalmente vindos de sul e \nsudeste. Al\u00e9m da intensidade pluviom\u00e9trica, a migra\u00e7\u00e3o da foz do rio Una \u00e9 uma \nvari\u00e1vel diretamente respons\u00e1vel, por mudan\u00e7as na intensidade com que sua pluma \natinge a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9. A maior proximidade desta foz \u00e0 \u00c1rea Fechada \nfaz com que sua pluma chegue com maior intensidade potencializando os riscos \nambientais inerentes \u00e0 qualidade de suas \u00e1guas. Durante os \u00faltimos 31 anos estudados, a \nfoz do rio Una se localizou na posi\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima dos recifes de Tamandar\u00e9 por tr\u00eas \nvezes. A migra\u00e7\u00e3o aparentemente at\u00edpica no sentido norte a partir do ano 2000 agravou \no problema exposto. Durante a pesquisa foi tamb\u00e9m observado mortalidade de corais \nap\u00f3s as primeiras chuvas posteriormente ao per\u00edodo de maior aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos \nna regi\u00e3o. Diante do exposto, o presente estudo demonstrou que a sustentabilidade dos \necossistemas recifais costeiros de Tamandar\u00e9, assim como em grande parte do mundo, \nest\u00e1 profundamente associado aos modelos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de bacias \nhidrogr\u00e1ficas adjacentes. \n \n \nPalavras-chave: sedimentos em suspens\u00e3o, recifes de coral, sensoriamento remoto \n\n\n\nABSTRACT \n \n\n \n \n \nThe sustainability of coastal reef ecosystems depends on changes in current patterns of \nexploitation and land use in adjacent catchments. Changes generated by human \nactivities in physical and chemical characteristics of tropical coastal waters are \nconsidered the major cause of degradation in reef ecosystems. Despite this, only the \ndirect impacts, such as fishing and tourism has been considered in most current \nproposals for its conservation. The positive results of these actions are often limited by \nimpacts caused by poor water quality discharged from adjacent catchments, where the \nsedimentation is one of the major stressors. Aiming to investigate the dynamics of \nsuspended sediments in a reef ecosystem recovery area, known as Tamandar\u00e9 No Take \nZone, data were obtained both in situ and by remote sensing. In situ relates to 3 years of \nweekly sediment traps sampled followed by quantitative and qualitative analysis. \nRemote sensing relates to 31 years of satellite imagery analysis, in order to obtain a \nsynoptic view of the studied phenomena. Meteorological and oceanographic data were \nadded to this information, enabling us to infer what environmental factors are \ncontributing to the runoff in the study area. High rates of sedimentation were found, \nwhich is distributed differently between the seasons. Significant correlations between \nthe sedimentation rates and meteorological and oceanographic parameters showed a \nhigh rate of runoff and sediment remobilization of both carbonatic and terrigenous \norigin. This resuspension is directly influenced by waves and regulated by tide variation \nwhich maximize or minimize the protection that reefs provide to the wave transmission. \nThe monitoring by orbiter remote sensing indicated that the Una catchment area is the \nmain source of terrigenous material. The plume, which becomes more intense with \nhigher rainfall indexes, is directed to Tamandar\u00e9 No Take Zone primarily by winds \nfrom south and southeast.The proximity of the Una outlet to Tamandar\u00e9 No Take Zone \nincreases the plume influence, thus increasing the environmental risks in the quality of \nits waters. During the past 31 years the mouth of the river Una was located in the closest \nposition in three occasions. The atypical north migration since the year 2000, \naggravated the problem above mentioned. Coral mortality was observed during the first \nrains after a period of increased application of pesticides in the region. Based on facts \nabove, the present study showed that the sustainability of coastal reef ecosystems is \ndeeply linked to models of land use of the adjacent catchments. \n \n \nKeywords: supended sediments, coral reefs, remote sensing.  \n\n\n\n 4\n\n \nAGRADECIMENTOS: \n\n \n \n\nEste trabalho \u00e9 fruto do esfor\u00e7o da equipe do Projeto Recifes Costeiros, que para \nisto contou com a participa\u00e7\u00e3o direta e indireta de v\u00e1rios colaboradores. \n\n \nEm primeiro lugar agrade\u00e7o minha fam\u00edlia pelo eterno apoio e incentivo, Mirella \n\npelas conversas construtivas sobre o tema, ajuda e entusiasmos. \n \n\u00c0 Mauro Maida e Beatrice Padovani por criarem caminhos a serem seguidos. \n \n\u00c0 banca, por aceitar contribuir para o aprimoramento dessa pesquisa. \n \n\n Inho e seu Rubens apostos em todas as horas e condi\u00e7\u00f5es. \n \n\nA UFPE e ao CEPENE pela estrutura disponibilizada \n \n\nAo Instituto de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE, por tornar dispon\u00edveis as imagens \n\ndos sat\u00e9lites LANDSAT e CBERS para uso p\u00fablico. \n\n \n\nA todos os professores e colegas do curso de mestrado em Oceanografia da \n\nUFPE pelos momentos de conv\u00edvio e aprendizado. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 5\n\n \n\u00cdNDICE \n\n \n  \n \n\nLista de figuras: .............................................................................................................. 6 \nLista de Tabelas: ........................................................................................................... 13 \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................ 14 \n2. \u00c1REA DE ESTUDO ................................................................................................. 18 \n\n2.1 Hidrografia .......................................................................................................... 23 \n\n2.2 Solos ..................................................................................................................... 25 \n\n2.2.1 Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do Solo ............................................................................... 32 \n3. OBJETIVOS ............................................................................................................. 38 \n4. MATERIAIS E M\u00c9TODOS .................................................................................... 39 \n\n4.1 Confec\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o das armadilhas de sedimentos ................................... 40 \n\n4.2 Procedimentos de mar ........................................................................................ 42 \n\n4.3 Procedimentos de laborat\u00f3rio ........................................................................... 43 \n\n4.4 Coletas de dados meteorol\u00f3gicos e oceanogr\u00e1ficos .......................................... 46 \n\n4.5 An\u00e1lises estat\u00edsticas ............................................................................................ 48 \n\n4.6 Dados Sensoriamento Remoto ........................................................................... 50 \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ............................................................................. 59 \n5.1 Taxa de sedimenta\u00e7\u00e3o ........................................................................................ 59 \n\n6. CONCLUS\u00c3O ......................................................................................................... 116 \nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas: ........................................................................................ 118 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 6\n\nLista de figuras: \n\n \nFigura 1 \u2013 Imagem do sat\u00e9lite Landsat mostrando a abrang\u00eancia e limites da APA \nMarinha Costa dos Corais. Imagem cedida pelo Projeto Recifes Costeiros.--------------18\n \nFigura 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea fechada da APA Costa dos Corais, na Baia de \nTamandar\u00e9. No detalhe, uma fotografia a\u00e9rea do recife da Ilha da Barra (8\u00b046\u201900\u201dS, \n35\u00b005\u201957\u201dW).--------------------------------------------------------------------------------------20 \n \nFigura 3 - Forma\u00e7\u00e3o recifal de Tamandar\u00e9/PE. 1 \u2013 Imagen modificada do Google Eart \n(www) mostrando as linhas recifais. 2 \u2013 Foto dos recifes de Tamandar\u00e9. Foto: Antonio \nHennrique.-----------------------------------------------------------------------------------------21 \n \nFigura 4 \u2013 Principais esp\u00e9cies construtoras, 1-Mussismilia hartii. 2- Montastrea \ncavernosa.------------------------------------------------------------------------------------------22 \n \nFigura 5 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos rios com maior influ\u00eancia nos recifes de Tamandar\u00e9. Na \nimagem, \u00e9 evidente a diferen\u00e7a de cores entre as plumas dos rios Una (ao sul), \nMamucabas/Ilhetas (central) e Formoso (ao norte). Imagem gerada pelo sat\u00e9lite Landsat \n7, cedida pelo Projeto Recifes Costeiros.------------------------------------------------------24 \n \nFigura 6 - mapa de solos das bacia hidrogr\u00e1ficas que des\u00e1guam na APA Costa dos \nCorais (Modificado de JACOMINE et al., 1975).--------------------------------------------26 \n \nFigura 7 \u2013 Latossolo com vegeta\u00e7\u00e3o nativa desmatada para planta\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar \n(foto do autor).-------------------------------------------------------------------------------------27 \n \nFigura 8 \u2013 Podiss\u00f3lico com planta\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar.-----------------------------------28 \n \nFigura 9 \u2013 Solos Gley com drenagem, para planta\u00e7\u00e3o de cana (a esquerda), e no \nmomento de abertura (a direita).----------------------------------------------------------------29 \n \nFigura 10 \u2013 Neossolo quartizar\u00eanico com planta\u00e7\u00e3o de coqueiros.------------------------30 \n \nFigura 11 \u2013 Manguezal no rio Mamucabas.---------------------------------------------------31 \n \nFigura 12 - Mudan\u00e7a de cores nas \u00e1guas do rio Ipojuca, durante a passagem por uma \nusina de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool. A seta vermelha indica o ponto de lan\u00e7amento do efluente. \nNota\u2019se tamb\u00e9m a aus\u00eancia de matas ciliares. (Data de aquisi\u00e7\u00e3o: 2008, no Google \nEarth em seu site).---------------------------------------------------------------------------------35 \n \nFigura 13 \u2013 Componentes dos coletores de sedimentos.-------------------------------------40 \n \nFigura 14 \u2013 Armadilha de sedimento instalada.-----------------------------------------------41 \n \nFigura 15 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das dez armadilhas de sedimentos no entorno do recife \u201cIlha da \nBarra\u201d, Tamandar\u00e9-PE.---------------------------------------------------------------------------42 \n \n\n\n\n 7\n\nFigura 16 \u2013 Seq\u00fc\u00eancia durante a substitui\u00e7\u00e3o dos acumuladres de sedimentos. 1-retirar e \ntampar os acumuladores 2-limpeza dos coletores, 3- instala\u00e7\u00e3o de um novo \nacumulador.----------------------------------------------------------------------------------------43 \n \nFigura 17 \u2013 Retirada de macroalgas, moluscos e crust\u00e1ceos. Ap\u00f3s a chegada em \nlaborat\u00f3rio A, passava-se o material em uma peneira B e C, deixava se decantar D.---44 \n \nFigura 18 - Exemplo da disposi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos indicadores das correla\u00e7\u00f5es entre os \npar\u00e2metros climatol\u00f3gicos e a sedimenta\u00e7\u00e3o.-------------------------------------------------49 \n \nFigura 19 -  Exemplo da disposi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos feitos a partir da correla\u00e7\u00e3o das \nfor\u00e7antes de ventos com a sedimenta\u00e7\u00e3o.------------------------------------------------------49 \n \nFigura 20 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o colorida das bandas 1,2 e 3 com as cores azul, verde e \nvermelho respectivamente. Imagem gerada pelo sat\u00e9lite Landsat-5 em 26/08/2006.----51 \n \nFigura 21 - Efeito da manipula\u00e7\u00e3o do contraste na melhoria das condi\u00e7\u00f5es para \nfotointerpreta\u00e7\u00e3o.----------------------------------------------------------------------------------52 \n \nFigura 22 - Carta com enquadramento da \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9, e fozes dos rios \nFormoso, Mamucabas / Ilhetas e Una.---------------------------------------------------------53 \n \nFigura 23 - Disposi\u00e7\u00e3o dos dados meteorol\u00f3gicos e oceanogr\u00e1ficos nas cartas.---------54 \n \nFigura 24 - Imagem LANDSAT2 resolu\u00e7\u00e3o 80 metros, contraste entre a terra (amarelo) \ne rio Una/oceano (preto), conseguido com a composi\u00e7\u00e3o: banda 4 para as cores \nvermelho e verde.---------------------------------------------------------------------------------56 \n \nFigura 25 - Imagem LANDSAT-5 resolu\u00e7\u00e3o 30 metros, contraste entre a terra \n(amarelo), rio Una/oceano (preto) e nuvens (branco), conseguido com a composi\u00e7\u00e3o: \nbanda 4 para as cores vermelho e verde e banda 1 para o azul.-----------------------------57 \n \nFigura 26 - ANOVA indicando a falta de diferen\u00e7as significativas entre as m\u00e9dias de \nsedimenta\u00e7\u00e3o nos ciclos anuais estudados.----------------------------------------------------59 \n \nFigura 27 - Teste ANOVA fatorial da sedimenta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia entre as esta\u00e7\u00f5es do ano, \nindicando diferen\u00e7as significativas entre as m\u00e9dias de sedimenta\u00e7\u00e3o.---------------------60 \n \nFigura 28 - Distribui\u00e7\u00e3o da sedimenta\u00e7\u00e3o durante os tr\u00eas ciclos amostrados e por \nesta\u00e7\u00e3o do ano.------------------------------------------------------------------------------------61 \n \nFigura 29 - Distribui\u00e7\u00e3o da sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o carbon\u00e1tica durante o \nprimeiro ciclo estudado evidenciando as diferentes esta\u00e7\u00f5es do ano.----------------------62 \n \nFigura 30 - Distribui\u00e7\u00e3o da sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o carbon\u00e1tica durante o \nsegundo ciclo estudado evidenciando as diferentes esta\u00e7\u00f5es do ano.----------------------63 \n \nFigura 31 - Distribui\u00e7\u00e3o da sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o carbon\u00e1tica durante o \nprimeiro ciclo estudado.  Os per\u00edodos em evidencias referem-se as diferentes esta\u00e7\u00f5es \ndo ano.----------------------------------------------------------------------------------------------64 \n\n\n\n 8\n\nFigura 32 - Distribui\u00e7\u00e3o da sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o carbon\u00e1tica durante o \nprimeiro ciclo estudado.  Os per\u00edodos em evidencias referem-se as diferentes esta\u00e7\u00f5es \ndo ano.----------------------------------------------------------------------------------------------67 \n \nFigura 33 - Teste de ANOVA fatorial entre os valores de sedimenta\u00e7\u00e3o em cada ciclo \nanual amostrado. Os valores destacados referem-se as m\u00e9dias e a signific\u00e2ncia do teste.-\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------68 \n \nFigura 34 - Indice de correla\u00e7\u00e3o entre a sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o \ncarbon\u00e1tica e alturas de ondas.------------------------------------------------------------------69 \n \nFigura 35 - Compara\u00e7\u00e3o entre a s\u00e9rie hist\u00f3rica (1961 \u2013 2007) e a pluviometria no s anos \ndo per\u00edodo amostrado.----------------------------------------------------------------------------70 \n \nFigura 36 - ANOVA fatorial indicando a falta de diferen\u00e7as significativas na \npluviometria entre os ciclos amostrais estudados.--------------------------------------------70 \n \nFigura 37 - Distribui\u00e7\u00e3o semanal da pluviometria, sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o \ncarbon\u00e1tica durante os tr\u00eas ciclos etudados.  Os per\u00edodos em evidencias referem-se as \ndiferentes esta\u00e7\u00f5es do ano.-----------------------------------------------------------------------71 \n \nFigura 38 - Indice de correla\u00e7\u00e3o entre a sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o \ncarbon\u00e1tica e a pluviometria.--------------------------------------------------------------------72 \n \nFigura 39 - Distribui\u00e7\u00e3o das vari\u00e2ncias semanais de mar\u00e9s, sedimenta\u00e7\u00e3o total, \ncarbon\u00e1tica e n\u00e3o carbon\u00e1tica durante os tr\u00eas ciclos estudados.  Os per\u00edodos em \nevidencias referem-se as diferentes esta\u00e7\u00f5es do ano.----------------------------------------74 \n \nFigura 40 - Indice de correla\u00e7\u00e3o entre a sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o \ncarbon\u00e1tica e a variancia da mar\u00e9.--------------------------------------------------------------75 \n \nFigura 41 - Influencia das mar\u00e9s e ondas na sedimenta\u00e7\u00e3o no recife Ilha da Barra \ndurante o ver\u00e3o de 2005/2006.------------------------------------------------------------------76 \n \nFigura 42 - Influencia das mar\u00e9s e ondas na sedimenta\u00e7\u00e3o no recife Ilha da Barra \ndurante o ver\u00e3o de 2005/2006.------------------------------------------------------------------76 \n \nFigura 43 -Frequ\u00eancias relativas e intensidades semanais (m/s), dos ventos vindo de sul \ndurante o per\u00edodo estudado. Em cinza e sem escala, a varia\u00e7\u00e3o semanal da \nsedimenta\u00e7\u00e3o.--------------------------------------------------------------------------------------78 \n \nFigura 44 - Frequ\u00eancias relativas e intensidades semanais (m/s), dos ventos vindo de \nsudeste durante o per\u00edodo estudado. Em cinza e sem escala, a varia\u00e7\u00e3o semanal da \nsedimenta\u00e7\u00e3o.--------------------------------------------------------------------------------------79 \n \nFigura 45  - Frequ\u00eancias relativas e intensidades semanais (m/s), dos ventos vindo de \nsudoeste durante o per\u00edodo estudado. Em cinza e sem escala, a varia\u00e7\u00e3o semanal da \nsedimenta\u00e7\u00e3o.--------------------------------------------------------------------------------------80 \n \n\n\n\n 9\n\nFigura 46 - Frequ\u00eancias relativas e intensidades semanais (m/s), dos ventos vindo de \nleste durante o per\u00edodo estudado. Em cinza e sem escala, a varia\u00e7\u00e3o semanal da \nsedimenta\u00e7\u00e3o.--------------------------------------------------------------------------------------81 \n \nFigura 47 - Frequ\u00eancias relativas e intensidades semanais (m/s), dos ventos vindo de \noeste durante o per\u00edodo estudado. Em cinza e sem escala, a varia\u00e7\u00e3o semanal da \nsedimenta\u00e7\u00e3o.-------------------------------------------------------------------------------------82 \n \nFigura 48 - Frequ\u00eancias relativas e intensidades semanais (m/s), dos ventos vindo de \nnorte durante o per\u00edodo estudado. Em cinza e sem escala, a varia\u00e7\u00e3o semanal da \nsedimenta\u00e7\u00e3o.--------------------------------------------------------------------------------------82 \n \nFigura 49 - Frequ\u00eancias relativas e intensidades semanais (m/s), dos ventos vindo de \nnordeste durante o per\u00edodo estudado. Em cinza e sem escala, a varia\u00e7\u00e3o semanal da \nsedimenta\u00e7\u00e3o.--------------------------------------------------------------------------------------83 \n \nFigura 50 - Frequ\u00eancias relativas e intensidades semanais (m/s), dos ventos vindo de \nnoroeste durante o per\u00edodo estudado. Em cinza e sem escala, a varia\u00e7\u00e3o semanal da \nsedimenta\u00e7\u00e3o.--------------------------------------------------------------------------------------83 \n \nFigura 51 - Correla\u00e7\u00e3o direta entre as for\u00e7antes de ventos (frequencia relativa e \nintensidade) vindos de oeste, sudoeste, sul e sudeste e a sedimenta\u00e7\u00e3o e correla\u00e7\u00e3o \ninversa da freq\u00fc\u00eancia relativa de ventos vindo de leste durante o primeiro ciclo \namostral.--------------------------------------------------------------------------------------------84 \n \nFigura 52-  a) Correla\u00e7\u00e3o direta entre a frequencia relativa de ventos vindos de oeste, \nsul, sudoeste e a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o  carbon\u00e1tica e correla\u00e7\u00e3o inversa da freq\u00fc\u00eancia \nrelativa de ventos vindo de leste durante o per\u00edodo estudado. b) Correla\u00e7\u00e3o direta entre \nintensidade dos ventos vindo de oeste, sul e sudoeste e a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica \ne correla\u00e7\u00e3o inversa das intensidades dos ventos vindo de noroeste durante o primeiro \nciclo amostral.-------------------------------------------------------------------------------------85 \n \nFigura 53 -  a) Correla\u00e7\u00e3o direta entre a frequencia relativa de ventos vindos de oeste e \nsul e a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica e correla\u00e7\u00e3o inversa da freq\u00fc\u00eancia relativa de \nventos vindo de leste durante o primeiro ciclo amostral. b) Correla\u00e7\u00e3o direta entre \nintensidade dos ventos vindo de oeste e sul  e a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica.--------------85 \n \nFigura 54 -  a) Correla\u00e7\u00e3o direta entre a frequencia relativa de ventos vindos de oeste, \nsudoeste, sul e sudeste e a sedimenta\u00e7\u00e3o total e correla\u00e7\u00e3o inversa da freq\u00fc\u00eancia relativa \nde ventos vindo de noroeste, nordeste e leste durante o segundo ciclo amostral. b) \nCorrela\u00e7\u00e3o direta entre intensidade dos ventos vindo de sul e sudeste e a sedimenta\u00e7\u00e3o \ntotal e correla\u00e7\u00e3o inversa das intensidades dos ventos vindo de nordeste durante o \nsegundo ciclo amostral.--------------------------------------------------------------------------86 \n \nFigura 55 -  a) Correla\u00e7\u00e3o direta entre a frequencia relativa de ventos vindos de \nsudoeste, sul e sudeste e a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica e correla\u00e7\u00e3o inversa da \nfreq\u00fc\u00eancia relativa de ventos vindo de nordeste e leste durante o segundo ciclo amostral. \nb) Correla\u00e7\u00e3o direta entre intensidade dos ventos vindo de sul e sudeste e a \nsedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica e correla\u00e7\u00e3o inversa das intensidades dos ventos vindo de \nnordeste durante o segundo ciclo amostral.----------------------------------------------------87 \n\n\n\n 10\n\nFigura 56 -  a) Correla\u00e7\u00e3o direta entre a frequencia relativa de ventos vindos de \nsudoeste, sudoeste, sul e sudeste e a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica e correla\u00e7\u00e3o inversa da \nfreq\u00fc\u00eancia relativa de ventos vindo de nordeste e leste durante o segundo ciclo amostral. \nb) Correla\u00e7\u00e3o direta entre intensidade dos ventos vindo de sul e sudeste e a \nsedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica e correla\u00e7\u00e3o inversa das intensidades dos ventos vindo de \nnordeste durante o segundo ciclo amostral.----------------------------------------------------87 \n \nFigura 57 - Seq\u00fc\u00eancia de imagens ilustrando a influencia da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nUna na baia de Tamandar\u00e9.----------------------------------------------------------------------89 \n \nFigura 58 \u2013 Direcionamento da pluma pelos ventos.-----------------------------------------91 \n \nFigura 59 - Plumas com maiores intensidades atingindo os recifes de Tamandar\u00e9, sendo \ndirecionadas por ventos vindo de sul e sudeste.-----------------------------------------------91 \n \nFigura 60 - Dendograma feito a partir da an\u00e1lise de similaridade utilizando o \u00edndice de \nBray Curtis. As datas s\u00e3o referentes a imagens de sat\u00e9lites, as vari\u00e1veis utilizadas para \nan\u00e1lise foram: acumulado pluviom\u00e9trico dos 5 dias anteriores \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de cada \nimagem, m\u00e9dia de intensidade de ondas no dia de gera\u00e7\u00e3o de cada imagem, e media de \nsedimenta\u00e7\u00e3o por coletor na semana na qual a imagem estava inserida. Os n\u00fameros \nabaixo das datas s\u00e3o referentes a ordem das imagens nos anexos 3, 4 e 5.----------------92 \n \nFigura 61 - Sedimenta\u00e7\u00e3o semanal, acumulado pluviom\u00e9trico e altura de ondas \nrepresentativas de cada imagem.----------------------------------------------------------------93 \n \nFigura 62 - Vari\u00e1veis do agrupamento 1.1. Condi\u00e7\u00f5es de altas pluviosidades e alturas de \nondas incidentes, geram altas cargas de sedimentos em suspens\u00e3o.-----------------------94 \n \nFigura 63 - Imagens do agrupamento 1.1. Condi\u00e7\u00f5es de altas pluviosidades e alturas de \nondas insidentes, geram altas cargas de sedimentos em suspens\u00e3o. Nas imagens fica \nevidente a pluma do rio Una atingindo a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9.-------------------95 \n \nFigura 64 \u2013 Vari\u00e1veis do agrupamento 1.2. Condi\u00e7\u00f5es de baixas pluviosidades e alturas \nde ondas incidentes altas.------------------------------------------------------------------------95 \n \nFigura 65 \u2013 Imagens geradas nas condi\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas do agrupamento 1.2. \nCondi\u00e7\u00f5es de baixas pluviosidades e alturas de ondas incidentes altas.-------------------96 \n \nFigura 66 \u2013 Vari\u00e1veis do agrupamento 2.1. Aus\u00eancia de pluviometria, baixas taxas de \nsedimenta\u00e7\u00e3o e alturas de ondas m\u00e9dias a baixas.--------------------------------------------97 \n \nFigura 67 \u2013 Imagens do agrupamento 2.1. Aus\u00eancia de pluviometria, baixas taxas de \nsedimenta\u00e7\u00e3o e alturas de ondas m\u00e9dias a baixas geram imagens com aus\u00eancia de \nplumas e sem ind\u00edcio de ressuspens\u00e3o.---------------------------------------------------------97 \n \nFigura 68 - Vari\u00e1veis do agrupamento 2.2.1. Aus\u00eancia de pluviometria, altas taxas de \nsedimenta\u00e7\u00e3o e ondas com alturas elevadas.--------------------------------------------------98 \n \nFigura 69 - Imagens do agrupamento 2.2.1. Aus\u00eancia de pluviometria, e altas ondas \ngerando ressuspens\u00e3o que pode ser visualisada em azul claro paralelo \u00e0 costa.----------99 \n\n\n\n 11\n\n \nFigura 70 - Vari\u00e1veis do agrupamento 2.2.2. Aus\u00eancia de pluviometria, m\u00e9dias taxas de \nsedimenta\u00e7\u00e3o e ondas com alturas variando de baixas a intermedi\u00e1rias.------------------99 \n \nFigura 71 \u2013 Imagens do agrupamento 2.2.2. Aus\u00eancia de pluviometria, sedimenta\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dia e altura de ondas variando de baixa a m\u00e9dia gerando diferentes respostas \nespectrais sugerindo diferentes n\u00edveis de ressuspens\u00e3o.------------------------------------100 \n \nFigura 72 - Diferen\u00e7a na intensidade com que a pluma do rio Una atinge a \u00c1rea Fechada \nde Tamandar\u00e9 com sua foz mais ao norte (1), e sua foz mais ao sul (2).----------------101 \n \nFigura 73 \u2013 Rompimentos do spit marcando os ciclos migrat\u00f3rios da foz do rio Una. A \nseta aponta para a posi\u00e7\u00e3o das fozes.---------------------------------------------------------102 \n \nFigura 74 - Posi\u00e7\u00e3o e velocidade de migra\u00e7\u00e3o da Foz do rio Una entre 1977 e 1988.-103 \n \nFigura 75 - Posi\u00e7\u00e3o e velocidade de migra\u00e7\u00e3o da Foz do rio Una entre 1989 e 1999.-104 \n \nFigura 76 - Posi\u00e7\u00e3o e velocidade de migra\u00e7\u00e3o da Foz do rio Una entre 2000 e 2008. \nImagem extra\u00edda do Google Earth (www).--------------------------------------------------105 \n \nFigura 77 - Fechamento artificial da foz norte do rio Una em dezembro de 2007.----105 \n \nFigura 78 - Velocidade de migra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o da Foz do rio Una entre 1977 \ne 2008.--------------------------------------------------------------------------------------------106 \n \nFigura 79 - Dist\u00e2ncias entre a foz do rio Una e a \u00c1rea fechada de Tamandar\u00e9 ao longo \ndos \u00faltimos 31 anos.----------------------------------------------------------------------------107 \n \nFigura 80 - Evidencias de uma migra\u00e7\u00e3o mais antiga da foz do rio Una na mesma \ndire\u00e7\u00e3o da ocorrida entre 2000 e 2008.-------------------------------------------------------107 \n \nFigura 81 - Morte de parte de uma col\u00f4nia de Montastrea cavernosa, na \u00c1rea Fechada \nde Tamandar\u00e9, no in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa de 2007.-------------------------------------108 \n \nFigura 82 - Branqueamento em tecidos de corais das esp\u00e9cies Siderastrea stelata e \nMussismilia hartt, .no in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa de 2007.-------------------------------108 \n \nFigura 83 - Sedimenta\u00e7\u00e3o semanal no ano de 2007. Em destaque, o per\u00edodo de registro \nde anomalias nos corais.------------------------------------------------------------------------109 \n \nFigura 84- Gr\u00e1fico pluviom\u00e9trico com as fases da cultura da cana de a\u00e7\u00facar, destacando \na data em que se encontrou morte e/ou branqueamento em esp\u00e9cimes de corais.------109 \n \nFigura 85 - Morte de um coral da esp\u00e9cia Mussismilia h\u00edspida, durante as primeiras \nchuvas do ano de 2008.-------------------------------------------------------------------------110 \n \nFigura 86 - Aporte de \u00e1guas com grandes cargas de sedimentos em suspens\u00e3o na Ba\u00eda \nde Tamandar\u00e9, em abril de 2008. (foto do autor).------------------------------------------110 \n \n\n\n\n 12\n\nFigura 87 - Aus\u00eancia de mata ciliar na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ipojuca, com o \nmonocultivo de cana de a\u00e7\u00facar e desmatamento da margem para agricultura de \nsubsist\u00eancia.--------------------------------------------------------------------------------------113 \n \nFigura 88 - Vo\u00e7oroca criada pelo cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar em terras com inclina\u00e7\u00e3o \nelevada.-------------------------------------------------------------------------------------------113 \n \nFigura 89 - Retirada de areia da margem do rio Ipojuca.----------------------------------113 \n \nFigura 90 - Retirada de material \u00e0s margens de um rio para fabrica\u00e7\u00e3o de tijolos e \ntelhas.---------------------------------------------------------------------------------------------113 \n \nFigura 91 -Retirada de material na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Santo Ant\u00f4nio,  para \nconstru\u00e7\u00e3o civil.---------------------------------------------------------------------------------113 \n \nFigura 92 - Retirada da camada f\u00e9rtil de solo em relevo \u00edngreme, por motivos n\u00e3o \ndeterminados.------------------------------------------------------------------------------------114 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 13\n\nLista de Tabelas: \n\n \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Octantes de ventos incidentes....................................................................47 \n\n \n\nTabela 2 - \u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o mostrando a influencia das mar\u00e9s e ondas na sedimenta\u00e7\u00e3o no \nrecife ilha da barra durante o ver\u00e3o de 2005/2006 e inverno de 2006.....................................77 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n 14\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n \n\n \n\nA explora\u00e7\u00e3o inadequada de bacias hidrogr\u00e1ficas que des\u00e1guam junto aos recifes \n\nde corais costeiros p\u00f5e em risco a sa\u00fade destes ecossistemas, os quais est\u00e3o entre os \n\nmais diversos e complexos do mundo.  Mudan\u00e7as geradas por a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas nas \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas das \u00e1guas tropicais costeiras s\u00e3o consideradas a maior \n\ncausa de degrada\u00e7\u00e3o em recifes de coral (VITOUSEK et al., 1997; TILMAN, 2001; \n\nMENG et al., 2008).  Estas altera\u00e7\u00f5es devem-se principalmente ao aumento nas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de nutrientes, nas cargas de sedimentos, promovida pela eros\u00e3o do solo, e \n\nno uso intensivo de agrot\u00f3xicos (FABRICIUS, 2005). \n\n \n\nA forma e o grau com que esses poluentes oriundos das atividades terrestres \n\nafetam os recifes de corais dependem das propriedades f\u00edsicas, hidrodin\u00e2micas, \n\nespaciais e biol\u00f3gicas de um determinado local, agindo muitas vezes de forma \n\ncombinada (FABRICIUS, 2005). \n\n \n\nAs crescentes concentra\u00e7\u00f5es de nutrientes provenientes das descargas fluviais \n\nprovocam mudan\u00e7as nas comunidades de recifes de coral, substituindo por exemplo \n\norganismos simbi\u00f3ticos recicladores de nutrientes, como os corais, por macroalgas \n\n(BIRKELAND, 1987).  Somado a isto, os impactos mec\u00e2nicos gerados pelo aumento no \n\naporte de sedimentos s\u00e3o, por muitos autores, considerados respons\u00e1veis por grande \n\nparte da degrada\u00e7\u00e3o nesses ecossistemas (GINSBURG, 1994), podendo afet\u00e1-los de \n\nv\u00e1rias maneiras, entre elas: recobrimento, causando asfixia (WILKINSON, 2002); \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da luminosidade incidente (BURKE et al., 2002), reduzindo as taxas de \n\ncrescimento; les\u00f5es aos seus tecidos por abras\u00e3o; inibi\u00e7\u00e3o do recrutamento, por recobrir \n\nos substratos duros (MAIDA &amp; FERREIRA, 1995); diminui\u00e7\u00e3o na diversidade das \n\nesp\u00e9cies de corais e mudan\u00e7a na zona\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n O aumento dos sedimentos nos ecossistemas recifais costeiros tem sido \n\nrelacionados principalmente \u00e0s pr\u00e1ticas agr\u00edcolas.  Na Costa Rica, por exemplo, estudos \n\nmostraram que a exposi\u00e7\u00e3o dos solos ao longo de 30 anos de cultivo de bananas, \n\n\n\n 15\n\naumentou drasticamente o aporte de sedimentos aos recifes de coral adjacentes \n\n(CORT\u00c9S, 1994). \n\n \n\nEm um estudo sobre a distribui\u00e7\u00e3o de juvenis de corais escleract\u00edneos em placas \n\nde assentamento e coloniza\u00e7\u00e3o na Grande Barreira de Recifes da Austr\u00e1lia e na regi\u00e3o \n\nde Tamandar\u00e9-PE, Brasil, ficou evidenciado que os corais preferem colonizar os locais \n\nque apresentam pouca acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos (MAIDA &amp; FERREIRA, 1995). \n\n \n\n\u00c1reas recifais que sofrem com altas taxas de sedimenta\u00e7\u00e3o podem se tornar \n\nambientes desfavor\u00e1veis para a coloniza\u00e7\u00e3o e crescimento de corais e, \n\nconsequentemente, comprometer os processos de forma\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos recifes e \n\nsuas comunidades (MAIDA &amp; FERREIRA, 1995).  \n\n \n\nAl\u00e9m dos impactos f\u00edsicos, os sedimentos podem servir como vetores no \n\ntransporte de agroqu\u00edmicos.  Os pesticidas agr\u00edcolas, ou agrot\u00f3xicos, podem alcan\u00e7ar os \n\nambientes aqu\u00e1ticos atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o intencional, e/ou atrav\u00e9s do escoamento \n\nsuperficial a partir de \u00e1reas onde ocorreram as aplica\u00e7\u00f5es.  Dependendo de sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es ambientais vigentes, calcula-se que apenas 0,1% da quantidade \n\nde alguns pesticidas utilizadas no campo atingem o alvo espec\u00edfico, enquanto o restante \n\n(99,9%) tem potencial para se mover em diferentes compartimentos ambientais como \n\nsolo, \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas (BELLUCK et al., 1991).  \n\n \n\nAp\u00f3s d\u00e9cadas de contamina\u00e7\u00e3o, est\u00e3o surgindo os primeiros estudos sobre a \n\npresen\u00e7a e influ\u00eancias de contaminantes agr\u00edcolas em recifes de corais.  Em um estudo \n\nsobre a influ\u00eancia dos herbicidas inibidores do fotossistema II (irgarol, ametryn e \n\ndiuron, entre outros) na concentra\u00e7\u00e3o de zooxantelas em tecidos de corais, JONES &amp; \n\nKERSWELL (2003) constataram que ametryn e diuron s\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o efetiva de zooxantelas, e que a recupera\u00e7\u00e3o ou morte destas \n\nest\u00e1 associada ao tempo de exposi\u00e7\u00e3o aos contaminantes.  HAYNES et al. (2000a) \n\nconstataram a presen\u00e7a de diuron e dimetrim em sedimentos de zona intermar\u00e9s na \n\nregi\u00e3o norte da Grande Barreira de recifes da Austr\u00e1lia e em faner\u00f3gamas marinhas \n\nperto de Townsville. \n\n \n\n\n\n 16\n\nDiante dos grandes impactos que essas pr\u00e1ticas t\u00eam ocasionado a estes \n\necossistemas, o governo australiano recentemente iniciou um programa pioneiro, no \n\nqual foram destinados cerca de 40 milh\u00f5es de d\u00f3lares com o objetivo de adequar as \n\npr\u00e1ticas do uso dos solos, visando a melhoria da qualidade das \u00e1guas nos recifes \n\ncosteiros (MARKEY et al., 2007). \n\n \n\n No Brasil, os recifes de coral se distribuem por cerca de 3.000 km na costa \n\nnordeste, desde o Maranh\u00e3o ao sul da Bahia, e constituem os \u00fanicos ecossistemas \n\nrecifais do Atl\u00e2ntico Sul (MAIDA &amp; FERREIRA, 1997). \n\n \n\n  Em uma divis\u00e3o b\u00e1sica acerca da distribui\u00e7\u00e3o desses recifes ao longo da costa \n\nbrasileira, temos: as forma\u00e7\u00f5es recifais mais dist\u00e2tes da costa tais como Atol das Rocas, \n\nrecifes de Fernando de Noronha, recifes do Arquip\u00e9lago de Abrolhos e Parcel Manuel \n\nLuiz, e as forma\u00e7\u00f5es recifais costeiras que se distribuem desde o cabo de S\u00e3o Roque at\u00e9 \n\no litoral sul da Bahia (MAIDA &amp; FERREIRA, 1997). \n\n \n\nNo Brasil as amea\u00e7as que pairam sobre os ecossistemas recifais costeiros s\u00e3o de \n\norigem antr\u00f3pica e tiveram in\u00edcio no processo de coloniza\u00e7\u00e3o.  Nos \u00faltimos 500 anos, a \n\ncrescente sedimenta\u00e7\u00e3o, desencadeada pela eros\u00e3o do solo decorrente do desmatamento \n\nda Floresta Tropical Atl\u00e2ntica, que cedeu lugar \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de madeira e agricultura, \u00e9 \n\num dos principais problemas observados (MAIDA &amp; FERREIRA, 2004). \n\n \n\n As primeiras iniciativas voltadas para conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas recifais \n\nbrasileiros se deram a partir de 1971 com a cria\u00e7\u00e3o da Reserva Biol\u00f3gica do Atol das \n\nRocas, a partir disto, em sequ\u00eancia cronol\u00f3gica, foram criados: o Parque Nacional \n\nMarinho dos Abrolhos em 1983, o Parque Nacional Marinho de Fernando de Noronha \n\nem 1988, e o Parque Estadual Marinho do Parcel Manuel Luiz em 1991 (PRATES, \n\n2006). At\u00e9 ent\u00e3o as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Brasileiras destinadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas recifais, existiam apenas em regi\u00f5es distantes da costa, e por isso, menos \n\ninfluenciadas por impactos advindos da polui\u00e7\u00e3o de origem continental. \n\n \n\n A partir de 1993 com a cria\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Estadual Ponta \n\nda Baleia/Abrolhos e \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Costa dos Corais e o Parque \n\n\n\n 17\n\nMunicipal Marinho do Recife de Fora em 1997, seguida da Reserva Extrativista \n\nMarinha do Corumbau em 2000, e \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Estadual dos Recifes de \n\nFora em 2001 (PRATES, 2006) e \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental de Guadalupe (PE) em \n\n1997 e Parque Municipal do Forte de Tamandar\u00e9 (PE) 2003, surge um novo desafio \n\npara conserva\u00e7\u00e3o desses ecossistemas, pois al\u00e9m dos impactos f\u00edsicos gerados \n\ndiretamente pelas atividades pesqueiras e tur\u00edsticas, a maior proximidade desses \n\nambientes com o continente os tornam mais vulner\u00e1veis a diversas formas de polui\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 18\n\n2. \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n \n\n \n\nO presente estudo foi realizado na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) Marinha \n\nCosta dos Corais.  Esta se estende ao longo de 135 km, desde o estu\u00e1rio do rio Formoso, \n\nlimite norte do munic\u00edpio de Tamandar\u00e9, estado de Pernambuco, at\u00e9 o estu\u00e1rio do rio \n\nMeirim, no vilarejo de Pescaria, pertencente ao Distrito de Floriano Peixoto, em \n\nMacei\u00f3, estado de Alagoas. Seus limites est\u00e3o inseridos nas coordenadas 8\u00ba42\u201916\u201dS e \n\n35\u00ba04\u201940\u201dW; 8\u00ba47\u201944\u201dS e 34\u00ba47\u201920\u201dW; 9\u00ba46\u201930\u201dS e 35\u00ba25\u201900\u201dW; 9\u00ba 32\u201951\u201dS e \n\n35\u00ba36\u201959\u201dW. A APA abrange desde a linha dos 33 metros da mar\u00e9 alta at\u00e9 18 milhas da \n\ncosta (Figura 1), o que inclui toda a plataforma at\u00e9 a borda do talude continental \n\n(FERREIRA et al., 2001).   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 1 \u2013 Imagem do sat\u00e9lite Landsat mostrando a abrang\u00eancia e limites da APA \nMarinha Costa dos Corais. Imagem cedida pelo Projeto Recifes Costeiros. \n \n\nMacei\u00f3\n\nParipueira \n\nBarra de Santo \nAnt\u00f4nio \n\nTamandar\u00e9 Barreiros  \n\nMaragogi  \n\nJaparatinga \n\nPasso de \nCamaragibe \n\nPorto de Pedras\n\nS\u00e3o Jos\u00e9 da \nCoroa Grande\n\nS\u00e3o Miguel dos \nMilagraes\n\nAL\n\nPE \n\n\n\n 19\n\n \n \n\nA APA Costa dos Corais cont\u00e9m as maiores extens\u00f5es de recifes de coral \n\ncosteiro do pa\u00eds, al\u00e9m de pradarias de faner\u00f3gamas e manguezais, formando a maior \n\nunidade de conserva\u00e7\u00e3o marinha brasileira, com uma \u00e1rea aproximada de 413.563 \n\nhectares (FERREIRA et al., 2001).  \u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nJuntamente com os poss\u00edveis impactos advindos da pesca e do turismo, a \n\nproximidade dos recifes da APA Costa dos Corais com as fozes de rios adjacentes os \n\ntornam mais vulner\u00e1veis as diversas formas de polui\u00e7\u00e3o vindas com suas \u00e1guas. \n\n \n\nAo longo dos \u00faltimos doze anos o Projeto Recifes Costeiros, surgido atrav\u00e9s da \n\nparceria interinstitucional entre Universidade Federal de Pernambuco e o Centro de \n\nPesquisa e Gest\u00e3o dos Recursos Pesqueiros do Nordeste (CEPENE/IBAMA), realizou \n\nv\u00e1rios estudos e a\u00e7\u00f5es que tiveram como objetivo subsidiar cientificamente a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um Plano de Manejo para APA Costa dos Corais, e que inclu\u00edram: educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, envolvimento comunit\u00e1rio, pesquisas marinhas aplicadas a conserva\u00e7\u00e3o \n\ncomo gest\u00e3o pesqueira e tur\u00edstica. \n\n \n\nA \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 foi criada em abril de 1999, a partir de um \n\nacordo entre a comunidade pesqueira, as autoridades locais do munic\u00edpio de Tamandar\u00e9, \n\ne uma parceria entre a UFPE e o CEPENE-IBAMA. Esta iniciativa possibilitou a \n\ncria\u00e7\u00e3o do mais longo e controlado experimento, no Brasil, de recupera\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o de recifes costeiros. A experi\u00eancia de Tamandar\u00e9 \u00e9 refer\u00eancia neste \n\nconceito. Esta iniciativa pioneira no Brasil, hoje est\u00e1 contemplada em diretrizes do \n\nPlano Estrat\u00e9gico Nacional de \u00c1reas Protegidas (decreto n0 5.758 de abril de 2006) que \n\ntraz como uma de suas diretrizes: \u201co sistema representativo de \u00e1reas costeiras e \n\nmarinhas deve ser formado por uma rede de \u00e1reas altamente protegidas, integradas \u00e0 \n\numa rede de uso m\u00faltiplo\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 20\n\nNesta \u00e1rea a explora\u00e7\u00e3o humana direta \u00e9 proibida, sendo o acesso somente \n\npermitido para pesquisa. A fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada diuturnamente por agentes da \n\ncomunidade capacitados ao longo dos \u00faltimos 12 anos. \n\nA \u00e1rea fechada, (figura 2), com aproximadamente 400 ha, apresenta um \n\ncomplexo recifal com diferentes forma\u00e7\u00f5es e habitats, representando as principais \n\nfei\u00e7\u00f5es encontradas nos recifes da regi\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea fechada da APA Costa dos Corais, na Baia de Tamandar\u00e9. No \ndetalhe, uma fotografia a\u00e9rea do recife da Ilha da Barra (8\u00b046\u201900\u201dS, 35\u00b005\u201957\u201dW). \n\nO litoral de Tamandar\u00e9, no qual a \u00e1rea fechada est\u00e1 inserido apresenta \n\ntemperaturas da \u00e1gua do mar variando de 24,0\u00b0C, no inverno, a 30,5\u00b0C, no ver\u00e3o, e a \n\nvisibilidade da \u00e1gua varia de 1 a 20 metros, dependendo da esta\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o, \n\nregime de ventos e correntes (MAIDA &amp; FERREIRA, 1997).  \n\n \n\nNa costa de Pernambuco, ocorrem mesomar\u00e9s com amplitudes em torno de 2 \n\nmetros. As ondas de gravidade que atingem o litoral de Tamandar\u00e9 apresentam alturas \n\n\n\n 21\n\npouco elevadas, em torno de 0,66 metros (FARIAS, 2002).  Portanto, s\u00e3o consideradas \n\nde baixa intensidade, face aos cord\u00f5es de recifes que amortecem a for\u00e7a das mesmas \n\n(FARIAS, 2002).  Ela \u00e9 parcialmente protegida do \u201cmar aberto\u201d por tr\u00eas linhas de \n\nforma\u00e7\u00f5es recifais dispostas paralelamente \u00e0 praia (figura 3).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA primeira linha geralmente fica exposta nas mar\u00e9s de amplitudes maiores, e por \n\nisso apresenta forma\u00e7\u00f5es pouco desenvolvidas onde s\u00e3o encontradas algas dos g\u00eaneros \n\n\n\n 22\n\nSargassum, Caulerpa, Udotea, Neomeris, Padina, Gracilaria, Dictyota e algas calc\u00e1rias \n\nincrustantes.  Pequenas col\u00f4nias do coral Siderastrea stellata ocorrem ao redor das \n\nbordas de concavidades.  A segunda linha est\u00e1 localizada entre a linha de praia e a \n\nterceira linha de recifes.  O topo destes recifes pode variar de compacto e horizontal a \n\nirregular.   Sua superf\u00edcie \u00e9 composta por pequenos cabe\u00e7os, canais estreitos e piscinas \n\ncom fundo de areia, podendo permanecer submersa ou exposta nas mar\u00e9s baixas.  A \n\nterceira linha recifal \u00e9 formada por colunas isoladas que chegam a 5-6m de altura e se \n\nexpandem lateralmente no topo.  Essas colunas est\u00e3o densamente agregadas, originando \n\num amplo sistema de cavernas interconectadas abaixo da superf\u00edcie (MAIDA &amp; \n\nFERREIRA, 1997). \n\n \n\nEstudos sobre as comunidades de corais existentes nos recifes de Tamandar\u00e9 \n\nidentificaram cerca de 10 esp\u00e9cies de corais, apresentando padr\u00f5es de zona\u00e7\u00e3o de \n\nacordo com sua distribui\u00e7\u00e3o e morfologia dos recifes.  Dentre as esp\u00e9cies construtoras \n\nmais representativas, podemos citar Mussismilia hartii e Montastrea cavernosa. (figura \n\n4) (MAIDA &amp; FERREIRA, 2004). \n\n \n\nO fechamento e controle de parte deste complexo recifal (cerca de 10% da \u00e1rea \n\ntradicionalmente pescada em Tamantadar\u00e9) permitiram que dezenas de estudos \n\ncient\u00edficos sobre recupera\u00e7\u00e3o recifal e processos ecol\u00f3gicos de rela\u00e7\u00f5es inter e \n\nintraespec\u00edficas fossem realizados, com a certeza de que a capacidade real de resili\u00eancia \n\n\n\n 23\n\ndesta \u00e1rea n\u00e3o seria influenciada pela extra\u00e7\u00e3o dos recursos recifais. Estes estudos \n\ntestemunham o \u00eaxito deste modelo de gest\u00e3o, comprovando o poder de resili\u00eancia destes \n\necossistemas quando se elimina os impactos mec\u00e2nicos sobre o ecossistema (ex. pesca, \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de habitats, turismo, etc). A r\u00e1pida recupera\u00e7\u00e3o da abund\u00e2ncia de v\u00e1rias \n\nesp\u00e9cies, observadas na \u00e1rea fechada de Tamandar\u00e9, demonstra o potencial desta \n\nestrat\u00e9gia tamb\u00e9m para o manejo pesqueiro e recupera\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es que habitam os \n\nrecifes de coral da APA Costa dos Corais (FERREIRA &amp; MAIDA, 2006).  \n\n \n\n2.1 Hidrografia \n\n \n\nApesar da \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 e da APA Costa dos Corais serem \n\npredominantemente marinhas, seus processos biogeoqu\u00edmicos s\u00e3o fortemente \n\ninfluenciados pelos usos de bacias hidrogr\u00e1ficas a montante de seus limites dada a \n\nproximidade desses ecossistemas com o continente. \n\nDentre as bacias hidrogr\u00e1ficas que des\u00e1guam na APA Costa dos Corais, os rios \n\nde maior influ\u00eancia hidrol\u00f3gica na \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9, s\u00e3o: Mamucabas, \n\nIlhetas, Formoso e Una (figura 5). \n\n\n\n 24\n\n  \n\nFigura 5 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos rios com maior influ\u00eancia nos recifes de Tamandar\u00e9. Na imagem, \u00e9 \n\nevidente a diferen\u00e7a de cores entre as plumas dos rios Una (ao sul), Mamucabas/Ilhetas (central) \n\ne Formoso (ao norte). Imagem gerada pelo sat\u00e9lite Landsat 7, cedida pelo Projeto Recifes \n\nCosteiros. \n\n \n\nOs rios que des\u00e1guam na \u00e1rea de estudo s\u00e3o classificados em duas categorias de \n\nrios: rios litor\u00e2neos e rios translitor\u00e2neos.  Os primeiros nascem e des\u00e1guam na zona \n\nlitor\u00e2nea, sendo, em geral perenes.  Os segundos nascem no Agreste Pernambucano, \n\nonde apresentam regime tempor\u00e1rio, tornando-se perenes ao penetrarem na Zona da \n\nMata (CPRH, 2003). \n\n \n\nOs rios Formoso, Ilhetas e Mamucabas, classificados como litor\u00e2neos, embora \n\nde dimens\u00e3o reduzida, s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas e das comunidades recifais locais. \n\nIlha da Barra/\u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 \n\nFoz do rio Formoso \n\n \n  0         2.8     5.6 km\n\nFoz dos rios  Mamucabas e Ilhetas  \u00a0\n\nPluma do rio Una \n\n\n\n 25\n\n \n\nOs rios translitor\u00e2neos, dada \u00e0 extens\u00e3o que possuem e o n\u00famero de afluentes \n\nque recebem, atravessam a zona da mata Sul Pernambucana com um volume razo\u00e1vel \n\nde \u00e1gua, ao mesmo tempo em que, pelo fato de drenarem \u00e1reas de monocultivo \n\ncanavieiro e de banharem n\u00facleos urbanos de relativa express\u00e3o demogr\u00e1fica \n\ndesprovidos de saneamento b\u00e1sico, apresentam, em alguns trechos, n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o \n\nelevados (CPRH, 2003).  Na categoria em quest\u00e3o, inclui-se o rio Una que, \n\nnotoriamente, \u00e9 um dos maiores respons\u00e1veis pelo aporte de sedimentos terr\u00edgenos na \n\nregi\u00e3o (Figura 5). \n\n \n\nO rio Una nasce na Serra do Salobro, no munic\u00edpio Agrestino de Capoeiras, \n\npor\u00e9m torna-se perene ao atingir a Zona da Mata, onde se encontra mais de 50% de seu \n\ncurso.  Seus principais afluentes s\u00e3o: o riacho da Chata e os rios Panelas, Pirangi, \n\nJacu\u00edpe e Carim\u00e3, que drenam a Zona da Mata.  Em seu trajeto, o rio Una banha cidades \nagrestinas com economias relativamente din\u00e2micas, tais como S\u00e3o Bento do Una \n\n(importante centro de produ\u00e7\u00e3o av\u00edcola) e Cachoeirinha (tradicional centro produtor de \n\nqueijo e de derivados de couro), bem como os dois maiores centros urbanos da Mata \n\nMeridional Pernambucana: Palmares e Barreiros, os quais, juntamente com algumas \n\nusinas e respectivas \u00e1reas tribut\u00e1rias de cana de a\u00e7ucar, constituem-se em fonte de \n\npolui\u00e7\u00e3o desse importante curso de \u00e1gua do Litoral Sul Pernambucano (CPRH, 2003). \n\n \n\nAs an\u00e1lises das esta\u00e7\u00f5es de monitoramento do rio Una, realizada pela Ag\u00eancia \n\nEstadual de Meio Ambiente, indicam que, no per\u00edodo da safra da agroind\u00fastria \n\ncanavieira, tendo em vista o potencial poluidor das usinas e destilarias de \u00e1lcool, a carga \n\norg\u00e2nica encontrada excede a capacidade de autodepura\u00e7\u00e3o desse rio, reduzindo \n\nsubstancialmente a qualidade de suas \u00e1guas (CPRH, 2006).  \n\n \n\n2.2 Solos \n\n \n\n Dentre os tipos de solos drenados pelas bacias hidrogr\u00e1ficas que des\u00e1guam na \nAPA Costa dos Corais, s\u00e3o predominantes: Latossolo, o Podiz\u00f3lico, o Lit\u00f3loco e o \n\n\n\n 26\n\nPlanossolo (Figura 6) e, em menor propor\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo assim representado devido a \n\nescala do mapa abaixo, o Neossolo Quartizar\u00eanico e os Solos Indiscriminados de \n\nMangue. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO Latossolo (figura 7) \u00e9 o tipo de solo predominante nos munic\u00edpios da Zona da \n\nMata pernambucana que integram a \u00e1rea de influ\u00eancia da APA Costa dos Corais.  \u00c9 \n\ncaracterizado pelo avan\u00e7ado estado de intemperiza\u00e7\u00e3o, muito evolu\u00eddo, com resultado \n\nde energ\u00e9ticas transforma\u00e7\u00f5es no material construtivo.  Os solos s\u00e3o virtualmente \n\ndestitu\u00eddos de minerais prim\u00e1rios ou secund\u00e1rios menos resistentes ao intemperismo, e \n\nt\u00eam capacidade de troca de c\u00e1tions baixa (EMBRAPA, 1999). Quanto \u00e0s propriedades \n\nf\u00edsicas, de um modo geral, esses solos s\u00e3o bem drenados, ou mesmo acentuadamente \n\ndrenados, e apresentam-se com uma permeabilidade entre moderada e r\u00e1pida \n\n(JACOMINE et al., 1975). \n\n \n\nNessa regi\u00e3o, este tipo de solo est\u00e1 associado a um relevo bastante acidentado, o \n\nque potencializa os processos erosivos.  Seus sedimentos derivam do Grupo Barreiras \n\nN\n\nPE\n\nAL\n\n54.6 km\n\ns 09o 00\u201d\n\nw 35o 30\u201d\n\nLatossolo\nPodiz\u00f3lico\n\nPlanossolo\nSolos Lit\u00f3licos\n\nSolos Gley\n\nAP\nA \n\nC\nos\n\nta\n d\n\nos\n C\n\nor\nai\n\ns\n\nN\n\nPE\n\nAL\n\n54.6 km\n\ns 09o 00\u201d\n\nw 35o 30\u201d\n\nLatossolo\nPodiz\u00f3lico\n\nPlanossolo\nSolos Lit\u00f3licos\n\nSolos Gley\n\nAP\nA \n\nC\nos\n\nta\n d\n\nos\n C\n\nor\nai\n\ns\n\nFigura 6 - mapa de solos das bacia hidrogr\u00e1ficas que des\u00e1guam na APA Costa dos Corais \n(Modificado de JACOMINE et al., 1975). \n\n\n\n 27\n\n(Terci\u00e1rio-Quatern\u00e1rio) e sua composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica \u00e9 constitu\u00edda principalmente de \n\nquartzo e outros minerais resistentes, como ilmenita, magnetita e turmalina (IBGE, \n\n2003 apud CONS\u00d3RCIO PICUS MURICI, 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Latossolo com vegeta\u00e7\u00e3o nativa desmatada para planta\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar \n\n(foto do autor). \n\n \n\nOs solos Podiz\u00f3licos predominam nos munic\u00edpios alagoanos e, segundo o \n\nSistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o dos Solos (EMBRAPA, 1999), compreendem solos \n\nconstitu\u00eddos por materiais, que t\u00eam como caracter\u00edsticas diferenciais argilas de atividade \n\nbaixa e s\u00e3o portanto em geral, solos fortemente \u00e1cidos e de baixa fertilidade (Jacomine \n\net al., 1975). Este tipo de solo \u00e9 intensivamente utilizado com o cultivo da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar na zona \u00famida costeira com precipita\u00e7\u00f5es superiores a 1.200 mm. Al\u00e9m da \n\ncultura da cana-de-a\u00e7\u00facar, s\u00e3o utilizados tamb\u00e9m para o plantio de subsist\u00eancia, \n\ndestacando-se mandioca e milho, al\u00e9m de fruticultura (JACOMINE et al., 1975). \n\n \n\nNos solos encontrados em relevos acidentados, caracter\u00edsticos do litoral norte de \n\nAlagoas e Sul de Pernambuco, al\u00e9m das limita\u00e7\u00f5es impostas pela baixa fertilidade \n\nnatural, apresentam limita\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o e susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o.  De \n\num modo geral, s\u00e3o solos que requerem, para o aumento da produtividade, aduba\u00e7\u00e3o e \n\ncalagem, controle da eros\u00e3o nas encostas e irriga\u00e7\u00e3o complementares nas \u00e1reas com \n\nprecipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas insuficientes. \n\n \n\n\n\n 28\n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao Podiss\u00f3lico (Figura 8), este deriva principalmente de \n\nsedimentos argilo-arenosos e areno-argilosos da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras, que recobrem \n\nrochas do Pr\u00e9-Cambriano (IBGE, 2003 apud CONS\u00d3RCIO PICUS MURICI, 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Podiss\u00f3lico com planta\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar. \n\n \n\n \n\nOs Solos Lit\u00f3licos s\u00e3o muito pouco desenvolvidos e fortemente sujeitos \u00e0 eros\u00e3o \n\nface ao relevo fortemente ondulado e montanhoso que apresentam. T\u00eam baixa \n\ncapacidade de reten\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e elevado poder de escoamento superficial quando da \n\nocorr\u00eancia de chuvas. Devido a sua alta erodibilidade, devem ser reservados a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da fauna e da flora (CPRH, 2006). \n\n \n\nO Planossolos se encontram na \u00e1rea de estudo em regi\u00f5es semi\u00e1ridas da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Una na qual este \u00e9 intermitente. S\u00e3o caracterizados por solos rasos, \n\nde baixa permeabilidade, que freq\u00fcentemente apresentam excesso de \u00e1gua no per\u00edodo \n\nchuvoso e extremo ressecamento no per\u00edodo seco. Ocorrem em \u00e1rea de relevo plano e \n\nsuavemente ondulado (CPRH, 2006). Por ser intermitente, a contribui\u00e7\u00e3o \n\nsedimentol\u00f3gica dos planossolos nas \u00e1guas deste rio se d\u00e1 predominantemente durante o \n\nper\u00edodo chuvoso. \n\n \n\nNa regi\u00e3o, os solos Gley (Figura 9), apresentam textura vari\u00e1vel, sendo bem \n\nmais frequente a argilosa ou muito argilosa.  S\u00e3o pouco porosos, forte a moderadamente \n\n\n\n 29\n\n\u00e1cidos. Nos munic\u00edpios de maior influ\u00eancia sobre a APA Costa dos Corais, esses solos \n\nocupam \u00e1reas de v\u00e1rzeas na regi\u00e3o do litoral e regi\u00e3o da mata, sendo utilizados \n\nprincipalmente com cana-de-a\u00e7\u00facar e pastagens.  O aproveitamento racional desses \n\nsolos requer drenagem para manter o len\u00e7ol fre\u00e1tico em n\u00edvel adequado a fim de n\u00e3o \n\nprejudicar o desenvolvimento adequado das ra\u00edzes das plantas (figura 9) (JACOMINE \n\net al., 1975). \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Solos Gley com drenagem, para planta\u00e7\u00e3o de cana (a esquerda), e no \n\nmomento de abertura (a direita). \n\n \n\n  Al\u00e9m da drenagem, necessitam da corre\u00e7\u00e3o da acidez e de aduba\u00e7\u00e3o.  Ap\u00f3s a \n\ndrenagem, calagem e aduba\u00e7\u00e3o tornam-se solos de elevada potencialidade agr\u00edcola e h\u00e1 \n\npouco problema de eros\u00e3o, devido a sua localiza\u00e7\u00e3o em \u00e1rea plana de v\u00e1rzea \n\n(JACOMINE et al., 1975). \n\n \n\nOs neossolos quartizar\u00eanicos (Figura 10) compreendem os solos constitu\u00eddos por \n\nmaterial mineral org\u00e2nico pouco espesso, com pequena express\u00e3o dos processos \n\npedogen\u00e9ticos, em conseq\u00fc\u00eancia da baixa intensidade de atua\u00e7\u00e3o desses processos que \n\nn\u00e3o conduziu, ainda, a modifica\u00e7\u00f5es expressivas do material origin\u00e1rio. Isto pela sua \n\nresist\u00eancia ao intemperismo ou composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, e do relevo que podem impedir ou \n\nlimitar a evolu\u00e7\u00e3o desses processos (EMBRAPA, 1999). Nesses solos, situados na \n\nBaixada Litor\u00e2nea, constata-se a presen\u00e7a de horizontes com carapa\u00e7as calc\u00e1rias.  De \n\num modo geral, n\u00e3o se prestam para a maioria das culturas regionais, exceto para \n\nalgumas culturas perenes adaptadas, como \u00e9 o caso do cajueiro e do coqueiro, \n\n\n\n 30\n\nconcentrados pr\u00f3ximo \u00e0 orla mar\u00edtima (figura 10).  Mesmo assim, os coqueiros possuem \n\nbaixas produtividades quando n\u00e3o s\u00e3o adubados (JACOMINE et al., 1975).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Neossolo quartizar\u00eanico com planta\u00e7\u00e3o de coqueiros. \n\n \n\n \n\nO relevo da baixada litor\u00e2nea \u00e9 tipicamente plano, com partes apresentando \n\npequenas ondula\u00e7\u00f5es e se relaciona com terrenos recentes do Holoceno que abrangem \n\nos limites continentais mais inferiores, acompanhando a orla mar\u00edtima ou penetrando \n\nalguns quil\u00f4metros para o interior, pelos terra\u00e7os fluviais.  Estas plan\u00edcies litor\u00e2neas \n\napresentam origem mista (fluviais, fl\u00favio-marinhas ou marinhas) e est\u00e3o de um modo \n\ngeral, representadas pelas praias, dunas, restingas lagoas e mangues, quando h\u00e1 maior \n\ninflu\u00eancia mar\u00edtima; e por terra\u00e7os fluviais, v\u00e1rzeas e as plan\u00edcies aluviais ou col\u00favio-\n\naluviais, que podem estar alagadas ou n\u00e3o, quando h\u00e1 domin\u00e2ncia dos agentes \n\ncontinentais (JACOMINE et al., 1973).  \n\n \n\nPor fim, os solos t\u00edpicos de mangue compreendem solos alagados que se \n\ndistribuem nas partes baixas da orla mar\u00edtima, principalmente nas proximidades de \n\ndesembocaduras de rios, sob a influ\u00eancia das mar\u00e9s e com vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica, \n\ndenominada mangues ou manguezais (figura 11) (JACOMINE et al., 1975). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 31\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Manguezal no rio Mamucabas. \n\n \n\nA diminui\u00e7\u00e3o da velocidade das \u00e1guas proporcionada pela densa vegeta\u00e7\u00e3o e a \n\nmistura entre as \u00e1guas continentais e marinhas propiciam um ambiente favor\u00e1vel \u00e0 \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de material muito fino, em mistura com detritos org\u00e2nicos, referidos ao \n\nHoloceno (JACOMINE et al., 1975).  Materiais de natureza mais grossa ocorrem \n\nprincipalmente nas \u00e1reas marginais ou fora das desembocaduras dos rios.  Os detritos \n\norg\u00e2nicos s\u00e3o origin\u00e1rios principalmente da decomposi\u00e7\u00e3o das plantas do mangue e da \n\natividade biol\u00f3gica intensa produzida (JACOMINE et al., 1975). \n\n \n\nAs limita\u00e7\u00f5es ao uso agr\u00edcola, neste tipo de solo, s\u00e3o muito fortes pelo excesso \n\nde \u00e1gua, sais e mecaniza\u00e7\u00e3o impratic\u00e1vel, por\u00e9m nota-se, atualmente, um crescente \n\ninteresse por esses solos, por parte dos carcinicultores. \n\n \n\nDe forma geral os solos encontrados, na regi\u00e3o de estudo s\u00e3o de baixa fertilidade \n\nnatural, em geral com pH \u00e1cido, relevo acidentado e na regi\u00e3o semi\u00e1rida geralmente \n\nrasos. Diante deste contexto, destacam-se as v\u00e1rzeas dos rios onde os solos gley em \n\nfun\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, acumulam mat\u00e9ria org\u00e2nica formando solos \n\nmais f\u00e9rteis, por\u00e9m mal drenados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 32\n\n2.2.1 Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \n\nNa Zona da Mata os tipos predominantes de uso/ocupa\u00e7\u00e3o dos latoss\u00f3los e \n\npodiss\u00f3licos, solos encontrados nas \u00e1reas de influ\u00eancia da APA Costa dos Corais, de \n\nleste para oeste, podem ser divididos principalmente em duas grandes faixas, \n\naproximadamente paralelas: na primeira, de localiza\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea, intercalam-se, em \n\npropor\u00e7\u00f5es diversas, coco-da-ba\u00eda e uso urbano; na segunda faixa, localizada \u00e0 \n\nretaguarda da primeira, figuram como usos predominantes a cana-de-a\u00e7\u00facar, policultura \n\n(novos assentamentos rurais), zonas industriais e alguns n\u00facleos urbanos de relativa \n\nexpress\u00e3o, intercalados por remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica (CPRH, 2003). \n\n \n\nO cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 a atividade agr\u00edcola predominante nas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas dos rios que des\u00e1guam na APA Costa dos Corais.  No litoral, a lavoura \n\ntradicional, o coco-da-ba\u00eda, vem sofrendo retra\u00e7\u00e3o ante a expans\u00e3o acelerada da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana, atrav\u00e9s de loteamentos de veraneio (CPRH, 2003). \n\n \n\nA monocultura da cana-de-a\u00e7\u00facar na regi\u00e3o data do per\u00edodo colonial e vem \n\nsendo tratada, desde ent\u00e3o, como estrat\u00e9gica para a pol\u00edtica econ\u00f4mica.  Na segunda \n\nmetade do s\u00e9culo XVI, in\u00edcio da explora\u00e7\u00e3o com esta cultura, as planta\u00e7\u00f5es de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar se restringiam \u00e0s v\u00e1rzeas e terras baixas do Litoral e Zona da Mata (ANDRADE \n\n&amp; LINS, 1984 apud CPRH, 1999). \n\n \n\nA expans\u00e3o canavieira se deu atrav\u00e9s de pol\u00edticas de incentivos como: a pol\u00edtica \n\nde pre\u00e7os m\u00ednimos do Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool (IAA), vigente na d\u00e9cada de 40, \n\nque instituiu mecanismos para compensar o diferencial de produtividade entre as \n\nagroind\u00fastrias do Centro-Sul e as do Norte-Nordeste; o PROTERRA, com objetivo de \n\npromover uma \u201creforma agr\u00e1ria parcial e consentida\u201d (MELO, 1975), onde as terras a \n\nserem distribu\u00eddas, geralmente ociosas, \u00edngremes e de dif\u00edcil acesso, eram indicadas \n\npelos usineiros, e onde os propriet\u00e1rios, ao inv\u00e9s de empregados, passariam a ser \n\npequenos fornecedores (MELO, 1975). \n\n \n\n\n\n 33\n\nPor\u00e9m, a grande transforma\u00e7\u00e3o ocorreu na d\u00e9cada de 1970, atrav\u00e9s do \n\nPROACOOL, que visava \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, em larga escala, de \u00e1lcool carburante a partir da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar.  Esse programa motivou a prolifera\u00e7\u00e3o de destilarias \n\ngovernamentalmente subsidiadas (aut\u00f4nomas e anexas \u00e0s usinas de a\u00e7\u00facar), motivando \n\na expans\u00e3o, sem precedentes, da cultura da cana.  Esta expans\u00e3o ocorreu \u00e0 custa da \n\naquisi\u00e7\u00e3o de pequenas propriedades e da elimina\u00e7\u00e3o de lavouras de subsist\u00eancia, com \n\nexpuls\u00e3o e proletariza\u00e7\u00e3o do pequeno produtor, refor\u00e7ando a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e o \n\ncar\u00e1ter monocultor da lavoura canavieira.  N\u00e3o menos significativos foram os impactos \n\ndo PRO\u00c1LCOOL sobre os recursos naturais, figurando como principais a destrui\u00e7\u00e3o de \n\nmatas e capoeiras e o aumento consider\u00e1vel da polui\u00e7\u00e3o fluvial (ANDRADE &amp; LINS, \n\n1984 apud CPRH, 1999). \n\nAtualmente no Nordeste, a \u00e1rea ocupada com a cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 superior a \n\n500.000 hectares, sendo que, destes, 180.000 hectares dos canaviais est\u00e3o localizados \n\nem vales com mais de 20% de declive.  Estas terras \u00edngremes est\u00e3o desgastadas pela \n\neros\u00e3o (MONTEIRO, 2001). \n\n \n\nOs tratos culturais na monocultura canavieira seguem cronograma baseado nas \n\ncaracter\u00edsticas meteorol\u00f3gicas da regi\u00e3o.  A colheita, na regi\u00e3o, \u00e9 feita de forma ainda \n\ntradicional com corte n\u00e3o mecanizado depois de queimadas, e realizada \n\nsistematicamente de setembro a mar\u00e7o/abril (per\u00edodo seco) (COSTA &amp; BARBOSA, \n\n1982).  Ap\u00f3s as queimadas a colheita em uma parcela de terra, a cana naturalmente \n\nrebrota e nesta fase \u00e9 conhecida como \u201ccana de socaria\u201d.  A competi\u00e7\u00e3o entre a cana e \n\nervas consideradas daninhas \u00e9 evitada com aplica\u00e7\u00e3o de herbicidas. Na regi\u00e3o, a mesma \n\ncana \u00e9 mantida para rebrota por 4 anos.  Ap\u00f3s isto, a cana-de-a\u00e7\u00facar perde o vigor de \n\nrebrota, sendo o produtor obrigado a realizar o replantio, que, sem irriga\u00e7\u00e3o, \u00e9 feito no \n\nin\u00edcio das primeiras chuvas (maio/junho).  \n\n \n\nPara o replantio, a cana remanescente da safra anterior e outros vegetais s\u00e3o \n\nexterminados previamente com aplica\u00e7\u00e3o de herbicidas dessecantes como os de \n\nprinc\u00edpio ativo  dicloreto de paraquate. Ap\u00f3s isto, outra \u00e1rea \u00e9 colhida, sem a pr\u00e1tica de \n\nqueimadas, para aquisi\u00e7\u00e3o dos \u201cgomos sementes\u201d a serem utilizados no replantio. \n\n \n\n\n\n 34\n\nO controle das plantas consideradas daninhas \u00e9 parte indissoci\u00e1vel desse modelo, \n\npelo fato de tanto a cultura como a maior parte de suas concorrentes \u201cinvasoras\u201d serem \n\ngram\u00edneas, competindo assim, pela mesma gama de nutrientes.  \n\n \n\nA retirada destas plantas consideradas invasoras e de crescimento r\u00e1pido resulta \n\nna exposi\u00e7\u00e3o do solo \u00e0s a\u00e7\u00f5es do clima durante todo o per\u00edodo de renova\u00e7\u00e3o dos \n\ncanaviais (plantio, rebrota e crescimento da cana), tornando-o extremamente vulner\u00e1vel \n\n\u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica e e\u00f3lica (ALVES et al., 2008).  Desta forma, solos expostos, mais \n\nsuscept\u00edveis a maiores taxas de eros\u00e3o, est\u00e3o presentes praticamente durante todo o \n\nciclo desta cultura, por\u00e9m com maiores \u00e1reas no final do per\u00edodo de colheita.  \n\n \n\nPor se tratar de um cultivo secular, sem rotatividade de culturas, a falta de \n\nfertilidade dos solos, gerada por esses fatores, \u00e9 antropicamente contornada por \n\naplica\u00e7\u00f5es anuais de fertilizantes qu\u00edmicos e/ou fertirriga\u00e7\u00e3o com vinhoto. \n\n \n\nO carreamento dos excedentes desta carga org\u00e2nica e de nutrientes pode \n\npromover eutrofiza\u00e7\u00e3o de corpos h\u00eddricos, aumentando assim os riscos ambientais \n\ninerentes a este modelo de produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nSomado aos processos inerentes a esta forma de cultivo, as caracter\u00edsticas \n\nbiogeoqu\u00edmicas relacionadas \u00e0 din\u00e2mica hidrol\u00f3gica s\u00e3o fortemente influenciadas pelo \n\naporte oriundo dos res\u00edduos industriais gerados pelos processos de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \n\n\u00e1lcool.  \n\n \n\nAs principais amea\u00e7as ambientais geradas por estes processos industriais est\u00e3o \n\nassociadas \u00e0 destina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos l\u00edquidos. \n\n \n\nEstima-se que uma usina m\u00e9dia que processa em torno de um milh\u00e3o de \n\ntoneladas de cana por safra, capte, dos mananciais de \u00e1gua doce, o mesmo que uma \n\ncidade de 50 mil habitantes. Al\u00e9m do consumo elevado, o destino das \u00e1guas utilizadas \n\n\n\n 35\n\ndurante os processos de lavagem, e de outros res\u00edduos, tamb\u00e9m acarretam o aumento de \n\nefluentes poluidores nos corpos h\u00eddricos (PAIX\u00c3O 2000). Ainda segundo o autor, em \n\ncada tonelada de cana encontra-se 1,5% de impurezas minerais (provenientes do solo e \n\nda poeira), que acabam ficando na \u00e1gua de lavagem.  A isso se devem somar os res\u00edduos \n\nde agrot\u00f3xicos acumulados nas cana e possivelmente dispon\u00edveis aos corpos h\u00eddricos. \n\n \n\nA imagem a seguir (Figura 12) mostra, al\u00e9m da aus\u00eancia de matas ciliares, a \n\ncarga poluidora dos efluentes de uma usina localizada na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nIpojuca, ao norte da APA Costa dos Corais.  \n\nFigura 12 - Mudan\u00e7a de cores nas \u00e1guas do rio Ipojuca, durante a passagem por uma usina de \n\na\u00e7\u00facar e \u00e1lcool. A seta vermelha indica o ponto de lan\u00e7amento do efluente. Nota\u2019se tamb\u00e9m a \n\naus\u00eancia de matas ciliares. (Data de aquisi\u00e7\u00e3o: 2008, no Google Earth em seu site). \n\n \n\nALVES et al. (2008) descreveram os processos industriais no beneficiamento da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar.  O processo de moagem inicia-se ap\u00f3s a lavagem, dando origem a dois \n\n\n\n 36\n\nprodutos iniciais: o baga\u00e7o e o caldo.  O caldo, ap\u00f3s filtragem e pasteuriza\u00e7\u00e3o, segue \n\npara a fabrica\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar e/ou do \u00e1lcool, de acordo com o processo adotado.  Para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool, o caldo passa por um processo de fermenta\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, onde os \n\nmicroorganismos (leveduras), ao se alimentarem, produzem g\u00e1s carb\u00f4nico e enzimas, \n\nque aceleram a transforma\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar, agindo como catalisadores da rea\u00e7\u00e3o que \n\ntransforma o a\u00e7\u00facar em \u00e1lcool, um processo que tem dura\u00e7\u00e3o de 4 a 12 horas. \n\n \n\nAp\u00f3s um breve resfriamento e a centrifuga\u00e7\u00e3o para separ\u00e1-lo do fermento, o \n\nvinho fermentado passa por um processo de separa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de destila\u00e7\u00e3o fracionada, \n\nseparando-se \u00e1lcool e vinha\u00e7a, equivalendo o volume de \u00e1lcool obtido a \n\naproximadamente 13% do volume do caldo de fabrica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA vinha\u00e7a, retirada a uma propor\u00e7\u00e3o aproximada de 13 litros para cada litro de \n\n\u00e1lcool produzido, e constitu\u00edda principalmente de \u00e1gua, sais s\u00f3lidos em suspens\u00e3o e \n\nsol\u00faveis, apresenta pH entre 4.0 e 4.5, tem um poder poluente cerca de cem vezes maior \n\ndo que o do esgoto dom\u00e9stico e constitui um dos mais volumosos res\u00edduos da \n\nagroind\u00fastria, superado apenas pelo baga\u00e7o da cana. \n\n \n\nO vinhoto, dadas as suas caracter\u00edsticas qu\u00edmicas, \u00e9 um dos res\u00edduos poluidores \n\nmais resistentes aos tratamentos usuais empregados para outros res\u00edduos industriais.  \n\nAt\u00e9 a d\u00e9cada de 80, esses res\u00edduos eram comumente descartados em rios ou \u00e1reas de \n\nsacrif\u00edcio, provocando grande polui\u00e7\u00e3o e mortandade de organismos aqu\u00e1ticos. \n\n \n\n  Atualmente, ap\u00f3s a descoberta de seu potencial como fertilizante do solo, este \n\npoluente vem sendo largamente utilizado na fertirriga\u00e7\u00e3o da cultura (ALVES, et al. \n\n2008), com seus efeitos no ambiente ainda pouco estudado por\u00e9m com fortes evid\u00eancias \n\nde contamina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDiante do exposto fica evidenciado a grande complexidade de vari\u00e1veis que \n\ninfluenciam a qualidade das \u00e1guas durante todo seu trajeto que somado as for\u00e7antes \n\n\n\n 37\n\nclimatol\u00f3gicas erosivas controlam o fluxo hidrosedimentar, desde sua fonte \u00e0 sua \n\ndeposi\u00e7\u00e3o em bacias sedimentares (SUGUIO, 2003).  \n\n \n\n No outono, esta\u00e7\u00e3o das primeiras chuvas significativas, na regi\u00e3o, pode-se \n\nobservar a chegada de \u00e1guas com grande carga de sedimentos em suspens\u00e3o, por toda \n\nBa\u00eda de Tamandar\u00e9, contrastando com as \u00e1guas claras caracter\u00edsticas da esta\u00e7\u00e3o seca.  \n\nEssas \u00e1guas p\u00f5em os ecossistemas recifais costeiros, em contato direto com os usos e \n\npr\u00e1ticas nos diversos tipos e caracter\u00edsticas de solos. \n\n \n\nConforme j\u00e1 foi apresentado apesar da grande rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia \n\nexistente entre ecossistemas costeiros (terrestre e marinhos), os esfor\u00e7os para \n\nconserva\u00e7\u00e3o destes ambientes, tem se concentrado no controle dos impactos mec\u00e2nicos \n\nadvindo principalmente da extra\u00e7\u00e3o de recursos e turismo. Muitas vezes os indiscut\u00edveis \n\nresultados obtidos com essas a\u00e7\u00f5es, refletidos em significativas recupera\u00e7\u00f5es desses \n\nambientes, s\u00e3o limitados pela m\u00e1 qualidade das \u00e1guas promovida por usos inadequados \n\ndo solo em bacias hidrogr\u00e1ficas adjacentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 38\n\n   3. OBJETIVOS \n\n \n \n \n \n \n\nDiante dos potenciais impactos diretos e indiretos que o material particulado em \n\nsuspens\u00e3o, vindos de bacias hidrogr\u00e1ficas adjacentes, pode ocasionar aos ecossistemas \n\nrecifais costeiros, o presente estudo tem como objetivo entender a din\u00e2mica do material \n\nparticulado em suspens\u00e3o, atrav\u00e9s de amostragens regulares, dados meteorol\u00f3gicos, \n\noceanogr\u00e1ficos e sensoriamento remoto orbital. \n\n \n\n  Pretende-se com isso gerar informa\u00e7\u00f5es que embasem um processo de \n\nentendimento sobre as influ\u00eancias do uso das bacias hidrogr\u00e1ficas nos ecossistemas \n\ncosteiros, criando assim suporte t\u00e9cnico para discuss\u00f5es das pol\u00edticas de uso e para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de estudos mais detalhados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 39\n\n4. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n \n\n \n\nOs experimentos de mar foram realizados na \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9, onde \n\nat\u00e9 o momento tiveram como alvo de investiga\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos mec\u00e2nicos \n\ndiretos (pesca e turismo) na estrutura do ecossistema e em seu potencial de recupera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCom o objetivo de investigar a din\u00e2mica de sedimentos em suspens\u00e3o no recife \n\n\u201cIlha da Barra\u201d, foram utilizadas duas estrat\u00e9gias para gera\u00e7\u00e3o de dados: armadilhas de \n\nsedimentos seguidas de an\u00e1lises que quantificassem e qualificassem as amostras \n\ncoletadas, e imagens de sensores remotos orbitais, buscando assim, uma vis\u00e3o sin\u00f3tica \n\ndo fen\u00f4meno estudado.  Dados meteorol\u00f3gicos e oceanogr\u00e1ficos foram adicionados a \n\nestas informa\u00e7\u00f5es, possibilitando, assim, inferir sobre quais par\u00e2metros ambientais \n\ncontribuem para o aporte de sedimentos na \u00e1rea estudada.  \n\n \n\nTanto para a confec\u00e7\u00e3o dos equipamentos amostradores (armadilhas de \n\nsedimentos) quanto para aquisi\u00e7\u00e3o dos dados meteorol\u00f3gicos, oceanogr\u00e1ficos e imagens \n\nde sensores orbitais, buscou-se um baixo custo associado, permitindo assim a \n\nsustentabilidade deste modelo de monitoramento. \n\n \n\nUma ampla revis\u00e3o sobre armadilhas de sedimentos foi efetuada por LEITE et \n\nal. (1998).   Segundo os autores, dentre os modelos testados, incluindo garrafas, jarras e \n\nfunis, as cil\u00edndricas foram consideradas os melhores instrumentos para avaliar \n\ncorretamente o fluxo de decaimento da mat\u00e9ria particulada.  Ainda segundo esses \n\nautores, trabalhos como os de GARDNER (1980) e BLOMQVIST &amp; HAKANSON \n\n(1981) mostraram que os cilindros simples com rela\u00e7\u00f5es (comprimento/di\u00e2metro) \n\nmaiores que tr\u00eas e di\u00e2metros maiores que quatro cent\u00edmetros s\u00e3o as melhores formas de \n\narmadilhas de sedimentos em todos os tipos de \u00e1guas (estagnada, l\u00edmnica, turbulenta e \n\nmarinha). \n\n \n\n\n\n 40\n\n4.1 Confec\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o das armadilhas de sedimentos \n\n \n\nPara este estudo desenvolveu-se um modelo de armadilhas de baixo custo \n\nreutilizando materiais descartados.  Para a constru\u00e7\u00e3o dessas armadilhas, foram \n\nutilizados tubos cil\u00edndricos de PVC com 10 cm de di\u00e2metros por 35 cm de comprimento \n\n(rela\u00e7\u00e3o comprimento/di\u00e2metro = 3,5).  Na base do tubo, ao inv\u00e9s de tampas fixas, \n\ntradicionalmente utilizadas nestas armadilhas, utilizou-se a parte superior de garrafas do \n\ntipo PET de dois litros.  Este desenho aumentou a efici\u00eancia durante o procedimento de \n\ncoleta, pois, para isto, apenas as estruturas PET\u2019s, com os sedimentos armazenados, \n\neram substitu\u00eddas. \n\n \n\nPara facilitar a fixa\u00e7\u00e3o destas estruturas no fundo marinho, rebitamos, na parte \n\nexterna das armadilhas, duas guias (PVC com uma polegada de di\u00e2metro), onde se \n\npassavam dois vergalh\u00f5es de a\u00e7o de \u00bd polegada (figura 13). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Componentes dos coletores de sedimentos. \n\n \n\nPara a fixa\u00e7\u00e3o das estruturas, utilizamos uma marreta de 3 kg, usada para \n\ngolpear os vergalh\u00f5es at\u00e9 que a base do tubo estivesse a cerca de 30 cm do fundo.  A \n\n\n\n 41\n\naltura era mantida fixando-se um fio de cobre (condutor el\u00e9trico encapado) nos \n\nvergalh\u00f5es, na altura do limite inferior das guias (figura 14).    \n\n \n\n \n                                                            \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Armadilha de sedimento instalada. \n\n \n\nDez armadilhas de sedimentos foram fixadas no fundo n\u00e3o consolidado, a cerca \n\nde quatro metros de profundidade na baixa-mar, nas proximidades do recife da \u201cIlha da \n\nBarra\u201d, seguindo o contorno da borda recifal (Figura 15), a uma altura de cerca de 65 \n\ncm entre o fundo e o topo da armadilha (Figura 14).  Na \u00e1rea de fixa\u00e7\u00e3o das armadilhas \n\ncol\u00f4nias de corais podiam ser observadas no recife adjacente tanto acima como abaixo \n\ndesta cota.  A abrang\u00eancia espacial do experimento levou em considera\u00e7\u00e3o o tempo de \n\nrecolhimento das amostras nas piores condi\u00e7\u00f5es de visibilidade e o tempo de autonomia \n\ndo equipamento de mergulho. As armadilhas foram dispostas de forma que durante a \n\nsequ\u00eancia de amostragem algumas refer\u00eancias visuais como corais ou determinadas \n\nfei\u00e7\u00f5es recifais, pudessem ser observadas mesmos nas piores condi\u00e7\u00f5es de visibilidade.     \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 42\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n                                                                                   \n                                                                                                                    1                                                    \n                                                                                                              2 \n                                                                                                                 3 \n                                                                                              7              4          \n                                                                            9                   8                      5    6 \n                                                              10                                        \n                                                                                                                                 \n                                                                                     \n \n                                                                                                                                                                          \n \n\n                                                                                     \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das dez armadilhas de sedimentos no entorno do recife \u201cIlha da Barra\u201d, \n\nTamandar\u00e9-PE. \n\n \n\n4.2 Procedimentos de mar \n\n \n\nAs coletas foram realizadas utilizando-se embarca\u00e7\u00e3o e equipamentos de \n\nmergulho aut\u00f4nomos cedidos pelo Projeto Recifes Costeiros. Estas foram realizadas \n\nsemanalmente, \u00e0s sextas-feiras, durante 3 anos (mar\u00e7o/2005 a mar\u00e7o/2008), perfazendo \n\num total de 157 momentos amostrais semanais, com 10 amostras cada, somando um \n\ntotal de 1.570 amostras e aproximadamente 144 horas de mergulho aut\u00f4nomo. \n\n \n\nDurante o procedimento de coleta, as estruturas de PVC permaneciam fixas, \n\nenquanto as estruturas de garrafas PET eram substitu\u00eddas.  Nesta substitui\u00e7\u00e3o, o \n\narmazenador PET era devidamente tampado com tampas de PVC ?100 mm e \n\n\n\n 43\n\nacondicionada em caixas de transporte devidamente dimensionadas para acomoda\u00e7\u00e3o \n\ndas garrafas pet (acumuladores de sedimentos).  Feito isto, as armadilhas eram limpas \n\npara a remo\u00e7\u00e3o de algas e de outros organismos que poderiam interferir na pr\u00f3xima \n\ncoleta.  Ap\u00f3s a limpeza, um novo armazenador era fixado (Figura 16). \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Seq\u00fc\u00eancia durante a substitui\u00e7\u00e3o dos acumuladres de sedimentos. 1-retirar e \n\ntampar os acumuladores 2-limpeza dos coletores, 3- instala\u00e7\u00e3o de um novo acumulador. \n\n \n\nAs opera\u00e7\u00f5es foram realizadas nos hor\u00e1rios de mar\u00e9s baixas, quando se prev\u00ea \n\nper\u00edodos com melhor visibilidade e menor turbul\u00eancia, melhorando, assim, as condi\u00e7\u00f5es \n\nde opera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n4.3 Procedimentos de laborat\u00f3rio \n\n \n\nAp\u00f3s as coletas, as amostras foram levadas aos laborat\u00f3rios do Centro de \n\nPesquisa e Gest\u00e3o dos Recursos Pesqueiros do Litoral do Nordeste (CEPENE/ICMbio), \n\n1\u00a0\n\n2\n\n3\n\n\n\n 44\n\nonde os sedimentos foram peneirados para retirada de macroalgas, crust\u00e1ceos, moluscos \n\netc., que, eventualmente, ficassem presos nos coletores (Figura 17). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s o peneiramento, as amostras foram colocadas para decantar e \n\nposteriormente, o excesso de \u00e1gua foi retirado com o uso de um sif\u00e3o. Ap\u00f3s esta fase, as \n\namostras foram secas ao ar. \n\n \n\nEm seguida foi determinado a massa de sedimentos coletados por m\u00e9todo \n\ngravim\u00e9trico descrito a seguir: \n\n \n\nAp\u00f3s a secagem ao ar, as amostras, ainda com certa umidade do ambiente, foram \n\npesadas em balan\u00e7a com precis\u00e3o de duas casas decimais, determinando-se, assim, a \n\nmassa de sedimento seco \u00e0 sombra (Mss).  Em seguida, elas foram desagregadas, \n\nB\u00a0\n\nA\u00a0\nC\u00a0\n\nD\u00a0\n\nFigura 17 \u2013 Retirada de macroalgas, moluscos e crust\u00e1ceos. Ap\u00f3s a chegada em laborat\u00f3rio A, \npassava-se o material em uma peneira B e C, deixava se decantar D. \n\n\n\n 45\n\nutilizando-se um cilindro de madeira para pression\u00e1-las cuidadosamente contra uma \n\nsuperf\u00edcie de borracha. Ap\u00f3s a desagrega\u00e7\u00e3o, separou-se em recipiente met\u00e1lico de \n\nmassa conhecida 10 gramas de cada amostra.  Estas sub-amostras foram levadas \u00e0 estufa \n\ne submetidas por 24 horas a uma temperatura de 105-110\u00b0C.  Ap\u00f3s este per\u00edodo, elas \n\nforam pesadas e, ent\u00e3o, subtraindo-se o peso do recipiente met\u00e1lico, obtinha-se a massa \n\nda sub-amostra seca em estufa (Msbs).  A quantifica\u00e7\u00e3o da massa de sedimento seco de \n\ncada coletor (Mcs) foi obtida pela seguinte rela\u00e7\u00e3o: \n\nMcs (g/coletor/semana) = (Mss (g) x Msbs (g)) / 10g  \n\nOs valores em gramas por coletor por semana foram transformados em gramas \n\npor metro quadrado por dia atrav\u00e9s da seguinte rela\u00e7\u00e3o: \n\nMassa em (g/\u00e1rea do coletor/semana) = g / {[(? . d2)/4] / 10000 / 7 = g/m2/dia, onde: \n\nd = di\u00e2metro do coletor (10cm) \n\n  \n\nAp\u00f3s esta etapa, foi realizada a an\u00e1lise de propor\u00e7\u00e3o de carbonato de c\u00e1lcio, \n\nindicativo de quanto do sedimento coletado era ressuspendido do pr\u00f3prio ambiente \n\nmarinho. \n\n \n\nPor n\u00e3o haver sedimento suficiente para realizar as an\u00e1lises separadamente, as \n\namostras referentes a cada semana foram homogeneizadas enre os 10 coletores.  A partir \n\ndisto, os resultados destas an\u00e1lises, em vez de representarem a propor\u00e7\u00e3o de carbonato \n\nde c\u00e1lcio /coletor/semana, passaram a representar a propor\u00e7\u00e3o de carbonato de \n\nc\u00e1lcio/semana, totalizando um n\u00famero amostral de 104 ao longo do per\u00edodo estudado. \n\n \n\nPara isto, 20 gramas referentes a cada semana foi seca por 24h \u00e0 estufa a 70oC.  \n\nAs propor\u00e7\u00f5es entre sedimentos carbon\u00e1ticos e n\u00e3o-carbon\u00e1ticos foram obtidas \n\nadicionando uma solu\u00e7\u00e3o de HCl a 40% \u00e0 20g de sedimentos, referentes a cada semana.  \n\nAp\u00f3s a efervesc\u00eancia, caracter\u00edstica da rea\u00e7\u00e3o ao material carbon\u00e1tico, este era \n\nreservado por 24h para decanta\u00e7\u00e3o.  Ap\u00f3s este per\u00edodo, a solu\u00e7\u00e3o salina foi \n\ncuidadosamente sifonada, o sedimento n\u00e3o carbon\u00e1tico restante era lavado com \u00e1gua \n\n\n\n 46\n\ndestilada e ap\u00f3s decanta\u00e7\u00e3o, era novamente sifonado.  Este procedimento era repetido \n\ntr\u00eas vezes.  Ao t\u00e9rmino da lavagem, o material n\u00e3o carbon\u00e1tico era novamente \n\nsubmetido \u00e0 estufa a 70oC por 24h e pesado.  As propor\u00e7\u00f5es de sedimentos n\u00e3o-\n\ncarbon\u00e1ticos e carbon\u00e1ticos foram obtidas atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n \n\n \n\n\u2022 % CaCO3 \u2013 Porcentagem de material carbon\u00e1tico; \n\n\u2022 % \u00d1CaCO3 \u2013 Porcentagem de material n\u00e3o-carbon\u00e1tico;  \n\n\u2022 Ab \u2013 Amostra bruta seca em estufa \n\n\u2022 Ap \u2013 Amostra processada com HCl 40%, seca em estufa. \n\n \n\n \n\n4.4 Coletas de dados meteorol\u00f3gicos e oceanogr\u00e1ficos \n\n \n\nCom o objetivo de investigar a influ\u00eancia das for\u00e7antes meteorol\u00f3gicas e \n\noceanogr\u00e1ficas na quantifica\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o dos sedimentos coletados, foram \n\nadquiridos dados dos seguintes par\u00e2metros: pluviometria, intensidade e dire\u00e7\u00e3o dos \n\nventos, varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9s e altura de ondas. \n\n \n\nOs dados pluviom\u00e9tricos foram adquiridos na usina de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool Una \n\nA\u00e7\u00facar e Energia LTDA., inserida na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una.  Os dados foram \n\nfornecidos em acumulados di\u00e1rios mm/dia, o que permitiu que fossem transformados \n\nem acumulados semanais, permitindo, assim, que a quantidade semanal de sedimentos \n\ncoletados na Ilha da Barra fosse correlacionada ao acumulado pluviom\u00e9trico em \u00e1reas \n\ncontinentais pr\u00f3ximas, indicando poss\u00edveis aportes terr\u00edgenos. \n\n% CaCO3 = (Ab \u2013 Ap) x 100 ; \n\n                          Ab \n\n% \u00d1CaCO3 =  (100 -  % CaCO3) , onde: \n\n\n\n 47\n\n \n\nOs dados de dire\u00e7\u00e3o e intensidade dos ventos, gerados nas esta\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas de Ipojuca, foram usados como indicativo da varia\u00e7\u00e3o de energia no \n\nsistema e/ou direcionamento de aporte terr\u00edgeno.  Esses foram registrados em intervalos \n\nde tr\u00eas horas a 10m de altura, e foram adquiridos junto ao INPE/CPTEC em seu \n\nendere\u00e7o eletr\u00f4nico (www.inpe.br). \n\n \n\nA esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Ipojuca foi escolhida, para o monitoramento, por ser \n\nreconhecida oficialmente pelas autoridades meteorol\u00f3gicas, e por possuir regularidade \n\namostral durante o per\u00edodo estudado. \n\n \n\nOs dados de ventos obtidos, oriundo da esta\u00e7\u00e3o de Ipojuca, foram agrupados de \n\nacordo com o \u00e2ngulo de incid\u00eancia, por octantes segundo tabela abaixo: \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Octantes de ventos incidentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s o agrupamento, foi calculada a velocidade m\u00e9dia e freq\u00fc\u00eancia relativa dos \n\nventos por octante.  Desta forma, para cada semana coletada, obteve-se a porcentagem \n\nde incid\u00eancia de ventos por octante (% de ventos vindo de norte, nordeste, etc) e sua \n\nintensidade m\u00e9dia (m/s). \n\n \n\n  Dados de ondas, por serem diretamente proporcional \u00e0 turbul\u00eancia, que, \n\ndependendo da profundidade, gera ressuspens\u00e3o, s\u00e3o indispens\u00e1veis para trabalhos que \n\ninvestiguem a din\u00e2mica de sedimentos em suspens\u00e3o.  Apesar destes dados serem de \n\ndif\u00edcil aquisi\u00e7\u00e3o, os dados extra\u00eddos de previs\u00f5es baseados em modelos matem\u00e1ticos \n\nresponderam satisfatoriamente para esta investiga\u00e7\u00e3o.  Para este trabalho, os dados \n\nDire\u00e7\u00e3o           \u00c2ngulo \nNorte          337,5\u00b0 -  22,5\u00b0 \nNordeste        22,5\u00b0 - 67,5\u00b0 \nLeste            67,5\u00b0 - 112,5\u00b0 \nSudeste      112,5\u00b0 - 157,5\u00b0 \nSul             157,5\u00b0 - 202,5\u00b0 \nSudoeste    202,5\u00b0 - 247,5\u00b0 \nOeste         247,5\u00b0 - 292,5\u00b0 \nNoroeste    292,5\u00b0 - 337,5\u00b0 \n\n\n\n 48\n\nforam adquiridos no site www.surfguru.com.br, para o litoral sul pernambucano, que \n\nutiliza as previs\u00f5es do modelo Wave Watch III. \n\nComo for\u00e7antes, este modelo utiliza campos de ventos produzidos pelo modelo \n\natmosf\u00e9rico global AVN do NCEP e prev\u00ea altura de ondas para \u00e1guas acima de 40 \n\nmetros de profundidade (TOLMAN, 2002). Apesar desta n\u00e3o ser a profundidade local \n\nesses valores s\u00e3o proporcionais \u00e0s alturas de ondas encontradas nas \u00e1guas costeiras \n\nadjacentes. \n\n \n\nOs dados utilizados foram disponibilizados em intervalos de tr\u00eas horas, a partir \n\ndos quais foi calculada a altura m\u00e9dia das ondas incidentes para cada per\u00edodo de \n\namostragem (n =157). \n\n \n\nPara investigar a influ\u00eancia da varia\u00e7\u00e3o da mar\u00e9 na din\u00e2mica de sedimentos \n\nfinos, foram adquiridos, atrav\u00e9s da Diretoria de Hidrografia e navega\u00e7\u00e3o (DHN) para o \n\nPorto de Suape, dados de cotas de mar\u00e9s durante todo per\u00edodo estudado.  Ap\u00f3s isto, foi \n\ncalculada a vari\u00e2ncia das cotas de baixa-mares e preamares, inseridas dentro de cada \n\nintervalo amostral (n=157).  O valor obtido, com este tratamento, \u00e9 tanto maior quanto \n\nmais amplas forem as amplitudes de mar\u00e9s na referente semana. \n\n \n\n4.5 An\u00e1lises estat\u00edsticas \n\nInicialmente realizou-se regress\u00f5es m\u00faltiplas para determinar quais vari\u00e1veis, \n\nmeteorol\u00f3gicos e oceanogr\u00e1ficos obtidos, exerceram maior influ\u00eancia na varia\u00e7\u00e3o \n\ntemporal da quantidade de sedimentos coletados: totais, carbon\u00e1ticos e n\u00e3o \n\ncarbon\u00e1ticos.  Por\u00e9m, um fator limitante desta an\u00e1lise est\u00e1 relacionado a quanto as \n\nvari\u00e1veis independentes est\u00e3o correlacionadas, isto \u00e9 o quanto s\u00e3o colineares.  Para que \n\neste efeito n\u00e3o interferisse na interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados, optou-se por realizar an\u00e1lises \n\nde correla\u00e7\u00e3o n\u00e3o param\u00e9tricas de Pearson, individuais, entre as vari\u00e1veis ambientais e a \n\nvaria\u00e7\u00e3o temporal da quantidade de sedimentos coletados (totais, carbon\u00e1tico e n\u00e3o \n\ncarbon\u00e1tico). \n\nFoi realizado an\u00e1lise estat\u00edstica ANOVA nas escalas anuais e sazonais para \n\ninvestigar poss\u00edveis diferen\u00e7as temporais nas vai\u00e1veis estudadas. \n\n\n\n 49\n\nPara uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o e entendimento das correla\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis \n\ndependentes e as n\u00e3o dependentes, os resultados foram dispostos, ap\u00f3s as an\u00e1lises, em \n\ngr\u00e1ficos cujos eixos das abscissas representavam os 3 ciclos amostrais anuais, onde: \n\nciclo 1(25/02/2005 - 24/02/2006), ciclo 2 (24/02/2006 - 26/02/2007) e ciclo 3 \n\n(26/02/2007 \u2013 29/02/2008) . O eixo das ordenadas indicavam o \u00edndice de correla\u00e7\u00e3o ou \n\ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o (r2) entre a sedimenta\u00e7\u00e3o (total, n\u00e3o carbon\u00e1tica e \n\ncarbon\u00e1tica) e o  parametro climatol\u00f3gico (altura de ondas, pluviometria ou mar\u00e9) \n\n(figura 18). O coeficiente de determina\u00e7\u00e3o informa que fra\u00e7\u00e3o da variabilidade de uma \n\ncaracter\u00edstica \u00e9 explicada estatisticamente pela outra vari\u00e1vel (CALLEGARE &amp; \n\nJACQUES, 2003). \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Os gr\u00e1ficos de correla\u00e7\u00e3o entre as for\u00e7antes de ventos e sedimenta\u00e7\u00e3o foram \n\ndispostos de forma que os \u00edndices de correla\u00e7\u00e3o fossem representados por barras \n\ndispostas em seus respectivos octantes (figura 19).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n0.1\n\n0.2\n0.3\n\n0.4\n0.5\n\n0.6\n0.7\n\n0.8\n0.9\n\n1\n\nCiclo 1 Ciclo 2 Ciclo 3\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o significativa (r\u00b2) entre a pluviometria e a sedimenta\u00e7\u00e3o total\n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o significativa (r\u00b2) entre a pluviometria e a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o  significativa(r\u00b2) entre a pluviometria e a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nco\n\nrr\nel\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (\nr\u00b2\n\n)\n\n0\n0.1\n\n0.2\n0.3\n\n0.4\n0.5\n\n0.6\n0.7\n\n0.8\n0.9\n\n1\n\nCiclo 1 Ciclo 2 Ciclo 3\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o significativa (r\u00b2) entre a pluviometria e a sedimenta\u00e7\u00e3o total\n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o significativa (r\u00b2) entre a pluviometria e a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o  significativa(r\u00b2) entre a pluviometria e a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nco\n\nrr\nel\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (\nr\u00b2\n\n)\n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o significativa (r2) entre o par\u00e2metro x e a sedimenta\u00e7\u00e3o total \n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o significativa (r2) entre o par\u00e2metro x e a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o significativa (r2) entre o par\u00e2metro x e a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\na\n0.1\n\na\n0.1\n\nCorrela\u00e7\u00e3o entre os ventos vindo de sul e a sedimenta\u00e7\u00e3o\n\nCorrela\u00e7\u00e3o entre os ventos vindo de oeste e a sedimenta\u00e7\u00e3o\n\nFigura 19 -  Exemplo da disposi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos feitos a partir da correla\u00e7\u00e3o das for\u00e7antes de \nventos com a sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 18 - Exemplo da disposi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos indicadores das correla\u00e7\u00f5es entre os \npar\u00e2metros climatol\u00f3gicos e a sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 50\n\n4.6 Dados Sensoriamento Remoto \n\nA resposta espectral da luz incidente na \u00e1gua, \u00e9 determinado, basicamente, pelo \n\nespalhamento dos comprimentos de onda mais curtos.  O coeficiente de absor\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua pura \u00e9 m\u00ednimo na regi\u00e3o compreendida entre 400 e 600 nm, aumentando \n\nrapidamente na regi\u00e3o do infravermelho.  O coeficiente de espalhamento da \u00e1gua pura, \n\nao contr\u00e1rio, \u00e9 m\u00e1ximo na regi\u00e3o do azul, e decresce exponencialmente com o inverso \n\nda quarta pot\u00eancia do comprimento de onda, em dire\u00e7\u00e3o ao infravermelho (KAMPEL &amp; \n\nNOVO, 2005).  Se o espectro de reflex\u00e3o da \u00e1gua pode ser estimado pela raz\u00e3o \n\n(espalhamento/absor\u00e7\u00e3o), pode-se concluir que a energia refletida pela \u00e1gua pura \u00e9 \n\nm\u00e1xima na regi\u00e3o do azul e decresce em dire\u00e7\u00e3o ao vermelho. (BARBOSA et al., 2003). \n\n \n\nJ\u00e1 o comportamento espectral em corpos d\u2019\u00e1guas naturais \u00e9 influenciado por \n\nv\u00e1rias subst\u00e2ncias.  Dentre estas, tr\u00eas s\u00e3o de reconhecida import\u00e2ncia, al\u00e9m da \u00e1gua \n\npura: fitopl\u00e2ncton (clorofila a), mat\u00e9ria em suspens\u00e3o (inorg\u00e2nico) e mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\ndissolvida (KAMPEL &amp; NOVO, 2005).  A \u00e1gua limpa reflete pouca energia na regi\u00e3o \n\ndo vis\u00edvel e praticamente nenhuma na regi\u00e3o do infravermelho, enquanto a \u00e1gua com \n\npart\u00edculas em suspens\u00e3o reflete mais energia, por\u00e9m somente na regi\u00e3o do vis\u00edvel \n\n(FLORENZANO, 2002). \n\n \n\nCom o objetivo de monitorar a din\u00e2mica das plumas dos rios com maiores \n\ninflu\u00eancias hidro-sedimentares na \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9, foram adquiridas \n\ngratuitamente, atrav\u00e9s do banco de imagem da DGI/ INPE, em seu endere\u00e7o eletr\u00f4nico \n\n(www.inpe.br), uma s\u00e9rie temporal de 30 imagens geradas por sat\u00e9lites, inseridas no \n\nintervalo de tempo entre 23/01/2005 e 24/09/2008, sendo 8 imagens do sat\u00e9lite \n\nLANDSAT 5/TM, resolu\u00e7\u00e3o 30m, 13 imagens do CBERS 2/CCD resolu\u00e7\u00e3o 20 m e 9 \n\nimagens do CBERS 2B/CCD resolu\u00e7\u00e3o 20 m, compondo um banco temporal de 30 \n\nimagens. \n\n \n\nAp\u00f3s a aquisi\u00e7\u00e3o das imagens no formato .tif, estas foram recortadas, de acordo com \n\na \u00e1rea de interesse, e convertidas para o formato SPG, utilizando-se o m\u00f3dulo IMPIMA \n\ndo software SPRING 5.0.1 (dom\u00ednio p\u00fablico).  Ap\u00f3s esta etapa, as imagens foram \n\ntransferidas para o software SPRING 5.0.1, onde foram georreferenciadas (registradas), \n\nutilizando-se como refer\u00eancia uma imagem Landsat-5, cedida pelo Projeto Recifes \n\n\n\n 51\n\nCosteiros, utilizada em diversos estudos, entre eles STRENZEL (2002);  LIMA (2003) \n\ne PRATES (2003). \n\n  Os processamentos digitais das imagens foram realizados no pr\u00f3prio software \n\nSPRING 5.0.1, utilizando as bandas 1, 2 e 3 (espectro do vis\u00edvel) para as cores azul, \n\nverde e vermelho, respectivamente. Esta composi\u00e7\u00e3o permite que a visualiza\u00e7\u00e3o da \n\nimagem se aproxime das cores naturais da cena, como mostra o esquema abaixo (Figura \n\n20). \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBanda1 monocrom\u00e1tico) \n\nBanda 2 (monocrom\u00e1tico) \n\nBanda 3 (monocrom\u00e1tico) \n\nBanda 1 (azul) \n\nBanda 2 (verde) \n\nBanda 3 (vermelho) \n\nComposi\u00e7\u00e3o colorida \n\nFigura 20 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o colorida das bandas 1,2 e 3 com as cores azul, verde e vermelho \nrespectivamente. Imagem gerada pelo sat\u00e9lite Landsat-5 em 26/08/2006. \n\n\n\n 52\n\nRealizada a composi\u00e7\u00e3o, utilizou-se a ferramenta realce de contraste. Esta t\u00e9cnica \n\ntem como objetivo melhorar a discrimina\u00e7\u00e3o visual entre os objetos contidos na \n\nimagem, sob crit\u00e9rios subjetivos do olho humano, melhorando, assim, as condi\u00e7\u00f5es de \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o (figura 21).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                 Imagem original                                             Imagem processada \n\nFigura 21 - Efeito da manipula\u00e7\u00e3o do contraste na melhoria das condi\u00e7\u00f5es para \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAs cartas foram geradas no m\u00f3dulo SCARTA/SPRING 5.0.1, e para isto, foram \n\nenquadradas na mesma cena: \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 e fozes dos rios Una, \n\nMamucabas / Ilhetas e Formoso (figura 22). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 53\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 22 - Carta com enquadramento da \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9, e fozes dos rios \n\nFormoso, Mamucabas / Ilhetas e Una. \n\n \n\nCom o objetivo de aumentar a capacidade interpretativa das imagens, foram \n\ninseridas informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s for\u00e7antes de ventos, mar\u00e9s e pluviometria, \n\nadquiridas nas fontes mencionadas anteriormente. \n\n \n\nOs dados de ventos da esta\u00e7\u00e3o de Ipojuca foram disponibilizados apenas at\u00e9 junho \n\nde 2007, onde segundo representantes do ITEP/LAMEPE (respons\u00e1veis pelo \n\nequipamento) houve interrup\u00e7\u00e3o no fornecimento dos dados devido ao furto deste \n\nequipamento. Com isso os dados inseridos nas imagens posteriores a este per\u00edodo foram \n\ncomplementados, quando poss\u00edvel, com dados da esta\u00e7\u00e3o de Barreiros, que apesar de \n\nser mais pr\u00f3xima \u00e0 \u00e1rea de estudo, suas s\u00e9ries apresentam periodicamente intervalos de \n\ndados n\u00e3o coletados. \n\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35005\u201945\u201d w35004\u201902\u201d w35002\u201919\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nN\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nFoz do rio Formoso\n\n\u00c1rea fechada de \nTamandar\u00e9\n\nFoz do rio Una\n\nFozes dos rios \nMamucabas / Ilhetas\n\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35005\u201945\u201d w35004\u201902\u201d w35002\u201919\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nN\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35005\u201945\u201d w35004\u201902\u201d w35002\u201919\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nNN\n\nS080 54\u201939\u201dS080 54\u201939\u201d\n\nFoz do rio Formoso\n\n\u00c1rea fechada de \nTamandar\u00e9\n\nFoz do rio Una\n\nFozes dos rios \nMamucabas / Ilhetas\n\n\n\n 54\n\nOs vetores de ventos foram obtidos a partir da resultante dos valores registrados nas \n\n12 horas antecessoras \u00e0 gera\u00e7\u00e3o da imagem.  Cada vetor foi representado por sua \n\nintensidade (m/s) e \u00e2ngulo incidente. \n\n \n\nAs cotas de mar\u00e9, no momento da gera\u00e7\u00e3o das imagens, foram calculadas \n\nconsiderando a onda de mar\u00e9 como uma cossenoide.  As curvas de mar\u00e9s foram \n\nrepresentadas pelo segmento da cossenoide, com m\u00e1ximos e m\u00ednimos representando \n\npreamar e baixa-mar, na qual o momento de gera\u00e7\u00e3o das imagens estava contido. \n\nOs dados pluviom\u00e9tricos di\u00e1rios, indicadores de aumento da carga sedimentar na \n\npluma, foram representados em um per\u00edodo de trinta dias anteriores \u00e0 data de gera\u00e7\u00e3o de \n\ncada imagem. (figura 23). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s uma pr\u00e9-an\u00e1lise visual das cartas geradas, foi realizada uma an\u00e1lise estat\u00edstica \n\nde similaridade onde cada amostra, neste caso imagem, foi representada por duas \n\nvari\u00e1veis: acumulado pluviom\u00e9trico dos cinco dias anteriores \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de cada imagem \n\ne dire\u00e7\u00e3o do vetor resultante dos ventos registrados no intervalo das doze horas \n\nN\n\n26/08/2006\n\nLANDSAT-5\nB3-R, B2-G, B1-B\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:19\n\n11\n:49\n\n12\n:19\n\n12\n:49\n\n13\n:19\n\n13\n:49\n\n14\n:19\n\n14\n:49\n\n15\n:19\n\n15\n:49\n\n16\n:19\n\n16\n:49\n\n17\n:19\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n26\n/ju\n\nl\n28\n\n/ju\nl\n\n30\n/ju\n\nl\n\n1/\nag\n\no\n3/\n\nag\no\n\n5/\nag\n\no\n7/\n\nag\no\n\n9/\nag\n\no\n\n11\n/ag\n\no\n\n13\n/ag\n\no\n\n15\n/ag\n\no\n\n17\n/ag\n\no\n\n19\n/ag\n\no\n\n21\n/ag\n\no\n\n23\n/ag\n\no\n\n25\n/ag\n\no\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nm\nm\n\nm\n\npluviometria\n\nmar\u00e9\n\nNN\n\n26/08/2006\n\nLANDSAT-5\nB3-R, B2-G, B1-B\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:19\n\n11\n:49\n\n12\n:19\n\n12\n:49\n\n13\n:19\n\n13\n:49\n\n14\n:19\n\n14\n:49\n\n15\n:19\n\n15\n:49\n\n16\n:19\n\n16\n:49\n\n17\n:19\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:19\n\n11\n:49\n\n12\n:19\n\n12\n:49\n\n13\n:19\n\n13\n:49\n\n14\n:19\n\n14\n:49\n\n15\n:19\n\n15\n:49\n\n16\n:19\n\n16\n:49\n\n17\n:19\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n26\n/ju\n\nl\n28\n\n/ju\nl\n\n30\n/ju\n\nl\n\n1/\nag\n\no\n3/\n\nag\no\n\n5/\nag\n\no\n7/\n\nag\no\n\n9/\nag\n\no\n\n11\n/ag\n\no\n\n13\n/ag\n\no\n\n15\n/ag\n\no\n\n17\n/ag\n\no\n\n19\n/ag\n\no\n\n21\n/ag\n\no\n\n23\n/ag\n\no\n\n25\n/ag\n\no\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nm\nm\n\nm\n\npluviometria\n\nmar\u00e9\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nm\nm\n\nm\n\npluviometria\n\nmar\u00e9\n\nMomento da gera\u00e7\u00e3o da \nimagem hs\n\nTrinta dias de pluviometria \n\nDia da gera\u00e7\u00e3o da imagem \n\nBaixa-mar \n\npreamar \n\nVetores de vento \nEscala dos vetores de \nvento \n\n\u00c1rea Fechada de \nTamandar\u00e9 \n\nFoz do rio \nUna \n\nFigura 23 - Disposi\u00e7\u00e3o dos dados meteorol\u00f3gicos e oceanogr\u00e1ficos nas cartas. \n\n1 m/s \n\n\n\n 55\n\nanteriores \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de cada imagem.  Esta an\u00e1lise possibilitou verificar se as plumas de \n\nrios observadas nas imagens geradas em condi\u00e7\u00f5es ambientais semelhantes, possu\u00edam \n\ncaracter\u00edsticas similares. \n\n \n\nDurante os estudos, constatou-se a influ\u00eancia na rela\u00e7\u00e3o entre a din\u00e2mica de \n\ndeslocamento da foz do rio Una e o aporte de sedimentos em suspens\u00e3o na \u00e1rea de \n\nestudo.  Para descrever a din\u00e2mica espa\u00e7o-temporal de deslocamento da foz desse rio, \n\nforam fotointerpretadas 28 imagens geradas por sat\u00e9lites, sendo 2 imagens geradas por \n\nLANDSAT-2/MSS com resolu\u00e7\u00e3o de 80 metros, 2 imagens geradas pelo LANDSAT-\n\n3/MSS resolu\u00e7\u00e3o de 80 metros, 22 imagens pelo LANDSAT-5/TM resolu\u00e7\u00e3o de 30 \n\nmetros, 1 imagem pelo LANDSAT-7/ETM+ resolu\u00e7\u00e3o de 30 metros, e 1 imagem pelo \n\nCBERS 2/CCD resolu\u00e7\u00e3o 20 metros. \n\n \n\n As imagens foram adquiridas gratuitamente atrav\u00e9s do banco de imagem da DGI/ \n\nINPE em seu endere\u00e7o eletr\u00f4nico (www.inpe.br), georrefenciadas e tratadas utilizando \n\nos j\u00e1 citados recursos do software SPRING. \n\n \n\nPara a gera\u00e7\u00e3o das imagens foram utilizadas as bandas 4 para o vermelho (R), e \n\nnovamente a banda 4 para o verde (G), esta composi\u00e7\u00e3o permitiu um contraste \n\nsatisfat\u00f3rio entre a terra (em amarelo) e a \u00e1gua (em preto) (figura 24).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 56\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 24 -  Imagem LANDSAT2 resolu\u00e7\u00e3o 80 metros, contraste entre a terra (amarelo) e \n\nrio Una/oceano (preto), conseguido com a composi\u00e7\u00e3o: banda 4 para as cores vermelho e verde. \n\n \n\n\u00c0s imagens geradas pelos sat\u00e9lites LANDSA5, LANDSAT7 e CBERS2, al\u00e9m da \n\nbanda 4-R e 4-G, foi acrescentada a banda 1 para o azul (B) manipulando o contraste \n\npara ter apenas as nuvens destacadas, gerando, al\u00e9m do j\u00e1 citado contraste entre amarelo \n\ne preto, a distin\u00e7\u00e3o das nuvens em branco (figura 25). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ns 08o 48\u2019 20\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\ns 08o 52\u2019 13\u201d\n\nw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d w 35o 06\u2019 42\u201d\n\n1.6 3.2 Km0\n\ns 08o 48\u2019 20\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\ns 08o 52\u2019 13\u201d\n\nw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d w 35o 06\u2019 42\u201d\n\n1.6 3.2 Km0\n\nBanda-4 (verde) \n\nBanda-4 (vermelho) \n\ncomposi\u00e7\u00e3o 4-G, 4-R \n\nBanda-4 (monocrom\u00e1tico) \n\n\n\n 57\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 25 - Imagem LANDSAT-5 resolu\u00e7\u00e3o 30 metros, contraste entre a terra (amarelo), rio \n\nUna/oceano (preto) e nuvens (branco), conseguido com a composi\u00e7\u00e3o: banda 4 para as cores \n\nvermelho e verde e banda 1 para o azul. \n\n \n\n As 29 imagens possibilitaram o estudo do deslocamento da foz do rio Una em um \n\nintervalo temporal de 31 anos, distribu\u00eddo como mostra a tabela (anexo 2). \n\n0\n\ns 08o 48\u2019 20\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\ns 08o 52\u2019 13\u201d\n\nw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d w 35o 06\u2019 42\u201d\n\n0 1.6 3.2 Km0\n\ns 08o 48\u2019 20\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\ns 08o 52\u2019 13\u201d\n\nw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d w 35o 06\u2019 42\u201d\n\n0 1.6 3.2 Km\n\nBanda-1(monocrom\u00e1tico) Banda-1 (azul) \n\nBanda-4 (monocrom\u00e1tico) \n\nComposi\u00e7\u00e3o (1-B, 4-G, 4-R) \nBanda-4 (verde) \n\nBanda-4 (vermelho) \n\n\n\n 58\n\n \n\n \n\n Atrav\u00e9s da ferramenta de opera\u00e7\u00f5es m\u00e9tricas do pr\u00f3prio SPRING, obtivemos as \n\ndist\u00e2ncias entre a foz do rio Una e o recife Ilha da Barra (\u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9) \n\nentre 1977 e 2008, e, consequentemente, a taxa de deslocamento da foz (velocidade de \n\nmigra\u00e7\u00e3o) entre as datas das imagens adquiridas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 59\n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n \n\n \n\n5.1 Taxa de sedimenta\u00e7\u00e3o \n\nA m\u00e9dia de sedimenta\u00e7\u00e3o, durante todo o per\u00edodo coletado, foi de 36,38 \n\ng/coletor/semana que corresponde a 662,00 g/m2/dia, sendo destes: 35,13 \n\ng/coletor/semana (639.34 g/m2/dia) para o primeiro ciclo amostral (25/02/2005 - \n\n24/02/2006), 36,06 g/coletor/semana (656.25 g/m2/dia), para o segundo ciclo amostral \n\n(24/02/2006 - 26/02/2007) e 40.02 g/coletor/semana (728.34 g/m2/dia) para o terceiro \n\nciclo amostral (26/02/2007 \u2013 29/02/2008). A an\u00e1lise estat\u00edstica ANOVA fatorial (figura \n\n26) mostra que n\u00e3o houve diferen\u00e7as significativas (p>0.05) na sedimenta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nentre todos os ciclos estudados. \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26 - ANOVA indicando a falta de diferen\u00e7as significativas entre as m\u00e9dias de \nsedimenta\u00e7\u00e3o nos ciclos anuais estudados. \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\nC\nel\n\nl M\nea\n\nn\n\nd 2005 d 2006 d 2007\nCell\n\nOne case was omitted due to missing values.\n\nInteraction Bar Plot for sedimento medio\n Effect: ciclos amostral\n Error Bars: 95% Confidence Interval\n\nCiclo 1 Ciclo 2 Ciclo 3\n\n2 214362.942 107181.471 .261 .7705\n147 60337544.402 410459.486\n\nDF Sum of Squares Mean Square F-Value P-Value\n\nciclos amostral\nResidual\n\nOne case was omitted due to missing values.\nModel II estimate of between component variance: \u2022\n\nANOVA Table for sedimento medio\n\n52 639.336 456.571 63.315\n52 656.250 564.154 78.234\n\n46 728.341 862.483 127.166\n\nCount Mean Std. Dev. Std. Err.\n\nd 2005\nd 2006\n\nd 2007\nOne case was omitted due to missing values.\n\nMeans Table for sedimento medio\n Effect: ciclos amostral\n\nCiclo 1\nCiclo 2\nCiclo 3\n\n-16.914 248.306 .8931\n\n-89.005 256.275 .4936\n\n-72.092 256.275 .5791\n\nMean Diff. Crit. Diff P-Value\n\nd 2005, d 2006\n\nd 2005, d 2007\n\nd 2006, d 2007\nOne case was omitted due to missing values.\n\nFisher's PLSD for sedimento medio\n Effect: ciclos amostral\n Significance Level: 5 %\n\nCiclo 1, ciclo\nCiclo 1, ciclo\nCiclo 2, ciclo\n\n\n\n 60\n\nA sedimenta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia nos coletores se distribuiu com diferen\u00e7as significativas \n\nentre as esta\u00e7\u00f5es do ano (p<0,0001). As esta\u00e7\u00f5es de outono e inverno n\u00e3o apresentaram \n\ndiferen\u00e7as significativas (p=0.81) e suas m\u00e9dias foram respectivamente de 990,57 \n\ng/m2/dia e 960,11 g/m2/dia.  As m\u00e9dias das esta\u00e7\u00f5es de ver\u00e3o e primavera, que tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o apresentaram diferen\u00e7as significativas entre elas (p=0.57), foram menores com \n\nm\u00e9dias de 303,51 g/m2/dia e 379,02 g/m2/dia respectivamente (figura 27).  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\nC\nel\n\nl M\nea\n\nn\n\nVer\u00e3o Outono Inverno Primavera\nCell\n\nOne case was omitted due to missing values.\n\nInteraction Bar Plot for sedimento medio\n Effect: Esta\u00e7\u00e3o\n Error Bars: 95% Confidence Interval\n\n3 15023593.540 5007864.513 16.059&lt;.0001\n\n146 45528313.804 311837.766\n\nDF Sum of Squares Mean Square F-Value P-Value\n\nEsta\u00e7\u00e3o\n\nResidual\n\nOne case was omitted due to missing values.\nModel II estimate of between component variance: 125428.065\n\nANOVA Table for sedimento medio\n\nFigura 27 - Teste ANOVA fatorial da sedimenta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia entre as esta\u00e7\u00f5es do ano, \nindicando diferen\u00e7as significativas entre as m\u00e9dias de sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\n33 303.513 192.961 33.590\n\n39 990.566 565.952 90.625\n\n39 960.110 876.478 140.349\n\n39 379.022 279.720 44.791\n\nCount Mean Std. Dev. Std. Err.\n\nVer\u00e3o\n\nOutono\n\nInverno\n\nPrimavera\nOne case was omitted due to missing values.\n\nMeans Table for sedimento medio\n Effect: Esta\u00e7\u00e3o\n\n-687.053 261.038&lt;.0001 S\n\n-656.598 261.038&lt;.0001 S\n-75.509 261.038 .5684\n\n30.456 249.925 .8100\n\n611.544 249.925&lt;.0001 S\n581.089 249.925&lt;.0001 S\n\nMean Diff. Crit. Diff P-Value\nVer\u00e3o, Outono\n\nVer\u00e3o, Inverno\nVer\u00e3o, Primavera\n\nOutono, Inverno\n\nOutono, Primavera\nInverno, Primavera\n\nOne case was omitted due to missing values.\n\nFisher's PLSD for sedimento medio\n Effect: Esta\u00e7\u00e3o\n Significance Level: 5 %\n\n\n\n 61\n\n A distribui\u00e7\u00e3o semanal da sedimenta\u00e7\u00e3o durante todo o per\u00edodo estudado pode ser visualizada na figura 28.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\n\n9000\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n5\n\nO\nut\n\non\no \n\n20\n05\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n05\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n05\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n5/\n\n20\n06\n\nO\nut\n\non\no \n\n20\n06\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n06\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n06\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n6/\n\n20\n07\n\nO\nut\n\non\no \n\n20\n07\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n07\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n07\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n6/\n\n20\n07\n\nCiclo amostral 1 Ciclo amostral 2 Ciclo  amostral 3\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/m\n\u00b2/\n\ndi\na)\n\nM\u00e9dia di\u00e1ria da sedimenta\u00e7\u00e3o durante a semana\n\n(25/02/2005 - 24/02/2006) (24/02/2006 - 26/02/2007) (26/02/2007 \u2013 29/02/2008)\n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\n\n9000\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n5\n\nO\nut\n\non\no \n\n20\n05\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n05\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n05\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n5/\n\n20\n06\n\nO\nut\n\non\no \n\n20\n06\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n06\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n06\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n6/\n\n20\n07\n\nO\nut\n\non\no \n\n20\n07\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n07\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n07\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n6/\n\n20\n07\n\nCiclo amostral 1 Ciclo amostral 2 Ciclo  amostral 3\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/m\n\u00b2/\n\ndi\na)\n\nM\u00e9dia di\u00e1ria da sedimenta\u00e7\u00e3o durante a semana\n\n(25/02/2005 - 24/02/2006) (24/02/2006 - 26/02/2007) (26/02/2007 \u2013 29/02/2008)\n\nFigura 28 - Distribui\u00e7\u00e3o da sedimenta\u00e7\u00e3o durante os tr\u00eas ciclos amostrados e por esta\u00e7\u00e3o do ano. \n\n\n\n 62\n\nA sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica foi superior a n\u00e3o carbon\u00e1tica em todas as amostras coletadas. A sedimenta\u00e7\u00e3o semanal total , carbon\u00e1tica e \n\nn\u00e3o carbon\u00e1tica durante todo per\u00edodo estudado pode ser visualizada nos gr\u00e1ficos abaixos (figuras 29, 30 e 31): \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 29 - Distribui\u00e7\u00e3o da sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o carbon\u00e1tica durante o primeiro ciclo estudado evidenciando as diferentes \nesta\u00e7\u00f5es do ano. \n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\n\n9000\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/m\n\u00b2/\n\ndi\na)\n\nM\u00e9dia di\u00e1ria da sedimenta\u00e7\u00e3o durante a semana\ninverno\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\nVer\u00e3o 2005 Outono 2005 inverno 2005 primavera 2005 Ver\u00e3o 2005/2006\n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\n\n9000\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/m\n\u00b2/\n\ndi\na)\n\nM\u00e9dia di\u00e1ria da sedimenta\u00e7\u00e3o durante a semana\ninverno\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\nVer\u00e3o 2005 Outono 2005 inverno 2005 primavera 2005 Ver\u00e3o 2005/2006\n\n\n\n 63\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 30 - Distribui\u00e7\u00e3o da sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o carbon\u00e1tica durante o segundo ciclo estudado evidenciando as diferentes esta\u00e7\u00f5es do ano. \n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\n\n9000\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/m\n\u00b2/\n\ndi\na)\n\nM\u00e9dia di\u00e1ria da sedimenta\u00e7\u00e3o durante a semana\nSedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\nVer\u00e3o 2006 Outono 2006 inverno 2006 primavera 2006 Ver\u00e3o 2006/2007\n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\n\n9000\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/m\n\u00b2/\n\ndi\na)\n\nM\u00e9dia di\u00e1ria da sedimenta\u00e7\u00e3o durante a semana\nSedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\nVer\u00e3o 2006 Outono 2006 inverno 2006 primavera 2006 Ver\u00e3o 2006/2007\n\n\n\n 64\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nFigura 31 - Distribui\u00e7\u00e3o da sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o carbon\u00e1tica durante o primeiro ciclo estudado.  Os per\u00edodos em evidencias referem-se as \ndiferentes esta\u00e7\u00f5es do ano. \n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\n\n9000\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/m\n\u00b2/\n\ndi\na)\n\nM\u00e9dia di\u00e1ria da sedimenta\u00e7\u00e3o durante a semana\nSedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\nVer\u00e3o 2007 Outono 2007 inverno 2007 primavera 2007 Ver\u00e3o 2007/2008\n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\n\n9000\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/m\n\u00b2/\n\ndi\na)\n\nM\u00e9dia di\u00e1ria da sedimenta\u00e7\u00e3o durante a semana\nSedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\nVer\u00e3o 2007 Outono 2007 inverno 2007 primavera 2007 Ver\u00e3o 2007/2008\n\n\n\n 65\n\n Altas taxas de sedimenta\u00e7\u00e3o representam uma grave perturba\u00e7\u00e3o para os recifes \nde coral.  Ela reduz o crescimento e sobreviv\u00eancia de uma gama de esp\u00e9cies de coral, \n\napesar de seus efeitos diferirem substancialmente entre esp\u00e9cies e tamb\u00e9m entre os tipos \n\nde sedimentos e subst\u00e2ncias a eles associadas (FABRICIUS, 2005).  \n\n \n\n De acordo com ROGERS (1990), uma sedimenta\u00e7\u00e3o maior que 100 g/m2/dia, \n\nclassificada por ele como sedimenta\u00e7\u00e3o pesada, as respostas s\u00e3o: redu\u00e7\u00e3o na riqueza de \n\nesp\u00e9cie de coral, na cobertura do coral vivo, na taxa de crescimento, na calcifica\u00e7\u00e3o e na \n\ntaxa de acres\u00e7\u00e3o de recife; e aumento na propor\u00e7\u00e3o do branqueamento. J\u00e1 DUTRA, et al \n\n(2003), em seu trabalho sobre os efeitos do aporte sedimentar na vitalidade dos recifes \n\nde corais de Abrolhos na Bahia, constatou que em taxas de acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos \n\nsuperior a 150 g/m2/dia houve uma redu\u00e7\u00e3o de valores de par\u00e2metros biol\u00f3gicos como: \n\npercentual da cobertura viva de corais, di\u00e2metro m\u00e9dio das col\u00f4nias de Millepora \n\nalcicornis e n\u00famero de recrutas de corais. \n\n \n\n No presente estudo as taxas de sedimenta\u00e7\u00e3o superaram as consideradas cr\u00edticas \n\n(150 g/m2/dia), em at\u00e9 37 vezes durante o inverno do \u00faltimo ciclo anual estudado (figura \n\n30). Al\u00e9m disto, estes valores permaneceram mais altos que o citado, durante todas as \n\nesta\u00e7\u00f5es do ano. \n\n  \n\n O stress induzido por esta sedimenta\u00e7\u00e3o aumenta linearmente com a quantidade \n\ne dura\u00e7\u00e3o da sedimenta\u00e7\u00e3o.  Por exemplo: uma certa quantidade depositada em um \n\ncoral, em uma unidade de tempo, exerce o mesmo estresse fotofisiol\u00f3gico provocado \n\npelo dobro dessa quantidade na metade do tempo (PHILIPP &amp; FABRICIUS, 2003). \n\nPor\u00e9m n\u00e3o existe consenso entre os pesquisadores, acerca destes valores. As influ\u00eancias \n\nfisiol\u00f3gicas dos sedimentos nos corais variam em fun\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, caracter\u00edsticas \n\ndos sedimentos e condi\u00e7\u00f5es hidrodin\u00e2micas locais. \n\n \n\n Uma outra dificuldade em estimar com precis\u00e3o estes valores, vem do fato de \n\nque coletas pontuais cobrindo pequenos per\u00edodos do ano tendem a subestimar ou \n\nhiperestimar essas taxas, diante da grande vari\u00e2ncia entre as esta\u00e7\u00f5es na quantidade de \n\nsedimentos coletados.  Somado a isto, o local escolhido para a fixa\u00e7\u00e3o das armadilhas \n\nde sedimentos (sobre o recife, ao lado do recife, etc.) podem gerar grandes influ\u00eancias \n\nna quantidade de material coletado. \n\n\n\n 66\n\nPara inferir quais vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas e oceanogr\u00e1ficas mais influenciam na \n\ndin\u00e2mica de sedimentos em suspens\u00e3o na \u00e1rea de estudo, foram analisados dados de \n\nondas, pluviometria, mar\u00e9s e ventos. \n\n \n\nAs alturas de ondas, assim como a sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o \n\ncarbon\u00e1tica foram maiores durante os per\u00edodos de outono e inverno e se distribu\u00edram, ao \n\nlongo de todo o per\u00edodo amostrado, como ilustra o gr\u00e1fico abaixo (figura 32). \n\n\n\n 67\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\n\n9000\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n3.50\n\n4.00\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/m\n\u00b2/\n\ndi\na)\n\nO\nnd\n\nas\n (m\n\n)\n\nM\u00e9dia di\u00e1ria da sedimenta\u00e7\u00e3o durante a semana\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\nSedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\nCiclo amostral 1 Ciclo amostral 2 Ciclo  amostral 3\n(25/02/2005 - 24/02/2006) (24/02/2006 - 26/02/2007) (26/02/2007 \u2013 29/02/2008)\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n5\n\nou\nto\n\nno\n 2\n\n00\n5\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n05\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n05\n\nou\nto\n\nno\n 2\n\n00\n6\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n06\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n06\n\nou\nto\n\nno\n 2\n\n00\n7\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n07\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n07\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n7/\n\n20\n08\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n5/\n\n20\n06\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n6/\n\n20\n07\n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\n\n9000\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n3.50\n\n4.00\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/m\n\u00b2/\n\ndi\na)\n\nO\nnd\n\nas\n (m\n\n)\n\nM\u00e9dia di\u00e1ria da sedimenta\u00e7\u00e3o durante a semana\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\nSedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\nCiclo amostral 1 Ciclo amostral 2 Ciclo  amostral 3\n(25/02/2005 - 24/02/2006) (24/02/2006 - 26/02/2007) (26/02/2007 \u2013 29/02/2008)\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n5\n\nou\nto\n\nno\n 2\n\n00\n5\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n05\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n05\n\nou\nto\n\nno\n 2\n\n00\n6\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n06\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n06\n\nou\nto\n\nno\n 2\n\n00\n7\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n07\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n07\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n7/\n\n20\n08\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n5/\n\n20\n06\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n6/\n\n20\n07\n\nFigura 32 - Distribui\u00e7\u00e3o da sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o carbon\u00e1tica durante o primeiro ciclo estudado.  Os per\u00edodos em evidencias referem-se \nas diferentes esta\u00e7\u00f5es do ano. \n\nondas\n\n\n\n 68\n\nAs m\u00e9dias de alturas de ondas foram significativamente diferentes entre os tr\u00eas \n\nciclos, sendo de 1,98 m para o primeiro ciclo, 2,08m para o segundo e 2,24m para o \n\nterceiro, como mostra o teste estat\u00edstico ANOVA (figura 33). \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs alturas de ondas se correlacionaram significativamente com a sedimenta\u00e7\u00e3o \n\ntotal carbon\u00e1tica e n\u00e3o carbon\u00e1tica em todos os ciclos estudados (figura 34). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 33- Teste de ANOVA fatorial entre os valores de altura de ondas em cada ciclo \nanual amostrado. Os valores destacados referem-se as m\u00e9dias e a signific\u00e2ncia do \nteste.\n\n0\n.25\n\n.5\n.75\n\n1\n1.25\n\n1.5\n\n1.75\n2\n\n2.25\n2.5\n\nC\nel\n\nl M\nea\n\nn\n\nd 2005 d 2006 d 2007\nCell\n\n5 cases were omitted due to missing values.\n\nInteraction Bar Plot for ondas (m)\n Effect: ciclos amostral\n Error Bars: 95% Confidence Interval\n\nCiclo 1 Ciclo 2 Ciclo 3\n\n2 1.582 .791 4.473 .0131\n\n143 25.285 .177\n\nDF Sum of Squares Mean Square F-Value P-Value\n\nciclos amostral\n\nResidual\n\n5 cases were omitted due to missing values.\nModel II estimate of between component variance: .013\n\nANOVA Table for ondas (m)\n\n52 1.976 .331 .046\n\n52 2.078 .438 .061\n\n42 2.237 .492 .076\n\nCount Mean Std. Dev. Std. Err.\n\nd 2005\n\nd 2006\n\nd 2007\n5 cases were omitted due to missing values.\n\nMeans Table for ondas (m)\n Effect: ciclos amostral\n\n-.102 .163 .2185\n\n-.260 .172 .0033 S\n\n-.158 .172 .0714\n\nMean Diff. Crit. Diff P-Value\n\nd 2005, d 2006\n\nd 2005, d 2007\n\nd 2006, d 2007\n5 cases were omitted due to missing values.\n\nFisher's PLSD for ondas (m)\n Effect: ciclos amostral\n Significance Level: 5 %\n\nciclo 1, ciclo 2\nciclo 1, ciclo 3\nciclo 2, ciclo 3\n\nciclo 1\nciclo 2\nciclo 3\n\n0\n.25\n\n.5\n.75\n\n1\n1.25\n\n1.5\n\n1.75\n2\n\n2.25\n2.5\n\nC\nel\n\nl M\nea\n\nn\n\nd 2005 d 2006 d 2007\nCell\n\n5 cases were omitted due to missing values.\n\nInteraction Bar Plot for ondas (m)\n Effect: ciclos amostral\n Error Bars: 95% Confidence Interval\n\nCiclo 1 Ciclo 2 Ciclo 3\n\n2 1.582 .791 4.473 .0131\n\n143 25.285 .177\n\nDF Sum of Squares Mean Square F-Value P-Value\n\nciclos amostral\n\nResidual\n\n5 cases were omitted due to missing values.\nModel II estimate of between component variance: .013\n\nANOVA Table for ondas (m)\n\n52 1.976 .331 .046\n\n52 2.078 .438 .061\n\n42 2.237 .492 .076\n\nCount Mean Std. Dev. Std. Err.\n\nd 2005\n\nd 2006\n\nd 2007\n5 cases were omitted due to missing values.\n\nMeans Table for ondas (m)\n Effect: ciclos amostral\n\n-.102 .163 .2185\n\n-.260 .172 .0033 S\n\n-.158 .172 .0714\n\nMean Diff. Crit. Diff P-Value\n\nd 2005, d 2006\n\nd 2005, d 2007\n\nd 2006, d 2007\n5 cases were omitted due to missing values.\n\nFisher's PLSD for ondas (m)\n Effect: ciclos amostral\n Significance Level: 5 %\n\nciclo 1, ciclo 2\nciclo 1, ciclo 3\nciclo 2, ciclo 3\n\nciclo 1\nciclo 2\nciclo 3\n\n\n\n 69\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo ciclo 1 (25/02/2005 - 24/02/2006) as ondas apresentaram correla\u00e7\u00e3o com a \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o total (r2=0.45, e p<0.001), sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica (r2=0.72, e \n\np<0.001), e sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica (r2=0.40, e p<0.001),  para o ciclo 2 (24/02/2006 - \n\n26/02/2007) apresentou correla\u00e7\u00e3o com a sedimenta\u00e7\u00e3o total (r2=0,47 e p<0.001), \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica (r2=0.54, e p<0.001), e sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica \n\n(r2=0.44, e p<0.001), para o ciclo 3 (26/02/2007 \u2013 29/02/2008) apresentou correla\u00e7\u00e3o \n\ncom a sedimenta\u00e7\u00e3o total (r2=0,64 e p<0.001), para a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica \n\n(r2=0.74, e p<0.001), para a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica (r2=0.59, e p<0.001). \n\nA maior correla\u00e7\u00e3o significativa entre altura de ondas, que \u00e9 uma for\u00e7ante \n\nressuspensiva, e sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica, se comparada \u00e0 sedimenta\u00e7\u00e3o \n\ncabon\u00e1tica, indica ressuspens\u00e3o de sedimentos de origem provavelmente terr\u00edgena, \n\nanteriormente depositado neste ambiente. \n\n \n\nA pluviometria, durante o per\u00edodo estudado, apresentou acumulados mensais \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia hist\u00f3rica em: maio, junho e agosto de 2005, maio de 2006, e \n\nfevereiro de 2007 (figura 35). \n\n \n\n \n\n(n=52) \n\n(n=52) \n\n(n=52) \n\nFigura 34 - Indice de correla\u00e7\u00e3o entre a sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o carbon\u00e1tica e alturas de \nondas. n = 52. \n\n0\n0.1\n\n0.2\n0.3\n\n0.4\n0.5\n\n0.6\n0.7\n\n0.8\n0.9\n\n1\n\nCiclo 1 Ciclo 2 Ciclo 3\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o (r\u00b2) entre altura de ondase a sedimenta\u00e7\u00e3o total\n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o (r\u00b2) entre altura de ondas e a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o (r\u00b2) entre altura de ondas e a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nco\n\nrr\nel\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (\nr\u00b2\n\n)\n\n0\n0.1\n\n0.2\n0.3\n\n0.4\n0.5\n\n0.6\n0.7\n\n0.8\n0.9\n\n1\n\nCiclo 1 Ciclo 2 Ciclo 3\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o (r\u00b2) entre altura de ondase a sedimenta\u00e7\u00e3o total\n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o (r\u00b2) entre altura de ondas e a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o (r\u00b2) entre altura de ondas e a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nco\n\nrr\nel\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (\nr\u00b2\n\n)\n\n\n\n 70\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA pluviometria n\u00e3o apresentou diferen\u00e7as significativas entre suas m\u00e9dias (p= \n\n0.57) nos tr\u00eas ciclos amostrados (figura 36). No ciclo amostral 1, a m\u00e9dia pluviom\u00e9trica \n\nfoi de 43.98 mm, no ciclo 2 foi de 39.00 mm e no ciclo 3 de 50.09 mm (figura 36). \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nM\u00e9dia pluvim\u00e9trica hist\u00f3rica e no per\u00edodo estudado \n\nFigura 35 - Compara\u00e7\u00e3o entre a s\u00e9rie hist\u00f3rica pluviom\u00e9trica (1961 \u2013 2007) e a \npluviometria no s anos do per\u00edodo amostrado. \n\n(n = 46)\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\nC\nel\n\nl M\nea\n\nn\n\nd 2005 d 2006 d 2007\nCell\n\n2 cases were omitted due to missing values.\n\nInteraction Bar Plot for pluv.semanal  (mm)\n Effect: ciclos amostral\n Error Bars: 95% Confidence Interval\n\n2 2967.241 1483.620 .569 .5674\n146 380755.125 2607.912\n\nDF Sum of Squares Mean Square F-Value P-Value\n\nciclos amostral\nResidual\n\n2 cases were omitted due to missing values.\nModel II estimate of between component variance: \u2022\n\nANOVA Table for pluv.semanal  (mm)\n\n52 43.981 61.050 8.466\n\n52 39.000 42.386 5.878\n\n45 50.089 47.446 7.073\n\nCount Mean Std. Dev. Std. Err.\n\nd 2005\n\nd 2006\n\nd 2007\n2 cases were omitted due to missing values.\n\nMeans Table for pluv.semanal  (mm)\n Effect: ciclos amostral\n\n4.981 19.794 .6197\n\n-6.108 20.549 .5578\n\n-11.089 20.549 .2880\n\nMean Diff. Crit. Diff P-Value\nd 2005, d 2006\n\nd 2005, d 2007\n\nd 2006, d 2007\n2 cases were omitted due to missing values.\n\nFisher's PLSD for pluv.semanal  (mm)\n Effect: ciclos amostral\n Significance Level: 5 %\n\nCiclo 1 Ciclo 2 Ciclo 3\nCiclo 1\nCiclo 2\nCiclo 3\n\nCiclo 1, ciclo 2\n\nCiclo 1, ciclo 3\nCiclo 2, ciclo 3\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\nC\nel\n\nl M\nea\n\nn\n\nd 2005 d 2006 d 2007\nCell\n\n2 cases were omitted due to missing values.\n\nInteraction Bar Plot for pluv.semanal  (mm)\n Effect: ciclos amostral\n Error Bars: 95% Confidence Interval\n\n2 2967.241 1483.620 .569 .5674\n146 380755.125 2607.912\n\nDF Sum of Squares Mean Square F-Value P-Value\n\nciclos amostral\nResidual\n\n2 cases were omitted due to missing values.\nModel II estimate of between component variance: \u2022\n\nANOVA Table for pluv.semanal  (mm)\n\n52 43.981 61.050 8.466\n\n52 39.000 42.386 5.878\n\n45 50.089 47.446 7.073\n\nCount Mean Std. Dev. Std. Err.\n\nd 2005\n\nd 2006\n\nd 2007\n2 cases were omitted due to missing values.\n\nMeans Table for pluv.semanal  (mm)\n Effect: ciclos amostral\n\n4.981 19.794 .6197\n\n-6.108 20.549 .5578\n\n-11.089 20.549 .2880\n\nMean Diff. Crit. Diff P-Value\nd 2005, d 2006\n\nd 2005, d 2007\n\nd 2006, d 2007\n2 cases were omitted due to missing values.\n\nFisher's PLSD for pluv.semanal  (mm)\n Effect: ciclos amostral\n Significance Level: 5 %\n\nCiclo 1 Ciclo 2 Ciclo 3\nCiclo 1\nCiclo 2\nCiclo 3\n\nCiclo 1, ciclo 2\n\nCiclo 1, ciclo 3\nCiclo 2, ciclo 3\n\nFigura 36 - ANOVA fatorial indicando a falta de diferen\u00e7as significativas na \npluviometria entre os  3 ciclos amostrais estudados (2005, 2006 e 2007). \n\n0\n100\n200\n300\n400\n500\n600\n700\n800\n\njan\neir\n\no\n\nfev\ner\n\neir\no\n\nma\nr\u00e7\n\no\nab\n\nril\nma\n\nio\njun\n\nho\njul\n\nho\n\nag\nos\n\nto\n\nse\ntem\n\nbr\no\n\nou\ntub\n\nro\n\nno\nve\n\nmb\nro\n\nde\nze\n\nm\nbr\n\no\n\nS\u00e9ria hist\u00f3rica Acumulado mensal 2005\nacumulado mensal 2006 acumulado mensal 2007\n\nP\nlu\n\nvi\nom\n\net\nria\n\n (\nm\n\nm\n)\n\n0\n100\n200\n300\n400\n500\n600\n700\n800\n\njan\neir\n\no\n\nfev\ner\n\neir\no\n\nma\nr\u00e7\n\no\nab\n\nril\nma\n\nio\njun\n\nho\njul\n\nho\n\nag\nos\n\nto\n\nse\ntem\n\nbr\no\n\nou\ntub\n\nro\n\nno\nve\n\nmb\nro\n\nde\nze\n\nm\nbr\n\no\n\nS\u00e9ria hist\u00f3rica Acumulado mensal 2005\nacumulado mensal 2006 acumulado mensal 2007\n\nP\nlu\n\nvi\nom\n\net\nria\n\n (\nm\n\nm\n)\n\n\n\n 71\n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos acumulados pluviom\u00e9tricos semanais, assim como, a sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o carbon\u00e1tica pode ser \n\nvisualisada no gr\u00e1fico abaixo (figura 37). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\n\n9000\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/m\n\u00b2/\n\ndi\na)\n\nP\nlu\n\nvi\nom\n\net\nria\n\n (m\nm\n\n)\n\nM\u00e9dia di\u00e1ria da sedimenta\u00e7\u00e3o durante a semana\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\nSedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\npluviometria\n\nCiclo amostral 1 Ciclo amostral 2 Ciclo  amostral 3\n(25/02/2005 - 24/02/2006) (24/02/2006 - 26/02/2007) (26/02/2007 \u2013 29/02/2008)\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n5\n\nou\nto\n\nno\n 2\n\n00\n5\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n05\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n05\n\nou\nto\n\nno\n 2\n\n00\n6\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n06\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n06\n\nou\nto\n\nno\n 2\n\n00\n7\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n07\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n07\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n5/\n\n20\n06\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n6/\n\n20\n07\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n7/\n\n20\n08\n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\n\n9000\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/m\n\u00b2/\n\ndi\na)\n\nP\nlu\n\nvi\nom\n\net\nria\n\n (m\nm\n\n)\n\nM\u00e9dia di\u00e1ria da sedimenta\u00e7\u00e3o durante a semana\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\nSedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\npluviometria\n\nCiclo amostral 1 Ciclo amostral 2 Ciclo  amostral 3\n(25/02/2005 - 24/02/2006) (24/02/2006 - 26/02/2007) (26/02/2007 \u2013 29/02/2008)\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n5\n\nou\nto\n\nno\n 2\n\n00\n5\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n05\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n05\n\nou\nto\n\nno\n 2\n\n00\n6\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n06\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n06\n\nou\nto\n\nno\n 2\n\n00\n7\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n07\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n07\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n5/\n\n20\n06\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n6/\n\n20\n07\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n7/\n\n20\n08\n\nFigura 37 - Distribui\u00e7\u00e3o semanal da pluviometria, sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o carbon\u00e1tica \ndurante os tr\u00eas ciclos etudados.  Os per\u00edodos em evidencias referem-se as diferentes esta\u00e7\u00f5es do ano. \n\n\n\n 72\n\nA pluviometria, assim como as ondas, se correlacionaram significativamente \n\ncom a sedimenta\u00e7\u00e3o total, n\u00e3o carbon\u00e1tica e carbon\u00e1tica nos tr\u00eas ciclos estudados \n\n(figura 38). \n\n \n\n \n\n \n\n\u00a0\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO ciclo 1 (25/02/2005 - 24/02/2006) apresentou correla\u00e7\u00e3o com a sedimenta\u00e7\u00e3o \n\ntotal (r2=0.31, e p<0.001), sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica (r2=0.37, e p<0.001), e \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica (r2=0.26, e p<0.001), para o ciclo 2 (24/02/2006 - \n\n26/02/2007) apresentou para correla\u00e7\u00e3o com a sedimenta\u00e7\u00e3o total (r2=0,24 e p<0.001), \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica (r2=0.30, e p<0.001), e sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica \n\n(r2=0.22, e p<0.001), para o ciclo 3 (26/02/2007 \u2013 29/02/2008) apresentou correla\u00e7\u00e3o \n\ncom a sedimenta\u00e7\u00e3o total (r2=0,15 e p=0.005), sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica (r2=0.28, e \n\np<0.001), e sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica (r2=0.12, e p=0.003). \n\n \n\nCorrela\u00e7\u00f5es significativas entre sedimenta\u00e7\u00e3o e pluviometria s\u00e3o indicadicativos \n\nde aporte terr\u00edgeno, carreado pelas chuvas ap\u00f3s eros\u00e3o do solo em bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nadjacentes. \n\n \n\nNo gr\u00e1fico anterior (figura 38), a maior correla\u00e7\u00e3o entre a pluviometria e os \n\nsedimentos n\u00e3o carbon\u00e1ticos (provavelmente de origem terr\u00edgena) se comparado aos \n\nFigura 38 - Indice de correla\u00e7\u00e3o entre a sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o carbon\u00e1tica e a \npluviometria.  \n\n0\n0.1\n\n0.2\n0.3\n\n0.4\n0.5\n\n0.6\n0.7\n\n0.8\n0.9\n\n1\n\nCiclo 1 Ciclo 2 Ciclo 3\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o significativa (r\u00b2) entre a pluviometria e a sedimenta\u00e7\u00e3o total\n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o significativa (r\u00b2) entre a pluviometria e a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o  significativa(r\u00b2) entre a pluviometria e a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nco\n\nrr\nel\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (\nr\u00b2\n\n)\n\n0\n0.1\n\n0.2\n0.3\n\n0.4\n0.5\n\n0.6\n0.7\n\n0.8\n0.9\n\n1\n\nCiclo 1 Ciclo 2 Ciclo 3\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o significativa (r\u00b2) entre a pluviometria e a sedimenta\u00e7\u00e3o total\n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o significativa (r\u00b2) entre a pluviometria e a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o  significativa(r\u00b2) entre a pluviometria e a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nco\n\nrr\nel\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (\nr\u00b2\n\n)\n\n(n=52) \n(n=52) \n\n(n=52) \n\n\n\n 73\n\nsedimentos carbon\u00e1ticos (produzidos no pr\u00f3prio ambiente recifal), indicam poss\u00edveis \n\naportes de sedimentos terr\u00edgenos na \u00e1rea de estudo. \n\n \n\nSegundo WRIGHT (1995), na dispers\u00e3o dos sedimentos dos rios em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nmar, existem quatro est\u00e1gios principais.  O est\u00e1gio I envolve dispers\u00e3o e desacelera\u00e7\u00e3o \n\niniciais dos sedimentos fluviais carregados em dire\u00e7\u00e3o ao mar atrav\u00e9s de plumas.  O \n\nest\u00e1gio II representa a deposi\u00e7\u00e3o inicial dos sedimentos das plumas. No est\u00e1gio III, os \n\nsedimentos s\u00e3o ressuspensos e transportados por for\u00e7antes oceanogr\u00e1ficas, como \n\ncorrentes e ondas. No est\u00e1gio IV, ocorre a acumula\u00e7\u00e3o de longo prazo dos sedimentos. \n\n \n\nOutro par\u00e2metro oceanogr\u00e1fico investigado foi a varia\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s, sua \n\nvari\u00e2ncia semanal, assim como a sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o carbon\u00e1tica pode \n\nser visualizada no g\u00e1fico abaixo (figira 39). \n\n \n\n \n\n\n\n 74\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 39 - Distribui\u00e7\u00e3o das vari\u00e2ncias semanais de mar\u00e9s, sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o \ncarbon\u00e1tica durante os tr\u00eas ciclos estudados.  Os per\u00edodos em evidencias referem-se as diferentes esta\u00e7\u00f5es \ndo ano. \n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\n\n9000\n\n-0.5\n\n0.5\n\n1.5\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/m\n\u00b2/\n\ndi\na)\n\nV\nar\n\ni\u00e2\nnc\n\nia\n d\n\na \nm\n\nar\n\u00e9\n\n(m\nm\n\n)\n\nCiclo amostral 1 Ciclo amostral 2 Ciclo  amostral 3\n\nM\u00e9dia di\u00e1ria da sedimenta\u00e7\u00e3o durante a semana\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\nSedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\n(25/02/2005 - 24/02/2006) (24/02/2006 - 26/02/2007) (26/02/2007 \u2013 29/02/2008)\n\nVari\u00e2ncia da mar\u00e9\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n5\n\nou\nto\n\nno\n 2\n\n00\n5\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n05\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n05\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n5/\n\n20\n06\n\nou\nto\n\nno\n 2\n\n00\n6\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n06\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n06\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n6/\n\n20\n07\n\nou\nto\n\nno\n 2\n\n00\n7\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n07\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n07\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n7/\n\n20\n08\n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\n\n9000\n\n-0.5\n\n0.5\n\n1.5\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/m\n\u00b2/\n\ndi\na)\n\nV\nar\n\ni\u00e2\nnc\n\nia\n d\n\na \nm\n\nar\n\u00e9\n\n(m\nm\n\n)\n\nCiclo amostral 1 Ciclo amostral 2 Ciclo  amostral 3\n\nM\u00e9dia di\u00e1ria da sedimenta\u00e7\u00e3o durante a semana\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\nSedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\n(25/02/2005 - 24/02/2006) (24/02/2006 - 26/02/2007) (26/02/2007 \u2013 29/02/2008)\n\nVari\u00e2ncia da mar\u00e9\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n5\n\nou\nto\n\nno\n 2\n\n00\n5\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n05\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n05\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n5/\n\n20\n06\n\nou\nto\n\nno\n 2\n\n00\n6\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n06\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n06\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n6/\n\n20\n07\n\nou\nto\n\nno\n 2\n\n00\n7\n\nin\nve\n\nrn\no \n\n20\n07\n\npr\nim\n\nav\ner\n\na \n20\n\n07\n\nV\ner\n\n\u00e3o\n 2\n\n00\n7/\n\n20\n08\n\nVari\u00e2ncia semanal das mar\u00e9s, sedimenta\u00e7\u00e3o total, n\u00e3o carbon\u00e1tica e carbon\u00e1tica  \n\n\n\n75 \n \n\nA varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9s n\u00e3o se correlacionou significativamente com a \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o total, n\u00e3o carbon\u00e1tica e carbon\u00e1tica (figura 40). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO ciclo 1 (25/02/2005 - 24/02/2006) n\u00e3o apresentou correla\u00e7\u00e3o significativa com \n\na sedimenta\u00e7\u00e3o total (r2=0.48, e p=0.13), com a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica (r2=0.34, \n\ne p=0.2), e com a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica (r2=0.05, e p=0.12),  o ciclo 2 (24/02/2006 - \n\n26/02/2007) tamb\u00e9m n\u00e3o apresentou correla\u00e7\u00e3o significativa com a sedimenta\u00e7\u00e3o total \n\n(r2=0,05 e p=0.11), sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica (r2=0.08, e p=051), para a \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica (r2=0.04, e p=0.15), para o ciclo 3 (26/02/2007 \u2013 29/02/2008) \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o houve correla\u00e7\u00e3o significativa com a sedimenta\u00e7\u00e3o total (r2=0.02 e p=26), \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica (r2=0.03, e p=23), e sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica (r2=0.02, e \n\np=0.29). \n\n \n\nApesar das varia\u00e7\u00f5es das mar\u00e9s n\u00e3o influenciarem diretamente a sedimenta\u00e7\u00e3o \n\ncomo for\u00e7antes, em semanas onde predominantemente ocorrem mar\u00e9s de siz\u00edgias, sua \n\ncota mais elevada nas mar\u00e9s cheias se comparadas as de quadratura, permitem a \n\npassagem de ondas pelo recife Ilha da Barra, que funciona como barraira mec\u00e2nica das \n\n0\n0.1\n\n0.2\n0.3\n\n0.4\n0.5\n\n0.6\n0.7\n\n0.8\n0.9\n\n1\n\nCiclo 1 Ciclo 2 Ciclo 3\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o (r\u00b2) n\u00e3o significativo com a sedimenta\u00e7\u00e3o total\n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o (r\u00b2) n\u00e3o significativo com a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o (r\u00b2) n\u00e3o significativo com a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nco\n\nrr\nel\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (\nr\u00b2\n\n)\n\n0\n0.1\n\n0.2\n0.3\n\n0.4\n0.5\n\n0.6\n0.7\n\n0.8\n0.9\n\n1\n\nCiclo 1 Ciclo 2 Ciclo 3\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o (r\u00b2) n\u00e3o significativo com a sedimenta\u00e7\u00e3o total\n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o (r\u00b2) n\u00e3o significativo com a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica\n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o (r\u00b2) n\u00e3o significativo com a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nco\n\nrr\nel\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (\nr\u00b2\n\n)\n\nFigura 40 - Indice de correla\u00e7\u00e3o entre a sedimenta\u00e7\u00e3o total, carbon\u00e1tica e n\u00e3o carbon\u00e1tica e a variancia \nda mar\u00e9.  \n\n\n\n76 \n \n\nondas durante as mar\u00e9s secas. A passagem dessas ondas para o local de coleta, que fica \n\nparcialmente protegido durante mar\u00e9s secas e de quadratura, faz com que aumente a \n\nremobiliza\u00e7\u00e3o de sedimentos neste ambiente, que \u00e9 tanto mais intensa quanto maior \n\nforrem as ondas. \n\n \n\nNo presente estudo este fen\u00f4meno foi observado durante os mergulhos e pode \n\nser evidenciado em per\u00edodos onde as semanas amostrais se diferenciaram claramente em \n\nsemanas com mar\u00e9s de quadratura e semanas com mar\u00e9s de siz\u00edgia. Os dois melhores \n\nexemplos deste fato ocorreram no ver\u00e3o de 2005/2006 (figura 41) e inverno de 2006 \n\n(figura 42). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o ondas vari\u00e2ncia das mar\u00e9s\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/c\nol\n\net\nor\n\n/s\nem\n\nan\na)\n\nV\nar\n\ni\u00e2\nnc\n\nia\n d\n\ne \nm\n\nar\n\u00e9s\n\n e\n o\n\nnd\nas\n\n (\nm\n\n)\n\nVer\u00e3o 2005/2006\n0\n\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o ondas vari\u00e2ncia das mar\u00e9s\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/c\nol\n\net\nor\n\n/s\nem\n\nan\na)\n\nV\nar\n\ni\u00e2\nnc\n\nia\n d\n\ne \nm\n\nar\n\u00e9s\n\n e\n o\n\nnd\nas\n\n (\nm\n\n)\n\nVer\u00e3o 2005/2006\n\nFigura 41 - Influencia das mar\u00e9s e ondas na sedimenta\u00e7\u00e3o no recife Ilha da Barra \ndurante o ver\u00e3o de 2005/2006. \n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o ondas vari\u00e2ncia das mar\u00e9s\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/c\nol\n\net\nor\n\n/s\nem\n\nan\na)\n\nV\nar\n\ni\u00e2\nnc\n\nia\n d\n\ne \nm\n\nar\n\u00e9s\n\n e\n o\n\nnd\nas\n\n (\nm\n\n)\n\nInverno 2006\n0\n\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o ondas vari\u00e2ncia das mar\u00e9s\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/c\nol\n\net\nor\n\n/s\nem\n\nan\na)\n\nV\nar\n\ni\u00e2\nnc\n\nia\n d\n\ne \nm\n\nar\n\u00e9s\n\n e\n o\n\nnd\nas\n\n (\nm\n\n)\n\nInverno 2006\n\nFigura 42 - Influencia das mar\u00e9s e ondas na sedimenta\u00e7\u00e3o no recife Ilha da Barra \ndurante o ver\u00e3o de 2005/2006. \n\n\n\n77 \n \n\nTanto para o ver\u00e3o de 2005/2006 quanto para o inverno de 2006 as varia\u00e7\u00f5es de \n\nmar\u00e9s apresentaram maior correla\u00e7\u00e3o com a sedimenta\u00e7\u00e3o se comparado as alturas de \n\nondas (tabela 1): \n\n \n\n\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o entre: r2 p \n\nSedimenta\u00e7\u00e3o x ondas \nver\u00e3o 2005/2006 \n\n0.080344 0.348005 \n\nSedimenta\u00e7\u00e3o x mar\u00e9s \nver\u00e3o 2005/2006 \n\n0.37 0.02 \n\nSedimenta\u00e7\u00e3o x ondas \ninverno/2006 \n\n0.33 0.04 \n\nSedimenta\u00e7\u00e3o x mar\u00e9s \ninverno/2006 \n\n0.74&lt;0.001 \n\n \n\n \n\n \n\nPara investigar a influ\u00eancia dos ventos na sedimenta\u00e7\u00e3o suas for\u00e7antes \n\n(frequ\u00eancia relativa e intensidade) foram representadas graficamente juntamente com a \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o (sem escala) com o objetivo de facilitar a an\u00e1lise visual de suas \n\ntend\u00eancias. \n\n \n\nAs frequ\u00eancias relativas e a intensidade dos ventos vindo de sul s\u00e3o apresentadas \n\nabaixo (fugura 43).  Seus valores, tanto para frequ\u00eancia relativa quanto para intensidade \n\nmostraram-se maiores nas esta\u00e7\u00f5es de outono e inverno. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 2 - \u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o mostrando a influencia das mar\u00e9s e ondas na sedimenta\u00e7\u00e3o no \nrecife Ilha da barra durante o ver\u00e3o de 2005/2006 e inverno de 2006. \n\n\n\n78 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs intensidades e frequencias relativas dos ventos vindo de sudeste foram \n\nmaiores nas esta\u00e7\u00f5es de outono, inverno e primavera. Tamb\u00e9m nota-se um aumento na \n\nfrequ\u00eancia relativa durante a primeira metade do ver\u00e3o 2005/2006 n\u00e3o seguida de \n\naumentos na quantidade de sedimentos coletados (figura 44). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(n = 7) \n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nsu\nl (\n\nm\n/s\n\n)\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n s\n\nul\n (m\n\n/s\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 7 13 19 25 31 37 43 49 55 61 67 73 79 85 91 97 103\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nsu\nl (\n\nm\n/s\n\n)\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n s\n\nul\n (m\n\n/s\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 7 13 19 25 31 37 43 49 55 61 67 73 79 85 91 97 103\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nsu\nl (\n\nm\n/s\n\n)\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n s\n\nul\n (m\n\n/s\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 7 13 19 25 31 37 43 49 55 61 67 73 79 85 91 97 103\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nOutono \n\n05 \n\nVer\u00e3o \n\n05 \n\nInverno \n\n05 \n\nPrimavera \n\n05 \n\nVer\u00e3o \n\n05/06 \n\nOutono \n\n06 \n\nInverno \n\n06 \n\nPrimavera \n\n06 \n\nVer\u00e3o \n\n06/07 \n\nFigura 43 -Frequ\u00eancias relativas e intensidades semanais (m/s), dos ventos vindo de \nsul durante o per\u00edodo estudado. Em cinza e sem escala, a varia\u00e7\u00e3o semanal da \nsedimenta\u00e7\u00e3o. \n\nFreq\u00fc\u00eancia dos ventos vindo de sul \n\nIntensidade dos ventos vindo de sul \nSedimenta\u00e7\u00e3o semanal \n\nCiclo 1 \n\n (25/02/2005 - 24/02/2006) \n\nCiclo 2 \n\n(24/02/2006 - 26/02/2007) \n\n(%\n)\n\n\n\n79 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nOs ventos vindo de sudoeste, apesar de sua pouca intensidade e frequ\u00eancia \n\nrelativa, est\u00e3o presentes nos per\u00edodos de maior sedimenta\u00e7\u00e3o, outono seguido do \n\ninverno (figura 45). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(n = 7) \n\nCiclo 1 \n\n (25/02/2005 - 24/02/2006) \n\nCiclo 2 \n\n(24/02/2006 - 26/02/2007) \n\nFreq\u00fc\u00eancia dos ventos vindo de sudeste \n\nIntensidade dos ventos vindo de sudeste \nSedimenta\u00e7\u00e3o semanal \n\nFigura 44 - Frequ\u00eancias relativas e intensidades semanais (m/s), dos ventos vindo de \nsudeste durante o per\u00edodo estudado. Em cinza e sem escala, a varia\u00e7\u00e3o semanal da \nsedimenta\u00e7\u00e3o. \n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nsu\nde\n\nst\ne \n\n(m\n/s\n\n)\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n s\n\nud\nes\n\nte\n (m\n\n/s\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 7 13 19 25 31 37 43 49 55 61 67 73 79 85 91 97 103\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nsu\nde\n\nst\ne \n\n(m\n/s\n\n)\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n s\n\nud\nes\n\nte\n (m\n\n/s\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 7 13 19 25 31 37 43 49 55 61 67 73 79 85 91 97 103\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nsu\nde\n\nst\ne \n\n(m\n/s\n\n)\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n s\n\nud\nes\n\nte\n (m\n\n/s\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 7 13 19 25 31 37 43 49 55 61 67 73 79 85 91 97 103\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nOutono \n\n05 \n\nVer\u00e3o \n\n05 \n\nInverno \n\n05 \n\nPrimavera \n\n05 \n\nVer\u00e3o \n\n05/06 \n\nOutono \n\n06 \n\nInverno \n\n06 \n\nPrimavera \n\n06 \n\nVer\u00e3o \n\n06/07 \n\n(%\n)\n\n\n\n80 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDurante os per\u00edodos com menores frequ\u00eancias relativas de ventos vindo de leste \n\nocorrem as maiores taxas de sedimenta\u00e7\u00e3o, nos coletores, o inverso ocorre nos per\u00edodos \n\ncom maiores freq\u00fc\u00eancias (figura 46). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFreq\u00fc\u00eancia dos ventos vindo de sudoeste \n\nIntensidade dos ventos vindo de sudoeste \nSedimenta\u00e7\u00e3o semanal \n\nFigura 45  - Frequ\u00eancias relativas e intensidades semanais (m/s), dos ventos vindo de \nsudoeste durante o per\u00edodo estudado. Em cinza e sem escala, a varia\u00e7\u00e3o semanal da \nsedimenta\u00e7\u00e3o. \n\n(n = 7)\n\nCiclo 1 \n\n (25/02/2005 - 24/02/2006) \n\nCiclo 2 \n\n(24/02/2006 - 26/02/2007) \n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n s\n\nud\noe\n\nst\ne \n\n(m\n/s\n\n)\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nsu\ndo\n\nes\nte\n\n (m\n/s\n\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 7 13 19 25 31 37 43 49 55 61 67 73 79 85 91 97 103\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n s\n\nud\noe\n\nst\ne \n\n(m\n/s\n\n)\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nsu\ndo\n\nes\nte\n\n (m\n/s\n\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 7 13 19 25 31 37 43 49 55 61 67 73 79 85 91 97 103\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n s\n\nud\noe\n\nst\ne \n\n(m\n/s\n\n)\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nsu\ndo\n\nes\nte\n\n (m\n/s\n\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 7 13 19 25 31 37 43 49 55 61 67 73 79 85 91 97 103\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nOutono \n\n05 \n\nVer\u00e3o \n\n05 \n\nInverno \n\n05 \n\nPrimavera \n\n05 \n\nVer\u00e3o \n\n05/06 \n\nOutono \n\n06 \n\nInverno \n\n06 \n\nPrimavera \n\n06 \n\nVer\u00e3o \n\n06/07 \n\n(%\n)\n\n\n\n81 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs frequ\u00eancias relativas dos ventos vindo de oeste (figura 47), assim como para \n\nos ventos vindo do quadrante sul, s\u00e3o maiores nas esta\u00e7\u00f5es com maior sedimenta\u00e7\u00e3o \n\n(outono e inverno). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFreq\u00fc\u00eancia dos ventos vindo de leste \n\nIntensidade dos ventos vindo de leste \nSedimenta\u00e7\u00e3o semanal \n\nFigura 46 - Frequ\u00eancias relativas e intensidades semanais (m/s), dos ventos vindo de \nleste durante o per\u00edodo estudado. Em cinza e sem escala, a varia\u00e7\u00e3o semanal da \nsedimenta\u00e7\u00e3o. \n\n(n = 7)\n\nCiclo 1 \n\n(25/02/2005 - 24/02/2006) \n\nCiclo 2 \n\n(24/02/2006 - 26/02/2007) \n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 8 15 22 29 36 43 50 57 64 71 78 85 92 99\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nle\nst\n\ne \n(m\n\n/s\n)\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n le\n\nst\ne \n\n(m\n/s\n\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 8 15 22 29 36 43 50 57 64 71 78 85 92 99\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nle\nst\n\ne \n(m\n\n/s\n)\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n le\n\nst\ne \n\n(m\n/s\n\n)\n\nOutono \n\n05 \n\nVer\u00e3o \n\n05 \n\nInverno \n\n05 \n\nPrimavera \n\n05 \n\nVer\u00e3o \n\n05/06 \n\nOutono \n\n06 \n\nInverno \n\n06 \n\nPrimavera \n\n06 \n\nVer\u00e3o \n\n06/07 \n\n(%\n)\n\n\n\n82 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOs ventos vindo de norte, nordeste e noroeste aparentemente n\u00e3o apresentam \n\ninflu\u00eancias diretas visualmente detect\u00e1veis nos padr\u00f5es de sedimentos em suspens\u00e3o \n\n(figuras 48, 49 e 50). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFreq\u00fc\u00eancia dos ventos vindo de oeste \n\nIntensidade dos ventos vindo de oeste \nSedimenta\u00e7\u00e3o semanal Figura 47 - Frequ\u00eancias relativas e intensidades semanais (m/s), dos ventos vindo de oeste durante o \n\nper\u00edodo estudado. Em cinza e sem escala, a varia\u00e7\u00e3o semanal da sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n o\n\nes\nte\n\n (m\n/s\n\n)\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\noe\nst\n\ne \n(m\n\n/s\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 7 13 19 25 31 37 43 49 55 61 67 73 79 85 91 97 103\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\nF\n\nre\nqu\n\nen\nci\n\na\nre\n\nla\ntiv\n\na \nde\n\n v\nen\n\nto\ns \n\nvi\nnd\n\no \nde\n\n o\nes\n\nte\n (m\n\n/s\n)\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\noe\nst\n\ne \n(m\n\n/s\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 7 13 19 25 31 37 43 49 55 61 67 73 79 85 91 97 103\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\nF\n\nre\nqu\n\nen\nci\n\na\nre\n\nla\ntiv\n\na \nde\n\n v\nen\n\nto\ns \n\nvi\nnd\n\no \nde\n\n o\nes\n\nte\n (m\n\n/s\n)\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\noe\nst\n\ne \n(m\n\n/s\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 7 13 19 25 31 37 43 49 55 61 67 73 79 85 91 97 103\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nOutono \n\n05 \n\nVer\u00e3o \n\n05 \n\nInverno \n\n05 \n\nPrimavera \n\n05 \n\nVer\u00e3o \n\n05/06 \n\nOutono \n\n06 \n\nInverno \n\n06 \n\nPrimavera \n\n06 \n\nVer\u00e3o \n\n06/07 \n\nCiclo 1 \n\n (25/02/2005 - 24/02/2006) \n\nCiclo 2 \n\n(24/02/2006 - 26/02/2007) \n\nFigura 48 - Frequ\u00eancias relativas e intensidades semanais (m/s), dos ventos vindo de norte durante o \nper\u00edodo estudado. Em cinza e sem escala, a varia\u00e7\u00e3o semanal da sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\nFreq\u00fc\u00eancia dos ventos vindo de norte \n\nIntensidade dos ventos vindo de norte \nSedimenta\u00e7\u00e3o semanal \n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 8 15 22 29 36 43 50 57 64 71 78 85 92 99\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nno\nrt\n\ne \n(m\n\n/s\n)\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n n\n\nor\nte\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 8 15 22 29 36 43 50 57 64 71 78 85 92 99\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nno\nrt\n\ne \n(m\n\n/s\n)\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n n\n\nor\nte\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 8 15 22 29 36 43 50 57 64 71 78 85 92 99\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nno\nrt\n\ne \n(m\n\n/s\n)\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n n\n\nor\nte\n\nOutono \n\n05 \n\nVer\u00e3o \n\n05 \n\nInverno \n\n05 \n\nPrimavera \n\n05 \n\nVer\u00e3o \n\n05/06 \n\nOutono \n\n06 \n\nInverno \n\n06 \n\nPrimavera \n\n06 \n\nVer\u00e3o \n\n06/07 \n\nCiclo 1 \n\n (25/02/2005 - 24/02/2006) \n\nCiclo 2 \n\n(24/02/2006 - 26/02/2007) \n\n\n\n83 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\nFigura 49 - Frequ\u00eancias relativas e intensidades semanais (m/s), dos ventos vindo de \nnordeste durante o per\u00edodo estudado. Em cinza e sem escala, a varia\u00e7\u00e3o semanal da \nsedimenta\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 50 - Frequ\u00eancias relativas e intensidades semanais (m/s), dos ventos vindo de \nnoroeste durante o per\u00edodo estudado. Em cinza e sem escala, a varia\u00e7\u00e3o semanal da \nsedimenta\u00e7\u00e3o. \n\nFreq\u00fc\u00eancia dos ventos vindo de noroeste \n\nIntensidade dos ventos vindo de noroeste \nSedimenta\u00e7\u00e3o semanal \n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nno\nro\n\nes\nte\n\n (m\n/s\n\n)\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n n\n\nor\noe\n\nst\ne \n\n(m\n/s\n\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 7 13 19 25 31 37 43 49 55 61 67 73 79 85 91 97 103\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nno\nro\n\nes\nte\n\n (m\n/s\n\n)\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n n\n\nor\noe\n\nst\ne \n\n(m\n/s\n\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 7 13 19 25 31 37 43 49 55 61 67 73 79 85 91 97 103\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nno\nro\n\nes\nte\n\n (m\n/s\n\n)\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n n\n\nor\noe\n\nst\ne \n\n(m\n/s\n\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 7 13 19 25 31 37 43 49 55 61 67 73 79 85 91 97 103\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nOutono \n\n05 \n\nVer\u00e3o \n\n05 \n\nInverno \n\n05 \n\nPrimavera \n\n05 \n\nVer\u00e3o \n\n05/06 \n\nOutono \n\n06 \n\nInverno \n\n06 \n\nPrimavera \n\n06 \n\nVer\u00e3o \n\n06/07 \n\nFreq\u00fc\u00eancia dos ventos vindo de nordeste \n\nIntensidade dos ventos vindo de nodesrte \nSedimenta\u00e7\u00e3o semanal \n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nno\nrd\n\nes\nte\n\n (m\n/s\n\n)\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n n\n\nor\nde\n\nst\ne \n\n(m\n/s\n\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 8 15 22 29 36 43 50 57 64 71 78 85 92 99\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nno\nrd\n\nes\nte\n\n (m\n/s\n\n)\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n n\n\nor\nde\n\nst\ne \n\n(m\n/s\n\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 8 15 22 29 36 43 50 57 64 71 78 85 92 99\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nIn\nte\n\nns\nid\n\nad\ne \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n \n\nno\nrd\n\nes\nte\n\n (m\n/s\n\n)\n\nF\nre\n\nqu\nen\n\nci\na\n\nre\nla\n\ntiv\na \n\nde\n v\n\nen\nto\n\ns \nvi\n\nnd\no \n\nde\n n\n\nor\nde\n\nst\ne \n\n(m\n/s\n\n)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1 8 15 22 29 36 43 50 57 64 71 78 85 92 99\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nOutono \n\n05 \n\nVer\u00e3o \n\n05 \n\nInverno \n\n05 \n\nPrimavera \n\n05 \n\nVer\u00e3o \n\n05/06 \n\nOutono \n\n06 \n\nInverno \n\n06 \n\nPrimavera \n\n06 \n\nVer\u00e3o \n\n06/07 \n\nCiclo 1 \n\n(25/02/2005 - 24/02/2006) \n\nCiclo 2 \n\n(24/02/2006 - 26/02/2007) \n\nCiclo 1 \n\n(25/02/2005 - 24/02/2006) \n\nCiclo 2 \n\n(24/02/2006 - 26/02/2007) \n\n\n\n84 \n \n\n Ap\u00f3s realizar os testes de correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis de ventos (frequ\u00eancia \nrelativa e intensidade m\u00e9dia para cada octante) e a sedimenta\u00e7\u00e3o (total, n\u00e3o carbon\u00e1tica \n\ne carbon\u00e1tica), observa-se as seguintes rela\u00e7\u00f5es: \n\n \n\nNo ciclo 1 os ventos que se correlacionaram diretamente com a sedimenta\u00e7\u00e3o \n\n(total, n\u00e3o carbon\u00e1tica, e carbon\u00e1tica) foram as freq\u00fc\u00eancias relativas e intensidades de \n\nventos vindos de sudeste, sul, sudoeste e oeste al\u00e9m disto as frequ\u00eancias relativas de \n\nventos vindo de leste e nordeste, quando presente, foram inversamente correlacionados \n\n(figura 51, 52 e 53) . \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na\n0.1\n\na\n0.1\n\naa\n\nCorrela\u00e7\u00e3o direta significativa \nCorrela\u00e7\u00e3o inversa significativa\n\nCorrela\u00e7\u00e3o entre a sedimenta\u00e7\u00e3o total e frequencia \nrelativa dos ventos vindos de cada octante \n\nCorrela\u00e7\u00e3o entra a sedimenta\u00e7\u00e3o total e a \nintensidade dos ventos vindos de cada octante \n\nCORRELA\u00c7 \u00c3O COM \nA SEDIMENTA\u00c7\u00c3O \nTOTAL \n\nFigura 51 - Correla\u00e7\u00e3o direta entre as for\u00e7antes de ventos (frequencia relativa e intensidade) \nvindos de oeste, sudoeste, sul e sudeste e a sedimenta\u00e7\u00e3o e correla\u00e7\u00e3o inversa da freq\u00fc\u00eancia \nrelativa de ventos vindo de leste durante o primeiro ciclo amostral.  \n\n0.1 0.2 \n\n0.3 \n0.2 \n\n0.3 \n\n\n\n85 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\na\n0.1\n\na\n0.1\n\nCorrela\u00e7\u00e3o entre a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica e \nfrequencia relativa dos ventos vindos de cada \noctante a\n\n0.1\n\na\n0.1\n\nCorrela\u00e7\u00e3o entra a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica e a \nintensidade dos ventos vindos de cada octante \n\nCorrela\u00e7\u00e3o direta significativa \nCorrela\u00e7\u00e3o inversa significativa\n\nCORRELA\u00c7 \u00c3O COM \nA SEDIMENTA\u00c7\u00c3O \nCARBON\u00c1TICA \n\nFigura 53 -  a) Correla\u00e7\u00e3o direta entre a frequencia relativa de ventos vindos de oeste e sul e a \nsedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica e correla\u00e7\u00e3o inversa da freq\u00fc\u00eancia relativa de ventos vindo de \nleste durante o primeiro ciclo amostral. b) Correla\u00e7\u00e3o direta entre intensidade dos ventos vindo \nde oeste e sul  e a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica. \n\na\n0.1\n\na\n0.1\n\nCorrela\u00e7\u00e3o entre a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica e \nfrequencia relativa dos ventos vindos de cada \noctante \n\na\n0.1\n\na\n0.1\n\nCorrela\u00e7\u00e3o entra a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica e \na intensidade dos ventos vindos de cada octante \n\nCORRELA\u00c7 \u00c3O COM \nA SEDIMENTA\u00c7\u00c3O \nN\u00c3O CARBON\u00c1TICA \n\nCorrela\u00e7\u00e3o direta significativa\nCorrela\u00e7\u00e3o inversa significativa\n\nFigura 52-  a) Correla\u00e7\u00e3o direta entre a frequencia relativa de ventos vindos de oeste, sul, \nsudoeste e a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o  carbon\u00e1tica e correla\u00e7\u00e3o inversa da freq\u00fc\u00eancia relativa de ventos \nvindo de leste durante o per\u00edodo estudado. b) Correla\u00e7\u00e3o direta entre intensidade dos ventos \nvindo de oeste, sul e sudoeste e a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica e correla\u00e7\u00e3o inversa das \nintensidades dos ventos vindo de noroeste durante o primeiro ciclo amostral. \n\na) b) \n\n0.2 \n\n0.3 \n\n0.2 \n\n0.3 \n\n0.2 \n\n0.3 \n\n0.2 \n\n0.3 \n\n\n\n86 \n \n\n \n\n No ciclo 2, assim como para o ciclo 1, os ventos que se correlacionaram \ndiretamente com a sedimenta\u00e7\u00e3o (total, n\u00e3o carbon\u00e1tica, e carbon\u00e1tica) foram as \n\nfreq\u00fc\u00eancias relativas e intensidades de ventos vindos de sudeste, sul, sudoeste e oeste \n\nal\u00e9m disto as frequencias relativas de ventos vindo de leste e nordeste, quando presente, \n\nforam inversamente correlacionados (figura 54, 55 e 56).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0.10.1\n\nCorrela\u00e7\u00e3o entre a sedimenta\u00e7\u00e3o total e frequencia \nrelativa dos ventos vindos de cada octante \n\nCorrela\u00e7\u00e3o entra a sedimenta\u00e7\u00e3o total e a \nintensidade dos ventos vindos de cada octante \n\naa\n\nCorrela\u00e7\u00e3o direta significativa \nCorrela\u00e7\u00e3o inversa significativa \n\nCORRELA\u00c7 \u00c3O COM \nA SEDIMENTA\u00c7\u00c3O \nTOTAL \n\nFigura 54 -  a) Correla\u00e7\u00e3o direta entre a frequencia relativa de ventos vindos de oeste, sudoeste, \nsul e sudeste e a sedimenta\u00e7\u00e3o total e correla\u00e7\u00e3o inversa da freq\u00fc\u00eancia relativa de ventos vindo \nde noroeste, nordeste e leste durante o segundo ciclo amostral. b) Correla\u00e7\u00e3o direta entre \nintensidade dos ventos vindo de sul e sudeste e a sedimenta\u00e7\u00e3o total e correla\u00e7\u00e3o inversa das \nintensidades dos ventos vindo de nordeste durante o segundo ciclo amostral. \n\na \n\n0.1 \n0.2 \n\n0.3 \n\n0.2 \n\n0.3 \n\n\n\n87 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nFigura 55 -  a) Correla\u00e7\u00e3o direta entre a frequencia relativa de ventos vindos de sudoeste, sul e \nsudeste e a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica e correla\u00e7\u00e3o inversa da freq\u00fc\u00eancia relativa de ventos \nvindo de nordeste e leste durante o segundo ciclo amostral. b) Correla\u00e7\u00e3o direta entre \nintensidade dos ventos vindo de sul e sudeste e a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica e correla\u00e7\u00e3o \ninversa das intensidades dos ventos vindo de nordeste durante o segundo ciclo amostral. \n\na\n0.1\n\na\n0.1\n\nCorrela\u00e7\u00e3o entre a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica e \nfrequencia relativa dos ventos vindos de cada \noctante \n\nCorrela\u00e7\u00e3o entra a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica e \na intensidade dos ventos vindos de cada octante \n\na\n0.1\n\na\n0.1\n\nCorrela\u00e7\u00e3o direta significativa \nCorrela\u00e7\u00e3o inversa significativa\n\nCORRELA\u00c7 \u00c3O COM \nA SEDIMENTA\u00c7\u00c3O \nN\u00c3O CARBON\u00c1TICA \n\n0.2 \n\n0.3 \n\n0.2 \n\n0.3 \n\na\n0.1\n\na\n0.1\n\nCorrela\u00e7\u00e3o entre a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica e \nfrequencia relativa dos ventos vindos de cada \noctante \n\nCorrela\u00e7\u00e3o entra a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica e a \nintensidade dos ventos vindos de cada octante \n\n0.10.1\n\nCorrela\u00e7\u00e3o direta significativa \n\nCorrela\u00e7\u00e3o inversa significativa \n\nCORRELA\u00c7 \u00c3O COM \nA SEDIMENTA\u00c7\u00c3O \nCARBON\u00c1TICA \n\nFigura 56 -  a) Correla\u00e7\u00e3o direta entre a frequencia relativa de ventos vindos de sudoeste, \nsudoeste, sul e sudeste e a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica e correla\u00e7\u00e3o inversa da freq\u00fc\u00eancia relativa \nde ventos vindo de nordeste e leste durante o segundo ciclo amostral. b) Correla\u00e7\u00e3o direta entre \nintensidade dos ventos vindo de sul e sudeste e a sedimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica e correla\u00e7\u00e3o inversa \ndas intensidades dos ventos vindo de nordeste durante o segundo ciclo amostral. \n\na \n0.2 \n\n0.3 \n\n0.2 \n\n0.3 \n\n\n\n88 \n \n\n A correla\u00e7\u00e3o direta significativa entre a sedimenta\u00e7\u00e3o e as for\u00e7antes de ventos \n(freq\u00fc\u00eancia relativa e intensidade) vindos de sudeste, sul, sudoeste e oeste podem \n\nindicar: aumento da energia hidrodin\u00e2mica ocasionando ressuspens\u00e3o, colinearidade \n\ncom outros par\u00e2metros oceanogr\u00e1ficos como aumento na altura de ondas ou \n\ndirecionamento de plumas de rios localizadas a sul da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n Para complementar o processo investigativo sobre din\u00e2mica de sedimentos em \n\nsuspens\u00e3o, na \u00c1rea fechada de Tamandar\u00e9, a partir de um referencial espacial de maior \n\namplitude, foi realizado o monitoramento qualitativo atrav\u00e9s de an\u00e1lises de imagens \n\ngeradas por sensores remotos orbitais. \n\n  \n\nAp\u00f3s uma an\u00e1lise visual das cartas geradas a partir dessas imagens (anexo 3) \n\nalguns fatos podem ser visivelmente constatados, considerando a ordem cronol\u00f3gica dos \n\neventos: \n\n \n\n1-A bacia hidrogr\u00e1fica de maior influ\u00eancia no aporte de material terr\u00edgeno e \n\nconsequentemente na qualidade das \u00e1guas da \u00c1rea fechada de Tamandar\u00e9 \u00e9 a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Una localizada ao sul da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n2-Esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel nas imagens analisadas e se mostra tanto mais intensa \n\nquanto maior a pluviosidade. \n\nA seq\u00fc\u00eancia abaixo (Figura 57) ilustra o exposto: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n89 \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio \nUna \n\nFigura 57 - Seq\u00fc\u00eancia de imagens ilustrando a influencia da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una na baia de Tamandar\u00e9. \n\n11/04/2005\n\nN\n\nCBERS-2\nB3-R, B2-G, B1-B\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n11\n/m\n\nar\n\n13\n/m\n\nar\n\n15\n/m\n\nar\n\n17\n/m\n\nar\n\n19\n/m\n\nar\n\n21\n/m\n\nar\n\n23\n/m\n\nar\n\n25\n/m\n\nar\n\n27\n/m\n\nar\n\n29\n/m\n\nar\n\n31\n/m\n\nar\n2/a\n\nbr\n4/a\n\nbr\n6/a\n\nbr\n8/a\n\nbr\n10\n\n/ab\nr\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n17\n:04\n\n17\n:34\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\n11/04/2005\n\nN\n\nCBERS-2\nB3-R, B2-G, B1-B\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n11\n/m\n\nar\n\n13\n/m\n\nar\n\n15\n/m\n\nar\n\n17\n/m\n\nar\n\n19\n/m\n\nar\n\n21\n/m\n\nar\n\n23\n/m\n\nar\n\n25\n/m\n\nar\n\n27\n/m\n\nar\n\n29\n/m\n\nar\n\n31\n/m\n\nar\n2/a\n\nbr\n4/a\n\nbr\n6/a\n\nbr\n8/a\n\nbr\n10\n\n/ab\nr\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n17\n:04\n\n17\n:34\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nNN\n\nCBERS-2\nB3-R, B2-G, B1-B\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n11\n/m\n\nar\n\n13\n/m\n\nar\n\n15\n/m\n\nar\n\n17\n/m\n\nar\n\n19\n/m\n\nar\n\n21\n/m\n\nar\n\n23\n/m\n\nar\n\n25\n/m\n\nar\n\n27\n/m\n\nar\n\n29\n/m\n\nar\n\n31\n/m\n\nar\n2/a\n\nbr\n4/a\n\nbr\n6/a\n\nbr\n8/a\n\nbr\n10\n\n/ab\nr\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n17\n:04\n\n17\n:34\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n11\n/m\n\nar\n\n13\n/m\n\nar\n\n15\n/m\n\nar\n\n17\n/m\n\nar\n\n19\n/m\n\nar\n\n21\n/m\n\nar\n\n23\n/m\n\nar\n\n25\n/m\n\nar\n\n27\n/m\n\nar\n\n29\n/m\n\nar\n\n31\n/m\n\nar\n2/a\n\nbr\n4/a\n\nbr\n6/a\n\nbr\n8/a\n\nbr\n10\n\n/ab\nr\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n17\n:04\n\n17\n:34\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n17\n:04\n\n17\n:34\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\n28/06/2005\nw35000\u201936\u201d\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nCBERS-2\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n9:0\n2\n\n9:3\n2\n\n10\n:02\n\n10\n:32\n\n11\n:02\n\n11\n:32\n\n12\n:02\n\n12\n:32\n\n13\n:02\n\n13\n:32\n\n14\n:02\n\n14\n:32\n\n15\n:02\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n28\n/m\n\nai\n\n30\n/m\n\nai\n1/j\n\nun\n3/j\n\nun\n5/j\n\nun\n7/j\n\nun\n9/j\n\nun\n11\n\n/ju\nn\n13\n\n/ju\nn\n15\n\n/ju\nn\n17\n\n/ju\nn\n19\n\n/ju\nn\n21\n\n/ju\nn\n23\n\n/ju\nn\n25\n\n/ju\nn\n27\n\n/ju\nn\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\n28/06/2005\nw35000\u201936\u201d\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nNN\n\n10 m/s\n\nw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nCBERS-2\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n9:0\n2\n\n9:3\n2\n\n10\n:02\n\n10\n:32\n\n11\n:02\n\n11\n:32\n\n12\n:02\n\n12\n:32\n\n13\n:02\n\n13\n:32\n\n14\n:02\n\n14\n:32\n\n15\n:02\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n28\n/m\n\nai\n\n30\n/m\n\nai\n1/j\n\nun\n3/j\n\nun\n5/j\n\nun\n7/j\n\nun\n9/j\n\nun\n11\n\n/ju\nn\n13\n\n/ju\nn\n15\n\n/ju\nn\n17\n\n/ju\nn\n19\n\n/ju\nn\n21\n\n/ju\nn\n23\n\n/ju\nn\n25\n\n/ju\nn\n27\n\n/ju\nn\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n9:0\n2\n\n9:3\n2\n\n10\n:02\n\n10\n:32\n\n11\n:02\n\n11\n:32\n\n12\n:02\n\n12\n:32\n\n13\n:02\n\n13\n:32\n\n14\n:02\n\n14\n:32\n\n15\n:02\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n9:0\n2\n\n9:3\n2\n\n10\n:02\n\n10\n:32\n\n11\n:02\n\n11\n:32\n\n12\n:02\n\n12\n:32\n\n13\n:02\n\n13\n:32\n\n14\n:02\n\n14\n:32\n\n15\n:02\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n28\n/m\n\nai\n\n30\n/m\n\nai\n1/j\n\nun\n3/j\n\nun\n5/j\n\nun\n7/j\n\nun\n9/j\n\nun\n11\n\n/ju\nn\n13\n\n/ju\nn\n15\n\n/ju\nn\n17\n\n/ju\nn\n19\n\n/ju\nn\n21\n\n/ju\nn\n23\n\n/ju\nn\n25\n\n/ju\nn\n27\n\n/ju\nn\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nBaixa pluviosidade gera \numa pluma com baixa \nresposta espectral.   \n\nPluviosidade constantemente \nalta gera uma pluma com \nalta resposta espectral. \n\n1 m/s \n\n1 m/s \n\n\n\n90 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n24/07/2005\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:24\n\n12\n:54\n\n13\n:24\n\n13\n:54\n\n14\n:24\n\n14\n:54\n\n15\n:24\n\n15\n:54\n\n16\n:24\n\n16\n:54\n\n17\n:24\n\n17\n:54\n\n18\n:24\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n24\n/ju\n\nn\n26\n\n/ju\nn\n28\n\n/ju\nn\n30\n\n/ju\nn\n\n2/j\nul\n\n4/j\nul\n\n6/j\nul\n\n8/j\nul\n\n10\n/ju\n\nl\n12\n\n/ju\nl\n14\n\n/ju\nl\n16\n\n/ju\nl\n18\n\n/ju\nl\n20\n\n/ju\nl\n22\n\n/ju\nl\n24\n\n/ju\nl\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n24/07/2005\n\nNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:24\n\n12\n:54\n\n13\n:24\n\n13\n:54\n\n14\n:24\n\n14\n:54\n\n15\n:24\n\n15\n:54\n\n16\n:24\n\n16\n:54\n\n17\n:24\n\n17\n:54\n\n18\n:24\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n24\n/ju\n\nn\n26\n\n/ju\nn\n28\n\n/ju\nn\n30\n\n/ju\nn\n\n2/j\nul\n\n4/j\nul\n\n6/j\nul\n\n8/j\nul\n\n10\n/ju\n\nl\n12\n\n/ju\nl\n14\n\n/ju\nl\n16\n\n/ju\nl\n18\n\n/ju\nl\n20\n\n/ju\nl\n22\n\n/ju\nl\n24\n\n/ju\nl\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:24\n\n12\n:54\n\n13\n:24\n\n13\n:54\n\n14\n:24\n\n14\n:54\n\n15\n:24\n\n15\n:54\n\n16\n:24\n\n16\n:54\n\n17\n:24\n\n17\n:54\n\n18\n:24\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:24\n\n12\n:54\n\n13\n:24\n\n13\n:54\n\n14\n:24\n\n14\n:54\n\n15\n:24\n\n15\n:54\n\n16\n:24\n\n16\n:54\n\n17\n:24\n\n17\n:54\n\n18\n:24\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n24\n/ju\n\nn\n26\n\n/ju\nn\n28\n\n/ju\nn\n30\n\n/ju\nn\n\n2/j\nul\n\n4/j\nul\n\n6/j\nul\n\n8/j\nul\n\n10\n/ju\n\nl\n12\n\n/ju\nl\n14\n\n/ju\nl\n16\n\n/ju\nl\n18\n\n/ju\nl\n20\n\n/ju\nl\n22\n\n/ju\nl\n24\n\n/ju\nl\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n17/02/2006\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n17\n/ja\n\nn\n19\n\n/ja\nn\n21\n\n/ja\nn\n23\n\n/ja\nn\n25\n\n/ja\nn\n27\n\n/ja\nn\n29\n\n/ja\nn\n31\n\n/ja\nn\n\n2/f\nev\n\n4/f\nev\n\n6/f\nev\n\n8/f\nev\n\n10\n/fe\n\nv\n12\n\n/fe\nv\n14\n\n/fe\nv\n16\n\n/fe\nv\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:11\n\n12\n:41\n\n13\n:11\n\n13\n:41\n\n14\n:11\n\n14\n:41\n\n15\n:11\n\n15\n:41\n\n16\n:11\n\n16\n:41\n\n17\n:11\n\n17\n:41\n\n18\n:11\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n17/02/2006\n\nNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n17\n/ja\n\nn\n19\n\n/ja\nn\n21\n\n/ja\nn\n23\n\n/ja\nn\n25\n\n/ja\nn\n27\n\n/ja\nn\n29\n\n/ja\nn\n31\n\n/ja\nn\n\n2/f\nev\n\n4/f\nev\n\n6/f\nev\n\n8/f\nev\n\n10\n/fe\n\nv\n12\n\n/fe\nv\n14\n\n/fe\nv\n16\n\n/fe\nv\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:11\n\n12\n:41\n\n13\n:11\n\n13\n:41\n\n14\n:11\n\n14\n:41\n\n15\n:11\n\n15\n:41\n\n16\n:11\n\n16\n:41\n\n17\n:11\n\n17\n:41\n\n18\n:11\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n17\n/ja\n\nn\n19\n\n/ja\nn\n21\n\n/ja\nn\n23\n\n/ja\nn\n25\n\n/ja\nn\n27\n\n/ja\nn\n29\n\n/ja\nn\n31\n\n/ja\nn\n\n2/f\nev\n\n4/f\nev\n\n6/f\nev\n\n8/f\nev\n\n10\n/fe\n\nv\n12\n\n/fe\nv\n14\n\n/fe\nv\n16\n\n/fe\nv\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:11\n\n12\n:41\n\n13\n:11\n\n13\n:41\n\n14\n:11\n\n14\n:41\n\n15\n:11\n\n15\n:41\n\n16\n:11\n\n16\n:41\n\n17\n:11\n\n17\n:41\n\n18\n:11\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:11\n\n12\n:41\n\n13\n:11\n\n13\n:41\n\n14\n:11\n\n14\n:41\n\n15\n:11\n\n15\n:41\n\n16\n:11\n\n16\n:41\n\n17\n:11\n\n17\n:41\n\n18\n:11\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\nPluviosidade m\u00e9dia gera \numa pluma com resposta \nespectral intermedi\u00e1ria. \n\nCom a aus\u00eancia de chuvas \nn\u00e3o se visualiza pluma \nsignificativamente \ndistingu\u00edvel. \n\n1 m/s \n\n1 m/s \n\n\n\n91 \n \n\n3-Os ventos aparecem como o fator predominante no direcionamento da pluma \n\ndo rio Una, como se evidencia na sequ\u00eancia abaixo (Figura 58):  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\n \n\n4-A pluma do rio Una atinge a ba\u00eda de Tamandar\u00e9 com maior intensidade \n\nquando os ventos incidem de sul e sudeste (predominantes na esta\u00e7\u00e3o chuvosa) (Figura \n\n59).  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nsudeste\u00a0\n\nsudeste\nsul\u00a0\n\nFigura 58 \u2013 Direcionamento da pluma pelos ventos. \n\nFigura 59 - Plumas com maiores intensidades atingindo os recifes de Tamandar\u00e9, sendo direcionadas \npor ventos vindo de sul e sudeste.  \n\n17/05/08 08/07/08 \n\n1 m/s \n\nNN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nNNNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d 1 m/s \n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\n05/06/08\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n1 m/s 1 m/s \n\nw35000\u201936\u201d\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nw35000\u201936\u201d\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nNN\n\n10 m/s\n\nw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\n08/07/08 28/06/05 24/07/05\n\n1 m/s 1 m/s 1 m/s \n\n\n\n92 \n \n\n Para melhorar a capacidade interpretativa dos eventos relacionados ao aporte da \n\npluma do rio Una na \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9, foi realizada uma an\u00e1lise estat\u00edstica \n\nde similaridade utilizando, para isto, o \u00edndice de similaridade de Bray-Curtis.   Esta \n\niniciativa permitiu visualizar os efeitos das vari\u00e1veis pluviometria, intensidade de ondas \n\ne sedimenta\u00e7\u00e3o referente a semana na qual a imagem estava inserida, nas respostas \n\nespectrais das imagens, aumentando assim a capacidade interpretativa destes \n\nfen\u00f4menos, o que talvez fosse dificultado com observa\u00e7\u00f5es individuais. \n\n As imagens escolhidas para esta an\u00e1lise foram as inseridas nos dois primeiros \n\nciclos amostrais, pois neste per\u00edodo, al\u00e9m dos valores de sedimenta\u00e7\u00e3o, ondas, \n\npluviometria e mar\u00e9s, tem-se os quantitativos de vetos da esta\u00e7\u00e3o de Ipojuca. \n\nA an\u00e1lise resultou em 2 agrupamentos principais (figura 60) com caracter\u00edsticas \n\nvisivelmente identific\u00e1veis. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 60 - Dendograma feito a partir da an\u00e1lise de similaridade utilizando o \u00edndice de Bray Curtis. As \ndatas s\u00e3o referentes a imagens de sat\u00e9lites, as vari\u00e1veis utilizadas para an\u00e1lise foram: acumulado \npluviom\u00e9trico dos 5 dias anteriores \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de cada imagem, m\u00e9dia de intensidade de ondas no dia de \ngera\u00e7\u00e3o de cada imagem, e media de sedimenta\u00e7\u00e3o por coletor na semana na qual a imagem estava \ninserida. Os n\u00fameros abaixo das datas s\u00e3o referentes a ordem das imagens no anexo 3. \n\n2.2.1 2.2.2 \n\n\n\n93 \n \n\nA principal caracter\u00edstica distingu\u00edvel nas imagens do agrupamento 1, foi por \n\napresentar a pluma do rio Una visualmente identific\u00e1vel. Isto se deu por este grupo \n\nconter \u00edndices pluviom\u00e9tricos diferentes de zero (figura 61). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEste grupo se dividiu em grupamento 1.1 e 1.2. O grupo 1.1 foi formado pelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais vigentes na data de gera\u00e7\u00e3o das imagens 2 e 3 de 28/04/2005 e \n\n24/07/2005 respectivamente. Neste grupo constata-se que os altos \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos e as altas intensidades de ondas geram as altas cargas de sedimentos na \n\ncoluna de \u00e1gua (figura 62).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n10\n\n20\n30\n\n40\n50\n60\n\n70\n80\n\n90\n100\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/c\nol\n\net\nor\n\n)\n\nP\nlu\n\nvi\nom\n\net\nria\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nO\nnd\n\nas\n (\n\nm\n)\n\n28\n/0\n\n6/\n20\n\n05\n\n(2)\n\n24\n/0\n\n7/\n20\n\n05\n\n(3)\n\n26\n/0\n\n8/\n20\n\n06\n\n(8)\n\n11\n/0\n\n4/\n20\n\n05\n\n(1)\n\n06\n/0\n\n5/\n20\n\n06\n\n(6)\n\n26\n/1\n\n2/\n20\n\n06\n\n(13)\n\n17\n/0\n\n2/\n20\n\n06\n\n(4)\n30\n\n/1\n1/\n\n20\n06\n\n(12)\n\n09\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(9)\n04\n\n/1\n1/\n\n20\n06\n\n(11)\n\n15\n/0\n\n3/\n20\n\n06\n\n(5)\n\n29\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(10)\n\n21\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n(14)\n\nondas pluviometria Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 1) Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 2)\n\n0\n10\n\n20\n30\n\n40\n50\n60\n\n70\n80\n\n90\n100\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/c\nol\n\net\nor\n\n)\n\nP\nlu\n\nvi\nom\n\net\nria\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nO\nnd\n\nas\n (\n\nm\n)\n\n28\n/0\n\n6/\n20\n\n05\n\n(2)\n\n28\n/0\n\n6/\n20\n\n05\n\n(2)\n\n24\n/0\n\n7/\n20\n\n05\n\n(3)\n\n24\n/0\n\n7/\n20\n\n05\n\n(3)\n\n26\n/0\n\n8/\n20\n\n06\n\n(8)\n\n26\n/0\n\n8/\n20\n\n06\n\n(8)\n\n11\n/0\n\n4/\n20\n\n05\n\n(1)\n\n11\n/0\n\n4/\n20\n\n05\n\n(1)\n\n06\n/0\n\n5/\n20\n\n06\n\n(6)\n\n06\n/0\n\n5/\n20\n\n06\n\n(6)\n\n26\n/1\n\n2/\n20\n\n06\n\n(13)\n\n26\n/1\n\n2/\n20\n\n06\n\n(13)\n\n17\n/0\n\n2/\n20\n\n06\n\n(4)\n\n17\n/0\n\n2/\n20\n\n06\n\n(4)\n30\n\n/1\n1/\n\n20\n06\n\n(12)\n30\n\n/1\n1/\n\n20\n06\n\n(12)\n\n09\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(9)\n\n09\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(9)\n04\n\n/1\n1/\n\n20\n06\n\n(11)\n04\n\n/1\n1/\n\n20\n06\n\n(11)\n\n15\n/0\n\n3/\n20\n\n06\n\n(5)\n\n15\n/0\n\n3/\n20\n\n06\n\n(5)\n\n29\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(10)\n\n29\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(10)\n\n21\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n(14)\n\n21\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n(14)\n\nondas pluviometria Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 1) Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 2)\n\nFigura 61 - Sedimenta\u00e7\u00e3o semanal, acumulado pluviom\u00e9trico e altura de ondas \nrepresentativas de cada imagem. \n\n\n\n94 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs duas imagens representantes deste grupo mostram claramente a pluma do rio \n\nUna sendo direcionada por ventos vindos de sudeste, atingindo assim, a \u00c1rea Fechada \n\nde Tamandar\u00e9 (figura 63). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 62 - Vari\u00e1veis do agrupamento 1.1. Condi\u00e7\u00f5es de altas pluviosidades e alturas de ondas \nincidentes, geram altas cargas de sedimentos em suspens\u00e3o. \n\n0\n10\n\n20\n30\n\n40\n50\n60\n\n70\n80\n\n90\n100\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/c\nol\n\net\nor\n\n)\n\nP\nlu\n\nvi\nom\n\net\nria\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nO\nnd\n\nas\n (\n\nm\n)\n\n28\n/0\n\n6/\n20\n\n05\n\n(2)\n\n24\n/0\n\n7/\n20\n\n05\n\n(3)\n26\n\n/0\n8/\n\n20\n06\n\n(8)\n\n11\n/0\n\n4/\n20\n\n05\n\n(1)\n\n06\n/0\n\n5/\n20\n\n06\n\n(6)\n\n26\n/1\n\n2/\n20\n\n06\n\n(13)\n\n17\n/0\n\n2/\n20\n\n06\n\n(4)\n\n30\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(12)\n\n09\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(9)\n\n04\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(11)\n\n15\n/0\n\n3/\n20\n\n06\n\n(5)\n\n29\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(10)\n\n21\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n(14)\n\nondas pluviometria Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 1) Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 2)\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 1.1)\n\n0\n10\n\n20\n30\n\n40\n50\n60\n\n70\n80\n\n90\n100\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/c\nol\n\net\nor\n\n)\n\nP\nlu\n\nvi\nom\n\net\nria\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nO\nnd\n\nas\n (\n\nm\n)\n\n28\n/0\n\n6/\n20\n\n05\n\n(2)\n\n28\n/0\n\n6/\n20\n\n05\n\n(2)\n\n24\n/0\n\n7/\n20\n\n05\n\n(3)\n\n24\n/0\n\n7/\n20\n\n05\n\n(3)\n26\n\n/0\n8/\n\n20\n06\n\n(8)\n26\n\n/0\n8/\n\n20\n06\n\n(8)\n\n11\n/0\n\n4/\n20\n\n05\n\n(1)\n\n11\n/0\n\n4/\n20\n\n05\n\n(1)\n\n06\n/0\n\n5/\n20\n\n06\n\n(6)\n\n06\n/0\n\n5/\n20\n\n06\n\n(6)\n\n26\n/1\n\n2/\n20\n\n06\n\n(13)\n\n26\n/1\n\n2/\n20\n\n06\n\n(13)\n\n17\n/0\n\n2/\n20\n\n06\n\n(4)\n\n17\n/0\n\n2/\n20\n\n06\n\n(4)\n\n30\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(12)\n\n30\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(12)\n\n09\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(9)\n\n09\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(9)\n\n04\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(11)\n\n04\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(11)\n\n15\n/0\n\n3/\n20\n\n06\n\n(5)\n\n15\n/0\n\n3/\n20\n\n06\n\n(5)\n\n29\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(10)\n\n29\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(10)\n\n21\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n(14)\n\n21\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n(14)\n\nondas pluviometria Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 1) Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 2)\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 1.1)\n\n\n\n95 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n O agrupamento 1.2 foi formado sob condi\u00e7\u00f5es de chuvas menos intensas se \ncomparados ao 1.1. Sua subdivis\u00e3o nos grupos 1.2.1 e 1.2.2 deve-se ao fato de que no \n\nsubgrupamento 1.2.1 (26/08/22006) houve aumento na altura das ondas e diminui\u00e7\u00e3o na \n\npluviometria (figura 64). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n10\n\n20\n30\n\n40\n50\n\n60\n70\n\n80\n90\n\n100\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/c\nol\n\net\nor\n\n)\n\nP\nlu\n\nvi\nom\n\net\nria\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nO\nnd\n\nas\n (\n\nm\n)\n\n28\n/0\n\n6/\n20\n\n05\n\n(2)\n\n24\n/0\n\n7/\n20\n\n05\n\n(3)\n\n26\n/0\n\n8/\n20\n\n06\n\n(8)\n\n11\n/0\n\n4/\n20\n\n05\n\n(1)\n\n06\n/0\n\n5/\n20\n\n06\n\n(6)\n\n26\n/1\n\n2/\n20\n\n06\n\n(13)\n\n17\n/0\n\n2/\n20\n\n06\n\n(4)\n\n30\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(12)\n\n09\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(9)\n\n04\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(11)\n\n15\n/0\n\n3/\n20\n\n06\n\n(5)\n\n29\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(10)\n\n21\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n(14)\n\nondas pluviometria Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 1) Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 2)\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 1.2)\n\n0\n10\n\n20\n30\n\n40\n50\n\n60\n70\n\n80\n90\n\n100\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/c\nol\n\net\nor\n\n)\n\nP\nlu\n\nvi\nom\n\net\nria\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nO\nnd\n\nas\n (\n\nm\n)\n\n28\n/0\n\n6/\n20\n\n05\n\n(2)\n\n28\n/0\n\n6/\n20\n\n05\n\n(2)\n\n24\n/0\n\n7/\n20\n\n05\n\n(3)\n\n24\n/0\n\n7/\n20\n\n05\n\n(3)\n\n26\n/0\n\n8/\n20\n\n06\n\n(8)\n\n26\n/0\n\n8/\n20\n\n06\n\n(8)\n\n11\n/0\n\n4/\n20\n\n05\n\n(1)\n\n11\n/0\n\n4/\n20\n\n05\n\n(1)\n\n06\n/0\n\n5/\n20\n\n06\n\n(6)\n\n06\n/0\n\n5/\n20\n\n06\n\n(6)\n\n26\n/1\n\n2/\n20\n\n06\n\n(13)\n\n26\n/1\n\n2/\n20\n\n06\n\n(13)\n\n17\n/0\n\n2/\n20\n\n06\n\n(4)\n\n17\n/0\n\n2/\n20\n\n06\n\n(4)\n\n30\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(12)\n\n30\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(12)\n\n09\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(9)\n\n09\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(9)\n\n04\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(11)\n\n04\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(11)\n\n15\n/0\n\n3/\n20\n\n06\n\n(5)\n\n15\n/0\n\n3/\n20\n\n06\n\n(5)\n\n29\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(10)\n\n29\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(10)\n\n21\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n(14)\n\n21\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n(14)\n\nondas pluviometria Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 1) Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 2)\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 1.2)\n\nFigura 64 \u2013 Vari\u00e1veis do agrupamento 1.2. Condi\u00e7\u00f5es de baixas pluviosidades e alturas de ondas \nincidentes altas. \n\nFigura 63 - Imagens do agrupamento 1.1. Condi\u00e7\u00f5es de altas pluviosidades e alturas de ondas \ninsidentes, geram altas cargas de sedimentos em suspens\u00e3o. Nas imagens fica evidente a pluma \ndo rio Una atingindo a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9. \n\n\u00c1rea Fechada\n\nVetores de vento\n\nw35000\u201936\u201d\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nw35000\u201936\u201d\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nNN\n\n10 m/s\n\nw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n28/06/05 24/07/05\n\n1 m/s 1 m/s \n\n\n\n96 \n \n\nNas imagens do grupamento 1.2 ver-se uma pluma de baixa resposta espectral \n\nsaindo da foz do rio Una em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Tamandar\u00e9 (figura 65). Na imagem do \n\nsubgrupamento 1.2.1 de 26/08/2006, nota-se al\u00e9m da pluma do rio Una, uma regi\u00e3o com \n\nmaior resposta espectral (azul mais claro) a leste dos recifes provavelmente fruto da \n\nressuspens\u00e3o ocasionadas pela maior incid\u00eancia de ondas nesta data (figura 65). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO grupamento 2 foi caracterizado por aus\u00eancia de pluviometria, suas subdivis\u00f5es \n\nest\u00e3o relacionadas a diferen\u00e7a nas alturas de ondas e na sedimenta\u00e7\u00e3o induzidas por \n\nestas. \n\n \n\n O grupamento 2.1 tem como caracter\u00edstica as mais baixas taxas de sedimenta\u00e7\u00e3o \n\ne de baixas a m\u00e9dias alturas de ondas (figura 66).  \n\n \n\n \n\n1.2.1 \n1.2.2 \n\nFigura 65 \u2013 Imagens geradas nas condi\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas do agrupamento 1.2. Condi\u00e7\u00f5es de \nbaixas pluviosidades e alturas de ondas incidentes altas. \n\n06/05/2006\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n06/05/2006\n\nNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nNN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n26/08/06 11/04/05 06/05/06 \n\n\u00c1rea Fechada\n\nVetores de vento\n\n1.2.2 \n\n1 m/s 1 m/s \n1 m/s \n\n\n\n97 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nAs imagens referentes a este agrupamento n\u00e3o apresentam plumas de rios nem \n\nindicativos de ressuspens\u00e3o (figura 67). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 66 \u2013 Vari\u00e1veis do agrupamento 2.1. Aus\u00eancia de pluviometria, baixas taxas de \nsedimenta\u00e7\u00e3o e alturas de ondas m\u00e9dias a baixas. \n\n0\n10\n\n20\n30\n\n40\n50\n\n60\n70\n\n80\n90\n\n100\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\nS\n\ned\nim\n\nen\nta\n\n\u00e7\u00e3\no \n\n(g\n/c\n\nol\net\n\nor\n)\n\nP\nlu\n\nvi\nom\n\net\nria\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nO\nnd\n\nas\n (\n\nm\n)\n\n28\n/0\n\n6/\n20\n\n05\n\n(2)\n\n24\n/0\n\n7/\n20\n\n05\n\n(3)\n\n26\n/0\n\n8/\n20\n\n06\n\n(8)\n\n11\n/0\n\n4/\n20\n\n05\n\n(1)\n\n06\n/0\n\n5/\n20\n\n06\n\n(6)\n\n26\n/1\n\n2/\n20\n\n06\n\n(13)\n\n17\n/0\n\n2/\n20\n\n06\n\n(4)\n\n30\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(12)\n09\n\n/1\n0/\n\n20\n06\n\n(9)\n\n04\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(11)\n\n15\n/0\n\n3/\n20\n\n06\n\n(5)\n\n29\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(10)\n\n21\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n(14)\n\nondas pluviometria Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 1) Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 2)\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 2.1)\n\n0\n10\n\n20\n30\n\n40\n50\n\n60\n70\n\n80\n90\n\n100\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\nS\n\ned\nim\n\nen\nta\n\n\u00e7\u00e3\no \n\n(g\n/c\n\nol\net\n\nor\n)\n\nP\nlu\n\nvi\nom\n\net\nria\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nO\nnd\n\nas\n (\n\nm\n)\n\n28\n/0\n\n6/\n20\n\n05\n\n(2)\n\n28\n/0\n\n6/\n20\n\n05\n\n(2)\n\n24\n/0\n\n7/\n20\n\n05\n\n(3)\n\n24\n/0\n\n7/\n20\n\n05\n\n(3)\n\n26\n/0\n\n8/\n20\n\n06\n\n(8)\n\n26\n/0\n\n8/\n20\n\n06\n\n(8)\n\n11\n/0\n\n4/\n20\n\n05\n\n(1)\n\n11\n/0\n\n4/\n20\n\n05\n\n(1)\n\n06\n/0\n\n5/\n20\n\n06\n\n(6)\n\n06\n/0\n\n5/\n20\n\n06\n\n(6)\n\n26\n/1\n\n2/\n20\n\n06\n\n(13)\n\n26\n/1\n\n2/\n20\n\n06\n\n(13)\n\n17\n/0\n\n2/\n20\n\n06\n\n(4)\n\n17\n/0\n\n2/\n20\n\n06\n\n(4)\n\n30\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(12)\n\n30\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(12)\n09\n\n/1\n0/\n\n20\n06\n\n(9)\n09\n\n/1\n0/\n\n20\n06\n\n(9)\n\n04\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(11)\n\n04\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(11)\n\n15\n/0\n\n3/\n20\n\n06\n\n(5)\n\n15\n/0\n\n3/\n20\n\n06\n\n(5)\n\n29\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(10)\n\n29\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(10)\n\n21\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n(14)\n\n21\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n(14)\n\nondas pluviometria Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 1) Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 2)\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 2.1)\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n17/02/06 \n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nNN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n26/12/06\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n30/11/06 \n\nFigura 67 \u2013 Imagens do agrupamento 2.1. Aus\u00eancia de pluviometria, baixas taxas de \nsedimenta\u00e7\u00e3o e alturas de ondas m\u00e9dias a baixas geram imagens com aus\u00eancia de plumas e sem \nind\u00edcio de ressuspens\u00e3o.  \n\n1 m/s \n1 m/s 1 m/s \n\n\n\n98 \n \n\n O subagrupamento 2.2.1 foi caracterizado por apresentar taxas de sedimenta\u00e7\u00e3o \nnos coletores alta, aus\u00eancia de pluviometria e ondas com alturas elevadas (figura 68). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs ondas com alturas elevadas ressuspendem os sedimentos carbon\u00e1ticos que \n\npodem ser visualizados ao largo da costa em azul claro nas imagens 9 e 11 de \n\n09/10/2006 e 04/11/2006 respectivamente (figura 69). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 68 - Vari\u00e1veis do agrupamento 2.2.1. Aus\u00eancia de pluviometria, altas taxas de \nsedimenta\u00e7\u00e3o e ondas com alturas elevadas. \n\n0\n10\n\n20\n30\n\n40\n50\n\n60\n70\n\n80\n90\n\n100\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/c\nol\n\net\nor\n\n)\n\nP\nlu\n\nvi\nom\n\net\nria\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nO\nnd\n\nas\n (\n\nm\n)\n\n28\n/0\n\n6/\n20\n\n05\n\n(2)\n\n24\n/0\n\n7/\n20\n\n05\n\n(3)\n\n26\n/0\n\n8/\n20\n\n06\n\n(8)\n\n11\n/0\n\n4/\n20\n\n05\n\n(1)\n\n06\n/0\n\n5/\n20\n\n06\n\n(6)\n\n26\n/1\n\n2/\n20\n\n06\n\n(13)\n\n17\n/0\n\n2/\n20\n\n06\n\n(4)\n\n30\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(12)\n\n09\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(9)\n04\n\n/1\n1/\n\n20\n06\n\n(11)\n\n15\n/0\n\n3/\n20\n\n06\n\n(5)\n29\n\n/1\n0/\n\n20\n06\n\n(10)\n\n21\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n(14)\n\nondas pluviometria Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 1) Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 2)\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 2.2.1)\n\n0\n10\n\n20\n30\n\n40\n50\n\n60\n70\n\n80\n90\n\n100\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/c\nol\n\net\nor\n\n)\n\nP\nlu\n\nvi\nom\n\net\nria\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nO\nnd\n\nas\n (\n\nm\n)\n\n28\n/0\n\n6/\n20\n\n05\n\n(2)\n\n28\n/0\n\n6/\n20\n\n05\n\n(2)\n\n24\n/0\n\n7/\n20\n\n05\n\n(3)\n\n24\n/0\n\n7/\n20\n\n05\n\n(3)\n\n26\n/0\n\n8/\n20\n\n06\n\n(8)\n\n26\n/0\n\n8/\n20\n\n06\n\n(8)\n\n11\n/0\n\n4/\n20\n\n05\n\n(1)\n\n11\n/0\n\n4/\n20\n\n05\n\n(1)\n\n06\n/0\n\n5/\n20\n\n06\n\n(6)\n\n06\n/0\n\n5/\n20\n\n06\n\n(6)\n\n26\n/1\n\n2/\n20\n\n06\n\n(13)\n\n26\n/1\n\n2/\n20\n\n06\n\n(13)\n\n17\n/0\n\n2/\n20\n\n06\n\n(4)\n\n17\n/0\n\n2/\n20\n\n06\n\n(4)\n\n30\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(12)\n\n30\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(12)\n\n09\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(9)\n\n09\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(9)\n04\n\n/1\n1/\n\n20\n06\n\n(11)\n04\n\n/1\n1/\n\n20\n06\n\n(11)\n\n15\n/0\n\n3/\n20\n\n06\n\n(5)\n\n15\n/0\n\n3/\n20\n\n06\n\n(5)\n29\n\n/1\n0/\n\n20\n06\n\n(10)\n29\n\n/1\n0/\n\n20\n06\n\n(10)\n\n21\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n(14)\n\n21\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n(14)\n\nondas pluviometria Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 1) Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 2)\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 2.2.1)\n\n\n\n99 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO subagrupamento 2.2.2 se caracteriza por aus\u00eancia de pluviosidade, \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e altura de ondas vaiando de baixa a m\u00e9dia (figura 70). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 69 - Imagens do agrupamento 2.2.1. Aus\u00eancia de pluviometria, e altas ondas gerando \nressuspens\u00e3o que pode ser visualisada em azul claro paralelo \u00e0 costa. \n\nFigura 70 - Vari\u00e1veis do agrupamento 2.2.2. Aus\u00eancia de pluviometria, m\u00e9dias taxas de \nsedimenta\u00e7\u00e3o e ondas com alturas variando de baixas a intermedi\u00e1rias. \n\n0\n10\n\n20\n30\n\n40\n50\n\n60\n70\n\n80\n90\n\n100\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/c\nol\n\net\nor\n\n)\n\nP\nlu\n\nvi\nom\n\net\nria\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nO\nnd\n\nas\n (\n\nm\n)\n\n28\n/0\n\n6/\n20\n\n05\n\n(2)\n\n24\n/0\n\n7/\n20\n\n05\n\n(3)\n\n26\n/0\n\n8/\n20\n\n06\n\n(8)\n\n11\n/0\n\n4/\n20\n\n05\n\n(1)\n\n06\n/0\n\n5/\n20\n\n06\n\n(6)\n\n26\n/1\n\n2/\n20\n\n06\n\n(13)\n\n17\n/0\n\n2/\n20\n\n06\n\n(4)\n\n30\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(12)\n\n09\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(9)\n\n04\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(11)\n\n15\n/0\n\n3/\n20\n\n06\n\n(5)\n\n29\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(10)\n\n21\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n(14)\n\nondas pluviometria Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 1) Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 2)\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 2.2.2)\n\n0\n10\n\n20\n30\n\n40\n50\n\n60\n70\n\n80\n90\n\n100\n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(g\n\n/c\nol\n\net\nor\n\n)\n\nP\nlu\n\nvi\nom\n\net\nria\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nO\nnd\n\nas\n (\n\nm\n)\n\n28\n/0\n\n6/\n20\n\n05\n\n(2)\n\n28\n/0\n\n6/\n20\n\n05\n\n(2)\n\n24\n/0\n\n7/\n20\n\n05\n\n(3)\n\n24\n/0\n\n7/\n20\n\n05\n\n(3)\n\n26\n/0\n\n8/\n20\n\n06\n\n(8)\n\n26\n/0\n\n8/\n20\n\n06\n\n(8)\n\n11\n/0\n\n4/\n20\n\n05\n\n(1)\n\n11\n/0\n\n4/\n20\n\n05\n\n(1)\n\n06\n/0\n\n5/\n20\n\n06\n\n(6)\n\n06\n/0\n\n5/\n20\n\n06\n\n(6)\n\n26\n/1\n\n2/\n20\n\n06\n\n(13)\n\n26\n/1\n\n2/\n20\n\n06\n\n(13)\n\n17\n/0\n\n2/\n20\n\n06\n\n(4)\n\n17\n/0\n\n2/\n20\n\n06\n\n(4)\n\n30\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(12)\n\n30\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(12)\n\n09\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(9)\n\n09\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(9)\n\n04\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(11)\n\n04\n/1\n\n1/\n20\n\n06\n\n(11)\n\n15\n/0\n\n3/\n20\n\n06\n\n(5)\n\n15\n/0\n\n3/\n20\n\n06\n\n(5)\n\n29\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(10)\n\n29\n/1\n\n0/\n20\n\n06\n\n(10)\n\n21\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n(14)\n\n21\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n(14)\n\nondas pluviometria Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 1) Sedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 2)\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o (grupo 2.2.2)\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nNN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n04/11/06 09/10/06\n\n1 m/s 1 m/s \n\n\n\n100 \n \n\nNestas condi\u00e7\u00f5es as imagens referentes a este subagrupamento se apresentam \n\ncom varia\u00e7\u00f5es que v\u00e3o desde aus\u00eancia de resssuspens\u00e3o na imagem de 15/03/2006 a \n\nleve ressuspens\u00e3o como nas imagens de 21/01/2007 e 29/10/2006 (figura 71). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nv \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs an\u00e1lises das imagens geradas por sensores orbitais permitiram concluir que as \n\ncaracter\u00edsticas mais severas quanto ao aporte de sedimentos de origem continental a \n\n\u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 se d\u00e1 durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa com ventos vindo de sul e \n\nsudeste. Nestas condi\u00e7\u00f5es as \u00e1guas oriundas da drenagem da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nUna aportam na baia de Tamandar\u00e9. \n\n \n\nApesar da alta intensidade da pluma gerada pela alta pluviosidade, esta chega \n\ncom menor intensidade \u00e0 \u00c1rea Fechada se comparados os anos de 2005 e 2008.  Isto \n\ndeve-se ao fato de que, em 2008, a foz do rio Una est\u00e1 deslocada cerca de 3,5 km para \n\nsul, havendo maior dispers\u00e3o de sua pluma durante sua trajet\u00f3ria. \n\n \n\nA influ\u00eancia desta vari\u00e1vel \u00e9 claramente vis\u00edvel ao compararem-se as respostas \n\nespectrais, das \u00e1guas na \u00c1rea Fechada, nas duas imagens a seguir (Figura 72). \n\n1 m/s \n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nNN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n15/03/06 \n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nNN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n29/10/06 21/01/07 \n\nFigura 71 \u2013 Imagens do agrupamento 2.2.2. Aus\u00eancia de pluviometria, sedimenta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e \naltura de ondas variando de baixa a m\u00e9dia gerando diferentes respostas espectrais sugerindo \ndiferentes n\u00edveis de ressuspens\u00e3o. \n\n1 m/s \n1 m/s 1 m/s \n\n\n\n101 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n Com isso, a migra\u00e7\u00e3o da foz do rio Una constitui um dos principais par\u00e2metros \n\nrespons\u00e1veis por varia\u00e7\u00f5es na intensidade do aporte de material terr\u00edgeno na \u00c1rea \n\nFechada de Tamandar\u00e9 ao longo dos anos.  \n\n \n\n Com base nesta rela\u00e7\u00e3o e a partir das imagens dispostas em seq\u00fc\u00eancia \n\ncronol\u00f3gica (Anexo 4), observa-se a migra\u00e7\u00e3o da foz do rio Una ao longo dos \u00faltimos \n\n31 anos (1977-2008).  \n\n \n\n \n\nDurante os trinta e um anos analisados, de 1977 a 2008 (Anexos 4) a din\u00e2mica \n\nde migra\u00e7\u00e3o da foz do Una pode ser subdividida em tr\u00eas per\u00edodos (Figura 73), sendo o \n\nrompimento do spit o  marco inicial de cada um deles: de 1977 a 1989; de 1989 a 2000; \n\ne de 2000 a 2008. \n\n \n\nSegundo os moradores ribeirinhos mais antigos, a abertura da foz perpendicular \n\nao spit, seguindo o fluxo do rio \u00e9 c\u00edclica, e promovida antropicamente por gera\u00e7\u00f5es. \n\n1 \n\nN\u00a0 N N\u00a0 N\n\nFoz norte\n\n\u00c1rea \nFechada\n\nFoz norte\n\n\u00c1rea \nFechada\n\nFoz sul\n\n\u00c1rea \nFechada\n\nFoz sul\n\n\u00c1rea \nFechada\n\nFigura 72 - Diferen\u00e7a na intensidade com que a pluma do rio Una atinge a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 com sua \nfoz mais ao norte (1), e sua foz mais ao sul (2). \n\n2 \n\n28/06/2005 08/07/2008 \n\n\n\n102 \n \n\nSegundo eles esta interven\u00e7\u00e3o ameniza as conseq\u00fc\u00eancias das cheias no munic\u00edpio de \n\nBarreiros localizado a montante deste estu\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n       \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO primeiro ciclo migrat\u00f3rio foi caracterizado pelo rompimento possivelmente \n\nanterior a 1977, e com a posterior migra\u00e7\u00e3o no sentido sul com velocidade m\u00e9dia de \n\nmigra\u00e7\u00e3o da foz de 0.43 m/dia, com uma tend\u00eancia ao aumento de velocidades no \n\ncentro da baia (figura 74).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\ns 08o 48\u2019 20\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\ns 08o 52\u2019 13\u201d\n\nw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d w 35o 06\u2019 42\u201d\n\n0 1.6 3.2 Km0\n\ns 08o 48\u2019 20\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\ns 08o 52\u2019 13\u201d\n\nw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d w 35o 06\u2019 42\u201d\n\n0 1.6 3.2 Km0 1.6 3.2 Km\n\n17/08/77\u00a0\n\nw 35o 06\u2019 42\u201d\n\n0\n\ns 08o 48\u2019 20\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\ns 08o 52\u2019 13\u201d\n\nw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d\n\n0 1.6 3.2 Km\n\nw 35o 06\u2019 42\u201d\n\n0\n\ns 08o 48\u2019 20\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\ns 08o 52\u2019 13\u201d\n\nw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d\n\n0 1.6 3.2 Km0 1.6 3.2 Km\n\n10/07/89\u00a0\n\nw 35o 06\u2019 42\u201d\n\n0\n\ns 08o 48\u2019 20\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\ns 08o 52\u2019 13\u201d\n\nw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d\n\n0 1.6 3.2 Km\n\nw 35o 06\u2019 42\u201d\n\n0\n\ns 08o 48\u2019 20\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\ns 08o 52\u2019 13\u201d\n\nw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d\n\n0 1.6 3.2 Km0 1.6 3.2 Km\n\n24/07/00\u00a0\n\nN\nN N\u00a0\n\nFigura 73 \u2013 Rompimentos do spit marcando os ciclos migrat\u00f3rios da foz do rio Una. A \nseta aponta para a posi\u00e7\u00e3o das fozes. \n\n\n\n103 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  O segundo ciclo migrat\u00f3rio durou cerca de 11 anos, e  apresentou migra\u00e7\u00e3o na \n\ndire\u00e7\u00e3o sul com velocidade m\u00e9dia de 1,15 m/dia e velocidade m\u00e1xima de cerca de 3,0 \n\nm/dia no centro da baia com tend\u00eancia de menores velocidades nas extremidades (figura \n\n75). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoz do rio Una na data indicada \n\nw 35o 06\u2019 42\u201dw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\nN\n\n08/77\n\n08/81\n\n06/84\n\n06/78\n\n09/87\n\n3.0\n\n2.5\n\n2.0\n\n1.5\n\n1.0\n\n0.5\n\nm/dia\n\n06/88 05/86/87\n\n1.6 km0\n\nw 35o 06\u2019 42\u201dw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\nN\n\n08/77\n\n08/81\n\n06/84\n\n06/78\n\n09/87\n\n3.0\n\n2.5\n\n2.0\n\n1.5\n\n1.0\n\n0.5\n\nm/dia\n\n06/88 05/86/87\n\n1.6 km0\n\nFigura 74 - Posi\u00e7\u00e3o e velocidade de migra\u00e7\u00e3o da Foz do rio Una entre 1977 e 1988. \n\n\n\n104 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO terceiro ciclo (figura 76) \u00e9 caracterizado pela migra\u00e7\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o norte \n\naumentando a influ\u00eancia da pluma do rio Una sobre a \u00c1rea fechada de Tamandar\u00e9.  A \n\nvelocidade m\u00e9dia de migra\u00e7\u00e3o foi de 0,7 m/dia, a velocidade m\u00e1xima registrada neste \n\nciclo foi de 2.2 m/dia.  Por\u00e9m possivelmente essas velocidades foram fortemente \n\ninfluenciadas por interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas como dragagens fechamentos e reaberturas \n\nocorridas neste ciclo com o objetivo de conter a eros\u00e3o, promovida pela migra\u00e7\u00e3o do \n\nrio, sobre propriedades privadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nN\n\n07/89\n06/90\n\n04/91\n08/91\n\n04/92\n\n04/95\n\n07/99 08/98\n08/97 08/96\n\nN\n\n3.0\n\n2.5\n\n2.0\n\n1.5\n\n1.0\n\n0.5\n\nm/dia\n\nw 35o 06\u2019 42\u201dw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\n1.6 km0\n\nN\n\n07/89\n06/90\n\n04/91\n08/91\n\n04/92\n\n04/95\n\n07/99 08/98\n08/97 08/96\n\nN\n\n3.0\n\n2.5\n\n2.0\n\n1.5\n\n1.0\n\n0.5\n\nm/dia\n\nw 35o 06\u2019 42\u201dw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\n1.6 km0\n\nN\n\n07/89\n06/90\n\n04/91\n08/91\n\n04/92\n\n04/95\n\n07/99 08/98\n08/97 08/96\n\nN\n\n3.0\n\n2.5\n\n2.0\n\n1.5\n\n1.0\n\n0.5\n\nm/dia\n\nw 35o 06\u2019 42\u201dw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\n1.6 km0\nFoz do rio Una na data indicada \n\nFigura 75 - Posi\u00e7\u00e3o e velocidade de migra\u00e7\u00e3o da Foz do rio Una entre 1989 e 1999. \n\n\n\n105 \n \n\nN\n\n06/01\n11/04\n\n06/05\n\n09/07\n\n06/08\n\nN\n\n3.0\n\n2.5\n\n2.0\n\n1.5\n\n1.0\n\n0.5\n\nm/dia\n\n07/00\n\n08/06\n\nw 35o 06\u2019 42\u201dw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\n1.6 km0\n\nN\n\n06/01\n11/04\n\n06/05\n\n09/07\n\n06/08\n\nN\n\n3.0\n\n2.5\n\n2.0\n\n1.5\n\n1.0\n\n0.5\n\nm/dia\n\n07/00\n\n08/06\n\nw 35o 06\u2019 42\u201dw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\n1.6 km0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  O final do terceiro ciclo \u00e9 marcado pelo fechamento da foz norte em \n\ndezembro de 2007 (figura 77).  A partir disto todo o fluxo do rio passou a ser \n\ndirecionado para sul com sua foz cerca de 4 km mais distante da \u00c1rea Fechada de \n\nTamandar\u00e9. \n\nFoz do rio Una na data indicada \n\nFigura 76 - Posi\u00e7\u00e3o e velocidade de migra\u00e7\u00e3o da Foz do rio Una entre 2000 e 2008. \nImagem extra\u00edda do Google Earth (www). \n\n\n\n106 \n \n\nA imagem abaixo (Figura 78) ilustra as diferentes velocidades de migra\u00e7\u00e3o em \n\nfun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o na praia da V\u00e1rzea do Una.  Neste gr\u00e1fico foram plotadas as \n\nvelocidades relativas aos tr\u00eas ciclos migrat\u00f3rios estudados (1977 \u2013 2008). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDurante o per\u00edodo analisado a situa\u00e7\u00e3o de maior influ\u00eancia desta bacia \n\nhidrogr\u00e1fica na \u00c1rea Fechada se deu no per\u00edodo em que ap\u00f3s a abertura no ano de 2000, \n\na foz migrou para norte e consequentemente aproximando-se desta localidade. As \n\ndistancias das posi\u00e7\u00f5es da foz do rio Una \u00e0 \u00c1rea fechada de Tamandar\u00e9 ao longo dos 31 \n\nanos monitorados, podem ser visualizadas no gr\u00e1fico a seguir (figura 79). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nw 35o 06\u2019 42\u201dw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\n1.6 km0\n\nNNN\n3.0\n\n2.5\n\n2.0\n\n1.5\n\n1.0\n\n0.5\n\nm/dia\n\nw 35o 06\u2019 42\u201dw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\n1.6 km0\n\nN\n\nw 35o 06\u2019 42\u201dw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\n1.6 km0\n\nNNN\n3.0\n\n2.5\n\n2.0\n\n1.5\n\n1.0\n\n0.5\n\nm/dia\n\nFigura 78 - Velocidade de migra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o da Foz do rio Una entre \n1977 e 2008. \n\n\n\n107 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\nApesar da aparente migra\u00e7\u00e3o at\u00edpica no ultimo ciclo da foz, na dire\u00e7\u00e3o norte, um \n\nbra\u00e7o derivado do rio principal (figura 80) tamb\u00e9m localizado a norte deste, pode \n\nindicar que a migra\u00e7\u00e3o nesta dire\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja at\u00edpica, mas simplesmente condicionadas \n\npor ciclos oceanogr\u00e1ficos de maior dura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \nFigura 80 - Evidencias de uma migra\u00e7\u00e3o mais antiga da foz do rio Una na mesma \ndire\u00e7\u00e3o da ocorrida entre 2000 e 2008. \n\nw 35o 06\u2019 42\u201dw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\n1.6 km0\n\nN\n\nw 35o 06\u2019 42\u201dw 35o 08\u2019 23\u201d w 35o 07\u2019 31\u201d\n\ns 08o 49\u2019 05\u201d\n\ns 08o 49\u2019 52\u201d\n\ns 08o 50\u2019 39\u201d\n\ns 08o 51\u2019 26\u201d\n\n1.6 km0\n\nNDeriva\u00e7\u00e3o do rio \nprincipal na \ndire\u00e7\u00e3o norte.  \n\nMigra\u00e7\u00e3o recente  \n\ndatas \n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\n11\n\n12\n\nag\no/\n\n77\n\nag\no/\n\n78\n\nag\no/\n\n79\n\nag\no/\n\n80\n\nag\no/\n\n81\n\nag\no/\n\n82\n\nag\no/\n\n83\n\nag\no/\n\n84\n\nag\no/\n\n85\n\nag\no/\n\n86\n\nag\no/\n\n87\n\nag\no/\n\n88\n\nag\no/\n\n89\n\nag\no/\n\n90\n\nag\no/\n\n91\n\nag\no/\n\n92\n\nag\no/\n\n93\n\nag\no/\n\n94\n\nag\no/\n\n95\n\nag\no/\n\n96\n\nag\no/\n\n97\n\nag\no/\n\n98\n\nag\no/\n\n99\n\nag\no/\n\n00\n\nag\no/\n\n01\n\nag\no/\n\n02\n\nag\no/\n\n03\n\nag\no/\n\n04\n\nag\no/\n\n05\n\nag\no/\n\n06\n\nag\no/\n\n07\n\nag\no/\n\n08\n\nRompimento do \u201cspit\u201d Rompimento do \u201cspit\u201d \n\nBarramento artificial \n\nD\nis\n\nt\u00e2\nnc\n\nia\n d\n\na \nF\n\noz\n d\n\no \nrio\n\n U\nna\n\n a\no \n\nre\nci\n\nfe\n Il\n\nha\n d\n\na \nB\n\nar\nra\n\nkm\nD\n\nis\nt\u00e2\n\nnc\nia\n\n d\na \n\nF\noz\n\n d\no \n\nrio\n U\n\nna\n a\n\no \nre\n\nci\nfe\n\n Il\nha\n\n d\na \n\nB\nar\n\nra\nkm\n\nFigura 79 - Dist\u00e2ncias entre a foz do rio Una e a \u00c1rea fechada de Tamandar\u00e9 ao longo dos \u00faltimos \n31 anos. \n\nFoz \natual \n\n\n\n108 \n \n\n \n\nOs resultados deste trabalho demonstram que a conserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas \n\nrecifais, principalmente os costeiros est\u00e3o condicionados \u00e0 gest\u00e3o integrada entre bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas e zona costeira.  Al\u00e9m das inquestion\u00e1veis medidas que visam \u00e0 redu\u00e7\u00e3o \n\ndos impactos diretos advindos principalmente da pesca e do turismo, sua \n\nsustentabilidade est\u00e1 profundamente interligada a mudan\u00e7as nos conceitos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e uso dos solos.  Mais especificamente na APA Costa dos Corais, os \n\nimpactos provenientes das bacias hidrogr\u00e1ficas adjacentes s\u00e3o gerados a partir de \n\ndistantes \u00e1reas agr\u00edcolas e munic\u00edpios desprovidos de saneamento b\u00e1sico. \n\n \n\nDurante a execu\u00e7\u00e3o desta pesquisa, os mergulhos semanais, proporcionaram um \n\nacompanhamento cronol\u00f3gico de algumas mortalidades de corais, que apesar de n\u00e3o \n\nseguir nenhum protocolo de monitoramento, levantaram quest\u00f5es importantes sobre os \n\nefeitos desses poluentes em ambientes recifais. \n\n \n\nOs primeiros branqueamentos e mortalidades registrados ocorreram em \n\n14/04/2007, onde algumas col\u00f4nias apresentavam, branqueamento e necrose em seus \n\ntecidos (figura 81 e 82). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 82 - Branqueamento em tecidos de corais das esp\u00e9cies Siderastrea stelata e Mussismilia hartt, .no \nin\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa de 2007. \n\nFigura 81 - Morte de parte de uma col\u00f4nia de Montastrea cavernosa, na \u00c1rea Fechada de \nTamandar\u00e9, no in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa de 2007. \n\n\n\n109 \n \n\nAo investigar as poss\u00edveis causas destas anomalias observamos que estas, n\u00e3o se \n\nderam em condi\u00e7\u00f5es de alta sedimenta\u00e7\u00e3o (figura 83). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Ao analisar a pluviometria di\u00e1ria do ano de 2007 simultaneamente com as \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas regionais, verifica-se que os danos aos corais ocorreram no \n\nper\u00edodo de maior aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, no in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa (figura \n\n84). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 83 - Sedimenta\u00e7\u00e3o semanal no ano de 2007. Em destaque, o per\u00edodo de registro de \nanomalias nos corais. \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n01\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n31\n/1\n\n2/\n20\n\n07\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \nse\n\nm\nan\n\nal\n (\ng/\n\nco\nle\n\nto\nr)\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n20\n07\n\n01\n/0\n\n1/\n20\n\n07\n\n31\n/1\n\n2/\n20\n\n07\n\nS\ned\n\nim\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \nse\n\nm\nan\n\nal\n (\ng/\n\nco\nle\n\nto\nr)\n\nRegistro de anomalias em \ncorais \n\nFigura 84- Gr\u00e1fico pluviom\u00e9trico com as fases da cultura da cana de a\u00e7\u00facar, destacando a data em que \nse encontrou morte e/ou branqueamento em esp\u00e9cimes de corais. \n\n\n\n110 \n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o destes agroqu\u00edmicos \u00e9 realizada em solos \u00famidos, por\u00e9m esta \n\ncaracter\u00edstica, que faz com que aumente a absor\u00e7\u00e3o desses insumos ao solo, tamb\u00e9m \n\naumenta o risco de carreamento desses poluentes em chuvas posteriores. Diante disto o \n\nper\u00edodo mais cr\u00edtico de carreamento compreende os meses de mar\u00e7o e abril. \n\n \n\nO mesmo fen\u00f4meno ocorreu no ano de 2008, nesta ocasi\u00e3o foi acompanhado e \n\nregistrado, dentre outros a morte de um coral da esp\u00e9cie Mussismilia hispida (figura \n\n85).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Com o in\u00edcio das primeiras chuvas anuais observa-se, na baia de Tamandar\u00e9, a \n\nchegada de \u00e1guas com altas cargas sedimentares (Figura 86) contrastrando com as \u00e1guas \n\nlimpas caracter\u00edstica da esta\u00e7\u00e3o anterior. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 86 - Aporte de \u00e1guas com grandes cargas de sedimentos em suspens\u00e3o na Ba\u00eda de \n\nTamandar\u00e9, em abril de 2008. (foto do autor). \n\n07/03/2008 \n28/03/2008\n\njunho/2008\n\nFigura 85 - Morte de um coral da esp\u00e9cia Mussismilia h\u00edspida, durante as primeiras chuvas do ano de 2008. \n\n\n\n111 \n \n\n \n\n Diante do exposto fica evidente que a sa\u00fade dos recifes da \u00c1rea Fechada de \n\nTamandar\u00e9, assim como em grande parte dos recifes costeiros do mundo, se encontra \n\naltamente amea\u00e7ada por modelos n\u00e3o sustent\u00e1veis de uso do solo.  Al\u00e9m do aumento na \n\nquantidade de sedimentos em suspens\u00e3o, os n\u00edveis de agrot\u00f3xicos nestes e em solu\u00e7\u00e3o \n\npodem aumentar drasticamente devido \u00e0s primeiras chuvas anuais (MARKEY et al., \n\n2007), onde um coquetel de herbicidas, pesticidas, sedimentos, nutrientes e \u00e1gua de \n\nbaixa salinidade s\u00e3o levados para a costa.  Esses eventos acontecem, na regi\u00e3o, \n\nnormalmente nos meses de mar\u00e7o e abril, \u00e9poca de maior uso de agroqu\u00edmicos pelos \n\nagricultores na regi\u00e3o.  \n\n \n\nA degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas recifais costeiros tem sido relatada em v\u00e1rias \n\npartes do mundo. Segundo GARDNER et al. (2003), no Caribe houve um decl\u00ednio de \n\n80% na cobertura de corais nos \u00faltimos 30 anos.  No Brasil, Jacques Laborel publicou \n\njuntamente com Fran\u00e7oise Laborel em 1967 uma descri\u00e7\u00e3o completa dos recifes de \n\ncoral brasileiro na forma de uma tese de doutorado.  Em 2002, Laborel e Fran\u00e7oise \n\nvoltaram ao Brasil convidados pela Universidade Federal de Pernambuco, nesta \n\noportunidade Laborel voltou a mergulhar na costa Pernambucana, onde realizou seus \n\ntrabalhos, e assim como Gardner, estimou uma redu\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos 40 anos de at\u00e9 80 % \n\nda cobertura coralina (FERREIRA &amp; MAIDA 2006). \n\n \n\n Dentre os poss\u00edveis motivos para estas redu\u00e7\u00f5es dr\u00e1sticas na cobertura coralina \n\nrelatada em v\u00e1rias partes do mundo, est\u00e3o a retirada de corais para usos diversos, \n\nturismo e polui\u00e7\u00e3o, este \u00faltimo promovido por diversas fontes.  A principal mudan\u00e7a \n\nocorrida, na regi\u00e3o, nestes \u00faltimos 40 anos sem d\u00favida foi a chamada revolu\u00e7\u00e3o verde, \n\nesta permitiu um vasto aumento na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, na d\u00e9cada de 60 e 70, \n\nprincipalmente em paises menos desenvolvidos como o Brasil.  Este modelo se baseia \n\nem intensivos usos de insumos industriais como fertilizantes e agrot\u00f3xicos. \n\n \n\n  Embora n\u00e3o existam estudos detalhados sobre a influ\u00eancia destes biocidas no \n\necossistema de recifes de coral brasileiro, informa\u00e7\u00f5es trazidas nas pr\u00f3prias embalagens \n\nde alguns produtos utilizados largamente na regi\u00e3o despertam maior preocupa\u00e7\u00e3o, como \n\npor exemplo, os agrot\u00f3xicos: 2,4 D \u2013 \u201cEste produto \u00e9 ALTAMENTE T\u00d3XICO para \n\n\n\n112 \n \n\norganismos aqu\u00e1ticos. Este produto n\u00e3o deve ser utilizado pr\u00f3ximo a corpos h\u00eddricos \n\nnaturais\u201d, Dicloreto de Paraquate - \u201cEste produto \u00e9 MUITO PERIGOSO ao meio \n\nambiente. Este produto \u00e9 ALTAMENTE T\u00d3XICO para organismos aqu\u00e1ticos \n\n(microcrust\u00e1ceos e algas)\u201d, Ametrina \u2013 \u201cN\u00e3o avaliado pelo IBAMA - Registro Decreto \n\nn\u00ba 24.114/34\u201d, Diuron \u2013 \u201cN\u00e3o avaliado pelo IBAMA - Registro Decreto n\u00ba 24.114/34\u201d. \n\n \n\n Ap\u00f3s d\u00e9cadas de contamina\u00e7\u00e3o est\u00e3o surgindo os primeiros estudos sobre a \n\npresen\u00e7a e influ\u00eancias de contaminantes agr\u00edcolas em recifes de corais.  Em um estudo \n\nsobre a influ\u00eancia dos herbicidas inibidores do fotossistema II (Irgarol, Ametryn e \n\nDiuron), entre outros, na concentra\u00e7\u00e3o de zooxantelas em tecidos de corais Jones e \n\nKerswell (2003) constataram que doses de 0.7 \u00b5g/ l de Irgarol, 1.7 \u00b5g/ l de Ametryn e \n\n2.3 \u00b5g/l de Diuron s\u00e3o respons\u00e1veis por diminu\u00edrem em 50% a concentra\u00e7\u00e3o efetiva de \n\nzooxantelas e que a recupera\u00e7\u00e3o ou morte est\u00e1 associada ao tempo de exposi\u00e7\u00e3o aos \n\ncontaminantes.  Haynes et al. (2000a) constataram a presen\u00e7a de Diuron e Dimetrim em \n\nsedimentos intermareais na regi\u00e3o norte da Grande Barreiras de recifes da Austr\u00e1lia e \n\nem faner\u00f3gamas marinhas perto de Townsville.  As fontes de contamina\u00e7\u00e3o \n\nespecialmente do Diuron est\u00e3o sendo vistas com preocupa\u00e7\u00e3o tanto pela comunidade \n\ncient\u00edfica como pol\u00edtica para preserva\u00e7\u00e3o da Grande Barreira (Duke et al., 2005). \n\n \n\nApesar dessas amea\u00e7as serem descritas globalmente, as peculiaridades locais \n\npotencializam seus efeitos.  O mau uso do solo e da \u00e1gua e o completo desrespeito \u00e0s \n\nleis ambientais s\u00e3o evidentes nas bacias hidrogr\u00e1ficas, que des\u00e1guam na APA Costa dos \n\nCorais.  Dentre as pr\u00e1ticas que contribuem para o aumento da eros\u00e3o e perda da \n\nqualidade da \u00e1gua, as quais, em sua maioria, constituem-se crimes ambientais, s\u00e3o \n\nfacilmente observados nesta \u00e1rea: o desrespeito ao artigo 2o da lei 4771 (C\u00f3digo \n\nFlorestal Brasileiro), (figura 87) que trata da conserva\u00e7\u00e3o de matas ciliares; desrespeito \n\nao artigo 10 da mesma lei, que pro\u00edbe o cultivo em \u00e1reas com inclina\u00e7\u00e3o superior a 45o \n\n(figura 88); n\u00e3o obedi\u00eancia ao artigo 44 da lei 9605/98, que pro\u00edbe, salvo com pr\u00e9via \n\nautoriza\u00e7\u00e3o, a retirada de areia, entre outros, em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) \n\n(figura 89), extra\u00e7\u00e3o irregular de solo em barreiras para constru\u00e7\u00e3o civil (figura 90 e \n\n91), explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em APP\u2019s, pr\u00e1tica de queimadas na colheita da cana de a\u00e7\u00facar, \n\nuso indiscriminado de agrot\u00f3xicos, entre outros.  \n\n \n\n\n\n113 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 87 - Aus\u00eancia de mata ciliar na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ipojuca, com o monocultivo de cana \nde a\u00e7\u00facar e desmatamento da margem para agricultura de subsist\u00eancia. \n\nFigura 88 - Vo\u00e7oroca criada pelo cultivo \nde cana-de-a\u00e7\u00facar em terras com \ninclina\u00e7\u00e3o elevada. \n\nFigura 89 - Retirada de areia da margem \ndo rio Ipojuca. \n\nFigura 90 - Retirada de material \u00e0s \nmargens de um rio para fabrica\u00e7\u00e3o de \ntijolos e telhas. \n\nFigura 91 -Retirada de material na bacia \nhidrogr\u00e1fica do rio Santo Ant\u00f4nio,  para \nconstru\u00e7\u00e3o civil. \n\n\n\n114 \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEstudos realizados pela Companhia Nacional de Abastecimento (CONAB, 2006, \n\n2007) mostram que a cultura da cana de a\u00e7\u00facar ainda est\u00e1 em plena ascens\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo forte aumento na demanda interna e externa.  Segundo esses estudos, a produ\u00e7\u00e3o \n\nnacional na safra 2005/2006 foi de 431,41 milh\u00f5es de toneladas, sendo superada em \n\n9,2% pela safra de 2006/2007, de 471,17 milh\u00f5es de toneladas, que, por sua vez, foi \n\nsuperada em 11,20% pela safra de 2007/2008, na ordem de 527,98 milh\u00f5es de \n\ntoneladas.  A \u00c1rea ocupada por essa cultura, no Brasil, foi de 5.840,3 milh\u00f5es de \n\nhectares na safra de 2005/2006, 6.161,8 milh\u00f5es de hectares na de 2006/2007 e de 6.600 \n\nmilh\u00f5es de hectares na safra de 2007/2008.  Apesar do crescimento nacional, \n\nPernambuco e Alagoas apresentam um dos menores \u00edndices de expans\u00e3o canavieira do \n\nBrasil.  Em Pernambuco, a \u00e1rea ocupada com esta cultura \u00e9 da ordem de 371,5 mil \n\nhectares, superando a safra anterior em apenas 0,5%.  Em Alagoas, a \u00e1rea ocupada \u00e9 de \n\n402,7 mil hectares, mesma \u00e1rea da safra 2006/2007.  Dentre as regi\u00f5es Norte, Nordeste \n\ne Centro-Oeste, Pernambuco possui a menor produtividade, com 52.520 kg/ha; Alagoas \n\npossui produtividade de 63.100 kg/ha, maior m\u00e9dia nordestina.  \n\n \n\nOs baixos \u00edndices de expans\u00e3o da cultura canavieira nos estados de Alagoas e \n\nPernambuco provavelmente refletem a falta de novas terras agricult\u00e1veis para esta \n\ncultura, o que p\u00f5e em risco as terras legalmente protegidas, frente aos novos incentivos \n\nfiscais oferecidos pelo Governo Federal.   \n\n \n\n As solu\u00e7\u00f5es para esta problem\u00e1tica s\u00e3o profundamente dependentes de \n\nmudan\u00e7as no conceito de explora\u00e7\u00e3o do solo, aumento na fiscaliza\u00e7\u00e3o fazendo-se \n\nFigura 92 - Retirada da camada f\u00e9rtil de \nsolo em relevo \u00edngreme, por motivos n\u00e3o \ndeterminados. \n\n\n\n115 \n \n\ncumprir as leis existentes e gest\u00e3o de forma integrada entre os cont\u00ednuos terrestres e \n\nmarinhos.  \n\n \n\nA lei federal 9.433 que institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos tem \n\ncomo uma de suas diretrizes, artigo 3o, \u201ca integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas a \n\ndos sistemas estuarinos e zona costeira.\u201d, ou seja, os danos provenientes das a\u00e7\u00f5es nos \n\nambientes terrestres t\u00eam que ser conhecidos e dimensionados de acordo com a \n\ncapacidade de resili\u00eancia dos ecossistemas adjacentes, dentre eles os recifais. \n\n \n\nMuitas vezes os benef\u00edcios ambientais que podem ser conseguidos atrav\u00e9s do \n\nque j\u00e1 est\u00e1 previsto em lei, esbarra na falta de conhecimento cient\u00edfico.  Por exemplo: os \n\n\u00edndices de polui\u00e7\u00e3o dos rios que des\u00e1guam em ambientes recifais podem se tornar mais \n\nrestritivos mediante estudos t\u00e9cnicos que comprovem sua necessidade. \n\n \n\nA resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357 de 2005 \u201cconsidera que o enquadramento dos \n\ncorpos de \u00e1gua devem estar baseados n\u00e3o necessariamente no seu estado atual, mas nos \n\nn\u00edveis de qualidade que deveriam possuir para atender as necessidades da comunidade\u201d.  \n\nA mesma resolu\u00e7\u00e3o tr\u00e1s em seu artigo 11 que \u201cO poder p\u00fablico poder\u00e1, a qualquer \n\nmomento, acrescentar outras condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de qualidade, para um determinado \n\ncorpo de \u00e1gua, ou torn\u00e1-lo mais restritivos, tendo em vista as condi\u00e7\u00f5es locais, mediante \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica\u201d.  At\u00e9 o presente, no Brasil, nenhum \u00edndice de qualidade das \n\n\u00e1guas de bacias hidrogr\u00e1ficas, foi mensurado em fun\u00e7\u00e3o de requisitos necess\u00e1rios a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de organismos coral\u00edneos. \n\n \n\nDiante do exposto verifica-se que a sustentabilidade dos ecossistemas recifais \n\nest\u00e3o profundamente relacionadas \u00e0s escolhas.  Est\u00e1 comprovado que modelos n\u00e3o \n\nsustent\u00e1veis de agricultura causam danos irrevers\u00edveis aos ecossistemas recifais e \n\nconsequentemente as popula\u00e7\u00f5es que usufruem de seus benef\u00edcios.  Pesquisas \n\ncient\u00edficas que desvendem os mecanismos desses danos, apontando solu\u00e7\u00f5es, precisam \n\nser incentivadas para que, com isso a legisla\u00e7\u00e3o possa ser acionada no cumprimento de \n\nseu papel.   \n\n \n\n \n\n\n\n116 \n \n\n6. CONCLUS\u00c3O \n\n \n \n\n \n\nA sedimenta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia registrada para todo per\u00edodo de estudo foi de 662,00 \n\ng/m2/dia sendo destes: 639,34 g/m2/dia para o primeiro ciclo amostral (25/02/2005 - \n\n24/02/2006), 656,25 g/m2/dia, para o segundo ciclo amostral (24/02/2006 - 26/02/2007) \n\ne 728,34 g/m2/dia para o terceiro ciclo amostral (26/02/2007 \u2013 29/02/2008). \n\n \n\nNo ver\u00e3o, ocorrem 11,53 % da sedimenta\u00e7\u00e3o anual, a uma taxa di\u00e1ria de 303.51 \n\ng/m2.  No outono 37,62% do total anual, com uma taxa di\u00e1ria de 990,57 g/m2/dia. Na \n\nesta\u00e7\u00e3o do inverno, ocorreram 36,46 % da sedimenta\u00e7\u00e3o do per\u00edodo estudado, a uma \n\ntaxa de 960,11 g/m2/dia. Durante a primavera ocorreram 14,39 % da sedimenta\u00e7\u00e3o total \n\ncom m\u00e9dias di\u00e1rias de 379,02 g/m2/dia. \n\n \n\n Os valores de sedimenta\u00e7\u00e3o encontrados superam os considerados, por alguns \n\nautores, como cr\u00edticos a vitalidade de corais em at\u00e9 37 vezes. \n\n \n\nA correla\u00e7\u00e3o entre a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o carbon\u00e1tica e a for\u00e7ante ressuspensiva de \n\naltura de ondas, indica a remobiliza\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica de material provavelmente de origem \n\nterr\u00edgena no complexo recifal da \u00c1rea fechada de Tamandar\u00e9. Esta ressuspens\u00e3o \n\ndiretamente influenciada pelas ondas \u00e9 regulada por varia\u00e7\u00f5es de mar\u00e9s que \n\npotencializam ou minimizam a capacidade de prote\u00e7\u00e3o que os recifes oferecem ao \n\nembate destas ondas. \n\n \n\nA maior correla\u00e7\u00e3o da pluviometria com os sedimentos n\u00e3o carbon\u00e1ticos se \n\ncomparados aos carbon\u00e1ticos e a tamb\u00e9m correla\u00e7\u00e3o direta das for\u00e7antes de ventos \n\n(freq\u00fc\u00eancia relativa e intensidade m\u00e9dia) vindas de oeste, sudoeste, sul, e sudeste \n\nindicam aporte de sedimentos de origem terr\u00edgena de bacias hidrogr\u00e1ficas localizadas a \n\nsul da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\nO monitoramento por sensoriamento remoto orbital permitiu concluir que a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Una (cerca de 3,5 km ao sul da \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9) \u00e9 \n\na principal fonte de material terr\u00edgeno, sua pluma, que se torna tanto mais intensa \n\n\n\n117 \n \n\nquanto maiores os \u00edndices pluviom\u00e9tricos, \u00e9 direcionada para esta \u00e1rea por ventos \n\nprincipalmentes vindo de sul e sudeste. \n\n \n\nAl\u00e9m da intensidade pluviom\u00e9trica, a migra\u00e7\u00e3o da foz do rio Una \u00e9 uma vari\u00e1vel \n\ndiretamente respons\u00e1vel, por mudan\u00e7as na intensidade com que sua pluma chegue a \n\n\u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9. A maior proximidade desta foz \u00e0 \u00c1rea Fechada, faz com \n\nque sua pluma chegue com maior intensidade potencializando os riscos ambientais \n\ninerentes a qualidade de suas \u00e1guas. Durante os \u00faltimos 31 anos estudados a foz do rio \n\nUna se localizou na posi\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima por tr\u00eas vezes. A migra\u00e7\u00e3o aparentemente \n\nat\u00edpica no sentido norte a partir do ano 2000 agravou o problema exposto.   \n\n \n\n \n\n O per\u00edodo mais cr\u00edtico, frente ao risco da chegada de \u00e1guas com maior cargas de \n\npolui\u00e7\u00e3o, e onde se observou mortalidades de corais, \u00e9 o per\u00edodo de maior aplica\u00e7\u00e3o de \n\nagrot\u00f3xicos nas bacias hidrogr\u00e1ficas da regi\u00e3o (maio abril). \n\n \n\n \n\n O presente estudo demonstrou que a sustentabilidade dos ecossistemas recifais \n\ncosteiros da regi\u00e3o, assim como em grande parte do mundo, est\u00e1 profundamente \n\nassociado aos modelos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de bacias hidrogr\u00e1ficas adjacentes. \n\n \n\n A gest\u00e3o desses ambientes deve ser realizada de forma a integrar as necessidades \n\nambientais requeridas por estes ecossistemas e os modelos de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcolas. O \n\ncumprimento das leis existentes, e avan\u00e7o no conhecimento cient\u00edfico, a fim de embasar \n\nadequa\u00e7\u00f5es neste modelo, est\u00e3o entre as principais medidas que levariam a melhoria do \n\nquadro encontrado.  \n\n\u00a0\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n118 \n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas: \n\n \nALVES, F.; FERRAZ, J.M.G.; PINTO, L.F.G.; SZMRECS\u00c1NYI, T. Certifica\u00e7\u00e3o \nsocioambiental para a agricultura: desafios para o setor sucroalcooleiro. \nEduFSCar: S\u00e3o Carlos, 2008. 300 p. \n \nBARBOSA, C.C.F; NOVO, E.M.L.M.; CARVALHO, J.C.; PEREIRA-FILHO, W.; \nMANTOVANI, J.E. Caracteriza\u00e7\u00e3o espectral das massas d\u2019\u00e1gua Amaz\u00f4nicas. In: \nSimp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, 11, 2003, Belo Horizonte (MG). Anais. \nBelo Horizonte, 2003. p. 2419 - 2425. \n \nBELLUCK, D.A.; BENJAMIN, S.L.; DAWSON, T. Groundwater contamination by \natrazine and its metabolites: risk assessment, policy, and legal implications. In: \nSOMASUNDARAM, L.; COATS, J.R. (Ed.). Pesticide transformation products: \nfate and significance in the environment. Washington. American Chemical Society, \np 254-273, 1991. \n \nBIRKELAND, C. Nutrient availability as a major determinant of differences among \ncoastal hard-substratum communities in different regions of the tropics. In: \nBIRKELAND, C. (Ed.), Comparison between Atlantic and Pacific tropical marine \ncoastal ecosystems: community structure, ecological processes, and productivity. \nUNESCO Reports in Marine Science, pp. 45\u201397. 1987. \n \nBLOMQVIST, S. ; HANKASON, L. (1981). A review on sedment traps in \naqu\u00e1ticenvonments. Arc. Hidrobiol., v91, n. 1, p. 131-132. \n \nBurk, L., Selig, E. and Spalding, M., 2002. Reef at Risk in Southeast Asia.World \nResources Institute. 72 pp. \n \n \nCALLEGARE-JACQUES, S.M. Bioestat\u00edtica Princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es,. Ed. Artmed. \nPorto Alegre, 2003. 246 p. \n \nCONAB \u2013 COMPANHIA NACIONAL DE ABASTECIMENTO. Acompanhamento \nda Safra Brasileira Cana-de-A\u00e7\u00facar Safra 2006/2007, primeiro levantamento, \nCompanhia Nacional de Abastecimento.  Bras\u00edlia: Conab, 2006. 9 p. \n \nCONAB \u2013 COMPANHIA NACIOANAL DE ABASTECIMENTO. Acompanhamento \nda Safra Brasileira Cana-de-A\u00e7\u00facar Safra 2007/2008, primeiro levantamento, \nCompanhia Nacional de Abastecimento.  Bras\u00edlia: Conab, 2007. 12 p. \n \nCONS\u00d3RCIO PICUS MURICI. Projeto para a conserva\u00e7\u00e3o e o uso da \nbiodiversidade da Mata Atl\u00e2ntica do Nordeste. FUNBIO, 2005. 253p. Dispon\u00edvel \nem: www.cepan.org.br/publicacoes_relatorios1.html. Acessado em: mar\u00e7o/2007. \n \nCORT\u00c9S, J. A reef under siltation stress: a decade of degradation. pp. 240-246. In: \nGINSBURG, R.N. (Org.) Global Aspects of Coral Reefs \u2013 Health, Hazards, and \nHistory, 1994. \n \n\n\n\n119 \n \n\nCPRH \u2013 AG\u00caNCIA ESTADUAL DE MEIO AMBIENTE E RECURSOS H\u00cdDRICOS. \nDiagnostico S\u00f3cio Ambiental do Litoral Sul de Pernambuco, CPRH, 1999. 83 p. \n \nCPRH \u2013 AG\u00caNCIA ESTADUAL DE MEIO AMBIENTE E RECURSOS H\u00cdDRICOS.  \nDiagn\u00f3stico Socioambiental do Litoral Sul de Pernambuco. CPRH, 2003. 87p. \n \nCPRH \u2013 AG\u00caNCIA ESTADUAL DE MEIO AMBIENTE E RECURSOS H\u00cdDRICOS. \nBacia hidrogr\u00e1fica do rio Una. Serie Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Pernambuco, CPRH, \n2006. 85p. \n \nCOSTA, P. D. ; BARBOSA, S. F. Efeito da esquistossomose na produtividade do \ncortador de cana ao longo da safra da cana de a\u00e7\u00facar da usina Catende, \nPernambuco. Mem. Istituto Oswaldo Cruz, Rio de Janeiro. Vol. 77; 425 \u2013 429. 1982.  \n \nDUTRA, L.X.C. ; KIKUCHI, R.K.P. ; LE\u00c3O, Z.M.A.N. ; NANO, R. ; ROCHA, S.R.S. \nTaxa de sedimenta\u00e7\u00e3o e teor de carbonato de c\u00e1lcio no sedimento aprisionado na \n\u00e1rea recifal de Abrolhos, Bahia, Brasil, usando a adapta\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de \nequivalente de carbonato de c\u00e1lcio da EMBRAPA (1997). International Conference \nMangrove: Salvador, v. 1, p. 1-5. 2003. \n \nDUKE N.C., BELL A.M., PEDERSON D., ROELFSEMA C.M., BENGSTON NASH \nS. (2005). Herbicides implicated as the cause of severe mangrove dieback in the \nMackay region, NE Australia: consequences for marine plant habitats of the GBR \nWorld Heritage Area. Marine Pollution Bulletin 51:308\u2013324 \n \nEMBRAPA. Sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos. Bras\u00edlia: Embrapa, 1999. 412p. \n \nFABRICIUS, K.E. Effects of terrestrial runoff on the ecology of corals sand coral \nreefs: review and synthesis. Marine Pollution Bulletin, v. 50, pp. 125\u2013146. 2005. \n \nFARIAS, F.S. de. Tamoindar\u00e9 - a din\u00e2mica de suas praias frente \u00e0s novas tribos \nrepovoadoras do s\u00e9culo XX. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Universidade Federal de \nPernambuco: Recife, 2002. 124p. \n \nFERREIRA, B.P.; CAVA, F.; MAIDA, M. Composi\u00e7\u00e3o da Pescaria Recifal \nObservada na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Costa dos Corais, Tamandar\u00e9 \u2013 PE \u2013 \nBrasil. In: Congresso Latino Americano de Ci\u00eancias do Mar, COLACMAR, San \nAndr\u00e9s, Col\u00f4mbia, v.1, pp. 234-237. 2001. \n \nFERREIRA, B.P.; MAIDA, M. Monitoramento dos Recifes de Coral do Brasil, \nSitua\u00e7\u00e3o Atual e Perspectiva. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente: Bras\u00edlia, 2006. 120 p. \n \nFLORENZANO, T. G. Imagens de sat\u00e9lite para estudos ambientais. S\u00e3o Paulo: \nOficina de Textos, 2002. v. 1. 104 p. \n \nGARDNER, T.A.; COTE, I.; GILL, J.A.; GRANT, A.; WATKINSON, A.R. Long-\nterm region-wide declines in Caribbean corals. Science, v. 301, pp. 958\u2013960. 2003. \n \nGARDNER, W. D. Field assessment of sedment traps. J. Mar. Res., v. 38, p. 41-52. \n \n\n\n\n120 \n \n\nGINSBURG, R. N. 1994. Proceedings of the Colloquium on Global Aspects of Coral \nReefs: Health, Hazards and History. Rosenstiel School of Marine and Atmospheric \nScience, University of Miami, 1993. 420 pp. \n \n \nHAYNES, D.; MULLER, J.; CARTER, S. Pesticide and herbicide residues in \nsediments and seagrasses from the GreatBarrier Reef world heritage area and \nQueensland coast. Marine Pollution Bulletin, v. 41, pp. 279\u2013287. 2000a. \n \nJACOMINE, P.K.T; CAVALCANTI, A.C.; P\u00caSSOA, S.C.P.; SILVEIRA, C.O. \nLevantamento explorat\u00f3rio-reconhecimento de solos do estado de Alagoas. Boletim \nt\u00e9cnico da EMPRAPA, v. 35, n. 5. 1975 \n \nJONES, R.J.; KERSWELL, A.P. Phytotoxicity of photosystem II (PSII) herbicides to \ncoral. Mar Ecol Prog Ser, v. 261, pp. 149\u2013159. 2003. \n \nKAMPEL, M.; NOVO, E.M.L.M. O Sensoriamento Remoto da Cor da \u00c1gua. In: \nSOUZA, R.B. (ed.) Oceanografia por sat\u00e9lites. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2005. \ncap. 12, pp. 179-196. \n \nLEITE, M.A.; GAETA, E.L. Varia\u00e7\u00e3o espacial e temporal da taxa de sedimenta\u00e7\u00e3o \nno reservat\u00f3rio de Salto Grande (Americana \u2013 SP) e sua influencia sobre as \ncaracter\u00edsticas limnol\u00f3gicas do sistema. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Universidade de S\u00e3o \nPaulo: S\u00e3o Paulo, 1998. 164 p. \n \nLIMA, C. D. Aplica\u00e7\u00e3o de imagens do sat\u00e9lite Landsat TM5 e de fotografias a\u00e9reas \nverticais para o mapeamento dos recifes costeiros e an\u00e1lise dos processos f\u00edsicos \nlitor\u00e2neos relacionados. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Universidade Federal de \nPernambuco, Recife: 2003. 91 p. \n \nMAIDA, M; FERREIRA, B.P. Luz, sedimentos e a forma\u00e7\u00e3o de recifes. Simp\u00f3sio \nsobre Processos Sedimentares e Problemas Ambientais na Zona Costeira Nordeste do \nBrasil: Brasil, 1995. 102p. \n \nMAIDA, M; FERREIRA, B.P. Coral Reefs of Brazil: an overview. Proc. 8th Int. Coral \nReef Symp: Panam\u00e1, v. 1, pp. 263-274. 1997. \n \nMAIDA, M; FERREIRA, B.P. Os Recifes de Corais Brasileiros.  In: ESKINAZI-\nLE\u00c7A, E.; NEUMANN-LEIT\u00c3O, S.; COSTA, M.F. (Orgs). Oceanografia Um \nCen\u00e1rio Tropical. Recife: Baga\u00e7o, 2004. 761 p. \n \nMARKEY, K.L.; BAIRD, A.H.; HUMPHREY, C.; NEGRI, A.P. Insecticides and a \nfungicide affect multiple coral life stages. Mar Ecol Prog Ser, v. 330, pp. 127-137. \n2007 \n \nMELO, M.L. O A\u00e7\u00facar e o Homem: problemas sociais e econ\u00f4micos do Nordeste \ncanavieiro. Instituto Joaquim Nabuco de Pesquisas Sociais: Recife, 1975. \n \n\n\n\n121 \n \n\nMENG, P.; LEE, H.; WANG, J.; CHEN, C.; LIN, H.; TEW, K.S.; HSIEH, W. A long-\nterm survey on anthropogenic impacts to the water quality of coral reefs, southern \nTaiwan. Environmental Pollution, v. 156, pp. 67-75. 2008. \n \nMONTEIRO, R.A. Processo de trabalho da atividade de aplica\u00e7\u00e3o manual de \nherbicidas na cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar: riscos ergon\u00f4micos e ecotoxicol\u00f3gicos. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Universidade Federal da Para\u00edba: Jo\u00e3o Pessoa, 2001. 141p. \n \nPAIX\u00c3O, M. Rela\u00e7\u00f5es de trabalho na agroind\u00fastria sucroalcooleira do Brasil: \nexclus\u00e3o ou cidadania? In: FERRAZ, J.M.G.; PRADA, L.S.; PAIX\u00c3O, M. \nCertifica\u00e7\u00e3o sociambiental do setor sucroalcooleiro. S\u00e3o Paulo: Embrapa Meio \nAmbiente, 2000. p.111-146. \n \nPHILIPP, E.; FABRICIUS, K. Photophysiological stress in scleractinian corals in \nresponse to short-term sedimentation. Journal of Experimental Marine Biology and \nEcology, v. 287, pp. 57\u201378. 2003. \n \nPRATES, A.P.L (Org). Atlas dos recifes de coral nas unidades de conserva\u00e7\u00e3o \nbrasileiras. 2 ed. Ampliada. Bras\u00edlia: MMA, SBF, 2006. 232 p.  \n \nROGERS, C.S. Responses of coral reefs and reef organisms to sedimentation. \nMarine Ecology Progress Series, v. 62, pp. 185\u2013202. 1990. \n \nSTRENZEL, M. G. Cartografia de arrecifes coralinos y evaluaci\u00f3n de la evoluci\u00f3n \ndel estrato submarino en la Bahia de Tamandar\u00e9, Brasil. Tese (Doutorado) \nUniversidad de Las Palmas de Grancan\u00e1rias: Grancan\u00e1ria, 2002. \n \nSUGUIO, K. 2003. Geologia Sedimentar. Edgard Bl\u00fccher ltda./EDUSP, S\u00e3o Paulo, \nSP, 400pp. \n \nTILMAN, D. Forecasting agriculturally driven global environmental change. \nScience, v. 292, pp. 281\u2013284. 2001. \n \nTOLMAN, H.L. User manual and system documentation of WAVEWATCH-\nIII version 2.22. NOAA / NWS / NCEP / OMB Technical Note 151, 2002g. 133 \np. \n \n \nVITOUSEK, P.M.; ABER, J.D.; HOWARTH, R.W.; LIKENS, G.E.; MATSON, P.A.; \nSCHINDLER, D.W.; SCHLESINGER, W.H.; TILMAN, D.G. Human alteration of \nthe global nitrogen cycle: sources and consequences. Ecological Applications, v. 7, \npp. 737\u2013750. 1997. \n \nWILKINSON, C.   Status of Coral Reefs of the World. Australian Institute of Marine \nScience: Townsville, Australia. 2002. \n \nWRIGHT, L. D., 1995. Morphodynamics of inner continental shelves. CRC Marine \n\nScience Series. Fl\u00f3rida - EUA. 241 p. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n122 \n \n\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n  Landsat 5/TM \n\nResolu\u00e7\u00e3o 30 m \n\nCBERS 2/CCD \n\nResolu\u00e7\u00e3o 20 m \n\nCBERS 2B/CCD \n\nResolu\u00e7\u00e3o 20 m \n\n \n\n2005 \n\n23/01/2005  X  \n\n11/04/2005  X  \n\n28/06/2005  X  \n\n24/07/2005  X  \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n2006 \n \n \n\n17/02/2006  X  \n\n15/03/2006  X  \n\n06/05/2006 X   \n\n01/06/2006  X  \n\n26/08/2006 X   \n\n09/10/2006  X  \n\n29/10/2006 X   \n\n04/10/2006  X  \n\n30/11/2006  X  \n\n26/12/2006  X  \n\n \n\n \n\n2007 \n\n21/01/2007  X  \n\n10/06/2007 X   \n\n29/08/2007 X   \n\n30/09/2007 X   \n\n22/10/2007  X  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n2008 \n\n08/01/2008   X \n\n03/02/2008   X \n\n05/02/2008 X   \n\n21/02/2008 X   \n\n21/04/2008  X  \n\n17/05/2008  X  \n\n05/06/2008   X \n\n04/07/2008   X \n\n08/07/2008   X \n\n29/08/2008   X \n\n24/09/2008   X \n\nAnexo 1: Sat\u00e9lite, data e resolu\u00e7\u00e3o das imagens utilizadas para o monitoramento da pluma \ndo rio Una. \n\n\n\n123 \n \n\n\u00a0\n\u00a0\n\n LANSDS\nAT 2 \n\nLANDSAT \n\n3 \n\nLANDSAT \n\n5 \n\nLANDSA\n\nT 7 \n\nCBERS 2 CBERS \n\n2B \n\nBANDAS-\n\nCORES \n\n4-R; 4-G 4-R; 4-G 4-R; 4-G; \n\n1-B \n\n4-R; 4-\n\nG; 1-B \n\n4-R; 4-\n\nG; 1-B \n\n4-R; 4-\n\nG; 1-B \n\n1977 17/08/77 X      \n\n1978 28/06/78  X     \n\n1981 14/08/81 X      \n\n1984 10/06/84   X    \n\n1986 15/05/86   X    \n\n1987 07/09/87   X    \n\n1988 21/06/88   X    \n\n \n\n1989 \n\n10/07/89   X    \n\n12/09/89   X    \n\n1990 27/06/90   X    \n\n1991 11/04/91   X    \n\n01/08/91   X    \n\n \n\n1992 \n\n13/04/92   X    \n\n15/05/92   X    \n\n03/08/92   X    \n\n1995 22/04/95   X    \n\n1996 30/08/96   X    \n\n1997 17/08/97   X    \n\n1998 05/09/98   X    \n\n1999 22/07/99   X    \n\n \n\n2000 \n\n24/07/00   X    \n\n26/09/00   X    \n\n2001 17/06/01    X   \n\n2004 11/08/04   X    \n\n2005 28/06/05     X  \n\n2006 26/08/06   X    \n\n2007 30/09/07   X    \n\n2008 05/06/08      X \n\nAnexo 2: Sat\u00e9lite, data, resolu\u00e7\u00e3o e bandas das imagens utilizadas para o monitoramento \ndo deslocamento da foz do rio Una. \n\n\n\n124 \n \n\n\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo 3 \n\nCartas para an\u00e1lise visual das plumas de rios pr\u00f3ximos a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 contendo al\u00e9m das imagens de sat\u00e9lites, localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Fechada, \nvetores de ventos (m/s e \u00e2ngulo incidente), pluviometria di\u00e1ria (mm/dia) em um intervalo de 30 dias e varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 (m) no per\u00edodo da gera\u00e7\u00e3o das \nimagens. Os pontos vermelhos indicam o momento da gera\u00e7\u00e3o das imagens. \n\n11/04/2005\n\nN\n\nCBERS-2\nB3-R, B2-G, B1-B\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n11\n/m\n\nar\n13\n\n/m\nar\n\n15\n/m\n\nar\n17\n\n/m\nar\n\n19\n/m\n\nar\n21\n\n/m\nar\n\n23\n/m\n\nar\n25\n\n/m\nar\n\n27\n/m\n\nar\n29\n\n/m\nar\n\n31\n/m\n\nar\n2/a\n\nbr\n4/a\n\nbr\n6/a\n\nbr\n8/a\n\nbr\n10\n\n/ab\nr\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n17\n:04\n\n17\n:34\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n(m\n\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\n11/04/2005\n\nN\n\nCBERS-2\nB3-R, B2-G, B1-B\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n11\n/m\n\nar\n13\n\n/m\nar\n\n15\n/m\n\nar\n17\n\n/m\nar\n\n19\n/m\n\nar\n21\n\n/m\nar\n\n23\n/m\n\nar\n25\n\n/m\nar\n\n27\n/m\n\nar\n29\n\n/m\nar\n\n31\n/m\n\nar\n2/a\n\nbr\n4/a\n\nbr\n6/a\n\nbr\n8/a\n\nbr\n10\n\n/ab\nr\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n17\n:04\n\n17\n:34\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n(m\n\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nNN\n\nCBERS-2\nB3-R, B2-G, B1-B\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n11\n/m\n\nar\n13\n\n/m\nar\n\n15\n/m\n\nar\n17\n\n/m\nar\n\n19\n/m\n\nar\n21\n\n/m\nar\n\n23\n/m\n\nar\n25\n\n/m\nar\n\n27\n/m\n\nar\n29\n\n/m\nar\n\n31\n/m\n\nar\n2/a\n\nbr\n4/a\n\nbr\n6/a\n\nbr\n8/a\n\nbr\n10\n\n/ab\nr\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n17\n:04\n\n17\n:34\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n11\n/m\n\nar\n13\n\n/m\nar\n\n15\n/m\n\nar\n17\n\n/m\nar\n\n19\n/m\n\nar\n21\n\n/m\nar\n\n23\n/m\n\nar\n25\n\n/m\nar\n\n27\n/m\n\nar\n29\n\n/m\nar\n\n31\n/m\n\nar\n2/a\n\nbr\n4/a\n\nbr\n6/a\n\nbr\n8/a\n\nbr\n10\n\n/ab\nr\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n17\n:04\n\n17\n:34\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n17\n:04\n\n17\n:34\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n(m\n\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\n1 \n\n1 m/s \n\n28/06/2005\nw35000\u201936\u201d\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nCBERS-2\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n9:0\n2\n\n9:3\n2\n\n10\n:02\n\n10\n:32\n\n11\n:02\n\n11\n:32\n\n12\n:02\n\n12\n:32\n\n13\n:02\n\n13\n:32\n\n14\n:02\n\n14\n:32\n\n15\n:02\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n28\n/m\n\nai\n30\n\n/m\nai\n\n1/j\nun\n\n3/j\nun\n\n5/j\nun\n\n7/j\nun\n\n9/j\nun\n\n11\n/ju\n\nn\n13\n\n/ju\nn\n\n15\n/ju\n\nn\n17\n\n/ju\nn\n\n19\n/ju\n\nn\n21\n\n/ju\nn\n\n23\n/ju\n\nn\n25\n\n/ju\nn\n\n27\n/ju\n\nn\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\n28/06/2005\nw35000\u201936\u201d\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nNN\n\n10 m/s\n\nw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nCBERS-2\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n9:0\n2\n\n9:3\n2\n\n10\n:02\n\n10\n:32\n\n11\n:02\n\n11\n:32\n\n12\n:02\n\n12\n:32\n\n13\n:02\n\n13\n:32\n\n14\n:02\n\n14\n:32\n\n15\n:02\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n28\n/m\n\nai\n30\n\n/m\nai\n\n1/j\nun\n\n3/j\nun\n\n5/j\nun\n\n7/j\nun\n\n9/j\nun\n\n11\n/ju\n\nn\n13\n\n/ju\nn\n\n15\n/ju\n\nn\n17\n\n/ju\nn\n\n19\n/ju\n\nn\n21\n\n/ju\nn\n\n23\n/ju\n\nn\n25\n\n/ju\nn\n\n27\n/ju\n\nn\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n9:0\n2\n\n9:3\n2\n\n10\n:02\n\n10\n:32\n\n11\n:02\n\n11\n:32\n\n12\n:02\n\n12\n:32\n\n13\n:02\n\n13\n:32\n\n14\n:02\n\n14\n:32\n\n15\n:02\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n9:0\n2\n\n9:3\n2\n\n10\n:02\n\n10\n:32\n\n11\n:02\n\n11\n:32\n\n12\n:02\n\n12\n:32\n\n13\n:02\n\n13\n:32\n\n14\n:02\n\n14\n:32\n\n15\n:02\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n28\n/m\n\nai\n30\n\n/m\nai\n\n1/j\nun\n\n3/j\nun\n\n5/j\nun\n\n7/j\nun\n\n9/j\nun\n\n11\n/ju\n\nn\n13\n\n/ju\nn\n\n15\n/ju\n\nn\n17\n\n/ju\nn\n\n19\n/ju\n\nn\n21\n\n/ju\nn\n\n23\n/ju\n\nn\n25\n\n/ju\nn\n\n27\n/ju\n\nn\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\n2 \n\n1 m/s \n\n\n\n125 \n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo 3 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nCartas para an\u00e1lise visual das plumas de rios pr\u00f3ximos a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 contendo al\u00e9m das imagens de sat\u00e9lites, localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Fechada, \nvetores de ventos (m/s e \u00e2ngulo incidente), pluviometria di\u00e1ria (mm/dia) em um intervalo de 30 dias e varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 (m) no per\u00edodo da gera\u00e7\u00e3o das \nimagens. Os pontos vermelhos indicam o momento da gera\u00e7\u00e3o das imagens. \n\n24/07/2005\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:24\n\n12\n:54\n\n13\n:24\n\n13\n:54\n\n14\n:24\n\n14\n:54\n\n15\n:24\n\n15\n:54\n\n16\n:24\n\n16\n:54\n\n17\n:24\n\n17\n:54\n\n18\n:24\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n24\n/ju\n\nn\n26\n\n/ju\nn\n\n28\n/ju\n\nn\n30\n\n/ju\nn\n\n2/j\nul\n\n4/j\nul\n\n6/j\nul\n\n8/j\nul\n\n10\n/ju\n\nl\n12\n\n/ju\nl\n\n14\n/ju\n\nl\n16\n\n/ju\nl\n\n18\n/ju\n\nl\n20\n\n/ju\nl\n\n22\n/ju\n\nl\n24\n\n/ju\nl\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n(m\n\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n24/07/2005\n\nNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:24\n\n12\n:54\n\n13\n:24\n\n13\n:54\n\n14\n:24\n\n14\n:54\n\n15\n:24\n\n15\n:54\n\n16\n:24\n\n16\n:54\n\n17\n:24\n\n17\n:54\n\n18\n:24\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n24\n/ju\n\nn\n26\n\n/ju\nn\n\n28\n/ju\n\nn\n30\n\n/ju\nn\n\n2/j\nul\n\n4/j\nul\n\n6/j\nul\n\n8/j\nul\n\n10\n/ju\n\nl\n12\n\n/ju\nl\n\n14\n/ju\n\nl\n16\n\n/ju\nl\n\n18\n/ju\n\nl\n20\n\n/ju\nl\n\n22\n/ju\n\nl\n24\n\n/ju\nl\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:24\n\n12\n:54\n\n13\n:24\n\n13\n:54\n\n14\n:24\n\n14\n:54\n\n15\n:24\n\n15\n:54\n\n16\n:24\n\n16\n:54\n\n17\n:24\n\n17\n:54\n\n18\n:24\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:24\n\n12\n:54\n\n13\n:24\n\n13\n:54\n\n14\n:24\n\n14\n:54\n\n15\n:24\n\n15\n:54\n\n16\n:24\n\n16\n:54\n\n17\n:24\n\n17\n:54\n\n18\n:24\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n24\n/ju\n\nn\n26\n\n/ju\nn\n\n28\n/ju\n\nn\n30\n\n/ju\nn\n\n2/j\nul\n\n4/j\nul\n\n6/j\nul\n\n8/j\nul\n\n10\n/ju\n\nl\n12\n\n/ju\nl\n\n14\n/ju\n\nl\n16\n\n/ju\nl\n\n18\n/ju\n\nl\n20\n\n/ju\nl\n\n22\n/ju\n\nl\n24\n\n/ju\nl\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n(m\n\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n3 \n\n1 m/s \n\n17/02/2006\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n17\n/ja\n\nn\n19\n\n/ja\nn\n\n21\n/ja\n\nn\n23\n\n/ja\nn\n\n25\n/ja\n\nn\n27\n\n/ja\nn\n\n29\n/ja\n\nn\n31\n\n/ja\nn\n\n2/f\nev\n\n4/f\nev\n\n6/f\nev\n\n8/f\nev\n\n10\n/fe\n\nv\n12\n\n/fe\nv\n\n14\n/fe\n\nv\n16\n\n/fe\nv\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:11\n\n12\n:41\n\n13\n:11\n\n13\n:41\n\n14\n:11\n\n14\n:41\n\n15\n:11\n\n15\n:41\n\n16\n:11\n\n16\n:41\n\n17\n:11\n\n17\n:41\n\n18\n:11\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n17/02/2006\n\nNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n17\n/ja\n\nn\n19\n\n/ja\nn\n\n21\n/ja\n\nn\n23\n\n/ja\nn\n\n25\n/ja\n\nn\n27\n\n/ja\nn\n\n29\n/ja\n\nn\n31\n\n/ja\nn\n\n2/f\nev\n\n4/f\nev\n\n6/f\nev\n\n8/f\nev\n\n10\n/fe\n\nv\n12\n\n/fe\nv\n\n14\n/fe\n\nv\n16\n\n/fe\nv\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:11\n\n12\n:41\n\n13\n:11\n\n13\n:41\n\n14\n:11\n\n14\n:41\n\n15\n:11\n\n15\n:41\n\n16\n:11\n\n16\n:41\n\n17\n:11\n\n17\n:41\n\n18\n:11\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n17\n/ja\n\nn\n19\n\n/ja\nn\n\n21\n/ja\n\nn\n23\n\n/ja\nn\n\n25\n/ja\n\nn\n27\n\n/ja\nn\n\n29\n/ja\n\nn\n31\n\n/ja\nn\n\n2/f\nev\n\n4/f\nev\n\n6/f\nev\n\n8/f\nev\n\n10\n/fe\n\nv\n12\n\n/fe\nv\n\n14\n/fe\n\nv\n16\n\n/fe\nv\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:11\n\n12\n:41\n\n13\n:11\n\n13\n:41\n\n14\n:11\n\n14\n:41\n\n15\n:11\n\n15\n:41\n\n16\n:11\n\n16\n:41\n\n17\n:11\n\n17\n:41\n\n18\n:11\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:11\n\n12\n:41\n\n13\n:11\n\n13\n:41\n\n14\n:11\n\n14\n:41\n\n15\n:11\n\n15\n:41\n\n16\n:11\n\n16\n:41\n\n17\n:11\n\n17\n:41\n\n18\n:11\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n4 \n\n1 m/s \n\n\n\n126 \n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo 3 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nCartas para an\u00e1lise visual das plumas de rios pr\u00f3ximos a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 contendo al\u00e9m das imagens de sat\u00e9lites, localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Fechada, \nvetores de ventos (m/s e \u00e2ngulo incidente), pluviometria di\u00e1ria (mm/dia) em um intervalo de 30 dias e varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 (m) no per\u00edodo da gera\u00e7\u00e3o das \nimagens. Os pontos vermelhos indicam o momento da gera\u00e7\u00e3o das imagens. \n\n15/03/2006\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n15\n/fe\n\nv\n17\n\n/fe\nv\n\n19\n/fe\n\nv\n21\n\n/fe\nv\n\n23\n/fe\n\nv\n25\n\n/fe\nv\n\n27\n/fe\n\nv\n1/m\n\nar\n3/m\n\nar\n5/m\n\nar\n7/m\n\nar\n9/m\n\nar\n11\n\n/m\nar\n\n13\n/m\n\nar\n15\n\n/m\nar\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n10\n:17\n\n10\n:47\n\n11\n:17\n\n11\n:47\n\n12\n:17\n\n12\n:47\n\n13\n:17\n\n13\n:47\n\n14\n:17\n\n14\n:47\n\n15\n:17\n\n15\n:47\n\n16\n:17\n\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n(m\n\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n15/03/2006\n\nNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n15\n/fe\n\nv\n17\n\n/fe\nv\n\n19\n/fe\n\nv\n21\n\n/fe\nv\n\n23\n/fe\n\nv\n25\n\n/fe\nv\n\n27\n/fe\n\nv\n1/m\n\nar\n3/m\n\nar\n5/m\n\nar\n7/m\n\nar\n9/m\n\nar\n11\n\n/m\nar\n\n13\n/m\n\nar\n15\n\n/m\nar\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n10\n:17\n\n10\n:47\n\n11\n:17\n\n11\n:47\n\n12\n:17\n\n12\n:47\n\n13\n:17\n\n13\n:47\n\n14\n:17\n\n14\n:47\n\n15\n:17\n\n15\n:47\n\n16\n:17\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n15\n/fe\n\nv\n17\n\n/fe\nv\n\n19\n/fe\n\nv\n21\n\n/fe\nv\n\n23\n/fe\n\nv\n25\n\n/fe\nv\n\n27\n/fe\n\nv\n1/m\n\nar\n3/m\n\nar\n5/m\n\nar\n7/m\n\nar\n9/m\n\nar\n11\n\n/m\nar\n\n13\n/m\n\nar\n15\n\n/m\nar\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n10\n:17\n\n10\n:47\n\n11\n:17\n\n11\n:47\n\n12\n:17\n\n12\n:47\n\n13\n:17\n\n13\n:47\n\n14\n:17\n\n14\n:47\n\n15\n:17\n\n15\n:47\n\n16\n:17\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n10\n:17\n\n10\n:47\n\n11\n:17\n\n11\n:47\n\n12\n:17\n\n12\n:47\n\n13\n:17\n\n13\n:47\n\n14\n:17\n\n14\n:47\n\n15\n:17\n\n15\n:47\n\n16\n:17\n\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n(m\n\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n5 \n\n1 m/s \n\n06/05/2006\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nLANDSAT-5\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:23\n\n11\n:53\n\n12\n:23\n\n12\n:53\n\n13\n:23\n\n13\n:53\n\n14\n:23\n\n14\n:53\n\n15\n:23\n\n15\n:53\n\n16\n:23\n\n16\n:53\n\n17\n:23\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n6/a\n\nbr\n8/a\n\nbr\n10\n\n/ab\nr\n\n12\n/ab\n\nr\n14\n\n/ab\nr\n\n16\n/ab\n\nr\n18\n\n/ab\nr\n\n20\n/ab\n\nr\n22\n\n/ab\nr\n\n24\n/ab\n\nr\n26\n\n/ab\nr\n\n28\n/ab\n\nr\n30\n\n/ab\nr\n\n2/m\nai\n\n4/m\nai\n\n6/m\nai\n\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\n06/05/2006\n\nNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nLANDSAT-5\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:23\n\n11\n:53\n\n12\n:23\n\n12\n:53\n\n13\n:23\n\n13\n:53\n\n14\n:23\n\n14\n:53\n\n15\n:23\n\n15\n:53\n\n16\n:23\n\n16\n:53\n\n17\n:23\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n6/a\n\nbr\n8/a\n\nbr\n10\n\n/ab\nr\n\n12\n/ab\n\nr\n14\n\n/ab\nr\n\n16\n/ab\n\nr\n18\n\n/ab\nr\n\n20\n/ab\n\nr\n22\n\n/ab\nr\n\n24\n/ab\n\nr\n26\n\n/ab\nr\n\n28\n/ab\n\nr\n30\n\n/ab\nr\n\n2/m\nai\n\n4/m\nai\n\n6/m\nai\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:23\n\n11\n:53\n\n12\n:23\n\n12\n:53\n\n13\n:23\n\n13\n:53\n\n14\n:23\n\n14\n:53\n\n15\n:23\n\n15\n:53\n\n16\n:23\n\n16\n:53\n\n17\n:23\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:23\n\n11\n:53\n\n12\n:23\n\n12\n:53\n\n13\n:23\n\n13\n:53\n\n14\n:23\n\n14\n:53\n\n15\n:23\n\n15\n:53\n\n16\n:23\n\n16\n:53\n\n17\n:23\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n6/a\n\nbr\n8/a\n\nbr\n10\n\n/ab\nr\n\n12\n/ab\n\nr\n14\n\n/ab\nr\n\n16\n/ab\n\nr\n18\n\n/ab\nr\n\n20\n/ab\n\nr\n22\n\n/ab\nr\n\n24\n/ab\n\nr\n26\n\n/ab\nr\n\n28\n/ab\n\nr\n30\n\n/ab\nr\n\n2/m\nai\n\n4/m\nai\n\n6/m\nai\n\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\n6 \n\n1 m/s \n\n\n\n127 \n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo 3 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nCartas para an\u00e1lise visual das plumas de rios pr\u00f3ximos a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 contendo al\u00e9m das imagens de sat\u00e9lites, localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Fechada, \nvetores de ventos (m/s e \u00e2ngulo incidente), pluviometria di\u00e1ria (mm/dia) em um intervalo de 30 dias e varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 (m) no per\u00edodo da gera\u00e7\u00e3o das \nimagens. Os pontos vermelhos indicam o momento da gera\u00e7\u00e3o das imagens. \n\n01/06/2006\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n7:0\n6\n\n7:3\n6\n\n8:0\n6\n\n8:3\n6\n\n9:0\n6\n\n9:3\n6\n\n10\n:06\n\n10\n:36\n\n11\n:06\n\n11\n:36\n\n12\n:06\n\n12\n:36\n\n13\n:06\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n1/m\nai\n\n3/m\nai\n\n5/m\nai\n\n7/m\nai\n\n9/m\nai\n\n11\n/m\n\nai\n13\n\n/m\nai\n\n15\n/m\n\nai\n17\n\n/m\nai\n\n19\n/m\n\nai\n21\n\n/m\nai\n\n23\n/m\n\nai\n25\n\n/m\nai\n\n27\n/m\n\nai\n29\n\n/m\nai\n\n31\n/m\n\nai\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n(m\n\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n01/06/2006\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n7:0\n6\n\n7:3\n6\n\n8:0\n6\n\n8:3\n6\n\n9:0\n6\n\n9:3\n6\n\n10\n:06\n\n10\n:36\n\n11\n:06\n\n11\n:36\n\n12\n:06\n\n12\n:36\n\n13\n:06\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n1/m\nai\n\n3/m\nai\n\n5/m\nai\n\n7/m\nai\n\n9/m\nai\n\n11\n/m\n\nai\n13\n\n/m\nai\n\n15\n/m\n\nai\n17\n\n/m\nai\n\n19\n/m\n\nai\n21\n\n/m\nai\n\n23\n/m\n\nai\n25\n\n/m\nai\n\n27\n/m\n\nai\n29\n\n/m\nai\n\n31\n/m\n\nai\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n(m\n\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n7 \n\n1 m/s \n\nN\n\n26/08/2006\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:19\n\n11\n:49\n\n12\n:19\n\n12\n:49\n\n13\n:19\n\n13\n:49\n\n14\n:19\n\n14\n:49\n\n15\n:19\n\n15\n:49\n\n16\n:19\n\n16\n:49\n\n17\n:19\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n26\n/ju\n\nl\n28\n\n/ju\nl\n\n30\n/ju\n\nl\n1/a\n\ngo\n3/a\n\ngo\n5/a\n\ngo\n7/a\n\ngo\n9/a\n\ngo\n11\n\n/ag\no\n\n13\n/ag\n\no\n15\n\n/ag\no\n\n17\n/ag\n\no\n19\n\n/ag\no\n\n21\n/ag\n\no\n23\n\n/ag\no\n\n25\n/ag\n\no\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nLANDSAT-5\n\nNN\n\n26/08/2006\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:19\n\n11\n:49\n\n12\n:19\n\n12\n:49\n\n13\n:19\n\n13\n:49\n\n14\n:19\n\n14\n:49\n\n15\n:19\n\n15\n:49\n\n16\n:19\n\n16\n:49\n\n17\n:19\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n26\n/ju\n\nl\n28\n\n/ju\nl\n\n30\n/ju\n\nl\n1/a\n\ngo\n3/a\n\ngo\n5/a\n\ngo\n7/a\n\ngo\n9/a\n\ngo\n11\n\n/ag\no\n\n13\n/ag\n\no\n15\n\n/ag\no\n\n17\n/ag\n\no\n19\n\n/ag\no\n\n21\n/ag\n\no\n23\n\n/ag\no\n\n25\n/ag\n\no\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:19\n\n11\n:49\n\n12\n:19\n\n12\n:49\n\n13\n:19\n\n13\n:49\n\n14\n:19\n\n14\n:49\n\n15\n:19\n\n15\n:49\n\n16\n:19\n\n16\n:49\n\n17\n:19\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:19\n\n11\n:49\n\n12\n:19\n\n12\n:49\n\n13\n:19\n\n13\n:49\n\n14\n:19\n\n14\n:49\n\n15\n:19\n\n15\n:49\n\n16\n:19\n\n16\n:49\n\n17\n:19\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n26\n/ju\n\nl\n28\n\n/ju\nl\n\n30\n/ju\n\nl\n1/a\n\ngo\n3/a\n\ngo\n5/a\n\ngo\n7/a\n\ngo\n9/a\n\ngo\n11\n\n/ag\no\n\n13\n/ag\n\no\n15\n\n/ag\no\n\n17\n/ag\n\no\n19\n\n/ag\no\n\n21\n/ag\n\no\n23\n\n/ag\no\n\n25\n/ag\n\no\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nLANDSAT-5\n\n8 \n\n1 m/s \n\n\n\n128 \n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo 3 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nCartas para an\u00e1lise visual das plumas de rios pr\u00f3ximos a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 contendo al\u00e9m das imagens de sat\u00e9lites, localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Fechada, \nvetores de ventos (m/s e \u00e2ngulo incidente), pluviometria di\u00e1ria (mm/dia) em um intervalo de 30 dias e varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 (m) no per\u00edodo da gera\u00e7\u00e3o das \nimagens. Os pontos vermelhos indicam o momento da gera\u00e7\u00e3o das imagens. \n\nN\n\n09/10/2006\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:17\n\n11\n:47\n\n12\n:17\n\n12\n:47\n\n13\n:17\n\n13\n:47\n\n14\n:17\n\n14\n:47\n\n15\n:17\n\n15\n:47\n\n16\n:17\n\n16\n:47\n\n17\n:17\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n9/s\net\n\n11\n/se\n\nt\n13\n\n/se\nt\n\n15\n/se\n\nt\n17\n\n/se\nt\n\n19\n/se\n\nt\n21\n\n/se\nt\n\n23\n/se\n\nt\n25\n\n/se\nt\n\n27\n/se\n\nt\n29\n\n/se\nt\n\n1/o\nut\n\n3/o\nut\n\n5/o\nut\n\n7/o\nut\n\n9/o\nut\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n(m\n\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\nN\n\n09/10/2006\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:17\n\n11\n:47\n\n12\n:17\n\n12\n:47\n\n13\n:17\n\n13\n:47\n\n14\n:17\n\n14\n:47\n\n15\n:17\n\n15\n:47\n\n16\n:17\n\n16\n:47\n\n17\n:17\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n9/s\net\n\n11\n/se\n\nt\n13\n\n/se\nt\n\n15\n/se\n\nt\n17\n\n/se\nt\n\n19\n/se\n\nt\n21\n\n/se\nt\n\n23\n/se\n\nt\n25\n\n/se\nt\n\n27\n/se\n\nt\n29\n\n/se\nt\n\n1/o\nut\n\n3/o\nut\n\n5/o\nut\n\n7/o\nut\n\n9/o\nut\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:17\n\n11\n:47\n\n12\n:17\n\n12\n:47\n\n13\n:17\n\n13\n:47\n\n14\n:17\n\n14\n:47\n\n15\n:17\n\n15\n:47\n\n16\n:17\n\n16\n:47\n\n17\n:17\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n9/s\net\n\n11\n/se\n\nt\n13\n\n/se\nt\n\n15\n/se\n\nt\n17\n\n/se\nt\n\n19\n/se\n\nt\n21\n\n/se\nt\n\n23\n/se\n\nt\n25\n\n/se\nt\n\n27\n/se\n\nt\n29\n\n/se\nt\n\n1/o\nut\n\n3/o\nut\n\n5/o\nut\n\n7/o\nut\n\n9/o\nut\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n(m\n\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n9 \n\n1 m/s \n\nN\n\n29/10/2006\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n9:0\n4\n\n9:3\n4\n\n10\n:04\n\n10\n:34\n\n11\n:04\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n29\n/se\n\nt\n1/o\n\nut\n3/o\n\nut\n5/o\n\nut\n7/o\n\nut\n9/o\n\nut\n11\n\n/ou\nt\n\n13\n/ou\n\nt\n15\n\n/ou\nt\n\n17\n/ou\n\nt\n19\n\n/ou\nt\n\n21\n/ou\n\nt\n23\n\n/ou\nt\n\n25\n/ou\n\nt\n27\n\n/ou\nt\n\n29\n/ou\n\nt\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nLANDSAT-5\n\nNN\n\n29/10/2006\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n9:0\n4\n\n9:3\n4\n\n10\n:04\n\n10\n:34\n\n11\n:04\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n29\n/se\n\nt\n1/o\n\nut\n3/o\n\nut\n5/o\n\nut\n7/o\n\nut\n9/o\n\nut\n11\n\n/ou\nt\n\n13\n/ou\n\nt\n15\n\n/ou\nt\n\n17\n/ou\n\nt\n19\n\n/ou\nt\n\n21\n/ou\n\nt\n23\n\n/ou\nt\n\n25\n/ou\n\nt\n27\n\n/ou\nt\n\n29\n/ou\n\nt\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n9:0\n4\n\n9:3\n4\n\n10\n:04\n\n10\n:34\n\n11\n:04\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n9:0\n4\n\n9:3\n4\n\n10\n:04\n\n10\n:34\n\n11\n:04\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n29\n/se\n\nt\n1/o\n\nut\n3/o\n\nut\n5/o\n\nut\n7/o\n\nut\n9/o\n\nut\n11\n\n/ou\nt\n\n13\n/ou\n\nt\n15\n\n/ou\nt\n\n17\n/ou\n\nt\n19\n\n/ou\nt\n\n21\n/ou\n\nt\n23\n\n/ou\nt\n\n25\n/ou\n\nt\n27\n\n/ou\nt\n\n29\n/ou\n\nt\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nLANDSAT-5\n\n10 \n\n1 m/s \n\n\n\n129 \n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo 3 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nCartas para an\u00e1lise visual das plumas de rios pr\u00f3ximos a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 contendo al\u00e9m das imagens de sat\u00e9lites, localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Fechada, \nvetores de ventos (m/s e \u00e2ngulo incidente), pluviometria di\u00e1ria (mm/dia) em um intervalo de 30 dias e varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 (m) no per\u00edodo da gera\u00e7\u00e3o das \nimagens. Os pontos vermelhos indicam o momento da gera\u00e7\u00e3o das imagens. \n\nN\n\n04/11/2006\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n8:5\n4\n\n9:2\n4\n\n9:5\n4\n\n10\n:24\n\n10\n:54\n\n11\n:24\n\n11\n:54\n\n12\n:24\n\n12\n:54\n\n13\n:24\n\n13\n:54\n\n14\n:24\n\n14\n:54\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n4/o\nut\n\n6/o\nut\n\n8/o\nut\n\n10\n/ou\n\nt\n12\n\n/ou\nt\n\n14\n/ou\n\nt\n16\n\n/ou\nt\n\n18\n/ou\n\nt\n20\n\n/ou\nt\n\n22\n/ou\n\nt\n24\n\n/ou\nt\n\n26\n/ou\n\nt\n28\n\n/ou\nt\n\n30\n/ou\n\nt\n1/n\n\nov\n3/n\n\nov\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\nNN\n\n04/11/2006\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n8:5\n4\n\n9:2\n4\n\n9:5\n4\n\n10\n:24\n\n10\n:54\n\n11\n:24\n\n11\n:54\n\n12\n:24\n\n12\n:54\n\n13\n:24\n\n13\n:54\n\n14\n:24\n\n14\n:54\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n4/o\nut\n\n6/o\nut\n\n8/o\nut\n\n10\n/ou\n\nt\n12\n\n/ou\nt\n\n14\n/ou\n\nt\n16\n\n/ou\nt\n\n18\n/ou\n\nt\n20\n\n/ou\nt\n\n22\n/ou\n\nt\n24\n\n/ou\nt\n\n26\n/ou\n\nt\n28\n\n/ou\nt\n\n30\n/ou\n\nt\n1/n\n\nov\n3/n\n\nov\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n8:5\n4\n\n9:2\n4\n\n9:5\n4\n\n10\n:24\n\n10\n:54\n\n11\n:24\n\n11\n:54\n\n12\n:24\n\n12\n:54\n\n13\n:24\n\n13\n:54\n\n14\n:24\n\n14\n:54\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n8:5\n4\n\n9:2\n4\n\n9:5\n4\n\n10\n:24\n\n10\n:54\n\n11\n:24\n\n11\n:54\n\n12\n:24\n\n12\n:54\n\n13\n:24\n\n13\n:54\n\n14\n:24\n\n14\n:54\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n4/o\nut\n\n6/o\nut\n\n8/o\nut\n\n10\n/ou\n\nt\n12\n\n/ou\nt\n\n14\n/ou\n\nt\n16\n\n/ou\nt\n\n18\n/ou\n\nt\n20\n\n/ou\nt\n\n22\n/ou\n\nt\n24\n\n/ou\nt\n\n26\n/ou\n\nt\n28\n\n/ou\nt\n\n30\n/ou\n\nt\n1/n\n\nov\n3/n\n\nov\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n11 \n\n1 m/s \n\nN\n\n30/11/2006\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:06\n\n12\n:36\n\n13\n:06\n\n13\n:36\n\n14\n:06\n\n14\n:36\n\n15\n:06\n\n15\n:36\n\n16\n:06\n\n16\n:36\n\n17\n:06\n\n17\n:36\n\n18\n:06\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n30\n/ou\n\nt\n1/n\n\nov\n3/n\n\nov\n5/n\n\nov\n7/n\n\nov\n9/n\n\nov\n11\n\n/no\nv\n\n13\n/no\n\nv\n15\n\n/no\nv\n\n17\n/no\n\nv\n19\n\n/no\nv\n\n21\n/no\n\nv\n23\n\n/no\nv\n\n25\n/no\n\nv\n27\n\n/no\nv\n\n29\n/no\n\nv\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\nN\n\n30/11/2006\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:06\n\n12\n:36\n\n13\n:06\n\n13\n:36\n\n14\n:06\n\n14\n:36\n\n15\n:06\n\n15\n:36\n\n16\n:06\n\n16\n:36\n\n17\n:06\n\n17\n:36\n\n18\n:06\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n30\n/ou\n\nt\n1/n\n\nov\n3/n\n\nov\n5/n\n\nov\n7/n\n\nov\n9/n\n\nov\n11\n\n/no\nv\n\n13\n/no\n\nv\n15\n\n/no\nv\n\n17\n/no\n\nv\n19\n\n/no\nv\n\n21\n/no\n\nv\n23\n\n/no\nv\n\n25\n/no\n\nv\n27\n\n/no\nv\n\n29\n/no\n\nv\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n12\n:06\n\n12\n:36\n\n13\n:06\n\n13\n:36\n\n14\n:06\n\n14\n:36\n\n15\n:06\n\n15\n:36\n\n16\n:06\n\n16\n:36\n\n17\n:06\n\n17\n:36\n\n18\n:06\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n30\n/ou\n\nt\n1/n\n\nov\n3/n\n\nov\n5/n\n\nov\n7/n\n\nov\n9/n\n\nov\n11\n\n/no\nv\n\n13\n/no\n\nv\n15\n\n/no\nv\n\n17\n/no\n\nv\n19\n\n/no\nv\n\n21\n/no\n\nv\n23\n\n/no\nv\n\n25\n/no\n\nv\n27\n\n/no\nv\n\n29\n/no\n\nv\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n12 \n\n1 m/s \n\n\n\n130 \n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo 3 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nCartas para an\u00e1lise visual das plumas de rios pr\u00f3ximos a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 contendo al\u00e9m das imagens de sat\u00e9lites, localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Fechada, \nvetores de ventos (m/s e \u00e2ngulo incidente), pluviometria di\u00e1ria (mm/dia) em um intervalo de 30 dias e varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 (m) no per\u00edodo da gera\u00e7\u00e3o das \nimagens. Os pontos vermelhos indicam o momento da gera\u00e7\u00e3o das imagens. \n\nN\n\n26/12/2006\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n8:1\n3\n\n8:4\n3\n\n9:1\n3\n\n9:4\n3\n\n10\n:13\n\n10\n:43\n\n11\n:13\n\n11\n:43\n\n12\n:13\n\n12\n:43\n\n13\n:13\n\n13\n:43\n\n14\n:13\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n26\n/no\n\nv\n28\n\n/no\nv\n\n30\n/no\n\nv\n2/d\n\nez\n4/d\n\nez\n6/d\n\nez\n8/d\n\nez\n10\n\n/de\nz\n\n12\n/de\n\nz\n14\n\n/de\nz\n\n16\n/de\n\nz\n18\n\n/de\nz\n\n20\n/de\n\nz\n22\n\n/de\nz\n\n24\n/de\n\nz\n26\n\n/de\nz\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n(m\n\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\nNN\n\n26/12/2006\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n8:1\n3\n\n8:4\n3\n\n9:1\n3\n\n9:4\n3\n\n10\n:13\n\n10\n:43\n\n11\n:13\n\n11\n:43\n\n12\n:13\n\n12\n:43\n\n13\n:13\n\n13\n:43\n\n14\n:13\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n26\n/no\n\nv\n28\n\n/no\nv\n\n30\n/no\n\nv\n2/d\n\nez\n4/d\n\nez\n6/d\n\nez\n8/d\n\nez\n10\n\n/de\nz\n\n12\n/de\n\nz\n14\n\n/de\nz\n\n16\n/de\n\nz\n18\n\n/de\nz\n\n20\n/de\n\nz\n22\n\n/de\nz\n\n24\n/de\n\nz\n26\n\n/de\nz\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n8:1\n3\n\n8:4\n3\n\n9:1\n3\n\n9:4\n3\n\n10\n:13\n\n10\n:43\n\n11\n:13\n\n11\n:43\n\n12\n:13\n\n12\n:43\n\n13\n:13\n\n13\n:43\n\n14\n:13\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n8:1\n3\n\n8:4\n3\n\n9:1\n3\n\n9:4\n3\n\n10\n:13\n\n10\n:43\n\n11\n:13\n\n11\n:43\n\n12\n:13\n\n12\n:43\n\n13\n:13\n\n13\n:43\n\n14\n:13\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n26\n/no\n\nv\n28\n\n/no\nv\n\n30\n/no\n\nv\n2/d\n\nez\n4/d\n\nez\n6/d\n\nez\n8/d\n\nez\n10\n\n/de\nz\n\n12\n/de\n\nz\n14\n\n/de\nz\n\n16\n/de\n\nz\n18\n\n/de\nz\n\n20\n/de\n\nz\n22\n\n/de\nz\n\n24\n/de\n\nz\n26\n\n/de\nz\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n(m\n\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n13 \n\n1 m/s \n\nN\n\n21/01/2007\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:32\n\n12\n:02\n\n12\n:32\n\n13\n:02\n\n13\n:32\n\n14\n:02\n\n14\n:32\n\n15\n:02\n\n15\n:32\n\n16\n:02\n\n16\n:32\n\n17\n:02\n\n17\n:32\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n21\n\n/de\nz\n\n23\n/de\n\nz\n25\n\n/de\nz\n\n27\n/de\n\nz\n29\n\n/de\nz\n\n31\n/de\n\nz\n2/j\n\nan\n4/j\n\nan\n6/j\n\nan\n8/j\n\nan\n10\n\n/ja\nn\n\n12\n/ja\n\nn\n14\n\n/ja\nn\n\n16\n/ja\n\nn\n18\n\n/ja\nn\n\n20\n/ja\n\nn\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\nNN\n\n21/01/2007\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:32\n\n12\n:02\n\n12\n:32\n\n13\n:02\n\n13\n:32\n\n14\n:02\n\n14\n:32\n\n15\n:02\n\n15\n:32\n\n16\n:02\n\n16\n:32\n\n17\n:02\n\n17\n:32\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n21\n\n/de\nz\n\n23\n/de\n\nz\n25\n\n/de\nz\n\n27\n/de\n\nz\n29\n\n/de\nz\n\n31\n/de\n\nz\n2/j\n\nan\n4/j\n\nan\n6/j\n\nan\n8/j\n\nan\n10\n\n/ja\nn\n\n12\n/ja\n\nn\n14\n\n/ja\nn\n\n16\n/ja\n\nn\n18\n\n/ja\nn\n\n20\n/ja\n\nn\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:32\n\n12\n:02\n\n12\n:32\n\n13\n:02\n\n13\n:32\n\n14\n:02\n\n14\n:32\n\n15\n:02\n\n15\n:32\n\n16\n:02\n\n16\n:32\n\n17\n:02\n\n17\n:32\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:32\n\n12\n:02\n\n12\n:32\n\n13\n:02\n\n13\n:32\n\n14\n:02\n\n14\n:32\n\n15\n:02\n\n15\n:32\n\n16\n:02\n\n16\n:32\n\n17\n:02\n\n17\n:32\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n21\n\n/de\nz\n\n23\n/de\n\nz\n25\n\n/de\nz\n\n27\n/de\n\nz\n29\n\n/de\nz\n\n31\n/de\n\nz\n2/j\n\nan\n4/j\n\nan\n6/j\n\nan\n8/j\n\nan\n10\n\n/ja\nn\n\n12\n/ja\n\nn\n14\n\n/ja\nn\n\n16\n/ja\n\nn\n18\n\n/ja\nn\n\n20\n/ja\n\nn\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n14 \n\n1 m/s \n\n\n\n131 \n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo 3 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nCartas para an\u00e1lise visual das plumas de rios pr\u00f3ximos a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 contendo al\u00e9m das imagens de sat\u00e9lites, localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Fechada, \nvetores de ventos (m/s e \u00e2ngulo incidente), pluviometria di\u00e1ria (mm/dia) em um intervalo de 30 dias e varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 (m) no per\u00edodo da gera\u00e7\u00e3o das \nimagens. Os pontos vermelhos indicam o momento da gera\u00e7\u00e3o das imagens. \n\nN\n\n10/06/2007\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:43\n\n12\n:13\n\n12\n:43\n\n13\n:13\n\n13\n:43\n\n14\n:13\n\n14\n:43\n\n15\n:13\n\n15\n:43\n\n16\n:13\n\n16\n:43\n\n17\n:13\n\n17\n:43\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n10\n/m\n\nai\n12\n\n/m\nai\n\n14\n/m\n\nai\n16\n\n/m\nai\n\n18\n/m\n\nai\n20\n\n/m\nai\n\n22\n/m\n\nai\n24\n\n/m\nai\n\n26\n/m\n\nai\n28\n\n/m\nai\n\n30\n/m\n\nai\n1/j\n\nun\n3/j\n\nun\n5/j\n\nun\n7/j\n\nun\n9/j\n\nun\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n(m\n\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nLANDSAT-5\n\nNN\n\n10/06/2007\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:43\n\n12\n:13\n\n12\n:43\n\n13\n:13\n\n13\n:43\n\n14\n:13\n\n14\n:43\n\n15\n:13\n\n15\n:43\n\n16\n:13\n\n16\n:43\n\n17\n:13\n\n17\n:43\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n10\n/m\n\nai\n12\n\n/m\nai\n\n14\n/m\n\nai\n16\n\n/m\nai\n\n18\n/m\n\nai\n20\n\n/m\nai\n\n22\n/m\n\nai\n24\n\n/m\nai\n\n26\n/m\n\nai\n28\n\n/m\nai\n\n30\n/m\n\nai\n1/j\n\nun\n3/j\n\nun\n5/j\n\nun\n7/j\n\nun\n9/j\n\nun\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:43\n\n12\n:13\n\n12\n:43\n\n13\n:13\n\n13\n:43\n\n14\n:13\n\n14\n:43\n\n15\n:13\n\n15\n:43\n\n16\n:13\n\n16\n:43\n\n17\n:13\n\n17\n:43\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:43\n\n12\n:13\n\n12\n:43\n\n13\n:13\n\n13\n:43\n\n14\n:13\n\n14\n:43\n\n15\n:13\n\n15\n:43\n\n16\n:13\n\n16\n:43\n\n17\n:13\n\n17\n:43\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n10\n/m\n\nai\n12\n\n/m\nai\n\n14\n/m\n\nai\n16\n\n/m\nai\n\n18\n/m\n\nai\n20\n\n/m\nai\n\n22\n/m\n\nai\n24\n\n/m\nai\n\n26\n/m\n\nai\n28\n\n/m\nai\n\n30\n/m\n\nai\n1/j\n\nun\n3/j\n\nun\n5/j\n\nun\n7/j\n\nun\n9/j\n\nun\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n(m\n\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nLANDSAT-5\n\n15 \n\n1 m/s \n\nN\n\n29/08/2007\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n10\n:34\n\n11\n:04\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n29\n\n/ju\nl\n\n31\n/ju\n\nl\n2/a\n\ngo\n4/a\n\ngo\n6/a\n\ngo\n8/a\n\ngo\n10\n\n/ag\no\n\n12\n/ag\n\no\n14\n\n/ag\no\n\n16\n/ag\n\no\n18\n\n/ag\no\n\n20\n/ag\n\no\n22\n\n/ag\no\n\n24\n/ag\n\no\n26\n\n/ag\no\n\n28\n/ag\n\no\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nLANDSAT-5\n\nNN\n\n29/08/2007\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n10\n:34\n\n11\n:04\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n29\n\n/ju\nl\n\n31\n/ju\n\nl\n2/a\n\ngo\n4/a\n\ngo\n6/a\n\ngo\n8/a\n\ngo\n10\n\n/ag\no\n\n12\n/ag\n\no\n14\n\n/ag\no\n\n16\n/ag\n\no\n18\n\n/ag\no\n\n20\n/ag\n\no\n22\n\n/ag\no\n\n24\n/ag\n\no\n26\n\n/ag\no\n\n28\n/ag\n\no\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n10\n:34\n\n11\n:04\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n10\n:34\n\n11\n:04\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n29\n\n/ju\nl\n\n31\n/ju\n\nl\n2/a\n\ngo\n4/a\n\ngo\n6/a\n\ngo\n8/a\n\ngo\n10\n\n/ag\no\n\n12\n/ag\n\no\n14\n\n/ag\no\n\n16\n/ag\n\no\n18\n\n/ag\no\n\n20\n/ag\n\no\n22\n\n/ag\no\n\n24\n/ag\n\no\n26\n\n/ag\no\n\n28\n/ag\n\no\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nLANDSAT-5\n\n16 \n\n1 m/s \n\n\n\n132 \n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nAnexo 3 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nCartas para an\u00e1lise visual das plumas de rios pr\u00f3ximos a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 contendo al\u00e9m das imagens de sat\u00e9lites, localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Fechada, \nvetores de ventos (m/s e \u00e2ngulo incidente), pluviometria di\u00e1ria (mm/dia) em um intervalo de 30 dias e varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 (m) no per\u00edodo da gera\u00e7\u00e3o das \nimagens. Os pontos vermelhos indicam o momento da gera\u00e7\u00e3o das imagens. \n\nN\n\n30/09/2007\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n12\n:15\n\n12\n:45\n\n13\n:15\n\n13\n:45\n\n14\n:15\n\n14\n:45\n\n15\n:15\n\n15\n:45\n\n16\n:15\n\n16\n:45\n\n17\n:15\n\n17\n:45\n\n18\n:15\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n30\n/ag\n\no\n1/s\n\net\n3/s\n\net\n5/s\n\net\n7/s\n\net\n9/s\n\net\n11\n\n/se\nt\n\n13\n/se\n\nt\n15\n\n/se\nt\n\n17\n/se\n\nt\n19\n\n/se\nt\n\n21\n/se\n\nt\n23\n\n/se\nt\n\n25\n/se\n\nt\n27\n\n/se\nt\n\n29\n/se\n\nt\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n(m\n\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nLANDSAT-5\n\nNN\n\n30/09/2007\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n12\n:15\n\n12\n:45\n\n13\n:15\n\n13\n:45\n\n14\n:15\n\n14\n:45\n\n15\n:15\n\n15\n:45\n\n16\n:15\n\n16\n:45\n\n17\n:15\n\n17\n:45\n\n18\n:15\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n30\n/ag\n\no\n1/s\n\net\n3/s\n\net\n5/s\n\net\n7/s\n\net\n9/s\n\net\n11\n\n/se\nt\n\n13\n/se\n\nt\n15\n\n/se\nt\n\n17\n/se\n\nt\n19\n\n/se\nt\n\n21\n/se\n\nt\n23\n\n/se\nt\n\n25\n/se\n\nt\n27\n\n/se\nt\n\n29\n/se\n\nt\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n12\n:15\n\n12\n:45\n\n13\n:15\n\n13\n:45\n\n14\n:15\n\n14\n:45\n\n15\n:15\n\n15\n:45\n\n16\n:15\n\n16\n:45\n\n17\n:15\n\n17\n:45\n\n18\n:15\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n12\n:15\n\n12\n:45\n\n13\n:15\n\n13\n:45\n\n14\n:15\n\n14\n:45\n\n15\n:15\n\n15\n:45\n\n16\n:15\n\n16\n:45\n\n17\n:15\n\n17\n:45\n\n18\n:15\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n30\n/ag\n\no\n1/s\n\net\n3/s\n\net\n5/s\n\net\n7/s\n\net\n9/s\n\net\n11\n\n/se\nt\n\n13\n/se\n\nt\n15\n\n/se\nt\n\n17\n/se\n\nt\n19\n\n/se\nt\n\n21\n/se\n\nt\n23\n\n/se\nt\n\n25\n/se\n\nt\n27\n\n/se\nt\n\n29\n/se\n\nt\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n(m\n\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nLANDSAT-5\n\n17 \n\n1 m/s \n\n22/10/2007\n\nN\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n7:0\n0\n\n7:3\n0\n\n8:0\n0\n\n8:3\n0\n\n9:0\n0\n\n9:3\n0\n\n10\n:00\n\n10\n:30\n\n11\n:00\n\n11\n:30\n\n12\n:00\n\n12\n:30\n\n13\n:00\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n21\n/se\n\nt\n23\n\n/se\nt\n\n25\n/se\n\nt\n27\n\n/se\nt\n\n29\n/se\n\nt\n1/o\n\nut\n3/o\n\nut\n5/o\n\nut\n7/o\n\nut\n9/o\n\nut\n11\n\n/ou\nt\n\n13\n/ou\n\nt\n15\n\n/ou\nt\n\n17\n/ou\n\nt\n19\n\n/ou\nt\n\n21\n/ou\n\nt\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n22/10/2007\n\nNN\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n7:0\n0\n\n7:3\n0\n\n8:0\n0\n\n8:3\n0\n\n9:0\n0\n\n9:3\n0\n\n10\n:00\n\n10\n:30\n\n11\n:00\n\n11\n:30\n\n12\n:00\n\n12\n:30\n\n13\n:00\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n21\n/se\n\nt\n23\n\n/se\nt\n\n25\n/se\n\nt\n27\n\n/se\nt\n\n29\n/se\n\nt\n1/o\n\nut\n3/o\n\nut\n5/o\n\nut\n7/o\n\nut\n9/o\n\nut\n11\n\n/ou\nt\n\n13\n/ou\n\nt\n15\n\n/ou\nt\n\n17\n/ou\n\nt\n19\n\n/ou\nt\n\n21\n/ou\n\nt\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n7:0\n0\n\n7:3\n0\n\n8:0\n0\n\n8:3\n0\n\n9:0\n0\n\n9:3\n0\n\n10\n:00\n\n10\n:30\n\n11\n:00\n\n11\n:30\n\n12\n:00\n\n12\n:30\n\n13\n:00\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n7:0\n0\n\n7:3\n0\n\n8:0\n0\n\n8:3\n0\n\n9:0\n0\n\n9:3\n0\n\n10\n:00\n\n10\n:30\n\n11\n:00\n\n11\n:30\n\n12\n:00\n\n12\n:30\n\n13\n:00\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n21\n/se\n\nt\n23\n\n/se\nt\n\n25\n/se\n\nt\n27\n\n/se\nt\n\n29\n/se\n\nt\n1/o\n\nut\n3/o\n\nut\n5/o\n\nut\n7/o\n\nut\n9/o\n\nut\n11\n\n/ou\nt\n\n13\n/ou\n\nt\n15\n\n/ou\nt\n\n17\n/ou\n\nt\n19\n\n/ou\nt\n\n21\n/ou\n\nt\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n18 \n\n1 m/s \n\n\n\n133 \n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo 3 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nCartas para an\u00e1lise visual das plumas de rios pr\u00f3ximos a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 contendo al\u00e9m das imagens de sat\u00e9lites, localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Fechada, \nvetores de ventos (m/s e \u00e2ngulo incidente), pluviometria di\u00e1ria (mm/dia) em um intervalo de 30 dias e varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 (m) no per\u00edodo da gera\u00e7\u00e3o das \nimagens. Os pontos vermelhos indicam o momento da gera\u00e7\u00e3o das imagens. \n\nN\n\n08/01/2008\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n9:5\n6\n\n10\n:26\n\n10\n:56\n\n11\n:26\n\n11\n:56\n\n12\n:26\n\n12\n:56\n\n13\n:26\n\n13\n:56\n\n14\n:26\n\n14\n:56\n\n15\n:26\n\n15\n:56\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n1/d\nez\n\n3/d\nez\n\n5/d\nez\n\n7/d\nez\n\n9/d\nez\n\n11\n/de\n\nz\n13\n\n/de\nz\n\n15\n/de\n\nz\n17\n\n/de\nz\n\n19\n/de\n\nz\n21\n\n/de\nz\n\n23\n/de\n\nz\n25\n\n/de\nz\n\n27\n/de\n\nz\n29\n\n/de\nz\n\n31\n/de\n\nz\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2B\n\nNN\n\n08/01/2008\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n9:5\n6\n\n10\n:26\n\n10\n:56\n\n11\n:26\n\n11\n:56\n\n12\n:26\n\n12\n:56\n\n13\n:26\n\n13\n:56\n\n14\n:26\n\n14\n:56\n\n15\n:26\n\n15\n:56\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n1/d\nez\n\n3/d\nez\n\n5/d\nez\n\n7/d\nez\n\n9/d\nez\n\n11\n/de\n\nz\n13\n\n/de\nz\n\n15\n/de\n\nz\n17\n\n/de\nz\n\n19\n/de\n\nz\n21\n\n/de\nz\n\n23\n/de\n\nz\n25\n\n/de\nz\n\n27\n/de\n\nz\n29\n\n/de\nz\n\n31\n/de\n\nz\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n9:5\n6\n\n10\n:26\n\n10\n:56\n\n11\n:26\n\n11\n:56\n\n12\n:26\n\n12\n:56\n\n13\n:26\n\n13\n:56\n\n14\n:26\n\n14\n:56\n\n15\n:26\n\n15\n:56\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n9:5\n6\n\n10\n:26\n\n10\n:56\n\n11\n:26\n\n11\n:56\n\n12\n:26\n\n12\n:56\n\n13\n:26\n\n13\n:56\n\n14\n:26\n\n14\n:56\n\n15\n:26\n\n15\n:56\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n1/d\nez\n\n3/d\nez\n\n5/d\nez\n\n7/d\nez\n\n9/d\nez\n\n11\n/de\n\nz\n13\n\n/de\nz\n\n15\n/de\n\nz\n17\n\n/de\nz\n\n19\n/de\n\nz\n21\n\n/de\nz\n\n23\n/de\n\nz\n25\n\n/de\nz\n\n27\n/de\n\nz\n29\n\n/de\nz\n\n31\n/de\n\nz\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2B\n\n19 \n\n1 m/s \n\n03/02/2008\n\nN\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n7:5\n6\n\n8:2\n6\n\n8:5\n6\n\n9:2\n6\n\n9:5\n6\n\n10\n:26\n\n10\n:56\n\n11\n:26\n\n11\n:56\n\n12\n:26\n\n12\n:56\n\n13\n:26\n\n13\n:56\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n3/j\nan\n\n5/j\nan\n\n7/j\nan\n\n9/j\nan\n\n11\n/ja\n\nn\n13\n\n/ja\nn\n\n15\n/ja\n\nn\n17\n\n/ja\nn\n\n19\n/ja\n\nn\n21\n\n/ja\nn\n\n23\n/ja\n\nn\n25\n\n/ja\nn\n\n27\n/ja\n\nn\n29\n\n/ja\nn\n\n31\n/ja\n\nn\n2/f\n\nev\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2B\n\n03/02/2008\n\nNN\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n7:5\n6\n\n8:2\n6\n\n8:5\n6\n\n9:2\n6\n\n9:5\n6\n\n10\n:26\n\n10\n:56\n\n11\n:26\n\n11\n:56\n\n12\n:26\n\n12\n:56\n\n13\n:26\n\n13\n:56\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n3/j\nan\n\n5/j\nan\n\n7/j\nan\n\n9/j\nan\n\n11\n/ja\n\nn\n13\n\n/ja\nn\n\n15\n/ja\n\nn\n17\n\n/ja\nn\n\n19\n/ja\n\nn\n21\n\n/ja\nn\n\n23\n/ja\n\nn\n25\n\n/ja\nn\n\n27\n/ja\n\nn\n29\n\n/ja\nn\n\n31\n/ja\n\nn\n2/f\n\nev\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n7:5\n6\n\n8:2\n6\n\n8:5\n6\n\n9:2\n6\n\n9:5\n6\n\n10\n:26\n\n10\n:56\n\n11\n:26\n\n11\n:56\n\n12\n:26\n\n12\n:56\n\n13\n:26\n\n13\n:56\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n7:5\n6\n\n8:2\n6\n\n8:5\n6\n\n9:2\n6\n\n9:5\n6\n\n10\n:26\n\n10\n:56\n\n11\n:26\n\n11\n:56\n\n12\n:26\n\n12\n:56\n\n13\n:26\n\n13\n:56\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n3/j\nan\n\n5/j\nan\n\n7/j\nan\n\n9/j\nan\n\n11\n/ja\n\nn\n13\n\n/ja\nn\n\n15\n/ja\n\nn\n17\n\n/ja\nn\n\n19\n/ja\n\nn\n21\n\n/ja\nn\n\n23\n/ja\n\nn\n25\n\n/ja\nn\n\n27\n/ja\n\nn\n29\n\n/ja\nn\n\n31\n/ja\n\nn\n2/f\n\nev\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2B\n\n21 \n\n1 m/s \n\n\n\n134 \n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nAnexo 3 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nCartas para an\u00e1lise visual das plumas de rios pr\u00f3ximos a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 contendo al\u00e9m das imagens de sat\u00e9lites, localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Fechada, \nvetores de ventos (m/s e \u00e2ngulo incidente), pluviometria di\u00e1ria (mm/dia) em um intervalo de 30 dias e varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 (m) no per\u00edodo da gera\u00e7\u00e3o das \nimagens. Os pontos vermelhos indicam o momento da gera\u00e7\u00e3o das imagens. \n\nN\n\n05/02/2008\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n9:0\n6\n\n9:3\n6\n\n10\n:06\n\n10\n:36\n\n11\n:06\n\n11\n:36\n\n12\n:06\n\n12\n:36\n\n13\n:06\n\n13\n:36\n\n14\n:06\n\n14\n:36\n\n15\n:06\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n5/j\nan\n\n7/j\nan\n\n9/j\nan\n\n11\n/ja\n\nn\n13\n\n/ja\nn\n\n15\n/ja\n\nn\n17\n\n/ja\nn\n\n19\n/ja\n\nn\n21\n\n/ja\nn\n\n23\n/ja\n\nn\n25\n\n/ja\nn\n\n27\n/ja\n\nn\n29\n\n/ja\nn\n\n31\n/ja\n\nn\n2/f\n\nev\n4/f\n\nev\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nLANDSAT-5\n\nNN\n\n05/02/2008\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n9:0\n6\n\n9:3\n6\n\n10\n:06\n\n10\n:36\n\n11\n:06\n\n11\n:36\n\n12\n:06\n\n12\n:36\n\n13\n:06\n\n13\n:36\n\n14\n:06\n\n14\n:36\n\n15\n:06\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n5/j\nan\n\n7/j\nan\n\n9/j\nan\n\n11\n/ja\n\nn\n13\n\n/ja\nn\n\n15\n/ja\n\nn\n17\n\n/ja\nn\n\n19\n/ja\n\nn\n21\n\n/ja\nn\n\n23\n/ja\n\nn\n25\n\n/ja\nn\n\n27\n/ja\n\nn\n29\n\n/ja\nn\n\n31\n/ja\n\nn\n2/f\n\nev\n4/f\n\nev\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n9:0\n6\n\n9:3\n6\n\n10\n:06\n\n10\n:36\n\n11\n:06\n\n11\n:36\n\n12\n:06\n\n12\n:36\n\n13\n:06\n\n13\n:36\n\n14\n:06\n\n14\n:36\n\n15\n:06\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n9:0\n6\n\n9:3\n6\n\n10\n:06\n\n10\n:36\n\n11\n:06\n\n11\n:36\n\n12\n:06\n\n12\n:36\n\n13\n:06\n\n13\n:36\n\n14\n:06\n\n14\n:36\n\n15\n:06\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n5/j\nan\n\n7/j\nan\n\n9/j\nan\n\n11\n/ja\n\nn\n13\n\n/ja\nn\n\n15\n/ja\n\nn\n17\n\n/ja\nn\n\n19\n/ja\n\nn\n21\n\n/ja\nn\n\n23\n/ja\n\nn\n25\n\n/ja\nn\n\n27\n/ja\n\nn\n29\n\n/ja\nn\n\n31\n/ja\n\nn\n2/f\n\nev\n4/f\n\nev\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nLANDSAT-5\n\n22 \n\n1 m/s \n\nN\n\n21/02/2008\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n10\n:19\n\n10\n:49\n\n11\n:19\n\n11\n:49\n\n12\n:19\n\n12\n:49\n\n13\n:19\n\n13\n:49\n\n14\n:19\n\n14\n:49\n\n15\n:19\n\n15\n:49\n\n16\n:19\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n21\n/ja\n\nn\n23\n\n/ja\nn\n\n25\n/ja\n\nn\n27\n\n/ja\nn\n\n29\n/ja\n\nn\n31\n\n/ja\nn\n\n2/f\nev\n\n4/f\nev\n\n6/f\nev\n\n8/f\nev\n\n10\n/fe\n\nv\n12\n\n/fe\nv\n\n14\n/fe\n\nv\n16\n\n/fe\nv\n\n18\n/fe\n\nv\n20\n\n/fe\nv\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nLANDSAT-5\n\nNN\n\n21/02/2008\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n10\n:19\n\n10\n:49\n\n11\n:19\n\n11\n:49\n\n12\n:19\n\n12\n:49\n\n13\n:19\n\n13\n:49\n\n14\n:19\n\n14\n:49\n\n15\n:19\n\n15\n:49\n\n16\n:19\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n21\n/ja\n\nn\n23\n\n/ja\nn\n\n25\n/ja\n\nn\n27\n\n/ja\nn\n\n29\n/ja\n\nn\n31\n\n/ja\nn\n\n2/f\nev\n\n4/f\nev\n\n6/f\nev\n\n8/f\nev\n\n10\n/fe\n\nv\n12\n\n/fe\nv\n\n14\n/fe\n\nv\n16\n\n/fe\nv\n\n18\n/fe\n\nv\n20\n\n/fe\nv\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n10\n:19\n\n10\n:49\n\n11\n:19\n\n11\n:49\n\n12\n:19\n\n12\n:49\n\n13\n:19\n\n13\n:49\n\n14\n:19\n\n14\n:49\n\n15\n:19\n\n15\n:49\n\n16\n:19\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n10\n:19\n\n10\n:49\n\n11\n:19\n\n11\n:49\n\n12\n:19\n\n12\n:49\n\n13\n:19\n\n13\n:49\n\n14\n:19\n\n14\n:49\n\n15\n:19\n\n15\n:49\n\n16\n:19\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n21\n/ja\n\nn\n23\n\n/ja\nn\n\n25\n/ja\n\nn\n27\n\n/ja\nn\n\n29\n/ja\n\nn\n31\n\n/ja\nn\n\n2/f\nev\n\n4/f\nev\n\n6/f\nev\n\n8/f\nev\n\n10\n/fe\n\nv\n12\n\n/fe\nv\n\n14\n/fe\n\nv\n16\n\n/fe\nv\n\n18\n/fe\n\nv\n20\n\n/fe\nv\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nLANDSAT-5\n\n23 \n\n1 m/s \n\n\n\n135 \n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo 3 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nCartas para an\u00e1lise visual das plumas de rios pr\u00f3ximos a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 contendo al\u00e9m das imagens de sat\u00e9lites, localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Fechada, \nvetores de ventos (m/s e \u00e2ngulo incidente), pluviometria di\u00e1ria (mm/dia) em um intervalo de 30 dias e varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 (m) no per\u00edodo da gera\u00e7\u00e3o das \nimagens. Os pontos vermelhos indicam o momento da gera\u00e7\u00e3o das imagens. \n\n21/04/2008\n\nN\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n21\n/m\n\nar\n23\n\n/m\nar\n\n25\n/m\n\nar\n27\n\n/m\nar\n\n29\n/m\n\nar\n31\n\n/m\nar\n\n2/a\nbr\n\n4/a\nbr\n\n6/a\nbr\n\n8/a\nbr\n\n10\n/ab\n\nr\n12\n\n/ab\nr\n\n14\n/ab\n\nr\n16\n\n/ab\nr\n\n18\n/ab\n\nr\n20\n\n/ab\nr\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n10\n:28\n\n10\n:58\n\n11\n:28\n\n11\n:58\n\n12\n:28\n\n12\n:58\n\n13\n:28\n\n13\n:58\n\n14\n:28\n\n14\n:58\n\n15\n:28\n\n15\n:58\n\n16\n:28\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2B\n\n21/04/2008\n\nNN\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n21\n/m\n\nar\n23\n\n/m\nar\n\n25\n/m\n\nar\n27\n\n/m\nar\n\n29\n/m\n\nar\n31\n\n/m\nar\n\n2/a\nbr\n\n4/a\nbr\n\n6/a\nbr\n\n8/a\nbr\n\n10\n/ab\n\nr\n12\n\n/ab\nr\n\n14\n/ab\n\nr\n16\n\n/ab\nr\n\n18\n/ab\n\nr\n20\n\n/ab\nr\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n10\n:28\n\n10\n:58\n\n11\n:28\n\n11\n:58\n\n12\n:28\n\n12\n:58\n\n13\n:28\n\n13\n:58\n\n14\n:28\n\n14\n:58\n\n15\n:28\n\n15\n:58\n\n16\n:28\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n21\n/m\n\nar\n23\n\n/m\nar\n\n25\n/m\n\nar\n27\n\n/m\nar\n\n29\n/m\n\nar\n31\n\n/m\nar\n\n2/a\nbr\n\n4/a\nbr\n\n6/a\nbr\n\n8/a\nbr\n\n10\n/ab\n\nr\n12\n\n/ab\nr\n\n14\n/ab\n\nr\n16\n\n/ab\nr\n\n18\n/ab\n\nr\n20\n\n/ab\nr\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n10\n:28\n\n10\n:58\n\n11\n:28\n\n11\n:58\n\n12\n:28\n\n12\n:58\n\n13\n:28\n\n13\n:58\n\n14\n:28\n\n14\n:58\n\n15\n:28\n\n15\n:58\n\n16\n:28\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n10\n:28\n\n10\n:58\n\n11\n:28\n\n11\n:58\n\n12\n:28\n\n12\n:58\n\n13\n:28\n\n13\n:58\n\n14\n:28\n\n14\n:58\n\n15\n:28\n\n15\n:58\n\n16\n:28\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2B\n\n24 \n\n1 m/s \n\n17/05/2008\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n17\n/ab\n\nr\n19\n\n/ab\nr\n\n21\n/ab\n\nr\n23\n\n/ab\nr\n\n25\n/ab\n\nr\n27\n\n/ab\nr\n\n29\n/ab\n\nr\n1/m\n\nai\n3/m\n\nai\n5/m\n\nai\n7/m\n\nai\n9/m\n\nai\n11\n\n/m\nai\n\n13\n/m\n\nai\n15\n\n/m\nai\n\n17\n/m\n\nai\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n8:3\n0\n\n9:0\n0\n\n9:3\n0\n\n10\n:00\n\n10\n:30\n\n11\n:00\n\n11\n:30\n\n12\n:00\n\n12\n:30\n\n13\n:00\n\n13\n:30\n\n14\n:00\n\n14\n:30\n\nNN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2B\n\n17/05/2008\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n17\n/ab\n\nr\n19\n\n/ab\nr\n\n21\n/ab\n\nr\n23\n\n/ab\nr\n\n25\n/ab\n\nr\n27\n\n/ab\nr\n\n29\n/ab\n\nr\n1/m\n\nai\n3/m\n\nai\n5/m\n\nai\n7/m\n\nai\n9/m\n\nai\n11\n\n/m\nai\n\n13\n/m\n\nai\n15\n\n/m\nai\n\n17\n/m\n\nai\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n8:3\n0\n\n9:0\n0\n\n9:3\n0\n\n10\n:00\n\n10\n:30\n\n11\n:00\n\n11\n:30\n\n12\n:00\n\n12\n:30\n\n13\n:00\n\n13\n:30\n\n14\n:00\n\n14\n:30\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n17\n/ab\n\nr\n19\n\n/ab\nr\n\n21\n/ab\n\nr\n23\n\n/ab\nr\n\n25\n/ab\n\nr\n27\n\n/ab\nr\n\n29\n/ab\n\nr\n1/m\n\nai\n3/m\n\nai\n5/m\n\nai\n7/m\n\nai\n9/m\n\nai\n11\n\n/m\nai\n\n13\n/m\n\nai\n15\n\n/m\nai\n\n17\n/m\n\nai\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n8:3\n0\n\n9:0\n0\n\n9:3\n0\n\n10\n:00\n\n10\n:30\n\n11\n:00\n\n11\n:30\n\n12\n:00\n\n12\n:30\n\n13\n:00\n\n13\n:30\n\n14\n:00\n\n14\n:30\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n8:3\n0\n\n9:0\n0\n\n9:3\n0\n\n10\n:00\n\n10\n:30\n\n11\n:00\n\n11\n:30\n\n12\n:00\n\n12\n:30\n\n13\n:00\n\n13\n:30\n\n14\n:00\n\n14\n:30\n\nNN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nNNNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2B\n\n25 \n\n1 m/s \n\n\n\n136 \n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nAnexo 3 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nCartas para an\u00e1lise visual das plumas de rios pr\u00f3ximos a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 contendo al\u00e9m das imagens de sat\u00e9lites, localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Fechada, \nvetores de ventos (m/s e \u00e2ngulo incidente), pluviometria di\u00e1ria (mm/dia) em um intervalo de 30 dias e varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 (m) no per\u00edodo da gera\u00e7\u00e3o das \nimagens. Os pontos vermelhos indicam o momento da gera\u00e7\u00e3o das imagens. \n\n05/06/2008\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n5/m\nai\n\n7/m\nai\n\n9/m\nai\n\n11\n/m\n\nai\n13\n\n/m\nai\n\n15\n/m\n\nai\n17\n\n/m\nai\n\n19\n/m\n\nai\n21\n\n/m\nai\n\n23\n/m\n\nai\n25\n\n/m\nai\n\n27\n/m\n\nai\n29\n\n/m\nai\n\n31\n/m\n\nai\n2/j\n\nun\n4/j\n\nun\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:04\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n17\n:04\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n05/06/2008\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n5/m\nai\n\n7/m\nai\n\n9/m\nai\n\n11\n/m\n\nai\n13\n\n/m\nai\n\n15\n/m\n\nai\n17\n\n/m\nai\n\n19\n/m\n\nai\n21\n\n/m\nai\n\n23\n/m\n\nai\n25\n\n/m\nai\n\n27\n/m\n\nai\n29\n\n/m\nai\n\n31\n/m\n\nai\n2/j\n\nun\n4/j\n\nun\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:04\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n17\n:04\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n5/m\nai\n\n7/m\nai\n\n9/m\nai\n\n11\n/m\n\nai\n13\n\n/m\nai\n\n15\n/m\n\nai\n17\n\n/m\nai\n\n19\n/m\n\nai\n21\n\n/m\nai\n\n23\n/m\n\nai\n25\n\n/m\nai\n\n27\n/m\n\nai\n29\n\n/m\nai\n\n31\n/m\n\nai\n2/j\n\nun\n4/j\n\nun\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:04\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n17\n:04\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:04\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n17\n:04\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2\n\n26 \n\n1 m/s \n\n\n\n137 \n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nAnexo 3 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nCartas para an\u00e1lise visual das plumas de rios pr\u00f3ximos a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 contendo al\u00e9m das imagens de sat\u00e9lites, localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Fechada, \nvetores de ventos (m/s e \u00e2ngulo incidente), pluviometria di\u00e1ria (mm/dia) em um intervalo de 30 dias e varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 (m) no per\u00edodo da gera\u00e7\u00e3o das \nimagens. Os pontos vermelhos indicam o momento da gera\u00e7\u00e3o das imagens. \n\n04/07/2008\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n4/j\nun\n\n6/j\nun\n\n8/j\nun\n\n10\n/ju\n\nn\n12\n\n/ju\nn\n\n14\n/ju\n\nn\n16\n\n/ju\nn\n\n18\n/ju\n\nn\n20\n\n/ju\nn\n\n22\n/ju\n\nn\n24\n\n/ju\nn\n\n26\n/ju\n\nn\n28\n\n/ju\nn\n\n30\n/ju\n\nn\n2/j\n\nul\n4/j\n\nul\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:04\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n17\n:04\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2B\n\n04/07/2008\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n4/j\nun\n\n6/j\nun\n\n8/j\nun\n\n10\n/ju\n\nn\n12\n\n/ju\nn\n\n14\n/ju\n\nn\n16\n\n/ju\nn\n\n18\n/ju\n\nn\n20\n\n/ju\nn\n\n22\n/ju\n\nn\n24\n\n/ju\nn\n\n26\n/ju\n\nn\n28\n\n/ju\nn\n\n30\n/ju\n\nn\n2/j\n\nul\n4/j\n\nul\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:04\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n17\n:04\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n4/j\nun\n\n6/j\nun\n\n8/j\nun\n\n10\n/ju\n\nn\n12\n\n/ju\nn\n\n14\n/ju\n\nn\n16\n\n/ju\nn\n\n18\n/ju\n\nn\n20\n\n/ju\nn\n\n22\n/ju\n\nn\n24\n\n/ju\nn\n\n26\n/ju\n\nn\n28\n\n/ju\nn\n\n30\n/ju\n\nn\n2/j\n\nul\n4/j\n\nul\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:04\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n17\n:04\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n11\n:04\n\n11\n:34\n\n12\n:04\n\n12\n:34\n\n13\n:04\n\n13\n:34\n\n14\n:04\n\n14\n:34\n\n15\n:04\n\n15\n:34\n\n16\n:04\n\n16\n:34\n\n17\n:04\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2B\n\n27 \n\n1 m/s \n\n08/07/2008\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n8/j\n\nun\n10\n\n/ju\nn\n\n12\n/ju\n\nn\n14\n\n/ju\nn\n\n16\n/ju\n\nn\n18\n\n/ju\nn\n\n20\n/ju\n\nn\n22\n\n/ju\nn\n\n24\n/ju\n\nn\n26\n\n/ju\nn\n\n28\n/ju\n\nn\n30\n\n/ju\nn\n\n2/j\nul\n\n4/j\nul\n\n6/j\nul\n\n8/j\nul\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n7:3\n6\n\n8:0\n6\n\n8:3\n6\n\n9:0\n6\n\n9:3\n6\n\n10\n:06\n\n10\n:36\n\n11\n:06\n\n11\n:36\n\n12\n:06\n\n12\n:36\n\n13\n:06\n\n13\n:36\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2B\n\n08/07/2008\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n8/j\n\nun\n10\n\n/ju\nn\n\n12\n/ju\n\nn\n14\n\n/ju\nn\n\n16\n/ju\n\nn\n18\n\n/ju\nn\n\n20\n/ju\n\nn\n22\n\n/ju\nn\n\n24\n/ju\n\nn\n26\n\n/ju\nn\n\n28\n/ju\n\nn\n30\n\n/ju\nn\n\n2/j\nul\n\n4/j\nul\n\n6/j\nul\n\n8/j\nul\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n7:3\n6\n\n8:0\n6\n\n8:3\n6\n\n9:0\n6\n\n9:3\n6\n\n10\n:06\n\n10\n:36\n\n11\n:06\n\n11\n:36\n\n12\n:06\n\n12\n:36\n\n13\n:06\n\n13\n:36\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n8/j\n\nun\n10\n\n/ju\nn\n\n12\n/ju\n\nn\n14\n\n/ju\nn\n\n16\n/ju\n\nn\n18\n\n/ju\nn\n\n20\n/ju\n\nn\n22\n\n/ju\nn\n\n24\n/ju\n\nn\n26\n\n/ju\nn\n\n28\n/ju\n\nn\n30\n\n/ju\nn\n\n2/j\nul\n\n4/j\nul\n\n6/j\nul\n\n8/j\nul\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n7:3\n6\n\n8:0\n6\n\n8:3\n6\n\n9:0\n6\n\n9:3\n6\n\n10\n:06\n\n10\n:36\n\n11\n:06\n\n11\n:36\n\n12\n:06\n\n12\n:36\n\n13\n:06\n\n13\n:36\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n7:3\n6\n\n8:0\n6\n\n8:3\n6\n\n9:0\n6\n\n9:3\n6\n\n10\n:06\n\n10\n:36\n\n11\n:06\n\n11\n:36\n\n12\n:06\n\n12\n:36\n\n13\n:06\n\n13\n:36\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\n\nNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\nCBERS-2B\n\n28 \n\n1 m/s \n\n\n\n138 \n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo 3 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nCartas para an\u00e1lise visual das plumas de rios pr\u00f3ximos a \u00c1rea Fechada de Tamandar\u00e9 contendo al\u00e9m das imagens de sat\u00e9lites, localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Fechada, \nvetores de ventos (m/s e \u00e2ngulo incidente), pluviometria di\u00e1ria (mm/dia) em um intervalo de 30 dias e varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 (m) no per\u00edodo da gera\u00e7\u00e3o das \nimagens. Os pontos vermelhos indicam o momento da gera\u00e7\u00e3o das imagens. \n\n29/08/2008\n\nCBERS-2B\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n29\n/ju\n\nn\n1/j\n\nul\n3/j\n\nul\n5/j\n\nul\n7/j\n\nul\n9/j\n\nul\n11\n\n/ju\nl\n\n13\n/ju\n\nl\n15\n\n/ju\nl\n\n17\n/ju\n\nl\n19\n\n/ju\nl\n\n21\n/ju\n\nl\n23\n\n/ju\nl\n\n25\n/ju\n\nl\n27\n\n/ju\nl\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n9:0\n8\n\n9:3\n8\n\n10\n:08\n\n10\n:38\n\n11\n:08\n\n11\n:38\n\n12\n:08\n\n12\n:38\n\n13\n:08\n\n13\n:38\n\n14\n:08\n\n14\n:38\n\n15\n:08\n\nN\n\n10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\n29/08/2008\n\nCBERS-2B\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n29\n/ju\n\nn\n1/j\n\nul\n3/j\n\nul\n5/j\n\nul\n7/j\n\nul\n9/j\n\nul\n11\n\n/ju\nl\n\n13\n/ju\n\nl\n15\n\n/ju\nl\n\n17\n/ju\n\nl\n19\n\n/ju\nl\n\n21\n/ju\n\nl\n23\n\n/ju\nl\n\n25\n/ju\n\nl\n27\n\n/ju\nl\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n9:0\n8\n\n9:3\n8\n\n10\n:08\n\n10\n:38\n\n11\n:08\n\n11\n:38\n\n12\n:08\n\n12\n:38\n\n13\n:08\n\n13\n:38\n\n14\n:08\n\n14\n:38\n\n15\n:08\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n29\n/ju\n\nn\n1/j\n\nul\n3/j\n\nul\n5/j\n\nul\n7/j\n\nul\n9/j\n\nul\n11\n\n/ju\nl\n\n13\n/ju\n\nl\n15\n\n/ju\nl\n\n17\n/ju\n\nl\n19\n\n/ju\nl\n\n21\n/ju\n\nl\n23\n\n/ju\nl\n\n25\n/ju\n\nl\n27\n\n/ju\nl\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n9:0\n8\n\n9:3\n8\n\n10\n:08\n\n10\n:38\n\n11\n:08\n\n11\n:38\n\n12\n:08\n\n12\n:38\n\n13\n:08\n\n13\n:38\n\n14\n:08\n\n14\n:38\n\n15\n:08\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n3\n\n9:0\n8\n\n9:3\n8\n\n10\n:08\n\n10\n:38\n\n11\n:08\n\n11\n:38\n\n12\n:08\n\n12\n:38\n\n13\n:08\n\n13\n:38\n\n14\n:08\n\n14\n:38\n\n15\n:08\n\nNN\n\n10 m/s10 m/s\n\nw35000\u201936\u201dw35007\u201929\u201d w35004\u201902\u201d\nS08039\u201918\u201d\n\nS08042\u201923\u201d\n\nS08045\u201928\u201d\n\nS08048\u201933\u201d\n\nS080 51\u201938\u201d\n\nS080 54\u201939\u201d\nvento\n\nB3-R, B2-G, B1-B\n\nGera\u00e7\u00e3o da imagem\n\ndias\n\nMar\u00e9\n\n(m\n)\n\nPluviometria\n\nhoras\n\n(m\nm\n\n)\n\n29 \n\n1 m/s \n\n\n\n139 \n \n\n\u00a0\n\n\n\n140 \n \n\n\u00a0\n\n\n\n141 \n \n\n\u00a0\n\n\n\tresumo e abstract.pdf\n\tRESUMO HENR.doc\n\tABSTRACT HENR.doc"}]}}}