{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06473"}, {"@name": "filename", "#text": "11017_FSansanaSilva_2009.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade do Algarve\nFaculdade de Ci\u00eancias do Mar e do Ambiente\nCalibra\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o do Modelo Espectral de Previs\u00e3o da Agita\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima SWAN em Zonas Costeiras\nFrancisco Sansana Silva\nTese de Mestrado em Oceanografia\nSetembro de 2009\nUniversidade do Algarve\nFaculdade de Ci\u00eancias do Mar e do Ambiente\nM^^J\u00edogr\u00f3fiGO\nmarinha \u2022 Portugal\nCalibra\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o do Modelo Espectral de Previs\u00e3o da Agita\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima SWAN em Zonas Costeiras\nTese de Mestrado em Oceanografia\nFrancisco Sansana Silva\nOrientadores Cient\u00edficos:\nDr. Jos\u00e9 Jacob (Univ. Algarve)\nDr. Jos\u00e9 Paulo Pinto (Univ. Lus\u00f3fona/Inst. Hidrogr\u00e1fico)\nSetembro de 2009\nResumo\nA previs\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima assume, cada vez mais, um papel preponderante na evolu\u00e7\u00e3o da economia, associada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos recursos marinhos ou costeiros. Por esta raz\u00e3o, torna-se estritamente necess\u00e1rio, compreender os fen\u00f3menos oce\u00e2nicos com implica\u00e7\u00f5es neste campo, bem como melhorar a previs\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de risco ou possivelmente condicionantes para estas actividades.\nCom este intuito, procedeu-se \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o do modelo espectral de previs\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima SWAN (Simulating WAves Nearshore), para uma zona de transi\u00e7\u00e3o entre \u00e1guas profundas e zonas costeiras. De forma a optimizar este processo, recorreu-se \u00e0 metodologia de calibra\u00e7\u00e3o inversa, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do modelo MICUT (Model Independent Calibration and Uncertainty Analysis Toolbox), que recorre ao algoritmo de Levenberg-Marquardt, e pode ser utilizado na resolu\u00e7\u00e3o de problemas n\u00e3o lineares de m\u00ednimos quadrados.\nNo decorrer deste processo foram analisadas as diferentes formula\u00e7\u00f5es existentes no modelo SWAN, utilizadas para resolver os diferentes fen\u00f3menos f\u00edsicos, que descrevem a propaga\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o no oceano. Os resultados alcan\u00e7ados representam uma melhoria significativa na exactid\u00e3o do modelo SWAN, tendo sido obtida uma redu\u00e7\u00e3o bastante expressiva do erro associado \u00e0 previs\u00e3o da altura significativa, bem como um novo conjuntos de par\u00e2metros para as diferentes formula\u00e7\u00f5es. No decorrer deste trabalho, \u00e9 not\u00f3rio o recente desenvolvimento do modelo, atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen, que descreve a gera\u00e7\u00e3o de ondas por ac\u00e7\u00e3o do vento e controla a dissipa\u00e7\u00e3o de energia por rebenta\u00e7\u00e3o parcial (whitecapping). Esta formula\u00e7\u00e3o apresenta um n\u00edvel de exactid\u00e3o bastante elevado, com um erro m\u00e9dio bastante inferior \u00e0s restantes formula\u00e7\u00f5es, sendo esta diferen\u00e7a mais not\u00f3ria em situa\u00e7\u00f5es em que as condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o apresentem uma mistura entre vaga e ondula\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o recorrente na costa Portuguesa.\nPalavras chave: SWAN, Calibra\u00e7ao Inversa, MICUT, Levenberg-Marquardt, Valida\u00e7\u00e3o, Previs\u00e3o da Agita\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima\nAbstract\nThe forecast and assessment of the wave conditions in coastal areas is of extreme importance in our present days. With the intensification of economical activities in these regions, it is vital to ensure the safety of the economical operators and the practicability of their activities. The wave forecast and hindcast allows the evaluation of coastal engineering projects and may prevent accidents or environmental disasters.\nWith this in mind, this work presents a calibration of the spectral wave model SWAN (Simulating WAves Nearshore), for an area between deep waters and coastal regions. In order to optimize this calibration process, an inverse calibration methodology has been implemented, with the MICUT model (Model Independent Calibration and Uncertainty Analysis Toolbox), which is based in the Levenberg-Marquardt algorithm, and can be used to solve non linear least squares problems. Throughout this process, the distinct formulations available in SWAN were analyzed, in order to identify the parameters that control the physical processes with a significant role in wave propagation.\nThe results achieved within this work, reveal a significant improvement in SWAN\u2019s accuracy, with a large reduction in the RMSE and in the Scatter Index, for the significant wave height results. A direct result of this calibration is the presentation of a new set of parameters, for the available formulations. The new developments in the model, particularly with the implementation of the Westhuysen formulation, which solves the wave growth by wind and the wave energy dissipation by whitecapping, improves considerably the model performance. This formulation allows a more accurate wave forecast, essentially in situations under a combined swell-sea conditions, in which other formulations present poorer results. This improvement is particularly important for the Portuguese Coast forecast, since that this type of conditions are the most frequent wave conditions expected in this area.\nPalavras chave: SWAN, Inverse Calibration, MICUT, Levenberg-Marquardt, Validation, Wave Forecast\nAgradecimentos\nO teu apoio inesgot\u00e1vel \u00e9 a base do meu trabalho e o meu porto de abrigo. A ti Filipa, dedico este trabalho.\nGostaria de agradecer aos meus pais por tudo o que fizeram por mim. O vosso apoio e exemplo tiveram um papel fundamental na minha vida. Sei que sem a vossa ajuda, hoje n\u00e3o seria quem sou.\nSim\u00e3o, agora \u00e9s tu. Estou com a contar contigo.\nGostaria de agradecer a todas as pessoas que contribu\u00edram directa ou indirectamente na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, e pelas quais guardo uma grande estima.\nGostaria de agradecer aos meus orientadores cient\u00edficos, o Dr. Jos\u00e9 Paulo Pinto e o Dr. Jos\u00e9 Jacob, pelo apoio, ajuda e aconselhamento prestado ao longo deste trabalho.\nAgrade\u00e7o \u00e0 Dra. Sara Almeida pela ajuda preciosa na revis\u00e3o deste trabalho.\nAo Instituto Hidrogr\u00e1fico, pelo apoio inesgot\u00e1vel e pela ced\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nUma palavra de agradecimento especial \u00e0 Carina, por todo o apoio que me deu ao longo da execu\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nO pent\u00e1gono, apesar de cada vez possuir os v\u00e9rtices mais distanciados, nunca se separa. Estar\u00e3o sempre no meu cora\u00e7\u00e3o. Obrigado amigos.\nThe author is especially grateful for the support provided by Dr. Brian Skahill in the MICUT implementation.\nIndice\nAbstract........................................................ v\nAgradecimentos................................................. vi\nLista de Figuras............................................... xi\nLista de Tabelas...............................................xii\n1\tIntrodu\u00e7\u00e3o\t1\n1.1\tOndas de superf\u00edcie geradas pelo vento.......................... 2\n1.1.1\tDefini\u00e7\u00f5es Gerais......................................... 3\n1.1.2\tAn\u00e1lise Espectral......................................... 6\n1.2\tModelo Espectral SWAN.......................................... 11\n1.3\tMetodologia de Calibra\u00e7\u00e3o Inversa ............................. 24\n1.4\t\u00c1rea de Estudo................................................. 29\n1.5\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do Clima de Agita\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima .................. 31\n2\tMetodologia\t33\n3\tResultados\t40\n4\tDiscuss\u00e3o\t58\n5\tConclus\u00f5es\t64\nBibliografia\t66\nLista de Figuras\n1.1\tPar\u00e2metros b\u00e1sicos para descrever uma onda de superf\u00edcie............ 3\n1.2\tCen\u00e1rio A - zona de gera\u00e7\u00e3o longe da costa, o que levar\u00e1 \u00e0 forma\u00e7\u00e3o\nde ondula\u00e7\u00e3o; Cen\u00e1rio B - zona de gera\u00e7\u00e3o perto da costa, o que levar\u00e1 \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de vaga........................................... 4\n1.3\tVaga - Exemplo de uma zona de forte gera\u00e7\u00e3o, onde \u00e9 poss\u00edvel identificar a elevada irregularidade das ondas (Fonte: COMET)........... 5\n1.4\tOndula\u00e7\u00e3o - A uniformidade e o aspecto regular do campo de agita\u00e7\u00e3o demonstra que as ondas foram formadas a alguma dist\u00e2ncia, sendo tamb\u00e9m poss\u00edvel verificar a aus\u00eancia de vento no local (Fonte: COMET) 5\n1.5\tIlustra\u00e7\u00e3o exemplificativa das diferentes grelhas utilizadas no mo-\ndelo SWAN (adaptado do trabalho de Marco Miani e retirado de http://www.texample.net/tikz/examples/swan-wave-model)............. 13\n1.6\tRepresenta\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o objectivo num espa\u00e7o bi-param\u00e9trico.\nA caixa a azul representa os limites f\u00edsicos dos par\u00e2metros e a elipse a vermelho representa os valores dos par\u00e2metros para os quais o modelo se encontra devidamente calibrado. A seta indica a evolu\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros at\u00e9 atingir o m\u00ednimo da fun\u00e7\u00e3o objectivo.................25\n1.7\tRepresenta\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno de \u201c hemstitching\u201d. Adaptado de Doherty\n(2004)............................................................. 27\n1.8\tRepresenta\u00e7\u00e3o batim\u00e9trica da Costa Portuguesa e localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\nde estudo, assinalada pelo rect\u00e2ngulo a vermelho....................29\nLISTA DE FIGURAS\nLISTA DE FIGURAS\n1.9\tRepresenta\u00e7\u00e3o batim\u00e9trica da \u00e1rea de estudo, assinalada atrav\u00e9s do rect\u00e1ngulo a vermelho. Localiza\u00e7\u00e3o das b\u00f3ias utilizadas neste trabalho: B\u00f3ia PE (Puertos del Estado) e B\u00f3ia IH (Instituto Hidrogr\u00e1fico). 30\n2.1\tGr\u00e1fico da evolu\u00e7\u00e3o da altura significativa medida nas esta\u00e7\u00f5es ond\u00f3-\ngrafo de Cabo Silleiro e de Leix\u00f5es .................................. 35\n2.2\tGr\u00e1fico da evolu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de pico medido nas esta\u00e7\u00f5es ond\u00f3grafo\nde Cabo Silleiro e de Leix\u00f5es......................................... 36\n2.3\tGr\u00e1fico da evolu\u00e7\u00e3o da direc\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia medido nas esta\u00e7\u00f5es ond\u00f3grafo de Cabo Silleiro e de Leix\u00f5es. Estes valores s\u00e3o apresentados em graus, medidos no sentido dos ponteiros do rel\u00f3gio a partir\ndo Norte Geogr\u00e1fico....................................................37\n3.1\tDiagramas de dispers\u00e3o para as diferentes configura\u00e7\u00f5es com a formu-\nla\u00e7\u00e3o de Komen. S\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es da rectas de regress\u00e3o linear obtidas para a distribui\u00e7\u00e3o dos pontos, passando pela origem (a preto) e a recta de melhor ajuste n\u00e3o passando pela origem (a vermelho)............................................................. 45\n3.2\tDiagramas de dispers\u00e3o para as diferentes configura\u00e7\u00f5es com a formu-\nla\u00e7\u00e3o de Janssen. S\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es da rectas de regress\u00e3o linear obtidas para a distribui\u00e7\u00e3o dos pontos, passando pela origem (a preto) e a recta de melhor ajuste n\u00e3o passando pela origem (a vermelho)............................................................. 46\n3.3\tDiagramas de dispers\u00e3o para as diferentes configura\u00e7\u00f5es com a formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen . S\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es da rectas de regress\u00e3o linear obtidas para a distribui\u00e7\u00e3o dos pontos, passando pela origem (a preto) e a recta de melhor ajuste n\u00e3o passando pela origem\n(a vermelho)...........................................................47\n3.4\tCompara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados da altura significa-\ntiva, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Komen - Madsen........................................................ 48\nLISTA DE FIGURAS\nLISTA DE FIGURAS\n3.5\tCompara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados da altura significa-\ntiva, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Komen - Collins......................................................49\n3.6\tCompara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados da altura significa-\ntiva, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Komen - JONSWAP..................................................... 49\n3.7\tCompara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados da altura significa-\ntiva, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Janssen - Madsen.................................................... 50\n3.8\tCompara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados da altura significa-\ntiva, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Janssen - Collins................................................... 50\n3.9\tCompara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados da altura significa-\ntiva, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Janssen - JONSWAP................................................... 51\n3.10\tCompara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados da altura significa-\ntiva, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Westhuysen - Madsen..................................................52\n3.11\tCompara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados da altura significa-\ntiva, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Westhuysen - Collins................................................ 52\n3.12\tCompara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados da altura significa-\ntiva, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Westhuysen - JONSWAP.................................................53\n3.13\tVaria\u00e7\u00e3o do RMSE ao longo do processo de calibra\u00e7\u00e3o, referente \u00e0 altura significativa, para as diferentes configura\u00e7\u00f5es com a formula\u00e7\u00e3o\nde Komen............................................................ 54\n3.14\tVaria\u00e7\u00e3o do RMSE ao longo do processo de calibra\u00e7\u00e3o, referente \u00e0 altura significativa, para as diferentes configura\u00e7\u00f5es com a formula\u00e7\u00e3o\nde Janssen...........................................................55\nLISTA DE FIGURAS\nLISTA DE FIGURAS\n3.15\tVaria\u00e7\u00e3o do RMSE ao longo do processo de calibra\u00e7\u00e3o, referente \u00e0 altura significativa, para as diferentes configura\u00e7\u00f5es com a formula\u00e7\u00e3o\nde Westhuysen....................................................... 55\n3.16\tCompara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados do per\u00edodo de pico,\npreviamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Komen - Madsen.........................................................56\n3.17\tCompara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados do per\u00edodo de pico,\npreviamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Janssen - Madsen........................................................ 56\n3.18\tCompara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados do per\u00edodo de pico,\npreviamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Westhuysen - Madsen........................................................ 57\n3.19\tVaria\u00e7\u00e3o do RMSE referente ao per\u00edodo de pico, para as diferentes\nconfigura\u00e7\u00f5es ao longo da calibra\u00e7\u00e3o ............................... 57\nLista de Tabelas\n2.1\tConfigura\u00e7\u00f5es utilizadas nas simula\u00e7\u00f5es, apresentando as diferentes\nformula\u00e7\u00f5es para a gera\u00e7\u00e3o de ondas por ac\u00e7\u00e3o do vento e para o atrito de fundo........................................................ 38\n2.2\tValores pr\u00e9-definidos (iniciais) para cada par\u00e2metro e os seus intervalos de varia\u00e7\u00e3o...................................................... 38\n3.1\tAn\u00e1lise estat\u00edstica dos resultados para as configura\u00e7\u00f5es correspondentes \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de Komen...............................................42\n3.2\tAn\u00e1lise estat\u00edstica dos resultados para as configura\u00e7\u00f5es correspondentes \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de Janssen............................................ 43\n3.3\tAn\u00e1lise estat\u00edstica dos resultados para as configura\u00e7\u00f5es correspondentes \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen......................................... 44\n4.1\tValores de pr\u00e9-definidos (iniciais) para cada par\u00e2metro e os novos\npar\u00e2metros calculados ap\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o (best) para a formula\u00e7\u00e3o de Komen. Os par\u00e2metros est\u00e3o divididos por configura\u00e7\u00e3o, variando entre si a formula\u00e7\u00e3o para o atrito de fundo (Atrito).................. 60\n4.2\tValores de pr\u00e9-definidos (iniciais) para cada par\u00e2metro e os novos\npar\u00e2metros calculados ap\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o (best) para a formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen. Os par\u00e2metros est\u00e3o divididos por configura\u00e7\u00e3o, variando entre si a formula\u00e7\u00e3o para o atrito de fundo (Atrito)............. 61\nCap\u00edtulo 1\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nNo passado, a caracteriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o baseou-se na utiliza\u00e7\u00e3o de medi\u00e7\u00f5es realizadas por esta\u00e7\u00f5es ond\u00f3grafo, que apenas permitiam a an\u00e1lise pontual do estado do mar.\nHoje em dia, o conhecimento das condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o junto \u00e0 costa reveste-se de extrema import\u00e2ncia para o planeamento das actividades mar\u00edtimas, quer ligadas \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o de navios a portos, movimenta\u00e7\u00f5es de embarca\u00e7\u00f5es de pesca ou recreio, quer para as actividades econ\u00f3micas e de lazer que se desenvolvem no litoral. A necessidade de obter uma caracteriza\u00e7\u00e3o com uma maior cobertura geogr\u00e1fica e com a capacidade de prever o estado do mar nos locais de interesse, impulsionou o aperfei\u00e7oamento dos modelos num\u00e9ricos de previs\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o. Estes modelos, quando aliados a previs\u00f5es dos campos de vento, permitem prever com algum rigor as condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o para uma vasta \u00e1rea. De forma a obter uma maior fiabilidade dos resultados obtidos, tem sido realizado um esfor\u00e7o crescente, com vista ao melhoramento dos modelos num\u00e9ricos de previs\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima.\nO modelo SWAN (Simulating WAves Nearshore, Booij et al. (1999)) \u00e9 um modelo espectral de 3a. gera\u00e7\u00e3o, que possui a capacidade de simular e descrever a propaga\u00e7\u00e3o das ondas em \u00e1guas pouco profundas. Este modelo, de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica em zonas costeiras, estu\u00e1rios e lagos, considera todos os processos relevantes para realizar uma adequada descri\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima nestes locais, tais como a refrac\u00e7\u00e3o devida \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da profundidade e \u00e0 varia\u00e7\u00e3o das correntes, dissipa\u00e7\u00e3o de energia por rebenta\u00e7\u00e3o parcial, dissipa\u00e7\u00e3o de energia por rebenta\u00e7\u00e3o induzida pelo fundo e interac\u00e7\u00f5es n\u00e3o lineares entre ondas.\n1.1.\tOndas de superf\u00edcie geradas pelo vento\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nApesar da ampla aplica\u00e7\u00e3o do SWAN a diferentes cen\u00e1rios de modela\u00e7\u00e3o, continua a existir uma fonte de erro associada \u00e0s configura\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do modelo para determinadas escalas espaciais de aplica\u00e7\u00e3o. De forma a minimizar estes erros, que atingem valores significativos em \u00e1reas costeiras, pretende-se com este trabalho calibrar o modelo SWAN para as condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o em zonas costeiras. Numa primeira fase ser\u00e3o realizados testes de calibra\u00e7\u00e3o do modelo, ajustando os diferentes par\u00e2metros f\u00edsicos do modelo, de forma a minimizar estes erros. Numa fase posterior ser\u00e1 validado o modelo, atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o entre os dados obtidos pelo modelo e os dados obtidos por medi\u00e7\u00f5es in situ.\nEste trabalho tem como objectivos calibrar o modelo espectral SWAN atrav\u00e9s da metodologia de calibra\u00e7\u00e3o inversa, para as formula\u00e7\u00f5es que descrevem os processos de propaga\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, de \u00e1guas profundas para zonas costeiras. Pretende-se comprovar que esta metodologia, j\u00e1 aplicada a outro tipo de modelos, \u00e9 pass\u00edvel de ser executada com o modelo SWAN, estando previsto a sua aplica\u00e7\u00e3o posterior a outro tipo de formula\u00e7\u00f5es e parametriza\u00e7\u00f5es. Pretende-se tamb\u00e9m com este trabalho, validar o modelo SWAN para a Costa Oeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e analisar as suas principais fontes de erro.\n1.1\tOndas de superf\u00edcie geradas pelo vento\nQuando observamos o oceano, \u00e9 bastante raro n\u00e3o ser poss\u00edvel identificar ondas na sua superf\u00edcie. A maioria das ondas observadas no oceano s\u00e3o geradas pela interac\u00e7\u00e3o entre o vento e a superf\u00edcie do mar. Esta ac\u00e7\u00e3o impulsiona a gera\u00e7\u00e3o das ondas, que por vezes se deslocam por grandes dist\u00e2ncias, terminando normalmente por rebentar numa praia, tendo-se tornado esta a sua imagem de marca. Devido ao impacto visual que causam ao rebentar na praia e tamb\u00e9m pelas dificuldades que apresentam aos marinheiros em oceano aberto, as ondas sempre criaram um fasc\u00ednio especial no Homem. Desde cedo come\u00e7aram a ser analisadas em maior detalhe e no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX surgiam as primeiras formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, descrevendo a base f\u00edsica deste fen\u00f3meno (Thurman e Trujillo, 1999).\n1.1.\tOndas de superf\u00edcie geradas pelo vento\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\n1.1.1\tDefini\u00e7\u00f5es Gerais\nNo Oceano, podemos encontrar ondas de diferentes tamanhos e com diferentes direc\u00e7\u00f5es, formando um padr\u00e3o bastante complexo e em constante altera\u00e7\u00e3o. De forma a simplificar uma primeira an\u00e1lise, podemos antes considerar uma \u00fanica onda sino-soidal, identificando as suas caracter\u00edsticas mais simples, tal como \u00e9 apresentado na Figura 1.1.\n\u2022\tO comprimento de onda, X(m), \u00e9 a dist\u00e2ncia horizontal entre duas cristas sucessivas ou duas cavas sucessivas\n\u2022\tO per\u00edodo de uma onda, T (s), \u00e9 o intervalo de tempo entre a passagem de duas cristas sucessivas por um determinado ponto\n\u2022\tA amplitude de uma onda, a (m), \u00e9 o valor m\u00e1ximo de deslocamento vertical, em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel m\u00e9dio do mar\n\u2022\tA altura de uma onda, H (m), \u00e9 a diferen\u00e7a do deslocamento vertical, entre uma crista e uma cava adjacentes\nFigura 1.1: Par\u00e2metros b\u00e1sicos para descrever uma onda de superf\u00edcie.\nEste tipo de caracter\u00edsticas permite-nos caracterizar com alguma facilidade este tipo de onda uniforme. No entanto n\u00e3o s\u00e3o utilizadas de forma frequente para caracterizar um campo de agita\u00e7\u00e3o, simplesmente porque a complexidade da agita\u00e7\u00e3o na natureza necessita de outro tipo de an\u00e1lise, de maior complexidade e vocacionada para a observa\u00e7\u00e3o do campo de agita\u00e7\u00e3o de uma forma mais ampla. Analisando o \"ciclo de vida\"de uma onda, podemos verificar que esta acaba por sofrer bastantes modifica\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, por transfer\u00eancia de energia com outras ondas, interac\u00e7\u00f5es com o fundo ou atrav\u00e9s da ac\u00e7\u00e3o do vento. Este ciclo inicia-se quando o vento interage com a superf\u00edcie do oceano. Desta interac\u00e7\u00e3o surge uma onda, que se come\u00e7a a desenvolver e a aumentar de tamanho, \u00e0 medida que o vento transfere\n1.1.\tOndas de superf\u00edcie geradas pelo vento\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nenergia para a superf\u00edcie do oceano. Eventualmente, esta onda acabar\u00e1 por sair da \u00e1rea onde ocorreu o for\u00e7amento inicial e propagar-se-\u00e0 pela superf\u00edcie do oceano at\u00e9 rebentar numa praia distante do local onde foi gerada. Tendo em conta a sua forma de gera\u00e7\u00e3o podemos dividir estas ondas em dois grandes grupos, a vaga (sea) e a ondula\u00e7\u00e3o (swell) (Figura 1.2).\nFigura 1.2: Cen\u00e1rio A - zona de gera\u00e7\u00e3o longe da costa, o que levar\u00e1 \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de ondula\u00e7\u00e3o; Cen\u00e1rio B - zona de gera\u00e7\u00e3o perto da costa, o que levar\u00e1 \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de vaga\nA vaga representa as ondas de curto per\u00edodo, que se encontram na \u00e1rea em que foram geradas ou perto do seu local de gera\u00e7\u00e3o e de aspecto altamente irregular (Figura 1.3). Possuem um declive bastante elevado, aparentando n\u00e3o existir uma direc\u00e7\u00e3o comum a todas as ondas, mas cuja resultante ser\u00e1 aproximadamente a direc\u00e7\u00e3o do vento.\n1.1.\tOndas de superf\u00edcie geradas pelo vento\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nFigura 1.3: Vaga - Exemplo de uma zona de forte gera\u00e7\u00e3o, onde \u00e9 poss\u00edvel identificar a elevada irregularidade das ondas (Fonte: COMET)\nPelo contr\u00e1rio a ondula\u00e7\u00e3o, que \u00e9 caracterizada por um per\u00edodo mais elevado (normalmente superior a 10 segundos), apresenta um aspecto mais regular, de cristas de baixo declive e com uma direc\u00e7\u00e3o bem definida (Figura 1.4). Este tipo de ondas encontra-se fora da \u00e1rea de gera\u00e7\u00e3o e longe da influ\u00eancia dos ventos que as geraram.\nFigura 1.4: Ondula\u00e7\u00e3o - A uniformidade e o aspecto regular do campo de agita\u00e7\u00e3o demonstra que as ondas foram formadas a alguma dist\u00e2ncia, sendo tamb\u00e9m poss\u00edvel verificar a aus\u00eancia de vento no local (Fonte: COMET)\n1.1.\tOndas de superf\u00edcie geradas pelo vento\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\n1.1.2\tAn\u00e1lise Espectral\nAs ondas geradas pelo vento possuem alturas e per\u00edodos irregulares, devido \u00e0 pr\u00f3pria natureza irregular do campo de ventos, impossibilitando uma abordagem determin\u00eds-tica para descrever o campo de agita\u00e7\u00e3o. Desta forma, torna-se necess\u00e1rio descrever a superf\u00edcie do mar como um processo estoc\u00e1stico, caracterizando todas as poss\u00edveis observa\u00e7\u00f5es num registo temporal. No entanto, as propriedades estat\u00edsticas da sua superf\u00edcie, tais como a altura significativa, per\u00edodos e direc\u00e7\u00f5es, variam muito lentamente no tempo e no espa\u00e7o, quando comparados com os respectivos per\u00edodos e comprimentos de onda. A eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do oceano, devida \u00e0 ac\u00e7\u00e3o das ondas grav\u00edticas, pode ser vista como o somat\u00f3rio de uma conjunto de ondas harm\u00f3nicas, geradas por diferentes campos de vento, em diferentes locais e tempos, sendo por isso estatisticamente independentes quanto \u00e0 origem. De acordo com a teoria de onda linear, estas ondas permanecem independentes umas das outras, no decorrer da sua progress\u00e3o no oceano, sendo por isso poss\u00edvel descrev\u00ea-las como um processo estacion\u00e1rio, tendo como escala temporal uma centena de per\u00edodos de onda caracter\u00edsticos. Desta forma poderemos descrever a eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do oceano, num determinado ponto, em fun\u00e7\u00e3o do tempo como:\nN\nr/(t') = ^2 a\u00bbcos (2nfit + a\u00bb)\t(1.1)\nj=i\nsendo n(t) a eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do oceano, a\u00bb a amplitude de uma componente de onda, f\u00bb a frequ\u00eancia da mesma componente, t o tempo e a\u00bb a fase aleat\u00f3ria inicial da componente de onda. Este tipo de modelos \u00e9 normalmente apelidado de modelos de fase aleat\u00f3ria.\nPara um determinado espectro de amplitudes \u00e9 ent\u00e3o poss\u00edvel obter a eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie, atrav\u00e9s da fase e amplitude de cada valor amostrado, resolvendo cada frequ\u00eancia de forma independente. No entanto este tipo de modelos continua a possuir muitas limita\u00e7\u00f5es \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o no Oceano, uma vez que se baseia na descri\u00e7\u00e3o de um processo estacion\u00e1rio, o que muito dificilmente acontecer\u00e1 na Natureza. Al\u00e9m disso assume que as ondas s\u00e3o independentes, o que n\u00e3o acontece na realidade, uma vez que \u00e9 frequente ocorrer interac\u00e7\u00f5es entre ondas (Komen et al., 1994).\nPor outro lado, o modelo de fase aleat\u00f3ria representa um somat\u00f3rio de componentes de onda distintas, discretizadas em intervalos de frequ\u00eancia definidos \u00e0 priori,\n1.1.\tOndas de superf\u00edcie geradas pelo vento\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nsendo que, no oceano, as ondas representam um espectro cont\u00ednuo de frequ\u00eancias. De forma a conseguir obter um espectro cont\u00ednuo em frequ\u00eancia, ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar algumas transforma\u00e7\u00f5es \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do oceano, a fim de obtermos o espectro de vari\u00e2ncia de densidade. Para tal, ser\u00e1 necess\u00e1rio aplicar uma transformada de Fourier \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de auto-covari\u00e2ncia da eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do mar:\nZ+^\nC(r)e-2mfTdT\t(1.2)\nsendo\nC)=<n(t)n(t + T) >\t(1.3)\nonde C(t) representa a fun\u00e7\u00e3o de auto-covari\u00e2ncia, n(t) e n(t + t) representam dois processos aleat\u00f3rios de eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie e t representa o distanciamento temporal entre estes processos.\nHolthuijsen (2007) demonstra que na realidade o espectro utilizado normalmente, difere um pouco do apresentado, uma vez que se convencionou que:\nE(f) = 2E'(f) para f > 0 e E(f) = 0 para f &lt;0\t(1.4)\nsabendo que a vari\u00e2ncia da eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do oceano pode ser obtida atrav\u00e9s de:\n/\u2022 I\n&lt;n2 >= c(0) =\tE(f)df\n(1.5)\nsendo E(f) interpretado como a vari\u00e2ncia de densidade, que se encontra distribu\u00edda ao longo da totalidade do espectro de frequ\u00eancias. Na condi\u00e7\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie ser dada em metros e a frequ\u00eancia em Hz, as unidades de E(f) ser\u00e3o m2/Hz. Multiplicando este valor pela densidade da \u00e1gua do mar (pw) e pela for\u00e7a grav\u00edtica (g), \u00e9 nos poss\u00edvel obter a energia das ondas (Etot) por unidade de \u00e1rea de superf\u00edcie, obtendo assim o espectro de densidade de energia:\n1 2\nEtot = 2Pwg&lt;n >\n(1.6)\nDe uma forma geral, \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s da an\u00e1lise do espectro, obter o aspecto geral\n1.1.\tOndas de superf\u00edcie geradas pelo vento\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\ndas ondas que est\u00e3o na sua origem. Se estivermos perante um espectro bastante estreito, sendo no limite composto por apenas uma frequ\u00eancia, o campo de agita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 regular, uma vez que apenas est\u00e1 representada uma harm\u00f3nica. No entanto se o espectro possuir um dom\u00ednio de frequ\u00eancias mais abrangente, veremos que j\u00e1 existe um distanciamento em fase das diferentes ondas, o que gerar\u00e1 um campo de agita\u00e7\u00e3o bastante ca\u00f3tico e desordenado (Holthuijsen, 2007).\nAt\u00e9 este momento estivemos apenas a analisar um espectro uni-dimensional, que apenas nos permite caracterizar a eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do oceano, resultante de um processo estacion\u00e1rio, em fun\u00e7\u00e3o do tempo e apenas numa localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica fixa.\nNo oceano, um campo de agita\u00e7\u00e3o real \u00e9 bastante mais complexo, uma vez que depende da dimens\u00e3o horizontal, sendo por isso necess\u00e1rio transformarmos o nosso espectro num espectro tri-dimensional. Assim sendo, podemos expandir o nosso modelo anterior, considerando uma onda que se propaga no espa\u00e7o x \u2014 y , com a direc\u00e7\u00e3o 0 relativa ao eixo do x. Poderemos ent\u00e3o definir o espectro de densidade de energia em fun\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia e direc\u00e7\u00e3o, passando a ser representado por:\nE (f)\nE(f, 0)d0\n2n\n(1.7)\nEste tipo de espectro permite-nos uma an\u00e1lise de diferentes sistemas de agita\u00e7\u00e3o presentes num determinado local. Tomemos por exemplo o caso da Costa Ocidental Portuguesa. \u00c9 frequente encontrarmos campos de agita\u00e7\u00e3o dominados por um sistema de baixa frequ\u00eancia gerado na regi\u00e3o do Atl\u00e2ntico central, observando no mesmo espectro a presen\u00e7a de um sistema de alta frequ\u00eancia, normalmente de direc\u00e7\u00e3o distinta, que ser\u00e1 gerado pela ac\u00e7\u00e3o do vento local. Desta forma torna-se bastante simples definir o tipo de agita\u00e7\u00e3o de incidente, analisando separadamente os diferentes sistemas de ondas, distinguindo com bastante facilidade se estamos sobre a influ\u00eancia de vaga ou de ondula\u00e7\u00e3o (Tucker, 1991) e as respectivas direc\u00e7\u00f5es de incid\u00eancia.\nO valor da altura de onda pode ser facilmente retirado de um registo de eleva\u00e7\u00f5es num determinado ponto ao longo do tempo. Partindo deste registo podemos facilmente encontrar o valor de altura m\u00e9dia para o registo. Na realidade, a agita\u00e7\u00e3o \u00e9 normalmente caracterizada atrav\u00e9s da sua altura significativa (Hs) e n\u00e3o atrav\u00e9s da altura m\u00e9dia. Esta altura significativa representa a m\u00e9dia das alturas do ter\u00e7o\n1.1.\tOndas de superf\u00edcie geradas pelo vento\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nsuperior do registo de alturas :\n_ N/3\nH = N/3 g H\t(1'8>\nsendo N o n\u00famero de ondas registadas e sendo j, n\u00e3o a posi\u00e7\u00e3o no registo (da sequ\u00eancia temporal) mas sim a posi\u00e7\u00e3o da onda, baseada numa organiza\u00e7\u00e3o decrescente de alturas (j=1 a onda de maior altura, j =2 a segunda onda de maior altura, etc.). Esta forma de organiza\u00e7\u00e3o poder\u00e1 parecer um pouco desajustada, no entanto, a altura significativa ajusta-se com grande rigor \u00e0 observa\u00e7\u00e3o visual da agita\u00e7\u00e3o. Se fizermos uma an\u00e1lise visual da altura das ondas durante um determinado per\u00edodo, iremos observar que, de grosso modo, o nosso valor final ser\u00e1 bastante mais pr\u00f3ximo da altura significativa do que da altura m\u00e9dia (Holthuijsen, 2007).\nDe forma an\u00e1loga, poderemos realizar a mesma estimativa para o per\u00edodo, utilizando tamb\u00e9m o ter\u00e7o das ondas superiores e organizando o registo por ordem decrescente de alturas, correspondendo j \u00e0 mesma sequ\u00eancia utilizada na equa\u00e7\u00e3o (1.8), e n\u00e3o \u00e0 sequ\u00eancia temporal:\n_ N/3\nT = N/3 S T\n(1.9)\nDa mesma forma que se obt\u00e9m o per\u00edodo de uma onda, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel obter a sua frequ\u00eancia (f), que neste caso ser\u00e1 o inverso do per\u00edodo, ou seja, tendo um ponto fixo no espa\u00e7o, ser\u00e1 o n\u00famero de cristas ou cavas que passam neste ponto, por unidade de tempo.\nNo entanto tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel obter este tipo de par\u00e2metros estat\u00edsticos de caracteriza\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o directamente do espectro, assumindo que a eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do Oceano representa uma distribui\u00e7\u00e3o Gaussiana. Os par\u00e2metros estat\u00edsticos podem ser obtidos atrav\u00e9s dos diversos momentos de ordem n, a partir do espectro de densidade de energia:\nm =\tfnE (f )df\nJo\n(1.10)\nna qual a vari\u00e2ncia da eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do mar \u00e9 dada pelo momento de ordem\n1.1.\tOndas de superf\u00edcie geradas pelo vento\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nzero deste espectro (m0 =&lt;i/2 >)\u2022 Existem v\u00e1rios par\u00e2metros estat\u00edsticos que podemos obter atrav\u00e9s deste espectro, no entanto o mais usual ser\u00e1 a altura significativa, que pode ser dada por:\nHs =\n(1.11)\n1.2.\tModelo Espectral SWAN\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\n1.2\tModelo Espectral SWAN\nA previs\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o \u00e9 uma tem\u00e1tica em constante actualiza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. As diferentes abordagens, destinadas \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de diferentes problemas, possuem \u00e0 partida limita\u00e7\u00f5es espec\u00edficas a cada aplica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o existindo ainda uma solu\u00e7\u00e3o global e inequ\u00edvoca (The WISE Group, 2007). De uma forma geral, a aplica\u00e7\u00e3o de modelos de agita\u00e7\u00e3o espectrais de terceira gera\u00e7\u00e3o re\u00fane o consenso da comunidade e tem sido amplamente utilizada (Booij et al. (1999), Dykes et al. (2009), Garcia et al. (2005), Holthuijsen (2007), Pires-Silva et al. (2002), Ris et al. (1999), Rogers (2005), Rogers et al. (2007), Rusu et al. (2008a), Rusu et al. (2008b), Tolman (2002b)).\nO modelo espectral SWAN (Simulating WAves Nearshore, Booij et al. (1999)) \u00e9 um modelo espectral de previs\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o desenvolvido pela Delft University of Techonology. Este modelo, destinado a aplica\u00e7\u00f5es em zonas costeiras e em lagos, engloba a grande maioria dos processos f\u00edsicos que alteram o campo de agita\u00e7\u00e3o nas zonas costeiras. Este modelo utiliza um esquema Euleriano para a discretiza\u00e7\u00e3o temporal e assume que as propriedades das ondas variam muito pouco ao longo de um comprimento de onda. Ao contr\u00e1rio dos modelos que resolvem as caracter\u00edsticas da pr\u00f3pria onda (phase resolving), este modelo resolve a varia\u00e7\u00e3o do espectro da agita\u00e7\u00e3o (phase average), em zonas de batimetria complexa, mantendo uma efici\u00eancia computacional que permite a sua utiliza\u00e7\u00e3o de forma operacional (Dykes et al. (2002), Dykes et al. (2009), Rusu et al. (2008b), Rogers et al. (2007), Sansana Silva et al. (2009)).\nUm dos factores mais importantes atingidos com o SWAN \u00e9 a possibilidade de descrever o espectro de agita\u00e7\u00e3o como o somat\u00f3rio de um n\u00famero de ondas, com diferentes frequ\u00eancias, numa determinada \u00e1rea. Este tipo de modelos, s\u00e3o vulgarmente designados por modelos de terceira gera\u00e7\u00e3o, tendo como base as formula\u00e7\u00f5es do modelo WAM (Komen et al., 1994), com algumas adapta\u00e7\u00f5es que lhe permitem resolver os processos costeiros (Booij et al., 1999). \u00c9 bastante vantajoso resolver cada frequ\u00eancia de forma independente, uma vez que a evolu\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica onda, logo com uma \u00fanica frequ\u00eancia, est\u00e1 bem definida e documentada atrav\u00e9s da teoria de onda linear, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da totalidade do espectro. Al\u00e9m disso, o espectro de agita\u00e7\u00e3o, que descreve a energia das ondas em fun\u00e7\u00e3o da sua frequ\u00eancia, poder\u00e1 assumir formas bastante distintas, sofrendo altera\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis ao longo do tempo e do espa\u00e7o. Os modelos de segunda gera\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio das novas for-\n1.2.\tModelo Espectral SWAN\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nmula\u00e7\u00f5es, n\u00e3o nos permitem descrever estas altera\u00e7\u00f5es na forma do espectro, uma vez que os seus poucos par\u00e2metros de calibra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o nos permitem reproduzir estas altera\u00e7\u00f5es de forma rigorosa, al\u00e9m de possu\u00edrem \u00e0 priori limita\u00e7\u00f5es na forma do espectro.\nO modelo SWAN, no processo de simula\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o, necessita de v\u00e1rios tipos de dados de entrada, para conseguir resolver a evolu\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o ao longo do tempo e do espa\u00e7o de forma equilibrada. Para realizar este processo ser\u00e1 sempre necess\u00e1rio fornecer ao modelo uma grelha computacional, uma grelha batim\u00e9trica e um for\u00e7amento inicial, ou condi\u00e7\u00f5es de fronteira iniciais. No entanto existem outros tipos de dados que poder\u00e3o melhorar os resultados do modelo, tais como um campo de for\u00e7amento atmosf\u00e9rico, um campo de correntes e um campo vari\u00e1vel de coeficientes de atrito de fundo. De forma a melhorar os resultados do modelo, \u00e9 tamb\u00e9m poss\u00edvel utilizar um sistema de grelhas encaixadas (metodologia de nesting), em que se evolui no sentido da menor resolu\u00e7\u00e3o para uma resolu\u00e7\u00e3o mais elevada, melhorando assim a exactid\u00e3o do modelo ao longo da evolu\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o espacial. Este modelo tamb\u00e9m j\u00e1 permite o processamento em paralelo e a utiliza\u00e7\u00e3o de grelhas n\u00e3o estruturadas triangulares, o que permite um aumento de resolu\u00e7\u00e3o com a diminui\u00e7\u00e3o da profundidade, resolvendo de forma mais realista as zonas costeiras. Na Figura 1.5 1 est\u00e3o ilustradas as diferentes grelhas utilizadas no SWAN.\nComo j\u00e1 foi referido anteriormente, \u00e9 poss\u00edvel obter uma descri\u00e7\u00e3o estat\u00edstica do campo de agita\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do espectro de vari\u00e2ncia de densidade ou pela vari\u00e2ncia da energia E(a, 0) distribuindo a energia das ondas por frequ\u00eancias (neste caso frequ\u00eancias angulares em radianos - a) e direc\u00e7\u00f5es de propaga\u00e7\u00e3o (0). De uma forma geral, os modelos de agita\u00e7\u00e3o determinam a evolu\u00e7\u00e3o da densidade do movimento N(x, t; a, 0) no espa\u00e7o (x) e no tempo (t). A utiliza\u00e7\u00e3o da densidade de movimento (N = E/a), em detrimento da densidade de energia E, prende-se com o facto deste se conservar durante a propaga\u00e7\u00e3o na presen\u00e7a de correntes, contrariamente ao que acontece com a densidade de energia (Komen et al., 1994).\nA evolu\u00e7\u00e3o da densidade de movimento N \u00e9 definida pela equa\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o do movimento:\ndN\t->\tdc\u201e N\n+'+ U '\t-Oar +\ndce N d0\nStot\na\n(1.12)\n1 Adaptado do trabalho de Marco Miani, retirado de http://www.texample.net/tikz/examples/swan-wave-model\n1.2.\tModelo Espectral SWAN\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nA parte esquerda desta equa\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 parte cinem\u00e1tica, enquanto que a parte direita define os termos fonte e sumidouro (Stot). O segundo termo desta equa\u00e7\u00e3o define a propaga\u00e7\u00e3o da energia das ondas atrav\u00e9s do espa\u00e7o, no plano x \u2014 y (uma vez que se considera que a corrente \u00e9 uniforme na sua componente vertical (Komen et al., 1994)), sendo a velocidade de grupo (cg = da/dk) definida atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o (a2 = g\\k\\ tanh(|k|d)), correspondendo k ao n\u00famero de onda e d \u00e0 profundidade. O terceiro termo representa a varia\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia angular, devido a altera\u00e7\u00f5es na profundidade e interac\u00e7\u00f5es com as correntes. O quarto termo representa as refrac\u00e7\u00f5es provocadas pelo fundo e pelas correntes.\nFigura 1.5: Ilustra\u00e7\u00e3o exemplificativa das diferentes grelhas utilizadas no modelo SWAN (adaptado do trabalho de Marco Miani e retirado de http://www.texample.net/tikz/examples/swan-wave-model).\nEsta equa\u00e7\u00e3o pode ser reformulada, de forma a poder ser aplicada utilizando coordenadas cartesianas, normalmente para dom\u00ednios de aplica\u00e7\u00e3o pequenos:\n13\n1.2. Modelo Espectral SWAN\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nBN dcxN Bcy N Bca N Bce N Bt ' Bx ' By ' Ba ' BO\nStot\na\n(1.13)\nPara aplica\u00e7\u00f5es de escala superior, a equa\u00e7\u00e3o (1.12) pode ser tamb\u00e9m aplicada em coordenadas esf\u00e9ricas:\nBN + BcxN + BcvN + BcaN , BVeN _ Stot\nBt BA\t<).:\tBa BO a\n(1.14)\nsendo a densidade de movimento N definida em termos de longitude A e latitude ^.\nEm zonas costeiras existem seis processos que v\u00e3o contribuir para os termos fonte e sumidouro da equa\u00e7\u00e3o (Stot):\nStot\n\u2014 Sin + Snl3 + Snl4 + Sds,w + Sds,b + Sds,br \u25a0\n(1.15)\nOs tr\u00eas primeiros termos desta equa\u00e7\u00e3o correspondem respectivamente ao crescimento das ondas provocado pelo vento, \u00e0 transfer\u00eancia de energia devido a in-terac\u00e7\u00f5es entre grupos de tr\u00eas ondas (triads) e quatro ondas (quadruplets). Os \u00faltimos tr\u00eas termos correspondem \u00e0 dissipa\u00e7\u00e3o de energia por rebenta\u00e7\u00e3o parcial (whitecapping), atrito de fundo e rebenta\u00e7\u00e3o induzida pelo fundo (Holthuijsen, 2007). No decorrer deste trabalho vai ser dado um \u00eanfase especial \u00e0 descri\u00e7\u00e3o dos processos que assumem um papel mais relevante na \u00e1rea de estudo. Assim sendo ser\u00e3o analisados mais aprofundadamente os processos de gera\u00e7\u00e3o de ondas por ac\u00e7\u00e3o do vento, dissipa\u00e7\u00e3o de energia por rebenta\u00e7\u00e3o parcial (whitecapping), atrito de fundo, e as interac\u00e7\u00f5es entre grupos de quatro ondas (quadruplets).\nA transfer\u00eancia de energia do vento para a superf\u00edcie do oceano, e consequente crescimento das ondas de superf\u00edcie, pode ser descrita atrav\u00e9s da conjuga\u00e7\u00e3o de um mecanismo de resson\u00e2ncia e de um mecanismo de resposta.\nA distribui\u00e7\u00e3o da press\u00e3o induzida pelo vento sobre a superf\u00edcie do oceano \u00e9 aleat\u00f3ria. Esta distribui\u00e7\u00e3o, pode ser transformada numa onda de press\u00e3o harm\u00f3nica, que se propaga seguindo a distribui\u00e7\u00e3o da intensidade do vento. Caso esta harm\u00f3nica se encontre em fase com uma onda harm\u00f3nica livre de superf\u00edcie, a energia do vento ser\u00e1 directamente transferida da onda de press\u00e3o para a onda de superf\u00edcie. Esta transfer\u00eancia de energia, que contribui para os estados iniciais do crescimento das ondas de superf\u00edcie, varia de forma linear com o tempo (Holthuijsen, 2007).\n14\n1.2.\tModelo Espectral SWAN\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nAp\u00f3s a gera\u00e7\u00e3o de uma onda atrav\u00e9s do mecanismo de resson\u00e2ncia acima descrito, esta ir\u00e1 provocar uma perturba\u00e7\u00e3o no campo de press\u00e3o inicial, uma vez que gerar\u00e1 uma zona de alta press\u00e3o a barlavento da crista da onda e uma zona de baixa press\u00e3o a sotavento da crista da onda. Este movimento vertical da onda \u00e9 acompanhado por uma varia\u00e7\u00e3o do campo de press\u00e3o, transferindo assim energia para a onda. Esta transfer\u00eancia \u00e9 proporcional \u00e0 energia da pr\u00f3pria onda, sendo por isso este crescimento exponencial no tempo, uma vez que o crescimento da onda \u00e9 amplificado com o seu pr\u00f3prio crescimento (The SWAN Team, 2008a).\nDesta forma, o crescimento das ondas de superf\u00edcie por ac\u00e7\u00e3o do vento \u00e9 normalmente apresentado como a soma do crescimento linear e do crescimento exponencial:\nSin(a,0) = A + BE\t(1.16)\nna qual A e B dependem da direc\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia da onda e da direc\u00e7\u00e3o e intensidade do vento.\nA express\u00e3o que descreve o termo A foi apresentada por Cavaleri e Malanotte-Rizzoli (1981), tendo sido posteriormente alterada por Tolman (1992), que limitou o campo de frequ\u00eancias calculado, eliminando as frequ\u00eancias abaixo da frequ\u00eancia de Pierson Moskovitz:\nA \u2014\t2 (U* max[0, cos(6*\t0w)])4H 2ng2\t(1.17)\nH \u2014 exJ-()-4l\t(1.18)\n1 -PM\tJ\t\n*\t0-13g 2 -PM \u2014 28U. 2n\t(1.19)\nna qual 9w representa a direc\u00e7\u00e3o do vento, a frequ\u00eancia de pico de um estado de mar completamente desenvolvido (Pierson e Moskowitz, 1964) e acm o par\u00e2metro ajust\u00e1vel de Cavaleri e Malanotte-Rizzoli, que no modelo SWAN, possui por defeito o valor de 1.5 x 10-3. U* representa a velocidade de atrito e pode ser obtida atrav\u00e9s da formula\u00e7\u00e3o apresentada por Komen et al. (1994):\nU*2 = Cd Ufo\n(1.20)\n15\n1.2.\tModelo Espectral SWAN\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nna qual U representa a velocidade do vento a 10 metros e o coeficiente de atrito CD \u00e9 definido por Wu (1982):\n1.2875 x 10-3 ,\tpara U10 &lt;7.5m/s\n(0.8 + 0.065s/m x U10) x 10-3 , para U10 > 7.5m/s\nPara o termo exponencial (B) est\u00e3o dispon\u00edveis duas formula\u00e7\u00f5es no SWAN. A primeira express\u00e3o foi apresentada por Komen et al. (1984), sendo baseada na fun\u00e7\u00e3o U- /cph:\nCd (Uio) = i\nB = max[0, 0.25\u2014(28 \u2014- cos(6* \u2014 0w) \u2014 1)]a\t(1.22)\npw\tcph\nsendo cph a velocidade de fase e pa and pw a densidade do ar e da \u00e1gua. Uma segunda express\u00e3o para a componente exponencial foi apresentada por Janssen (1989,1991a), sendo baseada na teoria linear de interac\u00e7\u00e3o onda-vento:\nB = P\u2014f\tmax[0, cos(6* \u2014 \u00f4w)]2a\t(1.23)\npw \\ cph /\nsendo P a constante de Miles.\nEsta constante pode ser obtida atrav\u00e9s da altura cr\u00edtica A:\n\u00ed P = K2 A ln4 A, A &lt;1\n(1.24) I A =\ter , r = kc/\\U- cos(0 \u2014 0W)|\nV\tcph\nsendo k = 0.41 a constante de Von Karman e ze a rugosidade da superf\u00edcie do oceano. Se a altura cr\u00edtica for superior a 1 (A > 1), a constante de Miles P ter\u00e1 o valor de zero (Janssen, 1991).\nAs interac\u00e7\u00f5es n\u00e3o-lineares entre grupos de ondas poder\u00e1 ter, em algumas situa\u00e7\u00f5es, grande import\u00e2ncia, uma vez que estas interac\u00e7\u00f5es entre grupos de componentes das ondas em resson\u00e2ncia, transferem energia entre si, distribuindo esta energia ao longo do espectro. Em \u00e1guas pouco profundas, as interac\u00e7\u00f5es entre grupos de tr\u00eas ondas (triads) dominam estes processos, das quais resulta uma transfer\u00eancia de energia\n16\n1.2.\tModelo Espectral SWAN\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\npara frequ\u00eancias mais elevadas. Esta transfer\u00eancia de energia pode ocorrer muito rapidamente e num curto espa\u00e7o, tendo por isso uma import\u00e2ncia superior, uma vez que podem reformular completamente o aspecto do espectro, transformando um espectro de um \u00fanico pico, num espectro com m\u00faltiplas frequ\u00eancias de pico (Holthuijsen, 2007). As interac\u00e7\u00f5es n\u00e3o-lineares entre grupos de tr\u00eas ondas (triads) s\u00e3o descritas pelo modelo SWAN atrav\u00e9s da aproxima\u00e7\u00e3o de Lumped Triad (Elde-berky, 1996):\nSnis(^, 0) = S-3(a, 0) +\t0)\t(1.25)\nsendo\nS+3(a, O) = max[0, aEB2nccg J2| sinP| {E2(a/2,O) \u2014 2E(a / 2, O)E(a, O)}]\t(1.26)\ne correspondendo Snl3 a:\n^3^\tO) = \u20142S+.3(2a.e)\t(1.27)\nna qual aEB \u00e9 um par\u00e2metro ajust\u00e1vel e P \u00e9 obtido atrav\u00e9s de:\t\t\nP = \u2014\tn n\t0.2 -2 + 2tanh( \u00fc~r \u2019\t(1.28)\nsendo Ur o n\u00famero de Ursell:\t\t\nUr =\tg\tHsTmoi2\t(1.29)\n\t\u2019 8^2n2\td2\t\nEstas interac\u00e7\u00f5es sao apenas calculadas para valores do n\u00famero de Ursell entre 0 &lt;Ur &lt;1.\nEm zonas de profundidades mais elevadas, a evolu\u00e7ao espectral \u00e9 dominada pelas interac\u00e7\u00f5es entre grupos de quatro ondas (quadruplets). Estas interac\u00e7\u00f5es transferem energia do pico do espectro, alterando assim a frequ\u00eancia de pico para valores mais baixos, e para zonas de frequ\u00eancia mais elevada, onde posteriormente esta energia ser\u00e1 dissipada por whitecapping (Holthuijsen, 2007). No modelo SWAN existem duas formula\u00e7\u00f5es distintas para descrever os quadruplets, a formula\u00e7ao DIA, proposta por Hasselmann et al. (1985) e a formula\u00e7ao WRT (van Vledder, 2006). A\n17\n1.2.\tModelo Espectral SWAN\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nformula\u00e7\u00e3o DIA (Discrete Interaction Approximation), analisa dois grupos de quatro ondas (que apresentam uma rela\u00e7\u00e3o de simetria para as suas direc\u00e7\u00f5es de incid\u00eancia), sendo que estes dois grupos precisam de satisfazer as condi\u00e7\u00f5es de resson\u00e2ncia, sendo por isso necess\u00e1rio que as componentes possuam direc\u00e7\u00f5es enquadradas dentro de um limite restrito. Caso existam as condi\u00e7\u00f5es de resson\u00e2ncia, podemos definir esta aproxima\u00e7\u00e3o do termo fonte como:\nSnW(a, G) = sn\u00a14(a, G) + S*\u00ed4(a, G)\t(1.30)\nsendo que Sni4 corresponde ao primeiro grupo de ondas e S\u00ed*nl4 corresponde ao segundo grupo. Podemos ent\u00e3o descrever Sni4 como:\nsni4 = 25Sni4(&amp;ia, G) - SSni4(a2a, G) - 5Sni4(&amp;3a, G)\t(1.31)\nsendo que para obter Sn\u00ed4 bastar\u00e1 aplicar uma direc\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica. Ser\u00e1 necess\u00e1rio ent\u00e3o analisar cada um dos componentes do grupo de forma individualizada (i = 1,2,...):\n\u00f3Sni4(a\u00bfa,G)\nE 2(aia,G)\nE (aia+,G)\n(1 + A)4\n+ E(aia , G) ] + (1 - A)4 J\nCn^g-^ \u00a3)11\n2E(aia,G)E(aia+,G)E(aia ,G) (1 - A2)4\n(1.32)\ntomando Cnl4 como uma constante, com o valor de 3x107.\nUma outra alternativa para resolver as interac\u00e7\u00f5es entre grupos de quatro ondas \u00e9 a metodologia de WRT (Webb-Resio-Tracy). A aplica\u00e7\u00e3o desta formula\u00e7\u00e3o, apresentada por van Vledder (2006), resolve de forma mais exacta este tipo de fen\u00f3menos, uma vez que calcula atrav\u00e9s do integral de Boltzmann, a varia\u00e7\u00e3o da densidade de movimento, devida \u00e0s interac\u00e7\u00f5es entre dois grupos de quatro ondas, que partilham uma condi\u00e7\u00e3o de resson\u00e2ncia. Esta condi\u00e7\u00e3o \u00e9 descrita atrav\u00e9s de:\n(1.33)\n18\n1.2.\tModelo Espectral SWAN\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nsendo esta varia\u00e7\u00e3o de densidade de movimento, descrita para cada uma das componentes (neste caso para a primeira componente) atrav\u00e9s da seguinte equa\u00e7\u00e3o:\nd Ni\ndt\nJ G [ki, kz, k3, kij \u00f4 \u00c7kx + k2 - k3 - \u00f4 (ai + a2 - a3 - 04)\nx\t[N1N3 (N4\t-\tN2)\t+\tN2N4\t(N3\t-\tNi)]\tdkz\tdk? dk4\t,\t(1.34)\nonde a densidade de movimento N \u00e9 definida atrav\u00e9s do vector do n\u00famero de onda k, N = N(k) e G representando um coeficiente de resson\u00e2ncia. Esta metodologia apresenta melhorias significativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 formula\u00e7\u00e3o DIA, sendo no entanto computacionalmente pouco eficiente. Este facto levanta s\u00e9rios problemas na sua utiliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo por isso utilizada neste trabalho (Holthuijsen (2007), Westhuysen et al. (2007)).\nA dissipa\u00e7\u00e3o de energia das ondas \u00e9 representada atrav\u00e9s do somat\u00f3rio de tr\u00eas processos principais: rebenta\u00e7\u00e3o parcial (whitecapping - Sds,w), atrito de fundo (Sds>b) e rebenta\u00e7\u00e3o induzida pela profundidade (Sds,br).\nO whitecapping \u00e9 essencialmente controlado pela declividade da onda. Nos modelos de terceira gera\u00e7\u00e3o, a formula\u00e7\u00e3o base do whitecapping \u00e9 baseada no modelo de Has-selmann (1974), tendo sido primariamente introduzido no modelo WAM (WAMDI group, 1988):\nk\nSds,w(a, 0) = -F\u00e3yE(a,0)\n(1.35)\nk\nsendo r o coeficiente de declividade, k o n\u00famero de onda e k e k a frequ\u00eancia m\u00e9dia e o n\u00famero de onda m\u00e9dio. Komen et al. (1984) estimou o valor de r, obtendo o\nbalan\u00e7o de energia de um estado de mar completamente desenvolvido. Este facto\nimplica uma depend\u00eancia directa da formula\u00e7\u00e3o utilizada na gera\u00e7\u00e3o das ondas por\ninflu\u00eancia do vento. O valor do coeficiente de declividade da onda, pode ser obtido atrav\u00e9s da formula\u00e7\u00e3o apresentada por Janssen (1991):\nF = Fkj = Cds((1 - \u00f4) + \u00f4\u00ed)(^-y\nk Vpm/\n(1.36)\nOs coeficiente Cds, S e p representam par\u00e2metros ajust\u00e1veis, sendo k o valor m\u00e9dio\n19\n1.2.\tModelo Espectral SWAN\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nda declividade da onda e sPM \u00e9 o valor de s para o espectro de Pierson-Moskowitz (sPM = a/3.02 x 10-3). A frequ\u00eancia m\u00e9dia (\u00e3), o n\u00famero de onda m\u00e9dia (k) e a energia total (Etot) s\u00e3o definidos por:\n\u00e3 =\n\u2014E(\u00e3, 0)d\u00e3d0^\n-1\nk =\n-\u20142E(\u00e3, 0)d\u00e3d0 \\ k\nEtot =\n-2\nE(\u00e3, 0)d\u00e3d0\n(1.37)\n(1.38)\n(1.39)\nOs valores dos coeficientes ajust\u00e1veis no SWAN, Cds, 5 e p, foram obtidos por Komen et al. (1984) e Janssen (1991) uma vez que foram definidas duas formula\u00e7\u00f5es de crescimento distintas. Komen et al. (1984), propuseram (seguindo os valores do modelo WAM) como par\u00e2metros base : Cds = 2.36 x 10-5, 5 = 0 e p = 4. Janssen (1991) por seu lado prop\u00f4s (assumindo p = 4) Cds = 4.10 x 10-5 e 5 = 0.5.\nExiste no entanto uma formula\u00e7\u00e3o distinta para calcular a dissipa\u00e7\u00e3o de energia por whitecaping no modelo SWAN. Esta formula\u00e7\u00e3o, baseada no trabalho de Alves e Banner (2003), est\u00e1 directamente relacionada com valores de whitecapping obtidos experimentalmente, e que relaciona a taxa de dissipa\u00e7\u00e3o de energia com fen\u00f3menos hidrodin\u00e2micos n\u00e3o lineares dentro dos grupos de ondas (Westhuysen et al., 2007):\nA ..(a, E) = -Cds\u00c7(tanh(kh))(2-p\u00b0)/4^gkE(a, E)\t(1.40)\nsendo Br um limite de confian\u00e7a definido experimentalmente e B(k) obtido atrav\u00e9s do integral:\nB (k) =\ncgk3E(\u00e3, 0)d0\n(1.41)\nNo caso de B(k) > Br, ir\u00e1 ocorrer rebenta\u00e7\u00e3o e o exponencial p \u00e9 alterado para um valor de calibra\u00e7\u00e3o pr\u00e9-definido. No caso de B(k) &lt;Br, n\u00e3o existe rebenta\u00e7\u00e3o, mas poder\u00e1 ser necess\u00e1rio existir alguma dissipa\u00e7\u00e3o de energia. De forma a obtermos uma transi\u00e7\u00e3o mais suave em torno do ponto de inflex\u00e3o (B(k) = Br) Alves e Banner (2003) apresentaram uma formula\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o:\n20\n1.2.\tModelo Espectral SWAN\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nPo . Po ,\t,\t, n\np =-----1---tanh 10\n1 2 2\n(Y 1\n(1.42)\nA diferen\u00e7a primordial entre a formula\u00e7\u00e3o apresentada por Westhuysen et al. (2007) e as formula\u00e7\u00f5es defendidas por Komen et al. (1984) e Janssen (1991), \u00e9 que esta formula\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 directamente dependente da declividade da onda, mas sim do n\u00famero de onda. Esta formula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m possui uma formula\u00e7\u00e3o de crescimento das ondas por ac\u00e7\u00e3o do vento distinta, apresentada por Yan (1987).\nO atrito de fundo est\u00e1 descrito no SWAN atrav\u00e9s de tr\u00eas formula\u00e7\u00f5es distintas: a formula\u00e7\u00e3o emp\u00edrica obtida na experi\u00eancia JONSWAP (Hasselmann et al., 1973), o modelo de Collins (1972) e o modelo de viscosidade turbulenta de Madsen et al. (1988). Estas formula\u00e7\u00f5es s\u00e3o baseadas na express\u00e3o:\ny\n2\nE\nSds,b = -Cb\ng2 sinh2 kd\n(1.43)\nsendo Cb um coeficiente de atrito de fundo, que depende do movimento junto ao\nfundo Urms:\nU2\nrms\ny\ng2 sinh2 kd\nE(y, 0)dyd0\n(1.44)\n2\nHasselmann et al. (1973), atrav\u00e9s dos resultados da experi\u00eancia JONSWAP apresentaram um valor do coeficiente igual a Cb = Cjon = 0.038m2s-3 para condi\u00e7\u00f5es de swell. Mais tarde Bouws e Komen (1973) apresentaram um novo valor para este coeficiente (CJON = 0.067m2s-3), considerando uma situa\u00e7\u00e3o de estado de mar completamente desenvolvido em zonas de profundidade reduzida. Collins (1972) apresentou uma formula\u00e7\u00e3o base para calcular o coeficiente de atrito de fundo, Cb = CfgUtms sendo Cf = 0.015. Madsen et al. (1988) apresentaram uma formula\u00e7\u00e3o similar \u00e0s apresentadas por Hasselmann et al. (1973) e Collins (1972), mas o seu modelo depende da rugosidade de fundo e das condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o. Este coeficiente de atrito de fundo \u00e9 expressado por:\nC __ f g U\nCb \u2014 Jw r- U rms\n2\n(1.45)\n21\n1.2.\tModelo Espectral SWAN\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nsendo fw um par\u00e2metro adimensional obtido por:\n, 1 r 1 log|o( , r }\tmf +loS1o()\t(L46)\nW fw\tW fw\tKN\nna qual Madsen et al. (1988) consideram mf = -0.08 e ab sendo obtido atrav\u00e9s da seguinte express\u00e3o:\n1\nsinh2 kd\nE(a, 0)dad0\n(1.47)\nEm situa\u00e7\u00f5es em que ab/KN seja inferior a 1.57, o valor do coeficiente de atrito \u00e9 considerado fw = 0.30.\nA rebenta\u00e7\u00e3o induzida pelo fundo, est\u00e1 definida no SWAN atrav\u00e9s do modelo de rebenta\u00e7\u00e3o apresentado por Battjes e Janssen (1978). Neste modelo a dissipa\u00e7\u00e3o de energia por unidade de \u00e1rea (Dtot), devida \u00e0 rebenta\u00e7\u00e3o \u00e9 definida por:\n1\t\u00e3\tH 2\nDtot = - 4 aBjQb^2n\t= aBjQb\u00e3 88^\t(1.48)\nna qual aBJ = 1 e Qb \u00e9 a frac\u00e7\u00e3o de ondas para as quais ocorre rebenta\u00e7\u00e3o, definida por:\n1\tQb   8 E\nln Qb\nsendo Hmax a altura de onda m\u00e1xima que poder\u00e1 existir a uma determinada profundidade. A frac\u00e7\u00e3o de ondas para as quais ocorre a rebenta\u00e7\u00e3o devido \u00e0 profundidade (Qb), pode ser obtida atrav\u00e9s de:\n\t0,\tpara P &lt;0.2\t\nQb \u2014&lt;\tQ\ta2 Qo-exp(Qo-l)/^2 Q0\tP P2\u2014exp (Qo \u20141)/P2 ,\tpara 0.2 &lt;P &lt;1\t(1.50)\n\t1,\tpara P > 1\t\nwhere P = Hs/Hmax.\t\t\t\nO valor da altura m\u00e1xima para a qual nao existe rebenta\u00e7\u00e3o (Hmax), \u00e9 definida\n22\n1.2.\tModelo Espectral SWAN\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\npor Hm = Yd, na qual d representa a profundidade e y representa o par\u00e2metro de rebenta\u00e7\u00e3o. Existem neste momento, muitas aproxima\u00e7\u00f5es para o valor deste par\u00e2metro, obtido com base na varia\u00e7\u00e3o do declive do fundo ou atrav\u00e9s da declividade da onda. O valor mais consensual \u00e9 de 0.73, tendo sido apresentado por Battjes e Janssen (1978), sendo que estudos mais recentes apresentam o valor de 0.79 como uma melhor aproxima\u00e7\u00e3o (Holthuijsen, 2007).\nApesar do modelo SWAN continuar em constante evolu\u00e7\u00e3o, e de ter sido desenvolvido com as formula\u00e7\u00f5es mais avan\u00e7adas que existem nesta \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o existe ainda um n\u00famero de trabalhos significativo, que nos permita entender a sensibilidade dos resultados do modelo a varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros de calibra\u00e7\u00e3o, ou valida\u00e7\u00f5es extensivas para diferentes condi\u00e7\u00f5es ambientais de aplica\u00e7\u00e3o. O modelo foi validado inicialmente (Ris et al., 1999) para diferentes ambientes, incluindo um tanque de ondas artificial, um lago de fetch limitado e alguns ambientes costeiros de baixa energia, mas de elevada complexidade fenomenol\u00f3gica. Depois do trabalho inicial de Ris et al. (1999), os trabalhos apresentados posteriormente d\u00e3o \u00eanfase a um determinado par\u00e2metro f\u00edsico (Winterwerp et al. (2007), van Vledder (2006), Tolman (2002b), Rogers et al. (2002)), a situa\u00e7\u00f5es com condi\u00e7\u00f5es ambientais excepcionais (Ou et al. (2002)) ou apenas pretendem validar um sistema de previs\u00e3o (Dykes et al. (2009), Rusu et al. (2008b), Rogers et al. (2007), Sansana Silva et al. (2009)). Este trabalho nasce exactamente da necessidade de calibrar e validar o modelo SWAN para a nossa costa, uma vez que as calibra\u00e7\u00f5es e valida\u00e7\u00f5es realizadas at\u00e9 ao momento s\u00e3o bastante simples, sendo normalmente utilizado o modelo com os par\u00e2metros que possui por defeito.\n23\n1.3.\tMetodologia de Calibra\u00e7\u00e3o Inversa\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\n1.3\tMetodologia de Calibra\u00e7\u00e3o Inversa\nOs modelos computacionais que pretendem descrever um determinado fen\u00f3meno possuem, na sua grande maioria, uma s\u00e9rie de par\u00e2metros que permitem a sua calibra\u00e7\u00e3o, de forma a que se obtenham melhores resultados para determinadas condi\u00e7\u00f5es ambientais. Estes par\u00e2metros s\u00e3o normalmente definidos atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o com resultados experimentais, observa\u00e7\u00f5es realizadas no campo, ou da compara\u00e7\u00e3o com resultados de outros modelos j\u00e1 previamente calibrados. No entanto, caso ocorram altera\u00e7\u00f5es significativas nas condi\u00e7\u00f5es ambientais, os par\u00e2metros previamente definidos poder\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o ser os mais indicados para a simula\u00e7\u00e3o em causa. Neste caso ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar uma nova calibra\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros, o que acarreta realizar um grande n\u00famero de simula\u00e7\u00f5es e muito tempo de an\u00e1lise posterior. Com o intuito de simplificar este processo foram criadas algumas ferramentas que realizam este processo de forma autom\u00e1tica, tentando minimizar uma fun\u00e7\u00e3o objec-tivo, de forma descrever o distanciamento entre os resultados do modelo e os dados experimentais, com os quais se realizam as compara\u00e7\u00f5es.\nDe uma forma geral, o processo de calibra\u00e7\u00e3o manual (tentativa e erro) \u00e9 exactamente igual ao processo de calibra\u00e7\u00e3o inversa. Em ambos os casos, configura\u00e7\u00f5es , formula\u00e7\u00f5es ou valores param\u00e9tricos, s\u00e3o ajustados at\u00e9 conseguirmos obter uma diferen\u00e7a m\u00ednima entre os valores observados e os resultados do modelo. A grande diferen\u00e7a entre as duas abordagens, que normalmente \u00e9 referida como a principal vantagem da modela\u00e7\u00e3o inversa, \u00e9 o facto desta metodologia encontrar de forma autom\u00e1tica os valores dos par\u00e2metros que melhor descrevem os resultados esperados. Al\u00e9m disso as calibra\u00e7\u00f5es por tentativa e erro podem levantar mais alguns problemas, uma vez que n\u00e3o existem garantias que os par\u00e2metros encontrados sejam os mais adequados para a experi\u00eancia em causa, uma vez que poder\u00e1 n\u00e3o existir uma an\u00e1lise rigorosa das correla\u00e7\u00f5es entre par\u00e2metros, da sua vari\u00e2ncia e erros residuais, al\u00e9m de se tornar, em muitos casos, impeditiva em termos computacionais.\nNa metodologia de calibra\u00e7\u00e3o inversa, \u00e9 definida \u00e0 priori uma fun\u00e7\u00e3o objectivo(\u00ed), que corresponde ao somat\u00f3rio da vari\u00e2ncia entre os resultados do modelo e os dados de observa\u00e7\u00f5es. Quanto menor for este valor, melhor ser\u00e1 a calibra\u00e7\u00e3o dos respectivos par\u00e2metros. A Figura 1.6 descreve, de uma forma ilustrativa, a evolu\u00e7\u00e3o desta fun\u00e7\u00e3o objectivo, num espa\u00e7o de dois par\u00e2metros distintos. A caixa a azul representa as condicionantes f\u00edsicas dos par\u00e2metros, ou seja, caso os valores dos par\u00e2metros sejam superiores aos valores que a caixa delimita, estes deixam de ser v\u00e1lidos em\n24\n1.3.\tMetodologia de Calibra\u00e7ao Inversa\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\ntermos f\u00edsicos. Assim sendo, \u00e9 necess\u00e1rio realizar uma an\u00e1lise preliminar de cada par\u00e2metro, descrevendo os valores que poder\u00e3o assumir. Uma boa defini\u00e7\u00e3o dos limites dos par\u00e2metros permite tamb\u00e9m diminuir o n\u00famero de corridas do modelo necess\u00e1rias, limitando a busca a valores que possuam validade f\u00edsica na descri\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno em causa. A elipse no centro a vermelho, representa o espa\u00e7o dos par\u00e2metros para os quais a fun\u00e7\u00e3o objectivo se encontra no seu m\u00ednimo. Este facto demonstra que n\u00e3o existe apenas uma solu\u00e7\u00e3o para cada par\u00e2metro, uma vez que em diferentes conjuga\u00e7\u00f5es podemos obter o mesmo resultado da minimiza\u00e7\u00e3o do erro, com diferentes calibra\u00e7\u00f5es.\nFigura 1.6: Representa\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o objectivo num espa\u00e7o bi-param\u00e9trico. A caixa a azul representa os limites f\u00edsicos dos par\u00e2metros e a elipse a vermelho representa os valores dos par\u00e2metros para os quais o modelo se encontra devidamente calibrado. A seta indica a evolu\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros at\u00e9 atingir o m\u00ednimo da fun\u00e7\u00e3o objectivo.\nDe forma a realizar a calibra\u00e7\u00e3o inversa do modelo SWAN, foi utilizado o software de calibra\u00e7\u00e3o Model Independent Calibration and Uncertainty Analysis Toolbox (MI-CUT), desenvolvido por Skahill et al. (2009). Este modelo tem por base o algoritmo de Levenberg-Marquardt (LM) e pode ser utilizado na resolu\u00e7\u00e3o de problemas de m\u00ednimos quadrados n\u00e3o lineares. Este software utiliza as formula\u00e7\u00f5es implementadas no modelo de calibra\u00e7\u00e3o PEST (Doherty, 2004), possuindo no entanto algumas modifica\u00e7\u00f5es na forma de c\u00e1lculo do novo vector de par\u00e2metros, o que lhe permite optimizar o processo de calibra\u00e7\u00e3o.\nA formula\u00e7\u00e3o de LM descreve a rela\u00e7\u00e3o entre par\u00e2metros e os resultados do modelo, como uma fun\u00e7\u00e3o M que pode ser descrita num espa\u00e7o de n par\u00e2metros e m resultados de observa\u00e7\u00e3o. Utilizando os par\u00e2metros que por defeito s\u00e3o introduzidos no SWAN (p0), os respectivos resultados do modelo (co) podem ser representados por:\nco = M (po)\n(1.51)\n25\n1.3.\tMetodologia de Calibra\u00e7\u00e3o Inversa\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nPodemos entao gerar um conjunto de resultados c, obtidos utilizando um vector de par\u00e2metros p, que apenas difere ligeiramente de po:\nc = co + J(p - po)\t(1.52)\nsendo J a matriz Jacobiana de M, ou seja, a matriz constitu\u00edda por m linhas (n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es), sendo cada um dos n elementos de cada linha as derivadas de uma observa\u00e7ao em particular, em rela\u00e7ao a um determinado par\u00e2metro. Assim sendo, \u00e9-nos poss\u00edvel obter um novo vector de par\u00e2metros, para o qual, os resultados obtidos sejam o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel das observa\u00e7\u00f5es, definindo a fun\u00e7ao objectivo como:\n$ =\t(c -\tco\t-\tJ(p - po))tQ(c\t-\tco\t-\tJ(p - po))\t(1.53)\nsendo Q uma matriz diagonal, em que os seus valores qii correspondem ao balan\u00e7o dos valores residuais e correspondendo o sobrescrito t \u00e0 nota\u00e7ao de matriz transposta. Ou seja, quando estamos a utilizar resultados de grandezas diferentes, neste caso a altura significativa (m) e o per\u00edodo (s), e sabendo que estes valores possuem magnitudes diferentes, esta diferen\u00e7a iria repercutir-se nos resultados. De forma a permitir a utiliza\u00e7ao de diferentes grupos de resultados, cada valor qii corresponde a:\nm\nqii = ^(w-r)2\t(1.54)\ni=1\nsendo que wi corresponde ao inverso da vari\u00e2ncia (1/a2) e r corresponde ao valor residual (c - co). Desta forma \u00e9 nos poss\u00edvel calcular o novo par\u00e2metro p:\np = po + u\t(1.55)\nsendo o vector de actualiza\u00e7ao u obtido atrav\u00e9s da minimiza\u00e7ao da equa\u00e7ao (1.53):\nu = JQJ)~1JtQ(c - co)\t(1.56)\nMarquardt (1963) e Levenberg (1944) introduziram um novo par\u00e2metro (a) na equa-\n26\n1.3.\tMetodologia de Calibra\u00e7ao Inversa\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\u00e7\u00e3o (1.56), de forma a minimizar o fen\u00f3meno de \u201chemstitching\u201d2, permitindo assim uma melhoria na obten\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de calibra\u00e7\u00e3o mais adequados \u00e0 minimi-za\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o objectivo. A equa\u00e7\u00e3o (1.56) passar\u00e1 ent\u00e3o a ser definida por:\nu = (JQJ + aI)-1JtQ(c - co)\n(1.57)\nsendo a o par\u00e2metro de Marquardt e I a matriz identidade com m x n elementos.\nFigura 1.7: Representa\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno de \u201c hemstitching\u201d. Adaptado de Doherty (2004).\nCom uma implementa\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de LM e utilizando o modelo de previs\u00e3o dos nossos resultados como uma \u201ccaixa-negra\u201d, no qual apenas possu\u00edmos os resultados das modela\u00e7\u00f5es, n\u00e3o nos \u00e9 poss\u00edvel calcular derivadas para preencher a matriz J, sendo que esta matriz apenas poder\u00e1 ser preenchida por diferencia\u00e7\u00e3o num\u00e9rica, criando ligeiras perturba\u00e7\u00f5es (na ordem de 1%) na matriz original. No modelo PEST, esta opera\u00e7\u00e3o requer um n\u00famero de corridas do modelo entre m e 2m, por cada itera\u00e7\u00e3o de optimiza\u00e7\u00e3o. No entanto existem m\u00e9todos mais expeditos no preenchimento da matriz J, tal como o m\u00e9todo de Broyden (1965), que \u00e9 utilizado no modelo MICUT. Este m\u00e9todo, baseado numa secante do m\u00e9todo LM, \u00e9 dado por:\nfinal J +\n[y - Js\\st sts\n(1.58)\n2 Quando a regi\u00e3o de resultados pretendidos representa um intervalo reduzido \u00e9 poss\u00edvel que os vectores de par\u00e2metros calculados n\u00e3o permitam obter resultados dentro deste intervalo, saltando de um lado para o outro sem nunca atingir o objectivo (Figura 1.7).\n27\n1.3.\tMetodologia de Calibra\u00e7\u00e3o Inversa\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nsendo que y representa o vector de dimens\u00e3o n, obtido atrav\u00e9s da diferen\u00e7a entre os resultados obtidos com o actual vector de par\u00e2metros e os obtidos com vector de par\u00e2metros anterior. A diferen\u00e7a entre o vector de par\u00e2metros actual e o vector de par\u00e2metros anterior \u00e9 representado por s. Utilizando este m\u00e9todo apenas \u00e9 necess\u00e1rio realizar uma chamada do modelo em cada itera\u00e7\u00e3o de calibra\u00e7\u00e3o.\nTal como est\u00e1 representado na Figura 1.6 n\u00e3o \u00e9 considerada apenas uma \u00fanica solu\u00e7\u00e3o para o problema. Sabendo que ^min ser\u00e1 o valor das observa\u00e7\u00f5es, poderemos criar um espa\u00e7o de resultados v\u00e1lidos atrav\u00e9s de $mira+5, sabendo que 5 assume valores relativamente pequenos, quando comparados com as observa\u00e7\u00f5es. Assim sendo, todos os resultados dentro deste espa\u00e7o, s\u00e3o considerados como v\u00e1lidos para calibrar o modelo. De forma a encontrar um valor de 5 adequado, ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar uma an\u00e1lise de sensibilidade dos par\u00e2metros, o que neste caso j\u00e1 \u00e9 realizado de forma autom\u00e1tica pelo MICUT. No entanto ser\u00e1 poss\u00edvel definir 5 atrav\u00e9s de:\n5 = na2Fa(n,m \u2014 n)\t(1.59)\nsendo que a2 representa a vari\u00e2ncia, n representa o n\u00famero de par\u00e2metros, m o n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es e Fa representa o valor da distribui\u00e7\u00e3o F no n\u00edvel de probabilidade de 1 \u2014 a.\n28\n1.4. \u00c1rea de Estudo\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\n1.4\t\u00c1rea de Estudo\nA \u00e1rea de estudo deste trabalho encontra-se localizada na zona Noroeste da Costa Portuguesa, sendo delimitada pelas latitudes 41o 00\u2019N e 42o 15\u2019N. O limite Oeste \u00e9 aproximadamente definido pela fronteira da plataforma continental, estando fixado na longitude 9o 24\u2019W. A Figura 1.8 apresenta uma representa\u00e7\u00e3o batim\u00e9trica da \u00e1rea envolvente e permite analisar a sua localiza\u00e7\u00e3o numa escala regional.\nFigura 1.8: Representa\u00e7\u00e3o batim\u00e9trica da Costa Portuguesa e localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, assinalada pelo rect\u00e2ngulo a vermelho.\nEsta \u00e1rea apresenta um perfil batim\u00e9trico regular, com as batim\u00e9tricas orientadas de uma forma geral em paralelo com a linha de costa e com um declive n\u00e3o muito acentuado. N\u00e3o apresenta grandes acidentes geomorfol\u00f3gicos, excep\u00e7\u00e3o feita pelo Canh\u00e3o Submarino do Porto, que apenas se individualiza a mais de 30 km da costa,\n29\n1.4. \u00c1rea de Estudo\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\nj\u00e1 em profundidades sem influ\u00eancia sobre as ondas de superf\u00edcie. Esta zona possui uma plataforma continental estreita, com extens\u00f5es entre 30 e 45 km, sendo a sua fronteira bem definida por uma vertente continental com um declive bastante pronunciado (Dias, 1987). A sua constitui\u00e7\u00e3o de fundo \u00e9 marcadamente dominada por sedimentos arenosos, sendo no entanto poss\u00edvel observar alguns afloramentos rochosos e algumas \u00e1reas dominadas por sedimentos mais finos (Dias et al., 2002). A Figura 1.9 apresenta uma representa\u00e7\u00e3o batim\u00e9trica da \u00e1rea envolvente em maior detalhe, bem como a localiza\u00e7\u00e3o das b\u00f3ias ond\u00f3grafo utilizadas neste estudo.\nLongitude\nFigura 1.9: Representa\u00e7\u00e3o batim\u00e9trica da \u00e1rea de estudo, assinalada atrav\u00e9s do rect\u00e2ngulo a vermelho. Localiza\u00e7\u00e3o das b\u00f3ias utilizadas neste trabalho: B\u00f3ia PE (Puertos del Estado) e B\u00f3ia IH (Instituto Hidrogr\u00e1fico).\n30\n1.5.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do Clima de Agita\u00e7ao Mar\u00edtima\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\n1.5\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do Clima de Agita\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima\nA costa ocidental Portuguesa est\u00e1 completamente exposta \u00e0 agita\u00e7\u00e3o gerada no Atl\u00e2ntico Norte sendo por isso caracterizada por ondas de baixa frequ\u00eancia e de elevada altura significativa, associadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o em locais afastados do ponto de observa\u00e7\u00e3o. A circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica no Atl\u00e2ntico Norte imp\u00f5e maioritariamente tr\u00eas tipos distintos de agita\u00e7\u00e3o, caracterizados principalmente pela sua direc\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia:\n\u2022\tDirec\u00e7\u00f5es de incid\u00eancia de Noroeste e Oeste: representam a maioria das observa\u00e7\u00f5es realizadas. Estas situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o impostas pela presen\u00e7a do anticiclone dos A\u00e7ores sobre o arquip\u00e9lago ou pela presen\u00e7a de uma depress\u00e3o estacion\u00e1ria a Norte da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Este tipo de agita\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela maioria dos eventos extremos observados, sendo caracterizada por frequ\u00eancias mais baixas e alturas mais elevadas, representativas de situa\u00e7\u00f5es de swell.\n\u2022\tDirec\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia de Norte: situa\u00e7\u00e3o que normalmente ocorre no per\u00edodo estival, caracterizada por ondas de frequ\u00eancia mais elevada e altura mais reduzida. Este tipo de situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o normalmente impostas pelo deslocamento para Este do anticiclone dos A\u00e7ores e pela presen\u00e7a de uma depress\u00e3o localizada no centro da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\n\u2022\tDirec\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia de Sudoeste: situa\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de Inverno, associadas a aproxima\u00e7\u00f5es de superf\u00edcies frontais frias ou a depress\u00f5es quase estacion\u00e1rias localizadas a Sudoeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. S\u00e3o caracterizadas por ondas de per\u00edodo interm\u00e9dio, mas que no entanto atingem alturas elevadas com bastante frequ\u00eancia.\nCosta e Esteves (2008) realizaram uma caracteriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o da Costa Oeste Portuguesa, com base nas observa\u00e7\u00f5es obtidas nas esta\u00e7\u00f5es ond\u00f3grafo de Leix\u00f5es e Sines, para o per\u00edodo compreendido entre Julho de 1996 e Setembro de 2008. A direc\u00e7\u00e3o dominante para a zona de Leix\u00f5es \u00e9 a direc\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia de Noroeste, com 72% das observa\u00e7\u00f5es, sendo que a direc\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia Oeste apresenta 24% dos registos, a direc\u00e7\u00e3o Sudoeste apresenta 3% e a direc\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia Norte registou cerca de 1% das observa\u00e7\u00f5es. Quanto \u00e0 altura significativa, esta regi\u00e3o apresenta um valor m\u00e9dio de 2 metros, sendo que a classe entre 1 e 2 metros \u00e9 a mais representada com 45% das observa\u00e7\u00f5es. A classe entre 3 e 5 metros apresenta\n31\n1.5.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do Clima de Agita\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o\n17% dos registos, enquanto que foram observados valores superiores a 5 metros em 2% das observa\u00e7\u00f5es. O per\u00edodo de pico dominante encontra-se igualmente distr\u00ed-buido entre as classes 9 \u2014 11 segundos e 11 \u2014 13 segundos, com aproximadamente 30% dos registos em cada uma das classes, enquanto que a classe 13 \u2014 15 segundos representa 15% dos registos.\nOs eventos extremos (valores de altura significativa superior a 3.5 metros durante um per\u00edodo m\u00ednimo de 12 horas consecutivas) encontrados neste registo possuem maioritariamente direc\u00e7\u00f5es de incid\u00eancia do quadrante Noroeste (86%), apresentando, na maioria dos casos, alturas significativas distribu\u00eddas entre as classes 4 \u2014 5 metros e 5 \u2014 6 metros. Foram registados, ao longo deste per\u00edodo, 19 casos em que as alturas significativas apresentam valores superiores a 7 metros.\n\u00c9 tamb\u00e9m not\u00f3ria a exist\u00eancia de uma sazonalidade nos resultados apresentados, com os valores mais elevados de altura significativa a serem maioritariamente registados nos meses de Inverno.\n32\nCap\u00edtulo 2\nMetodologia\nDe forma a realizar a calibra\u00e7\u00e3o do modelo espectral de previs\u00e3o de agita\u00e7\u00e3o SWAN, foi utilizada uma metodologia de calibra\u00e7\u00e3o inversa atrav\u00e9s do modelo MICUT, descrito na sec\u00e7\u00e3o 1.3. Tal como referido na sec\u00e7\u00e3o 1.2, o modelo SWAN apresenta diferentes formula\u00e7\u00f5es para descrever os distintos fen\u00f3menos f\u00edsicos que promovem altera\u00e7\u00f5es no campo de agita\u00e7\u00e3o. Este trabalho tem como objectivo calibrar o modelo na fase de transfer\u00eancia de \u00e1guas profundas para \u00e1guas costeiras, sendo por isso apenas analisados os par\u00e2metros e formula\u00e7\u00f5es que possuem influ\u00eancia directa nos resultados neste tipo de situa\u00e7\u00f5es. Assim sendo, todos os processos de transforma\u00e7\u00e3o da onda em zonas de baixa profundidade, tais como, a rebenta\u00e7\u00e3o induzida pelo fundo, difrac\u00e7\u00e3o e interac\u00e7\u00f5es n\u00e3o lineares entre grupos de tr\u00eas ondas n\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddos no plano de calibra\u00e7\u00e3o.\nA metodologia implementada baseia-se na an\u00e1lise dos processos de transforma\u00e7\u00e3o do campo de agita\u00e7\u00e3o entre um ponto em \u00e1guas profundas, que nos servir\u00e1 como condi\u00e7\u00e3o de fronteira do modelo e a compara\u00e7\u00e3o dos resultados do modelo com dados observacionais obtidos numa localiza\u00e7\u00e3o em \u00e1guas costeiras. Como condi\u00e7\u00e3o de fronteira, foram utilizados os dados obtidos atrav\u00e9s da b\u00f3ia ond\u00f3grafo de Cabo Silleiro (B\u00f3ia PE - Figura 1.9). Esta esta\u00e7\u00e3o ond\u00f3grafo Seawatch, \u00e9 mantida pelos Puertos del Estado e os dados s\u00e3o disponibilizados no s\u00edtio da internet desta institui\u00e7\u00e3o (www.puertos.es). Esta esta\u00e7\u00e3o ond\u00f3grafo, localiza-se na posi\u00e7\u00e3o 42o 7.2\u2019N / 9o 24.0\u2019W (WGS84), a uma profundidade de aproximadamente 320 metros. Para realizar a compara\u00e7\u00e3o com os resultados do modelo, foram utilizados as observa\u00e7\u00f5es da b\u00f3ia ond\u00f3grafo de Leix\u00f5es, mantida pelo Instituto Hidrogr\u00e1fico (B\u00f3ia IH - Figura 1.9). Esta esta\u00e7\u00e3o ond\u00f3grafo Datawell de \u00e1guas pouco profundas, encontra-se\n33\nlocalizada na posi\u00e7\u00e3o 41o 19.0\u2019 N / 8o 59.0\u2019 W (WGS84), a uma profundidade de aproximadamente 80 metros.\nDe forma a possuir uma s\u00e9rie de dados suficientemente abrangente, com diversos epis\u00f3dios de elevada energia, bem como situa\u00e7\u00f5es menos energ\u00e9ticas, foi seleccionado um per\u00edodo de 44 dias, durante o qual obtivemos uma medi\u00e7\u00e3o por hora, o que perfaz 1057 observa\u00e7\u00f5es, em ambas as posi\u00e7\u00f5es acima referidas.\nN\u00e3o existe, at\u00e9 ao momento, para a Costa Portuguesa um conjunto de dados que possua medi\u00e7\u00f5es realizadas offshore e em zonas costeiras, sob a influ\u00eancia directa do mesmo campo de agita\u00e7\u00e3o. Neste momento o Instituto Hidrogr\u00e1fico encontra-se na fase de implementa\u00e7\u00e3o de uma rede de esta\u00e7\u00f5es multiparam\u00e9tricas de \u00e1guas profundas, o que poder\u00e1 ser bastante \u00fatil neste tipo de trabalhos num futuro pr\u00f3ximo.\nDesta forma, torna-se necess\u00e1rio encontrar uma situa\u00e7\u00e3o em que possamos obter dados que nos permitam realizar esta calibra\u00e7\u00e3o com um grau de certeza elevado, apesar de n\u00e3o existir \u00e0 partida, uma grande variabilidade ao longo da zona Norte da Costa Oeste Portuguesa. Assumindo que, se estivermos sob a influ\u00eancia de um campo de agita\u00e7\u00e3o com direc\u00e7\u00f5es de incid\u00eancia do quadrante Norte/Noroeste (que representa a incid\u00eancia dominante nesta regi\u00e3o - ver Sec\u00e7\u00e3o 1.5), podemos assumir que as ondas medidas pela esta\u00e7\u00e3o de Cabo Silleiro, ser\u00e3o de forma bastante aproximada, as ondas que posteriormente ser\u00e3o medidas na esta\u00e7\u00e3o de Leix\u00f5es. Esta constata\u00e7\u00e3o parte do pressuposto que n\u00e3o existe qualquer tipo de barreiras ou estruturas que possam influenciar a agita\u00e7\u00e3o, visto que as duas zonas s\u00e3o bastante similares em termos de morfologia de fundo, extens\u00e3o da plataforma e profundidades (Sec\u00e7\u00e3o 1.4). Caso a agita\u00e7\u00e3o possua direc\u00e7\u00f5es de incid\u00eancia marcadamente de Sul, poder\u00e1 ser bastante problem\u00e1tico para esta abordagem, uma vez que a influ\u00eancia deste tipo de situa\u00e7\u00f5es poder\u00e1 ser dominante na zona de Leix\u00f5es e o mesmo n\u00e3o ocorrer na zona de Cabo Silleiro.\nO per\u00edodo analisado, com in\u00edcio a 22 de Janeiro de 2009 e termo a 7 de Mar\u00e7o de 2009, foi seleccionado n\u00e3o s\u00f3 pela evolu\u00e7\u00e3o da altura significativa (Figura 2.1) e per\u00edodo de pico medidos (Figura 2.2), mas tamb\u00e9m pela direc\u00e7\u00e3o de pico medida (Figura 2.3), apresentando na maioria das observa\u00e7\u00f5es (cerca de 90%) valores correspondentes ao quadrante pretendido (Norte - Noroeste).\nAp\u00f3s ter sido determinado o per\u00edodo de an\u00e1lise acima referido, foi constru\u00edda uma corrida modelo, baseada no modelo SWAN (vers\u00e3o 4072ABCD). Para esta corrida, foi estabelecida uma \u00e1rea delimitada a norte e a oeste pela posi\u00e7\u00e3o da b\u00f3ia de Cabo\n34\nFigura 2.1: Gr\u00e1fico da evolu\u00e7\u00e3o da altura significativa medida nas esta\u00e7\u00f5es ond\u00f3grafo de Cabo Silleiro e de Leix\u00f5es\nSilleiro e a sul determinou-se um limite de aproximadamente 0.3o graus a sul da posi\u00e7\u00e3o da b\u00f3ia de Leix\u00f5es, de forma a evitar qualquer problema de proximidade do limite da grelha computacional (flutua\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas impostas pela fronteira), tal como \u00e9 apresentado na Figura 1.9. Esta grelha computacional, composta por 200x200 pontos, possui uma resolu\u00e7\u00e3o espacial de 500 metros e utiliza uma batime-tria com uma resolu\u00e7\u00e3o espacial de 250 metros. Para estas simula\u00e7\u00f5es foi criada uma grelha do campo de ventos, realizada a partir do modelo ALADIN, mantido pelo Instituto de Meteorologia, com uma resolu\u00e7\u00e3o temporal de 1 hora e uma resolu\u00e7\u00e3o espacial de aproximadamente 8500 metros.\nAs condi\u00e7\u00f5es de fronteira utilizadas pelo modelo s\u00e3o as observa\u00e7\u00f5es realizadas na b\u00f3ia de Cabo Silleiro, com uma resolu\u00e7\u00e3o temporal de 1 hora e que se encontra localizada no canto Noroeste da grelha computacional ( Figura 1.9).\nTal como referido anteriormente, este trabalho tem como objectivos calibrar o modelo SWAN para zonas de transi\u00e7\u00e3o entre \u00e1guas profundas e zonas de \u00e1guas costeiras e comprovar a viabilidade da utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia de calibra\u00e7\u00e3o inversa para\n35\nFigura 2.2: Gr\u00e1fico da evolu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de pico medido nas esta\u00e7\u00f5es ond\u00f3grafo de Cabo Silleiro e de Leix\u00f5es\neste efeito. Como tal, foram definidos um conjunto de par\u00e2metros que possuem maior relevo na evolu\u00e7\u00e3o dos resultados para este tipo de condi\u00e7\u00f5es. Desta forma, optou-se por analisar a varia\u00e7\u00e3o dos resultados, em virtude da altera\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es e respectivos par\u00e2metros de quatro mecanismos f\u00edsicos distintos:\n\u2022\tA gera\u00e7\u00e3o de ondas por ac\u00e7\u00e3o do vento\n\u2022\twhitecapping\n\u2022\tO atrito de fundo\n\u2022\tAs interac\u00e7\u00f5es n\u00e3o lineares entre grupos de quatro ondas - quadruplets.\nPara a gera\u00e7\u00e3o de ondas por ac\u00e7\u00e3o do vento foram utilizadas as formula\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no modelo: Komen et al. (1984), Janssen (1989,1991a) e Westhuysen et al. (2007). O whitecapping est\u00e1 directamente relacionado com a formula\u00e7\u00e3o utilizada para descrever a gera\u00e7\u00e3o de ondas por ac\u00e7\u00e3o do vento, possuindo por isso uma formula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para cada uma das formula\u00e7\u00e3oes acima apresentadas. Para\n36\nFigura 2.3: Gr\u00e1fico da evolu\u00e7\u00e3o da direc\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia medido nas esta\u00e7\u00f5es on-d\u00f3grafo de Cabo Silleiro e de Leix\u00f5es. Estes valores s\u00e3o apresentados em graus, medidos no sentido dos ponteiros do rel\u00f3gio a partir do Norte Geogr\u00e1fico.\ndescrever o atrito de fundo foram utilizadas tamb\u00e9m tr\u00eas formula\u00e7\u00f5es: JONSWAP (Hasselmann et al., 1973), Collins (1972) e Madsen et al. (1988). Para os quadruplets apenas foi utilizada a formula\u00e7\u00e3o DIA (Discrete Interaction Approximation), uma vez que as restantes formula\u00e7\u00f5es ainda se encontram em fase de desenvolvimento. A conjuga\u00e7\u00e3o destas diversas formula\u00e7\u00f5es, originou nove combina\u00e7\u00f5es distintas, que podem ser descritas atrav\u00e9s da Tabela 2.1.\nCada uma destas configura\u00e7\u00f5es anteriormente apresentada, foi sujeita a um processo de calibra\u00e7\u00e3o por metodologia inversa, aplicada atrav\u00e9s do modelo MICUT. Assim sendo foram seleccionados para cada configura\u00e7\u00e3o os par\u00e2metros que poderiam ser calibrados e atribu\u00eddos os valores pr\u00e9-definidos, sugeridos no manual do SWAN (The SWAN Team, 2008b).\nPosteriormente foi criado um intervalo de varia\u00e7\u00e3o para cada um dos par\u00e2metros, impondo assim uma limita\u00e7\u00e3o \u00e0 varia\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros imposta pelo modelo MICUT. Na Tabela 2.2 s\u00e3o apresentados os valores pr\u00e9-definidos e os respectivos intervalos de varia\u00e7\u00e3o.\n37\nTabela 2.1: Configura\u00e7\u00f5es utilizadas nas simula\u00e7\u00f5es, apresentando as diferentes formula\u00e7\u00f5es para a gera\u00e7\u00e3o de ondas por ac\u00e7\u00e3o do vento e para o atrito de fundo.\n\tGera\u00e7\u00e3o\tAtrito de Fundo\nCorrida\tKomen Janssen Westhuysen\tMadsen Collins JONSWAP\nA\t\u2022\t\u2022\nB\t\u2022\t\u2022\nC\t\u2022\t\u2022\nD\t\u2022\t\u2022\nE\t\u2022\t\u2022\nF\t\u2022\t\u2022\nG\t\u2022\t\u2022\nH\t\u2022\t\u2022\nI\t\u2022\t\u2022\nAssim sendo foram analisadas nove configura\u00e7\u00f5es distintas e calibrados oito par\u00e2metros. Para o modo de gera\u00e7\u00e3o de ondas por ac\u00e7\u00e3o do vento foi calibrado o par\u00e2metro de Cavaleri e Malanotte-Rizzoli (acm), que \u00e9 comum a todas as configura\u00e7\u00f5es. Para a formula\u00e7\u00e3o de Komen et al. (1984) foi calibrado o par\u00e2metro Cds-komen, enquanto que para a formula\u00e7\u00e3o de Janssen (1991) foram calibrados os par\u00e2metros C'ds-janssen e 5. Por op\u00e7\u00e3o da equipa respons\u00e1vel pelo modelo SWAN, para a formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen et al. (2007), n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel realizar qualquer ajuste aos par\u00e2metros relativos \u00e0 componente exponencial da gera\u00e7\u00e3o de ondas por ac\u00e7\u00e3o do vento ou ao whitecapping.\nTabela 2.2: Valores pr\u00e9-definidos (iniciais) para cada par\u00e2metro e os seus intervalos de varia\u00e7\u00e3o.\nPar\u00e2metro\tInicial\tM\u00ednimo\tM\u00e1ximo\nacm\t0.0015\t0.001\t0.002\nCds-komen\t2.36 x10-5\t1 x10-5\t1 x10-3\nCds-janssen\t17.0\t10\t20\n\u00f4\t0.5\t0\t1\n^jonswap\t0.067\t0\t0.1\nCcollins\t0.015\t0.005\t0.03\nCmadsen\t0.05\t0.01\t0.2\nA\t0.25\t0.1\t0.9\n38\nPara as formula\u00e7\u00f5es de atrito de fundo foram ajustados os par\u00e2metros Cjonswap para a formula\u00e7\u00e3o de JONSWAP (Hasselmann et al., 1973), o par\u00e2metro Ccollins para a formula\u00e7\u00e3o de Collins (1972) e o par\u00e2metro C'madsen para a formula\u00e7\u00e3o de Madsen et al. (1988). Para as interac\u00e7\u00f5es entre grupos de quatro ondas (quadruplets) apenas foi calibrado o par\u00e2metro A. No entanto alguns dos par\u00e2metros sofreram alguns ajustes nos valores pr\u00e9-definidos, que posteriormente ser\u00e3o descritos no Cap\u00edtulo 4.\n39\nCap\u00edtulo 3\nResultados\nDe forma a validar os resultados obtidos ap\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o do modelo, foi realizada uma compara\u00e7\u00e3o com os dados da b\u00f3ia ond\u00f3grafo de Leix\u00f5es, antes e depois da calibra\u00e7\u00e3o, tal como referido anteriormente. Com o intuito de obter uma an\u00e1lise quantificativa das altera\u00e7\u00f5es obtidas pela calibra\u00e7\u00e3o com o modelo MICUT, foram analisados alguns par\u00e2metros estat\u00edsticos, tais como o erro quadr\u00e1tico m\u00e9dio (RMSE), enviesamento (bias), coeficiente de correla\u00e7\u00e3o (R) e o declive da recta de regress\u00e3o linear (m) de melhor ajuste aos dados.\nAl\u00e9m destes par\u00e2metros foi tamb\u00e9m analisado o scatter index (SI), utilizado de forma a quantificar o desempenho do modelo (Komen et al., 1994). Este par\u00e2metro, que na realidade representa o RMSE normalizado com os valores de observa\u00e7\u00e3o, permite-nos compreender a capacidade do modelo de representar as condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o de forma coerente, uma vez que este par\u00e2metro representa uma normaliza\u00e7\u00e3o do RMSE com a altura significativa. O modelo pode apresentar um erro quadr\u00e1tico m\u00e9dio (RMSE) de 0.4 metros, o que ser\u00e1 um valor bastante aceit\u00e1vel, no entanto, caso a altura m\u00e9dia seja 0.8 m, o scatter index apresentar\u00e1 um valor de 50%, o que na realidade representa um mau resultado. Sendo X os valores obtidos atrav\u00e9s do SWAN e Y os valores medidos na b\u00f3ia ond\u00f3grafo de Leix\u00f5es:\nn\nRMSE =\nN\n- \u00a3 (x, - x)2\n,=1\n(3.1)\n40\nR =\nE ((X - Yi)\nbias = \u2014----------\nn\nn\t__ _____\nE(X - X (Y - Y)\ni=1\n/ n\t__ 2 n\t__ 9\\\n\u00a3(X - X)2 \u00a3(Y, - Y)2\n\\i=1\ti=1\t/\nXY\nm = -=-\nX 2\nSI =\nRMSE\nY\n(3.2)\n(3.3)\n(3.4)\n(3.5)\nNa Tabela 3.1 s\u00e3o apresentados os resultados dos par\u00e2metros estat\u00edsticos referidos anteriormente para as configura\u00e7\u00f5es que correspondem \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de Komen (ver Tabela 2.1). Os resultados obtidos est\u00e3o separados por par\u00e2metro estat\u00edstico analisado (RMSE, R, m, S e bias), por objecto de an\u00e1lise (Altura Significativa ou Per\u00edodo de Pico) e por calibra\u00e7\u00e3o ( calibrado - calibra\u00e7\u00e3o com que se obteve os melhores resultados (menor RMSE); inicial - configura\u00e7\u00e3o do modelo com os par\u00e2metros pr\u00e9-definidos).\nPara a formula\u00e7\u00e3o de Komen, obteve-se uma melhoria bastante significativa na altura significativa (passamos de um RMSE de 0.8 metros para 0.3 metros) para todas as formula\u00e7\u00f5es de atrito de fundo. Al\u00e9m disso o scatter index (SI) passou de 28% para 12%, representando esta uma redu\u00e7\u00e3o para metade do valor inicial. Nos restantes parametros obtivemos uma melhoria similar, com excep\u00e7\u00e3o do valor do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o que se manteve praticamente constante.\nNa Tabela 3.2 s\u00e3o apresentados os resultados da an\u00e1lise estat\u00edstica para a formula\u00e7\u00e3o de Janssen com as diferentes formula\u00e7\u00f5es de atrito de fundo (Figura 3.1).\n41\nTabela 3.1: An\u00e1lise estat\u00edstica dos resultados para as configura\u00e7\u00f5es correspondentes \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de Komen.\nKomen\nAltura Significativa\t\tA\tB\tC\nRMSE (m)\tcalibrado inicial\t0.36 0.80\t0.36 0.80\t0.37 0.82\nR\tcalibrado\t0.98\t0.98\t0.98\n\tinicial\t0.98\t0.98\t0.98\nm\tcalibrado\t1.00\t1.02\t1.02\n\tinicial\t1.18\t1.18\t1.18\nSI\tcalibrado\t12.48\t12.47\t12.63\n(%)\tinicial\t27.77\t27.72\t28.33\nbias\tcalibrado\t0.09\t0.12\t0.14\n(m)\tinicial\t0.73\t0.73\t0.74\nPer\u00edodo de Pico\t\tA\tB\tC\nRMSE\tcalibrado\t2.38\t2.38\t2.37\n(s)\tinicial\t2.39\t2.39\t2.38\nR\tcalibrado\t0.63\t0.63\t0.63\n\tinicial\t0.63\t0.63\t0.63\nm\tcalibrado\t1.14\t1.14\t1.14\n\tinicial\t1.14\t1.14\t1.14\nSI\tcalibrado\t21.19\t21.27\t21.14\n(%)\tinicial\t21.14\t21.16\t21.05\nbias\tcalibrado\t1.72\t1.73\t1.71\n(s)\tinicial\t1.70\t1.71\t1.69\nAp\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o com a formula\u00e7\u00e3o de Janssen n\u00e3o se obtiveram melhorias significativas nos resultados, tanto para a altura significativa como para o per\u00edodo de pico. Como se pode observar pela Tabela 3.2 obtivemos uma ligeira melhoria no RMSE, bem como nos restantes par\u00e2metros estat\u00edsticos, mas n\u00e3o podemos classificar os resultados como positivos, uma vez que ainda continuamos com um scatter index bastante elevado (cerca de 20%).\nOs resultados obtidos com esta formula\u00e7\u00e3o merecem um olhar mais atento, uma vez que existiam \u00e0 partida v\u00e1rias condicionantes que nos impossibilitam de obter melhores resultados com a calibra\u00e7\u00e3o. Estes factos ser\u00e3o discutidos de forma mais aprofundada no cap\u00edtulo destinado \u00e0 discuss\u00e3o dos resultados (Cap\u00edtulo 4).\nNa Tabela 3.3 s\u00e3o apresentados os resultados da an\u00e1lise estat\u00edstica para a formula\u00e7\u00e3o\n42\nTabela 3.2: An\u00e1lise estat\u00edstica dos resultados para as configura\u00e7\u00f5es correspondentes \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de Janssen.\nJanssen\nAltura Significativa\t\tD\tE\tF\nRMSE (m)\tcalibrado inicial\t0.57 0.62\t0.60 0.64\t0.60 0.63\nR\tcalibrado\t0.96\t0.96\t0.96\n\tinicial\t0.96\t0.96\t0.96\nm\tcalibrado\t1.07\t1.08\t1.08\n\tinicial\t1.08\t1.10\t1.09\nSI\tcalibrado\t19.88\t20.72\t20.72\n(%)\tinicial\t21.55\t22.08\t21.74\nbias\tcalibrado\t0.35\t0.39\t0.39\n(m)\tinicial\t0.40\t0.43\t0.41\nPer\u00edodo de Pico\t\tD\tE\tF\nRMSE\tcalibrado\t2.43\t2.45\t2.45\n(s)\tinicial\t2.49\t2.49\t2.53\nR\tcalibrado\t0.62\t0.62\t0.62\n\tinicial\t0.61\t0.60\t0.61\nm\tcalibrado\t1.13\t1.14\t1.14\n\tinicial\t1.13\t1.14\t1.14\nSI\tcalibrado\t21.89\t21.65\t21.65\n(%)\tinicial\t21.98\t21.99\t22.38\nbias\tcalibrado\t1.65\t1.70\t1.70\n(s)\tinicial\t1.63\t1.69\t1.75\nde Westhuysen com as diferentes formula\u00e7\u00f5es de atrito de fundo. Para a formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen, tamb\u00e9m n\u00e3o foi poss\u00edvel melhorar significativamente os resultados do SWAN. As melhorias aqui s\u00e3o pouco significativas, mas importa referir que os resultados desta formula\u00e7\u00e3o com os par\u00e2metros iniciais j\u00e1 s\u00e3o bastante positivos, tal como se pode observar pelo scatter index e RMSE. No entanto \u00e9 not\u00f3ria a melhoria no bias, tendo esta calibra\u00e7\u00e3o melhorado bastante a distribui\u00e7\u00e3o dos valores do modelo, tendo sido poss\u00edvel obter um valor de declive da recta de regress\u00e3o linear igual a 1, o que demonstra uma correcta distribui\u00e7\u00e3o dos valores ao ajuste.\nEsta formula\u00e7\u00e3o \u00e9, neste momento, a que tem sofrido um maior desenvolvimento pela equipa respons\u00e1vel pelo SWAN. Desta forma j\u00e1 seria espect\u00e1vel que obtiv\u00e9ssemos melhores resultados inicias e que a calibra\u00e7\u00e3o fosse menos eficaz. Estes factos ser\u00e3o\n43\nTabela 3.3: An\u00e1lise estat\u00edstica dos resultados para as configura\u00e7\u00f5es correspondentes \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen.\nWesthuysen\nAltura Significativa\t\tG\tH\tI\nRMSE (m)\tcalibrado inicial\t0.35 0.37\t0.35 0.37\t0.35 0.36\nR\tcalibrado\t0.98\t0.98\t0.98\n\tinicial\t0.98\t0.98\t0.98\nm\tcalibrado\t1.00\t1.02\t1.01\n\tinicial\t1.02\t1.03\t1.02\nSI\tcalibrado\t12.26\t12.25\t12.16\n(%)\tinicial\t12.74\t12.74\t12.58\nbias\tcalibrado\t0.05\t0.09\t0.07\n(m)\tinicial\t0.11\t0.13\t0.12\nPer\u00edodo de Pico\t\tG\tH\tI\nRMSE\tcalibrado\t2.37\t2.37\t2.37\n(s)\tinicial\t2.40\t2.38\t2.37\nR\tcalibrado\t0.64\t0.63\t0.63\n\tinicial\t0.64\t0.63\t0.64\nm\tcalibrado\t1.14\t1.14\t1.14\n\tinicial\t1.14\t1.14\t1.14\nSI\tcalibrado\t21.14\t21.11\t20.99\n(%)\tinicial\t21.21\t21.08\t20.98\nbias\tcalibrado\t1.71\t1.71\t1.70\n(s)\tinicial\t1.72\t1.71\t1.70\nabordados em maior pormenor no Cap\u00edtulo 4.\nDe forma a exemplificar de forma mais clara as evolu\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s da calibra-\u00e7\u00e3o ser\u00e3o apresentadas algumas figuras que permitem uma an\u00e1lise mais abrangente dos resultados.\nNa Figura 3.1 s\u00e3o apresentados os gr\u00e1ficos de dispers\u00e3o da altura significativa (Hs) com a formula\u00e7\u00e3o de Komen. Esta figura apresenta os resultados obtidos com as diferentes configura\u00e7\u00f5es, ap\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o e com os par\u00e2metros de iniciais.\nAs melhorias apresentadas na Tabela 3.1 s\u00e3o bastante evidentes ao observarmos os gr\u00e1ficos de dispers\u00e3o para esta formula\u00e7\u00e3o. Apesar de continuar a existir uma ligeira sobrestima\u00e7\u00e3o das alturas significativas, existe uma melhor concord\u00e2ncia nos resul-\n44\nFigura 3.1: Diagramas de dispers\u00e3o para as diferentes configura\u00e7\u00f5es com a formula\u00e7\u00e3o de Komen. S\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es da rectas de regress\u00e3o linear obtidas para a distribui\u00e7\u00e3o dos pontos, passando pela origem (a preto) e a recta de melhor ajuste n\u00e3o passando pela origem (a vermelho).\ntados, tal como apresentado pelos valores de bias e do declive da recta de regress\u00e3o linear. Na Figura 3.2 s\u00e3o apresentados os gr\u00e1ficos de dispers\u00e3o para os resultados obtidos para a formula\u00e7\u00e3o de Janssen, ap\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o e com os par\u00e2metros iniciais. Tal como j\u00e1 tinha sido referido na Tabela 3.2, os resultados demonstram que o mo-\n45\ndelo sobrevaloriza de forma constante os resultados, nunca conseguindo aproximar-se de forma muito significativa das observa\u00e7\u00f5es, em todas as configura\u00e7\u00f5es.\nFigura 3.2: Diagramas de dispers\u00e3o para as diferentes configura\u00e7\u00f5es com a formula\u00e7\u00e3o de Janssen. S\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es da rectas de regress\u00e3o linear obtidas para a distribui\u00e7\u00e3o dos pontos, passando pela origem (a preto) e a recta de melhor ajuste n\u00e3o passando pela origem (a vermelho).\nNa Figura 3.3 s\u00e3o apresentados os gr\u00e1ficos de dispers\u00e3o para os resultados obtidos com as diferentes configura\u00e7\u00f5es, ap\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o e com os par\u00e2metros iniciais, para\n46\na formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen. Nesta figura \u00e9 poss\u00edvel constatar a simetria entre os resultados do modelo e as observa\u00e7\u00f5es, mesmo previamente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o.\nFigura 3.3: Diagramas de dispers\u00e3o para as diferentes configura\u00e7\u00f5es com a formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen . S\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es da rectas de regress\u00e3o linear obtidas para a distribui\u00e7\u00e3o dos pontos, passando pela origem (a preto) e a recta de melhor ajuste n\u00e3o passando pela origem (a vermelho).\nAnalisar os resultados no espa\u00e7o temporal da corrida, permite-nos obter algumas conclus\u00f5es sobre a capacidade do modelo de se ajustar \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do meio e da sua\n47\nrespectiva melhoria atrav\u00e9s da calibra\u00e7\u00e3o. Os resultados obtidos para a formula\u00e7\u00e3o de Komen, v\u00eam por sua vez, comprovar a melhoria obtida com a calibra\u00e7\u00e3o. Nas Figuras 3.4, 3.5 e 3.6 \u00e9 apresentado a evolu\u00e7\u00e3o temporal (ao longo dos 44 dias de modela\u00e7\u00e3o, que correspondem \u00e0s 1057 observa\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias) dos resultados do modelo (ap\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o e com os par\u00e2metros iniciais) com as observa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s da b\u00f3ia ond\u00f3grafo de Leix\u00f5es, sendo not\u00f3ria a diferen\u00e7a existente entre as observa\u00e7\u00f5es e os resultados do modelo anterior \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, facto que \u00e9 ultrapassado ap\u00f3s uma correcta calibra\u00e7\u00e3o.\nFigura 3.4: Compara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados da altura significativa, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Komen - Madsen.\nNestas figuras evidenciam-se principalmente as diferen\u00e7as entre os resultados e as observa\u00e7\u00f5es em situa\u00e7\u00f5es de menor altura significativa. Conv\u00e9m referir, que estas situa\u00e7\u00f5es, s\u00e3o normalmente dominadas por uma agita\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia mais elevada, imposta por sistemas de gera\u00e7\u00e3o local. Por outro lado, os epis\u00f3dios de maior amplitude evidenciam a entrada de ondula\u00e7\u00e3o, de baixa frequ\u00eancia, proveniente de fora do nosso sistema, e s\u00e3o razoavelmente bem representados pelo modelo, mesmo na fase pr\u00e9-calibra\u00e7\u00e3o.\n48\nFigura 3.5: Compara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados da altura significativa, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Komen - Collins.\nFigura 3.6: Compara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados da altura significativa, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Komen - JONSWAP.\nNas Figuras 3.7, 3.8 e 3.9 \u00e9 apresentada a mesma evolu\u00e7\u00e3o temporal, mas neste caso para as corridas correspondentes \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de Janssen. Nestas figuras \u00e9 not\u00f3ria a\n49\nsobrestima\u00e7\u00e3o dos resultados, facto tamb\u00e9m j\u00e1 demonstrado atrav\u00e9s dos par\u00e2metros estat\u00edsticos anteriormente analisados.\nFigura 3.7: Compara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados da altura significativa, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Janssen - Madsen.\nFigura 3.8: Compara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados da altura significativa, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Janssen - Collins.\n50\nFigura 3.9: Compara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados da altura significativa, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Janssen -JONSWAP.\nPor seu lado, para a formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen, os resultados obtidos pelo modelo, seguem de forma bastante coerente as observa\u00e7\u00f5es obtidas pela b\u00f3ia. Nas Figuras 3.10, 3.11 e 3.12 \u00e9 poss\u00edvel constatar a concord\u00e2ncia dos resultados com as observa\u00e7\u00f5es, para as diferentes configura\u00e7\u00f5es, existindo uma diminuta diferen\u00e7a entre o modelo calibrado e com os par\u00e2metros iniciais.\nEsta formula\u00e7\u00e3o consegue acompanhar de forma bastante exacta a evolu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o, passando de condi\u00e7\u00f5es totalmente dominadas por gera\u00e7\u00e3o local, que constituem os per\u00edodos de altura significativa mais reduzida, para epis\u00f3dios de elevada energia, associados \u00e0 entrada de swell no sistema. Esta capacidade de evolu\u00e7\u00e3o torna-se vital para descrever as condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o neste tipo de \u00e1reas, em que a presen\u00e7a de sistemas de ondas de origens diferentes \u00e9 bastante recorrente.\nSer\u00e1 importante referir, que os resultados obtidos com as diferentes formula\u00e7\u00f5es de atrito de fundo s\u00e3o bastante similares. Este facto prende-se com a profundidade a que foram realizadas as observa\u00e7\u00f5es, uma vez que em profundidades mais elevadas a interac\u00e7\u00e3o entre as ondas de superf\u00edcie e o fundo \u00e9 diminuta, reduzindo assim a contribui\u00e7\u00e3o do atrito de fundo para evolu\u00e7\u00e3o do campo de agita\u00e7\u00e3o.\nUma an\u00e1lise importante tamb\u00e9m \u00e9 a evolu\u00e7\u00e3o do RMSE ao longo das corridas. Neste\n51\nFigura 3.10: Compara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados da altura significativa, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Westhuysen -Madsen.\nFigura 3.11: Compara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados da altura significativa, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Westhuysen -Collins.\n52\nFigura 3.12: Compara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados da altura significativa, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Westhuysen -JONSWAP.\ncaso \u00e9 not\u00f3ria a evolu\u00e7\u00e3o nas corridas com a formula\u00e7\u00e3o Komen, nas quais existe um decr\u00e9scimo acentuado do erro ao longo da evolu\u00e7\u00e3o da calibra\u00e7\u00e3o, ao passo que, nas configura\u00e7\u00f5es Janssen e Westhuysen, esta varia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 muito acentuada, tal como \u00e9 apresentado nas Figuras 3.13, 3.14 e 3.15.\nNo caso das calibra\u00e7\u00f5es para a formula\u00e7\u00e3o de Komen (Figura 3.13), \u00e9 not\u00f3ria a evolu\u00e7\u00e3o do processo de calibra\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s uma primeira an\u00e1lise da sensibilidade do modelo, \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de cada um dos par\u00e2metros, o modelo MICUT assume uma rota no espa\u00e7o param\u00e9trico e efectua um salto bastante significativo ao aumentar o par\u00e2metro referente ao whitecapping (Cds-komen).\nNo caso da an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o do erro para a formula\u00e7\u00e3o de Janssen (Figura 3.14) \u00e9 poss\u00edvel identificar a dificuldade do modelo em obter um caminho a seguir. Ao alterar um dos par\u00e2metros obtinha um resultado mais pr\u00f3ximo do pretendido, mas que era automaticamente anulado pela altera\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro seguinte. Esta evolu\u00e7\u00e3o assemelha-se a uma dificuldade nos processos de calibra\u00e7\u00e3o, j\u00e1 referida anteriormente como \u201c hemstitching\u201d, sendo que neste caso os resultados ainda se encontram bastante afastados da zona do objectivo, no espa\u00e7o param\u00e9trico. Para a formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen n\u00e3o existe grande varia\u00e7\u00e3o do RMSE. Importa tamb\u00e9m referir que\n53\nno caso desta formula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o ocorre varia\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro associado ao whitecapping, sendo que nas restantes formula\u00e7\u00f5es, este par\u00e2metro foi o que apresentou uma maior influ\u00eancia sobre os resultados do modelo.\nFigura 3.13: Varia\u00e7\u00e3o do RMSE ao longo do processo de calibra\u00e7\u00e3o, referente \u00e0 altura significativa, para as diferentes configura\u00e7\u00f5es com a formula\u00e7\u00e3o de Komen.\nTal como \u00e9 poss\u00edvel verificar atrav\u00e9s dos resultados apresentados nas Tabelas 3.1,\n3.2\te 3.3, a calibra\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi eficaz para as observa\u00e7\u00f5es do per\u00edodo. Assim sendo n\u00e3o ser\u00e1 relevante apresentar todas as figuras respeitantes a esta an\u00e1lise, uma vez que representam uma s\u00e9rie de repeti\u00e7\u00f5es de resultados. Assim sendo, apenas ser\u00e3o apresentadas as figuras referentes \u00e0s compara\u00e7\u00f5es das observa\u00e7\u00f5es com os resultados do modelo para as corridas A, D e G (Figuras 3.16, 3.17 e 3.18) alem da Figura 3.19, que mostra uma an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o do RMSE para todas as corridas, onde \u00e9 poss\u00edvel verificar, a pequena varia\u00e7\u00e3o obtida com as calibra\u00e7\u00f5es.\n54\nFigura 3.14: Varia\u00e7\u00e3o do RMSE ao longo do processo de calibra\u00e7\u00e3o, referente \u00e0 altura significativa, para as diferentes configura\u00e7\u00f5es com a formula\u00e7\u00e3o de Janssen.\nFigura 3.15: Varia\u00e7\u00e3o do RMSE ao longo do processo de calibra\u00e7\u00e3o, referente \u00e0 altura significativa, para as diferentes configura\u00e7\u00f5es com a formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen.\n55\nFigura 3.16: Compara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados do per\u00edodo de pico, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Komen - Madsen.\nFigura 3.17: Compara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados do per\u00edodo de pico, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Janssen - Madsen.\n56\nFigura 3.18: Compara\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es com os resultados do per\u00edodo de pico, previamente e posteriormente \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, para a configura\u00e7\u00e3o Westhuysen - Madsen.\nFigura 3.19: Varia\u00e7\u00e3o do RMSE referente ao per\u00edodo de pico, para as diferentes configura\u00e7\u00f5es ao longo da calibra\u00e7\u00e3o\n57\nCap\u00edtulo 4\nDiscuss\u00e3o\nA an\u00e1lise quantitativa dos resultados, permite-nos concluir que o m\u00e9todo de calibra-\u00e7\u00e3o aplicado neste trabalho pode ser considerado um m\u00e9todo v\u00e1lido para realizar um melhor ajuste do modelo SWAN \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais que se pretendem analisar. Este facto, no entanto, n\u00e3o pode ser considerado v\u00e1lido para todo os resultados, nem para todas as configura\u00e7\u00f5es. Ao analisarmos os resultados para o per\u00edodo de pico, \u00e9 not\u00f3ria a d\u00e9bil melhoria atingida ap\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o. Neste caso, ser\u00e1 necess\u00e1rio analisar n\u00e3o s\u00f3 os resultados, mas tamb\u00e9m o significado do pr\u00f3prio par\u00e2metro. O per\u00edodo de pico apresenta \u00e0 partida algumas limita\u00e7\u00f5es, visto que estes valores s\u00e3o obtidos atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise descont\u00ednua do espectro de frequ\u00eancias. Ao realizar esta an\u00e1lise, quer a b\u00f3ia, quer o modelo, efectuam uma compartimenta\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias em intervalos de igual extens\u00e3o, sendo apresentado como resultante o valor m\u00e9dio do intervalo onde \u00e9 registado o valor de energia mais elevado. Este facto gera por si s\u00f3 uma descompensa\u00e7\u00e3o entre os resultados do modelo e da b\u00f3ia, uma vez que os intervalos considerados n\u00e3o s\u00e3o os mesmos. No entanto conv\u00eam referir que, apesar da calibra\u00e7\u00e3o n\u00e3o ter conseguido melhorar significativamente os resultados do per\u00edodo de pico, o modelo SWAN implementado para estes testes segue a tend\u00eancia apresentada na literatura, sendo os valores de RMSE bastante pr\u00f3ximos dos valores apresentados por outros autores (Booij et al. (1999), Dykes et al. (2009), Garcia et al. (2005), Holthuijsen (2007), Pires-Silva et al. (2002), Ris et al. (1999), Rogers (2005), Rogers et al. (2007), Rusu et al. (2008a), Rusu et al. (2008b)).\nA pequena varia\u00e7\u00e3o dos resultados poder\u00e1 indicar que o per\u00edodo de pico poder\u00e1 ser pouco sens\u00edvel aos par\u00e2metros ajustados no decorrer da calibra\u00e7\u00e3o. No entanto torna-se evidente, que em trabalhos posteriores, a op\u00e7\u00e3o de analisar os par\u00e2metros\n58\nintegrais do espectro n\u00e3o \u00e9 a op\u00e7\u00e3o mais vi\u00e1vel, sendo por isso de equacionar a an\u00e1lise do espectro na sua totalidade (uma op\u00e7\u00e3o que neste momento n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel de realizar com a b\u00f3ia de Leix\u00f5es).\nPara a formula\u00e7\u00e3o de Komen, os resultados obtidos s\u00e3o bastante positivos. Al\u00e9m da melhoria evidente nos valores de RMSE absoluto, ser\u00e1 necess\u00e1rio analisar tamb\u00e9m as melhorias no Scatter Index (SI). As melhorias apresentadas pela calibra\u00e7\u00e3o do modelo s\u00e3o bastante significativas e traduzem de forma correcta as condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o na \u00e1rea analisada. Ao analisarmos as Figuras 3.4, 3.5 e 3.6, torna-se percept\u00edvel que os termos dissipativos est\u00e3o, com a configura\u00e7\u00e3o pr\u00e9-estabelecida do modelo, a ser subvalorizados. Ap\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o, e com o subsequente aumento do termo de dissipa\u00e7\u00e3o por whitecapping, os valores ajustam-se de forma mais correcta \u00e0s observa\u00e7\u00f5es.\nEste estudo apresenta, para esta formula\u00e7\u00e3o, um novo conjunto de par\u00e2metros, que se ajustam de forma mais coerente aos resultados obtidos neste per\u00edodo. No entanto os valores obtidos n\u00e3o dever\u00e3o ser interpretados como um valor fixo, o qual n\u00e3o dever\u00e1 sofrer subsequentes ajustes. Se analisarmos os valores obtidos para os diferentes par\u00e2metros calibrados, para a formula\u00e7\u00e3o de Komen (ver Tabela 4.1), \u00e9 facilmente percept\u00edvel a varia\u00e7\u00e3o que o mesmo par\u00e2metro sofre em diferentes configura\u00e7\u00f5es. Este facto prende-se com a necessidade do modelo MICUT ajustar os termos fonte (os termos de gera\u00e7\u00e3o) e sumidouro (termos de atrito de fundo e de whitecapping) de forma a encontrar o melhor ajuste entre os resultados do modelo e as observa\u00e7\u00f5es da b\u00f3ia. Como esta busca \u00e9 feita de uma forma semi-estoc\u00e1stica podemos estar perante uma situa\u00e7\u00e3o em que o ajuste deixe de possuir significado f\u00edsico. Poder\u00e1 ocorrer com a calibra\u00e7\u00e3o, um aumento exagerado dos termos fonte e uma posterior diminui\u00e7\u00e3o dos termos de dissipa\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o seria necess\u00e1ria, caso o aumento dos termos fonte fosse mais reduzido. No entanto importa real\u00e7ar os resultados obtidos com este processo, uma vez que a configura\u00e7\u00e3o inicial das formula\u00e7\u00f5es utilizadas no SWAN, \u00e9 realizada em condi\u00e7\u00f5es bastante distintas das condi\u00e7\u00f5es apresentadas neste trabalho.\nA varia\u00e7\u00e3o do termo de calibra\u00e7\u00e3o correspondente aos quadruplets (A) n\u00e3o apresenta grandes altera\u00e7\u00f5es nos resultados. Foi realizado um teste de controlo, em que se fixou este termo com o valor pr\u00e9-definido e n\u00e3o foram notadas altera\u00e7\u00f5es significativas nos resultados. A utiliza\u00e7\u00e3o de uma t\u00e9cnica mais robusta, tal como o m\u00e9todo de Webb-Resio-Tracy (WRT), poder\u00e1 resolver de forma mais correcta este fen\u00f3meno, sendo que neste momento o balan\u00e7o entre os ganhos em termos de exactid\u00e3o e o aumento\n59\ndo esfor\u00e7o computacional n\u00e3o \u00e9 ainda positivo (Westhuysen et al., 2007).\nAs diferentes formula\u00e7\u00f5es utilizadas para descrever o atrito de fundo, n\u00e3o possuem, tal como era esperado, uma grande influ\u00eancia nos resultados. \u00c0s profundidades a que foram realizadas as medi\u00e7\u00f5es (a b\u00f3ia de Leix\u00f5es encontra-se fundeada a aproximadamente a 80 metros de profundidade) a contribui\u00e7\u00e3o do atrito de fundo, para a dissipa\u00e7\u00e3o da energia das ondas de superf\u00edcie \u00e9 bastante diminuta. Por\u00e9m, este processo, ir\u00e1 assumir grande import\u00e2ncia em zonas de profundidade mais reduzida. Assim sendo, ser\u00e1 necess\u00e1rio avaliar de forma mais aprofundada, as implica\u00e7\u00f5es de realizar altera\u00e7\u00f5es aos valores pr\u00e9-definidos destes par\u00e2metros, atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o dos resultados do modelo, com medi\u00e7\u00f5es realizadas a profundidades mais reduzidas.\nTabela 4.1: Valores de pr\u00e9-definidos (iniciais) para cada par\u00e2metro e os novos par\u00e2metros calculados ap\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o (best) para a formula\u00e7\u00e3o de Komen. Os par\u00e2metros est\u00e3o divididos por configura\u00e7\u00e3o, variando entre si a formula\u00e7\u00e3o para o atrito de fundo (Atrito).\nConfigura\u00e7\u00e3o\t\tCds-komen\tacm\tAtrito\tA\nMadsen\tcalibrado\t0.0002\t0.0014\t0.0963\t0.1729\n\tiniciais\t0.0000236\t0.0015\t0.05\t0.25\nCollins\tcalibrado\t0.0001\t0.0020\t0.03\t0.1\n\tiniciais\t0.0000236\t0.0015\t0.015\t0.25\nJONSWAP\tcalibrado\t0.0001\t0.0010\t0.067\t0.1395\n\tiniciais\t0.0000236\t0.0015\t0.097\t0.25\nNa Tabela 4.2 s\u00e3o apresentados os par\u00e2metros obtidos ap\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m os valores pr\u00e9-definidos. Analisando as duas tabelas em conjunto (4.1 e 4.2) tornase percept\u00edvel, que as altera\u00e7\u00f5es principais nos resultados do modelo, se devem \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do termo associado ao whitecapping. Nas calibra\u00e7\u00f5es da formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen, o termo correspondente ao whitecapping est\u00e1 fixo, uma vez que o modelo n\u00e3o nos permite alterar o seu valor.\nNestas calibra\u00e7\u00f5es apenas s\u00e3o alterados os termos correspondentes ao crescimento por ac\u00e7\u00e3o do vento (acm), atrito de fundo e quadruplets (A). Mesmo ap\u00f3s uma varia\u00e7\u00e3o destes par\u00e2metros para os seus limites m\u00e1ximos (ver Tabela 2.2), os resultados mant\u00eam-se praticamente inalterados, enquanto que com a calibra\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o de Komen, a mesma varia\u00e7\u00e3o aliada ao ajuste do termo de whitecapping, produz\n60\numa melhoria significativa nos resultados, comprovando que este termo dever\u00e1 ser o principal respons\u00e1vel pela melhoria obtida com o ajuste.\nTabela 4.2: Valores de pr\u00e9-definidos (iniciais) para cada par\u00e2metro e os novos par\u00e2metros calculados ap\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o (best) para a formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen. Os par\u00e2metros est\u00e3o divididos por configura\u00e7\u00e3o, variando entre si a formula\u00e7\u00e3o para o atrito de fundo (Atrito).\nConfigura\u00e7\u00e3o\t\tacm\tAtrito\tA\nMadsen\tcalibrado\t0.000043\t0.20\t0.11\n\tiniciais\t0.0015\t0.05\t0.25\nCollins\tcalibrado\t0.000064\t0.03\t0.10\n\tiniciais\t0.0015\t0.015\t0.25\nJONSWAP\tcalibrado\t0.0020\t0.067\t0.10\n\tiniciais\t0.0015\t0.10\t0.25\nNuma primeira an\u00e1lise podemos referir que, para a formula\u00e7\u00e3o de Komen obtiveram-se melhores resultados ap\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o do modelo, enquanto que para a formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen esta melhoria n\u00e3o foi atingida. No entanto esta formula\u00e7\u00e3o (Westhuysen) j\u00e1 apresenta por defeito resultados com um grau de exactid\u00e3o bastante elevado. Esta formula\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante mais recente do que as restantes e como tal ainda n\u00e3o possui uma s\u00e9rie de trabalhos de valida\u00e7\u00e3o que permitam aferir a sua real capacidade. O trabalho mais recente apresentado pelos autores (Westhuysen et al., 2007), descreve os processos de calibra\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o, sendo estes testes realizados em zonas de fetch limitado, zonas de profundidade reduzida e um teste numa zona de plataforma continental, em que a presen\u00e7a de swell assume um papel importante nas condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o incidentes. Este caso, que apresenta grandes similaridades (em termos de condi\u00e7\u00f5es ambientais) com o trabalho aqui apresentado, demonstranda a viabilidade desta formula\u00e7\u00e3o. Neste caso o modelo foi testado em situa\u00e7\u00f5es com e sem a influ\u00eancia de swell proveniente do exterior do sistema. Em situa\u00e7\u00f5es sem a influ\u00eancia de swell, ambas as formula\u00e7\u00f5es (Komen e Westhuysen) respondem de forma satisfat\u00f3ria, havendo uma boa correla\u00e7\u00e3o entre os resultados obtidos e as observa\u00e7\u00f5es. Ao ser adicionado a entrada de ondula\u00e7\u00e3o do exterior do sistema, ocorre uma diminui\u00e7\u00e3o da concord\u00e2ncia dos resultados obtidos com a formula\u00e7\u00e3o de Komen, enquanto que a formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen continua a representar as observa\u00e7\u00f5es de forma correcta. Com a formula\u00e7\u00e3o de Komen e na presen\u00e7a de swell, a frequ\u00eancia de pico (em compara\u00e7\u00e3o com a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o sem a presen\u00e7a de swell) e a cauda do espectro na zona das altas frequ\u00eancias, duplicam,\n61\nem termos energ\u00e9ticos. Al\u00e9m deste incremento, a frequ\u00eancia de pico da componente de ondula\u00e7\u00e3o sofre um transporte para frequ\u00eancias mais baixas. Este shift em frequ\u00eancia, acaba por compensar o incremente excessivo de energia imposto pela componente de gera\u00e7\u00e3o local, impedindo assim que se obtenham valores completamente despropositados. No entanto este ganho, acaba por ser pouco claro, uma vez que a transfer\u00eancia espectral efectuada eleva a import\u00e2ncia do swell no sistema, o que diminui a declividade espectral. Sabendo que na formula\u00e7\u00e3o de Komen, a taxa de whitecapping \u00e9 calculada com base nesta premissa (ver Equa\u00e7\u00e3o (1.36)), ocorrer\u00e1 um crescimento exagerado das ondas, ou de uma forma mais correcta, existe uma subestima\u00e7\u00e3o da dissipa\u00e7\u00e3o de energia por whitecapping. Este facto tamb\u00e9m \u00e9 demonstrado pelo trabalho de Ardhuin e Jenkins (2006), neste caso com base em diferentes modelos, mas que utilizam a mesma formula\u00e7\u00e3o de base (Komen). Pelo contr\u00e1rio, com a formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen, o modelo n\u00e3o altera significativamente a sua exactid\u00e3o na presen\u00e7a de swell, uma vez que a formula\u00e7\u00e3o baseia-se no n\u00famero de onda (k) para calcular a taxa de dissipa\u00e7\u00e3o de energia (ver Equa\u00e7\u00e3o (1.41)) e n\u00e3o em valores espectrais m\u00e9dios, como a declividade espectral. Este facto permite que a formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen mantenha o mesmo desempenho na presen\u00e7a de swell, o que no caso espec\u00edfico da Costa Oeste Portuguesa, poder\u00e1 representar a grande maioria das situa\u00e7\u00f5es observadas.\nAp\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o efectuada com este trabalho, e tendo sido alcan\u00e7ados de forma bastante aproximada, os mesmos resultados com ambas as formula\u00e7\u00f5es, seria bastante interessante realizar este mesmo tipo de teste, analisando a resposta do sistema \u00e0 presen\u00e7a ou aus\u00eancia de swell. Infelizmente, os dados dispon\u00edveis das b\u00f3ias ond\u00f3-grafo, n\u00e3o nos permitem obter o espectro na sua totalidade, sendo apenas poss\u00edvel a an\u00e1lise de par\u00e2metros integrais do espectro. Este ser\u00e1, sem d\u00favida, um factor a equacionar em trabalhos futuros.\nOs recentes resultados obtidos com esta formula\u00e7\u00e3o t\u00eam dominado a evolu\u00e7\u00e3o do modelo. Neste momento, a abordagem da equipa respons\u00e1vel pelo seu desenvolvimento, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formula\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o de ondas por ac\u00e7\u00e3o do vento, centra-se no desenvolvimento e aperfei\u00e7oamento da formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen. Com a aposta nesta metodologia, as outras formula\u00e7\u00f5es (Komen e Janssen) n\u00e3o t\u00eam sido melhoradas, sendo que ap\u00f3s a vers\u00e3o 40.41, a formula\u00e7\u00e3o de Janssen apresenta resultados muito inconstantes e muito pouco realistas, com valores de RMSE (para a \u00e1rea de estudo apresentada neste trabalho) da ordem dos 6 metros, utilizando os par\u00e2metros pr\u00e9-definidos. Com este tipo de resultados, o modelo MICUT \u00e9 incapaz de realizar\n62\numa calibra\u00e7\u00e3o correcta, uma vez que mesmo utilizando a totalidade do intervalo de varia\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros previamente definidos, n\u00e3o \u00e9 capaz de convergir para uma solu\u00e7\u00e3o minimamente aceit\u00e1vel. Assim sendo foi necess\u00e1rio realizar uma ca-libra\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, alterando os par\u00e2metros pr\u00e9-definidos e o seu respectivo intervalo de varia\u00e7\u00e3o. Desta forma, e apesar do valor indicado para o par\u00e2metro Cds-janssen no manual ser de 4.5, foi determinado (atrav\u00e9s de um ajuste manual pr\u00e9vio) que o valor real inicial deveria ser aproximadamente 17. Este facto levanta uma s\u00e9rie de d\u00favidas no decorrer deste processo, uma vez que este novo valor inicial, \u00e9 uma aproxima\u00e7\u00e3o encontrada ap\u00f3s uma s\u00e9rie de testes e n\u00e3o corresponde ao valor calculado analiticamente no processo de constru\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o. Desta forma, a fiabilidade desta formula\u00e7\u00e3o e da continuidade da sua utiliza\u00e7\u00e3o de forma operacional ficam seriamente comprometidas. Torna-se relevante referir que esta formula\u00e7\u00e3o em vers\u00f5es anteriores, nomeadamente at\u00e9 \u00e0 vers\u00e3o 40.41, apresentava valores de RMSE menores do que a formula\u00e7\u00e3o de Komen, sendo por isso a mais utilizada em termos operacionais (Rusu et al., 2008b). Assim sendo, torna-se necess\u00e1rio n\u00e3o considerar os resultados obtidos com a formula\u00e7\u00e3o de Janssen como v\u00e1lidos para este estudo, sendo necess\u00e1rio por parte da equipa de desenvolvimento, a realiza\u00e7\u00e3o uma an\u00e1lise ao c\u00f3digo do modelo, a fim de verificar a exist\u00eancia de algum erro nesta formula\u00e7\u00e3o, entretanto criado com as altera\u00e7\u00f5es impostas pelas novas vers\u00f5es.\n63\nCap\u00edtulo 5\nConclus\u00f5es\nCom este trabalho comprova-se a exequibilidade da calibra\u00e7\u00e3o de um modelo espectral de previs\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da metodologia de calibra\u00e7\u00e3o inversa. Apesar dos resultados apresentados para a formula\u00e7\u00e3o de Janssen que, tal como foi descrito, apresenta erros graves, a formula\u00e7\u00e3o de Komen foi visivelmente melhorada atrav\u00e9s da calibra\u00e7\u00e3o. A redu\u00e7\u00e3o do scatter index e do RMSE para valores similares aos apresentados por outros autores, e aos obtidos atrav\u00e9s da formula\u00e7\u00e3o de Westhuy-sen, comprovam este facto. Comprovou-se tamb\u00e9m, atrav\u00e9s dos resultados obtidos, a depend\u00eancia directa desta formula\u00e7\u00e3o (Komen) na entrada de swell no sistema, e as suas implica\u00e7\u00f5es na avalia\u00e7\u00e3o correcta do crescimento das ondas provocado pelo vento e respectiva dissipa\u00e7\u00e3o de energia por whitecapping. Ap\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o, foi encontrado um novo conjunto de par\u00e2metros, que melhor representam as condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o esperadas.\nUm dos factores mais importantes na escolha deste tipo de metodologias de ca-libra\u00e7\u00e3o, \u00e9 a necessidade de se efectuar um trabalho de p\u00f3s-processamento menos complexo. Devido \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o deste processo, o tempo envolvido na an\u00e1lise dos resultados \u00e9 reduzido drasticamente, tornando-se assim poss\u00edvel despender mais tempo no esfor\u00e7o computacional, ou realizar um maior n\u00famero de testes. Este trabalho vem comprovar, a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica na calibra\u00e7\u00e3o do modelo SWAN, abrindo assim caminho a calibra\u00e7\u00f5es posteriores, de outro tipo de formula\u00e7\u00f5es, ou analisando diferentes fen\u00f3menos n\u00e3o abrangidos por este estudo.\nA an\u00e1lise dos resultados obtidos para o per\u00edodo de pico apontam em duas direc\u00e7\u00f5es distintas. Numa primeira an\u00e1lise, os par\u00e2metros analisados n\u00e3o influenciam de forma significativa a varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de pico. No entanto, ser\u00e1 necess\u00e1rio analisar de\n64\nforma mais aprofundada os shifts em frequ\u00eancias, impostos pela entrada de swell no sistema (no caso da formula\u00e7\u00e3o de Komen) e tamb\u00e9m pelas interac\u00e7\u00f5es entre grupos de ondas (neste caso os quadruplets). Uma an\u00e1lise do espectro, em detrimento da an\u00e1lise de par\u00e2metros integrais do espectro, como foi realizado, poder\u00e1 elucidarnos um pouco melhor sobre estas transfer\u00eancias de energia entre frequ\u00eancias. A utiliza\u00e7\u00e3o de uma formula\u00e7\u00e3o mais exacta, na descri\u00e7\u00e3o dos quadruplets (como o m\u00e9todo de Webb-Resio-Tracy), poder\u00e1 apresentar algumas melhorias neste campo, embora neste momento, esta t\u00e9cnica ainda n\u00e3o seja computacionalmente eficiente, sendo por isso proibitiva em termos operacionais.\nA formula\u00e7\u00e3o de Westhuysen apresenta resultados bastante satisfat\u00f3rios, sendo neste momento a melhor op\u00e7\u00e3o, para a previs\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do modelo SWAN. Com esta formula\u00e7\u00e3o elimina-se a depend\u00eancia da declividade espectral, na avalia\u00e7\u00e3o da dissipa\u00e7\u00e3o de energia por rebenta\u00e7\u00e3o parcial (whitecapping), o que permite a an\u00e1lise de sistemas de agita\u00e7\u00e3o complexos, com a presen\u00e7a de ondas de gera\u00e7\u00e3o local e swell. Este trabalho vem desta forma, validar esta formula\u00e7\u00e3o para as condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o presentes na Costa Oeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, apresentando assim uma melhoria significativa nos resultados, em detrimento da utiliza\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o de Komen, ou Janssen.\n65\nBibliografia\nAlves, J. e Banner, M., 2003. Performance of a saturation-based dissipation-rate source term in modelling the fetch-limited evolution of wind waves, Journal of Physical Oceanography, 33, 1274-1298.\nArdhuin, F. e Jenkins, A., 2006. On the interaction of surface waves and upper ocean turbulence, Journal of Physical Oceanography, 36, 551-557.\nBattjes, J. e Janssen, J., 1978. Energy loss and set-up due to breaking of random waves, Proc. of the 16th International Conference of Coastal Engineering, 569-587.\nBooij, N., R. C. Ris and L. H. Holthuijsen, 1999. A third-generation wave model for coastal regions, Part I, Model description and validation. Journal of Geophysical Research, 104, 7649-7666.\nBroyden, C., 1965. A class of methods for solving nonlinear simultaneous equations. Math. Comput. 19, 577-593.\nBouws, E. e Komen, G., 1983. On the balance between growth and dissipation in an extreme, depth-limited wind-sea in the southern North Sea. Journal of Geophysical Research, 87, 5718-5722.\nCavaleri, L. e Malanotte-Rizzoli, P., 1981. Wind wave prediction in shallow water: Theory and applications. Journal of Geophysical Research, 86, C11, 10961-10973.\nCollins, J., 1972. Prediction of shallow water spectra, Journal of Geophysical Research, 77, 15, 2693-2707.\nCosta, M. e Esteves, R., 2008. Clima de Agita\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima na Costa Oeste de Portugal Continental. XI Jornadas T\u00e9cnicas de Engenharia Naval - O Sector Mar\u00edtimo Portugu\u00eas. Instituto Superior T\u00e9cnico, Lisboa.\nDias, J., 1987. Din\u00e2mica Sedimentar e Evolu\u00e7\u00e3o Recente da Plataforma Continental Portuguesa Setentrional. Universidade de Lisboa, Lisboa.\n66\nBIBLIOGRAFIA\nBIBLIOGRAFIA\nDias, J., Jouanneau, J., Ara\u00fajo, M. , Drago, T., Garcia, C., Gonzalez, R., Oliveira,\nA., Rodrigues, A., Vitorino, J., Weber, O., 2002. Present day sedimentary processes on the northern Iberian shelf. Progress in Oceanography, 52(2-4), 249-259.\nDingemans, M., 1997. Water wave propagation over uneven bottoms. Advanced Series on Ocean Engenineering, Volume 13, 1a edi\u00e7\u00e3o, World Scientific, Singapore.\nDoherty, J., 2004. PEST: Model-Independent Parameter Estimation. User Manual. 5a Edi\u00e7\u00e3o. Watermark Numerical Computing.\nDykes, J., Hsu, Y, Rogers, W., 2002. The Development of an Operational SWAN Model for NGLI. Oceans '02 MTS/IEEE, 2, 859-866.\nDykes, J., Wang, D., Book, J., 2009. An evaluation of a high-resolution operational wave forecasting system in the Adriatic Sea. Journal of Marine Systems, doi:10.1016/j.jmarsys.2009.01.027.\nEldeberky, Y., 1996. Nonlinear transformation of wave spectra in the nearshore zone, Tese de Doutoramento, Delft University of Technology, Delft.\nGarcia, P., Balseiro, C., Penabad, E., G\u00f3mez, B. and P\u00e9rez-mu\u00f1uzuri, V., 2005. One year validation of wave forecasting at Galician coast. Journal of Atmospheric and Ocean Science, 10(4), 407-419.\nHasselmann, K., Barnett, T., Bouws, E., Carlson, H., Cartwright, D., Enke, K., Ewing, J., Gienapp, H., Hasselmann, D., Kruseman, P., Meerburg, A., M\u00fcller, P., Olbers, D., Richter, K., Sell, W., H., Walden, 1973. Measurements of wind-wave growth and swell decay during the Joint North Sea Wave Project (JONSWAP), Deutsche Hydrographic Zeitschrift. Suplemento 12, A8.\nHasselmann, K., 1974. On the spectral dissipation of ocean waves due to whitecapping, Boundary-Layer Meteorology. 6, 1-2, 107-127.\nHasselmann, S., Hasselmann, K., Allender, J., Barnett, T., 1985. Computations and parameterizations of the nonlinear energy transfer in a gravity wave spectrum. Part II: Parameterizations of the nonlinear transfer for application in wave models, Journal of Physical Oceanography., 15, 11, 1378-1391\nHolthuijsen, L., 2007. Waves in Oceanic and Coastal Waters. 1a edi\u00e7\u00e3o, Cambridge University Press, Cambridge.\n67\nBIBLIOGRAFIA\nBIBLIOGRAFIA\nJanssen, P, 1991. Quasi-linear theory of wind-wave generation applied to wave forecasting, Journal of Physical Oceanography. 21, 1631-1642.\nKomen, G., Hasselmann, S., Hasselmann, K., 1984. On the existence of a fully developed wind-sea spectrum, Journal of Physical Oceanography. 14, 1271-1285.\nKomen, G., Cavaleri, L., Donelan, M., Hasselman, K., Hasselman, S., Janssen, P., 1994. Dynamics and Modelling of Ocean Waves. 1a edi\u00e7\u00e3o, Cambridge University Press, Cambridge.\nLevenberg, K., 1944. A method for the solution of certain non-linear problems in least squares. Q. Appl. Math., 2, 164-168.\nMadsen, O., Poon, Y., Graber, H., 1988. Spectral wave attenuation by bottom friction: Theory, Proc. 21th Int. Conf. Coastal Engineering, ASCE, 492-504.\nMarquardt, D., 1963. An algorithm for least-squares estimation of nonlinear parameters. Journal of the Society of Industrial and Applied Mathematics, v11, 2, 431-441.\nOu, S., Liau, J., Hsu, T., Tzang, S., 2002. Simulating typhoon waves by SWAN wave model in coastal waters of Taiwan. Ocean Engineering, 29,947-971.\nPires-Silva, A., Makarynskyy, O., Monbaliu, J., Ventura-Soares, C., Coelho, E.,\n2002.\tWam/Swan Simulations in an Open Coast: Comparisons with ADCP Measurements. Littoral 2002, The Changing Coast - EUROCOAST, 169-173.\nPierson, W. e Moskowitz, L., 1964. A proposed spectral form for fully developed wind seas based on the similarity theory of S.A. Kitaigorodskii, Journal of Geophysical Research, 69, 24, 5181-5190.\nRis, R., Holthuijsen, L. and Booij, N., 1999. A third-generation wave model for coastal regions, 2. Verification. Journal of Geophysical Research, 104, 7667- 7681.\nRogers, W., Kaihatu, J., Petit, H., Booij, N., Holthuijsen, L., 2002. Diffusion reduction in an arbitrary scale third generation wind wave model. Ocean Engineering, 29, 1357-1390.\nRogers, W., 2005. Validation of three sub-regional-scale, wave forecasting systems created by the naval research laboratory for the national weather service coastal storms program. CSI Validation Report, Naval Research Laboratory, 66p.\n68\nBIBLIOGRAFIA\nBIBLIOGRAFIA\nRogers , W., Kaihatu, J., Hsu , L., Jensen , R., Dykes , J., Holland, K., 2007. Forecasting and hindcasting waves with the SWAN model in the Southern California Bight. Coastal Engineering, 54, 1-15.\nRusu, E., Pilar, P. and Soares, C., 2008a. Evaluation of the wave conditions in Madeira Archipelago with spectral models. Coastal Engineering, 35, 1357- 1371\nRusu,L., Pilar, P., Guedes Soares, C., 2008b. Hindcast of the wave conditions along the west Iberian coast. Coastal Engineering, 55, 906-919.\nSansana Silva, F., Pinto, J., Almeida, S., 2009. Operational Wave Forecast System for the Portuguese Coast. Journal of Coastal Research, SI 56, 1055-1059.\nSkahill, B., Baggett, J., Frankenstein, S., Downer, C., 2009. More efficient PEST compatible model independent model calibration. Environmental Modelling and Software, 24, 517 - 529.\nThe SWAN Team, 2008a. SWAN Scientific and Technical Documentation. SWAN Cycle III version 40.72A. Delft University of Technology, Delft.\nThe SWAN Team, 2008b. SWAN User Manual. SWAN Cycle III version 40.72A. Delft University of Technology, Delft.\nThe WISE Group, 2007. Wave modelling - The state of the art. Progress in Oceanography, 75, 603-674.\nThurman, H., A. Trujillo, 1999. Essentials of Oceanography. 6a edi\u00e7\u00e3o, Prentice Hall, New Jersey.\nTolman, H., 1992. Effects of numerics on the physics in a third-generation wind-wave model. Journal of Geophysical Research, 22, 10, 1095-1111.\nTolman, H., 2002a. Alleviating the Garden Sprinkler Effect in wind wave models. Ocean Modelling, 4, 269-289.\nTolman, H., 2002b. User manual and system documentation of WAVEWATCH-III version 2.22. NOAA/NWS/NCEP/OMB Technical Note 222, 133p.\nTucker, M., 1991. Waves in Ocean Engineering - measurement, analysis, interpretation. Ellis Horwood Series in Marine Science, 1a edi\u00e7\u00e3o, Ellis Horwood Limited, West Sussex.\n69\nBIBLIOGRAFIA\nBIBLIOGRAFIA\nvan Vledder, G., 2006. The WRT method for the computation of non-linear four-wave interactions in discrete spectral wave models. Coastal Engineering, 53, 223242.\nWAMDI group, 1988: The WAM model \u2014 a third generation ocean wave prediction model, Journal of Geophysical Research, 18, 1775\u20141810.\nVan der Westhuysen, A., Zijlema, M., Battjes, J., 2006. Nonlinear saturation-based whitecapping dissipation in SWAN for deep and shallow water. Coastal Engineering, 54, 151-171.\nWinterwerp, J., de Graaff , R., Groeneweg, J., Luijendijk, A., 2007. Modelling of wave damping at Guyana mud coast. Coastal Engineering, 54, 249-261.\nWu, J., 1982. Wind-stress coefficients over sea surface from breeze to hurricane, Journal of Geophysical Research, 87, C12, 9704-9706.\nYan, L., 1987. An improved wind input source term for third generation ocean wave modelling, Scientific report WR-No 87-8, De Bilt, The Netherlands.\n70"}]}}}