{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19875"}, {"@name": "filename", "#text": "3301_hatsumura_pm_me_ilha_sub.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \nFACULDADE DE ENGENHARIA \nCAMPUS DE ILHA SOLTEIRA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPAULA MARIKO HATSUMURA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nSUBS\u00cdDIOS PARA ELABORA\u00c7\u00c3O DE PROJETO DE PAGAMENTO POR \nSERVI\u00c7OS AMBIENTAIS NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO MANANCIAL DO ALTO \nCURSO DO RIO SANTO ANAST\u00c1CIO - UGRHI PONTAL DO PARANAPANEMA - \n\nESTADO DE S\u00c3O PAULO - BRASIL \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nIlha Solteira  \n2018\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nPAULA MARIKO HATSUMURA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nSUBS\u00cdDIOS PARA ELABORA\u00c7\u00c3O DE PROJETO DE PAGAMENTO POR \nSERVI\u00c7OS AMBIENTAIS NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO MANANCIAL DO ALTO \nCURSO DO RIO SANTO ANAST\u00c1CIO - UGRHI PONTAL DO PARANAPANEMA - \n\nESTADO DE S\u00c3O PAULO - BRASIL \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nProjeto T\u00e9cnico apresentado \u00e0 Faculdade \nde Engenharia do Campus de Ilha Solteira \n\u2013 UNESP, como parte dos requisitos para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Gest\u00e3o e \nRegula\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos \u2013 \nPROF\u00c1GUA, \u00e1rea: Instrumentos da \nPol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos. \n \n \n \n\nProf. Dr. Antonio Cezar Leal \nOrientador \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nIlha Solteira  \n2018\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n.  \n\n. \n \n \n \n \n \n \n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA  \nDesenvolvido pelo Servi\u00e7o T\u00e9cnico de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o  \n\n \n \n \n \n\nHatsumura, Paula Mariko.  \nH365s       Subs\u00eddios para elabora\u00e7\u00e3o de projeto de pagamento por servi\u00e7os ambientais \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio - UGRHI \nPontal do Paranapanema - Estado de S\u00e3o Paulo - Brasil / Paula Mariko \nHatsumura. -- Ilha Solteira: [s.n.], 2018  \n\n132 f. : il. \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual Paulista. Faculdade de \n\nEngenharia. \u00c1rea de conhecimento: Recursos H\u00eddricos, 2018 \n\n \nOrientador: Antonio Cezar Leal  \nInclui bibliografia \n\n \n1. Pagamento por servi\u00e7os ambientais. 2. Servi\u00e7os ecossist\u00eamicos. \n\n \n3. T\u00e9cnicas conservacionistas. 4. Manual operativo do programa produtor \nde \u00e1gua. 5. Institui\u00e7\u00f5es parceiras. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho aos meus pais \n\nCarlos e Julia, \n\ne ao meu amor, Rodrigo ?\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nPrimeiramente a Deus pelas diversas oportunidades que Ele colocou em meu \n\ncaminho e, novamente, poder concretizar cada uma delas. \n\nO presente trabalho foi realizado com apoio da Coordena\u00e7\u00e3o de \n\nAperfei\u00e7oamento de Pessoal N\u00edvel Superior - Brasil (CAPES) - C\u00f3digo de \n\nFinanciamento 001, agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Programa de Mestrado Profissional em \n\nRede Nacional em Gest\u00e3o e Regula\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos - Prof\u00c1gua, Projeto \n\nCAPES/ANA AUXPE N\u00ba. 2717/2015, pelo apoio t\u00e9cnico cient\u00edfico aportado at\u00e9 o \n\nmomento \n\nAo Orientador e Professor Dr. Antonio Cezar Leal, pela oportunidade em \n\nacompanhar muitos trabalhos ao seu lado, sendo cada um deles, um grande \n\naprendizado. Obrigada pela paci\u00eancia, aten\u00e7\u00e3o e apoio, um exemplo de pessoa e de \n\nprofissional, inspirando ainda mais a minha jornada \u201cpelos caminhos das \u00e1guas...\u201d \n\nMinha eterna gratid\u00e3o! \n\nAos professores Dr. Edson Lu\u00eds Piroli e Dra. Renata Ribeiro de Ara\u00fajo pela \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na banca de qualifica\u00e7\u00e3o, no qual contribu\u00edram com valiosas observa\u00e7\u00f5es \n\nde maneira que a pesquisa evolu\u00edsse substancialmente. E, novamente, o Prof. Dr. \n\nEdson Lu\u00eds Piroli e a Dra. Amar\u00edlis Beraldo R\u00f3s pela participa\u00e7\u00e3o na banca de defesa \n\ndo mestrado. \n\nAo Secret\u00e1rio Executivo do CBH-PP, o Sr. Sandro Roberto Selmo pela \n\noportunidade em realizar o est\u00e1gio na secretaria executiva. A todos do DAEE de \n\nPresidente Prudente pela receptividade no per\u00edodo de est\u00e1gio, em especial a Mylenni, \n\nBryna e Karine. \n\n\u00c0 todas as institui\u00e7\u00f5es que me atenderam prontamente, compartilhando \n\ndiscuss\u00f5es, ideias e materiais para a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa: Murilo Cavalheiro \n\n(Secretaria Executiva do CBH-PP), Luis Fernando Tavares e Fernando Jardim (MP-\n\nSP), Diego Henrique (CODASP), Ricardo Firetti (APTA), Jos\u00e9 Catarino (Pontal Flora), \n\nRoberto Shirasaki (CATI), Prof. Dra. Alba Arana (UNOESTE), Jos\u00e9 Luis Udenal e \n\nGisele Raminelli (PM de Anhumas), Jussara Cuba e Claudio Izumi (PM de Regente \n\nFeij\u00f3), Gilmar Peixoto (Sabesp), L\u00edcia Azevedo (TNC) e a todos que contribu\u00edram \n\ndireta ou indiretamente. \n\nAo Prof. Dr. Jefferson Nascimento de Oliveira, por toda dedica\u00e7\u00e3o em \n\ncoordenar o nosso Polo da FEIS-UNESP e a coordena\u00e7\u00e3o geral do Prof\u00c1gua, com \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nbrilhante compet\u00eancia, proporcionando aos seus alunos um grande aprendizado! \u00c0 \n\nSecretaria Prof\u00c1gua pelo aux\u00edlio ao longo de todo o curso. E a todos os professores \n\nque integram o Prof\u00c1gua, que compartilharam seus conhecimentos durante as aulas \n\ndo mestrado, pelas conversas e orienta\u00e7\u00f5es. \n\nAo meu orientador da gradua\u00e7\u00e3o, que foi orientado do meu atual orientador (rs.) \n\nJorge Luiz Barbarotto Junior por toda aten\u00e7\u00e3o e aux\u00edlio na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAos meus pais Carlos e Julia, que s\u00e3o a minha inspira\u00e7\u00e3o. Eterna gratid\u00e3o por \n\ntodo apoio e incentivo, desde o per\u00edodo da gradua\u00e7\u00e3o e agora no mestrado. Eu amo \n\nvoc\u00eas! E ao meu companheiro Rodrigo, que me faltam palavras para agradecer tanto \n\namor e carinho, muito obrigada por toda a parceria de sempre e, amo voc\u00ea. \n\nAo meu querido tio Carlos (saudades!), pela mensagem \u201cReferi-vos essas \n\ncoisas para que tenhais a paz em mim. No mundo haveis de ter afli\u00e7\u00f5es. Coragem! \n\nEu venci o mundo\u201d (Jo\u00e3o 16:33) que me incentivava nos momentos de des\u00e2nimo. \n\n\u00c0s minhas eternas amigas, Patricia, Bruna Freitas e Bruna Sisa, meu quarteto \n\nfavorito. E \u00e0s minhas amigas Nat\u00e1lia e Luciana, meu trio favorito e presentinhos da \n\nUEM. A minha eterna gratid\u00e3o por terem voc\u00eas em minha vida, apesar da dist\u00e2ncia o \n\namor e o carinho permanecem. Obrigada pelos momentos vividos, pelos momentos \n\npresentes e pelos momentos divertidos que ainda teremos. Amo cada uma! \n\n\u00c0 Elys Couto e Matheus Okado, pela parceria em diversas atividades do \n\nest\u00e1gio, aux\u00edlio nos trabalhos do GT-APP/Mananciais, pelas conversas e \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de materiais para a pesquisa.  \n\n\u00c0 Primeira Turma do Mestrado Profissional em Gest\u00e3o e Regula\u00e7\u00e3o de \n\nRecursos H\u00eddricos do Polo da UNESP \u2013 Ilha Solteira, pelo conv\u00edvio quase semanal no \n\nprimeiro ano do mestrado e pelas viagens a campo, que tornou o conv\u00edvio muito mais \n\nagrad\u00e1vel.  \n\n \n\nMUITO OBRIGADA!!! \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n \nNeste projeto t\u00e9cnico tem-se como objetivo a elabora\u00e7\u00e3o de uma proposta que \nsubsidie o projeto b\u00e1sico de Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais do Programa \nProdutor de \u00c1gua na bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo \nAnast\u00e1cio. Esta bacia hidrogr\u00e1fica est\u00e1 localizada no extremo oeste do Estado de S\u00e3o \nPaulo, na Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Pontal do \nParanapanema - UGRHI 22 e possui uma \u00e1rea de, aproximadamente, 198 km\u00b2, \nenglobando partes dos munic\u00edpios de \u00c1lvares Machado, Anhumas, Pirapozinho, \nPresidente Prudente e Regente Feij\u00f3. A proposta foi realizada com base no Manual \nOperativo do Programa Produtor de \u00c1gua \u2013 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, que comp\u00f5e as orienta\u00e7\u00f5es \u00e0s \npessoas e institui\u00e7\u00f5es que pretendam participar deste programa. O conte\u00fado principal \ndessa pesquisa consiste na elabora\u00e7\u00e3o do Roteiro M\u00ednimo de Apresenta\u00e7\u00e3o do \nProjeto, a qual contou com a participa\u00e7\u00e3o de diversas entidades, definidas como \ninstitui\u00e7\u00f5es parceiras, cada qual com suas especialidades. Foi elaborada a \ncaracteriza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, com base em estudos j\u00e1 realizados; as \nmetodologias que ser\u00e3o utilizadas como estrat\u00e9gias de PSA, de educa\u00e7\u00e3o ambiental, \nestrat\u00e9gias para as a\u00e7\u00f5es de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e solo, bem \ncomo para o monitoramento da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio \nSanto Anast\u00e1cio. Dessa forma, espera-se que este estudo gere subs\u00eddios para que, \nfuturamente, na \u00e1rea em estudo possa se implantar efetivamente o Programa Produtor \nde \u00c1gua, beneficiando assim o meio ambiente, com a prote\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, \nbem como os produtores rurais da bacia hidrogr\u00e1fica em estudo. \n \n \nPalavras-chave \u2013  Pagamento por servi\u00e7os ambientais. Servi\u00e7os ecossist\u00eamicos. \nT\u00e9cnicas conservacionistas. Manual operativo do programa produtor de \u00e1gua. \nInstitui\u00e7\u00f5es parceiras. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n \nIn this technical project the objective is the preparation of a proposal that subsidizes \nthe basic project of Payment for Environmental Services of the Water Producer \nProgram in the watershed of the wellspring of the high current of Santo Anast\u00e1cio \nRiver. This watershed is located in the extreme west of the State of S\u00e3o Paulo, in the \nWater Resources Management Unit of Pontal do Paranapanema - UGRHI 22 and has \nan area of approximately 198 km\u00b2, encompassing parts of the cities of \u00c1lvares \nMachado, Anhumas, Pirapozinho, Presidente Prudente and Regente Feij\u00f3. The \nproposal was based on the Operational Manual of the Water Producer Program \u2013 2nd \nEdition, which makes up the guidelines persons and institutions wishing to participate \nin this program. The main content of this research is the elaboration of the Minimal \nPresentation of the Project, which was attended by several entities, defined as partner \ninstitutions each with its own specialties. It was elaborated the characterization of \nwatershed based on studies already made; the methodologies that will be used as PSA \nstrategies, environmental education, strategies for ecological restoration actions, water \nand soil conservation, as well as for the monitoring of watershed of the wellspring of \nthe high current of Santo Anast\u00e1cio River. Thus, it is expected that this study will \ngenerate subsidies so that, in the future, in the study \u00e1rea the Water Producer \nProgram, thus benefiting the environment, with the protection and production of water, \nand the rural producers of the study watershed. \n \n \nKeywords \u2013 Payment for environmental services. Ecosystem services. Conservation \ntechniques. Operational manual of the water producer program. Partner institutions. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura  1  \u2013 Modelo b\u00e1sico de execu\u00e7\u00e3o dos projetos de PSA-H\u00eddrico ..................   35 \n\nFigura  2  \u2013 Pr\u00e1ticas conservacionistas de car\u00e1ter vegetativo ................................   36 \n\nFigura  3  \u2013 Pr\u00e1ticas conservacionistas de car\u00e1ter mec\u00e2nico .................................   36 \n\nFigura  4  \u2013 Dados de contratos de PSA no Produtor de \u00c1gua no PCJ ..................   42 \n\nFigura  5  \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio .......   48 \n\nFigura  6  \u2013 Arenito  da  Forma\u00e7\u00e3o   Adamantina   (Kav)   intercalado  com  n\u00edveis  silto-  \n\n argilosos. Rodovia J\u00falio Budisk (2009) ...............................................   54 \n\nFigura  7  \u2013 Relevo predominante na bacia do manancial do Rio Santo Anast\u00e1cio  57 \n\nFigura  8  \u2013 Colinas Forte Onduladas (Morrotes) \u2013 Nascentes do c\u00f3rrego Embiri .   57 \n\nFigura  9  \u2013 Colinas m\u00e9dias \u2013 Nascentes do c\u00f3rrego Sebasti\u00e3o (2010) .................   57 \n\nFigura 10 \u2013 Colina     suave     ondulada    e    relevo   plano.   Pr\u00f3ximo    a    represa   de  \n\n abastecimento do Rio Santo Anast\u00e1cio ...............................................   57 \n\nFigura 11 \u2013 Plan\u00edcie  do  Rio  Santo  Anast\u00e1cio.  Pr\u00f3ximo  ao  Latic\u00ednio  Santa Clara \n\n (2010) ..................................................................................................   57 \n\nFigura 12 \u2013 Percentagem  do  uso  e  ocupa\u00e7\u00e3o  da  terra  na  bacia  hidrogr\u00e1fica  do  \n\n manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio/SP ..........................   64 \n\nFigura 13 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o das Nascentes Difusas ...................................................   68 \n\nFigura 14 \u2013 Cartaz do Semin\u00e1rio ............................................................................   78 \n\nFigura 15 \u2013 Atlas resultante do II Concurso \u201cBrilho das \u00c1guas\u201d .............................   91 \n\nFigura 16 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o de um SAF .................................................................   93 \n\nFigura 17 \u2013 Modelos de SAF j\u00e1 instalados .............................................................   94 \n\nFigura 18 \u2013 Desenho esquem\u00e1tico das linhas de plantio ........................................  98 \n\nFigura 19 \u2013 Fluxograma relacionando express\u00e3o do potencial de resili\u00eancia local  \n\n e da resili\u00eancia da paisagem regional em m\u00e9dio e longo prazo .........  104 \n\nFigura 20 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o     esquem\u00e1tica    de   um    terraceamento    indicando    o  \n\n parcelamento do declive com a constru\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os ....................  106 \n\nFigura 21 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o  esquem\u00e1tica  de  um  terra\u00e7o  em  perfil,  evidenciando  \n\n A:  b faixa   bde  b movimenta\u00e7\u00e3o  b de  b terra  b (terra\u00e7o);  b  B:  b camalh\u00e3o,   bdique  \n\n ou aterro; e C: canal ou corte .............................................................  106 \n\nFigura 22 \u2013 Perfil esquem\u00e1tico de um terra\u00e7o do tipo Nichols...............................  108 \n\nFigura 23 \u2013 Perfil esquem\u00e1tico de um terra\u00e7o do tipo Mangum ............................  108 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o    de    terra\u00e7o  de  base  m\u00e9dia,    com  faixa  de    reten\u00e7\u00e3o  \n\n sobre o camalh\u00e3o (acima) e terra\u00e7o de base larga (abaixo) ..............  109 \n\nFigura 25 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o   da   se\u00e7\u00e3o   transversal   de   um   terra\u00e7o   comum  \n\n embutido (dist\u00e2ncia A representa a pequena faixa de plantio perdida) 110 \n\nFigura 26 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o       da        se\u00e7\u00e3o       transversal        de       um       terra\u00e7o        comum  \n\n murundum ..........................................................................................  111 \n\nFigura 27 \u2013 Estrada rural com necessidade de quebra de barrancos ...................  112 \n\nFigura 28 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o  do  perfil  transversal  de  uma  estrada  com  superf\u00edcie  \n\n abaulada.............................................................................................  113 \n\nFigura 29 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o  do perfil  transversal  de uma  estrada com  inclina\u00e7\u00e3o \n\n transversal ..........................................................................................  113 \n\nFigura 30 \u2013 Lombadas    que    direcionam    as   \u00e1guas    pluviais    para   fora   do    leito   de  \n\n rolamento ...........................................................................................  114 \n\nFigura 31 \u2013 Terra\u00e7o em \u00e1rea adjacente a estrada rural ........................................  114 \n\nFigura 32 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o de revestimento prim\u00e1rio de material granular ...................  115 \n\nFigura 33 \u2013 Processo de compacta\u00e7\u00e3o do material granular.................................  115 \n\nFigura 34 \u2013 Curvas m\u00e9dias de varia\u00e7\u00e3o de qualidade das \u00e1guas .........................  119 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE MAPAS \n\n \n\nMapa  1  \u2013 Limite dos munic\u00edpios que englobam a bacia hidrogr\u00e1fica do manancial  \n\n do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio .....................................................  53 \n\nMapa  2  \u2013 Mapa geomorfol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso  \n\n do Rio Santo Anast\u00e1cio ..........................................................................  56 \n\nMapa  3  \u2013 Hipsometria   da   bacia   hidrogr\u00e1fica   do   manancial   do  alto  curso   do   Rio  \n\n Santo Anast\u00e1cio .....................................................................................  59 \n\nMapa  4  \u2013 Classes    de     declividades    da     bacia     hidrogr\u00e1fica     do    manancial    do    alto  \n\n curso do Rio Santo Anast\u00e1cio ................................................................  60 \n\nMapa  5  \u2013 Tipos de solos na bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio  \n\n Santo Anast\u00e1cio .....................................................................................  63 \n\nMapa  6  \u2013 Uso  da  terra   na  bacia  hidrogr\u00e1fica  do  manancial  do  alto  curso  do  Rio  \n\n Santo Anast\u00e1cio .....................................................................................  65 \n\nMapa  7  \u2013 Sub-bacias        e        Unidades        Hidrogr\u00e1ficas        da        bacia       hidrogr\u00e1fica      do  \n\n manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio ...................................  67 \n\nMapa  8  \u2013 Nascentes difusas da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do  \n\n Rio Santo Anast\u00e1cio ...............................................................................  69 \n\nMapa  9  \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o  nativa na  bacia  hidrogr\u00e1fica  do  manancial  do alto  curso do  \n\n Rio Santo Anast\u00e1cio ...............................................................................  71 \n\nMapa 10 \u2013 \u00c1reas          de          Preserva\u00e7\u00e3o          Permanente           na          bacia          hidrogr\u00e1fica         do  \n\n manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio ...................................  73 \n\nMapa 11 \u2013 Propriedades   rurais   da   bacia   hidrogr\u00e1fica   do  manancial   do  alto  curso  \n\n do Rio Santo Anast\u00e1cio classificado por m\u00f3dulos fiscais .......................  76 \n\nMapa 12 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o       das       propriedades       rurais       objeto       de       projetos       de  \n\n recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o .....................................................................  81 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nADASA \nAg\u00eancia Reguladora de \u00c1gua, Energia e Saneamento B\u00e1sico do \n\nDistrito Federal \n\nAGETOP Ag\u00eancia Goiana de Transporte e Obras \n\nANA Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nAPP \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nAPTA Ag\u00eancia Paulista de Tecnologia dos Agroneg\u00f3cios \n\nAPRM \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o de mananciais \n\nCATI Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral \n\nCBH-PP Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Pontal do Paranapanema \n\nCBH-PCJ \nComit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e \n\nJundia\u00ed \n\nCETESB Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nCRH Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\nCODASP Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral \n\nCOPASA Companhia de Saneamento de Minas Gerais \n\nCT-AI C\u00e2mara T\u00e9cnica de Assuntos Institucionais \n\nCT-EA C\u00e2mara T\u00e9cnica de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nCT-PAS C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento, Avalia\u00e7\u00e3o e Saneamento \n\nDAEE Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \n\nDER Departamento de Estradas de Rodagem \n\nEMATER Empresa de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural \n\nEMBRAPA Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nESALQ Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d \n\nFAEG Federa\u00e7\u00e3o da Agricultura e Pecu\u00e1ria de Goi\u00e1s \n\nFAEMIG Federa\u00e7\u00e3o da Agricultura e Pecu\u00e1ria do Estado de Minas Gerais \n\nFEHIDRO Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\nFEIS Faculdade de Engenharia de Ilha Solteira \n\nFCT-UNESP Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \n\nFONAFIFO Fundo Nacional de Financiamento Florestal \n\nFONAG Fundo para Prote\u00e7\u00e3o da \u00c1gua \n\nGAEMA Grupo de Atua\u00e7\u00e3o Especial de Defesa do Meio Ambiente \n\nGEA  Grupo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nGT-APP/ \n\nMananciais \n\nGrupo de Trabalho de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e \n\nMananciais \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIBRAM Instituto Bras\u00edlia Ambiental \n\nIEF-MG Instituto Estadual de Florestas de Minas Gerais \n\nIGAM Instituto Mineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas \n\nIPE Instituto de Pesquisas Ecol\u00f3gicas \n\nIPT Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nIQA \u00cdndice de Qualidade da \u00c1gua \n\nLERF Laborat\u00f3rio de Ecologia e Restaura\u00e7\u00e3o Florestal \n\nMEA Millenium Ecosystem Assessment \n\nMP Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nONG Organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental \n\nONU Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPL Projeto de Lei \n\nPDPA Plano de Desenvolvimento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nPEMC Pol\u00edtica Estadual de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \n\nPNMA Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente \n\nPNRH Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos  \n\nPNUMA Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\nPontal Flora Associa\u00e7\u00e3o de Recupera\u00e7\u00e3o Florestal do Pontal do Paranapanema \n\nPROF-\u00c1GUA \nMestrado Profissional em Rede Nacional em Gest\u00e3o e Regula\u00e7\u00e3o de \n\nRecursos H\u00eddricos \n\nPSA Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais \n\nRL Reserva Legal \n\nRMSP Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo \n\nSAA Secretaria de Agricultura e Abastecimento \n\nSABESP Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nSAF Sistema Agroflorestal \n\nSEAGRI \nSecretaria de Estado da Agricultura, Abastecimento e \n\nDesenvolvimento Rural \n\nSECIMA \nSecretaria de Meio Ambiente, Recursos H\u00eddricos, Infraestrutura, \n\nCidades e Assuntos Metropolitanos \n\nSEMAD Secretaria de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nSMA-SP Secretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nSUDECO Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Centro-Oeste \n\nTNC The Nature Conservancy \n\nUFEX Unidades Fiscais de Extrema \n\nUGP Unidade de Gest\u00e3o de Projeto \n\nUGRHI-22 \nUnidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Pontal do \n\nParanapanema \n\nUnB Universidade de Bras\u00edlia \n\nUNESP Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d \n\nUNOESTE Universidade do Oeste Paulista \n\nUSP Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nWWF World Wildlife Fund \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1          INTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................................................  16 \n\n1.1       OBJETIVOS .................................................................................................  18 \n\n1.2       JUSTIFICATIVA ...........................................................................................  18 \n\n2          METODOLOGIA DE PESQUISA .................................................................  20 \n\n3          REFERENCIAL TE\u00d3RICO ...........................................................................  25 \n\n3.1       SERVI\u00c7OS AMBIENTAIS E SERVI\u00c7OS ECOSSIST\u00caMICOS ....................  25 \n\n3.2       PAGAMENTO POR SERVI\u00c7OS AMBIENTAIS (PSA) .................................  27 \n\n3.2.1    Experi\u00eancias de PSA no exterior ..............................................................  29 \n\n3.2.2    Experi\u00eancias de PSA no Brasil .................................................................  32 \n\n3.3       LEGISLA\u00c7\u00c3O PERTINENTE AO PSA .........................................................  42 \n\n4          RESULTADOS .............................................................................................  46 \n\na)         IDENTIFICA\u00c7\u00c3O..........................................................................................  48 \n\nb)         JUSTIFICATIVAS .........................................................................................  48 \n\nb.1)      Manancial de abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua ........................................  49 \n\nb.2)      Instrumentos de gest\u00e3o, previstos na Lei 9.433/1997, implementados  49 \n\nc)         OBJETIVOS .................................................................................................  51 \n\nd)         DIAGN\u00d3STICO ............................................................................................  52 \n\nd.1)      Geologia ......................................................................................................  54 \n\nd.2)      Geomorfologia ...........................................................................................  54 \n\nd.2.1)   Declividades .................................................................................................  58 \n\nd.3)      Clima ...........................................................................................................  61 \n\nd.4)      Solos ...........................................................................................................  61 \n\nd.5)      Uso e cobertura da terra ............................................................................  64 \n\nd.6)      Hidrografia ..................................................................................................  66 \n\nd.7)      Vegeta\u00e7\u00e3o nativa ........................................................................................  70 \n\nd.8)      Propriedades rurais ...................................................................................  74 \n\nd.9)      Diagn\u00f3stico socioambiental - Experi\u00eancias anteriores em recupera\u00e7\u00e3o  \n\n  ambiental ....................................................................................................  77 \n\ne)         INSTITUI\u00c7\u00d5ES PARCEIRAS ......................................................................  82 \n\ne.1)      Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) ...........................................................  82 \n\ne.2)      Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Pontal do Paranapanema (CBH-PP) .  82 \n\ne.3)      Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DAEE) ................................  83 \n\ne.4)      Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo (CETESB) ....................  83 \n\n\n\n \n \n\n \n\ne.5)      Companhial  de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo ..............  83 \n\ne.6)      Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral (CATI) ..........................  84 \n\ne.7)      Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral (CODASP) ...................  85 \n\ne.8)      Ag\u00eancia Paulista de Tecnologia dos Agroneg\u00f3cios (APTA) ..................  85 \n\ne.9)      Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo .............................................  86 \n\ne.10)    Universidade  Estadual  Paulista   \u201cJ\u00falio  de  Mesquita  Filho\u201d   \u2013   Campus  \n\n     de Presidente Prudente .............................................................................  86 \n\ne.11)    Universidade do Oeste Paulista (UNOESTE) ...........................................  87 \n\ne.12)    The Nature Conservancy (TNC) ................................................................  87 \n\ne.13)    Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica ..................................................................  88 \n\ne.14)    Associa\u00e7\u00e3o    de    Recupera\u00e7\u00e3o    Florestal    do     Pontal    do    Paranapanema    \n\n  (Pontal Flora) ..............................................................................................  88 \n\ne.15)    Prefeituras   Municipais:   \u00c1lvares   Machado,   Anhumas,   Pirapozinho,   \n\n  Presidente Prudente e Regente Feij\u00f3 .......................................................  88 \n\nf)          METODOLOGIAS E ESTRAT\u00c9GIAS ...........................................................  89 \n\nf.1)       Estrat\u00e9gias de Implementa\u00e7\u00e3o do PSA na bacia ....................................  89 \n\nf.2)       Estrat\u00e9gias para mobiliza\u00e7\u00e3o social e educa\u00e7\u00e3o ambiental ..................  89 \n\nf.3)       Estrat\u00e9gias    para   as   a\u00e7\u00f5es   de   conserva\u00e7\u00e3o   de   \u00e1gua,   solo   e  \n\n  restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica ...............................................................................  92 \n\nf.3.1)    T\u00e9cnicas de Restaura\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica ............................................................  92 \n\nf.3.1.1) Sistemas Agroflorestais ................................................................................  93 \n\nf.3.1.2) Plantio Total .................................................................................................  95 \n\nf.3.1.3) Metodologia do Laborat\u00f3rio de Ecologia e Restaura\u00e7\u00e3o Florestal .............. 103 \n\nf.3.2)    T\u00e9cnica de Conserva\u00e7\u00e3o do Solo ................................................................ 105 \n\nf.3.2.2) Adequa\u00e7\u00e3o de estradas rurais .................................................................... 111 \n\nf.4)       Estrat\u00e9gias de monitoramento ................................................................ 116 \n\nf.4.1)    Monitoramento da restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica para o plantio total ..................... 116 \n\nf.4.2)    Monitoramento da qualidade e quantidade da \u00e1gua ................................... 119 \n\ng)         RESULTADOS ESPERADOS ..................................................................... 121 \n\n5          CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................................ 122 \n\n            REFER\u00caNCIAS ........................................................................................... 124 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA presente pesquisa consiste no Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso de mestrado \n\nda Primeira Turma do Mestrado Profissional em Rede Nacional em Gest\u00e3o e \n\nRegula\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos (PROF-\u00c1GUA), da Faculdade de Engenharia de Ilha \n\nSolteira, Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d (FEIS/UNESP) e \n\nintegra a \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Instrumentos da Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos e \n\nLinha de Pesquisa: Ferramentas Aplicadas aos Instrumentos de Gest\u00e3o de Recursos \n\nH\u00eddricos. \n\nPara uma melhor contextualiza\u00e7\u00e3o sobre o tema da pesquisa, a seguir s\u00e3o \n\napresentadas de maneira sucinta, as atividades que envolveram o desenvolvimento \n\ndo trabalho ao longo dos \u00faltimos dois anos. \n\nO presente estudo \u00e9 derivado das necessidades do Grupo de Trabalho de \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e Mananciais (GT-APP/Mananciais), do Comit\u00ea da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Pontal do Paranapanema (CBH-PP). Em virtude das a\u00e7\u00f5es de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, \n\nimportante \u00e1rea para o abastecimento p\u00fablico, o GT-APP/Mananciais almeja ampliar \n\nsua atua\u00e7\u00e3o com novas parcerias para agilizar a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da \u00e1rea e \n\nimplantar o Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais (PSA). Assim, solicitou o \n\ndirecionamento desta pesquisa para subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o de projeto a ser \n\napresentado \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), baseado no Programa Produtor de \n\n\u00c1gua, para a recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) e \u00e1reas \n\ndegradadas do manancial. \n\nDessa forma, a pesquisa surgiu como forma de subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto b\u00e1sico do Programa Produtor de \u00c1gua, utilizando o instrumento econ\u00f4mico de \n\nPSA como incentivo a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis, para que possa ser \n\nimplementado na bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo \n\nAnast\u00e1cio.  \n\nVale salientar aqui, a import\u00e2ncia da distin\u00e7\u00e3o dos termos \u201cprojeto b\u00e1sico\u201d e \n\n\u201cprojeto t\u00e9cnico\u201d para um melhor entendimento do texto. O primeiro termo refere-se a \n\nnomenclatura utilizada pela ANA para caracterizar os projetos que seguem a \n\nmetodologia do Programa Produtor de \u00c1gua, no que concerne \u00e0s pr\u00e1ticas eleg\u00edveis \n\nde conserva\u00e7\u00e3o ambiental. J\u00e1 o termo projeto t\u00e9cnico est\u00e1 relacionado com o formato \n\nde apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho de conclus\u00e3o de curso do mestrado, visto que o \n\n\n\n \n \n\n \n\nRegimento Interno do PROF-\u00c1GUA permite a apresenta\u00e7\u00e3o neste e em diferentes \n\nformatos, al\u00e9m da disserta\u00e7\u00e3o. \n\nA estrutura\u00e7\u00e3o deste trabalho consiste em uma parte introdut\u00f3ria, descrevendo \n\nobjetivos e justificativa da pesquisa; a metodologia baseada no Manual Operativo do \n\nPrograma Produtor de \u00c1gua; o referencial te\u00f3rico, caracterizando o conceito de PSA \n\ne suas rela\u00e7\u00f5es; os resultados apresentam subs\u00eddios para elabora\u00e7\u00e3o do Projeto \n\nB\u00e1sico do Programa Produtor, com a estrutura e conte\u00fado nos moldes determinados \n\nno Manual Operativo; e as considera\u00e7\u00f5es finais.  \n\n\u00c9 importante destacar que, por se tratar de uma proposta, n\u00e3o est\u00e3o \n\ncontemplados todos os itens necess\u00e1rios \u00e0 submiss\u00e3o do projeto b\u00e1sico para \n\naprecia\u00e7\u00e3o da ANA. Por exemplo, \u00e9 preciso definir as metas em termos quantitativos \n\n(\u00e1reas que ser\u00e3o terraceadas, quil\u00f4metros de estradas que ser\u00e3o readequadas, \u00e1reas \n\nde plantios e cercamento), al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer a \u00e1rea em que ser\u00e1 \n\nimplementada cada uma das a\u00e7\u00f5es, com a estrutura f\u00edsica, operacional e o custo que \n\nser\u00e1 gerado, que devem ser objetos de estudos futuros. \n\nNo que se refere as bases para elabora\u00e7\u00e3o desta pesquisa, \u00e9 fundamental \n\nsalientar a contribui\u00e7\u00e3o que foi obtida na participa\u00e7\u00e3o no \u201cEncontro Informativo sobre \n\no Chamamento P\u00fablico do Programa Produtor de \u00c1gua\u201d na sede da ANA em Bras\u00edlia, \n\nentre os dias 27 e 28 de julho de 2017. Importante evento para o aprendizado pr\u00e1tico \n\nsobre os aspectos do Programa Produtor de \u00c1gua, com os especialistas da ANA e o \n\nenvolvimento de diversos setores e institui\u00e7\u00f5es, de diversas regi\u00f5es do Brasil. \n\nConcomitante com a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho e, em decorr\u00eancia ao grande \n\nenvolvimento nas atividades do GT-APP/Mananciais, houve a oportunidade em \n\nrealizar o est\u00e1gio na Secretaria Executiva do CBH-PP, desde o m\u00eas de mar\u00e7o de \n\n2018, o qual constitui um importante aprendizado, tanto para a vida acad\u00eamica, como \n\npara a profissional.  \n\nPor conseguinte, mesmo com a imensid\u00e3o de adversidades relacionadas aos \n\nrecursos h\u00eddricos, espera-se contribuir na constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es com a pequena \n\n(mas importante!!!) bagagem formada ao longo desses \u00faltimos anos.  \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA \u00e1gua \u00e9 um recurso natural essencial para a manuten\u00e7\u00e3o dos seres vivos e \n\nindispens\u00e1vel para o desenvolvimento econ\u00f4mico. Diante disso, a conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos, tanto superficiais como os subterr\u00e2neos, torna-se imprescind\u00edvel \n\npara a garantia de \u00e1gua em quantidade suficiente para atender os usos m\u00faltiplos, bem \n\ncomo a qualidade adequada para o consumo da sociedade atual e das futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es. \n\nA Lei Federal n\u00ba 9.433 de 8 de Janeiro de 1997, instituiu a Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos (PNRH) (BRASIL, 1997). Em seu Art. 1\u00ba, a lei preconiza que a \u00e1gua \n\n\u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico, dotado de valor econ\u00f4mico e a sua gest\u00e3o deve \n\nproporcionar os usos m\u00faltiplos. Santos (2012) ainda ressalta que a lei possui em seus \n\nprinc\u00edpios a gest\u00e3o integrada e incorpora o poder p\u00fablico, as organiza\u00e7\u00f5es civis e os \n\nusu\u00e1rios de \u00e1gua ao processo decis\u00f3rio. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica como unidade territorial de gest\u00e3o \u00e9 um dos fundamentos \n\nda PNRH. A Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (AG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS - ANA, \n\n2014a, p. 7) define a bacia hidrogr\u00e1fica como um \u201cespa\u00e7o geogr\u00e1fico delimitado pelo \n\nrespectivo divisor de \u00e1guas cujo escoamento superficial converge para seu interior \n\nsendo captado pela rede de drenagem que lhe concerne\u201d. Diante disso, Leal (2000, \n\np. 34) salienta que: \n\n \n\nConsiderar uma bacia hidrogr\u00e1fica como unidade, portanto, imp\u00f5e \nabordar todos seus elementos (\u00e1gua, solo, flora, fauna, uso e \nocupa\u00e7\u00e3o do solo, etc) e compreend\u00ea-la como uma totalidade \ncomposta por elementos naturais e sociais, inter-relacionados e \ndin\u00e2micos. \n\n \n\nAl\u00e9m disso, os cincos instrumentos de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, descritos \n\nna legisla\u00e7\u00e3o supracitada, incluem: planos de recursos h\u00eddricos, enquadramento dos \n\ncorpos de \u00e1gua em classes, outorga de direito de uso, cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua e o \n\nsistema de informa\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos.  \n\nA ANA \u00e9 a respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o da PNRH e, para que isso \n\naconte\u00e7a, desenvolve diversas a\u00e7\u00f5es voltadas para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nNesse contexto, uma nova estrat\u00e9gia de gest\u00e3o ambiental vem sendo difundida pelo \n\nBrasil: o Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais. Esse instrumento econ\u00f4mico direciona \n\nrecursos financeiros aos respons\u00e1veis por \u00e1reas rurais, mediante pr\u00e1ticas de prote\u00e7\u00e3o \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\ne uso sustent\u00e1vel dos recursos ambientais, possibilitando tamb\u00e9m, a melhoria na \n\nqualidade de vida dos propriet\u00e1rios rurais (LIMA et al., 2013; CASTELLO BRANCO, \n\n2015). \n\nCom base nesse instrumento econ\u00f4mico, a ANA desenvolveu, o Programa \n\nProdutor de \u00c1gua, que segue o princ\u00edpio do protetor-recebedor, uma ferramenta de \n\nincentivo ao emprego de boas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e atividades sustent\u00e1veis. Esse \n\nprograma visa a conserva\u00e7\u00e3o, uso eficiente e racional da \u00e1gua, al\u00e9m de dispor em \n\nqualidade e quantidade adequadas \u00e0s necessidades espec\u00edficas dos usu\u00e1rios atuais \n\ne das futuras gera\u00e7\u00f5es (ANA, 2012). \n\nO Programa Produtor de \u00c1gua est\u00e1 fundamentado na conserva\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura vegetal e nas pr\u00e1ticas conservacionista do solo, principalmente. Uma vez \n\nque a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, a agropecu\u00e1ria intensiva, o desacato \u00e0s leis \n\nambientais e de ordenamento territorial e a n\u00e3o observ\u00e2ncia da capacidade de uso do \n\nsolo implicam em fatores favor\u00e1veis aos processos erosivos. As altas taxas de perdas \n\nanuais de solo no pa\u00eds constituem um dos maiores desafios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsustentabilidade no setor agr\u00edcola, afetando tamb\u00e9m a qualidade e o volume dos \n\ncorpos h\u00eddricos, devido ao assoreamento, bem como, em casos extremos, ao \n\ndesaparecimento total de rios e nascentes. Portanto, as pr\u00e1ticas conservacionistas \n\ns\u00e3o eficientes no controle da eros\u00e3o do solo, na manuten\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de \n\nfragmentos florestais e, consequentemente, na melhoria e regulariza\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos (ANA, 2012).  \n\nNesse sentido, o presente projeto t\u00e9cnico apresenta o instrumento econ\u00f4mico \n\nde PSA como est\u00edmulo a prote\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos para a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio.  \n\nA \u00e1rea em estudo possui 197,7 km\u00b2, englobando parte dos munic\u00edpios de \n\n\u00c1lvares Machado, Anhumas, Pirapozinho, Presidente Prudente e Regente Feij\u00f3. As \n\nprincipais vias de acesso dentro da \u00e1rea da pesquisa s\u00e3o: a rodovia Raposo Tavares \n\nque interliga os Estados de S\u00e3o Paulo ao de Mato Grosso do Sul, e a rodovia Assis \n\nChateaubriand, que liga o Estado de S\u00e3o Paulo ao Paran\u00e1 (DIBIESO, 2013). \n\nPara um melhor entendimento do conte\u00fado, a estrutura do presente trabalho \n\nfoi organizada nos seguintes cap\u00edtulos: \n\nNo cap\u00edtulo 1 apresenta-se a metodologia de pesquisa, com os procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos utilizados para a realiza\u00e7\u00e3o de todas as etapas de desenvolvimento do \n\ntrabalho. \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\nO cap\u00edtulo 2 contempla toda a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, englobando a \n\nconceitua\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais e o seu pagamento, as experi\u00eancias no Brasil e \n\nno exterior, incluindo o Programa Produtor de \u00c1gua prop\u00f3sito deste estudo e as \n\nlegisla\u00e7\u00f5es pertinentes ao PSA. \n\nNo cap\u00edtulo 3 exp\u00f5em-se os resultados da pesquisa, ou seja, o Projeto B\u00e1sico \n\ndo Programa Produtor de \u00c1gua, com a estrutura\u00e7\u00e3o e conte\u00fado definido pelo Manual \n\nOperativo. S\u00e3o apresentados toda parte introdut\u00f3ria de identifica\u00e7\u00e3o, justificativas e \n\nobjetivos do programa, o hist\u00f3rico de a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na \n\n\u00e1rea de estudo, os dados de diagn\u00f3stico da bacia, as poss\u00edveis institui\u00e7\u00f5es parceiras \n\nque, em conjunto podem auxiliar na implementa\u00e7\u00e3o do programa, al\u00e9m das \n\nestrat\u00e9gias e metodologias do projeto b\u00e1sico. Por fim, apresentam-se as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es finais da pesquisa. \n\nDessa forma, espera-se que os resultados subsidiem a implementa\u00e7\u00e3o do \n\nPrograma Produtor de \u00c1gua para a \u00e1rea em estudo, contribuindo com a gest\u00e3o e \n\nmelhoria dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o. \n\n \n\n1.1 OBJETIVOS \n\n \n\nO objetivo geral deste estudo \u00e9 elaborar uma proposta para subsidiar o projeto \n\nb\u00e1sico de Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais do Programa Produtor de \u00c1gua na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, contribuindo \n\ncom as a\u00e7\u00f5es do CBH-PP voltadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o deste manancial.  \n\nOs objetivos espec\u00edficos s\u00e3o: \n\n? Realizar levantamento do estado da arte sobre PSA; \n\n? Identificar e analisar experi\u00eancias relacionadas ao PSA no Brasil e no exterior; \n\n? Elaborar uma proposta de projeto b\u00e1sico com os itens de identifica\u00e7\u00e3o, \n\njustificativa, objetivos, diagn\u00f3stico, institui\u00e7\u00f5es parceiras e metodologias e \n\nestrat\u00e9gias do programa. \n\n \n\n1.2 JUSTIFICATIVA \n\n \n\nEm geral, os recursos h\u00eddricos v\u00eam sendo objeto de intensa press\u00e3o em \n\ndecorr\u00eancia da expans\u00e3o urbana, agropecu\u00e1ria ou ainda, da explora\u00e7\u00e3o ilegal dos \n\nrecursos naturais. A disponibilidade h\u00eddrica em nascentes, mananciais e rios est\u00e1 \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\nintimamente relacionada com o manejo do solo e a vegeta\u00e7\u00e3o em seu entorno. Nesse \n\ncontexto, com a ado\u00e7\u00e3o do PSA na bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do \n\nRio Santo Anast\u00e1cio ser\u00e1 poss\u00edvel estabelecer, de forma mais efetiva, as pr\u00e1ticas \n\nconservacionistas no meio rural, al\u00e9m da melhoria da qualidade e a regulariza\u00e7\u00e3o da \n\nvaz\u00e3o no manancial. \n\nHaja vista que, essa bacia abastece aproximadamente, 30% da cidade de \n\nPresidente Prudente e est\u00e1 localizada no eixo de expans\u00e3o urbana, a \u00e1rea \u00e9 alvo de \n\nintensa press\u00e3o antr\u00f3pica e de degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente (DIBIESO, 2013). Por \n\nisso, faz-se necess\u00e1rio o planejamento e as a\u00e7\u00f5es que subsidiem a gest\u00e3o e melhoria \n\nquali-quantitativa dos corpos d\u2019\u00e1gua do manancial. \n\nSegundo o Plano de Recursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Pontal do \n\nParanapanema (2016), inicialmente foi criado no CBH-PP o Grupo de Trabalho sobre \n\na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o de Manancial (GT-APRM) com o intuito de definir \n\na \u00e1rea do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, como \u00e1rea dos mananciais protegidos \n\npela Lei Estadual n\u00ba 9.866/1997 (S\u00c3O PAULO, 1997).  \n\nPosteriormente, o Grupo de Trabalho passou a ser chamado de GT-\n\nAPP/Mananciais, sendo um importante articulador de projetos de recupera\u00e7\u00e3o \n\n(inclusive o Programa Produtor de \u00c1gua) e um ambiente de discuss\u00e3o envolvendo \n\nrepresentantes de institui\u00e7\u00f5es que integram o grupo, com o prop\u00f3sito de equacionar \n\nos problemas ambientais existentes. \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 METODOLOGIA DE PESQUISA \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos propostos nesse estudo foram necess\u00e1rios \n\nalguns procedimentos metodol\u00f3gicos, sintetizados no Fluxograma 1.  \n\n \n\nFluxograma 1 \u2013 Etapas de desenvolvimento da pesquisa \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: do pr\u00f3prio autor. \n\n \n\nInicialmente, realizou-se a defini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudos e os objetivos deste \n\nestudo. Em seguida, iniciou-se a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica apresentando sobre o papel dos \n\nDefini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \nDefini\u00e7\u00e3o dos objetivos \n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\nServi\u00e7os ambientais \ne ecossist\u00eamicos \n\nLegisla\u00e7\u00e3o \nrelacionada ao PSA \n\nPREPARA\u00c7\u00c3O \n\nREFERENCIAL TE\u00d3RICO E \nMETODOL\u00d3GICO \n\nPrograma \nProdutor de \u00c1gua \n\nMETODOLOGIA \n\nAplica\u00e7\u00e3o do Manual \nOperativo do Programa \n\nProdutor de \u00c1gua \n\nRESULTADOS \n\nPagamento por \nServi\u00e7os Ambientais \n\nCol\u00f3quios \ncom o \n\norientador \n\nAn\u00e1lise dos \nestudos \n\nexistentes  \n\nReuni\u00f5es com a \nsecretaria executiva \n\ndo CBH-PP  \n\nDi\u00e1logos com as \nposs\u00edveis institui\u00e7\u00f5es \n\nparceiras  \n\nProjeto B\u00e1sico \u2013 Programa \nProdutor de \u00c1gua na Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Manancial \ndo Alto Curso do Rio Santo \n\nAnast\u00e1cio \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\nservi\u00e7os ecossist\u00eamicos1 e servi\u00e7os ambientais2 na provis\u00e3o de benef\u00edcios que a \n\nnatureza proporciona, sobre o instrumento econ\u00f4mico de PSA e as experi\u00eancias de \n\nPSA em outras partes do mundo e no Brasil, bem como o Programa Produtor de \u00c1gua, \n\niniciativa fomentada pela ANA e, por fim, o levantamento da legisla\u00e7\u00e3o pertinente ao \n\nPSA. Para o referencial te\u00f3rico foram consultados artigos, livros, teses, disserta\u00e7\u00f5es, \n\nmonografias e peri\u00f3dicos, assim como as legisla\u00e7\u00f5es pertinentes.  \n\nConcomitante com as pesquisas do referencial te\u00f3rico, foram realizados \n\ncol\u00f3quios com o orientador, levantamento dos estudos j\u00e1 realizados com informa\u00e7\u00f5es \n\ne dados da \u00e1rea de estudo, al\u00e9m de troca de informa\u00e7\u00f5es e materiais com colegas do \n\nmestrado que est\u00e3o desenvolvendo trabalhos semelhantes.  \n\nA pesquisa foi baseada no Manual Operativo do Programa Produtor de \u00c1gua \n\nda ANA \u2013 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o (ANA, 2012), que comp\u00f5e as orienta\u00e7\u00f5es \u00e0s pessoas e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que pretendam participar deste programa. Al\u00e9m disso, o manual fornece \n\nconceitos sobre o Programa Produtor de \u00c1gua e o PSA, evidenciando os \n\nantecedentes e a descri\u00e7\u00e3o geral do programa. \n\nDe forma geral, o Manual Operativo apresenta os mecanismos de ingresso no \n\nPrograma Produtor de \u00c1gua, as fontes de recursos necess\u00e1rias para a implanta\u00e7\u00e3o \n\ndos projetos, as atribui\u00e7\u00f5es de cada ator do programa, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de modelos \n\nde documentos do Programa para a elabora\u00e7\u00e3o dos projetos. \n\nO aux\u00edlio da ANA ocorre como recursos financeiros para a implanta\u00e7\u00e3o das \n\npr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do solo. Vale salientar que a ANA n\u00e3o realiza e \n\nn\u00e3o contribui para o pagamento pelos servi\u00e7os ambientais prestados, que devem ser \n\nrealizados por entidades financiadoras parceiras, previamente definidas. \n\nO conte\u00fado principal dessa pesquisa consiste na elabora\u00e7\u00e3o de itens do \n\nRoteiro M\u00ednimo de Apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto. O conte\u00fado para a apresenta\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto b\u00e1sico no Programa Produtor de \u00c1gua da ANA (2012) possui a seguinte \n\nestrutura: \n\na) Identifica\u00e7\u00e3o \u2013 Descrever as informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas (Nome do projeto b\u00e1sico, \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, respons\u00e1veis pelo projeto, etc). \n\nb) Justificativa \u2013 Apresentar a relev\u00e2ncia do estudo como solu\u00e7\u00e3o a determinado \n\nproblema ou necessidade e justifica sobre a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da bacia. \n\n                                            \n1 Benef\u00edcios fornecidos pelo meio ambiente que garantem a sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana. \n2 S\u00e3o iniciativas antr\u00f3picas para a conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas ecol\u00f3gicos. \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\nc) Objetivos \u2013 Definir o que se pretende alcan\u00e7ar com o projeto, com metas, produtos \n\ne resultados esperados. \n\nd) Diagn\u00f3stico \u2013 Descrever a localiza\u00e7\u00e3o e os aspectos fisiogr\u00e1ficos da \u00e1rea de \n\nestudo, incluindo clima, topografia, vegeta\u00e7\u00e3o, hidrografia, atividades agropecu\u00e1rias, \n\nuso do solo, \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), malha fundi\u00e1ria, perfil \n\nsocioecon\u00f4mico, etc. \n\ne) Institui\u00e7\u00f5es parceiras \u2013 Definir as atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades de cada uma \n\nno projeto. \n\nf) Metodologias / estrat\u00e9gias \n\nf1) Estrat\u00e9gia de PSA: especificar o arcabou\u00e7o jur\u00eddico, as fontes de pagamento e \n\ndemais informa\u00e7\u00f5es relevantes. \n\nf2) Estrat\u00e9gias para mobiliza\u00e7\u00e3o social e educa\u00e7\u00e3o ambiental: descrever o modo \n\nde sensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local, apresentando os meios utilizados como \n\nreuni\u00f5es, palestras, cursos, cartilhas, entre outros. \n\nf3) Estrat\u00e9gias para as a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e solo: Descrever toda a \n\nmetodologia que ser\u00e1 empregada no projeto, juntamente com o cronograma f\u00edsico-\n\nfinanceiro, al\u00e9m de mapas e cartogramas, incluindo: \n\n- T\u00e9cnicas que ser\u00e3o utilizadas (Ex: terraceamento, plantio, cercamento, etc); \n\n- \u00c1reas de implanta\u00e7\u00e3o de cada uma das a\u00e7\u00f5es; \n\n- Materiais, equipamentos e m\u00e3o de obra; \n\n- Definir uma lista de, no m\u00ednimo, 40 esp\u00e9cies florestais nativas; \n\n- Metodologia de recupera\u00e7\u00e3o; \n\n- Entre outras. \n\n \n\nf4) Estrat\u00e9gias de monitoramento: Apresentar os respons\u00e1veis, metodologia, \n\nindicadores, equipamentos e periodicidade pelo monitoramento, ou descrever se j\u00e1 \n\nexistir. \n\nf5) Estrat\u00e9gias de continuidade das a\u00e7\u00f5es do projeto: Descrever as a\u00e7\u00f5es de \n\ncontinuidade implementadas no projeto, assim como a sua replica\u00e7\u00e3o em outras \n\nregi\u00f5es. \n\ng) Resultados Esperados \u2013 Indicar metas, produtos e resultados esperados, com o \n\nintuito de verificar o seu cumprimento e identifica\u00e7\u00e3o dos benefici\u00e1rios do projeto. \n\nh) Estimativa dos custos \u2013 Inserir planilhas com os investimentos esperados. \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\nO levantamento dos aspectos fisiogr\u00e1ficos da bacia em estudo foi baseado, \n\nprincipalmente, nos estudos de Dibieso (2013) que utilizou a an\u00e1lise integrada da \n\npaisagem como referencial te\u00f3rico-metodol\u00f3gico para subsidiar o planejamento \n\nambiental e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto \n\ncurso do Rio Santo Anast\u00e1cio. Al\u00e9m disso, foram consultados os materiais de Dibieso \n\n(2007), Plano de Desenvolvimento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (PDPA, 2012), Relat\u00f3rio \n\nT\u00e9cnico sobre as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente no Manancial do Alto Curso do \n\nRio Santo Anast\u00e1cio \u2013 Pontal do Paranapanema (UGRHI-22) S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil \n\n(2015) e o Plano de Recursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Pontal do \n\nParanapanema (2016). \n\nO Manual Operativo do Programa Produtor de \u00c1gua evidencia em seu conte\u00fado \n\na import\u00e2ncia das poss\u00edveis institui\u00e7\u00f5es parceiras do projeto. Dessa forma, para \n\nassociar institui\u00e7\u00f5es ao projeto, foi realizado o acompanhamento das reuni\u00f5es do GT-\n\nAPP/Mananciais do CBH-PP, ao longo do ano de 2017 e 2018. Em 11 de abril de \n\n2017, na sala de reuni\u00f5es do Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DAEE) de \n\nPresidente Prudente, tiveram in\u00edcio as tratativas sobre o projeto b\u00e1sico de PSA do \n\nPrograma Produtor de \u00c1gua, sendo discutido o conte\u00fado, al\u00e9m das poss\u00edveis \n\nparcerias.  \n\nPara agregar informa\u00e7\u00f5es e t\u00e9cnicas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do projeto b\u00e1sico para envio \n\nao Programa Produtor de \u00c1gua, no m\u00eas de julho de 2017 foi realizada a participa\u00e7\u00e3o, \n\nem Bras\u00edlia - DF, no Encontro Informativo sobre o Chamamento P\u00fablico do Programa \n\nProdutor de \u00c1gua, com o objetivo de agregar informa\u00e7\u00f5es sobre o Edital n\u00ba 001/2017 \n\ne sobre caracter\u00edsticas do Programa Produtor de \u00c1gua, apresentados em forma de \n\npalestras com especialistas em recursos h\u00eddricos da ANA. Al\u00e9m disso, nesse mesmo \n\nevento foi demonstrado in loco as interven\u00e7\u00f5es que podem ser realizadas em Projetos \n\ndo Programa Produtor de \u00c1gua, exemplos vistos na visita t\u00e9cnica ao Projeto Pipiripau \n\nem Bras\u00edlia \u2013 DF. \n\nNo decorrer da elabora\u00e7\u00e3o do projeto foram realizadas reuni\u00f5es no DAEE com \n\no secret\u00e1rio executivo e com o secret\u00e1rio executivo adjunto do CBH-PP, onde foi \n\nposs\u00edvel realizar o levantamento de informa\u00e7\u00f5es, a respeito das atividades na \u00e1rea da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico. \n\nFoi estabelecido que as institui\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o GT-APP/Mananciais \n\nseriam as ideais para a forma\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis institui\u00e7\u00f5es parceiras do projeto. \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\nDessa forma, ap\u00f3s definidas as poss\u00edveis institui\u00e7\u00f5es que iriam compor o arranjo \n\norganizacional do Programa Produtor de \u00c1gua, foi encaminhado um e-mail, em nome \n\ndo Sr. Secret\u00e1rio Executivo do CBH-PP, para cada institui\u00e7\u00e3o. O e-mail solicitava, na \n\nmedida do poss\u00edvel, a colabora\u00e7\u00e3o de todos os envolvidos no que tange as \n\ninforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias das institui\u00e7\u00f5es parceiras, para uma poss\u00edvel \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Programa de PSA no alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio. \n\nA partir disso, foram definidas reuni\u00f5es com um dos representantes, \n\ngeralmente \u00e0queles que participam das reuni\u00f5es do CBH-PP, individualmente para \n\ncada institui\u00e7\u00e3o. Dessa forma, foram estabelecidos di\u00e1logos, recebimento de materiais \n\nde apoio e, principalmente, a disponibilidade de aux\u00edlio como uma poss\u00edvel institui\u00e7\u00e3o \n\nparceira do Programa. Conv\u00e9m salientar que, o consentimento dessas institui\u00e7\u00f5es \n\nparceiras n\u00e3o quer dizer que ir\u00e3o, de fato, compor o arranjo organizacional. Visto que \n\no presente estudo visa somente oferecer subs\u00eddios para a formula\u00e7\u00e3o de um futuro \n\nprojeto b\u00e1sico do Programa Produtor de \u00c1gua na \u00e1rea do manancial do alto curso do \n\nRio Santo Anast\u00e1cio. \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\n3 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n \n\n3.1 SERVI\u00c7OS AMBIENTAIS E SERVI\u00c7OS ECOSSIST\u00caMICOS \n\n \n\nAs din\u00e2micas dos processos naturais ocorrem nos diversos ecossistemas e s\u00e3o \n\nresultantes das intera\u00e7\u00f5es entre os organismos vivos e os componentes f\u00edsicos e \n\nqu\u00edmicos da natureza. A biodiversidade inclui todos os benef\u00edcios proporcionados \n\npelas plantas, \u00e1gua, ar e solo, al\u00e9m das fun\u00e7\u00f5es do ecossistema (MUSCARDI, 2013; \n\nANDRADE; ROMEIRO, 2009).  \n\nEmbora a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas seja evidente, a \n\npress\u00e3o humana atual sobre a biodiversidade provoca a deteriora\u00e7\u00e3o e um preju\u00edzo \n\nirrevers\u00edvel do patrim\u00f4nio natural. Algumas quest\u00f5es preocupantes acarretam na \n\nperda da diversidade ecol\u00f3gica, como o desmatamento de florestas, destrui\u00e7\u00e3o de \n\nhabitats, contamina\u00e7\u00e3o do ar, solo e da \u00e1gua por poluentes, mudan\u00e7as no clima, as \n\nqueimadas que eliminam toda esp\u00e9cie de vida na regi\u00e3o e a urbaniza\u00e7\u00e3o desordenada \n\n(D\u00cdAZ et al., 2012).  \n\nNesse sentido, surge o conceito fundamental de servi\u00e7os ecossist\u00eamicos e \n\nservi\u00e7os ambientais, sendo definidos de diversas formas na literatura especializada. \n\nDe acordo com o estudo de Guedes e Seehusen (2011), em sua publica\u00e7\u00e3o utilizou-\n\nse o termo servi\u00e7os ambientais englobando as duas defini\u00e7\u00f5es, os servi\u00e7os \n\nproporcionados ao homem pelos ecossistemas naturais (servi\u00e7os ecossist\u00eamicos), \n\nbem como os providos pelo manejo conservacionista do ser humano.  \n\nEm contrapartida, diversos outros autores diferem os dois conceitos. Assim, os \n\nservi\u00e7os ecossist\u00eamicos s\u00e3o todos aqueles benef\u00edcios fornecidos pelo meio ambiente \n\nque garantem a sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana, gerando bens e servi\u00e7os que \n\nsatisfazem as necessidades da popula\u00e7\u00e3o, direta ou indiretamente (GROOT; \n\nWILSON; BOUMANS, 2002, p. 394; Projeto de Lei (PL) n\u00ba 792, 2007). Al\u00e9m disso, \n\numas das defini\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os ecossist\u00eamicos encontradas na literatura s\u00e3o:  \n\nCostanza et al. (1997), define como os benef\u00edcios para popula\u00e7\u00e3o humana \n\ndecorrentes, direta ou indiretamente das fun\u00e7\u00f5es ecossist\u00eamicas, Kremen (2005) \n\ncaracteriza como um conjunto de fun\u00e7\u00f5es ecossist\u00eamicas \u00fatil para os homens e \n\nFisher, Turner e Morling (2009) como a utiliza\u00e7\u00e3o dos aspectos dos ecossistemas de \n\nforma ativa ou passiva, em prol do bem-estar da popula\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\nDe acordo com a Avalia\u00e7\u00e3o Ecossist\u00eamica do Mil\u00eanio (Millenium Ecosystem \n\nAssessment - MEA, 2005), os \u201cservi\u00e7os ecossist\u00eamicos\u201d s\u00e3o definidos como os \n\nbenef\u00edcios gerados pelos ecossistemas. Al\u00e9m disso, segundo MEA (2005) os servi\u00e7os \n\necossist\u00eamicos podem ser classificados em quatro tipos e os locais onde esses \n\nservi\u00e7os podem ser fornecidos (Quadro 1), descritos abaixo. \n\n? Servi\u00e7os de provis\u00e3o: Geram bens e produtos obtidos no ecossistema, \n\nutilizados para o consumo da popula\u00e7\u00e3o ou a comercializa\u00e7\u00e3o, tais como a \n\n\u00e1gua, alimentos, energia e fibras.  \n\n? Servi\u00e7os de regula\u00e7\u00e3o: Fornecem o controle e auxiliam na manuten\u00e7\u00e3o da \n\nestabilidade dos processos ecossist\u00eamicos, por exemplo o controle de pragas, \n\nregula\u00e7\u00e3o do clima, qualidade do ar e a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio do ciclo \n\nhidrol\u00f3gico. \n\n? Servi\u00e7os culturais: Benef\u00edcios n\u00e3o materiais, englobando as quest\u00f5es culturais, \n\nreligiosas e recreacionais, relacionados aos valores culturais da humanidade. \n\n? Servi\u00e7os de suporte: Contribuem para a longevidade da vida na Terra e \n\nnecess\u00e1rios para a manuten\u00e7\u00e3o de todos os outros servi\u00e7os, como a forma\u00e7\u00e3o \n\ndo solo, a dispers\u00e3o de sementes, manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, fotoss\u00edntese \n\ne poliniza\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Tipos e locais dos Servi\u00e7os Ecossist\u00eamicos \n\n Florestas Oceanos \nTerra \n\nAgr\u00edcolas/ \nCultivadas \n\nServi\u00e7os de \nProvis\u00e3o \n\nAlimento \n\u00c1gua \n\nCombust\u00edveis \nFibras \n\nAlimento \nAlimento \n\nCombust\u00edveis \nFibras \n\nServi\u00e7os de \nRegula\u00e7\u00e3o \n\nRegula\u00e7\u00e3o do clima \nRegula\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as \n\nPurifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \nRegula\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es \n\nRegula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \nRegula\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as \n\nRegula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \nPurifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nServi\u00e7os \nCulturais \n\nEst\u00e9tica \nEduca\u00e7\u00e3o \n\nEspiritualidade \nRecreativo \n\nEst\u00e9tica \nEduca\u00e7\u00e3o \n\nEspiritualidade \nRecreativo \n\nEst\u00e9tica \nEduca\u00e7\u00e3o \n\nServi\u00e7os de \nSuporte \n\nReciclagem de nutrientes \nForma\u00e7\u00e3o do solo \n\nReciclagem de \nnutrientes \n\nProdu\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \n\nReciclagem de \nnutrientes \n\nForma\u00e7\u00e3o do solo \n\nFonte: Adaptado de MEA (2005). \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\nDiferentemente dos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, os servi\u00e7os ambientais se \n\nreferem \u00e0s iniciativas antr\u00f3picas para a conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas ecol\u00f3gicos, no qual \n\nser humano presta servi\u00e7os de prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o trazendo benef\u00edcios para a \n\nnatureza e, direta ou indiretamente, tamb\u00e9m para a pr\u00f3pria sociedade (MUNK, 2015; \n\nTITO; ORTIZ, 2013). \n\nSegundo Jardim (2010), mesmo com o avan\u00e7o da tecnologia nos \u00faltimos \n\ntempos, a sociedade ainda necessita do fluxo de servi\u00e7os gerados pelos \n\necossistemas. Sendo assim, \u00e9 fundamentalmente importante a implementa\u00e7\u00e3o de \n\natividades antr\u00f3picas que reduzem os impactos negativos do desenvolvimento social \n\ne da industrializa\u00e7\u00e3o nesses ecossistemas.  \n\nLogo, a implementa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais se torna justific\u00e1vel, com intuito \n\nde fortalecer o potencial da natureza de oferecer bens e servi\u00e7os essenciais de \n\ninteresse direto ou indireto do ser humano. Para isso, as a\u00e7\u00f5es de est\u00edmulo de \n\nservi\u00e7os ambientais envolvem a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas sustent\u00e1veis como os \n\nSistemas Agroflorestais (SAF), manejo adequado do solo, reflorestamento de matas \n\nciliares e APP, al\u00e9m da conserva\u00e7\u00e3o de nascentes, produtos amigos da \n\nbiodiversidade, concess\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o, tonelada de carbono n\u00e3o emitido ou \n\nsequestrado, acordos de uso sustent\u00e1vel de recursos naturais e concess\u00f5es para \n\necoturismo. Ou seja, todas as atividades do homem que acarretam em impactos \n\npositivos ao meio ambiente (GUEDES; SEEHUSEN, 2011; TITO; ORTIZ, 2013).  \n\nEm suma, a principal diferen\u00e7a entre os conceitos \u00e9 que nos servi\u00e7os \n\nambientais os benef\u00edcios gerados est\u00e3o relacionados com as pr\u00e1ticas de manejo \n\nconservacionista do homem para o meio ambiente, e os servi\u00e7os ecossist\u00eamicos \n\nrepresentam apenas os benef\u00edcios providos pelo funcionamento do meio ambiente, \n\nsem a interven\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o humana. \n\nA diferencia\u00e7\u00e3o entre os conceitos de servi\u00e7os ambientais e servi\u00e7os \n\necossist\u00eamicos foi considerada relevante, portanto ser\u00e1 utilizada nessa pesquisa a \n\nterminologia definida pela Avalia\u00e7\u00e3o Ecossist\u00eamica do Mil\u00eanio (MEA, 2005). \n\n \n\n3.2 PAGAMENTO POR SERVI\u00c7OS AMBIENTAIS (PSA) \n\n \n\nA consci\u00eancia da necessidade de preserva\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e1 sendo cada vez \n\nmais importante por parte da sociedade, uma vez que a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\ne a escassez dos recursos naturais afetam, sobremaneira, a qualidade de vida dos \n\nseres vivos. \n\n Dessa forma, no que concerne os aspectos legais, a n\u00e3o observ\u00e2ncia dos \n\ninstrumentos de comando e controle implica em san\u00e7\u00f5es administrativas, civis e/ou \n\npenais provenientes de condutas e atividades lesivas ao meio ambiente, disposto na \n\nLei de Crimes Ambientais n\u00ba 9.605/1998 (BRASIL, 1998). \n\nO direito ambiental apresenta o princ\u00edpio do poluidor-pagador evidenciando \n\nque, aquele que causar polui\u00e7\u00e3o ambiental dever\u00e1 pagar os custos para eliminar a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o, e arcar com as medidas necess\u00e1rias para preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o dos \n\ndanos (BONAPARTE, 2005; GUTIERREZ; FERNANDES; RAUEN, 2017). O princ\u00edpio \n\ndo poluidor-pagador est\u00e1 aplicado na legisla\u00e7\u00e3o brasileira, nos textos da Pol\u00edtica \n\nNacional de Meio Ambiente (PNMA) lei n\u00ba 6.938/1981, em seu artigo 4\u00ba que visa: \u201cVII \n\n- \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o, ao poluidor e ao predador, da obriga\u00e7\u00e3o de recuperar e/ou indenizar os \n\ndanos causados e, ao usu\u00e1rio, da contribui\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos ambientais \n\ncom fins econ\u00f4micos\u201d (BRASIL, 1981).  \n\nA partir disso, surge o princ\u00edpio do protetor-recebedor ou preservador-\n\nrecebedor com intuito de incentivar e motivar quem preserva, adotando pr\u00e1ticas \n\nsustent\u00e1veis para o meio ambiente e em benef\u00edcio da sociedade. Esse conceito \u00e9 uma \n\nforma de estimular a preserva\u00e7\u00e3o da natureza e reconhecer os servi\u00e7os ambientais \n\nexecutado por aqueles que cuidam, zelam e protegem o meio ambiente (HUPFFER; \n\nWEYERM\u00dcLLER; WACLAWOVSKY, 2011).  \n\nGuedes e Seehusen (2011) afirmam que o instrumento econ\u00f4mico de PSA \n\nemprega o princ\u00edpio do protetor-recebedor, no qual o indiv\u00edduo \u00e9 recompensado por \n\nproduzir ou manter os servi\u00e7os ambientais existentes, ou ainda incentivar o \n\nprovimento desses servi\u00e7os, que n\u00e3o fariam sem o incentivo.  \n\nConforme descreve Wunder et al. (2009), o PSA tem sido apontado como um \n\ninstrumento muito promissor para a gest\u00e3o ambiental, conceituado como: \n\n \n\nUma transa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria, na qual um servi\u00e7o ambiental bem definido \nou um uso da terra que possa assegurar este servi\u00e7o \u00e9 comprado por, \npelo menos, um provedor sob a condi\u00e7\u00e3o de que o provedor garanta \na provis\u00e3o deste servi\u00e7o. [...] os servi\u00e7os ambientais est\u00e3o associados \na: reten\u00e7\u00e3o ou capta\u00e7\u00e3o de carbono; conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade; \nconserva\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os h\u00eddricos e conserva\u00e7\u00e3o de beleza c\u00eanica \n(WUNDER et al., 2009, p. 21, 29) \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\nAtualmente, os servi\u00e7os ambientais mais comercializados no mundo envolvem \n\nos servi\u00e7os de prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade, o \n\nsequestro ou armazenamento de carbono e de beleza c\u00eanica.  \n\nEm sistemas de PSA-H\u00eddrico busca-se desenvolver o mercado de pagamento \n\naos produtores rurais de uma determinada bacia hidrogr\u00e1fica, pela conserva\u00e7\u00e3o, \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e aumento da qualidade e quantidade da \u00e1gua; em sistemas de PSA-\n\nBiodiversidade paga-se, principalmente, aos produtores rurais detentores de florestas \n\nnativas, geralmente, por esp\u00e9cies ou por hectare de habitat protegido; os sistemas \n\nPSA-Carbono desenvolve os mercados relacionados com as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, os \n\nchamados \u201cmercados de carbono\u201d, no qual paga-se, geralmente, por tonelada de CO2 \n\nn\u00e3o emitido para atmosfera ou sequestrado; e, em sistemas de PSA-Beleza C\u00eanica o \n\npagamento feito pelo turista, \u00e9 para o direito ao acesso \u00e0 beleza c\u00eanica, e n\u00e3o \u00e0 \n\nbiodiversidade, ou seja, paga-se por servi\u00e7os de turismo e permiss\u00f5es de fotografia \n\n(VEIGA NETO, 2008; GUEDES; SEEHUSEN, 2011). \n\nUma das principais iniciativas de PSA no Brasil, refere-se aos programas de \n\nPSA H\u00eddrico, objeto dessa pesquisa. Pois, a constru\u00e7\u00e3o desses mercados \u00e9 mais \n\nfacilmente atingida, se comparado com o PSA-Biodiversidade, por exemplo, dado seu \n\ncar\u00e1ter mais local, utilizando como unidade b\u00e1sica, a bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nEsse programa tem-se baseado na compensa\u00e7\u00e3o pelo custo de oportunidade, \n\nno qual as atividades ambientais devem tornar-se mais atrativo economicamente, do \n\nque a produ\u00e7\u00e3o de outros bens, ou seja, a conserva\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e1 vinculada com \n\num custo de oportunidade das atividades econ\u00f4micas que poderiam ser \n\nimplementadas na \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o, representando, assim, as perdas econ\u00f4micas \n\npela restri\u00e7\u00e3o de uso dos recursos naturais. Haja vista que, o pagamento de servi\u00e7os \n\nambientais deve ser, ao menos, iguais aos dos principais usos e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, e \n\nn\u00e3o correr o risco de desestimular os provedores caso o incentivo financeiro for muito \n\nreduzido (ANA, 2015a; ANTUNES, 2014; GUEDES; SEEHUSEN, 2011). \n\n \n\n3.2.1 Experi\u00eancias de PSA no exterior \n\n \n\nA Costa Rica \u00e9 o exemplo de maior destaque e pioneira na iniciativa do \n\ninstrumento econ\u00f4mico de PSA, em escala nacional. Historicamente, de acordo com \n\nChomitz, Brenes e Constantino (1999) e Peralta (2014), grande parcela do territ\u00f3rio \n\ndo pa\u00eds possu\u00eda cobertura vegetal composta por florestas. No entanto, a partir das \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\nd\u00e9cadas de 1960, o desmatamento alcan\u00e7ou altas taxas, principalmente devido a \n\nexpans\u00e3o da agricultura e da pastagem, e pela r\u00e1pida expans\u00e3o do sistema rodovi\u00e1rio. \n\nEm consequ\u00eancia disso, o pa\u00eds sofreu perdas de servi\u00e7os ecossist\u00eamicos e s\u00e9rios \n\ndanos na biodiversidade e na degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nAp\u00f3s a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento ocorrida na cidade do Rio de Janeiro, conhecida como Eco-92, na \n\nd\u00e9cada de 1990, foram criadas paulatinamente um conjunto de leis e regulamentos \n\nvoltados para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente como medidas de mitiga\u00e7\u00e3o do \n\ndesmatamento (FAVRETTO, 2012). Assim, em 1996 foi promulgada a Lei Florestal n\u00ba \n\n7.575, que reconheceu quatro servi\u00e7os ambientais essenciais, segundo Veiga Neto \n\n(2008, p. 30). \n\n \n\na) mitiga\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa (GEE);  \nb) servi\u00e7os hidrol\u00f3gicos, incluindo provis\u00e3o de \u00e1gua para consumo \nhumano, para irriga\u00e7\u00e3o e para produ\u00e7\u00e3o de energia;  \nc) conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade;  \nd) provis\u00e3o de beleza c\u00eanica para recrea\u00e7\u00e3o e ecoturismo  \n\n \n\nA lei ainda criou um sistema de est\u00edmulos para as pr\u00e1ticas conservacionistas, \n\nincluindo o Programa de PSA para os propriet\u00e1rios rurais que realizarem a provis\u00e3o \n\nde servi\u00e7os ambientais nas florestas dentro de suas propriedades (FONSECA; \n\nDRUMMOND, 2015). Segundo Veiga Neto (2008), o PSA da Costa Rica \u00e9 financiado \n\npor diversas fontes de recursos, a principal \u00e9 arrecadada por meio da taxa sobre os \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, onde 1/3 \u00e9 destinado ao Fundo Nacional de Financiamento \n\nFlorestal (FONAFIFO). \n\n Diante disso, vale destacar o grau de ades\u00e3o dos propriet\u00e1rios rurais. At\u00e9 \n\nmeados do ano de 2000, mais de 200.000 hectares foram englobados ao Programa, \n\ncom um custo de aproximadamente US$ 47 milh\u00f5es (US$ 235,00 / hectare) (VEIGA \n\nNETO, 2008). Al\u00e9m disso, Porras et al. (2012) salienta que entre os anos de 1997 e \n\n2010, essas atividades de conserva\u00e7\u00e3o florestal alcan\u00e7aram a prote\u00e7\u00e3o de mais de \n\n710 mil hectares de bosques em terrenos privados, promoveram o reflorestamento em \n\ntorno de 50 mil hectares e mais de 3,5 milh\u00f5es de \u00e1rvores plantadas por meio do SAF. \n\nUm outro exemplo de projeto exitoso \u00e9 o manejo dos mananciais de \n\nabastecimento p\u00fablico da cidade de Nova York (EUA), onde o sistema de capta\u00e7\u00e3o \n\ndistribui \u00e1gua para 9 milh\u00f5es de pessoas. O sistema de abastecimento de \u00e1gua \u00e9 \n\ncomposto por tr\u00eas reservat\u00f3rios, Croton, Catskill e Delaware, com uma capacidade de \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\narmazenamento de aproximadamente 2,1 bilh\u00f5es de metros c\u00fabicos, ocupando uma \n\n\u00e1rea de 518 mil hectares (WHATELY; HERCOWITZ, 2008). \n\nDe acordo com Teixeira (2011), Nova York n\u00e3o possui uma esta\u00e7\u00e3o de \n\ntratamento, apenas ocorre a filtragem da \u00e1gua, proveniente das montanhas, com uma \n\npureza surpreendente. No in\u00edcio dos anos de 1980, a degrada\u00e7\u00e3o dos corpos h\u00eddricos \n\nque abasteciam a cidade come\u00e7ou a surgir, em raz\u00e3o do crescimento populacional e \n\naumento da polui\u00e7\u00e3o difusa. Dessa forma, surgiu o conceito de pagamento por \n\nservi\u00e7os ambientais e a solu\u00e7\u00e3o: \u201cdeixar a \u00e1gua se deteriorar e depois despender \n\ngrandes somas de recursos para trat\u00e1-la n\u00e3o seria a melhor forma de lidar com o \n\nproblema\u201d (VEIGA NETO, 2008, p. 128). Logo, a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de \n\nrecarga bem como da bacia hidrogr\u00e1fica custaria menos do que a implanta\u00e7\u00e3o de uma \n\nesta\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1gua, al\u00e9m de gerar benef\u00edcios para a popula\u00e7\u00e3o urbana e \n\npara os moradores da bacia (TEIXEIRA, 2011). O plano de a\u00e7\u00e3o proposto para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da bacia focaria (BATISTA, 2016, p. 24): \n\n \n\na) na compra de \u00e1reas estrat\u00e9gicas amea\u00e7adas; \nb) na restaura\u00e7\u00e3o das matas ciliares ao longo dos c\u00f3rregos; \nc) no melhor manejo das \u00e1reas j\u00e1 pertencentes \u00e0 cidade de Nova York. \n\n \n\nDessa forma, houve o sucesso do programa de PSA em Nova York, com a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos fundamentais para a bacia hidrogr\u00e1fica, \n\ngerando benef\u00edcios para os propriet\u00e1rios da regi\u00e3o, al\u00e9m da economia para os cofres \n\nda cidade (ARA\u00daJO J\u00daNIOR; CICILIATO, 2012). \n\nOutros pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina tamb\u00e9m incluem o instrumento de PSA em \n\nseus programas federais. Em 1996, o M\u00e9xico iniciou na regi\u00e3o de Chiapas o projeto \n\nde venda de cr\u00e9ditos de carbono no mercado volunt\u00e1rio, chamado Scolel T\u00e9, que \n\nsignifica \u201c\u00e1rvore que cresce\u201d, com o objetivo de controlar a degrada\u00e7\u00e3o das florestas. \n\nEssa experi\u00eancia \u00e9 baseada nos sistemas agroflorestais nas propriedades rurais, \n\nonde os produtores recebem o incentivo financeiro individualmente pelo carbono \n\nacumulado em suas \u00e1reas. Os recursos para esse financiamento s\u00e3o provenientes de \n\ntaxas fixas pagas pelos usu\u00e1rios de \u00e1guas federais (FURLAN, 2008; MONTEIRO, \n\n2013; VEIGA NETO, 2008). Um outro exemplo, a partir de uma associa\u00e7\u00e3o de \n\nusu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos, foi criada, no Equador, o Fundo para Prote\u00e7\u00e3o da \u00c1gua \n\n(FONAG) e implementado o projeto de PSA no ano de 1997. A ideia de cria\u00e7\u00e3o, \n\ninicialmente, foi para a prote\u00e7\u00e3o de nascentes que abasteciam a cidade de Quito, \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\nlocalizada na reserva biol\u00f3gica do Condor abrigando uma vasta biodiversidade \n\n(JARDIM, 2010; VEIGA NETO, 2008).  \n\nPor fim, existe uma gama de pa\u00edses que implementaram o PSA em suas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas envolvendo grandes \u00e1reas protegidas e/ou restauradas, dentre eles \n\npodemos destacar na Austr\u00e1lia, Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Honduras, Mal\u00e1sia, Panam\u00e1, entre \n\noutros (MONTEIRO, 2013). \n\n \n\n3.2.2 Experi\u00eancias de PSA no Brasil \n\n \n\nNo Brasil, existem diversas iniciativas de PSA na \u00f3tica da conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos. Os exemplos de PSA-H\u00eddrico demonstram um bom potencial de \n\nest\u00edmulo aos produtores rurais provedores de servi\u00e7os ambientais. Nesse sentido, o \n\nQuadro 2 apresenta algumas informa\u00e7\u00f5es de iniciativas do PSA \u00e1gua, incluso no \n\nPrograma Produtor de \u00c1gua da ANA. \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 Projetos de PSA-H\u00eddricos no \u00e2mbito do Programa Produtor de \u00c1gua  \n\n Nome do projeto Munic\u00edpio \nAno de \nin\u00edcio \n\nParceiros \n\n1 \nProjeto Produtor de \u00c1gua no \nPipiripau \n\nBras\u00edlia - DF 2011 \nANA, Banco do Brasil, Funda\u00e7\u00e3o BB, TNC-GO, WWF, ADASA, DER-DF, EMATER-DF, IBRAM, EMBRAPA, \nSEAGRI-DF, SEMA-DF, SUDECO, Rede de Sementes do Cerrado, UnB e Pede Planta. \n\n2 \nProjeto Produtor de \u00c1gua Jo\u00e3o \nLeite \n\nGoi\u00e2nia - GO 2013 SECIMA, EMATER-GO, AGETOP, MP-GO e FAEG. \n\n3 \nProdutores de \u00c1gua de Rio \nVerde \n\nRio Verde - GO 2011 Sem informa\u00e7\u00e3o \n\n4 \nProjeto de Recupera\u00e7\u00e3o do Rio \nCapivari \n\nBom Despacho - \nMG \n\n2015 \nCOOPERBOM, COPASA, EMATER, FAEMG-SENAR, IEF, PMMG, SICOOB CREDIBOM e UNA BOM \nDESPACHO. \n\n5 Projeto Ambr\u00f3sio Capit\u00f3lio - MG 2015 IEF, EMATER-MG, COPASA e  IFMG. \n\n6 \nProjeto de Conserva\u00e7\u00e3o de \n\u00c1gua e Solo \n\nCarmo do Cajuru \n- MG \n\n2017 \nSMA de Carmo do Cajuru, EMATER-MG, Conselho Municipal de Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel, \nSindicato Rural, C\u00e2mara Municipal e Sistema Aut\u00e1rquico de \u00c1gua e Esgoto (SAAE). \n\n7 Projeto Perobas Dores\u00f3polis - MG 2014 \nPrefeitura Municipal e C\u00e2mara de Vereadores de Dores\u00f3polis, IEF, IGAM, MP-MG, Pol\u00edcia Ambiental, Imerys \ndo Brasil, ARPA, Associa\u00e7\u00e3o de Produtores de Dores\u00f3polis, CBH-SF1, ONG Nordesta Educa\u00e7\u00e3o e \nReflorestamento e FAEMG, SEAPA-EMATER-MG. \n\n8 Conservador das \u00c1guas Extrema - MG 2005 Prefeitura Municipal de Extrema, Governo de Minas, IEF, TNC, SOS Mata Atl\u00e2ntica e Comit\u00eas PCJ. \n\n9 Projeto Santu\u00e1rio das \u00c1guas Formiga - MG 2014 \n\nACIF/CDL, IGAM, Associa\u00e7\u00e3o dos Produtores Feirantes de Formiga (APROFF), ARPA, C\u00e2mara Municipal, \nEMATER, IEF, Pol\u00edcia Ambiental, Rotary Club, Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto de Formiga, Secretaria \nMunicipal de Gest\u00e3o Ambiental, Sindicato dos Produtores Rurais de Formiga, UNIFOR e SICOOB \nCREDIFOR. \n\n10 Projeto Guardi\u00e3o dos Igarap\u00e9s Igarap\u00e9 - MG 2014 ANA, Prefeitura Municipal de Igarap\u00e9, MP-MG, TNC, IEF-MG, EMATER-MG. \n\n11 Projeto Conservador das \u00c1guas \nNova Serrana - \n\nMG \n2017 \n\nCBH do Rio Par\u00e1, Sindicato Intermunicipal das Ind\u00fastrias de Cal\u00e7ados de Nova Serrana (SINDINOVA), \nFaculdade UNA de Nova Serrana e Faculdade de Nova Serrana (FANS). \n\n12 Projeto Bocaina Passos - MG 2018 \n\nServi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto de Passos, ANA, Prefeitura e C\u00e2mara Municipal de Passos, Pol\u00edcia \nAmbiental, Rotary Clube de Passos, Seara Alimentos, ARPA, EMATER-MG, Sindicato dos Produtores Rurais \nde Passos, CBH do M\u00e9dio Rio Grande, ONG Deus Prover\u00e1, FAEMG, SEMAB, Bombeiro Militar-MG, ISEPEM, \nProjeto Grande Minas \u2013 Uni\u00e3o pelas Aguas, UEMG, MP-MG, IEF e Usina Itaiquara de Passos. \n\n13 \nProjeto O\u00e1sis - Nascentes de \nPimenta \n\nPimenta - MG  2015 \n\nPrefeitura Municipal de Pimenta, FAEMG, IEF, IGAM, EMATER, ONG - Nordesta Educa\u00e7\u00e3o e \nReflorestamento, Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto, Sindicato dos Produtores Rurais e Sindicato dos \nTrabalhadores Rurais de Pimenta, MP-MG, Pol\u00edcia Ambiental, CBH do Entorno do Lago de Furnas, Centro \nUniversit\u00e1rio de Formiga (INIFOR). \n\n14 Projeto Araras Piumhi - MG  2017 \n\nPrefeitura Municipal e C\u00e2mara de Vereadores de Piumhi, Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de Agua e Esgoto, IEF, IGAM, \nMP-MG, Pol\u00edcia Ambiental, ARPA, FAEMG, SEAPA-EMATER-MG, CBH do Rio S\u00e3o Francisco, Instituto \nFederal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Minas Gerais, Rotary Clube de Piumhi, Associa\u00e7\u00e3o de \nValoriza\u00e7\u00e3o e Apoio aos Menores de Piumhi e Sindicato dos Produtores Rurais de Piumhi. \n\n15 \nProdutor de \u00c1gua na Bacia do \nRio Mutum \n\nUberaba - MG  2014 Sem informa\u00e7\u00e3o \n\n16 Programa Manancial Vivo \nCampo Grande - \n\nMS  \n2010 \n\n\u00c1guas Guariroba, MP-MS, Secretaria de Meio Ambiente de Campo Grande, EMBRAPA - Gado de Corte, \nWWF Brasil e UFMS. \n\n17 Projeto Conservador das \u00c1guas Brasil Novo - PA 2014 Prefeitura Municipal de Brasil Novo, UFPA, UEPA, EMATER-PA, CEPLAC, ISA e  IPAM. \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\nFonte: Programa Produtor de \u00c1gua (AG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS - ANA, 2018).\n\n18 Projeto Rio Sesmaria Resende - RJ 2012 \nANA, Munic\u00edpio de Resende, TNC, Crescente F\u00e9rtil, CEDAE e  CBH da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do M\u00e9dio Para\u00edba \ndo Sul. \n\n19 Projeto Protetor das \u00c1guas Vera Cruz - RS  2011 \nPrefeitura Municipal de Vera Cruz, Universidade de Santa Cruz do Sul (UNISC), EMATER-RS, Phillip Morris \nInternational, CBH do Rio Pardo, Sindicato Interestadual da Ind\u00fastria do Tabaco \u2013 SINDITABACO e Ass. dos \nPlantadores de Fumo em Folha no RS \u2013 AFUBRA. \n\n20 \nProjeto Produtor de \u00c1gua do Rio \nCambori\u00fa \n\nBalne\u00e1rio \nCambori\u00fa - SC  \n\n2012 EMASA, Prefeitura de Balne\u00e1rio Cambori\u00fa, Prefeitura de Cambori\u00fa e TNC. \n\n21 Projeto Produtor de \u00c1gua \nCanind\u00e9 do S\u00e3o \nFrancisco - SE  \n\n2014 \nANA, MP-SE, SEMARH-SE, EMDAGRO, CBH do Rio S\u00e3o Francisco, UFS, CHESF, INCRA. Codevasf e \nPrefeitura de Canind\u00e9 do S\u00e3o Francisco. \n\n22 \nConservador das \u00c1guas na \nBacia do Rio Batalha \n\nBauru - SP 2014 Departamento de \u00c1gua e Esgoto de Bauru, F\u00f3rum Pr\u00f3-Batalha e CBH Tiet\u00ea Batalha \n\n23 Projeto Bacias Jaguari\u00fana Jaguari\u00fana - SP  2015 EMBRAPA MEIO AMBIENTE, TNC, COMIT\u00caS PCJ, AMBEV e ASSOCIA\u00c7\u00c3O MATA CILIAR. \n\n24 \nProjeto Produtor de \u00c1gua no \nPCJ \n\nJoan\u00f3polis e \nNazar\u00e9 Paulista - \n\nSP  \n2006 \n\nANA, TNC-GO, SMA-SP, CATI, Prefeitura de Extrema, Prefeitura de Joan\u00f3polis, Prefeitura de Nazar\u00e9 \nPaulista, WWF, Banco do Brasil, Funda\u00e7\u00e3o BB, Associa\u00e7\u00e3o Mata Ciliar e CBH PCJ. \n\n25 \nProdutor de \u00c1gua Ribeir\u00e3o \nLajeado \n\nPen\u00e1polis - SP  2017 \nDepartamento Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto de Pen\u00e1polis (DAEP), Funda\u00e7\u00e3o Educacional de Pen\u00e1polis \n(FUNEP), Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \u2013 UNESP \u2013 Presidente Prudente, CBH do Baixo Tiet\u00ea e \nSindicato Rural de Pen\u00e1polis. \n\n26 Produtor de \u00c1gua Sales\u00f3polis  Sales\u00f3polis - SP  2015 TNC e Prefeitura de Sales\u00f3polis. \n\n27 Projeto S\u00e3o Jos\u00e9 Mais \u00c1gua \nS\u00e3o Jos\u00e9 dos \nCampos - SP  \n\n2017 TNC, AGEVAP, FUNDA\u00c7\u00c3O BOTIC\u00c1RIO, INSTITUTO OIKOS e Prefeitura de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\nNesse sentido, o Brasil vem ganhando cada vez mais espa\u00e7o no \n\ndesenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o de projetos de PSA, especialmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas. \n\nO Produtor de \u00c1gua \u00e9 um programa concebido pela ANA, desempenhando um papel \n\nfundamental na implementa\u00e7\u00e3o de PSA no pa\u00eds. O Programa tem como objetivo de \n\norientar, estimular e recompensar projetos, com vistas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, como \n\na redu\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o e assoreamento dos mananciais no meio rural, preserva\u00e7\u00e3o das \n\nmatas ciliares em nascentes e ao longo do leito de rios (MERIDA, 2014). \n\nPara que um programa seja designado como a marca de \u201cProdutor de \u00c1gua\u201d, \n\nesses devem seguir \u00e0s condi\u00e7\u00f5es e diretrizes estabelecidas no Manual Operativo do \n\nPrograma Produtor de \u00c1gua da ANA (ANA, 2012). A figura 1 apresenta um modelo \n\nb\u00e1sico de execu\u00e7\u00e3o, sintetizando as etapas da implementa\u00e7\u00e3o do projeto. \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Modelo b\u00e1sico de execu\u00e7\u00e3o dos projetos de PSA-H\u00eddrico \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Adaptado de ANA (2012). \n\n \n\nO programa \u00e9 de ades\u00e3o volunt\u00e1ria de propriet\u00e1rios rurais que se prop\u00f5em a \n\ncooperar com a conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua. Os projetos selecionados ser\u00e3o \n\ncontemplados com o apoio t\u00e9cnico/financeiro da ANA, \u00e0queles propriet\u00e1rios rurais que \n\ndesenvolverem a\u00e7\u00f5es que favore\u00e7am a manuten\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, \n\ngerando externalidades positivas em bacias hidrogr\u00e1ficas (TEIXEIRA, 2011).  \n\nConsiderando esses conceitos, o manual descreve os crit\u00e9rios para a sele\u00e7\u00e3o \n\ndos projetos sendo, principalmente, os trechos de bacias hidrogr\u00e1ficas com grande \n\nrepresentatividade local (ANA, 2012).  \n\nAl\u00e9m disso, os arranjos organizacionais podem ser compostos por estados, \n\nmunic\u00edpios, comit\u00eas de bacia, empresas de abastecimento e hidrel\u00e9tricas, entre outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou privadas.  \n\nElaborar o  \ndiagn\u00f3stico Socio-\nambiental da bacia \n\nEngajar os \npropriet\u00e1rios \n\nrurais  \n\n? Edital de \nLicita\u00e7\u00e3o \n\n? Celebra\u00e7\u00e3o dos \nContratos \n\n? Implanta\u00e7\u00e3o das \nA\u00e7\u00f5es \n\n? Metas verificadas \ne certificadas \n\n? Pagamentos \nefetuados \n\n? Monitoramento \n \n\nFazer a valora\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica do \n\nservi\u00e7o ambiental \n\nDefinir o valor do \nPSA \n\nPSA suportado por \narcabou\u00e7o legal \n\nespec\u00edfico \n\nFundos alocados \npara o PSA \n\nCriar a Parceria \nengajando \ninstitui\u00e7\u00f5es \nrelevantes \n\n \n\nDefini\u00e7\u00e3o de \npap\u00e9is de \n\nresponsabilidades \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\nManuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas florestadas \n\nReflorestamento \n\nCercamento e Recupera\u00e7\u00e3o de APPs \n\nRecupera\u00e7\u00e3o de pastagens Sistemas Agroflorestais \n\n \n\n Readequa\u00e7\u00e3o de estradas rurais \n\nTerraceamento \n\nConstru\u00e7\u00e3o de barraginhas \n\nOs produtores rurais devem adotar pr\u00e1ticas conservacionistas apoiadas pelo \n\nprograma, as quais podem ser caracterizadas em pr\u00e1ticas mec\u00e2nicas, de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e agropecu\u00e1ria sustent\u00e1veis, como a \n\nreadequa\u00e7\u00e3o de estradas rurais, constru\u00e7\u00e3o de barraginhas, pr\u00e1ticas de \n\nterraceamento, cercamento e plantio de mudas nativas nas APP e a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental dos produtores e consumidores de \u00e1gua (Figuras 2 e 3). \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Pr\u00e1ticas conservacionistas de car\u00e1ter vegetativo \n\nFonte: ANA (2015). \n\n \nFigura 3 \u2013 Pr\u00e1ticas conservacionistas de car\u00e1ter mec\u00e2nico \n\nFonte: ANA (2015). \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es financiadoras do PSA, os pagamentos s\u00e3o \n\nrealizados por institui\u00e7\u00f5es escolhidas, investindo somente o montante proporcional \n\naos ganhos obtidos pelas interven\u00e7\u00f5es, ou seja, \u00e9 uma compra de servi\u00e7os \n\nambientais. As potenciais fontes de recursos s\u00e3o o Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o, \n\nEstados e Munic\u00edpios Fundos Estaduais de Recursos H\u00eddricos e de Meio Ambiente; \n\nFundo Nacional de Meio Ambiente; Outros Fundos (Clima, Amaz\u00f4nia); Bancos (setor \n\nde apoio, carteira de cr\u00e9dito); Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais; Empresas de \n\nsaneamento e de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica; Comit\u00eas de bacia (recursos da \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua); Termos de Ajustes de Conduta, Compensa\u00e7\u00e3o financeira \n\ne Multas; e, Empresas p\u00fablicas e privadas (ANA, 2012). \n\nDessa forma, Criado (2012) salienta que o incentivo financeiro visa promover a \n\nsustentabilidade do projeto, isso porque os propriet\u00e1rios rurais s\u00f3 recebem o dinheiro \n\nap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o das atividades propostas, sendo, portanto, o principal interessado \n\nno cumprimento das metas do projeto. Assim, as a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o ambiental \n\nauxiliam no reestabelecimento do potencial de gera\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos \n\ne, aliado a isso, propicia benef\u00edcios para a bacia hidrogr\u00e1fica e para os produtores \n\nrurais. \n\n \n\nProjeto Conservador das \u00c1guas (Extrema - MG) \n\nO primeiro projeto no pa\u00eds a realizar o pagamento por servi\u00e7os ambientais aos \n\npropriet\u00e1rios rurais, baseado no Programa Produtor de \u00c1gua da ANA, foi o Projeto \n\nConservador das \u00c1guas no munic\u00edpio de Extrema \u2013 Minas Gerais, sendo considerada \n\na primeira experi\u00eancia concreta de PSA-H\u00eddrico no pa\u00eds. O projeto foi criado pela Lei \n\nMunicipal n\u00ba 2.100, de 21 de dezembro de 2005, sendo um exemplo de sucesso na \n\ngest\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (VEIGA NETO, 2008).  \n\nCom o intuito de manter atualizadas as informa\u00e7\u00f5es relativas ao projeto, a \n\nSecretaria do Meio Ambiente vinculada \u00e0 Prefeitura Municipal de Extrema disponibiliza \n\nos dados e informa\u00e7\u00f5es e, o documento de Pereira et al. (2016), a mais recente \n\npublica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada como referencial te\u00f3rico principal para a descri\u00e7\u00e3o do \n\nProjeto.  \n\nO munic\u00edpio de Extrema est\u00e1 inserido em \u00e1reas de mananciais utilizadas para \n\no abastecimento p\u00fablico, sendo elas as nascentes do Rio Jaguari, tribut\u00e1rio do Rio \n\nPiracicaba, que integram as represas do Sistema Cantareira e respons\u00e1vel pelo \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\nabastecimento de \u00e1gua de mais de 50% da popula\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana de \n\nS\u00e3o Paulo (RMSP) (PEREIRA et al., 2016). \n\nDessa forma, os objetivos do projeto destinam-se ao: \n\n \n? aumento da cobertura florestal nas sub-bacias hidrogr\u00e1ficas e \n\nimplantar microcorredores ecol\u00f3gicos;  \n\n? reduzir os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o difusa rural decorrentes dos processos \nde sedimenta\u00e7\u00e3o e eutrofiza\u00e7\u00e3o, e de falta de saneamento \nambiental; \n\n? difundir o conceito de manejo integrado de vegeta\u00e7\u00e3o, solo e \u00e1gua, \nna bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Jaguari;  \n\n? garantir sustentabilidade socioecon\u00f4mica e ambiental dos manejos e \npr\u00e1ticas implantadas, por meio de incentivo financeiro aos \npropriet\u00e1rios rurais (PEREIRA et al., 2016, p. 3). \n\n \n\nOs incentivos financeiros s\u00e3o destinados aos propriet\u00e1rios rurais que \n\npromoverem a adequa\u00e7\u00e3o ambiental, manter a qualidade e quantidade de \u00e1gua dos \n\nmananciais do munic\u00edpio, priorizando as a\u00e7\u00f5es preventivas, em oposi\u00e7\u00e3o as \n\ncorretivas. As atividades de conserva\u00e7\u00e3o contam com o apoio da prefeitura municipal \n\ne de diversos parceiros, al\u00e9m disso, possuem metas a serem realizadas, como as \n\na\u00e7\u00f5es de abatimento de eros\u00f5es e sedimenta\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o do saneamento \n\nambiental rural e a implanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de APP. O valor de refer\u00eancia de \n\npagamento para os propriet\u00e1rios que aderirem ao projeto, conforme a Lei Municipal \n\nn\u00ba 2.100/2005, foi fixado em 100 (cem) Unidades Fiscais de Extrema (UFEX) por \n\nhectare/ano, equivalente em 2016 a R$ 262,00 por hectare/ano (PEREIRA et al., \n\n2016; WHATELY; HERCOWITZ, 2008).  \n\nSegundo Monteiro (2013), Pereira et al. (2016) e Teixeira (2011), os parceiros \n\ne as principais atribui\u00e7\u00f5es do Projeto Conservador das \u00c1guas, entre governo, ONG e \n\nempresas privadas foram: \n\n? Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas: Apoio t\u00e9cnico e financeiro para as a\u00e7\u00f5es de \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo (constru\u00e7\u00e3o de barraginhas, e obras para conter o \n\nescoamento superficial da \u00e1gua pluvial) e monitoramento da qualidade e \n\nquantidade da \u00e1gua (esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas e fluviom\u00e9tricas); \n\n? Comit\u00eas das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed: \n\nFinanciamento de projetos executivos por meio dos recursos financeiros \n\nprovindos da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua; \n\n? Secretaria de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (SEMAD) / \n\nInstituto Estadual de Florestas (IEF-MG): Financiamento dos insumos para a \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\nconstru\u00e7\u00e3o de cercas, adubos, calc\u00e1rio e herbicidas; aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos; \n\napoio no processo de comando e controle e averba\u00e7\u00e3o das Reservas Legais \n\n(RL) das propriedades rurais, al\u00e9m do apoio t\u00e9cnico no reflorestamento das \n\n\u00e1reas; \n\n? Caixa Econ\u00f4mica Federal; \n\n? The Nature Conservancy (TNC): Financiamento das a\u00e7\u00f5es de plantio, como o \n\nfornecimento de m\u00e3o de obra para o plantio, cercamento e manuten\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea; o monitoramento da biodiversidade e da comunidade; al\u00e9m do apoio \n\nt\u00e9cnico nas atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n? SOS Mata Atl\u00e2ntica: Fornecimento de mudas de esp\u00e9cies nativas e apoio \n\nt\u00e9cnico nas atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n? Iniciativa Verde ONG: Fornecimento de apoio financeiro para a restaura\u00e7\u00e3o \n\nflorestal (Por meio do Compromisso das \u00c1guas, que \u00e9 um conv\u00eanio assinado \n\nentre o munic\u00edpio de Extrema e os empreendedores, onde \u00e9 realizado um \n\nlevantamento do uso da \u00e1gua e calculada as \u00e1reas para a compensa\u00e7\u00e3o desse \n\nconsumo (pegada h\u00eddrica) e para o sequestro de carbono (pegada ecol\u00f3gica). \n\n? Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Pesquisa Agr\u00edcola: Fornecimento de consultoria e \n\ncapacita\u00e7\u00e3o; \n\n? International Union for Conservation of Nature (IUCN): Apoio institucional e \n\ninterc\u00e2mbio internacional; \n\n? World Resources Institute (WRI): Apoio institucional e interc\u00e2mbio \n\ninternacional; \n\n? Autopista Fern\u00e3o Dias: Apoio financeiro na restaura\u00e7\u00e3o florestal (como \n\ncompensa\u00e7\u00e3o ambiental de obras da rodovia que interliga S\u00e3o Paulo \u2013 Minas \n\nGerais; \n\n? Bauducco Ind\u00fastria de Alimento: Apoio financeira na restaura\u00e7\u00e3o florestal, por \n\nmeio do conv\u00eanio Compromisso das \u00c1guas; \n\n? Ind\u00fastria Dalka do Brasil: Doa\u00e7\u00e3o de biodigestores para o tratamento de \n\nefluentes dom\u00e9sticos nas propriedades rurais; \n\n? Latic\u00ednio Serra Dourada: Apoio financeiro aos agricultores que aderiram ao \n\nConservador das \u00c1guas, por meio de b\u00f4nus de 10% no pre\u00e7o pago ao leite; \n\n? Panasonic do Brasil: Fornecimento de equipamentos eletr\u00f4nicos. \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\nPara que o Programa Conservador das \u00c1guas pudesse ser ampliado para as \n\noutras microbacias, criou-se a Lei n\u00ba 2.482/2009 que institui o Fundo Municipal para \n\nPagamento por Servi\u00e7os Ambientais, que tem por objetivo: \u201c(...) assegurar, no \u00e2mbito \n\ndo Munic\u00edpio de Extrema, recursos financeiros necess\u00e1rios ao desenvolvimento do \n\nProjeto Conservador das \u00c1guas (...), que visa a melhoria quantitativa e qualitativa dos \n\nrecursos h\u00eddricos\u201d (EXTREMA, 2009, p. 1). Com essa lei, foi poss\u00edvel o repasses de \n\nverbas do Comit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e de outros parceiros, garantindo assim, a \n\ncontinuidade dos recursos financeiros para a manuten\u00e7\u00e3o do programa (MONTEIRO, \n\n2013). \n\nAo longo desses anos, o projeto alcan\u00e7ou entre os anos de 2007 e 2015: \n\nacordados 186 Termos de Compromissos nas propriedades rurais, atingindo um valor \n\npago de PSA de R$ 3.774.768,44; diminui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o difusa pela \n\ninstala\u00e7\u00e3o de 50 biodigestores e 50 caixas d\u2019\u00e1gua e ca\u00e7ambas para a coleta seletiva; \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas conservacionistas do solo houve a constru\u00e7\u00e3o de 1.000 bacias \n\nde conten\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais e 40.000 metros de terra\u00e7os em 100 hectares; plantio \n\nde 1.000.911 mudas de \u00e1rvores nativas, totalizando em 7.300 hectares de \u00e1reas \n\nprotegidas, e entre outros (PEREIRA et al., 2016). \n\nConsiderando, os mais de vinte anos de gest\u00e3o ambiental no munic\u00edpio de \n\nExtrema, a primeira experi\u00eancia brasileira de PSA, institu\u00eddo por legisla\u00e7\u00e3o municipal, \n\nat\u00e9 hoje \u00e9 considerada um caso de sucesso. Esse \u00eaxito se deve, principalmente, pela \n\ncontinuidade pol\u00edtica-administrativa e no empenho em todas as fases de planejamento \n\ndo projeto, desde a realiza\u00e7\u00e3o de estudos, elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos, \n\nestabelecimento de legisla\u00e7\u00e3o pertinente, cria\u00e7\u00e3o de corpo t\u00e9cnico, estrutura f\u00edsica e \n\nequipamentos, arranjo organizacional ativo, projetos cont\u00ednuos de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, enfim, um trabalho admir\u00e1vel e exemplo a ser seguido por outros \n\nmunic\u00edpios do pa\u00eds (PEREIRA et al., 2016).  \n\n \n\nProdutor de \u00c1gua nas bacias hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed \n\nO Produtor de \u00c1gua na unidade hidrogr\u00e1fica dos Rios Piracicaba, Capivari e \n\nJundia\u00ed (PCJ) \u00e9 um projeto piloto de PSA no Estado de S\u00e3o Paulo. Os recursos \n\nfinanceiros para realizar o pagamento aos produtores rurais s\u00e3o advindos diretamente \n\nda cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos, instrumento da PNRH institu\u00edda na \u00e1rea \n\ndo PCJ desde 2006 (PAGIOLA; VON GLEHN; TAFFARELLO, 2013).  \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\nA partir disso, ap\u00f3s a inclus\u00e3o do PSA no Plano de Bacias da unidade \n\nhidrogr\u00e1fica PCJ, em um primeiro momento, foram definidas as microbacias do \n\nRibeir\u00e3o Cancan e do Ribeir\u00e3o Moinho para implementa\u00e7\u00e3o do projeto, localizadas na \n\nsub-bacia do Rio Atibaia, nos munic\u00edpios de Joan\u00f3polis e Nazar\u00e9 Paulista, \n\nabrangendo uma \u00e1rea de 4.212 ha (PAGIOLA; VON GLEHN; TAFFARELLO, 2013). \n\nEm um segundo momento, ocorreu uma nova expans\u00e3o da \u00e1rea do projeto, incluindo-\n\nse a sub-bacia da Cachoeira dos Pretos (\u00e1rea de 13.040 ha), em Joan\u00f3polis, e da \n\nsub-bacia do Cuiab\u00e1 (\u00e1rea de 2.068 ha), no munic\u00edpio de Nazar\u00e9 Paulista, totalizando \n\numa \u00e1rea de 14.181 ha em Joan\u00f3polis e 3.825 ha em Nazar\u00e9 Paulista. Em rela\u00e7\u00e3o \n\naos valores de PSA do Produtor de \u00c1gua no PCJ, foram estabelecidos de acordo com \n\no custo de oportunidade, na qual a conserva\u00e7\u00e3o das florestas e a restaura\u00e7\u00e3o em APP \n\nficaram definidos um valor de 100% do custo de oportunidade: R$ 125/ha/ano e, para \n\na conserva\u00e7\u00e3o do solo foi estipulado um valor de PSA de, aproximadamente, 50% do \n\ncusto de oportunidade (VIANI; BRACALE, 2015). \n\nA unidade de gest\u00e3o de projeto (UGP) foi criada em 2009 para as discuss\u00f5es \n\nsobre o andamento do projeto, bem como, aprova\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es tomadas. A UGP \n\n\u00e9 constitu\u00edda pela: organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental (ONG) The Nature Conservancy \n\n(TNC), Secretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo (SMA-SP), Secretaria \n\nde Agricultura e Abastecimento (SAA) por meio de sua Coordenadoria de Assist\u00eancia \n\nT\u00e9cnica Integral (CATI), Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), Prefeitura Municipal de \n\nExtrema \u2013 MG, Ag\u00eancia PCJ, Prefeitura Municipal de Nazar\u00e9 Paulista \u2013 SP, Prefeitura \n\nMunicipal de Joan\u00f3polis \u2013 SP, Associa\u00e7\u00e3o Mata Ciliar, World Wildlife Fund (WWF), \n\nBanco do Brasil / Funda\u00e7\u00e3o Banco do Brasil e Iniciativa Verde (VIANI; BRACALE, \n\n2015).  \n\nAinda, segundo os referidos autores, os resultados obtidos concluem que, at\u00e9 \n\no ano de 2015 (Figura 4), o projeto reuniu 41 contratos de PSA (12 no munic\u00edpio de \n\nNazar\u00e9 Paulista e 29 em Joan\u00f3polis), com uma \u00e1rea de 489 ha e um valor acima de \n\nR$ 150 mil empenhados em PSA.  \n\n \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Dados de contratos de PSA no Produtor de \u00c1gua no PCJ \n\n \nFonte: Viani e Bracale (2015). \n\n \n\nAp\u00f3s o fortalecimento do primeiro projeto piloto nas bacias hidrogr\u00e1ficas dos \n\nRios PCJ, espera-se consolidar o PSA em toda a \u00e1rea de abrang\u00eancia geogr\u00e1fica. \n\nUma vez que, conforme os propriet\u00e1rios rurais integrantes do projeto receberem o \n\npagamento, acredita-se que haver\u00e1 um maior interesse dos demais propriet\u00e1rios e, \n\nconsequentemente, maior ades\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o nas \n\nsub-bacias atendidas, resultando em maiores benef\u00edcios socioambientais (PAGIOLA; \n\nVON GLEHN; TAFFARELLO, 2013). \n\n \n\n3.3 LEGISLA\u00c7\u00c3O PERTINENTE AO PSA \n\n \n\nFederal \n\nAs pol\u00edticas sobre o PSA s\u00e3o fundamentais para a garantia da implementa\u00e7\u00e3o \n\nde programas de incentivo \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o, al\u00e9m disso, as normas legais espec\u00edficas \n\nv\u00eam sendo desenvolvidas e propostas em todos os n\u00edveis do governo. \n\n A Lei n\u00ba 9.433/1997 institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nestabelece que a \u00e1gua \u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico, dotado de valor econ\u00f4mico e a \n\nsua gest\u00e3o \u00e9 descentralizada. A lei definiu instrumentos de gest\u00e3o para o alcance dos \n\nobjetivos, dessa forma, ao iniciar as discuss\u00f5es sobre a cobran\u00e7a pelo uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos vislumbrou-se na ANA a car\u00eancia de programas de aplica\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos que pudessem melhorar o entendimento dos usu\u00e1rios. A cobran\u00e7a \u00e9 \n\nbaseada em dois princ\u00edpios, o usu\u00e1rio-pagador e o poluidor-pagador que, objetiva \n\nincentivar a racionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua (BRASIL, 1997; JARDIM, 2010). \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\nNesse contexto, segundo ANA (2012), a primeira iniciativa representou na \n\nconcess\u00e3o de est\u00edmulos financeiros pela Uni\u00e3o, por meio de pagamento por esgoto \n\ntratado, aos prestadores de servi\u00e7os de saneamento, foi o Programa de Despolui\u00e7\u00e3o \n\nde Bacias Hidrogr\u00e1ficas (PRODES). A partir disso, a ANA desenvolveu a primeira \n\niniciativa de PSA-H\u00eddricos no Brasil, o Programa Produtor de \u00c1gua.  \n\nAssim, o Brasil j\u00e1 iniciou os primeiros passos para instituir o PSA em \u00e2mbito \n\nfederal, por\u00e9m atualmente a Pol\u00edtica Nacional de Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais \n\nainda n\u00e3o foi aprovada. O PL n\u00ba 5.487/2009, substitutivo ao PL n\u00ba 792/2007 e seus \n\napensos, foi enviado ao Congresso em 2009, que tem por finalidade instituir a Pol\u00edtica \n\nNacional de Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais e visa criar o Programa Federal de \n\nPagamento por Servi\u00e7os Ambientais, assim como o estabelecimento de formas de \n\ncontrole e financiamento desse programa (JARDIM, 2010). \n\nO PL n\u00ba 5.487/09 (art. 2\u00ba, inciso II) define o PSA como: \u201cretribui\u00e7\u00e3o, monet\u00e1ria \n\nou n\u00e3o, \u00e0s atividades humanas de restabelecimento, recupera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e \n\nmelhoria dos ecossistemas que geram servi\u00e7os ambientais e que estejam amparados \n\npor planos e programas espec\u00edficos\u201d. Al\u00e9m disso, os instrumentos previstos que \n\ncomp\u00f5em a PL 5.487/09 s\u00e3o os: planos e programas de PSA; capta\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e \n\ntransfer\u00eancia de recursos, monet\u00e1rios ou n\u00e3o, p\u00fablicos ou privados, dirigidos ao PSA; \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica e capacita\u00e7\u00e3o voltadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ambientais; \n\ninvent\u00e1rio das \u00e1reas priorit\u00e1rias para a promo\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ambientais; e cadastro \n\nnacional de pagamento por servi\u00e7os ambientais (MERIDA, 2014). \n\n \n\nEstadual (S\u00e3o Paulo) \n\nNo Brasil existe uma vasta diversidade de leis, decretos e PLs que tratam sobre \n\no PSA, principalmente na esfera estadual, por\u00e9m muitas vezes as regras n\u00e3o est\u00e3o \n\ntratando diretamente sobre o assunto. O Estado de S\u00e3o Paulo instituiu o Programa de \n\nPSA, no arcabou\u00e7o jur\u00eddico sobre as mudan\u00e7as do clima (ANA, 2015b). \n\nA Lei do Estado de S\u00e3o Paulo n\u00ba 13.798/2009 institui a Pol\u00edtica Estadual de \n\nMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (PEMC). Em seus objetivos espec\u00edficos, a PEMC visa promover \n\na competitividade de bens e servi\u00e7os ambientais paulistas nos mercados internos e \n\nexternos. Al\u00e9m disso, o artigo 23 diz que: \n\n \n\nArtigo 23 - O Poder Executivo instituir\u00e1, mediante decreto, o \nPrograma de Remanescentes Florestais, sob coordena\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\nSecretaria do Meio Ambiente, com o objetivo de fomentar a \ndelimita\u00e7\u00e3o, demarca\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares e outros \ntipos de fragmentos florestais, podendo prever, para consecu\u00e7\u00e3o de \nsuas finalidades, o pagamento por servi\u00e7os ambientais aos \npropriet\u00e1rios rurais conservacionistas, bem como incentivos \necon\u00f4micos a pol\u00edticas volunt\u00e1rias de redu\u00e7\u00e3o de desmatamento e \nprote\u00e7\u00e3o ambiental (S\u00c3O PAULO, 2009, Se\u00e7\u00e3o XVI, Art. 23). \n\n \n\nEm seguida, no ano de 2010, o Decreto do Estado de S\u00e3o Paulo n\u00ba 55.947/2010 \n\nregulamenta a Lei n\u00ba 13.798/2009, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Estadual de Mudan\u00e7as \n\nClim\u00e1ticas. Esse decreto institui o PSA aos projetos de propriet\u00e1rios rurais, com o \n\nintuito de estimular a preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das florestas nativas.  \n\nNo Art. 63, Par\u00e1grafo 1\u00ba, fica a Secretaria Estadual do Meio Ambiente \n\nrespons\u00e1vel por definir, por meio de norma pr\u00f3pria, os Projetos de Pagamento por \n\nServi\u00e7os Ambientais, observando: as a\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o incluir nos Projetos PSA; os \n\nprinc\u00edpios, diretrizes e crit\u00e9rios estabelecidos na Lei n\u00ba 13.798/2009; \u00e1reas priorit\u00e1rias \n\npara a implanta\u00e7\u00e3o de Projetos; a ades\u00e3o aos Projetos de PSA ser\u00e1 volunt\u00e1ria e \n\ndever\u00e1 ser formalizada por meio de contrato. \n\n \n\nMunicipal \n\nOs munic\u00edpios que integram a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto \n\ncurso do Rio Santo Anast\u00e1cio s\u00e3o: \u00c1lvares Machado, Anhumas, Pirapozinho, \n\nPresidente Prudente e Regente Feij\u00f3. Em rela\u00e7\u00e3o a legisla\u00e7\u00e3o municipal referente \u00e0 \n\ncompensa\u00e7\u00e3o por servi\u00e7os ambientais nos munic\u00edpios supracitados, somente o \n\nmunic\u00edpio de Regente Feij\u00f3 possui lei espec\u00edfica de pagamento por servi\u00e7os \n\nambientais. \n\nNesse sentido, a Lei Municipal n\u00ba 2.615/2010 institui o Programa Municipal de \n\nPagamento por Servi\u00e7os Ambientais com o objetivo de incentivar a oferta de servi\u00e7os \n\necossist\u00eamicos no munic\u00edpio de Regente Feij\u00f3 \u2013 SP, observando diretrizes e crit\u00e9rios \n\nda Lei Estadual n\u00ba 13.798/2009. O programa ser\u00e1 executado por meio de projeto de \n\nPSA, institu\u00eddo por Decreto e o Poder P\u00fablico municipal e ir\u00e1 remunerar os provedores \n\nde servi\u00e7os ambientais: com ades\u00e3o volunt\u00e1ria e os valores a serem pagos ser\u00e3o \n\nproporcionais aos servi\u00e7os prestados. Os recursos financeiros para a execu\u00e7\u00e3o do \n\npagamento poder\u00e3o vir das fontes de: \n\n \n\nI \u2013 Doa\u00e7\u00f5es, empr\u00e9stimos e transfer\u00eancias de pessoas f\u00edsicas ou \ninstitui\u00e7\u00f5es nacionais ou internacionais, p\u00fablicas ou privadas; \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\nII \u2013 Dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria da Prefeitura; \nIII \u2013 Recursos do Fundo Estadual de Preven\u00e7\u00e3o e Controle da Polui\u00e7\u00e3o \n- FECOP destinados pelo Conselho de Orienta\u00e7\u00e3o a projetos de PSA \nno \u00e2mbito do Programa Estadual de Remanescentes Florestais, \nobservados os requisitos previstos nas normas que regem o FECOP; \nIV \u2013 Recursos do FEHIDRO destinados a projetos de PSA pelo Comit\u00ea \nda bacia hidrogr\u00e1fica, observada a legisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos e a \nnormatiza\u00e7\u00e3o do FEHIDRO; \nV \u2013 Outros (REGENTE FEIJ\u00d3, 2010, p. 3). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, o munic\u00edpio de Regente Feij\u00f3 possui outra legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\npara conserva\u00e7\u00e3o ambiental: a Lei Municipal n\u00ba 2.504/2009 institui a Pol\u00edtica de \n\nprote\u00e7\u00e3o aos mananciais de \u00e1gua destinados ao abastecimento p\u00fablico, sendo \n\nregulamentada pelo Decreto Municipal n\u00ba 1.559/2010, com o objetivo de garantir a \n\nqualidade e a disponibilidade dos recursos h\u00eddricos, promover o disciplinamento do \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e a manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. \n\nPodemos citar ainda, o munic\u00edpio de Presidente Prudente, n\u00e3o como uma \n\nlegisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de PSA, mas como a Lei Municipal n\u00ba 2.063/1979, que disp\u00f5e \n\nsobre o uso do solo para prote\u00e7\u00e3o dos mananciais, cursos e reservat\u00f3rios de \u00e1gua e \n\ndemais recursos h\u00eddricos que comp\u00f5em a bacia do C\u00f3rrego do Cedro.  \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\n4 RESULTADOS \n\n \n\nA intensa degrada\u00e7\u00e3o ambiental vem afetando substancialmente os recursos \n\nh\u00eddricos nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Isso ocorre, principalmente, pela supress\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa, agropecu\u00e1ria intensiva, o desacato nas leis ambientais, acarretando \n\nem altas taxas de processos erosivos (ANA, 2012).  \n\nA presente proposta de projeto b\u00e1sico visa oferecer subs\u00eddios para o GT-\n\nAPP/Mananciais do CBH-PP para a elabora\u00e7\u00e3o de Projeto de PSA, com o intuito de \n\npromover as a\u00e7\u00f5es conservacionistas do solo e da \u00e1gua nos munic\u00edpios de \u00c1lvares \n\nMachado, Anhumas, Pirapozinho, Presidente Prudente e Regente Feij\u00f3, possuindo \n\numa \u00e1rea total de 197,7 km\u00b2 (PLANO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS DA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO PONTAL DO PARANAPANEMA, 2016). \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por 30% do abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua do munic\u00edpio de Presidente \n\nPrudente. Os principais problemas ambientais relacionados aos recursos h\u00eddricos s\u00e3o \n\nos processos erosivos, como vo\u00e7orocas, ravinas, sulcos e assoreamento. Inclusive a \n\nsupress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa das APPs e a eros\u00e3o laminar ocorrem em extensas \n\n\u00e1reas da bacia (DIBIESO, 2013). \n\nNessa perspectiva, \u00e9 fundamental o uso de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos \n\nambientais, sobretudo os relacionados com a eros\u00e3o e o desmatamento na \u00e1rea da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio. As a\u00e7\u00f5es de \n\nconserva\u00e7\u00e3o devem envolver t\u00e9cnicos, pol\u00edticos, sociedade civil organizada e a \n\npopula\u00e7\u00e3o local, para que as propostas de preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental, sejam realmente efetivadas. \n\nPortanto, uma das a\u00e7\u00f5es para a conserva\u00e7\u00e3o do manancial incluem a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Programa Produtor de \u00c1gua, vindo ao encontro com as \n\nnecessidades de conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos corpos h\u00eddricos e, aliado a isso, o \n\nincentivo financeiro aos produtores rurais que aderirem ao projeto. \n\nDessa forma, o projeto b\u00e1sico apresentado a seguir est\u00e1 alinhado nos moldes \n\ndeterminados no Manual Operativo do Programa Produtor de \u00c1gua e, por isso, a \n\nnomenclatura dos itens dos t\u00edtulos seguir\u00e1 exatamente o mesmo do Manual Operativo \n\n(a, b, c, d, e, f, g). \n\n  \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROJETO B\u00c1SICO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROGRAMA PRODUTOR DE \u00c1GUA NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO MANANCIAL DO ALTO \n\nCURSO DO RIO SANTO ANAST\u00c1CIO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPresidente Prudente \n\n2018\n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\na) IDENTIFICA\u00c7\u00c3O \n\nNome do Projeto: Programa Produtor de \u00c1gua na bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do \n\nalto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio. \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Oeste do Estado de S\u00e3o Paulo - Brasil, Unidade de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos do Pontal do Paranapanema (UGRHI-22), Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Santo Anast\u00e1cio (Figura 5). Abrange os munic\u00edpios de \u00c1lvares Machado, \n\nAnhumas, Pirapozinho, Presidente Prudente e Regente Feij\u00f3. Coordenadas: 22\u00ba 07\u2019 \n\n37\u201dS e 22\u00ba 16\u2019 52\u201dS e as coordenadas 51\u00ba 19\u2019 46\u201dW e 51\u00ba 31\u201927\u201dW. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pelo projeto: -- \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio \n\n \n\nFonte: Dibieso (2013). \n\n \n\nb) JUSTIFICATIVAS \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio atende \n\ncrit\u00e9rios, com os quais se torna eleg\u00edvel, justificando-se a proposi\u00e7\u00e3o deste projeto. \n\nDentre eles est\u00e3o: \n\n  \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\nb.1) Manancial de abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua \n\nO alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio \u00e9 um importante manancial, pois \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por, aproximadamente, 30% do abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua do \n\nmunic\u00edpio de Presidente Prudente. A cidade passou a ser reconhecida como a \u201cCapital \n\ndo Oeste Paulista\u201d, sendo o principal polo industrial, cultural e de servi\u00e7os da regi\u00e3o. \n\nA represa utilizada para o abastecimento p\u00fablico de Presidente Prudente est\u00e1 \n\nlocalizada na conflu\u00eancia do C\u00f3rrego do Cedro e do Cedrinho e foi constru\u00edda no final \n\nda d\u00e9cada de 1960 e ampliada no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980. A Companhia de \n\nSaneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo (SABESP) realiza a capta\u00e7\u00e3o, o \n\ntratamento e a distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para o abastecimento p\u00fablico desde o ano de \n\n1979 (PDPA, 2012). \n\n \n\nb.2) Instrumentos de gest\u00e3o, previstos na Lei 9.433/1997, implementados \n\nA Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Pontal do \n\nParanapanema (UGRHI-22), em que pertence a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santo \n\nAnast\u00e1cio, possuem os instrumentos de gest\u00e3o previstos na Lei da PNRH n\u00ba \n\n9.433/1997 implementados ou em fase de implementa\u00e7\u00e3o.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica, no ano de 1999 foi aprovado o \n\nprimeiro plano da UGRHI-22, com a conclus\u00e3o do estudo intitulado \u201cDiagn\u00f3stico da \n\nBacia do Pontal do Paranapanema - Relat\u00f3rio ZERO\u201d. A partir disso, foram realizados \n\nrevis\u00f5es e atualiza\u00e7\u00f5es do plano ao longo do tempo.  Atualmente, a Delibera\u00e7\u00e3o CBH-\n\nPP n\u00ba 177/2016 aprovou a mais recente vers\u00e3o do Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica da \n\nUnidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Pontal do Paranapanema, que \n\nbuscou atender as diretrizes da Delibera\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos (CRH) n\u00ba 146/2012, principalmente os itens inseridos na Delibera\u00e7\u00e3o CRH n\u00ba \n\n185/2016 para o Relat\u00f3rio I. O conte\u00fado inclui o diagn\u00f3stico da bacia; os aspectos \n\nrelacionados \u00e0 Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos (Legisla\u00e7\u00e3o, cobran\u00e7a, enquadramento \n\ne monitoramento); o Plano de A\u00e7\u00e3o e de Investimentos para a bacia no quadri\u00eanio \n\n2016-2019; e o Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos integrado ao Diagn\u00f3stico. \n\nO enquadramento de corpos de \u00e1gua teve seu in\u00edcio em 1976, quando foi \n\naprovado o Decreto Estadual n\u00ba 8.468/1976, que aprovou e regulamentou a Lei n\u00ba \n\n997/1976, que versava sobre a preven\u00e7\u00e3o e controle da polui\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \n\nal\u00e9m de constar a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas interiores situadas no territ\u00f3rio do Estado, \n\nsegundo os usos preponderantes e os padr\u00f5es estabelecidos para o controle da \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\nemiss\u00e3o de efluentes l\u00edquidos. A partir disso, foi lan\u00e7ado o Decreto Estadual n\u00ba \n\n10.755/1977 que disp\u00f5e sobre o enquadramento dos corpos de \u00e1gua receptores do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. Dessa forma, de acordo com essa classifica\u00e7\u00e3o, os corpos \n\nh\u00eddricos da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio s\u00e3o \n\nClasse 2. \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo compete ao Departamento de \u00c1guas e Energia \n\nEl\u00e9trica (DAEE) o poder outorgante, segundo o Decreto Estadual n\u00ba 41.258/1996, e a \n\nPortaria DAEE n\u00ba1.630/2017 disp\u00f5e sobre procedimentos de natureza t\u00e9cnica e \n\nadministrativa para a obten\u00e7\u00e3o de manifesta\u00e7\u00e3o e outorga de direito de uso e de \n\ninterfer\u00eancia em recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio do Estado de S\u00e3o Paulo. De acordo \n\ncom Dibieso (2013), os principais usos outorgados cadastrados na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio s\u00e3o as capta\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas \n\n(po\u00e7os tubulares) e, a principal capta\u00e7\u00e3o superficial de \u00e1gua \u00e9 realizada pela Sabesp, \n\nno abastecimento p\u00fablico do munic\u00edpio de Presidente Prudente. Os demais munic\u00edpios \n\nque comp\u00f5e a bacia, utilizam os po\u00e7os subterr\u00e2neos para o abastecimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\nA cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua est\u00e1 em fase de implementa\u00e7\u00e3o na UGRHI-22. \n\nA partir da aprova\u00e7\u00e3o da Lei Estadual n\u00ba 12.183/2005 e sua regulamenta\u00e7\u00e3o pelo \n\nDecreto n\u00ba 50.667/2006, que aborda a cobran\u00e7a pela utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\nde dom\u00ednio do Estado de S\u00e3o Paulo, o CBH-PP iniciou os trabalhos de divulga\u00e7\u00e3o e \n\nestudos da cobran\u00e7a. No ano de 2007, foi criado o Grupo de Trabalho (GT-\n\nCOBRAN\u00c7A) para o estudo de viabilizar a implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a no \u00e2mbito do \n\nCBH-PP. Ap\u00f3s as delibera\u00e7\u00f5es do CBH-PP e CRH, foi institu\u00eddo o Decreto n\u00ba \n\n61.415/2015 que aprova e fixa os valores a serem cobrados pelo uso dos recursos \n\nh\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo, dos usu\u00e1rios urbanos e industriais, na UGRHI-22, \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Pontal do Paranapanema. Uma das etapas finais do processo \n\nde implementa\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a foi lan\u00e7ado em 14 de novembro de 2017, que consiste \n\nna Portaria DAEE n\u00ba 3.983/2017, convocando os usu\u00e1rios da \u00e1gua da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Pontal do Paranapanema a realizarem o cadastro no site Ato \n\nConvocat\u00f3rio do DAEE (www.atoconvocatorio.daee.sp.gov.br). O objetivo desse \n\ncadastro \u00e9 atualizar o banco de dados para a implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \n\n\u00e1gua na bacia. \n\nO Plano de Recursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Pontal do \n\nParanapanema (2016) e o Plano de Desenvolvimento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (PDPA, \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\n2012) destacam que na bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo \n\nAnast\u00e1cio existem os problemas ambientais relacionados com a eros\u00e3o (vo\u00e7orocas, \n\nravinas e sulcos) e o assoreamento. As consequ\u00eancias incluem a polui\u00e7\u00e3o difusa por \n\nsedimentos em raz\u00e3o do manejo inadequado das atividades agropecu\u00e1rias, por solo \n\nexposto, al\u00e9m do pisoteio e pastoreio excessivo de rebanhos bovinos, que utilizam os \n\nrios como bebedouro. \n\n \n\nc) OBJETIVOS \n\nO objetivo geral do presente projeto b\u00e1sico \u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o do Programa \n\nProdutor de \u00c1gua, visando a melhoria da qualidade e quantidade das \u00e1guas da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio e compensando os \n\nprodutores rurais pelos servi\u00e7os ambientais prestados. \n\nOs objetivos espec\u00edficos s\u00e3o: \n\n? Garantir a regularidade da \u00e1gua na \u00e1rea do manancial, para assegurar a \n\ncapta\u00e7\u00e3o de no m\u00ednimo 30% na represa de abastecimento p\u00fablico; \n\n? Garantir a prote\u00e7\u00e3o contra a eros\u00e3o das margens dos cursos d\u2019 \u00e1gua; \n\n? Prever cuidados espec\u00edficos nos trechos de declividade acentuada; \n\n? Aumentar a cobertura vegetal, principalmente no entorno das nascentes e em \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente; \n\n? Delimitar e coibir usos e ocupa\u00e7\u00f5es irregulares junto as APP; \n\n? Expandir a prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas conservadas/preservadas e realizar a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas; \n\n? Garantir a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do manancial do alto curso do \n\nRio Santo Anast\u00e1cio, por meio de pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua, \n\ntais como subsolagem, constru\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os e barraginhas, readequa\u00e7\u00e3o de \n\nestradas rurais, cercamento de \u00e1reas de APP, produ\u00e7\u00e3o de mudas, \n\nenriquecimento, entre outros; \n\n? Caracterizar a bacia do manancial com informa\u00e7\u00f5es socioambientais de \n\ninteresse para o PSA; \n\n? Incentivar os projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n? Despertar a consci\u00eancia ambiental na sociedade, por meio da educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, demonstrando os meios para a melhoria da qualidade ambiental; \n\n? Debater com a popula\u00e7\u00e3o as propostas de interven\u00e7\u00f5es ambientais.\n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\nd) DIAGN\u00d3STICO \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio est\u00e1 \n\nlocalizada na UGRHI-22 do Pontal do Paranapanema, corresponde a uma \u00e1rea total \n\nde 197,7 km\u00b2 (Tabela 1), sendo composta por parte dos munic\u00edpios de \u00c1lvares \n\nMachado, Anhumas, Pirapozinho, Presidente Prudente e Regente Feij\u00f3 (Mapa 1). As \n\nrodovias que atravessam a \u00e1rea da bacia s\u00e3o a Rodovia Assis Chateaubriand no \n\nsentido NE-SW e a Rodovia Raposo Tavares localizada no divisor de \u00e1guas da \n\nmargem direita do Rio Santo Anast\u00e1cio (DIBIESO, 2007).  \n\n \n\nTabela 1 \u2013 \u00c1rea dos munic\u00edpios que englobam o alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio \n\nMunic\u00edpios \n\u00c1rea na bacia do \nmanancial (km\u00b2) \n\nContribui\u00e7\u00e3o na bacia do \nmanancial (%) \n\n\u00c1lvares Machado 12,92 6,54 \n\nAnhumas 35,39 17,90 \n\nPirapozinho 57,09 28,88 \n\nPresidente Prudente 65,29 33,02 \n\nRegente Feij\u00f3 27,01 13,66 \n\nTOTAL 197,70 100,00 \n\nFonte: Adaptado de PDPA (2012). \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\nMapa 1 \u2013 Limite dos munic\u00edpios que englobam a bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do \n\nalto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio \n\nFonte: Dibieso (2013). \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nd.1) Geologia \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio est\u00e1 \n\nlocalizada na forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica aren\u00edtica do Grupo Bauru, do Cret\u00e1ceo Superior da \n\nBacia Sedimentar do Paran\u00e1. Diante disso, 93,6% da \u00e1rea do Grupo Bauru \u00e9 aflorante \n\ne dentre eles, 62,2% Adamantina, 28,7% Caiu\u00e1 e 2,7% Santo Anast\u00e1cio (PDPA, \n\n2012).  \n\nNa \u00e1rea do manancial predominam os arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina (Ka), \n\nexceto nas \u00e1reas pr\u00f3ximas dos vales dos rios, onde a eros\u00e3o removeu seus \n\nsedimentos (OLIVEIRA, 2011). As caracter\u00edsticas da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddas por dep\u00f3sitos fluviais, predominantemente arenitos finos a muito finos, \n\npodendo apresentar cimenta\u00e7\u00e3o e n\u00f3dulos carbon\u00e1ticos, com lentes de siltitos \n\narenosos e argilosos, ocorrendo em bancos maci\u00e7os (IPT, 1981). Nesse sentido, \u00e9 \n\nfundamental destacar que esse tipo de forma\u00e7\u00e3o atua como aqu\u00edfero livre e sua \n\nrecarga ocorre sobre toda a sua \u00e1rea aflorante, evidenciando a import\u00e2ncia da \n\nconserva\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do manancial (MANCUSO; CAMPOS, 2005). \n\nDe acordo com Dibieso (2013), as rochas da unidade de mapeamento da \u00e1rea \n\nem estudo s\u00e3o compostas de bancos de arenito de granula\u00e7\u00e3o fina a muito fina, com \n\ncolora\u00e7\u00e3o variando de r\u00f3seo a castanho, com espessura variada, alternados com \n\nbanco de lamitos, siltitos e arenitos lam\u00edticos (Figura 6). \n\n \nFigura 6 \u2013 Arenito da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina (Kav) intercalado com n\u00edveis silto-\nargilosos. Rodovia J\u00falio Budisk (2009) \n\n \nFonte: Dibieso (2013). \n\n \n\nd.2) Geomorfologia \n\nO manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio pertence \u00e0 prov\u00edncia \n\ngeomorfol\u00f3gica do Planalto Ocidental Paulista, que constitui a continuidade f\u00edsica do \n\nreverso das Cuestas Bas\u00e1lticas. O planalto ocidental corresponde a uma expressiva \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\nparcela da Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, considerada uma das maiores do mundo e \n\nconhecida por abrigar um extenso aqu\u00edfero das forma\u00e7\u00f5es Botucatu e Piramboia, o \n\nAqu\u00edfero Guarani (DIBIESO, 2013).  \n\nNa \u00e1rea em estudo, os divisores de \u00e1gua da cabeceira do curso superior do Rio \n\nSanto Anast\u00e1cio possuem uma superf\u00edcie cimeira modelada em colinas suavemente \n\nonduladas, evidenciando espig\u00f5es residuais entre 500 e 515 metros. Al\u00e9m disso, as \n\n\u00e1reas que circundam a bacia, ao norte, leste e sul apresentam altitudes em torno de \n\n500 metros. No interior da bacia do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, o relevo \u00e9 \n\ncaracterizado por interfl\u00favios em colinas onduladas e suave onduladas e, os espig\u00f5es, \n\ns\u00e3o suavemente convexos e mais curtos nas \u00e1reas dos c\u00f3rregos formadores. J\u00e1 as \n\nvertentes s\u00e3o curtas, com altitude variando de 100 a 250 metros, possuem formas \n\nconvexa-retil\u00edneo-c\u00f4ncavas e declividades entre 8 a 20%. Ao longo dos fundos de \n\nvale, principalmente no rio principal da bacia, encontram-se expressivas plan\u00edcies \n\naluviais. No mapa 2 \u00e9 apresentado o Mapa Geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea do manancial do \n\nalto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio (DIBIESO, 2013, p. 97-98). \n\nO relevo de colinas m\u00e9dias representa o relevo predominante na bacia do \n\nmanancial do Rio Santo Anast\u00e1cio, juntamente com os morrotes alongados e \n\nespig\u00f5es, as colinas amplas (\u00e1reas suaves onduladas e planas) e as plan\u00edcies fluviais \n\n(Figura 7). Al\u00e9m disso, o relevo de colinas m\u00e9dias onduladas apresenta transi\u00e7\u00f5es \n\nfrequentes com as colinas fortes onduladas (morrotes) e colinas amplas (suaves \n\nonduladas) nas \u00e1reas pr\u00f3ximas a represa que abastece o munic\u00edpio de Presidente \n\nPrudente. O relevo plano \u00e9 observado nos fundos de vale, formando terra\u00e7os e \n\nplan\u00edcies fluviais, os quais grande parte est\u00e3o demasiadamente assoreados, \n\nprincipalmente ao longo do Rio Santo Anast\u00e1cio e nas proximidades dos c\u00f3rregos do \n\nCedro, Cedrinho, Embiri, Nascentes do Santo Anast\u00e1cio, Noite Negra e Embiri \n\n(Dibieso, 2013) (Figuras 8 a 11). \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\nMapa 2 \u2013 Mapa geomorfol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do \n\nRio Santo Anast\u00e1cio \n\nFonte: Dibieso (2013). \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Relevo predominante na bacia do manancial do Rio Santo Anast\u00e1cio \n\n \n\nFonte: Dibieso (2013). \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Colinas Forte Onduladas \n(Morrotes) \u2013 Nascentes do c\u00f3rrego Embiri \n\n \nFonte: Dibieso (2013).\n\nFigura 9 \u2013 Colinas m\u00e9dias \u2013 Nascentes \ndo c\u00f3rrego Sebasti\u00e3o (2010) \n\n \nFonte: Dibieso (2013).\n\n \n \n\nFigura 10 \u2013 Colina suave ondulada e \nrelevo plano. Pr\u00f3ximo a represa de \nabastecimento do Rio Santo Anast\u00e1cio \n\n \nFonte: Dibieso (2013).\n\n \n \n\nFigura 11 \u2013 Plan\u00edcie do Rio Santo \nAnast\u00e1cio. Pr\u00f3ximo ao Latic\u00ednio Santa \nClara (2010) \n\n \nFonte: Dibieso (2013).\n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\nd.2.1) Declividades \n\nDe acordo com Dibieso (2013), as \u00e1reas que possuem maiores declividades \n\nest\u00e3o, predominantemente, no setor leste e sul da bacia, onde est\u00e3o as nascentes \n\ndos afluentes do Rio Santo Anast\u00e1cio. Logo, as menores declividades est\u00e3o \n\nlocalizadas nas \u00e1reas da foz dos afluentes do Rio Santo Anast\u00e1cio, principalmente \n\npr\u00f3ximo \u00e0 represa de abastecimento p\u00fablico. O mapa 3 apresenta a hipsometria e o \n\nmapa 4 as declividades d\u00e1 \u00e1rea em estudo. \n\nPara os estudos de declividades, Dibieso (2013) utilizou as cinco classes de \n\ndeclividade, conforme o Manual T\u00e9cnico de Pedologia do IBGE (2007) e o Manual \n\nT\u00e9cnico de Geomorfologia do IBGE (2009). Essas classes s\u00e3o descritas por Dibieso \n\n(2013, p. 102-103) e possuem os seguintes limites:  \n\n? ? 3%: geralmente corresponde aos relevos planos, superf\u00edcie de \ntopografia lisa ou horizontal, onde os desnivelamentos s\u00e3o muito \npequenos. S\u00e3o \u00e1reas adequadas ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo (no \ncaso de vertentes e/ou topos), ou inadequadas (no caso de plan\u00edcies \nfluviais, pelos riscos de inunda\u00e7\u00e3o e por estarem em \u00e1rea de \npreserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n? 3% a 8%: caracteriza-se geralmente por relevos de topografia \nligeiramente movimentada, constitu\u00edda por conjunto de pequenas \ncolinas ou sucess\u00e3o de pequenos vales pouco encaixados (rasos). \n\u00c1reas com moderada suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o, com poucas \nrestri\u00e7\u00f5es ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \n\n? 8% a 20%: relaciona-se geralmente a relevos com superf\u00edcie de \ntopografia relativamente movimentada, constitu\u00edda por conjunto de \ncolinas m\u00e9dias. \u00c1reas com forte suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o, \nnecessitando de adequado manejo para sua utiliza\u00e7\u00e3o; \n\n? 20% a 45%: caracteriza-se geralmente por relevos com superf\u00edcie de \ntopografia movimentada, com desn\u00edveis fortes, formadas por \nconjunto de morrotes. \u00c1reas com escoamento superficial muito \nr\u00e1pido e muito forte suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o. O limite de 20% \u00e9 \ndefinido por legisla\u00e7\u00e3o municipal (Lei complementar n\u00ba. 127/2003 de \nPresidente Prudente), como limite m\u00e1ximo para urbaniza\u00e7\u00e3o sem \nrestri\u00e7\u00e3o, a partir do qual todo e qualquer parcelamento deve ser feito \natrav\u00e9s de exig\u00eancias espec\u00edficas; \n\n? ? 45%: caracteriza-se geralmente por \u00e1reas de ruptura do relevo, \napresentando desnivelamentos relativamente grandes. H\u00e1 \npredom\u00ednio de enxurradas e do escoamento superficial concentrado. \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\nMapa 3 \u2013 Hipsometria da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo \n\nAnast\u00e1cio \n\nFonte: Dibieso (2013). \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\nMapa 4 \u2013 Classes de declividades da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso \n\ndo Rio Santo Anast\u00e1cio \n\nFonte: Dibieso (2013). \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\nd.3) Clima \n\nAs chuvas s\u00e3o fundamentais para a manuten\u00e7\u00e3o do ciclo hidrol\u00f3gico, no \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico e, consequentemente, no escoamento superficial e os processos \n\nerosivos que ocorrem em uma bacia hidrogr\u00e1fica. Segundo Boin (2000), o oeste do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo est\u00e1 localizado em uma \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, com \n\nsistemas atmosf\u00e9ricos inter e extratropicais. Sendo assim, a \u00e1rea em estudo \u00e9 de clima \n\ntropical \u00famido, no qual a esta\u00e7\u00e3o mais quente (ver\u00e3o) \u00e9 caracterizada por um per\u00edodo \n\nchuvoso, entre os meses de outubro a mar\u00e7o e a esta\u00e7\u00e3o seca (inverno) entre os \n\nmeses de abril a setembro. \n\n \n\nd.4) Solos \n\nOs estudos referentes aos solos de determinada regi\u00e3o possuem import\u00e2ncia \n\nfundamental para a percep\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas e fatores locais, como a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o que cai sobre uma superf\u00edcie, a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, o \n\nescoamento superficial e consequentemente os processos erosivos variam conforme \n\nas caracter\u00edsticas pedog\u00eanicas (PDPA, 2012; DIBIESO, 2013). \n\nAs informa\u00e7\u00f5es relativas ao tipo de solo da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do \n\nalto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio foram realizadas por Carvalho (1997 apud \n\nDIBIESO, 2007, p. 106-110) que ser\u00e3o descritas resumidamente, a seguir. Al\u00e9m disso, \n\nser\u00e3o apresentados o mapa 5 com tipos de solos da \u00e1rea em estudo. \u00c9 fundamental \n\ndestacar que entre al\u00e9m do tipo de solo, est\u00e3o descritos a simbologia para as classes \n\nde N\u00edveis Categ\u00f3ricos entre par\u00eanteses e apresentados no mapa. \n\n? GLEISSOLOS H\u00c1PLICOS (GX2): Representa uma \u00e1rea de 6,10 km\u00b2 \n(3,08% do total da bacia). Est\u00e3o localizados, principalmente, nas \n\u00e1reas mal drenadas das plan\u00edcies aluviais, ocupando alguma \nexpress\u00e3o cartogr\u00e1fica nas margens, principalmente do Rio Santo \nAnast\u00e1cio. S\u00e3o mal a muito mal drenados e apresentam condi\u00e7\u00f5es \nde alagamento permanente. Por estar em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o e \nprote\u00e7\u00e3o ambiental (\u00e1rea sujeita \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o), o uso destes solos, \ndeve ser restrito \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e \u00e0 reintrodu\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa; \n\n? NEOSSOLOS FL\u00daVICOS (RYbe1, RYbe2, RYd3, RY3, RY4): \nPossuem \u00e1rea de 10,01 km\u00b2 (5,06% do total da bacia). S\u00e3o solos \npouco desenvolvidos relativamente recentes e ocorrem em \u00e1reas de \nrelevo plano, com menos de 3% de declividade. Por estar em \u00e1rea \nde preserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o ambiental (\u00e1rea sujeita \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o), o \nuso destes solos deve ser restrito \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e \u00e0 reintrodu\u00e7\u00e3o da \nvegeta\u00e7\u00e3o nativa. \n\n? LATOSSOLO VERMELHO-AMARELO (LVA2): Constituem uma \n\u00e1rea de 3,09 km\u00b2 (1,56% do total da bacia). Apresentam textura \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\nm\u00e9dia, poroso e bem drenado, e s\u00e3o solos normalmente \u00e1cidos, \napresentando baixo conte\u00fado de silte e baixa rela\u00e7\u00e3o silte/argila. \n\n? NEOSSOLOS LIT\u00d3LICOS (RLe1, RLe3, RLe6): Representa uma \n\u00e1rea de 15,55 km\u00b2 (7,84% do total da bacia). Ocorrem, \nprincipalmente, em locais de relevo ondulado, com 8 a 20% de \ndeclive, mas podem ocorrer, tamb\u00e9m, em relevo suavemente \nondulado, com 3 a 8% de declive. S\u00e3o suscept\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o, devido \nao relevo e \u00e0 pequena espessura dos perfis. S\u00e3o de dif\u00edcil \nmecaniza\u00e7\u00e3o, dentro de um sistema de agricultura moderna, devido, \nprincipalmente, ao declive acidentado, \u00e0 pequena espessura e \u00e0 \npresen\u00e7a de fragmentos de arenito em estado avan\u00e7ado de \ndecomposi\u00e7\u00e3o. \n\n? ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS E ARGISSOLOS \nVERMELHOS (PV1, PV4, PV7, PV8, PVA1, PVA4, PVAe3, PVAe4, \nPVAe6, PVA7): Possuem \u00e1rea de 162,07 km\u00b2 (81,74% do total da \nbacia). Ocorrem, frequentemente, em relevo ondulado (8 a 20% de \ndeclividade), podendo ocorrer tamb\u00e9m em relevo suavemente \nondulado (3 a 8% de declividade) e fortemente ondulado (20-45% de \ndeclividade). Esses solos s\u00e3o muito suscept\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o, \nprincipalmente os que possuem car\u00e1ter abr\u00faptico e ocorrem em \nrelevo mais acidentado, uma vez que o horizonte subsuperficial de \nmenor permeabilidade favorece o escoamento superficial das \u00e1guas \npluviais, e, consequentemente, a eros\u00e3o.\n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\nMapa 5 \u2013 Tipos de solos na bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo \n\nAnast\u00e1cio \n\nFonte: Dibieso (2013). \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nd.5) Uso e cobertura da terra \n\nO Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Pontal do Paranapanema (2016) destaca que \n\nna \u00e1rea do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio h\u00e1 o predom\u00ednio do uso \n\ndo solo no setor agropecu\u00e1rio, prevalecendo as pastagens artificiais, sendo essa, a \n\ncategoria de uso do solo de maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea em estudo, intercaladas com os \n\ncultivos de milho e cana-de-a\u00e7\u00facar. A \u00e1reas urbanas est\u00e3o localizadas na \u00e1rea norte \n\ne leste da bacia do Rio Santo Anast\u00e1cio. \n\nAl\u00e9m disso, segundo Dibieso (2013) a \u00e1rea da bacia possui somente 17,83 km\u00b2 \n\nde cobertura vegetal nativa; 8,33 km\u00b2 de \u00e1rea urbanizada; 3,55 km\u00b2 de agricultura \n\npermanente (como mangueiras e eucaliptos3 e fruticultura comercial); 14,96 km\u00b2 de \n\nagricultura tempor\u00e1ria (como o milho, a cana-de-a\u00e7\u00facar e hortali\u00e7as); 137,06 km\u00b2 \n\nrecoberta por pastagens; e 15,3 km\u00b2 de outros usos (como drenagem fluvial, vias de \n\nacesso, etc.), representados na Figura 12 e no Mapa 6. \n\n \nFigura 12 \u2013 Percentagem do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do \nmanancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio/SP \n\n \nFonte: Dibieso (2013). \n\n \n\nAs caracter\u00edsticas e o tipo de manejo do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo est\u00e3o \n\ndiretamente relacionados com as taxas de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de escoamento \n\nsuperficial. Dentre as principais fontes poluidoras referentes ao uso inadequado das \n\nterras nas \u00e1reas rurais, est\u00e3o: Atividades agr\u00edcolas \u2013 relacionadas com o tipo de \n\ncultura, a fase em que se encontra a produ\u00e7\u00e3o, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de fertilizantes e \n\ndefensivos agr\u00edcolas; pecu\u00e1rias: dependem do tipo de rebanho e as t\u00e9cnicas de \n\nmanejo utilizadas; Ch\u00e1caras de lazer e recrea\u00e7\u00e3o: esgotos.\n\n                                            \n3 A partir da terceira edi\u00e7\u00e3o do Manual T\u00e9cnico de Uso da Terra de 2013, a cultura do eucalipto deixou \nde ser uma cultura permanente. \n\n9%\n\n2%\n8%\n\n69%\n\n8%\n\nUSO DA TERRA\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Nativa\n\nAgricultura Permanente\n\nAgricultura Tempor\u00e1ria\n\nPastagens\n\nOutros usos\n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\nMapa 6 \u2013 Uso da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo \n\nAnast\u00e1cio \n\nFonte: Dibieso (2013). \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\nd.6) Hidrografia \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos aspectos ambientais da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, a \u00e1rea em \n\nestudo foi dividida em sub-bacias e unidades hidrogr\u00e1ficas, com o intuito de facilitar a \n\nan\u00e1lise individual e compara\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas e implica\u00e7\u00f5es no uso da terra \n\n(DIBIESO, 2013).  \n\nOs crit\u00e9rios utilizados para a delimita\u00e7\u00e3o foi o contorno das sub-bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas dos afluentes diretos do Rio Santo Anast\u00e1cio, exceto a bacia formada \n\npelas suas nascentes. As unidades hidrogr\u00e1ficas incluem um conjunto de pequenas \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas que n\u00e3o possuem nome oficial, no m\u00e1ximo de at\u00e9 terceira ordem, \n\nsendo afluentes diretas do canal principal da bacia.  \n\nAs sub-bacias que comp\u00f5em o manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, \n\nap\u00f3s a delimita\u00e7\u00e3o, s\u00e3o os c\u00f3rregos do Cedro, Cedrinho, Olga, Embiri, Nascentes do \n\nSanto Anast\u00e1cio, Noite Negra, Pinda\u00edba, Araci, Sub-bacia I, Lajeadinho e Sebasti\u00e3o, \n\ne as Unidades Hidrogr\u00e1ficas I, II, III, IV, V, VI e VII (Mapa 7) (DIBIESO, 2013).\n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\nMapa 7 \u2013 Sub-bacias e Unidades Hidrogr\u00e1ficas da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do \n\nalto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio \n\nFonte: Dibieso (2013). \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nDe acordo com Dibieso (2013) foi poss\u00edvel identificar as sub-bacias que \n\npossuem as maiores \u00e1reas sendo, respectivamente, a do Cedro, da Noite Negra, do \n\nLajeadinho, e as das Nascentes do Rio Santo Anast\u00e1cio, representando 56% da \u00e1rea \n\ntotal da bacia. J\u00e1 as unidades hidrogr\u00e1ficas possuem 9% da \u00e1rea total do manancial.  \n\nA partir de estudos de Dibieso (2007), a por\u00e7\u00e3o leste e sul da bacia hidrogr\u00e1fica \n\napresentam uma alta suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o e grande potencial dispersor de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o em \u00e1guas superficiais. Enquanto isso, na \u00e1rea central e oeste (pr\u00f3xima \n\na represa de abastecimento p\u00fablico, na margem direita do Rio Santo Anast\u00e1cio) \n\napresentam menor suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o e alto risco de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, devido ao potencial de infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais.  \n\nAs nascentes difusas s\u00e3o \u00e1reas no solo ou rocha, onde h\u00e1 presen\u00e7a de \u00e1gua \n\nque flui naturalmente pela superf\u00edcie do terreno ou para corpos h\u00eddricos, sendo \n\ngeralmente \u00e1reas de brejo. Na regi\u00e3o de Presidente Prudente, devido as \n\ncaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina, h\u00e1 o retardamento do fluxo de \n\n\u00e1gua da infiltra\u00e7\u00e3o, ocasionando a concentra\u00e7\u00e3o e o encharcamento do solo em \n\ndiversos n\u00edveis. Umas das principais caracter\u00edsticas das nascentes difusas s\u00e3o os \n\nsolos hidrom\u00f3rficos, onde ocorre a reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, principalmente no trecho inferior \n\ndas vertentes (DIBIESO, 2013). As nascentes difusas na \u00e1rea do manancial do alto \n\ncurso do Rio Santo Anast\u00e1cio est\u00e3o identificadas em campo na figura 13 e, \n\nrepresentadas no mapa 8. \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o das Nascentes Difusas \n\nFonte: Acervo Eduardo Pizzolim Dibieso.\n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nMapa 8 \u2013 Nascentes difusas da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio \n\nSanto Anast\u00e1cio \n\n Dibieso (2013). \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\nd.7) Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa \n\nNo Pontal do Paranapanema, a principal forma\u00e7\u00e3o florestal original \u00e9 a Floresta \n\nEstacional Semidecidual. Essa forma\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada por duas esta\u00e7\u00f5es bem \n\ndefinidas, uma esta\u00e7\u00e3o seca no inverno e chuvas no ver\u00e3o. O tipo de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nintegrante do Grupo de Vegeta\u00e7\u00e3o do Dom\u00ednio da Mata Atl\u00e2ntica (DMA), reconhecido \n\npela queda das folhas de algumas esp\u00e9cies durante o per\u00edodo seco, as forma\u00e7\u00f5es \n\nflorestas podem atingir 20 metros de altura, aproximadamente e, apresenta grande \n\ndiversidade de esp\u00e9cies (CPTI, 1999; GON\u00c7ALVES, 2015). \n\nSegundo Dibieso (2013), os resqu\u00edcios de vegeta\u00e7\u00e3o existentes na \u00e1rea da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio possuem, \n\naproximadamente, 17,83% de sua vegeta\u00e7\u00e3o nativa. A maior parte est\u00e1 localizada na \n\nsub-bacia do Embiri inserido no Parque \u201cCidade da Crian\u00e7a\u201d, nas nascentes do Rio \n\nSanto Anast\u00e1cio, nas \u00e1reas com grandes declividades e pr\u00f3ximas aos rios (Mapa 9). \n\nContudo, esses fragmentos v\u00eam sofrendo intensa press\u00e3o antr\u00f3pica, principalmente, \n\nas \u00e1rvores de madeiras \u201cnobres\u201d que, na maioria das vezes, est\u00e3o sendo suprimidas.  \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o na \u00e1rea em estudo, Gomes (2001 apud \n\nDIBIESO, 2007, p. 68-69) realizou o levantamento no projeto de reflorestamento do \n\nentorno da represa de abastecimento p\u00fablico no Rio Santo Anast\u00e1cio. Os crit\u00e9rios \n\nutilizados para a classifica\u00e7\u00e3o das principais esp\u00e9cies florestais do manancial foram \n\nas esp\u00e9cies verificadas com maior frequ\u00eancia nas matas ciliares da regi\u00e3o Oeste do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, o meio em que essas esp\u00e9cies ocorrem, se em \u00e1reas \u00famidas \n\nou secas e, o est\u00e1gio de sucess\u00e3o de cada planta, prim\u00e1ria, secund\u00e1ria ou cl\u00edmax. \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\nMapa 9 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o nativa na bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio \n\nSanto Anast\u00e1cio \n\nFonte: Dibieso (2013). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\nAl\u00e9m disso, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s APP do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, a partir \n\ndas informa\u00e7\u00f5es contidas no Relat\u00f3rio T\u00e9cnico sobre as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente no Manancial do Alto Curso do Rio Santo Anast\u00e1cio \u2013 Pontal do \n\nParanapanema (UGRHI-22) S\u00e3o Paulo - Brasil, elaborados pela Equipe da \n\nFCT/UNESP e UNOESTE, a legisla\u00e7\u00e3o aplicada para identifica\u00e7\u00e3o das APP tiveram \n\ncomo base o C\u00f3digo Florestal (Lei Federal n\u00ba 12.651/2012 e altera\u00e7\u00e3o, na Lei Federal \n\nn\u00ba 12.727/2012) e o Zoneamento Municipal de Presidente Prudente (Lei \n\nComplementar n\u00ba 153/2008). \n\nA Lei Federal n\u00ba 12.651/2012 define um raio m\u00ednimo de 50 metros de APP para \n\nas nascentes e afloramentos de \u00e1gua subterr\u00e2nea compreendendo toda a \u00e1rea \n\nbrejosa, al\u00e9m disso, estabelece metragem de 30 metros de APP para os cursos d\u2019\u00e1gua \n\nmenores que 10 metros de largura. Nos afluentes diretos do Rio Santo Anast\u00e1cio, o \n\nZoneamento Municipal de Presidente Prudente estabelece largura m\u00ednima de 60 \n\nmetros para as zonas de preserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o ambiental (ZPPA). Por fim, a \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 302/2002 define a APP de 100 metros para os reservat\u00f3rios \n\nartificiais situados em \u00e1reas rurais, no caso, o reservat\u00f3rio de abastecimento p\u00fablico \n\ndo munic\u00edpio de Presidente Prudente. \n\nDessa forma, foram identificadas as APP da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial \n\ndo alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio (Mapa 10).\n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\nMapa 10 \u2013 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente na bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do \n\nalto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio \n\nFonte: Dibieso (2013). \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\nAinda conforme o Relat\u00f3rio T\u00e9cnico sobre as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente no Manancial do Alto Curso do Rio Santo Anast\u00e1cio \u2013 Pontal do \n\nParanapanema (UGRHI-22) S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil (2015), o Quadro 3 apresenta a \n\ns\u00edntese dos dados de APP, elaborados no estudo da \u00e1rea do manancial do Rio Santo \n\nAnast\u00e1cio. \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 S\u00edntese dos dados de APP no Alto Curso do Rio Santo Anast\u00e1cio \n\nDESCRI\u00c7\u00c3O \u00c1REA (ha) \n\n\u00c1rea total de nascentes  7,14 \n\nAPP \u2013 Nascentes 579,46 \n\n\u00c1rea total de canais fluviais 137,35 \n\nAPP \u2013 Canais Fluviais 2.683,06 \n\nAPP \u2013 Reservat\u00f3rio da CICA 68,03 \n\n  \n\n\u00c1rea total de APP na bacia do manancial (100%) 3.197,29 \n\n\u00c1rea total de APP com vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea (25,76%) 823,68 \n\n\u00c1rea total sem vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea nas APP* (74,24%) 2.373,61 \n\n* N\u00e3o est\u00e1 contemplada as \u00e1reas consolidadas \nFonte: Relat\u00f3rio T\u00e9cnico sobre as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente no Manancial do Alto \nCurso do Rio Santo Anast\u00e1cio \u2013 Pontal do Paranapanema (UGRHI-22) S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil \n(2015). \n\n \n\nd.8) Propriedades rurais \n\nDe acordo com a Lei Federal n\u00ba 4.505/1964 que disp\u00f5e sobre o Estatuto da \n\nTerra, o im\u00f3vel \u00e9 definido como: \u201co pr\u00e9dio r\u00fastico, de \u00e1rea cont\u00ednua qualquer que seja \n\na sua localiza\u00e7\u00e3o que se destina \u00e0 explora\u00e7\u00e3o extrativa agr\u00edcola, pecu\u00e1ria ou \n\nagroindustrial (...)\u201d (BRASIL, 1964, p. 2). No Brasil, \u00e9 utilizado o M\u00f3dulo Fiscal (MF) \n\ncomo unidade de medida dos im\u00f3veis rurais, dado em hectares, e a dimens\u00e3o de um \n\nm\u00f3dulo fiscal varia conforme o munic\u00edpio que se encontra a propriedade. \n\nAl\u00e9m disso, o Instituto de Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA) \n\ndefine o tamanho dos im\u00f3veis rurais como: Minif\u00fandios (com \u00e1rea inferior a 1 MF); \n\nPequena propriedade (\u00e1rea compreendida entre 1 e 4 MF); M\u00e9dia propriedade (com \n\n\u00e1rea superior a 4 at\u00e9 15 MF) e; Grande propriedade (\u00e1rea superior a 15 MF). Os \n\nmunic\u00edpios que comp\u00f5e a bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo \n\nAnast\u00e1cio possuem os seguintes valores de MF: \u00c1lvares Machado (22 ha), Anhumas \n\n(24 ha), Pirapozinho (24 ha), Presidente Prudente (22 ha) e Regente Feij\u00f3 (24 ha). \n\nA pesquisa realizada por Okado (2018) verificou que grande parte dos im\u00f3veis \n\nrurais da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio s\u00e3o \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\nminif\u00fandio. De um total de 510 propriedades rurais: 354 possuem tamanho menor ou \n\nigual a 1 MF (69%, aproximadamente); 82 propriedades apresentam tamanho maior \n\ndo que 1 MF e menor ou igual a 2 MF (16%, aproximadamente); 49 propriedades \n\npossuem tamanho maior do que 2 MF e menor ou igual a 4 MF (9,6%) e; apena 25 \n\nim\u00f3veis possuem \u00e1rea superior a 4 MF (menos de 5%), representados no mapa 11. \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\nMapa 11 \u2013 Propriedades rurais da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio classificado por m\u00f3dulos \nfiscais \n\n \n\nFonte: Okado (2018). \n\n\n\n77 \n\n \n\nd.9) Diagn\u00f3stico socioambiental - Experi\u00eancias anteriores em recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental \n\nDesde a d\u00e9cada de 1990, diversas a\u00e7\u00f5es v\u00eam sendo realizadas com o intuito \n\nde recuperar a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Santo Anast\u00e1cio, al\u00e9m de a\u00e7\u00f5es de \n\npreserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. De acordo com os materiais, documentos e relatos da \n\nsecretaria executiva do CBH-PP foram identificadas, a seguir, as principais a\u00e7\u00f5es \n\nenvolvendo a melhoria dos recursos h\u00eddricos da bacia supracitada.  \n\n \n\n? SOS Santo Anast\u00e1cio \n\nPor volta dos anos de 1991 e 1992 iniciou-se um movimento para recupera\u00e7\u00e3o \n\ndo Rio Santo Anast\u00e1cio, com a parceria da Pontal Flora, Unesp e a Sabesp. Esse \n\nmovimento resultou na produ\u00e7\u00e3o de um filme, no qual o v\u00eddeo sobrevoa a bacia do \n\nRio Santo Anast\u00e1cio na regi\u00e3o de Presidente Prudente, desde a nascente at\u00e9 a foz, \n\nno Rio Paran\u00e1. Apresentando a degrada\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas e de seus afluentes, \n\nprovocada pela polui\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, industrial e pelo desmatamento (SECRETARIA \n\nEXECUTIVA DO CBH-PP, 2018).  \n\n \n\n? Oficina da Secretaria Estadual de Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(SMA) para implementa\u00e7\u00e3o da Lei Estadual n\u00ba 9.866/97 (Lei de \u00c1reas de \n\nProte\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o de Mananciais \u2013 APRM) \n\nDe acordo com documentos da Secretaria Executiva do CBH-PP, em 4 \n\nnovembro de 2005 foi realizada uma reuni\u00e3o no munic\u00edpio de Mar\u00edlia-SP, com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de membros da Sociedade Civil, Estado e munic\u00edpios dos Comit\u00eas de \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Paranapanema, M\u00e9dio Paranapanema, Pontal do \n\nParanapanema e Aguape\u00ed-Peixe. A SMA realizou levantamentos em conjunto com os \n\nCBH\u2019s visando a identifica\u00e7\u00e3o, caracteriza\u00e7\u00e3o e mapeamento de todos os mananciais \n\nde abastecimento p\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo, objetivando a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nLei Estadual n\u00ba 9.866/1997. \n\nA reuni\u00e3o utilizou uma din\u00e2mica de trabalho abordando os seguintes objetivos: \n\n1 - Identificar, caracterizar e mapear todos os mananciais respons\u00e1veis pelo \n\nabastecimento p\u00fablico de cada UGRHI, gerando um Banco de Dados e Mapas \n\nS\u00edntese, com intuito de caracterizar e classificar os mananciais de interesse regional \n\ne municipal; 2 - Elaborar indicador multicriterial para hierarquizar os mananciais de \n\n\n\n78 \n\n \n\ncar\u00e1ter regional; 3 - Definir em conjunto com os CBH\u2019s par\u00e2metros para prioriza\u00e7\u00e3o \n\ndos mananciais regionais, indicando as principais caracter\u00edsticas e conflitos de cada \n\num deles; 4 - Selecionar 22 mananciais, um por UGRHI; 5 - Elaborar para cada um \n\ndeles, a caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental com levantamentos de dados e informa\u00e7\u00f5es, mapas \n\ntem\u00e1ticos em escala 1:50.000 e; 6 - Defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o. \n\nDessa forma, para a UGRHI-22 definiu-se o Rio Santo Anast\u00e1cio como objeto \n\nde estudos para implementa\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o da Lei de complementar \u00e0 Prote\u00e7\u00e3o dos \n\nMananciais. \n\n \n\n? Vamos salvar o nosso Manancial \u2013 O Rio Santo Anast\u00e1cio \n\nEm 09 de junho de 2006 a Unesp de Presidente Prudente realizou o Semin\u00e1rio \n\n\u201cVamos salvar o nosso Manancial \u2013 O Rio Santo Anast\u00e1cio\u201d (Figura 14). \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Cartaz do Semin\u00e1rio \n\n \n\nFonte: Secretaria Executiva do CBH-PP (2018). \n\n \n\nA partir do ano de 2006, diversos esfor\u00e7os foram sendo realizados, por v\u00e1rias \n\ninstitui\u00e7\u00f5es em prol da recupera\u00e7\u00e3o do Rio Santo Anast\u00e1cio, criando propostas como \n\na defini\u00e7\u00e3o de APRM, a elabora\u00e7\u00e3o de projetos para a obten\u00e7\u00e3o de recursos do Fundo \n\nEstadual de Recursos H\u00eddricos (FEHIDRO) e a elabora\u00e7\u00e3o do PDPA (SECRETARIA \n\nEXECUTIVA DO CBH-PP, 2018). \n\n \n\n? Projetos de recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o no alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio \n\nNos \u00faltimos anos, os alunos do Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental \n\nda FCT/UNESP \u2013 Presidente Prudente v\u00eam elaborando projetos com vistas a \n\n\n\n79 \n\n \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas em propriedades rurais da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nmanancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio.  \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o desses materiais, os alunos contam com o apoio de diversas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, incluindo o CBH-PP, Cetesb, CBRN/SMA, MP-SP, entre outras. Al\u00e9m \n\ndisso, realizam os diagn\u00f3sticos com idas a campo e visita\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas em estudo, \n\nanalisando a cobertura vegetal, presen\u00e7a de eros\u00f5es, ind\u00edcios de regenera\u00e7\u00e3o natural. \n\nAp\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o, os projetos s\u00e3o entregues ao CBH-PP, no qual ficam \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o para futuros financiamentos, por exemplo, recursos do FEHIDRO e das \n\ncompensa\u00e7\u00f5es ambientais de TAC e TCRA. Vale destacar que alguns projetos \n\noriundos destes estudos da universidade est\u00e3o em fase de implementa\u00e7\u00e3o. \n\nA seguir ser\u00e1 apresentada uma s\u00edntese de cada projeto elaborado e, o mapa \n\n12, indica a localiza\u00e7\u00e3o dos projetos, com as respectivas representa\u00e7\u00f5es das \u00e1reas a \n\nserem recuperadas. \n\nEm 2009, foi elaborado um projeto para as propriedades rurais das nascentes \n\ndo Rio Santo Anast\u00e1cio, entre os munic\u00edpios de Anhumas e Regente Feij\u00f3, pelos \n\ndiscentes \u00c9der Herinque Viana e Leonardo Mar\u00e7al Caf\u00e9 Soares. Eles apresentaram \n\nem sua monografia com o t\u00edtulo \u201cCaracteriza\u00e7\u00e3o ambiental das bacias do Embir\u00ed e \n\nPalmitalzinho, no alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio: Proposta de recupera\u00e7\u00e3o de \n\nmatas ciliares\u201d, um projeto de recupera\u00e7\u00e3o a fim de pleitear recursos disponibilizados \n\npelo Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos (FEHIDRO). A \u00e1rea estudada \u00e9 composta \n\npor 22 propriedades rurais, totalizando 560,2 ha e, dessas, sendo necess\u00e1rias a \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o de 75,1 ha nas APP (VIANA; SOARES, 2009).  \n\nNo ano de 2015, foi elaborado pelas alunas Aruan\u00e3 Bittencourt Manzano e \n\nJuliana Velani Sant\u2019Anna o \u201cProjeto de Restaura\u00e7\u00e3o da Vegeta\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente de propriedades rurais em Anhumas/SP\u201d. O projeto \n\nenvolveu 5 propriedades rurais, totalizando uma \u00e1rea de 197,3 ha e uma \u00e1rea a \n\nrecuperar de 10,8 ha. \n\nNo ano de 2017, foi apresentado o \u201cProjeto de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente no alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, no munic\u00edpio de \n\nAnhumas, S\u00e3o Paulo - Brasil\u201d, pela discente Marcela Gomes D\u2019Amato. O projeto de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \u00e9 para o S\u00edtio Nossa Senhora Aparecida, que possui a \u00e1rea total da \n\npropriedade de 48,6 ha e, uma \u00e1rea a ser recuperada de 2,9 ha. \n\nTamb\u00e9m em 2017, foi exposto o \u201cProjeto de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, na Est\u00e2ncia AJ no \n\n\n\n80 \n\n \n\nmunic\u00edpio Regente Feij\u00f3 \u2013 SP\u201d, por Joana Silva e Marcela Bravos Cidr\u00e3o. Essa \n\npropriedade possui uma \u00e1rea de 109 ha, apresentando 3 nascentes pontuais e 3 \n\ndifusas, bem como 5 cursos d\u2019 \u00e1gua com at\u00e9 10 m de largura. A \u00e1rea a ser recomposta \n\npossui 6,5 ha.  \n\nAinda, em 2017 foi apresentado o \u201cProjeto de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, nos munic\u00edpios de \n\nAnhumas e Regente Feij\u00f3 \u2013 SP\u201d, por Marcela Gomes D\u2019Amato, Joana Silva e Yuri \n\nComparato Moskovitz. Al\u00e9m de incorporar os dois projetos anteriormente \n\nsupracitados, engloba o projeto do S\u00edtio do Sr. Valtemi. A propriedade localiza-se no \n\nmunic\u00edpio de Regente Feij\u00f3, possui uma extens\u00e3o de 39,9 ha e a \u00e1rea a ser \n\nrecuperada de 6,32 ha.  \n\nNo ano de 2018, os alunos Guilherme Afonso de Campos Avanzi e Victor Rh\u00e9a \n\nCarlos elaboraram o trabalho de gradua\u00e7\u00e3o denominado \u201cProposta para a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente da Associa\u00e7\u00e3o de Agricultores \n\nFamiliares da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 \u2013 Presidente Prudente \u2013 S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil\u201d. Essa \n\npropriedade apresenta uma \u00e1rea de 257 ha e uma \u00e1rea de APP a ser restaurada de, \n\naproximadamente, 25,1 ha (AVANZI; CARLOS, 2018).  \n\nEm 2018, a Turma XIII apresentou o \u201cEstudo de Restaura\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica e \n\nAdequa\u00e7\u00e3o de Estradas Rurais na APTA\u201d, organizada pelos alunos Isadora Cogo \n\nBadan e Lucas Momesso Fernandes. Nessa \u00e1rea da APTA Regional \u2013 Alta \n\nSorocabana, localizada no munic\u00edpio de Presidente Prudente, foram elaborados 6 \n\nestudos, no qual a \u00c1rea Externa 1 representa a \u00e1rea a ser restaurada e destinada para \n\na reserva legal da propriedade, com um total de 7,5 ha. A \u00c1rea Externa 2 caracterizada \n\npor parte da APP, com \u00e1rea de 5,9 ha. A \u00c1rea Externa 3 demonstra uma \u00e1rea de, \n\naproximadamente, 13,7 ha, possuindo extensa superf\u00edcie \u00famida. Al\u00e9m disso, foram \n\nobjetos de estudos o cercamento das \u00e1reas, t\u00e9cnica de regenera\u00e7\u00e3o natural, \n\nmonitoramento, SAF e adequa\u00e7\u00e3o de estradas rurais. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\nMapa 12 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das propriedades rurais objeto de projetos de recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOrg.: do pr\u00f3prio autor. \n\n\n\n82 \n\n \n\ne) INSTITUI\u00c7\u00d5ES PARCEIRAS \n\nNeste item de institui\u00e7\u00f5es parceiras, cabe ressaltar novamente que, o presente \n\nestudo se refere a uma proposta para subsidiar o projeto b\u00e1sico, de modo que o \n\nconsentimento das poss\u00edveis institui\u00e7\u00f5es parceiras do projeto n\u00e3o indica, \n\nefetivamente, a sua participa\u00e7\u00e3o. Visto que, o presente estudo visa somente oferecer \n\nsubs\u00eddios para a formula\u00e7\u00e3o de um futuro projeto do Programa Produtor de \u00c1gua. \n\n \n\ne.1) Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) \n\nA ANA \u00e9 a institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel por implementar a Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos, desenvolvendo diversas a\u00e7\u00f5es voltada \u00e0 gest\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Dessa forma, desenvolveu o Programa Produtor \n\nde \u00c1gua, que objetiva estimular a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis no setor rural, \n\nutilizando o instrumento econ\u00f4mico de pagamento por servi\u00e7os ambientais.  \n\nNesse sentido, as atribui\u00e7\u00f5es da ANA dentro do arranjo organizacional est\u00e1 \n\ndescrito no Manual Operativo do Programa Produtor de \u00c1gua (ANA, 2012) e incluem: \n\npropor, anualmente, no Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o, a consigna\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do Programa Produtor de \u00c1gua; analisar as propostas de \n\ninclus\u00e3o dos projetos no Programa Produtor de \u00c1gua; apoiar financeiramente a \n\nexecu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para o alcance dos objetivos do projeto; acompanhar a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos projetos; realizar a divulga\u00e7\u00e3o do Programa em \u00e2mbito nacional; \n\navaliar os resultados do Programa, entre outros. \n\n \n\ne.2) Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Pontal do Paranapanema (CBH-PP) \n\nO CHB-PP foi implantado no ano de 1996, representa a 22\u00aa Unidade de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo, com a sede no \n\nmunic\u00edpio de Presidente Prudente \u2013 SP. A estrutura e o funcionamento do CBH-PP \n\ndisp\u00f5em de Presid\u00eancia, Vice-Presid\u00eancia, Secretaria Executiva e tr\u00eas C\u00e2maras \n\nT\u00e9cnicas, abrangendo uma \u00e1rea de drenagem de 12.333 km\u00b2 e 26 munic\u00edpios, todos \n\nmembros do comit\u00ea (PLANO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS DA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO PONTAL DO PARANAPANEMA, 2016).  \n\nAssim, com a implanta\u00e7\u00e3o do Programa Produtor de \u00c1gua na Bacia do \n\nManancial do Rio Santo Anast\u00e1cio o comit\u00ea poderia auxiliar na elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nprojetos de recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do solo e recursos h\u00eddricos nas propriedades \n\n\n\n83 \n\n \n\nrurais que aderirem ao Programa; apoiar a implementa\u00e7\u00e3o dos projetos nas \n\npropriedades rurais; colaborar com a divulga\u00e7\u00e3o do Programa; auxiliar a articula\u00e7\u00e3o \n\nentre as institui\u00e7\u00f5es parceiras, com reuni\u00f5es peri\u00f3dicas, podendo at\u00e9 sugerir a cria\u00e7\u00e3o \n\nde um Grupo de Trabalho sobre o Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais (GT-PSA); \n\nal\u00e9m de viabilizar capacita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para t\u00e9cnicos que ir\u00e3o lidar diretamente com \n\na implanta\u00e7\u00e3o do Programa, destacando a import\u00e2ncia das a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\ne.3) Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DAEE) \n\nO DAEE \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o gestor de recursos h\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo, exerce \n\nas suas atividades, baseados na Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, de maneira descentralizada, atendendo os munic\u00edpios, os usu\u00e1rios e cidad\u00e3os.  \n\nAs responsabilidades do DAEE no Programa Produtor de \u00c1gua poderiam \n\nincluir: o desenvolvimento e disponibiliza\u00e7\u00e3o de dados geogr\u00e1ficos, pedol\u00f3gicos, \n\nqualidade e quantidade da \u00e1gua, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia em estudo, entre \n\noutros; apoiar a elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Individuais das Propriedades (PIP); auxiliar \n\nna instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o dos equipamentos de monitoramento hidrol\u00f3gico; apoiar o \n\nmonitoramento das vari\u00e1veis hidrol\u00f3gicas, em conjunto com os demais parceiros; \n\nimplantar um programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental no \u00e2mbito do projeto; al\u00e9m de \n\nacompanhar a implanta\u00e7\u00e3o do Programa. \n\n \n\ne.4) Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo (CETESB) \n\nA CETESB \u00e9 a ag\u00eancia do governo que realiza o controle, a fiscaliza\u00e7\u00e3o, o \n\nmonitoramento e o licenciamento de empreendimentos geradores de polui\u00e7\u00e3o, com o \n\nintuito de preservar e recuperar a qualidade das \u00e1guas, solo e ar. A partir da Lei \n\nEstadual n\u00ba 13.542/2009, a ag\u00eancia ambiental paulista recebe uma nova denomina\u00e7\u00e3o \n\ne novas atribui\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m de \u00f3rg\u00e3o fiscalizador e licenciador das atividades \n\npotencialmente poluidoras, a CETESB passa a licenciar as atividades de supress\u00e3o e \n\ncorte de vegeta\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de APP e \u00e1reas protegidas. \n\nSendo assim, para uma poss\u00edvel implementa\u00e7\u00e3o do Programa Produtor de \n\n\u00c1gua, o apoio da CETESB seria imprescind\u00edvel, visto que o \u00f3rg\u00e3o ambiental do Estado \n\npoderia colaborar com a implanta\u00e7\u00e3o, desde o apoio na elabora\u00e7\u00e3o de estudos \n\nt\u00e9cnicos e cient\u00edficos, al\u00e9m da fiscaliza\u00e7\u00e3o das propriedades para garantir o \n\ncumprimento das atividades propostas.  \n\n\n\n84 \n\n \n\ne.5) Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo (SABESP) \n\nA Sabesp \u00e9 uma companhia fundada no ano de 1973 e atualmente possui a \n\nconcess\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos de saneamento b\u00e1sico no Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nfornecendo \u00e1gua, coleta e tratamento de esgotos de 368 munic\u00edpios. Os cinco \n\nmunic\u00edpios que comp\u00f5em a \u00e1rea do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, \n\nsomente o munic\u00edpio de Presidente Prudente realiza a capta\u00e7\u00e3o superficial de \u00e1gua \n\ndo Rio Santo Anast\u00e1cio para o abastecimento p\u00fablico, os demais munic\u00edpios utilizam \n\na capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea por meio de po\u00e7os. Na d\u00e9cada de 1990, a represa \n\nde abastecimento p\u00fablico localizado no manancial do Rio Santo Anast\u00e1cio \n\napresentava problemas iniciais, devido ao crescimento populacional, a ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, a degrada\u00e7\u00e3o da mata ciliar, do solo e da \u00e1gua. Em 1998, a Sabesp \n\niniciou a capta\u00e7\u00e3o no Rio do Peixe, onde foram constru\u00eddos cerca de 42 km de uma \n\nadutora para suprir as necessidades do abastecimento p\u00fablico, pois a falta de \u00e1gua j\u00e1 \n\nera uma realidade (BARROS, 2009). Atualmente, a represa do Rio Santo Anast\u00e1cio \n\natende somente cerca de 30% da popula\u00e7\u00e3o, os 70% restante \u00e9 captado no Rio do \n\nPeixe.   \n\nDessa forma, a consci\u00eancia da conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos se torna \n\nmais que evidente e o Programa Produtor de \u00c1gua visa exatamente a conserva\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua de mananciais, principalmente, de abastecimento p\u00fablico. O instrumento de \n\nPSA utilizado por esse Programa \u00e9 uma forma de recompensar os produtores rurais \n\nque mant\u00e9m ou ampliam os servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, sendo o pagamento \n\nproporcional ao servi\u00e7o ambiental prestado.  \n\nAs principais atribui\u00e7\u00f5es dadas ao agente financeiro do PSA poderiam \n\nenvolver: a administra\u00e7\u00e3o dos recursos destinados ao projeto; realizar a contrata\u00e7\u00e3o \n\ndos servi\u00e7os ambientais dos produtores rurais; efetuar a libera\u00e7\u00e3o das parcelas \n\nreferentes ao projeto; prestar contas da movimenta\u00e7\u00e3o financeira por meio de \n\nrelat\u00f3rios; e fornecer os demonstrativos cont\u00e1beis.  \n\n \n\ne.6) Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral (CATI) \n\nA CATI \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o da Secretaria de Agricultura e Abastecimento do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, com sede no munic\u00edpio de Campinas, est\u00e1 presente em todos os \n\nmunic\u00edpios paulistas, por meio das 594 Casas de Agricultura, dos 40 Escrit\u00f3rios de \n\nDesenvolvimento Rural (EDR) e dos 21 N\u00facleos de Produ\u00e7\u00e3o de Sementes e Mudas. \n\nO objetivo da CATI \u00e9 promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel das propriedades \n\n\n\n85 \n\n \n\nrurais, com programas e a\u00e7\u00f5es participativas, envolvendo a comunidade, entidades \n\nparceiras e de todos os segmentos dos neg\u00f3cios agr\u00edcolas. Ela coordena e executa \n\nos servi\u00e7os de assist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o rural ao pequeno e m\u00e9dio produtor rural, \n\ncom \u00eanfase na produ\u00e7\u00e3o animal e vegetal, conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua e produ\u00e7\u00e3o \n\nde sementes e mudas. \n\n A CATI apresentaria um importante envolvimento, caso o Programa Produtor \n\nde \u00c1gua fosse implementado na \u00e1rea. A assist\u00eancia t\u00e9cnica realizaria diversas a\u00e7\u00f5es, \n\nentre elas: receber as inscri\u00e7\u00f5es de interesse dos produtores rurais; elaborar os PIPs \n\ndas propriedades que aderirem ao Programa; estabelecer o \u00cdndice de Efici\u00eancia de \n\nAbatimento de Eros\u00e3o (P.A.E.); estabelecer o valor de pagamento unit\u00e1rio, de acordo \n\ncom o Valor de Refer\u00eancia do Programa; estabelecer o valor do pagamento em \u00e1reas \n\nde conserva\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o natural; identificar as estradas rurais que s\u00e3o fontes \n\nde sedimentos; desenvolver um programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental voltado \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \n\ndos mananciais; e acompanhar a implementa\u00e7\u00e3o dos projetos, seguindo o \n\ncronograma previsto. \n\n \n\ne.7) Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral (CODASP) \n\nA CODASP \u00e9 uma empresa vinculada \u00e0 Secretaria de Agricultura e \n\nAbastecimento do Estado de S\u00e3o Paulo, atua no ramo da engenharia oferecendo \n\nservi\u00e7os de infraestrutura e motomecaniza\u00e7\u00e3o. Institu\u00edda desde 1997, o Programa \n\nMelhor Caminho \u00e9 um dos maiores destaques da empresa, trata-se de obras de \n\nadequa\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de estradas rurais de terra, com \u00eanfase na conserva\u00e7\u00e3o do \n\nsolo e da \u00e1gua, sendo realizados conv\u00eanios entre a Secretaria de Agricultura e as \n\nprefeituras municipais para a execu\u00e7\u00e3o dessas obras. No Programa Produtor de \u00c1gua \n\numa das pr\u00e1ticas mec\u00e2nicas voltadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do solo e \u00e1gua \u00e9 a readequa\u00e7\u00e3o \n\nde estradas rurais, ficando a cargo da CODASP a execu\u00e7\u00e3o desses servi\u00e7os, caso a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o tornasse parceira. \n\n \n\ne.8) Ag\u00eancia Paulista de Tecnologia dos Agroneg\u00f3cios (APTA) \n\nA APTA \u00e9 vinculada \u00e0 Secretaria de Agricultura e Abastecimento, no qual \n\ncoordenam e gerenciam atividades de ci\u00eancia e tecnologia voltadas para o \n\nagroneg\u00f3cio. Em Presidente Prudente situa-se o Polo Regional de Desenvolvimento \n\nTecnol\u00f3gico dos Agroneg\u00f3cios da Alta Sorocabana. De acordo com diretor do Polo, a \n\n\n\n86 \n\n \n\nApta apoia o Programa Produtor de \u00c1gua e est\u00e1 a inteira disposi\u00e7\u00e3o em auxiliar a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do projeto, seja contribuindo com estudos e pesquisas ou na utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o f\u00edsico, como o laborat\u00f3rio. \n\n \n\ne.9) Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 uma inst\u00e2ncia p\u00fablica \n\naut\u00f4noma, possuindo a responsabilidade de defender os interesses coletivos da \n\nsociedade brasileira, ou seja, realiza a manuten\u00e7\u00e3o do regime democr\u00e1tico e da ordem \n\njur\u00eddica, fiscalizando o poder p\u00fablico em diversas esferas, contribuindo para uma \n\ncorreta administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a. Os integrantes possuem as mesmas garantias \n\nasseguradas aos membros do Poder Judici\u00e1rio, por\u00e9m n\u00e3o apresentam vincula\u00e7\u00e3o \n\ncom esse poder, nem com o Poder Legislativo, nem com o Poder Executivo. Al\u00e9m \n\ndisso, o MP-SP possui diversos grupos de atua\u00e7\u00e3o e, dentre eles, existe o Grupo de \n\nAtua\u00e7\u00e3o Especial de Defesa do Meio Ambiente (GAEMA) e a Rede de Atua\u00e7\u00e3o \n\nProtetiva do Meio Ambiente, institu\u00edda pelo Ato Normativo n\u00ba 552/08-PGJ, de 4 de \n\nsetembro de 2008. A atua\u00e7\u00e3o do GAEMA \u00e9 institu\u00edda segundo as Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo, assim, o N\u00facleo de Atua\u00e7\u00e3o Regionalizada do GAEMA na \n\n\u00e1rea em estudo \u00e9 a do Pontal do Paranapanema. Para o ano de 2017, o GAEMA \n\nestabeleceu metas regionais e no N\u00facleo VI \u2013 Pontal do Paranapanema est\u00e1 definido \n\no saneamento ambiental, a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e \n\nreserva legal, a serem adotadas prioritariamente em bacias, incluindo a do Rio Santo \n\nAnast\u00e1cio, medidas de controle de contamina\u00e7\u00e3o, diagn\u00f3stico do manejo, uso e \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo, entre outros (Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo - MP-\n\nSP, 2017). Dessa forma, com o apoio do MP-SP com os projetos ambientais em \n\nandamento, a parceria para o Programa Produtor de \u00c1gua seria de fundamental \n\nimport\u00e2ncia para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es ambientais e sociais da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio. \n\n \n\ne.10) Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d \u2013 Campus de \n\nPresidente Prudente \n\nA Universidade j\u00e1 realiza diversos trabalhos em parceira com o CBH-PP. \n\nDestacando a elabora\u00e7\u00e3o de projetos de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica em propriedades \n\nrurais localizadas no manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio. Al\u00e9m disso, o \n\n\n\n87 \n\n \n\nMestrado Profissional em Geografia tamb\u00e9m realiza diversos estudos. Espera-se que \n\nessa parceria venha a somar in\u00fameros trabalhos em prol da conserva\u00e7\u00e3o do \n\nmanancial.  \n\n \n\ne.11) Universidade do Oeste Paulista (UNOESTE) \n\nA UNOESTE \u00e9 uma das maiores universidades particulares do oeste do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, localizada no munic\u00edpio de Presidente Prudente. A partir de 1987, houve \n\na transforma\u00e7\u00e3o das Faculdades da Associa\u00e7\u00e3o Prudentina de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura \n\n(Apec) em universidade, o que acarretou em uma maior e melhor autonomia para a \n\ncria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de seus cursos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. A universidade \n\npossui o curso de gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental e Sanit\u00e1ria, o Mestrado em \n\nMeio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, al\u00e9m de possuir representantes no \n\nComit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Pontal do Paranapanema, atuando nas C\u00e2maras \n\nT\u00e9cnicas de Assuntos Institucionais (CT-AI), Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (CT-EA) e \n\nPlanejamento, Avalia\u00e7\u00e3o e Saneamento (CT-PAS). Nesse sentido, a universidade \n\npoderia contribuir de forma significativa com o Programa Produtor de \u00c1gua, no que \n\ntange as pesquisas, principalmente, nas disserta\u00e7\u00f5es de mestrado que objetivam a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do conhecimento voltados \u00e0 discuss\u00e3o interdisciplinar e contextual do \n\nprocesso de desenvolvimento regional diante das quest\u00f5es ambientais, relacionados \n\ncom a conserva\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo \n\nAnast\u00e1cio.  \n\n \n\ne.12) The Nature Conservancy (TNC)  \n\nA TNC \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental que trabalha em escala global, \n\ncom o principal objetivo de conservar o meio ambiente, aliando benef\u00edcios para a \n\nnatureza e tamb\u00e9m para a sociedade. As \u00e1reas priorit\u00e1rias trabalhadas pela TNC \n\nenvolvem a seguran\u00e7a h\u00eddrica, agropecu\u00e1ria sustent\u00e1vel e infraestrutura. Incluso na \n\nprioridade de seguran\u00e7a h\u00eddrica, a TNC investe na conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua doce em todo \n\no mundo, nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Dessa forma, a ONG j\u00e1 vem apoiando diversos \n\nprogramas no Brasil, inclusive o Programa Produtor de \u00c1gua. \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\ne.13) Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica \n\nA SOS Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental criada em 1986, \n\ncom o principal objetivo de conservar a diversidade tanto biol\u00f3gica quanto cultural do \n\nBioma Mata Atl\u00e2ntica, al\u00e9m dos ecossistemas sob sua influ\u00eancia. Seria importante o \n\napoio de institui\u00e7\u00f5es a n\u00edvel federal, que possuem influ\u00eancia direta sobre as a\u00e7\u00f5es de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental. Isso porque a entidade j\u00e1 desenvolve diversos projetos como \n\nprogramas de educa\u00e7\u00e3o ambiental e restaura\u00e7\u00e3o florestal, desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, prote\u00e7\u00e3o e manejo de ecossistemas. \n\n \n\ne.14) Associa\u00e7\u00e3o de Recupera\u00e7\u00e3o Florestal do Pontal do Paranapanema (Pontal \n\nFlora) \n\nOs objetivos da associa\u00e7\u00e3o envolvem a produ\u00e7\u00e3o de mudas para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do reflorestamento pr\u00f3ximos \u00e0s fontes de consumo, para que a regi\u00e3o \n\npossa ter o suprimento de mat\u00e9ria-prima energ\u00e9tica ou industrial a uma dist\u00e2ncia \n\ncompat\u00edvel e sem custos elevados de transporte. Inaugurada em 1991, a Pontal Flora \n\natua em 53 munic\u00edpios da regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema, sendo refer\u00eancia na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mudas. O apoio da Pontal Flora na implementa\u00e7\u00e3o do Programa Produtor \n\nde \u00c1gua na \u00e1rea do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio seria \n\nimprescind\u00edvel e, fundamentalmente importante na disponibiliza\u00e7\u00e3o mudas e toda \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica necess\u00e1ria para a forma\u00e7\u00e3o de maci\u00e7os florestais, desenvolver \n\npr\u00e1ticas de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e de preserva\u00e7\u00e3o permanente, al\u00e9m de \n\npromover a educa\u00e7\u00e3o ambiental na regi\u00e3o. \n\n \n\ne.15) Prefeituras Municipais: \u00c1lvares Machado, Anhumas, Pirapozinho, \n\nPresidente Prudente e Regente Feij\u00f3 \n\nO manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio engloba cinco munic\u00edpios e \n\nsuas nascentes est\u00e3o localizadas entre os munic\u00edpios de Anhumas e Regente Feij\u00f3. \n\nSeria de extrema import\u00e2ncia o apoio e a coopera\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios, principalmente \n\nno desenvolvimento da legisla\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de incentivos para os produtores \n\nrurais que prestam servi\u00e7os ambientais, quando necess\u00e1rio; Propor anualmente, no \n\nseu Or\u00e7amento Geral, a consigna\u00e7\u00e3o dos recursos necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto; apoiar a elabora\u00e7\u00e3o dos PIP; acompanhar a implanta\u00e7\u00e3o do projeto; \n\nimplementar um programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental; auxiliar na articula\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n89 \n\n \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios rurais a aderirem ao projeto; e ceder pessoal t\u00e9cnico da \n\nprefeitura para auxiliar nas fases de implementa\u00e7\u00e3o do projeto.  \n\n \n\nf) METODOLOGIAS E ESTRAT\u00c9GIAS \n\nNeste item apresentam-se apenas os fundamentos e conceitos de diversas \n\nt\u00e9cnicas para a elabora\u00e7\u00e3o do projeto t\u00e9cnico. Para o projeto b\u00e1sico do Programa \n\nProdutor de \u00c1gua dever\u00e1 conter os detalhes em termos de defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, \n\nequipamentos, quantidades de materiais, m\u00e3o de obra e valores or\u00e7ament\u00e1rios para \n\ncada subitem, no que couber. \n\n \n\nf.1) Estrat\u00e9gias de Implementa\u00e7\u00e3o do PSA na bacia  \n\nA implanta\u00e7\u00e3o do Programa Produtor de \u00c1gua na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nmanancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio acarretaria em in\u00fameros benef\u00edcios \n\npara os propriet\u00e1rios rurais, bem como para popula\u00e7\u00e3o abastecida por este manancial. \n\nA implementa\u00e7\u00e3o do PSA na bacia est\u00e1 em fase inicial, n\u00e3o existindo ainda, a \n\nfonte de recursos financeiros que possa ser utilizada para o pagamento aos \n\nprodutores rurais.  \n\nEntretanto, \u00e9 fundamental a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es e articula\u00e7\u00f5es via Comit\u00ea \n\nde Bacia, com as prefeituras municipais, empresas de saneamento e as poss\u00edveis \n\ninstitui\u00e7\u00f5es parceiras, com a finalidade de definir as estrat\u00e9gias e poss\u00edveis fontes de \n\nrecursos que devem ser produtos de intensas negocia\u00e7\u00f5es e acordos. Al\u00e9m disso, \n\ndebater sobre o m\u00e9todo a ser seguido para o efetivo alcance da implementa\u00e7\u00e3o do \n\nprograma na \u00e1rea do manancial \n\n \n\nf.2) Estrat\u00e9gias para mobiliza\u00e7\u00e3o social e educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 definida pela Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\nlei n\u00ba 9.795/1999, como \u201cprocessos por meio dos quais o indiv\u00edduo e a coletividade \n\nconstroem valores sociais, conhecimentos, habilidades, atitudes e compet\u00eancias \n\nvoltadas para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente\u201d (BRASIL, 1999). A gest\u00e3o das \u00e1guas \n\nse insere nesse contexto, considerando a import\u00e2ncia das a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental em projetos e programas capazes de contribuir com o uso eficiente dos \n\nrecursos h\u00eddricos (CHACON-PEREIRA et al., 2016). \n\n\n\n90 \n\n \n\nCom o intuito de orientar e fortalecer a\u00e7\u00f5es, projetos e programas de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental s\u00e3o estabelecidas estrat\u00e9gias para atua\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o das \u00e1guas: \n\n \n\n? Incluir a educa\u00e7\u00e3o ambiental nos programas de revitaliza\u00e7\u00e3o e \nconserva\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos, matas ciliares e preserva\u00e7\u00e3o \nde nascentes; \n\n? Destinar parte dos recursos do sistema de gest\u00e3o de recursos \nh\u00eddricos para a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n? Fortalecer a articula\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis \npela gest\u00e3o da pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos, sa\u00fade, saneamento e \nafins no planejamento de a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n? Incentivar a implanta\u00e7\u00e3o de c\u00e2maras t\u00e9cnicas de educa\u00e7\u00e3o \nambiental nos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica; \n\n? Contribuir com a forma\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o ambiental e mobiliza\u00e7\u00e3o \nsocial de gestores p\u00fablicos que atuem na \u00e1rea de recursos h\u00eddricos; \n\n? Incentivar processos formativos cr\u00edticos, continuados e permanentes \npara qualifica\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o e controle social na gest\u00e3o \ndemocr\u00e1tica da \u00e1gua; \n\n? Desenvolver a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o da sociedade com rela\u00e7\u00e3o ao \nuso racional e sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos garantindo seu \nacesso \u00e0s gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras; \n\n? Buscar a\u00e7\u00f5es que permitam a reflex\u00e3o do cidad\u00e3o sobre a equidade \ne a justa distribui\u00e7\u00e3o de \u00f4nus e benef\u00edcios pela utiliza\u00e7\u00e3o dos \nrecursos h\u00eddricos (BAHIA, 2013, p. 71-72). \n\n \nNesse contexto, o CBH-PP atua com trabalhos voltados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\ninicialmente no chamado Grupo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (GEA) e, posteriormente, \n\ntransformado em C\u00e2mara T\u00e9cnica de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (CT-EA), no ano de 2011.  \n\nConforme documentos e relatos da Secretaria Executiva do CBH-PP, desde a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, no ano de 1996, vem sendo realizados diversos eventos \n\nrelacionados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental. Ser\u00e3o apresentados a seguir, alguns desses \n\neventos, descritos por Leal (2000), Junqueira (2018) e pela Secretaria Executiva do \n\nCBH-PP. Enfatizando ainda que, o contexto de PSA e do Programa Produtor de \u00c1gua \n\npodem ser inseridos nessas atividades com apoio do CBH-PP.  \n\n \n\n? Concurso Brilho das \u00c1guas \n\nEssa atividade teve por objetivo incentivar professores e alunos de escolas \n\np\u00fablicas estaduais a elaborar uma atividade art\u00edstica com uma representa\u00e7\u00e3o \n\nestilizada da UGRHI-22, no qual os alunos deveriam expressas seus conhecimentos \n\nsobre as condi\u00e7\u00f5es ambientais, com as suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, econ\u00f4micas e \n\nsociais dos principais rios que comp\u00f5em a bacia. A figura 15 apresenta o resultado do \n\n2\u00ba concurso realizado (LEAL, 2000). \n\n\n\n91 \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Atlas resultante do II Concurso \u201cBrilho das \u00c1guas\u201d \n\n \nFonte: Secretaria Executiva do CBH-PP (2018). \n\n \n\n? Semana da \u00c1gua \n\nO evento Semana da \u00c1gua do CBH-PP tem por objetivo o desenvolvimento de \n\na\u00e7\u00f5es que promovam a sensibiliza\u00e7\u00e3o e a conscientiza\u00e7\u00e3o da sociedade, p\u00fablico \n\nescolar, dirigentes e pol\u00edticos sobre os principais problemas ambientais que ocorrem \n\nna bacia. O evento ocorre, por tradi\u00e7\u00e3o, simultaneamente nos munic\u00edpios que \n\nenglobam a UGRHI-22, com a participa\u00e7\u00e3o de escolas, entidades estaduais, \n\nprefeituras municipais e ONG\u2019s, envolvendo atividades como atividades art\u00edsticas, \n\ncaminhadas ecol\u00f3gicas, excurs\u00f5es, mutir\u00e3o de limpeza, oficinas pedag\u00f3gicas, \n\npalestras, plantio de mudas, teatros e visitas de campo. \n\n \n\n? Encontro Regional de Educadores em Defesa da \u00c1gua \n\nEsse encontro \u00e9 um evento tradicionalmente realizado pela CT-EA do CBH-PP \n\nem comemora\u00e7\u00e3o ao Dia Mundial da \u00c1gua, que utiliza os temas propostos anualmente \n\npela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU). \n\n \n\n? Di\u00e1logo Interbacias de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em Recursos H\u00eddricos \n\nDe acordo com Modaelli (2013), \u00e9 um Projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cont\u00ednuo \n\ne permanente que visa a constru\u00e7\u00e3o de valores e a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, \n\natitudes e habilidades voltadas para a participa\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel na gest\u00e3o das \u00e1guas. \n\n\u00c9 organizado pelos 21 comit\u00eas de bacias do Estado de S\u00e3o Paulo e, destina-se a \n\nidentificar, valorizar e divulgar as a\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas educativas e de gest\u00e3o, visando \n\npromover a articula\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos resultados. \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\nA partir desse contexto, o Relat\u00f3rio I do Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Pontal \n\ndo Paranapanema de 2016 insere diversos objetivos com vistas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o e \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o social. Visto que, para a implementa\u00e7\u00e3o do Programa Produtor de \u00c1gua \n\nna bacia do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio \u00e9 necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o \n\nde estrat\u00e9gias para sensibilizar a sociedade local, os meios utilizados podem ser \n\nequivalentes aos objetivos j\u00e1 estabelecidos no relat\u00f3rio. S\u00e3o eles: \n\n? Promover campanhas de educa\u00e7\u00e3o ambiental e mobiliza\u00e7\u00e3o social, incluindo \n\nos propriet\u00e1rios rurais; \n\n? Promover maior articula\u00e7\u00e3o entre as inst\u00e2ncias p\u00fablicas respons\u00e1veis pelo \n\ngerenciamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n? Debater com a popula\u00e7\u00e3o em geral, as propostas de projetos de conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental e de recursos h\u00eddricos; \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de eventos peri\u00f3dicos em todos munic\u00edpios da bacia, incluindo a \n\ntem\u00e1tica de PSA nos itens a serem debatidos.  \n\n  \n\nf.3) Estrat\u00e9gias para as a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, solo e restaura\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica \n\n \n\nf.3.1) T\u00e9cnicas de Restaura\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\nDe acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o da Secretaria Estadual de Meio Ambiente do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo SMA n\u00ba 32/2014, a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \u00e9 definida como a \n\na\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em ecossistemas degradados ou alterados para desencadear, facilitar \n\nou acelerar o processo natural de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica (SMA, 2014). \n\nOs projetos de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica n\u00e3o devem ser elaborados como uma \n\n\u201creceita\u201d generalizada, sendo essa, muitas vezes, a causa do fracasso de diversos \n\nprojetos. \u00c9 fundamental respeitar as caracter\u00edsticas locais e a capacidade de \n\nrestaura\u00e7\u00e3o de cada \u00e1rea, realizar a an\u00e1lise do ambiente anterior a degrada\u00e7\u00e3o, \n\nfundamentando-se nas informa\u00e7\u00f5es do diagn\u00f3stico ambiental, esp\u00e9cies adequadas \n\nao seu ambiente, densidade de plantio ou semeio, tipo de prop\u00e1gulos, informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre sucess\u00e3o natural do ecossistema em quest\u00e3o, entre outras (S\u00c3O PAULO, 2011; \n\nALMEIDA, 2016). \n\n\n\n93 \n\n \n\nDessa forma, Nave et al. (2016) ressaltam a import\u00e2ncia de considerar a \n\nsitua\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea a ser restaurada, com o intuito de determinar quais a\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o mais adequadas para atingir o objetivo final com maior efici\u00eancia.  \n\nO Sistema Integrado de Gest\u00e3o Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo (SIGAM) \n\nsalienta que os servi\u00e7os ambientais necess\u00e1rios \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o s\u00e3o proporcionais ao \n\ngrau de degrada\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea. A sele\u00e7\u00e3o mais adequada do m\u00e9todo de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares depende de diversos fatores inerentes ao projeto, \n\ncomo o n\u00famero e as pessoas envolvidas na recupera\u00e7\u00e3o, o grau de degrada\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea, a exist\u00eancia de outros fragmentos florestais semelhantes na regi\u00e3o e a dist\u00e2ncia \n\nentre eles, al\u00e9m dos recursos financeiros dispon\u00edveis (SIGAM, 2018). \n\nDiante disso, para a bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo \n\nAnast\u00e1cio recomenda-se para as grandes \u00e1reas a t\u00e9cnica de plantio total, j\u00e1 para as \n\npropriedades menores as t\u00e9cnicas de SAF, conforme caracter\u00edsticas e necessidades \n\nlocais, visando o alcance de resultados satisfat\u00f3rios. \n\nPor fim, ser\u00e1 apresentado um item da metodologia utilizada pelo Laborat\u00f3rio de \n\nEcologia e Restaura\u00e7\u00e3o Florestal (LERF) da Universidade de S\u00e3o Paulo, o qual realiza \n\na avalia\u00e7\u00e3o do potencial de regenera\u00e7\u00e3o natural da \u00e1rea degradada, antes da tomada \n\nde decis\u00f5es. \n\n \n\nf.3.1.1) Sistemas Agroflorestais \n\nO SAF \u00e9 uma t\u00e9cnica de uso da terra, nos quais as plantas lenhosas perenes \n\n(\u00e1rvores, arbustos, palmeiras) interagem com as plantas herb\u00e1ceas, cultivos agr\u00edcolas \n\ne/ou animais, simult\u00e2nea ou sequencialmente, em uma mesma unidade de manejo, \n\naumentando a produtividade de forma sustent\u00e1vel (ABDO; VALERI; MARTINS, 2008; \n\nLAURA; ALVES; ALMEIDA, 2016) (Figuras 16 e 17). \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o de um SAF \n\n  \n\nFonte: Nardele e Conde (2010). \n\n\n\n94 \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Modelos de SAF j\u00e1 instalados \n\n  \nFonte: Abdo, Valeri e Martins (2008). \n\n \n\nA implementa\u00e7\u00e3o de SAF conciliam as pr\u00e1ticas conservacionistas (\u00e1gua, solo, \n\nfauna e flora) com a gera\u00e7\u00e3o de renda econ\u00f4mica. Essa t\u00e9cnica promove a sucess\u00e3o \n\necol\u00f3gica al\u00e9m de agregar os benef\u00edcios socioecon\u00f4micos, capazes de custear a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea a longo prazo, garantindo a sustentabilidade do sistema como \n\num todo (ALMEIDA, 2016). Segundo Brant (2015, p. 9), o SAF exerce cinco atividades \n\nfundamentais para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, sendo: \n\n \n1) fornece habitat para esp\u00e9cies que podem tolerar certo n\u00edvel de \ndist\u00farbio;  \n2) ajuda a preservar o germoplasma de esp\u00e9cies sens\u00edveis;  \n3) ajuda a reduzir a taxa de convers\u00e3o de habitat natural por fornecer \numa maior produtividade, sustentabilidade alternativa ao sistema \ntradicional de agricultura, onde deve haver a limpeza do habitat \nnatural;  \n4) fornece conectividade por criar corredores entre habitat \nremanescentes, o que deve suportar a integridade destes \nremanescentes e a conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de flora e fauna sens\u00edveis;   \n5) ajuda a conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica pelo fornecimento de \noutros servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, tal como o controle de eros\u00e3o e \nrecarga de \u00e1gua, assim prevenindo a degrada\u00e7\u00e3o e perda de habitat \nvizinhos. \n \n\nDe acordo com Righi (2015) n\u00e3o existe e n\u00e3o se deve existir manuais prontos \n\nde como implementar um SAF. Sendo fundamental um planejamento adequado e \n\nespec\u00edfico para cada situa\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica, ambiental e de manejo para cada local \n\ne cada mercado. Nardele e Conde (2010) apresentam um levantamento de exemplos \n\nde esp\u00e9cies utilizadas nos SAFs, sendo elas: \n\n? Culturas agr\u00edcolas: abacaxi, ab\u00f3bora, algod\u00e3o, araruta, banana, bucha, cacau, \n\ncaf\u00e9, cana de a\u00e7\u00facar, c\u00f4co, chuchu, gergelim, girassol, inhame, mam\u00e3o, \n\n\n\n95 \n\n \n\nmamona, mandioca, maracuj\u00e1, melancia, mel\u00e3o, milho, moranga, pepino, \n\nquiabo, soja, etc.  \n\n? Plantas medicinais e arom\u00e1ticas: alecrim, arnica, arruda, assa-peixe, \n\nmanjeric\u00e3o, mastruz, boldo, erva-de-bicho, mel\u00e3o-de-s\u00e3o-caetano, sabugueiro, \n\nalfazema, hortel\u00e3, capim-lim\u00e3o, erva-cidreira, guin\u00e9, or\u00e9gano, vick, poejo, \n\nbabosa, jurubeba, etc. \n\n? Hort\u00edcolas: agri\u00e3o, alface, almeir\u00e3o, batata, batata-doce, berinjela, beterraba, \n\nbr\u00f3colis, cebolinha, cenoura, chic\u00f3ria, coentro, couve, couve-flor, espinafre, \n\ngengibre, jil\u00f3, maxixe, nabo, nir\u00e1, ora-pr\u00f3-n\u00f3bis, pimenta, piment\u00e3o, rabanete, \n\nrepolho, r\u00facula, salsa, tomate, vagem, etc. \n\n? Arb\u00f3reas, madeira, sementes e produtos: ac\u00e1cia, andiroba, angico, araticum, \n\narauc\u00e1ria, aroeira, cambuci, canaf\u00edstula, candi\u00fava, canela, cedro, cerejeira, \n\ncopa\u00edba, emba\u00faba, eucalipto, figueira, grumixama, guabiroba, ing\u00e1, ip\u00ea, \n\njacarand\u00e1, jacatir\u00e3o, jatob\u00e1, louro, mogno, munguba, paineira, palmeiras (a\u00e7a\u00ed, \n\njussara, palmeira-real, pupunha), pau-brasil, pau-mulato, pau-jacar\u00e9, pau-\n\ncigarra, pau-d\u2019alho, pinus, sombreiro, tai\u00fava, uvaia, vassour\u00e3o, etc. \n\n? Arb\u00f3reas frut\u00edferas: abacate, acerola, amora, atem\u00f3ia, caj\u00e1, caju, caqui, \n\ncarambola, cupua\u00e7u, figo, fruta-do-conde, goiaba, graviola, jabuticaba, jaca, \n\njambo, jamel\u00e3o, jenipapo, laranja, lim\u00e3o, lichia, manga, pitanga, seriguela, \n\ntamarindo, tangerina, rom\u00e3, umbu, etc. \n\n? Arb\u00f3reas de aduba\u00e7\u00e3o e massa verde: alb\u00edzia, gliric\u00eddia, eritrina, saman\u00e9ia, \n\ning\u00e1, urucum, etc. \n\n \n\nf.3.1.2) Plantio Total \n\nEssa t\u00e9cnica utiliza o plantio de todos os indiv\u00edduos florestais na \u00e1rea \n\ndegradada, com espa\u00e7amento uniforme entre as plantas, por toda a \u00e1rea a ser \n\nrecuperada. \n\nA metodologia de recupera\u00e7\u00e3o por plantio total foi baseada na Resolu\u00e7\u00e3o SMA \n\nn\u00ba 32/2014 e organizada nas etapas de: Pr\u00e9-plantio (cercamento da \u00e1rea, controle de \n\nformigas, preparo do terreno, coveamento e aduba\u00e7\u00e3o); Plantio e Replantio \n\n(distribui\u00e7\u00e3o das mudas e plantio); Manuten\u00e7\u00e3o e Tratos culturais p\u00f3s-plantio \n\n(coroamento, estaqueamento, irriga\u00e7\u00e3o, replantio, aduba\u00e7\u00e3o de cobertura). \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\n? Cercamento da \u00e1rea \n\nUm dos fatores primordiais no in\u00edcio da restaura\u00e7\u00e3o \u00e9 o isolamento da \u00e1rea por \n\nmeio de uma barreira f\u00edsica, que impe\u00e7a a invas\u00e3o de fatores perturbadores como o \n\ngado, equinos e outros animais, garantindo a prote\u00e7\u00e3o da \u00e1rea contra esses fatores \n\nadversos.  \n\nDevem ser utilizadas cercas definitivas no entorno das APPs, nascentes e \n\nfragmentos da vegeta\u00e7\u00e3o nativa existentes, com 5 fios de arame liso resistentes, \n\nutilizando mour\u00f5es e palanques (geralmente, de eucalipto tratado), dispostos entre si \n\npara uma melhor sustenta\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a. \u00c9 fundamental levar em considera\u00e7\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas regionais e locais, como o clima, relevo, vegeta\u00e7\u00e3o, esp\u00e9cies \n\ninvasoras, manuten\u00e7\u00e3o e custos. \n\n \n\n? Controle de formigas \n\nDever\u00e3o ter in\u00edcio antes do plantio e no monitoramento ao longo da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, vistoriando a \u00e1rea e adjac\u00eancias para o combate de formigueiros com a \n\naplica\u00e7\u00e3o de formicidas.  \n\nO formicida utilizado deve ser de iscas granuladas a base de sulfuramida, pois \n\npossui baixo custo e alto rendimento, o qual apresenta baixa toxidade para peixes, \n\nalgas, micro crust\u00e1ceos, organismos do solo, aves e abelhas. A quantidade \n\nrecomendada \u00e9 de: 5 a 8 gramas de isca por metro quadrado de terra solta do \n\nformigueiro, para as esp\u00e9cies do g\u00eanero Atta (sa\u00favas); e 8 a 10 gramas por \n\nquemquenzeiro, para as esp\u00e9cies do g\u00eanero Acromyrmex (Quemqu\u00e9m). \n\n \n\n? Preparo do terreno \n\nSe necess\u00e1rio, dever\u00e1 realizar a adequa\u00e7\u00e3o do terreno. Ap\u00f3s isso, a limpeza \n\nda \u00e1rea com ro\u00e7ada manual e mec\u00e2nica. Al\u00e9m disso, a limpeza peri\u00f3dica ao longo da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser realizada por pessoal treinado, com capina manual ao redor \n\ndas covas e a capina seletiva, eliminando as esp\u00e9cies de gram\u00edneas invasoras. \n\n \n\n? Coveamento \n\nAs covas precisam estar alinhadas paralelamente \u00e0s curvas de n\u00edvel, \n\nespa\u00e7adas em 3 m entre linhas e 2 m entre plantas, com utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\npioneiras, secund\u00e1rias e cl\u00edmax. O dimensionamento da cova dever\u00e1 ser de 40x40x40 \n\ncm, utilizando enxad\u00e3o ou cavadeira. \n\n\n\n97 \n\n \n\n? Aduba\u00e7\u00e3o \n\nDeve ser realizada a partir da an\u00e1lise do solo. Poder\u00e3o ser utilizadas a \n\nfertiliza\u00e7\u00e3o e a calagem, quando necess\u00e1rios, ou adubos org\u00e2nicos naturais, como \n\nesterco bovino ou cama de avi\u00e1rio curtidos, que tamb\u00e9m auxiliam no desenvolvimento \n\ndas mudas pelo enriquecendo do solo e fornecimento de nutrientes como f\u00f3sforo, \n\npot\u00e1ssio e nitrog\u00eanio. \n\n \n\n? Distribui\u00e7\u00e3o das mudas \n\nAs mudas dever\u00e3o obedecer \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es: Ter no m\u00ednimo 0,40 m e \n\nm\u00e1ximo de 1,50 m de altura (somente a parte a\u00e9rea a partir do caule); Devem possuir \n\ncaules retil\u00edneos e com bom sistema radicular estando tamb\u00e9m livre de nemat\u00f3ides, \n\nervas invasoras, pragas e doen\u00e7as; Devem ser previamente aclimatadas ao sol e; ser \n\nde esp\u00e9cies nativas e regionais. As mudas poder\u00e3o estar em tubetes e/ou sacos \n\npl\u00e1sticos, no qual, no dia do plantio dever\u00e3o ser distribu\u00eddas ao lado das covas j\u00e1 \n\npreparadas. \n\n \n\n? Plantio \n\nA metodologia de recupera\u00e7\u00e3o foi baseada na t\u00e9cnica de plantio total da \u00e1rea, \n\ndo Laborat\u00f3rio de Ecologia e Restaura\u00e7\u00e3o Florestal (LERF) da Escola Superior de \n\nAgricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d da Universidade de S\u00e3o Paulo (ESALQ/USP). A \n\nmetodologia utiliza a combina\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies pioneiras, secund\u00e1rias iniciais, \n\nsecund\u00e1rias tardias e cl\u00edmax, em linhas de plantio alternadas que, representar\u00e3o \n\ndiferentes comportamentos (ATTANASIO et al., 2006). \n\nAs linhas alternadas ser\u00e3o: uma de esp\u00e9cies dos est\u00e1gios iniciais de sucess\u00e3o \n\n(pioneiras e secund\u00e1rias iniciais), chamados de grupo de preenchimento, que \n\npermitem o r\u00e1pido recobrimento da \u00e1rea, proporcionando um ambiente de copa \n\nfrondosa, sombreamento, atra\u00e7\u00e3o da fauna e constitui\u00e7\u00e3o do banco de sementes. \n\nOutra linha, de esp\u00e9cies dos est\u00e1gios finais de sucess\u00e3o (secund\u00e1rias e cl\u00edmax), \n\nchamados de grupo de diversidade, possui um grande n\u00famero de esp\u00e9cies e que ir\u00e3o \n\nconstituir uma \u201cfloresta madura\u201d, obtendo grande intera\u00e7\u00e3o com a fauna, como abrigos \n\ne poleiros.  \n\nDe maneira geral, as linhas apresentam espa\u00e7amento de 3 m entre linhas e 2 \n\nm entre as plantas (Figura 18), resultando em uma substitui\u00e7\u00e3o gradual de esp\u00e9cies \n\ndos grupos ecol\u00f3gicos no tempo, caracterizando o processo de secess\u00e3o. \n\n\n\n98 \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Desenho esquem\u00e1tico das linhas de plantio \n\n \nFonte: Attanasio et al. (2006). \n\n \n\nA resolu\u00e7\u00e3o SMA n\u00ba 32/2014, em seu Anexo III, item 1.2, orienta sobre a \n\npropor\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos a ser utilizada nas situa\u00e7\u00f5es de plantio em \u00e1rea total, que \n\ndisp\u00f5e: \n\na. O total dos indiv\u00edduos pertencentes a um mesmo grupo ecol\u00f3gico \n(pioneiro e n\u00e3o pioneiro) n\u00e3o exceda 60% do total dos indiv\u00edduos do \nplantio; \nb. Nenhuma esp\u00e9cie pioneira ultrapasse o limite m\u00e1ximo de 10% de \nindiv\u00edduos do total do plantio; \nc. Nenhuma esp\u00e9cie n\u00e3o pioneira ultrapasse o limite m\u00e1ximo de 5% \nde indiv\u00edduos do total do plantio; \nd. 10% das esp\u00e9cies implantadas, no m\u00e1ximo, tenham menos de 6 \nindiv\u00edduos por hectare. \n\n \n\nAs embalagens pl\u00e1sticas ou tubetes dever\u00e3o ser removidos cuidadosamente \n\npara evitar danos as ra\u00edzes e ap\u00f3s o plantio, a muda dever\u00e1 ficar no n\u00edvel da superf\u00edcie \n\ndo terreno, evitando-se amontoar terra sobre o caule. \n\nSegue abaixo a lista com as esp\u00e9cies para aquisi\u00e7\u00e3o de mudas a serem \n\nutilizadas na restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da \u00e1rea (Quadro 4). \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\nQuadro 4 - Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas da regi\u00e3o para recupera\u00e7\u00e3o das \n\nAPPs das nascentes e cursos d\u2019\u00e1gua de propriedades rurais \n\nN\u00ba \nSeq. \n\nNome Popular Nome Cient\u00edfico \nEst\u00e1gio de \nSucess\u00e3o \n\n1 Abio Pouteria torta NP \n\n2 A\u00e7oita Cavalo Luehea candicans NP \n\n3 A\u00e7oita Cavalo Mi\u00fado Luehea divaricata NP \n\n4 Alecrim-de-campinas Holocalyx balansae NP \n\n5 Amendoim-do-campo Pterogyne nitens NP \n\n6 Angico-branco Anadenanthera macrocarpa P \n\n7 \nAngico-da-mata / Angico-rosa / \nbranco / amarelo \n\nParapiptadenia rigida NP \n\n8 \nAraticum / Araticum-cag\u00e3o / Fruta-\ndo-conde \n\nAnnona cacans P \n\n9 Areoeirinha Schinus terebentifolius P \n\n10 Aroeira Myracrodruon urundeuva NP \n\n11 Azedinha Hexachlamys edulis NP \n\n12 \nBabosa-branca / Baba-de-boi / \nCordia / Gr\u00e3o-de-galo \n\nCordia superba P \n\n13 Baga-de-morcego Machaerium brasiliense NP \n\n14 \nCabre\u00fava / Cabre\u00fava-vermelha / \nB\u00e1lsamo \n\nMyroxylon peruiferum [M. \nbalsamum] \n\nNP \n\n15 Caf\u00e9-de-Bugre Cordia ecalyculata NP \n\n16 Cafezeiro-do-mato Casearia decandra NP \n\n17 Cambui Myrciaria tenella NP \n\n18 Canaf\u00edstula Peltophorum dubium NP \n\n19 Candeia / Cambar\u00e1 / Cambar\u00e1branco Moquiniastrum polymorphum P \n\n20 Candi\u00fava Trema micrantha NP \n\n21 Canela-amarela Nectandra oppositifolia P \n\n22 Canela-guaic\u00e1 Ocotea puberula NP \n\n23 Canela-sassafr\u00e1s Ocotea odorifera NP \n\n24 Canelinha  Nectandra saligna NP \n\n25 Canjambo Guarea kunthiana NP \n\n26 Capixingui Croton floribundus P \n\n27 Capit\u00e3o Nectandra hihua NP \n\n28 Capororoca  Rapanea ferruginea P \n\n29 \nCaroba-mi\u00fada / Jacarand\u00e1-carob\u00e3o/ \nCaroba \n\nJacaranda micrantha P \n\n30 Cateret\u00ea Machaerium paraguariense NP \n\n31 Catigu\u00e1 Trichilia catigua NP \n\n32 \nCaxeta-amarela / Guatambu-branco / \nAgua\u00ed \n\nChrysophyllum gonocarpum NP \n\n   continua\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\nN\u00ba \nSeq. \n\nNome Popular Nome Cient\u00edfico \nEst\u00e1gio de \nSucess\u00e3o \n\n33 Cedro Cedrella fissilis NP \n\n34 \nCerne-amarelo / Capit\u00e3o-do-campo \n/ Amarelinho \n\nTerminalia glabrescens/ \nbrasiliensis \n\nP \n\n35 \nChal-chal / Fruta-de-fara\u00f3 / Fruta-de-\njacu \n\nAllophylus edulis P \n\n36 Cora\u00e7\u00e3o-de-Negro  Poecilanthe parviflora NP \n\n37 Cordia Cordia sellowiana NP \n\n38 Correieira Diatenopteryx sorbifolia NP \n\n39 Corti\u00e7a-amarela / Araticum-do-mato Rollinia sylvatica P \n\n40 \nCorticeira-do-banhado / Sananduva / \nEritrina-crista-de galo / Suin\u00e3 \n\nErythrina crista-galli P \n\n41 Emba\u00fava  Cecropia pachystachya P \n\n42 Emba\u00fava-vermelha Cecropia glazioui P \n\n43 Espeteiro-do-campo / Coari Lacistema hasslerianum NP \n\n44 Espeteiro / Pau-de-espeto Casearia gossypiosperma P \n\n45 Farinha-seca Albizia hassleri P \n\n46 Feij\u00e3o-Cru  Lonchocarpus guilleminianus NP \n\n47 Figueira  Ficus glabra NP \n\n48 Figueira Preta  Ficus sp. NP \n\n49 Genipapo Genipa americana NP \n\n50 Gr\u00e3o de Galo  Celtis spp. NP \n\n51 Gabiroba-\u00e1rvore / Guabiroba Campomanesia xanthocarpa NP \n\n52 Gravitinga / Jo\u00e1 Solanum granuloso-leprosum P \n\n53 Gua\u00e7atonga / Erva-de-lagarto Casearia sylvestris P \n\n54 Guajuvira  Patagonula americana NP \n\n55 Guarucaia Parapiptadenia rigida NP \n\n56 Ing\u00e1-A\u00e7u Inga uruguensis P \n\n57 Ing\u00e1-feij\u00e3o Inga marginata NP \n\n58 Ing\u00e1-Miudo  Inga fagifolia NP \n\n59 Ip\u00ea-Roxo Tabebuia heptaphylla NP \n\n60 Ip\u00ea-Tabaco Zeyheria tuberculosa NP \n\n61 \nJacarand\u00e1-bico-de-pato / Pau-de-\nangu / Bico-de-rola \n\nMachaerium aculeatum P \n\n62 Jameri / Gr\u00e3o-de-galo / Gumbixava Celtis iguanaea P \n\n63 \nJangada-brava / Pau-jangada / \nAlgodoeiro \n\nHeliocarpus popayanensis P \n\n64 Jaracati\u00e1 Jacaratia spinosa NP \n\n65 Jatob\u00e1 Hymenaea stibocarpa NP \n\n66 Jequitib\u00e1 Cariniana estrellensis NP \n\n   continua\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\nN\u00ba \nSeq. \n\nNome Popular Nome Cient\u00edfico \nEst\u00e1gio de \nSucess\u00e3o \n\n67 \nLeiteiro / Jasmim-do-campo / \nLeiteiro-vermelho \n\nTabernaemontana hystrix \n[Peschiera fuchsiifolia] \n\nP \n\n68 Maca\u00faba / Palmeira-maca\u00faba Acrocomia aculeata NP \n\n69 \nMamica-de-cadela / Mamica-de-\nporca / Laranjeira-brava \n\nZanthoxylum rhoifolium NP \n\n70 Manac\u00e1 Tibouchina stenocarpa P \n\n71 Mandioc\u00e3o Didymopanax morototonii P \n\n72 Maria-mole Dendropanax cuneatum P \n\n73 Marinheiro / Cedr\u00e3o Guarea guidonia NP \n\n74 Monjoleiro Acacia polyphylla P \n\n75 Monjoleiro Branco Acacia sp P \n\n76 Mutambo Guazuma ulmifolia P \n\n77 Myrcia Myrcia bela NP \n\n78 \u00d3leo-de-copa\u00edba / Copa\u00edba Copaifera langsdorffii NP \n\n79 Paineira Chorisia speciosa NP \n\n80 Pata-de-vaca Bauhinia longifolia P \n\n81 Pau-D'alho  Gallesia integrifolia NP \n\n82 Pau-Formiga  Triplaris brasiliana NP \n\n83 Pau-Marfim Balfourodendron riedellianum NP \n\n84 Pau-Jacar\u00e9 Piptadenia gonoacantha P \n\n85 Pau-Jangada / Tapi\u00e1 / Tapieira Alchornea triplinervia P \n\n86 Pau-Viola  Cytharexyllum myrianthum NP \n\n87 Peroba-Poca Aspidosperma cylindrocarpon NP \n\n88 Peroba-Rosa Aspidosperma polyneuron NP \n\n89 Pessegueiro-Bravo / Marmelo Prunus myrtifolia [Prunus sellowii] NP \n\n90 Pinda\u00edva / Pinda\u00edba Duguetia lanceolata NP \n\n91 Pi\u00fana Plinia rivularis NP \n\n92 Pitanga / Pitangueira Eugenia uniflora NP \n\n93 Pororoca Rapanea loefgrenii P \n\n94 Sangra-D'agua Croton urucurana P \n\n95 Sapuva / Pau-sangue Machaerium brasiliense NP \n\n96 Taiuva Maclura tinctoria NP \n\n97 Tamanqueiro / Caiuia Aegiphila sellowiana P \n\n98 Tamboril Enterolobium contortisiliquum NP \n\n99 Tanheiro / Tapi\u00e1 / Tapieira Alchornea glandulosa P \n\n100 Tarum\u00e3 Vitex montividensis NP \n\nFonte: Dibieso (2013), Manzano e Sant\u2019Anna (2015) e D\u2019Amato (2017). \n\nNP: n\u00e3o pioneira \n\nP: pioneira \n\n\n\n102 \n\n \n\n? Coroamento \n\n\u00c9 uma t\u00e9cnica que consiste na elimina\u00e7\u00e3o das ervas daninhas invasoras no \n\ninterior das coroas de plantio, com o corte rente a vegeta\u00e7\u00e3o e o mais rente poss\u00edvel \n\ndo solo, com o uso de enxadas, foices ou similares, conservando um raio m\u00ednimo de \n\n60 cm. Nessa opera\u00e7\u00e3o devem ser tomados medidas para evitar danos ao sistema \n\nradicular superficial das mudas. \n\n \n\n? Estaqueamento \n\nSe necess\u00e1rio, utilizar um tutoramento cravando-se estaca de bambu ou \n\nmaterial similar. O tutor deve possuir, no m\u00ednimo, uma vez e meia a estatura da muda. \n\nDever\u00e1 ser anelada ao tutor por meio de tira de borracha, torcendo em forma de \u201coito\u201d, \n\npara evitar sufocar a planta. \n\n \n\n? Irriga\u00e7\u00e3o \n\nPreferencialmente, as mudas dever\u00e3o ser plantadas na \u00e9poca chuvosa, \n\noutubro a janeiro, proporcionando a umidade necess\u00e1ria. A irriga\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser \n\nrealizada durante e plantio e quando necess\u00e1ria, utilizando de 4 a 6 litros de \u00e1gua por \n\nmuda. \n\n? Replantio \n\nA opera\u00e7\u00e3o de replantio das mudas dever\u00e1 ser realizada ap\u00f3s 45 dias do plantio \n\ninicial, por\u00e9m n\u00e3o muito distante para evitar a desigualdade de crescimento do lote de \n\n\u00e1rvores plantadas. Ser\u00e3o substitu\u00eddas as mudas que pereceram, realizando novo \n\ncoroamento, adubagem e irriga\u00e7\u00e3o, as mesmas orienta\u00e7\u00f5es de plantio. \n\n \n\n? Aduba\u00e7\u00e3o de cobertura \n\nNo entorno de cada muda plantada dever\u00e1 ser aberto um sulco com enxada, a \n\numa profundidade de 10 cm e dist\u00e2ncia m\u00ednima de 20 cm entre o sulco e a muda. \n\nAp\u00f3s a distribui\u00e7\u00e3o de fertilizante nesse sulco, o mesmo dever\u00e1 ser incorporado ao \n\nsolo. Vale ressaltar que dever\u00e1 ser seguido as recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de acordo \n\ncom a an\u00e1lise do solo. \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\n? Controle do fogo \n\nPara o controle do fogo \u00e9 fundamental a ado\u00e7\u00e3o de medidas de preven\u00e7\u00e3o e \n\ncombate as queimadas. Como, por exemplo o Plano de Aux\u00edlio M\u00fatuo do Programa \n\nCorta Fogo da Secretaria Estadual de Meio Ambiente de S\u00e3o Paulo, no qual em casos \n\nde inc\u00eandios florestais possui mecanismos de coopera\u00e7\u00e3o e ajuda m\u00fatua, com uma \n\nresposta emergencial r\u00e1pida, ampla e coordenada. \n\n \n\nf.3.1.3) Metodologia do Laborat\u00f3rio de Ecologia e Restaura\u00e7\u00e3o Florestal \n\nO Laborat\u00f3rio de Ecologia e Restaura\u00e7\u00e3o Florestal faz parte da Escola Superior \n\nde Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d da Universidade de S\u00e3o Paulo (LERF/ESALQ/USP). \n\nO laborat\u00f3rio tem testado e utilizado a metodologia de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica que \n\nconsiste em quatro principais preocupa\u00e7\u00f5es, descrito em Rodrigues et al. (2007) e \n\nNave et al. (2016). \n\nA primeira delas \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o em estabelecer as a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o, \n\nconsiderando sempre a capacidade de reestabelecer, definido pelas caracter\u00edsticas \n\ndo entorno e pelo hist\u00f3rico da degrada\u00e7\u00e3o. A segunda preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 garantir que as \n\niniciativas sejam realizadas sempre com a diversidade vegetal elevada. A terceira \u00e9 \n\nque haja a defini\u00e7\u00e3o de um zoneamento da paisagem na \u00e1rea degradada, com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de diferenciar o potencial de regenera\u00e7\u00e3o de cada zona prescrevendo a \n\nsolu\u00e7\u00e3o mais adequada. E, a quarta preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 que promovam a autossufici\u00eancia \n\ndos executores, permitindo o estabelecimento de um programa permanente. Todas \n\nessas a\u00e7\u00f5es propiciam a redu\u00e7\u00e3o de custos (RODRIGUES et al., 2007).  \n\nDessa forma, a figura 19 evidencia a metodologia do LERF e o detalhamento \n\nda din\u00e2mica de tomada de decis\u00f5es, facilitando a compreens\u00e3o de cada uma das \n\netapas. Destaca-se o in\u00edcio da restaura\u00e7\u00e3o, baseado na avalia\u00e7\u00e3o inicial e an\u00e1lise do \n\nprocesso de regenera\u00e7\u00e3o natural (NAVE et al., 2016). E o quadro 5, apresenta o \n\nobjetivo para a restaura\u00e7\u00e3o e as a\u00e7\u00f5es a serem prescritas (RODRIGUES et al., 2007) \n\n\n\n104 \n\n \n\nFigura 19 - Fluxograma relacionando a express\u00e3o do potencial de resili\u00eancia local em \n\ncurto prazo ap\u00f3s o isolamento dos fatores de degrada\u00e7\u00e3o, bem como da resili\u00eancia \n\nda paisagem regional em m\u00e9dio e longo prazo \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nFonte: Nave et al. (2016). \n\n \n\nQuadro 5 \u2013 A\u00e7\u00f5es de restaura\u00e7\u00e3o utilizadas pelo LERF/ESALQ/USP em projetos de \n\nrestaura\u00e7\u00e3o florestal \n\nObjetivos para a restaura\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00f5es \n\nA \u2013 Prote\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n1. Isolamento e retirada dos fatores de degrada\u00e7\u00e3o (fogo, gado, \nextrativismo seletivo, descarga de \u00e1guas superficiais, etc.). Pr\u00e9-\nrequisito de qualquer a\u00e7\u00e3o de restaura\u00e7\u00e3o; \n\nB \u2013 Adequa\u00e7\u00e3o do local a ser \nrestaurado (Recupera\u00e7\u00e3o do \nsolo) \n\n2. Recupera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas do solo; \n\n3. Recupera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas qu\u00edmicas; \n\n4. Reestabelecimento da din\u00e2mica da \u00e1gua no solo (drenagem do \nsolo, reconstru\u00e7\u00e3o da calha do rio); \n\nC \u2013 Restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com \npotencial de auto recupera\u00e7\u00e3o \n(manejo da regenera\u00e7\u00e3o \nnatural)  \n\n5. Controle de competidores (gram\u00edneas ex\u00f3ticas, lianas e bambus \ne outras); \n\n6. Indu\u00e7\u00e3o do banco de sementes aut\u00f3ctone; \n\n7. Condu\u00e7\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o natural (coroamento e aduba\u00e7\u00e3o dos \nindiv\u00edduos regenerantes); \n\n8. Adensamento (preenchimento dos vazios n\u00e3o regenerados \nnaturalmente com indiv\u00edduos de esp\u00e9cies iniciais da sucess\u00e3o) \ncom mudas ou sementes (semeadura direta de preenchimento); \n\n9. Enriquecimento (introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies finais da sucess\u00e3o) \ncom mudas ou sementes (semeadura direta de enriquecimento); \n\n continua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n105 \n\n \n\nObjetivos para a restaura\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00f5es \n\nD \u2013 Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas sem \npotencial de auto recupera\u00e7\u00e3o \n(introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies) \n\n10. Plantio total da \u00e1rea, com mudas ou sementes (semeadura \ndireta de preenchimento e de enriquecimento), de esp\u00e9cies nativas \nregionais, combinadas nos v\u00e1rios grupos sucessionais; \n\nE \u2013 Resgate da diversidade \nvegetal (enriquecimento de \nesp\u00e9cies e de forma de vida) \n\n11. Transfer\u00eancia de serrapilheira e banco de sementes al\u00f3ctone; \n\n12. Transplante de pl\u00e2ntulas al\u00f3ctone; \n\n13. Introdu\u00e7\u00e3o de poleiros naturais (esp\u00e9cies atrativas da fauna) \nou artificiais; \n\nF \u2013 Aproveitamento econ\u00f4mico \n\n14. Introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de interesse econ\u00f4mico em sistemas \nagroflorestais \n\n15. Plantio de esp\u00e9cies agr\u00edcolas na entrelinha, como estrat\u00e9gia de \nmanuten\u00e7\u00e3o da \u00e1rea restaurada; \n\nG \u2013 Convers\u00e3o da floresta \nex\u00f3tica (Eucalyptus, Pinus) em \nfloresta nativa \n\n16. Retirada de baixo impacto (total ou gradual); \n\n17. Morte em p\u00e9 (anelamento ou qu\u00edmico) total ou gradual. \n\nFonte: Rodrigues et al. (2007). \n\n \n\nf.3.2) T\u00e9cnica de Conserva\u00e7\u00e3o do Solo \n\nOs processos erosivos do solo \u00e9 um fen\u00f4meno que consiste na desagrega\u00e7\u00e3o \n\ne o transporte dos sedimentos do solo, propagado por meio de mecanismos pr\u00f3prios \n\nda natureza (como o escoamento superficial devido a precipita\u00e7\u00e3o), chegando nos \n\ncorpos h\u00eddricos, assoreando-os. A eros\u00e3o pode ser agravada pelo manejo inadequado \n\ndo solo, causados pela m\u00e1 explora\u00e7\u00e3o do solo com pastagens extensivas, bebedouros \n\nmal localizados e trilhos feito pelo gado, o que proporciona o surgimento de sulcos de \n\neros\u00f5es, carreando part\u00edculas de solo para o recurso h\u00eddrico abaixo e diminuindo \n\nsensivelmente a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o e armazenamento de \u00e1gua no len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico (ZOCCAL, 2007). \n\nNesse sentido, para a conserva\u00e7\u00e3o do solo a metodologia que poder\u00e1 ser \n\nutilizada est\u00e1 baseada nos trabalhos da CODASP, que difunde as experi\u00eancias \n\npr\u00e1ticas e utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de adequa\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es. As pr\u00e1ticas de \n\nterraceamento foram baseadas no Volume 1 do Caderno de estudos em conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo solo e \u00e1gua: \u201cAdequa\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es \u2013 Causas, consequ\u00eancias e controle da \n\neros\u00e3o rural\u201d (ZOCCAL, 2007). A adequa\u00e7\u00e3o de estradas rurais est\u00e1 baseada no \n\nVolume 2 do Caderno de estudos em conserva\u00e7\u00e3o do solo e \u00e1gua: \u201cManuten\u00e7\u00e3o de \n\nestradas e conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em zona rural \u2013 Adequa\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es em estradas \n\nrurais\u201d (ZOCCAL; SILVA, 2016). \n\nA seguir, ser\u00e1 apresentado um compilado de informa\u00e7\u00f5es demasiadamente \n\ndetalhadas, uma vez que as caracter\u00edsticas locais determinam o tipo e t\u00e9cnica a ser \n\nempregada, conforme avalia\u00e7\u00e3o realizada por profissional habilitado. Esses aspectos \n\n\n\n106 \n\n \n\nser\u00e3o descritos no Projeto Individual de Propriedade (PIP), projeto esse realizado \n\nap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o do Programa Produtor de \u00c1gua, no qual ser\u00e3o descritas as \n\na\u00e7\u00f5es individualizadas para cada propriedade. \n\n \n\nf.3.2.1) Terraceamento \n\nA pr\u00e1tica de terraceamento consiste na constru\u00e7\u00e3o de uma estrutura \n\ntransversal \u00e0 declividade do terreno, com a finalidade de reduzir o comprimento da \n\nrampa (\u00e1rea cont\u00ednua por onde h\u00e1 o escoamento das \u00e1guas das chuvas) (Figura 20), \n\nsendo formados por um canal e um camalh\u00e3o ou dique (Figura 21). Dessa forma, os \n\nterra\u00e7os s\u00e3o fundamentais em \u00e1reas de risco e sujeitas ao escoamento superficial, \n\npois permitem a diminui\u00e7\u00e3o da velocidade da \u00e1gua, sendo captadas e armazenadas, \n\ninfiltrando-se lentamente no solo (RESCK, 2002; ZOCCAL, 2007). \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de um terraceamento indicando o \n\nparcelamento do declive com a constru\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os \n\n \nFonte: Bertolini, Galeti e Drugowich (1989). \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de um terra\u00e7o em perfil, evidenciando A: \n\nfaixa de movimenta\u00e7\u00e3o de terra (terra\u00e7o); B: camalh\u00e3o, dique ou aterro; e C: canal ou \n\ncorte \n\n \nFonte: Bertolini, Galeti e Drugowich (1989).  \n\n\n\n107 \n\n \n\nA seguir, ser\u00e3o apresentados os principais tipos e classifica\u00e7\u00e3o dos terra\u00e7os, \n\numa vez que o m\u00e9todo empregado para a execu\u00e7\u00e3o do terraceamento poder\u00e1 variar \n\nde acordo com as condi\u00e7\u00f5es locais. As informa\u00e7\u00f5es coletadas foram baseadas em \n\nResck (2002), Wadt (2003) e Pruski (2009). \n\n \n\n? Quanto \u00e0 fun\u00e7\u00e3o, os terra\u00e7os podem ser classificados em:  \n\nTerra\u00e7o em n\u00edvel (de reten\u00e7\u00e3o, absor\u00e7\u00e3o ou infiltra\u00e7\u00e3o): o canal deve ter suas \n\nextremidades bloqueadas, com a finalidade de interceptar o escoamento superficial, \n\npromovendo a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo. S\u00e3o recomendados para solos com boa \n\npermeabilidade e com at\u00e9 12% de declividade. \n\nTerra\u00e7o em desn\u00edvel (com gradiente, de drenagem, com declive ou de \n\nescoamento): o canal deve ser constru\u00eddo em pequeno declive, cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ninterceptar o escoamento superficial e acumular a \u00e1gua excedente, permitindo escoar \n\npara fora da \u00e1rea protegida, por uma ou duas extremidades abertas. Esse tipo de \n\nterra\u00e7o \u00e9 recomendado para solos com permeabilidade moderada ou lenta e terrenos \n\ncom at\u00e9m 20% de declividade. \n\nTerra\u00e7o misto: o canal \u00e9 constru\u00eddo em n\u00edvel e com um volume de acumula\u00e7\u00e3o \n\ndo escoamento superficial. Caso atinja esse volume, o terra\u00e7o deve funcional como \n\num terra\u00e7o em desn\u00edvel. \n\n \n\n? Quanto ao modo de constru\u00e7\u00e3o podem ser: \n\nTipo Nichols (ou canal): na constru\u00e7\u00e3o do terra\u00e7o, o solo \u00e9 cortado com um \n\narado e movimentando a terra sempre de cima para baixo (Figura 22). De modo que, \n\na massa de terra que forma o camalh\u00e3o \u00e9 retirada da faixa imediatamente superior, \n\nresultando em canais com se\u00e7\u00e3o aproximadamente triangulares. Pode ser constru\u00edda \n\nem declividades de at\u00e9 18%.\n\n\n\n108 \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Perfil esquem\u00e1tico de um terra\u00e7o do tipo Nichols \n\n \nFonte: Pruski (2009). \n\n \n\nTipo Mangum: na constru\u00e7\u00e3o desse tipo de terra\u00e7o, movimenta-se a massa de \n\nsolo de cima para baixo e de baixo para cima, ou seja, a terra \u00e9 retirada de ambos os \n\nlados e jogada para o centro, formando um camalh\u00e3o com canal mais largo e raso e \n\ncom capacidade de armazenamento de \u00e1gua maior que do tipo Nichols. Podem ser \n\nconstru\u00eddos por arados (fixos ou revers\u00edveis) ou terraceadores. \u00c9 indicado para \n\ndeclividades menores, de at\u00e9 8% (Figura 23). \n\n \n\nFigura 23 \u2013 Perfil esquem\u00e1tico de um terra\u00e7o do tipo Mangum \n\n \nFonte: Pruski (2009). \n\n \n\n? Quanto a faixa de movimenta\u00e7\u00e3o de terra: \n\nTerra\u00e7o de base estreita: possuem at\u00e9 3 m de largura da faixa de \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de terra. S\u00e3o recomendadas apenas em casos que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os de base m\u00e9dia ou larga, sendo geralmente indicados para \n\npequenas propriedades rurais, com baixa intensidade de mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e \u00e1rea \n\nde at\u00e9 18% de declividade. \n\nTerra\u00e7o de base m\u00e9dia: a faixa de movimenta\u00e7\u00e3o de terra \u00e9 de 3 m a 6 m de \n\nlargura, utilizando preferencialmente, arado de 3 ou 5 discos. \u00c9 recomendado para \n\n\n\n109 \n\n \n\npequenas ou m\u00e9dias propriedades rurais, pois resulta em pequena perda de \u00e1rea \n\ncultivada. Sua utiliza\u00e7\u00e3o deve ser em declividades de at\u00e9 12%. \n\nTerra\u00e7o de base larga: a movimenta\u00e7\u00e3o de terra ocorre ao longo de uma faixa \n\nde 6 m a 12 m de largura, sendo indicados para lavouras extensas em \u00e1reas com at\u00e9 \n\n8% de declividade. Possui a vantagem de permitir o cultivo em toda a sua extens\u00e3o e \n\nfacilitar a sua manuten\u00e7\u00e3o, por\u00e9m o custo para a constru\u00e7\u00e3o desse tipo de terra\u00e7o \u00e9 \n\nelevado.  \n\nA figura 24 apresenta uma representa\u00e7\u00e3o comparativa da se\u00e7\u00e3o transversal de \n\nterra\u00e7os de base larga e m\u00e9dia. \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o de terra\u00e7o de base m\u00e9dia, com faixa de reten\u00e7\u00e3o sobre o \n\ncamalh\u00e3o (acima) e terra\u00e7o de base larga (abaixo) \n\n \n\nFonte: Lima, Oliveira e Melo (2010). \n\n \n\n? Quanto \u00e0 forma do perfil do terreno \n\nTipo comum: constitu\u00eddo por uma constru\u00e7\u00e3o de terra em n\u00edvel ou desn\u00edvel, um \n\ncanal e um camalh\u00e3o. \u00c9 o tipo de terra\u00e7o mais utilizado no Brasil, isso porque \n\ngeralmente as culturas de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica est\u00e3o plantadas em \u00e1reas com \n\ndeclividade inferior a 18%. Ao longo do tempo, esse tipo de terra\u00e7o pode adquirir \n\nvaria\u00e7\u00f5es na sua forma, originando o terra\u00e7o embutido, murundum e outros, ou \n\nmesmo serem constru\u00eddos com motoniveladora ou trator.  \n\n\n\n110 \n\n \n\nTipo comum embutido: o terra\u00e7o \u00e9 realizado de modo que o canal seja \n\ntriangular, ficando praticamente na vertical o talude se separa o canal do camalh\u00e3o. \n\nEsse tipo de constru\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizado por apresentar boa estabilidade e somente \n\numa pequena \u00e1rea fica inutilizada para o plantio (Figura 25). \n\n \n\nFigura 25 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o transversal de um terra\u00e7o comum embutido (a \n\ndist\u00e2ncia A representa a pequena faixa de plantio perdida) \n\n \n\nFonte: Bertolini, Galeti e Drugowich (1989). \n\n \n\nTipo comum murundum: \u00c9 adequado apenas em condi\u00e7\u00f5es que seja \n\nfundamental reter um grande volume de \u00e1gua, uma vez que esse terra\u00e7o \u00e9 \n\ncaracterizado por um canal de forma triangular e um camalh\u00e3o alto, podendo chegar \n\na 2 m de altura, aproximadamente. Em virtude desse perfil, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a planta\u00e7\u00e3o \n\nde cultivares pois apresenta s\u00e9rios entraves \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas agr\u00edcolas \n\n(Figura 26). \n\n \n\nA \n\n\n\n111 \n\n \n\nFigura 26 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o transversal de um terra\u00e7o comum murundum \n\n \nFonte: Bertolini, Galeti e Drugowich (1989). \n\n \n\nTipo patamar: s\u00e3o utilizados terrenos com declividade superior a 18%, sendo \n\nformados por uma plataforma (onde \u00e9 realizado o plantio da lavoura) e de um talude \n\n(deve ser estabilizado por uma cobertura vegetal). \n\n \n\nf.3.2.2) Adequa\u00e7\u00e3o de estradas rurais \n\nAs estradas rurais representam um importante componente da infraestrutura \n\nvi\u00e1ria, sendo caracterizadas pela aus\u00eancia de revestimento asf\u00e1ltico, com a \n\npavimenta\u00e7\u00e3o constitu\u00edda de materiais locais. S\u00e3o as principais vias de acesso das \n\npropriedades rurais aos centros urbanos, al\u00e9m de proporcionar o fluxo regular de \n\nmercadorias e servi\u00e7os, permitindo o desenvolvimento das comunidades (DEMARCHI \n\net al., 2003).  \n\nAs formas de eros\u00e3o que ocorrem no leito e nas margens das estradas rurais \n\ns\u00e3o um dos principais fatores para sua deteriora\u00e7\u00e3o. As \u00e1guas pluviais que escoam \n\nnas vias n\u00e3o pavimentadas devem ser recolhidas em suas laterais e fluindo, \n\nmoderadamente, para escoadouros naturais ou artificiais, bacias de acumula\u00e7\u00e3o ou \n\noutros tipos similares de sistema de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (GRIEBELER et al., 2005).  \n\nA execu\u00e7\u00e3o das obras de adequa\u00e7\u00e3o de estradas rurais, geralmente seguem \n\num padr\u00e3o geral e sequ\u00eancia de atividades, conforme descrito a seguir e baseado em \n\nZoccal e Silva (2016).  \n\nLoca\u00e7\u00e3o da faixa de trabalho: A faixa de trabalho \u00e9 definida como a \u00e1rea ao \n\nlongo da estrada rural que receber\u00e1 a readequa\u00e7\u00e3o e a interven\u00e7\u00e3o de obras, \n\n\n\n112 \n\n \n\ndelimitando a faixa a ser trabalhada, promovendo a libera\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das propriedades \n\nlindeiras.  \n\nLimpeza, raspagem e armazenamento do material de cobertura: Essa atividade \n\nconsiste em remover os materiais inserv\u00edveis da plataforma da estrada, principalmente \n\no material vegetal e a camada de solo superficial (10-20 cm) que possui altos teores \n\nde mat\u00e9ria org\u00e2nica. Esse volume de solo retirado dever\u00e1 ser armazenado \n\nlateralmente, que posteriormente servir\u00e1 como reposi\u00e7\u00e3o da cobertura do solo \n\nexposto, no acabamento da obra, contribuindo com o processo de reestabelecimento \n\nvegetativo nas \u00e1reas terraplanadas.  \n\nLoca\u00e7\u00e3o da faixa de corte: Essa atividade representa a demarca\u00e7\u00e3o de todas \n\nas faixas de cortes, onde haver\u00e1 a quebra de barrancos, facilitando a visualiza\u00e7\u00e3o e \n\npontos de refer\u00eancia para os operadores de m\u00e1quinas que executar\u00e3o esses servi\u00e7os. \n\nSuaviza\u00e7\u00e3o de taludes (\u201cQuebra de barrancos\u201d): A atividade de suaviza\u00e7\u00e3o \n\nconsiste no abatimento dos barrancos, objetivando estabilizar os taludes e elevar o \n\nleito da estrada. Essa estrutura permite o direcionamento do escoamento de \u00e1gua \n\npluviais para as laterais, armazenando esse excedente e for\u00e7ando sua infiltra\u00e7\u00e3o no \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico. A adequa\u00e7\u00e3o nesse tipo de estrutura dificulta o aparecimento de sulcos \n\ne vo\u00e7orocas nas laterais do leito. A figura 27 apresenta um exemplo de estrada rural \n\ncom a necessidade de quebra de barrancos e com problemas de eros\u00e3o e \n\ncarreamento de solo para as \u00e1reas a jusante. \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Estrada rural com necessidade de quebra de barrancos \n\n \nFonte: Zoccal e Silva (2016). \n\n \n\nLoca\u00e7\u00e3o e regulariza\u00e7\u00e3o da faixa trabalhada: Essa etapa baseia-se na \n\ndemarca\u00e7\u00e3o da largura da pista de rolamento, de canais laterais de drenagem e \n\nacostamentos, orientando os operadores de m\u00e1quinas na execu\u00e7\u00e3o do abaulamento \n\n\n\n113 \n\n \n\nou inclina\u00e7\u00e3o transversal da via. O abaulamento \u00e9 o nome dado \u00e0 se\u00e7\u00e3o transversal \n\nda estrada com uma determinada declividade, para evitar o ac\u00famulo de \u00e1gua no \n\ncentro da pista de rolamento (Figura 28), j\u00e1 a inclina\u00e7\u00e3o transversal do leito est\u00e1 \n\nrelacionada com a eleva\u00e7\u00e3o de apenas um dos lados (Figura 29). Posterior a essa \n\ndemarca\u00e7\u00e3o, ocorre a execu\u00e7\u00e3o do abaulamento da via, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de canais \n\nlaterais de drenagem, objetivando \u00e0 condu\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais para pontos \n\npreestabelecidos.  \n\n \n\nFigura 28 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do perfil transversal de uma estrada com superf\u00edcie \n\nabaulada \n\n \nFonte: Silva (2011). \n\n \n\nFigura 29 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do perfil transversal de uma estrada com inclina\u00e7\u00e3o \n\ntransversal \n\n \nFonte: Silva (2011). \n\n \n\nLoca\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o das estruturas de drenagem superficial e de \n\narmazenamento de \u00e1gua pluviais: Inicialmente, a atividade consiste em locar as \n\nestruturas de drenagem e armazenamento de \u00e1guas (lombadas, canais de admiss\u00e3o, \n\nterra\u00e7os e/ou bacias de capta\u00e7\u00e3o), orientando os operadores na constru\u00e7\u00e3o dessas \n\nestruturas. Em seguida, as obras s\u00e3o executadas, eliminando as situa\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n114 \n\n \n\nescoamento pela faixa da estrada. A lombada \u00e9 constru\u00edda com o objetivo de diminuir \n\na velocidade de escoamento das \u00e1guas (Figura 30), direcionando para as estruturas \n\nde armazenamento, como os terra\u00e7os que, fazem parte do sistema de conserva\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas agr\u00edcolas lindeiras com estradas rurais (Figura 31). \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Lombadas que direcionam as \n\u00e1guas pluviais para fora do leito de \nrolamento \n\n \nFonte: Zoccal e Silva (2016). \n\nFigura 31 \u2013 Terra\u00e7o em \u00e1rea adjacente a \nestrada rural \n \n\n \nFonte: Casarin (2008)..\n\n \n\n \n\nContranivelamento: Essa atividade consiste em averiguar a execu\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas de drenagem, por meio de equipamentos de precis\u00e3o que identificam \n\npontos de poss\u00edveis ac\u00famulos de \u00e1gua de chuva, garantindo o escoamento para \n\nessas \u00e1reas.  \n\nReposi\u00e7\u00e3o do material de conserva\u00e7\u00e3o superficial: A mat\u00e9ria org\u00e2nica retirada \n\nanteriormente, nessa atividade \u00e9 devolvida sobre as superf\u00edcies expostas, \n\npromovendo assim, uma melhor revegeta\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas. \n\nTratamento prim\u00e1rio do leito: Essa etapa promove o revestimento da via, com \n\nmaterial granular, beneficiando as condi\u00e7\u00f5es da pista de rolamento e fixando o solo \n\nda mesma, tornando trafeg\u00e1vel a estrada nas diversas \u00e9pocas do ano. A figura 32 \n\napresenta a aplica\u00e7\u00e3o de revestimento prim\u00e1rio de material granular e a figura 33, o \n\nprocesso de compacta\u00e7\u00e3o do material granular no solo.\n\n\n\n115 \n\n \n\nFigura 32 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o de revestimento \nprim\u00e1rio de material granular \n\n \nFonte: Zoccal e Silva (2016).\n\nFigura 33 \u2013 Processo de compacta\u00e7\u00e3o do \nmaterial granular \n\n \nFonte: Zoccal e Silva (2016).\n\n\n\n116 \n\n \n\nf.4) Estrat\u00e9gias de monitoramento \n\nCom a implementa\u00e7\u00e3o dos projetos de PSA nas propriedades rurais do \n\nmanancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, espera-se estabelecer \n\nmonitoramentos, tanto da restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, como quali-quantitativos das \u00e1guas \n\nsuperficiais da \u00e1rea de estudo.  \n\nHaja vista que o acompanhamento por meio de um sistema cont\u00ednuo de \n\nobserva\u00e7\u00f5es, medi\u00e7\u00f5es e avalia\u00e7\u00f5es contribuem para as a\u00e7\u00f5es corretivas, al\u00e9m de \n\nmodificar ou ajustar as t\u00e9cnicas utilizadas, que porventura crie impactos adversos n\u00e3o \n\nprevistos.   \n\n \n\nf.4.1) Monitoramento da restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica para o plantio total \n\nO planejamento de uma restaura\u00e7\u00e3o deve apresentar os objetivos que refletem \n\no que se espera como resultado. Os objetivos s\u00e3o alcan\u00e7ados por meio de metas \n\nespec\u00edficas. Os objetivos s\u00e3o ideais e, as metas s\u00e3o medidas concretas. A avalia\u00e7\u00e3o \n\nque se realiza em diferentes momentos, entre o come\u00e7o e o fim de um projeto \u00e9 \n\ndenominado de monitoramento. Se os resultados apresentados no monitoramento \n\ndemonstrarem que as metas foram atingidas, consequentemente, o ecossistema \n\nrestaurado provavelmente ser\u00e1 suficientemente resiliente4 (SER, 2004; SMA, 2009). \n\nNesse sentido, para o monitoramento da restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas \n\nser\u00e3o utilizados os indicadores ecol\u00f3gicos5 como ferramenta. \n\nOs indicadores mais pertinentes para o monitoramento das forma\u00e7\u00f5es florestais \n\nrestauradas por plantio total s\u00e3o apresentados no Protocolo de Monitoramento de \n\n\u00e1reas em recupera\u00e7\u00e3o, da Secretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(SMA, 2009), sendo elas: o isolamento da \u00e1rea, a ocorr\u00eancia de fatores de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, a cobertura da \u00e1rea, a ocorr\u00eancia de esp\u00e9cies-problemas, a diversidade \n\narbustivo-arb\u00f3rea e a diversidade de regenerantes. \n\nO primeiro indicador avalia o isolamento da \u00e1rea em restaura\u00e7\u00e3o, \n\ncorrespondendo as cercas, no caso de isolamento de animais dom\u00e9sticos, ou aceiros \n\nem caso de culturas agr\u00edcolas. A frequ\u00eancia de monitoramento \u00e9 estabelecida para o \n\n                                            \n4 O ecossistema restaurado suporta eventos estressantes normais e peri\u00f3dicos no ambiente local que \nservem para manter a integridade do ecossistema. \n5 S\u00e3o vari\u00e1veis identific\u00e1veis, de f\u00e1cil medi\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o, que representem o que se quer avaliar, \nal\u00e9m disso, deve ser sens\u00edvel a fatores que modificam o ecossistema; responder aos fatores que atuam \nsobre o ecossistema de forma previs\u00edvel; possibilitar predi\u00e7\u00f5es sobre os efeitos dos agentes de \ndegrada\u00e7\u00e3o ou sobre os efeitos ben\u00e9ficos; ser integrativo; ter baixa variabilidade nas respostas aos \nfatores que representa. \n\n\n\n117 \n\n \n\n3\u00ba, 5\u00ba e entre o 10\u00ba e o 15\u00ba ano ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o. O par\u00e2metro de medida \u00e9: \n\npresen\u00e7a (adequado) ou aus\u00eancia (inadequado). \n\nO segundo indicador de ocorr\u00eancia de fatores de degrada\u00e7\u00e3o identifica a \n\npresen\u00e7a de pisoteamento da \u00e1rea por animais dom\u00e9sticos como o gado, ou \n\nocorr\u00eancia de eros\u00f5es e queimadas, entre outros aspectos. A frequ\u00eancia tamb\u00e9m \u00e9 \n\nestabelecida para o 3\u00ba, 5\u00ba e entre o 10\u00ba e o 15\u00ba ano ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o. A medi\u00e7\u00e3o \n\ninclui: presen\u00e7a (inadequado) ou aus\u00eancia (adequado). \n\nO terceiro indicador considera a cobertura de \u00e1rea, relacionando-se com a \n\nquantidade, qualidade e a distribui\u00e7\u00e3o da luz no habitat interno da floresta, que \n\ninterfere no crescimento e sobreviv\u00eancia de pl\u00e2ntulas, determina a composi\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade, afeta processos de oxida\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e possibilita a \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o do solo pela intercepta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das chuvas nas copas das \u00e1rvores.  \n\nA metodologia consiste em tr\u00eas avalia\u00e7\u00f5es em per\u00edodos distintos. A primeira \n\nan\u00e1lise \u00e9 realizada no terceiro ano ap\u00f3s o plantio e, o c\u00e1lculo da \u00e1rea de cobertura \n\nser\u00e1 quantitativa, sugerindo o aux\u00edlio de um especialista em estat\u00edstica. Pode ser \n\ndefinido um n\u00famero m\u00ednimo de amostras para pequenas \u00e1reas e ap\u00f3s, somar para \n\ncada hectare adicional, um determinado n\u00famero de amostras. \u00c9 necess\u00e1rio assegurar \n\na heterogeneidade da \u00e1rea, definindo a linha de medi\u00e7\u00e3o aleatoriamente, com \n\nextens\u00e3o de 30 m e demarcando o in\u00edcio e fim da linha com GPS.  \n\nA segunda e a terceira avalia\u00e7\u00e3o ocorre, respectivamente, 5 anos e entre 10 e \n\n15 anos ap\u00f3s o plantio e utiliza-se a estimativa visual da taxa de cobertura da \u00e1rea. \n\nCaso a cobertura n\u00e3o estiver satisfat\u00f3ria deve-se realizar a an\u00e1lise quantitativa (como \n\nno caso anterior) para confer\u00eancia e registro da taxa real de cobertura da \u00e1rea. \n\nA frequ\u00eancia segue o per\u00edodo de avalia\u00e7\u00e3o, sendo no 3\u00ba ano (m\u00e9todo \n\nquantitativo), e no 5\u00ba e entre o 10\u00ba e 15\u00ba ano ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o (m\u00e9todo visual e \n\nquantitativo, quando necess\u00e1rio). A medida \u00e9 realizada pela porcentagem (taxa) de \n\ncobertura da \u00e1rea. \n\n O quarto indicador do monitoramento analisa a ocorr\u00eancia de esp\u00e9cies-\n\nproblemas, verificando a exist\u00eancia de esp\u00e9cies invasoras nas \u00e1reas de restaura\u00e7\u00e3o. \n\nA metodologia \u00e9 baseada nessa verifica\u00e7\u00e3o, com base na m listagem oficial (com \n\nexce\u00e7\u00e3o \u00e0s gram\u00edneas africanas agressivas). A frequ\u00eancia deve ser no 3\u00ba, 5\u00ba e entre \n\no 10\u00ba e 15\u00ba ano ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o e a medida \u00e9 o n\u00famero de esp\u00e9cies-problema. \n\nO quinto indicador avalia a densidade e diversidade de regenerantes arbustivo-\n\narb\u00f3reos, por\u00e9m demanda muito conhecimento t\u00e9cnico e tempo de campo. A \n\n\n\n118 \n\n \n\nmetodologia utiliza os seguintes par\u00e2metros: a \u00e1rea amostral, o n\u00famero de indiv\u00edduos \n\ncom altura igual ou maior que 50 cm e indiv\u00edduos com Circunfer\u00eancia \u00e0 Altura do Peito \n\n(CAP) menor que 15 cm ou inexistente, e as esp\u00e9cies amostradas (identificadas, ou \n\nmorfoesp\u00e9cies). A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada em 10 parcelas, com no m\u00e1ximo 2 \n\ntransectos de 25 m por parcela, sendo necess\u00e1rio georreferenciar cada transecto. A \n\nfrequ\u00eancia deve ser analisada apenas no 5\u00ba e entre o 10\u00ba e 15\u00ba ano ap\u00f3s implanta\u00e7\u00e3o. \n\nE para a medida devem ser definidos os valores de refer\u00eancia para aprova\u00e7\u00e3o ou \n\nreprova\u00e7\u00e3o. \n\nO sexto indicador apresenta a riqueza de regenerantes com at\u00e9 um metro de \n\naltura dever\u00e1 avaliar os indiv\u00edduos de esp\u00e9cies colonizadoras e a riqueza de diferentes \n\nformas de vida (palmeiras, lianas, samambaias, ep\u00edfitas e ervas) que possuem de 0,3 \n\nat\u00e9 1 m de altura. Recomenda-se utilizar 15 amostras de 1 m\u00b2 para monitorar 1 \n\nhectare, com incremento m\u00e1ximo de 2 amostras por hectare, at\u00e9 um m\u00e1ximo de 30 \n\namostras. Ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o, sugere-se a realiza\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o qualitativa \n\nde grupos funcionais, considerando sucess\u00e3o, estratos, \u00e9poca de flora\u00e7\u00e3o, poleiros e \n\nfacilitadores. A frequ\u00eancia ocorre somente entre 10 e 15 anos ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o e a \n\nmedida devem ser definidos os valores de refer\u00eancia para aprova\u00e7\u00e3o ou reprova\u00e7\u00e3o. \n\nA tabela 2 a seguir, apresenta os indicadores, com sugest\u00f5es de per\u00edodos para \n\naferi\u00e7\u00e3o e os respectivos crit\u00e9rios para verifica\u00e7\u00e3o das conformidades de situa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Indicadores para o monitoramento de \u00e1reas em recupera\u00e7\u00e3o por plantio total \n\nCategoria \nde an\u00e1lise \n\nIndicador \nPer\u00edodo \n(anos) \n\nConformidade \n\nAdequado \nParcialmente \nadequado \n\nInadequado \n\nFisionomia \n\n1.Isolamento da \u00e1rea 3, 5, 10-15 Sim - N\u00e3o \n\n2. Ocorr\u00eancia de fatores de \ndegrada\u00e7\u00e3o \n\n3, 5, 10-15 N\u00e3o - Sim \n\n3. Cobertura da \u00e1rea \n3 ? 80% 50-80%&lt;50% \n\n5, 10-15 ? 80% -&lt;50% \n\nProcesso \necol\u00f3gico \n\n4. Ocorr\u00eancia de esp\u00e9cie-problema 3, 5, 10-15 Ausente (0) 1 ou 2 3 ou mais \n\n5. Densidade e diversidade de \nregenerantes arbustivos e arb\u00f3reos \n\n5 \nCompara\u00e7\u00e3o com base na informa\u00e7\u00e3o do \nprojeto inicial, aceitando 20% de erro \n\n10-15 Necess\u00e1rio definir valores de refer\u00eancia \n\n6. Riqueza de regenerantes 10-15 Necess\u00e1rio definir valores de refer\u00eancia \n\nFonte: Adaptado de SMA (2009). \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\nf.4.2) Monitoramento da qualidade e quantidade da \u00e1gua \n\nO monitoramento dos corpos h\u00eddricos do manancial em estudo ser\u00e1 realizado \n\npor meio da medi\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o das \u00e1guas superficiais para o monitoramento \n\nquantitativo e, mediante an\u00e1lises f\u00edsicas e qu\u00edmicas, utilizando o \u00cdndice de Qualidade \n\nda \u00c1gua (IQA) para o monitoramento qualitativo.  \n\nPara um monitoramento satisfat\u00f3rio dever\u00e3o ser avaliadas ao menos duas \n\nvezes por ano, uma an\u00e1lise no per\u00edodo chuvoso e outra no per\u00edodo de estiagem. Os \n\npontos de medi\u00e7\u00e3o e coleta de amostras de \u00e1gua ser\u00e3o aqueles j\u00e1 definidos pelas \n\nentidades oficiais como a Cetesb, DAEE e Sabesp.  \n\nO IQA \u00e9 utilizado pela Cetesb desde 1975, \u00e9 um \u00edndice que incorpora nove \n\nvari\u00e1veis consideradas relevantes para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, em sua \n\nmaioria indicando contamina\u00e7\u00e3o causado por efluentes dom\u00e9sticos, fornecendo uma \n\nvis\u00e3o mais geral sobre as condi\u00e7\u00f5es de qualidade.  \n\nCada vari\u00e1vel que integra o \u00edndice possui seu respectivo peso (w), que foram \n\nfixados em fun\u00e7\u00e3o da sua import\u00e2ncia para a conforma\u00e7\u00e3o global da qualidade da \n\n\u00e1gua. Os par\u00e2metros de qualidade da \u00e1gua e seus respectivos pesos s\u00e3o: oxig\u00eanio \n\ndissolvido (0,17), coliformes termotolerantes (0,15), potencial hidrogeni\u00f4nico (pH) \n\n(0,12), demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio (0,10), temperatura da \u00e1gua (0,10), nitrog\u00eanio \n\ntotal (0,10), f\u00f3sforo total (0,10), turbidez (0,08) e res\u00edduo total (0,08).  \n\nAl\u00e9m do peso (w), cada par\u00e2metro possui um valor de qualidade (q), obtido do \n\nrespectivo gr\u00e1fico de qualidade em fun\u00e7\u00e3o de sua concentra\u00e7\u00e3o ou medida (Figura \n\n34). \n\n \n\nFigura 34 \u2013 Curvas m\u00e9dias de varia\u00e7\u00e3o de qualidade das \u00e1guas \n\n \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: CETESB (2017). \n\n \n\nDessa forma, o IQA \u00e9 calculado pelo produt\u00f3rio ponderado das qualidades de \n\n\u00e1gua correspondentes \u00e0s vari\u00e1veis que integram o \u00edndice, utilizando a seguinte \n\nf\u00f3rmula: \n\n \n\nOnde: IQA \u2013 \u00cdndice de Qualidade das \u00c1guas, um n\u00famero entre 0 e 100; \n\nqi \u2013 qualidade do i-\u00e9simo par\u00e2metro, um n\u00famero entre 0 e 100, obtido da respectiva \n\n\u201ccurva m\u00e9dia de varia\u00e7\u00e3o de qualidade\u201d, em fun\u00e7\u00e3o de sua concentra\u00e7\u00e3o ou medida; \n\nwi \u2013 peso correspondente ao i-\u00e9simo par\u00e2metro, um n\u00famero entre 0 e 1, atribu\u00eddo em \n\nfun\u00e7\u00e3o da sua import\u00e2ncia para a conforma\u00e7\u00e3o global de qualidade, de forma que:  \n\n???\n\n?\n\n?=1\n\n= 1 \n\nn \u2013 o n\u00famero de par\u00e2metros que entram no c\u00e1lculo do IQA. \n\n \n\nO valor resultante deste c\u00e1lculo representa a qualidade das \u00e1guas brutas, \n\nindicado pelo IQA variando em uma escala de 0 a 100, representado na Tabela 3. \n\n\n\n121 \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o do IQA \n\nCategoria Pondera\u00e7\u00e3o \n\n\u00d3TIMA 79 &lt;IQA ? 100 \n\nBOA 51 &lt;IQA ? 79 \n\nREGULAR 36 &lt;IQA ? 51 \n\nRUIM 19 &lt;IQA ? 36 \n\nP\u00c9SSIMA IQA ? 19 \n\nFonte: Cetesb (2017). \n\n \n\ng) RESULTADOS ESPERADOS \n\nCom a implanta\u00e7\u00e3o do Programa Produtor de \u00c1gua na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nmanancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio e com o in\u00edcio das atividades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o espera-se a melhoria das condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas e a autossufici\u00eancia da \n\nbacia. Al\u00e9m disso, a expectativa inclui a garantia de \u00e1gua em qualidade e quantidade \n\nsuficiente para as atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es; a sensibiliza\u00e7\u00e3o e ades\u00e3o dos produtores \n\nrurais no programa; as a\u00e7\u00f5es de adequa\u00e7\u00e3o ambiental na propriedade; e a \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o da sociedade quanto \u00e0 import\u00e2ncia da recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos. \n\nAl\u00e9m disso, espera-se que com a parceria da ANA e o incentivo por meio do \n\nPSA haja a efetiva implanta\u00e7\u00e3o do Programa Produtor de \u00c1gua na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio. Inclusive, contribuindo para a \n\nadequada replica\u00e7\u00e3o do mesmo em outras localidades.  \n\nConstituindo, assim, um importante m\u00e9todo de gest\u00e3o aliando a manuten\u00e7\u00e3o \n\nambiental da \u00e1rea e a garantia quali-quantitativa da \u00e1gua para as atuais e futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n\n\n122 \n\n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nDiante da constante e crescente degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, incluindo todas \n\nas formas de desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico, polui\u00e7\u00e3o, desmatamento e eros\u00e3o do solo, torna-\n\nse necess\u00e1rio reunir esfor\u00e7os para o alcance da sustentabilidade ambiental. Para \n\nassegurar a preserva\u00e7\u00e3o ambiental surgem diversas abordagens de gest\u00e3o ambiental \n\ne de recursos h\u00eddricos, dentre elas o incentivo ao PSA, os quais visam atingir a \n\nsociedade, principalmente, propriet\u00e1rios rurais e envolve-los nesse processo de \n\nconserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente.  \n\nCom os resultados obtidos deste trabalho foi poss\u00edvel contribuir com a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de estudos, em conformidade com o Programa Produtor de \u00c1gua da ANA, \n\npara a bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio. Esta \n\npesquisa subsidiou o projeto b\u00e1sico, estabelecendo os elementos essenciais para a \n\nefetiva cria\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o do programa. \n\n O acompanhamento das a\u00e7\u00f5es do GT-APP/Mananciais do CBH-PP foram \n\nfundamentais e nortearam a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. Uma vez que vem sendo \n\nrealizado ao longo dos \u00faltimos anos, grandes esfor\u00e7os para a recupera\u00e7\u00e3o de APP, \n\nde \u00e1reas degradadas e de recomposi\u00e7\u00e3o florestal na \u00e1rea do alto curso do Rio Santo \n\nAnast\u00e1cio, importante manancial de abastecimento p\u00fablico. Dessa forma, a inser\u00e7\u00e3o \n\ndesse programa na \u00e1rea em estudo complementaria o empenho na prote\u00e7\u00e3o aos \n\ncorpos h\u00eddricos da regi\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, este trabalho salientou a import\u00e2ncia da integra\u00e7\u00e3o dos diversos \n\nparceiros do Programa Produtor de \u00c1gua, no qual a ampla articula\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o \n\ndos envolvidos podem resultar em um programa eficaz, decisivo e que satisfa\u00e7a as \n\nnecessidades ambientais, al\u00e9m dos benef\u00edcios aos propriet\u00e1rios rurais. Entretanto, no \n\ncen\u00e1rio da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, a \n\nmaior articula\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com as potenciais fontes de recursos que possam \n\nser utilizadas para o PSA. A entidade financiadora dever\u00e1 investir o montante \n\nproporcional aos ganhos obtidos com as interven\u00e7\u00f5es, resultando na compra de \n\nservi\u00e7os ambientais.  \n\nDessa forma, \u00e9 importante destacar que as empresas de saneamento s\u00e3o uma \n\ndas maiores interessadas na melhoria quali-quantitativa de \u00e1gua, sendo fundamental \n\na articula\u00e7\u00e3o entre esses atores. Pois se torna sugestivo que institui\u00e7\u00f5es dessa \n\nconjuntura realizasse o pagamento pelos servi\u00e7os ambientais adquiridos, ou seja, \n\n\n\n123 \n\n \n\npelas benfeitorias ambientais de conserva\u00e7\u00e3o do solo e vegeta\u00e7\u00e3o exercido pelos \n\npropriet\u00e1rios rurais, melhorando, consequentemente, a situa\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos. \n\nReferente \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o do presente estudo, seguem algumas sugest\u00f5es \n\nde trabalhos futuros: \u00e9 fundamental realizar a defini\u00e7\u00e3o das metas quantitativas do \n\nprojeto b\u00e1sico para a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio \n\nSanto Anast\u00e1cio; outra possibilidade de trabalhos futuros inclui a defini\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia de valora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ambientais que ser\u00e3o prestados pelos \n\nprodutores rurais baseado na principal fonte de renda dos mesmos, indicando os \n\nm\u00e9todos e crit\u00e9rios para o pagamento e o valor mensal da compensa\u00e7\u00e3o, e; a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de estudos referente a \u00e1gua pluvial dispon\u00edvel que infiltra, de acordo com \n\na precipita\u00e7\u00e3o anual, correlacionando com a necessidade di\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminado munic\u00edpio. \n\nA partir disso, espera-se que haja a continuidade de projetos relacionados ao \n\nPSA, com o envolvimento dos \u00f3rg\u00e3os competentes, universidades, propriet\u00e1rios rurais \n\ne da popula\u00e7\u00e3o em geral, a fim de conter a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e proporcionar a \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos mananciais. Al\u00e9m disso, espera-se que esses estudos possam, de \n\nfato, contribuir com a melhoria da gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, propiciando a garantia \n\nda seguran\u00e7a h\u00eddrica6. \n\n                                            \n6 De acordo com a ONU, seguran\u00e7a h\u00eddrica \u00e9 definida como: \u201ca capacidade de uma popula\u00e7\u00e3o de \nsalvaguardar o acesso sustent\u00e1vel a quantidades adequadas de \u00e1gua de qualidade para garantir meios \nde sobreviv\u00eancia, o bem estar humano, o desenvolvimento socioecon\u00f4mico; para assegurar prote\u00e7\u00e3o \ncontra polui\u00e7\u00e3o e desastres relacionados \u00e0 \u00e1gua, e para preserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas em um clima de \npaz e estabilidade pol\u00edtica\u201d. \n\n\n\n124 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \nABDO, M. T. V. N; VALERI, S. V.; MARTINS, A. L. M. Sistemas agroflorestais e \nagricultura familiar: uma parceria interessante. Revista Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o \nAgropecu\u00e1ria, [S\u00e3o Paulo], v. 1, n. 2, p. 50-59, 2008. \n \nALMEIDA, D. S. Recupera\u00e7\u00e3o ambiental da Mata Atl\u00e2ntica. 3. ed. Ilh\u00e9us: Editus, \n2016. 200 p. \n \nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS - ANA. Manual operativo do programa \nprodutor de \u00e1gua. 2. ed. Bras\u00edlia: ANA, 2012. 84 p. \n \nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS - ANA. Portaria n\u00ba 149, de 26 de mar\u00e7o de 2015. \nLista de termos para o Thesaurus de Recursos H\u00eddricos da Ag\u00eancia Nacional de \n\u00c1guas. Bras\u00edlia, 2014. \n \nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS - ANA. Programa produtor de \u00e1gua: unidade 3, \nCurso Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais (PSA). Bras\u00edlia: ANA, 2015a. Dispon\u00edvel \nem:&lt;https://capacitacao.ead.unesp.br/dspace/bitstream/ana/106/3/Unidade_3.pdf>. \nAcesso em: 29 dez. 2017. \n \nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS - ANA. Pagamento por servi\u00e7os ambientais: \nunidade 1, curso Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais (PSA). Bras\u00edlia: ANA, 2015b. \nDispon\u00edvel em: \n<https://capacitacao.ead.unesp.br/dspace/bitstream/ana/106/1/Unidade_1.pdf>. \nAcesso em: 27 dez. 2017. \n \nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS - ANA. Programa produtor de \u00e1gua: projetos. \n[S.I: s.n., 200-]. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www3.ana.gov.br/portal/ANA/programas-e-\nprojetos/programa-produtor-de-agua/projetos >. Acesso em: 21 set. 2018. \n \nANDRADE, D. C.; ROMEIRO, A. R. Servi\u00e7os ecossist\u00eamicos e sua import\u00e2ncia \npara o sistema econ\u00f4mico e o bem-estar humano. Campinas: IE/UNICAMP, \n2009. n. 155.  \n \nANTUNES, P. P. Pagamento por servi\u00e7os ambientais: o projeto produtor de \u00e1gua \nna Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cambori\u00fa como instrumento de conserva\u00e7\u00e3o ambiental \nno munic\u00edpio de Cambori\u00fa, SC. 2014. 162 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia e \nTecnologia Ambiental) \u2013 Centro de Ci\u00eancias Tecnol\u00f3gicas da Terra e do Mar, \nUniversidade do Vale do Itaja\u00ed, Itaja\u00ed, 2014. \n \nARA\u00daJO J\u00daNIOR, M. E.; CICILIATO, R. X. Os pagamentos por servi\u00e7os ambientais \n(psa) como alternativa na constru\u00e7\u00e3o da sustentabilidade ambiental em pa\u00edses \neuropeus e americanos. Revista Eletr\u00f4nica Direito e Pol\u00edtica, v. 7, n. 1, p. 551-\n584, 2012. \n \nATTANASIO, C. M. et al. Adequa\u00e7\u00e3o ambiental de propriedades rurais: \nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, restaura\u00e7\u00e3o de matas ciliares. Piracicaba: \nLaborat\u00f3rio de Ecologia e Restaura\u00e7\u00e3o Florestal, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2006. \n \n\n\n\n125 \n\n \n\nAVANZI, G. A. C.; CARLOS, V. R. Proposta para a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente da Associa\u00e7\u00e3o de Agricultores Familiares da Fazenda \nS\u00e3o Jos\u00e9 \u2013 Presidente Prudente \u2013 S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil. 2018. 72 f. Trabalho de \nConclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental) \u2013 Faculdade de \nCi\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d - \nUNESP, Presidente Prudente, 2018. \n \nBAHIA. Secretaria do Meio Ambiente. Programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental do \nEstado da Bahia: PEABA. Salvador: EGBA, 2013. 168 p. \n \nBARROS, C. C. Saneamento b\u00e1sico em Presidente Prudente \u2013 S\u00e3o Paulo: \nhist\u00f3rico do abastecimento de \u00e1gua, da coleta e do tratamento de esgoto no \nmunic\u00edpio. 2009. 151 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. (Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia) \n\u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de \nMesquita Filho\u201d - UNESP, Presidente Prudente, 2009. \n \nBATISTA, L. S. Pagamento por servi\u00e7os ambientais: utiliza\u00e7\u00e3o para recursos \nh\u00eddricos. 2016. 36 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Cursos (Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \nEcon\u00f4micas) \u2013 Faculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade, \nUniversidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2016. \n \nBERTOLINI, D.; GALETI, P. A.; DRUGOWICH, M. I. Tipos e formas de terra\u00e7os. In: \nSIMP\u00d3SIO SOBRE TERRACEAMENTO AGR\u00cdCOLA, 1., 1988, Campinas. Anais... \nCampinas: Funda\u00e7\u00e3o Cargill, 1989. p. 79-98. \n \nBOIN, M. N. Chuvas e eros\u00f5es no Oeste Paulista: uma an\u00e1lise climatol\u00f3gica \naplicada. 2000. 264 f. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente) \u2013 Instituto \nde Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de \nMesquita Filho\u201d - UNESP, Rio Claro, 2000. \n \nBONAPARTE, P. O ICMS ecol\u00f3gico. 2005. 71 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n(Gradua\u00e7\u00e3o em Direito) \u2013 Departamento de Direito, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica, \nRio de Janeiro, 2005. \n \nBRANT, H. S. C. Os sistemas agroflorestais com fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas ressaltadas em \n\u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o no Brasil. In: RIGHI, C. A.; BERNARDES, M. S. (Ed.). \nCadernos da disciplina sistemas agroflorestais. Piracicaba: Os autores, 2015. v. \n1, 79 p. (S\u00e9rie Difus\u00e3o). \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 4.504, de 30 de novembro de 1964. Disp\u00f5e sobre o Estatuto da \nTerra, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do \nBrasil, Bras\u00edlia, 1964. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L4504.htm >. Acesso em: 14 jun. 2018. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5es sobre a Pol\u00edtica Nacional \ndo Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, 2 de set. \n1981. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www2.camara.leg.br/legin/fed/lei/1980-1987/lei-6938-\n31-agosto-1981-366135-normaatualizada-pl.pdf>. Acesso em: 11 out. 2017. \n \n\n\n\n126 \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997. Instituiu a Pol\u00edtica Nacional de \nRecursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \nH\u00eddricos. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 1997. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 9.605, de 12 de fevereiro de 1998. Disp\u00f5e sobre as san\u00e7\u00f5es penais e \nadministrativas derivadas de condutas e atividades lesivas ao meio ambiente, e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, \n13 fev. 1998. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www2.camara.leg.br/legin/fed/lei/1998/lei-9605-\n12-fevereiro-1998-365397-normaatualizada-pl.pdf>. Acesso em: 11 out. 2017 \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 9.795, de 27 de abril de 1999. Disp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental, \ninstitui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio \nOficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, 1999. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/l9795.htm>. Acesso em: 09 jul. 2018. \n \nCASARIN, R. D. Controle de eros\u00e3o em estradas rurais n\u00e3o pavimentadas, \nutilizando sistema de terraceamento com gradiente associado a bacias de \ncapta\u00e7\u00e3o. 2008. 85 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia) \u2013 Faculdade de \nCi\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d -\nUNESP, Botucatu, 2008. \n \nCASTELLO BRANCO, M. R. Pagamento por servi\u00e7os ambientais: da teoria \u00e0 \npr\u00e1tica. Rio Claro: ITPA, 2015. 188 p. \n \nCOMPANHIA AMBIENTAL DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO - CETESB. Relat\u00f3rio de \nqualidade das \u00e1guas interiores do Estado de S\u00e3o Paulo: \u00edndices de qualidade \ndas \u00e1guas. S\u00e3o Paulo: CETESB, 2017. Ap\u00eandice D. Dispon\u00edvel em: \n<https://cetesb.sp.gov.br/aguas-interiores/wp-\ncontent/uploads/sites/12/2018/06/Ap%C3%AAndice-D-%C3%8Dndices-de-\nQualidade-das-%C3%81guas.pdf >. Acesso em: 22 maio 2018 \n \nCHACON-PEREIRA, A. et al. Educa\u00e7\u00e3o ambiental e gest\u00e3o participativa nos comit\u00eas \nde bacia hidrogr\u00e1fica do Estado do Rio de Janeiro. Revista Interface, Rio de \nJaneiro, n. 12, p. 70-83, dez. 2016. \n \nCHOMITZ, K. M.; BRENES, E.; CONSTANTINO, L. Financing environmental \nservices: the Costa Rican experience and its implications. Science of the Total \nEnvironment, Amsterd\u00e3, v. 240, [s.n], p. 157-169, 1999. \n \nCOSTANZA, R. et al. The value of the world\u2019s ecosystem services and natural \ncapital. Nature, Paris, v. 387, [s.n], p. 253-260, 1997. \n \nCOOPERATIVA DE SERVI\u00c7OS, PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS E INDUSTRIAIS - \nCPTI. Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Pontal do Paranapanema - CBH-PP: \nUnidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos - 22. [S.I: s.n.], 2001. \n \nCRIADO, R. C. An\u00e1lise do uso da terra nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \ndos corpos d\u2019\u00e1gua da bacia do c\u00f3rrego espraiado como subs\u00eddios para \npagamento por servi\u00e7os ambientais. 2012. 118 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\n\n\n127 \n\n \n\nGeografia) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista \n\u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d - UNESP, Presidente Prudente, 2012. \n \nD\u2019AMATO, M. G. Projeto de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \nno alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, no Munic\u00edpio de Anhumas, S\u00e3o Paulo \u2013 \nBrasil. Presidente Prudente: Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, 2017. 43 p. \n \nDEMARCHI, L. C. et al. Adequa\u00e7\u00e3o de estradas rurais. Campinas: Coordenadoria \nde Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral, jul. 2003. 64 p. (Manual T\u00e9cnico, 77) \n \nD\u00cdAZ, S. et al. Biodiversidade e ecossistemas para um planeta sob press\u00e3o: \nrecomenda\u00e7\u00f5es para a Rio +20. [S.I.: s.n.], 2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.inpe.br/igbp/arquivos/Biodiversity_FINAL_LR-portugues.pdf >. Acesso \nem: 4 out. 2017. \n \nDIBIESO, E. P. Planejamento ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do \nCedro \u2013 Presidente Prudente/SP. 2007. 157 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nGeografia) - Faculdade de Ci\u00eancia e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista \n\u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d -UNESP, Presidente Prudente, 2007. \n \nDIBIESO, E. P. Planejamento ambiental e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos: estudo \naplicado \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial do Alto Curso do Rio Santo Anast\u00e1cio - \nS\u00e3o Paulo/Brasil. 2013. 283 f. Tese (Doutorado em Geografia) \u2013 Faculdade de \nCi\u00eancia e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d -\nUNESP, Presidente Prudente, 2013. \n \nEXTREMA. Lei n\u00ba 2.482, de 13 de fevereiro de 2009. Institui o Fundo Municipal para \nPagamentos por Servi\u00e7os Ambientais e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Extrema, 2009. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.extrema.mg.gov.br/conservadordasaguas/lei-n-2482-\nfmpsa.pdf>. Acesso em: 12 out. 2017. \n \nFAVRETTO, D. An\u00e1lise do sistema de pagamento por servi\u00e7os ambientais no \u00e2mbito \ninternacional. In: UNIVERSITAS E DIREITO, 1, 2012, Curitiba. Anais... Curitiba: \nPUCPR, 2012. p. 134-151. \n \nFISHER, B.; TURNER, R. K.; MORLING, P. Defining and classifying ecosystem \nservices for decision making. Ecological Economics, Amsterd\u00e3, v. 68, p. 643-653, \n2009. \n \nFONSECA, C. A.; DRUMMOND, J. A. The payments for environmental services \nprogram in Costa Rica: an assessment of the program\u2019s early years. \nDesenvolvimento e Meio ambiente, Curitiba, v. 33, p. 63-80, abr. 2015. \n \nFURLAN, M. A fun\u00e7\u00e3o promocional do Direito no panorama das mudan\u00e7as \nclim\u00e1ticas: a ideia de pagamento por servi\u00e7os ambientais e o princ\u00edpio do protetor-\nrecebedor. 2008. 296 f. Tese (Doutorado em Direito) \u2013 Faculdade Pontif\u00edcia \nUniversidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2008. \n \n\n\n\n128 \n\n \n\nGON\u00c7AVES, T. S. A floresta estacional decidual no Brasil: distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e \ninflu\u00eancia dos aspectos pedogeomorfol\u00f3gicos na vegeta\u00e7\u00e3o. REMOA, Santa Maria, \nv. 14, n. 1, p. 144-153, jan.-abr. 2015.  \n \nGRIEBELER, N. P. et al. Modelo para determina\u00e7\u00e3o do espa\u00e7amento entre \ndesaguadouros em estradas n\u00e3o pavimentadas. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do \nSolo, Vi\u00e7osa, v. 29, p. 397-405, 2005. \n \nGROOT, R. S.; WILSON, M. A.; BOUMANS, R. M. J. A typology for the classification, \ndescription and valuation of ecosystem functions, goods and services. Ecological \nEconomics, Amsterd\u00e3, v. 41, n. 3, p. 393-408, jun. 2002. \n \nGUEDES, F. B.; SEEHUSEN, S. E. (Org.). Pagamentos por servi\u00e7os ambientais \nna Mata Atl\u00e2ntica: li\u00e7\u00f5es aprendidas e desafios. Bras\u00edlia: MMA, 2011. 272 p. \n \nGUTIERREZ, R. L.; FERNANDES, V.; RAUEN, W. B. Princ\u00edpios protetor-recebedor e \npoluidor-pagador como instrumentos de incentivo \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua \nresidencial no munic\u00edpio de Curitiba (PR). Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, Rio \nde Janeiro, v. 22, n. 5, p. 899-909, set./out. 2017. \n \nHUPFFER, H. M.; WEYERM\u00dcLLER, A. R.; WACLAWOVSKY, W. G. Uma an\u00e1lise \nsist\u00eamica do princ\u00edpio do protetor-recebedor na institucionaliza\u00e7\u00e3o de programas de \ncompensa\u00e7\u00e3o por servi\u00e7os ambientais. Ambiente &amp; Sociedade, S\u00e3o Paulo, v. 14, n \n.1, 95-114, jan./jun. 2011. \n \nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO - \nIPT. Mapa geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo, 1:500.000. S\u00e3o Paulo: IPT, v. 2, \n1981. \n \nJARDIM, M. H.; BURSZTYN, M. A. Pagamento por servi\u00e7os ambientais na gest\u00e3o de \nrecursos h\u00eddricos: o caso de Extrema (MG). Revista Engenharia Sanit\u00e1ria e \nAmbiental. Rio de Janeiro, v. 20. n. 3, p. 353-360, jul/set 2015. \n \nJARDIM, M. H. Pagamento por servi\u00e7os ambientais na gest\u00e3o de recursos \nh\u00eddricos: o caso do Munic\u00edpio de Extrema - MG. 2010. 195 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \nem Desenvolvimento Sustent\u00e1vel) \u2013 Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \nUniversidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2010. \n \nJUNQUEIRA, E. D. R. Percep\u00e7\u00e3o ambiental de atores da Unidade de \nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Pontal do Paranapanema UGRHI 22 - \nS\u00e3o Paulo - Brasil. 2018. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Profissional em Geografia) \u2013 \nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de \nMesquita Filho\u201d - UNESP, Presidente Prudente, 2018. \n \nKREMEN, C. Managing ecosystem services: what do we need to know about their \necology? Ecology Letters, Oxford, v. 8, p. 468-479, 2005. \n \nLAURA, V. A.; ALVES, F. V.; ALMEIDA, R. G. Sistemas agroflorestais: a \nagropecu\u00e1ria sustent\u00e1vel. Bras\u00edlia: EMBRAPA, 2015. 208 p. \n\n\n\n129 \n\n \n\nLEAL, A. C. Gest\u00e3o das \u00e1guas no Pontal do Paranapanema - S\u00e3o Paulo. 2000. \n280 f. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade \nEstadual de Campinas, Campinas, 2000. \n \nLEFF, E. Saber ambiental: sustentabilidade, racionalidade, complexidade, poder. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 2001. 343 p. \n \nLIMA, A. P. M. et al. Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais H\u00eddricos no Brasil: \nExperi\u00eancias Iniciais e os Desafios do Monitoramento. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO \nDE RECURSOS H\u00cdDRICOS, 20., 2013, Bento Gon\u00e7alves. Anais... Bento Gon\u00e7alves: \nABRH, 2013. p. 1-8. \n \nLIMA, J. M.; OLIVEIRA, G. C.; MELO, C. R. Conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua: notas \nde aulas pr\u00e1ticas. Lavras: Departamento de Ci\u00eancias do Solo - Universidade Federal \nde Lavras, 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.dcs.ufla.br/site/_adm/upload/file/slides/matdispo/geraldo_cesar/notas_de\n_aula-pratica.pdf>. Acesso em: 6 abr. 2018. \n \nMANCUSO, M. A.; CAMPOS, J. E. Aqu\u00edfero Bauru. In: ROCHA, G. (Coord.) Mapa \nde \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: DAEE, IG, IPT, \nCPRM, 2005. 44 p. \n \nMANZANO, A. B.; SANT\u2019ANNA, J. V. Projeto de restaura\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o das \n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente de propriedades rurais em Anhumas/SP. \nPresidente Prudente: Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia - Universidade Estadual \nPaulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d - UNESP, 2015. \n \nMILLENNIUM ECOSYSTEM ASSESSMENT - MEA. Ecosystems and human well-\nbeing: Synthesis. PNUMA: Island Press, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.millenniumassessment.org>. Acesso em: 9 out. 2017 \n \nMERIDA, C. O pagamento por servi\u00e7os ambientais como instrumento de \nefetividade do desenvolvimento sustent\u00e1vel em Rio Verdes. 2014. 124 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Direito) \u2013 Programa de Direito, Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e \nDesenvolvimento, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Goi\u00e1s, Goi\u00e2nia, 2014. \n \nMODAELLI, S. Di\u00e1logos interbacias de educa\u00e7\u00e3o ambiental em recursos h\u00eddricos. In: \nPAULA JUNIOR, F.; MODAELLI, S. (Org.). Pol\u00edtica de \u00e1guas e educa\u00e7\u00e3o \nambiental: processos di\u00e1logos formativos em planejamento e gest\u00e3o de recursos \nh\u00eddricos. 3 ed. Bras\u00edlia: MMA/SRHU, 2013. 288 p. \n \nMONTEIRO, R. A. A. A. Pagamentos por servi\u00e7os ambientais: an\u00e1lise do produtor \nde \u00e1gua no Pipiripau, 2013. 101 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em \nCi\u00eancias Ambientais) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancia, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, \n2013. \n \nMINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO - MP-SP. Ato Normativo n\u00ba \n552/08 - PGJ, 4 de setembro de 2008. Institui o Grupo de Atua\u00e7\u00e3o Especial de \nDefesa do Meio Ambiente (GAEMA) e a rede de atua\u00e7\u00e3o protetiva do meio \nambiente, no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo, e d\u00e1 outras \n\n\n\n130 \n\n \n\nprovid\u00eancias. S\u00e3o Paulo, 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mpsp.mp.br/portal/page/portal/Subprocuradoria_Institucional/atos/atos2\n008/Ato%20Normativo%20552-08%20consolidado%2008-09-10.doc>. Acesso em: \n26 dez. 2017. \n \nMINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO - MP-SP. Ato Normativo n\u00ba \n1.040/2017-PGJ, de 24 de agosto de 2017. Disp\u00f5e sobre as metas regionais para a \natua\u00e7\u00e3o do Grupo de Atua\u00e7\u00e3o Especial de Defesa do Meio Ambiente (GAEMA) e da \nRede de Atua\u00e7\u00e3o Protetiva do Meio Ambiente, para o ano de 2017. S\u00e3o Paulo, 2017. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://biblioteca.mpsp.mp.br/PHL_IMG/ATOS/1040.pdf>. Acesso \nem: 26 dez. 2017. \n \nMUNK, N. Inclus\u00e3o dos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos na avalia\u00e7\u00e3o ambiental \nestrat\u00e9gica. 2015. 164 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Planejamento Energ\u00e9tico) \u2013 \nInstituto Alberto Luiz Coimbra, Universidade Federal do Rio de Janeiro - COOPE, \nRio de Janeiro, 2015. \n \nMUSCARDI, D. C. Biodiversidade e funcionamento de ecossistemas naturais e \nimplantados. 2013. 71 f. Tese (Doutorado em Entomologia) \u2013 Departamento de \nEntomologia, Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, 2013. \n \nNAVE, A. G. et al. (Coord.). Manual de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica: t\u00e9cnicos e \nprodutores rurais no extremo sul da Bahia. S\u00e3o Paulo: Bioflora Tecnologia da \nRestaura\u00e7\u00e3o, 2016. 55 p. \n \nOKADO, M. N. A. Defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias para restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica na \nbacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio. 2018. 71 \nf. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental) \u2013 \nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de \nMesquita Filho\u201d - UNESP, Presidente Prudente, 2018. \n \nPERALTA, C. E. Lecciones de 20 a\u00f1os de experiencia en servicios ambientales en \nCosta Rica. In: LAVRATTI, P.; TEJEIRO, G. (Org.). Direito e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n[recurso eletr\u00f4nico]: Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais: experi\u00eancias locais e \nlatino-americanas. S\u00e3o Paulo: Instituto O Direito por um Planeta Verde, 2014. p. 8-\n53. \n \nPEREIRA, P. H. et al. Projeto conservador das \u00e1guas. Extrema: Prefeitura \nMunicipal de Extrema. [S.l.: s.n.], 2016. Dispon\u00edvel em: \n<http://extrema.mg.gov.br/site/wp-content/uploads/2016/04/Projeto-Conservador-\ndas-%C3%81guas-vers%C3%A3o-fevereiro-de-2016.pdf>. Acesso em: 1 dez. 2017. \n \nPLANO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO PONTAL DO \nPARANAPANEMA. Relat\u00f3rio I: volume I diagn\u00f3stico, gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e \nrelat\u00f3rio de situa\u00e7\u00e3o integrado (ano base 2015). [S.l.: s.n.], 2016. \n \nPLANO Integrado de recursos h\u00eddricos da unidade de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \nParanapanema. Relat\u00f3rio Parcial 07: relat\u00f3rio consolidado do PIRH Paranapanema. \n[S.l.: s.n.], 2016. \n \n\n\n\n131 \n\n \n\nPORRAS, I. et al. De rio a rio+: lecciones de 20 a\u00f1os de experiencia en servicios \nambientales en Costa Rica. London: IIED, 2012. \n \nJESUS, A. Projeto de lei n\u00ba 792, de 2007. Disp\u00f5e sobre a defini\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \nambientais e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 2007. Relator: Deputado Jorge \nKhoury. \n \nPRUSKI, F. F. Conserva\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1gua: pr\u00e1ticas mec\u00e2nicas para o controle da \neros\u00e3o h\u00eddrica. Vi\u00e7osa: Editora UFV, 2009. 279 p. \n \nRESCK, D. V. S. A conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua via terraceamento em sistemas de \nplantio direto e convencional no Cerrado. Planaltina: EMBRAPA Cerrados, 2002. \n(Circular T\u00e9cnica, 22) \n \nRICHARDS, R. C. Considering farmer land use decisions in efforts to \u2018scale up\u2019 \nPayments for Watershed Services. Ecosystem Services, Amsterd\u00e3, v. 23, p. 238-\n247, 2017.  \n \nRIGHI, C. A. Sistemas agroflorestais: defini\u00e7\u00e3o e perspectivas. In: RIGHI, C. A.; \nBERNARDES, M. S. (Ed.). Cadernos da disciplina Sistemas Agroflorestais. \nPiracicaba: [s.n], 2015. v. 1. S\u00e9rie Difus\u00e3o. \n \nRODRIGUES, R. R. et al. Atividades de adequa\u00e7\u00e3o ambiental e restaura\u00e7\u00e3o florestal \ndo LERF/ESALQ/USP. Pesquisa Florestal Brasileira \u2013 Embrapa Florestas, \nColombo, n. 55, p. 7-21, jul./dez., 2007. \n \nSANTOS, L. C. A. Gest\u00e3o das \u00e1guas da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Cacau - \nMaranh\u00e3o. 2012. 377 f. Tese (Doutorado em Geografia) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancia e \nTecnologia, Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d - UNESP, \nPresidente Prudente, 2012. \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente. Unidade de Coordena\u00e7\u00e3o do \nProjeto de Recupera\u00e7\u00e3o das Matas Ciliares. Restaura\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica: sistemas de \nnuclea\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: SMA, 2011. 63 p. \n \nSILVA, D. P. Modelo para dimensionamento de sistemas de drenagem de \nsuperf\u00edcie em estradas n\u00e3o pavimentadas. 2011. 111 f. Tese (Doutorado em \nEngenharia Agr\u00edcola) \u2013 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, 2011. \n \nSOCIETY FOR ECOLOGICAL RESTORATION INTERNATIONAL SCIENCE - SER. \nGrupo de Trabalho em Ci\u00eancia &amp; Pol\u00edtica. Fundamentos de Restaura\u00e7\u00e3o \nEcol\u00f3gica. [S.I.: s.n.], 2004. v. 2. \n \nTEIXEIRA, C. G. Pagamento por servi\u00e7os ambientais de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s nascentes \ncomo forma de sustentabilidade e preserva\u00e7\u00e3o ambiental. 2011. 197 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Direito Socioambiental) \u2013 Centro de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas e \nSociais, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Paran\u00e1, 2011. \n \nTITO, M. R.; ORTIZ, R. A. Pagamento por servi\u00e7os ambientais: desafios para \nestimular a demanda empresarial. Bras\u00edlia: MMA, 2013.  \n\n\n\n132 \n\n \n\n \nVEIGA NETO, F. C. A constru\u00e7\u00e3o dos mercados de servi\u00e7os ambientais e suas \nimplica\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento sustent\u00e1vel no Brasil. 2008. 286 f. Tese \n(Doutorado em Ci\u00eancias) \u2013 Instituto de Ci\u00eancias Humanas e Sociais, Universidade \nFederal Rural do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2008. \n \nVIANA, E. H.; SOARES, L. M. C. Caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental das bacias do Embiri \ne Palmitalzinho, no alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio: proposta de recupera\u00e7\u00e3o \nde matas ciliares. 2009. 152 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia Ambiental) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade \nEstadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d - UNESP, Presidente Prudente, 2009. \n \nVIANI, R. A. G.; BRACALE, H. Produtor de \u00e1gua no PCJ \u2013 pagamento por \nservi\u00e7os ambientais: li\u00e7\u00f5es aprendidas e pr\u00f3ximos passos. S\u00e3o Paulo: The Nature \nConservancy, 2015. \n \nWADT, P. G. S. Constru\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os para controle da eros\u00e3o pluvial no \nEstado do Acre. Rio Branco: EMBRAPA Acre, 2003. 44 p. (Documentos, 85) \n \nWHATELY, M.; HERCOWITZ, M. Servi\u00e7os ambientais: conhecer, valorizar e \ncuidar: subs\u00eddios para a prote\u00e7\u00e3o dos mananciais de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Instituto \nSocioambiental, 2008. \n \nWUNDER, S. et al. (Coord.). Pagamento por servi\u00e7os ambientais: perspectivas \npara a Amaz\u00f4nia legal. 2. ed. Bras\u00edlia: MMA, 2009. \n \nZOCCAL, J. C. Adequa\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es: causas, consequ\u00eancias e controle da eros\u00e3o \nrural. Solu\u00e7\u00f5es cadernos de estudos em conserva\u00e7\u00e3o do solo e \u00e1gua, \nPresidente Prudente, v. 1, n. 1, maio 2007. \n \nZOCCAL, J. C.; SILVA, P. A. R. Manuten\u00e7\u00e3o de estradas e conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em \nzona rural: adequa\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es em estradas rurais: causas, consequ\u00eancias e \nproblemas na manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de estrada rural. Solu\u00e7\u00f5es cadernos de \nestudos em conserva\u00e7\u00e3o do solo e \u00e1gua, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, v. 2, n. 2, 2016."}]}}}