{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18882"}, {"@name": "filename", "#text": "25952_TCC%202018.2%20Fernanda%20Fink%20Schappo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DO SUL DE SANTA CATARINA \n\nFERNANDA FINK SCHAPPO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS TRANSFRONTEIRI\u00c7AS: \n\nO CASO DO AQU\u00cdFERO GUARANI FRENTE \u00c0S RELA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2018 \n\n\n\n \n\nFERNANDA FINK SCHAPPO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS TRANSFRONTEIRI\u00c7AS: \n\nO CASO DO AQU\u00cdFERO GUARANI FRENTE \u00c0S RELA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProjeto de Pesquisa apresentado ao Curso de \n\nRela\u00e7\u00f5es Internacionais, da Universidade do \n\nSul de Santa Catarina, como requisito parcial \u00e0 \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de bacharel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Rafael de Miranda Santos, Dr. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2018 \n\n\n\n \n\nFERNANDA FINK SCHAPPO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS TRANSFRONTEIRI\u00c7AS: \n\nO CASO DO AQU\u00cdFERO GUARANI FRENTE \u00c0S RELA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS \n\n \n\n \n\nEste Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso foi \n\njulgado adequado \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nBacharel de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e aprovado \n\nem sua forma final pelo Curso de Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais da Universidade do Sul de Santa \n\nCatarina. \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 8 de novembro de 2018. \n\n \n\n______________________________________________________ \n\nProfessor e orientador Rafael de Miranda Santos, Dr. \n\nUniversidade do Sul de Santa Catarina \n\n \n\n______________________________________________________ \n\nProf. Silvano Denega Souza, Ms. \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n______________________________________________________ \n\nProf. Jos\u00e9 Baltazar Salgueirinho Os\u00f3rio de Andrade Guerra, Dr. \n\nUniversidade do Sul de Santa Catarina \n\n \n\n______________________________________________________ \n\nProf. Ricardo Neumann, Dr. \n\nUniversidade do Sul de Santa Catarina \n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico esse trabalho aos meus pais, por seu \n\napoio e amor incondicional.  \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nAos meus pais, Walter Schappo e Carla Fink. Por sempre me apoiarem com muito \n\namor e compreens\u00e3o, obrigado por todas as oportunidades e incentivos que voc\u00eas me \n\nproporcionam. Sou grata a voc\u00eas por tudo em minha vida.  \n\nAos meus pais de cora\u00e7\u00e3o, Pietro Zunino e Carla Bohn. Obrigado por terem me \n\nacolhido com tanto carinho, pelas orienta\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e pelo tempo, que tanto aprecio, que \n\npassamos juntos.  \n\nAos meus irm\u00e3os, Pedro Fink Schappo e Bernardo Schappo. Algu\u00e9m tinha que \n\nterminar a faculdade, n\u00e9. Amo voc\u00eas, obrigado por sempre cuidarem de mim.  \n\n\u00c0 minha companheira, Gabriela Correa Cardoso. Sou grata por todo o carinho, \n\nrespeito, compreens\u00e3o e felicidade que vivemos todos os dias, mesmo com prazos e provas. \n\nAmo crescer ao seu lado.  \n\n\u00c0 minha cunhada, Jana\u00edna Kremer da Rocha. Obrigada por ser essa mulher forte e \n\nsens\u00edvel, um exemplo para mim. Obrigada por colocar o Conrado e a Maia em nossas vidas.  \n\nAos amigos que fiz durante a faculdade e est\u00e1gio, obrigada por compartilharem seus \n\nconhecimentos, risadas e conselhos. Os \u00faltimos quatro anos foram \u00fanicos.   \n\nAo meu orientador, prof. Dr. Rafael de Miranda Santos. Pelos ensinamentos desde \n\na sala de aula at\u00e9 o desenvolvimento deste trabalho. Obrigada pelas corre\u00e7\u00f5es, pelo seu tempo, \n\npela paci\u00eancia e confian\u00e7a. Serei sempre grata.  \n\nAo componente de minha banca, prof. Ms. Silvano Denega Souza. Muito obrigada \n\npela disponibilidade e interesse de contribuir para o meu desenvolvimento acad\u00eamico.  \n\nAo componente de minha banca, prof. Dr. Jos\u00e9 Baltazar Salgueirinho Os\u00f3rio de \n\nAndrade Guerra. Obrigada pelo exemplo de ser um \u00f3timo professor, por me abrir as portas do \n\nGREENS e estar desde o primeiro semestre incentivando seus alunos a prestar aten\u00e7\u00e3o aos \n\ntantos problemas ambientais do mundo.  \n\nAo componente de minha banca, prof. Dr. Ricardo Neumann. Obrigada pelas \n\n\u00f3timas aulas e, principalmente, pelas recomenda\u00e7\u00f5es sobre o trabalho, que fizeram toda a \n\ndiferen\u00e7a.  \n\nAos meus professores e coordenadora de curso, Silvia Bach. Que fizeram parte da \n\nminha forma\u00e7\u00e3o tanto acad\u00eamica, como pessoal.  \n\nE finalmente, \u00e0 Universidade do Sul de Santa Catarina e funcion\u00e1rios da institui\u00e7\u00e3o. \n\nObrigada pela oportunidade de aprender. \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cA \u00e1gua de boa qualidade \u00e9 como a sa\u00fade ou a liberdade: s\u00f3 tem valor quando \n\nacaba.\u201d Jo\u00e3o Guimar\u00e3es Rosa. \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\nO presente trabalho consiste em identificar os interesses da ONU e do Mercosul em proteger os \n\nrecursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. O objetivo geral \u00e9 identificar o (s) objetivo (s) da ONU e do \n\nMercosul em proteger os recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos e o impacto na gest\u00e3o brasileira do \n\nAqu\u00edfero Guarani, abordando primeiramente o conceito de soberania, coopera\u00e7\u00e3o e \n\ninterdepend\u00eancia, bem como o papel das organiza\u00e7\u00f5es internacionais e o processo de integra\u00e7\u00e3o \n\nregional. Posteriormente, s\u00e3o apresentadas as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas do Aqu\u00edfero Guarani e \n\no Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani, afim de demonstrar a sua import\u00e2ncia como recurso \n\nnacional e internacional, em seguida, foi analisada a resolu\u00e7\u00e3o 63/124 da Assembleia Geral das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Direito dos Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os e enfim a legisla\u00e7\u00e3o brasileira \n\nsobre recursos h\u00eddricos foi examinada para compreender a relev\u00e2ncia das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\ndestro dessa. Quanto \u00e0 forma de abordagem esta \u00e9 uma pesquisa qualitativa. O m\u00e9todo de \n\nprocedimento foi bibliogr\u00e1fico e documental, o embasamento te\u00f3rico foi fundamentado nos \n\nconceitos trazidos pelos autores que abordam o tema em artigos, peri\u00f3dicos, teses, disserta\u00e7\u00f5es \n\ne livros, al\u00e9m da an\u00e1lise a partir de fontes prim\u00e1rias, como documentos oficiais e relat\u00f3rios da \n\nONU e de suas ag\u00eancias, do Mercosul e \u00f3rg\u00e3os do governo brasileiro, como a ANA, o MMA e \n\no CPRM. Concluiu-se que ao assinar o acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani o Mercosul tinha como \n\nprioridade estabelecer a soberania dos Estados (Argentina, Brasil, Paraguai e Uruguai) sobre a \n\nsua parte territorial do aqu\u00edfero; enquanto a ONU incentivou o interesse dos Estados sobre seus \n\nrecursos subterr\u00e2neos e a buscar a coopera\u00e7\u00e3o internacional, visando a preserva\u00e7\u00e3o dos \n\naqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os.    \n\n \n\nPalavras-chave: Aqu\u00edfero Guarani. \u00c1gua subterr\u00e2nea. Mercosul. ONU. Aqu\u00edfero \n\nTransfronteiri\u00e7o.  \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\nThe present work consists of identifying the interests of the UN and Mercosul in protecting \n\ngroundwater resources. The general objective is to identify the objective (s) of the UN and \n\nMercosul to protect groundwater resources and the impact on Brazilian management of the \n\nGuarani Aquifer, first addressing the concept of sovereignty, cooperation and interdependence, \n\nas well as the role of international organizations and the process of regional integration. \n\nSubsequently, the geological characteristics of the Guarani Aquifer and the Guarani Aquifer \n\nAgreement are presented, in order to demonstrate their importance as a national and \n\ninternational resource, afterwards the General Assembly resolution 63/124 on the Law of the \n\nTransboundary Aquifers was analysed and finally the Brazilian legislation on water resources \n\nwas examined to understand the relevance of groundwater in it. As for the way of approach this \n\nis a qualitative research. The method of procedure was bibliographical and documentary, the \n\ntheoretical basis was based on the concepts brought by the authors that approach the subject in \n\narticles, periodicals, theses, dissertations and books, besides the analysis from primary sources, \n\nlike official documents and reports from UN and its agencies, Mercosul and Brazilian \n\ngovernment agencies such as ANA, MMA and CPRM. It was concluded that when signing the \n\nagreement on the Guarani Aquifer the Mercosul had as priority to establish the sovereignty of \n\nthe States (Argentina, Brazil, Paraguay and Uruguay) on its territorial part of the aquifer; while \n\nthe UN encouraged the interest of States in their underground resources and to seek \n\ninternational cooperation, aiming at the preservation of transboundary aquifers.  \n\n \n\nKeywords: Guarani Aquifer. Underground water. Mercosul. UN. Transboundary Aquifer. \n\n\n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\nMapa 1 \u2013 Zonas de Gest\u00e3o do SAG ......................................................................................... 40 \n\nMapa 2 \u2013 Temperatura e Tempo de Resid\u00eancia das \u00c1guas do SAG ........................................ 43 \n\nMapa 3 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do Uso do Solo nas \u00c1reas de Recarga ...................................................... 45 \n\nMapa 4 - Distribui\u00e7\u00e3o Das 374 Esta\u00e7\u00f5es De Monitoramento Por Aqu\u00edfero Na Rimas ........... 83 \n\nFigura 1 - Matriz Institucional Dos Integrantes do SINGREH ................................................ 85 \n\n\n\n \n\n LISTA DE ABREVIATURAS \n\n \n\nAAG \u2013 Acordo Aqu\u00edfero Guarani \n\nAGNU \u2013 Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nANA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nBGR \u2013 Bundesanstalt f\u00fcr Geowissenschaften und Rohstoffe \n\nBM \u2013 Banco Mundial \n\nCDI \u2013 Comiss\u00e3o de Direito Internacional \n\nCNRH \u2013 Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos  \n\nCONAMA \u2013 Conselho Nacional de Meio Ambiente  \n\nCPRM - Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais  \n\nFAO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura  \n\nFMI \u2013 Fundo Monet\u00e1rio Internacional \n\nGEF \u2013 Global Environmental Fund \n\nGW-MATE \u2013 Groundwater Management Advisory Team \n\nIAEA \u2013 Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f4mica \n\nIGRAC - International Groundwater Resources Assessment Centre  \n\nIHP \u2013 Programa Hidrol\u00f3gico Internacional \n\nISARM \u2013 Internationally Shared Aquifer Resources Management \n\nMERCOSUL - Mercado Comum do Sul \n\nMMA \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nNBS \u2013 Nature Based Solutions \n\nOEA \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos  \n\nOI \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Intergovernamental \n\nOMC \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPEA \u2013 Plano Estrat\u00e9gico de A\u00e7\u00e3o \n\nPEB \u2013 Pol\u00edtica Externa Brasileira \n\nPNRH \u2013 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nPSAG \u2013 Projeto de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Sistema Aqu\u00edfero \n\nGuarani \n\nRIMAS \u2013 Rede Integrada de Monitoramento de \u00c1guas Subterr\u00e2neas  \n\nRS \u2013 Rio Grande do Sul  \n\n\n\n \n\nSAG \u2013 Sistema Aqu\u00edfero Guarani \n\nSIAGAS \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de \u00c1guas Subterr\u00e2neas \n\nSINGREH \u2013 Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos  \n\nSNIRH \u2013 Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos  \n\nUNESCO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura  \n\nWMO \u2013 World Meteorological Organization \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O................................................................................................................. 14 \n\n2 A SOBERANIA, A COOPERA\u00c7\u00c3O E A INTERDEPEND\u00caNCIA, AS \n\nORGANIZA\u00c7\u00d5ES INTERGOVERNAMENTAIS E A INTEGRA\u00c7\u00c3O REGIONAL .. 21 \n\n2.1 SOBERANIA ................................................................................................................... 21 \n\n2.2 COOPERA\u00c7\u00c3O E INTERDEPEND\u00caNCIA .................................................................. 23 \n\n2.2.1 Coopera\u00e7\u00e3o e Soberania ............................................................................................. 25 \n\n2.3 ORGANIZA\u00c7\u00d5ES INTERGOVERNAMENTAIS ........................................................ 26 \n\n2.3.1 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS \u2013 ONU ................................................ 28 \n\n2.4 INTEGRA\u00c7\u00c3O REGIONAL .......................................................................................... 34 \n\n2.4.1 Mercosul e a Integra\u00e7\u00e3o Ambiental H\u00eddrica do Bloco ............................................. 34 \n\n3 AQU\u00cdFERO GUARANI ................................................................................................... 37 \n\n3.1 FORMA\u00c7\u00c3O DO AQU\u00cdFERO ....................................................................................... 37 \n\n3.1.1 Caracter\u00edsticas Hidrogeol\u00f3gicas do SAG .................................................................. 38 \n\n3.1.2 Caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas do SAG ......................................................................... 42 \n\n3.2 O USO DO SAG .............................................................................................................. 43 \n\n3.3 O PROJETO PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \n\nDO SISTEMA AQU\u00cdFERO GUARANI \u2013 PSAG ................................................................... 46 \n\n3.4 ACORDO AQU\u00cdFERO GUARANI \u2013 AAG ................................................................... 48 \n\n3.4.1 A afirma\u00e7\u00e3o expl\u00edcita do princ\u00edpio Soberano e a gest\u00e3o .......................................... 49 \n\n3.4.2 A responsabilidade de uso do SAG e a obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o causar danos ................. 49 \n\n3.4.3 O conhecimento t\u00e9cnico e a Gest\u00e3o ............................................................................ 50 \n\n3.4.4 Solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias do AAG ............................................................................. 51 \n\n3.5 A RATIFICA\u00c7\u00c3O DO ACORDO AQU\u00cdFERO GUARANI ......................................... 53 \n\n4 A ATUA\u00c7\u00c3O DA ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS COM AS \u00c1GUAS \n\nSUBTERR\u00c2NEAS .................................................................................................................. 57 \n\n4.1 A RESOLU\u00c7\u00c3O 1803 (XVII) DA ASSEMBLEIA GERAL DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS 57 \n\n4.2 A RESOLU\u00c7\u00c3O 63/124 DA ASSEMBLEIA GERAL DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS \n\nSOBRE O DIREITO DOS AQU\u00cdFEROS TRANSFRONTEIRI\u00c7OS ..................................... 59 \n\n4.2.1 Direito dos Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os ................................................................... 60 \n\n4.2.2 An\u00e1lise Comparativa Entre a Resolu\u00e7\u00e3o 63/124 da AGNU e o AAG ..................... 67 \n\n\n\n \n\n4.3 A ONU E OS AQU\u00cdFEROS TRANSFRONTEIRI\u00c7OS AP\u00d3S A RESOLU\u00c7\u00c3O 63/124 \n\nDA AGNU ................................................................................................................................ 70 \n\n4.3.1 O Relat\u00f3rio de Desenvolvimento da \u00c1gua das Na\u00e7\u00f5es Unidas de 2009 \u2013 A \u00e1gua em \n\num Mundo em Mudan\u00e7as ...................................................................................................... 70 \n\n4.3.2 O Relat\u00f3rio de Desenvolvimento da \u00c1gua das Na\u00e7\u00f5es Unidas de 2012 \u2013 A Gest\u00e3o \n\nda \u00c1gua sob Risco e Incerteza ............................................................................................... 71 \n\n4.3.3 O Relat\u00f3rio de Desenvolvimento da \u00c1gua das Na\u00e7\u00f5es Unidas de 2015 \u2013 A \u00c1gua \n\npelo mundo sustent\u00e1vel .......................................................................................................... 72 \n\n4.3.4 O Relat\u00f3rio de Desenvolvimento da \u00c1gua das Na\u00e7\u00f5es Unidas de 2016 \u2013 \u00c1gua e \n\nTrabalho .................................................................................................................................. 72 \n\n4.3.5 Relat\u00f3rio sobre o Desenvolvimento Mundial da \u00c1gua das Na\u00e7\u00f5es Unidas 2017 \u2013 \n\n\u00c1guas Residuais - o Recurso n\u00e3o Utilizado .......................................................................... 73 \n\n4.3.6 O Relat\u00f3rio de Desenvolvimento da \u00c1gua das Na\u00e7\u00f5es Unidas de 2018 \u2013 Solu\u00e7\u00f5es \n\nBaseadas na Natureza Para a \u00c1gua ...................................................................................... 74 \n\n4.3.7 D\u00e9cada Internacional para a A\u00e7\u00e3o: \u00c1gua para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n(2018-2028) .............................................................................................................................. 74 \n\n5 A LEGISLA\u00c7\u00c3O NACIONAL BRASILEIRA PARA \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS. 77 \n\n5.1 AS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS: DOM\u00cdNIO E COMPET\u00caNCIA ................................. 78 \n\n5.2 A POL\u00cdTICA NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS (PNRH) E AS \u00c1GUAS \n\nSUBTERR\u00c2NEAS ................................................................................................................... 80 \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................................................... 89 \n\nREFER\u00caNCIAS ..................................................................................................................... 93 \n\n \n\n\n\n 14 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nOs objetivos da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) e do Mercosul em proteger \n\nos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos e o impacto na gest\u00e3o brasileira do Aqu\u00edfero Guarani \n\nconstituem as discuss\u00f5es centrais do presente trabalho. Neste cap\u00edtulo ser\u00e3o expostos o tema e \n\na problematiza\u00e7\u00e3o, seguido do objetivo geral e espec\u00edficos, por fim ser\u00e1 apresentada a \n\njustificativa da autora para pesquisar o assunto e a metodologia utilizada para desenvolver o \n\ntrabalho.  \n\n\u00c9 de conhecimento popular que a \u00e1gua \u00e9 fonte de vida e indispens\u00e1vel \u00e0 \n\nsobreviv\u00eancia, por\u00e9m, para consumo e produ\u00e7\u00e3o, o ser humano precisa que ela seja doce, e \n\nnesta condi\u00e7\u00e3o, encontra-se apenas 2,53% da \u00e1gua dispon\u00edvel no mundo. Desta \u00e1gua doce, \n\n68.7% est\u00e1 congelada em geleiras \u2013 n\u00e3o dispon\u00edvel para uso \u2013, em torno de 1.2% \u00e9 \u00e1gua \n\nsuperficial distribu\u00edda nos lagos, rios e p\u00e2ntanos, e todo o restante, 30.1%, s\u00e3o \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas (UNESCO, 2003). Esta \u00e1gua subterr\u00e2nea correndo abaixo do solo, preenchendo \n\nporos e fraturas, formam os reservat\u00f3rios de \u00e1guas conhecidos como aqu\u00edferos (REBOU\u00c7AS; \n\nBRAGA; TUNDISI, 1999).  De acordo com o gloss\u00e1rio internacional de hidrologia da WMO \n\ne UNESCO (2012), a \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 a \u201c\u00e1gua que ocupa a zona saturada do subsolo\u201d, \n\nenquanto um aqu\u00edfero trata-se de \u201cforma\u00e7\u00e3o perme\u00e1vel com capacidade de armazenar \n\nquantidades apreci\u00e1veis de \u00e1gua\u201d. Souza (2009) afirma que existem diferentes tipos de \n\nreservat\u00f3rios subterr\u00e2neos, mas \u00e9 apenas dos aqu\u00edferos que se pode extrair \u00e1gua. \n\nO potencial da reserva de \u00e1gua pot\u00e1vel concentrada nos aqu\u00edferos ainda n\u00e3o foi \n\ntotalmente reconhecido pelos Estados (UNESCO; WATER, 2018). Com a crescente escassez e \n\ncontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais, os Estados e a popula\u00e7\u00e3o tem recorrido cada vez mais \u00e0 \n\nminera\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas (BRZEZINSKI, 2011). As forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas dos \n\naqu\u00edferos podem ser extremamente complexas e as \u00e1guas que neles percorrem, abaixo dos \n\nsubsolos dos Estados, n\u00e3o est\u00e3o submetidas \u00e0s fronteiras destes. Existe no mundo cerca de 274 \n\naqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os, ou seja, compartilhados por dois ou mais Estados, como \u00e9 o caso do \n\nAqu\u00edfero Guarani \u2013 um sistema de aqu\u00edferos interligados entre a Argentina, o Brasil, o Paraguai \n\ne o Uruguai (CONICELLI, 2008). A demonstra\u00e7\u00e3o do percentual de \u00e1gua doce subterr\u00e2nea \n\nexistente e a constata\u00e7\u00e3o que muitos aqu\u00edferos s\u00e3o transfronteiri\u00e7os explana a import\u00e2ncia de \n\nestabelecer rela\u00e7\u00f5es entre os Estados e a comunidade internacional sobre o uso deste recurso \n\nh\u00eddrico. Conforme Pillar (2016), o compartilhamento de um recurso natural e a falta de \n\nconhecimento e dificuldades para gest\u00e3o de um recurso oculto em baixo da terra podem servir \n\nde impulso para promover a coopera\u00e7\u00e3o internacional. \n\n\n\n 15 \n\n \n\nOs problemas de escassez da \u00e1gua j\u00e1 existentes, bem como os receios de que novas \n\nfontes possam ser comprometidas em fun\u00e7\u00e3o de impactos das atividades humanas trazem ainda \n\nmais urg\u00eancia para o debate internacional sobre o tema, visto que a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea sem a gest\u00e3o adequada pode resultar, tamb\u00e9m, em escassez e contamina\u00e7\u00e3o dos \n\naqu\u00edferos (BRZEZINSKI, 2011). Nota-se cada vez mais a presen\u00e7a das organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais governamentais na discuss\u00e3o sobre a escassez e preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, como a \n\nUNESCO, o Banco Mundial, entre outras; seus relat\u00f3rios promovem resolu\u00e7\u00f5es para gest\u00f5es \n\nsustent\u00e1veis dos recursos h\u00eddricos e prop\u00f5e a coopera\u00e7\u00e3o entre os Estados, paralelamente, nos \n\npoucos tratados bilaterais e multilaterais assinados sobre a gest\u00e3o compartilhada de aqu\u00edferos \n\ntransfronteiri\u00e7os percebe-se a recorrente men\u00e7\u00e3o da Soberania Estatal no contexto do direito \n\nsoberano sobre os recursos naturais (BRZEZINSKI, 2011). \n\nA partir de 1996, quando come\u00e7aram a estudar o Sistema Aqu\u00edfero Guarani (SAG), \n\neste recebeu certa fama como a principal reserva de \u00e1gua doce no mundo \u2013 posteriormente \n\nsuperada pela capacidade de outros aqu\u00edferos \u2013 e chamou a aten\u00e7\u00e3o da comunidade \n\ninternacional devido a sua potencialidade de abastecer a humanidade com \u00e1gua pot\u00e1vel, \n\nresultando na inser\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero nos debates internacionais. O Acordo sobre o Aqu\u00edfero \n\nGuarani foi assinado pela Argentina, Brasil, Paraguai e Uruguai, no dia 2 de agosto de 2010, \n\nmas apenas entrou em vigor em 2018, com o Paraguai ratificando-o. Ele foi elaborado ap\u00f3s um \n\nestudo que durou de 2004 at\u00e9 2009, com a participa\u00e7\u00e3o de pesquisadores, t\u00e9cnicos e \n\nrepresentantes das quatro nacionalidades. O estudo, chamado de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel do Sistema Aqu\u00edfero Guarani, foi financiado pelo Fundo Global \n\npara o meio Ambiente, projeto do Bando Mundial, e coordenado pela OEA (BRZEZINSKI, \n\n2011; SINDICO, 2017; MERCOSUL, 2010). \n\nO acordo menciona e baseia-se na resolu\u00e7\u00e3o 63/124 da Assembleia?Geral das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Direito dos Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os, na Declara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente, Estocolmo, 1972; na Declara\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro \n\nsobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento, 1992; na C\u00fapula sobre Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel nas Am\u00e9ricas, de Santa Cruz de a Sierra, 1996; nas conclus\u00f5es da C\u00fapula Mundial \n\nsobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de Joanesburgo, 2002; no Tratado da Bacia do Prata, \n\nfirmado em Bras\u00edlia, 1969 e no Acordo?Quadro sobre Meio Ambiente do MERCOSUL, \n\nfirmado em Assun\u00e7\u00e3o, 2001. (MERCOSUL, 2010).  \n\nO objetivo geral do acordo \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o do SAG, mas tamb\u00e9m garantir a \n\nsoberania de cada pa\u00eds sobre a regi\u00e3o nacional abrangida pelo Aqu\u00edfero. Isto indica que apesar \n\n\n\n 16 \n\nda concord\u00e2ncia em proteger o aqu\u00edfero, a sua governan\u00e7a n\u00e3o \u00e9 completamente compartilhada \n\nentre os Estados. (CORTE, 2015). Noschang (2017) real\u00e7a que afim de ter uma gest\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel e eficiente da \u00e1gua subterr\u00e2nea os Estados devem cooperar em todos os \u00e2mbitos. \n\nPateiro (2016) complementa alegando que se deve haver responsabilidades compartilhadas por \n\ndanos ambientais que podem vir a ocorrer.  \n\nO Brasil, possuindo a maior parte do SAG deve estar atento aos danos ambientais \n\nque causar, visto que o fluxo da \u00e1gua, ainda desconhecida na maior parte do SAG, pode espalhar \n\nas consequ\u00eancias ambientais para os demais Estados (CASSUTO, 2013). Viegas (2005) destaca \n\na possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos a partir da infiltra\u00e7\u00e3o do solo por \u00b4lix\u00f5es\u00b4 \n\nirregulares, vazamento sanit\u00e1rios, rejeitos das ind\u00fastrias, entre outros. \n\nO acordo demonstra progresso quanto a integra\u00e7\u00e3o regional sobre quest\u00f5es \n\nambientais e avan\u00e7o internacional sobre o tema, por\u00e9m ainda apresenta falhas e quest\u00f5es vagas, \n\nprecisando ser melhor discutido. Um aspecto que deve ser trabalhado \u00e9 buscar o envolvimento \n\nda sociedade civil e manter o gerenciamento de uso e explora\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero de modo cont\u00ednuo. \n\n(GERENT, 2016; CASSUTO, 2013). \n\n\u00c9 urgente que haja um verdadeiro comprometimento dos Estados para preserva\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. Apesar de existir uma iniciativa com tratados e conven\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais espec\u00edficos para aqu\u00edferos transfronteri\u00e7os, gerando jurisprud\u00eancia frente ao \n\ndireito internacional, ainda n\u00e3o h\u00e1 seguran\u00e7a sobre quais seriam os par\u00e2metros internacionais \n\nsobre os recursos transfronteiri\u00e7os que garantem a oferta de \u00e1gua para todos e ofere\u00e7am meios \n\npara resolu\u00e7\u00e3o de conflitos entre os Estados sobre o tema espec\u00edfico (BRZEZINSKI, 2011).  \n\nOs diversos interesses econ\u00f4micos, sociais, geopol\u00edticos, entre outros tornaram a \n\ndisputa por recursos naturais mais evidente num cen\u00e1rio onde a \u00e1gua \u00e9 cada vez mais escassa; \n\ntrazendo, ent\u00e3o, o debate sobre qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es internacionais no \u00e2mbito das \n\n\u00e1guas transfronteiri\u00e7as, e, no caso, subterr\u00e2neas. \n\nEm contrapartida percebe-se que os Estados procuram firmar seu direito pela \n\nsoberania em rela\u00e7\u00e3o aos seus recursos naturais, buscando a manuten\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a h\u00eddrica, \n\nmesmo em contextos em que aceitam a integra\u00e7\u00e3o regional, como \u00e9 o caso do Aqu\u00edfero Guarani. \n\nFrente a um cen\u00e1rio onde a \u00e1gua doce dos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os revela-se essencial para \n\ngarantir a oferta de \u00e1gua pot\u00e1vel no mundo e a crescente participa\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais em trabalhar junto aos Estados para estabelecer normas comuns e eficazes para \n\na preserva\u00e7\u00e3o deste recurso finito, o trabalho de conclus\u00e3o de curso apresenta, portanto, a \n\nseguinte problematiza\u00e7\u00e3o: Quais s\u00e3o os interesses centrais que levaram a ONU a desenvolver \n\n\n\n 17 \n\numa resolu\u00e7\u00e3o sobre aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os e o Brasil a assinar o acordo transfronteiri\u00e7o do \n\nAqu\u00edfero Guarani?  \n\nCom base no problema de pesquisa, o trabalho tem como objetivo geral identificar \n\nos objetivos da ONU e do Mercosul em proteger os recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos e o seu \n\nimpacto na gest\u00e3o brasileira do Aqu\u00edfero Guarani. Para tanto, t\u00eam-se como objetivos \n\nespec\u00edficos: Entender a import\u00e2ncia internacional e nacional do Aqu\u00edfero e sua complexidade \n\ngeol\u00f3gica; Analisar os tratados sobre aqu\u00edferos na ONU e no Mercosul e; Explorar a pol\u00edtica \n\nnacional brasileira para gest\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas e compreender se est\u00e1 de acordo com os \n\ntermos do Acordo sobre o Guarani e com os princ\u00edpios internacionais para gest\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas.  \n\nJustifica-se a pesquisa pela necessidade dos Estados compreenderem a sua \n\nresponsabilidade em preservar os recursos naturais. Visto que o meio ambiente est\u00e1 interligado, \n\nquando Estados compartilham recursos tamb\u00e9m acabam compartilhando as consequ\u00eancias de \n\nseus atos sobre a natureza. O conflito transfronteiri\u00e7o por \u00e1gua ocorre muitas vezes devido \u00e0 \n\nescassez desta numa regi\u00e3o, no caso do Aqu\u00edfero Guarani, um potencial conflito foi evitado \n\npelo interesse comum dos Estados que compartilham o Guarani em preservar este enorme \n\nreservat\u00f3rio de \u00e1gua doce dentro de seu espa\u00e7o soberano trazendo a coopera\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o \n\nregional. Estes princ\u00edpios deveriam servir de molde para Estados que se encontram na mesma \n\nsitua\u00e7\u00e3o hidrogr\u00e1fica. \n\nA relev\u00e2ncia para o Brasil sobre o assunto \u00e9 extensa, pois o pa\u00eds compartilha onze \n\naqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os. O Sistema Aqu\u00edfero Guarani (SAG) \u00e9 o segundo maior aqu\u00edfero do \n\nBrasil, estando entre os maiores do mundo, a sua \u00e1rea \u00e9 de aproximadamente 1.195.000 Km\u00b2, \n\nabrangendo o Brasil (840.000 Km\u00b2), Paraguai (71.700 km2), Argentina (225.500 km\u00b2) e o \n\nUruguai (58.500 km\u00b2) (CONICELLI, 2008). Portanto, \u00e9 um aqu\u00edfero transfronteiri\u00e7o, e sua \n\nmaior parte encontra-se em territ\u00f3rio brasileiro, o que tamb\u00e9m resulta em maior \n\nresponsabilidade; as leis, planos e pol\u00edticas adotadas possuem um grande impacto no sistema \n\nGuarani, no meio ambiente e oferta de \u00e1gua na regi\u00e3o (CASSUTO, 2013). \n\nContudo, ao participar do 8\u00ba F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua, em Bras\u00edlia, 2018, a autora \n\npercebeu que apesar dos esfor\u00e7os de alguns pesquisadores, ge\u00f3logos e autoridades de ressaltar \n\na import\u00e2ncia da \u00e1gua dos aqu\u00edferos; a comunidade internacional que l\u00e1 estava presente ainda \n\nn\u00e3o destaca o tema como deveria. A pauta de discuss\u00f5es focou no compartilhamento da \u00e1gua, \n\npor\u00e9m, \u00e1guas superficiais; que tamb\u00e9m precisam de aten\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o ser\u00e3o encarregadas pelo \n\nfuturo abastecimento da grande parcela da popula\u00e7\u00e3o mundial. A presen\u00e7a de empresas \n\nprivadas, como Coca Cola e Nestl\u00e9 no evento tamb\u00e9m chamou a aten\u00e7\u00e3o, principalmente em \n\n\n\n 18 \n\nrela\u00e7\u00e3o a intera\u00e7\u00e3o nos pain\u00e9is entre OIs e o setor privado. Num mundo globalizado, o di\u00e1logo \n\nentre os mais diversos atores do sistema internacional pode ser interessante para o \n\ndesenvolvimento, contudo, deve-se questionar os interesses de todas as partes. Portanto, o \n\nobjeto de pesquisa foi influenciado pela necessidade de mais debates recentes sobre aqu\u00edferos \n\ntransfronteiri\u00e7os e a participa\u00e7\u00e3o da comunidade internacional.  \n\nComo parte do Aqu\u00edfero Guarani est\u00e1 localizado em Santa Catarina, o interesse de \n\npesquisar um assunto t\u00e3o atual que envolve al\u00e9m do \u00e2mbito internacional, a regi\u00e3o de origem \n\nda autora acabou tamb\u00e9m influenciando. Poder trazer a perspectiva das rela\u00e7\u00f5es internacionais \n\npara um tema regional, ampliando o conhecimento e a conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia do \n\nGuarani \u00e9 de extrema import\u00e2ncia, pois a hibridez do tema envolvendo rela\u00e7\u00f5es internacionais, \n\ndireito ambiental internacional, geologia e hidrologia \u00e9 inevit\u00e1vel; afim de compreender \n\ncorretamente o assunto, podendo contribuir para o complemento dos estudos sobre o Aqu\u00edfero, \n\ne se poss\u00edvel, colaborar na implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas mais adequadas. \n\nA urg\u00eancia de mudan\u00e7as no cen\u00e1rio ambiental, faz com que os Estados participem \n\nmais intensamente em busca de solu\u00e7\u00f5es e que os temas sejam cada vez mais precisos. \n\nAnalisando relat\u00f3rios de organiza\u00e7\u00f5es internacionais, e verificando a base de dados de atas da \n\nONU e suas agencias, as \u00e1guas subterr\u00e2neas - aqu\u00edferos - ainda s\u00e3o pouco explorados pelos \n\ndebates internacionais, os centros de pesquisa e, pode-se mencionar, o interesse popular; \n\ncontudo, por representarem o maior reservat\u00f3rio de \u00e1gua pot\u00e1vel no mundo, aqu\u00edferos devem \n\nganhar cada vez mais destaque com o decorrer do tempo, portanto, preserva-los \u00e9 essencial para \n\na manuten\u00e7\u00e3o do ecossistema mundial, e para o Brasil, lutar para a preserva\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos \n\nimplica preservar o pr\u00f3prio patrim\u00f4nio natural, soberania e seguran\u00e7a h\u00eddrica. \n\nPara realizar o trabalho de conclus\u00e3o de curso foram utilizadas as metodologias \n\nadequadas para melhor estrutura-lo e desenvolve-lo. Segundo Gil (2009) e Matias-Pereira \n\n(2016), o objetivo da pesquisa \u00e9 descobrir respostas aos problemas propostos e isto ser\u00e1 \n\nalcan\u00e7ado com a aplica\u00e7\u00e3o de procedimentos cient\u00edficos. Estes procedimentos s\u00e3o sistem\u00e1ticos \n\ne baseados no racioc\u00ednio l\u00f3gico. A metodologia, ent\u00e3o, examina os m\u00e9todos utilizados na \n\npesquisa, conduzindo o pensamento do autor e os procedimentos que foram utilizados na \n\nestrutura\u00e7\u00e3o do trabalho (BARROS, 2007; LIMA; MIOTO, 2007; MARCONI; LAKATOS, \n\n2010). A fim de desenvolver a pesquisa, a metodologia praticada neste trabalho ser\u00e1 descrita a \n\nseguir, quanto \u00e0 sua aplicabilidade, a forma de abordagem, os objetivos e os procedimentos. \n\nA atual pesquisa classifica-se como b\u00e1sica quanto a aplicabilidade. Gil (2009) \n\nexp\u00f5e que \u201ca pesquisa pura busca o progresso da ci\u00eancia, procura desenvolver os \n\nconhecimentos cient\u00edficos sem a preocupa\u00e7\u00e3o direta com suas aplica\u00e7\u00f5es e consequ\u00eancias \n\n\n\n 19 \n\npr\u00e1ticas.\u201d. Flick (2012) menciona que a pesquisa b\u00e1sica procura a \u201csatisfa\u00e7\u00e3o do desejo de \n\nadquirir conhecimento\u201d. No caso, a discuss\u00e3o sobre os objetivos das organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais em proteger os recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos e o seu impacto na gest\u00e3o \n\nbrasileira do Aqu\u00edfero Guarani busca primordialmente gerar novos conhecimentos sobre o \n\ntema, sem aspirar qualquer aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica.  \n\nQuanto \u00e0 forma de abordagem esta \u00e9 uma pesquisa qualitativa. Flick (2012) afirma \n\nque o problema \u00e9 relatado de maneira mais aberta, assim como a coleta de dados \u201ctem como \n\nobjetivo um quadro abrangente possibilitado pela reconstru\u00e7\u00e3o do caso que est\u00e1 sendo \n\nestudado\u201d. Matias-Pereira (2016) tamb\u00e9m menciona que as informa\u00e7\u00f5es coletadas n\u00e3o podem \n\nser quantific\u00e1veis, portanto s\u00e3o analisados de forma indutiva. Desta forma que o problema do \n\ntrabalhado ser\u00e1 estudado. \n\nQuanto aos objetivos, al\u00e9m de descrever o cen\u00e1rio que ser\u00e1 estudado no trabalho, \n\ntamb\u00e9m se buscar\u00e1 entender os fatores que contribuem para a ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno, portanto \n\n\u00e9 um trabalho explicativo. Gil (2009) descreve que a pesquisa explicativa \u201ctem como \n\npreocupa\u00e7\u00e3o central identificar os fatores que determinam ou que contribuem para a ocorr\u00eancia \n\ndos fen\u00f4menos (...) aprofunda o conhecimento da realidade, porque explica a raz\u00e3o, o porqu\u00ea \n\ndas coisas\u201d.  \n\nQuanto aos procedimentos, a pesquisa pode ser desenvolvida a partir de material j\u00e1? \n\nelaborado, constitu\u00eddo de livros, artigos cient\u00edficos, teses e disserta\u00e7\u00f5es, manuais, normas \n\nt\u00e9cnicas, revis\u00f5es, trabalhos de congressos, \u00edndices e bibliografias, meios audiovisuais; \n\ncaracterizando-se como uma pesquisa bibliogr\u00e1fica (GIL, 2009; MATIAS-PEREIRA, 2016). \n\nEste trabalho usar\u00e1 a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica como um dos procedimentos. \n\nA pesquisa documental \u00e9 similar \u00e0 pesquisa bibliogr\u00e1fica, mas a natureza de suas \n\nfontes \u00e9 diferente, visto que existem documentos que n\u00e3o receberam tratamento anal\u00edtico, como: \n\ndocumentos oficiais, reportagens de jornal, cartas, contratos, di\u00e1rios, filmes, fotografias, \n\ngrava\u00e7\u00f5es; e outros que de alguma forma j\u00e1 foram analisados: relat\u00f3rios de pesquisa, relat\u00f3rios \n\nde empresas, tabelas estat\u00edsticas, etc (GIL, 2009). A pesquisa documental tamb\u00e9m ser\u00e1 aplicada \n\nno trabalho, principalmente na utiliza\u00e7\u00e3o de documentos oficiais como as Resolu\u00e7\u00f5es da ONU, \n\nO Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani, relat\u00f3rios de Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais e demais \n\nresolu\u00e7\u00f5es de conven\u00e7\u00f5es internacionais sobre o meio ambiente e a \u00e1gua.  \n\nTamb\u00e9m pode-se destacar o estudo de caso como procedimento para o trabalho. \n\nYin (2015) relata que \u201c(...) seja qual for o campo de interesse, a necessidade diferenciada da \n\npesquisa de estudo de caso surge do desejo de entender fen\u00f4menos sociais complexos. Em \n\nresumo, um estudo de caso permite que os investigadores foquem um \u201ccaso\u201d e retenham uma \n\n\n\n 20 \n\nperspectiva hol\u00edstica e do mundo real\u201d. Tamb\u00e9m deve-se reconhecer que o estudo de caso \n\ninvestiga um fen\u00f4meno contempor\u00e2neo, podendo considerar condicionamentos hist\u00f3ricos, \n\ncontudo o caso deve ser relevante para o momento em que se pesquisa. (GIL, 2009; FLICK, \n\n2012).  \n\nEste trabalho de conclus\u00e3o de curso possui cinco cap\u00edtulos. O presente cap\u00edtulo \n\nintroduz o assunto abordado pelo trabalho, delimitando os objetivos que ser\u00e3o desenvolvidos \n\nnos cap\u00edtulos seguintes e justificando as raz\u00f5es que levaram ao estudo do tema; por fim buscou-\n\nse apresentar os procedimentos metodol\u00f3gicos utilizados no trabalho.   \n\nO segundo cap\u00edtulo apresenta os conceitos necess\u00e1rios para compreender o \n\nproblema exposto na pesquisa e poder fundamentar as conclus\u00f5es finais deste trabalho. Ele \n\nexp\u00f5e o conceito de Soberania, Coopera\u00e7\u00e3o e Interdepend\u00eancia. Tamb\u00e9m evidencia o conceito \n\ne atua\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es Intergovernamentais, com foco nas Na\u00e7\u00f5es Unidas e \n\nposteriormente ir\u00e1 introduzir o conceito de integra\u00e7\u00e3o regional no \u00e2mbito do Mercosul.  \n\nNo terceiro cap\u00edtulo, o trabalho busca explicar o que \u00e9 o Aqu\u00edfero Guarani em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e hidrol\u00f3gicas, com o objetivo de demonstrar a sua \n\nimport\u00e2ncia para a seguran\u00e7a h\u00eddrica nacional e regional, e analisar o Acordo sobre o Aqu\u00edfero \n\nGuarani. \n\nNo quarto cap\u00edtulo, \u00e9 revisado a declara\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre aqu\u00edferos \n\ntransfronteiri\u00e7os e busca-se compreender a converg\u00eancias e diverg\u00eancias estre o Acordo sobre \n\no Guarani e a Declara\u00e7\u00e3o mencionada, al\u00e9m de analisar o interesse da ONU sobre o assunto \n\ndesde a firma\u00e7\u00e3o destes documentos at\u00e9 os dias atuais.  \n\nNo quinto cap\u00edtulo, a gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas ser\u00e1 discutida, a partir da \n\nan\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o nacional sobre recursos h\u00eddricos buscando destacar aquilo sobre \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas e aqu\u00edferos.  \n\nPor \u00faltimo, as considera\u00e7\u00f5es finais sobre o trabalho.  \n\n  \n\n\n\n 21 \n\n2 A SOBERANIA, A COOPERA\u00c7\u00c3O E A INTERDEPEND\u00caNCIA, AS \n\nORGANIZA\u00c7\u00d5ES INTERGOVERNAMENTAIS E A INTEGRA\u00c7\u00c3O \n\nREGIONAL \n\nA fim de compreender o tema exposto no trabalho, o presente cap\u00edtulo ir\u00e1 expor os \n\nconceitos b\u00e1sicos de soberania, coopera\u00e7\u00e3o e interdepend\u00eancia, para ent\u00e3o introduzir a atua\u00e7\u00e3o \n\ndas Organiza\u00e7\u00f5es Intergovernamentais nos assuntos h\u00eddricos transfrontei\u00e7os e expor a \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional do Mercosul no \u00e2mbito ambiental. \n\n2.1 SOBERANIA  \n\nA conceitua\u00e7\u00e3o de soberania \u00e9 necess\u00e1ria para o presente trabalho visto a \n\nimport\u00e2ncia desta para o reconhecimento do Estado no sistema internacional, assim como \u00e9 o \n\nprinc\u00edpio para o Estado legitimar suas a\u00e7\u00f5es. Neste contexto se buscar\u00e1 explicar sucintamente \n\na postura da soberania na pol\u00edtica externa brasileira na sua hist\u00f3ria, para enfim, no pr\u00f3ximo \n\nsubcap\u00edtulo, discutir o conceito de soberania com a coopera\u00e7\u00e3o internacional. \n\nSegundo Oliveira (2004), a soberania seria o poder pleno dentro do territ\u00f3rio \n\nnacional, o que no \u00e2mbito externo reflete como independ\u00eancia do Estado em ditar as pr\u00f3prias \n\nleis internas, n\u00e3o existindo um poder supranacional.  \n\nO Tratado de Vestf\u00e1lia, assinado em 1648, destaca o princ\u00edpio da soberania ao ditar \n\nque:   \n\n \n[...] o Estado como poder supremo e soberano dentro de suas fronteiras, descartando \n\nas reivindica\u00e7\u00f5es transnacionais de autoridade pol\u00edtica da Igreja. Considera-se \n\ngeralmente como princ\u00edpio constitutivo desse sistema o respeito m\u00fatuo dos Estados \n\npela sua soberania. Outros princ\u00edpios importantes, derivados da soberania estatal, s\u00e3o \n\na n\u00e3o-interven\u00e7\u00e3o nos assuntos internos [...], o consentimento como base de obriga\u00e7\u00e3o \n\npara cumprir as leis internacionais e a imunidade diplom\u00e1tica (ZACHER, 2000, p. 84-\n\n85, apud PECEQUILO, 2004, p. 45). \n\n \n\nA soberania enfatiza, portanto, a defesa do interesse nacional, que est\u00e1 incorporada \n\n\u00e0 teoria realista, pois nesta o Estado \u00e9 visto como principal autor (OLIVEIRA, 2004; \n\nPECEQUILO, 2016). O te\u00f3rico Hans Mongenthau, em sua obra A Pol\u00edtica Entre as Na\u00e7\u00f5es \n\n(2003), afirma que a soberania \u00e9 indivis\u00edvel, uma vez que em um territ\u00f3rio n\u00e3o se pode haver \n\nsimultaneamente mais que uma autoridade. O autor Raymond Aron tamb\u00e9m menciona que \n\n\u201cdentro de uma coletividade politicamente organizada n\u00e3o se pode haver dois soberanos, como \n\nn\u00e3o pode haver dois generais comandando um ex\u00e9rcito. Mesmo num regime democr\u00e1tico, h\u00e1 \n\num s\u00f3 poder soberano, a despeito das apar\u00eancias\u201d (ARON, 2002, p. 887).  \n\n\n\n 22 \n\nSegundo os conceitos cl\u00e1ssicos, a soberania, ent\u00e3o, \u00e9 o reconhecimento m\u00fatuo entre \n\nos Estados que cada um exerce dentro do seu territ\u00f3rio poder absoluto, n\u00e3o sendo poss\u00edvel o \n\ncompartilhamento dessa.  \n\n \n\n2.1.1   A Soberania nas Fases da Pol\u00edtica Externa Brasileira \n\n \n\nSegundo Cervo e Bueno (2002) n\u00e3o se deve presumir que a soberania brasileira foi \n\nconcebida como efeito s\u00fabito da Proclama\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia, em 7 de setembro. A pol\u00edtica \n\nexterna brasileira (PEB) passou por diversas fazes conforme novos governos foram formados, \n\npor consequ\u00eancia, a soberania brasileira tamb\u00e9m tomou diferentes formas, apesar estar \n\nestabelecida como um dos princ\u00edpios da PEB.  \n\nS\u00e3o alguns os per\u00edodos que merecem destaque para esclarecer a postura do Brasil \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua soberania no sistema internacional, mostrando as atua\u00e7\u00f5es externas que \n\nposicionam o pa\u00eds no sistema internacional em cada \u00e9poca. Adiantando ao tempo da Rep\u00fablica \n\nvelha (1889 \u2013 1930), a gest\u00e3o do Bar\u00e3o do Rio Branco \u00e9 marcada pela soberania nacional, \n\nconsequ\u00eancia de muitos sucessos nas negocia\u00e7\u00f5es para estabelecimento das fronteiras do pa\u00eds \n\ne a aproxima\u00e7\u00e3o com os pa\u00edses vizinhos e com os Estados Unidos, visto como estrat\u00e9gico para \n\ninserir o Brasil no sistema internacional, rompendo com a PEB da \u00e9poca do imp\u00e9rio focada para \n\na Europa (CERVO; BUENO, 2002; LESSA, 2012; PINHEIRO, 2004). \n\nA partir de 1930, o nacional desenvolvimentismo, plano econ\u00f4mico de Get\u00falio \n\nVargas tamb\u00e9m posicionou o pa\u00eds de forma interessante no sistema internacional, priorizando \n\nrela\u00e7\u00f5es que levassem ao desenvolvimento do Estado. Ao manter rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas com a \n\nAlemanha antes da guerra e estabelecer um acordo bilateral com os EUA possibilitou um \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico interessante ao Brasil. Posteriormente, o Brasil se junta aos \n\nAliados na segunda guerra mundial ampliando a atua\u00e7\u00e3o internacional do pa\u00eds. Ap\u00f3s o fim da \n\nguerra e a cria\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), o Brasil ganha um assento \n\nrotativo nesta (CERVO; BUENO 2002; CERVO, 2008). \n\nEnquanto a Pol\u00edtica Externa Independente (PEI), de 1961 \u2013 1964, de J\u00e2nio Quadros \n\ne Jo\u00e3o Goulart deu ao Brasil sua maior independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos EUA ao ampliar suas \n\nrela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas com outros Estados, a pol\u00edtica externa na ditadura militar (1964-\n\n1985), al\u00e9m de ignorar as diretrizes da PEB, manteve uma rela\u00e7\u00e3o oscilante em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nEUA; possivelmente caracterizando um per\u00edodo da PEB que se menos soube estabelecer e \n\ndefender um interesse nacional no sistema internacional, devido \u00e0 crise econ\u00f4mica e social no \n\npa\u00eds (CERVO, 2002). \n\n\n\n 23 \n\nA partir de 1990, \u00e9poca do neoliberalismo, o Brasil amplia sua participa\u00e7\u00e3o em OIs \n\ne foros multilaterais, al\u00e9m de buscar aderir novos tratados e acordos. Rela\u00e7\u00f5es com as pot\u00eancias \n\ninternacionais foram restabelecidas, assim como institui\u00e7\u00f5es internacionais como o Fundo \n\nMonet\u00e1rio Internacional (FMI) e Banco Mundial ganharam aten\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro. Na \n\nregi\u00e3o sul o Mercosul come\u00e7a a surgir, em 1991 (CERVO, 2002). \n\nA pol\u00edtica externa dos anos 2000 focou em novas parcerias comerciais e pol\u00edticas, \n\nprincipalmente com pa\u00edses em desenvolvimento e fortalecendo a integra\u00e7\u00e3o regional, a atua\u00e7\u00e3o \n\nem organiza\u00e7\u00f5es internacionais e foros tamb\u00e9m ganham destaque. Apesar da instabilidade \n\npol\u00edtica interna, atualmente, o pa\u00eds procura manter as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e diplom\u00e1ticas no \n\nsistema internacional (PINHEIRO, 2004). \n\nO panorama hist\u00f3rico da PEB permite visualizar que o sentimento de Soberania \n\nbrasileira, mesmo teoricamente sendo concebida no momento em que o Estado \u00e9 reconhecido \n\nno Sistema Internacional, foi constru\u00edda com o passar do tempo, dependendo das rela\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas e econ\u00f4micas que o Estado conseguia estabelecer com os demais atores e a forma que \n\no pa\u00eds decide se posicionar internacionalmente.  \n\n2.2 COOPERA\u00c7\u00c3O E INTERDEPEND\u00caNCIA \n\nA coopera\u00e7\u00e3o e a interdepend\u00eancias est\u00e3o relacionados \u00e0 teoria liberal, esta, \n\nsegundo Pecequilo (2016) \u00e9 definida pelos autores cl\u00e1ssicos \u2013 John Locke, Immanuel Kant e \n\nMontesquieu1 \u2013  como uma corrente na qual o Estado \u00e9 necess\u00e1rio para equilibrar o sistema \n\ninternacional via um meio social pac\u00edfico, onde a prosperidade m\u00fatua gera oportunidades e \n\nganhos a todos pelas vias da coopera\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o; e o com\u00e9rcio \u00e9 visto como ferramenta \n\nessencial para estabelecer a paz, pois expandindo as trocas comerciais, compartilha-se mais \n\nlucros e gera-se interdepend\u00eancia. Segundo Doyle: \n\n \n\nA pol\u00edtica internacional, ao inv\u00e9s de ser um estado homog\u00eaneo de guerra, \u00e9, no \n\nm\u00ednimo, um estado heterog\u00eaneo de paz e guerra, e pode se tornar um estado de paz \n\nglobal, na qual a expectativa da guerra desaparece (...) As sociedades liberais \n\ncompetem para se tornarem ricas, gloriosas, saud\u00e1veis, cultas, tudo isso sem ter que \n\nresolver seus problemas pela competi\u00e7\u00e3o por meio da guerra (DOYLE, 1997, p.210 \n\napud PECEQUILO, 2016). \n\n \n\n                                                 \n\n \n1 Pecequilo (2016) menciona as obras: \u2018A Paz Perp\u00e9tua\u2019, de Immanuel Kant; \u2018O Segundo Tratado de Governo\u2019, de \n\nJohn Locke; e \u2018O Esp\u00edrito das Leis\u2019, de Montesquieu.  \n\n\n\n 24 \n\nPortanto, a paz torna-se um meio do Estado garantir tanto a sua sobreviv\u00eancia como \n\na sua prosperidade, segundo Doyle (1997, p.256 apud PECEQUILO), isto representa uma \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da paz.  \n\nComo mencionado, a coopera\u00e7\u00e3o seria um meio para atingir a paz em m\u00e9dio e longo \n\nprazo; visando objetivos em comum, os Estados desenvolvem percep\u00e7\u00f5es instrumentais \n\njustificando o trabalho coletivo, gerando confian\u00e7a e a forma\u00e7\u00e3o de uma unidade pol\u00edtica social, \n\ncom resultados produzidos pela troca m\u00fatua entre os atores. Neste cen\u00e1rio se torna prop\u00edcio o \n\nestabelecimento de institui\u00e7\u00f5es estruturando a coopera\u00e7\u00e3o, criando um ambiente para os \n\nEstados compartilharem expectativas, benef\u00edcios e dividir custos (PECEQUILO, 2016). \n\nSegundo Joseph Nye (2002 apud PECEQUILO, 2016) a progress\u00e3o para a coopera\u00e7\u00e3o e \n\nintegra\u00e7\u00e3o depender\u00e1 da percep\u00e7\u00e3o que a distribui\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios \u00e9 m\u00fatua, da percep\u00e7\u00e3o \n\ncomum dos objetivos entre os atores e do baixo custo.  \n\nPara expor o conceito de interdepend\u00eancia deve-se recorrer ao neoliberalismo e, \n\nportanto, aos cl\u00e1ssicos de Robert O. Keohane e Nye. O neoliberalismo considera ainda o Estado \n\ncomo ator principal do sistema internacional, por\u00e9m estabelece um foco de an\u00e1lise nos atores \n\nn\u00e3o estatais, como organiza\u00e7\u00f5es internacionais governamentais, uma vez que reconhece que o \n\npoder dos Estados est\u00e1 condicionado a estas OIs; tamb\u00e9m sustenta que o sistema \u00e9 an\u00e1rquico e \n\ninterdependente e, assim como os liberais, preocupa-se com a rela\u00e7\u00e3o entre coopera\u00e7\u00e3o e \n\nconflito nas rela\u00e7\u00f5es internacionais (PECEQUILO, 2016).  \n\nA teoria destaca o conflito entre a soberania do Estado e a autonomia da organiza\u00e7\u00e3o \n\nintergovernamental, o que pode estabelecer uma disputa entre dom\u00ednio territorial e interesses \n\ninternos com a governan\u00e7a global, visto que as organiza\u00e7\u00f5es podem superar a l\u00f3gica de poder \n\ndos Estados quando estes, segundo a teoria, cedem parte de sua soberania ao participar de \n\nacordos e at\u00e9 cooperar (PECEQUILO, 2016). \n\nJ\u00e1 a interdepend\u00eancia, segundo Keohane e Nye (1989 apud PECEQUILO, 2016), \n\nultrapassa a discuss\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o e amplia as rela\u00e7\u00f5es e transa\u00e7\u00f5es entre Estados e atores \n\nn\u00e3o estatais. Referindo-se aos cen\u00e1rios onde existe depend\u00eancia m\u00fatua entre as partes:  \n\n \n\nA interdepend\u00eancia, de forma simplificada, significa depend\u00eancia m\u00fatua. Na pol\u00edtica \n\nmundial, a interdepend\u00eancia se refere a situa\u00e7\u00f5es caracterizadas pelos efeitos \n\nrec\u00edprocos entre os pa\u00edses ou entre atores de diferentes pa\u00edses. Estes efeitos \n\nfrequentemente resultam de transa\u00e7\u00f5es internacionais \u2013 fluxos de dinheiro, bens, \n\npessoas e mensagens al\u00e9m das fronteiras. Estas transa\u00e7\u00f5es aumentaram \n\ndramaticamente desde a Segunda Guerra Mundial (KEOHANE e NIE, 1989, p. 8-9 \n\napud PECEQUILO, 2016). \n\n \n\n\n\n 25 \n\nContudo, deve-se destacar que a interdepend\u00eancia n\u00e3o \u00e9 necessariamente positiva \n\nou vivenciada igualmente pelas partes. Os autores mencionam tamb\u00e9m a aus\u00eancia de hierarquia \n\nentre os temas, pois o foco est\u00e1 nas din\u00e2micas provocadas al\u00e9m das fronteiras, desta forma, \n\nPecequilo (2016) cita um conjunto de fen\u00f4menos que est\u00e3o relacionados a esta interdepend\u00eancia \n\ncomo: meio ambiente, direitos humanos, transporte, finan\u00e7as e pessoas.  \n\nEnfim, Keohane e Nye (1989 apud PECEQUILO, 2016) afirmam que os Estados \n\ncontinuam sendo os atores principais, mas devem se adaptar aos confrontos de sua autonomia \n\nvia institui\u00e7\u00f5es, integra\u00e7\u00e3o ou negocia\u00e7\u00f5es, afim de terem compet\u00eancias para lidar com os temas \n\nmencionados, al\u00e9m de se beneficiarem \u2013 via as a\u00e7\u00f5es coletivas \u2013 com custos menores e redu\u00e7\u00e3o \n\nde conflitos. Portanto, a coopera\u00e7\u00e3o e a interdepend\u00eancia n\u00e3o s\u00e3o fraquezas dos Estados, mas \n\num comportamento racional para obter vantagens e ganhos (PECEQUILO, 2016).  \n\n2.2.1 Coopera\u00e7\u00e3o e Soberania \n\nDemonstrada a defini\u00e7\u00e3o de soberania e a vis\u00e3o liberal sobre a coopera\u00e7\u00e3o e seus \n\nreflexos sobre a soberania dos Estados, se faz necess\u00e1rio uma an\u00e1lise entre os conceitos enfim \n\nde esclarecer se realmente existe a perda do poder soberano dos Estados quando estes partem a \n\ncooperar com outros atores no sistema internacional, com destaque para a coopera\u00e7\u00e3o visando \n\na prote\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nAs defini\u00e7\u00f5es de soberania j\u00e1 apresentadas destacam o exerc\u00edcio absoluto de poder \n\ndo Estado dentro do seu territ\u00f3rio, por\u00e9m num sistema multipolar com diversos atores \n\nexercendo influ\u00eancia de poder, este cen\u00e1rio pode ser contestado, por exemplo, quando \n\ndemonstrado no contexto de compartilhamento de recursos naturais, onde diversas \n\norganiza\u00e7\u00f5es atuam para promover a coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses e tratados \n\nbilaterais/multilaterais s\u00e3o assinados. Estes acordos s\u00e3o constantemente utilizados como \n\nargumentos para debater se isto seria uma redu\u00e7\u00e3o da soberania dos Estados (SANTOS, 2015). \n\nAron (2002) afirma que submeter-se a uma legisla\u00e7\u00e3o externa n\u00e3o \u00e9 uma agress\u00e3o \n\n\u00e0 soberania, pois est\u00e3o fazendo por livre vontade. Mongenthau (2003) tamb\u00e9m comenta em sua \n\nobra que pode existir um conflito entre precisar cooperar e manter os interesses nacionais, isto \n\nest\u00e1 ligado aos problemas da modernidade, pois as capacidades de um \u00fanico Estado podem n\u00e3o \n\nser o suficiente para resolver o que for preciso. Ele cita como um dos problemas a prote\u00e7\u00e3o e a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o do meio ambiente.  \n\nPortanto, segundo Aron (2002), n\u00e3o h\u00e1 contradi\u00e7\u00f5es em afirmar que n\u00e3o existem \n\ngraus de soberania e aceitar propostas de tratados, pois os pa\u00edses est\u00e3o aceitando limita\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 26 \n\nconscientemente. \u201cEles nunca se obrigam definitivamente, mantendo sempre, de modo \n\nimpl\u00edcito, a reserva rebus sic stantilms (\u201cse as circunst\u00e2ncias n\u00e3o se alterarem\u201d) (ARON, 2002, \n\np.713). Mongenthau (2003) complementa afirmando que o conceito de soberania se mant\u00e9m \n\nforte, apesar da coopera\u00e7\u00e3o entre Estados, mas destaca que as limita\u00e7\u00f5es que o Estado aceitar \n\nem qualquer acordo n\u00e3o devem nunca atingir a sua capacidade de ser absoluta autoridade \n\nlegisladora e de aplica\u00e7\u00e3o da lei em seu territ\u00f3rio.  \n\nA corrente liberal ao levantar este debate menciona que o poder dos Estados acaba \n\nrelativizado pela participa\u00e7\u00e3o em institui\u00e7\u00f5es internacionais, pois est\u00e1 sujeito \u00e0s condi\u00e7\u00f5es que \n\npodem ser impostas, contudo ainda reconhece que os Estados s\u00e3o os atores principais do sistema \n\ninternacional e apesar de poderem estar cedendo parte de sua soberania, est\u00e3o fazendo-o de \n\nacordo com seus objetivos e afim de obter benef\u00edcios (PECEQUILO, 2016).  \n\nAo decorrer do trabalho ser\u00e3o analisados os documentos formalizados pelo Acordo \n\nsobre o Aqu\u00edfero Guarani e a Declara\u00e7\u00e3o sobre aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os da ONU, permitindo \n\nvisualizar se o aspecto da soberania recebeu destaque pelos Estados ao formar um acordo entre \n\nsi e pela organiza\u00e7\u00e3o intergovernamental, e se estes atores percebem os recursos naturais como \n\num tema transnacional, que necessita de coopera\u00e7\u00e3o internacional.  \n\n2.3 ORGANIZA\u00c7\u00d5ES INTERGOVERNAMENTAIS   \n\nAs rela\u00e7\u00f5es internacionais, no s\u00e9culo XX, presenciaram o crescimento destes atores \n\nn\u00e3o-estatais no sistema internacional. Estas organiza\u00e7\u00f5es surgem a partir da necessidade dos \n\nEstados estabilizarem suas rela\u00e7\u00f5es via um organismo regulador, visto o contexto de conflitos \n\npresentes no in\u00edcio do s\u00e9culo (SILVA; COSTA 2013).  \n\n \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica internacional no p\u00f3s-1945 geradas pelas din\u00e2micas do \n\nmultilateralismo, da acelera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, da consolida\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias sociais, \n\npol\u00edticas e econ\u00f4micas que ultrapassam as fronteiras dos Estados como meio \n\nambiente, direitos humanos, financeiriza\u00e7\u00e3o do capital, a integra\u00e7\u00e3o regional, t\u00eam \n\ncomo resultado a cria\u00e7\u00e3o de novos desafios no campo das rela\u00e7\u00f5es internacionais. \n\nDentre estes, os fen\u00f4menos da regionaliza\u00e7\u00e3o e da globaliza\u00e7\u00e3o possuem implica\u00e7\u00f5es \n\npara o futuro da teoria das rela\u00e7\u00f5es internacionais, e levam ao aprofundamento de \n\ntemas como governan\u00e7a global e o peso dos atores n\u00e3o estatais (PECEQUILO, 2016, \n\np. 115). \n\n \n\nA discuss\u00e3o em torno do tema da paz ganhou destaque entre os assuntos \n\ninternacionais, e os Estados precisavam de um espa\u00e7o, um f\u00f3rum, para estabelecer tais debates \n\n(SILVA; COSTA 2013).  \n\n\n\n 27 \n\nCosta (2015) caracteriza as Organiza\u00e7\u00f5es Intergovernamentais (OI) pela cria\u00e7\u00e3o \n\ndesta por dois ou mais Estados \u2013  atrav\u00e9s de instrumentos diplom\u00e1ticos como tratados \n\ninternacionais \u2013 e que possui personalidade jur\u00eddica pr\u00f3pria, sede, funcion\u00e1rios e or\u00e7amento \n\nproveniente dos Estados-membros. Olsson (2003) complementa argumentando que uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o surge a partir da necessidade de ordem do meio internacional an\u00e1rquico, para ele \n\nas OIs s\u00e3o caracterizadas pela sua atua\u00e7\u00e3o, que ultrapassa as fronteiras nacionais.  \n\nStrenger (1998) comenta sobre a fun\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o em promover a coopera\u00e7\u00e3o \n\nquando objetivos em comum s\u00e3o delineados e a gest\u00e3o de tarefas sendo executadas por \u00f3rg\u00e3os \n\nespecialmente criados para tal, tamb\u00e9m destaca que a organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 soberana, suas fun\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o limitadas \u00e0s compet\u00eancias que lhe foram atribu\u00eddas pelos Estados. Outra caracter\u00edstica \n\nimportante das OIs \u00e9 a sua personalidade jur\u00eddica, classificando-as como sujeito internacional, \n\nlhes conferindo a capacidade tomar decis\u00f5es (OLIVEIRA, 2004; SILVA; COSTA, 2013). \n\nAs OIs podem ser classificadas de acordo com diferentes aspectos, como fins, \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia, por exemplo (SILVA et al, 2007). Para caracterizar as OIs que ser\u00e3o \n\nposteriormente apresentadas, se utilizar\u00e1 a classifica\u00e7\u00e3o apresentada por Herz e Hoffmann \n\n(2004) e Oliveira (2004). Segundo os autores, as OIs podem ser classificadas pelos fatores \n\ngeogr\u00e1ficos, especificando-as como regionais, quando atuam no \u00e2mbito regional (como a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos \u2013 OEA), e as universais, que atuam no \u00e2mbito global \n\n(Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio \u2013 OMC).  Os objetivos tamb\u00e9m diferenciam as OIs entre \n\nsi, podendo esses serem gerais, possuindo diversas finalidades como a ONU ou espec\u00edficos, de \n\norganismos especializados, que det\u00eam prop\u00f3sitos delimitados. Segundo Silva et al (2007), em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s compet\u00eancias, as OIs ainda podem ser classificadas em Organiza\u00e7\u00f5es de Coopera\u00e7\u00e3o \n\nou Coordena\u00e7\u00e3o e Organiza\u00e7\u00f5es de Integra\u00e7\u00e3o ou de Unifica\u00e7\u00e3o.  \n\nPercebe-se que a amplia\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o de OIs no sistema internacional \u00e9 um reflexo \n\nda globaliza\u00e7\u00e3o e de processos de integra\u00e7\u00e3o, tanto regionais como no globo. Contudo, a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre os Estados n\u00e3o significa estritamente solidariedade \u00e0s pautas internacionais. \n\nCosta (2015) destaca que as OIs, al\u00e9m de servirem para a a\u00e7\u00e3o coletiva em busca da coopera\u00e7\u00e3o \n\ne paz, tamb\u00e9m s\u00e3o para os Estados um instrumento, para organizar sua agenda internacional em \n\nbusca de seus interesses nacionais, destacando as grandes pot\u00eancias que utilizam as OIs como \n\ncentros estrat\u00e9gicos de pol\u00edtica externa. \n\n\n\n 28 \n\n2.3.1 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS \u2013 ONU  \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, a ONU, \u00e9 uma OI formada por 193 Estados que \n\nvoluntariamente trabalham pela paz e desenvolvimento. Sua forma\u00e7\u00e3o teve origem nos \n\nresultados devastadores da II Guerra Mundial (1939 \u2013 1945), cuja destrui\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia \n\nmotivaram os pa\u00edses a buscar uma forma de manter a paz na comunidade internacional \n\n(ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS, 2018). \n\nSegundo Herz e Hoffmann (2004, p.29) \u201cSucessora legal e l\u00f3gica da Liga das \n\nNa\u00e7\u00f5es2, a ONU representa o \u00e1pice do processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o dos mecanismos de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o do sistema internacional, iniciado no s\u00e9culo XIX\u201d. O processo para sua forma\u00e7\u00e3o \n\ndeu-se ainda durante a guerra, em 1942, quando o presidente norte-americano Franklin \n\nRoosevelt concebe o nome Na\u00e7\u00f5es Unidas na sua 1\u00ba Declara\u00e7\u00e3o \u201cDeclara\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas\u201d e 26 Estados assumem o compromisso de continuar lutando contra as pot\u00eancias do \n\nEixo (Roma-Berlim-T\u00f3quio). Posteriormente, em 1943, as Confer\u00eancias de Moscou e de Teer\u00e3 \n\nmarcam o comprometimento das na\u00e7\u00f5es aliadas em estabelecer uma organiza\u00e7\u00e3o internacional \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o da paz e seguran\u00e7a internacional; e \u00e9 nos encontros de Dumbarton Oaks e \n\nIalta que se delinearam as propostas iniciais que acabaram servindo de base para a Carta da \n\nONU (ARAUJO, 2002; ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS, 2018).   \n\nA Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2013 conhecida como Carta de S\u00e3o Francisco \u2013  foi \n\nassinada no dia 26 de junho de 1945, e as Na\u00e7\u00f5es Unidas come\u00e7aram a existir oficialmente no \n\ndia 24 de outubro de 1945, com sede em Nova York (ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES \n\nUNIDAS, 2018a).  No cap\u00edtulo 1, a Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas exp\u00f5e os prop\u00f3sitos e princ\u00edpios \n\nda institui\u00e7\u00e3o: \u201cManter a paz e a seguran\u00e7a internacionais [...] Desenvolver rela\u00e7\u00f5es amistosas \n\nentre as na\u00e7\u00f5es, baseadas no respeito ao princ\u00edpio de igualdade de direitos e de \n\nautodetermina\u00e7\u00e3o dos povos [...] Conseguir uma coopera\u00e7\u00e3o internacional para resolver os \n\nproblemas internacionais de car\u00e1ter econ\u00f4mico, social, cultural ou humanit\u00e1rio, e para \n\npromover e estimular o respeito aos direitos humanos e \u00e0s liberdades fundamentais para todos, \n\nsem distin\u00e7\u00e3o de ra\u00e7a, sexo, l\u00edngua ou religi\u00e3o; e Ser um centro destinado a harmonizar a a\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n\n \n2 A Liga das Na\u00e7\u00f5es foi uma organiza\u00e7\u00e3o intergovernamental idealizada em 1919, ap\u00f3s a primeira guerra, com o \n\nTratado de Versalhes. As pot\u00eancias vencedoras da I Guerra Mundial criaram a organiza\u00e7\u00e3o com o objetivo de \n\nassegurar a paz, mas com o in\u00edcio da II Guerra Mundial a Liga foi dissolvida, visto que falhou com o seu \n\nprop\u00f3sito (KISSINGER, 2015).  \n \n\n\n\n 29 \n\ndas na\u00e7\u00f5es para a consecu\u00e7\u00e3o desses objetivos comuns (ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES \n\nUNIDAS, 1945, p.5).  \n\nPara estes fins, a ONU declara que suas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentas no princ\u00edpio da \n\nigualdade soberana de todos os membros, o cumprimento de boa-f\u00e9 das obriga\u00e7\u00f5es assumidas \n\npelos membros, a resolu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias por meios pac\u00edficos, a inibi\u00e7\u00e3o de amea\u00e7as e uso \n\nda for\u00e7a, e a n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o em assuntos internos (ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS \n\nNA\u00c7\u00d5ES UNIDAS, 2018b).   \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao seu sistema a ONU possui seis \u00f3rg\u00e3os principais, a Assembleia \n\nGeral, o Conselho de Seguran\u00e7a, o Conselho Econ\u00f4mico e Social, o Conselho de Tutela, a Corte \n\nInternacional de Justi\u00e7a e o Secretariado. Destacamos a Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\n(AGNU) que \u00e9 composta por todos os membros com no m\u00e1ximo 5 representantes de cada, l\u00e1 \n\neles se re\u00fanem para deliberar os assuntos em pauta da ONU e todos os pa\u00edses t\u00eam direito a um \n\nvoto, com total igualdade entre os membros. Entre as principais fun\u00e7\u00f5es est\u00e3o: Discutir e fazer \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es sobre todos os assuntos em pauta na ONU; Discutir quest\u00f5es relacionadas a \n\nconflitos militares que n\u00e3o estejam na pauta do Conselho de Seguran\u00e7a; Discutir formas e meios \n\npara melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vidas das crian\u00e7as, dos jovens e das mulheres; Discutir assuntos \n\nligados ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, meio ambiente e direitos humanos; Quest\u00f5es de \n\nor\u00e7amento; Eleger novos Secret\u00e1rios-Gerais da Organiza\u00e7\u00e3o (ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS \n\nNA\u00c7\u00d5ES UNIDAS, 2018c).  \n\nAl\u00e9m dos seis principais \u00f3rg\u00e3os da Organiza\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m est\u00e3o vinculados com a \n\nestrutura da Organiza\u00e7\u00e3o 26 ag\u00eancias especializadas, fundos, programas, comiss\u00f5es, \n\ndepartamentos e escrit\u00f3rios. Todos estes atuam em \u00e1reas espec\u00edficas prestando assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica e humanit\u00e1ria, s\u00e3o aut\u00f4nomas com seus pr\u00f3prios or\u00e7amentos, funcion\u00e1rios e est\u00e3o \n\nligados a ONU atrav\u00e9s de acordos internacionais (ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS, \n\n2018c).  \n\nEntendemos, portanto, o destaque da ONU na busca pela manuten\u00e7\u00e3o da paz no \n\nsistema internacional atrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o. Dentro deste contexto geral de atua\u00e7\u00e3o da ONU \n\nreconhece-se que a \u00e1gua \u00e9 um elemento com implica\u00e7\u00f5es gerais na paz e na seguran\u00e7a; o Painel \n\nde Alto N\u00edvel sobre \u00c1gua da ONU (UN NEWS, 2018) alertou que o mundo enfrenta uma crise \n\nde \u00e1gua que \u00e9 um dos maiores riscos para o progresso econ\u00f4mico, a erradica\u00e7\u00e3o da pobreza, a \n\npaz e seguran\u00e7a global. Ser\u00e1, ent\u00e3o, discutido no trabalho a atua\u00e7\u00e3o da ONU em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1gua, \n\nespecificamente sobre a \u00e1gua subterr\u00e2nea e transfronteiri\u00e7as, abaixo iremos descrever a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da ONU sobre o assunto. \n\n\n\n 30 \n\n2.3.1.1 As Confer\u00eancias de Estocolmo, Eco-92 e a Conven\u00e7\u00e3o de Nova York: o caminho at\u00e9 \n\na atua\u00e7\u00e3o da ONU sobre as \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nSegundo Brzezinski (2012), A Confer\u00eancia Internacional sobre o Meio Ambiente \n\nHumano, realizada em Estocolmo, em 1972, foi o primeiro evento direcionado de forma \n\npreventiva ao tema ambiental. Ela foi caracterizada pelas diverg\u00eancias entre os Estados em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, pois enquanto uns priorizavam a preserva\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento econ\u00f4mico, outros preocupavam-se em destacar a \n\npolui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, solo e atmosfera. Em sua declara\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua \u00e9 mencionada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nresponsabilidade do homem pela contamina\u00e7\u00e3o, na proclama\u00e7\u00e3o n\u00ba 33:  \n\n \n\nO homem deve fazer constante avalia\u00e7\u00e3o de sua experi\u00eancia e continuar descobrindo, \n\ninventando, criando e progredindo. Hoje em dia, a capacidade do homem de \n\ntransformar o que o cerca, utilizada com discernimento, pode levar a todos os povos \n\nos benef\u00edcios do desenvolvimento e oferecer-lhes a oportunidade de enobrecer sua \n\nexist\u00eancia. Aplicado err\u00f4nea e imprudentemente, o mesmo poder pode causar danos \n\nincalcul\u00e1veis ao ser humano e a seu meio ambiente. Em nosso redor vemos \n\nmultiplicar-se as provas do dano causado pelo homem em muitas regi\u00f5es da terra, \n\nn\u00edveis perigosos de polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, do ar, da terra e dos seres vivos; grandes \n\ntranstornos de equil\u00edbrio ecol\u00f3gico da biosfera; destrui\u00e7\u00e3o e esgotamento de recursos \n\ninsubstitu\u00edveis e graves defici\u00eancias, nocivas para a sa\u00fade f\u00edsica, mental e social do \n\nhomem, no meio ambiente por ele criado, especialmente naquele em que vive e \n\ntrabalha (ONU, 1972). \n\n \n\nE, tamb\u00e9m, no segundo princ\u00edpio, em rela\u00e7\u00e3o a necessidade da preserva\u00e7\u00e3o \n\ndestacando que tais medidas devem ser reconhecidas pelo bem das gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras:  \n\n \nOs recursos naturais da terra inclu\u00eddos o ar, a \u00e1gua, a terra, a flora e a fauna e \n\nespecialmente amostras representativas dos ecossistemas naturais devem ser \n\npreservadas em benef\u00edcio das gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras, mediante uma cuidadosa \n\nplanifica\u00e7\u00e3o ou ordenamento (ONU, 1972).4 \n\n \n\nFica evidente que a discuss\u00e3o n\u00e3o destacava a \u00e1gua ou o pr\u00f3prio ecossistema como \n\nelemento essencial para manuten\u00e7\u00e3o do meio ambiente, na verdade, ressalta que este \u00e9 essencial \n\npara o homem e o crescimento econ\u00f4mico (BRZEZINSKI, 2012). A declara\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m traz \n\n                                                 \n\n \n3 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS (ONU). Declara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o \n\nMeio Ambiente Humano. 1972. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/Politicas/DesenvolvimentoSustentavel/1972_Declaracao_Estocolmo.pdf>. \n\nAcesso em: 13 jun. 2018. \n4 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS (ONU). Declara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o \n\nMeio Ambiente Humano. 1972. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/Politicas/DesenvolvimentoSustentavel/1972_Declaracao_Estocolmo.pdf>. \n\nAcesso em: 13 jun. 2018. \n\n\n\n 31 \n\ncomo princ\u00edpio a soberania permanente dos Estados sobre os bens naturais, mencionando o \n\ndireito de explorar os recursos conforme as pr\u00f3prias pol\u00edticas e assumindo a responsabilidade \n\nque as suas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o causem danos a outros Estados. Corte (2015) declara que a falta de clareza \n\ne apresenta\u00e7\u00e3o de conceitos na declara\u00e7\u00e3o dificultou a implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos eficientes \n\nna prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente.  \n\nEm 1992, no Rio de Janeiro, vinte anos ap\u00f3s a confer\u00eancia de Estocolmo, a \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e Desenvolvimento (CNUMAD) foi \n\nrealizada. Tamb\u00e9m conhecida como Eco-92 e Rio-92, a confer\u00eancia trouxe a declara\u00e7\u00e3o do Rio \n\nde Janeiro sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento e a Agenda 21 (CORTE, 2015).                                                                                                                         \n\nNa declara\u00e7\u00e3o a \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 direcionada expressamente, entretanto a soberania \n\npermanente dos Estados sobre seus recursos naturais est\u00e1 presente nos seus princ\u00edpios, assim \n\ncomo, destaca-se a obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o causar preju\u00edzo a outros Estados; o comprometimento com \n\na integra\u00e7\u00e3o pela prote\u00e7\u00e3o ambiental no processo de desenvolvimento; o estabelecimento de \n\ncoopera\u00e7\u00f5es entre os Estados para a erradica\u00e7\u00e3o da pobreza e para a difus\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. Portanto, mesmo n\u00e3o direcionando a \u00e1gua especificamente, diversos \n\ndos princ\u00edpios estabelecidos na declara\u00e7\u00e3o influenciaram e foram incorporados nas pol\u00edticas \n\nh\u00eddricas mundiais (BRZEZINSKI, 2012; CORTE, 2015). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a Agenda 21, seu objetivo \u00e9 servir como plano de a\u00e7\u00e3o para o Estados \n\nse espelharem e cooperarem. Ela direciona o cap\u00edtulo 18 para os recursos h\u00eddricos \u201cpromo\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade e do abastecimento dos recursos h\u00eddricos: aplica\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios integrados no \n\ndesenvolvimento, manejo e uso dos recursos h\u00eddricos\u201d (ONU, 1992):  \n\n \n\n18.2: A \u00e1gua \u00e9 necess\u00e1ria em todos os aspectos da vida. O objetivo geral \u00e9 assegurar \n\nque se mantenha uma oferta adequada de \u00e1gua de boa qualidade para toda a popula\u00e7\u00e3o \n\ndo planeta, ao mesmo tempo em que se preserve as fun\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas, biol\u00f3gicas \n\ne qu\u00edmicas dos ecossistemas, adaptando as atividades humanas aos limites da \n\ncapacidade da natureza e combatendo vetores de mol\u00e9stias relacionadas com a \u00e1gua. \n\nTecnologias inovadoras, inclusive o aperfei\u00e7oamento de tecnologias nativas, s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias para aproveitar plenamente os recursos h\u00eddricos limitados e proteg\u00ea-los da \n\npolui\u00e7\u00e3o. 18.3: A escassez generalizada, a destrui\u00e7\u00e3o gradual e o agravamento da \n\npolui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em muitas regi\u00f5es do mundo, ao lado da implanta\u00e7\u00e3o \n\nprogressiva de atividades incompat\u00edveis, exigem o planejamento e manejo integrados \n\ndesses recursos. Essa integra\u00e7\u00e3o deve cobrir todos os tipos de massas inter-\n\nrelacionadas de \u00e1gua doce, incluindo tanto \u00e1guas de superf\u00edcie como subterr\u00e2neas, e \n\nlevar devidamente em considera\u00e7\u00e3o os aspectos quantitativos e qualitativos. Deve-se \n\nreconhecer o car\u00e1ter multissetorial do desenvolvimento dos recursos h\u00eddricos no \n\ncontexto do desenvolvimento socioecon\u00f4mico [...]. (ONU, 1992).5 \n\n                                                 \n\n \n5 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS (ONU). Declara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o \n\nMeio Ambiente e Desenvolvimento. 1992. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.onu.org.br/rio20/img/2012/01/agenda21.pdf>. Acesso em: 13 jun. 2018. \n\n\n\n 32 \n\n \n\nA agenda tamb\u00e9m aponta sete meios para garantir o acesso \u00e0 \u00e1gua: \n\nDesenvolvimento e manejo integrado dos recursos h\u00eddricos; Avalia\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; \n\nProte\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, da qualidade da \u00e1gua e dos ecossistemas aqu\u00e1ticos; \n\nAbastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento; \u00c1gua e desenvolvimento sustent\u00e1vel; \u00c1gua para \n\nprodu\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de alimentos e desenvolvimento rural sustent\u00e1vel; e Impactos da mudan\u00e7a \n\ndo clima sobre os recursos h\u00eddricos (ONU, 1992). Apesar da import\u00e2ncia de todos os meios \n\ndescritos na agenda, para o presente trabalho, deve-se destacar a recomenda\u00e7\u00e3o do \n\nplanejamento integrado dos recursos h\u00eddricos pelos Estados, o que marca o in\u00edcio de uma \n\ndiscuss\u00e3o sobre compartilhamento de recursos.  \n\nApesar de propor tais princ\u00edpios citados e at\u00e9 a integra\u00e7\u00e3o ambiental entre os \n\nEstados, o cen\u00e1rio que foi presenciado pela comunidade internacional ap\u00f3s a Rio-92 n\u00e3o refletiu \n\ntodas as propostas feitas na Confer\u00eancia. Corte (2015) exp\u00f5e que os programas da agenda eram \n\nbastante abrangentes e se fossem devidamente aplicados a situa\u00e7\u00e3o ambiental atual poderia ser \n\ndiferente. \n\nDurante a Confer\u00eancia, tamb\u00e9m, foi proposta a cria\u00e7\u00e3o do Dia Mundial da \u00c1gua, \n\nque foi adotada pela Assembleia Geral em 22 de dezembro de 1992 (Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 47/93)\", o \n\nobjetivo seria utilizar a data para desenvolvimento de conscientiza\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos, al\u00e9m da implementa\u00e7\u00e3o da Agenda 21 (BRZEZINSKI, 2012). \n\nOs princ\u00edpios adotados em 1992 e aqueles tamb\u00e9m destacados em 1972 foram \n\nimplementados ao pre\u00e2mbulo da Conven\u00e7\u00e3o de Nova York, 1997. A Conven\u00e7\u00e3o chamada de \n\nConven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre os Cursos de \u00c1gua \u00e9 um tratado internacional adotado \n\npelas Na\u00e7\u00f5es Unidas, em 21 de maio de 1997. O tratado faz men\u00e7\u00e3o ao uso e conserva\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\n\u00e1guas que se cruzam internacionalmente, incluindo \u00e1guas subterr\u00e2neas. O objetivo da ONU era \n\nproduzir um documento para auxiliar os Estados na conserva\u00e7\u00e3o e gerencia destes recursos \n\nh\u00eddricos. Contudo, a conve\u00e7\u00e3o entrou em vigor apenas em 17 de agosto de 2014, sendo \n\nratificado por 36 Estados (BRZEZINSKI, 2012). \n\nA Conven\u00e7\u00e3o de NY n\u00e3o afetaria os acordos j\u00e1 assinados entre Estados, contudo \n\ndeveriam considerar adequa\u00e7\u00f5es de acordo com os princ\u00edpios da Conven\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m \u00e9 \n\ndestacado que todo Estado do curso de \u00e1gua tem o direito de participar de negocia\u00e7\u00f5es sobre \n\num poss\u00edvel acordo. Em seus princ\u00edpios o documento procurava gerar nos Estados a \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o de considerar os impactos da utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e compartilhar equitativamente \n\nos recursos, atentos a fatores variantes, como o tamanho da popula\u00e7\u00e3o, a disponibilidade de \n\noutros recursos e fatores geogr\u00e1ficos (BRZEZINSKI, 2012).  Segundo Paulo Affonso Leme \n\n\n\n 33 \n\nMachado (2009), a Conven\u00e7\u00e3o peca na especifica\u00e7\u00e3o dos procedimento adminstrativos para \n\ncoleta de dados e gera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre o curso de \u00e1gua em cada Estado, afim de definir \n\na utiliza\u00e7\u00e3o equitativa de forma precisa.  \n\nO art. 7\u00ba6 da Conven\u00e7\u00e3o de NY, ao tratar das obriga\u00e7\u00f5es de n\u00e3o causar dano, torna-\n\nse o mais controverso para os Estados, pois define como o dever dos Estados adotar todas as \n\nmedidas evitar prejudicar outros Estados, e se causado, o Estado deve adotar as medidas \n\nnecess\u00e1rias para reduzir ou eliminar o dano, estando sujeito a negociar compensa\u00e7\u00f5es \n\n(BRZEZINSKI, 2012). \n\nApesar da relut\u00e2ncia internacional em participar do tratado, possivelmente pelas \n\nresponsabilidades ambientais nele estabelecidas, a Conven\u00e7\u00e3o \u00e9 importante por destacar a \n\nnecessidade de di\u00e1logo entre os Estados que compartilham recursos e incluir as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas nesta discuss\u00e3o. (BRZEZINSKI, 2012) tamb\u00e9m menciona que a conven\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nimportante no estabelecimento do direito internacional que rege a \u00e1gua. \n\nA crescente aten\u00e7\u00e3o nas \u00faltimas d\u00e9cadas com o assunto de compartilhamento dos \n\nrecursos h\u00eddricos, at\u00e9 a men\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas transfrontei\u00e7as \u00e9 uma consequ\u00eancia da \n\nescasses h\u00eddrica cada vez mais presente no globo. Neste contexto, a aten\u00e7\u00e3o e conhecimento \n\nsobre aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os tem pedido maior discuss\u00e3o nos foros internacionais e entre \n\nos Estados, afim de concluir acordos sobre a gest\u00e3o compartilhada deste recurso (PATEIRO, \n\n2016). Em 2009, A Assembl\u00e9ia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas aprova a resolu\u00e7\u00e3o 63/124 - A lei dos \n\naqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os. No seu pre\u00e2mbulo deve-se destacar o reconhecimento da \n\nimport\u00e2ncia para a humanidade dos recursos de \u00e1gua subterr\u00e2nea, a men\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o 1803 \n\nda Assembl\u00e9ia Geral, de 14 de dezembro de 1962, sobre a soberania permanente sobre os \n\nrecursos naturais, a referencia\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios e recomenda\u00e7\u00f5es adotados pela Confer\u00eancia \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, de 1992, e a afirma\u00e7\u00e3o da \n\nimportancia da coopera\u00e7\u00e3o internacional (AGNU, 2008). O acordo ser\u00e1 objeto de an\u00e1lise nos \n\nseguinte cap\u00edtulo do trabalho de conclus\u00e3o de curso.  \n\n                                                 \n\n \n6 No original: \u201cArticle 7. Obligation not to cause significant harm  \n\n1. Watercourse States shall, in utilizing an international watercourse in their territories, take all appropriate \n\nmeasures to prevent the causing of significant harm to other watercourse States.  \n\n2. Where significant harm nevertheless is caused to another watercourse State, the State whose use causes such \n\nharm shall, in the absence of agreement to such use, take all appropriate measures, having due regard for the \n\nprovisions of articles 5 and 6, in consultation with the affected State, to eliminate or mitigate such harm and, \n\nwhere appropriate, to discuss the question of compensation\u201d. \n\n\n\n 34 \n\n2.4 INTEGRA\u00c7\u00c3O REGIONAL \n\nSegundo Amado Luiz Cervo (2008), com o fim da guerra fria e da era bipolar, o \n\nsistema internacional molda-se a partir de duas tend\u00eancias: o crescimento do capitalismo e da \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o e pelos processos de integra\u00e7\u00e3o. A integra\u00e7\u00e3o, portanto, \u00e9 vista como uma \n\nconten\u00e7\u00e3o aos avan\u00e7os deste capitalismo e aos desafios da inser\u00e7\u00e3o internacional trazidos pelo \n\nneoliberalismo presentes neste cen\u00e1rio da hist\u00f3ria (SILVA; RIEDIGER, 2016) \n\nAfim de reestabelecer sua import\u00e2ncia como ator no sistema internacional, o Estado \n\nprecisa, frente ao novo cen\u00e1rio internacional caracterizado pela interdepend\u00eancia, aderir \u00e0 \n\ncoopera\u00e7\u00e3o intergovernamental. Um dos meios, portanto, \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o via forma\u00e7\u00e3o de blocos \n\nregionais. Apesar de uma comunidade de pa\u00edses poder constituir uma organiza\u00e7\u00e3o \n\ninternacional, dotada de personalidade jur\u00eddica, essa deve passar por fazes de integra\u00e7\u00e3o, para \n\nenfim poder ter uma rela\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o m\u00fatua nos mais diversos \u00e2mbitos. A fases de \n\nintegra\u00e7\u00e3o podem ser descritas como: Zona de Livre Com\u00e9rcio, Uni\u00e3o Aduaneira, Mercado \n\nComum e Uni\u00e3o Econ\u00f4mica e Monet\u00e1ria (GUERRA, 2004; B\u00d6HLKE, 2002).  \n\nApesar das fases descritas, n\u00e3o existe um modelo \u00fanico a ser seguido para forma\u00e7\u00e3o \n\ndos blocos de integra\u00e7\u00e3o, cada processo ir\u00e1 variar de acordo com os objetivos a serem \n\nalcan\u00e7ados, al\u00e9m das vontades pol\u00edticas de cada Estado. (B\u00d6HLKE, 2002) \n\nPor fim, a an\u00e1lise do fen\u00f4meno da integra\u00e7\u00e3o pode compreende distintas \u00e1reas do \n\nconhecimento. Podendo focar nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas, s\u00f3cias, entre outras. Para a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o do trabalho, a an\u00e1lise ir\u00e1 focar na integra\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o do Mercosul em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nquest\u00f5es ambientais pertinentes ao bloco, especificamente a \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\n2.4.1 Mercosul e a Integra\u00e7\u00e3o Ambiental H\u00eddrica do Bloco \n\nO Mercado Comum do Sul (MERCOSUL) \u00e9 a mais ampla integra\u00e7\u00e3o regional da \n\nAm\u00e9rica Latina. Seus membros fundadores, Brasil, Argentina, Paraguai e Uruguai, signat\u00e1rios \n\ndo Tratado de Assun\u00e7\u00e3o de 1991, fundam o bloco num contexto da redemocratiza\u00e7\u00e3o e \n\nreaproxima\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses da regi\u00e3o. O tratado estabeleceu a constitui\u00e7\u00e3o do Mercosul, sendo \n\neste concretizado em 1994. O objetivo era de estabelecer um mercado comum entre os pa\u00edses \n\nsignat\u00e1rios - com livre circula\u00e7\u00e3o interna de bens, servi\u00e7os e fatores produtivos \u2013 al\u00e9m do \n\nestabelecimento de uma Tarifa Externa Comum (TEC) com terceiros pa\u00edses e a ado\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica comercial comum. A cria\u00e7\u00e3o do Mercosul \u00e9, ent\u00e3o, o resultado de um longo processo \n\n\n\n 35 \n\nde aproxima\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses da regi\u00e3o sul (B\u00d6HLKE, 2002; SILVA, 2016; \n\nMERCOSUL, 2018)   \n\nO Protocolo de Ouro Preto, assinado em 1994, conferiu ao Bloco personalidade \n\njur\u00eddica de direito internacional. Atualmente o bloco \u00e9 fundamental para a coopera\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento social e econ\u00f4mico na Am\u00e9rica do Sul. Apesar de ainda n\u00e3o ter atingido seu \n\nobjetivo final de integra\u00e7\u00e3o, precisando consolidar de fato o Mercado Comum previsto no \n\nTratado de Assun\u00e7\u00e3o, o bloco mant\u00e9m sua import\u00e2ncia e deve intensificar cada vez mais seu \n\nprocesso de integra\u00e7\u00e3o, caso este for de interesse dos Estados membros. (MERCOSUL, 2018) \n\nA quest\u00e3o ambiental come\u00e7a a ser considerada no Mercosul em fevereiro de 1992, \n\nos quatro Estados membros reuniram-se em Canela (RS) para negociar, a partir de resolu\u00e7\u00f5es \n\nambientais nacionais previamente discutidas, uma posi\u00e7\u00e3o comum representando o Cone Sul \n\nna Confer\u00eancia Rio-92 (SILVA, 2016).  \n\nO pre\u00e2mbulo do Tratado de Assun\u00e7\u00e3o menciona que o Mercosul deve atingir seus \n\nobjetivos: \n\n \n\n Mediante o aproveitamento mais eficaz dos recursos dispon\u00edveis, a preserva\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente, o melhoramento das interconex\u00f5es f\u00edsicas, a coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nmacroecon\u00f4micas e a complementa\u00e7\u00e3o dos diferentes setores da economia, com base \n\nnos princ\u00edpios de gradualidade, flexibilidade e equil\u00edbrio (BRASIL, 1991). 7 \n\n \n\nO hist\u00f3rico do bloco em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente inicia pela cria\u00e7\u00e3o das Reuni\u00f5es \n\nEspecializadas em Meio Ambiente (REMA) que ocorreram no per\u00edodo de novembro de 1993 a \n\nsetembro de 1994, devido as preocupa\u00e7\u00f5es com problemas ambientais presentes nos pa\u00edses do \n\nMercosul como a hiper urbaniza\u00e7\u00e3o, a polui\u00e7\u00e3o industrial e agr\u00edcola, a degrada\u00e7\u00e3o do solo, o \n\ndesmatamento e a perda de biodiversidade. Decorrentes destas reuni\u00f5es, cria-se o Subgrupo de \n\nTrabalho do Meio Ambiente (SGT 6), efetivado em 1995, ap\u00f3s a Primeira Reuni\u00e3o dos \n\nMinistros de Meio Ambiente dos pa\u00edses do Mercosul, em Montevid\u00e9u (SILVA, 2016). \n\nTalvez o Acordo-Quadro do Meio Ambiente e seu Protocolo Adicional em Mat\u00e9ria \n\nde Coopera\u00e7\u00e3o em Emerg\u00eancias Ambientais sejam as realiza\u00e7\u00f5es ambientais mais ambiciosas \n\ndo Mercosul. Nos princ\u00edpios do acordo est\u00e1 a orienta\u00e7\u00e3o para ado\u00e7\u00e3o da epistemologia \n\nambiental na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas setoriais de integra\u00e7\u00e3o, a fim de praticar uma pol\u00edtica \n\nsustent\u00e1vel no bloco. Tamb\u00e9m se destaca a responsabilidade dos Estados em enfrentar os \n\nproblemas socioambientais das diversas sub-regi\u00f5es, mas devendo incluir todas as entidades da \n\n                                                 \n\n \n7 BRASIL. Decreto n\u00ba 350, de 21 de novembro de 1991. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1990-1994/d0350.htm>. Acesso em: 13 jun. 2018. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1990-1994/d0350.htm\n\n\n 36 \n\nsociedade civil no desenvolvimento das pol\u00edticas p\u00fablicas. Contudo, o acordo ainda n\u00e3o foi \n\nratificado por todos os membros (ALMEIDA; CASTRO; RIBEIRO, 2015; SILVA, 2016).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a implementa\u00e7\u00e3o de projetos sobre os recursos h\u00eddricos \n\ntransfronteiri\u00e7os, este depende de uma permanente intera\u00e7\u00e3o entre os Estados-partes. Segundo \n\nAlmeida, o que \u00e9 prejudicado pela instabilidade institucional em certas \u00e1reas do Mercosul \n\ncomo, por exemplo, as normativas sobre investimentos. Contudo, al\u00e9m da circunst\u00e2ncia \n\nmencionada, a governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os no Mercosul, demonstram \n\nque a coopera\u00e7\u00e3o deve produzir resultados melhores nestes recursos do que uma pol\u00edtica \n\nisolada, principalmente devido ao compartilhamento dos esfor\u00e7os necess\u00e1rios entre os Estados \n\nfacilmente obtida por meio da coopera\u00e7\u00e3o do que pelo desfor\u00e7o isolado de cada Estado-parte e \n\no desenvolvimento de uma consci\u00eancia ambiental regional (ALMEIDA; CASTRO; RIBEIRO, \n\n2015). \n\nAlmeida, Castro e Ribeiro (2015) destacam, enfim, que a coopera\u00e7\u00e3o \n\ntransfronteiri\u00e7a sobre os recursos h\u00eddricos \u00e9 essencial para, al\u00e9m do desenvolvimento regional, \n\na prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da regi\u00e3o. Portanto uma maior integra\u00e7\u00e3o quanto a governan\u00e7a das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas e dos sistemas aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os demonstra ser estrat\u00e9gico para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o deste recurso, frente \u00e0s amea\u00e7as como a diminui\u00e7\u00e3o da oferta de \u00e1gua pot\u00e1vel e a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos mananciais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 37 \n\n3 AQU\u00cdFERO GUARANI \n\nO cap\u00edtulo ir\u00e1 descrever as caracter\u00edsticas do aqu\u00edfero Guarani baseando-se no \n\ndocumento lan\u00e7ado pelo Banco Mundial (BM), em 2009 - resultado do Programa de Prote\u00e7\u00e3o \n\ne Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Ambiental do Aqu\u00edfero Guarani das na\u00e7\u00f5es pertencentes ao \n\nMercosul (Argentina, Brasil, Paraguai e Uruguai); e ge\u00f3logos que em seus artigos elucidam e \n\ncomplementam a complexa forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do aqu\u00edfero, como Rocha (1997), Hirata (2007) \n\ne Borghetti (2004). Tamb\u00e9m ser\u00e1 abordado o projeto implantado pelo Mercosul para estudo do \n\naqu\u00edfero e, finalmente, o Acordo do Aqu\u00edfero Guarani, assinado em 2010.  \n\n \n\n3.1 FORMA\u00c7\u00c3O DO AQU\u00cdFERO \n\nO sistema aqu\u00edfero foi batizado de Guarani, em 1996, em homenagem ao povo \n\nind\u00edgena que habita a regi\u00e3o do aqu\u00edfero, al\u00e9m de propor unificar a nomenclatura das forma\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas que o comp\u00f5em, como Piramb\u00f3ia/Botucatu, no Brasil; Missiones, no Paraguai; \n\nTacuaremb\u00f3, na Argentina e Buena Vista/Tacuaremb\u00f3 no Uruguai (BANCO MUNDIAL, \n\n2009; BORGHETTI et al., 2004 apud VILLAR, 2008). Estas forma\u00e7\u00f5es desconstroem a ideia \n\nde que o aqu\u00edfero \u00e9 homog\u00eaneo, pois em muitas das \u00e1reas estudadas n\u00e3o se apresenta a forma\u00e7\u00e3o \n\nde um corpo cont\u00ednuo, logo o aqu\u00edfero \u00e9 como um sistema heterog\u00eaneo, onde pode-se encontrar \n\ndesde muita a nenhuma \u00e1gua (MARTINEZ, 2006).  \n\nA complexidade geol\u00f3gica do aqu\u00edfero, segundo Hirata (2007 apud SANTOS, \n\n2015), se d\u00e1 aos variados processos tect\u00f4nicos ocorridos ao longo da hist\u00f3ria da terra. Para \n\ncompreender a forma\u00e7\u00e3o do Guarani, deve-se retornar primeiro \u00e0 era Paleoz\u00f3ica (542 a 241 \n\nmilh\u00f5es de anos atr\u00e1s) quando a bacia sedimentar do Paran\u00e1 teve sua forma\u00e7\u00e3o sofrendo \n\ninflu\u00eancia da invas\u00e3o do mar, de glacia\u00e7\u00e3o e de esfor\u00e7os tect\u00f4nicos, ocasionando a fixa\u00e7\u00e3o de \n\ndiversas camadas de sedimentos finos de argila e calc\u00e1rios (ROCHA, 1997). Avan\u00e7ando para a \n\nera Mesoz\u00f3ica (per\u00edodos Tri\u00e1ssico, Jur\u00e1ssico e Cret\u00e1ceo Inferior) \u2013 entre 200 e 132 milh\u00f5es de \n\nanos \u2013 quando, ap\u00f3s a separa\u00e7\u00e3o da pangeia, a subdivis\u00e3o do bloco Gondwana unia a Am\u00e9rica \n\ndo Sul, \u00c1frica, Ant\u00e1rtica, Austr\u00e1lia e \u00cdndia; neste per\u00edodo acumulou-se grandes quantidades de \n\nareia na regi\u00e3o do Guarani formando, ent\u00e3o, um deserto e que acomodou-se na bacia sedimentar \n\ndo Paran\u00e1 (BORGHETTI et al., 2004 apud MARTINEZ, 2006; CPRM, 2018 ; ROCHA, 1997). \n\nAp\u00f3s a separa\u00e7\u00e3o do supercontinente, decorrente da movimenta\u00e7\u00e3o das placas tect\u00f4nicas e \n\nepis\u00f3dios de vulcanismo, a lava bas\u00e1ltica solidificou-se, soterrando as camadas arenosas e \n\n\n\n 38 \n\nmodelando as rochas bas\u00e1lticas, originando a forma\u00e7\u00e3o da serra geral, conhecida como capa \n\nprotetora do Aqu\u00edfero, cuja espessura pode ultrapassar os 1.000 metros em algumas regi\u00f5es.  \n\n(CPRM, 2018; BANCO MUNDIAL; VILLAR, 2008). Compreende-se assim que a lava \n\nsolidificada induz ao confinamento da \u00e1gua dentro do aqu\u00edfero, a partir de ent\u00e3o, a \n\ncondutividade da \u00e1gua ser\u00e1 dependente das fraturas formadas ao decorrer de milh\u00f5es de anos. \n\nSegundo Oliveira Filho (2000, p.39 apud MARTINEZ, 2006): Essa lava, quando ocorre a sua \n\nsolidifica\u00e7\u00e3o, estancou a areia de alta porosidade e condutividade h\u00eddrica, permitindo o ac\u00famulo \n\nde \u00e1gua na regi\u00e3o. Esses mecanismos geol\u00f3gicos \u00e9 que originaram as rochas, em cujos poros \n\narmazenam-se as \u00e1guas do Aqu\u00edfero Guarani.  \n\n O Aqu\u00edfero Guarani origina-se, ent\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao acumulo de \u00e1gua, quando \n\nap\u00f3s sofrer todas as modifica\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e clim\u00e1ticas mencionadas, ocorre a eros\u00e3o das \n\nrochas e o afloramento das camadas arenosas, permitindo a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em baixo de suas \n\nrochas bas\u00e1lticas, entre as camadas arenosas e as rochas fraturadas possibilitando a renova\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua e, enfim, a forma\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Guarani (BORGHETTI et al., 2004 apud \n\nMARTINEZ, 2006; ROCHA, 1997). \n\n3.1.1 Caracter\u00edsticas Hidrogeol\u00f3gicas do SAG \n\n Este sistema hidrogel\u00f3gico de \u00e1gua subterr\u00e2nea ocupa uma \u00e1rea aproximada de \n\n1.195 milh\u00e3o de Km\u00b2, estendendo-se pelo Brasil por cerca de 840.000 km\u00b2 nos estados de S\u00e3o \n\nPaulo (155.800 km\u00b2), Minas Gerais (51.300 km\u00b2), Goi\u00e1s (55.000 km\u00b2), Mato Grosso (26.400 \n\nkm\u00b2), Mato Grosso do Sul (213.200 km\u00b2), Paran\u00e1 (131.300 km\u00b2), Santa Catarina (49.200 km\u00b2) \n\ne Rio Grande do Sul (157.600 km\u00b2) \u2013 localizado principalmente na Bacia do rio Paran\u00e1 \u2013 \n\nequivalendo a 70,2% da \u00e1rea total do aqu\u00edfero, mas apenas a 10% do territ\u00f3rio total do pa\u00eds. Na \n\nArgentina estende-se por 225.500km\u00b2, relativo a 18,9% da \u00e1rea total do aqu\u00edfero e 8,1% do seu \n\nterrit\u00f3rio. No Paraguai, o aqu\u00edfero ocupa 71.700 km\u00b2, equivalente a 6% da \u00e1rea total do aqu\u00edfero \n\ne 18% do territ\u00f3rio paraguaio. No Uruguai, o aqu\u00edfero ocupa 58.500 km\u00b2, sendo 4,9% da \u00e1rea \n\ntotal do aqu\u00edfero e representando 33,2% do territ\u00f3rio uruguaio; compreende-se essa regi\u00e3o \n\ncomo uma das eco-regi\u00f5es mais importantes do mundo (BANCO MUNDIAL, 2009; \n\nCASSUTO, 2013).  \n\nSegundo Villar (2008), trata-se de um aqu\u00edfero poroso (a \u00e1gua armazena-se nos \n\nporos de suas rochas) e com permeabilidades diferentes devido suas diversas forma\u00e7\u00f5es, ou \n\nseja, ao decorrer do aqu\u00edfero existem \u00e1reas onde a \u00e1gua circula com mais facilidade, enquanto \n\n\n\n 39 \n\nem outras ela encontra-se confinada. Essas caracter\u00edsticas acabam influenciando a \n\npotencialidade do aqu\u00edfero (MOURA et al, 2018).  \n\nEstima-se, segundo o documento do Banco Mundial, que o volume total de \u00e1gua \n\narmazenada \u00e9 em torno de 30.000 km\u00b3, o equivalente a 100 anos de fluxo cumulativo no rio \n\nParan\u00e1; esta \u00e1gua est\u00e1 sob uma espessura m\u00e9dia de 250m \u2013 variando entre 50 a 600m \u2013 e \n\npodendo atingir profundidades vari\u00e1veis de 400m at\u00e9 acima de 1.000m. Portanto, o Banco \n\nMundial relata que o aqu\u00edfero possui dom\u00ednios delimitados, em rela\u00e7\u00e3o a espessura e \n\nprofundidade, pela sua estrutura geol\u00f3gica que acabam influenciando o fluxo de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea regional, al\u00e9m de ser afetado por estruturas tect\u00f4nicas e atravessado por diques \n\nvulc\u00e2nicos. Contudo, \u00e9 ressaltado que apesar das \u2018dificuldades\u2019 de fluxos h\u00eddricos que podem \n\nse apresentar pelo SAG, o sistema \u00e9 considerado um corpo de \u00e1gua subterr\u00e2nea cont\u00ednuo que \n\natravessa toda a regi\u00e3o. \n\nDevido a sua extens\u00e3o e complexidade, o Banco Mundial demonstrou em seu \n\ndocumento uma forma de gest\u00e3o do SAG orientada pelas suas caracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas, \n\nsendo elas: I \u2013 zona de recarga e descarga n\u00e3o confinada; II \u2013 zona de recarga coberta por \n\nbasalto; III \u2013 zona confinada intermedi\u00e1ria; IV \u2013 zona confinada profunda; e V zona confinada \n\ncom \u00e1gua subterr\u00e2nea salina. O mapa a seguir monstra este delineamento de zonas de gest\u00e3o do \n\nSAG. \n\n \n\n\n\n 40 \n\nMapa 1 \u2013 Zonas de Gest\u00e3o do SAG \n\n \n\n \n\nSegundo a lista de termos de recursos h\u00eddricos da ANA (2014), zona de recarga \u00e9 a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas atrav\u00e9s do solo, alimentando o aqu\u00edfero. O reabastecimento do SAG ocorre \n\npor infiltra\u00e7\u00e3o direta pela precipita\u00e7\u00e3o e cursos d'\u00e1gua ao longo da \u00e1rea de afloramento do \n\naqu\u00edfero; infiltra\u00e7\u00e3o indireta, pelos basaltos, quando estes s\u00e3o fraturados e finos ou pelas \n\ndescontinuidades/buracos no basalto, decorrentes de forma\u00e7\u00f5es sedimentares mais recentes \n\n(BANCO MUNDIAL, 2009). J\u00e1 a zona confinada, segundo a ANA (2014) est\u00e1 relacionada \u00e0 \n\n\u00e1rea aqu\u00edfera encerrada entre forma\u00e7\u00f5es imperme\u00e1veis ou quase imperme\u00e1veis. Esta divis\u00e3o em \n\nFonte: Banco Mundial, 2009 \n\n\n\n 41 \n\nzonas \u00e9 importante para poder identificar quais s\u00e3o as \u00e1reas mais vulner\u00e1veis do aqu\u00edfero, uma \n\nvez que as \u00e1reas de recarga direta, que comp\u00f5em os afloramentos do arenito (\u201crocha de origem \n\nsedimentar, resultante da jun\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de areia atrav\u00e9s de um cimento natural\u201d CPRM, \n\n2004), est\u00e3o suscet\u00edveis a contaminantes que infiltram diretamente no aqu\u00edfero ou, em zonas de \n\nrecarga indireta, via a permeabilidade do solo (VILLAR, 2008; VILLAR, 2010). \n\nEm 2001, a ANA reportou que as zonas de recarga constituem 12,8% da superf\u00edcie \n\ntotal do aqu\u00edfero, sendo que a maior \u00e1rea de afloramento est\u00e1 no Brasil, com 67,8%; seguido \n\ndo Paraguai, com 30,1% e o Uruguai, com 2,1%; j\u00e1 as \u00e1reas de descarga est\u00e3o, principalmente, \n\nna Argentina e no Uruguai (MARTINEZ, 2006). Segundo Cassuto (2013) e o Banco Mundial \n\n(2009), a taxa de recarga anual do aq\u00fc\u00edfero \u00e9 estimada entre 45 a 55 Km\u00b3 de \u00e1gua, enquanto os \n\nn\u00edveis de extra\u00e7\u00e3o anual variariam em torno de 1,04 bilh\u00e3o de m\u00b3. Entretanto, o Banco Mundial \n\n(2009) resalta que as estimativas n\u00e3o podem ser consideradas totalmente precisas, devido a \n\nvaria\u00e7\u00e3o natural da recarga m\u00e9dia e a propor\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de afloramento.  Todavia, um valor \n\nentre 45 a 55 Km\u00b3 de \u00e1gua por ano ainda representa menos do que 0,2% do armazenamento \n\ntotal de \u00e1gua estimado, refletindo a caracteriza\u00e7\u00e3o do SAG como um sistema de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea predominado pelo armazenamento profundo de suas \u00e1guas. \n\nVisualizando o mapa 1, ent\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel analisar a vulnerabilidade de cada \u00e1rea: a \n\nzona n\u00e3o confinada de recarga e descarga (zona I), sendo a principal fonte de recarga do \n\naqu\u00edfero \u00e9 tamb\u00e9m a mais vulner\u00e1vel a contamina\u00e7\u00e3o; a zona de recarga coberta por basalto \n\n(zona II) permite a recarga devido as fraturas das rochas, de forma inferior a zona I, por\u00e9m \n\nestando exposta a uma vulnerabilidade equivalente. J\u00e1 nas zonas confinadas8 (intermediaria, \n\nprofunda e alta salinidade) n\u00e3o h\u00e1 recarga aparente, al\u00e9m de suas \u00e1guas n\u00e3o serem renov\u00e1veis \n\n(n\u00e3o h\u00e1 tamb\u00e9m troca interna significativa), sendo assim consideradas \u00e1guas f\u00f3sseis, al\u00e9m de \n\nestarem mais protegidas da polui\u00e7\u00e3o. Indica-se, tamb\u00e9m que o fluxo das \u00e1reas de recarga \n\nconcentra-se nas \u2018bordas\u2019 do aqu\u00edfero Guarani, em rela\u00e7\u00e3o que quanto mais para o centro do \n\naqu\u00edfero, mais confinada a \u00e1gua est\u00e1 pelo aumento da espessura do basalto (VILLAR, 2008; \n\nBANCO MUNDIAL, 2009). \n\n \n\n                                                 \n\n \n8 Villar (2008) destaca que a extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nessas \u00e1reas deve ser considerada uma minera\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o haver\u00e1 \n\nreposi\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n 42 \n\n3.1.2 Caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas do SAG  \n\nA qualidade da \u00e1gua presente do SAG varia de acordo com o local, visto que a \n\nestrutura altera-se ao decorrer da \u00e1rea do aqu\u00edfero, desta forma \u00e9 poss\u00edvel encontrar \u00e1gua doce \n\nno Botucatu/ Tacuaremb\u00f3, \u00e1gua salobra no Piramboia/Buena Vista e tamb\u00e9m \u00e1gua alcalina com \n\norigem magm\u00e1tica em algumas regi\u00f5es, por\u00e9m, na maioria dos locais ela \u00e9 considerada boa para \n\nseus diversos usos, com baixo \u00edndice de mineraliza\u00e7\u00e3o (BORGHETTI et al., 2004 apud \n\nVILLAR, 2008; VILLAR, 2010). Em rela\u00e7\u00e3o a idade, nas \u00e1reas de confinamento as \u00e1guas \n\npodem ter mais de 35.000 anos, e nas \u00e1reas de recarga elas s\u00e3o consideradas jovens, tamb\u00e9m \u00e9 \n\nimportante destacar que a velocidade de fluxo de \u00e1gua subterr\u00e2nea do Guarani \u00e9 baixa em sua \n\ngrande extens\u00e3o, sendo ainda mais limitado nas \u00e1reas mais profundas (BANCO MUNDIAL, \n\n2009).  \n\nA temperatura da \u00e1gua tamb\u00e9m varia de acordo com o local e o aumento da \n\nprofundidade e confinamento, a temperatura m\u00e9dia oscila entre 25\u00baC e 30\u00baC, mas tamb\u00e9m pode \n\nchegar a 68\u00baC \u2013 tornando-se um recurso hidrotermal \u2013 nas regi\u00f5es confinadas pela forma\u00e7\u00e3o da \n\nSerra Geral (BORGHETTI et al, 2004 apud VILLAR, 2008; BANCO MUNDIAL, 2009).  \n\nConhecer as caracter\u00edsticas da \u00e1gua que percorre as fissuras do SAG \u00e9 importante \n\npara entender quais s\u00e3o as possibilidades de uso deste recurso para a popula\u00e7\u00e3o que vive em \n\ncima do aqu\u00edfero Guarani. No mapa a baixo \u00e9 poss\u00edvel visualizar a distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em \n\nrela\u00e7\u00e3o a sua temperatura e idade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 43 \n\nMapa 2 \u2013 Temperatura e Tempo de Resid\u00eancia das \u00c1guas do SAG \n\n \n\n \n\n3.2  O USO DO SAG   \n\nEm 2009, o Banco Mundial estimava que cerca de 15 milh\u00f5es de pessoas viviam \n\nna \u00e1rea do SAG, e se considerado as grandes cidades nas proximidades chegava-se a 90 milh\u00f5es. \n\nCom o natural crescimento demogr\u00e1fico ao passar dos anos, estima-se que o n\u00famero \n\npopulacional beneficiado pelo aqu\u00edfero guarani tenha aumentado. De acordo com o documento, \n\no Brasil \u00e9 respons\u00e1vel por 94% da explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, o Uruguai assume 3% da utiliza\u00e7\u00e3o, o \n\nFonte: Banco Mundial, 2009 \n\n\n\n 44 \n\nParaguai 2% e a Argentina usufrui de apenas 1%. Os usos das \u00e1guas dos Guarani variam por \n\nregi\u00e3o, sendo a maioria para o abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua (cerca de 80%), processos \n\nindustriais (cerca de 15%), uso agr\u00edcola e recreativo (cerca de 5%). (SINDICO, 2017; BANCO \n\nMUNDIA, 2009). \n\nNo Brasil, S\u00e3o Paulo \u00e9 o principal consumidor do SAG, seguido por Santa Catarina \n\ne Mato grosso do Sul; o uso \u00e9 predominante para abastecimento da popula\u00e7\u00e3o, uso industrial \n\n(principalmente na ind\u00fastria aliment\u00edcia), tur\u00edstico e agr\u00edcola. No Uruguai tamb\u00e9m \u00e9 \n\npredominante o uso para abastecimento populacional e industrial, por\u00e9m o setor agr\u00edcola \n\npredomina sobre o turismo na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do SAG. No Paraguai o uso concentra-se no \n\nabastecimento da popula\u00e7\u00e3o e na agricultura, destacando que algumas regi\u00f5es paraguaias do \n\nSAG j\u00e1 sofreram contamina\u00e7\u00e3o devido ao uso intensivo de agrot\u00f3xicos e despejo indevido de \n\nmateriais org\u00e2nicos e res\u00edduos sem tratamento. Na Argentina predomina o uso terap\u00eautico e \n\ntur\u00edstico das \u00e1guas termais. (BANCO MUNDIAL, 2009; MARTINEZ, 2006) \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do SAG, enquanto representa a abund\u00e2ncia e seguran\u00e7a h\u00eddrica para \n\npopula\u00e7\u00e3o, fomento das atividades econ\u00f4micas e desenvolvimento de lazer, acaba tamb\u00e9m \n\npotencializando a vulnerabilidade do aqu\u00edfero \u00e0 polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o do solo. Como \n\nmencionado anteriormente, as \u00e1reas de risco do aqu\u00edfero s\u00e3o as \u00e1reas de afloramento, onde \n\nocorre a recarga direta e, tamb\u00e9m, as \u00e1reas de recarga indireta, desta forma, o Banco Mundial \n\n(2009) alerta para as principais amea\u00e7as ao SAG: urbaniza\u00e7\u00e3o e infiltra\u00e7\u00e3o de efluentes \n\nqu\u00edmicos, deposi\u00e7\u00e3o incorreta de efluentes l\u00edquidos e s\u00f3lidos, intensifica\u00e7\u00e3o do cultivo agr\u00edcola \n\ne reflorestamento. No Brasil, no Paraguai, na Argentina e no Uruguai muitas \u00e1reas de florestas \n\ntropicais foram desmatadas a fim da explora\u00e7\u00e3o madeireira, pecu\u00e1ria e agricultura intensiva. A \n\ncompila\u00e7\u00e3o de mapas abaixo demonstra a evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo nas \u00e1reas de recarga durante \n\nos \u00faltimos trinta anos:  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 45 \n\nMapa 3 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do Uso do Solo nas \u00c1reas de Recarga \n\n \n\n \n\n \n\nEvidentemente a economia sempre influenciar\u00e1 os modos em que o aqu\u00edfero \n\nGuarani \u00e9 utilizado e visto que o uso de \u00e1guas superficiais tende a reduzir, pela escassez ou \n\npolui\u00e7\u00e3o, inclusive; se prev\u00ea que a necessidade pela \u00e1gua subterr\u00e2nea se intensificar\u00e1. A sa\u00fade \n\ndo SAG, portanto, deve ser considera essencial para uma gest\u00e3o, principalmente dentro de um \n\ncen\u00e1rio transfronteiri\u00e7o (CASSUTO, 2013). A complexidade e extens\u00e3o do Guarani expuseram \n\na vulnerabilidade que um aqu\u00edfero possu\u00ed, e a sua prote\u00e7\u00e3o envolve, principalmente, a preca\u00e7\u00e3o \n\nde avaliar o risco de polui\u00e7\u00e3o de suas \u00e1reas (VILLAR, 2008). \n\nSegundo Brzezinski (2012) e Villar (2008) \u00e9 somente via o estudo intenso das \n\nestruturas hidrogeol\u00f3gicas do SAG, ou de qualquer aqu\u00edfero, que \u00e9 poss\u00edvel coordenar medidas \n\nde gest\u00e3o adequadas. Devido ao seu tamanho e profundidade, o SAG ainda n\u00e3o foi \n\ncompletamente desvendado, mas as caracter\u00edsticas j\u00e1 descobertas permitiram estruturar de \n\nforma mais correta as potencialidades do Guarani, combatendo as expectativas iniciais que \n\nFonte: Banco Mundial, 2009 \n\n\n\n 46 \n\nforam divulgadas sobre o aqu\u00edfero \u2013 como a ideia de que era um recurso pot\u00e1vel de aspectos \n\ngigantescos e em sua vasta maioria pot\u00e1vel \u2013 agora, a sua import\u00e2ncia deve ir al\u00e9m da vaz\u00e3o e \n\nprodu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, deve ser cuidadosamente analisado e protegido como uma reserva contra \n\na escassez para o uso sustent\u00e1vel e gest\u00e3o compartilhada entre os Estados que est\u00e3o sobre o \n\nGuarani. \n\n \n\n3.3 O PROJETO PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \n\nDO SISTEMA AQU\u00cdFERO GUARANI \u2013 PSAG   \n\nO Projeto de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Sistema \n\nAqu\u00edfero Guarani surgiu com a iniciativa de universidades p\u00fablicas junto aos Estados que \n\ncompartilham o aqu\u00edfero, em 2000, para compreender melhor o SAG. Ele foi implementado, \n\nentre maio de 2003 at\u00e9 janeiro de 2009, com financiamento do Banco Mundial, via o Global \n\nEnvironmental Fund (GEF); e estava sob a coordena\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados \n\nAmericanos (OEA) e fortemente assessorado pelo GW-MATE (BM), a Ag\u00eancia Internacional \n\nde Energia At\u00f4mica (IAEA) e o BGR (Bundesanstalt f\u00fcr Geowissenschaften und Rohstoffe \u2013 \n\no Instituto Federal de Geoci\u00eancias e Recursos Naturais da Alemanha) (SINDICO; HIRATA; \n\nMANGANELLI, 2018; BRZEZINSKI, 2011; BANCO MUNDIA, 2009). \n\nPara gest\u00e3o do projeto uma secretaria foi estabelecida em Montevid\u00e9u e em cada \n\nn\u00edvel nacional, comit\u00eas respons\u00e1veis pelo desenvolvimento de conhecimento t\u00e9cnico \n\nhidrogeol\u00f3gico e socioecon\u00f4mico do SAG foram criados. Segundo Sindico, Hirata e \n\nManganelli (2018), esta estrutura institucional foi essencial para promover o trabalho em \n\nconjunto e estabelecer rela\u00e7\u00f5es que unissem os quatro pa\u00edses do SAG.  \n\nO PSAG objetivava desenvolver a partir dos dados coletados um modelo de gest\u00e3o \n\nconjunta para a preserva\u00e7\u00e3o do SAG, foram, ent\u00e3o, delineados sete elementos do projeto para \n\nestudo: desenvolvimento e instrumenta\u00e7\u00e3o conjunta de um marco de gest\u00e3o; participa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica, educa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o; monitoramento, avalia\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o dos resultados do \n\nprojeto; desenvolvimento de medidas para a gest\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas (projetos pilotos); \n\nconsidera\u00e7\u00e3o do potencial para utiliza\u00e7\u00e3o de energia geot\u00e9rmica; coordena\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do \n\nprojeto. Para tanto, o custo total do projeto foi de 26,768 milh\u00f5es de d\u00f3lares, destes 13,400 \n\nmilh\u00f5es vieram do GEF, 12 milh\u00f5es foram pagos pelos pa\u00edses do aqu\u00edfero e o 1,368 mil\u00e3o \n\nrestante foram arcados pelas demais agencias mencionadas anteriormente (BRZEZINSKI, \n\n2011). \n\n\n\n 47 \n\nOs projetos pilotos, mencionados acima, foram criados com o objetivo de gerar \n\nexperi\u00eancias reais de gest\u00e3o em \u00e1reas de potencial conflito. Portanto, foram selecionadas as \n\nseguintes localidades: Ribeir\u00e3o Preto (SP-Brasil), onde as \u00e1guas do aqu\u00edfero s\u00e3o a principal \n\nfonte de abastecimento da cidade; Itap\u00faa (Paraguai), onde h\u00e1 uma zona de recarga e atividade \n\nagr\u00edcola; Rivera e Santana do Livramento, cidades da fronteira entre Uruguai e Brasil, onde \n\ntamb\u00e9m se encontram zonas de recarga amea\u00e7adas pela contamina\u00e7\u00e3o urbana e agr\u00edcola; e \n\nConc\u00f3rdia e Salto, cidades da fronteira entre Argentina e Paraguai, onde o turismo \u00e9 presente e \n\na \u00e1gua do Guarani \u00e9 usada para banhos termais (SINDICO; HIRATA; MANGANELLI, 2018; \n\nBRZEZINSKI, 2011; BANCO MUNDIAL, 2009). As principais recomenda\u00e7\u00f5es deixadas pelo \n\nPSAG, destacando as regi\u00f5es transfronteiri\u00e7as, em Rivera e Santana do Livramento, foi de \n\nestabelecer per\u00edmetros de prote\u00e7\u00e3o ao redor das capta\u00e7\u00f5es de abastecimento com planejamento \n\nde uso da terra rural e urbano apropriado e criar um plano de a\u00e7\u00e3o e investimentos para o \n\nsaneamento urbano, com interesse na preserva\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea. Para \n\nConc\u00f3rdia e Salto foi recomendado acordos entre os munic\u00edpios para a\u00e7\u00f5es de monitoramento \n\ne an\u00e1lise, melhoramento das normas de perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os e, inclusive, uma aplica\u00e7\u00e3o de taxas \n\npara apoiar o fortalecimento da gest\u00e3o a n\u00edvel local (BANCO MUNDIAL, 2009). Segundo \n\nSindico, Hirata e Manganelli (2018), fica claro que uma coopera\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a informal \n\nentre os mun\u00edcipios deve se reproduzir com o SAG. \n\nOs resultados do projeto vieram de an\u00e1lises t\u00e9cnicas diversas, produzidos tanto \n\npelas universidades, analistas da AIEA e da BGR, como tamb\u00e9m por empresas terceirizadas de \n\nIsrael (Tahal Consulting Engineers Ltd.) e do Canada (SNC Lavalin), por exemplo. Estas \n\nconclus\u00f5es finais foram expostas no Plano Estrat\u00e9gico de A\u00e7\u00e3o (PEA), um documento s\u00edntese \n\nsobre o PSAG que dita informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para a regi\u00e3o do Guarani e, \n\ncomo destaca BRZEZINSKI (2011), baseia-se no princ\u00edpio que o Aqu\u00edfero pertence aos pa\u00edses \n\nsoberanos onde ele se encontra, o que resulta na responsabilidade da gest\u00e3o de cada um dentro \n\ndo seu territ\u00f3rio. O PSAG, portanto, proporcionou o avan\u00e7o de conhecimentos t\u00e9cnicos sobre \n\no aqu\u00edfero, possibilitou a coopera\u00e7\u00e3o e troca de informa\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses, al\u00e9m de atrair a \n\naten\u00e7\u00e3o popular para o aqu\u00edfero guarani (SINDICO; HIRATA; MANGANELLI, 2018; \n\nBRZEZINSKI, 2011).  \n\nDestaca-se que a necessidade de coopera\u00e7\u00e3o regional foi fortemente reconhecida \n\nno PSAG e no PEA como essencial para implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, independente do \n\naspecto transfronteiri\u00e7o ou n\u00e3o das \u00e1guas. No projeto percebeu-se que os pa\u00edses conhecem os \n\nm\u00e9todos para uma gest\u00e3o adequada da \u00e1gua, mas falta aplica\u00e7\u00e3o legal; tinha-se pretens\u00e3o de \n\nque o PEA fosse colocado em pr\u00e1tica, com Montevid\u00e9u respons\u00e1vel pela articula\u00e7\u00e3o do SAG, \n\n\n\n 48 \n\na Argentina respons\u00e1vel pelo sistema de informa\u00e7\u00f5es, o Brasil respons\u00e1vel pelo comit\u00ea de \n\nmonitoramento e modela\u00e7\u00e3o e o Paraguai respons\u00e1vel pelo funcionamento do escrit\u00f3rio de \n\narticula\u00e7\u00e3o. Contudo, com certas exce\u00e7\u00f5es, os avan\u00e7os n\u00e3o foram efetivos; a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndemandava aplica\u00e7\u00e3o de recursos financeiros, humanos e log\u00edsticos que em geral eram escassos \n\n(SINDICO; HIRATA; MANGANELLI, 2018; BRZEZINSKI, 2011).  \n\nApesar da aplica\u00e7\u00e3o do PEA ter falhado num aspecto transfronteiri\u00e7o, o PSAG \n\nproporcionou aquilo que, segundo os pesquisadores sobre o Aqu\u00edfero Guarani, era necess\u00e1rio \n\npara uma gest\u00e3o pelo menos adequada: a base de um acervo cient\u00edfico sobre as \u00e1reas de \n\nhidrogeologia, qu\u00edmica e hidr\u00e1ulica; que se ainda se encontra incompleto, visto que o aqu\u00edfero \n\nn\u00e3o foi totalmente estudado (SANTOS, 2015).  \n\nParalelo ao PSAG, a partir 2004, iniciaram as negocia\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do Mercosul \n\npara ado\u00e7\u00e3o de um tratado entre a Argentina, o Brasil, o Paraguai e o Uruguai. De 2005 a 2010 \n\nas negocia\u00e7\u00f5es ficaram de lado, apesar da coopera\u00e7\u00e3o no PSAG, mas em 2010, no dia 2 de \n\nagosto, foi adotado o Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani, que ser\u00e1 abordado no subcap\u00edtulo a \n\nseguir (SINDICO; HIRATA; MANGANELLI, 2018). \n\n3.4 ACORDO AQU\u00cdFERO GUARANI \u2013 AAG \n\nO Acordo Aqu\u00edfero Guarani \u00e9 destacado internacionalmente por ser um dos poucos \n\nsobre \u00e1guas subterr\u00e2neas transfronteiri\u00e7as no mundo e por ter caracter\u00edstica preventiva, ou seja, \n\na negocia\u00e7\u00e3o ocorreu sem a ocorr\u00eancia de um conflito entre os Estados pela \u00e1gua. O AAG \n\nmenciona no pre\u00e2mbulo o \u201cdesejo de ampliar os n\u00edveis de coopera\u00e7\u00e3o para um maior \n\nconhecimento cient\u00edfico sobre o Sistema Aqu\u00edfero Guarani e a gest\u00e3o respons\u00e1vel de seus \n\nrecursos h\u00eddricos\u201d, al\u00e9m de destacar a motiva\u00e7\u00e3o pela coopera\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o em prop\u00f3sito da \n\nconserva\u00e7\u00e3o e aproveitamento sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os do SAG, que, \n\ncomo menciona o acordo \u201cse encontra localizado em seus territ\u00f3rios\u201d. Tamb\u00e9m evidenciadas \n\nno pre\u00e2mbulo est\u00e3o a resolu\u00e7\u00e3o 1803 (XVII) da Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas relativa \n\n\u00e0 soberania permanente sobre os recursos naturais e a resolu\u00e7\u00e3o 63/124 da Assembleia Geral \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Direito dos Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os, estas ser\u00e3o abordadas no \n\npr\u00f3ximo cap\u00edtulo.  \n\nPara melhor compreender o que foi proposto pelo acordo, os 22 artigos foram \n\nseparados segundo as principais reflex\u00f5es desenvolvidas a partir da an\u00e1lise inicial do AAG, \n\nsendo estas: o princ\u00edpio da soberania \u00e9 explicitamente afirmado ao estabelecer a rela\u00e7\u00e3o de cada \n\nEstado com o Aqu\u00edfero e a gest\u00e3o; Cabe a cada Estado a responsabilidade de uso do SAG e a \n\n\n\n 49 \n\nobriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o causar danos; Reconhece-se a necessidade do conhecimento t\u00e9cnico sobre o \n\nSAG e de alinhar estes com a gest\u00e3o; A solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias do AAG ainda \u00e9 inexistente. \n\n3.4.1 A afirma\u00e7\u00e3o expl\u00edcita do princ\u00edpio Soberano e a gest\u00e3o  \n\nDo artigo 1\u00ba ao 3\u00ba a gest\u00e3o do aqu\u00edfero \u00e9 fundamentada na soberania das Partes, \n\ndestacando que a Argentina, Brasil, Paraguai e o Uruguai exercem dom\u00ednio territorial sobre o \n\nAqu\u00edfero, eles s\u00e3o \u201cos \u00fanicos titulares desse recurso\u201d, como menciona o 1\u00ba artigo9. O 2\u00ba artigo10 \n\nd\u00e1 \u00eanfase \u00e0 soberania entre as Partes do acordo, ou seja, o dom\u00ednio de cada Estado sobre suas \n\nrespectivas \u00e1reas do SAG, j\u00e1 o 3\u00ba artigo11 menciona o direito da gest\u00e3o soberana introduzindo \n\na responsabilidade desta ser sustent\u00e1vel e racional. Desta forma, a soberania aparece como \n\nsendo um dos princ\u00edpios fundamentais do acordo, revelando o interesse dos Estados parte em \n\ndeterminar isto internacionalmente. Contudo, Brzezinski (2011) observou que o acordo n\u00e3o \n\ntrouxe uma defini\u00e7\u00e3o de aqu\u00edfero, debilitando o sentido do dom\u00ednio territorial, visto que se \n\ntratando de um recurso h\u00eddrico, este \u00e9 flu\u00eddo e n\u00e3o reconhece dom\u00ednios; portanto a afirma\u00e7\u00e3o \n\nda soberania sobre esse recurso tem por objetivo uma valida\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.  \n\n3.4.2 A responsabilidade de uso do SAG e a obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o causar danos  \n\nDo 4\u00ba ao 7\u00ba artigo determina-se que as Partes devem promover a conserva\u00e7\u00e3o do \n\nSAG conscientes que suas a\u00e7\u00f5es afetam o meio ambiente e os Estados vizinhos, desta forma, o \n\n4\u00ba Artigo promove que sua utiliza\u00e7\u00e3o seja racional, sustent\u00e1vel e equitativa12,  e o 5\u00ba Artigo \n\nresguarda que as a\u00e7\u00f5es adotadas pelas Partes que tenham efeitos transfronteiri\u00e7os estejam de \n\n                                                 \n\n \n9 Artigo 1: O Sistema Aquifero Guarani \u00e9 um recurso h\u00eddrico transfronteiri\u00e7o que integra o dom\u00ednio territorial \n\nsoberano da Rep\u00fablica Argentina, Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Rep\u00fablica do Paraguai e Rep\u00fablica Oriental \n\ndo Uruguai, que s\u00e3o os \u00fanicos titulares desse recurso e doravante ser\u00e3o denominados \"Partes\".  \n10 Artigo 2: Cada Parte exerce o dom\u00ednio territorial soberano sobre suas respectivas por\u00e7\u00f5es do Sistema Aquifero \n\nGuarani, de acordo com suas disposi\u00e7\u00f5es constitucionais e legais e de conformidade com as normas de direito \n\ninternacional aplic\u00e1veis.  \n11 Artigo 3: As Partes exercem em seus respectivos territ\u00f3rios o direito soberano de promover a gest\u00e3o, o \n\nmonitoramento e o aproveitamento sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos do Sistema Aqu\u00edfero Guarani, e utilizar\u00e3o \n\nesses recursos com base em crit\u00e9rios de uso racional e sustent\u00e1vel e respeitando a obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o causar \n\npreju\u00edzo sens\u00edvel \u00e0s demais Partes nem ao meio ambiente. \n12 Artigo 4: As Partes promover\u00e3o a conserva\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o ambiental do Sistema Aqu\u00edfero Guarani de maneira a \n\nassegurar o uso m\u00faltiplo, racional, sustent\u00e1vel e equitativo de seus recursos h\u00eddricos. \n\n\n\n 50 \n\nacordo com as normas e princ\u00edpios internacionais13. \u00c9 no 6\u00ba artigo14 que se destaca a \n\nnecessidade das Partes adotarem sempre medidas que evitem causar preju\u00edzo aos demais \n\nEstados e ao meio ambiente, isto posto, no 7\u00ba artigo15 estabelece-se \u201cquando se causar preju\u00edzo \n\nsens\u00edvel a outra ou outras Partes ou ao meio ambiente, a Parte que cause o preju\u00edzo dever\u00e1 \n\nadotar todas as medidas necess\u00e1rias para elimin\u00e1-lo ou reduzi-lo\u201d. \n\nNesta etapa do acordo, apesar da men\u00e7\u00e3o do uso respons\u00e1vel, sustent\u00e1vel, racional \n\ne equitativo, estes termos podem ser considerados muito superficiais quando aplicados a gest\u00e3o \n\nde um aqu\u00edfero e estarem sujeitos \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, n\u00e3o h\u00e1 real obriga\u00e7\u00e3o na ado\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas que foram destacadas inclusive pelo PSAG e que poderiam ter sido mencionadas de \n\nmaneira geral. Certa subjetividade tamb\u00e9m pode ser relacionada ao artigo 7, que responsabiliza \n\naquele que causar danos, por\u00e9m deixando os reparos \u00e0 crit\u00e9rio das Partes, omitindo real \n\npunibilidade a poss\u00edveis danos causados aos outros e ao meio ambiente.  \n\n3.4.3 O conhecimento t\u00e9cnico e a Gest\u00e3o \n\nDo 8\u00ba ao 14\u00ba artigo a coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \u00e9 mencionada afim de ampliar o \n\nconhecimento e promover a transpar\u00eancia de projetos que possam ter efeitos transfronteiri\u00e7os. \n\nO 8\u00ba artigo16 \u00e9 direcionado ao interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que incentivem o uso \n\nsustent\u00e1vel do SAG, seguindo esta disposi\u00e7\u00e3o, o 9\u00ba e o 10\u00ba artigo reiteram que as Partes \n\ninformem as atividades que pretendem realizar acompanhadas de dados t\u00e9cnicos17, para que \n\ntodos possam avaliar os efeitos18; neste \u00e2mbito, o 11\u00ba artigo estabelece que a Parte que se sentir \n\n                                                 \n\n \n13 Artigo 5: Quando as Partes se propuserem a empreender estudos, atividades ou obras relacionadas com as \n\npartes do sistema Aqu\u00edfero Guarani que se encontrem localizadas em seus respectivos territ\u00f3rios e que possam \n\nter efeitos al\u00e9m de suas respectivas fronteiras dever\u00e3o atuar de conformidade com os princ\u00edpios e normas de \n\ndireito internacional aplic\u00e1veis.  \n14 Artigo 6: As Partes que realizarem atividades ou obras de aproveitamento e explora\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico do \n\nSistema Aqu\u00edfero Guarani em seus respectivos territ\u00f3rios adotar\u00e3o todas as medidas necess\u00e1rias para evitar que \n\nse causem preju\u00edzos sens\u00edveis \u00e0s outras Partes ou ao meio ambiente.  \n15 Artigo 7: Quando se causar preju\u00edzo sens\u00edvel a outra ou outras Partes ou ao meio ambiente, a Parte que cause \n\no preju\u00edzo dever\u00e1 adotar todas as medidas necess\u00e1rias para elimin\u00e1-lo ou reduzi-lo. \n16 Artigo 8: As Partes proceder\u00e3o ao interc\u00e2mbio adequado de informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica sobre estudos, atividades e \n\nobras que contemplem o aproveitamento sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos do Sistema Aqu\u00edfero Guarani.  \n17 Artigo 9: Cada Parte dever\u00e1 informar \u00e0s outras Partes sobre todas as atividades e obras a que se refere o Artigo \n\nanterior que se proponha a executar ou autorizar em seu territ\u00f3rio e que possam ter efeitos no Sistema Aqu\u00edfero \n\nGuarani al\u00e9m de suas fronteiras. A informa\u00e7\u00e3o seguir\u00e1 acompanhada de dados t\u00e9cnicos dispon\u00edveis, inclu\u00eddos os \n\nresultados de uma avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos ambientais, para que as Partes que receberem a informa\u00e7\u00e3o possam \n\navaliar os poss\u00edveis efeitos de tais atividades e obras. \n18 Artigo 10: 1. A Parte que considerar que uma atividade ou obra, a que se refere o Artigo 8, que se proponha \n\nautorizar ou executar outra Parte, possa, a seu ju\u00edzo, ocasionar-lhe um preju\u00edzo sens\u00edvel, poder\u00e1 solicitar a essa \n\nParte que lhe transmita os dados t\u00e9cnicos dispon\u00edveis, inclu\u00eddos os resultados de uma avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos \n\nambientais. 2. Cada Parte facilitar\u00e1 os dados e a informa\u00e7\u00e3o adequada requeridos por outra ou outras Partes a \n\n\n\n 51 \n\nprejudicada por uma atividade externa pode recorrer a uma exposi\u00e7\u00e3o documentada para se \n\nopor a obra, neste caso, as Partes negociariam uma solu\u00e7\u00e3o com base no princ\u00edpio de boa-f\u00e9, e \n\nenquanto tais negocia\u00e7\u00f5es durarem as atividades projetadas n\u00e3o devem ser executadas19. Os \n\nseguintes artigos, 12\u00ba, 13\u00ba e 14\u00ba refor\u00e7am a implementa\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica20 e que n\u00e3o \n\ncausem preju\u00edzo21, principalmente nas \u00e1reas cr\u00edticas transfronteiri\u00e7as22.  \n\nApesar do 12\u00ba artigo mencionar que \u201cas partes estabelecer\u00e3o programas de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o com o prop\u00f3sito de ampliar conhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico sobre o Sistema \n\nAqu\u00edfero Guarani...\u201d, indicando o desenvolvimento de programas para compartilhamento de \n\nconhecimento do SAG, nenhuma outra disposi\u00e7\u00e3o induz ao aprofundamento efetivo para \n\ncontinua\u00e7\u00e3o da pesquisa t\u00e9cnica sobre o Guarani, deixando isto ao interesse individual das \n\nPartes. Positivamente, AAG acerta ao reconhecer a necessidade da abertura quanto as \n\ninforma\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do SAG, compartilha-las entre as Partes e estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ndi\u00e1logo \u00e9 essencial para uma gest\u00e3o baseada na coopera\u00e7\u00e3o, apesar de ainda faltar com uma \n\nplataforma integrada onde as informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao SAG estejam dispon\u00edveis para os \n\npesquisadores, gestores e a sociedade.  \n\n3.4.4 Solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias do AAG  \n\nA solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias do AAG inicia no 15\u00ba artigo:  \n\n \n\nEstabelece-se, no \u00e2mbito do Tratado da Bacia do Prata, e de acordo com o Artigo VI \n\ndesse tratado, uma comiss\u00e3o integrada pelas quatro partes, que coordenar\u00e1 a \n\n                                                 \n\n \nrespeito de atividades e obras projetadas em seu respectivo territ\u00f3rio e que possam ter efeitos al\u00e9m de suas \n\nfronteiras.  \n19 Artigo 11: 1. Se a Parte que recebe a informa\u00e7\u00e3o prestada nos termos do par\u00e1grafo 1 do Artigo 10 chegar \u00e0 \n\nconclus\u00e3o de que a execu\u00e7\u00e3o das atividades ou obras projetadas pode causar-lhe preju\u00edzo sens\u00edvel, indicar\u00e1 suas \n\nconclus\u00f5es \u00e0 outra Parte com uma exposi\u00e7\u00e3o documentada das raz\u00f5es em que elas se fundamentam.  2. Neste \n\ncaso, as duas Partes analisar\u00e3o a quest\u00e3o para chegar, de comum acordo e no prazo mais breve poss\u00edvel, \n\ncompat\u00edvel com a natureza do preju\u00edzo sens\u00edvel e sua an\u00e1lise, a uma solu\u00e7\u00e3o equitativa com base no princ\u00edpio de \n\nboa-f\u00e9, e tendo cada Parte em conta os direitos e os leg\u00edtimos interesses da outra Parte.  3. A Parte que \n\nproporciona a informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o executar\u00e1 nem permitir\u00e1 a execu\u00e7\u00e3o de medidas projetadas, sempre que a Parte \n\nreceptora lhe demonstre prima facie que estas atividades ou obras projetadas lhe causariam um preju\u00edzo sens\u00edvel \n\nem seu espa\u00e7o territorial ou em seu meio ambiente. Neste caso, a Parte que pretende realizar as atividades e as \n\nobras se abster\u00e1 de inici\u00e1-las ou de continu\u00e1-las enquanto durem as consultas e as negocia\u00e7\u00f5es, que dever\u00e3o ser \n\nconclu\u00eddas no prazo m\u00e1ximo de seis meses \n20 Artigo 12: As Partes estabelecer\u00e3o programas de coopera\u00e7\u00e3o com o prop\u00f3sito de ampliar o conhecimento \n\nt\u00e9cnico e cient\u00edfico sobre o Sistema Aqu\u00edfero Guarani, promover o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es sobre pr\u00e1ticas de \n\ngest\u00e3o, assim como desenvolver projetos comuns.  \n21 Artigo 13: A coopera\u00e7\u00e3o entre as Partes dever\u00e1 desenvolver-se sem preju\u00edzo dos projetos e empreendimentos \n\nque decidam executar em seus respectivos territ\u00f3rios, de conformidade com o direito internacional.  \n22 Artigo 14: As Partes cooperar\u00e3o na identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas, especialmente em zonas fronteiri\u00e7as que \n\ndemandem medidas de tratamento espec\u00edfico.  \n\n\n\n 52 \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre si para o cumprimento dos princ\u00edpios e objetivos deste Acordo. A \n\nComiss\u00e3o elaborar\u00e1 seu pr\u00f3prio regulamento \n\n \n\nTal comiss\u00e3o, que ainda deve ser criada sob o Tratado da Bacia do Prata, ser\u00e1 \n\nfundamental para a resolu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias, visto que coordenariam as rela\u00e7\u00f5es entre as \n\nPartes, no artigo 16\u00ba se relata que as Partes negociariam diretamente entre si suas controv\u00e9rsias, \n\nmantendo a comiss\u00e3o informada23, e o artigo 17\u00ba complementa que na falta de uma solu\u00e7\u00e3o, as \n\nPartes na controv\u00e9rsia podem (de comum acordo) solicitar \u00e0 comiss\u00e3o uma avalia\u00e7\u00e3o e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o24. O 18\u00ba artigo descreve que o procedimento de interven\u00e7\u00e3o da \n\ncomiss\u00e3o deve ser cumprido dentro do prazo de sessenta dias25. Caso a negocia\u00e7\u00e3o direta ou a \n\ncomiss\u00e3o n\u00e3o resolvam o conflito, segundo o 19\u00ba artigo26, as Partes poder\u00e3o recorrer \u00e0 \n\narbitragem, por\u00e9m o procedimento arbitral para a solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias ainda deve ser \n\nestabelecido em protocolo adicional ao AAG. \n\nApesar da resolu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias do acordo promover o di\u00e1logo via negocia\u00e7\u00e3o \n\ndireta, a cria\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o e a promo\u00e7\u00e3o da arbitragem; este aspecto do acordo encontra-\n\nse debilitado principalmente pela incerteza das futuras negocia\u00e7\u00f5es entre as Partes sobre a \n\narbitragem, j\u00e1 a comiss\u00e3o, que deve ser formada, ter\u00e1 o desafio de trabalhar dentro de uma \n\nestrutura legal regional j\u00e1 adaptada, visto que o Tratado do Rio da Prata, de 1969, rege os \n\nrecursos h\u00eddricos da bacia do Prata que passa pela Argentina, Brasil, Bol\u00edvia, Paraguai e \n\nUruguai. \n\nOs artigos finais do AAG s\u00e3o operacionais: O Artigo 20\u00ba exp\u00f5e que nenhuma \n\nreserva ser\u00e1 admitida, o Artigo 21\u00ba notifica sobre a entrada em vigor, dura\u00e7\u00e3o (ilimitada) e sobre \n\no deposit\u00e1rio (Brasil) e, finalmente, o Artigo 22\u00ba refere-se sobre a possibilidade de denunciar o \n\nAcordo. \n\nEm suma, o AAG \u00e9 destaque por promover a gest\u00e3o de um aqu\u00edfero transfronteiri\u00e7o \n\ne incentivar a coopera\u00e7\u00e3o entre Estados sobre recursos h\u00eddricos, contudo \u00e9 carente em rela\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n\n \n23 Artigo 16: As Partes resolver\u00e3o as controv\u00e9rsias em que sejam partes, relativas \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o ou aplica\u00e7\u00e3o do \n\npresente Acordo, mediante negocia\u00e7\u00f5es diretas, e informar\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o previsto no Artigo anterior sobre tais \n\nnegocia\u00e7\u00f5es.  \n24 Artigo 17: Se mediante as negocia\u00e7\u00f5es diretas n\u00e3o se alcan\u00e7ar um acordo dentro de um prazo razo\u00e1vel ou se a \n\ncontrov\u00e9rsia for solucionada apenas parcialmente, as Partes na controv\u00e9rsia poder\u00e3o, de comum acordo, solicitar \n\n\u00e0 Comiss\u00e3o que se menciona no Artigo 15 que, mediante exposi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das respectivas posi\u00e7\u00f5es, avalie a \n\nsitua\u00e7\u00e3o e, se for o caso, formule recomenda\u00e7\u00f5es.  \n25 Artigo 18: O procedimento descrito no Artigo anterior n\u00e3o poder\u00e1 estender-se por um prazo superior a \n\nsessenta dias a partir da data em que as Partes solicitaram a interven\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o.  \n26 Artigo 19: 1. Quando a controv\u00e9rsia n\u00e3o possa ser solucionada de acordo com os procedimentos previstos nos \n\nArtigos precedentes, as Partes poder\u00e3o recorrer ao procedimento arbitral a que se refere o par\u00e1grafo 2 deste \n\nArtigo, comunicando sua decis\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o previsto no Artigo 15. 2. As Partes estabelecer\u00e3o um procedimento \n\narbitral para a solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias em protocolo adicional a este Acordo. \n\n\n\n 53 \n\na sua estrutura, faltam disposi\u00e7\u00f5es firmes e com mais detalhes direcionadas para as \n\ncaracter\u00edsticas espec\u00edficas do SAG, mas a principal car\u00eancia ainda est\u00e1 na sua implementa\u00e7\u00e3o \n\nefetiva, ap\u00f3s dez anos de espera para entrar em vigor, os pr\u00f3ximos anos definir\u00e3o o verdadeiro \n\ncompromisso do Mercosul em preservar o SAG. \n\n \n\n3.5 A RATIFICA\u00c7\u00c3O DO ACORDO AQU\u00cdFERO GUARANI  \n\nNeste t\u00f3pico ser\u00e1 abordado o longo processo de ratifica\u00e7\u00e3o do GAA, desde 2010 \n\nat\u00e9 2018, e os eventuais benef\u00edcios do AAG finalmente entrando em vigor.  \n\nAp\u00f3s a assinatura do Acordo, em 2010, era necess\u00e1rio a ratifica\u00e7\u00e3o deste pelos \n\nEstados: a Argentina e o Uruguai ratificaram em 2012, o Brasil em 2017 e o Paraguai ainda \n\ndebatia internamente se devia ou n\u00e3o ratificar at\u00e9 o in\u00edcio de 2018. Sindico (2017), faz uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre o AAG e o acordo de Paris sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, visto que este entrou \n\nem vigor em menos de um ano e possu\u00ed mais de cem signat\u00e1rios, levando assim ao \n\nquestionamento sobre a demora para o AAG entrar em vigor.  \n\nPor se tratar de um recurso h\u00eddrico pode existir relut\u00e2ncia por parte dos Estados j\u00e1 \n\nque \u00e9 uma quest\u00e3o de seguran\u00e7a possuir \u00e1gua pot\u00e1vel dispon\u00edvel; no caso do Aqu\u00edfero Guarani, \n\no desafio \u00e9 maior por ter que desconstruir os equ\u00edvocos relacionados ao que se pensa saber \n\nsobre o aqu\u00edfero, por exemplo, acreditava-se que o GAS era um rio subterr\u00e2neo e por isso as \n\npr\u00e1ticas de um pa\u00eds poderiam prejudicar os outros. Esta foi uma problem\u00e1tica na Argentina que \n\nvia a demonstra\u00e7\u00e3o de importantes documentos t\u00e9cnicos pode comprovar ao congresso que o \n\nSAG \u00e9 um sistema onde as \u00e1guas fluem lentamente e, com exce\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas espec\u00edficas de \n\nfronteira, n\u00e3o se conectam com regi\u00f5es mais distantes, foi assim que a Argentina ratificou o \n\nAAG, em 31 de outubro de 2012, com a Lei 26.780 (SINDICO, 2017). No Uruguai a quest\u00e3o \n\nfavor\u00e1vel ao debate \u00e0 ratifica\u00e7\u00e3o foi a necessidade de defender os recursos naturais das \n\ninterfer\u00eancias das na\u00e7\u00f5es desenvolvidas, pois a \u00e1gua doce \u00e9 internacionalmente vista como \n\nestrat\u00e9gica; o AAG foi aprovado em 12 de junho de 2012.  \n\nEm agosto de 2016, o ent\u00e3o presidente do parlamento do Mercosul, Jorge Taiana, \n\nassinou uma declara\u00e7\u00e3o convidando os Estados Parte do AAG a realizar os procedimentos \n\ninternos para ratifica\u00e7\u00e3o do Acordo, no caso apenas o Brasil e o Paraguai que estavam \n\npendentes. Fundamentou o pedido afirmando o valor estrat\u00e9gico do Guarani frente \u00e0 escassez \n\ndos recursos naturais e, portanto, a necessidade de estabelecer mecanismos para sua prote\u00e7\u00e3o, \n\nconclui reclamando aos Estados que mantenham seus compromissos:  \n\n\n\n 54 \n\n \n\nEs por esto \u00faltimo que entendendo a la defensa y protecci\u00f3n de nuestros recursos \n\nnaturales, em um contexto de escassez em el que cada d\u00eda toman mayor import\u00e2ncia, \n\ncomo uno de los vectores m\u00e1s importantes de la integranci\u00f3n regional, la pronta \n\nratificaci\u00f3n y entrada em vigencia del \u201cAcuerdo sobre el Acuifero Guarani\u201d resulta \n\nimpostergable para comenzar com su efectiva.27(MERCOSUL, 2016). \n\n \n\nO Brasil ratificou o Acordo apenas no dia 2 de maio de 2017, sob o Decreto \n\nLegislativo 52/2017, Sindico (2017) aponta que o Acordo e o pr\u00f3prio SAG n\u00e3o foram uma \n\nprioridade pol\u00edtica desde 2010, apesar das secas que atingem o pa\u00eds, al\u00e9m disso, o Brasil pode \n\nter sido influenciado pelo fato do Paraguai tamb\u00e9m n\u00e3o o ter ratificado. Em 2012, o Paraguai \n\nanalisou a ratifica\u00e7\u00e3o do Acordo, mas foi contra ele. Entende-se que esta decis\u00e3o foi \n\ninfluenciada por disputas pol\u00edticas internas e n\u00e3o por uma real discord\u00e2ncia com o Acordo, o \n\ndebate sobre a ratifica\u00e7\u00e3o foi retomado em 2018 e aprovado pelo governo nacional em abril de \n\n2018. No entanto, mesmo estando finalmente em vigor, n\u00e3o houveram manifesta\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito \n\ndo Mercosul para que as a\u00e7\u00f5es propostas pelo acordo come\u00e7assem a serem aplicadas, inclusive \n\na not\u00edcia de ratifica\u00e7\u00e3o pelo Paraguai n\u00e3o foi amplamente divulgada (SINDICO, 2017; ISARM, \n\n2018; PARAGUAY, 2018).  \n\nCom o Acordo entrando em vigor, a coopera\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a do SAG pode atrair \n\ninvestimentos que o ajudariam a desenvolver-se institucionalmente, desta forma teria \n\ncapacidade de operar o AAG de maneira efetiva. Tamb\u00e9m seria poss\u00edvel compor a comiss\u00e3o \n\n(artigo 15), que necessitaria de recursos financeiros, al\u00e9m de promover a intera\u00e7\u00e3o entre as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es dos Estados que estavam envolvidas com pr\u00e1ticas de pesquisa e gest\u00e3o das \u00e1reas do \n\naqu\u00edfero, j\u00e1 que a troca de informa\u00e7\u00f5es reduziu desde 2010. \n\nA ratifica\u00e7\u00e3o final tamb\u00e9m d\u00e1 destaque mundial aos quatro pa\u00edses no \u00e2mbito das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas ao firmar mais um comprometimento ambiental internacional. Segundo o \n\nIGRAC (2016), existem 592 aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os no mundo, mas apenas 6 possuem um \n\nacordo internacional ad-hoc ou um acordo sobre sua gest\u00e3o. Sendo o AAG o primeiro a \n\nreferenciar a resolu\u00e7\u00e3o 63/128 da Assembleia Geral da ONU sobre a lei de aqu\u00edferos \n\ntransfronteiri\u00e7os, portanto, apesar da demora, deve-se celebrar a coopera\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a e \n\na lideran\u00e7a dos quatro Estados nas rela\u00e7\u00f5es internacionais de recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos.  \n\n                                                 \n\n \n27 MERCOSUL. Declarac\u00edon, de 8 de agosto de 2016. Proyecto de Declarac\u00edon Acuerdo Sobre El Acu\u00edfero \n\nGuaran\u00ed. Buenos Aires, 29 ago. 2016. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mercosur.int/innovaportal/v/5777/3/innova.front/normativa-e-documentos-oficiais>. Acesso em: 25 \n\nago. 2018. \n\n\n\n 55 \n\nAl\u00e9m da imagem positiva que o Acordo favorece os Estados, o benef\u00edcio encontra-\n\nse, principalmente, no avan\u00e7o ambiental e a afirma\u00e7\u00e3o de que as Partes pretendem cumprir com \n\nas suas obriga\u00e7\u00f5es internacionais, como o desenvolvimento sustent\u00e1vel e o ODS 6, que ser\u00e1 \n\nmencionado no cap\u00edtulo seguinte. \n\n \n\n  \n\n\n\n 56 \n\n \n\n\n\n 57 \n\n4 A ATUA\u00c7\u00c3O DA ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS COM AS \u00c1GUAS \n\nSUBTERR\u00c2NEAS \n\nO compromisso assumido pela ONU de manuten\u00e7\u00e3o da paz e seguran\u00e7a no sistema \n\ninternacional tamb\u00e9m est\u00e1 relacionado \u00e0 \u00e1gua. A Organiza\u00e7\u00e3o reconhece que o uso sustent\u00e1vel \n\ndos recursos naturais \u00e9 vital para a paz ser mantida a longo prazo, assim como para que a \n\nsociedade se mantenha pr\u00f3spera social e economicamente; a \u00e1gua \u00e9 vista ent\u00e3o um instrumento \n\n\u00e0 pr\u00e1tica da coopera\u00e7\u00e3o entre os Estados, como disse o ex vice-secret\u00e1rio-geral Jan Eliasson28 \n\n\u201cnenhum governo consegue implementar a agenda da \u00e1gua sozinho\u201d (UN RIC, 2014), e a \n\naus\u00eancia da coopera\u00e7\u00e3o pode transformar a \u00e1gua como fonte de conflito (UNESCO, 2012; \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS, 2018).  \n\n\u00c9 neste contexto que ONU desenvolve a discuss\u00e3o sobre \u00e1guas transfronteiri\u00e7as: \n\n \n\u00c1guas transfronteiri\u00e7as \u2013 aqu\u00edferos, lagos e rios \u2013 compartilhados por dois ou mais \n\nEstados sustentam a vida de muitas pessoas pelo mundo. Numa era de crescente \n\nescassez h\u00eddrica, como tratamos estes recursos cr\u00edticos \u00e9 vital para promover uma \n\ncoopera\u00e7\u00e3o pac\u00edfica e desenvolvimento sustent\u00e1vel (UN WATER, 2018).  \n\n \n\nCom o enfoque nas \u00e1guas subterr\u00e2neas dos aqu\u00edferos, este cap\u00edtulo ir\u00e1 expor e \n\ndiscutir a atua\u00e7\u00e3o da ONU trazendo, primeiramente, a resolu\u00e7\u00e3o 1803 (XVII) da Assembleia \n\nGeral das Na\u00e7\u00f5es Unidas relativa \u00e0 soberania permanente sobre os recursos naturais para, ent\u00e3o, \n\nintroduzir a resolu\u00e7\u00e3o 63/124 da Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Direito dos \n\nAqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os, que ser\u00e1 comparada ao AAG para podermos compreender suas \n\nsemelhan\u00e7as e poss\u00edveis diverg\u00eancias.  \n\nAfim de identificar o grau de import\u00e2ncia referido aos aqu\u00edferos pela ONU ap\u00f3s a \n\nresolu\u00e7\u00e3o 63/124, ser\u00e3o analisados os relat\u00f3rios da UN WATER desde 2008 at\u00e9 2018. \n\nFinalmente, ser\u00e1 brevemente apresentado o ODS-6 (Objetivo de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel) \n\ne as inten\u00e7\u00f5es futuras da ONU em rela\u00e7\u00e3o aos aqu\u00edferos.  \n\n4.1 A RESOLU\u00c7\u00c3O 1803 (XVII) DA ASSEMBLEIA GERAL DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS \n\nAdotada pela AGNU, em 14 de dezembro de 1962, a resolu\u00e7\u00e3o 1803 da AGNU \n\npercorre sobre a soberania permanente sobre os recursos naturais, tendo como refer\u00eancia que \n\nisto \u00e9 um componente b\u00e1sico do direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o \u2013 mencionado na Carta da ONU. \n\n                                                 \n\n \n28 Jan Eliasson foi vice-secret\u00e1rio-geral de 2012 a 2016, durante o mandato de Ban Ki-Moon (UNITED NATIONS \n\nSECRETARY-GENERAL, 2018) \n\n\n\n 58 \n\nPercebe-se que o objetivo da resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 resguardar a soberania permanente dos povos e na\u00e7\u00f5es \n\nsobre as respetivas riquezas e recursos naturais advertindo aos Estados seus direitos e deveres \n\nfrente ao direito internacional e a import\u00e2ncia da coopera\u00e7\u00e3o internacional pelo \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico.  \n\nComposta por 8 artigos, destacam-se as declara\u00e7\u00f5es:  \n\n \nArtigo 1: O direito dos povos e das na\u00e7\u00f5es \u00e0 soberania permanente sobre as suas \n\nriquezas e recursos naturais dever\u00e1 ser exercido no interesse do respetivo \n\ndesenvolvimento nacional e do bem-estar do povo do Estado em causa; \n\nArtigo 2: A explora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e disposi\u00e7\u00e3o de tais recursos, bem como a \n\nimporta\u00e7\u00e3o dos capitais estrangeiros necess\u00e1rios para tais fins, dever\u00e3o estar de acordo \n\ncom as regras e condi\u00e7\u00f5es que os povos e na\u00e7\u00f5es livremente considerem necess\u00e1rias \n\nou desej\u00e1veis relativamente \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o, restri\u00e7\u00e3o ou proibi\u00e7\u00e3o de tais atividades; \n\nArtigo 3. Nos casos em que seja concedida essa autoriza\u00e7\u00e3o, o capital importado e \n\nrespetivos rendimentos ser\u00e3o regulados pelas condi\u00e7\u00f5es da autoriza\u00e7\u00e3o, pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o nacional em vigor e pelo direito internacional. Os lucros obtidos dever\u00e3o \n\nser partilhados nas propor\u00e7\u00f5es livremente acordadas, em cada caso, entre os \n\ninvestidores e o Estado recetor, devendo tomar-se as devidas precau\u00e7\u00f5es para garantir \n\nque n\u00e3o sejam impostas quaisquer restri\u00e7\u00f5es, seja por que motivo for, \u00e0 soberania do \n\nEstado em causa sobre as suas riquezas e recursos naturais; \n\nArtigo 4. A nacionaliza\u00e7\u00e3o, expropria\u00e7\u00e3o ou requisi\u00e7\u00e3o dever-se-\u00e3o basear em \n\nfundamentos ou raz\u00f5es de utilidade p\u00fablica, seguran\u00e7a ou interesse nacional \n\nreconhecidos como superiores aos interesses puramente individuais ou privados, tanto \n\nnacionais como estrangeiros. Nestes casos, o propriet\u00e1rio dever\u00e1 receber uma \n\nindemniza\u00e7\u00e3o adequada, de acordo com as normas em vigor no Estado que toma tais \n\nmedidas no exerc\u00edcio da sua soberania e em conformidade com o direito internacional. \n\nSempre que a quest\u00e3o da indemniza\u00e7\u00e3o der origem a controv\u00e9rsia, dever-se-\u00e3o esgotar \n\nas vias de recurso no \u00e2mbito da jurisdi\u00e7\u00e3o do Estado que adota as medidas. Contudo, \n\npor acordo entre Estados soberanos e outras partes interessadas, o lit\u00edgio poder\u00e1 ser \n\ndirimido atrav\u00e9s da arbitragem ou da justi\u00e7a internacional; \n\nArtigo 5. O exerc\u00edcio livre e proveitoso da soberania dos povos e das na\u00e7\u00f5es sobre os \n\nseus recursos naturais dever\u00e1 ser fomentado pelo respeito m\u00fatuo entre Estados com \n\nbase na respetiva igualdade soberana; \n\nArtigo 6: A coopera\u00e7\u00e3o internacional com vista ao desenvolvimento econ\u00f3mico dos \n\npa\u00edses em vias de desenvolvimento, sob a forma de investimentos de capitais p\u00fablicos \n\nou privados, troca de bens e servi\u00e7os, assist\u00eancia t\u00e9cnica, ou partilha de informa\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, dever\u00e1 favorecer o desenvolvimento nacional independente desses pa\u00edses e \n\nbasear-se no respeito da sua soberania sobre as respetivas riquezas e recursos naturais; \n\nArtigo 7: A viola\u00e7\u00e3o dos direitos dos povos e das na\u00e7\u00f5es \u00e0 soberania sobre as suas \n\nriquezas e recursos naturais \u00e9 contr\u00e1ria ao esp\u00edrito e aos princ\u00edpios da Carta das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas e prejudica o desenvolvimento da coopera\u00e7\u00e3o internacional e a manuten\u00e7\u00e3o \n\nda paz; \n\nArtigo 8: Os acordos de investimento estrangeiro celebrados livremente por ou entre \n\nEstados soberanos dever\u00e3o ser cumpridos de boa-f\u00e9; os Estados e as organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais dever\u00e3o respeitar estrita e conscienciosamente a soberania dos povos e \n\ndas na\u00e7\u00f5es sobre as suas riquezas e recursos naturais em conformidade com a Carta e \n\ncom os princ\u00edpios consagrados na presente resolu\u00e7\u00e3o (ASSEMBLEIA GERAL \n\nNA\u00c7\u00d5ES UNIDAS, 1962). \n \n\nDos oito artigos, cinco fazem men\u00e7\u00f5es \u00e0 investimentos estrangeiros e ao \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, fica claro, ent\u00e3o, que ao tratar de recursos naturais o interesse \n\necon\u00f4mico internacional se faz presente e por esta raz\u00e3o que a declara\u00e7\u00e3o \u00e9 de extrema \n\nimport\u00e2ncia para ao m\u00ednimo assegurar o direito soberano dos Estados sobre os seus recursos e \n\n\n\n 59 \n\nriquezas naturais. Tamb\u00e9m \u00e9 curioso destacar que apenas no 8\u00ba artigo as Organiza\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais tamb\u00e9m s\u00e3o referidas quanto ao dever de respeitar \u201cestrita e \n\nconscienciosamente\u201d a soberania mencionada (ASSEMBLEIA GERAL NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS, \n\n1962). \n\nComo foi visto no cap\u00edtulo anterior, o AAG, e resolu\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 analisada a seguir \n\nfazem refer\u00eancia a Resolu\u00e7\u00e3o 1803 (XVII) da AGNU no seu pre\u00e2mbulo, expondo que os \n\nrecursos h\u00eddricos s\u00e3o economicamente valiosos e necessitam de respaldo internacional para que \n\na soberania e os interesses dos Estados sejam protegidos.   \n\n4.2 A RESOLU\u00c7\u00c3O 63/124 DA ASSEMBLEIA GERAL DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS SOBRE \n\nO DIREITO DOS AQU\u00cdFEROS TRANSFRONTEIRI\u00c7OS \n\nEm resultado dos trabalhos executados para a conven\u00e7\u00e3o adotada em Nova York, \n\nem 1997, a Comiss\u00e3o de Direito Internacional (CDI) viu a necessidade de explorar o tema das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas. Um grupo de trabalho foi formado com a Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a \n\nEuropa, a UNESCO e a FAO. A UNESCO ganha destaque por fornecer informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \n\ne cient\u00edficas via o Programa Hidrol\u00f3gico Internacional (IHP), o ISARM (Internationally Shared \n\nAquifer Resources Management) com objetivo de inventariar os sistemas aqu\u00edferos \n\ntransfronteiri\u00e7os do mundo e o WHYMAP (Worldwide Hydrological Mapping and Assessment \n\nProgramme) (BRZEZINSKI, 2011). O resultado deste trabalho foi a formula\u00e7\u00e3o dos artigos \n\nconhecidos como \u2018Direito dos Aqu\u00edferos Transfronteri\u00e7os\u2019 adotados pela AGNU para integrar \n\na resolu\u00e7\u00e3o 63/124, adotada em 15 de janeiro de 2008. \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o da Assembl\u00e9ia Geral n. 63/124 inicia fazendo refer\u00eancia ao trabalho \n\nda CDI e menciona as recomenda\u00e7\u00f5es que lhe foram passadas pela comiss\u00e3o, destacando: \n\n \n\n[...] (b) Recomendar aos Estados interessados que adotem medidas bilaterais ou \n\nregionais apropriadas para o manejo adequado de seus aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os, \n\ncom base nos princ\u00edpios enunciados nos artigos; (c) Considerar, numa fase posterior, \n\ne tendo em vista a import\u00e2ncia do tema, a elabora\u00e7\u00e3o de uma conven\u00e7\u00e3o com base nos \n\nprojetos de artigos.29 (ASSEMBLEIA GERAL DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS, 2008, \n\ntradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n                                                 \n\n \n29  (b) to recommend to States concerned to make appropriate bilateral or regional arrangements for the proper \n\nmanagement of their transboundary aquifers on the basis of the principles enunciated in the articles; and (c) to \n\nalso consider, at a later stage, and in view of the importance of the topic, the elaboration of a convention on the \n\nbasis of the draft articles. \n\n\n\n 60 \n\n4.2.1 Direito dos Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os \n\nAp\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o encontra-se anexo o Direito dos Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os, \n\nformado pelo pre\u00e2mbulo e 19 artigos, que est\u00e3o divididos em quatro partes.  \n\nO pre\u00e2mbulo destaca ao longo dos par\u00e1grafos a consci\u00eancia sobre a manuten\u00e7\u00e3o \n\nque as \u00e1guas subterr\u00e2neas d\u00e3o \u00e0 vida; relembra os princ\u00edpios da soberania sobre recursos \n\nnaturais (Resolu\u00e7\u00e3o AGNU 1803 (XVII)); reafirma as recomenda\u00e7\u00f5es da Declara\u00e7\u00e3o do Rio de \n\n1992; considera a necessidade de proteger o recurso e menciona inclusive a vulnerabilidade dos \n\naqu\u00edferos \u00e0 polui\u00e7\u00e3o; afirma a necessidade de assegurar o desenvolvimento, a utiliza\u00e7\u00e3o, a \n\nconserva\u00e7\u00e3o, o gerenciamento e a prote\u00e7\u00e3o dos recursos subterr\u00e2neos no contexto de promo\u00e7\u00e3o \n\nde um otimizado e sustent\u00e1vel desenvolvimento dos recursos h\u00eddricos para a presente e as \n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es; leva em conta as crescentes demandas por \u00e1gua doce e a necessidade de \n\nproteger os recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos e reconhece, enfim, a import\u00e2ncia e necessidade de \n\npromover a coopera\u00e7\u00e3o internacional, dando aten\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento. \n\nAs partes, e seus respectivos artigos, ser\u00e3o divididas em subcap\u00edtulos a seguir para \n\nmelhor desenvoltura da an\u00e1lise.  \n\n4.2.1.1 Direito dos Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os \u2013 Primeira Parte: Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA introdu\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o do escopo de aplica\u00e7\u00e3o dos artigos (artigo 1) \n\ne do uso dos termos aplicados ao decorrer da declara\u00e7\u00e3o (artigo 2). \n\nFica explicito no 1\u00ba Artigo30 que os artigos s\u00e3o v\u00e1lidos para: Utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\naqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os ou sistemas aqu\u00edferos; Atividades que impactam ou podem vir a \n\nimpactar sobre aqu\u00edferos ou sistemas aqu\u00edferos; e Medidas de prote\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o \n\ndesses aqu\u00edferos e sistemas aqu\u00edferos. \n\nO 2\u00ba Artigo preocupa-se em definir os termos que compreendem o assunto, como: \n\n(a) Aqu\u00edfero \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica perme\u00e1vel deitado sob uma camada menos \nperme\u00e1vel e a \u00e1gua est\u00e1 contida na zona saturada da forma\u00e7\u00e3o; \n\n(b) Sistema Aqu\u00edfero \u00e9 uma s\u00e9rie de dois ou mais aqu\u00edferos conectados \nhidraulicamente; \n\n(c) Aqu\u00edfero Transfronteiri\u00e7o ou \u201cSistema Aqu\u00edfero Transfronteiri\u00e7o\u201d significa, \nrespectivamente, um aqu\u00edfero ou sistema aqu\u00edfero, cujas partes est\u00e3o situadas em \n\ndiferentes Estados; \n\n                                                 \n\n \n30 The present articles apply to:  ( a) Utilization of transboundary aquifers or aquifer systems;  ( b) Other activities \n\nthat have or are likely to have an impact upon such aquifers or aquifer systems; and  ( c) Measures for the \n\nprotection, preservation and management of such aquifers or aquifer systems. \n\n\n\n 61 \n\n[...] (e) Uso do aqu\u00edfero transfronteiri\u00e7o ou sistema aqu\u00edfero refere-se \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua, calor e minerais, e armazenamento e descarte de qualquer subst\u00e2ncia. \n\n(ASSEMBLEIA GERAL DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS, 2008, tradu\u00e7\u00e3o nossa);31 \n\n \n\nOs outros termos explicados foram: aqu\u00edfero estadual, aqu\u00edfero de recarga, zona de \n\nrecarga e zona de descarga. O destaque para termos t\u00e9cnicos \u00e9 importante para melhor \n\ncompreens\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es que seguem nos pr\u00f3ximos artigos. \n\n4.2.1.2 Direito dos Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os \u2013 Segunda Parte: Princ\u00edpios Gerais \n\nA segunda parte de artigos refere-se aos princ\u00edpios gerais aplic\u00e1veis aos aqu\u00edferos \n\ntransfronteiri\u00e7os (ASSEMBLEIA GERAL NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS, 2008). \n\nO 3\u00ba Artigo32 refor\u00e7a o princ\u00edpio da soberania, declarando que cada Estado tem \n\nsoberania sobre a parte do aqu\u00edfero ou sistema aqu\u00edfero transfronteiri\u00e7o localizado em seu \n\nterrit\u00f3rio. Menciona que o exerc\u00edcio desta soberania deve ir de acordo com o direito \n\ninternacional e a presente declara\u00e7\u00e3o. \n\nO 4\u00ba Artigo33 enuncia o princ\u00edpio de uso equitativo e razo\u00e1vel, segundo estes os \n\nEstados devem utilizar o aqu\u00edfero de forma consciente quanto a divis\u00e3o dos benef\u00edcios entre os \n\nEstados Parte, devem ter como objetivo maximizar e estender a longo prazo os benef\u00edcios \n\nadvindos do uso da \u00e1gua, devem estabelecer um plano de utiliza\u00e7\u00e3o que considere as \n\nnecessidades presentes e futuras e fontes alternativas de \u00e1gua e n\u00e3o devem utilizar um aqu\u00edfero \n\nou sistema aqu\u00edfero ao n\u00edvel que o impe\u00e7a de funcionar de modo eficaz.  \n\n                                                 \n\n \n31 (a) \u201caquifer\u201d means a permeable water bearing geological formation underlain by a less permeable layer and \n\nthe water contained in the saturated zone of the formation;  \n\n (b) \u201caquifer system\u201d means a series of two or more aquifers that are hydraulically connected;  \n\n (c) \u201ctransboundary aquifer\u201d or \u201ctransboundary aquifer system\u201d means, respectively, an aquifer or aquifer \n\nsystem, parts of which are situated in different States;  \n\n  (e) \u201cutilization of transboundary aquifers or aquifer systems\u201d includes extraction of water, heat and minerals, \n\nand storage and disposal of any substance; \n32 Article 3 Sovereignty of aquifer States  Each aquifer State has sovereignty over the portion of a transboundary \n\naquifer or aquifer system located within its territory. It shall exercise its sovereignty in accordance with \n\ninternational law and the present articles. \n33 Article 4 Equitable and reasonable utilization  Aquifer States shall utilize transboundary aquifers or aquifer \n\nsystems according to the principle of equitable and reasonable utilization, as follows:  ( a) They shall utilize \n\ntransboundary aquifers or aquifer systems in a manner that is consistent with the equitable and reasonable \n\naccrual of benefits therefrom to the aquifer States concerned;  ( b) They shall aim at maximizing the long-term \n\nbenefits derived from the use of water contained therein;  ( c) They shall establish individually or jointly a \n\ncomprehensive utilization plan, taking into account present and future needs of, and alternative water sources \n\nfor, the aquifer States; and  ( d) They shall not utilize a recharging transboundary aquifer or aquifer system at \n\na level that would prevent continuance of its effective functioning. \n\n\n\n 62 \n\nO 5\u00ba Artigo34 vem complementar o \u00faltimo, descreve os fatores relevantes que \n\ndevem ser considerados para o uso razo\u00e1vel e equitativo: a popula\u00e7\u00e3o dependente do aqu\u00edfero \n\nem cada Estado; as necessidades sociais, econ\u00f4micas, presentes e futuras, de cada Estado do \n\naqu\u00edfero; as caracter\u00edsticas naturais do aqu\u00edfero; a contribui\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o e recarga do \n\naqu\u00edfero; as utiliza\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes e potenciais do aqu\u00edfero; os efeitos potenciais ou reais da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero em outro Estado; a disponibilidade de alternativas para utiliza\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\npresentes; o desenvolvimento, prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero e os custos das medidas para \n\nproduzir essas alternativas; o papel do aqu\u00edfero no ecossistema. \n\nO 6\u00ba Artigo35 trata o princ\u00edpio do dever de n\u00e3o causar dano significativo. Esta \n\nobriga\u00e7\u00e3o sugere que os Estados devem adotar todas as medidas apropriadas afim de prevenir \n\nqualquer dano aos aqu\u00edferos e aos Estados vizinhos, mas caso o dano ocorra o Estado \n\nrespons\u00e1vel pela atividade danificadora deve, em decis\u00e3o ao Estado afetado, assumir as medidas \n\npara eliminar ou reduzir o preju\u00edzo.   \n\nO 7\u00ba Artigo36 menciona o princ\u00edpio de coopera\u00e7\u00e3o, os Estados devem de cooperar \n\ncom base na igualdade soberana, na integridade territorial, no desenvolvimento sustent\u00e1vel, no \n\nbenef\u00edcio m\u00fatuo e na boa-f\u00e9; para estabelecer a utiliza\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel e equitativa e, tamb\u00e9m, a \n\nprote\u00e7\u00e3o adequada do aqu\u00edfero transfronteiri\u00e7o. \n\n                                                 \n\n \n34 Article 5 Factors relevant to equitable and reasonable utilization 1. Utilization of a transboundary aquifer or \n\naquifer system in an equitable and reasonable manner within the meaning of article 4 requires taking into \n\naccount all relevant factors, including: (a) The population dependent on the aquifer or aquifer system in each \n\naquifer State; (b) The social, economic and other needs, present and future, of the aquifer States concerned; (c) \n\nThe natural characteristics of the aquifer or aquifer system; (d) The contribution to the formation and recharge \n\nof the aquifer or aquifer system; (e) The existing and potential utilization of the aquifer or aquifer system; (f) \n\nThe actual and potential effects of the utilization of the aquifer or aquifer system in one aquifer State on other \n\naquifer States concerned; (g) The availability of alternatives to a particular existing and planned utilization of \n\nthe aquifer or aquifer system; (h) The development, protection and conservation of the aquifer or aquifer system \n\nand the costs of measures to be taken to that effect; (i) The role of the aquifer or aquifer system in the related \n\necosystem. \n35 Article 6 Obligation not to cause significant harm 1. Aquifer States shall, in utilizing transboundary aquifers or \n\naquifer systems in their territories, take all appropriate measures to prevent the causing of significant harm to \n\nother aquifer States or other States in whose territory a discharge zone is located. 2. Aquifer States shall, in \n\nundertaking activities other than utilization of a transboundary aquifer or aquifer system that have, or are likely \n\nto have, an impact upon that transboundary aquifer or aquifer system, take all appropriate measures to prevent \n\nthe causing of significant harm through that aquifer or aquifer system to other aquifer States or other States in \n\nwhose territory a discharge zone is located. 3. Where significant harm nevertheless is caused to another aquifer \n\nState or a State in whose territory a discharge zone is located, the aquifer State whose activities cause such \n\nharm shall take, in consultation with the affected State, all appropriate response measures to eliminate or \n\nmitigate such harm, having due regard for the provisions of articles 4 and 5. \n36 Article 7 General obligation to cooperate 1. Aquifer States shall cooperate on the basis of sovereign equality, \n\nterritorial integrity, sustainable development, mutual benefit and good faith in order to attain equitable and \n\nreasonable utilization and appropriate protection of their transboundary aquifers or aquifer systems. 2. For the \n\npurpose of paragraph 1, aquifer States should establish joint mechanisms of cooperation. \n\n\n\n 63 \n\nO 8\u00ba Artigo37 dita o princ\u00edpio de interc\u00e2mbio regular de informa\u00e7\u00f5es, pois para \n\nperpetua\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o (art. 7\u00ba) os Estados devem compartilhar seus conhecimentos e dados \n\nacerca das condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, hidrogeol\u00f3gicas, metereol\u00f3gicas e ecol\u00f3gicas do aqu\u00edfero, \n\nbem como relacionadas \u00e0 qu\u00edmica da \u00e1gua e poss\u00edveis previs\u00f5es. Tamb\u00e9m menciona que a \n\npesquisa deve ser cont\u00ednua afim de coletar e gerar dados sempre mais precisos. \n\nO 9\u00ba Artigo38 trar\u00e1 o princ\u00edpio dos acordos bilaterais e regionais. Com o prop\u00f3sito \n\nde gerenciar um aqu\u00edfero transfronteiri\u00e7o os Estados s\u00e3o encorajados em firmar acordos entre \n\nsi. \n\nDentre os princ\u00edpios citados pela declara\u00e7\u00e3o pode-se comentar sobre a soberania, \n\npois esta \u00e9 constantemente comentada como permanente sobre a parte do aqu\u00edfero que est\u00e1 no \n\nterrit\u00f3rio do Estado, contudo a \u00e1gua dentro do aqu\u00edfero \u2013 como j\u00e1 mencionado \u2013 \u00e9 flu\u00edda, n\u00e3o \n\npermitindo o c\u00e1lculo real da quantidade de \u00e1gua que est\u00e1 sujeita \u00e0 soberania do Estado. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao uso equitativo e razo\u00e1vel \u00e9 interessante o complemente do 5\u00ba artigo ao 4\u00ba, dando \n\nexemplifica\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es, e n\u00e3o deixando apenas a livre interpreta\u00e7\u00e3o do Estado. No 7\u00ba \n\nArtigo a responsabilidade do Estado fica subjetiva \u00e0 sua vontade de agir ou n\u00e3o com precau\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que n\u00e3o \u00e9 mencionada a proibi\u00e7\u00e3o de causar danos e nenhuma real puni\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmencionada, como indeniza\u00e7\u00e3o financeira, por exemplo. Por\u00e9m, destaca-se o fato da declara\u00e7\u00e3o \n\npropagar que a pesquisa t\u00e9cnica sobre o aqu\u00edfero seja sempre cont\u00ednua e aprimorada (art.8). \n\n \n\n                                                 \n\n \n37 Article 8 Regular exchange of data and information 1. Pursuant to article 7, aquifer States shall, on a regular \n\nbasis, exchange readily available data and information on the condition of their transboundary aquifers or \n\naquifer systems, in particular of a geological, hydrogeological, hydrological, meteorological and ecological \n\nnature and related to the hydrochemistry of the aquifers or aquifer systems, as well as related forecasts. 2. \n\nWhere knowledge about the nature and extent of a transboundary aquifer or aquifer system is inadequate, \n\naquifer States concerned shall employ their best efforts to collect and generate more complete data and \n\ninformation relating to such aquifer or aquifer system, taking into account current practices and standards. They \n\nshall take such action individually or jointly and, where appropriate, together with or through international \n\norganizations. 3. If an aquifer State is requested by another aquifer State to provide data and information \n\nrelating to an aquifer or aquifer system that are not readily available, it shall employ its best efforts to comply \n\nwith the request. The requested State may condition its compliance upon payment by the requesting State of \n\nthe reasonable costs of collecting and, where appropriate, processing such data or information. 4. Aquifer States \n\nshall, where appropriate, employ their best efforts to collect and process data and information in a manner that \n\nfacilitates their utilization by the other aquifer States to which such data and information are communicated.  \n38 Article 9 Bilateral and regional agreements and arrangements. For the purpose of managing a particular \n\ntransboundary aquifer or aquifer system, aquifer States are encouraged to enter into bilateral or regional \n\nagreements or arrangements among themselves. Such agreements or arrangements may be entered into with \n\nrespect to an entire aquifer or aquifer system or any part thereof or a particular project, programme or utilization \n\nexcept insofar as an agreement or arrangement adversely affects, to a significant extent, the utilization by one \n\nor more other aquifer States of the water in that aquifer or aquifer system, without their express consent. \n\n\n\n 64 \n\n4.2.1.3 Direito dos Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os \u2013 Terceira Parte: Prote\u00e7\u00e3o, Preserva\u00e7\u00e3o e \n\nGest\u00e3o \n\nA terceira parte refere-se \u00e0 prote\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos aqu\u00edferos \n\ntransfronteiri\u00e7os (ASSEMBLEIA GERAL NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS, 2008). \n\nO 10\u00ba Artigo39 cita a prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas, os Estados devem \n\nadotar as medidas apropriadas para proteger e preservar os ecossistemas relacionados aos \n\naqu\u00edferos, al\u00e9m de controlar a qualidade e quantidade de \u00e1gua para mant\u00ea-los. \n\nO 11\u00ba Artigo40 menciona as zonas de recarga e descarga, afirma que os Estados \n\ndevem identificar tais zonas e tomar as medidas necess\u00e1rias para prevenir e minimizar impactos \n\nnos seus processos.   \n\nO 12\u00ba Artigo41 determina a preven\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o e controle de polui\u00e7\u00e3o, \n\nresponsabilizando para tanto os Estados a assumir, sozinhos ou em conjunto, a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias; \n\ndando \u00eanfase \u00e0s \u00e1reas de recarga, que s\u00e3o mais vulner\u00e1veis e podem levar a polui\u00e7\u00e3o para outros \n\nEstados. \n\nO 13\u00ba Artigo42 reafirma que os Estados devem monitorar seus aqu\u00edferos e, quando \n\nposs\u00edvel, de forma compartilhada com os demais Estados e colaborando com organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, al\u00e9m de sempre promover o interc\u00e2mbio de dados.  \n\n                                                 \n\n \n39 Article 10 Protection and preservation of ecosystems  Aquifer States shall take all appropriate measures to \n\nprotect and preserve ecosystems within, or dependent upon, their transboundary aquifers or aquifer systems, \n\nincluding measures to ensure that the quality and quantity of water retained in an aquifer or aquifer system, as \n\nwell as that released through its discharge zones, are sufficient to protect and preserve such ecosystems. \n40 Article 11 Recharge and discharge zones 1. Aquifer States shall identify the recharge and discharge zones of \n\ntransboundary aquifers or aquifer systems that exist within their territory. They shall take appropriate measures \n\nto prevent and minimize detrimental impacts on the recharge and discharge processes. 2. All States in whose \n\nterritory a recharge or discharge zone is located, in whole or in part, and which are not aquifer States with \n\nregard to that aquifer or aquifer system, shall cooperate with the aquifer States to protect the aquifer or aquifer \n\nsystem and related ecosystems. \n41 Article 12 Prevention, reduction and control of pollution  Aquifer States shall, individually and, where \n\nappropriate, jointly, prevent, reduce and control pollution of their transboundary aquifers or aquifer systems, \n\nincluding through the recharge process, that may cause significant harm to other aquifer States. Aquifer States \n\nshall take a precautionary approach in view of uncertainty about the nature and extent of a transboundary \n\naquifer or aquifer system and of its vulnerability to pollution. \n42 Article 13 Monitoring 1. Aquifer States shall monitor their transboundary aquifers or aquifer systems. They \n\nshall, wherever possible, carry out these monitoring activities jointly with other aquifer States concerned and, \n\nwhere appropriate, in collaboration with competent international organizations. Where monitoring activities \n\ncannot be carried out jointly, the aquifer States shall exchange the monitored data among themselves. 2. Aquifer \n\nStates shall use agreed or harmonized standards and methodology for monitoring their transboundary aquifers \n\nor aquifer systems. They should identify key parameters that they will monitor based on an agreed conceptual \n\nmodel of the aquifers or aquifer systems. These parameters should include parameters on the condition of the \n\naquifer or aquifer system as listed in article 8, paragraph 1, and also on the utilization of the aquifers or aquifer \n\nsystems. \n\n\n\n 65 \n\nO 14\u00ba Artigo43 estabelece que os Estados devem implementar planos para gest\u00e3o \n\ndos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os, e onde for poss\u00edvel, mecanismos de gest\u00e3o conjunta deveriam \n\nser estabelecidos. \n\nO 15\u00ba Artigo44 menciona as atividades planejadas; quando um Estado acreditar que \n\nalguma de suas atividades possa afetar um aqu\u00edfero, ele deve avaliar os poss\u00edveis impactos desta \n\natividade; aos Estados que compartilham o aqu\u00edfero se deve notificar a a\u00e7\u00e3o junto com uma \n\navalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e informa\u00e7\u00f5es sobre os impactos. Caso o Estado notificante e o(s) \n\nnotificado(s) discordem a respeito dos poss\u00edveis efeitos de uma atividade, os Estados devem \n\nnegociar para atingir uma solu\u00e7\u00e3o equitativa para a situa\u00e7\u00e3o. \n\nAo falar de prote\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de recursos naturais os termos utilizados \n\npara a efetiva\u00e7\u00e3o desta prote\u00e7\u00e3o ainda s\u00e3o vagos, no art. 10, por exemplo, \u201cAquifer States shall \n\ntake all appropriate measures to protect and preserve ecosystems[...]\u201d as \u2018medidas apropriadas\u2019 \n\nmencionadas s\u00e3o vagas e abertas \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos Estados. No entanto, esta parte da \n\nresolu\u00e7\u00e3o destaca bem as zonas de recarga e descarga, o que \u00e9 um ponto positivo. \n\n \n\n4.2.1.4 Direito dos Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os \u2013 Quarta Parte: Disposi\u00e7\u00f5es Finais \n\nA quarta e \u00faltima parte descreve as disposi\u00e7\u00f5es finais (ASSEMBLEIA GERAL \n\nNA\u00c7\u00d5ES UNIDAS, 2008). \n\nO 16\u00ba Artigo45 reafirma a coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica com Estados em desenvolvimento: \n\nestes devem ter suas capacidades cient\u00edficas, t\u00e9cnicas e legal fortalecidas; facilita\u00e7\u00e3o na \n\n                                                 \n\n \n43 Article 14 Management: Aquifer States shall establish and implement plans for the proper management of their \n\ntransboundary aquifers or aquifer systems. They shall, at the request of any of them, enter into consultations \n\nconcerning the management of a transboundary aquifer or aquifer system. A joint management mechanism \n\nshall be established, wherever appropriate. \n44 Article 15 Planned activities 1. When a State has reasonable grounds for believing that a particular planned \n\nactivity in its territory may affect a transboundary aquifer or aquifer system and thereby may have a significant \n\nadverse effect upon another State, it shall, as far as practicable, assess the possible effects of such activity. 2. \n\nBefore a State implements or permits the implementation of planned activities which may affect a \n\ntransboundary aquifer or aquifer system and thereby may have a significant adverse effect upon another State, \n\nit shall provide that State with timely notification thereof. Such notification shall be accompanied by available \n\ntechnical data and information, including any environmental impact assessment, in order to enable the notified \n\nState to evaluate the possible effects of the planned activities. 3. If the notifying and the notified States disagree \n\non the possible effect of the planned activities, they shall enter into consultations and, if necessary, negotiations \n\nwith a view to arriving at an equitable resolution of the situation. They may utilize an independent fact-finding \n\nbody to make an impartial assessment of the effect of the planned activities. \n45 Article 16 Technical cooperation with developing States  States shall, directly or through competent international \n\norganizations, promote scientific, educational, technical, legal and other cooperation with developing States \n\nfor the protection and management of transboundary aquifers or aquifer systems, including, inter alia: (a) \n\nStrengthening their capacity-building in scientific, technical and legal fields; (b) Facilitating their participation \n\n\n\n 66 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em programas internacionais; apoio com o suprimento de equipamentos e \n\ninstala\u00e7\u00f5es; o aprimoramento de suas capacidades em fabricar tais equipamentos; o \n\noferecimento de oportunidades e localidades para programas de pesquisa, monitoramento e \n\neduca\u00e7\u00e3o; prestar assessoria para o desenvolvimento de instala\u00e7\u00f5es para minimizar os efeitos \n\nprejudiciais das atividades que afetam aq\u00fc\u00edferos transfronteiri\u00e7o; o aconselhamento na \n\nprepara\u00e7\u00e3o de estudos de avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental; o apoio para interc\u00e2mbio de \n\nconhecimento t\u00e9cnico e experi\u00eancias entre os Estados em desenvolvimento, para fortalecer a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre eles. \n\nO Artigo 17\u00ba46 menciona as situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, referindo \u2018emerg\u00eancia\u2019 aos \n\nresultados de causas naturais ou da a\u00e7\u00e3o humana que afetem o aqu\u00edfero transfronteiri\u00e7o e podem \n\nprejudicar, al\u00e9m do aqu\u00edfero, outros Estados. O Estado de origem da emerg\u00eancia deve notificar \n\nurgentemente os demais Estados e as poss\u00edveis organiza\u00e7\u00f5es internacionais competentes; em \n\ncoopera\u00e7\u00e3o com os Estados e OIs tomar as medidas necess\u00e1rias para mitigar e/ou eliminar o \n\ndano; no caso da situa\u00e7\u00e3o emergencial representar uma amea\u00e7a para necessidades humanas \n\nvitais, os Estados do aqu\u00edfero \u201cpodem adotar medidas estritamente necess\u00e1rias\u201d. \n\nO Artigo 18\u00ba47 faz men\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os no caso de \n\nconflito armado, afirmando genericamente que os aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os e suas respectivas \n\n                                                 \n\n \nin relevant international programmes; (c) Supplying them with necessary equipment and facilities; (d) \n\nEnhancing their capacity to manufacture such equipment; (e) Providing advice on and developing facilities for \n\nresearch, monitoring, educational and other programmes; (f) Providing advice on and developing facilities for \n\nminimizing the detrimental effects of major activities affecting their transboundary aquifer or aquifer system; \n\n(g) Providing advice in the preparation of environmental impact assessments; (h) Supporting the exchange of \n\ntechnical knowledge and experience among developing States with a view to strengthening cooperation among \n\nthem in managing the transboundary aquifer or aquifer system. \n46 Article 17 Emergency situations 1. For the purpose of the present article, \u201cemergency\u201d means a situation, \n\nresulting suddenly from natural causes or from human conduct, that affects a transboundary aquifer or aquifer \n\nsystem and poses an imminent threat of causing serious harm to aquifer States or other States. 2. The State \n\nwithin whose territory the emergency originates shall: (a) Without delay and by the most expeditious means \n\navailable, notify other potentially affected States and competent international organizations of the emergency; \n\n(b) In cooperation with potentially affected States and, where appropriate, competent international \n\norganizations, immediately take all practicable measures necessitated by the circumstances to prevent, mitigate \n\nand eliminate any harmful effect of the emergency. 3. Where an emergency poses a threat to vital human needs, \n\naquifer States, notwithstanding articles 4 and 6, may take measures that are strictly necessary to meet such \n\nneeds. 4. States shall provide scientific, technical, logistical and other cooperation to other States experiencing \n\nan emergency. Cooperation may include coordination of international emergency actions and communications, \n\nmaking available emergency response personnel, emergency response equipment and supplies, scientific and \n\ntechnical expertise and humanitarian assistance. \n47 Article 18 Protection in time of armed conflict  Transboundary aquifers or aquifer systems and related \n\ninstallations, facilities and other works shall enjoy the protection accorded by the principles and rules of \n\ninternational law applicable in international and non-international armed conflict and shall not be used in \n\nviolation of those principles and rules. \n\n\n\n 67 \n\ninstala\u00e7\u00f5es ou obras ser\u00e3o protegidos de acordo com os princ\u00edpios e regras de Direito \n\nInternacional aplic\u00e1veis. \n\nO Artigo 19\u00ba48 menciona os dados e informa\u00e7\u00f5es vitais de seguran\u00e7a e defesa \n\nnacional, afirmando que nenhum artigo apresentado obriga os Estado a fornecer dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es que sejam considerados sigilosos, contudo, os Estados devem cooperar em boa-f\u00e9 \n\ncompartilhando o m\u00e1ximo poss\u00edvel.  \n\nEnfim, a declara\u00e7\u00e3o demonstra que seus principais objetivos s\u00e3o a coopera\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente pela intera\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e de gest\u00e3o entre os Estados, e a preserva\u00e7\u00e3o do \n\nAqu\u00edfero, fazendo importantes men\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pontos cr\u00edticos de recarga e reconhecendo \n\na integra\u00e7\u00e3o do meio ambiente ao defender o ecossistema cujos os Aqu\u00edferos participam, pois \n\nassim como ele impacta o seu meio, ele tamb\u00e9m sofre consequ\u00eancias; em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos \n\nambientais, tamb\u00e9m \u00e9 importante a \u00eanfase dada a responsabilidade que um Estado possui em \n\nafetar o outro, al\u00e9m dos impactos no aqu\u00edfero, apesar de ainda faltar com afirma\u00e7\u00f5es mais \n\ndeterminantes quanto as consequ\u00eancias dos atos danosos. \n\n4.2.2 An\u00e1lise Comparativa Entre a Resolu\u00e7\u00e3o 63/124 da AGNU e o AAG \n\nA Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas adotou a Resolu\u00e7\u00e3o sobre o Direito dos \n\nAqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os em 2008. Em 2010, a Argentina, o Brasil, o Paraguai e o Uruguai \n\nassinaram Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani. Visto que ambos tratam do mesmo assunto, um \n\nno \u00e2mbito regional (AAG) e o outro num contexto geral (Resolu\u00e7\u00e3o AGNU), e o acordo dos \n\npa\u00edses do Mercosul contempla disposi\u00e7\u00f5es do Direito dos Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os da \n\nAssembleia Geral, buscamos realizar uma an\u00e1lise comparativa afim de identificar o que o AGG \n\nassumiu efetivamente como compromisso frente aos princ\u00edpios que foram delineados num \n\n\u00e2mbito global para os aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os e tamb\u00e9m destacar os pontos nos quais ele \n\nsuperou ou se conteve frente a Resolu\u00e7\u00e3o da Assembleia Geral. A compara\u00e7\u00e3o ser\u00e1 estruturada \n\npela an\u00e1lise do pre\u00e2mbulo, defini\u00e7\u00f5es e soberania e os princ\u00edpios gerais, respectivamente. \n\nNos pre\u00e2mbulos ambos os textos afirmam a import\u00e2ncia da coopera\u00e7\u00e3o, mencionam \n\na Resolu\u00e7\u00e3o sobre a Soberania Permanente de 1962 e a Declara\u00e7\u00e3o do Rio de 1992, pode-se \n\nafirmar que se estruturam em bases similares, contudo a Resolu\u00e7\u00e3o da AGNU vai al\u00e9m com \n\n                                                 \n\n \n48 Article 19 Data and information vital to national defence or security  Nothing in the present articles obliges a \n\nState to provide data or information vital to its national defence or security. Nevertheless, that State shall \n\ncooperate in good faith with other States with a view to providing as much information as possible under the \n\ncircumstances. \n\n\n\n 68 \n\nimportantes afirma\u00e7\u00f5es ao levar em conta as crescentes demandas por \u00e1gua doce e a necessidade \n\nde proteger os recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos reconhecendo a vulnerabilidade dos aqu\u00edferos \n\nfrente a polui\u00e7\u00e3o.  \n\nAs defini\u00e7\u00f5es que os textos dos documentos trazem s\u00e3o importantes para a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos artigos e da pr\u00f3pria soberania. A an\u00e1lise de Brzezinski (2011) citada no \n\ncap\u00edtulo 4.4.1 sobre a rela\u00e7\u00e3o entre defini\u00e7\u00e3o dos termos territoriais e soberania pode ser \n\nreplicada aqui. No AAG o 1\u00ba Artigo cita \u201cO Sistema Aqu\u00edfero Guarani \u00e9 um recurso h\u00eddrico \n\ntransfronteiri\u00e7o[...]\u201d relacionando, ent\u00e3o, a estrutura do Aqu\u00edfero Guarani \u00e0 \u00e1gua que nele \n\npercorre; em seguida, no 2\u00ba Artigo afirma-se \u201cCada Parte exerce dom\u00ednio territorial soberano \n\nsobre suas respectivas por\u00e7\u00f5es do SAG[...]\u201d; ou seja, ao definir o Aqu\u00edfero como um recurso \n\nh\u00eddrico a soberania n\u00e3o poderia ser realmente aplicada, pois, a \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 permanente sob o \n\nterrit\u00f3rio do Estado, logo n\u00e3o \u00e9 submetida \u00e0 soberania territorial.   \n\nPara a Assembleia Geral da ONU \u201cAqu\u00edfero \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica perme\u00e1vel \n\ndeitado sob uma camada menos perme\u00e1vel e a \u00e1gua est\u00e1 contida na zona saturada da forma\u00e7\u00e3o\u201d \n\ne o \u201cuso do aqu\u00edfero transfronteiri\u00e7o ou sistema aqu\u00edfero refere-se \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, calor e \n\nminerais, e armazenamento e descarte de qualquer subst\u00e2ncia\u201d, apenas ap\u00f3s as defini\u00e7\u00f5es o 3\u00ba \n\nArtigo refor\u00e7a o princ\u00edpio soberano, declarando que cada Estado tem soberania sobre a parte do \n\naqu\u00edfero ou sistema aqu\u00edfero transfronteiri\u00e7o localizado em seu territ\u00f3rio; ent\u00e3o ao referir o \n\nAqu\u00edfero como uma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica (que cont\u00e9m \u00e1gua) possibilita-se aplicar a soberania, \n\npois esta ser\u00e1 exercida sobre a forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.  \n\nEmbora a interpreta\u00e7\u00e3o dos termos acabe induzindo a diferentes aplica\u00e7\u00f5es da \n\nsoberania, entende-se que o objetivo de determinar o princ\u00edpio da Soberania \u00e9 esclarecer \u00e0 \n\ncomunidade internacional o dom\u00ednio do Estado sobre seu territ\u00f3rio e aquilo que se encontra \n\ndentro dele, portanto seria interessante aos Estados do AAG considerar a interpreta\u00e7\u00e3o e a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos termos adotada pela Resolu\u00e7\u00e3o.  \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o da ONU sobre a Lei de Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os estabelece seis \n\nprinc\u00edpios: soberania dos Estados (art. 3\u00ba); uso equitativo e razo\u00e1vel (art. 4\u00ba); n\u00e3o causar danos \n\nsignificativos (art. 6\u00ba); coopera\u00e7\u00e3o (art. 7\u00ba); interc\u00e2mbio regular de informa\u00e7\u00f5es e dados (art. \n\n8\u00ba); e o princ\u00edpio de firmar acordos regionais ou bilaterais (art. 9\u00ba). Seguindo ideais parecidos, \n\no AAG traz quatro princ\u00edpios: soberania dos Estados (art. 2\u00ba); conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o (pelo uso \n\nequitativo, racional e sustent\u00e1vel; art.4); cumprimento com os princ\u00edpios internacionais \n\naplic\u00e1veis quando atividades empreendidas no territ\u00f3rio de uma das Parte afetem as demais \n\nPartes (art. 5\u00ba); e interc\u00e2mbio adequado de informa\u00e7\u00f5es sobre o SAG (art. 8\u00ba). Com os princ\u00edpios \n\n\n\n 69 \n\ngerais similares, as diferen\u00e7as entre os documentos encontram-se na profundidade das medidas \n\natribu\u00eddas a cada princ\u00edpio. \n\nSobre o uso \u2018equitativo e razo\u00e1vel\u2019 ou \u2018conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o\u2019 do aqu\u00edfero, o AAG \n\nlimita-se a afirmar palavras chaves relacionadas ao meio ambiente, como \u2018sustent\u00e1vel\u2019, que \n\napesar de ser extremamente importante n\u00e3o induz a solu\u00e7\u00f5es ou sugest\u00f5es pr\u00e1ticas; A \n\nResolu\u00e7\u00e3o, aprofunda-se com um artigo (art. 5\u00ba) dedicado a descrever os fatores que devem ser \n\nconsiderados para uma avalia\u00e7\u00e3o de uso sustent\u00e1vel; indica o dever de identificar e proteger as \n\nzonas de recarga e descarga de um aqu\u00edfero; o dever de prevenir, reduzir e controlar a polui\u00e7\u00e3o, \n\nadotando uma abordagem de precau\u00e7\u00e3o; e tamb\u00e9m destaca que as medidas devem objetivar o \n\nlongo prazo e respeitar o ciclo hidrogeol\u00f3gico do aqu\u00edfero.  \n\nSobre as atividades que est\u00e3o relacionadas a \u201cn\u00e3o causar danos significativos\u201d ou \n\nao \u201ccumprimento com os princ\u00edpios internacionais aplic\u00e1veis\u201d, ambos os documentos \n\nestabelecem que o Estado exercendo a atividade deve informar aos demais quando estas podem \n\nter efeito transfronteiri\u00e7os, por\u00e9m, neste aspecto o AAG \u00e9 mais detalhado ao estabelecer que as \n\noutras Partes podem solicitar mais informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas (Art. 10.1) e garantir que a Parte que \n\nse sentir prejudicada por uma atividade externa pode recorrer a uma exposi\u00e7\u00e3o documentada \n\npara se opor a obra, neste caso, as Partes negociariam uma solu\u00e7\u00e3o com base no princ\u00edpio de \n\nboa-f\u00e9, e enquanto tais negocia\u00e7\u00f5es durarem as atividades projetadas n\u00e3o devem ser executadas. \n\nAmbos os documentos tamb\u00e9m s\u00e3o similares em n\u00e3o determinarem advert\u00eancias aos Estados \n\nque causarem dano.  \n\nSobre o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es sobre o SAG \u00e9 poss\u00edvel afirmar que tanto o \n\nAAG, quanto a Resolu\u00e7\u00e3o estabelecem a import\u00e2ncia da troca de informa\u00e7\u00f5es e dados e a \n\nvinculam como essencial para a coopera\u00e7\u00e3o. A AAG se destaca em ter a seguinte disposi\u00e7\u00e3o \n\n(art. 14\u00ba) afirmando que \u201cas partes cooperar\u00e3o na identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas, especialmente \n\nem zonas fronteiri\u00e7as que demandem medidas de tratamento espec\u00edfico\u201d o que \u00e9 necess\u00e1rio para \n\na manuten\u00e7\u00e3o eterna do aqu\u00edfero; por outro lado a Resolu\u00e7\u00e3o da AGNU se destaca com o 8\u00ba \n\nartigo, firmando que a troca de informa\u00e7\u00f5es deve ser regular e a pesquisa sempre estar sendo \n\ndesenvolvida.  \n\nO Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani representa, inicialmente, um grande avan\u00e7o da \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o entre Estados que possuem \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\ntransfronteiri\u00e7as, afinal ele \u00e9 um dos seis acordos existentes no mundo e o \u00fanico que faz \n\nrefer\u00eancia a Resolu\u00e7\u00e3o da Assembleia Geral das Na\u00e7oes Unidas. Em s\u00edntese, ele n\u00e3o aderiu aos \n\naspectos espec\u00edficos sobre preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e ecossistemas sugerido pela AGNU, contudo \n\nconsegue coordenar as a\u00e7\u00f5es dos Estados, visando a prote\u00e7\u00e3o individual do terr\u00edt\u00f3rio de cada \n\n\n\n 70 \n\nEstado e do aqu\u00edfero como um todo, entende-se, portanto, que o objetivo primordial do AAG \u00e9 \n\ndeclarar a soberania dos Estados do Mercosul sobre o Sistema Aqu\u00edfero Guarani, enquanto que \n\na Declara\u00e7\u00e3o da ONU tamb\u00e9m defende o princ\u00edpio soberano, mas desenvolve com mais \n\nprofundidade os aspectos de preserva\u00e7\u00e3o. \n\n4.3 A ONU E OS AQU\u00cdFEROS TRANSFRONTEIRI\u00c7OS AP\u00d3S A RESOLU\u00c7\u00c3O 63/124 \n\nDA AGNU \n\nDentro das Na\u00e7\u00f5es Unidas n\u00e3o existe um organismo dedicado exclusivamente a \n\nquest\u00e3o da \u00e1gua, atualmente, mais de 30 organiza\u00e7\u00f5es da ONU est\u00e3o envolvidas com programas \n\nde \u00e1gua ou saneamento, mostrando que os problemas h\u00eddricos atingem os mais diversos focos. \n\nA UN-Water \u00e9 um mecanismo de coordena\u00e7\u00e3o interinstitucional das Na\u00e7\u00f5es Unidas para \n\nassuntos relacionados a \u00e0gua doce e saneamento, ela foi formada em 2003, e age como uma \n\nplataforma para os assuntos h\u00eddricos, afim de integrar todas as informa\u00e7\u00f5es e melhor produzir \n\na\u00e7\u00f5es coordenadas para superar os desafios. Os principais focos de a\u00e7\u00e3o s\u00e3o: informar pol\u00edticas, \n\nmonitorar e produzir relat\u00f3rios e inspirar mudan\u00e7as (UN WATER, 2018a). \n\nNeste t\u00f3pico ser\u00e3o analisados os Relat\u00f3rios Mundiais de Desenvolvimento da \u00c1gua \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas, publicados pela UN-Water e a UNESCO, que foram lan\u00e7ados desde 2008 \n\nat\u00e9 2018, com o objetivo de identificar o interesse das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre os aqu\u00edferos \n\ntransfronteiri\u00e7os ap\u00f3s a ado\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o da AGNU 63/124 em 2008. Junto ao \u00faltimo \n\npen\u00faltimo relat\u00f3rio ser\u00e1 apresentado o ODS-6 (Objetivo de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel) o \n\nenvolvimento das \u00e1guas dos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os com o objetivo, finalmente ser\u00e1 exposto \n\no projeto de Resolu\u00e7\u00e3o da AGNU: D\u00e9cada de a\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua \u2013 a D\u00e9cada Internacional para a \n\nA\u00e7\u00e3o: \u00c1gua para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (2018-2028).   \n\n4.3.1 O Relat\u00f3rio de Desenvolvimento da \u00c1gua das Na\u00e7\u00f5es Unidas de 2009 \u2013 A \u00e1gua em \n\num Mundo em Mudan\u00e7as  \n\nO relat\u00f3rio lan\u00e7ado em 2009 tem como objetivo expandir a forma como a \u00e1gua \u00e9 \n\ngerenciada para que as a\u00e7\u00f5es em busca da sustentabilidade h\u00eddrica sejam mais eficientes, \n\ntamb\u00e9m destacam no relat\u00f3rio o fato de que for\u00e7as externas ao setor afetam cada vez mais a \n\ngest\u00e3o da \u00e1gua - for\u00e7as demogr\u00e1ficas, mudan\u00e7a clim\u00e1tica, economia global, mudan\u00e7a de valores \n\ne normas sociais, inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, leis e os mercados aduaneiro e financeiro. Muitas \n\ndessas influ\u00eancias externas s\u00e3o din\u00e2micas e as mudan\u00e7as est\u00e3o se acelerando (UNESCO, 2009). \n\n\n\n 71 \n\nDentro deste contexto o relat\u00f3rio trouxe o tema Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os, \n\nprincipalmente relacionando-o com as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e a necessidade de coopera\u00e7\u00e3o \n\ninternacional. O documento afirma que a coopera\u00e7\u00e3o deve basear-se numa pol\u00edtica de comum \n\ninteresse e compreens\u00e3o do recurso entre os Estados que o compartilham, al\u00e9m de precisar \n\ndesenvolver a coleta e compartilhamento de dados. O relat\u00f3rio traz o Aqu\u00edfero Guarani como \n\nexemplo, apresenta seus dados t\u00e9cnicos e relata o desenvolvimento para a gest\u00e3o entre os pa\u00edses \n\nque o compartilham; afirmam assim que cada vez mais os governos v\u00e3o precisar cooperar em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos. Tamb\u00e9m destaca o avan\u00e7o da \u00faltima d\u00e9cada (1999-2009) com o \n\nmapeamento e descri\u00e7\u00f5es dos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os, desenvolvendo-se em todo o mundo. \n\nEnfim menciona que a ONU, junto com a UNESCO e outros programas elaboraram artigos \n\nsobre direitos dos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os, que foi posteriormente aprovado pelo Conselho \n\nGeral da ONU Assembleia em 11 de dezembro de 2008. Ao total, o relat\u00f3rio mencionou os \n\naqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os 7 vezes (UNESCO, 2009).  \n\n4.3.2 O Relat\u00f3rio de Desenvolvimento da \u00c1gua das Na\u00e7\u00f5es Unidas de 2012 \u2013 A Gest\u00e3o \n\nda \u00c1gua sob Risco e Incerteza \n\nO relat\u00f3rio de 2012 busca compilar diversos elementos chave para se discutir \u00e1gua, \n\ncomo a rela\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com a comida, energia e sa\u00fade humana, al\u00e9m de desafios de governan\u00e7a, \n\ncomo reformas institucionais e dificuldades financeiras. Tamb\u00e9m fez uma an\u00e1lise integrando \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, ecossistemas e aspectos de seguran\u00e7a (UNESCO, 2012). \n\nA primeira refer\u00eancia \u00e0 Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os \u00e9 ao abordar o tema de \n\ngovernan\u00e7a, dando destaque para os programas desenvolvidos pelas ag\u00eancias da ONU, como o \n\nISARM, que assumiu o objetivo de chamar aten\u00e7\u00e3o ao assunto aqu\u00edfero. Assim como o \u00faltimo \n\nrelat\u00f3rio, tamb\u00e9m mencionou a sess\u00e3o da AGNU que adotou os direitos dos aqu\u00edferos, e \n\nrefor\u00e7ou que os Estados devem buscar se adequar a coopera\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de aqu\u00edferos \n\n(UNESCO, 2012). \n\nO relat\u00f3rio possu\u00ed um cap\u00edtulo sobre \u00e1guas subterr\u00e2neas, onde novamente os \n\naqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os s\u00e3o discutidos. O relat\u00f3rio cita que \u201ca governan\u00e7a de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas \u00e9 complexa e precisa ser discutida em n\u00edvel local. Para os sistemas de aqu\u00edfero \n\ntransfronteiri\u00e7os, a dimens\u00e3o internacional adiciona ainda mais complexidade.\u201d (UNESCO, \n\n2012, p. 757) \n\nO uso crescente da \u00e1gua dos aqu\u00edferos para irriga\u00e7\u00e3o, por exemplo, deu aten\u00e7\u00e3o aos \n\naqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os e como resultado documentos e ferramentas para gest\u00e3o est\u00e3o se \n\n\n\n 72 \n\ndesenvolvendo. Afirma que a falta de informa\u00e7\u00e3o, interesses opostos e a aus\u00eancia de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o entre os Estados podem levar \u00e0 problemas, mas que s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es control\u00e1veis \n\nquando se inicia a coopera\u00e7\u00e3o. Um enorme progresso foi feito desde que os aqu\u00edferos \n\ntransfronteiri\u00e7os foram colocados na agenda internacional no final do s\u00e9culo XX. Invent\u00e1rios \n\nregionais e caracteriza\u00e7\u00e3o de sistemas aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os foram conduzidos na Europa \n\ncentral, no sudeste da Europa e na \u00c1sia central; e no \u00e2mbito do programa ISARM nas Am\u00e9ricas, \n\n\u00c1frica e \u00c1sia. O mapa de Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os do Mundo (IGRAC), mostrando os locais \n\nde 318 aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os identificados pelo mundo e o Atlas de Aqu\u00edferos \n\nTransfronteiri\u00e7os da ISARM s\u00e3o ambos amplamente baseados nos resultados das atividades \n\nregionais (UNESCO, 2012).  \n\nO relat\u00f3rio afirma que a din\u00e2mica produzida por todas as atividades aqu\u00edferas \n\ntransfronteiri\u00e7as em andamento transformam aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os de potenciais \n\nproblemas em oportunidades de coopera\u00e7\u00e3o internacional. Ao total, o relat\u00f3rio mencionou os \n\naqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os 24 vezes (UNESCO, 2012).  \n\n4.3.3 O Relat\u00f3rio de Desenvolvimento da \u00c1gua das Na\u00e7\u00f5es Unidas de 2015 \u2013 A \u00c1gua \n\npelo mundo sustent\u00e1vel \n\nO relat\u00f3rio de 2015 demonstra que a \u00e1gua \u00e9 essencial para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, pois \u00e9 o recurso natural prim\u00e1rio essencial sobre o qual dependem quase todas as \n\natividades sociais e econ\u00f4micas e as fun\u00e7\u00f5es do ecossistema. O documento destaca que para \n\ntanto deve-se gerencia adequadamente os recursos de \u00e1gua doce e compartilhar seus benef\u00edcios \n\nde maneira equitativa. Tamb\u00e9m analisa a rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1gua e suas dimens\u00f5es social, \n\necon\u00f4mica e ambiental. Contudo, os aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os n\u00e3o s\u00e3o mencionados nenhuma \n\nvez no relat\u00f3rio, apesar da palavra Aqu\u00edfero ser citada sozinha, mas apenas de forma superficial. \n\nPor\u00e9m, pode-se reconhecer, inclusive analisando os documentos do AAG e da resolu\u00e7\u00e3o da \n\nAGNU que os aqu\u00edferos s\u00e3o essenciais para a sustentabilidade e preserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas \n\n(UNESCO, 2015). \n\n4.3.4 O Relat\u00f3rio de Desenvolvimento da \u00c1gua das Na\u00e7\u00f5es Unidas de 2016 \u2013 \u00c1gua e \n\nTrabalho \n\nO relat\u00f3rio de 2016 busca trazer visibilidade ao tema \u00e1gua e trabalho, pois ele ainda \n\n\u00e9 pouco desenvolvido e estudado, apesar de se reconhecer que a \u00e1gua sustenta o \n\n\n\n 73 \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e o bem-estar social. A \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 essencial para a produ\u00e7\u00e3o \n\nde alimentos e energia, e serve como um insumo necess\u00e1rio e muitas vezes insubstitu\u00edvel em \n\numa ampla variedade de cadeias de valor industriais. Os empregos nesses setores s\u00e3o, portanto, \n\ndependentes da \u00e1gua. A \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 essencial para manter uma for\u00e7a de trabalho saud\u00e1vel \n\ne produtiva e os empregos na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, no desenvolvimento, manuten\u00e7\u00e3o e \n\nopera\u00e7\u00e3o relacionadas com a \u00e1gua s\u00e3o igualmente necess\u00e1rios para garantir a disponibilidade \n\ndo recurso. O relat\u00f3rio busca mostrar essa interdepend\u00eancia entre \u00e1gua e trabalho para iniciar \n\num debate, mas n\u00e3o encontrou rela\u00e7\u00e3o para junto aos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os neste tema; \n\napesar de que o objetivo e fun\u00e7\u00f5es de trabalho ao redor da coopera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos \n\naqu\u00edferos \u00e9, entre tantas coisas, garantir o acesso \u00e0 \u00e1gua (UNESCO, 2016).  \n\n4.3.5 Relat\u00f3rio sobre o Desenvolvimento Mundial da \u00c1gua das Na\u00e7\u00f5es Unidas 2017 \u2013 \n\n\u00c1guas Residuais - o Recurso n\u00e3o Utilizado \n\nO relat\u00f3rio de 2017 mostra que a melhoria na gest\u00e3o de \u00e1guas residuais tem a ver \n\ncom a redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o. O que tamb\u00e9m gerou benef\u00edcios sociais, ambientais e econ\u00f4micos \n\npara toda a sociedade, contribuindo para o bem-estar geral e a sa\u00fade, a seguran\u00e7a h\u00eddrica e \n\nalimentar e o desenvolvimento sustent\u00e1vel. A import\u00e2ncia das \u00e1guas residuais \u00e9 destacada na \n\nAgenda 2030 para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, atrav\u00e9s do Objetivo de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel n\u00ba6 sobre \u00e1gua e saneamento. O relat\u00f3rio n\u00e3o menciona aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os, \n\ncontudo pode-se relacion\u00e1-los \u00e0s metas do ODS 6 (UNESCO, 2017).  \n\n4.3.5.1 ODS \u2013 Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nOs Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel s\u00e3o uma cole\u00e7\u00e3o de 17 objetivos e \n\n169 metas globais estabelecidas pela Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, em 25 de setembro \n\nde 2015. Eles comp\u00f5em a agenda 2030 para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, que busca acabar \n\ncom a pobreza, proteger o meio ambiente e assegurar prosperidade para todos (UNITED \n\nNATIONS, 2018). \n\nObjetivo 6: Assegurar a disponibilidade e gest\u00e3o sustent\u00e1vel da \u00e1gua e saneamento \n\npara todos. Destacamos as seguintes metas (UNITED NATIONS, 2018): \n\n[...] Meta 6.5: At\u00e9 2030, implementar a gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos em \n\ntodos os n\u00edveis, inclusive via coopera\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a, conforme apropriado; \n\nMeta 6.6: At\u00e9 2020, proteger e restaurar ecossistemas relacionados com a \u00e1gua, \n\nincluindo montanhas, florestas, zonas \u00famidas, rios, aqu\u00edferos e lagos; \n\nMeta 6.a: At\u00e9 2030, ampliar a coopera\u00e7\u00e3o internacional e o apoio \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o para \n\nos pa\u00edses em desenvolvimento em atividades e programas relacionados \u00e0 \u00e1gua e \n\n\n\n 74 \n\nsaneamento, incluindo a coleta de \u00e1gua, a dessaliniza\u00e7\u00e3o, a efici\u00eancia no uso da \u00e1gua, \n\no tratamento de efluentes, a reciclagem e as tecnologias de reuso (UNITED \n\nNATIONS, 2018)49. \n\n \n\nOs aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os podem ser pensados como forma de desenvolver as \n\nmetas citadas, como mencionado no relat\u00f3rio de 2012, os aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os s\u00e3o uma \n\noportunidade de promover a coopera\u00e7\u00e3o entre os Estados, al\u00e9m de que ao proteger o aqu\u00edfero \n\nse protege o ecossistema e um poss\u00edvel reservat\u00f3rio de \u00e1gua doce.   \n\n4.3.6 O Relat\u00f3rio de Desenvolvimento da \u00c1gua das Na\u00e7\u00f5es Unidas de 2018 \u2013 Solu\u00e7\u00f5es \n\nBaseadas na Natureza Para a \u00c1gua \n\nO relat\u00f3rio de 2018 foca nas oportunidades dos processos naturais que regulam \n\nv\u00e1rios elementos do ciclo da \u00e1gua e se tornaram coletivamente conhecidos como solu\u00e7\u00f5es \n\nbaseadas na natureza (NBS) para a \u00e1gua.  A necessidade de assegurar que volumes adequados \n\nde \u00e1gua de qualidade sejam disponibilizados para manter ecossistemas saud\u00e1veis foi \n\nestabelecida h\u00e1 muito tempo, mas a natureza tamb\u00e9m desempenha um papel \u00fanico e \n\nfundamental na regula\u00e7\u00e3o de diferentes caracter\u00edsticas do ciclo da \u00e1gua, nas quais pode atuar \n\ncomo regulador, limpador e fornecedor de \u00e1gua. Como tal, a manuten\u00e7\u00e3o de ecossistemas \n\nsaud\u00e1veis leva diretamente a uma melhor seguran\u00e7a h\u00eddrica para todos e \u00e9 um passo essencial \n\npara assegurar a sustentabilidade a longo prazo dos recursos h\u00eddricos e da multiplicidade de \n\nbenef\u00edcios que a \u00e1gua proporciona; da seguran\u00e7a alimentar e energ\u00e9tica \u00e0 sa\u00fade humana e ao \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f3mico sustent\u00e1vel. O Relat\u00f3rio, novamente, n\u00e3o mencionou \n\naqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os (UNESCO, 2018a). \n\n4.3.7 D\u00e9cada Internacional para a A\u00e7\u00e3o: \u00c1gua para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n(2018-2028) \n\nComo exposto, as Na\u00e7\u00f5es Unidas v\u00eam lidando com a \u00e1gua como um dos temas que \n\ndevem ser discutidos para se garantir as necessidades humanas, econ\u00f4micas e ambientais \n\nglobais, e buscando evidenciar a necessidade de os Estados agirem, em dezembro de 2016, a \n\nAGNU adotou a resolu\u00e7\u00e3o 71/222, nomeando a d\u00e9cada de 2018-2028 como a D\u00e9cada \n\nInternacional para A\u00e7\u00e3o: \u00c1gua para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel; deu-se in\u00edcio no dia \n\n                                                 \n\n \n49 Target 6.5: Implement integrated water resources management; Target 6.6: Protect and restore water-related \n\necosystems; Target 6.a: Expand international cooperation and capacity-building \n\n\n\n 75 \n\nmundial da \u00e1gua, 22 de mar\u00e7o de 2018, e terminar\u00e1 tamb\u00e9m na data de celebra\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua, \n\n22 de mar\u00e7o de 2028. A a\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1ria para que os compromissos relacionados \u00e0 \u00e1gua da \n\nAgenda 2030 (ODS) fossem impulsionados (WATER ACTION DECADE, 2018; UNESCO, \n\n2018b; ONUBR, 2018).  \n\nNa Resolu\u00e7\u00e3o a AGNU declara as preocupa\u00e7\u00f5es que motivaram a iniciativa como, \n\nfalta de acesso a fontes seguras de \u00e1gua pot\u00e1vel, escassez, falta de saneamento, polui\u00e7\u00e3o \n\nrelacionada \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, crescimento populacional, desertifica\u00e7\u00e3o, seca, eventos clim\u00e1ticos \n\nextremos e a amea\u00e7a de ecossistemas relacionado ao desenvolvimento e gest\u00e3o insustent\u00e1vel \n\nda \u00e1gua, entre outros. Ela reconhece, ent\u00e3o, que \u00e9 importante aprofundar a coopera\u00e7\u00e3o em \n\ndiversos n\u00edveis para que os objetivos de desenvolvimento j\u00e1 acordados sejam alcan\u00e7ados. \n\nTamb\u00e9m delineou como objetivos: O desenvolvimento sustent\u00e1vel e a gest\u00e3o integrada dos \n\nrecursos h\u00eddricos para realiza\u00e7\u00e3o de objetivos sociais, econ\u00f4micos e ambientais; A \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de programas e projetos relacionados e; O fomento da coopera\u00e7\u00e3o \n\ne de parcerias em todos os n\u00edveis para alcan\u00e7ar internacionalmente metas acordadas \n\nrelacionadas com a \u00e1gua, incluindo aquelas em 2030 (GERENAL ASSEMBLY, 2016).  \n\nNa 72\u00aa Sess\u00e3o da Assembleia Geral da ONU, o presidente da AGNU, Miroslav \n\nLaj?\u00e1k, declarou ao falar sobre a d\u00e9cada 2018-2028:  \n\n \n\nDevemos implementar o ODS 6 por meio da perspectiva da preven\u00e7\u00e3o de conflitos. \n\nQuando bacias e c\u00f3rregos secam, as tens\u00f5es se inflamam \u2013 entre comunidades e \n\natrav\u00e9s das fronteiras. Precisamos estudar os bons exemplos que temos visto sobre \n\ngest\u00e3o compartilhada de recursos h\u00eddricos \u2013 e replic\u00e1-los em outros contextos. \n\nTamb\u00e9m precisamos investir em \u2018hidrodiplomacia\u2019 e em media\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 \n\n\u00e1gua. Esfor\u00e7os maiores para implementar o ODS 6 ter\u00e3o impactos diretos na paz \n\nnacional, regional e at\u00e9 internacional (UNESCO, 2018b). \n\n \n\nNo dia 23 de abril de 2018, no resumo elaborado sobre o Evento de Alto n\u00edvel para \n\nlan\u00e7amento da D\u00e9cada da A\u00e7\u00e3o da \u00c1gua, assinado pelo Presidente da Assembleia Geral, se \n\ndeclarou que coopera\u00e7\u00e3o internacional na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos pode criar um ambiente \n\nfavor\u00e1vel para paz e seguran\u00e7a internacional, al\u00e9m de promover confian\u00e7a entre os Estados e \n\nprosperidade, ent\u00e3o, a principal oportunidade neste cen\u00e1rio \u00e9 a coopera\u00e7\u00e3o e parcerias \n\ninternacionais e regionais para gest\u00e3o de \u00e1guas, acesso \u00e0 tecnologias e compartilhamento de \n\nsolu\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas. Tamb\u00e9m menciona que a \u00e1gua \u00e9 essencial para outros ODS, al\u00e9m do 6\u00ba, e \n\npor isso tamb\u00e9m deve ser vista como uma ferramenta para a sustentabilidade (THE \n\nPRESIDENT OF THE GENERAL ASSEMBLY, 2018). \n\n\n\n 76 \n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos citados na resolu\u00e7\u00e3o um plano de a\u00e7\u00e3o foi desenvolvido \n\ne com o apoio dos Estados-Membros e as ag\u00eancias da ONU as seguintes metas de trabalho \n\nforam demarcadas: \n\n1. Facilitar o acesso ao conhecimento e o interc\u00e2mbio de boas pr\u00e1ticas; \n2. Melhorar a gera\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de conhecimento, incluindo novas \ninforma\u00e7\u00f5es relevantes para os ODS relacionados \u00e0 \u00e1gua; \n\n3. Buscar advogar, desenvolver networking e promover de parcerias e a\u00e7\u00f5es; \n4. Fortalecer as a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o dos programas \nrelacionados \u00e0 \u00e1gua (WATER ACTION DECADE, 2018a, tradu\u00e7\u00e3o nossa)50. \n\n \n\nDentro de cada meta foram demarcadas as responsabilidades das ag\u00eancias da ONU \n\ne demais organiza\u00e7\u00f5es internacionais parceiras nas a\u00e7\u00f5es, destacamos a primeira meta, visto \n\nque nela foi definido como \u00e1rea para a\u00e7\u00e3o, entre outras, buscar \u201cIniciativas de Solu\u00e7\u00f5es de \n\n\u00c1guas Subterr\u00e2neas para Pol\u00edticas e Pr\u00e1ticas\u201d e que ser\u00e1 coordenado pelo IGRAC (WATER \n\nACTION DECADE, 2018a). \n\nCom os relat\u00f3rios exibidos e o an\u00fancio sobre a \u2018d\u00e9cada da \u00e1gua\u2019 fica claro que a \n\nprote\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para a ONU, afinal faz parte da sua agenda \n\nglobal em diversos aspectos, por\u00e9m, ao tratar de aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os, evidenciou-se que \n\nap\u00f3s o lan\u00e7amento da declara\u00e7\u00e3o o interesse da organiza\u00e7\u00e3o em promover a\u00e7\u00f5es que motivem \n\nos Estados a cooperar sobre o assunto reduziu com o passar dos anos.  \n\n \n\n                                                 \n\n \n50 1 Facilitating access to knowledge and the exchange of good practices; \n\n2. Improving knowledge generation and dissemination, including new information relevant to water-related SDGs; \n\n4. Strengthening communication actions for implementation of the water-related Goals; \n\n3. Pursuing advocacy, networking and promoting partnerships and action. \n\n \n\n\n\n 77 \n\n5 A LEGISLA\u00c7\u00c3O NACIONAL BRASILEIRA PARA \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS \n\nNo Brasil colonial a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea era livre e ela era usada \n\nprincipalmente para o abastecimento dom\u00e9stico e o tratamento de animais. Com a chegada da \n\nCorte Portuguesa, em 1808, iniciou-se a perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os nas prov\u00edncias de S\u00e3o Paulo, do \n\nRio Grande do Sul e no Nordeste e foi com o Imp\u00e9rio que a perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os come\u00e7ou a \n\ndepender de autoriza\u00e7\u00f5es, mas com o in\u00edcio da Rep\u00fablica, o uso das \u00e1guas voltou a ser livre de \n\nqualquer controle estadual ou federal. Apenas em 1934, por causa do crescimento de \n\ncompanhias hidrel\u00e9tricas, foi promulgado o C\u00f3digo de \u00c1guas (Decreto Federal n\u00ba 24.643 de \n\n1934), assim investimentos em estudos pluviom\u00e9tricos, fluviom\u00e9tricos e hidroclim\u00e1ticos foram \n\nfeitos (REBOU\u00c7AS, 2006). Contudo, com a industrializa\u00e7\u00e3o e crescimento populacional, a \n\n\u00e1gua come\u00e7ou a tornar-se escassa em certas regi\u00f5es o que levou \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de novos \n\nplanejamentos para a explora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Atualmente, a Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos (PNRH), definida na Lei n\u00ba 9.433 de 1997 e chamada \u201cLei das \u00c1guas\u201d, \n\norienta a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos pelos estados do Brasil (AGENCIA NACIONAL DE \n\n\u00c1GUAS, 2017).  \n\nEstima-se que a disponibilidade de \u00e1gua subterr\u00e2nea no Brasil seja em torno de \n\n14.650 m\u00b3/s, esta \u00e1gua est\u00e1 distribu\u00edda pelo territ\u00f3rio de forma desuniforme, e a produtividade \n\ndos aqu\u00edferos \u00e9 vari\u00e1vel, num mesmo aqu\u00edfero, as vezes \u00e9 preciso perfurar diferentes \n\nprofundidades para alcan\u00e7ar a \u00e1gua. Segundo o relat\u00f3rio de Conjuntura dos Recursos H\u00eddricos \n\nno Brasil de 2017 a ANA afirma que:  \n\nEm janeiro de 2008, haviam sido cadastradas aproximadamente 145 mil fontes de \n\nabastecimento de \u00e1gua subterr\u00e2nea, sendo quase a totalidade representada por po\u00e7os \n\ntubulares. Em outubro de 2016, os po\u00e7os cadastrados totalizavam mais de 278 mil. \n\nUma nova proje\u00e7\u00e3o da quantidade de po\u00e7os tubulares existentes no pa\u00eds indica a \n\nordem de 1,2 milh\u00e3o, o que representa um aumento anual de mais de 22% em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 estimativa de 2008. O aumento expressivo na quantidade de po\u00e7os perfurados no \n\nBrasil \u00e9 influenciado, entre outros fatores, pela escassez h\u00eddrica dos \u00faltimos anos, bem \n\ncomo pela revis\u00e3o das estimativas de 2008 realizadas pelos estados (AGENCIA \n\nNACIONAL DE \u00c1GUAS, 2017). \n\n \n\nO relat\u00f3rio tamb\u00e9m informa que a gest\u00e3o das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas \n\ndevem ocorrer de forma integrada, visto que h\u00e1 uma intr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o entre as \u00e1guas no ciclo \n\nhidrol\u00f3gico; parte da \u00e1gua que chove no territ\u00f3rio infiltra para o subsolo e \u00e9 armazenada nos \n\naqu\u00edferos e a descarga de \u00e1gua desses aqu\u00edferos mant\u00e9m o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico de rios, lagos e \n\n\n\n 78 \n\np\u00e2ntanos51. Cerca de 90% dos rios brasileiros s\u00e3o alimentados pelo fluxo de base dos aqu\u00edferos, \n\nque os mant\u00eam vivos durante os per\u00edodos de seca (AGENCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS, \n\n2017).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos riscos que os aqu\u00edferos correm, o relat\u00f3rio  destaca a atividade \n\nhumana, indicando o nitrato como principal contaminante, devido \u00e0 falta de saneamento em \n\n\u00e1reas urbanas e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos em \u00e1reas rurais; derivados de petr\u00f3leo, pelo \n\nvazamento de tanques de combust\u00edveis em postos de gasolina, e os solventes clorados; e metais \n\npesados, v\u00edrus e bact\u00e9rias patog\u00eanicas, por causa do despejo inadequada de res\u00edduos s\u00f3lidos nos \n\nlix\u00f5es e po\u00e7os mal constru\u00eddos ou com falta de manuten\u00e7\u00e3o (AGENCIA NACIONAL DE \n\n\u00c1GUAS, 2017). \n\nCom os dados exibidos, fica evidente que pol\u00edticas nacionais s\u00e3o necess\u00e1rias para \n\nregula\u00e7\u00e3o da extra\u00e7\u00e3o e uso da \u00e1gua subterr\u00e2nea, para prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco dos aqu\u00edferos \n\ne, no geral, para que o meio ambiente seja preservado, al\u00e9m do acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel.  \n\nPara que a legisla\u00e7\u00e3o fosse corretamente exposta no presente trabalho foi analisado \n\no relat\u00f3rio elaborado pela Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas: Conjuntura dos Recursos H\u00eddricos no \n\nBrasil 2017, a constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e a legisla\u00e7\u00e3o vigente sobre \u00e1guas subterr\u00e2neas, estas foram \n\nbuscadas nos sites da ANA, do MMA e diretamente no portal de legisla\u00e7\u00e3o do planalto do \n\ngoverno. O cap\u00edtulo mostrar\u00e1 o dom\u00ednio e compet\u00eancias sobre as \u00e1guas subterr\u00e2neas e ir\u00e1 se \n\naprofundar na pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos, por fim, ser\u00e1 exposto a legisla\u00e7\u00e3o para \n\n\u00e1guas minerais, que possuem uma categoria especial.  \n\n5.1 AS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS: DOM\u00cdNIO E COMPET\u00caNCIA \n\nSegundo Souza-Fernandes e Oliveira (2018), para se realizar uma an\u00e1lise legal \n\ndeve-se iniciar da Lei maior, no caso, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal (CRFB).  \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 disciplina que os lagos, rios e quaisquer correntes \n\nde \u00e1gua em terrenos de seu dom\u00ednio s\u00e3o bens da Uni\u00e3o, conforme art. 20, II: \n\n \n\nArt. 20. S\u00e3o bens da Uni\u00e3o: \n\nIII - os lagos, rios e quaisquer correntes de \u00e1gua em terrenos de seu dom\u00ednio, ou que \n\nbanhem mais de um Estado, sirvam de limites com outros pa\u00edses, ou se estendam a \n\n                                                 \n\n \n51 Este processo \u00e9 conhecido como Fluxo de base - o escoamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas proveniente da \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das chuvas no solo e da libera\u00e7\u00e3o dessa \u00e1gua pelos aqu\u00edferos livres (AGENCIA NACIONAL \n\nDE \u00c1GUAS, 2017). \n\n \n\n\n\n 79 \n\nterrit\u00f3rio estrangeiro ou dele provenham, bem como os terrenos marginais e as praias \n\nfluviais (BRASIL, 1988). \n\n \n\nAinda de acordo com o Texto Constitucional, a Uni\u00e3o tem compet\u00eancia privativa \n\nde legislar as regras sobre \u00e1guas: Art. 22. Compete privativamente \u00e0 Uni\u00e3o legislar sobre: IV - \n\n\u00e1guas, energia, inform\u00e1tica, telecomunica\u00e7\u00f5es e radiodifus\u00e3o (BRASIL, 1988). \n\nNo entanto, no cap\u00edtulo seguinte da Constitui\u00e7\u00e3o \u2013 Cap\u00edtulo III dos Estados \n\nFederados \u2013  consta que as \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o tidas como bens dos estados: \u201cArt. 26. \n\nIncluem-se entre os bens dos Estados: I - As \u00e1guas superficiais ou subterr\u00e2neas, fluentes, \n\nemergentes e em dep\u00f3sito, ressalvadas, neste caso, na forma da lei, as decorrentes de obras da \n\nUni\u00e3o\u201d (BRASIL, 1988) \n\nParece ent\u00e3o que as \u00e1guas subterr\u00e2neas especificamente pertencem aos estados, \n\napesar de que a compet\u00eancia de legislar sobre \u00e1guas caiba \u00e0 Uni\u00e3o, contudo, Souza-Fernandes \n\ne Oliveira (2018) esclarecem que a Uni\u00e3o ir\u00e1 legislar somente sobre as regras gerais, como \n\nestabelece o art. 24, par\u00e1grafo 1 e 2: \n\n \n\nArt. 24. Compete \u00e0 Uni\u00e3o, aos Estados e ao Distrito Federal legislar concorrentemente \n\nsobre: \n\n\u00a7 1\u00ba No \u00e2mbito da legisla\u00e7\u00e3o concorrente, a compet\u00eancia da Uni\u00e3o limitar-se-\u00e1 a \n\nestabelecer normas gerais; \n\n\u00a7 2\u00ba A compet\u00eancia da Uni\u00e3o para legislar sobre normas gerais n\u00e3o exclui a \n\ncompet\u00eancia suplementar dos Estados (BRASIL, 1988). \n\n \n\n \n\nA CRFB estabelece assim que \u00e9 de compet\u00eancia comum da Uni\u00e3o, dos Estados, do \n\nDistrito Federal e dos Munic\u00edpios proteger o meio ambiente e combater a polui\u00e7\u00e3o em qualquer \n\nde suas formas (art. 23, VI da CRFB), registrar, acompanhar e fiscalizar as concess\u00f5es de \n\ndireitos de pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos e minerais em seus territ\u00f3rios (art. 23, XI \n\nda CRFB) e, portanto, legislar concorrentemente sobre florestas, ca\u00e7a, pesca, fauna, \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza, defesa do solo e dos recursos naturais, prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n\n(art. 24, VI da CRFB).  \n\nEm suma, as \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o vistas como bens dos estados, \u00e0 Uni\u00e3o cabe \n\nlegislar as regras gerais sobre as \u00e1guas e aos estados o exerc\u00edcio de suplementar tais normas \n\ngerais com a sua legisla\u00e7\u00e3o estadual, pode-se compreender que no que diz respeito \u00e0 \n\nresponsabilidade de preservar os recursos naturais \u2013 as \u00e1guas subterr\u00e2neas \u2013 a Uni\u00e3o, os estados, \n\no Distrito Federal e os munic\u00edpios devem agir em coopera\u00e7\u00e3o.  \n\nNo entanto, verifica-se que nem todos os estados cumpriram com a \n\nresponsabilidade de legislar sobre \u00e1guas subterr\u00e2neas. Apenas 12 legislaram especificamente \n\nsobre: S\u00e3o Paulo, Minas Gerais, Santa Catarina, Rio Grande do Sul, Distrito Federal, Goi\u00e1s, \n\n\n\n 80 \n\nMato Grosso, Mato Grosso do Sul, Alagoas, Pernambuco, Maranh\u00e3o e Par\u00e1. Outros estados \n\ncriaram leis, decretos, regulamentos e portarias voltados para as \u00e1guas superficiais que auxiliam \n\nna gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas (SOUZA-FERNANDES E OLIVEIRA, 2018). \n\nA Uni\u00e3o, por outro lado, cumpriu o dever constitucional (de produzir regras gerais \n\nsobre a \u00e1gua) e estabeleceu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH) \u2013 lei federal n. \n\n9.433 \u2013 no dia 8 de janeiro de 1997, apesar desta n\u00e3o mencionar tanto as \u00e1guas subterr\u00e2neas, \n\npela interconex\u00e3o entre as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, os instrumentos acabam servindo \n\npara ambas (SOUZA-FERNANDES E OLEIRVA, 2018). Os dispositivos legais desta pol\u00edtica \n\nser\u00e3o analisados na sequ\u00eancia. \n\n5.2 A POL\u00cdTICA NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS (PNRH) E AS \u00c1GUAS \n\nSUBTERR\u00c2NEAS \n\nA Lei das \u00c1guas, institu\u00edda em janeiro de 1997, estabeleceu instrumentos para a \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, baseada nos seguintes fundamentos (art. 1\u00ba, I): a \u00e1gua \u00e9 um bem de \n\ndom\u00ednio p\u00fablico; \u00e9 um recurso natural limitado, dotado de valor econ\u00f4mico; no caso de \n\nescassez, a prioridade de uso \u00e9 para consumo humano e extinguir a sede de animais; a gest\u00e3o \n\ndeve favorecer usos m\u00faltiplos; bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade territorial para implementar a \n\npol\u00edtica; a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos deve ser descentralizada e levar em conta a participa\u00e7\u00e3o \n\ndo governo, usu\u00e1rios e comunidades (BBRASIL, 1997). \n\nNos seus objetivos est\u00e3o descritos (art. 2\u00ba, II): assegurar \u00e0 atual e \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es \n\na necess\u00e1ria disponibilidade de \u00e1gua, em padr\u00f5es de qualidade adequados aos respectivos usos; \n\na utiliza\u00e7\u00e3o racional e integrada dos recursos h\u00eddricos, incluindo o transporte aquavi\u00e1rio, com \n\nvistas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel; a preven\u00e7\u00e3o e a defesa contra eventos hidrol\u00f3gicos \n\ncr\u00edticos de origem natural ou decorrentes do uso inadequado dos recursos naturais; e incentivar \n\ne promover a capta\u00e7\u00e3o, a preserva\u00e7\u00e3o e o aproveitamento de \u00e1guas pluviais (BRASIL, 1997).  \n\nAlgumas diretrizes foram estabelecidas para a implementa\u00e7\u00e3o da PNRH (art. 3\u00aa, \n\nIII), ressaltamos: a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental; a \n\narticula\u00e7\u00e3o do planejamento de recursos h\u00eddricos com o dos setores usu\u00e1rios e com os \n\nplanejamentos regional, estadual e nacional; e a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com \n\na do uso do solo (BRASIL, 1997).  \n\nA pol\u00edtica tamb\u00e9m esclarece no art. 4\u00ba que: \u201ca Uni\u00e3o articular-se-\u00e1 com os Estados \n\ntendo em vista o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos de interesse comum\u201d. No 5\u00ba artigo est\u00e3o \n\nestabelecidas as a\u00e7\u00f5es para gest\u00e3o da \u00e1gua, s\u00e3o elas: os Planos de Recursos H\u00eddricos; o \n\n\n\n 81 \n\nenquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos preponderantes da \u00e1gua; a \n\noutorga dos direitos de uso de recursos h\u00eddricos; a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos; a \n\ncompensa\u00e7\u00e3o a munic\u00edpios; e o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos (BRASIL, \n\n1997). \n\nOs planos de recursos h\u00eddricos servem para definir a agenda de planejamento de \n\numa regi\u00e3o e fornecer dados para a base de dados da ANA, eles contam com o apoio de \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais, da sociedade e institui\u00e7\u00f5es. O PNRH estabeleceu o Programa VIII do Plano \n\nNacional de Recursos h\u00eddricos - Programa Nacional de \u00c1guas Subterr\u00e2neas: \n\n \nEmbora a dominialidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas seja dos estados, estas est\u00e3o sendo \n\ntratadas em um programa nacional, haja vista a necessidade da gest\u00e3o integrada deste \n\nrecurso e o fato dos aqu\u00edferos quase sempre extrapolarem os limites das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, estados e pa\u00edses, sendo necess\u00e1rios mecanismos de articula\u00e7\u00e3o entre os \n\nentes envolvidos. Tamb\u00e9m n\u00e3o deve ser esquecido o papel dos munic\u00edpios na gest\u00e3o \n\nde recursos h\u00eddricos, pois estes s\u00e3o os respons\u00e1veis pela pol\u00edtica de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, que tem rela\u00e7\u00e3o direta com a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas (BRASIL, 2018). \n\n \n\nNeste contexto de necessidade de integra\u00e7\u00e3o foram implementados 3 \n\nsubprogramas:  \n\n1. Amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento hidrogeol\u00f3gico: com estudos e projetos para \n\naqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os e interestaduais tendo como meta ampliar os conhecimentos de \n\npotencialidades, disponibilidades, qualidade da \u00e1gua, vulnerabilidade e risco; para tanto \n\ninvestiu-se no Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos (SNIRH), inserindo \n\no tema das \u00e1guas subterr\u00e2neas por meio da integra\u00e7\u00e3o com o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de \u00c1guas \n\nSubterr\u00e2neas (SIAGAS). Estudos em aqu\u00edferos regionais tamb\u00e9m foram desenvolvidos, \n\nprincipalmente em \u00e1reas urbanas afim de calcular os riscos de contamina\u00e7\u00e3o. Por \u00faltimo foram \n\naplicados instrumentos de monitoramento quali-quantitativo das \u00e1guas subterr\u00e2neas, \u201cA \n\ndefini\u00e7\u00e3o de diretrizes nacionais para o monitoramento das \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 uma \n\nnecessidade premente para uma futura integra\u00e7\u00e3o das redes de monitoramento e sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00f5es.\u201d (BRASIL, 2018a); \n\n2. Desenvolvimento dos aspectos institucionais e legais: \u201cA maior parte dos \n\nEstados que possui legisla\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas tem se limitado \u00e0 quest\u00e3o da \n\noutorga e s\u00e3o poucas aquelas que tratam da prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o destes recursos e a sua \n\ngest\u00e3o integrada, principalmente a interface com as \u00e1guas superficiais.\u201d (BRASIL, 2018a). \n\nPortanto, foi estabelecido que se deve promover uma gest\u00e3o integrada de recursos h\u00eddricos, com \n\n\n\n 82 \n\ndiscuss\u00f5es sobre os instrumentos de gest\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do fortalecimento das institui\u00e7\u00f5es \n\na n\u00edvel estadual (BRASIL, 2018a); \n\n3.  Capacita\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o social: \u201c\u00c9 not\u00f3ria a necessidade de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o em \u00e1guas subterr\u00e2neas, porque as informa\u00e7\u00f5es, os cursos e os trabalhos na \u00e1rea de \n\nhidrogeologia s\u00e3o esparsos. A sociedade pouco conhece e discute o assunto e s\u00e3o raras as \n\niniciativas para a mobiliza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental que incorporem o tema\u201d (BRASIL, 2018a). \n\nReconhecendo a necessidade de divulgar o tema, o programa promove que a\u00e7\u00f5es visem a \n\ninser\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas na educa\u00e7\u00e3o ambiental, a difus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nsocial e a promo\u00e7\u00e3o de capacita\u00e7\u00e3o sobre o tema (BRASIL, 2018a). \n\nSegundo o relat\u00f3rio da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (2017), alguns estados possuem \n\nredes de monitoramento desde 1990, como S\u00e3o Paulo que possui 180 po\u00e7os de onde s\u00e3o \n\nmonitorados 40 par\u00e2metros f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos. H\u00e1 uma proposta \u2013  relacionada \u00e0s \n\nindica\u00e7\u00f5es do PSAG \u2013 de rede de monitoramento espec\u00edfica para o SAG com, tamb\u00e9m, 180 \n\npontos de monitoramento, ainda n\u00e3o implementada, atualmente, o SAG conta com 41 esta\u00e7\u00f5es \n\nde monitoramento aplicado pela CPRM. A CPRM (Companhia de Pesquisa de Recursos \n\nMinerais) vem implantando a Rede Integrada de Monitoramento de \u00c1guas Subterr\u00e2neas \n\n(RIMAS), que deve num futuro alcan\u00e7ar todo o territ\u00f3rio com a coopera\u00e7\u00e3o de diversas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es (mapa 3). De forma geral, afirma a ANA, o monitoramento de \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nno Brasil ainda \u00e9 bastante incipiente. No mapa abaixo pode-se visualizar a distribui\u00e7\u00e3o das \n\nesta\u00e7\u00f5es de monitoramento da RIMAS. \n\n\n\n 83 \n\nMapa 4 - Distribui\u00e7\u00e3o Das 374 Esta\u00e7\u00f5es De Monitoramento Por Aqu\u00edfero Na Rimas \n\nA Se\u00e7\u00e3o III da PNRH trata da outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos, \u00e9 o \n\ntema da pol\u00edtica onde mais se mencionam as \u00e1guas subterr\u00e2neas. O objetivo \u00e9 assegurar o \n\ncontrole quantitativo e qualitativo dos usos da \u00e1gua e o efetivo exerc\u00edcio dos direitos de acesso. \n\nNo 12\u00ba artigo define-se os sujeitos de direito para outorga: II - Extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de aqu\u00edfero \n\nsubterr\u00e2neo para consumo final ou insumo de processo produtivo (BRASIL, 1997). \n\nAs capta\u00e7\u00f5es s\u00e3o outorgadas pelos \u00f3rg\u00e3os estaduais de recursos h\u00eddricos, al\u00e9m de \n\nterem liberdade para definir os crit\u00e9rios de emiss\u00e3o de outorga para uso das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nAs capta\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas correspondem a 63% do total de capta\u00e7\u00f5es outorgadas pelas unidades \n\nfederais (AGENCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS, 2017). \n\nSobre as infra\u00e7\u00f5es e penalidades, o artigo 49\u00ba constitui infra\u00e7\u00e3o (BRASIL, 1997):  \n\n \n\nFonte: Agencia Nacional De \u00c1guas, 2017 \n\n \n\n\n\n 84 \n\nII - Iniciar a implanta\u00e7\u00e3o ou implantar empreendimento relacionado com a deriva\u00e7\u00e3o \n\nou a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, superficiais ou subterr\u00e2neos, que implique \n\naltera\u00e7\u00f5es no regime, quantidade ou qualidade dos mesmos, sem autoriza\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00f3rg\u00e3os ou entidades competentes; \n\nV - Perfurar po\u00e7os para extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea ou oper\u00e1-los sem a devida \n\nautoriza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nConstituindo assim, a penalidade com o embargo definitivo, a revoga\u00e7\u00e3o da \n\noutorga, e dependendo do caso, a reconstitui\u00e7\u00e3o em seu estado natural das \u00e1reas de recursos \n\nh\u00eddricos: leitos e margens, ou tamponar os po\u00e7os em que haja a extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea \n\n(artigo 50, inciso IV) (BRASIL, 1997). \n\nO relat\u00f3rio da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (2017) informa que os po\u00e7os constru\u00eddos \n\nfora das orienta\u00e7\u00f5es adequadas podem criar conex\u00f5es entre \u00e1guas rasas e as mais profundas, \n\nconectando tamb\u00e9m os contaminantes, nas \u00e1reas perif\u00e9ricas das cidades, por exemplo, a falta \n\nde saneamento b\u00e1sico coloca po\u00e7os de abastecimento junto a fossas negras. Tamb\u00e9m orienta \n\nque os po\u00e7os abandonados devem ser lacrados, para evitar a contamina\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos. Essas \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es visam a preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua:  \n\n \n\nA qualidade de \u00e1gua tem grande impacto na sa\u00fade p\u00fablica e, de modo mais \n\nabrangente, na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. \u00c1gua com qualidade adequada \u00e9 \n\nessencial para o equil\u00edbrio e o funcionamento dos ecossistemas. No ciclo hidrol\u00f3gico, \n\na \u00e1gua flui pelos corpos h\u00eddricos da bacia hidrogr\u00e1fica, tornando-se dispon\u00edvel ao \n\nhomem e adquirindo as caracter\u00edsticas que definem sua qualidade. O estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos mananciais e dos ecossistemas em seu entorno s\u00e3o determinantes \n\npara a qualidade da \u00e1gua (AGENCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS, 2017).  \n\n \n\nO CPRM oferece acesso aos dados e informa\u00e7\u00f5es georreferenciadas de po\u00e7os no \n\nBrasil via o SIAGAS (CPRM, 2018a)52. \n\nA PNRH tamb\u00e9m implementou como instrumento de gest\u00e3o o SNIRH, que \n\nfunciona como um sistema de coleta, de tratamento, armazenamento e recupera\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos, bem como fatores intervenientes para sua gest\u00e3o para \n\nfornecer dados sobre divis\u00e3o hidrogr\u00e1fica, quantidade e qualidade das \u00e1guas, usos de \u00e1gua, \n\ndisponibilidade h\u00eddrica, eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos, planos de recursos h\u00eddricos, regula\u00e7\u00e3o e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e programas voltados a conserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos recursos \n\n                                                 \n\n \n52 \u201cO SIAGAS \u00e9 um sistema de informa\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas desenvolvido pelo Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil \n\n- SGB, que \u00e9 composto por uma base de dados de po\u00e7os permanentemente atualizada, e de m\u00f3dulos capazes de \n\nrealizar consulta, pesquisa, extra\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o relat\u00f3rios. O Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos - CNRH, \n\natrav\u00e9s da Mo\u00e7\u00e3o N. 038, de 7 de dezembro de 2006, recomendou a ado\u00e7\u00e3o do SIAGAS, pelos \u00f3rg\u00e3os gestores \n\nestaduais, Secretarias dos Governos Estaduais, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas - ANA e Usu\u00e1rios dos Recursos \n\nH\u00eddricos Subterr\u00e2neos, como base nacional compartilhada para armazenagem, manuseio, interc\u00e2mbio e difus\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre \u00e1guas subterr\u00e2neas.\u201d (CPRM, 2018a) \n\n \n\nhttp://siagasweb.cprm.gov.br/layout/pdf/Mocao_038_CNRH.pdf\n\n\n 85 \n\nh\u00eddricos. Informa\u00e7\u00f5es sobre \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o encontradas apenas no m\u00f3dulo de \n\ndisponibilidade h\u00eddrica, onde um mapa delimita os aqu\u00edferos nacionais. A ANA \u00e9 respons\u00e1vel \n\npelo sistema e as informa\u00e7\u00f5es coletadas s\u00e3o destinadas para consulta da sociedade em geral, a \n\ncomunidade cient\u00edfica e os entes do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\n(SINGREH) (ANA, 2018). \n\nO SINGERH \u00e9 composto pelas institui\u00e7\u00f5es de gerenciamento: O Conselho \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos; a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas; os Conselhos de Recursos \n\nH\u00eddricos dos Estados e do Distrito Federal; os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica; os \u00f3rg\u00e3os dos \n\npoderes p\u00fablicos federal e estaduais, cujas compet\u00eancias se relacionem com a gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos; e as Ag\u00eancias de \u00c1gua. As pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos e os seus \n\ninstrumentos s\u00e3o implementadas na pr\u00e1tica por estas institui\u00e7\u00f5es. O Conselho Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos (CNRH) \u00e9 a inst\u00e2ncia maior e a ele compete estabelecer diretrizes \n\ncomplementares e normas para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, na \n\nfigura abaixo \u00e9 poss\u00edvel visualizar a matriz institucional dos integrantes do SINGREH \n\n(BRASIL, 1997). \n\n \n\nFigura 1 - Matriz Institucional Dos Integrantes do SINGREH \n\n \n\nFonte: Agencia Nacional de \u00c1guas, 2017 \n\n\n\n 86 \n\nDentre as Mo\u00e7\u00f5es propostas ao CNRH destacam-se as Mo\u00e7\u00f5es 48, 49 e 56, voltadas \n\nespecificamente para o SAG: \n\nMo\u00e7\u00e3o n\u00ba 48, de 25 de maio de 2009, recomenda a forma\u00e7\u00e3o de uma estrutura \n\nnacional para, de forma continua e articulada, com os Estados abrangidos pelo Aqu\u00edfero \n\nGuarani, coordenar e acompanhar o processo de coopera\u00e7\u00e3o nacional e regional e as a\u00e7\u00f5es e \n\natividades geradas pelo Projeto de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do \n\nSistema Aqu\u00edfero Guarani (PSAG). A Mo\u00e7\u00e3o n\u00ba 49, de 25 de maio de 2009, recomenda a \n\naplica\u00e7\u00e3o de investimentos em ci\u00eancia e tecnologia para conhecimento estrat\u00e9gico das \n\npotencialidades, disponibilidades e vulnerabilidades do SAG. A Mo\u00e7\u00e3o n\u00ba 56, de 16 de \n\ndezembro de 2010, recomenda a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 clandestinidade na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de po\u00e7os e explota\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e o fomento aos mecanismos de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2014).  \n\nCabe notar que, al\u00e9m da PNRH, existem dispositivos legais de amplitude nacional \n\nque disciplinam sobre o tema de \u00e1guas subterr\u00e2neas, inclusive para complementar a PNRH, \n\ncomo como a Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Meio Ambiente (CONAMA) 396/200814 \n\nque disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o e diretrizes ambientais para o enquadramento das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas e d\u00e1 outras provid\u00eancias como diretrizes ambientais para preven\u00e7\u00e3o e controle da \n\npolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, promovendo principalmente a integra\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os gestores \n\n(CONAMA, 2008). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos aspectos gerais da Pol\u00edtica Nacional De Recursos H\u00eddricos \n\nexpostos, pode-se perceber que a lei pouco menciona \u00e1guas subterr\u00e2neas, exceto para prescrever \n\nque a sua explora\u00e7\u00e3o depende de autoriza\u00e7\u00e3o estadual. E embora mencionar a ideia de gest\u00e3o \n\nintegrada, n\u00e3o fornece instrumentos para tal ou menciona a integra\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o das \u00e1guas \n\nsuperficiais \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas; dependo ent\u00e3o das resolu\u00e7\u00f5es do CONAMA e do CNRH. O \n\nponto positivo est\u00e1 no programa VIII, que descreve princ\u00edpios e metas relacionadas \u00e0s \n\nmencionadas pelo AAG e a resolu\u00e7\u00e3o da ONU.  \n\nA Agencia Nacional de \u00c1guas (2017) fortalece que a atua\u00e7\u00e3o conjunta entre os \n\n\u00f3rg\u00e3os gestores \u00e9 relevante para impedir entraves legais e jur\u00eddicos que surgem pelo duplo \n\ndom\u00ednio, visto que a atua\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas em bacias, corpos h\u00eddricos e \n\nreservat\u00f3rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o t\u00eam efeitos diretos na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos executada \n\npelos Estados e vice-versa. Portanto, a ANA \u201cna fun\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o gestor de recursos h\u00eddricos \n\nda Uni\u00e3o e os \u00d3rg\u00e3os Gestores Estaduais de Recursos H\u00eddricos, cuja compet\u00eancia limita-se aos \n\ncorpos h\u00eddricos estaduais e sob as \u00e1guas subterr\u00e2neas devem atuar cada vez mais de maneira \n\n\n\n 87 \n\nintegrada e, sempre que poss\u00edvel, negociada, visando a efici\u00eancia na gest\u00e3o\u201d (AGENCIA \n\nNACIONAL DE \u00c1GUA, 2017).  \n\nSobre \u00e1guas transfronteiri\u00e7as a \u00fanica disposi\u00e7\u00e3o da PNRH \u00e9 a do art. 39, dizendo \n\nque, no caso de uma bacia transfronteiri\u00e7a, o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores deve ter uma \n\ncadeira no Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica (BRASIL, 1997). Desta forma, \u00e9 evidenciado que se \n\npode aprofundar a legisla\u00e7\u00e3o sobre \u00e1guas subterr\u00e2neas e principalmente a coopera\u00e7\u00e3o e \n\nintegra\u00e7\u00e3o interinstitucional para que assim a prote\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos seja efetiva.  \n\n  \n\n\n\n 88 \n\n \n\n\n\n 89 \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nNa introdu\u00e7\u00e3o da monografia buscou-se evidenciar a import\u00e2ncia dos aqu\u00edferos \n\ncomo reservas de recursos h\u00eddricos, necess\u00e1rios para abastecer as demandas de consumo da \n\npopula\u00e7\u00e3o mundial e preservar o meio ambiente. Como mencionado, existem 274 aqu\u00edferos \n\ntransfronteiri\u00e7os no mundo, necessitando da coopera\u00e7\u00e3o entre os Estados que o compartilham \n\npara sua preserva\u00e7\u00e3o. Identificar os interesses da ONU e do Mercosul em proteger os recursos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos e o impacto na gest\u00e3o brasileira do Aqu\u00edfero Guarani foi o objetivo deste \n\ntrabalho. Para tanto, procurou-se realizar uma an\u00e1lise a partir da caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e \n\nhidrol\u00f3gica do Aqu\u00edfero Guarani, do estudo sobre o Acordo do Aqu\u00edfero Guarani e da \n\nResolu\u00e7\u00e3o da ONU sobre o direto dos Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os e, pela examina\u00e7\u00e3o da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o nacional sobre recursos h\u00eddricos.  \n\nO panorama te\u00f3rico foi exposto no segundo cap\u00edtulo, se destacando o conflito entre \n\na soberania e a coopera\u00e7\u00e3o: a possibilidade da perda de soberania quando os Estados cooperam \n\nentre si. Contudo, pode ser notado, que as correntes te\u00f3ricas acabam de certa forma convergindo \n\ndentro desta discuss\u00e3o, uma vez que o liberalismo ainda reconhece que os Estados s\u00e3o os atores \n\nprincipais do sistema internacional e que cooperam visando os seus interesses, e o realismo \n\ndefende a posi\u00e7\u00e3o do Estado de submeter-se a certo n\u00edvel de coopera\u00e7\u00e3o, pois o fazem por livre \n\nvontade. A monografia tamb\u00e9m buscou apresentar o papel das organiza\u00e7\u00f5es \n\nintergovernamentais no sistema internacional e o processo de integra\u00e7\u00e3o regional.  \n\nNo terceiro cap\u00edtulo se descreveu as caracter\u00edsticas do Aqu\u00edfero Guarani, tornou-se \n\nclaro que a forma\u00e7\u00e3o do Guarani \u00e9 muito antiga, resultando em diversas varia\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, \n\nconsequentemente a sua estrutura \u00e9 considerada heterog\u00eanea, ou seja, por toda a sua extens\u00e3o, \n\npossui formatos diferentes; o que dificulta a passagem e influencia na profundidade e qualidade \n\nda \u00e1gua. Foi exposto que as principais \u00e1reas de risco de contamina\u00e7\u00e3o s\u00e3o as de recarga e muitas \n\ndestas encontram-se em \u00e1reas de fronteira e com uso n\u00e3o apropriado \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, \n\nnecessitando coopera\u00e7\u00e3o internacional para a preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do meio ambiente, visto \n\nque, al\u00e9m do consumo o aqu\u00edfero tamb\u00e9m \u00e9 usado para desenvolvimento econ\u00f4mico dos \n\nEstados. Nesse sentido, o Projeto de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do \n\nSistema Aqu\u00edfero foi discutido para, em seguida, se analisar o Acordo Aqu\u00edfero Guarani. O \n\nacordo exp\u00f4s a relev\u00e2ncia do princ\u00edpio de soberania para os Estados do Mercosul que \n\nparticipam do acordo, apesar da defini\u00e7\u00e3o de aqu\u00edfero n\u00e3o ter sido especificada, debilitando o \n\nsentido do dom\u00ednio territorial; portanto a afirma\u00e7\u00e3o da soberania sobre esse recurso tem por \n\n\n\n 90 \n\nobjetivo claro uma valida\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. O acordo tamb\u00e9m trouxe importantes determina\u00e7\u00f5es \n\nsobre a responsabilidade de uso do SAG, a obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o causar danos e a gera\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento t\u00e9cnico, ficando pendente a solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias e a pr\u00f3pria efetiva\u00e7\u00e3o do \n\nAcordo.  \n\nNo quarto cap\u00edtulo a atua\u00e7\u00e3o da ONU com as \u00e1guas subterr\u00e2neas foi explorada, \n\nprimeiramente, percebeu-se que a resolu\u00e7\u00e3o 1803 (XVII) da Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas destaca expressivamente o desenvolvimento econ\u00f4mico como fator relacionado ao \n\ndireito soberano dos Estados sobre os seus recursos e riquezas naturais e, logo em seguida, a \n\nresolu\u00e7\u00e3o 63/124 da assembleia geral das na\u00e7\u00f5es unidas sobre o direito dos aqu\u00edferos \n\ntransfronteiri\u00e7os relembra em seu pre\u00e2mbulo a riqueza econ\u00f4mica da \u00e1gua. Tamb\u00e9m destaca a \n\nvulnerabilidade dos aqu\u00edferos, a necessidade de coopera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\npara as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. A declara\u00e7\u00e3o se estabelece como um conjunto de princ\u00edpios que \n\nseriam ideais para serem aplicados pelos Estados que compartilham aqu\u00edferos a fim de proteg\u00ea-\n\nlos. Apesar do princ\u00edpio da soberania ser bem relembrado pela declara\u00e7\u00e3o, esta se aprofunda \n\nnos aspectos de medidas de prote\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o de conhecimento e gest\u00e3o compartilhada. Por \n\nfim, buscou-se entender se a ONU manteve seu interesse sobre o tema desde 2008 e \u00e9 poss\u00edvel \n\nperceber que apesar do tema \u2018\u00e1gua\u2019 ser extremamente relevante para a agenda da ONU \n\natualmente, os aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os foram gradativamente perdendo espa\u00e7o enquanto a \n\ncomunidade internacional discutia diversos temas sobre as \u00e1guas. Contudo, alguns programas \n\ndesenvolvidos pela UNESCO devem ser ressaltados, como o IGRAC e o ISARM.   \n\nA legisla\u00e7\u00e3o nacional exposta no quinto cap\u00edtulo esclareceu que as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas s\u00e3o de responsabilidade dos estados e \u00e0 Uni\u00e3o cabe legislar as regras gerais sobre \n\nas \u00e1guas, contudo, a responsabilidade de preservar os recursos naturais \u2013 as \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\n\u2013  \u00e9 tanto da Uni\u00e3o, como dos estados, do Distrito Federal e dos munic\u00edpios. Com a PNRH \n\ndestaca-se o Programa VIII do Plano Nacional de Recursos h\u00eddricos - Programa Nacional de \n\n\u00c1guas Subterr\u00e2neas que relembram os princ\u00edpios destacados no AAG e na resolu\u00e7\u00e3o da ONU, \n\nmas apesar deste programa trazer avan\u00e7os ele ainda depende da coopera\u00e7\u00e3o estadual e \n\ninstitucional; um fator s\u00e3o os pontos de monitoramento do SAG, por exemplo, que ainda n\u00e3o \n\nforam efetivamente instalados, ainda que o RIMAS e o SIAGAS tenham proporcionado \n\navan\u00e7os para controle e prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas.   \n\nA partir da an\u00e1lise realizada, fica claro que existe um interesse comum no sistema \n\ninternacional de preservar os recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos \u2013 os aqu\u00edferos, visto que a \u00e1gua \u00e9 \n\nescassa, finita e indispens\u00e1vel para o mundo. Por\u00e9m, tornou-se evidente que em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nGuarani o Mercosul tem como principal interesse refor\u00e7ar a soberania dos Estados sobre cada \n\n\n\n 91 \n\nparte do territ\u00f3rio do Aqu\u00edfero \u2013 afirmado, al\u00e9m dos pontos j\u00e1 mencionados ao decorrer do \n\ntrabalho, pela demora de efetiva\u00e7\u00e3o do acordo, pois caso o interesse fosse a preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental, a urg\u00eancia seria outra. Quanto a ONU, o seu envolvimento com o tema \u00e1gua pode \n\nser citado desde 1972, demonstrando que com o passar do tempo e a evolu\u00e7\u00e3o dos estudos \n\nrealizados e apresentados em diversas conven\u00e7\u00f5es, existiu a preocupa\u00e7\u00e3o em conscientizar os \n\nEstados sobre as suas responsabilidades de preserva\u00e7\u00e3o e necessidade de coopera\u00e7\u00e3o, portando, \n\naponta-se como objetivos da ONU em tratar sobre o direito dos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os: \n\nAdvogar sobre a preserva\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os, incentivar as rela\u00e7\u00f5es de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre Estados que compartilham aqu\u00edferos e facilitar a implementa\u00e7\u00e3o de acordos \n\ntransfronteiri\u00e7os via recomenda\u00e7\u00f5es para uma gest\u00e3o integrada.  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 92 \n\n \n\n\n\n 93 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS \u2013 ANA. Lista De Termos Para O Thesaurus De \n\nRecursos H\u00eddricos Da Ag\u00eancia Nacional De \u00c1guas. 2014. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://arquivos.ana.gov.br/imprensa/noticias/20150406034300_Portaria_149-2015.pdf>. \n\nAcesso em: 12 out. 2018. \n\n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS (BRASIL). Conjuntura dos recursos h\u00eddricos no \n\nBrasil 2017: relat\u00f3rio pleno / Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. Bras\u00edlia: ANA, 2017. \n\n \n\nALMEIDA, Bruno Rodrigues de; CASTRO, Em\u00edlia L. de F.; RIBEIRO, Marilda Rosado de \n\nS\u00e1. Recursos H\u00eddricos Transfronteiri\u00e7os no Mercosul: sustentabilidade, gest\u00e3o \n\ncompartilhada e coopera\u00e7\u00e3o internacional. Revista de La Secretar\u00eda del Tribunal \n\nPermanente de Revisi\u00f3n, v. 5, n. 3, p.1-2, 2015. \n\n \n\nANA. Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www3.ana.gov.br/portal/ANA/acesso-a-sistemas/sistema-nacional-de-informacoes-\n\nsobre-recursos-hidricos-snirh/sistema-nacional-de-informacoes-sobre-recursos-hidricos>. \n\nAcesso em: 31 set. 2018. \n\n \n\nARAUJO, Luis Ivani de Amorim. Das Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais. Rio de Janeiro: \n\nForense, 2002. 149 p \n\n \n\nARON, Raymond. Paz e Guerra entre as Na\u00e7\u00f5es. 1. Ed. Bras\u00edlia: Editora Universidade de \n\nBras\u00edlia, Instituto de Pesquisa de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais; S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, 2002.  \n\n \n\nASSEMBLEIA GERAL NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 1803, de 14 de dezembro de \n\n1962. Soberania Permanente Sobre Os Recursos Naturais. Nova York, Dispon\u00edvel em: \n\n<http://gddc.ministeriopublico.pt/sites/default/files/res1803-xvii.pdf>. Acesso em: 26 set. \n\n2018. \n\n \n\nASSEMBLEIA GERAL NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. The Law Of Transboundary Aquifers. 2008. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.un.org/ga/search/view_doc.asp?symbol=A/RES/63/124>. \n\nAcesso em: 19 maio 2018. \n\n \n\nBANCO MUNDIAL. A Iniciativa do Programa Sistema Aqu\u00edfero Guarani: Rumo \u00e0 \n\nGest\u00e3o Pr\u00e1tica da \u00c1gua Subterr\u00e2nea em um Contexto Transfronteiri\u00e7o, 2009 \n\n \n\nBARROS, Aidil Jesus da Silveira; Lehfeld, Neide Aparecida de Souza. Fundamentos de \n\nMetodologia Cient\u00edfica - 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo Pearson 2007 recurso online ISBN \n\n9788576051565 \n\n \n\nB\u00d6HLKE, Marcelo. O Processo de Integra\u00e7\u00e3o Regional e a Autonomia do seu \n\nOrdenamento Jur\u00eddico.2002. 264 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Direito, Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2002. \n\n \n\n\n\n 94 \n\nBRASIL. Decreto n\u00ba 350, de 21 de novembro de 1991. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1990-1994/d0350.htm>. Acesso em: 13 jun. \n\n2018. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio Do Meio Ambiente. Conjuntos De Normas Legais: Recursos H\u00eddricos \n\n/ Minist\u00e9rio Do Meio Ambiente. 8\u00ba ed. Bras\u00edlia: MMA, 2014. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.cnrh.gov.br/documentos/1755-livro-conjunto-de-normas-legais-8-edicao/file>. \n\nAcesso em: 31 set. 2018. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio Do Meio Ambiente. Programa Nacional de \u00c1guas \n\nSubterr\u00e2neas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/agua/recursos-hidricos/aguas-\n\nsubterraneas/programa-nacional-de-aguas-subterraneas.html>. Acesso em: 31 out. 2018a. \n\n \n\nBRASIL. Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. BRAS\u00cdLIA, Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9433.htm>. Acesso em: 30 set. 2018. \n\n \n\nBRASIL. Senado Federal: Centro Gr\u00e1fico, 1988. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do \n\nBrasil de 1988. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constituicao.htm>. Acesso em: 30 set. \n\n2018. \n\n \n\nBRZEZINSKI, Maria L\u00facia Navarro Lins. Direito internacional da \u00e1gua doce: fontes, \n\nregimes jur\u00eddicos e efetividade. 2012. \n\n \n\nBRZEZINSKI, Maria Lucia Navarro Lins. Direito Internacional em Mat\u00e9ria de \u00c1gua \n\nDoce: Conte\u00fado, Formas e Efetividade. 2011. 366 f. Tese (Doutorado) - Curso de Direito, \n\nUniversidade Estadual do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2011. \n\n \n\nCASSUTO, David N.; SAMPAIO, Romulo SR. Hard, Soft &amp; Uncertain: The Guarani \n\nAquifer And The Challenges Of Transboundary Groundwater. Colo. J. Int'l Envtl. L. &amp; \n\nPol'y, v. 24, p. 1, 2013. \n\n \n\nCERVO, Amado Luiz; BUENO, Clodoaldo. Hist\u00f3ria da pol\u00edtica exterior do Brasil. 4. ed. \n\nBrasilia: Unb, 2002. \n\nCERVO, Amado. Inser\u00e7\u00e3o Internacional: forma\u00e7\u00e3o dos conceitos brasileiros. S\u00e3o Paulo: \n\nSaraiva, 2008. \n\nCONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 396, de 3 de abril de 2008. Brasilia, Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www2.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=562>. Acesso em: 31 set. 2018. \n\n \n\nCONICELLI, Bruno P. A Gest\u00e3o Das \u00c1guas Subterr\u00e2neas Transfronteiri\u00e7as: O Caso Do \n\nSistema Aq\u00fc\u00edfero Guarani. In: Congresso Brasileiro De \u00c1guas Subterr\u00e2neas, 15., 2008, \n\nNatal. p. 1 - 18. \n\n \n\nCORTE, Tha\u00eds dalla. A (Re)Defini\u00e7\u00e3o Do Direito \u00c0 \u00c1gua No S\u00e9culo Xxi: Perpsectiva Sob \n\nOs Enfoques Da Justi\u00e7a E Da Governan\u00e7a Ambiental. 2015. 612 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \n\n- Curso de Direito, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2015. \n\n \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1990-1994/d0350.htm\n\n\n 95 \n\nCOSTA, Rog\u00e9rio Santos da. As Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais na hist\u00f3ria das Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais: entre a governan\u00e7a global e as estrat\u00e9gias dos Estados nacionais. Revista \n\nEsbo\u00e7os, Florian\u00f3polis, v. 21, n. 32, p.182-203, out. 2015. \n\n \n\nCPRM. Excurs\u00e3o Virtual Aos Aparados Da Serra: hist\u00f3ria geol\u00f3gica. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.cprm.gov.br/publique/media/gestao_territorial/geoparques/Aparados/hist_pag1.\n\nhtm>. Acesso em: 21 set. 2018. \n\n \n\nCPRM. Gloss\u00e1rio Geol\u00f3gico. 2004. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttps://www.cprm.gov.br/publique/media/gestao_territorial/geoparques/Aparados/glossario_g\n\neologico.htm#Gondwana>. Acesso em: 21 set. 2018. \n\n \n\nCPRM. SIAGAS. Dispon\u00edvel em:&lt;http://siagasweb.cprm.gov.br/layout/apresentacao.php>. \n\nAcesso em: 31 set. 2018a.  \n\n \n\nFLICK, Uwe. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia de pesquisa: um guia para iniciantes. Porto \n\nAlegre Penso 2012 1 recurso online ISBN 9788565848138. \n\n \n\nGENERAL ASSEMBLY. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 71/222, de 21 de dezembro de 2016. International \n\nDecade For Action, \u201cwater For Sustainable Development\u201d, 2018\u20132028. Nova York, \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.un.org/en/ga/search/view_doc.asp?symbol=A/RES/71/222>. \n\nAcesso em: 29 set. 2018. \n\n \n\nGERENT, Juliana; GON\u00c7ALVES, Alcindo. Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani: proposta de \n\num regime jur\u00eddico regional. Revista de Direito Ambiental, 2016. \n\n \n\nGIL, Antonio Carlos. Estudo de caso: fundamenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica; subs\u00eddios para coleta e \n\nan\u00e1lise de dados ; como redigir o relat\u00f3rio. S\u00e3o Paulo Atlas 2009 1 recurso online ISBN \n\n9788522464753. \n\n \n\nGUERRA, Sidney C\u00e9sar Silva. Direito Internacional p\u00fablico. Rio de Janeiro: Freitas \n\nBastos, 2004. \n\n \n\nHERZ, M\u00f4nica; HOFFMANN, Andrea Ribeiro. Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais: hist\u00f3ria e \n\npr\u00e1ticas. Rio de Janeiro: Elsevier, 2004.  \n\n \n\nIGRAC. Water crossing borders: 64% of the world\u2019s countries share Transboundary \n\nAquifers with their neighbours.2016. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.un-\n\nigrac.org/news/water-crossing-borders-64-world%E2%80%99s-countries-share-\n\ntransboundary-aquifers-their-neighbours>. Acesso em: 20 set. 2018  \n\n \n\nISARM. Paraguay ratified the Guaran\u00ed Aquifer System agreement. 2018. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://isarm.org/paraguay-has-ratified-guaran%C3%AD-aquifer-system-agreement>. \n\nAcesso em: 15 nov. 2018 \n\n \n\nKISSINGER, Henry. Ordem Mundial. Rio de Janeiro: Objetiva, 2015. 432 p. \n\n \n\nLESSA, Ant\u00f4nio Carlos. O Bar\u00e3o do Rio Branco e a inser\u00e7\u00e3o internacional do Brasil. Rev. \n\nbras. Pol \u00edt. int.,  Bras\u00edlia ,  v. 55, n. 1, p. 5-8,    2012 .   Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n 96 \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-\n\n73292012000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acessado em:  11  Jun.  2018.  \n\n \n\nLIMA, Telma Cristiane Sasso de; MIOTO, Regina C\u00e9lia Tamaso. Procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico: a pesquisa bibliogr\u00e1fica. Kat\u00e1l, \n\nFlorian\u00f3polis, v. 10, p.37-45, 2007 \n\n \n\nMARCONI, Marina de Andrade; LAKATOS, Eva Maria. Fundamentos de Metodologia \n\nCient\u00edfica. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas S.a., 2010. \n\n \n\nMART\u00cdNEZ, M\u00f3nica Monta\u00f1a. O Aq\u00fc\u00edfero Guarani No \u00c2mbito Do Mercosul. 2006. 159 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Ci\u00eancias Sociais e Humanas, Universidade Federal de \n\nSanta Maria, Santa Maria, 2006. \n\n \n\nMATIAS-PEREIRA, Jos\u00e9. Manual de metodologia da pesquisa cient\u00edfica.4. Rio de Janeiro \n\nAtlas 2016 1 recurso online ISBN 9788597008821. \n\n \n\nMERCOSUL. Composi\u00e7\u00e3o, objetivos e estrutura institucional. 2018. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mercosul.gov.br/saiba-mais-sobre-o-mercosul>. Acesso em: 11 maio 2018. \n\n \n\nMERCOSUL. Declarac\u00edon, de 8 de agosto de 2016. Proyecto de Declarac\u00edon Acuerdo \n\nSobre El Acu\u00edfero Guaran\u00ed. Buenos Aires, 29 ago. 2016. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mercosur.int/innovaportal/v/5777/3/innova.front/normativa-e-documentos-\n\noficiais>. Acesso em: 25 ago. 2018. \n\n \n\nMERCOSUL. Aquerdo Sobre el Acu\u00cdfero Guaran\u00cd. San Juan, 2010. \n\n \n\nMONGENTHAU, Hans J. A Pol\u00edtica entre as Na\u00e7\u00f5es: a luta pelo poder e pela paz. \n\nBras\u00edlia: Editora UnB, 2003. \n\n \n\nMOURA, C\u00e1ssio Stein et al. Different Approaches on the Investigation of Ground \n\nWater. Journal of Earth Science and Engineering, v. 8, p. 39-49, 2018. \n\n \n\nMOVILLA PATEIRO, Laura. Ad Hoc Legal Mechanisms Governing Transboundary \n\nAquifers: Current Status And Future Prospects. Water international, v. 41, n. 6, p. 851-\n\n865, 2016. \n\n \n\nNOSCHANG, Patr\u00edcia Grazziotin. Escassez H\u00eddrica No Sistema Jur\u00eddico \n\nInternacional. 2015. 376 f. Tese (Doutorado) - Curso de Direito, Universidade Federal de \n\nSanta Catarina, Florian\u00f3polis, 2015. \n\n \n\nOLIVEIRA, Odete Maria de. Rela\u00e7\u00f5es Internacionais: Estudos de introdu\u00e7\u00e3o. 2. ed. \n\nCuritiba: Juru\u00e1 Editora, 2004. \n\n \n\nOLSSON, Giovanni. Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e seus atores na era da globaliza\u00e7\u00e3o. \n\nCuritiba: Juru\u00e1, 2003. \n\n \n\nONUBR. Mundo n\u00e3o pode ver \u00e1gua como garantida, afirma chefe da ONU ao lan\u00e7ar \n\nd\u00e9cada global de a\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;https://nacoesunidas.org/mundo-nao-pode-ver-agua-\n\n\n\n 97 \n\ncomo-garantida-afirma-chefe-da-onu-ao-lancar-decada-global-de-acao/>. Acesso em: 29 set. \n\n2018. \n\n \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS (ONU). Declara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente Humano. 1972. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/Politicas/DesenvolvimentoSustentavel/1972_Declaracao_E\n\nstocolmo.pdf>. Acesso em: 13 jun. 2018. \n\n \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS (ONU). Declara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento. 1992. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.onu.org.br/rio20/img/2012/01/agenda21.pdf>. Acesso em: 13 jun. 2018. \n\n \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas e Estatuto da Corte \n\nInternacional de Justi\u00e7a. 1945. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://unicrio.org.br/img/CartadaONU_VersoInternet.pdf> Acesso em: 20 set. 2018. \n\n \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. A Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://nacoesunidas.org/carta/>. Acesso em: 20 set. 2018a. \n\n \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. A hist\u00f3ria da Organiza\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://nacoesunidas.org/conheca/historia/>. Acesso em: 20 set. 2018. \n\n \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. Como funciona. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://nacoesunidas.org/conheca/como-funciona/#verticalTab5>. Acesso em: 20 out. 2018c. \n\n \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. Prop\u00f3sitos e Princ\u00edpios da ONU. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;https://nacoesunidas.org/conheca/principios/>. Acesso em: 20 set. 2018b. \n\n \n\nPARAGUAY. Acuerdo sobre el Acu\u00edfero Guaran\u00ed ya cuenta con la ratificaci\u00f3n del \n\nParaguay. 2018. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www2.mre.gov.py/index.php/noticias/acuerdo-\n\nsobre-el-acuifero-guarani-ya-cuenta-con-la-ratificacion-del-paraguay>. Acesso em: 15 nov. \n\n2018. \n\n \n\nPATEIRO, Laura Movilla. Ad hoc legal mechanisms governing transboundary aquifers: \n\ncurrent status and future prospects. Water International, maio 2016. \n\n \n\nPECEQUILO, Cristina Soreanu. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Rela\u00e7\u00f5es Internacionais: Temas, atores e \n\nvis\u00f5es. 4. ed. Petr\u00f3polis: Editora Vozes, 2004. \n\n \n\nPECEQUILO, Cristina Soreanu. Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais: O mapa do caminho \n\n\u2013 estudo e pr\u00e1tica. Rio de Janeiro: Alta Books, 2016 \n\n \n\nPINHEIRO, Let\u00edcia. Pol\u00edtica externa brasileira (1889 \u2013 2002). Rio de Janeiro: Jorge Zahar \n\nEditores, 2004. \n\n \n\nREBOU\u00c7AS, A. C.; BRAGA, B.; TUNDISI, J.G. \u00c1guas doces do Brasil: Capital \n\nEcol\u00f3gico, Uso e Conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo. Editora Escrituras, 1999. \n\n \n\nREBOU\u00c7AS, Aldo da Cunha; BRAGA, Benedito; TUNDISI, Jos\u00e9 Galizia (Org.). \u00c1guas \n\ndoces no Brasil. 3. ed. rev. e ampl. S\u00e3o Paulo: Escrituras, 2006. 748 p. ISBN 8586303410. \n\n\n\n 98 \n\nROCHA, Ger\u00f4ncio A. O Grande Manancial do Cone Sul. Estudos Avan\u00e7ados 11, 1997. \n\n \n\nSANTOS, C\u00ednthia Leone Silva dos. Aqu\u00edfero Guarani: Atua\u00e7\u00e3o do Brasil na Negocia\u00e7\u00e3o \n\ndo Acordo. 2015. 193 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Ci\u00eancia Ambiental, Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2015. \n\n \n\nSILVA, Andr\u00e9 Luiz Reis da; RIEDIGER, Bruna Figueiredo. Pol\u00edtica Externa \n\nBrasileira: Uma Introdu\u00e7\u00e3o. Curitiba: Inter Saberes, 2016. \n\n \n\nSILVA, Andressa Caroline Molinari da. Coopera\u00e7\u00e3o Ambiental no Mercosul: uma an\u00e1lise \n\ncomparativa acerca da gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos. Ricri, v. 3, n. 6, p.83-112, maio 2016. \n\n \n\nSILVA, Edvan Carneiro et al. Origem, Caracter\u00edsticas e Classifica\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais. Revista do Mestrado em Direito da Universidade Cat\u00f3lica de Bras\u00edlia: Escola \n\nde Direito, v. 1, n. 2, 2007. \n\n \n\nSILVA, Karine de Souza; COSTA, Rog\u00e9rio Santos da. Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais de \n\nIntegra\u00e7\u00e3o Regional: Uni\u00e3o Europeia, Mercosul e UNASUL. Florian\u00f3polis: Editora Ufsc, \n\n2013 \n\n \n\nSINDICO, Francesco. The Guarani Aquifer Agreement 2010. 2017. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://pure.strath.ac.uk/portal/files/68192346/Sindico_MET_2017_The_Guarani_aquifier_a\n\ngreement_2010.pdf>. Acesso em: 30 abr. 2018. \n\n \n\nSINDICO, Francesco; HIRATA, Ricardo; MANGANELLI, Alberto. The Guarani Aquifer \n\nSystem: From a Beacon of hope to a question mark in the governance of transboundary \n\naquifers. Journal of Hydrology: Regional Studies, 2018. \n\n \n\nSOUZA, Luciana Cordeiro. \u00c1guas subterr\u00e2neas e a legisla\u00e7\u00e3o brasileira. Curitiba: Juru\u00e1, \n\n2009. \n\n \n\nSOUZA-FERNANDES, Luciana Cordeiro de; OLIVEIRA, Everton de. (Organizadores) \n\nColet\u00e2nea de Leis de \u00c1guas Subterr\u00e2neas do Brasil. S\u00e3o Paulo: Instituto \u00c1gua Sustent\u00e1vel, \n\n2018. \n\n \n\nSTRENGER, Irineu. Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. S\u00e3o Paulo: Ltr, 1998. \n\n \n\nTHE PRESIDENT OF THE GENERAL ASSEMBLY. Resumo Do Evento De Alto N\u00edvel \n\nDe Lan\u00e7amento Da D\u00e9cada De A\u00e7\u00e3o Pela \u00c1gua, de 23 de maio de 2018. Nova York, \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.wateractiondecade.org/wp-content/uploads/2018/04/Summary-\n\nWater-Decade-23-April.pdf>. Acesso em: 29 set. 2018. \n\n \n\nUN NEWS. Especialistas da ONU colocam crise de \u00e1gua entre os maiores riscos \n\nglobais. Dispon\u00edvel em:&lt;https://news.un.org/pt/story/2018/03/1615411>. Acesso em: 22 out. \n\n2018. \n\n \n\nUN RIC. \u00c1gua \u00e9 crucial para a paz mundial e desenvolvimento, Vice-Secret\u00e1rio-Geral \n\nda ONU afirma numa cimeira em Londres. 2014. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.unric.org/pt/actualidade/31668-agua-e-crucial-para-a-paz-mundial-e-\n\n\n\n 99 \n\ndesenvolvimento-vice-secretario-geral-da-onu-afirma-numa-cimeira-em-londres->. Acesso \n\nem: 20 set. 2018. \n\n \n\nUN WATER. Transboundary Waters. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.unwater.org/about-\n\nunwater/>. Acesso em: 20 set. 2018a. \n\n \n\nUN WATER. Transboundary Waters. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.unwater.org/water-\n\nfacts/transboundary-waters/>. Acesso em: 20 set. 2018. \n\n \n\nUNESCO. 2018-2028 - D\u00e9cada Internacional para A\u00e7\u00e3o, \u00c1gua para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel. 2018b. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.unesco.org/new/pt/brasilia/about-this-\n\noffice/prizes-and-celebrations/2018-2028-international-decade-for-action-water-for-\n\nsustainable-development/>. Acesso em: 29 set. 2018. \n\n \n\nUNESCO. The United Nations World Water Development Report 2017: Wastewater: The \n\nUntapped Resource. Paris: Unesco, 2017. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://unesdoc.unesco.org/images/0024/002471/247153e.pdf>. Acesso em: 21 set. 2018. \n\n \n\nUNESCO. The United Nations World Water Development Report 2018: Nature-Based \n\nSolutions for Water. Paris: Unesco, 2018a. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://unesdoc.unesco.org/images/0026/002614/261424e.pdf>. Acesso em: 30 set. 2018a. \n\n \n\nUNESCO. The United Nations World Water Development Report 3: Water in a Changing \n\nWorld. Paris: Unesco Publishing, 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://unesdoc.unesco.org/images/0018/001819/181993e.pdf>. Acesso em: 30 set. 2018. \n\n \n\nUNESCO. The United Nations World Water Development Report 4: Managing Water \n\nunder Uncertainty and Risk. Paris: Unesco, 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://unesdoc.unesco.org/images/0021/002156/215644e.pdf#page=812>. Acesso em: 30 \n\nset. 2018. \n\n \n\nUNESCO. Water For People Water For Life: The United Nations World Water \n\nDevelopment Report. Barcelona: Unesco, 2003. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://unesdoc.unesco.org/images/0012/001297/129726e.pdf>. Acesso em: 25 maio 2018. \n\n \n\nUNESCO. World Water Development Report 2015: Water for a Sustainable World. Paris: \n\nUnesco, 2015. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://unesdoc.unesco.org/images/0023/002318/231823E.pdf>. Acesso em: 21 set. 2018. \n\n \n\nUNESCO. World Water Development Report 2016: Water and Jobs. Paris: Unesco, 2016. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://unesdoc.unesco.org/images/0024/002439/243938e.pdf>. Acesso em: \n\n20 set. 2018. \n\n \n\nUNESCO; WATER, Un. The United Nations World Water Development Report \n\n2018: NATURE-BASED SOLUTIONS FOR WATER. Paris: Unesco, 2018. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://unesdoc.unesco.org/images/0026/002614/261424e.pdf>. Acesso em: 30 abr. 2018. \n\n \n\nUNITED NATIONS SECRETARY GENERAL. Former Deputy-Secretary-\n\nGeneral. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.un.org/sg/en/content/profiles/jan-eliasson-0>. Acesso \n\nem: 20 set. 2018. \n\n\n\n 100 \n\n \n\nUNITED NATIONS. Sustainable Development Goal 6: Synthesis Report 2018 on Water \n\nand Sanitation. Nova York: United Nations Publications, 2018. \n\n \n\nVIEGAS, Eduardo Coral. Vis\u00e3o Jur\u00eddica da \u00c1gua. Porto Alegre: Livraria do Advogado, \n\n2005. \n\n \n\nVILLAR, Pilar Carolina. Gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e o Aqu\u00edfero Guarani: desafios e \n\navan\u00e7os. In: ENCONTRO NACIONAL DA ANPPAS, Florian\u00f3polis, 2010. \n\n \n\nVILLAR, Pilar Carolina. International Cooperation On Transboundary Aquifers In \n\nSouth America And The Guarani Aquifer Case. Revista Brasileira de Pol\u00edtica \n\nInternacional, v. 59, n. 1, 2016. \n\n \n\nVILLAR, Pilar Carolina. Gest\u00e3o das \u00c1reas de Recarga do Aq\u00fc\u00edfero Guarani: o caso do \n\nmunic\u00edpio de Ribeir\u00e3o Preto, S\u00e3o Paulo. 2008. Tese de Doutorado. Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo. \n\n \n\nWATER ACTION DECADE. About. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.wateractiondecade.org/about/>. Acesso em: 29 set. 2018. \n\n \n\nWATER ACTION DECADE. Action Plan. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.wateractiondecade.org/wp-content/uploads/2018/03/UN-SG-Action-Plan_Water-\n\nAction-Decade-web.pdf>. Acesso em: 29 set. 2018a  \n\n \n\nWMO; UNESCO. International Glossary Of Hydrology. Geneva: Wmo, 2012. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://www.wmo.int/pages/prog/hwrp/publications/international_glossary/385_IGH_201\n\n2.pdf>. Acesso em: 25 maio 2018 \n\nYIN, Robert K. Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todos. 5. Porto Alegre Bookman 2015 1 \n\nrecurso online ISBN 9788582602324."}]}}}