{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12162"}, {"@name": "filename", "#text": "17716_DIOGO_CONTINS.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Diogo Miguel Carvalho Contins \n\n \n\n \n\nMetodologia Ativa: Desafio da Aprendizagem Baseada na \n\nResolu\u00e7\u00e3o de Problemas (ABRP) \n\n \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico, apresentada ao \n\nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Coimbra para obten\u00e7\u00e3o do \n\ngrau de Mestre \n\n \n\n \n\nConstitui\u00e7\u00e3o do j\u00fari \n\nPresidente: Prof. Doutor Lu\u00eds Mota \n\nArguente: Prof. Doutor Jo\u00e3o Marreiros \n\nOrientador: Prof. Doutora Ana Maria Albuquerque \n\nData da realiza\u00e7\u00e3o da Prova P\u00fablica: 30 de julho de 2015 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o: 18 valores \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTexto escrito ao abrigo do novo acordo ortogr\u00e1fico.  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cDiz-me e eu esquecerei, mostra-me e eu lembrar-me-ei, \n\ndeixa-me fazer e eu aprenderei\u201d. \n\n \n\nConf\u00facio \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\nI \n \n\nAgradecimentos \n\nQualquer ser humano para alcan\u00e7ar os seus objetivos e as suas metas acad\u00e9micas, \n\nprofissionais e/ou pessoais, necessita sempre de outras pessoas, pois s\u00f3 assim faz sentido \u00e0 \n\nmedida que pertencemos a uma sociedade, composta por pessoas, umas mais pr\u00f3ximas, \n\noutras nem tanto, mas que de alguma forma todas contribuem para o nosso \n\ndesenvolvimento, tornando-nos assim seres melhores e mais completos. \n\n Deste modo, n\u00e3o posso deixar de mencionar as pessoas que mais contribu\u00edram para \n\nque esta conquista fosse poss\u00edvel e, mais do que isso, fosse uma conquista conclu\u00edda com \n\nsucesso.  \n\n Come\u00e7o por mencionar a minha fam\u00edlia, mais especificamente aos meus pais que, \n\nfizeram os poss\u00edveis e por vezes, at\u00e9 os imposs\u00edveis para ter a oportunidade de estudar fora \n\nda minha \u00e1rea de resid\u00eancia, a eles devo esse esfor\u00e7o e todo o apoio que me foram dando, \n\nsobretudo nos momentos menos f\u00e1ceis deste meu percurso. Sem sombra de d\u00favida que \n\nforam e s\u00e3o eles que fazem de mim o que sou hoje, s\u00e3o eles que me aconselham quando \n\nmostro d\u00favida em rela\u00e7\u00e3o ao meu futuro, s\u00e3o eles que me alertam para as poss\u00edveis \n\nconsequ\u00eancias dos meus atos, e s\u00e3o eles que, independentemente de tudo me d\u00e3o for\u00e7a para \n\nseguir as minhas convic\u00e7\u00f5es, concordando ou n\u00e3o com as mesmas.  \n\n Viver Coimbra, \u00e9 tamb\u00e9m viver momentos de divers\u00e3o, de alegria, de interajuda, de \n\nconv\u00edvio, de amizade, de jantaradas, de noites que parecem n\u00e3o ter fim, de cometer erros, \n\nde um turbilh\u00e3o de coisas que s\u00f3 quem vive pode explicar. Deste modo, quero agradecer a \n\ntodos os amigos que viveram ou n\u00e3o viveram tudo isto junto comigo, mas que de alguma \n\nforma me proporcionaram todos estes momentos, sem d\u00favida que ser\u00e3o guardados \n\neternamente. Quero tamb\u00e9m agradecer-lhes pelas infinitas horas que ouviram os meus \n\ndesabafos, as minhas ang\u00fastias, as minhas alegrias, enfim me apoiaram \n\nincondicionalmente e me aconselharam relativamente \u00e0s minhas escolhas. Devo-lhes tudo \n\nisso, mas sobretudo a amizade verdadeira que sempre permaneceu e hoje, ainda \n\npermanece.  \n\n Na nossa caminhada, existem pessoas que entram na nossa vida sem estarmos \u00e0 \n\nespera, no entanto fazem toda a diferen\u00e7a, e \u00e9 por toda essa diferen\u00e7a que quero agradecer \n\ntamb\u00e9m \u00e0 Joana pelo apoio de tantas horas e dias, por ter sido e ainda ser uma companheira \n\nque, para al\u00e9m de me chamar \u00e0 raz\u00e3o quando estou errado, tamb\u00e9m reconhece todas as \n\nminhas qualidades e acredita nelas mostrando-me que sou capaz, quando menos acredito. \n\n\n\nII \n \n\n\u00c9 por tudo isto e, muito mais que lhe agrade\u00e7o, pois o apoio dela foi imprescind\u00edvel para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o desta meta.  \n\n Por \u00faltimo e n\u00e3o menos importante, quero deixar o meu agradecimento aos \n\nprofessores, mais especificamente \u00e0 Professora Doutora Ana Albuquerque, Professora \n\nDoutora Concei\u00e7\u00e3o Costa, Professora Doutora F\u00e1tima Neves, Professora Doutora Lola \n\nXavier e ao Mestre Virg\u00edlio Rato, pelo acompanhamento e disponibilidade nesta fase do \n\nmeu percurso, o apoio dos referidos foi fundamental para os resultados at\u00e9 ao momento \n\nobtidos. Vejo pertin\u00eancia em referir de forma individual \u00e0 Professora Doutora Ana \n\nAlbuquerque por toda a orienta\u00e7\u00e3o ao longo do meu trabalho de Investiga\u00e7\u00e3o. Agrade\u00e7o de \n\nigual forma a todos os outros professores/as orientadores/as cooperantes, pelo apoio \n\nsempre disponibilizado, pelos recursos colocados \u00e0 minha disposi\u00e7\u00e3o, pela confian\u00e7a nas \n\nminhas compet\u00eancias que contribu\u00edram de forma significativa para o sucesso do meu \n\ntrabalho e da minha interven\u00e7\u00e3o nesta realidade t\u00e3o complexa que \u00e9 a Educa\u00e7\u00e3o. \n\n A todos o meu muito obrigado! \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n  \n\nIII \n \n\nResumo:  \n\nO presente relat\u00f3rio de est\u00e1gio tem como objetivo central, dar a conhecer o \n\ntrabalho, pessoal e profissional, do professor estagi\u00e1rio ao longo da sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, \n\ncom a realiza\u00e7\u00e3o de um est\u00e1gio no \u00e2mbito do Mestrado no Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclos do \n\nEnsino B\u00e1sico (CEB). \n\nO percurso \u00e9 apresentado em tr\u00eas Cap\u00edtulos: Cap\u00edtulo I - Componente Investigativa; \n\nCap\u00edtulo II \u2013 Descri\u00e7\u00e3o da Pr\u00e1tica e Experi\u00eancias-Chave no 1.\u00ba CEB; Cap\u00edtulo III \u2013 \n\nDescri\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas no 2.\u00baCEB. Neste \u00faltimo, registaram-se as viv\u00eancias nos dom\u00ednios \n\nde Portugu\u00eas, Matem\u00e1tica, Ci\u00eancias Naturais e Hist\u00f3ria e Geografia de Portugal. \n\nNo Cap\u00edtulo I, descreve-se um estudo da aplica\u00e7\u00e3o de uma Metodologia Ativa: \n\nAprendizagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas (ABRP) numa turma do 3.\u00ba ano do 1.\u00ba \n\nCEB. Os dados parecem indicar que houve: o exerc\u00edcio de novas capacidades por parte dos \n\nalunos, como a comunica\u00e7\u00e3o e a sua realiza\u00e7\u00e3o de forma clara; a concretiza\u00e7\u00e3o de um \n\nprojeto proposto \u00e0 turma entre o 1.\u00ba e o 2.\u00ba momento de interven\u00e7\u00e3o (aprendizagem da \n\nnata\u00e7\u00e3o: conseguida pelo pr\u00f3prio e incentivada por 25% de pares). Globalmente, tamb\u00e9m \n\nforam bem adquiridos conte\u00fados em Seguran\u00e7a na \u00c1gua: num primeiro momento e quatro \n\nmeses depois (h\u00e1 tamb\u00e9m indicadores sobre dois conte\u00fados, cuja aquisi\u00e7\u00e3o foi menos \n\nconseguida); A transmiss\u00e3o a pares parece ter sido um sucesso, com 80% de respostas \n\nprofundas num 2.\u00ba ano. Assinalo o que parecem ser pontos fracos: como o comportamento \n\nda turma com pequena experi\u00eancia de trabalho de grupo e a pequena experi\u00eancia como \n\npapel de professor mediador; e, como pontos fortes, sublinho: a possibilidade de \n\naprofundar e aplicar a metodologia ativa da ABRP; a minha escolha de quatro alunos e a \n\nsua atividade na apresenta\u00e7\u00e3o do tema a uma turma do 2.\u00ba ano; bem como a atribui\u00e7\u00e3o de \n\num desenho, de uma aluna, para o PowerPoint. \n\nNo Cap\u00edtulo II, real\u00e7am-se as experi\u00eancias mais relevantes, como as pr\u00e1ticas de \n\nleitura significativas e a utiliza\u00e7\u00e3o do PowerPoint na aula de Matem\u00e1tica.  \n\nPor \u00faltimo, no Cap\u00edtulo III, evidenciam-se as fundamenta\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es das \n\npr\u00e1ticas letivas resultantes do est\u00e1gio no 2.\u00ba CEB, das quais saliento: a refer\u00eancia de um \n\naluno que trouxe, para a aula, uma gaiola com bichos-da-seda (Ci\u00eancias Naturais); a \n\ncompara\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o do adv\u00e9rbio com o quotidiano (Portugu\u00eas); a abordagem da \n\nresolu\u00e7\u00e3o de tarefas (Matem\u00e1tica); e a utiliza\u00e7\u00e3o de paralelismos entre os fatos hist\u00f3ricos e \n\na realidade (Hist\u00f3ria e Geografia de Portugal).  \n\nPalavras-chave: Ensino no 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclos do Ensino B\u00e1sico, Aprendizagem \n\nBaseada Na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas. \n\n\n\nIV \n \n\n \n\n  \n\n\n\n  \n\nV \n \n\nAbstract:  \n\nThis internship report was aimed to disclose the work, personal and professional, \n\nteacher trainee throughout their teaching practice, with the completion of a stage in the \n\nMaster in Education 1 and 2 Cycles of Basic Education (CEB). \n\nThe course is presented in three chapters: Chapter I - Investigative Component; \n\nChapter II - Description of Practice and Experiences Key in the 1st CEB; Chapter III - \n\nDescription of practices in 2.\u00baCEB. In the latter, there were the experiences in the fields of \n\nPortuguese, Mathematics, Natural Sciences and History and Geography of Portugal. \n\nIn Chapter I, describes a study of the application of an Active Methodology: \n\nProblem Based Learning (PBL) a group of the 3rd year of the 1st CEB. The data seem to \n\nindicate that there was: the exercise of new skills by the students, such as communication \n\nand its realization clearly; the realization of a proposed project to the class between the 1st \n\nand the 2nd point of intervention (swimming learning: achieved by himself and encouraged \n\nby 25% of couples). Overall, they were also well acquired Security content in water: at \n\nfirst and four months later (there are also two indicators on content, whose acquisition was \n\nless accomplished); Transmission peer appears to have been a success, with 80% of \n\nanswers in a deep 2nd year. I note what appear to be weaknesses: as the group's behavior \n\nwith small group work experience and little experience as a facilitator role; and as \n\nstrengths, emphasize: the possibility to deepen and apply the methodology of active PBL; \n\nmy choice of four students and their activity in the presentation to a class of 2nd year; and \n\nthe allocation of a drawing, a student, to PowerPoint. \n\nIn Chapter II, to highlight the most relevant experiences like significant reading \n\npractices and the use of PowerPoint in math class. \n\nFinally, in Chapter III, show up the foundations and reflections of teaching \n\npractices resulting from the 2nd stage CEB, which emphasize: the reference of a student \n\nwho brought him to the class, a cage with silkworms (Natural Sciences); the comparison of \n\nthe adverb function with the everyday (Portuguese); tasks solving approach (Mathematics); \n\nand the use of parallels between the historical facts and the reality (History and Geography \n\nof Portugal). \n\n \n\nKeywords: 1st and 2nd cycles of basic education; Problem-Based Learning (PBL). \n\n \n\n\n\nVI \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\nVII \n \n\nSum\u00e1rio  \nSum\u00e1rio ........................................................................................................................................... VII \n\nAbreviaturas ..................................................................................................................................... IX \n\n\u00cdndice de gr\u00e1ficos .............................................................................................................................. X \n\n\u00cdndice de tabelas ................................................................................................................................ X \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o .......................................................................................................................................... 1 \n\nCAP\u00cdTULO I: ..................................................................................................................................... 3 \n\nCOMPONENTE INVESTIGATIVA ................................................................................................. 3 \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o .................................................................................................................................. 5 \n\n1.1. Pertin\u00eancia do Estudo ......................................................................................................... 5 \n\n1.2. Problema a Investigar - Objetivos ...................................................................................... 6 \n\n2. Enquadramento te\u00f3rico .............................................................................................................. 9 \n\n3. Metodologia ............................................................................................................................. 13 \n\n3.1. Tipo de estudo, local, dura\u00e7\u00e3o e popula\u00e7\u00e3o ...................................................................... 13 \n\n3.2. Design e recolha de dados ................................................................................................ 13 \n\n3.3. Instrumentos de medi\u00e7\u00e3o .................................................................................................. 17 \n\n4. Interven\u00e7\u00e3o, Apresenta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Dados ....................................................................... 23 \n\n4.1. Interven\u00e7\u00e3o e Recolha de Dados ........................................................................................... 23 \n\n4.2. Apresenta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos dados ........................................................................................ 28 \n\n5. Conclus\u00e3o e perspetivas futuras de investiga\u00e7\u00e3o ..................................................................... 45 \n\nCAP\u00cdTULO II: ................................................................................................................................. 47 \n\nPR\u00c1TICA PROFISSIONAL NO 1.\u00ba CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO ............................................. 47 \n\n1. Organiza\u00e7\u00e3o das Atividades de Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada no 1.\u00ba Ciclo do Ensino \n\nB\u00e1sico ........................................................................................................................................... 49 \n\n2. Carateriza\u00e7\u00e3o do Contexto de Interven\u00e7\u00e3o ........................................................................... 54 \n\n2.1- Carateriza\u00e7\u00e3o do Agrupamento de Escolas ....................................................................... 54 \n\n2.2- Carateriza\u00e7\u00e3o da Escola .................................................................................................... 55 \n\n2.3- Carateriza\u00e7\u00e3o da Turma e da Organiza\u00e7\u00e3o do Trabalho Pedag\u00f3gico ................................ 57 \n\n3. Fundamenta\u00e7\u00e3o Orientadora das Pr\u00e1ticas Pedag\u00f3gicas em 1.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico ...... 61 \n\n4. Experi\u00eancias-chave \u2013 Reflex\u00f5es sobre a Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica em 1.\u00ba Ciclo do ensino B\u00e1sico\n\n 67 \n\n4.1- Pr\u00e1ticas de leitura significativa ......................................................................................... 67 \n\n4.2- A utiliza\u00e7\u00e3o do PowerPoint na aula de matem\u00e1tica .......................................................... 71 \n\n5. Conhecimento profissional ................................................................................................... 74 \n\nCAP\u00cdTULO III: ................................................................................................................................ 75 \n\nPR\u00c1TICA PROFISSIONAL NO 2.\u00ba CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO ............................................. 75 \n\n\n\nVIII \n \n\n1. Carateriza\u00e7\u00e3o do contexto educativo ........................................................................................ 77 \n\n2. Apresenta\u00e7\u00e3o da Escola ............................................................................................................ 78 \n\n3. Carateriza\u00e7\u00e3o da Turma ............................................................................................................ 82 \n\n4. Fundamenta\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o das pr\u00e1ticas (Portugu\u00eas, Matem\u00e1tica, Ci\u00eancias Naturais e Hist\u00f3ria e \n\nGeografia de Portugal) ..................................................................................................................... 85 \n\n4.1. Portugu\u00eas .......................................................................................................................... 85 \n\n4.1.1. Fundamenta\u00e7\u00e3o das minhas pr\u00e1ticas .............................................................................. 85 \n\n4.1.2. Reflex\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas .............................................................................................. 89 \n\n4.2. Matem\u00e1tica ............................................................................................................................ 95 \n\n4.2.1. Fundamenta\u00e7\u00e3o das minhas pr\u00e1ticas .............................................................................. 95 \n\n4.2.2. Reflex\u00e3o sobre as minhas pr\u00e1ticas ................................................................................ 101 \n\n4.3. Ci\u00eancias Naturais ................................................................................................................. 105 \n\n4.3.1. Fundamenta\u00e7\u00e3o das minhas pr\u00e1ticas ............................................................................ 105 \n\n4.3.2. Reflex\u00e3o sobre as minhas pr\u00e1ticas .......................................................................... 109 \n\n4.4. Hist\u00f3ria e Geografia de Portugal .................................................................................... 113 \n\n4.4.1. Fundamenta\u00e7\u00e3o das minhas pr\u00e1ticas ...................................................................... 113 \n\n4.4.2. Reflex\u00e3o sobre as minhas pr\u00e1ticas .......................................................................... 117 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E REFLEX\u00c3O DO PROCESSO DE INICIA\u00c7\u00c3O \u00c0 PR\u00c1TICA \n\nPROFISSIONAL ............................................................................................................................ 121 \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais e Reflex\u00e3o do Processo de Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Pr\u00e1tica Profissional ........................ 123 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ............................................................................................................. 127 \n\nAP\u00caNDICES .................................................................................................................................. 135 \n\nAp\u00eandice 1: QA \u2013 Primeiro Question\u00e1rio aplicado \u00e0 turma do 3.\u00ba ano ...................................... 137 \n\nAp\u00eandice 2: QB \u2013 Question\u00e1rio aplicado \u00e0 turma do 2.\u00ba ano ..................................................... 139 \n\nAp\u00eandice 3: QC \u2013 Segundo Question\u00e1rio aplicado \u00e0 turma do 3.\u00ba ano ...................................... 141 \n\nAp\u00eandice 4: Imagem simb\u00f3lica da Associa\u00e7\u00e3o para a Promo\u00e7\u00e3o da Seguran\u00e7a Infantil (APSI) e \n\nFichas de Monotoriza\u00e7\u00e3o em ABRP .......................................................................................... 143 \n\nAp\u00eandice 5: PowerPoint ............................................................................................................. 145 \n\nAp\u00eandice 6: Tabela de respostas e avalia\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio A (QA) ...................................... 147 \n\nAp\u00eandice 7: Tabela de respostas e avalia\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio B (QB) ...................................... 151 \n\nAp\u00eandice 8: Tabela de respostas e avalia\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio C (QC) ...................................... 153 \n\nAp\u00eandice 9: Poema/m\u00fasica realizada com os alunos, da autoria do Professor estagi\u00e1rio, acerca da \n\nmulticulturalidade. ...................................................................................................................... 157 \n\n \n\n\n\n  \n\nIX \n \n\n \n\nAbreviaturas \n\n \n\n \n\nABRP \u2013 Aprendizagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas \n\nAPSI \u2013 Associa\u00e7\u00e3o para a Promo\u00e7\u00e3o da Seguran\u00e7a Infantil \n\nCEB \u2013 Ciclo do Ensino B\u00e1sico \n\nCNEB \u2013 Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \n\nDec. Lei \u2013 Decreto Lei \n\nESEC \u2013 Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Coimbra \n\nME \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nNEE \u2013 Necessidades Educativas Especiais \n\nNota i \u2013 Notas de campo (i de 1 a 13)  \n\nPMEB \u2013 Programa de Matem\u00e1tica do Ensino B\u00e1sico \n\nQA \u2013 Primeiro Question\u00e1rio aplicado \u00e0 turma do 3.\u00ba ano \n\nQB \u2013 Question\u00e1rio aplicado \u00e0 turma do 3.\u00ba ano \n\nQC \u2013 Segundo Question\u00e1rio aplicado \u00e0 turma do 3.\u00ba ano \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nX \n \n\n \n\n\u00cdndice de gr\u00e1ficos \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Avalia\u00e7\u00e3o de 0 a 14 valores (QA) dos elementos da turma do 3\u00ba \n\nano\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026.31 \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Percentagem da Avalia\u00e7\u00e3o em 5 n\u00edveis (QA) na turma do 3\u00ba \n\nano\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202631 \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de 0 a 5 valores (QB) dos elementos da turma do 2\u00ba \n\nano\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026.35 \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Percentagem da Avalia\u00e7\u00e3o em 5 n\u00edveis (QB) na turma do 2\u00ba \n\nano\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....35 \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de 0 a 7 valores (QC) dos elementos da turma do 3\u00ba \n\nano\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....40 \n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Percentagem da Avalia\u00e7\u00e3o em 5 n\u00edveis (QC) na turma do 3\u00ba \n\nano\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..40 \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de tabelas \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Cinco sess\u00f5es de planifica\u00e7\u00e3o de atividades com metodologia ABRP, no 1\u00ba \n\nCEB em Estudo do Meio\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..14 \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Conte\u00fados que os alunos acharam pertinentes e importantes no desenho, acerca \n\nda Seguran\u00e7a na \u00c1gua (QA)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026..32\n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n1 \n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nPara uma inser\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o na sociedade \u00e9 fundamental a partilha de \n\nvalores. No entanto, o papel do professor rege-se pela prepara\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias aos alunos na sua integra\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 um objetivo profissional que \n\nest\u00e1 presente ao longo da vida, sendo que cabe \u00e0 escola um processo \n\ndeterminante para a evolu\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o dos seus alunos. Podemos assim \n\nconcluir que, este processo, envolvendo os alunos, os professores e a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, cria assim um ciclo onde o cidad\u00e3o se molda para integrar a \n\nsociedade. \n\nDepois de anos a adquirir conhecimentos emp\u00edricos, o est\u00e1gio \u00e9, de \n\ncerta forma, um primeiro contacto com a realidade, sendo assim a base para os \n\naplicar. \n\nO est\u00e1gio insere-se assim como o primeiro contacto com a realidade \n\nque serve de base para a aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos previamente adquiridos.  \n\nCom isto, o presente relat\u00f3rio centra-se no meu processo evolutivo das \n\naprendizagens, resultantes do est\u00e1gio do 1\u00ba e 2\u00ba CEB. \n\nO presente relat\u00f3rio encontra-se dividido em tr\u00eas cap\u00edtulos, uma vez \n\nque cada um faz refer\u00eancia a uma componente espec\u00edfica, bem como a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de conhecimentos adquiridos e etapas superadas, ao longo deste \n\npercurso. \n\nAssim, o Cap\u00edtulo I faz refer\u00eancia a uma componente investigativa, \n\nenquanto o Cap\u00edtulo II j\u00e1 se prende com a pr\u00e1tica profissional, no 1\u00ba Ciclo do \n\nEnsino B\u00e1sico (CEB), e o Cap\u00edtulo III diz respeito \u00e0 pr\u00e1tica profissional no 2\u00ba \n\nCEB. \n\nDe forma a enquadrar teoricamente o presente relat\u00f3rio, refiro que, no \n\nCap\u00edtulo I, procurei realizar uma investiga\u00e7\u00e3o explorat\u00f3ria, sendo observador \n\nparticipante, tendo obtido dados qualitativos e quantitativos atrav\u00e9s da \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n2 \n \n\naplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios e registo de notas de campo. Esta investiga\u00e7\u00e3o \n\nexplorat\u00f3ria, em contexto de interven\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica sobre uma metodologia, \n\ncentra-se na Abordagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas (ABRP) no 1\u00ba \n\nCEB, onde se optou por delinear o tema da \u201cSeguran\u00e7a na \u00c1gua\u201d com base na \n\nAssocia\u00e7\u00e3o para a Promo\u00e7\u00e3o da Seguran\u00e7a Infantil (APSI). \n\nNo Cap\u00edtulo II, carateriza-se a minha experi\u00eancia enquanto professor na \n\npr\u00e1tica do 1\u00ba CEB, onde tento descrever as experi\u00eancias e situa\u00e7\u00f5es mais \n\nmarcantes, destacando sempre as adversidades, que me tornaram, sempre, \n\nprofissionalmente mais apto e capaz. \n\nPor \u00faltimo, no Cap\u00edtulo III, procurei novamente enaltecer a minha \n\nrealidade pr\u00e1tica, mas desta vez numa turma de 2\u00ba CEB, refletindo de forma \n\ncr\u00edtica e construtiva a experi\u00eancia no dom\u00ednio das quatro \u00e1reas do saber: \n\nCi\u00eancias da Natureza, Matem\u00e1tica, Portugu\u00eas e Hist\u00f3ria e Geografia de \n\nPortugal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n3 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I: \n\nCOMPONENTE INVESTIGATIVA \n  \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n4 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n5 \n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n1.1. Pertin\u00eancia do Estudo \n\nPresentemente, a Aprendizagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas \n\n(ABRP) \u00e9 uma estrat\u00e9gia utilizada em v\u00e1rias \u00e1reas do saber, desde a medicina, \n\nengenharia e tamb\u00e9m na educa\u00e7\u00e3o. Em Portugal, o primeiro encontro de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o ocorreu na Universidade do Minho, a outubro de 2013 (Laurinda \n\nLeite, 2013). Nos dias de hoje, a multiculturalidade em conjunto com a ci\u00eancia \n\ne a tecnologia, onde o desenvolvimento \u00e9 cada vez mais acentuado, surge a \n\nnecessidade de apostar num ensino com qualidade e que fomente, nos alunos, \n\naquisi\u00e7\u00f5es de saberes ligados \u00e0 literacia cient\u00edfica, permitindo, aos mesmos, \n\nresponder aos desafios cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos, entre outros, da sociedade \n\ncontempor\u00e2nea. Frente a estas transforma\u00e7\u00f5es, surge a necessidade de adaptar, \n\nno ensino, um modelo pedag\u00f3gico genu\u00edno e alternativo capaz de intensificar a \n\nforma\u00e7\u00e3o de alunos cr\u00edticos, investigativos e participativos. Consequentemente, \n\na ABRP surge com a finalidade de colocar os alunos no centro do processo de \n\nensino e de aprendizagem, atrav\u00e9s de atividades de investiga\u00e7\u00e3o \n\ncontextualizadas em temas, com significado para os mesmos. \n\n \u00c9 necess\u00e1rio que os alunos se adaptem e se formem nestas \u00e1reas, \n\ncapacitando-se na tomada de decis\u00f5es pr\u00f3prias e avaliando as decis\u00f5es e \n\nargumentos dos outros para se tornarem solid\u00e1rios e respons\u00e1veis pela \n\nevolu\u00e7\u00e3o social. Para tal, \u00e9 pertinente que a educa\u00e7\u00e3o conjugue a teoria com a \n\npr\u00e1tica, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o dos alunos para que estes (re) construam \n\no seu conhecimento permitindo a resolu\u00e7\u00e3o de problemas do seu quotidiano.  \n\n \u00c9 de salientar que, grande parte da comunidade de educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\n\u201cconcorda em que as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas baseadas nos m\u00e9todos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais eficazes\u201d (Comiss\u00e3o Europeia, 2007, p. 9). \n\nNeste sentido, esta investiga\u00e7\u00e3o, de car\u00e1cter explorat\u00f3rio, surgiu em \n\ncontexto de uma pr\u00e1tica pedag\u00f3gica realizada em 1.\u00ba CEB. A popula\u00e7\u00e3o foi \n\ncomposta por duas turmas (uma de 3.\u00ba ano e outra do 2.\u00ba ano da mesma escola), \n\nsendo a de 3.\u00ba ano a turma alvo, onde foi apresentada e adotada a metodologia \n\nda Aprendizagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas (ABRP). Esta teve \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n6 \n \n\ncomo objetivo por em pr\u00e1tica o tema \u201cSeguran\u00e7a na \u00c1gua\u201d primeiramente \n\natrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es contidas da APSI (Associa\u00e7\u00e3o para a Promo\u00e7\u00e3o da \n\nSeguran\u00e7a Infantil). \n\nA pertin\u00eancia desta investiga\u00e7\u00e3o cruza-se tamb\u00e9m com a exist\u00eancia de \n\num tema anual que a escola oferece e procura fomentar nos alunos. No presente \n\nano foi escolhido o tema referente \u00e0 \u201cSeguran\u00e7a Civil\u201d. Assim, pude dar o meu \n\ncontributo a esta escola e verificar se as atividades de aprendizagem criadas \n\ncontribu\u00edam, quer para a (re) constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos, quer para o \n\ndesenvolvimento de capacidades dos alunos. Perante isto considerou-se que a \n\nABRP seria a estrat\u00e9gia que mais se incorporava, pelo facto de poder envolver \n\nos alunos no processo de constru\u00e7\u00e3o de saberes te\u00f3ricos e de saberes pr\u00e1ticos \n\nde forma integrada, din\u00e2mica e com significado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1.2. Problema a Investigar - Objetivos \n\n \n\nA Aprendizagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas \u201c\u00e9 uma \n\nmetodologia que pretende que o aluno aprenda novo conhecimento \u00e0 medida \n\nque tenta encontrar a(s) solu\u00e7\u00e3o(\u00f5es) para os problemas que lhe s\u00e3o \n\napresentados sob a forma de cen\u00e1rios do quotidiano (Vasconcelos &amp; Almeida, \n\n2012, p. 12). Deste modo, constitui como finalidade do presente estudo a \n\naplica\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de ensino e de aprendizagem atrav\u00e9s da \n\nABRP e os seus contributos nas capacidades e nos conhecimentos dos alunos \n\ndo 1.\u00ba CEB relativos \u00e0 \u201cSeguran\u00e7a na \u00c1gua\u201d.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n7 \n \n\n \n\nMais concretamente, os objetivos de investiga\u00e7\u00e3o que se ponderaram \n\nforam: \n\n1. Averiguar se as atividades exploradas na sala de aula \n\npermitiram o desenvolvimento de conte\u00fados e \n\ncapacidades referentes ao tema da \u201cSeguran\u00e7a na \u00c1gua; \n\n \n\n2. Analisar a perce\u00e7\u00e3o dos alunos do 2.\u00ba ano acerca da \n\nforma como a estrat\u00e9gia foi vivenciada por estes e que \n\nimpacte evidenciou; \n\n \n\n3. Investigar os pontos fortes e dificuldades da aplica\u00e7\u00e3o da \n\nestrat\u00e9gia Aprendizagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o de \n\nProblemas em contexto de 1.\u00ba CEB com base no tema \n\n\u201cSeguran\u00e7a na \u00c1gua\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n8 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n9 \n \n\n2. Enquadramento te\u00f3rico \n\nDiversos autores refor\u00e7am a import\u00e2ncia dos primeiros anos de \n\nescolaridade para a aprendizagem e o desenvolvimento de atitudes \n\nrelativamente \u00e0 ci\u00eancia. S\u00e1 (2002), inclusivamente, referiu que \u201cse as crian\u00e7as \n\nn\u00e3o tiverem a oportunidade de realizar atividades cient\u00edficas, a sua estrutura \n\nmental n\u00e3o ficar\u00e1 completamente predisposta \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de conceitos \n\ncient\u00edficos\u201d. \n\nAs atividades cient\u00edficas trazem, assim, vantagens para as crian\u00e7as. \n\nUma vantagem para o desenvolvimento cognitivo das crian\u00e7as, que decorre da \n\naplica\u00e7\u00e3o das atividades cient\u00edficas, \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es \n\nalternativas em conce\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. Outra vantagem resulta das atividades \n\ncient\u00edficas serem um contexto benefici\u00e1rio para o desenvolvimento da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o oral e escrita das crian\u00e7as. Estas podem ser desenvolvidas com \n\nbastante efici\u00eancia quando as crian\u00e7as aplicam tais no\u00e7\u00f5es a problemas reais, \n\nque emergem, por exemplo, das atividades experimentais, ou seja, atividades \n\nque envolvem controlo e manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis ou ainda, outro tipo de \n\natividade pr\u00e1tica. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s compet\u00eancias relacionadas com atitudes e valores, o \n\ncontributo das atividades experimentais tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 negligenci\u00e1vel, pois, de \n\nacordo com a ace\u00e7\u00e3o de Afonso (2008) \u201ca atividade cient\u00edfica desenvolve o \n\nesp\u00edrito de coopera\u00e7\u00e3o, pois na maior parte das vezes decorre em grupo\u201d (p. \n\n104). Reis (2008) completa estas ideias afirmando que \u201co trabalho de grupo \n\n(\u2026) representa um ponto fulcral da educa\u00e7\u00e3o para a cidadania\u201d (p. 154), pois a \n\nvaria\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o do grupo pode permitir aos alunos aprender a trabalhar \n\ncom pares com caracter\u00edsticas, atitudes e valores diferentes. Por outro lado, as \n\natividades experimentais tamb\u00e9m podem ser uma \u00f3tima forma de aumentar a \n\nautoestima e os n\u00edveis de aprendizagem. \n\nEm suma, \u00e9 a partir das atividades pr\u00e1ticas que os alunos aprendem \n\nmelhor e se desenvolvem podendo ser usados v\u00e1rios m\u00e9todos, nomeadamente a \n\nAprendizagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas (ABRP). \n\nNeste sentido, esta \u00e9 uma nova abordagem/metodologia pois, a \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias procura \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n10 \n \n\nMetodologias de ensino e aprendizagem que promovam \n\nao aluno um conhecimento efetivo e facilmente transfer\u00edvel, que \n\npossibilite a mobiliza\u00e7\u00e3o dos saberes em situa\u00e7\u00f5es \n\nproblem\u00e1ticas quotidianas ou profissionais e que favore\u00e7a uma \n\navalia\u00e7\u00e3o de conhecimentos e capacidades necess\u00e1rios \u00e0 literacia \n\ncient\u00edfica. (Vasconcelos &amp; Almeida, 2012, p. 7) \n\nAtrav\u00e9s do reconhecendo de que os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos \n\ns\u00e3o o motor para o levantamento de quest\u00f5es, \n\nA ABRP inicia o processo de ensino com a apresenta\u00e7\u00e3o \n\nde problemas reais, promovendo o questionamento e a procura \n\nde solu\u00e7\u00f5es por via aut\u00f3noma, facilitando a aprendizagem de \n\nnovos saberes, desenvolvendo o pensamento cr\u00edtico e \n\ncapacidades diversas. Por outras palavras, assume como \n\npressuposto epistemol\u00f3gico que o aluno n\u00e3o \u00e9 uma p\u00e1gina em \n\nbranco, possuindo os conhecimentos necess\u00e1rios para iniciar o \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o de novo conhecimento. (Vasconcelos &amp; \n\nAlmeida, 2012, p. 9) \n\n O recurso \u00e0 ABRP ajusta-se \u00e0 perspetiva socioconstrutivista da \n\naprendizagem, nomeadamente na teoria sociocultural de Vigotsky e na \n\nrelev\u00e2ncia atribu\u00edda ao papel mediador do professor na aprendizagem. Neste \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de novo conhecimento na estrutura \n\ncognitiva, \u00e9 essencial a partilha \u201cda aprendizagem com os seus pares, pelo que \n\no trabalho \u00e9 desenvolvido em pequenos grupos de quatro a seis elementos\u201d. O \n\nfacilitador do processo (o Professor), \u201c\u00e9 respons\u00e1vel pela aprendizagem grupal \n\ntutorada, que promove a acelera\u00e7\u00e3o cognitiva da zona de desenvolvimento \n\nproximal\u201d (Vasconcelos &amp; Almeida, 2012, p. 9). \n\nEsta come\u00e7a com uma apresenta\u00e7\u00e3o de um problema aos alunos \u2026 \u201ca \n\napresenta\u00e7\u00e3o do problema pode ser efetuada recorrendo a diversos cen\u00e1rios, \n\ncomo por exemplo, apresenta\u00e7\u00f5es PowerPoint, fichas formativas, textos dos \n\nmanuais, bandas desenhadas, not\u00edcias de jornais, filmes ou at\u00e9 mesmo atrav\u00e9s \n\nde pequenas exposi\u00e7\u00f5es que contextualizem a situa\u00e7\u00e3o-problem\u00e1tica\u201d \n\n(Vasconcelos, C. &amp; Almeida, A., 2012, p.22). \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n11 \n \n\n A ABRP \u00e9 considerada \n\nUma metodologia de ensino centrada no aluno (por isso \n\ndesignada por aprendizagem) que parte sempre de um problema \n\nreal do quotidiano, cuja resolu\u00e7\u00e3o se revela importante em \n\ntermos pessoais, sociais e/ou ambientais. O cen\u00e1rio criado (ou \n\nsitua\u00e7\u00e3o-problema) deve despertar no aluno o levantamento de \n\nquest\u00f5es e a procura de solu\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o de \n\natividades de investiga\u00e7\u00e3o (\u2026) ao promover-se a investiga\u00e7\u00e3o, \n\nos alunos podem optar por diversos caminhos que possibilitam \n\n\u00eanfases diversas, explorando problemas que se revelam abertos. \n\nEsta metodologia ativa promove a problematiza\u00e7\u00e3o, o questionamento, \n\na media\u00e7\u00e3o, a motoriza\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o. Cabe ao professor fomentar o \n\ntrabalho, formar grupos e identificar conce\u00e7\u00f5es alternativas.  \n\n Neste m\u00e9todo da ABRP, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente de outros m\u00e9todos mais \n\ntradicionais pois, \u201cEsta metodologia pretende avaliar cada aluno como membro \n\nde um grupo, em termos de aprendizagem de conte\u00fados, de desenvolvimento \n\nde processos de racioc\u00ednios cient\u00edficos e de pensamento cr\u00edtico e, ainda, na \n\ncolabora\u00e7\u00e3o individual na resolu\u00e7\u00e3o grupal do problema\u201d (Vasconcelos, C. &amp; \n\nAlmeida, A., 2012, p.27). Ainda relacionado com a avalia\u00e7\u00e3o, o professor tutor \n\ndeve \u201dfornecer ao aluno um feedback \u00e0 medida que vai monitorizando o \n\ntrabalho grupal, quer atrav\u00e9s de quest\u00f5es, quer atrav\u00e9s da coloca\u00e7\u00e3o de \n\nquest\u00f5es, quer comentando a investiga\u00e7\u00e3o efetuada\u201d (Vasconcelos, C. &amp; \n\nAlmeida, A., 2012, p.27). \n\nO ensino das Ci\u00eancias atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o \u201caumenta os n\u00edveis de \n\ninteresse e sucesso das crian\u00e7as e estudantes ao mesmo tempo que se motivam \n\nos professores\u201d (Comiss\u00e3o Europeia, 2007, p. 3). Assim, trabalhar as ci\u00eancias \n\nem contexto de aula, atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o, presume que o professor crie \n\ncontextos de aprendizagem onde os alunos observam, experimentam e \n\nconstroem novos conhecimentos \u00e0 medida que desenvolvem capacidades \n\ndiversas, ou seja, um ensino integrado na investiga\u00e7\u00e3o desperta, nos alunos, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos seguida da resolu\u00e7\u00e3o de problemas. \u00c9 a partir da \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n12 \n \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o do pensamento cr\u00edtico que os alunos constroem respostas com \n\nsignificado, proveniente dos dados recolhidos do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nCom isto, torna-se fundamental que os professores enrique\u00e7am as suas \n\npr\u00e1ticas educativas com atividades contextualizadas na realidade e que \n\nincentivem os alunos \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o de determinadas quest\u00f5es na sua \n\naprendizagem. Dentro deste paradigma de ensino, cabe a Aprendizagem \n\nBaseada na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas (ABRP) que n\u00e3o se centra num professor \n\nque transmite conhecimentos fechados e constantes aos seus alunos, mas \n\nintegra um professor que trabalha lado a lado com os seus alunos para que estes \n\nconstruam os seus conhecimentos e desenvolvam capacidades. \n\nO Encontro de Investiga\u00e7\u00e3o da Universidade do Minho (2013) \n\napresenta-se como pertinente por ser o primeiro a n\u00edvel nacional (como j\u00e1 foi \n\nreferido) mas, tamb\u00e9m, por essa raz\u00e3o, se considera o Estado de Arte neste \n\ncampo. Nele foram partilhadas quest\u00f5es e respostas da ci\u00eancia. Relativamente a \n\nesta \u00faltima, podemos fazer uma sua leitura, associando-as segundo os seguintes \n\nconte\u00fados: a ABRP na fun\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do cidad\u00e3o; a ABRP na Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental; a ABRP na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias para a sustentabilidade; o valor \n\neducativo dos Problemas nos museus e centros interativos de ci\u00eancia; a ABRP \n\nem contextos online; a ABRP e os materiais did\u00e1ticos; o contributo da ABRP \n\npara uma did\u00e1tica das ci\u00eancias transdisciplinares. \n\n\u201cPor outras palavras, em ci\u00eancia responder \u00e0s perguntas significa \n\nquestionar as respostas\u201d (Cunha. E. 2010).  \n\nPara concluir, gostaria de referir o papel, em Portugal, da Reforma \n\nPombalina. Com o Marqu\u00eas de Pombal, instalou-se o ensino das ci\u00eancias \n\nexperimentais no ensino superior, mais especificamente em Coimbra. Foi \n\nposs\u00edvel, atrav\u00e9s desta reforma, a investiga\u00e7\u00e3o e a pr\u00e1tica dos alunos nas \n\nci\u00eancias experimentais, o que permitiu e permite o interesse e envolvimento \n\ndos cidad\u00e3os. Na m\u00edtica cidade de Coimbra, existe hoje, na sua Universidade, o \n\nLaborat\u00f3rio Qu\u00edmico que teve tamb\u00e9m grande relev\u00e2ncia nas invas\u00f5es \n\nfrancesas, atrav\u00e9s da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os na defesa contra os franceses (Mota, \n\nP,  2006). Neste mesmo espa\u00e7o do Laborat\u00f3rio, funciona hoje um Museu da \n\nCi\u00eancia. Ele e a Universidade est\u00e3o abertos a todo o cidad\u00e3o. Mostra-se um \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n13 \n \n\nespa\u00e7o extraordin\u00e1rio para todos, como \u00e9 aferido pelos diversos pr\u00e9mios que \n\ntem recebido. \n\n \n\n \n\n3. Metodologia \n\n \n\n3.1. Tipo de estudo, local, dura\u00e7\u00e3o e popula\u00e7\u00e3o \n\nA investiga\u00e7\u00e3o explorat\u00f3ria de an\u00e1lise e interven\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da \n\nABPR, com o tema da Seguran\u00e7a na \u00c1gua deste relat\u00f3rio, \u00e9 uma investiga\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa, tamb\u00e9m com dados quantitativos, em contexto real. Durante o m\u00eas \n\nde janeiro, fevereiro e posteriormente em maio (Tabela 1), foi realizada uma \n\nobserva\u00e7\u00e3o participante numa Escola B\u00e1sica da regi\u00e3o centro, com uma turma \n\nde 3.\u00ba ano com base na seguinte popula\u00e7\u00e3o: turma de 18 alunos, do sexo \n\nmasculino (12) e feminino (6), com idades compreendidas entre os 10 e 12 \n\nanos. Este projeto tamb\u00e9m abarcou um trabalho desta turma com uma turma de \n\n2.\u00ba ano em fevereiro (Tabela 1). Esta turma de segundo ano \u00e9 constitu\u00edda por \n\n25 alunos (16 do sexo feminino e 9 do sexo masculino). \n\nDa parte do professor cooperante e dos participantes no estudo, foi \n\npreviamente obtido o consentimento, tendo todos dado o seu aval, perante os \n\nobjetivos e finalidades do estudo. Assim, os seus contributos melhor \n\ngarantiram, de antem\u00e3o, um compromisso de rigor e franqueza de reposta. \n\n \n\n \n\n3.2. Design e recolha de dados \n\n \n\nEste projeto iniciou-se com o conhecimento da popula\u00e7\u00e3o e da \n\nInstitui\u00e7\u00e3o, bem como na elabora\u00e7\u00e3o da planifica\u00e7\u00e3o em ABRP, tendo-se \n\nconstru\u00eddo v\u00e1rias sess\u00f5es (Tabela 1): \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n14 \n \n\nSess\u00f5es no 1\u00ba CICLO: \n\nSess\u00e3o ABRP \n\ncom aulas ao 2\u00ba ano e 3\u00ba ano \n\nDatas \n\n1 Seguran\u00e7a na \n\n\u00e1gua \n\nAPSI \n\nCen\u00e1rio: seguran\u00e7a na \u00e1gua; \n\nexperi\u00eancias pessoais; levantamento \n\nde quest\u00f5es-problema pelos alunos. \n\n \n\n29 de \n\njaneiro \n\n2 PowerPoint 4 grupos; Constru\u00e7\u00e3o do PowerPoint 30 de \n\njaneiro \n\n3.1. PowerPoint \n\nconstru\u00eddo e 4 \n\nalunos \n\ndesignados \n\n \n\nConsolida\u00e7\u00e3o \n\n \n\n3 de \n\nfevereiro \n\n3.2. Tema ao 2\u00ba ano Ao 2.\u00ba ano, com avalia\u00e7\u00e3o (QB); \n\n3.\u00ba ano: distribui\u00e7\u00e3o PowerPoint \n\npapel \n\n \n\n4 de \n\nfevereiro \n\n4 Tamb\u00e9m \n\naplica\u00e7\u00e3o a \n\nnovas situa\u00e7\u00f5es \n\nAvalia\u00e7\u00e3o (QA), no 3\u00ba ano, com \n\naplica\u00e7\u00e3o a novas situa\u00e7\u00f5es \n\n \n\n5 de \n\nfevereiro \n\n5.1. Resultados \n\nprojetos \n? Di\u00e1logo; \n\n? Aprendizagem nata\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n12 de maio \n\n5.2. Literacia em \n\nCi\u00eancias \n\n? Di\u00e1logo e question\u00e1rio (QC); \n\n? An\u00e1lise resultados. \n\n \n\nTabela 1: Cinco sess\u00f5es de planifica\u00e7\u00e3o de atividades com metodologia ABRP, no \n\n1\u00ba CEB em Estudo do Meio. \n\nInterven\u00e7\u00e3o: 5 sess\u00f5es, no 3\u00ba e 2\u00ba ano do 1\u00ba CEB sobre Seguran\u00e7a na \n\n\u00c1gua. Fevereiro (1\u00aa \u2013 4\u00aa sess\u00e3o); junho (5\u00aa sess\u00e3o). \n\n? Sess\u00e3o 1 \u2013 levantamento de quest\u00f5es-problema, pelos alunos do 3\u00ba ano; \n\n? Sess\u00e3o 2 \u2013 constru\u00e7\u00e3o do PowerPoint pelos alunos do 3\u00ba ano; \n\n? Sess\u00e3o 3.1. \u2013 3\u00ba ano: revis\u00e3o do PowerPoint; designa\u00e7\u00e3o de 4 alunos \n\npara a sua apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 outra turma; \n\n? Sess\u00e3o 3.2. \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o, com avalia\u00e7\u00e3o, do tema ao 2\u00ba ano; \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do PowerPoint em papel ao 3\u00ba ano; \n\n? Sess\u00e3o 4 \u2013 3\u00ba ano: revis\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o; \n\n? Sess\u00e3o 5.1. \u2013 literacia dos projetos; \n\n? Sess\u00e3o 5.2. \u2013 literacia de conte\u00fados do tema: avalia\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de \n\nresultados. \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n15 \n \n\nA recolha de dados, aos alunos do 1.\u00ba Ciclo, decorreu ao longo do 2.\u00ba e \n\n3.\u00ba Per\u00edodo do ano letivo 2013/2014 (sess\u00e3o 1 a 4), nas turmas do 2.\u00ba e 3.\u00ba ano \n\nnuma Escola B\u00e1sica Perto de Coimbra (no 2.\u00ba ano, durante a sess\u00e3o 3.2. \u2013 \n\nTabela 1). \n\nAtrav\u00e9s de uma colega e de um professor orientador cooperante dessa \n\nescola, conheci uma estrutura desta institui\u00e7\u00e3o bem como a popula\u00e7\u00e3o onde \n\nrealizei este estudo. Foi-me apresentado um professor extremamente aberto, \n\nlecionando numa turma de alunos com bons resultados\n1\n e de relativo bom \n\ncomportamento. \n\nPerante estes conhecimentos, elaborei a planifica\u00e7\u00e3o a longo prazo das \n\nsess\u00f5es, numa metodologia ABRP, tendo escolhido como caso em estudo a \n\n\u201cSeguran\u00e7a na \u00c1gua\u201d. Como a Tabela refere, foram realizadas cinco sess\u00f5es, \n\ndistribu\u00eddas por dois anos de escolaridade (3.\u00ba e 2.\u00ba ano), tendo-se trabalhado \n\nprincipalmente com a turma do 3.\u00ba ano. \n\nO primeiro momento destinou-se \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o do professor aos \n\nalunos e vice-versa. Para al\u00e9m de observar a turma e a Institui\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, \n\nfez-se uma mera introdu\u00e7\u00e3o sobre o que iria ser tratado ao longo das sess\u00f5es, \n\nrelativamente \u00e0 ABRP. Foram realizadas cinco sess\u00f5es com esta turma, sendo a \n\nprimeira de introdu\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o, por parte dos alunos, relativas ao tema em \n\nquest\u00e3o. Questionando \u201cquem sabe ou n\u00e3o nadar\u201d, nesta sess\u00e3o, concretizou-se \n\no cen\u00e1rio para o levantamento de quest\u00f5es-problema, que os alunos acharam \n\npertinentes e que foram escritas no quadro. Estas quest\u00f5es-problema serviram \n\npara a sua posterior resolu\u00e7\u00e3o, onde, \u00e0 medida do decorrer das sess\u00f5es, se iam \n\nrespondendo e fundamentando. Nesta sess\u00e3o, tamb\u00e9m foram levantadas e \n\ndialogadas experi\u00eancias pessoais dos alunos onde foram apontados casos de \n\ndois alunos que n\u00e3o sabiam nadar ou que tinham medo/receio em faz\u00ea-lo. \n\nHouve tamb\u00e9m um caso espec\u00edfico de um aluno que tinha frequentado um \n\nminicurso de primeiros socorros. \n\nDepois do debate e explica\u00e7\u00f5es dos assuntos referentes ao tema da \n\nSeguran\u00e7a na \u00c1gua, tamb\u00e9m a partir de apresenta\u00e7\u00f5es realizadas em \n\n                                                           \n1\n Verifiquei que, na passagem de ano, apenas um aluno reprovou. \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n16 \n \n\nPowerPoint, foi proposto aos alunos a realiza\u00e7\u00e3o de um PowerPoint em \n\nconjunto. Nesta segunda sess\u00e3o, foram realizados grupos, no seio da turma, que \n\nse organizaram de forma a consolidarem e constru\u00edrem apresenta\u00e7\u00f5es em \n\nPowerPoint acerca de quatro subtemas propostos para, posteriormente, estes \n\nfazerem parte de um PowerPoint \u00fanico \u2013 \u201cSeguran\u00e7a na \u00c1gua\u201d. Este \u00faltimo \n\nagregou \u201cdados estat\u00edsticos\u201d, \u201ccomportamentos adequados\u201d, \u201ctipos de nado\u201d e \n\n\u201cmorte silenciosa (0 \u2013 3 anos)\u201d. Esta jun\u00e7\u00e3o foi realizada pelos professores, \n\nfora da aula. \n\nNa terceira sess\u00e3o (3.1.), cada grupo apresentou \u00e0 turma o respetivo \n\nsubtema do PowerPoint \u201cSeguran\u00e7a na \u00c1gua\u201d. Foi proposto um desafio da \n\napresenta\u00e7\u00e3o deste PowerPoint a uma turma do 2\u00ba ano da mesma institui\u00e7\u00e3o. \n\nPara isto, foram designados quatro alunos (um elemento de cada grupo). Na \n\ncontinua\u00e7\u00e3o desta sess\u00e3o (3.2.), os professores e os quatro alunos dirigiram-se \u00e0 \n\nturma do 2.\u00ba ano. Os alunos apresentaram o PowerPoint constru\u00eddo e debateu-\n\nse o tema. Depois, os elementos da turma do segundo ano responderam, por \n\nsua vez, a um pequeno question\u00e1rio referente \u00e0 sua aprendizagem do tema (QB \n\n\u2013 2.\u00ba ano). Voltando \u00e0 turma do 3.\u00ba ano, foi distribu\u00eddo, a cada elemento e em \n\nsuporte de papel, o referido PowerPoint para a prepara\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o do tema, \n\na realizar na quarta sess\u00e3o. \n\nA quarta sess\u00e3o, na turma do terceiro ano, foi realizada uma revis\u00e3o \n\ncom aplica\u00e7\u00e3o de novas situa\u00e7\u00f5es para depois ser feito um question\u00e1rio de \n\navalia\u00e7\u00e3o para assim poder, enquanto professor, avaliar os conhecimentos \n\nretidos pelos alunos (QA \u2013 3.\u00ba ano). \n\nA quinta e \u00faltima sess\u00e3o foi realizada passados 4 meses. Assim, esta \n\nserviu, primeiramente, para uma revis\u00e3o do que tinha sido abordado nas \n\nsess\u00f5es anteriores com o objetivo de relembrar e assimilar o resultado do \n\nprojeto. Posteriormente, foi aplicado um outro question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o \n\nreferente ao tema estudado (QC \u2013 3.\u00ba ano). A partir disto e, em conclus\u00e3o \n\ndestes momentos e s\u00e9rie de sess\u00f5es, foi realizada a an\u00e1lise dos dados e as \n\nrespostas \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n17 \n \n\n3.3. Instrumentos de medi\u00e7\u00e3o \n\nDentro das t\u00e9cnicas poss\u00edveis, optou-se pela aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios \n\nrealizados por mim, juntamente com a professora orientadora. Estes s\u00e3o \n\ninstrumentos para recolha de informa\u00e7\u00e3o sobre vari\u00e1veis de interesse com o \n\nfim de efetuar o levantamento de conhecimentos, que constitui o cerne desta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Partiu-se igualmente da observa\u00e7\u00e3o de cada aluno, reconhecendo \n\nas suas d\u00favidas e dificuldades inerentes ao tema da \u201cSeguran\u00e7a na \u00c1gua\u201d. \n\nAp\u00f3s v\u00e1rias pesquisas bibliogr\u00e1ficas sobre as t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de recolha de \n\ndados que deveriam ser utilizadas para a investiga\u00e7\u00e3o em apre\u00e7o, p\u00f4de \n\nverificar-se que n\u00e3o existe apenas um caminho a ser seguido, uma vez que \n\nexiste uma \u201cm\u00e3o cheia\u201d de m\u00e9todos que, apesar de diversificados, se \n\ncomplementam entre si. Como tal, englobaram-se as estrat\u00e9gias que foram \n\nconsideradas mais v\u00e1lidas para este fim. Como afirma Sousa (2005, p 84), \n\n\u201cSempre que poss\u00edvel, deve-se procurar utilizar mais que um m\u00e9todo ou \n\nt\u00e9cnica, de modo cruzado ou paralelo\u201d. \n\nAssim sendo, os instrumentos de recolha de dados que foram de \n\nencontro \u00e0s minhas necessidades foram tr\u00eas inqu\u00e9ritos por question\u00e1rio (daqui \n\nem diante, designados por question\u00e1rios): \n\n? Question\u00e1rios - foram realizados tr\u00eas question\u00e1rios: o primeiro \n\nquestion\u00e1rio \u00e0 turma do 3.\u00ba ano (QA \u2013 3.\u00ba ano) que teve como objetivo \n\nconsolidar os conhecimentos pr\u00e9vios e posteriores de uma abordagem \n\npedag\u00f3gica; o question\u00e1rio \u00e0 turma do 2\u00ba ano (QB \u2013 2.\u00ba ano), onde foi \n\nrealizada uma pequena apresenta\u00e7\u00e3o da turma do 3.\u00ba ano que teve o \n\nobjetivo de saber se a informa\u00e7\u00e3o que os alunos do 3.\u00ba ano tinham \n\ndescrito aos alunos do 2.\u00ba ano tinha sido bem elaborada, ou seja, \n\naveriguar os conhecimentos dos alunos (das duas turmas), sabendo at\u00e9 \n\nque ponto tinham a mat\u00e9ria bem compreendida e de que maneira a iam \n\ntransmitir \u00e0 outra turma, conseguindo tamb\u00e9m verificar se a turma do \n\n2.\u00ba ano apreendeu e gostou da informa\u00e7\u00e3o facultada; e, por \u00faltimo, foi \n\nrealizado outro question\u00e1rio, novamente \u00e0 mesma turma de 3.\u00ba ano \n\n(QC \u2013 3.\u00ba ano), que teve como objetivo a avalia\u00e7\u00e3o dos saberes com \n\naplica\u00e7\u00e3o de novas situa\u00e7\u00f5es, nesta turma.  \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n18 \n \n\n \n\n \n\nQA \u2013 (Question\u00e1rio em Ap\u00eandice 1) \u00e9 constitu\u00eddo por 9 quest\u00f5es abertas, \n\numa quest\u00e3o importante de escolha m\u00faltipla (facilitadora de resposta) \n\ne um desenho final. Foi concebido com base nos conte\u00fados contidos \n\nno PowerPoint constru\u00eddo, bem como na imagem simb\u00f3lica, da APSI. \n\nDe acordo com os quatro subtemas inclu\u00eddos no PowerPoint, houve o \n\ncuidado de dividir as perguntas pelos subtemas: sendo uma pergunta \n\npara o subtema 1 (pergunta 10); duas perguntas para o subtema 2 \n\n(perguntas 2 e 5); duas perguntas para o subtema 3 (perguntas 3 e 8); e \n\ntr\u00eas perguntas para o subtema 4 (perguntas 1, 4 e 6). Houve tamb\u00e9m \n\nrefer\u00eancia a uma pergunta que remeteu os alunos para novas situa\u00e7\u00f5es, \n\npertencendo ao subtema 4 (pergunta 9). Para a classifica\u00e7\u00e3o de cada \n\nquest\u00e3o, foi utilizada a escala de 0 a 14 pontos (correspondendo \u00e0 \n\nvaria\u00e7\u00e3o do n\u00edvel 1 a 5): pontos de 0 \u2013 2 = Mau (n\u00edvel 1); pontos de 3 \n\n\u2013 6 = Insuficiente (n\u00edvel 2); pontos de 7 \u2013 9,5 = Suficiente (n\u00edvel 3); \n\npontos de 10 \u2013 12 = Bom (n\u00edvel 4); pontos de 12,5 \u2013 14 = Muito Bom \n\n(n\u00edvel 5).  \n\nO m\u00e1ximo de pontua\u00e7\u00e3o atribu\u00eddo \u00e0s 10 quest\u00f5es e desenho foi a seguinte: \n\nPerguntas 1,2,3,4,5,7,8,9 e 10 \u2013 m\u00e1ximo 1 ponto; perguntas 6 e \n\ndesenho \u2013 m\u00e1ximo 2,5 pontos. \n\nPara a an\u00e1lise de conte\u00fado das respostas \u00e0s quest\u00f5es abertas foram criados \n\ne utilizados os seguintes crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o: \n\nPergunta 1 \u2013 m\u00e1ximo 1 ponto: 0.75 - Outra escala incompleta; \n\n0.50 \u2013 Resposta incompleta; \n\nPergunta 2 \u2013 m\u00e1ximo 1 ponto - 0.50 \u2013 Resposta incompleta \n\n(apenas um comportamento); \n\nPergunta 3 \u2013 m\u00e1ximo 1 ponto (n\u00e3o foi necess\u00e1rio usar outra \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o); \n\nPergunta 4 \u2013 m\u00e1ximo 1 ponto (totalidade) - 0.40 \u2013 Uma regra; \n\n0.80 \u2013 Duas regras; \n\nPergunta 5 \u2013 m\u00e1ximo 1 ponto - 0.75 \u2013 Resposta incompleta; \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n19 \n \n\nPergunta 6 \u2013 m\u00e1ximo 2,5 pontos - 1,5 \u2013 Resposta incompleta; \n\nPergunta 7 \u2013 m\u00e1ximo 1 ponto (resposta de escolha m\u00faltipla); \n\nPergunta 8 \u2013 m\u00e1ximo 1 ponto - 0.80 \u2013 Resposta incompleta \n\n(forma de estrela); 0.50 \u2013 Resposta incompleta como: \u201cbarriga para \n\ncima\u201d; \u201cesticar bra\u00e7os e pernas\u201d; \u201crelaxar em cima da \u00e1gua\u201d; \n\nPergunta 9 \u2013 m\u00e1ximo 1 ponto; \n\nPergunta 10 \u2013 m\u00e1ximo 1 ponto; \n\nPergunta 11 (Desenho livre) \u2013 m\u00e1ximo 2,5 pontos. \n\n \n\n \n\nQB \u2013 (Question\u00e1rio em Ap\u00eandice 2) Este question\u00e1rio, como j\u00e1 foi \n\nreferido, foi respondido por uma turma de 2.\u00ba ano, tendo sido \n\nconstitu\u00eddo por tr\u00eas quest\u00f5es, sendo elas: \u201c1 - Gostaste do momento?\u201d; \n\n\u201c2 - Porqu\u00ea?\u201d; e \u201c3 - O que aprendeste?\u201d. Foi concebido com base na \n\nabordagem do tema \u201cSeguran\u00e7a na \u00c1gua\u201d, realizado por quatro alunos \n\ndo 3.\u00ba ano. Para a classifica\u00e7\u00e3o de cada quest\u00e3o, foi utilizada a escala \n\nde 0 a 5 pontos (correspondendo \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel 1 a 5), sendo: 1 \u2013 \n\nFraco; 2 \u2013 N\u00e3o Satisfaz; 3 \u2013 Satisfaz; 4 \u2013 Bom; 5 - Muito Bom. \n\nO m\u00e1ximo de pontua\u00e7\u00e3o atribu\u00eddo em cada pergunta foi: m\u00e1ximo 0,5 \n\npontos (pergunta 1); m\u00e1ximo 2 pontos (pergunta 2); m\u00e1ximo 2,5 \n\npontos (pergunta 3). \n\nPara a an\u00e1lise de conte\u00fado, das respostas \u00e0s quest\u00f5es abertas, foram \n\ncriados e utilizados os seguintes crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o:  \n\nPergunta 1 \u2013 n\u00e3o foi necess\u00e1rio utilizar outra diversifica\u00e7\u00e3o (0,5 pontos); \n\nPergunta 2 \u2013 Conte\u00fado pouco profundo, por exemplo \u201cfoi divertido\u201d (1 \n\nponto); Conte\u00fado de aprendizagem (1,7 pontos); Justifica\u00e7\u00e3o \n\nenriquecida com conte\u00fado (2 pontos); \n\nPergunta 3 - Texto extremamente pequeno (1 ponto); Conte\u00fado geral (1,5 \n\npontos); Texto com uma pequena justifica\u00e7\u00e3o (2 pontos); Justifica\u00e7\u00e3o \n\nenriquecida (2,5 pontos). \n\n \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n20 \n \n\nQC \u2013 (Question\u00e1rio em Ap\u00eandice 3) O \u00faltimo question\u00e1rio, avaliando a \n\nliteracia da \u201cSeguran\u00e7a na \u00c1gua\u201d, \u00e9 constitu\u00eddo por 8 quest\u00f5es, sendo \n\n5 de escolha m\u00faltipla e 3 perguntas de desenvolvimento (resposta \n\nescrita), sendo: 6- \u201cO que \u00e9 para ti uma \u201cmorte silenciosa e r\u00e1pida?\u201d; 7 \n\n\u2013 \u201cQue utens\u00edlios/materiais s\u00e3o utilizados pelo nadador salvador (no \n\nm\u00e1ximo 3)?\u201d; 8 \u2013 \u201cO que fizeste para que o Rafael aprendesse a \n\nnadar?\u201d (projeto lan\u00e7ado no final da sess\u00e3o 5). Foi ent\u00e3o aplicado \n\nnovamente, na turma do 3.\u00ba ano, com o intuito de verificar se os \n\nconte\u00fados tinham ficado bem expl\u00edcitos nos alunos. Para a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de cada quest\u00e3o, foi utilizada a escala de 0 a 7 pontos, \n\ncorrespondendo \u00e0 varia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis: 1 \u2013 Fraco; 2 \u2013 N\u00e3o Satisfaz; 3,5 \n\n\u2013 Satisfaz; 5 \u2013 Bom; 7 - Muito Bom. \n\nO m\u00e1ximo de pontua\u00e7\u00e3o atribu\u00eddo, em cada pergunta, foi: m\u00e1ximo 0,5 \n\npontos nas perguntas 1,2,3,4 e 5; m\u00e1ximo de 2 pontos na pergunta 6; \n\nm\u00e1ximo de 1,5 pontos na pergunta 7; m\u00e1ximo de 1 ponto na pergunta 8.  \n\nPara a an\u00e1lise de conte\u00fado das respostas \u00e0s quest\u00f5es escritas, foram \n\ncriados e utilizados os seguintes crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o: \n\nPergunta 1,2,3,4 e 5 \u2013 n\u00e3o foi necess\u00e1rio utilizar outra diversifica\u00e7\u00e3o pois \n\neram perguntas de escolha m\u00faltipla, recebendo assim 0,5 pontos na \n\nresposta assinalada corretamente ou a cota\u00e7\u00e3o de 0 pontos na \n\nassinala\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o/resposta errada. \n\nPergunta 6 \u2013 m\u00e1ximo de 2 pontos, pois o conte\u00fado \u00e9 complexo: escrever o \n\nsin\u00f3nimo (0,2 pontos); local onde pode ocorrer a morte silenciosa \n\n(0,4); uma resposta certa (0,6); duas respostas certas (1,2); total (2 \n\npontos); \n\nPergunta 7 \u2013 m\u00e1ximo de 1,5 pontos, pois a quantidade dos elementos \u00e9 \n\nmuito vasta para ficar completa: cada elemento (0,5 pontos); \n\nPergunta 8 \u2013 m\u00e1ximo de 1 ponto, pois a resposta \u00e9 pouco complexa: nada \n\n(0 pontos); caso particular do n\u00e3o conhecimento do projeto (0,5); \n\nexpress\u00e3o escrita n\u00e3o correta (0,8); express\u00e3o escrita correta (1 ponto). \n\nSegundo Freixo (2009, p. 196), \u201c (\u2026) o question\u00e1rio \u00e9 dos instrumentos \n\nmais usados em investiga\u00e7\u00e3o e aquele que d\u00e1 maior fiabilidade \u00e0 \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n21 \n \n\nrecolha de dados, \u00e9 f\u00e1cil de aplicar, \u201c\u00e9 um instrumento de medida que \n\ntraduz os objetivos de um estudo\u201d, com vari\u00e1veis que podem ser \n\nmensur\u00e1veis.  \n\n \n\n? Observa\u00e7\u00e3o Participante com Notas de Campo \u2013 A observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante \u00e9 uma \u201c (\u2026) pr\u00e1tica indispens\u00e1vel no contexto de \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores\u201d (Moreira, 2001, p.104), uma vez que ela nos \n\npermite tomar \u201c(\u2026) conhecimento direto dos fen\u00f3menos tal como eles \n\nacontecem\u201d (M\u00e1ximo-Esteves, 2008, p.87). No decorrer do estudo, o \n\nrecurso a esta t\u00e9cnica teve uma ocorr\u00eancia constante por forma a \n\nconseguir descobrir o sentido e o desenvolvimento de qualquer \n\nacontecimento que se observasse. Foram verificadas 13 notas de \n\ncampo, no decorrer das sess\u00f5es. Foram elas: o n\u00edvel da turma com \n\nalguns tra\u00e7os de agita\u00e7\u00e3o (Nota 1,3,4 e 7); alguma dificuldade no \n\ntrabalho de grupo (Nota 2); sucesso da apresenta\u00e7\u00e3o e debate no 2.\u00ba \n\nano (Nota 6); concretiza\u00e7\u00e3o da aprendizagem do nado (Nota 10); \n\nrealce do PowerPoint em suporte papel (Nota 11); gest\u00e3o de tempo \n\n(Nota 3, 5 e 9); realce da express\u00e3o escrita (Nota 8); \u00eanfase dos \n\nconte\u00fados relativos \u00e0 Tabela 2 (Nota 12); destaque da dificuldade da \n\nexpress\u00e3o escrita (Nota 13). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n22 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n23 \n \n\n4. Interven\u00e7\u00e3o, Apresenta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Dados \n\n \n\n4.1. Interven\u00e7\u00e3o e Recolha de Dados \n\n \n\nAp\u00f3s aprofundamento da metodologia ABRP, elaborei um cen\u00e1rio \n\nconstru\u00eddo (com \u00eanfase no tema \u201cSeguran\u00e7a na \u00c1gua\u201d, onde se fez um \n\nlevantamento de quest\u00f5es e experi\u00eancias pessoais dos alunos, juntamente com \n\na apresenta\u00e7\u00e3o de uma imagem simb\u00f3lica da APSI) e associei o papel de \n\nprofessor tutor. Como iremos ver de seguida, promoveu-se, na turma, a \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o, o questionamento (quest\u00f5es-problema), a media\u00e7\u00e3o, a \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o, dividindo a turma por grupos (com a ajuda do \n\nProfessor titular da turma, optou-se por colocar, em cada grupo, um bom aluno, \n\num aluno m\u00e9dio e um aluno com maiores dificuldades). A avalia\u00e7\u00e3o foi feita \n\ncom base no produto elaborado pelos alunos, ou seja, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de \n\num PowerPoint e de question\u00e1rios aplicados. \n\nComo observador participante, compreendi e assumi o papel de \n\nprofessor tutor, partindo de um tema, inserido no quotidiano de professores e \n\ncrian\u00e7as, neste caso, sobre a \u201cSeguran\u00e7a na \u00c1gua\u201d. Foram planificadas 5 \n\nsess\u00f5es e preenchidas as fichas de monitoriza\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento desta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o (Tabela 1). Tiveram o intuito de, a partir da ABRP, conseguir \n\nmonitorizar as atividades, onde os alunos iriam colocar as quest\u00f5es-problema e \n\nresolv\u00ea-las, tendo um forte papel na sua aprendizagem. O professor tutor foi \n\nmediador destes objetivos de aprendizagem. \n\n A ABRP envolve, n\u00e3o s\u00f3 problemas do quotidiano, como tamb\u00e9m a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio de \u201cSeguran\u00e7a na \u00c1gua\u201d, para \n\naprofundamento cient\u00edfico que foi desenvolvido atrav\u00e9s de um trabalho \n\ncooperativo. Assim sendo, primeiramente, fez-se um levantamento de quest\u00f5es \n\ne experi\u00eancias pessoais dos alunos. A inicia\u00e7\u00e3o do trabalho decorreu com a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de uma imagem simb\u00f3lica da APSI (Ap\u00eandice 4) referente ao \n\nafogamento, dando aso ao di\u00e1logo e \u00e0 reflex\u00e3o. O professor colocou aos alunos \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n24 \n \n\numa pergunta inicial: \u201cQuem sabe nadar? E boiar?\u201d, originando assim uma \n\ntempestade de ideias, n\u00e3o s\u00f3 referente \u00e0 pergunta, como tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \n\nsobretudo \u00e0 imagem. Procedeu-se a um levantamento de quest\u00f5es-problema \n\ndos alunos (aqui os alunos lan\u00e7aram perguntas que foram escritas no quadro): \n\n? Como reagir em caso de p\u00e2nico? \n\n? Como reagir ao ver algu\u00e9m a afogar-se? \n\n? Quais os materiais utilizados em caso de p\u00e2nico? \n\n? Como salvar uma pessoa? \n\n? Como os nadadores-salvadores fazem? \n\n? Como agir ao ver-se uma pessoa a afogar-se, ao fundo? \n\n? Como agir em tempestades? \n\nTamb\u00e9m com isto, foi criada uma calendariza\u00e7\u00e3o de sess\u00f5es em ABRP, com \n\nmaior pormenor (Tabela 1), dando assim in\u00edcio \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do tema. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 imagem simb\u00f3lica, que foi dada aos alunos para este levarem para \n\ncasa e conversarem com os pais, foi gerado um di\u00e1logo com situa\u00e7\u00f5es que os \n\nalunos quiseram explicitar, como por exemplo, o facto de terem visto \u201calgu\u00e9m \n\nna praia a afundar-se\u201d ou que \u201cestava a ser levado pelas ondas e o meu pai \n\najudou-me\u201d.  \n\nNota 1 \u2013 neste momento, houve bastante agita\u00e7\u00e3o na turma, pois todos os \n\nalunos queriam falar e n\u00e3o respeitavam a sua vez. \n\nNa segunda sess\u00e3o, o professor tutor come\u00e7ou por questionar os alunos \n\nacerca do eventual di\u00e1logo com os pais acerca da imagem da APSI, sendo que \n\nalguns alunos o tinham efetivamente feito e relataram uma entrevista acerca do \n\nmesmo, na televis\u00e3o. Foi realizada uma pequena apresenta\u00e7\u00e3o aos alunos \n\nacerca do tema, com a an\u00e1lise de alguns dados relativos ao afogamento. Assim, \n\npareceu importante reunir, atrav\u00e9s de uma chuva de ideias, mais algumas \n\nquest\u00f5es-problema, como: \n\n? Quanto tempo demora um beb\u00e9 a afogar-se? \n\n? Que tipos de nado conhecem? \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n25 \n \n\n? O n\u00famero de afogamentos tem vindo a diminuir? \n\n? Que comportamentos devem ter no mar? \n\n? Que cuidados devem ter na \u00e1gua? \n\n? Porque \u00e9 que o afogamento \u00e9 uma morte silenciosa? \n\nEm seguida, o professor perguntou \u00e0 turma se algu\u00e9m sabia construir \n\num PowerPoint. Alguns alunos sabiam trabalhar com o programa e a turma \n\nmostrou-se, desde logo, entusiasmada para realizar a tarefa proposta. Procedeu-\n\nse a uma pequena explica\u00e7\u00e3o acerca de como realizar uma apresenta\u00e7\u00e3o em \n\nPowerPoint, referindo, que nesta iria ser utilizado o computador, podendo ter, \n\npara al\u00e9m da informa\u00e7\u00e3o, imagens e/ou v\u00eddeos. Para o trabalho colaborativo, a \n\nturma foi dividida em 4 grupos, de 4 a 5 elementos, onde cada um iria trabalhar \n\nos quatro subtemas diferentes: \u201cdados estat\u00edsticos\u201d, \u201ccomportamentos \n\nadequados\u201d, \u201ctipos de nado\u201d e \u201cmorte silenciosa\u201d.  \n\nNota 2 \u2013 Apesar de estarem quatro professores na sala de aula, houve alguma \n\ndificuldade e agita\u00e7\u00e3o no trabalho de grupo. Os alunos desta turma n\u00e3o \n\nestavam habituados nem gostavam de trabalhar em grupos. Mesmo assim, foi \n\ncolocado um aluno bom, um aluno m\u00e9dio e um aluno com maiores dificuldades \n\nem cada grupo, podendo-se ajudar mutuamente e criarem la\u00e7os de \n\ncompanheirismo. \n\nNa terceira sess\u00e3o procedeu-se \u00e0 jun\u00e7\u00e3o dos quatro subtemas, num \n\n\u00fanico PowerPoint e, cada grupo apresentou, \u00e0 turma, o seu (Ap\u00eandice 5).  \n\nNota 3 \u2013 Como nota de campo presente neste ponto, saliento a gest\u00e3o do tempo \n\ndurante a apresenta\u00e7\u00e3o dos grupos. Foi esclarecido que, cada grupo, teria \n\napenas 5 a 8 minutos para apresentar. No entanto, os alunos alongaram-se, n\u00e3o \n\ns\u00f3 devido \u00e0 agita\u00e7\u00e3o da turma, como tamb\u00e9m na agita\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o, \n\nonde os alunos queriam dizer mais do que era pedido. \n\nForam efetuadas as corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e foi proposto um desafio: se \n\nos alunos gostariam de apresentar o PowerPoint \u00e0 turma do 2.\u00ba ano. Os alunos \n\ndo 3.\u00ba ano j\u00e1 conheciam os alunos do 2.\u00ba ano devido \u00e0 conviv\u00eancia no recreio. \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n26 \n \n\nTodos os alunos do 3.\u00ba ano mostraram interesse em participar mas, devido ao \n\nseu comportamento menos exemplar e \u00e0 agita\u00e7\u00e3o envolvida neste processo, \n\noptou-se, como disse, por escolher quatro alunos (um representante de cada \n\nsubtema).  \n\nNota 4 \u2013 a escolha dos quatro alunos teve um prop\u00f3sito. Foi escolhido um \n\naluno de cada grupo (o que se portou melhor e o que mais se esfor\u00e7ou) para \n\napresentar a informa\u00e7\u00e3o do seu subtema. Como foi dito anteriormente, houve \n\ngrande agita\u00e7\u00e3o na turma, e portanto, o professor achou que devia valorizar o \n\ncomportamento dos alunos, colocando os que se portaram melhor na \n\napresenta\u00e7\u00e3o e os que n\u00e3o se portaram t\u00e3o bem ficaram na sala a trabalhar com \n\no professor titular de turma. \n\nProcedeu-se ao treino da atividade e posteriormente, \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o \n\nconcreta aos alunos do 2.\u00ba ano. Iniciou-se a sess\u00e3o com a entrega, aos alunos, \n\nde uma imagem simb\u00f3lica. Relativamente \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do PowerPoint, foram \n\nabordados: \u201cdados estat\u00edsticos\u201d (o total de afogamentos mortais por meio \n\naqu\u00e1tico e grupo et\u00e1rio); \u201cem que consiste nadar/boiar e tipos de nado\u201d (com a \n\ndemostra\u00e7\u00e3o feita por um aluno); \u201ccomportamentos para evitar o afogamento\u201d; \n\ne o \u201ctempo que um beb\u00e9 consegue aguentar debaixo de \u00e1gua\u201d (neste grupo, \n\numa aluno realizou um desenho a explicar esta informa\u00e7\u00e3o).  \n\nNota 5 \u2013 tempo reduzido na abordagem do tema ao 2.\u00ba ano: menos de meia \n\nhora ( 15 minutos comunica\u00e7\u00e3o e 10 minutos de avalia\u00e7\u00e3o) \n\nNota 6 \u2013 a apresenta\u00e7\u00e3o dos alunos do 3.\u00ba ano aos alunos do 2.\u00ba ano, seguida de \n\ndebate, foi um sucesso. Estes \u00faltimos cooperaram e envolvendo-se bastante \n\nbem. \n\nOs alunos do 3.\u00ba ano adoraram a experi\u00eancia e os alunos do 2.\u00ba ano \n\naderiram muito bem, realizando um \u00f3timo debate acerca do tema. \n\nPosteriormente, foi aplicado um question\u00e1rio (QB) e recolhidos os dados \n\nacerca da informa\u00e7\u00e3o contida na apresenta\u00e7\u00e3o do PowerPoint. Todos volt\u00e1mos \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n27 \n \n\n\u00e0 turma do 3.\u00ba ano, onde foi distribu\u00eddo, por cada aluno, e em papel, o \n\nPowerPoint constru\u00eddo. \n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o do PowerPoint foi aplicado e recolhido os dados, \n\nna 4.\u00aa sess\u00e3o, um question\u00e1rio \u00e0 turma do 3.\u00ba ano, incluindo novas situa\u00e7\u00f5es \n\n(QA). Depois da realiza\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, os alunos decidem juntar mais \n\nduas quest\u00f5es-problema: \u201cSe a \u00fanica pessoa a quem poderemos pedir ajuda for \n\nestrangeira, como fazer?\u201d e \u201cSe for um adulto afogar-se, como podemos \n\najudar?\u201d, tendo sido apontadas e respondidas, na sess\u00e3o seguinte, com a \n\norienta\u00e7\u00e3o do professor tutor. \n\nNota 7 \u2013 Depois da apresenta\u00e7\u00e3o ao 2.\u00ba ano, os quatro alunos voltaram para a \n\nsala de aula e houve, novamente, outro momento de agita\u00e7\u00e3o, pois queriam \n\ncontar como tinha sido a experi\u00eancia aos seus colegas de turma, mas acabaram \n\npor faz\u00ea-lo ordeiramente. \n\nPassados quatro meses, o professor decide voltar para saber se a \n\ninforma\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o tinha sido esquecida (sess\u00e3o 5). Foi feita uma revis\u00e3o dos \n\nconte\u00fados com a aplica\u00e7\u00e3o de novas situa\u00e7\u00f5es e foi aplicado aos alunos do 3.\u00ba \n\nano, um \u00faltimo question\u00e1rio (QC)  recolhidos os registos. \n\nNota 8 \u2013 Apesar de querermos respostas r\u00e1pidas, pedagogicamente, n\u00e3o \n\ndeix\u00e1mos de colocar quest\u00f5es abertas para o desenvolvimento da express\u00e3o \n\nescrita. \n\nNota 9 \u2013 Tempo de revis\u00e3o muito curto e sucinto (10 minutos) com novos \n\nconte\u00fados que ach\u00e1mos pertinentes. \n\nNota 10 \u2013 Nesta sess\u00e3o, foi constatado a concretiza\u00e7\u00e3o da aprendizagem do \n\nnado por parte de um aluno que, no in\u00edcio do projeto dizia ter medo da \u00e1gua e \n\nn\u00e3o sabia nadar. Este aluno referiu que tinha come\u00e7ado a ter aulas de nata\u00e7\u00e3o e \n\nque estava a superar o seu medo. \n\nNota 11 \u2013 Na revis\u00e3o dos conte\u00fados, inserida nesta sess\u00e3o, houve uma situa\u00e7\u00e3o \n\nque queria real\u00e7ar: uma aluna, sabendo que eu ia regressar \u00e0 turma nesse dia, \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n28 \n \n\ntrouxe com ela o PowerPoint em papel, relembrando assim o trabalho \n\nrealizado. \n\n4.2. Apresenta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos dados \n\n  \n\nComo foi mencionado, a recolha de informa\u00e7\u00e3o foi feita com recurso \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o de diversificados instrumentos, por forma a conseguir respostas \n\nevidentes com os objetivos enunciados (1.2.). Assim sendo, foi fulcral analisar \n\ne cruzar toda essa informa\u00e7\u00e3o, comparando-a e relacionando os dados, entre si, \n\npara a obten\u00e7\u00e3o de uma mais rica perspetiva. Com isto, apresento e reflito \n\nsobre os resultados dos tr\u00eas question\u00e1rios aplicados: \n\n \n\nAplica\u00e7\u00e3o de QA \u2013 Respostas ao primeiro question\u00e1rio aplicado \u00e0 turma do 3.\u00ba \n\nano \n\n \n\n Apresenta-se, em anexo, a Tabela de respostas do Question\u00e1rio A \n\n(Ap\u00eandice 6) \n\n Relativamente \u00e0 primeira quest\u00e3o \u2013 \u201cQuanto tempo demora uma \n\ncrian\u00e7a a afogar-se?\u201d e de acordo com a informa\u00e7\u00e3o da APSI, uma crian\u00e7a \n\ndemora, em m\u00e9dia, 3 a 5 minutos a afogar-se. Esta quest\u00e3o foi avaliada: com 1 \n\nvalor aos inquiridos que respondessem acertadamente; avaliando com 0,75 \n\nvalores os que n\u00e3o identificaram de forma correta o tempo, mas que \n\nidentificaram uma outra escala; e 0,50 valores aos que identificaram, por \n\nexemplo, \u201c3 minutos\u201d (sem varia\u00e7\u00e3o). De uma forma geral, todos os inquiridos \n\nresponderam de forma correta, verificando-se apenas 3 inquiridos (16,6 %) que \n\nn\u00e3o apresentaram a escala exata.  \n\n Na segunda quest\u00e3o \u2013 \u201cRefere comportamentos para evitar o \n\nafogamento de uma crian\u00e7a.\u201d, alertei os alunos que teriam de identificar, pelo \n\nmenos, dois comportamentos. Foi atrav\u00e9s desse crit\u00e9rio que centrei a avalia\u00e7\u00e3o \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n29 \n \n\ndos resultados. Ao analisar as respostas, verifica-se que 7 (36,8%) dos \n\ninquiridos referiram apenas um comportamento (cotado com 0.5 valores), no \n\nentanto a maioria dos restantes (63,1%) identificaram dois comportamentos \n\n(cotado com 1 valor).  \n\n Na terceira quest\u00e3o \u2013 \u201cIndica dois tipos diferentes de nado\u201d cotado com \n\n1 valor, e analisando os resultados e observando a Tabela do Ap\u00eandice 4, todos \n\nos inquiridos identificaram os dois tipos de nado que eram pedidos.  \n\n Na quarta quest\u00e3o \u2013 \u201cO que n\u00e3o podes fazer debaixo de \u00e1gua?\u201d, a \n\nresposta correta e trabalhada no ensino e aprendizagem \u00e9 \u201cFalar, respirar, \n\nchorar\u201d, como a imagem simb\u00f3lica da APSI relembra. Assim, a crian\u00e7a n\u00e3o \n\npode pedir socorro, fica impedida de sobreviver pois n\u00e3o pode respirar e o \n\nadulto n\u00e3o ouve. A maioria dos inquiridos (73,6%) souberam identificar os tr\u00eas \n\ncomportamentos (cotado com 1 valor). Do total de inquiridos, apenas 4 \n\n(21,0%) identificaram apenas dois comportamentos (cotado com 0,80 valores) \n\ne 1 (5,26%) referiu somente um comportamento (cotado com 0,40 valores).   \n\n Na quinta quest\u00e3o \u2013 \u201cSe presenciares algum afogamento na praia, o que \n\ndeves fazer?\u201d, encontra-se, mais uma vez presente tipos de comportamento a \n\nter, nesta situa\u00e7\u00e3o. \u00c9 pertinente referir que, no geral, 89,4% dos inquiridos \n\nreferiram os comportamentos a ter nessa situa\u00e7\u00e3o, como \u201cChamar o nadador \n\nsalvador. Se n\u00e3o houver chamar um adulto\u201d cotado com 1 valor. Apenas 2 dos \n\ninquiridos (10,5%) deram uma resposta incompleta, como por exemplo \n\n\u201cManter a calma e nadar\u201d (cotado com 0,75 valores).  \n\n A sexta quest\u00e3o \u2013 \u201cO que \u00e9 para ti uma \u201cmorte silenciosa?\u201d, foi cotada \n\ncom 2,5 valores, se respondida de forma correta, e se a resposta estivesse \n\nincompleta, com 1,5 valores.  No geral, poucos alunos conseguiram explicitar \n\ncorretamente o significado do mesmo, sendo que apenas tr\u00eas (15,7%) o fizeram \n\ncom a resposta \u201cQuando est\u00e1 debaixo de \u00e1gua e n\u00e3o pode pedir ajuda\u201d. \n\n A \u00fanica pergunta de escolha m\u00faltipla \u2013 s\u00e9tima pergunta -  foi dirigida \n\nao significado da sigla APSI (Associa\u00e7\u00e3o para a Promo\u00e7\u00e3o da Seguran\u00e7a \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n30 \n \n\nInfantil) que tinha sido falada, bastantes vezes, durante a exposi\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o aos alunos. Como podemos verificar a partir da Tabela de respostas \n\ndo QA (Ap\u00eandice 6), analisei que todos os alunos assinalaram corretamente a \n\nresposta, obtendo assim uma cota\u00e7\u00e3o de 1 valor.  \n\n Na oitava quest\u00e3o \u2013 \u201cDe que forma consegues boiar?\u201d, foi cotada com 1 \n\nvalor se respondida de forma correta, como por exemplo \u201cEsticar os bra\u00e7os \n\npara tr\u00e1s, estrela e respirar calmamente\u201d (26,3%). A maioria dos inquiridos \n\n(57,8%) referiu s\u00f3 \u201cforma de estrela\u201d, cotado com 0,80 valores e tamb\u00e9m \n\n\u201cBarriga para cima\u201d, cotado apenas com 0,50 valores (15,7%).  \n\n Relativamente \u00e0 nona e \u00e0 d\u00e9cima quest\u00e3o: \u201cPorque \u00e9 que alguns \n\nnadadores de alta competi\u00e7\u00e3o colocam uma mola no nariz?\u201d e \u201cAntes de 2005 \n\ne depois de 2005 houve diminui\u00e7\u00e3o de mortes por afogamento?\u201d (ambas foram \n\ncotadas com 1 valor). Como podemos analisar e verificar, todos os alunos \n\nresponderam corretamente \u00e0s duas quest\u00f5es adquirindo bem os conte\u00fados de \n\ncar\u00e1ter geral e de estat\u00edstica, explicitados ao longo da pequena apresenta\u00e7\u00e3o \n\ninicial e explorados pelos alunos no subtema de estat\u00edstica. \n\n A \u00faltima quest\u00e3o pedia para os alunos fazerem o desenho livre acerca \n\ndo que mais gostaram, relativamente \u00e0 tem\u00e1tica abordada. Sendo um desenho \n\nlivre, todos os inquiridos obtiveram 2,5 valores. De qualquer forma, todos os \n\nalunos mostraram motiva\u00e7\u00e3o e identificaram, atrav\u00e9s do desenho, conte\u00fados \n\nabordados como por exemplo: um nadador salvador, na \u00e1gua, a trazer um \n\nmenino com uma boia; um beb\u00e9 na banheira legendado com \u201cN\u00e3o podemos \n\ndeixar um beb\u00e9 sozinho na banheira\u201d; uma m\u00e3e a ver o filho no mar e a pedir \n\najuda; duas crian\u00e7as no mar com onda a cobri-los; Nadador salvador como \n\nSuper-Homem (An\u00e1lise minuciosa na Tabela 2). \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n31 \n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de 0 a 14 valores (QA) dos elementos da turma do 3\u00ba \n\nano \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 - Percentagem da Avalia\u00e7\u00e3o em 5 n\u00edveis (QA) da turma do 3\u00ba \n\nano \n\nAnalisando o resultado total na aplica\u00e7\u00e3o de QA \u00e0os elementos da \n\nturma do 3.\u00ba ano (Gr\u00e1fico 1 e 2), todos os alunos tiveram um resultado positivo, \n\nsendo que n\u00e3o foram obtidas classifica\u00e7\u00f5es negativas, isto \u00e9, valores menores \n\nque 7. Houve apenas a avalia\u00e7\u00e3o de \u201cBom\u201d e \u201cMuito Bom\u201d.  \n\n14 \n13,55 \n\n12,55 \n11,3 \n11,8 \n\n10,25 \n12,05 \n\n11,5 \n10,2 \n\n12,6 \n12,8 \n\n13,8 \n12,3 \n\n11,5 \n12,8 \n\n13 \n10,1 \n\n12,3 \n12,5 \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16\n\nAluno 1\n\nAluno 3\n\nAluno 5\n\nAluno 7\n\nAluno 9\n\nAluno 11\n\nAluno 13\n\nAluno 15\n\nAluno 17\n\nAluno 19\n\nTotal da avalia\u00e7\u00e3o (QA) - 3.\u00ba ano \n\nAvalia\u00e7\u00e3o\n\nBom  \n53% \n\nMuito Bom  \n47% \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O \n\nMau Insuficiente Suficiente Bom Muito Bom\n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n32 \n \n\nCom uma classifica\u00e7\u00e3o entre 10 e 12 valores (Bom) encontram-se 10 \n\nalunos e com uma classifica\u00e7\u00e3o de 12,5 a 14 valores, encontram-se os restantes \n\n9 alunos (Muito Bom).  \n\nCom os resultados j\u00e1 referidos, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a metodologia \n\nposta em pr\u00e1tica foi bem-sucedida. \n\nEm suma, os resultados mostram-se bastante positivos tendo em conta \n\nesta abordagem (ABRP), a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos e a pertin\u00eancia da tem\u00e1tica. \n\nNo entanto, esta foi a apresenta\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise global do primeiro \n\nquestion\u00e1rio dirigido \u00e0 turma do 3.\u00ba ano (QA). Foi poss\u00edvel obter mais \n\nresultados, como a tabela abaixo indica (Tabela 2). Com isto, achei pertinente \n\nanalisar o que os alunos mais tinham gostado. Atrav\u00e9s desta experi\u00eancia \n\n(desenho), foi poss\u00edvel a leitura dos conte\u00fados associados aos elementos \n\nescolhidos na individual express\u00e3o gr\u00e1fica. \n\n \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Conte\u00fados que os alunos acharam pertinentes e importantes no \n\ndesenho acerca da Seguran\u00e7a na \u00c1gua (QA). \n\n \n\nAtrav\u00e9s da Tabela 2, podemos analisar que, o maior n\u00famero de alunos \n\n(6 alunos) considerou mais importante, no seu desenho, a refer\u00eancia \u00e0s ondas \n\ndo mar, bem como a refer\u00eancia ao pedido de ajuda/socorro (Conte\u00fado 2), \n\nprestando aux\u00edlio \u00e0 v\u00edtima (31,5%). Tamb\u00e9m teve grande frequ\u00eancia (26,3%) a \n\nAn\u00e1lise de Conte\u00fado \n\nAbordagem de conte\u00fados importantes, nos desenhos dos alunos \n\n \n\nConte\u00fado \n\n1 - Crian\u00e7a \n\nfeliz no \n\nmar; O \n\nque deve \n\nfazer \n\n \n\nConte\u00fado \n\n2 - Ondas \n\ne Socorro \n\n \n\nConte\u00fado 3 \n\n- \n\nRefer\u00eancia \n\ndo \n\nNadador \n\nSalvador \n\n \n\nConte\u00fado \n\n4 - \n\nReanima\u00e7\n\n\u00e3o \n\n \n\nConte\u00fado \n\n5 - \n\nRefer\u00eancia \n\ndo adulto \n\npor perto \n\n \n\nConte\u00fado \n\n6 - Tipos \n\nde nado \n\n \n\nConte\u00fado \n\n7 - \n\nRefer\u00eancia \n\nao beb\u00e9 na \n\nbanheira \n\n \n\nConte\u00fado \n\n8 - \n\nRefer\u00eancia \n\na tudo \n\n \n\nConte\u00fado \n\n9 - Outro \n\n \n\n2 alunos \n\n \n\n6 alunos \n\n \n\n3 alunos \n\n \n\n2 alunos \n\n \n\n5 alunos \n\n \n\n1 aluno \n\n \n\n2 alunos \n\n \n\n1 aluno \n\n \n\n1 aluno \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n33 \n \n\nindica\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de um adulto por perto (Conte\u00fado 5). Houve apenas um \n\naluno que fez refer\u00eancia a v\u00e1rios pontos, ao qual intitulei de \u201crefer\u00eancia a tudo\u201d \n\n(Conte\u00fado 8), sendo o desenho mais completo. Este aluno fez refer\u00eancia a um \n\nnadador salvador distra\u00eddo, com uma crian\u00e7a a afogar-se, estando a chamar um \n\nadulto para o ir socorrer. Foi assinalado como \u201coutro\u201d, mas n\u00e3o menos \n\nimportante, a express\u00e3o de uma aluna que desenhou \u201cum professor a mostrar \n\numa imagem de uma crian\u00e7a a afogar-se aos seus alunos\u201d (Conte\u00fado 9). Esta \n\naluna, foi a autora do desenho, inclu\u00eddo no PowerPoint. \n\nNota 12 \u2013 Para al\u00e9m do Gr\u00e1fico 2 (resultado total de \u201cBom\u201d e \u201cMuito Bom\u201d), \n\nparece verificar-se assim, neste primeiro momento e com o desenho, que o \n\nresultado parcial deste projeto real\u00e7a novos conte\u00fados (Conte\u00fado 3,4,6,7,8 e 9), \n\ne conte\u00fados aflorados mas j\u00e1, anteriormente, significativos (Conte\u00fado 1, 2 e 5). \n\n \n\n \n\nAplica\u00e7\u00e3o de QB \u2013 Respostas ao question\u00e1rio aplicado \u00e0 turma do 2.\u00ba ano \n\n \n\nApresenta-se, em anexo, a Tabela de respostas do Question\u00e1rio B \n\n(Ap\u00eandice 7) \n\nO question\u00e1rio em quest\u00e3o, cotado para 5 valores (pontua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima), \n\nfoi aplicado a uma turma do 2\u00ba ano, com 25 alunos.  \n\nNuma fase inicial, os alunos do 3\u00ba ano da mesma escola procederam \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o de uma apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint para expor, junto da turma do \n\n2\u00ba ano, o tema \u201cSeguran\u00e7a na \u00e1gua\u201d. Posteriormente, foi aplicado o \n\nquestion\u00e1rio relativo aos conte\u00fados abordados, onde, ap\u00f3s uma an\u00e1lise dos \n\ndados, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que todos os alunos deste ano responderam \u00e0s tr\u00eas \n\nperguntas inquiridas do referente question\u00e1rio (QB). \n\nFazendo uma an\u00e1lise da Tabela de respostas do Question\u00e1rio B \n\n(Ap\u00eandice 7), podemos verificar que todos os alunos inquiridos responderam \n\nde forma afirmativa (\u201cSim\u201d) \u00e0 primeira quest\u00e3o (cotada com 0,5 valores) que \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n34 \n \n\nlhes foi colocada \u2013 \u201cGostaram do momento?\u201d. Desta forma \u00e9 vis\u00edvel a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o dos alunos com a realiza\u00e7\u00e3o da atividade bem como a motiva\u00e7\u00e3o e o \n\ninteresse pela mesma. Os alunos tamb\u00e9m foram demonstrando uma certa \n\ncuriosidade, o que os levou a participar ativamente. Para al\u00e9m disso, viram \n\npertin\u00eancia num tema que \u00e9 pouco abordado e considerado interessante. \n\nRelativamente \u00e0 segunda quest\u00e3o \u2013 \u201cPorqu\u00ea?\u201d, os alunos teriam de \n\njustificar o motivo pelo qual gostaram, ou n\u00e3o, da atividade que foi realizada, \n\npois s\u00f3 assim era poss\u00edvel avaliar de forma mais precisa os resultados.  \n\nAnalisando os inqu\u00e9ritos, foram obtidas 5 respostas (20%) como: \u201cfoi \n\ngiro\u201d, \u201cfoi divertido\u201d, \u201cgostei\u201d. Estas respostas foram avaliadas com 1 valor, \n\nporque, apesar de terem respondido, o n\u00edvel do conte\u00fado era bastante vago. \n\nTamb\u00e9m relativo a esta quest\u00e3o, foram analisadas 14 respostas (56%) como: \u201c \n\nporque aprendi\u201d, \u201cporque queria saber\u201d, \u201cporque \u00e9 importante\u201d, sendo que \n\nestas foram avaliadas com 1,7 valores, pois as justifica\u00e7\u00f5es apresentadas s\u00e3o \n\nesclarecedoras e \u00e9 vis\u00edvel o reconhecimento pela import\u00e2ncia do tema e da sua \n\naprendizagem. \n\nCom uma avalia\u00e7\u00e3o de 2 valores (cota\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da quest\u00e3o), \n\nencontram-se 6 (24%) respostas como, por exemplo, \u201cPorque tiveram a \n\nrepresentar as causas do afogamento.\u201d, o que torna percet\u00edvel, n\u00e3o s\u00f3 a aten\u00e7\u00e3o \n\ndo aluno, ao longo da apresenta\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a aquisi\u00e7\u00e3o, bem-sucedida, \n\ndos conte\u00fados abordados.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 terceira e \u00faltima quest\u00e3o \u2013 \u201cO que aprendeste?\u201d foi \n\nposs\u00edvel verificar que, dos quatro subtemas abordados (\u201cDados estat\u00edsticos\u201d; \n\n\u201cComportamentos adequados\u201d; \u201cNadar, Boiar e Respirar\u201d; e \u201cMorte Silenciosa \n\ne r\u00e1pida\u201d com pouco Tempo, sem Voz e sem Respira\u00e7\u00e3o), a maioria dos \n\ninquiridos apenas referiu um. Ao analisar as respostas, tamb\u00e9m foi poss\u00edvel \n\nverificar que nenhum dos alunos referiu o subtema dos Dados Estat\u00edsticos, \n\ntalvez por n\u00e3o estarem habituados a lidar com percentagens e talvez por serem \n\nresultados mais espec\u00edficos. Sendo um ponto fulcral, na realiza\u00e7\u00e3o deste \n\ninqu\u00e9rito, tamb\u00e9m \u00e9 importante referir que apenas um aluno mencionou o \n\ntermo \u201cSeguran\u00e7a na \u00c1gua\u201d com a necessidade de \u201c\u2026 ir para \u00e1gua com uma \n\npessoa adulta\u2026\u201d. \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n35 \n \n\nTamb\u00e9m foram registadas outras respostas como \u201cAprendi a nadar de \n\ncostas de frente e de lado\u201d e \u201cVer pessoa a afogar: pedir ajuda.\u201d, podendo-se \n\nverificar que os conte\u00fados foram adquiridos com sucesso.  \n\n \nGr\u00e1fico 3 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de 0 a 5 valores (QB) dos elementos da turma do \n\n2\u00ba ano \n\n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 4 \u2013 Percentagem da Avalia\u00e7\u00e3o em 5 n\u00edveis (QB) da turma do 2\u00ba \n\nano \n\n \n\n3,2 \n5 \n\n4,5 \n4,7 \n\n3,2 \n3,2 \n\n5 \n4,7 \n\n4,2 \n4,7 \n\n5 \n3,5 \n\n3,2 \n4,2 \n\n4,7 \n5 \n\n4,7 \n4,7 \n\n4 \n3,7 \n\n4 \n3 \n\n4 \n3,7 \n\n4 \n\n0 1 2 3 4 5 6\n\nAluno 1\n\nAluno 3\n\nAluno 5\n\nAluno 7\n\nAluno 9\n\nAluno 11\n\nAluno 13\n\nAluno 15\n\nAluno 17\n\nAluno 19\n\nAluno 21\n\nAluno 23\n\nAluno 25\n\nTotal daAvalia\u00e7\u00e3o (QB) - 2\u00ba ano \n\nTotal daAvali\u00e7\u00e3o\n\nSuficiente \n20% \n\nBom  \n36% \n\nMuito Bom  \n44% \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O \n\nMau Insuficiente Suficiente Bom Muito Bom\n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n36 \n \n\nPelo que acabamos de referir e analisando os Gr\u00e1ficos 3 e 4, podemos \n\ndizer que, para al\u00e9m de terem respondido a todas as quest\u00f5es, verifica-se que \n\ntodos os alunos tiveram um resultado positivo, sendo que n\u00e3o foram obtidas \n\nclassifica\u00e7\u00f5es negativas, isto \u00e9, valores menores que 3.  \n\nClassificados com o valor m\u00e1ximo (5-Muito Bom) encontram-se 11 \n\nalunos (44%), sendo importante referir que 7 alunos obtiveram classifica\u00e7\u00f5es \n\npr\u00f3ximas como 4,5 (4%) e 4,7 (24%).  \n\nCom a classifica\u00e7\u00e3o de 4 valores (Bom) verifica-se um total de 9 alunos \n\n(36%), estando presente tamb\u00e9m 3 alunos com classifica\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas como \n\n3,5 (4%) e 3,7 (8%).  \n\nDe notar que, dos restantes 5 alunos (20%), apenas um obteve uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de 3 valores, avaliada como Satisfaz.  \n\nTendo em conta que o question\u00e1rio foi realizado numa turma de 2.\u00ba ano \n\nde escolaridade, \u00e9 importante referir que os alunos ainda se encontram numa \n\nfase inicial de aprendizagem e demonstram ainda muitas dificuldades na escrita \n\ne na exposi\u00e7\u00e3o de ideias. No entanto, foram obtidos bons resultados, superando \n\nassim bastante as expetativas.  \n\nDos 25 alunos da turma, 20 (80%) tiveram classifica\u00e7\u00f5es acima do \n\nSatisfaz, ou seja, a atividade foi bem-sucedida e permitiu aos alunos uma \n\naprendizagem de novos conte\u00fados.  \n\nCom isto, posso afirmar, que esta metodologia permitiu aos alunos, de \n\nambas as turmas, a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, valores e atitudes relativos \u00e0 \n\nSeguran\u00e7a na \u00c1gua, pois estes \u00faltimos, mostram-se bastante importantes, \n\nenquanto alunos e enquanto crian\u00e7as.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n37 \n \n\nAplica\u00e7\u00e3o de QC \u2013 Respostas ao segundo question\u00e1rio aplicado \u00e0 turma de 3.\u00ba \n\nano \n\n \n\nApresenta-se, em anexo, a Tabela de respostas do Question\u00e1rio C \n\n(Ap\u00eandice 8). \n\nQuatro meses depois da realiza\u00e7\u00e3o do QB, em conjunto com a colega de \n\ntrabalho, volt\u00e1mos \u00e0 mesma escola e apliquei o QC na mesma turma de alunos.  \n\nNuma fase inicial, procedi \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de um pequeno di\u00e1logo acerca \n\ndos temas abordados nas sess\u00f5es anteriores, fazendo assim uma pequena \n\nrevis\u00e3o dos mesmos. Como os alunos demonstraram n\u00e3o se lembrar de alguns \n\nconte\u00fados, foi apresentado novamente o PowerPoint anterior. Para al\u00e9m dos \n\nconhecimentos j\u00e1 transmitidos, tamb\u00e9m vimos pertin\u00eancia em abordar outros, \n\ncomo, por exemplo: \u201cquem deveriam chamar em caso de presenciarem um \n\nafogamento\u201d, salientando que a primeira pessoa a chamar \u00e9 um adulto, sendo o \n\nnadador salvador o mais importante.  \n\nVimos pertin\u00eancia em alertar os alunos para que, numa situa\u00e7\u00e3o \n\ndiferente em casa, por exemplo um afogamento de um beb\u00e9 na banheira, \u00e9 \n\nposs\u00edvel, outra pessoa presente ajudar. Tudo isto para que eles tivessem \n\nconsci\u00eancia de que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, tamb\u00e9m eles podem prestar auxilio \n\nnestas situa\u00e7\u00f5es de risco. Tamb\u00e9m foi real\u00e7ada a tem\u00e1tica \u201cMorte r\u00e1pida e \n\nsilenciosa\u201d bem como os utens\u00edlios/materiais que o nadador salvador utiliza na \n\nsua profiss\u00e3o, que \u00e9 salvar.   \n\nNas sess\u00f5es anteriores, foi-nos poss\u00edvel conhecer um aluno que n\u00e3o \n\nsabia nadar e que tinha medo de \u00e1gua. Para que esta situa\u00e7\u00e3o fosse revertida, \n\npedimos o apoio dos restantes colegas de turma para que dessem algumas \n\nindica\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de gestos ou mesmo at\u00e9 atrav\u00e9s da narra\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias \n\npessoais, para que o aluno, em quest\u00e3o, pudesse ter mais confian\u00e7a e assim, \n\nenfrentar o seu medo.  \n\nDurante a sess\u00e3o, questionei o aluno referido anteriormente, para saber \n\nse o mesmo teria arranjado uma solu\u00e7\u00e3o para combater a fobia \u00e0 \u00e1gua, ao que o \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n38 \n \n\naluno me responde que se tinha inscrito e estaria agora a frequentar as aulas de \n\nnata\u00e7\u00e3o.   \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo, procedemos ent\u00e3o \u00e0 entrega de um novo \n\nquestion\u00e1rio (QC), composto por oito quest\u00f5es (cinco de escolha m\u00faltipla e tr\u00eas \n\nde resposta fechada). \n\nFazendo uma an\u00e1lise da Tabela de respostas (Ap\u00eandice 8), nas \n\nperguntas de escolha m\u00faltipla, pedia-se aos alunos para assinalarem a op\u00e7\u00e3o \n\ncorreta, sendo a pergunta inicial sempre a mesma: \u201cNum afogamento, quem \n\ndeves chamar nas seguintes situa\u00e7\u00f5es?\u201d. \n\nNa primeira quest\u00e3o - \u201cNo mar, em mar\u00e9 alta, com crian\u00e7a de 10 anos a \n\nafogar-se\u201d, todos os alunos responderam \u201cNadador Salvador\u201d. \n\nNa segunda quest\u00e3o - \u201cNo mar, em mar\u00e9 baixa, com forma\u00e7\u00e3o de \n\npequenas po\u00e7as de \u00e1gua e um beb\u00e9 de um ano a afogar-se\u201d, apenas 2 alunos \n\nerraram a resposta (11,1%), tendo colocado \u201cpais desatentos\u201d ao inv\u00e9s de \n\n\u201cPrimo de 10 anos atento\u201d (resposta correta), tendo 88,8% de respostas certas. \n\nNa terceira quest\u00e3o \u2013 \u201cNa piscina p\u00fablica com uma crian\u00e7a de 4 anos a \n\nafogar-se\u201d, apenas 5 alunos assinalaram a resposta errada (27,7%), tendo os \n\nrestantes 14 (77,7%) assinalado a resposta correta \u201cNadador Salvador\u201d. \n\nNa quarta quest\u00e3o - \u201cNa piscina particular/privada com uma crian\u00e7a de \n\n5 anos a afogar-se\u201d, todos os alunos responderam corretamente, ou seja, \n\nassinalaram a resposta \u201cPai\u201d. \n\nNa quinta e \u00faltima quest\u00e3o de escolha m\u00faltipla - \u201cNa banheira com uma \n\ncrian\u00e7a de um ano a afogar-se\u201d, apenas 1 aluno assinalou a resposta errada \n\n(5,5%), sendo a op\u00e7\u00e3o correta \u2013 \u201cIrm\u00e3o de 7 anos atento\u201d. \n\nAssim, passados quatro meses, saliento o facto de os erros terem sido \n\nmuito diminutos nestas quest\u00f5es de escolha m\u00faltipla. A isto tamb\u00e9m podemos \n\nassociar a falta de aten\u00e7\u00e3o dos alunos, at\u00e9 porque ap\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o oral do \n\nmesmo, os alunos tiveram consci\u00eancia disso. Tamb\u00e9m deve ser tido em conta \n\nque, a falta de aten\u00e7\u00e3o leva ao aluno a n\u00e3o compreender o que lhe \u00e9 pedido e a \n\numa falha de interpreta\u00e7\u00e3o.  \n\nNa sexta quest\u00e3o - \u201cO que \u00e9 para ti uma Morte silenciosa e r\u00e1pida?\u201d, \n\napesar de ter sido um conceito abordado imensas vezes nas sess\u00f5es, os alunos \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n39 \n \n\ndemonstraram alguma dificuldade em escrever o seu significado e, desta forma, \n\npoucos alunos (apenas 3 \u2013 16,6%) obtiveram a cota\u00e7\u00e3o m\u00e1xima (2 valores) \n\nnesta pergunta. O objetivo desta quest\u00e3o era, sobretudo, conseguir que os \n\nalunos identificassem as consequ\u00eancias de um afogamento r\u00e1pido e silencioso \n\nna crian\u00e7a pequena ou, na sua idade, quando se assusta: n\u00e3o consegue \n\n\u201crespirar, falar e chorar\u201d.  \n\nNa s\u00e9tima quest\u00e3o \u2013 \u201cQue utens\u00edlios/materiais s\u00e3o utilizados pelo \n\nnadador salvador?\u201d, foi dito aos alunos que teriam de identificar, pelo menos \n\ntr\u00eas utens\u00edlios, para obter a classifica\u00e7\u00e3o m\u00e1xima (1,5 valores). Apenas 2 \n\nalunos (11,1%) n\u00e3o tiveram a cota\u00e7\u00e3o m\u00e1xima na quest\u00e3o, tendo colocado \n\napenas dois materiais (1 valor).  \n\nNa oitava e \u00faltima quest\u00e3o \u2013 \u201cO que fizeste para que o Rafael \n\naprendesse a nadar?\u201d era relacionada com um aluno (identificado \n\nanteriormente). Esta quest\u00e3o foi cotada com 1 valor tendo em conta a \n\ncomplexidade da express\u00e3o escrita (66,6%), sendo que foi atribu\u00eddo 0,8 aos \n\nalunos que n\u00e3o foram capazes de se escrever de forma coerente e correta \n\n(16,6%).  \n\nHouve tamb\u00e9m um caso espec\u00edfico de uma aluna que desconhecia o \n\nprojeto por n\u00e3o ter estado presente nas sess\u00f5es anteriores. A esta aluna foi \n\natribu\u00eddo 0,5 valores. Por outro lado, quem respondeu \u201cNada\u201d foi cotado como \n\n0 valores.  \n\nEstas \u00faltimas tr\u00eas quest\u00f5es foram cotadas com maior valor, tendo em \n\nconta que o aluno tinha uma maior necessidade do uso da express\u00e3o escrita e \n\nda capacidade de s\u00edntese. Apesar de ser uma avalia\u00e7\u00e3o qualitativa e portanto de \n\nan\u00e1lise, porventura, mais complexa, tivemos o cuidado do question\u00e1rio conter \n\neste tipo de quest\u00f5es. Assim, se exige uma express\u00e3o escrita mais fluida, clara \n\ne de s\u00edntese. \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n40 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de 0 a 7 valores (QC) dos elementos da turma do \n\n3\u00ba ano \n\n \n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Percentagem da Avalia\u00e7\u00e3o em 5 n\u00edveis (QC) da turma do 3\u00ba \n\nano \n\n \n\n5 \n5,1 \n5,1 \n5,1 \n\n3,7 \n5,1 \n\n7 \n5,2 \n5,1 \n5,2 \n\n4,9 \n7 \n\n6,2 \n5,6 \n\n7 \n5,2 \n5,2 \n5,4 \n\n0 2 4 6 8\n\nAluno 1\n\nAluno 3\n\nAluno 5\n\nAluno 7\n\nAluno 9\n\nAluno 11\n\nAluno 13\n\nAluno 15\n\nAluno 17\n\nTotal daAvalia\u00e7\u00e3o (QC) - 3\u00ba ano \n\nTotal daAvali\u00e7\u00e3o\n\nSuficiente \n11% \n\nBom  \n72% \n\nMuito Bom  \n17% \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O \n\nMau Insuficiente Suficiente Bom Muito Bom\n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n41 \n \n\nAnalisando, o gr\u00e1fico 5 e 6, todos os alunos tiveram um resultado \n\npositivo, sendo que n\u00e3o foram obtidas classifica\u00e7\u00f5es negativas, isto \u00e9, valores \n\nmenores que 3,5.  \n\nClassificados com o valor m\u00e1ximo (7-Muito Bom) encontram-se 3 \n\nalunos (16,6%). \n\nCom a classifica\u00e7\u00e3o de 5 a 6 valores (Bom), verifica-se um total de 13 \n\nalunos (72,2%), sendo esta a m\u00e9dia da classifica\u00e7\u00e3o geral. \n\nDos restantes inquiridos, 2 obtiveram uma classifica\u00e7\u00e3o de \n\nSatisfaz/Suficiente (11,1%).  \n\nTendo em conta que este question\u00e1rio foi realizado ap\u00f3s uma revis\u00e3o de \n\nconte\u00fados abordados nas sess\u00f5es anteriores, bem como o aprofundamento de \n\noutros novos conte\u00fados, torna-se importante tamb\u00e9m referir que estes alunos \n\ndemonstraram algumas dificuldades na express\u00e3o escrita e na exposi\u00e7\u00e3o de \n\nideias.  \n\nSublinho que, dos 18 alunos da turma, 15 (83,3%) tiveram \n\nclassifica\u00e7\u00f5es acima do Bom, ou seja, a atividade foi bem-sucedida, pois foi \n\nposs\u00edvel analisar resultados da aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios. \n\nComo \u00faltima sess\u00e3o na Institui\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o e fazendo uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nglobal de todas as interven\u00e7\u00f5es, penso que os resultados foram bastante \n\npositivos. Tamb\u00e9m considero que o tema foi de enorme pertin\u00eancia, n\u00e3o s\u00f3 \n\npelo grupo alvo a que se destinou mas tamb\u00e9m por ser um tema pouco \n\nabordado, quer nas escolas, quer nos suportes de comunica\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio estar atento e realizar sess\u00f5es de informa\u00e7\u00e3o e \n\nesclarecimento acerca da \u201cSeguran\u00e7a na \u00e1gua\u201d, n\u00e3o s\u00f3 junto dos mais novos, \n\nmas tamb\u00e9m junto das Institui\u00e7\u00f5es, dos Pais e at\u00e9 dos familiares, pois s\u00f3 assim \n\nser\u00e1 poss\u00edvel prevenir situa\u00e7\u00f5es de risco e/ou agir mais adequadamente perante \n\nas mesmas. Foi nesse \u00e2mbito e com esse objetivo que direcionei todas as \n\ninterven\u00e7\u00f5es neste contexto.  \n\nNota 13 \u2013 verifico, na corre\u00e7\u00e3o das respostas abertas de QA e QC dos \n\nalunos da turma do 3.\u00ba ano, alguma dificuldade de express\u00e3o escrita. \n\n \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n42 \n \n\n \n\nTriangula\u00e7\u00e3o \n\nDe acordo com os objetivos de investiga\u00e7\u00e3o descritos no in\u00edcio do \n\nprojeto (1.2.), podemos afirmar que:  \n\n - Objetivo 1 - Averiguar se as atividades exploradas na sala de aula \n\npermitiram o desenvolvimento de conte\u00fados e capacidades referentes ao tema \n\nda \u201cSeguran\u00e7a na \u00c1gua. Como capacidade dos alunos do 3.\u00ba ano, elejo a forma \n\nclara como conseguiram comunicar o conte\u00fado e orientar bem o debate aos \n\nalunos do 2.\u00ba ano, pois destes, como vimos, 80% responderam com \n\nprofundidade ao tema (QB). Por outro lado, verifiquei que o projeto foi \n\nconcretizado, como a Nota 10 refere, bem como os resultados \u00e0 quest\u00e3o 8 do \n\nQC indicam. Explicitando melhor: o projeto do \u201caluno que n\u00e3o sabia nadar\u201d, \n\npassados quatro meses, houve 83,3% dos alunos que cumpriram o projeto \n\nacordado no final da primeira interven\u00e7\u00e3o (fim da 4.\u00aa sess\u00e3o \u2013 Tabela 1). O \n\nprojeto acordado referia-se que todos os colegas do aluno poderiam, de certa \n\nforma, ajudar a que o aluno come\u00e7asse a ter aulas de nata\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m disso, \n\no pr\u00f3prio, poderia passar a ter as referidas aulas. O pr\u00f3prio cumpriu-o e \n\naprendeu a nadar, bem como mais 5 colegas. 66,6% dos alunos exprimiram de \n\numa forma correta o que deviam ter feito e 11,1% n\u00e3o aderiram e 5,5% \n\njustificaram a n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do projeto porque tamb\u00e9m n\u00e3o sabia nadar. \n\n Refiro tamb\u00e9m (Nota 4), que os quatro alunos do 3.\u00ba ano escolhidos, \n\nnunca tinham feito uma comunica\u00e7\u00e3o para pares. Exercitaram, portanto, esta \n\ncapacidade nova de comunica\u00e7\u00e3o para pares. Verifica-se (pela Nota 4), que a \n\nn\u00e3o distra\u00e7\u00e3o e o trabalho poder\u00e3o ter ajudado a exercitar uma nova \n\ncapacidade, a da comunica\u00e7\u00e3o.   \n\nPela Tabela 2 e Nota 12, tudo indica que os conte\u00fados foram adquiridos \n\nna primeira fase, quando se aplicou o QA. \n\nNa an\u00e1lise da avalia\u00e7\u00e3o dos elementos da turma do 3.\u00ba ano, ao aplicar \n\nQC, no 2.\u00ba momento de interven\u00e7\u00e3o, podemos dizer que os conte\u00fados foram \n\nbem assimilados, como indica o resultado de cada uma das duas 8 quest\u00f5es. \n\nReal\u00e7o tamb\u00e9m que, as quest\u00f5es da escolha m\u00faltipla n\u00e3o respondidas \n\naconteceram: para o mesmo aluno nas quest\u00f5es 2, 3 e 5; para dois alunos nas \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n43 \n \n\nquest\u00f5es 2 e 3. Este facto parece indicar que h\u00e1 uma coer\u00eancia que tem como \n\nconsequ\u00eancia um menor n\u00edvel de assimila\u00e7\u00e3o de conceitos. Considerando agora \n\ntodos os alunos, os conte\u00fados menos assimilados referem-se \u00e0 pergunta 3 e 6. \n\nPara a terceira pergunta podemos dizer que 28% dos alunos n\u00e3o responderam \n\ndevidamente a quem deviam chamar quando uma crian\u00e7a de 4 anos se afogava \n\nnuma piscina p\u00fablica. Tamb\u00e9m menos conhecido se figurou o significado da \n\nmorte silenciosa e r\u00e1pida, com 39%. \n\n- Objetivo 2 \u2013 Analisar a perce\u00e7\u00e3o dos alunos do 2.\u00ba ano acerca da \n\nforma como a estrat\u00e9gia foi vivenciada por estes e que impactes evidenciou. \n\nVerificou-se, como foi analisado anteriormente, que todos os alunos, ao \n\nresponderem \u00e0 primeira quest\u00e3o do QB, gostaram do momento. Tamb\u00e9m pela \n\nNota 6, podemos referir que estes alunos envolveram-se bastante bem. \n\nConsiderando agora o impacte desta forma\u00e7\u00e3o nos alunos do 2.\u00ba ano, podemos \n\nreal\u00e7ar: que todos os alunos responderam \u00e0s tr\u00eas quest\u00f5es; demonstraram \n\ncuriosidade, talvez por ser um tema pouco abordado na sala de aula e porque \n\nfoi transmitido por pares; Quanto ao conte\u00fado, foi maior a percentagem dos \n\nalunos que responderam com grande profundidade, relativamente \u00e0s respostas \n\nsimples (\u201cgiro\u201d, \u201cdivertido\u201d e \u201cgostei\u201d) (24% e 20%, respetivamente); \n\nRelativamente \u00e0 segunda e terceira quest\u00e3o, os dados apontam para 80% dos \n\nalunos com profundidade nas suas respostas (\u201cporque tiveram (sic) a \n\nrepresentar as causas do afogamento\u201d, 24%;\u201cporque queria saber\u201d e \u201cera \n\nimportante\u201d, 56%). Real\u00e7amos a aten\u00e7\u00e3o dos alunos e a aquisi\u00e7\u00e3o bem-\n\nsucedida dos conte\u00fados do tema. Note-se, que s\u00e3o respostas de alunos do 2.\u00ba \n\nano. \n\n - Objetivo 3 - Investigar os pontos fortes e dificuldades da aplica\u00e7\u00e3o da \n\nestrat\u00e9gia Aprendizagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas em contexto de \n\n1.\u00ba CEB com base no tema \u201cSeguran\u00e7a na \u00c1gua\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dificuldades, \n\nposso evidenciar a agita\u00e7\u00e3o da turma (Nota 1,3,4 e 7). Era uma turma que \n\napresentava: diferentes momentos de modos de estar; obedeciam ao professor \n\ntitular mas, normalmente, n\u00e3o apresentavam um comportamento r\u00edgido, tendo \n\nalgumas regras flex\u00edveis. Quando foi aplicado este projeto: havia pelo menos \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n44 \n \n\ndois novos elementos estranhos (eu e a Professora Supervisora); propostas de \n\nexperi\u00eancias diferentes; e os alunos apresentavam poucos h\u00e1bitos de trabalho \n\ncolaborativo (Nota 2). Para o trabalho dos quatro grupos, pude contar com a \n\npresen\u00e7a de quatro professores. Nem sempre isto \u00e9 poss\u00edvel. \n\nNesta metodologia e em rela\u00e7\u00e3o ao papel do Professor Tutor, refiro que \n\nainda o assumi poucas vezes. A gest\u00e3o de tempo tamb\u00e9m \u00e9 um fator que lhe \n\nest\u00e1 inerente (Nota 3) e podemos melhor\u00e1-lo.  \n\nComo pontes fortes, tive a possibilidade de aprofundar e aplicar uma \n\nvez, uma outra metodologia ativa, que entusiasmou alunos e professores (Nota \n\n3). Saliento, particularmente, o caso da atividade respons\u00e1vel dos quatro alunos \n\nescolhidos para irem \u00e0 turma do 2.\u00ba ano, bem como o caso do desenho da aluna \n\nescolhido para o PowerPoint (\u201cOutro\u201d caso da an\u00e1lise da Tabela 2). O assumir \n\num papel, \u00e9 importante para o pr\u00f3prio desenvolvimento, mas implica um \n\npensamento mais enriquecido e profundo quando est\u00e1 associado a um \n\ncompromisso. Tamb\u00e9m a escolha dos quatro subtemas foi importante para mim \n\ne para os alunos. Abordou-se, assim, um tema fundamental na forma\u00e7\u00e3o \n\npessoal e profissional. \n\nReal\u00e7o o papel do Professor Tutor, pois faz com que os alunos se \n\nenvolvam mais significativamente, nomeadamente escolhendo as quest\u00f5es-\n\nproblema e constru\u00e7\u00e3o conjunta de um percurso para as resolver. \n\nComo j\u00e1 foi referido, na aplica\u00e7\u00e3o desta metodologia obtiveram-se \n\nresultados muito positivos (QA,QB e QC). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n45 \n \n\n5. Conclus\u00e3o e perspetivas futuras de investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAs crian\u00e7as s\u00e3o confrontadas, no seu dia-a-dia, com problemas sobre os \n\nquais n\u00e3o possuem conhecimentos e aptid\u00f5es suficientes para os resolver. \n\nDeste modo, eles podem constituir-se como o epicentro para a sua \n\naprendizagem e desenvolvimento de compet\u00eancias. O mesmo acontece em sala \n\nde aula, quando o processo de aprendizagem segue uma estrat\u00e9gia ABRP. Esta \n\nenvolve o aluno na sua pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias, conhecimentos \n\nessenciais e no conhecimento cognitivo e de atua\u00e7\u00e3o.  \n\nNo item anterior, condens\u00e1mos as respostas aos tr\u00eas objetivos desta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Acresce ainda que os resultados deste estudo apontam para o \n\nfacto de os alunos terem, possivelmente, contemplado as Ci\u00eancias Naturais \n\ncomo uma \u00e1rea com estimulantes problemas reais, do seu quotidiano e com \n\naplicabilidade na vida deles. O que poder\u00e1 ter induzido a um maior gosto e \n\ninteresse por esta disciplina e pela concretiza\u00e7\u00e3o do tema \u201cSeguran\u00e7a na \n\n\u00c1gua\u201d. \n\nA investiga\u00e7\u00e3o foi um exerc\u00edcio importante, pois tentei clarificar algo \n\nmenos iluminado mas, pelo envolvimento num novo processo de aprendizagem \n\ne de ensino n\u00e3o foi poss\u00edvel uma investiga\u00e7\u00e3o experimental. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos trabalhos futuros, estou decidido a aplicar esta \n\nmetodologia na minha profiss\u00e3o, associando-lhe uma investiga\u00e7\u00e3o cuidada, \n\ndevido aos resultados aqui obtidos e pelas potencialidades desta metodologia \n\nativa, ABRP. \n\nPor \u00faltimo, gostaria de referir que este tema trabalhado, insere-se na \n\nforma\u00e7\u00e3o para a cidadania do aluno, da fam\u00edlia e do professor. Como vimos, \n\nesta forma\u00e7\u00e3o para a cidadania foi tema partilhado no Encontro sobre \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias atrav\u00e9s da ABRP, na Universidade do Minho (2013) e \n\nparece-me que seria importante adquirir mais experi\u00eancia na sua abordagem.  \n\nA Seguran\u00e7a na \u00c1gua \u00e9 um problema do quotidiano de todos os \n\nintervenientes e tamb\u00e9m parece ser pouco abordado. Poder\u00e1 ser, por exemplo,  \n\nmais trabalhado e aprofundado no 1.\u00ba CEB, atrav\u00e9s de maior trabalho de grupo; \n\ne no 2.\u00ba CEB, associando-lhe resultados estat\u00edsticos e trabalho sobre eles. \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n46 \n \n\nTorna-se necess\u00e1ria a forma\u00e7\u00e3o de professores para a implementa\u00e7\u00e3o de \n\num ensino orientado para a ABRP, de modo a possibilitar aos alunos o \n\ndesenvolvimento de capacidades de pensamento e trabalho no seu dia-a-dia. \n\nPara al\u00e9m disso, \u00e9 urgente preparar alunos para \u201caprenderem a aprender ao \n\nlongo da vida\u201d (Malheiro e Diniz, 2008, p. 3) e fazer deles cidad\u00e3os \n\ninteressados e participativos nos problemas sociais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n47 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II: \n\nPR\u00c1TICA PROFISSIONAL NO 1.\u00ba \n\nCICLO DO ENSINO B\u00c1SICO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n48 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n49 \n \n\n1. Organiza\u00e7\u00e3o das Atividades de Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada \n\nno 1.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico \n\nNeste ponto, esclarece-se a organiza\u00e7\u00e3o das atividades de est\u00e1gio, \n\nnomeadamente s\u00e3o apresentadas as dimens\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o inclu\u00eddas no \n\n\u00e2mbito da pr\u00e1tica supervisionada (planifica\u00e7\u00e3o, interven\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o p\u00f3s \n\ninterven\u00e7\u00e3o), sua articula\u00e7\u00e3o no quadro do ciclo supervisivo, bem como as \n\natividades desenvolvidas em cada uma das dimens\u00f5es. \n\nA inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Pr\u00e1tica Profissional realizada no 1.\u00ba Ciclo do Ensino \n\nB\u00e1sico (1.\u00ba CEB) surge no \u00e2mbito da unidade curricular Pr\u00e1tica Educativa: \n\nEst\u00e1gio 1.\u00ba CEB. Esta integra, do ponto de vista funcional e formativo, tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es diferenciadas, no que diz respeito aos objetivos e atividades \n\ndesenvolvidas em cada uma delas, a dimens\u00e3o da planifica\u00e7\u00e3o, a dimens\u00e3o da \n\ninterven\u00e7\u00e3o e, por \u00faltimo a dimens\u00e3o reflexiva p\u00f3s-interven\u00e7\u00e3o. Deste modo \n\ntorna-se pertinente definir e tratar cada uma delas de forma individual:  \n\nPlanifica\u00e7\u00e3o - \u00c9 caraterizada como um processo que consiste em \n\nconcretizar uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es, que pretendem atingir determinados objetivos, \n\nsendo assim um meio auxiliar da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Ao planificarmos, \n\ndevemos ser realistas e relativamente sint\u00e9ticos. Na \u00f3tica de Tavares e Alarc\u00e3o \n\n(1985) \n\n\u201cA planifica\u00e7\u00e3o consiste em definir e sequenciar os \n\nobjetivos do nosso ensino e da aprendizagem dos nossos alunos, \n\ndeterminar processos para avaliar se eles foram conseguidos, \n\nprever algumas estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem e selecionar \n\nmateriais auxiliares\u201d (p. 158). \n\nA planifica\u00e7\u00e3o auxilia o docente e ajuda-o a obter melhores resultados \n\nnas atividades que prop\u00f5em aos alunos, porque as atividades foram \n\npreviamente preparadas, estruturadas e estudadas. Se uma atividade n\u00e3o \u00e9 \n\nestruturada, preparada e estudada, o risco de falhar \u00e9 muito mais elevado, o que \n\nimplica que possa haver uma desorganiza\u00e7\u00e3o que pode conduzir a uma \n\ndestabiliza\u00e7\u00e3o na sala de aula.  \n\nAtrav\u00e9s da planifica\u00e7\u00e3o, o professor \u00e9 tamb\u00e9m ajudado na condu\u00e7\u00e3o \n\ndas suas aulas e \u00e9 atrav\u00e9s desta que ele tem, n\u00e3o s\u00f3 uma estrutura mental da \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n50 \n \n\naula, mas tamb\u00e9m escrita, que o ajuda a seguir os objetivos pretendidos e os \n\nconte\u00fados que estipulou abordar para aquele dia ou para aquele momento. Ao \n\nplanificar, o docente simplifica a tarefa de gest\u00e3o da sala de aula. Tal como nos \n\ndiz Arends (1995, p.47), \u201ca planifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a chave para a supress\u00e3o da maior \n\nparte dos problemas de gest\u00e3o da sala de aula.\u201d \n\nPara Tavares e Alarc\u00e3o (1985) os objetivos \u201cs\u00e3o um elemento-chave \n\nnum plano\u201d (p. 159). No entanto, Arends (1995) salienta tamb\u00e9m que: \n\n\u201cA planifica\u00e7\u00e3o do professor \u00e9 multifacetada e relaciona-se com \n\ntr\u00eas fases do ensino: a fase anterior \u00e0 instru\u00e7\u00e3o, em que s\u00e3o \n\ntomadas as decis\u00f5es sobre o conte\u00fado e dura\u00e7\u00e3o do que deve ser \n\nensinado; a fase de instru\u00e7\u00e3o, em que se tomam decis\u00f5es sobre \n\nas quest\u00f5es a colocar, o tempo de espera e as orienta\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas; a fase posterior \u00e0 instru\u00e7\u00e3o, em que se tomam \n\ndecis\u00f5es sobre a avalia\u00e7\u00e3o dos progressos do aluno e o tipo de \n\ninforma\u00e7\u00e3o avaliativa a proporcionar (p. 67)\u201d. Para este autor a \n\n\u201cplanifica\u00e7\u00e3o e a tomada de decis\u00e3o s\u00e3o vitais para o ensino e \n\ninteragem com todas as fun\u00e7\u00f5es executivas do professor\u201d. \n\n(p.44). \n\nTodas as planifica\u00e7\u00f5es realizadas no \u00e2mbito do est\u00e1gio inclu\u00edram, para \n\nal\u00e9m das unidades tem\u00e1ticas de L\u00edngua Portuguesa, Matem\u00e1tica, Estudo do \n\nMeio, tamb\u00e9m conte\u00fados relacionados com a Express\u00e3o Pl\u00e1stica e Musical. Em \n\ntodas elas o professor desempenhou um papel de mediador, \u00e0 medida que \n\nexp\u00f5e os conte\u00fados e trabalha em prol da aprendizagem dos alunos, no entanto, \n\ndeve ser tido em conta a participa\u00e7\u00e3o ativa dos alunos. Da\u00ed ter previsto a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de outros m\u00e9todos de ensino e aprendizagem, como o explorat\u00f3rio e \n\no construtivista, para que os alunos possam desempenhar um papel ativo no seu \n\npr\u00f3prio processo de aprendizagem, observando e aprendendo com as suas \n\npr\u00f3prias descobertas, influenciadas pelo meio onde est\u00e3o inseridos.  \n\nQualquer professor deve elaborar as suas planifica\u00e7\u00f5es com \n\nanteced\u00eancia para que sejam tidos em conta os conte\u00fados/objetivos do \n\nprograma e, n\u00e3o menos importante, as carater\u00edsticas da(s) turma(s)  e de cada \n\naluno de forma particular. Nesse sentido, os alunos, devem ser os principais \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n51 \n \n\nmotores do desenvolvimento da aula. \u00c9 pensando neles que o professor tra\u00e7a os \n\nseus pr\u00f3prios objetivos, enquanto professor e enquanto pessoa, para que os \n\nalunos alcan\u00e7em assim as metas pr\u00e9-estabelecidas.   \n\nO professor estagi\u00e1rio elaborou as planifica\u00e7\u00f5es com o aux\u00edlio do \n\nprofessor orientador cooperante e/ou supervisor institucional. Um dos objetivos \n\ncentrais do Est\u00e1gio Curricular \u00e9 ser um espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o de aprendizagens \n\nsignificativas no processo de forma\u00e7\u00e3o dos professores. Ou seja, junto com as \n\ndisciplinas te\u00f3ricas, desenvolvidas nos cursos de forma\u00e7\u00e3o, o est\u00e1gio, tamb\u00e9m \n\nse apresenta como respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos e tem \n\npotenciais possibilidades de contribuir com o fazer profissional do futuro \n\nprofessor (Freire, 2001). \n\nInterven\u00e7\u00e3o Educativa - Como j\u00e1 referido, a interven\u00e7\u00e3o foi realizada \n\nem 1.\u00ba CEB, numa turma com dois anos de escolaridade, 2.\u00ba e 3.\u00ba ano. Numa \n\nprimeira fase, foi necess\u00e1rio um per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o de duas semanas, sendo \n\nimportante referir que o est\u00e1gio funcionava dois dias por semana. Este per\u00edodo \n\nfoi fulcral para uma interven\u00e7\u00e3o de sucesso, na medida em que permitiu refletir \n\nsobre as v\u00e1rias estrat\u00e9gias, metodologias, materiais, entre outros, utilizados \n\npela professora titular. Tamb\u00e9m permite uma an\u00e1lise aprofundada \n\nrelativamente \u00e0s carater\u00edsticas dos alunos bem como observar o \n\ncomportamento dos mesmos face \u00e0s metodologias utilizadas pelo professor. \n\nA observa\u00e7\u00e3o \u00e9 assim uma t\u00e9cnica flex\u00edvel e abrangente, na medida em \n\nque permite ao observador recolher uma diversidade de informa\u00e7\u00e3o acerca de \n\nv\u00e1rios sujeitos e ocorr\u00eancias que acontecem numa sala de aula, permitindo \n\nassim ao observador, num pr\u00f3ximo momento, uma interven\u00e7\u00e3o oportuna, visto \n\nque j\u00e1 existe um conhecimento da realidade. \n\nNuma segunda fase, destinada a um per\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o, que \n\ndecorreu ao longo de 10 semanas, apenas \u00e0s segundas e ter\u00e7as, perfazendo \n\nportanto um total de 20 sess\u00f5es/interven\u00e7\u00f5es no contexto de sala de aula. \n\nDurantes este per\u00edodo, o professor estagi\u00e1rio lecionou os dom\u00ednios de L\u00edngua \n\nPortuguesa, Matem\u00e1tica e Estudo do Meio, bem como outras \u00e1reas do saber, \n\ncomo a Express\u00e3o Musical e a Pl\u00e1stica. Desta forma e, tendo em conta o \n\nper\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o, foram realizadas 7 sess\u00f5es de Matem\u00e1tica, 7 de L\u00edngua \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n52 \n \n\nPortuguesa e 6 de Estudo do Meio, tendo estas sido acompanhadas, num \n\nmodelo curricular integrado, por atividades no dom\u00ednio das express\u00f5es musical \n\ne pl\u00e1stica. \n\nAo meu grupo de est\u00e1gio, tamb\u00e9m pertenciam mais duas colegas, sendo \n\nnecess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o antecipada de um esquema de aulas a lecionar, para que \n\ntodos os elementos tivessem a oportunidade de lecionar de forma igualit\u00e1ria, \n\nisto \u00e9, o mesmo n\u00famero de aulas por cada dom\u00ednio.  \n\nAo longo das semanas de interven\u00e7\u00e3o, cada dom\u00ednio foi abordado com \n\nbase em eixos tem\u00e1ticos que aglutinaram atividades das diferentes \u00e1reas. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das necessidades e interesses dos alunos e do pr\u00f3prio \n\ncontexto educativo facilita o ajuste da planifica\u00e7\u00e3o e potencializa o \n\nenriquecimento dos processos de ensino e de aprendizagem. Por acreditar e \n\nvalorizar a inter-rela\u00e7\u00e3o dos momentos de observa\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o, o \n\nprofessor estagi\u00e1rio procurou, ao longo da sua pr\u00e1tica educativa, realizar as \n\nsuas planifica\u00e7\u00f5es antecipadamente, aproximando sempre o seu percurso de \n\naula \u00e0s necessidades individuais, identificadas mediante a constante observa\u00e7\u00e3o \n\ne reflex\u00e3o p\u00f3s interven\u00e7\u00e3o. \n\nP\u00f3s-Interven\u00e7\u00e3o - Alarc\u00e3o (1996) defende que o conhecimento \n\nprofissional de um professor liga-se diretamente com a reflex\u00e3o, reconhecendo \n\nque esta est\u00e1 presente em dois momentos: a reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o sobre a \n\na\u00e7\u00e3o.  \n\nA reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o ocorre quando o professor reflete no decorrer da \n\npr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o e vai reformulando, ajustando-a assim a situa\u00e7\u00f5es novas que v\u00e3o \n\nsurgindo. J\u00e1 a reflex\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o acontece quando o professor reconstr\u00f3i, \n\nmentalmente, a a\u00e7\u00e3o para a analisar retrospetivamente (p. 97). \n\nSegundo Serrazina (1999) \u00e9 atrav\u00e9s da reflex\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas que o \n\nprofessor avalia criticamente a sua atua\u00e7\u00e3o, os seus pontos fortes e fracos pois, \n\nao faz\u00ea-lo, \u00e9-lhe dada a possibilidade de melhorar as futuras interven\u00e7\u00f5es e, \n\nsobretudo, a sua capacidade de resili\u00eancia e resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Refletir \n\nsobre o que se faz \u00e9 tamb\u00e9m ben\u00e9fico, na medida em que a reflex\u00e3o sobre as \n\npr\u00e1ticas determina novas pr\u00e1ticas mais ajustadas e eficazes (Morais, 1993). \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n53 \n \n\nDesta forma, durante e ap\u00f3s cada interven\u00e7\u00e3o, torna-se fundamental a \n\nexist\u00eancia de um momento de introspe\u00e7\u00e3o face \u00e0 minha presta\u00e7\u00e3o enquanto \n\nprofessor estagi\u00e1rio, isto \u00e9, enquanto utilizador de modos de fazer aprender, \n\nmas tamb\u00e9m face ao meu comportamento/postura perante a turma, pois s\u00f3 \n\ndessa forma poderia considerar e posteriormente melhorar alguns aspetos \n\nmenos positivos ao longo das aulas.  \n\nTendo em conta que o processo de interven\u00e7\u00e3o era realizado tamb\u00e9m \n\npelas minhas colegas, havia pertin\u00eancia na realiza\u00e7\u00e3o de momentos de reflex\u00e3o \n\ngrupal com o Professor Orientador Cooperante e o Supervisor Institucional, \n\nquando presente, para que, atrav\u00e9s das cr\u00edticas construtivas, nos pud\u00e9ssemos \n\navaliar e obter assim melhores resultados nas presta\u00e7\u00f5es futuras, atendendo a \n\nnovas estrat\u00e9gias e/ou metodologias de trabalho. Este momento, como foi \n\nmencionado anteriormente, ocorreu ap\u00f3s as interven\u00e7\u00f5es no local de est\u00e1gio, \n\nno entanto, quando assim n\u00e3o era poss\u00edvel, os momentos de reflex\u00e3o eram \n\nrealizados fora da Institui\u00e7\u00e3o e nas aulas te\u00f3rico pr\u00e1ticas.  \n\n No final das semanas de interven\u00e7\u00e3o/est\u00e1gio foi tamb\u00e9m realizada uma \n\nreflex\u00e3o global com todos os elementos, para que fosse feita uma avalia\u00e7\u00e3o de \n\ntodos os momentos. Este momento \u00e9 crucial na medida que os estagi\u00e1rios ser\u00e3o \n\nfuturos profissionais inseridos no mercado de trabalho, sendo por isso \n\nfundamentais todas as cr\u00edticas, n\u00e3o s\u00f3 para permitir desenvolvimento pessoal \n\nde cada um, mas tamb\u00e9m para interven\u00e7\u00f5es num futuro que se diz pr\u00f3ximo.  \n\nA reflex\u00e3o \u00e9 ,assim, uma mais-valia para que seja poss\u00edvel ao professor \n\nconceber as suas pr\u00f3prias metodologias e estrat\u00e9gias de ensino, podendo \n\nverificar-se a curto e a longo prazo a fiabilidade das mesmas. \n\nPor \u00faltimo, a dimens\u00e3o reflexiva associada ao ciclo supervisivo incluiu \n\ntamb\u00e9m uma componente escrita com feedback fornecido pelo Supervisor \n\ninstitucional, vertida mais adiante neste relat\u00f3rio nas designadas experi\u00eancias-\n\nchave. Estas tiveram por base situa\u00e7\u00f5es significativas ocorridas ao longo do \n\nest\u00e1gio em 1.\u00ba CEB. \n\n \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n54 \n \n\n2. Carateriza\u00e7\u00e3o do Contexto de Interven\u00e7\u00e3o \n\nA observa\u00e7\u00e3o realizada durante as duas primeiras semanas de est\u00e1gio \n\npermitiu a recolha sistem\u00e1tica de dados que, assumem neste ponto, relev\u00e2ncia \n\nno \u00e2mbito da carateriza\u00e7\u00e3o do contexto onde intervim e fundamentam os eixos \n\npedag\u00f3gicos estruturantes da posterior interven\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n2.1- Carateriza\u00e7\u00e3o do Agrupamento de Escolas   \n\nO Agrupamento de Escolas do qual faz parte a escola onde estagiei \u00e9 \n\nformado por uma escola b\u00e1sica com 1.\u00ba, 2.\u00ba e 3.\u00ba ciclos (Escola-Sede), quatro \n\njardim-de-inf\u00e2ncia e 10 escolas do 1\u00ba ciclo. As institui\u00e7\u00f5es que fazem parte do \n\nagrupamento situam-se na \u00e1rea urbana da cidade de Coimbra e v\u00e1rias \n\nfreguesias lim\u00edtrofes, integrando uma popula\u00e7\u00e3o escolar muito heterog\u00e9nea, \n\ncom um peso significativo de alunos estrangeiros e da comunidade cigana. A \n\ncomunidade, inclu\u00edda na \u00e1rea geogr\u00e1fica do agrupamento, carateriza-se \n\nmaioritariamente por um n\u00edvel de vida econ\u00f3mico baixo, visto que muitos dos \n\npais dos alunos est\u00e3o desempregados ou vivem de subs\u00eddios. \n\n \n\n \n\n2.1.1- Popula\u00e7\u00e3o Escolar e Recursos Humanos \n\nNo presente ano letivo, existem 68 crian\u00e7as na educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar \n\n(quatro grupos), 516 no 1.\u00ba ciclo (31 turmas), 94 no 2.\u00ba ciclo (5 turmas) e 156 \n\nno 3.\u00ba ciclo (10 turmas). Frequentam ainda o Agrupamento, 36 alunos dos \n\ncursos de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o (nas \u00e1reas Cozinha, Empregado de Mesa, \n\nEletricidade de Instala\u00e7\u00f5es). Entre 2007-2008 e 2009-2010 a popula\u00e7\u00e3o \n\nescolar, no 2.\u00ba e 3.\u00ba ciclo, decresceu cerca de 33.8%. \n\nO corpo docente \u00e9 constitu\u00eddo por 136 educadores e professores, dos \n\nquais 113 pertencem ao quadro do Agrupamento, nove ao quadro da zona \n\npedag\u00f3gica e 14 s\u00e3o contratados. O pessoal n\u00e3o docente \u00e9 composto por nove \n\nassistentes t\u00e9cnicos, 43 assistentes operacionais, quatro trabalhadoras \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n55 \n \n\nindependentes (tarefeiras) e 10 elementos com contratatos de emprego-\n\ninser\u00e7\u00e3o. O Agrupamento conta, ainda, com os servi\u00e7os de uma psic\u00f3loga, tr\u00eas \n\nterapeutas da fala, um terapeuta ocupacional, tr\u00eas formadores de L\u00edngua \n\nGestual Portuguesa e um int\u00e9rprete de L\u00edngua Gestual Portuguesa. Estes n\u00e3o \n\ns\u00e3o suficientes para poderem prestar o devido aux\u00edlio a todos os alunos \n\ninseridos na escola. \n\n \n\n2.1.2- Intencionalidades Educativas \n\nAs estruturas de coordena\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o pedag\u00f3gica colaboram com \n\no Conselho Pedag\u00f3gico e com o Diretor, no desenvolvimento do Projeto \n\nEducativo, no sentido de assegurar a coordena\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o e \n\nacompanhamento das atividades escolares, promover o trabalho colaborativo e \n\nrealizar a avalia\u00e7\u00e3o de desempenho do pessoal docente, assegurando assim a \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos alunos na comunidade, o realce dos valores pessoais e \n\ninterpessoais que s\u00e3o importantes para conseguir enfrentar a sociedade em que \n\nvivemos constituem-se como referentes de educabilidade transversais ao \n\nagrupamento de escola. \n\n \n\n2.2- Carateriza\u00e7\u00e3o da Escola  \n\nA Escola onde estagiei localiza-se numa freguesia em Coimbra. Esta \n\nfreguesia conta com uma popula\u00e7\u00e3o residente de 9929 habitantes. \n\nRelativamente \u00e0 estrutura et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o verifica-se que, dos 25 aos 64, \u00e9 \n\na faixa mais predominante. A maioria da popula\u00e7\u00e3o que habita nesta \u00e1rea \n\ngeogr\u00e1fica, carateriza-se por pertencer a uma classe social m\u00e9dia e baixa, sendo \n\nque s\u00e3o apresentados n\u00edveis de escolaridade baixa por parte dos educandos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n56 \n \n\n2.2.1- Popula\u00e7\u00e3o Escolar e Recursos Humanos \n\nA Escola onde decorreu o est\u00e1gio em 1.\u00ba CEB inclui turmas do 1.\u00ba ao \n\n9.\u00ba anos e v\u00e1rios cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o, dos quais: Eletricista de \n\ninstala\u00e7\u00f5es, Pintura e Cer\u00e2mica, Acompanhamento de crian\u00e7as, Operador de \n\nInform\u00e1tica, Cozinheiro e Empregado de Mesa.  \n\nO meu est\u00e1gio foi direcionado a duas turmas (2.\u00ba e 3.\u00ba anos) em que os \n\nalunos se encontravam na mesma sala. Tamb\u00e9m o 1.\u00ba e o 4.\u00ba ano se \n\nencontravam na mesma sala. Na turma que lecionei faziam parte 9 alunos do \n\n3.\u00baano e 5 alunos do 2.\u00baano).  \n\n Esta escola \u00e9 constitu\u00edda, no 1.\u00ba CEB, por dois Professores titulares de \n\nturma, uma Professora da Educa\u00e7\u00e3o Especial, um Professor de Apoio \n\nEducativo e uma Assistente Operacional.  \n\nTendo em conta que a Escola possu\u00eda cinco blocos, tamb\u00e9m se verifica \n\na exist\u00eancia de cinco funcion\u00e1rios. Tamb\u00e9m \u00e9 pertinente referir a exist\u00eancia de \n\num outro profissional/funcion\u00e1rio para acompanhar um aluno portador de \n\ndefici\u00eancia visual.  \n\n\u00c9 importante mencionar que as rela\u00e7\u00f5es entre os elementos da escola \n\ns\u00e3o positivas, havendo sempre um esp\u00edrito de interajuda e compreens\u00e3o entre \n\ntodos os docentes, funcion\u00e1rios e alunos. \n\nSendo assim, penso que a Escola oferece todas as condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias, a n\u00edvel dos recursos humanos, e que os mesmos s\u00e3o suficientes \n\npara responder \u00e0s necessidades dos alunos. \n\n \n\n2.2.2- Estruturas F\u00edsicas e Recursos Materiais \n\n A escola, na qual estagiei, possui 5 blocos destinados a aulas e \n\natividades pedag\u00f3gicas, com cerca de cinco salas cada, e um bloco onde est\u00e3o \n\ncentralizados os servi\u00e7os administrativos e de gest\u00e3o. Tem um refeit\u00f3rio, uma \n\nbiblioteca remodelada e integrada na rede de bibliotecas escolares, um bar para \n\nalunos, tr\u00eas salas de inform\u00e1tica, duas salas para proje\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo; \n\nlaborat\u00f3rios de ci\u00eancias, de f\u00edsica e de qu\u00edmica; laborat\u00f3rio de l\u00ednguas, pavilh\u00e3o \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n57 \n \n\ngimnodesportivo, para al\u00e9m de espa\u00e7os verdes envolventes e campos \n\ndestinados \u00e0 pr\u00e1tica formal de desporto entre outros equipamentos. \n\nO espa\u00e7o destinado ao funcionamento da EB1 \u00e9 composto por duas \n\nsalas de aula, como j\u00e1 referi. Est\u00e3o localizadas no 1.\u00ba andar do Bloco 2, \n\nexistindo a\u00ed duas casas de banho dispon\u00edveis. \n\nRelativamente aos recursos materiais, nas salas de aula, existem dois \n\ncomputadores, duas impressoras multifun\u00e7\u00f5es, um quadro interativo, um v\u00eddeo \n\nprojetor e uma m\u00e1quina de escrever braille (destinada aos trabalhos com um \n\naluno portador de defici\u00eancia visual). Existe tamb\u00e9m, uma fotocopiadora, para \n\nas diferentes fichas de trabalho e uma impressora, que imprime os materiais em \n\nbraille. \n\nExiste ainda um gabinete de apoio a alunos onde s\u00e3o esclarecidas \n\nd\u00favidas existentes por parte dos alunos, ou outras quest\u00f5es e problemas. \n\nTamb\u00e9m existem salas espec\u00edficas de apoio a alunos surdos e alunos com \n\nmultidefici\u00eancia, para que estes possam ter o acompanhamento necess\u00e1rio. \n\nPara o trabalho dos professores e respetivas reuni\u00f5es, a escola tamb\u00e9m possui \n\nsalas espec\u00edficas para o efeito.  \n\n \n\n2.3- Carateriza\u00e7\u00e3o da Turma e da Organiza\u00e7\u00e3o do Trabalho Pedag\u00f3gico \n\n \n\nA turma \u00e9 o elemento fundamental a ter em considera\u00e7\u00e3o para uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o educativa eficaz A interven\u00e7\u00e3o nela, dever\u00e1 incluir metodologias, \n\nestrat\u00e9gias de motiva\u00e7\u00e3o e de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e das rotinas, adequadas \u00e0 \n\nturma e mobilizadoras da aprendizagem de cada um dos alunos que a \n\nconstituem. \n\n \n\n2.3.1- Popula\u00e7\u00e3o Escolar, Intervenientes e Intencionalidades Educativas  \n\nA turma onde desenvolvi a minha interven\u00e7\u00e3o inclu\u00eda alunos do 2.\u00ba e \n\n3.\u00baanos, perfazendo um total de 14 alunos, 5 frequentavam o 2.\u00ba ano e 9 \n\nfrequentavam o 3.\u00ba ano. H\u00e1 ainda, 2 alunos de nacionalidade romena, um com \n\n8 anos que frequentava o 3.\u00ba ano e outro com 9 anos que frequentava o 2.\u00ba ano. \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n58 \n \n\nAl\u00e9m disso, existiam 2 alunos angolanos. Na mesma turma, tamb\u00e9m existia um \n\naluno portador de NEE, com defici\u00eancia visual, abrangido pelo Decreto- Lei n.\u00ba \n\n3/2008, de 7 de janeiro. \n\nSaliento que, pela constitui\u00e7\u00e3o multicultural, multilingu\u00edstica e de \n\nidade/anos de escolaridade dos alunos, o grupo turma carateriza-se pela \n\nheterogeneidade, o que implica necessariamente do ponto de vista da \n\ninterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica em sala de aula, processos de diferencia\u00e7\u00e3o. Desta \n\nforma, os conte\u00fados program\u00e1ticos e metodol\u00f3gicos, revelam-se extremamente \n\ndif\u00edceis de gerir para o professor, no contexto da sala de aula. \n\nO n\u00edvel de aprendizagem da turma insere-se no n\u00edvel m\u00e9dio, sendo que \n\nexistem alunos que assimilam de imediato os conte\u00fados lecionados, como, pelo \n\nlado inverso, existem alunos que precisam de acompanhamento especial e \n\nindividual, bem como outras estrat\u00e9gias de aprendizagem para atingirem os \n\nobjetivos de aprendizagem dos alunos do 2\u00ba ano e do 3.\u00ba ano. Com isto, posso \n\nreferir que a turma \u00e9 heterog\u00e9nea no que toca ao n\u00edvel de aprendizagem.  \n\nAo n\u00edvel de comportamento, verifica-se que os alunos mostram falta de \n\naten\u00e7\u00e3o. No entanto h\u00e1 que arranjar estrat\u00e9gias para colmatar essa realidade. O \n\nprofessor tamb\u00e9m deve ter em conta as idades dos alunos, pois isso tamb\u00e9m \n\ninfluencia o modo como cada um se comporta.  \n\nA disciplina em que os alunos sentem mais dificuldade \u00e9 a de L\u00edngua \n\nPortuguesa, sobretudo nos dom\u00ednios da Leitura e da Escrita. Por outro lado, a \n\nturma revela mais facilidade nas disciplinas de Matem\u00e1tica e do Estudo do \n\nMeio, sendo a \u00faltima, a que mais gostam e a que mais os motiva.  \n\nNesta turma, para al\u00e9m da Professora regular, que tentava sempre \n\ninterligar as mat\u00e9rias dos dois anos e organizar o seu tempo consoante os \n\nconte\u00fados dos diferentes anos, tamb\u00e9m havia uma Professora de Educa\u00e7\u00e3o \n\nEspecial, para acompanhar e para prestar aux\u00edlio ao aluno com NEE, sobretudo \n\nna leitura dos materiais e compreens\u00e3o dos mesmos, em sala de aula e, \n\ntamb\u00e9m, na mobilidade fora de aula e no contexto escolar.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n59 \n \n\n2.3.2- Organiza\u00e7\u00e3o das Experi\u00eancias Educativas na Sala de Aula \n\n \n\nDevido \u00e0 turma ter dois anos de escolaridade, foi necess\u00e1rio a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde estrat\u00e9gias diversificadas para assim se poder gerir o tempo e a leciona\u00e7\u00e3o. \n\nSendo assim, os m\u00e9todos usados pela Professora Orientadora Cooperante teve \n\npor base desenvolver, sempre que poss\u00edvel, o esp\u00edrito cr\u00edtico dos alunos, \n\nincentivando-os a participarem e a expor as suas opini\u00f5es, originando uma \n\ndiscuss\u00e3o positiva e enriquecedora. \n\nAs atividades elaboradas tiveram sempre um fio condutor, sendo por \n\nvezes dif\u00edcil de concretizar a mesma tem\u00e1tica para os dois diferentes anos, \n\nrelacionando entre si, sempre que poss\u00edvel, as tr\u00eas \u00e1reas disciplinares: \n\nPortugu\u00eas, Estudo do Meio e Matem\u00e1tica bem como outras \u00e1reas, como a \n\nexpress\u00e3o pl\u00e1stica, educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e a express\u00e3o musical. Devido a estas \n\ncarater\u00edsticas, foi necess\u00e1rio, para al\u00e9m de ser dif\u00edcil, harmonizar e regular o \n\nmesmo ritmo de desenvolvimento dos conte\u00fados nos dois anos, possibilitando \n\na flexibiliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos conte\u00fados. \n\n \n\n2.3.2.1- Regras de Funcionamento e Rotinas de Trabalho \n\n \n\nNo que toca \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos discentes na sala, esta estava dividida por \n\nanos tendo as mesas organizadas pelo m\u00e9todo tradicional, sendo uma fila de \n\nmesas composta pelo 2.\u00ba ano e outras tr\u00eas filas compostas pelos alunos do 3.\u00ba \n\nano. Era imposs\u00edvel distribuir a sala de outra forma devido ao contexto e \n\nfatores inerentes \u00e0 turma. Esta disposi\u00e7\u00e3o, a meu ver, para esta turma, \u00e9 a ideal \n\ne talvez mais vantajosa, tendo em vista o funcionamento eficaz das atividades, \n\nsendo mais acess\u00edvel ao n\u00edvel da oralidade, tanto para o professor como para o \n\naluno; o professor tamb\u00e9m conseguiu, com a referida disposi\u00e7\u00e3o, observar as \n\natitudes dos alunos na sua totalidade, obtendo assim uma maior modera\u00e7\u00e3o do \n\ncomportamento da turma. \n\nRelativamente \u00e0s rotinas, em sala de aula, para gerir as grandes \n\ndiferen\u00e7as presentes, o trabalho pedag\u00f3gico diferenciado e o tempo necess\u00e1rio \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n60 \n \n\nde apoio e ensino foi imprescind\u00edvel, ao docente, definir, regras de \n\nfuncionamento claras que facilitem a exigente tarefa de fazer aprender todos os \n\nalunos da turma. Neste contexto, algumas regras obrigat\u00f3rias ao bom \n\nfuncionamento em sala de aula foram: levantar o dedo antes de falar; respeitar \n\na opini\u00e3o dos colegas; ajud\u00e1-los, quando assim precisam; cada vez que um \n\naluno se comporte mal \u00e9 atribu\u00eddo, num espa\u00e7o do quadro, um s\u00edmbolo (risco), \n\nonde, ao final de tr\u00eas, o aluno leva um recado para casa; as restantes regras t\u00eam \n\ncomo objetivo apresentar um bom comportamento, respeitando-se \n\nmutuamente. Relativamente \u00e0s rotinas de trabalho, diariamente e no in\u00edcio da \n\naula, cada um dos alunos vai buscar o seu dossi\u00ea e escreve a data, na sua folha, \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o de registos. \n\n O tempo foi gerido em fun\u00e7\u00e3o das atividades que foram sendo \n\ndesenvolvidas, de forma a atender aos dois anos de escolaridade, tendo sido \n\nfeita uma gest\u00e3o onde para um ano, o professor procedia \u00e0 explica\u00e7\u00e3o de uma \n\ndeterminada mat\u00e9ria e, o outro ano estaria a realizar exerc\u00edcios \n\nautonomamente. A turma esteve, assim, em constante aprendizagem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n61 \n \n\n3. Fundamenta\u00e7\u00e3o Orientadora das Pr\u00e1ticas Pedag\u00f3gicas em 1.\u00ba Ciclo \n\ndo Ensino B\u00e1sico \n\n  A partir da carateriza\u00e7\u00e3o do contexto atr\u00e1s detalhada, estabelecem-se, \n\nneste ponto, as diretrizes pedag\u00f3gicas que, de forma articulada, orientaram e \n\nfundamentaram a planifica\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o e a pr\u00f3pria interven\u00e7\u00e3o, na turma \n\nonde estagiei.  \n\nDurante todo o per\u00edodo de est\u00e1gio, referente ao 1.\u00ba CEB, desenvolvi \n\nm\u00faltiplas atividades com diversos objetivos subjacentes. Como futuro docente, \n\nconsidero que algumas, sen\u00e3o todas, as atividades realizadas com os alunos \n\ndevem conter um car\u00e1cter diversificado, sendo assim poss\u00edvel realizar um \n\ntrabalho coerente, consistente, adequado e concreto. \n\nUm dos aspetos a ter em conta na turma onde estagiei \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo interesse e da persist\u00eancia dos alunos, na realiza\u00e7\u00e3o das atividades. Deste \n\nmodo, a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos assume-se nesta turma como particularmente \n\nimportante. Nesta sequ\u00eancia procurei criar m\u00faltiplas atividades diferentes \n\nenvolvendo tamb\u00e9m as \u00e1reas das express\u00f5es, de modo a responder aos \n\ndiferentes e d\u00edspares interesses de todos os alunos da turma, pois como referem \n\nPombo, Guimar\u00e3es e Levy (1993), \n\n\u201cPor interdisciplinaridade, dever\u00e1 entender-se qualquer \n\nforma de combina\u00e7\u00e3o entre duas ou mais disciplinas com vista \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o de um objeto a partir da conflu\u00eancia de pontos de \n\nvista diferentes e tendo como objetivo final a elabora\u00e7\u00e3o de uma \n\ns\u00edntese relativamente ao objetivo comum\u201d (p. 13). \n\n \n\nA interdisciplinaridade foi ent\u00e3o uma linha pedag\u00f3gica que estruturou a \n\nminha interven\u00e7\u00e3o. \n\nDeste modo,  \n\n\u201cA verdade \u00e9 que a educa\u00e7\u00e3o musical ocupa um lugar \n\nprivilegiado no contexto da forma\u00e7\u00e3o est\u00e9tica do educando, n\u00e3o \n\ns\u00f3 pela natureza popular que reveste e pelo f\u00e1cil acesso \u00e0 forma \n\nmais vulgar de a cultivar \u2013 o canto \u2013 mas tamb\u00e9m pelo papel que \n\ndesempenha no campo estritamente pedag\u00f3gico, como espa\u00e7o \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n62 \n \n\nde interdisciplinaridade onde convivem, interrelacionando-se, as \n\nl\u00ednguas, a matem\u00e1tica, o movimento, a f\u00edsica, \u00e1reas de saber que \n\ncontribuem decisivamente para o desenvolvimento integral da \n\npessoa\u201d (Neno, 1995, p.79). \n\nNa minha opini\u00e3o e como sempre tive a m\u00fasica presente na minha vida, \n\nachei importante interligar esta \u00e1rea com a aprendizagem dos alunos. H\u00e1 quem \n\nuse a m\u00fasica apenas quando mais nada resulta ou at\u00e9 para \u201cabrilhantar\u201d as \n\nfestas, mas acho que devemos integrar a m\u00fasica, sempre que poss\u00edvel, no \n\nambiente de ensino e de aprendizagem, porque se traduz num sistema \n\nsimb\u00f3lico dos nossos sentimentos; as estruturas e padr\u00f5es musicais \n\ndesencadeiam, em cada pessoa, associa\u00e7\u00f5es e significados; ao trabalharmos \n\nm\u00fasicas de v\u00e1rias partes do mundo, ou at\u00e9 mesmo do nosso pa\u00eds, criamos, nos \n\nalunos, o desenvolvimento do respeito e a compreens\u00e3o de outras culturas; e h\u00e1 \n\nv\u00e1rias intelig\u00eancias que precisam de ser desenvolvidas, de que a m\u00fasica faz \n\nparte. Tamb\u00e9m pode ser um momento mais l\u00fadico, e de certa forma, diferente \n\npara os alunos. \n\nH\u00e1 muitas formas de fazer e trabalhar m\u00fasica, muitas delas ao alcance \n\ndo generalista. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida que \u00e9 necess\u00e1rio um especialista para tocar um \n\ninstrumento, dirigir um grupo instrumental ou coral mas, como educar, \n\nmusicalmente \u00e9 muito mais do que isto. O professor generalista tem um papel \n\nindispens\u00e1vel: este pode melhor interligar a m\u00fasica com as outras \u00e1reas do \n\nsaber. \n\nAs interven\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m foram desenvolvidas em torno da leitura e da \n\nescrita, sendo que s\u00e3o compet\u00eancias fundamentais em todos os dom\u00ednios e uma \n\nlacuna na maioria dos alunos da turma.  \n\n\u00c9 importante que haja um est\u00edmulo por parte, n\u00e3o s\u00f3 dos professores, \n\ncomo tamb\u00e9m por parte dos pais, para que a crian\u00e7a obtenha maior capacidade \n\nna leitura, na interpreta\u00e7\u00e3o e na escrita, de modo a progredir, mais facilmente, \n\nnas outras \u00e1reas curriculares, que dependem da aquisi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das \n\ncompet\u00eancias lingu\u00edsticas. Na turma, um n\u00famero consider\u00e1vel de alunos n\u00e3o \n\ntem o portugu\u00eas como l\u00edngua materna. Tamb\u00e9m, nos seus contextos familiares, \n\nn\u00e3o \u00e9 falado o portugu\u00eas ou \u00e9 incorretamente falado. Deste modo, as \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n63 \n \n\ncompet\u00eancias lingu\u00edsticas traduziram-se num d\u00e9fice acentuado que foi \n\nimprescind\u00edvel superar na turma.  \n\nComo nos advertem Tetzcmer e outros (2002), a incapacidade \n\ncomunicativa de uma crian\u00e7a, quer na rece\u00e7\u00e3o quer na express\u00e3o, compromete \n\nseriamente a sua integra\u00e7\u00e3o social, c\u00edvica, emocional e cognitiva.  \n\nAssim, sistematicamente e atrav\u00e9s dos textos fornecidos aos alunos, \n\nprocurei que exercitassem um vocabul\u00e1rio adequado \u00e0s suas capacidades \n\nleitoras e escritas, assim como a disponibiliza\u00e7\u00e3o de uma maior ajuda aqueles \n\nque mostraram dificuldades. Para a interpreta\u00e7\u00e3o, a clarifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \n\nvocabul\u00e1rio foi igualmente uma estrat\u00e9gia que segui, tendo em vista a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o oral dos alunos na compreens\u00e3o dos textos e o aumento do seu \n\nvocabul\u00e1rio, sobretudo daqueles cuja l\u00edngua materna n\u00e3o \u00e9 o portugu\u00eas. A \n\nintrodu\u00e7\u00e3o, na sala de aula, de um sistema de empr\u00e9stimo de livros visou \n\nigualmente aumentar as suas compet\u00eancias neste campo. Em todo o caso e nas \n\nsociedades atuais, existem obst\u00e1culos s\u00e9rios \u00e0 leitura. H\u00e1 quem considere a \n\nleitura em Portugal uma batalha social perdida, principalmente no seio \n\ndaqueles que mais a valorizam, salientando o efeito da televis\u00e3o, da internet ou \n\ndos jogos de computador que, com menor esfor\u00e7o, funcionam como \n\n\u201cinibidores\u201d do desenvolvimento pessoal, numa sociedade com h\u00e1bitos \n\nculturais fr\u00e1geis, como a nossa. \n\n \n\nA leitura oral e dialogada foi igualmente outra estrat\u00e9gia que mobilizei \n\nem sala de aula de modo a que os alunos, com mais dificuldades lingu\u00edsticas, se \n\nsentissem inclu\u00eddos e aprendessem. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de uma leitura \n\noral e dialogada, Gomes (1991) menciona que: \n\n\u201cA modalidade de leitura constitui um bom exerc\u00edcio \n\ndisciplinador, porque obriga o aluno a uma permanente aten\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que quem l\u00ea tem de estar atento ao momento em que tem \n\nde ler. Para se atingir uma boa leitura oral dialogada, devem \n\nseguir-se as seguintes orienta\u00e7\u00f5es: a) leitura oral do professor; b) \n\nleitura feita pelo professor e/ou um dos alunos que melhor leia; c) \n\nleitura silenciosa feita pelos alunos; d) escolha de alunos que \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n64 \n \n\ntenham bom ritmo de leitura e que leiam expressivamente; e) \n\nmarca\u00e7\u00e3o dos momentos em que os alunos iniciam a leitura; f) \n\nleitura expressiva; g) corre\u00e7\u00e3o da leitura\u201d (pp.135-136). \n\nUma leitura bem elaborada e com entoa\u00e7\u00f5es corretas d\u00e1 todo o sentido \n\naos leitores que a escutam. Podemos assim dizer que, a leitura e o pensamento \n\nest\u00e3o interligados, especialmente quando a leitura \u00e9 discutida.  \n\nA leitura \u00e0s crian\u00e7as \u00e9 uma atividade que deve ser desenvolvida, tanto \n\npelo professor como pela fam\u00edlia, de modo a aumentar a literacia e, em \n\nparticular, da literacia cient\u00edfica das mesmas.  \n\nComo referem Hohmann e Weikart (2011) \u201cTalvez mais nenhuma outra \n\natividade seja t\u00e3o importante para a literacia da crian\u00e7a do que a leitura que um \n\nadulto lhe fizer\u201d (p. 546). Por isso, todas as atividades de leitura tinham in\u00edcio \n\ncom uma leitura do professor estagi\u00e1rio antes de qualquer outra.  \n\nPara concluir, a leitura modelo em voz alta foi uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica transversal \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o e \u00e0 interven\u00e7\u00e3o, dado que uma boa leitura \n\npermite mais facilmente a compreens\u00e3o profunda do que \u00e9 lido. Assim, em \n\ntodas as aulas, procurei fazer uma leitura modelo expressiva e, muitas vezes, \n\nprocedi a uma segunda leitura modelo, quando os textos eram de maior \n\ncomplexidade ou extens\u00e3o. Com isto, Le\u00e3o, Amaral, Santos e Vilaverde (2002) \n\nreferem que a leitura permite \u00e0s crian\u00e7as, \u201dN\u00e3o s\u00f3 desenvolver as suas \n\ncapacidades de compreens\u00e3o e de express\u00e3o, como tamb\u00e9m atingir horizontes \n\ninimagin\u00e1veis. Abre-lhes as portas para um mundo misterioso cheio de \n\nemo\u00e7\u00f5es desconhecidas, onde muitas vezes nos encontramos, ou \n\nreconhecemos, identificamos, sentimos ou viv\u00eancias pelas quais j\u00e1 pass\u00e1mos \n\nou que imagin\u00e1mos acordados ou nos sonhos\u201d (p. 46). \n\nMais do que ensinar atrav\u00e9s do m\u00e9todo tradicional, \u00e9 permitir aos \n\nalunos o uso e a descoberta de novas coisas, entre elas, os materiais did\u00e1ticos, \n\npois na minha perspetiva \u00e9 um dos fatores que influencia positivamente todo o \n\nprocesso de aprendizagem, tendo em conta que uma maior motiva\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolve uma participa\u00e7\u00e3o mais ativa, o que consequentemente permite aos \n\nalunos desempenharem um papel ativo no seu pr\u00f3prio processo de \n\naprendizagem. Desta forma tamb\u00e9m desenvolvi as minhas interven\u00e7\u00f5es com o \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n65 \n \n\napoio destes materiais, at\u00e9 porque esta metodologia \u00e9 defendida por in\u00fameros \n\nautores, nomeadamente Rold\u00e3o (2005), ao afirmar que: \n\n \u201cPara se criar e desenvolver uma escola de qualidade e oferecer \n\naos alunos aprendizagens significativas, \u00e9 necess\u00e1rio investir nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas da escola, quer a n\u00edvel de requalifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, \n\nquer a n\u00edvel de recursos materiais. O apetrechamento das escolas com \n\nrecursos materiais diversificados \u00e9 essencial para o desenvolvimento de \n\nestrat\u00e9gias diferenciadoras, permitindo aprendizagens funcionais e \n\nexperimentais\u201d (p. 106). \n\nIgualmente e consequentemente, a partir dos materiais \n\nmanipul\u00e1veis, \u00e9 poss\u00edvel que os alunos trabalhem conte\u00fados de todas as \n\n\u00e1reas do saber. De acordo com o Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\n(2004): \n\n\u201cAs crian\u00e7as necessitam de explorar, sensorialmente, \n\ndiferentes materiais e objetos, procurando, livremente, maneiras \n\nde os agrupar, ligar, sobrepor\u2026 Fazer constru\u00e7\u00f5es permite a \n\nexplora\u00e7\u00e3o da tridimensionalidade, ajuda a desenvolver a destreza \n\nmanual e constitui um desafio \u00e0 capacidade de transforma\u00e7\u00e3o e \n\ncria\u00e7\u00e3o de novos objetos. O car\u00e1cter l\u00fadico, geralmente associado \n\na estas atividades, garante o gosto e o empenho dos alunos na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas com que s\u00e3o confrontados\u201d. (p.90). \n\nPara al\u00e9m dos v\u00e1rios tipos de materiais did\u00e1ticos que utilizei ao longo \n\ndas minhas interven\u00e7\u00f5es, incluem-se tamb\u00e9m os recursos audiovisuais, sendo \n\nindispens\u00e1veis nos processos de ensino e de aprendizagem. Hoje em dia, todos \n\nn\u00f3s somos confrontados com as Novas Tecnologias. \u00c9 a partir delas que nos \n\nconseguimos ambientar mais rapidamente pois, a esta est\u00e1 cada vez mais \n\npresente no nosso dia-a-dia e \u201c\u00e9 necess\u00e1rio ter uma vis\u00e3o global do papel que \n\nestas tecnologias podem desempenhar em todo o processo educativo e da \n\nrespetiva fundamenta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica\u201d (Ponte, 2002, pp. 20-22).   \n\nA minha interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na turma baseou-se, em grande \n\nparte, no uso de todos estes materiais bem como pela utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais do dia- a- dia, de modo n\u00e3o s\u00f3 a permitir uma aprendizagem da \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n66 \n \n\nabstra\u00e7\u00e3o mais eficaz, como tamb\u00e9m porque o seu uso estimula o \n\ninteresse e a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos e ainda a inclus\u00e3o escolar. \n\nSomos seres humanos inseridos numa sociedade e nela desempenhamos \n\nv\u00e1rios pap\u00e9is sociais, dependendo dos grupos a que pertencemos, seja na \n\nfam\u00edlia, no grupo amigos e, neste contexto, o grupo turma. Desta forma, todas \n\nas pessoas v\u00e3o aprendendo que precisamos sempre de algu\u00e9m e que sozinhos \n\nsomos e seremos seres incompletos. Como tal, o trabalho em grupo em sala de \n\naula (neste caso) \u00e9 uma mais-valia para qualquer cidad\u00e3o. Sendo assim, tentei \n\nsempre desenvolver este aspeto, para proporcionar momentos de partilha e de \n\ndiscuss\u00e3o, bem como para a assimila\u00e7\u00e3o e a sistematiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos e \n\nideias, o professor \u201cDeve criar condi\u00e7\u00f5es para uma efetiva participa\u00e7\u00e3o da \n\ngeneralidade dos alunos em todos os momentos de trabalho\u201d (Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 2007, p. 10).  \n\nTamb\u00e9m Leit\u00e3o (2006) afirma que, numa utiliza\u00e7\u00e3o da aprendizagem \n\ncooperativa, os alunos aprendem em conjunto, influenciam-se mutuamente, \n\npartilhando experi\u00eancias e pontos de vista e s\u00e3o incentivados pelas ideias dos \n\noutros sendo ben\u00e9ficos para a melhoria da autoefic\u00e1cia dos alunos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n67 \n \n\n4. Experi\u00eancias-chave \u2013 Reflex\u00f5es sobre a Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica em 1.\u00ba \n\nCiclo do ensino B\u00e1sico \n\nAs experi\u00eancias-chave condensam um conjunto de momentos e de \n\nsitua\u00e7\u00f5es importantes que contribu\u00edram para o meu desenvolvimento \n\nprofissional e pessoal. As experi\u00eancias aqui apresentadas traduzem momentos \n\n\u201dcr\u00edticos\u201d de aprendizagem profissional, que me permitiram perceber, com \n\nmaior clareza, a necessidade de instalar mudan\u00e7as concetuais e pedag\u00f3gicas, no \n\nmeu percurso de fazer aprender.  \n\n \n\n4.1- Pr\u00e1ticas de leitura significativa \n\nO professor deve estabelecer v\u00ednculos com as crian\u00e7as, conhecer as suas \n\ndificuldades, bem como os seus interesses, saber o que as crian\u00e7as j\u00e1 sabem, o \n\nque n\u00e3o sabem e o que gostariam de saber, pois \u201co agir do professor resulta da \n\ncombina\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria entre saber o que ensinar, saber como ensinar e \n\nconhecer quem aprende\u201d (Mesquita, 2011, p. 87). Desta forma, compete ao \n\nprofessor n\u00e3o s\u00f3 adquirir compet\u00eancias e conhecimentos, mas tamb\u00e9m, fazer \n\ncom que as crian\u00e7as utilizem esses conhecimentos que aprenderam, pois \u00e9 \n\nimportante que \u201cO ensino resulte para as crian\u00e7as em aprendizagens \n\nverdadeiramente significativas, que se poder\u00e1 conseguir melhor conhecendo as \n\ncaracter\u00edsticas de cada um dos aprendentes\u201d (idem, ibidem, p. 87). \n\nUma vez que a escola assume um papel fundamental na educa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as, o professor \u201ctem pois a fun\u00e7\u00e3o de estimular nos seus alunos o \n\ninteresse pela leitura ajudando-os a compreender a sua funcionalidade\u201d \n\n(Cabral, 2004, p. 54). \n\n  Numa primeira abordagem, considerei a aula de L\u00edngua Portuguesa do \n\ndia 3 de Dezembro, onde abordei, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o de um texto, a \n\ntem\u00e1tica da multiculturalidade.  \n\nAo longo do per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o, fui-me apercebendo que os alunos \n\ndemonstravam alguma dificuldade na leitura e interpreta\u00e7\u00e3o de textos, bem \n\ncomo em conte\u00fados relacionados com a leitura, a interpreta\u00e7\u00e3o, a composi\u00e7\u00e3o e \n\na constitui\u00e7\u00e3o do texto po\u00e9tico.  \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n68 \n \n\nAssim sendo, a quest\u00e3o central que se coloca \u00e9: Como mobilizar \n\npr\u00e1ticas de leitura que motivem e tornem significativa a leitura para os alunos? \n\nPara abordar essa quest\u00e3o, baseei a minha interven\u00e7\u00e3o e fundamentei-a \n\nrecorrendo a v\u00e1rios autores que sugerem tr\u00eas momentos de leitura\n2\n. \n\nEsta atividade envolveu pr\u00e1ticas de pr\u00e9-leitura, sendo que \u00e9 importante \n\nreal\u00e7ar e valorizar os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos. \n\nAntes de iniciar a leitura, questionei a turma sobre o t\u00edtulo do texto, \n\npara que pudesse saber o que lhes fazia pensar, qual a tem\u00e1tica que pensariam \n\nser abordada, entre outras quest\u00f5es para que cada aluno pudesse dar a sua \n\nopini\u00e3o oralmente.  \n\nA fase da pr\u00e9-leitura tem como objetivo motivar e estimular a \n\ncuriosidade do aluno. O professor dever\u00e1 \u201cprivilegiar a mobiliza\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos pr\u00e9vios dos alunos que se possam articular com o texto, \n\nantecipando o seu sentido\u201d (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2009, p. 70). \n\nNo que toca aos conte\u00fados referentes \u00e0 poesia, os alunos tinham ainda \n\nalgumas dificuldades em entender o que eram poemas e como estes se \n\nconstru\u00edam. Os alunos n\u00e3o sabiam que a letra de uma m\u00fasica podia ser \n\nconsiderada um poema. Com isto, devido \u00e0s dificuldades encontradas, decidi \n\nabordar de forma mais objetiva este tema com os alunos, utilizando um poema \n\nelaborado por mim que posteriormente foi transposto para uma m\u00fasica. O tema \n\ndesta aula era a multiculturalidade e, por isso, o poema teve como base esta \n\ndimens\u00e3o.  \n\nPara tornar esta atividade ainda mais rica, optei por colocar os versos \n\n(um a um) em pap\u00e9is, sendo que, numa fase posterior, os alunos ordenaram os \n\nmesmos de forma l\u00f3gica. Para isso, cada aluno tinha um verso e o professor \n\nestagi\u00e1rio relembrou conte\u00fados, como o conceito de verso, estrofe e rimas, para \n\nque os alunos conseguissem atingir o objetivo. De seguida, um aluno dizia em \n\n                                                           \n2\n S\u00e3o v\u00e1rios autores como \u00c2ngela Bal\u00e7a (2007, pp. 134-135); Fernando Azevedo (2006, pp. \n\n61-62); Ver\u00f3nica Pontes e L\u00facia Barros (2007, pp. 71-72), que referem os tr\u00eas momentos de \n\nleitura (a pr\u00e9-leitura, a leitura e a p\u00f3s-leitura). \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n69 \n \n\nvoz alta o seu verso, e em grupo, teriam de encontrar outro verso que rimasse \n\nat\u00e9 obter o poema completo \n3\n. \n\nDepois de realizada a estrutura correta do poema, os alunos realizaram \n\numa leitura silenciosa. \u201cDeste modo, e atendendo a que n\u00e3o comporta emiss\u00e3o \n\nsonora de texto, \u00e9 um ato solit\u00e1rio, apresenta a vantagem de permitir que o \n\nleitor leia \u00e0 velocidade que lhe \u00e9 pr\u00f3pria. Permite com que se volte atr\u00e1s e que \n\nse releia uma passagem que pareceu menos percet\u00edvel\u201d (Belo &amp; S\u00e1, 2005, p. \n\n30). \n\n Em seguida, optei por ler com a entoa\u00e7\u00e3o correta, para que os alunos \n\npudessem conhecer a forma correta de o fazer e, ent\u00e3o, numa fase seguinte, \n\nlerem novamente. Segundo Mata (2008, pp. 83-84) \u201cOuvir atentamente e com \n\nprazer hist\u00f3rias, rimas, poesia e outros textos, extraindo as suas ideias \n\nprincipais, fazendo coment\u00e1rios e/ou levantando quest\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao que \n\nouviu\u201d \u00e9 uma compet\u00eancia que cont\u00e9m tr\u00eas vertentes integradas, sendo estas o \n\ndesenvolvimento de atitudes positivas e o prazer face \u00e0 leitura, a compreens\u00e3o \n\ndo que \u00e9 lido e a apreens\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o selecionada que permite refletir, \n\nbem como estabelecer rela\u00e7\u00f5es com informa\u00e7\u00f5es e/ou viv\u00eancias anteriores. \n\nDesta forma, pude verificar que os alunos, atrav\u00e9s de uma leitura com \n\nentoa\u00e7\u00e3o, revelaram mais aten\u00e7\u00e3o e conseguiram reter assim, mais informa\u00e7\u00e3o \n\nbem como memoriz\u00e1-la de forma a repeti-la com a coloca\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es.  \n\nO facto de o professor ler em voz alta com a devida entoa\u00e7\u00e3o e com um \n\npouco de teatraliza\u00e7\u00e3o conduz os alunos a interpretarem melhor o texto e a \n\napropriarem-se do seu significado. Seguiu-se uma leitura dialogada, de acordo \n\ncom Gomes e outros (1991). Esta modalidade de leitura constitui um bom \n\nexerc\u00edcio disciplinador, porque obriga o aluno a uma permanente aten\u00e7\u00e3o, uma \n\nvez que quem l\u00ea tem de estar atento ao momento em que tem de o fazer. Para \n\nse atingir uma boa leitura oral dialogada, devem seguir-se as seguintes \n\norienta\u00e7\u00f5es: a) leitura oral do professor; b) leitura feita pelo professor e/ou um \n\ndos alunos que melhor leia; c) leitura silenciosa feita pelos alunos; d) escolha \n\nde alunos que tenham bom ritmo de leitura e que leiam expressivamente; e) \n\n                                                           \n3\n Poema/m\u00fasica realizada com os alunos, da autoria do Professor estagi\u00e1rio, acerca da \n\nmulticulturalidade - ver Ap\u00eandice 9. \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n70 \n \n\nmarca\u00e7\u00e3o dos momentos em que os alunos iniciam a leitura; f) leitura \n\nexpressiva; g) corre\u00e7\u00e3o da leitura. (pp.135-136). \n\nConsidero que uma leitura bem elaborada e com entoa\u00e7\u00f5es corretas d\u00e3o \n\ntodo o sentido aos leitores que a escutam. Podemos assim dizer que, a leitura e \n\no pensamento est\u00e3o interligados, especialmente quando a leitura \u00e9 discutida e \n\npesquisada sob o t\u00edtulo de compreens\u00e3o. \n\nAp\u00f3s todas as fases realizadas (leitura individual e leitura em voz alta \n\npelo professor), torna-se pertinente que os alunos possam aplicar os \n\nconhecimentos, fazendo uma leitura em voz alta. Estes momentos de leitura em \n\nvoz alta apresentam grande \u201cImport\u00e2ncia em termos de avalia\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que os \n\nenganos cometidos durante este tipo de leitura permitem ao professor detetar \n\nem que n\u00edvel de leitura o aluno se encontra e quais as estrat\u00e9gias a que recorrer \n\npara ler\u201d (Belo &amp; S\u00e1, 2005, p. 30). \n\nNo \u00faltimo momento - p\u00f3s-leitura, que \u201cEngloba atividades que \n\npretendem integrar e sistematizar conhecimentos\u201d (idem, ibidem, p. 30), est\u00e3o \n\ninclu\u00eddos momentos de reorganiza\u00e7\u00e3o das ideias onde se pode confirmar, ou \n\nn\u00e3o, as expetativas dos alunos em rela\u00e7\u00e3o ao que foi lido e ao que tinham \n\nantecipado acerca do texto. Este momento foi acompanhado de uma reflex\u00e3o \n\nsobre o texto, permitindo que os alunos se expressassem novamente sobre ele, \n\nidentificando o que nele havia de mais significativo. \u00c9 importante referir que \n\neste foi e dever\u00e1 ser um momento coletivo que proporcione a partilha e o \n\ndi\u00e1logo, entre alunos e professor. Contudo, \u00e9 importante a exist\u00eancia de \n\nmomentos dedicados \u00e0 compreens\u00e3o de textos, pois esta define-se como \u201cA \n\natribui\u00e7\u00e3o de significado ao que se l\u00ea, quer se trate de palavras, de frases ou de \n\num texto\u201d (Sim-Sim, 2007, p. 7). \n\nPara terminar a atividade, a turma junto com os professores cantaram a \n\nm\u00fasica, at\u00e9 para abordar essa \u00e1rea de express\u00e3o.  \n\nToda esta atividade foi pertinente, at\u00e9 porque os alunos foram capazes \n\nde ultrapassar dificuldades anteriormente sentidas, retendo assim os conte\u00fados \n\nlecionados pelo Professor estagi\u00e1rio.  \n\nCom esta experi\u00eancia pude aprofundar conhecimentos, como tamb\u00e9m \n\nadquirir outros imprescind\u00edveis para uma futura doc\u00eancia.  \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n71 \n \n\nEsta realidade fomenta a criatividade e o interesse dos alunos pela \n\nleitura e faz com que o processo de ensino e de aprendizagem seja poss\u00edvel, \n\nobtendo resultados positivos. Tamb\u00e9m permite ao professor captar a aten\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos e motiv\u00e1-los para que os mesmos possam alcan\u00e7ar os objetivos com \n\no apoio do professor, mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s do desenvolvimento da autonomia.  \n\nEm suma, o facto dos conte\u00fados serem abordados de forma mais l\u00fadica \n\ntorna o processo de aprendizagem menos te\u00f3rico o que, consequentemente, \n\nmotiva mais os alunos, sendo portanto um processo mais produtivo e \n\nenriquecedor.  \n\nCabe assim ao professor adaptar-se \u00e0s caracter\u00edsticas e necessidades \n\neducativas dos seus alunos realizando as adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rios \u00e0 \n\naprendizagem dos mesmos. Enquanto futuro docente, considero ent\u00e3o \n\nfundamental ser capaz de cativar, de forma saud\u00e1vel, a aten\u00e7\u00e3o dos alunos, \n\ncompreendendo e apoiando as suas maiores dificuldades e elogiando as suas \n\npotencialidades, pois s\u00f3 desta forma \u00e9 poss\u00edvel que cada aluno se desenvolva e \n\naprenda, realizando as tarefas com gosto e demostrando vontade de aprender.  \n\n \n\n4.2- A utiliza\u00e7\u00e3o do PowerPoint na aula de matem\u00e1tica \n\nNos tempos atuais, as novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o est\u00e3o muito \n\npresentes no dia-a-dia dos alunos, por isso, ao utilizarmos estas ferramentas \n\npropiciamos novos m\u00e9todos educativos, mais completos e din\u00e2micos.  \n\nA escola deve colocar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos professores e alunos, novas \n\ntecnologias, para que possam, em parceria, explorar e aproveitar \u201cAs \n\npotencialidades das novas tecnologias no processo de ensino e aprendizagem\u201d \n\n(Duarte, 2013,p.2), uma vez que permitem \u201caos seus utilizadores interagirem e \n\nparticiparem ativamente na constru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento a acederem de \n\nforma mais completa e mais rica a formas de apresenta\u00e7\u00e3o de conte\u00fados\u201d \n\n(idem, ibidem, p.2). \n\nConsiderei, como a minha segunda experi\u00eancia-chave, a aula de \n\nMatem\u00e1tica no dia 7 de janeiro, onde abordei e lecionei a multiplica\u00e7\u00e3o com \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n72 \n \n\ndois algarismos. Neste dia, o elemento did\u00e1tico era \u201cAs Plantas\u201d, tendo ent\u00e3o \n\nque desenvolver a minha planifica\u00e7\u00e3o em torno do mesmo.  \n\nO algoritmo da multiplica\u00e7\u00e3o j\u00e1 tinha sido lecionado, contudo os alunos \n\nainda demonstravam alguma dificuldade, no que diz respeito \u00e0 sua \n\ncompreens\u00e3o, sobretudo na inicia\u00e7\u00e3o da multiplica\u00e7\u00e3o do segundo algarismo. \n\nPara colmatar essa dificuldade, optei pela utiliza\u00e7\u00e3o de um PowerPoint com \n\ntodos os passos que os alunos deveriam utilizar, de forma esquematizada e at\u00e9 \n\ncolorida. O PowerPoint continha, na sua \u00edntegra, no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o como a soma de parcelas iguais, par\u00e2metros da multiplica\u00e7\u00e3o e \n\num problema, que foi colocado \u00e0 turma, com os v\u00e1rios meios e tipos de \n\nresolu\u00e7\u00e3o. \n\nMais pormenorizadamente, a aula centrou-se na consolida\u00e7\u00e3o da \n\naprendizagem da multiplica\u00e7\u00e3o por dois algarismos. Com isto, e para tornar o \n\nprocesso de ensino e aprendizagem mais interativo e de certa forma diferente, \n\nfoi utilizado uma apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint descrevendo e demonstrando os \n\npassos necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da multiplica\u00e7\u00e3o por dois algarismos, como \n\nreferi. Para isso, e tamb\u00e9m para evidenciar cada passo, foram utilizadas \n\nanima\u00e7\u00f5es, sendo que esse aspeto tamb\u00e9m torna a apresenta\u00e7\u00e3o menos \n\nmon\u00f3tona. \n\nAo longo de cada diapositivo foram explicados, de forma mais \n\ndetalhada, cada etapa, dando assim espa\u00e7o para o di\u00e1logo e coloca\u00e7\u00e3o de \n\nd\u00favidas ou outras quest\u00f5es relacionadas.  \n\nEsta ferramenta \u2013 o PowerPoint \u2013 entende-se assim como \u201cUma \n\naplica\u00e7\u00e3o que permite a cria\u00e7\u00e3o de expositivos, com cores, imagens e objetos \n\nde outras aplica\u00e7\u00f5es, podendo tamb\u00e9m ser utilizado para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nacetatos/folhetos, com uma apresenta\u00e7\u00e3o sofisticada e profissional\u201d (Sousa, \n\n2008, p. 1). Assim sendo, para al\u00e9m de variadas vantagens, consegue tamb\u00e9m \n\n\u201cfuncionar como um elemento de media\u00e7\u00e3o entre docentes e estudantes, \n\nchamar a aten\u00e7\u00e3o para todos os pontos a desenvolver no trabalho, incluindo \n\ntamb\u00e9m outras situa\u00e7\u00f5es desprezadas pelos estudantes, que requerem \n\nconhecimentos mais aprofundados e ainda pelas caracter\u00edsticas emotivas das \n\nimagens, procurar interessar e motivar o estudante.\u201d (Garcia, 2010, p.65) \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n73 \n \n\n Como professor estagi\u00e1rio, tive o cuidado em distribuir a informa\u00e7\u00e3o \n\nde forma precisa e clara nos diapositivos apresentados, para que n\u00e3o houvesse \n\nexcesso de conte\u00fado e assim, os alunos pudessem reter a informa\u00e7\u00e3o. \n\nEste suporte teve bastante impacto na turma, at\u00e9 porque \u00e9 um meio mais \n\nutilizado em outros anos escolares, sobretudo os mais elevados. No entanto \u00e9 \n\num m\u00e9todo que se revela bastante \u00fatil, na medida em que, exposto de forma \n\ncorreta, permite aos alunos a coloca\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es para suportar as suas \n\nd\u00favidas. Sabe-se que atualmente os suportes inform\u00e1ticos s\u00e3o um meio de \n\natrair a aten\u00e7\u00e3o dos mais novos, pela curiosidade sobretudo.  \n\nNesta aula, o uso de recursos visuais foi, sem d\u00favida, um ponto \n\npositivo, pela din\u00e2mica que proporcionou, dando assim possibilidade aos \n\nalunos para que pudessem ultrapassar as suas maiores dificuldades \n\nrelativamente aos conte\u00fados referidos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n74 \n \n\n5. Conhecimento profissional \n\nEm suma, tendo em conta as atividades implementadas no \u00e2mbito da \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o de dois algarismos na disciplina de matem\u00e1tica, verificamos que \n\na utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta PowerPoint foi uma mais-valia na exposi\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados, na proje\u00e7\u00e3o de imagens e na constru\u00e7\u00e3o de textos. Verifica-se que o \n\nPowerPoint \u00e9 uma ferramenta com um grande potencial no seio da comunidade \n\neducativa, sendo que \u00e9 poss\u00edvel utiliz\u00e1-la em diversas atividades. Do ponto de \n\nvista profissional, a aprendizagem que retirei da constru\u00e7\u00e3o e uso do \n\nPowerPoint foi importante para o futuro, na medida em que, passei a perceber \n\nque ele deve conter apenas o essencial e ser constru\u00eddo e utilizado em sala de \n\naula de modo a permitir intera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua com os alunos, caso contr\u00e1rio \n\nrevela-se uma t\u00e9cnica pr\u00f3xima do ensino tradicional, expositivo e \n\ndesmotivador para os alunos. \n\nConcluindo, acho que o facto de os alunos conseguirem superar as \n\ndificuldades atrav\u00e9s do m\u00e9todo apresentado foi bastante enriquecedor e ao \n\nmesmo tempo produtivo mas, para isto acontecer, \u00e9 importante que o professor \n\ntenha em considera\u00e7\u00e3o a turma e cada aluno, de forma individual. A meu ver, \n\nmais do que transmitir conhecimento, \u00e9 necess\u00e1rio transmitir o gosto pelo que \n\nse aprende e incentivar os alunos a procurarem o pr\u00f3prio conhecimento. Tendo \n\nem conta a atualidade, o professor pode optar pelo uso das novas tecnologias, \n\nvisto que essas demonstram ser potencialmente influenciadoras, no que toca ao \n\nprocesso de aprendizagem. Em todo o caso, o professor enquanto concebe e \n\nusa os meios t\u00e9cnicos, continua a ser o elemento central da aprendizagem.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n75 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III: \n\nPR\u00c1TICA PROFISSIONAL NO 2.\u00ba \n\nCICLO DO ENSINO B\u00c1SICO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n76 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n77 \n \n\n1. Carateriza\u00e7\u00e3o do contexto educativo \n\n \n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das pr\u00e1ticas no 1.\u00ba CEB, passo agora a \n\nanalisar as minhas experi\u00eancias de est\u00e1gio no 2.\u00ba CEB. \n\nAs primeiras semanas de est\u00e1gio no 2.\u00ba CEB, destinadas \u00e0 observa\u00e7\u00e3o \n\nda turma em que realizei a minha pr\u00e1tica e do contexto educativo mais \n\nalargado, possibilitaram-me a recolha de informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o da minha interven\u00e7\u00e3o. \n\nA observa\u00e7\u00e3o do contexto educativo assentou em duas grandes \n\ndimens\u00f5es, sendo elas a escola e a turma onde lecionei Portugu\u00eas, \n\nMatem\u00e1tica, Ci\u00eancias Naturais e Hist\u00f3ria e Geografia de Portugal. S\u00e3o \n\nprecisamente estas as dimens\u00f5es de carateriza\u00e7\u00e3o desenvolvidas a seguir. \n\n \n\n1.1.Legisla\u00e7\u00e3o Fundamental \n\n \n\nA escola rege-se segundo o regulamento interno, o qual: \n\n? Estabelece o regime de funcionamento da Escola; \n\n? Define os direitos e os deveres de todos os intervenientes da \n\ncomunidade educativa; \n\n? Informa sobre os \u00f3rg\u00e3os de Dire\u00e7\u00e3o, de Orienta\u00e7\u00e3o e de Apoio \n\nEducativo; \n\n? Identifica os recursos existentes; \n\n? Aponta para a avalia\u00e7\u00e3o de todo o processo educativo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n78 \n \n\n2. Apresenta\u00e7\u00e3o da Escola \n\n2.1. Contexto e Identidade da Comunidade Educativa \n\n \n\n Situa-se a norte da cidade de Coimbra e tem como \u00e1rea de influ\u00eancia as \n\nfreguesias de S\u00e3o Paulo de Frades, Brasfemes, Eiras e parte das freguesias de \n\nSanta Cruz e de Santo Ant\u00f3nio dos Olivais. Abrange ainda alguns lugares do \n\nconcelho de Penacova, localizados em parte da Serra do Roxo. Estes lugares, \n\nmais isolados, caracterizam-se pela sua tradi\u00e7\u00e3o rural, em que a sobreviv\u00eancia \n\nda sua popula\u00e7\u00e3o dependia, fundamentalmente, da agricultura e do \n\nfornecimento de m\u00e3o-de-obra para algumas ind\u00fastrias do Nordeste de Coimbra. \n\nAnalisando comparativamente os Censos de 1991 e 2001, registou-se, no \n\nConcelho de Coimbra, uma varia\u00e7\u00e3o populacional positiva de 6,8%, isto \u00e9, \n\nmais 9391 habitantes. No referido per\u00edodo, esta \u00e1rea sofreu uma forte \n\ntransforma\u00e7\u00e3o com o adensamento do espa\u00e7o urbanizado e o aparecimento de \n\nv\u00e1rias migra\u00e7\u00f5es populacionais de outras regi\u00f5es, resultando da\u00ed um aumento \n\nsignificativo da popula\u00e7\u00e3o. Da an\u00e1lise comparativa dos Censos de 2001 e 2011, \n\nregistou-se um decr\u00e9scimo populacional de cerca de 3,4 %, isto \u00e9, menos 5037 \n\nhabitantes. Tal decr\u00e9scimo acompanhou a tend\u00eancia geral do pa\u00eds, de \n\nenvelhecimento da popula\u00e7\u00e3o e de diminui\u00e7\u00e3o da taxa de natalidade. \n\nNesta malha urbana, encontramos bairros residenciais da classe m\u00e9dia-\n\nalta, meios rurais e algumas bolsas de bairros problem\u00e1ticos.  \n\nEm suma, a origem social e econ\u00f3mica dos alunos atravessa todos os \n\nestratos sociais, sendo, por isso, uma comunidade muito heterog\u00e9nea. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n79 \n \n\n 2.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Escola \n\n\u00c9 uma Escola p\u00fablico-privada de integra\u00e7\u00e3o vertical, onde coexistem, \n\nnuma intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica para responder \u00e0s car\u00eancias da comunidade \n\neducativa, os seguintes n\u00edveis de ensino: \n\n? Pr\u00e9-Escolar; \n\n? 1.\u00ba Ciclo; \n\n? 2.\u00ba Ciclo;  \n\n? 3.\u00ba Ciclo; \n\n? Ensino Secund\u00e1rio. \n\nIniciou as suas atividades no ano letivo 1995/1996. Atenta \u00e0 mobilidade e \n\n\u00e0s necessidades dos agregados familiares, devido \u00e0s suas atividades \n\nprofissionais, oferece: \n\n? Hor\u00e1rios dilatados para a educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar; \n\n? Possibilidade de ocupa\u00e7\u00e3o de tempos livres atrav\u00e9s da \n\nfrequ\u00eancia de clubes, oficinas e biblioteca da Escola, para \n\nconsolida\u00e7\u00e3o das aprendizagens;  \n\n? Sala de Estudo.  \n\n \n\n 2.3. Parcerias \n\n \n\n Dentro da sua caracter\u00edstica de escola de educa\u00e7\u00e3o vertical, tamb\u00e9m \n\nestabelece parcerias de modo a poder responder \u00e0s necessidades da \n\ncomunidade envolvente. Assim, foram estabelecidas parcerias com uma \n\nFunda\u00e7\u00e3o aos seguintes n\u00edveis:  \n\n? AECs (escolas do 1\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico); \n\n? Ber\u00e7\u00e1rio; \n\n? Creche;  \n\n? Campos de F\u00e9rias; \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n80 \n \n\n? Nata\u00e7\u00e3o; \n\n? Escola de M\u00fasica; \n\n? Fisioterapia; \n\n? Apoio domicili\u00e1rio. \n\n \n\nDeste modo, potenciam-se qualidades, recursos e compet\u00eancias que se \n\ntraduzir\u00e3o em trajet\u00f3rias caracterizadas pela compet\u00eancia, envolvimento e \n\nmotiva\u00e7\u00e3o. Esta diversifica\u00e7\u00e3o de ofertas articula dimens\u00f5es cognitivas, \n\nafetivas, motivacionais e relacionais que permitem Ser e Crescer. \n\n \n\n \n\n2.4. Espa\u00e7o F\u00edsico \n\nO Bloco A foi inaugurado a 15 de setembro de 1995. Em breve, estas \n\ninstala\u00e7\u00f5es mostraram-se ex\u00edguas, dado o crescimento r\u00e1pido que se verificou \n\nem todas as val\u00eancias que a escola oferecia. Tornou-se urgente, passados tr\u00eas \n\nanos da sua exist\u00eancia, inaugurar o Bloco B, para responder ao seu crescimento \n\ne dinamismo. Passados catorze anos, as trinta e seis salas, dois Laborat\u00f3rios, o \n\nGin\u00e1sio, duas salas espec\u00edficas de M\u00fasica, e as salas de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, \n\nEduca\u00e7\u00e3o Visual e Tecnol\u00f3gica e Inform\u00e1tica est\u00e3o, praticamente, na sua \n\nocupa\u00e7\u00e3o m\u00e1xima. Conta, ainda, com um sal\u00e3o polivalente e um Gabinete de \n\nPsicologia. \n\nA seguran\u00e7a, a ordem e a disciplina que se pretendem incutir nos Alunos \n\nlevaram ao refor\u00e7o, ao longo do tempo, dos muros e das veda\u00e7\u00f5es, bem como \n\nao embelezamento e maior humaniza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os exteriores, com \n\njardinagem e campos desportivos. Em breve, iniciar-se-\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o de um \n\npavilh\u00e3o gimnodesportivo.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n81 \n \n\n2.5. Estruturas da Dire\u00e7\u00e3o \n\n? Dire\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica; \n\n? Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica: \n\n? Conselho Pedag\u00f3gico; \n\n? Departamentos Curriculares: Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, Primeiro \n\nCiclo, L\u00ednguas, Ci\u00eancias Sociais e Humanas, Matem\u00e1tica e \n\nCi\u00eancias Experimentais, Artes; \n\n? Coordenadores de Departamento; \n\n? Coordenador dos Diretores de Turma; \n\n? Coordenador do Plano Anual de Atividades; \n\n? Conselhos de Turma; \n\n? Diretores de Turma. \n\n2.6. Recursos Especializados de Apoio ao Aluno \n\n? Biblioteca/Mediateca/Videoteca/Ludoteca/Sala de Estudo; \n\n? Gabinete de Psicologia/Servi\u00e7os de Psicologia e Orienta\u00e7\u00e3o \n\n(S.P.O.); \n\n? Gabinete M\u00e9dico; \n\n? Secretaria; \n\n? Papelaria/Reprografia; \n\n? Atividades de Tempos Livres; \n\n? Aulas de apoio ao estudo; \n\n? Clubes: Ingl\u00eas, Dan\u00e7a, Kempo, Desporto, M\u00fasica, Inform\u00e1tica, \n\nTeatro, Jornalismo e Mandarim; \n\n? Laborat\u00f3rios de Ci\u00eancias Naturais e de F\u00edsico-Qu\u00edmica; \n\n? Clubes de apoio educativo: Biblioteca, L\u00ednguas (Franc\u00eas, \n\nIngl\u00eas e Espanhol), Matem\u00e1tica, Ci\u00eancias Naturais, F\u00edsico-\n\nQu\u00edmica, Hist\u00f3ria, M\u00fasica, Educa\u00e7\u00e3o Visual e Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica; \n\n? Conservat\u00f3rio de M\u00fasica e Artes de Coimbra. \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n82 \n \n\n2.7. Recursos Socioeducativos \n\n \n\n? Servi\u00e7os de A\u00e7\u00e3o Social Escolar; \n\n? Rede de transportes pr\u00f3prios da institui\u00e7\u00e3o; \n\n? Sala de conv\u00edvio dos Alunos; \n\n? Refeit\u00f3rio;  \n\n? Bar. \n\n3. Carateriza\u00e7\u00e3o da Turma \n\n \n\n Presentemente, a turma A do quinto ano de escolaridade \u00e9 constitu\u00edda \n\npor vinte e nove elementos: dezasseis do sexo feminino e treze do sexo \n\nmasculino. \n\nA turma \u00e9 composta por quinze alunos de continuidade, que transitaram \n\nde turmas do quarto ano desta escola, e catorze alunos provenientes de outras \n\nescolas de Coimbra. \n\nA idade dos discentes est\u00e1 compreendida entre os nove e os dez anos, \n\nsendo a m\u00e9dia de nove v\u00edrgula oito. \n\nOs alunos s\u00e3o provenientes de diferentes localiza\u00e7\u00f5es, tais como: \n\nCantanhede, Coimbra, Condeixa, Coselhas, Eiras, Lordem\u00e3o, Loreto, Pedrulha, \n\nRelvinha, Roxo, S\u00e3o Martinho, Soure, Tovim, S. Paulo de Frades, Vil de \n\nMatos, portanto, uns de lugares mais pr\u00f3ximos, outros de zonas mais distantes \n\nda institui\u00e7\u00e3o. Quinze discentes deslocam-se para a escola em transporte \n\npr\u00f3prio e os demais atrav\u00e9s do transporte escolar. \n\nO agregado familiar \u00e9, maioritariamente, tradicional. Em vinte e sete \n\nsitua\u00e7\u00f5es \u00e9 composto por pais, ou pais e irm\u00e3os, e, eventualmente, av\u00f3s. \n\nVerificam-se ainda agregados familiares com uma composi\u00e7\u00e3o diferente. \n\nNestes agregados regista-se uma grande diversidade de profiss\u00f5es, \n\n(professor, soldador, assistente t\u00e9cnico, engenheiro civil, entre outros), e uma \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n83 \n \n\ngrande variedade de habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias, desde o quarto ano ao curso \n\nsuperior.  \n\n O papel de encarregado de educa\u00e7\u00e3o \u00e9 assumido, maioritariamente, pela \n\nm\u00e3e do discente. \n\nDe um modo geral, este conjunto de alunos ocupa os seus tempos livres \n\nsobretudo com o computador, a internet, a brincadeira, alguns desportos e a \n\ntelevis\u00e3o. \n\nNenhum aluno regista reten\u00e7\u00e3o no percurso escolar. Contudo, de uma \n\nforma geral, a maioria dos alunos apresenta algumas dificuldades em diferentes \n\ndom\u00ednios do processo de ensino e de aprendizagem \u00e0s diversas disciplinas. \n\nSalientam-se as disciplinas de Portugu\u00eas e de Matem\u00e1tica, como sendo as \n\nprincipais dificuldades escolares. \n\nQuanto a expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao futuro, em particular no que \u00e0 \n\nescolha de profiss\u00e3o diz respeito, confere-se que quase todos os alunos \n\napresentam uma op\u00e7\u00e3o. Regista-se alguma ambi\u00e7\u00e3o generalizada em prosseguir \n\numa carreira acad\u00e9mica, ap\u00f3s a escolaridade obrigat\u00f3ria. \n\nEm suma, e de uma forma global, s\u00e3o alunos oriundos de um extrato \n\nsocial algo heterog\u00e9neo, apresentando a maioria algumas dificuldades em \n\ndiversos dom\u00ednios do processo de ensino e de aprendizagem \u00e0s diversas \n\ndisciplinas e que dever\u00e3o necessitar de orienta\u00e7\u00e3o, no respeitante a expectativas \n\nde futuro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n84 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n85 \n \n\n4. Fundamenta\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o das pr\u00e1ticas (Portugu\u00eas, \n\nMatem\u00e1tica, Ci\u00eancias Naturais e Hist\u00f3ria e Geografia de \n\nPortugal)  \n\n \n\n4.1. Portugu\u00eas \n\n4.1.1. Fundamenta\u00e7\u00e3o das minhas pr\u00e1ticas \n\nNuma interven\u00e7\u00e3o educativa, o professor deve ter em conta v\u00e1rios \n\naspetos para que seja poss\u00edvel, n\u00e3o s\u00f3 a transmiss\u00e3o de conhecimentos relativos \n\nao programa, mas tamb\u00e9m outros valores que permitam ao aluno o \n\ndesenvolvimento cont\u00ednuo de compet\u00eancias pessoais e sociais para uma \n\nintegra\u00e7\u00e3o positiva na sociedade, aprendendo a rejeitar comportamentos \n\ndesviantes.  \n\n \u00c9 pertinente referir que antes de qualquer interven\u00e7\u00e3o foi-me necess\u00e1rio \n\nconhecer a realidade, isto \u00e9, as carater\u00edsticas dos alunos, as suas \n\npotencialidades e dificuldades para que seja poss\u00edvel a elabora\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de \n\nobjetivos e m\u00e9todos de trabalho pois, s\u00f3 assim ser\u00e1 poss\u00edvel uma interven\u00e7\u00e3o \n\npositiva e promotora de aprendizagem. Segundo Maria C\u00e2ndida Proen\u00e7a, \n\ncitando Burston (1992), \u201cas compet\u00eancias espec\u00edficas inerentes ter\u00e3o de ser \n\nanalisadas para serem adaptadas ao aluno, ao seu n\u00edvel de desenvolvimento e \n\naos seus interesses e aptid\u00f5es\u201d. (Proen\u00e7a, 1992, p. 95) \n\nNuma sala de aula, como em outro contexto educacional, \u00e9 tamb\u00e9m \n\nfundamental o estabelecimento de regras e normas comportamentais prop\u00edcias \n\na um bom ambiente de ensino e de aprendizagem, bem como a promo\u00e7\u00e3o de \n\nrela\u00e7\u00f5es humanas positivas, tendo o professor que ter uma capacidade de \n\ngest\u00e3o de conflitos, caso seja necess\u00e1rio. O professor deve reconhecer que n\u00e3o \n\ndesempenha s\u00f3 o papel de ensinar, at\u00e9 porque o ser humano est\u00e1 em constante \n\naprendizagem desde que nasce at\u00e9 que morre, logo, tamb\u00e9m o professor vai \n\naprendendo com os alunos. \u00c9 neste ambiente de partilha de opini\u00f5es e \n\nexperi\u00eancias que se gera uma aprendizagem rec\u00edproca.  \n\nNas interven\u00e7\u00f5es realizadas foram desenvolvidos conte\u00fados referentes \n\nao programa, inseridos nas metas curriculares da disciplina, como, no dom\u00ednio \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n86 \n \n\nda gram\u00e1tica, o estudo do adv\u00e9rbio, das palavras hom\u00f3nimas, hom\u00f3grafas e \n\nhom\u00f3fonas e o texto narrativo. O \u00faltimo referido foi lecionado atrav\u00e9s da \n\nleitura e interpreta\u00e7\u00e3o de textos do manual, tendo eu, enquanto professor \n\nestagi\u00e1rio, o cuidado em escolher textos, tais como \u201cA paix\u00e3o por abelhas\u201d, de \n\nAnt\u00f3nio Mota, \u201cDuas campistas desajeitadas\u201d, de Alice Vieira, e \u201cP\u00e1ssaros de \n\nlata\u201d, de Jos\u00e9 Fanha. Estes textos apresentam um vocabul\u00e1rio adequado ao \n\nn\u00edvel de ensino, mas tamb\u00e9m contemplam voc\u00e1bulos mais complexos para que \n\nos alunos possam ter curiosidade em aprender e enriquecer o seu l\u00e9xico. Neste \n\nsentido, a leitura \u00e9  \n\n O processo de compreender o significado da linguagem \n\nescrita. Para os que sabem desfrut\u00e1-la, ela constitui uma \n\nexperi\u00eancia prazerosa que ilumina mundos de conhecimentos, \n\nproporciona sabedoria, permite conectar-se com autores e \n\npersonagens liter\u00e1rios que jamais conhecer\u00edamos pessoalmente e \n\napropriar-se dos testemunhos dados por outras pessoas, tempos e \n\nlugares. (Alliende, 2005, p. 5). \n\nMais do que leitura de textos, a interpreta\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m ela, desempenha \n\num papel fulcral para que os alunos possam analisar e ter conhecimento de \n\nv\u00e1rias \u00e1reas e tem\u00e1ticas, desenvolvendo, assim, a sua aprendizagem e \n\nconsequentemente o seu desenvolvimento.  \n\n\u00c9 importante referir que a leitura, a escrita e a express\u00e3o oral n\u00e3o se \n\ndesenvolvem de maneira sequencial, sendo que est\u00e3o relacionadas mutuamente \n\n(Alliende, 2005, p. 24). Desta forma, desenvolvi a express\u00e3o oral atrav\u00e9s da \n\nleitura de textos em voz alta (ap\u00f3s a leitura silenciosa e individual), pois \u201cA \n\ncapacidade de ler em voz alta depende da capacidade de dominar a leitura \n\nsilenciosa\u201d. (Jean, 1999, p. 124) \n\nA leitura \u00e9 aperfei\u00e7oada e aprofundada atrav\u00e9s da multiplicidade das \n\nexperi\u00eancias e atividades de leitura, tendo a leitura, em contexto escolar, um \n\npapel fundamental nestas circunst\u00e2ncias, assim \n\nDeve ser motivada e finalizada. Isto \u00e9, as atividades de \n\nleitura dever\u00e3o ter fundamentos claros e precisos, que \n\nconstituam desafios de aprendizagem - n\u00e3o basta o simples \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n87 \n \n\n\u201choje vamos ler o texto da p. x\u2026\u201d. Como se explicita em \n\ndeterminado momento nas orienta\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o do Programa, \n\ncabe ao professor criar \u201ccontextos de ensino e de aprendizagem \n\nricos, desafiadores e significativos\u201d (p.142). As atividades e \n\nprojetos de leitura devem tamb\u00e9m ser sempre orientados para \n\num (ou v\u00e1rios) prop\u00f3sito(s) ou finalidade(s): por exemplo, ler \n\npara identificar ideias-chave, ler para procurar informa\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica; ler para identificar pontos de vista; ler para debater as \n\nposi\u00e7\u00f5es do autor; ler para recrea\u00e7\u00e3o (Silva, Bastos, Duarte, &amp; \n\nVeloso, 2011, p. 8). \n\n\u00c9 importante que sejam implementados desde cedo h\u00e1bitos de leitura \n\naos alunos, pois do professor espera-se \u201cque ensine a ler, fa\u00e7a emergir a \n\nvontade de querer ler como experi\u00eancia volunt\u00e1ria e mantenha viva essa atitude \n\nao longo de todo o percurso escolar e para al\u00e9m dele\u201d (idem, p. 6). \n\n A leitura em voz alta desenvolve compet\u00eancias como a concentra\u00e7\u00e3o, \n\nmas exige do professor alguns cuidados, sendo que devem ser identificados e \n\ncorrigidos alguns erros que possam surgir durante a leitura, como erros de \n\ndic\u00e7\u00e3o, entoa\u00e7\u00e3o, pontua\u00e7\u00e3o, entre outros. O professor deve ter em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a forma como aponta os erros, portanto deve faz\u00ea-lo de uma \n\nforma construtiva, encarando-os com naturalidade, pois faz parte do \n\ncrescimento do ser humano e \u201co erro daquele aluno n\u00e3o \u00e9 grave e pode ser \n\nfacilmente corrigido atrav\u00e9s da experi\u00eancia\u201d (Castro, 2000, p. 176). \n\n Tamb\u00e9m achei pertinente a promo\u00e7\u00e3o da leitura em voz alta associada a \n\nh\u00e1bitos de leitura regulares, por consequ\u00eancia s\u00f3 dessa forma o indiv\u00edduo pode \n\nmelhorar a linguagem falada, constituindo o l\u00e9xico fonol\u00f3gico que formam as \n\npalavras da l\u00edngua portuguesa (Castro, 2000, p. 122). \n\n Desenvolvi tamb\u00e9m a interpreta\u00e7\u00e3o de imagens (antes e ap\u00f3s) a leitura \n\ndos textos, para que os alunos pudessem fortalecer a componente/dom\u00ednio do \n\ndiscurso e di\u00e1logo oral. Antes da leitura dos textos, expus uma imagem (por \n\nexemplo no texto \u201cA paix\u00e3o por abelhas\u201d mostrei uma imagem de uma \n\ncolmeia) para que a turma pudesse pensar sobre o tema que iria ser lecionado \n\nno texto. Tamb\u00e9m relacionado com as imagens, ap\u00f3s a leitura dos textos, pedia \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n88 \n \n\naos alunos para que olhassem para as ilustra\u00e7\u00f5es do manual e do respetivo \n\ntexto para saber at\u00e9 que ponto se relacionavam com o mesmo.  \n\n \u00c9 pertinente dar bastante \u00eanfase \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o oral dos alunos na sala \n\nde aula pois, considera-se que esta contempla novas fun\u00e7\u00f5es:  \n\nDe organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do trabalho na aula; de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o e partilha de resultados; de elabora\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de \n\ndesempenho para regula\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o verbal e \n\nde exposi\u00e7\u00e3o oral, em diferentes graus de formalidade; de \n\ninvestimento na produ\u00e7\u00e3o escrita das apropria\u00e7\u00f5es concretizadas \n\nnas atividades de compreens\u00e3o do oral e de express\u00e3o oral \n\n(Silva, Viegas, Duarte, &amp; Veloso, 2011, p. 28). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gram\u00e1tica, \u00e9 necess\u00e1rio que os alunos reconhe\u00e7am a \n\nimport\u00e2ncia da sua utiliza\u00e7\u00e3o, sendo que \u201cO ensino dos conte\u00fados gramaticais \n\ndeve ser realizado em estreita sintonia com atividades inerentes \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o \n\ndos objetivos dos restantes dom\u00ednios\u201d (Buescu et al., 2012, p. 6), pois \n\n\u201cpretende-se que o aluno adquira e desenvolva a capacidade para sistematizar \n\nunidades, regras e processos gramaticais da nossa l\u00edngua, de modo a fazer um \n\nuso sustentado do portugu\u00eas padr\u00e3o\u201d (idem, ibidem, p. 6). \n\n Neste sentido, a aprendizagem da gram\u00e1tica justifica-se por si pr\u00f3pria, \n\n\u201ccomo saber declarativo, como aquisi\u00e7\u00e3o cultural e, ainda, como uma \n\nmetalinguagem que ajuda a compreender a estrutura e o funcionamento dos \n\ntextos, dos discursos, da l\u00edngua.\u201d Desta forma \u201cos saberes gramaticais podem \n\nconstituir fundamento da aprendizagem das compet\u00eancias de leitura e de \n\nescrita, da express\u00e3o e de compreens\u00e3o orais, sendo assim o saber instrumental \n\ndo servi\u00e7o de todas as manifesta\u00e7\u00f5es da comunica\u00e7\u00e3o humana\u201d (Silva, 2008, p. \n\n124). \n\nMais do que isso, \u201csaber gram\u00e1tica \u00e9, pois, conhecer a linguagem e poder \n\nmanifestar-se enquanto individuo falante e ser pensante que tem na sua l\u00edngua \n\numa porta de acesso ao conhecimento e a uma via de participa\u00e7\u00e3o na sociedade \n\nem que vive\u201d (Silva, 2008). \n\nPara abordar a componente gramatical optei por breves e sistematizadas \n\nexplica\u00e7\u00f5es, recorri ao racioc\u00ednio concreto, dando exemplos relacionados com \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n89 \n \n\no quotidiano\n4\n. Ap\u00f3s essas explica\u00e7\u00f5es, procedi \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios do \n\nmanual para testar at\u00e9 que ponto os conte\u00fados foram apreendidos. Os \n\nexerc\u00edcios relacionados com os adv\u00e9rbios foram baseados em completar \n\nespa\u00e7os no in\u00edcio, no meio e no fim das frases.  \n\nPara lecionar os conte\u00fados j\u00e1 referidos, baseei-me nas Metas \n\nCurriculares de Portugu\u00eas do 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico \u2013 5.\u00ba Ano, abordando \n\nos Dom\u00ednios da Oralidade, Leitura e Escrita, e Gram\u00e1tica, visto que estas \n\n\u201cconstituem-se como o documento de refer\u00eancia para o ensino e a \n\naprendizagem e para a avalia\u00e7\u00e3o interna e externa\u201d (Buescu et al., 2012, p. 1). \n\nDesta forma, posso concluir que todas as interven\u00e7\u00f5es realizadas no \n\n\u00e2mbito da disciplina em quest\u00e3o foram baseadas numa aprendizagem rec\u00edproca, \n\ntentando sempre promover a participa\u00e7\u00e3o ativa dos alunos bem como os \n\nh\u00e1bitos de leitura e escrita regulares pois, s\u00f3 dessa forma lhes ser\u00e1 poss\u00edvel \n\ndesenvolver a l\u00edngua materna, sendo que esta \u00e9 exigida e fundamental, ao longo \n\nde toda a vida.  \n\n \n\n \n\n4.1.2. Reflex\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas \n\nRelativamente \u00e0s aulas de Portugu\u00eas, inseridas no est\u00e1gio de 2\u00ba CEB, \n\ntive oportunidade de, numa fase inicial, observar as aulas do professor \n\ncooperante onde me foi poss\u00edvel reter v\u00e1rios conhecimentos, n\u00e3o s\u00f3 a n\u00edvel do \n\nprograma da disciplina, a postura que deve ser tomada durante as aulas, bem \n\ncomo as carater\u00edsticas da turma que, posteriormente, tive oportunidade de \n\ncolocar em pr\u00e1tica.  \n\nAntes de lecionar as aulas, tive sempre que planific\u00e1-las, sendo que o \n\nprofessor deve faz\u00ea-lo previamente, dando especial import\u00e2ncia a determinadas \n\ncondi\u00e7\u00f5es como:  \n\n Conhecer os alunos, os seus saberes e os seus interesses; \n\ndefinir os objetivos; prever o tempo; selecionar os conte\u00fados e \n\n                                                           \n4\n Como, por exemplo, a compara\u00e7\u00e3o do adv\u00e9rbio com o \u201cCaldo Knorr\u201d, ou seja, do mesmo \n\nmodo que este intensifica o sabor da comida, o adv\u00e9rbio \u201cintensifica/modifica\u201d o sentido das \n\npalavras, express\u00f5es ou frases.   \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n90 \n \n\ndomin\u00e1-los; escolher as estrat\u00e9gias; organizar as atividades e \n\npreparar o material did\u00e1tico (Gomes, et al, 1991, p. 48). \n\nA disciplina de Portugu\u00eas foi a primeira que lecionei, sendo ent\u00e3o \n\nnecess\u00e1rio um maior esfor\u00e7o e empenho da minha parte, at\u00e9 porque o ensino da \n\nl\u00edngua portuguesa \u00e9, entre as outras e, na minha perspetiva, bastante mais \n\ncomplexa e exige de qualquer professor in\u00fameros cuidados como a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, pois essa deve ser clara. O tom de voz deve ser moderado, os \n\nvoc\u00e1bulos usados devem ser cuidados, pois esse \u00e9 tamb\u00e9m um fator importante \n\nquando se trabalha com esta faixa et\u00e1ria. Neste contexto,  \n\nAs situa\u00e7\u00f5es podem classificar-se em fun\u00e7\u00e3o de dois \n\npar\u00e2metros \u2013 as carater\u00edsticas do contexto em que se efetiva o \n\nuso da l\u00edngua (tendo-se aqui em conta o objetivo comunicativo, \n\no p\u00fablico visado e a rela\u00e7\u00e3o de proximidade/dist\u00e2ncia entre os \n\nparticipantes (\u2026) e o modo (ou meio) utilizado (Duarte, 2000, p. \n\n350). \n\nNesse sentido, comecei por adotar uma postura correta e ter especial \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 forma como comunicava com os alunos, isto \u00e9, o vocabul\u00e1rio, pois \n\neste deve ser articulado \u00e0 faixa et\u00e1ria, a articula\u00e7\u00e3o de frases, a proje\u00e7\u00e3o de \n\nvoz, entre outros aspetos. \n\n  A minha interven\u00e7\u00e3o nesta disciplina foi composta por oito aulas, cinco \n\ndestas com uma dura\u00e7\u00e3o de quarenta e cinco minutos e as restantes de noventa \n\nminutos. Ao longo das mesmas abordei os v\u00e1rios dom\u00ednios, sendo estes \n\nreferentes \u00e0 Oralidade, Leitura e Escrita, e Gram\u00e1tica, aproveitando as aulas \n\ncom maior dura\u00e7\u00e3o para os desenvolver de forma mais pormenorizada.  \n\n Antes de uma reflex\u00e3o global vejo pertin\u00eancia em referir alguns aspetos \n\nespec\u00edficos relativos \u00e0s aulas, pois s\u00f3 assim me \u00e9 poss\u00edvel refletir e avaliar a \n\nminha interven\u00e7\u00e3o de forma precisa e realista.  \n\n Nas minhas primeiras aulas devo referir que o nervosismo foi um fator \n\nque influenciou, de forma significativa, o meu desempenho. No entanto, \n\nmostrei uma atitude positiva e ambiciosa face \u00e0s aulas que se seguiam.  \n\n Com isto, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira semana de interven\u00e7\u00e3o, fa\u00e7o um \n\nbalan\u00e7o positivo, n\u00e3o s\u00f3 pelo cumprimento das tarefas/conte\u00fados planificados, \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n91 \n \n\nmas tamb\u00e9m pela mudan\u00e7a na minha postura, que foi sendo sempre mais \n\ninterventiva.  \n\n A quinta aula foi a aula avaliada pela professora formadora, fazendo, \n\nassim, um balan\u00e7o positivo da mesma, embora n\u00e3o tenha cumprido a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o realizada anteriormente. No entanto, \u00e9 importante referir a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa dos alunos, atrav\u00e9s das respostas \u00e0s quest\u00f5es colocadas \n\nacerca dos conte\u00fados lecionados.  \n\n Relativamente \u00e0s restantes aulas, nem sempre cumpri a planifica\u00e7\u00e3o, de \n\nqualquer forma, verifiquei que em todas as aulas os alunos foram capazes de \n\ninteriorizar os conte\u00fados por mim lecionados e, isso, sim, \u00e9 o primeiro objetivo \n\ndo professor.  \n\n Como professor desta disciplina tentei sempre ter uma atitude positiva \n\nna rela\u00e7\u00e3o com os alunos, valorizando os saberes de cada um e motivando-os \n\nface \u00e0s dificuldades surgidas pois,  \n\nO professor deve orientar os alunos para que n\u00e3o haja \n\numa exagerada perda de tempo na aprendizagem. Deve, ainda, \n\nesclarecer as d\u00favidas surgidas e estimular os alunos, \n\nespecialmente nos momentos de des\u00e2nimo (Gomes, et al, 1991, \n\np. 43). \n\nAo longo das aulas pude propor situa\u00e7\u00f5es em que os alunos puderam \n\ndesenvolver v\u00e1rias compet\u00eancias, quer a n\u00edvel da oralidade, da leitura, da \n\ncompreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o, da escrita, quer a n\u00edvel da componente \n\ngramatical. Tamb\u00e9m tentei sempre que eles desenvolvessem a sua autonomia, \n\natrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o dos exerc\u00edcios individualmente \u2013 trabalho individual \n\nsendo que \u201c\u00e9 importante que o professor respeite o ritmo de trabalho de cada \n\naluno\u201d (Gomes, et al, 1991, p. 23). \n\nS\u00f3 depois da realiza\u00e7\u00e3o dos exerc\u00edcios, era feita a corre\u00e7\u00e3o, para \n\ntamb\u00e9m promover a participa\u00e7\u00e3o ativa dos alunos, atrav\u00e9s do di\u00e1logo para que \n\nos mesmos pudessem expor as suas opini\u00f5es e ideias. \n\n Um dos conte\u00fados que me foram destinados relativos ao programa com \n\nbase nas metas curriculares foi o tipo de texto narrativo. Assim optei pela \n\nleitura e interpreta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios textos deste tipo, inseridos no manual adotado \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n92 \n \n\npela institui\u00e7\u00e3o de ensino. Foram lidos e interpretados alguns textos, dando \n\nimport\u00e2ncia ao trabalho da leitura na sala de aula, sendo que \n\nOs novos programas apontam para um trabalho situado no \n\ncontacto com a diversidade dos textos e dos suportes da escrita, \n\nincluindo os facultados pelas novas tecnologias. Estes aspetos n\u00e3o \n\natenuam a centralidade que os textos liter\u00e1rios assumem na aula \n\nde Portugu\u00eas, nas pr\u00e1ticas de leitura, sublinhando-se que estes \n\ndevem ser valorizados na sua condi\u00e7\u00e3o de \u201ctestemunhos de um \n\nlegado est\u00e9tico\u201d (Silva, Bastos, Duarte, &amp; Veloso, 2011, p. 5). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 componente gramatical, lecionei as palavras hom\u00f3nimas, \n\nhom\u00f3grafas e hom\u00f3fonas bem como as classes de palavras, mais \n\nespecificamente o adv\u00e9rbio com os respetivos valores sem\u00e2nticos (nega\u00e7\u00e3o, \n\nafirma\u00e7\u00e3o, quantidade e grau, modo, tempo e lugar). O ensino desta \n\ncomponente \u00e9 fulcral, pois s\u00f3 dessa forma permite aos alunos  \n\nMelhorar a compet\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o, oral e escrita, \n\ndo aluno; desenvolver as capacidades de an\u00e1lise e de racioc\u00ednio \n\ndo aluno, atrav\u00e9s do conhecimento expl\u00edcito do modo como se \n\norganiza e funciona a l\u00edngua (Gomes, et al, 1991, p. 59). \n\nEm todas as aulas tentei sempre adotar v\u00e1rias metodologias, sendo que \n\no manual e o quadro de giz foram os instrumentos predominantes, pois s\u00e3o \n\ndetentores de v\u00e1rias vantagens. A utiliza\u00e7\u00e3o do manual do aluno  \n\nPermite uma melhor explora\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos \n\nconte\u00fados; \u00e9 uma base de aquisi\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias \n\nlingu\u00edsticas e de comunica\u00e7\u00e3o, pelo aluno, no dom\u00ednio da \n\ncompreens\u00e3o escrita; tem uma fun\u00e7\u00e3o motivadora para a \n\naprendizagem (Gomes, et al, 1991, p. 19). \n\n Por outro lado, a utiliza\u00e7\u00e3o do quadro de giz, como meio auxiliar do \n\nprofessor, tamb\u00e9m apresenta algumas vantagens, como:  \n\nPermite uma boa visualiza\u00e7\u00e3o do que nele se escreve; \u00e9 \n\num material de que se disp\u00f5e facilmente, visto encontrar-se na \n\nmaior parte das escolas; pode dispensar o recurso a outros \n\nauxiliares did\u00e1ticos; proporciona uma boa utiliza\u00e7\u00e3o constante, \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n93 \n \n\ntanto por parte dos professores, como por parte dos alunos \n\n(Gomes, et al, 1991, p. 13). \n\nO m\u00e9todo de interven\u00e7\u00e3o mais frequente foi o expositivo e te\u00f3rico por \n\nconsequ\u00eancia do local de est\u00e1gio, partindo tamb\u00e9m dos valores e m\u00e9todos de \n\nensino adotados e implementados no mesmo. \n\nMesmo que, um pouco limitado, face \u00e0s condi\u00e7\u00f5es gerais do est\u00e1gio, \n\ntentei sempre promover a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, dando aten\u00e7\u00e3o \u00e0s interven\u00e7\u00f5es \n\npositivas e, quando assim n\u00e3o fosse, recorri \u00e0s cr\u00edticas construtivas, pois s\u00f3 \n\nassim \u00e9 poss\u00edvel que os alunos adquiram novas compet\u00eancias e conhecimentos.  \n\nDe todos os conte\u00fados abordados ao longo das aulas, \u00e9 importante \n\nreferir que senti alguma dificuldade em lecionar determinados textos, pela \n\nmaior complexidade do vocabul\u00e1rio neles inseridos e tamb\u00e9m pelo interesse \n\ndos pr\u00f3prios alunos, face \u00e0s tem\u00e1ticas. Tamb\u00e9m \u00e9 pertinente referir que, em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 componente gramatical, foi-me menos dif\u00edcil lecionar as palavras \n\nhom\u00f3nimas, hom\u00f3grafas e hom\u00f3fonas do que os adv\u00e9rbios, por exemplo, n\u00e3o \n\ns\u00f3 pela complexidade dos \u00faltimos referidos, como tamb\u00e9m pelo \u00e0-vontade que \n\ntinha e tenho, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 abordagem de alguns conte\u00fados, como \u00e9 o caso da \n\nsem\u00e2ntica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classe de palavras.  \n\nEm suma, e fazendo uma retrospetiva das interven\u00e7\u00f5es tidas no \n\nestabelecimento de ensino, posso concluir que fui capaz de desenvolver um \n\ntrabalho coeso, sendo que segui as metas pr\u00e9-estabelecidas, por consequ\u00eancia \n\n\u201co professor deve ainda conhecer e respeitar o programa em vigor e as metas \n\nestabelecidas para cada n\u00edvel ou grau de ensino e para cada fase ou classe\u201d \n\n(Gomes, et al, 1991, p. 47), adaptando todos os trabalhos \u00e0s carater\u00edsticas da \n\nturma. \u00c9 importante referir que, como turma, composta por v\u00e1rios elementos, \n\ntodos eles diferentes, fui tentando acompanhar cada elemento, atrav\u00e9s do \n\nesclarecimento de d\u00favidas. Tamb\u00e9m \u00e9 crucial referir que, como professor \n\nestagi\u00e1rio, fui tentando sempre ultrapassar as dificuldades surgidas aceitando as \n\ncr\u00edticas construtivas feitas pelos professores orientadores e supervisor \n\nrelativamente ao trabalho por mim desenvolvido, pois s\u00f3 assim me \u00e9 poss\u00edvel \n\ndesenvolver e aperfei\u00e7oar enquanto futuro profissional e enquanto pessoa.  \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n94 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n95 \n \n\n4.2. Matem\u00e1tica \n\n4.2.1. Fundamenta\u00e7\u00e3o das minhas pr\u00e1ticas \n\n \n\n\u201cA Matem\u00e1tica serve para promover o desenvolvimento das \n\ncrian\u00e7as e dos jovens, estimulando uma maneira de pensar importante \n\npara a vida social e para o exerc\u00edcio da cidadania. Este \u00e9 o plano em que \n\na Matem\u00e1tica serve as necessidades dos indiv\u00edduos \u2013 de todos os \n\nindiv\u00edduos como seres sociais\u201d (Ponte, 2002, p. 13). \n\nA turma do 5.\u00ba ano do Ensino B\u00e1sico, onde desenvolvi a minha pr\u00e1tica \n\neducativa, era constitu\u00edda por vinte e nove alunos que pertenciam a uma escola \n\nparticular do distrito de Coimbra. Foram lecionadas oito aulas em sequ\u00eancia, \n\nsendo quatro delas de 90 minutos e as outras quatro de 45 minutos. \n\nA mat\u00e9ria a lecionar fazia parte do dom\u00ednio da Geometria e Medida e \n\nenvolveu fundamentalmente a meta curricular: \u201cReconhecer propriedades de \n\ntri\u00e2ngulos e paralelogramos\u201d, cujos descritores s\u00e3o: utilizar corretamente os \n\ntermos \u00ab\u00e2ngulo interno\u00bb, \u00ab\u00e2ngulo externo\u00bb e \u00ab\u00e2ngulos adjacentes a um lado\u00bb \n\nde um pol\u00edgono; reconhecer que a soma dos \u00e2ngulos internos de um tri\u00e2ngulo \u00e9 \n\nigual a um \u00e2ngulo raso; reconhecer que num tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo ou \n\nobtus\u00e2ngulo, dois dos \u00e2ngulos internos s\u00e3o agudos; designar por \u00abhipotenusa\u00bb \n\nde um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo o lado oposto ao \u00e2ngulo reto e por \u00abcatetos\u00bb os lados \n\na ele adjacentes; reconhecer que um \u00e2ngulo externo de um tri\u00e2ngulo \u00e9 igual \u00e0 \n\nsoma dos \u00e2ngulos internos n\u00e3o adjacentes; reconhecer que num tri\u00e2ngulo a \n\nsoma de tr\u00eas \u00e2ngulos externos com v\u00e9rtices distintos \u00e9 igual a um \u00e2ngulo giro; \n\nidentificar paralelogramos como quadril\u00e1teros de lados paralelos dois a dois e \n\nreconhecer que dois \u00e2ngulos opostos s\u00e3o iguais e dois \u00e2ngulos adjacentes ao \n\nmesmo lado s\u00e3o suplementares; utilizar corretamente os termos \u00abtri\u00e2ngulo \n\nret\u00e2ngulo\u00bb, \u00abtri\u00e2ngulo acut\u00e2ngulo\u00bb e \u00abtri\u00e2ngulo obtus\u00e2ngulo\u00bb; construir \n\ntri\u00e2ngulos dados os comprimentos dos lados, reconhecer que as diversas \n\nconstru\u00e7\u00f5es poss\u00edveis conduzem a tri\u00e2ngulos iguais e utilizar corretamente, \n\nneste contexto, a express\u00e3o \u00abcrit\u00e9rio LLL de igualdade de tri\u00e2ngulos\u00bb; \n\nconstruir tri\u00e2ngulos dados os comprimentos de dois lados e a amplitude do \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n96 \n \n\n\u00e2ngulo por eles formado e reconhecer que as diversas constru\u00e7\u00f5es poss\u00edveis \n\nconduzem a tri\u00e2ngulos iguais e utilizar corretamente, neste contexto, a \n\nexpress\u00e3o \u00abcrit\u00e9rio LAL de igualdade de tri\u00e2ngulos\u00bb; construir tri\u00e2ngulos dado \n\no comprimento de um lado e as amplitudes dos \u00e2ngulos adjacentes a esse lado e \n\nreconhecer que as diversas constru\u00e7\u00f5es poss\u00edveis conduzem a tri\u00e2ngulos iguais \n\ne utilizar corretamente, neste contexto, a express\u00e3o \u00abcrit\u00e9rio ALA de igualdade \n\nde tri\u00e2ngulos\u00bb. (Bivar, Grosso, Oliveira, &amp; Tim\u00f3teo, 2012, p. 32). \n\nAs oito aulas da sequ\u00eancia de ensino tiveram como objetivos \n\nespec\u00edficos o seguinte: rever conceitos (reta, semirreta e segmento de reta), \n\nclassificar tri\u00e2ngulos (quanto \u00e0 amplitude dos \u00e2ngulos e comprimento dos \n\nlados) e fazer constru\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas (1\u00aa aula); consolidar os conte\u00fados \n\ntrabalhados na aula anterior atrav\u00e9s de exerc\u00edcios (por exemplo, a partir de uma \n\ntabela, retirada do manual, os alunos tiveram que classificar tri\u00e2ngulos) e rever \n\no conceito de per\u00edmetro (2\u00aa aula); lecionar o conceito de hipotenusa e de \n\ncatetos de um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo e resolver tarefas de aplica\u00e7\u00e3o, trabalhar os \n\nconceitos de \u00e2ngulo interno e \u00e2ngulo externo de um tri\u00e2ngulo e \u00e2ngulos \n\nadjacentes ao lado de um pol\u00edgono (3\u00aa aula); rever conte\u00fados trabalhados na \n\naula anterior atrav\u00e9s de exerc\u00edcios, fazer deduzir, pelos alunos, que \u201cem \n\nqualquer tri\u00e2ngulo, a soma das amplitudes dos seus \u00e2ngulos internos \u00e9 igual a \n\n180\u00ba\u201d e \u201ca medida da amplitude de um \u00e2ngulo externo de um tri\u00e2ngulo \u00e9 igual \u00e0 \n\nsoma das medidas das amplitudes dos \u00e2ngulos n\u00e3o adjacentes a esse \u00e2ngulo\u201d \n\n(4\u00aa aula); fazer inferir que \u201ca soma das amplitudes dos 3 \u00e2ngulos externos de \n\num tri\u00e2ngulo, com v\u00e9rtices distintos, \u00e9 igual a 360\u00ba\u201d e resolver problemas (5\u00aa \n\naula); construir tri\u00e2ngulos geometricamente iguais, tendo em conta os crit\u00e9rios \n\nde igualdade de tri\u00e2ngulos e realizar tarefas de aplica\u00e7\u00e3o (6\u00aa aula); analisar as \n\nseguintes propriedades dos tri\u00e2ngulos: \u201cnum tri\u00e2ngulo, ao maior dos lados \n\nop\u00f5e-se o maior dos \u00e2ngulos\u201d, \u201cao menor dos lados op\u00f5e-se o menor dos \n\n\u00e2ngulos\u201d, \u201ca lados iguais op\u00f5em-se \u00e2ngulos iguais e vice-versa\u201d e fazer tarefas \n\nde aplica\u00e7\u00e3o (7\u00aa e 8\u00aa aula). \n\nA mat\u00e9ria a lecionar foi ent\u00e3o examinada minuciosamente atrav\u00e9s de \n\ndocumentos, dos quais destaco: \u201cElementary Geometry for teachers\u201d (Parker &amp; \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n97 \n \n\nBaltridge, 2008,); \u201cVisualiza\u00e7\u00e3o espacial: algumas atividades\u201d (Matos &amp; \n\nGordo, 1993).  \n\nTamb\u00e9m foram consultados, ao pormenor, os documentos curriculares \n\nrelativos \u00e0 Matem\u00e1tica para alunos do 5.\u00ba ano do Ensino B\u00e1sico, dos quais \n\ndestaco: as Metas curriculares (Bivar, Grosso, Oliveira, &amp; Tim\u00f3teo, 2012); o \n\nPrograma de Matem\u00e1tica do Ensino B\u00e1sico \u2013 PMEB (Bivar, Grosso, Oliveira, \n\n&amp; Tim\u00f3teo, 2013); e o manual escolar utilizado pela turma - Matem\u00e1tica 5 \n\n(Neves &amp; Faria, 2013), que foi regularmente consultado. \n\nReal\u00e7o ainda que o PMEB sugere que \u00e9 importante \u201ca realiza\u00e7\u00e3o de \n\ndiversas tarefas que envolvem a utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos de desenho e de \n\nmedida (r\u00e9gua, esquadro, compasso e transferidor, programas de geometria \n\ndin\u00e2mica), sendo desej\u00e1vel que adquiram destreza na execu\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es \n\nrigorosas e reconhe\u00e7am alguns dos resultados matem\u00e1ticos por detr\u00e1s dos \n\ndiferentes procedimentos\u201d (Bivar, Grosso, Oliveira, &amp; Tim\u00f3teo, 2013). \n\nNas aulas lecionadas, desta sequ\u00eancia de ensino, foram utilizados v\u00e1rios \n\nmateriais, por exemplo para a constru\u00e7\u00e3o de tri\u00e2ngulos, r\u00e9gua, esquadro, \n\ncompasso e transferidor, pois, \u201c(\u2026) os materiais manipul\u00e1veis devem estar \n\npresentes no ensino da Geometria ao longo de toda a escolaridade (\u2026); apenas \n\ndessa forma \u00e9 poss\u00edvel ir construindo uma \u201cmem\u00f3ria\u201d de imagens que ser\u00e3o \n\nsuporte de experi\u00eancias de visualiza\u00e7\u00e3o progressivamente mais complexas\u201d \n\n(Veloso,2000, p. 131). Matos e Serrazina (1996, p.193) referem tamb\u00e9m que \n\n\u201cos materiais manipul\u00e1veis s\u00e3o objetos ou coisas que o aluno \u00e9 capaz de sentir, \n\ntocar, manipular e movimentar. Podem ser objetos reais que t\u00eam aplica\u00e7\u00e3o no \n\ndia-a-dia ou podem ser objetos que s\u00e3o usados para representar uma ideia\u201d. \n\nAssim, foi utilizada cartolina, a partir da qual os alunos constru\u00edram formas \n\ntriangulares em duplicado como suporte, para representarem e mostrar que \u201cem \n\nqualquer tri\u00e2ngulo, a soma das amplitudes dos \u00e2ngulos internos \u00e9 igual a 180\u00ba\u201d \n\n(nesta atividade, depois dos alunos terem constru\u00eddo os seus tri\u00e2ngulos \n\ngeometricamente iguais e de terem observado as medidas dos respetivos \n\n\u00e2ngulos, rasgaram um dos tri\u00e2ngulos em tr\u00eas partes, de forma a que cada parte \n\nenvolvesse um dos seus \u00e2ngulos e procederam \u00e0 composi\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas \u00e2ngulos \n\nnum novo \u00e2ngulo que identificaram como \u00e2ngulo raso).  \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n98 \n \n\nDurante a pr\u00e1tica letiva foi fomentado: o racioc\u00ednio matem\u00e1tico, pois \n\nsegundo o PMEB os alunos devem ser capazes de estabelecer conjeturas e \n\ndever\u00e3o saber que o racioc\u00ednio indutivo n\u00e3o \u00e9 apropriado para justificar \n\npropriedades, e, contrariamente ao racioc\u00ednio dedutivo, pode levar a conclus\u00f5es \n\nerradas a partir de hip\u00f3teses verdadeiras, raz\u00e3o pela qual as conjeturas \n\nformuladas mas n\u00e3o demonstradas t\u00eam um interesse limitado, devendo os \n\nalunos ser alertados para este facto e incentivados a justific\u00e1-las \u00e0 posteriori. \n\nAssim, por exemplo, na 4\u00aa aula, os alunos deduziram duas propriedades \n\ngeom\u00e9tricas. Ao longo da sequ\u00eancia de aulas houve sempre preocupa\u00e7\u00e3o em \n\ndesenvolver nos alunos a capacidade de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, bem como o \n\nracioc\u00ednio matem\u00e1tico e n\u00e3o menos importante, a comunica\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica \n\npromovida atrav\u00e9s de di\u00e1logos onde os alunos expunham os seus pontos de \n\nvista. \n\nTamb\u00e9m o PMEB sugere o desenvolvimento da comunica\u00e7\u00e3o \n\nmatem\u00e1tica. Assim os alunos devem ser incentivados a expor as suas ideias, a \n\ncomentar as afirma\u00e7\u00f5es dos seus colegas e do professor e a colocar as suas \n\nd\u00favidas. A reda\u00e7\u00e3o escrita, parte integrante da atividade matem\u00e1tica, tamb\u00e9m \n\ndeve ser incentivada, onde os alunos devem redigir convenientemente as suas \n\nrespostas, explicando adequadamente o seu racioc\u00ednio e apresentando as suas \n\nconclus\u00f5es de forma clara. Tamb\u00e9m se deve trabalhar oralmente com os alunos \n\na capacidade de compreender os enunciados dos problemas matem\u00e1ticos, \n\nidentificando as quest\u00f5es que levantam, explicando-as de modo claro, conciso \n\ne coerente, discutindo, do mesmo modo, estrat\u00e9gias que conduzam \u00e0 sua \n\nresolu\u00e7\u00e3o. Assim, as atividades de racioc\u00ednio matem\u00e1tico, a comunica\u00e7\u00e3o \n\nmatem\u00e1tica e a matem\u00e1tica como um todo coerente s\u00e3o prop\u00edcias ao \n\nentendimento de que a Matem\u00e1tica \u00e9 constitu\u00edda por uma complexa rede de \n\nrela\u00e7\u00f5es que lhe confere uma unidade muito particular (Bivar, Grosso, \n\nOliveira, &amp; Tim\u00f3teo, 2013). \n\nDurante as aulas da sequ\u00eancia, sempre que uma propriedade geom\u00e9trica era \n\ndeduzida na turma, os alunos eram convidados a escrev\u00ea-la, bem como o seu \n\nprocesso de demonstra\u00e7\u00e3o, explicitando adequadamente os racioc\u00ednios.  \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n99 \n \n\nO professor torna-se avaliador do processo de ensino e de \n\naprendizagem, n\u00e3o s\u00f3 nos momentos formais, mas tamb\u00e9m, muitas vezes, nas \n\nsitua\u00e7\u00f5es informais do quotidiano escolar (Pinto &amp; Santos, 2006). Nas 8 aulas \n\nda sequ\u00eancia esteve sempre presente uma avalia\u00e7\u00e3o formativa, que segundo \n\nPinto &amp; Santos (2006; p.98) assume \u201ca heterogeneidade do seu p\u00fablico e \u00e9 \n\ncapaz de trabalhar curricularmente de uma forma diferenciada, onde a \n\navalia\u00e7\u00e3o \u00e9 essencialmente olhada como um processo de produ\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o para ser utilizada na melhoria do processo de ensino e \n\naprendizagem\u201d.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos durante as aulas teve sempre \n\npresente quando: lhes eram postas quest\u00f5es; eram observados ou corrigidos os \n\nseus trabalhos escritos. O feedback era ent\u00e3o dado aos alunos, pois esta \n\navalia\u00e7\u00e3o formativa, tendo por base as ideias de (Pinto &amp; Santos, 2006), \n\nenvolve todos os alunos no processo e acolhendo as suas respostas, as remete \n\nsistematicamente para a (re) concetualiza\u00e7\u00e3o da tarefa atrav\u00e9s de v\u00e1rios \n\nprocessos de regula\u00e7\u00e3o. Nesta perspetiva, o erro foi tratado como base de \n\ntrabalho, como um momento constituinte do pr\u00f3prio ato de aprender.  \n\nOs alunos realizaram diferentes tipos de tarefas matem\u00e1ticas, pois estas \n\nconstituem a base para a sua aprendizagem segundo Stein &amp; Smith (2009), \n\nsendo que elas podiam pedir aos alunos a execu\u00e7\u00e3o de um procedimento \n\nmemorizado, dando um certo tipo de oportunidade para os alunos pensarem e \n\noutras tarefas que exigiram que os alunos pensassem conceptualmente e \n\nfizessem diferentes conex\u00f5es matem\u00e1ticas. Nesta fundamenta\u00e7\u00e3o vou usar a \n\nnomenclatura de Ponte (2005) para caracterizar as tarefas matem\u00e1ticas usadas \n\nnesta sequ\u00eancia de ensino: exerc\u00edcio, problema, explora\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o. \n\nUm problema \u201ccomporta sempre um grau de dificuldade apreci\u00e1vel. No \n\nentanto, se o problema for demasiado dif\u00edcil, ele pode levar o aluno a desistir \n\nrapidamente (ou a nem lhe pegar). Se o problema for demasiado acess\u00edvel, n\u00e3o \n\nser\u00e1 ent\u00e3o um problema mas sim um exerc\u00edcio\u201d (p.3); Nos exerc\u00edcios \u201ca \n\nquest\u00e3o fundamental \u00e9 saber se o aluno disp\u00f5e, ou n\u00e3o, de um processo \n\nimediato para a resolver, os quais servem para o aluno p\u00f4r em pr\u00e1tica os \n\nconhecimentos j\u00e1 anteriormente adquiridos. Servem essencialmente um \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n100 \n \n\nprop\u00f3sito de consolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos. Caso conhe\u00e7a esse processo e \n\nseja capaz de o usar, a quest\u00e3o ser\u00e1 um exerc\u00edcio. Caso contr\u00e1rio, a quest\u00e3o \n\nser\u00e1 antes um problema\u201d (p.4); As investiga\u00e7\u00f5es \u201cmais do que os problemas, \n\npromovem o envolvimento dos alunos, pois requerem a sua participa\u00e7\u00e3o activa \n\ndesde a primeira fase do processo \u2013 a formula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es a resolver. Estas \n\ntarefas de investiga\u00e7\u00e3o, tal como os problemas e os exerc\u00edcios anteriores, \n\nsurgem num contexto da vida real.\u201d (p.7); Entre as tarefas de explora\u00e7\u00e3o e de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o \u201ca diferen\u00e7a est\u00e1 portanto no grau de desafio. Se o aluno puder \n\ncome\u00e7ar a trabalhar desde logo, sem muito planeamento, estaremos perante \n\numa tarefa de explora\u00e7\u00e3o\u201d (p.8), ou seja, as tarefas de explora\u00e7\u00e3o variam da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o por serem de um grau de desafio menor pois n\u00e3o requer uma \n\nlonga fase de planeamento (Ponte, 2005). Os alunos fundamentalmente usaram \n\nnas aulas exerc\u00edcios quando consolidavam os conhecimentos dados \n\nanteriormente (por exemplo na 1\u00aa aula) e fizeram problemas de aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos trabalhados (por exemplo nas aulas 6, 7 e 8). \n\nA estrutura das aulas lecionadas, de um modo geral, envolveu sempre \n\num primeiro momento de revis\u00e3o de conte\u00fados abordados nas aulas anteriores, \n\nnormalmente atrav\u00e9s da corre\u00e7\u00e3o do trabalho de casa e onde, a partir da\u00ed e \n\ntendo em conta os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos, se desenvolviam os \n\nnovos conceitos a trabalhar. Como j\u00e1 foi referido, ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o e \n\nexplica\u00e7\u00e3o daqueles conte\u00fados, eram escritas no quadro as propriedades mais \n\nimportantes para que os alunos as transcrevessem para o seu caderno di\u00e1rio. \n\nTamb\u00e9m os alunos realizavam tarefas acerca da mat\u00e9ria lecionada onde eram \n\nexpostas ou detetadas as suas d\u00favidas parecendo assim que o processo de \n\nensino e aprendizagem se tornava mais eficaz em sala de aula. Tamb\u00e9m o \n\nprofessor de matem\u00e1tica deve fazer-se acompanhar de algumas compet\u00eancias \n\nespec\u00edficas: \u201ccomo apresentar o material de forma simples e clara, a ordem \n\nsequencial adequada para o desenvolvimento de capacidades matem\u00e1ticas, e \n\nonde residem as dificuldades e erros que os alunos s\u00e3o suscet\u00edveis de fazer. Um \n\nprofessor tamb\u00e9m precisa de uma no\u00e7\u00e3o de como cada t\u00f3pico avan\u00e7a o n\u00edvel \n\nmatem\u00e1tico dos alunos\u201d, traduzido (Parker &amp; Baldridge, 2008, p. 5).  \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n101 \n \n\nEm todas as aulas da sequ\u00eancia o professor pretendeu conduzir e sustentar \n\ndiscuss\u00f5es matem\u00e1ticas seguindo a estrutura explorat\u00f3ria de Stein et al. \n\n(citados em Canavarro, Oliveira &amp; Menezes, 2008), em que a aula tipicamente \n\nexplorat\u00f3ria \u00e9 constitu\u00edda por: a fase de \u201clan\u00e7amento\u201d da tarefa; a fase de \n\n\u201cexplora\u00e7\u00e3o\u201d pelos alunos, e a fase de \u201cdiscuss\u00e3o e sintetiza\u00e7\u00e3o\u201d, por exemplo, \n\nna 4.\u00aa aula onde se pretendeu, como j\u00e1 foi referido, relacionar a medida de dois \n\n\u00e2ngulos internos desse mesmo tri\u00e2ngulo. \n\n \n\n4.2.2. Reflex\u00e3o sobre as minhas pr\u00e1ticas \n\n \n\nA pr\u00e1tica letiva envolveu tr\u00eas componentes: a observa\u00e7\u00e3o de aulas, a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de aulas e reflex\u00e3o. A observa\u00e7\u00e3o envolveu as aulas da \n\nprofessora titular da turma de est\u00e1gio e as aulas do estagi\u00e1rio que partilhava \n\naquela mesma turma. A observa\u00e7\u00e3o das aulas da professora cooperante (12 \n\naulas) permitiu, para al\u00e9m de conhecer os alunos, fundamentalmente identificar \n\nas suas dificuldades matem\u00e1ticas. A professora usava regularmente o manual \n\ncomo suporte de ensino e de aprendizagem e pude perceber como a professora \n\nescolhia as tarefas a dar aos alunos e quais as estrat\u00e9gias de ensino utilizadas. \n\nDurante a observa\u00e7\u00e3o das aulas do colega estagi\u00e1rio (8 aulas), foi-me sugerido \n\nque as notasse tendo em conta os seguintes crit\u00e9rios: quais os pontos cr\u00edticos da \n\naula, o que faria de modo diferente se fosse o professor e o que os alunos \n\naprenderam com aquelas aulas. As respostas a estas quest\u00f5es permitiram-me \n\nrefletir sobre as aulas lecionadas de uma forma mais orientada, obrigando-me a \n\nanalisar mais pormenorizadamente as estrat\u00e9gias que estavam a ser utilizadas, \n\ncomo tamb\u00e9m a compreens\u00e3o da rea\u00e7\u00e3o da turma e consequentes \n\naprendizagens matem\u00e1ticas. Durante estas aulas observadas parece poder \n\nidentificar-se pontos cr\u00edticos, resultantes, por vezes, de ter havido pouca \n\nclareza dos enunciados das tarefas propostas que fez com que os alunos \n\ntivessem dificuldades em interpret\u00e1-las obrigando o estagi\u00e1rio a explicitar e/ou \n\nescolher outras tarefas semelhantes \u00e0s anteriores mas agora com enunciados \n\nmais claros. Tamb\u00e9m me pareceu ser demasiado apressada as demonstra\u00e7\u00f5es \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n102 \n \n\nfeitas \u00e0 turma pelo estagi\u00e1rio sobre o produto de um n\u00famero natural por uma \n\nfra\u00e7\u00e3o. Talvez se tivesse havido um questionamento gradual do estagi\u00e1rio \u00e0 \n\nturma de modo a que fossem os respetivos alunos a chegar \u00e0 demonstra\u00e7\u00e3o da \n\npropriedade, aquela dificuldade n\u00e3o teria surgido. Tendo em conta as \n\nprodu\u00e7\u00f5es escritas dos alunos e o feedback dado durante aquelas aulas, parece \n\npoder dizer-se que a maioria da turma aprendeu os conceitos trabalhados. \n\nA implementa\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia das aulas envolveu primeiro a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das respetivas aulas. Foram feitos esbo\u00e7os, os quais \n\nposteriormente foram alterados/melhorados de acordo com sugest\u00f5es das \n\nprofessoras orientadoras, do grupo de est\u00e1gio ou devido a reflex\u00f5es p\u00f3s aula \n\nimplementada. Houve sempre uma grande colabora\u00e7\u00e3o entre estagi\u00e1rios para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o das planifica\u00e7\u00f5es, an\u00e1lise e reflex\u00e3o das aulas implementadas, \n\npermitindo assim uma elaborada sequ\u00eancia de ensino, com seguimento e \n\ncoer\u00eancia para os alunos e para os pr\u00f3prios estagi\u00e1rios. \n\nAo lecionar as aulas percebeu-se que os alunos, al\u00e9m de n\u00e3o apreciarem \n\na Geometria e Medida, tamb\u00e9m tinham grandes dificuldades nesse dom\u00ednio, \n\ntalvez por lhes parecer mais abstrato. Com isto, senti a necessidade de tornar \n\naquela mat\u00e9ria mais concreta e vis\u00edvel recorrendo a materiais manipul\u00e1veis, \n\ncomo j\u00e1 foi referido. Analisando as sequ\u00eancias de ensino que desenvolvi, posso \n\nafirmar que os alunos conseguiram compreender de forma r\u00e1pida e eficaz, os \n\nassuntos lecionados. Contudo, alguns alunos evidenciaram dificuldades de \n\naprendizagem no seguinte conceito: crit\u00e9rios de igualdade de tri\u00e2ngulos.  \n\nTamb\u00e9m, os alunos pareceram compreender melhor os assuntos \n\nlecionados na primeira sequ\u00eancia em compara\u00e7\u00e3o com a segunda sequ\u00eancia, \n\ntalvez porque a linguagem matem\u00e1tica usada era menos acess\u00edvel ou foi usada \n\nde forma n\u00e3o t\u00e3o apropriada. \n\nIrei refletir sobre as aulas por mim implementadas tentando responder \u00e0 \n\nquest\u00e3o: \u201cSe tivesse de lecionar estas aulas novamente faria da mesma \n\nmaneira?\u201d. Penso que os conte\u00fados lecionados foram bem aprofundados ao \n\nlongo desta pr\u00e1tica letiva, contudo, talvez ainda necessitem de ser \n\naprofundados com mais min\u00facia e rigor, devendo procurar compreender \n\nmelhor e antecipar as dificuldades dos alunos. Tamb\u00e9m usaria as mesmas \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n103 \n \n\nestrat\u00e9gias de ensino, por exemplo, o uso de materiais manipul\u00e1veis revelou-se \n\nfulcral, principalmente na contribui\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o e na media\u00e7\u00e3o da \n\naprendizagem pelos alunos de diferentes conte\u00fados.  \n\nEm suma, e refletindo sobre esta pr\u00e1tica, parece poder dizer-se que nela \n\nfoi iniciado e fomentado o desenvolvimento profissional do professor de \n\nmatem\u00e1tica, nos diferentes aspetos que Shulman (1986) identificou: o \n\nconhecimento do conte\u00fado, o conhecimento pedag\u00f3gico do conte\u00fado e o \n\nconhecimento curricular, onde o conhecimento do conte\u00fado diz respeito \u00e0 \n\nquantidade e \u00e0 forma como este est\u00e1 organizado na mente do professor; o \n\nconhecimento pedag\u00f3gico do conte\u00fado vai al\u00e9m do conte\u00fado matem\u00e1tico \n\nporque inclui as formas de representa\u00e7\u00e3o, as explica\u00e7\u00f5es e as demonstra\u00e7\u00f5es; e \n\no conhecimento do curr\u00edculo est\u00e1 relacionado, por exemplo, com os \n\ndocumentos que gerem o ensino no que diz respeito aos objetivos a cumprir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n104 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n105 \n \n\n4.3. Ci\u00eancias Naturais \n\n4.3.1. Fundamenta\u00e7\u00e3o das minhas pr\u00e1ticas \n\n \n\n\u201cO fator mais importante que influencia a aprendizagem \u00e9 o que o aluno \n\nj\u00e1 sabe\u201d. Assim, o primeiro desafio do professor \u00e9 \u201caprender a ler de modo \n\nsignificativo a literatura profissional, ou seja, aprender a construir e reconstruir \n\no conhecimento sobre o ensino e a aprendizagem da ci\u00eancia, atrav\u00e9s de uma \n\nintrodu\u00e7\u00e3o bem planeada aos fundamentos te\u00f3ricos e emp\u00edricos da \u00e1rea\u201d \n\n(Mintzes, Wandersee, &amp; Novak, 2000, p. 85). Contudo, numa interven\u00e7\u00e3o \n\neducativa o professor deve ter em conta v\u00e1rios aspetos para que seja poss\u00edvel, \n\nn\u00e3o s\u00f3 a abordagem de conhecimentos relativos ao programa, mas tamb\u00e9m \n\noutros valores que permitam ao aluno o desenvolvimento cont\u00ednuo de \n\ncompet\u00eancias pessoais e sociais para uma integra\u00e7\u00e3o positiva na sociedade, \n\naprendendo a rejeitar comportamentos desviantes e atingir as potencialidades \n\nde cada um. \n\nNuma sala de aula, como em outro contexto educacional, \u00e9 tamb\u00e9m \n\nfundamental o estabelecimento de regras e normas comportamentais prop\u00edcias \n\na um bom ambiente de ensino e aprendizagem, bem como a promo\u00e7\u00e3o rela\u00e7\u00f5es \n\nhumanas positivas, tendo o professor que ter uma capacidade de gest\u00e3o de \n\nconflitos, caso seja necess\u00e1rio. O professor deve reconhecer que n\u00e3o \n\ndesempenha s\u00f3 o papel de ensinar, at\u00e9 porque o ser humano est\u00e1 em constante \n\naprendizagem desde que nasce at\u00e9 que morre, logo, tamb\u00e9m o professor vai \n\naprendendo com os alunos. \u00c9 neste ambiente, de partilha de opini\u00f5es e \n\nexperi\u00eancias que se gera uma aprendizagem rec\u00edproca. Por outro lado, \u201cos \n\nm\u00e9todos de instru\u00e7\u00e3o devem encorajar a participa\u00e7\u00e3o ativa e a grande intera\u00e7\u00e3o \n\nentre professores e alunos, e que os pr\u00f3prios professores devem estar dispostos \n\ne ser capazes de mudar em resposta \u00e0 intera\u00e7\u00e3o social com os estudantes\u201d \n\n(Mintzes, Wandersee, &amp; Novak, 2000, p. 60). \n\n  Na presente unidade curricular, como nas restantes, trabalhei segundo a \n\nteoria construtivista, que \u201c\u00e9 entendida como um processo auto-regulado de \n\nresolver conflitos cognitivos que frequentemente se tornam aparentes atrav\u00e9s \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n106 \n \n\nda experi\u00eancia concreta, discurso colaborativo e reflex\u00e3o.\u201c (Brooks, 1997, p. \n\n9). Consequentemente, espera-se assim, que um professor seja capaz de ver os \n\nseus alunos como seres capazes, tendo ideias, perspetivas e capacidades que \n\nlhes s\u00e3o pr\u00f3prias, sendo assim importante \u201ccriar um ambiente de aprendizagem \n\nonde os estudantes procurem o significado, reflitam sobre as d\u00favidas, \n\nparticipem de investiga\u00e7\u00f5es.\u201d (Brooks, 1997, p. 13). \n\nA Ci\u00eancia \u201c\u00e9 um dom\u00ednio do conhecimento que se refere \u00e0 previs\u00e3o das \n\nnossas intera\u00e7\u00f5es com a natureza\u201d (Educa\u00e7\u00e3o, 2007, p. 30). Assim, a disciplina \n\nem quest\u00e3o integra uma multiplicidade de temas e assuntos do nosso \n\nquotidiano, da\u00ed a pertin\u00eancia de a abordar em contexto educativo. Esta tem \n\nportanto um significado alargado que deve ser valorizado pois atrav\u00e9s \u201c(\u2026) \n\ndas ci\u00eancias a crian\u00e7a aprende a conhecer o mundo em que vive, afasta-se \n\ncriticamente do mundo de magia e desenvolve um pensamento l\u00f3gico e \n\natitudes de rigor e toler\u00e2ncia (\u2026)\u201d (Educa\u00e7\u00e3o, 2007, p. 81). \n\nUma das raz\u00f5es que justificam a inclus\u00e3o desta disciplina no curr\u00edculo \n\ndo Ensino B\u00e1sico \u00e9 \n\na necessidade de os alunos adquirirem um conjunto de \n\nconhecimentos e compet\u00eancias essenciais para a introdu\u00e7\u00e3o ao \n\nestudo das ci\u00eancias. Este \u00e9 o papel da disciplina de Ci\u00eancias \n\nNaturais visto na perspetiva da pr\u00f3pria ci\u00eancia (\u2026) justifica-se \n\ntamb\u00e9m na perspetiva do indiv\u00edduo pelo seu importante \n\ncontributo para o desenvolvimento de capacidades na crian\u00e7a. \n\nJustifica-se ainda, na perspetiva da sociedade ao permitir \u00e0 \n\ncrian\u00e7a adquirir uma compreens\u00e3o cient\u00edfica dos fen\u00f3menos e \n\nacontecimentos que comp\u00f5em o mundo f\u00edsico e social de que \n\nfaz parte. (Pereira, 1992, p. 24). \n\n O ensino das Ci\u00eancias desempenha ent\u00e3o um papel fulcral nos \n\nestabelecimentos de ensino, pois  \n\npara al\u00e9m de assegurar que toda a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncientificamente literada, de forma a que os futuros cidad\u00e3os \n\napreciem a ci\u00eancia, as suas potencialidades, limita\u00e7\u00f5es e \n\nimplica\u00e7\u00f5es na sociedade, para que possam tomar decis\u00f5es \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n107 \n \n\ninformadas na sua vida enquanto adultos (Educa\u00e7\u00e3o, 2007, p. \n\n68). \n\n Ao longo das aulas lecionadas abordei conte\u00fados relacionados com a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o nos animais, mais especificamente, os comportamentos dos animais \n\nem \u00e9poca de reprodu\u00e7\u00e3o; o desenvolvimento do novo ser; a influ\u00eancia dos \n\nfatores do meio nos animais e fatores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos. S\u00e3o conte\u00fados \n\npertinentes sendo que a reprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 um fen\u00f3meno comum a todos os seres \n\nvivos e \u00e9 in\u00fameras vezes foco de curiosidade que deve ser explorado e \n\nclarificado. Foi essencial o crescimento de conceitos quando comparado \u00e0s \n\ndiferentes solu\u00e7\u00f5es da natureza: ov\u00edparos, viv\u00edparos e ovoviv\u00edparos. Em rela\u00e7\u00e3o \n\nao crescimento de conceitos \u201c\u00e9 necess\u00e1rio que o professor compreenda o \n\nsignificado profundo das representa\u00e7\u00f5es dos alunos e passe, depois, \u00e0 fase de \n\ndecis\u00e3o sobre o tratamento a dar-lhes\u201d (Martins, et al., 2007, p. 33). Estes j\u00e1 \n\ntrazem consigo viv\u00eancias e experi\u00eancias que determinam, n\u00e3o s\u00f3 a sua \n\npersonalidade, como a explora\u00e7\u00e3o de conte\u00fados. \u00c9 neste sentido que surge uma \n\ncompreens\u00e3o do processo de aprendizagem, atrav\u00e9s do modelo entendido como \n\nCrescimento de Conceitos (Albuquerque, 1996). Este modelo - Modelo de \n\nLopes e Costa - \u00e9 apresentado em esquema, contendo \u201c6 dimens\u00f5es\u201d \n\n(designadas tamb\u00e9m por fases). Cada conjunto de conceitos \u00e9 explorado em \n\ndiversas tarefas. Numa primeira fase, existe a Identifica\u00e7\u00e3o definida como \n\n\u201ccontornos indefinidos de novos conceitos\u201d; segue-se a Matura\u00e7\u00e3o, definida \n\ncomo \u201csepara\u00e7\u00e3o de atributos essenciais e n\u00e3o essenciais em conceitos\u201d; posto \n\nisto, temos uma terceira fase, a Operacionaliza\u00e7\u00e3o, ou seja, a rela\u00e7\u00e3o entre os \n\nconceitos j\u00e1 aprendidos e o novo conceito; posteriormente no \n\nDesenvolvimento, ocorre um alargamento das redes de liga\u00e7\u00f5es; na fase \n\nseguinte, a Formaliza\u00e7\u00e3o, onde esta \u201crede de liga\u00e7\u00f5es \u00e9 interna ampliada \n\nintegrada consistente e conscientemente numa teoria\u201d. Concluindo, tudo isto \n\nacontece com o decorrer do tempo, sempre com o intuito de alargar e \n\naprofundar conhecimentos, atrav\u00e9s de novas experi\u00eancias e curiosidades \n\nquestionadas. \n\n Baseei as minhas interven\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da exposi\u00e7\u00e3o oral e escrita, \n\nsendo que era j\u00e1 o m\u00e9todo utilizado pela professora orientadora e n\u00e3o poderia ir \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n108 \n \n\nmuito al\u00e9m dessa metodologia institucional. Contudo, introduzi bastantes \n\nimagens, ao lecionar os conte\u00fados espec\u00edficos, pois era uma forma de cativar a \n\naten\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o dos alunos e, em simult\u00e2neo, a sua motiva\u00e7\u00e3o pela \n\nunidade curricular, em geral.  \n\n Foram tamb\u00e9m utilizadas outras estrat\u00e9gias para, de certa forma, ajudar \n\nos alunos na sua aprendizagem, tais como: a realiza\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o de \n\nesquemas pelo professor e pelos alunos; e a discuss\u00e3o de ideias (di\u00e1logo) \n\napresentadas por outros alunos. Uma outra estrat\u00e9gia de ensino coerente com a \n\norienta\u00e7\u00e3o construtivista e promotora de compet\u00eancias de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\n\u201cbaseada no tratamento de situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas relevantes e de interesse \n\npara os alunos, onde estes tenham oportunidade de, nomeadamente, fazer um \n\nestudo qualitativo de situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas apresentadas, formular hip\u00f3teses \n\ne delinear estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o\u201d. (Martins, et al., 2007, p. 34) \n\n Para avaliar os alunos de forma formativa realizei alguns exerc\u00edcios, \n\npara que eles tamb\u00e9m pudessem refletir e consolidar as suas pr\u00f3prias \n\naprendizagens, pois \u201cacompanhar o que se passa no grupo, as trocas de \n\ninforma\u00e7\u00f5es entre os alunos, o modo como conduzem a atividade e o tipo de \n\napoio que solicitam s\u00e3o aspetos a ter em considera\u00e7\u00e3o na avalia\u00e7\u00e3o\u201d. (Martins, \n\net al., 2007, p. 51) \n\nTentei sempre reger as minhas interven\u00e7\u00f5es pelo discurso oral, \n\npromovendo assim tamb\u00e9m o dos alunos, sendo que  \n\n\u00e9 imprescind\u00edvel que a escola ofere\u00e7a aos alunos a \n\noportunidade de ouvir e falar, desenvolvendo importantes \n\nh\u00e1bitos e habilidades e concorrendo para a organiza\u00e7\u00e3o do \n\npensamento, do racioc\u00ednio l\u00f3gico, indispens\u00e1veis \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas, isto \u00e9, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo cient\u00edfico como um \n\nm\u00e9todo racional de vida.\u201d (Joulli\u00e9 &amp; Mafra, 1977, p. 84)  \n\nNo \u00e2mbito deste Est\u00e1gio Curricular, foi-me proposto a programa\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de aulas, com diferente dura\u00e7\u00e3o. Umas de 90 minutos e outras \n\nde 45 minutos. Estas foram ao encontro do curr\u00edculo nacional, das diretrizes da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e direcionaram-se aos alunos da turma alvo. Neste sentido, e no que \n\ndiz respeito \u00e0 disciplina de Ci\u00eancias Naturais, optei por utilizar o manual \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n109 \n \n\nadotado (Caldas &amp; Pestana, 2013) como guia orientador, uma vez que era o \n\nmaterial de apoio preferencial da professora cooperante, assim como todas as \n\norienta\u00e7\u00f5es que a professora me transmitiu. Esta metodologia foi seguida em \n\ntodas as aulas. O manual era utilizado para a visualiza\u00e7\u00e3o de imagens e \n\nposteriores exerc\u00edcios de consolida\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria que estava a ser lecionada, \n\nservindo de acompanhamento da explica\u00e7\u00e3o oral atrav\u00e9s de registos escritos no \n\nquadro, para assim apoiar o desenvolvimento individual dos alunos. Por outro \n\nlado, servia para auxiliar o estudo dos alunos no exterior do local estudantil \n\npara tamb\u00e9m os encarregados de educa\u00e7\u00e3o poderem seguir a aprendizagem dos \n\nseus educandos. \n\n Todos estes conte\u00fados devem assim \u201c(\u2026) revelar utilidade para o aluno \n\ne ser estruturados de modo a permitirem a compreens\u00e3o das suas m\u00faltiplas \n\ninflu\u00eancias na formula\u00e7\u00e3o de raz\u00f5es em nome das quais a sua aprendizagem se \n\njustifica (\u2026.) (Educa\u00e7\u00e3o, 2007, p. 149)  \n\n \n\n4.3.2. Reflex\u00e3o sobre as minhas pr\u00e1ticas \n\nRelativamente \u00e0s aulas de Ci\u00eancias Naturais, inseridas no est\u00e1gio de 2\u00ba \n\nCEB numa institui\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o particular e de apoio estatal, tive \n\noportunidade de, numa fase inicial, observar as aulas do professor cooperante \n\nonde me foi poss\u00edvel reter v\u00e1rios conhecimentos, n\u00e3o s\u00f3 a n\u00edvel do programa da \n\ndisciplina, como tamb\u00e9m a n\u00edvel da postura que deve ser tomada durante as \n\naulas. Posteriormente, tive oportunidade de colocar em pr\u00e1tica esses \n\nconhecimentos, podendo lecionar na mesma turma.  \n\nAs aulas foram planificadas de acordo com os dados recolhidos durante \n\nas duas semanas de observa\u00e7\u00e3o, mais concretamente, tendo em conta o \n\ncomportamento apresentado pela turma, as suas potencialidades, as lacunas \n\npresentes nos diferentes conte\u00fados, o seu interesse, bem como a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Todos estes dados permitiram-me utilizar os interesses dos \n\nalunos, fomentando assim o gosto pela respetiva unidade did\u00e1tica. Tamb\u00e9m \n\ntentei esclarecer, da melhor forma, as d\u00favidas apresentadas pelos alunos, \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n110 \n \n\npromovendo uma interajuda entre os elementos da turma, respeitando-se \n\nmutuamente, criando assim, um ambiente de coopera\u00e7\u00e3o positivo. \n\nPara um professor \u00e9 fundamental proceder a uma an\u00e1lise sobre todos \n\nestes aspetos para que consiga realizar um trabalho bem organizado e bem \n\nestruturado. S\u00f3 assim se consegue atingir os objetivos pretendidos, surtindo \n\nassim, o efeito desejado. Esta an\u00e1lise foi poss\u00edvel devido \u00e0s indica\u00e7\u00f5es dadas \n\npela professora supervisora e professora formadora, indicando aquilo que era \n\npretendido. De real\u00e7ar que as discuss\u00f5es pedag\u00f3gicas realizadas com o meu \n\ncolega que me acompanhou ao longo do est\u00e1gio, tamb\u00e9m foram de igual modo \n\nimportantes, refletindo sobre as pr\u00e1ticas educativas aplicadas. \n\nNo corrente est\u00e1gio, lecionei a respetiva unidade curricular sempre \u00e0 \n\nmesma turma que o meu par pedag\u00f3gico, onde este esteve presente em todas as \n\naulas. A leciona\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancias Naturais foi ao mesmo tempo que Matem\u00e1tica, \n\nsendo as duas \u00faltimas \u00e1reas que lecionei neste ciclo. Nesta circunst\u00e2ncia, lidar \n\ncom os mesmos alunos (turma) tornou-se importante para o meu trabalho \n\ndesenvolvido nas diferentes \u00e1reas do saber.  \n\nAs minhas aulas foram baseadas no dom\u00ednio tem\u00e1tico da reprodu\u00e7\u00e3o \n\ndos animais, mais especificamente os conte\u00fados de reprodu\u00e7\u00e3o dos animais, os \n\ncomportamentos, diferen\u00e7as e rela\u00e7\u00f5es entre animais ov\u00edparos, ovoviv\u00edparos e \n\nviv\u00edparos, metamorfoses, desenvolvimento do novo ser e a influ\u00eancia dos \n\nfatores do meio nos animais. \n\nTendo em conta que a minha interven\u00e7\u00e3o foi posterior \u00e0 do meu colega \n\nde est\u00e1gio, tive oportunidade de observar a postura do mesmo, bem como os \n\npontos positivos apontados pelo professor cooperante e as cr\u00edticas construtivas, \n\npara que a minha interven\u00e7\u00e3o pudesse alcan\u00e7ar resultados positivos.  \n\nFace \u00e0s aulas lecionadas tentei sempre adotar metodologias e materiais \n\nvariados, sendo que o manual e o quadro foram os instrumentos \n\npredominantes. No entanto, o m\u00e9todo de interven\u00e7\u00e3o mais frequente foi o \n\nexpositivo e o te\u00f3rico, como consequ\u00eancia do local de est\u00e1gio, bem como aos \n\nvalores e m\u00e9todos de ensino adotados e implementados no mesmo. Tentei \n\nsempre realizar resumos no quadro para que os alunos pudessem interiorizar \n\nbem a mat\u00e9ria e terem um suporte de estudo mais estruturado. Baseei tamb\u00e9m \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n111 \n \n\nas minhas aulas pela explora\u00e7\u00e3o de imagens, sendo que a disciplina assim o \n\npermite e sendo que \u00e9 favor\u00e1vel a uma melhor compreens\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados.  \n\nEm todas as interven\u00e7\u00f5es que realizei, no in\u00edcio da aula e/ou de \n\nconte\u00fados, dei valor ao levantamento dos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos, \n\npois \u00e9 fundamental para que o professor possa conhecer os saberes que estes j\u00e1 \n\npossuem e dominam, bem como as principais dificuldades, para que seja \n\nposs\u00edvel avan\u00e7ar para novos conhecimentos. A avalia\u00e7\u00e3o do professor pode, \n\nmesmo assim, ser errada e ao tomar consci\u00eancia, o professor deve desempenhar \n\no papel de orientador da aprendizagem dos alunos. \n\nComo foi dito anteriormente, esta turma do quinto ano de escolaridade \u00e9 \n\nconstitu\u00edda por vinte e nove elementos: dezasseis do sexo feminino e treze do \n\nsexo masculino. Esta \u00e9 relativamente grande, tendo em conta o espa\u00e7o reduzido \n\nonde tinham aulas, sendo que cada sala tinha apenas um quadro de giz, mesas e \n\ncadeiras conforme o n\u00famero de elementos. A disposi\u00e7\u00e3o dos alunos n\u00e3o \n\nvariava de disciplina para disciplina, sendo que os lugares estavam j\u00e1 definidos \n\ndesde o in\u00edcio do ano letivo.  \n\nPor ser a \u00faltima \u00e1rea em que estagiei, ser\u00e1 oportuno referir que a turma \n\nn\u00e3o apresentava grandes dificuldades na aprendizagem, at\u00e9 porque j\u00e1 estavam \n\nadaptados ao ensino praticado pela Institui\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do manual, \n\ncaderno di\u00e1rio e quadro de giz. Em termos de comportamento a turma \n\ndemonstrou ser bastante organizada, participativa e acima de tudo muito \n\ndesenvolvida a n\u00edvel cognitivo.  \n\nPara argumentar este fato, durante uma aula lecionada por mim, cujo \n\ntema era \u201cAs Metamorfoses\u201d, um aluno, por iniciativa pr\u00f3pria, levou para a \n\naula uma gaiola com bichos-da-seda. Neste caso particular, o aluno viu \n\npertin\u00eancia em faz\u00ea-lo sabendo que o conte\u00fado ia ser lecionado. O aluno \n\nrealizou a sua explica\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 era do conhecimento de todos os alunos, tendo \n\no professor, numa fase posterior, feito uma abordagem te\u00f3rica da mat\u00e9ria.  \n\nDe um modo geral, foi-me poss\u00edvel lecionar numa turma que \n\ndemonstrava um especial interesse na disciplina de Ci\u00eancias, sendo assim um \n\nponto favor\u00e1vel ao processo de aprendizagem. Durante as aulas, os alunos \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n112 \n \n\nexpunham as suas opini\u00f5es e d\u00favidas relativamente aos conte\u00fados, muitas \n\nvezes motivados pela curiosidade que os temas lhes suscitava. Assim sendo, o \n\nestudo dos conte\u00fados abordados por mim nas aulas permitiram criar momentos \n\nde reflex\u00e3o, promovendo conversas sobre determinados comportamentos e \n\ntipos de reprodu\u00e7\u00e3o que cada ser vivo apresenta, associando sempre uma raz\u00e3o \n\nl\u00f3gica e cient\u00edfica, plaus\u00edvel e justific\u00e1vel. \n\nO est\u00e1gio tornou-se bastante rico e produtivo devido ao facto de ter \n\nlecionado mais do que uma unidade curricular ao mesmo tempo, tendo que \n\nplanear duas tem\u00e1ticas diferentes, exigindo da minha parte uma maior \n\nflexibilidade, atingindo uma s\u00e9rie de objetivos que me foram propostos, n\u00e3o \n\ndesprezando uma unidade curricular em prole da outra. \n\n Foi not\u00f3rio tamb\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o demonstrada pelos pais no percurso \n\nescolar dos filhos, estando sempre atentos ao caderno di\u00e1rio, verificando se \n\ntinham elaborado os registos, escritos no quadro no decorrer das aulas, de \n\nforma completa, percet\u00edvel e organizada. \n\n\u00c9 importante referir que como turma composta por v\u00e1rios elementos, \n\ntodos eles diferentes, fui tentando acompanhar cada elemento atrav\u00e9s do \n\nesclarecimento de d\u00favidas, dando aten\u00e7\u00e3o \u00e0s interven\u00e7\u00f5es positivas dos alunos \n\ne, quando assim n\u00e3o fosse poss\u00edvel, recorrer a cr\u00edticas construtivas. Tamb\u00e9m \u00e9 \n\ncrucial referir que, como professor estagi\u00e1rio, fui tentando sempre ultrapassar \n\nas dificuldades surgidas aceitando as cr\u00edticas construtivas feitas pelas entidades \n\navaliadoras/formadoras, relativamente ao trabalho por mim desenvolvido pois, \n\ns\u00f3 assim me \u00e9 poss\u00edvel desenvolver e aperfei\u00e7oar enquanto futuro profissional \n\ne enquanto pessoa.  \n\nEm suma, e fazendo uma retrospetiva das interven\u00e7\u00f5es tidas no \n\nestabelecimento de ensino, posso concluir que fui capaz de desenvolver um \n\ntrabalho coeso, sendo que segui as metas pr\u00e9-estabelecidas e ajustadas, sendo \n\nque fui adaptando todos os trabalhos \u00e0s carater\u00edsticas da turma. Contudo, a \n\nleciona\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea do saber contribuiu para o desenvolvimento de t\u00e9cnicas e \n\nferramentas de trabalho que s\u00e3o e ser\u00e3o importantes ao longo do meu percurso \n\nprofissional. \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n113 \n \n\n4.4. Hist\u00f3ria e Geografia de Portugal \n\n4.4.1.  Fundamenta\u00e7\u00e3o das minhas pr\u00e1ticas \n\nNuma interven\u00e7\u00e3o educativa o professor deve ter em conta v\u00e1rios aspetos \n\npara que seja poss\u00edvel, n\u00e3o s\u00f3 os conhecimentos relativos ao programa, mas \n\ntamb\u00e9m outros valores que permitam ao aluno o desenvolvimento cont\u00ednuo de \n\ncompet\u00eancias pessoais e sociais para uma integra\u00e7\u00e3o positiva na sociedade, \n\naprendendo a rejeitar comportamentos desviantes.  \n\n \u00c9 pertinente referir que antes de qualquer interven\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio \n\nconhecer a realidade, isto \u00e9, as carater\u00edsticas dos alunos, as suas \n\npotencialidades e dificuldades para que seja poss\u00edvel a elabora\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de \n\nobjetivos e m\u00e9todos de trabalho, pois s\u00f3 assim ser\u00e1 poss\u00edvel uma interven\u00e7\u00e3o \n\npositiva e promotora de aprendizagem. Segundo Proen\u00e7a citando Burston \u201c(\u2026) \n\nas compet\u00eancias espec\u00edficas inerentes ter\u00e3o de ser analisadas para serem \n\nadaptadas ao aluno, ao seu n\u00edvel de desenvolvimento e aos seus interesses e \n\naptid\u00f5es.\u201d (Proen\u00e7a, 1992, p. 95) \n\nNuma sala de aula, como em outro contexto educacional, \u00e9 tamb\u00e9m \n\nfundamental o estabelecimento de regras e normas comportamentais prop\u00edcias \n\na um bom ambiente de ensino e de aprendizagem, bem como a promo\u00e7\u00e3o de \n\nrela\u00e7\u00f5es humanas positivas, tendo o professor que ter uma capacidade de \n\ngest\u00e3o de conflitos, caso seja necess\u00e1rio. O professor deve reconhecer que n\u00e3o \n\ndesempenha s\u00f3 o papel de ensinar, at\u00e9 porque o ser humano est\u00e1 em constante \n\naprendizagem desde que nasce at\u00e9 que morre, logo, tamb\u00e9m o professor vai \n\naprendendo com os alunos. \u00c9 neste ambiente, de partilha de opini\u00f5es e \n\nexperi\u00eancias que se gera uma aprendizagem rec\u00edproca.  \n\nA minha pr\u00e1tica pedag\u00f3gica da disciplina de Hist\u00f3ria e Geografia de \n\nPortugal foi composta por uma sequ\u00eancia de quatro aulas, sendo duas de 90 \n\nminutos e duas de 45 minutos, nas quais procurei que os alunos aprendessem \n\nos conte\u00fados abordados mas, tamb\u00e9m, tentei demonstrar a import\u00e2ncia desta \n\ndisciplina para o pr\u00f3prio crescimento pessoal dos alunos. O ensino da HGP \u00e9 \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n114 \n \n\nmuito importante, na medida em que promove aos alunos \u201co desenvolvimento \n\ndo esp\u00edrito cr\u00edtico que conduz \u00e0 an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade (\u201cesp\u00edrito \n\ncient\u00edfico\u201d) e \u00e0 capacidade de atuar socialmente\u201d (F\u00e9lix, 1998, p. 61). \n\nAntes da leciona\u00e7\u00e3o, o professor tem uma etapa fundamental para o \n\n\u00eaxito da sua pr\u00e1tica, a da planifica\u00e7\u00e3o, momento em que toma decis\u00f5es tendo \n\nem linha de conta as carater\u00edsticas dos alunos e a natureza dos conte\u00fados, at\u00e9 \n\nporque a planifica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de ensino \u00e9 uma \u201catividade pessoal e \u00fanica \n\nporque \u00e9 determinada por condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas como: as caracter\u00edsticas \n\npr\u00f3prias de cada professor; as caracter\u00edsticas da turma e da comunidade \n\nescolar; os recursos, os auxiliares de ensino/aprendizagem dispon\u00edveis, e ainda, \n\ncada situa\u00e7\u00e3o concreta de ensino/aprendizagem\u201d (Proen\u00e7a, 1992, p. 122). \n\nQuando se lecionam aulas de Hist\u00f3ria e Geografia de Portugal o \n\nprofessor deve ser capaz de promover o di\u00e1logo e a reflex\u00e3o dos alunos nas \n\nv\u00e1rias \u00e1reas: social, econ\u00f3mica, pol\u00edtica, entre outras, sendo que o objetivo do \n\nestudo da disciplina \u00e9 o conhecimento hist\u00f3rico do pa\u00eds bem como os seus \n\nintervenientes ao longo dos s\u00e9culos. O di\u00e1logo \u00e9 considerado atualmente como \n\numa importante estrat\u00e9gia de ensino, \u201cn\u00e3o s\u00f3 porque permite corrigir a \n\nexpress\u00e3o verbal dos alunos e facilitar a comunica\u00e7\u00e3o na sala de aula, mas \n\ntamb\u00e9m porque a rela\u00e7\u00e3o educativa apoiada no di\u00e1logo tem uma intera\u00e7\u00e3o \n\npsicossocial estimulante tanto do ponto de vista intelectual como afetivo \n\n(Proen\u00e7a, 1992, p.285). Por outro lado, abordar os factos hist\u00f3ricos \u201c(\u2026) \n\nimplica que, na aprendizagem, se solicite aos alunos que se situem no passado, \n\ntentando imagin\u00e1-lo, e se distanciem do presente (\u2026) \u201c (idem, p. 96). Partindo \n\ndeste pressuposto, as aulas que lecionei tiveram, como base, uma narrativa de \n\numa hist\u00f3ria, contando pormenores relacionados com o tema: \u201cPortugal do \n\ns\u00e9culo XIII ao s\u00e9culo XVII\u201d, uma vez que \u201ca hist\u00f3ria cria uma situa\u00e7\u00e3o \n\nimaginada \u2013 mas humanizada \u2013 da qual o sujeito pode distanciar-se \n\npessoalmente, de modo a poder refletir sobre ela, e da qual, ao mesmo tempo, \n\nest\u00e1 mais pr\u00f3ximo emocionalmente, o que lhe permite acionar mecanismos \n\npsicol\u00f3gicos de identifica\u00e7\u00e3o e rejei\u00e7\u00e3o (Rold\u00e3o, 2004, p. 72). \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n115 \n \n\nUma outra estrat\u00e9gia valorizada nas aulas de hist\u00f3ria foi a do \n\nquestionamento constante para suscitar o interesse e a curiosidade nos alunos e \n\npermitir real\u00e7ar o valor da coopera\u00e7\u00e3o no processo de ensino e de \n\naprendizagem. Assim, nas aulas que lecionei, tentei colocar quest\u00f5es que \n\nsuscitassem, nos alunos, a curiosidade e o prazer pelo debates e apresenta\u00e7\u00e3o \n\nde ideias e opini\u00f5es fundamentadas. Assim, a valoriza\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o e do \n\nlevantar de quest\u00f5es s\u00e3o imensamente importantes, pois \n\n\u201cPretende-se atrav\u00e9s desses dois m\u00e9todos estimular a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o do aluno levando-o a expor n\u00e3o s\u00f3 as suas \n\ndescobertas, mas tamb\u00e9m as suas opini\u00f5es. Al\u00e9m disso, \n\nconsidera-se que a discuss\u00e3o o ajuda a aperceber-se do valor das \n\nsuas contribui\u00e7\u00f5es uma vez que lhe permite relacion\u00e1-las e \n\ncompar\u00e1-las com as dos colegas.\u201d (Chaffer &amp; Taylor, 1984, p. \n\n78) \n\nAo longo das aulas tamb\u00e9m optei por utilizar um paralelismo entre os \n\nfactos hist\u00f3ricos e a realidade para que os alunos pudessem comparar duas \n\nrealidades distintas e perceber assim a import\u00e2ncia da disciplina. O \n\nrelacionamento de acontecimentos permite aos alunos adquirirem \n\naprendizagens significativas, que s\u00e3o necess\u00e1rias compreender e integrar. A \n\nHist\u00f3ria \u00e9 uma sucess\u00e3o de ocorr\u00eancias que, ao longo do tempo e em per\u00edodos \n\ndiferentes, se v\u00e3o repetindo. Assim, \u201ca aprendizagem torna-se significativa \n\nquando a crian\u00e7a se apropria dela em termos intelectivos e afetivos, \n\nincorporando-a e enquadrando-a harmoniosamente no seu quadro de \n\nrefer\u00eancias e experi\u00eancia pessoal anterior\u201d (Rold\u00e3o, 2004, p. 53).  \n\nNas minhas aulas, entre outros recursos, utilizei o manual da disciplina \n\n(Costa, Marques, &amp; Maia, 2013), dando \u00eanfase a alguns textos/documentos e \n\nimagens ilustrativas para desenvolver o esp\u00edrito de reflex\u00e3o dos alunos. A \n\nimagem, por si s\u00f3, pode \u201cdesempenhar um papel t\u00e3o importante como o \n\ndocumento escrito quando analisada de forma a fornecer e sistematizar \n\nconhecimentos, j\u00e1 que, atrav\u00e9s dela, \u00e9 poss\u00edvel transmitir um n\u00famero quase \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n116 \n \n\nilimitado de informa\u00e7\u00f5es\u201d (Proen\u00e7a, 1990, p. 105). Para Brito (1999), o manual \n\nescolar \u00e9 um meio importante e que permite que o ensino e a aprendizagem se \n\ndesenrole com efic\u00e1cia, dado que cont\u00e9m uma \u201cgrande riqueza gr\u00e1fica, fontes \n\ndocumentais e diversificadas propostas de atividade\u201d (F\u00e9lix, 1998, p. 51), \n\nsendo que \u00e9 importante \u201c(\u2026) promover  a aprendizagem atrav\u00e9s de livros, \n\ntextos, documentos, gravuras, filmes e outros materiais, e o subsequente \n\ntratamento dessas informa\u00e7\u00f5es contribuem para o desenvolvimento da \n\nintelig\u00eancia ativa (\u2026)\u201d (Proen\u00e7a, 1992, p. 97) \n\nPara sistematizar as aprendizagens, recorri a uma estrat\u00e9gia que \n\nconsiderei pertinente, ou seja, a elabora\u00e7\u00e3o de resumos dos conte\u00fados \n\nlecionados para que os alunos pudessem ter toda a informa\u00e7\u00e3o de modo mais \n\nestruturado e, assim, facilitar as suas aprendizagens. Por outro lado, procurei \n\nfomentar momentos de perguntas e respostas para testar as aprendizagens \n\nrealizadas, n\u00e3o s\u00f3 para, enquanto professor, perceber se os alunos tinham \n\naprendido, como tamb\u00e9m para os pr\u00f3prios alunos terem a no\u00e7\u00e3o dos seus \n\nconhecimentos.  \n\nEnquanto futuro professor, e depois da minha pr\u00e1tica letiva, tenho \n\nconsci\u00eancia que \u201co ensino da Hist\u00f3ria deve servir claramente para levar as \n\nnovas gera\u00e7\u00f5es a apreciar e a desfrutar de todos os vest\u00edgios do passado e n\u00e3o \n\napenas as obras e monumentos mais famosos. Para isso, \u00e9 preciso que os \n\nalunos aprendam a olhar \u00e0 sua volta com \u201colhos hist\u00f3ricos\u201d, valorizando as \n\nheran\u00e7as desse passado, muitas vezes considerado pouco valioso, mas que deve \n\nser visto como objetos diretamente ligados aos nossos antepassados, \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es da sua vida quotidiana, aos seus anseios e frustra\u00e7\u00f5es, \u00e0s suas lutas e \n\ndivers\u00f5es\u201d (F\u00e9lix, 1998, p. 79).  \n\nDesta forma, posso afirmar que em todas as aulas de Hist\u00f3ria e \n\nGeografia de Portugal procurei utilizar estrat\u00e9gias com a finalidade de \n\npromover aprendizagens rec\u00edprocas, tentando promover a participa\u00e7\u00e3o ativa \n\ndos alunos, fundamental para o seu desenvolvimento, enquanto alunos e \n\nenquanto membros inseridos na sociedade.  \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n117 \n \n\n \n\n4.4.2. Reflex\u00e3o sobre as minhas pr\u00e1ticas \n\nRelativamente \u00e0s aulas de Hist\u00f3ria e Geografia de Portugal lecionadas \n\nno \u00e2mbito do est\u00e1gio de 2\u00ba CEB, tive oportunidade de, numa fase inicial, \n\nobservar as aulas da professora cooperante onde me foi poss\u00edvel fazer v\u00e1rias \n\naprendizagens, n\u00e3o s\u00f3 a n\u00edvel do programa da disciplina, como tamb\u00e9m a n\u00edvel \n\nda postura que deve ser tomada durante as aulas. Posteriormente, tive \n\noportunidade de colocar em pr\u00e1tica esses conhecimentos, ao lecionar na mesma \n\nturma.  \n\nAo longo das aulas, pude abordar conte\u00fados inseridos no dom\u00ednio \n\nintitulado \u201cPortugal do s\u00e9culo XIII ao s\u00e9culo XVII\u201d. Nesse \u00e2mbito, lecionei \n\nv\u00e1rias tem\u00e1ticas como o aproveitamento dos recursos naturais, as trocas \n\ncomerciais e a vida quotidiana, nas terras senhoriais.  \n\nFace \u00e0s aulas lecionadas tentei sempre adotar metodologias e materiais \n\nvariados, sendo que o manual, sobretudo para a explora\u00e7\u00e3o de imagens e de \n\ndocumentos, e o quadro foram os instrumentos predominantes, tendo, tamb\u00e9m, \n\ndevido \u00e0s carater\u00edsticas da turma e h\u00e1bitos de trabalho dos alunos, recorrido ao \n\nm\u00e9todo expositivo, ainda que com o apoio dos recursos acima referidos. \n\nTentei privilegiar a compara\u00e7\u00e3o de \u00e9pocas hist\u00f3ricas, fazendo com que \n\nos alunos pudessem compreender a evolu\u00e7\u00e3o, de muitos aspetos, at\u00e9 aos dias de \n\nhoje. Mais do que isso, trabalhei em prol do gosto pela disciplina, para que os \n\nalunos pudessem interessar-se pelos factos e marcos hist\u00f3ricos do pa\u00eds a que \n\npertencem. Para tal, o discurso e a comunica\u00e7\u00e3o oral devem ter como \n\nfinalidade cativar a aten\u00e7\u00e3o dos alunos e, na minha perspetiva, fui capaz de \n\nfaz\u00ea-lo. Assim, a valoriza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos alunos foi uma pr\u00e1tica \n\nsempre presente, revelando-se crucial para que se sentissem motivados e mais \n\ncolaborantes. Desta forma, criaram-se momentos prop\u00edcios de comunica\u00e7\u00e3o e \n\nintera\u00e7\u00e3o entre todos, permitindo que cada aluno desse o seu contributo. A \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 ent\u00e3o, na minha perspetiva, um princ\u00edpio b\u00e1sico em sala de \n\naula, uma vez que, s\u00f3 assim, \u00e9 poss\u00edvel que o processo de ensino e de \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n118 \n \n\naprendizagem se torne mais rico e claro e v\u00e1 ao encontro das reais necessidades \n\nda turma e de cada aluno.  \n\nRecorri a estrat\u00e9gias que, na minha perspetiva, permitiram, aos alunos, \n\ncompreender melhor os assuntos, expondo as suas d\u00favidas e dialogando sobre \n\nas tem\u00e1ticas.  \n\nAs dificuldades sentidas verificaram-se, sobretudo, ao n\u00edvel da gest\u00e3o \n\ndos tempos de aula. Mais concretamente, na gest\u00e3o dos ritmos de \n\naprendizagem diferenciados dos alunos. Assim, exigiu-se do professor \n\nestagi\u00e1rio uma reflex\u00e3o constante sobre as suas pr\u00e1ticas, de forma a conseguir \n\nou efetuar uma gest\u00e3o do tempo de acordo com o planificado, ou adequar a \n\npr\u00f3pria planifica\u00e7\u00e3o no momento da sua conce\u00e7\u00e3o, uma vez que havia aulas de \n\napenas 45 minutos, resultando em pouco tempo \u00fatil para a leciona\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados. \u00c9 importante que o professor tenha em conta cada aluno, de forma \n\nindividual porque, como referi anteriormente, cada aluno tem o seu tempo e o \n\nseu ritmo de aprendizagem, o qual deve ser respeitado.  \n\nNas minhas primeiras aulas, devo salientar que n\u00e3o me senti muito \n\nseguro. De qualquer forma, entendi que deveria planificar com mais \n\nanteced\u00eancia para que me fosse poss\u00edvel receber o feedback das professoras, \n\ndominar melhor os conte\u00fados e ser capaz de fazer uma melhor gest\u00e3o do tempo \n\nao longo da aula. Mais do que cumprir a planifica\u00e7\u00e3o realizada, \u00e9 importante \n\nter sempre em mente um plano B, e nesse \u00e2mbito tamb\u00e9m fui capaz de \n\nprogredir. Devo referir que isso tamb\u00e9m s\u00f3 me foi poss\u00edvel \u00e0 medida que ia \n\nconhecendo os alunos e as suas carater\u00edsticas.  \n\nFazendo uma retrospetiva das aulas que lecionei durante o est\u00e1gio, fa\u00e7o \n\num balan\u00e7o positivo, n\u00e3o s\u00f3 pelo cumprimento das tarefas, mas tamb\u00e9m pela \n\nmudan\u00e7a na minha postura, que foi sendo sempre mais interventiva. Posso \n\nconcluir que fui capaz de desenvolver um trabalho coerente, seguindo as metas \n\npr\u00e9-estabelecidas mas adaptando-as \u00e0s carater\u00edsticas da turma. \u00c9 importante \n\nreferir que, como turma, composta por v\u00e1rios elementos, todos eles diferentes, \n\nfui tentando acompanhar cada elemento, atrav\u00e9s do esclarecimento de d\u00favidas, \n\ndando aten\u00e7\u00e3o \u00e0s interven\u00e7\u00f5es positivas dos alunos e, quando assim n\u00e3o fosse, \n\nrecorrer \u00e0s cr\u00edticas construtivas. Tamb\u00e9m \u00e9 crucial referir que, como professor \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n119 \n \n\nestagi\u00e1rio, fui tentando sempre ultrapassar as dificuldades surgidas, aceitando \n\nas cr\u00edticas construtivas feitas pelas professoras envolvidas no processo, pois s\u00f3 \n\nassim me \u00e9 poss\u00edvel desenvolver e aperfei\u00e7oar enquanto futuro profissional e \n\nenquanto pessoa.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n120 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n121 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E \n\nREFLEX\u00c3O DO PROCESSO DE \n\nINICIA\u00c7\u00c3O \u00c0 PR\u00c1TICA \n\nPROFISSIONAL \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n122 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n123 \n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais e Reflex\u00e3o do Processo de Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Pr\u00e1tica \n\nProfissional \n\n \n\nAo longo de todo o est\u00e1gio desenvolvido com o 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclos do \n\nEnsino B\u00e1sico, como estagi\u00e1rio e futuro profissional, tentei sempre \n\ndesenvolver um trabalho coeso e adequado, n\u00e3o s\u00f3 para a turma, mas tamb\u00e9m \n\npara cada elemento que a comp\u00f5e. Procurei sempre ter consci\u00eancia das \n\nnecessidades de cada um e responder, de forma assertiva, para que todas as \n\ndificuldades fossem transformadas em pontos fortes. \u00c9 de real\u00e7ar que, no 1.\u00ba \n\nCEB, havendo duas turmas de anos de escolaridade diferentes, torna o trabalho \n\ndo professor mais complexo, n\u00e3o s\u00f3 pela flexibilidade que o mesmo tem de se \n\nfazer acompanhar para lecionar os conte\u00fados nos v\u00e1rios dom\u00ednios, mas \n\ntamb\u00e9m pelas idades dos alunos pois, sendo diferentes, os seus \n\ncomportamentos tamb\u00e9m divergem. Tendo em conta essa realidade, fui \n\ntentando adaptar-me, de modo a que a turma alcan\u00e7asse os objetivos de \n\naprendizagem e que eu, enquanto estagi\u00e1rio e pessoa, atingisse tamb\u00e9m os \n\nmeus objetivos. Existindo um aluno com necessidades educativas especiais, \n\ntentei sempre acompanh\u00e1-lo com o apoio da professora de educa\u00e7\u00e3o especial \n\npara que o mesmo, de igual modo, pudesse ter as oportunidades de todos os \n\ncolegas e pudesse acreditar nas suas potencialidades e progredir, como \n\nqualquer outro aluno.  \n\nComo j\u00e1 foi sendo referido, a turma do 1.\u00ba CEB era composta por dois \n\nanos e, um dos meus principais objetivos iniciais, tendo em conta a diferen\u00e7a \n\nde idades, foi trabalhar em prol da promo\u00e7\u00e3o de um ambiente prop\u00edcio a uma \n\naprendizagem saud\u00e1vel e produtiva, em conte\u00fados e desenvolvimento pessoal, \n\ne simultaneamente, se desenvolvem. Tentei tamb\u00e9m estabelecer um la\u00e7o entre \n\na turma, atrav\u00e9s do di\u00e1logo e da partilha de experi\u00eancias, para que se \n\nconhecessem mutuamente e estivessem \u00e0 vontade para expor as suas d\u00favidas, \n\nsem medos, para que os mesmos pudessem ter a consci\u00eancia de que o ser \n\nhumano aprende, todos os dias, e nenhum deles nem ningu\u00e9m, tem a \n\ncapacidade de saber tudo. Afinal nenhum a tem, nem mesmo os professores.  \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n124 \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao 2.\u00ba CEB, posso referir que fui capaz de desenvolver um \n\ntrabalho, tamb\u00e9m ele, coeso e produtivo, sendo que segui as metas pr\u00e9-\n\nestabelecidas e ajustadas, adaptando, assim, todos os trabalhos \u00e0s carater\u00edsticas \n\nda turma. \u00c9 importante referir que, como turma, composta por v\u00e1rios \n\nelementos, todos eles diferentes, fui tentando acompanhar cada elemento, \n\natrav\u00e9s do esclarecimento de d\u00favidas, dando aten\u00e7\u00e3o \u00e0s interven\u00e7\u00f5es positivas \n\ndos alunos e quando, assim n\u00e3o fosse, recorrer \u00e0s cr\u00edticas construtivas. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 crucial referir que, como professor estagi\u00e1rio, fui tentando sempre \n\nultrapassar as dificuldades surgidas aceitando as cr\u00edticas construtivas feitas \n\npelas entidades avaliadoras/formadoras, relativamente ao trabalho por mim \n\ndesenvolvido, pois s\u00f3 assim me \u00e9 poss\u00edvel desenvolver e aperfei\u00e7oar enquanto \n\nfuturo profissional e enquanto pessoa. \n\nGostaria de referir que, durante este est\u00e1gio (2.\u00ba CEB) pude realizar \n\noutras atividades, para al\u00e9m das inseridas na sala de aula e at\u00e9 fora da escola. \n\nCom a institui\u00e7\u00e3o, participei num desfile de Carnaval e no dia tem\u00e1tico do Pi \n\n(?).  \n\nNo caminho de um bom profissional, nesta \u00e1rea complexa que \u00e9 o \n\nensino, todas as planifica\u00e7\u00f5es e as atividades realizadas foram pensadas \n\nantecipadamente, tendo em conta as carater\u00edsticas da turma e os conte\u00fados pr\u00e9-\n\nprogramados. Tamb\u00e9m tive em considera\u00e7\u00e3o todas as cr\u00edticas construtivas dos \n\nprofessores orientadores cooperantes e professores formadores/supervisores \n\npara que as minhas interven\u00e7\u00f5es pudessem melhorar, de aula para aula, e com \n\nelas tamb\u00e9m, a minha postura como futuro professor.  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma capacidade fulcral no contexto do ensino, pois, s\u00f3 \n\ndessa forma, o professor pode realizar as suas tarefas e abordar os conte\u00fados de \n\nforma adequada, a fim de atingir os objetivos.  \n\nNas minhas interven\u00e7\u00f5es optei, na maioria das vezes, pela utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais did\u00e1ticos, sempre que poss\u00edvel, pois estes mostram-se ben\u00e9ficos, \n\nneste contexto e perante a turma em quest\u00e3o. As aulas foram sempre centradas \n\nnos alunos e em atividades, muitas vezes l\u00fadicas, para assim, criar um processo \n\nharmonioso de ensino e de aprendizagem. Ao abordar os conte\u00fados desta \n\nforma, os alunos demonstram uma motiva\u00e7\u00e3o redobrada, bem como um n\u00edvel \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n125 \n \n\nde empenho e participa\u00e7\u00e3o positivos. Assim sendo, posso concluir que s\u00e3o \n\nm\u00e9todos que proporcionam uma melhor aprendizagem e um gosto aut\u00eantico \n\npelo saber, deixando assim de lado, o pensamento de que a escola \u00e9 sin\u00f3nimo \n\nde obriga\u00e7\u00e3o.   \n\n   Devo confessar que tive imenso prazer e gosto em trabalhar certos \n\ntemas propostos, mas tamb\u00e9m tive a oportunidade de ser criativo pela liberdade \n\nque me foi dada, em alguns momentos, para poder oferecer e realizar aulas \n\ndiferentes aos alunos. \u00c9 importante referir que, toda a ajuda prestada pelos \n\nProfessores Orientadores, foi fulcral para os resultados obtidos, \u00e0 medida que \n\nforam analisadas as minhas presta\u00e7\u00f5es, onde me foi dado o feedback das \n\nmesmas, para que pudesse sempre progredir. \u00c9 atrav\u00e9s das cr\u00edticas construtivas \n\nque o ser humano se desenvolve e \u00e9 capaz de tornar os seus pontos fracos em \n\npotencialidades.  \n\n  \u00c9 importante referir que fui capaz de verificar as mudan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nminha postura nos dois ciclos, pois talvez seja um dos meus pontos menos \n\npositivos. No entanto, demonstrei sempre uma atitude otimista e fui \n\nmelhorando, ao longo do meu percurso. Tamb\u00e9m senti dificuldade em manter o \n\nbom comportamento nas turmas, numa fase inicial, bem como a capacidade de \n\norganiza\u00e7\u00e3o face aos materiais e mat\u00e9rias de cada ano de escolaridade. De \n\nqualquer forma, fui-me adaptando e penso ter atingido bons resultados, de um \n\nmodo geral.  \n\n  Em suma, e fazendo um balan\u00e7o geral de todas as interven\u00e7\u00f5es, penso ter \n\ndesenvolvido um trabalho positivo e contribu\u00eddo para os bons resultados da \n\nturma. Ao longo das aulas, tive a oportunidade de incrementar diferentes \n\nmecanismos/estrat\u00e9gias de aprendizagem e de trabalho que, sem sombra de \n\nd\u00favidas, me ser\u00e3o imprescind\u00edveis como ferramentas de trabalho, num futuro \n\npr\u00f3ximo. Afirmo ainda que as turmas aprenderam comigo, mas eu tamb\u00e9m \n\naprendi com a turma e com todos os alunos que delas faziam parte, pois uma \n\nsala de aula \u00e9 isso mesmo, um ambiente de aprendizagem m\u00fatuo.  \n\nPor \u00faltimo, gostaria de salientar o facto de, neste ano, ter-se \n\ncomemorado os mais de 800 anos da L\u00edngua Portuguesa, tendo como \n\nrefer\u00eancia os 800 anos do Testamento de D. Afonso III, escrito em Portugu\u00eas \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n126 \n \n\n(Maya, 2014). Neste sentido, quero referir que, a L\u00edngua Portuguesa possibilita \n\nsempre a comunica\u00e7\u00e3o que \u00e9 essencial para a forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o portugu\u00eas. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o foi tamb\u00e9m fulcral na leciona\u00e7\u00e3o das minhas aulas, quer no 1.\u00ba \n\nCEB, quer na liga\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas do saber do 2.\u00ba CEB, bem como na parte \n\ninvestigativa, atrav\u00e9s da \u201cSeguran\u00e7a na \u00c1gua\u201d, sua resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\neficaz e comunica\u00e7\u00e3o entre pares.  \n\nFazendo o desfecho do presente relat\u00f3rio, gostaria de acabar com a \n\nrefer\u00eancia de que a L\u00edngua Portuguesa \u00e9, assim: \n\n \n\n \n\n\u201cO som presente d\u2019esse mar futuro\u201d \n\nFernando Pessoa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n127 \n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nAfonso, M. (2008). A Educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no 1.\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico. Das \n\nteorias \u00e0s pr\u00e1ticas. Porto: Porto Editora. \n\nAlarc\u00e3o, I. (org.) (1996). Forma\u00e7\u00e3o reflexiva de professores: Estrat\u00e9gias de \n\nsupervis\u00e3o. Porto: Porto Editora. \n\nAlbuquerque, A.M. (2001). Da Literacia \u00e0 Ousadia: Desafio na Viragem do \n\nMil\u00e9nio, in M.F. Patr\u00edcio (org.) Escola, Aprendizagem e Criatividade. Porto: \n\nPorto Editora. \n\nAlliende, F. &amp;. (2005). A Leitura - Teoria, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento. S\u00e3o \n\nPaulo: Artmed. \n\nBal\u00e7a, A (2007). Da leitura \u00e0 escrita na sala de aula \u2013 um percurso \n\npalmilhado com a literatura infantil. Formar leitores: das teorias \u00e0s pr\u00e1ticas. \n\nLisboa:Lidel. \n\nArends, R. I. (1995). Aprender a Ensinar. Lisboa: McGraw-Hill. \n\nAzevedo, Fernando. (2006) Literatura infantil e leitores. Da teoria \u00e0s pr\u00e1ticas. \n\nBraga: Instituto de Estudos da Crian\u00e7a \n\nBivar, A., Grosso, C., Oliveira, F., &amp; Tim\u00f3teo, M. (3 de Agosto de 2012). \n\nMetas Curriculares de Matem\u00e1tica. Obtido em 20 de Julho de 2014, de \n\nDire\u00e7\u00e3o Geral da Educa\u00e7\u00e3o: \n\nhttp://dge.mec.pt/metascurriculares/index.php?s=directorio&amp;pid=17 \n\nBivar, A., Grosso, C., Oliveira, F., &amp; Tim\u00f3teo, M. C. (17 de junho de 2013). \n\nPrograma de Matem\u00e1tica do Ensino B\u00e1sico. Obtido de Dire\u00e7\u00e3o Geral da \n\nEduca\u00e7\u00e3o: http://www.dgidc.min-\n\nedu.pt/ensinobasico/index.php?s=directorio&amp;pid=29 \n\nBelo, M. &amp; S\u00e1, C. (2005). A leitura em voz alta na aula de L\u00edngua Portuguesa. \n\nAveiro: Universidade de Aveiro. \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n128 \n \n\nBrooks, M. G. (1997). Construtivismo em Sala de Aula. Artes m\u00e9dicas sul. \n\nBuescu, &amp; al., e. (Agosto de 2012). Metas Curriculares de Portugu\u00eas. Obtido \n\nde-http://dge.mec.pt/: \n\nhttp://dge.mec.pt/metascurriculares/index.php?s=directorio&amp;pid=16 \n\nCabral, M.L. (2004). Para o Ensino da Leitura e da Escrita do B\u00e1sico ao \n\nSuperior. Algarve: Centro de Estudos Lingu\u00edsticos e Liter\u00e1rios/Faculdade de \n\nCi\u00eancias Humanas e Sociais. \n\nCaldas, I., &amp; Pestana, M. (2013). Ci\u00eancias da Natureza 5 - Terra Viva. Lisboa: \n\nSantillana. \n\nCanavarro, A. P., Oliveira, H., &amp; Menezes, L. (2008). Pr\u00e1ticas de Ensino \n\nExplorat\u00f3rio da Matem\u00e1tica. \n\nCastro, S. L. (2000). Dificuldades da Aprendizagem da L\u00edngua Materna. \n\nLisboa: Universidade Aberta. \n\nChaffer, J., &amp; Taylor, L. (1984). A Hist\u00f3ria e o Professor de Hist\u00f3ria. Lisboa: \n\nLivros Horizonte. \n\nComiss\u00e3o Europeia. (2007). Educa\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia agora: uma pedagogia \n\nrenovada para o futuro da Europa. DGICES. B\u00e9lgica. \n\nCosta, F., Marques, A., &amp; Maia, C. (2013). Hist\u00f3ria e Geografia de Portugal 5. \n\nPorto: Porto Editora. \n\nCunha, E. (2010). Como nos torn\u00e1mos humanos: Estado de Arte. Coimbra: \n\nImprensa da Universidade de Coimbra \n\nDepartamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. (2004). Organiza\u00e7\u00e3o Curricular e \n\nProgramas do 1.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nDuarte, A. (2013). A utiliza\u00e7\u00e3o das TIC no ensino e aprendizagem da Hist\u00f3ria. \n\n(Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade de Lisboa, Lisboa). Consultado em \n\nhttp://hdl.handle.net/10451/10334 no dia 12/11/2014. \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n129 \n \n\nDuarte, I. (2000). L\u00edngua Portuguesa - Instrumentos de An\u00e1lise. Lisboa : \n\nUniversidade Aberta. \n\nEduca\u00e7\u00e3o, C. N. (2007). Ci\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia. Lisboa: Minist\u00e9rio de \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\nF\u00e9lix, N. (1998). A Hist\u00f3ria na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Lisboa: Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\nFreire, Ana Maria.(2001). Concep\u00e7\u00f5es Orientadoras do Processo de \n\nAprendizagem do Ensino nos Est\u00e1gios Pedag\u00f3gicos. Col\u00f3quio: Modelos e \n\nPr\u00e1ticas de forma\u00e7\u00e3o Inicial de Professores Lisboa: Faculdade de Psicologia e \n\nde Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de Lisboa. \n\nFreixo, M. J. V. (2009). Metodologia Cientifica \u2013 Fundamentos M\u00e9todos e \n\nT\u00e9cnicas. Lisboa, Instituto Piaget \n\nGarcia, S. (2010). Produ\u00e7\u00e3o de conte\u00fados em suporte digital de acordo com as \n\nlinguagens de comunica\u00e7\u00e3o \u00e1udio, scripto e visual: Uma contribui\u00e7\u00e3o para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Tratado de Bolonha em Portugal. (Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nDoutoramento, Facultad de Humanidades y Ciencias de Comunicaci\u00f3n, \n\nMadrid). \n\nGomes, A.; Fernandes, A.; Cavacas, F.; Gon\u00e7alves, J.; Gon\u00e7alves, M.; Ribeiro, \n\nM. A.; Canelas, M. C.; Grilo, M. J. (1991). Guia do Professor de L\u00edngua \n\nPortuguesa. I Vol. 1.\u00ba N\u00edvel. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\nHohmann, M. &amp; Weikart, D. (2011). Educar a crian\u00e7a. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o \n\nCalouste Gulbenkian. \n\nJean, G. (1999). A leitura em voz alta. Lisboa : Horizontes Pedag\u00f3gicos. \n\nJoulli\u00e9, V., &amp; Mafra, W. (1977). Did\u00e1tica de Ci\u00eancias atrav\u00e9s de m\u00f3dulos \n\ninstrucionais . Brasil : Vozes. \n\nLaurinda Leite, A. A. (2013). Atas do Encontro sobre Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\natrav\u00e9s da Aprendizagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas. Encontro sobre \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n130 \n \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias atrav\u00e9s da Aprendizagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o de \n\nProblemas. Braga: Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o - Universidade do \n\nMinho. \n\nLe\u00e3o, G., Amaral, R., Santos, M. &amp; Vilaverde, J. (2002). Gavetas de leitura \u2013 \n\nestrat\u00e9gias e materiais para uma pedagogia da leitura. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Asa. \n\nLeit\u00e3o, F. A. R. (2006). Aprendizagem Cooperativa e Inclus\u00e3o. Mira-Sintra: \n\nEdi\u00e7\u00e3o do autor. \n\nLeite, L., Afonso, A., Dourado, L., Morgado, S., &amp; Vila\u00e7a, T. (2013). Atas do \n\nEncontro sobre Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias atrav\u00e9s da Aprendizagem Baseada na \n\nResolu\u00e7\u00e3o de Problemas. Encontro sobre Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias atrav\u00e9s da \n\nABRP. Braga: Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o - Universidade do Minho. \n\nMalheiro, J.; Diniz, C. (2008). Aprendizagem baseada em problemas no ensino \n\nde ci\u00eancias: mudando atitudes de alunos e professores. Revista de Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias e Matem\u00e1tica, 4 (8), 1\u201310. Amaz\u00f4nia. Recuperado a 3 de maio, 2015, \n\nde http://www.ppgecm.ufpa.br/revistaamazonia/vol_04/v04_p01.pdf.  \n\nMartins, I., Veiga, M., Teixeira, F., Vieira, C., Vieira, R., Rodrigues, A., &amp; \n\nCouceiro, F. (2007). Explorando: Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Ensino \n\nExperimental - Forma\u00e7\u00e3o de Professores. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nMata, L. (2008). H\u00e1bitos e pr\u00e1ticas de leitura de hist\u00f3rias: como concretizar? in \n\nNoronha, A.; Machado, C.; Almeida, L.; Gon\u00e7alves, M.; Martins, S. &amp; \n\nRamalho, V. Atas da XIII Confer\u00eancia Internacional de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nPsicol\u00f3gica: Formas e Contextos. Braga: Universidade do Minho. \n\nMatos, J. M., &amp; Gordo, M. F. (1993). Visualiza\u00e7\u00e3o espacial: algumas \n\natividades. Educa\u00e7\u00e3o e Matem\u00e1tica, 26, pp. 13-17. \n\nMatos, J. &amp; Serrazina, M. (1996). Did\u00e1ctica da Matem\u00e1tica. Lisboa: \n\nUniversidade Aberta. \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n131 \n \n\nM\u00e1ximo-Esteves, L. (2008) Vis\u00e3o Panor\u00e2mica da Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o. Porto: \n\nPorto Editora. \n\nMaya, M. J. (30 de junho de 2014). A L\u00edngua Portuguesa tem mais de 800 \n\nanos! Obtido de Ciberd\u00favidas da L\u00edngua Portuguesa: https://ciberduvidas.iscte-\n\niul.pt/artigos/rubricas/controversias/a-lingua-portuguesa-tem-mais-de-800-\n\nanos/2997 \n\nMesquita, E. C. (2011). Compet\u00eancias do Professor: Representa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nforma\u00e7\u00e3o e a profiss\u00e3o. 1.\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2007). Programa de matem\u00e1tica do ensino b\u00e1sico. \n\nLisboa: Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. (2009). Novo programa de Portugu\u00eas do Ensino \n\nB\u00e1sico. Lisboa: Dire\u00e7\u00e3o Geral de Inova\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Curricular. \n\nMintzes, J., Wandersee, J., &amp; Novak, J. (2000). Ensinando Ci\u00eancia para a \n\nCompreens\u00e3o - Uma vis\u00e3o construtivista. Lisboa: Pl\u00e1tano. \n\nMorais, M. (1993). A reflex\u00e3o-ac\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de professores. S\u00e3o Paulo: \n\nAprender. \n\nMota, P, (2006). Museu da Ci\u00eancia: luz e a mat\u00e9ria. Cat\u00e1logo - Coimbra: \n\nUniversidade de Coimbra \n\nNeno, P. (1995). A Educa\u00e7\u00e3o Musical no 1.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. \n\nSantar\u00e9m: Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o. Instituto Polit\u00e9cnico de Santar\u00e9m. \n\nNeves, M. A., &amp; Faria, L. (2013). Matem\u00e1tica 5.\u00ba ano - Parte 2. Porto: Porto \n\nEditora. \n\nParker, T. H., &amp; Baldridge, S. J. (2008). Elementary Geometry for Teachers . \n\nUSA: Sefton-Ash Publishing. \n\nPereira, M. (1992). Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias da Natureza. Lisboa: Universidade \n\nAberta. \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n132 \n \n\nPinto, J., &amp; Santos, L. (2006). Modelos de Avalia\u00e7\u00e3o das Aprendizagens. \n\nLisboa: Universidade Aberta \n\nPombo, O., Guimar\u00e3es, H. &amp; Levy, T. (1993). A interdisciplinaridade \u2013 \n\nReflex\u00e3o e experi\u00eancia. Lisboa: Texto Editora. \n\nPonte, J. P. (2002). As TIC no in\u00edcio da escolaridade: Perspetivas para a \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial de professores. In J. P. Ponte (Org.), A forma\u00e7\u00e3o para a \n\nintegra\u00e7\u00e3o das TIC na educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e no 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico (pp. \n\n19-26). Porto: Porto Editora. \n\nPonte, J. P. (2002). O ensino da matem\u00e1tica em Portugal: Uma prioridade \n\neducativa? Obtido de Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa: \n\nwww.educ.fc.ul.pt/docentes/jponte/docs-pt/02-Ponte(cne).pdf \n\nPonte, J. P. (2005). Gest\u00e3o Curricular em Matem\u00e1tica. Lisboa. \n\nPonte et. al. (2007). Programa de matem\u00e1tica do ensino b\u00e1sico. Lisboa: \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Direc\u00e7\u00e3o Geral de Inova\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\nCurricular. \n\nPontes, V,. Barros, L. (2007) Formar Leitores Cr\u00edticos, Competentes, \n\nReflexivos: o Programa de Leitura Fundamentado na Literatura. Universidade \n\ndo Minho \n\nProen\u00e7a, M. C. (1990). Ensinar/aprender hist\u00f3ria \u2013 Quest\u00f5es de Did\u00e1ctica \n\nAplicada. Lisboa: Livros Horizonte \n\nProen\u00e7a, M. C. (1992). Did\u00e1tica da Hist\u00f3ria. Lisboa: Universidade Aberta. \n\nReis, P. (2008). Investigar e Descobrir: atividades para a Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias nas Primeiras Idades. Chamusca: Edi\u00e7\u00f5es Cosmos. \n\nRold\u00e3o, M. D. (2004). Estudo do meio no 1.\u00ba ciclo- Fundamentos e estrat\u00e9gias. \n\nLisboa: Texto Editora. \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n133 \n \n\nRold\u00e3o, M. C. (2005). Ser professor do 1.\u00ba ciclo: construindo a profiss\u00e3o. \n\nCoimbra: Almedina. \n\nS\u00e1, J. (2002). Renovar as pr\u00e1ticas no 1.\u00ba ciclo pela via das Ci\u00eancias da \n\nNatureza. Porto: Porto Editora. \n\nSerrazina, M. L. (1999) Reflex\u00e3o, conhecimento e pr\u00e1ticas lectivas em \n\nmatem\u00e1tica num contexto de reforma curricular no 1\u00ba ciclo. Quadrante, 8, 139-\n\n167. \n\nShulman, L. (1986). Those who understand: Knowledge growth in teaching. \n\nEducational Researcher, 15(2), 4-14. \n\nSilva, A. C. (2008). Configura\u00e7\u00f5es do ensino da gram\u00e1tica em manuais \n\nescolares de portugu\u00eas: fun\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00e3o, conte\u00fados, pedagogias. Braga: \n\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o - Universidade do Minho. \n\nSilva, E., Bastos, G., Duarte, R., &amp; Veloso, R. (outubro de 2011). Gui\u00e3o de \n\nImplementa\u00e7\u00e3o do Programa de Portugu\u00eas do Ensino B\u00e1sico - Leitura. Obtido \n\nem 6 de agosto de 2014, de Programas e Projetos nas Escolas - Outros Projetos \n\nda DGE: \n\nhttp://www.dge.mec.pt/outrosprojetos/index.php?s=directorio&amp;pid=32 \n\nSilva, F., Viegas, F., Duarte, I. M., &amp; Veloso, J. (outubro de 2011). Gui\u00e3o de \n\nImplementa\u00e7\u00e3o do Programa de Portugu\u00eas do Ensino B\u00e1sico - Oral. Obtido \n\nem 28 de agosto de 2014, de Dire\u00e7\u00e3o Geral da Educa\u00e7\u00e3o: \n\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/ensinobasico/index.php?s=directorio&amp;pid=90 \n\nSim-Sim, I. (2007). O ensino da leitura: a compreens\u00e3o de textos. Lisboa: \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nSousa, A. (2005). Investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: Livros Horizonte. \n\nSousa, M. (2008) Fundamental do PowerPoint XP. Lisboa: FCA \u2013 Editora \n\nInform\u00e1tica. \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n134 \n \n\nStein, M. H., &amp; Smith, M. S. (2009). Tarefas matem\u00e1ticas como quadro para a \n\nreflex\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o e Matem\u00e1tica, novembro/dezembro, pp. 22 - 28. \n\nTavares, J. &amp; Alarc\u00e3o, I. (1985). Psicologia do desenvolvimento e da \n\naprendizagem. Coimbra: Livraria Almedina. \n\nTetzcmer,S. e Martinsen, M. (2002). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o aumentativa e \n\nalternativa. Porto: Porto Editora \n\nVasconcelos, C., &amp; Almeida, A. (2012). Aprendizagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o \n\nde Problemas no Ensino das Ci\u00eancias. Porto: Porto Editora. \n\nVeloso, E. (2000). Geometria. Temas Actuais: Materiais para Professores. \n\nLisboa: Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n135 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n136 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n137 \n \n\n \n\nAp\u00eandice 1: QA \u2013 Primeiro Question\u00e1rio aplicado \u00e0 turma do 3.\u00ba ano \n\n3\u00ba Ano \n\nSeguran\u00e7a na \u00e1gua \n\n5 de fevereiro de 2014 \n\n \n\nNome:________________________________________________ \n\n \n\n \n\n1. Quanto tempo demora, em m\u00e9dia, uma crian\u00e7a a afogar-se? \n\n_______________________________________________________________ \n\n2. Refere dois conselhos/comportamentos para evitar o afogamento de \n\ncrian\u00e7as. \n\n_______________________________________________________________ \n\n_______________________________________________________________ \n\n3. Indica dois tipos diferentes de nado (nata\u00e7\u00e3o). \n\n_______________________________________________________________ \n\n4. O que n\u00e3o podes fazer debaixo de \u00e1gua? \n\n_______________________________________________________________ \n\n_______________________________________________________________ \n\n5. Se presenciares algum afogamento na praia, o que deves fazer de \n\nimediato? \n\n_______________________________________________________________ \n\n_______________________________________________________________ \n\n6. O que \u00e9 para ti uma \u201cMorte Silenciosa\u201d? \n\n_______________________________________________________________ \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n138 \n \n\n \n\n \n\n7. Escolhe a resposta correta e completa as frases: \n\n APSI quer dizer: \n\nO Associa\u00e7\u00e3o para a Promo\u00e7\u00e3o da Seguran\u00e7a Infantil \n\nO Associa\u00e7\u00e3o para ser infeliz \n\nO Associa\u00e7\u00e3o para a Perda da Seguran\u00e7a Infantil \n\n \n\n8. De que forma consegues boiar? \n\n_______________________________________________________________ \n\n9. Porque \u00e9 que alguns nadadores de alta competi\u00e7\u00e3o colocam uma mola \n\nno nariz quando nadam? \n\n_______________________________________________________________ \n\n10. Antes de 2005 e depois de 2005 (APSI) o n\u00famero de afogamentos \n\nmortais nas praias diminuiu?  \n\n_______________________________________________________________ \n\n11. Desenha o que consideraste mais importante ao longo destas aulas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n139 \n \n\nAp\u00eandice 2: QB \u2013 Question\u00e1rio aplicado \u00e0 turma do 2.\u00ba ano \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2\u00baano \n\nSeguran\u00e7a na \u00e1gua por colegas do 3\u00baano \n\n4 de fevereiro de 2014 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1) Gostaram deste momento?  \n\n_______________________________________________________________ \n\n \n\n2) Porqu\u00ea? \n\n_______________________________________________________________ \n\n_______________________________________________________________ \n\n \n\n3) O que aprendeste?  \n\n_______________________________________________________________ \n\n_______________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n140 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n141 \n \n\nAp\u00eandice 3: QC \u2013 Segundo Question\u00e1rio aplicado \u00e0 turma do 3.\u00ba ano \n\n \n\n3.\u00ba Ano \n\nSeguran\u00e7a na \u00c1gua \n\n12/05/2014 \n\n \n\nNum afogamento, quem deves chamar nas seguintes situa\u00e7\u00f5es (assinala a \n\nop\u00e7\u00e3o correta): \n\n1. No mar, em mar\u00e9 alta, com crian\u00e7a de 10 anos a afogar-se. \n\na) M\u00e3e \n\nb) Irm\u00e3o de 17 anos \n\nc) Nadador Salvador \n\n \n\n2. No mar, em mar\u00e9 baixa, com forma\u00e7\u00e3o de pequenas possas de \u00e1gua e \n\num beb\u00e9 de um ano a afogar-se. \n\na) Pais desatentos \n\nb) Primo de 10 anos atento \n\n \n\n3. Na piscina p\u00fablica com uma crian\u00e7a de 4 anos a afogar-se. \n\na) Tio atento \n\nb) Nadador Salvador \n\nc) Padrinho desatento \n\n \n\n4. Na piscina particular/privada com uma crian\u00e7a de 5 anos a afogar-se. \n\na) Pai \n\nb) Amigo de 12 anos \n\nc) Crian\u00e7a de 7 anos \n\n \n\n5. Na banheira com uma crian\u00e7a de um ano a afogar-se. \n\na) M\u00e3e ao telefone fixo \n\nb) Irm\u00e3o de 7 anos atento \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n142 \n \n\n6. O que \u00e9 para ti uma \u201cMorte Silenciosa e R\u00e1pida\u201d? \n\n___________________________________________________ \n\n___________________________________________________ \n\n \n\n7. Que utens\u00edlios/materiais s\u00e3o utilizados pelo nadador salvador? \n\n___________________________________________________ \n\n___________________________________________________ \n\n \n\n8. O que fizeste para que o Rafael aprendesse a nadar? \n\n___________________________________________________ \n\n___________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n143 \n \n\nAp\u00eandice 4: Imagem simb\u00f3lica da Associa\u00e7\u00e3o para a Promo\u00e7\u00e3o da \n\nSeguran\u00e7a Infantil (APSI) e Fichas de Monotoriza\u00e7\u00e3o em ABRP \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n144 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n145 \n \n\n \n\nAp\u00eandice 5: PowerPoint \n\n \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n146 \n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n147 \n \n\n \n\nAp\u00eandice 6: Tabela de respostas e avalia\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio A (QA) \n\n \n\n \n\n \n\nQuest\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAluno \n\n1-Quanto \n\ntempo \n\ndemora \n\numa \n\ncrian\u00e7a a \n\nafogar-se? \n\n2-Refere \n\ncomportamentos para \n\nevitar o afogamento \n\nde uma crian\u00e7a. \n\n3- Indica 2 \n\ntipos \n\ndiferentes \n\nde nado. \n\n4-O que \n\nn\u00e3o podes \n\nfazer \n\ndebaixo de \n\n\u00e1gua? \n\n5. Se \n\npresenciares \n\nalgum \n\nafogamento na \n\npraia, o que \n\ndeves fazer? \n\n6. O que \u00e9 \n\npara ti uma \n\n\u201cmorte \n\nsilenciosa\u201d? \n\n7. Escolha \n\nm\u00faltipla: \n\nAPSI \n\n8. De que forma \n\nconsegues boiar? \n\n9. Porque \u00e9 que \n\nalguns \n\nnadadores de \n\nalta competi\u00e7\u00e3o \n\ncolocam uma \n\nmola no nariz? \n\n10. Antes de 2005 \n\ne depois de 2005 \n\nhouve diminui\u00e7\u00e3o \n\nde mortes por \n\nafogamento? \n\n11. Desenho do que \n\nacharam \n\nimportante. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTotal \n\n \n\n1 \u2013 \n\nGR \n\n \n\n3 a 5 min. \n\n1 \n\nEstar ao p\u00e9 de algu\u00e9m e \nn\u00e3o deixar uma crian\u00e7a \n\nsozinha. \n\n1 \n\nBru\u00e7os e \n\ncrol \n\n1 \n\nChorar \nfalar e \n\nrespirar \n\n1 \n\nChamar o \n\nnadador \nsalvador. Se n\u00e3o \n\nhouver chamar \n\num adulto \n\n1 \n\nQuando a \ncrian\u00e7a se \n\nafoga e n\u00e3o \n\nconsegue \navisar \n\n2,5 \n\n \n\nSim \n\n1 \n\nEm estrela e estar \n\ncalmo \n\n1 \n\nPorque entra \n\n\u00e1gua \n\n1 \n\nSim porque \n\nfizeram as coisas \n\nque mandaram e \nfizeram bem \n\n1 \n\nCrian\u00e7as na praia e \numa onda enorme a \n\ncobri-los \n\n2,5 \n\n14 \u2013 \n\nMuito \n\nBom \n\n \n\n \n\n2 \u2013 S \n\n \n\n1 a 4 \n\nminuto.s \n\n0.75 \n\nNunca deixar uma \n\ncrian\u00e7a sozinha na \u00e1gua \ne usar colete no barco. \n\n1 \n\nBru\u00e7os e \ncrol.1 \n\nAbrir os \nolhos \n\nchorar falar \n\ne respirar \n\n1 \n\nChamar o \n\nnadador \n\nsalvador. Se n\u00e3o \nhouver chamar \n\num adulto \n\n1 \n\nQuando esta \n\ndebaixo de \n\nagua e n\u00e3o \npode pedir \n\najuda \n\n2,5 \n\nSim \n\n1 \n\nForma de estrela \n\n0.80 \n\nPara n\u00e3o respirar \n\n1 \n\nDiminuiu \n\n1 \n\nNadador salvador \n\ncomo super-homem \n\n2,5 \n\n13,55 \u2013 \n\nMuito \n\nBom \n\n \n\n \n\n3 \u2013 \n\nGS \n\n \n\n3 a 5 \n\nminutos. \n\n1 \n\n \n\nChamar um adulto e ter \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 crian\u00e7a. \n\n1 \n\nBru\u00e7os e \ncrol.1 \n\nChorar \nfalar e \n\nchamar um \n\nadulto \n\n1 \n\nFazer sinais e \n\nchamar um barco \n\n0.75 \n\nMorte que n\u00e3o \n\nse ouve \n\n1,5 \n\nSim \n\n1 \n\nForma de estrela por \ncima da \u00e1gua (deitar \n\nna \u00e1gua de barriga \n\npara cima) \n\n0.80 \n\nPorque entra \n\n\u00e1gua \n\n1 \n\nSim porque passou \n\nde 27 para 17 \n\n1 \n\nReanima\u00e7\u00e3o na praia \n\n2,5 \n\n12,55 \u2013 \n\nMuito \n\nBom \n\n \n\n \n\n4 \u2013 T \n\n \n\n3 a 5 \nminutos. \n\n1 \n\nTer sempre um adulto \n\npor perto e nadar com \n\nboias. \n\n1 \n\nBru\u00e7os e \n\ncrol.1 \n\nChorar \n\nfalar e \n\nrespirar \n\n1 \n\nChamar um \n\nadulto ou \nnadador salvador \n\n1 \n\n \n\nSe eu morrer\u2026 \n\n0 \n\nSim \n\n1 \n\nForma de estrela \n\n0.80 \n\nPara n\u00e3o ir \u00e1gua \npara o nariz \n\n1 \n\nDiminuiu \n\n1 \n\nCrian\u00e7a sozinha a \n\ngritar no mar e \n\nobjetos na praia \n\n2,5 \n\n11,3 - \n\nBom \n\n \n\n \n\n5 \u2013 \n\nSC \n\n \n\n3 a 5 \n\nminutos. \n\n1 \n\nNunca deixar uma \n\ncrian\u00e7a na \u00e1gua. \n\n0.50 \n\nBru\u00e7os e \n\ncostas \n\n1 \n\nBeber \u00e1gua \n\ne respirar \n\n0.80 \n\nChamar nadador \n\nsalvador \n\n1 \n\n \n\n \n\nMorrer sem \n\nningu\u00e9m saber \n\n1,5 \n\n \n\nSim \n\n1 \n\nBarriga para cima \n\n0.50 \n\nN\u00e3o respirar \n\ndebaixo de \u00e1gua \n\n1 \n\nDiminuiu \n\n1 \n\nCrian\u00e7a no mar \n\n2,5 \n\n11,8 - \n\nBom \n\n \n\n \n\n6 \u2013 \n\nAF \n\n \n\n3 a 4 \nminutos. \n\n1 \n\nNunca deixar uma \ncrian\u00e7a sozinha na \n\n\u00e1gua. \n\n0.50 \n\n \n\n \n\nBru\u00e7os e \n\ncrol. 1 \n\nChorar, \nfalar e \n\nchamar o \n\nnadador \nsalvador \n\n1 \n\nManter a calma e \nnadar \n\n0.75 \n\nSe falar \nmorro\u2026 \n\n0 \n\nSim \n\n1 \n\nAbrir bra\u00e7os e \npernas \n\n0.50 \n\nN\u00e3o entrar \u00e1gua \npara o nariz \n\n1 \n\nPassou de 27 para \n17 \n\n1 \n\nUma onda est\u00e1 a \ndestruir tudo \n\n2,5 \n\n10,25  \n\n- Bom \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n148 \n \n\n \n\n \n\n7 \u2013 \n\nDC \n\n \n\n1 a 5 \n\nminutos. \n\n0.75 \n\nTer vigil\u00e2ncia \n\n0.50 \n\nBru\u00e7os e \ncrol.1 \n\nGritar, \n\nchorar e \nfalar \n\n1 \n\nChamar o \n\nnadador salvador \n\n1 \n\nMorte r\u00e1pida \n\n1,5 \n\n \n\nSim \n\n1 \n\nForma de estrela \n\n0.80 \n\nN\u00e3o entrar \u00e1gua \n\npara o nariz \n\n1 \n\nDiminuiu \n\n1 \n\nCrian\u00e7a a pedir \n\nsocorro no mar e \n\noutro menino a dizer: \ntem calma \n\n2,5 \n\n \n\n12,05 - \n\nBom \n\n \n\n \n\n8 \u2013 F \n\n \n\n3 a 5 \n\nminutos. \n\n1 \n\nNunca deixar a crian\u00e7a \n\nsozinha com \u00e1gua e \n\ndevemos usar \nbra\u00e7adeiras \n\n1 \n\nCrol e boiar \n\n1 \n\nFalar, \nrespirar e \n\nchorar \n\n1 \n\nNadador salvador \n\nou adulto \n\n1 \n\nSe falar \n\nmorro\u2026 \n\n0 \n\nSim \n\n1 \n\nFicar como a \nestrela, leve, n\u00e3o \n\npensar em nada e \n\nn\u00e3o estar assustado \n\n1 \n\n \n\n \n\nN\u00e3o entrar \u00e1gua \n\npara o nariz \n\n1 \n\nDiminuiu \n\n1 \n\nNadador salvador na \n\n\u00e1gua a trazer um \n\nmenino com uma \nboia \n\n2,5 \n\n11,5 - \n\nBom \n\n \n\n \n\n9 \u2013 P \n\n \n\n2 a 5 \nminutos. \n\n1 \n\nSegurar os beb\u00e9s na \nbanheira \n\n0.50 \n\nBru\u00e7os e \n\ncrol.1 \n\nN\u00e3o \nrespirar \n\n0.40 \n\nNadador salvador \ne adulto \n\n1 \n\nNingu\u00e9m \nfalar\u2026 \n\n0 \n\nSim \n\n1 \n\nForma de estrela \n\n0.80 \n\nN\u00e3o entrar \u00e1gua \npara o nariz \n\n1 \n\n \n\nOs adultos tiveram \n\nmais cuidado com \nas crian\u00e7as \n\n1 \n\n \n\n \n\nMenino feliz no mar \n\n2,5 \n\n10,2  - \n\nBom \n\n \n\n10 \u2013 A \n\n \n\n3 a 5 \n\nminutos. \n\n1 \n\nTer aten\u00e7\u00e3o com as \n\ncrian\u00e7as ou usar \nbra\u00e7adeiras \n\n1 \n\nBru\u00e7os e \n\ncostas \n\n1 \n\nFalar e \n\nrespirar \n\n0.80 \n\nNadador salvador \n\ne adulto \n\n1 \n\nN\u00e3o conseguir \n\nfalar (com \najuda) \n\n1,5 \n\nSim \n\n1 \n\nForma de estrela \n\n0.80 \n\nN\u00e3o entrar \u00e1gua \n\npara o nariz \n\n1 \n\nSim \n\n1 \n\nMenino dentro da \n\n\u00e1gua que pensa que \nn\u00e3o precisa de fazer \n\ncomo a estrela \n\n2,5 \n\n \n\n \n\n12,6 \u2013 \n\nMuito \n\nBom \n\n \n\n11 \u2013 D \n\n \n\n3 a 5 \nminutos. \n\n1 \n\nN\u00e3o deixar um bebe \n\nsozinho e se um bebe \nfor para a \u00e1gua tem de \n\nir um adulto \n\n1 \n\nMariposa e \ncrol \n\n1 \n\nFalar, \n\nrespirar e \n\nchorar \n\n1 \n\nChamar o \nnadador \n\nsalvador. Se n\u00e3o \n\nhouver chamar \num adulto \n\n1 \n\nMorrer sem \nfazer barulho \n\n1,5 \n\nSim \n\n1 \n\nDe costas para \n\nbaixo em forma de \n\nestrela \n\n0.80 \n\nN\u00e3o entrar \u00e1gua \npara o nariz \n\n1 \n\nDiminuiu porque \n\nos pais tiveram \n\nmais cuidado \n\n1 \n\n \n\n \nBeb\u00e9 a afogar-se. \n\nBanheira e beb\u00e9 \u2013 \n\nimportante: n\u00e3o \npodemos deixar um \n\nbeb\u00e9 na banheira \n\n2,5 \n\n12,8 \u2013 \n\nMuito \n\nBom \n\n \n\n \n\n \n\n12 \u2013 \n\nAG \n\n \n\n3 a 5 \n\nminutos. \n\n1 \n\n \n\n \n\nUm adulto tem que ter \naten\u00e7\u00e3o e n\u00e3o pode \n\ndeixar uma crian\u00e7a com \n\nmenos de 4 anos ao p\u00e9 \nda \u00e1gua \n\n1 \n\nBru\u00e7os e \n\ncrol \n\n1 \n\nFalar, \n\nrespirar, \n\nchorar e \nchamar \n\n1 \n\nChamar o \n\nnadador \nsalvador. Se n\u00e3o \n\nhouver chamar \n\num adulto \n\n1 \n\nMorrer sem \nfalar, chorar e \n\nchamar \n\n2,5 \n\nSim \n\n1 \n\nEsticando o corpo, \nrespirando e estar \n\ncalmo \n\n0.80 \n\nN\u00e3o respirar na \n\n\u00e1gua \n\n1 \n\nSim \n\n1 \n\nReanima\u00e7\u00e3o \n\n2,5 \n\n13,8 \u2013 \n\nMuito \n\nBom \n\n \n\n \n\n13 \u2013 \n\nBV \n\n \n\n3 a 5 \n\nminutos. \n\n1 \n\nVigiar as crian\u00e7as \n\n0.50 \n\nMariposa e \n\ncrol \n\n1 \n\nRespirar, \n\nchorar e \n\nfalar \n\n1 \n\n \n\nNadador salvador \n\n1 \n\nN\u00e3o chamo \nningu\u00e9m \n\n1,5 \n\n \n\nSim \n\n1 \n\nEstrela \n\n0.80 \n\nN\u00e3o respirar e \n\nentrar \u00e1gua \n\n1 \n\nSim \n\n1 \n\n3 Bal\u00f5es: socorro; \nchamar o nadador; \n\nonde esta. \n\n2,5 \n\n \n\n \n\n \n\n12,3 - \n\nBom \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n149 \n \n\n \n\n \n\n14 \u2013 \n\nBP \n\n \n\n3 a 5 \n\nminutos. \n\n1 \n\nN\u00e3o deixar de ajudar e \n\nvigiar a crian\u00e7a a \naprender a nadar \n\n1 \n\nBru\u00e7os e \n\ncrol \n\n1 \n\nRespirar, \n\nchorar e \nfalar \n\n1 \n\nChamar o \n\nnadador \n\nsalvador. Se n\u00e3o \nhouver chamar \n\num adulto \n\n1 \n\nCrian\u00e7as \n\nmorrerem entre \n3 a 5 minutos \n\n0 \n\nSim \n\n1 \n\n \n\nEsticar os bra\u00e7os \n\npara tr\u00e1s, estrela e \nrespirar calmamente \n\n1 \n\n \n\nN\u00e3o entrar \u00e1gua \n\n1 \n\nSim diminuiu para \n\n17 \n\n1 \n\nFez um desenho. A \n\nprofessora est\u00e1 a \n\nexplicar no projetor o \n\ndesenho que ela fez \n\n2,5 \n\n11,5 - \n\nBom \n\n \n\n \n\n \n\n15 \u2013 R \n\n \n\n3 a 5 \n\nminutos. \n\n1 \n\n \nNunca deixar uma \n\ncrian\u00e7a na banheira \n\nsozinha e ensinar a \ncrian\u00e7a a nadar \n\nmantendo a vigil\u00e2ncia \n\n1 \n\n \n\nBru\u00e7os e \ncrol.1 \n\nChorar e \n\ngritar Falar \ne respirar \n\n1 \n\nChamar o \n\nnadador \n\nsalvador. Se n\u00e3o \nhouver chamar \n\num adulto \n\n1 \n\nMorte r\u00e1pida e \n\nque n\u00e3o se \nouve \n\n1,5 \n\nSim \n\n1 \n\nEsticar as pernas \n\nbra\u00e7os \n\n0.80 \n\nN\u00e3o respirar nem \n\nentrar \u00e1gua \n\n1 \n\nSim \n\n1 \n\nBeb\u00e9 numa banheira \n\na afogar-se \n\n2,5 \n\n12,8 \u2013 \n\nMuito \n\nBom \n\n \n\n \n\n \n\n16 \u2013 \n\nTom \n\n \n\n3 a 5 \nminutos. \n\n1 \n\nEstar sempre atento \u00e0 \n\ncrian\u00e7a e usar \n\nbra\u00e7adeiras \n\n1 \n\nBru\u00e7os e \n\ncrol.1 \n\nChorar, \n\ngritar e \n\nrespirar \n\n1 \n\nChamar o \nnadador \n\nsalvador. Se n\u00e3o \n\nhouver chamar \num adulto \n\n1 \n\nN\u00e3o se ouve e \nn\u00e3o se v\u00ea \n\n1,5 \n\nSim \n\n1 \n\n \n\nManter a calma, \nrespirar \n\nprofundamente e \n\nficar em forma de \nestrela \n\n1 \n\n \n\nN\u00e3o entrar \u00e1gua \n\n1 \n\nSim \n\n1 \n\nUm menino no mar \n\nque pensa que deve \n\nter calma \n\n2,5 \n\n13 \u2013 \n\nMuito \n\nBom \n\n \n\n \n\n \n\n17 \u2013 \n\nM \n\n \n\n2 minutos. \n\n0.50 \n\nN\u00e3o deixar uma crian\u00e7a \n\nsozinha na banheira \n\n0.50 \n\nBru\u00e7os e \n\ncrol.1 \n\nFalar e \n\nchorar \n\n0.80 \n\n \n\nChamar o \n\nnadador \nsalvador. Se n\u00e3o \n\nhouver chamar \n\num adulto \n\n1 \n\n \n\n\u20260 \nSim \n\n1 \n\nOlhar para cima e \n\nestrela \n\n0.80 \n\nN\u00e3o respirar pelo \n\nnariz \n\n1 \n\nSim \n\n1 \n\nMenino no mar e \n\noutro a observ\u00e1-lo \n\n2,5 \n\n10,1 - \n\nBom \n\n18 \u2013 \n\nH \n\n \n\n3 a 5 \n\nminutos. \n\n1 \n\nN\u00e3o deixar um bebe \n\nsozinho na banheira e \nusar boias \n\n1 \n\n \n\n \n\nCrol e \n\nmariposa \n\n1 \n\nRespirar e \n\nfalar \n\n0.80 \n\nAdulto \n\n1 \n\nSer levado pelo \n\nmar \n\n1,5 \n\nSim \n\n1 \n\nRelaxar em cima da \n\n\u00e1gua \n\n0.50 \n\nN\u00e3o respirar \n\n1 \n\nSim \n\n1 \n\nM\u00e3e a ver o filho no \n\nmar a pedir ajuda \n\n2,5 \n\n12,3 - \n\nBom \n\n19 \u2013 \n\nGF \n\n \n\n3 a 5 \nminutos. \n\n1 \n\nO adulto tem que ter \n\naten\u00e7\u00e3o e se for \npiscinas e praias tem de \n\nser vigiada \n\n0.50 \n\nBru\u00e7os e \n\ncrol.1 \n\nChorar, \n\nrespirar e \n\nfalar \n\n1 \n\nChamar o \nnadador \n\nsalvador. Se n\u00e3o \n\nhouver chamar \num adulto \n\n1 \n\nMorte que n\u00e3o \nse ouve \n\n1,5 \n\nSim \n\n1 \n\nBra\u00e7os e pernas \nesticadas, manter a \n\ncalma, flutuar em \n\nestrela e respirar \nprofundamente \n\n1 \n\nN\u00e3o entrar \u00e1gua \n\n1 \n\nSim porque houve \n\n27 mortos e depois \n\n17 \n\n1 \n\nAcho tudo \n\nimportante; nadador \nsalvador distra\u00eddo; \n\nmenino a afogar-se e \n\noutro menino chama \num senhor e diz-lhe \n\nque est\u00e1 a afogar-se \n\n2,5 \n\n12,5 \u2013 \n\nMuito \n\nBom \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n150 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n151 \n \n\nAp\u00eandice 7: Tabela de respostas e avalia\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio B (QB) \n\n \n\nA\nlu\n\nn\no\n\ns \n\nG\no\n\nst\na\n\nr\na\n\nm\n \n\nd\no\n\n \n\nm\no\n\nm\ne\nn\n\nto\n?\n\n \n\nA\nv\n\na\nli\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\n0\n,5\n\n p\no\n\nn\nto\n\ns \nPorqu\u00ea? \n\nA\nv\n\na\nli\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\n2\n p\n\no\nn\n\nto\ns \n\nO que \n\naprendeste? \n\nA\nv\n\na\nli\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\n2\n,5\n\n p\no\n\nn\nto\n\ns \n\nTotal \n\n5 pontos \n\n1 Sim 0,5 \nAprendi \n\n \n1,7 Resistir 1 \n\n3,2 - \n\nSuficiente \n\n2 Sim 0,5 \n\nPorque tiveram a \n\nrepresentar as causas do \n\nafogamento. \n\n2 \n\nBeb\u00e9 0 a 3 anos \n\nprecisa de um \n\nadulto: vigiar. \n\n2,5 \n5 \u2013 Muito \n\nBom \n\n3 Sim 0,5 \n\nPorque era uma menina \n\nque estava a nadar e veio \n\numa onda e afundou-se. \n\n2 \n\n \n\nAten\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua \n\nquando est\u00e1 \n\n \n\n2 \n\n4,5 \u2013 \n\nMuito \n\nBom \n\n4 Sim 0,5 Porque aprendi coisas. 1,7 \n\nN\u00e3o deixar uma \n\ncrian\u00e7a sozinha e \n\nse virmos perigo: \n\nchamar um \n\nadulto. \n\n \n\n2,5 \n\n4,7 \u2013 \n\nMuito \n\nBom \n\n5 Sim 0,5 \n\nPorque gostei muito e \n\naprendi. \n\n \n\n1,7 (voar) boiar. 1 \n3,2 - \n\nSuficiente \n\n6 Sim 0,5 \nAchei que era \n\nimportante. \n1,5 \n\nAprendi a nadar. \n\n \n1 \n\n3,2 - \n\nSuficiente \n\n7 Sim 0,5 Porque fala sobre a \u00e1gua. 2 \n\n \n\nVer pessoa a \n\nafogar: pedir \n\najuda. \n\n \n\n2,5 \n5 \u2013 Muito \n\nBom \n\n8 Sim 0,5 Porque queria saber. 1,7 \n\nN\u00e3o devemos \n\ndeixar uma \n\ncrian\u00e7a sozinha na \n\n\u00e1gua. \n\n2,5 \n\n4,7 \u2013 \n\nMuito \n\nBom \n\n9 Sim 0,5 Porque aprendi muito. 1,7 \n\nAprendi a andar \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie na \n\n\u00e1gua. \n\n2 4,2 - Bom \n\n10 Sim 0,5 \nPorque foi giro e \n\naprendi. \n1,7 \n\nComo devo \n\nrespirar na \u00e1gua e \n\nboiar. \n\n2,5 \n\n4,7 \u2013 \n\nMuito \n\nBom \n\n11 Sim 0,5 \nPorque falamos sobre a \n\n\u00e1gua. \n2 \n\nSe vir uma \n\ncrian\u00e7a ou adulto \n\na afogar-se pedir \n\najuda. \n\n2,5 \n5 - Muito \n\nBom \n\n12 Sim 0,5 Foi divertido. 1 \n\nDevemos ter \n\ncuidado com a \n\n\u00e1gua. \n\n \n\n2 3,5 - Bom \n\n13 Sim 0,5 Aprendi coisas novas. 1,7 \nAprendi a nadar \n\n \n1 \n\n3,2 - \n\nSuficiente \n\n14 Sim 0,5 Era muito importante. 1,7 \nAprendi como \n\nreagir a nadar. \n2 4,2 - Bom \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n152 \n \n\n15 Sim 0,5 Aprendi coisas novas. 1,7 \n\nAprendi que \n\ndevemos estar \n\ncom aten\u00e7\u00e3o. \n\nComo fazer para \n\nnadar em \n\nqualquer coisa: \n\npiscina, mar e \n\nnata\u00e7\u00e3o. \n\n2,5 \n\n4,7 \u2013 \n\nMuito \n\nBom \n\n16 Sim 0,5 \nTinha imagens bonitas e \n\nera importante. \n2 \n\nBoiar na \u00e1gua\u2026 a \n\nnadar de fora de \n\ndebaixo da \u00e1gua. \n\n2,5 \n5 \u2013 Muito \n\nBom \n\n17 Sim 0,5 \nAprendi coisas que n\u00e3o \n\nsabia. \n1,7 \n\nQue n\u00e3o podemos \n\nestar muito tempo \n\ndebaixo de \u00e1gua e \n\nn\u00e3o podemos \n\nestar sem um \n\nadulto. \n\n \n\n2,5 \n\n4,7 \u2013 \n\nMuito \n\nBom \n\n18 Sim 0,5 Aprendi. 1,7 \n\nAprendi que devo \n\nchamar um adulto \n\nse vir algu\u00e9m \n\nafogar \n\n2,5 \n\n4,7 \u2013 \n\nMuito \n\nBom \n\n19 Sim 0,5 Foi muito giro. 1 \n\nAprendi a nadar \n\nde costas de \n\nfrente e de lado. \n\n2,5 4 - Bom \n\n20 Sim 0,5 Queria saber. 1,7 \n\nAprendi muitas \n\ncoisas sobre a \n\n\u00e1gua. \n\n1,5 3,7 - Bom \n\n21 Sim 0,5 \nFoi giro e eles falaram \n\nsobre a \u00e1gua. \n2 \n\nAprendi algumas \n\ncoisas sobre a \n\n\u00e1gua. \n\n1,5 4 - Bom \n\n22 Sim 0,5 Foi divertido. 1 \n\nAprendi coisas \n\nsobre a \u00e1gua \n\nimportante. \n\n \n\n1,5 \n3 - \n\nSuficiente \n\n23 Sim 0,5 Foi divertido. 1 \n\nN\u00e3o p\u00f4r a cabe\u00e7a \n\ndentro de \u00e1gua\u2026 \n\nsaber nadar e \n\nboiar. \n\n2,5 4 - Bom \n\n24 Sim 0,5 \nPorque \u00e9 giro e temos \n\nque aprender. \n1,7 \n\nAprendi muitas \n\ncoisas sobre a \n\n\u00e1gua. \n\n1,5 3,7 - Bom \n\n25 Sim 0,5 Porque \u00e9 divertido. 1 \n\nAprendi que \n\ndevemos ir para \n\n\u00e1gua com uma \n\npessoa adulta e ter \n\nseguran\u00e7a na \n\n\u00e1gua. \n\n2,5 4 - Bom \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n153 \n \n\n Ap\u00eandice 8: Tabela de respostas e avalia\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio C (QC) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuest\u00f5es/ \n\nAlunos \n\nNum afogamento, quem deves chamar nas seguintes \n\nsitua\u00e7\u00f5es? (escolha m\u00faltipla) \n\n6.O que \u00e9 para \n\nti uma \u201cMorte \n\nsilenciosa e \n\nr\u00e1pida\u201d? \n\n7.Que \n\nutens\u00edlios/materia\n\nis s\u00e3o utilizados \n\npelo nadador \n\nsalvador? \n\n8.O que \n\nfizeste para \n\nque o Rafael \n\naprendesse a \n\nnadar? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTotal \n\n1.No \n\nmar em \n\n\u201cmar\u00e9 \n\nalta\u201d, \n\ncom \n\ncrian\u00e7a \n\nde 10 \n\nanos a \n\nafogar-\n\nse \n\n2.No mar \n\nem \u201cmar\u00e9 \n\nbaixa\u201d, \n\ncom \n\nforma\u00e7\u00e3o \n\nde \n\npequenas \n\npo\u00e7as de \n\n\u00e1gua e um \n\nbeb\u00e9 de um \n\nano a \n\nafogar-se \n\n3.Na \n\npiscina \n\np\u00fablica \n\ncom \n\numa \n\ncrian\u00e7a \n\nde 4 \n\nanos a \n\nafogar-\n\nse. \n\n4.Na \n\npiscina \n\nparticul\n\nar/priva\n\nda com \n\numa \n\ncrian\u00e7a \n\nde 5 \n\nanos a \n\nafogar-\n\nse. \n\n5.Na \n\nbanheira \n\ncom uma \n\ncrian\u00e7a de \n\num ano a \n\nafogar-se. \n\n \n\n1 \u2013 TA \n\n \n\nNadador \n\nsalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPais \n\ndesatentos \n\n \n\nTio \n\natento \n\n \n\nPai 0,5 \n\n \n\nIrm\u00e3o de 7 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\nPara mim uma \n\nmorte silenciosa \n\n\u00e9 falar, chorar, \n\nrespirar e fazer \n\ngestos 1.2 \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o: boia, prancha \n\ne mota de \u00e1gua. 1.5 \n\n \n\nPara ele ir \n\naprender a \n\nnadar. 0.8 \n\n5 - \n\nBom \n\n \n\n2 \u2013 A \n\nNadador \n\nsalvador \n\n0,5 \n\nPrimo de 10 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\nTio \n\natento \n\n \n\nPai 0,5 \n\n \n\nIrm\u00e3o de 7 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\n\u00c9 quando n\u00e3o \n\nconseguimos \n\nfalar 0.6 \n\n \n\n \n\nBin\u00f3culos, apito, \n\nprancha, barco e \n\nboia.1.5 \n\n \n\n \n\nDisse ao \n\nRafael para \n\nesticar os \n\nbracinhos. 1 \n\n \n\n5.1 - \n\nBom \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n154 \n \n\n \n\n \n\n3 \u2013 D \n\n \n\nNadador \n\nsalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPrimo de 10 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\nTio \n\natento \n\n \n\nPai 0,5 \n\n \n\nIrm\u00e3o de 7 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\nQuando uma \n\npessoa se afoga \n\ne bebe \u00e1gua do \n\nmar 0.6 \n\nPrancha, mota de \n\n\u00e1gua, boia, apito, \n\nkit de primeiros \n\nsocorros e \n\nbin\u00f3culos. 1.5 \n\n \n\n \n\n \n\nMeti-o na \n\nnata\u00e7\u00e3o. 1 \n\n5.1 - \n\nBom \n\n \n\n4 - J \n\n \n\nNadador \n\nsalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPrimo de 10 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\nTio \n\natento \n\n \n\nPai 0,5 \n\n \n\nIrm\u00e3o de 7 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\n\u00c9 n\u00e3o fazer \n\ngestos 0.6 \n\nOs nadadores \n\nsalvadores utilizam \n\npranchas, mata de \n\n\u00e1gua e boias. 1.5 \n\n \n\nMandei-o \n\npara a \n\npiscina. 1 \n\n \n\n5.1 - \n\nBom \n\n \n\n5 \u2013 A \n\nNadador \n\nsalvador \n\n0,5 \n\nPais \n\ndesantentos \n\nPadrinho \n\ndesatento \n\n \n\nPai 0,5 \n\nM\u00e3e ao \n\ntelefone fixo \n\n\u00c9 n\u00e3o poder \n\nfalar e chorar \n\n1.2 \n\n \n\nS\u00e3o as boias, mota \n\nde \u00e1gua e prancha \n\n1.5 \n\nN\u00e3o fazia \n\nnada. \n\n3.7 - \n\nSatis\n\nfaz \n\n \n\n6 \u2013 F \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPrimo de 10 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\nNadador \n\nsalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPai 0,5 \n\n \n\nIrm\u00e3o de 7 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\nPara mim uma \n\nmorte silenciosa \n\n\u00e9 n\u00e3o poder \n\nfalar 0.6 \n\n \n\n \n\nOs materiais s\u00e3o \n\nbin\u00f3culos 1 \n\nEu fazia com \n\nque ele \n\nbatesse os \n\np\u00e9s. 1 \n\n5.1 - \n\nBom \n\n \n\n \n\n7 \u2013 GF \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPrimo de 10 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPai 0,5 \n\n \n\nIrm\u00e3o de 7 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\n\u00c9 uma morte \n\nonde n\u00e3o se \n\npode falar, \n\nchorar e respirar \n\n2 \n\nPrancha, mota de \n\n\u00e1gua, boias, \n\nbin\u00f3culos, apito e \n\nkit de primeiros \n\nsocorros. 1.5 \n\nEm primeiro \n\nnadar com \n\nboias e \n\nquando j\u00e1 \n\nconseguisse \n\ntirava-as. 1 \n\n7 \u2013 \n\nMuit\n\no \n\nBom \n\n \n\n \n\n8 \u2013 GS \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPrimo de 10 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\n \n\nPai 0,5 \n\n \n\nIrm\u00e3o de 7 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\n\u00c9 uma morte \n\nr\u00e1pida com \n\nmuito sil\u00eancio \n\n0.2 \n\nS\u00e3o as boias, mota \n\nde \u00e1gua, bin\u00f3culos, \n\napito, escada alta e \n\nkit de primeiros \n\nsocorros. 1.5 \n\nManter a \n\nrespira\u00e7\u00e3o, \n\ndar-lhe uma \n\nboia para se \n\naguentar \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie. 1 \n\n5.2 - \n\nBom \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n155 \n \n\n \n\n \n\n9 \u2013 AG \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPrimo de 10 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\n \n\nPai 0,5 \n\n \n\nIrm\u00e3o de 7 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n\u00c9 uma morte \n\nque a pessoa \n\nn\u00e3o fala e morre \n\nr\u00e1pido 0.6 \n\nMota de \u00e1gua, \n\nboia, prancha, \n\nbin\u00f3culos, kit de \n\nprimeiros socorros \n\ne fato pr\u00f3prio. 1.5 \n\n \n\nNada porque \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o \n\nsei. 0.5 \n\n5.1 - \n\nBom \n\n \n\n10 \u2013 S \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\nPrimo de 10 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPai 0,5 \n\nIrm\u00e3o de 7 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\nMorte no \n\nmar/piscina 0.4 \n\nBoia, bin\u00f3culos, \n\nprancha, mota de \n\n\u00e1gua e apito. 1.5 \n\nA nata\u00e7\u00e3o. \n\n0.8 \n\n5.2 - \n\nBom \n\n \n\n \n\n11 \u2013 BP \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\nPrimo de 10 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPai 0,5 \n\nIrm\u00e3o de 7 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\n \n\n\u00c9 n\u00e3o conseguir \n\nrespirar 0.6 \n\nMota de \u00e1gua e \n\nboia 1 \n\nEle ir para a \n\npiscina. 0.8 \n\n4,9 - \n\nSatis\n\nfaz \n\n \n\n \n\n \n\n12 \u2013 TA \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPrimo de 10 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPai 0,5 \n\n \n\nIrm\u00e3o de 7 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\nPara mim \u00e9 uma \n\nmorte que \n\nningu\u00e9m sabe, \n\nn\u00e3o se ouve e \n\nn\u00e3o se v\u00ea 2 \n\n \n\nO nadador precisa \n\nde um apito, uma \n\nboia, uma prancha \n\ne mota de \u00e1gua. 1.5 \n\nEu dizia para \n\nele come\u00e7ar \n\ncom um n\u00edvel \n\nmais f\u00e1cil e \n\nexemplificava \n\ncomo se nada. \n\n1 \n\n7 \u2013 \n\nMuit\n\no \n\nBom \n\n \n\n \n\n13 \u2013 BV \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPrimo de 10 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPai 0,5 \n\n \n\nIrm\u00e3o de 7 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n\u00c9 uma pessoa \n\nque n\u00e3o fala e \n\nn\u00e3o faz \n\nmovimentos 1.2 \n\n \n\n \n\nKit de primeiros \n\nsocorros, apito, \n\nbin\u00f3culos e boia. \n\n1.5 \n\nEu disse-lhe \n\npara ele ir \n\npara a \n\npiscina. 1 \n\n6.2 - \n\nBom \n\n \n\n \n\n14 \u2013 GR \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPrimo de 10 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPai 0,5 \n\n \n\nIrm\u00e3o de 7 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\n\u00c9 uma pessoa \n\nque n\u00e3o \n\nconsegue falar \n\n0.6 \n\n \n\nUma prancha, \n\ncaixa de primeiros \n\nsocorros, mota de \n\n\u00e1gua, bin\u00f3culos e \n\napito. 1.5 \n\n \n\nEu disse-lhe \n\npara ir para a \n\npiscina. 1 \n\n5.6 - \n\nBom \n\n\n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o | Polit\u00e9cnico de Coimbra \n\n156 \n \n\n \n\n \n\n15 \u2013 AF \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPrimo de 10 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPai 0,5 \n\n \n\nIrm\u00e3o de 7 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\nN\u00e3o se pode \n\nrespirar, falar e \n\nchorar 2 \n\n \n\nBoia, mota de \n\n\u00e1gua, prancha, 1.5 \n\nMetia-o numa \n\nescola para \n\naprender a \n\nnadar. 1 \n\n \n\n7 \u2013 \n\nMuit\n\no \n\nBom \n\n \n\n \n\n16 \u2013 R \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPrimo de 10 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPai 0,5 \n\n \n\nIrm\u00e3o de 7 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\n\u00c9 uma morte \n\nmuito depressa \n\ne sem barulho \n\n0.2 \n\n \n\n \n\nUma prancha, uma \n\nboia e uma mota \n\nde \u00e1gua. 1.5 \n\n \n\nTer aulas na \n\npiscina. 1 \n\n5.2 - \n\nBom \n\n \n\n \n\n17 \u2013 H \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPrimo de 10 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPai 0,5 \n\n \n\nIrm\u00e3o de 7 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\nUma pessoa \n\ndesaparece sem \n\nningu\u00e9m ver 1.2 \n\n \n\nBoia, mota de \u00e1gua \n\ne pranchas 1.5 \n\n \n\nNada \n5.2 - \n\nBom \n\n \n\n \n\n18 \u2013 M \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPrimo de 10 \n\nanos atento \n\n0,5 \n\n \n\nNadador \n\nSalvador \n\n0,5 \n\n \n\nPai 0,5 \n\n \n\nIrm\u00e3o de 7 \n\nanos \n\natento0,5 \n\n \n\nUma morte \n\nsilenciosa \u00e9 um \n\nbeb\u00e9 a chorar \n\n0.4 \n\n \n\nUma boia, prancha \n\ne bin\u00f3culos. 1.5 \n\n \n\nConvencia \n\npara ir \u00e0 \n\npiscina. 1 \n\n5.4 - \n\nBom \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Mestrado em Ensino do 1.\u00ba e 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\n157 \n \n\n \n\nAp\u00eandice 9: Poema/m\u00fasica realizada com os alunos, da autoria do \n\nProfessor estagi\u00e1rio, acerca da multiculturalidade. \n\n \n\n \n\n \n\nPosso ter outra cor, \n\nMas n\u00e3o sou diferente. \n\nVamos partilhar o amor \n\nE lev\u00e1-lo a toda a gente. \n\n \n\n \n\nVamos l\u00e1 acordar \n\nE n\u00e3o pensar no pior. \n\nVamos dar as nossas m\u00e3os \n\nE viver num mundo melhor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUnidos somos mais, \n\nSomos muito mais fortes. \n\nVamos combater a diferen\u00e7a! \n\n \n\nVamos plantar um mundo melhor \n\nE deixar para tr\u00e1s o preconceito. \n\nSomos todos iguais! \n\nVamos l\u00e1 seguir este conceito."}]}}}