{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11856"}, {"@name": "filename", "#text": "17288_Livro_Governan%c3%a7a%20global%20e%20integra%c3%a7%c3%a3o%20da%20Am%c3%a9rica%20do%20Sul.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Organizadores\nAndr\u00e9 Rego Viana\nPedro Silva Barros\n\nAndr\u00e9 Bojikian Calixtre\n\n\n\nOrganizadores\nAndr\u00e9 Rego Viana\nPedro Silva Barros\n\nAndr\u00e9 Bojikian Calixtre\n\nGoverno Federal\n\nSecretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos da  \nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica  \nMinistro Wellington Moreira Franco\n\nPresidente\nMarcio Pochmann\n\nDiretor de Desenvolvimento Institucional\nGeov\u00e1 Parente Farias\n\nDiretor de Estudos e Rela\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas  \ne Pol\u00edticas Internacionais, Substituto\nMarcos Antonio Macedo Cintra\n\nDiretor de Estudos e Pol\u00edticas do Estado, \ndas Institui\u00e7\u00f5es e da Democracia\nAlexandre de \u00c1vila Gomide\n\nDiretora de Estudos e Pol\u00edticas Macroecon\u00f4micas \nVanessa Petrelli Corr\u00eaa\n\nDiretor de Estudos e Pol\u00edticas Regionais, Urbanas  \ne Ambientais\nFrancisco de Assis Costa\n\nDiretor de Estudos e Pol\u00edticas Setoriais de Inova\u00e7\u00e3o, \nRegula\u00e7\u00e3o e Infraestrutura, Substituto\nCarlos Eduardo Fernandez da Silveira\n\nDiretor de Estudos e Pol\u00edticas Sociais\nJorge Abrah\u00e3o de Castro\n\nChefe de Gabinete\nFabio de S\u00e1 e Silva\n\nAssessor-chefe de Imprensa e Comunica\u00e7\u00e3o\nDaniel Castro\n\nURL: http://www.ipea.gov.br \nOuvidoria: http://www.ipea.gov.br/ouvidoria\n\nF u n d a \u00e7 \u00e3 o  p \u00fa b l i c a  v i n c u l a d a  \u00e0  S e c r e t a r i a  d e  \nAssuntos Estrat\u00e9gicos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \no Ipea fornece suporte t\u00e9cnico e institucional \u00e0s \na\u00e7\u00f5es governamentais \u2013 possibilitando a formula\u00e7\u00e3o \nde in\u00fameras pol\u00edticas p\u00fablicas e programas de  \nd e s e n v o l v i m e n t o  b r a s i l e i r o  \u2013  e  d i s p o n i b i l i z a ,  \npara a sociedade, pesquisas e estudos realizados  \npor seus t\u00e9cnicos.\n\n\n\nOrganizadores\nAndr\u00e9 Rego Viana\nPedro Silva Barros\n\nAndr\u00e9 Bojikian Calixtre\n\nBras\u00edlia, 2011\n\n\n\n\u00a9 Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada \u2013 Ipea 2011\n\n\u00c9 permitida a reprodu\u00e7\u00e3o deste texto e dos dados nele contidos, desde que citada a fonte. \nReprodu\u00e7\u00f5es para fins comerciais s\u00e3o proibidas.\n\nAs opini\u00f5es emitidas nesta publica\u00e7\u00e3o s\u00e3o de exclusiva e inteira responsabilidade dos autores, n\u00e3o \nexprimindo, necessariamente, o ponto de vista do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada ou da \nSecretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\n\nGovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul  /\n       organizadores: Andr\u00e9 Rego Viana,  Pedro Silva\n       Barros,  Andr\u00e9 Bojikian Calixtre. \u2013 Bras\u00edlia :\n       Ipea, 2011.\n       318 p. : gr\u00e1fs., tabs.\n\n       Inclui bibliografia.\n       ISBN 978-85-7811-125-0\n\n      1. Integra\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica. 2. Integra\u00e7\u00e3o Regional.\n3. Am\u00e9rica do Sul. 4.Am\u00e9rica Latina. I.Viana, Andr\u00e9\nRego. II. Barros, Pedro Silva. III. Calixtre, Andr\u00e9\nBojikian. IV. Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica\nAplicada.\n\n                                                           CDD  338.98 \n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nAPrESENTA\u00c7\u00c3o                                                                                                                      5\n\nPAlAvrAS doS orgANizAdorES                                                                                                        7\n\niNTrodu\u00c7\u00c3o                                                                                                                          9\n\nCAP\u00cdTulo 1   uNiPolAridAdE E mulTiPolAridAdE: \nNovAS ESTruTurAS NA gEoPol\u00cdTiCA \niNTErNACioNAl E oS BriCS\nFranklin Trein                                                                                                             19\n\nCAP\u00cdTulo 2    iNTEgrA\u00c7\u00c3o Sul-AmEriCANA: oPorTuNidAdES \nE dESAFioS PArA umA mAior PArTiCiPA\u00c7\u00c3o \ndo CoNTiNENTE NA govErNAN\u00c7A gloBAl\nWalter Antonio Desider\u00e1 Neto                                                                                    65\n\nCAP\u00cdTulo 3    A Am\u00e9riCA lATiNA E A ECoNomiA muNdiAl: CoNjuNTurA, \ndESENvolvimENTo E ProSPECTivA \nCarlos Eduardo Martins                                                                                             95\n\nCAP\u00cdTulo 4    ou iNvENTAmoS ou ErrAmoS \u2013 ENCruzilHAdAS dA\niNTEgrA\u00c7\u00c3o rEgioNAl Sul-AmEriCANA\nCarlos Walter Porto-Gon\u00e7alves                                                                                 133\n\nCAP\u00cdTulo 5    Al\u00e9m dA CirCuNST\u00e2NCiA: CAmiNHoS dA iNTEgrA\u00c7\u00c3o\nSul-AmEriCANA \u2013 do mErCoSul \u00e0 uNASul\nAndr\u00e9 Bojikian Calixtre e Pedro Silva Barros                                                              177\n\nCAP\u00cdTulo 6    rECurSoS NATurAiS E A gEoPol\u00cdTiCA dA iNTEgrA\u00c7\u00c3o\nSul-AmEriCANA\nMonica Bruckmann                                                                                                   197\n\nCAP\u00cdTulo 7    o BANCo do Sul \u2013 ArQuiTETurA iNSTiTuCioNAl E ProCESSo\ndE NEgoCiA\u00c7\u00c3o dENTro dE umA ESTrAT\u00e9giA AlTErNATivA \ndE dESENvolvimENTo NA Am\u00e9riCA do Sul\nMarcelo Dias Carcanholo                                                                                         247\n\nCAP\u00cdTulo 8    A PETroBrAS NA Am\u00e9riCA do Sul\nLuiz Fernando Sann\u00e1 Pinto                                                                                       283\n\n\n\n\n\nAPrESENTA\u00c7\u00c3o\n\nA integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul e da Am\u00e9rica Latina \u00e9 mais do que uma voca\u00e7\u00e3o \npara a pol\u00edtica externa brasileira: \u00e9 cl\u00e1usula p\u00e9trea da nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \nDesse modo, era de se esperar que a nova Diretoria de Estudos e Rela\u00e7\u00f5es \nEcon\u00f4micas e Pol\u00edticas Internacionais (Dinte) do Ipea, constitu\u00edda h\u00e1 pouco mais \nde dois anos, tenha como responsabilidade o estudo das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e \npol\u00edticas do Brasil com os pa\u00edses vizinhos. \n\nAl\u00e9m da pesquisa, o instituto tamb\u00e9m est\u00e1 comprometido com a coopera\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica internacional para a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, e tem procurado \navan\u00e7ar nos estudos sobre a integra\u00e7\u00e3o da economia e da sociedade brasileira \ncom a Am\u00e9rica Latina. Um exemplo desta tarefa \u00e9 a miss\u00e3o do Ipea institu\u00edda \nem Caracas, na Venezuela, a qual tem contribu\u00eddo substancialmente tanto para \no planejamento do Estado venezuelano como para trocas de experi\u00eancias, e \nenriquecido nosso ainda limitado conhecimento sobre os pa\u00edses que nos cercam.\n\nEste livro \u00e9 resultado do esfor\u00e7o da equipe de pesquisadores do Ipea que, em \nconjunto com pesquisadores do Programa Nacional de Pesquisa para o Desenvol-\nvimento (PNPD/Ipea), vem se dedicando a entender os limites e as possibilidades \nda integra\u00e7\u00e3o latino-americana. Constitui uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o, bastante \ncr\u00edtica, dos temas que nos afetam diretamente e cujo enfrentamento \u00e9 condi\u00e7\u00e3o \npara se construir um futuro comum.\n\nMarcio Pochmann\n\nPresidente do Ipea\n\n\n\n\n\nPAlAvrAS doS orgANizAdorES\n\nA pol\u00edtica p\u00fablica externa \u00e9 a maior respons\u00e1vel pelo crescente protagonismo \ninternacional do Brasil. Contudo, ela s\u00f3 p\u00f4de ser colocada em pr\u00e1tica porque \noutras pol\u00edticas p\u00fablicas garantiram o crescimento econ\u00f4mico com distribui\u00e7\u00e3o \nde renda e fortalecimento da democracia.\n\nA aus\u00eancia de turbul\u00eancia econ\u00f4mica no per\u00edodo de 2003 a 2007, associada \u00e0 \nvaloriza\u00e7\u00e3o de produtos prim\u00e1rios e \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o relativa da presen\u00e7a norte-ameri-\ncana nos assuntos sub-regionais da Am\u00e9rica do Sul indubitavelmente colaboraram \npara o fortalecimento brasileiro. Nos anos da crise financeira internacional, iniciada \nem 2008, o Brasil acentuou a pol\u00edtica virtuosa do per\u00edodo anterior e se prop\u00f4s um \nsalto qualitativo: aprofundar o relacionamento com os vizinhos sul-americanos e \nassociar o desenvolvimento econ\u00f4mico, social e pol\u00edtico brasileiro ao do continente. \n\nO ineditismo de uma pol\u00edtica comum de desenvolvimento demanda imensa \nreflex\u00e3o, grande esfor\u00e7o de planejamento e necessidade constante de avalia\u00e7\u00e3o.\n\nO fortalecimento da pol\u00edtica p\u00fablica externa do Brasil e o aumento de sua \npresen\u00e7a internacional definiram a cria\u00e7\u00e3o da Diretoria de Estudos e Rela\u00e7\u00f5es Eco-\nn\u00f4micas e Pol\u00edticas Internacionais (Dinte) no Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica \nAplicada (Ipea). \u00c0 medida que a prioridade da pol\u00edtica externa brasileira \u00e9 a Am\u00e9-\nrica do Sul, a regi\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 a principal \u00e1rea de estudos internacionais para o ins-\ntituto. Todos os n\u00fameros do Boletim de Economia e Pol\u00edtica Internacional possuem \nartigos acerca da Am\u00e9rica do Sul, destacando-se o de n\u00famero 5, especial sobre os \nvinte anos do Mercado Comum do Sul (Mercosul). O Ipea seguir\u00e1 promovendo \ndebates e pesquisas sobre a regi\u00e3o e, futuramente, publicar\u00e1 seu primeiro livro com \nposi\u00e7\u00f5es institucionais exclusivamente dedicado ao tema.\n\nEste volume foi marcado por um rico processo de aprendizagem e re\u00fane \ntrabalhos fomentados na academia ao lado da produ\u00e7\u00e3o da casa.  Estes textos e \noutros que vir\u00e3o a p\u00fablico na forma de Textos para Discuss\u00e3o do Ipea, dado suas \ncaracter\u00edsticas distintas, s\u00e3o frutos de um ano de debate apaixonado e acalorado \nentre pesquisadores universit\u00e1rios e t\u00e9cnicos governamentais envolvidos na ela-\nbora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas na Dinte/Ipea guardado, como tal, um \ncerto hibridismo.\n\n\u00c9 com essa paix\u00e3o e com esse comprometimento que gostar\u00edamos de \nagradecer, n\u00e3o apenas aos autores dos textos aqui publicados, mas tamb\u00e9m \n\n\n\n10\n\ngovernan\u00e7ia global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\naos que ficaram de fora, pois suas pesquisas se estenderam muito al\u00e9m da \nconstitui\u00e7\u00e3o de cap\u00edtulos de um livro, como \u00e9 o caso particular do professor \nLadislaw Dowbor, ou se desviaram para temas que ser\u00e3o reunidos em outras \npublica\u00e7\u00f5es, como o do pesquisador Rodrigo Nobile.\n\nNosso mais novo colega, Walter Antonio Desider\u00e1 Neto, n\u00e3o apenas con-\ntribuiu com seu cap\u00edtulo, mas foi inestim\u00e1vel como parecerista e revisor nos es-\ntertores deste processo; portanto gostar\u00edamos de agradecer sua contribui\u00e7\u00e3o, em \nespecial, al\u00e9m da contribui\u00e7\u00e3o de outros colegas de diretoria, sem os quais, com \ncerteza, a qualidade deste produto n\u00e3o seria a mesma. Como tudo produzido na \nDinte, por mais autoral que sejam os artigos, esta \u00e9, mesmo que em parte, uma \nobra coletiva.\n\nAndr\u00e9 Rego Viana\n\nPedro da Silva Barros\n\nAndr\u00e9 Bojikian Calixtre \n\nBras\u00edlia, setembro de 2011.\n\n\n\niNTrodu\u00c7\u00c3o\n\nTheot\u00f4nio dos Santos*\n\nO Ipea vem passando por mudan\u00e7as muito importantes que visam ajustar \nsuas atividades \u00e0s novas realidades do mundo contempor\u00e2neo, o qual vive um \nradical processo de transforma\u00e7\u00e3o. Entre as novas realidades que se apresentam \ncom insist\u00eancia aos pesquisadores, est\u00e3o os processos de internacionaliza\u00e7\u00e3o e \nglobaliza\u00e7\u00e3o da economia e da pol\u00edtica mundiais, que exercem influ\u00eancia cada vez \nmais incisiva sobre as estruturas internas de cada pa\u00eds, produzindo conjunturas \nin\u00e9ditas que exigem an\u00e1lises mais flex\u00edveis e complexas. \n\nNesse sentido se orienta a atua\u00e7\u00e3o da Diretoria de Estudos Rela\u00e7\u00f5es \nEcon\u00f4micas e Pol\u00edticas Internacionais (Dinte) do Ipea, que come\u00e7a a estabelecer, \ncom incurs\u00f5es prospectivas mais sistem\u00e1ticas, um painel cada vez mais coerente \nda cena contempor\u00e2nea, \u00fatil, sobretudo, ao planejamento estrat\u00e9gico do pa\u00eds. \nAssim, abriram-se novos campos de pesquisa, foram criadas diversas publica\u00e7\u00f5es \ne concebidos mecanismos de coopera\u00e7\u00e3o com institui\u00e7\u00f5es e pesquisadores \ndedicados a este esfor\u00e7o te\u00f3rico e emp\u00edrico fundamental. \n\nAceitei o convite para participar do debate sobre as vers\u00f5es preliminares dos \ntrabalhos constantes deste livro e para escrever sua introdu\u00e7\u00e3o devido \u00e0 alegre \ncoincid\u00eancia de alguns dos pesquisadores participantes serem velhos colegas \ncolaboradores da C\u00e1tedra e Rede da Unesco/ONU sobre Economia Global e \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel (REGGEN), a qual coordeno. Desde sua cria\u00e7\u00e3o, \nem 1997, a REGGEN vem se dedicando ao estudo sistem\u00e1tico do processo \nde globaliza\u00e7\u00e3o e de suas dimens\u00f5es regionais, por meio da articula\u00e7\u00e3o de \npesquisadores e institui\u00e7\u00f5es de todos os continentes voltados ao assunto. \n\nEste livro \u00e9 parte dos resultados desta pesquisa, e apresenta excelentes \nprodutos. Al\u00e9m dos materiais dispon\u00edveis neste volume, est\u00e3o em prepara\u00e7\u00e3o \nv\u00e1rios textos para discuss\u00e3o que aprofundam muitas das tem\u00e1ticas aqui desen-\nvolvidas. Seguramente, esta iniciativa, entre outras j\u00e1 em marcha no instituto, \najudar\u00e1 a criar um ambiente de estudos mais densos e rigorosos sobre a situa\u00e7\u00e3o \ninternacional, que superem o plano exclusivamente diplom\u00e1tico e penetrem na \ncomplexidade da din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es internacionais contempor\u00e2neas. \u00c9 de \nse esperar que se consolide e amplie este tipo de colabora\u00e7\u00e3o entre o governo, \n\n* Professor Em\u00e9rito da Universidade Federal Fluminense (UFF), coordenador da C\u00e1tedra e Rede Unesco/UNU sobre \nEconomia Global e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (www.reggen.org.br).\n\n\n\n12\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nas organiza\u00e7\u00f5es internacionais, a academia, as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamen-\ntais, as associa\u00e7\u00f5es de classe e os movimentos sociais, para que a inser\u00e7\u00e3o brasi-\nleira e latino-americana na economia e pol\u00edtica mundiais se revele sempre mais \nconsciente e efetiva, na busca de um mundo justo, igualit\u00e1rio e democr\u00e1tico.  \n\n1 gloBAlizA\u00c7\u00c3o E iNTEgrA\u00c7\u00c3o Sul-AmEriCANA\n\nOs trabalhos apresentados neste livro s\u00e3o a s\u00edntese de um esfor\u00e7o de pesquisa no \n\u00e2mbito da chamada p\u00fablica promovida pelo Ipea para a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo \ncoletivo acerca dos impactos da globaliza\u00e7\u00e3o sobre a integra\u00e7\u00e3o sul-americana. \nOs leitores interessados em uma vis\u00e3o mais abrangente de cada item de pesquisa \ndevem acompanhar, nas pr\u00f3ximas publica\u00e7\u00f5es do Ipea, os informes completos \nsobre os temas tratados. \n\nNo texto que abre esta colet\u00e2nea, Franklin Trein demonstra enorme \ncapacidade de s\u00edntese, ao apresentar um di\u00e1logo muito proveitoso com os estudos \neuropeus, estadunidenses e japoneses sobre a din\u00e2mica contempor\u00e2nea do sistema \nmundial. O autor enfatiza especialmente a quest\u00e3o crucial da possibilidade de que \no mundo contempor\u00e2neo se configure segundo o princ\u00edpio da unipolaridade \u2013 \nobjetivo intentado, sobretudo, durante o governo Bush filho \u2013, ou se desenvolva \numa articula\u00e7\u00e3o mundial orientada por uma multipolaridade que emerge, \nprincipalmente nos \u00faltimos anos, diante do fracasso das invas\u00f5es do Iraque e do \nAfeganist\u00e3o e, portanto, das concep\u00e7\u00f5es geopol\u00edticas que as engendraram.  \n\nA evolu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas internacionais confirma as an\u00e1lises ante-\nriores1 e explica como os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina puderam encaminhar uma \nconcep\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria da integra\u00e7\u00e3o regional, tendo a experi\u00eancia do Mercado Co-\nmum do Sul (Mercosul) permitido ao Brasil assegurar o avan\u00e7o da Am\u00e9rica do \nSul na dire\u00e7\u00e3o de um acordo regional extremamente amplo, a Uni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \nSul-Americanas (Unasul), organismo que se encontra em pleno desenvolvimento. \nFranklin Trein estuda tamb\u00e9m as tentativas de impedir o avan\u00e7o destes projetos \nintegradores. Depois da derrota da proposta da \u00c1rea de Livre-Com\u00e9rcio das Am\u00e9-\nricas (Alca) em 2005, avan\u00e7am diversas tentativas de acordos bilaterais sob a for-\nma dos chamados \u201ctratados de livre-com\u00e9rcio\u201d entre os Estados Unidos e v\u00e1rios \npa\u00edses da regi\u00e3o. Franklin Trein termina o cap\u00edtulo com uma an\u00e1lise detalhada dos \ndiferentes grupos internacionais que buscam garantir a efetiva\u00e7\u00e3o dos objetivos \nestrat\u00e9gicos dos centros do poder mundial. Torna-se poss\u00edvel, assim, inserir os \nprojetos de integra\u00e7\u00e3o regional sul-americanos e latino-americanos numa din\u00e2-\nmica geopol\u00edtica mundial \u2013 esfor\u00e7o indispens\u00e1vel para os objetivos do projeto de \npesquisa desenvolvido em comum.\n\n1. Em 2005, a REGGEN designou os ent\u00e3o BRICs de BRICAS, ao incluir a \u00c1frica do Sul. Esta tend\u00eancia prevalece \natualmente na REGGEN, com a sua proposta de coordena\u00e7\u00e3o acad\u00eamica entre os centros universit\u00e1rios e de pesquisa \nde \u00c1frica do Sul, Brasil, China, \u00cdndia e R\u00fassia.\n\n\n\n13\n\nintrodu\u00e7\u00e3o\n\nO texto de Walter Antonio Desider\u00e1 Neto, por sua vez, pretende analisar de \nque maneiras a integra\u00e7\u00e3o sul-americana pode contribuir para uma maior parti-\ncipa\u00e7\u00e3o do continente na forma\u00e7\u00e3o de regras que orientem a governan\u00e7a global.  \nO autor observa que a atua\u00e7\u00e3o conjunta dos pa\u00edses da regi\u00e3o em f\u00f3runs multilate-\nrais internacionais \u00e9 proveitosa, uma vez que se fundamenta na soma dos recursos \nde poder de cada participante. \n\nA partir dessa observa\u00e7\u00e3o, \u00e9 caracterizado o conjunto dos recursos de poder \ndos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul e sua posi\u00e7\u00e3o no sistema internacional. Em seguida, \nfaz-se uma an\u00e1lise sobre os desafios que configuram o debate e a converg\u00eancia dos \nposicionamentos pol\u00edticos dos doze pa\u00edses do continente. A presen\u00e7a de quatro \nsubgrupos \u00e9 identificada com base na participa\u00e7\u00e3o dos Estados sul-americanos \nnos variados arranjos de integra\u00e7\u00e3o regional. Por fim, o autor tece algumas consi-\ndera\u00e7\u00f5es a respeito da situa\u00e7\u00e3o atual da integra\u00e7\u00e3o.\n\nO estudo de Carlos Eduardo Martins busca analisar os desafios da Am\u00e9rica do \nSul ante as mudan\u00e7as da economia mundial. A an\u00e1lise se baseia em uma percep\u00e7\u00e3o \nabrangente da economia mundial, a qual \u00e9 vista como um fen\u00f4meno de longa \ndura\u00e7\u00e3o, iniciado pelo menos a partir do esfor\u00e7o europeu para romper o dom\u00ednio \n\u00e1rabe sobre a rota da seda e o com\u00e9rcio com o chamado Oriente afro-asi\u00e1tico.\n\nA descoberta da Am\u00e9rica integra um continente inteiro numa nova rota \ncomercial e reestrutura a produ\u00e7\u00e3o e a divis\u00e3o internacional do trabalho entre \nquase todas as regi\u00f5es do mundo. A centralidade europeia neste processo \nesteve apoiada inicialmente no dom\u00ednio da tecnologia da navega\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica, \nalimentada pelos excedentes financeiros europeus, acumulados nos pontos \nnevr\u00e1lgicos da cadeia comercial mundial. A expans\u00e3o deste processo vai encontrar \nna Revolu\u00e7\u00e3o Industrial sua base material para expandir-se universalmente. \nConforme o autor, \u201ca Revolu\u00e7\u00e3o Industrial se universalizou entre 1790-1970 e \nestabeleceu a expans\u00e3o do capitalismo, de um sistema-mundo at\u00e9 ent\u00e3o apenas \neuro-americano, que comerciava com os imp\u00e9rios-mundo asi\u00e1ticos e africanos, \npara um sistema mundial que se estruturou em todos os continentes do planeta\u201d. \n\nTal aventura econ\u00f4mica, social, pol\u00edtica e cultural deu origem a novas estru-\nturas nas Am\u00e9ricas, que se converteram numa zona exportadora por excel\u00eancia \ndos produtos demandados pelo centro deste processo. Isto apesar da enorme \nacumula\u00e7\u00e3o de riqueza gerada, por interm\u00e9dio de um mecanismo de superex-\nplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho n\u00e3o somente formada das grandes concentra\u00e7\u00f5es \nhumanas com um alto grau de civiliza\u00e7\u00e3o \u2013 sabe-se hoje que algumas, como a \nciviliza\u00e7\u00e3o rec\u00e9m-descoberta em Caral, no Peru, j\u00e1 haviam alcan\u00e7ado um n\u00edvel \nextremamente elevado h\u00e1 5 mil anos \u2013, mas recorrendo-se inclusive a um gigan-\ntesco e lucrativo com\u00e9rcio de escravos trazidos da \u00c1frica para as Am\u00e9ricas. \n\n\n\n14\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nEsta extraordin\u00e1ria acumula\u00e7\u00e3o primitiva de capital, que permitiu a implan-\nta\u00e7\u00e3o do capitalismo como um modo de produ\u00e7\u00e3o dominante em todo o planeta, \ndesapareceu pouco a pouco do imagin\u00e1rio constru\u00eddo pelo pensamento ocidental, \nque se concentrou nas pretensas qualidades absolutas do centro do novo sistema, o \nqual foi se deslocando da centralidade ib\u00e9rico-mediterr\u00e2nea para o norte da Europa. \nHolanda e Inglaterra se tornaram as herdeiras da gigantesca acumula\u00e7\u00e3o primitiva \nde capitais gerada pela aventura colonial, comandada por uma burguesia comercial \nque seria desprezada pela nova burguesia industrial em ascens\u00e3o e criadora do mun-\ndo cultural moderno, depreciador do passado ainda limitado da expans\u00e3o europeia. \n\nO texto de Carlos Eduardo Martins permite, assim, situar a hist\u00f3ria da \nAm\u00e9rica do Sul num plano geopol\u00edtico extremamente rico, que mostra os limites \nestreitos a que foi reduzida a regi\u00e3o, que, ao libertar-se de seus centros coloniais \nno princ\u00edpio do s\u00e9culo XIX, abdicou da gesta libert\u00e1ria continental comandada \npor Bol\u00edvar para entregar-se \u00e0 divis\u00e3o entre pequenos chefes locais ou regionais. \nEsta op\u00e7\u00e3o mais ou menos consciente permitiu que o destino da regi\u00e3o fosse en-\ntregue \u00e0s novas for\u00e7as hegem\u00f4nicas locais, que se apropriaram das imensa riquezas \ngeradas pela incorpora\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o ao aumento da demanda europeia por produ-\ntos agr\u00edcolas e mat\u00e9rias-primas e puderam impor-se sobre os demais propriet\u00e1rios \nde terras e exploradores de minas. Foi assim que este poder limitado, voltado para \nas necessidades locais e submetido a um com\u00e9rcio mundial que n\u00e3o controlava, \npermitiu desenvolverem-se oligarquias nacionais apoiadas em altas taxas de explo-\nra\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra. \n\nO trabalho de Carlos Eduardo Martins conduz, assim, a uma busca pela \nidentifica\u00e7\u00e3o das atuais mudan\u00e7as operadas no sistema mundial que conduziram \na uma retomada impressionante dos ideais integracionistas na hist\u00f3ria recente da \nAm\u00e9rica do Sul e da Am\u00e9rica Latina em geral. \n\n\u00c9 poss\u00edvel interpretar o quadro que se estabelece desde os anos 1990 e conti-\nnua no princ\u00edpio do novo s\u00e9culo como uma manifesta\u00e7\u00e3o, no plano hemisf\u00e9rico, \ndo fen\u00f4meno mais geral da decad\u00eancia da hegemonia dos Estados Unidos, pa\u00eds \nao mesmo tempo cr\u00edtico e herdeiro do sistema colonial. O que em certa medida \nexplica as dificuldades de manter esta hegemonia, que alcan\u00e7ou seu m\u00e1ximo ao \nfinal da Segunda Guerra Mundial, e que se conquistou em parte pelo apoio aos \nmovimentos anticoloniais que se enquadrassem num neocolonialismo submisso \nao poder estadunidense.\n\nEsta realidade complexa cria as condi\u00e7\u00f5es intelectuais \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do marco \nabsolutamente necess\u00e1rio para se pensar o processo de afirma\u00e7\u00e3o e soberania que \ncome\u00e7a a adquirir uma for\u00e7a integradora das na\u00e7\u00f5es de uma regi\u00e3o que parecia \ncondenada eternamente \u00e0 depend\u00eancia econ\u00f4mica, social e pol\u00edtica. \n\n\n\n15\n\nintrodu\u00e7\u00e3o\n\nCarlos Walter Porto-Gon\u00e7alves, por seu turno, apresenta um esfor\u00e7o de \ns\u00edntese de suas amplas pesquisas sobre as rela\u00e7\u00f5es entre globaliza\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o \nregional e meio ambiente. Ele afirma em seu trabalho que \n\na globaliza\u00e7\u00e3o aqui ser\u00e1 compreendida n\u00e3o como um per\u00edodo recente que caracteriza-\nria o mundo contempor\u00e2neo, como parece \u00e0 maioria dos articulistas do mainstream, \nmas, ao contr\u00e1rio, como hist\u00f3ria de longa dura\u00e7\u00e3o (Braudel, Wallerstein, Arrighi)  \nque conformou o sistema-mundo moderno-colonial que nos governa at\u00e9 hoje. \nCompreender o espa\u00e7o do sistema mundo moderno-colonial como \u2018acumula\u00e7\u00e3o \ndesigual de tempos\u2019 (Milton Santos) \u00e9 fundamental para a an\u00e1lise da integra\u00e7\u00e3o do \nnosso continente no contexto geopol\u00edtico do sistema-mundo.\n\nO enfoque geopol\u00edtico de Carlos Walter permite aprofundar a an\u00e1lise dos \nmecanismos territoriais dos fen\u00f4menos estudados. O autor leva seus leitores a \npercorrerem um longo caminho, iniciado com os processos hist\u00f3ricos impulsio-\nnados pela expans\u00e3o do capitalismo europeu. Discorre ent\u00e3o sobre os biomas da \nAm\u00e9rica Latina, o mapa da diversidade biol\u00f3gica e cultural da Amaz\u00f4nia, o qua-\ndro das exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es da Am\u00e9rica Latina, as \u00e1guas e terras dispon\u00edveis \npor pa\u00eds, a evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, as \u00e1reas divididas por planta\u00e7\u00f5es principais, \nressaltando a articula\u00e7\u00e3o destes fen\u00f4menos s\u00f3 aparentemente \u201cnaturais\u201d com as \nlutas pol\u00edticas e sociais que eles provocam inevitavelmente. Carlos Walter coloca \nassim seus leitores diante das mais remotas lutas sociais dos povos sumetidos \u00e0 \nexpans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es mineiras, at\u00e9 encaminh\u00e1-los para uma compreens\u00e3o \nglobal do que representa a Iniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional \nSul-Americana (IIRSA) e outros projetos similares de reafirma\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica \nLatina \u2013 e em particular da Am\u00e9rica do Sul \u2013, enquanto regi\u00e3o exportadora de \nmat\u00e9rias-primas e produtos agr\u00edcolas. \n\nTrata-se, assim, de uma pesquisa indispens\u00e1vel para que se definam as grandes \nlinhas do planejamento estrat\u00e9gico de toda a regi\u00e3o. Al\u00e9m disso, o cap\u00edtulo refere \nas v\u00e1rias lutas parciais que envolvem a vida cotidiana dos povos latino-americanos, \nque t\u00eam de ser consideradas em qualquer projeto hist\u00f3rico consistente. \n\nAndr\u00e9 Bojikian Calixtre e Pedro Silva Barros contribuem neste volume com \num artigo  onde mostram como, a partir da experi\u00eancia hist\u00f3rica de constitui\u00e7\u00e3o \ndo Mercosul, a diplomacia brasileira aprofundou as rela\u00e7\u00f5es com seus vizinhos \ne caminhou para a constitui\u00e7\u00e3o de um novo espa\u00e7o de integra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que \nculminou na constitui\u00e7\u00e3o da Unasul. \n\nNum primeiro movimento, os autores realizam o resgate hist\u00f3rico das iniciativas \ne projetos antecedentes, visando abordar, num segundo momento, a transi\u00e7\u00e3o do \nconceito de Am\u00e9rica Latina para Am\u00e9rica do Sul, destacando-se que a \u00faltima \u00e9 \no principal espa\u00e7o contempor\u00e2neo de legitima\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa brasileira. \nAssim, os instrumentos de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica s\u00e3o analisados considerando-se \n\n\n\n16\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\no quadro de mudan\u00e7as pol\u00edticas pelas quais a regi\u00e3o passou nos \u00faltimos cinquenta \nanos, com enfoque nos impulsos integracionistas e seus entraves. \n\nOs autores discutem as novas caracter\u00edsticas do processo de integra\u00e7\u00e3o re-\ngional, que despregou-se da integra\u00e7\u00e3o comercialista e cada vez mais caminha \nno sentido da constitui\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e compartilhamento de expe-\nri\u00eancias, em especial no \u00e2mbito das pol\u00edticas sociais, que constituem mais uma \nconstru\u00e7\u00e3o de um destino comum do que uma reaproxima\u00e7\u00e3o de vizinhos que \nantes mal se comunicavam.\n\nMonica Bruckmann assina um estudo abrangente e profundo sobre os re-\ncursos naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o sul-americana.  Ela parte da rela\u00e7\u00e3o \nentre os recursos naturais e o processo civilizat\u00f3rio para mostrar, inclusive, o ca-\nr\u00e1ter c\u00edclico da explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e sua rela\u00e7\u00e3o com as estrat\u00e9gias \nde desenvolvimento, com especial \u00eanfase na quest\u00e3o das soberanias nacionais que \nse convertem em soberanias regionais a serem defendidas em amplos projetos de \ndesenvolvimento regional. \n\nCom isso, nos leva \u00e0 necessidade de repensar os fen\u00f4menos das hegemonias \nnum contexto hist\u00f3rico no qual as lutas pelas soberanias nacionais readquirem \num papel pol\u00edtico e te\u00f3rico fundamental. Para o aprofundamento da capacida-\nde de previs\u00e3o das for\u00e7as socioecon\u00f4micas em jogo, a pesquisadora investiga as \nconcep\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas que comandam a pol\u00edtica dos Estados Unidos sobre os \nmin\u00e9rios mais importantes. Nesta busca, se revelam as vulnerabilidades do centro \nhegem\u00f4nico em virtude de uma depend\u00eancia crescente das mat\u00e9rias-primas dis-\npon\u00edveis apenas nos pa\u00edses perif\u00e9ricos.  \n\nA partir dessa constata\u00e7\u00e3o, a autora examina o papel da Am\u00e9rica Latina como \nfonte de minerais estrat\u00e9gicos, destacando a import\u00e2ncia do l\u00edtio. Em seguida, ana-\nlisa o aparecimento de um novo ator no centro do sistema \u2013 a China, pa\u00eds que se \nconfigura como grande consumidor e produtor de minerais. Estas considera\u00e7\u00f5es \nsuscitam uma retomada do tema dos ciclos dos materiais estrat\u00e9gicos que est\u00e3o as-\nsociados aos avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos da humanidade, o que abre caminho \npara um novo posicionamento da Am\u00e9rica Latina ou, pelo menos, da Am\u00e9rica do \nSul integrada, com a soberania sobre suas riquezas. Trata-se, portanto, de revisar \no pr\u00f3prio conceito de soberania, que adquire assim uma dimens\u00e3o continental.\n\nMostrando-se capaz de formular um projeto consequente de utiliza\u00e7\u00e3o das \nmudan\u00e7as globais em curso, uma Am\u00e9rica Latina unificada na defesa das suas \nriquezas e dos seus interesses criar\u00e1 novas condi\u00e7\u00f5es de negocia\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio \ninternacional. Tal projeto deve se sustentar num amplo esfor\u00e7o emp\u00edrico e te\u00f3-\nrico, buscando-se inclusive uma compreens\u00e3o mais sistem\u00e1tica dos novos atores \ninternacionais, como a China, cuja posi\u00e7\u00e3o tem se mostrado cada vez mais expl\u00ed-\ncita em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da Am\u00e9rica Latina.  \n\n\n\n17\n\nintrodu\u00e7\u00e3o\n\nMarcelo Dias Carcanholo avan\u00e7a objetivamente na an\u00e1lise das possibili-\ndades e da necessidade de uma nova arquitetura financeira regional, que teria \nno Banco do Sul seu instrumento preferencial. Sua postura cr\u00edtica n\u00e3o exclui as \npossibilidades de avan\u00e7o na concretiza\u00e7\u00e3o deste banco e nos efeitos positivos que \npermitiria para o apoio aos investimentos sociais e de infraestrutura.  \n\nAcompanhando as principais propostas te\u00f3ricas sobre o papel do banco, \no autor mostra como este poderia ser um catalisador da liquidez regional que \nhoje em dia assume um car\u00e1ter espetacular, ao capitalizar os super\u00e1vits comerciais \nproduzidos nos \u00faltimos anos. S\u00e3o discutidas, assim, as gigantescas concentra\u00e7\u00f5es \nde reservas mal aplicadas em investimentos em t\u00edtulos do governo norte-americano.  \n\nNuma conjuntura t\u00e3o favor\u00e1vel desperdi\u00e7ada pela aus\u00eancia de respostas co-\nerentes, \u00e9 extremamente necess\u00e1rio para o planejamento estrat\u00e9gico dispor de \numa agenda bem estruturada no que diz respeito \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma nova ordem \nfinanceira regional. O autor sugere uma agenda organizada em torno dos seguin-\ntes temas: uma an\u00e1lise da proposta de uma nova arquitetura financeira regional \u00e9 \nseguida de um balan\u00e7o dos argumentos contr\u00e1rios e favor\u00e1veis ao Banco do Sul e \n\u00e0 sua operacionalidade. Depois, s\u00e3o verificados os distintos mecanismos recomen-\ndados e sua rela\u00e7\u00e3o com os interesses dos pa\u00edses, observando-se a import\u00e2ncia da \ntomada de decis\u00e3o do Brasil, aguardada com enorme expectativa. \n\nO texto de Marcelo Dias Carcanholo indica o caminho para o fortalecimento \ndas economias da regi\u00e3o, apoiando-se em grande parte nos pr\u00f3prios documentos \ndo Banco do Sul que definem como seu objetivo estrat\u00e9gico o estabelecimento \ndas soberanias fundamentais dos povos da regi\u00e3o (energ\u00e9tica, alimentar etc.) e \nprojetam uma grande quantidade de instrumentos financeiros e monet\u00e1rios para \no alcance das metas definidas.\n\nFinalmente, como exemplo da complexidade desta nova fase, conv\u00e9m \napresentar o trabalho de Luiz Fernando Sann\u00e1 Pinto sobre a Petrobras na Am\u00e9rica \ndo Sul, que se constitui em um importante estudo de caso acerca das novas \nrealidades em curso nos planos micro e macroecon\u00f4mico. Assim como a luta pelo \ndom\u00ednio e explora\u00e7\u00e3o nacional e regional do petr\u00f3leo foi e \u00e9 parte da hist\u00f3ria da \nregi\u00e3o, o avan\u00e7o da integra\u00e7\u00e3o regional coloca na ordem do dia n\u00e3o somente as \nestruturas mais globais da regionaliza\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m os problemas de gest\u00e3o \ndas riquezas regionais. O petr\u00f3leo motivou v\u00e1rias lutas regionais, e assim ser\u00e1 \nseguramente nesta nova fase na qual se amplia o papel da quest\u00e3o energ\u00e9tica. \nA Am\u00e9rica Latina \u2013 e particularmente a Am\u00e9rica do Sul \u2013 se apresenta como a \nsede de uma das maiores reservas petroleiras do mundo e possui uma das maiores \nconcentra\u00e7\u00f5es de hidroel\u00e9tricas, mas tamb\u00e9m \u00e9 a sede de novas tecnologias de \nprodu\u00e7\u00e3o de bioenergia em escala planet\u00e1ria, e conta com uma base fundamental \nde energia solar e e\u00f3lica. Ressalte-se, ademais, que no continente h\u00e1 grande \n\n\n\n18\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nconcentra\u00e7\u00e3o de l\u00edtio, mat\u00e9ria b\u00e1sica n\u00e3o s\u00f3 da bateria de celulares e aparelhos \neletr\u00f4nicos, mas tamb\u00e9m dos transformadores el\u00e9tricos e eletr\u00f4nicos. \n\nEste percurso t\u00e3o interessante realizado pela equipe de pesquisa, cuja s\u00edntese de \nsuas conclus\u00f5es \u00e9 apresentada neste livro, indica o caminho para a institucionaliza\u00e7\u00e3o \nde um campo de estudo fundamental para a conquista do pleno desenvolvimento \nhumano e sustent\u00e1vel de uma regi\u00e3o que sintetiza v\u00e1rias experi\u00eancias civilizat\u00f3rias, \ne que emerge definitivamente para colocar-se no centro da evolu\u00e7\u00e3o humana, \nrompendo com sua depend\u00eancia, atraso e mis\u00e9ria, fruto da acentuada concentra\u00e7\u00e3o \nda renda do planeta. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULo 1 \n\nuNiPolAridAdE E mulTiPolAridAdE: \nNovAS ESTruTurAS NA gEoPol\u00cdTiCA  \niNTErNACioNAl E oS BriCS1*\n\nFranklin Trein**\n\nOs primeiros anos da transi\u00e7\u00e3o desde o fim da Guerra Fria t\u00eam sido marcados \npor crises sucessivas, onde a indefini\u00e7\u00e3o, a incerteza e a impot\u00eancia substitu\u00edram \na simplicidade, a previsibilidade e a const\u00e2ncia que caracterizaram a competi\u00e7\u00e3o \nentre Estados Unidos e a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica depois da estabiliza\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o bipolar \n(GASPAR, 2008).\n\nO objetivo deste trabalho \u00e9 examinar as condi\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es internacionais globais, \nconsiderando seus principais atores para os interesses do Brasil e de seu entorno pol\u00ed-\ntico. A partir de uma perspectiva geopol\u00edtica, ser\u00e3o destacadas particularmente aquelas \narticula\u00e7\u00f5es que configuram os processos em curso como tens\u00f5es entre um mundo \nunipolar e multipolar, hegem\u00f4nico e multilateral. Sem desconhecer e sem desconside-\nrar a complexidade do cen\u00e1rio internacional, os argumentos aqui apresentados ser\u00e3o \nclaros e concisos, deixando na indica\u00e7\u00e3o das fontes consultadas as sugest\u00f5es para uma \ndiscuss\u00e3o muito mais ampla. A rigorosa sele\u00e7\u00e3o dos autores citados, em que n\u00e3o fal-\ntam perspectivas diametralmente opostas, tem o prop\u00f3sito de ampliar e enriquecer o \n\n* A escolha do modo como este trabalho est\u00e1 apresentado a seguir resultou da impossibilidade de expor, ainda \nque de forma resumida, os incont\u00e1veis argumentos examinados e selecionados ao longo da pesquisa. Percorreu-\nse um caminho bastante extenso, que resultou em um emaranhado de teses que bem refletem a complexidade \ndas quest\u00f5es aqui tratadas. Na composi\u00e7\u00e3o do texto, contudo, teve-se o cuidado de que as diferentes percep\u00e7\u00f5es \nficassem resumidas nas pr\u00f3prias palavras do autor em uma formula\u00e7\u00e3o clara e consistente. Na inten\u00e7\u00e3o de permitir \naos interessados uma cr\u00edtica interna deste trabalho, ou mesmo um aprofundamento da discuss\u00e3o em qualquer de \nsuas partes, sempre que poss\u00edvel, se remeteu \u00e0s fontes em que se recolheram as ideias trazidas para o debate. \nComo foi feita ainda a op\u00e7\u00e3o de restringir as fontes consultadas ao que est\u00e1 dispon\u00edvel na internet, adotou-se dois \ncrit\u00e9rios que pareceram indispens\u00e1veis, por\u00e9m suficientes, para conferir confiabilidade a esta pesquisa. Primeiro: \ns\u00f3 foram feitas refer\u00eancia a paginas de institui\u00e7\u00f5es perfeitamente identific\u00e1veis e de reconhecida compet\u00eancia nas \nrespectivas \u00e1reas de trabalho, mesmo aquelas que contribu\u00edram somente como fontes de informa\u00e7\u00e3o de imprensa. \nSegundo: na sequ\u00eancia, nas p\u00e1ginas institucionais, para os textos que reproduzem resultados de pesquisa, s\u00f3 foram \nconsideradas aqueles de autores com v\u00ednculos e fun\u00e7\u00f5es permanentes nestas institui\u00e7\u00f5es. Independentemente das \nmuitas refer\u00eancias \u00e0s fontes, os argumentos apresentados aqui s\u00e3o de exclusiva responsabilidade do autor.\n** Coordenador do Programa de Estudos Europeus e professor associado do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia \nPol\u00edtica Internacional, ambos da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ).\n\n\n\n20\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ndebate com as diferentes an\u00e1lises as contradi\u00e7\u00f5es presentes no entendimento \ndos especialistas. N\u00e3o obstante a extens\u00e3o e a riqueza das discuss\u00f5es entre os \nautores, reitera-se que os argumentos condutores deste texto s\u00e3o de exclusiva \nresponsabilidade do autor.\n\n1 uNiPolAridAdE \u2013 mulTiPolAridAdE1\n\nA an\u00e1lise do sistema internacional nos anos mais recentes mostra que indicadores, \ntais como poder militar, poder econ\u00f4mico, poder pol\u00edtico e capacidade cient\u00edfico-\ntecnol\u00f3gica, que deram aos norte-americanos, especialmente ap\u00f3s a dissolu\u00e7\u00e3o da \nUni\u00e3o das Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas (URSS), uma posi\u00e7\u00e3o de supremacia \nnas rela\u00e7\u00f5es internacionais, servem ainda para a avalia\u00e7\u00e3o do papel dos Estados \nUnidos no momento atual (SUR [s.d.]). \n\nNa primeira d\u00e9cada p\u00f3s-dissolu\u00e7\u00e3o da URSS, o contexto do que parecia \nser a vit\u00f3ria definitiva da vis\u00e3o de mundo liberal, inaugurada por Margareth \nThatcher e Ronald Reagan nos anos 1980, permitiu aos norte-americanos e a \nseus aliados o sentimento de que o mundo havia sido completamente dominado \n(TESSIER, 2001). O exerc\u00edcio de um poder hegem\u00f4nico era um direito e um \ndever de quem se tornara a \u00fanica superpot\u00eancia. Exerc\u00ea-lo era legal e leg\u00edtimo. \nAssim, o mundo bipolar do p\u00f3s-guerra, depois de quase meio s\u00e9culo, deu lugar \na uma nova realidade. Os Estados Unidos assumiram a condi\u00e7\u00e3o de um poder \nunipolar (PERES, 2008).\n\nN\u00e3o surpreende ningu\u00e9m que aquela tenha sido a evolu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de \npoder entre os pa\u00edses. Todos os elementos dispon\u00edveis para uma avalia\u00e7\u00e3o criterio-\nsa apontavam para a na\u00e7\u00e3o norte-americana como a \u00fanica em condi\u00e7\u00f5es de pen-\nsar o mundo em uma perspectiva geopol\u00edtica global. Decorrido meio s\u00e9culo desde \no fim da Segunda Guerra Mundial, somente os Estados Unidos tinham logrado \nconstruir uma infraestrutura econ\u00f4mica, cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica, militar e pol\u00edtica \ncapaz de se fazer presente e expressar seus interesses em qualquer quadrante do \nplaneta. O esfor\u00e7o de integra\u00e7\u00e3o regional da Europa Ocidental, construindo a \nUni\u00e3o Europeia (UE), tinha ficado muito aqu\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao \nexerc\u00edcio de um poder que, para ser efetivo, deveria dispor da capacidade de ver o \nmundo como um territ\u00f3rio sem limites para seus interesses. A \u00c1sia, por sua vez, \nna transi\u00e7\u00e3o dos anos 1980 para os 1990, para observadores distantes ainda se en-\ncontrava encoberta por um v\u00e9u de indefini\u00e7\u00f5es, sendo que a China mantinha suas \nfronteiras rigidamente fechadas para a \u00faltima expans\u00e3o territorial significativa do \nmodo de produ\u00e7\u00e3o capitalista.\n\n1. Usar o conceito de unipolaridade \u00e9 uma contradi\u00e7\u00e3o em termos; mesmo assim, pela frequ\u00eancia com que \u00e9 encon-\ntrado entre os autores, n\u00e3o parece merecer aqui a cr\u00edtica que lhe caberia e, assim, estar\u00e1 incorporado ao vocabul\u00e1rio \ndeste trabalho na sua acep\u00e7\u00e3o corrente.\n\n\n\n21\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\nNaquele per\u00edodo, os Estados Unidos, n\u00e3o apenas detentores de um poder \nhegem\u00f4nico incontest\u00e1vel, mas tamb\u00e9m caracterizados por um certo isolacionis-\nmo, tiveram uma pol\u00edtica externa amb\u00edgua, flutuando entre o unilateralismo e o \nmultilateralismo (ALMEIDA, 2003). Talvez mais ambival\u00eancia do que ambigui-\ndade foi a forma encontrada para manter seus compromissos com aqueles que \nconsideravam seus aliados. \n\nA unipolaridade, contudo, n\u00e3o foi percebida s\u00f3 nos campos pol\u00edtico e \nmilitar; logo ficou evidente que, embora com algumas diferen\u00e7as quanto \u00e0 \nconcentra\u00e7\u00e3o, diante das economias de outros pa\u00edses, seu poder econ\u00f4mico \ntamb\u00e9m tinha dimens\u00f5es hegem\u00f4nicas (LINK, 2004).\n\nA singularidade das posi\u00e7\u00f5es pol\u00edtica e militar norte-americana ficou evi-\ndenciada na forma como os Estados Unidos e seus aliados europeus ocidentais \ntrataram o conflito generalizado na regi\u00e3o dos B\u00e1lc\u00e3s, ap\u00f3s a dissolu\u00e7\u00e3o da \nFedera\u00e7\u00e3o Iugoslava (ISKENDEROV, 2010). A UE, mesmo tendo assumido \numa posi\u00e7\u00e3o de gendarme, n\u00e3o conseguiu tomar decis\u00f5es eficazes, deixando \naos Estados Unidos o espa\u00e7o de interven\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o por meio da Organiza-\n\u00e7\u00e3o do Tratado do Atl\u00e2ntico Norte (Otan). A trag\u00e9dia que se abateu sobre os \npovos balc\u00e2nicos parecia ser suficiente para explicitar um cen\u00e1rio de unipo-\nlaridade que se cristalizava. Contudo, aquele foi um tempo t\u00e3o curto quanto \num piscar de olhos da hist\u00f3ria. Os acontecimentos do Onze de Setembro de \n2001 tornaram percept\u00edvel a inflex\u00e3o na pol\u00edtica norte-americana em todos os \nseus segmentos e dire\u00e7\u00f5es. Se, at\u00e9 ent\u00e3o, na busca de seus interesses, era vis\u00edvel \numa escalada de poder que parecia n\u00e3o conhecer limites, naquele momento, \nevidenciou-se que a perspectiva de um poder absoluto era falsa. \n\nA rea\u00e7\u00e3o tampouco se fez esperar. Em mar\u00e7o de 2003, a invas\u00e3o do Ira-\nque marcou o in\u00edcio de uma nova estrat\u00e9gia: a doutrina da interven\u00e7\u00e3o militar \ncomo forma de resguardar interesses passou a justificar toda e qualquer guerra, \nmesmo aquelas preventivas, contra inimigos reais ou potenciais. A primeira \nconsequ\u00eancia foi a de que o mundo, que se tonara \u00fanico com o \u201cfim da hist\u00f3-\nria\u201d (FUKUYAMA, 1992), voltou, novamente, a estar dividido entre os alia-\ndos incondicionais, de um lado, e, do outro, todos os demais, considerados \ninimigos em diferentes graus de conflito e confronta\u00e7\u00e3o. A Europa Ocidental, \nparceira de tantas guerras, diante das vacila\u00e7\u00f5es da Alemanha e da Fran\u00e7a, pas-\nsou a ser classificada de \u201cuma civiliza\u00e7\u00e3o decadente\u201d \u2013 a Velha Europa, como \na chamou Donald Rumsfeld. O ataque \u00e0s torres g\u00eameas para os estrategis-\ntas norte-americanos, desde Wall Street at\u00e9 o Pent\u00e1gono, passando pela Casa \nBranca, significou o fim do conforto proporcionado por um poder que parecia \n\n\n\n22\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ninfinito.2 Como disse Osama Bin Laden, a sociedade norte-americana, a partir \nde ent\u00e3o, jamais conciliaria o sono por uma noite inteira. O Onze de Setembro \nmostrou que os pilares do poder hegem\u00f4nico eram vulner\u00e1veis e que o proces-\nso de corros\u00e3o da unipolaridade \u2013 econ\u00f4mica, pol\u00edtica e militar \u2013 n\u00e3o podia ser \ndetido (KNOTHE, 2007). \n\nSe o longo per\u00edodo de Guerra Fria (mais de quatro d\u00e9cadas) permitiu \nque os Estados Unidos tivessem conduzido a defesa de seus interesses com \nindepend\u00eancia, autonomia e, n\u00e3o raro, de forma arrogante e mesmo com des-\nprezo em rela\u00e7\u00e3o aos seus aliados, o mundo unipolar, p\u00f3s-queda do muro de \nBerlim, em 9 de novembro de 1989, serviu para desvelar uma situa\u00e7\u00e3o em que \no poderoso aliado dos europeus, at\u00e9 ent\u00e3o indispens\u00e1vel, passou a ser visto \nde uma nova forma. O per\u00edodo de pouco mais de uma d\u00e9cada, entre 1989 e \n2001, levou a explicita\u00e7\u00e3o do fato de que alguns interesses norte-americanos \ndeixavam de ser interesses comuns a todos, como vinha sendo considerados h\u00e1 \nmais de meio s\u00e9culo, para passar a ser somente os interesses de uma na\u00e7\u00e3o he-\ngem\u00f4nica. Se isto n\u00e3o era exatamente uma novidade para a Fran\u00e7a (GORCE, \n2003; KASPI, 1987)3 \u2013 do general De Gaule, que abandonou a Otan em 7 de \nmar\u00e7o de 1966 \u2013 ou para a Alemanha \u20134 de Willy Brandt, com sua Ostpolitik \u2013, \nno entanto, contribuiu para tornar a realidade dos acontecimentos mais evi-\ndente para alguns pa\u00edses; entre eles, aqueles que passaram a ser chamados de \nemergentes, como o Brasil, e algumas regi\u00f5es, como a Am\u00e9rica do Sul, ainda \nque n\u00e3o em toda a sua extens\u00e3o (MAYNES, 1999).\n\nAs invas\u00f5es do Afeganist\u00e3o, em 2001, e do Iraque, em 2003, determi-\nnadas pelo presidente George W. Bush, em nada contribu\u00edram para melhorar \na imagem internacional dos Estados Unidos, pelo contr\u00e1rio, serviram para \nchamar aten\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de uma pol\u00edtica que optava pelo uso unila-\nteral da for\u00e7a em detrimento do di\u00e1logo multilateral respaldado pelos orga-\nnismos internacionais. Aquelas duas guerras provocaram n\u00e3o s\u00f3 um aumento \nconsider\u00e1vel dos gastos p\u00fablicos durante o governo de Bush, como tamb\u00e9m \n\n2. Antes do ataque \u00e0s torres g\u00eameas, os Estados Unidos permitiram-se rejeitar o Protocolo de Kyoto, o Tribunal Penal \nInternacional, a Conven\u00e7\u00e3o sobre a Elimina\u00e7\u00e3o de Minas Antipessoais, a Conven\u00e7\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o de Armas Biol\u00f3gicas \ne o Protocolo sobre a Corrup\u00e7\u00e3o e Lavagem de Dinheiro. No dia 12 de junho de 2001, o presidente George W. Bush \ndeclarou em Madrid que o Tratado Antim\u00edsseis Bal\u00edsticos, de 1972, assinado pelos Estados Unidos e pela ex-URSS, \nque ajudou exitosamente a manter o equil\u00edbrio estrat\u00e9gico entre as duas pot\u00eancias durante mais de tr\u00eas d\u00e9cadas, era \n\u201cuma rel\u00edquia do passado\u201d. \n3. Uma extensa documenta\u00e7\u00e3o sobre as rela\u00e7\u00f5es entre a Fran\u00e7a e a otan encontra-se no Document d\u00b4information no 1, \nda Biblioth\u00e8que de l\u00b4otan, de 12 de mar\u00e7o de 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.nato.int/nato_static/assets/pdf/\npdf_library_bibref/20100510_curaf0109.pdf>.\n4. Sobre a ostpolitik, como foi chamada a pol\u00edtica de distens\u00e3o posta em pr\u00e1tica pelo primeiro-ministro da Rep\u00fabli-\nca Federal da Alemanha, Willy Brandt (1969-1974), que teve como seu principal formulador, o ent\u00e3o ministro para \nrela\u00e7\u00f5es especiais, Egon Bahr (1972-1974), h\u00e1 uma extensa e consistente literatura na biblioteca da Friedrich-Ebert-\nStieftung, em Bonn. Dispon\u00edvel em:&lt;http://library.fes.de/library/netzquelle/ostpolitik/vertraege.html>.\n\n\n\n23\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\nlevaram a opini\u00e3o p\u00fablica internacional a considerar os Estados Unidos uma \namea\u00e7a \u00e0 paz mundial.5\n\nUm novo momento parecia ter sido inaugurado com a campanha que \nconduziu Barack Obama \u00e0 presid\u00eancia da na\u00e7\u00e3o mais poderosa do mundo. \nPelo menos, assim entenderam muitos analistas.6 Entretanto, alguns j\u00e1 admi-\ntem que, da mesma forma como o mandato presidencial ainda est\u00e1 em curso, \ntamb\u00e9m se prolonga o processo de defini\u00e7\u00e3o da nova estrat\u00e9gia norte-america-\nna; vista e revista diante das dificuldades de ganhar as guerras rapidamente e, \nmais ainda, de garantir a paz, mesmo esquecendo a democracia. Os pol\u00edticos \ndesconfiam e os generais n\u00e3o acreditam nas promessas de efetiva retirada de \ntropas dos campos de batalha.7 \n\nSe a privatiza\u00e7\u00e3o da guerra \u00e9 um bom neg\u00f3cio, se mercen\u00e1rios de toda \nordem no campo de batalha podem garantir a circula\u00e7\u00e3o de bilh\u00f5es de d\u00f3la-\nres (SINGER, 2009), isto tende, no entanto, a se reduzir a uma simples t\u00e1tica \nde dissimula\u00e7\u00e3o. Ela n\u00e3o \u00e9 garantia da vit\u00f3ria e menos ainda de recupera\u00e7\u00e3o \nda confian\u00e7a desgastada. Na medida em que n\u00e3o assegura tranquilidade para \nas popula\u00e7\u00f5es locais, tamb\u00e9m n\u00e3o garante para o capital qualquer perspectiva \nde recupera\u00e7\u00e3o dos custos da interven\u00e7\u00e3o e, menos ainda, a necess\u00e1ria con-\nfian\u00e7a para futuros investimentos. O Iraque, o Afeganist\u00e3o, mas ainda o Ir\u00e3 \ne, menos significativo, por\u00e9m sempre parte do todo formado pelos inimigos, \na Som\u00e1lia representam focos de corros\u00e3o na estrutura do poder hegem\u00f4nico \nnorte-americano. N\u00e3o ser\u00e1 demais lembrar que, na sequ\u00eancia do terremoto \nque destruiu Porto Princ\u00edpe, n\u00e3o se concretizou ocupa\u00e7\u00e3o militar do Haiti \n\n5. Informa\u00e7\u00f5es sobre a economia norte-americana, com dados atualizados sobre as contas p\u00fablicas, podem ser obtidas \nem:&lt;http://www.bea.gov/>. A respeito da imagem dos Estados Unidos durante o governo do presidente Bush frente \n\u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica internacional, h\u00e1 uma grande quantidade de fontes dispon\u00edveis, entre elas:&lt;http://www.archive-\nsolidaire.org/scripts/article.phtml?section=A1AAAGBB&amp;obid=12932>;&lt;http://deutsche.wordpress.com/2006/11/16/\nenglander-sehen-bush-als-bedrohung-fur-weltfrieden-nach-einer-meinungsumfrage-in-england-bedroht-bush-den-\nweltfrieden/>; para a opini\u00e3o p\u00fablica em geral, via internet, ver:&lt;http://www.comlive.net/La-Plus-Grande-Menace-\nPour-La-Paix-Dans-Le-Monde,118859.htm>.\n6. Na verdade, n\u00e3o s\u00f3 analistas de pol\u00edtica internacional, mas tamb\u00e9m a imprensa de opini\u00e3o expressavam uma grande \nexpectativa em rela\u00e7\u00e3o ao novo governo dos Estados Unidos. Um testemunho do que a opini\u00e3o p\u00fablica esperava de \nBarack obama est\u00e1 expresso, talvez, no Pr\u00eamio Nobel da Paz que lhe foi conferido em 2009.\n7. A lenta retirada das tropas terrestres do Iraque, iniciada no final de 2010, \u00e9 muito mais uma mudan\u00e7a estrat\u00e9gica \nna forma de substitui\u00e7\u00e3o de for\u00e7as regulares por for\u00e7as mercen\u00e1rias que continuar\u00e3o com as novas tarefas t\u00e1ticas \nsobre o territ\u00f3rio. As for\u00e7as remanescentes contar\u00e3o com o apoio de unidades ditas de policiamento que, por sua vez, \ns\u00e3o unidades regulares do Ex\u00e9rcito norte-americano. Al\u00e9m da imprensa (The New York Times, dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.nytimes.com/2010/08/19/world/middleeast/19withdrawal.html>; e Newsweek, dispon\u00edvel em:&lt;http://www.\nnewsweek.com/2010/08/10/mercenaries-in-iraq-to-take-over-soldiers-jobs.html>), organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais \n(oNGs) acompanham e divulgam informa\u00e7\u00f5es sobre a estrat\u00e9gia norte-americana de transfer\u00eancia de suas a\u00e7\u00f5es \nmilitares para empresas privadas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.caat.org.uk/issues/War_on_Want_Corporate_Merce-\nnaries_Report_.pdf>,&lt;http://www.bushleagueofnations.com/chapters/The%20Bush%20League%20of%20Nations-\nCh7.pdf>. Um estudo abrangente sobre a participa\u00e7\u00e3o crescente de empresas privadas em a\u00e7\u00f5es de guerra como \nforma de encobrir responsabilidades governamentais, perspectiva presente na nova estrat\u00e9gia militar dos Estados \nUnidos para o s\u00e9culo XXI, proposta por Donald Rumsfeld, quando secret\u00e1rio de Defesa de George W. Bush, em 2001, \nfoi elaborado pela Universit\u00e9 Lavale, no Qu\u00e9bec, e est\u00e1 dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fsa.ulaval.ca/personnel/vernag/\neh/f/cons/mercenaires.htm>.\n\n\n\n24\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\npelas for\u00e7as norte-americanas, n\u00e3o por falta de interesse e disposi\u00e7\u00e3o, mas \nmuito mais pelas resist\u00eancias oferecidas por aqueles outros pa\u00edses que l\u00e1 se \nencontravam por mandato da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) \u2013 entre \neles, o Brasil.8 Todos estes ditos aliados dos Estados Unidos, em maior ou me-\nnor grau, mas que n\u00e3o estavam mais dispostos a legitimar atos de demonstra-\n\u00e7\u00e3o de poder contra uma sociedade miser\u00e1vel e completamente fragilizada por \ncircunst\u00e2ncias pol\u00edticas hist\u00f3ricas, somadas agora a uma cat\u00e1strofe natural. \n\nAs dificuldades dos norte-americanos para manter sua condi\u00e7\u00e3o de poder \nunipolar s\u00e3o internas e externas: de um lado, as crises econ\u00f4micas \u2013 d\u00edvida interna \nprivada, d\u00edvida p\u00fablica interna e externa e d\u00e9ficit da balan\u00e7a comercial \u2013 (WAL-\nLERSTEIN, 2002); do outro lado, o custo da guerra,9 de uma guerra sempre \nsem solu\u00e7\u00e3o, seja no Iraque, seja no Afeganist\u00e3o. Em outras palavras, do lado \nde fora de suas fronteiras, os Estados Unidos assistem, com poucas ou nenhuma \nalternativa, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de grupos de interesses circunstanciais: G-4, G-5 e G-20. \nNa verdade, estes grupos s\u00e3o o resultado de um fen\u00f4meno relativamente novo no \ncen\u00e1rio internacional. Eles v\u00eam se somar aos blocos regionais, estes com maior \ndensidade pol\u00edtica e j\u00e1 institucionalizados. Dito de outra forma, os Gs \u2013 como \ngrupos ad hoc \u2013 se acrescentam \u00e0quelas forma\u00e7\u00f5es regionais definidas nas suas \ndiferentes vers\u00f5es, isto \u00e9, na forma da UE, do Mercado Comum do Sul (Merco-\nsul), da Uni\u00e3o de Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas (Unasul), da Organiza\u00e7\u00e3o Xangai para \na Coopera\u00e7\u00e3o (SCO, em ingl\u00eas, Shanghai Cooperation Organisation),10 ou at\u00e9 \nmesmo da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica (ECO, em ingl\u00eas, Eco-\nnomic Cooperation Organization).11 Mas o maior e mais preocupante desafio \u00e0 \nposi\u00e7\u00e3o norte-americana no mundo n\u00e3o s\u00e3o estas institui\u00e7\u00f5es que, a partir de di-\nferentes interesses, agregam diversas quantidades de pa\u00edses em associa\u00e7\u00f5es sempre \nheterog\u00eaneas. Sem d\u00favida, o grande desafio ao lugar ocupado pelos Estados Uni-\ndos no sistema internacional vem da China, no seu infatig\u00e1vel desenvolvimento \necon\u00f4mico, suportado por uma popula\u00e7\u00e3o de mais de 1,3 bilh\u00e3o de indiv\u00edduos \n(JABBOUR, 2004).\n\n8. No dia 18 de janeiro de 2010, o Daily Telegraph publicou: \u201cFrance accused the US of \u2018occupying\u2019 Haiti on Monday \nas thousands of American troops flooded into the country to take charge of aid efforts and security. The French minister \nin charge of humanitarian relief called on the UN to \u2018clarify\u2019 the American role amid claims the military build up was \nhampering aid efforts.\u201d\n9. \u201cStiglitz and Bilmes (2008) have estimated the cost of the Irak war to the United States to be at least US$3 trillion \n(3.000 billion). This excludes the cost to the rest of the world (notably the UK and Iraq, with an estimated 40-100,000 \ncasualties). The Irak war comes out then as the second most expensive war in history, after the Second World War, \nwhich cost about $5 trillion (in 2007 dollars adjusted for inflation).\u201d Mais informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em Bergh (2008).\n10. Pa\u00edses integrantes da SCo: Cazaquist\u00e3o, China, Quirguist\u00e3o, R\u00fassia, Tajiquist\u00e3o e Uzbequist\u00e3o. A SCo foi criada \nem 1996, como os Cinco de Xangai. Em 2001, com o ingresso do Uzbequist\u00e3o, passou a se denominar SCo. Ela \u00e9 \numa organiza\u00e7\u00e3o intergovenamental de seguran\u00e7a m\u00fatua. A \u00cdndia, o Ir\u00e3, a Mong\u00f3lia e o Paquist\u00e3o t\u00eam o status de \nobservadores junto \u00e0 SCo.\n11. Pa\u00edses integrantes da ECo: Afeganist\u00e3o, Azerbaij\u00e3o, Ir\u00e3, Cazaquist\u00e3o, Quirguist\u00e3o, Paquist\u00e3o, Tajiquist\u00e3o, Turquia, \nTurcomenist\u00e3o e Uzbequist\u00e3o.\n\n\n\n25\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\n2 oS BriCS12\n\nIdentificar n\u00facleos de poder atuando a partir de arranjos circunstanciais n\u00e3o \nsignifica dizer que a hegemonia dos Estados Unidos d\u00e1 sinais de vulnerabilida-\nde. Pelo contr\u00e1rio, h\u00e1 bons ind\u00edcios de que o poder norte-americano, seja ele \nmilitar, econ\u00f4mico ou pol\u00edtico, est\u00e1 muito distante de um fim. N\u00e3o se pode \ndesconsiderar que o hard power e o soft power  (capacidade industrial, capacidade \nmilitar, recursos humanos, ci\u00eancia e tecnologia (C&amp;T) e domin\u00e2ncia cultural), \nsobre os quais se apoia sua hegemonia, somados representam uma capacidade \nde decis\u00e3o e a\u00e7\u00e3o de extraordin\u00e1rio potencial.\n\nQuando a an\u00e1lise da posi\u00e7\u00e3o norte-americana no sistema internacional indica \nque nos encontramos em um per\u00edodo de mudan\u00e7as, mas, ao mesmo tempo, que \nnada acontecer\u00e1 de um dia para o outro, isto significa que h\u00e1, pelo menos, dois fa-\ntores a serem considerados. Por um lado, vale a pena repetir, a sustenta\u00e7\u00e3o do poder \ndos Estados Unidos \u00e9 de tal ordem que n\u00e3o ser\u00e1 em pouco tempo que at\u00e9 mesmo \no extraordin\u00e1rio desenvolvimento chin\u00eas conseguir\u00e1 se aproximar dos seus valores \necon\u00f4micos e militares e, assim, lhe fazer uma efetiva concorr\u00eancia.13 \n\nPor outro, e isso \u00e9 talvez ainda mais significativo, a ningu\u00e9m entre os grandes \n(os que constituem o G-7)14 parece conveniente uma nova ordem. Durante o per\u00ed-\nodo recente, o da chamada globaliza\u00e7\u00e3o, os interesses do capital se entrela\u00e7aram de \ntal maneira que mesmo os chineses, que n\u00e3o professam um capitalismo estrito, n\u00e3o \nt\u00eam vantagens no enfraquecimento da posi\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos.15 \n\nOs chefes de Estado ou de governo do Brasil, da R\u00fassia, da \u00cdndia e da \nChina se reuniram, pela primeira vez, em Yekaterimburgo, na R\u00fassia, a convite \n\n12. Como amplamente divulgado, a sigla BRIC apareceu pela primeira vez em trabalho elaborado pelo economista do \nbanco Goldman Sachs, Jim o\u00b4Neil, em 2001. Neste estudo, ele previu que Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia e China \u2013 apelidados de \nBRIC \u2013 at\u00e9 2050 teriam mais peso econ\u00f4mico que o grupo dos pa\u00edses mais desenvolvidos de hoje. \u00c9 importante ob-\nservar ainda que os quatro pa\u00edses n\u00e3o se reuniram por uma decis\u00e3o estrat\u00e9gica, formulada originalmente por suas res-\npectivas chancelarias, sen\u00e3o que muito mais motivados pela oportunidade da sugestiva sonoridade de uma sigla que \nj\u00e1 corria o mundo: brik (tijolo) \u2013 ou seja, universalmente um bloco de barro cozido, resistente, usado em edifica\u00e7\u00f5es.\n13. Sobre as rela\u00e7\u00f5es Estados Unidos versus China, h\u00e1 um interessante debate em World Affairs Board, dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.worldaffairsboard.com/military-aviation/10879-usa-vs-china-war.html>. Um debate menos amplo, \npor\u00e9m mais atualizado, est\u00e1 dispon\u00edvel em: Consumer News and Business (CNBC), The world is going to become \nricher and richer as developing economies play catch up over the coming years, according to Willem Buiter, chief \neconomist at Citigroup. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cnbc.com/id/41775174/US_Will_Be_the_World_s_Third_Lar-\ngest_Economy_Citi>.\n14. o chamado G-7 \u00e9 formado pelos seguintes pa\u00edses: Estados Unidos, Jap\u00e3o, Alemanha, Reino Unido, Fran\u00e7a, It\u00e1lia e \nCanad\u00e1. o G-7 + 1, ou G-8, inclui ainda a R\u00fassia.\n15. Uma pol\u00eamica interessante sobre as rela\u00e7\u00f5es entre as economias norte-americana e chinesa esta dispon\u00edvel \nem: Economic mutually assured destruction revisited \u2013 dispon\u00edvel em:&lt;http://www.itulip.com/forums/showthread.\nphp/3686-Economic-Mutually-Assured-Destruction-Revisited?p=32263>. Uma discuss\u00e3o, mais atual, sobre este \ntema tem seguimento em China vs America: fight of the century \u2013 dispon\u00edvel em:&lt;http://www.prospectmagazine.\nco.uk/2010/03/china-vs-america-fight-of-the-century/>. o \u201ccapitalismo\u201d chin\u00eas deve estar causando importantes re-\nflex\u00f5es da parte de muitos ide\u00f3logos liberais, uma vez que seu \u00eaxito significa uma ruptura, de facto, com uma rela\u00e7\u00e3o \n\u00e1urea \u2013 ou seja, aquela da propriedade privada e da livre iniciativa como estruturas indispens\u00e1veis \u00e0 democracia \nburguesa. Ver tamb\u00e9m Carri\u00e7o ([s.d.]).\n\n\n\n26\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ndo presidente Dmitri Medvedev, em 16 de junho de 2009.16 Neste encontro, \nbuscaram definir uma agenda comum que permitisse exercer press\u00f5es no sen-\ntido de uma reforma profunda das institui\u00e7\u00f5es do sistema financeiro interna-\ncional, tais como o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) e o Banco Mundial.  \nOs resultados foram bastante modestos.\n\n\u00c9 dif\u00edcil supor que, mesmo podendo ter vantagens expressivas em uma nova \nordem das finan\u00e7as internacionais, considerando-se suas diverg\u00eancias, os BRICs ve-\nnham a convergir o suficiente para exigirem as reformas que dizem ser seus objetivos. \nSe a segunda reuni\u00e3o dos chefes de Estado e de governo dos BRICs, em meados de \nabril de 2010, em Bras\u00edlia, permitiu avan\u00e7ar, ainda que lentamente, sobre os resul-\ntados do primeiro encontro, ficou mais uma vez evidente que as diferen\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o \nde simples solu\u00e7\u00e3o. N\u00e3o s\u00f3 as quest\u00f5es ambientais17 e as avalia\u00e7\u00f5es distintas, com \nrespeito ao problema da energia at\u00f4mica, separam os quatro pa\u00edses. Os compromissos \nbilaterais de cada um com pa\u00edses terceiros e os conflitos de fronteira entre China e \n\u00cdndia18 e China e R\u00fassia19 j\u00e1 seriam suficientes para que a efetiva consolida\u00e7\u00e3o deste \nG-4 deva ser vista como de dif\u00edcil realiza\u00e7\u00e3o. Soma-se a tudo isto o fato de que as \nreivindica\u00e7\u00f5es apresentadas pelos BRICs at\u00e9 agora n\u00e3o se traduzem em nenhuma \nmudan\u00e7a mais significativa das regras do jogo do capitalismo. Eles n\u00e3o insistiram na \nproposta apresentada em 2009 de criar uma nova divisa internacional para rivalizar \ncom o d\u00f3lar e, tamb\u00e9m, n\u00e3o avan\u00e7aram mais na forma\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es conjuntas. \n\n16. Dizer que a reuni\u00e3o em Yekaterimburgo, por convite do presidente Dmitri Medvedev, n\u00e3o se originou em uma \ndecis\u00e3o estrat\u00e9gica pr\u00f3pria das chancelarias, n\u00e3o significa desconhecer seu significado para as rela\u00e7\u00f5es internacionais \nglobais. o fato de que interesses convergentes entre os quatro pa\u00edses tenham sido identificados por um analista de \nfinan\u00e7as internacionais, por um lado, n\u00e3o invalida a oportunidade da constitui\u00e7\u00e3o do grupo; por outro, contudo, lhe \nd\u00e1 um car\u00e1ter particular. Isto, exatamente, parece se traduzir na iniciativa do presidente russo, que, entre os demais \nmembros dos BRICs, representa o pa\u00eds cuja economia enfrenta maiores dificuldades e que, nesta medida, tem interesse \nespecial em ver as negocia\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (oMC), e n\u00e3o s\u00f3 ali, tomarem um ritmo e uma \ndire\u00e7\u00e3o os mais positivos poss\u00edveis. Para um exame extenso e consistente dos BRICs, ver o trabalho de Bruno De Vizia \ne Gilberto Costa. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ccibc.com.br/pg_dinamica/bin/pg_dinamica.php?id_pag=6503>. Em \nparalelo \u00e0 II Reuni\u00e3o de C\u00fapula dos BRICs, realizada em Bras\u00edlia, em 15 de abril de 2010, o semin\u00e1rio internacional \norganizado pelo Ipea (C\u00fapula BRIC de Think Thanks: o Papel dos BRICs na Transforma\u00e7\u00e3o Global do P\u00f3s-crise) produziu \numa exaustiva an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es deste grupo de pa\u00edses e suas interven\u00e7\u00f5es no sistema internacional. Bruno De \nVizia \u00e9 editor-chefe e Gilberto Costa \u00e9 seu assistente em Bras\u00edlia na revista mensal de informa\u00e7\u00f5es e debates do Ipea \nDesafios do Desenvolvimento. \u00c9 importante observar que o documento do Ipea acaba por refor\u00e7ar a percep\u00e7\u00e3o de que \nos quatro pa\u00edses n\u00e3o formam um todo, mas, muito antes, se mant\u00eam justapostos. As diferen\u00e7as entre os integrantes \ndos BRICs, como se ver\u00e1 a seguir, n\u00e3o permitem uma aproxima\u00e7\u00e3o suficiente para que possam atuar como um bloco \nsempre convergente e coeso. \n17. Uma an\u00e1lise bastante abrangente das posi\u00e7\u00f5es das principais economias mundiais \u2013 entre elas, as dos BRICs \u2013, \npode ser encontrada em Dr\u00f6ge (2009).\n18. Em 12 de abril de 2005, a China e a \u00cdndia assinaram um acordo definindo princ\u00edpios gerais para resolver seus \nproblemas de fronteira, que j\u00e1 duram mais de 40 anos. Conferir em Accord entre l\u2019Inde et la Chine pour r\u00e9gler leur \ndiff\u00e9rend frontalier \u2013 dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ledevoir.com/international/asie/79166/accord-entre-l-inde-et-la-chi-\nne-pour-regler-leur-differend-frontalier>. Mesmo assim, os problemas persistem; isto \u00e9 o que informa Antoine Ginard, \npesquisador e colaborador permanente de Aujourd\u2019hui l\u00b4Inde. Conferir La Chine et l\u2019Inde continuent d\u2019entretenir le flou \nfrontalier au Ladakh, dispon\u00edvel em:&lt;http://inde.aujourdhuilemonde.com/la-chine-et-l%E2%80%99inde-continuent-\nd%E2%80%99entretenir-le-flou-frontalier-au-ladakh>.\n19. Para os conflitos de fronteira entre a China e a R\u00fassia, ver Colin (2003).\n\n\n\n27\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\nO que se observa \u00e9 que a concorr\u00eancia capitalista entre Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia e China \nn\u00e3o faz deles parceiros completos, sen\u00e3o que, cada vez mais, concorrentes expl\u00edcitos. \n\nMais um exemplo da dificuldade de consolida\u00e7\u00e3o do G-4 pode ser observado \nno Conselho de Seguran\u00e7a da ONU, o verdadeiro clube at\u00f4mico formado pelos \ncinco \u201cdonos do mundo\u201d. Neste conselho, s\u00e3o testados os princ\u00edpios de soberania, \nisonomia e democracia que se diz constitu\u00edrem os fundamentos da ordem interna-\ncional. E faz-se o sil\u00eancio obsequioso dos pares permanentes deste conselho (China, \nFran\u00e7a, Reino Unido e R\u00fassia, al\u00e9m dos Estados Unidos) frente \u00e0 viol\u00eancia norte-\namericana no Iraque, no Afeganist\u00e3o e no Paquist\u00e3o, \u00e0s amea\u00e7as ao Ir\u00e3 ou ao apoio \u00e0 \npol\u00edtica de Israel para com os palestinos; \u00e0 viol\u00eancia russa na Chech\u00eania; \u00e0 viol\u00eancia \nchinesa em Xianjang; \u00e0 viol\u00eancia europeia nos B\u00e1lc\u00e3s. Estes fatos s\u00e3o parte de uma \nrealidade que serve a todos que t\u00eam em uma ordem de perfil imperial unipolar mais \nvantagens que preju\u00edzos. \n\nA ordem internacional p\u00f3s-Guerra Fria permanece em transi\u00e7\u00e3o. O movimento \nde uma unipolaridade multilateral para, talvez, uma multipolaridade multilateral se \nafigura longo e n\u00e3o destitu\u00eddo de sobressaltos. Mesmo j\u00e1 revestidos de expressivos \ndestaques diante dos demais pa\u00edses, os BRICs, individualmente ou mesmo como gru-\npo, ainda que tenham 40% da popula\u00e7\u00e3o e sejam respons\u00e1veis por aproximadamente \n20% do produto interno bruto (PIB) mundial, n\u00e3o re\u00fanem condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, \npol\u00edticas ou militares para tomar decis\u00f5es que desafiem os interesses dos Estados Uni-\ndos e seus aliados do G-7.20 Mesmo assim, h\u00e1 de se reconhecer que, ao reiterarem \na reivindica\u00e7\u00e3o por reformas imediatas no Banco Mundial e no FMI \u2013 de modo a \ndar mais voz para as na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento \u2013 e ao imporem um prazo para as \nreformas, al\u00e9m de pedirem que o G-20 seja mais ativo na defini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia \npara o mundo p\u00f3s-crise, isto mostra alguma coes\u00e3o e confian\u00e7a entre os quatro pa\u00edses.\n\nEssa perspectiva cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o aos BRICs, aqui expressa, n\u00e3o impede \nde reconhecer que eles v\u00eam ganhando, individualmente, um crescente destaque \nentre as demais na\u00e7\u00f5es e que, mesmo com todas as dificuldades, s\u00e3o percebidos \ncomo um grupo de pa\u00edses cujas manifesta\u00e7\u00f5es devem ser tomadas em considera-\n\u00e7\u00e3o nas grandes decis\u00f5es internacionais (CRUZ, 2007). \n\n20. Nesse contexto, uma an\u00e1lise extensa e detalhada dos BRICs, com contribui\u00e7\u00f5es de 14 autores, pode ser encontrada \nem Baumann (2010). Nunca ser\u00e1 demais observar que o G-20 enquanto inst\u00e2ncia de discuss\u00e3o n\u00e3o representa um \ndesafio \u00e0 posi\u00e7\u00e3o norte-americana, como tamb\u00e9m \u00e9 verdade que ele n\u00e3o teria se constitu\u00eddo sem o consenso dos \nEstados Unidos.\n\n\n\n28\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nNa reuni\u00e3o do G-20 financeiro,21 em Pittsburgh, nos dias 24 e 25 de \nsetembro de 2009, por reivindica\u00e7\u00e3o dos integrantes do G-4, com destaque \npara a atua\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica brasileira, ficou acertado que as decis\u00f5es, at\u00e9 ent\u00e3o \ntomadas no \u00e2mbito do G-8, passariam ao grupo ampliado do G-20, que assim \nse converteu no principal foro para a coordena\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica internacional.22 \nA c\u00fapula de Pittsburgh concluiu convocando uma nova reuni\u00e3o para junho de \n2010, em Toronto. \n\nAgora, quando j\u00e1 se disp\u00f5e do resultado desse \u00faltimo encontro, sabe-se \nque ele foi palco, mais uma vez, das dificuldades e das resist\u00eancias oferecidas \npela posi\u00e7\u00e3o de poder dos Estados Unidos e seus aliados, principalmente os \neuropeus. O fracasso nas negocia\u00e7\u00f5es sobre as barreiras comerciais, em especial \na para os produtos agr\u00edcolas, que seria levada \u00e0 pr\u00f3xima Rodada de Doha, con-\ntrariou muitos interesses, principalmente os do Brasil. Em outros termos, em \nToronto, os BRICs n\u00e3o tiveram peso suficiente para impor seus interesses dian-\nte da unipolaridade dos norte-americanos que, neste caso, buscaram respaldo \nem entendimento multilateral com seus aliados mais pr\u00f3ximos.\n\n3 oS BriCS: um A um23\n\nO exame, ainda que breve, das condi\u00e7\u00f5es de cada um dos quatro pa\u00edses que in-\ntegram o grupo dos BRICs parece ser um caminho para o entendimento do que \nnem sempre est\u00e1 dito com clareza \u2013 ou seja, o que se pode esperar como atua\u00e7\u00e3o \nde cada um deles e do conjunto que passaram a formar ap\u00f3s a reuni\u00e3o em Yeka-\nterimburgo, em 2009. \n\nO ponto de partida \u00e9 o contexto no qual se tem, de um lado, a intrincada \ntrama dos interesses dos Estados Unidos e seus aliados (mais imediatamente, os \ndemais componentes do G-7) sustentada por um extraordin\u00e1rio poder econ\u00f4-\nmico e militar. Do outro lado, por assim dizer, encontra-se um grupo de pa\u00edses, \nditos emergentes, e aqui interessam particularmente Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia e China, \n\n21. \u00c9 importante citar a exist\u00eancia de outro G-20, denominado G-20 \u2013 pa\u00edses emergentes, que \u00e9 composto apenas \npor pa\u00edses em desenvolvimento, cujo objetivo principal \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o e a discuss\u00e3o de projetos para defender os \ninteresses das na\u00e7\u00f5es integrantes. J\u00e1 o G-20 financeiro, que est\u00e1 sendo abordado neste texto, re\u00fane representantes de \npa\u00edses desenvolvidos e pa\u00edses em desenvolvimento, para tratar de aspectos econ\u00f4micos mundiais. o grupo foi criado \nem 1999, com o intuito de promover o fortalecimento da economia mundial. A representatividade do G-20 financeiro \n\u00e9 muito expressiva, pois, somados os pa\u00edses membros, eles s\u00e3o respons\u00e1veis por, aproximadamente, 90% do produto \nnacional bruto mundial, 80% do com\u00e9rcio internacional e aproximadamente 65% da popula\u00e7\u00e3o do planeta. Integram \no chamado G-20 financeiro os seguintes pa\u00edses: \u00c1frica do Sul, Argentina, Brasil, M\u00e9xico, Canad\u00e1, Estados Unidos, \nAlemanha, Fran\u00e7a, It\u00e1lia, Reino Unido, R\u00fassia, China, Jap\u00e3o, Coreia do Sul, \u00cdndia, Indon\u00e9sia, Ar\u00e1bia Saudita, Turquia, \nAustr\u00e1lia e a UE. \n22. Todos os documentos oficiais da reuni\u00e3o de c\u00fapula de Pittsburgh est\u00e3o dispon\u00edveis em:&lt;http://www.pittsburgh-\nsummit.gov/mediacenter/press/index.htm>.\n23. o Brasil ser\u00e1 examinado somente ao final deste trabalho, na se\u00e7\u00e3o 6.\n\n\n\n29\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\nreunidos sob uma sigla que mais dificultou a compreens\u00e3o de seus pap\u00e9is do que \najudou a situar cada um em suas reais fun\u00e7\u00f5es. \n\nA partir de uma perspectiva geopol\u00edtica, \u00e9 poss\u00edvel observar que os quatro \npa\u00edses t\u00eam em comum o fato de que s\u00e3o detentores de um expressivo poder \nregional. Neste sentido, \u00e9 necess\u00e1rio ter presente que o Brasil \u00e9 o \u00fanico que n\u00e3o \ns\u00f3 n\u00e3o tem fronteiras comuns com os demais, como tamb\u00e9m \u00e9 aquele que se \nencontra fora e distante, geograficamente, do continente asi\u00e1tico. Em outros \ntermos, desde um ponto de vista geopol\u00edtico, o Brasil tem uma situa\u00e7\u00e3o singu-\nlar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 China, \u00e0 \u00cdndia e \u00e0 R\u00fassia, uma vez que por suas caracter\u00edsticas, \nsobretudo territoriais, goza de uma condi\u00e7\u00e3o privilegiada em sua regi\u00e3o \u2013 ou \nseja, na Am\u00e9rica do Sul. \n\nO fato de que a China tem fronteiras comuns tanto com a R\u00fassia, ao norte, \nquanto com a \u00cdndia, ao sul, permite que se considere que o conjunto dos tr\u00eas \npa\u00edses forma um arco, ou uma cadeia. Tomando-se em conta suas caracter\u00edsticas \ncomuns, ainda que n\u00e3o igualmente distribu\u00eddas entre eles (territ\u00f3rio, popula\u00e7\u00e3o, \npoder econ\u00f4mico e poder militar), s\u00e3o todos os tr\u00eas grandes pot\u00eancias. As fron-\nteiras comuns entre eles, na forma como foi observado anteriormente, histori-\ncamente, t\u00eam significado motivo de conflitos permanentes, situa\u00e7\u00e3o que s\u00f3 nos \n\u00faltimos anos passou a receber um tratamento que vem permitindo transformar o \nque j\u00e1 foi motivo de grandes atritos em alguma forma de entendimento. Mesmo \nassim, diverg\u00eancias herdadas de muitos s\u00e9culos atr\u00e1s n\u00e3o se mostram de simples \ne r\u00e1pida solu\u00e7\u00e3o. A proximidade territorial entre aquelas tr\u00eas grandes pot\u00eancias \n\u00e9, deste modo, mais um fator de instabilidade na regi\u00e3o que de boa vizinhan\u00e7a.24\n\n3.1 r\u00fassia\n\nA Federa\u00e7\u00e3o Russa foi a principal herdeira do esp\u00f3lio deixado pela dissolu\u00e7\u00e3o da \nURSS. Neste sentido, lhe coube uma parte consider\u00e1vel do poderio militar sovi-\n\u00e9tico, o que, mesmo tendo perdido a dimens\u00e3o que caracterizou a bipolaridade \ndo per\u00edodo da Guerra Fria, guarda grandes propor\u00e7\u00f5es. A R\u00fassia, como segunda \nmaior pot\u00eancia militar no mundo, est\u00e1 muito aqu\u00e9m dos Estados Unidos e, ao mes-\nmo tempo, muito al\u00e9m de todos os demais pa\u00edses detentores de armas at\u00f4micas.25 \n\nAcontece, contudo, que sua capacidade militar se degrada a cada momento, pelo \nmenos em termos relativos. Ainda que a R\u00fassia continue fazendo um grande es-\nfor\u00e7o para manter seus arsenais e suas tropas, s\u00e3o reconhecidas suas limita\u00e7\u00f5es para \n\n24. As an\u00e1lises geopol\u00edticas dos BRICs e, em particular, dos tr\u00eas pa\u00edses da \u00c1sia t\u00eam contribu\u00eddo para o entendimento de \nrela\u00e7\u00f5es importantes entre eles e com outros atores do sistema internacional. Pela atualidade e riqueza de elementos, \ndestacam-se aqui as seguintes contribui\u00e7\u00f5es de Reiter ([s.d.]), Scholvin e Mattes (2007) e Grossmann (2005).\n25. Para um exame detalhado das pot\u00eancias militares no mundo, consultar o site dispon\u00edvel em:&lt;https://www.cia.gov>.\n\n\n\n30\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nseguir em uma corrida armamentista que, liderada pelos Estados Unidos, a cada \ndia exige mais recursos materiais e intelectuais, dada a complexidade tecnol\u00f3gica \ncrescente dos novos armamentos.26\n\n\u00c9 dispens\u00e1vel insistir no fato de que tanto nas quest\u00f5es militares como na \neconomia, a ci\u00eancia e a tecnologia se tornaram condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para seu \ndesenvolvimento e sua sustentabilidade. Se uma das mais fortes evid\u00eancias da \ncrise que levou \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o da URSS foi o colapso de sua capacidade de produ-\n\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica,27 decorridas duas d\u00e9cadas, aquela realidade se tornou \nainda mais cr\u00edtica.28 A microeletr\u00f4nica, a inform\u00e1tica, a rob\u00f3tica e a nanotecno-\nlogia s\u00e3o componentes fundamentais de qualquer armamento contempor\u00e2neo, \ne estas s\u00e3o \u00e1reas em que a capacidade de pesquisa entre os russos perde terreno \nconstantemente (SINGER, 2009).29 Embora tenha herdado uma consider\u00e1vel \ninfraestrutura de pesquisa em instala\u00e7\u00f5es materiais e recursos humanos, a R\u00fassia \nsofreu perdas enormes com o desmembramento do Estado sovi\u00e9tico, uma vez \nque muitos complexos nos quais se desenvolviam pesquisas b\u00e1sicas e aplicadas \nestavam localizados em territ\u00f3rios que passaram a fazer parte de seus vizinhos. \nAs universidades russas, mesmo mantendo um destacado potencial de pesquisa e \nensino, est\u00e3o distantes daquelas avaliadas como as mais qualificadas no mundo.30\n\nSe essas r\u00e1pidas observa\u00e7\u00f5es permitem identificar dificuldades para a R\u00fassia \nmanter-se na posi\u00e7\u00e3o que herdou da URSS com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o do poder \nmilitar entre todos os pa\u00edses. Os mesmos elementos citados servem ainda para \nindicar que a economia russa encontra em sua defici\u00eancia em ci\u00eancia e tecnologia \num dos gargalos mais cr\u00edticos para seu desenvolvimento no presente e no futuro. \n\n26. Para uma an\u00e1lise das atuais condi\u00e7\u00f5es das for\u00e7as militares russas, ver os trabalhos de Alexander Golts. Ele \u00e9 um \nanalista militar independente e editor substituto do Yezhednevny Zhurnal. Algumas de suas publica\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispo-\nn\u00edveis em:&lt;http://www.project-syndicate.org>. Consultar ainda as publica\u00e7\u00f5es da Stiftung Wissenschaft und Politik \n(SWP), em que \u00e9 poss\u00edvel encontrar trabalhos atualizados sobre a R\u00fassia e, em especial, suas for\u00e7as armadas. No \nsentido dos argumentos apresentados aqui, ver Klein (2009).\n27. Um semin\u00e1rio interno realizado no ver\u00e3o de 1992, no otto-Suhr-Institut f\u00fcr Politikwissenschaft da Universidade \nLivre de Berlim, analisou demoradamente essa quest\u00e3o. Tendo tido a oportunidade de acompanhar aqueles debates, o \nautor deste texto se convenceu de que a corrida cientifica e tecnol\u00f3gica teve uma grande responsabilidade nos acon-\ntecimentos que levaram ao colapso da economia sovi\u00e9tica e, em consequ\u00eancia, da sustenta\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica do regime \ninstalado em Moscou. o deslocamento da disputa entre americanos e sovi\u00e9ticos do campo propriamente militar para o \nda ci\u00eancia e tecnologia j\u00e1 estava sugerido no pensamento estrat\u00e9gico de Zbigniew Brezezinski desde o in\u00edcio dos anos \n1970. Neste sentido, ver Brezezinski (1971). Em certa medida, antecipando a compreens\u00e3o dos rumos que tomaram \nas tens\u00f5es Leste-oeste, na d\u00e9cada de 1980, um breve ensaio sobre isto se encontra em Trein (1983).\n28. Sobre a capacidade de pesquisa das universidades russas, ver o site dispon\u00edvel em:&lt;http://www.webometrics.\ninfo/>.\n29. Mais elementos para a discuss\u00e3o do problema da sustenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica das novas armas podem \nser encontrados no site dispon\u00edvel em:&lt;http//:www.brookings.edu/opinions/2010/0227_defense_regulations_singer.\naspx>.\n30. Para um ranking das universidades, ver Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), Espanha, Webome-\ntrics Ranking of World Universities. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.webometrics.info/about.html>.\n\n\n\n31\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\nA queda significativa da capacidade de produ\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia e tecnologia \nda R\u00fassia n\u00e3o se deve somente ao fato de que uma parte da heran\u00e7a sovi\u00e9tica, \nmaterial e intelectual, tenha ficado no territ\u00f3rio de outros pa\u00edses que integra-\nvam a URSS \u2013 como o caso da Ucr\u00e2nia, da Ge\u00f3rgia e mesmo do Cazaquist\u00e3o \u2013, \nmas tamb\u00e9m \u00e0 desorganiza\u00e7\u00e3o do Estado, principal indutor e consumidor dos \nprodutos da pesquisa na era sovi\u00e9tica, \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o social e \u00e0 consequente in-\nseguran\u00e7a, refor\u00e7ada pela forma\u00e7\u00e3o de estruturas mafiosas infiltradas em todas as \ninst\u00e2ncias da sociedade russa p\u00f3s-dissolu\u00e7\u00e3o da URSS,31 inclusive nas institui\u00e7\u00f5es \nde ensino, do n\u00edvel b\u00e1sico at\u00e9 \u00e0 universidade, e ainda nas institui\u00e7\u00f5es de pesquisa, \ncontribu\u00edram para uma situa\u00e7\u00e3o de dif\u00edcil revers\u00e3o; pelo menos, no curto prazo \n(GALBAS e LINDNER, 2008).\n\nA economia russa, que passou por um amplo processo de privatiza\u00e7\u00e3o desde \n1992, saiu de uma situa\u00e7\u00e3o de concentra\u00e7\u00e3o em m\u00e3os estatais, para passar a umas \npoucas m\u00e3os privadas, produzindo altas concentra\u00e7\u00f5es de riqueza e renda. Desde \nent\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os na R\u00fassia experimentou inova\u00e7\u00f5es bastante \nlimitadas, al\u00e9m de n\u00e3o ter conseguido ainda uma completa reorganiza\u00e7\u00e3o das ca-\ndeias produtivas. O consumo de bens suntuosos, por alguns poucos novos ricos, \ncontrasta com a car\u00eancia de oferta de produtos b\u00e1sicos e as limita\u00e7\u00f5es de consumo \npara uma parcela expressiva da popula\u00e7\u00e3o pauperizada. Sustentada por sua con-\ndi\u00e7\u00e3o de segundo maior produtor mundial de petr\u00f3leo e g\u00e1s, apesar de seu vasto \nterrit\u00f3rio, a R\u00fassia se tornou uma importadora de alimentos sem perspectiva de \nsolu\u00e7\u00e3o para esta situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. As atividades econ\u00f4micas no campo, em certa \nmedida, est\u00e3o muito mais prec\u00e1rias que nos centros urbanos. Falta quase tudo, \ndesde a pesquisa nas \u00e1reas biol\u00f3gicas, passando pela infraestrutura de maquin\u00e1rio, \nat\u00e9 os elementos b\u00e1sicos de gest\u00e3o capitalista da economia no campo.32\n\nOs analistas coincidem na avalia\u00e7\u00e3o de que, ap\u00f3s a dissolu\u00e7\u00e3o da URSS, os \nproblemas enfrentados pela R\u00fassia s\u00e3o complexos e abrangentes, n\u00e3o se excluindo \nnenhum setor da economia, da sociedade e da organiza\u00e7\u00e3o do seu Estado nacional \natual (INSOR, 2010). S\u00e3o problemas n\u00e3o apenas conjunturais, mas tamb\u00e9m es-\ntruturais. Entre os \u00faltimos, encontra-se a crise demogr\u00e1fica da sociedade russa, j\u00e1 \ndetect\u00e1vel ainda ao tempo da URSS; por\u00e9m, bastante mais grave a partir de junho \nde 1991, quando Boris Ieltsin foi eleito presidente. \n\n31. Sobre as m\u00e1fias russas e suas consequ\u00eancias sobre a ordem social do pa\u00eds, ver Halbach (2004).\n32. Mais informa\u00e7\u00f5es sobre aspectos importantes da economia russa, atualmente, podem ser encontradas no site \ndispon\u00edvel em:&lt;http://www.russland.ru>. outra fonte importante de informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o da R\u00fassia \u00e9 o \nCenter for Global Studies da Universit\u00e4t Bonn, no qual o Bonn Power Shift Monitor fornece uma dezena de par\u00e2metros \natualizados das condi\u00e7\u00f5es da sociedade e da economia daquele pa\u00eds em uma escala comparativa com 20 outros pa\u00edses, \nentre os mais desenvolvidos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cgs-bonn.de/monitor/monitor.htm>.\n\n\n\n32\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nAs estat\u00edsticas de quase duas d\u00e9cadas mostram uma realidade complexa. \nPois, por um lado, houve uma sens\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o da taxa de natalidade e, por \noutro, uma queda n\u00e3o menos grave da expectativa de vida, sendo esta ainda \ncaracterizada por uma acentuada diminui\u00e7\u00e3o para os homens. De acordo com \ndados divulgados em 2003, e que n\u00e3o diferem das condi\u00e7\u00f5es atuais, os homens, \nque, na d\u00e9cada de 1970, chegaram a atingir uma expectativa de vida de 64 \nanos, ca\u00edram para 59 anos, e as mulheres passaram de 74,4 anos para 72 anos. \nConsiderando-se que tal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado de uma degrada\u00e7\u00e3o geral das con-\ndi\u00e7\u00f5es de vida \u2013 ou seja, de qualidade da alimenta\u00e7\u00e3o, de assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade, \nde higiene, de condi\u00e7\u00f5es de trabalho e, por fim, do aumento do consumo de \n\u00e1lcool \u2013, n\u00e3o se trata de um problema de simples e r\u00e1pida solu\u00e7\u00e3o.33 Entre as \nconsequ\u00eancias mais imediatas a que chegam os analistas, a primeira delas \u00e9 a \nde que, a seguir nas atuais condi\u00e7\u00f5es, a R\u00fassia, que j\u00e1 come\u00e7a a ter problemas \nem decorr\u00eancia de sua crise demogr\u00e1fica, em breve n\u00e3o ter\u00e1 como manter seu \ndesenvolvimento econ\u00f4mico e, tamb\u00e9m, seu poder militar, uma vez que n\u00e3o \nhaver\u00e1 popula\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es et\u00e1rias para repor seus homens em armas e para \nassumir os postos de trabalho, especialmente aqueles que exigem maior qualifi-\nca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou t\u00e9cnica (RUSSLAND-ANALYSEN, 2010). \n\n3.2 \u00cdndia\n\nO exame das caracter\u00edsticas da \u00cdndia n\u00e3o \u00e9 menos surpreendente do que apresen-\ntam os analistas da realidade russa atualmente. Semelhan\u00e7as ou diferen\u00e7as entre \nos dois pa\u00edses em nada contribuem para o entendimento da complexidade deste \nque \u00e9 o segundo pa\u00eds com maior popula\u00e7\u00e3o no mundo e com perspectiva de \nse tornar o mais populoso, segundo as proje\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas dispon\u00edveis.34 De \nqualquer modo, se se tomar como ponto de partida o fato de que a \u00cdndia conta \ncom um arsenal at\u00f4mico, ser\u00e1 conveniente observar que ela depende ainda dos \nve\u00edculos lan\u00e7adores russos para transportar suas bombas. Isto n\u00e3o apenas lhe im-\npede de dispor completamente de suas armas, como tamb\u00e9m a limita \u00e0 condi\u00e7\u00e3o \nde uma pot\u00eancia nuclear regional.35\n\n33. H\u00e1 uma extensa lista de artigos que examinam a crise demogr\u00e1fica russa. os ensaios indicados a seguir oferecem \num bom resumo dos debates que v\u00eam ocorrendo entre os especialistas na Europa: Tabarly (2007), Moullec (2002), \nVichnevski (2009) e Lindner (2008).\n34. Um estudo abrangente e atualizado, de abril de 2010, sobre a evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica da \u00cdndia e seus problemas \nde urbaniza\u00e7\u00e3o encontra-se dispon\u00edvel em mais de 240 p\u00e1ginas do relat\u00f3rio do McKinsey Global Institute (2010). Um \nestudo menos abrangente, mas comparativo, que complementa esta indica\u00e7\u00e3o \u00e9 o Free World Academy (2005).\n35. Nesse sentido, a condi\u00e7\u00e3o da \u00cdndia \u00e9 completamente diferente daquela dos pa\u00edses que comp\u00f5em o grupo perma-\nnente do Conselho de Seguran\u00e7a da oNU, todos eles com capacidade e autonomia para usar suas armas at\u00f4micas em \nqualquer lugar do planeta. As ogivas nucleares da \u00cdndia s\u00e3o transportadas por avi\u00f5es ou m\u00edsseis do tipo intermediate \nrange ballistic missile (IRBM), ambos de fabrica\u00e7\u00e3o russa. Mais sobre este tema em Rothermund (2003). Mais detalhes \nno site dispon\u00edvel em:&lt;https://www.cia.gov>.\n\n\n\n33\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\nPretender examinar a \u00cdndia a partir de uma perspectiva antropol\u00f3gica, ou \nainda sociol\u00f3gica, sem cogitar qualquer hip\u00f3tese de entendimento das dimens\u00f5es \nfilos\u00f3ficas e religiosas da sociedade indiana, est\u00e1 fora dos objetivos de qualquer \ntarefa individual e de curto prazo. Assim, resta somente o esfor\u00e7o de resumir em \npoucas palavras alguns elementos de sua realidade que podem influir na atua\u00e7\u00e3o \ndaquele pa\u00eds do sul da \u00c1sia no sistema internacional.\n\nEntre os analistas da realidade indiana, encontram-se mais diverg\u00eancias que \nconcord\u00e2ncias; contudo, h\u00e1 alguns elementos caracter\u00edsticos da \u00cdndia sobre os \nquais as avalia\u00e7\u00f5es se aproximam. Um deles \u00e9 o problema demogr\u00e1fico. Com a \nproje\u00e7\u00e3o de ultrapassar a China at\u00e9 2030, a \u00cdndia tem na quantidade de indi-\nv\u00edduos que formam sua sociedade tanto um trunfo quando um handicap. De \num lado, seja do ponto de vista econ\u00f4mico, seja do militar, a disponibilidade de \num contingente, por assim dizer, ilimitado de indiv\u00edduos vem lhe permitindo \nvantagens relativas frente a outros pa\u00edses, principalmente seus vizinhos, que n\u00e3o \na China. Por outro lado, no entanto, a \u00cdndia n\u00e3o pode ter um projeto de desen-\nvolvimento social e econ\u00f4mico que pretenda integrar toda a sua popula\u00e7\u00e3o. Isto \nn\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel, como observam os estudiosos; pelo menos, nos termos em se \nmede atualmente o \u00edndice de desenvolvimento humano (IDH).36 Um resumo das \ndiscuss\u00f5es aponta para uma situa\u00e7\u00e3o em que, pr\u00f3ximo da metade do s\u00e9culo XXI, \ntendo atingido seu m\u00e1ximo de popula\u00e7\u00e3o, a \u00cdndia contar\u00e1 com uma sociedade \ndividida, na qual a parcela din\u00e2mica, plenamente integrada ao modo de produ\u00e7\u00e3o \ncapitalista, algo entre 400 e 500 milh\u00f5es de pessoas, lhe assegurar\u00e1 uma posi\u00e7\u00e3o \nconfort\u00e1vel como uma das maiores economias do mundo.\n\nNesse cen\u00e1rio para o futuro, a \u00cdndia ter\u00e1, entre outros, dois condicionantes \nfundamentais: sua capacidade de produ\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica e \nsuas condi\u00e7\u00f5es de controle social, sem ruptura da atual ordem pol\u00edtica de um con-\ntingente de aproximadamente 800 milh\u00f5es de indiv\u00edduos, que dever\u00e3o continuar \nvivendo fora dos padr\u00f5es de consumo correspondentes ao que \u00e9 considerado o \nm\u00ednimo de conforto sob uma ordem econ\u00f4mica capitalista.37\n\n36. Ver The Indian Economic &amp; Social History Review. A revista cont\u00e9m v\u00e1rios ensaios e remete a outros que tamb\u00e9m \ntratam deste tema. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ier.sagepub.com/content/current>. outras fontes de debates sobre o proble-\nma do desenvolvimento social e econ\u00f4mico da \u00cdndia s\u00e3o o Institut f\u00fcr Asien-Studien, que faz parte do German Institute \nof Global and Area Studies (Giga), em Hamburgo \u2013 dispon\u00edvel em:&lt;http://www.giga-hamburg.de/index.php?file=ias.\nhtml&amp;folder=ias> \u2013 e o S\u00fcdasien-Institut der Universit\u00e4t Heidelberg \u2013 dispon\u00edvel em:&lt;http://www.laenderkontakte.\nde/adresse-40795-infos.htm>. Para ampliar a discuss\u00e3o, ver ainda Boillot (2006).\n37. A \u00c9cole des Hautes Etudes en Sciences Sociales (EHESS), em Paris, no Centre d\u2019\u00e9tudes sur l\u2019Inde et l\u2019Asie du sud \n(Ceias), acompanha a evolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o da \u00cdndia com pesquisas de grande interesse. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.paris.fr/portail/pratique/Portal.lut?page_id=7937&amp;document_type_id=4&amp;document_id=30860&amp;portlet_\nid=18275&amp;multileveldocument_sheet_id=6701>.\n\n\n\n34\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nQuanto \u00e0 primeira condi\u00e7\u00e3o, apesar de hoje as universidades e os centros \nde pesquisa da \u00cdndia n\u00e3o terem destaque, quando comparados \u00e0s institui\u00e7\u00f5es \ncong\u00eaneres a n\u00edvel mundial,38 \u00e9 ineg\u00e1vel que a sociedade indiana apresenta uma \ncapacidade em ci\u00eancia e tecnologia invej\u00e1vel.39 Sua condi\u00e7\u00e3o se expressa n\u00e3o s\u00f3 \nno fato de ter posto sat\u00e9lites em \u00f3rbita, ainda na d\u00e9cada passada, mas tamb\u00e9m em \nprova definitiva de seu potencial, que est\u00e1 consignada no lan\u00e7amento, com pleno \n\u00eaxito, da sonda lunar Chandrayaan, em 22 de outubro de 2008. Os relat\u00f3rios \ndas autoridades indianas e dos estudiosos ocidentais apontam as biotecnologias, \nas nanotecnologias, as ci\u00eancias dos materiais, as tecnologias da informa\u00e7\u00e3o (TIs) \ne as tecnologias aeroespaciais como \u00e1reas em que a \u00cdndia j\u00e1 possui compet\u00eancia \ninternacional e dever\u00e1 continuar crescendo.\n\nOs conflitos com seus vizinhos, uma heran\u00e7a do colonialismo ingl\u00eas, tem \nsido um dos principais fatores de instabilidade e inseguran\u00e7a do desenvolvimento \nda \u00cdndia desde sua independ\u00eancia formal, em 1947. Por meio de diversos acor-\ndos, a partir de 1994 e mais especialmente de 2005, como j\u00e1 foi observado ante-\nriormente, a \u00cdndia conseguiu reverter a escalada de tens\u00e3o de suas rela\u00e7\u00f5es com \na China, uma tens\u00e3o que se estende ao longo de mais de 4 mil quil\u00f4metros de \nfronteiras comuns. No entanto, isto n\u00e3o se pode dizer de suas rela\u00e7\u00f5es com os ou-\ntros pa\u00edses com os quais tem limites, especialmente o Paquist\u00e3o. Fatores de ordem \nreligiosa, que confronta mu\u00e7ulmanos com hindus, e de natureza \u00e9tnica, que p\u00f5e \nem oposi\u00e7\u00e3o sihks com outras popula\u00e7\u00f5es, principalmente na regi\u00e3o do Punjab, \nno extremo norte do pa\u00eds, s\u00e3o motivos de instabilidade interna e tamb\u00e9m para \nsuas rela\u00e7\u00f5es internacionais.40 Considerando-se que o Paquist\u00e3o tamb\u00e9m possui \narmas at\u00f4micas, manter as rela\u00e7\u00f5es indo-paquistanesas abaixo de um n\u00edvel de \nconfronto militar direto \u00e9 para a \u00cdndia condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para uma trajet\u00f3ria \npositiva de seu desenvolvimento. \n\n38. Para um exame detalhado da capacidade acad\u00eamica da \u00cdndia, ver Indian institutes and universities. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.frenchsciencetoday.org/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=55&amp;Itemid=141>. Sobre a \nclassifica\u00e7\u00e3o das universidades em escala mundial, ver: Ranking web of world universities. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.webometrics.info/>.\n39. As institui\u00e7\u00f5es indianas aqui indicadas oferecem informa\u00e7\u00f5es abrangentes e atualizadas sobre o desenvolvimento \ncient\u00edfico e tecnol\u00f3gico da \u00cdndia: Ministry of Science &amp; Technology, Department of Science and Technology \u2013 dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.dst.gov.in/>; Council of Scientific and Industrial Research \u2013 dispon\u00edvel em:&lt;http://rdpp.csir.res.in/\ncsir_acsir/Home.aspx?MenuId=1>; Science and Engineering Research Council \u2013 dispon\u00edvel em:&lt;http://www.serc-dst.\norg/>; e Jawaharlal Nehru Centre for Advanced Scientific Research \u2013 dispon\u00edvel em: &lt;http://www.jncasr.ac.in/>. Al\u00e9m \ndestas, \u00e9 poss\u00edvel expandir o conhecimento a respeito do tema em La coop\u00e9ration scientifique du CNRS avec l\u00b4Inde, \ndispon\u00edvel em:&lt;http://www.rayonnementducnrs.com/bulletin/b47/Faure.pdf>. Informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre outros \nfeitos relevantes da \u00cdndia nos campos da ci\u00eancia e da tecnologia podem ser encontradas ainda no site dispon\u00edvel em: \n<http://www.frenchsciencetoday.org/> e na p\u00e1gina do site dispon\u00edvel em:&lt;http://www.bulletins-electroniques.com/\nactualites/64232.htm>.\n40. Para os conflitos internos e internacionais da \u00cdndia, ver: Peace Research Institute oslo (Prio) \u2013 dispon\u00edvel em: \n<http://www.prio.no/>; e Stockholm International Research Institute (Sipri) \u2013 dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sipri.org/>. \no Sipri, em sua s\u00e9rie Sipri Lecture, oferece um estudo bastante interessante sobre o tema e para os objetivos deste \nestudo. Seu t\u00edtulo \u00e9 Regional powers: explaining regional security order in Brazil, India and Russia.\n\n\n\n35\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\n3.3 China41\n\nA China \u00e9 o \u00fanico pa\u00eds, n\u00e3o s\u00f3 entre os BRICs ou os integrantes do G-20, se n\u00e3o \nentre todos os membros do sistema internacional, que re\u00fane elementos suficientes \npara, em algum momento futuro, disputar com os Estados Unidos a posi\u00e7\u00e3o de \nna\u00e7\u00e3o com o maior poder econ\u00f4mico, militar e pol\u00edtico do planeta (CRUZ, 2010). \nContudo, n\u00e3o s\u00e3o poucos os analistas que entendem que a op\u00e7\u00e3o atual da estrat\u00e9gia \nchinesa \u00e9 de n\u00e3o confronta\u00e7\u00e3o direta com a unipolaridade norte-americana. \n\nApesar de todas as tens\u00f5es internacionais (econ\u00f4micas, militares e pol\u00edti-\ncas), quase que em sua totalidade envolvendo interesses e at\u00e9 mesmo a presen\u00e7a \nimediata dos Estados Unidos, a nova conjuntura, criada a partir da dissolu\u00e7\u00e3o \nda URSS, foi altamente favor\u00e1vel aos interesses chineses. Em outros termos, n\u00e3o \ninteressa \u00e0 China uma altera\u00e7\u00e3o desta ordem (CEPRID, 2007; YU, 2007), que \nse, de um lado, lhe \u00e9 positiva, de outro, \u00e9 visivelmente desgastante para a posi\u00e7\u00e3o \nnorte-americana. Manter-se no topo da hierarquia de poder implica ter custos \ncrescentes para a sociedade estadunidense e os capitais que buscam, no seu ter-\nrit\u00f3rio ou sob sua bandeira, a prote\u00e7\u00e3o de direito (pol\u00edtico-jur\u00eddica) e de fato \n(militar) para a manuten\u00e7\u00e3o de seus ganhos. \n\nO Consenso de Beijing (RAMO, 2004), que para muitos estudiosos resume \na op\u00e7\u00e3o soft power (CSIS, 2009) da China est\u00e1 bem explicitado nas rela\u00e7\u00f5es que \nos chineses v\u00eam construindo com pa\u00edses em desenvolvimento, entre os quais se \nincluem os da Am\u00e9rica Latina. Mantendo-se fiel ao princ\u00edpio da n\u00e3o inger\u00eancia \nnos assuntos internos do parceiro, nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, a China estabeleceu \nv\u00ednculos com pa\u00edses e regi\u00f5es ricas em mat\u00e9rias-primas, incluindo petr\u00f3leo e ali-\nmentos, indispens\u00e1veis para sua economia e a manuten\u00e7\u00e3o de sua popula\u00e7\u00e3o.42\n\nDiferentemente da \u00cdndia, a China encontra-se em uma trajet\u00f3ria de desen-\nvolvimento que carrega consigo toda a sua popula\u00e7\u00e3o, atualmente um pouco supe-\nrior a 1,3 bilh\u00e3o de indiv\u00edduos, ainda que em diferentes ritmos e em distintos es-\nt\u00e1gios econ\u00f4mico e social. Isto significa, internamente, uma extraordin\u00e1ria press\u00e3o \nsobre seus recursos naturais e seu meio ambiente (GUERRERO, 2009) e, nas suas \n\n41. Nos dias 17 e 18 de abril de 2008, no Rio de Janeiro, a Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o (FUNAG) promoveu a III \nConfer\u00eancia Nacional de Pol\u00edtica Externa e Pol\u00edtica Internacional (CNPEPI): o Brasil no Mundo que Vem a\u00ed, dedicada \nao exame da China. o conjunto dos trabalhos ali apresentados reuniu um rico e atualizado acervo de an\u00e1lises e \ninforma\u00e7\u00f5es sobre a China, as quais foram tomadas em considera\u00e7\u00e3o neste texto; contudo, sem fazer refer\u00eancia a \ncada momento em que isto aconteceu por economia de espa\u00e7o. A publica\u00e7\u00e3o da FUNAG contendo o conjunto dos \ntrabalhos apresentados na III CNPEPI encontra-se dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dominiopublico.gov.br/download/texto/\nal000001.pdf>.\n42. Um interessante trabalho elaborado pela Associa\u00e7om Cultural Di\u00e1rio Liberdade (portal anticapitalista da Galiza \ne pa\u00edses lus\u00f3fonos), sob o t\u00edtulo de Qual \u00e9 o interesse da China na Am\u00e9rica Latina?, sem deixar escapar detalhes \nimportantes, resume a presen\u00e7a da China na regi\u00e3o, destacando seus principais interesses estrat\u00e9gicos. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.diarioliberdade.org/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=4787:qual-e-o-interesse-\nda-china-na-america-latina&amp;catid=99:batalha-de-ideias&amp;Itemid=11>. Ainda sobre este tema, o Brussels Institute of \nContemporary China Studies publicou, em 2008, um estudo de grande interesse pelas informa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises que \ncont\u00e9m (Freeman, Holslag e Weil, 2008).\n\n\n\n36\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nrela\u00e7\u00f5es com outros pa\u00edses, define a necessidade premente de priorizar condi\u00e7\u00f5es \nde acesso a fontes de materiais estrat\u00e9gicos, sem as quais sua economia enfrentar\u00e1 \nobst\u00e1culos intranspon\u00edveis (KAPPEL e SCHNEIDENBACH, 2006).43\n\nConsciente dos estrangulamentos estruturais para qualquer projeto de grande \npot\u00eancia, a China tem desenvolvido um esfor\u00e7o incalcul\u00e1vel de racionaliza\u00e7\u00e3o dos \nimpactos do desenvolvimento econ\u00f4mico acelerado sobre sua sociedade, ao mesmo \ntempo em que busca consolidar suas posi\u00e7\u00f5es econ\u00f4mica, militar e pol\u00edtica tanto na \n\u00c1sia como no resto do mundo (FREEMAN, JENKINS e SMIS, 2007; GEERA-\nERTS et al., 2007; KEMPER, 2006). \n\nAo contr\u00e1rio dos Estados Unidos, que, ao longo do s\u00e9culo XX, p\u00f4de \nconstruir uma consistente rede planet\u00e1ria de coleta de materiais estrat\u00e9gicos \npara sua economia e o desenvolvimento de seu poder militar, acumulando \nreservas de alguns min\u00e9rios em quantidades suficientes para o consumo de \nv\u00e1rios anos e mesmo de d\u00e9cadas, a China \u00e9 carente de praticamente tudo, \nainda que disponha de carv\u00e3o, ferro, alguns metais n\u00e3o ferrosos e terras raras; \ncontudo, em quantidades que n\u00e3o permitem sustentar por um per\u00edodo mais \nlongo seu ritmo de crescimento econ\u00f4mico atual. A mesma coisa pode ser \nobservada com rela\u00e7\u00e3o aos alimentos. Se os norte-americanos s\u00e3o autossufi-\ncientes em praticamente todos os itens de sua cesta b\u00e1sica, os chineses s\u00f3 n\u00e3o \ns\u00e3o carentes de arroz. \n\nAssim, por meio de uma diplomacia onipresente, os chineses buscam estabelecer \ne assegurar condi\u00e7\u00f5es de di\u00e1logo com muitos interlocutores, at\u00e9 mesmo nas quest\u00f5es \nmais complexas e dif\u00edceis. Um exemplo neste sentido foi, em 9 de junho de 2010, o \nvoto dado no Conselho de Seguran\u00e7a da ONU, condenando o programa nuclear do \nIr\u00e3. Ao se associar \u00e0 posi\u00e7\u00e3o norte-americana, a China ganhou legitimidade para exigir \nmodifica\u00e7\u00f5es no texto da resolu\u00e7\u00e3o que, ao ser aprovada, se tornou praticamente in\u00f3-\ncua. Desta forma, os chineses, por um lado, disseram que n\u00e3o lhes interessa altera\u00e7\u00f5es \nno fr\u00e1gil equil\u00edbrio no Oriente M\u00e9dio e, por outro, mantiveram condi\u00e7\u00f5es de seguir \nrecebendo um importante suprimento de petr\u00f3leo iraniano.\n\n Se, para as quest\u00f5es econ\u00f4micas, a China tem desenvolvido uma pol\u00edtica \nativa de participa\u00e7\u00e3o e parceria internacional,44 nas quest\u00f5es militares, ela tem \nse mostrado bastante mais recatada. Conhecedores da dist\u00e2ncia que os separa \ndo poder militar norte-americano e, consequentemente, do custo que implicaria \numa corrida armamentista em termos tradicionais, tudo indica que os chineses \n\n43. Mais sobre o tema em Spiegel online. Dispon\u00edvel em:&lt;http://wirtschaft.t-online.de/konkurrenz-zu-china-deutsche-\nindustrie-warnt-vor-rohstoff-engpass/id_42541330/index>.\n44. A China faz parte da Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica da \u00c1sia (APEC \u2013 em ingl\u00eas, Pac\u00edfico Asia-Pacific Economic Coopera-\ntion), da SCo, da oMC, do Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID \u2013 em Inter-American Development Bank, \ncomo membro n\u00e3o mutu\u00e1rio), do G-77, do G-20 e do G-4, agora G-5: BRICS.\n\n\n\n37\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\nfizeram op\u00e7\u00e3o por uma estrat\u00e9gia apoiada em alta tecnologia, e n\u00e3o em volume de \narmamentos. A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o talvez esteja na sua for\u00e7a naval, que remete aos ter-\nmos tradicionais de disputa geoestrat\u00e9gica de espa\u00e7o e dispers\u00e3o dos seus vasos de \nguerra por todos os mares. Isto tem implica\u00e7\u00f5es diretas na pol\u00edtica externa, uma \nvez que tecnologia de ponta \u00e9 sin\u00f4nimo de demanda de materiais n\u00e3o dispon\u00edveis \nno pr\u00f3prio territ\u00f3rio e presen\u00e7a em todos os mares requer portos de apoio em ter-\nrit\u00f3rios amigos. O exame do comportamento da diplomacia chinesa s\u00f3 confirma \nestas observa\u00e7\u00f5es (LANGE, 2008; LANDWEHR, 2010; SCHNEIDER, [s.d.]; \nHOLSLAG, 2010).\n\n4 dE BriC A BriCS\n\nA realidade din\u00e2mica do sistema internacional permite sempre novos arranjos \ne foi exatamente isto que aconteceu em 14 de abril de 2011, na III C\u00fapula dos \nBRICs, realizada em Sanya, na China. Nesta c\u00fapula, se organizou uma nova \nconstela\u00e7\u00e3o, j\u00e1 prevista, o G-4 (BRIC) passou a contar com mais um membro, a \n\u00c1frica do Sul, passando assim a ter uma nova sigla: BRICS. \n\nO novo G-5 tem na \u00c1frica do Sul um membro muito particular que, por \nsuas caracter\u00edsticas, assume uma condi\u00e7\u00e3o \u00fanica entre os demais. Sua presen\u00e7a \njunto aos outros quatro pa\u00edses vem de uma longa hist\u00f3ria, que merece ser lembra-\nda, ainda que brevemente.\n\nEmbora tendo sua origem na coloniza\u00e7\u00e3o promovida pela Holanda, em me-\nados do s\u00e9culo XVII, com o enfraquecimento do Imp\u00e9rio colonial holand\u00eas, a \n\u00c1frica do Sul passou a sofrer crescente influ\u00eancia inglesa. Atra\u00eddos pelas riquezas \nnaturais da regi\u00e3o e pela posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica no extremo sul do oceano Atl\u00e2ntico, \na meio caminho para o Subcontinente Indiano, os primeiros representantes do \nImp\u00e9rio Brit\u00e2nico se instalaram na Cidade do Cabo em 1806. Durante meio s\u00e9-\nculo, a coexist\u00eancia entre brit\u00e2nicos e b\u00f4eres,45 embora n\u00e3o fosse pac\u00edfica, permitiu \n\u00e0s duas comunidades se desenvolverem em contato e com relativa independ\u00eancia. \nA situa\u00e7\u00e3o mudou completamente quando, em 1867, foram descobertas grandes \njazidas de diamante na regi\u00e3o do Transvaal \u2013 ou seja, na parte norte do territ\u00f3rio \nsul-africano. Ao longo de pouco mais de 30 anos, as tens\u00f5es s\u00f3 cresceram, at\u00e9 que, \nem 1899, irrompeu um conflito armado definitivo entre os colonos brit\u00e2nicos e \nos b\u00f4eres.46 Os primeiros contaram, em seu favor, com a interven\u00e7\u00e3o das for\u00e7as \nmilitares da maioria das col\u00f4nias do Imp\u00e9rio Vitoriano, os segundos, por sua vez, \ntiveram o apoio da Alemanha imperial sob Wilhelm II.47 O in\u00edcio do s\u00e9culo XX \n\n45. B\u00f4er, que significa fazendeiro, foi o nome gen\u00e9rico adotado pelos colonizadores holandeses e seus descendentes \npara se identificarem e, assim, se distinguirem dos demais europeus na \u00c1frica do Sul.\n46. Essa foi a segunda guerra entre os b\u00f4eres e os ingleses. A primeira aconteceu entre 1880 e 1881.\n47. Wilhelm II, da Pr\u00fassia, era neto da rainha Vit\u00f3ria por parte de sua m\u00e3e, tamb\u00e9m Vit\u00f3ria, princesa real da Gr\u00e3-Bretanha.\n\n\n\n38\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nconsagrou a vit\u00f3ria dos ingleses sobre seus opositores naquela regi\u00e3o do extremo \nsul da \u00c1frica48 e a radicaliza\u00e7\u00e3o, ainda maior, da pol\u00edtica racista dos europeus, que \nresultou no apartheid. \n\nAo longo de, pelo menos, quatro d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX, o Imp\u00e9rio Brit\u00e2nico \nse serviu de expressiva imigra\u00e7\u00e3o de indianos, especialmente do sul da \u00cdndia, para \nseus objetivos de explora\u00e7\u00e3o colonial da \u00c1frica do Sul. As rela\u00e7\u00f5es entre os indianos, \nque serviam desde as tarefas mais simples nas atividades agr\u00edcolas e de minera\u00e7\u00e3o \nat\u00e9 as fun\u00e7\u00f5es administrativas mais complexas junto aos \u00f3rg\u00e3os de poder colonial, \nnunca foram isenta de conflitos, tanto com os europeus como com os africanos. \nEles eram discriminados por uns, por motivos \u00e9tnicos, e rejeitados por outros, por \nraz\u00f5es culturais. Um exemplo neste sentido foi a passagem de Mahatma Gandhi \npela \u00c1frica do Sul, entre 1893 e 1914. \n\nA cria\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Sul Africana, considerada a primeira independ\u00eancia da \n\u00c1frica do Sul, que resultou em maior autonomia administrativa em rela\u00e7\u00e3o ao \nImp\u00e9rio Brit\u00e2nico, n\u00e3o alterou significativamente a imigra\u00e7\u00e3o de indianos. Em \ntermos num\u00e9ricos, a popula\u00e7\u00e3o de indianos nunca foi expressiva na sociedade \nsul-africana; nos momentos de maior participa\u00e7\u00e3o relativa, jamais passou de 2%. \nContudo, os indianos sempre ocuparam lugares de algum destaque na sociedade \nlocal e assumiram posi\u00e7\u00f5es importantes na vida p\u00fablica e na economia do pa\u00eds. \nHoje, os imigrados ou seus descendentes somam aproximadamente 1,3 milh\u00e3o de \nindianos vivendo em solo sul-africano. \n\nA \u00cdndia, muito antes de sua independ\u00eancia do Imp\u00e9rio Brit\u00e2nico, em 17 de \nagosto de 1947, j\u00e1 demonstrava especial interesse em suas rela\u00e7\u00f5es com a \u00c1frica e, \nem especial, com a \u00c1frica do Sul. As boas rela\u00e7\u00f5es entre os dois pa\u00edses ganharam \num novo impulso mesmo antes do fim da pol\u00edtica de apartheid, quando uma \nreforma da constitui\u00e7\u00e3o sul-africana, em 1984, ampliou a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \ndos diferentes grupos \u00e9tnicos, incluindo os indianos e seus descendentes, mas \nmantendo os africanos exclu\u00eddos do direito de votar. \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, a \u00c1frica s\u00f3 cresceu como alvo das rela\u00e7\u00f5es internacionais da \n\u00cdndia, cujos interesses econ\u00f4micos fazem de sua presen\u00e7a uma das mais importantes \nem mais de duas dezenas de pa\u00edses do continente africano (CHERU e OBI, [s.d.]).49 \n\n48. A derrota dos b\u00f4eres levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Sul Africana, em 31 de maio de 1910, sob o dom\u00ednio da Coroa \nBrit\u00e2nica. Em 31 de maio de 1961, a Uni\u00e3o Sul Africana foi declarada \u00c1frica do Sul; em 5 de outubro de 1960, em um \nreferendum em que s\u00f3 tomaram parte os sul-africanos brancos, foi decidido que a \u00c1frica do Sul n\u00e3o faria mais parte \nda Commonwealth. \n49. A ag\u00eancia de not\u00edcias Les D\u00e9p\u00eaches de Brazzaville \u2013 Edition Kinshasa, da Rep\u00fablica do Congo, publicou, no dia \n24 de maio de 2011, uma reportagem sob o t\u00edtulo Deuxi\u00e8me sommet Inde-Afrique: les deux parties s\u2019engagent \u00e0 \n\u00e9tablir un partenariat strat\u00e9gique, da qual constam informa\u00e7\u00f5es importantes sobre a presen\u00e7a da \u00cdndia na \u00c1frica. Dis-\npon\u00edvel em:&lt;http://www.brazzavilleadiac.com/index.php?action=depeche&amp;dep_id=49418&amp;oldaction=liste&amp;regpay_\nid=0&amp;them_id=0&amp;cat_id=2&amp;ss_cat_id=0&amp;LISTE_FRoM=20&amp;select_month=05&amp;select_year=201>.\n\n\n\n39\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\nPara sustentar a alta taxa de crescimento de sua economia na \u00faltima d\u00e9cada, a \u00cdndia \nencontrou na \u00c1frica tanto uma fonte insubstitu\u00edvel de mat\u00e9rias-primas e alimentos \ncomo um mercado consumidor para sua ind\u00fastria, que n\u00e3o \u00e9 de tecnologia de ponta. \nEm meio \u00e0s suas boas rela\u00e7\u00f5es com os africanos, a \u00c1frica do Sul tem sido para a \u00cdndia \num parceiro destacado.50 Para muito al\u00e9m do interc\u00e2mbio comercial e dos investi-\nmentos diretos dos indianos na economia sul-africana, h\u00e1 um bom tempo as rela\u00e7\u00f5es \nmilitares entre ambos os pa\u00edses s\u00e3o muito especiais. Manobras conjuntas e trocas de \nexperi\u00eancias e de tecnologias em armas convencionais e at\u00f4micas fazem ou fizeram \nparte da agenda bilateral. Em rela\u00e7\u00e3o a este \u00faltimo ponto, h\u00e1 de se considerar a trian-\ngula\u00e7\u00e3o com Israel como um ator de import\u00e2ncia decisiva no desenvolvimento do \npotencial militar tanto da \u00cdndia como da \u00c1frica do Sul, fato que aproximou indianos \ne sul-africanos durante muito tempo.51 \n\nNos primeiros anos do s\u00e9culo XXI, as boas rela\u00e7\u00f5es entre a \u00cdndia e a \u00c1frica \ndo Sul serviram de base para a associa\u00e7\u00e3o de mais um grupo de pa\u00edses no sistema \ninternacional; neste caso, um pequeno grupo, o G-3, ou Ibas,52 formado pela \n\u00cdndia, pelo Brasil e pela \u00c1frica do Sul. A decis\u00e3o de constituir o F\u00f3rum de Di\u00e1lo-\ngo Ibas foi resultado da reuni\u00e3o ocorrida em 6 de junho de 2003, em Bras\u00edlia,53 \nem que os pa\u00edses se fizeram representar por seus ministros de rela\u00e7\u00f5es exterio-\nres. A motiva\u00e7\u00e3o da aproxima\u00e7\u00e3o entre tr\u00eas grandes democracias multi\u00e9tnicas e \nmulticulturais do Hemisf\u00e9rio Sul ficou explicitada na Declara\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia,54 \ne o instrumento de a\u00e7\u00e3o escolhido foi o f\u00f3rum, uma estrutura informal com a \ntarefa de estreitar o entendimento entre os tr\u00eas pa\u00edses e construir converg\u00eancias \nem torno dos interesses comuns frente ao processo de globaliza\u00e7\u00e3o. \n\nDesde os primeiros contatos trilaterais, ficou claro que havia muito a ser \nfeito. Assim, passaram \u00e0 pauta das reuni\u00f5es do f\u00f3rum, bem como \u00e0s dos chefes \nde Estado, assuntos de: pol\u00edticas internas referentes \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 agri-\ncultura, \u00e0 energia, ao ambiente e a outros campos; de com\u00e9rcio bilateral, regional \ne de coopera\u00e7\u00e3o entre pequenas e m\u00e9dias empresas; de coopera\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia e \ntecnologia, infraestrutura, transporte mar\u00edtimo, constru\u00e7\u00e3o naval e aeron\u00e1utica;  \n\n50. Para informa\u00e7\u00f5es sobre as rela\u00e7\u00f5es bilaterais \u00cdndia\u2013\u00c1frica do Sul, consultar a p\u00e1gina do site dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.intracen.org/country/South-Africa>.\n51. Em 1991, a \u00c1frica do Sul assinou o Tratado de n\u00e3o Prolifera\u00e7\u00e3o Nuclear; em 1993, o ainda presidente Frederik \nWillem de Klerk declarou que o arsenal at\u00f4mico sul-africano tinha sido totalmente desabilitado. \n52. A p\u00e1gina do Ibas reune amplas informa\u00e7\u00f5es sobre suas atividades:&lt;http://www.forumibsa.org/interna.\nphp?id=19>. o Minist\u00e9rio de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) do Brasil tamb\u00e9m organizou o Cat\u00e1logo Bibliogr\u00e1fico do Ibas, \nque cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es at\u00e9 abril de 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.itamaraty.gov.br/temas-mais-informacoes/\nsaiba-mais-ibas/catalogo-bibliografico-do-ibas/view>.\n53. Ainda que tenha ocorrido em Bras\u00edlia, a reuni\u00e3o que deu origem ao Ibas n\u00e3o foi uma iniciativa brasileira, mas do \nent\u00e3o presidente da \u00c1frica do Sul, Thabo Mbeki.\n54. o texto da Declara\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia est\u00e1 dispon\u00edvel na p\u00e1gina do MRE. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.itamaraty.gov.\nbr/temas-mais-informacoes/temas-mais-informacoes/saiba-mais-ibas/documentos-emitidos-pelos-chefes-de-estado-\ne-de/declaracao-de-brasilia/view>.\n\n\n\n40\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nbem como temas da agenda internacional \u2013 ou seja, o multilateralismo, a Organi-\nza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC), a seguran\u00e7a coletiva, a reforma do Conselho \nde Seguran\u00e7a da ONU e o combate ao terrorismo, entre outros.\n\nOs problemas provocados pela globaliza\u00e7\u00e3o, pela crise das economias do \nhemisf\u00e9rio norte e pela pol\u00edtica de interven\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcio de um poder unilateral \npor parte dos Estados Unidos foram motiva\u00e7\u00f5es suficientes para que, reagindo a \ntudo isto, os pa\u00edses do Ibas desenvolvessem, a partir de 2003, uma intensa agenda \nde di\u00e1logo e iniciativas concretas. Os chefes de Estado da \u00cdndia, do Brasil e da \n\u00c1frica do Sul v\u00eam se reunindo pelo menos uma vez ao ano desde 2004; por\u00e9m, os \nencontros no n\u00edvel de minist\u00e9rios, dos grupos de trabalho tem\u00e1ticos, e os demais \neventos sociais e culturais, congregando representantes dos tr\u00eas pa\u00edses, somaram \nmais de uma centena de oportunidades de di\u00e1logo entre todas as partes.\n\nA experi\u00eancia de quase uma d\u00e9cada de trocas permanentes revelou que \nentre os Ibas (SOUZA, 2007),55 apesar das enormes diferen\u00e7as, come\u00e7ando \npelas respectivas popula\u00e7\u00f5es, passando pela hist\u00f3ria e pela cultura de cada pa\u00eds, \nh\u00e1, no entanto, uma significativa agenda de problemas e interesses comuns.56 \n\nA iniciativa do convite aos sul-africanos para se somarem ao BRICS partiu \nda \u00cdndia, que buscou, assim, com a presen\u00e7a da \u00c1frica do Sul no grupo, uma al-\ntera\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de suas for\u00e7as internas em seu favor. As tens\u00f5es entre chineses \ne indianos, por suas dimens\u00f5es e pela natureza dos problemas que enfrentam para \nsustentar seus respectivos projetos de desenvolvimento, h\u00e1 muito j\u00e1 transcende-\nram suas ra\u00edzes hist\u00f3ricas e suas circunst\u00e2ncias regionais. Antes da Am\u00e9rica Latina \ne da Am\u00e9rica do Sul, em particular, a China e a \u00cdndia disputaram a \u00c1frica.57 \n\nAssim, para a \u00cdndia, contar com o apoio sul-africano \u00e9 de grande import\u00e2ncia, \nespecialmente para sua presen\u00e7a na extensa regi\u00e3o ao sul do Saara. \n\nA experi\u00eancia do Ibas permite supor ainda que n\u00e3o ser\u00e1 somente a \u00cdndia a \nter uma posi\u00e7\u00e3o mais confort\u00e1vel entre os integrantes do BRICS, mas tamb\u00e9m \no Brasil dever\u00e1 encontrar na \u00c1frica do Sul uma parceria atenta para suas teses e \nseus interesses concretos. N\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil entender que h\u00e1 n\u00e3o s\u00f3 mais proximida-\nde cultural entre estes dois pa\u00edses, mas tamb\u00e9m, antes de tudo, um espa\u00e7o geo-\ngr\u00e1fico comum, o qual aproxima as respectivas estrat\u00e9gias de desenvolvimento \necon\u00f4mico, pol\u00edtico e militar. \n\n55. Trata-se de uma an\u00e1lise abrangente sobre o contexto, a motiva\u00e7\u00e3o e as atividades trilaterais do Ibas; por\u00e9m, \nlimitada at\u00e9 2007.\n56. \u00c9 importante observar que o di\u00e1logo tripartite do Ibas, mesmo com todo o seu potencial de realiza\u00e7\u00f5es, agora com \na ades\u00e3o da \u00c1frica do Sul ao BRICS, foi completamente alterado, uma vez que este G-3 deixou de existir.\n57. Conferir a publica\u00e7\u00e3o Global Voice (AFRIQUE...,2011). outra fonte de interesse para a discuss\u00e3o sobre a import\u00e2n-\ncia da \u00c1frica \u2013 neste caso, para os chineses \u2013 \u00e9 Ribeiro (2010).\n\n\n\n41\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\n5 g-2\n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre os Estados Unidos e a China58 nunca ser\u00e3o destitu\u00eddas de proble-\nmas, de modo a dispensar cuidados constantes e atritos previs\u00edveis. Sob forma de \naparente cordialidade diplom\u00e1tica e interesses convergentes, de fato, a China e os \nEstados Unidos se encontram o tempo todo em um permanente cabo de guerra. \nConsiderando-se somente o per\u00edodo inaugurado com a hist\u00f3rica visita do presiden-\nte Nixon \u00e0 China, em fevereiro de 1972, o que se observa \u00e9 que as rela\u00e7\u00f5es entre \nambos os pa\u00edses, se tomadas em suas dimens\u00f5es civis e militares, s\u00e3o tanto amb\u00edguas \ncomo ambivalentes, indo da coopera\u00e7\u00e3o moment\u00e2nea \u00e0 confronta\u00e7\u00e3o perene. \n\nAo longo das \u00faltimas quase quatro d\u00e9cadas, a import\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es bila-\nterais entre chineses e norte-americanos deve ser avaliada por diferentes perspecti-\nvas. Uma delas pode ser a que revela os constantes contatos de alto n\u00edvel ocorridos \nentre eles. Revisando os fatos, o que se verifica \u00e9 que, depois de Nixon, nenhum \npresidente dos Estados Unidos deixou de ir \u00e0 China, sendo que o presidente \nGeorge W. Bush, durante seus dois mandatos, esteve quatro vezes em Pequim. \nA rec\u00edproca, com a presen\u00e7a de mandat\u00e1rios chineses em Washington, \u00e9 quase \na mesma. Outros acontecimentos, com maior ou menor significado simb\u00f3lico \ndo que seriam boas rela\u00e7\u00f5es, ocorrem fora do \u00e2mbito diplom\u00e1tico, como as 36 \nprov\u00edncias e 161 cidades de um lado e de outro, declaradas coirm\u00e3s; condi\u00e7\u00e3o que \npropicia um interc\u00e2mbio social e cultural privilegiado; pelo menos, para as partes \ndiretamente envolvidas naquelas parcerias. Tamb\u00e9m s\u00e3o expressivos o interc\u00e2m-\nbio de estudantes entre os dois pa\u00edses, que teria alcan\u00e7ado um total de 100 mil \njovens em 2010, e o interc\u00e2mbio de turistas.59\n\nA cordialidade das rela\u00e7\u00f5es em algumas \u00e1reas que s\u00e3o not\u00edcias frequentes na \nimprensa internacional n\u00e3o evita, no entanto, que a realidade seja bastante distinta \nem outras. Se se quiser estabelecer uma data para a atual fase de conflitos, que j\u00e1 \ndura mais de uma d\u00e9cada, pode-se lembrar o ocorrido na madrugada do dia 8 de \nmaio de 1999, quando as for\u00e7as militares da Otan bombardearam a embaixada \nchinesa em Belgrado, deixando o saldo de tr\u00eas mortos e vinte feridos, al\u00e9m de con-\nsider\u00e1vel destrui\u00e7\u00e3o material. O pedido de desculpas do Alto Comando da Otan \nfoi acompanhado da alega\u00e7\u00e3o de que a responsabilidade era das autoridades s\u00e9rvias, \nque haviam fornecido mapas desatualizados!60 A rea\u00e7\u00e3o de Pequim foi no sentido de \nque os termos da nota eram mais uma ofensa que uma explica\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel.\n\n58. o secret\u00e1rio do Tesouro americano, Timothy Geithner, chegou a afirmar que os Estados Unidos tinham tantos \ninteresses convergentes com a China que o pr\u00f3ximo bloco do qual se ouviria falar seria o G-2. Sobre este tema, ver \nYuan (2009).\n59. \u201cZhang Xinhong, director of the tourism office of the Chinese embassy in New York, said that the number of \nAmerican tourists in China reached 2 million in 2010, according to the China News Service on April 7, 2001.\u201d People\u2019s \nDaily online. Dispon\u00edvel em:&lt;http://english.peopledaily.com.cn /90833/90836/review/201104.html>. \n60. Nato\u00b4s attack on the Chinese embassy. Dispon\u00edvel em:.<http://www.mfa.gov.cn/eng/wjb/zzjg/bmdyzs/\ngjlb/3432/3441/t17317.htm>.\n\n\n\n42\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nAs tens\u00f5es entre Washington e Pequim s\u00e3o indisfar\u00e7\u00e1veis. Fatos ocorridos \nnos \u00faltimos meses podem ser citados como testemunhos neste sentido: a venda de \narmas \u00e0 Taiwan (FORD, 2010), no in\u00edcio de 2010; a recep\u00e7\u00e3o oferecida ao Dalai \nLama, em Washington, em fevereiro de 2010 (MACARTNEY, 2010); e o confli-\nto entre o governo chin\u00eas e o Google, em julho do ano passado, caso em que os \nprotestos partiram do lado da Casa Branca. Contudo, de todos os acontecimentos \nque t\u00eam influenciado as rela\u00e7\u00f5es bilaterais entre os dois pa\u00edses, talvez o mais gra-\nve seja aquele que envolve a disputa de \u00e1guas territoriais no Mar Meridional da \nChina. O conflito sobre os limites das \u00e1guas territoriais naquela regi\u00e3o \u00e9 algo que \nos chineses consideram pr\u00f3ximo o suficiente de seus interesses estrat\u00e9gicos para \nque possam admitir a inger\u00eancia de estranhos, mesmo que este estranho seja uma \nsuperpot\u00eancia como os Estados Unidos.61 \n\nOutra realidade a ser considerada nas rela\u00e7\u00f5es entre os Estados Unidos \ne a China \u00e9 a exist\u00eancia do Grupo de Xangai. Criado em 1996, por iniciativa \nchinesa, parecia ter prop\u00f3sitos bastante limitados frente \u00e0 expans\u00e3o da Otan na \nEuropa Oriental; sua hist\u00f3ria mostrou que, no entanto, a situa\u00e7\u00e3o veio a ser \noutra. Na verdade, no primeiro momento, seus integrantes, al\u00e9m da pr\u00f3pria \nChina e da R\u00fassia, eram todos pa\u00edses, individualmente, sem grande express\u00e3o \necon\u00f4mica, militar ou pol\u00edtica no sistema internacional. Passada mais de uma \nd\u00e9cada, o grupo ampliou seu raio de a\u00e7\u00e3o e atualmente \u00e9 um ator importante \nem todo o sul da \u00c1sia. O exame das posi\u00e7\u00f5es assumidas pelo Grupo de Xangai \nrevela uma crescente identifica\u00e7\u00e3o com os interesses chineses, o que dificulta, \nsempre mais, um entendimento entre chineses e norte-americanos no sentido \nde uma alian\u00e7a que possa merecer a identifica\u00e7\u00e3o de um G-2 (KAGAN, 2007; \nPAAL, 2011; NESNERA, 2011; BLAGOV, 2004).\n\nO que se observa \u00e9 que as autoridades chinesas t\u00eam demonstrado sensibilidade \ne disposi\u00e7\u00e3o de di\u00e1logo e mesmo de certa converg\u00eancia com os interesses norte-\namericanos e de seus aliados no Ocidente quando os assuntos n\u00e3o dizem respeito ao \nseu entorno imediato ou \u00e0 sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica.62 Dito de outra forma, \npode haver aproxima\u00e7\u00e3o de pontos de vista entre a China e os Estados Unidos \nquando o problema em quest\u00e3o esteja relacionado a um terceiro pa\u00eds. Neste caso, \nTaiwan \u00e9 sempre uma exce\u00e7\u00e3o, uma vez que Pequim considera aquela ilha parte de \nsua na\u00e7\u00e3o (NORDHAUG, [s.d.]).\n\n61. A China revindica, h\u00e1 muito tempo, a posse sobre os arquip\u00e9lagos das ilhas Spratleys e Paracels. A import\u00e2ncia daquele \nterrit\u00f3rio \u00e9 devido tanto \u00e0 hip\u00f3tese de que ali exista petr\u00f3leo como \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, uma vez que se situam no cami-\nnho mar\u00edtimo que liga a \u00c1sia oriental e o oceano \u00cdndico. Trata-se de uma quest\u00e3o complexa que envolve mais imediatamente \nos interesses do Vietn\u00e3, mas tamb\u00e9m a Mal\u00e1sia, as Filipinas, o Brunei e Taiwan. Nesta disputa, em resposta ao apoio que o \nVietn\u00e3 vem recebendo dos Estados Unidos e da \u00cdndia, a China anunciou que vai aumentar significativamente sua presen\u00e7a \nmilitar naval em toda a regi\u00e3o. Mais informa\u00e7\u00f5es sobre esta contenda em Le Nouvel observateur (LA TENSIoN..., 2011).\n62. Recentemente, como j\u00e1 foi observado anteriormente, o caso exemplar no sentido de um entendimento diplom\u00e1tico \nentre os Estados Unidos e a China sobre um problema envolvendo um terceiro pa\u00eds foi a ofensiva norte-americana contra \no programa de desenvolvimento de tecnologia nuclear por parte do Ir\u00e3. o apoio dos chineses, que nunca foi total, passou \nrapidamente a uma postura cr\u00edtica \u00e0s san\u00e7\u00f5es e acabou sem qualquer efeito de press\u00e3o contr\u00e1ria aos interesses iranianos. \nPara uma an\u00e1lise dos antecedentes imediatos do conflito entre os Estados Unidos e o Ir\u00e3, ver o artigo de Kemenade (2009).\n\n\n\n43\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\nSe esses s\u00e3o exemplos de problemas no campo pol\u00edtico e militar, eles n\u00e3o \nesgotam os conflitos bilaterais; outros mais, nas \u00e1reas econ\u00f4micas, envolvendo co-\nm\u00e9rcio e finan\u00e7as, s\u00e3o objetos de permanentes manifesta\u00e7\u00f5es das autoridades go-\nvernamentais dos dois lados e, ainda, de especialistas nas rela\u00e7\u00f5es sino-americanas \ne da imprensa internacional.63 \n\n\u00c0 medida que a recupera\u00e7\u00e3o da economia dos Estados Unidos n\u00e3o demonstra \no ritmo desejado e, pelo contr\u00e1rio, d\u00e1 sinais de que n\u00e3o est\u00e1 isenta de novas crises, \no governo do presidente Obama se desgasta levando uma maior rigidez \u00e0 sua po-\nl\u00edtica externa. Acontece que o mundo de hoje n\u00e3o \u00e9 o mesmo do passado, o que \nsignifica dizer que os Estados Unidos, no esfor\u00e7o de imposi\u00e7\u00e3o de sua hegemonia, \nenfrentam dificuldades crescentes. A hip\u00f3tese de um entendimento com a China, \nque permitiria uma conviv\u00eancia n\u00e3o conflituosa ou, at\u00e9 mesmo, alguns momen-\ntos de parceria, parece desaparecer rapidamente.64 Para se falar de um G-2, talvez \nseja mais realista examinar as condi\u00e7\u00f5es em que China e \u00cdndia, em um futuro n\u00e3o \nmuito distante, poder\u00e3o encontrar elementos de interesse comuns; pelo menos, no \ncontinente asi\u00e1tico e, at\u00e9 mesmo, talvez, no resto do mundo.65 Est\u00e1 claro que uma \naproxima\u00e7\u00e3o de interesses entre a China e a \u00cdndia n\u00e3o significa a supera\u00e7\u00e3o de suas \ncontradi\u00e7\u00f5es, principalmente da condi\u00e7\u00e3o de concorrentes, tanto como consumi-\ndores de mat\u00e9rias-primas quanto como supridores de certos mercados. Um di\u00e1logo \nentre os dois pa\u00edses dever\u00e1 buscar, antes de mais nada, uma diminui\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es \ndecorrentes de conflitos tradicionais, como as disputas por territ\u00f3rios e aliados entre \nos vizinhos do sul da \u00c1sia. Atento para esta possibilidade, o governo norte-ame-\nricano anunciou \u2013 em 26 de setembro de 2010 \u2013 a visita do presidente Obama \u00e0 \n\u00c1sia e, em especial, \u00e0 \u00cdndia, declarando aquele pa\u00eds um parceiro \u201cindispens\u00e1vel\u201d \ndos Estados Unidos.66\n\n63. Sobre os problemas comerciais entre os Estados Unidos e a China, ver o pronunciamento de Paul Krugman no Sun-\nday Times, de Nova Iorque, em 19 de mar\u00e7o de 2010, e a rea\u00e7\u00e3o de Wen Jiabao, primeiro-ministro chin\u00eas. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.ipsnouvelles.be/news.php?idnews=10595>. N\u00e3o faz parte da an\u00e1lise desenvolvida neste trabalho o \nexame dos problemas entre os Estados Unidos e a China decorrentes da rela\u00e7\u00e3o cambial entre as respectivas moedas. \nNo entanto, este \u00e9, sem d\u00favida, mais um fator importante a se considerar no exame das tens\u00f5es entre os dois pa\u00edses.\n64. \u201cPour la premi\u00e8re fois dans la vie des Am\u00e9ricains, les Etats-Unis sont confront\u00e9s avec la Chine \u00e0 un pays qu?ils \nne peuvent contraindre, observe Zachary Karabell, auteur d\u2019un livre sur la Superfusion \u00e9conomique sino-am\u00e9ricaine. \n\u2018M\u00eame l?Union sovi\u00e9tique \u00e9tait vuln\u00e9rable d?une certaine fa\u00e7on \u00e0 la puissance militaire am\u00e9ricaine\u2018, distingue-t-il. La \nChine, elle, ne cherche pas [encore ?] \u00e0 rivaliser militairement avec les Etats-Unis. Mais elle oblige les Am\u00e9ricains \u00e0 se \nconfronter \u2018au monde r\u00e9el\u2018. Avec la Chine, les Am\u00e9ricains doivent apprendre \u00e0 \u2018faire avec des choses qu\u2019ils n\u2019aiment \npas dans d\u2019autres pays\u2018. on est loin en effet de l\u2019id\u00e9e d\u2019un G2\u201d (Millot, 2010).\n65. \u201cEn pleine crise financi\u00e8re internationale et compte tenu de l\u2019\u00e9volution de la situation en 2009, les relations Chine-\nInde sont globalement rest\u00e9es stables, voire m\u00eame elles ont \u00e9volu\u00e9, estime M. Zhang Yan, l?ambassadeur de Chine en \nInde. Les changements climatiques, une des questions cruciales de 2009, ont montr\u00e9 une facette de la coop\u00e9ration \nChine-Inde.\u201d Para mais informa\u00e7\u00f5es, ver o site dispon\u00edvel em:&lt;http://www.chineinde.info/>. No dia 27 de maio de \n2010, a presidente da \u00cdndia, Pratibha Patil, foi recepcionada pelo presidente chin\u00eas Hu Jintao, em Pequim. Ambos \ncomemoraram os 60 anos de rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre os dois pa\u00edses.\n66. Sobre as rela\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos com a \u00cdndia, inclusive o pronunciamento do secret\u00e1rio adjunto de Estado \nRobert Blake, ver a p\u00e1gina do site dispon\u00edvel em:&lt;http://inde.aujourdhuilemonde.com/barack-obama-veut-privilegier-\nles-relations-avec-l%E2%80%99inde>.\n\n\n\n44\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\n6 BrASil\n\nO exame da ampla documenta\u00e7\u00e3o que subsidiou este trabalho permite algumas \nconclus\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o do Brasil no contexto internacional. Sem o prop\u00f3sito \nde estabelecer uma hierarquia de valore, \u00e9 poss\u00edvel, inicialmente, observar que, \nao longo de pouco mais de uma d\u00e9cada, ocorreu uma significativa mudan\u00e7a na \npercep\u00e7\u00e3o do sistema internacional a nosso respeito. Hoje, se atribui ao Brasil \numa legitimidade e uma capacidade de interven\u00e7\u00e3o em assuntos de interesses \nmultilaterais que s\u00f3 era admitida entre os pa\u00edses centrais, se n\u00e3o com grande ca-\npacidade militar, pelo menos com extraordin\u00e1ria capacidade econ\u00f4mica. \u00c9 sabido \nque a atua\u00e7\u00e3o do Brasil n\u00e3o se d\u00e1 a partir nem de uma, nem de outra destas bases \nde poder; ao contr\u00e1rio, ela se desenvolve em plano somente pol\u00edtico. Isto permite \nafirmar que a independ\u00eancia de posi\u00e7\u00f5es, a coer\u00eancia de princ\u00edpios e uma certa \nousadia diplom\u00e1tica foram, nos \u00faltimos anos, os principais fatores que confe-\nriram \u00e0 pol\u00edtica externa brasileira um perfil destacado. Nesse per\u00edodo, o \u00eaxito \nna recupera\u00e7\u00e3o da economia brasileira, cronicamente em crise, ainda que com \nsignificado pouco expressivo para a supera\u00e7\u00e3o das enormes desigualdades sociais, \ndeu ao pa\u00eds uma imagem positiva, que se traduziu em respeito e confian\u00e7a pe-\nrante os parceiros externos. Em uma economia capitalista globalizada, os capitais \ninternacionais, nos \u00faltimos anos, n\u00e3o tiveram muitos motivos de queixas; o pa\u00eds \nse mostrou capaz de fazer bem o dever de casa, e, assim, em todos os f\u00f3runs in-\nternacionais nos quais foram discutidos temas de interesse multilaterais e mesmo \nglobais, as posi\u00e7\u00f5es assumidas pelo Brasil mereceram destaque, quando este n\u00e3o \nassumiu a lideran\u00e7a dos debates.\n\nAs \u00faltimas duas d\u00e9cadas consolidaram, de forma expressiva, a proje\u00e7\u00e3o eco-\nn\u00f4mica e pol\u00edtica do Brasil na regi\u00e3o (JOERISSEN e STEINHILBER, 2010; \nPIGNOTTI, 2008). O fim das ditaduras no Cone Sul deu in\u00edcio a um per\u00edodo \nem que foi poss\u00edvel \u00e0s novas for\u00e7as democr\u00e1ticas, que emergiam em cada pa\u00eds, se \nocuparem de seus interesses internacionais em parceria com seus vizinhos. Neste \ncontexto, a Declara\u00e7\u00e3o de Igua\u00e7u, assinada em 30 de novembro de 1985, marcou o \nin\u00edcio da aproxima\u00e7\u00e3o entre a Argentina e o Brasil. Mais tarde, em 1988, o Tratado \nde Integra\u00e7\u00e3o, Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento reafirmou e ampliou os termos da \ndeclara\u00e7\u00e3o de 1985. Por fim, o Tratado de Assun\u00e7\u00e3o, ao qual se somaram ainda o \nParaguai e o Uruguai, firmado em 26 de mar\u00e7o de 1991, definiu a disposi\u00e7\u00e3o dos \nquatro vizinhos da regi\u00e3o meridional do continente sul-americano de construir \ninteresses convergentes. \n\nS\u00e3o bastante conhecidas as dificuldades enfrentadas, nestes pouco mais de \n20 anos, para fazer avan\u00e7ar o processo de integra\u00e7\u00e3o entre os, hoje, cinco Esta-\ndos partes e seus cinco pa\u00edses associados. Isto, contudo, n\u00e3o impediu o Brasil \nde promover uma reuni\u00e3o de presidentes sul-americanos em Bras\u00edlia, em 30 de \nagosto e 1o de setembro de 2000, e que, nesta reuni\u00e3o, fosse proposto aos 12 \n\n\n\n45\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\nrepresentantes nacionais presentes um programa de a\u00e7\u00e3o p\u00fablica regional, que \nficou consignado no Comunicado de Bras\u00edlia.67 Em 8 de dezembro de 2004, na \nIII Reuni\u00e3o de Presidentes, em Cuzco, foram lan\u00e7adas as bases da Comunidade \nSul-Americana de Na\u00e7\u00f5es, que, mais tarde, em 16 de abril de 2007, durante a  \nReuni\u00e3o de Energia Sul-Americana, na Ilha de Margerita, Venezuela, passou a se \nchamar de Unasul.68 \n\nDentro ou fora de seu territ\u00f3rio, a participa\u00e7\u00e3o do Brasil nas reuni\u00f5es na \nAm\u00e9rica do Sul foi, com frequ\u00eancia, avaliada positivamente. O destaque para a \nposi\u00e7\u00e3o brasileira convergiu para as propostas de uma crescente coopera\u00e7\u00e3o entre \ntodos os pa\u00edses da regi\u00e3o. Ao se aproximar dos demais pa\u00edses do G-4 (BRIC, atu-\nalmente G-5 \u2013 BRICS), ou ao liderar muitas das iniciativas do G-20, o Brasil n\u00e3o \ndescuidou dos interesses da regi\u00e3o sul-americana e do resto da Am\u00e9rica Latina e \ndo Caribe em geral.69 O Brasil n\u00e3o s\u00f3 manteve permanentes consultas com seus \nvizinhos, como tamb\u00e9m, quando solicitado, se fez porta-voz de seus pares perante \nos demais pa\u00edses do sistema internacional. A prioridade dada ao tratamento das \nquest\u00f5es regionais pela pol\u00edtica externa brasileira pode ser avaliada tanto no en-\nvolvimento em quest\u00f5es dif\u00edceis, de grande risco para sua imagem internacional \n\u2013 como o caso do golpe de Estado em Honduras, em 2009 \u2013, quanto, ao longo \ndos \u00faltimos anos, pelas frequentes interven\u00e7\u00f5es mediadoras, nas rela\u00e7\u00f5es entre a \nVenezuela e a Col\u00f4mbia. \n\nSe a aten\u00e7\u00e3o do Brasil para com a regi\u00e3o latino-americana e o Caribe \u00e9 geral \ne, ao mesmo tempo, n\u00e3o deixa de ter suas prioridades; ela \u00e9 particular e muito  \nespecial para com seus pares no Mercosul. Isto pode ser constatado na forma \ncomo a pol\u00edtica externa brasileira tratou, nos \u00faltimos tempos, os problemas sur-\ngidos com a Bol\u00edvia, em decorr\u00eancia de conflitos internos da sociedade boliviana, \nou, ainda, na rea\u00e7\u00e3o de nossa diplomacia frente \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es do Paraguai, \n\n67. Sobre essa reuni\u00e3o hist\u00f3rica, na qual tomaram parte, pela primeira vez, todos os presidentes dos pa\u00edses da Am\u00e9rica \ndo Sul, a organiza\u00e7\u00e3o de Estados Ibero-americanos (oEI) elaborou uma importante documenta\u00e7\u00e3o que est\u00e1 dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.oei.es/oeivirt/cimeira0.htm>.\n68. S\u00e3o membros da Unasul: a Rep\u00fablica Argentina, a Rep\u00fablica da Bol\u00edvia, a Rep\u00fablica Federativa do Brasil, a Rep\u00fa-\nblica do Chile, a Rep\u00fablica da Col\u00f4mbia, a Rep\u00fablica do Equador, a Rep\u00fablica Cooperativista da Guiana, a Rep\u00fablica \ndo Paraguai, a Rep\u00fablica do Peru, a Rep\u00fablica do Suriname, a Rep\u00fablica oriental do Uruguai e a Rep\u00fablica Bolivariana \nda Venezuela. S\u00e3o objetivos da Unasul, nos termos do seu Artigo 2o: \u201cconstruir, de maneira participativa e consensua-\nda, um espa\u00e7o de integra\u00e7\u00e3o e uni\u00e3o no \u00e2mbito cultural, social, econ\u00f4mico e pol\u00edtico entre seus povos, priorizando o \ndi\u00e1logo pol\u00edtico, as pol\u00edticas sociais, a educa\u00e7\u00e3o, a energia, a infraestrutura, o financiamento e o meio ambiente, entre \noutros, com vistas a eliminar a desigualdade socioecon\u00f4mica, alcan\u00e7ar a inclus\u00e3o social e a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, for-\ntalecer a democracia e reduzir as assimetrias no marco do fortalecimento da soberania e independ\u00eancia dos Estados.\u201d\n69. Por mais que a imprensa nacional e internacional venha divulgando fatos relacionados \u00e0 pol\u00edtica externa brasileira \nnos \u00faltimos anos, sempre haver\u00e1 algo pouco conhecido \u2013 por exemplo, a atua\u00e7\u00e3o do Brasil no continente africano \ne a defesa de seus interesses junto aos organismos internacionais. Isto pode ser conferido nas p\u00e1ginas dos sites \ndispon\u00edveis em:&lt;http://www.ouestaf.com/Reforme-du-systeme-financier-international-la-Cedeao-et-le-Bresil-font-\ncause-commune_a3135.html> e&lt;http://www.itamaraty.gov.br/sala-de-imprensa/notas-a-imprensa/i-cupula-brasil-\ncomunidade-economica-dos-estados-da-africa-ocidental-cedeao-2013-declaracao-conjunta-2013-ilha-do-sal-cabo-\nverde-3-de-julho-de-2010>.\n\n\n\n46\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nrelativas aos termos do Tratado de Itaipu. Neste sentido, mais uma postura bra-\nsileira a ser lembrada: a resposta que demos ao governo uruguaio, quando este \nnos acusou de negligenciar os interesses da regi\u00e3o. Contudo, quando se trata das \nnossas rela\u00e7\u00f5es bilaterais, \u00e9 \u00e0 Argentina a quem o Brasil tem dedicado a maior \naten\u00e7\u00e3o. Como \u00e9 bastante conhecido, n\u00e3o s\u00e3o poucos os obst\u00e1culos criados, insis-\ntentemente, pelos diferentes interesses da sociedade argentina, resultado de uma \nsitua\u00e7\u00e3o de conflito interno daquele pa\u00eds vizinho que se estende j\u00e1 por muitas \nd\u00e9cadas.70 Um bom exemplo neste sentido foi a consulta pr\u00e9via apresentada por \nBras\u00edlia ao governo argentino, em 23 de mar\u00e7o de 2008, relativa \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do \nConselho de Defesa Sul-Americano, acolhido, mais tarde, em 16 de dezembro \ndesse ano, pelo conjunto dos pa\u00edses integrantes da Unasul. \n\n7 oS ESTAdoS uNidoS E A Am\u00e9riCA do Sul\n\nEste breve exame do sistema internacional, voltado para a posi\u00e7\u00e3o dos Estados \nUnidos neste sistema, suas implica\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o e suas consequ\u00eancias para a \npol\u00edtica externa brasileira, exige ainda a considera\u00e7\u00e3o de mais um elemento \u2013 ou \nseja, a estrat\u00e9gia norte-americana contr\u00e1ria \u00e0 integra\u00e7\u00e3o regional, quando esta \ndemonstrou ser express\u00e3o de uma autonomia frente \u00e0 sua insist\u00eancia em manter \num controle hegem\u00f4nico nas Am\u00e9ricas.\n\nDiante da derrota do projeto da \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas \n(Alca)71 na IV Reuni\u00e3o de C\u00fapula das Am\u00e9ricas, em novembro de 2005, em Mar \ndel Plata, Argentina, os Estados Unidos retomaram, definitivamente, a estrat\u00e9gia \ncontr\u00e1ria \u00e0s inten\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o de qualquer natureza na regi\u00e3o que n\u00e3o esti-\nvesse ao alcance do exerc\u00edcio de sua hegemonia. O primeiro passo, neste sentido, \nj\u00e1 havia sido dado com a entrada em vigor do Tratado Norte-Americano de Livre \nCom\u00e9rcio (North American Free Trade Agreement \u2013 Nafta), em 1o de janeiro de \n1994. O Nafta institucionalizou o recorte geopol\u00edtico das Am\u00e9ricas, definindo de \nforma iniquivoca o territ\u00f3rio da Am\u00e9rica do Norte.72\n\n70. Uma extensa e atualizada documenta\u00e7\u00e3o sobre as rela\u00e7\u00f5es bilaterais entre a Argentina e o Brasil est\u00e1 dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.worldlingo.com/ma/enwiki/es/Argentina-Brazil_relations>. Ainda sobre as rela\u00e7\u00f5es bilaterais Brasil \n\u2013Argentina e a situa\u00e7\u00e3o interna do pa\u00eds vizinho, que caracteriza n\u00e3o s\u00f3 sua realidade, mas tamb\u00e9m suas rela\u00e7\u00f5es \ninternacionais, ver Lechini, Klagsbrunn e Gon\u00e7alves (2009).\n71. A Declara\u00e7\u00e3o de Mar del Plata est\u00e1 dispon\u00edvel em:&lt;http://www.summit-americas.org/Documents%20for%20Ar-\ngentina%20Summit%202005/IV%20Summit/Declaracion/Declaracion_PoR%20IV%20Cumbre-rev.1.pdf>. Para um \nhist\u00f3rico completo da Alca a partir de seus documentos oficiais, ver as p\u00e1ginas dos sites dispon\u00edveis em:&lt;http://www.\nftaa-alca.org/alca_p.asp> e&lt;http://www.ftaa-alca.org/Summits_p.asp>. Uma observa\u00e7\u00e3o interessante em consequ-\n\u00eancia da derrota do projeto da Alca pode ser encontrada na p\u00e1gina do site dispon\u00edvel em:&lt;http://asadip.wordpress.\ncom/2008/04/07/a-expansao-dos-tratados-de-livre-comercio-na-america-latina/>.\n72. Para um hist\u00f3rico completo do Nafta a partir de seus documentos oficiais, ver a p\u00e1gina do site dispon\u00edvel em: \n<http://www.nafta-sec-alena.org/>.\n\n\n\n47\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\nEm um movimento de antecipa\u00e7\u00e3o \u00e0 inviabilidade da Alca, conforme ficou \nclaro em Mar del Plata, os Estados Unidos, em meados de 2003, haviam assinado \ncom o Chile um tratado de livre com\u00e9rcio (TLC) que entrou em vigor em janeiro \ndo ano seguinte (ARG\u00dcERO, 2005). Nesse per\u00edodo, a Casa Branca insistia em \numa negocia\u00e7\u00e3o ampla, que incluia a Col\u00f4mbia, o Peru e o Equador, com vistas a \nfirmar com aqueles pa\u00edses andinos tratados de livre com\u00e9rcio de \u00e2mbito bilateral. \nCom a Col\u00f4mbia, o TLC foi assinado em 22 de novembro de 2006.73 Ainda nesse \nano, em consequ\u00eancia de violentas manifesta\u00e7\u00f5es da sociedade civil equatoriana, \ncontr\u00e1rias aos entendimentos com os Estados Unidos, foram suspen\u00e7as todas as \nnegocia\u00e7\u00f5es voltadas para um acordo de livre com\u00e9rcio entre os dois pa\u00edses.74 \n\nCom o Peru, mesmo diante de ruidosos protestos, o TLC com os Estados Unidos \nfoi assinado em 7 de dezembro de 2007.75 \n\nAs negocia\u00e7\u00f5es com a Bol\u00edvia, que buscavam igualmente uma maior apro-\nxima\u00e7\u00e3o comercial, foram interrompidas em 2006.76 As rela\u00e7\u00f5es com a Venezue-\nla, que desde a elei\u00e7\u00e3o presidencial de 1999 se tornaram, gradativamente, mais \ndificeis, a partir da tentativa de golpe de Estado em abril de 2002, para depor o \npresidente reeleito, sofreram uma acelerada degrada\u00e7\u00e3o. Mesmo assim, os Estados \nUnidos permanecem os principais consumidores do petr\u00f3leo venezuelano.77\n\nN\u00e3o vendo nenhuma perspectiva de um acordo em separado com a Argen-\ntina ou o Brasil, nesta primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, estes dois pa\u00edses n\u00e3o foram \nalvo das preten\u00e7\u00f5es norte-americanas de mudan\u00e7a nas condi\u00e7\u00f5es do seu com\u00e9rcio \nbilateral com cada um deles, nem antes e nem depois da derrota do projeto da Alca. \nContudo, os dois outros membros do Mercosul n\u00e3o foram esquecidos. Os Estados \nUnidos procuraram insistentemente tanto o Paraguai quanto o Uruguai, propondo \n\n73. As rela\u00e7\u00f5es entre os Estados Unidos e a Col\u00f4mbia s\u00e3o, historicamente, as mais complexas entre as que a pot\u00eancia \nnorte-americana mant\u00e9m com pa\u00edses do hemisf\u00e9rio sul do continente. Por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 este o momento pr\u00f3prio para um \nexame destas rela\u00e7\u00f5es, indispens\u00e1vel \u00e0 compreens\u00e3o do exerc\u00edcio da hegemonia norte-americana em todo o continen-\nte. Uma breve introdu\u00e7\u00e3o ao tema pode ser lida em Santos (2010).\n74. As rela\u00e7\u00f5es entre o Equador e os Estados Unidos t\u00eam sofrido um crescente desgaste nos \u00faltimos tempos. Uma \nan\u00e1lise da hist\u00f3ria equatoriana \u00e9 igualmente necess\u00e1ria para uma avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica norte-americana no conti-\nnente. Para uma breve informa\u00e7\u00e3o sobre recentes acontecimentos entre os dois pa\u00edses, ver:&lt;http://padminiarhant.\ncom/?p=5205>.\n75. As informa\u00e7\u00f5es sobre as rela\u00e7\u00f5es entre o Peru e os Estados Unidos est\u00e3o dispon\u00edveis em:&lt;http://www.tlcperu-\neeuu.gob.pe/index.php?ncategoria1=209&amp;ncategoria2=215>.\n76. As rela\u00e7\u00f5es entre a Bol\u00edvia e os Estados Unidos chegaram ao seu ponto mais cr\u00edtico no in\u00edcio de 2008, com a \nexpuls\u00e3o de parte a parte de seus respectivos embaixadores. Depois dessa data, foram feitos alguns gestos de reapro-\nxima\u00e7\u00e3o no sentido de melhorar as rela\u00e7\u00f5es comerciais bilaterais. No entanto, os avan\u00e7os registrados at\u00e9 o momento \ns\u00e3o muito modestos. Para um breve exame do problema, ver Moldiz (2010).\n77. As rela\u00e7\u00f5es entre a Venezuela e os Estados Unidos ganharam uma complexidade especial na \u00faltima d\u00e9cada, o que \nexige uma cuidadosa an\u00e1lise, uma vez que, ao mesmo tempo em que entraram em um clima de grande tens\u00e3o, os \nEstados Unidos permanecem o principal comprador do petr\u00f3leo venezuelano, enquanto a Venezuela \u00e9 para a economia \nnorte-americana uma fornecedora de energia insubstitu\u00edvel no curto e no m\u00e9dio prazo. Para mais informa\u00e7\u00f5es sobre \nas rela\u00e7\u00f5es bilaterais entre os dois pa\u00edses, ver Romero (2006).\n\n\n\n48\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nentendimentos que, em muitos aspectos, significam uma ruptura com os compro-\nmissos que d\u00e3o base ao Mercosul.\n\nAs dimens\u00f5es das respectivas economias do Paraguai e do Uruguai n\u00e3o per-\nmitem que se atribua o interesse norte-americano de aproxima\u00e7\u00e3o com ambos \na motivos estritamente comerciais. As rela\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos com os go-\nvernos ditatorias daqueles dois pa\u00edses, no passado recente, indicam muito mais \nmotiva\u00e7\u00f5es de natureza geoestrat\u00e9icas,78 uma vez que, em qualquer um dos casos, \nmesmo que n\u00e3o por fatores id\u00eanticos, a partir de seus respectivos territ\u00f3rios, \u00e9 \nposs\u00edvel um controle militar da toda a regi\u00e3o, onde se situam ainda a Argentina, \no Brasil, a Bol\u00edvia e o Chile. \n\nSe as negocia\u00e7\u00f5es comerciais com o Paraguai n\u00e3o tiveram grandes avan\u00e7os \nnos \u00faltimos tempos, uma \u201cagenda secreta\u201d envolvendo outros interesses norte-\namericanos nas rela\u00e7\u00f5es bilaterais com aquele pa\u00eds pode ter chegado a alguns \ntermos considerados como positivos para ambas as partes.79\n\nNo caso do Uruguai, o Tratado entre la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay y \nlos EE.UU., relativo \u00e0 Protecci\u00f3n Rec\u00edproca de Inversiones,80 assinado em 25 de \noutubro de 2004, foi substitu\u00eddo pelo Acuerdo Marco sobre Comercio e Inversi-\n\u00f3n entre la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay y los Estados Unidos de Am\u00e9rica,81 \n\nde 25 de janeiro de 2007. Nos termos deste \u00faltimo documento, \u00e9 poss\u00edvel arguir \nse n\u00e3o estaria sendo ferido o esp\u00edrito, e at\u00e9 mesmo a letra, dos princ\u00edpios que ins-\ntitu\u00edram o Mercosul (LIMA e LIMA, 2006).\n\nDe forma muito breve, \u00e9 poss\u00edvel concluir que os Estados Unidos n\u00e3o descui-\ndam de seus interesses na regi\u00e3o e buscam, das mais diversas formas, manter a con-\ndi\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia unipolar de disfar\u00e7ada multilateralidade (ROMERO, [s.d.]).82 \nPor sua vez, os caminhos percorridos n\u00e3o deixam menos evidente que o Brasil tem \nsido pouco cuidadoso nas rela\u00e7\u00f5es com seus vizinhos menores do Mercosul, no \nqual \u00e9 crescente o sentimento de que os interesses brasileiros, por suas dimens\u00f5es, \n\n78. As rela\u00e7\u00f5es entre os Estados Unidos e o Paraguai t\u00eam uma longa hist\u00f3ria, particularmente significativa durante o \nper\u00edodo da ditadura do general Alfredo Strossner \u2013 ou seja, de 1954 a 1989. A import\u00e2ncia geoestrat\u00e9gica da locali-\nza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio paraguaio na Am\u00e9rica do Sul tem sido objeto de extensas discuss\u00f5es entre especialistas. Um pouco \ndeste debate pode ser lido em Bandeira (2005) e Zibechi (2005).\n79. Ainda sobre as rela\u00e7\u00f5es entre o Paraguai e os Estados Unidos, ver Santander et al. (2007).\n80. o texto integral do tratado est\u00e1 dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ccuruguayusa.com/images/stories/descargas/TEX-\nTo_BIT.pdf>.\n81. o texto completo do acordo est\u00e1 dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ccuruguayusa.com/images/stories/descargas/TIFA-\nTEXTo.pdf>.\n82. Romero \u00e9 escritor e pesquisador em rela\u00e7\u00f5es internacionais. o trabalho citado foi publicado sob os ausp\u00edcios da \nAmerican Friends Service Committee, uma organiza\u00e7\u00e3o da igreja Quaker norte-americana, em 2009. \u00c9 necess\u00e1rio \nobservar que, ao se remeter a este artigo sobre as rela\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos com a Am\u00e9rica Central, n\u00e3o se est\u00e1 \nfugindo ao t\u00edtulo desta unidade do trabalho. o objetivo \u00e9 dar a oportunidade, a quem estiver interessado, de conhe-\ncer, por meio de uma publica\u00e7\u00e3o patrocinada por uma institui\u00e7\u00e3o norte-americana, a perman\u00eancia de uma mesma \nperspectiva da pol\u00edtica dos Estados Unidos, independentemente de qual a regi\u00e3o das Am\u00e9ricas ao sul do seu territ\u00f3rio.\n\n\n\n49\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\ns\u00e3o mais inibidores que estimulantes do desenvolvimento socioecon\u00f4mico local \n(C\u00c9SAR, 2005). N\u00e3o faltam vozes cr\u00edticas \u00e0 postura \u201cimperialista\u201d dos capitais \nbrasileiros investidos nas economias dos pa\u00edses da regi\u00e3o.83\n\n8 o muNdo Em QuE vivEmoS\n\nRetomando as quest\u00f5es iniciais deste ensaio (as rela\u00e7\u00f5es internacionais globais e a \nhegemonia norte-americana), eis algumas breves conclus\u00f5es. \n\nEntre os muitos acontecimentos que marcaram o s\u00e9culo XX, um deles foi \ncertamente a concentra\u00e7\u00e3o de grande poder econ\u00f4mico e militar nos Estados \nUnidos. Sabe-se ainda que o poderio norte-americano teve seu momento mais \nalto no final da Segunda Guerra Mundial. Desde ent\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 pelo desafio im-\nposto pela bipolaridade da Guerra Fria, mas igualmente pela emerg\u00eancia de v\u00e1rios \npa\u00edses e mesmo de regi\u00f5es, como o caso da Europa Ocidental, sua posi\u00e7\u00e3o de \nsupremacia sofre um permanente desgaste relativo.\n\nO desaparecimento da URSS \u2013 que por, pelo menos, 40 anos, foi quem \nmais disputou a posi\u00e7\u00e3o de poder com os Estados Unidos \u2013 em meio a uma fase \nde expans\u00e3o liberal do capitalismo no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, produziu um \nentendimento inicial de que o s\u00e9culo XXI seria o s\u00e9culo norte-americano \u2013 ou \nseja, da imposi\u00e7\u00e3o de uma hegemonia planet\u00e1ria incontest\u00e1vel. \n\nOs tempos eternos de depois do \u201cfim da hist\u00f3ria\u201d duraram s\u00f3 o suficiente \npara uma reacomoda\u00e7\u00e3o do ponto de vista dos cr\u00edticos. N\u00e3o foi dif\u00edcil identificar \nnas transforma\u00e7\u00f5es internas da China e nas consequentes taxas de crescimento de \nsua economia um novo polo de desenvolvimento de for\u00e7as econ\u00f4micas e sociais \nna \u00c1sia, que deslocava para aquele continente uma parte importante do protago-\nnismo nas rela\u00e7\u00f5es internacionais. Isto n\u00e3o significou e n\u00e3o significa afirmar que \na posi\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos como principal pot\u00eancia econ\u00f4mica e militar foi \nsubstitu\u00edda por quem quer que seja. O que os observadores da cena internacional \npretendem dizer \u00e9 que a supremacia norte-americana enfrenta um novo desafio. \n\nA tese aqui levantada \u00e9 a de que, para os Estados Unidos, esse desafio se \nmostra mais complexo que o anterior, o da Guerra Fria \u2013 ou seja, em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0 URSS, que era seu principal oponente na disputa por um poder mundial.  \nEm outras palavras, a bipolaridade entre o capitalismo norte-americano e o so-\ncialismo real sovi\u00e9tico era uma disputa entre atores desiguais, e as diferen\u00e7as n\u00e3o \nestavam somente na vis\u00e3o de mundo que inspirava a ordem econ\u00f4mica, social e \n\n83. Essas cr\u00edticas v\u00eam principalmente do lado do Paraguai. Ver as p\u00e1ginas dos sites dispon\u00edveis em:&lt;http://www.\nmichelcampillo.info/articles/Invasao-imperialista-pelo-Brasil-incomoda-vizinhos-sul-americanos.php> e&lt;http://www.\nmeionorte.com/antoniocarlos/fora-brasil-ianque-imperialista-44782.html>. Uma introdu\u00e7\u00e3o interessante \u00e0 dificuldade \ndo que se poderia chamar de \u201cimperialismo inconsciente\u201d, latente na sociedade brasileira e que se tem dificuldade de \naceitar, pode ser encontrada em Tota (2000). Para uma boa apresenta\u00e7\u00e3o do texto de Tota, ver Martes (2001).\n\n\n\n50\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\npol\u00edtica que caracterizava e distinguia um do outro. A vig\u00eancia da ordem capi-\ntalista n\u00e3o s\u00f3 cobria uma extens\u00e3o consideravelmente maior do planeta, se com-\nparada com a ordem socialista, como tamb\u00e9m dispunha ainda da vantagem de \nser resultado de um processo secular, de revolu\u00e7\u00f5es sucessivas,84 o que contribu\u00eda \npara sua naturaliza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Assim, era frequente e se tornava f\u00e1cil apresentar \no argumento de que a ordem socialista n\u00e3o era mais que uma aberra\u00e7\u00e3o.\n\nA R\u00fassia certamente n\u00e3o \u00e9 herdeira da ordem socialista sovi\u00e9tica e a China, \nse os analistas n\u00e3o estiverem equivocados, a partir dos anos de 1980, tamb\u00e9m es-\ncolheu uma nova ordem para sua economia, que, se n\u00e3o pode ser dita capitalista, \nno sentido cl\u00e1ssico, no entanto, opera mais de acordo com a l\u00f3gica do capital que \nna forma de qualquer outra conhecida. Isto significa que a globaliza\u00e7\u00e3o produziu \nmudan\u00e7as n\u00e3o s\u00f3 para aqueles pa\u00edses que se abriram para um modo de produ\u00e7\u00e3o \nque n\u00e3o conheciam; os Estados Unidos, pelo menos nos \u00faltimos 20 anos, se \nencontram tamb\u00e9m diante de um novo desafio: manter sua superioridade frente \na outras pot\u00eancias que assumem agora seus mesmos valores e mecanismos de \nacumula\u00e7\u00e3o de riqueza para sustentar a constru\u00e7\u00e3o de seus respectivos poderes: \necon\u00f4mico, militar e pol\u00edtico.\n\nA R\u00fassia, como se sabe, \u00e9 ainda a segunda maior pot\u00eancia militar, se \nconsiderado seu arsenal de armas at\u00f4micas. Contudo, viu-se brevemente que \nela tem grandes dificuldades para manter suas condi\u00e7\u00f5es gerais de desenvolvi-\nmento econ\u00f4mico e, at\u00e9 mesmo, evitar a queda para posi\u00e7\u00f5es inferiores \u00e0 que \nse encontra. Desde o fim da URSS, tudo aponta para as quest\u00f5es sociais como \no problema mais grave enfrentado pelos russos e, entre estas, para a quest\u00e3o \ndemogr\u00e1fica como aquela de solu\u00e7\u00e3o mais dif\u00edcil. Apesar de ter conseguido \nmanter um n\u00edvel ainda relativamente elevado de pesquisa cient\u00edfica e tecno-\nl\u00f3gica, o que permitiu renovar parte de sua estrutura produtiva, a R\u00fassia tem \ndificuldade de evitar que sua economia se torne cada vez mais dependente, em \ntermos relativos, das exporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo e g\u00e1s. Por sua vez, como j\u00e1 foi \ndito, sua capacidade militar se debilita a cada momento, \u00e0 medida que suas ar-\nmas at\u00f4micas e outros componentes de alta tecnologia entram em obsolesc\u00eancia e \nn\u00e3o s\u00e3o substitu\u00eddos nas mesmas propor\u00e7\u00f5es. O crescimento negativo da popula\u00e7\u00e3o \ne seu envelhecimento, com redu\u00e7\u00e3o crescente da expectativa de vida, se traduzem \nassim em s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es para a manuten\u00e7\u00e3o de seu lugar de destaque no sistema \ninternacional. Vale lembrar, a R\u00fassia enfrentar\u00e1, nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, a impos-\nsibilidade de substituir sua for\u00e7a de trabalho e seus soldados na quantidade e na \nqualidade de que disp\u00f5e atualmente.\n\n84. o objetivo \u00e9 referir-se aqui tanto \u00e0s chamadas revolu\u00e7\u00f5es industriais, que introduziram novas tecnologias no \nprocesso de produ\u00e7\u00e3o e que tiveram in\u00edcio no s\u00e9culo XVIII, como \u00e0s revolu\u00e7\u00f5es liberais, que come\u00e7aram com a Guerra \nde Independ\u00eancia dos Estados Unidos e se estenderam at\u00e9 a forma\u00e7\u00e3o do \u00faltimo Estado na Europa ocidental, a It\u00e1lia, \nj\u00e1 em pleno s\u00e9culo XX. \n\n\n\n51\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\nAs op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para os russos parecem ser, em poucas palavras, uma \ncrescente integra\u00e7\u00e3o com o Grupo de Xangai (TERTRAIS, 2008), com destaque \npara suas boas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas com a China (FACON, 2006). \nIsto, no entanto, n\u00e3o deve prejudicar a manuten\u00e7\u00e3o de uma proximidade, j\u00e1 bas-\ntante consolidada, com a \u00cdndia. Na \u00c1sia, seu grande desafio, neste momento, para \nal\u00e9m da diminui\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es com os pa\u00edses na sua fronteira sul, \u00e9 manter uma \nrela\u00e7\u00e3o positiva com o Ir\u00e3 e o Paquist\u00e3o, o que poder\u00e1 ser de grande interesse para \numa redu\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es pol\u00edticas com suas popula\u00e7\u00f5es islamizadas.\n\nNo Ocidente, a R\u00fassia dever\u00e1 insistir no entendimento com a Alemanha, \numa parceira insubstitu\u00edvel em muitos sentidos. Os anos vindouros poder\u00e3o fa-\nvorecer a aproxima\u00e7\u00e3o entre estes dois pa\u00edses, uma vez que a Alemanha, ao optar \npelo fechamento de suas usinas at\u00f4micas para a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, se \ntornar\u00e1 ainda mais dependente de combust\u00edveis f\u00f3sseis.85 A R\u00fassia \u00e9, atualmente, \na principal fornecedora de petr\u00f3leo e g\u00e1s para a economia alem\u00e3. \n\nNo entendimento de alguns analistas, a grande mudan\u00e7a ocorrida no siste-\nma internacional nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas foi a emerg\u00eancia da China como pot\u00ean-\ncia econ\u00f4mica e, consequentemente, como ator pol\u00edtico. Os fatos que expressam \na crescente participa\u00e7\u00e3o dos chineses, em praticamente todos os setores da vida \np\u00fablica internacional, v\u00eam sendo acompanhados pelos especialistas e pela im-\nprensa, o que dispensa reproduzir aqui dados suficientemente conhecidos. Assim, \nas observa\u00e7\u00f5es a seguir se limitam a alguns elementos que pretendem ser somente \ncomplementares aos entendimentos mais frequentes sobre aquele grande pa\u00eds.\n\nO extraordin\u00e1rio crescimento da economia chinesa nas \u00faltimas d\u00e9cadas vem \nacontecendo em meio a uma n\u00e3o menos significativa mudan\u00e7a nas estruturas \ntradicionais de sua sociedade. Neste momento, isto n\u00e3o s\u00f3 se apresenta como \nsolu\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m aponta para futuros problemas. O governo da China pare-\nce saber disto melhor que ningu\u00e9m e, por isto mesmo, administra com medidas \nradicais a evolu\u00e7\u00e3o de suas rela\u00e7\u00f5es sociais, n\u00e3o admitindo inger\u00eancias externas \nque possam alterar a evolu\u00e7\u00e3o do processo posto em marcha. Na perspectiva dos \nchineses, seus parceiros devem respeitar a soberania de suas decis\u00f5es e n\u00e3o insistir \nem problemas que, inclusive, podem ser express\u00e3o de diferen\u00e7as n\u00e3o s\u00f3 pol\u00edticas, \ncomo tamb\u00e9m culturais.\n\nA China sabe, entretanto, que n\u00e3o conta com completa autonomia para \nadministrar os seus problemas internos e, menos ainda, os externos. De qual-\nquer modo, os chineses fazem o poss\u00edvel para n\u00e3o serem surpreendidos, pois \nn\u00e3o lhes interessam mudan\u00e7as bruscas e nem mais profundas no status quo do \n\n85. No dia 9 de junho de 2011 a primeira-ministra da Alemanha, Angela Merkel, anunciou a decis\u00e3o de seu governo \nde iniciar o processo que dever\u00e1 levar ao encerramento completo das atividades de todas as usinas at\u00f4micas no pa\u00eds \nat\u00e9 2022.\n\n\n\n52\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nsistema internacional. Eles apostam que a hist\u00f3ria se desenvolve a seu favor e \nque no futuro se encontrar\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es vantajosas para enfrentar quem \nqueira se opor aos seus interesses.86 Esta posi\u00e7\u00e3o n\u00e3o diz respeito a um futuro \ndistante, mas determina desde agora um comportamento decidido, em especial \ncom rela\u00e7\u00e3o ao seu entorno imediato, no qual se inclui a \u00cdndia. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es da China com os Estados Unidos recebem um tratamento espe-\ncial por parte de Pequim. Os chineses sabem que se sua economia poder\u00e1 superar, \nem volume, a economia norte-americana no horizonte de duas ou tr\u00eas d\u00e9cadas, \nisto n\u00e3o significar\u00e1, necessariamente, uma condi\u00e7\u00e3o de superioridade. O grande \ndesafio, na verdade, ser\u00e1 sempre no campo militar. Hoje, o que os chineses tam-\nb\u00e9m sabem \u00e9 que o poder militar norte-americano, nos limites das estrat\u00e9gias \ndispon\u00edveis, n\u00e3o \u00e9 capaz de ganhar uma guerra contra a China e, por isto, eles \nacreditam que podem apostar que a hist\u00f3ria, provavelmente, continuar\u00e1 seu cur-\nso atual; o que significa, em outras palavras, que os dias da China como a maior \npot\u00eancia est\u00e3o em algum momento do futuro.87\n\nAs raz\u00f5es que, diante dos Estados Unidos, fazem da China um desafiante \nt\u00e3o dif\u00edcil de ser vencido, s\u00e3o as mesmas que delimitam as rela\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre \nos BRICS. Ainda que possam ocorrer situa\u00e7\u00f5es em que a contradi\u00e7\u00e3o principal \nnas rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas de Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia, China e \u00c1frica do Sul \nvenha a ser os Estados Unidos, com ou sem seus aliados europeus, n\u00e3o haver\u00e1 \ncondi\u00e7\u00f5es de ser superado o aspecto principal da contradi\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a concorr\u00ean-\ncia capitalista entre eles. As converg\u00eancias, os entendimentos e as coincid\u00eancias \nentre os BRICS ser\u00e3o sempre circunstanciais. A l\u00f3gica do capital n\u00e3o deixa espa\u00e7o \npara verdadeiras alian\u00e7as. De qualquer forma, o di\u00e1logo e a coopera\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito \nbem-vindos para todos, uma vez que todos t\u00eam a ganhar com a reuni\u00e3o de uma \nmassa cr\u00edtica reconhecida em v\u00e1rios de seus elementos: econ\u00f4mico (PIB), social \n(popula\u00e7\u00e3o), militar (armas e for\u00e7as armadas) e geogr\u00e1fico (territ\u00f3rio). \n\n86. os chineses est\u00e3o conscientes, de qualquer forma, que, em cerca de 30 ou 40 anos, dever\u00e3o enfrentar um pro-\nblema de gera\u00e7\u00f5es. A pol\u00edtica de controle do crescimento demogr\u00e1fico, iniciada em 1980 e ainda vigente, embora \nn\u00e3o de forma t\u00e3o estrita, vem produzindo algumas distor\u00e7\u00f5es no crescimento vegetativo da popula\u00e7\u00e3o, o que impli-\ncar\u00e1 em s\u00e9rias dificuldades para o equacionamento das necessidades de uma sociedade urbanizada, da ordem de \n1 bilh\u00e3o de indiv\u00edduos, entre os quais uma parcela expressiva ter\u00e1 chegado ao fim de sua vida produtiva. De forma \ndiscreta, a China enfrenta um segundo problema, que tamb\u00e9m pode comprometer seriamente seu desenvolvimento: \na degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Nas \u00e1reas rurais, as consequ\u00eancias negativas s\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, o que em \ncondi\u00e7\u00f5es normais j\u00e1 se constitui problema grave, uma vez que os chineses n\u00e3o t\u00eam seguran\u00e7a alimentar a partir do \nque produzem em seu pr\u00f3prio territ\u00f3rio. Nas \u00e1reas urbanas, al\u00e9m do comprometimento da sa\u00fade, os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o \nambiental j\u00e1 provocam preju\u00edzos nas atividades econ\u00f4micas em geral. Se a quest\u00e3o da pir\u00e2mide demogr\u00e1fica \u00e9 de \numa complexidade que escapa imediatamente \u00e0s solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais a China \naposta no desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, n\u00e3o com base nos conhecimentos dispon\u00edveis, mas naqueles que \nviriam de uma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o. E realizar uma revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica \u00e9 um dos grandes desafios da \nChina neste momento.\n87. os Estados Unidos n\u00e3o podem usar seu arsenal at\u00f4mico de forma a destruir a popula\u00e7\u00e3o chinesa e sua infraestru-\ntura econ\u00f4mica o suficiente para permitir a ocupa\u00e7\u00e3o militar do territ\u00f3rio; e sem ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, n\u00e3o h\u00e1 como \nse assegurar da derrota do inimigo. Um uso limitado de suas for\u00e7as militares pode significar para os norte-americanos \no risco de uma indecis\u00e3o da guerra, o que n\u00e3o seria uma solu\u00e7\u00e3o a seu favor. \n\n\n\n53\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\nAo lado de vantagens ineg\u00e1veis, criadas pelas oportunidades de di\u00e1logo, e \ndo reconhecimento pelos demais pa\u00edses do sistema internacional de que o G-5 \nexpressa, na pr\u00e1tica, um grupo de interesses, n\u00e3o se pode deixar de considerar \nainda que entre os BRICS h\u00e1 diversidades e conflitos, nem sempre contorn\u00e1veis. \n\nOs tr\u00eas pa\u00edses asi\u00e1ticos, como j\u00e1 foi observado, t\u00eam problemas de fronteira \nque transcendem, em muito, suas dimens\u00f5es geogr\u00e1ficas. S\u00e3o quest\u00f5es hist\u00f3ricas \nque envolvem etnias, l\u00ednguas, culturas e religi\u00f5es em emaranhados que n\u00e3o se \nresolver\u00e3o em pouco tempo e por simples vontade pol\u00edtica, ainda que vontade \npol\u00edtica seja indispens\u00e1vel em qualquer momento de uma solu\u00e7\u00e3o. Entretanto, \nmanter estes conflitos em baixos n\u00edveis de tens\u00e3o parece n\u00e3o ser uma tarefa impos-\ns\u00edvel, pois se observa que nos \u00faltimos anos tem havido interesse, tanto dos russos \ncomo dos indianos, de encontrar um modus vivendi com os chineses em rela\u00e7\u00e3o \na estas quest\u00f5es.\n\nNesse sentido, o Brasil e a \u00c1frica do Sul t\u00eam uma situa\u00e7\u00e3o particular, que \npode e deve ser usada para que se estabele\u00e7a entre estes dois pa\u00edses uma agenda \nde interesses comuns. Al\u00e9m do fato de n\u00e3o terem conflitos de fronteira geogr\u00e1fica \nentre si e com seus respectivos vizinhos, h\u00e1 uma s\u00e9rie de componentes na realida-\nde de cada um que apontam para a potencialidade de ganhos de parte a parte se \nbrasileiros e sul-africanos souberem construir juntos rela\u00e7\u00f5es convergentes.\n\nAs condi\u00e7\u00f5es da China e da \u00cdndia, por conta de suas respectivas popula\u00e7\u00f5es, \nmas ainda em especial da China, pelas dimens\u00f5es de sua economia, criam entre \nos BRICS rela\u00e7\u00f5es desequilibradas, que dificultam a constru\u00e7\u00e3o de converg\u00eancias \nmais s\u00f3lidas neste momento e tendem a tornar o di\u00e1logo no futuro ainda mais \ndif\u00edcil. Isto pode ser observado na forma como se desenvolve a concorr\u00eancia entre \na China e a \u00cdndia em suas rela\u00e7\u00f5es com o continente africano. N\u00e3o h\u00e1 parceria, \nn\u00e3o h\u00e1 coopera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 di\u00e1logo. As diverg\u00eancias est\u00e3o por conta dos interesses \nnacionais representados pelos capitais, que exercem sua pol\u00edtica, cada um na bus-\nca de vantagem pr\u00f3pria, seja como investidor, seja como comprador.\n\n\u201cYou can fool some of the people all of the time, and all of the people \nsome of the time, but you can not fool all of the people all of the time\u201d \n(Voc\u00ea pode enganar alguns por todo o tempo e todos por algum tempo, \n mas voc\u00ea n\u00e3o pode enganar todos por todo o tempo \u2013 tradu\u00e7\u00e3o nossa).88 Se o \nprestigiado presidente dos Estados Unidos, Abraham Lincoln, realmente disse \nesta frase, ele sentenciou algo que hoje deveria ser objeto de grande aten\u00e7\u00e3o \npor parte da sociedade norte-americana. Pois, de fato, o que se observa \u00e9 que, \ndesde os anos de 1950, e mais acentuadamente desde o in\u00edcio dos anos 1970, \n\n88. Essa frase \u00e9 atribu\u00edda a Abraham Lincoln, embora alguns estudiosos afirmem que ela j\u00e1 era conhecida entre os \ngregos na Antiguidade.\n\n\n\n54\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\no poder hegem\u00f4nico dos norte-americanos vem sofrendo um desgaste relativo \nfrente aos demais pa\u00edses, processo que n\u00e3o foi estancado nem com a globaliza-\n\u00e7\u00e3o, nem com o desaparecimento da URSS. \n\nDesde o in\u00edcio da sua emerg\u00eancia, no final do s\u00e9culo XIX, o desenvolvimen-\nto da sociedade norte-americana se caracterizou, entre outros fatores, por estar \napoiado fortemente no progresso dos conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos \ndisponibilizados para sua economia. As inova\u00e7\u00f5es que sustentaram a trajet\u00f3ria \nascendente de seu desenvolvimento econ\u00f4mico e social nem sempre vieram so-\nmente de seus cidad\u00e3os natos. A partir da Segunda Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, no final \ndo s\u00e9culo XIX, por diferentes raz\u00f5es, os Estados Unidos se tornaram atraentes \npara muitos entre os principais representantes das ci\u00eancias e das tecnologias de \nqualquer parte do mundo. Este \u00e9 um fen\u00f4meno que continua a acontecer at\u00e9 o \npresente. Apesar disto, tamb\u00e9m nas diversas \u00e1reas da ci\u00eancia e da tecnologia, os \nnorte-americanos v\u00eam perdendo posi\u00e7\u00f5es.\n\nEsses e outros sintomas mais vis\u00edveis, costumeiramente os de ordem eco-\nn\u00f4mica, n\u00e3o s\u00f3 amea\u00e7am, mas tamb\u00e9m levam a um efetivo decl\u00ednio do Imp\u00e9rio \namericano. Nada que aponte para sua derrocada em tempo previs\u00edvel, mas, de \nqualquer forma, um caminho sem retorno. \n\nSe a atual crise da economia norte-americana n\u00e3o assumir propor\u00e7\u00f5es mais \ngraves,89 os Estados Unidos dar\u00e3o continuidade e acentuar\u00e3o ainda mais suas op\u00e7\u00f5es \nestrat\u00e9gicas de defesa das condi\u00e7\u00f5es de uma unipolaridade multilateral. As dificulda-\ndes em administrar uma posi\u00e7\u00e3o que j\u00e1 \u00e9 contradit\u00f3ria em termos n\u00e3o devem ocupar \ndemasiado o tempo dos analistas. Estas se resolver\u00e3o na pr\u00e1tica, como j\u00e1 vem acon-\ntecendo, pois a coer\u00eancia nunca foi uma preocupa\u00e7\u00e3o do poder ao longo da hist\u00f3ria. \n\nNo campo econ\u00f4mico, os norte-americanos ser\u00e3o cada vez mais ciosos dos seus \ninteresses, o que os tornar\u00e1 mais dispostos a decis\u00f5es unilaterais e conflitos. Nas ques-\nt\u00f5es militares, apostar\u00e3o quase tudo nas mudan\u00e7as de patamar tecnol\u00f3gico, migran-\ndo para estrat\u00e9gias e t\u00e1ticas de enfrentamento do inimigo de forma indireta, algo que \npermita proteger melhor seus soldados e equipamentos. \u00c0 medida que as trincheiras \nse tornarem mais e mais ref\u00fagios virtuais, ser\u00e1 tamb\u00e9m mais f\u00e1cil e eficiente tornar \na guerra uma tarefa de profissionais qualificados. Como j\u00e1 acontece atualmente, a \nguerra passa a ser um assunto de responsabilidade direta de empresas privadas. Na \n\u00e1rea pol\u00edtica, a postura ser\u00e1 flex\u00edvel, com alian\u00e7as variadas, realistas, n\u00e3o ideol\u00f3gicas. \nOs Estados Unidos continuar\u00e3o apostando no recurso a uma governan\u00e7a global, sem-\npre que atenda aos seus interesses, especialmente quando envolver organismos mul-\ntilaterais. Eles n\u00e3o descuidar\u00e3o de suas rela\u00e7\u00f5es bilaterais, a exemplo da postura que \nadotaram em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina depois de inviabilizada a proposta \n\n89. os especialistas opinam que um default dos Estados Unidos teria consequ\u00eancias completamente imprevis\u00edveis. \n\n\n\n55\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\nda Alca. Como ter\u00e3o dificuldades crescentes de se estabelecer no continente africano \n\u2013 a \u00c1sia hoje est\u00e1 mais perto da \u00c1frica que a Am\u00e9rica \u2013, os norte-americanos poder\u00e3o \nencontrar no extenso territ\u00f3rio ao sul do Rio Grande novos atrativos que estimulem \na retomada de um espa\u00e7o geopol\u00edtico que um dia (2 de dezembro de 1823) j\u00e1 foi \ndeclarado por Monroe a America for Americans.90\n\nrEFEr\u00caNCiAS\n\nAFRIQUE: l\u2019Inde Talonne la Chine. Global Voice. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.brazzaville-adiac.com/index.php?action=depeche&amp;dep_\nid=49418&amp;oldaction=liste&amp;regpay_id=0&amp;them_id=0&amp;cat_id=2&amp;ss_cat_\nid=0&amp;LISTE_FROM=20&amp;select_month=05&amp;select_year=201>. Acesso \nem: 8 jun. 2011.\n\nALMEIDA, J. M. Hegemonia americana e multilateralismo. Instituto Por-\ntugu\u00eas de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ipri.pt/\ninvestigadores/artigo.php?idi=5&amp;ida=30>.\n\nARG\u00dcERO, F. El Acuerdo de Libre Comercio Chile \u2013 Estados Unidos. Colom-\nbia Internacional, Universidad de Los Andes, n. 61, p. 50-52, enero./jun. 2005. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://redalyc.uaemex.mx/redalyc/pdf/812/81206104.pdf>.\n\nBANDEIRA, L. A. M. Paraguay \u2013 Estados Unidos: irresponsabilidad y aventure-\nrismo. La Onda Digital, n. 255, sept./oct. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.\nlaondadigital.com/laonda/LaOnda/201-300/255/b2.htm>.\n\nBAUMANN, R. (Org.) O Brasil e os demais BRICs. Com\u00e9rcio e pol\u00edtica. \nBras\u00edlia: Cepal; Ipea, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.eclac.cl/publicaciones/\nxml/7/39967/O_Brasil_e_os_demais_BRICs.pdfhttp://www.eclac.cl/publica-\nciones/xml/7/39967/O_Brasil_e_os_demais_BRICs.pdf>.\n\nBERGH, J.C.J.M. Safe climate policy is affordable: 14 reasons. Barcelona: \nUniversity of Barcelona, Institute for Environmental Science and Technology \n&amp; Department of Economics and Economic History Autonomous, Nov. 2008. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.eci.ox.ac.uk/news/events/ecol-economics08/bergh-\nreading1.pdf>.\n\nBLAGOV, S. Shanghai Group aims to keep US in check. Asia Times, June 2004. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.atimes.com/atimes/Central_Asia/FF19Ag01.html>.\n\nBOILLOT, J-J. L\u2019\u00e9conomie de l\u2019Inde. Paris: La D\u00e9couverte, 2006.\n\nBREZEZINSKI, Z. International politics in the technetronic era. Sofia Uni-\nversity Press, 1971.\n\n90. Ainda no texto de sua mensagem, o presidente Monroe afirma: \u201cThe United States is practically sovereign on this \ncontinent\u201d. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.archive.org/details/brazilmonroedoct00abrarich>.\n\n\n\n56\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nCARRI\u00c7O, M. A. G. A multipolaridade da ordem p\u00f3s-americana. [s.d.]. Dis-\npon\u00edvel em:&lt;http://docs.google.com/viewer?a=v&amp;q=cache:AvKw2rSuAScJ:www.\nacademiamilitar.pt/proelium-n.o-10/a-multipolaridade-da-ordem-pos-americana.\nhtml+Manuel+Alexandre+Garrinhas+Carri%C3%A7o+A+MULTIPOLARIDA\nDE+DA+ORDEM&amp;hl=pt-BR&amp;gl=br&amp;pid=bl&amp;srcid=ADGEESjeUHrqIFHRP\ni9xSGnShHD1mzu3kuV2kZXkUfmOeuyqWe7n8q_oOE9E5N9NFEVVYBm-\nWi4B_gW-ZKkfV6SqfXk7yLGoLUjSNLbvNENo-fjquH4IXgszoUWumzM-\n9wAGxSQBXbgYA2&amp;sig=AHIEtbRjCwV5nH2_chksfckG2kUSiefqHQ>.\n\nCEPRID \u2013 CENTRO DE ESTUDIOS POL\u00cdTICOS Y PARA LAS RELA-\nCIONES INTERNACIONALES Y EL DESARROLLO. India, China y Ru-\nsia abogan por un mundo multipolar. 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.\nnodo50.org/ceprid/?lang=es>.\n\nC\u00c9SAR, G. R. C. Paraguay, Estados Unidos y Brasil: pol\u00e9micas actuales. Digital \nABC, 30 oct. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://archivo.abc.com.py/2005-10-30/ar-\nticulos/213648/paraguay-estados-unidos-y-brasil-polemicas-actuales>.\n\nCHERU, F.; OBI, C. The rise of China and India in Africa: challenges, \nopportunities and critical interventions. Waterloo: Centre for International \nGovernance Innovation (Cigi), [s.d.]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://cigionline.stag-\ning.cigiprojects.org/library/rise-china-and-india-africa-challenges-opportunities-\nand-critical-interventions>.\n\nCOLIN, S. Le d\u00e9veloppement des relations frontali\u00e8res entre la Chine et la \nRussie. Les Etudes du Ceri, n. 96, juil. 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.\nceri-sciencespo.com/publica/etude/etude96.pdfhttp://www.ceri-sciencespo.com/\npublica/etude/etude96.pdf>.\n\nCRUZ, A. India, China y Rusia abogan por un mundo multipolar. Dispon\u00edv-\nel em:&lt;http://www.nodo50.org/ceprid/spip.php?article266&amp;lang=es&amp;debut_\narticles_rubrique=15#pagination_articles_rubriquehttp://www.nodo50.org/\nceprid/spip.php?article266&amp;lang=es&amp;debut_articles_rubrique=15#pagination_\narticles_rubrique>. Acesso em: 1o maio 2007.\n\n\n\n57\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\n\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013. China inicia el cambio en la geopol\u00edtica internacional. CE-\nPRID, mar. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.google.com.br/#hl=pt-BR&amp;xh\nr=t&amp;q=%22China+inicia+el+cambio+en+la+geopol%C3%ADtica+internacio\nnal%22&amp;cp=56&amp;pf=p&amp;sclient=psy&amp;rlz=1R2ADRA_pt-BRBR412&amp;biw=128\n0&amp;bih=608&amp;source=hp&amp;aq=f&amp;aqi=&amp;aql=&amp;oq=%22China+inicia+el+cambio\n+en+la+geopol%C3%ADtica+internacional%22&amp;pbx=1&amp;bav=on.2,or.r_gc.r_\npw.&amp;fp=aff5e5a457fab0d8>.\n\nCSIS \u2013 CENTER FOR STRATEGIC AND INTERNATIONAL STUDIES. \nChinese soft power and its implications for the United State: competi-\ntion and cooperation in the developing world. Washington, DC, Mar. 2009. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://csis.org/files/media/csis/pubs/090305_mcgiffert_chi-\nnesesoftpower_web.pdf>.\n\nDR\u00d6GE, S. (Hg.). Die internationale Klimapolitik. Priorit\u00e4ten wichtiger Ver-\nhaltungsm\u00e4chte. SWP-Studie, n. 30, Dez. 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.\nswp-berlin.org/produkte/swp_studien.phphttp://www.swp-berlin.org/produkte/\nswp_studien.php>.\n\nFACON, I. La coop\u00e9ration militaro-technique entre la Russie et la \nChine: bilan et perspectives. Fondation pour la Recherche Strat\u00e9gique, juil. \n2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.frstrategie.org/barreFRS/publications/rd/\nRD_20060701.pdf>.\n\nFORD, P. US arms sales to Taiwan stifle US \u2013 China military engagement. The \nChristian Science Monitor, 2 Feb. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.csmon-\nitor.com/World/2010/0202/US-arms-sales-to-Taiwan-stifle-US-China-military-\nengagement>.\n\nFREE WORLD ACADEMY. Global trends 2030: the world in 2030. 2005. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.freeworldacademy.com/globalleader/trends.htm>.\n\nFREEMAN, D.; JENKINS, R.; SMIS, S. China\u2019s resources and energy policy in \nLatin America. Annual Report, May 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pedz.\nuni-mannheim.de/daten/edz-ma/ep/07/pe348.605_en.pdf>. \n\nFREEMAN, D.; HOLSLAG, J.; WEIL, S. China\u2019s foreign farming policy: can \nland provide security. Asia Papers, v. 3, n. 9, 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.vub.ac.be/biccs/documents/Freeman,%20Holslag%20and%20Weil%20\n(2008),%20China%27s%20foreign%20farmong%20policy,%20BICCS%20\nAsia%20Paper,%20vol.%203%20(9).pdf>.\n\n\n\n58\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nFUKUYAMA, F. The end of history and the last man. 2. ed. New York: \nThe Free Press, 1992. Dispon\u00edvel em:&lt;http://courses.essex.ac.uk/GV/GV905/\nIR%20Media%202010-11/W4%20Readings/Fukuyama%20End%20of%20\nHistory.pdf>.\n\nGALBAS, M.; LINDNER, R. Russlands Wissenschaft unter Druck. SWP, \nApr. 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.swp-berlin.org/common/get_docu-\nment.php?asset_id=4921>.\n\nGASPAR, C. As crises da unipolaridade. In: CONGRESSO DA ASSOCIA-\n\u00c7\u00c3O PORTUGUESA DE CI\u00caNCIA POL\u00cdTICA, 4., 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ipri.pt/investigadores/artigo.php?idi=3&amp;ida=325>. Acesso: em 7 \nmar. 2008.\n\nGEERAERTS, G. et al. China\u2019s resources and energy policy in sub-sahara \nAfrica. Brussels Institute of Contemporary China Studies, 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.vub.ac.be/biccs/site/>.\n\nGORCE, P.-M. Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle et les \u00c9tats-Unis. Espoir, n. 136, 2003. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.charles-de-gaulle.org/pages/l-homme/dossiers-the-\nmatiques/de-gaulle-et-le-monde/de-gaulle-et-les-etats-unis/analyses/le-general-\nde-gaulle-et-les-etats-unis.phphttp://www.charles-de-gaulle.org/pages/l-homme/\ndossiers-thematiques/de-gaulle-et-le-monde/de-gaulle-et-les-etats-unis/analyses/\nle-general-de-gaulle-et-les-etats-unis.php>.\n\nGROSSMANN, H. Geopolitik in der Russischen F\u00f6deration: geopolitisches \nund milit\u00e4rstrategisches Denken in der Russischen F\u00f6deration. DSS-Arbeitspa-\npiere, n. 77, p. 65-78, 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sicherheitspolitik-dss.\nde/autoren/groszmann/ap7705hg.htm>.\n\nGUERRERO, D.-G. China: una bomba de tiempo ecol\u00f3gica. 2009. Dis-\npon\u00edvel em:&lt;http://focusweb.org/china-una-bomba-de-tiempo-ecol-gica.\nhtml?Itemid=39>.\n\nHALBACH, U. Drogenstr\u00f6me durch den GUS-Raum: Symptom und Ur-\nsache von Instabilit\u00e4t. Berlim: SWP, Nov. 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.\nswp-berlin.org/common/get_document.php?asset_id=1750>.\n\nHOLSLAG, J. China\u2019s roads to influence. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.\nvub.ac.be/biccs/site/assets/files/apapers/Asia%20papers/20100919%20-%20\nHolslag%20roads.pdf>.\n\nINSOR \u2013 INSTITUT F\u00dcR MODERNE ENTWICKLUNG. Russland im \nXXI Jahrhundert: Modell einer w\u00fcnschenswerten Zukunft. Moskau-Berlin, \nM\u00e4rz 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.riocenter.ru/files/Kurzfassung_Moder-\nnisierungsvortrag_redigiert.pdf>.\n\n\n\n59\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\nISKENDEROV, P. New Balkans wars loom on the horizon. Montreal: Cen-\ntre for Research on Globalization, 4 Feb. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.\nglobalresearch.ca/index.php?context=va&amp;aid=17386>.\n\nJABBOUR, E. M. K. Infraestruturas em energia e transportes e cresci-\nmento econ\u00f4mico na China. 2004. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade de \nS\u00e3o Paulo, Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, S\u00e3o Paulo, 2004. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://grabois.org.br/admin/arquivos/arquivo_24_571.pdf>.\n\nJOERISSEN, B.; STEINHILBER, J. Zwischen nationaler Entwicklung, re-\ngionaler Hegemonie und globaler Neugestaltung: Brasiliens ehrgeizige Aus-\nsenpolitik. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://library.fes.de/pdf-files/ipg/ipg-2010-\n3/2010-3__joerissen-steinhilber_d.pdf>.\n\nKAGAN, R. China\u2019s global rise: a threat to the U.S. \u2013 Balance of power? Carn-\negie Endowment for International Peace, Oct. 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\ncarnegieeurope.eu/events/?fa=1174>.\n\nKAPPEL, R.; SCHNEIDENBACH, T. China in Afrika: Herausforderungen f\u00fcr \nden Westen. Giga Focus, n. 12, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.giga-ham-\nburg.de/content/publikationen/pdf/gf_global_0612.pdf>.\n\nKASPI, A. Les relations franco-am\u00e9ricaines. Espoir, n. 61, 1987. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.charles-de-gaulle.org/pages/l-homme/dossiers-thematiques/\nde-gaulle-et-le-monde/de-gaulle-et-les-etats-unis/analyses/les-relations-franco-\namericaines--1958-1969.php.http://www.charles-de-gaulle.org/pages/l-homme/\ndossiers-thematiques/de-gaulle-et-le-monde/de-gaulle-et-les-etats-unis/analyses/\nles-relations-franco-americaines--1958-1969.php>. \n\nKEMENADE, W. V. Iran\u00b4s relations with China and West: cooperation and con-\nfrontation in Asia. Clingendael Diplomacy Papers, n. 24, Nov. 2009. Dis-\npon\u00edvel em:&lt;http://www.clingendael.nl/publications/2009/20091100_cdsp_pa-\nper_kemenade_iran.pdf>.\n\nKEMPER, C. Rohstoffe: China will mehr. China, 9 Aug. 2006. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.focus.de/finanzen/boerse/aktien/rohstoffe-china-will-mehr_\naid_257415.html>.\n\nKLEIN, M. Russlands Milit\u00e4rpotential zwischen Grossmachtanspruch \nund Wirklichkeit: Zustand, Reformen und Entwicklungsperspective der russis \nchen Streitkr\u00e4fte. SWP, Okt. 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.swp-berlin.org/\ncommon/get_document.php?asset_id=6394>. \n\nKNOTHE, D. Unipolarit\u00e4t und unechte Hegemonie: Durchsetzungschancen \nder USA im internationalen System. Hallenser IB-Papier, 1 Jan. 2007. Dis-\npon\u00edvel em:&lt;http://edoc.bibliothek.unihalle.de/servlets/MCRFileNodeServlet/\nHALCoRe_derivate_00001182/IBFP1-07.pdf;jsessionid=15stbc8igut?hosts=>.\n\n\n\n60\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nLA TENSION MONTE EN MER DE CHINE MERIDIONALE. Le Nou-\nvel Observateur, 17 juin. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://tempsreel.nouvelobs.\ncom/actualite/monde/20110617.OBS5343/la-tension-monte-en-mer-de-chine-\nmeridionale.htm>.\n\nLANDWEHR, A. Ehrgeiz unter Milit\u00e4rs: China will die st\u00e4rkste Macht \nwerden. 4 m\u00e4rz 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.n-tv.de/politik/dossier/Chi-\nna-will-die-staerkste-Macht-werden-article759774.html>.\n\nLANGE, S. Chinas langer Marsch zu milit\u00e4rischer Macht. SWP, 2008. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.swp-berlin.org/common/get_document.php?asset_\nid=4864>.\n\nLECHINI, G.; KLAGSBRUNN, V.; GON\u00c7ALVES, W. Argentina e Brasil: \nvencendo os preconceitos. Rio de Janeiro: Revan, 2009.\n\nLIMA, M. L. P.; LIMA, I. M D. Acordos de livre com\u00e9rcio dos EUA: impac-\ntos no processo de integra\u00e7\u00e3o regional. In: SEMIN\u00c1RIO BID/INTAL, Buenos \nAires, 5-6 set. 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.iadb.org/intal/aplicaciones/\nuploads/ponencias/Curso_BID-INTAL-OMC_2006_09_10_MARIALUCIA-\nPADUALIMA.pdf>.\n\nLINDNER, R. Russlands defekte Demographie: Zukunftsrisiken als Koop-\nerationschance. SWP, M\u00e4rz 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.swpberlin.org/\nforschungsgruppen.php?id=77&amp;page=2&amp;PHPSESSID=df7432888b9306e76d4\n54f2f 57f29e1>.\n\nLINK, W. Hegemonie und Gleichgewicht der Macht. M\u00fcnchen: Bayerische \nLandeszentrale f\u00fcr Politische Bildungsarbeit, 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.\ngoogle.com.br/#hl=pt-BR&amp;biw=1259&amp;bih=604&amp;q=Werner+Link+Hegemonie\n+und+Gleichgewicht+der+Macht&amp;aq=&amp;aqi=&amp;aql=&amp;oq=Werner+Link+Hegem\nonie+und+Gleichgewicht+der+Macht&amp;gs_rfai=&amp;fp=c993ac822cfd0fde>.\n\nMACARTNEY, J. China summons US Ambassador over Dalai Lama\u2019s meeting \nwith Obama. The Times &amp; The Sunday Times, 19 Feb. 2010. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.timesonline.co.uk/tol/news/world/us_and_americas/article7033132.ece>.\n\nMARTES, A. C. B. O imperialismo sedutor: a americaniza\u00e7\u00e3o do Brasil na \u00e9poca \nda Segunda Guerra. ERA, v. 41, n. 2, abr./jun. 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww16.fgv.br/rae/artigos/1020.pdf>.\n\nMAYNES, C. C. W. US unilateralism and its dangers. Review of International \nStudies, v. 25, n. 3, p. 515-518, 1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://journals.cam-\nbridge.org/action/displayAbstract?fromPage=online&amp;aid=33743>.\n\n\n\n61\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\nMCKINSEY GLOBAL INSTITUTE. Indian\u2019s urban awakening: building \ninclusive cities, subtaining economic growth. Apr. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nindiamicrofinance.com/files/2010/04/MGI_india_urbanization_fullreport.pdf>.\n\nMILLOT, L. Chine-Etats-Unis: le couple infernal. Lib\u00e9ration, 1 f\u00e9vr. 2010. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.liberation.fr/monde/0101616769-chine-etats-unis-\nle-couple-infernal>. \n\nMOLDIZ, H. C\u00f3mo leer la \u201cnueva era\u201d entre Bolivia y Estados Unidos. 14 jun. \n2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.agenciaenpie.org/index2.php?option=com_\ncontent&amp;do_pdf=1&amp;id=3789>.\n\nMOULLEC, G. La d\u00e9mographie russe: les chiffres du d\u00e9clin. Synthese, n. 40, \nabr. 2002. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.robert-schuman.eu/question_europe.\nphp?num=sy-40>.\n\nNESNERA, A. Shanghai cooperation organization opposes us missile defense \nplan. Payvand Iran News, Aug. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.payvand.\ncom/news/11/jul/1075.html?utm_source=twitterfeed&amp;utm_medium=twitter>.\n\nNORDHAUG, K. Taiwan and the South China Sea conflict: the \u201cChina \nconnection\u201d revisited. [s.d.]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.southchinasea.org/\ndocs/Nordhaug.pdf>.\n\nPAAL, D. H. South China Sea: plenty of Hazards for all. Carnegie Endowment \nfor International Peace, July 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://carnegieendowment.\norg/2011/07/07/south-china-sea-plenty-of-hazards-for-all/2w00>. \n\nPIGNOTTI, D. Brasilien macht sich stark f\u00fcr S\u00fcdamerika. Le Monde Diplo-\nmatique, deutsche Ausgabe, 11 Apr. 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.monde-\ndiplomatique.de/pm/2008/04/11.mondeText.artikel,a0010.idx,0>.\n\nRAMO, J. C. The Beijing consensus. London: The Foreign Policy Centre, \n2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://fpc.org.uk/fsblob/244.pdf>.\n\nREITER, E. Ein Essay zur neuen globalen Geopolitik. [s.d.]. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.bmlv.gv.at/pdf_pool/publikationen/14_sr4_16.pdf>\n\nRIBEIRO, V. L. A expans\u00e3o chinesa na \u00c1frica: o desafio do crescimento e a \nnova face do imperialismo econ\u00f4mico. Revista Oikos, 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.revistaoiko.org/pgs 13-35>.\n\nROMERO, C. A. Venezuela y Estados Unidos: \u00bfuna relaci\u00f3n esquizofr\u00e9nica? \nNueva Sociedad, n. 206, nov.-dec. 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.nuso.\norg/upload/articulos/3396_1.pdf>. \n\n\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013. El tratado de libre comercio entre Estados Unidos y Cen-\ntroam\u00e9rica: impactos econ\u00f3micos y sociales. [s.d.]. \n\n\n\n62\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nROTHERMUND, D. Atommacht Indien: von der B\u00fcndnisfreiheit zur ameri-\nkanischen Allianz. RIPS, 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.rips.or.jp/english/>.\n\nSANTANDER, H. et. al. Paraguay and the United States and the dilem-\nma to play alone or in a team: a general equilibrium analysis. In: ANNUAL \nCONFERENCE ON GLOBAL ECONOMIC ANALYSIS, 10. West Lafayette, \n7-9 June 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://economia.ucu.edu.uy/attachments/015_\nCE2_05_Santander.pdf>.\n\nSANTOS, M. Passado e presente nas rela\u00e7\u00f5es Col\u00f4mbia \u2013 Estados Unidos: a es-\ntrat\u00e9gia de internacionaliza\u00e7\u00e3o do conflito armado colombiano e as diretrizes da \npol\u00edtica externa norte-americana. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, \nv. 53 n. 1, jan.-jul. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=\nS003473292010000100004&amp;script=sci_arttext>.\n\nSCHNEIDER, H. Die Au\u00dfenpolitik der Volksrepublik China. [s.d.]. Dis-\npon\u00edvel em:&lt;http://www.linguistik.unierlangen.de/~hrschnei/resc/hausarbe-\nit%20aussenpolitik%20der%20vrc.pdf>.\n\nSCHOLVIN, S.; MATTES, H. Geopolitik und sicherheitspolitisches Potenzial \nneuer regionaler F\u00fchrungsm\u00e4chte. Giga \u2013 German Institute of Global and \nArea Studies, n. 8, 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.giga-hamburg.de/dl/\ndownload.php?d=/content/publikationen/pdf/gf_global_0708.pdf>.\n\nSINGER, P. W. Wired for war: the robotics revolution and conflict in the 21st \nCentury. New York: Penguin, 2009a.\n\n______. Corporate warriors: the rise of the privatized military industry. Cor-\nnell University Press, 2009b. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.brookings.edu/~/me-\ndia/Files/experts/singerp/singerp_cv.pdf>.\n\nSOUZA, S.-L. J. India, Brasil, Sud\u00e1frica (IBSA): \u00bfun nuevo tipo de multi-\nlateralismo interregional del Sur? Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fride.org/publi-\ncacion/154/india-brasil-sudafrica-ibsa-un-nuevo-tipo-de-multilateralismo-inter-\nregional-del-sur>. Acesso em: 10 abr. 2007.\n\nSUR, S. L\u2019h\u00e9gemonie am\u00e9ricaine en question. [s.d.]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.diplomatie.gouv.fr/fr/IMG/pdf/FD001240.pdf>.\n\nTABARLY, S. Le d\u00e9fi d\u00e9mographique russe: population, d\u00e9mographie et sant\u00e9 \u2013 \n\u00e9tat des lieux d\u2019une situation de crise. G\u00e9oconfluences, sept. 2007. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://geoconfluences.ens-lyon.fr/doc/etpays/Russie/RussieDoc6.htm>.\n\nTERTRAIS, B. Probl\u00e9matiques strat\u00e9giques en Asie \u00e0 l\u2019horizon 2025: essai \nde prospective. 14 nov. 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.frstrategie.org/bar-\nreFRS/publications/rd/RD_20081114.pdf>.\n\n\n\n63\n\nunipolaridade e multipolaridade\n\nTOTA, A. P. O imperialismo sedutor. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 2000. \n\nTREIN, F. A vontade de poder hegem\u00f4nico: a pol\u00edtica externa de Reagan. \nEnsaios \u2013 FEE, ano 3, n. 2, p. 57- 66,1983.\n\nVICHNEVSKI, A. Les enjeux de la crise d\u00e9mographique en Russie. Ifri \n\u2013 Centre Russie/NEI, juin. 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ifri.org/files/\nRussie/IFRI_demographie_Vichnevski__FR_juin_09.pdf>.\n\nWALLERSTEIN, I. Le d\u00e9clin de l\u2019Am\u00e9rique a commenc\u00e9. 2002. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://classiques.uqac.ca/contemporains/WALLERSTEIN_Immanuel/de-\nclin_amerique/declin_amerique.pdf> e ainda em:&lt;http://contreinfo.info/article.\nphp3?id_article=878>.\n\nYUAN, J.-D. China and the US: a G-2 by another name \u2013 Greater China. 31 July \n2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.atimes.com/atimes/China/KG31Ad05.html>.\n\nZIBECHI, R. Inmunidad a los marines, una cara de la intervenci\u00f3n Paraguay \n\u2013 Estados Unidos: la agenda oculta. La Jornada, 6 nov. 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.jornada.unam.mx/2005/11/06/mas-raul.html>.\n\nBiBliogrAFiA ComPlEmENTAr\n\nBREZEZINSKI, Z. Between two ages: America\u2019s role in the technetronic era. \nNew York: Viking Press, 1970.\n\nFORSCHUNGSSTELLE Osteuropa an der Universit\u00e4t Bremen und Deutsche \nGesellschaft f\u00fcr Osteuropakunde. Russland-Analysen, n. 199, Apr. 2010. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.laender-analysen.de/russland/pdf/Russlandanaly-\nsen199.pdf>.\n\nFORTMANN, M. T. M. Les \u00c9tats-Unis: mutation d\u2019une superpuissance dans \nl\u2019apr\u00e8s-guerre froide. Revue Internationale et Strat\u00e9gique, p. 1-41, 2001. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.cairn.info/article.php?ID_REVUE=RIS&amp;ID_\nNUMPUBLIE=RIS_041&amp;ID_ARTICLE=RIS_041_0163>.\n\nMONTEIRO, N. P. A unipolaridade americana: a Am\u00e9rica e o mundo depois de \nBush. Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, p. 73-87, 19 set. 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.scielo.oces.mctes.pt/pdf/ri/n19/n19a06.pdf>.\n\nXINTIAN, Y. The role of soft power in China\u2019s external strategy. 2007. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.siis.org.cn/Sh_Yj_Cms/Mgz/200704/200862418 \n1624W8UF.PDF>.\n\n\n\n\n\nCAP\u00cdTULo 2\n\niNTEgrA\u00c7\u00c3o Sul-AmEriCANA: oPorTuNidAdES  \nE dESAFioS PArA umA mAior PArTiCiPA\u00c7\u00c3o  \ndo CoNTiNENTE NA govErNAN\u00c7A gloBAl\n\nWalter Antonio Desider\u00e1 Neto*\n\n1 iNTrodu\u00c7\u00c3o\n\nEste artigo tem como objetivo analisar, de um lado, o potencial apresentado pela \nintegra\u00e7\u00e3o sul-americana no que se refere a uma maior participa\u00e7\u00e3o do continente \nna governan\u00e7a global e, de outro, os desafios inerentes a este processo. \n\nPara a consecu\u00e7\u00e3o desse objetivo, o texto est\u00e1 organizado da seguinte forma: \nap\u00f3s esta breve introdu\u00e7\u00e3o, na segunda se\u00e7\u00e3o, \u00e9 explicitado o referencial te\u00f3rico \na ser seguido pela argumenta\u00e7\u00e3o e, a partir deste, s\u00e3o relacionadas duas maneiras \npelas quais a Am\u00e9rica do Sul integrada pode participar mais da governan\u00e7a glo-\nbal. Na terceira se\u00e7\u00e3o, por sua vez, os recursos de poder tradicionais dos pa\u00edses \nsul-americanos s\u00e3o listados e a posi\u00e7\u00e3o de poder do continente no sistema inter-\nnacional, considerado em conjunto, \u00e9 apresentada. Em seguida, na quarta se\u00e7\u00e3o, \npartindo da exposi\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos diferentes pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul nos \ndiversos arranjos de integra\u00e7\u00e3o existentes na regi\u00e3o, realiza-se an\u00e1lise dos desafios \nque se colocam para a integra\u00e7\u00e3o dos 12 pa\u00edses em projeto \u00fanico. Por fim, s\u00e3o \nfeitas algumas considera\u00e7\u00f5es finais. \n\n2 A iNTEgrA\u00c7\u00c3o Sul-AmEriCANA FrENTE \u00e0 govErNAN\u00c7A gloBAl \n\nDe acordo com a argumenta\u00e7\u00e3o de Weber (1919/2003), o Estado define-se como \na entidade que reivindica o monop\u00f3lio do uso leg\u00edtimo da for\u00e7a f\u00edsica em determi-\nnado territ\u00f3rio. A inexist\u00eancia de entidade com an\u00e1loga caracter\u00edstica no sistema \ninternacional como um todo suscitou amplos debates no campo das rela\u00e7\u00f5es inter-\nnacionais desde a trag\u00e9dia da Primeira Guerra Mundial. Anteriormente \u00e0 guerra, \nos denominados por Carr (1946/2001) de idealistas, alinhados com a teoria liberal \necon\u00f4mica, defendiam que a aus\u00eancia de um Estado global n\u00e3o era problema para \nas rela\u00e7\u00f5es internacionais, uma vez que haveria tend\u00eancia \u00e0 harmonia de interes-\nses entre os atores do sistema internacional \u2013 ideia derivada da met\u00e1fora da m\u00e3o \n\n* T\u00e9cnico de Planejamento e Pesquisa da Diretoria de Estudos e Rela\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas e Pol\u00edticas Internacionais  (Dinte) do Ipea.\n\n\n\n66\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ninvis\u00edvel do mercado de Smith (1776/1983). Os realistas, em contrapartida, com \nbase na ideia do estado de natureza hobbesiano, apontaram, ap\u00f3s o conflito, para \na tend\u00eancia \u00e0 guerra no sistema internacional, defendendo que a natureza humana \nego\u00edsta e belicosa, controlada pela for\u00e7a do Estado, externava-se coletivamente no \nnacionalismo e, ao final, na aus\u00eancia do Leviat\u00e3 dos Leviat\u00e3s, provocava o conflito \nentre as na\u00e7\u00f5es (MORGENTHAU, 1948/2003, p. 202).\n\nA partir das d\u00e9cadas de 1970 e 1980, esse debate a respeito das causas da \nguerra e da paz foi retomado com nova roupagem. De um lado, os realistas estru-\nturais ou neorrealistas mantinham a ideia de que o sistema era inerentemente beli-\ncoso, mas apontavam como causa sua estrutura \u2013 em especial, duas caracter\u00edsticas: \na anarquia e a distribui\u00e7\u00e3o desigual de poder. De acordo com esta corrente te\u00f3rica, \na estrutura an\u00e1rquica proporcionaria a ocorr\u00eancia sucessiva de guerras, uma vez \nque n\u00e3o haveria entidade capaz de controlar os Estados na sua busca por poder. \nDo outro lado, os neoliberais institucionalistas, baseados na escola neocl\u00e1ssica do \npensamento econ\u00f4mico e na teoria da l\u00f3gica da a\u00e7\u00e3o coletiva de Olson (1971), ar-\ngumentavam que, apesar da anarquia do sistema internacional e de seus constran-\ngimentos sist\u00eamicos, a exist\u00eancia de institui\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00f5es e regimes internacio-\nnais favoreceria a coopera\u00e7\u00e3o em diversas situa\u00e7\u00f5es em contraposi\u00e7\u00e3o ao conflito.\n\nAs discuss\u00f5es, muito presentes na agenda do s\u00e9culo XXI, a respeito da \ngovernan\u00e7a global \u2013 entendida neste estudo como os variados mecanismos por \nmeio dos quais s\u00e3o reguladas as rela\u00e7\u00f5es internacionais, n\u00e3o apenas no que \nconcerne aos condicionantes da paz e da guerra, mas tamb\u00e9m ao tratamento \ndado, por meio de canais formais e informais, \u00e0s mais diversas quest\u00f5es globais \nque envolvem pa\u00edses, empresas e sociedades \u20131 est\u00e3o diretamente ligadas a estes \ndois grandes debates da disciplina das rela\u00e7\u00f5es internacionais. A maneira pela \nqual se entende, de um lado, as press\u00f5es provenientes da estrutura an\u00e1rquica \ndo sistema internacional e, de outro, as possibilidades de coopera\u00e7\u00e3o e enten-\ndimento entre os Estados condiciona a vis\u00e3o a respeito do escopo e dos limites \nda governan\u00e7a global. Para Rosenau (2000, p. 16), por exemplo, a governan\u00e7a \n\u00e9 entendida como o oposto da anarquia \u2013 esta interpretada, al\u00e9m da aus\u00eancia \nde governo, como a falta de estrutura de ordena\u00e7\u00e3o e a tend\u00eancia para o ego\u00eds-\nmo dos atores \u2013, posi\u00e7\u00e3o que vincula a governan\u00e7a \u00e0 pr\u00f3pria ordem do sistema \ninternacional. Por outro lado, para Waltz (1999), a estrutura an\u00e1rquica do \nsistema internacional n\u00e3o deixaria espa\u00e7o para a governan\u00e7a na forma como \n\u00e9 entendida pelos neoliberais institucionalistas, sendo as institui\u00e7\u00f5es e os re-\ngimes internacionais analisados como artif\u00edcios utilizados pelos Estados mais \npoderosos que objetivam, em \u00faltima inst\u00e2ncia, manter o status quo em seu \nfavor. Este autor afirma que\n\n1. Essa concep\u00e7\u00e3o se alinha bastante com aquela defendida por Keohane e Nye (2000, p. 10). Busca-se apenas \nenfatizar que o escopo da governan\u00e7a global vai al\u00e9m dos regimes internacionais, abarcando tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es \nbilaterais e regionais.\n\n\n\n67\n\nintegra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\na influ\u00eancia das unidades com grandes capacidades \u00e9 desproporcionalmente grande \nporque n\u00e3o h\u00e1 leis e institui\u00e7\u00f5es efetivas para dirigi-las e constrang\u00ea-las. Elas s\u00e3o \ncapazes de fazer o sistema funcionar em seu favor (WALTZ, 1999, p. 698).\n\nDessa forma, para neorrealistas, a governan\u00e7a n\u00e3o seria realizada por meio \nde regras compactuadas por todos, mas de acordo com o interesse dos mais po-\nderosos em levar ou n\u00e3o tais regras em considera\u00e7\u00e3o, o que caracteriza os regimes \ninternacionais, nesta vis\u00e3o, como epifen\u00f4menos da pol\u00edtica internacional. \n\nDe todo modo, para ambas as linhas te\u00f3ricas, a configura\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o \nde poder no sistema internacional \u00e9 fator fundamental para analisar o papel dos \natores \u2013 em especial, o Estado, o ator central e mais importante \u2013 na governan\u00e7a \nglobal. Nas palavras de Keohane e Nye (2000, p. 15) sobre globaliza\u00e7\u00e3o e gover-\nnan\u00e7a, \u201co poder do Estado continuar\u00e1 tendo import\u00e2ncia crucial, bem como a \ndistribui\u00e7\u00e3o do poder entre eles\u201d. Neste sentido, a capacidade de um pa\u00eds ou de \num bloco de pa\u00edses de influenciar a governan\u00e7a global depende de sua posi\u00e7\u00e3o \nde poder no sistema internacional. Al\u00e9m disso, a este argumento, os neoliberais \ninstitucionalistas adicionam que, em situa\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia complexa e \nde globaliza\u00e7\u00e3o, nas diferentes \u00e1reas tem\u00e1ticas \u2013 por exemplo, seguran\u00e7a, com\u00e9r-\ncio e meio ambiente \u2013 a distribui\u00e7\u00e3o de poder se apresenta de forma diferenciada \n(KEOHANE e NYE, 1989, p. 30). Portanto, s\u00e3o diferentes tamb\u00e9m a capacidade \nde influ\u00eancia e a relev\u00e2ncia das posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas dos atores tanto em seus respec-\ntivos regimes internacionais2 como nas rela\u00e7\u00f5es internacionais de forma geral. \n\nPara analisar o papel que representa o continente da Am\u00e9rica do Sul na \ngovernan\u00e7a global, portanto, em conson\u00e2ncia com essas abordagens te\u00f3ricas, \u00e9 \nessencial avaliar sua posi\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o de poder no sistema internacional, \nsendo importante diferenciar esta posi\u00e7\u00e3o no que concerne \u00e0s diversas \u00e1reas te-\nm\u00e1ticas da pol\u00edtica internacional. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante verificar se a Uni\u00e3o \nde Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas (Unasul) \u2013 \u00fanica iniciativa de integra\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o \nque tem como membros apenas os 12 pa\u00edses sul-americanos e, portanto, f\u00f3rum \nprimordial para o debate de quest\u00f5es regionais e  a concerta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em f\u00f3runs \nde negocia\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito global \u2013 \u00e9 capaz de  estabelecer-se como espa\u00e7o em que \ns\u00e3o superadas as diferen\u00e7as de interesses entre os pa\u00edses participantes e a partir da \nqual convergem suas posi\u00e7\u00f5es na atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica global. Caso a organiza\u00e7\u00e3o seja \ncapaz de atingir estes objetivos, a influ\u00eancia do continente sobre a governan\u00e7a \nglobal certamente ser\u00e1 fortalecida e, consequentemente, sua posi\u00e7\u00e3o de poder no \nsistema internacional elevada, tanto com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 soma dos recursos de poder \ntradicionais como tamb\u00e9m poder brando; 3 por exemplo, como a capacidade de \ninfluenciar  decis\u00f5es de institui\u00e7\u00f5es multilaterais globais ou de definir a agenda.\n\n2. Para o conceito de regimes internacionais, ver Krasner (1982).\n3. Para o conceito de poder brando (soft power), ver Nye (2004).\n\n\n\n68\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nA essa discuss\u00e3o, deve ser adicionado que, desde a crise financeira interna-\ncional de 2008 e a estagna\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico dos pa\u00edses desenvol-\nvidos, com a recupera\u00e7\u00e3o subsequente sendo capitaneada primeiramente pelos \npa\u00edses emergentes \u2013 em especial, a China \u2013, o debate acerca da reconfigura\u00e7\u00e3o e \nmultipolariza\u00e7\u00e3o do sistema internacional, existente desde o final da Guerra Fria, \ntem crescido. Neste contexto, a coaliz\u00e3o dos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul em torno \nda Unasul \u2013 criada tamb\u00e9m em 2008 \u2013  apresenta-se como fator importante para \na configura\u00e7\u00e3o do continente em um destes novos polos da distribui\u00e7\u00e3o de poder \nque se apresenta em transforma\u00e7\u00e3o. A regionaliza\u00e7\u00e3o no continente, portanto, \npoderia ser caracterizada como rea\u00e7\u00e3o \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es na pol\u00edtica global \u2013 ou \nseja, a busca por espa\u00e7o no sistema internacional que isoladamente os pa\u00edses da \nregi\u00e3o n\u00e3o conquistariam. Conforme apontam Lima e Coutinho (2005, p. 4), \nacerca do fen\u00f4meno da regionaliza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Guerra Fria, \u201ca pol\u00edtica e a economia \npassam, ent\u00e3o, a se organizar segundo esquemas regionais porque dessa maneira \npermitem uma resposta mais eficaz \u00e0 competi\u00e7\u00e3o global\u201d. No contexto recente, \nseria tamb\u00e9m resposta \u00e0 reconfigura\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de poder no sistema inter-\nnacional em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 multipolaridade.\n\nEm prov\u00e1vel contexto multipolar em que as principais \u00e1reas tem\u00e1ticas da \npol\u00edtica internacional s\u00e3o reguladas, em grande medida, por regimes internacio-\nnais, a converg\u00eancia de posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas na Am\u00e9rica do Sul \u00e9 crucial ao levar-se \nem considera\u00e7\u00e3o a dimens\u00e3o qualitativa do multilateralismo esclarecida por Ru-\nggie (1992). De acordo com este autor, esta dimens\u00e3o envolve duas caracter\u00edsti-\ncas centrais: primeiro, a indivisibilidade entre os membros de uma coletividade \ndo bem comum que estes promovem e, segundo, a reciprocidade difusa entre \nestes; quer dizer, o tratamento igual que cada parte deve dar a todas as outras. \nNeste sentido, \u201co que distingue a forma multilateral de outras formas \u00e9 que ela \ncoordena o comportamento entre tr\u00eas ou mais Estados com base em princ\u00edpios \ngeneralizados de conduta\u201d (RUGGIE, 1992, p. 574). Portanto, utilizando-se \nda dimens\u00e3o quantitativa (converg\u00eancia de 12 votos em decis\u00f5es multilaterais \nglobais), os pa\u00edses sul-americanos podem ter benef\u00edcios tamb\u00e9m de ordem qua-\nlitativa \u2013 isto \u00e9, podem beneficiar-se por terem influenciado na determina\u00e7\u00e3o \ndos princ\u00edpios de conduta que guiar\u00e3o o comportamento dos demais atores nas \ndiferentes \u00e1reas tem\u00e1ticas em que juntos t\u00eam maior peso.\n\nEm qualquer \u00e1rea tem\u00e1tica, a concerta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica entre os pa\u00edses-membros \nda Unasul pode ser vantajosa se for levado em considera\u00e7\u00e3o que por tr\u00e1s do posi-\ncionamento conjunto se encontra a soma dos recursos de poder tradicionais pos-\nsu\u00eddos pelos 12 pa\u00edses. Neste aspecto, o principal desafio da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 ser ca-\npaz de tornar-se espa\u00e7o no qual os interesses de seus participantes s\u00e3o debatidos e \nconvergidos para que se possa traduzir a soma dos recursos em resultados objetivos.  \n\n\n\n69\n\nintegra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nAdicione-se que, acima da aspira\u00e7\u00e3o de se tornar um dos polos da ordem internacio-\nnal vindoura, o elemento que tem potencial para guiar a integra\u00e7\u00e3o sul-americana e a \natua\u00e7\u00e3o conjunta de seus pa\u00edses nas arenas pol\u00edticas multilaterais globais \u00e9 o desenvol-\nvimento. Em torno deste benef\u00edcio coletivo, portanto, recorrentemente incitado em \ncoaliz\u00f5es de tipo Sul-Sul, pode-se esperar a concentra\u00e7\u00e3o de interesses e estrat\u00e9gias.\n\nPor fim, uma forma adicional pela qual os pa\u00edses sul-americanos podem \ncontribuir com a governan\u00e7a global, por estarem em situa\u00e7\u00e3o de contato constan-\nte entre si por meio de c\u00fapulas presidenciais sob os ausp\u00edcios da Unasul, \u00e9 o apri-\nmoramento dos mecanismos de governan\u00e7a regional. Conseguindo solucionar \nas controv\u00e9rsias entre seus membros e harmonizar suas rela\u00e7\u00f5es utilizando canais \nde di\u00e1logo e arcabou\u00e7os institucionais pr\u00f3prios, sem que nenhum de seus pa\u00edses \nprecise apelar para inst\u00e2ncias multilaterais globais, a Am\u00e9rica do Sul colabora \ndiretamente com a governan\u00e7a global. Conforme recordam Malamud e Castro \n(2007, p. 111), \u201co regionalismo foi certa vez pensado para ser um passo interme-\ndi\u00e1rio em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 governan\u00e7a global\u201d.\n\nEssas s\u00e3o duas formas pelas quais a integra\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses sul-americanos \nem torno da Unasul pode aumentar a participa\u00e7\u00e3o do continente na governan\u00e7a \nglobal (de um lado, a coaliz\u00e3o pol\u00edtica de seus participantes para o tratamento de \nquest\u00f5es globais em institui\u00e7\u00f5es multilaterais e, de outro, a resolu\u00e7\u00e3o das con-\ntrov\u00e9rsias regionais com os pr\u00f3prios meios). E est\u00e3o presentes no Artigo 14 do \nTratado Constitutivo da Unasul, que trata sobre o di\u00e1logo pol\u00edtico:\n\nA concerta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica entre os Estados Membros da Unasul ser\u00e1 um fator de har-\nmonia e respeito m\u00fatuo que afiance a estabilidade regional e sustente a preserva\u00e7\u00e3o \ndos valores democr\u00e1ticos e a promo\u00e7\u00e3o dos direitos humanos. Os Estados Membros \nrefor\u00e7ar\u00e3o a pr\u00e1tica de constru\u00e7\u00e3o de consensos no que se refere aos temas centrais \nda agenda internacional e promover\u00e3o iniciativas que afirmem a identidade da regi\u00e3o \ncomo um fator din\u00e2mico nas rela\u00e7\u00f5es internacionais (UNASUL, 2008a, p. 9-10).\n\n3 oS rECurSoS dE PodEr TrAdiCioNAiS dA Am\u00e9riCA do Sul\n\nNye (1990, p. 154) descreve que os recursos de poder tradicionais que um pa\u00eds \npossui \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o, tal qual apontavam os realistas, podem ser resumidos em \nterrit\u00f3rio, popula\u00e7\u00e3o, tamanho econ\u00f4mico, for\u00e7as militares, recursos naturais e \nestabilidade pol\u00edtica. Com rela\u00e7\u00e3o a alguns destes recursos, os pa\u00edses da Am\u00e9rica \ndo Sul apresentam a configura\u00e7\u00e3o revelada por alguns indicadores na tabela 1.4\n\n4. Para conhecer mais indicadores pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais do conjunto de pa\u00edses sul-americanos, ver Comiss\u00e3o \nEcon\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe (Cepal, 2011).\n\n\n\n70\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nTA\nBE\n\nLA\n 1\n\nr\nec\n\nur\nso\n\ns \nd\n\ne \np\n\no\nd\n\ner\n t\n\nra\nd\n\nic\nio\n\nna\nis\n\n d\na \n\nA\nm\n\n\u00e9r\nic\n\na \nd\n\no\n S\n\nul\n (\n\n20\n09\n\n)\n\nD\nA\n\nD\no\n\nS\nPA\n\n\u00cdS\nES\n\nU\nN\n\nID\nA\n\nD\nE\n\nA\nrg\n\nen\ntin\n\na\nBo\n\nl\u00edv\nia\n\nBr\nas\n\nil\nC\n\nhi\nle\n\nC\nol\n\n\u00f4m\nbi\n\na\nEq\n\nua\ndo\n\nr\n\nPo\npu\n\nla\n\u00e7\u00e3\n\no\n40\n\n.6\n65\n\n.7\n32\n\n10\n.0\n\n30\n.8\n\n32\n19\n\n0.\n73\n\n2.\n69\n\n4\n17\n\n.1\n34\n\n.7\n08\n\n46\n.3\n\n00\n.1\n\n96\n13\n\n.7\n74\n\n.9\n09\n\nha\nbi\n\nta\nnt\n\nes\n\nTe\nrr\n\nit\u00f3\nrio\n\n2.\n76\n\n6.\n88\n\n9\n1.\n\n09\n8.\n\n58\n1\n\n8.\n51\n\n4.\n87\n\n6\n75\n\n6.\n94\n\n5\n1.\n\n13\n8.\n\n91\n4\n\n28\n3.\n\n56\n1\n\nkm\n\u00b2\n\nPI\nB/\n\nD\n\u00f3l\n\nar\n c\n\nor\nre\n\nnt\ne\n\n30\n7.\n\n15\n5.\n\n00\n0\n\n17\n.3\n\n39\n.0\n\n00\n1.\n\n57\n3.\n\n40\n8.\n\n00\n0\n\n16\n3.\n\n66\n9.\n\n00\n0\n\n23\n4.\n\n04\n5.\n\n00\n0\n\n57\n.2\n\n49\n.0\n\n00\nm\n\nilh\nar\n\nes\n d\n\ne \nU\n\nS$\n\nPI\nB/\n\nPP\nP\n\n58\n5.\n\n55\n1.\n\n00\n0\n\n43\n.5\n\n87\n.0\n\n00\n2.\n\n01\n7.\n\n18\n0.\n\n00\n0\n\n24\n3.\n\n19\n5.\n\n00\n0\n\n40\n9.\n\n07\n6.\n\n00\n0\n\n11\n2.\n\n64\n8.\n\n00\n0\n\nm\nilh\n\nar\nes\n\n d\ne \n\nU\nS$\n\nEf\net\n\niv\nos\n\n m\nili\n\nta\nre\n\ns\n73\n\n.1\n00\n\n46\n.1\n\n00\n32\n\n7.\n71\n\n0\n60\n\n.5\n60\n\n28\n5.\n\n22\n0\n\n57\n.9\n\n83\nef\n\net\niv\n\nos\n m\n\nili\nta\n\nre\ns\n\no\npe\n\nra\n\u00e7\u00f5\n\nes\n d\n\ne \npa\n\nz\n82\n\n1\n41\n\n0\n1.\n\n28\n8\n\n51\n5\n\n0\n68\n\nef\net\n\niv\nos\n\n m\nili\n\nta\nre\n\ns\n\no\nr\u00e7\n\nam\nen\n\nto\n d\n\ne \nde\n\nfe\nsa\n\n2.\n98\n\n2.\n00\n\n0\n34\n\n7.\n00\n\n0\n25\n\n.7\n04\n\n.0\n00\n\n5.\n67\n\n9.\n00\n\n0\n8.\n\n56\n9.\n\n00\n0\n\n1.\n91\n\n5.\n00\n\n0\nm\n\nilh\nar\n\nes\n d\n\ne \nU\n\nS$\n\nRe\nse\n\nrv\nas\n\n d\ne \n\npe\ntr\n\n\u00f3l\neo\n\n2.\n61\n\n0\n47\n\n0\n12\n\n.6\n20\n\n15\n0\n\n1.\n35\n\n0\n4.\n\n66\n0\n\nm\nilh\n\n\u00f5e\ns \n\nde\n b\n\nar\nris\n\n d\ne \n\npe\ntr\n\n\u00f3l\neo\n\nRe\nse\n\nrv\nas\n\n d\ne \n\ng\u00e1\ns\n\n15\n.5\n\n30\n25\n\n.0\n70\n\n12\n.8\n\n90\n1.\n\n55\n0\n\n3.\n74\n\n0\n28\n\n0\nbi\n\nlh\n\u00f5e\n\ns \nde\n\n p\n\u00e9s\n\n c\n\u00fab\n\nic\nos\n\nEm\nis\n\ns\u00e3\no \n\nde\n C\n\no\n2\n\n17\n3.\n\n80\n0\n\n12\n.9\n\n00\n36\n\n4.\n60\n\n0\n73\n\n.0\n00\n\n60\n.0\n\n00\n25\n\n.9\n00\n\nm\nilh\n\nar\nes\n\n d\ne \n\nto\nne\n\nla\nda\n\ns \nde\n\n C\no\n\n2\n\nD\nA\n\nD\no\n\nS\nPA\n\n\u00cdS\nES\n\nU\nN\n\nID\nA\n\nD\nE\n\nG\nui\n\nan\na\n\nPa\nra\n\ngu\nai\n\nPe\nru\n\n \nSu\n\nrin\nam\n\ne\nU\n\nru\ngu\n\nai\nVe\n\nne\nzu\n\nel\na\n\nPo\npu\n\nla\n\u00e7\u00e3\n\no\n76\n\n1.\n44\n\n2\n6.\n\n45\n9.\n\n72\n7\n\n29\n.4\n\n96\n.1\n\n20\n52\n\n4.\n34\n\n5\n3.\n\n37\n2.\n\n22\n2\n\n29\n.0\n\n43\n.3\n\n55\nha\n\nbi\nta\n\nnt\nes\n\nTe\nrr\n\nit\u00f3\nrio\n\n21\n4.\n\n96\n9\n\n40\n6.\n\n75\n2\n\n1.\n28\n\n5.\n21\n\n6\n16\n\n3.\n26\n\n5\n17\n\n7.\n41\n\n4\n91\n\n2.\n05\n\n0\nkm\n\n\u00b2\n\nPI\nB/\n\nD\n\u00f3l\n\nar\n c\n\nor\nre\n\nnt\ne\n\n2.\n04\n\n6.\n00\n\n0\n14\n\n.2\n36\n\n.0\n00\n\n13\n0.\n\n32\n4.\n\n00\n0\n\n2.\n96\n\n6.\n00\n\n0\n31\n\n.5\n10\n\n.0\n00\n\n32\n6.\n\n13\n2.\n\n00\n0\n\nm\nilh\n\nar\nes\n\n d\ne \n\nU\nS$\n\nPI\nB/\n\nPP\nP\n\n-\n28\n\n.7\n13\n\n.0\n00\n\n25\n1.\n\n67\n8.\n\n00\n0\n\n-\n44\n\n.1\n16\n\n.0\n00\n\n34\n9.\n\n77\n3.\n\n00\n0\n\nm\nilh\n\nar\nes\n\n d\ne \n\nU\nS$\n\nEf\net\n\niv\nos\n\n m\nili\n\nta\nre\n\ns\n1.\n\n10\n0\n\n10\n.6\n\n50\n11\n\n4.\n00\n\n0\n1.\n\n84\n0\n\n24\n.6\n\n21\n11\n\n5.\n00\n\n0\nef\n\net\niv\n\nos\n m\n\nili\nta\n\nre\ns\n\no\npe\n\nra\n\u00e7\u00f5\n\nes\n d\n\ne \npa\n\nz\n0\n\n48\n21\n\n3\n0\n\n2.\n44\n\n0\n0\n\nef\net\n\niv\nos\n\n m\nili\n\nta\nre\n\ns\n\no\nr\u00e7\n\nam\nen\n\nto\n d\n\ne \nde\n\nfe\nsa\n\n-\n12\n\n6.\n00\n\n0\n1.\n\n71\n2.\n\n00\n0\n\n-\n50\n\n3.\n00\n\n0\n4.\n\n27\n3.\n\n00\n0\n\nm\nilh\n\nar\nes\n\n d\ne \n\nU\nS$\n\nRe\nse\n\nrv\nas\n\n d\ne \n\npe\ntr\n\n\u00f3l\neo\n\n0\n0\n\n42\n0\n\n80\n0\n\n99\n.3\n\n70\nm\n\nilh\n\u00f5e\n\ns \nde\n\n b\nar\n\nris\n d\n\ne \npe\n\ntr\n\u00f3l\n\neo\n\nRe\nse\n\nrv\nas\n\n d\ne \n\ng\u00e1\ns\n\n0\n0\n\n12\n.5\n\n30\n0\n\n0\n17\n\n0.\n85\n\n0\nbi\n\nlh\n\u00f5e\n\ns \nde\n\n p\n\u00e9s\n\n c\n\u00fab\n\nic\nos\n\nEm\nis\n\ns\u00e3\no \n\nde\n C\n\no\n2\n\n-\n3.\n\n70\n0\n\n34\n.9\n\n00\n-\n\n7.\n60\n\n0\n14\n\n5.\n70\n\n0\nm\n\nilh\nar\n\nes\n d\n\ne \nto\n\nne\nla\n\nda\ns \n\nde\n C\n\no\n2\n\n(C\non\n\ntin\nua\n\n)\n\n\n\n71\n\nintegra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\n(C\non\n\ntin\nua\n\n\u00e7\u00e3\no)\n\nD\nA\n\nD\no\n\nS\nRE\n\nG\nI\u00d5\n\nES\nU\n\nN\nID\n\nA\nD\n\nE\nPE\n\nRC\nEN\n\nTU\nA\n\nL\n\nA\nm\n\n\u00e9r\nic\n\na \ndo\n\n S\nul\n\nM\nun\n\ndo\nA\n\nm\n\u00e9r\n\nic\na \n\ndo\n S\n\nul\n/M\n\nun\ndo\n\nPo\npu\n\nla\n\u00e7\u00e3\n\no\n38\n\n8.\n29\n\n6.\n28\n\n2\n6.\n\n90\n0.\n\n00\n0.\n\n00\n0\n\nha\nbi\n\nta\nnt\n\nes\n5,\n\n6\n\nTe\nrr\n\nit\u00f3\nrio\n\n17\n.7\n\n19\n.4\n\n32\n14\n\n9.\n00\n\n0.\n00\n\n0\nkm\n\n\u00b2\n11\n\n,9\n\nPI\nB/\n\nD\n\u00f3l\n\nar\n c\n\nor\nre\n\nnt\ne\n\n2.\n86\n\n0.\n07\n\n9.\n00\n\n0\n58\n\n.1\n41\n\n.4\n97\n\n.0\n00\n\nm\nilh\n\nar\nes\n\n d\ne \n\nU\nS$\n\n4,\n9\n\nPI\nB/\n\nPP\nP\n\n4.\n08\n\n5.\n51\n\n7.\n00\n\n0\n72\n\n.4\n37\n\n.0\n51\n\n.0\n00\n\nm\nilh\n\nar\nes\n\n d\ne \n\nU\nS$\n\n5,\n6\n\nEf\net\n\niv\nos\n\n m\nili\n\nta\nre\n\ns\n1.\n\n11\n7.\n\n88\n4\n\n20\n.3\n\n69\n.7\n\n72\nef\n\net\niv\n\nos\n m\n\nili\nta\n\nre\ns\n\n5,\n5\n\no\npe\n\nra\n\u00e7\u00f5\n\nes\n d\n\ne \npa\n\nz\n5.\n\n80\n3\n\n83\n.0\n\n89\nef\n\net\niv\n\nos\n m\n\nili\nta\n\nre\ns\n\n7,\n0\n\no\nr\u00e7\n\nam\nen\n\nto\n d\n\ne \nde\n\nfe\nsa\n\n51\n.8\n\n10\n.0\n\n00\n1.\n\n54\n0.\n\n00\n0.\n\n00\n0\n\nm\nilh\n\nar\nes\n\n d\ne \n\nU\nS$\n\n3,\n4\n\nRe\nse\n\nrv\nas\n\n d\ne \n\npe\ntr\n\n\u00f3l\neo\n\n12\n1.\n\n73\n0\n\n1.\n34\n\n2.\n20\n\n0\nm\n\nilh\n\u00f5e\n\ns \nde\n\n b\nar\n\nris\n d\n\ne \npe\n\ntr\n\u00f3l\n\neo\n9,\n\n1\n\nRe\nse\n\nrv\nas\n\n d\ne \n\ng\u00e1\ns\n\n24\n2.\n\n44\n0\n\n6.\n34\n\n2.\n41\n\n0\nbi\n\nlh\n\u00f5e\n\ns \nde\n\n p\n\u00e9s\n\n c\n\u00fab\n\nic\nos\n\n3,\n8\n\nEm\nis\n\ns\u00e3\no \n\nde\n C\n\no\n2\n\n90\n2.\n\n10\n0\n\n29\n.3\n\n81\n.4\n\n00\nm\n\nilh\nar\n\nes\n d\n\ne \nto\n\nne\nla\n\nda\ns \n\nde\n C\n\no\n2\n\n3,\n1\n\nFo\nnt\n\ne:\n P\n\nop\nul\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\n te\n\nrr\nit\u00f3\n\nrio\n (I\n\nns\ntit\n\nut\no \n\nBr\nas\n\nile\niro\n\n d\ne \n\nG\neo\n\ngr\nafi\n\na \ne \n\nEs\nta\n\nt\u00eds\ntic\n\na \n\u2013 \n\nIB\nG\n\nE)\n; p\n\nro\ndu\n\nto\n in\n\nte\nrn\n\no \nbr\n\nut\no \n\n(P\nIB\n\n)/d\n\u00f3l\n\nar\n c\n\nor\nre\n\nnt\ne \n\ne \nPI\n\nB/\npa\n\nrid\nad\n\ne \ndo\n\n p\nod\n\ner\n d\n\ne \nco\n\nm\npr\n\na \n(P\n\nPP\n) (\n\nBa\nnc\n\no \nM\n\nun\ndi\n\nal\n) \u2013\n\n p\nar\n\na \nG\n\nui\nan\n\na \ne \n\nSu\nrin\n\nam\ne,\n\n o\ns \n\nda\ndo\n\ns \ns\u00e3\n\no \ndo\n\n IB\nG\n\nE;\n e\n\nfe\ntiv\n\nos\n m\n\nili\nta\n\nre\ns \n\n(In\nte\n\nrn\nat\n\nio\nna\n\nl I\nns\n\ntit\nut\n\ne \nfo\n\nr S\ntr\n\nat\neg\n\nic\n S\n\ntu\ndi\n\nes\n \u2013\n\n II\nSS\n\n); \nop\n\ner\na\u00e7\n\n\u00f5e\ns \n\nde\n p\n\naz\n (o\n\nrg\nan\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\nas\n N\n\na\u00e7\n\u00f5e\n\ns \nU\n\nni\nda\n\ns \n\u2013 \n\no\nN\n\nU\n); \n\nor\n\u00e7a\n\nm\nen\n\nto\n d\n\ne \nde\n\nfe\nsa\n\n (S\nto\n\nck\nho\n\nlm\n \n\nIn\nte\n\nrn\nat\n\nio\nna\n\nl P\nea\n\nce\n R\n\nes\nea\n\nrc\nh \n\nIn\nst\n\nitu\nte\n\n \u2013\n S\n\nip\nri)\n\n; r\nes\n\ner\nva\n\ns \nde\n\n p\net\n\nr\u00f3\nle\n\no \ne \n\nde\n g\n\n\u00e1s\n (o\n\nil \n&amp;\n\n G\nas\n\n J\nou\n\nrn\nal\n\n); \n e\n\nm\nis\n\ns\u00e3\no \n\nde\n C\n\no\n2 (\n\nA\ng\u00ea\n\nnc\nia\n\n In\nte\n\nrn\nac\n\nio\nna\n\nl d\ne \n\nEn\ner\n\ngi\na \n\n\u2013 \nA\n\nIE\n). \n\nEl\nab\n\nor\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\no \nau\n\nto\nr. \n\n\n\n72\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nNa tabela 1, \u00e9 poss\u00edvel identificar os recursos de poder, quantificados de ma-\nneira simplificada, de cada um dos pa\u00edses sul-americanos. Ademais, ao final desta, \nconstam a soma destes recursos e sua import\u00e2ncia relativa ao mundo. Esta compa-\nra\u00e7\u00e3o, contudo, tem apenas sentido provocativo, n\u00e3o sendo a mais adequada para \nanalisar o potencial que uma integra\u00e7\u00e3o profunda entre os pa\u00edses sul-americanos \napresenta em termos de redistribui\u00e7\u00e3o de poder no sistema internacional. Para \ntanto, \u00e9 interessante verificar em que coloca\u00e7\u00e3o se assenta o continente, para cada \num destes recursos, em rela\u00e7\u00e3o a grandes pot\u00eancias como os Estados Unidos e a \nChina, ou a regi\u00f5es intensamente integradas como a Uni\u00e3o Europeia (UE), pois \nseria ao lado destas unidades do sistema  \u2013 e n\u00e3o do mundo todo \u2013 que o poder \nsul-americano se posicionaria.\n\nEm termos de territ\u00f3rio, a Am\u00e9rica do Sul seria maior que qualquer pa\u00eds do \nmundo, al\u00e9m de ser maior que a UE. Se, por um lado, grande extens\u00e3o territorial \nrepresenta dificuldade em termos de investimentos em defesa, por outro, significa  \ngrande espa\u00e7o geogr\u00e1fico sobre o qual investimentos possam ser realizados e onde \nexista abund\u00e2ncia de recursos naturais estrat\u00e9gicos \u2013 como \u00e9 o caso sul-america-\nno. Ademais, um vasto territ\u00f3rio de terras agricult\u00e1veis caracteriza-se como fator \nde seguran\u00e7a alimentar.5 Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, por sua vez, ela apenas seria \nmenor que a dos dois pa\u00edses mais populosos do mundo, China e \u00cdndia, al\u00e9m \nde ser inferior tamb\u00e9m \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da UE. Em termos militares, uma popula-\n\u00e7\u00e3o volumosa significa mais indiv\u00edduos dispon\u00edveis a serem recrutados em caso \nde amea\u00e7as externas. Sob uma \u00f3tica econ\u00f4mica, um grande n\u00famero de pessoas \ntraduz-se potencialmente em ampla for\u00e7a de trabalho conjugada a um poderoso \nmercado consumidor. \n\nO produto interno bruto (PIB), provavelmente em fun\u00e7\u00e3o da \u00eanfase dada \nao com\u00e9rcio internacional em iniciativas livre-cambistas de integra\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma \ndas dimens\u00f5es mais comumente utilizadas para fazer compara\u00e7\u00f5es na literatura. \nNo caso sul-americano, se tomado em valores correntes e pelas taxas de c\u00e2mbio \nnominais, estaria na quinta posi\u00e7\u00e3o mundial entre os pa\u00edses, inferior a Estados \nUnidos, Jap\u00e3o, China e Alemanha.6 De outra forma, se fosse considerado o PIB \npela paridade do poder de compra (PPP) das divisas \u2013 em que pese a falta destes \ndados na tabela para Guiana e Suriname \u2013, comparando-se com outros pa\u00edses, \na coloca\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul seria a quarta \u2013 ultrapassando a Alemanha \u2013, ao \npasso que, utilizando-se a UE no lugar de seus integrantes, a situa\u00e7\u00e3o seria igual \u00e0 \nobservada em valores correntes pelas taxas de c\u00e2mbio nominais. O PIB \u00e9 um dos \nrecursos de poder mais importantes, pois \u00e9 por meio deste que se pode medir a \n\n5. De acordo com dados do Banco Mundial de 2008, 6,45% das terras sul-americanas s\u00e3o ar\u00e1veis.\n6. Caso fosse considerada a UE no lugar de seus pa\u00edses, seu PIB, em valores correntes e pelas taxas de c\u00e2mbio nomi-\nnais, seria o maior do mundo. De qualquer forma, a posi\u00e7\u00e3o sul-americana permaneceria inalterada (quinto lugar), pois \na nova ordem seria UE, Estados Unidos, Jap\u00e3o e China.\n\n\n\n73\n\nintegra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\ncapacidade de um pa\u00eds ou uma regi\u00e3o de realizar investimentos nas mais diversas \n\u00e1reas, podendo-se destacar a \u00e1rea de tecnologia de defesa, por exemplo, a qual \nqualifica e diferencia o poder militar. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a esse recurso de poder espec\u00edfico, a tabela conta com tr\u00eas in-\ndicadores que captam aspectos apenas quantitativos: efetivos militares na ativa, \nefetivos militares em opera\u00e7\u00f5es de paz da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) \ne or\u00e7amento de defesa. Sobre os dois primeiros indicadores, a Am\u00e9rica do Sul \nestaria na quarta posi\u00e7\u00e3o em ambos \u2013 atr\u00e1s de China, Estados Unidos e \u00cdndia, \nno caso de efetivos militares na ativa, e atr\u00e1s de Paquist\u00e3o, Bangladesh e \u00cdndia, a \nrespeito de efetivos militares envolvidos em opera\u00e7\u00f5es de paz. \u00c9 importante con-\nsiderar a participa\u00e7\u00e3o em opera\u00e7\u00f5es de paz da ONU, uma vez que, com isso, os \npa\u00edses demonstram a disponibilidade em contribuir com a resolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \nque afetam a paz e a seguran\u00e7a no sistema internacional. Portanto, \u00e9 fonte de \nprest\u00edgio e de poder brando (CAVALCANTE, 2010, p. 145; ALSINA J\u00daNIOR, \n2009, p. 190). Por \u00faltimo, o or\u00e7amento de defesa sul-americano estaria na sexta \nposi\u00e7\u00e3o mundial. Neste aspecto, vale lembrar que, com a integra\u00e7\u00e3o, diversos \ngastos com defesa voltados uns aos outros poderiam ser suprimidos ou ao menos \notimizados \u2013 em especial, em regi\u00f5es onde h\u00e1 lit\u00edgios fronteiri\u00e7os \u2013, permitindo \naos sul-americanos utilizar estes recursos para investir tanto em tecnologia como \nna renova\u00e7\u00e3o de equipamentos. Um \u00faltimo ponto relevante deve ser ressaltado: \nos pa\u00edses sul-americanos, \u00e0 diferen\u00e7a das pot\u00eancias que s\u00e3o membros permanen-\ntes do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU e de poucos outros pa\u00edses, n\u00e3o possuem \narmas nucleares, fator que confere vulnerabilidade ao continente. \n\nSobre os recursos naturais, a tabela cont\u00e9m apenas dois importantes recursos \nenerg\u00e9ticos: petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. As reservas de petr\u00f3leo da Am\u00e9rica do Sul seriam \na quarta maior do mundo, atr\u00e1s apenas de Ar\u00e1bia Saudita, Canad\u00e1 e Ir\u00e3. Contudo, \nse consideradas tamb\u00e9m as reservas alegadas pela Venezuela na faixa petrol\u00edfera do \nOrinoco \u2013 estas se elevam para 297 bilh\u00f5es de barris \u2013 e as do pr\u00e9-sal brasileiro \u2013 \nque t\u00eam aumento para em torno de 20 bilh\u00f5es de barris \u2013 o continente estaria com \na maior reserva do mundo se comparado a outros pa\u00edses. Em cotejo com outras \nregi\u00f5es, estaria atr\u00e1s apenas do Oriente M\u00e9dio, ainda que com mais de 20 das reser-\nvas mundiais. Quanto \u00e0s reservas de g\u00e1s natural, a Am\u00e9rica do Sul estaria na quinta \nposi\u00e7\u00e3o mundial. Estes recursos energ\u00e9ticos s\u00e3o importantes tanto para dar suporte \nao crescimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o como por serem considerados bens de expor-\nta\u00e7\u00e3o. Esta import\u00e2ncia se aplica aos demais recursos naturais, sejam estes min\u00e9rios \nou alimentos, ambos tamb\u00e9m abundantes na Am\u00e9rica do Sul.7\n\nA respeito das emiss\u00f5es de g\u00e1s carb\u00f4nico, sabe-se que n\u00e3o s\u00e3o recurso de \npoder, mas est\u00e3o consideradas na tabela em raz\u00e3o de este g\u00e1s ser, ao lado do g\u00e1s \n\n7. Para mais informa\u00e7\u00f5es sobre as reservas de recursos minerais sul-americanas e sua import\u00e2ncia no contexto mun-\ndial, ver o cap\u00edtulo de Monica Bruckmann nesta publica\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n74\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nmetano, um dos principais causadores do efeito estufa e, portanto, sua emiss\u00e3o \u00e9 \nindicadora da responsabilidade da regi\u00e3o em contribuir com as mudan\u00e7as clim\u00e1-\nticas e o aquecimento global \u2013 tema amplamente debatido e negociado na Con-\nven\u00e7\u00e3o Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7as do Clima. A Am\u00e9rica do Sul \nseria a sexta colocada em emiss\u00f5es de g\u00e1s carb\u00f4nico na atmosfera, atr\u00e1s de China, \nEstados Unidos, R\u00fassia, Jap\u00e3o e \u00cdndia. Se considerada a UE em conjunto, a po-\nsi\u00e7\u00e3o cairia para s\u00e9timo. Isto significa que a participa\u00e7\u00e3o sul-americana no regime \ninternacional de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas tem grande import\u00e2ncia para sua efetivida-\nde. Levando-se em considera\u00e7\u00e3o a contribui\u00e7\u00e3o para o efeito estufa de forma mais \nampla, a qual inclui a emiss\u00e3o de outros gases relacionados n\u00e3o apenas com a ati-\nvidade industrial e a combust\u00e3o realizada por autom\u00f3veis, mas tamb\u00e9m com o uso \nda terra e o desmatamento, a Am\u00e9rica do Sul sobe para o quarto lugar, bem pr\u00f3-\nximo dos pa\u00edses da UE tratados em conjunto. A partir deste indicador, explicita-se \nainda mais a relev\u00e2ncia da condescend\u00eancia sul-americana com o regime para que \nos objetivos de redu\u00e7\u00e3o do aquecimento global sejam alcan\u00e7ados.\n\nPor fim, a quest\u00e3o da estabilidade pol\u00edtica, um dos recursos de poder listado \npor Waltz (1979, p. 131), n\u00e3o apresenta indicador correspondente na tabela em \nfun\u00e7\u00e3o da complexidade de sua medi\u00e7\u00e3o \u2013 em especial, a necessidade de se ter \nperspectiva baseada em per\u00edodos de tempo em vez de anos est\u00e1ticos. De todo \nmodo, cumpre assinalar que a estabilidade pol\u00edtica \u00e9 considerada recurso de po-\nder, porque com esta aumentam a efetividade e a legitimidade da utiliza\u00e7\u00e3o dos \ndemais recursos como forma de press\u00e3o na pol\u00edtica internacional. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nAm\u00e9rica do Sul, estudos (VILLA, 2009; COUTINHO, 2006) apontam que, at\u00e9 \nmesmo em raz\u00e3o da onda de democratiza\u00e7\u00f5es, a partir dos anos 1990, a caracte-\nr\u00edstica hist\u00f3rica de grande parte dos pa\u00edses da regi\u00e3o \u2013 sobretudo os pa\u00edses andi-\nnos \u2013 tem sido a oposta, a instabilidade pol\u00edtica. Neste sentido, observa-se que, \npara o subcontinente, a tradu\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos de poder anterior-\nmente apresentados em resultados objetivos apresenta-se dificultada. Ademais, a \ninstabilidade pol\u00edtica, do ponto de vista da integra\u00e7\u00e3o regional e de seu papel em \nfortalecer o desempenho sul-americano na governan\u00e7a global, \u00e9 elemento essen-\ncialmente dificultador do processo, o qual gera trope\u00e7os e interrup\u00e7\u00f5es ao longo \ndas iniciativas perpetradas.\n\nTodos esses posicionamentos apontados contribuem para demonstrar o \npotencial apresentado pela integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul em alterar a distribui-\n\u00e7\u00e3o de poder no sistema internacional. A apresenta\u00e7\u00e3o por recursos de poder \nseparados, al\u00e9m disso, facilita para visualizar em quais \u00e1reas tem\u00e1ticas o conti-\nnente tem maior relev\u00e2ncia e influ\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o das regras que orientam \na governan\u00e7a global. Conforme afirmam Lima e Coutinho (2006, p. 6), \u201cuma \nregi\u00e3o integrada tem muito mais peso na pol\u00edtica mundial do que cada um \n\n\n\n75\n\nintegra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\ndos pa\u00edses que a comp\u00f5em isoladamente\u201d. Neste sentido, sob a \u00f3tica estrita do \naumento dos recursos de poder, para todos os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul sempre \ninteressa a integra\u00e7\u00e3o. O custo envolvido a cada um destes em negociar com a \nvizinhan\u00e7a sua atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica internacional \u2013 em outras palavras, a cess\u00e3o de \nparcelas de soberania ou autonomia nacional em favor das decis\u00f5es coletivas \u2013 \u00e9 \num dos temas a ser tratado na se\u00e7\u00e3o 4, a seguir.\n\n4 A diF\u00cdCil oPErA\u00c7\u00c3o dE SomAr AS PArTES E oBTEr o Todo\n\nEm se tratando dos recursos de poder tradicionais dos pa\u00edses sul-americanos, a \nopera\u00e7\u00e3o de somar as partes para obter o todo \u00e9 matem\u00e1tica: somam-se as popula-\n\u00e7\u00f5es, as extens\u00f5es territoriais etc. Entretanto, quando se trata da converg\u00eancia de \ninteresses e do ajuste de pol\u00edticas para a atua\u00e7\u00e3o conjunta na arena internacional, \na opera\u00e7\u00e3o deixa de ser matem\u00e1tica e se torna processo pol\u00edtico complexo. Dife-\nrentes objetivos nacionais, projetos de desenvolvimento e concep\u00e7\u00f5es de mundo \nde 12 pa\u00edses entram em conflito e encontram dificuldades para se ajustarem uns \naos outros e resultarem em s\u00edntese que represente, ao mesmo tempo, as aspira\u00e7\u00f5es \nde todos. Nas palavras de Keohane e Nye (1989, p. 225), \u00e9 preciso atentar \u201cao \nprocesso negociador por meio do qual recursos de poder s\u00e3o traduzidos em efetiva \ninflu\u00eancia sobre resultados objetivos\u201d. Se a afirma\u00e7\u00e3o vale para o tratamento de \npa\u00edses isolados, ainda mais complicado \u00e9 este processo quando a quest\u00e3o envolve \na coordena\u00e7\u00e3o pol\u00edtica entre 12 pa\u00edses de uma regi\u00e3o. \n\nA exist\u00eancia dessas discord\u00e2ncias \u00e9 facilmente percebida com a detec\u00e7\u00e3o da \npresen\u00e7a de diversos processos de integra\u00e7\u00e3o simult\u00e2neos no continente sul-ame-\nricano. Entre os processos que se originaram com finalidades mais estritamente \nvoltadas \u00e0 liberaliza\u00e7\u00e3o comercial, apenas com pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, tem-se \nos blocos do Mercado Comum do Sul (Mercosul), formado por Argentina, Brasil, \nParaguai, Uruguai e, provavelmente, Venezuela \u2013 ainda em processo de ades\u00e3o \nplena, aguardando a ratifica\u00e7\u00e3o de sua entrada por parte do parlamento para-\nguaio  \u2013, e da Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es (CAN), formada atualmente por \nBol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Equador e Peru. Ainda que por enquanto apenas no discurso, \num novo bloco econ\u00f4mico foi lan\u00e7ado em 2011, a \u00c1rea de Integra\u00e7\u00e3o Profunda \n(AIP), contando com Chile, Col\u00f4mbia e Peru, al\u00e9m do norte-americano M\u00e9xico. \nGuiana e Suriname, por seu turno, fazem parte da Comunidade do Caribe (Cari-\ncom), ao lado de mais 13 pa\u00edses caribenhos. Em \u00e2mbito mais amplo e n\u00e3o focado \napenas em aspectos econ\u00f4micos, incluindo coopera\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento \nde  maneira geral, a Venezuela promove a Alian\u00e7a Bolivariana para os Povos de \nNossa Am\u00e9rica (Alba), a qual n\u00e3o se limita \u00e0 Am\u00e9rica do Sul \u2013 de onde participam \nBol\u00edvia e Equador \u2013, projetando-se tamb\u00e9m na Am\u00e9rica Central (Nicar\u00e1gua) e \nno Caribe (Ant\u00edgua e Barbuda, Cuba, Dominica e S\u00e3o Vicente e Granadinas).  \n\n\n\n76\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nA Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (OTCA), por sua vez, \u00e9 \nformada pelos oito pa\u00edses amaz\u00f4nicos, com foco na coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e no ajuste \nde pol\u00edticas nacionais em temas mais espec\u00edficos desta regi\u00e3o, como o aproveita-\nmento sustent\u00e1vel dos recursos naturais e a aten\u00e7\u00e3o aos povos ind\u00edgenas. Por fim, \ncomo integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas nos campos de infraestrutura (transporte, comuni-\nca\u00e7\u00e3o e energia) e de defesa, mas tamb\u00e9m contando com a coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e \nfinanceira em diversos setores, como sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, a Unasul \u00e9 o \u00fanico pro-\ncesso do qual participam todos os pa\u00edses sul-americanos e apenas estes.8 A tabela \n2 resume estas informa\u00e7\u00f5es e adiciona algumas outras.9\n\nTABELA 2\nParticipa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses sul-americanos em arranjos de integra\u00e7\u00e3o regional (2011)\n\nBLoCoS\nPA\u00cdSES\n\nArgentina Brasil Paraguai Uruguai Venezuela Bol\u00edvia Equador Peru Col\u00f4mbia Chile Guiana Suriname\n\nMercosul \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\n\nCAN \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\n\nCaricom \u2022 \u2022\n\nAIP \u2022 \u2022 \u2022\n\nAlba \u2022 \u2022 \u2022\n\nUnasul \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nTLC com \nEUA\n\n\u2022 \u2022 \u2022\n\noTCA \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\n\nFonte: tratados internacionais vigentes.\n\nElabora\u00e7\u00e3o do autor.\n\n8. No Pre\u00e2mbulo do Tratado Constitutivo da Unasul afirma-se que a integra\u00e7\u00e3o sul-americana deve incluir as con-\nquistas e avan\u00e7os obtidos pelo Mercosul, pela CAN e por Chile, Guiana e Suriname, devendo ir al\u00e9m da converg\u00eancia \ndestes processos. Neste sentido, entende-se n\u00e3o ser objetivo da organiza\u00e7\u00e3o fundir em seu \u00e2mbito estas experi\u00eancias. \no tema comercial aparece no tratado na forma vaga de \u201ccoopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e comercial\u201d.\n9. Nessa listagem, bem como na an\u00e1lise posterior, n\u00e3o est\u00e1 considerada de maneira mais aprofundada a Associa\u00e7\u00e3o \nLatino-Americana de Integra\u00e7\u00e3o (Aladi), criada pelo Tratado de Montevid\u00e9u, em 1980, sucessora da Associa\u00e7\u00e3o Latino-\nAmericana de Livre Com\u00e9rcio (ALALC), criada por tratado de mesmo nome, em 1960. Da Aladi participam Argentina, \nBol\u00edvia, Brasil, Chile, Col\u00f4mbia, Cuba, Equador, M\u00e9xico, Paraguai, Peru, Uruguai e Venezuela. Apesar de ter como obje-\ntivo final a forma\u00e7\u00e3o de um mercado comum latino-americano, a organiza\u00e7\u00e3o, na realidade, tornou-se quadro jur\u00eddico \nque abarca sobretudo acordos preferenciais tarif\u00e1rios de com\u00e9rcio setoriais entre os participantes. Destes acordos, \nalguns s\u00e3o v\u00e1lidos para todos os membros e outros s\u00e3o de alcance parcial, podendo ser entre dois ou mais participan-\ntes. Dessa forma, considera-se que, em compara\u00e7\u00e3o com as outras iniciativas de integra\u00e7\u00e3o com pa\u00edses sul-americanos, \na Aladi deve ser tratada separadamente em raz\u00e3o da consolida\u00e7\u00e3o de seu car\u00e1ter predominantemente facilitador do \ncom\u00e9rcio. Neste sentido, n\u00e3o ser\u00e1 abordada neste artigo.\n\n\n\n77\n\nintegra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nAl\u00e9m das iniciativas de integra\u00e7\u00e3o apontadas anteriormente, na tabela 2 \nconsta tamb\u00e9m linha contendo os Estados Unidos, referindo-se \u00e0 qualidade de o \npa\u00eds sul-americano ter tratado de livre com\u00e9rcio (TLC) com a pot\u00eancia hemisf\u00e9-\nrica. A tabela, dessa forma, permite boa visualiza\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de quatro sub-\ngrupos, no que concerne \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em iniciativas de integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica \ndo Sul, mais ou menos bem definidos: mercosulista, bolivariano, liberal e caribe-\nnho. Basicamente, o fator que distingue os membros do grupo mercosulista \u00e9 a \nparticipa\u00e7\u00e3o no Mercosul, ao passo que para o grupo caribenho, \u00e9 ser integrante \ndo Caricom. Mais adiante, ser\u00e1 feita melhor caracteriza\u00e7\u00e3o. Para compreender a \ndistin\u00e7\u00e3o entre os outros dois grupos, por seu turno, um breve hist\u00f3rico a respei-\nto dos processos de integra\u00e7\u00e3o experimentados entre os pa\u00edses andinos traz uma \ngrande contribui\u00e7\u00e3o.\n\nEm 1969, por meio do Pacto de Cartagena, o Grupo Andino foi formado \ncontando com a participa\u00e7\u00e3o dos quatro atuais membros da CAN, mais Chile e \nVenezuela. Os objetivos do bloco iam al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de livre com\u00e9rcio, \ncontando com a pretens\u00e3o de que pol\u00edticas comuns fossem formuladas em diver-\nsos setores econ\u00f4micos relacionados ao com\u00e9rcio internacional. Em 1977, com o \navan\u00e7o das pol\u00edticas liberais no Chile \u2013 sob o comando de Pinochet e a orienta\u00e7\u00e3o \ndos economistas norte-americanos da escola de Chicago \u2013 esse pa\u00eds decidiu se re-\ntirar do grupo, alegando que as reformas econ\u00f4micas que estava realizando eram \nincompat\u00edveis com a presen\u00e7a no bloco. Entre os pa\u00edses restantes, a integra\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o avan\u00e7ou muito at\u00e9 o final dos anos 1980, principalmente em fun\u00e7\u00e3o das \ncrises do petr\u00f3leo, da crise da d\u00edvida externa e dos modelos de desenvolvimento \npautados na substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, que davam pouca abertura para a coor-\ndena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas econ\u00f4micas. Em 1996, o Grupo Andino  transformou-se na \nCAN, neste momento com a pretens\u00e3o de tornar-se uni\u00e3o aduaneira, seguindo \na tend\u00eancia do Mercosul e, de forma mais ampla, do livre-cambismo e do cha-\nmado \u201cnovo regionalismo\u201d ou \u201cregionalismo aberto\u201d da d\u00e9cada. Em 2006, j\u00e1 sob \no comando de Hugo Ch\u00e1vez, a Venezuela abandonou a CAN, acusando Peru e \nCol\u00f4mbia de terem destru\u00eddo o bloco ao terem firmado TLCs com os Estados \nUnidos (ALMEIDA, 2008).\n\nA forma\u00e7\u00e3o dos subgrupos bolivariano e liberal, dessa forma, \u00e9 consequ\u00ean-\ncia de divis\u00e3o ideol\u00f3gica entre os quatro participantes restantes da CAN, cada \npar destes se voltando para algum dos dois pa\u00edses que tinham deixado o bloco \nanteriormente. De um lado, Col\u00f4mbia e Peru elegeram presidentes (\u00c1lvaro Uri-\nbe e Alan Garcia, respectivamente) que n\u00e3o romperam profundamente com a \npol\u00edtica econ\u00f4mica neoliberal dos anos 1990, nos anos 2000, e permaneceram \ncom rela\u00e7\u00f5es cooperativas com os Estados Unidos. Por esta e outras raz\u00f5es, os \ndois pa\u00edses levaram \u00e0 frente a assinatura de TLCs com os Estados Unidos, pen-\nderam para o lado do Chile e lan\u00e7aram oficialmente a AIP em 2011, sob a ini-\nciativa principalmente do presidente peruano. Do outro lado, tamb\u00e9m nos anos \n\n\n\n78\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\n2000, por\u00e9m em momentos distintos, Bol\u00edvia e Equador elegeram governos que \nt\u00eam sido nomeados neodesenvolvimentistas10 (Evo Morales e Rafael Correa, \nrespectivamente), inclinando-se para o lado venezuelano e vinculando-se ao \nprojeto da Alba. Dessa forma, o antigo Grupo Andino, o qual contava com seis \nintegrantes, por raz\u00f5es ideol\u00f3gicas dos governos que estes pa\u00edses tiveram desde \na d\u00e9cada de 1970 at\u00e9 a de 2000, teria se subdividido ao meio. Isto n\u00e3o significa, \nlogicamente, que a CAN tenha deixado de existir. Apenas revela que este pro-\ncesso de integra\u00e7\u00e3o tende a n\u00e3o apresentar avan\u00e7os futuros significativos, uma \nvez que seus integrantes est\u00e3o voltados com maior \u00eanfase para projetos paralelos \n(SARAIVA, 2010, p. 10).\n\nO caso venezuelano merece ser tratado separadamente, uma vez que o pa\u00eds \nse caracteriza como aquele que tem buscado ligar diretamente os grupos boliva-\nriano e mercosulista. Quando a Venezuela deixou a CAN, em 2006, passados \npouco mais de dois meses, assinou o protocolo de ades\u00e3o ao Mercosul. Ao mesmo \ntempo, ao lado do Brasil, a Venezuela foi importante entusiasta da Comunidade \nSul-Americana de Na\u00e7\u00f5es (Casa) e, posteriormente, da Unasul. Em que pese a \nforma\u00e7\u00e3o liberal de Sim\u00f3n Bol\u00edvar, a refer\u00eancia ao libertador tem sido invocada \npelo governo de Hugo Ch\u00e1vez associada, por um lado, ao socialismo e a uma \nconcep\u00e7\u00e3o de mundo antiliberal e, por outro, ao est\u00edmulo \u00e0 integra\u00e7\u00e3o entre os \npa\u00edses latino-americanos. Ademais, esta ideologia bolivariana atualizada para o \ns\u00e9culo XXI tem posicionamento contr\u00e1rio \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos na Am\u00e9-\nrica Latina, avaliada como imperialista \u2013 na origem, o bolivarismo era contr\u00e1rio \n\u00e0 hegemonia espanhola na regi\u00e3o. Portanto, \u00e9 sob atitude reativa aos resultados \ndas pol\u00edticas neoliberais da d\u00e9cada de 1990 e \u00e0s iniciativas americanas para o sub-\ncontinente que a Venezuela prop\u00f5e, com a Alba, a integra\u00e7\u00e3o latino-americana.\n\nSe inicialmente a proposta da Alba tinha entre seus principais prop\u00f3sitos se \napresentar como alternativa ao projeto de iniciativa dos Estados Unidos de formar \na \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas (Alca), mais recentemente, com o malogro \ndefinitivo da Alca evidenciado na Confer\u00eancia de C\u00fapula das Am\u00e9ricas de Mar \nDel Plata, em 2005, a antagoniza\u00e7\u00e3o do projeto posiciona-se em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 assina-\ntura de mais TLCs entre pa\u00edses sul-americanos e a grande pot\u00eancia hemisf\u00e9rica. \nIsto \u00e9 evidente na altera\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria nomenclatura do projeto: antes, chamava-se \nAlternativa Bolivariana para as Am\u00e9ricas e formava  sigla parecida com a da Alca \ncom a inten\u00e7\u00e3o de polariza\u00e7\u00e3o; recentemente, a nomenclatura foi modificada para \nAlian\u00e7a Bolivariana para os Povos de Nossa Am\u00e9rica \u2013 o que ressalta a necessidade \nde uni\u00e3o entre os pa\u00edses latino-americanos \u2013, al\u00e9m de que foi inclu\u00eddo o termo \n\n10. De acordo com Coutinho (2006, p. 116), \u201cuma das principais diferen\u00e7as entre o desenvolvimentismo predominante \nentre as d\u00e9cadas de 1940 e 1970 e o neodesenvolvimentismo em gesta\u00e7\u00e3o nos anos 2000 \u00e9 que, uma vez situado em \num contexto mais democr\u00e1tico, este \u00faltimo d\u00e1 mais \u00eanfase ao problema da desigualdade social, algo secund\u00e1rio ou \nmesmo fora das preocupa\u00e7\u00f5es no passado da regi\u00e3o (...). outras diferen\u00e7as s\u00e3o a maior abertura ao com\u00e9rcio global \ne a prioridade adquirida pela integra\u00e7\u00e3o sul-americana\u201d.\n\n\n\n79\n\nintegra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nTratado de Com\u00e9rcio dos Povos (TCP) ao final da sigla, perfazendo Alba-TCP, em \nclara refer\u00eancia \u2013 e, novamente, tentativa de antagoniza\u00e7\u00e3o \u2013 aos TLCs, os quais \ns\u00e3o vistos pelo grupo bolivariano como estrat\u00e9gia maquiaveliana do tipo \u201cdividir \npara conquistar\u201d dos Estados Unidos em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Am\u00e9rica do Sul. Este tipo de \nevid\u00eancia simplifica e revela as diferen\u00e7as entre os discursos dos subgrupos boliva-\nriano e liberal a respeito do papel que aceitam conferir \u00e0 superpot\u00eancia na regi\u00e3o.\n\nEspecialmente em fun\u00e7\u00e3o desse discurso contra os Estados Unidos presente \ntanto na pol\u00edtica externa venezuelana como no texto dos tratados constitutivos da \nAlba, politicamente, a proposta de integra\u00e7\u00e3o de Ch\u00e1vez n\u00e3o se caracteriza como \natrativa para todos os pa\u00edses sul-americanos. Por isto, paralelamente, a Venezue-\nla apoia as outras iniciativas de integra\u00e7\u00e3o que, ainda que n\u00e3o se possa afirmar \nque sustentem, ao menos n\u00e3o ferem este seu posicionamento porque prop\u00f5em \ninser\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma do continente na pol\u00edtica global: Mercosul e Unasul. Dessa \nforma, a partir de seu processo de entrada no Mercosul, o subgrupo mercosulista \ne o bolivariano apresentam-se com liga\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima, ainda que pol\u00edtica. Esta \nponte, ademais, tem importante potencial em facilitar o papel da Unasul em pro-\nmover a coaliz\u00e3o pol\u00edtica de seus integrantes na arena global \u2013 pelo menos, uma \nparte destes, mais da metade.\n\nUma quest\u00e3o importante, reveladora dessa maior afinidade entre os grupos \nbolivariano e mercosulista, \u00e9 o contexto tanto das discuss\u00f5es pr\u00e9vias como da \ncria\u00e7\u00e3o propriamente dita do Banco do Sul. Mesmo havendo diferen\u00e7as entre \nestes com rela\u00e7\u00e3o ao papel do banco na integra\u00e7\u00e3o sul-americana, participaram \nativamente do debate e das negocia\u00e7\u00f5es para sua cria\u00e7\u00e3o apenas os pa\u00edses perten-\ncentes a estes dois subgrupos, sendo os sete os fundadores do banco. Os demais \npa\u00edses do subcontinente, apesar de terem sido convidados, n\u00e3o quiseram parti-\ncipar de sua funda\u00e7\u00e3o. Este caso \u00e9 essencial para que se observe a exist\u00eancia de \ninteresses divergentes na Am\u00e9rica do Sul, pois o debate em torno da cria\u00e7\u00e3o do \nbanco tornou-se mais estridente a partir da crise financeira de 2008. O discurso \nencaminhava-se no sentido de que a depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00f3lar deveria ser \nminimizada de alguma forma e que deveria ser pensada nova arquitetura finan-\nceira para a regi\u00e3o. Vale ressaltar que tanto a Alba como o Mercosul apresentam \nsistemas de pagamentos regionais que buscam reduzir esta depend\u00eancia e otimizar \nos custos de transa\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio regional: o Sistema \u00danico de Compensa\u00e7\u00e3o \nRegional (Sucre) e o Sistema de Pagamentos em Moeda Local (SML), respectiva-\nmente. Este discurso n\u00e3o se alinhava com o posicionamento dos grupos liberal e \ncaribenho, que t\u00eam forte liga\u00e7\u00e3o \u2013 pol\u00edtica e econ\u00f4mica \u2013 com os Estados Unidos.\n\nNo contexto da diferen\u00e7a entre as posi\u00e7\u00f5es dos grupos bolivariano e liberal \ncom rela\u00e7\u00e3o ao papel dos Estados Unidos na Am\u00e9rica do Sul, a pol\u00edtica externa \ncolombiana \u00e9 a que apresenta mais afinidades com a da superpot\u00eancia. Isto se \ndeve sobretudo ao apoio militar e financeiro prestado pelos norte-americanos aos \n\n\n\n80\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ncolombianos no combate ao narcotr\u00e1fico e aos grupos insurgentes a este ligados, \nsejam guerrilheiros ou paramilitares. Para al\u00e9m desta quest\u00e3o, a doutrina Respice \nPolum, formulada no governo de Marco Fidel Suarez (1918-1922), \u00e9 fator an-\nterior que marcou a pol\u00edtica externa colombiana ao longo de todo o s\u00e9culo XX.\n\nSegundo essa doutrina, o pa\u00eds deveria adotar um alinhamento incondicional \u00e0s \ndiretrizes dos EUA em mat\u00e9ria de pol\u00edtica externa, sob a convic\u00e7\u00e3o de que, al\u00e9m \nde pertencer \u00e0 esfera de influ\u00eancia da \u201cestrela polar do Norte\u201d, a Col\u00f4mbia pode-\nria tirar grande proveito dessa situa\u00e7\u00e3o (SANTOS, 2010, p. 68).\n\nA partir dos anos 1980, aumentaram as press\u00f5es provenientes dos Estados \nUnidos no monitoramento do combate ao narcotr\u00e1fico na Am\u00e9rica Latina, pois \nesta se tornou a principal preocupa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a dos americanos com rela\u00e7\u00e3o \nao continente, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 amea\u00e7a do comunismo existente na Guerra Fria. \nNeste novo contexto, a Col\u00f4mbia tornou-se o foco das investidas norte-america-\nnas. Gradativamente, os governos colombianos que se seguiram foram cedendo \na esta press\u00e3o, principalmente em fun\u00e7\u00e3o do fracasso do Estado em conter os \ngrupos insurgentes, os quais se tornaram cada vez mais poderosos ao associarem-\nse ao tr\u00e1fico de drogas. Em 1998, a internacionaliza\u00e7\u00e3o do problema colombiano \ncompletou-se com o lan\u00e7amento do Plano Col\u00f4mbia, com financiamento bilio-\nn\u00e1rio quase exclusivo dos Estados Unidos para o combate ao narcotr\u00e1fico por \nmeio da fumiga\u00e7\u00e3o das planta\u00e7\u00f5es de coca e da militariza\u00e7\u00e3o do conflito contra as \nguerrilhas e os paramilitares (SANTOS, 2010).11\n\nAp\u00f3s os atentados de 11 de setembro de 2001 nos Estados Unidos e a for-\nmula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica da guerra contra o terror pelo presidente George W. Bush, os \nguerrilheiros colombianos foram enquadrados no conceito de narcoterrorismo. \nDo lado colombiano, a elei\u00e7\u00e3o de \u00c1lvaro Uribe, com sua disposi\u00e7\u00e3o a executar \npol\u00edticas p\u00fablicas agressivas para restaurar a legitimidade do Estado e combater os \ngrupos insurgentes, resultou na mais completa militariza\u00e7\u00e3o do conflito. A par-\nceria com os Estados Unidos intensificou-se \u2013 em 2007, foi lan\u00e7ado o Plano Co-\nl\u00f4mbia II, com prazo de dura\u00e7\u00e3o planejado at\u00e9 2013 \u2013 e transcendeu os limites \ndo combate ao narcotr\u00e1fico, implicando acordos com a pot\u00eancia hemisf\u00e9rica em \noutras \u00e1reas tem\u00e1ticas. Neste aspecto, merece destaque a assinatura do TLC em \n2006. Conforme aponta Santos (2010, p. 82), \u201cdesde o in\u00edcio de sua gest\u00e3o, \u00c1lva-\nro Uribe havia associado o tema comercial ao de seguran\u00e7a na sua rela\u00e7\u00e3o bilateral \ncom os EUA\u201d.\n\nDepois de dois mandatos de Uribe (2002-2010), Juan Manuel Santos, ex-\nministro da defesa do governo, elegeu-se presidente e contrariou as expectativas \n\n11. o plano tem duas faces: uma socioecon\u00f4mica e outra militar-policial. Contudo, mais de 75 dos recursos foram \ndestinados a esta segunda vertente (Poletto, 2009, p. 149).\n\n\n\n81\n\nintegra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nao iniciar sua administra\u00e7\u00e3o propondo diversas mudan\u00e7as na pol\u00edtica externa da \nCol\u00f4mbia. Entre as iniciativas, cabe destacar a disposi\u00e7\u00e3o em recompor as rela\u00e7\u00f5es \ndiplom\u00e1ticas com o Equador e a Venezuela e a vontade expressa de reduzir a de-\npend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a Washington no combate ao narcotr\u00e1fico e \u00e0s guerrilhas. \nOutra quest\u00e3o importante foi a indica\u00e7\u00e3o e a elei\u00e7\u00e3o de Mar\u00eda Emma Mej\u00eda, em \nmar\u00e7o de 2011, para ocupar o cargo de secret\u00e1ria-geral da Unasul \u2013 vago ap\u00f3s a \nmorte do ex-presidente argentino N\u00e9stor Kirchner \u2013, revelando interesse em en-\nvolver mais o pa\u00eds na integra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica com os sul-americanos. De acordo com \nRam\u00edrez (2011, p. 84), \u201cSantos tem mostrado que quer jogar em muitos tabuleiros \npara conquistar certa autonomia em rela\u00e7\u00e3o aos dois polos hemisf\u00e9ricos [Brasil \ne Estados Unidos]\u201d. A indisposi\u00e7\u00e3o com os norte-americanos deve-se principal-\nmente pela demora do Congresso dos Estados Unidos em ratificar o TLC e suas \nrepetidas diminui\u00e7\u00f5es nos recursos liberados para o combate ao narcotr\u00e1fico. Em \n2010, a Corte Constitucional colombiana julgou inexistente acordo que permitia \na utiliza\u00e7\u00e3o pelos norte-americanos de bases militares colombianas, fato que aju-\ndou a melhorar a imagem do pa\u00eds perante os vizinhos \u2013 em especial, a Venezuela. \nCom rela\u00e7\u00e3o ao Brasil, apesar do aumento dos fluxos de com\u00e9rcio e investimento \nnos anos 2000, Santos declarou que a forma\u00e7\u00e3o da AIP tinha como um de seus \nobjetivos contrabalan\u00e7ar o peso econ\u00f4mico do pa\u00eds na regi\u00e3o. Neste sentido de \ndiversifica\u00e7\u00e3o de parceiros, a Col\u00f4mbia assinou, em 2011, protocolo com a China \npara a constru\u00e7\u00e3o de ferrovia para ligar portos em \u00e1guas colombianas nos oceanos \nPac\u00edfico e Atl\u00e2ntico, como alternativa ao canal do Panam\u00e1. De qualquer forma, \ncomo ainda \u00e9 recente sua elei\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel apenas afirmar que o quadro aponta \npara tentativa colombiana de atua\u00e7\u00e3o de equidist\u00e2ncia para com o Brasil, a China, \nos Estados Unidos e os vizinhos sul-americanos, o que pode ser problem\u00e1tico para \no projeto de coaliz\u00e3o pol\u00edtica da Unasul.\n\nA posi\u00e7\u00e3o peruana e os desdobramentos pol\u00edticos recentes no pa\u00eds tamb\u00e9m \nmerecem aten\u00e7\u00e3o especial para an\u00e1lise das possibilidades de constru\u00e7\u00e3o de con-\nsensos na Am\u00e9rica do Sul. Nos anos 1990, o governo de Alberto Fujimori exe-\ncutou reformas liberais no pa\u00eds com o intuito de controlar a hiperinfla\u00e7\u00e3o que \nultrapassava os 7.000 anuais, reduzir o desemprego e lidar com o pagamento \nda d\u00edvida externa. Em sua vertente pol\u00edtica, o combate militar contra a atua\u00e7\u00e3o \ndos grupos insurgentes Sendero Luminoso e Movimento Revolucion\u00e1rio Tupac \nAmaru, ambos ligados ao narcotr\u00e1fico, garantia o apoio da opini\u00e3o p\u00fablica ao \ngoverno. Ap\u00f3s o autogolpe de 1992, a pena de morte foi instaurada para crimes \nde terrorismo (POLETTO, 2009, p. 159), o que, com o apoio financeiro e log\u00eds-\ntico dos Estados Unidos para barrar o transporte da pasta de coca do Peru para \na Col\u00f4mbia e outras medidas adotadas pelo governo, proporcionou o sucesso de \nFujimori em derrotar estes grupos, pelo menos temporariamente. Como no caso \ncolombiano, o Peru, com sua pol\u00edtica agressiva contra o narcotr\u00e1fico e as reformas \npr\u00f3-mercado, contava com amplo apoio pol\u00edtico dos Estados Unidos.\n\n\n\n82\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nNos governos de Alejandro Toledo (2001-2006) e Alan Garc\u00eda (2006-\n2011), pouco mudou a pol\u00edtica econ\u00f4mica peruana, mantendo-se tamb\u00e9m a pro-\nximidade com a pot\u00eancia hemisf\u00e9rica. Em ambos os casos, em fun\u00e7\u00e3o da abertura \necon\u00f4mica executada na era Fujimori, houve entrada intensa de investimento \ndireto externo (IDE) no pa\u00eds, principalmente nos setores de minera\u00e7\u00e3o e ener-\ngia, resultando nos mais altos \u00edndices de crescimento econ\u00f4mico da Am\u00e9rica do \nSul na d\u00e9cada de 2000 (BARROS e HITNER, 2010, p. 154). Em 2006, o Peru \nassinou o TLC com os Estados Unidos, no governo Toledo. Em 2009, j\u00e1 devida-\nmente ratificado pelas duas partes, o acordo passou a viger no governo de Garc\u00eda, \no qual foi grande entusiasta da forma\u00e7\u00e3o da AIP com Chile, Col\u00f4mbia e M\u00e9xico. \n\nA elei\u00e7\u00e3o de Ollanta Humala em 2011 \u2013 com posse em julho \u2013, contudo, \npromete reverter o alinhamento peruano ao grupo liberal. Apesar de o novo pre-\nsidente eleito ter mudado o discurso que proferia nas elei\u00e7\u00f5es de 2006, o qual era \nsimpatizante das ideias de Ch\u00e1vez e do projeto de integra\u00e7\u00e3o alternativo do grupo \nbolivariano, ainda assim, \u00e9 praticamente certo que o novo presidente peruano n\u00e3o \nseguir\u00e1 com o projeto da AIP, uma vez que demonstrou interesse em ingressar \nseu pa\u00eds no Mercosul \u2013 apesar de haver problemas de compatibilidade de perfil \ntarif\u00e1rio nesta empreitada. Ademais, em sua campanha, Humala revelou apre\u00e7o \npelo modelo brasileiro (FOWKS, 2011, p. 7) de crescimento econ\u00f4mico a partir \nda associa\u00e7\u00e3o entre Estado e mercado, com distribui\u00e7\u00e3o de renda. Dessa forma, \nsua elei\u00e7\u00e3o deve contribuir para a coaliz\u00e3o pol\u00edtica na Am\u00e9rica do Sul, pois o Peru \nse soma ao grupo maior de pa\u00edses com mais afinidades formado por bolivarianos \ne mercosulistas.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao grupo caribenho, al\u00e9m de se tratar de pa\u00edses com rela\u00e7\u00f5es \ncomerciais escassas com os vizinhos sul-americanos e com bastante depend\u00eancia \nda ajuda proveniente dos Estados Unidos e da Europa (tabelas 3 e 4), as dife-\nren\u00e7as referentes ao pr\u00f3prio sentimento de pertencimento \u00e0 Am\u00e9rica do Sul s\u00e3o \nenormes. Guiana e Suriname t\u00eam popula\u00e7\u00f5es com forma\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas distintas \u00e0s \ndos demais pa\u00edses sul-americanos, contando com grande presen\u00e7a de indianos \ne indon\u00e9sios, ademais de seus colonizadores origin\u00e1rios, ingleses e holandeses, \nrespectivamente. Al\u00e9m disso, com rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \nao idioma falado, \u00e0 cultura e \u00e0s religi\u00f5es predominantes, os dois pa\u00edses n\u00e3o encon-\ntram paralelos na Am\u00e9rica do Sul, mas no Caribe. No Caricom, por exemplo, \u00e0 \nexce\u00e7\u00e3o de Suriname e Haiti, todos os demais pa\u00edses integrantes s\u00e3o de coloniza-\n\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica, n\u00e3o havendo participante com coloniza\u00e7\u00e3o de origem espanhola ou \nportuguesa. Como diferen\u00e7a adicional, os dois pa\u00edses em quest\u00e3o obtiveram suas \nindepend\u00eancias tardiamente, na segunda metade do s\u00e9culo XX, e, por esta raz\u00e3o, \napresentam institui\u00e7\u00f5es estatais menos consolidadas.\n\n\n\n83\n\nintegra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nTABELA 3\nPrincipais parceiros comerciais de guiana e Suriname (2010)\n\nGUIANA SURINAME\n\nImporta\u00e7\u00e3o Exporta\u00e7\u00e3o Importa\u00e7\u00e3o Exporta\u00e7\u00e3o\n\nParceiros Percentual Parceiros Percentual Parceiros Percentual Parceiros Percentual\n\nEUA 21,05 EUA 16,31\nTrinidad e \nTobago\n\n30,54 Guiana 33,14\n\nTrinidad e \nTobago\n\n20,39 Reino Unido 13,87 EUA 18,98 Barbados 32,54\n\nAnt. Holandesas 11,11 Alemanha 9,67 Pa\u00edses Baixos 15,45 Trin. e Tobago 12,41\n\nSuriname 10,83 Ucr\u00e2nia 8,46 China 5,66 Pa\u00edses Baixos 5,34\n\nChina 4,30 Jamaica 7,49 Brasil 4,08 Jamaica 4,43\n\nFonte: United Nations Commodity Trade Statistics Database (UN-CoMTRADE).\n\nElabora\u00e7\u00e3o do autor.\n\nTABELA 4\nAjuda oficial ao desenvolvimento (Aod) recebida por guiana e Suriname (2008)\n(Em US$)\n\nDoADoRES\nRECEPToRES\n\nGuiana Suriname\n\nEstados Unidos 25.570.000 0\n\nReino Unido 46.600.000 0\n\nPa\u00edses Baixos 0 67.580.000\n\nComiss\u00e3o Europeia 53.390.000 24.710.000\n\nTotal de ajuda recebida 165.530.000 101.500.000\n\nAjuda/PIB 14,28 3,35\n\nFonte: Banco Mundial.\n\nElabora\u00e7\u00e3o do autor.\n\nApesar de todas essas diferen\u00e7as, os dois pa\u00edses caribenhos s\u00e3o conscientes de \nque a integra\u00e7\u00e3o com os vizinhos sul-americanos pode contribuir muito para  seu \ndesenvolvimento. Desde 2005, com o fim do tratamento preferencial que a UE \nconferia ao a\u00e7\u00facar proveniente destes pa\u00edses, cresceram seus interesses em diversifi-\ncar o destino de suas exporta\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, ambos expressam publicamente o de-\nsejo de tornarem-se ponte entre os mercados do Mercosul, do Caricom e da Am\u00e9-\nrica do Norte. Mais do que isto, demonstram interesse em ingressar integralmente \nno Mercosul, aguardando as negocia\u00e7\u00f5es bilaterais entre o Caricom e este bloco.12 \nPara atingirem estes objetivos, apostam na constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura de \ntransportes \u2013 a qual se mostra presente em projetos da Iniciativa para a Integra-\n\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Sul-Americana (IIRSA) \u2013 que ligue o Norte brasileiro \u00e0s \nsuas costas litor\u00e2neas no Caribe. Acreditam que esta liga\u00e7\u00e3o ajudar\u00e1, inclusive, \n\n12. os dois blocos negociam tratado comercial h\u00e1 mais de dez anos. Um dos principais problemas parece ser a incom-\npatibilidade dos perfis tarif\u00e1rios.\n\n\n\n84\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nna ocupa\u00e7\u00e3o e no desenvolvimento sustent\u00e1vel de seus interiores, os quais s\u00e3o \npouco povoados.\n\nNo que concerne \u00e0 coaliz\u00e3o em torno de posicionamentos pol\u00edticos comuns, \nesta se apresenta como um dos objetivos tanto da Unasul como do Caricom.  \nDessa forma, em caso de resolu\u00e7\u00f5es divergentes sobre um tema em cada um \ndestes organismos, Guiana e Suriname precisar\u00e3o optar por uma destas em sua \natua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica internacional. S\u00e3o estes os casos em que a falta de identidade sul-\namericana destes pa\u00edses pode enfraquecer o papel da Unasul como construtora de \nconsensos na regi\u00e3o. Ainda que, em grande medida em fun\u00e7\u00e3o de seu problema \nfronteiri\u00e7o com a Venezuela,13 no passado, a Guiana apoiara o Reino Unido em \ndetrimento da Argentina no caso da Guerra das Malvinas, por exemplo.\n\nO grupo mercosulista, por sua vez, \u00e9 o que tem apresentado, apesar da \ncrise no final dos anos 1990, maior coes\u00e3o entre seus membros \u2013 no sentido de \npermanecer com os mesmos fundadores e de estes s\u00f3 negociarem prefer\u00eancias \ncomerciais com terceiros em conjunto \u2013 desde sua forma\u00e7\u00e3o, em 1991 (Tratado \nde Assun\u00e7\u00e3o). Em seus primeiros anos de exist\u00eancia, o Mercosul foi um sucesso \nno que se refere ao aumento dos fluxos de com\u00e9rcio entre os Estados Partes. \nEntretanto, ap\u00f3s a desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial brasileira, em 1999, e as consequen-\ntes crises pol\u00edtica e da d\u00edvida argentinas em 2001, o bloco e seu modelo de \nregionalismo aberto entraram em crise. Tanto a \u00e1rea de livre com\u00e9rcio como a \nuni\u00e3o aduaneira, de toda forma, jamais foram consolidadas \u2013 agenda que tem \nsido retomada, respeitando-se os diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento dos \npa\u00edses-membros e de forma gradual, desde o final dos anos 2000. A partir da \nC\u00fapula de Assun\u00e7\u00e3o de 2003, o projeto foi relan\u00e7ado, perdendo a \u00eanfase livre-\ncambista e buscando maior integra\u00e7\u00e3o nas esferas pol\u00edtica e social, bem como a \nequaliza\u00e7\u00e3o das assimetrias estruturais econ\u00f4micas.\n\nNesse sentido, a mudan\u00e7a de enfoque, entre outras raz\u00f5es, foi causada, de um \nlado, pela crise do modelo e, de outro, pelas mudan\u00e7as de governo, sobretudo no \nBrasil e na Argentina, a partir das elei\u00e7\u00f5es de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva e de N\u00e9s-\ntor Kirchner, respectivamente, para as presid\u00eancias destes pa\u00edses. Estes governos \nsubstitu\u00edram o conjunto de pol\u00edticas econ\u00f4micas liberais de seus antecessores por \nprogramas neodesenvolvimentistas com diferentes nuances, essencialmente carac-\nterizados por controle da abertura econ\u00f4mica, maior interven\u00e7\u00e3o do Estado na \neconomia e preocupa\u00e7\u00e3o com a desigualdade social (COUTINHO, 2006, p. 116).  \n\n13. Essa quest\u00e3o fronteiri\u00e7a permanece latente at\u00e9 a atualidade, mas os dois pa\u00edses t\u00eam priorizado a coopera\u00e7\u00e3o em \nsuas rela\u00e7\u00f5es. o tratamento do lit\u00edgio tem ocorrido pacificamente, com os bons of\u00edcios de representante do secret\u00e1rio-\ngeral da oNU. Guiana e Suriname, por seu turno, tamb\u00e9m t\u00eam lit\u00edgio lindeiro entre si. Parte deste, relativa ao mar \nterritorial, foi resolvida em 2007, mediante arbitragem jamaicana. Contudo, as demandas concernentes \u00e0s regi\u00f5es do \nTri\u00e2ngulo do Sul ou do Tri\u00e2ngulo do Novo Rio permanecem.\n\n\n\n85\n\nintegra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nAo grupo, somaram-se os presidentes Tabar\u00e9 Vazquez no Uruguai, em 2005, e \nFernando Lugo no Paraguai, em 2008.\n\nEssa renova\u00e7\u00e3o de administra\u00e7\u00f5es teve como consequ\u00eancia para o Mercosul, \nnos anos seguintes, a prioriza\u00e7\u00e3o de temas voltados para as integra\u00e7\u00f5es pol\u00edtica e \nsocial no bloco. Na esfera pol\u00edtica, a cria\u00e7\u00e3o do Parlamento do Mercosul (Parlasul), \nem 2005, apresenta-se como marco de institucionaliza\u00e7\u00e3o.14 Outro passo importan-\nte neste sentido foi a cria\u00e7\u00e3o do cargo de alto representante-geral do Mercosul, em \n2010, com diversas fun\u00e7\u00f5es ligadas ao incentivo da coopera\u00e7\u00e3o para o desenvolvi-\nmento entre os membros, al\u00e9m da representa\u00e7\u00e3o do bloco perante pa\u00edses e entidades \nterceiras sob mandato expresso do Conselho do Mercado Comum.15 Do ponto de \nvista social, foi fundado o Instituto Social do Mercosul, em 2007, com o objetivo \nde contribuir para que os pa\u00edses do bloco atingissem os Objetivos de Desenvolvi-\nmento do Mil\u00eanio (ODM) pactuados na ONU. Ademais, no final de 2010, foi \nproposto plano de a\u00e7\u00e3o para a conforma\u00e7\u00e3o progressiva do Estatuto da Cidadania \ndo Mercosul, objetivando a livre circula\u00e7\u00e3o de pessoas, a igualdade de direitos entre \nos cidad\u00e3os dos pa\u00edses-membros e a igualdade de condi\u00e7\u00f5es para acesso ao trabalho, \n\u00e0 sa\u00fade e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o.\n\nA respeito da integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, esses novos governos no Cone Sul pas-\nsaram a tratar com mais aten\u00e7\u00e3o a heterogeneidade estrutural das economias do \nbloco. O principal instrumento gerado com esta meta, o Fundo de Converg\u00eancia \nEstrutural do Mercosul (Focem), iniciou suas opera\u00e7\u00f5es em 2004, financiando \nprojetos \u2013 a fundo perdido \u2013 que visam principalmente desenvolver a competi-\ntividade das economias menores e das regi\u00f5es com menos progresso. De acordo \ncom Souza, Oliveira e Gon\u00e7alves, \n\no Paraguai e o Uruguai t\u00eam sido os principais receptores dos recursos do Focem (...) \n[e] destaca-se a quantidade de projetos financiados nos programas de Converg\u00eancia \nEstrutural, que visa a investimentos em infraestrutura, e de Coes\u00e3o Social, cujo \nprop\u00f3sito \u00e9 mitigar as disparidades sociais existentes (2011, p. 11).   \n\nToda essa nova concep\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o de cunho pol\u00edtico e social, deposita-\nda no Mercosul a partir de 2003, merece aten\u00e7\u00e3o, uma vez que pode abrir espa\u00e7o \npara situa\u00e7\u00e3o de concorr\u00eancia de compet\u00eancias com a Unasul. Neste aspecto, a \nabertura para a amplia\u00e7\u00e3o do bloco com a entrada plena de novos vizinhos, de \num lado, e o avan\u00e7o no sentido da integra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, de outro, tendo como ex-\npoente no limite a amplia\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es do Alto-Representante Geral \u2013 sob \n\n14. Ainda que n\u00e3o seja poss\u00edvel afirmar que o Parlasul represente institui\u00e7\u00e3o supranacional, em fun\u00e7\u00e3o da limita\u00e7\u00e3o de \nsuas compet\u00eancias, \u00e9 a iniciativa mais avan\u00e7ada neste sentido no Mercosul. Ganha mais relev\u00e2ncia mormente porque \nbusca legitimar democraticamente a atua\u00e7\u00e3o dos parlamentares com elei\u00e7\u00f5es diretas nos pa\u00edses-membros.\n15. o embaixador Samuel Pinheiro Guimar\u00e3es, antes ministro da Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos da Presid\u00eancia da \nRep\u00fablica (SAE/PR) do Brasil, foi designado por unanimidade entre os Estados Partes para ocupar o cargo em 2011.\n\n\n\n86\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\na orienta\u00e7\u00e3o do Conselho do Mercado Comum \u2013 seguindo o modelo europeu \nde pol\u00edtica externa comum,16 podem chocar-se diretamente com o papel que a \nUnasul pretende ter neste campo, de acordo com a letra do Artigo 14 do Tratado \nConstitutivo da Unasul.\n\nPor \u00faltimo, o Chile seguiu trajet\u00f3ria diferenciada dos demais pa\u00edses sul-\namericanos no que se refere ao projeto de desenvolvimento econ\u00f4mico. Con-\nforme mencionado, o pa\u00eds promoveu reformas liberais desde meados dos anos \n1970, o que culminou, inclusive, em sua retirada do Pacto Andino, tornando-se \napenas membro observador. Desde ent\u00e3o, sua participa\u00e7\u00e3o em processos de in-\ntegra\u00e7\u00e3o regional na Am\u00e9rica do Sul seguiu bastante reduzida, restringindo-se \u00e0 \nperman\u00eancia como membro da Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Livre Com\u00e9rcio \n(ALALC), depois Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Integra\u00e7\u00e3o (Aladi) \u2013 as quais, \napesar dos nomes ambiciosos, na verdade, s\u00e3o um conjunto de acordos de prefe-\nr\u00eancias comerciais setoriais que n\u00e3o s\u00e3o rec\u00edprocos a todos os membros. Este po-\nsicionamento mais aut\u00f4nomo frente \u00e0 integra\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o se repetiu na ocasi\u00e3o \nda cria\u00e7\u00e3o do Mercosul. Como bem lembra Jaguaribe,\n\n\u00e0 diferen\u00e7a dos demais pa\u00edses do Cone Sul, o Chile n\u00e3o aderiu ao Mercosul, ainda \nque mantenha um acordo de coopera\u00e7\u00e3o com o bloco. A principal obje\u00e7\u00e3o chilena, \ntal como foi oficialmente formulada, era de que o Chile havia optado por tarifas \ninferiores \u00e0s adotadas pelo Mercosul, o que ocasionaria, no caso de levar a cabo a \nafilia\u00e7\u00e3o do Chile, uma eleva\u00e7\u00e3o de suas tarifas, o que n\u00e3o lhe parecia conveniente \n(2005, p. 2).\n\nPosteriormente, o pa\u00eds esteve presente na C\u00fapula de Bras\u00edlia, em 2000, \nquando foi criada a IIRSA, a qual nascia naquele momento com car\u00e1ter liberal e \nobjetivava a constru\u00e7\u00e3o da infraestrutura de transportes, energia e comunica\u00e7\u00e3o \nnecess\u00e1ria para o crescimento do com\u00e9rcio no continente e a forma\u00e7\u00e3o de corre-\ndores de exporta\u00e7\u00e3o (BARROS, PADULA e SEVERO, 2011, p. 38). Ainda no \ngoverno de Ricardo Lagos (2000-2006), os chilenos assinaram TLCs com Esta-\ndos Unidos, China e UE, obstaculizando qualquer possibilidade de futura ades\u00e3o \nplena do pa\u00eds em algum dos blocos econ\u00f4micos sul-americanos.\n\nUm dos principais problemas do ponto de vista da forma\u00e7\u00e3o de consensos no \ncontinente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do Chile na Unasul \u00e9 a sua recente ades\u00e3o \n\u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e o Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), \naprovada pela institui\u00e7\u00e3o no final de 2009. A OCDE consolidou-se historicamen-\nte como um clube de pa\u00edses desenvolvidos no qual as na\u00e7\u00f5es do Norte definem  \n\n16. Desde a entrada em vigor do Tratado de Lisboa, no final de 2009, a UE conta com a Pol\u00edtica Externa e de Seguran\u00e7a \nComum, a qual \u00e9 executada, na pr\u00e1tica, em parte pelo presidente do Conselho Europeu e em parte pelo Alto Repre-\nsentante da Uni\u00e3o para os Neg\u00f3cios Estrangeiros e a Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a. Desde a cria\u00e7\u00e3o deste cargo, a inglesa \nCatherine Ashton ocupa-o.  \n\n\n\n87\n\nintegra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\npar\u00e2metros e padr\u00f5es em diversas \u00e1reas que, de um lado, os pa\u00edses-membros devem \ncumprir e, de outro, de alguma forma orientam a atua\u00e7\u00e3o destes na pol\u00edtica interna-\ncional. Neste sentido, por se tratar a Unasul de organiza\u00e7\u00e3o em que a caracter\u00edstica \u00e9 \na coopera\u00e7\u00e3o Sul-Sul regional, o fato de o Chile ser parte da OCDE pode revelar-se \nno m\u00ednimo problem\u00e1tico.\n\n5 CoNSidErA\u00c7\u00d5ES FiNAiS\n\nForam apontadas duas maneiras pelas quais a Am\u00e9rica do Sul pode contribuir \ncom a forma\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a global e, com isso, ter maior influ\u00eancia nas re-\nla\u00e7\u00f5es internacionais. De um lado, a partir do debate entre seus pa\u00edses sobre as \nquest\u00f5es presentes na agenda pol\u00edtica internacional, o continente pode buscar \na forma\u00e7\u00e3o de posicionamento conjunto a ser adotado nas arenas multilaterais \nglobais em que as regras da governan\u00e7a global s\u00e3o constitu\u00eddas em cada \u00e1rea te-\nm\u00e1tica. De outro, a partir da institucionaliza\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o regional, os pa\u00edses \nsul-americanos podem aumentar sua capacidade de resolver as controv\u00e9rsias pre-\nsentes na regi\u00e3o com seus meios \u2013 mormente a manuten\u00e7\u00e3o da paz e da estabilida-\nde pol\u00edtica na regi\u00e3o \u2013, prescindindo do apelo a inst\u00e2ncias globais. Em qualquer \numa destas formas, a Unasul \u00e9 organismo central para sua consecu\u00e7\u00e3o exitosa.\n\nCome\u00e7ando pela segunda forma, mesmo que a institucionaliza\u00e7\u00e3o da Unasul \nainda apresente grau baixo de supranacionalidade, \u00e9 poss\u00edvel identificar alguns casos \nde destaque em que a organiza\u00e7\u00e3o, desde sua cria\u00e7\u00e3o formal, foi capaz de dirimir, \npor meio do di\u00e1logo, eventuais problemas que ocorreram com alguns pa\u00edses ou \nentre pa\u00edses do continente. O primeiro destes, de setembro de 2008, refere-se \u00e0 \nDeclara\u00e7\u00e3o de La Moneda, proferida pelos presidentes sul-americanos reunidos ex-\ntraordinariamente em Santiago do Chile, na qual apoiaram o presidente boliviano \nEvo Morales e afirmaram que n\u00e3o reconheceriam qualquer situa\u00e7\u00e3o que implicasse \ngolpe civil e ruptura da ordem institucional ou que comprometesse a integridade \nterritorial da Bol\u00edvia. Os presidentes condenavam, em especial, massacre ocorrido \nem Pando, departamento que abriga movimento separatista do pa\u00eds e onde se locali-\nza a cidade de Santa Cruz de La Sierra, o mais populoso dos munic\u00edpios bolivianos.\n\nO segundo epis\u00f3dio aconteceu em outubro de 2010, ap\u00f3s tentativa de \ngolpe contra outro presidente sul-americano \u2013 desta vez, Rafael Correa, do \nEquador. Os chefes de Estado e de governo da Unasul emitiram a Declara\u00e7\u00e3o \nde Buenos Aires, na qual condenaram os eventos ocorridos naquele pa\u00eds, sobre-\ntudo o sequestro do pr\u00f3prio presidente por policiais insurgentes. Novamente, \nfoi afirmado que os pa\u00edses sul-americanos n\u00e3o dariam respaldo a qualquer golpe \nque visasse derrubar governos eleitos de maneira leg\u00edtima e democr\u00e1tica. Ame-\na\u00e7aram, al\u00e9m disso, em caso de nova ocorr\u00eancia deste tipo de epis\u00f3dio, adotar \nmedidas como o fechamento de fronteiras e a suspens\u00e3o do com\u00e9rcio, do tr\u00e1fico \na\u00e9reo e da provis\u00e3o de energia, servi\u00e7os e outros abastecimentos. Posteriormente, \n\n\n\n88\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nem novembro desse ano, estas medidas e outras adicionais para casos de ruptura \nda ordem democr\u00e1tica em pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul foram sistematizadas pelo \nProtocolo Adicional ao Tratado Constitutivo da Unasul sobre Compromisso \ncom a Democracia. Dessa forma, observa-se a contribui\u00e7\u00e3o destes epis\u00f3dios e \nda consequente atua\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica dos demais pa\u00edses para o avan\u00e7o na institu-\ncionaliza\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o.\n\nO \u00faltimo caso, desta vez entre pa\u00edses sul-americanos, refere-se \u00e0 crise diplo-\nm\u00e1tica entre Col\u00f4mbia e Equador \u2013 que tamb\u00e9m envolveu Venezuela \u2013, origina-\nda a partir da incurs\u00e3o do ex\u00e9rcito colombiano em territ\u00f3rio equatoriano pr\u00f3xi-\nmo \u00e0 fronteira entre os dois pa\u00edses, em mar\u00e7o de 2008, ocasi\u00e3o em que um dos \nl\u00edderes do movimento insurgente das For\u00e7as Armadas Revolucion\u00e1rias Colombia-\nnas (FARC), Ra\u00fal Reyes, foi executado. O Equador exigiu pedido de desculpas \ne, na aus\u00eancia deste,17 rompeu as rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com o pa\u00eds. Com a crise \npol\u00edtica, diversos presidentes sul-americanos se dispuseram a ajudar a resolver a \ncontrov\u00e9rsia e exigiram explica\u00e7\u00f5es da Col\u00f4mbia. Nessa ocasi\u00e3o, a Unasul ainda \nn\u00e3o tinha sido criada.\n\nA crise diplom\u00e1tica entre os dois pa\u00edses foi parcialmente resolvida com o \napoio de outros pa\u00edses latino-americanos na ocasi\u00e3o da XX C\u00fapula do Grupo \ndo Rio, em Santo Domingo, Rep\u00fablica Dominicana, uma semana ap\u00f3s o ocor-\nrido. Foi emitida declara\u00e7\u00e3o em que a Col\u00f4mbia se desculpava pela a\u00e7\u00e3o militar \ne se comprometia a n\u00e3o repetir investidas desta natureza no futuro sob qualquer \ncircunst\u00e2ncia. As rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre os dois pa\u00edses, contudo, s\u00f3 foram re-\natadas completamente ap\u00f3s longas negocia\u00e7\u00f5es bilaterais. O an\u00fancio foi feito na \nocasi\u00e3o da C\u00fapula da Unasul, em Georgetown, em 2010, fato que deixou claro \no reconhecimento ao papel desenvolvido pela organiza\u00e7\u00e3o em promover a paz e a \ncoopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses sul-americanos. \n\nA respeito da constru\u00e7\u00e3o de consensos para atua\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica global, por ou-\ntra parte, o cen\u00e1rio que se buscou apresentar neste artigo revela a presen\u00e7a de gran-\ndes desafios. Entre os quatro subgrupos de pa\u00edses identificados no continente de \nacordo com a participa\u00e7\u00e3o em processos de integra\u00e7\u00e3o sub-regionais, as principais \ndiferen\u00e7as detectadas est\u00e3o relacionadas com seus projetos de desenvolvimento, os \nquais partem de vis\u00f5es de mundo distintas que resultam em estrat\u00e9gias de inser\u00e7\u00e3o \ninternacional variadas. \n\nPor se tratarem de pa\u00edses pertencentes ao hemisf\u00e9rio ocidental americano, \num dos principais fatores de diferencia\u00e7\u00e3o est\u00e1 no papel que estes se prop\u00f5em a \nconferir aos Estados Unidos na regi\u00e3o, de acordo com o desenvolvimento hist\u00f3rico  \n\n17. A Col\u00f4mbia prop\u00f4s-se a se desculpar formalmente apenas pela entrada de aeronaves no Equador com a finalidade \nde buscar pertences dos guerrilheiros mortos na opera\u00e7\u00e3o. o presidente Rafael Correa, entretanto, julgou este pedido \ninsuficiente, insistindo que se desculpassem do bombardeio em territ\u00f3rio al\u00e9m do rio Putumayo.\n\n\n\n89\n\nintegra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\ndas rela\u00e7\u00f5es de cada um com a superpot\u00eancia. Os liberais e os caribenhos, com \nrela\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas com os norte-americanos, aceitam exercer inser\u00e7\u00e3o alinha-\nda com eles. Bolivarianos e mercosulistas, por sua vez, prop\u00f5em abordagem mais \naut\u00f4noma, os primeiros propondo at\u00e9 mesmo o enfrentamento.18 Esta disparida-\nde se refletiu, por exemplo, nos diferentes votos de Col\u00f4mbia e Brasil no Con-\nselho de Seguran\u00e7a da ONU na ocasi\u00e3o da proposta encaminhada pelos Estados \nUnidos para a interven\u00e7\u00e3o militar na L\u00edbia, em 2011. Enquanto os colombianos \napoiaram a iniciativa, os brasileiros abstiveram-se de votar, sob a cren\u00e7a de que o \nuso da for\u00e7a talvez n\u00e3o fosse o melhor meio para acabar com a viol\u00eancia no pa\u00eds e \nproteger os civis. Observa-se, portanto, claro malogro de um dos objetivos espe-\nc\u00edficos constante no Estatuto do Conselho de Defesa da Unasul: \u201ccontribuir para \na articula\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es conjuntas da regi\u00e3o em foros multilaterais sobre defesa\u201d \n(UNASUL, 2008a, p. 4).\n\nOutro exemplo de posi\u00e7\u00f5es distintas adotadas pelos subgrupos ocorreu em \n2009 e 2011, durante as reuni\u00f5es da ONU sobre mudan\u00e7as do clima, realizadas \nem Copenhague e Bangcoc, respectivamente, com o objetivo de chegar a um \nacordo para substituir o Protocolo de Quioto e enfrentar o aquecimento global. \nAs diferen\u00e7as expressavam-se principalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta de cria\u00e7\u00e3o \ndo mercado de cr\u00e9ditos de carbono \u2013 de iniciativa eminentemente estadunidense \n\u2013, a partir do qual, resumidamente, pa\u00edses ou empresas com grandes emiss\u00f5es de \ngases estufa poderiam comprar cr\u00e9ditos de carbono \u2013 ativos emitidos por insti-\ntui\u00e7\u00f5es com projetos ambientais que captam estes gases e reduzem seu volume na \natmosfera \u2013 para compensar a polui\u00e7\u00e3o que causam no meio ambiente. Nas duas \nreuni\u00f5es, dividiram-se, de um lado, os bolivarianos, rejeitando qualquer aborda-\ngem mercadol\u00f3gica para o assunto e, de outro, os liberais, favor\u00e1veis \u00e0 proposta. \nO Brasil, por sua parte, adotou posi\u00e7\u00e3o de certa maneira intermedi\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o \naos vizinhos, na qual aceitava o debate sobre a cria\u00e7\u00e3o deste mercado, mas impu-\nnha algumas condi\u00e7\u00f5es. Em 2011, o representante peruano na reuni\u00e3o afirmou \nque esta disson\u00e2ncia refletia diferen\u00e7as ideol\u00f3gicas no continente. Mais uma vez, \nn\u00e3o se fez valer objetivo espec\u00edfico presente no Tratado Constitutivo da Unasul: \n\u201co fortalecimento do di\u00e1logo pol\u00edtico entre os Estados Membros que assegure um \nespa\u00e7o de concerta\u00e7\u00e3o para refor\u00e7ar a integra\u00e7\u00e3o sul-americana e a participa\u00e7\u00e3o da \nUnasul no cen\u00e1rio internacional\u201d (UNASUL, 2008, p. 2).\n\nQuais s\u00e3o as consequ\u00eancias de todas essas diferen\u00e7as existentes entre os \nprocessos simult\u00e2neos de integra\u00e7\u00e3o existentes na Am\u00e9rica do Sul \u2013 ou, em  \n\n18. Em abril de 2011, ap\u00f3s a descoberta, por meio de telegramas vazados pelo portal WikiLeaks, de que a embaixa-\ndora dos Estados Unidos no Equador teria feito den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o contra a pol\u00edcia equatoriana, Rafael Correa a \ndeclarou como persona non grata e exigiu sua sa\u00edda do pa\u00eds. No dia seguinte, os norte-americanos, julgando a a\u00e7\u00e3o do \nEquador como injusta, responderam com a mesma atitude e expulsaram o embaixador Luis Gallegos de Washington. \nDessa forma, nenhum dos tr\u00eas bolivarianos da Am\u00e9rica do Sul possui mais embaixador nos Estados Unidos. Com isso, \nas rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre a superpot\u00eancia e estes pa\u00edses s\u00e3o feitas por meio de encarregados de neg\u00f3cios.\n\n\n\n90\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\noutras palavras, da conviv\u00eancia desses quatro subgrupos com vis\u00f5es diferen-\nciadas sobre o papel que a integra\u00e7\u00e3o no continente deve cumprir \u2013 para o \ndesenvolvimento da Unasul como institui\u00e7\u00e3o em que os interesses dos pa\u00edses \nsul-americanos s\u00e3o debatidos e convergidos? A organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o consegue cum-\nprir este papel satisfatoriamente, seguindo com perfil intergovernamental e \nbaixo grau de institucionaliza\u00e7\u00e3o e apresentando avan\u00e7os mais significativos \nprincipalmente em duas situa\u00e7\u00f5es: i) em \u00e1reas tem\u00e1ticas nas quais a produ\u00e7\u00e3o \nde consensos n\u00e3o costuma ter confronto direto com os projetos de desenvolvi-\nmento dos subgrupos, com destaque para a elabora\u00e7\u00e3o dos projetos inseridos \nna IIRSA, incorporados pela Unasul no Conselho de Infraestrutura e Planeja-\nmento (Cosiplan), os quais s\u00e3o investimentos do interesse de qualquer um dos \npa\u00edses, seja qual for o bloco econ\u00f4mico ao qual est\u00e3o vinculados, e tamb\u00e9m para \nos projetos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para o desenvolvimento nas \u00e1reas de sa\u00fade e \neduca\u00e7\u00e3o; e ii) em \u00e1reas tem\u00e1ticas em que as quest\u00f5es abordadas n\u00e3o s\u00e3o trata-\ndas \u2013 ou, ao menos, n\u00e3o s\u00e3o o foco \u2013 no \u00e2mbito dos outros esquemas de inte-\ngra\u00e7\u00e3o existentes no subcontinente, destacando-se a resolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de \nconflito, internas ou bilaterais, sob a \u00e9gide do Conselho de Defesa da Unasul. \n\nEm decorr\u00eancia, a falta de projeto de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (produtiva, financei-\nra e comercial) comum a todos os pa\u00edses participantes da Unasul limita a capacidade \ndesta institui\u00e7\u00e3o em ser espa\u00e7o produtor de consensos tanto para a atua\u00e7\u00e3o conjunta \ndestes pa\u00edses na pol\u00edtica internacional quanto para a formula\u00e7\u00e3o coletiva de projeto de \ndesenvolvimento para o subcontinente. Conforme afirma um grupo de autores, \n\nvis\u00f5es muito distintas sobre o papel do Estado na economia e sobre prioridades de \numa inser\u00e7\u00e3o internacional dificultam, quando n\u00e3o inviabilizam, a integra\u00e7\u00e3o em \nalgumas \u00e1reas (LIMA, VEIGA e RIOS, 2007, p. 9).\n\nIsso n\u00e3o se deve ao argumento neofuncionalista de que a interdepend\u00eancia \necon\u00f4mica \u00e9, por uma quest\u00e3o de transbordamento posterior do processo para \noutras esferas, condi\u00e7\u00e3o primeira para a integra\u00e7\u00e3o regional.19 No caso espec\u00edfi-\nco do continente sul-americano, com a baixa integra\u00e7\u00e3o produtiva e comercial \nna regi\u00e3o como um todo, o problema  encontra-se tamb\u00e9m no fato de que as \npress\u00f5es advindas de parceiros comerciais externos de cada pa\u00eds sul-americano \n\u2013 como China e Estados Unidos \u2013 limita a margem pol\u00edtica que estes t\u00eam para \natuarem de forma conjunta \u2013 em especial, se esta atua\u00e7\u00e3o significar contrapo-\nsi\u00e7\u00e3o a posi\u00e7\u00f5es destes parceiros, at\u00e9 mesmo em temas que n\u00e3o sejam precisa-\nmente econ\u00f4micos. Some-se a isto o fato de que os pa\u00edses da regi\u00e3o t\u00eam pautas \nexportadoras muito parecidas \u2013 ou seja, competem pelos mesmos mercados, \nsitua\u00e7\u00e3o que contribui para a efetividade destas press\u00f5es externas. S\u00e3o por estas \ne outras raz\u00f5es que Almeida afirma que\n\n19. Para a abordagem neofuncionalista da integra\u00e7\u00e3o regional, ver Haas (1958).\n\n\n\n91\n\nintegra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nquaisquer que sejam as iniciativas que se tomem nos terrenos econ\u00f4mico, pol\u00edtico, \ncultural, social ou militar, parece clara a sobrecarga de trabalho diplom\u00e1tico a ser \ndesenvolvido nos pr\u00f3ximos meses, ou anos, de maneira a come\u00e7ar a reduzir o po-\ntencial de diverg\u00eancias em torno das prioridades regionais exibidas pelos diferentes \npa\u00edses ou grupos de pa\u00edses da regi\u00e3o (2008a, p. 84).\n\nrEFEr\u00caNCiAS\n\nALMEIDA, P. R. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do regionalismo econ\u00f4mico e pol\u00edtico na \nAm\u00e9rica do Sul: um balan\u00e7o das experi\u00eancias realizadas. Cena internacional, \nv. 10, n. 2, p. 72-97, 2008a.\n\n______. Dilemas atuais e perspectivas futuras do regionalismo sul-americano: \nconverg\u00eancias e diverg\u00eancias. Temas &amp; Matizes, n. 14, p. 73-95, jul./dez. 2008b.\n\nALSINA J\u00daNIOR, J. P. S. O poder militar como instrumento da pol\u00edtica externa \nbrasileira contempor\u00e2nea. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, v. 52, \nn. 2, p. 173-91, 2009.\n\nBARROS, P. S.; HITNER, V. A economia pol\u00edtica do Peru: da ruptura interrom-\npida aos dilemas contempor\u00e2neos. Oikos, v. 9, n. 2, p. 143-64, 2010.\n\nBARROS, P. S.; PADULA, R.; SEVERO, L. A integra\u00e7\u00e3o Brasil-Venezuela e \no eixo Amaz\u00f4nia-Orinoco. Boletim de Economia e Pol\u00edtica Internacional, \nn. 7, p. 33-41, jul./set. 2011.\n\nCARR, E. H. Vinte anos de crise: 1919-1939. [1946]. Bras\u00edlia: Editora UnB, 2001.\n\nCAVALCANTE, F. Rendering peacekeeping instrumental? The Brazilian approach \nto United Nations peacekeeping during the Lula da Silva years (2003-2010).  \nRevista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, v. 53, n. 2, p. 142-59, 2010.\n\nCEPAL \u2013 Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para Am\u00e9rica Latina e Caribe. Unasur: un \nespacio de desarrollo y cooperaci\u00f3n por construir. Santiago: ONU, 2011. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.cepal.org/cgi-bin/getProd.asp?xml=/publicacio-\nnes/xml/0/44100/P44100.xml&amp;xsl=/tpl/p9f.xsl&amp;base=/tpl/top-bottom.xsl>. \nAcesso em: 12 ago. 2011.\n\nCOUTINHO, M. Movimentos de mudan\u00e7a pol\u00edtica na Am\u00e9rica do Sul contem-\npor\u00e2nea. Revista Sociolog\u00eda Pol\u00edtica, n. 27, p. 107-23, nov. 2006.\n\nFOWKS, J. Sobresaltos pol\u00edticos en el Per\u00fa del \u201cmilagro\u201d econ\u00f3mico. Revista \nNueva Sociedad, n. 233, p. 4-13, mayo/jun. 2011.\n\nHAAS, E. B. The uniting of Europe: political, social and economic forces: \n1950-1957. Stanford: Stanford University Press, 1958.\n\n\n\n92\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nJAGUARIBE, H. El proyecto sudamericano. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.uniondenacionessuramericanas.com/analisis/JaguaribeProyectoSudameri-\ncano.pdf>. Acesso em: 5 ago. 2011.\n\nKEOHANE, R.; NYE JUNIOR, J. S. Power and interdependence. New York: \nHarper Collins Publishers, 1989.\n\n______. Introduction. In: NYE JUNIOR, J. S.; DONAHUE, J. D. Governance \nin a globalizing world. Washington: Brookings Press, 2000. p. 1-27.\n\nKRASNER, S. Structural causes and regimes consequences: regimes as intervening \nvariables. International Organization, v. 36, n. 2, p. 185-205, Feb./Apr. 1982. \n\nLIMA, M. R. S.; COUTINHO, M. Globaliza\u00e7\u00e3o, regionaliza\u00e7\u00e3o e Am\u00e9rica do \nSul. Observat\u00f3rio Pol\u00edtico Sul-Americano (OPSA), 2005.\n\n______. Integra\u00e7\u00e3o moderna. Observat\u00f3rio Pol\u00edtico Sul-Americano (OPSA), \nAn\u00e1lise de Conjuntura n. 1, p. 1-15, jan. 2006. \n\nLIMA, M. R. S.; VEIGA, P. M.; RIOS, S. P. (Coord.). O Brasil na Am\u00e9rica \ndo Sul. 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.iadb.org/intal/aplicaciones/uploads/\nponencias/p_Foro_INTAL_2007_11_01_CINDES.pdf>. Acesso em: 5 ago. 2011.\n\nMALAMUD, A.; CASTRO, P. Are regional blocs leading to global governance? \nA skeptical view from Latin America. Nordic journal of Latin American and \nCaribbean Studies, v. 37, p. 111-30, 2007.\n\nMORGENTHAU, H. J. A pol\u00edtica entre as na\u00e7\u00f5es. A luta pelo poder e pela \npaz. [1948]. Bras\u00edlia: Editora UnB, 2003.\n\nNYE JUNIOR, J. S. Soft power. Foreign policy, n. 80, p. 153-71, Sept./Nov. 1990.\n\n______. Soft power: the means to success in world politics. Jackson: Public \nAffairs, 2004.\n\nOLSON, M. The logic of collective action. Public goods and the theory of \ngroups. Cambridge: Harvard University Press, 1971. \n\nPOLETTO, R. S. Terrorismo e contraterrorismo na Am\u00e9rica do Sul: as pol\u00edti-\ncas de seguran\u00e7a de Argentina, Col\u00f4mbia e Peru. 2009. 217 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mes-\ntrado) \u2013 Instituto de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais (IREL), Universidade de Bras\u00edlia \n(UnB), Bras\u00edlia, 2009.\n\nRAM\u00cdREZ, S. El giro de la pol\u00edtica exterior colombiana. Revista Nueva Socie-\ndad, n. 231, p. 79-95, Enero/Feb. 2011.\n\nROSENAU, J. N. Governan\u00e7a, ordem e transforma\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica mundial. In: \nROSENAU, J. N.; CZEMPIEL, E. (Org.). Governan\u00e7a sem governo: ordem e \ntransforma\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica mundial. Bras\u00edlia: Editora UnB, 2000. p. 11-46.\n\n\n\n93\n\nintegra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nRUGGIE, J. G. Multilateralism: the anatomy of an institution. International \nOrganization, v. 46, n. 3, p. 561-98, June/Aug. 1992.\n\nSANTOS, M. Passado e presente nas rela\u00e7\u00f5es Col\u00f4mbia-Estados Unidos: a es-\ntrat\u00e9gia de internacionaliza\u00e7\u00e3o do conflito armado colombiano e as diretrizes da \npol\u00edtica externa norte-americana. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, \nv. 53, n. 1, p. 67-88, 2010.\n\nSARAIVA, M. G. Integra\u00e7\u00e3o regional na Am\u00e9rica do Sul: processos em aberto.  \nAn\u00e1lise de conjuntura OPSA, n. 7, p. 1-17, jul. 2010.\n\nSMITH, A. A riqueza das na\u00e7\u00f5es. [1776]. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1983.\n\nSOUZA, A. M.; OLIVEIRA, I. T. M.; GON\u00c7ALVES, S. S. O fundo de con-\nverg\u00eancia estrutural do Mercosul: agendas e propostas. Boletim de Economia e \nPol\u00edtica Internacional, n. 5, p. 7-16, jan./mar. 2011.\n\nUNASUL \u2013 UNI\u00c3O DE NA\u00c7\u00d5ES SUL-AMERICANAS. Tratado Consti-\ntutivo da Uni\u00e3o de Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas. 2008a. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.pptunasur.com/downloads/tratado-constitutivo-UNASUR.pdf>. Acesso \nem: 17 out. 2011.\n\n______. Conselho de Defesa. Estatuto do Conselho de Defesa Sul-Americano da \nUnasul. 2008b. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.unasurcds.org/index.php?view=artic\nle&amp;catid=403Aestatuto-cds&amp;id=783Aestatuto-cds&amp;format=pdf&amp;option=com_\ncontent&amp;Itemid=188&amp;lang=pt>. Acesso em: 17 out. 2011. \n\nVILLA, R. D. Novas lideran\u00e7as sul-americanas: clivagens sobre o bin\u00f4mio \nestabilidade-instabilidade pol\u00edtica. Revista Sociologia Pol\u00edtica, v. 17, n. 32, \np. 71-82, 2009.\n\nWALTZ, K. Theory of international politics. Columbus: McGraw-Hill, 1979.\n\n______. Globalization and governance. Political Science and Politics, v. 32, n. \n4, p. 693-700, Dec. 1999.\n\nWEBER, M. A pol\u00edtica como voca\u00e7\u00e3o. [1919]. Bras\u00edlia: Editora UnB, 2003.\n\n\n\n\n\nCAP\u00cdTULo 3 \n\nA Am\u00e9riCA lATiNA E A ECoNomiA muNdiAl: CoNjuNTurA, \ndESENvolvimENTo E ProSPECTivA \n\nCarlos Eduardo Martins* \n\n1 iNTrodu\u00c7\u00c3o\n\nA an\u00e1lise das conjunturas \u00e9 um dos desafios mais importantes das ci\u00eancias sociais \ncontempor\u00e2neas. As conjunturas constituem individualidades hist\u00f3ricas que ar- \nticulam de forma pr\u00f3pria as m\u00faltiplas dimens\u00f5es temporais, estabelecendo padr\u00f5es \ndiferenciados e espec\u00edficos de acumula\u00e7\u00e3o, pensamento e organiza\u00e7\u00e3o social. \nSua compreens\u00e3o requer que a an\u00e1lise ultrapasse o tempo imediato e articule \noutras dimens\u00f5es da exist\u00eancia. As an\u00e1lises do sistema-mundo t\u00eam vinculado as \ntradi\u00e7\u00f5es marxistas e braudelianas por meio das obras de Immanuel Wallerstein, \nGiovanni Arrighi e Theotonio dos Santos para buscar uma metodologia anal\u00edtica \nde interpreta\u00e7\u00e3o da conjuntura.1 Estes autores tomam em considera\u00e7\u00e3o a distin\u00e7\u00e3o \nfeita por Braudel entre tr\u00eas dimens\u00f5es do tempo \u2013 referentes \u00e0s estruturas, \u00e0s \nconjunturas e ao cotidiano \u2013 para a an\u00e1lise do capitalismo como forma\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica, pol\u00edtica, ideol\u00f3gica e civilizat\u00f3ria. O tempo estrutural refere-se \u00e0 longa \ndura\u00e7\u00e3o de uma estrutura e fundamenta o desenvolvimento de uma organiza\u00e7\u00e3o \nsocial e civilizat\u00f3ria; o conjuntural refere-se \u00e0s dimens\u00f5es c\u00edclicas desta organiza\u00e7\u00e3o \ne possui dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia; e o cotidiano diz respeito \u00e0 instantaneidade do dia a dia. \n\nUma vez que as temporalidades s\u00e3o simult\u00e2neas, ainda que distintas, pode-se \nnomear a conjuntura como o espa\u00e7o temporal de dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia cuja individualidade \nhist\u00f3rica consiste na articula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica das tend\u00eancias propriamente c\u00edclicas,  \nestruturais e an\u00e1rquicas de uma forma\u00e7\u00e3o social. Sua compreens\u00e3o vincula a presen-\ncialidade ao fluxo temporal multidimensional, articulando dimens\u00f5es regressivas e \nprospectivas, constituindo importante ferramenta para o planejamento dos governos, \ndas for\u00e7as pol\u00edticas e dos movimentos sociais. Uma vez que o tempo imediato \u00e9 \nan\u00e1rquico e imprevis\u00edvel, mesmo que fortemente condicionado pelas longa e m\u00e9dia \n\n* Professor adjunto da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ) e pesquisador da Rede de Economia Global e \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel (REGGEN). \n1. Desde nossa tese de doutorado defendida em 2003 no Departamento de Sociologia da USP, intitulada Globaliza\u00e7\u00e3o, \ndepend\u00eancia e neoliberalismo na Am\u00e9rica Latina, temos situado entre nossas preocupa\u00e7\u00f5es de pesquisa a constru\u00e7\u00e3o \nde uma metodologia anal\u00edtica para a interpreta\u00e7\u00e3o da conjuntura contempor\u00e2nea. \n\n\n\n96\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ndura\u00e7\u00f5es, a compreens\u00e3o da conjuntura ser\u00e1 sempre insuficiente, mas dever\u00e1 partir \nda articula\u00e7\u00e3o dos tempos estruturais e c\u00edclicos para a apreens\u00e3o de sua originalidade \ne tend\u00eancias heur\u00edsticas. O tempo estrutural avan\u00e7a e desgasta-se de maneira irrever-\ns\u00edvel, enquanto os tempos c\u00edclicos estabelecem repeti\u00e7\u00f5es e regress\u00f5es que incidem \nsobre uma nova historicidade que os afeta, modificando suas manifesta\u00e7\u00f5es. \n\nNeste cap\u00edtulo se buscar\u00e1 articular os tempos de longa e m\u00e9dia dura\u00e7\u00e3o para \nsituar a conjuntura mundial contempor\u00e2nea e a sua especificidade na Am\u00e9rica \nLatina, bem como as possibilidades de inser\u00e7\u00e3o internacional e de modelos de \ndesenvolvimento que se abrem \u00e0s for\u00e7as sociais e pol\u00edticas da regi\u00e3o. \n\n2 A CoNjuNTurA iNTErNACioNAl CoNTEmPor\u00e2NEA E A ECoNomiA muNdiAl\n\nO tempo estrutural refere-se \u00e0 expans\u00e3o do capitalismo hist\u00f3rico, iniciado com \no estabelecimento do moderno sistema mundial no s\u00e9culo XVI. Entre seus com-\nponentes fundamentais est\u00e3o a acumula\u00e7\u00e3o ilimitada de capital e a tend\u00eancia \ndecrescente da taxa de lucro. O capital busca o superlucro ou a mais-valia extra-\nordin\u00e1ria e para isto articula-se com o Estado, desloca-se espacialmente e realiza \numa constante transforma\u00e7\u00e3o nas for\u00e7as produtivas. Podem-se situar dois grandes \nmomentos que marcam uma inflex\u00e3o no tempo estrutural das for\u00e7as produtivas: \na Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e a revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-t\u00e9cnica. A Revolu\u00e7\u00e3o Industrial se \nuniversalizou entre 1790 e 1970 e estabeleceu a expans\u00e3o do capitalismo, de um \nsistema-mundo at\u00e9 ent\u00e3o apenas euro-americano, que comerciava com os imp\u00e9-\nrios-mundo asi\u00e1ticos e africanos, para um sistema mundial que se estruturou em \ntodos os continentes do planeta, impondo, inicialmente por meio do imperialis-\nmo, suas formas pol\u00edticas estatais e o controle direto sobre o uso da for\u00e7a de tra-\nbalho.2 A Revolu\u00e7\u00e3o Industrial aumentou a taxa de mais-valia e o superlucro ao \nelevar a produtividade e a intensidade do trabalho, e ao dirigir a produ\u00e7\u00e3o priori-\ntariamente para os bens de consumo suntu\u00e1rio e o mercado mundial.3 Neste pe-\nr\u00edodo, a produtividade se desenvolvia em fun\u00e7\u00e3o da desvaloriza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de tra-\nbalho, o que sustentava a amplia\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as entre o valor do trabalho e o da \nfor\u00e7a de trabalho. A qualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores desenvolvia-se com lentid\u00e3o em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 produtividade e o emprego exigia saberes predominantemente f\u00edsicos e es-\npecializados, bem como intensidade e repeti\u00e7\u00e3o. Os ganhos salariais acompanhavam \n\n2. Como assinala Paul Kennedy, em Ascens\u00e3o e queda das grandes pot\u00eancias (1987), em 1800 os europeus ocupavam \nou controlavam 35% da superf\u00edcie terrestre do mundo, em 1878 este n\u00famero tinha aumentado para 67% e, em 1914, \npara 84%. \n3.Entre 1820 e 1870, as exporta\u00e7\u00f5es cresceram 7,9 vezes mais rapidamente que o PIB per capita mundial; entre 1870 \ne 1913, 2,6 vezes; durante o per\u00edodo de crise e caos sist\u00eamico, entre 1913 e 1950, o crescimento das exporta\u00e7\u00f5es \niguala o do PIB per capita; entre 1950 e 1973, o com\u00e9rcio mundial cresce 2,7 vezes mais; e no per\u00edodo de 1973 a \n1998 o crescimento das exporta\u00e7\u00f5es ultrapassou o PIB per capita em 3,8 vezes.  Concentrou-se o mercado mundial \nna Europa ocidental, Estados Unidos, Canad\u00e1, Jap\u00e3o e oceania.  Em 1913, 19% da popula\u00e7\u00e3o mundial apropriavam \n55% do produto; em 1970, a desigualdade havia se ampliado: 17,4% da popula\u00e7\u00e3o mundial apropriavam 59% do \nproduto (Maddison, 2001).\n\n\n\n97\n\nA Am\u00e9rica latina e a Economia mundial \n\na dist\u00e2ncia a expans\u00e3o da produtividade. A Revolu\u00e7\u00e3o Industrial teve seu auge nos \nanos 1960, quando elevou fortemente o n\u00edvel de emprego nos pa\u00edses centrais, con-\ncentrando mais que a sua ter\u00e7a parte no setor industrial, conduzindo a forte ativis-\nmo sindical que equiparou a expans\u00e3o de sal\u00e1rios e produtividade, o que contribuiu \npara a queda da taxa de lucro.4 \n\nA revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-t\u00e9cnica mundializou-se a partir de 1970, imp\u00f4s \no principio da automa\u00e7\u00e3o sobre o da mecaniza\u00e7\u00e3o como fundamento t\u00e9cnico \ndo processo produtivo e iniciou a transfer\u00eancia da for\u00e7a de trabalho do setor \nindustrial para o de servi\u00e7os.5 A automa\u00e7\u00e3o atua sobre a estrutura do emprego \ne inverte o fundamento de gera\u00e7\u00e3o de produtividade, uma vez que esta passa a \ndepender prioritariamente do aumento do valor da for\u00e7a de trabalho e n\u00e3o mais \nda sua desvaloriza\u00e7\u00e3o e economia. Com a substitui\u00e7\u00e3o do trabalho manual pelo \nintelectual, torna-se ilimitada a qualifica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, que, n\u00e3o mais \nse restringindo ao uso da tecnologia e \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de ap\u00eandice da maquinaria, \npassou a exercer uma atividade criadora e inovadora.6 Este reposicionamento das \nqualifica\u00e7\u00f5es da for\u00e7a de trabalho conflita com a l\u00f3gica da amplia\u00e7\u00e3o da taxa de \nmais-valia, pois tende a reduzir a diferen\u00e7a entre os valores do trabalho e o da \nfor\u00e7a de trabalho. Para que isto n\u00e3o ocorra \u00e9 necess\u00e1rio criar um alto n\u00edvel de \ndesemprego7 que, ao restringir a demanda por trabalhadores, permite a queda \ndos pre\u00e7os da for\u00e7a de trabalho \u2013 a qual \u00e9 mercadoria \u2013 em rela\u00e7\u00e3o ao seu valor, \nimpulsionado pela expans\u00e3o da escolaridade, das qualifica\u00e7\u00f5es e da intensidade \n\n4. Nos Estados Unidos, de 1960 a 1973, os aumentos de produtividade e dos sal\u00e1rios reais se equipararam. Enquanto \naquela salta de 49,1 para 73,7, estes o fazem de 61,4 a 85,2. A crise de 1974-1975 inicia um rebaixamento dos sal\u00e1-\nrios frente \u00e0 produtividade que se consolida entre 1980 e 1996, com a forte eleva\u00e7\u00e3o do desemprego. A produtividade \nalcan\u00e7a o \u00edndice de 104,4 e os sal\u00e1rios reais 99,5 ao final do per\u00edodo. Em 1997-2001, com a redu\u00e7\u00e3o do desemprego e \na acelera\u00e7\u00e3o do crescimento, h\u00e1 novamente uma equipara\u00e7\u00e3o nas taxas de expans\u00e3o, mas isto resulta na crise de 2001. \nAbre-se novo intervalo de descolamento na expans\u00e3o destas taxas, que saltam de 106,3 a 143,6 entre 2001 e 2008, \nno caso da produtividade, e de 100,6 a 121,1 para os sal\u00e1rios reais. Ver United States (2010). \n5. o conceito de revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-t\u00e9cnica foi formulado por Radovan Richta (1971), em fins da d\u00e9cada de 1960, \nfortemente baseado nas leituras dos Grundrisse e de o Capital. Posteriormente, foi desenvolvido por Theotonio dos \nSantos em v\u00e1rios trabalhos, entre eles Revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-t\u00e9cnica e capitalismo contempor\u00e2neo (1983) e Revolu\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfico-t\u00e9cnica e acumula\u00e7\u00e3o de capital (1987). o conceito de revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-t\u00e9cnica aponta o surgimento do \nconhecimento e da ci\u00eancia como principais for\u00e7as produtivas, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 maquinaria e \u00e0 tecnologia, e assinala \na automa\u00e7\u00e3o como o princ\u00edpio chave da organiza\u00e7\u00e3o produtiva, substituindo o princ\u00edpio mec\u00e2nico. \n6. Embora toda atividade de trabalho seja um gasto manual e intelectual/simb\u00f3lico de energia, a predomin\u00e2ncia de \numa ou outra atividade no emprego concreto de trabalho abstrato e na forma\u00e7\u00e3o do valor \u00e9 que permitir\u00e1 qualificar \nos trabalhos espec\u00edficos como manuais ou intelectuais. A revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-t\u00e9cnica promove a redu\u00e7\u00e3o do tempo \nsocialmente necess\u00e1rio de trabalho manual por meio da automa\u00e7\u00e3o, impondo outras necessidades sociais. Ela tende a \nexercer sobre o trabalho manual um papel similar ao que a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial exerceu sobre o trabalho agr\u00edcola, at\u00e9 \nent\u00e3o atividade predominante do trabalho humano, reduzindo-o drasticamente. \n7. os n\u00edveis de desemprego se elevaram fortemente nos pa\u00edses centrais a partir dos anos 1970, como se pode observar \nnos gr\u00e1ficos 5 e 6. Na zona do euro, na Alemanha e no Jap\u00e3o as taxas s\u00e3o significativamente superiores \u00e0s dos anos \n1970. Nos Estados Unidos, a eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de desemprego entre 1974 e 1993 produziu uma significativa queda \ndos sal\u00e1rios dos trabalhadores no per\u00edodo. Estes n\u00e3o recuperar\u00e3o, a partir de 1994, os n\u00edveis de 1964-1979 (gr\u00e1fico 7). \nAs taxas de desemprego se reduzem a partir de 1994, mas mant\u00eam-se superiores ao intervalo 1948-1970, com limites \nm\u00ednimos e m\u00e1ximos bastante superiores e eleva\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia. \n\n\n\n98\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ndo trabalho.8 Tal necessidade cria um excedente de capital que n\u00e3o \u00e9 investido na \nprodu\u00e7\u00e3o. Este excedente encontra duas grandes possibilidades de invers\u00e3o: no \nsetor financeiro que se articula em torno \u00e0 d\u00edvida p\u00fablica; ou no setor produtivo \nde pa\u00edses perif\u00e9ricos ou semiperif\u00e9ricos que ofere\u00e7am uma for\u00e7a de trabalho com \nqualifica\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas \u00e0s dos pa\u00edses centrais a pre\u00e7os mais baixos, deslocando \nassim parte de seus investimentos. Estas tend\u00eancias impulsionam a transi\u00e7\u00e3o da \nhegemonia estadunidense, consolidada desde os anos 1950, rumo a um mundo \nmultipolar, uma vez que p\u00f5em em quest\u00e3o a lideran\u00e7a dos Estados Unidos na \ndivis\u00e3o internacional do trabalho. Elas favorecem o parasitismo neste pa\u00eds e na \nEuropa Ocidental, e v\u00eam deslocando, como ser\u00e1 visto, o dinamismo produtivo \npara o Leste Asi\u00e1tico, em particular para a China. \n\nO tempo conjuntural ou de m\u00e9dia dura\u00e7\u00e3o desdobra-se em v\u00e1rios tipos \nde ciclos que se articulam, condicionando-se e modificando-se reciprocamente.  \nOs ciclos sist\u00eamicos, mencionados por Giovanni Arrighi, os ciclos de Kondratiev, \nestudados por Nicolai Kondratiev e Joseph Schumpeter, e os ciclos de ingressos \nde capitais estrangeiros nos pa\u00edses dependentes configuram dimens\u00f5es temporais \nextremamente significativas de uma economia mundial capitalista. Esta economia \u00e9 \nmonop\u00f3lica e competitiva e divide-se em tr\u00eas grandes zonas: os centros, as semipe-\nriferias e as periferias. Desde o s\u00e9culo XX, o capitalismo enquanto sistema mundial \ncompreende tr\u00eas grandes forma\u00e7\u00f5es sociais que interagem, afetam-se e modificam-\nse construindo uma totalidade: o capitalismo central anglo-sax\u00e3o e europeu, que \n\u00e9 dominante e hegem\u00f4nico; o capitalismo dependente, que lhe \u00e9 subordinado; e \nas forma\u00e7\u00f5es sociais p\u00f3s-capitalistas, condicionadas por esta hegemonia, da qual \nincorporam em maior ou menor grau elementos que introduzem em sua l\u00f3gica \npr\u00f3pria de organiza\u00e7\u00e3o.\n\nArrighi identifica quatro ciclos sist\u00eamicos: espanhol-genov\u00eas, holand\u00eas, bri-\nt\u00e2nico e estadunidense. Estes ciclos baseiam-se na extraordin\u00e1ria vantagem com-\npetitiva adquirida por um Estado para organizar o sistema interestatal e no seu \ndesgaste e colapso. O sistema interestatal constitui o espa\u00e7o jur\u00eddico-pol\u00edtico de \ndesenvolvimento do capitalismo hist\u00f3rico e da circula\u00e7\u00e3o internacional de mer-\ncadorias e capitais. Sua organiza\u00e7\u00e3o implica o estabelecimento de padr\u00f5es ideo-\nl\u00f3gicos que definem impl\u00edcita ou explicitamente certas regras para os contratos, a \npol\u00edtica, o direito e a diplomacia, bem como um padr\u00e3o monet\u00e1rio internacional. \n\n8. Entre 1965 e 1973, os sal\u00e1rios reais por hora, em d\u00f3lares constantes de 1982, nos Estados Unidos, saltam de US$ \n8,04 a US$ 8,94. A partir de 1980, entram em trajet\u00f3ria de significativo descenso, para alcan\u00e7ar US$ 7,54 em 1995. \nInicia-se uma lenta trajet\u00f3ria de recupera\u00e7\u00e3o, desde ent\u00e3o, elevando-se lentamente at\u00e9 U$ 8,60 em 2009. Este movi-\nmento de eleva\u00e7\u00e3o \u00e9 parcialmente afetado pela crise de 2009-2010. Na Europa ocidental, o ritmo de expans\u00e3o das \nqualifica\u00e7\u00f5es, seguindo a metodologia de Angus Maddison, \u00e9 em geral superior ao do sal\u00e1rio real a partir de 1979. \nEntre 1973 e 1992, a expans\u00e3o das qualifica\u00e7\u00f5es atinge 1,6% ao ano (a.a.) na Fran\u00e7a, 2% a.a. na It\u00e1lia, 3,2% a.a. na \nEspanha, 3,2% a.a. em Portugal, 1% a.a. no Reino Unido e 0,3% a.a. na Alemanha, ao passo que os sal\u00e1rios reais se \nexpandem 1,2% a.a. e 0,9% a.a. na zona do Euro entre 1979-1989 e 1989-1997 (oECD, 1998 e 2001).\n\n\n\n99\n\nA Am\u00e9rica latina e a Economia mundial \n\nEstes ciclos v\u00e3o se encurtando com a acelera\u00e7\u00e3o do desenvolvimento tecnol\u00f3gico \ne da capacidade social de organiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. O Estado hegem\u00f4ni-\nco, ao utilizar a economia mundial como fonte de acumula\u00e7\u00e3o, descentraliza \ntecnologias em busca de superlucros nos centros, semiperiferias e periferias.  \nDesenvolve-se a divis\u00e3o internacional do trabalho e abrem-se as janelas de opor-\ntunidade para que pa\u00edses com especializa\u00e7\u00e3o produtiva similar ao hegem\u00f3n pos-\nsam aproveitar as vantagens de seguidores da fronteira tecnol\u00f3gica sem arcar \ncom os custos do pioneirismo. A tecnologia aumenta a divis\u00e3o do trabalho, o \nemprego do trabalho coletivo e as comunica\u00e7\u00f5es, impulsionando a capacidade \nde organiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores como sujeitos, mas tamb\u00e9m o custo social da \nformula\u00e7\u00e3o do consenso para as burguesias que o articulam. Tais fatores reduzem \na taxa de lucro no pa\u00eds hegem\u00f4nico e engendram a procura do capital por novos \nEstados que representem sistemas de inova\u00e7\u00e3o e de acumula\u00e7\u00e3o capazes de subs-\ntituir os decadentes. \u00c0 fase de expans\u00e3o hegem\u00f4nica segue a inflex\u00e3o que marca a \nlonga decad\u00eancia, culminando no colapso, quando a concorr\u00eancia entre preten-\ndentes \u00e0 sucess\u00e3o cria uma bifurca\u00e7\u00e3o que impede qualquer padr\u00e3o organizacio-\nnal sustent\u00e1vel. A disputa entre os candidatos tem sido resolvida no capitalismo \nhist\u00f3rico pelas guerras-mundo que d\u00e3o lugar a per\u00edodos de caos sist\u00eamico, como \no de 1618-1648, referente \u00e0 transi\u00e7\u00e3o para a hegemonia das Prov\u00edncias Unidas; \nde 1792-1815, referente \u00e0 transi\u00e7\u00e3o para a hegemonia brit\u00e2nica; e 1914-1945, \nreferente \u00e0 transi\u00e7\u00e3o para a hegemonia estadunidense. Estas guerras s\u00e3o sist\u00eami-\ncas, destroem excessos de capacidade e as bifurca\u00e7\u00f5es que contrap\u00f5em blocos de \nalian\u00e7a, constru\u00eddos em torno de candidatos a hegem\u00f3n. Desde a transi\u00e7\u00e3o para \na hegemonia brit\u00e2nica, o apoio do capital superacumulado no Estado decadente \na um sucessor9 ou a alian\u00e7a pol\u00edtico-militar que este oferece foram decisivos para \no resultado destas guerras. \n\nA partir de 1970, inicia-se a crise de hegemonia dos Estados Unidos. Seus \nprincipais indicadores s\u00e3o a perda dos seus diferenciais de competitividade em  \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia mundial. Isto se apresenta conforme os itens seguintes. \n\n1) Taxas de crescimento do produto interno bruto (PIB) per capita inferio-\nres \u00e0 m\u00e9dia da economia mundial;\n\n2) D\u00e9ficits em conta corrente significativos; \n\n3) D\u00edvida p\u00fablica crescente e cada vez mais em m\u00e3os de credores estran-\ngeiros, em particular da China e do Jap\u00e3o, que representaram, em 2009, \n\n9. Durante o per\u00edodo de crise ou decad\u00eancia hegem\u00f4nica desenvolve-se a contradi\u00e7\u00e3o entre o interesse do Estado he-\ngem\u00f4nico e o de seu capital. Enquanto aquele busca ret\u00ea-lo em seu espa\u00e7o territorial, este atende aos seus interesses \nprivados imediatos e migra parcialmente para novos espa\u00e7os de acumula\u00e7\u00e3o em busca de taxas de lucro mais atrativas. \nEsta contradi\u00e7\u00e3o no longo prazo, historicamente, tem favorecido a emerg\u00eancia de um novo espa\u00e7o hegem\u00f4nico de \nacumula\u00e7\u00e3o e novos arranjos organizacionais: casos das transi\u00e7\u00f5es holandesa, brit\u00e2nica e estadunidense.  \n\n\n\n100\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\naproximadamente 12% da d\u00edvida em m\u00e3os do p\u00fablico, e mais de 40% \nda d\u00edvida em m\u00e3os de estrangeiros; 10 e\n\n4) Deteriora\u00e7\u00e3o de sua lideran\u00e7a na exporta\u00e7\u00e3o de capitais, simultaneamente \n\u00e0 transfer\u00eancia de parte dos investimentos de suas corpora\u00e7\u00f5es nacionais \nao estrangeiro, o que se manifesta pelo aumento relativo da massa de lu-\ncros obtida no exterior, como se ver\u00e1 adiante. Esta deteriora\u00e7\u00e3o vincula-se \naos d\u00e9ficits em conta corrente e ao fortalecimento da condi\u00e7\u00e3o de recep-\ntor de investimentos estrangeiros por interm\u00e9dio da d\u00edvida p\u00fablica, seja \npara financiar os primeiros, seja para compensar a transfer\u00eancia de parte \ndos capitais estadunidenses ao exterior, ou restringi-la, oferecendo-lhes al-\nternativas de rentabilidade e seguran\u00e7a. Entretanto, os elevados estoques \nda d\u00edvida p\u00fablica e dos d\u00e9ficits comerciais restringir\u00e3o a capacidade dos \nEstados Unidos de captarem liquidez da economia mundial, cujo auge \naconteceu nos anos 1980 (gr\u00e1fico 1). \n\nGR\u00c1FICo 1\nrela\u00e7\u00e3o entre os fluxos de investimento direto dos Estados unidos e do mundo \n(1970-2008)\n(Em %) \n\nFonte: UNCTAD (s.d.).\n\n10. Em 2000, 18% da d\u00edvida publica dos Estados Unidos estavam em m\u00e3os estrangeiras, e em 2009 esta porcentagem \nhavia se elevado para 31%. Ver United States (2010; s.d.).\n\n\n\n101\n\nA Am\u00e9rica latina e a Economia mundial \n\nEntre 1938 e 1967, os Estados Unidos crescem bastante acima do PIB per \ncapita do mundo e reinvestem parte de seus excedentes comerciais na expans\u00e3o da \neconomia mundial, liderando o seu desenvolvimento. De 1968 a 1982, apresentam \numa taxa de crescimento per capita inferior \u00e0 m\u00e9dia da economia mundial, d\u00e9ficits \ncomerciais, e ocorre a quebra do padr\u00e3o ouro-d\u00f3lar, a desvaloriza\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar e fuga \nde capitais. O resultado foi, a partir de 1979, a resposta mediante a financeiriza\u00e7\u00e3o \nda economia estadunidense, utilizando-se como principal instrumento de pol\u00edticas \np\u00fablicas a eleva\u00e7\u00e3o das taxas de juros, a valoriza\u00e7\u00e3o cambial11 e a expans\u00e3o da d\u00edvida \np\u00fablica. Por meio deste processo, os Estados Unidos absorveram grande parte da \nliquidez da economia mundial que financiou seus d\u00e9ficits comerciais e investiu em \nsua d\u00edvida p\u00fablica. Ao inv\u00e9s de impulsionar as taxas de investimento da economia \nmundial, os Estados Unidos passaram a drenar os seus excedentes promovendo a \nexpans\u00e3o do capital fict\u00edcio, por interm\u00e9dio da especula\u00e7\u00e3o cambial e da d\u00edvida \np\u00fablica.12 Entretanto, este processo impulsionou ainda mais a competi\u00e7\u00e3o e \ncontribuiu para a deteriora\u00e7\u00e3o das vantagens de produtividade estadunidenses, \nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o ao Leste Asi\u00e1tico, abrindo um forte circuito exportador \nem dire\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos. A tentativa de conter a competi\u00e7\u00e3o mediante \nacordos para a valoriza\u00e7\u00e3o do marco alem\u00e3o ou do iene japon\u00eas, entre 1990 e \n1994, permitiu que a China se projetasse definitivamente na economia mundial, \ndesvalorizando o iuane em 1994 e atrelando-o ao d\u00f3lar, pol\u00edtica que manteve \ninalterada at\u00e9 2006, quando passa a valorizar moderadamente o iuane. \n\nSe por um lado o processo de financeiriza\u00e7\u00e3o amplia as riquezas do grande \ncapital estadunidense, por outro estabelece importante contradi\u00e7\u00e3o com as press\u00f5es \ncompetitivas da economia mundial, o que exige sua combina\u00e7\u00e3o com outros \nprocessos, capazes de matiz\u00e1-lo e sustent\u00e1-lo por maior prazo.  A financeiriza\u00e7\u00e3o \ntem sua etapa mais agressiva entre 1979 e 1992, ancorada em altas taxas de juros \ncomandadas pelo Federal Reserve (FED). Os desequil\u00edbrios provocados pela \nvelocidade de expans\u00e3o da d\u00edvida p\u00fablica e dos d\u00e9ficits comerciais, bem como \nas possibilidades de eleva\u00e7\u00e3o da taxa de lucro \u2013 desde que houvesse uma baixa \nsignificativa na taxa de juros \u2013, em fun\u00e7\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas geradas \nna d\u00e9cada de 1980, da eleva\u00e7\u00e3o do desemprego ou da dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o salarial, \n\n11. A valoriza\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar combina-se com as pol\u00edticas de seignorage, pelas quais o d\u00f3lar \u00e9 desvalorizado para eliminar \nparte das d\u00edvidas acumuladas durante a sua valoriza\u00e7\u00e3o. Este processo se repete ciclicamente na reprodu\u00e7\u00e3o ampliada \ndo capital fict\u00edcio, implicando a liquida\u00e7\u00e3o parcial das d\u00edvidas contra\u00eddas neste processo de forma\u00e7\u00e3o de riquezas, em \nraz\u00e3o da competi\u00e7\u00e3o proporcionada pela economia real da qual este n\u00e3o pode se desligar totalmente. Este processo \ntem seu limite numa amplia\u00e7\u00e3o demasiada do valor do d\u00f3lar que gere uma acumula\u00e7\u00e3o excessiva de d\u00edvidas, e/ou nas \ntentativas de destru\u00ed-las mediante uma rebaixa excessiva para manter-se a confian\u00e7a na moeda. \n12. os Estados Unidos absorveram entre 9% e 17% do investimento direto no mundo entre 1970 e 1978. Entre 1979 \ne 1990, oscilam entre 20%, o limite mais baixo, e 43,6%, o mais alto. A partir de 1990 declinam substancialmente, \noscilando na d\u00e9cada de 2000 entre 22,4% e 9,3% (UNCTAD, s.d.). \n\n\n\n102\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\npropiciaram a mudan\u00e7a no padr\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas.13 Constitui-se, desde \n1994, a fase A de um ciclo longo de Kondratiev14 na economia mundial (gr\u00e1fico 2). \n\nGR\u00c1FICo 2\nCrescimento do PiB per capita mundial (per\u00edodos selecionados) \n(Em %)\n\nFonte: Maddison (2009).\n\n13. os d\u00e9ficits comerciais se expandiram \u00e0 velocidade de 29,9% a.a. entre 1979 e 1987, e a rela\u00e7\u00e3o d\u00edvida p\u00fablica/PIB, de \n5,2% a.a. entre 1979 e 1992. Mas esta velocidade de expans\u00e3o, uma vez atingidos certos estoques, assume dimens\u00f5es \nexplosivas para a estabilidade macroecon\u00f4mica do pa\u00eds e a manuten\u00e7\u00e3o da hegemonia, o que torna necess\u00e1ria sua \nconten\u00e7\u00e3o. Assim, entre 1987 e 2008, o d\u00e9ficit comercial se expandiu 7,5% a.a. e, entre 1992 e 2008, a rela\u00e7\u00e3o d\u00edvida \np\u00fablica/PIB cresceu 2,1% a.a. Se observado o per\u00edodo que se inaugura a partir de 1979, entre 1979 e 2008 o d\u00e9ficit \ncomercial se expandiu 12% a.a., e a rela\u00e7\u00e3o d\u00edvida p\u00fablica/PIB, por sua vez, 3,5% a.a. Estes indicadores refor\u00e7am \nas an\u00e1lises que apontam tanto a manuten\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o b\u00e1sica das pol\u00edticas p\u00fablicas quanto a preocupa\u00e7\u00e3o com a \ngest\u00e3o de suas contradi\u00e7\u00f5es (c\u00e1lculos do autor a partir de United States, 2010).\n14. os Kondratievs s\u00e3o ciclos de 50 ou 60 anos divididos em fases A e B. os principais autores das teorias dos ciclos ou \nondas longas foram J. Van Gelderen, Nicolai Kondratiev e Joseph Schumpeter. Atribui-se a Van Gelderen a descoberta \ndos ciclos longos, cuja paternidade teria ficado obscurecida por sua obra ser escrita em holand\u00eas. o principal traba-\nlho de Kondratiev \u00e9 Los Ciclos Largos de la Conyuntura Econ\u00f3mica (1926). Ele distingue, desde fins do s\u00e9culo XVIII, \nciclos longos de aproximadamente 48 a 60 anos, divididos em fases A, de crescimento econ\u00f4mico, e B, de recess\u00e3o. \nAo periodizar estes ciclos o autor admite uma margem de indefini\u00e7\u00e3o para determinar estas oscila\u00e7\u00f5es, de 5 a 7 anos, \na partir do que se apresentam com suficiente clareza. os ciclos de Kondratiev s\u00e3o oscila\u00e7\u00f5es em torno das tend\u00eancias \nseculares do capitalismo hist\u00f3rico, marcadas pela acumula\u00e7\u00e3o ilimitada, como sugere Nicolai Kondratiev. Estes ciclos \ndevem ser medidos a partir das oscila\u00e7\u00f5es da expans\u00e3o do PIB per capita e da taxa de lucro, como assinala Ernst \nMandel. Suas fases expansivas generalizam cachos de inova\u00e7\u00f5es que se manifestam em trajet\u00f3rias tecnol\u00f3gicas que \ndesenvolvem inova\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, secund\u00e1rias e terci\u00e1rias em torno de um paradigma tecnol\u00f3gico e organizacional, \ncomo afirma a literatura schumpeteriana e neoschumpeteriana. As fases recessivas significam a converg\u00eancia das \ncrises de acumula\u00e7\u00e3o, despropor\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e da tend\u00eancia decrescente da taxa de lucro, como afirma Theotonio \ndos Santos. A supera\u00e7\u00e3o da fase recessiva exige uma reformula\u00e7\u00e3o institucional e organizacional que implica novos \npadr\u00f5es empresariais, novas formas de internacionaliza\u00e7\u00e3o do capital e de centraliza\u00e7\u00e3o financeira, novo regime de \nregula\u00e7\u00e3o do trabalho, da for\u00e7a de trabalho, de interven\u00e7\u00e3o estatal e de lideran\u00e7a internacional, adequados \u00e0 nova \nbase tecnol\u00f3gica, como tamb\u00e9m assinala este autor, retomando em parte a literatura neoschumpeteriana.\n\n\n\n103\n\nA Am\u00e9rica latina e a Economia mundial \n\nEste ciclo redireciona para a taxa de lucro o eixo dos processos de acumula\u00e7\u00e3o \nmundiais. Ele pode ser verificado por uma eleva\u00e7\u00e3o da taxa de lucro e por uma \noscila\u00e7\u00e3o significativa no PIB per capita da economia mundial. O crescimento do \nPIB per capita da economia mundial salta de 1,2% entre 1973 e 1993 para 2,6% \nentre 1994 e 2008, aproximando-se dos 2,9% alcan\u00e7ados entre 1950 e 1972 \ne ultrapassando 2,3%, quando se inclui na fase A do Kondratiev anterior o \nper\u00edodo de guerras do caos sist\u00eamico de 1939-1945. Os dados sobre taxa de \nlucro restringem-se aos Estados Unidos, mas indicam alta significativa e uma \nparte crescente em sua composi\u00e7\u00e3o de lucros oriundos do exterior, o que revela a \nabrang\u00eancia do fen\u00f4meno (gr\u00e1ficos 3 e 4).15 \n\nGR\u00c1FICo 3\nTaxas de lucro dos Estados unidos (1959-2010)\n(Em %)\n\n0,00\n\n2,00\n\n4,00\n\n6,00\n\n8,00\n\n10,00\n\n12,00\n\n14,00\n\n1\n9\n5\n9\n\n1\n9\n6\n2\n\n1\n9\n6\n5\n\n1\n9\n6\n8\n\n1\n9\n7\n1\n\n1\n9\n7\n4\n\n1\n9\n7\n7\n\n1\n9\n8\n0\n\n1\n9\n8\n3\n\n1\n9\n8\n6\n\n1\n9\n8\n9\n\n1\n9\n9\n2\n\n1\n9\n9\n5\n\n1\n9\n9\n8\n\n2\n0\n0\n1\n\n2\n0\n0\n4\n\n2\n0\n0\n7\n\n2\n0\n1\n0\n\nFonte: United States (2011).\n\n15 Em 1967, aproximadamente 5% dos lucros das empresas estadunidenses vinham do exterior, e os Estados Unidos \ndetinham 24% do PIB mundial. Entre 1994-2007 a parcela estrangeira dos lucros alcan\u00e7a 17%, com picos de 23,5% \nnas crises de 2001 e de 26,5% na de 2008, e os Estados Unidos passam a deter de 21,5% (1994) a 18,5% (2008) \ndo PIB mundial. Ver United States (2010).\n\n\n\n104\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nGR\u00c1FICo 4\nTaxas de lucro nos Estados unidos (per\u00edodos selecionados)\n(Em %) \n\nFonte: United States (2010).\n\nO Kondratiev expansivo pode ser subdividido em tr\u00eas subfases correspon-\ndentes \u00e0s inova\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, secund\u00e1rias e terci\u00e1rias: elas s\u00e3o a retomada, a pros-\nperidade e a maturidade. Pode-se situar a retomada entre 1994-1998 e 2000, a \nprosperidade entre 2002 e 2008, e a maturidade a partir de 2010.\n\nEste Kondratiev apresenta algumas caracter\u00edsticas, listadas a seguir. \n\n1) O seu eixo de expans\u00e3o se deslocou para o Leste Asi\u00e1tico, com desta-\nque para a China. Isto se manifesta pelas altas taxas de crescimento per \ncapita deste pa\u00eds, por sua capacidade de impulsionar o crescimento da \neconomia mundial e pela for\u00e7a financeira que assumiu na economia \nmundial. A proje\u00e7\u00e3o chinesa na economia mundial refor\u00e7a as tend\u00eancias \nem dire\u00e7\u00e3o \u00e0 multipolaridade. Aumenta a press\u00e3o competitiva sobre os \nprodutos manufaturados e de ponta tecnol\u00f3gica, reduzindo-lhes os pre-\n\u00e7os. Ao mesmo tempo, incrementa fortemente a demanda por produtos \nb\u00e1sicos que constituem grande parte das necessidades de consumo de \nsua popula\u00e7\u00e3o e de seu setor produtivo, favorecendo os termos de troca \nde pa\u00edses perif\u00e9ricos no mercado internacional. \n\n2) Criou-se um novo padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses centrais em que \na interven\u00e7\u00e3o estatal amplia-se para sustentar expectativas de lucros \nextraordin\u00e1rios que n\u00e3o se realizam nos mercados privados, em raz\u00e3o \nda tend\u00eancia \u00e0 superprodu\u00e7\u00e3o que o grau avan\u00e7ado de desenvolvimen-\nto da revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-t\u00e9cnica suscita. Diferentemente do per\u00edodo \n\n\n\n105\n\nA Am\u00e9rica latina e a Economia mundial \n\nkeynesiano cl\u00e1ssico, no qual o Estado interveio e criou d\u00edvida p\u00fablica \npara sustentar a expans\u00e3o da produtividade e sua associa\u00e7\u00e3o com o pleno \nemprego, no per\u00edodo atual a acelera\u00e7\u00e3o da taxa de inova\u00e7\u00e3o confronta \nprodutividade e emprego, em raz\u00e3o da necessidade de conter os sal\u00e1rios, \nconsequ\u00eancia do aumento do valor da for\u00e7a de trabalho. Os resultados \ns\u00e3o a manuten\u00e7\u00e3o de altos n\u00edveis de desemprego (gr\u00e1ficos 5 e 6), a queda \ndas taxas de investimento ou poupan\u00e7a (gr\u00e1ficos 8 e 9), crises de super-\nprodu\u00e7\u00e3o e superacumula\u00e7\u00e3o e a defla\u00e7\u00e3o dos investimentos financeiros \narticulados em \u00faltima inst\u00e2ncia a ativos reais da economia, conduzindo \n\u00e0 interven\u00e7\u00e3o maci\u00e7a do Estado para sustentar as expectativas de lucros \nextraordin\u00e1rios e de valoriza\u00e7\u00e3o do capital fict\u00edcio mediante expans\u00e3o da \nd\u00edvida p\u00fablica. Diferentemente do per\u00edodo c\u00edclico de crise, referente \u00e0 \nfase B do Kondratiev, quando o Estado valorizava o capital fict\u00edcio dire-\ntamente, por interm\u00e9dio da constru\u00e7\u00e3o de um mercado de t\u00edtulos da d\u00ed-\nvida p\u00fablica vinculado a altas taxas de juros, neste Kondratiev expansivo \na d\u00edvida e os gastos p\u00fablicos se expandem para compensar o fracasso do \nsetor privado em sustentar autonomamente a valoriza\u00e7\u00e3o fict\u00edcia, devido \n\u00e0 indexa\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos privados a ativos reais que sofrem processos de \nsuperprodu\u00e7\u00e3o, como na crise de 2008-2009 (gr\u00e1ficos 10 e 11).16\n\n3) Os Estados Unidos aprofundam sua decad\u00eancia, crescendo abaixo das \ntaxas m\u00e9dias de crescimento da economia mundial (gr\u00e1fico 12). Con-\ntribui para isto o uso da d\u00edvida p\u00fablica e do c\u00e2mbio flex\u00edvel visando \nsustentar lucros extraordin\u00e1rios. No caso da d\u00edvida p\u00fablica, seu uso para \na gera\u00e7\u00e3o de capital fict\u00edcio, conforme mencionado, deprime a taxa de \ninvestimento. No caso do c\u00e2mbio, a valoriza\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar17 permite \u00e0s \nempresas estadunidenses exportarem capital a sistemas de inova\u00e7\u00e3o di-\nn\u00e2micos \u2013 baseados em for\u00e7a de trabalho qualificada e mais barata \u2013, \nproduzirem a custos mais baixos em moeda local e aumentarem a massa \nde valor realizada mediante a exporta\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos em d\u00f3lar. \nO resultado \u00e9 a vincula\u00e7\u00e3o de lucros extraordin\u00e1rios a expressivos d\u00e9ficits \ncomerciais estadunidenses.\n\n16. Entre 2000 e 2005 os investimentos em constru\u00e7\u00f5es residenciais nos Estados Unidos saltam de um \u00edndice de 74 \npara 100, enquanto os investimentos privados em seu conjunto se elevam de 90,7 a 100. A crise e queda de pre\u00e7os de \nbens de raiz implicar\u00e1 forte retra\u00e7\u00e3o nos investimentos residenciais, que caem para 49 em 2009, enquanto os investi-\nmentos privados em seu conjunto recuam para 77,5. No mesmo per\u00edodo, o \u00edndice de pre\u00e7os dos bens de raiz sobe de \n95,8 a 127,1, entre 2000 e 2006, caindo para 118,3 em 2008. Ver United States (2010, p. 336) e oECD (2010, p. 384).\n17. A valoriza\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar tem seu correlato nos d\u00e9ficits comerciais estadunidenses que, conforme visto, se desenvol-\nvem de forma acelerada a partir de 1979. \n\n\n\n106\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nGR\u00c1FICo 5\nTaxas de desemprego \u2013 Europa, Estados unidos, Alemanha e jap\u00e3o (1970-2010)\n(Em %)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n1970/1973 1974/1979 1980/1989 1990/2000 2001/2008 2009/2010\n\nEuro EUAAlem. Jap\u00e3o\n\nFonte: oECD (1998, 2001 e 2010).\n\nGR\u00c1FICo 6\nTaxas de desemprego \u2013 Estados unidos (1948-2008)\n(Em %)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n1\n9\n\n4\n8\n\n1\n9\n\n5\n1\n\n1\n9\n\n5\n4\n\n1\n9\n\n5\n7\n\n1\n9\n\n6\n0\n\n1\n9\n\n6\n3\n\n1\n9\n\n6\n6\n\n1\n9\n\n6\n9\n\n1\n9\n\n7\n2\n\n1\n9\n\n7\n5\n\n1\n9\n\n7\n8\n\n1\n9\n\n8\n1\n\n1\n9\n\n8\n4\n\n1\n9\n\n8\n7\n\n1\n9\n\n9\n0\n\n1\n9\n\n9\n3\n\n1\n9\n\n9\n6\n\n1\n9\n\n9\n9\n\n2\n0\n\n0\n2\n\n2\n0\n\n0\n5\n\n2\n0\n\n0\n8\n\nFonte: United States (2011).\n\n\n\n107\n\nA Am\u00e9rica latina e a Economia mundial \n\nGR\u00c1FICo 7\nSal\u00e1rios reais semanais nos Estados unidos (1964-2008)\n(Em US$)\n\n240,00\n\n250,00\n\n260,00\n\n270,00\n\n280,00\n\n290,00\n\n300,00\n\n310,00\n\n320,00\n\n330,00\n\n340,00\n1\n9\n6\n4\n\n1\n9\n6\n6\n\n1\n9\n6\n8\n\n1\n9\n7\n0\n\n1\n9\n7\n2\n\n1\n9\n7\n4\n\n1\n9\n7\n6\n\n1\n9\n7\n8\n\n1\n9\n8\n0\n\n1\n9\n8\n2\n\n1\n9\n8\n4\n\n1\n9\n8\n6\n\n1\n9\n8\n8\n\n1\n9\n9\n0\n\n1\n9\n9\n2\n\n1\n9\n9\n4\n\n1\n9\n9\n6\n\n1\n9\n9\n8\n\n2\n0\n0\n0\n\n2\n0\n0\n2\n\n2\n0\n0\n4\n\n2\n0\n0\n6\n\n2\n0\n0\n8\n\nFonte: United States (2009).\n\nGR\u00c1FICo 8\nTaxa de investimentos em rela\u00e7\u00e3o ao PiB \u2013 Estados unidos (1960-2008)\n(Em %)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n1\n9\n6\n0\n\n1\n9\n6\n3\n\n1\n9\n6\n6\n\n1\n9\n6\n9\n\n1\n9\n7\n2\n\n1\n9\n7\n5\n\n1\n9\n7\n8\n\n1\n9\n8\n1\n\n1\n9\n8\n4\n\n1\n9\n8\n7\n\n1\n9\n9\n0\n\n1\n9\n9\n3\n\n1\n9\n9\n6\n\n1\n9\n9\n9\n\n2\n0\n0\n2\n\n2\n0\n0\n5\n\n2\n0\n0\n8\n\nFonte: United States (2010).\n\n\n\n108\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nGR\u00c1FICo 9\nTaxa de poupan\u00e7a bruta em rela\u00e7\u00e3o ao PiB \u2013 zona do Euro e uni\u00e3o Europeia1 \n(Em %)\n\nZona do Euro Euro UE-15\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n1970/1973 1974/1979 1980/1989 1990/2000\n\nFonte: oECD (2001).\n\nNota: 1 Inclu\u00eddos apenas os primeiros 15 pa\u00edses que aderiram \u00e0 Uni\u00e3o Europeia (grupo UE-15).\n\nGR\u00c1FICo 10\ngastos p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o ao PiB \u2013 zona do Euro, organiza\u00e7\u00e3o de Coopera\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento Econ\u00f4mico (oCdE) e Estados unidos\n(Em %)\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n1960 1968 1974 1992 2000 2010\n\nZona do Euro OCDE EUA\n\nFonte: oECD (1998; 2001; 2010) e United States (2010).\n\n\n\n109\n\nA Am\u00e9rica latina e a Economia mundial \n\nGR\u00c1FICo 11\nd\u00edvida bruta do governo em rela\u00e7\u00e3o ao PiB \u2013 Alemanha, zona do Euro, oCdE e \nEstados unidos (1979-2010)\n(Em %)\n\nAlemanha Zona do Euro OCDEEUA\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n1979 1992 2000 2008 2010\n\nFonte: United States (2010) e oECD (2010). \n\nGR\u00c1FICo 12\nPiB per capita dos Estados unidos em rela\u00e7\u00e3o ao PiB per capita mundial (1967-2008)\n(Em %)\n\n \n\n0,00\n\n0,50\n\n1,00\n\n1,50\n\n2,00\n\n2,50\n\n3,00\n\n3,50\n\n1967/1982 1983/2000 2001/2008\n\nEUAMundo\n\nFonte: United States (2010).\n\n\n\n110\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nVai se realizando lentamente, neste per\u00edodo de crescimento longo, um des-\nlocamento do eixo de poder global. A diplomacia do d\u00f3lar forte, estabelecida \nem fins do governo Carter e de forma mais consistente no mandato de Reagan, \nfoi substitu\u00edda ainda em fins deste governo pela gest\u00e3o trilateral da economia \nmundial, repassando ao marco e ao iene os custos da valoriza\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar. Esta \nalternativa se desenvolveu no governo Clinton, mas fracassou porque implicou \na abertura de uma brecha de poder internacional que possibilitou a proje\u00e7\u00e3o \nchinesa na economia mundial. Maneja-se ent\u00e3o um novo esquema de hegemo-\nnia compartilhada, no qual a China e seu governo transformam-se num pilar \ndecisivo de sustenta\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o d\u00f3lar flex\u00edvel. \n\nA presen\u00e7a de um ator governamental como forte credor do governo estadu-\nnidense apresenta possibilidades e limites. Matiza a busca de rentabilidade como \ncrit\u00e9rio para a compra de ativos financeiros estadunidenses, inserindo outros, \ncomo a estabilidade pol\u00edtica do sistema financeiro internacional \u2013 em fun\u00e7\u00e3o da \nforte exposi\u00e7\u00e3o chinesa ao d\u00f3lar por meio de reservas internacionais, o que d\u00e1 maior \nflexibilidade a esta moeda. Mas apresenta-se um importante limite: a necessidade \nde o governo chin\u00eas legitimar-se social e politicamente em seu espa\u00e7o territorial.  \nAs necessidades sociais do povo chin\u00eas colocam desafios para a legitima\u00e7\u00e3o de \nseu governo que podem se chocar com a l\u00f3gica de valoriza\u00e7\u00e3o das reservas e ati-\nvos em d\u00f3lar, caso as transfer\u00eancias financeiras aos Estados Unidos impliquem \na vulnerabilidade social e econ\u00f4mica desta popula\u00e7\u00e3o.18 A crise de 2008-2009 \nevidenciou isto: ap\u00f3s aumentar o volume de compras de t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fa-\nblica estadunidense, durante o primeiro semestre da crise, o Estado chin\u00eas re-\nduziu suas compras destes t\u00edtulos e implementou um pacote de investimento de \naproximadamente US$ 500 bilh\u00f5es para estimular o crescimento da economia, \ncompensando a dram\u00e1tica queda das exporta\u00e7\u00f5es com a expans\u00e3o do mercado \ninterno. A China celerou ainda a organiza\u00e7\u00e3o dos BRICS, formalizando seus en-\ncontros anualmente e colocando na agenda de discuss\u00e3o alternativas comerciais \ne monet\u00e1rias ao d\u00f3lar.19\n\nComo assinala Giovanni Arrighi em seu livro Adam Smith em Pequim \n(2008), o deslocamento do dinamismo econ\u00f4mico em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 China baseia-se \n\n18. Importante mencionar que a popula\u00e7\u00e3o chinesa passa por uma transforma\u00e7\u00e3o social e organizacional colossal, e \nos epis\u00f3dios do fim do bloco socialista na URSS e no Leste Europeu, bem como os protestos de 1989, que culminaram \nna Pra\u00e7a Tian\u2019anmen, s\u00e3o ainda recentes.\n19. Entre junho de 2008 e junho de 2009, a China ampliou seus investimentos em t\u00edtulos da d\u00edvida do governo es-\ntadunidense \u00e0 taxa de 3,1% ao m\u00eas, ritmo bastante superior ao de junho de 2007-2008, de 0,4% mensais. A partir \nde ent\u00e3o, reduziu fortemente sua exposi\u00e7\u00e3o, retraindo seus investimentos entre junho de 2009 e junho de 2010 em \n0,7% ao m\u00eas. Em 1990, a China possu\u00eda 3% das reservas monet\u00e1rias mundiais e em 2010 ascendeu a 24,5% ou \n27%, incluindo-se Hong Kong. Juntos os BRICS possuem aproximadamente 38% das reservas monet\u00e1rias mundiais.  \nAs reservas mundiais em d\u00f3lar ascenderam de 45% em 1990 at\u00e9 70,7% em 2001, quando ca\u00edram para 66,5% em \n2002 e seguiram baixando at\u00e9 64,5% em 2007. Aproximadamente 70% das reservas monet\u00e1rias chinesas est\u00e3o depo-\nsitadas em d\u00f3lar em 2010 e 35% em t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica dos Estados Unidos. Ver United States (s.d.) e IMF (2011).\n\n\n\n111\n\nA Am\u00e9rica latina e a Economia mundial \n\nnos seguintes fundamentos: i) o desenvolvimento social produzido pela revolu-\n\u00e7\u00e3o socialista chinesa que elevou os n\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e alimenta\u00e7\u00e3o do \npovo chin\u00eas; ii) a reformula\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o empresarial chinesa como resposta \nconservadora \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o cultural e sua cr\u00edtica \u00e0 burocracia, que levou ao desen-\nvolvimento das empresas de aldeia e munic\u00edpio, nem estatais nem privadas, mas \ncomunit\u00e1rias e democratizadoras dos processos de gest\u00e3o; iii) a entrada do capital \nda di\u00e1spora chinesa, beneficiado pela transfer\u00eancia de tecnologia e divisas, pro-\nporcionada pela gest\u00e3o pol\u00edtica da domina\u00e7\u00e3o estadunidense na \u00c1sia durante a \nGuerra Fria; e iv) a entrada do capital efetivamente estrangeiro e ocidental que se \nassocia a esta din\u00e2mica. \n\nA transfer\u00eancia do dinamismo econ\u00f4mico \u00e0 China afeta importantes pi-\nlares de organiza\u00e7\u00e3o do sistema mundial capitalista e lan\u00e7a grandes incertezas \nsobre a estrutura de poder mundial no s\u00e9culo XXI, conforme exposto a seguir.\n\n1) A China \u00e9 o maior dos hinterlands da hist\u00f3ria da humanidade e de-\nsafia a orienta\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio sucess\u00f3rio do capitalismo hist\u00f3rico \npara pot\u00eancias mar\u00edtimas, muito mais prop\u00edcias a realizarem os des-\nlocamentos espaciais de que este sistema necessita para impulsionar \na acumula\u00e7\u00e3o ilimitada e evitar a efetiva\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia decrescente \nda taxa de lucro. Estas pot\u00eancias significaram espa\u00e7os territoriais re-\npresentativos de 0,5% a 5% da humanidade,20 limitaram o poder co-\nercitivo do Estado ao inscrev\u00ea-lo no sistema interestatal e garantiram \no primado da acumula\u00e7\u00e3o ilimitada sobre as pretens\u00f5es de exerc\u00edcio \ndo monop\u00f3lio da viol\u00eancia e as press\u00f5es sociais. O controle de grande \nparte das reservas monet\u00e1rias mundiais pelo Estado chin\u00eas, sua imen-\nsa base demogr\u00e1fica e seu modelo pol\u00edtico centralizado de origem \nsocialista n\u00e3o configuram o formato institucional t\u00edpico de prote\u00e7\u00e3o \n\u00e0 burguesia que se move do Estado decadente em busca de oportu-\nnidades sustent\u00e1veis de acumula\u00e7\u00e3o. Da mesma forma, o forte apoio \ndo Estado chin\u00eas ao desenvolvimento da produtividade e do mercado \ninterno \u2013 o que implica taxas de investimento de 40% a 50% do PIB \n \u2013 apresenta importantes tens\u00f5es de m\u00e9dio e longo prazo com uma \nestrutura de poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico mundial baseada no lucro \nextraordin\u00e1rio, ainda contidas pelas assimetrias internacionais de ren-\nda per capita que, como vimos, a burguesia monop\u00f3lica utiliza para \nmaximizar seus lucros. \n\n20. A Espanha representou aproximadamente 1,5% da humanidade nos s\u00e9culos XV, XVI e XVII; a Holanda, por sua vez, \nentre 0,2% e 0,3% de 1600 a 1820; o Reino Unido possu\u00eda de 2% a 2,5% da popula\u00e7\u00e3o do mundo em seu territ\u00f3rio \nentre 1820 e 1950; e os Estados Unidos, entre 4,5% e 6% desta popula\u00e7\u00e3o entre 1950 e 1998 (Maddison, 2001). \nA desconex\u00e3o, mediante o sistema interestatal, entre a institucionalidade pol\u00edtica hegem\u00f4nica e as press\u00f5es sociais e \ndemogr\u00e1ficas da economia mundial, permitiu ao Estado hegem\u00f4nico situar o poder econ\u00f4mico sobre o pol\u00edtico e este \nsobre o social. \n\n\n\n112\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\n2) A China representa o primeiro caso de pa\u00eds de renda perif\u00e9rica, n\u00e3o \nocidental \u2013 subjugado nos s\u00e9culos XIX e parte do XX ao imperialismo \neuropeu \u2013, que se projeta para disputar a dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica \ndo sistema mundial, amea\u00e7ando a estrutura de poder monop\u00f3lica, \nhierarquizada, baseada num centro articulado pelo hegem\u00f3n em face de \nperiferias e semiperiferias largamente subordinadas. Tal modelo permeou \no capitalismo hist\u00f3rico e seu sistema-mundo, configurando a forma \nolig\u00e1rquica e piramidal de apropria\u00e7\u00e3o da riqueza que o caracteriza, \nesp\u00e9cie de jogo de soma zero que manteve apenas uma pequena parte de \nEstados e da popula\u00e7\u00e3o mundial no centro, restringindo a mobilidade \nascendente ao compens\u00e1-la com movimentos de descenso. Neste caso, \npode-se interrogar se a ascens\u00e3o da China ao centro significar\u00e1 uma \npoderosa tend\u00eancia \u00e0 reformula\u00e7\u00e3o das bases deste sistema em dire\u00e7\u00e3o \na outro multipolar, ou se atuar\u00e1 para refor\u00e7ar, como compensa\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \nmobilidade ascendente, a condi\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica de outras regi\u00f5es, entre elas \na Am\u00e9rica Latina. E qual seria o grau de autonomia destas regi\u00f5es para \nimpulsionar a ascens\u00e3o chinesa numa ou noutra dire\u00e7\u00e3o?\n\n3) Pergunta-se qual seria o espa\u00e7o para uma nova hegemonia em um mundo \nde forte desenvolvimento da revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-t\u00e9cnica, uma vez que a \ndifus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o se acelera fortemente, amea\u00e7ando cada vez mais a \nconcentra\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica de capacidades tecnol\u00f3gicas e cient\u00edficas num es-\npa\u00e7o territorial, assim como a apropria\u00e7\u00e3o privada dos retornos da inova\u00e7\u00e3o.\n\n3 A CoNjuNTurA iNTErNACioNAl CoNTEmPor\u00e2NEA E A Am\u00e9riCA lATiNA\n\nPara a Am\u00e9rica Latina, a conjuntura internacional do s\u00e9culo XXI traz muitas novi-\ndades. A regi\u00e3o possui um ciclo espec\u00edfico vinculado \u00e0s entradas e sa\u00eddas de capitais \nestrangeiros, que se articula aos demais. O tema da participa\u00e7\u00e3o do capital estran-\ngeiro nas economias latino-americanas suscitou diversas an\u00e1lises. Tanto o pensa-\nmento liberal como o desenvolvimentista nos anos 1950 e 1960 inclinaram-se a \nconsiderar o capital estrangeiro um ator que ampliaria a taxa de poupan\u00e7a e investi-\nmento da regi\u00e3o. Roberto Campos desafiava os pressupostos do pensamento liberal \nsobre a rigidez relativa \u00e0 mobilidade dos fatores de produ\u00e7\u00e3o e apostava numa forte \ncontribui\u00e7\u00e3o estrangeira \u00e0 forma\u00e7\u00e3o interna de poupan\u00e7a e investimento, enquanto \noutros, como Prebisch e Furtado, consideravam sua contribui\u00e7\u00e3o apenas marginal. \n\nAutores como H\u00e9lio Jaguaribe, Maria da Concei\u00e7\u00e3o Tavares, Fernando Hen-\nrique Cardoso, An\u00edbal Pinto, Jorge Graciena e Jo\u00e3o Manuel Cardoso de Mello \namadurecer\u00e3o este enfoque e formular\u00e3o, a partir de distintas matrizes de interpre-\nta\u00e7\u00e3o, um paradigma neodesenvolvimentista que considerou o capital estrangei-\nro decisivo para que se ultrapassassem os limites da industrializa\u00e7\u00e3o substitutiva, \ntendente \u00e0 estagna\u00e7\u00e3o: este traria um importante saldo l\u00edquido de poupan\u00e7a \u00e0 \nregi\u00e3o por voltar-se aos seus mercados internos. A vers\u00e3o conservadora da teoria \n\n\n\n113\n\nA Am\u00e9rica latina e a Economia mundial \n\nda depend\u00eancia, com Fernando Henrique Cardoso, destacou para este resultado \nos determinantes internacionais da nova depend\u00eancia. Segundo esta interpreta-\n\u00e7\u00e3o, os excedentes financeiros dos pa\u00edses centrais eram investidos nos mercados \ninternos dos pa\u00edses dependentes, mais que financiando os processos de desca-\npitaliza\u00e7\u00e3o que resultavam da penetra\u00e7\u00e3o do capital estrangeiro. A escola cam-\npineira, por sua vez, por meio de autores como Maria da Concei\u00e7\u00e3o Tavares e \nJo\u00e3o Manoel Cardoso de Mello, enfatizou o estabelecimento de uma nova etapa, \nno caso da economia brasileira, na qual o estrangulamento externo seria supera-\ndo. A din\u00e2mica do crescimento seria impulsionada pela demanda interna gera-\nda pelo setor de bens de capital que, ao internalizar-se, estimulado pelas pol\u00edti-\ncas antic\u00edclicas, arrastaria consigo o financiamento internacional, superando os \nproblemas cambiais. Permaneciam discord\u00e2ncias fundamentais sobre o grau de \nautonomia nacional do modelo de desenvolvimento, seus estilos e fundamentos \npol\u00edticos poss\u00edveis, sua capacidade de distribuir renda ou realizar a reforma agr\u00e1ria.  \nMas havia a converg\u00eancia em torno do novo papel do capital estrangeiro durante \na hegemonia estadunidense: este proporcionaria estabilidade cambial, quer mo-\ntivado por determina\u00e7\u00f5es internacionais para investir nos mercados internos dos \npa\u00edses latino-americanos, quer pela expans\u00e3o da demanda interna proporcionada \npelo setor de bens de capital e pelas pol\u00edticas antic\u00edclicas nos pa\u00edses da regi\u00e3o de \nmaior desenvolvimento relativo, principalmente o Brasil. Tais an\u00e1lises, realizadas \nnos anos 1970, n\u00e3o consideraram o car\u00e1ter c\u00edclico da vincula\u00e7\u00e3o do capital es-\ntrangeiro \u00e0 regi\u00e3o, que se reafirmar\u00e1 com contund\u00eancia durante a vulnerabilidade \nexterna de suas economias nos anos 1980.  A disputa pelo capital circulante nos \nEstados centrais, os limites do mercado interno e a deteriora\u00e7\u00e3o dos termos de \ntroca rebaixaram drasticamente as taxas de lucro, tornaram as entradas de capital \nextremamente custosas e determinaram a revers\u00e3o c\u00edclica dos ingressos. \n\nAutores da vertente mais cr\u00edtica da teoria da depend\u00eancia, como Theotonio \ndos Santos, Ruy Mauro Marini e Orlando Caputo, apontavam em outra dire\u00e7\u00e3o: \no saldo l\u00edquido da entrada de capitais estrangeiros, computadas suas diversas for-\nmas de sa\u00edda (remessas de lucros, pagamentos de juros, servi\u00e7os de transporte \u2013 \nexclu\u00eddas as viagens \u2013 e outros servi\u00e7os), era negativo. O capital estrangeiro n\u00e3o era \numa poupan\u00e7a que se entesourava ou se enraizava num determinado espa\u00e7o, mas \numa massa quantitativa de valor que circulava mundialmente em busca de taxas \nde valoriza\u00e7\u00e3o para remunerar seus propriet\u00e1rios n\u00e3o residentes. Apenas vanta- \ngens sustent\u00e1veis desde a log\u00edstica mundial dos processos de acumula\u00e7\u00e3o, como \npoderosos sistemas de inova\u00e7\u00e3o e financeiros, poderiam desenraizar o capital do \nseu espa\u00e7o nacional para o estrangeiro, onde suas bases sociais eram muito mais \nlimitadas para lhe proporcionar, mediante o monop\u00f3lio leg\u00edtimo da coer\u00e7\u00e3o exer-\ncido pelo Estado, benef\u00edcios diferenciais. No caso dos pa\u00edses latino-americanos, a \ndepend\u00eancia de suas burguesias restringiu esta alternativa. Implicou a forma\u00e7\u00e3o \nde burguesias nacionais monop\u00f3licas e associadas que priorizaram os lucros ex-\ntraordin\u00e1rios e o setor de bens de consumo suntu\u00e1rio, como eixo da demanda \n\n\n\n114\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ninterna, tendo sua contrapartida, entretanto, na condi\u00e7\u00e3o subordinada na hierar-\nquia mundial da produ\u00e7\u00e3o de valor, o que lhes impunha perdas internacionais \u2013 \nincluindo a deteriora\u00e7\u00e3o dos termos de troca. Este modelo de inser\u00e7\u00e3o interna-\ncional e de desenvolvimento implicou formas internas de distribui\u00e7\u00e3o da riqueza \ne renda bastante concentradas que limitaram o mercado interno, a qualifica\u00e7\u00e3o \nda for\u00e7a de trabalho ou o desenvolvimento de sistemas cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos e \nfinanceiros importantes. O resultado foi o estabelecimento de per\u00edodos c\u00edclicos \nnos quais o intervalo de predom\u00ednio dos ingressos de capital desembocava em \noutros de predom\u00ednio das sa\u00eddas que os superavam. O saldo comercial consti-\ntu\u00eda-se em instrumento crucial para sustentar as pretens\u00f5es de desenvolvimento \nda Am\u00e9rica Latina. \n\nAs an\u00e1lises emp\u00edricas comprovam a validade destas teses para o per\u00edodo de \n1955-2010. Os intervalos de 1955-1961, 1968-1980 e 1991-1998 foram sucedidos \npor outros que configuraram um saldo l\u00edquido negativo de sa\u00edda de capitais, \nreferentes a 1962-1967, 1981-1990 e 1999-2009 (gr\u00e1ficos 13 e 14).21 \n\nGR\u00c1FICo 13\nremessas de lucros, juros e servi\u00e7os n\u00e3o fatoriais versus entradas \nde capital estrangeiro na Am\u00e9rica latina (1956-2009)\n(Em US$ bilh\u00f5es)\n\n0\n\n500\n\n1.000\n\n1.500\n\n2.000\n\n2.500\n\nRemessas Entradas\n\nRemessas Entradas\n\n1.347\n\n2.132\n\nFonte: Cepal (2010a, 2010b e 2010d).\n\nobs.: Excluem-se \u201cviagens\u201d dos \u201cservi\u00e7os n\u00e3o fatoriais\u201d.\n\n21. No per\u00edodo de 1956-1960, se observa um per\u00edodo expansivo de ingressos de capital estrangeiro. Isto n\u00e3o se revela \nclaramente nos gr\u00e1fico 14, pois este indica sa\u00eddas de capital superiores \u00e0s suas entradas. Entretanto, isto se deve \nainda ao baixo patamar relativo, neste per\u00edodo, dos fluxos de capital sob a forma industrial ou financeira em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0s formas comerciais. Caso se considere a diferen\u00e7a l\u00edquida de pagamentos de fretes e outros servi\u00e7os entre 1956-\n1960 e 1950-1955, e n\u00e3o seu valor absoluto no per\u00edodo, os ingressos de capital estrangeiro superar\u00e3o suas sa\u00eddas \nentre 1956 e 1960. Eles montam a 6,8 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, enquanto as sa\u00eddas correspondem a 5,4 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. \nos ingressos ascendem a 126% das sa\u00eddas, n\u00edvel semelhante ao obtido em outros per\u00edodos expansivos. os per\u00edodos \nposteriores, ao acentuarem os movimentos de capital sob a forma industrial e financeira, indicar\u00e3o mais claramente \nos movimentos c\u00edclicos.\n\n\n\n115\n\nA Am\u00e9rica latina e a Economia mundial \n\nGR\u00c1FICo 14\nremessas de lucros, juros e servi\u00e7os n\u00e3o fatoriais versus entradas de capital \nestrangeiro na Am\u00e9rica latina (per\u00edodos selecionados)\n(Em US$ bilh\u00f5es)\n\n9,3 18\n\n171,4\n\n381,8\n420\n\n1.131,5\n\n6,8 6,8\n\n226,5\n\n85,3\n\n498,3\n522,5\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1.000\n\n1.200\n\n1956-1960 1961-1967 1968-1981 1982-1990 1991-1998 1999-2009\n\nRemessas Entradas\n\nFonte: Cepal (2010a, 2010b e 2010d).\n\nobs.: Excluem-se \u201cviagens\u201d dos \u201cservi\u00e7os n\u00e3o fatoriais\u201d.\n\nO per\u00edodo neoliberal que se estabelece na economia mundial, desde os anos \n1980, incidir\u00e1 de dupla forma sobre a Am\u00e9rica Latina: nos anos 1980, a eleva\u00e7\u00e3o \ndas taxas de juros internacionais esterilizar\u00e1 os saldos comerciais latino-ameri-\ncanos, consumindo-os com o pagamento dos juros e servi\u00e7os da d\u00edvida externa, \ncontratada a taxas de juros flutuantes. Ao inv\u00e9s de impulsionar a eleva\u00e7\u00e3o das ta-\nxas de investimento e o movimento em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s etapas mais avan\u00e7adas da subs-\ntitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, o saldo comercial passou a financiar as sa\u00eddas de capitais \ndas economias latino-americanas. A renegocia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida externa por meio do \nPlano Brady marcou uma nova etapa do neoliberalismo na regi\u00e3o. Em troca da \ndesvaloriza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida externa, de seus juros e servi\u00e7os, se estabelece uma nova \narquitetura macroecon\u00f4mica baseada na liberaliza\u00e7\u00e3o comercial e financeira, cen-\ntrada inicialmente no c\u00e2mbio fixo e sobrevalorizado. Atinge-se fortemente o se-\ntor de maior valor agregado, em particular a ind\u00fastria, desmonta-se o saldo da \nbalan\u00e7a comercial da regi\u00e3o e a arquitetura macroecon\u00f4mica de sustentabilidade \ndo crescimento econ\u00f4mico. Os d\u00e9ficits comerciais passam a ser financiados com \nentradas de capitais impulsionadas pelas d\u00edvidas interna e externa, privatiza\u00e7\u00e3o do \npatrim\u00f4nio p\u00fablico e desnacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas nacionais. Este processo se \ndesenvolve entre 1991 e 1999, quando os d\u00e9ficits em conta corrente e as d\u00edvidas \np\u00fablicas acumuladas levam \u00e0 explos\u00e3o dos custos para o seu financiamento e \n\n\n\n116\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\n\u00e0 quebra do padr\u00e3o macroecon\u00f4mico vigente. A reformula\u00e7\u00e3o do Consenso de \nWashington \u2013 que substituiu o c\u00e2mbio sobrevalorizado, fixo ou semifixo, pelo \nc\u00e2mbio flutuante \u2013 e a ascens\u00e3o da centro-esquerda e das esquerdas v\u00e3o redefinir \no panorama do Estado e das pol\u00edticas p\u00fablicas na Am\u00e9rica Latina, em particular \nna Am\u00e9rica do Sul. \n\nO per\u00edodo de auge do neoliberalismo na regi\u00e3o, entre 1980 e 1999, corres-\npondeu \u00e0 hegemonia do capital financeiro sobre o Estado. O setor financeiro ex-\npandiu sua participa\u00e7\u00e3o no PIB de 12,9% a 16,5% entre 1980 e 2000, ao passo \nque a ind\u00fastria manufatureira reduziu a sua de 26,5% para 17,3%. Elevaram-se \nos \u00edndices de desemprego, incrementou-se a precariza\u00e7\u00e3o e o grau de superex-\nplora\u00e7\u00e3o do trabalho, na medida em que as remunera\u00e7\u00f5es n\u00e3o acompanharam \na eleva\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho ou da intensidade de trabalho, \nexigidas pelos processos de reengenharia produtiva.22 \n\nA crise do neoliberalismo levou a tr\u00eas tipos de modelos pol\u00edticos de desen-\nvolvimento na regi\u00e3o, a seguir especificados. \n\n1) Os modelos de terceira via, que combinam os fundamentos da economia \npol\u00edtica neoliberal, como o c\u00e2mbio flutuante, com formas compensat\u00f3-\nrias, como os programas de renda m\u00ednima, afirmando uma pol\u00edtica externa \nmais independente, intermedi\u00e1ria entre o bolivarianismo e o alinhamento \n\u00e0 hegemonia estadunidense, e que abre espa\u00e7os em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 integra\u00e7\u00e3o \nregional e \u00e0 multipolaridade. Esta f\u00f3rmula pol\u00edtica tem sua express\u00e3o prin-\ncipalmente no Brasil de Lula e Dilma e no Uruguai de Tabar\u00e9 V\u00e1zquez e \nMujica, tendo sido praticada no Chile dirigido pela Concertaci\u00f3n. \n\n2) O neonacionalismo, oscilando o seu suporte entre os movimentos so-\nciais e a burocracia estatal, e proponente, nos casos mais avan\u00e7ados, \nde nova institucionalidade jur\u00eddico-pol\u00edtica e novas articula\u00e7\u00f5es com o \nmovimento popular. Sua maior express\u00e3o se evidencia na Venezuela, na \nBol\u00edvia e no Equador, assumindo forma mais matizada na Argentina, no \nParaguai de Lugo, e agora no Peru, com a vit\u00f3ria de Humala.  \n\n3) Finalmente, os modelos neoliberais, que reduziram muito sua express\u00e3o \nregional, mas permanecem dominantes principalmente na Col\u00f4mbia, \nno M\u00e9xico e no Chile de Pi\u00f1eda, impulsionados pelo bloco constitu\u00eddo  \n\n22. os n\u00edveis de desemprego ampliaram-se na Am\u00e9rica Latina entre 1980 e 2002 de 6,2% a 11,1%, a pobreza se ele-\nvou de 40,5% da popula\u00e7\u00e3o para 48% entre 1980 e 1990, atingindo 44,5% em 2002, assumindo forte car\u00e1ter urba-\nno, uma vez que ascendeu de 29,5% para 41,4% e 38,4% entre 1980, 1990 e 2002.  A superexplora\u00e7\u00e3o do trabalho \npermaneceu uma caracter\u00edstica do per\u00edodo, estendendo-se inclusive at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 2000, se tomarmos 1980, \ncomo refer\u00eancia, pois enquanto a pobreza caiu 0,7% a.a. entre 1980 e 2008, a escolaridade da for\u00e7a de trabalho au-\nmentou 1,5% a.a. no Brasil entre 1979 e 2007, 1,5% a.a. na Argentina entre 1980 e 2006, 1,3% a.a. no M\u00e9xico entre \n1989 e 2006, 1,4% a.a. na Col\u00f4mbia entre 1980 e 2005, configurando uma situa\u00e7\u00e3o de remunera\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \ntrabalho abaixo de seu valor. No Chile a eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade foi de 0,7% a.a. entre 1987 e 2006 (Cepal, 2010c). \n\n\n\n117\n\nA Am\u00e9rica latina e a Economia mundial \n\npelas oligarquias locais e o grande capital internacional, fortemente \narticulado \u00e0 lideran\u00e7a estadunidense. \n\nOs modelos de terceira via ou neoliberal s\u00e3o ainda dominantes no conjunto \nda Am\u00e9rica Latina, afetando cerca de 80% de sua popula\u00e7\u00e3o, estendendo-se ao \nBrasil, M\u00e9xico, Col\u00f4mbia, Peru e Chile, entre outros pa\u00edses da regi\u00e3o. A mudan\u00e7a \npara o c\u00e2mbio flutuante23 em per\u00edodo de  sa\u00eddas de capitais estrangeiros contri-\nbuiu para recuperar os saldos comerciais, mas a manuten\u00e7\u00e3o de fundamentos da \neconomia pol\u00edtica neoliberal, como taxas de juros apreciadas, impediu a queda \nda participa\u00e7\u00e3o do setor financeiro na economia latino-americana.24 Este, pelo \ncontr\u00e1rio, continuou a se expandir, ainda que com mais suavidade, alcan\u00e7ando \n17,4% do PIB da regi\u00e3o em 2007 e 18,3% durante a crise de 2009. A ind\u00fastria \nmanufatureira, tamb\u00e9m com menor intensidade, manteve sua trajet\u00f3ria de que-\nda, atingindo 16% do PIB latino-americano em 2008 e 15,2% em 2009, seu \nn\u00edvel mais baixo nos \u00faltimos 30 anos. Por sua vez, mant\u00eam-se em baixos n\u00edveis as \ntaxas de investimento da regi\u00e3o, ainda que o setor de transportes, armazenamen-\nto e comunica\u00e7\u00f5es eleve claramente seu n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o no PIB regional, \nindicando a reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva em curso no Kondratiev expansivo que se \ndesenvolve desde 1994-1998.25 \n\n23. As taxas de c\u00e2mbio flutuantes, combinadas \u00e0 abertura comercial e financeira e \u00e0s taxas de juros apreciadas, \nseguem como a principal heran\u00e7a da economia pol\u00edtica neoliberal que atravessa a d\u00e9cada de 2000, configurando \nprincipalmente as pol\u00edticas p\u00fablicas de Brasil, Col\u00f4mbia, Uruguai e M\u00e9xico. o c\u00e2mbio se mant\u00e9m razoavelmente \nestabilizado nos anos 1990, principalmente a partir de 1994. Tomando-se o \u00edndice 100 para o ano de 2000, no Brasil, o \nc\u00e2mbio oscila ligeiramente entre 83,6 e 71,1 em 1994-1998, quando ent\u00e3o passa a flutuar, atingindo 132,6 em 2002 \nou 71,9 em 2010; na Col\u00f4mbia oscila entre 90,8 e 77,5 em 1994-1999, quando ent\u00e3o flutua entre 119,5 em 2003 ou \n76,2 em 2010; no Uruguai, o c\u00e2mbio se mant\u00e9m estabilizado entre 1994-1998, quando oscila entre 114,7 e 107,1, \npassando a flutuar desde ent\u00e3o para alcan\u00e7ar 152,5 em 2004 ou 100,8 em 2010; no Chile, o c\u00e2mbio flutua, a partir \nde 1997, ainda que com menor intensidade, quando varia de 91,8 at\u00e9 114,5, em 2003, assumindo maior estabilidade, \ndesde 2005, lastreado pela sobrevaloriza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do cobre; no M\u00e9xico, a crise de 1994 faz o c\u00e2mbio saltar de \n102,6 a 151,6 em 1995, para alcan\u00e7ar 94,3 em 2001 e 124,1 em 2009. No Peru, as taxas de c\u00e2mbio seguem est\u00e1veis, \nmas est\u00e3o fortemente lastreadas, no per\u00edodo que se abre em 1999, na eleva\u00e7\u00e3o dos termos de troca de um \u00edndice de \n95 em 2000 para 157 em 2007, caso similar ao do Chile, onde os termos de troca saltam de um \u00edndice de 93 a 187, \nentre 2001 e 2007.  A Argentina estabelece uma pol\u00edtica de forte controle cambial, mantendo o c\u00e2mbio desvalorizado \ndesde 2002, quando rompe a paridade do peso com o d\u00f3lar, fazendo-o saltar de 100 em 2000 para 228,3 em 2002, \noscilando levemente, desde ent\u00e3o, entre 218, em 2006, e 206,6 em 2010 (Cepal, 2010a, 2010b e 2010d). \n24. o peso dos juros no or\u00e7amento p\u00fablico do governo central correspondia \u00e0 seguinte porcentagem do PIB, em 2004, \n2005, 2006, 2007, 2008 e 2009: Brasil, 3,9%, 5,8% 4,9%, 4,2%, 3,3% e 4,9%; Col\u00f4mbia, 4,0%, 3,5%, 3,6%, 3,7%, \n3,2% e 3,0%. Brasil e Col\u00f4mbia, que representam, em 2009, 45% do PIB da Am\u00e9rica Latina e aproximadamente 58% \ndo sul-americano \u2013 apenas o Brasil representava aproximadamente 39% do primeiro, e 50% do segundo \u2013, possuem \njuros que gravitam entre 15% e 20% do or\u00e7amento p\u00fablico federal, e dificultam a reorganiza\u00e7\u00e3o do Estado como \narticulador dos investimentos produtivos (Cepal, 2010\u00aa e 2010b). \n25. Em 1980, a participa\u00e7\u00e3o do setor de transportes, armazenamento e comunica\u00e7\u00f5es era de 6%, em 1990, 5,9%, \nem 2000 havia ascendido a 8,1% e em 2009 a 10%. As taxas de investimento latino-americanas n\u00e3o se recuperam, \ncontudo, da queda sofrida nos anos 1980. A invers\u00e3o interna bruta atingia 27,6% do PIB em 1980 e caiu para a faixa \nde 18-22% nos anos 1980 e 1990. Nos anos 2000 h\u00e1 pouca altera\u00e7\u00e3o neste indicador, que atinge 22,7% em 2008, \ncaindo aproximadamente 1% em 2009. Todavia, h\u00e1 um incremento da poupan\u00e7a nacional na forma\u00e7\u00e3o do investimen-\nto bruto. Esta se eleva do patamar de 18-20% dos anos 1990 para alcan\u00e7ar 22,1% em 2008. \u00c9 poss\u00edvel esperar uma \nforte eleva\u00e7\u00e3o do investimento com a restaura\u00e7\u00e3o c\u00edclica do per\u00edodo de ingressos de capital estrangeiro na primeira \nmetade da d\u00e9cada de 2010. Ver Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da Cepal e Est\u00fadio econ\u00f4mico da Cepal, diversos anos, dispon\u00edvel \nem:&lt;www.eclac.org>.\n\n\n\n118\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nNa primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI se estabelecem, contudo, importantes mu-\ndan\u00e7as nos padr\u00f5es de inser\u00e7\u00e3o internacional da Am\u00e9rica Latina que afetam a balan\u00e7a \nde transa\u00e7\u00f5es correntes e de pagamentos. \n\nA China passa a influenciar decisivamente a forma\u00e7\u00e3o da demanda internacional \ne torna-se um importante parceiro comercial da Am\u00e9rica Latina. As necessidades de \nconsumo da popula\u00e7\u00e3o chinesa e do complexo produtivo, voltadas em grande parte \npara o consumo de mat\u00e9rias-primas e bens de consumo b\u00e1sicos, elevam fortemente os \ntermos de troca em favor dos produtos prim\u00e1rios. A regi\u00e3o alcan\u00e7a quatro anos de vul-\ntuosos super\u00e1vits na balan\u00e7a de transa\u00e7\u00f5es correntes entre 2003 e 2007, acumulando \num ingresso de US$ 115,5 bilh\u00f5es, resultado in\u00e9dito desde 1950, excetuando 1950 e \n1954, quando estes foram ligeiramente diferentes de zero. Apenas o ingresso por rever-\ns\u00e3o dos termos de troca foi de US$ 322,5 bilh\u00f5es entre 2004 e 2008 \u2013 calculados com \nbase em valores constantes de 2000 \u2013, e o \u00edndice de termos de interc\u00e2mbio elevou-se \nde 96,6 a 121,5 entre 2002 e 2008.26 \n\nElevam-se tamb\u00e9m drasticamente as remessas recebidas de emigrados latino-\namericanos nos pa\u00edses centrais. Elas aceleram-se fortemente na d\u00e9cada de 1980, se \nexpandindo em 17% ao ano (a.a.), diminuem em parte o ritmo de crescimento na \nd\u00e9cada de 1990, se incrementando em 7,9% a.a., e voltam a se intensificar entre \n2000 e 2008, quando se expandem em 17,5% a.a., multiplicando-se por tr\u00eas em \nvalores absolutos. Estas transfer\u00eancias dirigem-se principalmente ao norte da Am\u00e9-\nrica Latina, respondendo M\u00e9xico, Guatemala e El Salvador por aproximadamente \n60% destes ingressos.27\n\nTais fatores atuaram como instrumentos antic\u00edclicos para a regi\u00e3o, restringindo \nos efeitos negativos da a\u00e7\u00e3o das sa\u00eddas de capitais estrangeiros no per\u00edodo de 1999-\n2009. Acumularam-se importantes reservas internacionais, reduziu-se a d\u00edvida externa \ne a regi\u00e3o apresentou, entre 2003 e 2008, uma trajet\u00f3ria de crescimento econ\u00f4mico \nequivalente \u00e0 da economia mundial, retirando-se da posi\u00e7\u00e3o de descenso em que se \nencontrava desde os anos 1980.28 Este contexto internacional favor\u00e1vel, aliado \u00e0 crise \nsocial e pol\u00edtica do neoliberalismo, permitiu a emerg\u00eancia das esquerdas e centro-\nesquerdas na regi\u00e3o, o estabelecimento de pol\u00edticas de combate \u00e0 pobreza e a eleva\u00e7\u00e3o \ndos n\u00edveis de renda que se generalizaram na Am\u00e9rica Latina. Entre 2003 e 2009, \n\n26. Veja-se o balan\u00e7o em conta corrente da Am\u00e9rica Latina, nas s\u00e9ries estat\u00edsticas da Cepal 1950-2008 (Cepal, 2010d). \n27. A import\u00e2ncia das remessas de emigrados para os pa\u00edses latino-americanos pode ser estimada pela sua participa-\n\u00e7\u00e3o no PIB em 2009. No caso do M\u00e9xico representa 2,4% do PIB, mas na Guatemala 11,8% e em El Salvador 16,8%. \nNa Rep\u00fablica Dominicana alcan\u00e7a 7,3% do PIB, no Equador 4,8%, no Peru 2,1%, na Col\u00f4mbia 2% e no Brasil apenas \n0,2% (Cepal, 2010b). \n28. Desde 1980, a Am\u00e9rica Latina iniciou uma trajet\u00f3ria de queda da sua participa\u00e7\u00e3o relativa no PIB per capita da \neconomia mundial (gr\u00e1ficos 16 e 17). Este processo est\u00e1 associado \u00e0 esteriliza\u00e7\u00e3o dos super\u00e1vits comerciais da regi\u00e3o, \ndestinados aos pagamentos dos juros e servi\u00e7os da d\u00edvida externa na d\u00e9cada de 1980 e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de expressivos \nd\u00e9ficits comerciais na d\u00e9cada de 1990, que constitu\u00edram uma arquitetura macroecon\u00f4mica insustent\u00e1vel para o cres-\ncimento econ\u00f4mico.\n\n\n\n119\n\nA Am\u00e9rica latina e a Economia mundial \n\npela primeira vez, as taxas de pobreza decresceram significativamente para o con-\njunto da regi\u00e3o frente os patamares estabelecidos desde os anos 1980, caindo da \nfaixa dos 40% para 33,1% em 2009.29 \n\nCria-se uma janela de oportunidade para o desenvolvimento das periferias \nna economia mundial articulado \u00e0 demanda chinesa e aos ingressos por remessas \nde familiares. Entretanto toda janela de oportunidade apresenta possibilidades e \nriscos. Uma primeira quest\u00e3o que se coloca \u00e9 sobre a sua sustentabilidade e carac-\nter\u00edsticas. Neste sentido \u00e9 importante distinguir fatores de curto, m\u00e9dio e longo \nprazo, caso predominem as tend\u00eancias pol\u00edticas que vimos prevalecentes.\n\nNo curto prazo, isto \u00e9, no per\u00edodo de crescimento da economia que se inicia \nem 2010, se estabelecer\u00e1 uma importante diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao de 2002-2008. \nNeste per\u00edodo, a China salta de uma posi\u00e7\u00e3o irrelevante no com\u00e9rcio exterior da \nAm\u00e9rica Latina para a de segundo importador da regi\u00e3o, mantendo uma posi\u00e7\u00e3o \ninsignificante como investidora; por sua vez, no per\u00edodo que se abre em 2010, a \nChina eleva fortemente seus investimentos na regi\u00e3o, dirigindo-os \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o \nde produtos prim\u00e1rios, o que dever\u00e1 corrigir o descompasso entre a posi\u00e7\u00e3o de \nimportadora e investidora e incidir sobre os termos de troca, contendo a evolu\u00e7\u00e3o \nfavor\u00e1vel em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Am\u00e9rica Latina.30 Esta posi\u00e7\u00e3o de forte proje\u00e7\u00e3o da China \nno investimento direto estrangeiro tende a repercutir nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, li-\nmitando sua disponibilidade de recursos para financiar o balan\u00e7o de pagamentos \nestadunidense. No que tange \u00e0s remessas internacionais de emigrados, a preser-\nva\u00e7\u00e3o de altas taxas de desemprego nos pa\u00edses centrais e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es \nsociais na Am\u00e9rica Latina atuam para restringir o seu crescimento. Todavia um \neventual descenso nas taxas de desemprego nos pa\u00edses centrais durante a primeira \nmetade da d\u00e9cada poder\u00e1 voltar a impulsionar estas remessas, ainda que provavel-\nmente com velocidade bastante mais baixa, caso a melhoria das condi\u00e7\u00f5es sociais \nna regi\u00e3o restrinja o fluxo de emigra\u00e7\u00e3o. \n\nNo m\u00e9dio prazo, coloca-se a quest\u00e3o da sustentabilidade do ciclo econ\u00f4mico \nque se iniciou em 1994-1998. Este ciclo parece se associar \u00e0 fase A de um novo \nKondratiev e vem sofrendo crises decenais, vinculadas \u00e0 passagem a novas subfases \nde seu desenvolvimento. \u00c9 bastante prov\u00e1vel que a crise decenal que dever\u00e1 incidir \n\n29. Ver o Panorama Social da Cepal (Cepal, 2010c). \n30. A China eleva sua participa\u00e7\u00e3o no investimento estrangeiro a partir de 2006. At\u00e9 2005 este pa\u00eds mantinha um \nvolume nas exporta\u00e7\u00f5es de capital inferior a 1% do total, elevando sua participa\u00e7\u00e3o a 4,4% dos fluxos mundiais \nem 2009, montante ainda inferior a sua participa\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio mundial, equivalente a 10% do total. Na Am\u00e9rica \nLatina, a China em 2009 representava 11,6% dos fluxos de investimento direto, mas destes, 95% eram dirigidos para \nos centros financeiros nas Ilhas Caym\u00e3s e Virgens Brit\u00e2nicas. A parte dirigida aos demais pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e \ndo Caribe representava apenas 0,3% dos ingressos totais de fluxos de capital. A Cepal aponta que este panorama se \naltera com vultuosos contratos de investimento que a China estabelece com a regi\u00e3o em 2010. Para o Brasil, estima-\nse que o investimento chin\u00eas, inexpressivo at\u00e9 2009, aumentar\u00e1 14.000% em 2010, passando de US$ 82 milh\u00f5es a \nUS$ 12 bilh\u00f5es, tornando-se a China o principal investidor estrangeiro no pa\u00eds neste ano.\n\n\n\n120\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nna segunda metade da d\u00e9cada de 2010 insira a economia mundial na fase B de \num Kondratiev, com efeitos negativos sobre as taxas de lucro e de investimento  e \na demanda internacional, o que influir\u00e1 desfavoravelmente  sobre os pre\u00e7os dos \nprodutos prim\u00e1rios, por aproximadamente 20 ou 30 anos, a partir de 2015/2020, \ncaso se desenvolva plenamente esta fase c\u00edclica. A crise de 2008-2009, ao restrin-\ngir significativamente o crescimento da economia mundial, reduziu estes pre\u00e7os \ne sinalizou a poss\u00edvel dire\u00e7\u00e3o futura em contexto similar e mais profundo. A rees-\ntrutura\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica associada ao novo paradigma tecnol\u00f3gico em curso dever\u00e1 \nimpulsionar a economia de mat\u00e9rias-primas e novas fontes de energia sustent\u00e1-\nveis, refor\u00e7ando estas tend\u00eancias. A manuten\u00e7\u00e3o de altas taxas de desemprego \nnos pa\u00edses centrais, em contexto de recess\u00e3o ou baixo crescimento prolongado, \ncontinuar\u00e1 atuando para restringir as remessas de emigrados, ainda que eventuais \npioras nas condi\u00e7\u00f5es sociais de exist\u00eancia na Am\u00e9rica Latina possam favorecer o \naumento da emigra\u00e7\u00e3o.31 \n\nNo longo prazo, tr\u00eas fatores atuam para modificar a composi\u00e7\u00e3o da de-\nmanda chinesa no mercado internacional: a eleva\u00e7\u00e3o do poder de compra de sua \npopula\u00e7\u00e3o, que tem sido extremamente r\u00e1pida, aponta para a redu\u00e7\u00e3o relativa \ndo consumo de produtos prim\u00e1rios \u2013 uma vez que suas necessidades b\u00e1sicas s\u00e3o \natendidas \u2013 e a incorpora\u00e7\u00e3o crescente de servi\u00e7os e produtos manufaturados; a \neleva\u00e7\u00e3o da complexidade tecnol\u00f3gica do sistema de produ\u00e7\u00e3o de mercadorias \nna China impulsiona a economia relativa do consumo de mat\u00e9rias-primas; e a \nnecessidade de desenvolver uma pol\u00edtica de seguran\u00e7a alimentar para sua popula-\n\u00e7\u00e3o, por evidentes raz\u00f5es estrat\u00e9gicas relacionadas ao seu gigantismo, que tende a \nlimitar sua exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 oferta internacional de suprimentos b\u00e1sicos. O autoabas-\ntecimento alimentar \u00e9 uma caracter\u00edstica dos pa\u00edses ou regi\u00f5es do n\u00facleo org\u00e2nico \ncom dimens\u00e3o continental (Estados Unidos e Uni\u00e3o Europeia) e uma dimens\u00e3o \nprofunda da longa dura\u00e7\u00e3o chinesa. Os n\u00edveis de autoabastecimento alimentar \neram de aproximadamente 95% no in\u00edcio do novo s\u00e9culo, caindo abaixo de 90% \ncom o crescimento da importa\u00e7\u00e3o de soja ao final da d\u00e9cada. \n\nEstas janelas de oportunidade tamb\u00e9m apresentam riscos para a Am\u00e9rica \nLatina, conforme exposto a seguir.\n\n1) A reprimariza\u00e7\u00e3o da pauta exportadora de suas economias, que vem se \nacelerando em fun\u00e7\u00e3o do aumento das trocas comerciais com a China, \npode aumentar a vulnerabilidade externa da regi\u00e3o no m\u00e9dio e longo \nprazo, expondo-a a conjunturas desfavor\u00e1veis e aprofundando sua condi-\n\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica. A participa\u00e7\u00e3o dos produtos prim\u00e1rios na pauta exporta-\ndora da Am\u00e9rica Latina vem se elevando aceleradamente no s\u00e9culo XXI.  \n\n31. Durante o Kondratiev de 1939-1973, dois per\u00edodos c\u00edclicos de predom\u00ednio de ingresso de capital estrangeiro se \nestabeleceram na regi\u00e3o: 1956-1960 e 1968-1981. Caso se reproduza este padr\u00e3o na fase expansiva do Kondratiev \nvigente, haveria dois ciclos de predom\u00ednio dos ingressos: os de 1991-1998 e a partir de 2010. Estas considera\u00e7\u00f5es, \ntodavia, s\u00e3o apenas indicativas de tend\u00eancias e possibilidades.\n\n\n\n121\n\nA Am\u00e9rica latina e a Economia mundial \n\nSubiu para o conjunto da regi\u00e3o de 41,1% para 52,9%, entre 2001 e 2009; \nno Mercado Comum do Sul (Mercosul), passou de 50,8% para 63% \nentre 2000 e 2009; e quanto ao Brasil, aumentou de 42% para 60,9% \nno mesmo intervalo (CEPAL, 2010b). O principal caso precedente de \nperiferiza\u00e7\u00e3o \u00e9 o da Argentina, grande polo exportador da regi\u00e3o na pri-\nmeira metade do s\u00e9culo XX, que possu\u00eda, em 1913, uma renda per capita \nequivalente a 109% da renda da Europa Ocidental e 246% da renda \nda economia mundial; em 1973, esta propor\u00e7\u00e3o havia ca\u00eddo respecti-\nvamente para 70% e 195%; e em 2002, para 35,3% e 114%. De 2003 \na 2008, houve certa recupera\u00e7\u00e3o \u2013 os \u00edndices sobem respectivamente \npara 49% e 146% \u2013 com a desvaloriza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida p\u00fablica argentina \ne a retomada das pol\u00edticas de desenvolvimento, sem que se ampliasse \na participa\u00e7\u00e3o dos prim\u00e1rios na pauta exportadora, que permaneceu \nem 68% do total, no per\u00edodo. Na base deste processo de periferiza\u00e7\u00e3o \nest\u00e1 a incapacidade do pa\u00eds em transitar da condi\u00e7\u00e3o de um importante  \nceleiro agroexportador \u00e0 de centro industrial ou cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico.32 \nPara a Am\u00e9rica Latina, uma queda semelhante frente aos n\u00edveis de renda \nper capita dos pa\u00edses centrais partiria de patamares bastante inferiores. \n\n2) O giro c\u00edclico a um novo per\u00edodo de ingresso de capitais estrangeiros dever\u00e1 \nampliar os d\u00e9ficits em conta corrente na regi\u00e3o. As pol\u00edticas neoliberais \nou de terceira via, baseadas no c\u00e2mbio flutuante e em taxas de juros \napreciadas, impulsionar\u00e3o a concorr\u00eancia externa, incentivar\u00e3o a pr\u00f3pria \nvaloriza\u00e7\u00e3o do c\u00e2mbio, e reduzir\u00e3o os super\u00e1vits comerciais, tornando \no balan\u00e7o de pagamentos da regi\u00e3o dependente da entrada de capitais \nestrangeiros para alcan\u00e7ar equil\u00edbrio, destacando-se, junto ao investimento \ndireto, o investimento em carteira, atra\u00eddo pela especula\u00e7\u00e3o cambial e \nfinanceira. Poder\u00e1 elevar-se novamente a din\u00e2mica de endividamento \nexterno da regi\u00e3o. Esta depend\u00eancia de capitais estrangeiros torna-se \nmais grave na medida em que os ciclos internacionais de expans\u00e3o e \ncontra\u00e7\u00e3o de capitais aumentam seu volume e intensidade e as remessas \nde capital se expandem com mais velocidade que o PIB latino-americano. \nOs movimentos internacionais de capital aumentaram significativamente \nsuas oscila\u00e7\u00f5es c\u00edclicas nos anos 1990 e 2000, em rela\u00e7\u00e3o aos anos 1970 \ne 1980. Entre 1970 e 1981, estes se ampliam em 16% a.a. De 1981 a \n1985, quando se restringem, em 1983, a 72% do n\u00edvel mais alto atingido. \nEm 1985-1990 se expandem em 30% a.a. e caem, durante a contra\u00e7\u00e3o \nde 1990-1992, em 1991, a 74% do patamar mais alto anterior. Entre 1992 \n\n32. A Argentina alcan\u00e7a entre 1914 e 1951 uma expans\u00e3o per capita de 0,6% e de apenas 1,1% entre 1914 e 1980, \ncontrapondo-se \u00e0 expans\u00e3o de 2,3% entre 1890 e 1913, quando os termos de troca mantiveram-se praticamente \nconstantes, caindo de 90,1 para 85,6 (dados de renda per capita calculados pelo autor a partir de Maddison, 2010). \n\n\n\n122\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ne 2000 se expandem em 30% a.a., mas declinam durante a contra\u00e7\u00e3o de \n2000-2005, em 2003, a apenas 40% do maior n\u00edvel anterior alcan\u00e7ado. \nEntre 2005 e 2007 se expandem em 45% a.a. para reduzirem-se em 2009, \na 53% dos n\u00edveis de 2007 (UNCTAD, s.d.). De outro lado, as remessas \nde lucros e pagamentos de juros se expandem em 6,3% a.a. entre 1980 e \n2008, ao passo que o PIB da Am\u00e9rica Latina tem acr\u00e9scimo de 2,7 % no \nmesmo per\u00edodo. Entre 1999 e 2008, estas remessas alcan\u00e7am 8,4% a.a., \nenquanto o PIB, entre 2003 e 2008, se expandiu em m\u00e9dia 4,3% a.a, seu \nper\u00edodo \u00e1ureo desde 1980. A possibilidade de descontinuar o crescimento, a \npartir da segunda metade do s\u00e9culo XXI, em fun\u00e7\u00e3o de uma crise mundial \nduradoura, poder\u00e1 agravar este descompasso.\n\nTodavia, a articula\u00e7\u00e3o com a economia chinesa n\u00e3o significa necessaria-\nmente a reprimariza\u00e7\u00e3o da pauta exportadora ou das estruturas produtivas. \n A maior parte das importa\u00e7\u00f5es chinesas est\u00e1 concentrada em produtos manufaturados \n(gr\u00e1fico 15). Entretanto, uma participa\u00e7\u00e3o ativa neste mercado requer a capacidade \nde competir por ele, o que implica o estabelecimento de dois n\u00edveis de articula\u00e7\u00e3o, \ndelineados a seguir. \n\n1) O interno, determinado por for\u00e7as pol\u00edticas e sociais decididas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \nde um poderoso sistema de inova\u00e7\u00e3o. Tal esfor\u00e7o exige a supera\u00e7\u00e3o dos limi-\ntes da economia pol\u00edtica neoliberal e de terceira via, direcionando os gastos \np\u00fablicos para superar um dos fundamentos de nosso subdesenvolvimento: \na baixa qualifica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho associada aos n\u00edveis hist\u00f3ricos de \nsuperexplora\u00e7\u00e3o do capitalismo dependente. Al\u00e9m de impulsionar os gastos \nem educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, habita\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a alimentar e infraestrutura, esta \neconomia pol\u00edtica dever\u00e1 basear-se fortemente nas empresas estatais \u2013 em \nface da baixa internacionaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa e desenvolvimento (P&amp;D) \n\u2013 e sua associa\u00e7\u00e3o com os setores privados mais din\u00e2micos e inovadores, \ndemocratizando os processos decis\u00f3rios, elemento chave da qualifica\u00e7\u00e3o da \nfor\u00e7a de trabalho, da forma\u00e7\u00e3o da demanda interna e de uma sociedade de \nservi\u00e7os tecnologicamente avan\u00e7ada. Esta economia pol\u00edtica dever\u00e1 adotar o \nregime de c\u00e2mbio desvalorizado e administrado \u2013 capaz de sustentar supe-\nr\u00e1vits comerciais e proteger os complexos produtivos industriais da regi\u00e3o \ndas assimetrias da competi\u00e7\u00e3o internacional \u2013 e subordinar o setor finan-\nceiro ao produtivo, elevando significativamente as taxas de investimento. \nEste processo exige escalas e continentalidade, o que sublinha a import\u00e2ncia \nda integra\u00e7\u00e3o regional, e a participa\u00e7\u00e3o em sua gesta\u00e7\u00e3o de pa\u00edses de maior \ndimens\u00e3o espacial e demogr\u00e1fica, como o Brasil.\n\n2) O externo, mediante o desenvolvimento de acordos de coopera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3-\ngica e de transfer\u00eancia de tecnologia com a China e no \u00e2mbito dos BRICS \n\n\n\n123\n\nA Am\u00e9rica latina e a Economia mundial \n\nque incrementem a capacita\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica do Brasil e da Am\u00e9rica Latina. A \nbase para o desenvolvimento desta coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o da multipolari-\ndade e a redu\u00e7\u00e3o das barreiras de entrada dos monop\u00f3lios. O estabelecimen-\nto de uma divis\u00e3o do trabalho intensiva em tecnologia entre os BRICS po-\nder\u00e1 capacit\u00e1-los mutuamente e impulsion\u00e1-los para cima nas hierarquias do \nsistema-mundo, sendo de interesse comum a eles. Tal processo, entretanto, \nexige alto n\u00edvel de planejamento, coordena\u00e7\u00e3o estatal e participa\u00e7\u00e3o popu-\nlar, para subordinar a anarquia da competi\u00e7\u00e3o intracapitalista e interestatal, \norientando este processo na dire\u00e7\u00e3o de grandes mercados internos regionais.\n\nGR\u00c1FICo 15\nimporta\u00e7\u00f5es chinesas \u2013 participa\u00e7\u00e3o de bens prim\u00e1rios e manufaturados (1990-2008)\n(Em %)\n\nFonte: National Bureau of Statistics of Popular Republic of China (2010).\n\nElabora\u00e7\u00e3o do autor.\n\nobs.: Excluem-se \u201cviagens\u201d dos \u201cservi\u00e7os n\u00e3o fatoriais\u201d.  \n\n4 A Am\u00e9riCA do Sul E oS dESAFioS dA SoBErANiA, iNTEgrA\u00c7\u00c3o  \nE dESENvolvimENTo SuSTENT\u00e1vEl\n\nA Am\u00e9rica Latina retomou sua trajet\u00f3ria de crescimento acelerado a partir de 2003, \nigualando as taxas de crescimento do PIB per capita da economia mundial \u2013 apro-\nximadamente 3,3%, segundo os indicadores de Angus Maddison \u2013, e estancando o \navan\u00e7o de sua condi\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica que se estabelecia desde os anos 1980 (gr\u00e1ficos 16 e \n17). Ampliou os saldos comerciais e as reservas cambiais, reduziu a d\u00edvida externa e as \ntaxas de pobreza, mas permanecem muitas incertezas sobre a sustentabilidade de seus \npadr\u00f5es de desenvolvimento.\n\n\n\n124\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nGR\u00c1FICo 16\nPiB per capita da Am\u00e9rica latina em rela\u00e7\u00e3o ao PiB per capita mundial (1900-2008)\n(Em %)\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n1900 1913 1939 1950 1973 1980 1998 2002 2008\n\nFonte: . Maddison (2010).\n\nGR\u00c1FICo 17\nPiB per capita da Am\u00e9rica latina em rela\u00e7\u00e3o ao PiB per capita do n\u00facleo org\u00e2nico \nda economia mundial (1900-2008) \n(Em %) \n\n0,00\n\n5,00\n\n10,00\n\n15,00\n\n20,00\n\n25,00\n\n30,00\n\n35,00\n\n40,00\n\n45,00\n\n50,00\n\n1900 1913 1929 1938 1950 1973 1980 1998 2002 2008\n\nMaddison Arrighi\n\nFonte: Arrighi (1997) e Maddison (2010). \n\nElabora\u00e7\u00e3o do autor.\n\nO crescimento que a regi\u00e3o experimentou, a partir de 2003-2008, est\u00e1 as-\nsociado \u00e0 revers\u00e3o da deteriora\u00e7\u00e3o dos termos de troca e \u00e0 expans\u00e3o da deman-\n\n\n\n125\n\nA Am\u00e9rica latina e a Economia mundial \n\nda interna.33 A Am\u00e9rica Latina obteve entre 2003 e 2008 um saldo comercial \nde US$ 379 bilh\u00f5es que, adicionado \u00e0s remessas de emigrados, lhe permitiu \nalcan\u00e7ar um resultado positivo na balan\u00e7a de transa\u00e7\u00f5es correntes de US$ 77,2 \nbilh\u00f5es. A isto se acrescenta o resultado positivo na conta financeira de US$ \n208,7 bilh\u00f5es, no mesmo per\u00edodo. A d\u00edvida externa \u2013 que oscilou entre 30% e \n40% do PIB entre 1989 a 2002 \u2013 caiu de 40,1% a 17,4% do PIB, entre 2002 \ne 2008, enquanto as reservas se expandiram em 22,3% a.a., entre 2002 e 2008, \nsaltando de US$ 152 bilh\u00f5es para US$ 510 bilh\u00f5es. Para a Am\u00e9rica do Sul, \nos resultados em termos de inser\u00e7\u00e3o internacional s\u00e3o ainda mais positivos: a \nentrada de divisas por revers\u00e3o dos termos de troca alcan\u00e7ou US$ 293 bilh\u00f5es \nentre 2003 e 2008, em valores constantes de 2000. Se considerados o Mercosul \ne a Comunidade Andina, o saldo comercial da regi\u00e3o entre 2002 e 2008 alcan-\n\u00e7ou US$ 467 bilh\u00f5es, o que lhe possibilitou um resultado positivo de US$ 177 \nbilh\u00f5es na balan\u00e7a de transa\u00e7\u00f5es correntes, capaz de neutralizar os pagamentos \nde juros, remessas de lucros e servi\u00e7os, ao qual se soma o limitado resultado de \nUS$ 43 bilh\u00f5es da conta financeira (CEPAL, 2010b). \n\nEntretanto, mesmo com o forte ingresso de divisas em fun\u00e7\u00e3o da revers\u00e3o \nda deteriora\u00e7\u00e3o dos termos de troca, a expans\u00e3o das reservas latino-americanas \napoiou-se mais na conta financeira do que no saldo de transa\u00e7\u00f5es correntes, o que \ncoloca em quest\u00e3o sua sustentabilidade e amea\u00e7a a recupera\u00e7\u00e3o da autonomia \nfinanceira da regi\u00e3o. O caso extremo e bastante expressivo \u00e9 o Brasil, que recebeu \n76,2% das entradas de capital estrangeiro entre 2007 e 2009, antecipando-se \n\u00e0 regi\u00e3o, j\u00e1 a partir de 2007, no restabelecimento do seu ciclo de ingressos de \ncapital.34 O pa\u00eds aumenta sua participa\u00e7\u00e3o nas reservas da Am\u00e9rica Latina de \n22,9% para 42% entre 2002 e 2009, atingindo um montante de US$ 234 bilh\u00f5es \nneste \u00faltimo ano, mas fundamenta esta expans\u00e3o quase exclusivamente na conta \nfinanceira do balan\u00e7o de pagamentos,35 o que onera a sua conta corrente futura \ne o sujeita a instabilidades cambiais em regime de c\u00e2mbio flutuante articulado \n\u00e0 abertura comercial e financeira. O saldo comercial do pa\u00eds apoia-se no obtido \npelo agroneg\u00f3cio, que suplanta o resultado global da balan\u00e7a comercial no \nintervalo 1994-2009, compensando d\u00e9ficits no setor de alta tecnologia. O saldo \ndo agroneg\u00f3cio passou de US$ 20,3 bilh\u00f5es a US$ 54,9 bilh\u00f5es entre 2002 e \n2009, enquanto a balan\u00e7a de eletroeletr\u00f4nicos apresentou um d\u00e9ficit de US$ 27,2 \nbilh\u00f5es em 2010, 59% superior ao resultado de 2009.36 \n\n33. Tomando-se 2001=100, as exporta\u00e7\u00f5es e a demanda interna superam a expans\u00e3o do produto em 2008, alcan\u00e7an-\ndo respectivamente 148,4 e 137,1, enquanto este alcan\u00e7a 132,8. \n34. Entre 2007 e 2009, as entradas de capital no Brasil somam US$ 186 bilh\u00f5es e as sa\u00eddas US$ 138 bilh\u00f5es. \n35. o Brasil obt\u00e9m um ingresso de US$ 20,8 bilh\u00f5es na conta corrente. A revers\u00e3o dos termos de troca contribui com \nUS$ 17,2 bilh\u00f5es entre 2003 e 2008, mas alcan\u00e7a uma entrada de US$ 206 bilh\u00f5es na conta financeira entre 2002 e \n2009, 90% desta, como visto, entre 2007 e 2009. \n36. Veja-se o site da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica (ABINEE):&lt;http://www.abinee.org.br/\nabinee/decon/decon13.htm>.\n\n\n\n126\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nEste modelo de desenvolvimento apoiado em saldos comerciais de origem \nagr\u00edcola ou mineral \u00e9 ecologicamente devastador, uma vez que a escala do poder \necon\u00f4mico e tecnol\u00f3gico \u00e9 hoje muito superior \u00e0 da primeira metade do s\u00e9culo \nXX, quando se utilizou um modelo de desenvolvimento prim\u00e1rio-exportador, \nguardadas as not\u00f3rias diferen\u00e7as com o atual quanto \u00e0 demanda interna e \u00e0 in-\nd\u00fastria.  Entre 1990 e 2010, a propor\u00e7\u00e3o de bosques na superf\u00edcie da Am\u00e9rica \nLatina caiu de 51,9% a 47,2%, e, no Brasil, de 69% a 62,4%. Grande parte deste \nprocesso de desflorestamento est\u00e1 ligada \u00e0 expans\u00e3o da cultura da soja, que passou \na ocupar 35% das terras ar\u00e1veis brasileiras e 52% das argentinas em 2008, pro-\npor\u00e7\u00f5es que em 1990 correspondiam, respectivamente, a 22% e 18,5%.37 \n\nSe a trajet\u00f3ria positiva dos termos de troca \u2013 com seus efeitos estabilizadores \nsobre a conta corrente \u2013 e o ciclo de ingressos de capitais estrangeiros forem reverti-\ndos, o Brasil e a Am\u00e9rica Latina poder\u00e3o ingressar em forte per\u00edodo de instabilidade, \nmantidas as pol\u00edticas p\u00fablicas atualmente dominantes e o perfil de inser\u00e7\u00e3o \ninternacional que implicam. Todavia, \u00e9 prov\u00e1vel que o ciclo de ingressos de \ncapital e a sustenta\u00e7\u00e3o dos termos de troca se estendam at\u00e9 a segunda metade da \nd\u00e9cada de 2010. Apoia esta afirma\u00e7\u00e3o a estimativa deste autor sobre os fatores \nde curto, m\u00e9dio e longo prazo que estar\u00e3o atuando na economia mundial nas \npr\u00f3ximas d\u00e9cadas: o desenvolvimento da \u00faltima fase expansiva do Kondratiev \ne seu prov\u00e1vel esgotamento na segunda metade da d\u00e9cada; o estabelecimento \nde um novo per\u00edodo de ingressos c\u00edclicos de capitais estrangeiros iniciado em \n2010 \u2013 cuja temporalidade m\u00e9dia, desde 1955, \u00e9 de seis ou sete anos \u2013, com \nforte presen\u00e7a de investimentos chineses na Am\u00e9rica Latina; e as mudan\u00e7as \nde longo prazo na estrutura\u00e7\u00e3o da demanda chinesa, bem como os limites na \nexternaliza\u00e7\u00e3o de suprimentos b\u00e1sicos (principalmente alimentares) do Estado \nchin\u00eas, tendo em vista a sua estabilidade pol\u00edtica. \n\nA demanda interna constitui o outro eixo din\u00e2mico da expans\u00e3o alcan\u00e7ada \nem 2003-2008. Ela se evidencia na redu\u00e7\u00e3o das taxas de pobreza, mas alguns \nlimites pairam sobre sua expans\u00e3o, conforme caracterizado a seguir. \n\n1) A estrutura da renda e da propriedade permanece extremamente desi-\ngual e concentrada na Am\u00e9rica Latina. Excetuando-se os casos em que \no nacionalismo assumiu um formato mais popular, ou apoiou-se no \ncapitalismo de Estado, a redu\u00e7\u00e3o da pobreza n\u00e3o se fez com um desloca-\nmento do controle das oligarquias e do grande capital sobre o Estado, o \nque sinaliza rigidez para o avan\u00e7o no processo de distribui\u00e7\u00e3o de renda e \no impulso ao crescimento econ\u00f4mico pela demanda interna.38\n\n37. o n\u00famero de atingidos por inunda\u00e7\u00f5es \u2013 principal causa de morte por desastre natural, junto \u00e0s tormentas e \nterremotos \u2013 aumentou de 710 mil para 1,7 milh\u00e3o por ano da d\u00e9cada de 1990 para a de 2000. Ver Cepal (2010a). \n38. Segundo o Panorama Social da Cepal (Cepal, 2010c), no Brasil, o ingresso do fator trabalho dos 10% mais ricos \n\n\n\n127\n\nA Am\u00e9rica latina e a Economia mundial \n\n2) A manuten\u00e7\u00e3o de alto grau de hegemonia da burguesia financeira sobre \no Estado em pa\u00edses-chaves como Brasil e Col\u00f4mbia limita as taxas de \ninvestimento da regi\u00e3o, que permanecem muito inferiores \u00e0s de 1980, \nrestringindo a eleva\u00e7\u00e3o da produtividade e o barateamento das mer-\ncadorias. No Brasil, a poupan\u00e7a nacional atingiu n\u00edveis muito baixos \nentre 2003 e 2009, impondo fortes restri\u00e7\u00f5es \u00e0 taxa de investimento, \nque oscilou entre 15,8% (2003) e 19,9% (2008), bem abaixo da m\u00e9dia \nregional.  Contudo, a fuga de capitais39 se estabelece nos pa\u00edses que \ndesenvolvem o nacionalismo e processos mais radicais de distribui\u00e7\u00e3o \nde renda e propriedade, limitando o alcance do esfor\u00e7o nacional de \npoupan\u00e7a para financiar o investimento \u2013 casos de Venezuela, Bol\u00edvia, \nArgentina e Equador (gr\u00e1fico 18). \n\n3) A vulnerabilidade do setor externo e a possibilidade de sua ampla cri-\nse \u2013 entendida como revers\u00e3o dos termos de troca e invers\u00e3o c\u00edclica do \nper\u00edodo de predom\u00ednio dos ingressos de capital \u2013 podem restringir a \ndemanda interna, amea\u00e7ar a limitada distribui\u00e7\u00e3o de renda praticada \ndesde 2003, e abrir uma forte disputa pelo controle do Estado. Isto \npoderia levar ao fim do pacto de governabilidade entre as oligarquias e \nas centro-esquerdas, tensionando ainda mais as experi\u00eancias nacionalis-\ntas em curso. A possibilidade de reconstru\u00e7\u00e3o da governabilidade num \ncen\u00e1rio deste tipo vai depender da legitimidade e da for\u00e7a social dos \ndistintos projetos pol\u00edticos em disputa.\n\ncaiu de 45,6% a 41,6% entre 2001 e 2008 e o dos 40% mais pobres subiu de 10,4% a 11,3%. Se considerados os \n30% mais ricos, a apropria\u00e7\u00e3o do ingresso cai de 72,4% para 68%. Entretanto, cumpre mencionar que a participa\u00e7\u00e3o \ndo trabalho na distribui\u00e7\u00e3o funcional da renda n\u00e3o recupera a queda sofrida durante os anos 1990. Entre 1990 e 1996, \na participa\u00e7\u00e3o do trabalho no PIB cai de 45,4% a 38,5%, alcan\u00e7ando 41,7% em 2007 (Ipea, 2008). Na Argentina, \nainda segundo a Cepal, a participa\u00e7\u00e3o dos 30% mais ricos na renda do fator trabalho caiu de 68% a 62,2%, entre \n2003 e 2006. Dados do Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INDEC) para 2009 apontam que a participa\u00e7\u00e3o \ndos 20% mais ricos caiu de 54,6% a 49,3% entre mar\u00e7o de 2003 e mar\u00e7o de 2009. A participa\u00e7\u00e3o dos assalariados \nno PIB se elevou de 20,9% a 25%, entre 2003 e 2006, sem restituir o patamar em que se encontrava em 1999, de \n30,6% (Alfons\u00edn e Gariup, 2008). Na Venezuela, pode-se observar a maior desconcentra\u00e7\u00e3o de renda desde o fim dos \nanos 1990. os 40% mais pobres aumentam sua participa\u00e7\u00e3o no ingresso do fator trabalho de 13% para 20,4%, de \n1997 a 1908, e os 30% mais ricos reduzem sua participa\u00e7\u00e3o de 65,2% a 53,6% no mesmo per\u00edodo. No M\u00e9xico, a \nparticipa\u00e7\u00e3o dos 30% mais ricos estava em 69,3% em 2008, na Col\u00f4mbia 64,6% em 2005, no Peru 67,9% em 2008, \ne no Chile 64% em 2006. \n39. Por fuga de capitais entendem-se as sa\u00eddas l\u00edquidas de capital que se operam pela conta financeira do balan\u00e7o de \nbagamentos e n\u00e3o pela conta corrente.\n\n\n\n128\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nGR\u00c1FICo 18\nFuga de capitais em rela\u00e7\u00e3o ao PiB \u2013 Am\u00e9rica latina (2006-2009)\n(Em %)\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n2006 2007 2008 2009\n\nVenezuela Bol\u00edvia Equador\n\nFonte: Cepal (2010b).\n\nA cria\u00e7\u00e3o de um modelo sustent\u00e1vel de desenvolvimento na Am\u00e9rica Latina \nse vincula, portanto, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um perfil de inser\u00e7\u00e3o internacional sobe-\nrano, a regula\u00e7\u00f5es macroecon\u00f4micas geradoras de altas taxas de investimento e a \nestruturas de distribui\u00e7\u00e3o da renda e propriedade que permitam forte expans\u00e3o \nda demanda interna. Sua forma mais avan\u00e7ada a ser desenvolvida para as pr\u00f3-\nximas d\u00e9cadas \u00e9 uma integra\u00e7\u00e3o regional soberana. Esta se basearia nas sobera-\nnias produtiva e cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica, financeira, de infraestrutura e alimentar, \narticulando-se \u00e0 tend\u00eancia global para a multipolaridade e impulsionando-a, ao \ncriar um importante espa\u00e7o de desenvolvimento e acumula\u00e7\u00e3o. \n\nA soberania produtiva e cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica exige a constru\u00e7\u00e3o de podero-\nsos sistemas de inova\u00e7\u00e3o. Isto implica a forte participa\u00e7\u00e3o do Estado na articula\u00e7\u00e3o \nde uma rede empresarial intensiva em inova\u00e7\u00e3o, fortemente vinculada \u00e0s univer-\nsidades e \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de pesquisa b\u00e1sica. Esta rede dever\u00e1 se basear fundamental-\nmente na empresa p\u00fablica e na empresa privada nacional, voltadas ao consumo \nde massas. A P&amp;D \u00e9 um dos investimentos menos internacionalizados do mundo. \nSe nos \u00faltimos anos se observa certo avan\u00e7o na internacionaliza\u00e7\u00e3o, esta se faz \nseletivamente, e em dire\u00e7\u00e3o a pa\u00edses ou regi\u00f5es que ofere\u00e7am poderosos sistemas \nde inova\u00e7\u00e3o locais e economias de custo. Apenas sistemas de inova\u00e7\u00e3o que apre-\nsentem forte dinamismo pr\u00f3prio poder\u00e3o atrair significativamente o investimento \nestrangeiro para a sua expans\u00e3o.40 A soberania produtiva e cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica \n\n40. o World Investment Report (2005), publicado pela United Nations Conference on Trade and Development (UNCTAD), \naponta que a internacionaliza\u00e7\u00e3o da P&amp;D praticada pelas empresas avan\u00e7ou, mas permanece limitada. Esta se expandiu de \n10% para 16% do total dos investimentos em P&amp;D entre 1993 e 2002. Esta taxa \u00e9 menor para empresas estadunidenses, \nque internacionalizaram 13% da P&amp;D em 2002, contra 11% em 1995, e maior para as empresas europeias, como as \n\n\n\n129\n\nA Am\u00e9rica latina e a Economia mundial \n\nse articula \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, habita\u00e7\u00e3o e saneamento dos \npovos do continente, implicando a constru\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura f\u00edsica e de \nservi\u00e7os voltada ao desenvolvimento de um grande mercado regional, base de um \nhinterland sul-americano, passo inicial para o latino-americano, mais avan\u00e7ado e \ndistante. Este projeto dever\u00e1 priorizar a seguran\u00e7a alimentar, o manejo sustent\u00e1vel \ndos ecossistemas, e direcionar a agricultura prioritariamente ao mercado interno, \ndestinando a produ\u00e7\u00e3o excedente \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o.\n\nNeste projeto o Brasil dever\u00e1 ter papel-chave. Detentor de aproximadamente \n54% das reservas da Am\u00e9rica do Sul em 2009, o pa\u00eds tem grande import\u00e2ncia para que se \nviabilizem as bases de uma nova arquitetura financeira regional, capaz de impulsionar \na constru\u00e7\u00e3o de fundos regionais de estabiliza\u00e7\u00e3o, de um poderoso banco regional de \ndesenvolvimento, e de mecanismos de compensa\u00e7\u00e3o entre os bancos centrais. Tais \netapas s\u00e3o passos decisivos para uma integra\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria regional que poder\u00e1 tomar \ninicialmente a forma de uma cesta de moedas, uma vez que a experi\u00eancia de moeda \n\u00fanica europeia revela a necessidade de alto grau de socializa\u00e7\u00e3o institucional para \nevitar as assimetrias regionais e as crises de despropor\u00e7\u00e3o da\u00ed decorrentes. \n\nEntretanto, s\u00e3o muitos os obst\u00e1culos para o desenvolvimento deste projeto. \nO mais evidente \u00e9 a persist\u00eancia da heran\u00e7a da economia pol\u00edtica neoliberal na re-\ngi\u00e3o e a mentalidade dependente das burguesias latino-americanas que refor\u00e7am as \nmetas de integra\u00e7\u00e3o subordinada, a competi\u00e7\u00e3o em lugar da coopera\u00e7\u00e3o intrarre-\ngional e as resist\u00eancias \u00e0 expans\u00e3o do mercado interno. Em particular, esta heran\u00e7a \nsustenta a especula\u00e7\u00e3o com o c\u00e2mbio e a d\u00edvida p\u00fablica, apropriando-se de grande \nparte dos excedentes que poderiam ser destinados \u00e0 viabiliza\u00e7\u00e3o dos fundamen-\ntos de uma integra\u00e7\u00e3o financeira soberana. O caso brasileiro \u00e9 o mais destacado: \npor meio do Banco Central pratica-se uma pol\u00edtica em favor do setor financeiro, \na qual, a pretexto de controlar a infla\u00e7\u00e3o, cont\u00e9m a demanda, mant\u00e9m as taxas \nde juros acima do crescimento da economia e restringe o investimento mesmo \ndurante um longo ciclo expansivo da economia mundial. Outro limite \u00e9 oriundo \ndo subimperialismo. Sua face econ\u00f4mica mais decisiva est\u00e1 nas grandes burguesias \nindustrial e financeira brasileiras. A primeira, apoiada em setores da tecnocracia \nestatal, busca se utilizar de um banco nacional para a expans\u00e3o regional, resistindo \n\u00e0 ideia de fortalecer o Banco do Sul como banco de desenvolvimento, institui\u00e7\u00e3o \nna qual partilharia a sua soberania. A segunda busca a liberdade de circula\u00e7\u00e3o de \ncapitais para investimentos em servi\u00e7os ou em carteira na regi\u00e3o. O resultado s\u00e3o \nos enormes saldos comerciais e a eleva\u00e7\u00e3o das rendas que o pa\u00eds obt\u00e9m na regi\u00e3o.41 \n\nsuecas, que elevaram sua internacionaliza\u00e7\u00e3o de 22% para 43% entre 1995 e 2002. A parcela dos pa\u00edses desenvolvidos \nna realiza\u00e7\u00e3o de investimentos em P&amp;D caiu de 97% para 91% entre 1991 e 2002, enquanto a parcela dos pa\u00edses em \ndesenvolvimento asi\u00e1ticos subiu de 2% para 6%, no mesmo per\u00edodo. o \u00edndex de capacidade de inova\u00e7\u00e3o em P&amp;D caiu \nna Am\u00e9rica Latina de 0.375 para 0.360 entre 1995 e 2001, ainda que tenha aumentado no Brasil de 0.459 para 0.478. \nPesquisa realizada pela UNCTAD sobre a melhor localiza\u00e7\u00e3o para desenvolvimento de atividades de P&amp;D apontou a China \ncom 61,8% de respostas positivas, \u00cdndia com 29,4% e Brasil e M\u00e9xico com apenas 1,5% cada (UNCTAD, 2005). \n41. Entre 2003 e 2009, o Brasil obt\u00e9m um saldo comercial de US$ 105,8 bilh\u00f5es com a Am\u00e9rica Latina e Caribe \n\n\n\n130\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nNo entanto, a proje\u00e7\u00e3o internacional do Brasil e o seu fortalecimento no \u00e2m-\nbito do BRICS se vinculam \u00e0 sua capacidade de articular o avan\u00e7o da integra\u00e7\u00e3o re-\ngional mediante o exerc\u00edcio de uma lideran\u00e7a cooperativa. Esta diretriz vem sendo \nassumida pela pol\u00edtica externa brasileira, mas carece de mais for\u00e7a no aparato estatal \npara que possa orientar a pol\u00edtica econ\u00f4mica nesta dire\u00e7\u00e3o. Este objetivo depende \nnecessariamente de avan\u00e7os nos processos de democratiza\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, capazes de \ndeslocar o exerc\u00edcio da hegemonia para setores mais amplos da na\u00e7\u00e3o, centrados \nnos trabalhadores em seu conjunto e no empresariado articulado aos seus interesses. \n\nrEFEr\u00caNCiAS \n\nARRIGHI, G. Adam Smith em Pequim. S\u00e3o Paulo. Boitempo, 2008.\n\nALFONSIN, J. M.; GARIUP, E. Distribuici\u00f3n del Ingreso em Argenti-\nna: 1950-2007. APOC 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.elauditor.info/> \nAcesso em: 12 dez. 2010. \nCEPAL \u2013 COMISS\u00c3O ECON\u00d4MICA PARA A AM\u00c9RICA LATINA E O \nCARIBE. Anu\u00e1rio estad\u00edstico. 2010a. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.eclac.org/>. \nAcesso em: 12 jan. 2011.\n\n______. Est\u00fadio econ\u00f4mico. 2010b. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.eclac.org/>. \nAcesso em: 15 dez. 2010.\n\n______. Panorama social de la Am\u00e9rica Latina y Caribe. 2010c. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.eclac.org/>. Acesso em: 8 dez. 2010.\n\n______. S\u00e9ries Estad\u00edsticas de Am\u00e9rica Latina y Caribe 1950-2008. 2010d. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.eclac.org/>. Acesso em: 10 set. 2010.\n\nIMF \u2013 INTERNATIONAL MONETARY FUND. Currency Composition of \nOfficial. Foreign Exchange Reserves \u2013 COFER. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.\nimf.org/external/np/sta/cofer/eng/index.htm>. IMF, 2011.\n\nINDEC \u2013 INSTITUTO NACIONAL DE ESTAD\u00cdSTICA Y CENSOS DE \nLA REP\u00daBLICA ARGENTINA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.indec.gov.ar>. \nAcesso em 10 out 2010.\n\nIPEA \u2013 INSTITUTO DE PESQUISA ECONOMIA APLICADA. Distribui\u00e7\u00e3o \nfunctional do Brasil: situa\u00e7\u00e3o recente. (Comunicado da Presid\u00eancia n. 14, 2008)\n\nKENNEDY,  P. Ascens\u00e3o e queda das grandes pot\u00eancias: transforma\u00e7\u00e3o econ\u00f4-\nmica e conflito militar de 1500 a 2000. Rio de Janeiro: Campus, 1989.\n\ne de US$ 85,6 bilh\u00f5es no \u00e2mbito da Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Integra\u00e7\u00e3o (Aladi). As rendas no balan\u00e7o de \npagamentos brasileiro elevam-se de US$ 1,1 para 5,2 bilh\u00f5es, entre 1992 e 1996. Sofrem um descenso de 1998 a \n2005, quando se estabilizam na faixa de US$ 3 bilh\u00f5es, para saltarem a US$ 12,5 bilh\u00f5es em 2008. Ainda que parte \nsignificativa se origine da aplica\u00e7\u00e3o das reservas brasileiras em t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica dos Estados Unidos, outra \nparte crescente prov\u00e9m de rendas de investimento direto e em carteira na regi\u00e3o. Veja-se Cepal (2010a) e o balan\u00e7o \nde pagamentos do Banco Central do Brasil. \n\n\n\n131\n\nA Am\u00e9rica latina e a Economia mundial \n\nMADDISON, A. The world economy: a millennial perspective. Paris: OECD, 2001.\n\n______. Historical statistics of the world economy: 1-2008 AD. 2009. Dis-\npon\u00edvel em:&lt;http://www.ggdc.net/MADDISON/oriindex.htm>.\n\n______. Original home page Angus Maddison, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.ggdc.net/maddison/>. Acesso em: 10 out. 2010. \n\nMARTINS, C. E. Globaliza\u00e7\u00e3o, depend\u00eancia e neoliberalismo na Am\u00e9rica \nLatina. 2003. Tese (Doutorado) \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2003. \n\nNATIONAL BUREAU OF STATISTICS OF POPULAR REPUBLIC OF \nCHINA. China statistical yearbook 2010. China Statistics Press, Oct. 2010. \n1.032 p. (China Statistical Yearbook Series).\n\nOECD \u2013 ORGANISATION FOR ECONOMIC COOPERATION AND DE-\nVELOPMENT. Historical statistics: 1960-1997. Paris: OECD, 1998.\n\n______. Historical Statistics: 1970-2000. Paris: OECD, 2001.\n\n______. Economic outlook. Paris: OECD, 2010.\n\nRICHTA, R. La civilizaci\u00f3n en la encrucijada. Ciudad del M\u00e9xico: Siglo XXI, 1971.\n\nSANTOS, T. Revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-t\u00e9cnica e capitalismo contempor\u00e2neo. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 1983.\n\n______. Revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-t\u00e9cnica e acumula\u00e7\u00e3o de capital. Petr\u00f3polis: \nVozes, 1987.\n\nUNCTAD \u2013 UNITED NATIONS CONFERENCE ON TRADE AND DEVEL-\nOPMENT. UNCTADStat. [s.d.]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://unctadstat.unctad.org>. \nAcesso em: 18 nov. 2010.\n\n______. World investment report 2005: transnational corporations and the in-\nternationalization of R&amp;D. New York; Geneva: UNCTAD, 2005.\n\nUNITED STATES. United States Department of Treasury. [s.d.]. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.ustreas.gov>. Acesso em: 10 dez. 2010.\n\n______. The White House. Economic report of the president. Washington, \nJan. 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.nber.org/erp/2009_erp.pdf>.\n\n______. ______. Economic report of the president. Washington: Government \nPrinting Office, 2010.\n\n______. ______. Economic report of the president. Washington, Feb. 2011. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.whitehouse.gov/sites/default/files/microsites/2011_\nerp_full.pdf>.\n\n\n\n132\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nBiBliogrAFiA ComPlEmENTAr\n\nARRIGHI, G. O longo s\u00e9culo XX.  Rio de Janeiro: Contraponto, 1996.\n\n______. A ilus\u00e3o do desenvolvimento. Petr\u00f3polis: Vozes, 1997.\n\nARRIGHI, G.; SILVER, B. Chaos, governance and modern world system. \nMinneapolis: Minnesotta Press, 1999.\n\nMADDISON, A. La econom\u00eda mundial 1820-1992: an\u00e1lisis y estad\u00edsticas. Paris: \nOECD, 1997.\n\n______.  Chinese economic performance in the long run. Paris: OECD, 1998.\n\nMARTINS, C. E. A conjuntura contempor\u00e2nea e o sistema mundial: os desafios \nda Am\u00e9rica Latina no s\u00e9culo XXI. In: SANTOS, T.; MARTINS, C. E.; BRUCK-\nMANN. M. (Orgs.). Pa\u00edses emergentes e os novos caminhos da modenidade. \n1. ed. Bras\u00edlia: Unesco, 2008. v. 1, p. 31-51.\n\n______. Pensamento social latino-americano. In: SADER, E. et al. (Orgs.). \nEnciclop\u00e9dia contempor\u00e2nea de Am\u00e9rica Latina e Caribe. S\u00e3o Paulo: Boi-\ntempo, 2006.\n\nSCHUMPETER, J. Business cycles: a theoretical, historical, and statistical analysis \nof the capitalist process. Philadelphia: Porcupine Press, 1989.\n\n\n\nCAP\u00cdTULo 4\n\nou iNvENTAmoS ou ErrAmoS \u2013 ENCruzilHAdAS dA \niNTEgrA\u00c7\u00c3o rEgioNAl Sul-AmEriCANA*\n\nCarlos Walter Porto-Gon\u00e7alves** \n\n1 iNTEgrA\u00c7\u00c3o dA Am\u00e9riCA do Sul, gloBAlizA\u00c7\u00c3o E mEio AmBiENTE\n\nH\u00e1 uma imbrica\u00e7\u00e3o entre a globaliza\u00e7\u00e3o, tal como aqui entendida, a inte-\ngra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica, particularmente em seus subconjuntos Am\u00e9rica Latina \ne Am\u00e9rica do Sul, e o modo como a natureza e os povos s\u00e3o considerados en-\nquanto parte do sistema-mundo moderno-colonial. Destaque-se que a Am\u00e9-\nrica Central e do Sul, assim como o Caribe, s\u00e3o, desde o in\u00edcio, protagonistas.  \nAfinal, n\u00e3o fosse a Am\u00e9rica, a Europa e o Atl\u00e2ntico Norte n\u00e3o teriam a centralidade \nque passaram a ter desde 1492. O Oriente ainda indicaria os rumos (a Roma) a seguir.\nComo sugere An\u00edbal Quijano:\n\nAt\u00e9 a chamada \u201crevolu\u00e7\u00e3o industrial\u201d no s\u00e9culo XVIII, nessas regi\u00f5es (na Europa \nOcidental, pois) n\u00e3o se produzia nada que tivesse import\u00e2ncia no mercado mundial. \nE que, em consequ\u00eancia, foi exclusivamente o controle colonial da Am\u00e9rica e \ndo trabalho gratuito de \u201cnegros\u201d e de \u201c\u00edndios\u201d, produzindo minerais e vegetais \npreciosos, que permitiu aos dominantes entre os colonizadores n\u00e3o s\u00f3 come\u00e7ar a \nter uma posi\u00e7\u00e3o importante no mercado mundial, mas, sobretudo a concentra\u00e7\u00e3o \nde ingentes benef\u00edcios comerciais, e junto com eles tamb\u00e9m concentrar em seus \npr\u00f3prios pa\u00edses o assalariamento ou mercantilizar\u00e3o da for\u00e7a de trabalho local. \nDesse modo, o capital como rela\u00e7\u00e3o social de produ\u00e7\u00e3o e de explora\u00e7\u00e3o p\u00f4de ser \nconcentrado nessas regi\u00f5es e ser sua marca virtualmente exclusiva por um longo \ntempo, enquanto na Am\u00e9rica, como depois no restante do mundo colonizado, eram \nrela\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o salariais, escravid\u00e3o, servid\u00e3o e reciprocidade/tributa\u00e7\u00e3o \nque foram mantidas pela viol\u00eancia colonial. N\u00e3o h\u00e1, pois, modo de n\u00e3o admitir que, \ncontra as propostas te\u00f3ricas euroc\u00eantricas, o capital se desenvolveu na Europa n\u00e3o \n\n* Colaboraram na pesquisa a ge\u00f3grafa argentina Mar\u00eda de Estrada; Renata Soares, mestre em hist\u00f3ria; e os acad\u00eami-\ncos Leandro Bonecini, de ci\u00eancias sociais, e Vinicius Gon\u00e7alves, de geografia.\n** Professor do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Federal Fluminense (UFF).\n\n\n\n134\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nsomente associado a, mas antes de tudo fundado nas demais formas de explora\u00e7\u00e3o do \ntrabalho e, sobretudo na escravid\u00e3o \u201cnegra\u201d, que produzia os vegetais preciosos, e na \nservid\u00e3o \u201c\u00edndia\u201d, produtora dos metais preciosos (QUIJANO, 2006).\n\nH\u00e1 uma colonialidade do saber e poder implicada na constitui\u00e7\u00e3o desse \nsistema - mundo. Embora se fale hoje cada vez mais das rela\u00e7\u00f5es, o fato \u00e9 que \na tradi\u00e7\u00e3o de pensamento hegem\u00f4nica eurocentricamente imposta, ao priorizar \n\u201cas coisas claras e distintas\u201d (Descartes), mais separou e operou por dicotomias. \nNesta tradi\u00e7\u00e3o, as rela\u00e7\u00f5es se fazem a partir de um reducionismo atomista, \nindividualista (PORTO-GON\u00c7ALVES, 1989), pelo menos at\u00e9 o surgimento \nda f\u00edsica qu\u00e2ntica. Natureza e cultura foram separadas, e as ci\u00eancias da natureza \ne as ci\u00eancias humanas ficaram sem di\u00e1logo entre si. A economia, ci\u00eancia social \nque mais avan\u00e7ou na assimila\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos das ci\u00eancias naturais, ignorou at\u00e9 \nmesmo que seu radical \u2013 eco, do grego oikos \u2013 \u00e9 o mesmo da ecologia. Separou \na economia, que Arist\u00f3teles dizia ser o estudo da administra\u00e7\u00e3o da casa em sua \nlog\u00edstica, e a cremat\u00edstica, que, para o estagirita, era o estudo da rela\u00e7\u00e3o entre os \npre\u00e7os das coisas. Hoje, diria Arist\u00f3teles, h\u00e1 mais cremat\u00edstica que economia.  \nA economia, para Arist\u00f3teles, ao contr\u00e1rio, se aproxima da ecologia.\n\nUma an\u00e1lise cr\u00edtica a partir da ecologia pol\u00edtica, como a que aqui se persegue, \nexige repensar fundamentos da matriz de racionalidade euroc\u00eantrica. N\u00e3o se est\u00e1 \ndiante de quest\u00f5es filos\u00f3ficas, como se pode ver no recente debate sobre a crise de \n2008, quando se manejaram conceitos como \u201ceconomia financeira e/ou fict\u00edcia\u201d e \n\u201ceconomia real\u201d. Op\u00f4s-se o \u201ccapital especulativo\u201d ao \u201ccapital produtivo\u201d, olvidan-\ndo-se aquilo que o economista catal\u00e3o Jean Martinez Allier chamou de \u201ceconomia \nreal-real\u201d (ALLIER, 2009): aquela que v\u00ea a inser\u00e7\u00e3o dos processos produtivos na \nnatureza, sua inscri\u00e7\u00e3o territorial, haja vista que a \u201cretomada do crescimento\u201d, \ndesejada pelos ide\u00f3logos do mainstream e at\u00e9 por muitos dos seus cr\u00edticos, ignora \nesta inscri\u00e7\u00e3o. \n\nA ideia de domina\u00e7\u00e3o da natureza subjaz ao desenvolvimento cient\u00edfico e \ntecnol\u00f3gico contempor\u00e2neo, sobretudo depois que, tal como Prometeu, domi-\nnou-se o fogo, ou melhor, os combust\u00edveis f\u00f3sseis (carv\u00e3o e petr\u00f3leo), que produ-\nziriam o calor para mover as m\u00e1quinas. Com isso, deixou-se escapar um princ\u00edpio \nque os fisiocratas haviam percebido, de que s\u00f3 a natureza criava riqueza l\u00edquida \n\u2013 \u201cuma semente pode produzir mil sementes\u201d \u2013, e que eles mesmos n\u00e3o foram \ncapazes de projetar para fora do mundo da agricultura. Afinal, a descoberta do \ncarv\u00e3o como fonte de energia indica aquele princ\u00edpio fisiocr\u00e1tico segundo o qual \na natureza participa do processo de cria\u00e7\u00e3o da riqueza, ali\u00e1s, como Marx ha-\nvia alertado na sua Cr\u00edtica ao Programa de Gotha (MARX, 1984). A medida da \nenergia \u00e9 de equivalente de cavalos \u2013 horse-power, HP \u2013 que est\u00e1 contida numa \nmol\u00e9cula que, embora descoberta pelo homem, n\u00e3o foi e n\u00e3o \u00e9 produzida por \nele. Aqui reside uma quest\u00e3o te\u00f3rico-pol\u00edtica de fundo: nenhum pa\u00eds, nenhuma \n\n\n\n135\n\nou inventamos ou Erramos\n\nsociedade produz ferro, petr\u00f3leo ou \u00e1gua. Ao contr\u00e1rio do que cr\u00ea a ideologia \nprodutivista hegem\u00f4nica entre liberais e certas correntes marxistas, os min\u00e9rios \ns\u00e3o extra\u00eddos, n\u00e3o produzidos. Esta \u00e9 uma das principais raz\u00f5es de tanto conflito \nterritorial. Os Estados Unidos, apesar de todo o seu desenvolvimento cient\u00edfico \ne tecnol\u00f3gico, necessariamente t\u00eam de manter milhares de bases militares em \ntodo o mundo para garantir o suprimento daquilo que nenhum desenvolvimento \ncient\u00edfico-tecnol\u00f3gico produz. A natureza n\u00e3o \u00e9 uma despensa ilimitada, como se \nsup\u00f5e na tradi\u00e7\u00e3o epist\u00eamica que reduz a materialidade do mundo \u00e0 mais abstra-\nta das linguagens, a matem\u00e1tica, em nome da objetividade. Gerd Bornheim os \nchamou, apropriadamente, de \u201cidiotas da objetividade\u201d (BORNHEIM, 1977). \n\nA matriz de racionalidade hegem\u00f4nica no mundo ocidental, sobretudo a \npartir do Iluminismo e da Revolu\u00e7\u00e3o (nas rela\u00e7\u00f5es sociais e de poder) Industrial, \nfoi desenvolvida para dominar a natureza, fundamento de seu \u201cmagma de signifi-\nca\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rio\u201d (CASTORIADIS, 1982). \n\nOs anos 1960 viram pela primeira vez ganhar a cena pol\u00edtica uma s\u00e9rie \nde movimentos sociais, que trouxeram outros protagonistas: negros, mulheres, \necologistas, povos ind\u00edgenas. Vinham somar-se \u00e0s lutas de classes que, ent\u00e3o, \ntamb\u00e9m eram reconfiguradas na crise que j\u00e1 alcan\u00e7ava o mundo socialista, refor-\n\u00e7ada pela burocratiza\u00e7\u00e3o dos sindicatos e dos partidos pol\u00edticos antissist\u00eamicos \n(WALLERSTEIN, 2008). Duas quest\u00f5es estiveram no centro do debate eco-\nl\u00f3gico \u00e0 \u00e9poca: a cr\u00edtica ao armamentismo (Fim da Guerra contra o Vietn\u00e3 e \nHiroshima Nunca Mais) e ao consumismo e desperd\u00edcio que, de certa forma, \nquestionavam a ideia de desenvolvimento. Ali ganhava eco a ideia de que ha-\nveria limites para a interven\u00e7\u00e3o humana na natureza, j\u00e1 anunciados em 1945 \ncom as implica\u00e7\u00f5es civilizat\u00f3rias da bomba at\u00f4mica e seu potencial de destrui\u00e7\u00e3o \nde todas as formas de vida. A ci\u00eancia perdia definitivamente sua inoc\u00eancia e se \nmostrava n\u00e3o necessariamente a servi\u00e7o da vida ou da emancipa\u00e7\u00e3o humana. \nEm 1951, na ba\u00eda de Minamata, no Jap\u00e3o, toda uma comunidade de pescadores \nse viu contaminada por merc\u00fario lan\u00e7ado na \u00e1gua. O homem n\u00e3o escapava das \ncadeias tr\u00f3ficas, das cadeias alimentares, como acreditara o antropocentrismo. \n\nNesse contexto se convocou a primeira conven\u00e7\u00e3o mundial pela Organiza\u00e7\u00e3o \ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) para debater meio ambiente, em Estocolmo, em \n1972. Inicia-se o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental, \npara o que conta muito a recomenda\u00e7\u00e3o que emana desta confer\u00eancia de que \nas organiza\u00e7\u00f5es multilaterais contemplem o meio ambiente, inclusive em sua \ncarteira de empr\u00e9stimos. Definitivamente a problem\u00e1tica ambiental entra na \nagenda geopol\u00edtica internacional. O Brasil, ent\u00e3o sob regime ditatorial, responde \nimediatamente a esta recomenda\u00e7\u00e3o criando, j\u00e1 em 1973, uma secretaria \nespecial ligada diretamente \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, a Secretaria Especial de \nMeio Ambiente (Sema). Todo este processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o culminaria, \n\n\n\n136\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nnos anos 1980, em um acordo entre ecologistas e desenvolvimentistas em torno \nda no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel,1 conforme a fina an\u00e1lise de Marcos \nNobre e Maur\u00edcio de Carvalho Amazonas (NOBRE e AMAZONAS, 2002). \nTodavia, os diplomatas da Comiss\u00e3o Brundtland, ao promoverem a concilia\u00e7\u00e3o \nentre os ecologistas e os desenvolvimentistas alteraram os termos do debate, \nsubmetendo a ecologia ao desenvolvimento econ\u00f4mico, o que tem fortes \nimplica\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-pol\u00edticas, como se sabe desde Karl Marx (MARX, 1978)2 e \nKarl Polanyi (POLANYI, 1980).3  \n\nN\u00e3o se trata de um processo conduzido \u201cpelo alto\u201d, conforme sugere a \nconcilia\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica, mas tamb\u00e9m de transforma\u00e7\u00f5es de fundo nas rela\u00e7\u00f5es \n(sociais e de poder) tecnol\u00f3gicas que conformam um novo ciclo longo de acu-\nmula\u00e7\u00e3o, com a biotecnologia, a qu\u00edmica fina, a microeletr\u00f4nica, a inform\u00e1tica, \na engenharia gen\u00e9tica, a nanotecnologia, a rob\u00f3tica (PORTO-GON\u00c7ALVES, \n2006a). O germoplasma, por exemplo, passa a ser uma fonte de acumula\u00e7\u00e3o de \ncapital, ensejando que grandes corpora\u00e7\u00f5es transnacionais comecem a disputar o \nsentido a ser dado \u00e0 natureza (op. cit.). A etnobiopirataria se aprofunda ao mes-\nmo tempo que o capital procura legitim\u00e1-la por meio de novas leis de patentes, \nestendendo o princ\u00edpio da propriedade privada n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s plantas e aos animais, \nmas at\u00e9 o mundo do gene. A nanotecnologia aprofunda a fronteira da expans\u00e3o \ndo capital para o interior da mat\u00e9ria, inclusive viva. At\u00e9 mesmo o clima \u00e9 finan-\nceirizado (CORNETTA, 2010), com a recente convers\u00e3o do capital \u00e0 causa do \naquecimento global, o que vem contribuindo para promover um consenso em \ntorno do aquecimento global. A captura da ci\u00eancia pela l\u00f3gica financeira tem sido \nfundamental n\u00e3o s\u00f3 na conforma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica \u2013 at\u00e9 bem pouco tempo, \no aquecimento global era negado pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o e pelos ide\u00f3lo-\ngos do mainstream \u2013, mas tamb\u00e9m na defini\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros que permitam ao \nmercado financeiro oportunidades de neg\u00f3cios como o mecanismo de desenvol-\nvimento limpo (MDL) e o programa Redu\u00e7\u00e3o de Emiss\u00f5es pelo Desmatamento \ne pela Degrada\u00e7\u00e3o das Florestas (REDD). Um dos setores que mais se benefi-\nciam destas tratativas \u00e9 o mundo das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONGs), \n\n1. Assim, \u00e9 preciso ver que o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 uma no\u00e7\u00e3o que emana do campo diplom\u00e1tico e n\u00e3o do \ncampo cient\u00edfico, como muitas vezes parece ser invocado pelos diferentes contendores. Para garantir o rigor cient\u00edfico, \nchama-se aqui o desenvolvimento sustent\u00e1vel de no\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o de conceito, e menos ainda de teoria.\n2. Considere-se que Marx explicitou no subt\u00edtulo de sua obra maior, o Capital, que esta n\u00e3o se tratava de uma obra de \neconomia, mas sim de \u201ccr\u00edtica da economia pol\u00edtica\u201d. Sua fina e rigorosa an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o social, que praticamente \nviu nascer, levou-o a perceber que havia uma sociedade que se estruturava reduzindo \u00e0 economia o homem e tudo que \nimplicava as rela\u00e7\u00f5es sociais, natureza inclu\u00edda. Com toda raz\u00e3o, dedicou seu primeiro cap\u00edtulo \u00e0 an\u00e1lise da mercadoria \ne seu fetichismo. Fazer a cr\u00edtica da economia era o cerne da cr\u00edtica \u00e0 sociedade que se organizava em torno dela e \nimplicava superar a economia como fundamento da sociedade. Em outras palavras, a cr\u00edtica da economia pol\u00edtica serve \npara fazer a cr\u00edtica do capitalismo, mas n\u00e3o serve para construir outra sociedade. S\u00e3o outros horizontes de sentido para \na vida, para al\u00e9m da economia, que devem ser criados. \n3. Consultar tamb\u00e9m Leff (2006) e Bartra (2008).\n\n\n\n137\n\nou inventamos ou Erramos\n\ncom enormes implica\u00e7\u00f5es para os movimentos sociais, na medida em que seus \nespa\u00e7os de a\u00e7\u00e3o passam cada vez mais a ser intermediados por essas organiza\u00e7\u00f5es \n\u201cneogovernamentais\u201d.4 \n\nDesde a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e Desen-\nvolvimento realizada no Rio de Janeiro em 1992, o Banco Mundial (BM), por \nmeio do Global Environment Facility (GEF), assumiu a gest\u00e3o ambiental entre \nas organiza\u00e7\u00f5es multilaterais. N\u00e3o s\u00f3 a ecologia foi sendo subsumida \u00e0 economia, \nmas, sobretudo, \u00e0 an\u00e1lise econ\u00f4mica de vi\u00e9s neocl\u00e1ssico.  Mais uma vez, esta op\u00e7\u00e3o \nte\u00f3rica deve ser vista tamb\u00e9m como op\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pol\u00edtica, conforme apontaram \nNobre e Amazonas (NOBRE e AMAZONAS, 2002, p. 73).\n\nUma abordagem da integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul e dos desafios da susten-\ntabilidade n\u00e3o pode ignorar o contexto em que se d\u00e1 a institucionaliza\u00e7\u00e3o desta \nproblem\u00e1tica no novo per\u00edodo do sistema-mundo moderno-colonial que se abre. \nMas a an\u00e1lise desta inser\u00e7\u00e3o estaria incompleta se n\u00e3o contemplasse a contribui-\n\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da regi\u00e3o a este debate te\u00f3rico-pol\u00edtico. \n\nEmbora correntes hegem\u00f4nicas da esquerda marxista tivessem, de in\u00edcio, \ncriticado o ecologismo, diferentes movimentos populares, sobretudo na Am\u00e9-\nrica Latina, come\u00e7aram a assimilar a quest\u00e3o ambiental \u00e0 sua agenda pol\u00edtica. \nJunto com estes movimentos se desenvolveram importantes correntes te\u00f3rico-\npol\u00edticas no campo ambiental \u2013 a \u201cecologia popular\u201d, o \u201cecologismo dos pobres\u201d e \no \u201cecossocialismo\u201d (Chico Mendes, Enrique Leff, Arturo Escobar, Victor Toledo,  \nMichel L\u00f6wy, entre tantos). A estas contribui\u00e7\u00f5es deve-se acrescentar a dos ne-\ngros estadunidenses que denunciaram o racismo ambiental e, depois, estenderam \nseus fundamentos ao mundo com o movimento de \u201cjusti\u00e7a ambiental\u201d. O racis-\nmo ambiental se desenvolveu a partir da constata\u00e7\u00e3o de que o lixo radioativo, \nnos Estados Unidos, estava destinado \u00e0s \u00e1reas habitadas por popula\u00e7\u00f5es negras \npobres. O desdobramento para o movimento de justi\u00e7a ambiental se deu quan-\ndo a tentativa de retirar o lixo daquelas \u00e1reas habitadas por negros pobres nos \nEUA se fazia buscando transferi-lo para os pa\u00edses africanos e latino-americanos.  \nA colonialidade que conforma o sistema-mundo desde 1492 volta a manifestar o \nracismo que lhe \u00e9 constitutivo.\n\n4. Nota conceitual: a express\u00e3o \u201cneogovernamental\u201d \u00e9 cientificamente mais adequada que \u201cn\u00e3o governamental\u201d, \nvisto que, no atual regime de regula\u00e7\u00e3o, chamado no l\u00e9xico pol\u00edtico (neo)liberal de governan\u00e7a, cada vez mais as \norganiza\u00e7\u00f5es multilaterais, como o Banco Mundial, por exemplo, lan\u00e7am m\u00e3o destas organiza\u00e7\u00f5es, cuja defini\u00e7\u00e3o pela \nnegativa de governos denota suas implica\u00e7\u00f5es com este ide\u00e1rio. o mundo das oNGs, ao profissionalizar a a\u00e7\u00e3o social, \ndesloca seu eixo de a\u00e7\u00e3o, despolitizando-o, e assumindo papel historicamente exercido pelos movimentos sociais e \npartidos pol\u00edticos. o mundo das oNGs n\u00e3o funciona sem financiamento dos Estados (por meio dos governos \u2013 o que \npor si s\u00f3 desqualifica a express\u00e3o n\u00e3o governamental), das grandes corpora\u00e7\u00f5es transnacionais (por meio das suas \nfunda\u00e7\u00f5es), e, conforme visto, das organiza\u00e7\u00f5es multilaterais, que s\u00e3o formalmente interestatais, embora fortemente \ninfluenciadas pelos gestores financeiros e corporativos em geral (Pereira, 2010). \n\n\n\n138\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nCabe, portanto, salientar as contradi\u00e7\u00f5es do sistema-mundo moderno-\ncolonial para compreender os desdobramentos do debate a partir de outras \nperspectivas que n\u00e3o aquelas diretamente implicadas no processo de institu-\ncionaliza\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental e no seu esvaziamento te\u00f3rico-pol\u00edtico \nenquanto quest\u00e3o t\u00e9cnica. Para os que est\u00e3o preocupados em compreender o \ndevir da integra\u00e7\u00e3o latino-americana numa perspectiva que aponte para uma \nsociedade mais democr\u00e1tica e com maior justi\u00e7a ambiental, \u00e9 importante levar \nem considera\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es que emanam entre os \u201cde baixo\u201d, nas quais o cam-\npo ambiental \u00e9 ressignificado com outras perspectivas. \n\n2 A iNTEgrA\u00c7\u00c3o Em movimENTo E o TErriT\u00d3rio Em QuEST\u00c3o\n\nA op\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de considerar o espa\u00e7o como \u201cacumula\u00e7\u00e3o desigual de tempos\u201d5 \n(SANTOS, 2004) obriga a incorporar \u00e0 an\u00e1lise um tempo de largu\u00edssima dura-\n\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m at\u00e9 mesmo da longa dura\u00e7\u00e3o de Fernand Braudel (BRAUDEL, \n1989), e que habita a geografia sul-americana. \n\nCerca de 12 mil anos atr\u00e1s, per\u00edodo conhecido como holoceno, o desenho \ndos dom\u00ednios climatobot\u00e2nicos do continente ainda apresentava uma Amaz\u00f4nia \nem grande parte coberta por savanas, onde as florestas estavam reduzidas a algu-\nmas ilhas, conforme Aziz Ab\u00b4Saber em sua \u201cteoria dos ref\u00fagios\u201d (AB\u00b4SABER, \n1977). A esta \u00e9poca j\u00e1 havia presen\u00e7a humana junto a estas \u201cilhas de floresta\u201d em \nmeio \u00e0s savanas.\n\nJohn Murra (MURRA, 2002) efetuou uma riqu\u00edssima an\u00e1lise da organi-\nza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico dos povos origin\u00e1rios do Tawantinsuyu (qu\u00e9chuas e \naimar\u00e1s, entre outros), onde os pisos ecol\u00f3gicos andinos eram articulados com \no litoral do Pac\u00edfico a oeste, com o Chaco-Pantanal e, segundo alguns autores, \ntamb\u00e9m com o Planalto Central Brasileiro a leste. Os princ\u00edpios de complemen-\ntaridade e de reciprocidade (ESTERMAN, 2006) comandavam a organiza\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o geogr\u00e1fico.\n\nH\u00e1 implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que derivam dessa constata\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, pois ao \nmesmo tempo que os dom\u00ednios climatobot\u00e2nicos foram naturalmente se dese-\nnhando e oferecendo as geografias que hoje se conhecem, v\u00e1rias popula\u00e7\u00f5es foram \ndesenvolvendo um rico acervo de conhecimentos que, tal como a megadiver-\nsidade biol\u00f3gica, \u00e9 tamb\u00e9m um patrim\u00f4nio que a regi\u00e3o abriga, que deve ser \n\n5. Milton Santos sustentava que o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 onde coabitam diferentes temporalidades. Uma das \nmaiores dificuldades impostas pela colonialidade do saber \u00e9 a sobrevaloriza\u00e7\u00e3o do tempo em detrimento do \nespa\u00e7o. o evolucionismo deixou fortes ra\u00edzes na tradi\u00e7\u00e3o euroc\u00eantrica que se imp\u00f4s ao mundo como se fosse a \n\u00fanica universalidade poss\u00edvel. Com isso, imp\u00f4s seu provincianismo em nome da universalidade. \u00c9 isso que possibilita \nchamar alguns povos de atrasados, como se cada povo e/ou regi\u00e3o do mundo fosse um est\u00e1gio do desenvolvimento \neuropeu. Assim, o espa\u00e7o e os povos e suas culturas s\u00e3o invisibilizados e impossibilitados de falar. A simultaneidade \u00e9 \ndesconsiderada pela elei\u00e7\u00e3o de uma temporalidade a partir da qual os outros s\u00e3o ordenados. H\u00e1, sempre, diferentes \ntemporalidades convivendo no espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Espa\u00e7o-tempo, portanto. \n\n\n\n139\n\nou inventamos ou Erramos\n\nconsiderado tanto nas pol\u00edticas de regionaliza\u00e7\u00e3o e ambientais, como cient\u00edficas e \ntecnol\u00f3gicas. Trata-se de um patrim\u00f4nio de conhecimento constru\u00eddo em grande  \nparte numa rela\u00e7\u00e3o com e n\u00e3o contra a natureza, o que abre perspectivas de \ndi\u00e1logo entre matrizes de racionalidade distintas, sobretudo num momento em \nque o acervo de conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico produzido sob o primado \nda domina\u00e7\u00e3o da natureza est\u00e1 sendo colocado em quest\u00e3o, como no caso das \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, da perda de solos, da eros\u00e3o gen\u00e9tica. Este rico e diversifi-\ncado patrim\u00f4nio de conhecimentos dos povos origin\u00e1rios, dos camponeses e dos \ncimarrones e quilombolas convida a um di\u00e1logo com o conhecimento cient\u00edfico \nconvencional de origem europeia.6 Aqui, mais uma vez, \u00e9 preciso superar a co-\nlonialidade do saber e do poder que, ao ver o outro, o diferente, como inferior, \ndeixou como uma das suas piores heran\u00e7as o \u201cdesperd\u00edcio de experi\u00eancia humana\u201d \n(SANTOS, 2001). \n\nDo debate te\u00f3rico-pol\u00edtico tecido pela investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que vem se-\nguindo de perto as lutas sociais na regi\u00e3o, h\u00e1 uma quest\u00e3o de grande interesse \npara o tema aqui tratado: o debate em torno do conceito de territ\u00f3rio \u2013 e de \nseus correlatos territorialidades e territorializa\u00e7\u00e3o. Desde a Declara\u00e7\u00e3o de Barbados \n(1971) at\u00e9 a Conven\u00e7\u00e3o n\u00ba 169 da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OIT)7 \n(1989) e a Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos dos Povos Ind\u00edgenas da ONU (2007), um \nlongo caminho foi percorrido reconhecendo os direitos das popula\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias, \ncamponeses e de afro-americanos que conformaram outras formas de apropria\u00e7\u00e3o \ndo espa\u00e7o, atribuindo sentidos pr\u00f3prios \u00e0s suas vidas. A luta hist\u00f3rica destes grupos, \npovos e etnias acabou ensejando um conjunto de quest\u00f5es te\u00f3rico-pol\u00edticas. A nova \nconfigura\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica, desenhada com as pol\u00edticas neoliberais que implantaram \nreformas pol\u00edticas em v\u00e1rios pa\u00edses, sobretudo no campo ambiental e de reco-\nnhecimento dos direitos dos povos origin\u00e1rios e de popula\u00e7\u00f5es quilombolas e \ncimarrones, gera efeitos contradit\u00f3rios. Estas reformas pol\u00edticas acabaram por sofrer \nos efeitos do seu pr\u00f3prio conhecimento, melhor seria dizer desconhecimento, acerca \ndestes povos e grupos sociais. Na verdade, este conhecimento ou desconhecimento \nlevou a que subestimassem a dimens\u00e3o destas popula\u00e7\u00f5es na forma\u00e7\u00e3o territorial  \nda regi\u00e3o. Talvez a \u00eanfase dada nestas reformas ao direito \u00e0 diferen\u00e7a, sua ideologia \np\u00f3s-moderna e multiculturalista, bem como seu af\u00e3 de derrotar as grandes \nnarrativas e as teorias que enfatizavam as classes sociais e as lutas de classes acabaram \npor n\u00e3o considerar devidamente as imbrica\u00e7\u00f5es classe e etnia, t\u00e3o bem assinalada \nj\u00e1 nos anos 1920 por Jos\u00e9 Carlos Mari\u00e1tegui, e ra\u00e7a e classe, conforme a rica \n\n6. Para uma correta avalia\u00e7\u00e3o do significado desse conhecimento origin\u00e1rio e tradicional, \u00e9 importante olhar com \naten\u00e7\u00e3o para o oriente, sobretudo para a China e sua medicina que atende a milh\u00f5es de habitantes tendo por base \no conhecimento e uso de ervas, de plantas e de animais e que, hoje, estabelece um di\u00e1logo rico com a medicina \nocidental. Portanto, um conhecimento milenar mergulhado na tradi\u00e7\u00e3o pode ser fonte de outra medicina a servi\u00e7o de \nmilh\u00f5es de habitantes que n\u00e3o necessariamente deve ser subsumida a uma \u00fanica racionalidade como a que comanda \na medicina industrial.\n7. Da qual o Brasil e todos os pa\u00edses sul-americanos s\u00e3o signat\u00e1rios.\n\n\n\n140\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ncontribui\u00e7\u00e3o de An\u00edbal Quijano (QUIJANO, 2007). Todavia, \u00e9 preciso ver que o \ndebate te\u00f3rico que acompanha estas reformas buscava dar forma jur\u00eddico-pol\u00edtica a \num processo expropriat\u00f3rio de popula\u00e7\u00f5es camponesas, de povos origin\u00e1rios e de \ncimarrones e quilombolas jamais visto em toda a hist\u00f3ria da humanidade. Entre \n1970 e 2010, segundo o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n(PNUMA) (<http://www.pnuma.org/geodatos/>), a popula\u00e7\u00e3o urbana mundial \naumentou em 2,177 bilh\u00f5es de habitantes, ou seja, a cada ano, nos \u00faltimos 40 \nanos, surgiu uma cidade de 54 milh\u00f5es de habitantes no mundo. A popula\u00e7\u00e3o \nurbana do mundo, em 1990, era maior que a popula\u00e7\u00e3o total do planeta 30 anos \nantes, em 1960. O fen\u00f4meno urbano deixa de ser um fen\u00f4meno dos pa\u00edses ditos \ndesenvolvidos e, hoje, 70% da popula\u00e7\u00e3o urbana mundial est\u00e1 na \u00c1sia, na \u00c1frica e \nna Am\u00e9rica Latina. A \u201curbaniza\u00e7\u00e3o realmente existente\u201d n\u00e3o corresponde \u00e0s luzes \nque lhe foram atribu\u00eddas e, n\u00e3o raro, as popula\u00e7\u00f5es suburbanizadas das periferias \nest\u00e3o mais suscet\u00edveis \u00e0s intemp\u00e9ries que quando estavam no campo. \n\nO debate em torno do territ\u00f3rio se d\u00e1, portanto, imerso num tenso e intenso \nprocesso expropriat\u00f3rio, desterritorializador, num contexto em que a quest\u00e3o \nambiental abria um questionamento acerca da rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza que, \nembora pautado inicialmente a partir dos pa\u00edses urbano-industrializados, ganha \noutros contornos com outros protagonistas na Am\u00e9rica Latina. Natureza e cultura \ns\u00e3o politizadas, com o deslocamento da luta pela terra para a luta pelo territ\u00f3rio, \ntendo este conceito adquirido outras significa\u00e7\u00f5es ao apontar que dentro de um \nmesmo Estado-territorial habitam m\u00faltiplas territorialidades.\n\nN\u00e3o h\u00e1 territ\u00f3rio que n\u00e3o comporte um sentido de controle do espa\u00e7o \u2013 \nseus recursos e suas gentes \u2013 que, sempre, \u00e9 conformado por territorialidades em \nconflito, mediante processos hist\u00f3rico-pol\u00edticos de apropria\u00e7\u00e3o protagonizados por \ngrupos, classes sociais, povos e etnias. O territ\u00f3rio se mostra, assim, um conceito \nque possibilita compreender as rela\u00e7\u00f5es da sociedade com a natureza, cerne da \nproblem\u00e1tica ambiental, explicitando as rela\u00e7\u00f5es de poder que a atravessam.  \nAssim, ultimamente o conceito de territ\u00f3rio vem sendo desnaturalizado (PORTO-\nGON\u00c7ALVES, 2004; RAFFESTIN, 1985; HASBAERT, 2004; SACK, 1986; \nHARVEY, 2004). Para isto, muito vem contribuindo a luta dos camponeses, dos \npovos origin\u00e1rios, dos quilombolas e cimarrones. Cada vez mais destaca-se a tr\u00edade \nterrit\u00f3rio, territorialidade e territorializa\u00e7\u00e3o. \n\nO conceito de territ\u00f3rio ajuda a compreender o que est\u00e1 em jogo com a ques-\nt\u00e3o ambiental: a luta pela reapropria\u00e7\u00e3o social da natureza. Afinal, a condi\u00e7\u00e3o da re-\nprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o capitalistas \u00e9 a permanente separa\u00e7\u00e3o dos povos \ne etnias das condi\u00e7\u00f5es materiais de exist\u00eancia \u2013 natureza inclu\u00edda, al\u00e9m do car\u00e1ter \ncomunit\u00e1rio do modo de vida e de produ\u00e7\u00e3o \u2013 e, com homens e mulheres indivi-\ndualizados, de um lado, e com a natureza sem gente, de outro, uns e outros podem \n\n\n\n141\n\nou inventamos ou Erramos\n\nse tornar mercadorias. Em suma, a quest\u00e3o ambiental, quase sempre reduzida a \numa gen\u00e9rica rela\u00e7\u00e3o sociedade \u2013 natureza, se mostra, no fundo, enquanto ques-\nt\u00e3o que implica a reapropria\u00e7\u00e3o social da natureza. Com isso, a tr\u00edade territ\u00f3rio,\nterritorialidade e territorializa\u00e7\u00e3o se torna uma quest\u00e3o te\u00f3rico-pol\u00edtica de \nprimeira ordem.\n\nPassa-se a ver, a seguir, essa nova etapa do processo contradit\u00f3rio de acumu-\nla\u00e7\u00e3o e a tens\u00e3o de territorialidades que ele vem acarretando \u00e0 Am\u00e9rica do Sul.\n\n3 o dEBATE TE\u00d3riCo-Pol\u00cdTiCo dA iNTEgrA\u00c7\u00c3o No PEr\u00cdodo NEoliBErAl\n\nAs ditaduras sob tutela militar, tendo cumprido a miss\u00e3o que se impuseram de \nmanter a regi\u00e3o sob a \u201c\u00f3rbita do mundo livre\u201d, seja l\u00e1 o que isto significasse nesse \ncontexto, se viram, em finais dos anos 1970, diante de outros desafios que desloca-\nvam o debate da quest\u00e3o nacional. O nacionalismo, tanto o revolucion\u00e1rio como \no desenvolvimentista, assim como as vias revolucion\u00e1rias, tanto as democr\u00e1ticas \n(Allende) como as insurrecionais (as guerrilhas), haviam sido derrotados e, com \nisso, a ret\u00f3rica nacional come\u00e7a a sair de cena. Ali\u00e1s, o \u00faltimo suspiro da via insur-\nrecional na Am\u00e9rica Latina, a Revolu\u00e7\u00e3o Sandinista (1979-1989), sofreria intensa \npress\u00e3o por parte dos EUA (esc\u00e2ndalo Ir\u00e3\u2013Contras). \n\nEntretanto, a batalha n\u00e3o estava decidida. Ainda em 1980 \u00e9 criada a Associa-\n\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Integra\u00e7\u00e3o (Aladi), envolvendo dez pa\u00edses da Am\u00e9rica do \nSul e o M\u00e9xico.8 A geografia e a lingu\u00edstica ajudam a entender a viragem hist\u00f3rica \nque a partir da\u00ed se seguir\u00e1, tendo em vista que o M\u00e9xico \u00e0 \u00e9poca ainda se colocava \ncomo parte da Am\u00e9rica Latina e com ela buscava se integrar. Nos anos 1990, o \nM\u00e9xico se moveria em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Am\u00e9rica do Norte com a \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio \nda Am\u00e9rica do Norte (em ingl\u00eas, Nafta). A Aladi ainda garantiu a maior parte \ndas transa\u00e7\u00f5es comerciais nos anos 1980 e foi abertamente boicotada a partir de \nmeados desta d\u00e9cada quando as pol\u00edticas liberais come\u00e7am a ganhar terreno. J\u00e1 \n\nem meados dos anos 1980 a industrializa\u00e7\u00e3o deixara de ser o objetivo do desenvol-\nvimento econ\u00f4mico. A meta era agora o crescimento orientado para a exporta\u00e7\u00e3o \nbaseado na venda de produtos n\u00e3o tradicionais aos mercados extrarregionais em \nr\u00e1pido crescimento. Os sistemas originais eram absolutamente inadequados nestas \nnovas circunst\u00e2ncias. A integra\u00e7\u00e3o regional caiu em desgra\u00e7a para ressurgir nos \nanos 1990 com um norte diferente (BULMER-THOMAS apud ESTAY, 2010. \nTradu\u00e7\u00e3o livre.). \n\nOs anos 1980 marcam o fim da chamada industrializa\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o de \nimporta\u00e7\u00f5es e o in\u00edcio de um novo padr\u00e3o de poder que seria consolidado nos anos \n1990 com as pol\u00edticas do Consenso de Washington. Surge o \u201cnovo regionalismo\u201d \n\n8. Em 1998, Cuba seria incorporada \u00e0 Aladi.\n\n\n\n142\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\n\u2013 na linguagem da Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe (Ce-\npal), \u201cregionalismo aberto\u201d \u2013, um novo escopo te\u00f3rico-pol\u00edtico que viria embasar \nas pol\u00edticas de \u201cintegra\u00e7\u00e3o regionais\u201d (ESTAY, 2010). \n\nA estrat\u00e9gia discursiva se mostraria eficaz com express\u00f5es como \u201cnovo\u201d, \n\u201caberto\u201d, \u201cflex\u00edvel\u201d, as quais, desde ent\u00e3o, passaram a fazer parte do novo l\u00e9xico \npol\u00edtico liberal. No caso das pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o, o \u201cnovo regionalismo\u201d ou \n\u201cregionalismo aberto\u201d desqualifica o \u201cvelho regionalismo\u201d, os \u201csistemas originais\u201d \n(BULMER-THOMAS, 1998), que devem ser abandonados porque \u201cfechados\u201d, \n\u201cmarcados pelo protecionismo\u201d, pela \u201cindustrializa\u00e7\u00e3o substitutiva de importa-\n\u00e7\u00f5es\u201d, pelo \u201cintervencionismo estatal\u201d. \n\nEm 1990, o ent\u00e3o presidente dos EUA, George Bush pai, ao lan\u00e7ar a \nIniciativa para as Am\u00e9ricas, diria explicitamente que se tratava de implantar \n\u201creformas de mercado\u201d. \n\nO que se deve reter aqui \u00e9 que o planejamento como estrat\u00e9gia pol\u00edtica dos \nEstados, que tivera seu primeiro grande impulso revolucion\u00e1rio na Uni\u00e3o das \nRep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas (URSS) (1917), ganha express\u00e3o com a crise \nde 1929 tamb\u00e9m no mundo liberal, tanto nos pa\u00edses centrais, caso do New Deal \n(1933), nos EUA, como nos pa\u00edses perif\u00e9ricos, onde se destacam as experi\u00eancias \nde L\u00e1zaro C\u00e1rdenas, no M\u00e9xico, e de Get\u00falio Vargas (Estado Novo), no Brasil, \nainda nos anos 1930, e da Cassa del Mezzogiorno (1950), na It\u00e1lia. O debate \nregional ganha contornos de outra ordem com a nova arquitetura pol\u00edtica e eco-\nn\u00f4mica mundial que se desenhara ap\u00f3s a Segunda Guerra desde os Acordos de \nBretton Woods e, mais tarde, com o Banco Interamericano de Desenvolvimento \n(BID), o BM e o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI). Num contexto marcado \npela Guerra Fria e pela descoloniza\u00e7\u00e3o, sobretudo da \u00c1sia e da \u00c1frica, o Estado \nterritorial mononacional vive seu auge. A ideologia do desenvolvimento ter\u00e1 um \nlugar de destaque e um dos seus maiores ide\u00f3logos, Celso Furtado, corajosamente \napontar\u00e1 as limita\u00e7\u00f5es desta no\u00e7\u00e3o ao cham\u00e1-la de mito (FURTADO, 1974). \n\nAs \u201cmiss\u00f5es\u201d do Banco Mundial produzir\u00e3o uma verdadeira avalanche de \npesquisas que impregnar\u00e3o o debate intelectual com descri\u00e7\u00f5es mostrando o \nquanto os pa\u00edses do (ent\u00e3o chamado) Terceiro Mundo s\u00e3o sub em rela\u00e7\u00e3o aos pa-\n\u00edses desenvolvidos tomados eurocentricamente como padr\u00e3o. Foram estimuladas \niniciativas para que os governos criassem institui\u00e7\u00f5es estatais que centralizassem \na poupan\u00e7a interna e, assim, formassem os capitais necess\u00e1rios para financiar \ngrandes obras de infraestrutura de transportes, energia e comunica\u00e7\u00f5es, como o \nBanco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico (BNDE), no Brasil, em 1952 \n(OLIVEIRA, 2006). Toda esta arquitetura ser\u00e1 alvo de cr\u00edticas a partir de mea-\ndos dos anos 1980 e, nos anos 1990, o presidente Fernando Henrique Cardoso \n\n\n\n143\n\nou inventamos ou Erramos\n\n(FHC) falar\u00e1 abertamente de \u201cp\u00f4r fim \u00e0 Era Vargas\u201d, com financiamento do \nBanco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), todavia.  \nO planejamento \u00e9, cada vez mais, capturado por gestores9 ligados ao mundo em-\npresarial, ensejando o recuo do interesse p\u00fablico que antes se mantinha em torno \nda ideia de integra\u00e7\u00e3o nacional enquanto integra\u00e7\u00e3o regional e integra\u00e7\u00e3o social.\n\nTudo indica que o car\u00e1ter liberal com fundamento nas \u201creformas de mercado\u201d, \nque vem comandando a \u201cpol\u00edtica de integra\u00e7\u00e3o\u201d desde o \u201cnovo regionalismo\u201d, ao \nintegrar pa\u00edses com economias de magnitude desigual, tende a reproduzir amplia-\ndamente essas desigualdades. O mercado n\u00e3o \u00e9 o lugar de redistribui\u00e7\u00e3o social de \nrenda e riqueza. Para que esta tend\u00eancia possa ser revertida, \u00e9 fundamental a defini-\n\u00e7\u00e3o clara do projeto pol\u00edtico que comandar\u00e1 a integra\u00e7\u00e3o, uma vez que mesmo uma \nperspectiva liberal, de \u201creformas de mercado\u201d, implica forte apoio das institui\u00e7\u00f5es \n(que deveriam ser) p\u00fablicas. \u00c9 o que se pode ver na a\u00e7\u00e3o do BNDES em apoio \u00e0s \ngrandes corpora\u00e7\u00f5es com sede no Brasil. A tens\u00e3o vivida entre o Banco do Sul e o \nBNDES \u00e9 emblem\u00e1tica do car\u00e1ter contradit\u00f3rio da integra\u00e7\u00e3o regional, conforme se \npode ver em Carcanholo, neste volume. Como bem assinalara Marx no livro 2 de \nO Capital, no qual trata do tema da circula\u00e7\u00e3o em detalhes, a circula\u00e7\u00e3o da moeda \ntem o mesmo sentido da circula\u00e7\u00e3o material viabilizada pelos meios de transportes, \nna verdade, meio de circula\u00e7\u00e3o. \u00c9 o que tamb\u00e9m percebeu atentamente Ana Ester \nCece\u00f1a comentando explicitamente a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-\nAmericana (IIRSA) (e o Plano Mesoam\u00e9rica, antigo Plano Puebla Panam\u00e1 \u2013 PPP): \n\nA for\u00e7a interna do capitalismo se defende e se reconstr\u00f3i permanentemente por \nmeio da proje\u00e7\u00e3o de um conjunto de estrat\u00e9gias integrais, multidimensionais, que \nse desdobram planetariamente, entre as quais se encontram os megaprojetos de \nreordenamento territorial, que s\u00e3o necessariamente tamb\u00e9m de reordenamento po-\nl\u00edtico, como o da Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional da Am\u00e9rica do Sul (IIRSA). \nA principal virtude de projetos como a IIRSA \u00e9 serem capazes de restabelecer e \npotencializar as condi\u00e7\u00f5es gerais da valoriza\u00e7\u00e3o, mais que gerar neg\u00f3cios suculentos \nem sua pr\u00f3pria execu\u00e7\u00e3o, coisa que tamb\u00e9m ocorre. (...) A dimens\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o \ndo territ\u00f3rio da Am\u00e9rica Latina e de extra\u00e7\u00e3o de seus elementos valiosos se encontra \nem rela\u00e7\u00e3o com os n\u00edveis crescentes demandados por uma economia mundial que \nresponde \u00e0s vertiginosas necessidades de multiplica\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria acumula\u00e7\u00e3o mui-\nto mais que \u00e0s necessidades reais da popula\u00e7\u00e3o do mundo, e chama a uma agiliza\u00e7\u00e3o \n\n9. Deixa-se aqui apenas indicada, em fun\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o, a import\u00e2ncia do debate te\u00f3rico sobre a \nnatureza de classe dos gestores. Recomenda-se a vasta obra do escritor portugu\u00eas Jo\u00e3o Bernardo (ver, na se\u00e7\u00e3o \nde Refer\u00eancias, a indica\u00e7\u00e3o de duas de suas publica\u00e7\u00f5es). No entanto, pela import\u00e2ncia pol\u00edtica contempor\u00e2nea \ncada vez maior da China, considera-se que, nesta perspectiva te\u00f3rica, se estaria diante de um capitalismo de Estado \nmonopolista, sob hegemonia dos gestores, que se alia e se contrap\u00f5e ao capitalismo monopolista de Estado sob \nhegemonia estadunidense. observe-se que, para Jo\u00e3o Bernardo, gestores e burgueses s\u00e3o classes capitalistas na \nmedida em que vivem ambas da extra\u00e7\u00e3o da mais-valia social atrav\u00e9s da separa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores dos meios de \nprodu\u00e7\u00e3o, seja pela propriedade privada, seja pelo controle da gest\u00e3o. No Brasil, Chico de oliveira (oliveira, 2003) tem \nchamado a aten\u00e7\u00e3o para este setor, dando-lhe o curioso nome de ornitorrinco, que, pelo menos, tem a virtude de gerar \nestranhamento ali onde parecem residir certezas te\u00f3ricas e pol\u00edticas.\n\n\n\n144\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nda circula\u00e7\u00e3o de mercadorias para reduzir ao m\u00e1ximo os momentos improdutivos \ndo capital (CECE\u00d1A, 2009, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\n\n4 iirSA: oS EixoS dE iNTEgrA\u00c7\u00c3o, dE dESENvolvimENTo E... dE CoNFliToS\n\nA partir de 2000, um novo cen\u00e1rio come\u00e7a a se desenhar. A tens\u00e3o geopol\u00edtica \nhist\u00f3rica que constitui a regi\u00e3o volta a produzir continuidade na descontinuidade. \nIdentificam-se a seguir os principais eventos que balizam os desafios que hoje se \ncolocam diante da nova fase da integra\u00e7\u00e3o regional em disputa. Em 1999, os EUA, \npor for\u00e7a do acordo Carter-Trujillo (1977), devolvem o canal do Panam\u00e1. Logo \na seguir implantam o Plano Col\u00f4mbia10 e passam a criar outras bases militares no \nEquador (Manta), em Vieques (Porto Rico) e at\u00e9 mesmo em Alc\u00e2ntara, no Brasil.11\n\nNa Venezuela toma posse o primeiro presidente que se coloca abertamente contra \no Consenso de Washington. Em 2000, come\u00e7a um debate p\u00fablico sobre a \u00c1rea de \nLivre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas (Alca). Na Bol\u00edvia, a empresa transnacional estadu-\nnidense Bechtel, que se beneficiara de pol\u00edticas de privatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, \u00e9 expulsa \npor mobiliza\u00e7\u00f5es de rua, em Cochabamba, no epis\u00f3dio que ficaria conhecido \ncomo Guerra da \u00c1gua. Este evento marca um novo ciclo de lutas na Bol\u00edvia que \nlevaria \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios presidentes, \u00e0 Guerra do G\u00e1s (2003) e, finalmente, \u00e0 \nelei\u00e7\u00e3o, em 2005, de Evo Morales. Em 2001, os movimentos sociais se articulam \ncomo protagonistas na cena pol\u00edtica internacional com o I F\u00f3rum Social Mun-\ndial de Porto Alegre. Em dezembro, a Argentina mergulha numa crise \u2013 \u201cque se \nvayan todos\u201d. A mis\u00e9ria de argentinos nas ruas de Buenos Aires chocou o mundo, \nao mesmo tempo que introduziu no l\u00e9xico pol\u00edtico a figura dos \u201cpiqueteiros\u201d, \nn\u00e3o mais com o mesmo sentido do movimento oper\u00e1rio cl\u00e1ssico em que os sin-\ndicatos faziam piquetes durante suas greves. N\u00e3o, agora, \u201cpiqueteiro\u201d \u00e9 aque-\nle que bloqueia as ruas porque n\u00e3o tem emprego: \u201cnuestra f\u00e1brica es el barrio\u201d, \ndiz o sindicalista argentino Vitor de Genaro (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2001). \n\nDestaque-se que esses movimentos sociais, embora com diferentes agendas, \nse unificam em torno de lutas contra as pol\u00edticas do Consenso de Washington \ndesde o Caracazo, de 27 de fevereiro de 1989; as Marchas pela Dignidade e pelo \nTerrit\u00f3rio, de 1990, que partem de distintas regi\u00f5es da Bol\u00edvia e do Equador e \nse dirigem das periferias \u00e0s capitais de seus respectivos pa\u00edses exigindo \u201cdignidade \ne territ\u00f3rio\u201d; o F\u00f3rum do Aterro do Flamengo, paralelo \u00e0 Confer\u00eancia da ONU \n\n10. Considere-se que a Col\u00f4mbia, em 2010, era o segundo pa\u00eds do mundo em montante de ajuda militar por parte dos \nEUA. o primeiro \u00e9 Israel. Isto indica o car\u00e1ter estrat\u00e9gico desse pa\u00eds na geopol\u00edtica estadunidense. Registre-se, ainda, \nque a Am\u00e9rica \u00e9, hoje, a regi\u00e3o onde os Estados Unidos obt\u00eam o maior fornecimento de petr\u00f3leo (Canad\u00e1, M\u00e9xico, \nVenezuela e Col\u00f4mbia se destacam, conforme BP \u2013 British Petroleum, 2011). A Col\u00f4mbia, juntamente com o Peru, \nEquador, Bol\u00edvia e Venezuela, ocupa um espa\u00e7o de megabiodiversidade pela conjun\u00e7\u00e3o andino-amaz\u00f4nica e oferece \naos EUA o acesso n\u00e3o s\u00f3 a estes recursos, mas tamb\u00e9m \u00e0 \u00e1gua, de que a Bacia Amaz\u00f4nica \u00e9 rica.\n11. At\u00e9 hoje h\u00e1 suspeita de car\u00e1ter criminoso no incidente que levou \u00e0 morte v\u00e1rios pesquisadores brasileiros e \nprovocou a destrui\u00e7\u00e3o daquela base lan\u00e7amento de foguetes. \n\n\n\n145\n\nou inventamos ou Erramos\n\nsobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (CNUMAD), a Rio 1992, que reuniu \nmilhares de ativistas de todo o mundo (na verdade, o I F\u00f3rum Social Mundial).  \nNo dia 1\u00ba de janeiro de 1994, novamente as pol\u00edticas neoliberais seriam confrontadas\npelos povos origin\u00e1rios, justamente no dia em que os EUA, o M\u00e9xico e o Cana-\nd\u00e1 firmavam o Nafta realizando um ajuste de integra\u00e7\u00e3o com vistas a um melhor  \nposicionamento no sistema global. Neste dia, ind\u00edgenas e camponeses, por meio do \nEx\u00e9rcito Zapatista de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional, v\u00eam novamente a p\u00fablico denunciar e \nanunciar o M\u00e9xico Profundo, a Am\u00e9rica Profunda. S\u00e3o os zapatistas que convocam \nem 1996 o primeiro grande encontro mundial contra o neoliberalismo. \n\nJuntem-se as pontas desses (f )atos: a elei\u00e7\u00e3o e posse de Hugo Ch\u00e1vez Frias \nna Venezuela pode ser tomada como marco de uma bifurca\u00e7\u00e3o nos processos \nsociogeogr\u00e1ficos e pol\u00edticos em curso na Am\u00e9rica Latina, particularmente na \nAm\u00e9rica do Sul. At\u00e9 ent\u00e3o, as a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas dos movimentos sociais se mo-\nviam mais no campo social e, desde ent\u00e3o, colocam explicitamente a quest\u00e3o do \npoder ou, pelo menos, de governo. Trata-se de novos processos, nos quais t\u00eam \num papel relevante governos que se elegeram com a deslegitima\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \nneoliberais manifestadas explicitamente nas ruas pelos movimentos sociais, o \n\u201cgiro \u00e0 esquerda\u201d (FIORI, 2010). \n\nH\u00e1 de se considerar, ainda, o peso geopol\u00edtico do Brasil, por seu produto \ninterno bruto (PIB), popula\u00e7\u00e3o, extens\u00e3o territorial, desenvolvimento cient\u00edfico-\ntecnol\u00f3gico (agricultura, energia, constru\u00e7\u00e3o civil), mercado financeiro com gran-\nde autonomia e com concentra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o. Citem-se ainda institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \ncomo o BNDES e  o car\u00e1ter altamente oligopolizado de sua economia, com pro-\nfunda imbrica\u00e7\u00e3o com os grupos corporativos internacionais, como no campo da \nagricultura capitalista. \n\nAs dificuldades da integra\u00e7\u00e3o se mostrar\u00e3o ainda mais claramente com a \nan\u00e1lise das tens\u00f5es de territorialidades em curso na regi\u00e3o, que tendem a se agravar \nainda mais, caso estas tend\u00eancias n\u00e3o sejam revertidas \u201cpor outra integra\u00e7\u00e3o\u201d.\n\n5 A PErSPECTivA dA iirSA, o \u201colHAr dE SoBrEvoo\u201d\n\nAt\u00e9 2000, a tend\u00eancia iniciada nos anos 1960 de diminui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos \nprodutos prim\u00e1rios na pauta das exporta\u00e7\u00f5es \u00e9 mantida, assim como o aumento \ndo com\u00e9rcio intrarregional, tanto nas exporta\u00e7\u00f5es como nas importa\u00e7\u00f5es.12\n\nO Brasil merece destaque n\u00e3o s\u00f3 pela queda mais acentuada na diminui\u00e7\u00e3o \ndos produtos prim\u00e1rios nas suas exporta\u00e7\u00f5es totais, tendo passado de 86,6%, em \n1970, para 42%, em 2000 (CEPAL, 2010), mas tamb\u00e9m por ser o \u00fanico pa\u00eds a \n\n12. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 queda da participa\u00e7\u00e3o dos produtos prim\u00e1rios na pauta das exporta\u00e7\u00f5es, \u00e9 preciso verificar que esta \ntend\u00eancia \u00e9 revertida nos anos 2000, conforme ser\u00e1 destacado mais adiante.\n\n\n\n146\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ndiminuir importa\u00e7\u00f5es dos demais pa\u00edses da regi\u00e3o, ainda que tenha mantido o \nmesmo movimento dos demais pa\u00edses com rela\u00e7\u00e3o ao aumento intrarregional das \nsuas exporta\u00e7\u00f5es, sobretudo com seus produtos industrializados (CEPAL, 2010). \nOu seja, a rela\u00e7\u00e3o do Brasil com os demais pa\u00edses da regi\u00e3o vem reproduzindo \no mesmo padr\u00e3o da divis\u00e3o internacional do trabalho que caracteriza a cl\u00e1ssica \nsitua\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia, com o Brasil aumentando as exporta\u00e7\u00f5es de produtos \nmanufaturados para os demais pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, que, por sua vez, v\u00eam \naumentando o fornecimento de produtos prim\u00e1rios para o Brasil. \n\nO aumento do interc\u00e2mbio comercial entre os pa\u00edses da regi\u00e3o at\u00e9 2000 n\u00e3o \nescapou aos gestores do BID. Em seu relat\u00f3rio anual se pode ler: \n\nO aumento do com\u00e9rcio entre os pa\u00edses vizinhos ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o dos acordos \nregionais faz crescer a demanda por uma integra\u00e7\u00e3o maior da infraestrutura. \nNa Am\u00e9rica Latina, s\u00e9rios gargalos causados pelo maior volume de com\u00e9rcio \nprecisam ser eliminados. (...) Entretanto, at\u00e9 agora, a infraestrutura que liga os \npa\u00edses em fase de integra\u00e7\u00e3o de um modo geral n\u00e3o recebeu ainda melhoramentos \nsuficientes. (...) A quest\u00e3o fundamental \u00e9 como fazer para que esses projetos \nse concretizem, estabelecer formas de tomadas de decis\u00f5es coordenadas, que \ninternalizem as externalidades e, ao mesmo tempo, superem outros riscos pol\u00edticos \ne normativos que possam surgir devido ao car\u00e1ter multinacional dos projetos.  \nOs governos enfrentar\u00e3o esse desafio (BID, 2002, p. 10. Grifo nosso.).\n\nNo mesmo ano, num documento com o sugestivo t\u00edtulo Al\u00e9m das Fronteiras, o \nNovo Regionalismo na Am\u00e9rica Latina \u2013 progresso econ\u00f4mico e social na Am\u00e9rica Latina \n(BID, 2002), o banco assim se referiu a esse aumento do interc\u00e2mbio entre os pa\u00edses: \n\nas iniciativas de integra\u00e7\u00e3o regional representam um terceiro n\u00edvel de reforma de \npol\u00edtica comercial, levada a cabo como parte do processo de reforma estrutural que \nse produz desde meados dos oitenta, que aponta a complementar e refor\u00e7ar a libera-\nliza\u00e7\u00e3o unilateral e multilateral. Vista deste modo, a integra\u00e7\u00e3o regional \u00e9 uma parte \nintegral do processo mesmo de reforma estrutural (BID, 2002, p. 12. Grifo nosso.).\n\nEm 2003, o BID assinala que: \n\n\u00e9 importante incorporar o setor privado no esfor\u00e7o por moderniza\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o \nda infraestrutura regional. Com a Alca, PPP, IIRSA e o processo de Confer\u00eancias He-\nmisf\u00e9ricas, o banco tem desenvolvido outro nicho de especializa\u00e7\u00e3o: apoio coletivo \nem mat\u00e9ria organizacional, log\u00edstica, t\u00e9cnica e financeira em conjunto com outras \norganiza\u00e7\u00f5es regionais (BID, 2002, p. 13. Grifo nosso.). \n\nDuas quest\u00f5es, em particular, chamam aten\u00e7\u00e3o no que o BID come\u00e7a a \npropor nessa quadra hist\u00f3rica que se inaugura em 2000: a primeira diz respeito \na entender que \u201cas iniciativas de integra\u00e7\u00e3o regional representam um terceiro \nn\u00edvel de reforma de pol\u00edtica comercial\u201d. A segunda \u00e9 a escala geogr\u00e1fica em que \n\n\n\n147\n\nou inventamos ou Erramos\n\nse vislumbram estas perspectivas ao vincularem dois grandes projetos de infra-\nestrutura que, at\u00e9 aqui, t\u00eam sido vistos como sendo independentes: a IIRSA e o \nPPP, hoje, Plano Mesoam\u00e9rica. Estes projetos seriam a base log\u00edstica, o \u201csistema \nde objetos\u201d de que fala Milton Santos (SANTOS, 2004), para \u201ccomplementar e \nrefor\u00e7ar a liberaliza\u00e7\u00e3o unilateral e multilateral\u201d, que seria acordada por meio da \nAlca, o \u201csistema de a\u00e7\u00f5es\u201d (op. cit.) que estabeleceria as normas para \u201ca integra\u00e7\u00e3o \nregional (como) parte integral do processo de reforma estrutural\u201d.  \n\nDepois das primeiras gera\u00e7\u00f5es de reformas liberalizantes, uma \u201cterceira ge-\nra\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 aquele \u201cterceiro n\u00edvel de reforma de pol\u00edtica comercial\u201d a que fez refer\u00eancia \no documento do BID \u2013 come\u00e7ava a se desenhar, como pode ser visto nos Planos \nPlurianuais (PPAs) que o governo FHC come\u00e7a a implantar no Brasil em 1997. \nOs PPAs foram propostos no auge da pol\u00edtica de transfer\u00eancia de patrim\u00f4nio p\u00fa-\nblico para as m\u00e3os de grandes empres\u00e1rios privados, inclusive com amplo apoio \nfinanceiro do BNDES, institui\u00e7\u00e3o que havia sido fundada para fomentar as in-\nd\u00fastrias de base e a infraestrutura necess\u00e1ria para o \u201cdesenvolvimento nacional\u201d. \n\nNesses documentos, a no\u00e7\u00e3o de eixos de integra\u00e7\u00e3o e desenvolvimento13 substitui \na de \u201cregi\u00e3o\u201d enquanto conceito que comanda a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica governamental. N\u00e3o se \nest\u00e1 somente diante de uma quest\u00e3o t\u00e9cnica: em 2001, logo ap\u00f3s o lan\u00e7amento \nda IIRSA, o presidente FHC extingue a Superintend\u00eancia do Desenvolvimento \nda Amaz\u00f4nia (Sudam) e a Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste \n(Sudene), duas institui\u00e7\u00f5es que articulavam politicamente \u201cblocos regionais de \npoder\u201d (Gramsci), envolvendo entes federados enquanto tais. Agora, importam \nos fluxos e os eixos, o que configura uma nova geografia pol\u00edtica. \n\nOs eixos de integra\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da IIRSA n\u00e3o visam \u00e0 integra\u00e7\u00e3o f\u00edsi-\nca das capitais dos Estados territoriais sul-americanos. Os \u201ceixos e os fluxos\u201d visam \ninterligar portos, e a integra\u00e7\u00e3o regional deve cumprir o papel de integrar compe-\ntitivamente a regi\u00e3o aos mercados mundiais (consultar:&lt;http://www.iirsa.org>).\n\nAssim, ignorar a \u201cregi\u00e3o\u201d e privilegiar os \u201cfluxos\u201d que circulam pelos \u201ceixos\u201d \nimplica reconfigurar, desconfigurar e configurar blocos de poder que, como visto, \nestavam antes conformados pelas unidades territoriais dos diferentes Estados, \nque, no caso do Brasil, implicava os munic\u00edpios e os estados, por meio de \nsuperintend\u00eancias ou outros entes articuladores. Al\u00e9m disso, ao privilegiar uma \nintegra\u00e7\u00e3o regional na perspectiva das oportunidades que se abrem nos mercados \nmundiais, n\u00e3o se parte das realidades locais a serem viabilizadas e, deste modo, \ns\u00e3o ignorados os grupos sociais que se forjam nestas escalas, os quais tendem a \naparecer, conforme ser\u00e1 visto a seguir, como obst\u00e1culos a este projeto. \n\n13. A origem te\u00f3rico-pol\u00edtica da IIRSA e do PPP pode ser encontrada em Silva (1996) e em Cons\u00f3rcio Brasiliana (2000).\n\n\n\n148\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nAs escalas nunca s\u00e3o social e politicamente neutras, nem ing\u00eanuas. Ali\u00e1s, ao \nse viabilizar o acesso por meio de uma integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica, n\u00e3o se pode ignorar \nque os diferentes grupos sociais n\u00e3o disp\u00f5em das mesmas condi\u00e7\u00f5es para dela \nse aproveitar e, assim, a concentra\u00e7\u00e3o de poder tende a ser maior nas \u00e1reas de \nexpans\u00e3o, porque os grupos sociais mais fortes se antecipam e se tornam mais \nfortes ainda. A matriz de pensamento centrada nas \u201creformas de mercado\u201d con-\ntinua prevalecendo, e a tend\u00eancia \u00e9 de que sejam os grupos que j\u00e1 disp\u00f5em de \nmaiores condi\u00e7\u00f5es e j\u00e1 movidos por esta l\u00f3gica de integra\u00e7\u00e3o competitiva os que \nmais se beneficiem, a n\u00e3o ser que outro projeto pol\u00edtico, objetivando a justi\u00e7a \nsocioambiental e o respeito \u00e0 diversidade cultural, se imponha. \n\nAt\u00e9 aqui, a perspectiva das classes capitalistas, sejam os gestores ou as bur-\nguesias (BERNARDO, 1990), e a colonialidade que as acompanha continuam \ncomandando as estrat\u00e9gias pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o, como se v\u00ea no pronunciamento \nde Carlos Lessa, ent\u00e3o presidente do BNDES, em 2003, no Semin\u00e1rio de \nProspec\u00e7\u00e3o de Projetos promovido por este banco em conjunto com a Corpora\u00e7\u00e3o \nAndina de Fomento (CAF): \n\nEu n\u00e3o sei se a energia dessas usinas ser\u00e1 para Manaus, se ir\u00e1 numa ou noutra \ndire\u00e7\u00e3o, mas estou absolutamente certo de que 4,8 mil quil\u00f4metros de aquavias \n\u2013 30 milh\u00f5es de hectares de terras no Brasil, na Bol\u00edvia e Peru abertos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \u2013 \nrepresentam para a hist\u00f3ria do continente um movimento em pequena escala do que foi \na ocupa\u00e7\u00e3o do velho oeste do continente norte-americano. Eu acho que \u00e9 um gesto, um \nprojeto que tem este significado de p\u00f4r a modernidade sul-americana na hinterl\u00e2ndia \nainda n\u00e3o ocupada (LESSA apud CARVALHO, 2004, p. 46). \n\nV\u00e1rios mitos coloniais s\u00e3o aqui atualizados, com destaque para a ideia de \nconquista, a \u201cconquista do oeste\u201d e a de \u201cvazio demogr\u00e1fico\u201d, a \u201chinterl\u00e2ndia \nainda n\u00e3o ocupada\u201d ou \u201ca terra sem gente, para gente sem terra\u201d do general-\nditador M\u00e9dici, quando presidente. Sendo os espa\u00e7os epistemicamente esvaziados, \nespa\u00e7os de ningu\u00e9m, a conquista e ocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 justificada. Os maiores obst\u00e1culos \npassam a ser os obst\u00e1culos naturais que cabe \u00e0 engenharia resolver (Cordilheira \ndos Andes, \u201cselva amaz\u00f4nica\u201d, rio Amazonas, Pantanal). \n\nAo mesmo tempo, observa-se o sil\u00eancio sobre a diversidade biol\u00f3gica dessas \n\u00e1reas, como o Chaco-Pantanal, os cerrados brasileiros, os llanos venezuelanos, a \nfloresta amaz\u00f4nica, os contrafortes andino-amaz\u00f4nicos, o Dari\u00e9n, que s\u00e3o \u00e1reas que \nse inscrevem como de alt\u00edssima diversidade biol\u00f3gica e de disponibilidade de \u00e1guas, \nentre as quais se inclui o Aqu\u00edfero Guarani, um dos maiores do mundo. Ou melhor, \nveem extens\u00e3o de \u00e1reas (quantidade) e menos as qualidades destas \u00e1reas, ou quando \no fazem veem os obst\u00e1culos aos seus des\u00edgnios e n\u00e3o o que efetivamente existe.\n\n\n\n149\n\nou inventamos ou Erramos\n\nAo silenciar sobre quem ocupa essas \u00e1reas, antecipam epistemicamente (co-\nlonialidade do saber) os conflitos concretos que da\u00ed emanar\u00e3o, pois se configura \ncomo uma reinven\u00e7\u00e3o da ideologia colonial do \u201cvazio demogr\u00e1fico\u201d enquanto ter-\nra a ser conquistada. \u00c9 o que parece indicar este quadro em que o Brasil se destaca \npela enorme extens\u00e3o de terras e \u00e1guas visadas. Vale dizer que no Brasil, recente-\nmente, foi editada a Medida Provis\u00f3ria no 422, que disponibilizou, na Amaz\u00f4nia, \nmais de 67 milh\u00f5es de hectares de terras p\u00fablicas que haviam sido ocupadas ilegal-\nmente (griladas) e que reproduzem um modo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio historica-\nmente injusto e predador, no qual, n\u00e3o raro, o desmatamento, a explora\u00e7\u00e3o ilegal \nde madeira, a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, a expans\u00e3o da pecu\u00e1ria sobre a floresta e a \nprodu\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal para a exporta\u00e7\u00e3o de ferro purificado (ferro-gusa) est\u00e3o \nassociados \u00e0 viol\u00eancia, \u00e0 expuls\u00e3o de milhares de fam\u00edlias, a casos identificados de \ntrabalho an\u00e1logo \u00e0 escravid\u00e3o, a recordes de assassinatos. Parte-se dos mesmos \npressupostos te\u00f3rico-pol\u00edticos coloniais e de classe que acriticamente operam com \nno\u00e7\u00f5es como \u201cfronteira\u201d, \u201cvazio demogr\u00e1fico\u201d, \u201cterras dispon\u00edveis\u201d ou, como diz o \ndocumento oficial da IIRSA, \u201c\u00e1reas n\u00e3o consolidadas\u201d. \n\nO ano 2000, particularmente na Am\u00e9rica do Sul, marca n\u00e3o s\u00f3 uma inflex\u00e3o \nnas rela\u00e7\u00f5es intrarregionais, mas tamb\u00e9m nas rela\u00e7\u00f5es com o resto do mundo. \nVerificou-se o in\u00edcio da reprimariza\u00e7\u00e3o da pauta de exporta\u00e7\u00f5es, ao mesmo tempo \nque a regi\u00e3o viu ascenderem ao governo forma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que se identificam \ncomo progressistas em todos os pa\u00edses, com exce\u00e7\u00e3o da Col\u00f4mbia (FIORI, 2010). \nEste novo cen\u00e1rio geopol\u00edtico foi percebido pelos grupos de poder econ\u00f4mico e \npol\u00edtico e por seus think tanks, tal como explicitado nos documentos do BID \ne seu apoio expl\u00edcito ao PPP e \u00e0 IIRSA quando atentam para a import\u00e2ncia da \nintegra\u00e7\u00e3o f\u00edsica, sobretudo pelas oportunidades que vislumbram no mercado asi-\n\u00e1tico, deste modo, procurando refor\u00e7ar a integra\u00e7\u00e3o regional com vistas \u00e0 inser\u00e7\u00e3o \nneste mercado global. No entanto, a geografia cobra seu tributo na medida em que \na integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica ter\u00e1 que se haver com o componente pol\u00edtico e, com ele, toda a \ntens\u00e3o que constitui nuestra Am\u00e9rica, sobretudo em suas rela\u00e7\u00f5es com os Estados \nUnidos. Como o componente pol\u00edtico n\u00e3o se resume somente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre Esta-\ndos e, cada vez mais, os movimentos sociais ganham relev\u00e2ncia para al\u00e9m da escala \nnacional, explicitando com seu protagonismo o aprofundamento e complexifica-\n\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre as escalas local, regional subnacional, regional-continental e \nmundial, o territ\u00f3rio \u2013 e seus conceitos irm\u00e3os territorialidade e territorializa\u00e7\u00e3o \n\u2013 se constitui numa quest\u00e3o te\u00f3rico-pol\u00edtica que n\u00e3o pode mais ser olvidada. \n\nEm suma, o aprofundamento do processo de mundializa\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos 40 \nanos complexificou o jogo geopol\u00edtico mundial n\u00e3o s\u00f3 porque realinhou a correla\u00e7\u00e3o \nde for\u00e7as entre os Estados, mas tamb\u00e9m porque envolve outros protagonistas, \nsobretudo porque a demanda por mat\u00e9rias-primas, a revolu\u00e7\u00e3o (nas rela\u00e7\u00f5es sociais \ne de poder) tecnol\u00f3gica e o debate ambiental proporcionaram a emerg\u00eancia de \n\n\n\n150\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ngrupos sociais, classes e etnias que at\u00e9 ent\u00e3o se mantinham \u00e0 margem das rela\u00e7\u00f5es \npol\u00edticas fora dos Estados territoriais (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2001). \n\n6 TrANSFormA\u00c7\u00d5ES SoCiogEogr\u00e1FiCAS dA Am\u00e9riCA do Sul  \nP\u00d3S-ANoS 1970\n\nA Am\u00e9rica do Sul experimentou, desde os anos 1970, uma profunda transforma\u00e7\u00e3o \nsociogeogr\u00e1fica, que se expressa na intensa desruraliza\u00e7\u00e3o e suburbaniza\u00e7\u00e3o de sua \npopula\u00e7\u00e3o (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2006a). Em 1990, a popula\u00e7\u00e3o urbana da \nregi\u00e3o j\u00e1 era maior que sua popula\u00e7\u00e3o total em 1970: 206 milh\u00f5es de habitantes \nnas cidades em 1990, contra 190 milh\u00f5es de popula\u00e7\u00e3o total em 1970. Em outras \npalavras: entre 1970 e 2010, surgiu o equivalente a uma cidade de 5 milh\u00f5es \nde habitantes a cada ano na regi\u00e3o. Esta din\u00e2mica sociogeogr\u00e1fica implicou uma \nqueda da popula\u00e7\u00e3o rural tamb\u00e9m em termos relativos. Esta passa de 50,7% do \ntotal em 1960 para 42,9% em 1970, ano do primeiro censo que acusa a popula\u00e7\u00e3o \nrural proporcionalmente menor que a urbana. Desde ent\u00e3o, esta propor\u00e7\u00e3o vem \ncaindo sistematicamente at\u00e9 atingir somente 20,4% da popula\u00e7\u00e3o total em 2010 \n(CEPAL, 2010). Caminha-se para uma \u201cagricultura sem agricultores\u201d, diante \nda queda do n\u00famero absoluto da popula\u00e7\u00e3o rural, sobretudo depois de 1990. \nDesconhece-se experi\u00eancia de qualquer sociedade em qualquer outra regi\u00e3o do \nmundo que tenha passado por um processo de transforma\u00e7\u00e3o sociogeogr\u00e1fica \ndesta magnitude no mesmo espa\u00e7o de tempo. \n\nA concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os suburbanizados atinge \u00edndices \nespetaculares. A problem\u00e1tica urbana, longe de poder ser reduzida \u00e0 sua dimens\u00e3o \necol\u00f3gica, se tornar\u00e1 um dos problemas socioambientais mais graves da regi\u00e3o. \n\nEssas transforma\u00e7\u00f5es sociogeogr\u00e1ficas deram nova forma ao velho latif\u00fan-\ndio, sobretudo depois dos anos 1970, aprofundando seu hist\u00f3rico car\u00e1ter colonial \nde fornecer mat\u00e9rias-primas agr\u00edcolas aos centros do capitalismo mundial, agora \u2013 \nisto sim \u00e9 novo \u2013 com acentuada regress\u00e3o da agricultura voltada para o mercado \ninterno. As tens\u00f5es territoriais da\u00ed derivadas ensejaram, inclusive, novas categorias \nsociais, como trabalhadores rurais sem-terra, sem-teto, popula\u00e7\u00f5es tradicionais, \natingidos por barragens, afectados por la miner\u00eda, entre outras.\n\nPara melhor entender esse processo, toma-se como refer\u00eancia a expans\u00e3o da \nagricultura capitalista, em particular a dedicada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de commodities \u2013 aqui \nmedida pela superf\u00edcie cultivada de milho,14 soja e cana-de-a\u00e7\u00facar \u2013, e a agricultura \nvoltada para o mercado interno \u2013 aqui medida pela superf\u00edcie cultivada de arroz, \nfeij\u00e3o e mandioca, segundo a Funda\u00e7\u00e3o do Instituto Brasileiro de Geografia e \nEstat\u00edstica (FIBGE) e a Cepal (CEPAL, 2010). \n\n14. Ainda que o milho em pa\u00edses como Venezuela, Col\u00f4mbia, Peru, Bol\u00edvia e Equador n\u00e3o esteja t\u00e3o vinculado ao \ncomplexo do agrobusiness voltado para a exporta\u00e7\u00e3o de soja e de carne su\u00edna e de frango, como no Brasil, a extens\u00e3o \nde terras do Brasil dedicada a este cultivo influencia os dados da Am\u00e9rica do Sul como um todo.\n\n\n\n151\n\nou inventamos ou Erramos\n\nDesde os anos 1960 os dados da Cepal acusam um ligeiro aumento da pro-\npor\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da agricultura voltada para o mercado interno at\u00e9 1980, quando \nesta agricultura, em sua maior parte praticada por camponeses e/ou em pequenas \npropriedades, chegou a registrar o aumento da sua \u00e1rea cultivada em termos ab-\nsolutos de 8,437 milh\u00f5es de hectares, em 1961, para 15,213 milh\u00f5es de hectares, \nem 1980: um aumento fant\u00e1stico de 80% na \u00e1rea cultivada (CEPAL, 2010).\n\nDesde 1980, entretanto, a agricultura voltada para o mercado interno, se-\ngundo a Cepal, v\u00ea sua \u00e1rea diminuir n\u00e3o somente em termos relativos, mas tam-\nb\u00e9m em termos absolutos, passando dos 15,213 milh\u00f5es de hectares registrados \nem 1980 para 12,764 milh\u00f5es de hectares em 2000, uma diminui\u00e7\u00e3o de 16,09%. \nA d\u00e9cada iniciada em 2000 mant\u00e9m esta tend\u00eancia de queda na \u00e1rea destinada \u00e0 \nagricultura de mercado interno com menos 5,6% (12,048 milh\u00f5es de hectares). \n\nEnquanto isso, a agricultura capitalista teve sua \u00e1rea constantemente aumen-\ntada: em 6 milh\u00f5es de hectares entre 1961 e 1970; em 11 milh\u00f5es de hectares entre \n1970 e 1980; em 7,3 milh\u00f5es de hectares entre 1980 e 1990; e em 9 milh\u00f5es de hec-\ntares entre 1990 e 2000. Em termos percentuais, as monoculturas de exporta\u00e7\u00e3o de \ncommodities aumentam sua \u00e1rea em 23,4% entre 1980 e 1990; em 23,3% de 1990 \na 2000; e d\u00e3o um salto espetacular de 50,1% de 2000 a 2009. Comparativamente, \nisto implica que, enquanto a agricultura de mercado interno teve sua \u00e1rea diminu\u00ed-\nda em 20,8%, a agricultura de commodities viu sua \u00e1rea aumentada em 224%. \n\nSe a express\u00e3o \u201cd\u00e9cada perdida\u201d tem algum sentido para caracterizar o per\u00edodo \nque se inicia nos anos 1970 at\u00e9 meados dos 1990, este sentido se refere ao setor da \nagricultura voltada para o mercado interno, que, como se sabe, \u00e9 uma agricultura \npraticada tradicionalmente por posseiros, pequenos agricultores e camponeses.\n\nA an\u00e1lise desses dados \u00e0 escala regional sul-americana, embora forne\u00e7a \nfortes ind\u00edcios, deixa escapar a tens\u00e3o territorial subjacente, o que, entretanto, \nse revela quando se muda a escala de an\u00e1lise. \u00c9 o que se far\u00e1 recorrendo a esta \nmesma evolu\u00e7\u00e3o \u00e0 escala das macrorregi\u00f5es geoecon\u00f4micas do Brasil.\n\nEnquanto a \u00e1rea plantada com produtos da cesta b\u00e1sica diminuiu em \n2,211 milh\u00f5es de hectares entre 1990 e 2006, a \u00e1rea destinada \u00e0 agricultura de \ncommodities aumentou em 13,334 milh\u00f5es de hectares no mesmo per\u00edodo, uma \n\u00e1rea maior que a plantada com os tr\u00eas produtos da cesta b\u00e1sica em todo o pa\u00eds em \n1990, que era de 11,439 milh\u00f5es de hectares (FIBGE, 2006). O mais interessante, \ntodavia, se d\u00e1 quando se observa o comportamento da evolu\u00e7\u00e3o destas planta\u00e7\u00f5es \nna geografia do pa\u00eds atrav\u00e9s de suas macrorregi\u00f5es geoecon\u00f4micas, a saber: a regi\u00e3o \nque observou a maior diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea plantada com produtos da cesta b\u00e1sica \nfoi a mais desenvolvida capitalisticamente, ou seja, a regi\u00e3o centro-sul do pa\u00eds foi \nrespons\u00e1vel pela queda de 71,09% da \u00e1rea total destinada a estes cultivos. Registre-\nse, ainda, que esta regi\u00e3o \u00e9 a que tem a maior popula\u00e7\u00e3o urbana do pa\u00eds, logo maior \n\n\n\n152\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ndemanda de alimentos.15 No entanto, esta mesma regi\u00e3o viu sua \u00e1rea destinada \n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o de commodities agr\u00edcolas aumentar em 6,524 milh\u00f5es de hectares, ou \nseja, 46,9% do aumento de \u00e1rea cultivada com milho, soja e cana-de-a\u00e7\u00facar.\n\nA extens\u00e3o verdadeiramente espetacular da \u00e1rea plantada com cana-de-a\u00e7\u00facar \nno centro mais din\u00e2mico do pa\u00eds, al\u00e9m de conviver com a diminui\u00e7\u00e3o do cultivo \nde produtos da cesta b\u00e1sica nesta regi\u00e3o, est\u00e1 avan\u00e7ando, sobretudo em \u00e1reas antes \ndestinadas a pastagens. A substitui\u00e7\u00e3o de pastagem pelo cultivo de cana necessa-\nriamente desloca o gado para outras \u00e1reas, no caso, para a regi\u00e3o Centro-Oeste e \npara a Amaz\u00f4nia. Com a expans\u00e3o do fen\u00f4meno da urbaniza\u00e7\u00e3o e o aumento do \nconsumo de carne bovina no mundo, esta vem se constituindo tamb\u00e9m numa \ncommodity, e, com isso, se assiste a um avan\u00e7o excepcional da cria\u00e7\u00e3o de gado, \nsobretudo em \u00e1reas antes cobertas pela floresta (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2006a). \nDo aumento de 40% do rebanho bovino ocorrido no pa\u00eds entre 1990 e 2006, de \ncerca de 147 milh\u00f5es de cabe\u00e7as em 1990 para aproximadamente 206 milh\u00f5es de \ncabe\u00e7as em 2006, 80,8% deste aumento ocorreu na Amaz\u00f4nia, que passou de 26 \nmilh\u00f5es para 73 milh\u00f5es de cabe\u00e7as de gado em 2006, um crescimento de 181%, \nou seja, a regi\u00e3o praticamente triplicou seu rebanho e j\u00e1 representa mais de um \nter\u00e7o de todo o rebanho brasileiro (FIBGE, 2006).\n\nVerifica-se que a temida pecuariza\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, apontada pelos cr\u00edticos \ndesse modelo nos anos 1970 e 1980, como Octavio Ianni (IANNI, 1986), est\u00e1 \nse consagrando, substituindo a floresta pela pata do boi. Mas n\u00e3o s\u00f3; os cerrados \nparecem ter sido oferecidos \u00e0 expans\u00e3o das commodities, n\u00e3o se levando em consi-\ndera\u00e7\u00e3o que se trata de uma regi\u00e3o que se caracteriza: \n\n\u2022 por uma megadiversidade biol\u00f3gica, sobretudo por seus ec\u00f3tonos, zonas \nde contato e tens\u00e3o entre biomas \u2013 com a Mata Atl\u00e2ntica, a leste; com a \nCaatinga, a nordeste; com a floresta ombr\u00f3fila amaz\u00f4nica, ao norte; com \na Mata de Arauc\u00e1ria, ao sul; com o Pantanal Matogrossense, a oeste, \nonde diversidade biol\u00f3gica e a din\u00e2mica hidrol\u00f3gica ensejaram a deno-\nmina\u00e7\u00e3o de \u201ccomplexo do Pantanal\u201d; e\n\n\u2022 por ser a \u201ccaixa d\u00b4\u00e1gua\u201d do pa\u00eds, express\u00e3o devida a Guimar\u00e3es Rosa, pois \n\u00e9 nesse bioma que nascem os principais rios das mais importantes bacias \nhidrogr\u00e1ficas brasileiras (Tocantins-Araguaia, Xingu, Madeira, os forma-\ndores do Paran\u00e1 e do Paraguai, o Parna\u00edba, o Jaguaribe, o S\u00e3o Francisco, \no Jequitinhonha, entre tantos). \n\nAl\u00e9m de ser uma \u00e1rea de grande diversidade cultural, o cerrado, como tal, \n\u00e9 fonte de inspira\u00e7\u00e3o de uma das principais obras da literatura brasileira: Grande \n\n15. Essa dissocia\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica entre as \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o e de consumo \u00e9 respons\u00e1vel pelo enorme d\u00e9ficit energ\u00e9tico \ndesse modelo agr\u00e1rio ou agr\u00edcola.\n\n\n\n153\n\nou inventamos ou Erramos\n\nSert\u00e3o: Veredas, de Guimar\u00e3es Rosa. Diga-se de passagem, esta obra-maior de um \ndos maiores escritores brasileiros rende uma justa homenagem aos geraiseiros e \ndemais camponeses dos cerrados, pois registra em seu t\u00edtulo as duas unidades da \npaisagem com que estes camponeses nomeiam seu mundo de vida: o \u201cgrande \nsert\u00e3o\u201d corresponde \u00e0s chapadas onde deixam o gado \u00e0 solta nos \u201cgeraes\u201d e onde \nrecolhem frutos (baru, pequi, favela) e resinas e rem\u00e9dios, e as \u201cveredas\u201d s\u00e3o o \nfundo do vale, onde fazem a agricultura. A fina percep\u00e7\u00e3o de Guimar\u00e3es Rosa das \npr\u00e1ticas culturais dos geraiseiros e dos camponeses \u00e9 de grande valia para compre-\nender aquilo que as an\u00e1lises econ\u00f4micas e geogr\u00e1ficas convencionais n\u00e3o conse-\nguem captar. Na medida em que, sendo as chapadas \u00e1reas de recarga h\u00eddrica, nas \nquais a \u00e1gua \u201cn\u00e3o encharca po\u00e7a, n\u00e3o rola enxurrada, n\u00e3o produz lama\u201d e s\u00f3 pode \nser captada a grandes profundidades, os camponeses dos cerrados foram levados a \ndestinar estas \u00e1reas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o extensiva do gado, \u00e0 ca\u00e7a e \u00e0 coleta de frutos, resinas \ne rem\u00e9dios. \u00c9 Rosa quem diz:\n\nchapad\u00e3o voante. O chapad\u00e3o \u00e9 sozinho \u2013 \u00e9 largueza. O sol. O c\u00e9u de n\u00e3o se querer \nver. As duras areias. As arvorezinhas ruim-inhas de minhas. Ali chovia? Chove \u2013 e \nn\u00e3o encharca po\u00e7a, n\u00e3o rola enxurrada, n\u00e3o produz lama: a chuva inteira se sorvete \nem minuto terra a fundo, feito um azeitizinho entrador (1986, p. 274).16\n\nTodavia, essa \u00e1gua que \u201cse sorvete em minuto terra a fundo feito um azeitizi-\nnho entrador\u201d alimenta os c\u00f3rregos, rios, lagos e lagoas e, no fundo das veredas, os \ncamponeses fazem seus cultivos. Desde os anos 1970, as grandes extens\u00f5es destas \nchapadas, que, como o nome sugere, s\u00e3o planas, passaram a atrair os grandes em-\npres\u00e1rios interessados no plantio de soja, milho, girassol, cana, eucalipto e outras \nmonoculturas por duas raz\u00f5es principais: i) sendo as monoculturas em grandes \nlatif\u00fandios altamente energ\u00edvoras, as terras planas s\u00e3o supervalorizadas, pois exi-\ngem menor gasto de combust\u00edvel; e ii) podendo investir na capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em \ngrandes profundidades com seus piv\u00f4s centrais, os grandes latif\u00fandios modernos \npassaram a colonizar as chapadas, o que ensejou um aumento consider\u00e1vel de \nconflitos nestas regi\u00f5es, pois se desintegraram as duas unidades da paisagem que \nconformavam a unidade grande sert\u00e3o/chapada e vereda/fundo do vale com que \nos camponeses da regi\u00e3o forjaram seus sistemas de uso da terra. Reproduz-se aqui \na cl\u00e1ssica an\u00e1lise dos cercamentos das terras comuns na Europa dos s\u00e9culos XVII e \nXVIII com muito \u201csangue, suor e l\u00e1grimas\u201d.\n\nO avan\u00e7o dos grandes latif\u00fandios e suas monoculturas de exporta\u00e7\u00e3o quebrou \na unidade das duas paisagens da tradi\u00e7\u00e3o camponesa e, com a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nas \ncabeceiras das chapadas, produziu desequil\u00edbrio h\u00eddrico tamb\u00e9m no fundo das ve-\nredas, nas lagoas, no lagos, nos brejos e nos pantamos. Como se v\u00ea, quando se eleva \n\n16. Deve-se essa fina observa\u00e7\u00e3o ao agr\u00f4nomo e ge\u00f3grafo Carlos Eduardo Mazzetto Silva.\n\n\n\n154\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\na an\u00e1lise \u00e0 escala geogr\u00e1fica de mais detalhe, a tens\u00e3o territorial se mostra de modo \nconcreto e o que parece poss\u00edvel nas an\u00e1lises distanciadas, \u201co olhar de sobrevoo\u201d a \nque faz alus\u00e3o Hanna Arendt e o \u201cespa\u00e7o concebido\u201d de Henry Lefebvre, se mostra \ncontradit\u00f3rio no \u201cespa\u00e7o vivido\u201d, no espa\u00e7o concreto da vida. \n\nA an\u00e1lise anterior exige superar uma leitura muita arraigada acerca da for-\nma\u00e7\u00e3o territorial de pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul. O documento oficial da IIRSA, por \nexemplo, para fundamentar sua estrat\u00e9gia, distingue tr\u00eas \u00e1reas denominadas como \n\u201cespa\u00e7os consolidados\u201d, \u201cespa\u00e7os em consolida\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cespa\u00e7os n\u00e3o consolidados\u201d. \nA no\u00e7\u00e3o de fronteira \u00e9 amplamente usada tanto neste documento como na lite-\nratura que analisa a forma\u00e7\u00e3o social sul-americana, quase sempre para dar conta \nda ocupa\u00e7\u00e3o do \u201cvazio demogr\u00e1fico\u201d, os chamados \u201cespa\u00e7os n\u00e3o consolidados\u201d. \nTodavia, a expans\u00e3o da chamada fronteira agr\u00edcola n\u00e3o se d\u00e1 somente em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\u201c\u00e1reas em consolida\u00e7\u00e3o\u201d ou \u201c\u00e1reas n\u00e3o consolidadas\u201d, tradicionalmente chamadas \nde \u201cdesertos\u201d ou de \u201csert\u00f5es\u201d, mas tamb\u00e9m no interior das regi\u00f5es que chamam de \n\u201cespa\u00e7os consolidados\u201d. Foi o que se constatou na an\u00e1lise \u00e0 escala das macrorregi\u00f5es \nbrasileiras: o maior recuo dos cultivos dos produtos da cesta b\u00e1sica foi registrado na \nregi\u00e3o centro-sul, ou seja, em \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o j\u00e1 consolidadas tradicionalmente. \nAssim como em 46% das novas \u00e1reas cultivadas, a expans\u00e3o nesta regi\u00e3o ocorreu \npor meio dos tr\u00eas produtos selecionados da agricultura capitalista. Al\u00e9m disso, no \ninterior destas regi\u00f5es chamadas \u201cconsolidadas\u201d h\u00e1 extensas \u00e1reas de uso tradicional \nda terra, nas quais o uso comunal das condi\u00e7\u00f5es naturais de exist\u00eancia \u00e9 praticado \namplamente, conforme demonstrou o ge\u00f3grafo Nazareno Campos em sua tese de \ndoutorado Terras de Uso Comum (2000). Ali se pode ler que a express\u00e3o \u201cgerais\u201d, \nt\u00e3o largamente usada no Brasil, vem do per\u00edodo colonial e designa as \u00e1reas de uso \ncomum, nas quais os \u201cgerais\u201d s\u00e3o as terras de todos, ou como diz Guimar\u00e3es Rosa, \n\u201conde o mundo carece de fechos\u201d. Vejam-se os casos dos faxinais no Paran\u00e1 e Santa \nCatarina; dos \u201ccampos gerais\u201d de Lajes, de Santa Catarina; dos \u201ccampos gerais\u201d de \nGuarapuava, no Paran\u00e1; dos \u201cgerais\u201d, de Minas Gerais; dos \u201cgerais de Balsas\u201d, no \nMaranh\u00e3o; dos quilombos presentes em todo o sul do Brasil (em Santa Catarina h\u00e1 \nat\u00e9 um munic\u00edpio com o nome de Quilombo); dos quilombos do norte do Esp\u00edrito \nSanto; para n\u00e3o falar dos cai\u00e7aras e outras popula\u00e7\u00f5es tradicionais incrustadas na \nregi\u00e3o centro-sul do pa\u00eds, quase sempre invis\u00edveis nestes marcos te\u00f3rico-pol\u00edticos, \ne que v\u00eam sendo alvo de enormes press\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da agricultura \nde commodities analisada com base em dados da FIBGE. Assim, a fronteira, se \u00e9 \nque este conceito colonial \u00e9 de alguma valia, n\u00e3o est\u00e1 somente na Amaz\u00f4nia ou nos \ncerrados como se habituou a ver. Esta quest\u00e3o ser\u00e1 abordada adiante por todas as \nimplica\u00e7\u00f5es que ela coloca em termos ambientais. \n\nO ensa\u00edsta uruguaio Ra\u00fal Zibechi oferece uma boa s\u00edntese dos efeitos \u201cduplos\u201d \ndessa tensa din\u00e2mica sociogeogr\u00e1fica ao analisar seus efeitos em uma das mais \nimportantes cidades da Am\u00e9rica do Sul, Buenos Aires. \n\n\n\n155\n\nou inventamos ou Erramos\n\nUm estudo da Universidade General Sarmiento estima que em 2006 havia 819 \nfavelas entre a capital e a \u00e1rea metropolitana de Buenos Aires, com 1 milh\u00e3o de \nhabitantes. (...) O estudo assegura que a popula\u00e7\u00e3o em favelas cresce dez vezes mais \nr\u00e1pido que a do pa\u00eds. \u201cUm tsunami silencioso\u201d, queixa-se a direita argentina, que \nn\u00e3o diz que os paraguaios, bolivianos e argentinos das prov\u00edncias do norte chegam \nexpulsos pelo modelo sojero que j\u00e1 ocupa a metade das terras produtivas do pa\u00eds \n(ZIBECHI, 2011). \n\n7 o BrASil (E SuAS grANdES CorPorA\u00c7\u00d5ES) NA NovA gEoPol\u00cdTiCA \nSuBCoNTiNENTAl/gloBAl\n\nO debate da integra\u00e7\u00e3o sul-americana n\u00e3o ser\u00e1 mais o mesmo na quadra his-\nt\u00f3rica que se abre, sobretudo desde 2000. Al\u00e9m das raz\u00f5es j\u00e1 arroladas, deve-se \nconsiderar que, na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, h\u00e1 uma reconfigura\u00e7\u00e3o na \ngeopol\u00edtica mundial que abre, pouco a pouco, novas possibilidades para a regi\u00e3o. \nIsto se manifesta por dois indicadores importantes: de um lado, o crescente saldo \nna balan\u00e7a comercial dos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, sobretudo ap\u00f3s 2003, e, de \noutro, a acentuada perda de import\u00e2ncia dos Estados Unidos no com\u00e9rcio exter-\nno da regi\u00e3o.  Acrescente-se a este quadro o aumento da participa\u00e7\u00e3o da China \ne do com\u00e9rcio via Pac\u00edfico (CARCANHOLO, 2010).  A IIRSA se coloca diante \ndo desafio de uma integra\u00e7\u00e3o de outro tipo, que n\u00e3o seja ditada exclusivamente \npelas regras de mercado. A quest\u00e3o \u00e9 se haver\u00e1 uma IIRSA enquanto integra\u00e7\u00e3o \npara abertura ou uma integra\u00e7\u00e3o de novo tipo.17 Segundo Jos\u00e9 Luis Fiori, \n\nPelo lado econ\u00f4mico, o diferencial entre o Brasil e o resto do continente tamb\u00e9m est\u00e1 \ncrescendo e deve ficar ainda maior, depois da crise econ\u00f4mica de 2008. Em 2001, \no produto interno brasileiro foi de 554 milh\u00f5es de d\u00f3lares, a pre\u00e7os constantes, \nsegundo o World Economic Outlook, do FMI, e era inferior \u00e0 soma do produto dos \ndemais pa\u00edses sul-americanos, de cerca de US$ 642 milh\u00f5es, segundo o FMI. Oito \nanos depois, esta rela\u00e7\u00e3o mudou radicalmente: o PIB brasileiro cresceu e alcan\u00e7ou \na casa dos 1.729.000 milh\u00f5es de d\u00f3lares, a pre\u00e7os constantes mais do que o dobro \nda soma do produto de todos os demais pa\u00edses sul-americanos, que chegou a cerca \nde 1.350 milh\u00f5es de d\u00f3lares. Neste mesmo per\u00edodo, a economia brasileira obteve \nsuper\u00e1vits comerciais expressivos e crescentes, com todos os pa\u00edses da regi\u00e3o \u2013 com \nexce\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia \u2013 paralelos ao aumento dos investimentos privados que vem pro-\ngredindo de forma constante, em quase toda a regi\u00e3o. Basta acompanhar a carteira \ndo BNDES de apoio aos investimentos privados brasileiros na Am\u00e9rica do Sul, que \nest\u00e1 em US$ 15,6 bilh\u00f5es, passando de uma m\u00e9dia bianual de US$ 550 milh\u00f5es at\u00e9 \n2004, para US$ 855 milh\u00f5es em 2005 e 2006, e para US$ 4.174 bilh\u00f5es em 2007 \ne 2008 (2010, p. 19).\n\n17. A IIRSA foi incorporada \u00e0 Uni\u00e3o de Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas (Unasul) como f\u00f3rum do Conselho de Infraestrutura e \nPlanejamento (Cosiplan), o que possivelmente vai alterar sua forma de gest\u00e3o dos projetos.\n\n\n\n156\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nEntre 2000 e 2009, o saldo comercial do Brasil com os demais pa\u00edses da \nAm\u00e9rica do Sul foi de 279,9 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, dos quais 93,17% obtidos a partir \nde 2003 (BARROS e CALIXTRE, 2010). Esta tend\u00eancia merece maior aten\u00e7\u00e3o \npara os desdobramentos da pol\u00edtica de integra\u00e7\u00e3o, at\u00e9 porque, como salienta-\nram Calixtre e Barros, este super\u00e1vit nas contas do Brasil com os demais pa\u00edses \u00e9 \npoliticamente insustent\u00e1vel. \n\nRegistre-se que os saldos comerciais levaram a que se buscasse criar uma \nnova arquitetura financeira \u2013 Sucre, Banco do Sul, troca em moedas locais en-\ntre Brasil-Argentina (ver o cap\u00edtulo de Carcanholo neste volume). Estes saldos \ncomerciais proporcionam oportunidades de se buscar uma pol\u00edtica externa mais \nsoberana. Para a regi\u00e3o, isto significa reconfigurar rela\u00e7\u00f5es com os EUA, pa\u00eds ao \nqual historicamente est\u00e1 alinhada, o que se torna quase imperioso com o \u201cduplo \nmergulho\u201d da crise de 2008 em 2011. No entanto, estes saldos comerciais t\u00eam \nsido obtidos principalmente via exporta\u00e7\u00e3o de commodities agr\u00edcolas e minerais. \nAcirra-se, desse modo, a disputa dos recursos naturais entre grupos sociais, classes \ne etnias que n\u00e3o disp\u00f5em das mesmas condi\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es sociais e de poder \nvigentes. Assim, se a Am\u00e9rica Latina, inclusive a Am\u00e9rica do Sul, tem sua his-\nt\u00f3ria forjada como parte do que se convencionou chamar \u201cmundo ocidental\u201d \n(FIORI, 2010), h\u00e1 de se considerar que este mesmo \u201cmundo ocidental\u201d se forjou \nnuma rela\u00e7\u00e3o tensa com outras tradi\u00e7\u00f5es civilizat\u00f3rias, marcada pela desterrito-\nrializa\u00e7\u00e3o dos povos origin\u00e1rios e pela desterritorializa\u00e7\u00e3o dos povos afrodescen-\ndentes que se reterritorializaram em espa\u00e7os de liberdade em meio \u00e0 escravid\u00e3o \nnos quilombos, palenques e cumbes (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2006a). \n\nSe a Am\u00e9rica Latina havia sido uma ideia que surgira no s\u00e9culo XIX em \ncontraponto \u00e0 outra Am\u00e9rica, imperial, v\u00ea-se, agora, um paulatino deslocamento \ndesta ideia de Am\u00e9rica Latina para a de Am\u00e9rica do Sul. Come\u00e7a a se formar um \nnovo espa\u00e7o de afirma\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica, sobretudo a partir do governo Lula da Silva \n(2003), quando, ainda que de modo contradit\u00f3rio, pode-se identificar o in\u00edcio da \ncrise da hegemonia estadunidense na regi\u00e3o. Ali\u00e1s, j\u00e1 no final do governo FHC, \nem 2002, esta tens\u00e3o pode ser vista quando do golpe de Estado que chegou a \nderrubar por alguns dias o presidente Hugo Ch\u00e1vez. \u00c0 \u00e9poca FHC liderou a\u00e7\u00f5es \nque impediram o reconhecimento dos golpistas, que chegaram a merecer elogios \np\u00fablicos do porta-voz do governo estadunidense, ainda que FHC tenha se movi-\ndo nos marcos da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (OEA). \n\nOs setores empresariais, como \u00e9 da sua natureza, veem a integra\u00e7\u00e3o numa \nperspectiva de mercado e t\u00eam constru\u00eddo uma vis\u00e3o estrat\u00e9gica que deve ser consi-\nderada seriamente, por sua capacidade de influenciar as pol\u00edticas governamentais. \n\n\n\n157\n\nou inventamos ou Erramos\n\nO grupo Andrade Gutierrez, em seu artigo Am\u00e9rica del Sur: el desaf\u00edo de la \ninfraestrutura (2007), afirma que \n\nen cierto sentido, se podr\u00eda decir que en su discurso b\u00e1sico, el gobierno Lula retom\u00f3, apa-\nrentemente todav\u00eda con m\u00e1s \u00e9nfasis, parte de la visi\u00f3n regional del gobierno Fernando \nHenrique Cardoso, a cuya iniciativa se debe la realizaci\u00f3n de la primera cumbre de \nlos pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur. (...) A pesar de eventuales diferencias de medios y estilos, \nhay, pues, una cierta continuidad en el sentido del establecimiento, en el continente, de \num nuevo regionalismo, el \u201csuramericanismo\u201d, distinto tanto de la noci\u00f3n monroista  \nde panamericanismo cuanto del \u201clatinoamericanismo\u201d tradicional de remota inspiraci-\n\u00f3n bolivariana. Este nuevo regionalismo definir\u00eda mejor los tipos de actuaci\u00f3n adecuados \na cada regi\u00f3n pero no excluir\u00eda, m\u00e1s bien reforzar\u00eda, los lazos con otros pa\u00edses de Am\u00e9rica \n(p. 252).\n\nEst\u00e1-se diante, pois, de uma reconfigura\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica important\u00edssima \npara o debate da integra\u00e7\u00e3o e para os desafios ambientais que se anunciam pelos \ndestinos da integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Se, com Am\u00e9rica do Sul, desvincula-se da hegemonia \nestadunidense exercida sobretudo via OEA, tamb\u00e9m se abandona uma tradi\u00e7\u00e3o \nque se construiu com e contra os EUA, por meio da ideia de Am\u00e9rica Latina.  \nH\u00e1 um componente anti-imperialista que fica esvaziado com este deslocamento. \nAl\u00e9m disso, a afirma\u00e7\u00e3o de uma Am\u00e9rica do Sul reconhece, na pr\u00e1tica, a hegemonia \nestadunidense na Am\u00e9rica Central e no Caribe, inclusive o movimento das elites \nmexicanas desde 1994 com o Nafta e seu projeto de integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica, o Plan \nPuebla Panam\u00e1 (PPP), de 2001, hoje Plano Mesoam\u00e9rica. \u00c9 o que se pode ler no \nartigo do Grupo Andrade Gutierrez, quando se explicita que\n\nla orientaci\u00f3n actual trataria de, sin choques o conflictos con la \u201chiperpotencia\u201d \nseptentrional, superar el panamericanismo absorbente, que tenderia, por la din\u00e2mica de \nfuerzas en acci\u00f3n, a llevar de manera mas o menos formal todos los pa\u00edses del continente a \nla \u00f3rbita de Washington. Por outro lado, seg\u00fan nuestro actual Ministro de las Relaciones \nExteriores Celso Amorim, habr\u00eda la intenci\u00f3n de desarrollar com Estados Unidos uma \nrelaci\u00f3n madura, de car\u00e1ter m\u00e1s estrat\u00e9gica, en la cual nuestro pa\u00eds ser\u00eda considerado \ncomo \u201csocio indispensable para la estabilidad de Am\u00e9rica del Sur e incluso de \u00c1frica\u201d \n(loc. cit.).\n\nAs limita\u00e7\u00f5es da diplomacia brasileira est\u00e3o, aqui, claramente delimitadas \npela correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as internas a esses pa\u00edses, sobretudo na Am\u00e9rica Central \ne Caribe (FIORI, 2010). O affair de Honduras \u00e9 emblem\u00e1tico a este respeito. \nA interven\u00e7\u00e3o estadunidense claramente visava bloquear a expans\u00e3o da Alian\u00e7a \nBolivariana para os Povos de Nossa Am\u00e9rica (Alba) e, com isto, a influ\u00eancia do \npresidente Ch\u00e1vez na Am\u00e9rica Central. \n\nComo a integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica depende de capitais para financi\u00e1-la, permanece pen-\ndente a defini\u00e7\u00e3o da nova arquitetura financeira para se saber a natureza da integra\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n158\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\n8 AFirmA\u00c7\u00c3o gEoPol\u00cdTiCA Sul-AmEriCANA E AumENTo dA CoNFliTividAdE\n\nOs gestores do capitalismo de Estado monopolista chin\u00eas (ver a nota de rodap\u00e9 \nno 9, na terceira se\u00e7\u00e3o) t\u00eam demonstrado as enormes vantagens do planejamento \ncentralizado. Tirando proveito dos grandes n\u00fameros e de uma m\u00e3o de obra dis-\nciplinada e barata, os chineses v\u00eam mantendo taxas de acumula\u00e7\u00e3o e crescimento \nsuficientemente altas para proporcionar um aumento generalizado da demanda \nde mat\u00e9rias-primas agr\u00edcolas e minerais, o que, como acusam os dados do co-\nm\u00e9rcio exterior da Am\u00e9rica do Sul, vem provocando a reprimariza\u00e7\u00e3o da pauta \nde exporta\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o, e, mais recentemente, atraindo investimentos diretos \nchineses, conforme aponta Carlos Eduardo Martins neste volume. \n\nTodavia, essa nova configura\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica e geoecon\u00f4mica implica acentuar \nas disputas por condi\u00e7\u00f5es naturais de terra, \u00e1gua, fotoss\u00edntese e min\u00e9rios, e tende \na piorar um quadro j\u00e1 grave de viol\u00eancia, sobretudo aquela ligada aos processos de \nconquista territorial, visto que teima em permanecer uma leitura da regi\u00e3o como se \nfosse espa\u00e7o vazio de gente, cujos obst\u00e1culos que impedem a livre circula\u00e7\u00e3o fossem \nsomente as \u201crugosidades\u201d das cordilheiras, dos alagados, dos rios, das selvas. \n\nNos \u00faltimos anos, sobretudo ap\u00f3s 2003, assiste-se no Brasil a um aumento \ndo n\u00famero de conflitos no campo, do n\u00famero de fam\u00edlias envolvidas em conflitos, \nde fam\u00edlias expulsas da terra e de fam\u00edlias despejadas (PORTO-GON\u00c7ALVES e \nALENTEJANO, 2010). T\u00eam sido frequentes os conflitos em torno das obras do \nPrograma de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), que, como se sabe, fazem parte \ndos eixos nacionais de integra\u00e7\u00e3o e desenvolvimento e est\u00e3o articulados \u00e0 IIRSA. \nEstes conflitos est\u00e3o longe de se reduzir a um conflito entre desenvolvimentistas \ne ambientalistas, como quase sempre costumam ser reduzidos. Neles est\u00e3o impli-\ncados v\u00e1rios grupos sociais que conformam m\u00faltiplas territorialidades em tens\u00e3o. \n\nNa s\u00e9rie hist\u00f3rica compreendida entre os anos de 1985 e 2010, a maior m\u00e9-\ndia anual de conflitos por terra no Brasil ocorreu no per\u00edodo compreendido entre \n2003 e 2009, com 929 conflitos anuais. Este n\u00famero, apesar de ter diminu\u00eddo em \n2010 para 853, segundo a Comiss\u00e3o Pastoral da Terra (CPT), \u00e9 ainda maior que \na m\u00e9dia anual de todos os per\u00edodos considerados desde 1985. \n\nT\u00eam sido tensas as rela\u00e7\u00f5es de diferentes governos, inclusive dos que se \nconsideram progressistas, com grupos sociais, classes e etnias, conforme se v\u00ea no \nEquador, na Venezuela, na Bol\u00edvia, na Argentina, no Uruguai e no Paraguai, e \ntamb\u00e9m na Col\u00f4mbia, no Peru e no Chile, em fun\u00e7\u00e3o do apoio a estas pol\u00edticas \nde ocupa\u00e7\u00e3o de terras e explora\u00e7\u00e3o mineral. Pouco se fala que, no caso da mine-\nra\u00e7\u00e3o, os conflitos t\u00eam se dado em fun\u00e7\u00e3o da apropria\u00e7\u00e3o desigual da \u00e1gua que \nesta explora\u00e7\u00e3o exige, em detrimento das popula\u00e7\u00f5es locais, conforme vem de-\nnunciando a Confederaci\u00f3n Nacional de Comunidades Afectadas por la Miner\u00eda \nde Per\u00fa (Conacami). \n\n\n\n159\n\nou inventamos ou Erramos\n\n9 gEogrAFiAS olvidAdAS \u2013 TErriToriAlidAdES NoS EixoS dA iirSA\n\nA partir da considera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de influ\u00eancia de cada eixo de integra\u00e7\u00e3o e desen-\nvolvimento, tal como definido pelo documento da IIRSA, desenvolve-se a pesquisa \npor meio da qual identificam-se as \u201cgeografias olvidadas\u201d, ou melhor, as m\u00faltiplas \nterritorialidades existentes. Com isso, oferece-se a possibilidade para que as pol\u00ed-\nticas que venham a ser empreendidas supram o sil\u00eancio e a invisibiliza\u00e7\u00e3o destas \npopula\u00e7\u00f5es e, deste modo, se antecipem aos conflitos que, como j\u00e1 analisado, v\u00eam \nse tornando intensos nos \u00faltimos anos e tendem a se intensificar ainda mais, diante \nda demanda internacional por min\u00e9rios, terras, \u00e1guas e recursos gen\u00e9ticos, assim \ncomo as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e outros temas ambientais que se colocam no hori-\nzonte geopol\u00edtico mundial.\n\nNo documento oficial da IIRSA, vale ressaltar que o desenvolvimento \u00e9 \nentendido como algo quase exclusivamente de natureza econ\u00f4mica. O potencial \nde desenvolvimento \u00e9 validado segundo o mercado consumidor em milh\u00f5es de \nhabitantes. A no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento se mostra autoevidente,  ignorando-se \nas contradi\u00e7\u00f5es nele implicadas, assim como outras quest\u00f5es que grupos sociais, \nclasses e etnias v\u00eam pautando nos \u00faltimos anos. \n\nMencione-se que v\u00e1rios documentos nacionais e internacionais firmados \npor todos os pa\u00edses implicados na IIRSA, como a Conven\u00e7\u00e3o no 169 da OIT e \na Declara\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre os Direitos dos Povos Ind\u00edgenas de 2006, \ngarantem o direito \u00e0 consulta pr\u00e9via e informada \u00e0s popula\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias e \ncamponesas, inclusive aos afrodescendentes. Todavia, n\u00e3o se observa no docu-\nmento oficial o reconhecimento destes direitos. A ideia de \u201cvazio demogr\u00e1fico\u201d \npermite que n\u00e3o haja de antem\u00e3o empecilhos para o andamento do planeja-\nmento e execu\u00e7\u00e3o do projeto. Todavia, os diferentes projetos de infraestrutura \nafetam a disposi\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es e territorialidades que habitam estes espa\u00e7os. \nConsiderar estas duas perspectivas \u2013 a do \u201cespa\u00e7o concebido\u201d, do documento \noficial da IIRSA, e a do \u201cespa\u00e7o vivido\u201d, com suas m\u00faltiplas territorialidades \u2013 \npermite vislumbrar cen\u00e1rios que, tudo indica, reproduzir\u00e3o no futuro as tens\u00f5es \nterritoriais que v\u00eam caracterizando a forma\u00e7\u00e3o social latino-americana, em geral, \nassim como a sul-americana, em particular. \n\n\n\n160\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nGR\u00c1FICo 1\nN\u00famero de territorialidades da Am\u00e9rica do Sul nos eixos da iirSA\n\n146\n\n247\n\n664\n\n151\n\n139\n\nAfrodescendentes\n\nCamponeses\n\nInd\u00edgenas\n\nOutras territorialidades\n\nPopula\u00e7\u00f5es tradicionais\n\nElabora\u00e7\u00e3o de Laborat\u00f3rio de Estudos de Movimentos Sociais e Territorialidades da Universidade Federal Fluminense (LEMTo/\nUFF), 2011.\n\nNa pesquisa explorat\u00f3ria ao longo dos eixos da IIRSA, identificam-se 1.347 \nterritorialidades, a saber: 664 comunidades ind\u00edgenas; 247 comunidades campo-\nnesas; 146 comunidades de afrodescendentes e seus quilombos, palenques, cumbes; \n139 comunidades de popula\u00e7\u00f5es tradicionais (junqueiros, mariscadores, ribeiri-\nnhos, pescadores, cipozeiros, cai\u00e7aras, mulheres quebradeiras de coco-baba\u00e7u, faxi-\nnalenses), al\u00e9m de 60 organiza\u00e7\u00f5es sociais (sem-teto, desempregados, associa\u00e7\u00f5es de \nmoradores), 59 organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas e 19 outras (mineiros, mulheres etc.).\n\nAs comunidades ind\u00edgenas se destacam, com 50% do total das territorialida-\ndes, estando 78% destas territorialidades ind\u00edgenas localizadas em apenas quatro \npa\u00edses: Brasil (194), Venezuela (124), Paraguai (120) e Bol\u00edvia (80). \n\nOs camponeses v\u00eam em segundo lugar, com 18,3% do total das territoriali-\ndades. Sua distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 um pouco mais dispersa entre os pa\u00edses, ainda que mere\u00e7a \nser destacado o Paraguai, com 65 territorialidades identificadas; o Equador, com \n44; a Bol\u00edvia, com 33; e a Argentina, com 29. \n\nOs afrodescendentes comparecem com 11% do total das territorialidades \nem cinco pa\u00edses, com destaque para o Brasil, com 73,9% do total. \u00c9 interessante \nobservar que no caso brasileiro esta distribui\u00e7\u00e3o se d\u00e1 tanto nos eixos Interoce\u00e2nico \nCentral, Mercosul-Chile e Capric\u00f3rnio, na regi\u00e3o centro-sul do pa\u00eds, como no \nEixo Amazonas ao norte.\n\n\n\n161\n\nou inventamos ou Erramos\n\nAs popula\u00e7\u00f5es tradicionais, com 10% do total das territorialidades, merecem \ndestaque, visto que incluem diferentes modalidades camponesas que reivindicam \nidentidades espec\u00edficas, como seringueiros, faxinalenses, mariscadores, junqueiros, \ncipozeiros e outras. O Brasil, com 87 comunidades identificadas, o Chile, com \n25, e o Peru, com 13, se destacam.\n\nEntre as organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas, num total de 64 casos identificados, \nforam consideradas somente aquelas que operavam \u00e0 escala supralocal, ou seja, \nregional ou nacional, em apoio a grupos, etnias ou a ecossistemas espec\u00edficos. \nNeste caso, merece destaque a Argentina com 18 organiza\u00e7\u00f5es, o Chile com 15, \ne o Uruguai com 14. \n\nIdentificam-se, ainda, 60 organiza\u00e7\u00f5es sociais que se dedicam, sobretudo, \na grupos sociais urbanos subalternizados e em situa\u00e7\u00e3o extremamente prec\u00e1ria, \ncomo popula\u00e7\u00f5es sem-teto, faveladas e desempregadas. O Paraguai, com 24 des-\ntas organiza\u00e7\u00f5es, e a Argentina, com 20, s\u00e3o os maiores destaques. \n\n\u00c9 importante salientar, por fim, que, embora as popula\u00e7\u00f5es implicadas nes-\nsas territorialidades sejam relativamente pequenas no conjunto das popula\u00e7\u00f5es \nde alguns pa\u00edses, como Brasil, Uruguai e Argentina, abarcam \u00e1reas extensas ricas \nem biodiversidade e \u00e1gua. Constituem, assim, regi\u00f5es estrat\u00e9gicas ocupadas por \npopula\u00e7\u00f5es tradicionais que ressignificam o sentido tanto da modernidade como \nda tradicionalidade, o que coloca s\u00e9rios desafios, sobretudo quando se v\u00ea nos do-\ncumentos oficiais da IIRSA serem estas \u00e1reas tratadas como \u201cvazio demogr\u00e1fico\u201d \nou por possu\u00edrem \u201cterras relativamente baratas\u201d ou \u201cterras dispon\u00edveis\u201d. \n\n10 CoNCluS\u00c3o \n\nO Brasil, um pa\u00eds atl\u00e2ntico, viu-se at\u00e9 agora diante de uma integra\u00e7\u00e3o a um sis-\ntema-mundo cujos diferentes ciclos foram, sempre, geograficamente situados no \nAtl\u00e2ntico. A crise da hegemonia ibero-genovesa no final do s\u00e9culo XVIII e in\u00edcio \ndo s\u00e9culo XIX teve como um dos principais efeitos, ainda que n\u00e3o \u00fanicos, as pri-\nmeiras revolu\u00e7\u00f5es libertadoras que ensejaram, inclusive, a afirma\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica \npara al\u00e9m de \u00cdndias Ocidentais. A intensifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses que \nse industrializavam celeremente desde ent\u00e3o levou \u00e0 reafirma\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico \nNorte. Esta centralidade geopol\u00edtica marca a segunda modernidade (e sua colo-\nnialidade pr\u00f3pria), que nos \u00faltimos 200 anos se fez ora sob hegemonia brit\u00e2nica, \nora estadunidense. \n\nA Am\u00e9rica Latina e o Caribe se adaptaram a essa nova geografia pol\u00edtica \nsubordinando sua geografia econ\u00f4mica \u00e0 divis\u00e3o internacional do trabalho, apre-\nsentando-se como regi\u00e3o exportadora de mat\u00e9rias-primas agr\u00edcolas e minerais, e \nreproduzindo internamente a colonialidade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s popula\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias \ne \u00e0s de origem africana. \u201cO fim do colonialismo n\u00e3o significou o fim da colonia-\nlidade\u201d, conforme a fina observa\u00e7\u00e3o de An\u00edbal Quijano (2006).\n\n\n\n162\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nA hegemonia estadunidense ensejou tens\u00f5es geopol\u00edticas pr\u00f3prias na regi\u00e3o, \nque condicionaram as possibilidades e limites do processo de integra\u00e7\u00e3o sul-ame-\nricana. \u00c0 medida que hoje a \u00c1sia passa a ter grande dinamismo econ\u00f4mico, a \nponto de afirmar-se como polo na nova geopol\u00edtica multipolar, se abrem para os \npa\u00edses latino-americanos, sul-americanos particularmente, novos horizontes que \nproporcionam condi\u00e7\u00f5es de romper com a depend\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o aos EUA.  \n\nTodavia, o Brasil, pelas raz\u00f5es apontadas, assim como a Argentina, o Uru-\nguai e a Venezuela, pa\u00edses atl\u00e2nticos, se veem hoje instados a uma integra\u00e7\u00e3o \nregional cujas motiva\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o necessariamente as mesmas que comandaram \nos libertadores (Bol\u00edvar, Mart\u00ed, Sucre, San Mart\u00edn, Artigas, Abreu e Lima, e tantos \noutros). Por sua vez, tr\u00eas dos quatro pa\u00edses do Pac\u00edfico sul-americano (Col\u00f4mbia, \nPeru18 e Chile) t\u00eam liga\u00e7\u00f5es fortes com os EUA e, por sua pr\u00f3pria localiza\u00e7\u00e3o \ngeogr\u00e1fica, independem da integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica regional sul-americana para apro-\nfundar suas rela\u00e7\u00f5es com a \u00c1sia. Dos pa\u00edses do Pac\u00edfico sul-americano, somente \no Equador vem mantendo vivo interesse nesta integra\u00e7\u00e3o, sobretudo depois das \nsucessivas quedas de governos comprometidos com o neoliberalismo, para o que \nconcorreu um dos mais poderosos movimentos sociais dos \u00faltimos anos em toda \na Am\u00e9rica Latina, o movimento ind\u00edgena e campon\u00eas equatoriano, sobretudo a \nCoordinadora de las Nacionalidades Ind\u00edgenas de Ecuador (Conaie). Esta busca \npela integra\u00e7\u00e3o regional por parte do novo governo do Equador ocorre porque \npara realmente romper com o neoliberalismo o pa\u00eds precisa romper com a dolari-\nza\u00e7\u00e3o de sua economia, o que dificilmente conseguir\u00e1 de modo isolado. \n\nDeste modo, a integra\u00e7\u00e3o regional vem se movendo entre, de um lado, o im-\npulso de governos progressistas \u2013 que se elegeram tamb\u00e9m pelo desgaste pr\u00f3prio \ndas pol\u00edticas neoliberais, desgaste que n\u00e3o \u00e9 abstrato, mas um concreto descon-\ntentamento da popula\u00e7\u00e3o, manifestado por meio de movimentos sociais \u2013 e, de \noutro, pela press\u00e3o exercida pelas for\u00e7as das corpora\u00e7\u00f5es, que veem na integra\u00e7\u00e3o \noportunidades de fazer bons neg\u00f3cios. Nada poderia ser mais emblem\u00e1tico desta \ntens\u00e3o que a Copa Libertadores da Am\u00e9rica de futebol. Esta ta\u00e7a, disputada pela \nprimeira vez em 1960, quando a ideia libertadora ganha for\u00e7a revolucion\u00e1ria logo \ndepois da Revolu\u00e7\u00e3o Cubana, passa a ser chamada Copa Toyota Libertadores, \nentre 1998 e 2008 e, desde ent\u00e3o, Copa Santander Libertadores.\n\nAqui \u00e9 interessante o paralelo que se pode estabelecer. Os EUA, quando \ncompletaram sua forma\u00e7\u00e3o territorial Atl\u00e2ntico-Pac\u00edfico, tomando territ\u00f3rios do \nM\u00e9xico em 1848, colocaram para si mesmos a imperiosa necessidade de controlar \no Panam\u00e1 e, a partir da\u00ed, exercer o controle de um futuro canal. Para isto, se envol-\nveram na amputa\u00e7\u00e3o de parte do territ\u00f3rio colombiano, fazendo surgir um novo \n\n18. A julgar pela observa\u00e7\u00e3o de Immanuel Wallerstein (2011), a elei\u00e7\u00e3o de Ullanta Humala para presidente do Peru \nparece adiar a estrat\u00e9gia estadunidense de brecar a estrat\u00e9gia brasileira de integra\u00e7\u00e3o sul-americana.\n\n\n\n163\n\nou inventamos ou Erramos\n\npa\u00eds. Sim\u00f3n Bol\u00edvar tinha suas raz\u00f5es, assim como Jos\u00e9 Mart\u00ed, que dizia conhecer \no \u201cmonstro por dentro\u201d. Mart\u00ed vivera exilado como jornalista nos EUA e observa-\nra a permanente busca estadunidense para tutelar o movimento de independ\u00eancia \ncubano, que terminou com a assinatura do Tratado de Paris, em 1898, em que  \nestavam presentes para firmar a independ\u00eancia um representante estadunidense, \num espanhol e nenhum cubano! \n\nDiferentemente desse car\u00e1ter imperial que caracterizou a a\u00e7\u00e3o dos EUA, os \ndesafios que se abrem para o Brasil ter\u00e3o que ser de outra ordem, embora, como \nvisto, grupos pol\u00edticos poderosos venham exercendo um papel protagonista no dire-\ncionamento desta integra\u00e7\u00e3o, entre elas as grandes corpora\u00e7\u00f5es de engenharia e con-\nsultoria do campo da constru\u00e7\u00e3o civil, as mais diretamente interessadas nas obras \nde constru\u00e7\u00e3o de pontes, estradas, hidrel\u00e9tricas e, ainda, as grandes corpora\u00e7\u00f5es \nda \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos grandes grupos olig\u00e1rquicos com seus latif\u00fandios \nempresariais de exporta\u00e7\u00e3o que, a partir do Brasil, operam com grande for\u00e7a no \nParaguai e no oriente boliviano. Este setor, diga-se de passagem, se configura como \num bloco de poder fortemente oligopolizado e organicamente ligado ao complexo \nde poder financeiro-industrial das grandes corpora\u00e7\u00f5es transnacionais, cujo lobby \npoderos\u00edssimo tem atuado em muitos casos ao arrepio da lei, como no caso da \u201csoja \nMaradona\u201d contrabandeada da Argentina para o Brasil. Trata-se de uma esp\u00e9cie de \ncontrarreforma agr\u00e1ria \u201cna lei ou na marra\u201d.\n\nO Brasil j\u00e1 vem experimentando algumas tens\u00f5es derivadas desse novo con-\ntexto que j\u00e1 valeu, inclusive, a chamada de embaixador, no affair envolvendo \nempreiteiras no Equador acusadas de corrup\u00e7\u00e3o e de n\u00e3o cumprimento de regras \nt\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o. Mencione-se ainda a renegocia\u00e7\u00e3o, encaminhada com \nequil\u00edbrio pelo governo Lula da Silva, da nacionaliza\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos com \na Bol\u00edvia, apesar da forte press\u00e3o da grande imprensa brasileira, a qual n\u00e3o faltou \nadotar uma forte ret\u00f3rica b\u00e9lica; a press\u00e3o de movimentos sociais com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nPetrobras, tamb\u00e9m no Equador (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2006b); e a press\u00e3o \ndos movimentos sociais no caso de Belo Monte. \n\nH\u00e1 uma tens\u00e3o territorial de novo tipo em curso e j\u00e1 n\u00e3o se trata mais do \nterritorial confundido com a escala do Estado mononacional. O aprofundamen-\nto da mundializa\u00e7\u00e3o do capital e as novas oportunidades abertas por novos meios \nde comunica\u00e7\u00e3o, como a internet, assim como a populariza\u00e7\u00e3o dos telefones \nm\u00f3veis, proporcionaram as condi\u00e7\u00f5es materiais para que outros protagonistas \nadentrassem na arena pol\u00edtica e colocassem em xeque o Estado mononacional e \nseu colonialismo interno. Os movimentos sociais quebraram o monop\u00f3lio esta-\ntal e empresarial nas rela\u00e7\u00f5es internacionais e complexificaram a cena pol\u00edtica ao \nse tornarem protagonistas tamb\u00e9m na escala global. O slogan \u201cprolet\u00e1rios de todo \no mundo, uni-vos!\u201d, do Manifesto Comunista, ganha uma dimens\u00e3o jamais vista \n\n\n\n164\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ne com uma diversidade de sujeitos pol\u00edticos inimagin\u00e1vel, conforme se pode ver \nnas diversas vers\u00f5es do F\u00f3rum Social Mundial, na Via Campesina e na pesquisa \naqui desenvolvida. O poder de convoca\u00e7\u00e3o destes movimentos pode ser visto em \nabril de 2010, quando foi convocada a I Cumbre de los Pueblos sobre Cambio \nClim\u00e1tico e Derechos de la Madre Tierra, logo ap\u00f3s o fiasco da Confer\u00eancia de \nCopenhague de dezembro de 2009, quando o mundo financeiro come\u00e7ou a \natuar de modo mais intenso sobre o tema do aquecimento global. Em apenas \ntr\u00eas meses de convoca\u00e7\u00e3o, cerca de 35 mil ativistas de 142 pa\u00edses se reuniram em \nCochabamba, cidade emblem\u00e1tica na luta pela reapropria\u00e7\u00e3o social da natureza, \npano de fundo do debate ambiental (LEFF, 2006), uma vez ter sido ali que, em \n2000, um conflito em torno da \u00e1gua \u2013 Guerra da \u00c1gua \u2013 envolveu campone-\nses, ind\u00edgenas, ambientalistas e movimentos urbanos que logrou expulsar, pela \nprimeira vez, uma empresa multinacional implicada na privatiza\u00e7\u00e3o deste bem. \nObserve-se que os movimentos camponeses e ind\u00edgenas, os campes\u00edndios (BAR-\nTRA, 2008) ou indigenato (RIBEIRO, 1986), passam a ter um papel relevante, \nsobretudo a partir do in\u00edcio dos anos 1990, atualizando uma hist\u00f3ria de longa \ndura\u00e7\u00e3o e colocando outras quest\u00f5es para o debate contempor\u00e2neo. N\u00e3o \u00e9 sem \nsentido que politizam o conceito de territ\u00f3rio, tendo em vista que o momento \nprimeiro do sistema-mundo moderno-colonial foi justamente a invas\u00e3o de seus \nterrit\u00f3rios, sua (des)territorializa\u00e7\u00e3o. Para estes povos, a separa\u00e7\u00e3o entre natureza \ne cultura se mostra mais que uma quest\u00e3o de paradigma, embora tamb\u00e9m o seja. \nAtualizam a hist\u00f3ria de longa dura\u00e7\u00e3o e enriquecem o pensamento contempor\u00e2-\nneo, sobretudo o debate no campo cr\u00edtico ao capitalismo, ao ampliarem o debate \nsobre a terra, como a quest\u00e3o camponesa \u00e9 pensada na tradi\u00e7\u00e3o marxista, ao \ncolocarem a quest\u00e3o dos territ\u00f3rios. Nas palavras de um l\u00edder ind\u00edgena boliviano: \n\u201cn\u00e3o queremos terra, queremos territ\u00f3rio\u201d.  O mesmo discurso \u00e9 adotado pelo \nl\u00edder sindical equatoriano Humberto Cholango que, em 2011, foi eleito presi-\ndente da Conaie; e por Felipe Quispe, hoje opositor do governo Evo Morales e \nex-companheiro no movimento katarista de \u00c1lvaro Garcia Linera, atual vice-\npresidente da Bol\u00edvia. Quispe se desloca politicamente do campo do marxismo \ne passa a se ver como mallku, ou seja, como liderazgo ind\u00edgena. Sendo assim, n\u00e3o \nfaltam conhecimentos acerca das tradi\u00e7\u00f5es de pensamento cr\u00edtico consagradas \nno mundo ocidental, mas aspira-se a \u201coutros horizontes de sentido para a vida\u201d, \nconforme a rica express\u00e3o de An\u00edbal Quijano (comunica\u00e7\u00e3o pessoal).\n\nA luta que os camponeses e os povos origin\u00e1rios v\u00eam travando adquire um \nsentido mais amplo e diz respeito a toda a humanidade e aos destinos da vida no \nplaneta, n\u00e3o s\u00f3 por suas lutas hist\u00f3ricas contra a desterritorializa\u00e7\u00e3o ou expro-\npria\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m pela defesa das culturas em sua diversidade, visto que suas \nlutas implicam a defesa das condi\u00e7\u00f5es naturais de exist\u00eancia com as quais desen-\nvolveram valores que emprestam sentidos a suas pr\u00e1ticas, da\u00ed a tr\u00edade territ\u00f3rio, \nterritorialidade e territorializa\u00e7\u00e3o vir adquirindo centralidade. \n\n\n\n165\n\nou inventamos ou Erramos\n\nNo bojo das contradi\u00e7\u00f5es do sistema-mundo moderno-colonial esbo\u00e7ado \nanteriormente, em que os protagonistas eram, sobretudo, do \u201candar de cima\u201d, \ncomo os gestores dos organismos multilaterais, as ONGs e as corpora\u00e7\u00f5es do \ngrande capital transnacional, surgiram grupos sociais, etnias e classes que rein-\nventam sua resist\u00eancia hist\u00f3rica \u00e0 tomada de seus territ\u00f3rios, de suas terras e de-\nmais condi\u00e7\u00f5es naturais de exist\u00eancia desde a invas\u00e3o/conquista. Sobretudo nos \n\u00faltimos 40 anos, estes grupos se veem em grande parte como popula\u00e7\u00f5es pobres \ndas periferias urbanas, vivendo em habita\u00e7\u00f5es sub-humanas. Paradoxalmente, eles \nest\u00e3o mais suscet\u00edveis a situa\u00e7\u00f5es de risco ambiental que quando estavam nas \u00e1reas \nrurais, nos campos e nas florestas. Ressalte-se que a crise ambiental \u00e9, na perspec-\ntiva destas popula\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m crise civilizat\u00f3ria, reconfigurando deste modo o \ndebate epist\u00eamico-pol\u00edtico.\n\nCom isso, define-se outra agenda pol\u00edtica, na qual a quest\u00e3o ambiental ga-\nnha outro contorno. Assim, no debate acerca da integra\u00e7\u00e3o regional h\u00e1 de se levar \nem conta estes processos de fundo, a partir dos quais vem sendo constru\u00edda outra \nagenda pol\u00edtica. O avan\u00e7o do capital sobre novas \u00e1reas, com suporte dos Estados, \nengendrou tens\u00f5es de territorialidades e, em seu bojo, novas quest\u00f5es v\u00eam sendo \nformuladas a partir de outros lugares.\n\nA Amaz\u00f4nia, por exemplo, tem merecido interesse com rela\u00e7\u00e3o ao desmata-\nmento, particularmente por parte da Uni\u00e3o Europeia, preocupada que est\u00e1 com \nas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais, e tamb\u00e9m com a biodiversidade que desapare-\nce junto com as florestas. Do ponto de vista estadunidense, tudo indica que os \ninteresses sejam de outro tipo e mais diretos, sobretudo o controle estrat\u00e9gico \nda regi\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de sua riqueza em biodiversidade e \u00e1gua, o que os EUA \nv\u00eam perseguindo por meio de a\u00e7\u00f5es militares na Col\u00f4mbia e no Peru, conforme \nMonica Bruckmann (2010). \n\nOs movimentos sociais introduziram a quest\u00e3o social e cultural no debate \nacerca da natureza. O pensamento de Chico Mendes, segundo o qual n\u00e3o haveria \ndefesa da floresta sem os povos da floresta, sintetiza bem um conjunto de lutas \nsociais travado em diferentes lugares do mundo: Movimento Chipko, na \u00cdndia; \nluta dos Chimalapas, nas selvas do sul do M\u00e9xico (Chiapas e Oaxaca); afro-co-\nlombianos do Pac\u00edfico; Articula\u00e7\u00e3o dos Povos do Cerrado (Brasil); \u201cacordos de \npesca\u201d; reservas marinhas; \u201csal\u00e1rio defeso\u201d; e outras formas de configura\u00e7\u00e3o terri-\ntorial propostas a partir dos movimentos sociais. Em diferentes contextos geogr\u00e1-\nficos, politizava-se a cultura, e como a cultura n\u00e3o \u00e9 algo abstrato, esta politiza\u00e7\u00e3o \ntrouxe o debate sobre a apropria\u00e7\u00e3o da natureza e, com isso, a quest\u00e3o territorial \nadquire centralidade no debate te\u00f3rico-pol\u00edtico (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2004).\n\n\n\n166\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nMesmo nos pa\u00edses onde as popula\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias s\u00e3o pouco numerosas do \nponto de vista demogr\u00e1fico, n\u00e3o o s\u00e3o do ponto de vista cultural e lingu\u00edstico, \ncomo no caso do Brasil, onde estas popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o ultrapassam 0,4% da po-\npula\u00e7\u00e3o total, mas falam 180 l\u00ednguas distintas, cinco vezes mais que na Bol\u00edvia, \nonde se falam 32 l\u00ednguas e as popula\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias correspondem a 62% da \npopula\u00e7\u00e3o total. H\u00e1 aqui um dilema \u00e9tico-pol\u00edtico de novo tipo, al\u00e9m do direito \n\u00e0 exist\u00eancia de qualquer povo e sua cultura. Al\u00e9m disso, estas popula\u00e7\u00f5es ocupam \n\u00e1reas de alta relev\u00e2ncia no que diz respeito \u00e0 diversidade biol\u00f3gica, que, agora, se \ntornam objeto da expans\u00e3o por meio de projetos como a IIRSA, abrindo estas \n\u00e1reas aos interesses de grandes empresas de minera\u00e7\u00e3o e outras \u00e1vidas de terras \npara ampliarem seus neg\u00f3cios de exporta\u00e7\u00e3o. Independentemente do tamanho \ndemogr\u00e1fico destas popula\u00e7\u00f5es, suas \u00e1reas s\u00e3o estrat\u00e9gicas e, com isso, elas se ins-\ncrevem definitivamente no debate pol\u00edtico contempor\u00e2neo nas suas mais diferen-\ntes escalas (D\u00cdAZ-POLANCO, 2004). \n\nEssas quest\u00f5es est\u00e3o longe de serem rurais ou outro nome que o valha, pois \ns\u00e3o cada vez mais associadas \u00e0 problem\u00e1tica urbana, seja pelas mudan\u00e7as clim\u00e1ti-\ncas, seja pela qualidade dos alimentos (org\u00e2nicos ou transg\u00eanicos, eis a quest\u00e3o), \nseja pela qualidade das \u00e1guas, seja simplesmente pelo crescimento exponencial das \ncidades. A quest\u00e3o agr\u00e1ria se associa \u00e0 quest\u00e3o t\u00e9cnica, politizando-a. Nota-se que \nas chuvas torrenciais est\u00e3o cada vez mais concentradas no tempo; as secas, os ve-\nr\u00f5es e os invernos se tornam mais rigorosos; os inc\u00eandios grandiosos se propagam; \nas temperaturas m\u00e1ximas e m\u00ednimas est\u00e3o cada vez mais extremadas. Localmente, \ntais condi\u00e7\u00f5es tornam a vida mais dif\u00edcil de ser vivida, sobretudo para as popu-\nla\u00e7\u00f5es que disp\u00f5em de menos condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e s\u00e3o obrigadas a viver nos \nambientes mais \u00edngremes ou nos fundos de vales alag\u00e1veis ou ainda nos mangues. \nA reinven\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica est\u00e1 a exigir a inser\u00e7\u00e3o do jogo das escalas geogr\u00e1ficas \nde poder no qual o local n\u00e3o seja subsumido num nacional abstrato (PORTO-\nGON\u00c7ALVES, 2001; CASANOVA, 2007). A Conaie tem muito a ensinar sobre \nesta quest\u00e3o, assim como a Assembleia Nacional Constituinte boliviana.\n\nO ind\u00edgena e o campon\u00eas j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o mais o elemento local, embora tamb\u00e9m \no sejam. Hoje, estas popula\u00e7\u00f5es se colocam no debate pol\u00edtico \u00e0 escala nacional, \nreconfigurando o debate com quest\u00f5es pr\u00f3prias, mas n\u00e3o como quest\u00f5es exclusi-\nvas, espec\u00edficas. Colocam explicitamente a quest\u00e3o do poder nacional e procuram \nescapar das armadilhas pol\u00edticas que lhes s\u00e3o colocadas pelo p\u00f3s-modernismo e \nseu multiculturalismo, que separa cada qual em seu canto, o que estimula o essen-\ncialismo e a xenofobia, como na Europa. Falam, ao contr\u00e1rio, de descoloniza\u00e7\u00e3o \n(MIGNOLO, 2003; LANDER, 2006), de interculturalidade (WALSH, 2002), \nde transmodernidade (DUSSEL, 2006). \n\n\n\n167\n\nou inventamos ou Erramos\n\nEssa amplia\u00e7\u00e3o do debate te\u00f3rico-pol\u00edtico enseja que o Estado n\u00e3o seja mais \nmononacional, como a Bol\u00edvia explicita ao se refundar como Estado plurinacional \n(TAPIA, 2009). Na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o realizada no pa\u00eds, em 2010, as popula\u00e7\u00f5es \nind\u00edgenas puderam eleger seus representantes de acordo com crit\u00e9rios pr\u00f3prios e \nn\u00e3o necessariamente na base de um voto para cada indiv\u00edduo, uma revolu\u00e7\u00e3o nos \nmecanismos pol\u00edticos, na medida em que reconhece a cultura para al\u00e9m do plano \nespec\u00edfico, mas tamb\u00e9m pol\u00edtico-territorial (munic\u00edpios mancomunados).\n\nO Equador, por seu turno, foi o primeiro pa\u00eds do mundo a introduzir os \ndireitos da natureza numa constitui\u00e7\u00e3o. A ideia, nascida no movimento ind\u00edgena, \ncampon\u00eas e ambientalista, acatada pelo governo Rafael Correa, de n\u00e3o explorar \no petr\u00f3leo nos contrafortes andino-amaz\u00f4nicos \u2013 Parque Nacional de Yasuny \u2013, \nmediante a arrecada\u00e7\u00e3o de metade do valor que obteria com a explora\u00e7\u00e3o, \u00e9 a \nprimeira proposta concreta que n\u00e3o se faz enquanto compensa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses ricos \na algum pa\u00eds pobre para continuar explorando e lan\u00e7ando gases de efeito estufa \nna atmosfera. Deixa-se de explorar o petr\u00f3leo em benef\u00edcio das popula\u00e7\u00f5es e da \nnatureza em troca de capta\u00e7\u00e3o de metade do valor, a ser aplicado em projetos de \nenergia que sejam socioambientalmente sustentados.\n\nCome\u00e7am a ganhar sentido ideias como pluralismo jur\u00eddico, n\u00e3o mais \nrecusando os direitos das gentes, os chamados direitos consuetudin\u00e1rios, j\u00e1 n\u00e3o \nmais somente o direito hegem\u00f4nico fundado nos princ\u00edpios liberais do indiv\u00edduo \ne da propriedade privada. Afinal, o conhecimento origin\u00e1rio e tradicional n\u00e3o \u00e9 \num direito individualiz\u00e1vel, mas um patrim\u00f4nio comum, coletivo e comunit\u00e1rio \nque demanda uma sistematiza\u00e7\u00e3o e um conhecimento que n\u00e3o necessariamente \nos reduza a princ\u00edpios contr\u00e1rios aos seus fundamentos sociopol\u00edticos e culturais.  \nA maior parte das grandes corpora\u00e7\u00f5es da \u00e1rea de biotecnologia sabe que n\u00e3o basta \nsair dos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul carregando esp\u00e9cies bot\u00e2nicas e faun\u00edsticas \npara, a posteriori, identificar o princ\u00edpio ativo em seus laborat\u00f3rios. O custo disso seria \nincalcul\u00e1vel. Da\u00ed seu interesse em buscar conhecimento junto a grupos sociais, povos \ne etnias de usos origin\u00e1rios, seja como alimento, seja como rem\u00e9dio. \u00c9 com base \nneste conhecimento origin\u00e1rio e tradicional que recolhem as esp\u00e9cies de interesse. \nPortanto, o que carregam n\u00e3o \u00e9 o que se convencionou chamar biopirataria, mas, \nsim, de etnobiopirataria, pois \u00e9 da cultura e do conhecimento origin\u00e1rios que se apro-\npriam. S\u00f3 reconhecer o direito de propriedade a partir do isolamento do princ\u00edpio \nativo nos laborat\u00f3rios \u00e9 se apropriar indevidamente de um acervo de conhecimento \nque \u00e9 comunit\u00e1rio e coletivo. Surgem direitos de propriedade intelectual de outra \nordem, ou seja, novas quest\u00f5es te\u00f3rico-pol\u00edticas. Herdou-se uma enorme riqueza \ncultural enquanto conhecimento origin\u00e1rio e tradicional, cuja origem remon-\nta \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do continente e \u00e0 pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios climatobot\u00e2nicos \n(AB\u2019SABER, 1977). Esta riqueza est\u00e1 abrigada no patrim\u00f4nio natural de florestas \n\n\n\n168\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ntropicais e equatoriais, savanas, estepes, punas, paramos, mangues, humedales, enfim, \nna diversidade biol\u00f3gica do continente, e da sub-regi\u00e3o sul-americana em particular.\n\nH\u00e1 uma agenda positiva surgindo no interior dessas lutas sociais, muitas das \nquais j\u00e1 foram incorporadas enquanto leis ou enquanto pol\u00edticas. H\u00e1, muitas vezes, \navan\u00e7os formais com enormes dificuldades concretas de implementa\u00e7\u00e3o, como a Lei \nOrg\u00e2nica dos Povos Ind\u00edgenas da Venezuela, uma das mais sens\u00edveis a este pensa-\nmento origin\u00e1rio, mas que encontra enormes dificuldades para ser assimilada pelo \npr\u00f3prio governo bolivariano, de cujo processo revolucion\u00e1rio, no fundo, emergiu \nessa Venezuela Profunda que foi capaz de admitir esta lei. No Brasil, todo o esfor\u00e7o \ndesencadeado pelos seringueiros \u2013 que demandavam novas rela\u00e7\u00f5es entre o Estado e a \nsociedade civil organizada (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2004), em movimento que cul-\nminou nos anos 1980 na cria\u00e7\u00e3o das reservas extrativistas \u2013 se viu impossibilitado de \ncumprir sua verdadeira miss\u00e3o pelo esvaziamento do Estado nos anos de hegemonia \nneoliberal. Como dissera Jos\u00e9 Saramago, \u201ca democracia est\u00e1 sequestrada!\u201d\n\nH\u00e1 uma quest\u00e3o de fundo que emana desse repert\u00f3rio que tem permanecido \ninvis\u00edvel no debate especificamente ambiental. Trata-se da luta pela reapropria\u00e7\u00e3o \nsocial da natureza que a humanidade, na sua diversidade, vem travando. \u00c9 isso que \nse coloca enquanto quest\u00e3o territorial. Afinal, uma das condi\u00e7\u00f5es para que haja \numa domina\u00e7\u00e3o generalizada de alguns homens sobre a humanidade \u00e9 a expro-\npria\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es naturais da exist\u00eancia. Com a priva\u00e7\u00e3o destas condi\u00e7\u00f5es pela \ninstaura\u00e7\u00e3o do primado da propriedade que priva \u2013 propriedade privada \u2013, se ins-\ntaura a separa\u00e7\u00e3o homem-natureza n\u00e3o s\u00f3 enquanto paradigma. Deste modo, s\u00e3o \nprofundas as implica\u00e7\u00f5es que emanam destas lutas pela reapropria\u00e7\u00e3o social da natu-\nreza, boa parte delas desencadeadas por popula\u00e7\u00f5es com fortes v\u00ednculos territoriais, \ncomo os povos origin\u00e1rios, camponeses, quilombolas, os sem-terra (desterritoria-\nlizados em luta por reterritorializa\u00e7\u00e3o enquanto reapropria\u00e7\u00e3o social da natureza). \n\nAo colocaram a natureza como sujeito de direito, como no Equador, ao \npolitizarem a cultura dando-lhe um sentido pr\u00e1tico, n\u00e3o separando corpo e mente, \nnatureza e cultura, esp\u00edrito e mat\u00e9ria, ensejam um debate que vai al\u00e9m do desen-\nvolvimento e subdesenvolvimento com que o debate intelectual ficou preso nos \nmarcos epist\u00eamicos euroc\u00eantricos. Oferecem estes movimentos sociais e seus \nintelectuais org\u00e2nicos (GRAMSCI, 1968) ao debate te\u00f3rico-pol\u00edtico o Suma \nKawsay, o Suma Qama\u00f1a e o Buen Vivir n\u00e3o como modelo, naturalmente, mas \ncomo outro horizonte de sentido para a vida. Afinal, n\u00e3o se trata de romper \ncom o mundo onde prevalece a l\u00f3gica do valor de troca sobre o valor de uso e \npassar a se pautar pela l\u00f3gica do valor de uso, uma vez que pensar em organizar a \nsociedade em torno da produ\u00e7\u00e3o de valor de uso \u00e9 continuar sendo pautado pela \nl\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o. O par valor de uso\u2013valor de troca \u00e9 parte desta l\u00f3gica que \nreduz tudo \u00e0 economia, ou melhor, \u00e0 cremat\u00edstica, como lhe chamava Arist\u00f3teles. \n\n\n\n169\n\nou inventamos ou Erramos\n\nCom isso, mais cedo ou mais tarde mergulha-se no produtivismo. Tudo indica \nque \u00e9 de outros horizontes de sentido para a vida que se deve cuidar. \n\nPor fim, considere-se que todo esse patrim\u00f4nio te\u00f3rico-pol\u00edtico forjado no \nterreno movedi\u00e7o da hist\u00f3ria recente de nuestra Am\u00e9rica se fez tendo que enfrentar \num dos mais violentos processos expropriat\u00f3rios de que se tem not\u00edcia na hist\u00f3ria da \nhumanidade. Regimes autorit\u00e1rios desenvolvimentistas comandaram a constru\u00e7\u00e3o \nde estradas, barragens, hidrel\u00e9tricas, linhas de transmiss\u00e3o que, contraditoriamente, \nproduziram popula\u00e7\u00f5es sem-terra e sem-teto, mas nesse bojo, apesar de tudo, surgiu \numa nova agenda te\u00f3rico-pol\u00edtica que aqui, ainda que sucintamente, foi explicitada. \nA IIRSA e as perspectivas que se abrem com a demanda por commodities pela \u00c1sia, \nChina em particular, imp\u00f5em ao Brasil a integra\u00e7\u00e3o regional f\u00edsica da Am\u00e9rica do \nSul. O cen\u00e1rio de conflitos tende a se estender e a expor aos conflitos governos de \ndistintas forma\u00e7\u00f5es, como se p\u00f4de ver recentemente na Bol\u00edvia com os movimentos \nsociais, dos quais sa\u00edram as principais lideran\u00e7as que hoje est\u00e3o \u00e0 frente do pa\u00eds, se \nconfrontando com o pr\u00f3prio governo. No Chile, manifestantes contra o aumento \ndos combust\u00edveis do governo de Pi\u00f1era bloquearam estradas, forma de manifesta\u00e7\u00e3o \nt\u00edpica dos movimentos ind\u00edgenas e camponeses, impedindo inclusive o tr\u00e2nsito de \nturistas nos aeroportos. No Equador, em 2010, o governo Rafael Correa se viu \nalvo de manifesta\u00e7\u00e3o que por pouco n\u00e3o se transformou em tentativa de golpe.  \nO governo se viu isolado ao n\u00e3o contar com o apoio de movimentos sociais \nque, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, tiveram um papel importante naquele pa\u00eds, inclusive \nna deslegitima\u00e7\u00e3o de um neoliberalismo que se acreditara t\u00e3o forte que imp\u00f4s a \ndolariza\u00e7\u00e3o da moeda ao pa\u00eds. No Peru, um dos movimentos mais expressivos, \na Conacami, se viu, em 2009, implicado num dos mais violentos conflitos dos \n\u00faltimos anos, em Bagua, nos contrafortes andino-amaz\u00f4nicos. O conflito, no qual \nmorreram dezenas de pessoas, inclusive um n\u00famero expressivo de militares, foi \nprotagonizado por povos ind\u00edgenas em confronto com empresas mineradoras, \nindicando sua expans\u00e3o at\u00e9 os confins andino-amaz\u00f4nicos onde vivem povos em \nisolamento volunt\u00e1rio. Na Venezuela, o governo vem encontrando dificuldades \npara demarcar os territ\u00f3rios ind\u00edgenas. Houve recentemente em 2010, at\u00e9 mesmo, \no paradoxo de ver lideran\u00e7as que se reivindicam chavistas sendo presas, como o \nyukpa Sabino Romero, por se envolverem em conflitos na Serra de Perij\u00e1, fronteira \ncolombiano-venezuelana, onde, inclusive, est\u00e3o sendo feitas concess\u00f5es de \nminera\u00e7\u00e3o em territ\u00f3rios ancestrais dos ind\u00edgenas. No Brasil s\u00e3o tensas as rela\u00e7\u00f5es \ncom movimentos ind\u00edgenas e camponeses acerca da constru\u00e7\u00e3o das barragens de \nBelo Monte, no rio Xingu, e Jirau e Santo Antonio, no rio Madeira, assim como na \nobra de transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco. \n\nH\u00e1 um cen\u00e1rio complexo se abrindo que coloca enormes desafios, sobretudo \npara aqueles que buscam uma integra\u00e7\u00e3o com justi\u00e7a social, que abrigue a diver-\nsidade territorial da regi\u00e3o para que se logrem outros horizontes de sentido, que \n\n\n\n170\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\npodem ser novos ou n\u00e3o. H\u00e1 um acervo enorme tanto de ideias para constituir uma \nagenda pol\u00edtica nesse sentido, como um rico patrim\u00f4nio cultural e natural que ser-\nvem de condi\u00e7\u00e3o para reinventar a exist\u00eancia sul-americana e da humanidade. En-\nfim, como ensinara Sim\u00f3n Rodr\u00edguez (1771-1854), \u201cou inventamos ou erramos\u201d.  \n\nrEFEr\u00caNCiAS\n\nAB\u2019SABER, A. Os dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos da Am\u00e9rica do Sul. Revista Geo-\nmorfologia, S\u00e3o Paulo, n. 52, p. 117-124, 1977.\n\nANDRADE GUTIERREZ S. A. Am\u00e9rica do Sul: el desaf\u00edo de la infraestructura. \nRevista DEP, Bras\u00edlia, 2007.\n\nALLIER, J. M. Decrescimento econ\u00f4mico socialmente sustent\u00e1vel. \nTradu\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Carlos Marques. 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.grap.org.\nbr/2010/11/14/decrescimento-economico-socialmente-sustentavel-por-joan-\nmartinez-allier/>. Acesso em: 29 out. 2010.\n\nBARROS, P. S.; CALIXTRE, A. Al\u00e9m da circunst\u00e2ncia: a integra\u00e7\u00e3o sul-ameri-\ncana, do Mercosul \u00e0 Unasul. Bras\u00edlia: Ipea, 2010. Mimeografado. \n\nBARTRA, A. El hombre de hierro: los l\u00edmites sociales e ambientales del capital. \nCiudad de M\u00e9xico: UACM, 2008.\n\nBERNARDO, J. Economia dos conflitos sociais. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1990.\n\n______. Capital, gestores e sindicatos. S\u00e3o Paulo: V\u00e9rtice, 1987.\n\nBID \u2013 BANCO INTERAMERICANO DE DESENVOLVIMENTO. Al\u00e9m \ndas fronteiras: o novo regionalismo na Am\u00e9rica Latina \u2013 Progresso econ\u00f4mico e \nsocial na Am\u00e9rica Latina. 2002. \n\nBORNHEIM, G. Dial\u00e9tica: teoria e pr\u00e1xis. Porto Alegre: Globo/USP, 1977.\n\nBP \u2013 BRITISH PETROLEUM. Statistical review of world energy 2010. 2011. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.bp.com/sectionbodycopy.do?categoryId=7500&amp;co\nntentId=7068481>. \n\nBRAUDEL, F. Gram\u00e1tica das civiliza\u00e7\u00f5es. Lisboa: Teorema, 1989.\n\nBRUCKMANN, M. Geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o sul-americana. 2010. Mimeografado. \n\nBULMER-THOMAS, V. El Area de Libre Comercio de las Am\u00e9ricas. Revista da \nCepal, Santiago, n\u00famero extraordin\u00e1rio, 1998.\n\nCAMPOS, N. Terras de uso comum. 2000. Tese (Doutorado) \u2013 Universidade \nde S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2000. \n\n\n\n171\n\nou inventamos ou Erramos\n\nCARCANHOLO, M. O Banco do Sul: arquitetura institucional, pol\u00edticas \np\u00fablicas e o desafio do desenvolvimento na Am\u00e9rica Latina. Bras\u00edlia: Ipea, 2010. \nMimeogrado.\n\nCARVALHO, J. G. A integra\u00e7\u00e3o sul-americana e o Brasil: o protagonismo \nbrasileiro na implementa\u00e7\u00e3o da IIRSA. Bel\u00e9m: NAEA/UFPA, 2004.\n\nCASANOVA, P. G. Colonialismo interno-una redefinici\u00f3n. In: BORON, A.; \nAMADEO, J.; GONZALEZ, S. A teoria marxista hoje: problemas e perspec-\ntivas. Buenos Aires: Clacso, 2007.\n\nCASTORIADIS, C. A institui\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria da sociedade. Rio de Janeiro: Paz \ne Terra, 1982.\n\nCECE\u00d1A, A. E. Caminos y agentes del saqueo en Am\u00e9rica Latina. 2009. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://radioinformaremosmexico.wordpress.com/2009/10/25/\ncaminos-y-agentes-del-saqueo-en-america-latina-ana-esther-cecena/>. Acesso em: \n23 set. 2010.\n\nCECE\u00d1A, A. E.; SADER, E. La guerra infinita. Buenos Aires: Clacso, 2001.\n\nCEPAL. Anu\u00e1rio Estad\u00edstico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. 2010.\n\nCONS\u00d3RCIO BRASILIANA. Estudo dos eixos nacionais de integra\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento: relat\u00f3rio s\u00edntese. Tomo 1-2. Jan. 2000. \n\nCORNETTA, A. A financeiriza\u00e7\u00e3o do clima: uma abordagem geogr\u00e1fica do \nmercado de carbono e suas escalas de opera\u00e7\u00e3o. 2010.  Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2010.\n\nCPT \u2013 COMISS\u00c3O PASTORAL DA TERRA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.\ncptnacional.org.br>. \n\nD\u00cdAZ-POLANCO, H. El canon snorri: diversidad y tolerancia. Ciudad de M\u00e9xico: \nUACM, 2004.\n\nDUSSEL, E. Europa, modernidade e eurocentrismo. In: LANDER, E. (Org.). \nA colonialidade do saber: eurocentrismo e ci\u00eancias sociais: perspectivas latino-\namericanas. Buenos Aires: Clacso, 2006.\n\nESTAY, J. La integraci\u00f3n latinoamericana: etapas pasadas y escenarios posibles. \nUruguay: Unesco, 2010. Mimeografado. \n\nESTERMAN, J. Filosof\u00eda andina: sabidur\u00eda ind\u00edgena para un mundo nuevo. \nLa Paz: SEA, 2006. \n\nESTEVA, G. Desenvolvimento. In: SACHS, W. Dicion\u00e1rio do desenvolvimento: \nguia para o conhecimento como poder. Petr\u00f3polis: Vozes, 2000.\n\n\n\n172\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nFIBGE. Pesquisa Agr\u00edcola Municipal, 2006.\n\nFIORI, J. L. Brasil e Am\u00e9rica do Sul: o desafio da inser\u00e7\u00e3o internacional \nsoberana. Bras\u00edlia: Cepal; Ipea, 2010. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 42). Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.ipea.gov.br/portal/images/stories/PDFs/TDs/td_1560.pdf>. \n\nFURTADO, C. O mito do desenvolvimento. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1974.\n\nGRAMSCI, A. Os intelectuais e a organiza\u00e7\u00e3o da cultura. Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1968.\n\nHARVEY, D. O novo imperialismo. S\u00e3o Paulo: Loyola, 2004.\n\nHASBAERT, R. O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Bertand Brasil, 2004.\n\nIANNI, O. Ditadura e agricultura. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1986.\n\nIIRSA \u2013 INICIATIVA  PARA  LA  INTEGRACI\u00d3N  DE   LA  INFRAESTRUCTURA \nREGIONAL SURAMERICANA. Documentos oficiais. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.iirsa.org>.\n\nLANDER, E. A colonialidade do saber: eurocentrismo e ci\u00eancias sociais: \nperspectivas latino-americanas. Buenos Aires: Clacso, 2006.\n\nLEFF, E. A racionalidade ambiental: a reapropria\u00e7\u00e3o social da natureza. Rio de \nJaneiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006. \n\nMARX, K. O capital: cr\u00edtica da economia pol\u00edtica. 6. ed. Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1978. cap. 25, v. 1-2, livro 1-2.\n\n______. Cr\u00edtica ao Programa de Gotha. Rio de Janeiro: Ci\u00eancia e Paz, 1984. \n\nMIGNOLO, W. Hist\u00f3rias locais/projetos globais: colonialidade, saberes \nsubalternos e pensamento liminar. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2003.\n\nMURRA, J. El mundo andino: poblaci\u00f3n, medio ambiente y economia. Peru: \nPUC, 2002.\n\nNOBRE, M.; AMAZONAS, M. C. (Orgs.). Desenvolvimento sustent\u00e1vel: a \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o de um conceito. Bras\u00edlia: Ibama, 2002.\n\nOLIVEIRA, F. Cr\u00edtica \u00e0 raz\u00e3o dualista: o ornitorrinco. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2003.\n\nOLIVEIRA, G. S. BNDES: importante ordenador do territ\u00f3rio brasileiro. 2006. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal Fluminense, Niter\u00f3i, 2006.\n\nPEREIRA, J. M. O Banco Mundial como ator intelectual e pol\u00edtico. Rio de \nJaneiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2010.\n\n\n\n173\n\nou inventamos ou Erramos\n\nPOLANYI, K. A grande transforma\u00e7\u00e3o: as origens da nossa \u00e9poca. Rio de \nJaneiro: Campus, 1980.\n\nPORTO-GON\u00c7ALVES, C. W. Os (des)caminhos do meio ambiente. S\u00e3o \nPaulo: Contexto, 1989.\n\n______. Da geografia \u00e0s geo-grafias: um mundo em busca de novas territorialidades. \nIn: CECE\u00d1A, A. E.; SADER, E. La guerra infinita. Buenos Aires: Clacso, 2001.\n\n______. Geografando nos varadouros do mundo. Bras\u00edlia: Ibama, 2004.\n\n______. A globaliza\u00e7\u00e3o da natureza e a natureza da globaliza\u00e7\u00e3o. Rio de \nJaneiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006a.\n\n______. A luta pela reapropria\u00e7\u00e3o social dos recursos naturais na Am\u00e9rica \nLatina: o caso da Petrobras no Equador. 2006b. Dispon\u00edvel em:&lt;http://alainet.\norg/active/15463&amp;lang=es>. Acesso em: 28 out. 2010.\n\nPORTO-GON\u00c7ALVES, C. W.;  ALENTEJANO, P. R. R. O agroneg\u00f3cio e \na perpetua\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia no campo brasileiro: reafirmando o latif\u00fandio \nmoderno-colonial. Goi\u00e2nia: CPT, 2010. Cadernos de Conflitos.\n\nQUIJANO, A. Colonialidad del poder y clasificaci\u00f3n social. Journal of World-\nsystems Research, v. 6, n. 2, p. 342-386, Summer/Fall 2000.\n\n______. Colonialidade do poder, eurocentrismo e Am\u00e9rica Latina. In: LANDER, \nE. A colonialidade do saber: eurocentrismo e ci\u00eancias sociais. Perspectivas \nlatino-americanas. Buenos Aires/S\u00e3o Paulo: Clacso, 2006.\n\n______. O que \u00e9 essa tal de ra\u00e7a mesmo? In: SANTOS, R. E. (Org.). Diversidade, \nespa\u00e7o e rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais: o negro na geografia do Brasil. Belo Horizonte: \nAut\u00eantica, 2007.\n\nRAFFESTIN, C. Por uma geografia do poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1985.\n\nROSA, J. G. Grande sert\u00e3o: veredas. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1986.\n\nSACK, R. Human Territoriality: its theory and history. Cambridge: Cambridge \nUniversity Press, 1986.\n\nSANTOS, M. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. 4. ed. \nS\u00e3o Paulo: EDUSP, 2004.  \n\nSANTOS, B. S. A cr\u00edtica da raz\u00e3o indolente: contra o desperd\u00edcio da experi\u00eancia \nhumana. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001.\n\n\n\n174\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nSILVA, E. B.  Infraestructure for sustainable development and integration \nof South America. In: THE WORLD BUSINESS COUNCIL FOR \nSUSTAINABLE DEVELOPMENT, 1996. Rio de Janeiro: Corporaci\u00f3n Andina \nde Fomento, Companhia Vale do Rio Doce, Bank of America, Companhia \nAuxiliar de Empresas de Minera\u00e7\u00e3o, ago. 1996.\n\nTAPIA, L. La conyuntura: de la autonom\u00eda relativa del estado. La Paz: Muela del \nDiablo/Clacso/Comuna, 2009\n\nWALLERSTEIN, I. M. Historias y dilemas de los movimientos antisist\u00e9micos. \nM\u00e9xico: Contrahistorias, 2008.\n\n______. Derrota dos EUA: vit\u00f3ria de Humala desfaz Alian\u00e7a do Pac\u00edfico. \n18 jul. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cartamaior.com.br/templates/\nmateriaMostrar.cfm?materia_id=18069>. \n\nWALSH, C. Interculturalidad, reformas constitucionales y pluralismo jur\u00eddico. \nQuito, Equador: Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, 2002.\n\nZIBECHI, R. Am\u00e9rica do Sul, uma d\u00e9cada que mudou o continente. 2011.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.adital.com.br/site/noticia.asp?lang=PT&amp;cod=53529>.\nAcesso em: 27 jan. 2011.\n\nBiBliogrAFiA ComPlEmENTAr\n\nACOSTA, A. El buen vivir en el camino del post-desarrollo: una lectura desde \nla constituci\u00f3n de Montecristi. Quito: FES/ILDIS, 2010.\n\nBID \u2013 BANCO INTERAMERICANO DE DESENVOLVIMENTO. Plano de \nA\u00e7\u00e3o para a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional na Am\u00e9rica do Sul. 2000a. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.campus-oei.org/oeivirt/cimeira2.htm>. Acesso em: \n10 ago. 2010.\n\n______. Un nuevo impulso a la integraci\u00f3n de la infraestructura regional \nen Am\u00e9rica del Sur. 2000b. Dispon\u00edvel em:&lt;http://idbdocs.iadb.org/wsdocs/\ngetdocument.aspx?docnum=33036663>. Acesso em: 10 ago. 2010.\n\nBORNHEIM, G. Os fil\u00f3sofos pr\u00e9-socr\u00e1ticos. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2010.\n\nBORON, A.; AMADEO, J.; GONZALEZ, S. A teoria marxista hoje: problemas \ne perspectivas. Buenos Aires: Clacso, 2007.\n\nCECE\u00d1A, A. E.; SADER, E. La guerra infinita. Buenos Aires: Clacso, 2001.\n\nCONSTRUTORA NORBERTO ODEBRECHT. Lo m\u00e1s destacado de \nOdebrecht en 2007 en Am\u00e9rica del Sur. Revista Diplomacia, Estrat\u00e9gia y \nPol\u00edtica, Bras\u00edlia, n. 7, jul./sept. 2007.\n\n\n\n175\n\nou inventamos ou Erramos\n\nLANDER, E. A racionalidade ambiental: a reapropria\u00e7\u00e3o social da natureza. \nRio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006.\n\nMARI\u00c1TEGUI, J. C. Siete ensayos de interpretaci\u00f3n de la realidad peruana. \nVenezuela: Fundaci\u00f3n Biblioteca Ayacuch, 1928.\n\nMARTINS, C. E. Os desafios da Am\u00e9rica do Sul e a economia mundial: \nreflex\u00f5es para o s\u00e9culo XXI. 2010. Mimeografado.\n\nRIBEIRO, D. Am\u00e9rica Latina \u2013 P\u00e1tria Grande. Rio de Janeiro: Guanabara, 1986. \n\nSANTOS, B. S. Refundaci\u00f3n del Estado en Am\u00e9rica Latina: perspectivas desde \nuna epistemolog\u00eda del Sur. Caracas: IVIC, 2010.\n\nSANTOS, R. E. (Org.). Diversidade, espa\u00e7o e rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais: o negro \nna geografia do Brasil. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2007.\n\nSANTOS, T. Crises econ\u00f4micas e ondas longas na economia mundial. Niter\u00f3i: \nGREMINT/UFF, 2002. (Texto para Discuss\u00e3o, S\u00e9rie 1, n. 5).\n\nSINGER, P. Apresenta\u00e7\u00e3o. In: MANDEL, E. O capitalismo tardio. S\u00e3o Paulo: \nAbril, 1982. (Cole\u00e7\u00e3o Os Pensadores). \n\nWALLERSTEIN, I. M. Ya logro el euro un bote salvavidas? La Jornada, M\u00e9xico, \n4 ago. 2011.\n\nWOLKMER, A. C. Pluralismo jur\u00eddico, fundamentos de uma nova cultura \nno direito. S\u00e3o Paulo: Alfa-omega, 1997.\n\nZAVALETA, R. M. Problemas de la determinaci\u00f3n dependiente y la forma \nprimordial. In: El Estado en Am\u00e9rica Latina. La Paz: Los Amigos del Libro, 1989.\n\n\n\n\n\nCAP\u00cdTULo 5 \n\nAl\u00e9m dA CirCuNST\u00e2NCiA: CAmiNHoS dA iNTEgrA\u00c7\u00c3o  \nSul-AmEriCANA \u2013 do mErCoSul \u00e0 uNASul*1\n\nAndr\u00e9 Bojikian Calixtre**2\n\nPedro Silva Barros***3\n\n1 iNTrodu\u00c7\u00c3o\n\nA rela\u00e7\u00e3o do Brasil com os demais pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, espa\u00e7o geogr\u00e1fico \nprimordial da pol\u00edtica externa brasileira, \u00e9 fortemente influenciada pelas linhas \ngerais de sua inser\u00e7\u00e3o internacional. Atualmente, o pa\u00eds experimenta uma in\u00e9dita \nconflu\u00eancia entre a circunst\u00e2ncia territorial e a prioridade das rela\u00e7\u00f5es exteriores.\n\nNo primeiro s\u00e9culo ap\u00f3s a independ\u00eancia, a linha geral da pol\u00edtica externa \nbrasileira era garantir mercados para as exporta\u00e7\u00f5es de produtos prim\u00e1rios, prin-\ncipalmente nos Estados Unidos e na Europa. No s\u00e9culo seguinte, especificamente \nentre a d\u00e9cada de 1930 e a crise dos anos 1980, a prioridade foi viabilizar o pro-\ncesso de industrializa\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, que requeria a atra\u00e7\u00e3o \nde investimentos diretos externos. \n\nO esgotamento do modelo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es e o avan\u00e7o das \nestrat\u00e9gias neoliberais, nos anos 1990, impuseram nova agenda para a pol\u00edtica \nexterna brasileira, processo iniciado com a abertura radical do governo Fernando \nCollor de Mello (1990-1992), que provocou reformas e algumas resist\u00eancias.  \nO per\u00edodo foi marcado pela amplia\u00e7\u00e3o de blocos econ\u00f4micos regionais em \ntodo o mundo. O Mercado Comum do Sul (Mercosul) nasceu como parte \ndeste fen\u00f4meno em 1991. \n\n* Parte significativa deste artigo foi publicada no livro Brasil em Desenvolvimento 2010 (p. 443-464, A Integra\u00e7\u00e3o \nSul-Americana, Al\u00e9m da Circunst\u00e2ncia: do Mercosul \u00e0 Unasul), publica\u00e7\u00e3o institucional do Ipea. Nesta vers\u00e3o foram \nsuprimidas as discuss\u00f5es sobre integra\u00e7\u00e3o financeira e Banco do Sul, integra\u00e7\u00e3o da defesa e Conselho de Infraestrutura e \nPlanejamento (Cosiplan) da Unasul, bem como foram refor\u00e7adas as discuss\u00f5es sobre com\u00e9rcio e consolida\u00e7\u00e3o aduaneira.\n** T\u00e9cnico de Planejamento e Pesquisa da Assessoria T\u00e9cnica da Presid\u00eancia (Astec) do Ipea.\n*** T\u00e9cnico de Planejamento e Pesquisa da Diretoria de Estudos e Rela\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas e Pol\u00edticas Internacionais (Dinte) \ndo Ipea e titular da Miss\u00e3o do Ipea na Venezuela.\n\n\n\n178\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nApesar de o governo Collor ter iniciado o processo de constru\u00e7\u00e3o do mo-\ndelo de desenvolvimento neoliberal no Brasil, este s\u00f3 se consolidou no primeiro \nmandato de Fernando Henrique Cardoso (1995-1998), cujo objetivo maior foi \nestabilizar pre\u00e7os mediante valoriza\u00e7\u00e3o da moeda nacional e abertura comercial, \ngarantida pela entrada e abertura da conta de capitais e estimulada pelas privati-\nza\u00e7\u00f5es e pela reforma do Estado. O mecanismo obteve algum \u00eaxito at\u00e9 as crises \nasi\u00e1tica (1997) e russa (1998), quando se inverteu o fluxo de investimentos para \no Brasil, acarretando inclusive o fim da \u00e2ncora cambial. Neste cen\u00e1rio, no qual \nganhou import\u00e2ncia a necessidade de aumentar as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras, a Am\u00e9-\nrica do Sul emergiu como espa\u00e7o privilegiado da pol\u00edtica externa brasileira.\n\nEsse movimento coincidiu com as tratativas impulsionadas pelos Estados \nUnidos para a cria\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas (Alca), que po-\nderia implicar dificuldades para as exporta\u00e7\u00f5es regionais de manufaturados pelo \nBrasil. Neste per\u00edodo, a percep\u00e7\u00e3o por parte dos atores da pol\u00edtica externa bra-\nsileira era de que um bloco comercial (\u00e1rea de livre com\u00e9rcio) hemisf\u00e9rico seria \ninevit\u00e1vel. Por ser a Am\u00e9rica Latina, historicamente, o espa\u00e7o regional priorit\u00e1rio \ndas exporta\u00e7\u00f5es de produtos industrializados brasileiros, tornou-se premente a \nintegra\u00e7\u00e3o regional como forma de proteger os setores industriais da concorr\u00eancia \nmais acirrada dos pa\u00edses desenvolvidos e dos asi\u00e1ticos. O Mercosul, consequente-\nmente, apresentava resultados no que diz respeito ao aumento do com\u00e9rcio entre \nseus quatro membros e \u00e0 integra\u00e7\u00e3o produtiva, particularmente entre Brasil e \nArgentina no setor automotivo.\n\nO processo de reaproxima\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses sul-americanos, que teve suas ori-\ngens no per\u00edodo anterior aos anos 1990, percorreu um caminho sinuoso e, por \nvezes, contradit\u00f3rio, por\u00e9m dotado de uma l\u00f3gica intr\u00ednseca: o avan\u00e7o das inter-\nconex\u00f5es econ\u00f4micas espraiou-se para al\u00e9m do espa\u00e7o de acumula\u00e7\u00e3o nacional de \ncada pa\u00eds no Cone Sul, o qual constitui um espa\u00e7o compartilhado de valoriza\u00e7\u00e3o \nda riqueza. Assim, a mera circunst\u00e2ncia geogr\u00e1fica dos pa\u00edses, pouco a pouco, \ntransmutou-se em um destino comum. Este movimento, que n\u00e3o deve ser com-\npreendido como algo inexor\u00e1vel, indica que a necessidade, antes apenas geogr\u00e1-\nfica, de se relacionar com os vizinhos assumiu caracter\u00edsticas que transcendem tal \ncircunst\u00e2ncia espacial, passando a incluir o compartilhamento de cadeias produ-\ntivas, o aumento da densidade comercial, a harmoniza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e legislativa e, \nmais recentemente, a integra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas dos pa\u00edses do subcontinen-\nte. O passo seguinte e decisivo \u00e9 a concretiza\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica de desenvolvimento \ncomum, associando definitivamente o Brasil a seus vizinhos. Em linhas gerais, as \ninstitui\u00e7\u00f5es criadas pelos Estados no processo de integra\u00e7\u00e3o, apesar de servirem a \nobjetivos pol\u00edticos e econ\u00f4micos definidos nos distintos momentos hist\u00f3ricos (da \ncrise do nacional-desenvolvimentismo, dos 1980, \u00e0 sua reformula\u00e7\u00e3o, nos anos \n2000, passando pela desregula\u00e7\u00e3o e liberaliza\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada de 1990), cumpriram \n\n\n\n179\n\nAl\u00e9m da Circunst\u00e2ncia\n\no papel de consolidar, na pol\u00edtica externa dos pa\u00edses sul-americanos, a interpene-\ntra\u00e7\u00e3o significativa de seus mercados, territ\u00f3rios e povos, tendo-a como pressu-\nposto necess\u00e1rio ao desenvolvimento. \n\nNeste cap\u00edtulo, pretende-se analisar a pol\u00edtica externa regional do Brasil nas \nduas \u00faltimas d\u00e9cadas e avaliar seu atual momento. Para isso, primeiramente, ser\u00e1 \nrealizado um resgate das iniciativas e projetos antecedentes, visando abordar, num \nsegundo momento, a transi\u00e7\u00e3o do conceito de Am\u00e9rica Latina para Am\u00e9rica do Sul, \ndestacando-se que a \u00faltima \u00e9 o principal espa\u00e7o contempor\u00e2neo de legitima\u00e7\u00e3o da \npol\u00edtica externa brasileira. Assim, os instrumentos de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica s\u00e3o ana-\nlisados considerando-se o quadro de mudan\u00e7as pol\u00edticas pelas quais a regi\u00e3o passou \nnos \u00faltimos 50 anos, com enfoque nos impulsos integracionistas e seus entraves. \n\n2 ANTECEdENTES dA iNTEgrA\u00c7\u00c3o rEgioNAl  \n\nEm poucos lugares do mundo, um indiv\u00edduo poderia transitar por um subconti-\nnente e sobreviver com o uso de seu idioma natal e de um pequeno repert\u00f3rio de \noutro. A aparente homogeneidade lingu\u00edstica da Am\u00e9rica do Sul \u2013 excetuando-se, \nevidentemente, a Guiana, a Guiana Francesa e o Suriname \u2013,1 no entanto, n\u00e3o \nse configurou, ao longo da hist\u00f3ria, como condi\u00e7\u00e3o suficiente para a integra\u00e7\u00e3o \nde seus povos. Era apenas um aspecto positivo em meio aos imensos obst\u00e1culos \nentre as economias nacionais, separadas por acidentes geogr\u00e1ficos e aspectos eco-\nn\u00f4micos, sociais e hist\u00f3ricos intranspon\u00edveis \u00e0s sociedades agr\u00e1rio-exportadoras \ndo s\u00e9culo XIX. Neste per\u00edodo, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico poroso e escasso de meios fixos \nde integra\u00e7\u00e3o direcionava-se ao mercado exportador dos pa\u00edses centrais, segundo \na l\u00f3gica de se desenvolver para fora destas na\u00e7\u00f5es, como bem assinalou Celso \nFurtado. De maneira geral, a Am\u00e9rica do Sul, para seus habitantes novecentistas, \nresumia-se \u00e0 circunst\u00e2ncia de possuir um vizinho ora amigo, ora inimigo dos \nEstados nacionais em consolida\u00e7\u00e3o.\n\nNo entreguerras, com o bloqueio dos mercados internacionais provocado pela \ncrise de 1929, a desarticula\u00e7\u00e3o das economias agr\u00e1rio-exportadoras deu vaz\u00e3o, ainda \nque de forma dessincronizada, a for\u00e7as internas de industrializa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses, em \nmaior ou menor grau, para substituir as importa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao consumo das \nclasses urbanas, combinando-a com o Estado nacional-desenvolvimentista. Na era \nbipolar, a sa\u00edda ao relativo fechamento das economias centrais para o escoamento dos \nprodutos, tanto prim\u00e1rios quanto industrializados, demandava uma via alternativa \nde abertura de mercados. A experi\u00eancia nacional-desenvolvimentista, pela primei-\nra vez, delimitou uma regi\u00e3o econ\u00f4mica comum latino-americana, especialmente  \n\n1. Guiana, o departamento ultramarino da Guiana Francesa e Suriname \u2013 cujos idiomas oficiais s\u00e3o, respectivamente, \no ingl\u00eas, o franc\u00eas e o holand\u00eas \u2013, conformam a pequena regi\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul com l\u00edngua oficial diferente do \nespanhol ou do portugu\u00eas.\n\n\n\n180\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nap\u00f3s os trabalhos pioneiros da Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o \nCaribe (Cepal), criada em 1948. Com o lan\u00e7amento da Opera\u00e7\u00e3o Pan-Americana \n(OPA), em 1958, pela pol\u00edtica externa de Juscelino Kubitschek, concebida por Au-\ngusto Frederico Schmidt e executada pelo chanceler Francisco Negr\u00e3o de Lima, \no Brasil afirmou que a alternativa ao comunismo no hemisf\u00e9rio somente seria al-\ncan\u00e7ada pelo pleno desenvolvimento das na\u00e7\u00f5es \u2013 uma contraposi\u00e7\u00e3o, portanto, \u00e0 \nforma de alinhamento puramente ideol\u00f3gico que os Estados Unidos tinham pres-\nsuposto para a regi\u00e3o, principalmente ap\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o das comiss\u00f5es mistas pelo \npresidente norte-americano Dwight D. Eisenhower (1953-1961). \n\nO esfor\u00e7o de integra\u00e7\u00e3o, no entanto, ignorava particularidades dos pa\u00edses e \nestabelecia uma agenda totalizante de abertura comercial ambiciosa e inexequ\u00ed-\nvel, tal como foi formulada na Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Livre Com\u00e9rcio \n(ALALC), criada pelo Tratado de Montevid\u00e9u, em 1960. O arranjo nacional-\ndesenvolvimentista n\u00e3o foi capaz de romper com a manuten\u00e7\u00e3o de reservas de \nmercado nacionais, o que serviu como bloqueio a avan\u00e7os integracionistas mais \nprofundos na regi\u00e3o, frustrando, inclusive, as recomenda\u00e7\u00f5es de Ra\u00fal Prebisch, \u00e0 \n\u00e9poca secret\u00e1rio-geral da Cepal. Ademais, uma mudan\u00e7a dos regimes dom\u00e9sticos \nde poder disseminou regimes militares de exce\u00e7\u00e3o pelo continente, congelando \n(por vezes, rompendo) la\u00e7os de amizade constru\u00eddos ao longo do primeiro esfor\u00e7o \nde industrializa\u00e7\u00e3o. O subcontinente experimentou uma s\u00e9rie de eventos descon-\ncertantes, como o rompimento das rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas por parte da Venezuela \nem rela\u00e7\u00e3o ao Brasil, pela aplica\u00e7\u00e3o da Doutrina Betancourt,2 ap\u00f3s o golpe militar \nde 1964 no Brasil, e a rivalidade militar entre Brasil e Argentina, que, em alguns \nmomentos, parecia assumir grau de corrida armamentista. O descompasso entre \no discurso integracionista e o avan\u00e7o do protecionismo nos pa\u00edses da regi\u00e3o limi-\ntou o processo de forma\u00e7\u00e3o comum latino-americana ao fato de que todos passa-\nvam, quase isoladamente e, por vezes, concorrentemente, por graus distintos de \nindustrializa\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, sem que esse processo transbordasse para o conjunto \ndo subcontinente. N\u00e3o houve, nessa experi\u00eancia nacional-desenvolvimentista do \np\u00f3s-guerra, a forma\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o comum de acumula\u00e7\u00e3o latino-americana.\n\nAos fins da d\u00e9cada de 1960, no entanto, a regi\u00e3o novamente resfriou suas \ntens\u00f5es e reformulou o processo de integra\u00e7\u00e3o anterior, sob crit\u00e9rios gradualistas, \nbuscando garantir a soberania e a seguran\u00e7a nacionais, e constituindo mecanismos  \npr\u00f3prios de integra\u00e7\u00e3o regional. O Tratado do Rio da Prata (TRP),3 firmado em \n\n2. Em refer\u00eancia ao antigo presidente venezuelano, a Doutrina R\u00f3mulo Betancourt preconizava o rompimento das \nrela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com pa\u00edses cuja representa\u00e7\u00e3o do poder fosse por vias que n\u00e3o a democr\u00e1tica. Ap\u00f3s o golpe de \n1964 no Brasil, a Venezuela foi o \u00fanico pa\u00eds sul-americano a n\u00e3o reconhecer o governo constitu\u00eddo, o que gerou atritos \nentre os pa\u00edses. Em 1966, no entanto, a Venezuela restabeleceu rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com o Brasil. Sobre este epis\u00f3dio \nda pol\u00edtica externa venezuelana, ver Mendible (1997, p. 173-176). \n3. Recepcionado no Brasil pelo Decreto no 67.084, de 19 de agosto de 1970. A \u00edntegra do acordo, assim como a \nmaioria dos documentos internacionais citados neste cap\u00edtulo, pode ser consultada na Divis\u00e3o de Atos Internacionais \n\n\n\n181\n\nAl\u00e9m da Circunst\u00e2ncia\n\n1969, e o Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (TCA),4 de 1978, criaram uma \nrede in\u00e9dita de mecanismos de alto n\u00edvel, envolvendo os tr\u00eas principais pa\u00edses \ndo continente e suas \u00e1reas de influ\u00eancia: a Venezuela e o Brasil, com o TCA, e \no Brasil e a Argentina, com o TRP. Ademais, a refunda\u00e7\u00e3o da Alalc, pelo novo \nTratado de Montevid\u00e9u,5 em 1980, rebatizada Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de \nIntegra\u00e7\u00e3o (Aladi), sob crit\u00e9rios mais adequados \u00e0s particularidades nacionais do \nsubcontinente, coroou o processo de distens\u00e3o regional. Destaca-se que, para a \nconcretiza\u00e7\u00e3o destes acordos, foi fundamental a reinterpreta\u00e7\u00e3o feita pelos pa\u00edses \nda regi\u00e3o do contexto internacional. A partir do primeiro choque do petr\u00f3leo \n(1973), ganharam for\u00e7a o movimento de distanciamento pragm\u00e1tico em rela\u00e7\u00e3o \naos Estados Unidos e defesa do que ficou conhecido com terceiro-mundismo.\n\nPassada a onda de ditaduras, os pa\u00edses sul-americanos buscaram outro mo-\ndelo para integrar suas sociedades. Pouco a pouco, o significado da circunst\u00e2ncia \ngeogr\u00e1fica transforma-se, diante da cria\u00e7\u00e3o de mecanismos adequados a um sal-\nto de qualidade, por motivos pol\u00edticos (redemocratiza\u00e7\u00e3o), econ\u00f4micos e sociais \n(crise da d\u00edvida externa e do nacional-desenvolvimentismo), em aproxima\u00e7\u00e3o \nconcreta entre os pa\u00edses. Na convuls\u00e3o da d\u00e9cada de 1980, as na\u00e7\u00f5es sul-ameri-\ncanas perceberam como sa\u00edda vi\u00e1vel constituir espa\u00e7o comum de reprodu\u00e7\u00e3o so-\ncial, tanto para combaterem a crise quanto para participarem das transforma\u00e7\u00f5es \nocorridas no mundo a partir de fins da d\u00e9cada de 1960. O caminho, no entanto, \nn\u00e3o estava dado, pois a redemocratiza\u00e7\u00e3o congregou dois projetos historicamente \nconcorrentes: o resgate do nacional-desenvolvimentismo, pelo avan\u00e7o das refor-\nmas estruturais, com vistas \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o da riqueza; e as reformas liberais, \nvia desmonte do Estado nacional-desenvolvimentista, com redirecionamento do \ncapitalismo industrial para o novo padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o financeira e especiali-\nza\u00e7\u00e3o relativa na produ\u00e7\u00e3o de commodities, em diferentes graus de profundidade.        \n\n3 o Novo CoNCEiTo dE Am\u00e9riCA do Sul E A iNTEgrA\u00c7\u00c3o rEgioNAl: \ndimENS\u00d5ES HiST\u00d3riCAS doS CoNFliToS E dAS CoNvErg\u00caNCiAS\n\nEm termos objetivos, o conceito de Am\u00e9rica do Sul pautou a pol\u00edtica exterior do \nBrasil e dos outros pa\u00edses sul-americanos desde o s\u00e9culo XIX (BANDEIRA, 2009, \np. 11). Isto pode ser exemplificado pela pol\u00edtica de defini\u00e7\u00e3o de fronteiras do Im-\np\u00e9rio, pela Guerra do Paraguai (1864-1870) e pelo Pacto ABC de N\u00e3o Agress\u00e3o \ne Arbitragem entre Argentina, Brasil e Chile (1915). A Am\u00e9rica do Sul, naquele \ntempo, consistia numa vari\u00e1vel geogr\u00e1fica crucial \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das fronteiras na-\ncionais e das soberanias em consolida\u00e7\u00e3o. A partir de 1930, at\u00e9 o segundo ter\u00e7o \n\ndo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Brasil:&lt;http://www2.mre.gov.br/dai/home.htm>.\n4. Promulgado no Brasil pelo Decreto no 85.050, de 18 de agosto de 1980.\n5. Recepcionado no Brasil pelo Decreto no 87.054, de 23 de mar\u00e7o de 1982.\n\n\n\n182\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ndo s\u00e9culo XX, a evolu\u00e7\u00e3o deste conceito esteve marcada pelo esfor\u00e7o nacional-\ndesenvolvimentista, restrito \u00e0s conforma\u00e7\u00f5es de espa\u00e7os soberanos de acumula-\n\u00e7\u00e3o industrial, conforme sugerido antes, na qual se verificou pouca ou nenhuma \nintegra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica entre os pa\u00edses sul-americanos.  \n\nSomente no \u00faltimo ter\u00e7o do s\u00e9culo XX, a regi\u00e3o come\u00e7a a ganhar densi-\ndade pr\u00f3pria. As tens\u00f5es entre os paradigmas das reformas estruturais e do neo-\nliberalismo como sa\u00eddas ao atraso do subdesenvolvimento deram novo impulso \n\u00e0 integra\u00e7\u00e3o das estruturas econ\u00f4micas dos pa\u00edses sul-americanos. O esfor\u00e7o de  \naproxima\u00e7\u00e3o entre Brasil e Argentina, durante a segunda metade da d\u00e9cada  \nde 1980, encontrou sinergias com os demais pa\u00edses e, na d\u00e9cada seguinte, constituiu \num bloco econ\u00f4mico que, superando as expectativas, sobreviveu \u00e0s diversas crises, \naprofundando a integra\u00e7\u00e3o. \n\nOs presidentes Jos\u00e9 Sarney (Brasil) e Ra\u00fal Ricardo Alfons\u00edn (Argentina) n\u00e3o \nimaginariam que, \u00e0s margens do Igua\u00e7u, inaugurando a ponte que liga Puerto \nIguaz\u00fa a Porto Meira (o primeiro projeto desta ordem desde 1947), uma declara-\n\u00e7\u00e3o bilateral modesta de aproxima\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses vizinhos desencadearia tantos \neventos geradores de interdepend\u00eancias, sinergias e alguns conflitos. A Declara\u00e7\u00e3o \nde Igua\u00e7u (1985) reafirmou novas tend\u00eancias expressas desde a assinatura do TRP \ne do Acordo Tripartite de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnico-Operativo,6 firmado entre Brasil, \nParaguai e Argentina, em 1979, articulados na supera\u00e7\u00e3o de temas sens\u00edveis que \npermearam a pol\u00edtica externa de ambos desde o p\u00f3s-guerra.\n\nBuscando sa\u00edda ao estrangulamento do padr\u00e3o nacional-desenvolvimentis-\nta, a Declara\u00e7\u00e3o de Igua\u00e7u cria a institucionalidade necess\u00e1ria para o Programa \nde Integra\u00e7\u00e3o e Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica (Pice)7 e sua s\u00e9rie de protocolos que bus-\ncaram avan\u00e7ar a f\u00f3rmula de abertura comercial segundo os termos discutidos na \nAladi, ou seja, com a\u00e7\u00f5es graduais de abertura segundo a complementaridade das \ncadeias produtivas, e n\u00e3o sobre a pura e simples l\u00f3gica da concorr\u00eancia livre-cam-\nbista. Deste modo, os protocolos entre Brasil e Argentina, ao longo da d\u00e9cada de \n1980, d\u00e3o impulso inicial ao aumento do com\u00e9rcio entre os pa\u00edses que, progressi-\nvamente, despertam interesses m\u00fatuos de uma integra\u00e7\u00e3o mais profunda de suas \neconomias, tanto no \u00e2mbito p\u00fablico quanto nas estrat\u00e9gias das empresas privadas \nresidentes, que passam a incorporar o espa\u00e7o do Cone Sul nos neg\u00f3cios cotidia-\nnos. Em 1988, no auge da crise do nacional-desenvolvimentismo e das tens\u00f5es \nentre os paradigmas supracitados, Brasil e Argentina expressam \u2013 na assinatura do \nTratado de Integra\u00e7\u00e3o, Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \u2013 o desejo de constituir, \nno prazo de dez anos, um mercado comum, com ampla abertura comercial. \n\n6. o acordo concretizou a possibilidade de supera\u00e7\u00e3o das rivalidades regionais a partir da defini\u00e7\u00e3o conjunta de \npar\u00e2metros de utiliza\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica binacional de Itaipu (Brasil-Paraguai). \n7. Publicado no Di\u00e1rio oficial no 57, de 24 de mar\u00e7o de 1988.\n\n\n\n183\n\nAl\u00e9m da Circunst\u00e2ncia\n\nNo final da d\u00e9cada de 1980, houve uma redefini\u00e7\u00e3o de paradigmas que o \nper\u00edodo anterior havia imposto aos pa\u00edses. Carlos Menem (Argentina) e Fernando \nCollor (Brasil), eleitos na virada da d\u00e9cada, promoveram uma brutal mudan\u00e7a da \nforma de desenvolvimento, de acordo com a ideia de abertura irrestrita das econo-\nmias e limita\u00e7\u00e3o do Estado somente \u00e0s atividades que Menem denominou \u201cnormais\u201d \n(CERVO e BUENO, 2009, p. 455-490). De maneira geral, esta ideologia represen-\ntou os pontos atribu\u00eddos ao Consenso de Washington de reforma do Estado e dos \nmercados segundo a l\u00f3gica de desregula\u00e7\u00e3o das economias e, fundamentalmente, \nreadequa\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o dos Estados nacionais latino-americanos: de produtores do \nsistema industrial dom\u00e9stico para garantidores do espa\u00e7o de acumula\u00e7\u00e3o financeira. \nNo Acordo de Complementa\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica no 14, assinado em 1990 no \u00e2mbito \nda Aladi, os protocolos s\u00e3o condensados num programa ambicioso de desonera\u00e7\u00e3o \ntarif\u00e1ria, visando ao livre-com\u00e9rcio bilateral entre Brasil e Argentina. Surpreendente-\nmente, Uruguai e Paraguai buscaram aderir ao acordo, transformado, em 1991, no \nTratado de Assun\u00e7\u00e3o,8 ber\u00e7o do Mercosul.\n\nNo momento, portanto, em que se define a \u201cdan\u00e7a dos paradigmas\u201d \n(CERVO e BUENO, 2009), na d\u00e9cada de 1990, setores importantes dos Es-\ntados latino-americanos \u2013 principalmente seus minist\u00e9rios da fazenda, que j\u00e1 \nhaviam logrado silenciar o Consenso de Cartagena (1984) da sa\u00edda diplom\u00e1tica \nda d\u00edvida externa para substitu\u00ed-lo pela negocia\u00e7\u00e3o individual com o Fundo \nMonet\u00e1rio Internacional (FMI) \u2013 consideravam inexor\u00e1vel a integra\u00e7\u00e3o eco-\nn\u00f4mica com os Estados Unidos. Come\u00e7aram, ent\u00e3o, a surgir propostas que \nvisavam \u201cmelhorar\u201d a integra\u00e7\u00e3o regional, dentro da l\u00f3gica livre-cambista. Em \n1990, a Iniciativa para as Am\u00e9ricas, de George H. W. Bush, agendou para 1994 \no in\u00edcio das negocia\u00e7\u00f5es da Alca, influenciando decisivamente o processo de \nintegra\u00e7\u00e3o latino-americano. Em contraposi\u00e7\u00e3o a esta proposta, em 1992, na \nVI C\u00fapula do Grupo do Rio, em Buenos Aires, Itamar Franco prop\u00f4s a Inicia-\ntiva Amaz\u00f4nica, que tinha como objetivo criar uma aproxima\u00e7\u00e3o entre Pacto \nAndino e Mercosul (que ainda n\u00e3o tinha personalidade jur\u00eddica, o que somente \naconteceria em Ouro Preto, no final de 1994) e, em 1993, na VII C\u00fapula do \nGrupo do Rio, em Santiago, ampliou sua proposta e lan\u00e7ou a \u00c1rea de Livre Co-\nm\u00e9rcio Sul-Americana (ALCSA), numa corrida para adequar as possibilidades \nnacionais \u00e0 Alca. Se a aproxima\u00e7\u00e3o com os EUA era inevit\u00e1vel, seria necess\u00e1rio \nque os pa\u00edses da regi\u00e3o tivessem melhores condi\u00e7\u00f5es para concorrer com os \nprodutos norte-americanos. O discurso do presidente Itamar Franco, \u00e0 \u00e9poca, \nrefor\u00e7a este argumento.\n\n8. o tratado foi promulgado, no Brasil, pelo Decreto no 350, de 21 de novembro de 1991.\n\n\n\n184\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nNo contexto proporcionado pela acelera\u00e7\u00e3o do processo integracionista em nossa \nparte do mundo, abrem-se, ademais, oportunidades de associa\u00e7\u00e3o plurilateral que \nn\u00e3o podemos deixar de aproveitar, convictos como estamos de que os ideais do \nLibertador Sim\u00f3n Bol\u00edvar permanecem mais atuais do que nunca. A proposta de \ncria\u00e7\u00e3o de uma \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio Sul-Americana (Alcsa), que apresentei pela \nprimeira vez na VII C\u00fapula do Grupo do Rio, se inspira nesses ideais. Estou certo \nde que a converg\u00eancia dos esfor\u00e7os sub-regionais de integra\u00e7\u00e3o do Mercosul, com a \nparticipa\u00e7\u00e3o do Chile, traduzir\u00e1 em crescente bem-estar e progresso nossa voca\u00e7\u00e3o \nregional para o entendimento e a conviv\u00eancia em harmonia (BRASIL, 2008, p. 57).\n\n A proposta da ALCSA foi uma rea\u00e7\u00e3o \u00e0 Iniciativa para as Am\u00e9ricas e \u00e0 \nvontade do M\u00e9xico de aderir ao Tratado Norte-Americano de Livre-Com\u00e9rcio \n(Nafta, na sigla em ingl\u00eas). Na ocasi\u00e3o, os pa\u00edses do Mercosul declararam que \n\nos Ministros do Exterior e das Finan\u00e7as do Mercosul confirmaram o seu apoio \ncompleto \u00e0 liberaliza\u00e7\u00e3o comercial entre todos os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, como \num fim em si mesmo, para facilitar a entrada da regi\u00e3o na economia do hemisf\u00e9rio \ne do mundo  (MERCOSUL, 1994). \n\nEvidenciava-se, assim, o sentimento vivido naquele per\u00edodo de inevitabili-\ndade da integra\u00e7\u00e3o com o Norte do continente. Como se ver\u00e1 adiante, esta ma-\nnifesta\u00e7\u00e3o do discurso teve efeitos concretos na trajet\u00f3ria de inser\u00e7\u00e3o comercial \ndo Brasil no subcontinente. Nesta maior aproxima\u00e7\u00e3o com a regi\u00e3o, a diplomacia \nbrasileira substituiu, em seus discursos, o conceito de Am\u00e9rica Latina pelo de \nAm\u00e9rica do Sul. Esta inflex\u00e3o teve grande impacto hist\u00f3rico, pois representou a \nprimeira vez que a identidade regional foi, conscientemente, autoatribu\u00edda por \nestes pa\u00edses, ainda que em car\u00e1ter defensivo, para proteger-se na \u201cinevit\u00e1vel\u201d inte-\ngra\u00e7\u00e3o hemisf\u00e9rica livre-cambista. \n\nA partir desse momento, passaram a ser duas as prioridades da pol\u00edtica ex-\nterna brasileira na regi\u00e3o: fortalecer as bases do Mercosul (ou ainda tentar uma \nmaior integra\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o sul-americana) e avan\u00e7ar na integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica do sub-\ncontinente. Havia a percep\u00e7\u00e3o de que estes eram os dois pilares que faltavam para \nque o processo de integra\u00e7\u00e3o regional se fortalecesse. \n\nO Mercosul foi radicalmente aprofundado dentro dessa perspectiva de ine-\nxorabilidade da integra\u00e7\u00e3o hemisf\u00e9rica. O Protocolo de Ouro Preto, de 1994,9 \nampliou sua estrutura institucional e atribuiu-lhe personalidade jur\u00eddica de direi-\nto internacional.  Classificado no protocolo como uni\u00e3o aduaneira, o Mercosul \nfoi considerado um passo adiante na constitui\u00e7\u00e3o do mercado comum. De fato, \nal\u00e9m da integra\u00e7\u00e3o comercial do ponto de vista do livre-com\u00e9rcio (fim gradual das \n\n9. Ratificado no Brasil pelo Decreto no 1.901, de 9 de maio de 1996.  \n\n\n\n185\n\nAl\u00e9m da Circunst\u00e2ncia\n\nbarreiras tarif\u00e1rias), tamb\u00e9m se adotou uma tarifa de importa\u00e7\u00e3o harmonizada \u2013 a \ntarifa externa comum (TEC), implementada em 1997, que j\u00e1 estava especificada \nno Protocolo de Assun\u00e7\u00e3o. Uma vez que os pa\u00edses da regi\u00e3o adotavam pol\u00edticas \nmacroecon\u00f4micas similares de estabiliza\u00e7\u00e3o inflacion\u00e1ria, em conjunto com uma \npol\u00edtica de c\u00e2mbio valorizado, privatiza\u00e7\u00e3o das empresas estatais, abertura de capi-\ntal, altos juros da d\u00edvida soberana e graus distintos de dolariza\u00e7\u00e3o interna, o car\u00e1ter \nrazoavelmente comum destas pol\u00edticas, malgrado gravosas sobre as vari\u00e1veis empre-\ngo e renda das economias nacionais, facilitou o curso da integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do \nMercosul. O aparente triunfo dos planos de estabiliza\u00e7\u00e3o transferiu-se para a ideia \nde uma consolida\u00e7\u00e3o do regime democr\u00e1tico liberal como o caminho \u00fanico a ser \ntrilhado pelos pa\u00edses. O Protocolo de Ushuaia10 instituiu, em 1998, a cl\u00e1usula de-\nmocr\u00e1tica nos escaninhos jur\u00eddicos do Mercosul; um importante instrumento que, \nde certa forma, contribuiu para garantir a estabilidade pol\u00edtica da regi\u00e3o, conforme \nse verificou, em 1999, na crise sucess\u00f3ria do Paraguai, em que o Brasil evocou a \ncl\u00e1usula e evitou a concretiza\u00e7\u00e3o de um golpe de Estado que se iniciava. Mesmo no \n\u00e2mbito do livre-cambismo, o processo de integra\u00e7\u00e3o sul-americana assumiu, cada \nvez mais, la\u00e7os pr\u00f3prios de interdepend\u00eancia e construiu, aos poucos, um caminho \nalternativo \u00e0 aparentemente inelut\u00e1vel integra\u00e7\u00e3o com os EUA.  Em 1996, al\u00e9m do \naprofundamento da integra\u00e7\u00e3o, verificou-se a expans\u00e3o do bloco econ\u00f4mico: Chile \ne Bol\u00edvia tornaram-se membros associados, o que significou o aumento dos pa\u00edses \ncom prefer\u00eancias tarif\u00e1rias que se relacionariam com os pa\u00edses membros.     \n\nO processo de integra\u00e7\u00e3o sul-americana, portanto, aprofundou-se alicer\u00e7a-\ndo no paradigma liberal. Ficou evidente, por\u00e9m, que havia algo novo na estrutura \nda rela\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses. No segundo mandato de Fernando Henrique Cardoso, \no significado pol\u00edtico de Am\u00e9rica do Sul serviu para diferenciar a sub-regi\u00e3o n\u00e3o \napenas dos Estados Unidos, mas tamb\u00e9m do M\u00e9xico pr\u00f3-Nafta, o qual adotava de \nforma praticamente irrestrita as pol\u00edticas de livre-com\u00e9rcio com os seus vizinhos \ndo Norte, o que os pa\u00edses dos Sul procuravam evitar. \n\nUm olhar sobre aspectos comerciais desse processo permite uma refer\u00eancia \npara o argumento da rea\u00e7\u00e3o do Brasil \u00e0 aparente inevitabilidade da integra\u00e7\u00e3o he-\nmisf\u00e9rica. Ao comparar, em termos absolutos, a corrente de com\u00e9rcio brasileira \ncom os blocos mais importantes, a saber, o Nafta e a Uni\u00e3o Europeia (UE), e com \na Am\u00e9rica do Sul, v\u00ea-se que esta possui um peso muito semelhante ao destes blo-\ncos, e que apresentaram uma trajet\u00f3ria an\u00e1loga durante o per\u00edodo de 1989 a 2000 \n(gr\u00e1fico 1). \n\n10. Recepcionado no Brasil pelo Decreto no 4.210, de 24 de abril de 2002.\n\n\n\n186\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nGR\u00c1FICo 1\nCorrente de com\u00e9rcio (exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es) entre o Brasil e blocos econ\u00f4micos\n(Em US$ Milh\u00f5es)\n\n0\n\n50.000\n\n100.000\n\n150.000\n\n200.000\n\n250.000\n\n300.000\n\n350.000\n\n400.000\n\n450.000\n\n1\n9\n8\n\n9\n\n1\n9\n9\n\n0\n\n1\n9\n9\n\n1\n\n1\n9\n9\n\n2\n\n1\n9\n9\n\n3\n\n1\n9\n9\n\n4\n\n1\n9\n9\n\n5\n\n1\n9\n9\n\n6\n\n1\n9\n9\n\n7\n\n1\n9\n9\n\n8\n\n1\n9\n9\n\n9\n\n2\n0\n0\n\n0\n\n2\n0\n0\n\n1\n\n2\n0\n0\n\n2\n\n2\n0\n0\n\n3\n\n2\n0\n0\n\n4\n\n2\n0\n0\n\n5\n\n2\n0\n0\n\n6\n\n2\n0\n0\n\n7\n\n2\n0\n0\n\n8\n\n2\n0\n0\n\n9\n\n2\n0\n1\n\n0\n\nTotal Brasil - Mundo Brasil - Am\u00e9rica do Sul Brasil - NAFTA Brasil - Uni\u00e3o Europeia\n\nFonte: Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior (MDIC).\n\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores.\n\nNota.: 1Valores free on board (FoB), isto \u00e9, sem inclus\u00e3o do valor do frete.\n\nGR\u00c1FICo 2\nParticipa\u00e7\u00e3o da corrente comercial brasileira (exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es)  \npor bloco econ\u00f4mico\n(Em%)\n\nFonte: MDIC.\n\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores.\n\n\n\n187\n\nAl\u00e9m da Circunst\u00e2ncia\n\nA diferen\u00e7a de \u00eanfase na pol\u00edtica comercial, contudo, \u00e9 explicitada quando se \nobservam as propor\u00e7\u00f5es da densidade do com\u00e9rcio brasileiro com cada bloco sobre \no total e comparam-se estas propor\u00e7\u00f5es \u00e0 participa\u00e7\u00e3o brasileira na Am\u00e9rica do Sul. \nEnquanto a Uni\u00e3o Europeia mant\u00e9m uma participa\u00e7\u00e3o com tend\u00eancia decrescente \nna corrente de com\u00e9rcio, o Nafta e a Am\u00e9rica do Sul apresentam comportamentos \nespelhados, o que refor\u00e7a a ideia de que o objetivo da integra\u00e7\u00e3o hemisf\u00e9rica impli-\ncou o recurso \u00e0 integra\u00e7\u00e3o regional para melhor se inserir neste cen\u00e1rio (gr\u00e1fico 2). \nAntes de proteger o mercado nacional ou de recorrer ao aumento da participa\u00e7\u00e3o \ncomercial na Uni\u00e3o Europeia, o Brasil deslocou o eixo para a Am\u00e9rica do Sul, em \ndetrimento do Nafta, ao longo do per\u00edodo liberal de 1994 a 1998. O processo \nmanteve-se at\u00e9 a crise e mudan\u00e7a do regime cambial brasileiro em 1999, o que, \nde um lado, reposicionou o antigo eixo comercial Brasil-Nafta. Por outro lado, o \naumento da corrente comercial brasileira foi muito maior que o da participa\u00e7\u00e3o dos \ntr\u00eas blocos, o que indica diversifica\u00e7\u00e3o comercial para pa\u00edses fora dos aludidos blo-\ncos. No entanto, a despeito de mantida a expans\u00e3o da corrente comercial como um \ntodo, o Brasil, a partir de 2002, retomou o processo de converg\u00eancia com a Am\u00e9rica \ndo Sul. Importante destacar que esta converg\u00eancia aprofundou-se ap\u00f3s a crise de \n2008, num movimento diferente do processo observado na crise uma d\u00e9cada antes.      \n\nQuando se observam as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras por fator agregado entre os \ngrupos escolhidos, a rela\u00e7\u00e3o inversa entre Nafta e Am\u00e9rica do Sul \u00e9 ainda mais \nevidente, pois h\u00e1 forte peso dos produtos industrializados na forma\u00e7\u00e3o do valor \nadicionado exportado, em detrimento dos produtos prim\u00e1rios, o que favorece as \nrela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas com o subcontinente sul (gr\u00e1fico 3).  \n\nGR\u00c1FICo 3\nParticipa\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras, em fator agregado, por bloco econ\u00f4mico\n(Em %)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n19\n89\n\n19\n90\n\n19\n91\n\n19\n92\n\n19\n93\n\n19\n94\n\n19\n95\n\n19\n96\n\n19\n97\n\n19\n98\n\n19\n99\n\n20\n00\n\n20\n01\n\n20\n02\n\n20\n03\n\n20\n04\n\n20\n05\n\n20\n06\n\n20\n07\n\n20\n08\n\n20\n09\n\nBrasil - Am\u00e9rica do Sul Brasil - NAFTA Brasil - Uni\u00e3o Europeia\n\nFonte: MDIC.\n\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores.\n\n\n\n188\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nO processo de converg\u00eancia entre Am\u00e9rica do Sul e Nafta, no per\u00edodo de 1990 \na 1998, refor\u00e7a o argumento de que a inser\u00e7\u00e3o hemisf\u00e9rica em uma grande \u00e1rea de \nlivre-com\u00e9rcio imporia a interpenetra\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos mercados sub-regionais. Com \nas crises cambiais de fins da d\u00e9cada de 1990, todavia, o paradigma de integra\u00e7\u00e3o \nsofrer\u00e1 outro rev\u00e9s. Os gr\u00e1ficos 2 e 3 mostram que, em termos comerciais, a parti-\ncipa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul na corrente de com\u00e9rcio brasileira reduziu-se conside-\nravelmente de 1998 a 2002, per\u00edodo em que se recuperou a participa\u00e7\u00e3o do Nafta. \nEste fen\u00f4meno, surpreendentemente, n\u00e3o bloqueou ou sequer diminuiu o processo \nde integra\u00e7\u00e3o regional, por\u00e9m, determinou novos rumos para a Am\u00e9rica do Sul, que \navan\u00e7ou na constitui\u00e7\u00e3o de sua identidade pr\u00f3pria. \n\nNa primeira reuni\u00e3o de chefes de Estado sul-americanos da hist\u00f3ria, a C\u00fa-\npula de Bras\u00edlia, em 2000, a transi\u00e7\u00e3o do conceito de Am\u00e9rica do Sul completou-\nse. A aparente inexorabilidade de integra\u00e7\u00e3o hemisf\u00e9rica com os Estados Unidos e \na recusa do M\u00e9xico em aceitar fortalecer o bloco latino-americano antes deste fato \n\u201cinevit\u00e1vel\u201d n\u00e3o deixou d\u00favidas aos pa\u00edses do bloco: mesmo diante da crise cam-\nbial, a Am\u00e9rica do Sul, como destino da integra\u00e7\u00e3o, nos moldes livre-cambistas \ndo momento, era o meio de potencializar esta integra\u00e7\u00e3o futura.  \n\nAinda que se tenha delimitado uma identidade dos pa\u00edses sul-americanos \ndistinta do continente como um todo, \u00e9 importante considerar que a pol\u00edtica ex-\nterna norte-americana, na d\u00e9cada de 1990 e no in\u00edcio do novo s\u00e9culo, ainda goza-\nva de imensa for\u00e7a e credibilidade. Sobre a exuber\u00e2ncia pol\u00edtica norte-americana, \nargumenta o embaixador Paulo Nogueira Batista que \n\ncria-se um clima de tal conformismo que um intelectual do porte de Vargas Llosa, \ncom pretens\u00f5es de governar o seu pa\u00eds, ousaria tomar, sem pejo e at\u00e9 com entusias-\nmo, a imensa liberdade de sugerir, em artigo assinado, que Porto Rico, como Estado \nassociado dos Estados Unidos, passasse a constituir o modelo, por excel\u00eancia, para a \nAm\u00e9rica Latina. Proposta esdr\u00faxula e vexaminosa, que passou indene, sem coment\u00e1-\nrios, de forma que indica o grau de anestesiamento da consci\u00eancia nacional na regi\u00e3o \n(BATISTA, 1994, p. 7).\n\nNa \u00faltima d\u00e9cada, o processo de integra\u00e7\u00e3o em curso buscou superar a cir-\ncunst\u00e2ncia geogr\u00e1fica devido tanto \u00e0 autonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas de Washing-\nton, como ao refor\u00e7o da sensibilidade pol\u00edtica crescente do tema fomentada por \nfatores mais subjetivos e culturais. O peso da dimens\u00e3o econ\u00f4mica da integra\u00e7\u00e3o, \nademais, foi fundamental para esse avan\u00e7o regional, fruto das transforma\u00e7\u00f5es no in-\nterior das economias sul-americanas ap\u00f3s a crise do nacional-desenvolvimentismo. \nAp\u00f3s o decl\u00ednio da experi\u00eancia neoliberal, tem-se buscado retomar a perspectiva \ncl\u00e1ssica de superar o subdesenvolvimento pela via da integra\u00e7\u00e3o regional.\n\n\n\n189\n\nAl\u00e9m da Circunst\u00e2ncia\n\n3.1 As m\u00faltiplas dimens\u00f5es da integra\u00e7\u00e3o recente da Am\u00e9rica do Sul\n\nO enraizamento do novo conceito de Am\u00e9rica do Sul ganhou impulso com o \nabandono do paradigma livre-cambista. A integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica passa a adquirir \nnovos contornos de promo\u00e7\u00e3o ampla do desenvolvimento e busca de mecanis-\nmos pol\u00edticos mais abrangentes de concerta\u00e7\u00e3o entre os Estados. Nesse sentido, \na Am\u00e9rica do Sul \u00e9 entendida como cria\u00e7\u00e3o recente dos pa\u00edses da regi\u00e3o para \natribuir sentido l\u00f3gico a um processo de supera\u00e7\u00e3o da mera circunst\u00e2ncia para a \nconstitui\u00e7\u00e3o de um destino comum.\n\nNo in\u00edcio do governo Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, em 2003, com a \u00eanfase Sul-\nSul da pol\u00edtica externa, a regi\u00e3o deixa de ser vista apenas como mercado cativo para \nser o espa\u00e7o legitimador de atua\u00e7\u00f5es maiores, como as participa\u00e7\u00f5es no G 20 co-\nmercial e no G 20 financeiro, e as conquistas para a realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos Ol\u00edmpicos \ne da Copa do Mundo. Estes projetos contaram com o apoio conjunto dos pa\u00edses \nda regi\u00e3o. Ainda que retomado o processo de converg\u00eancia com o Nafta a partir \nde 2002 (gr\u00e1ficos 2 e 3), o paradigma liberal de integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o mais justificava o \nsentido da pol\u00edtica externa brasileira, cujo marco regional foi a C\u00fapula de Mar del \nPlata em 2005, que estabeleceu a primazia do desenvolvimento econ\u00f4mico sobre \no livre-cambismo e, no item 19 de sua declara\u00e7\u00e3o, reconheceu o car\u00e1ter inopor-\ntuno da Alca. O fantasma da integra\u00e7\u00e3o inevit\u00e1vel com os EUA foi substitu\u00eddo \npela necessidade de se gerir a integra\u00e7\u00e3o sul-americana como meio priorit\u00e1rio de \nimpulsionar o desenvolvimento nacional dos pa\u00edses. \n\nEsse salto pol\u00edtico \u2013 de uma estrat\u00e9gia defensiva, como nos anos 1990, para \numa ofensiva de integra\u00e7\u00e3o sul-americana \u2013 deu-se no Acordo-Quadro entre \nMercosul e Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es (CAN), iniciando o que viria a ser \na Comunidade Sul-Americana de Na\u00e7\u00f5es (Casa), criada em 2004 por ocasi\u00e3o da \nIII C\u00fapula de Presidentes Sul-Americanos, em Cuzco, depois renomeada Unasul \nna I C\u00fapula Energ\u00e9tica Sul-Americana, ocorrida em Ilha Margarita, Venezuela, \nem 2007. A Uni\u00e3o de Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas (Unasul) nasceu com o objetivo de \nser um organismo amplo, capaz de promover a integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas de com\u00e9r-\ncio, mas tamb\u00e9m de infraestrutura, finan\u00e7as, comunica\u00e7\u00e3o, transportes, matriz \nenerg\u00e9tica, sistema educacional, sa\u00fade, estrat\u00e9gias cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas, tendo \ncomo membros a totalidade dos pa\u00edses do subcontinente \u2013 exce\u00e7\u00e3o da Guiana \nFrancesa, que \u00e9 territ\u00f3rio franc\u00eas, sem soberania plena. \n\nA Unasul, portanto, procura estender seu espectro de atua\u00e7\u00e3o para a inte-\ngra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da Am\u00e9rica do Sul como um todo, mediante tr\u00eas eixos tem\u00e1-\nticos: i) infraestrutura, com a incorpora\u00e7\u00e3o da Iniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da \nInfraestrutura Regional Sul-Americana (IIRSA) ao Conselho Sul-Americano de \nInfraestrutura e Planejamento (Cosiplan); ii) finan\u00e7as, com a Nova Arquitetura \nFinanceira Regional (NAFR); e iii) defesa, com a cria\u00e7\u00e3o do Conselho de Defesa \nSul-Americano (CDS). Estes temas s\u00e3o considerados os desafios prementes da \n\n\n\n190\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nintegra\u00e7\u00e3o subcontinental, cuja consecu\u00e7\u00e3o pode elevar o patamar da integra\u00e7\u00e3o \nregional para mais alto que o esperado no paradigma liberal. Passados os sonhos \nde inexorabilidade, os desafios ao avan\u00e7o da integra\u00e7\u00e3o est\u00e3o postos segundo a \nl\u00f3gica de um paradigma novo, n\u00e3o obstante herdeiro do per\u00edodo anterior.      \n\nAl\u00e9m desses eixos propostos, o processo de integra\u00e7\u00e3o p\u00f3s-Mar Del Plata \ntem-se voltado para a quest\u00e3o das pol\u00edticas sociais comuns, principalmente no \n\u00e2mbito do Mercosul, mas tamb\u00e9m com alguns programas importantes na Una-\nsul, como a compra conjunta de vacinas pelos pa\u00edses membros. No que tange ao \nMercosul, 11 a recente cria\u00e7\u00e3o do Instituto Social do Mercosul (ISM) e da Co-\nmiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o dos Ministros de Assuntos Sociais (CCMAS) coroaram \numa s\u00e9rie de acordos complementares de equival\u00eancia no \u00e2mbito da previd\u00eancia \nconjunta e servi\u00e7os de sa\u00fade, 12 resid\u00eancia, 13 reciprocidade na dispensa do visto \nno tr\u00e2nsito de turismo e de trabalho entre os pa\u00edses (acordos bilaterais) e dispensa \nde tradu\u00e7\u00e3o de documentos oficiais14 para fins imigrat\u00f3rios. Estes acordos per-\nmitiram ao Mercosul avan\u00e7ar como espa\u00e7o de livre tr\u00e2nsito n\u00e3o apenas de bens \ne servi\u00e7os, mas tamb\u00e9m de cidad\u00e3os. Paralelamente ao avan\u00e7o da integra\u00e7\u00e3o das \npol\u00edticas p\u00fablicas no Cone Sul, mecanismos de participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil \nt\u00eam-se consolidado, desde a cria\u00e7\u00e3o do Parlamento do Mercosul,  em 2005, do \nqual fazem parte congressistas dos pa\u00edses membros, no intuito de harmonizar as \nlegisla\u00e7\u00f5es nacionais e de aproximar a representa\u00e7\u00e3o civil \u00e0s decis\u00f5es da organiza-\n\u00e7\u00e3o internacional. As c\u00fapulas sociais do Mercosul, instrumento criado em 2006, \nt\u00eam cada vez mais reunido representantes da sociedade civil, inclusive com mobi-\nliza\u00e7\u00e3o sindical, por meio da Coordenadora de Centrais Sindicais do Cone Sul.     \n\nEssa dimens\u00e3o social do processo de integra\u00e7\u00e3o sul-americana \u00e9 uma das \nquest\u00f5es que se deve aprofundar nos pr\u00f3ximos anos. O avan\u00e7o da interdepen-\nd\u00eancia econ\u00f4mica para al\u00e9m das fronteiras nacionais requer que as pol\u00edticas \np\u00fablicas tamb\u00e9m transcendam os territ\u00f3rios, corrigindo distor\u00e7\u00f5es e, funda-\nmentalmente, garantindo uma cidadania comum, al\u00e9m do livre-com\u00e9rcio. \n\nNo entanto, a pr\u00f3pria dimens\u00e3o econ\u00f4mica da integra\u00e7\u00e3o tem encontrado ca-\nminhos de solu\u00e7\u00e3o. No \u00e2mbito do Mercosul, o Programa de Consolida\u00e7\u00e3o Aduaneira, \nestabelecido durante a C\u00fapula de Foz do Igua\u00e7u (2010) pela decis\u00e3o no 56, de dezembro \nde 2010, do Conselho do Mercado Comum (CMC no 56/2010), \u00f3rg\u00e3o pol\u00edtico de \n\n11. As assimetrias estruturais entre os pa\u00edses membros receberam, al\u00e9m de pol\u00edticas sociais, um instrumento especia-\nlizado na redistribui\u00e7\u00e3o de recursos ao investimento em infraestrutura, com a cria\u00e7\u00e3o do Fundo para a Converg\u00eancia \nEstrutural e Fortalecimento Institucional do Mercosul (Focem) em 2005. Para uma an\u00e1lise mais detalhada, ver Souza, \noliveira e Gon\u00e7alves (2010).\n12. o Acordo Multilateral de Seguridade Social do Mercosul, assinado em 1997, em vigor a partir de 2005, foi recep-\ncionado pela legisla\u00e7\u00e3o brasileira por meio do Decreto no 5.722, de 13 de mar\u00e7o de 2006.\n13. o Acordo sobre Resid\u00eancia para Nacionais dos Estados Partes do Mercosul, assinado em dezembro de 2002, \nampliado para Bol\u00edvia e Chile, ainda aguarda entrada em vigor.\n14. Tal dispensa foi estabelecida no Acordo sobre Dispensa de Tradu\u00e7\u00e3o de Documentos Administrativos para Efeitos \nde Imigra\u00e7\u00e3o entre os Estados Partes do Mercosul, a Rep\u00fablica da Bol\u00edvia e a Rep\u00fablica do Chile, de 15 de dezembro \nde 2000. o acordo foi promulgado pelo governo brasileiro por meio do Decreto no 5.852, de 18 de julho de 2006.\n\n\n\n191\n\nAl\u00e9m da Circunst\u00e2ncia\n\nalto n\u00edvel do bloco, representou o corol\u00e1rio das decis\u00f5es anteriores da C\u00fapula de San-\njuan (2010) \u2013 que aprovaram o c\u00f3digo aduaneiro e, mais importante, estabeleceram \num consenso entre os pa\u00edses membros do bloco sobre o fim da bitributa\u00e7\u00e3o da Tarifa \nExterna Comum (TEC) \u2013 e assumiu para si a tarefa de construir sistemas comuns \nde: coordena\u00e7\u00e3o macroecon\u00f4mica, integra\u00e7\u00e3o produtiva, defesa comercial, regimes \nespeciais de importa\u00e7\u00e3o, regime de origem, simplifica\u00e7\u00e3o aduaneira, al\u00e9m da pr\u00f3pria \nconsolida\u00e7\u00e3o da TEC e da distribui\u00e7\u00e3o da renda aduaneira.     \n\nSe os desafios do programa da CMC no 56/2010 forem enfrentados, a redu-\n\u00e7\u00e3o dessas imperfei\u00e7\u00f5es possibilitaria, al\u00e9m dos efeitos din\u00e2micos da consolida\u00e7\u00e3o \nda TEC, a cria\u00e7\u00e3o de instrumentos comunit\u00e1rios de pol\u00edtica comercial, industrial \ne macroecon\u00f4mica, fortalecendo a capacidade do bloco em responder \u00e0 concor-\nr\u00eancia internacional. Apesar de o bloco como uni\u00e3o aduaneira estar previsto desde \nseu Tratado de Assun\u00e7\u00e3o (1991), os condicionantes hist\u00f3ricos s\u00e3o distintos dos \nque hoje impulsionam a tentativa de aperfei\u00e7oar esta condi\u00e7\u00e3o aduaneira. O para-\ndigma livre-cambista deu lugar, com o passar dos anos, \u00e0s dificuldades inerentes ao \nprocesso de desenvolvimento integrado da regi\u00e3o ou provenientes das mudan\u00e7as \nde governos nos pa\u00edses participantes. A consolida\u00e7\u00e3o da uni\u00e3o aduaneira, portan-\nto, passou a ser o objetivo mais pr\u00f3ximo, esperando-se que com ela se consiga ela-\nborar instrumentos regionais e comunit\u00e1rios de regula\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio, e n\u00e3o mais \nde abertura irrestrita. Em outras palavras, o esp\u00edrito renovado da uni\u00e3o aduaneira \nnos anos 2000 nasceu da necessidade de melhorar os termos da concorr\u00eancia e da \ninser\u00e7\u00e3o do bloco nos fluxos de com\u00e9rcio internacionais, e tamb\u00e9m da tentativa de \nresolver um longo impasse a respeito da cria\u00e7\u00e3o de uma regra \u00fanica de acesso dos \nmercados internacionais \u00e0 regi\u00e3o. A imperfei\u00e7\u00e3o da uni\u00e3o aduaneira apresenta pro-\nblemas estruturais, neste novo cen\u00e1rio, por obrigar os pa\u00edses membros a cumpri-\nrem regras aduaneiras comuns sem, no entanto, estarem dotados de instrumentos \nde defesa comercial comunit\u00e1rios.      \n\n4 CoNSidErA\u00c7\u00d5ES FiNAiS\n\nA integra\u00e7\u00e3o sul-americana tem vivido seu momento mais favor\u00e1vel nas \u00faltimas \nduas d\u00e9cadas. A integra\u00e7\u00e3o livre-cambista dos anos 1990 garantiu a amplia\u00e7\u00e3o do \ncom\u00e9rcio e da integra\u00e7\u00e3o produtiva regional em seus dois principais blocos, CAN \ne Mercosul, e criou condi\u00e7\u00f5es para um projeto ambicioso de integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica, a \nIIRSA. Os limites intr\u00ednsecos a este processo \u2013 como a ades\u00e3o do Chile ao Mer-\ncosul, pa\u00eds que possui estrutura tarif\u00e1ria mais liberal que no bloco, e a escassez \nde instrumentos privados financiadores de projetos de longo prazo, que limitam \no alcance dos investimentos \u00e0s iniciativas estatais \u2013 n\u00e3o poderiam ser superados \npelas institui\u00e7\u00f5es vigentes durante o per\u00edodo neoliberal. A elei\u00e7\u00e3o de governos \nideologicamente contr\u00e1rios ao paradigma neoliberal deu impulso \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \numa institui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica capaz de incluir novos temas e de alavancar a integra\u00e7\u00e3o.  \nA Unasul, com preocupa\u00e7\u00f5es al\u00e9m das comerciais, tem conseguido amenizar \nposs\u00edveis polariza\u00e7\u00f5es, distender conflitos, definir pol\u00edticas p\u00fablicas comuns para \n\n\n\n192\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\n\u00e1reas como defesa e sa\u00fade, e conferir novo status \u00e0s discuss\u00f5es sobre integra\u00e7\u00e3o de \nfinan\u00e7as, infraestrutura e planejamento. \n\nN\u00e3o se pode afirmar, categoricamente, que haveria um caminho consensual \npara a integra\u00e7\u00e3o, ainda que a ideia de que a regi\u00e3o possa ter vontade e destino \npr\u00f3prios tenha tornado-se hegem\u00f4nica nas pol\u00edticas externas dos principais Estados \ndo subcontinente. Mesmo durante a instabilidade econ\u00f4mica da crise de 2008, a \nintegra\u00e7\u00e3o sul-americana mostrou-se din\u00e2mica e n\u00e3o retrocedeu em suas conquistas. \nO retrocesso, no entanto, sempre representa um risco para pa\u00edses que ousam superar \nas linhas mais profundas e assim\u00e9tricas do subdesenvolvimento. \n\nPara o Brasil, protagonista das principais a\u00e7\u00f5es integracionistas, a Am\u00e9rica do \nSul tornou-se, ao mesmo tempo, espa\u00e7o de legitima\u00e7\u00e3o de seu novo ativismo inter-\nnacional e \u00e1rea ampliada de acumula\u00e7\u00e3o de capital. Isso significa que a integra\u00e7\u00e3o \nregional como l\u00f3cus privilegiado da pol\u00edtica externa do Brasil, que permite a pla-\ntaforma pol\u00edtica para as pretens\u00f5es globais do pa\u00eds, \u00e9 tamb\u00e9m um espa\u00e7o de imbri-\ncamento dos neg\u00f3cios nacionais para al\u00e9m das fronteiras. Mais do que o resultado \naparente das vias de com\u00e9rcio, a rela\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica entre os pa\u00edses das Am\u00e9rica do \nSul tem-se adensado pela expans\u00e3o do investimento brasileiro na regi\u00e3o, fortemente \ninfluenciado pelo eixo Brasil-Argentina (gr\u00e1fico 4).  \n\nGR\u00c1FICo 4 \nEstoques de investimento brasileiro direto no exterior (iBdE)  \nna Am\u00e9rica do Sul (2001-2010) \n(Em US$ milh\u00f5es)\n\n \n\n -\n\n 2.000\n\n 4.000\n\n 6.000\n\n 8.000\n\n 10.000\n\n 12.000\n\n2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010\n\nChile\nPeru\n\nArgentina\nEquador\nVenezuela\n\nIBDE- Am\u00e9rica do Sul Bol\u00edvia\nCol\u00f4mbia Paraguai\nUruguai\n\nFonte: Banco Central do Brasil. \n\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores.\n\n\n\n193\n\nAl\u00e9m da Circunst\u00e2ncia\n\nA interdepend\u00eancia gerada pela expans\u00e3o da corrente de com\u00e9rcio e dos \ninvestimentos tem contribu\u00eddo para o avan\u00e7o da integra\u00e7\u00e3o do Brasil com a Am\u00e9-\nrica do Sul. Este movimento conjunto, que n\u00e3o est\u00e1 imune a tens\u00f5es, tem nas \ninstitui\u00e7\u00f5es regionais seu instrumento mais adequado para a resolu\u00e7\u00e3o de contro-\nv\u00e9rsias e assimetrias. Ao observar a j\u00e1 mencionada s\u00e9rie de dados do Minist\u00e9rio do \nDesenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior (MDIC), agora com rela\u00e7\u00e3o aos \nsaldos, os significativos super\u00e1vits comerciais que o Brasil acumulou com a regi\u00e3o, \nprincipalmente no per\u00edodo de 2002 a 2007, s\u00e3o, no longo prazo, politicamente \ninsustent\u00e1veis. Nota-se, na tabela 1, que o auge dos super\u00e1vits do Brasil com os \npa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul foi em 2006.\n\nTABELA 1\nSaldos comerciais do Brasil com a Am\u00e9rica do Sul\n(Em US$ bilh\u00f5es, FoB)\n\nSaldos comerciais Brasil \u2013 Am\u00e9rica do Sul\n\n1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000\n\n0,74 3,13 3,68 2,70 0,33 -0,42 0,95 0,98 0,60 0,25\n\n2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010\n\n0,99 -0,14 2,52 6,44 10,50 11,79 13,39 14,22 7,89 11,36\n\nFonte: MDIC.\n\nElabora\u00e7\u00e3o dos autores.\n\nO avan\u00e7o da integra\u00e7\u00e3o regional deve ter como princ\u00edpio o favorecimen-\nto dos interesses nacionais de longo prazo que, embora aparentemente estejam \nem conflito com vontades pol\u00edticas imediatas, s\u00e3o fundamentais ao enraizamento \ndestas vontades nas sociedades e nas economias nacionais. \n\nA dimens\u00e3o de Estado da pol\u00edtica integracionista ganhou nova perspectiva depois \nda C\u00fapula de Mar Del Plata. Assumindo a primazia do desenvolvimento econ\u00f4mico \nsobre a abertura comercial, no momento em que a corrente de com\u00e9rcio resfriou-se \ncom a crise de 2008, as institui\u00e7\u00f5es criadas no per\u00edodo sobreviveram \u00e0s turbul\u00eancias \ne continuaram seu processo de integra\u00e7\u00e3o, por meio, principalmente, das pol\u00edticas \nsociais do Mercosul e dos eixos estruturantes da Unasul. Na crise cambial de 1998, \nocorrera o contr\u00e1rio: a sa\u00edda era buscar uma nova identidade, pois o modelo livre-\ncambista anterior perdia seu principal legitimador, o aumento do com\u00e9rcio. A C\u00fapula \nde Bras\u00edlia, de 2000, marca o in\u00edcio desta transi\u00e7\u00e3o sul-americana. Observe-se que os \nprocessos de mudan\u00e7a de prioridade n\u00e3o necessariamente se resumem \u00e0s mudan\u00e7as de \ngovernos, por\u00e9m se encontram imbricados neles. Ademais, o novo conceito de Am\u00e9rica \ndo Sul transbordou para a reconstru\u00e7\u00e3o da identidade latino-americana, em xeque \ndesde a entrada do M\u00e9xico no Nafta. A C\u00fapula da Am\u00e9rica Latina e Caribe (CALC) \u2013  \nin\u00e9dito instrumento de concerta\u00e7\u00e3o de Estados latino-americanos, sem a participa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n194\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ndos Estados Unidos, cuja primeira edi\u00e7\u00e3o aconteceu em 2008, na Costa do Sau\u00edpe, \nBahia \u2013 reaproximou os pa\u00edses sul-americanos dos vizinhos latinos e caribenhos. Este \nesfor\u00e7o foi continuado na II CALC, em Riviera Maya (M\u00e9xico) em 2010, quando \nanunciada a cria\u00e7\u00e3o da Comunidade de Estados Latino-Americanos e Caribenhos \n(CELAC), que deve ser consolidada na III CALC em Caracas, em dezembro de 2011.\n\nA presidenta Dilma Vana Rousseff, em seu discurso de posse (2011), com-\nprometeu-se a seguir \u201caprofundando o relacionamento com nossos vizinhos sul-\namericanos; com nossos irm\u00e3os da Am\u00e9rica Latina e do Caribe\u201d, dizendo que o \n\u201cBrasil reitera, com veem\u00eancia e firmeza, a decis\u00e3o de associar seu desenvolvimen-\nto econ\u00f4mico, social e pol\u00edtico ao de nosso continente\u201d, e que  se pode \u201ctransfor-\nmar nossa regi\u00e3o em componente essencial do mundo multipolar que se anuncia, \ndando consist\u00eancia cada vez maior ao Mercosul e \u00e0 Unasul\u201d.\n\n\u00c9 nesse sentido que se encontra o significado de se estar al\u00e9m da circuns-\nt\u00e2ncia, pois os processos integracionistas sul-americanos, que antes emanavam \npredominantemente das vontades dos governos nacionais, s\u00e3o hoje uma vari\u00e1vel \nestrutural da sobreviv\u00eancia dos respectivos Estados, particularmente do Brasil, \nainda que, com isso, n\u00e3o se pretenda afirmar que este destino seja invariavelmente \na constitui\u00e7\u00e3o de uma uni\u00e3o supranacional de na\u00e7\u00f5es sul-americanas. As interde-\npend\u00eancias regionais, por\u00e9m, mostram, cada vez mais, que havia uma l\u00f3gica na \nreaproxima\u00e7\u00e3o entre Brasil e Argentina que transcende o simples reencontro de \nvizinhos: estavam, sim, construindo outro destino.\n\nrEFEr\u00caNCiAS\n\nBATISTA, P. N. O consenso de Washington: a vis\u00e3o neoliberal dos problemas la-\ntino-americanos. 2. ed. S\u00e3o Paulo: PEDEX, 1994. (Caderno D\u00edvida Externa, n. 6).\n\nBANDEIRA, L. A. M. A integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul como espa\u00e7o geo-\npol\u00edtico. In: SEMIN\u00c1RIO SOBRE INTEGRA\u00c7\u00c3O DA AM\u00c9RICA DO SUL. \nFUNAG/IPRI, 23 jul. 2009.\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es exteriores. Discursos selecionados do presi-\ndente Itamar Franco. Bras\u00edlia: Funag, 2008.\n\n______. Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Mercosul social e partic-\nipativo: construindo o Mercosul dos povos com democracia e cidadania. Bras\u00edlia, \n2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.secretariageral.gov.br/>. \n\nCERVO, A.; BUENO, C. Hist\u00f3ria da politica exterior do brasil. Bras\u00edlia: Edi-\ntora Universidade de Bras\u00edlia, 2009.\n\nGOMES, K. R. Internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas brasileiras na Argentina. Boletim \nde Economia e Pol\u00edtica Internacional, Bras\u00edlia, n. 5, p. 53-65, 2010.\n\n\n\n195\n\nAl\u00e9m da Circunst\u00e2ncia\n\nMERCOSUL \u2013 MERCADO COMUM DO SUL. Comunicado conjunto dos \nquatro presidentes, 1994. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.merco-sur.net/>. \n\nMENDIBLE, A. Venezuela\u2013Brasil: La historia de sus relaciones desde sus inicios \nhasta el umbral del Mercosur (1500-1997). Caracas: UCV, 1997.\n\nROUSSEFF, D. V. Discurso de posse. Bras\u00edlia, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.itamaraty.gov.br/sala-de-imprensa/discursos-artigos-entrevistas-e-outras-\ncomunicacoes/presidente-da-republica-federativa-do-brasil/discurso-da-presi-\ndenta-da-republica-dilma-vana-rousseff-durante-a-cerimonia-de-posse-no-con-\ngresso-nacional>\n\nSOUZA, A. M.; OLIVEIRA, I. T. M.; GON\u00c7ALVES, S. S. Integrando \ndesiguais: assimetrias estruturais e pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o no Mercosul. Bras\u00edlia: \nIpea, 2010. (Texto para Discuss\u00e3o, n. 1.477). \n\nBiBliogrAFiA ComPlEmENTAr\n\nAMORIM, C. A integra\u00e7\u00e3o sul-americana. Revista Diplomacia, estrat\u00e9gia, \npol\u00edtica, Bras\u00edlia, n. 10, p. 5-26. out./dez. 2009.\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Defesa. Estrat\u00e9gia nacional de defesa. Bras\u00edlia, 2008. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.defesa.gov.br>.\n\nCALIXTRE, A. B.; BARROS, P. S. O Banco do Sul e o Brasil na nova arquitetura \nfinanceira regional. Boletim de Economia e Pol\u00edtica Internacional, Bras\u00edlia, n. 3, \np. 19-25, jul./set. 2010.\n\nCARDOSO, F. H. O Brasil e uma nova Am\u00e9rica do Sul. Valor Econ\u00f4mico,\n30 ago. 2000.\n\nCARNEIRO, R. Globaliza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o regional. Cadernos do Desenvolvi-\nmento, n. 5, dez. 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.centrocelsofurtado.org.br/peri-\nodicos/Cadernos5texto.pdf>.\n\nCERVO, A. Rela\u00e7\u00f5es internacionais da Am\u00e9rica Latina: velhos e novos para-\ndigmas. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2007.\n\nCOUTO, L. F. A iniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-\nAmericana \u2013 IIRSA como instrumento da pol\u00edtica exterior do Brasil para a \nAm\u00e9rica do Sul. Oikos, v. 5, p. 60-76, 2006.\n\nJOBIM, N. A defesa na agenda nacional: o plano estrat\u00e9gico de defesa. Interesse \nNacional, n. 2, jul./set. 2008, p. 9-16. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.interessena-\ncional.uol.com.br/artigos-integra.asp?cd_artigo=1>.\n\nMORAES, R. F. Ascens\u00e3o e queda das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de equipamentos militares. \nBoletim de Economia e Pol\u00edtica Internacional, Bras\u00edlia, n. 3, p. 59-70, jul./set. 2010.\n\n\n\n196\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nVERDUM, R. Infraestrutura e pol\u00edticas territoriais do Brasil no contexto da inte-\ngra\u00e7\u00e3o sul-americana. Programa de las Am\u00e9ricas. 16 nov. 2007. (Relat\u00f3rio Espe-\ncial) dispon\u00edvel em:&lt;www.cipamericas.org.br/pt-br/archives/878>.\n\nWINAND, \u00c9. C.; SAINT-PIERRE, H. L. O governo Lula, a defesa e as for\u00e7as ar-\nmadas brasileiras. Franca: Gedes, 2004.  Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.gedes.org.br>.\n\n\n\nCAP\u00cdTULo 6\n\nrECurSoS NATurAiS E A gEoPol\u00cdTiCA dA iNTEgrA\u00c7\u00c3o \nSul-AmEriCANA*\n\nMonica Bruckmann**\n\n1 iNTrodu\u00c7\u00c3o\n\nA Am\u00e9rica do Sul vive importantes processos de integra\u00e7\u00e3o regional que procuram \nsuperar o \u00e2mbito do interc\u00e2mbio comercial e a regula\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria para promover \numa integra\u00e7\u00e3o de longo prazo de car\u00e1ter econ\u00f4mico, pol\u00edtico, cultural, educacio-\nnal, de infraestrutura etc. Neste contexto, retoma-se o debate sobre o desenvolvi-\nmento n\u00e3o s\u00f3 no \u00e2mbito nacional, como tamb\u00e9m no projeto regional. A discuss\u00e3o \nsobre temas-chave, como soberania, recursos naturais e hidroenerg\u00e9ticos, preser-\nva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e dos recursos biogen\u00e9ticos e a Amaz\u00f4nia como \u00e1rea de \npreserva\u00e7\u00e3o e disputa, coloca-se no centro dos debates pol\u00edtico, acad\u00eamico e te\u00f3rico.\n\nPela sua condi\u00e7\u00e3o de pa\u00eds continental e amaz\u00f4nico, pela import\u00e2ncia relativa \nde seu produto interno bruto (PIB) e pela sua dimens\u00e3o populacional, o Brasil \ndesempenha papel-chave no desenvolvimento e nos avan\u00e7os dos processos de in-\ntegra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul. A consolida\u00e7\u00e3o de uma lideran\u00e7a regional coloca o \nBrasil numa posi\u00e7\u00e3o-chave no que diz respeito aos interesses hegem\u00f4nicos dos \nEstados Unidos no continente, criando um espa\u00e7o complexo de interesses geopo-\nl\u00edticos que se desdobram em m\u00faltiplas implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas e sociais. \n\nA disputa global pelos recursos naturais e por sua gest\u00e3o econ\u00f4mico-cien-\nt\u00edfica abrem um amplo campo de interesses em conflito na regi\u00e3o e evidencia, \npelo menos, dois projetos em choque: a afirma\u00e7\u00e3o da soberania como base para o \ndesenvolvimento nacional e a integra\u00e7\u00e3o regional; e a reorganiza\u00e7\u00e3o dos interesses \nhegem\u00f4nicos dos Estados Unidos no continente, que encontra nos tratados bila-\nterais de livre com\u00e9rcio um dos seus principais instrumentos para enfraquecer os \nprojetos de integra\u00e7\u00e3o regional.\n\n* Agradecemos a Maria Luiza Muniz e Ram\u00f3n Araujo pela valiosa colabora\u00e7\u00e3o na prepara\u00e7\u00e3o dos materiais de pesqui-\nsa e informa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica para este trabalho.\n** Doutora em ci\u00eancia pol\u00edtica, professora do Departamento de Ci\u00eancia Pol\u00edtica da Universidade Federal do Rio de \nJaneiro (UFRJ) e pesquisadora da C\u00e1tedra da organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \n(Unesco) e da Universidade das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Economia Global e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (REGGEN).\n\n\n\n198\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nEssa pesquisa busca contribuir com a constru\u00e7\u00e3o de vis\u00e3o estrat\u00e9gica dos  \nrecursos naturais, especificamente dos min\u00e9rios n\u00e3o combust\u00edveis, na geopol\u00edtica da \nintegra\u00e7\u00e3o latino-americana e sul-americana, incorporando na an\u00e1lise os interesses \nem disputa no continente. Estuda a problem\u00e1tica regional n\u00e3o apenas a partir de \numa vis\u00e3o global do capitalismo contempor\u00e2neo como constru\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4-\nmica, mas tamb\u00e9m como acumula\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Esta abordagem se articula com os \nesfor\u00e7os de construir um paradigma de an\u00e1lise pol\u00edtica a partir de uma perspectiva \nhist\u00f3rica de longa dura\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo em que procura oferecer subs\u00eddios \npara a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e a constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios prospectivos.\n\n2 CiCloS TECNol\u00d3giCoS E rECurSoS NATurAiS: umA diSCuSS\u00c3o ESTrAT\u00e9giCA\n\nUma an\u00e1lise te\u00f3rica dos ciclos de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica relacionados com os ciclos \necon\u00f4micos, dirigida a desenvolver uma compreens\u00e3o mais profunda da din\u00e2mi-\nca cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica no capitalismo contempor\u00e2neo, oferece sinais importan-\ntes para entender a real dimens\u00e3o dos recursos naturais e da gest\u00e3o da natureza \nneste processo. A partir desta perspectiva, os recursos naturais n\u00e3o se apresentam \nmais na forma \u00fanica de commodities na an\u00e1lise econ\u00f4mica e passam a assumir um \npapel muito mais amplo.\n\nO conhecimento crescente dos recursos naturais, da mat\u00e9ria, da vida e da \nnatureza no seu conjunto n\u00e3o s\u00f3 implica grandes avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gi-\ncos, eleva\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica da produtividade do trabalho e uma crescente capacidade de \nacumula\u00e7\u00e3o de capital (concentra\u00e7\u00e3o, centraliza\u00e7\u00e3o e estatiza\u00e7\u00e3o), mas tamb\u00e9m \nrevela problema essencialmente pol\u00edtico: a sustentabilidade do planeta perante a \ninsustentabilidade do capitalismo contempor\u00e2neo, suas formas de acumula\u00e7\u00e3o e \nseus limites para superar a anarquia do mercado e gerenciar o desenvolvimento \ndas for\u00e7as produtivas em n\u00edvel planet\u00e1rio.\n\nA expans\u00e3o de multinacionais, transnacionais e empresas globais conduz a \ndesequil\u00edbrios crescentes que desarticulam a economia mundial. O mesmo capi-\ntalismo, capaz de engendrar for\u00e7as colossais de cria\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o, precisa destruir \ndramaticamente aquilo que produz e a pr\u00f3pria base natural em que produz para \ngarantir o processo de acumula\u00e7\u00e3o. Esta quest\u00e3o coloca outro dilema: a necessi-\ndade de pensar os ciclos da inova\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica e os ciclos econ\u00f4micos \ncom rela\u00e7\u00e3o ao uso, \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o, \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o e ao consumo dos recursos na-\nturais. A forma que tal rela\u00e7\u00e3o assume representa uma quest\u00e3o estrat\u00e9gica para a ci-\nviliza\u00e7\u00e3o humana planet\u00e1ria e as na\u00e7\u00f5es que a conformam. Certamente, trata-se de \numa confronta\u00e7\u00e3o entre dois modelos de desenvolvimento: um baseado na planifi-\nca\u00e7\u00e3o e no uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais dirigidos a atender \u00e0s necessidades \nda maioria dos atores sociais; e o outro baseado na explora\u00e7\u00e3o e na expropria\u00e7\u00e3o \nviolenta e militarizada destes recursos e das for\u00e7as sociais e dos povos que os det\u00eam.\n\n\n\n199\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nSchumpeter (1961) refere-se ao processo de \u201cdestrui\u00e7\u00e3o criadora\u201d para explicar \na natureza da transforma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica permanente do capitalismo. Para ele, o im-\npulso fundamental que mant\u00e9m em funcionamento a m\u00e1quina capitalista vem de \nnovos bens de consumo, novos m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o ou transporte, novos mercados \ne novas formas de organiza\u00e7\u00e3o industrial criadas pela empresa capitalista. Quer dizer, \nvem da sua capacidade de inova\u00e7\u00e3o. Este processo de destrui\u00e7\u00e3o criativa, fundamen-\ntal para entender o capitalismo, \u00e9 definido por Schumpeter (1961, p. 110) como a \ncapacidade de transforma\u00e7\u00e3o industrial que \u201crevoluciona incessantemente a estru-\ntura econ\u00f4mica a partir de dentro, destruindo incessantemente o antigo e criando \nelementos novos\u201d. Estas \u201crevolu\u00e7\u00f5es\u201d n\u00e3o devem ser entendidas como permanentes, \nem sentido estrito, mas como fen\u00f4menos discretos, separados por per\u00edodos de calma \nrelativa. No entanto, o processo como um todo \u00e9 cont\u00ednuo, pois sempre est\u00e1 em \nprocesso uma revolu\u00e7\u00e3o, ou a absor\u00e7\u00e3o dos resultados de uma revolu\u00e7\u00e3o, ambos \nformando parte de um \u201cciclo econ\u00f4mico\u201d. \n\nO processo de \u201cdestrui\u00e7\u00e3o criadora\u201d ao qual deve se adaptar toda empresa \ncapitalista para sobreviver, remete a duas implica\u00e7\u00f5es anal\u00edticas fundamentais:\n\n1) Na medida em que se trata de um processo cujos elementos precisam \nde tempo consider\u00e1vel para se manifestar em suas formas verdadeiras \ne efeitos definitivos, n\u00e3o h\u00e1 sentido estud\u00e1-lo a curto prazo, mas num \nper\u00edodo longo de tempo \u2013 ou seja, um ciclo ou uma sucess\u00e3o de ciclos \necon\u00f4micos.\n\n2) Ao se tratar de um processo org\u00e2nico, a an\u00e1lise de quaisquer de suas \npartes isoladamente pode iluminar certos detalhes do sistema; por\u00e9m, \nn\u00e3o proporciona conclus\u00f5es mais gerais. \n\nSegundo Schumpeter (1961, p. 111), \u201ctodos os exemplos de estrat\u00e9gia \necon\u00f4mica adquirem o seu verdadeiro significado apenas em rela\u00e7\u00e3o com o \nprocesso e dentro da situa\u00e7\u00e3o por este criada\u201d\u2013 ou seja, este fen\u00f4meno \u201cneces-\nsita ser observado no papel que desempenha dentro da tempestade eterna da \ndestrui\u00e7\u00e3o criativa\u201d. A concorr\u00eancia por novas mercadorias, novas t\u00e9cnicas, \nnovas fontes de insumos e novos tipos de organiza\u00e7\u00e3o determina a superiori-\ndade decisiva em rela\u00e7\u00e3o com o custo ou a qualidade da produ\u00e7\u00e3o, e impac-\nta n\u00e3o somente a margem de lucro das empresas existentes, mas tamb\u00e9m a \npr\u00f3pria capacidade de existir destas. A destrui\u00e7\u00e3o criadora e a capacidade de \ninova\u00e7\u00e3o do capitalismo s\u00e3o mecanismos de sobreviv\u00eancia diante da amea\u00e7a \npermanente de sua pr\u00f3pria destrui\u00e7\u00e3o.\n\nTomando como refer\u00eancia esse conceito de Schumpeter (1961) e a an\u00e1lise \ndos ciclos longos de Kondratiev (1935) \u2013 entendidos como o produto de uma \ns\u00e9rie de inova\u00e7\u00f5es articuladas que constituem, cada uma destas, uma \u201crevolu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n200\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nindustrial\u201d\u2013, Herrera (1985, p. 373) examina as consequ\u00eancias do impacto da \nonda de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas na Am\u00e9rica Latina. O autor chama a aten\u00e7\u00e3o \npara as diferen\u00e7as que caracterizam a nova onda de inova\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos \nciclos anteriores. Assim, o primeiro ciclo longo de Kondratiev (1935) baseou-se \nna m\u00e1quina a vapor e na ind\u00fastria t\u00eaxtil; o segundo, no trem e nas ind\u00fastrias \nmetal\u00fargicas e de a\u00e7o; e o terceiro, na combust\u00e3o interna, nos motores el\u00e9tricos \ne na ind\u00fastria qu\u00edmica. Em cada um destes ciclos, todo o sistema produtivo \n\u00e9 transformado desde a base energ\u00e9tica e o transporte at\u00e9 o consumo final da \nmercadoria. Segundo ele, \u00e0 diferen\u00e7a dos ciclos anteriores, a atual onda de ino-\nva\u00e7\u00e3o, baseada na microeletr\u00f4nica, n\u00e3o impacta o sistema produtivo em seu \nconjunto, sen\u00e3o, fundamentalmente, a organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, o processo de \ntrabalho e a divis\u00e3o social do trabalho.\n\nHerrera (1985) afirma que a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e o surgimento do \nproletariado consolidaram a economia capitalista e transformaram profun-\ndamente a sociedade ocidental. As ondas tecnol\u00f3gicas seguintes mudaram \ntodo o perfil do sistema produtivo, mas n\u00e3o alteraram significativamente a \nestrutura da sociedade capitalista. A atual onda de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, por \nmeio do processo de automa\u00e7\u00e3o e robotiza\u00e7\u00e3o, tem a capacidade de afetar a \nbase da sociedade contempor\u00e2nea de forma similar ao impacto causado pela \nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial do s\u00e9culo XIX, constituindo processo \u201cirrevers\u00edvel\u201d e \nque tende a se acelerar. Quais s\u00e3o os elementos que explicam a din\u00e2mica do \nciclo de inova\u00e7\u00e3o atual, que t\u00eam consequ\u00eancias t\u00e3o profundas para o mundo \ncontempor\u00e2neo e que o diferenciam dos ciclos anteriores? Em primeiro lugar, \nsua l\u00f3gica econ\u00f4mica, que permite maior produ\u00e7\u00e3o com menor custo; em se-\ngundo lugar, a automa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um fen\u00f4meno que permite satisfazer as mais \nantigas aspira\u00e7\u00f5es da humanidade \u2013 quer dizer, a libera\u00e7\u00e3o do ser humano1 \ndo trabalho bruto e rotineiro.\n\nO impacto na Am\u00e9rica Latina do ciclo anterior de Kondratiev (1935), que se \ninicia com o fim da recess\u00e3o dos anos 1930 e culminou nos anos 1960, significou \nper\u00edodo de \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d na regi\u00e3o e, em geral, no chamado Terceiro Mundo, \ncorrespondente \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o da onda de inova\u00e7\u00f5es associadas a este ciclo por meio, \nbasicamente, da expans\u00e3o das multinacionais. Herrera (1985) observa que a es-\ntrat\u00e9gia das multinacionais, ao difundir estas tecnologias, esteve associada com o \nobjetivo de expans\u00e3o do mercado mundial, ao implementar nova divis\u00e3o interna-\ncional do trabalho que lhes oferecia duas vantagens importantes: primeiro, era um \nprocesso simples, porque representava a tradu\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica da concep\u00e7\u00e3o originada \n\n1. Pablo Gonz\u00e1lez Casanova chama aten\u00e7\u00e3o sobre o sentido emancipador das \u201ctecnoci\u00eancias\u201d em rela\u00e7\u00e3o ao trabalha-\ndor, na medida em que este se apropria do processo produtivo em seu conjunto, por meio de conhecimento, ao mesmo \ntempo cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, da organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n201\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nnos pa\u00edses desenvolvidos e, segundo, parecia garantir crescimento econ\u00f4mico sem \nvaria\u00e7\u00f5es essenciais nas estruturas social e econ\u00f4mica predominantes nos pa\u00edses \nda regi\u00e3o. Desta maneira, o modelo de industrializa\u00e7\u00e3o amplamente difundido \nna regi\u00e3o foi conduzido, fundamentalmente, para atender \u00e0s necessidades das \nburguesias e das classes m\u00e9dias com os mesmos padr\u00f5es de consumo dos pa\u00edses \ncentrais. No final daquele per\u00edodo \u2013 ou seja, no in\u00edcio dos anos 1980 \u2013, o resto da \npopula\u00e7\u00e3o em cada um dos pa\u00edses da regi\u00e3o permanecia em situa\u00e7\u00e3o semelhante, \nou pior do que no passado, com exce\u00e7\u00e3o, talvez, dos pa\u00edses do Cone Sul.\n\nO autor mostra claramente que a onda de inova\u00e7\u00e3o associada ao ciclo longo \nanterior n\u00e3o conseguiu melhorar a distribui\u00e7\u00e3o de riqueza, como aconteceu nos \npa\u00edses centrais. Consequentemente, enquanto os pa\u00edses mais desenvolvidos est\u00e3o \nentrando em uma era p\u00f3s-industrial, os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina est\u00e3o sofrendo \no impacto da nova onda de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica sem ter conseguido os benef\u00edcios \ndo ciclo anterior. Conclui Herrera observando que \n\nO fracasso da Am\u00e9rica Latina em se beneficiar totalmente da onda anterior de \nKondratiev deveu-se ao fato de que as for\u00e7as sociais hegem\u00f4nicas foram incapazes \nde agir, ou agiram de m\u00e1 f\u00e9, n\u00e3o implementando as mudan\u00e7as socioinstitucionais \nnecess\u00e1rias. A estrat\u00e9gia para enfrentar um novo ciclo implica a introdu\u00e7\u00e3o de um \nconjunto de transforma\u00e7\u00f5es radicais nas estruturas socioinstitucionais vigentes \n(1985, p. 384).\n\n\u00c9 interessante destacar, especialmente, o impacto da nova onda tecnol\u00f3gica \niniciada nos anos 1980 na Am\u00e9rica Latina. Isto permitir\u00e1 observar com maior \nclareza os desafios cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos da regi\u00e3o no marco de projetos estra-\nt\u00e9gicos de desenvolvimento que incorporam os interesses das grandes maiorias, \ndos novos sujeitos sociais e dos pol\u00edticos emergentes.\n\nCertamente, um paradigma tecnol\u00f3gico n\u00e3o \u00e9 um sistema fechado cuja \nevolu\u00e7\u00e3o est\u00e1 univocamente determinada. Pelo contr\u00e1rio, trata-se de um n\u00facleo \nde conhecimentos e elementos b\u00e1sicos tecnol\u00f3gicos que oferecem grande varie-\ndade de poss\u00edveis trajet\u00f3rias, cuja orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada, em grande medida, \npelo ambiente social e pol\u00edtico, o qual desenvolve capacidade de tomada de \ndecis\u00f5es nos campos tecnol\u00f3gicos considerados cr\u00edticos para o desenvolvimento \nsocioecon\u00f4mico. A pergunta conclusiva que realiza o autor parece plenamen-\nte vigente: quais s\u00e3o as for\u00e7as sociais capazes \u2013 e dispostas \u2013 de implementar \nas mudan\u00e7as socioecon\u00f4micas, e qualquer outro tipo de transforma\u00e7\u00f5es, ne-\ncess\u00e1rias para os pa\u00edses da regi\u00e3o beneficiarem-se da nova onda de inova\u00e7\u00e3o \ntecnol\u00f3gica do terceiro ciclo de Kondratiev (1935)? Tentar-se-\u00e1 responder esta \npergunta mais a frente.\n\n\n\n202\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\n3 CiCloS dE miNErAiS E ETAPAS dE dESENvolvimENTo\n\nSem d\u00favida alguma, o estudo do comportamento do consumo de minerais  \nestrat\u00e9gicos em cada ciclo tecnol\u00f3gico em rela\u00e7\u00e3o aos ciclos econ\u00f4micos e indus-\ntriais permitiria avaliar de forma mais exaustiva as tend\u00eancias do consumo de \nminerais na economia mundial. A import\u00e2ncia desta an\u00e1lise para a elabora\u00e7\u00e3o \nde um pensamento estrat\u00e9gico e de pol\u00edticas econ\u00f4micas e cient\u00edfico-tecnol\u00f3gi-\ncas \u00e9 fundamental. Este estudo, entretanto, se limitar\u00e1 a chamar aten\u00e7\u00e3o para a \nnecessidade de avan\u00e7ar na dire\u00e7\u00e3o desta elabora\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, oferecendo alguns \nelementos para pensar esta problem\u00e1tica.\n\nCom o objetivo de estabelecer uma articula\u00e7\u00e3o mais sistem\u00e1tica entre o \nconsumo de minerais e as etapas de desenvolvimento, a qual permita identifi-\ncar interesses estrat\u00e9gicos sobre estes recursos e suas tend\u00eancias, \u00e9 interessante \nintroduzir um marco anal\u00edtico baseado nos estudos do ge\u00f3logo Foster Hewitt \n(MENZIE et al., 2004), usado pelo Servi\u00e7o Geol\u00f3gico dos Estados Unidos \n(USGS, em ingl\u00eas, United States Geological Survey). A partir do estudo da \ncrise de 1929, Hewitt prop\u00f5e uma matriz de an\u00e1lise para prever os ciclos de \nuso intensivo de minerais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s etapas de desenvolvimento econ\u00f4mico-\nindustrial. Segundo esta proposta, definem-se cinco etapas:\n\n\u2022 infraestrutura \u2013 indicada pelo uso intensivo de cimento e materiais \nde constru\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 ind\u00fastria leve \u2013 indicada pelo uso do cobre;\n\n\u2022 ind\u00fastria pesada \u2013 indicada pelo uso de alum\u00ednio e a\u00e7o;\n\n\u2022 bens de consumo \u2013 indicado pelo uso de minerais industriais; e\n\n\u2022 servi\u00e7os \u2013 marcada por taxas est\u00e1ticas de consumo de minerais industriais.\n\nCada ciclo industrial tem dura\u00e7\u00e3o aproximada de 20 anos, e estes se sucedem \nem intervalos de cinco anos desde sua fase inicial. O ciclo completo dos mine-\nrais associados com cada etapa de desenvolvimento tem dura\u00e7\u00e3o de 30 a 40 anos.  \nO consumo de minerais aumenta exponencialmente nas primeiras etapas de desen-\nvolvimento e diminui paulatinamente nas \u00faltimas duas etapas (bens de consumo e \nservi\u00e7os). Apesar das limita\u00e7\u00f5es que esta proposta possa apresentar ao expor as fases \nde desenvolvimento econ\u00f4mico-industrial de maneira linear,2 pode ajudar a pensar a \nquest\u00e3o dos ciclos dos minerais de maneira mais sistem\u00e1tica, na expectativa de desen-\nvolver-se futuramente uma ferramenta te\u00f3rico-metodol\u00f3gica direcionada a pensar os \nminerais e os recursos naturais n\u00e3o s\u00f3 como commodities, mas tamb\u00e9m como recursos \n\n2. Experi\u00eancias hist\u00f3ricas mostram que \u00e9 poss\u00edvel passar de uma etapa a outra sem seguir a sequ\u00eancia exposta por \nHewwit, ou que \u00e9 poss\u00edvel o desenvolvimento simult\u00e2neo de mais de uma etapa. o caso da industrializa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica \nLatina, por interm\u00e9dio das pol\u00edticas de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, oferece pista neste sentido.\n\n\n\n203\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nque t\u00eam liga\u00e7\u00e3o com a inova\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica, a sustentabilidade do meio \nambiente e, em definitivo, com o futuro da civiliza\u00e7\u00e3o humana.\n\n4 PENSAmENTo ESTrAT\u00e9giCo: HEgEmoNiAS E EmANCiPA\u00c7\u00d5ES\n\nA vis\u00e3o estrat\u00e9gica de desenvolvimento cient\u00edfico dos Estados Unidos para a \nd\u00e9cada em andamento est\u00e1 sintetizada no documento, em ingl\u00eas, intitulado  \nFacing tomorrow\u2019s challenges: United States Geological Survey, Science in decade \n2007-2017, produzido por USGS (2007b), ag\u00eancia ligada ao Departamento \ndo Interior dos Estados Unidos. Este documento, elaborado por uma equipe \nmultidisciplinar formada por mais de 50 cientistas das diversas \u00e1reas das ci\u00ean-\ncias exatas e humanas, prop\u00f5e que a dire\u00e7\u00e3o central da estrat\u00e9gia de ci\u00eancia dos \nEstados Unidos esteja \n\nbaseada na vis\u00e3o de que a complexidade de medi\u00e7\u00e3o, mapeamento, compreens\u00e3o e \npredi\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o e tend\u00eancias dos recursos naturais administrados nos Estados \nUnidos transcendem a estrutura tradicional do USGS e requerem desenvolver am-\nplamente um pensamento e uma a\u00e7\u00e3o interdisciplinar, definindo \u00e1reas priorit\u00e1rias \ne oportunidades para servir \u00e0s necessidades mais urgentes da Na\u00e7\u00e3o frente aos desa-\nfios do s\u00e9culo XXI (op.cit., introdu\u00e7\u00e3o, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nA estrat\u00e9gia de desenvolvimento cient\u00edfico e as pol\u00edticas cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas \ns\u00e3o colocadas em sua exata dimens\u00e3o pol\u00edtica, organicamente articuladas com os \nobjetivos estrat\u00e9gicos mais gerais do pa\u00eds para atender \u00e0s chamadas \u201cnecessidades \nvitais\u201d e ao \u201cdesenvolvimento da na\u00e7\u00e3o\u201d. Para ilustrar esta afirma\u00e7\u00e3o, na introdu\u00e7\u00e3o \ndo relat\u00f3rio, registra-se:\n\nPara responder \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o das prioridades nacionais, o USGS deve refletir e aperfei-\n\u00e7oar periodicamente sua dire\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica (\u2026). O desenvolvimento desta estrat\u00e9-\ngia de ci\u00eancia produz-se em momento de tend\u00eancias globais que t\u00eam importantes \nimplica\u00e7\u00f5es para a ci\u00eancia natural. O surgimento de uma economia mundial afeta \na demanda de todos os recursos. Ao mesmo tempo, o uso destes recursos naturais \nest\u00e1 ocorrendo em escala que pode modificar os ambientes terrestres, marinhos e \natmosf\u00e9ricos dos quais a civiliza\u00e7\u00e3o humana depende. O uso e a concorr\u00eancia pelos \nrecursos naturais em escala global e as amea\u00e7as naturais a tais recursos t\u00eam o poten-\ncial de impactar a capacidade da na\u00e7\u00e3o para sustentar sua economia, a seguran\u00e7a \nnacional, a qualidade de vida e o ambiente natural (op. cit., tradu\u00e7\u00e3o nossa).\n\nEsse documento destaca a necessidade de realinhamento permanente das \norienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas do USGS \u2013 que inclui as pr\u00f3prias formas de fazer ci-\n\u00eancia \u2013 com as \u201cprioridades nacionais\u201d. N\u00e3o apenas a ci\u00eancia, mas tamb\u00e9m \na pol\u00edtica mais geral, que a direciona, s\u00e3o objeto de reflex\u00e3o e reelabora\u00e7\u00e3o \npermanente de acordo com as necessidades pol\u00edticas \u201cde na\u00e7\u00e3o\u201d. Ao mesmo \n\n\n\n204\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ntempo, esta estrat\u00e9gia cient\u00edfica se articula com o objetivo de garantir o acesso \ne o dom\u00ednio dos Estados Unidos sobre os recursos naturais considerados vitais. \nAssim, exp\u00f5e-se com toda clareza que \n\na concorr\u00eancia por estes recursos naturais em escala global (\u2026) e as amea\u00e7as a estes \nrecursos (\u2026) impactam a capacidade da Na\u00e7\u00e3o para sustentar a sua economia, a \nseguran\u00e7a nacional e a qualidade de vida da sua popula\u00e7\u00e3o (USGS, 2007b, tradu\u00e7\u00e3o \nnossa), \n\ndeixando expl\u00edcito que o dom\u00ednio dos recursos naturais em n\u00edvel global \u00e9, para os \nEstados Unidos, quest\u00e3o de seguran\u00e7a nacional.\n\nA estrat\u00e9gia cient\u00edfica articula-se com a pol\u00edtica externa dos Estados Unidos, \nincorporando os \u00e2mbitos pol\u00edtico, econ\u00f4mico e militar com o objetivo de derrubar \nas \u201camea\u00e7as\u201d que colocam em risco os \u201cinteresses da na\u00e7\u00e3o\u201d, que incluem, certa-\nmente, o fornecimento de recursos naturais considerados vitais. Esta n\u00e3o s\u00f3 di-\nreciona o desenvolvimento da ci\u00eancia e sua permanente inova\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \nprocura produzir conhecimento e informa\u00e7\u00e3o para a administra\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o dos \nterrit\u00f3rios nacional, continental e de ultramar e para a pol\u00edtica de seguran\u00e7a nacio-\nnal dos Estados Unidos, estabelecendo como um dos objetivos cient\u00edficos \u201cgarantir \no acesso a suprimentos apropriados\u201d, que, como se ver\u00e1 mais adiante, se encontram \nfundamentalmente fora do seu territ\u00f3rio federal, seja continental ou de ultramar. \n\nDurante a pr\u00f3xima d\u00e9cada, o governo federal, a ind\u00fastria e os outros setores preci-\nsar\u00e3o de melhor compreens\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o nacional e global, da origem, do uso \ne das consequ\u00eancias do uso destes recursos para dirigir assuntos relacionados com a \nseguran\u00e7a nacional, a gest\u00e3o das provis\u00f5es internas da na\u00e7\u00e3o e a predi\u00e7\u00e3o das necessi-\ndades futuras, bem como antecipar e guiar mudan\u00e7as nos padr\u00f5es em uso, facilitar \na cria\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias e garantir o acesso a suprimentos apropriados (op.cit., \np. 21, tradu\u00e7\u00e3o e grifo nossos).\n\nA Estrat\u00e9gia de Seguran\u00e7a Nacional de 2010, aprovada pelo governo Obama, \nreconhece que \u201ca Am\u00e9rica [os Estados Unidos], como outras na\u00e7\u00f5es, depende dos \nmercados estrangeiros para vender suas exporta\u00e7\u00f5es e manter o acesso \u00e0s mat\u00e9-\nrias-primas e recursos escassos\u201d (UNITED STATES, 2010). Neste documento, \njustifica-se o uso unilateral da for\u00e7a militar para defender os interesses nacionais:\n\nOs Estados Unidos devem se reservar ao direito de agir unilateralmente, se for pre-\nciso, para defender a nossa na\u00e7\u00e3o e os nossos interesses, mas tamb\u00e9m vamos tratar \nde cumprir as normas que regem o uso da for\u00e7a. Fazendo isto, fortalecem aqueles \nque agem em conson\u00e2ncia com as normas internacionais, enquanto isolam e enfra-\nquecem aqueles que n\u00e3o o fazem. Tamb\u00e9m definir\u00e3o um mandato claro e objetivos \nespec\u00edficos, ao mesmo tempo em que considerar\u00e3o as consequ\u00eancias, intencionais \n\n\n\n205\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\ne n\u00e3o intencionais, das nossas a\u00e7\u00f5es. Os Estados Unidos ter\u00e3o cuidado quando \nenviarem os homens e mulheres de nossas For\u00e7as Armadas para situa\u00e7\u00f5es de perigo, \npara garantir que tenham a lideran\u00e7a, capacita\u00e7\u00e3o e equipamentos necess\u00e1rios para \no cumprimento da sua miss\u00e3o (UNITED STATES, p. 22). \n\nO dom\u00ednio dos recursos naturais em n\u00edvel global, que constitui quest\u00e3o de  \nseguran\u00e7a nacional, est\u00e1 garantido por direito unilateral, reconhecido explicitamente \nna sua estrat\u00e9gia de seguran\u00e7a nacional vigente para usar a for\u00e7a militar em sua \nconsecu\u00e7\u00e3o. Esta pol\u00edtica faz parte de uma estrat\u00e9gia multidimensional, que in-\ntegra \u201ctodas as ferramentas do poder estadunidense\u201d para conseguir o fortaleci-\nmento da capacidade nacional como um todo, como mostra a seguinte cita\u00e7\u00e3o, \ncontida neste documento:\n\nFortalecimento da Capacidade Nacional \u2013 um enfoque global de governo: \n\nPara ter sucesso, devemos atualizar, equilibrar e integrar todas as ferramentas do \npoder estadunidense e trabalhar com nossos aliados e parceiros para que fa\u00e7am o \nmesmo. As nossas for\u00e7as armadas devem manter a sua superioridade convencional \ne, sempre e quando existam armas nucleares, a nossa capacidade de dissuas\u00e3o nu-\nclear, sem deixar de melhorar a capacidade para derrotar as amea\u00e7as assim\u00e9tricas, \npreservar o acesso aos bens comuns e fortalecer os parceiros (\u2026) devemos integrar \nnosso enfoque da seguran\u00e7a da p\u00e1tria com nosso enfoque mais amplo da seguran\u00e7a \nnacional (op. cit., p. 14).\n\nTrata-se de estrat\u00e9gia global que p\u00f5e em tens\u00e3o todos os instrumentos de \npoder estadunidense \u2013 poder pol\u00edtico, poder econ\u00f4mico, poder militar, diplo-\nmacia etc. \u2013, al\u00e9m de pol\u00edtica hegem\u00f4nica que inclui seus \u201caliados\u201d e \u201cparceiros\u201d. \nIsto se articula por interm\u00e9dio de um pensamento estrat\u00e9gico que vai direcionar a \npol\u00edtica de seguran\u00e7a nacional, a estrat\u00e9gia cient\u00edfica, a pol\u00edtica comercial, as a\u00e7\u00f5es \n\u201chumanit\u00e1rias\u201d, a pol\u00edtica de propaganda e, com certeza, a estrat\u00e9gia militar. Ana-\nlisar a quest\u00e3o militar, per se, significa perder de vista a complexidade de interesses \ngeopol\u00edticos que est\u00e3o em jogo em cada conjuntura.\n\nO Plano Estrat\u00e9gico do Ano 2000 (UNITED STATES, 2000), elaborado \npelo Departamento de Estado dos Estados Unidos, oferece conte\u00fado emp\u00edrico \u00e0s \nafirma\u00e7\u00f5es expostas anteriormente. Neste, estabelecem-se 16 metas estrat\u00e9gicas \nvinculadas a sete grandes \u00e1reas de interesse nacional, como se pode observar no \nquadro 1. \n\n\n\n206\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nQUADRo 1\nConfigura\u00e7\u00e3o de interesses nacionais e metas estrat\u00e9gicas no Plano Estrat\u00e9gico 2000\n\nInteresses nacionais Metas estrat\u00e9gicas\n\nSeguran\u00e7a nacional\n\n\u00b7 Estabilidade regional: prevenir instabilidades regionais impedindo amea\u00e7as aos interesses \nnacionais vitais dos Estados Unidos. \n\u00b7 Armas de destrui\u00e7\u00e3o em massa: reduzir as amea\u00e7as de armas de destrui\u00e7\u00e3o em massa para \nos Estados Unidos e seus aliados.\n\nProsperidade econ\u00f4mica\n\n\u00b7 Abertura comercial: abertura dos mercados externos para aumentar o com\u00e9rcio e liberar o \nfluxo de bens, servi\u00e7os e capital. \n\u00b7 Exporta\u00e7\u00f5es estadunidenses: ampliar as  exporta\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos at\u00e9 1,2 bilh\u00f5es no \nin\u00edcio do s\u00e9culo XXI. \n\u00b7 Crescimento global e estabilidade: aumentar o crescimento econ\u00f4mico global e a estabilidade. \n\u00b7 Desenvolvimento econ\u00f4mico: promover o crescimento nas economias em desenvolvimento \ne transi\u00e7\u00e3o para elevar os padr\u00f5es de vida e reduzir a pobreza e as disparidades de riqueza \nnestes e entre estes pa\u00edses.\n\nCidad\u00e3os americanos e \nas fronteiras dos Estados \nUnidos\n\n\u00b7 Cidad\u00e3os americanos: proteger a seguran\u00e7a dos cidad\u00e3os americanos que viajam e moram \nfora do pa\u00eds. \n\u00b7 Viagens e migra\u00e7\u00e3o: facilitar a viagem para os Estados Unidos de visitantes estrangeiros, \nimigrantes e refugiados. Ao mesmo tempo, impedir a entrada daqueles que amea\u00e7am o \nsistema americano.\n\nEstado de Direito\n\n\u00b7 Crime internacional: minimizar o impacto do crime internacional nos Estados Unidos e em \nseus cidad\u00e3os. \n\u00b7 Drogas ilegais: reduzir a entrada de drogas ilegais nos Estados Unidos. \n\u00b7 Antiterrorismo: reduzir a incid\u00eancia e a severidade dos ataques terroristas internacionais, \nespecialmente contra os cidad\u00e3os e os interesses americanos.\n\nDemocracia e direitos \nhumanos\n\n\u00b7 Democracia e direitos humanos: abertura dos sistemas pol\u00edticos e das sociedades para as \npr\u00e1ticas democr\u00e1ticas, o Estado de direito e o respeito aos direitos humanos.\n\nResposta humanit\u00e1ria\n\u00b7 Assist\u00eancia humanit\u00e1ria: prevenir ou minimizar o custo humano dos conflitos e dos desastres \nnaturais.\n\nAssuntos globais\n\n\u00b7 Meio ambiente: consolidar ambiente global sustent\u00e1vel para proteger o meio ambiente, \na sa\u00fade, os cidad\u00e3os e os interesses dos Estados Unidos dos efeitos da degrada\u00e7\u00e3o e da \npolui\u00e7\u00e3o ambiental internacional. \n\u00b7 Popula\u00e7\u00e3o: ter uma popula\u00e7\u00e3o mundial saud\u00e1vel e sustent\u00e1vel. \n\u00b7 Sa\u00fade: fortalecer as capacidades sanit\u00e1rias internacionais.\n\nFonte: Ayerbe (2009, p. 53).\n\nEm conjunto com a Estrat\u00e9gia de Seguran\u00e7a Nacional, o Plano Estrat\u00e9gico \ndo Departamento de Estado define a pol\u00edtica externa dos Estados Unidos.  \nEnquanto a primeira articula as prioridades da administra\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a pol\u00ed-\nticas e instrumentos que t\u00eam a ver com as amea\u00e7as para a seguran\u00e7a, este \u00faltimo \nexp\u00f5e uma vis\u00e3o global e sistem\u00e1tica dos interesses nacionais que v\u00e3o estabelecer \nas metas e as atividades das ag\u00eancias governamentais estadunidenses no exterior \n(AYERBE, 2009, p. 52). Portanto, estes dois documentos constituem o marco es-\ntrat\u00e9gico que vai orientar a pol\u00edtica externa dos Estados Unidos em todas as \u00e1reas.\n\nPara efeitos desta an\u00e1lise, interessa destacar algumas metas estrat\u00e9gicas que \nv\u00e3o ter implica\u00e7\u00f5es muito diretas na pol\u00edtica para a Am\u00e9rica Latina em rela\u00e7\u00e3o \naos objetivos da pesquisa:\n\n\n\n207\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\n1) A meta de estabilidade regional, que busca impedir amea\u00e7as aos inte-\nresses vitais dos Estados Unidos. Evidentemente, esta meta direciona \na pol\u00edtica para pa\u00edses da regi\u00e3o que est\u00e3o aprofundando processos de \ntransforma\u00e7\u00e3o social e afirma\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de soberania sobre \nseus recursos naturais e que s\u00e3o considerados \u201camea\u00e7as aos interesses \nvitais\u201d dos Estados Unidos e \u201cpa\u00edses desestabilizadores\u201d na regi\u00e3o.3\n\n2) A abertura dos mercados externos para aumentar o com\u00e9rcio e liberar \no fluxo de bens, servi\u00e7os e capital. Esta meta se expressa claramente nos \nesfor\u00e7os dos Estados Unidos para estabelecer tratados de livre com\u00e9rcio \nbilaterais com os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, que estipulam cl\u00e1usulas con-\ncretas para permitir-lhe o acesso a recursos naturais da regi\u00e3o, conside-\nrados estrat\u00e9gicos. O Tratado de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte \n(Nafta, sigla em ingl\u00eas) assinado com o M\u00e9xico, por exemplo, amplia-se \npara a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica que resolver\u00e1 a crise dos Estados Unidos \nnesta mat\u00e9ria e para a integra\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a a \npartir de crit\u00e9rios do Comando Conjunto de Opera\u00e7\u00f5es Especiais dos \nEstados Unidos (JSOC, na sigla em ingl\u00eas).4\n\n3) Reduzir a entrada de drogas ilegais nos Estados Unidos e o terrorismo. \nCom este objetivo, justificam-se os deslocamentos militares dos Estados \nUnidos na Am\u00e9rica Latina, a entrada e as opera\u00e7\u00f5es de pessoal militar deste \npa\u00eds nos territ\u00f3rios nacionais \u2013 no caso da Am\u00e9rica do Sul, principalmente \nno Peru (durante o governo de Alan Garc\u00eda) e na Col\u00f4mbia \u2013, os exerc\u00edcios \nmilitares nas zonas de conflito social, opera\u00e7\u00f5es e intelig\u00eancia etc.\n\n4) Assist\u00eancia Humanit\u00e1ria. O Comando Sul dos Estados Unidos vem reali-\nzando na regi\u00e3o exerc\u00edcios militares de car\u00e1ter humanit\u00e1rio, denominados \nNovos Horizontes. Esta opera\u00e7\u00e3o significa o ingresso de contingentes de \n300 a 500 militares estadunidenses para permanecer durante longos pe-\nr\u00edodos nos pa\u00edses de destino, que pode chegar a um ano, com o objetivo \nde construir escolas, postos m\u00e9dicos etc., al\u00e9m de realizar exerc\u00edcios de ca-\nr\u00e1ter estritamente militar. Em 2008, este exerc\u00edcio foi realizado no Peru, \num ano depois da assinatura do tratado de livre com\u00e9rcio entre os dois \npa\u00edses. Os militares estadunidenses de Novos Horizontes 2008 operaram \nem zonas de alto conflito social e pol\u00edtico, como no Vale do Rio Vilcanota \ne Apur\u00edmac (Vrae), no cume da selva peruana. Em 2006, dois anos antes \ndo golpe de Estado, este exerc\u00edcio foi realizado em Honduras.\n\n3. Entre os muitos exemplos dispon\u00edveis, ver as declara\u00e7\u00f5es da secret\u00e1ria de Estado dos Estado Unidos, Hillary \nClinton, em 11 de dezembro de 2009, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Bol\u00edvia e \u00e0 Venezuela e sobre a posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a Honduras \n(HILLARY\u2026, 2009). \n4. Sobre esse assunto, Cece\u00f1a (2008, cap. 4) afirma que, por meio do Nafta, as riquezas do M\u00e9xico ficam legitimamen-\nte encadeadas aos interesses estrat\u00e9gicos dos Estados Unidos.\n\n\n\n208\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nAssim, n\u00e3o \u00e9 nenhuma novidade que os principais objetivos de desdobramento \nhegem\u00f4nico nos \u00e2mbitos econ\u00f4mico, pol\u00edtico, cultural e militar sejam essencialmente \nde dois tipos: ou trata-se de recursos, riquezas e mercados, ou de obst\u00e1culos, \nresist\u00eancias e insurg\u00eancias. A disputa pelos recursos naturais adquire uma di-\nmens\u00e3o cada vez mais violenta e cruel. A hegemonia americana sustenta-se em \numa pol\u00edtica militar de guerra. Esta \u00e9, ao mesmo tempo, sua principal for\u00e7a e sua \nprincipal fraqueza, na medida em que o enorme crescimento da estrutura mili-\ntar que os Estados Unidos desdobram no mundo para manter uma guerra \u201cn\u00e3o \nlocalizada\u201d \u00e9, cada vez mais, economicamente insustent\u00e1vel. Seu pensamento \nestrat\u00e9gico afasta-se paulatinamente das condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e materiais que \neste pa\u00eds tem para p\u00f4-lo em pr\u00e1tica. A emerg\u00eancia de novas pot\u00eancias no mundo \ncria um cen\u00e1rio profundamente complexo de redefini\u00e7\u00e3o de hegemonias.\n\nUma das principais amea\u00e7as para o projeto hegem\u00f4nico dos Estados Unidos \nna Am\u00e9rica Latina \u00e9 a capacidade crescente da regi\u00e3o para recuperar a soberania \nsobre seus recursos naturais, minerais estrat\u00e9gicos, petr\u00f3leo e g\u00e1s, reservas de \u00e1gua \ndoce, biodiversidade, ecossistemas e florestas. Esta soberania assume um sentido \nmais profundo quando \u00e9 convertida em soberania pol\u00edtica e econ\u00f4mica e, inclusi-\nve, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas vis\u00f5es de futuro e modelos de desenvolvimento, baseados \nna recupera\u00e7\u00e3o do seu legado hist\u00f3rico e civilizat\u00f3rio, como no caso dos pa\u00edses \nandinos, em que o movimento ind\u00edgena tem desenvolvido alta capacidade de mo-\nbiliza\u00e7\u00e3o e press\u00e3o pol\u00edtica. Os projetos de integra\u00e7\u00e3o regional na Am\u00e9rica Latina \nest\u00e3o marcados, em maior ou menor medida, por um esp\u00edrito anticolonial que \nbusca descolonizar o poder, a cultura, a ci\u00eancia, a tecnologia e o saber.\n\nA cada pensamento hegem\u00f4nico, op\u00f5e-se um pensamento contra-hegem\u00f4nico. \nDiante do pensamento estrat\u00e9gico analisado anteriormente, a Am\u00e9rica Latina precisa \ntamb\u00e9m desenvolver um pensamento estrat\u00e9gico que seja capaz de articular uma po-\nl\u00edtica cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica como base n\u00e3o para a apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \nde outras regi\u00f5es, mas para defender a soberania das suas riquezas naturais. Talvez seja \neste um dos principais desafios dos processos de integra\u00e7\u00e3o regional em curso.\n\n5 miNErAiS ESTrAT\u00e9giCoS E vulNErABilidAdE doS ESTAdoS uNidoS\n\nA partir da an\u00e1lise precedente, \u00e9 indispens\u00e1vel o estudo dos recursos naturais a \npartir de um ponto de vista estrat\u00e9gico e geopol\u00edtico. Esta pesquisa realiza um \nprimeiro balan\u00e7o no que diz respeito aos minerais n\u00e3o combust\u00edveis, n\u00e3o ne-\ncessariamente porque sejam mais importantes que outros recursos naturais, mas \nporque geralmente s\u00e3o menos evidentes.\n\nSegundo USGS (2010b), o impacto dos minerais n\u00e3o combust\u00edveis na eco-\nnomia americana em 2009 equivalia a US$ 1,9 trilh\u00f5es \u2013 quer dizer, 13,5% do \n\n\n\n209\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nPIB, o qual correspondia a US$ 14,2 milh\u00f5es nesse per\u00edodo. Esta quantia indica \napenas o valor agregado ao PIB das principais ind\u00fastrias que consomem mine-\nrais processados. Se for calculado o impacto indireto dos minerais processados \ndomesticamente e das importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de min\u00e9rios processados, obter-se-\u00e3o \nmontantes bastante superiores. Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio levar em conta a rela\u00e7\u00e3o \nentre minerais estrat\u00e9gicos e o desenvolvimento de ind\u00fastrias de tecnologia de \nponta, como a ind\u00fastria aeroespacial e satelital, a produ\u00e7\u00e3o de novos materiais, a \nnanotecnologia ou a energia nuclear.\n\nO gr\u00e1fico 1 sintetiza a vis\u00e3o estrat\u00e9gica do Departamento do Interior dos \nEstados Unidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vulnerabilidade deste pa\u00eds no que diz respeito a mi-\nnerais considerados estrat\u00e9gicos. Uma an\u00e1lise atenta desta informa\u00e7\u00e3o, atualizada \na cada ano, indica que os Estados Unidos s\u00e3o um pa\u00eds altamente dependente de \nimporta\u00e7\u00f5es para o fornecimento de minerais n\u00e3o combust\u00edveis necess\u00e1rios para \nsua economia. Grande parte deste \u00e9 importada da China e da Am\u00e9rica Latina, \ncomo pode ser observado a seguir. \n\n\n\n210\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nGR\u00c1FICo 1\nEstados unidos: depend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de minerais  \nn\u00e3o combust\u00edveis selecionados (2009)\n\n1\n\n2\n\n2\n\n2\n\n3\n\n4\n\n7\n\n8\n\n8\n\n11\n\n18\n\n18\n\n19\n\n19\n\n21\n\n24\n\n27\n\n28\n\n35\n\n35\n\n37\n\n39\n\n39\n\n40\n\n47\n\n60\n\n63\n\n63\n\n67\n\n73\n\n73\n\n75\n\n76\n\n78\n\n78\n\n79\n\n80\n\n80\n\n89\n\n90\n\n90\n\n93\n\n99\n\n99\n\n100\n\n100\n\n100\n\n100\n\n100\n\n100\n\n100\n\n100\n\n100\n\n100\n\n100\n\n100\n\n100\n\n100\n\n100\n\n100\n\n100\n\n100\n\n100\n\n01 02 03 04 05 06 07 08 09 01 00\n\nRocha fosf\u00e1tica\n\nBer\u00edlio\n\nCal\n\nBrita\n\nPedra-pomes\n\nEnxofre\n\nEsc\u00f3rias de ferro e a\u00e7o\n\nCimento\n\nFerro e a\u00e7o\n\nMica (natural), l\u00e1minas\n\nAlum\u00ednio\n\nN\u00edquel\n\nGesso\n\nSal\n\nPerlita\n\nCobre\n\nSil\u00edcio (ferrosil\u00edcio)\n\nComposto de magn\u00e9sio\n\nDiamante (em p\u00f3)\n\nMagn\u00e9sio met\u00e1lico\n\nGranada (industrial)\n\nCromo\n\nVermiculite (industrial)\n\nGarnet\n\nNitrogenio, Am\u00f4nia\n\nPalladium\n\nPrata\n\nTungst\u00eanio, Turfa\n\nTit\u00e2nio (esponja)\n\nPot\u00e1ssio\n\nTit\u00e2nio (concentrado)\n\nCobalto\n\nZinco\n\nDiamantes\n\nPedras (dimens\u00e3o)\n\nR\u00eanio\n\nBarita\n\nEstanho\n\nPlatina\n\nBismuto\n\nGerm\u00e2nio\n\nAntin\u00f4mio\n\nG\u00e1lio\n\nPedras preciosas\n\nAmianto\n\nArs\u00eanico\n\nBauxita e alumina\n\nC\u00e9sio\n\nFluorita\n\nGrafita (natural)\n\n\u00cdndio\n\nMangan\u00eas\n\nMica (natural), l\u00e2minas\n\nNi\u00f3bio (col\u00f4mbio)\n\nCristal de quartzo\n\nTerras preciosas\n\nRub\u00eddio\n\nEstr\u00f4ncio\n\nT\u00e2ntalo\n\nT\u00e1lio\n\nT\u00f3rio\n\nVan\u00e1dio\n\n\u00cdtrio\n\nFonte: USGS (2010b).\n\nO gr\u00e1fico 1 mostra a importa\u00e7\u00e3o l\u00edquida (importa\u00e7\u00f5es menos exporta\u00e7\u00f5es) \nem rela\u00e7\u00e3o ao consumo interno de minerais selecionados. Em todos os casos, \nos Estados Unidos precisam importar estes recursos para abastecer seu consu-\nmo. Para fins desta pesquisa, ser\u00e3o diferenciados tr\u00eas grandes grupos: o primeiro,  \n\n\n\n211\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\ndenominado de vulnerabilidade total, formado por 21 minerais, que representam \num ter\u00e7o dos 63 minerais mais importantes que os Estados Unidos consomem e \ncujo fornecimento depende entre 99% e 100% de importa\u00e7\u00e3o de outros pa\u00edses; \no segundo grupo, altamente vulner\u00e1vel, formado por 17 minerais, que dependem \nentre 50% e 98% de importa\u00e7\u00f5es; e o terceiro grupo, vulnerabilidade moderada, \nformado por 25 minerais, cujo consumo depende at\u00e9 em 49% de importa\u00e7\u00f5es \n(quadro 2).\n\nQUADRo 2\nN\u00edvel de vulnerabilidade dos Estados unidos em rela\u00e7\u00e3o a min\u00e9rios estrat\u00e9gicos\n\nVulnerabilidade total \n(99%-100%)\n\nAlta vulnerabilidade \n(50%-98%)\n\nVulnerabilidade moderada \n(at\u00e9 49%)\n\nars\u00eanico; asbesto; bauxita; c\u00e9sio; \nfluorita; grafita, \u00edndio; mangan\u00eas; mica; \nni\u00f3bio (ou col\u00f4mbio); cristal de quartzo; \nterras preciosas; rub\u00eddio; estr\u00f4ncio; \nt\u00e2ntalo; t\u00e1lio; t\u00f3rio; van\u00e1dio; l\u00edtio; \ng\u00e1lio; pedras preciosas\n\nantim\u00f4nio; bismuto; germ\u00e2nio; \nplatina; barita; estanho; r\u00eanio; \ndiamante; pedras dimensiona-\ndas; zinco; cobalto; pot\u00e1ssio; \nconcentrados de mineral de \ntit\u00e2nio; tit\u00e2nio (esponja); prata; \ntungst\u00eanio; turfa \n\npal\u00e1dio; nitrog\u00eanio; cromo; vermiculita; \ndiamante (p\u00f3 e areia); metal de magn\u00e9sio; \ncompostos de magn\u00e9sio; sil\u00edcio (ferrossil\u00edcio); \ncobre; perlita; gesso; sal; alum\u00ednio; n\u00edquel; \nmica (res\u00edduos e escamas); cimento; ferro e \na\u00e7o; enxofre; pedra-pomes; ber\u00edlio; cal (lime); \npedras (mo\u00eddas); fosfato de rocha\n\nFonte e elabora\u00e7\u00e3o da autora, com base no gr\u00e1fico 1.\n\nUma breve descri\u00e7\u00e3o dos principais usos desses minerais5 atribu\u00eddos \u00e0s tr\u00eas \ncategorias propostas pode dar uma ideia mais clara acerca do que est\u00e1 em jogo \nem termos econ\u00f4micos, tecnol\u00f3gicos e estrat\u00e9gicos.\n\n5.1 Total vulnerabilidade\n\nEssa primeira categoria de minerais dos quais os Estados Unidos dependem entre \n99% e 100% de importa\u00e7\u00e3o de outros pa\u00edses inclui a bauxita e a alumina, funda-\nmentais para a elabora\u00e7\u00e3o de produtos n\u00e3o metal\u00fargicos, tais como abrasivos, qu\u00ed-\nmicos e refrat\u00e1rios. De acordo com dados de 2005, os Estados Unidos importavam \nda Am\u00e9rica Latina 62% de bauxita (Jamaica, 32%; Brasil, 18%; e Guiana, 12%) e \n48% de alumina (Suriname, 18%; Jamaica, 16%; e Brasil,12%).\n\nO c\u00e9sio, usado como padr\u00e3o de frequ\u00eancia de resson\u00e2ncia at\u00f4mica na \nfabrica\u00e7\u00e3o de rel\u00f3gios at\u00f4micos, que desempenham papel vital no posiciona-\nmento global de sat\u00e9lites, internet e transmissores de telefones celulares e sis-\ntema de guias de avi\u00f5es, al\u00e9m de outras aplica\u00e7\u00f5es como pesquisa biom\u00e9dica, \ndetectores infravermelhos, instrumentos de vis\u00e3o noturna etc.\n\nA fluorita, cuja principal aplica\u00e7\u00e3o se destina \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cido \nfluor\u00eddrico, subst\u00e2ncia fundamental para a elabora\u00e7\u00e3o de grande quanti-\ndade de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e ingrediente-chave para o processamento \nde alum\u00ednio e ur\u00e2nio, este \u00faltimo diretamente ligado \u00e0 ind\u00fastria nuclear.\n\n5. Para essa descri\u00e7\u00e3o mais detalhada, selecionaram-se alguns min\u00e9rios especialmente relevantes em termos \necon\u00f4micos e tecnol\u00f3gicos.\n\n\n\n212\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nO \u00edndio, a partir do qual se produz \u00f3xido de estanho \u00edndio (ITO), \nusado como condutor el\u00e9trico para a fabrica\u00e7\u00e3o de grande variedade de \ndispositivos de telas planas \u2013 mais conhecidas como liquid cristal displays \n(LCDs) \u2013, que dominam o atual mercado mundial de televisores e mo-\nnitores de computador; e o t\u00e2ntalo, usado na ind\u00fastria de computadores, \ntelefones celulares e eletr\u00f4nicos para a ind\u00fastria automobil\u00edstica.\n\nO mangan\u00eas, metal industrial cujo consumo est\u00e1 diretamente relacionado \ncom a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o e o beneficiamento de minerais de ferroligas. O ni\u00f3bio, \nusado intensamente sob a forma de ferro ni\u00f3bio para a ind\u00fastria de ferro e como \nligas de ni\u00f3bio para a ind\u00fastria aeroespacial. O Brasil \u00e9 a principal fonte de \nabastecimento de ni\u00f3bio para os Estados Unidos (85%, em 2005) e a principal \nreserva deste mineral no planeta (98% das reservas mundiais).\n\nMin\u00e9rios como cristal de quartzo e terras preciosas s\u00e3o usados para \na produ\u00e7\u00e3o de eletr\u00f4nicos, produtos \u00f3ticos, monitores de computadores, \nradares etc. \u00c9 importante ressaltar que a China possui 97% das reservas \nde terras preciosas do planeta, fato que n\u00e3o \u00e9 de pouca import\u00e2ncia ao se \nconsiderar que esta \u00e9 a mat\u00e9ria-prima fundamental para a produ\u00e7\u00e3o de \numa nova gera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica de telas de TV e monitores de computador \ne mat\u00e9ria-prima rica para o desenvolvimento da eletr\u00f4nica e da ind\u00fastria \nverde. Os Estados Unidos precisam garantir estas terras preciosas n\u00e3o s\u00f3 \npara consumo interno, mas tamb\u00e9m para o abastecimento da ind\u00fastria \nde telas e aparelhos de televis\u00e3o que consomem e que s\u00e3o produzidos no \nSudeste Asi\u00e1tico, principalmente na Coreia do Sul. Recentemente, as duas \nempresas l\u00edderes no mundo em produ\u00e7\u00e3o de telas LCD, Samsung Electro-\nnics Co. e LG Display Co., tiveram de transferir suas instala\u00e7\u00f5es de produ-\n\u00e7\u00e3o para a China (LEE, 2010), apesar de preferirem manter esta tecnologia \nna sua produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica. Prev\u00ea-se que isto acontecer\u00e1 com as empresas \nrivais do Jap\u00e3o e de Taiwan. A explica\u00e7\u00e3o deste deslocamento industrial \u00e9 \nsimples, a China exerceu grande press\u00e3o para atrair esta ind\u00fastria para seu \nterrit\u00f3rio, pois possui quase todas as reservas do planeta de terras preciosas \ne, al\u00e9m disso, tem crescente mercado interno para este produto.\n\nNessa classifica\u00e7\u00e3o, encontram-se, ainda, min\u00e9rios como o g\u00e1lio, usado \nna produ\u00e7\u00e3o de equipamentos de circuitos integrados, dispositivos otoeletr\u00f4nicos \u2013 \ncomo diodes laser ou light-emitting diodes (LED) \u2013 e placas solares e pedras preciosas.\n\n5.2 Alta vulnerabilidade\n\nNessa categoria, encontram-se min\u00e9rios como estanho, zinco, prata e tungst\u00eanio \nque s\u00e3o importados pelos Estados Unidos, principalmente da Am\u00e9rica Latina. \nAl\u00e9m disso, incluem-se min\u00e9rios usados na fabrica\u00e7\u00e3o de produtos eletr\u00f4nicos, \n\n\n\n213\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\ncomo o germ\u00e2nio, usado para produzir sistemas de fibra \u00f3tica, aplica\u00e7\u00f5es eletr\u00f4-\nnicas e el\u00e9tricas solares; e a platina, usada na fabrica\u00e7\u00e3o de dispositivos de cristal \nl\u00edquido e telas planas.\n\nS\u00e3o de alta vulnerabilidade min\u00e9rios ligados \u00e0 ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o e \ntransporte, como o estanho; o r\u00eanio, destinado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de contatos el\u00e9tricos, \nrevestimento met\u00e1lico etc.; o zinco, utilizado principalmente em processos de \ngalvaniza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de bronze; o tungst\u00eanio, cujo consumo est\u00e1 destinado \nprincipalmente para a constru\u00e7\u00e3o, bem como as ind\u00fastrias metal\u00fargica e de mi-\nnera\u00e7\u00e3o e a ind\u00fastria de perfura\u00e7\u00e3o para extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s.\n\nNesse grupo, encontra-se um conjunto de min\u00e9rios usados na ind\u00fastria ae-\nroespacial, como cobalto, usado na produ\u00e7\u00e3o de superligas usadas nos motores \na jato de aeronaves. N\u00e3o menos importantes, sob ponto de vista estrat\u00e9gico, s\u00e3o \nmin\u00e9rios usados na agricultura, j\u00e1 que impactam diretamente a soberania alimen-\ntar dos Estados Unidos. Neste grupo, est\u00e1 o pot\u00e1ssio \u2013 85% \u00e9 usado na produ\u00e7\u00e3o \nde fertilizantes e o resto na ind\u00fastria qu\u00edmica \u2013 e a turfa \u2013 usada intensamente na \nhorticultura para melhoramento de solos e como fertilizante.\n\nVale ressaltar outros min\u00e9rios de grande import\u00e2ncia usados como reserva \nde valor, tais como prata, cujo uso tradicional inclui moedas, medalhas e joa-\nlheria; al\u00e9m de ampla variedade de produtos industriais, como dispositivos de \ncondutividade el\u00e9trica, maleabilidade e refletividade. A demanda deste mineral \u00e9 \ncrescente nos Estados Unidos; inclui a ind\u00fastria de baterias, soldadura, cataliza-\ndores de autom\u00f3veis, cobertura de telefones celulares para reduzir a polui\u00e7\u00e3o por \nbact\u00e9rias, eletr\u00f4nicos e tabuleiros de circuitos, purifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, antenas em \nminiatura de alta frequ\u00eancia etc.\n\n5.3 vulnerabilidade moderada\n\nNessa categoria, agrupam-se 25 minerais dos quais os Estados Unidos depen-\ndem em at\u00e9 49% de importa\u00e7\u00f5es. Entre estes, figuram cobre, a\u00e7o, ferro, cimento \nou sil\u00edcio, al\u00e9m de minerais usados na agricultura, como nitrog\u00eanio e am\u00f4nio, \ncujos derivados (ureia, nitrato de am\u00f4nio, fosfatos de am\u00f4nio, \u00e1cido n\u00edtrico, entre \noutros) s\u00e3o usados intensivamente em fertilizantes; componentes de magn\u00e9sio, \nusados na agricultura e na ind\u00fastria qu\u00edmica, bem como na constru\u00e7\u00e3o e nas \naplica\u00e7\u00f5es industriais; e enxofre, consumido em mais de 60% pela ind\u00fastria de \nfertilizantes e 26% na refina\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo.\n\nAinda se incluem minerais importantes para a ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o como \na vermiculita \u2013 usada em agregados de concreto e cimento e, em menor grau, na \nagricultura e na horticultura \u2013 o gesso, a perlita, o cimento e dois minerais fun-\ndamentais nos quais a Am\u00e9rica Latina tem participa\u00e7\u00e3o importante: ferro e a\u00e7o, \nusados tamb\u00e9m na ind\u00fastria de transporte e armazenagem.\n\n\n\n214\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nMinerais industriais como o sil\u00edcio, principalmente usado na fundi\u00e7\u00e3o de \nferros, na ind\u00fastria de a\u00e7o, na produ\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio e ligas de alum\u00ednio para a \nind\u00fastria qu\u00edmica, em semicondutores para chips de computadores e na ind\u00fastria \nsolar, embora em porcentagem menor de demanda. Outro mineral de grande \nimport\u00e2ncia para esta an\u00e1lise \u00e9 o cobre, porque quase 50% das reservas mundiais \nest\u00e3o na Am\u00e9rica Latina. Este \u00e9 usado especialmente na ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o \ne, em menor propor\u00e7\u00e3o, em produtos el\u00e9tricos e eletr\u00f4nicos, equipamentos de \ntransporte e produtos de consumo em geral. Tamb\u00e9m se encontram nesta ca-\ntegoria o n\u00edquel, usado principalmente em transporte, na ind\u00fastria qu\u00edmica e \nem equipamentos el\u00e9tricos, e a mica, empregada na produ\u00e7\u00e3o de equipamentos \nel\u00e9tricos e eletr\u00f4nicos.\n\n6 A Am\u00e9riCA lATiNA Como FoNTE dE miNErAiS ESTrAT\u00e9giCoS\n\nO gr\u00e1fico 1 mostra que a Am\u00e9rica Latina \u00e9 uma das principais regi\u00f5es a partir \nda qual os Estados Unidos importam os minerais estrat\u00e9gicos de que precisam. \nObserve-se que sete dos 21 minerais que pertencem ao grupo denominado de \ntotal vulnerabilidade s\u00e3o importados principalmente do Brasil e do M\u00e9xico. No \ncaso do segundo grupo, alta vulnerabilidade, oito dos 17 minerais que pertencem \na esta categoria registram como principais fontes de importa\u00e7\u00e3o M\u00e9xico, Peru, \nBol\u00edvia, Brasil e Chile. Com rela\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo grupo, vulnerabilidade moderada, \npode-se observar que 11 dos 25 minerais t\u00eam como principal fonte de importa-\n\u00e7\u00e3o Venezuela, Chile, M\u00e9xico, Peru, Brasil e Trinidad e Tobago.\n\nO gr\u00e1fico 2, cuja elabora\u00e7\u00e3o seguiu a mesma metodologia do gr\u00e1fico 1,6 \nmostra com maior clareza a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da Am\u00e9rica Latina como fon-\nte de importa\u00e7\u00e3o de minerais em rela\u00e7\u00e3o aos quais os Estados Unidos t\u00eam produ-\n\u00e7\u00e3o deficit\u00e1ria. Este gr\u00e1fico busca medir a participa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina no total \nde importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas (importa\u00e7\u00f5es menos exporta\u00e7\u00f5es) dos Estados Unidos. \nAlguns minerais importantes n\u00e3o puderam ser considerados para a an\u00e1lise por \nfalta de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para medir a importa\u00e7\u00e3o l\u00edquida ou o consumo \nestimado dos Estados Unidos. \u00c9 o caso do estanho, do ouro, do zinco, da bauxita \ne da alumina, do t\u00e2ntalo, do antim\u00f4nio, da prata, do tungst\u00eanio, entre outros.\n\n6. Para cada mineral selecionado , considerou-se a importa\u00e7\u00e3o l\u00edquida (importa\u00e7\u00e3o menos exporta\u00e7\u00e3o) dividida pelo \ntotal de consumo estimado, para dar como resultado a porcentagem do total do consumo que depende de impor-\nta\u00e7\u00f5es. Deve-se advertir que, em muitos casos, n\u00e3o foi poss\u00edvel incluir alguns minerais importantes para a Am\u00e9rica \nLatina \u2013 como a bauxita e a alumina, o t\u00e2ntalo, o antim\u00f4nio, o zinco, a prata,o tungst\u00eanio, entre outros \u2013, porque \nn\u00e3o estavam dispon\u00edveis informa\u00e7\u00f5es sobre algumas das vari\u00e1veis consideradas para o c\u00e1lculo, como importa\u00e7\u00f5es da \nAm\u00e9rica Latina \u2013 as fontes consultadas mostram apenas dados do consumo total, sem especificar pa\u00eds e proced\u00eancia \n\u2013 ou consumo estimado dos Estados Unidos. No entanto, para o tipo de an\u00e1lise que \u00e9 realizada, dirigida a evidenciar \ninteresses estrat\u00e9gicos, acredita-se que o gr\u00e1fico cumpre sua fun\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n215\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nGR\u00c1FICo 2\nEstados unidos: importa\u00e7\u00e3o l\u00edquida de minerais estrat\u00e9gicos selecionados vindos da \nAm\u00e9rica latina em rela\u00e7\u00e3o ao consumo, salvo outras indica\u00e7\u00f5es (2008)\n(Em %)\n\nFonte: Dados de USGS (2008; 2009; 2010a; 2010b).\n\nElabora\u00e7\u00e3o da autora.\n\nNota: \u00b9Dados de 2007. \n\nOs dados mostram que os minerais em rela\u00e7\u00e3o aos quais os Estados Unidos \ndependem em maior propor\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina s\u00e3o: estr\u00f4ncio (93%), l\u00edtio \n(66%), fluorita (61%), prata (59%), r\u00eanio (56%), estanho (54%) e platina (44%). \n\nEssa informa\u00e7\u00e3o mostra tamb\u00e9m que a Am\u00e9rica Latina tem ampla capaci-\ndade de negocia\u00e7\u00e3o com os Estados Unidos em rela\u00e7\u00e3o a esses minerais, al\u00e9m de \ngrande capacidade de forma\u00e7\u00e3o internacional de pre\u00e7o destes. Nem uma, nem \noutra condi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel s\u00e3o usadas pelos pa\u00edses da regi\u00e3o para melhorar as con-\ndi\u00e7\u00f5es de troca e comercializa\u00e7\u00e3o destes recursos. Menos ainda se outorga impor-\nt\u00e2ncia suficiente ao enorme potencial que a Am\u00e9rica Latina tem para avan\u00e7ar uma \npol\u00edtica de industrializa\u00e7\u00e3o destes, dirigida a agregar valor \u00e0s suas exporta\u00e7\u00f5es.\n\nNesse contexto, \u00e9 necess\u00e1ria uma pol\u00edtica latino-americana para forma\u00e7\u00e3o \ninternacional de pre\u00e7os dessas commodities, n\u00e3o a partir da especula\u00e7\u00e3o nos mer-\ncados financeiros, mas baseada em um c\u00e1lculo das reservas que a regi\u00e3o tem destes \n\n\n\n216\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nrecursos, nas taxas de esgotamento destes e nas tend\u00eancias do consumo global mar-\ncadas pelos ciclos tecnol\u00f3gicos. Quer dizer, uma pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \nbaseada na \u201ceconomia real\u201d, e n\u00e3o na especula\u00e7\u00e3o de uma \u201cparaeconomia\u201d7 fict\u00edcia, \ndominada, tamb\u00e9m, pelos oligop\u00f3lios de comunica\u00e7\u00e3o e as ag\u00eancias de \u201ccontrole \nde riscos\u201d que qualificam as economias dos pa\u00edses, para facilitar as decis\u00f5es dos \ninvestidores. Ambos instrumentos \u00fateis para a cria\u00e7\u00e3o de bolhas especulativas e \nde \u201cestados de \u00e2nimo\u201d dos mercados, que adquirem, assim, vida e \u201csubjetividade\u201d \npr\u00f3prias, independentes da economia real.\n\n7 A imPorT\u00e2NCiA ESTrAT\u00e9giCA do l\u00cdTio\n\nDe particular import\u00e2ncia na an\u00e1lise geopol\u00edtica dos minerais no mundo \u00e9 o l\u00edtio, \nfundamentalmente usado em baterias recarreg\u00e1veis de quase todos os dispositivos \neletr\u00f4nicos port\u00e1teis que se produzem atualmente, como telefones celulares, com-\nputadores, c\u00e2maras fotogr\u00e1ficas e de v\u00eddeo etc. \n\nSegundo relat\u00f3rio realizado pelo USGS acerca do uso de c\u00e1dmio, cobalto, \nl\u00edtio e n\u00edquel em baterias recarreg\u00e1veis (WILBURN, 2008), o conte\u00fado de l\u00edtio \nem baterias recarreg\u00e1veis usadas anualmente em produtos eletr\u00f4nicos nos Estados \nUnidos aumentou drasticamente, entre 1996 e 2005. O l\u00edtio usado em baterias \nde telefones celulares passou de 1,8 toneladas, em 1996, para 170 toneladas, em \n2005. Isto \u00e9, em dez anos, o consumo de l\u00edtio aumentou em 94 vezes. O consumo \ndeste mineral para a fabrica\u00e7\u00e3o de baterias recarreg\u00e1veis de computadores port\u00e1teis \naumentou, neste per\u00edodo, de 3,3 toneladas para 99 toneladas \u2013 ou seja, 3.000%. \nSe se considerar que o uso de celulares nos Estados Unidos passou de 340 mil uni-\ndades, em 1985, para 180 milh\u00f5es de unidades, em 2004, e que a importa\u00e7\u00e3o de \ncomputadores port\u00e1teis cresceu 1.200% de 1996 a 2005, ao mesmo tempo em que \na importa\u00e7\u00e3o de c\u00e2meras digitais cresceu 5.600% nesse per\u00edodo, tem-se uma ideia \nmais clara da import\u00e2ncia estrat\u00e9gica do l\u00edtio.\n\nO uso do l\u00edtio em baterias recarreg\u00e1veis tem substitu\u00eddo antigos materiais \ncomo o n\u00edquel-c\u00e1dmio (NiCd \u2013 em ingl\u00eas, nickel-cadmium) e o n\u00edquel-hidreto me-\nt\u00e1lico (NiMH \u2013 em ingl\u00eas, nickel-metal-hydride) por reduzir os custos de produ\u00e7\u00e3o \ne representar tecnologia superior em rela\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o anterior. Al\u00e9m disso, est\u00e1 \ncomprovado que \u00e9 material ecologicamente mais limpo e menos nocivo para a sa\u00fa-\nde do usu\u00e1rio \u2013 pesquisas comprovaram a a\u00e7\u00e3o cancer\u00edgena do n\u00edquel e do c\u00e1dmio.\n\n7. o termo \u201cparaeconomia\u201d \u00e9 de cunho da autora. \n\n\n\n217\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nGR\u00c1FICo 3\nQuantidades estimadas de c\u00e1dmio, cobalto, l\u00edtio e n\u00edquel contidas em baterias \nrecarreg\u00e1veis de c\u00e2meras fotogr\u00e1ficas e filmadoras usadas nos Estados unidos \n(1996-2005)\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\nL\u00edtio Cobalto C\u00e1dmio N\u00edquel\n\nC\no\n\nn\nte\n\n\u00fa\nd\n\no\nd\n\ne\n m\n\ne\nta\n\nl \ne\nm\n\n t\no\n\nn\ne\nla\n\nd\na\ns \n\n19\n96\n\n19\n97\n\n19\n98\n\n19\n99\n\n20\n00\n\n20\n02\n\n20\n01\n\n20\n03\n\n20\n04\n\n20\n05\n\nFonte: Wilburn (2008).\n\nO gr\u00e1fico 3 mostra o comportamento do c\u00e1dmio, do cobalto, do l\u00edtio e do \nn\u00edquel na fabrica\u00e7\u00e3o de baterias recarreg\u00e1veis importadas pelos Estados Unidos, \nentre 1996 e 2005. Enquanto o n\u00edquel e o c\u00e1dmio registram comportamento \ndescendente, de mais de 80%, em 1996, para menos de 10%, em 2005, o l\u00edtio e \no cobalto crescem de menos de 5% para quase 100% nesse per\u00edodo. Como pode \nse observar, em 2000, encontra-se o ponto de inflex\u00e3o que coloca o cobalto como \na mat\u00e9ria-prima mais usada na fabrica\u00e7\u00e3o de baterias recarreg\u00e1veis; e em 2004, a \ntend\u00eancia consolida-se quando o l\u00edtio passa a ser mais usado que o n\u00edquel e o c\u00e1d-\nmio. O ciclo tecnol\u00f3gico do l\u00edtio inicia-se, ent\u00e3o, entre 2000 e 2005.\n\nA import\u00e2ncia estrat\u00e9gica do l\u00edtio, consequ\u00eancia da sua aplica\u00e7\u00e3o na ind\u00fas-\ntria de baterias recarreg\u00e1veis de quase todos os dispositivos eletr\u00f4nicos port\u00e1teis \nconsumidos no mundo, \u00e9 irrefut\u00e1vel. Esta tend\u00eancia se comprova analisando o \nseguinte gr\u00e1fico 4, que mostra a evolu\u00e7\u00e3o do mercado mundial de baterias recar-\nreg\u00e1veis entre 1994 e 2008. As baterias produzidas \u00e0 base de l\u00edtio aparecem em \nquantidade bastante modesta, menos de 5%, em 1995, e experimentam partici-\npa\u00e7\u00e3o crescente que chega a 58%, aproximadamente, em 2008. \n\n\n\n218\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nGR\u00c1FICo 4\nmercado mundial de baterias recarreg\u00e1veis (1994-2008)\n(Dados expressos em milh\u00f5es de unidades)\n\nFonte: Pillot (2009).\n\nTalvez a aplica\u00e7\u00e3o mais importante do l\u00edtio, sob o ponto de vista estra-\nt\u00e9gico, seja na produ\u00e7\u00e3o de nova tecnologia de baterias recarreg\u00e1veis para \nve\u00edculos el\u00e9tricos: hybrid electric vehicle (HEV). Este tipo de ve\u00edculos combi-\nna o motor a combust\u00e3o interna de um ve\u00edculo convencional com bateria e \nmotor el\u00e9trico. Trata-se de autom\u00f3vel com autonomia de 64 km a 350 km \n\u2013 dependendo do modelo \u2013, apenas sob o impulso de suas baterias de tipo \n\u00edon-l\u00edtio. A partir deste limite, ativa-se motor de combust\u00e3o a gasolina ou \ng\u00e1s. As baterias podem ser recarregadas em aproximadamente seis minutos \ncom qualquer tomada dom\u00e9stica de 220 V; o carro pode alcan\u00e7ar velocidade \nm\u00e1xima de 180 km/h e acelera\u00e7\u00e3o de 0km/h a 100 km/h em menos de seis \nsegundos. A empresa General Motors, estadunidense, e a Toyota e a Nissan, \njaponesas, bem como as europeias Porsche, Mercedes-Benz e Volvo, j\u00e1 est\u00e3o \ntrabalhando em novos prot\u00f3tipos de ve\u00edculos h\u00edbridos. Em 2007, a Dessault \nfrancesa assinou conv\u00eanio com o governo da China para desenvolver um \nnovo modelo do seu h\u00edbrido Clevanova (SAG\u00c1RNAGA, 2007). As pesquisas \n\n\n\n219\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\npara o desenvolvimento desta tecnologia come\u00e7aram em 2005, e j\u00e1 t\u00eam se co-\nlocado no mercado alguns modelos, como o Volt (General Motors), ao pre\u00e7o \nde US$ 41 mil. No entanto, a CT&amp;T coreana promete lan\u00e7ar proximamente \nseu modelo Zone na Europa, com pre\u00e7o final entre US$ 16 mil e US$ 8 \nmil (IN ZONE..., 2010). As principais limita\u00e7\u00f5es para a massifica\u00e7\u00e3o desta \nnova tecnologia de ve\u00edculos s\u00e3o o pre\u00e7o, ainda bastante alto, e o tamanho das \nunidades, bastante reduzido. No entanto, pesquisas em andamento preveem \nque, em poucos anos, estes inconvenientes ser\u00e3o superados.\n\nOutra vantagem da nova tecnologia de baterias de \u00edon-l\u00edtio \u00e9 sua alta densidade \nde energia, o que lhe permite maior capacidade de armazenamento de energia por \nunidade de peso, o que reduz consideravelmente o peso total destas baterias em rela-\n\u00e7\u00e3o \u00e0quelas produzidas a partir de NiCd ou de NiMH. Em 1992, quando se introdu-\nziram no mercado as baterias de l\u00edtio, estas tinham densidade de energia apenas 10% \nmaior que as baterias de NiMH. Em 2005, a densidade de energia m\u00e9dia das baterias \nde l\u00edtio era 80% maior que a das baterias de NiMH (PILLOT, 2005). O aumento da \ndensidade de energia das baterias de l\u00edtio tem permitido a diminui\u00e7\u00e3o constante do \npeso total destas e, consequentemente, a diminui\u00e7\u00e3o do peso dos dispositivos port\u00e1-\nteis que as usam. No caso dos ve\u00edculos el\u00e9tricos h\u00edbridos, a alta densidade de energia \ndas baterias de l\u00edtio \u00e9 fundamental. A nova tecnologia de baterias \u00edon-l\u00edtio, em sua \nforma mais avan\u00e7ada, tem a metade do peso de suas antecessoras (baterias de n\u00edquel) \ne armazena o triplo de energia, gerando o dobro de pot\u00eancia, o que tem permitido \na constru\u00e7\u00e3o de alguns modelos de ve\u00edculos com 450 km de autonomia, capazes de \ndesenvolver velocidade de at\u00e9 100 km/h (SANTOS, 2009, p. 17).\n\nIsso evidencia a possibilidade de mudan\u00e7a de padr\u00e3o energ\u00e9tico no \ntransporte, usando a energia el\u00e9trica, por meio das baterias de l\u00edtio, na fa-\nbrica\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de maior porte. A substitui\u00e7\u00e3o de minerais combust\u00ed-\nveis por energia el\u00e9trica teria impacto ambiental muito grande, reduzindo \nsignificativamente a emiss\u00e3o de gases estufa. Por\u00e9m, certamente, aumentaria \ntamb\u00e9m a disputa pela \u00e1gua como principal recurso hidroenerg\u00e9tico.\n\nSegundo a an\u00e1lise dos ciclos de minerais, usada nesta pesquisa, estima-\nse que o l\u00edtio iniciou seu ciclo em 2005 e ter\u00e1 um horizonte de uso intensivo \nat\u00e9 o per\u00edodo 2035-2045. Embora existam outras interpreta\u00e7\u00f5es bastante s\u00e9rias \n(PEREZ, 2004) que defendam que a dura\u00e7\u00e3o dos ciclos tecnol\u00f3gicos tende a di-\nminuir gradualmente, de qualquer forma, o ciclo do l\u00edtio permite um horizonte \ntemporal de uso ainda bastante grande.\n\nNesse contexto, qual \u00e9 a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica do l\u00edtio para a Am\u00e9rica \nLatina? Segundo dados de 2009 (USGS, 2010b, p. 93), o Chile tinha partici-\npa\u00e7\u00e3o de 76% nas reservas mundiais deste mineral; a Argentina, 8%; e o Brasil, \n2%. A regi\u00e3o no seu conjunto representava 92% das reservas mundiais. Desde os \n\n\n\n220\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\n\u00faltimos descobrimentos8 de grandes jazidas de l\u00edtio na Bol\u00edvia (BOL\u00cdVIA, 2010), \ncujas reservas comprovadas ascendem a aproximadamente 100 milh\u00f5es de tone-\nladas, as reservas mundiais multiplicaram-se em dez vezes e a Bol\u00edvia tornou-se \na maior reserva do mundo. Isto significa que quase todas as reservas de l\u00edtio do \nplaneta est\u00e3o no continente sul-americano.\n\nO atual governo da Bol\u00edvia disp\u00f4s recentemente a constru\u00e7\u00e3o de uma instala\u00e7\u00e3o \npara a produ\u00e7\u00e3o de l\u00edtio no Salar de Uyuni. Na primeira fase, espera-se produzir de 40 \na 60 toneladas m\u00e9tricas (Tm.) de cloreto de l\u00edtio por ano; na segunda fase, produzir-\nse-\u00e1 hidr\u00f3xido de l\u00edtio; e na terceira fase, l\u00edtio met\u00e1lico, que \u00e9 a mat\u00e9ria-prima para \na fabrica\u00e7\u00e3o de baterias recarreg\u00e1veis (BOL\u00cdVIA, 2009). O Estado boliviano assume \ndiretamente a gest\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o e da produ\u00e7\u00e3o deste mineral, que inclui pesquisa \ncient\u00edfica em coopera\u00e7\u00e3o com v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es do mundo. Ao ser declarado pela \nconstitui\u00e7\u00e3o do pa\u00eds como recurso natural estrat\u00e9gico, o Estado reserva-se direitos \ninalien\u00e1veis sobre este mineral. Recentemente, a Bol\u00edvia assinou conv\u00eanio com a Ve-\nnezuela que estabelece, entre outros acordos, a coopera\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses para a \nprodu\u00e7\u00e3o de bateria de l\u00edtio,9 o que demonstra a preocupa\u00e7\u00e3o do governo boliviano \ncom a acelera\u00e7\u00e3o do processo de gest\u00e3o econ\u00f4mica do mineral.\n\nA disputa global pelo l\u00edtio, devido ao crescimento abrupto e sustentado de \nsua demanda como consequ\u00eancia de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica na produ\u00e7\u00e3o de bate-\nrias recarreg\u00e1veis, deve criar novas tens\u00f5es na Regi\u00e3o Andina da Am\u00e9rica do Sul. \nOs interesses em jogo s\u00e3o colossais.\n\n8 A EmErg\u00caNCiA dA CHiNA Como grANdE CoNSumidor  \nE ProduTor muNdiAl dE miNErAiS\n\nUma an\u00e1lise geopol\u00edtica razoavelmente alertada n\u00e3o pode deixar passar desper-\ncebido um fen\u00f4meno emergente na din\u00e2mica global dos recursos minerais n\u00e3o \ncombust\u00edveis e combust\u00edveis: desde a d\u00e9cada de 1990, a China emerge como \ngrande consumidora e produtora mundial de recursos minerais. \u00c9 exatamente \nnesta ordem: produtora e consumidora. A an\u00e1lise hist\u00f3rica das cifras demonstra \nque a China eleva drasticamente sua produ\u00e7\u00e3o de recursos minerais para atender \n\u00e0 sua demanda interna e \u00e0s necessidades do seu modelo de desenvolvimento e \nindustrializa\u00e7\u00e3o. O consumo das suas reservas n\u00e3o se incrementa para atender \n\u00e0s necessidades das economias centrais, como se mostrar\u00e1 nas p\u00e1ginas seguintes.\n\n8. Alguns meses atr\u00e1s, foi divulgada, por meio da imprensa internacional, a not\u00edcia de que se teria descoberto no \nAfeganist\u00e3o grandes jazidas de l\u00edtio. No entanto, at\u00e9 o momento, n\u00e3o se disp\u00f5e de fontes t\u00e9cnicas que relatem de \nmaneira mais exata a dimens\u00e3o das reservas encontradas.\n9. Em 31 de mar\u00e7o de 2011, foi assinado acordo entre a Venezuela e a Bol\u00edvia para a promo\u00e7\u00e3o de 18 projetos de in-\nteresse comum, entre os quais se estabeleceu a elabora\u00e7\u00e3o de um \u201ccronograma de trabalho para avaliar a viabilidade \nde um projeto de f\u00e1brica de pilhas e baterias de l\u00edtio entre o Minist\u00e9rio do Poder Popular para a Ci\u00eancia, Tecnologia e \nInd\u00fastrias da Venezuela e da Bol\u00edvia\u201d(ACELERAR..., 2011).\n\n\n\n221\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nNo entanto, quem pretender ver na emerg\u00eancia da China na economia \nmundial apenas um fen\u00f4meno econ\u00f4mico recente estar\u00e1 deixando de lado a pos-\nsibilidade de compreender um fen\u00f4meno sociocultural muito mais complexo, \nque tem a ver com a reelabora\u00e7\u00e3o do processo civilizat\u00f3rio asi\u00e1tico, que encontra \nna China contempor\u00e2nea seu centro mais din\u00e2mico de desenvolvimentos econ\u00f4-\nmico, cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, financeiro e cultural, capaz de por em tens\u00e3o enor-\nmes for\u00e7as criadoras. Desde uma perspectiva hist\u00f3rica de longa dura\u00e7\u00e3o, Frank \n(1998) elaborou um enfoque radicalmente novo do desenvolvimento asi\u00e1tico e de \nsua centralidade no sistema mundial.\n\nA tese central de Frank pode ser resumida da seguinte maneira: por inter-\nm\u00e9dio de ciclo hist\u00f3rico de muita longa dura\u00e7\u00e3o, o declive das economias e das \nhegemonias regionais asi\u00e1ticas facilitou a emerg\u00eancia europeia, da mesma forma \nque o declive do Ocidente facilita a nova emerg\u00eancia da \u00c1sia, atualmente. Assim, \no sistema mundial constitu\u00eddo a partir do s\u00e9culo XIX teve suas origens indisso-\nl\u00faveis no antigo sistema mundial do s\u00e9culo XIII, cujo centro mais din\u00e2mico se \nencontrava na \u00c1sia Oriental. Para Frank, as evid\u00eancias mostram que existiu um \nsistema mundial de com\u00e9rcio e uma divis\u00e3o internacional do trabalho muito antes \nde os europeus terem constru\u00eddo o mundo ao redor deles. O sistema mundial do \ns\u00e9culo XIII inclu\u00eda tr\u00eas grandes \u00e1reas e outras tantas menores que cobriam a Afro-\nEur\u00e1sia: Europa, o Mediterr\u00e2neo, o Mar Vermelho, o Golfo P\u00e9rsico, o Mar \u00c1rabe, \na Ba\u00eda de Bengala, o mar do sul da China e a \u00c1sia continental. Al\u00e9m disso, foram \ndesenvolvidas rela\u00e7\u00f5es bilaterais de longo prazo entre a China e a \u00c1sia central, bem \ncomo rela\u00e7\u00f5es trilaterais que inclu\u00edam Coreia e Jap\u00e3o, al\u00e9m do papel significativo \nque jogaram as regi\u00f5es costeiras da China, os portos no Mar da China Meridional \ne o sudeste asi\u00e1tico e as di\u00e1sporas comerciais, especialmente na periferia da China. \nN\u00e3o \u00e9 por casualidade que todas estas regi\u00f5es continuam desempenhando papel \nimportante na economia mundial e no sistema internacional de com\u00e9rcio.\n\nAs duas regi\u00f5es mais \u201ccentrais\u201d nessa economia global, que geraram \ne exportaram super\u00e1vit, foram a \u00cdndia e a China. Esta centralidade esteve \napoiada fundamentalmente em suas altas produtividades absoluta e relati-\nva na manufatura. No caso da \u00cdndia, a manufatura de t\u00eaxteis de algod\u00e3o e, \nem menor propor\u00e7\u00e3o, os t\u00eaxteis de seda dominaram o mercado mundial.  \nA \u201ccentralidade\u201d chinesa na economia mundial esteve baseada em sua alt\u00eds-\nsima produtividade em ind\u00fastria, agricultura, transporte e com\u00e9rcio, o que \ncertamente favoreceu sua balan\u00e7a comercial. A lideran\u00e7a mundial nas ex-\nporta\u00e7\u00f5es de seda, porcelana, ouro, moedas de cobre e, posteriormente, ch\u00e1 \nconverteu a China no destino final da prata do mundo, o que assegurava um \nquase perp\u00e9tuo excedente em sua balan\u00e7a comercial.\n\n\n\n222\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nFrank oferece uma conclus\u00e3o-chave para entender a emerg\u00eancia da China e \nda \u00c1sia na economia mundial contempor\u00e2nea:\n\nA ideia do grande \u201cdecolar\u201d do s\u00e9culo XVI implica uma ruptura e descontinuidade \nda hist\u00f3ria mundial, cuja desinforma\u00e7\u00e3o se baseia em uma vis\u00e3o euroc\u00eantrica.  \nUma vez abandonado o eurocentrismo e adotada uma perspectiva global mais \nhol\u00edstica do mundo, a descontinuidade ser\u00e1 amplamente substitu\u00edda pela conti-\nnuidade. Ou, ao contr\u00e1rio: s\u00f3 quando enfatizemos mais a continuidade na hist\u00f3ria \nmundial, poderemos entender melhor o lugar da \u00c1sia no mundo, como um todo. \nDe fato, a emerg\u00eancia do Ocidente \u00e9 consequ\u00eancia desta continuidade hist\u00f3rica \nglobal. Assim, a expans\u00e3o econ\u00f4mica contempor\u00e2nea na \u00c1sia Oriental pode \nsignificar o come\u00e7o do regresso da \u00c1sia para uma posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a na economia \nmundial, como foi num passado n\u00e3o muito distante (1998, p. 31).\n\nO ciclo oce\u00e2nico da economia mundial, iniciado com a expans\u00e3o ib\u00e9rica, con-\ntinuado pelas hegemonias holandesa e inglesa e, posteriormente, norte-americana, \nparece estar abrindo espa\u00e7o ao retorno do continente euro-asi\u00e1tico, reestruturando, \nao mesmo tempo, as estrat\u00e9gias militares baseadas no poder naval em dire\u00e7\u00e3o da \nrecupera\u00e7\u00e3o do papel das grandes superf\u00edcies continentais. Isto explica o fato de \nas pot\u00eancias hegem\u00f4nicas da economia mundial do s\u00e9culo XXI estarem apoiadas \ncada vez mais em grandes economias continentais, com um papel crescente das in-\ntegra\u00e7\u00f5es regionais. A integra\u00e7\u00e3o latino-americana vai em dire\u00e7\u00e3o desta tend\u00eancia.\n\n9 o dESENvolvimENTo dA CHiNA SoB A PErSPECTivA doS CiCloS  \nECoN\u00d4miCoS dE miNErAiS ESTrAT\u00e9giCoS\n\nA partir da matriz de an\u00e1lise de ciclos de minerais relacionados \u00e0s etapas de desen-\nvolvimento referidas anteriormente, pode-se observar que a etapa de infraestrutu-\nra na China come\u00e7a em 1990 (gr\u00e1fico 5), com o incremento r\u00e1pido do consumo \nde cimento (de 200 milh\u00f5es Tm., em 1990, para quase 500 milh\u00f5es Tm., em \n1995, e 800 milh\u00f5es Tm., em 2003). Cinco anos depois, em 1995, come\u00e7a a eta-\npa de ind\u00fastria leve, com o crescimento r\u00e1pido do consumo de cobre (gr\u00e1fico 6): \naproximadamente 1,2 milh\u00f5es Tm., em 1995, 2 milh\u00f5es Tm., em 2000, e mais \nde 3,5 milh\u00f5es Tm., segundo estimativas, em 2005. Em 2000, come\u00e7a a etapa \nde manufatura pesada, com o incremento r\u00e1pido do consumo de alum\u00ednio, ferro \ne a\u00e7o. Ao se considerar que cada etapa de desenvolvimento analisada segundo o \nconsumo intensivo de minerais tem dura\u00e7\u00e3o calculada em cerca de 20 anos e o \nciclo completo de cada mineral apresenta dura\u00e7\u00e3o de 30 a 40 anos, podem-se pre-\nver ainda grandes horizontes temporais de consumo intensivo de minerais em que \na Am\u00e9rica Latina tem participa\u00e7\u00e3o relevante na produ\u00e7\u00e3o e nas reservas mundiais.\n\n\n\n223\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nMesmo que a China tenha se tornado, durante as \u00faltimas duas d\u00e9cadas, o \nprincipal produtor mundial de um n\u00famero importante de minerais necess\u00e1rios \npara seu consumo interno, esta produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o atende \u00e0 sua crescente demanda. \nNo caso do cobre, a China produz dois ter\u00e7os do que consome. Quando se trata \nde alum\u00ednio, metal em rela\u00e7\u00e3o ao qual a China produz quase os mesmos volumes \nque consome, esta produ\u00e7\u00e3o se realiza a partir de bauxita e alumina importadas, \nem grande medida, dos pa\u00edses latino-americanos.\n\nEm 2003, segundo dados de produ\u00e7\u00e3o de mina, a China posicionou como \nprimeiro produtor mundial de carv\u00e3o (45% da produ\u00e7\u00e3o mundial), cimen-\nto (42%), fluorita (55%), terras preciosas (85%), alum\u00ednio (18%), antim\u00f4nio \n(89%), magn\u00e9sio (45%), a\u00e7o (23%), estanho (32%), tungst\u00eanio (83%) e zinco \n(22%). Para os seguintes minerais, a China classifica-se como um dos cinco pri-\nmeiros produtores mundiais: cobre (2o lugar, 12%), ouro (4o lugar, 8%), chumbo \n(2o lugar, 18%) e molibd\u00eanio (3o lugar, 24%). Uma an\u00e1lise mais detalhada de \nprodu\u00e7\u00e3o e consumo da China em rela\u00e7\u00e3o a minerais estrat\u00e9gicos pode ofere-\ncer melhores elementos para avaliar o potencial das rela\u00e7\u00f5es comerciais de longo \nprazo com a Am\u00e9rica Latina, ao mesmo tempo em que representa informa\u00e7\u00e3o \nimportante para a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas regionais no contexto dos processos de \nintegra\u00e7\u00e3o em andamento na regi\u00e3o.\n\n9.1 infraestrutura: consumo intensivo de cimento\n\nO crescimento da produ\u00e7\u00e3o de cimento na China inicia-se em 1989, mas \u00e9 a \npartir de 1990, na verdade, que tal crescimento se dinamiza, alcan\u00e7ando em \n2004 mais de um ter\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o mundial. De fato, o crescimento r\u00e1pido da \nprodu\u00e7\u00e3o mundial de cimento, desde 1990, deve-se principalmente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \nchinesa. Pode-se considerar que em 1990 come\u00e7a a etapa de desenvolvimento de \ninfraestrutura no pa\u00eds. Em 2004, o consumo de cimento por parte da China as-\ncendia, aproximadamente, a 810 milh\u00f5es Tm. por ano e produzia 813,2 milh\u00f5es \nTm., com o qual era capaz de abastecer internamente seu consumo. Enquanto \nisso, nesse per\u00edodo, os Estados Unidos consumiam 115 milh\u00f5es Tm. e produziam \napenas 95,9 milh\u00f5es Tm., registrando d\u00e9ficit de 19,1 milh\u00f5es Tm., equivalente a \n17% do seu consumo.\n\n\n\n224\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nGR\u00c1FICo 5\nChina: produ\u00e7\u00e3o de cimento hidr\u00e1ulico (1950-2003)\n\nFonte: Menzie et al. (2004). \n\nSegundo dados de 2006, do total de importa\u00e7\u00e3o de cimento para consumo \nnos Estados Unidos, 30% provinha da China, (USGS, 2007a). Em 2007, esta \nquantidade caiu para 24% (USGS, 2008); em 2008, continuou diminuindo, re-\npresentando apenas 17% (USGS, 2010a). Certamente, com o r\u00e1pido incremento \nde consumo de cimento na China, a tend\u00eancia esperada \u00e9 o pa\u00eds diminuir suas \nexporta\u00e7\u00f5es para os Estados Unidos para abastecer a crescente demanda interna, \nquadro a partir do qual os Estados Unidos dever\u00e3o procurar fontes de abaste-\ncimento alternativas. A Am\u00e9rica Latina e em especial o Brasil e o M\u00e9xico, os \nprincipais produtores de cimento na regi\u00e3o, representam estas fontes alternativas. \nO Brasil \u00e9 o primeiro produtor de cimento da Am\u00e9rica Latina, com produ\u00e7\u00e3o \nanual de 53 milh\u00f5es Tm., segundo dados de 2009, seguido pelo M\u00e9xico, que \nproduzia 45 milh\u00f5es Tm., nesse per\u00edodo (USGS, 2010b, p. 39).\n\n9.2 ind\u00fastria leve: consumo de cobre\n\nA partir de 1998, a China come\u00e7a a registrar d\u00e9ficit crescente no que diz respeito \nao cobre. Como se pode observar no gr\u00e1fico 6, a partir de 1998, o consumo de \ncobre incrementa-se em n\u00edveis muito superiores aos da produ\u00e7\u00e3o de mina. Em \n2005, a produ\u00e7\u00e3o de cobre \u00e9 aproximadamente de 2 milh\u00f5es Tm., enquanto o \nconsumo ascende a mais de 3,5 milh\u00f5es Tm., gerando d\u00e9ficit de mais de 40% no \nque concerne ao consumo total.\n\n\n\n225\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nGR\u00c1FICo 6\nChina: consumo e produ\u00e7\u00e3o de cobre (1990-2005)\n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\n3\n\n3,5\n\n4\n1\n9\n\n9\n0\n\n1\n9\n\n9\n1\n\n1\n9\n\n9\n2\n\n1\n9\n\n9\n3\n\n1\n9\n\n9\n4\n\n1\n9\n\n9\n5\n\n1\n9\n\n9\n6\n\n1\n9\n\n9\n7\n\n1\n9\n\n9\n8\n\n1\n9\n\n9\n9\n\n2\n0\n\n0\n0\n\n2\n0\n\n0\n1\n\n2\n0\n\n0\n2\n\n2\n0\n\n0\n3\n\n2\n0\n\n0\n5\n\nProdu\u00e7\u00e3o de cobre Consumo de cobre\n\nM\nil\nh\n\n\u00f5\ne\ns \n\nd\ne\n t\n\no\nn\n\ne\nla\n\nd\na\ns \n\nm\n\u00e9\ntr\n\nic\na\n\ns\n\nFonte: Menzie et al. (2004). \n\nConfirma-se uma tend\u00eancia clara: para garantir o abastecimento sustent\u00e1-\nvel de cobre, que alimenta sua ind\u00fastria leve, a China precisa multiplicar seus \ninvestimentos mineiros nos principais pa\u00edses produtores de cobre do mundo. \nEm que dire\u00e7\u00e3o se dirigem os interesses da China em rela\u00e7\u00e3o a este mineral?  \nO Chile, o Peru e o M\u00e9xico t\u00eam 48% das reservas de cobre do mundo.\n\nLevando-se em conta o marco anal\u00edtico dos ciclos de minerais, baseado no \ncrescimento exponencial do consumo de cobre, a China est\u00e1 na primeira fase \n(entre 20% e 30%) da etapa da ind\u00fastria leve. Isto indica um horizonte de 20 a \n30 anos mais de consumo intensivo deste mineral.\n\n9.3 ind\u00fastria pesada: alum\u00ednio, ferro (ore) e a\u00e7o\n\n9.3.1 Alum\u00ednio\n\nO gr\u00e1fico 7 mostra que, de 1990 a 2005, a China multiplicou em seis vezes seu consu-\nmo e sua produ\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio. Pode-se observar que a produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica abastece \no consumo; por\u00e9m, esta produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 baseada em bauxita e alumina importadas.\n\n\n\n226\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nGR\u00c1FICo 7\n China: produ\u00e7\u00e3o e consumo de alum\u00ednio (1990-2005)\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\nConsumo de alum\u00ednio Produ\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio\n\nM\nil\n\nh\n\u00f5\n\ne\ns \n\nd\ne\n t\n\no\nn\n\ne\nla\n\nd\na\ns \n\nm\n\u00e9\ntr\n\nic\na\n\ns\n\n19\n90\n\n19\n91\n\n19\n92\n\n19\n93\n\n19\n94\n\n19\n95\n\n19\n96\n\n19\n97\n\n19\n98\n\n19\n99\n\n20\n00\n\n20\n01\n\n20\n02\n\n20\n03\n\n20\n05\n\nFonte: Menzie et al. (2004). \n\nAs reservas de bauxita da Am\u00e9rica Latina ascendem a 2, 2 bilh\u00f5es de Tm., \nque representam 8% das reservas mundiais. Isto equivale a dez vezes as reservas \ndos Estados Unidos e mais de tr\u00eas vezes as reservas da China. O Brasil e a Ve-\nnezuela concentram as maiores reservas de bauxita da Am\u00e9rica Latina. Segundo \ndados de 2009, o Brasil tinha participa\u00e7\u00e3o de 86% e a Venezuela, de 14% das \nreservas comprovadas totais da Am\u00e9rica Latina.\n\n9.3.2 Ferro\n\nDesde 1990, a China vem incrementando de maneira exponencial suas impor-\nta\u00e7\u00f5es de ferro. Em 12 anos, de 1990 a 2002, multiplicou em mais de sete vezes \na importa\u00e7\u00e3o deste mineral: de menos de 20 milh\u00f5es Tm., em 1990, para mais \nde 150 milh\u00f5es Tm., em 2002, tornando-se o primeiro importador de ferro do \nplaneta. Desde 2002, a China supera o Jap\u00e3o neste quesito, que, durante as duas \n\u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, liderou, de longe, as importa\u00e7\u00f5es deste mineral \nmundialmente \u2013 fundamentalmente para abastecer a produ\u00e7\u00e3o automobil\u00edstica  \u2013, \ncomo se observa no gr\u00e1fico 8. Para 2005, a China importava mais da metade do \nferro de alta concentra\u00e7\u00e3o (Fe Content) e 36% de ferro bruto de que precisa para \nconsumo (MENZIE et al., 2004).\n\n\n\n227\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nGR\u00c1FICo 8\n\nPrincipais importadores de min\u00e9rio de ferro (ore) (1980-2003)\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\nChina Alemanha Jap\u00e3o EUA Coreia\n\nM\nil\n\nh\n\u00f5\n\ne\ns \n\n d\ne\n t\n\no\nn\n\ne\nla\n\nd\na\ns \n\nm\n\u00e9\n\ntr\nic\n\na\ns\n\n19\n80\n19\n81\n19\n82\n19\n83\n19\n84\n19\n85\n19\n86\n19\n87\n19\n88\n19\n89\n19\n90\n19\n91\n19\n92\n19\n93\n19\n94\n19\n95\n19\n96\n19\n97\n19\n98\n19\n99\n20\n00\n20\n01\n20\n02\n20\n03\n\nFonte: Menzie et al. (2004). \n\nO gr\u00e1fico 8 mostra o crescimento dr\u00e1stico do consumo de ferro na China \na partir de 2000, alcan\u00e7ando volume de 409 milh\u00f5es Tm. em 2003, enquanto a \nprodu\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de tal min\u00e9rio registrava apenas 261 milh\u00f5es Tm. neste ano. \nSignificativamente, a produ\u00e7\u00e3o chinesa de ferro \u00e9 de baixa concentra\u00e7\u00e3o (m\u00e9dia de \n33% de conte\u00fado de ferro), com alto grau de impurezas, e \u00e9 produzida em minas \nde pequenos e m\u00e9dios porte. A China importa ferro da melhor qualidade (com \ngrau de concentra\u00e7\u00e3o maior de 60%) principalmente da Austr\u00e1lia e do Brasil.\n\nEssas tend\u00eancias mostram que, tanto pela sua capacidade de produ\u00e7\u00e3o como \nde consumo, a China est\u00e1 no caminho de dominar a ind\u00fastria mundial do ferro. \nNotavelmente, esta ind\u00fastria depende cada vez mais dos principais pa\u00edses produ-\ntores de ferro: Brasil, Austr\u00e1lia e Peru. \n\n9.3.3 A\u00e7o\n\nO gr\u00e1fico 9 mostra que, em 2003, a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o da China foi de 220 milh\u00f5es \nTm., equivalente a 23% da produ\u00e7\u00e3o mundial e 15% maior que sua produ\u00e7\u00e3o \ndo ano anterior. Este aumento est\u00e1 relacionado com a ind\u00fastria de autom\u00f3veis, \nque demandou, em 2003, 37% a mais de a\u00e7o que no ano anterior. A ind\u00fastria de \neletrodom\u00e9sticos foi respons\u00e1vel pelo aumento de 35% da produ\u00e7\u00e3o e a ind\u00fastria \nnaval, de 14%, neste per\u00edodo.\n\n\n\n228\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nGR\u00c1FICo 9\nChina: produ\u00e7\u00e3o e consumo de a\u00e7o (1990-2005)\n\nFonte: Menzie et al. (2004). \n\nA demanda chinesa de a\u00e7o duplicou, entre 2001 e 2004, devido ao auge de \nprodu\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis, registrando crescimento muito mais dr\u00e1stico que o resto \ndos pa\u00edses asi\u00e1ticos. O principal pa\u00eds produtor de a\u00e7o na Am\u00e9rica Latina \u00e9 o Brasil, \npara o qual foram dirigidos os investimentos chineses para a produ\u00e7\u00e3o deste mine-\nral. Atualmente, est\u00e1 se negociando um investimento de US$ 3,29 bilh\u00f5es da em-\npresa chinesa Wuhan Iron and Steel Corp, em acordo com a empresa brasileira LLX, \ndestinado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma f\u00e1brica de a\u00e7o em S\u00e3o Jo\u00e3o da Barra (ap\u00eandice).\n\n10 A Am\u00e9riCA lATiNA E A diSPuTA gloBAl Por miNErAiS ESTrAT\u00e9giCoS\n\nNo tabuleiro da geopol\u00edtica mundial, a disputa global por minerais estrat\u00e9gicos \ndirecionar\u00e1 os movimentos dos grandes consumidores de minerais para as prin-\ncipais reservas do planeta. A estrat\u00e9gia das pot\u00eancias hegem\u00f4nicas inclui a\u00e7\u00e3o \narticulada e complexa para derrubar as barreiras pol\u00edticas e econ\u00f4micas, a fim de \npermitir o acesso de longo prazo sobre estes recursos. \n\nEssa din\u00e2mica n\u00e3o se reduz ao \u00e2mbito comercial e, portanto, ao consumo \nda produ\u00e7\u00e3o mundial, sen\u00e3o que se desdobra necessariamente em uma pol\u00edtica \nde gest\u00e3o e dom\u00ednio das reservas mundiais. A maioria dos contratos de pesquisa \n\n\n\n229\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\ne explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais assinados entre as empresas mineradoras \u2013 \ngrande parte das quais s\u00e3o de capital norte-americano, europeu ou chin\u00eas \u2013 e \nos pa\u00edses latino-americanos tem um marco regulat\u00f3rio que garante \u00e0s primeiras \nlongos per\u00edodos de opera\u00e7\u00e3o, que v\u00e3o de 20 a 40 anos. Observa-se, por exemplo, \nos contratos de explora\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural assinados entre os governos do Peru e \nda China entre 2005 e 2006, no valor total de, aproximadamente, US$ 1 bilh\u00e3o \ne com dura\u00e7\u00e3o prevista de 40 anos. Mais recentemente, em 2010, estabeleceu-se \nacordo entre a empresa p\u00fablica chinesa China Minmetals Corp, por meio da sua \nfilial peruana Lumina Cooper SAC, para investimentos que ascendem a US$ 2,5 \nbilh\u00f5es na extra\u00e7\u00e3o de cobre durante 20 anos. Em 2005, a estatal chinesa Shengli \nInternational Petroleum Development Co. Ltda. assinou acordo com a estatal \nYacimientos Petrol\u00edferos Fiscales Bolivianos para investir US$ 1,5 bilh\u00e3o no setor \nde petr\u00f3leo e g\u00e1s ao longo de 40 anos.10\n\nOs descobrimentos de novas jazidas e grandes reservas de minerais estra-\nt\u00e9gicos tamb\u00e9m orientar\u00e3o a mudan\u00e7a de interesses geopol\u00edticos de um pa\u00eds a \noutro, ou de uma regi\u00e3o a outra. Dessa forma, um mapa din\u00e2mico, que atualize \npermanentemente o volume de reservas de minerais na Am\u00e9rica Latina, torna-se \nferramenta muito \u00fatil para prever a mudan\u00e7a de interesses geopol\u00edticos na regi\u00e3o \ne o surgimento de novos territ\u00f3rios de disputa e conflito no continente.\n\nO gr\u00e1fico 10 mostra as reservas de minerais selecionados da Am\u00e9rica Latina, \nda China e dos Estados Unidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s reservas mundiais em 2009. Certa-\nmente, os interesses estrat\u00e9gicos das pot\u00eancias hegem\u00f4nicas e emergentes em rela-\n\u00e7\u00e3o a estas mat\u00e9rias-primas n\u00e3o podem ser analisados unicamente a partir do con-\nsumo e da produ\u00e7\u00e3o mundial, mas, principalmente, por interm\u00e9dio de invent\u00e1rio \ndin\u00e2mico das reservas mundiais. Uma an\u00e1lise mais minuciosa poderia comparar o \ncomportamento hist\u00f3rico da produ\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s reservas de minerais estrat\u00e9gi-\ncos nos pa\u00edses que det\u00eam estes recursos, com o objetivo de construir taxas de drena-\ngem/esgotamento de reservas e pol\u00edticas de incremento ou diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \nnos limites estabelecidos a partir de estrat\u00e9gias nacionais e regionais de uso destes \nrecursos. Trata-se de criar instrumentos anal\u00edticos para a tomada de decis\u00f5es e a \nelabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de pa\u00edses e regi\u00f5es produtoras de mat\u00e9rias-primas \nque permitam gest\u00e3o econ\u00f4mica mais eficiente dos seus recursos.\n\n10. Para mais detalhes de acordos e contratos da China com os pa\u00edses latino-americanos, conferir o ap\u00eandice.\n\n\n\n230\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nGR\u00c1FICo 10\nreservas de minerais estrat\u00e9gicos da Am\u00e9rica latina, da China e dos Estados unidos \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s reservas mundiais (2009)\n(Em %)\n\nFonte: USGS (2010b). \n\nElabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\nNota: 1A reserva dos Estados Unidos encontra-se indispon\u00edvel. \n\n\n\n231\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nEsses dados mostram a grande participa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina nas reservas \nmundiais de minerais. Em primeiro lugar, aparece o ni\u00f3bio, mineral que conti-\nnua sendo intensamente usado para a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o e, em menor propor\u00e7\u00e3o, \nna ind\u00fastria aeroespacial. Portanto, \u00e9 mineral extremamente importante n\u00e3o s\u00f3 \npara os Estados Unidos, mas tamb\u00e9m para a China, que emerge como o grande \nconsumidor de a\u00e7o do mundo.\n\nO l\u00edtio foi considerado nesse gr\u00e1fico ainda sem os \u00faltimos descobrimentos \ndas reservas na Bol\u00edvia, depois dos quais a Am\u00e9rica Latina passa a abrigar 99% das \nreservas mundiais (91% na Bol\u00edvia, 7% no Chile e 1% na Argentina). Pela im-\nport\u00e2ncia estrat\u00e9gica deste min\u00e9rio, como j\u00e1 foi indicado anteriormente, pode-se \nesperar uma press\u00e3o crescente por parte dos Estados Unidos sobre a gest\u00e3o do l\u00edtio \nna Bol\u00edvia, que est\u00e1 em m\u00e3os da empresa estatal Corpora\u00e7\u00e3o Mineira de Bol\u00edvia \n(Comibol \u2013 em espanhol, Corporaci\u00f3n Minera de Bolivia).\n\nO r\u00eanio, min\u00e9rio do qual os Estados Unidos dependem de 79% de impor-\nta\u00e7\u00e3o de outros pa\u00edses, principalmente do Chile, tem 54% das suas reservas na \nregi\u00e3o (Chile e Peru). Apesar de os Estados Unidos terem participa\u00e7\u00e3o de 16% \nnas reservas mundiais deste min\u00e9rio, sua produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o abastece a totalidade do \nconsumo interno.\n\nPelo volume de min\u00e9rio importado pelos Estados Unidos e o impacto que \ntem na sua economia, o cobre \u00e9 caso de particular import\u00e2ncia para a Am\u00e9rica La-\ntina: a regi\u00e3o tem 48% das reservas mundiais (Chile, 30%; Peru, 12%; e M\u00e9xico, \n7%) e quase 44% da produ\u00e7\u00e3o mundial (Chile 34%; Peru, 8%; e M\u00e9xico, 1,6%), \nsegundo dados de 2009. O consumo de cobre dos Estados Unidos depende de \n23% de importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas. Vinte e um por cento das suas importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas \nde cobre prov\u00eam da Am\u00e9rica Latina. O que quer dizer que quase todo o cobre \nque os Estados Unidos importam tem sua origem na regi\u00e3o. Por sua vez, a China, \nque possui apenas 6% das reservas mundiais e taxa semelhante de participa\u00e7\u00e3o \nna produ\u00e7\u00e3o mundial, segundo dados de 2008, consumia 4,81 milh\u00f5es Tm.11 de \ncobre refinado \u2013 ou seja, 30% da produ\u00e7\u00e3o mundial neste per\u00edodo. Isto \u00e9, em \n2008, a China tinha participa\u00e7\u00e3o de 6% na produ\u00e7\u00e3o e de 30% no consumo \nmundial de cobre.\n\nEsse panorama indica que a Am\u00e9rica Latina \u00e9 espa\u00e7o vital para o abasteci-\nmento de cobre, tanto para os Estados Unidos quanto para a China. Enquanto o \nprimeiro mostra consumo est\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o a este min\u00e9rio ao longo dos \u00faltimos \nanos, a China vem incrementando seu consumo em quase 10% ao ano.12\n\n11. Ver a se\u00e7\u00e3o sobre a China em USGS (2010a, p. 8). \n12. Ver a se\u00e7\u00e3o sobre a China em USGS (2010a, p. 8). \n\n\n\n232\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nO gr\u00e1fico 11 mostra a produ\u00e7\u00e3o de minerais selecionados dos Estados Uni-\ndos, da China e da Am\u00e9rica Latina em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o mundial, incluindo as \nimporta\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos para 2009.13\n\nGR\u00c1FICo 11\nProdu\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios estrat\u00e9gicos dos Estados unidos, da China e da Am\u00e9rica latina em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o mundial e \u00e0 importa\u00e7\u00e3o para consumo nos Estados unidos (2009)\n(Em %)\n\nFonte: USGS (2010b).\n\nElabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\nNota: 1A produ\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel na fonte. \n\nOs dados oferecem um panorama dos interesses dos Estados Unidos me-\ndidos a partir de suas importa\u00e7\u00f5es de min\u00e9rios, cuja produ\u00e7\u00e3o mundial prov\u00e9m \nfundamentalmente da Am\u00e9rica Latina e da China. A crescente demanda da China \n\n13. o comportamento das vari\u00e1veis em 2009 n\u00e3o registra grandes diferen\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior, como se \nesperaria como consequ\u00eancia da crise econ\u00f4mica de 2008.\n\n\n\n233\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\npelos min\u00e9rios selecionados tem como consequ\u00eancia que o pa\u00eds tenda a consumir \na totalidade da sua produ\u00e7\u00e3o e, ainda, precise importar estes recursos de outras \nregi\u00f5es para diminuir seu d\u00e9ficit. Diante desta situa\u00e7\u00e3o, os Estados Unidos devem \norientar cada vez mais o abastecimento de seu consumo a importa\u00e7\u00f5es provenien-\ntes da Am\u00e9rica Latina. O comportamento da linha de importa\u00e7\u00f5es indica que os \ncasos mais vulner\u00e1veis para os Estados Unidos s\u00e3o o bismuto, o cobre, o estanho, \no l\u00edtio, o ni\u00f3bio, o n\u00edquel, o ouro, a prata, o r\u00eanio, o tit\u00e2nio e o zinco, em rela\u00e7\u00e3o \naos quais sua produ\u00e7\u00e3o \u00e9 muito menor que sua demanda.\n\nA China tem lideran\u00e7a absoluta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de terras preciosas, \npara a qual tem desenvolvido uma pol\u00edtica industrial espec\u00edfica, atraindo a produ-\n\u00e7\u00e3o de aparelhos de televis\u00e3o e telas de computadores da Coreia do Sul para seu \nterrit\u00f3rio. A Am\u00e9rica Latina tem a lideran\u00e7a absoluta em rela\u00e7\u00e3o ao ni\u00f3bio e est\u00e1 \nindo nesta dire\u00e7\u00e3o no que diz respeito ao l\u00edtio. Esta situa\u00e7\u00e3o coloca a necessidade \nurgente de se elaborar uma pol\u00edtica regional de industrializa\u00e7\u00e3o do l\u00edtio, que mo-\nvimente a produ\u00e7\u00e3o de baterias recarreg\u00e1veis de dispositivos eletr\u00f4nicos port\u00e1teis \ndo Sudeste asi\u00e1tico para a Am\u00e9rica do Sul. Certamente, isto requer a cria\u00e7\u00e3o de \num grande centro de pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica deste mineral, al\u00e9m de uma \nestrat\u00e9gia de apropria\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es com os atuais centros de produ\u00e7\u00e3o de ele-\ntr\u00f4nicos ligados a este mineral. A gest\u00e3o econ\u00f4mica destes minerais requer desen-\nvolver equipamentos de pesquisa multidisciplinares, cujo campo de estudo deve \nir desde a pesquisa geol\u00f3gica para a extra\u00e7\u00e3o deste min\u00e9rio com o menor impacto \nambiental poss\u00edvel, at\u00e9 a pesquisa cient\u00edfica dirigida a desenvolver tecnologia de \nponta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o derivada destas mat\u00e9rias-primas. Pela envergadura \ndeste projeto, este s\u00f3 pode se desenvolver como parte de uma pol\u00edtica regional.\n\n10.1 China e Am\u00e9rica latina\n\nNos \u00faltimos anos, a China tem incrementado drasticamente suas rela\u00e7\u00f5es comer-\nciais com a Am\u00e9rica Latina. Como mostra a tabela 1, passou a ser um dos princi-\npais destinos das exporta\u00e7\u00f5es de quase todos os pa\u00edses da regi\u00e3o, ao mesmo tempo \nem que se tornou uma das principais origens das importa\u00e7\u00f5es destes pa\u00edses. Os \ncasos mais relevantes s\u00e3o o Chile e o Brasil, para os quais a China ocupa o primeiro \nlugar de destino das suas exporta\u00e7\u00f5es. Depois, est\u00e3o Argentina, Costa Rica e Peru, \npara os quais a China ocupa o segundo lugar de destino das suas exporta\u00e7\u00f5es. No \nque diz respeito \u00e0s importa\u00e7\u00f5es, o Paraguai tem na China o primeiro lugar de ori-\ngem destas. Nos casos do Peru, do Equador, da Col\u00f4mbia, do Chile e do Brasil, a \nChina ocupa o segundo lugar. Outro caso que chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a Venezuela, para \na qual a China passou do 37o para o terceiro lugar de destino das exporta\u00e7\u00f5es e do \n18o para o terceiro lugar de origem das importa\u00e7\u00f5es, em oito anos, de 2000 a 2008.\n\n\n\n234\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nEssa conjuntura s\u00f3 pode ser entendida a partir da constata\u00e7\u00e3o de que a Am\u00e9-\nrica Latina tem uma import\u00e2ncia crescente para a economia chinesa, como mer-\ncado de destino de bens manufaturados e fonte de recursos naturais. Certamente, \npara conseguir crescimento t\u00e3o grande em per\u00edodo relativamente curto, foi neces-\ns\u00e1ria uma gest\u00e3o articulada do governo chin\u00eas, que assumiu novas dimens\u00f5es com \na aprova\u00e7\u00e3o da sua pol\u00edtica para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe em 2008. \n\nTABELA 1\n Am\u00e9rica latina: lugar que ocupa a China no com\u00e9rcio de alguns pa\u00edses selecionados \n(2000 em rela\u00e7\u00e3o a 2008)1,2 \n\nPa\u00eds\nExporta\u00e7\u00f5es Importa\u00e7\u00f5es\n\n2000 2008 2000 2008\n\nArgentina 6 2 4 3\n\nBol\u00edvia 12 10 8 6\n\nBrasil 12 1 11 2\n\nChile 5 1 4 2\n\nCol\u00f4mbia 35 4 15 2\n\nCosta Rica 26 2 16 3\n\nEquador 13 9 10 2\n\nEl Salvador 35 16 18 5\n\nGuatemala 30 18 15 4\n\nHonduras 35 11 18 7\n\nM\u00e9xico 25 5 6 3\n\nNicar\u00e1gua 19 14 18 4\n\nPanam\u00e1 22 4 17 4\n\nParaguai 11 9 4 1\n\nPeru 4 2 13 2\n\nUruguai 5 8 6 3\n\nVenezuela 37 3 18 3\n\nFonte: Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe (Cepal).\n\nNotas: 1 No caso de Honduras e Nicar\u00e1gua, o dado corresponde a 2007.\n2 os pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia (UE) foram considerados como um s\u00f3 destino.\n\nNo ap\u00eandice A, oferece-se informa\u00e7\u00e3o detalhada dos investimentos chineses \nna Am\u00e9rica Latina. Os principais setores em que a China tem investido s\u00e3o minera-\n\u00e7\u00e3o, petr\u00f3leo e g\u00e1s e, em menor propor\u00e7\u00e3o, produtos agr\u00edcolas. Entre 2005 e 2010, \nassinou diversos acordos bilaterais, ou sob a forma de joint venture, entre empresas \nestatais e mistas para a extra\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de cobre com os dois principais pro-\ndutores deste mineral na Am\u00e9rica Latina (Chile e Peru), com investimentos que \nchegam a 13 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. No Brasil, os investimentos chineses destinados \naos setores de minera\u00e7\u00e3o e petr\u00f3leo ascenderam a US$ 12 bilh\u00f5es, em 2009. Com \na Bol\u00edvia, a China assinou acordos bilaterais para a explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s \ncom investimento aproximado de US$ 1,5 milh\u00f5es. No Equador, investiu mais de \n\n\n\n235\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nUS$ 2 bilh\u00f5es, entre 2005 e 2009, incluindo empr\u00e9stimos que ser\u00e3o pagos com \npetr\u00f3leo e \u00f3leo combust\u00edvel. Com a Argentina, assinaram-se acordos que inclu\u00edam \na exporta\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas para a China, a partir dos quais a Argentina se \nconverteu no terceiro maior exportador de alimentos para o pa\u00eds.\n\nMas, talvez, o maior investimento realizado pela China na regi\u00e3o esteja na \nVenezuela, pa\u00eds com o qual assinou acordo (TRIBUNAL SUPREMO DE JUS-\nTICIA, 2010) para financiamento de longo prazo, oficializado em 16 de setem-\nbro de 2010. Este acordo inclui cr\u00e9dito de 20 bilh\u00f5es de d\u00f3lares para financiar \n19 projetos de desenvolvimento integral em oito setores: minera\u00e7\u00e3o, eletricidade, \ntransporte, moradia, finan\u00e7as, petr\u00f3leo, g\u00e1s e petroqu\u00edmica. Este financiamento \nser\u00e1 pago por meio de linha de cr\u00e9dito para a venda de petr\u00f3leo cru para a China \nem quantidades escalonadas: para 2010, o limite m\u00ednimo foi de 200 mil barris \ndi\u00e1rios; para 2011, ser\u00e1 de 250 mil barris di\u00e1rios; e para 2012, de n\u00e3o menos \nde 300 mil. Se a isto s\u00e3o adicionados os 500 mil barris que a Venezuela j\u00e1 envia \ndiariamente \u00e0 China e os 400 mil barris que produzir\u00e1 uma empresa mista bina-\ncional na faixa petrol\u00edfera do Orinoco, em 2012, a Venezuela estar\u00e1 enviando \u00e0 \nChina mais de 1 milh\u00e3o de barris di\u00e1rios, a mesma quantidade que exporta aos \nEstados Unidos. Por sua vez, a China realizou investimentos na Venezuela vincu-\nlados a 50 projetos para a produ\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio, bauxita, carbono, ferro e ouro, \nal\u00e9m de investimento de US$ 16 trilh\u00f5es na faixa petrol\u00edfera do Orinoco, o que \npermitir\u00e1 que a Petr\u00f3leos de Venezuela S/A (PDVSA) eleve em quase 1 milh\u00e3o de \nbarris di\u00e1rios sua produ\u00e7\u00e3o (ZIBECHI, 2010).\n\nO crescente interesse da China na Am\u00e9rica Latina, seus investimentos em \nnumerosos projetos de desenvolvimento e de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de minerais, \nal\u00e9m de sua alian\u00e7a estrat\u00e9gica com a Venezuela, que at\u00e9 a data chega a um in-\nvestimento chin\u00eas de US$ 44 bilh\u00f5es, constituem elementos importantes para as \nmudan\u00e7as hegem\u00f4nicas em andamento e a nova geopol\u00edtica mundial.\n\nPor sua vez, o deslocamento da China como principal destino das exporta\u00e7\u00f5es \nda Am\u00e9rica Latina n\u00e3o significou nenhuma mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao valor adicional \ndestas. O gr\u00e1fico 12 mostra a participa\u00e7\u00e3o relativa crescente das mat\u00e9rias-primas \nna composi\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o. Ao mesmo tempo, as manufaturas ba-\nseadas em recursos naturais diminu\u00edram gradualmente sua participa\u00e7\u00e3o relativa \nno conjunto de exporta\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o, enquanto os produtos de alta tecnologia \naparecem timidamente a partir de 2000, com participa\u00e7\u00e3o de menos de 10% do \ntotal. Isto pode ser explicado n\u00e3o apenas por dr\u00e1stica eleva\u00e7\u00e3o da demanda chinesa \nde mat\u00e9rias-primas e commodities da Am\u00e9rica Latina, o que incrementou o peso \nrelativo destes recursos em rela\u00e7\u00e3o aos produtos de maior valor agregado, ainda \nquando estes \u00faltimos tamb\u00e9m tivessem registrado incremento das exporta\u00e7\u00f5es, mas \ntamb\u00e9m pode significar a reprodu\u00e7\u00e3o de modelo exportador de mat\u00e9rias-primas de \nbaixo valor agregado.\n\n\n\n236\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nGR\u00c1FICo 12\nAm\u00e9rica latina e o Caribe: exporta\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o para a China, por conte\u00fado \ntecnol\u00f3gico (1995-2008)\n(Em %)\n\n1995 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nManufaturas de alta tecnologia\n\nManufaturas de baixa tecnologia\n\nManufaturas de tecnologia m\u00e9dia\n\nManufaturas baseadas em recursos naturais\n\nProdutos prim\u00e1rios\n\nFonte: Cepal, sobre a base da organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (oNU), o Banco de Dados Estat\u00edsticos sobre o Com\u00e9rcio de \nMercadorias (CoMTRADE).\n\nO gr\u00e1fico 13 compara as exporta\u00e7\u00f5es de Chile, Venezuela e Brasil para a \nChina em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado tecnol\u00f3gico destas. Interessante ressaltar que o \nBrasil, que possui o maior parque industrial da Am\u00e9rica do Sul, exporta produtos \nprim\u00e1rios em maior propor\u00e7\u00e3o que os outros dois pa\u00edses. De 1995 a 2008, o peso \nrelativo de produtos prim\u00e1rios nas exporta\u00e7\u00f5es brasileiras incrementou-se de 20% \na mais de 80% no final do per\u00edodo, destacando-se os minerais de ferro e a soja. \nEste processo de reprimariza\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras \u00e0 China tem compor-\ntamento mais dr\u00e1stico do que a m\u00e9dia na regi\u00e3o. O Chile consegue manter peso \nrelativo maior de manufaturas baseadas em recursos naturais na composi\u00e7\u00e3o das \nsuas exporta\u00e7\u00f5es. Em 2008, aproximadamente 60% das suas exporta\u00e7\u00f5es eram \nmanufaturas e 40%, produtos prim\u00e1rios. De 2000 a 2008, a Venezuela conseguiu \nmanter participa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 40% de manufaturas baseadas em recursos natu-\nrais. Em todos os casos, a exporta\u00e7\u00e3o de manufaturas de alta tecnologia \u00e9 quase \ninexistente. No caso do Brasil, n\u00e3o passa de 3% ou 4% das exporta\u00e7\u00f5es totais. \n\n\n\n237\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nGR\u00c1FICo 13\nChile, venezuela e Brasil: exporta\u00e7\u00f5es para a China, por conte\u00fado tecnol\u00f3gico \n(1995-2008)\n (Em %)\n\nChile\n\nVenezuela\n\n\n\n238\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nBrasil\n\nFonte: Cepal, sobre a base da oNU, o CoMTRADE.\n\n11 CoNCluS\u00d5ES\n\nA conjuntura latino-americana contempor\u00e2nea est\u00e1 marcada por grandes avan\u00e7os \nnos projetos e nos processos de integra\u00e7\u00e3o regional. \u00c0 din\u00e2mica complexa de \nintegra\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es acompanha tamb\u00e9m a integra\u00e7\u00e3o dos povos e dos movi-\nmentos populares, com crescente poder de press\u00e3o social e participa\u00e7\u00e3o na elabo-\nra\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que refletem a afirma\u00e7\u00e3o do movimento democr\u00e1tico.  \nNeste contexto, princ\u00edpio que adquire cada vez maior centralidade \u00e9 o da sobera-\nnia, como a capacidade de autodetermina\u00e7\u00e3o dos Estados, das na\u00e7\u00f5es, dos povos \ne das comunidades.\n\nEssa soberania significa tamb\u00e9m a apropria\u00e7\u00e3o das gest\u00f5es econ\u00f4mica e cien-\nt\u00edfica dos recursos naturais, que permitam elaborar estrat\u00e9gias de desenvolvimento \na partir de invent\u00e1rio regional dos minerais n\u00e3o combust\u00edveis, do petr\u00f3leo, do g\u00e1s \nnatural, da \u00e1gua, dos ecossistemas, da biodiversidade etc.\n\nOs dados mostram que a Am\u00e9rica Latina tem enormes condi\u00e7\u00f5es de nego-\ncia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a minerais estrat\u00e9gicos, cujas principais reservas se encontram \nna regi\u00e3o. Torna-se claro o alto grau de vulnerabilidade e depend\u00eancia de impor-\nta\u00e7\u00f5es que os Estados Unidos t\u00eam no que diz respeito a um grande n\u00famero de \nminerais que a Am\u00e9rica Latina produz.\n\nA crescente rela\u00e7\u00e3o comercial e econ\u00f4mica com a China representa a opor-\ntunidade de desenvolver uma rela\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, que deixe de reproduzir na Am\u00e9-\nrica Latina o modelo de exporta\u00e7\u00f5es de mat\u00e9ria-prima de baixo valor agregado \ne dirija-se a uma estrat\u00e9gia de industrializa\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais baseada \ntamb\u00e9m em desenvolvimento cient\u00edfico e na produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e infor-\nma\u00e7\u00e3o que eleve as condi\u00e7\u00f5es de vida de sua popula\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n239\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\n\u00c9 necess\u00e1ria uma pol\u00edtica regional de industrializa\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, \nprincipalmente daqueles em que a Am\u00e9rica Latina possui reservas importantes. \nEsta pol\u00edtica precisa se apropriar da pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica em rela\u00e7\u00e3o aos \nminerais, orientada a desenvolver tecnologias de extra\u00e7\u00e3o com o menor impacto \nambiental poss\u00edvel, de conhecimento profundo dos materiais e sua aplica\u00e7\u00e3o \nindustrial e de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e novos usos industriais.\n\nEsses objetivos exigem tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de instrumentos de an\u00e1lise para \ngest\u00e3o mais eficiente dos recursos minerais. Isto significa:\n\n\u2022  elabora\u00e7\u00e3o de um invent\u00e1rio din\u00e2mico regional 14 que inclua as reservas \nestimadas, reservas provadas e zonas de extra\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de minerais. \nEste invent\u00e1rio requer trabalho de pesquisa centralizada com capacidade \nde atualiza\u00e7\u00e3o permanente;\n\n\u2022 constru\u00e7\u00e3o de modelos anal\u00edticos para elaborar taxas de esgotamento \nou drenagem de recursos minerais correlacionando n\u00edveis de reservas, \nprodu\u00e7\u00e3o, tend\u00eancias da demanda regional e mundial e din\u00e2mica dos \nciclos tecnol\u00f3gicos; e\n\n\u2022 medi\u00e7\u00e3o do impacto ambiental e social de extra\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, para \ncalcular taxas de compensa\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gias de recupera\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nAo mesmo tempo, \u00e9 necess\u00e1rio ter clareza acerca do crescimento da disputa \npor min\u00e9rios como uma das tend\u00eancias dominantes no plano mundial. A Am\u00e9-\nrica Latina aparece como uma das grandes regi\u00f5es em disputa. A China procura \nagressivamente min\u00e9rios na \u00c1frica e no continente latino-americano, conforme se \npode observar no ap\u00eandice A, sobre acordos bilaterais e investimentos da China \nna regi\u00e3o. Esta diversidade de atores mundiais pode ser utilizada como instru-\nmento positivo para assegurar a soberania e aumentar a capacidade de negocia\u00e7\u00e3o \nda Am\u00e9rica Latina.\n\nA Am\u00e9rica Latina tem condi\u00e7\u00f5es para participar na forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o inter-\nnacional de min\u00e9rios. Uma pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o de cart\u00e9is de produtores orienta-\nda a recuperar a gest\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, reservas, industrializa\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio destes \nrecursos significa claramente uma pol\u00edtica de recupera\u00e7\u00e3o de soberania e afirma-\n\u00e7\u00e3o dos objetivos regionais. O exemplo da Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores \nde Petr\u00f3leo (OPEP) \u00e9 refer\u00eancia fundamental para a realiza\u00e7\u00e3o destes objetivos.\n\nUma pol\u00edtica adequada de gest\u00e3o de recursos na Am\u00e9rica Latina deve levar \nem conta, urgentemente, a diminui\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica do efeito devastador deste setor no \nmeio ambiente. A gest\u00e3o soberana dos recursos naturais precisa de uma estrat\u00e9gia \n\n14. Trata-se de proposta de ferramenta de medi\u00e7\u00e3o de stocks com capacidade de atualiza\u00e7\u00e3o permanente e de tec-\nnologia satelital para o mapeamento e a monitora\u00e7\u00e3o de reservas geol\u00f3gicas a disposi\u00e7\u00e3o dos governos da regi\u00e3o.\n\n\n\n240\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ncient\u00edfica, orientada ao conhecimento profundo da natureza, das zonas ecol\u00f3gicas, \ndos ecossistemas e da biodiversidade que a regi\u00e3o possui. Intensifica-se no mundo \na pesquisa cient\u00edfica para o desenvolvimento de novos materiais. A Am\u00e9rica Latina \nn\u00e3o pode manter-se a margem deste processo.\n\nVale a pena reafirmar, a partir das informa\u00e7\u00f5es mostradas nesta pesquisa, que \na Am\u00e9rica Latina tem ampla capacidade de negocia\u00e7\u00e3o com os Estados Unidos \nem rela\u00e7\u00e3o a min\u00e9rios estrat\u00e9gicos, al\u00e9m de grande capacidade de forma\u00e7\u00e3o \ninternacional de pre\u00e7o destes. Nem uma, nem outra condi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel \u00e9 usada \npelos pa\u00edses da regi\u00e3o para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de troca e comercializa\u00e7\u00e3o destes \nrecursos. Menos ainda se outorga import\u00e2ncia suficiente ao enorme potencial que \na regi\u00e3o tem para avan\u00e7ar em dire\u00e7\u00e3o a uma pol\u00edtica de industrializa\u00e7\u00e3o destes, \ndirigida a adicionar valor \u00e0s suas exporta\u00e7\u00f5es. Certamente, estes s\u00e3o desafios que \nprecisam ser considerados na agenda de discuss\u00e3o e a\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o de Na\u00e7\u00f5es \nSul-Americanas (Unasul) e, em geral, dos v\u00e1rios f\u00f3runs de integra\u00e7\u00e3o regional  \nem desenvolvimento.\n\nrEFEr\u00caNCiAS\n\nACELERAR la ejecuci\u00f3n de acuerdos. Cambio: peri\u00f3dico del Estado plurina-\ncional boliviano, abr. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cambio.bo/noticia.\nphp?fecha=2011-04-01&amp;idn=42145>.\n\nAYERBE, L. F. (Org.). De Clinton a Obama: pol\u00edtica dos Estados Unidos para \na Am\u00e9rica Latina. S\u00e3o Paulo: UNESP, 2009. 255 p.\n\nBOL\u00cdVIA. Minist\u00e9rio de Minera\u00e7\u00e3o e Metal\u00fargica da Bol\u00edvia. Miner\u00eda al d\u00eda. \nBoletim Mineiro, ano 3, n. 111, 22 abr. 2009.\n\n______. ______. Miner\u00eda al d\u00eda. Boletim Mineiro, ano 4, n. 133, 1o abr. 2010.\n\nCECE\u00d1A, A. E. Hegemon\u00eda, emancipaciones y pol\u00edticas de seguridad en \nAm\u00e9rica Latina: dominaci\u00f3n, epistemolog\u00edas insurgentes, territorio y descolo-\nnizaci\u00f3n. Lima: Programa Democracia y Transformaci\u00f3n Global, 2008. 151 p. \n\nFRANK, A. G. Asian age: reorient historiography and social theory. Amsterdam: \nCasa, 1998. 39 p. (The Werheim Lecture, 1998)\n\nHERRERA, A. O. A nova onda tecnol\u00f3gica e os pa\u00edses em desenvolvimento, prob-\nlemas e op\u00e7\u00f5es. Revista Pol\u00edtica e Administra\u00e7\u00e3o (FESP), Rio de Janeiro, v. 1,\nn. 3, p. 373-387, out./dez. 1985. \n\nHILLARY Clinton warns Latin America off close Iran ties. BBC News, \n11 Dec. 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://webcache.googleusercontent.com/\nsearch?q=cache:KlgrVJ-JpvYJ:www.bbc.co.uk/2/hi/8409081.stm+hillary+clinto\nn+declariones+sobre+venezuela&amp;cd=2&amp;hl=pt-BR&amp;ct=clnk&amp;gl=br>.\n\n\n\n241\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\nIN ZONE: an electric car really works. The Economist, 7 Sept. 2010. \n\nKONDRATIEV, N. D. Los grandes ciclos de la vida econ\u00f3mica. The Review of \nEconomics Statistics, v. XVII, n. 6, nov. 1935. Dispon\u00edvel em: &lt;www.eumed.\nnet/cursecon/textos >. \n\nLEE, J.-A. Samsung, LG gain approval for LCD plants in China. Wall Street \nJournal, 5 Nov. 2010.\n\nMENZIE, D. et al. China\u2019s growing appetite for minerals: open-file report \n2004-1374. Reston: U.S. Geological Survey, 2004.\n\nPEREZ, C. Revoluciones tecnol\u00f3gicas y capital financiero: la din\u00e1mica de las \ngrandes burbujas financieras y las \u00e9pocas de bonanza. M\u00e9xico: Siglo XXI, 2004. \n269 p. \n\nPILLOT, C. Main trends for the recharge able battery market worldwide \n2004-2010. Paris, 14-16 June 2005. 26 p.\n\n______. Present and future market situation for batteries. Frankfurt: Avicenne \nD\u00e9veloppement, 2009\n\nSAG\u00c1RINAGA, R. S. E viene la \u201cGuerra del l\u00edtio?\u201d El Deber, oct. 2007. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.eldeber.com.bo/extra/2007-10-28/nota.php?id=071024185421>.\n\nSANTOS, J. F. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico 66: perfil do chumbo. Bras\u00edlia: MME, set. \n2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_\ndecenal/a_transformacao_mineral_no_brasil/P40_RT66_Perfil_do_Chumbo.pdf>.\n\nSCHUMPETER, J. Socialismo, capitalismo e democracia. Tradu\u00e7\u00e3o de Ruy \nJungmann. Rio de Janeiro: Fundo de Cultura, 1961. 488 p.\n\nTRIBUNAL SUPREMO DE JUSTICIA. Lei no 39.511. La Gaceta Oficial, \nCaracas, 16 sept. 2010. \n\nUNITED STATES. The White House. National security strategy. Washington, \nMay 2010. 60 p.\n\nUSGS \u2013 UNITED STATES GEOLOGICAL SURVEY. 2006 Minerals Yearbook. \nReston: USGS, June 2007a. \n\n\n\n242\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\n\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013. Facing tomorrow\u2019s challenges: U. S. Geological Survey science in the \ndecade 2007-2017. Reston: USGS, 2007b (U. S. Geological Survey Circular, n. \n1.309). 70 p.\n\n\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013. 2007 Minerals Yearbook. Reston: USGS, July 2008.\n\n\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013. Mineral Industry Surveys 2009. Reston: USGS, 2009. \n\n\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013. 2008 Minerals Yearbook. Reston: USGS, July 2010a. \n\n______. Mineral commodity summaries 2010. Reston: USGS, 2010b. 193 p.\n\nWILBURN, D. R. Material use in the United States: selected case studies for \ncadmium, cobalt, lithium, and nickel in rechargeable batteries. Reston: USGS, \n2008. 19 p. (Scientific Investigations Report 2008-5.141)\n\nZIBECHI, R. Rep\u00fablica Bolivariana da Venezuela: obra geopol\u00edtica global. \nAlai-amlatina, 24 set. 2010.\n\nBiBliogrAFiA ComPlEmENTAr\n\nBEBBINGTON, A. (Ed.). Miner\u00eda, movimientos sociales y respuestas \ncampesinas, una ecolog\u00eda pol\u00edtica de transformaciones territoriales. Lima: \nInstituto de Estudios Peruanos, 2007. 349 p.\n\nBORON, A. (Org.). Nueva hegemon\u00eda mundial: alternativas de cambio y \nmovimientos sociales. Buenos Aires: CLACSO Libros, 2003. p. 195.\n\nBRUCKMANN, M. Que les p\u00e9ruviens pauvres arr\u00eatent de qu\u00e9mander! Le \nmonde diplomatique, v. 666, p. 16-17, sept. 2009. \u00c9dition internacional.\n\n______. Civilizaci\u00f3n y modernidad: el movimiento ind\u00edgena en Am\u00e9rica Latina. \nRevista Comunica\u00e7\u00e3o &amp; Pol\u00edtica, v. 28, n. 1, enero/abr. 2010.\n\nCEPAL \u2013 COMISI\u00d3N ECON\u00d3MICA PARA AM\u00c9RICA LATINA Y EL CA-\nRIBE. La Rep\u00fablica Popular China y Am\u00e9rica Latina y el Caribe: hacia una \nrelaci\u00f3n estrat\u00e9gica. Santiago de Chile: Cepal, 2010. 26 p.\n\nFLEISCHER, L. Venezuela. In: WEINTRAUB, S.; HESTER, A.; PRADO, \nV. (Org.). Energy cooperation in Western Hemisphere: benefits and impedi-\nments. Washington: Center of Strategic and International Studies, 2007.\n\nRAMIREZ, S. O.; LINERA, A. G.; STEFANONI, P. No somos juguete de nadie: \nan\u00e1lisis de la relaci\u00f3n de movimientos sociales, recursos naturales, Estado y de-\nscentralizaci\u00f3n. La Paz: Plural Editores, 2006. 419 p.\n\nSANTOS, T. A politiza\u00e7\u00e3o da natureza e o imperativo tecnol\u00f3gico. Niter\u00f3i: \nGREMIMT, 2002 (Texto para Discuss\u00e3o, s\u00e9rie 1, n. 7). 7 p.\n\n\n\n243\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\n______. Econom\u00eda mundial: la integraci\u00f3n latinoamericana. M\u00e9xico: Plaza \nJanes, 2004. 314 p.\n\nSAXE-FERNANDEZ, J. Terror e imp\u00e9rio: la hegemon\u00eda pol\u00edtica y econ\u00f3mica \nde Estados Unidos. M\u00e9xico: Debate, 2006. 303 p.\n\nUNITED STATES. Department of State. Strategic Plan 2000. Sept. 2000.\n\n\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013. The White House. National security strategy. Washington, 2002, 35 p.\n\n______. ______. National security strategy. Washington, 2006, 35.\n\n\n\n244\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nAP\u00caNdiCE \n\nConv\u00eanios e investimentos da rep\u00fablica Popular da China em pa\u00edses  \nlatino-americanos (2005-2010)\n\nT\u00edtulo/Tipo de conv\u00eanio \nPrincipais setores \n\necon\u00f4micos \nenvolvidos\n\nAno Termos e objetivos dos conv\u00eanios \n\nChile    \n\nAcordo entre Minmetals Corpora-\ntion/Codelco (joint venture)\n\nMinera\u00e7\u00e3o 2005\n\nA chinesa Minmetals Corporation assinou um acordo (joint venture) com \na estatal chilena produtora de cobre, Corporaci\u00f3n Nacional del Cobre \n(Codelco), para investir, inicialmente, US$ 550 milh\u00f5es, podendo chegar a \nUS$ 2 bilh\u00f5es.7\n\nAcordo de Livre Com\u00e9rcio Com\u00e9rcio e servi\u00e7os 2006\no Acordo estabelece a cria\u00e7\u00e3o de uma \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio, tendo como \nobjetivo estimular a expans\u00e3o e a diversifica\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio entre as partes; \neliminar barreiras ao com\u00e9rcio e facilitar a circula\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a de \nmercadorias entre as partes; promover condi\u00e7\u00f5es de concorr\u00eancia leal na \n\u00e1rea de com\u00e9rcio livre etc. o Chile foi o primeiro pa\u00eds da regi\u00e3o com que \nChina firmou um Tratado de Livre Com\u00e9rcio (TLC), abrindo seu mercado \ncom prefer\u00eancias comerciais e possibilitando elevar significativamente o \ninterc\u00e2mbio. o acordo determina a elimina\u00e7\u00e3o das tarifas de 97% dos \nprodutos de ambos os pa\u00edses durante um per\u00edodo de 10 anos. o com\u00e9rcio \nbilateral entre China e Chile se multiplicou 1.500 vezes desde 1970 a 2010, \npassando de 14 milh\u00f5es de d\u00f3lares a 22 bilh\u00f5es na atualidade. Disposi\u00e7\u00f5es \ncontidas no Acordo complementar referem-se \u00e0s seguintes mercadorias \norigin\u00e1rias de ambos pa\u00edses: produtos minerais extra\u00eddos; plantas e produtos \nvegetais colhidos, produtos de origem animal, entre outros.\u00b9 \n\nAcordo complementar sobre o \nCom\u00e9rcio de Servi\u00e7os da \u00c1rea de \nLivre Com\u00e9rcio entre o Governo \nda Rep\u00fablica Popular da China \ne o Governo da Rep\u00fablica do \nChile (TLC)\n\nCom\u00e9rcio e servi\u00e7os 2008\n\nCosta Rica    \n\nTratado de Livre Com\u00e9rcio Com\u00e9rcio e servi\u00e7os 2010\n\nobjetivos do Tratado: estimular a expans\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio \nentre as Partes; facilitar o com\u00e9rcio de mercadorias e servi\u00e7os; establecer \nnormas que garantam um ambiente regulado e transparente para o com\u00e9r-\ncio de mercadorias e servi\u00e7os entre as Partes; aumentar as oportunidades de \ninvestimento nos territ\u00f3rios das Partes; assegurar uma adequada e efetiva \nprote\u00e7\u00e3o dos direitos de propriedade intelectual nos territ\u00f3rios das Partes, \nconsiderando a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e a necesidade social ou cultural de \ncada Parte, assim como promover a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e a transfer\u00eancia \ne dissemina\u00e7\u00e3o de tecnologia entre as Partes; confirmar seu compromisso \ncom a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e reafirmar a aspira\u00e7\u00e3o de alcan\u00e7ar um \nbalan\u00e7o apropriado entre os componentes econ\u00f4micos, sociais e ambientais \ndo desenvolvimento sustent\u00e1vel; criar procedimentos efetivos para a imple-\nmenta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do Tratado, para sua administra\u00e7\u00e3o conjunta e para \na solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias; e estabelecer um marco para maior coopera\u00e7\u00e3o \nbilateral para ampliar e melhorar os benef\u00edcios do Tratado.\u00b2 \n\nPeru    \n\nCooperation Understanding \nMemorandum for Investment \nPromotion; Agreement for \nPromotion of  Cooperation of \nPrivate Investments; Cooperation \nUnderstanding Memorandum for \nFurther Cooperation in Explora-\ntion, Exploitation of Petroleum and \nNatural Gas, and in oil Refining \nand Chemicals (acordos bilaterais)\n\nPetr\u00f3leo, g\u00e1s natural \ne min\u00e9rios\n\n2005/2006 \n\nos governo da China e do Peru assinaram em 2005 alguns acordos visando \ninvestimentos e coopera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s \nnatural. Segundo o Joint Feasibility Study, elaborado pelos dois governos, \na China National Petroleum Corporation deveria investir US$ 83 milh\u00f5es \npara explora\u00e7\u00e3o de recursos energ\u00e9ticos. os acordos, com dura\u00e7\u00e3o prevista \nde 40 anos, envolviam investimentos de at\u00e9 US$ 1 bilh\u00e3o. De acordo com \nas estat\u00edsticas oficiais da ag\u00eancia PRoINVERSI\u00d3N (Joint Feasibility Study, \n2006), o investimento estrangeiro direto no Peru seria de um total de US$ \n15,4 bilh\u00f5es ao final de 2006, enquando o investimento direto chin\u00eas so-\nmaria US$ 122.16 milh\u00f5es, a maioria destinada para o setor de minera\u00e7\u00e3o. \nA maioria do aporte ent\u00e3o registrado pela PRoINVERSI\u00d3N foi atribu\u00eddo \u00e0 \nexplora\u00e7\u00e3o do ferro atrav\u00e9s da Hierro Peru (antiga estatal), comprada pela \nShougang Corporation em 1992.\u00b2  \n\nPeru Copper Inc./Chinalco (joint \nventure)\n\nMin\u00e9rios 2007\nPeru Copper Inc. foi comprada pela estatal Aluminum Corp. of China Ltd \n(Chinalco) por US$792 milh\u00f5es. Esta obteve assim o direito de atuar no pro-\njeto Toromocho (regi\u00e3o andina de Jun\u00edn), um rico dep\u00f3sito de cobre e zinco.7 \n\n(Continua)\n\n\n\n245\n\nrecursos Naturais e a geopol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana\n\n(Continua\u00e7\u00e3o)\n\nT\u00edtulo/Tipo de conv\u00eanio \nPrincipais setores \n\necon\u00f4micos \nenvolvidos\n\nAno Termos e objetivos dos conv\u00eanios \n\nChile    \n\nChina Minmetals Corp/ Lumina \nCopper SAC (investimentos)\n\nMin\u00e9rios 2010\n\nFoi noticiado em 2010 um investimento de US$ 2,5 bilh\u00f5es no projeto de \nexplora\u00e7\u00e3o de cobre conhecido como Galeno, a ser efetuado pela com-\npanhia estatal China Minmetals Corp. atrav\u00e9s de sua subsidi\u00e1ria peruana \nLumina Copper SAC. os investimentos provenientes da China, conforme \no notici\u00e1rio, chegam a US$11 bilh\u00f5es, incluindo os US$2 bi do projeto \nToromocho (Chinalco). Segundo a Northern Peru Copper este projeto dever\u00e1 \nproduzir em torno de 144,000 toneladas (metric tons) de cobre por ano, \ndurante 20 anos.\u00b3 \n\nVenezuela    \n\nStrategic Energy Plan (empr\u00e9stimo) Petr\u00f3leo e min\u00e9rios 2001-2011\n\no Strategic Energy Plan foi assinado em 2001 durante visita do presidente \nvenezuelano Hugo Ch\u00e1vez \u00e0 China, determinando provis\u00f5es para o aumento \nde exporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo para a China e a concess\u00e3o de empr\u00e9stimo para \no setor agr\u00edcola venezuelano. Em dezembro de 2004, numa terceira visita \u00e0 \nChina, Ch\u00e1vez assinou acordos relacionados a extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s \nnatural que resultaram em investimento de US$ 350 milh\u00f5es em 15 campos \nde petr\u00f3leo venezuelanos, bem como um adicional de US$ 60 milh\u00f5es em \nprojetos de g\u00e1s natural.9 Mais recentemente, o China Railway Resources \nGroup Co Ltd. adquiriu dois ter\u00e7os da joint venture respons\u00e1vel pela \nexplora\u00e7\u00e3o de Las Cristinas, com reserva de ouro estimada em 17 milh\u00f5es \nde oz (1 oz = 0.028349 kg).8 \n\nInvestimentos Petr\u00f3leo 2009\nVenezuela e China firmaram acordo para investimentos totalizados em \nUS$16 bilh\u00f5es ao longo de tr\u00eas anos, a fim de aumentar a produ\u00e7\u00e3o de pe-\ntr\u00f3leo em v\u00e1rias centenas de milhares de barris por dia na faixa do orinoco.7\n\nEmpr\u00e9stimo Petr\u00f3leo 2010\nFoi anuciado em abril deste ano o empr\u00e9stimo de US$ 20 bilh\u00f5es por meio \ndo qual a China estaria buscando garantir seu abastecimento de petr\u00f3leo.10\n\nBrasil    \n\nEmpr\u00e9stimo Petr\u00f3leo 2009\no Banco de Desenvolvimento da China (China Development Bank) anunciou \no empr\u00e9stimo de US$10 bilh\u00f5es para a Petrobras em troca da garantia de \nabastecimento de petr\u00f3leo pela pr\u00f3xima d\u00e9cada.7\n\nInvestimentos \nPetr\u00f3leo, minera\u00e7\u00e3o, \nsetor energ\u00e9tico \n\n2010\n\no investimento chin\u00eas no Brasil foi estimado em US$ 12 bilh\u00f5es neste \nano, quantia comparada aos US$82 milh\u00f5es em 2009, e um total de US$ \n215 milh\u00f5es entre 2001 e 2009, de acordo com dados do Banco Central \nbrasileiro. os setores preferidos s\u00e3o o petrol\u00edfero, a minera\u00e7\u00e3o, o de a\u00e7o e \no setor energ\u00e9tico. Um potential investimento de US$ 3,29 bilh\u00f5es pela \nWuhan Iron and Steel Corp (Wisco), em contrato com a brasileira LLX (do \nempres\u00e1rio Eike Batista), seria destinado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica de a\u00e7o de \nPorto do A\u00e7u, em S\u00e3o Jo\u00e3o da Barra. Este seria o maior investimento j\u00e1 feito \nno Brasil. No campo da constru\u00e7\u00e3o civil, a Sany Heavy Industry, fabricante de \nm\u00e1quinas para constru\u00e7\u00e3o civil, planeja gastar US$ 100 milh\u00f5es ao instalar \numa f\u00e1brica em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos (SP).4   \n\nFluxo comercial Min\u00e9rios (ferro) 2004/2006\n\nA China \u00e9 o principal comprador do min\u00e9rio de ferro produzido no Brasil, \ncom importa\u00e7\u00f5es de US$ 1,785 bilh\u00e3o em 2005 (+60% sobre 2004), \ncontinuando a expandir suas importa\u00e7\u00f5es em 2006 (US$ 2,629 bilh\u00f5es, \ncrescimento de +47% sobre 2005). A participa\u00e7\u00e3o da China na pauta de \nimporta\u00e7\u00f5es brasileira passou de 2,19% em 2000 para 8,7% em 2006.5\n\nCuba    \n\nAcordos bilaterais Petr\u00f3leo 2005/2006\nEm 2005, a gigante chinesa Sinopec Corp. assinou um acordo com a estatal \nCubapetroleo (Cupet) para juntas extrairem o petr\u00f3leo da ilha caribenha.10  \n\nJoint venture \nMinera\u00e7\u00e3o e  \npetr\u00f3leo\n\n \n\nA estatal chinesa Minmetals investiu US$ 500 milh\u00f5es numa joint venture \npara explorar, em um ano, 68 mil toneladas de ferro e n\u00edquel. 7 A China \n\u00e9 hoje o maior parceiro comercial de Cuba, depois da Venezuela. As exporta-\n\u00e7\u00f5es cubanas aquele pa\u00eds aumentaram de menos de 6%, em 1998, para \nmais de 18% em 2006. os investimentos concentram-se em minera\u00e7\u00e3o de \nn\u00edquel e nos campos de petr\u00f3leo cubanos. \n\n(Continua)\n\n\n\n246\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\n(Continua\u00e7\u00e3o)\n\nT\u00edtulo/Tipo de conv\u00eanio \nPrincipais setores \n\necon\u00f4micos \nenvolvidos\n\nAno Termos e objetivos dos conv\u00eanios \n\nBol\u00edvia    \n\nAcordos bilaterais Petr\u00f3leo 2005\nA chinesa Shengli International Petroleum Development Co. Ltd. assina um \nacordo com a estatal Yacimientos Petrol\u00edferos Fiscales Bolovianos para inves-\ntir US$ 1,5 bilh\u00f5es nos setores de petr\u00f3leo e g\u00e1s ao longo de 40 anos.7\n\nEmpr\u00e9stimos G\u00e1s natural 2009\nAnunciado empr\u00e9stimo chin\u00eas de US$60 milh\u00f5es, que ser\u00e1 usado  na com-\npra de equipamentos de perfura\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural e para expans\u00e3o da rede \nde distribui\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de g\u00e1s natural, segundo o governo boliviano.11 \n\nEquador    \n\nJoint venture Petr\u00f3leo 2005\n\n o cons\u00f3rcio Andes Petroleum Company, que inclui as duas gigantes \npetrol\u00edferas China National Petroleum Corp (CNPC) e China Petrochemical \nCorp (Sinopec Corp), comprou ativos da EnCana (Equador) por US$ 1.42 \nbillion. Com a compra, o cons\u00f3rcio adquire cinco blocos que s\u00e3o capazes \nde produzir cerca de 75.200 barris por dia e tem reservas comprovadas de \n143 milh\u00f5es de barris, bem como 36% na oCP Pipeline, que \u00e9 capaz de \nbombear 450 mil barris de petr\u00f3leo por dia.12\n\nEmpr\u00e9stimo Petr\u00f3leo 2009\nChina anuncia empr\u00e9stimo de US$1 bilh\u00e3o para o Equador, membro da \noPEP, em troca da venda de petr\u00f3leo ou \u00f3leo combust\u00edvel a partir da estatal \nPetroecuador para a estatal chinesa PetroChina International Co.\n\nArgentina    \n\nInvestimentos Petr\u00f3leo 2010\nChina National offshore oil Corporation (CNooC) comprou 50% de partici-\npa\u00e7\u00e3o no Bridas Argentina Holdings por US$ 3,1 bilh\u00f5es.\n\nAcordos bilaterais \nCom\u00e9rcio (produtos \nagr\u00edcolas) \n\n \n\nArgentina e China fecharam acordo envolvendo a exporta\u00e7\u00e3o de cinco \nprodutos agr\u00edcolas. A Argentina \u00e9 o terceiro maior fornecedor de alimentos \npara China, atr\u00e1s dos Estados Unidos e do Brasil. Al\u00e9m disso, as trocas \ncomerciais entre os dois pa\u00edses dispararam de US$ 4 bilh\u00f5es em 2004 para \nUS$ 14 bilh\u00f5es em 2008, segundo dados oficiais.\n\nM\u00e9xico    \n\nFluxo comercial \nSetor de  \ncom\u00e9rcio \n\n2007\n\no segundo maior parceiro comercial mexicano \u00e9 a China, representando cer-\nca de 6% das exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico. As rela\u00e7\u00f5es comercias \nentre os dois pa\u00edses est\u00e3o crescendo e totalizam US$ 12 bilh\u00f5es por ano, a \nmaioria dos quais favorecem fortemente Pequim. A China obteve um grande \nsuper\u00e1vit comercial com o M\u00e9xico de cerca de US$ 8,5 bilh\u00f5es em 2007. \no pa\u00eds importa menos de 1% do total das exporta\u00e7\u00f5es do M\u00e9xico, mas \u00e9 o \nsegundo fornecedor das importa\u00e7\u00f5es mexicanas. Em 2003, ela ultrapassou \no M\u00e9xico como um dos maiores fornecedores das importa\u00e7\u00f5es dos EUA, e \nagora o M\u00e9xico ocupa o terceiro lugar, atr\u00e1s da China e Canad\u00e1, como fonte \nde importa\u00e7\u00f5es aos EUA.12\n\nFontes:\u00b9 Acordos/Tratado de Livre Com\u00e9rcio, http://fta.mofcom.gov.cn/english/index.shtml\n\n\u00b2  Minist\u00e9rio de Com\u00e9rcio Exterior e Turismo do Peru e Minist\u00e9rio do Com\u00e9rcio da China. China Free Trade Agreement - \nJoint Feasibility Study, http://www.mincetur.gob.pe/newweb/portals/0/Peru-China%20JFS%20Final.pdf\n\n\u00b3 China Mining Association, 2010, http://www.chinamining.org/Investment/2010-10-18/1287365868d39769.html\n4 The Economist, http://latinamerica.economist.com/news/brazilchina-economy-deeper-inroads/3761\n5 Site oficial da embaixada brasileira na China, http://www.brazil.org.cn/secom/comercio_pt.htm/\n6 Site oficial da embaixada brasileira na China, http://www.brazil.org.cn/plano_de_acao_pt.htm\n7 Reuters, http://in.reuters.com/article/idINLDE62E1QQ20100315\n8  FLEISCHER, L. Venezuela (Cap\u00edtulo 6). Em: WEINTRAUB, S.; HESTER, A, PRADo, V. (orgs). Energy Cooperation in Wes-\n\ntern Hemisphere: benefits and impediments. Washinghton D.C.: Center of Strategic and Internacional Studies, 2007.\n9 China Mining Association, 2010, http://www.chinamining.org/Investment/2010-06-08/1275959219d36832.html\n10 New York Times: Ch\u00e1vez Says China to Lend Venezuela $20 Billion, 18 de Abril 2010\n11 Reuters, http://uk.reuters.com/article/idUKN1811752920091118\n12 http://www.chinadaily.com.cn/english/doc/2005-09/16/content_478433.htm\n13  VILLARREAL, M.A. Mexico\u2019s Free Trade Agreements (Congressional Research Service, novembro de 2010), http://\n\nwww.fas.org/sgp/crs/row/RL32934.pdf\n14 http://www.seeddaily.com/reports/Argentina_China_sign_historic_farm_trade_deals_999.html\n\nElabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n\n\nCAP\u00cdTULo 7\n\no BANCo do Sul \u2013 ArQuiTETurA iNSTiTuCioNAl E ProCESSo \ndE NEgoCiA\u00c7\u00c3o dENTro dE umA ESTrAT\u00e9giA AlTErNATivA \ndE dESENvolvimENTo NA Am\u00e9riCA do Sul*\n\nMarcelo Dias Carcanholo**\n\nQuando se inicia a an\u00e1lise da proposta do Banco do Sul, primeiramente se pergun-\nta qual finalidade teria mais um banco, e qual seria a justificativa para se pensar um \nnovo banco. Se n\u00e3o for para compor um esquema alternativo de financiamento, \ndentro de uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento que rompa com a l\u00f3gica neolibe-\nral que imperou e impera na Am\u00e9rica Latina desde os anos 1970, tratar-se-ia de \nmais uma institui\u00e7\u00e3o financeira com o mesmo tipo de atua\u00e7\u00e3o que caracteriza \nhistoricamente a regi\u00e3o. \n\nEssa estrat\u00e9gia alternativa de desenvolvimento pressuporia uma nova forma \nde integra\u00e7\u00e3o das economias da regi\u00e3o, subvertendo a l\u00f3gica liberalizante que tem \nprevalecido. Assim, a proposi\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de um Banco do Sul, nestes moldes, \ns\u00f3 faria sentido dentro de uma nova arquitetura financeira, condizente com uma \nestrat\u00e9gia alternativa para a regi\u00e3o.\n\n1 BANCo do Sul dENTro dE umA ESTrAT\u00e9giA AlTErNATivA  \ndE dESENvolvimENTo\n\nA tem\u00e1tica do financiamento do desenvolvimento costuma ser trabalhada dentro \ndos marcos te\u00f3ricos hegem\u00f4nicos. Para esta perspectiva tradicional, os mecanismos \nde mercado \u2013 via sinaliza\u00e7\u00e3o do sistema de pre\u00e7os, sem interfer\u00eancia de nenhuma \noutra institui\u00e7\u00e3o \u2013 s\u00e3o a melhor forma de alocar a poupan\u00e7a privada, seja interna \nou externa \u00e0 economia em quest\u00e3o. Esta ideia norteia as propostas de institui\u00e7\u00f5es \nde financiamento do desenvolvimento nos projetos convencionais (liberais) de in-\ntegra\u00e7\u00e3o regional, como \u00e9 o caso da \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas (Alca).1 \n\n* o autor agradece todos os pertinentes coment\u00e1rios de diferentes leitores, isentando-os, evidentemente, dos \nequ\u00edvocos e insufici\u00eancias remanescentes.\n** Professor associado da Faculdade de Economia da Universidade Federal Fluminense (UFF) e pesquisador do \nPrograma de Pesquisa para o Desenvolvimento Nacional (PNPD) no Ipea.\n1. Ainda que se tenha a C\u00fapula das Am\u00e9ricas de 2005, em Mar del Plata, na Argentina, como a culmina\u00e7\u00e3o da derrota \ndeste projeto para o continente, pode-se argumentar que a sua ess\u00eancia continua viva nos tratados de livre com\u00e9rcio \nque continuam vigentes, naqueles que est\u00e3o sendo negociados no momento, assim como nos tratados bilaterais de \ninvestimentos. Ver Carcanholo, Filgueiras e Pinto (2009).\n\n\n\n248\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nPor isso, nessa perspectiva, trata-se de dar impulso ao sistema banc\u00e1rio pri-\nvado j\u00e1 existente, coadunado com um processo de desregulamenta\u00e7\u00e3o financeira \ne abertura para bancos e capitais internacionais. O aumento da poupan\u00e7a externa \ne a maior liberdade para cria\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea de poupan\u00e7a interna seriam os meca-\nnismos de financiamento do desenvolvimento. Este \u00e9 o marco geral de sua defesa \nda desregulamenta\u00e7\u00e3o, flexibiliza\u00e7\u00e3o e abertura dos mercados financeiros para as \neconomias perif\u00e9ricas constru\u00edrem uma trajet\u00f3ria sustentada de desenvolvimento.\n\nContrapondo-se a essa concep\u00e7\u00e3o, entende-se que uma estrat\u00e9gia alternativa \n(n\u00e3o liberal) de desenvolvimento, al\u00e9m de fazer face \u00e0 ideia de integra\u00e7\u00e3o via \nsinaliza\u00e7\u00e3o dos mecanismos de mercado, requer pensar e construir formas de \nfinanciamento dos projetos que constituem esta estrat\u00e9gia de maneira diferenciada. \nAssim, a cria\u00e7\u00e3o de um novo banco de desenvolvimento para a regi\u00e3o que de fato \nsustente outra forma de desenvolvimento pressup\u00f5e a inser\u00e7\u00e3o internacional ativa \ndas economias da regi\u00e3o, dentro de um processo de integra\u00e7\u00e3o diferenciado.\n\nIndependentemente do momento conjuntural na implementa\u00e7\u00e3o da estra-\nt\u00e9gia neoliberal de desenvolvimento,2 a promessa de retomada do crescimento na \nAm\u00e9rica Latina n\u00e3o se verificou,3 e n\u00e3o porque o programa de reformas estruturais \npr\u00f3-mercado n\u00e3o tenha sido aplicado a contento, como sustentam alguns defen-\nsores do neoliberalismo (KUCZYNSKI e WILLIAMSON, 2004, por exemplo), \nmas, ao contr\u00e1rio, justamente porque o desempenho med\u00edocre foi consequ\u00eancia \nda efetiva implementa\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia neoliberal de desenvolvimento na regi\u00e3o.\n\nTal estrat\u00e9gia tamb\u00e9m implicou o aumento da vulnerabilidade externa \nestrutural. Isto ocorreu em fun\u00e7\u00e3o da especializa\u00e7\u00e3o produtiva e exportadora cada \nvez mais centrada em commodities e produtos industriais de baixa e m\u00e9dia-baixa \nintensidade tecnol\u00f3gica.4 Esta reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva construiu, do ponto de \nvista do com\u00e9rcio exterior, uma especializa\u00e7\u00e3o com base na reprimariza\u00e7\u00e3o das \nexporta\u00e7\u00f5es da Am\u00e9rica Latina. Durante os anos 1990, este processo aprofundou \nos problemas na balan\u00e7a comercial, significativamente deficit\u00e1ria no per\u00edodo. \n\n2. Costuma-se associar a aplica\u00e7\u00e3o do neoliberalismo apenas \u00e0 sua fase mais hegem\u00f4nica, os anos 1990. Entretanto, \nesta associa\u00e7\u00e3o n\u00e3o considera que os primeiros ensaios do programa neoliberal aconteceram no Cone Sul durante os \nanos 1970 e, mesmo na d\u00e9cada seguinte, os programas de ajuste estrutural, sob lideran\u00e7a do FMI e Banco Mundial, \ntinham associadas a eles reformas pr\u00f3-liberaliza\u00e7\u00e3o dos mercados. Para um tratamento adequado dos distintos mo-\nmentos do neoliberalismo na Am\u00e9rica Latina, pode-se consultar Villareal (1984), Foxley (1988) e Carcanholo (2005).\n3. No per\u00edodo de maior intensifica\u00e7\u00e3o da hegemonia pr\u00e1tica e ideol\u00f3gica do neoliberalismo (1990-2004), a taxa de \ncrescimento m\u00e9dia da Am\u00e9rica Latina (2,6%) \u00e9 muito inferior \u00e0 observada entre 1971-1980 (5,6%). o resultado do \nper\u00edodo de hegemonia neoliberal, amplamente apoiado na abertura externa, s\u00f3 n\u00e3o foi pior que o obtido entre 1981 \ne 1989 (1,3%), considerado como a d\u00e9cada perdida para a regi\u00e3o, que j\u00e1 tinha sido a manifesta\u00e7\u00e3o dos problemas de \nendividamento externo acumulado desde os anos 1970 (Ffrench-Davis, 2005, p. 20).\n4. A vulnerabilidade externa estrutural \u00e9 fruto das mudan\u00e7as relativas ao padr\u00e3o de com\u00e9rcio, \u00e0 efici\u00eancia do aparelho \nprodutivo, ao dinamismo tecnol\u00f3gico e \u00e0 robustez do sistema financeiro nacional. Ela \u00e9 determinada, principalmen-\nte, pelos processos de desregula\u00e7\u00e3o e liberaliza\u00e7\u00e3o nas esferas comercial, produtivo-real, tecnol\u00f3gica e monet\u00e1rio-\nfinanceira das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas internacionais do pa\u00eds. Assim, a vulnerabilidade externa \u00e9 estrutural por se tratar, \nfundamentalmente, de um fen\u00f4meno de longo prazo (Gon\u00e7alves et al., 2009).\n\n\n\n249\n\no Banco do Sul \n\nJunto com isso, a conta de servi\u00e7os apresentou enormes e crescentes d\u00e9ficits, o que \nconstruiu resultados negativos estruturais nas transa\u00e7\u00f5es correntes das economias \nlatino-americanas nestes anos. Necessidades estruturais de financiamento externo \nconstru\u00edram a eleva\u00e7\u00e3o das vulnerabilidades das economias, em fun\u00e7\u00e3o das \nreformas neoliberais aprofundadas a partir dos anos 1990.\n\nDo ponto de vista da abertura financeira, esta permitiu o crescimento dos \nempr\u00e9stimos diretos (para o setor privado e p\u00fablico) e a entrada de capital externo. \nIsto, na perspectiva do curto prazo, poderia ser positivo, pois financiava as contas \nnegativas das transa\u00e7\u00f5es correntes. No entanto, implicou a eleva\u00e7\u00e3o do passivo \nexterno l\u00edquido (conjunto do estoque da d\u00edvida externa com o estoque do capital \nexterno nas economias dom\u00e9sticas) e, portanto, o crescimento do servi\u00e7o deste \npassivo (servi\u00e7o da d\u00edvida externa acrescido dos fluxos de pagamento em virtude \ndo crescente estoque de capital externo \u2013 transfer\u00eancia de lucros e dividendos, ba-\nsicamente) em momentos posteriores, o que significou o aumento da necessidade \ndo financiamento para o futuro. Assim, a forma de financiamento dos d\u00e9ficits em \ntransa\u00e7\u00f5es correntes transferiu o problema para adiante, e em maior magnitude.\n\nO processo de abertura de mercados \u2013 uma das pedras angulares da estrat\u00e9-\ngia neoliberal de desenvolvimento \u2013 leva a uma enorme depend\u00eancia dos fluxos \nde capitais externos para o fechamento das contas do balan\u00e7o de pagamentos, \ndentro de um ambiente em que o sistema financeiro internacional \u00e9 inst\u00e1vel.  \nEste processo promove o aumento da vulnerabilidade externa destas economias, \numa vez que reduz sua capacidade para resistir e combater os choques externos, \nem contexto de fragilidade financeira. A amplia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade externa \nestrutural representa o aprofundamento do car\u00e1ter dependente da regi\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o \nda estrat\u00e9gia neoliberal de desenvolvimento. \n\nA categoria de depend\u00eancia implica uma situa\u00e7\u00e3o em que uma economia \nest\u00e1 condicionada pelo desenvolvimento e expans\u00e3o de outra \u00e0 qual est\u00e1 subor-\ndinada, isto \u00e9, a condi\u00e7\u00e3o de subdesenvolvimento estaria conectada estreitamen-\nte \u00e0 expans\u00e3o dos pa\u00edses centrais. Esta condi\u00e7\u00e3o, portanto, representaria uma \nsubordina\u00e7\u00e3o externa, mas com manifesta\u00e7\u00f5es internas nos \u201carranjos\u201d sociais, \npol\u00edticos e ideol\u00f3gicos.5\n\n\u00c9 poss\u00edvel identificar dois condicionantes hist\u00f3rico-estruturais da depen-\nd\u00eancia: i) o fato recorrente de perda nos termos de troca, ou seja, a redu\u00e7\u00e3o dos \npre\u00e7os dos produtos exportados pelas economias dependentes \u2013 geralmente pro-\ndutos prim\u00e1rios ou com baixo valor agregado \u2013 vis-\u00e0-vis os pre\u00e7os dos produtos \nindustriais e com maior valor agregado importados dos pa\u00edses centrais, em um \n\n5. Santos (1970) identificou tr\u00eas formas hist\u00f3ricas de depend\u00eancia: i) colonial; ii) financeiro-industrial; e iii) tecnol\u00f3-\ngico-industrial do p\u00f3s-guerra, sob a lideran\u00e7a das empresas transnacionais. A identifica\u00e7\u00e3o da atualidade neoliberal \ncomo uma nova forma hist\u00f3rica de depend\u00eancia financeira poderia ser tematizada. Para tanto, ver Amaral (2006).\n\n\n\n250\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nverdadeiro processo de transfer\u00eancia de valores; e ii) a remessa de excedentes dos \npa\u00edses dependentes para os avan\u00e7ados, sob a forma de juros, lucros, amortiza\u00e7\u00f5es, \ndividendos e royalties, pela simples raz\u00e3o de os primeiros importarem capital dos \n\u00faltimos. Isto significa que, seja pelo com\u00e9rcio internacional, seja pela internacio-\nnaliza\u00e7\u00e3o do capital (produtivo e de portf\u00f3lio), a condi\u00e7\u00e3o dependente se carac-\nteriza pelo fato de que, estruturalmente, estas economias produzem um valor ex-\ncedente que, crescentemente, n\u00e3o faz parte da apropria\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o interna \nde capital, mas uma fra\u00e7\u00e3o deste valor excedente \u00e9 transferida para as economias \ncentrais e faz parte da din\u00e2mica capitalista destas, e n\u00e3o daquelas.\n\nJustaposto aos condicionantes estruturais da depend\u00eancia est\u00e1 o contexto in-\nternacional. Em momentos de expans\u00e3o da economia mundial, cresce a demanda \npelas exporta\u00e7\u00f5es das economias perif\u00e9ricas. Quando o ciclo de liquidez interna-\ncional est\u00e1 em alta, passa a existir cr\u00e9dito abundante nos mercados internacionais \ne, em geral, com taxas de juros reduzidas. Nesse contexto internacional favor\u00e1vel, \nainda que continuem operando os condicionantes estruturais da depend\u00eancia, exis-\nte certa margem de manobra para as economias dependentes. O mesmo n\u00e3o pode \nser dito quando o contexto internacional \u00e9 desfavor\u00e1vel. Neste, os problemas es-\ntruturais se manifestam nos indicadores de vulnerabilidade externa das economias.\n\nEsses elementos condicionantes da depend\u00eancia (os dois estruturais, junto \ncom o cen\u00e1rio externo conjuntural que aprofunda ou atenua as caracter\u00edsticas \nestruturais) provocam uma forte sa\u00edda de recursos, levando a recorrentes problemas \nde estrangulamento e restri\u00e7\u00f5es externas ao crescimento.\n\nA \u00fanica maneira que a acumula\u00e7\u00e3o de capital interna \u00e0 economia dependente \ntem para prosseguir seria aumentar a sua produ\u00e7\u00e3o de excedente. Assim, ainda que \numa parcela crescente deste excedente seja apropriada e, portanto, acumulada, \nexternamente, o restante \u2013 a partir da taxa de lucro interna \u2013 pode sustentar \numa din\u00e2mica de acumula\u00e7\u00e3o interna, mesmo que restrita e dependente.  \nA forma associada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia para elevar a produ\u00e7\u00e3o de valor \u00e9 a \nsuperexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. Obt\u00e9m-se o acr\u00e9scimo da propor\u00e7\u00e3o entre \nexcedente e gasto com for\u00e7a de trabalho por meio de: i) arrocho salarial; ii) extens\u00e3o \nda jornada de trabalho; e \u2013 gra\u00e7as  aos ganhos de produtividade proporciona-\ndos pelo uso de novas m\u00e1quinas, n\u00e3o repassados aos sal\u00e1rios \u2013 iii) aumento da \nintensidade do trabalho. Ou seja, os condicionantes da depend\u00eancia colocam uma \nmaci\u00e7a transfer\u00eancia de valor produzido na periferia que \u00e9 apropriado no centro \nda acumula\u00e7\u00e3o mundial. Por sua vez, a din\u00e2mica capitalista na periferia \u00e9 garantida \npela superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, em vez de bloquear estes mecanismos \nde transfer\u00eancia de valor.\n\n\n\n251\n\no Banco do Sul \n\nCom essa din\u00e2mica de acumula\u00e7\u00e3o de capital, o capitalismo dependente \npode crescer, contornando sua restri\u00e7\u00e3o externa. Entretanto, com este quadro, \nfica f\u00e1cil entender como tal din\u00e2mica traz consigo as consequ\u00eancias inevit\u00e1veis \nda depend\u00eancia: distribui\u00e7\u00e3o regressiva da renda e da riqueza, associada a uma \nmarginalidade e viol\u00eancia crescentes.\n\nO que tem caracterizado a Am\u00e9rica Latina nas \u00faltimas d\u00e9cadas \u00e9 que essa \ncondi\u00e7\u00e3o dependente teve os seus efeitos sobre a capacidade de crescimento/de-\nsenvolvimento complexificados, em fun\u00e7\u00e3o de uma l\u00f3gica baseada na apropria\u00e7\u00e3o \nbasicamente financeira do excedente produzido. Na pr\u00e1tica, o capitalismo depen-\ndente que caracteriza a regi\u00e3o respondeu com eleva\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o do trabalho, \npara tentar elevar a produ\u00e7\u00e3o do valor excedente, mesmo em um contexto de \ncrescente transfer\u00eancia de alta parcela deste excedente para as economias centrais. \nEntretanto, a massa de recursos que permaneceu nas economias dom\u00e9sticas \u2013 j\u00e1 \ndescontada a enorme parcela \u201ctransferida\u201d para o centro \u2013 foi apropriada majori-\ntariamente dentro de uma l\u00f3gica financeiro-fict\u00edcia, de maneira que os recursos \nacabavam n\u00e3o retornando para a acumula\u00e7\u00e3o de capital produtivo, definindo-se \numa acumula\u00e7\u00e3o \u201ctravada\u201d de capital.6\n\nUma primeira estrat\u00e9gia alternativa a esse processo se d\u00e1 justamente inver-\ntendo a l\u00f3gica de apropria\u00e7\u00e3o do capital, de forma que se reduza a acumula-\n\u00e7\u00e3o financeiro-fict\u00edcia e seja incrementada a apropria\u00e7\u00e3o do capital produtivo.  \nEsta invers\u00e3o se d\u00e1, basicamente, pela altera\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do excedente entre \ntaxa de juros e taxa de lucro nas economias dependentes. Em fun\u00e7\u00e3o inclusive da \nalta vulnerabilidade externa, que requer forte financiamento externo das contas \ndestas economias, constata-se uma grande diferen\u00e7a entre a taxa de juros do-\nm\u00e9stica e a taxa de lucro do capital produtivo, o que tende a incentivar o capital \nem geral para uma apropria\u00e7\u00e3o financeiro-fict\u00edcia, em detrimento da acumula\u00e7\u00e3o \nprodutiva de capital. Tratar-se-ia, portanto, de uma mudan\u00e7a na l\u00f3gica da pol\u00edtica \necon\u00f4mica, reduzindo as taxas dom\u00e9sticas de juros para patamares compat\u00edveis \ncom uma maior taxa de crescimento econ\u00f4mico. Ainda existiria a vantagem de \nque esta redu\u00e7\u00e3o dos juros contribuiria para a diminui\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o da d\u00edvida \np\u00fablica e, no limite, ajudaria na recupera\u00e7\u00e3o da capacidade de gasto do setor p\u00fa-\nblico, extremamente necess\u00e1ria para os investimentos p\u00fablicos em infraestrutura. \nAdicionalmente, a redu\u00e7\u00e3o dos juros, dadas as taxas de juros internacionais, re-\nduziria a atratividade dos mercados dom\u00e9sticos para o capital externo, reduzindo \na press\u00e3o por valoriza\u00e7\u00e3o cambial, o que tende a aprofundar os problemas nas \ncontas externas.\n\n6. Para um tratamento detalhado da forma do desenvolvimento perif\u00e9rico nesse per\u00edodo, em fun\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica do \ncapital fict\u00edcio, ver Carcanholo (2008).\n\n\n\n252\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nEntretanto, existem pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es para a redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros. Por um \nlado, dada a restrita capacidade produtiva, fruto de d\u00e9cadas de baixas taxas de \ninvestimento, a redu\u00e7\u00e3o dos juros poderia significar uma expans\u00e3o da demanda \nagregada para n\u00edveis incompat\u00edveis com a capacidade de oferta, gerando press\u00e3o \ninflacion\u00e1ria na economia. Assim, seria necess\u00e1ria, simultaneamente, uma amplia-\n\u00e7\u00e3o da capacidade de oferta, com expans\u00e3o de investimentos privados e p\u00fablicos.  \nPor outro lado, dados os problemas estruturais no balan\u00e7o de pagamentos, a re-\ndu\u00e7\u00e3o dos juros poderia acarretar uma fuga de capitais que, no limite, constituiria \nnovas crises cambiais. Da\u00ed o controle de capital ser uma pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o para a po-\nl\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros.7\n\nDessa forma, uma verdadeira alternativa de desenvolvimento deve procurar \nreduzir a necessidade de elevar o grau de explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho como \nforma de produzir um excedente suficiente para garantir uma acumula\u00e7\u00e3o inter-\nna de capital. A \u00fanica forma de conseguir isto \u00e9 reduzindo o grau de depend\u00eancia \ndestas economias, controlando a crescente sa\u00edda do valor produzido nas economias \ndependentes que \u00e9 transferido para as economias centrais. Isto s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel rompen-\ndo com a estrat\u00e9gia neoliberal de desenvolvimento, em especial no campo externo, \ncom o processo de abertura (comercial e financeira) que lhe d\u00e1 sustenta\u00e7\u00e3o. Trata-se, \nportanto, de reduzir drasticamente o grau de liberaliza\u00e7\u00e3o e abertura comercial e fi-\nnanceira, de modo a diminuir os problemas estruturais nos balan\u00e7os de pagamentos.\n\nEm termos econ\u00f4micos, isso implica ir al\u00e9m de uma mera nova pol\u00edtica eco-\nn\u00f4mica. Como o objetivo seria a revers\u00e3o da depend\u00eancia dos mercados externos \npara as exporta\u00e7\u00f5es de commodities, essa estrat\u00e9gia implica a cria\u00e7\u00e3o de um amplo \nmercado interno de massas, de forma que a din\u00e2mica de realiza\u00e7\u00e3o do valor pro-\nduzido seja interna, e n\u00e3o mais dependente dos mercados externos. Entretanto, \npara isso, um amplo processo de desconcentra\u00e7\u00e3o da renda e da riqueza \u00e9 condi\u00e7\u00e3o \nindispens\u00e1vel do processo. Portanto, esta estrat\u00e9gia antineoliberal representa uma \nruptura n\u00e3o apenas com a abertura externa, mas com todas as reformas neoliberais \nimplementadas com for\u00e7a maior a partir dos anos 1990. Ela \u00e9 genuinamente al-\nternativa ao neoliberalismo porque n\u00e3o se restringe \u00e0 defesa de outra pol\u00edtica eco-\nn\u00f4mica, mas transcende este plano e se contrap\u00f5e \u00e0 ideologia neoliberal no n\u00edvel \nde abstra\u00e7\u00e3o em que ela se define, na concep\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia diferenciada.\n\n7. Basicamente, esta primeira alternativa \u00e0 estrat\u00e9gia neoliberal de desenvolvimento conforma o que se costuma \nchamar de novo-desenvolvimentismo. Esta corrente de pensamento restringe sua cr\u00edtica ao neoliberalismo ao plano \nda instrumentaliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica, como se ele se definisse neste n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o. Na verdade, o \nneoliberalismo se define pela defesa da promo\u00e7\u00e3o da estabiliza\u00e7\u00e3o macroecon\u00f4mica (controle da infla\u00e7\u00e3o e das contas \nprim\u00e1rias do setor p\u00fablico) como pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o, e, mais fundamental ainda, pela defesa das reformas estruturais pr\u00f3-\nmercado como \u00fanica forma de retomar o crescimento/desenvolvimento (Carcanholo, 2005). N\u00e3o importa, portanto, o \ntipo de pol\u00edtica econ\u00f4mica que se utilize, desde que os dois princ\u00edpios sejam mantidos. Assim, ao se restringir no n\u00edvel \nde abstra\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica, o novo-desenvolvimentismo n\u00e3o consegue se contrapor de fato ao neoliberalismo \ne, o que \u00e9 pior, termina por aceitar implicitamente os seus princ\u00edpios naquilo que \u00e9 fundamental, no n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o \nda estrat\u00e9gia de desenvolvimento. Uma excelente cr\u00edtica ao pseudocriticismo do novo-desenvolvimentismo se encontra \nem Castelo (2010).\n\n\n\n253\n\no Banco do Sul \n\nEssa estrat\u00e9gia pressup\u00f5e e transcende, ao mesmo tempo, a quest\u00e3o local, \nnacional e regional. As contradi\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas e ideol\u00f3gicas \nque a efetiva constru\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia implica fazem com que as oposi\u00e7\u00f5es \ne os confrontos sejam internos e externos, nacionais e internacionais, uma vez \nque contrariam fortes interesses em todos estes planos. Assim, ainda que as \ndificuldades de sua implementa\u00e7\u00e3o possam se manifestar de maneira localizada, \nos reais interesses contrapostos est\u00e3o contidos em todos os \u00e2mbitos, o local, \no nacional, o regional e o mundial.\n\nOs esquemas tradicionais de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que prevaleceram, e ainda \nprevalecem, na regi\u00e3o, t\u00eam como base anal\u00edtica a ideia de que basta a liberaliza\u00e7\u00e3o \ndo com\u00e9rcio e dos investimentos para que ocorra um processo de converg\u00eancia \nentre as distintas economias participantes. Uma integra\u00e7\u00e3o regional condizente \ncom uma estrat\u00e9gia alternativa de desenvolvimento (qualquer que seja ela) sup\u00f5e \na ruptura com a l\u00f3gica atual de expans\u00e3o dos capitais externos aqui instalados e/ou \ndos capitais dom\u00e9sticos que atuam regionalmente dentro da mesma l\u00f3gica.\n\nPortanto, n\u00e3o \u00e9 da atua\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea dos capitais \u2013 ainda que \u201cnacionais\u201d \u2013 \nque advir\u00e1 outra forma de integra\u00e7\u00e3o regional, uma vez que estes tendem a manter \nsua l\u00f3gica de valoriza\u00e7\u00e3o conforme os processos de integra\u00e7\u00e3o atualmente constru\u00ed-\ndos, isto \u00e9, sob a l\u00f3gica da liberaliza\u00e7\u00e3o e abertura dos mercados, dentro dos marcos \nda desregulamenta\u00e7\u00e3o e privatiza\u00e7\u00e3o dos setores estrat\u00e9gicos. Em poucas palavras, \ndeixados por si s\u00f3s, os capitais aprofundar\u00e3o a integra\u00e7\u00e3o comercial e de estruturas \nprodutivas dentro da l\u00f3gica neoliberal, que produziu os resultados j\u00e1 vistos.\n\nAssim, a discuss\u00e3o de um novo banco na regi\u00e3o ganha muito mais relev\u00e2ncia \nse associada \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia alternativa ao neoliberalismo, dentro \nda qual a estrutura de financiamento esteja integrada a uma nova arquitetura \nfinanceira regional. Para que se tenha uma ideia melhor desta \u00faltima, \u00e9 preciso, \nprimeiro, explicitar a rela\u00e7\u00e3o que existe entre o sistema de concess\u00e3o de cr\u00e9dito, \no financiamento do investimento em economias capitalistas e o papel dos bancos \np\u00fablicos, em especial em economias perif\u00e9ricas.\n\n1.1 Cr\u00e9dito, financiamento do investimento e bancos p\u00fablicos\n\nEm um n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o mais geral, \u00e9 poss\u00edvel entender a l\u00f3gica do financiamento \ndo investimento, dentro de uma economia capitalista, a partir da proposi\u00e7\u00e3o de \nMarx (1988) sobre a autonomiza\u00e7\u00e3o das formas do capital social total dentro da \ndin\u00e2mica de uma economia capitalista.\n\nA autonomiza\u00e7\u00e3o/substantiva\u00e7\u00e3o das formas do capital, em seu processo \nmais global de circula\u00e7\u00e3o, faz parte da pr\u00f3pria l\u00f3gica de seu funcionamento, \nisto \u00e9, o processo de acumula\u00e7\u00e3o do capital total requer, para a efetiva\u00e7\u00e3o de \nsuas caracter\u00edsticas, a autonomiza\u00e7\u00e3o de suas formas. \u00c9 da\u00ed, por exemplo, que \n\n\n\n254\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nsurge o capital comercial como a substantiva\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es do capital especifi-\ncamente na fase da circula\u00e7\u00e3o de mercadorias. Nesta, o capital inicia seu processo \ncomprando mercadorias (meios de produ\u00e7\u00e3o e for\u00e7a de trabalho) que, ap\u00f3s o  \nprocesso produtivo, propiciar\u00e3o como resultado uma nova mercadoria, acrescida \nde um excedente, que precisa ser vendida/realizada, novamente, no processo de \ncircula\u00e7\u00e3o de mercadorias. Justamente por isso o capital comercial se autonomiza \npelas formas caracter\u00edsticas da circula\u00e7\u00e3o, mercadorias e dinheiro, constituindo \no capital de com\u00e9rcio de mercadorias (respons\u00e1vel basicamente pelo processo de \nrealiza\u00e7\u00e3o do valor-mercadoria do capital global) e o capital de com\u00e9rcio de di-\nnheiro, respons\u00e1vel pelas fun\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do dinheiro, como realizar pagamentos,  \nresponsabilizar-se por recebimentos \u2013 inclusive no papel de cobran\u00e7as de d\u00edvidas \u2013, \nfuncionando como uma verdadeira \u201ctesouraria\u201d do capital.\n\nEsse capital de com\u00e9rcio de dinheiro, conforme se desenvolve, passa a reunir \ngrandes montantes de capital na forma dinheiro, necess\u00e1rios para realizar as fun\u00e7\u00f5es \nespec\u00edficas do com\u00e9rcio de dinheiro, de tal forma que se abre a possibilidade do \ncom\u00e9rcio de cr\u00e9dito, isto \u00e9, do empr\u00e9stimo de quantidades crescentes de dinheiro. \nNo momento do pagamento, este valor-dinheiro traz consigo a cobran\u00e7a de uma \nquantia adicional na forma de juros. Assim, nesse sentido, o desenvolvimento/\ndesdobramento dial\u00e9tico do capital de com\u00e9rcio de dinheiro d\u00e1 origem ao capital \nbanc\u00e1rio, respons\u00e1vel por este com\u00e9rcio de cr\u00e9dito, de forma que \u201ctomar dinheiro \nemprestado e emprest\u00e1-lo torna-se seu neg\u00f3cio especial\u201d (MARX, 1988, vol. 4, \np. 287). Ao mesmo tempo, o capital banc\u00e1rio8 pode ser entendido como uma \npassagem para a forma do capital portador de juros.\n\nO capital portador de juros emerge quando, segundo Marx, o capital en-\nquanto capital se torna mercadoria, isto \u00e9, quando o dinheiro enquanto a forma \npor excel\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o do valor-capital adquire um valor de uso adi-\ncional \u2013 al\u00e9m daqueles pr\u00f3prios do dinheiro enquanto mera mercadoria \u2013 ou \nseja, o valor de uso de funcionar como capital.9 Assim, surge a possibilidade de \nque o propriet\u00e1rio de um dinheiro, com a potencialidade de entrar no processo \nde circula\u00e7\u00e3o do capital, abra m\u00e3o de exercer esta potencialidade, mas empreste \neste valor-capital em pot\u00eancia para outro indiv\u00edduo que, de fato, ingresse com o \nvolume de dinheiro necess\u00e1rio, obtido no empr\u00e9stimo, no processo de circula\u00e7\u00e3o \ncapitalista. O propriet\u00e1rio do dinheiro (mercadoria-capital) lan\u00e7a na circula\u00e7\u00e3o \no seu capital portador de juros, uma vez que estes constituir\u00e3o o pre\u00e7o definido \n\n8. N\u00e3o se pode confundir a categoria capital banc\u00e1rio com os bancos enquanto institui\u00e7\u00f5es concretas e espec\u00edficas. \n A primeira diz respeito \u00e0 fun\u00e7\u00e3o autonomizada do capital total que desenvolve o sistema de cr\u00e9dito, tanto na expans\u00e3o \ndo com\u00e9rcio de dinheiro como na administra\u00e7\u00e3o do capital portador de juros, como se ver\u00e1 a seguir. Que esta fun\u00e7\u00e3o \nseja, ou n\u00e3o, cumprida por institui\u00e7\u00f5es propriamente banc\u00e1rias trata-se de uma eventualidade da conjuntura hist\u00f3rica.\n9. \u201cSeu valor de uso consiste aqui justamente no lucro que, uma vez transformado em capital, produz. Nessa qualidade \nde capital poss\u00edvel, de meio para a produ\u00e7\u00e3o de lucro, torna-se mercadoria, mas uma mercadoria sui generis. ou, o que \nd\u00e1 no mesmo, o capital enquanto capital se torna mercadoria\u201d (Marx, 1988, vol. 4, p. 241). \n\n\n\n255\n\no Banco do Sul \n\nna transa\u00e7\u00e3o entre o capitalista propriet\u00e1rio (prestamista) e o capitalista em fun\u00e7\u00e3o \n(emprestador), tornando o capital uma mercadoria.\n\n\u00c9 fundamental recordar que todo esse desdobramento l\u00f3gico das formas \ndo capital n\u00e3o est\u00e1 descolado de forma alguma do processo real de circula\u00e7\u00e3o de \nmercadorias. Nesse sentido, os fundamentos do sistema de cr\u00e9dito podem ser \ndescobertos em uma das fun\u00e7\u00f5es do dinheiro. Segundo Marx: \n\no dinheiro de cr\u00e9dito se origina diretamente da fun\u00e7\u00e3o do dinheiro como meio de \npagamento, j\u00e1 que s\u00e3o colocados em circula\u00e7\u00e3o os pr\u00f3prios certificados de d\u00edvidas \npor mercadorias vendidas, para transferir os respectivos cr\u00e9ditos. Por outro lado, ao \nestender-se o sistema de cr\u00e9dito, estende-se a fun\u00e7\u00e3o do dinheiro como meio de pa-\ngamento. Enquanto tal, recebe forma pr\u00f3pria de exist\u00eancia, na qual ocupa a esfera \ndas grandes transa\u00e7\u00f5es comerciais (1988, p. 116). \n\nEsse dinheiro de cr\u00e9dito est\u00e1 relacionado com as opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito co-\nmercial, que determinam o fundamento necess\u00e1rio para o cr\u00e9dito banc\u00e1rio e, \nconsequentemente, para o moderno sistema de cr\u00e9dito capitalista.\n\nA autonomia relativa, dentro desse processo de autonomiza\u00e7\u00e3o das formas, \nentre o capital-propriedade e o capital-fun\u00e7\u00e3o acaba definindo um mercado espec\u00edfico,\nno qual a mercadoria-capital \u00e9 comercializada com base nos juros definidos nesta \ntransa\u00e7\u00e3o. Os capitalistas monet\u00e1rios (propriet\u00e1rios da mercadoria-capital) ofertam, \npor assim dizer, esta mercadoria especial, enquanto os capitalistas que funcionar\u00e3o \ncomo industriais demandam este dinheiro. A partir disso, duas conclus\u00f5es s\u00e3o \nimportantes para os objetivos deste cap\u00edtulo. \n\nCom o desenvolvimento do sistema de cr\u00e9dito e do capital banc\u00e1rio, os \npropriet\u00e1rios do capital-mercadoria n\u00e3o precisam se \u201crelacionar\u201d diretamente \ncom os demandantes de financiamento. Este sistema de cr\u00e9dito constitu\u00eddo e \nampliado no capital banc\u00e1rio faz a intermedia\u00e7\u00e3o entre o verdadeiro prestamista \n(capital-propriet\u00e1rio) e o emprestador (capital-fun\u00e7\u00e3o) do capital monet\u00e1rio. \nDefine-se o neg\u00f3cio propriamente do capital banc\u00e1rio (tomar dinheiro emprestado \ne emprest\u00e1-lo a outrem). Evidentemente, por n\u00e3o acessar diretamente o processo \nprodutivo, o lucro deste neg\u00f3cio consiste, em geral, em tomar emprestado a juros \nmais baixos que aqueles a que empresta. Ainda que n\u00e3o contribua, diretamente, \npara a produ\u00e7\u00e3o de valor, o capital banc\u00e1rio, que se especializa no com\u00e9rcio de \ndinheiro e no gerenciamento/intermedia\u00e7\u00e3o do capital monet\u00e1rio (capital portador \nde juros), centraliza toda a massa de capital monet\u00e1rio, permitindo ganhos de \nescala para o sistema, de forma a financiar maiores volumes de capital-fun\u00e7\u00e3o e \ndiminuir o tempo de rota\u00e7\u00e3o do capital global, fun\u00e7\u00f5es que um conjunto grande \nde pequenos volumes de capital monet\u00e1rio n\u00e3o conseguiria sem esta centraliza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n256\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nTem-se aqui, ainda em um n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o bem geral, a import\u00e2ncia do \nsistema banc\u00e1rio na concess\u00e3o de cr\u00e9dito para o capital. Mas, descendo um pouco \no n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o, pergunta-se como se d\u00e1 o comportamento dos bancos no \ngerenciamento de seus ativos e passivos, e qual seria a rela\u00e7\u00e3o disto com o finan-\nciamento do investimento em uma economia capitalista.\n\nBancos n\u00e3o s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es passivas que fazem a mera intermedia\u00e7\u00e3o entre \nagentes superavit\u00e1rios, ofertantes de poupan\u00e7a, e agentes deficit\u00e1rios, deman-\ndantes de investimentos, e que, portanto, n\u00e3o podem criar novos dep\u00f3sitos.  \nEles criam dep\u00f3sitos por valores recebidos, por um lado, e cancelam dep\u00f3sitos \nem fun\u00e7\u00e3o de direitos exercidos contra ele pr\u00f3prio, por outro. A cria\u00e7\u00e3o de dep\u00f3-\nsitos pode se dar pelo dep\u00f3sito de recursos pelo p\u00fablico no banco, e este abre um \ndep\u00f3sito contra o valor recebido (cria\u00e7\u00e3o passiva), ou pela cria\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos \n\u201cderivativos\u201d, a partir da amplia\u00e7\u00e3o dos seus empr\u00e9stimos (cria\u00e7\u00e3o ativa de mo-\neda banc\u00e1ria). Dada a capacidade de cria\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito, independentemente de \ndep\u00f3sitos pr\u00e9vios, o banco assume um comportamento maximizador procuran-\ndo conciliar maiores retornos com a sua prefer\u00eancia pela liquidez, proveniente da \nincerteza frente aos acontecimentos da din\u00e2mica financeira.\n\nOs bancos podem realizar um gerenciamento do lado do ativo, procurando \na melhor composi\u00e7\u00e3o do portf\u00f3lio de aplica\u00e7\u00f5es.10 Isto define uma pol\u00edtica de \nadministra\u00e7\u00e3o do ativo dos bancos, dados os seus passivos, na qual a decis\u00e3o do \nvolume de dep\u00f3sitos \u00e9 da pr\u00f3pria firma banc\u00e1ria, embora sem a possibilidade de \ndecis\u00e3o na sua composi\u00e7\u00e3o.\n\nNessa, o passivo \u00e9 dado pelos dep\u00f3sitos \u00e0 vista e o ativo, por empr\u00e9stimos de \ncurto prazo, caracterizados por uma pequena rentabilidade e alto grau de liqui-\ndez, pois s\u00e3o renegoci\u00e1veis no curto prazo sem perdas significativas, investimentos \nfinanceiros (t\u00edtulos p\u00fablicos ou privados) com rentabilidade e grau de liquidez \nm\u00e9dios, e adiantamentos a clientes (de mais longo prazo e n\u00e3o comercializ\u00e1veis), \nque t\u00eam pouca liquidez e alta rentabilidade. Estas \u00faltimas conformam as linhas de \ncr\u00e9dito caracter\u00edsticas para o financiamento do investimento produtivo, respon-\ns\u00e1vel pela expans\u00e3o da economia. Sendo assim, o retorno do ativo aumenta dos \nempr\u00e9stimos de curto prazo para os empr\u00e9stimos a clientes, ao mesmo tempo que \nse reduz a liquidez do ativo. O risco de iliquidez \u00e9 compensado pelo retorno do \nativo. Em equil\u00edbrio, todos os ativos devem render a mesma taxa pr\u00f3pria de juros, \nque \u00e9 composta pelos rendimentos esperados do ativo, pelo seu grau (pr\u00eamio) de \nliquidez, por sua valoriza\u00e7\u00e3o esperada, e pelo seu custo de manuten\u00e7\u00e3o. O crit\u00e9rio \nde administra\u00e7\u00e3o do ativo, que \u00e9 dado pela concilia\u00e7\u00e3o da dicotomia lucratividade  \n\n10. Esta primeira vers\u00e3o da abordagem da prefer\u00eancia pela liquidez dos bancos pode ser encontrada em Keynes (1930, \ncap. 25) e, portanto, se restringe ao contexto, \u00e0s institui\u00e7\u00f5es e aos produtos financeiros da \u00e9poca.\n\n\n\n257\n\no Banco do Sul \n\ne prefer\u00eancia pela liquidez, depende do estado de confian\u00e7a dos bancos frente aos \nacontecimentos. Uma maior incerteza implica uma maior prefer\u00eancia pela liqui-\ndez e, portanto, uma prioriza\u00e7\u00e3o de ativos com maior liquidez e menor retorno na \ncomposi\u00e7\u00e3o do portf\u00f3lio. Caso contr\u00e1rio, uma menor incerteza implica posturas \nmais agressivas dos bancos na sua estrutura de balan\u00e7o.\n\nEssa vers\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o do ativo permite observar como se distribuem os \nrecursos entre os ativos, conforme a escolha de balan\u00e7os, mas n\u00e3o o volume de recur-\nsos e, portanto, o volume de dep\u00f3sitos \u00e0 vista que \u00e9 criado. Apesar de tal limita\u00e7\u00e3o, \na escolha de balan\u00e7o pelo enfoque da administra\u00e7\u00e3o do ativo tem uma implica\u00e7\u00e3o \nimportante. Os empr\u00e9stimos de curto prazo e os investimentos financeiros perten-\ncem \u00e0 circula\u00e7\u00e3o financeira, enquanto os empr\u00e9stimos a clientes dizem respeito, \nem sua maioria, \u00e0 circula\u00e7\u00e3o industrial. Dessa forma, ao observar a distribui\u00e7\u00e3o das \naplica\u00e7\u00f5es entre os dois tipos de circula\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel perceber os impactos sobre o \nlado real da economia (produto, renda e emprego) da cria\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito.\n\nPortanto, percebe-se que as decis\u00f5es dos bancos quanto \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do \nativo influir\u00e3o no volume de recursos que ser\u00e3o fornecidos para financiamentos \nde investimentos que, por sua vez, determinar\u00e3o o volume de renda, produto e \nemprego na economia.\n\nPor sua vez, a administra\u00e7\u00e3o do passivo se define pela diversifica\u00e7\u00e3o deste \nmediante a cria\u00e7\u00e3o de novos produtos e instrumentos financeiros, que permitam \naos bancos captar recursos al\u00e9m dos dep\u00f3sitos \u00e0 vista.\n\nA administra\u00e7\u00e3o do passivo \u00e9 feita segundo o crit\u00e9rio de que quanto mais fixo \nfor o compromisso, menor ser\u00e1 o risco no resgate destas obriga\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias, al\u00e9m \nde se levar em conta o custo das obriga\u00e7\u00f5es, que \u00e9 dado pela taxa de juros paga pelos \nbancos sobre seus passivos. Esta escolha dos bancos define o componente end\u00f3geno \nda oferta de moeda da economia, uma vez que os dep\u00f3sitos \u00e0 vista constituem o \npassivo monet\u00e1rio, e os dep\u00f3sitos a prazo e os pap\u00e9is emitidos definem o passivo \nn\u00e3o monet\u00e1rio dos bancos. Por conseguinte, a determina\u00e7\u00e3o pelos bancos da com-\nposi\u00e7\u00e3o de seus passivos altera o montante de liquidez criado na economia.11\n\nPara o que interessa mais diretamente a este cap\u00edtulo, esses crit\u00e9rios de \ngerenciamento de ativos e passivos por bancos privados podem levar a um com-\nportamento que aprofunda a instabilidade das economias. Isto porque, em am-\nbientes de eleva\u00e7\u00e3o da incerteza, cresce a prefer\u00eancia pela liquidez dos bancos, \no que se reflete na diminui\u00e7\u00e3o dos empr\u00e9stimos de maior risco, notadamente \naqueles que envolvem retornos de mais longo prazo, caracter\u00edstica normalmente \n\n11. Como salienta Amado (2010, p. 208), \u201cbancos t\u00eam um papel fundamental a desempenhar na economia, j\u00e1 que, em \neconomias capitalistas, onde o sistema banc\u00e1rio \u00e9 desenvolvido, eles s\u00e3o pe\u00e7a fundamental na explica\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o \nde moeda e, portanto, interferem fortemente na determina\u00e7\u00e3o da taxa de juros e do investimento\u201d. \n\n\n\n258\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ndos investimentos produtivos que geram renda, produ\u00e7\u00e3o e empregos. Este fato \ncria justificativas para a atua\u00e7\u00e3o de bancos p\u00fablicos.\n\nEm primeiro lugar, \n\na elevada incerteza que, normalmente, marca as opera\u00e7\u00f5es financeiras de longo \nprazo e, em especial, as associadas a investimentos nos (novos) setores l\u00edderes do \ndesenvolvimento a cada per\u00edodo \u00e9 o principal entrave \u00e0 completude do mercado \nfinanceiro, justificando (ou mesmo requerendo) a atua\u00e7\u00e3o de um banco p\u00fablico \n(HERMANN, 2010, p. 236). \n\nEssa justificativa para a atua\u00e7\u00e3o de bancos p\u00fablicos est\u00e1 ligada a uma pers-\npectiva te\u00f3rica mais convencional, uma vez que entende a atua\u00e7\u00e3o p\u00fablica a partir \nde uma incompletude da atua\u00e7\u00e3o do mercado.\n\nEntretanto, \u00e9 da natureza dos mercados, em uma economia capitalista, \na instabilidade, justamente pela incerteza envolvida nas decis\u00f5es cruciais que \nse tomam neste ambiente. Assim, uma segunda justificativa para a atua\u00e7\u00e3o dos \nbancos p\u00fablicos est\u00e1 na natureza inerentemente inst\u00e1vel \u2013 o que n\u00e3o se reduz \u00e0 \nincompletude \u2013 das decis\u00f5es privadas dos bancos em uma economia capitalista.\n\nIsso se acentua em economias perif\u00e9ricas, que costumam apresentar baixas \nrela\u00e7\u00f5es entre cr\u00e9dito e produto interno bruto (PIB). Nestas economias, o ambiente \nde incerteza tende a ser maior, em fun\u00e7\u00e3o de suas maiores vulnerabilidades a \nchoques externos, maiores taxas internas de juros e elevada liquidez dos t\u00edtulos \np\u00fablicos. Neste quadro, os bancos privados tendem a elevar a participa\u00e7\u00e3o destes \nt\u00edtulos em seus portf\u00f3lios, o que implica reduzir a participa\u00e7\u00e3o do financiamento \nde investimentos de longo prazo. Os bancos p\u00fablicos podem, neste quadro, atuar \npara elevar o financiamento de investimentos que elevem a produ\u00e7\u00e3o, o emprego \ne a renda, o que pode, inclusive, contribuir para reduzir o ambiente de incerteza e \na instabilidade da economia.\n\nDesta forma, a atua\u00e7\u00e3o dos bancos p\u00fablicos se justifica \u2013 ainda mais em \neconomias perif\u00e9ricas \u2013 para contribuir \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito para o capital e ao \nfinanciamento do investimento produtivo, vari\u00e1vel chave para a sustenta\u00e7\u00e3o de \nmaiores taxas de crescimento econ\u00f4mico.\n\nA esses argumentos que justificam a atua\u00e7\u00e3o de bancos p\u00fablicos devem agre-\ngar-se justificativas para a atua\u00e7\u00e3o regional, para al\u00e9m das fronteiras nacionais das \neconomias perif\u00e9ricas da regi\u00e3o. A raz\u00e3o disso reside na rela\u00e7\u00e3o que existe entre as \nestrat\u00e9gias alternativas de desenvolvimento, j\u00e1 tratadas, e a conforma\u00e7\u00e3o de uma \nnova arquitetura financeira para a regi\u00e3o, tema para o qual se volta a pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n259\n\no Banco do Sul \n\n2 A ProPoSTA dE umA NovA ArQuiTETurA FiNANCEirA rEgioNAl\n\nA Nova Arquitetura Financeira Regional come\u00e7a a ser discutida, no \u00e2mbito da Uni\u00e3o \nde Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas (Unasul), no momento em que mais uma crise da econo-\nmia mundial se apresenta (2007-2008), como uma forma de diminuir a depend\u00eancia \nda regi\u00e3o dos fluxos financeiros internacionais, reduzir os custos,  facilitar a obten\u00e7\u00e3o \nde divisas para o com\u00e9rcio e financiar de maneira aut\u00f4noma o desenvolvimento na \nregi\u00e3o. Esta Nova Arquitetura Financeira est\u00e1 assentada em tr\u00eas pilares.\n\nO primeiro deles seria a cria\u00e7\u00e3o de um fundo regional de conting\u00eancia,12 \nque teria a fun\u00e7\u00e3o de gerenciar problemas de liquidez de curto prazo das econo-\nmias componentes. Seria, portanto, um fundo de empr\u00e9stimo de recursos desti-\nnados a contornar poss\u00edveis problemas pontuais de balan\u00e7o de pagamentos gera-\ndos, normalmente, pelas altera\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio externo, tanto do ponto de vista do \ncom\u00e9rcio e dos servi\u00e7os quanto do refluxo na conta de capital e financeira, dada \na instabilidade atual do sistema financeiro internacional, que pode, inclusive, se \nmanifestar como um ataque especulativo \u00e0s moedas dom\u00e9sticas, gerando estran-\ngulamento/crise cambial.13\n\nA cria\u00e7\u00e3o deste fundo (monet\u00e1rio do sul) n\u00e3o se confundiria com os objeti-\nvos e prop\u00f3sitos presentes na atua\u00e7\u00e3o do Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI). \nO papel que o FMI cumpre historicamente na regi\u00e3o \u2013 de maneira mais acen-\ntuada a partir dos anos 1980 \u2013 \u00e9 conceder empr\u00e9stimos de curto prazo, mas \nsujeitos a condicionalidades de aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas econ\u00f4micas recessivas aliadas \na ajustes estruturais que promovem os elementos essenciais da estrat\u00e9gia de de-\nsenvolvimento que justamente se procura combater com esta Nova Arquitetura \nFinanceira Regional. Portanto, este fundo regional de conting\u00eancia outorgaria \nempr\u00e9stimos de curto prazo, sem os crit\u00e9rios \u201cecon\u00f4mico-financeiros\u201d que costu-\nmam sujeitar estes pa\u00edses.\n\nO segundo pilar da Nova Arquitetura Financeira Regional seria a cria\u00e7\u00e3o \nde um banco de desenvolvimento regional. Este \u2013 de maneira complementar ao \nfundo comum de reservas \u2013 teria a fun\u00e7\u00e3o de financiar projetos de investimento \nde m\u00e9dio e longo prazo, de forma a desenvolver a capacidade produtiva da regi\u00e3o, \ndentro dos princ\u00edpios da estrat\u00e9gia de desenvolvimento e da integra\u00e7\u00e3o regional \nalternativas que lhe d\u00e3o sentido.\n\n12. A nomenclatura para este primeiro componente da Nova Arquitetura Financeira Regional pode variar (fundo co-\nmum de reservas, fundo monet\u00e1rio do Sul, entre outros), mas o que importa \u00e9 o seu significado.\n13. Ensaios e primeiras tentativas de constru\u00e7\u00e3o de algo parecido com este fundo j\u00e1 existem, e podem perfeitamente \nservir de base \u2013 seja em seus pontos positivos, seja naqueles que se demonstraram problem\u00e1ticos \u2013 para a cria\u00e7\u00e3o \ndeste fundo regional de conting\u00eancia. o Fundo Latino-americano de Reservas (Flar), por exemplo, j\u00e1 existe desde 1988, \ne fazem parte dele Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Costa Rica, Equador, Peru, Uruguai e Venezuela. Para uma an\u00e1lise do Flar, ver \nEstay (2010) e ocampo e Titelman (2010).\n\n\n\n260\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nTal banco de desenvolvimento regional teria o seu funcionamento susten-\ntado em alguns princ\u00edpios. Um deles seria a autonomia regional, que implicaria \numa maior independ\u00eancia no momento de decidir a respeito das fun\u00e7\u00f5es e \nprop\u00f3sitos da institui\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o de sua estrutura administrativa e geren-\ncial, composi\u00e7\u00e3o de capital, execu\u00e7\u00e3o financeira dos projetos selecionados e \nimplementados e, principalmente, o montante, destino e composi\u00e7\u00e3o dos em-\npr\u00e9stimos selecionados, sem ter de sujeitar-se a diretrizes de s\u00f3cios ou parceiros \nextrarregionais. Outro princ\u00edpio seria a sustentabilidade, no qual s\u00e3o inclu\u00eddas \nas quest\u00f5es referentes necess\u00e1rias ao respeito \u00e0 soberania e seguran\u00e7a ambiental, \nenerg\u00e9tica e alimentar que os projetos devem observar. Al\u00e9m disso, um princ\u00edpio \nde atua\u00e7\u00e3o do banco de desenvolvimento regional seria a utiliza\u00e7\u00e3o de mecanis-\nmos de atenua\u00e7\u00e3o de disparidades. Este princ\u00edpio sustenta que o banco de desen-\nvolvimento regional deveria apoiar os investimentos com base na nova divis\u00e3o \nregional do trabalho que for acordada, e n\u00e3o no sentido de apoiar a expans\u00e3o \ndas empresas transnacionais nas economias da regi\u00e3o, tampouco de manter ou \nintensificar a especializa\u00e7\u00e3o produtiva e comercial heterog\u00eanea que a regi\u00e3o vem \napresentando desde os anos 1990. Esta \u00e9 a natureza do que se prop\u00f5e para o  \nBanco do Sul, e da\u00ed a sua import\u00e2ncia para a regi\u00e3o.14 Sua ata fundacional j\u00e1 \ndeclarava que o acordo considerava \n\nque la integraci\u00f3n suramericana debe constituir para los pueblos de la regi\u00f3n un espacio \nconsagrado a la promoci\u00f3n del desarrollo econ\u00f3mico y social, a la reducci\u00f3n de las asime-\ntr\u00edas, a la reducci\u00f3n de la pobreza y de la exclusi\u00f3n social, y a la convergencia y comple-\nmentariedad de los procesos de integraci\u00f3n econ\u00f3mica (HCLAES, 2007, grifo nosso).\n\nO terceiro pilar da Nova Arquitetura Financeira Regional seria a cons-\ntru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o monet\u00e1rio regional, uma esp\u00e9cie de unidade de conta \nregional, que n\u00e3o necessariamente se desdobraria em uma moeda comum para \nas diversas economias da regi\u00e3o, mas que permitiria a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de \npagamentos regional assentado na menor depend\u00eancia das moedas convers\u00ed-\nveis, em especial do d\u00f3lar, nas transa\u00e7\u00f5es intrarregionais.\n\nN\u00e3o seria novidade um sistema de pagamentos como esse na regi\u00e3o. Nesse sen- \ntido, pode-se citar o Sistema \u00danico de Compensa\u00e7\u00e3o Regional de Pagamentos \n(Sucre). Proposto dentro da Alian\u00e7a Bolivariana para os Povos de Nossa Am\u00e9rica \n\n14. Em algum momento das negocia\u00e7\u00f5es para a cria\u00e7\u00e3o do Banco do Sul chegou a ser proposto que este assumisse \nas duas fun\u00e7\u00f5es, a de fundo de conting\u00eancia de curto prazo e a de um banco de desenvolvimento regional. Mas, como \nse ver\u00e1 adiante, ele terminou por se restringir a esta \u00faltima fun\u00e7\u00e3o dentro da Nova Arquitetura Financeira Regional. \nMarshall e Rochon (2010) fazem uma boa an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre a proposta do Banco do Sul e sua subordina\u00e7\u00e3o a \numa estrat\u00e9gia alternativa de desenvolvimento, ainda que se creiam originais na proposta de duas entidades diferentes \npara um banco central regional e um banco de desenvolvimento.\n\n\n\n261\n\no Banco do Sul \n\n(Alba),15 o Sucre teria como fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica registrar e compensar o com\u00e9rcio \nentre os pa\u00edses membros da Alba no intuito de diminuir a depend\u00eancia frente ao \nd\u00f3lar nas rela\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses (PONSOT e ROCHON, 2010). Ainda que o \nd\u00f3lar tenha alguma refer\u00eancia \u2013 at\u00e9 como unidade de conta em \u00faltima inst\u00e2n-\ncia \u2013, o objetivo \u00e9 que os pagamentos sejam contabilizados por interm\u00e9dio do \nSucre,16 de forma que semestralmente ser\u00e1 feita uma compensa\u00e7\u00e3o das compras e \nvendas entre os pa\u00edses e s\u00f3 a diferen\u00e7a ser\u00e1 paga em d\u00f3lares. As opera\u00e7\u00f5es foram \niniciadas em fevereiro de 2010.\n\n3 ArgumENToS CoNTr\u00e1rioS E FAvor\u00e1vEiS Ao BANCo do Sul  \nE \u00e0 SuA oPErACioNAlidAdE\n\nArtana (2010) realiza uma boa compila\u00e7\u00e3o dos argumentos contr\u00e1rios ao Banco \ndo Sul, tanto do ponto de vista de sua exist\u00eancia propriamente dita quanto da sua \nforma de atua\u00e7\u00e3o. De um ponto de vista mais geral, segundo este autor, a exist\u00ean-\ncia do Banco do Sul n\u00e3o se justificaria, pelo simples motivo de que outras insti-\ntui\u00e7\u00f5es j\u00e1 cumpririam o papel para o qual ele seria pensado. Al\u00e9m do mais, estas \noutras institui\u00e7\u00f5es teriam constitui\u00e7\u00e3o e formas de atua\u00e7\u00e3o mais condizentes com \nos crit\u00e9rios de mercado e, portanto, seriam mais sustent\u00e1veis do ponto de vista \nfinanceiro. Do ponto de vista do gerenciamento de liquidez de curto prazo, estas \ninstitui\u00e7\u00f5es seriam, para financiar problemas de balan\u00e7o de pagamentos, o FMI, e \npara financiamento de m\u00e9dio e longo prazo, inclusive em infraestrutura, o Banco \nMundial e o Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID). Tais ag\u00eancias \nmultilaterais j\u00e1 existentes apresentariam \u2013 segundo este autor \u2013 alto grau de inves-\ntimento e, portanto, poderiam oferecer melhores condi\u00e7\u00f5es de pagamento, em ter-\nmos de car\u00eancia, maturidade e taxas de juros, para os pa\u00edses que tomam recursos.\n\nAdmitindo que o Banco do Sul seja criado de acordo com os seus prop\u00f3sitos \ndiferenciados em rela\u00e7\u00e3o aos \u00f3rg\u00e3os multilaterais j\u00e1 existentes, Artana (2010) \nargumenta que emprestar a juros subsidiados em rela\u00e7\u00e3o ao mercado afetaria a \nsustentabilidade financeira, que correria o risco de quebrar no m\u00e9dio e longo \nprazo, ou ent\u00e3o teria o seu rombo transferido para os governos dos pa\u00edses membros, \nagravando ainda mais os problemas da d\u00edvida p\u00fablica.\n\nSegundo o pensamento tradicional representado por Artana (2010), o Ban-\nco do Sul, nos moldes em que est\u00e1 pensado, contrariando a l\u00f3gica das institui\u00e7\u00f5es \nfinanceiras j\u00e1 existentes, seria uma desculpa para a manuten\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas eco-\nn\u00f4micas irrespons\u00e1veis e populistas que caracterizariam os governos da regi\u00e3o.\n\n15. Composta por Bol\u00edvia, Cuba, Equador, Venezuela e Nicar\u00e1gua.\n16. Sucre era o nome da moeda equatoriana antes da dolariza\u00e7\u00e3o da economia em 2000. Ele teve o seu valor definido \nem US$ 1,25. Para mais informa\u00e7\u00f5es sobre o funcionamento do Sucre, ver Severo (2010).\n\n\n\n262\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nTrata-se da velha e tradicional concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento segundo a \nqual: i) as economias dependentes seriam elas mesmas respons\u00e1veis por seus males, \nporque n\u00e3o saberiam aplicar o conjunto de pol\u00edticas econ\u00f4micas necess\u00e1rias para \na suposta moderniza\u00e7\u00e3o; e ii) este conjunto de pol\u00edticas econ\u00f4micas incluiria o \npacote b\u00e1sico de uma pol\u00edtica monet\u00e1ria com base no regime de metas inflacion\u00e1-\nrias, uma pol\u00edtica fiscal de responsabilidade com as contas p\u00fablicas, uma pol\u00edtica \ncambial que sustente determinadas cota\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, al\u00e9m da imple-\nmenta\u00e7\u00e3o ou aprofundamento das reformas estruturais liberalizantes.\n\nMas, ao contr\u00e1rio, verifica-se que foi a aplica\u00e7\u00e3o desse receitu\u00e1rio que apro-\nfundou os problemas estruturais da Am\u00e9rica Latina, problemas que dizem respeito \u00e0 \ninser\u00e7\u00e3o dependente de suas economias na l\u00f3gica do capitalismo mundial. Esta inser-\n\u00e7\u00e3o \u00e9 da pr\u00f3pria natureza constitutiva desta economia mundial. \u00c9 justamente para se \ncontrapor \u00e0 estrat\u00e9gia neoliberal de desenvolvimento que se procurou construir uma \nproposta mais cr\u00edtica para o Banco do Sul.17\n\nAinda que esta seja a justificativa mais estrutural para a cria\u00e7\u00e3o de um ban-\nco de desenvolvimento com outro tipo de atua\u00e7\u00e3o, fatores conjunturais tamb\u00e9m \nconstituem argumentos favor\u00e1veis \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do banco. N\u00e3o \u00e9 casual, por exemplo, \nque a proposta sobre a cria\u00e7\u00e3o do Banco do Sul, com as configura\u00e7\u00f5es que ele apre-\nsenta, tenha surgido na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI. A discuss\u00e3o s\u00f3 foi poss\u00edvel \ngra\u00e7as ao cen\u00e1rio extremamente favor\u00e1vel que as economias da regi\u00e3o atravessa-\nram neste per\u00edodo, o que possibilitou o ac\u00famulo de um elevado n\u00edvel de reservas.\n\nEste cen\u00e1rio externo favor\u00e1vel para a regi\u00e3o manifesta-se em duas frentes. \nPrimeira foi a alta no ciclo de liquidez internacional, que permitiu tanto a en-\ntrada de capital externo nas economias dom\u00e9sticas quanto a redu\u00e7\u00e3o das taxas \ninternacionais de juros. A outra, relacionada \u00e0 primeira, foi o crescimento da eco-\nnomia mundial no per\u00edodo 2002-2007, o que permitiu a eleva\u00e7\u00e3o da demanda \npor v\u00e1rios produtos que comp\u00f5em a pauta de exporta\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o. Estes dois \ncomponentes do cen\u00e1rio externo permitiram a elevada acumula\u00e7\u00e3o de reservas \ninternacionais nestas economias. O estoque de reservas internacionais dos sete \npa\u00edses signat\u00e1rios do Banco do Sul (Argentina, Bol\u00edvia, Brasil, Equador, Paraguai, \nUruguai e Venezuela) saiu de US$ 80 bilh\u00f5es em 2000 para US$ 89 bilh\u00f5es em \n2003 \u2013 sofrendo uma pequena baixa em 2001-2002 por causa de alguns res-\nqu\u00edcios das crises cambiais que caracterizaram a d\u00e9cada anterior \u2013, e a partir da\u00ed \nacelerou o seu crescimento. Em 2007, ele chegou a US$ 275 bilh\u00f5es, e em 2009 \n\n17. Ainda que no processo de negocia\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o do Banco do Sul tenha surgido essa proposta mais cr\u00edtica, \nespecificamente no que se chamou de proposta equatoriana, o fato \u00e9 que os acordos j\u00e1 estabelecidos, como se ver\u00e1, \nse definiram mais para crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de rentabilidade na atua\u00e7\u00e3o do banco. Ao mesmo tempo que isto configura \num perfil mais tradicional de atua\u00e7\u00e3o \u2013 mais um organismo de financiamento na regi\u00e3o com os mesmos moldes \u2013, \nobstaculiza a implementa\u00e7\u00e3o da proposta mais cr\u00edtica. Contudo, forma e conte\u00fado permanecem em disputa.\n\n\n\n263\n\no Banco do Sul \n\na US$ 345 bilh\u00f5es, mesmo com a economia mundial j\u00e1 sofrendo os efeitos da \ncrise de 2007-2008, quando aquele quadro do cen\u00e1rio externo favor\u00e1vel come\u00e7a \na se reverter (IMF, 2010). A tabela 1 apresenta a evolu\u00e7\u00e3o do estoque de reservas \ninternacionais por pa\u00eds para o per\u00edodo entre 2002-2009.\n\nTABELA 1\nEstoque de reservas internacionais por pa\u00eds (2002-2009)\n(Em US$ bilh\u00f5es)\n\n2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009\n\nArgentina 10,492 14,157 19,653 28,087 32,027 46,116 46,369 48,025\n\nBol\u00edvia 0,8969 1,0962 1,2718 1,7982 3,1924 5,3183 7,7219 8,5814\n\nBrasil 37,837 49,297 52,935 53,799 85,839 180,334 193,784 238,539\n\nEquador 1,0079 1,1606 1,4376 2,1476 2,0234 3,5207 4,4729 3,7918\n\nParaguai 0,6413 0,9834 1,1681 1,2971 1,7022 2,4615 2,863 3,8618\n\nUruguai 0,772 2,0867 2,5121 3,0785 3,0906 4,1214 6,3602 8,0379\n\nVenezuela 12,002 20,667 23,497 29,637 36,672 33,477 42,299 35\n\n Fonte: IMF (2010).\n\nMesmo entre aqueles que defendem a constitui\u00e7\u00e3o do Banco do Sul \ncomo um elemento fundamental da Nova Arquitetura Financeira Regional, \nh\u00e1 diverg\u00eancias quanto aos prop\u00f3sitos, objetivos mais espec\u00edficos, operacio-\nnalidade, entre outras quest\u00f5es, o que termina, inclusive, influenciando o \nrumo truncado das negocia\u00e7\u00f5es. As diverg\u00eancias no processo concreto de \nconstru\u00e7\u00e3o do Banco do Sul contribuem tamb\u00e9m para a emerg\u00eancia de focos \nde incerteza, que poderiam at\u00e9 ajudar a entender as raz\u00f5es da dificuldade no \nin\u00edcio de opera\u00e7\u00e3o do Banco do Sul.\n\nMesmo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 composi\u00e7\u00e3o de capital (funding) do Banco do \nSul, existem quest\u00f5es pendentes ou sem muita defini\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 sua forma \nefetiva de constru\u00e7\u00e3o dentro do banco, ainda que tenha sido anunciado \nacordo com rela\u00e7\u00e3o ao valor do aporte inicial. Especificamente, n\u00e3o estaria \nclaro se, para al\u00e9m dos recursos na funda\u00e7\u00e3o do banco, recursos posteriores \nproviriam apenas dos Estados nacionais membros e associados, ou tamb\u00e9m \nde outras inst\u00e2ncias do setor p\u00fablico. Ou ainda, existiria tamb\u00e9m a \ncapta\u00e7\u00e3o de recursos na iniciativa privada e nos mercados de capitais? Este \nponto \u00e9 crucial, uma vez que a capta\u00e7\u00e3o nos mercados de capitais implica \na precifica\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos transacionados e, portanto, em algum grau, a \nsujei\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o do banco em quest\u00e3o aos crit\u00e9rios mercantilizados \n(objetivo de maximiza\u00e7\u00e3o de rentabilidade e, em fun\u00e7\u00e3o disto, de exig\u00eancias \n\n\n\n264\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nmeramente t\u00e9cnico-financeiras dos tomadores de empr\u00e9stimos junto ao \nbanco) pr\u00f3prios da atua\u00e7\u00e3o dos investidores financeiros.18\n\nAl\u00e9m disso, se os recursos viessem apenas do setor p\u00fablico, questiona-se se \nseriam constitu\u00eddos por uma parcela das reservas internacionais acumuladas, ou \nse seriam acrescidos tamb\u00e9m, por exemplo, de mecanismos como a taxa\u00e7\u00e3o sobre \nfluxos de capitais. Este ponto tamb\u00e9m \u00e9 fundamental, uma vez que articula n\u00e3o \napenas a quest\u00e3o do financiamento do desenvolvimento, mas inclui a pol\u00edtica \necon\u00f4mica que a ela se subordina.19\n\nAinda no \u00e2mbito da composi\u00e7\u00e3o do capital do banco, se \u00e9 para reduzir as assi-\nmetrias regionais, parece \u00f3bvio que as economias mais desenvolvidas da regi\u00e3o de-\nvem aportar maior quantidade de recursos. Uma discuss\u00e3o mais t\u00e9cnica seria como \nqualificar esta diferencia\u00e7\u00e3o de desenvolvimento entre pa\u00edses: os recursos aportados \nseriam calculados como propor\u00e7\u00e3o dos respectivos produtos? Como propor\u00e7\u00e3o  \ndo estoque de reservas que o pa\u00eds em quest\u00e3o possui?20 \n\nRelacionada a isso est\u00e1 a quest\u00e3o n\u00e3o menos importante da governan\u00e7a do \nbanco. Como seriam tomadas as delibera\u00e7\u00f5es da institui\u00e7\u00e3o? O crit\u00e9rio seria o \nprinc\u00edpio de um voto por cada pa\u00eds, ou seria mantido o crit\u00e9rio dos organismos \nfinanceiros j\u00e1 existentes, voto por capital aportado? Mesmo que se tenha optado \npela primeira op\u00e7\u00e3o, mais participativa e aparentemente contr\u00e1ria ao funcio-\nnamento das institui\u00e7\u00f5es financeiras tradicionais, evidentemente as economias \ncom maior aporte teriam algum interesse de qualificar este crit\u00e9rio por alguma \npondera\u00e7\u00e3o, por exemplo, como de fato ocorreu at\u00e9 o momento, referente a \numa chancela necess\u00e1ria para a aprova\u00e7\u00e3o de projetos de investimento acima de \ndeterminado valor.\n\nEnfim, s\u00e3o v\u00e1rias quest\u00f5es, algumas de natureza mais t\u00e9cnica, enquanto \noutras, ainda que apresentem tamb\u00e9m um perfil t\u00e9cnico, est\u00e3o diretamente rela-\ncionadas com a economia pol\u00edtica de constru\u00e7\u00e3o do Banco do Sul. \n\n18. De fato, aquilo que j\u00e1 foi acordado, especificamente a sujei\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o do banco a crit\u00e9rios de rentabilidade \nfinanceira, poderia levar a uma resposta mais definitiva para essa quest\u00e3o. Entretanto, a falta de maior especifica\u00e7\u00e3o, \nat\u00e9 sobre aquilo que j\u00e1 teria sido acertado, ainda permite esse tipo de questionamento.\n19. D\u00e1valos (2007), por exemplo, prop\u00f5e que uma parte dos recursos para constituir o Banco do Sul provenham de \nfundos de pens\u00e3o governamentais. Quais fundos de pens\u00e3o? E o que \u00e9 mais importante: sob que l\u00f3gica? Isto porque \no comportamento da grande maioria deles \u00e9 justamente aquele caracter\u00edstico dos mercados financeiros, fugindo aos \nprop\u00f3sitos alternativos da proposta maior (desenvolvimento com uma nova arquitetura financeira regional). o autor \nn\u00e3o esclarece estes importantes desdobramentos de sua proposta.\n20. Aparentemente, o tratamento pouco claro dado a essa quest\u00e3o refor\u00e7aria a interpreta\u00e7\u00e3o de que a defini\u00e7\u00e3o at\u00e9 \nagora teve mais elementos pol\u00edticos que qualquer outra coisa.\n\n\n\n265\n\no Banco do Sul \n\n4 ASSimETriAS E HETErogENEidAdES ENTrE oS diSTiNToS mECANiSmoS \nE iNTErESSES doS PA\u00cdSES: o PAPEl do BrASil\n\n\u00c9 preciso considerar na constitui\u00e7\u00e3o do Banco do Sul assimetrias e heterogenei-\ndades existentes entre os diversos mecanismos financeiros j\u00e1 existentes na regi\u00e3o, \noutros que est\u00e3o sendo propostos, e a rela\u00e7\u00e3o disto tudo com os distintos interes-\nses nacionais das economias que comporiam esta iniciativa. Em espec\u00edfico, surge \na quest\u00e3o da poss\u00edvel justaposi\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es criadas com o mesmo objetivo e \ndentro do mesmo esp\u00edrito de sustenta\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento \ncontr\u00e1ria \u00e0 hegemonia neoliberal.\n\nUma das quest\u00f5es mais importantes do ponto de vista geopol\u00edtico \u00e9 a assi-\nmetria e heterogeneidade entre os pa\u00edses membros do acordo do Banco do Sul.  \nA forma mais candente como aparece tal problema \u00e9 como um questionamento \nsobre a hegemonia regional de um ou outro pa\u00eds frente aos demais, seja porque ela \nj\u00e1 existe, seja porque poderia ser aprofundada, dependendo n\u00e3o s\u00f3 do mecanismo \nde funcionamento, do Banco do Sul, mas da rela\u00e7\u00e3o deste com a Nova Arquitetu-\nra Financeira Regional. Mais especificamente, s\u00e3o n\u00edtidos os cuidados que alguns \npa\u00edses demonstram quanto \u00e0 pretensa hegemonia que o Brasil exerce, e exerceria, \nna regi\u00e3o, a partir de uma (nova) divis\u00e3o regional do trabalho.21 No entanto, \nqualquer iniciativa regional sem a participa\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o s\u00f3 coloca em xeque \na efetiva implementa\u00e7\u00e3o do projeto, mas tamb\u00e9m pode gerar tens\u00f5es geopol\u00edticas \nmaiores em fun\u00e7\u00e3o de eventuais disputas de hegemonia regional. \n\nNo tocante ao processo de negocia\u00e7\u00e3o do Banco do Sul, segundo Strautman \n(2008), inicialmente o Brasil declarou que n\u00e3o faria parte do Banco do Sul, mas \naumentaria a sua participa\u00e7\u00e3o na Corpora\u00e7\u00e3o Andina de Fomento (CAF),22 apos-\ntando que a ideia inicial de um Banco do Sul n\u00e3o avan\u00e7aria. Depois, ao formar \nparte da discuss\u00e3o,23 condicionou sua participa\u00e7\u00e3o \u00e0 condu\u00e7\u00e3o do banco por dire-\ntrizes mais t\u00e9cnicas (de acordo com crit\u00e9rios de mercado) e menos pol\u00edticas. Fur-\ntado (2008), por sua vez, argumenta que o Brasil s\u00f3 entrou nas negocia\u00e7\u00f5es para \nmudar o rumo original da proposta, de forma a tentar fortalecer o Mercado Co-\nmum do Sul (Mercosul), e sua hegemonia dentro dele, e n\u00e3o propostas alternativas \nde integra\u00e7\u00e3o como a Alba, por exemplo. Segundo a autora, o Brasil seria contra a \nproposta de constitui\u00e7\u00e3o do banco pela utiliza\u00e7\u00e3o das reservas internacionais dos \n\n21. Para o debate entre a posi\u00e7\u00e3o brasileira no Banco do Sul e a hegemonia regional, ver, entre outros, Arruda (2007) \ne Furtado (2008).\n22. A CAF inicialmente foi criada para atender a cinco pa\u00edses andinos (Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Peru, Equador e Venezuela), \nmas depois foi ampliada para incorporar outros acionistas (Argentina, Brasil, Chile, Costa Rica, Espanha, Jamaica, M\u00e9-\nxico, Panam\u00e1, Paraguai, Rep\u00fablica Dominicana, Trinidad e Tobago, Uruguai, al\u00e9m de 15 bancos privados da regi\u00e3o). Sua \nprincipal caracter\u00edstica \u00e9 o financiamento de infraestrutura com base em crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de mercado para a escolha \ne implementa\u00e7\u00e3o dos projetos. Ver Furtado (2008) e Sela (2009).\n23. o Brasil afirmou oficialmente sua integra\u00e7\u00e3o em 3/5/2007, durante a reuni\u00e3o entre o presidente do Equador e \nministros de Argentina, Bol\u00edvia, Brasil, Paraguai, Venezuela e Equador, momento em que foi aprovada a Declara\u00e7\u00e3o \nde Quito.\n\n\n\n266\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\npa\u00edses, defendendo uma capta\u00e7\u00e3o mais voltada para o mercado de capitais e trans-\nportando para o Banco do Sul a l\u00f3gica de atua\u00e7\u00e3o do banco de desenvolvimento \nnacional, o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES). \nSegundo a autora, o pa\u00eds teria sido contra tamb\u00e9m o funcionamento segundo o \ncrit\u00e9rio defendido pela proposta \u201cum pa\u00eds \u2013 um voto\u201d, isto \u00e9, ainda que tenha \naceitado o princ\u00edpio b\u00e1sico, tratar-se-ia de qualificar este princ\u00edpio.\n\nDe fato, os movimentos que o governo brasileiro realizou no per\u00edodo n\u00e3o \nparecem atestar um comprometimento muito forte com os princ\u00edpios que norteiam \na proposi\u00e7\u00e3o do Banco do Sul segundo uma perspectiva mais cr\u00edtica, contr\u00e1ria \n\u00e0 hegemonia neoliberal de desenvolvimento (STRAUTMAN, 2008). J\u00e1 em sua \nades\u00e3o \u00e0s discuss\u00f5es para a cria\u00e7\u00e3o do Banco do Sul, o Brasil teria condicionado a \nconstitui\u00e7\u00e3o do banco \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o como mais um dos financiadores da Iniciativa \npara a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Sul-Americana \u2013 IIRSA24 (UGARTECHE, \n2007). Ainda que este ponto espec\u00edfico n\u00e3o se tenha efetivado, passaram a fazer parte \ndo tratado constitutivo crit\u00e9rios de rentabilidade para sua atua\u00e7\u00e3o, a defini\u00e7\u00e3o de \nseu perfil exclusivo de banco de desenvolvimento, e a restri\u00e7\u00e3o de sua abrang\u00eancia \naos pa\u00edses sul-americanos, n\u00e3o permitindo, portanto, a sua amplia\u00e7\u00e3o para outras \nregi\u00f5es da Am\u00e9rica Latina. Em 2008, o pa\u00eds anunciou a cria\u00e7\u00e3o de um fundo \nsoberano, para o qual procuraria destinar parte de suas reservas internacionais, sem \nfazer men\u00e7\u00e3o ao Banco do Sul, que, claramente, tem em uma de suas propostas \no comprometimento de parte das reservas internacionais de seus pa\u00edses membros \ncom a constitui\u00e7\u00e3o do capital do banco. \n\nIsso tudo coloca em quest\u00e3o os reais interesses do Brasil na constitui\u00e7\u00e3o \nde um projeto como o que representam o Banco do Sul e a Nova Arquitetura \nFinanceira Regional.\n\nDentro da preocupa\u00e7\u00e3o que existe entre alguns analistas sobre a hegemonia \nexercida pelo Brasil est\u00e1 o papel central que se procura dar ao BNDES. Mais es-\npecificamente, o temor \u00e9 que, se a posi\u00e7\u00e3o brasileira for de ampliar sua hegemonia  \nregional, aproveitando-se dos processos de integra\u00e7\u00e3o em curso e da cria\u00e7\u00e3o de novos \nbancos de fomento, como o Banco do Sul, o BNDES termine sendo, de fato, a \nag\u00eancia de financiamento regional, o bra\u00e7o financeiro no exerc\u00edcio da hegemonia \nbrasileira na regi\u00e3o, desvirtuando, portanto, a proposta original n\u00e3o s\u00f3 do Banco \ndo Sul, mas de outra integra\u00e7\u00e3o regional.\n\n24. A IIRSA foi firmada em 2000 em uma reuni\u00e3o em Bras\u00edlia. o objetivo era integrar as estruturas de com\u00e9rcio, energia \ne comunica\u00e7\u00f5es, explicitamente para fortalecer corredores de exporta\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul. o financiamento ficaria \na cargo do BID, CAF e Fundo de Desenvolvimento para a Bacia do Rio da Prata (FoNPLATA), tendo um car\u00e1ter pre-\nferencialmente an\u00e1logo \u00e0s parcerias p\u00fablico-privadas (PPPs), em voga no Brasil naquele momento (Calixtre e Barros, \n2010, p. 20). Claramente, a IIRSA, mais que propriamente ser um elemento constituinte de uma estrat\u00e9gia alternativa \nde desenvolvimento na regi\u00e3o, teria um car\u00e1ter de integra\u00e7\u00e3o regional muito mais pr\u00f3ximo aos moldes tradicionais \n(Gambina, Roffinelli e Pinazo, 2010).\n\n\n\n267\n\no Banco do Sul \n\nCom efeito, \u201centre 1998 e 2006, o BNDES financiou US$ 2,5 bilh\u00f5es em ope-\nra\u00e7\u00f5es contratadas para a integra\u00e7\u00e3o sul-americana\u201d (FURTADO, 2008, p. 182), \nmontante superior aos US$ 2 bilh\u00f5es que seriam subscritos pelo Brasil na constitui\u00e7\u00e3o \ndo Banco do Sul. Al\u00e9m disso, com base em declara\u00e7\u00f5es de Luciano Coutinho,  \npresidente do BNDES, Calixtre e Barros (2010, p. 21, nota 5) afirmam que a cartei-\nra do BNDES na Am\u00e9rica do Sul em setembro de 2009 atingia US$ 15,6 bilh\u00f5es.\n\nA tabela 2 mostra o montante de desembolsos do BNDES para apoio a \nexporta\u00e7\u00f5es para distintos pa\u00edses desde 1997. Percebe-se que, do ponto de vista \ndo total de apoio \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es, o montante se reduziu do per\u00edodo 1997-1998 \npara os per\u00edodos 1999-2000, 2001-2002 e 2003-2004. Mas, a partir da\u00ed, reto-\nmou sua trajet\u00f3ria de crescimento. No total, desde 1997, o BNDES apoiou a \natua\u00e7\u00e3o brasileira no com\u00e9rcio exterior em US$ 2,6 bilh\u00f5es, com destaque para \na atua\u00e7\u00e3o na Argentina e no Equador.\n\nTABELA 2\ndesembolsos do BNdES-Exim por pa\u00eds \n(Em US$ mil)\n\n1997-1998 1999-2000 2001-2002 2003-2004 2005-2006 Total\n\nArgentina 273.662 238.240 70.934 1.556 221.760 806.152\n\nBol\u00edvia 141.943 49.776 16.004 1.766 882 210.371\n\nChile 2.952 16.915 4.797 49.384 97.124 171.172\n\nCol\u00f4mbia 906 1.678 25.556 560 - 28.700\n\nEquador 100.576 209.987 77.209 112.735 174.608 675.015\n\nPeru 79.097 44.143 14.206 14.020 6.498 157.964\n\nParaguai 27.943 2.237 32.066 43.360 8.009 113.623\n\nUruguai 9.318 44.757 27.285 307 2.633 84.300\n\nVenezuela 66.512 25.517 98.264 99.704 51.455 341.452\n\nTotal 702.909 633.150 366.321 323.400 552.969 2.588.749\n\nFonte: Furtado (2008, p. 183).\n\n5 origENS, CriA\u00c7\u00c3o E Evolu\u00c7\u00c3o dA ProPoSTA E dAS NEgoCiA\u00c7\u00d5ES\n\nO Banco do Sul ainda \u00e9 uma proposta em constru\u00e7\u00e3o. Aqui, busca-se historicizar \no processo para que se tenha claro como v\u00eam se dando esta disputa e as posi\u00e7\u00f5es \npol\u00edticas dos distintos parceiros. \n\nA iniciativa de cria\u00e7\u00e3o do Banco do Sul pode ser tra\u00e7ada desde a sua pro-\nposi\u00e7\u00e3o por Hugo Ch\u00e1vez at\u00e9 o avan\u00e7o da proposta equatoriana25 defendendo a \namplia\u00e7\u00e3o do banco dentro de uma nova arquitetura financeira regional.26 \n\n25. Para uma apresenta\u00e7\u00e3o da chamada proposta equatoriana, dentro de uma nova arquitetura financeira regional, \nver P\u00e1ez (2010, p. 168-169).\n26. Um excelente levantamento hist\u00f3rico da evolu\u00e7\u00e3o da proposta e dos diferentes significados que ela foi assumindo \nno transcorrer do debate pode ser encontrado em Carvalho et al. (2009).\n\n\n\n268\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nA ideia do Banco do Sul j\u00e1 tinha sido inclu\u00edda na campanha eleitoral ve-\nnezuelana de 1999, e foi encaminhada no an\u00fancio do ministro de Rela\u00e7\u00f5es Ex-\nteriores da Venezuela na XI Reuni\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \nCom\u00e9rcio e Desenvolvimento (UNCTAD), em S\u00e3o Paulo, em 2004. A partir \ndisso, v\u00e1rias reuni\u00f5es, umas de car\u00e1ter mais t\u00e9cnico, outras de cunho mais pol\u00ed-\ntico, no sentido de selar os acordos avan\u00e7ados nas negocia\u00e7\u00f5es, foram realizadas.  \nO quadro 1 sintetiza as reuni\u00f5es e textos relevantes na constitui\u00e7\u00e3o do Banco do Sul.\n\nEm fevereiro de 2007, Ch\u00e1vez e Nestor Kirchner assinam o primeiro me-\nmorando de entendimento, fixando prazo de 120 dias para a constitui\u00e7\u00e3o do \nBanco do Sul. O primeiro texto, redigido em mar\u00e7o de 2007, como consequ\u00eancia \ndesta proposi\u00e7\u00e3o inicial de Argentina e Venezuela, ainda se aproxima de uma vi-\ns\u00e3o mais tradicional da situa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, e diagnostica os problemas da Am\u00e9rica \nLatina em fun\u00e7\u00e3o do escasso desenvolvimento de seus pr\u00f3prios mercados finan-\nceiros. Assim, defende o est\u00edmulo ao mercado de capitais e financeiros da regi\u00e3o, \nao mesmo tempo que seriam promovidas as empresas multinacionais de capital \nregional. O documento n\u00e3o especifica se o car\u00e1ter destas empresas seria p\u00fablico, \nprivado ou misto. Admite-se que o Banco do Sul se endividaria nos mercados \nfinanceiros, ou seja, que sua constitui\u00e7\u00e3o de capital admitiria o endividamento \nnos mercados privados, o que o levaria, de algum modo, a ter de adotar crit\u00e9rios \nde mercado em seu pr\u00f3prio funcionamento.\n\nJ\u00e1 no primeiro texto, afirma-se que o Banco do Sul seria, ao mesmo \ntempo, um banco de desenvolvimento e um fundo monet\u00e1rio de estabiliza\u00e7\u00e3o, \ncumprindo uma dupla fun\u00e7\u00e3o de fomento de m\u00e9dio e longo prazo e de \ngerenciamento de problemas de liquidez e balan\u00e7o de pagamentos dos distintos \npa\u00edses. Do ponto de vista da sua administra\u00e7\u00e3o, este documento defende que \nos direitos de voto seriam definidos de acordo com o montante desembolsado \npor pa\u00eds, reproduzindo o sistema que j\u00e1 existe no FMI, BID e Banco Mundial. \nAl\u00e9m disso, n\u00e3o estaria prevista nenhuma forma de auditoria no Banco do Sul.\n\nQUADRo 1\nreuni\u00f5es e textos relevantes na constitui\u00e7\u00e3o do Banco do Sul\n\nData Participantes Acordo\n\n21/2/2007 Presidentes de Argentina e Venezuela.\nMemorando de entendimento para cria\u00e7\u00e3o do \nBanco do Sul.\n\n3/5/2007\nPresidente do Equador e ministros de Argentina, \nBol\u00edvia, Equador, Brasil, Paraguai e Venezuela.\n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Quito: avan\u00e7os gerais para uma  \nNova Arquitetura Financeira Regional.\n\n(Continua)\n\n\n\n269\n\no Banco do Sul \n\n(Continua\u00e7\u00e3o)\n\nData Participantes Acordo\n\n22/5/2007\nPresidente do Paraguai e ministros de Argentina, \nBol\u00edvia, Equador, Brasil, Paraguai e Venezuela.\n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Assun\u00e7\u00e3o: avan\u00e7os nas linhas gerais \nde constitui\u00e7\u00e3o do banco.\n\n8/10/2007\nMinistros de Argentina, Bol\u00edvia, Equador, Brasil, \nParaguai, Uruguai e Venezuela.\n\nDeclara\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro: proposta consensual \nde ata de funda\u00e7\u00e3o do banco.\n\n9/12/2007\nPresidentes de Argentina, Brasil, Bol\u00edvia, Equador, \nParaguai, Uruguai e Venezuela.\n\nAssinatura da ata fundacional do banco.\n\n25/4/2008\nMinistros de Argentina, Bol\u00edvia, Equador, Brasil, \nParaguai, Uruguai e Venezuela.\n\nAcordos sobre capital e linhas de aportes.\n\n27/6/2008\nMinistros de Argentina, Brasil, Equador e Paraguai, \ne representantes de Uruguai, Bol\u00edvia e Venezuela.\n\nRatifica\u00e7\u00e3o de acordos de abril; acordo sobre \nposs\u00edvel amplia\u00e7\u00e3o de capital subscrito para novos \npa\u00edses; proposta de estrutura administrativa.\n\n8/5/2009\nMinistros de Brasil, Bol\u00edvia, Equador, Paraguai, \nUruguai e Venezuela.\n\nAcordo sobre o conv\u00eanio constitutivo do banco, \na ser ratificado por presidentes e legislativos \nnacionais.\n\nFonte: Sela (2009, p. 60).\n\nComo assinalado anteriormente, o Brasil adere em maio de 2007 e, de certa \nforma, for\u00e7a a rediscuss\u00e3o da proposta. A ades\u00e3o acontece no \u00e2mbito da reuni\u00e3o \nde 3/5/2007 entre o presidente do Equador e os ministros de Economia, Finan-\n\u00e7as ou Fazenda de Argentina, Bol\u00edvia, Brasil, Paraguai, Venezuela e Equador.  \nNo documento resultante da reuni\u00e3o, que ficou conhecido como Declara\u00e7\u00e3o de \nQuito, todos os pa\u00edses da Unasul s\u00e3o convidados a tomar parte na constitui\u00e7\u00e3o do \nBanco do Sul. Esta declara\u00e7\u00e3o caracterizou o perfil do banco como de um banco \nde desenvolvimento e definiu as prioridades para investimentos de infraestrutura, \nintegra\u00e7\u00e3o regional, redu\u00e7\u00e3o de assimetrias entre os pa\u00edses, dentro de uma nova \nconfigura\u00e7\u00e3o da arquitetura financeira na regi\u00e3o. \n\nEm 22/5/2007 \u00e9 assinada a Declara\u00e7\u00e3o de Assun\u00e7\u00e3o, em uma reuni\u00e3o \ndo presidente paraguaio com os ministros dos pa\u00edses membros, na qual, entre \noutras provid\u00eancias, acordou-se por uma participa\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria de cada um dos \npa\u00edses, mas sem especificar o funcionamento dela, assim como se estipulou que \na condu\u00e7\u00e3o do banco deveria ser dada por crit\u00e9rios profissionais de efici\u00eancia \nfinanceira, sem entrar em detalhes sobre o significado disso e a operacionaliza\u00e7\u00e3o \nde qualquer que seja este significado. A declara\u00e7\u00e3o refor\u00e7a a defini\u00e7\u00e3o de um \nbanco de desenvolvimento para o Banco do Sul e avan\u00e7ou/sinalizou para a cria\u00e7\u00e3o \nde um sistema monet\u00e1rio e um fundo de estabiliza\u00e7\u00e3o regional.\n\n\n\n270\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nNa Declara\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro, de 8/10/2007, os ministros dos pa\u00edses \nmembros chegaram a uma proposta consensual da ata de funda\u00e7\u00e3o do Banco do \nSul, reafirmando-o como um banco de desenvolvimento de car\u00e1ter sul-ameri-\ncano e em torno do qual seria erigida uma nova arquitetura financeira regional. \nN\u00e3o avan\u00e7ou, entretanto, na especifica\u00e7\u00e3o de que nova arquitetura financeira \nregional se deseja. Esta declara\u00e7\u00e3o marcou a assinatura dos presidentes para o \ndia 3/11/2007, adiada para 9/12/2007, v\u00e9spera da posse da presidenta argentina \nCristina Kirchner.\n\nA ata fundacional do Banco do Sul foi assinada, finalmente, em 9/12/2007, em \nBuenos Aires, pelos presidentes Nestor Kirchner (Argentina), Evo Morales (Bol\u00edvia), \nLuiz In\u00e1cio Lula da Silva (Brasil), Rafael Correa (Equador), Nicanor Duarte \n(Paraguai), Tabar\u00e9 V\u00e1zquez (Uruguai) e Hugo Ch\u00e1vez (Venezuela). Ela explicita \nque teve como antecedente uma s\u00e9rie de reuni\u00f5es do Mercosul e do grupo t\u00e9cnico \nfinanceiro da Unasul em 2006, a subscri\u00e7\u00e3o dos Memorandos de Entendimento \npara a constitui\u00e7\u00e3o do Banco do Sul, em fevereiro e mar\u00e7o de 2007, a Declara\u00e7\u00e3o \nde Quito, de 3/5/2007, a Declara\u00e7\u00e3o de Assun\u00e7\u00e3o, de 22/5/2007, e a Declara\u00e7\u00e3o do \nRio de Janeiro, de 8/10/2007. J\u00e1 na ata fundacional estipula-se que a sede principal \ndo Banco do Sul ser\u00e1 em Caracas, tendo subsedes em Buenos Aires e La Paz.\n\nDeve-se destacar que essa ata reconhece o Banco do Sul como fundamental \nem uma integra\u00e7\u00e3o que promova uma nova arquitetura financeira regional27 e \nque isto se insere dentro de uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento que enfrente os \ncondicionantes estruturais da depend\u00eancia dos pa\u00edses da regi\u00e3o.\n\nConsiderando que las estructuras econ\u00f4micas y financieras de Am\u00e9rica del Sur eviden-\ncian limitaciones en el desarrollo de los mercados financieros, lo que provoca que los \nahorros nacionales fluyan hacia econom\u00edas m\u00e1s desarrolladas en lugar de ser invertidos \nen proyectos de car\u00e1cter regional, pudiendo tales recursos orientarse internamente para \nelevar la disponibilidad de liquidez, revitalizar la inversi\u00f3n, corregir las asimetr\u00edas, de-\nsarrollar la infraestructura integradora, promover el empleo y activar un c\u00edrculo virtuoso \nfundamental para la transformaci\u00f3n econ\u00f3mica, social y pol\u00edtica de la regi\u00f3n (CLAES, \n2007, p. 1).\n\nDo ponto de vista do prosseguimento das negocia\u00e7\u00f5es e delibera\u00e7\u00f5es para \no in\u00edcio de funcionamento do Banco do Sul, a ata fundacional, em seu sexto \nponto, estipulou que os ministros de Economia, Finan\u00e7as ou Fazenda dos pa\u00edses \nsignat\u00e1rios adotariam as medidas necess\u00e1rias para concluir em 60 dias, a partir da \ndata de assinatura, o processo de elabora\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio constitutivo do Banco \ndo Sul, para efeito de sua subscri\u00e7\u00e3o. Este prazo acabou sendo adiado, em virtude \n\n27. \u201cConsiderando que el proceso de creaci\u00f3n del Banco del Sur, como instituci\u00f3n primaria y esencial de la nueva arqui-\ntectura financiera regional, ha avanzado en virtud del compromiso conjunto de hacerlo realidad\u201d (CLAES, 2007, p. 1).\n\n\n\n271\n\no Banco do Sul \n\ndo pouco avan\u00e7o nas negocia\u00e7\u00f5es e concretiza\u00e7\u00e3o dos pontos acordados. Depois \nda assinatura da ata fundacional, o processo de constitui\u00e7\u00e3o do Banco do Sul \nfoi composto por reuni\u00f5es ministeriais, seguidas de reuni\u00f5es de especialistas das \ncomiss\u00f5es t\u00e9cnicas nacionais, que implementam as decis\u00f5es tomadas nas reuni\u00f5es \nministeriais (ORTIZ e UGARTECHE, 2008, p. 2).\n\nEm 25/4/2008 foi estipulado, na C\u00fapula de Montevid\u00e9u, um capital autori-\nzado (limite de opera\u00e7\u00f5es sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via) para o Banco do Sul no total de \nUS$ 20 bilh\u00f5es, sendo US$ 7 bilh\u00f5es como capital subscrito. Foi acordado ainda \nque o Banco do Sul permitiria um total de empr\u00e9stimos no valor de US$ 60 bilh\u00f5es, \nisto \u00e9, tr\u00eas vezes o total do capital autorizado, o que, segundo Ortiz e Ugarteche \n(2008, p. 3-4), se efetivado, converteria o banco em algo equivalente ao BNDES \n(US$ 55 bilh\u00f5es em empr\u00e9stimos na regi\u00e3o, naquele ano), maior que o Banco Mun-\ndial (US$ 36 bilh\u00f5es), que o BID (US$ 46 bilh\u00f5es) e sete vezes maior que a CAF \n(US$ 8,1 bilh\u00f5es, naquele ano).\n\nEm seguida, em junho do mesmo ano, a C\u00fapula de Buenos Aires concluiu \npor um capital inicial de US$ 10 bilh\u00f5es. Al\u00e9m disso, esta c\u00fapula desenhou uma \nestrutura administrativa e ratificou o princ\u00edpio de um voto para cada pa\u00eds nas \ndecis\u00f5es do banco, iniciativa \u00e0 qual Brasil e Argentina resistiram.\n\nA proposta final de estatuto s\u00f3 veio \u00e0 tona no primeiro semestre de 2009, e \nfoi subscrita em setembro de 2009 por Argentina, Brasil, Bol\u00edvia, Equador, Para-\nguai, Uruguai e Venezuela, no intuito de ser aprovada ou ratificada nos poderes \nlegislativos de cada uma das na\u00e7\u00f5es. Venezuela (novembro de 2009) e Equador \n(junho de 2010) j\u00e1 aprovaram a proposta. \n\nDestaca-se, inicialmente, nessa proposta final de estatuto, a manuten\u00e7\u00e3o do \nprinc\u00edpio de um voto para cada pa\u00eds signat\u00e1rio. Contudo, exige-se a partir desta \nproposta o apoio de 70% do capital subscrito para o financiamento de projetos \nacima de US$ 70 milh\u00f5es. Al\u00e9m disso, respeitando-se os princ\u00edpios das negocia-\n\u00e7\u00f5es, afirma-se que \u201ca los efectos de la evaluaci\u00f3n de cada proyecto tendr\u00e1n en cuenta \nlos avances que el mismo genere com relaci\u00f3n al logro de la soberania alimentaria, \nenerg\u00e9tica, de la salud, de los recursos naturales y del conocimiento\u201d (ESTAY, 2010, \np. 64).  Isto significa, entre outras coisas, que o funcionamento efetivo do Banco \ndo Sul n\u00e3o apenas deve incluir a soberania e a seguran\u00e7a alimentar, energ\u00e9tica e \nambiental, mas tamb\u00e9m subordinar-se a elas.\n\nEm que pesem o avan\u00e7o das negocia\u00e7\u00f5es, o conv\u00eanio sobre a constitui\u00e7\u00e3o \ndo Banco do Sul e a ratifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 realizada por alguns de seus membros, o fato \u00e9 \nque, at\u00e9 este momento, a efetiva implementa\u00e7\u00e3o deste banco de desenvolvimento \nregional n\u00e3o avan\u00e7ou muito, refletindo diverg\u00eancias remanescentes quanto ao \npr\u00f3prio funcionamento e estrutura do banco.\n\n\n\n272\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\n6 ESTruTurA E FuNCioNAmENTo do BANCo do Sul\n\nDe um ponto de vista meramente operacional, o que foi at\u00e9 agora constru\u00eddo n\u00e3o \ndemonstra que existe acordo b\u00e1sico nos tr\u00eas pontos que sustentam uma institui\u00e7\u00e3o \nfinanceira multilateral, a saber: a origem dos recursos que constituir\u00e3o e susten-\ntar\u00e3o o banco; os crit\u00e9rios e as prioridades na destina\u00e7\u00e3o dos financiamentos; e a \natitude frente \u00e0 eventual inadimpl\u00eancia.\n\nSe a constitui\u00e7\u00e3o deste Banco de Desenvolvimento Regional j\u00e1 est\u00e1 acor-\ndada, resta saber o que falta para seu efetivo funcionamento. Segundo Calixtre  \ne Barros (2010, p. 23),\n\nO Banco do Sul entrar\u00e1 em opera\u00e7\u00e3o quando os seguintes crit\u00e9rios forem satisfeitos: \ncom o dep\u00f3sito do instrumento de ratifica\u00e7\u00e3o do Tratado Constitutivo por pelo \nmenos quatro dos sete membros fundadores; quando houver aporte de capital subs-\ncrito na ordem de dois ter\u00e7os do total correspondente aos pa\u00edses fundadores, com \nao menos dois pa\u00edses correspondentes ao grupo 1 mais dois pa\u00edses m\u00e9dios (grupo \n2), ou aqueles mais um pa\u00eds m\u00e9dio e um pequeno.\n\nEsta \u00e9 a conforma\u00e7\u00e3o daquilo que foi considerado o m\u00ednimo, em fun\u00e7\u00e3o do \nque j\u00e1 foi acordado, para que o Banco do Sul comece a funcionar. Entretanto, \nh\u00e1 certos requisitos para o efetivo in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es do Banco do Sul sobre os \nquais impera um car\u00e1ter de incerteza quanto ao que j\u00e1 teria sido acordado ou \napresentaria possibilidades de acordo.\n\nPara efectos de su operatoria, el Banco previamente debe definir lo siguiente: pol\u00edtica \ncrediticia, pol\u00edticas y sistemas de administraci\u00f3n y gesti\u00f3n de riesgos, pol\u00edticas y sistemas \nde administraci\u00f3n de activos y pasivos, el r\u00e9gimen de regulaci\u00f3n y supervis\u00f3n bancaria \nal cual va estar sometido, r\u00e9gimen de provisiones, pol\u00edticas de tasas de inter\u00e9s, pol\u00edtica de \nrecursos humanos, pol\u00edtica de realizaci\u00f3n activos recibidos en cesi\u00f3n de pagos etc. (TAL-\nLER T\u00c9CNICO BANCO DEL SUR, 2008, p. 26).28\n\nAssim, v\u00e1rias quest\u00f5es cruciais para o funcionamento de um banco de de-\nsenvolvimento continuam pendentes.\n\n28. Este documento cont\u00e9m os resultados de uma reuni\u00e3o sem car\u00e1ter oficial que reuniu, em junho de 2008, al\u00e9m das \ncomiss\u00f5es t\u00e9cnicas do Banco do Sul, especialistas em sistema banc\u00e1rio e finan\u00e7as, acad\u00eamicos e representantes da \nsociedade civil para propor op\u00e7\u00f5es que delineassem alternativas para estes requisitos t\u00e9cnicos: \u201ceste documento no \nes una nueva propuesta, sino una presentaci\u00f3n de los pros y contras de distintas opciones en las \u00e1reas de gobierno y \nadministraci\u00f3n; fondeo; pol\u00edticas e instrumentos de inversi\u00f3n, compras, auditorias, ciclo de operaciones, participaci\u00f3n, \nsalvaguardas y otros, para asegurar el desarrollo social, ambiental y econ\u00f3mico de la regi\u00f3n\u201d (Taller T\u00e9cnico Banco del \nSur, 2008, p. 2).\n\n\n\n273\n\no Banco do Sul \n\nQUADRo 2 \nBanco do Sul: composi\u00e7\u00e3o do capital aportado\n\nPa\u00edses fundadores\n\nGrupo Pa\u00eds Aportes por pa\u00eds (US$ milh\u00f5es) Prazo de capitaliza\u00e7\u00e3o\n\n1\n\nArgentina\n\n2.000 5 anosBrasil\n\nVenezuela\n\n3\nEquador\n\n400\n\n10 anos\nUruguai\n\n4\nBol\u00edvia\n\n100\nParaguai\n\nTotal (subscrito) 7.000\n\nDemais pa\u00edses da Unasul\n\n2\n\nCol\u00f4mbia 970\n\n5 anosChile\n\nPeru\n\n5\nGuiana\n\n45 10 anos\nSuriname\n\nTotal (subscrito) 3.000\n\nTotal de capital autorizado 20.000\n\nFonte: Calixtre e Barros (2010, p. 22-23) com base em CTP/NAFR (2010).\n\nDepois da ata de funda\u00e7\u00e3o, a decis\u00e3o mais relevante parece ter sido a de-\nfini\u00e7\u00e3o do capital autorizado do Banco do Sul, no total de US$ 20 bilh\u00f5es.  \nO capital subscrito totalizaria US$ 7 bilh\u00f5es. Este \u00faltimo seria dividido, confor-\nme o quadro 2, em quatro grupos entre os fundadores. O grupo 1 comporta os \npa\u00edses de grande porte entre os fundadores (Brasil, Argentina e Venezuela), e cada \num deles aportaria US$ 2 bilh\u00f5es. O grupo 3 (Equador e Uruguai) \u00e9 composto \npelos pa\u00edses fundadores de porte m\u00e9dio (aporte de US$ 400 milh\u00f5es cada pa\u00eds), \nenquanto o grupo 4 (Bol\u00edvia e Paraguai) \u00e9 formado pelos pa\u00edses de porte peque-\nno entre os pa\u00edses fundadores (aporte de US$ 100 milh\u00f5es para cada pa\u00eds). Os \ndemais pa\u00edses da Unasul estariam divididos entre o grupo 2, de pa\u00edses m\u00e9dios \n(Col\u00f4mbia, Chile e Peru), aportando US$ 970 milh\u00f5es cada, e o grupo 5, de pa\u00ed-\nses pequenos (Guiana e Suriname), cada um contribuindo com US$ 45 milh\u00f5es.\n\nSegundo Calixtre e Barros (2010, p. 23), o acordo acertaria que:\n\npara o capital subscrito, no m\u00ednimo 90% das a\u00e7\u00f5es devem-se denominar em d\u00f3lares \ne o restante em moedas locais. Estas a\u00e7\u00f5es devem estar integralizadas, no m\u00ednimo, \n20% como capital efetivo (divisas) e o restante como garantias soberanas (t\u00edtulos \np\u00fablicos), divididas em classes: A, para Estados membros da Unasul; B, Estados n\u00e3o \n\n\n\n274\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nmembros da Unasul; e C para a\u00e7\u00f5es de bancos centrais, organiza\u00e7\u00f5es multilaterais \nde cr\u00e9dito e entidades financeiras p\u00fablicas ou mistas, desde que com participa\u00e7\u00e3o \nacion\u00e1ria majoritariamente estatal.\n\nAl\u00e9m disso, nas reuni\u00f5es ministeriais de Montevid\u00e9u (abril de 2008) e Buenos \nAires (junho de 2008), tamb\u00e9m teriam sido acordados que o aporte inicial para  \nArgentina, Brasil e Venezuela corresponderia a 20% do que lhes caberia no to-\ntal, e o restante estaria dividido em quatro quotas anuais. Para Bol\u00edvia, Equador,  \nParaguai e Uruguai, o aporte inicial seria de 10% do total acordado para cada um \ndeles, e o restante seria dividido em nove quotas anuais. A carteira de cr\u00e9dito para os \ntr\u00eas primeiros pa\u00edses corresponderia a quatro vezes o capital; para os quatro \u00faltimos, \na oito vezes o capital. Em termos de limite de exposi\u00e7\u00e3o do banco, teria sido acordado \num valor de tr\u00eas vezes o patrim\u00f4nio liquido, podendo chegar at\u00e9 quatro vezes e meia. \nPor \u00faltimo, em termos de grau de endividamento (grau de alavancagem) do banco, o \n acordo estipularia um limite de duas vezes e meia o patrim\u00f4nio l\u00edquido do banco \n(UGARTECHE, 2007, p. 3).\n\nFinalmente, segundo Ortiz e Ugarteche (2008, p. 2), \u201cel Banco del Sur tendr\u00e1 \nun fondo de garant\u00edas colateralizadas para la emisi\u00f3n de bonos de manera de poder \nrecircular el ahorro sudamericano y las reservas internacionales dentro de la regi\u00f3n\u201d. \nAssim, a emiss\u00e3o de t\u00edtulos teria como garantias o aproveitamento interno do valor \ncriado pelas economias da regi\u00e3o e das referidas reservas acumuladas pelos sucessi-\nvos super\u00e1vits na balan\u00e7a de pagamentos.\n\nPelo que se v\u00ea, portanto, j\u00e1 existiriam alguns elementos referentes \u00e0 compo-\nsi\u00e7\u00e3o do capital aportado que avan\u00e7ariam nas respostas \u00e0quelas interroga\u00e7\u00f5es cru-\nciais sobre os pr\u00e9-requisitos necess\u00e1rios para a efetiva opera\u00e7\u00e3o do Banco do Sul. \nMesmo assim, quest\u00f5es importantes \u2013 aceitando que estes pontos acordados se-\njam cumpridos e efetivados \u2013 ainda persistiriam, expressando ainda a diverg\u00eancia \nde opini\u00f5es entre os negociadores do acordo. Quanto aos tais fundos de garantias \ncolateralizadas para a emiss\u00e3o de t\u00edtulos, por exemplo, n\u00e3o fica clara como seria \nsua opera\u00e7\u00e3o financeira, em termos de porcentagem do valor colateralizado, for-\nmas espec\u00edficas de garantias (seguro, pre\u00e7o etc.), participa\u00e7\u00e3o dos distintos bancos \ncentrais de cada pa\u00eds nestas opera\u00e7\u00f5es, entre outras quest\u00f5es.\n\nUma das cr\u00edticas \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o original dos pa\u00edses para o capital do Banco \ndo Sul \u00e9 que ela n\u00e3o se basearia no n\u00edvel relativo de desenvolvimento de cada \npa\u00eds. Como fra\u00e7\u00e3o do PIB, o Brasil contribuiria com 0,14% (em fun\u00e7\u00e3o dos seus \nUS$ 7 bilh\u00f5es de contribui\u00e7\u00e3o para o capital subscrito), a Argentina com 0,7% \n(US$ 7 bilh\u00f5es), Equador e Venezuela tamb\u00e9m com 0,7%, Bol\u00edvia e Paraguai \ncom 1,2%, e o Uruguai com 1,7% (ARTANA, 2010, p. 1-2). O mesmo pode-se \ndizer quanto \u00e0 propor\u00e7\u00e3o do capital aportado com rela\u00e7\u00e3o ao estoque de reservas \ninternacionais de cada uma das economias.\n\n\n\n275\n\no Banco do Sul \n\nNo que se refere ainda \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do capital do Banco do Sul, pai-\nram discuss\u00f5es sobre formas complementares de capta\u00e7\u00e3o. A \u201cproposta \nequatoriana\u201d29 defende que o Banco do Sul deve captar recursos por meio de: \ni) pa\u00edses membros; ii) empr\u00e9stimos feitos pelos pa\u00edses membros, sem depender \nde emiss\u00e3o de t\u00edtulos nos mercados de capitais (regionais e/ou de outras regi\u00f5es), \ncontrariando a l\u00f3gica tradicional de securitiza\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas; iii) impostos globais \ncomuns (como a taxa Tobin ou impostos sobre lucros e dividendos repatriados \npelas empresas multinacionais); e iv) doa\u00e7\u00f5es. A operacionaliza\u00e7\u00e3o se definiria \nn\u00e3o pela imobiliza\u00e7\u00e3o dos recursos no banco, mas pela sua mobiliza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida \nconforme as necessidades.\n\nDo ponto de vista da transpar\u00eancia do banco, seus arquivos seriam de do-\nm\u00ednio p\u00fablico e sujeitos a discuss\u00e3o parlamentar p\u00fablica. Em situa\u00e7\u00f5es especiais  \npoderiam existir restri\u00e7\u00f5es a estes t\u00f3picos, como, por exemplo, em situa\u00e7\u00f5es de \nataques especulativos contra alguma moeda. Ainda neste sentido, os dirigentes e \nfuncion\u00e1rios seriam respons\u00e1veis perante a Justi\u00e7a, n\u00e3o usufruindo de imunidade, \ncomo em outros organismos, e deveriam pagar impostos sobre suas remunera\u00e7\u00f5es.\n\nOutra quest\u00e3o fundamental que persiste \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre as distintas formas \nde capta\u00e7\u00e3o de recursos e sua necess\u00e1ria associa\u00e7\u00e3o com a destina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica das \nlinhas de cr\u00e9dito. O Taller T\u00e9cnico Banco del Sur prop\u00f5e que \n\nobjetivos diferentes (e.g. desarrollo de sectores clave, proyectos sociales para reducir la po-\nbreza etc.) requieren tipos de fondos alternativos. Proyectos sociales que no tienen retornos \nmonetarios inmediatos deben ser financiados con fondos especiales, fiduciarios o fiscales \ny los proyectos financiados con capital captado en el mercado financiero (bonos) debe  \npresentar retornos monetarios (TALLER T\u00c9CNICO BANCO DEL SUR, 2008, p. 14). \n\nEssa proposta se op\u00f5e a formas tradicionais de capta\u00e7\u00e3o (a\u00e7\u00f5es e t\u00edtulos que, \nnormalmente, exigem a contrapartida de certa rentabilidade ou retorno). Com isto \nse procura garantir que projetos sem tanta expectativa de alto retorno, mas cruciais \npara os prop\u00f3sitos defendidos por esta estrat\u00e9gia de desenvolvimento, sejam, de \nfato, financiados.\n\nA \u201cproposta equatoriana\u201d defende que, dentro de uma nova arquitetura finan-\nceira regional, o Banco do Sul (e o Fundo de Conting\u00eancia que porventura tamb\u00e9m \nseria criado) n\u00e3o deve captar recursos nos mercados de capitais, contrariando a \nl\u00f3gica de \u00f3rg\u00e3os tradicionais como Banco Mundial e BID. O argumento favor\u00e1vel \na esta forma tradicional de captar recursos seria a manuten\u00e7\u00e3o de uma atitude  \nmeramente \u201ct\u00e9cnica\u201d, no intuito de manter a avalia\u00e7\u00e3o positiva das ag\u00eancias de  \nrisco e, desse modo, garantir a viabilidade e sustenta\u00e7\u00e3o financeira do banco no m\u00e9-\ndio e longo prazo. Entretanto, este argumento se torna extempor\u00e2neo, em fun\u00e7\u00e3o \n\n29. Trata-se da proposta equatoriana levada \u00e0 discuss\u00e3o que culminou na Declara\u00e7\u00e3o de Quito em maio de 2007. Para \nmais detalhes sobre ela, ver Toussaint (2007; 2008), Furtado (2008) e P\u00e1ez (2010).\n\n\n\n276\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nde tudo o que se discutiu a respeito do conte\u00fado da proposta. S\u00f3 pela raz\u00e3o de \nque tal op\u00e7\u00e3o traria ao funcionamento do banco uma l\u00f3gica tradicional de desem-\npenho financeiro, procurando maximizar seu retorno, elevando o spread banc\u00e1rio \n(diferen\u00e7a entre as taxas de juros passivas, que corrigem a capta\u00e7\u00e3o de recursos, e \nas taxas ativas de juros, que corrigem os cr\u00e9ditos outorgados pelo banco), ela seria \nincompat\u00edvel com a proposta geral de uma nova arquitetura financeira regional.\n\nAl\u00e9m disso, outras quest\u00f5es continuam pendentes para o efetivo funciona-\nmento operacional do Banco do Sul.\n\n1) Financiar prioritariamente que tipo de investimento? Investimento \nprodutivo que beneficie \u00e0s classes dominantes (principais grupos eco-\nn\u00f4micos da regi\u00e3o)? Apenas investimentos de infraestrutura econ\u00f4mica \nregional ou tamb\u00e9m, projetos \u201csolid\u00e1rios\u201d? Em que propor\u00e7\u00e3o?30\n\n2) Privil\u00e9gios e isen\u00e7\u00f5es fiscais dos componentes de sua estrutura adminis-\ntrativa seriam criados?\n\n3) Distribui\u00e7\u00e3o de investimento entre pa\u00edses membros e distintos termos \nde financiamento: como determinar as propor\u00e7\u00f5es?\n\n4) Compras e aquisi\u00e7\u00f5es: a ata fundacional estipula a prefer\u00eancia por bens \ne servi\u00e7os da regi\u00e3o. Mas, quando isso n\u00e3o for fact\u00edvel, em fun\u00e7\u00e3o da n\u00e3o \nexist\u00eancia do que se necessita ou do elevado diferencial de pre\u00e7o e produ-\ntividade, como proceder? Existe aqui um trade-off entre a prefer\u00eancia, at\u00e9 \ngeopol\u00edtica, por bens e servi\u00e7os de pa\u00edses da regi\u00e3o e de outros pa\u00edses do \nHemisf\u00e9rio Sul e a competitividade de pre\u00e7os e tecnologia. Como dirimir \nou trabalhar esta quest\u00e3o?\n\n5) Salvaguardas sociais e ambientais: como garantir que os princ\u00edpios so-\ncioambientais da ata fundacional sejam, realmente, cumpridos?\n\nO amplo conjunto de op\u00e7\u00f5es de capta\u00e7\u00e3o de recursos, vinculadas ou \nn\u00e3o \u00e0s distintas maneiras de atua\u00e7\u00e3o nas linhas de cr\u00e9dito, por interm\u00e9dio \nde um vasto leque de instrumentos financeiros, n\u00e3o constitui uma \nquest\u00e3o menor. A defini\u00e7\u00e3o desta engenharia operacional do banco, em  \n\u00faltima inst\u00e2ncia, determina, na pr\u00e1tica, o seu car\u00e1ter de atua\u00e7\u00e3o como banco \nde desenvolvimento regional, o que ilustra a import\u00e2ncia da defini\u00e7\u00e3o mais \nconcreta da operacionalidade do Banco do Sul, procurando adequ\u00e1-la aos seus \nprinc\u00edpios propositivos.\n\n30. Talvez essa seja, hoje, a quest\u00e3o com menor grau de pend\u00eancia, uma vez que, dado o que j\u00e1 foi acertado, o funcio-\nnamento do Banco do Sul estaria muito mais pr\u00f3ximo da atua\u00e7\u00e3o segundo os princ\u00edpios tradicionais de rentabilidade, \no que tende a direcionar a concess\u00e3o dos cr\u00e9ditos para os setores din\u00e2micos da acumula\u00e7\u00e3o de capital na regi\u00e3o.  \nA pend\u00eancia maior ficaria, assim, na defini\u00e7\u00e3o de que setores seriam os mais privilegiados e o grau de parceria entre \ncapitais de distintas nacionalidades.\n\n\n\n277\n\no Banco do Sul \n\nRelacionada a isso est\u00e1 a estrutura de funcionamento organizacional e ad-\nministrativo do Banco do Sul. Do ponto de vista da composi\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o \ndo banco, a ata fundacional estipula que \u201clos \u00f3rganos de conducci\u00f3n del Banco del \nSur tendr\u00e1n uma representaci\u00f3n igualitaria de parte de cada uno de los pa\u00edses surame-\nricanos que lo integran, bajo un sistema de funcionamiento democr\u00e1tico\u201d (CLAES, \n2007, p. 2). Ainda que o princ\u00edpio constitutivo do Banco do Sul atente para uma \ncomposi\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria entre os pa\u00edses membros, a forma como se interpretam \n\u201crepresenta\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria\u201d e \u201cfuncionamento democr\u00e1tico\u201d pode n\u00e3o ser t\u00e3o cla-\nra, levando inclusive a uma f\u00f3rmula, como de fato ocorreu, de qualifica\u00e7\u00e3o do \ncrit\u00e9rio de \u201cum voto para cada pa\u00eds\u201d, conforme a proposta final do estatuto, que \ncondiciona o financiamento de projetos acima de US$ 70 milh\u00f5es ao apoio do \ncorrespondente a 70% do capital subscrito.\n\nQuanto ao que j\u00e1 se teria acordado, os \u00f3rg\u00e3os de administra\u00e7\u00e3o e controle do \nBanco do Sul seriam o Conselho de Ministros, composto pelos ministros de Eco-\nnomia, Finan\u00e7as ou Fazenda, e o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, integrado por um \nrepresentante de cada pa\u00eds, nomeado pelo Conselho de Ministros, al\u00e9m de uma \nDiretoria Executiva, enquanto \u00f3rg\u00e3o executivo desta administra\u00e7\u00e3o. Seria criado \nainda um Conselho de Auditoria. \n\n7 CoNSidErA\u00c7\u00d5ES FiNAiS\n\nDo que se discutiu neste texto, conclui-se que a n\u00e3o concretiza\u00e7\u00e3o do Banco do \nSul dentro de uma proposta mais alternativa de desenvolvimento econ\u00f4mico, \nintegra\u00e7\u00e3o regional e financiamento significar\u00e1 simplesmente a cria\u00e7\u00e3o de mais \num banco de desenvolvimento na regi\u00e3o. Isto no melhor dos casos, uma vez que \na pr\u00f3pria efetiva\u00e7\u00e3o do Banco do Sul, al\u00e9m de sua ata fundacional, n\u00e3o parece \nestar garantida. No caso de nem isto acontecer, o que se pode observar na regi\u00e3o \n\u00e9 simplesmente a consolida\u00e7\u00e3o de uma hegemonia regional, calcada em uma di-\nvis\u00e3o regional do trabalho heterog\u00eanea e financiada por institui\u00e7\u00f5es que apenas \nrefor\u00e7ariam esta estrutura\u00e7\u00e3o desigual e combinada.\n\nVale destacar que a efetiva cria\u00e7\u00e3o do Banco do Sul, nem que seja apenas \npara ser um espa\u00e7o que garanta o cr\u00e9dito para o investimento em infraestrutura \ndentro da regi\u00e3o, j\u00e1 seria um avan\u00e7o, tendo em vista que outros mecanismos de \nfinanciamento n\u00e3o demonstraram historicamente esta capacidade. Entretanto, \ndada a l\u00f3gica de atua\u00e7\u00e3o dos bancos privados, conforme visto, esta atua\u00e7\u00e3o do \nBanco do Sul, com um perfil de banco p\u00fablico regional, dentro de uma nova ar-\nquitetura financeira, relacionada a outra estrat\u00e9gia de desenvolvimento regional, \npoderia representar um avan\u00e7o ainda maior.\n\nEm um contexto no qual a Am\u00e9rica do Sul tem vivenciado processos sociais \nextremamente ricos, na dire\u00e7\u00e3o de um questionamento pr\u00e1tico das estrat\u00e9gias  \n\n\n\n278\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nneoliberais de desenvolvimento \u2013 em uns pa\u00edses mais, em outros menos \u2013, o \navan\u00e7o do Banco do Sul, como banco de financiamento de uma nova estrat\u00e9-\ngia de desenvolvimento, se apresentou, desde o in\u00edcio, como crucial. As \u00faltimas  \nsinaliza\u00e7\u00f5es dadas e o relativo sil\u00eancio que se vivencia atualmente sobre a tem\u00e1tica \nespec\u00edfica do Banco do Sul, no entanto, n\u00e3o parecem apontar esta dire\u00e7\u00e3o.\n\nrEFEr\u00caNCiAS\n\nAMADO, A. M. Bancos privados e p\u00fablicos regionais em uma perspectiva de \ndesenvolvimento regional. In: JAYME J\u00daNIOR, F. G.; CROCCO, M. (Orgs.). \nBancos p\u00fablicos e desenvolvimento. Rio de Janeiro: Ipea, 2010.\n\nAMARAL, M. S. A investida neoliberal na Am\u00e9rica Latina e as novas determi-\nna\u00e7\u00f5es da depend\u00eancia. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Economia, Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, Uberl\u00e2ndia, 2006.\n\nARRUDA, M. Brasil y el Banco del Sur: un proyecto t\u00e9cnico o un proyecto de \ndesarrollo soberano de Am\u00e9rica del Sur. Rio de Janeiro: Comit\u00e9 para Anulaci\u00f3n de \nla Deuda del Tercer Mundo \u2013 CADTM, 11 mayo 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.cadtm.org/Brazil-y-el-Banco-del-Sur>.\n\nARTANA, D. Why Banco del Sur is a bad idea? Americas Quarterly, 24 Feb. \n2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.americasquarterly.org/artana-banco-del-sur>.\n\nCALIXTRE, A. B.; BARROS, P. S. O Banco do Sul e o Brasil na agenda da Nova \nArquitetura Financeira Regional. Boletim de Economia e Pol\u00edtica Internacio-\nnal, Bras\u00edlia, n. 3, jul./set. 2010.\n\nCARCANHOLO, M. D. A vulnerabilidade econ\u00f4mica do Brasil: abertura ex-\nterna a partir dos anos 90. Aparecida do Norte: Ideias &amp; Letras, 2005.\n\n______. Dial\u00e9tica do desenvolvimento perif\u00e9rico: depend\u00eancia, superexplora-\n\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e pol\u00edtica econ\u00f4mica. Revista de Economia Contem-\npor\u00e2nea, Rio de Janeiro, v. 12, n. 2, p. 247-272, maio/ago. 2008.\n\nCARCANHOLO, M. D.; FILGUEIRAS, L.; PINTO, E. C. A Alca (ainda) n\u00e3o \nfaleceu: alternativas reais para a Am\u00e9rica Latina e Caribe. In: ESTAY, J. (Org.). \nLa crisis mundial y sus impactos en Am\u00e9rica Latina. M\u00e9xico: BUAP, 2009.\n\nCARVALHO, C. E. et al. Banco do Sul: a proposta, o contexto, as interroga\u00e7\u00f5es e \nos desafios. Cadernos do Prolam/USP, ano 8, v. 2, p. 113-135, 2009.\n\nCASTELO, R. O novo-desenvolvimentismo e a decad\u00eancia ideol\u00f3gica do estrutur-\nalismo latino-americano. In: CASTELO, R. (Org.). Encruzilhadas da Am\u00e9rica\nLatina no s\u00e9culo XXI. Rio de Janeiro: P\u00e3o e Rosas, 2010.\n\n\n\n279\n\no Banco do Sul \n\nCLAES \u2013 CENTRO LATINO AMERICANO DE ECOLOG\u00cdA SOCIAL. In-\ntegraci\u00f3n sur acta fundacional del Banco del Sur. Montevideo: CLAES, 2007. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.integracionsur.com/sudamerica/ActaFundacionBan-\ncoSur2007.pdf>.\n\nD\u00c1VALOS, P. El Banco del Sur: la ruta hacia una nueva arquitectura financiera. \n2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ecoportal.net/content/view/full/69436>.\n\nESTAY, J. La Reforma de la arquitectura financiera mundial: una visi\u00f3n lati-\nnoamericana y caribe\u00f1a. Tiempo de Crisis \u2013 Revista de Econom\u00eda Pol\u00edtica \nLatinoamericana, Caracas, a\u00f1o 1, n. 2, 2010.\n\nFFRENCH-DAVIS, R. Reformas para Am\u00e9rica Latina: despu\u00e9s del fundamen-\ntalismo neoliberal. Buenos Aires: Cepal; Siglo XXI Editores, 2005. \n\nFOXLEY, A. Experimentos neoliberales en Am\u00e9rica Latina. M\u00e9xico: Fondo de \nCultura Econ\u00f3mica, 1988.\n\nFURTADO, F. Integra\u00e7\u00e3o financeira da Am\u00e9rica do Sul: mais do mesmo ou opor-\ntunidade hist\u00f3rica? Oikos, Rio de Janeiro, ano 7, n. 9, p. 173-190, 2008.\n\nGAMBINA, J.; ROFFINELLI, G.; PINAZO, G. Propuestas alternativas para la \nintegraci\u00f3n regional: modelo de acumulaci\u00f3n capitalista a comienzos del siglo XXI \ny la integraci\u00f3n en procesos de cambio pol\u00edtico. Tiempo de Crisis \u2013 Revista de \nEconom\u00eda Pol\u00edtica Latinoamericana, Caracas, a\u00f1o 1, n. 2, 2010.\n\nGON\u00c7ALVES, R. et. al. Vulnerabilidad estructural externa en Am\u00e9rica Latina. \nIn: ARCEO, E.;  BASUALDO, E. (Comps.).  Los condicionantes de la crisis en \nAm\u00e9rica Latina: inserci\u00f3n internacional y modalidades de acumulaci\u00f3n. Buenos \nAires: CLACSO, 2009.\n\nHERMANN, J. Desenvolvimento financeiro e concorr\u00eancia: desafios para a fun-\ncionalidade macroecon\u00f4mica dos bancos p\u00fablicos. In: JAYME J\u00daNIOR, F. G.; \nCROCCO, M. (Orgs.). Bancos p\u00fablicos e desenvolvimento. Rio de Janeiro: \nIpea, 2010.\n\nIMF \u2013 INTERNATIONAL MONETARY FUND. World Economic Outlook: \nrebalancing growth. Apr. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.imf.org/external/\npubs/ft/weo/2010/01/index.htm>.\n\nKEYNES, J. M. A treatise on money. Londres: Macmillan, 1930. v. 2.\n\nKUCZYNSKI, P. P.; WILLIAMSON, J. Depois do consenso de Washington: \nretomando o crescimento e a reforma na Am\u00e9rica Latina. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2004.\n\nMARSHALL, W. C.; ROCHON, L. P. Financing economic development in Latin \nAmerica: the Banco del Sur. Journal of Post Keynesian Economics, v. 32, n. 2, \nWinter 2009-2010.\n\n\n\n280\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nMARX, K. O capital: cr\u00edtica da economia pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, \nv. 1, 1988.\n\nOCAMPO, J. A.; TITELMAN, D. Sub-regional financial cooperation: the South \nAmerican experience. Journal of Post Keynesian Economics, v. 32, n. 2, Winter \n2009-2010. \n\nORTIZ, I.;  UGARTECHE, O. El Banco del Sur: avances y desaf\u00edos. Comit\u00e9 para \nAnulaci\u00f3n de la Deuda del Tercer Mundo \u2013 CADTM, oct. 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cadtm.org/El-Banco-del-Sur-Avances-y>.\n\nP\u00c1EZ, P. The Ecuadorian proposal for a new regional financial architecture. Journal \nof Post Keynesian Economics, v. 32, n. 2, Winter 2009-2010. \n\nPONSOT, J. F.; ROCHON, L. P. South America and a new financial architecture. \nJournal of Post Keynesian Economics, v. 32, n. 2, Winter 2009-2010.\n\nREP\u00daBLICA DEL ECUADOR. Ministerio de Coordinaci\u00f3n de La Pol\u00edtica Eco-\nn\u00f3mica. Comisi\u00f3n T\u00e9cnica Presidencial. Banco del Sur &amp; Sistema Unitario de \nCompensaci\u00f3n Regional de Pagos. Rep\u00fablica del Ecuador, 2010. (Mimeografado).\n\nSANTOS, T. The structure of dependence. The American Economic Review, New \nYork, 1970.\n\nSELA \u2013 SISTEMA ECON\u00d4MICO LATINO-AMERICANO E DO CARIBE. Ex-\nperiencias de cooperaci\u00f3n monetaria y financiera en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: \nbalance cr\u00edtico y propuestas de acci\u00f3n de alcance regional. Caracas: Secretar\u00eda Per-\nmanente del Sela, 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sela.org/DB/ricsela/EDOCS/\nSRed/2010/03/T023600003766-0-Experiencias_de_Cooperacion_Monetaria_y__\nFinanciera_en_ALC2.pdf>.\n\nSEVERO, L. W. Sucre, un instrumento para la integraci\u00f3n. Rebeli\u00f3n, 2010. Dis-\npon\u00edvel em:&lt;http://www.rebelion.org/noticia.php?id=101042>.\n\nSTRAUTMAN, G. Banco del Sur: 90 d\u00edas de silencio. Jubileo Sur, 2008. Dis-\npon\u00edvel em:&lt;http://www.jubileesouth.org/index.php?option=com_content&amp;task=v\niew&amp;id=200&amp;Itemid=2>.\n\nTALLER T\u00c9CNICO BANCO DEL SUR. Resultados del Taller t\u00e9cnico Banco\ndel Sur. Quito, 23-27 jun. 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://mef.gov.ec/pls/portal/docs/\nPAGE/MINISTERIO_ECONOMIA_FINANZAS_ECUADOR/INTEGRA-\nCION%20_SUDAMERICANA/ARCHIVOS2007/TALLERQUITO.PDF>.\n\nTOUSSAINT, E. Sobre las circunstancias que afectan a la creaci\u00f3n del banco del \nsur. Comit\u00e9 para Anulaci\u00f3n de la Deuda del Tercer Mundo \u2013 CADTM, 20 mayo \n2007. Disponivel em:&lt;http://www.cadtm.org/Sobre-las-circunstancias-que>.\n\n\n\n281\n\no Banco do Sul \n\n______. Banco del Sur y nueva crisis internacional. Quito: Abya-Yala, 2008. \n\nUGARTECHE, O. Brasil vs el Banco del Sur. Comit\u00e9 para Anulaci\u00f3n de la \nDeuda del Tercer Mundo \u2013 CADTM, agosto 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.cadtm.org/spip.php?article2797>.\n\nVILLAREAL, R. A contrarrevolu\u00e7\u00e3o monetarista: teoria, pol\u00edtica econ\u00f4mica e \nideologia do neoliberalismo. Rio de Janeiro: Record, 1984. \n\nBiBliogrAFiA ComPlEmENTAr\n\nLUCCE, M. S. O subimperialismo brasileiro revisitado: a pol\u00edtica de inte-\ngra\u00e7\u00e3o regional do governo Lula. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Programa de P\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, Universidade Federal do Rio Grande do \nSul, Porto Alegre, 2007.\n\nMARINI, R. M. Am\u00e9rica Latina: depend\u00eancia e integra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Brasil \nUrgente, 1992.\n\n\n\n\n\nCAP\u00cdTULo 8 \n\nA PETroBrAS NA Am\u00e9riCA do Sul*2\n\nLuiz Fernando Sann\u00e1 Pinto**3\n\n1 iNTrodu\u00c7\u00c3o\n\nO petr\u00f3leo entrou com for\u00e7a nas macropautas pol\u00edticas do Brasil a partir da d\u00e9ca-\nda de 1930. De modo geral, pode-se afirmar que foram dois os motivos para que \nisso ocorresse. Em primeiro lugar, desde a Primeira Grande Guerra (1914-1918), \no \u00f3leo negro afigurou-se como o bem que dava origem aos combust\u00edveis mais efi-\ncientes para mover os meios de destrui\u00e7\u00e3o. Logo, em um momento marcado pelo \nacirramento dos conflitos internacionais, a garantia do abastecimento converteu-se  \nem um problema n\u00e3o apenas econ\u00f4mico, mas pol\u00edtico-militar. Segundo, houve \nmudan\u00e7as estruturais na economia brasileira, com o eixo din\u00e2mico deslocando-se \npara a ind\u00fastria, que pressionava a demanda por bens energ\u00e9ticos.\n\nCom isso, a pol\u00edtica petrol\u00edfera brasileira foi concebida de forma a dar conta \ndo bin\u00f4mio seguran\u00e7a-desenvolvimento, que se expressou de forma bastante clara \ncom o lan\u00e7amento dos Decretos-Lei no 395 de 1938 e no 539 de 1938, que cria-\nram, respectivamente, a regulamenta\u00e7\u00e3o das atividades da ind\u00fastria petrol\u00edfera e \no Conselho Nacional do Petr\u00f3leo (CNP). Em fun\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter eminentemente \nnacionalista da regulamenta\u00e7\u00e3o e da Constitui\u00e7\u00e3o de 1937, que impedia a explo-\nra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo por n\u00e3o brasileiros, e da atua\u00e7\u00e3o do General Horta Barbosa, \nprimeiro presidente do CNP, forte defensor da atua\u00e7\u00e3o do Estado nos neg\u00f3cios \npetroleiros, as companhias internacionais de petr\u00f3leo (CIPs)14 passaram a se arti-\ncular no sentido de impulsionar um novo marco legal para o setor, que n\u00e3o res-\ntringisse as possibilidades de atua\u00e7\u00e3o do capital estrangeiro. Em 1943, a ascens\u00e3o \ndo coronel Jo\u00e3o Carlos Barreto \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de presidente do CNP antecipou a \n\n* o autor agradece os coment\u00e1rios de Pedro Silva Barros e Giorgio Romano Schutte sobre a atua\u00e7\u00e3o da Petrobras no Brasil.\n** Doutorando em economia pol\u00edtica internacional pela Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ).\n1. Express\u00e3o utilizada para designar as companhias que, na primeira metade do s\u00e9culo XX, dominaram o desenvol-\nvimento da ind\u00fastria petrol\u00edfera mundial. Muitas delas se destacaram por deter as principais concess\u00f5es das grandes \nreservas de petr\u00f3leo na Venezuela, Indon\u00e9sia e no oriente M\u00e9dio. As CIPs eram: Standard oil of New Jersey (Exxon), \nRoyal Dutch-Shell, British Petroleum, Gulf oil, Chevron, Mobil oil e Texaco. Mais tarde, importante dirigente da compa-\nnhia estatal de petr\u00f3leo italiana ENI, Enrico Mattei, apelidaria esse grupo de \u201csete irm\u00e3s\u201d.  \n\n\n\n284\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nguinada liberalizante ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial. Reticente ao controle da \npol\u00edtica petrol\u00edfera pelo Estado, o coronel defendia ampla participa\u00e7\u00e3o da inicia-\ntiva privada, tanto nacional como estrangeira. Esta \u00faltima, em particular, teria, \nna concep\u00e7\u00e3o de Barreto, muito a acrescentar, porquanto dispusesse de recursos, \nexperi\u00eancia e meios para bem conduzir a explora\u00e7\u00e3o, o refino e a distribui\u00e7\u00e3o do \npetr\u00f3leo. Foi nessa gest\u00e3o do CNP que se concederam \u00e1reas para explora\u00e7\u00e3o de \npetr\u00f3leo para empresas organizadas no Brasil, mesmo que constitu\u00eddas por capi-\ntais estrangeiros, o que s\u00f3 aconteceu com a aprova\u00e7\u00e3o de uma emenda \u00e0 Consti-\ntui\u00e7\u00e3o de 1937. Na constituinte de 1946, esta concep\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica petrol\u00edfera \nterminou por prevalecer. Permitiram-se concess\u00f5es para companhias oriundas de \noutros pa\u00edses, desde que organizadas no Brasil. Um ano mais tarde, o presidente \nEurico Garpar Dutra (1946-1951) instituiu a Comiss\u00e3o de Anteprojeto da Legis-\nla\u00e7\u00e3o do Petr\u00f3leo, da qual deveria resultar a elabora\u00e7\u00e3o do Estatuto do Petr\u00f3leo, \nque regulamentaria os dispositivos constitucionais sobre o assunto. \n\nPor permitir a penetra\u00e7\u00e3o do capital estrangeiro na ind\u00fastria petrol\u00edfera brasileira,  \no estatuto proposto pela Comiss\u00e3o galvanizou a oposi\u00e7\u00e3o dos nacionalistas, que se \norganizaram em torno do Centro de Estudos e Defesa do Petr\u00f3leo e da Economia \nNacional, numa campanha cujo lema era \u201cO petr\u00f3leo \u00e9 nosso\u201d, e que defendia o mo-\nnop\u00f3lio estatal sobre a ind\u00fastria. Argumentava-se que dada uma rela\u00e7\u00e3o pr\u00eamio-risco \ndesfavor\u00e1vel aos investimentos no segmento upstream,2 em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es das \nbacias sedimentares brasileiras, as CIPs n\u00e3o tinham interesse em produzir petr\u00f3leo no \npa\u00eds, mas em seguir atuando e se expandindo no segmento downstream,3 utilizando, \npara tanto, petr\u00f3leo importado. Logo, apenas uma companhia estatal verticalmente \nintegrada poderia aumentar consideravelmente a produ\u00e7\u00e3o nacional de petr\u00f3leo, na \nmedida em que estivesse disposta a distribuir os riscos e os custos de modo a conseguir \numa m\u00e9dia que pudesse compensar o diferencial dos segmentos.\n\nA din\u00e2mica criada pela exitosa campanha \u201cO petr\u00f3leo \u00e9 nosso\u201d permitiu que fosse \naprovada, durante o segundo governo de Get\u00falio Vargas, a Lei no 2.004 de 1953, que \ndeclarou o monop\u00f3lio da Uni\u00e3o sobre a pesquisa, a lavra, o refino e o transporte de pe-\ntr\u00f3leo, g\u00e1s e seus derivados, constituindo, ainda, a Petr\u00f3leo Brasileiro S. A. (Petrobras), \nsociedade por a\u00e7\u00f5es de economia mista4 e com controle acion\u00e1rio do governo federal, \nque deveria executar o monop\u00f3lio sobre aquelas atividades em nome da Uni\u00e3o.\n\nO grande objetivo da Petrobras, quando de sua cria\u00e7\u00e3o, era garantir a \nautossufici\u00eancia nacional, ou seja, a amplia\u00e7\u00e3o da oferta de petr\u00f3leo, g\u00e1s e de-\nrivados de modo que a demanda interna pudesse ser atendida sem a utiliza\u00e7\u00e3o \ndas escassas divisas do pa\u00eds.\n\n2. Explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o.\n3. Refino, transporte, distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o dos derivados.\n4. Embora fosse uma sociedade por a\u00e7\u00f5es de economia mista, n\u00e3o poderiam fazer parte do quadro de acionistas as \nempresas estrangeiras e os brasileiros natos ou naturalizados casados com estrangeiros. \n\n\n\n285\n\nA Petrobras na Am\u00e9rica do Sul\n\n2 A \u00e1rEA iNTErNACioNAl E A Evolu\u00c7\u00c3o dA PETroBrAS\n\nA persecu\u00e7\u00e3o da autossufici\u00eancia defrontava-se com obst\u00e1culos consider\u00e1veis, como \nas condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas das bacias terrestres brasileiras e o boicote das CIPs, que \nretaliavam as empresas que poderiam fornecer m\u00e1quinas, equipamentos, servi\u00e7os e \ntecnologia para a Petrobras. Este cen\u00e1rio, somado \u00e0 baixa dos pre\u00e7os internacionais \ndo petr\u00f3leo nas d\u00e9cadas de 1950 e 1960, em fun\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o da capacidade do \ncartel das \u201csete irm\u00e3s\u201d de controlar os excedentes de oferta de petr\u00f3leo diante da \nconcorr\u00eancia do petr\u00f3leo sovi\u00e9tico, do surgimento de novos pa\u00edses produtores e \nda a\u00e7\u00e3o agressiva das companhias independentes, levaram a Petrobras a optar por \nconcentrar seus esfor\u00e7os na expans\u00e3o do parque de refino, entendido como elo \ncentral da verticaliza\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera (ALVEAL, 1994).5 Do ponto de vista da capa-\ncidade tecnol\u00f3gica, a estatal brasileira aproveitou a emerg\u00eancia das independentes \npara romper o cerco levantado pelas CIPs, assinando conv\u00eanios de coopera\u00e7\u00e3o e de \ntransfer\u00eancia de tecnologia com os novos atores que se fortaleciam.\n\nO contexto colocava a Petrobras como grande importadora. Durante esse pe-\nr\u00edodo, a empresa comprava petr\u00f3leo do Oriente M\u00e9dio e da Venezuela por meio de \nseu Escrit\u00f3rio Comercial de Petr\u00f3leo e Derivados (Ecope), mais tarde transformado \nem Departamento Comercial. O ge\u00f3logo Walter Link, contratado pela Petrobras \npara estruturar e chefiar o Departamento de Explora\u00e7\u00e3o da Companhia, sugeriu, \nem pol\u00eamico relat\u00f3rio, que a estatal brasileira deveria prospectar e produzir no exte-\nrior, dada a pobreza das reservas nas bacias terrestres do pa\u00eds e a ent\u00e3o inviabilidade \ntecnol\u00f3gica e financeira da explora\u00e7\u00e3o na plataforma mar\u00edtima. \n\nEm 1961, com a pol\u00edtica externa independente de Afonso Arinos e San Tiago  \nDantas, o Brasil firmou conv\u00eanio comercial com a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. Embora \ntenha vigorado apenas at\u00e9 o in\u00edcio do per\u00edodo da ditadura militar, o conv\u00eanio \nserviu de refer\u00eancia para uma pol\u00edtica em que a Petrobras se mostraria muito \nbem-sucedida: a de vincular a importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de produtos \nbrasileiros. Tratava-se de utilizar o poder de barganha dos grandes compradores, \no que, ainda durante o governo do presidente Jo\u00e3o Goulart, aumentaria muito, \nem fun\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o do monop\u00f3lio estatal \u00e0s importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo e deri-\nvados, que at\u00e9 ent\u00e3o eram atividades abertas \u00e0 iniciativa privada. A centraliza\u00e7\u00e3o \ndas importa\u00e7\u00f5es em uma grande empresa aumentava o poder de negocia\u00e7\u00e3o da \nmesma, que conseguia pre\u00e7os de compra mais vantajosos. Enquanto as refinarias \nprivadas compravam o barril de petr\u00f3leo por US$ 2,48, a Petrobras passou a fazer \no mesmo por US$ 2,21 (ODELL, 1968). Al\u00e9m disso, a decis\u00e3o acrescentava um \nfator de escala nas opera\u00e7\u00f5es, permitindo a ado\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica unificada \n\n5. o refino \u00e9 o \u201celo central da cadeia [petrol\u00edfera], por ser esta atividade o piv\u00f4 viabilizador da estrat\u00e9gia de \u2018linha \nreta\u2019 da ind\u00fastria, para a frente (transporte-distribui\u00e7\u00e3o de derivados, incluindo nafta, produto b\u00e1sico para viabilizar a \nind\u00fastria petroqu\u00edmica) e para tr\u00e1s (pesquisa-prospec\u00e7\u00e3o-produ\u00e7\u00e3o)\u201d (Alveal, 1994, p. 89).\n\n\n\n286\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nde transportes. Ao fim e ao cabo, o pa\u00eds economizava divisas e aumentava sua \nmargem de manobra frente \u00e0s companhias internacionais.\n\nInstaurado o regime militar, a Petrobras aprofundou a pol\u00edtica que deixava em \nsegundo plano os investimentos em explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o. Para tanto, foi funda-\nmental a reforma administrativa de H\u00e9lio Beltr\u00e3o, que conferiu maior autonomia \u00e0s \nempresas estatais. Sem sofrer tanta press\u00e3o das autoridades governamentais, a Petro-\nbras p\u00f4de optar pelo seu fortalecimento por meio do desenvolvimento dos setores \nde refino e distribui\u00e7\u00e3o. A partir de 1967, quando se inaugura o chamado \u201cmilagre \necon\u00f4mico brasileiro\u201d, os investimentos em explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o diminu\u00edram de \nforma consider\u00e1vel, saindo do patamar de 52,5% dos investimentos totais da em-\npresa para alcan\u00e7ar o de 24,2% em 1971. Com isso, houve a estagna\u00e7\u00e3o da produ-\n\u00e7\u00e3o interna de petr\u00f3leo e o aumento da depend\u00eancia do produto importado.\n\nEntretanto, j\u00e1 havia, dentro da pr\u00f3pria Petrobras, quem manifestasse insa-\ntisfa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia das majors para o suprimento interno de \u00f3leo. \nA expectativa de alguns dirigentes da estatal era a de que o mercado de petr\u00f3leo \nestava mudando, sobretudo em fun\u00e7\u00e3o do contexto criado com a escalada da \nGuerra no Vietn\u00e3 e a irrup\u00e7\u00e3o dos nacionalismos nos produtores de petr\u00f3leo \nbarato. Em face disso, foi criado, em 1966, grupo de trabalho para estudar as \noportunidades de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no exterior. Depois de qua-\ntro anos de estudo, decidiu-se por montar estrutura para disputar blocos explora-\nt\u00f3rios fora do Brasil. Com a Lei no  5.665, de 26 de junho de 1971, o Artigo 41 da \nLei no 2.004 de 1953, que exigia a exist\u00eancia de um tratado internacional como \ncondi\u00e7\u00e3o para participa\u00e7\u00e3o da Petrobras em explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo fora do pa\u00eds, \nfoi modificado, de modo a permitir a cria\u00e7\u00e3o e o funcionamento da subsidi\u00e1ria \nPetrobras Internacional (Braspetro) (CHACEL, 2007).\n\nO objetivo da nova subsidi\u00e1ria era duplo: acesso a petr\u00f3leo mais barato e garan-\ntia de suprimento. Para tanto, buscava-se substituir os contratos de compra de curto \nprazo (um ano) por contratos de m\u00e9dio prazo (tr\u00eas ou cinco anos) e estreitar o la\u00e7o \ncom exportadores e produtores. Nesse intento, a Petrobras converteu-se numa em-\npresa que desafiava as tentativas de bloqueio das CIPs ao petr\u00f3leo nacionalizado em \nv\u00e1rios pa\u00edses do Oriente M\u00e9dio, da \u00c1frica e da \u00c1sia. De acordo com Shigeaki Ueki:\n\nDiante do quadro preocupante, procuramos os pa\u00edses que tinham nacionalizado suas \nind\u00fastrias, a Arg\u00e9lia, a L\u00edbia, o Iraque, o Egito. Isso, ainda em 1970. E a Petrobras \nfoi a primeira companhia de petr\u00f3leo do mundo a comprar \u00f3leo nacionalizado desses \npa\u00edses. O nosso objetivo era t\u00e3o somente estabelecer a compra direta. Pois, se suspei-\nt\u00e1vamos que haveria uma crise de oferta, n\u00e3o pod\u00edamos ficar nas m\u00e3os de companhias \nde outros pa\u00edses (CHACEL, 2007, p. 18).\n\nN\u00e3o demorou muito para que a leitura pessimista dos dirigentes da Pe-\ntrobras sobre o mercado internacional de petr\u00f3leo se confirmasse. Em 1973, \n\n\n\n287\n\nA Petrobras na Am\u00e9rica do Sul\n\nas transforma\u00e7\u00f5es no sistema financeiro internacional, a restri\u00e7\u00e3o da capacidade \nociosa dos principais produtores e a Guerra de Outubro deflagraram o primeiro \nchoque do petr\u00f3leo, quando o pre\u00e7o do cru quadruplicou em apenas tr\u00eas meses, \npassando de pouco menos de US$ 3 para US$ 12 o barril.\n\nO choque afetou diretamente o Brasil, criando constrangimentos ao proces-\nso de crescimento econ\u00f4mico em curso. Como resposta, o governo brasileiro lan-\n\u00e7ou m\u00e3o do II Plano Nacional de Desenvolvimento, que concentrava boa parte \nde suas preocupa\u00e7\u00f5es na quest\u00e3o energ\u00e9tica. Nesse momento, na \u00e1rea petrol\u00edfera, \ntr\u00eas grandes decis\u00f5es ganharam relevo: i) a reorienta\u00e7\u00e3o dos investimentos em \nexplora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, privilegiando a plataforma mar\u00edtima, em fun\u00e7\u00e3o das des-\ncobertas de petr\u00f3leo na Bacia de Campos, em 1974; ii) a institui\u00e7\u00e3o, em 1975, \ndos \u201ccontratos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com cl\u00e1usula de risco\u201d, primeiro ensaio \nde abertura do setor para o capital externo, na medida em que permitia que \na Petrobras contratasse empresas estrangeiras para explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, com \nobjetivo alegado de acelerar a produ\u00e7\u00e3o interna de petr\u00f3leo; e iii) a intensifica\u00e7\u00e3o \ndas opera\u00e7\u00f5es internacionais da Petrobras. \n\nNo que diz respeito ao \u00faltimo ponto, vale destacar que, em sua primei-\nra d\u00e9cada de funcionamento, a Braspetro j\u00e1 carregava a bandeira Petrobras em \ndez pa\u00edses (Ir\u00e3, Egito, Arg\u00e9lia, L\u00edbia, Madagascar, Filipinas, Guatemala, It\u00e1lia,  \nCol\u00f4mbia e Iraque), onde colecionava sucessos e fracassos. Em 1976, no Iraque, \na Braspetro foi respons\u00e1vel por uma das maiores descobertas da hist\u00f3ria da in-\nd\u00fastria petrol\u00edfera, o campo supergigante de Majnoon, que concentra entre 8 e \n50 bilh\u00f5es de barris de \u00f3leo (CHACEL, 2007). Mais do que qualquer outro, este \nempreendimento iraquiano expressou os impasses da pol\u00edtica de internacionali-\nza\u00e7\u00e3o da estatal brasileira na segunda metade da d\u00e9cada de 1970: de um lado, o \nplano de desenvolvimento do campo previa a mobiliza\u00e7\u00e3o de grande quantidade \nde recursos financeiros por parte da Petrobras, o que poderia restringir o finan-\nciamento das opera\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o na rec\u00e9m descoberta Bacia de \nCampos; de outro, o pr\u00f3prio governo do Iraque se mostrava pouco \u00e0 vontade \ncom a possibilidade de uma empresa estrangeira (ainda que estatal, e de um pa\u00eds \nconsiderado amigo) produzir 2,5 milh\u00f5es de barris di\u00e1rios de petr\u00f3leo. Premida \nentre as necessidades internas da Petrobras e o nacionalismo dos pa\u00edses exporta-\ndores, a Braspetro acabou por diminuir, na d\u00e9cada de 1980, suas perspectivas de \nobten\u00e7\u00e3o de blocos no exterior.\n\nApesar disso, como o pr\u00f3prio desfecho da quest\u00e3o iraquiana veio a demons-\ntrar (a Braspetro deixou de ser a respons\u00e1vel pelo desenvolvimento do campo para \nser uma prestadora de servi\u00e7o para a Companhia Nacional do Iraque, recebendo, \nem troca, indeniza\u00e7\u00e3o em \u00f3leo para seus investimentos e contrato de fornecimento  \nde petr\u00f3leo por treze anos), as atividades internacionais da Petrobras acabaram \nindo para bem al\u00e9m da explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n288\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nCriou-se a subsidi\u00e1ria Petrobras Com\u00e9rcio Internacional (Interbras), em \n1975, trading que deveria instrumentalizar o poder de grande compradora da \nestatal para impulsionar uma pol\u00edtica de troca de produtos \u2013 counter ou barter \ntrade \u2013 com os fornecedores. Dez anos depois de sua cria\u00e7\u00e3o, em um contexto \nmarcado por grande escassez de divisas, cerca de 80% do \u00f3leo importado pela \nPetrobras estava vinculado \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de produtos brasileiros, o que, ademais, \nestimulou a penetra\u00e7\u00e3o dos manufaturados e das grandes empreiteiras do pa\u00eds na \nAm\u00e9rica do Sul, na \u00c1frica e no Oriente M\u00e9dio. Em 1977, foi criada a subsidi\u00e1ria \nBraspetro Oil Services Company (Brasoil), prestadora de servi\u00e7os com sede nas \nIlhas Cayman.\n\n3 A d\u00e9CAdA dE 1980\n\nA partir de 1975, a Petrobras teve de enfrentar forte campanha antiestatizan-\nte, liderada por federa\u00e7\u00f5es patronais e por ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o influentes, \ncontr\u00e1rios \u00e0 expans\u00e3o das estatais durante o regime militar. Embora n\u00e3o fosse \ntotalmente exitosa, a campanha logrou conseguir do governo a ado\u00e7\u00e3o de medi-\ndas que frearam os projetos de investimentos de boa parte das estatais, uma vez \nque restringiu as possibilidades de cr\u00e9dito do setor p\u00fablico e privado nacional \npara as mesmas (Resolu\u00e7\u00e3o no 445 do Banco Central e Resolu\u00e7\u00e3o Presidencial de \n29/09/1977).6 Neste per\u00edodo, instituiu-se que a Petrobras deveria pagar imposto \nde renda com al\u00edquota de 30%, al\u00e9m de ter proibida a reten\u00e7\u00e3o da parte dos di-\nvidendos que devia \u00e0 Uni\u00e3o. Tratava-se do in\u00edcio do per\u00edodo de dificuldades para \nas empresas estatais, que se aprofundou ainda mais durante as d\u00e9cadas seguintes, \nna esteira dos acontecimentos que levaram \u00e0 assun\u00e7\u00e3o de um novo ide\u00e1rio sobre \na atua\u00e7\u00e3o do Estado na economia. \n\nNo final de 1979 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, logo ap\u00f3s o segundo choque \ndo petr\u00f3leo, o choque dos juros norte-americanos deflagrou a crise das d\u00edvidas \nexternas dos pa\u00edses do Terceiro Mundo, o que repercutiu de maneira bastante \nprofunda em toda a Am\u00e9rica do Sul. \n\nAs empresas estatais brasileiras foram muito afetadas por esse novo quadro, \nj\u00e1 que: i) na d\u00e9cada de 1970, com as baixas taxas internacionais de juros reais \n(com cl\u00e1usulas de juros p\u00f3s-fixados), e com as restri\u00e7\u00f5es ao financiamento pri-\nvado e p\u00fablico interno para as estatais, estas tomaram empr\u00e9stimos no exterior. \nParticularmente durante o II Plano Nacional de Desenvolvimento (1974-1979) \n\n6. A Resolu\u00e7\u00e3o no 445 do Banco Central limitava os empr\u00e9stimos para entidades controladas direta ou indiretamente \npelo setor p\u00fablico para apenas 8% do total das aplica\u00e7\u00f5es em moedas nacionais dos bancos de investimento. A \nResolu\u00e7\u00e3o Presidencial de 29/09/1977 proibia os minist\u00e9rios de recorrer ao sistema financeiro privado interno para \nfinanciar programas de investimento de \u00f3rg\u00e3os ou empresas a ele subordinados sem permiss\u00e3o pr\u00e9via da Seplan. Ver \nAlveal (1994).\n\n\n\n289\n\nA Petrobras na Am\u00e9rica do Sul\n\nas estatais foram estimuladas a se endividarem diretamente no exterior j\u00e1 que o \nBNDES deixou de financi\u00e1-las; e ii) diante dos desequil\u00edbrios provocados pelos \najustes econ\u00f4micos, os governos lan\u00e7aram m\u00e3o das estatais como instrumento \npara estabiliza\u00e7\u00e3o macroecon\u00f4mica de curto prazo, sobretudo por meio da pol\u00edti-\nca de pre\u00e7os administrados.\n\nA despeito disso, a Petrobras conseguiu superar o momento dif\u00edcil sem \nfragilizar sua estrutura. Tr\u00eas fatores pesaram a seu favor. Primeiro, a grande \ncapacidade de autofinanciamento: malgrado o choque dos juros, as despesas com \nencargos financeiros subiram muito pouco no per\u00edodo 1980-1982, de 1,13% \npara 2,53% de seus gastos totais, o que contrastou com a trajet\u00f3ria de outras \nestatais, como a Eletrobras e a Siderbras, em que o crescimento destes encargos \nfoi, respectivamente, no mesmo per\u00edodo, de 29,5% para 80,9% e de 10,9% \npara 48,5% (ALVEAL, 1994). Segundo, o car\u00e1ter verticalmente integrado da \nestatal e a din\u00e2mica conglomerada do grupo Petrobras: por controlar mais de \ncinquenta empresas em \u00e2mbito nacional e internacional, envolvendo n\u00e3o apenas \nos segmentos upstream e downstream, mas tamb\u00e9m as atividades das subsidi\u00e1rias, \nhavia flexibilidade na defesa da taxa de lucro, j\u00e1 que a queda de receitas de uma \nempresa poderia ser amortecida pelo desempenho de outra. E, por \u00faltimo, o \n\u00eaxito no projeto de crescimento da produ\u00e7\u00e3o interna de petr\u00f3leo: o aumento \ne a reorienta\u00e7\u00e3o dos investimentos em explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o permitiram o \nrompimento com a estagna\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o interna, de modo a diminuir a \nimport\u00e2ncia do petr\u00f3leo importado na estrutura de custos e a impedir excessos \ndisfuncionais na pol\u00edtica contencionista de pre\u00e7os, j\u00e1 que a receita n\u00e3o poderia \ncair a ponto de inviabilizar o programa de pesados investimentos na plataforma \nmar\u00edtima \u2013 destaque para o Programa de Capacita\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica em Sistemas \nde Explora\u00e7\u00e3o para \u00c1guas Profundas (PROCAP), criado em 1986, e que contou \ncom a participa\u00e7\u00e3o de cinquenta entidades brasileiras e trinta internacionais. \n\nLogo, a Petrobras conseguiu legitimidade para que o monop\u00f3lio estatal \nfosse garantido pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, que tamb\u00e9m estabeleceu o fim dos \ncontratos de risco. Com isso, qualquer mudan\u00e7a substancial nos marcos regu-\nlat\u00f3rios do setor passou a depender da aprova\u00e7\u00e3o de emendas constitucionais.\n\nEmbora tenha sido um per\u00edodo importante para consolidar a Petrobras \ncomo estatal e estimular a produ\u00e7\u00e3o nacional, a d\u00e9cada de 1980 favoreceu \no enfraquecimento da Braspetro. De 1980 at\u00e9 1993, a subsidi\u00e1ria trabalhou \ncom d\u00e9ficits constantes, dependendo do aporte anual de US$ 80 milh\u00f5es da \nholding. A situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o foi pior para a Braspetro em fun\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia \nde incentivar a conquista de contratos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o. De acordo com \nCristina Chacel (2007, p. 85):\n\n\n\n290\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nAl\u00e9m de contribuir para gerar recursos em moeda forte e no curto prazo, a atividade \nservia \u00e0 estrat\u00e9gia de assegurar a presen\u00e7a da Braspetro no mercado externo, mesmo \nquando a subsidi\u00e1ria n\u00e3o dispusesse do capital intensivo necess\u00e1rio \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e \nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Com a Braspetro no circuito internacional, a Petrobras man-\ntinha azeitados os canais de aproxima\u00e7\u00e3o com pa\u00edses de seu interesse.\n\nO caminho dos servi\u00e7os ajudava, ainda, a compensar as baixas taxas de retorno dos \ninvestimentos em explora\u00e7\u00e3o de \u00f3leo, por for\u00e7a dos pre\u00e7os reduzidos do petr\u00f3leo (...).\n\n4 A rEESTruTurA\u00c7\u00c3o dA PETroBrAS E o Novo  \nimPulSo dE iNTErNACioNAlizA\u00c7\u00c3o\n\nA elei\u00e7\u00e3o de Fernando Collor de Mello, em 1989, deu f\u00f4lego \u00e0s medidas de libe-\nraliza\u00e7\u00e3o, privatiza\u00e7\u00e3o e abertura iniciadas no final do governo Jos\u00e9 Sarney, duran-\nte a gest\u00e3o de Ma\u00edlson da N\u00f3brega no Minist\u00e9rio da Fazenda. Em seu primeiro \ndia de governo, Collor editou a Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 155, de 1990, transforma-\nda, mais tarde, no Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (PND). Conquanto n\u00e3o \ntenha manifestado a pretens\u00e3o de privatizar empresas de grande porte e prest\u00edgio, \no programa sinalizava para uma tend\u00eancia que se fortalecia rapidamente. Em \n1991 e 1992, a Petrobras j\u00e1 se tornou alvo da nova pol\u00edtica. Dado o monop\u00f3lio \nconstitucional sobre as atividades tradicionais, as subsidi\u00e1rias da empresa foram \nas primeiras afetadas: enquanto a Petromisa e a Interbras7 foram comercialmente \ndissolvidas, as participa\u00e7\u00f5es nas empresas dos setores petroqu\u00edmico e de fertili-\nzantes foram inclu\u00eddas no PND. N\u00e3o fosse o plano de autonomia financeira da \nBraspetro, ou seja, de viabilizar a empresa sem o aporte anual de US$ 80 milh\u00f5es \nda holding, a subsidi\u00e1ria teria suas atividades encerradas. Por isso, nesse clima de \nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 de corte de despesas e de incertezas quanto ao seu futuro \ne ao da pr\u00f3pria holding, a Braspetro empreendeu amplo plano de desmobiliza\u00e7\u00e3o, \nliberando engenheiros, ge\u00f3logos e outros t\u00e9cnicos para a Petrobras.\n\nNa imprensa, j\u00e1 se aventava a possibilidade de privatizar a Petrobras.  \nPara tanto, os defensores dessa ideia argumentavam que o monop\u00f3lio estatal deveria \nser deixado de lado na revis\u00e3o Constitucional de 1993-1994. N\u00e3o obstante a press\u00e3o \ndos interessados, a revis\u00e3o n\u00e3o alterou os termos da Constitui\u00e7\u00e3o (LIMA, 2008). \n\nApenas nos governos de Fernando Henrique Cardoso (1995-2002) \u00e9 que mu-\ndan\u00e7as mais profundas foram introduzidas. Empenhado em \u201centerrar a Era Vargas\u201d, \no presidente completou a abertura do setor no Brasil. Seus defensores argumentavam \nque, sozinha, e sem aumentar sua capitaliza\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia em um ambiente com-\npetitivo, a Petrobras n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es de realizar os investimentos necess\u00e1rios em \n\n7. \u201cA Interbr\u00e1s, ent\u00e3o a maior empresa de com\u00e9rcio exterior do pa\u00eds e do hemisf\u00e9rio sul, que fechara o exerc\u00edcio ante-\nrior com um faturamento de US$ 2,7 bilh\u00f5es e lucro l\u00edquido de US$ 7,2 milh\u00f5es, foi sumariamente extinta\u201d (Chancel, \n2007, p. 57).\n\n\n\n291\n\nA Petrobras na Am\u00e9rica do Sul\n\nexplora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, dado o elevado custo relativo das atividades na plataforma \nmar\u00edtima.\u00c9 importante destacar que, diferentemente do que ocorreu em outros seto-\nres de infraestrutura, n\u00e3o houve uma pol\u00edtica privatista radical no setor de petr\u00f3leo, \no que se deve ao seguinte: maior solidez da Petrobras vis-\u00e0-vis as demais empresas \nestatais; restri\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e jur\u00eddicas; e o car\u00e1ter \u201ctardio\u201d da abertura, quase conco-\nmitante com a inflex\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo, que haviam chegado \nao seu piso em 1998. Os motivos da maior solidez relativa da Petrobras j\u00e1 foram \nabordados. No que diz respeito \u00e0s restri\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, \u00e9 bom lembrar das negocia\u00e7\u00f5es \nque precederam a aprova\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional no 5, que, em novembro \nde 1995, alterou o Artigo 177 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, estabelecendo que \na Uni\u00e3o poderia contratar empresas privadas para a explora\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, refino, \nimporta\u00e7\u00e3o, exporta\u00e7\u00e3o e transporte de petr\u00f3leo. \n\nQuando das discuss\u00f5es sobre essa emenda no Senado, muitos parlamentares \ncondicionaram o voto favor\u00e1vel \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o da privatiza\u00e7\u00e3o da Petrobras (Emenda \nRonaldo Cunha Lima). O l\u00edder do governo no Senado, entretanto, rejeitou essa \nproposta. Diante do impasse, Jos\u00e9 Sarney, ent\u00e3o presidente do Senado, solicitou \ndo presidente da Rep\u00fablica que, antes da vota\u00e7\u00e3o da Emenda, assumisse o com-\npromisso por escrito de que, depois da vota\u00e7\u00e3o, n\u00e3o iria promover a privatiza\u00e7\u00e3o \nda maior estatal brasileira. Em 9 de agosto de 1995, o presidente da Rep\u00fablica \napresentou documento garantindo que o controle acion\u00e1rio da Petrobras con-\ntinuaria com a Uni\u00e3o. Posteriormente, foi aprovada a Lei no 9.478, de 1997, \nconhecida como a Lei do Petr\u00f3leo, que regula as atividades vinculadas ao petr\u00f3leo \ne ao g\u00e1s. Tr\u00eas pressupostos marcaram a elabora\u00e7\u00e3o da Lei: i) o petr\u00f3leo s\u00f3 era es-\ntrat\u00e9gico para os grandes produtores do Golfo P\u00e9rsico; ii) os pre\u00e7os internacionais \ntendiam \u00e0 queda; e iii) os custos de produ\u00e7\u00e3o no Brasil eram relativamente altos. \nNeste sentido, o marco regulat\u00f3rio de 1997 foi desenhado para garantir a partici-\npa\u00e7\u00e3o do capital privado na explora\u00e7\u00e3o e remunerar as empresas que assumissem \nos riscos explorat\u00f3rios. Por isso, optou-se pelo estabelecimento de contratos de \nconcess\u00e3o e de um regime fiscal relativamente favor\u00e1vel aos investidores. \n\nDe acordo com a legisla\u00e7\u00e3o brasileira de 1997, cabe \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de \nPetr\u00f3leo (ANP) organizar as licita\u00e7\u00f5es em que as empresas interessadas concorrem \npelos blocos dispon\u00edveis.8 A sele\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com base nas ofertas apresentadas pe-\nlas corpora\u00e7\u00f5es: i) o b\u00f4nus de assinatura, valor em dinheiro oferecido pelo bloco; \nii) o programa explorat\u00f3rio m\u00ednimo; e iii) o compromisso com a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e \nservi\u00e7os na ind\u00fastria nacional (declara\u00e7\u00e3o de conte\u00fado nacional). Ao fim do processo, \na pr\u00f3pria ANP, em nome da Uni\u00e3o, celebra o contrato de concess\u00e3o com a empresa \nvencedora. Neste regime, a reparti\u00e7\u00e3o da renda gerada pelas atividades do segmento \nupstream est\u00e1 baseada em dois instrumentos de pol\u00edtica fiscal: os n\u00e3o contratuais e \n\n8. Mais tarde rebatizada para Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocumbust\u00edveis pela  Lei no 11.097/2005 .\n\n\n\n292\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nos contratuais. Os instrumentos n\u00e3o contratuais s\u00e3o os impostos PIS (Programa \nde Integra\u00e7\u00e3o Social) e Cofins (Contribui\u00e7\u00e3o para o Financiamento da Seguridade  \nSocial), enquanto os contratuais s\u00e3o os pagamentos de royalties (cuja al\u00edquota varia \nde 10% a 5%); b\u00f4nus de assinatura (varia de acordo com o bloco); participa\u00e7\u00e3o \nespecial sobre campos de grande volume de produ\u00e7\u00e3o ou de alta rentabilidade (varia \nde 10% a 40%); e pagamento pela ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1rea (varia). Em 2010, estavam em \nopera\u00e7\u00e3o 47 concession\u00e1rias de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o: 17 nacionais e 30 estran-\ngeiras, com participa\u00e7\u00e3o de 33 empresas brasileiras e 30 estrangeiras. A que mais se \ndestaca, por\u00e9m, \u00e9 a pr\u00f3pria Petrobras, na medida em que h\u00e1 uma prefer\u00eancia por \nparte das empresas em se unir \u00e0 estatal brasileira por meio de cons\u00f3rcios, compar-\ntilhando o risco e aproveitando sua experi\u00eancia na explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o offshore.\n\nImpactada pelas mudan\u00e7as de 1995 e 1997, a Petrobras tamb\u00e9m passou por \nmudan\u00e7as consider\u00e1veis. Em 1998, ocorreu a chamada Rodada Zero, conjunto de \nnegocia\u00e7\u00f5es realizadas ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Lei do Petr\u00f3leo de 1997 para definir \na participa\u00e7\u00e3o da Petrobras ap\u00f3s a abertura do mercado de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o: \nforam ratificados os direitos da estatal brasileira sobre 115 blocos explorat\u00f3rios e \n\u00e1reas em desenvolvimento, onde a empresa j\u00e1 tinha realizado muitos investimentos. \nUm ano mais tarde, ocorreu a primeira grande reforma estatut\u00e1ria da empresa, que \nalterou seus padr\u00f5es de governan\u00e7a: i) a Diretoria Executiva passou a ser nome-\nada pelo Conselho de Administra\u00e7\u00e3o e este pela Assembleia Geral de Acionistas;  \nii) foram eliminadas todas as restri\u00e7\u00f5es \u00e0 deten\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias por minori-\nt\u00e1rios; iii) os Diretores executivos deixaram de pertencer ao Conselho, o presidente \ndo Conselho deixou de ser o presidente da Companhia e o n\u00famero de integrantes \ndeste foi reduzido de doze para nove; e iv) ficou estabelecido o direito de os acionis-\ntas minorit\u00e1rios elegerem um membro do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o. Em seguida, \nforam realizadas duas ofertas p\u00fablicas de a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias e preferenciais, com o \nobjetivo de expandir a base de acionistas e capitalizar a empresa. \n\nEm 2000, o governo federal ofereceu 179.636.300 a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1-\nrias, de um total de 634.168.418 a\u00e7\u00f5es da mesma natureza, equivalen-\nte a 28,48%, com arrecada\u00e7\u00e3o para o Tesouro Nacional de R$ 7,2 bilh\u00f5es \nem valores correntes. O pre\u00e7o ficou em R$ 43,07, ou US$ 24,00 no exte-\nrior, por lote de mil a\u00e7\u00f5es. A valoriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es negociadas no mercado \ninterno nos primeiro trinta dias chegou a 50%, depois que o mercado ti-\nnha jogado para baixo o valor das a\u00e7\u00f5es da Petrobras nos dias que antece-\nderam ao leil\u00e3o. Pouco mais de 60% das a\u00e7\u00f5es vendidas foram para o mer-\ncado externo. No ano seguinte, o BNDES ofereceu 41.381.826 de suas \na\u00e7\u00f5es preferenciais, de um total de 451.935.669 a\u00e7\u00f5es da mesma natureza.9\n\nCom estas e outras mudan\u00e7as, a participa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o no capital social da  \n\n9. Mais informa\u00e7\u00f5es, dispon\u00edveis em:&lt;http://www2.petrobras.com.br/ri/port/informacoesacionistas/evolucaocapitalsocial.asp>.\n\n\n\n293\n\nA Petrobras na Am\u00e9rica do Sul\n\nempresa diminuiu de 47% para 32,2%, no per\u00edodo que vai de 1992 at\u00e9 2008, \nembora continue com controle majorit\u00e1rio das a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias, com direito \na voto, em que a porcentagem da Uni\u00e3o diminuiu de 81% para 55,7% no \nmesmo per\u00edodo. As a\u00e7\u00f5es da Petrobras se tornariam uma das mais comerciali-\nzadas na bolsa de Nova York e a empresa ocupou o posto de empresa de maior \nvalor de mercado do Brasil. O lucro l\u00edquido da companhia passou de R$ 4,67 \nbilh\u00f5es \u2013 em valores constantes corrigidos pelo IGP-M de 2008 \u2013, em 2000, \npara R$ 33 bilh\u00f5es, em 2008. \u00c9 importante destacar que, no Memorando de \nPol\u00edtica Econ\u00f4mica elaborado em fun\u00e7\u00e3o do Acordo Stand-Byjunto ao Fundo \nMonet\u00e1rio Internacional em 1998-1999, o governo manifestou sua disposi\u00e7\u00e3o \nde \u201cvender o restante de suas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o votantes na Petrobras\u201d.10Avalia-se que \no governo n\u00e3o alcan\u00e7ou seu objetivo em fun\u00e7\u00e3o do desgaste pol\u00edtico gerado \npor outros programas de privatiza\u00e7\u00e3o e das mudan\u00e7as no cen\u00e1rio petrol\u00edfero \ninternacional, com o in\u00edcio da escalada dos pre\u00e7os, a partir de 2001, tornando \nmais question\u00e1vel o argumento de que a venda das a\u00e7\u00f5es seria o caminho para \na capitaliza\u00e7\u00e3o da empresa. \n\nAs mudan\u00e7as realizadas a partir da aprova\u00e7\u00e3o da Lei do Petr\u00f3leo de 1997 \ntamb\u00e9m impactaram a atua\u00e7\u00e3o internacional da Petrobras. Na d\u00e9cada de 1970, \na prioridade era garantir o suprimento, e os investimentos se concentraram no \nsegmento upstream das grandes regi\u00f5es produtoras de petr\u00f3leo barato (Oriente \nM\u00e9dio e \u00c1frica do Norte) e da Col\u00f4mbia. No final da d\u00e9cada de 1990 e in\u00edcio \nda de 2000, o que impulsionou a estrat\u00e9gia de internacionaliza\u00e7\u00e3o da Petrobras \nn\u00e3o foi a necessidade de suprimento nem quest\u00f5es tecnol\u00f3gicas, mas a busca por \ndois elementos entendidos como fundamentais dentro da empresa reestruturada: \ni) novas reservas, uma vez que as brasileiras n\u00e3o mais seriam exclusivamente de \nsua responsabilidade; e ii) gera\u00e7\u00e3o de caixa em diferentes moedas, de modo a \ndiminuir o risco cambial e conseguir acesso a financiamento mais barato. \n\nO Plano Estrat\u00e9gico 2000-2010 da Petrobras, elaborado em 1999, garan-\ntiu importante papel para as atividades internacionais da companhia. Al\u00e9m de \ncolocar a necessidade de intensificar as atividades de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o no \nexterior, determinou o ingresso nas atividades de refino, marketing, distribui\u00e7\u00e3o \n(at\u00e9 ent\u00e3o realizadas apenas no Brasil) e a atua\u00e7\u00e3o no segmento de g\u00e1s e energia. \nAs atividades de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de perfura\u00e7\u00e3o e de engenharia para terceiros \nseriam desativadas. Para aplicar as diretrizes estabelecidas pelo plano, a Petrobras \ncriou, em abril de 2000, a \u00c1rea de Neg\u00f3cios Internacionais, que incorporou a \nestrutura da Braspetro, em setembro de 2002.\n\n10. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.fazenda.gov.br/portugues/fmi/fmimpe02.asp >.\n\n\n\n294\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nGanharam relev\u00e2ncia, ent\u00e3o, os investimentos na Am\u00e9rica do Sul, em fun-\n\u00e7\u00e3o da proximidade geogr\u00e1fica e da sinergia com outros projetos, como o de \nintegra\u00e7\u00e3o regional, al\u00e9m, \u00e9 claro, das oportunidades apresentadas pelo contexto \nliberalizante que ent\u00e3o vigorava \u2013 privatiza\u00e7\u00f5es, aberturas ao capital estrangeiro, \nflexibiliza\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lios estatais e diminui\u00e7\u00e3o de impostos, taxas e royalties.\n\n5 A PETroBrAS NA Bol\u00cdviA\n\nAo longo da hist\u00f3ria boliviana recente, apesar das idas e vindas de governos eco-\nnomicamente liberais, a for\u00e7a pol\u00edtica dos setores mais nacionalistas impediu uma \ndesestrutura\u00e7\u00e3o completa do arcabou\u00e7o que garantia maior participa\u00e7\u00e3o estatal nos \nempreendimentos gas\u00edferos e petroleiros, cristalizado na Yacimientos Petrol\u00edferos \nFiscales de Bol\u00edvia(YPFB). Foi s\u00f3 com a implanta\u00e7\u00e3o do neoliberalismo, que desar-\nticulou o poderoso sindicalismo mineiro, que a estrutura institucional erigida pelo \nnacionalismo p\u00f4de ser totalmente desmontada. Foram lan\u00e7ados, com esse intuito, \nna d\u00e9cada de 1990, quatro instrumentos jur\u00eddicos: duas Leyes de Hidrocarburos \n(Decreto no 1.194, de novembro de 1990 e Decreto no 1.689, de abril de 1996); \numa de capitaliza\u00e7\u00e3o (Decreto no 1.554, de mar\u00e7o de 1994); e uma de privatiza\u00e7\u00e3o \n(1999) (PINTO, 2009). Entre outras coisas, a nova legisla\u00e7\u00e3o chegou a colocar em \nxeque at\u00e9 a propriedade nacional sobre o petr\u00f3leo e o g\u00e1s em \u201cboca de po\u00e7o\u201d.\n\nA capitaliza\u00e7\u00e3o desmembrou a YPFB em tr\u00eas companhias: duas da \u00e1rea de \nexplora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, Chaco e Andina, e uma do segmento downstream, Trans-\nredes. O capital estrangeiro ficou com 50% destas companhias, enquanto quase \ntodo o restante do pacote acion\u00e1rio transformou-se em fundos de pens\u00e3o que, \nembora legalmente pertencessem a todos os bolivianos maiores de idade, con-\ncretamente eram administrados pelos bancos Zurich e Bilbao Vizcaya, que n\u00e3o \ndavam satisfa\u00e7\u00f5es aos propriet\u00e1rios. \n\nTABELA 1\nCapitaliza\u00e7\u00e3o da YPFB\n\nEmpresa Valor (US$) Capitalizador\nFundo de Pens\u00e3o \n\n%\nTrabalhadores \n\n%\nPetrolera Chaco 306.667.001 Amoco Bolivian Petroleum Company 48,94 1,06\n\nPetrolera Andina 264.777.021 Repsol YPF 48,92 1,08\n\nTransredes 263.500.000 Enron e Shell 33,15 16,45\n\nFonte: Quiroga (2002).\n\nO Decreto no 1.689/1996 fragilizou ainda mais a estrutura estatal de inter-\nven\u00e7\u00e3o no neg\u00f3cio de hidrocarbonetos: a explora\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o s\u00f3 poderiam \nocorrer mediante o estabelecimento de contratos de risco compartilhado com as \ncompanhias estrangeiras. Os contratos variavam de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o \nque se dava aos hidrocarbonetos de cada \u00e1rea: as empresas que antes da nova lei \nj\u00e1 operavam no pa\u00eds em \u00e1reas cujas reservas haviam sido mapeadas e comprovadas \n\n\n\n295\n\nA Petrobras na Am\u00e9rica do Sul\n\ntransformaram-se em empresas convertidas, que detinham os hidrocarbonetos exis-\ntentes; as empresas que investiram em \u00e1reas cujas reservas ainda n\u00e3o tinham sido \ncomprovadas quando da aprova\u00e7\u00e3o da nova lei transformaram-se em empresas \nnovas, que possivelmente descobririam hidrocarbonetos novos. Caso o hidrocarbo-\nneto de determinada \u00e1rea fosse classificado como novo, a empresa que fosse pro-\nduzir no campo pagaria 32% a menos de direitos patrimoniais ao Estado. A ideia \nera que as facilidades favorecessem a entrada de novos investidores, o aumento \ndas reservas comprovadas e a amplia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. \n\nDe fato, de 1997 at\u00e9 2001, os investimentos foram significativos: cerca de \nUS$ 2,3 bilh\u00f5es, uma m\u00e9dia de US$ 461 milh\u00f5es anuais. Durante este per\u00edodo, \nas reservas aumentaram enormemente: as de g\u00e1s subiram de 5,69 para 52,29 tri-\nlh\u00f5es de p\u00e9s c\u00fabicos, enquanto as de petr\u00f3leo subiram de 200 para 929 milh\u00f5es \nde barris (QUIROGA, 2002).\n\nEntretanto, esse fluxo de investimentos n\u00e3o pode ser entendido apenas pelos \nposs\u00edveis benef\u00edcios gerados pelas mudan\u00e7as institucionais. Estava vinculado \u00e0s ex-\npectativas criadas em torno do projeto de constru\u00e7\u00e3o do Gasoduto Brasil-Bol\u00edvia \n(Gasbol), que ligaria as reservas de g\u00e1s bolivianas ao mercado centro-sul brasileiro, \nat\u00e9 ent\u00e3o um dos poucos com grande potencial de crescimento em todo o mundo, \ndado que ainda era inexplorado (TORRES FILHO, 2002). Tratava-se de projeto \nantigo, pensado d\u00e9cadas antes. Com a descoberta de importantes reservas de g\u00e1s na \nArgentina, o projeto ficou mais fact\u00edvel, porquanto aumentasse a disponibilidade de \ng\u00e1s a ser vendido para o Brasil. No in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, havia muito ceticismo \nquanto \u00e0 possibilidade de as reservas bolivianas atenderem ao volume total projeta-\ndo de capacidade de transporte do Gasbol: 30 milh\u00f5es de m3/dia. O que existia era \na disponibilidade de 8 milh\u00f5es de m3/dia, assegurados pelo redirecionamento da \noferta que antes servia \u00e0 Argentina.\n\nA priori, a perspectiva de o empreendimento ser levado a termo parecia \nquase nula. O custo total do projeto era estimado em US$ 2,154 bilh\u00f5es, e, al\u00e9m \nda quest\u00e3o da falta de oferta de 22 milh\u00f5es de m3, havia as incertezas quanto \u00e0 de-\nmanda brasileira, uma vez que, pelos planos iniciais, o uso industrial seria a prin-\ncipal destina\u00e7\u00e3o do g\u00e1s a ser importado da Bol\u00edvia, o que exigiria \u201cinvestimentos \ncomplementares em redes de distribui\u00e7\u00e3o e, de forma ainda mais pulverizada, \nem novos equipamentos que, em cada planta, substitu\u00edssem amplamente o \u00f3leo \ncombust\u00edvel queimado pelas ind\u00fastrias\u201d (TORRES FILHO, 2002).\n\nTodos esses problemas afastaram as companhias privadas que participariam da \nopera\u00e7\u00e3o do projeto do lado brasileiro e do lado boliviano. Apesar disso, a Petrobras \nassumiu o financiamento e a responsabilidade pela constru\u00e7\u00e3o do gasoduto nos \ndois lados da fronteira. Em compensa\u00e7\u00e3o, garantiu para si, no lado brasileiro, dois \npap\u00e9is estrat\u00e9gicos: i) o do controle da opera\u00e7\u00e3o do trecho brasileiro do gasoduto; \n\n\n\n296\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\ne ii) a posi\u00e7\u00e3o de \u201ccarregador\u201d exclusivo do g\u00e1s boliviano at\u00e9 o volume de 30 mi-\nlh\u00f5es de m3/dia, o que foi garantido com a assinatura de um contrato de compra \nde longo prazo em que se garantiu por vinte anos o pagamento por um volume \nm\u00ednimo de g\u00e1s (TORRES FILHO, 2002).\n\nCom o tempo, as perspectivas do gasoduto mudaram completamente.  \nDe um lado, a pr\u00f3pria exist\u00eancia do acordo de constru\u00e7\u00e3o do empreendimento, \nque deveria ser conclu\u00eddo em 1999, serviu para estimular os investimentos estran-\ngeiros em explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o na Bol\u00edvia, de modo a contribuir para aumentar \nas reservas provadas do pa\u00eds. De outro, os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos da termogera\u00e7\u00e3o \nabriram um destino imprevisto para o g\u00e1s, a termeletricidade: \u201cs\u00e3o projetos de \ngrande intensidade de capital, que demandam elevados volumes de g\u00e1s e que po-\ndem situar-se pr\u00f3ximos ao tra\u00e7ado do gasoduto, minimizando a necessidade de \ndutos de distribui\u00e7\u00e3o\u201d (TORRES FILHO, 2002). \n\nA Petrobras tamb\u00e9m n\u00e3o esteve alheia ao processo de aumento dos inves-\ntimentos em explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o na Bol\u00edvia: em junho de 1996, logo ap\u00f3s a \npromulga\u00e7\u00e3o do Decreto no 1.689, a companhia firmou, junto com a Total EBP \ne a Repsol YPF, contrato de risco compartilhado nos campos de San Alberto e San \nAntonio, que, como se veio a descobrir, concentravam 20,57% das reservas de \ng\u00e1s da Bol\u00edvia. \u00c9 importante ressaltar, entretanto, que n\u00e3o foram poucos os ana-\nlistas que, a exemplo de Andr\u00e9s Soliz Rada e Carlos Villegas Quiroga, apontaram \nirregularidades nas opera\u00e7\u00f5es. Os campos teriam sido descobertos pela pr\u00f3pria \nYPF antes da aprova\u00e7\u00e3o da Ley de Hidrocarburos, de 1996, o que impediria, \nentre outras coisas, que os hidrocarbonetos da \u00e1rea fossem classificados como \nnovos.11 Al\u00e9m disso, os contratos n\u00e3o foram aprovados pelo Congresso, como \nprevia a pr\u00f3pria lei de 1996.\n\nEm 1999, o presidente Hugo B\u00e1nzer privatizou a \u00e1rea downstream, \ndesintegrando definitivamente a cadeia do setor de hidrocarbonetos. As refinarias \nGualberto Villaroel, em Cochabamba, e Guillermo Elder Bell, em Santa Cruz de la \nSierra, foram vendidas a um cons\u00f3rcio formado pela Petrobras, que detinha 70% \ndas a\u00e7\u00f5es, e pela argentina Perez Compac (Pecom), que detinha 30% das a\u00e7\u00f5es.12\n\nPouco tempo depois, durante o segundo governo de S\u00e1nchez de Lozada \n(2002-2003), em face da forte oposi\u00e7\u00e3o ao projeto do cons\u00f3rcio Pacific LNG de \nexporta\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural l\u00edquido para a costa oeste dos Estados Unidos via Chile \ne M\u00e9xico, foi deflagrada a Guerra del Gas.13 A paralisa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds obrigou o pre-\nsidente a renunciar em outubro de 2003. O vice-presidente, Carlos Mesa, buscou \n\n11. Entrevista concedida ao autor por Andr\u00e9s Soliz Rada, no dia 16 de julho de 2009, em La Paz.\n12. A Petrobras comprou a Pecom em 2002.\n13. Para detalhes sobre o projeto do cons\u00f3rcio e a guerra do g\u00e1s, ver Pinto (2009).\n\n\n\n297\n\nA Petrobras na Am\u00e9rica do Sul\n\num acordo com os l\u00edderes das manifesta\u00e7\u00f5es e se comprometeu com os seguintes \npontos: convocar um referendum vinculante sobre o g\u00e1s; estabelecer uma Assem-\nbleia Constituinte; e realizar uma reforma na Ley de Hidrocarburos de 1996, a \nqual deveria revisar os contratos de risco compartilhado (ARRAR\u00c1S, 2004). No \nano seguinte, Mesa lan\u00e7ou m\u00e3o do Decreto no 27.449/2005, que aprovou a rea-\nliza\u00e7\u00e3o do referendum sobre os hidrocarbonetos. \n\nRealizada em julho de 2004, a consulta apresentou resultados que teriam \nforte impacto na rela\u00e7\u00e3o do Estado boliviano com as companhias petrol\u00edferas, \ninclusive a Petrobras: votou-se pela ab-roga\u00e7\u00e3o da Ley de Hidrocarburos de S\u00e1n-\nchez de Lozada, pela recupera\u00e7\u00e3o dos recursos em boca de po\u00e7o pelo Estado, pela \nrefunda\u00e7\u00e3o da YPFB (por meio da estatiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos bolivianos adminis-\ntradas pelos bancos europeus) e pela utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos petrol\u00edferos e gas\u00edferos \ncomo instrumento estrat\u00e9gico para o desenvolvimento nacional.\n\nDurante esse per\u00edodo de turbul\u00eancia, a Petrobras optou por congelar os \ninvestimentos na Bol\u00edvia, limitando os aportes de capital ao absolutamente ne-\ncess\u00e1rio para o prosseguimento das opera\u00e7\u00f5es, ou seja, engavetando os projetos de \ncoopera\u00e7\u00e3o com o pa\u00eds andino (FUSER, 2011).\n\nEm 2005, foi aprovada a Ley de Hidrocarburos no 3.058, que incorpo-\nrou parte do resultado do referendum do ano anterior. Embora tenha dado um \nfim em algumas das mais incompreens\u00edveis medidas neoliberais para o setor \u2013 \ncomo a impossibilidade de a YPFB atuar diretamente nas \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o e \nprodu\u00e7\u00e3o, a garantia da propriedade do petr\u00f3leo na boca do po\u00e7o para as contrat-\nistas e a pequena incid\u00eancia fiscal sobre as empresas \u2013, a Lei de 2005 pouco \nfez para resolver os problemas fundamentais: o papel nada relevante da YPFB e \na desarticula\u00e7\u00e3o dos diversos elementos da cadeia produtiva.\n\nMesmo com todas as limita\u00e7\u00f5es da nova lei, Carlos Mesa negou-se a pro-\nmulg\u00e1-la: n\u00e3o aceitava a cl\u00e1usula, inclu\u00edda pelo congresso, que obrigava todas as \nempresas estrangeiras que operavam com base nos contratos de risco compartilhado \na migrar para as novas formas contratuais. Pouco depois da aprova\u00e7\u00e3o da nova Lei, \nas mobiliza\u00e7\u00f5es continuaram, dessa vez em prol de uma \u201cverdadeira nacionaliza-\n\u00e7\u00e3o\u201d dos hidrocarbonetos. Em face disso, Mesa renunciou. Assumiu, em seu lugar, \no presidente da Suprema Corte de Justi\u00e7a, Eduardo Rodr\u00edguez Veltze, o qual logo \nantecipou as elei\u00e7\u00f5es para a presid\u00eancia da Rep\u00fablica, que foram realizadas no dia \n4 de dezembro de 2005, com a hist\u00f3rica vit\u00f3ria do l\u00edder m\u00e1ximo do Movimiento al \nSocialismo \u2013 Instrumento Pol\u00edtico para la Soberania de los Pueblos (MAS-IPSP), \nEvo Morales Ayma, com 54% dos votos. Entre outras coisas, Morales defendeu, \nem sua campanha, a \u201crefunda\u00e7\u00e3o\u201d do pa\u00eds e a nacionaliza\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos.\n\n\n\n298\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nNo dia 1o de maio de 2006, em ato simb\u00f3lico, o presidente lan\u00e7ou o Decreto \nSupremo no 28.701, denominado Her\u00f3es del Chaco e popularmente conhecido \ncomo \u201cDecreto de Nacionaliza\u00e7\u00e3o\u201d. Em se tratando dos aspectos mais pr\u00e1ticos, o \nDecreto de 2006 estabeleceu os pontos a seguir:\n\n1) A propriedade de toda a produ\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos deve ser entre-\ngue \u00e0 YPFB, que, em nome do Estado, assume o monop\u00f3lio sobre a \ncomercializa\u00e7\u00e3o, definindo as condi\u00e7\u00f5es, volumes e pre\u00e7os tanto para o \nmercado interno quanto para as exporta\u00e7\u00f5es e para a industrializa\u00e7\u00e3o.\n\n2) Efetivou o Artigo 6o da Lei no 3.058, que, obedecendo \u00e0 decis\u00e3o do \nreferendum de 2004, decidiu que as a\u00e7\u00f5es dos bolivianos que conforma-\nvam o Fundo de Capitaliza\u00e7\u00e3o Coletiva da Chaco, Andina e Transredes, \ndeveriam ser transferidas para a YPFB.\n\n3) Para garantir a plena participa\u00e7\u00e3o do Estado em toda a cadeia produtiva \ndo setor, foram nacionalizadas as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que a YPFB \nficasse com 50% mais 1% das empresas Chaco, Andina, Transredes,  \nPetrobras Bolivia Refinaci\u00f3n e Compa\u00f1\u00eda Log\u00edstica de Hidrocarburos \nde Bolivia. Ao mesmo tempo, novos contratos de sociedade e adminis-\ntra\u00e7\u00e3o seriam firmados com os s\u00f3cios da YPFB nesses empreendimen-\ntos, garantindo-se, sempre, o pleno controle decis\u00f3rio para a estatal.\n\n4) As companhias internacionais de petr\u00f3leo que estavam operando no \npa\u00eds por meio dos antigos contratos, considerados ilegais, deveriam le-\ngalizar sua situa\u00e7\u00e3o em at\u00e9 180 dias, devendo, para tanto, assinar novos \ncontratos, condizentes com as normas do pa\u00eds.\n\n5)  Durante os per\u00edodos de transi\u00e7\u00e3o para os novos contratos, as empresas \nque operavam em campos que, no ano de 2005, produziam mais do que \n100 milh\u00f5es de p\u00e9s c\u00fabicos di\u00e1rios de g\u00e1s natural, deveriam transferir \nao Estado 82% do valor do total produzido (18% de royalties, 32% de \nIDH e 32% de uma participa\u00e7\u00e3o adicional para a YPFB).\n\nAs negocia\u00e7\u00f5es para a compra das a\u00e7\u00f5es das empresas capitalizadas e para \nmigra\u00e7\u00e3o dos contratos de risco compartilhados para contratos de opera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \nforam nada f\u00e1ceis. A Petrobras negociou duramente, anunciando, inclusive, em \nagosto de 2006, a lista de projetos que a empresa cancelaria com a Bol\u00edvia: in-\nvestimento de mais US$ 40 milh\u00f5es no campo San Antonio; amplia\u00e7\u00e3o de 50% \nna capacidade de transporte do Gasbol; desenvolvimento do bloco de Irenda; e \nconstru\u00e7\u00e3o do complexo g\u00e1s-qu\u00edmico na fronteira. A Bol\u00edvia, por sua vez, au-\nmentou seu poder de barganha ao quebrar o poder de monops\u00f4nio exercido pela \nestatal petrol\u00edfera brasileira: em outubro de 2006, Evo Morales assinou com os \nargentinos contrato de venda de mais de 20 milh\u00f5es de m3 de g\u00e1s natural por dia \n\n\n\n299\n\nA Petrobras na Am\u00e9rica do Sul\n\npara o noroeste da Argentina, o que, ademais, tornava o neg\u00f3cio do g\u00e1s boliviano \nainda mais atraente para as empresas estrangeiros (FUSER, 2011). Dias depois, \nno mesmo m\u00eas, doze empresas, entre as quais a Petrobras, assinaram 44 contratos \nde opera\u00e7\u00e3o com a Bol\u00edvia, que entraram em vigor a partir de maio de 2007.\n\nNo que diz respeito ao controle do setor downstream, ante a posi\u00e7\u00e3o da Pe-\ntrobras de n\u00e3o compartir as a\u00e7\u00f5es das refinarias Gualbero Villaroel e Guillerme \nElder Bell, os bolivianos negociaram a compra pela YPFB de 100% das a\u00e7\u00f5es da \nPetrobras Bolivia Refinaci\u00f3n S. A., o que sucedeu em 2008, com o pagamento de \nUS$ 112 milh\u00f5es para a estatal brasileira.\n\n6 A PETroBrAS NA ArgENTiNA\n\nEm 1989, ainda durante o primeiro ano do governo de Carlos Menem, a Argen-\ntina d\u00e1 in\u00edcio a um amplo programa de privatiza\u00e7\u00e3o e abertura do setor de hidro-\ncarbonetos. J\u00e1 em 1991, no \u00e2mbito do chamado Plano Argentina, foram ofereci-\ndas concess\u00f5es para explora\u00e7\u00e3o de mais de 180 \u00e1reas onshore e offshore. Ademais, \nneste mesmo per\u00edodo, foram privatizadas \u00e1reas centrais, como Puesto Hern\u00e1ndez, \nVizcacheras, El Tordillo e El Huemul, e foram vendidas a totalidade das jazidas e \ninstala\u00e7\u00f5es das bacias Noroeste e Austral. No ano seguinte, com a Lei no 24.145, \nficou estabelecida a federaliza\u00e7\u00e3o das reservas de hidrocarbonetos e a privatiza\u00e7\u00e3o \ndo capital da hist\u00f3rica Yacimientos Petrol\u00edferos Fiscales de Argentina (YPF).\n\nN\u00e3o demorou muito para que os planos do governo fossem colocados em \npr\u00e1tica. Em julho de 1993, por meio de um leil\u00e3o p\u00fablico, foram vendidas 43,5% \ndas a\u00e7\u00f5es da YPF. Isto, somado \u00e0 venda das a\u00e7\u00f5es pertencentes \u00e0s prov\u00edncias e \naos funcion\u00e1rios, fez com que, em 1998, a composi\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria da YPF se en-\ncontrasse da seguinte forma: 20% mais golden share14 para o Estado, 4,7% para \nas prov\u00edncias, 0,4% para os funcion\u00e1rios da YPF e 74,9% para o setor privado, \nsendo 63,1% do total pertencente a fundos privados estrangeiros.\n\nA empresa espanhola Repsol comprou do Estado Nacional Argentino \n14,99% das a\u00e7\u00f5es da YPF no in\u00edcio de 1999. Alguns meses depois, a mesma \ncompanhia conseguiu adquirir os restantes 5,01% das a\u00e7\u00f5es do Estado e boa \nparte das a\u00e7\u00f5es dos demais propriet\u00e1rios, de modo a controlar 98,23% das a\u00e7\u00f5es \nda YPF (CAMPOS, 2007).\n\nA Petrobras entrou de facto na Argentina em meio a esse clima. Foi em \n1990 que a estatal brasileira iniciou suas primeiras atividades de explora\u00e7\u00e3o no \npa\u00eds vizinho, ao fazer estudos da bacia San Julian Marina. Em 1993, a empresa \nentrou no segmento downstream, ao criar a Brasoil Argentina, com o objetivo \nde atuar na comercializa\u00e7\u00e3o de derivados de petr\u00f3leo produzidos no Brasil pela  \n\n14. A\u00e7\u00f5es que d\u00e3o ao propriet\u00e1rio o direito de veto a certas opera\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n300\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nPetrobras Distribuidora (BR). Quatro anos depois, al\u00e9m de adquirir os direitos de \nexplora\u00e7\u00e3o no bloco Puesto Zu\u00f1iga, na bacia de Neuqu\u00e9n, iniciou as negocia\u00e7\u00f5es \ncom a YPF e a Dow Chemical para a cria\u00e7\u00e3o de uma companhia processadora \nde g\u00e1s natural. Diante da expectativa de importa\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural da Argentina, \nlan\u00e7ou-se, inclusive, projeto de constru\u00e7\u00e3o de gasoduto ligando o pa\u00eds platino ao \nRio Grande do Sul.\n\nEm conson\u00e2ncia com seus planos de expans\u00e3o internacional, a Petrobras fir-\nmou acordo com a Repsol-YPF para troca de ativos no valor de US$ 1 bilh\u00e3o em \n2000. Enquanto a estatal brasileira recebeu 700 postos de combust\u00edveis (12% do \nmercado argentino) e 12% do capital da Eg3 (quarta empresa de refino e venda \nde combust\u00edveis no pa\u00eds), al\u00e9m da refinaria de Ba\u00eda Blanca (que produzia 30,5 mil \nbarris/dia), a espanhola ficou com 270 postos da BR no sul (2% do mercado bra-\nsileiro), 10% do campo Albacora-Leste (Bacia de Campos, RJ) e 30% da Refinaria \nAlberto Pasqualini (em Canoas, RS, produzindo, ent\u00e3o, 188 mil barris/dia).\n\nDois anos depois, em meio \u00e0 crise argentina, a Petrobras aproveitou o du-\nplo impacto da desvaloriza\u00e7\u00e3o do peso (aumento da carga de endividamento e \nredu\u00e7\u00e3o do valor dos ativos em d\u00f3lar) para entrar com for\u00e7a no mercado local. \nPrimeiro, ao pre\u00e7o de um d\u00f3lar por barril, comprou a Petrolera Santa F\u00e9, in-\ncluindo mais 84,7 milh\u00f5es de barris no seu invent\u00e1rio de reservas internacionais. \nDepois, comprou a empresa de energia P\u00e9rez Compac (Pecom), aquisi\u00e7\u00e3o de vul-\nto, realizada em opera\u00e7\u00f5es que totalizaram US$ 3,2 bilh\u00f5es15 e que tornaram a \nPetrobras a propriet\u00e1ria de uma rede de oleodutos e gasodutos, duas hidrel\u00e9tricas, \ncinco unidades petroqu\u00edmicas e de participa\u00e7\u00e3o na Transportadora de Gas del Sul \n(TGS), na Empresa de Transmiss\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o de Eletricidade (Transener) \ne na Genelba (respons\u00e1vel por 10% da energia el\u00e9trica da Argentina), sem falar, \ntamb\u00e9m, nas unidades da empresa na Venezuela, no Equador e no Peru.\n\nMais do que qualquer outra opera\u00e7\u00e3o, a compra da Pecom consubstanciava \ndois grandes objetivos do Plano Estrat\u00e9gico 2000-2010 da Petrobras: os de se \ntornar uma empresa integrada de energia (n\u00e3o apenas petr\u00f3leo) e a companhia \nl\u00edder no setor na Am\u00e9rica Latina. Criou-se, ent\u00e3o, a partir da Pecom, a Petrobr\u00e1s \nEnerg\u00eda Sociedad An\u00f3nima (Pesa), que se converteu na segunda maior empresa \npetrol\u00edfera da Argentina e na base das atividades internacionais da Petrobras na \nAm\u00e9rica do Sul. \n\nN\u00e3o \u00e9 por acaso que os relat\u00f3rios anuais da Petrobr\u00e1s Energ\u00eda resumem as atividades \nda empresa em todos os pa\u00edses em que est\u00e1 presente no continente (Argentina, Bo-\nl\u00edvia, Col\u00f4mbia, Equador, Peru e Venezuela), sem, no entanto, fazer distin\u00e7\u00e3o entre \nnacional e internacional. Seguindo as orienta\u00e7\u00f5es do Plano Estrat\u00e9gico 2000-2010, \n\n15. US$ 1 bilh\u00e3o em dinheiro e US$ 2,2 bilh\u00f5es em d\u00edvidas.\n\n\n\n301\n\nA Petrobras na Am\u00e9rica do Sul\n\na Petrobras tornou-se efetivamente, por interm\u00e9dio da Pesa, \u201ca empresa integrada \nde energia do Cone Sul\u201d, para usar uma express\u00e3o empregada pela Comiss\u00e3o Eco-\nn\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe (Cepal) em seu relat\u00f3rio sobre as transna-\ncionais da Am\u00e9rica Latina (FERREIRA, 2009, p. 90).\n\nApesar disso, h\u00e1 v\u00e1rios setores da sociedade civil argentina que questionam \nas pol\u00edticas neoliberais para o setor de hidrocarbonetos. Embora os governos dos \nKirchner tenham aumentado os impostos sobre as exporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo e g\u00e1s \ne criado uma nova estatal de energia \u2013 a Enarsa \u2013, n\u00e3o reverteram as pol\u00edticas \nsetoriais adotadas por seus antecessores.\n\nH\u00e1 um intenso sentimento na opini\u00e3o p\u00fablica da Argentina contr\u00e1rio ao capital \nestrangeiro no ramo dos hidrocarbonetos, como ficou claro no apoio \u00e0 iniciativa de \nKirchner de propor um boicote aos neg\u00f3cios da Shell e da Esso para for\u00e7\u00e1-las a re-\nduzir os pre\u00e7os no mercado dom\u00e9stico. As multinacionais estrangeiras s\u00e3o acusadas \npor especialistas e por setores pol\u00edticos pr\u00f3-nacionaliza\u00e7\u00e3o de acelerar a exaust\u00e3o das \nreservas argentinas ao extra\u00ed-las num ritmo ditado unicamente pela busca de lucros \nno curto prazo (FUSER, 2007).\n\n7 A PETroBrAS NA vENEzuElA\n\nAs condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e pol\u00edticas pr\u00f3prias da Venezuela fizeram com que, \nda Primeira Guerra Mundial at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1970, medrasse, no que diz \nrespeito \u00e0 pol\u00edtica para o setor de hidrocarbonetos, um nacionalismo brando, fun-\ndamentado numa l\u00f3gica rentista16 de negocia\u00e7\u00e3o com as companhias internacionais \nde petr\u00f3leo e de coopera\u00e7\u00e3o com os demais pa\u00edses exportadores. O car\u00e1ter brando \ndeste nacionalismo permitiu que, na d\u00e9cada de 1990, a implanta\u00e7\u00e3o do neolibera-\nlismo ocorresse sem mudan\u00e7as institucionais. Foi a pr\u00f3pria \u201cLei de Nacionaliza\u00e7\u00e3o\u201d  \nde 1975 que criou a Petr\u00f3leos de Venezuela Sociedad An\u00f3nima(PDVSA), com seu \nArtigo 5o, que permitiu a apertura petrolera do segundo governo de Andr\u00e9s P\u00e9rez e \nde Rafael Caldera (PINTO, 2009).\n\nSegundo Al\u00ed Rodr\u00edguez Araque, a apertura foi implantada sem que houvesse \nmodifica\u00e7\u00e3o nas normas, representando, por isso, uma reforma de facto e n\u00e3o de \njure (ARAQUE, 2002). Sua base legal foi a reinterpreta\u00e7\u00e3o do pol\u00eamico Artigo 5o \n\nda Ley Org\u00e1nica que Reserva al Estado la Industria y el Comercio de los Hidro-\ncarburos, o qual permite, \u201cem casos especiais\u201d, que a PDVSA estabele\u00e7a conv\u00eanios \nde comercializa\u00e7\u00e3o e de assist\u00eancia tecnol\u00f3gica com o capital privado, incluindo \n\n16. Dos grandes exportadores de \u00f3leo barato, foi a Venezuela quem melhor desenvolveu a \u201cconsci\u00eancia rentista\u201d, ou \nseja, a de que seria necess\u00e1rio e desej\u00e1vel, por meio da imposi\u00e7\u00e3o de pagamento pelo direito de uma propriedade ter-\nritorial do Estado, capturar o m\u00e1ximo poss\u00edvel do excedente gerado pela exporta\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Mais do que qualquer \ncoisa, esta \u201cconsci\u00eancia\u201d representa a transfigura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do princ\u00edpio do direito regalino sobre a propriedade da \nterra, introjetando na livre propriedade estatal o car\u00e1ter rent\u00edstico t\u00edpico do regime de propriedade privada, potencia-\nlizado, ainda, pela condi\u00e7\u00e3o de soberano do Estado nacional propriet\u00e1rio. \n\n\n\n302\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nas empresas estrangeiras. A reda\u00e7\u00e3o do referido artigo deixava margem a d\u00favidas \nno que concernia \u00e0 participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria do Estado nas empresas mistas criadas \nnas \u201csitua\u00e7\u00f5es especiais\u201d. At\u00e9 a apertura, vigorava a interpreta\u00e7\u00e3o de que o Estado \nnecessariamente seria o s\u00f3cio majorit\u00e1rio de qualquer empresa mista. A nova in-\nterpreta\u00e7\u00e3o deixava isto de lado: apresentada pela Suprema Corte do pa\u00eds, ela \nestabelecia que o controle estatal deveria ser jur\u00eddico, n\u00e3o societ\u00e1rio. O que se \nbuscava era diminuir o papel do Estado no setor. \n\nA grande prioridade da apertura era desmantelar os marcos pol\u00edticos e ins-\ntitucionais que permitiam ao Estado maximizar sua participa\u00e7\u00e3o nos ingressos \npetroleiros e controlar as ofertas e os pre\u00e7os do setor, aprovando os conv\u00eanios \noperativos, as associa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e os conv\u00eanios de lucros compartilhados \ncom as companhias internacionais de petr\u00f3leo.\n\nOs primeiros contratos no setor upstream da apertura foram assinados em \nduas rodadas de negocia\u00e7\u00e3o e envolveram os campos de petr\u00f3leo inativos ou aban-\ndonados. Esses conv\u00eanios consistiam no seguinte: para aumentar o tempo de vida \n\u00fatil de um campo petrol\u00edfero amea\u00e7ado pelo aumento de custos ou pela queda \nnos pre\u00e7os, o Estado diminu\u00eda os royalties e impostos cobrados, permitindo um \naumento da rentabilidade do referido campo e a continuidade de suas opera\u00e7\u00f5es. \nNo caso, a PDVSA contratou empresas estrangeiras para operarem nestes campos \ninativos ou abandonados, estabelecendo dezenas de conv\u00eanios em algumas \u00e1reas \nespec\u00edficas (ARAQUE, 2002).\n\nNas duas primeiras rodadas de negocia\u00e7\u00e3o, em 1992 e 1993, estabelecidas \nnas condi\u00e7\u00f5es acima citadas, foram criados conv\u00eanios em onze \u00e1reas, com a parti-\ncipa\u00e7\u00e3o de dezenas de empresas estrangeiras. A P\u00e9rez Companc, mais tarde com-\nprada pela Petrobras, estabeleceu, junto com a Union Pacific e a Servicios Corod, \nConv\u00eanio na \u00e1rea Oritupano-Leona (D\u2019ORAZIO, 2007).\n\nA terceira e \u00faltima rodada de negocia\u00e7\u00f5es ocorreu em 1997. Nesta, estabeleceu-\nse em contrato que os conveniados poderiam comprar o petr\u00f3leo produzido e que eles \nteriam o direito a uma porcentagem do valor adicional do barril, descontado o custo \nde produ\u00e7\u00e3o, que poderia variar de 100% at\u00e9 30%, dependendo da tend\u00eancia de de-\ncr\u00e9scimo ou aumento de produ\u00e7\u00e3o ao longo do tempo (MOMMER, 1998). Foram \ncriados conv\u00eanios operativos nestes termos em 18 \u00e1reas, sendo que em tr\u00eas houve \nparticipa\u00e7\u00e3o da P\u00e9rez Companc-Petrobras: em Mata, junto com a Petrolera Mata; \nAcema; com a Petrolera Coroil; e em La Concepci\u00f3n, com a Williams Companies \n(D\u2019ORAZIO, 2007). A P\u00e9rez Companc-Petrobras tamb\u00e9m se beneficiou dos conv\u00ea-\nnios de lucros compartilhados. Coube \u00e0 empresa o Campo 6, de cerca de 1.700 km2. \n\nA pol\u00edtica de Apertura s\u00f3 come\u00e7ou a ser questionada a partir das elei\u00e7\u00f5es de \n1998, quando Hugo Rafael Ch\u00e1vez Fr\u00edas alcan\u00e7ou a presid\u00eancia da Rep\u00fablica \ncom 56,2% dos votos. Sua principal promessa de campanha havia sido realizar \n\n\n\n303\n\nA Petrobras na Am\u00e9rica do Sul\n\num referendum popular sobre a reforma da Constitui\u00e7\u00e3o. No que concerne \u00e0 pol\u00ed-\ntica petrol\u00edfera, criticou fortemente a apertura, apresentando-a como um cap\u00edtulo \ncontempor\u00e2neo de uma pol\u00edtica concentradora de riquezas, concentradora de po-\nder e concentradora de produ\u00e7\u00e3o.\n\nDepois de intenso per\u00edodo de consultas para reestrutura\u00e7\u00e3o institucional do \npa\u00eds, Hugo Ch\u00e1vez lan\u00e7ou, em dezembro de 2001, 49 decretos com for\u00e7a de lei, \nincluindo a nova Ley Org\u00e1nica de Hidrocarburos (LOH), que derrogou todas as leis \nanteriores para o setor. Entre outras coisas, o que a LOH fez foi aumentar os royalties, \nredimensionar os impostos, afirmar o controle acion\u00e1rio majorit\u00e1rio da PDVSA e de \nsuas afiliadas na cria\u00e7\u00e3o de qualquer empresa mista e, sobretudo, deixar clara a subor-\ndina\u00e7\u00e3o da estatal \u00e0s pol\u00edticas elaboradas pelo Minist\u00e9rio de Energia e Minas. \n\nAs novas leis e as tentativas de reforma do governo amea\u00e7aram diretamen-\nte muitos interesses estabelecidos, o que provocou rea\u00e7\u00e3o opositora violenta que \nse manifestou em crise institucional que durou de dezembro de 2001 at\u00e9 feverei-\nro de 2003, incluindo o frustrado golpe de Estado em abril de 2002 e ampla gre-\nve patronal em dezembro de 2002 e janeiro de 2003. Os pr\u00f3prios executivos da  \nPDVSA atuaram como agentes da oposi\u00e7\u00e3o, liderando a radicaliza\u00e7\u00e3o antigovernista. \n\nFoi em meio a esse cen\u00e1rio que, em 2002, depois de comprar a P\u00e9rez Com-\npanc, a Petrobras ingressou na Venezuela. Durante a crise, especialmente durante \na greve patronal, a estatal brasileira, ap\u00f3s acordo de Ch\u00e1vez com o presidente \u2013\nFernando Henrique Cardoso \u2013 e com o presidente eleito do Brasil \u2013 Luiz In\u00e1cio \nLula da Silva \u2013 forneceu combust\u00edvel para a Venezuela, aliviando o desabasteci-\nmento provocado pelo lockout e pelas sabotagens. \n\nAo fim e ao cabo, o governo venezuelano conseguiu \u201ccontrolar\u201d melhor a PDVSA,  \nembora isso tenha custado a demiss\u00e3o de 18.756 empregados da estatal. Embora a \nLOH tenha mudado substancialmente o marco da pol\u00edtica petrol\u00edfera da Venezue-\nla, seu texto n\u00e3o alterou os termos dos conv\u00eanios operativos, das associa\u00e7\u00f5es estra-\nt\u00e9gicas e dos conv\u00eanios de lucros compartilhados que foram estabelecidos durante \na apertura. Foi s\u00f3 em 2005 que o governo iniciou a primeira de uma s\u00e9rie de ini-\nciativas que deveriam \u201crefundar a nacionaliza\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo\u201d e \u201cpreparar o funeral \nda abertura petroleira\u201d. O ministro de Minas e Energia, Rafael Ram\u00edrez, anunciou \no car\u00e1ter ilegal dos conv\u00eanios operativos firmados na d\u00e9cada de 1990, o que se deu \nsimultaneamente ao lan\u00e7amento, no dia 12 de abril, de uma instru\u00e7\u00e3o que previa \na substitui\u00e7\u00e3o dos conv\u00eanios operativos por empresas mistas com maioria acion\u00e1ria \nestatal, o que afetou diretamente as opera\u00e7\u00f5es da Petrobras no pa\u00eds.\n\nDepois de muita negocia\u00e7\u00e3o, os acordos com a Petrobras para a transi\u00e7\u00e3o de \nconv\u00eanios operativos para empresas mistas nos campos Aritupano-Leona, Mata, \nAcema e La Concepci\u00f3n foram firmados em 28 de setembro de 2005. \n\n\n\n304\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nEm janeiro de 2007, ap\u00f3s anos de estudos e de modo a fazer avan\u00e7ar acordo \npreliminar de 2005, os governos do Brasil e da Venezuela elaboraram memorando \nde entendimento bilateral para desenvolver os ousados projetos de constru\u00e7\u00e3o do \nGasoduto do Sul e de coopera\u00e7\u00e3o mais ampla entre as estatais Petrobras-PDVSA. \nO empreendimento envolvia o seguinte: i) participa\u00e7\u00e3o da estatal petrol\u00edfera bra-\nsileira no Projeto Marechal Sucre, com a PDVSA abrindo m\u00e3o de parte de sua \nporcentagem no neg\u00f3cio (58%) com Shell (30%), Mitsubishi (8%) e capital na-\ncional venezuelano (2%); ii) sociedade Petrobras-PDVSA (60:40) na constru\u00e7\u00e3o \nde grande refinaria em Suape (estrutura para processar pelo menos 200 mil barris \npor dia num projeto de custo inicial de US$ 4 bilh\u00f5es), combinada com possibi-\nlidade de acordo PDVSA-Petrobras (60:40) para a constitui\u00e7\u00e3o de empresa mista \nno campo Carabobo (ent\u00e3o estimado entre 9 e 15 bilh\u00f5es de barris de \u00f3leo) da \nFaixa Petrol\u00edfera do Orinoco; iii) constru\u00e7\u00e3o, em dois trechos, de gasoduto que \ncruza territ\u00f3rio que vai do Golfo de P\u00e1ria a Buenos Aires, totalizando uma dis-\ntribui\u00e7\u00e3o de 9.283 km e investimentos de US$ 27 bilh\u00f5es. O primeiro trecho, \nde 5 mil km de extens\u00e3o, ligando os campos de Marechal Sucre \u00e0 refinaria de \nSuape, transportaria metade da produ\u00e7\u00e3o inicial prevista (34 milh\u00f5es de m3/dia), \nenquanto a outra metade seria exportada como g\u00e1s natural liquefeito (GNL) para \nos Estados Unidos e a Europa.\n\nAinda nesse ano, o governo lan\u00e7ou m\u00e3o do Decreto-Lei no 5.200/2007, o \nqual, de acordo com o presidente Ch\u00e1vez, serviria para enterrar dez anos de nefas-\nta abertura petroleira. O decreto previa a migra\u00e7\u00e3o ao formato de empresas mistas \nde todos os conv\u00eanios de associa\u00e7\u00e3o da Faixa Petrol\u00edfera do Orinoco e de todos \nos conv\u00eanios de lucros compartilhados. O objetivo era ajustar estes \u201cfantasmas da \nabertura\u201d ao marco legal de 2001. \n\nDiferentemente do que ocorreu com a migra\u00e7\u00e3o dos conv\u00eanios operativos \npara o modelo de empresas mistas, com o novo decreto, o piso da participa\u00e7\u00e3o \nestatal passou a ser de 60%, n\u00e3o 51%. Com esse Decreto de 2007, completou-se \no processo de desarticula\u00e7\u00e3o da apertura e de renacionaliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria. Para \na Petrobras, coube, com esta mudan\u00e7a, negociar a migra\u00e7\u00e3o dos direitos sobre o \nCampo 6 de conv\u00eanios de lucro compartilhado para empresa mista. \n\nNa segunda metade de 2007, mudan\u00e7as na concep\u00e7\u00e3o venezuelana do Pro-\njeto Marechal Sucre levaram a Petrobras a abrir m\u00e3o de poss\u00edvel participa\u00e7\u00e3o na \nempreitada: a metade da produ\u00e7\u00e3o inicial de 34 milh\u00f5es de m3/dia n\u00e3o mais seria \ntransformada em GNL para exporta\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses desenvolvidos, mas utilizadas \npara suprir o mercado interno e apoiar os projetos de convers\u00e3o de g\u00e1s da tota-\nlidade das centrais termoel\u00e9tricas do pa\u00eds. Para a estatal brasileira, esta mudan\u00e7a \ndiminuiu enormemente a atratividade do projeto, dado que o controle de pre\u00e7os \nno mercado interno da Venezuela cria diferencia\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \ncota\u00e7\u00f5es internacionais.\n\n\n\n305\n\nA Petrobras na Am\u00e9rica do Sul\n\nO desenrolar da crise financeira internacional tamb\u00e9m colocou em xeque \nos prazos estabelecidos para a constru\u00e7\u00e3o do primeiro trecho do Gasoduto do \nSul. Diante dos efeitos cascata da crise hipotec\u00e1ria americana, a prud\u00eancia com \nrela\u00e7\u00e3o aos grandes projetos de infraestrutura acabou prevalecendo, de modo a \nadiar o andamento do projeto.\n\nEm janeiro de 2010, numa decis\u00e3o que ser\u00e1 apresentada em outra se\u00e7\u00e3o, \na qual tamb\u00e9m refletiu as novas prioridades petrol\u00edferas brasileiras, a Petrobras \noptou por n\u00e3o participar da licita\u00e7\u00e3o do campo de Carabobo. A magnitude dos \ninvestimentos para viabilizar a produ\u00e7\u00e3o e a comercializa\u00e7\u00e3o de 15 bilh\u00f5es de \nbarris de petr\u00f3leo extrapesado acabou fazendo com que a estatal brasileira recu-\nasse (os grandes investimentos deveriam estar voltados para o pr\u00e9-sal). A decis\u00e3o, \nentretanto, n\u00e3o afetou a participa\u00e7\u00e3o da PDVSA na Refinaria Abreu e Lima em \nPernambuco. Malgrado os rumores de que a Petrobras levaria o projeto a termo \nsozinha, a PDVSA tem at\u00e9 agosto deste ano (2011) para resolver o problema \ndas garantias com o BNDES, que liberou R$ 9,89 bilh\u00f5es para a obra, R$ 3,95 \nbilh\u00f5es para cada empresa. Or\u00e7ada inicialmente em US$ 4 bilh\u00f5es, estima-se que \no custo da refinaria tenha subido para mais de US$ 12 bilh\u00f5es. A continuida-\nde da parceria \u00e9 importante, inclusive, para diminuir as assimetrias nas rela\u00e7\u00f5es \ncomerciais entre os dois pa\u00edses, j\u00e1 que implicariam na utiliza\u00e7\u00e3o de metade da \ncapacidade de refino para o processamento de 100 mil barris di\u00e1rios do petr\u00f3leo \nde Carabobo, aumentando muito as importa\u00e7\u00f5es brasileiras da Venezuela. \n\n8 o imPACTo doS dESAFioS do Pr\u00e9-SAl NA  \niNTErNACioNAlizA\u00c7\u00c3o dA PETroBrAS\n\nAp\u00f3s d\u00e9cadas de intenso trabalho de engenharia e de promo\u00e7\u00e3o de novas tecno-\nlogias, a Petrobras, em agosto de 2006, liderando cons\u00f3rcio com a British Gas e \na Partex, encontrou, ao perfurar mais de 5 mil metros desde a superf\u00edcie do mar, \natravessando uma camada de sal, grande quantidade de petr\u00f3leo no po\u00e7o RJS-628 \nA (mais tarde denominado Tupi e, a partir do final de 2010, Lula). As an\u00e1lises \nindicaram reservas do campo entre um intervalo de 5 bilh\u00f5es de barris e 8 bilh\u00f5es \nde barris de petr\u00f3leo. O \u00eaxito levou \u00e0 perfura\u00e7\u00e3o de mais po\u00e7os, com destaque \npara Yara, na Bacia de Santos, com intervalo de 3 bilh\u00f5es de barris a 4 bilh\u00f5es de \nbarris, e para Baleias, na Bacia de Campos, com intervalo de 1,5 bilh\u00e3o de barris a \n2 bilh\u00f5es de barris. Tratava-se do in\u00edcio de nova realidade geol\u00f3gica para o Brasil e \npara a ind\u00fastria petrol\u00edfera internacional: a prov\u00edncia do pr\u00e9-sal, mapeada em uma \nregi\u00e3o que vai do norte de Santa Catarina ao sul do Esp\u00edrito Santo.\n\nEmbora todo o potencial do pr\u00e9-sal ainda n\u00e3o tenha sido identificado, \no reconhecimento dos primeiros po\u00e7os j\u00e1 catapultou as reservas de petr\u00f3leo \ndo pa\u00eds para um lugar entre as dez maiores do mundo. O aumento das reservas \ncomprovadas e potenciais representa grande oportunidade para o Brasil, na medida \n\n\n\n306\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nem que consolida a supera\u00e7\u00e3o definitiva do que j\u00e1 foi importante fonte de estrangu-\nlamento externo \u2013 necessidade de importar petr\u00f3leo \u2013 e abre perspectiva de produ-\n\u00e7\u00e3o de significativo excedente.\n\nDos 16 po\u00e7os perfurados pela Petrobras na camada do pr\u00e9-sal at\u00e9 2010, todos \nindicaram a exist\u00eancia de \u00f3leo. Ainda que as \u00e1reas do pr\u00e9-sal continuem exigindo \nintensos investimentos para seu desenvolvimento e, portanto, envolvam riscos signi-\nficativos de desempenho, de pre\u00e7os, de custos e de mudan\u00e7as regulat\u00f3rias, seus riscos \nexplorat\u00f3rios s\u00e3o muito menores do que em \u00e1reas desconhecidas. Esta \u00e9, tamb\u00e9m, \ncaracter\u00edstica importante da ind\u00fastria de petr\u00f3leo, em que a informa\u00e7\u00e3o sobre uma \ndeterminada \u00e1rea modifica seu valor, como resultado da redu\u00e7\u00e3o significativa das \nincertezas associadas ao desenvolvimento dos seus reais potenciais. \n\nEm face do novo contexto, decidiu-se pela mudan\u00e7a do marco regulat\u00f3rio \nsetorial. Para tanto, pesou a conflu\u00eancia de uma s\u00e9rie de fatores, que colocaram \nem xeque os argumentos que buscavam legitimar a Lei do Petr\u00f3leo: os riscos \nexplorat\u00f3rios seriam m\u00ednimos; os campos, gigantes; e os pre\u00e7os, estruturalmente \naltos. O governo enviou, ent\u00e3o, em agosto de 2009, quatro projetos de lei (PL) \npara serem apreciados pelo Legislativo \u2013 todos referentes ao pr\u00e9-sal: i) sobre o \nsistema de partilha de produ\u00e7\u00e3o; ii) sobre a cria\u00e7\u00e3o de uma nova estatal \u2013 Pr\u00e9-Sal \nS/A; iii) sobre a forma\u00e7\u00e3o de um fundo social (Fundo Soberano Social do Brasil); \ne iv) sobre a cess\u00e3o onerosa do direito de exercer atividades de explora\u00e7\u00e3o e pro-\ndu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural em determinadas \u00e1reas do pr\u00e9-sal, \u00e0 Petrobras, at\u00e9 \no limite de 5 bilh\u00f5es de barris, al\u00e9m da possibilidade de o governo participar de \numa opera\u00e7\u00e3o de capitaliza\u00e7\u00e3o da companhia.\n\nPara os objetivos deste cap\u00edtulo, vale comentar de forma um pouco mais \ndetalhada o projeto de capitaliza\u00e7\u00e3o, que contribuiu para, num curto espa\u00e7o de \ntempo, alterar consideravelmente a proje\u00e7\u00e3o da Petrobras no Brasil e no exterior. \nA ideia do projeto (PL no 5.941/2009) foi criar um mecanismo para garantir a \ncapitaliza\u00e7\u00e3o da Petrobras para fazer frente aos investimentos necess\u00e1rios \u00e0 explo-\nra\u00e7\u00e3o inicial do pr\u00e9-sal. Sancionado pelo presidente da Rep\u00fablica em 30 de junho \nde 2010 (Lei no 12.276/2010), garante a cess\u00e3o onerosa de direitos que a Uni\u00e3o \npoder\u00e1 ceder \u00e0 Petrobras, como o direito de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, por sua conta \ne risco, sem licita\u00e7\u00e3o, em determinadas \u00e1reas do pr\u00e9-sal, no limite m\u00e1ximo de at\u00e9 \n5 bilh\u00f5es de barris de petr\u00f3leo. Concomitantemente \u00e0 cess\u00e3o onerosa, a empresa \npode aumentar seu capital, autorizando a Uni\u00e3o a subscrever a\u00e7\u00f5es do capital \nsocial da companhia e integraliz\u00e1-las com t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica mobili\u00e1ria \nfederal. A empresa pode, por sua vez, utilizar os mesmos t\u00edtulos advindos da capi-\ntaliza\u00e7\u00e3o para pagar a Uni\u00e3o, pela cess\u00e3o onerosa dos direitos de explora\u00e7\u00e3o e pro-\ndu\u00e7\u00e3o. Observe-se que o valor total dos barris \u00e9 equivalente ao que a Uni\u00e3o ter\u00e1 \nde aportar para manter sua fatia na empresa (32%). Deve-se a isso a sensibilidade \n\n\n\n307\n\nA Petrobras na Am\u00e9rica do Sul\n\ncausada pelo processo de defini\u00e7\u00e3o, pelo CNPE, do pre\u00e7o pelo qual os 5 bilh\u00f5es \nde barris seriam vendidos \u00e0 estatal e tamb\u00e9m as d\u00favidas que surgiram no mercado \ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade de organizar essa megaopera\u00e7\u00e3o no prazo estabelecido, \nque foi at\u00e9 30 de setembro de 2010, na v\u00e9spera das elei\u00e7\u00f5es presidenciais. Sem-\npre foi explicitada a possibilidade, caso n\u00e3o houvesse um exerc\u00edcio do direito de \ncompra total dos demais acionistas, de que a Uni\u00e3o pudesse exercer o restante, \no que significaria um aumento de sua participa\u00e7\u00e3o no capital e no resultado da \nPetrobras. O aumento da participa\u00e7\u00e3o estatal na Petrobras n\u00e3o foi colocado ex-\nplicitamente como objetivo, embora isto fosse quase impl\u00edcito \u00e0 opera\u00e7\u00e3o, dado \nque, num contexto de crise econ\u00f4mica internacional, a participa\u00e7\u00e3o dos acionis-\ntas estrangeiros poderia ter sido ainda menor do que foi.\n\nA opera\u00e7\u00e3o de vendas das a\u00e7\u00f5es da Petrobras foi lan\u00e7ada em 24 de setembro \nde 2010, na presen\u00e7a do presidente da Rep\u00fablica, na Bolsa de Valores, Mercado-\nrias e Futuros de S\u00e3o Paulo (BM&amp;FBovespa). O setor estatal entrou com o Tesou-\nro, com o BNDES e com o Fundo Soberano do Brasil (FSB). Houve emiss\u00e3o de \nlote suplementar ainda em outubro. A soma total da opera\u00e7\u00e3o foi de R$ 120,48 \nbilh\u00f5es, maior emiss\u00e3o mundial, que colocou a Petrobras como a quarta maior \nempresa do mundo em valor de mercado. \n\nTABELA 2\nmaiores empresas do mundo por valor de mercado\n\nPosi\u00e7\u00e3o Empresa Pa\u00eds Setor Valor de mercado\n\nPrimeira Exxon Mobil Estados Unidos Petr\u00f3leo 311,26\n\nSegunda PetroChina China Petr\u00f3leo 264,99\n\nTerceira Apple Estados Unidos Tecnologia 263,95\n\nQuarta Petrobras Brasil Petr\u00f3leo 216,69\n\nQuinta Microsoft Estados Unidos Tecnologia 211,41\n\nSexta Bank of China China Financeiro 211,14\n\nS\u00e9tima China Mobile China Telecomunica\u00e7\u00f5es 206,36\n\noitava Berkshire Hathaway Estados Unidos Financeiro 200,69\n\nNona Wal-Mart Estados Unidos Varejo 195,10\n\nD\u00e9cima General Electric Estados Unidos Variado 172,56\n\nFonte: FT Global 500.\n\nForam R$ 120,25 bilh\u00f5es obtidos com a capitaliza\u00e7\u00e3o e, com isso, o total \ndas a\u00e7\u00f5es pulou de 8,774 bilh\u00f5es para 13,044 bilh\u00f5es, sendo estas compostas por \n7,442 bilh\u00f5es de a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias e 5,602 bilh\u00f5es de a\u00e7\u00f5es preferenciais. O setor \nestatal comprou cerca de R$ 80 bilh\u00f5es, o equivalente a 66,5% das a\u00e7\u00f5es vendi-\ndas. Com isso, houve de fato um expressivo aumento da participa\u00e7\u00e3o estatal, que \npulou de 39,8% para 48,3%, enquanto a parcela detida pelos estrangeiros recuou \nde 37,4% para 31,8%.\n\n\n\n308\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nAs novas prioridades internas alteraram consideravelmente as perspectivas de \natua\u00e7\u00e3o internacional da Petrobras. O Plano de Neg\u00f3cios 2010-2014 (PETROBRAS, \n2010) da estatal prev\u00ea uma meta de produ\u00e7\u00e3o internacional 49% menor para 2020 \ndo que previa o plano de neg\u00f3cios anterior (2009-2013). Nos \u00faltimos seis anos, a \nimport\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o e das reservas internacionais diminuiu consideravelmente, \ntanto em termos absolutos como relativos: em 2004, a produ\u00e7\u00e3o internacional de \u00f3leo, \nGNL, condensado e g\u00e1s natural da Petrobras era de 262 mil barris de \u00f3leo equivalente \npor dia (boed), enquanto as reservas internacionais totalizavam 1,872 milh\u00f5es de boe, \nrepresentando 12,97% da produ\u00e7\u00e3o da companhia e 12,57% de suas reservas; em \n2010, a produ\u00e7\u00e3o internacional chegou a 245 mil boed e as reservas a 703 milh\u00f5es \nde barris de \u00f3leo equivalente (boe), de modo a apresentar uma participa\u00e7\u00e3o relativa \nde 8,66% na produ\u00e7\u00e3o e 4,2% nas reservas. Apesar disso, projeta-se um aumento no \nvolume de produ\u00e7\u00e3o internacional para 2014 e 2020, alcan\u00e7ando, respectivamente, \n304 mil boed e 323 mil boed. Embora seja relevante, o aumento \u00e9 proporcionalmente \nmuito menor do que o esperado para a produ\u00e7\u00e3o interna, que deve passar de 2.338 \nmil boed em 2010 para 3.299 mil boed em 2014 e 4.736 mil boed em 2020. Ao fim e \nao cabo, mesmo com o crescimento absoluto, a produ\u00e7\u00e3o internacional deve diminuir \nsua participa\u00e7\u00e3o relativa na produ\u00e7\u00e3o total da Petrobras para 7,78% em 2014 e 6% em \n2020. O principal objetivo, do ponto de vista da estrat\u00e9gia internacional, \u00e9 aumentar \na produ\u00e7\u00e3o dos campos existentes, tornando-a est\u00e1vel no longo prazo.\n\nAdemais, as condi\u00e7\u00f5es colocadas pela realidade do pr\u00e9-sal alteram as prioridades \ndos investimentos internacionais. Dos R$ 4,771 bilh\u00f5es investidos pela Petrobras no \nexterior em 2010, a prioridade foi a parte norte-americana do Golfo do M\u00e9xico, a \nNig\u00e9ria e Angola. O que se busca \u00e9 que a companhia brasileira aproveite sua capacidade \nt\u00e9cnica e seu conhecimento geocient\u00edfico em explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o offshore para atuar \nem \u00e1reas que apresentem caracter\u00edsticas similares e com grande potencial de reserva, o \nque, de certo modo, exclui os pa\u00edses sul-americanos. \n\nMesmo assim, hoje, na Am\u00e9rica do Sul, a Petrobras s\u00f3 n\u00e3o atua na Guiana  \ne no Suriname. Recentemente, com a ascens\u00e3o de governos cujo projeto de  \ndesenvolvimento nacional implicou em altera\u00e7\u00f5es nas pol\u00edticas de abertu-\nra do setor de hidrocarbonetos,17 a Petrobras tem reestruturado suas opera\u00e7\u00f5es. \nEm um primeiro momento, alguns de seus dirigentes tentaram atuar no sentido de \nauxiliar os pa\u00edses vizinhos na reconstru\u00e7\u00e3o de suas estatais, de modo a diminuir a \nassimetria de informa\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel aos pa\u00edses produtores e, com isso, impulsio-\nnar o alinhamento das opera\u00e7\u00f5es petrol\u00edferas com os interesses do Estado hospedeiro \n(GHIRARDI, 2008). Depois, j\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o do descobrimento de gigantescas reservas \nna camada pr\u00e9-sal e do desenrolar da crise hipotec\u00e1ria de 2007, a Petrobras decidiu \nreavaliar suas pol\u00edticas de internacionaliza\u00e7\u00e3o, abandonando a estrat\u00e9gia anterior e \n\n17. Venezuela, Argentina, Bol\u00edvia e Equador.\n\n\n\n309\n\nA Petrobras na Am\u00e9rica do Sul\n\ndiminuindo os investimentos nos pa\u00edses que alteraram as \u201cregras do jogo\u201d em favor do \nEstado e do p\u00fablico. Apesar disso, vale destacar que, at\u00e9 o momento, em nenhuma \noutra regi\u00e3o do mundo a Petrobras tem atividades em tantas fases da cadeia produtiva.\n\nTABELA 3\nPresen\u00e7a da Petrobras na Am\u00e9rica do Sul\n\n Petr\u00f3leo G\u00e1s natural\n\n Explora\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o\nRefino/  \n\nprocessamento\nTransporte Comercial Distribui\u00e7\u00e3o\n\nExplora\u00e7\u00e3o \ne produ\u00e7\u00e3o\n\nRefino/Proces-\nsamento\n\nTransporte Comercial Distribui\u00e7\u00e3o\n\n Argentina x x x x x x x x x x x\n\n Bol\u00edvia x x x x x x X  \n\n Brasil x x x x x x x  x x x\n\n Chile x x  \n\n Col\u00f4mbia x x          \n\n Equador x x x  \n\n Paraguai      x      \n\n Peru x x x  \n\n Uruguai    x x x     x\n\n Venezuela x x  \n\n Petroqu\u00edmica e fertilizantes Energia el\u00e9trica\n\n \nExplora\u00e7\u00e3o \ne produ\u00e7\u00e3o\n\nProcessamento Transporte Comercial Distribui\u00e7\u00e3o\nExplora\u00e7\u00e3o \ne produ\u00e7\u00e3o\n\nTransmiss\u00e3o Comercial Distribui\u00e7\u00e3o\n\n Argentina x x x x x x    \n\n Bol\u00edvia \n\n Brasil x  x x x x x x x\n\n Chile \n\n Col\u00f4mbia          \n\n Equador \n\n Paraguai          \n\n Peru \n\n Uruguai    x x     \n\n Venezuela           \n\nFonte: Petrobras (2009). \n\nElabora\u00e7\u00e3o do autor.\n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 bom frisar que a nova onda de \u201cnacionalismo de recursos\u201d n\u00e3o \u00e9 \napenas um fen\u00f4meno local, sul-americano, mas uma tend\u00eancia que se manifesta na \nind\u00fastria de petr\u00f3leo e g\u00e1s como um todo, impulsionada pela altera\u00e7\u00e3o estrutural dos \npre\u00e7os. As cota\u00e7\u00f5es mais altas, ao aumentarem o retorno do capital, pressionam os \npropriet\u00e1rios dos recursos a ampliarem suas demandas patrimoniais, ou seja, a incen-\ntivar os Estados a exigir uma renda maior pela explora\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos. Da \nmesma forma, os pre\u00e7os elevados tornam ainda mais importante o controle de toda a \ncadeia produtiva, fazendo com que haja movimentos de nacionaliza\u00e7\u00e3o, seja retoman-\ndo o controle das empresas privatizadas, seja retomando o controle das estatais que \natuavam com plena autonomia. \n\n\n\n310\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nTABELA 4\nEvolu\u00e7\u00e3o da parcela dos governos\n\nFonte: Cera (apud CHEVRoN, 2007), citado em Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (2008).\n\nLogo, ao contr\u00e1rio do que se imagina, os casos de Bol\u00edvia, Argentina e Vene-\nzuela n\u00e3o s\u00e3o particulares, mas reverbera\u00e7\u00f5es locais de um fen\u00f4meno mais amplo. \n\nrEFEr\u00caNCiAS \n\nALVEAL, C. Os desbravadores: a Petrobras e a constru\u00e7\u00e3o do Brasil industrial. \nRio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 1994.\n\nARAQUE, A. R. La reforma petrolera venezolana de 2001. Revista Venezolana \nde Econom\u00eda y Ciencias Sociales, v. 8, n. 2. Caracas: UCV, mayo/agosto 2002.\n\nARRAR\u00c1S, A. Refer\u00e9ndum del g\u00e1s en Bolivia 2004: mucho m\u00e1s que un referen-\ndum. Revista de Ciencia Pol\u00edtica, Santiago, v. 25, n. 2, 2005.\n\nCAMPOS, A. F. Ind\u00fastria do petr\u00f3leo: reestrutura\u00e7\u00e3o sul-americana nos anos 90.\nRio de Janeiro: Interci\u00eancia, 2007.\n\nCHACEL, C. O tatu saiu da toca: hist\u00f3rias da internacionaliza\u00e7\u00e3o da Petrobras. \nRio de Janeiro: Petrobras, 2007.\n\nD\u2019ORAZIO, F. An\u00e1lisis econ\u00f3mico de la industria petrolera, del Ureca al \nDorado: una visi\u00f3n completa de la historia petrolera venezolana. Caracas: Libros \nen Red, 2007.\n\nFERREIRA, P. G. A Petrobras e as reformas do setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s no Brasil e \nna Argentina. Revista de Sociologia Pol\u00edtica, v. 17, n. 33, jun. 2009.\n\n\n\n311\n\nA Petrobras na Am\u00e9rica do Sul\n\nFUSER, I. Internacionaliza\u00e7\u00e3o e conflito: a Petrobras na Am\u00e9rica do Sul. In: \nENCONTRO NACIONAL DE ECONOMIA POL\u00cdTICA, 12., 2007. S\u00e3o \nPaulo: USP, jul. 2007.\n\n______. O contencioso Brasil-Bol\u00edvia em torno dos hidrocarbonetos: desfazen-\ndo mitos. In: ENCONTRO NACIONAL DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE \nRELA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS, 3., 2011. S\u00e3o Paulo: USP, 2011.\n\nGHIRARDI, A. G\u00e1s natural na Am\u00e9rica do Sul: do conflito \u00e0 integra\u00e7\u00e3o poss\u00edvel. \nLe Monde Diplomatique, S\u00e3o Paulo, jan. 2008.\n\nLIMA, H. Petr\u00f3leo no Brasil: a situa\u00e7\u00e3o, o modelo e a pol\u00edtica atual. Rio de \nJaneiro: Synergia, 2008.\n\nMOMMER, B. La cuesti\u00f3n petrolera. Caracas: Tropykos, 1998.\n\nODELL, P. The oil industry in Latin America. In: PENROSE, E. The large in-\nternational firm in developing countries: the international petroleum industry. \nLondon: George Allen &amp; Unwin Ltd., 1968.\n\nPETROBRAS \u2013 PETR\u00d3LEO BRASILEIRO S/A. Modelo regulat\u00f3rio de ex-\nplora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o: pr\u00e9-sal e \u00e1reas estrat\u00e9gicas. 22 set. 2009.\n\n______. Plano de neg\u00f3cios 2010-2014. Rio de Janeiro: Petrobras, 2010.\n\nPINTO, L. F. S. Petr\u00f3leo, g\u00e1s e nacionalismo na Venezuela e na Bol\u00edvia. S\u00e3o \nPaulo: Prolam, 2009.\n\nQUIROGA, C. V. Privatizaci\u00f3n de la ind\u00fastria petrolera en Bolivia: trayectorias \ny efectos tribut\u00e1rios. La Paz: Plural, 2002.\n\nTORRES FILHO, E. O gasoduto Brasil-Bol\u00edvia: impactos econ\u00f4micos e desafios \nde mercado. Revista do BNDES, Rio de Janeiro, v. 9, n. 17, jun. 2002.\n\nBiBliogrAFiA ComPlEmENTAr\n\nALARC\u00d3N, P. M. La industria del petr\u00f3leo en Venezuela. Caracas: UCV, 1972.\n\nARAMAYO, J. La verdad del oro negro boliviano. La Paz: GPI, 2008.\n\nARAQUE, A. R. Petroam\u00e9rica vs. Alca. Buenos Aires: Capital Intelectual, 2004.\n\nBOLIVIA. Decreto Supremo no 27449 de 13 de abril de 2004. Establecer el mar-\nco para el Refer\u00e9ndum vinculante sobre la pol\u00edtica energ\u00e9tica del pa\u00eds. Sucre, 2004.\n\nBOU\u00c9, J. C. El programa de internacionalizaci\u00f3n en PDVSA: \u00bftriunfo estrat\u00e9-\ngico o desastre fiscal? Revista Venezolana de Econom\u00eda y Ciencias Sociales, \nCaracas, v. 8, n. 2, mayo/agosto 2002.\n\n\n\n312\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nBRITISH PETROLEUM. Stastistical review of world energy. Londres: BP, 2009.\n\nCALLES, O.; MORALES, M. Ese cuento llamado capitalizaci\u00f3n. La Paz: U. P. S., 2001.\n\nCARMO, C. A.; BARROS, P. S.; MONTEIRO, L. Venezuela: mudan\u00e7as e \nperspectivas. Bras\u00edlia: FUNAG, 2007.\n\nCEDIB \u2013 CENTRO DE DOCUMENTACI\u00d3N E INFORMACI\u00d3N DE \nBOLIVIA. Nacionalizaci\u00f3n de hidrocarburos en Bolivia: dossier hemerogr\u00e1fico: \nmayo 2006 \u2013 abril 2007. La Paz: Creativa, 2007.\n\nCOMBONI, C. R. Cien a\u00f1os de hidrocarburos en Bolivia (1986-1996). \nCochabamba: Los Amigos del Libro, 1996.\n\nESPINASA, R. El auge y el colapso de PDVSA a los treinta a\u00f1os de la naciona-\nlizaci\u00f3n. Revista Venezolana de Econom\u00eda y Ciencias Sociales, Caracas, v. 12, \nn. 1, enero/abr. 2006.\n\nGANDARILLAS, M. El cuarto oscuro de la privatizaci\u00f3n. In: GANDARILLAS, \nM.; TAHBUB, M.; RODR\u00cdGUEZ, G. Nacionalizaci\u00f3n de los hidrocarburos en \nBolivia: La lucha de un pueblo por sus recursos naturales. Barcelona: Icaria, 2008.\n\nGANDARILLAS, M.; TAHBUB, M.; RODR\u00cdGUEZ, G. Nacionalizaci\u00f3n de \nlos hidrocarburos en Bolivia: la lucha de un pueblo por sus recursos naturales. \nBarcelona: Icaria, 2008.\n\nGARC\u00cdA, M. O. La guerra del gas. La Paz: EPA, 2003.\n\nGENTE DEL PETR\u00d3LEO. Destrucci\u00f3n de PDVSA: su capital humano. \nCaracas: GP, 2002.\n\nGONZ\u00c1LEZ, M. El petr\u00f3leo como instrumento de pol\u00edtica exterior en el go-\nbierno del presidente Hugo Ch\u00e1vez Fr\u00edas. Revista Venezolana de An\u00e1lisis de \nCoyunctura, v. 9, n. 2, jul./dec. 2003.\n\nGOTT, R. \u00c0 sombra do libertador:Hugo Ch\u00e1vez Frias e as transforma\u00e7\u00f5es da \nVenezuela. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2004.\n\nHARNECKER, M. Um homem, um povo. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2004.\n\nHELLINGER, D. Populism and nationalism in Venezuela: new perspectives on \nAcci\u00f3n Democr\u00e1tica. Latin American Perspectives, v. 11, n. 4, 1984.\n\n______. Nationalism, oil policy and the party system in Venezuela. Latin Ameri-\ncan Studies Association, Miami, 2000.\n\nJONES, B. \u00a1Hugo! The Hugo Ch\u00e1vez story from mud hut to perpetual revolu-\ntion. Hanover: Steeforth Press, 2007.\n\n\n\n313\n\nA Petrobras na Am\u00e9rica do Sul\n\nLINERA, A. G. El \u201ccapitalismo andino amaz\u00f3nico\u201d. Le Monde Diplomatique, \nLa Paz, n. 79, jan. 2006.\n\nLINERA, A. G.; MEALLA, L. T.; ALCOREZA, R. P. El retorno de la Bolivia \nplebeya. La Paz: Muela del Diablo, 2007a.\n\n______. La transformaci\u00f3n pluralista del Estado. La Paz: Muela del Diablo, 2007b.\n\nMARINGONI, G. A Venezuela que se inventa: poder, petr\u00f3leo e intriga nos \ntempos de Ch\u00e1vez. S\u00e3o Paulo: Perseu Abramo, 2004.\n\nMATA, H. M. La trama est\u00e9ril del petr\u00f3leo: petr\u00f3leo y economia en el septenio \nperdido de Hugo Ch\u00e1vez. Caracas: Rayuela Taller, 2006.\n\nMOMMER, B. The political role of national oil companies in exporting countries: \nthe Venezuelan case. Oxford Institute for Energy Studies, 1994. (Paper WPM18).\n\n______. Oilprices and fiscal regimes. Oxford Institute for Energy Studies, \n1999. (Paper WPM24).\n\n______. The governance of international oil:the changing rules of the game. \nOxford Institute for Energy Studies, 2000. (Paper WPM26).\n\n______. Grafting liberal governance on the oil-exporting countries: will the \ntransplant take root? In: THE INTERNATIONAL STUDIES ASSOCIATION \nANNUAL CONVENTION, 42., 20-24 Feb. 2001. Chicago, 2001.\n\n______. Subversiveoil. In: ELLNER, S.; HELLINGER, D. (Ed.). Venezuelan \npolitics in the Ch\u00e1vez era: polarization and social conflict. Boulder: Lynne \nRienner Publishers, 2003. p. 131-145.\n\n______. La valorizaci\u00f3n del crudo extrapesado de la faja petrol\u00edfera del Orinoco. \nRevista Venezolana de Econom\u00eda y Ciencias Sociales, Caracas, a\u00f1o 10, n. 2, \nmayo-agosto 2004.\n\nMONTES, J. A. La verdad del oro negro boliviano. La Paz: Gen\u00e9sis, 2008.\n\nN\u00da\u00d1EZ, B.; PAGLIACCI, C. El dise\u00f1o de la pol\u00edtica petrolera en Venezuela: \nun enfoque de econom\u00eda pol\u00edtica. Caracas: BCV, 2007.\n\nOPEC       \u2013        ORGANIZATION       OF       THE       PETROLEUM       EXPORTING       COUNTRIES. \nAnnual statistical bulletin. Viena: Ueberreuter, 2009. \n\nPDVSA \u2013 PETR\u00d3LEOS DE VENEZUELA S. A. Empresas mixtas al servicio \ndel pueblo. Caracas: PDVSA, 2006.\n\nRAM\u00cdREZ, R. Con las empresas mixtas, Venezuela avanza hacia la plena \nsoberan\u00eda petrolera. Caracas: PDVSA, 2006.\n\n\n\n314\n\ngovernan\u00e7a global e integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul\n\nRODR\u00cdGUEZ, G. Alcances y l\u00edmites de la tercera nacionalizaci\u00f3n. In: \nGANDARILLAS, M.; TAHBUB, M.; RODR\u00cdGUEZ, G. Nacionalizaci\u00f3n de \nlos hidrocarburos en Bolivia: la lucha de un pueblo por sus recursos naturales. \nBarcelona: Icaria, 2008.\n\nSALAS, M. T. U.S. Oil Companies in Venezuela: the forging of an enduring \nalliance. In: ELLNER, S.; SALAS, M. T. (Eds.). Venezuela: Hugo Ch\u00e1vez and \nthe decline of an \u201cexceptional democracy\u201d. Lanham: Rowman &amp; Little Fields \nPublishers, 2007.\n\nSAUER, I.; SEGER, S. Energia: estrat\u00e9gia e poder. In: CONFER\u00caNCIA NA-\nCIONAL DE POL\u00cdTICA EXTERNA E POL\u00cdTICA INTERNACIONAL, 4., \ndez. 2009, Rio de Janeiro. FUNAG/IPRI, 2009.\n\nSEVERO, L. W. A pol\u00edtica econ\u00f4mica do governo Ch\u00e1vez. Serie documentos: \nMinisterio de Finanzas de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, 2004.\n\n______. Econom\u00eda venezolana (1899-2008): la lucha por el petr\u00f3leo y la eman-\ncipaci\u00f3n. Caracas: El pero y La Rana, 2009.\n\nTER\u00c1N, R. F. Gas, petr\u00f3leo e imperialismo en Bolivia. La Paz: Plural, 2009.\n\nURQUIDI, V. Movimento cocaleiro na Bol\u00edvia. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2007.\n\nVENEZUELA. Ley org\u00e1nica que reserva al Estado la industria y el comercio \nde los Hidrocarburos.1975.\n\n______. Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela. 1991.\n\n______. Ley de reforma parcial de la ley org\u00e1nica de hidrocarburos de 2001. 2001a.\n\n______. Ley org\u00e1nica de hidrocarburos de 2001. 2001b.\n\n______. Decreto no 5200, con Rango, Valor y Fuerza de Ley de Migraci\u00f3n \na Empresa Mixtas de los Convenios de Asociaci\u00f3n de la Faja Petrol\u00edfera del \nOrinoco; as\u00ed como de los Convenios de Exploraci\u00f3n a Riesgo y Ganancias \nCompartidas. 2007.\n\nWEISBROT, M. An empty research agenda: the creation of myths about con-\ntemporary Venezuela. Washington: CEPR, Mar. 2008.\n\nYERGIN, D. The prize: the epic quest for oil, money and power. New York: \nSimon &amp; Schuster, 2008.\n\n\n\n\n\n\u00a9 Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada \u2013 ipea 2011\n\nEdiToriAl\n\nCoordena\u00e7\u00e3o\nCl\u00e1udio Passos de oliveira\n\nSupervis\u00e3o\nMarco Aur\u00e9lio Dias Pires\n\nEverson da Silva Moura\n\nrevis\u00e3o\nLaeticia Jensen Eble\n\nLuciana Dias Jabbour\n\nMariana Carvalho\n\nolavo Mesquita de Carvalho\n\nReginaldo da Silva Domingos\n\nAndressa Vieira Bueno (estagi\u00e1ria)\n\nCelma Tavares de oliveira (estagi\u00e1ria)\n\nPatr\u00edcia Firmina de oliveira Figueiredo (estagi\u00e1ria)\n\nEditora\u00e7\u00e3o\nBernar Jos\u00e9 Vieira\n\nCl\u00e1udia Mattosinhos Cordeiro\n\nJeovah Herculano Szervinsk J\u00fanior\n\nAline Rodrigues Lima (estagi\u00e1ria)\n\nDaniella Silva Nogueira (estagi\u00e1ria)\n\nLeonardo Hideki Higa (estagi\u00e1rio)\n\nCapa\nLeonardo Hideki Higa (estagi\u00e1rio)\n\nlivraria do ipea\nSBS - Quadra 1 - Bloco J - Ed. BNDES - T\u00e9rreo  \n70076-900 - Bras\u00edlia - DF \nTel.: (61) 3315-5336  \nCorreio eletr\u00f4nico: livraria@ipea.gov.br\n\n\n\n\n\nComposto em Adobe Garamond 11/13,2 (texto)\nFrutiger 47 (t\u00edtulos, gr\u00e1ficos e tabelas)\n\nImpresso em offSet 90g/m2\n\nCart\u00e3o Supremo 250g/m2 (capa)\nBras\u00edlia-DF"}]}}}