{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17736"}, {"@name": "filename", "#text": "24548_dissertacao_mestrado_Tatiana_de_Oliveira_Stoco_VERSAO_COMPLETA.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Tatiana de Oliveira Stoco \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA PERSONALIDADE DO AGENTE NA FIXA\u00c7\u00c3O DA PENA \n\n \n\n \n \n\n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado  \n\n \n\n \n\nOrientador: Excelent\u00edssimo Senhor Professor Titular Miguel Reale J\u00fanior \n\n \n\n \n\n \n\nFaculdade de Direito da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2013 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara meus pais, com gratid\u00e3o eterna \n\npor terem me dado tudo o que puderam \n\ne nada menos. \n\n \n\nPara Danilo Growald, meu precioso \n\npresente, com todo meu amor e toda \n\nminha admira\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n A entrega deste trabalho significa para mim a realiza\u00e7\u00e3o de um grande sonho que se \n\niniciou ainda no ano de 2007, quando as primeiras ideias a respeito do tema me vieram \u00e0 \n\ncabe\u00e7a. Durante este processo de matura\u00e7\u00e3o de ideias e desenvolvimento do projeto e \n\npesquisa, muitas pessoas estiveram presentes em meu caminho, cada uma colaborando, \u00e0 \n\nsua maneira, para o que hoje apresento com orgulho e muita satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 Faculdade de \n\nDireito da Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n Em primeiro lugar, agrade\u00e7o a Mauro Moura Mohan por estar presente e atuante, \n\nsempre com muito carinho e dedica\u00e7\u00e3o, em boa parte de minha trajet\u00f3ria de vida. A ele \n\ndevo a coragem de persistir na busca e realiza\u00e7\u00e3o do meu desejo. \n\nA Renato L\u00facio de Toledo Lima, amigo e irm\u00e3o de alma, que me acompanhou por \n\nanos, incentivando meu trabalho e encorajando-me a sempre seguir meus sonhos. \n\n\u00c0s amigas Helena Regina Lobo da Costa e Jana\u00edna Concei\u00e7\u00e3o Paschoal que \n\nparticiparam diretamente do meu ingresso \u00e0 p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o desta Faculdade. Por seu \n\nsuporte, carinho e sempre muito valiosas dicas, serei eternamente grata. \n\nAo querido orientador Professor Miguel Reale J\u00fanior, inspira\u00e7\u00e3o para todos que \n\ncom ele convivem. Em primeiro lugar, agrade\u00e7o pela amizade sincera, pelos debates \n\nengrandecedores, por ter sempre estado dispon\u00edvel para me atender durante a elabora\u00e7\u00e3o da \n\nminha pesquisa e por tantas vezes ter apaziguado as afli\u00e7\u00f5es que surgiram durante este \n\npercurso. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m pelos anos que trabalhamos juntos e pela valiosa conviv\u00eancia \n\ndi\u00e1ria. Obrigada, Professor, pela oportunidade de t\u00ea-lo como amigo, colega de profiss\u00e3o e \n\norientador. \n\nAgrade\u00e7o ao querido Alberto Zacharias Toron pelo incentivo e compreens\u00e3o \n\ndurante boa parte da elabora\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o e aos meus colegas do escrit\u00f3rio Toron, \n\nTorihara e Szafir que igualmente torceram pelo meu sucesso nesta empreitada. \n\nAo meu pai, Rui Stoco, eterna inspira\u00e7\u00e3o e modelo de dedica\u00e7\u00e3o, trabalho e \n\nperseveran\u00e7a. \u00c0 minha m\u00e3e querida, Maria de Lourdes de Oliveira Stoco, por sempre ter \n\nme incentivado a escrever e pelo carinho incondicional: agrade\u00e7o e dedico este trabalho a \n\nvoc\u00eas. \n\nPor fim, agrade\u00e7o ao meu querido Danilo de Paula Growald, por torcer tanto por \n\nmim e por colaborar com sua paci\u00eancia, amor e incentivo para que eu pudesse alcan\u00e7ar \n\nmeus objetivos. \n\nA todos voc\u00eas, muito obrigada. \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................................... 7 \n\n \n\n1. SUBJETIVA\u00c7\u00c3O DO DIREITO PENAL .................................................................. 10 \n\n1.1. Antecedentes da Antropologia Criminal ................................................................... 10 \n\n1.2. Criminologia Positivista, Antropologia Criminal e suas influ\u00eancias no Direito Penal\n\n ......................................................................................................................................... 16 \n\n1.2.1. A Criminologia Positivista ................................................................................. 16 \n\n1.2.1.1. A Escola Criminol\u00f3gica Positivista italiana ............................................... 16 \n\n1.2.1.2. A Criminologia Positivista na Fran\u00e7a ......................................................... 20 \n\n1.2.1.3. A Criminologia Positivista na Espanha ...................................................... 22 \n\n1.2.2. O conceito de periculosidade e as medidas de seguran\u00e7a .................................. 25 \n\n1.2.2.1. O conceito de Enrico Ferri .......................................................................... 25 \n\n1.2.2.2. O conceito de Jim\u00e9nez de As\u00faa .................................................................. 29 \n\n1.3. A Escola da Defesa Social ........................................................................................ 33 \n\n1.3.1. O pensamento de Filippo Gramatica ................................................................. 33 \n\n1.3.2. A Nova Defesa Social e o pensamento de Marc Ancel ..................................... 44 \n\n1.4. A influ\u00eancia do positivismo criminol\u00f3gico e da defesa social nas legisla\u00e7\u00f5es e no \n\npensamento jur\u00eddico-penal ............................................................................................... 47 \n\n \n\n2. SUBJETIVA\u00c7\u00c3O DA LEGISLA\u00c7\u00c3O PENAL BRASILEIRA ............................... 54 \n\n2.1. A influ\u00eancia do positivismo criminol\u00f3gico e das ideias de defesa social na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e no pensamento jur\u00eddico-penal brasileiros .................................................... 54 \n\n2.2. Legisla\u00e7\u00e3o penal brasileira. Escor\u00e7o hist\u00f3rico .......................................................... 57 \n\n2.2.1. Projeto Galdino Siqueira .................................................................................... 59 \n\n2.2.2. Projeto Virg\u00edlio de S\u00e1 Pereira ............................................................................ 64 \n\n2.2.3. Projeto Alc\u00e2ntara Machado ............................................................................... 68 \n\n2.2.4. C\u00f3digo Penal de 1940 ........................................................................................ 73 \n\n2.2.5. C\u00f3digo Penal de 1969 ........................................................................................ 79 \n\n2.2.6. A Lei n\u00ba 6.416/1977 ........................................................................................... 84 \n\n2.2.7. A Reforma da Parte Geral de 1984 .................................................................... 86 \n\n2.2.8. O Projeto de Lei n\u00ba 3.473/00.............................................................................. 89 \n\n2.2.9. O Projeto de Lei n\u00ba 236/12................................................................................. 90 \n\n\n\n2.3. Primeiras conclus\u00f5es ................................................................................................. 92 \n\n \n\n3. INDIVIDUALIZA\u00c7\u00c3O JUDICIAL DA PENA .......................................................... 96 \n\n3.1. O perfil do art. 59 do C\u00f3digo Penal  ......................................................................... 96 \n\n3.1.1. A subjetividade como caracter\u00edstica marcante do modelo brasileiro .............. 100 \n\n3.1.2. A individualiza\u00e7\u00e3o da pena no modelo brasileiro ............................................ 104 \n\n3.2.  Teorias sobre a individualiza\u00e7\u00e3o judicial da pena ................................................. 106 \n\n3.2.1 A necessidade de racionaliza\u00e7\u00e3o do processo de determina\u00e7\u00e3o judicial da pena\n\n ................................................................................................................................... 106 \n\n3.2.2. Alguns modelos te\u00f3ricos do debate europeu ................................................... 109 \n\n3.2.2.1. Teoria da proporcionalidade pelo fato ou da pena proporcional ao fato .. 109 \n\n3.2.2.2. Teoria do valor de emprego ...................................................................... 115 \n\n3.2.2.3. Teoria do espa\u00e7o de jogo ou da margem de liberdade .............................. 119 \n\n3.2.2.4. Teoria da pena exata ou pontual ............................................................... 124 \n\n3.2.2.5. Outros posicionamentos ............................................................................ 125 \n\n3.2.2.5.1. O sistema dogm\u00e1tico de determina\u00e7\u00e3o da pena de Silva S\u00e1nchez ..... 125 \n\n3.2.2.5.2. O sistema normativo de determina\u00e7\u00e3o da pena de Patricia Ziffer ..... 127 \n\n3.2.2.5.3. A preval\u00eancia das finalidades de preven\u00e7\u00e3o geral positiva ou a teoria \n\nda moldura de preven\u00e7\u00e3o de Anabela Miranda Rodrigues ................................ 130 \n\n3.3. Crit\u00e9rios e princ\u00edpios na gradua\u00e7\u00e3o da pena ........................................................... 133 \n\n3.3.1. Culpabilidade e gravidade do injusto ............................................................... 134 \n\n3.3.2. Crit\u00e9rios subjetivos .......................................................................................... 145 \n\n3.3.2.1. O papel dos crit\u00e9rios subjetivos na determina\u00e7\u00e3o da pena e sua liga\u00e7\u00e3o com \n\no fim de preven\u00e7\u00e3o especial positiva ..................................................................... 146 \n\n3.3.2.2. Personalidade do agente ............................................................................ 153 \n\n \n\n4. PERSONALIDADE DO AGENTE E FIXA\u00c7\u00c3O DA PENA .................................. 155 \n\n4.1. O estudo da personalidade criminosa ..................................................................... 155 \n\n4.2. O posicionamento da doutrina jur\u00eddico-penal brasileira ......................................... 157 \n\n4.3. Acep\u00e7\u00f5es do termo e crit\u00e9rios de aferi\u00e7\u00e3o segundo a jurisprud\u00eancia brasileira ..... 168 \n\n4.3.1. Personalidade como sentimentos e valores morais negativos ......................... 169 \n\n4.3.2. Personalidade como express\u00e3o do modo de ser, do comportamento pessoal e da \n\nconduta de vida .......................................................................................................... 172 \n\n4.3.3. Personalidade e antecedentes ........................................................................... 176 \n\n\n\n4.3.4. Outros crit\u00e9rios ................................................................................................ 178 \n\n4.4. Legitimidade da considera\u00e7\u00e3o da personalidade como crit\u00e9rio judicial de \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o da pena ................................................................................................ 181 \n\n4.5. \u201cCondi\u00e7\u00f5es pessoais do r\u00e9u\u201d: uma significa\u00e7\u00e3o restritiva poss\u00edvel ........................ 188 \n\n4.5.1. O modelo espanhol .......................................................................................... 188 \n\n \n\n5. CONCLUS\u00d5ES ............................................................................................................ 192 \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA ............................................................................................................. 194 \n\n \n\nRESUMO .......................................................................................................................... 203 \n\n \n\nABSTRACT ...................................................................................................................... 205 \n\n\n\n7 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n A grande reviravolta no centro da Ci\u00eancia Penal que se deu, sobretudo, em raz\u00e3o da \n\ninflu\u00eancia da Criminologia positivista sobre o pensamento jur\u00eddico-penal e a produ\u00e7\u00e3o \n\nlegislativa de fins do s\u00e9culo XIX em diante foi a subjetiva\u00e7\u00e3o1 de seu objeto de estudo e \n\nfoco de incid\u00eancia da lei penal. \n\n \n\n As ideias e conceitos que surgem com a Escola Positivista italiana, especialmente \n\ncom a Antropologia Criminal e as medidas legislativas que resultaram do movimento \n\ndenominado Defesa Social trouxeram, de forma irrevers\u00edvel, para dentro do pensamento \n\njur\u00eddico-penal e das legisla\u00e7\u00f5es penais um corte subjetivista que tem como foco principal \n\nn\u00e3o mais o crime, mas o criminoso. Essa \u00e9 a mais significativa distin\u00e7\u00e3o que se v\u00ea desde a \n\nderrocada da Escola Cl\u00e1ssica e o advento da Escola Positivista italiana com sua expansiva \n\ninflu\u00eancia sobre as legisla\u00e7\u00f5es penais dos pa\u00edses europeus e da Am\u00e9rica Latina. \n\n \n\nAs consequ\u00eancias desse giro em torno do centro da lei penal ainda s\u00e3o sentidas \n\ntanto no pensamento jur\u00eddico-penal, como nas legisla\u00e7\u00f5es penais, e dentre elas est\u00e3o os \n\nanteprojetos e os C\u00f3digos Penais brasileiros, incluindo-se o atualmente em vigor. S\u00e3o \n\nfrutos dessa mudan\u00e7a de enfoque o surgimento da personalidade do agente como \n\ncircunst\u00e2ncia a ser sopesada na aplica\u00e7\u00e3o da pena e o conceito de periculosidade, adotado \n\ncomo crit\u00e9rio de aplica\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a. Ambos os conceitos est\u00e3o ainda \n\npresentes na nossa legisla\u00e7\u00e3o penal atual, guardando quase a mesma acep\u00e7\u00e3o com que \n\nforam concebidos quando foram adotados pela nossa legisla\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n                                                 \n1 Neste trabalho, adotou-se como acep\u00e7\u00e3o para o termo \u201csubjetiva\u00e7\u00e3o\u201d uma \u00eanfase aos aspectos referidos \u00e0 \nintimidade, ao psiquismo e \u00e0 subjetividade do autor do delito. Nesse sentido, aqui, ele n\u00e3o se referir\u00e1 \u00e0s \nformas da conduta criminosa (dolo ou culpa). A op\u00e7\u00e3o por essa express\u00e3o, em detrimento do termo \u201cDireito \nPenal de Autor\u201d, justifica-se, sobretudo, porque esse, usualmente, \u00e9 aplicado para designar a teoria dos tipos \nde autor ou classifica\u00e7\u00e3o de tipos de autor. A respeito dessa distin\u00e7\u00e3o, importa anotar a advert\u00eancia de V\u00edctor \nG\u00f3mez Mart\u00edn: as vertentes das correntes sintomatol\u00f3gicas do delito estiveram apoiadas sobre uma base \nnaturalista, fundamentadas em estudos emp\u00edricos do delinquente e orientadas no sentido da luta contra o \ndelito a partir de resultados da estat\u00edstica, da Psicologia e da Sociologia criminais como ci\u00eancias emp\u00edricas \npertencentes \u00e0 Criminologia. J\u00e1 o Direito Penal de autor em sentido estrito, especialmente desenvolvido na \nAlemanha nacional-socialista, n\u00e3o se trata de uma teoria criminol\u00f3gica, mas, sim, normativa e de natureza \ndeontol\u00f3gica. (GOMEZ MART\u00cdN, Victor. El derecho penal del autor del autor desde la visi\u00f3n \ncriminol\u00f3gica tradicional hasta las actuales propuestas de Derecho penal de varias velocidades. Valencia: \nTirant to Blanch, 2007, p. 115-116) \n\n\n\n8 \n\n \n\n\u00c9 de imprescind\u00edvel import\u00e2ncia a an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o e desenvolvimento desses \n\nconceitos para entender como o corte subjetivista ganhou corpo e influenciou os crit\u00e9rios \n\nde aplica\u00e7\u00e3o da pena. E \u00e9 da an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o do pensamento criminol\u00f3gico e das ideias \n\nque ele infiltrou na lei e no pensamento jur\u00eddico-penal que se ir\u00e3o extrair as mais \n\nfundamentais respostas para as quest\u00f5es que se pretendem ver solucionadas nesta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n Mais importante do que atingir a precisa defini\u00e7\u00e3o de personalidade para o Direito  \n\nPenal, importar\u00e1, neste trabalho, entender como e por que essa circunst\u00e2ncia judicial foi \n\neleita pela legisla\u00e7\u00e3o penal brasileira como principal elemento a ser avaliado no momento \n\nda aplica\u00e7\u00e3o da pena. E, nesse sentido, \u00e9 fundamental entender como se deu esse processo \n\nde subjetiva\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. \n\n \n\n Assim, no primeiro cap\u00edtulo, procurar-se-\u00e1 demonstrar como o processo de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o da lei e da doutrina penal surgiu no contexto da Ci\u00eancia Positivista, induzido \n\npela introdu\u00e7\u00e3o de conceitos pr\u00f3prios das Ci\u00eancias M\u00e9dicas na Ci\u00eancia Penal. \n\n \n\n No segundo Cap\u00edtulo, ser\u00e3o analisados os projetos e c\u00f3digos penais brasileiros que \n\ncontemplaram a personalidade do agente como crit\u00e9rio de fixa\u00e7\u00e3o da pena, analisando a \n\nideologia pr\u00f3pria da \u00e9poca, que serviu como plano de fundo para o desenvolvimento de um \n\nvi\u00e9s subjetivista de nossa Ci\u00eancia jur\u00eddico-penal. \n\n \n\nNo terceiro cap\u00edtulo, analisar-se-\u00e1 a posi\u00e7\u00e3o da personalidade do agente como \n\ncrit\u00e9rio de fixa\u00e7\u00e3o da pena na atual legisla\u00e7\u00e3o penal brasileira, seu perfil e principais \n\ncaracter\u00edsticas e defici\u00eancias. Tamb\u00e9m ser\u00e3o analisadas, ainda com menor profundidade, \n\nalgumas das diversas teorias da determina\u00e7\u00e3o da pena que v\u00eam sendo discutidas no cen\u00e1rio \n\npenal europeu, com o objetivo espec\u00edfico de oferecer aos crit\u00e9rios subjetivos um papel \n\nlimitador do poder estatal, segundo um modelo de fixa\u00e7\u00e3o da pena racional e que forne\u00e7a \n\ncrit\u00e9rios seguros para determina\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNo quarto cap\u00edtulo, ser\u00e1 analisado o conceito de personalidade para a doutrina e \n\njurisprud\u00eancia brasileiras, bem como seus crit\u00e9rios de aferi\u00e7\u00e3o segundo as hip\u00f3teses \n\nconcretas colhidas da jurisprud\u00eancia nacional. Em seguida, ser\u00e3o levantadas as principais \n\n\n\n9 \n\n \n\ncr\u00edticas ao crit\u00e9rio da personalidade e ser\u00e1 analisada a legitimidade de tal crit\u00e9rio como \n\ncircunst\u00e2ncia judicial de determina\u00e7\u00e3o da pena. O cap\u00edtulo se encerrar\u00e1 com uma proposta \n\nde aproxima\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o brasileira em mat\u00e9ria de fixa\u00e7\u00e3o da pena ao modelo adotado \n\npelo C\u00f3digo Penal espanhol. \n\n \n\nO \u00faltimo cap\u00edtulo trar\u00e1 as principais conclus\u00f5es do trabalho. \n\n\n\n10 \n\n \n\n1. SUBJETIVA\u00c7\u00c3O DO DIREITO PENAL \n\n1.1. Antecedentes da Antropologia Criminal \n\n \n\nO surgimento do pensamento criminol\u00f3gico inaugurado pela Escola Positivista \n\nitaliana, atribu\u00eddo pela maioria dos autores a Cesare Lombroso com a publica\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cL\u2019Uomo delinquente\u201d, contou com uma atmosfera social e cient\u00edfica prop\u00edcia ao seu \n\ndesenvolvimento.  \n\n \n\nA inger\u00eancia da ci\u00eancia m\u00e9dico-psiqui\u00e1trica no controle social e no discurso \n\npunitivo, aliada ao m\u00e9todo experimental das ci\u00eancias naturais, forneceu a f\u00f3rmula \n\ndefinitiva para o surgimento da Criminologia como ci\u00eancia natural e experimentalista, que \n\nviria influenciar a Ci\u00eancia Penal de forma decisiva. \n\n \n\nZafaroni afirma que, ao contr\u00e1rio do que sustentam os te\u00f3ricos da Criminologia \n\netiol\u00f3gica, a Criminologia n\u00e3o nasceu com os autores do final do s\u00e9culo XIX. A \n\nCriminologia, com outro nome, mas como conhecimento acerca do mal criminalizado e \n\ncriminaliz\u00e1vel teria nascido com o pr\u00f3prio poder punitivo, com os demon\u00f3logos, \n\ndenominados por ele como os primeiros crimin\u00f3logos2.  \n\n  \n\nDesde a Idade Cl\u00e1ssica, as casas de interna\u00e7\u00e3o para loucos foram transformando-se \n\nem esp\u00e9cies de pris\u00f5es e o conhecimento m\u00e9dico-psiqui\u00e1trico passou a impor-se sobre o \n\ndiscurso jur\u00eddico, consagrando-se, ao longo do tempo, como discurso auxiliar da Ci\u00eancia \n\nPenal3.  \n\n \n\n                                                 \n2 ZAFFARONI, Eugenio Raul. Criminolog\u00eda y Psiquiatria: el trauma del primer encuentro, p.70. Na mesma \nperspectiva, anota\u00e7\u00e3o de Marcos Cesar Alvarez: \u201cAlguns autores, como Laurent Mucchielli, consideram que \na hist\u00f3ria da Criminologia n\u00e3o se inicia no fim do s\u00e9culo XIX com Lombroso, mas deita ra\u00edzes mais \nprofundas na hist\u00f3ria das Ci\u00eancias M\u00e9dicas na Europa desde o final do s\u00e9culo XVIII. Assim, Lombroso seria \nmais propriamente um herdeiro, j\u00e1 que seu livro L\u2019uomo delinquente condensaria os ensinamentos da \nFrenologia, da Antropologia, da Medicina Legal e do Alienismo dos dois primeiros ter\u00e7os do s\u00e9culo XIX\u201d. \nALVAREZ, Marcos Cesar. Apontamentos para uma Hist\u00f3ria da Criminologia no Brasil, p.132. \n3 Michael Foucault descreve como o internamento, em suas formas primitivas, funcionou como mecanismo \nsocial de elimina\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea dos \u201cassociais\u201d. Ele ressalta o papel de correi\u00e7\u00e3o do internamento, na Idade \nCl\u00e1ssica, com o que \u201cn\u00e3o \u00e9 de surpreender que as casas de internamento tenham o aspecto de pris\u00f5es, que \nas duas institui\u00e7\u00f5es sejam mesmo confundidas a ponto de dividir os loucos indistintamente entre umas e \noutras\u201d. FOUCAULT, Michael. A Hist\u00f3ria da loucura na Idade Cl\u00e1ssica, p. 116. \n\n\n\n11 \n\n \n\nNum relato detalhado e preciso sobre o tema, Gabriel Ignacio Anitua aponta para o \n\nfato de que a Medicina foi utilizada, no s\u00e9culo XIX, como ferramenta para o \n\nfuncionamento efetivo da sociedade e controle do comportamento humano. Ela justificava \n\na diferen\u00e7a de tratamento dado pelo Estado para uns e outros indiv\u00edduos, especialmente a \n\nmedicina alienista, unida \u00e0 medicina social ou higienismo, que se dedicaria aos sujeitos \n\nportadores de anomalias ou imperfei\u00e7\u00f5es: \n\n \n\u201cAsimismo, y de manera directamente relacionada con la modificaci\u00f3n del \n\nindividuo, tambi\u00e9n el car\u00e1cter y el medio social pod\u00edan ser cambiados. Y es \n\nsobre estos dos objetivos que actuar\u00eda la pol\u00edtica guiada por criterios m\u00e9dicos y \n\ncon la principal instituici\u00f3n de encierro del momento: el manicomio o asilo\u201d4. \n\n \n\n Enquanto a pol\u00edcia servia como meio de preven\u00e7\u00e3o, dentro do objetivo de profilaxia \n\nsocial, o manic\u00f4mio ou asilo serviram como meio de preven\u00e7\u00e3o destinado, em geral, aos \n\nsujeitos definidos como perigosos. Para ambos, o discurso m\u00e9dico servia de paradigma: \n\n  \n\u201cNo ser\u00eda de extra\u00f1ar que las nuevas medidas de represi\u00f3n, sin que exista un \n\ndelito comprobado, fueran practicadas en hospitales y llevadas adelante con el \n\nideal m\u00e9dico. \u00c9stos, los m\u00e9dicos, podr\u00edan decir lo que es \u2018peligroso\u2019 para la \n\nsociedad\u201d5. \n\n \n\n Assinala o autor que o higienismo n\u00e3o contribuiu apenas \u00e0 reorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nsocial das cidades e ao controle social, mas esteve sempre impregnado de uma pretens\u00e3o \n\nmoralizadora, inclusive no que respeita \u00e0s ideias sobre a pena e a delinqu\u00eancia. No que diz \n\nrespeito \u00e0 Criminologia, essa pr\u00e1tica levaria a teoria da pena a inclinar-se para o \n\ndefensismo social utilitarista, que considera que quem delinque \u00e9 uma c\u00e9lula enferma \n\ndentro do organismo social e, portanto, deve ser tratada e curada. \n\n  \n\nA import\u00e2ncia desse fen\u00f4meno para o desenvolvimento do pensamento \n\ncriminol\u00f3gico deu-se, principalmente, por meio da figura do \u201clouco\u201d ou \u201calienado\u201d \n\n \n\n                                                 \n4 ANITUA, Gabriel Ignacio. Historia de los Pensamientos Criminologicos, p. 142. \n5 Idem, ibidem, p. 142. \n\n\n\n12 \n\n \n\n\u201c\u00c9sa ser\u00eda la nueva denominaci\u00f3n gen\u00e9rica del \u2018otro\u2019, hecha desde la ciencia \n\nmodelo de la medicina que as\u00ed aparec\u00eda actuando sobre el cuerpo individual, a la \n\nvez que sobre el cuerpo social. En el siglo XIX la forma de dirigir al Estado y a \n\nla sociedad se har\u00eda cada vez m\u00e1s m\u00e9dica, y la medicina seria cada vez m\u00e1s una \n\nforma de gobernar\u201d6. \n\n \n\n O ramo da Medicina que tomar\u00e1 com maior preocupa\u00e7\u00e3o essa express\u00e3o ser\u00e1 a \n\nPsiquiatria. O tratamento de loucos e delinquentes seria uma quest\u00e3o social. Nesse s\u00e9culo, \n\nsurgiria o termo \u201cPsiquiatria\u201d para tratar o que seria uma enfermidade da mente e tais \n\nestudos estariam diretamente relacionados com a Frenologia. \n\n \n\n O triunfo dos m\u00e9dicos sobre a ci\u00eancia jur\u00eddica, assinalado por Foucault7, deu-se \n\ncom a imposi\u00e7\u00e3o da lei francesa de 1838, que ampliava o campo m\u00e9dico dentro do jur\u00eddico \n\nao regular a situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos enfermos mentais8. \n\n \n\n Anitua cita, dentre todos os m\u00e9dicos psiquiatras que se ocuparam do delito como \n\nenfermidade mental, o nome de Benoit Augustin Morel, que situava a delinqu\u00eancia junto \u00e0 \n\nloucura e \u00e0 enfermidade mental, dando origem \u00e0 chamada \u201cPsicopatologia Criminal\u201d. Suas \n\nconclus\u00f5es voltavam-se \u00e0 convic\u00e7\u00e3o de que todo delito seria um fen\u00f3meno patol\u00f3gico \n\ncausado pela intera\u00e7\u00e3o de fatores biol\u00f3gicos e de fatores heredit\u00e1rios e sociol\u00f3gico-\n\nambientais9.  \n\n \n\nSeu \u201cTratado sobre a degenera\u00e7\u00e3o\u201d teve significativa influ\u00eancia sobre as futuras \n\nideias da Antropologia Criminal, sobretudo sobre a classifica\u00e7\u00e3o de delinquentes de \n\n                                                 \n6 Idem, ibidem, p. 147. \n7 Na Fran\u00e7a, a quest\u00e3o da loucura na pr\u00e1tica penal foi abordada no C\u00f3digo Penal de 1810 (art. 64) da seguinte \nforma: \u201cn\u00e3o h\u00e1 crime nem delito, se o infrator estava em estado de dem\u00eancia no instante do ato\u201d. A \npossibilidade de invocar a loucura exclu\u00eda, pois, a qualifica\u00e7\u00e3o de um ato como crime. No entanto, conforme \ndescreve Foucault, um fato curioso e decisivo deu outro destino \u00e0 loucura: o Supremo Tribunal de Justi\u00e7a, \ndiante da imperiosidade de se decretar a improced\u00eancia judicial de um ato criminoso cometido em estado de \nloucura, passou a admitir a possibilidade da responsabiliza\u00e7\u00e3o do autor, ainda que em estado de dem\u00eancia. \nComo ressalta Foucault, \u201cestava a\u00ed o ponto de partida de uma evolu\u00e7\u00e3o que a jurisprud\u00eancia e a pr\u00f3pria \nlegisla\u00e7\u00e3o iam desencadear durante os 150 anos seguintes (...) a senten\u00e7a que condena ou absolve implica \numa aprecia\u00e7\u00e3o de normalidade e uma prescri\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para uma normaliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel\u201d. FOUCAULT, \nMichael. Vigiar e Punir: nascimento da pris\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes, 2009, p. 24. \n8 Anitua destaca a influ\u00eancia de Jean Etienne Esquirol para a obten\u00e7\u00e3o do indulto de Pierre Riviere, \ncondenado por m\u00faltiplo parric\u00eddio, epis\u00f3dio que foi determinante para que os m\u00e9dicos editores da revista \n\u201cAnnales de Hygi\u00e8ne Publique et de M\u00e8dicine L\u00e9gale\u201d lograssem a aprova\u00e7\u00e3o da lei de 1838. Historia de los \nPensamientos Criminologicos, p, 148. \n9 Idem, ibidem, p. 149. \n\n\n\n13 \n\n \n\nLombroso, que viria aparecer apenas na quarta edi\u00e7\u00e3o de seu tratado sobre \u201cO homem \n\ndelinquente\u201d. Ainda segundo o levantamento de Anitua, \n\n \n\u201cMorel  colocaba a la delincuencia junto a la locura y la enfermedad mental, y \n\nas\u00ed dar\u00eda origen a una \u2018psicopatolog\u00eda criminal\u2019 en la que ya estaban presentes \n\nconceptos como \u2018locura moral\u2019 o \u2018epilepsia\u2019. Todo delito ser\u00eda en definitiva un \n\nfen\u00f3meno patol\u00f3gico causado por la interacci\u00f3n de factores biol\u00f3gicos \n\nhereditarios y sociol\u00f3gicos ambientales. Esto evidentemente se relaciona con el \n\npositivismo criminol\u00f3gico, m\u00e1s a\u00fan en un libro suyo posterior, Sobre la \n\nformaci\u00f3n de tipos, de 1864. Aqu\u00ed se clasifican las distintas patolog\u00edas en una \n\n\u2018antropolog\u00eda m\u00f3rbida\u2019 que incluye en los crimin\u00f3logos positivistas franceses el \n\nt\u00e9rmino mismo de \u2018degeneraci\u00f3n\u2019, que explicaba para ellos la raz\u00f3n de la \n\ninferioridad del hombre delincuente\u201d 10 \n\n \n\n O trabalho de Morel sobre as degeneresc\u00eancias da esp\u00e9cie humana consubstanciou \n\na racionalidade dominante por mais de meio s\u00e9culo no dom\u00ednio do saber biol\u00f3gico, da \n\nMedicina mental e da pr\u00f3pria Criminologia. Foi em torno do eixo degeneresc\u00eancia x \n\nperigosidade que se desenvolveram as diferentes teorias biol\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas, \n\nsociol\u00f3gicas e antropol\u00f3gicas sobre o crime11. \n\n  \n\nUma das primeiras aproxima\u00e7\u00f5es claras da ci\u00eancia m\u00e9dica com o campo \n\ncriminol\u00f3gico, segundo o autor, seria a obra do americano Isaac Ray, de 1838, A \n\njurisprud\u00eancia m\u00e9dica da loucura. Para esse autor, o Direito sempre estaria atr\u00e1s da \n\nMedicina, que estava dotada de um m\u00e9todo indubitavelmente cient\u00edfico e, portanto, \n\nrespeit\u00e1vel para o pensamento da \u00e9poca. Ela \u00e9 que deveria determinar o crit\u00e9rio de \n\nreprovabilidade e a imputabilidade em cada caso particular. Segundo a profunda cr\u00edtica \n\ndesse autor aos crit\u00e9rios jur\u00eddicos ou morais para determinar a capacidade de distinguir o \n\nbem do mal, a biologia se apresentava como o campo do qual surgiria a nova ci\u00eancia \n\ncriminol\u00f3gica.  \n\n  \n\n Tamb\u00e9m o racismo do s\u00e9culo XIX foi um importante antecedente da Criminologia \n\ncomo ci\u00eancia. As preocupa\u00e7\u00f5es com a salubridade, a sexualidade e, de forma geral, com o \n\n                                                 \n10 Idem, ibidem, loc. cit.. \n11 Cf. MANITA, Celita. Personalidade criminal e perigosidade: da \u201cperigosidade\u201d do sujeito criminoso ao (s) \nperigos(s) de se tornar objeto duma \u201cpersonalidade criminal\u201d. in Revista do Minist\u00e9rio P\u00fablico, p. 59. \n\n\n\n14 \n\n \n\ncontrole do ser humano que se produziria no s\u00e9culo XIX deram sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o de \n\numa inferioridade natural dos homens que n\u00e3o compartilhavam as caracter\u00edsticas morais, \n\nreligiosas e est\u00e9ticas da burguesia.  \n\n \n\nNesse processo de transforma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o psiqui\u00e1trica, tamb\u00e9m foram \n\nimportantes os trabalhos de Philipe Pinel, respons\u00e1vel por libertar das pris\u00f5es e do \n\nconv\u00edvio com os delinquentes aqueles que considerava enfermos mentais12. Essa mudan\u00e7a \n\nde orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para o advento de uma vis\u00e3o que passar\u00e1 a explicar a loucura \n\nfundamentada na suspeita de aliena\u00e7\u00e3o do louco a respeito de si mesmo. Uma forma de \n\ndeterminismo ausente nos indiv\u00edduos normais, capazes de autodom\u00ednio e de \n\nautodisciplina13. \n\n \n\n Jorge de Figueiredo Dias reconhece que o surgimento da Criminologia Positivista \n\nitaliana contou, \u00e0 \u00e9poca, com esse conjunto de teorias precursoras que tentavam encontrar \n\nas causas do crime nos estigmas individuais do delinquente14, de onde se constata a estreita \n\nliga\u00e7\u00e3o entre os estudos m\u00e9dico-psiqui\u00e1tricos e o tratamento da loucura com os trabalhos \n\nposteriores desenvolvidos por Lombroso: \n\n \n\u201cAqui cabem logo as teorias dos fisionomistas, as quais pretenderam diferenciar \n\no criminoso a partir de tra\u00e7os espec\u00edficos do rosto. Seguiu-se a escola \n\nfrenol\u00f3gica, que procurou os sinais identificadores do delinquente na \n\nconfigura\u00e7\u00e3o exterior do cr\u00e2nio (...). Pertence ainda ao n\u00famero das correntes \n\nprecursoras mais influentes aquela que se liga ao desenvolvimento cient\u00edfico da \n\npsiquiatria. A partir do s\u00e9culo XIX, come\u00e7ou, na verdade, a superar-se o quadro \n\ntradicional das representa\u00e7\u00f5es mitol\u00f3gicas, religiosas e supersticiosas sobre a \n\nloucura. Esta passou a ser vista como uma doen\u00e7a mental, deixando de se \n\natribuir a interven\u00e7\u00f5es demon\u00edacas ou das bruxas, ou mesmo \u00e0 influ\u00eancia dos \n\nastros (concretamente da lua, como pretendia Paracelso). Em consequ\u00eancia, fez-\n\nse sentir um forte movimento destinado a eliminar os tratamentos desumanos e \n\n                                                 \n12 Idem, ibidem, p. 148. \n13 Idem, ibidem, loc. cit.. \n14 Nesse sentido tamb\u00e9m a anota\u00e7\u00e3o de Alfonso Serrano Ma\u00edllo: \u201cAparecem esfor\u00e7os dignos de men\u00e7\u00e3o, \nentre os quais devem se destacar o de Cub\u00ed i Soler. Esse autor cultivou a chamada Frenologia, que estudaria \nas manifesta\u00e7\u00f5es da alma atrav\u00e9s do c\u00e9rebro, mais concretamente, a alma humana tem algumas faculdades \nque s\u00e3o inatas, as quais se manifestam atrav\u00e9s de seu \u00f3rg\u00e3o, que \u00e9 o c\u00e9rebro, Este se encontra dividido em \npartes que correspondem a diversas fun\u00e7\u00f5es. O importante deste ponto de vista positivo \u00e9 que essas fun\u00e7\u00f5es \npodem ser estudadas cientificamente atendendo ao tamanho e a forma do c\u00e9rebro, que se reflete \nexternamente no tamanho e forma do cr\u00e2nio\u201d. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Criminologia, p. 68-69. \n\n\n\n15 \n\n \n\ncru\u00e9is e a submeter os loucos a tratamento hospitalar. Paralelamente, procurou-se \n\ntamb\u00e9m explicar o crime a partir da ideia de doen\u00e7a mental, merecendo \n\nrefer\u00eancia, neste contexto, os nomes de Ph. Pinel e J. Esquirol (Des maladis \n\nmentales, 1839), que atribu\u00edam o crime a uma \u2018monomania\u2019, bem como o de \n\nFerrarese com sua investiga\u00e7\u00e3o de antropologia psiqui\u00e1trica (1843)\u201d15. \n\n \n\nO determinismo morfol\u00f3gico presente no pensamento desses m\u00e9dicos sentaria as \n\nbases da futura Antropologia Criminal. Nesse campo, na Fran\u00e7a, em 1827, foram \n\npublicadas as primeiras estat\u00edsticas modernas sobre a delinqu\u00eancia, atraindo a aten\u00e7\u00e3o de \n\ninvestigadores que se utilizavam dos m\u00e9todos das ci\u00eancias naturais, como Quetelet e \n\nGuerry, na Fran\u00e7a e de Mayhew, na Inglaterra16. \n\n \n\nOs estudos m\u00e9dicos, frenol\u00f3gicos e psiqui\u00e1tricos tiveram seu ponto de encontro \n\ncom a Antropologia Criminal no estudo biopsicol\u00f3gico das causas e explica\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas \n\nda delinqu\u00eancia, ambas baseando-se em an\u00e1lises estat\u00edsticas e no m\u00e9todo experimentalista \n\ndas ci\u00eancias naturais. \n\n \n\nA Criminologia Positivista, inaugurada pela obra de Lombroso, surge, assim, \n\nimbu\u00edda num contexto em que a Frenologia e a ci\u00eancia m\u00e9dica da \u00e9poca j\u00e1 alinhavavam \n\nideias a respeito das explica\u00e7\u00f5es causais da delinqu\u00eancia. Aliadas a esse fator, as chamadas \n\nci\u00eancias naturais encontravam-se em franco desenvolvimento, fundadas no m\u00e9todo \n\nemp\u00edrico caracter\u00edstico do final do s\u00e9culo XIX17. \n\n \n\u201cCom o lastro anteriormente descrito, pode-se considerar a que a Criminologia \n\npositivista j\u00e1 havia nascido na Europa em meados do s\u00e9culo XIX ou pouco antes. \n\nContudo, sua consolida\u00e7\u00e3o somente tem lugar no final do mesmo s\u00e9culo, em \n\n1872, com a obra de Lombroso e, em menor medida, com a de Ferri e Garofalo, \n\no que se conhece como a escola positivista ou italiana\u201d18.  \n\n \n\n                                                 \n15 DIAS, Jorge de Figueiredo. Criminologia. O homem delinquente e a sociedade crimin\u00f3gena, p.13-14. \n16 MA\u00cdILO, Alfonso Serrano. Op. cit., p. 69-70. \n17 Figueiredo Dias anota \u201cFazia-se sentir no dom\u00ednio das ci\u00eancias do Homem a atra\u00e7\u00e3o da filosofia, da \nl\u00f3gica e da metodologia pr\u00f3prias do positivismo, cujo \u00eaxito no dom\u00ednio das ci\u00eancias emp\u00edricas n\u00e3o parecia \nconhecer limites. Para tal, muito contribu\u00edram as obras de Darwin (The Origen os Species, 1859, e Descent \nof Man, 1871) ao estabelecerem as rela\u00e7\u00f5es de continuidade entre o plano da natureza e o do homem\u201d. Op. \ncit., p. 11. \n18 MA\u00cdLLO, Alfonso Serrano. Op. cit., p. 71. \n\n\n\n16 \n\n \n\nDe outro lado, a Psiquiatria passou a exercer um papel de higieniza\u00e7\u00e3o social, que \n\nse consagrou, na maior parte dos pa\u00edses que foram mais diretamente influenciados pela \n\nCriminologia Positivista, pela ado\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a, baseadas no ju\u00edzo de \n\npericulosidade19.  \n\n \n\nDa\u00ed porque afirma Zaffaroni que \u201ca Psiquiatria se converteu no discurso \n\ndominante na quest\u00e3o criminal, neutralizando todos os limites assinalados pelo direito \n\npenal iluminista e da modernidade\u201d 20. \n\n \n\n1.2. Criminologia Positivista, Antropologia Criminal e suas influ\u00eancias no Direito \n\nPenal \n\n1.2.1. A Criminologia Positivista \n\n1.2.1.1. A Escola Criminol\u00f3gica Positivista italiana \n\n \n\nAntes de fornecer um breve resumo sobre os principais postulados do positivismo \n\ncriminol\u00f3gico, conv\u00e9m ressaltar que os maiores expoentes dessa Escola criminol\u00f3gica, na \n\nIt\u00e1lia, guardavam, entre si, diferen\u00e7as substanciais21. \n\n \n\nFigueiredo Dias ressalva que as diverg\u00eancias que muitas vezes geraram \n\ncontrov\u00e9rsia entre eles pr\u00f3prios decorreram da diferen\u00e7a de caminhos percorridos pelo \n\nm\u00e9dico Cesare Lombroso e os homens p\u00fablicos que foram Enrico Ferri e Rafael Garofalo.  \n\n \n\nDa\u00ed, segundo o professor portugu\u00eas, \u201cque ao primado atribu\u00eddo por Lombroso ao \n\nfator antropol\u00f3gico, Ferri tenha contraposto o peso das condicionantes sociol\u00f3gicas, \n\nenquanto Garofalo p\u00f4s em relevo o elemento psicol\u00f3gico\u201d 22. \n\n                                                 \n19 Ainda segundo Zaffaroni, \u201cUma ideia produto deste primeiro encontro entre a criminologia e a psiquiatria \npermanece ainda viva e com vig\u00eancia nas leis, na jurisprud\u00eancia e no periodismo: a perigosidade. \u00c9 o \nrecurso ideol\u00f3gico mais arbitr\u00e1rio com que carrega o direito penal ainda em nossos dias, como triste \nrecorda\u00e7\u00e3o do primeiro encontro\u201d. Criminolog\u00eda y Psiquiatria: el trauma del primer encuentro, p.70. \n20 Idem, ibidem, p. 81. \n21 A respeito da Escola Positivista italiana, limitaremos nosso trabalho \u00e0 an\u00e1lise das ideias difundidas pelos \nseus mais expoentes representantes: Cesare Lombroso, Enrico Ferri e Rafaele Garofalo. Para um estudo \naprofundado sobre os trabalhos de outros crimin\u00f3logos positivistas, ver a j\u00e1 mencionada obra de Gabriel \nAnitua, Historia de los pensamentos criminol\u00f3gicos. \n\n\n\n17 \n\n \n\nEntre todos eles, contudo, persistiu o n\u00facleo fundamental do positivismo: o \n\npostulado determinista e a rejei\u00e7\u00e3o do livre arb\u00edtrio e dos seus pressupostos metaf\u00edsicos23.  \n\nSeu ponto de partida \u00e9 uma contundente rea\u00e7\u00e3o contra a Escola Cl\u00e1ssica, sobretudo contra \n\nsua metodologia l\u00f3gico-indutiva, contra o qual se op\u00f4s o recurso decidido pela aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo m\u00e9todo cient\u00edfico ao estudo do delito e do delinquente24. \n\n \n\nAl\u00e9m disso, p\u00f4s-se em relevo respostas a respeito das causas do crime e a \n\nimport\u00e2ncia da an\u00e1lise da personalidade do delinquente para esse fim25. Assim, pode-se \n\nafirmar que, com o advento da denominada Escola Positivista italiana, a t\u00f4nica muda do \n\nestudo do sistema legal para o estudo da pessoa do delinquente. \n\n \n\nLombroso foi respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o da teoria radical do delinquente nato, \n\ncuja tese central \u00e9 a do atavismo: o criminoso at\u00e1vico, exteriormente reconhec\u00edvel, \n\ncorresponderia a um homem menos civilizado que os seus contempor\u00e2neos. A obra \n\n\u201cL\u2019Uomo delinquente\u201d, republicada e revista muitas vezes pelo autor, \u00e9 considerada o \n\nmarco do nascimento da Criminologia contempor\u00e2nea. \n\n \n\nMas a vis\u00e3o etiol\u00f3gica de Lombroso a respeito das causas da criminalidade n\u00e3o se \n\nlimitava ao fator heredit\u00e1rio. Afirmava que a criminalidade tem car\u00e1ter marcadamente \n\nplurifatorial. As causas socioambientais do delito j\u00e1 vinham sendo afirmadas antes mesmo \n\nda publica\u00e7\u00e3o da obra de Lombroso que, no entanto, privilegiou o fator biol\u00f3gico at\u00e9 a \n\nterceira edi\u00e7\u00e3o de \u201cL\u2019uomo delinquente\u201d 26.  \n\n \n\nA quarta edi\u00e7\u00e3o da obra de Lombroso, inspirada em trabalhos de Frenologia \n\nprecursores, apresentava uma tipologia de delinquentes, para os quais corresponderia um \n\nconjunto de causas espec\u00edficas. Os tipos b\u00e1sicos de delinquentes, segundo a classifica\u00e7\u00e3o \n\n                                                                                                                                                    \n22 Op. cit., p.15. \n23 Idem, ibidem, loc. cit.. \n24 MA\u00cdLLO, Alfonso Serrano. Op. cit., p.72. \n25 Teodolindo Castiglione ressaltava: \u201cA Criminologia encontra-se com o homem para estudar, em todos os \naspectos, sua personalidade. Ningu\u00e9m ignora o grande relevo que, em Criminologia, \u00e9 colocado o estudo da \npersonalidade, e todos sabem qual o papel que, neste particular, desempenhou Lombroso, como reconheceu \nat\u00e9 o insuspeito padre Gemelli\u201d. Lombroso perante a Criminologia contempor\u00e2nea, p.195. \n26 MA\u00cdLLO, Afonso. Op. cit., p. 72. \n\n\n\n18 \n\n \n\nde Lombroso, seriam: nato, louco, moral, epil\u00e9tico, de \u00edmpeto ou paix\u00e3o e delinquente \n\nocasional27.  \n\n \n\nSua classifica\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica da delinqu\u00eancia serviria de modelo para muitos outros \n\nautores que, posteriormente, viriam esbo\u00e7ar suas pr\u00f3prias classifica\u00e7\u00f5es de tipos de \n\ncriminosos.  \n\n \n\nDesses autores, Enrico Ferri, positivista italiano contempor\u00e2neo de Lombroso, foi \n\nquem conseguiu desenvolver ainda mais essa categoriza\u00e7\u00e3o. Segundo Gabriel Anitua, Ferri \n\nfoi o divulgador da vers\u00e3o mais conhecida e elaborada do positivismo criminol\u00f3gico. Ele \n\ninfluenciou de forma decisiva a classifica\u00e7\u00e3o de delinquentes que tornou famosa a Escola \n\nPositivista italiana: os delinquentes nato, louco, habitual, ocasional e passional.  \n\n \n\nPara Ferri, o delinquente \u00e9 sempre um anormal. Por condi\u00e7\u00f5es cong\u00eanitas ou \n\nadquiridas, permanentes ou transit\u00f3rias, por anormalidade morfol\u00f3gica ou biops\u00edquica ou \n\npor enfermidade, mas anormal sempre28. O delito, para ele, \u00e9 um sintoma, um fato que \n\nrevela a personalidade perigosa do indiv\u00edduo e a pena \u00e9 uma repress\u00e3o necess\u00e1ria para \n\ndefender o organismo social contra o estado perigoso de alguns indiv\u00edduos. \n  \n Ferri trouxe para o estudo do crime os aspectos sociol\u00f3gicos, al\u00e9m dos dados \n\nemp\u00edricos da Biologia. Ademais, advertiu que o processo penal e todo o sistema penal \n\ndeveriam atuar para conseguir, de forma objetiva, a defesa social contra aquele que est\u00e1 \n\ndeterminado a delinquir. Prop\u00f4s substituir a cl\u00e1ssica categoria da responsabilidade criminal \n\npela responsabilidade social, uma vez que o delito n\u00e3o poderia ser imputado a um ato de \n\nlivre vontade, mas a um comportamento individual concreto.  \n\n \n\nA rea\u00e7\u00e3o l\u00f3gica da sociedade, portanto, seria a de impedir que o ato viesse a ocorrer \n\nno futuro. Tal argumento serviria para justificar medidas de defesa social antes mesmo do \n\ncomportamento delitivo e serviria de substrato te\u00f3rico para os substitutivos penais \n\n(medidas de seguran\u00e7a) e medidas pr\u00e9-delituais29. As medidas tamb\u00e9m tinham como \n\n                                                 \n27 Idem, ibidem, loc. cit.. \n28 FERRI, Enrico. Principios de Derecho Criminal, p. 193. \n29 Cf. ANITUA, Gabriel Ignacio. Historias de los pensamientos criminol\u00f3gicos, p. 189. \n\n\n\n19 \n\n \n\nfun\u00e7\u00e3o incluir \u2013 e n\u00e3o apenas excluir \u2013 por meio do tratamento curativo ou reeducador, o \n\nque dependeria do tipo de autor e do tratamento considerado mais id\u00f4neo. \n\n \n\nRafaele Garofalo voltou-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do conceito de um \u201cdelito natural\u201d, em sua \n\nobra A Criminologia, de 1885. Para ele, o que justificava a defesa social era a luta contra \n\nseus \u201cinimigos naturais\u201d. \n\n \n\n O conceito do que denominava \u201cdelito natural\u201d n\u00e3o se baseava num crit\u00e9rio \n\ndescritivo preciso. Os valores da sociedade europeia seriam o paradigma do \n\ncomportamento humano. Todo comportamento que violasse os sentimentos de piedade e \n\nprobidade seria considerado delito. Assim, os delinquentes seriam os inimigos naturais, \n\naqueles que carecem desses sentimentos. E, contra eles, n\u00e3o haveria medida \n\nressocializadora poss\u00edvel, raz\u00e3o pela qual se defendia a pena de morte aos incorrig\u00edveis30. \n\n \n\u201cAl unir criterios de los psiquiatras e m\u00e9dicos del siglo XIX con los que eran \n\npropios de la ciencia jur\u00eddica logro aumentar el cariz represivo de unos y otros. \n\nCriticaba por tanto lo que llamaba benevolencia \u2013 o mala actuaci\u00f3n m\u00e9dica y \n\njudicial  - para reprimir y separar a los peligrosos de la gente proba y piedosa. \n\nFue, as\u00ed, el sostenedor de las m\u00e1s terribles ideas de inocuizaci\u00f3n como soluci\u00f3n \n\nfrente a tales enemigos peligrosos\u201d 31. \n\n \n\n Garofalo foi respons\u00e1vel pela introdu\u00e7\u00e3o, no campo criminol\u00f3gico, do conceito de \n\n\u201ctemibilidade\u201d, ainda em 1878. Esse conceito foi posteriormente desenvolvido por Enrico \n\nFerri, sob a denomina\u00e7\u00e3o de \u201cperigosidade\u201d, crit\u00e9rio que assumiu important\u00edssima fun\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica no s\u00e9culo XX. \n\n \n\n Sua obra alcan\u00e7ou \u00eaxito singular nas Am\u00e9ricas, mas suas ideias, assim como as \n\nideias mais originais de Ferri e Lombroso foram matizadas por vertentes ecl\u00e9ticas, mais \n\nmoderadas, como a que se desenvolveu na Fran\u00e7a com os trabalhos da Uni\u00e3o Internacional \n\nde Direito Penal, sobretudo por Von Liszt.  \n\n \n\n                                                 \n30 Idem, ibidem, p. 189-190. \n31 Idem, ibidem, p. 190. \n\n\n\n20 \n\n \n\nNo entanto, os mais importantes pressupostos te\u00f3ricos da Escola Positivista italiana \n\nfundamentaram pol\u00edticas criminais durante todo o s\u00e9culo XX.  \n\n \n\n Outros positivistas foram al\u00e9m da mat\u00e9ria estritamente penal para ingressar no \n\nramo do que denominavam \u201cestado perigoso\u201d. Esse estado, a maioria das vezes, se \n\nexpressava por um modo de condu\u00e7\u00e3o de vida (mendic\u00e2ncia, prostitui\u00e7\u00e3o, pr\u00e1tica de jogos \n\nde azar, religi\u00f5es n\u00e3o oficiais, toxicomania, etc.) ou por qualquer comportamento que n\u00e3o \n\nse adequasse ao ent\u00e3o vigente modo de vida burgu\u00eas32. \n\n  \n\nA ideia de uma \u201cclasse perigosa\u201d de indiv\u00edduos e suas pr\u00e1ticas voltadas \u00e0 \u201cm\u00e1-vida\u201d \n\ndifundiu-se por in\u00fameros pa\u00edses e na obra de diversos autores como uma realidade de \n\nmarginaliza\u00e7\u00e3o social. Sobre o estudo desse fen\u00f4meno, ocuparam-se, especialmente, os \n\nrepresentantes do positivismo criminol\u00f3gico na Fran\u00e7a. \n\n \n\n1.2.1.2. A Criminologia Positivista na Fran\u00e7a \n\n \n\nNa Fran\u00e7a do final do s\u00e9culo XIX, a Criminologia Positivista dedicou-se com maior \n\n\u00eanfase ao aspecto social da delinqu\u00eancia. Essa tend\u00eancia j\u00e1 se verificava nas reflex\u00f5es \n\nm\u00e9dico-psiqui\u00e1tricas e antropol\u00f3gicas do s\u00e9culo anterior, que se manteriam, dali em diante, \n\nentre os m\u00e9dicos franceses. Assim, a principal diferen\u00e7a entre a Criminologia positivista \n\nfrancesa e a italiana residia no fato de o meio social, e n\u00e3o a heran\u00e7a gen\u00e9tica, ser a \n\nverdadeira causa do homem delinquente, raz\u00e3o pela qual se denominou \u201cMesologia \n\nCriminal\u201d, em vez de \u201cAntropologia Criminal\u201d, essa nova disciplina33.   \n\n \n\n Alexandre Lacassagne \u00e9 apontado como fundador dessa Escola, com a publica\u00e7\u00e3o \n\nde O homem criminal comparado ao homem primitivo, de 1882. O homem criminal de \n\nLacassagne n\u00e3o o era por atavismo, mas por degenera\u00e7\u00e3o nos sentidos psiqui\u00e1trico e \n\nsociol\u00f3gico34.   \n\n \n\n                                                 \n32 Idem, ibidem, loc. cit.. \n33 Idem, ibidem, p. 191 \n34 Idem, ibidem, p. 192. \n\n\n\n21 \n\n \n\nA despeito das diferen\u00e7as que os crimin\u00f3logos franceses mantinham com rela\u00e7\u00e3o \n\naos italianos, em \u00faltima inst\u00e2ncia, todos eles defendiam a defesa da sociedade contra os \n\nincorrig\u00edveis. \n\n \n\n A maioria desses crimin\u00f3logos eram m\u00e9dicos. Ainda segundo o relato de Anitua, \n\nisso se deve \u00e0 profunda influ\u00eancia deixada ao longo do s\u00e9culo XIX pelas nascentes \n\ndisciplinas que, dentro daquele ramo do saber, exerciam certa capacidade sobre as quest\u00f5es \n\nhumanas: a Antropologia e a Psicopatologia: \n\n \n\n\u201c(\u2026) en la psicopatolog\u00eda estar\u00eda uno de los polares de la resistencia del \npositivismo criminol\u00f3gico tras el traspi\u00e9 sufrido en los a\u00f1os siguientes a la \n\nPrimera Guerra Mundial. Por otro lado, el t\u00e9rmino \u2018degeneraci\u00f3n\u2019 ser\u00e1 usado en \n\nabundancia por otros crimin\u00f3logos positivistas. Incluso de forma mucho m\u00e1s \n\npeligrosa que los m\u00e9dicos citados, que se dedicar\u00edan m\u00e1s a la clasificaci\u00f3n y a la \n\nestad\u00edstica que a las proposiciones pol\u00edticas o filos\u00f3ficas\u201d 35. \n\n  \n\n A ideia da pena aplicada sobre a psicologia do indiv\u00edduo ou, mais especificamente, \n\nsobre sua personalidade, surge neste contexto. Raymond Saleilles (1855-1912), em sua \n\nobra A individualiza\u00e7\u00e3o da pena, exp\u00f4s o que seria o modelo de puni\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XX: \n\npara ele, a pena devia estar baseada na ideia de liberdade e responsabilidade, princ\u00edpio da \n\nEscola Cl\u00e1ssica, mas aplicada, sobretudo, tendo em conta a psicologia do indiv\u00edduo \u2014 \n\nprinc\u00edpio da Escola Positivista. Essa era a uni\u00e3o de ideias cl\u00e1ssicas e positivistas \n\ndenominada \u201cneoclassicismo\u201d, e Saleilles foi um dos primeiros de in\u00fameros autores que \n\nreconheceria a insufici\u00eancia do Direito quando atua como ci\u00eancia isolada da realidade 36. \n\n \n\nA Uni\u00e3o Internacional de Direito Penal, fundada em 1889, na Fran\u00e7a, por Franz \n\nVon Liszt37, Van Hamel e Adolphe Prins teve importante papel no debate e na profus\u00e3o das \n\nprincipais teses da Criminologia Positivista, como se ver\u00e1 mais adiante. \n\n                                                 \n35 Idem, ibidem, p. 194-195. \n36 Idem, ibidem, p. 196. \n37 Franz Von Liszt influenciou profundamente o pensamento jur\u00eddico-penal alem\u00e3o com seu \u201cPrograma de \nMarburgo\u201d, na Universidade de Marburgo (1882), inaugurando a chamada Escola Moderna de Direito Penal. \nEle classificou os delinquentes segundo seu grau de perigosidade (ocasionais, habituais corrig\u00edveis e \nhabituais incorrig\u00edveis), contribuindo para a formula\u00e7\u00e3o de uma das mais importantes concep\u00e7\u00f5es sobre os \nfins da pena: a preventivo-especial. Tamb\u00e9m para Von Liszt, a pena deveria atuar sobre as distintas classes \nde delinquentes, de formas distintas: a intimida\u00e7\u00e3o para os criminosos ocasionais; a corre\u00e7\u00e3o para os \nhabituais corrig\u00edveis e a inocuiza\u00e7\u00e3o aos habituais incorrig\u00edveis. Sobre a classifica\u00e7\u00e3o tripartida (ou teoria dos \n\n\n\n22 \n\n \n\n1.2.1.3. A Criminologia Positivista na Espanha \n\n \n\nNa Espanha, o positivismo penal e criminol\u00f3gico teve uma curiosa e original \n\nexpress\u00e3o no chamado Correcionalismo, cujas ra\u00edzes remontam ainda ao s\u00e9culo XIX e cujo \n\npensamento assentava-se na ideia de tratamento e melhoramento moral dos membros da \n\nsociedade e dos presos. Karl Roeder teria inaugurado a teoria do melhoramento ou do \n\ncorrecionalismo, disseminando suas ideias no \u00faltimo ter\u00e7o do s\u00e9culo XIX.  \n\n \n\nDentre os nomes mais expoentes da Escola Positivista espanhola, destaca-se Pedro \n\nDorado Montero, catedr\u00e1tico da Universidade de Salamanca, cuja ideologia foi herdada do \n\npensamento de Karl Krause. \n\n \n\n Dorado Montero, a exemplo do pensamento dos demais representantes da \n\nCriminologia Positivista, parte do naturalismo cient\u00edfico para propor um moderno sistema \n\nde Direito Penal que, segundo afirma, j\u00e1 vinha ganhando corpo. Sua tese volta-se \u00e0 \n\nelimina\u00e7\u00e3o da puni\u00e7\u00e3o de delinquentes e ao emprego exclusivo de medidas de prote\u00e7\u00e3o38. \n\n \n\n A exemplo do que \u2014 segundo afirma \u2014 j\u00e1 se vinha aplicando aos mendigos, \n\nd\u00e9beis, loucos, enfermos e necessitados de toda classe, tamb\u00e9m aos delinquentes se deveria \n\naplicar o tratamento tutelar. Aplicar-lhes a pena-castigo seria, a seu ver, \u201cafligir o \n\nafligido\u201d, \u201camontoar injusti\u00e7a sobre injusti\u00e7a\u201d39.  \n\n \n\n O fundamento da tutela de tratamento de Dorado Montero possui um forte apelo \n\nhumanista e de defesa das classes sociais menos favorecidas. N\u00e3o apenas por um \n\nsentimento de solidariedade ou compaix\u00e3o, mas tamb\u00e9m por um senso de fraternidade \n\nsocial, todos os homens deveriam tratar-se como membros de uma grande fam\u00edlia. E, assim \n\n                                                                                                                                                    \ntipos de autor) de Von Lizt e, ainda, sobre a evolu\u00e7\u00e3o do chamado Direito Penal de autor na Alemanha, vide \nMART\u00cdN, V\u00edctor G\u00f3mez. El derecho penal del autor desde la visi\u00f3n criminol\u00f3gica tradicional hasta las \nactuales propuestas de Derecho penal de varias velocidades. Valencia: Tirant to Blanch, 2007. \n38 Para Dorado Montero a san\u00e7\u00e3o punitiva seria uma exig\u00eancia do idealismo abstrato, que ele recha\u00e7ava, \npropondo medidas de tratamento terap\u00eautico e profil\u00e1tico, propostas que estariam, por sua vez, diretamente \nligadas ao que denomina \u201crealismo filos\u00f3fico\u201d, ou seja, \u00e0 submiss\u00e3o dos fen\u00f4menos humanos e sociais \u00e0 lei \ngeral da causalidade natural. MONTERO, Dorado. Bases para un nuevo Derecho Penal, p. 8. \n39 Idem, ibidem, p. 9. \n\n\n\n23 \n\n \n\ncomo se procede no seio familiar, dos delinquentes se deveria cuidar amorosa e \n\nsolicitamente, a fim de melhor\u00e1-los e convert\u00ea-los em elementos \u00fateis \u00e0 sociedade40.  \n\n \n\n Segundo sua concep\u00e7\u00e3o, todo delinquente \u00e9 um indiv\u00edduo d\u00e9bil por ser estimado \n\ncomo perigoso para a vida social, de acordo com os valores de determinado c\u00edrculo social. \n\nAssim, com respaldo em Lombroso e Ferri, defende o esfor\u00e7o para que se convertam \n\naqueles delinquentes em \u201cfor\u00e7as utiliz\u00e1veis\u201d, cooperadoras do bem estar social, por meio \n\nde aplica\u00e7\u00e3o de penas usuais com fins de intimida\u00e7\u00e3o, de coa\u00e7\u00e3o ps\u00edquica, de preven\u00e7\u00e3o \n\nespecial, ou de corre\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o uso de procedimentos higi\u00eanicos, fisiol\u00f3gicos, gin\u00e1sticos, \n\ndiet\u00e9ticos, pedag\u00f3gicos, etc.41 \n\n \n\n Pugna por uma administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a penal com fun\u00e7\u00e3o de saneamento social, \n\nhigieniza\u00e7\u00e3o e profilaxia social. Os funcion\u00e1rios equivalentes aos magistrados criminais se \n\nassemelhar\u00e3o \u2014 segundo seu pretendido novo sistema penal \u2014 aos m\u00e9dicos higienistas. \n\nEssa medicina social depender\u00e1, segundo ele, do exerc\u00edcio acertado da Medicina \n\nindividual, do diagn\u00f3stico, progn\u00f3stico e tratamento. Para tudo isso, imp\u00f5e-se que o \n\n\u201cm\u00e9dico penal\u201d adquira todo e qualquer conhecimento natural42 a respeito do estado do \n\nsujeito e das causas produtoras de tal estado 43. \n\n \n\n O tratamento penal, tamb\u00e9m no pensamento de Dorado Montero, encontrar\u00e1 na \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o da pena sua maior express\u00e3o. A determina\u00e7\u00e3o da pena somente pode ser \n\nrealizada mediante um exame consciente do estado particular do \u201cpaciente\u201d e do conjunto \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de que ele mesmo \u00e9 um resultado44. \n\n  \n\n Os antecedentes do r\u00e9u servir\u00e3o, nesse processo de determina\u00e7\u00e3o da pena, para \n\ninferir o menor ou maior temor de que adiante continuar\u00e1 com a mesma conduta, ser\u00e3o a \n\nexpress\u00e3o do seu estado particular45. \n\n                                                 \n40 Idem, ibidem, p. 9. \n41 Idem, ibidem, p. 64. \n42 Servir\u00e3o a este fim, segundo o autor, sobretudo, a Antropologia Criminal, a Psicologia Criminal e a \nSociologia Criminal. \n43 Idem, ibidem, passim. \n44 Idem, ibidem, p. 77. \n45 A exemplo dos partid\u00e1rios da teoria da perigosidade, que ser\u00e1 tratada no item 1.2.2., Dorado Montero \nigualmente dispensa a pr\u00e1tica do delito para a ado\u00e7\u00e3o de medidas \u201cprofil\u00e1ticas e terap\u00eauticas\u201d contra o \ndelinquente que demonstre ser perigoso em raz\u00e3o de seus antecedentes e de sua conduta anterior: \u201cEl m\u00e9dico \n\n\n\n24 \n\n \n\n  \n\n A grande \u00eanfase \u00e0 subjetividade no pensamento do autor espanhol encontra-se na \n\navalia\u00e7\u00e3o da inten\u00e7\u00e3o do agente. Adotando um posicionamento do delito como express\u00e3o \n\ndo sintoma da personalidade do delinquente, Dorado Montero afirma que a inten\u00e7\u00e3o deixa \n\nde ser crit\u00e9rio de punibilidade para constituir-se em sintoma de perigo ou delinqu\u00eancia \n\nprov\u00e1vel futura. Os ju\u00edzes penais, com seus estudos de psicologia geral e conhecimentos de \n\npsicologia criminal determinar\u00e3o a disposi\u00e7\u00e3o com que o delinquente tenha agido e, em \n\nvista de sua boa ou m\u00e1 inten\u00e7\u00e3o, far\u00e3o seu progn\u00f3stico e determinar\u00e3o o correspondente \n\ntratamento46. \n\n \n\nO positivismo criminol\u00f3gico expandiu-se largamente pela Am\u00e9rica Latina, \n\nsobretudo na Argentina, Col\u00f4mbia, Cuba e, conforme se ver\u00e1 mais adiante, no Brasil, \n\npa\u00edses onde se verificou uma influ\u00eancia direta do Positivismo criminol\u00f3gico sobre as \n\nlegisla\u00e7\u00f5es penais e penitenci\u00e1rias, e n\u00e3o apenas na produ\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria. \n\n \n\n Na Argentina, Norberto Pi\u00f1ero destacou-se no ensino do positivismo criminol\u00f3gico \n\nna Universidade de Buenos Aires, logrando, com seu programa penal positivista alcan\u00e7ar \n\nhegemonia sobre a elite cultural de Buenos Aires. No mesmo ano em que publicou sua \n\nobra Problemas de la criminalidad, em 1888, foi criada a Sociedad de Antropolog\u00eda \n\nJur\u00eddica, dentro da qual se destacou Luis Maria Drago. Sua confer\u00eancia resultou na \n\npublica\u00e7\u00e3o Los hombres de presa, tamb\u00e9m de 1888, obra que o fez famoso inclusive na \n\nIt\u00e1lia. Drago compartilhava das ideias dos dois positivistas italianos a respeito do \n\ntratamento corretivo para os criminosos de ocasi\u00e3o, da elimina\u00e7\u00e3o parcial dos delinquentes \n\nprofissionais e da elimina\u00e7\u00e3o absoluta ou perp\u00e9tua dos incorrig\u00edveis47. \n\n \n\n Cuba, Peru e M\u00e9xico tamb\u00e9m tiveram larga produ\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria e legislativa sob a \n\ninflu\u00eancia do positivismo criminol\u00f3gico.  \n\n \n\n                                                                                                                                                    \nsocial no necessita, pues, esperar a que el delito se haya efectuado; bastar\u00e1le con la amenaza de su probable \ncomisi\u00f3n pr\u00f3xima y en este caso har\u00e1 lo mismo que hace el m\u00e9dico individual: proceder como higienista, \nque es decir, como m\u00e9dico previsor\u201d. Ibidem, p. 80. \n46 Idem, ibidem, loc. cit.  \n47 Cf. ANITUA, Gabriel Ignacio. Op. cit., p. 201-202.  \n\n\n\n25 \n\n \n\n Nos Estados Unidos, o positivismo criminol\u00f3gico j\u00e1 havia se instalado antes mesmo \n\nda publica\u00e7\u00e3o da obra de Lombroso naquele pa\u00eds, sobretudo na \u00e1rea dos estudos \n\npsiqui\u00e1tricos e penitenci\u00e1rios. Richard Fouis Dugale, estudioso franc\u00eas, desenvolveu sua \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o sobre hereditariedade entre delinquentes, ainda em 1877, nos Estados \n\nUnidos48. O pa\u00eds tamb\u00e9m contava com administradores de institui\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\npositivista. A tradu\u00e7\u00e3o das obras de Lombroso, Garofalo e Ferri e seu particular \u00eaxito na \n\nInglaterra de fins do s\u00e9culo XIX foram os principais fatores a impulsionar a dissemina\u00e7\u00e3o \n\ndo positivismo criminol\u00f3gico tamb\u00e9m nos EUA49. \n\n \n\n1.2.2. O conceito de periculosidade e as medidas de seguran\u00e7a \n\n1.2.2.1. O conceito de Enrico Ferri \n\n \n\nUm dos principais conceitos que surgiu da produ\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica do positivismo \n\ncriminol\u00f3gico e exerceu importante influ\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o legislativa dos pa\u00edses que \n\nadotaram essa nova ideologia, em termos de Pol\u00edtica Criminal, foi o conceito de \n\npericulosidade. \n\n \n\nO conceito de temibilidade, inicialmente elaborado por Garofalo, foi criticado como \n\nfalho e insuficiente por expressar uma mera impress\u00e3o subjetiva, vindo a ser, \n\nposteriormente, substitu\u00eddo pelo crit\u00e9rio da perigosidade de Ferri50. Para ele, a intui\u00e7\u00e3o \n\nemp\u00edrica da capacidade para delinquir se constitui num crit\u00e9rio teor\u00e9tico e num guia \n\npr\u00e1tico, tanto na avalia\u00e7\u00e3o de ind\u00edcios, como na medida da pena.  \n\n \n\nRefere-se ao momento que precede, assim como o que se segue \u00e0 consuma\u00e7\u00e3o do \n\ndelito, motivo pelo qual constitui um crit\u00e9rio tanto de defesa preventiva, como de defesa \n\n                                                 \n48 Seu trabalho resultou na publica\u00e7\u00e3o Os Jukes: um estudo sobre delito, mis\u00e9ria, enfermidade e heran\u00e7a, que \nprocurava demonstrar que, entre 1874 e 1875, muitos dos detidos na pris\u00e3o de Nova York pertenciam a uma \nmesma fam\u00edlia, comprovando sua tese de que a criminalidade constitu\u00eda-se em heran\u00e7a gen\u00e9tica, al\u00e9m de \nfruto da influ\u00eancia de maus h\u00e1bitos e costumes. \n49 Idem, ibidem, passim. \n50 FERRI, Enrico. Principios de Derecho Criminal, p.267. \n\n\n\n26 \n\n \n\nrepressiva. Essa intui\u00e7\u00e3o assumiu valor cient\u00edfico e fun\u00e7\u00e3o jur\u00eddica no ordenamento da \n\njusti\u00e7a penal51. \n\n \n\n Para a Escola Positivista, a perigosidade do delinquente \u00e9 independente do perigo \n\nobjetivo, que \u00e9 inerente ao fato criminoso. Pode subsistir, inclusive, quando falte \n\nperigosidade ao pr\u00f3prio fato, como, no exemplo de Ferri, no caso da tentativa imposs\u00edvel \n\nem raz\u00e3o dos meios adotados. Disso resultaria a necessidade indubit\u00e1vel de uma san\u00e7\u00e3o \n\nrepressiva contra o sujeito52. \n\n \n\n A perigosidade do delinquente constitui, portanto, o crit\u00e9rio (subjetivo) \n\nfundamental que vai substituindo o crit\u00e9rio cl\u00e1ssico (objetivo) da entidade do delito53.  \n\n \n\n Ferri destaca que a perigosidade criminal, como crit\u00e9rio com fun\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, \n\naplica-se apenas ap\u00f3s o delito. Ou seja, a fun\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da perigosidade n\u00e3o consiste em \n\ndar o fundamento da imputabilidade e responsabilidade penais, tampouco constitui a base \n\nda anormalidade fisiops\u00edquica do sujeito. Essa \u00e9 um dos elementos de avalia\u00e7\u00e3o da \n\nperigosidade que, por sua vez, constitui o crit\u00e9rio b\u00e1sico para a adapta\u00e7\u00e3o legal, judicial e \n\nexecutiva da san\u00e7\u00e3o penal \u00e0 pessoa do delinquente.  \n\n \n\nMas a imputabilidade ou responsabilidade depende s\u00f3 do fato de que o homem vive \n\nem sociedade e, portanto, deve ser respons\u00e1vel pelas infra\u00e7\u00f5es da lei penal cometidas, j\u00e1 \n\nque a lei penal possui um imp\u00e9rio absoluto sobre todos, normais e anormais, mais ou \n\nmenos perigosos. \u00c9 o que ele denomina de responsabilidade legal54.  \n\n \n\nFerri parte da ideia de que todos os delinquentes s\u00e3o perigosos \n\n \n\u201cLo que sucede es que esta peligrosidad, que siempre existe, puede ser diversa: \n\ndesde un m\u00e1ximum que exige la sanci\u00f3n eliminadora del consorcio civil, a un \n\nm\u00ednimum que puede hacer posible la condena condicional e incluso el perd\u00f3n\u201d55. \n\n \n                                                 \n51 Idem, ibidem, p.266. \n52 Idem, ibidem, p. 269. \n53 Idem, ibidem, p. 270. \n54 Idem, ibidem, p. 272. \n55 Idem, ibidem, p. 274. \n\n\n\n27 \n\n \n\n Ele critica a confus\u00e3o que se via, em mat\u00e9ria de perigosidade, na interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nalguns criminalistas da \u00e9poca, fato que teria levado a Uni\u00e3o Internacional de Direito Penal \n\ne outros ecl\u00e9ticos a considerar o delito como fundamento da pena e a perigosidade como \n\nfundamento das medidas de seguran\u00e7a. Seu posicionamento, ao contr\u00e1rio, parte do \n\nfundamento de que todos os delinquentes s\u00e3o perigosos e, portanto, o problema criminal \n\nresume-se em avaliar o grau de perigo de cada delinquente somente pelo fato de haver \n\ncometido uma a\u00e7\u00e3o delitiva a que deve responder. \n\n \n\nE, nesse sentido, preocupa-se em esclarecer a distin\u00e7\u00e3o entre perigosidade social \n\n(policia de seguran\u00e7a) e perigosidade criminal (justi\u00e7a penal). A perigosidade social \n\ncorresponde \u00e0 pol\u00edcia de seguran\u00e7a e independe que o sujeito tenha cometido ou n\u00e3o um \n\ndelito. Do ponto de vista criminal, em contr\u00e1rio, a perigosidade criminal n\u00e3o aparece sen\u00e3o \n\ndepois que o delito se tenha verificado56.  \n\n \n\u201cPara la justicia penal la peligrosidad criminal consiste en haber cometido o \n\nintentado cometer un delito (...) solo esta posee una funci\u00f3n jur\u00eddica en la justicia \n\npenal, pudiendo definirse con Grispini como \u2018un estado\u2019 de antijuridicidad del \n\nsujeto que produce la consecuencia jur\u00eddica de que se aplique una sanci\u00f3n \n\ncriminal\u201d57 \n\n \n\n Na ordem da defesa social preventiva, pode-se determinar o conceito de \n\nperigosidade por meio do \u201cperigo de delito\u201d, e nela sim se distinguem os indiv\u00edduos \n\nperigosos e n\u00e3o perigosos: \n\n \n\u201cEn orden a la defensa preventiva se distinguen los ciudadanos en peligrosos y \n\nno peligrosos; en cambio, para la defensa represiva todos los delincuentes son \n\npeligrosos, si bien en grado diverso. Respecto a la defensa preventiva existe una \n\npeligrosidad social gen\u00e9rica; para la defensa represiva una peligrosidad criminal \n\nespec\u00edfica. La peligrosidad social lleva consigo el peligro de delito: la \n\npeligrosidad criminal, el peligro de reincidencia. Se dan, por tanto, una valuaci\u00f3n \n\npreventiva y otra represiva de la peligrosidad. En la polic\u00eda de seguridad las \n\nmedidas de defensa preventiva son \u2018medidas de polic\u00eda\u2019, no debiendo \n\n                                                 \n56 Idem, ibidem, p. 247. \n57 Idem, ibidem, p. 275. \n\n\n\n28 \n\n \n\nconfundirse con las \u2018medidas de seguridad\u2019 post delictum de la defensa \n\nrepresiva\u201d58. \n\n \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o do grau de perigosidade, Ferri aponta a import\u00e2ncia da \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de delinquentes, uma vez que o grau ou intensidade da perigosidade varia em \n\nordem decrescente na classifica\u00e7\u00e3o, desde o m\u00e1ximo, na categoria dos delinquentes natos, \n\nao m\u00ednimo, na classe dos delinquentes passionais, segundo a tend\u00eancia ao delito e sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o sejam o efeito, em primeiro termo, de fatores individuais, end\u00f3genos (condi\u00e7\u00f5es \n\nf\u00edsico-ps\u00edquicas) ou de fatores ambientais ex\u00f3genos. \n\n \n\n Ferri indica para a avalia\u00e7\u00e3o do grau, dura\u00e7\u00e3o prov\u00e1vel e tend\u00eancia da perigosidade \n\ntr\u00eas crit\u00e9rios mensuradores de car\u00e1ter geral: a gravidade do delito, os motivos \n\ndeterminantes e a personalidade do agente59. A respeito desse \u00faltimo crit\u00e9rio, o autor \n\nitaliano afirma que, nas leis em vigor, o que mais interessa \u00e0 justi\u00e7a penal \u00e9 a personalidade \n\ndo delinquente: \n\n  \n\u201cPor esto es por lo que en la reforma de la ley punitiva debe dicha personalidad \n\ndel sujeto ser colocada en primer plano, con un sistema de normas que den \n\nrealidad al principio de la Escuela Positivista, a saber: adaptar la sanci\u00f3n del \n\ndelito a la peligrosidad del delincuente\u201d 60. \n\n \n\nPara tanto, reclamava que deveriam ser reguladas pela lei processual de modo \n\nsistem\u00e1tico e concreto a investiga\u00e7\u00e3o e coleta processual de dados f\u00edsico ps\u00edquicos, \n\nfamiliares e sociais, pelos quais se pudesse individualizar a perigosidade do processado. \n\n \n\n                                                 \n58 Idem, ibidem, p. 276. Em resumo, acerca da fun\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da perigosidade, segundo a doutrina ferriana: \n1- n\u00e3o serve para justificar a responsabilidade do delinquente, j\u00e1 que esta tem o pr\u00f3prio fundamento de fato e \nde direito s\u00f3 na ideia de que o homem, vivendo em sociedade, deve respeitar o m\u00ednimo de disciplina social \nassinalado pelas leis penais; 2- \u00e9 fun\u00e7\u00e3o diversa segundo se trate de perigosidade social (e ent\u00e3o, na pol\u00edcia \nde seguran\u00e7a, justifica as medidas de car\u00e1ter preventivo que se h\u00e3o de adotar contra os sujeitos tem\u00edveis por \nsua conduta perigosa em si ou por outras raz\u00f5es) ou de perigosidade criminal (na justi\u00e7a penal), em cujo caso \nsua \u00fanica fun\u00e7\u00e3o jur\u00eddica consiste em conseguir a adapta\u00e7\u00e3o (na lei, na senten\u00e7a e na execu\u00e7\u00e3o) da san\u00e7\u00e3o \nrepressiva \u00e0 personalidade do delinquente, em raz\u00e3o do delito cometido e em vista de sua readapta\u00e7\u00e3o \u00e0 vida \nlivre. Idem, ibidem, p. 284-285. \n59 Idem, ibidem, p. 286. \n60 Idem, ibidem, p. 304. \n\n\n\n29 \n\n \n\n Al\u00e9m disso, entendia que os m\u00e9todos da Antropologia Criminal deveriam ser \n\nutilizados e sistematizados no ordenamento jur\u00eddico da defesa social (preventiva e \n\nrepressiva) contra a delinqu\u00eancia: \n\n \n\u201cPor tanto, es en la personalidad del delincuente como individualidad \n\nbiopsiquica y como ser que vive en sociedad, donde sistem\u00e1ticamente se \n\ncaracterizan los elementos anal\u00edticos de graduaci\u00f3n de su peligrosidad, ofrecidos \n\npor la gravedad del delito y por los motivos determinantes. De donde resulta que \n\nlas afirmaciones hasta ahora presentadas sobre la peligrosidad criminal hallar\u00e1n \n\nsu continuaci\u00f3n y t\u00e9rmino en la soluci\u00f3n del problema \u00faltimo, a saber: \n\nadaptaci\u00f3n de la sanci\u00f3n represiva a la personalidad del delincuente por raz\u00f3n del \n\ndelito cometido\u201d61.  \n\n \n\nO conceito de periculosidade (ou \u201cperigosidade\u201d, segundo Ferri), cuja aferi\u00e7\u00e3o \n\ndepende da an\u00e1lise da personalidade do agente, a partir do advento da Escola Positiva \n\nitaliana foi al\u00e7ado a crit\u00e9rio fundamental para aplica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da lei penal, passando \n\na servir de elemento justificador de medidas administrativas defensivas do Estado contra \n\naqueles que apresentem determinado grau, real ou presumido, de perigosidade.  \n\n1.2.2.2. O conceito de Jim\u00e9nez de As\u00faa \n\n \n\n Na Espanha, Jim\u00e9nez de As\u00faa foi grande defensor da teoria da perigosidade. \n\nElaborou a sua teoria do estado perigoso que influenciou diretamente a doutrina e a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o argentinas, al\u00e9m de penalistas brasileiros como An\u00edbal Bruno. \n\n \n\n Impulsionando a ideia restrita de temibilidade do delinquente de Garofalo, Jim\u00e9nez \n\nde As\u00faa deu amplitude ao conceito. Defendeu a aplica\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a em \n\ntodos os casos de perigosidade pr\u00e9-delitual, e das penas, quando o perigo se revele na \n\npr\u00e1tica do crime62. \n\n \n\n                                                 \n61 Idem, ibidem, p. 308-309. \n62 Anote-se, contudo, que Jim\u00e9nez de As\u00faa mudou seu posicionamento ao longo dos anos para reduzir a \naplicabilidade das medidas de seguran\u00e7a para as hip\u00f3teses p\u00f3s-delito. A respeito do tema, ver TOZZINI, \nCarlos A. Luis Jim\u00e9nes de As\u00faa: un hombre sus circunstancias y su trascendencia - a prop\u00f3sito del estado \npeligroso. Revista de la Facultad de Derecho Universidad Complutense: estudios de derecho penal en \nhomenaje al profesor Luis Jimenez de As\u00faa. Madrid, 1986. \n\n\n\n30 \n\n \n\nO chamado estado perigoso, na vis\u00e3o de As\u00faa, atendendo ao crit\u00e9rio defensista, \n\ndeve substituir o velho sistema punitivo cl\u00e1ssico da responsabilidade e intencionalidade. O \n\nsistema por ele adotado se abst\u00e9m de distinguir o problema filos\u00f3fico da vontade livre e, \n\nsem neg\u00e1-la nem afirm\u00e1-la, fixa-se unicamente no perigo que o delinquente sup\u00f5e: seu \n\nestado perigoso63. \n\n \n\n A consequ\u00eancia dessa concep\u00e7\u00e3o \u00e9 separar a responsabilidade subjetiva, da qual \n\nafirma nada se poder saber, da responsabilidade objetiva e \u201ctomar unicamente em conta o \n\nperigo que pode amea\u00e7ar a sociedade do exemplo e maneira de viver do delinquente\u201d64. \n\nComprovado este estado perigoso, surge a necessidade de defender a comunidade social, \n\nseja o ato livre ou determinado, seja o delinquente um respons\u00e1vel ou um incapaz 65. \n\n \n\n Reconhecendo a dificuldade de se estabelecer um conceito \u00fanico e preciso a \n\nrespeito do estado perigoso \u2014 dificuldade que revela, apresentando as mais diversas \n\nconceitua\u00e7\u00f5es entre os doutrinadores da \u00e9poca \u2014 As\u00faa apoia-se no conceito de \n\npericolosit\u00e1 criminale, de Grispini: \n\n \n\u201cDo ponto de vista ps\u00edquico, portanto, a perigosidade criminal \u00e9 um modo de ser \n\nde um sujeito, um atributo, uma qualidade de uma pessoa, e mais precisamente, \u00e9 \n\n\u2018la condizione psichica di una persona in quanto probabile causa di reato\u2019. Do \n\nponto de vista jur\u00eddico, a perigosidade criminal \u00e9 \u2018uno stato di antigiuridicit\u00e1 di \n\nun soggeto, che h\u00e1 per conseguenza giuridica l\u2019applicazione al medesino di una \n\nsanzione criminale\u201d66. \n\n \n\n Tamb\u00e9m para As\u00faa esse perigo \u00e9 sempre subjetivo \u2014 estado perigoso do \n\ndelinquente \u2014 e n\u00e3o um perigo objetivo, que emana de certos atos pun\u00edveis (tentativa, \n\ninstiga\u00e7\u00e3o, crimes de perigo comum). \n\n \n\n Ressalta que o estado perigoso pode ser declarado antes do cometimento de algum \n\ndelito e, por essa raz\u00e3o, t\u00eam lugar pr\u00f3prio as medidas de ordem preventiva e asseguradora. \n\nSeu posicionamento frente ao tema \u00e9 extremista e avesso a posi\u00e7\u00f5es mediadoras: \n                                                 \n63 AS\u00daA, Jim\u00e9nez. O Estado Perigoso, p. 37. \n64 Idem, ibidem, p. 42-43. \n65 Idem, ibidem, p. 45. \n66 Idem, ibidem, p. 61.  \n\n\n\n31 \n\n \n\n  \n\u201cDeve-se submeter a tratamento penal, assegurativo e tutelar, n\u00e3o porque o \n\nhomem que cometeu uma transgress\u00e3o seja livre no agir, n\u00e3o porque seja \n\nid\u00eantico a si mesmo e semelhante aos demais, n\u00e3o porque seja normal, nem \n\nintimid\u00e1vel \u2014 como querem os que falam de imputabilidade dentro da doutrina \n\ndeterminista \u2014 sen\u00e3o porque constitui um perigo social, porque com seus actos \n\nrevela sua temibilit\u00e0 ou estado perigoso\u201d 67. \n\n \n\n Ampliando-se, assim, o conceito, ficaria resolvido o problema da imputabilidade \n\ndiminu\u00edda dos enfermos mentais, posto que a interven\u00e7\u00e3o penal estaria justificada apenas \n\npela necessidade de defesa contra um ser perigoso, imput\u00e1vel ou n\u00e3o:  \n\n \n\u201cA f\u00f3rmula do estado perigoso resolve plenamente o problema da punibilidade \n\ndos delitos culposos. Com este conceito realista da temibilidade, se torna in\u00fatil \n\nentrar em pol\u00eamica est\u00e9ril da causalidade eficiente. O estado perigoso pode dar \n\nfundamento sugestivo, seguro e eficaz \u00e0 leg\u00edtima defesa, ao estado de \n\nnecessidade e a outras muitas causas que se se consideram como justificantes e \n\nimpunes \u00e9 por n\u00e3o ser tem\u00edvel o agente\u201d 68.  \n\n \n\n Aceita a f\u00f3rmula do estado perigoso, a pena, se n\u00e3o acabaria por desaparecer, seria, \n\nsegundo ele, substitu\u00edda pelas san\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a. Sua natureza n\u00e3o ser\u00e1 nem de \n\nexpia\u00e7\u00e3o, nem de medida correcional, mas ser\u00e1 um meio que participe do triplo aspecto \n\nintimidante, corretivo e inoculador, segundo os casos: uma pena adaptada ao car\u00e1ter e \u00e0 \n\nnatureza do agente69. \n\n \n\n O sujeito dever\u00e1 estar submetido \u00e0s medidas de seguran\u00e7a at\u00e9 quando dure seu \n\nestado perigoso. A senten\u00e7a definida deveria ser substitu\u00edda pela senten\u00e7a indeterminada70.  \n\nAl\u00e9m disso, a no\u00e7\u00e3o de estado perigoso n\u00e3o deveria restringir-se aos que tenham violado a \n\nlei. O perigo se manifesta, de fato, no crime, mas, segundo As\u00faa, n\u00e3o se deve esperar tanto \n\npara reconhec\u00ea-lo: \n\n \n\n                                                 \n67 Idem, ibidem, p. 116. \n68 Idem, ibidem, p. 117. \n69 Idem, ibidem, p. 119. \n70 Idem, ibidem, p. 120. \n\n\n\n32 \n\n \n\n\u201c\u00c0s vezes o estado perigoso manifesta-se antes do crime, e ent\u00e3o a sociedade \n\ndeve defender-se. (...) Precisa-se de um passo a mais; quando se trate de \n\nindiv\u00edduos inclinados ao delito, quando, pela sua m\u00e1 conduta, seus antecedentes, \n\netc, se possa inferir que v\u00e3o violar a lei e perturbar a paz social, \u00e9 necess\u00e1rio que \n\no Estado atue com medidas preventivas e assecurat\u00f3rias, ainda que se trate de \n\nhomens normais\u201d71. \n\n \n\n Sobre as obje\u00e7\u00f5es que se apontavam contra a viola\u00e7\u00e3o \u00e0s garantias individuais \n\ndiante de tal sistema, As\u00faa limitava-se a afirmar que qualquer receio \u00e0 liberdade individual \n\nera desmedido, uma vez que a teoria da perigosidade tratava-se de uma defesa social \n\n\u201cconsciente de seu fim\u201d. Preocupava-se mais com a necessidade de preparo e educa\u00e7\u00e3o dos \n\nmagistrados, para a declara\u00e7\u00e3o judicial do estado perigoso, do que com qualquer outra \n\nobje\u00e7\u00e3o de natureza garantista. \n\n \n\n A ideia de periculosidade social inseriu-se no C\u00f3digo Rocco (1927, It\u00e1lia) e \n\ninspirou diversas legisla\u00e7\u00f5es penais de outros pa\u00edses. No C\u00f3digo Penal Italiano de 1930, as \n\nmedidas de seguran\u00e7a surgem como medidas que se distinguem das penas \u201cpelo seu \n\npressuposto diverso que n\u00e3o \u00e9 tanto, ou apenas n\u00e3o \u00e9 sempre, o cometimento de um crime, \n\nmas sim a qualifica\u00e7\u00e3o da pessoa como \u2018socialmente perigosa\u2019 pela probabilidade que \n\ncometa qualquer delito futuro (arts. 202-203)\u201d72. \n\n \n\n As medidas de seguran\u00e7a previstas no art. 205, do C\u00f3digo Penal Italiano de 1930 \n\ns\u00e3o, em subst\u00e2ncia, medidas de defesa social similares \u00e0s medidas de preven\u00e7\u00e3o distintas \n\nda pena e que pertencem \u201cao amplo e vasto espectro das medidas administrativas de \n\npol\u00edcia\u201d73, de car\u00e1ter flagrantemente administrativo. Al\u00e9m de estarem previstas sob o t\u00edtulo \n\n\u201cDas medidas administrativas de seguran\u00e7a\u201d, t\u00eam como caracter\u00edsticas principais a \n\narbitrariedade e sua sucessiva revogabilidade. \n\n \n\nNos pa\u00edses socialistas, a periculosidade passou a ser a nota indicativa da \n\nnecessidade da repress\u00e3o penal. O C\u00f3digo Penal Russo de 1958 adotou a periculosidade \n\ncomo crit\u00e9rio de tipicidade penal (art. 7\u00ba). No Projeto de C\u00f3digo Penal para Cuba, o art. 17 \n\n                                                 \n71 Idem, ibidem, p. 121. \n72 FERRAJOLI, Luigi. Direito e Raz\u00e3o. Teoria do garantismo penal, p. 718. \n73 Idem, ibidem, p. 719. \n\n\n\n33 \n\n \n\nprescrevia: \u201cs\u00e3o pessoas perigosas para os efeitos da lei penal aqueles que, sem cometer \n\ncrimes (...) mostram uma extraordin\u00e1ria inaptid\u00e3o moral, mental ou legal, que as torna \n\npropensas a delinquir ou socialmente tem\u00edveis\u201d. \n\n \n\nCom o respaldo do conceito de periculosidade social, o Direito Penal passou a \n\ntutelar as pr\u00e1ticas que pudessem sugerir uma ideia de anormalidade ou de um perigo \u00e0 \n\nordem social \u2014 muito a exemplo do higienismo franc\u00eas do s\u00e9culo XIX \u2014, sob a \n\njustificativa legitimadora da necessidade de defesa social. Isso abriu caminho n\u00e3o apenas \n\npara um autoritarismo sem precedentes e para o exerc\u00edcio de um poder de pol\u00edcia que \n\nultrapassa os limites da legalidade em mat\u00e9ria penal, mas tamb\u00e9m para um profundo \n\nsubjetivismo que vai lhes servir de suporte74. \n\n \n\n1.3. A Escola da Defesa Social  \n\n1.3.1. O pensamento de Filippo Gramatica \n\n \n\nAo longo do s\u00e9culo XX, o termo \u201cdefesa social\u201d admitiu diversas interpreta\u00e7\u00f5es \n\nentre os mais diversos autores e entre os pr\u00f3prios adeptos do movimento da chamada \n\nDefesa Social.  \n\n  \n\nEntre todas as acep\u00e7\u00f5es do termo, estava a ideia de que o conceito de defesa social \n\nconduz a um \u201chumanismo judici\u00e1rio\u201d que tende a transformar a administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a \n\npenal. Assim, seria poss\u00edvel conceber defesa social menos como uma doutrina objetiva e \n\nmais como um engajamento, a aceita\u00e7\u00e3o deliberada de certa orienta\u00e7\u00e3o a ser impressa \u00e0 \n\nrea\u00e7\u00e3o anticriminal e \u00e0 justi\u00e7a penal, dentro do respeito \u00e0 dignidade humana e com a \n\n                                                 \n74 \u201c\u00c9 certo que a maior contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a em nosso ordenamento, ou \nquanto menos a sua legitima\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica foi um legado da \u2018Escola Positiva\u2019, ou antropol\u00f3gica do direito \npenal que, como se viu, substituiu a categoria responsabilidade por aquela da periculosidade, e concebeu o \ncrime como \u2018um sintoma\u2019 de patologia psicossom\u00e1tica, devendo enquanto tal ser tratado e prevenido mais \ndo que reprimido, com medidas pedag\u00f3gicas e terap\u00eauticas destinadas a neutralizar as causas ex\u00f3genas. \nEsta amb\u00edgua doutrina substancial, alimentada do progresso humanit\u00e1rio, foi recebida pelo legislador \nfascista, que a introduziu em um sistema penal duplamente vexat\u00f3rio, desamparado do princ\u00edpio de estrita \nlegalidade penal, e dos corol\u00e1rios conexos garantistas pr\u00f3prios do regime de penas, fundado decisivamente \nna personalidade do sujeito e na valora\u00e7\u00e3o da sua \u2018periculosidade social\u2019 constituindo, assim, um modelo do \n\u2018tipo normativo de autor\u2019\u201d. FERRAJOLI, Luigi. Op. cit., p. 718. \n\n\n\n34 \n\n \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de reconduzir ao conv\u00edvio social aqueles a quem essa rea\u00e7\u00e3o social atinja. \n\nEssa \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o que lhe deu um de seus maiores representantes, Marc Ancel75. \n\n  \n\nTrata-se de um movimento marcado por um forte apelo humanista \u2014 ainda que tal \n\nafirma\u00e7\u00e3o possa soar absolutamente contradit\u00f3ria se se analisar as consequ\u00eancias que a \n\nado\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a acarretaram para pa\u00edses que as incorporaram na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o de governos totalit\u00e1rios, nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. \n\n \n\n De qualquer modo, os fundamentos te\u00f3ricos da Defesa Social estavam na \n\nnecessidade de se harmonizar a realidade natural ego\u00edsta do homem com sua necessidade \n\nessencial de viver em sociedade. Era preciso encontrar na sociedade e na lei a atua\u00e7\u00e3o das \n\nexig\u00eancias naturais dos homens que a comp\u00f5em, e n\u00e3o um contraste com sua aspira\u00e7\u00e3o \n\nnatural e humana de liberdade e bem-estar. \n\n \n\n A organiza\u00e7\u00e3o do Estado deveria responder \u00e0s exig\u00eancias naturais do indiv\u00edduo. \n\nAssim, o Estado n\u00e3o podia limitar a liberdade do indiv\u00edduo com a \u00fanica finalidade de \n\nlograr objetivos estranhos \u00e0s finalidades naturais do ser. O Estado deveria colocar-se a \n\nservi\u00e7o dos homens.  \n\n \n\nAssim, o Estado adquire deveres, antes que direitos, frente aos seus componentes. \n\nDe outro lado, o Estado h\u00e1 de ter uma esfera de poder: o de vencer os ego\u00edsmos \n\nindividuais, para o bem dos demais indiv\u00edduos que h\u00e3o de viver em sociedade. O poder do \n\nEstado, contudo, deve atuar em benef\u00edcio de cada um.  \n\n \n\n Em raz\u00e3o da submiss\u00e3o do Estado aos limites que os direitos fundamentais do \n\nhomem imp\u00f5em, a atividade legislativa deve ser concebida n\u00e3o como express\u00e3o de luta \n\nentre o Estado e o indiv\u00edduo, mas como atividade dirigida ao seu bem-estar, inclusive no \n\nmomento em que imp\u00f5e sobre o indiv\u00edduo proibi\u00e7\u00f5es76. \n\n \n\nA fun\u00e7\u00e3o preventiva especial da pena, expressa na ideologia de tratamento e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do delinquente, t\u00e3o presente na ideologia da Defesa Social, reflete esse car\u00e1ter \n\n                                                 \n75ANCEL, Marc. A nova Defesa Social, p. 16.  \n76 GRAMATICA, Filippo. Principios de Defensa Social, p. 51. \n\n\n\n35 \n\n \n\nhumanista. Ao contr\u00e1rio de reagir ao crime causando sofrimento, desonra e sacrificando a \n\npersonalidade do indiv\u00edduo, proclama-se o dever do Estado de ajudar seus s\u00faditos, de \n\nsocializar e recuperar o indiv\u00edduo.  \n\n \n\nO movimento de Defesa Social, se n\u00e3o constitui um claro desdobramento do \n\nPositivismo Criminol\u00f3gico italiano, encontra nele suas ideias fundamentais e verdadeiras \n\nra\u00edzes. \u00c9 a partir da revolta positivista, e unicamente em favor da corrente de pensamento \n\ncriada por ela, que as no\u00e7\u00f5es de defesa social puderam aparecer, pela primeira vez, em sua \n\nverdadeira forma.  \n\n \n\nO movimento das ideias do final do s\u00e9culo XIX reagiu contra o Direito Penal ent\u00e3o \n\nconstru\u00eddo como uma t\u00e9cnica jur\u00eddica na qual o racioc\u00ednio abstrato se mantinha em \n\nprimeiro plano e segundo a qual o delito permanecia, antes de tudo, uma entidade jur\u00eddica. \n\n \n\nSeus questionamentos se voltavam contra a no\u00e7\u00e3o da responsabilidade moral e as \n\nteorias tradicionais sobre a legitimidade e as fun\u00e7\u00f5es da pena. O movimento pretendia \n\nsubstituir a l\u00f3gica jur\u00eddica pura pelo m\u00e9todo experimentalista das ci\u00eancias naturais. \n\nColocava-se em primeiro plano n\u00e3o mais o fato pun\u00edvel, mas o delinquente considerado em \n\nsua personalidade individual, em sua identidade biol\u00f3gica e, em realidade, como \n\nprofundamente dependente do meio social em que vive77. \n\n \n\n Algumas posi\u00e7\u00f5es chaves do positivismo criminol\u00f3gico, segundo Marc Ancel, \n\ntornaram vi\u00e1vel a elabora\u00e7\u00e3o das primeiras teorias de Defesa Social. Em primeiro lugar, \n\nest\u00e1 a rejei\u00e7\u00e3o do livre-arb\u00edtrio, embora n\u00e3o constitua a ess\u00eancia do movimento, da mesma \n\nforma que o determinismo biol\u00f3gico ou social de Lombroso e de Ferri.  \n\n \n\n O autor assevera a maneira como os positivistas consideram o problema da \n\ndelinqu\u00eancia sup\u00f5e que o novo Direito Penal, em oposi\u00e7\u00e3o ao Direito Penal tradicional, \n\nn\u00e3o seria mais estabelecido em fun\u00e7\u00e3o do homem delinquente cl\u00e1ssico. Como \n\nconsequ\u00eancia direta, o pr\u00f3prio delito seria considerado n\u00e3o mais como uma abstra\u00e7\u00e3o ou \n\ncomo uma entidade jur\u00eddica, mas como um fato natural e social, como ato humano que se \n\n                                                 \n77 ANCEL, Marc. Op. cit, p. 60. \n\n\n\n36 \n\n \n\ndeve examinar n\u00e3o somente de forma objetiva, mas em sua realidade subjetiva e em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 personalidade concreta do seu autor e essa personalidade do autor deve ser em si \n\nmesma cientificamente examinada78. \n\n \n\nA justi\u00e7a penal n\u00e3o teria mais como miss\u00e3o punir a culpa, mas sim a prote\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade contra o crime, e \u00e9 nessa dire\u00e7\u00e3o que os positivistas falariam por primeiro em \n\ndefesa social: a fun\u00e7\u00e3o punitiva torna-se uma pura e simples fun\u00e7\u00e3o de defesa social. \n\n \n\nEssas novas legisla\u00e7\u00e3o e justi\u00e7a penais s\u00f3 poderiam desempenhar suas tarefas de \n\nprote\u00e7\u00e3o social se orientadas segundo os ensinamentos bem assimilados da Antropologia e \n\nda Sociologia criminal. Essa reforma do Direito Penal apoiava-se, portanto, desde o in\u00edcio, \n\nna Criminologia79.  \n\n \n\nTodas essas premissas constitu\u00edram a c\u00e9lula mater que permitiu o surgimento das \n\nprimeiras teorias da Defesa Social. Nas palavras de Marc Ancel: \n\n \n\u201cEsse surgimento, n\u00f3s o repetimos, \u00e9 posterior \u00e0 pr\u00f3pria formula\u00e7\u00e3o da doutrina \n\npositivista, pois se o Positivismo cont\u00e9m em germe essa primeira teoria da defesa \n\nsocial, ele n\u00e3o a formula como tal. A defesa social n\u00e3o \u00e9 uma doutrina do \n\nPositivismo, mas uma consequ\u00eancia indireta, e de certa forma em segundo grau, \n\nda doutrina positivista\u201d80.  \n\n \n\nDe fato, a utiliza\u00e7\u00e3o do termo \u201cdefesa social\u201d, pelos positivistas, n\u00e3o lhe atribu\u00eda o \n\ncar\u00e1ter de uma teoria aut\u00f4noma, mas significava a prote\u00e7\u00e3o do corpo social. A primeira \n\nteoria da Defesa Social, segundo aquele autor, surgiria com a Uni\u00e3o Internacional de \n\nDireito Penal, vertente positivista criminol\u00f3gica de car\u00e1ter ecl\u00e9tico e moderado, fundada \n\npor Von Liszt, Van Hamel e Adolphe Prins81.  \n\n \n                                                 \n78 Idem, ibidem, p. 85. \n79 Idem, ibidem, p. 86-87. \n80 Idem, ibidem, p. 87. \n81 Importa notar que, a despeito da preocupa\u00e7\u00e3o do fundador da chamada Nova Defesa Social com a \nindepend\u00eancia das ideias do movimento de defesa social elaborado no s\u00e9culo XX, em pouco elas diferiam \ndas principais premissas preconizadas pelos positivistas italianos. Com singelas diferen\u00e7as, especialmente \nligadas a posicionamentos doutrin\u00e1rios a respeito das finalidades da pena e o fundamento do direito de punir, \no sistema que buscavam implementar as legisla\u00e7\u00f5es penais na \u00e9poca, e que, efetivamente, acabou por invadi-\nlas, era praticamente o mesmo, conforme se ver\u00e1 mais adiante. \n\n\n\n37 \n\n \n\nLiszt foi quem primeiro colocou em primeiro plano as exig\u00eancias e a pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o \n\nde uma Pol\u00edtica Criminal cientificamente orientada e que teria por objeto essencial adaptar \n\na pena ou a san\u00e7\u00e3o \u00e0 personalidade do delinquente82. Mas coube a Adolphe Prins a \n\nformula\u00e7\u00e3o da primeira teoria da Defesa Social, registrada na obra La D\u00e9fense Sociale et \n\nles transformations du droit penal, de 191083 \n\n \n\u201cO que, para Adolphe Prins, torna essa teoria necess\u00e1ria \u00e9 a insufici\u00eancia da \n\nteoria cl\u00e1ssica da responsabilidade moral. Doutrinariamente, a teoria da \n\nresponsabilidade moral conduz a uma alternativa imposs\u00edvel entre o \n\ndeterminismo e o livre-arb\u00edtrio. Na pr\u00e1tica, ela conduz a multiplicar as penas \n\nrestritivas de liberdade de pequena dura\u00e7\u00e3o e a dar lugar cada vez mais \u00e0 no\u00e7\u00e3o \n\nde responsabilidade atenuada, o que deixa a Sociedade indefesa em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ncriminosos mais perigosos. Assim, a lei e a justi\u00e7a penais baseadas na \n\nresponsabilidade moral n\u00e3o propiciam uma prote\u00e7\u00e3o eficaz da comunidade \n\nsocial\u201d84. \n\n \n\nPara Prinz, o objetivo de garantir, da melhor maneira poss\u00edvel, a prote\u00e7\u00e3o da vida, \n\ndo patrim\u00f4nio e da honra dos cidad\u00e3os n\u00e3o ser\u00e1 verdadeiramente atingido sen\u00e3o atrav\u00e9s da \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de responsabilidade moral pelo crit\u00e9rio da periculosidade do \n\ndelinquente. Considerando a periculosidade como um estado permanente do indiv\u00edduo, a \n\na\u00e7\u00e3o do Estado poderia significar um prolongamento da restri\u00e7\u00e3o da liberdade, desde que \n\nela se mostrasse indispens\u00e1vel \u00e0 seguran\u00e7a social.  Para tanto, deveriam ser consideradas \n\nas duas categorias essenciais de indiv\u00edduos perigosos: os anormais ou d\u00e9beis e os \n\nreincidentes ou criminosos habituais, o que iria requerer a cria\u00e7\u00e3o de novos \n\nestabelecimentos, em particular para os anormais85.   \n\n \n\nPara Prinz, as medidas de seguran\u00e7a e as penas indeterminadas constitu\u00edram as \n\nformas de garantia da liberdade individual e da prote\u00e7\u00e3o bem refletida da sociedade, pois \n\nessa prote\u00e7\u00e3o, para ser eficaz, deve ser mantida tanto tempo quanto a pr\u00f3pria \n\n                                                 \n82 ANCEL, Marc. A Nova Defesa Social, p. 91. \n83 Idem, ibidem, loc. cit.. \n84 Idem, ibidem, p. 92. \n85 Idem, ibidem, p. 93-94.  \n\n\n\n38 \n\n \n\npericulosidade, inclusive por meio de medidas preventivas de car\u00e1ter administrativo, com o \n\nfim de impedir que essa periculosidade se manifeste86. \n\n  \n\n\u00c9 clara, como se percebe, a semelhan\u00e7a entre as teses positivistas e a teoria da \n\nDefesa Social inaugurada por esse autor.  \n\n \n\nCoincidindo, ainda, com as ideias de Garofalo, os partid\u00e1rios dessa primeira teoria \n\nde Prinz tamb\u00e9m reivindicavam uma classifica\u00e7\u00e3o de delinquentes, sem, contudo, tomar \n\nposi\u00e7\u00f5es dogm\u00e1ticas com respeito \u00e0 etiologia do crime. Al\u00e9m disso, a nomina\u00e7\u00e3o das \n\nmedidas de seguran\u00e7a n\u00e3o estava claramente definida na sua obra, limitando-se a reclamar \n\nmedidas diferentes das penas tradicionais e um pouco \u00e0 maneira da preventive detention \n\ninglesa87. \n\n \n\nO per\u00edodo do Direito Penal autorit\u00e1rio marcou um recuo das ideias da Defesa \n\nSocial, mas essa oposi\u00e7\u00e3o, afirma Marc Ancel, acabou por ser proveitosa ao des\u00edgnio \n\ndessas ideias, j\u00e1 que a revolta da consci\u00eancia humana, que se seguiu ao t\u00e9rmino da \u00faltima \n\nguerra, inspirava-se, antes de tudo, numa rea\u00e7\u00e3o contra esse desprezo pela dignidade \n\nhumana, caracter\u00edstica do totalitarismo. Assim, no per\u00edodo p\u00f3s-guerra, o movimento da \n\nDefesa Social procurou superar os excessos desumanos que desonraram o s\u00e9culo, \n\nesmerando-se para reencontrar uma tradi\u00e7\u00e3o humanista e a repensar o problema criminal \n\ncomo problema social88.  \n\n \n\nA fase moderna da defesa social surge em 1945 e manifesta-se com destaque no \n\nplano internacional (do que \u00e9 exemplo a constitui\u00e7\u00e3o, em 1948, de uma Sec\u00e7\u00e3o de Defesa \n\n                                                 \n86 Idem, ibidem, p. 95. \n87 Idem, ibidem, p. 97. \n88 Interessante notar, no trabalho de Marc Ancel, a recusa em admitir que a ideologia da Defesa Social serviu \nde instrumento ao autoritarismo de governos totalit\u00e1rios, como se assistiu com o nacional-socialismo, na \nAlemanha, e o governo fascista italiano: \u201cPoder-se-ia crer, \u00e0 primeira vista, que o movimento de defesa \nsocial se veria, sen\u00e3o refor\u00e7ado, pelo menos facilitado pelo advento do direito penal autorit\u00e1rio. O C\u00f3digo \nPenal italiano de 1930, \u00e0 \u00e9poca proclamado abertamente como c\u00f3digo penal fascista e cujo autor se \ncomprazia em afirmar que se tratava de um c\u00f3digo pol\u00edtico, introduziria e sistematizaria na It\u00e1lia as \nmedidas de seguran\u00e7a. O mesmo ocorreu com o regime nazista que, por uma lei de 1933, instaura na \nAlemanha um sistema de medidas de seguran\u00e7a, enquanto que outra, de 14 de julho do mesmo ano, institu\u00eda \na esteriliza\u00e7\u00e3o, imposta a certos indiv\u00edduos, por raz\u00f5es eug\u00eanicas (....) Em todos esses casos, uma revolu\u00e7\u00e3o \noposta ao liberalismo antigo parecia, em extirpando as controv\u00e9rsias doutrin\u00e1rias, impor o recurso \u00e0s \nmedidas de seguran\u00e7a. No entanto, tudo n\u00e3o passa de uma mera apar\u00eancia, pois os regimes autorit\u00e1rios \nenfatizaram sobretudo a pena retributiva e intimidante\u201d. Op. cit., p. 109. \n\n\n\n39 \n\n \n\nSocial junto ao secretariado geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas que viria a absorver, em 1950, a \n\nComiss\u00e3o Internacional Penal e Penitenci\u00e1ria). Tratava-se de uma pol\u00edtica criminal de \n\npreven\u00e7\u00e3o do crime e tratamento de delinquentes89.  \n\n \n\nA \u00faltima fase, segundo a cronologia de Marc Ancel, caracterizou-se pela forma\u00e7\u00e3o \n\nde duas grandes correntes divergentes do movimento. Entre o segundo e o terceiro \n\nCongresso Internacional de Defesa Social, realizado em 1954, em Anvers, foram realizadas \n\nduas sess\u00f5es preparat\u00f3rias nas quais Filippo Gramatica, ent\u00e3o presidente da nova \n\nSociedade Internacional de Defesa Social, e seus disc\u00edpulos desenvolveram teorias ditas \n\naudaciosas que suscitaram reservas acentuadas entre numerosos participantes, como \n\ntamb\u00e9m entre alguns dirigentes da Sociedade Internacional de Defesa Social.  \n\n \n\nO resultado foi a elabora\u00e7\u00e3o do chamado programa m\u00ednimo90 da Sociedade \n\nInternacional de Defesa Social que, quando apresentado ao Congresso de Anvers, assumiu \n\nduas tend\u00eancias: uma moderada e outra extremista. A primeira tornar-se-ia a posi\u00e7\u00e3o \n\nadotada no pr\u00f3ximo col\u00f3quio de Belaggio, realizado em 1963, e constituiria o elemento \n\ndominante da 5\u00aa etapa do desenvolvimento da defesa social. \n\n \n\nA segunda foi respons\u00e1vel pela inaugura\u00e7\u00e3o de uma posi\u00e7\u00e3o extremada liderada por \n\nFilippo Gramatica que, desde 1945 e j\u00e1 em outras obras, propunha o seu sistema de Direito \n\nPenal Subjetivo, ou Sistema de Defesa Social, cujo objetivo era substituir o Direito Penal \n\nem vigor91. \n\n                                                 \n89 Idem, ibidem, p. 114-116. \n90 O programa m\u00ednimo de Defesa Social tinha como primeiro objetivo assegurar o respeito aos valores \nhumanos. Tamb\u00e9m o Direito Penal deveria assegurar tais direitos, acatando todas as prescri\u00e7\u00f5es de uma \nlegalidade restrita. Os princ\u00edpios de liberdade e legalidade, como resultado do desenvolvimento hist\u00f3rico da \nsociedade moderna deveriam ser considerados como inviol\u00e1veis. Ele conclu\u00eda, como an\u00fancio de um sistema \nde direito, as seguintes diretrizes: \u201c(...)- conv\u00e9m buscar e coordenar as diversas medidas tomadas pelo \nDireito Penal para chegar, o antes poss\u00edvel, a um sistema \u00fanico de rea\u00e7\u00e3o social contra o fato criminal; - \nimporta que este sistema esteja o suficientemente diferenciado para permitir ao tribunal o poder de eleger, \nem cada caso particular, a medida apropriada \u00e0 situa\u00e7\u00e3o daquele que seja objeto do ajuizamento; - o \nprocedimento judicial e o tratamento penitenci\u00e1rio com respeito ao delinquente objeto dos mesmos dever\u00e3o \nser considerados como fases sucessivas inspiradas nas normas e no esp\u00edrito da defesa social\u201d. \nGRAMATICA, Filippo. Princ\u00edpios de Defensa Social, p. 35. \n91 Gramatica, antes da publica\u00e7\u00e3o do seu  Princ\u00edpios de Defesa Social, havia elaborado uma teoria de Direito \nPenal Subjetivo, cuja principal caracter\u00edstica era a punibilidade vinculada \u00e0 intencionalidade do sujeito do \ncrime. A proposta era a subjetiva\u00e7\u00e3o de todo o sistema penal. O fim espec\u00edfico da pena era atuar sobre a \npersonalidade ps\u00edquica do sujeito e, apenas em segundo plano, promover a tutela de bens jur\u00eddicos. A \nculpabilidade consistia na consci\u00eancia versante no il\u00edcito jur\u00eddico. Onde n\u00e3o existisse tal inten\u00e7\u00e3o delitiva ou \nconsci\u00eancia antijur\u00eddica, n\u00e3o poderia haver delito, nem teria raz\u00e3o de ser a pena. Tanto maior era a pena \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\nEm Princ\u00edpios de Defesa Social, Gramatica retoma as bases do seu Princ\u00edpios do \n\nDireito Penal Subjetivo, reelaborando-as em muitos pontos, dando corpo, ao final, a um \n\nnovo sistema, com a pretens\u00e3o de substituir o ent\u00e3o vigente Direito Penal. \n\n \n\nJ\u00e1 sob a base te\u00f3rica do movimento da Defesa Social, Gramatica prop\u00f5e a extin\u00e7\u00e3o \n\ndo conceito de delito, de pena e de responsabilidade, e a cria\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio de \n\nantissociabilidade do sujeito como fundamento da punibilidade. Daquelas premissas \n\nanteriores ao Princ\u00edpios de Direito Penal Subjetivo, subsistiu a ideia central da valora\u00e7\u00e3o \n\nda personalidade do sujeito como crit\u00e9rio para a responsabiliza\u00e7\u00e3o criminal. \n\n \n\nNesse ponto \u2014 e porque agora se mostrava mais condizente com os fundamentos \n\ndo movimento da Defesa Social \u2014 o autor retoma a j\u00e1 conhecida luta contra a posi\u00e7\u00e3o \n\ncl\u00e1ssica a respeito da responsabilidade criminal pelo fato e a aplica\u00e7\u00e3o da pena na \n\npropor\u00e7\u00e3o do dano causado. A pena n\u00e3o poderia mais responder ao crit\u00e9rio e \u00e0 fun\u00e7\u00e3o do \n\nsistema cl\u00e1ssico, qual seja, da proporcionalidade entre a pena e o dano. A individualiza\u00e7\u00e3o \n\nda pena pela valora\u00e7\u00e3o da personalidade do sujeito, segundo ele, era uma nova e \n\ngeneralizada aspira\u00e7\u00e3o da doutrina penal \n\n \n\u201cTrasladado el centro de gravedad y el consiguiente criterio de valoraci\u00f3n a la \n\nrelaci\u00f3n entre el medio de defensa social y el valor socio-bio-psicol\u00f3gico del \n\nautor, antisociabilidad, surge en el campo de la legislaci\u00f3n una nueva aspiraci\u00f3n \n\nhuman\u00edstica, una exigencia profunda de l\u00f3gicas transformaciones pr\u00e1cticas. La \n\ndefensa de la sociedad referida al individuo, como ser humano y social, no puede \n\nlimitarse a ser un fin en s\u00ed misma, como lo es hoy la pena; ha de tender, mejor y \n\nm\u00e1s racionalmente, a la defensa de la sociedad; pero, adem\u00e1s, a la mejora y a la \n\nrecuperaci\u00f3n del sujeto y, sobre todo, a la desaparici\u00f3n de las causas que han \n                                                                                                                                                    \nquanto maior a inten\u00e7\u00e3o antijur\u00eddica demonstrada pelo autor. De outro lado, um fato objetivamente \nconsiderado como delito perderia seu car\u00e1ter de antijur\u00eddico quando o agente, ainda havendo consumado os \natos necess\u00e1rios para integr\u00e1-lo, tenha obrado, por exemplo, de boa-f\u00e9. Isso significa que a inten\u00e7\u00e3o, sob o \naspecto de consci\u00eancia e vontade do evento, ainda que concorrendo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do il\u00edcito, n\u00e3o o \ncompleta nem o caracteriza e, portanto, n\u00e3o gera responsabilidade criminal. O juiz, para declarar respons\u00e1vel \no r\u00e9u, segundo o sistema preconizado pelo autor, deveria averiguar e valorar a verdadeira intencionalidade \nil\u00edcita, precisamente aquele ac\u00famulo de circunst\u00e2ncias que a indaga\u00e7\u00e3o processual pode proporcionar. \nAdemais, a capacidade do juiz deveria referir-se n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das provas contra o sujeito \ndo delito, sen\u00e3o estender-se a cogni\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias de Psicologia, para assegurar-se da real inten\u00e7\u00e3o antijur\u00eddica \ndo r\u00e9u. Sobre o sistema de Direito Penal Subjetivo, ver GRAMATICA, Filippo. Princ\u00edpios de Derecho Penal \nSubjetivo. Madrid: Instituto Editorial Reus, 1941. \n \n\n\n\n41 \n\n \n\nconvertido en antisocial al sujeto. La pena, en su concepci\u00f3n tradicional, no \n\nresponde, desde luego, a esta funci\u00f3n\u201d92. \n\n \n\nPara Gramatica, com a aboli\u00e7\u00e3o da responsabilidade moral e sua substitui\u00e7\u00e3o pelo \n\ncrit\u00e9rio da antissociabilidade subjetiva, surge a necessidade da substitui\u00e7\u00e3o da pena, como \n\nsimples meio de atemoriza\u00e7\u00e3o e castigo, por novas medidas de defesa social preventivas, \n\ncurativas e educativas. A Defesa Social, afirma o autor, encontrou sua mais caracter\u00edstica \n\nli\u00e7\u00e3o na aboli\u00e7\u00e3o da pena: \u201cN\u00e3o mais uma pena para cada delito, sen\u00e3o uma medida \n\nadequada para cada pessoa\u201d 93. \n\n \n\nApesar das semelhan\u00e7as com o positivismo criminol\u00f3gico, Gramatica coloca sua \n\ntese em posi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ideias positivistas. Afirma que, ainda que \n\ninstaurando uma nova nomenclatura dos substitutos penais, eles reencarnaram neles os \n\nvelhos sistemas de reclus\u00e3o. Al\u00e9m disso, ao lado do delinquente, afirmou-se a no\u00e7\u00e3o de \n\ndelito ou contraven\u00e7\u00e3o, agravando, inclusive, a no\u00e7\u00e3o de responsabilidade penal com a \n\nideia da responsabilidade penal ou legal eminentemente objetiva. \n\n \n\n Tamb\u00e9m o conceito de delinquente, para Gramatica, difere do conceito concebido \n\npelos positivistas. Para ele, se delinquente \u00e9 o autor do delito (que n\u00e3o \u00e9 outra coisa que a \n\nviola\u00e7\u00e3o da norma penal), ent\u00e3o \u00e9 a norma penal que cria o delinquente, o que faz cair por \n\nterra a teoria do delinquente natural de Garofalo ou a ideia de Ferri de que todo autor de \n\num crime \u00e9 um delinquente. O sujeito de direito, afirma, \u00e9 somente o homem, e n\u00e3o uma \n\ncategoria particular denominada delinquente ou criminoso94.  \n\n   \n\nOutra gritante diferen\u00e7a que guarda com rela\u00e7\u00e3o aos preceitos positivistas \u00e9 a ideia \n\nde que a ci\u00eancia que estuda o autor do crime n\u00e3o deve vincular-se a uma categoria, sen\u00e3o \n\ndeve olhar o estudo do sujeito em sua integralidade e unicidade. A Antropologia deveria \n\nser tomada em sentido amplo, com seus aspectos biol\u00f3gicos, sociol\u00f3gicos e sociais. O seu \n\nconceito de \u201cantissociabilidade\u201d n\u00e3o \u00e9 nada mais que uma mera defini\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o ps\u00edquica ou biol\u00f3gica. \n\n                                                 \n92 GRAMATICA, Filippo. Principios de Defensa Social, p. 28-29. \n93 Trad. livre. Idem, ibidem, p. 29. \n94 Idem, ibidem, p. 86. \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\nAl\u00e9m disso, ao Direito de Defesa Social somente interessam os homens s\u00e3os, \n\nconscientes. \u00c0 Medicina, interessam os homens enfermos ou inconscientes. Assim, quando \n\na viola\u00e7\u00e3o da lei seja resultado de altera\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas da personalidade, o violador ser\u00e1 \n\ninclu\u00eddo na categoria dos enfermos, e as normas a ele aplic\u00e1veis ser\u00e3o as da Medicina: \n\n \n\u201cNo existen, por lo tanto, dos categor\u00edas o tipos de hombres: delincuentes e no \n\ndelincuentes, sino el hombre que, algunas veces, al encontrarse frente a la \n\nprohibici\u00f3n de una determinada ley la viola, asumiendo, entonces, legalmente, la \n\ncaracter\u00edstica de antisocial\u201d95. \n\n \n\nSua premissa tem rela\u00e7\u00e3o direta com os fundamentos te\u00f3ricos de Gramatica de que \n\no homem \u00e9 essencialmente ego\u00edsta e rebelde, potencialmente delinquente ou antissocial. A \n\nsociedade o corrige e socializa e, portanto, atua em seu favor, ao tempo que promove a \n\ndefesa de todo o corpo social. \n\n \n\n A posi\u00e7\u00e3o inovadora de Gramatica coloca sua tese em confronto com as ideias \n\npositivistas, apelando a um subjetivismo \u00ednsito no conceito de antissociabilidade96 regido \n\npor princ\u00edpios estritamente jur\u00eddicos, em fun\u00e7\u00e3o da melhora do sujeito, recomendada \u00e0s \n\noportunas medidas de defesa social. \n\n \n\nO sistema que prop\u00f5e \u00e9 um substituto do Direito Penal, onde est\u00e3o ausentes a pena \n\ne o direito de punir do Estado.  \n\n \n\nTal sistema, cujo objetivo n\u00e3o \u00e9 mais a tutela de bens, mas o tratamento do \n\nindiv\u00edduo, mostra-se incompat\u00edvel com o sistema punitivo. A valoriza\u00e7\u00e3o do sujeito leva a \n\nconsiderar, a sua vez, a personalidade em seus elementos subjetivos como condi\u00e7\u00e3o para \n\n                                                 \n95 Idem, ibidem, p. 91. \n96 A antissociabilidade que Gramatica descreve seria uma representa\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria do elemento subjetivo, j\u00e1 \nque substitui a institui\u00e7\u00e3o da responsabilidade e absorve toda a carga subjetiva que lhe pode oferecer a \nperigosidade. Ela, segundo os positivistas, seria o c\u00e1lculo naturalista de probabilidade \u2014 a despeito das \ntentativas de alguns autores de subjetivizar a periculosidade. O sistema de Gramatica n\u00e3o \u00e9 nem materialista \n(perigosidade) nem abstratamente moral (culpabilidade), mas sim psicol\u00f3gico, voltado a compreender ambas \nas hip\u00f3teses ou categorias em um sistema unit\u00e1rio. A ideia, no entanto, n\u00e3o fica totalmente clara, sobretudo \nquando o autor afirma que a antissociabilidade deve ser entendida como categoria jur\u00eddica, mera defini\u00e7\u00e3o \nabstrata. \n\n\n\n43 \n\n \n\nque a pena possa ser aplicada individualmente \u00e0quele que infringe o preceito da lei. E, por \n\ntal raz\u00e3o, prop\u00f5e a substitui\u00e7\u00e3o do antigo, para cria\u00e7\u00e3o de um novo sistema jur\u00eddico-penal. \n\n \n\u201cAs\u00ed como la sanci\u00f3n, que representa la medida de defensa social, tiene una \n\nfunci\u00f3n racionalmente \u2018subjetiva\u2019, el sistema de defensa social, tomado en \n\nconjunto, viene a encontrar en la finalidad de la mejora del individuo su \n\nverdadera raz\u00f3n de ser y la caracter\u00edstica diferenciadora respecto de otras ramas \n\ndel Derecho\u201d97. \n\n \n\nEm termos pr\u00e1ticos, o sistema de Gramatica pugnava pela substitui\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de \n\nresponsabilidade penal em propor\u00e7\u00e3o ao dano causado, pela instaura\u00e7\u00e3o da \n\nantissociabilidade como crit\u00e9rio de valora\u00e7\u00e3o subjetiva e psicol\u00f3gica do autor da a\u00e7\u00e3o \n\ncontr\u00e1ria \u00e0 lei 98. Isso levaria, por conseguinte, \u00e0 aboli\u00e7\u00e3o do delito e da responsabilidade \n\npenal e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do \u00edndice de antissociabilidade, que deveria ser valorada sempre \n\nsubjetivamente99: \n\n \n\u201cSubjetivar quiere decir, ante todo, relacionar el criterio de valoraci\u00f3n jur\u00eddica \n\ncon la personalidad del sujeto juzgable, con sus valores, con la conciencia con la \n\ncual el autor ha ejecutado la acci\u00f3n, y nunca, si no es como un elemento m\u00e1s \n\npara la valoraci\u00f3n del sujeto, con las consecuencias del hecho; es decir, con el \n\ncontenido objetivo del delito\u201d100. \n\n  \n\nO fato delitivo \u00e9 mero sintoma da antissociabilidade do autor. Portanto, n\u00e3o existe \n\nresponsabilidade no sujeito pelo fato realizado. \u201cS\u00f3 existe uma psicologia individual \n\nantissocial que deve ser corrigida em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 necess\u00e1ria participa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo na \n\nvida social 101.  \n\n \n\n                                                 \n97 Idem, ibidem, p. 65. \n98 Para Gramatica, o caminho mais racional para a valora\u00e7\u00e3o do aspecto \u00e9tico da conduta delitiva \u00e9 a \nvalora\u00e7\u00e3o da personalidade do autor. A an\u00e1lise da personalidade de quem n\u00e3o possui o sentido moral e \u00e9tico \ndos pr\u00f3prios atos em rela\u00e7\u00e3o com a sociedade, para ele, ser\u00e1 qualificada de antissocial; um estado subjetivo \ndo individuo contr\u00e1rio ao querido pela lei. A valora\u00e7\u00e3o da antissociabilidade em tais termos, segundo seu \nentendimento, teria um resultado certamente mais exato do ponto de vista natural do que atrav\u00e9s do conceito \njur\u00eddico de responsabilidade pelo fato. Op. cit., p. 79. \n99 Idem, ibidem, p. 67. \n100 Idem, ibidem, p. 69. \n101 Idem, ibidem, p. 74. \n\n\n\n44 \n\n \n\nPor essas raz\u00f5es, um sistema de normas que rege essa peculiar esfera do Direito n\u00e3o \n\npoder\u00e1 denominar-se Direito Penal, sen\u00e3o Direito de Defesa Social contra a \n\nantissociabilidade. \n\n \n\n1.3.2. A Nova Defesa Social e o pensamento de Marc Ancel \n\n  \n\nRompendo com a posi\u00e7\u00e3o radical de Gramatica, Marc Ancel prop\u00f4s a formula\u00e7\u00e3o \n\nde uma doutrina nova, mais moderada. Com o termo Nova Defesa Social, o autor pretende \n\ndenominar \n\n \n\u201cUm sistema que, sobretudo, \u00e0 luz dos ensinamentos da ci\u00eancia moderna e da \n\nevolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o penal positiva, busque se inserir no direito penal existente \n\ncom o objetivo de transform\u00e1-lo, sem de forma alguma rejeit\u00e1-lo, e mesmo \n\nconservando seu valor essencial de express\u00e3o do Estado de direito\u201d 102.  \n\n \n\nAs posi\u00e7\u00f5es fundamentais da nova doutrina da Defesa Social consistem, em \n\nprimeiro lugar, numa rea\u00e7\u00e3o contra os excessos do \u201cjuridicismo\u201d, o que reflete a \n\nimport\u00e2ncia e influ\u00eancia das ci\u00eancias humanas no estudo do fen\u00f4meno criminal.  \n\n \n\nOs princ\u00edpios do Direito Criminal, suas no\u00e7\u00f5es de base e teorias n\u00e3o se justificam \n\nsen\u00e3o na medida em que concorrem para essa finalidade social a que se prop\u00f5e a Pol\u00edtica \n\nCriminal. A Defesa Social busca ultrapassar a f\u00f3rmula abstrata e apreender a realidade \n\nsocial, \u00fanico fator que deve servir de base \u00e0 nova pol\u00edtica criminal.  \n\n \n\n Em muitos pontos as modernas teorias da defesa social se opunham \u00e0s teorias do \n\npositivismo. De qualquer forma, independentemente de suas distintas premissas b\u00e1sicas, \n\nambas culminavam em id\u00eanticos prop\u00f3sitos, cuja principal caracter\u00edstica era a an\u00e1lise da \n\npersonalidade do agente na individualiza\u00e7\u00e3o da pena voltadas para o tratamento e a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do delinquente. \n\n \n\n                                                 \n102 ANCEL, Marc. A Nova Defesa Social, p. 125. \n\n\n\n45 \n\n \n\nA Nova Defesa Social rejeita de forma resoluta o determinismo positivista. Coloca \n\nem primeiro plano a classifica\u00e7\u00e3o dos delinquentes, mas n\u00e3o confia nas divis\u00f5es \n\ntradicionais que tendem a classificar os autores dos atos criminais em distintas categorias. \n\nPara a Nova Defesa Social, o ato criminal \u00e9, antes de tudo, a express\u00e3o da personalidade \n\nindividual, da\u00ed a preocupa\u00e7\u00e3o em pesquisar ou explicar por que esse homem em particular \n\npraticou determinada a\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nReexaminando a no\u00e7\u00e3o de responsabilidade do ponto de vista do homem em si, \n\nnaturalmente se deve buscar nesse indiv\u00edduo o sentimento de obriga\u00e7\u00e3o moral. Assim, \n\nsegundo Marc Ancel, \u00e9 reintroduzida no Direito Penal a no\u00e7\u00e3o de culpa, embora afastada \n\ntanto do sentido de responsabilidade legal dos positivistas como da responsabilidade moral \n\nabstrata dos representantes do neoclassicismo tradicional103. \n\n \n\nA Nova Defesa Social busca estabelecer um equil\u00edbrio entre o indiv\u00edduo e a \n\nsociedade, gra\u00e7as a uma pol\u00edtica criminal baseada na ideia de que a pr\u00f3pria sociedade tem \n\ndeveres para com o cidad\u00e3o. Por essa raz\u00e3o, as medidas de seguran\u00e7a devem ser \n\nsubmetidas a um regime de estrita legalidade, por meio de interven\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria104. \n\n \n\nO movimento, em teoria, possui um car\u00e1ter especificamente n\u00e3o repressivo. A \n\natitude que pretende adotar em rela\u00e7\u00e3o ao delinquente exige, em primeiro lugar, que se \n\nleve em considera\u00e7\u00e3o a sua pr\u00f3pria personalidade, por meio de estudo sistem\u00e1tico levado a \n\nefeito segundo m\u00e9todos e perspectivas cient\u00edficos: \n\n \n\u201cA considera\u00e7\u00e3o da personalidade do delinquente constitui o primeiro tra\u00e7o dessa \n\nnova atitude que se lhe dispensa \u2014 uma caracter\u00edstica da defesa social moderna. \n\nNeste ponto, sem d\u00favida, a doutrina se aproxima do Positivismo; mas ao mesmo \n\ntempo, ela se inter-relaciona com esse movimento mais amplo que consistiu na \n\n                                                 \n103 Idem, ibidem, p. 241-242. \n104 Marc Ancel via como superado o modelo de ac\u00famulo de pena e medida de seguran\u00e7a. Defendia que o juiz \ndeveria optar entre a pena ou a medida de seguran\u00e7a (sistema alternativo). Para ele, \u201ca condi\u00e7\u00e3o primordial \npara um desenvolvimento harmonioso das san\u00e7\u00f5es penais, dentro do esp\u00edrito e perspectiva dessa nova \npol\u00edtica criminal e gra\u00e7as ao desprezo da qualifica\u00e7\u00e3o das \u2018penas\u2019 ou \u2018medidas\u2019, consiste em sua utiliza\u00e7\u00e3o \nlivre, socialmente orientada e cientificamente individualizada (...) \u00e9 nesse sentido que na nova doutrina da \ndefesa social existe n\u00e3o unifica\u00e7\u00e3o, mas integra\u00e7\u00e3o da pena e medida de seguran\u00e7a. Isto, num sistema \nunit\u00e1rio de san\u00e7\u00f5es penais baseado em crit\u00e9rios a um tempo f\u00edsicos, sociais e morais, e ordenado por uma \npol\u00edtica criminal em que o direito penal desempenha t\u00e3o-somente seu papel normal, mas essencial, de \nt\u00e9cnica destinada a servir de garantia necess\u00e1ria \u00e0 liberdade individual\u201d Op. cit., p.303-304. \n\n\n\n46 \n\n \n\n\u2018irrup\u00e7\u00e3o da personalidade do criminoso no campo do direito penal\u2019, como bem \n\nlembrou Paul Cornil na abertura do Ciclo de estudos das Na\u00e7\u00f5es Unidas de \n\ndezembro de 1951, consagrado, precisamente, ao estudo cient\u00edfico do \n\ndelinquente. Na considera\u00e7\u00e3o dessa personalidade, pouco a pouco livrou-se do \n\nbiologismo lombrosiano e do fatalismo sociol\u00f3gico de Ferri n\u00e3o somente porque \n\nse objetiva doravante compreender o homem como membro da Sociedade e em \n\nseu pr\u00f3prio meio, com todas as influ\u00eancias e todas as deforma\u00e7\u00f5es de que \u00e9 \n\nobjeto, mas porque, indo al\u00e9m do ser biops\u00edquico e mesmo do ser social, a nova \n\ndoutrina pretende reencontrar o ser humano, considerado n\u00e3o como objeto de \n\nestudo cient\u00edfico, mas como sujeito de direito\u201d105. \n\n \n\nDe fato, a no\u00e7\u00e3o de personalidade do delinquente tende, ent\u00e3o, a ser a principal \n\ndentre as preocupa\u00e7\u00f5es dos criminalistas modernos e a \u00eanfase dada a essa personalidade \n\nproduz, segundo Marc Ancel, um resultado totalmente diverso do que lhe atribu\u00edam os \n\nPositivistas. A considera\u00e7\u00e3o da personalidade do delinquente, no plano da sua nova pol\u00edtica \n\ncriminal, se traduz pela ado\u00e7\u00e3o das seguintes posi\u00e7\u00f5es: \n\n \n\u201cO delinquente deve ser integrado ao processo penal, que at\u00e9 agora era \n\nunicamente o julgamento de um ato (...) o juiz continua a julgar o ato qualificado \n\nde infra\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente segundo o crit\u00e9rio objetivo da lei, mas tamb\u00e9m em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos elementos subjetivos da personalidade de seu autor\u201d 106. \n\n \n\nO conhecimento dessa personalidade exige, portanto, que o juiz conhe\u00e7a t\u00e9cnica e \n\nprofundamente o delinquente: \n\n \n\u201cMas esse conhecimento difere claramente da aprecia\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria a que tendia \n\nno s\u00e9culo passado o primeiro movimento da individualiza\u00e7\u00e3o da pena (...) Trata-\n\nse de sua constitui\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, de suas rea\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas, de sua hist\u00f3ria \n\npessoal e de sua situa\u00e7\u00e3o social, e \u00e9 assim que surge no processo penal moderno \n\na necessidade do exame cient\u00edfico do delinquente\u201d 107. \n\n \n\n \n\n                                                 \n105 Idem, ibidem, p.280-282. \n106 Idem, ibidem, p. 282. \n107 Idem, ibidem, loc. cit. \n\n\n\n47 \n\n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o penal moderna consagrou a an\u00e1lise da personalidade \n\ncomo obriga\u00e7\u00e3o do juiz, como parte do processo de individualiza\u00e7\u00e3o da pena. Conforme \n\nressalta o autor, a necessidade de integrar o estudo da personalidade no processo penal \n\nganhou codifica\u00e7\u00e3o no C\u00f3digo Penal franc\u00eas de 1958 (o denominado dossi\u00ea de \n\npersonalidade)108. A quest\u00e3o do exame de personalidade tamb\u00e9m foi objeto de discuss\u00e3o no \n\nCiclo de Estudos organizado pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas em Bruxelas, em 1951. Alguns \n\ncriminalistas da B\u00e9lgica e da Fran\u00e7a, anota o autor, chegaram a reclamar a divis\u00e3o do \n\nprocesso em das fases 109. \n\n  \n\u201cA admiss\u00e3o progressiva dessa exig\u00eancia legal deriva de fato de uma \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o cada vez mais completa das condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 senten\u00e7a \n\nindividualizada: o que n\u00e3o passava de uma faculdade ou mesmo de uma \n\ntoler\u00e2ncia torna-se uma obriga\u00e7\u00e3o (...) a lei penal entende que doravante a pena \n\nn\u00e3o deve ser estabelecida sen\u00e3o ap\u00f3s levar em considera\u00e7\u00e3o, expl\u00edcita e \n\njustificadamente, um certo n\u00famero de elementos tidos como indispens\u00e1veis ao \n\nexerc\u00edcio racional do grande poder de aprecia\u00e7\u00e3o que os novos c\u00f3digos atribuem \n\nao juiz penal\u201d110 . \n\n \n\nPara Marc Ancel, trata-se de uma pol\u00edtica criminal deliberadamente adotada com \n\nvistas a assegurar uma mais eficiente rea\u00e7\u00e3o social contra o crime e que \u201cbastar\u00e1 um \n\ndesenvolvimento complementar para conduzir \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do exame m\u00e9dico-\n\npsicol\u00f3gico e social e ao dossi\u00ea de personalidade: \u00e9 desnecess\u00e1rio dizer que nos situamos \n\naqui dentro da pr\u00f3pria corrente de ideias da nova defesa social\u201d 111. \n\n \n\n1.4. A influ\u00eancia do positivismo criminol\u00f3gico e da defesa social nas legisla\u00e7\u00f5es e no \n\npensamento jur\u00eddico-penal  \n\n \n                                                 \n108 Conforme afirma o autor, \u201cNa Fran\u00e7a, em seguida a uma not\u00e1vel decis\u00e3o do Tribunal de Sena de 6 de \nmar\u00e7o de 1956, os tribunais, em certos casos, especialmente em se tratando de acusado pass\u00edvel de pena de \nrelega\u00e7\u00e3o ou, por outra, suscet\u00edvel de se beneficiar da suspens\u00e3o condicional da pena, admitem ser poss\u00edvel \ndeterminar que peritos examinem a personalidade delinquente e opinem sobre sua eventual periculosidade e \nperspectivas de reinser\u00e7\u00e3o social, antes da decis\u00e3o judici\u00e1ria. Em Strasbourg, em 1957, a V Jornada \nFrancesa de Defesa Social estudava por sua vez o dossi\u00ea de personalidade, e a Funda\u00e7\u00e3o Internacional \nPenal e Penitenci\u00e1ria consagrava em 1959 um importante Ciclo de estudos \u00e0 observa\u00e7\u00e3o dos delinquentes\u201d. \nOp. cit., p.284-285. \n109 Idem, ibidem, p.289. \n110 Idem, ibidem, p.161. \n111 Idem, ibidem, p.163. \n\n\n\n48 \n\n \n\nO triunfo da Criminologia Positivista sobre os enunciados da Escola Cl\u00e1ssica \n\npermeou a dogm\u00e1tica jur\u00eddico-penal e influenciou a elabora\u00e7\u00e3o das leis penais do in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX de forma decisiva.  \n\n \n\n\u00c9 ineg\u00e1vel que a profus\u00e3o das ideias da Escola Positivista, sobretudo nas primeiras \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, levou a resultados vis\u00edveis no campo legislativo e doutrin\u00e1rio112. \n\n \n\n Tamb\u00e9m conquistaram espa\u00e7o as medidas assecurativas contra os delinquentes \n\nmoralmente irrespons\u00e1veis, inclusive os habituais, e a pena por tempo indeterminado.  \n\n \n\n Dentre as ideias da Escola Positivista, Ferri prop\u00f4s \u2014 e obteve consider\u00e1vel \n\nsucesso na repercuss\u00e3o dessas ideias \u2014 a independ\u00eancia da justi\u00e7a penal com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nideia do livre-arb\u00edtrio; a defesa social como raz\u00e3o da justi\u00e7a punitiva; as tr\u00eas ordens de \n\nfatores do delito (fatores individuais, f\u00edsicos e sociais); as cinco categorias de delinquentes \n\n(nato, louco, habitual, ocasional e passional); os substitutivos penais como atua\u00e7\u00e3o da \n\ndefesa preventiva indireta; o crit\u00e9rio dos motivos determinantes na interpreta\u00e7\u00e3o das leis \n\nvigentes; as col\u00f4nias agr\u00edcolas substitutivas do isolamento celular diurno; a segrega\u00e7\u00e3o por \n\ntempo indeterminado substitutiva da dosimetria penal com termo fixo; a necessidade de \n\nmanic\u00f4mios criminais; o ressarcimento do dano como san\u00e7\u00e3o de direito p\u00fablico e, \n\nsobretudo, a necessidade do m\u00e9todo (para o cient\u00edfico, para o legislador e para o juiz) de \n\nconsiderar-se o delito no delinquente113. \n\n  \n\n Todas essas premissas, com exce\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio da responsabilidade legal, lograram \n\ningressar no pensamento jur\u00eddico-penal e nas legisla\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XX114. \n\n \n\nE, ainda que as teorias antropol\u00f3gico-causais da Escola Positivista e da Escola da \n\nDefesa Social n\u00e3o tenham penetrado os C\u00f3digos Penais exatamente na forma como \n\n                                                 \n112 Nesse sentido, V\u00edctor G\u00f3mez Mart\u00edn cita como exemplos de incorpora\u00e7\u00f5es legislativas  influenciadas por \nconsidera\u00e7\u00f5es criminol\u00f3gicas aquelas referidas \u00e0 perigosidade do delinquente, como a circunst\u00e2ncia \nagravante da reincid\u00eancia, alguns crit\u00e9rios legais de determina\u00e7\u00e3o da pena, as regras especiais para \ncumprimento da pena privativa de liberdade, as medidas de seguran\u00e7a e, no que respeita ao Direito Penal \nalem\u00e3o, os princ\u00edpios de determina\u00e7\u00e3o da pena previstos no \u00a746 [2] StGb . Op. cit., p. 81. \n113 ANCEL, Marc. Op. cit., p. 53-54. \n114 Importa observar que o C\u00f3digo Penal Russo de 1927 admitiu o crit\u00e9rio da responsabilidade legal e o \nprojeto para o C\u00f3digo Penal de Cuba, de 1926 propunha a norma b\u00e1sica da responsabilidade legal para todos \nos delinquentes. Idem, ibidem, p. 59. \n\n\n\n49 \n\n \n\nconcebidas, o fato \u00e9 que \u201cmuito ficou e muito perdura ainda da sua heran\u00e7a: n\u00e3o tanto no \n\nque toca aos par\u00e2metros metodol\u00f3gicos, quanto no que respeita \u00e0s linhas de for\u00e7a da sua \n\nideologia pol\u00edtico-criminal\u201d 115. \n\n \n\nComo bem adverte o professor portugu\u00eas, a chamada ideologia do tratamento est\u00e1 \n\nlonge de poder ser considerada superada e seus perigos est\u00e3o longe de se poderem \n\nconsiderar neutralizados116. A ideologia de tratamento e suas concep\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica \n\ncriminal constituem, para ele, o essencial do positivismo: \n \n\n\u201cEstas, na verdade, como que inverteram o sentido da escola cl\u00e1ssica: em vez do \n\nrecuo do poder sancionat\u00f3rio da sociedade, em nome da expans\u00e3o dos direitos \n\ndos indiv\u00edduos, preconizavam a amplia\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias e direitos da sociedade \n\nsobre o delinquente; \u00e0 ideia de responsabilidade pessoal faziam suceder a da \n\nresponsabilidade social; n\u00e3o cuidavam de punir segundo a gravidade da culpa, \n\nmas de refor\u00e7ar a defesa da sociedade; n\u00e3o reconheciam, por isso, \u00e0 rea\u00e7\u00e3o \n\ncriminal outra medida que n\u00e3o a da necessidade em fun\u00e7\u00e3o da amea\u00e7a \u2013 \n\ntemebilit\u00e1 (Gar\u00f3falo) ou da periculosit\u00e0 (Ferri) \u2013 do delinquente\u201d117\u00b7. \n\n \n\n Instrumento decisivo para a consolida\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o da Criminologia como ci\u00eancia, \n\nem n\u00edvel internacional, foram a cria\u00e7\u00e3o e a institucionaliza\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais que buscavam desenvolver normas universais para o enfrentamento dos \n\nproblemas delitivos. In\u00fameros congressos internacionais de Criminologia e Antropologia \n\nCriminal passaram a ser organizados, contando com a presen\u00e7a de penalistas dos mais \n\ndiversos pa\u00edses.  \n\n \n\nRosa del Olmo relata que o I Congresso Internacional de Antropologia Criminal \n\nocorreu em 1885, em Roma, contando com a presen\u00e7a de Garofalo, Ferri e Lombroso. A \n\nfinalidade dos debates, segundo a autora, foi a discuss\u00e3o mais profunda a respeito das \n\nideias da Escola Positivista italiana e particularmente a teoria de Lombroso sobre o \n\ncriminoso nato, publicada pela primeira vez em 1876118.  \n\n \n\n                                                 \n115 DIAS, Jorge de Figueiredo. Op. cit., p. 18. \n116 Idem, ibidem, loc. cit.. \n117 Idem, ibidem, p. 19. \n118 DEL OLMO, Rosa. A Am\u00e9rica Latina e sua Criminologia, p. 88. \n\n\n\n50 \n\n \n\nO II Congresso realizou-se em Paris, em 1889, j\u00e1 contando com os oposicionistas a \n\nGarofalo, dentre eles Gabriel Tarde, Lacassagne, Manouvier e Topinard, membros da \n\nEscola Francesa de Sociologia e defensores do predom\u00ednio dos fatores sociais como causas \n\nda delinqu\u00eancia. \n\n \n\nLombroso, Ferri e Garofalo reaparecem apenas no IV Congresso Internacional, \n\nrealizado em Genebra, em 1896. Especial destaque merece o fato de, nesse congresso, \n\nLombroso apresentar algumas reformula\u00e7\u00f5es \u00e0 sua ideia original a respeito do criminoso \n\nnato. Ferri, na mesma ocasi\u00e3o, refere-se ao delinquente como um indiv\u00edduo dotado de uma \n\npersonalidade completa, ao mesmo tempo biol\u00f3gica, psicol\u00f3gica e social119. \n\n \n\nRepresentantes da Am\u00e9rica Latina apenas v\u00e3o comparecer a partir no V Congresso \n\nde Antropologia Criminal, ocorrido em Amsterd\u00e3, em 1901, com a presen\u00e7a do argentino \n\nNorberto Pi\u00f1ero, um dos mais importantes representantes do Positivismo de seu pa\u00eds. Ao \n\nVI Congresso de Antropologia Criminal, reunido em Turin, em 1906, foram enviados \n\nv\u00e1rios representantes de pa\u00edses latino-americanos, contribuindo para a difus\u00e3o e \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o daqueles trabalhos na Am\u00e9rica Latina120. \n\n \n\n As principais conclus\u00f5es gerais resultantes dos sete congressos de Antropologia \n\nCriminal realizados entre 1885 e 1911 versam sobre as caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos \n\ndelinquentes; a rela\u00e7\u00e3o entre loucura e delinqu\u00eancia e, particularmente, a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\ndegenera\u00e7\u00e3o f\u00edsica e moral com o crime. Ainda como resultado daqueles debates, passa a \n\nganhar corpo a ideia de possibilidade de tratamento do delinquente, com a ajuda da \n\nAntropologia Criminal e da Psiquiatria, abrindo campo para a ideologia de tratamento e da \n\nfinalidade de preven\u00e7\u00e3o especial da pena121. \n\n \n\nA Uni\u00e3o Internacional de Direito Penal tamb\u00e9m foi fonte de profus\u00e3o e longos \n\ndebates daqueles princ\u00edpios. Embora seus fundadores fossem defensores de tend\u00eancias \n\necl\u00e9ticas da Escola Positivista, a Associa\u00e7\u00e3o defendia ideias fundamentalmente ligadas ao \n\n                                                 \n119 Idem, ibidem, p.91-92. \n120 Idem, ibidem, p. 93-94. \n121 Idem, ibidem, loc. cit.. \n\n\n\n51 \n\n \n\npositivismo criminol\u00f3gico, em especial, o conceito de perigosidade, a aplica\u00e7\u00e3o das \n\nmedidas de seguran\u00e7a e a forma\u00e7\u00e3o especializada dos ju\u00edzes penais122. \n\n  \n\nDentre seus membros representantes, encontravam-se penalistas latino-americanos, \n\ncomo Luis Maria Drago, Jos\u00e9 N. Matienzo e Norberto Pi\u00f1ero, da Argentina. Do Brasil, o \n\nprofessor de Direito Penal da Faculdade de Direito do Recife, Jo\u00e3o Vieira Ara\u00fajo. Do \n\nChile, An\u00edbal Echeverr\u00eda y Reyes. Tamb\u00e9m eram representantes latinos na Uni\u00e3o Oct\u00e1vio \n\nBeeche, da Costa Rica, Agust\u00edn G\u00f3mez Carrillo, Manuel Echeverr\u00eda e Baltazar Estupidam, \n\nda Guatemala e, da Venezuela, Francisco Ochoa123. \n\n \n\nA Uni\u00e3o Internacional de Direito Penal, extinta em 1914, publicou, ao todo, 14 \n\nboletins, nos quais se esfor\u00e7ou para criar normas universais de a\u00e7\u00e3o contra o delito. Dentre \n\nas principais defini\u00e7\u00f5es estabelecidas, Rosa del Olmo aponta os seguintes princ\u00edpios: \n\n \n1- O delito n\u00e3o \u00e9 somente uma entidade abstrata de ordem jur\u00eddica, mas tamb\u00e9m \n\num fen\u00f4meno social de car\u00e1ter patol\u00f3gico influenciado por fatores individuais, \n\ncong\u00eanitos ou adquiridos. A luta deve ser antecipada mediante a investiga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica de tais causas. \n\n2- O direito penal deve estudar os delinquentes em duas categorias: a) os que \n\nsucumbem ante poderosas influ\u00eancias exteriores, como a mis\u00e9ria e o alcoolismo; \n\nb) os que mant\u00eam h\u00e1bitos derivados de seu g\u00eanero de vida. Os primeiros s\u00e3o os \n\nocasionais; os segundos, os habituais ou de natureza. \n\n3- A pena n\u00e3o \u00e9 suficiente contra o delito, mas indispens\u00e1veis medidas privativas \n\nda liberdade devem depender n\u00e3o somente do delito, mas do resultado \n\npenitenci\u00e1rio e, no que concerne \u00e0s de curta dura\u00e7\u00e3o ou de natureza benigna, \n\npodem ser substitu\u00eddas por medidas equivalentes. Em todo o caso, os \n\nincorrig\u00edveis devem ficar o maior tempo poss\u00edvel em situa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o provocar \n\ndano, mas \u00e9 necess\u00e1rio que o regime de pris\u00f5es responda aos ditames de uma \n\npol\u00edtica criminal s\u00e3 124. \n\n \n\nA influ\u00eancia dessas ideias permeou a produ\u00e7\u00e3o legislativa de in\u00fameros pa\u00edses, a \n\npartir de fins do s\u00e9culo XIX.  Esse fato foi assim reconhecido por Anibal Bruno: \n\n  \n                                                 \n122 Cf. BRUNO, Anibal. Direito Penal. Parte Geral. Tomo I, p.120. \n123 Cf. DEL OMO, Rosa.  A Am\u00e9rica latina e sua Criminologia, p.98. \n124 Idem, ibidem, p. 19. \n\n\n\n52 \n\n \n\n \u201c(...) passaram a fazer penetrar as legisla\u00e7\u00f5es a considera\u00e7\u00e3o da personalidade \n\ndo criminoso, colocada no centro do sistema, com as consequ\u00eancias que da\u00ed \n\npodiam derivar para os v\u00e1rios institutos penais. Ao lado da concep\u00e7\u00e3o objetiva, \u00e0 \n\nmaneira cl\u00e1ssica, as novas legisla\u00e7\u00f5es acolheriam a concep\u00e7\u00e3o sintom\u00e1tica do \n\ncrime, isto \u00e9, do crime como sintoma de uma maneira de ser do sujeito, perigosa \n\npor si mesma para a conviv\u00eancia social, e contra esse estado mobilizariam as \n\nmedidas convenientes para dirimir essa perigosidade ou obstar que ela cause \n\ndano; em suma, ao lado da culpabilidade, com a consequ\u00eancia da pena \n\nretributiva, erigiram o crit\u00e9rio da perigosidade criminal, crit\u00e9rio de fundo \n\nnaturalista indisfar\u00e7\u00e1vel, como o corol\u00e1rio das medidas de seguran\u00e7a. E esta \n\nsegunda concep\u00e7\u00e3o, que aparece em princ\u00edpio como acess\u00f3ria, tende a infiltrar-se \n\npor todo o resto do sistema, enfraquecendo os pontos tradicionais do Direito \n\nPenal, fazendo o acento deslocar-se cada vez mais da repress\u00e3o para a preven\u00e7\u00e3o, \n\nda preven\u00e7\u00e3o geral para a preven\u00e7\u00e3o especial. Na admiss\u00e3o desse novo crit\u00e9rio, \n\nisto \u00e9, nesse dualismo \u2013 culpabilidade e perigosidade criminal, e pena e medida \n\nde seguran\u00e7a \u2013 caracter\u00edstico da concorr\u00eancia dos dois rumos de ideias opostos, \n\nclassicismo e positivismo, \u00e9 que est\u00e1 o sinal distintivo das novas legisla\u00e7\u00f5es\u201d125. \n\n \n\nDestarte, o giro subjetivista que marca as novas legisla\u00e7\u00f5es penais influenciadas \n\npelo positivismo criminol\u00f3gico e pelo movimento de Defesa Social traz como nota \n\nmarcante a ado\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise da personalidade do agente, colocada, agora, no centro do \n\nsistema penal. De outro lado, o ju\u00edzo de periculosidade passa a justificar a ado\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas distintas da pena e, em alguns casos, orienta a aplica\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria pena, o que \n\nacarreta numa profunda modifica\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de responsabilidade criminal. \n\n \n\nAnibal Bruno afirmava que esse novo modelo de legisla\u00e7\u00f5es era o \u201cm\u00ednimo das \n\naspira\u00e7\u00f5es do positivismo, programa a cuja propaga\u00e7\u00e3o muito serviu a Uni\u00e3o \n\nInternacional de Direito Penal\u201d 126.  Ainda segundo este autor, \n\n \n\u201cOs projetos que alguns penalistas sugerem para um Direito Penal do futuro \n\ntodos assentam nas ideias centrais do positivismo: na perigosidade criminal, \n\ncomo fundamento da a\u00e7\u00e3o do Estado sobre o criminoso, e na medida de defesa \n\nsocial, atrav\u00e9s da recupera\u00e7\u00e3o do delinquente, transformadas as penitenci\u00e1rias \n\nem reformat\u00f3rios e institutos de preserva\u00e7\u00e3o e de cura. Assim, ela continua a \n\ninfluir nas legisla\u00e7\u00f5es e na doutrina, por si ou atrav\u00e9s de escolas ecl\u00e9ticas, \u00e0s \n\n                                                 \n125 Direito Penal. Parte Geral. Tomo I, p. 148. \n126 Idem, ibidem, p. 149. \n\n\n\n53 \n\n \n\nquais tem comunicado as suas ideias fundamentais, como uma das metades do \n\ndualismo sob o qual elas se desenvolvem. Reconhece hoje que a sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nconstruir o Direito vigente, pela dogm\u00e1tica, e sugerir reformas oportunas, pela \n\ncr\u00edtica, atrav\u00e9s da Pol\u00edtica Criminal\u201d 127. \n\n \n\nAs chamadas medidas de defesa social tamb\u00e9m foram penetrando as legisla\u00e7\u00f5es de \n\ntoda parte do mundo. Marc Ancel aponta que a primeira verdadeira medida de seguran\u00e7a a \n\nsurgir em legisla\u00e7\u00e3o, no final do s\u00e9culo XIX, foi a relega\u00e7\u00e3o francesa, de 1885, imitada em \n\nseguida pela lei portuguesa de 1892. Em 1891, a B\u00e9lgica retomava antiga no\u00e7\u00e3o de que \n\ndispunha o Governo para organizar uma prote\u00e7\u00e3o mais eficaz contra os vadios, por meio de \n\nmedidas de seguran\u00e7a. O projeto Stoss, de 1893, trouxe a primeira express\u00e3o legislativa \n\ncompleta de um sistema de medidas de seguran\u00e7a e, ap\u00f3s sua promulga\u00e7\u00e3o com o C\u00f3digo \n\nPenal su\u00ed\u00e7o de 1937, inaugurou uma s\u00e9rie de c\u00f3digos penais do s\u00e9culo XX128. \n\n \n\nAs medidas de seguran\u00e7a invadiram as legisla\u00e7\u00f5es mesmo onde n\u00e3o eram \n\nreconhecidas oficialmente sob essa denomina\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Na Espanha, no C\u00f3digo de 1928, \n\nna Iugosl\u00e1via, no C\u00f3digo de 1929. Tamb\u00e9m nos C\u00f3digos penais italiano e dinamarqu\u00eas, de \n\n1930, o C\u00f3digo polon\u00eas de 1932 e o C\u00f3digo cubano de 1936. Na Am\u00e9rica latina, surgem \n\nno C\u00f3digo colombiano de 1936 e no C\u00f3digo Penal brasileiro de 1940.  \n\n \n\nMesmo onde a lei n\u00e3o lhes consagra um cap\u00edtulo \u00e0 parte, um lugar lhes \u00e9 reservado, \n\ncomo \u00e9 o caso do C\u00f3digo penal argentino, de 1922129. O C\u00f3digo Penal uruguaio, de 1933, \n\nelaborado por Irueta Goyena, cedeu \u00e0 ideia da perigosidade criminal inclusive no dom\u00ednio \n\nda pena. \n\n \n\nAl\u00e9m dos C\u00f3digos Penais, por toda parte surgem leis especiais, adotando medidas \n\nde seguran\u00e7a, como a Su\u00e9cia, em 1928, Tchecoslov\u00e1quia, em 1929, B\u00e9lgica, em 1930, e a \n\nFinl\u00e2ndia, em 1932130. \n\n \n\n                                                 \n127 Idem, ibidem, p. 120. \n128 Cf. MARC, Ancel. A Nova Defesa Social, p. 102. \n129 Idem, ibidem, p. 105. \n130 Idem, ibidem, passim. \n\n\n\n54 \n\n \n\n2. SUBJETIVA\u00c7\u00c3O DA LEGISLA\u00c7\u00c3O PENAL BRASILEIRA \n\n2.1. A influ\u00eancia do positivismo criminol\u00f3gico e das ideias de defesa social na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e no pensamento jur\u00eddico-penal brasileiros \n\n \n\n No Brasil, os postulados positivistas, ao contr\u00e1rio do que chegaram a manifestar os \n\npr\u00f3prios penalistas da \u00e9poca131, tamb\u00e9m ingressaram no ordenamento jur\u00eddico-penal. A \n\nan\u00e1lise da personalidade do agente alcan\u00e7ou, em determinado ponto da evolu\u00e7\u00e3o da nossa \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, o posto de elemento principal para fins de aplica\u00e7\u00e3o da lei penal. A \n\npericulosidade chegou a ter previs\u00e3o tamb\u00e9m como medida da pena, e n\u00e3o apenas como \n\npressuposto de aplica\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a. \n\n \n\n T\u00e3o forte a influ\u00eancia daqueles postulados que, at\u00e9 o momento atual, esses \n\nconceitos permanecem previstos em nosso C\u00f3digo Penal, a despeito de terem perdido o \n\nvigor entre os doutrinadores, com o advento do finalismo. \n\n \n\n Embora sempre marcada por um vi\u00e9s ecl\u00e9tico e declaradamente influenciada pela \n\nescola t\u00e9cnico-jur\u00eddica (Terza Escuola), a produ\u00e7\u00e3o legislativa brasileira consagrou os \n\npostulados da Escola Positivista italiana at\u00e9 a d\u00e9cada de 70, com a edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba \n\n6.416/77132. \n\n \n\n A doutrina jur\u00eddico-penal, de outro lado, adotou quase que cegamente a \n\nsubjetividade inaugurada pela ado\u00e7\u00e3o daqueles conceitos pela legisla\u00e7\u00e3o penal, levando \n\nin\u00fameros penalistas de escol defender a realiza\u00e7\u00e3o de exame pericial antes da senten\u00e7a ou \n\nmesmo a especializa\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzes criminais para possibilitar a an\u00e1lise da personalidade do \n\n                                                 \n131 Nelson Hungria negava veementemente a ado\u00e7\u00e3o das ideias da Escola Positivista italiana por nossa \nlegisla\u00e7\u00e3o e declarava-se, particularmente, opositor delas. Contraditoriamente, defendeu amplamente a \nado\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a baseada na periculosidade, no C\u00f3digo Penal de 1940, do qual participou \ndiretamente como membro da Comiss\u00e3o revisora, al\u00e9m de ter inserido em seu anteprojeto de C\u00f3digo Penal a \npena indeterminada e a classifica\u00e7\u00e3o de criminosos, com inspira\u00e7\u00e3o nos moldes da classifica\u00e7\u00e3o de Enrico \nFerri. \n132 A despeito das profundas altera\u00e7\u00f5es que trazia a Lei 6416/77, ela n\u00e3o eliminou o sistema do duplo bin\u00e1rio \ne, ainda pior, trouxe como crit\u00e9rio de aplica\u00e7\u00e3o da pena a periculosidade. A periculosidade, a exemplo do \nProjeto Nelson Hungria, era o centro do sistema de penas. Na contram\u00e3o do pilar do Direito Penal do fato, a \nLei n\u00ba 6416/77 preconizava a realiza\u00e7\u00e3o de estudos de prognose criminal sobre pessoas delinquentes para \naferi\u00e7\u00e3o de sua periculosidade. Mesmo tratando-se de um crit\u00e9rio fluido e arbitr\u00e1rio, a periculosidade passou \na ser crit\u00e9rio de aplica\u00e7\u00e3o da pena.  \n\n\n\n55 \n\n \n\nagente, antes da fixa\u00e7\u00e3o da pena. S\u00e3o relativamente recentes as produ\u00e7\u00f5es da doutrina \n\npenal nessa vertente, o que demonstra a atualidade dessa influ\u00eancia. \n\n \n\n Declara\u00e7\u00e3o de periculosidade, medidas de seguran\u00e7a para imput\u00e1veis e pena \n\nindeterminada tamb\u00e9m foram incorporadas em textos legislativos no nosso ordenamento \n\njur\u00eddico-penal. \n\n \n\nEntre o final do s\u00e9culo XIX at\u00e9 meados da segunda metade do s\u00e9culo XX, m\u00e9dicos \n\ne juristas brasileiros buscaram consolidar a Criminologia como uma \u00e1rea de conhecimento \n\npretensamente cient\u00edfico133. A influ\u00eancia das obras europeias tomou conta da literatura \n\npenal brasileira134, fato que levou tamb\u00e9m \u00e0 reformula\u00e7\u00e3o do aparelhamento Judici\u00e1rio do \n\npa\u00eds135. \n\n \n\nNas universidades, as ideias da Antropologia Criminal come\u00e7am a penetrar no pa\u00eds \n\na partir do final do s\u00e9culo XIX, acompanhando a onda cientificista propagada pela assim \n\nchamada gera\u00e7\u00e3o de 1870, sobretudo a partir da Escola de Direito do Recife. Jo\u00e3o Vieira \n\nAra\u00fajo \u00e9 considerado o \u201cprimeiro autor a se mostrar informado a respeito das novas \n\nteorias criminais, ao comentar as ideias de Lombroso em suas aulas na Faculdade do \n\nRecife e tamb\u00e9m em tetos sobre a legisla\u00e7\u00e3o criminal do Imp\u00e9rio\u201d 136. \n\n \n\n Outros juristas, durante a Primeira Rep\u00fablica, passaram a divulgar as novas \n\nabordagens cient\u00edficas acerca do crime e do criminoso, segundo menciona Marcos Cesar \n\nAlvarez: Clovis Bevilaqua, Jos\u00e9 Higino, Paulo Eg\u00eddio, Raimundo Pontes de Miranda, \n\nViveiros de Castro, Aurelino Leal, C\u00e2ndido Mota, Moniz Sodr\u00e9 de Arag\u00e3o, Evaristo de \n\nMoraes, Jos\u00e9 Tavares Bastos, Esmeraldino Bandeira, Lemos Brito, entre outros, publicam \n\nartigos e livros em que s\u00e3o discutidos os principais conceitos e autores da Criminologia e \n\nda Escola Penal Positiva137.  \n\n                                                 \n133 ALVAREZ, Marcos Cesar. Apontamentos para uma Hist\u00f3ria da Criminologia no Brasil, p. 137. \n134 Dentre os autores brasileiros mais influenciados pelo positivismo, Anibal Bruno elenca Jo\u00e3o Vieira, \nViveiros de Castro, Moniz Sodr\u00e9, Candido Mota, Filinto Bastos, Evaristo de Moraes e Jos\u00e9 Higino. \n135 RAUTER, Cristina. Criminologia e Subjetividade no Brasil, p. 24. \n136 Cf. ALVAREZ, Marcos Cesar. Apontamentos para uma Hist\u00f3ria da Criminologia no Brasil, p. 138. \n137 Idem, ibidem, loc. cit.. \n\n\n\n56 \n\n \n\nAnibal Bruno absorve e desenvolve a fundo a teoria do estado perigoso, levando-a \n\n\u00e0s \u00faltimas consequ\u00eancias, ao apresentar sua disserta\u00e7\u00e3o A perigosidade criminal \u00e0 \n\nFaculdade de Direito do Recife, em 1937138.  \n\n \n\n C\u00e2ndido Mota, formado pela Faculdade de Direito do Largo S\u00e3o Francisco, buscou \n\nimplementar tais conhecimentos a partir de sua carreira jur\u00eddica e pol\u00edtica. Integrou a \n\nSociedade de Antropologia Criminal, Psiquiatria e Medicina Legal, criada em 26 de \n\noutubro de 1895, ao lado de criminalistas como Brasilio Augusto Machado de Oliveira, \n\nReynaldo Porchat, Antonio Am\u00e2ncio Pereira de Carvalho e Jos\u00e9 Alc\u00e2ntara Machado, todos \n\ncatedr\u00e1ticos da Faculdade de Direito de S\u00e3o Paulo139. \n\n \n\nEm 1902, foi respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o do Instituto Disciplinar, institui\u00e7\u00e3o voltada \n\npara a recupera\u00e7\u00e3o de menores moralmente abandonados e delinquentes, inspirada nas \n\nnovas concep\u00e7\u00f5es criminol\u00f3gicas 140. \n\n \n\n Em 1921, foi criada a Sociedade de Medicina Legal e Criminologia de S\u00e3o Paulo, \n\nimportante marco institucional do desenvolvimento das ideias criminol\u00f3gicas nesse novo \n\ncontexto pol\u00edtico, com a pretens\u00e3o de ser um espa\u00e7o voltado para congregar m\u00e9dicos e \n\njuristas na discuss\u00e3o das quest\u00f5es referentes ao crime e \u00e0 criminalidade, incluindo nomes \n\ncomo Oscar Freire, Alc\u00e2ntara Machado, Franco da Rocha, Flam\u00edneo F\u00e1vero, Franklin Piza, \n\nAlfredo Issa \u00c1ssaly, entre muitos outros141. Tamb\u00e9m por influ\u00eancia das ideias \n\ncriminol\u00f3gicas, foram criados laborat\u00f3rios de Antropologia Criminal, como o da Pol\u00edcia e \n\no da Penitenci\u00e1ria do Estado. \n\n \n                                                 \n138 O posicionamento de Anibal Bruno em mat\u00e9ria de periculosidade era extremo e ia al\u00e9m da f\u00f3rmula de \nFerri. Ele negava as correntes que defendiam a diversidade de san\u00e7\u00f5es (penas para imput\u00e1veis e medidas de \nseguran\u00e7a a inimput\u00e1veis), que julgava inteiramente fora do esp\u00edrito da teoria do estado perigoso, e entendia \nque n\u00e3o se poderia distinguir entre imput\u00e1veis e inimput\u00e1veis, mas sim entre perigosos e n\u00e3o perigosos. \nAssim, defendia medidas de \u201cprofilaxia da criminalidade\u201d pr\u00e9-delitivas para impedir que o homem viesse a \ndelinquir. No entanto, n\u00e3o distinguia entre perigosidade pr\u00e9 ou p\u00f3s-delito e o Estado n\u00e3o deveria esperar a \nocorr\u00eancia do delito para iniciar a a\u00e7\u00e3o preventiva. Ademais, adotava a perigosidade como crit\u00e9rio de \naplica\u00e7\u00e3o da pena. Num equivocado progn\u00f3stico, Anibal Bruno encerra sua obra profetizando \u201co projeto do \nC\u00f3digo Brasileiro promove, assim, um passo avan\u00e7ado no sentido dessa legisla\u00e7\u00e3o do futuro, sem \nculpabilidade e sem pena, onde o objetivo da defeza social se atinge pelas medidas geraes de preven\u00e7\u00e3o \ncriminal e pela corre\u00e7\u00e3o medico-pedagogica da personalidade do delinquente\u201d. BRUNO, Anibal. A \nperigosidade criminal, p. 160 (destaques nossos). \n139 Cf. PIMENTEL, Manoel Pedro. Breves notas para a hist\u00f3ria da Criminologia no Brasil, p. 139. \n140 Cf. ALVAREZ, Marcos Cesar. Op.cit., p. 143. \n141 Idem, ibidem, p. 144. \n\n\n\n57 \n\n \n\n Mas, \u00e9 a partir da produ\u00e7\u00e3o legislativa do in\u00edcio do s\u00e9culo XX, que aquelas ideias \n\npassam a ganhar corpo. A legisla\u00e7\u00e3o penal brasileira do s\u00e9culo XX foi marcada sempre por \n\num vi\u00e9s ecl\u00e9tico, mas n\u00e3o se afastou, de qualquer maneira, dos principais postulados da \n\nEscola Positivista italiana e das ideias da Nova Defesa Social. Manteve a responsabilidade \n\nfundada no livre-arb\u00edtrio como crit\u00e9rio de imputabilidade, mas acolheu, por outro lado, a \n\nperigosidade como fundamento das medidas de seguran\u00e7a. Com isso, acabou conciliando, \n\na exemplo de outras legisla\u00e7\u00f5es estrangeiras, os postulados da Escola Cl\u00e1ssica com ideias \n\npreconizadas pelo positivismo criminol\u00f3gico e, especialmente, com as premissas da Escola \n\nda Defesa Social. \n\n \n\nA grande marca dessa produ\u00e7\u00e3o legislativa, no que concerne aos fins da pena e aos \n\ncrit\u00e9rios de sua aplica\u00e7\u00e3o est\u00e1 na necessidade de defesa social contra a m\u00e1 \u00edndole do \n\ndelinquente, ideia que permite que o subjetivismo, consagrado pela ado\u00e7\u00e3o da \n\npersonalidade do agente como crit\u00e9rio de aplica\u00e7\u00e3o da pena e pelo conceito de \n\npericulosidade, seja erigido a crit\u00e9rio de incid\u00eancia da lei penal.  \n\n  \n\n2.2. Legisla\u00e7\u00e3o penal brasileira. Escor\u00e7o hist\u00f3rico \n\n \n\nO C\u00f3digo Penal do Imp\u00e9rio, aprovado em dezembro de 1830, foi um diploma \n\nelaborado ainda sob a influ\u00eancia dos ideais do Iluminismo e da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa. \n\n \n\nSegundo Francisco de Assis Toledo, o c\u00f3digo de 1830, \u201cao lado das virtudes \n\nineg\u00e1veis que o ordenavam, exibia, contudo, alguns res\u00edduos de uma sociedade \n\nescravocrata, que n\u00e3o abria m\u00e3o de certos instrumentos de repress\u00e3o, utilizados no \n\npassado\u201d. Dentre eles, a pena de morte pela forca, a pena de gal\u00e9s, o trabalho for\u00e7ado, a \n\npena de banimento do pa\u00eds, o degredo para lugar determinado e o desterro para fora do \n\nlugar do delito ou da principal resid\u00eancia do r\u00e9u ou do ofendido142. \n\n \n\nMas o C\u00f3digo do Imp\u00e9rio foi motivo de cr\u00edticas, n\u00e3o por esses aspectos, mas sim \n\npelo seu car\u00e1ter liberal que \u201cse supunha ser respons\u00e1vel pelo recrudescimento da \n\ncriminalidade. Assim, n\u00e3o tardou o surgimento de uma rea\u00e7\u00e3o antiliberal que, durante a \n                                                 \n142 TOLEDO, Francisco de Assis. Princ\u00edpios b\u00e1sicos de Direito Penal, p.59. \n\n\n\n58 \n\n \n\nvig\u00eancia do novo estatuto, logrou editar algumas leis de cunho retr\u00f3grado, principalmente \n\ncontra escravos\u201d 143. \n\n \n\nNo contexto da aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o, do desmoronamento da monarquia e da \n\nproclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica no Brasil, \u00e9 editado o C\u00f3digo Penal da Rep\u00fablica. Elaborado \n\npelo Conselheiro Ministro Campos Sales, do Governo Provis\u00f3rio, foi entregue em outubro \n\nde 1890. Mal entrou em vigor, passam a surgir movimentos visando sua reforma. Muitas \n\nleis modificativas lhe s\u00e3o apresentadas e, em 1932, s\u00e3o concretizadas na Consolida\u00e7\u00e3o das \n\nLeis Penais e a ele incorporadas144. \n\n \n\nFrancisco de Assis Toledo aponta esse per\u00edodo como o mais sens\u00edvel da ci\u00eancia \n\npenal no Brasil, porquanto o pa\u00eds carecia de um bom C\u00f3digo Penal e, principalmente, de \n\numa Ci\u00eancia Penal que pudesse oferecer os m\u00e9todos de pesquisa e os fundamentos \n\ncient\u00edficos para a moderniza\u00e7\u00e3o da nossa legisla\u00e7\u00e3o penal. Essa defici\u00eancia come\u00e7aria a \n\ndesaparecer \u201ccom o surgimento de uma nova pl\u00eaiade de penalistas, atualizados com os \n\nautores italianos e alem\u00e3es, dentre os quais se destacam, de modo especial, Galdino \n\nSiqueira, Costa e Silva e Nelson Hungria\u201d 145. \n\n \n\nO C\u00f3digo de 1890 era de cunho cl\u00e1ssico. Pierangeli afirma parecer ser sens\u00edvel na \n\nsua estrutura\u00e7\u00e3o a influ\u00eancia do C\u00f3digo italiano de 1889, o chamado C\u00f3digo Zanardelli. \n\nEsse, por sua vez, tamb\u00e9m teria sido duramente criticado, sobretudo por Lombroso e outros \n\npositivistas, pois, quando entrara em vigor, j\u00e1 se via atacado pelas novas ideias, porquanto \n\nera estruturado em princ\u00edpios democr\u00e1ticos e liberais, fazendo poucas concess\u00f5es \u00e0s \n\nconcep\u00e7\u00f5es positivistas146. \n\n \n\nAs tentativas de reforma do C\u00f3digo Penal de 1890 resultaram na elabora\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rios projetos de C\u00f3digo Penal. A necessidade da reforma da legisla\u00e7\u00e3o penal era fato \n\nincontroverso, e as cr\u00edticas \u00e0 precariedade da legisla\u00e7\u00e3o penal em vigor eram severas entre \n\nos penalistas147.  \n\n                                                 \n143 Idem, ibidem, loc. cit.. \n144 Idem, ibidem, passim. \n145 Idem, ibidem, passim. \n146 PIRANGELI, Jos\u00e9 Henrique. C\u00f3digos Penais do Brasil, p. 75. \n147 Idem, ibidem, p. 77. \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\nUma primeira tentativa de reforma deu-se com o Projeto Jo\u00e3o Vieira Ara\u00fajo, ainda \n\nem 1893. Alvo de in\u00fameras cr\u00edticas, foi apresentado \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, onde fora \n\naprovado sem, contudo, obter seguimento no Senado148. \n\n \n\nSeguiram-se, ap\u00f3s cerca de uma d\u00e9cada de resist\u00eancia do C\u00f3digo Republicano, \n\noutros tantos projetos de lei, at\u00e9 a efetiva reforma do C\u00f3digo Penal brasileiro, que se daria \n\nem 1940149. \n\n \n\n2.2.1. Projeto Galdino Siqueira  \n\n  \n\nO Projeto elaborado em 1913 por Galdino Siqueira pretendia atender \u00e0 j\u00e1 \n\nmencionada necessidade de reforma e preencher as lacunas na precis\u00e3o de tipos penais e \n\nadequar a legisla\u00e7\u00e3o \u00e0 doutrina jur\u00eddico-cient\u00edfica. \n\n \n\nA introdu\u00e7\u00e3o ao Projeto, sob o t\u00edtulo \u201cOrienta\u00e7\u00e3o do projeto \u2013 Sistema de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o\u201d deixava claro o posicionamento cr\u00edtico com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ideias da chamada \n\nEscola Cl\u00e1ssica, at\u00e9 ent\u00e3o inspiradora da quase totalidade das legisla\u00e7\u00f5es repressivas da \n\n\u00e9poca: \n\n \n\u201cEmpregando o methodo methapysico, isto \u00e9, partindo de certos princ\u00edpios \n\naprior\u00edsticos tidos com verdades inconcussas, irrefrag\u00e1veis \u2013 o livre arb\u00edtrio ou \n\nindeterminismo psychologico, existente igualmente em todos os homens \n\nmentalmente s\u00e3os, honestos ou criminosos, a id\u00e9a da justi\u00e7a absoluta, que exige a \n\npropor\u00e7\u00e3o entre o castigo e o mal cometido, construiu inteiramente abstrata, fora \n\ndo influxo, das injunc\u00e7\u00f5es da vida real. Por isso mesmo que o livre arb\u00edtrio, base \n\nfundamental da responsabilidade criminal, existe igualmente em todos os \n\n                                                 \n148 Idem, ibidem, loc. cit.. \n149 Pierangeli anota que, assim como na It\u00e1lia, \u201cos movimentos positivistas pleiteavam, desde logo, a reforma \nda legisla\u00e7\u00e3o, mas, enquanto isso n\u00e3o ocorria, um grande n\u00famero de leis penais extravagantes foi editado, \nprocurando harmonizar a legisla\u00e7\u00e3o que se fundamentava na Terza Scuola e na Escola Positivista, que se \napresentavam prevalentemente na doutrina. As situa\u00e7\u00f5es, como se constata, entre as duas legisla\u00e7\u00f5es \nguardam grande similitude e, enquanto na It\u00e1lia o Projeto Ferri, de 1920, tamb\u00e9m n\u00e3o lograva aprova\u00e7\u00e3o, a \nreforma de 1930, com o C\u00f3digo Rocco, trouxe consigo a vit\u00f3ria de ideias positivistas e idealistas aqui, em \n1940, e, como se ver\u00e1, essas ideias tamb\u00e9m se tornam vitoriosas, com a edi\u00e7\u00e3o do novo C\u00f3digo\u201d. Op. cit., p. \n77. \n\n\n\n60 \n\n \n\nhomens, a pessoa do delinquente foi posta \u00e1 margem, convergindo toda a aten\u00e7\u00e3o \n\npara o crime, erigido, ent\u00e3o, em entidade abstracta\u201d 150. \n\n \n\nA inefic\u00e1cia do m\u00e9todo da Escola Cl\u00e1ssica estaria explicada em raz\u00e3o de ter erigido \n\no crime em entidade abstrata, fundando a responsabilidade criminal no livre arb\u00edtrio e \n\ntomando a pena como castigo moral, criando-se, na express\u00e3o de Galdino Siqueira, em \n\nest\u00e9tica aritm\u00e9tica de penalidade: \u201c\u00c9 bem de ver que com semelhante intui\u00e7\u00e3o, posta a \n\nfic\u00e7\u00e3o em logar da realidade, que impotentes seriam os esfor\u00e7os empregados para p\u00f4r um \n\ndique \u00e1 onda da criminalidade\u201d151. \n\n \n\nDa\u00ed, explica o projeto a necessidade de uma nova orienta\u00e7\u00e3o que melhor \n\nsalvaguardasse os interesses sociais em jogo, o que se alcan\u00e7ou com o incremento das \n\nci\u00eancias naturais e sociais. Galdino Siqueira apontava que a Escola Antropol\u00f3gica, de \n\ncunho positivista, inaugurada por Lombroso e desenvolvida por Ferri e Garofalo, contudo, \n\nteria incidido no mesmo v\u00edcio unilateral, \u201cofferecendo solu\u00e7\u00e3o incompleta ao problema\u201d152 \n\nna medida em que deixava o crime em plano secund\u00e1rio, tido como manifesta\u00e7\u00e3o do \n\ntemperamento ou da temibilidade do criminoso, baseada sua responsabilidade no fato de \n\nviver em sociedade.  \n\n \n\nAssim, desde que autor f\u00edsico da a\u00e7\u00e3o criminosa, s\u00e3o ou alienado mental, o \n\ndelinquente torna-se respons\u00e1vel, independentemente do elemento subjetivo que o orientou \n\nna conduta. A pena, na orienta\u00e7\u00e3o da Escola Antropol\u00f3gica, seria um meio defensivo da \n\nsociedade153. \n\n \n\nE essa orienta\u00e7\u00e3o era objeto de cr\u00edtica no Projeto Galdino Siqueira:  \n\n \n\u201cEvidentemente, assentando a responsabilidade penal somente sobre o elemento \n\nobjetivo, o facto da conviv\u00eancia social, a escola anthropologica f\u00e9re fundo a \n\nconsciencia jur\u00eddica da actualidade, que v\u00ea na culpa, isto \u00e9, na responsabilidade \n\n                                                 \n150 Projeto de C\u00f3digo Penal Brazileiro, p. 10. \n151 Idem, ibidem, loc. cit.. \n152 Idem, ibidem, p. 11. \n153 Idem, ibidem, loc. cit.. \n\n\n\n61 \n\n \n\npelo resultado produzido, a condi\u00e7\u00e3o primordial da repress\u00e3o. Al\u00e9m disso, torna \n\nass\u00e1s prec\u00e1ria a liberdade individual, sujeita ao arb\u00edtrio administrativo\u201d 154. \n\n \n\nTamb\u00e9m eram objeto de cr\u00edtica as conclus\u00f5es dos trabalhos de Lombroso a respeito \n\ndo tipo do delinquente nato e os chamados aspectos antropom\u00e9tricos e os exageros a que \n\nchegou a doutrina do psiquiatra italiano. N\u00e3o escaparam da critica de Galdino Siqueira o \n\ndesenvolvimento daquela doutrina por Ferri, tamb\u00e9m cr\u00edtico do trabalho de Lombroso. \n\n \n\nGaldino criticou, ainda, o arb\u00edtrio administrativo, a supress\u00e3o dos meios de defesa \n\ndo processo criminal, o sistema de provas e as viola\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade individual decorrentes \n\ndo m\u00e9todo inaugurado pela Sociologia Criminal. \n\n \n\nComo resposta a mais essa solu\u00e7\u00e3o unilateral e subjetiva, comprometedora da \n\nliberdade individual, surgiria, ent\u00e3o, uma necess\u00e1ria rea\u00e7\u00e3o, representada, segundo Galdino \n\nSiqueira, pela Uni\u00e3o Internacional de Direito Penal, que preconizava, adotando um \n\nposicionamento moderado comparado ao dos crimin\u00f3logos da Escola Positivista italiana, \n\ncomo baluarte da liberdade individual, o princ\u00edpio nullum crimen sine lege. Al\u00e9m disso, \n\ninvestigando as causas do crime e mantendo o m\u00e9todo t\u00e9cnico-jur\u00eddico da ci\u00eancia \n\ndogm\u00e1tica do direito penal, teria \u201cligado a ci\u00eancia do passado \u00e0 do futuro, por uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o evolutiva\u201d 155. \n\n \n\nA responsabilidade criminal, segundo essa orienta\u00e7\u00e3o, estaria fundada na culpa, e \n\nn\u00e3o na responsabilidade social. A culpa pressup\u00f5e imputabilidade do agente e imputa\u00e7\u00e3o \n\ndo resultado. Al\u00e9m disso, n\u00e3o seria necess\u00e1rio admitir-se como pressuposto necess\u00e1rio o \n\nlivre arb\u00edtrio. \n\n \n\nDe outro lado, a nova orienta\u00e7\u00e3o da doutrina penal, ao observar o delinquente, o faz \n\nn\u00e3o partindo de um tipo antropol\u00f3gico, mas a partir de categorias de delinquentes, se n\u00e3o \n\nassinal\u00e1veis por seus caracteres f\u00edsicos, ao menos por seus atos e tend\u00eancias: criminosos \n\nmoment\u00e2neos e criminosos por natureza, ou \u00edndole. Nota-se, j\u00e1 aqui, a marca subjetivista \n\ndesse posicionamento. \n\n                                                 \n154 Idem, ibidem, loc. cit.. \n155 Idem, ibidem, loc. cit.. \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\nAssim os distinguia o autor do Projeto \n\n \n \u201cOs primeiros s\u00e3o aquelles cuja individualidade n\u00e3o se distingue essencialmente \n\nda m\u00e9dia dos homens, e s\u00e3o levados \u00e0 pratica do crime pelas circumstancias \n\nexteriores (criminalidade aguda). A inesperada miseria economica e os males \n\nque della resultam para a fam\u00edlia, um lucro attractivo e uma occasi\u00e3o favor\u00e1vel \n\n(furto), a vergonha (infanticidio), uma injuria cruel (homic\u00eddio da esposa \n\nadultera), a excita\u00e7\u00e3o proveniente do abuso do alcool, podem levar ao crime \n\nindiv\u00edduos at\u00e9 ent\u00e3o honestos. Os segundos s\u00e3o aquelles cuja individualidade, \n\npelo contrario, prepondera sobre as circumstancias exteriores (criminalidade \n\nchronica). O crime resulta da indole, das disposi\u00e7\u00f5es arraigadas do delinquente e \n\nnos revela a sua natureza intima: rudeza brutal, crueldade destituida de toda a \n\nsensibilidade, estupido fanatismo, descuidosa leviandade, invenc\u00edvel repugnancia \n\nao trabalho, desregrada sensualidade, levam o agente por numerosas phases de \n\ntransi\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00f5es indubitavelmente psychopathicas\u201d156.  \n\n  \n\nAl\u00e9m disso, os criminosos por \u00edndole, segundo sua capacidade de cura, seriam \n\ndivididos em corrig\u00edveis e incorrig\u00edveis. Essa distin\u00e7\u00e3o ter\u00e1 fundamental import\u00e2ncia para a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o penal, que a\u00ed encontraria os elementos necess\u00e1rios para individualizar a pena, ou \n\nadapt\u00e1-la precisamente aos diferentes delinquentes. \n\n \n\nTamb\u00e9m aqui se nota que a individualiza\u00e7\u00e3o da pena dever\u00e1 tomar em conta, antes \n\nde tudo, o car\u00e1ter do criminoso, com vistas \u00e0 sua cura ou corre\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNos termos do Projeto, as penas teriam finalidades distintas, conforme a categoria \n\nde delinquentes: aos criminosos ocasionais, apenas o efeito intimidativo (preven\u00e7\u00e3o \n\nespecial); ao criminoso por \u00edndole e corrig\u00edvel, as penas de corre\u00e7\u00e3o (casa de corre\u00e7\u00e3o, \n\nmultas, penas concernentes a direitos c\u00edvicos) e penas de seguran\u00e7a aos incorrig\u00edveis \n\n(deporta\u00e7\u00e3o, pris\u00e3o perp\u00e9tua ou por tempo indeterminado): \u201ccomo se v\u00ea, todo o systema da \n\nexecu\u00e7\u00e3o penal assenta sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos delinquentes, individualizando-se a \n\npena, de sorte a adapt\u00e1-la \u00e0s categorias de delinquentes\u201d 157.  \n\n    \n\n                                                 \n156 Idem, ibidem, p. 17. \n157 Idem, ibidem, p. 18. \n\n\n\n63 \n\n \n\nO Projeto tamb\u00e9m pretendia a aplica\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a criminal indeterminada, \n\nabsoluta ou relativamente, segundo se tratassem de delinquentes de \u00edndole incorrig\u00edveis ou \n\nn\u00e3o. \n\n \n\nImportante tema presente no Projeto Galdino Siqueira era a quest\u00e3o da \n\nreincid\u00eancia. Nos termos do Projeto, a reincid\u00eancia era sinal do car\u00e1ter do criminoso e, \n\ndestarte, poderia demonstrar um car\u00e1ter mais tem\u00edvel, mais perigoso, como poderia \n\ndemonstrar o contr\u00e1rio. Caberia, portanto, examinar em cada caso se a reca\u00edda no delito \n\nseria resultado das tend\u00eancias, do h\u00e1bito ou se, ao contr\u00e1rio, seria resultado de \n\ncircunst\u00e2ncias alheias. N\u00e3o passavam despercebidas para o autor que as condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f4micas se constitu\u00edam em fato gerador da reincid\u00eancia. De outro lado, as \n\ntend\u00eancias m\u00e1s do condenado e sua \u00edndole poderiam tamb\u00e9m constituir sua causa.  \n\n \n\nO Projeto n\u00e3o admitia a obrigatoriedade do agravamento da pena em raz\u00e3o da \n\nreincid\u00eancia, que apenas seria considerada caracterizada, autorizando penalidade especial, \n\ndesde que o agente, depois de senten\u00e7a transitada em julgado, cometesse outro crime e \n\nviesse a mostrar-se perigoso de modo especial \u00e0 ordem p\u00fablica e \u00e0 seguran\u00e7a das pessoas. \n\n \n\nA atualidade do Projeto Galdino Siqueira \u00e9 not\u00e1vel, se observar-se que foi \n\nelaborado ainda em \u00e9poca na qual as ideias da Escola Positivista italiana frutificavam nas \n\nlegisla\u00e7\u00f5es penais dos mais diversos pa\u00edses. Mesmo inserido naquele contexto hist\u00f3rico, o \n\nautor do Projeto n\u00e3o se distanciou dos princ\u00edpios da Escola Cl\u00e1ssica, muito por conta do \n\nposicionamento da Escola de Von Liszt, que assumiu ter adotado. \n\n \n\nContudo, fica claro das linhas do Projeto o seu corte subjetivista. A \u00edndole do \n\nacusado foi erigida a fator que explica a pr\u00e1tica do crime. Seu car\u00e1ter assume relevada \n\nimport\u00e2ncia para o ajustamento da pena, que deveria ser aplicada segundo crit\u00e9rios de \n\npossibilidade de cura e corre\u00e7\u00e3o do delinquente. Todo o sistema encontra-se ancorado na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de delinquentes, segundo sua maior ou menor tend\u00eancia para delinquir. Sua \n\nperigosidade ganha especial import\u00e2ncia para fins de reincid\u00eancia. \n\n \n\nO Projeto Galdino Siqueira n\u00e3o chegou a ser objeto de delibera\u00e7\u00e3o pelo Poder \n\nLegislativo.  \n\n\n\n64 \n\n \n\n2.2.2. Projeto Virg\u00edlio de S\u00e1 Pereira \n\n \n\nAp\u00f3s nova tentativa fracassada de reformar o C\u00f3digo Penal em vigor por meio do \n\nInstituto da Ordem dos Advogados do Brasil, em 1916, o Governo Arthur Bernardes \n\nincumbiu o desembargador Virg\u00edlio de S\u00e1 Pereira da elabora\u00e7\u00e3o de um novo projeto. A \n\nparte Geral do Projeto foi publicada em 10 de novembro de 1927 e, em 23 de dezembro de \n\n1928, foi apresentado o Projeto completo158. \n\n \n\nO retrocesso com rela\u00e7\u00e3o ao projeto de Galdino Siqueira nota-se desde a falta de \n\nprecis\u00e3o de conceitos e da precariedade de exposi\u00e7\u00e3o das ideias, \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de \n\nresponsabilidade criminal e imputabilidade \u2014 tema t\u00e3o lucidamente tratado pelo autor do \n\nprojeto anterior \u2014 passando por in\u00fameras discuss\u00f5es confusas e carentes de tecnicidade, \n\ncomo a discuss\u00e3o a respeito da punibilidade da tentativa. \n\n \n\nPara S\u00e1 Pereira, imput\u00e1veis e inimput\u00e1veis deveriam ser igualmente apenados, \n\nbaseando-se nos princ\u00edpios de defesa social: \n\n \n \u201cSob o ponto de vista da defesa social, a raz\u00e3o que h\u00e1 para sujeitar \u00e0 repress\u00e3o \n\nos imput\u00e1veis \u00e9 a mesma que imp\u00f5e a preven\u00e7\u00e3o aos inimput\u00e1veis. (...) A \n\nnecessidade de defesa \u00e9 a mesma nos dous casos, os meios de execut\u00e1-la \u00e9 que \n\nvariam. Para uns, a repress\u00e3o, para outros, a preven\u00e7\u00e3o, mas ambas, dentro no \n\ndireito penal, porque a fun\u00e7\u00e3o preventiva n\u00e3o repugna \u00e0 natureza da pena\u201d 159. \n\n \n\nAssim justificada na necessidade de defesa social, a interna\u00e7\u00e3o do louco, para S\u00e1 \n\nPereira, deveria ser compuls\u00f3ria na hip\u00f3tese de ter cometido algum crime. J\u00e1 para os casos \n\nde responsabilidade restrita ou diminu\u00edda n\u00e3o se justificava a diminui\u00e7\u00e3o da pena:  \n\n \n\u201cSeria um contrassenso diminuil-a quando todos reconhecem tratar-se, \n\njustamente, sob o ponto de vista da defesa social, dos delinquentes mais \n\nperigosos. Nem seria justo fazel-o em aten\u00e7\u00e3o \u00e1 sua anormalidade, porque estas \n\nn\u00e3o os priva da faculdade de determinar-se por motivos razo\u00e1veis, apenas a \n\ndiminue ou debilita; nem os inibe de realizar o processo mental de associa\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n158 PIERANGELI, Jos\u00e9 Henrique. Op. cit., p.76. \n159 Projeto de Codigo Penal Brasileiro. Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos sobre a Parte Geral, p. 65. \n\n\n\n65 \n\n \n\ndas id\u00e9as segundo o qual, a seu crime, como causa, se ligar\u00e1 a pena, como \n\neffeito 160. \n\n \n\nEm seu projeto previa-se, ainda, a pena de relega\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\u201cEm todo c\u00f3digo deve haver, ao menos, uma pena eliminat\u00f3ria. Da \u00fanica que \n\nrealmente \u00e9 \u2013 a de morte \u2013 n\u00e3o temos que cogitar, porque a Constitui\u00e7\u00e3o no-lo \n\nveda. Restariam as penas perpetuas. Num systema, como o do projecto, em que \n\nse tenha na devida conta a personalidade do delinquente, somente aos \n\nincorrig\u00edveis taes penas poderiam ser impostas\u201d 161. \n\n \n\nO Projeto trazia a pena de relega\u00e7\u00e3o condicional (com encaminhamento \u00e0s col\u00f4nias \n\npenais) imposta ao criminoso por tend\u00eancia, e o agravamento da pena para o reincidente. \n\nTamb\u00e9m, juntamente com a pena de pris\u00e3o superior a cinco anos, estava prevista a \n\nrelega\u00e7\u00e3o: \n\n \n\u201cSe, da natureza do crime, das condi\u00e7\u00f5es em que elle se commeteu, e da \n\npersonalidade do delinquente se patenteia a sua temibilidade, o juiz togado, na \n\nmesma senten\u00e7a, em que condemnar \u00e1 pris\u00e3o por mais de cinco anos, tamb\u00e9m o \n\ncondemnar\u00e1 \u00e1 relega\u00e7\u00e3o condicional. Este limite de tempo \u00e9 desnecess\u00e1rio, \n\ntratando-se de reincidentes ou habituaes\u201d 162. \n\n \n\n Os crit\u00e9rios para fixa\u00e7\u00e3o da pena adotados pelo Projeto permitem reconhecer a \n\nado\u00e7\u00e3o da finalidade de defesa social e a finalidade preventiva especial da pena. Surge, \n\npela primeira vez, como crit\u00e9rio subjetivo de aplica\u00e7\u00e3o da pena, a personalidade do agente: \n\n \nArt. 129 \u2013 Attender\u00e1 o juiz, fixando a pena: \n\n1\u00ba - \u00e1 gravidade do crime e ao abalo social que elle causa; \n\n2\u00ba - ao damno material e moral que produz; \n\n3\u00ba - \u00e1 personalidade do delinquente e ao perigo social que ella exprime; \n\n4\u00ba - aos motivos que o determinaram; \n\n5\u00ba \u00e1 import\u00e2ncia de sua participa\u00e7\u00e3o no crime. \n\n \n\n                                                 \n160 Idem, ibidem, p. 78. \n161 Idem, ibidem, p. 104. \n162 Idem, ibidem, p. 105. \n\n\n\n66 \n\n \n\nOs crit\u00e9rios objetivos e subjetivos adotados para a fixa\u00e7\u00e3o da pena (personalidade e \n\nperigosidade), segundo o autor do Projeto, justificavam-se pela recusa em adotar-se um \n\ncrit\u00e9rio exclusivo. Contudo, S\u00e1 Pereira deixa claro que a recusa em adotar a personalidade \n\ncomo crit\u00e9rio exclusivo de fixa\u00e7\u00e3o da pena deve-se menos ao seu posicionamento pessoal, \n\nque \u00e0 \u201crepugn\u00e2ncia da consci\u00eancia popular pela predomin\u00e2ncia deste crit\u00e9rio\u201d: \n\n \n\u201cEstar\u00edamos no terreno cl\u00e1ssico, tradicional, popular, quando exclusivamente \n\nbitol\u00e1ssemos a pena pela gravidade objetiva do crime, mas a defesa social teria \n\nsido sacrificada; a esta atender\u00edamos quando eleg\u00eassemos por crit\u00e9rio exclusivo a \n\npersonalidade do delinquente, mas in\u00fatil insistir sobre a repugn\u00e2ncia da \n\nconsci\u00eancia popular pela predomin\u00e2ncia deste crit\u00e9rio\u201d163. \n\n \n\nO Projeto seguiu, declaradamente, o modelo do Projeto Rocco italiano, de 1927, \n\ncujo art. 134 preconizava medir-se a pena n\u00e3o s\u00f3 pela gravita del reato, como pela \n\nmalvagit\u00e0 e periculosit\u00e0 del colpevole. \n\n \n\nN\u00e3o se extrai da reda\u00e7\u00e3o do Projeto uma expressa predile\u00e7\u00e3o por uma escola ou \n\numa corrente penal, mas antes uma evidente confus\u00e3o decorrente da ado\u00e7\u00e3o de conceitos, \n\nmuitas vezes conflitantes, de uma e outra escola.  \n\n \n\nDe qualquer forma, n\u00e3o s\u00e3o poucas as men\u00e7\u00f5es \u00e0 ideia de defesa social, \n\ntemibilidade, perigo social e \u00e0 personalidade do criminoso, o que nos leva a concluir que \n\nos preceitos que mais inspiraram Virgilio de S\u00e1 Pereira foram os da Escola Positivista \n\nitaliana e da Defesa Social. \n\n \n\nO subjetivismo tamb\u00e9m parecia muito mais claro e absorvido pelo projeto do que \n\nno l\u00facido Projeto Galdino Siqueira e ganha especial relev\u00e2ncia no que atinge \u00e0s \n\ncircunst\u00e2ncias modificadoras da pena, que seriam sempre de car\u00e1ter subjetivo:  \n\n \n\u201cAs circunst\u00e2ncias modificadoras da pena s\u00e3o em geral de caracter subjetivo, o \n\nque conforma com a orienta\u00e7\u00e3o geral do Projecto impregnado de subjectivismo, \n\ne lhe mereceu os louvores de autoridades, como Jim\u00e9nez de As\u00faa\u201d 164. \n\n                                                 \n163 Idem, ibidem, p. 115. \n164 Idem, ibidem, p.117. \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\n\u00c9 esse subjetivismo que \u00e9 valorizado na fixa\u00e7\u00e3o da medida da pena. A \n\npersonalidade do acusado surge, assim, como crit\u00e9rio que, ao lado da gravidade do delito \n\n(crit\u00e9rio objetivo), deveria orientar o juiz, a quem a legisla\u00e7\u00e3o deveria outorgar suficiente \n\nliberdade de a\u00e7\u00e3o para, de acordo com essa personalidade, individualizar a pena: \n\n  \n\u201cAs a\u00e7\u00f5es humanas, e o crime \u00e9 uma delas, n\u00e3o se podem apreciar in abstrato, \n\nprecisamos sempre referil-as \u00e0 personalidade de quem as cometeu e \u00e1s \n\ncircunstancias em que foram cometidas. S\u00f3 o juiz tem o caso concreto sob os \n\nolhos; som\u00e9nte elle, portanto, poder\u00e1 ajustar a pena \u00e1 personalidade do \n\ndelinquente. Guiando-se pelo crit\u00e9rio subjectivo, elle individualizar\u00e1 a pena que \n\no legislador, guiando-se pelo crit\u00e9rio objetivo, havia generalizado\u201d165. \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise subjetiva tamb\u00e9m funcionava como crit\u00e9rio de interpreta\u00e7\u00e3o para o \n\nfen\u00f4meno da reincid\u00eancia. Enquanto que, para os adeptos da Escola Cl\u00e1ssica, a \n\nreincid\u00eancia referia-se a um fen\u00f4meno extr\u00ednseco, que poderia vir a agravar a pena, na \n\nconcep\u00e7\u00e3o do Projeto, S\u00e1 Pereira afirmava que a reincid\u00eancia \u00e9 circunstancia propriamente \n\nintr\u00ednseca, que toca ao elemento subjetivo do crime, ao agente mesmo e, por essa raz\u00e3o, \n\naumenta a imputa\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\u201cElla ser\u00e1 ou deixar\u00e1 de ser, segundo as circumstancias, reveladora da \n\npericulosidade do delinquente. Se n\u00e3o revela maior perigo social, nenhuma \n\ninfluencia dever\u00e1 exercer para modificar a pena. Para que elle adquira \n\nsignifica\u00e7\u00e3o expressiva aos olhos do legislador penal, \u00e9 mister situa-lo no meio \n\ndas circumstancias em que se consumou e referi-lo \u00e1 personalidade de quem por \n\nsua autoria responde\u201d166. \n\n \n\nOs elementos de natureza objetiva serviriam apenas para evidenciar a \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o da reincid\u00eancia, mas as consequ\u00eancias de sua caracteriza\u00e7\u00e3o no caso \n\nconcreto estavam condicionadas \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de ela ser ou n\u00e3o um \u00edndice de maior perigo \n\nsocial. Dessa maneira, o Projeto S\u00e1 Pereira consagrava o crit\u00e9rio antropol\u00f3gico da \n\nreincid\u00eancia, a exemplo do que ocorria tamb\u00e9m com o Projeto Rocco italiano. \n\n                                                 \n165 Idem, ibidem, loc. cit.. \n166 Idem, ibidem, p. 122. \n\n\n\n68 \n\n \n\nAssim, a reincid\u00eancia apenas gerava consequ\u00eancias para o autor desde que, entre o \n\nprimeiro fato criminoso e o segundo, estivesse presente a mesma predisposi\u00e7\u00e3o, a mesma \n\ntend\u00eancia inerente \u00e0 personalidade do delinquente.  \n\n \n\nO Projeto S\u00e1 Pereira foi duramente criticado e tamb\u00e9m n\u00e3o alcan\u00e7ou aprova\u00e7\u00e3o \n\nlegislativa. Foi submetido \u00e0 comiss\u00e3o revisora composta pelo pr\u00f3prio autor  e Evaristo de \n\nMorais e Bulh\u00f5es Pedreira. Foi apresentado \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, onde chegou a ser \n\naprovado. Ao ser remetido ao Senado, encontrava-se na Comiss\u00e3o de Justi\u00e7a quando \n\nsobreveio uma nova ordem pol\u00edtica, o golpe de Estado de 1937. \n\n \n\n2.2.3. Projeto Alc\u00e2ntara Machado \n\n \n\nCom a instala\u00e7\u00e3o do chamado \u201cEstado Novo\u201d, em novembro de 1937, confiou-se a \n\nAlc\u00e2ntara Machado a incumb\u00eancia de elaborar um novo projeto de C\u00f3digo Penal. O \n\nprojeto da parte geral foi entregue pelo professor da Universidade de S\u00e3o Paulo em maio \n\nde 1938 e a parte especial, em agosto do mesmo ano167. \n\n \n\nA Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos do anteprojeto da Parte Geral do C\u00f3digo Criminal \n\nBrasileiro elencava os in\u00fameros motivos que levaram o autor a elaborar um projeto \n\nintegralmente novo. \n\n \n\nA respeito da modifica\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias sociais da \u00e9poca da elabora\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto de S\u00e1 Pereira e o que estava a apresentar, Alc\u00e2ntara Machado afirmou:  \n\n \n\u201cOs movimentos subversivos de 1935 patentearam a gravidade e a extens\u00e3o dos \n\nperigos a que nos expunha a defici\u00eancia do nosso aparelhamento repressivo. A \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 10 de novembro deu nova estrutura ao Estado e novo sentido \u00e0 \n\npol\u00edtica nacional, tornando imperiosa a mudan\u00e7a das diretrizes penais. Refor\u00e7ar a \n\ndefesa coletiva contra a criminalidade pol\u00edtica s\u00e3o imperativos a que n\u00e3o pode \n\nfugir o legislador em paizes organizados da maneira por que atualmente se \n\nencontra o nosso\u201d168. \n\n                                                 \n167 Cf. TOLEDO, Francisco de Assis. Op. cit., p.62 \n168 Projeto do Codigo Criminal Brasileiro, p. 203. \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nA influ\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o penal italiana \u00e9 clara nas cita\u00e7\u00f5es do seu autor, ainda na \n\nExposi\u00e7\u00e3o de Motivos. Ao mencionar as justificativas para o t\u00edtulo \u201cC\u00f3digo Criminal \n\nComum\u201d, menciona as observa\u00e7\u00f5es de Giavanotich sobre o C\u00f3digo Rocco: a denomina\u00e7\u00e3o \n\nde um \u201cC\u00f3digo Penal\u201d estaria em contradi\u00e7\u00e3o com o conte\u00fado, toda vez que as medidas de \n\nseguran\u00e7a ocupassem no texto legislativo lugar de import\u00e2ncia igual ao das penas: \u201cAntes \n\nde tudo, o C\u00f3digo n\u00e3o se ocupa somente de penas, mas tamb\u00e9m de medidas de seguran\u00e7a \n\nque n\u00e3o t\u00eam car\u00e1ter punitivo\u201d 169. \n\n \n\nO t\u00edtulo III do anteprojeto, denominado \u201cDo agente\u201d, trazia, al\u00e9m de outras, as \n\npenas previstas a diversos tipos de agente distintos, incluindo-se os loucos autores de \n\ncrimes. \n\n \n\nO t\u00edtulo tamb\u00e9m definia os tipos de criminosos, distinguindo o criminoso de \n\nocasi\u00e3o, por tend\u00eancia, o reincidente e o habitual. Segundo a Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos, \n\nmereceria pena agravada aquele que demonstrasse maior tend\u00eancia para a delinqu\u00eancia, \n\njustificada na m\u00e1 \u00edndole do agente: \n\n \n\u201cReincid\u00eancia, habitualidade e tend\u00eancia a delinquir s\u00e3o tratadas severamente, \n\npor isso que denunciam, no dizer do criminalista famoso, um estado mais \n\nprofundo, permanente, org\u00e2nico do agente. A primeira \u00e9 de f\u00e1cil verifica\u00e7\u00e3o. As \n\noutras dependem do estudo minudente e acurado da personalidade do criminoso; \n\ne por isso mesmo \u00e9 preciso cercar de cautelas a sua verifica\u00e7\u00e3o, dada a gravidade \n\ndas consequ\u00eancias que resultam da classifica\u00e7\u00e3o do delinquente em qualquer das \n\nmencionadas categorias. Da\u00ed a exig\u00eancia do pronunciamento do tribunal \n\nsuperior, em recurso necess\u00e1rio; da\u00ed a exig\u00eancia de quorum maior para a \n\ndeclara\u00e7\u00e3o\u201d 170 . \n\n \n\n A defini\u00e7\u00e3o do criminoso por tend\u00eancia encontrava-se no art. 21 do anteprojeto, \n\nassim redigido: \n\n \nArt. 21 \u2013 Haver-se-\u00e1 como criminoso por tend\u00eancia aquele que demonstrar \n\nnot\u00e1vel pervers\u00e3o moral, por seu comportamento anterior, concomitante ou \n\n                                                 \n169 Ibidem, p. 204. \n170 Ibidem, p. 213. \n\n\n\n70 \n\n \n\nsubsequente a um crime doloso de perigo comum ou contra a integridade pessoa \n\nou a vida. N\u00e3o se haver\u00e1, todavia, como tal quem tiver cometido o crime nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es do art. 16 n. IV. \n\n \n\nCriminoso habitual, nos termos do Projeto, seria aquele que, condenado no Brasil \n\nou no estrangeiro por tr\u00eas ou mais crimes dolosos, cometesse novo crime n\u00e3o culposo, \n\npunido com reclus\u00e3o ou deten\u00e7\u00e3o, dentro dos 10 anos seguintes \u00e0 data do \u00faltimo dos \n\ncrimes precedentes. N\u00e3o havia qualquer men\u00e7\u00e3o ao tr\u00e2nsito em julgado das condena\u00e7\u00f5es, \n\nbastando para a constata\u00e7\u00e3o da habitualidade a exist\u00eancia de condena\u00e7\u00e3o criminal.  \n\n \n\nEm mat\u00e9ria de pena, o Projeto Alc\u00e2ntara Machado declarava-se adepto do C\u00f3digo \n\nItaliano, adotando a concep\u00e7\u00e3o dualista, com a ado\u00e7\u00e3o de penas e medidas de seguran\u00e7a \n\ncomo institutos diferentes em seus fundamentos, natureza e objetivos. Nesse \u00e2mbito, as \n\nmedidas de seguran\u00e7a seriam adotadas como medidas administrativas que serviriam t\u00e3o \n\nsomente para defender a sociedade contra o perigo representado por determinadas pessoas, \n\nem raz\u00e3o de suas condi\u00e7\u00f5es subjetivas. A influ\u00eancia do trabalho de Alfredo Rocco no tema \n\nde medidas de seguran\u00e7a \u00e9 nota literal da Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos.  \n\n \n\nNo que concerne aos fins da pena e \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o, o Projeto era claro ao enunciar \n\na finalidade de prevenir o crime e tratar o criminoso de acordo com sua maior ou menor \n\npericulosidade. E, para a fixa\u00e7\u00e3o da pena aplic\u00e1vel, o juiz deveria atender, em primeiro \n\nlugar, \u00e0 personalidade do agente: \n\n \nArt.43 \u2013 (...) \n\n\u00a7 \u00fanico \u2013 no exerc\u00edcio desses poderes o juiz atender\u00e1: \n\nI \u2013 \u00e0 personalidade do agente; \n\nII \u2013 \u00e0s circunst\u00e2ncias que agravam ou atenuam a pena; \n\nIII \u2013 \u00e0s causas de aumento ou diminui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNenhum outro crit\u00e9rio de natureza objetiva relacionado ao fato praticado estava \n\nrelacionado dente os crit\u00e9rios de fixa\u00e7\u00e3o da pena. Para individualiz\u00e1-la \u00e0 personalidade do \n\ncriminoso, caberia ao juiz anteder a algumas diretrizes relacionadas \u00e0 subjetividade do \n\nacusado, assim relacionadas no art. 44 do Projeto: \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\nArt. 44 \u2013 Para formar ju\u00edzo sobre personalidade do agente, o juiz ter\u00e1 em conta: \n\nI \u2013 a idade, educa\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do r\u00e9o, os seus antecedentes judiciais \n\nou penais e procedimento na vida individual, familiar e social; \n\nII \u2013 o seu comportamento e estado de \u00e2nimo antes, durante e depois do crime; \n\nIII \u2013 quaisquer outros elementos que contribuam para o conhecimento de seu \n\ntemperamento e car\u00e1ter. \n\n \n\nEm outros termos, caberia ao juiz, segundo a f\u00f3rmula do inciso III, do art. 44, \n\navaliar a personalidade do criminoso com base no seu comportamento e no seu car\u00e1ter, na \n\nsua maneira de agir no meio familiar, social e em sua vida particular; investigar seu estado \n\nde \u00e2nimo antes, durante e depois do crime. Com isso, o Projeto Alc\u00e2ntara Machado \n\nconsagrou de forma definitiva o subjetivismo que, aos poucos, j\u00e1 vinha ganhando espa\u00e7o \n\nnos Projetos de C\u00f3digo Penal anteriores. \n\n \n\n O Projeto, no entanto, veio a ser submetido a um curioso e pol\u00eamico processo de \n\nrevis\u00e3o, para o qual foi institu\u00edda comiss\u00e3o revisora integrada por Vieira Braga, Nelson \n\nHungria, Narc\u00e9lio de Queiroz e Roberto Lyra. \n\n \n\n \u00c9 not\u00f3ria a disc\u00f3rdia que se estabeleceu entre o autor do Projeto e os membros da \n\ncomiss\u00e3o de revis\u00e3o, sobretudo porque foi manifestada pelo pr\u00f3prio professor Alc\u00e2ntara \n\nMachado, a respeito das significativas modifica\u00e7\u00f5es que foram feitas ao texto original e \n\nque, segundo o Ministro Francisco Campos, seriam meras altera\u00e7\u00f5es, sem a inten\u00e7\u00e3o de \n\ncolaborar mais profundamente na obra realizada por Alc\u00e2ntara. \n\n \n\nUma das maiores cr\u00edticas de Alc\u00e2ntara foi o fato de ter sido o trabalho de revis\u00e3o \n\nfeito a \u201cportas e janelas cerradas\u201d. Foi mantido em segredo por cerca de um ano e lhe veio \n\nao conhecimento a pr\u00f3pria exist\u00eancia de uma comiss\u00e3o revisora por meio de coment\u00e1rios \n\nda imprensa. \n\n \n\nAo descrever o trabalho realizado pelos membros da comiss\u00e3o revisora, Alc\u00e2ntara \n\nMachado anunciava, ironicamente: \u201cveremos oportunamente, como, por um passe de \n\nm\u00e1gica, se transformaram em autores exclusivos os simples colaboradores\u201d. O tom de \n\nrevolta era not\u00e1vel:  \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n\u201cO que me foi presente, com o r\u00f3tulo de \u2018C\u00f3digo Penal do Brasil\u2019, era na \n\nrealidade um decalque do C\u00f3digo Criminal Brasileiro, projetado por mim. Este \n\nreaparecia naquele, por mais que tentasssem refigur\u00e1-lo, mediante graves \n\nmutila\u00e7\u00f5es, enxertos insignificantes e emendas an\u00f3dinas ou contraproducentes de \n\nreda\u00e7\u00e3o\u201d 171. \n\n \n\nAlc\u00e2ntara alegou que se deu \u00e0 \u201ctrabalheira insana\u201d de analisar todo o substitutivo e \n\ncompar\u00e1-lo ao trabalho por ele elaborado, apenas porque o Presidente da Rep\u00fablica, \u00e0 \n\n\u00e9poca, lhe teria perguntado sobre o andamento do trabalho e incitando-o a prosseguir na \n\ntarefa. Ap\u00f3s a referida an\u00e1lise, submeteu o texto final desse trabalho comparativo ao \n\nGoverno, endere\u00e7ado ao Ministro Francisco Campos. E, apresentando o cotejo que \n\nelaborou entre os dois textos, criticou: \n\n \n \u201cSe v\u00ea desde logo pelo simples cotejo dos textos, a revis\u00e3o obedeceu, toda \n\ninteira, \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o de mutilar, desfigurar, deturpar o projeto, de maneira a \n\ntornar impercept\u00edvel a sua influ\u00eancia na futura codifica\u00e7\u00e3o, e a justificar a \n\ninforma\u00e7\u00e3o insistentemente divulgada de que a comiss\u00e3o revisora se \n\ntransformara \u2018ex pr\u00f3prio Marte\u2019 em comiss\u00e3o organizadora da reforma penal\u201d172. \n\n \n\nAs severas cr\u00edticas ao substitutivo apresentado pela comiss\u00e3o revisora foram \n\nespecialmente contundentes a respeito do Cap\u00edtulo referente \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos \n\ncriminosos:  \n\n \n\u201cN\u00e3o se contenta o substitutivo com estropiar a linguagem do projeto que, no \n\ntocante \u00e0 corre\u00e7\u00e3o, clareza e simplicidade, recebeu elogios un\u00e2nimes dos \n\nentendidos. Atacou-lhe a estrutura, mutilando-a, \u00e0s cegas, no que tinha de \n\nmelhor. (...) \n\nSuprimiram-se tamb\u00e9m os dispositivos referentes \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos criminosos, \n\nclassifica\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel ao tratamento penal. \u00c9 postulado moderno che el \n\ncriterio fundamentale per la sceita dela pena o, p\u00edu largamente, del mezzo \n\ndefensivo id\u00f4neo (sanzione criminale) eia quello di ripartire i delinquente in \n\nclassi, ala atregua dela lero particolare personalit\u00e1 ( Florian, II, n. 789)\u201d173. \n\n \n\n                                                 \n171 Para a hist\u00f3ria da Reforma Penal Brasileira, p. 26. \n172 Idem, ibidem, p. 28. \n173 Idem, ibidem, p. 34. \n\n\n\n73 \n\n \n\nEntregue o manifesto comparativo de Alc\u00e2ntara Machado ao Ministro Francisco \n\nCampos, este solicitou que redigisse novamente o projeto, corrigindo-o nos t\u00f3picos que \n\njulgasse pass\u00edveis de melhoria e aproveitasse o que entendesse conveniente. Assim, \n\nAlc\u00e2ntara refundiu a Parte Especial, publicando a \u201cNova Reda\u00e7\u00e3o do Projeto do C\u00f3digo \n\nCriminal Brasileiro\u201d.  \n\n \n\nAo final, a comiss\u00e3o novamente reencetou a revis\u00e3o, tamb\u00e9m em sigilo, sendo \n\npublicado o C\u00f3digo Penal de 1940 com nova Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos, em 31 de dezembro \n\nde 1940174. \n\n \n\n2.2.4. C\u00f3digo Penal de 1940 \n\n \n\n Dos trabalhos da revis\u00e3o do Projeto Alc\u00e2ntara Machado foi editado o novo C\u00f3digo \n\nPenal, pelo decreto 2.848, de 07 de dezembro de 1940, que entrou em vigor em janeiro de \n\n1942. \n\n \n\n A Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos declarava expressamente a recusa da comiss\u00e3o pela \n\nado\u00e7\u00e3o de ideias exclusivas de uma s\u00f3 escola penal, anunciando que \u201cos postulados \n\ncl\u00e1ssicos fazem causa comum com os princ\u00edpios da Escola Positiva\u201d. \n\n \n\n  Contudo, \u00e9 de se reconhecer que o C\u00f3digo de 1940 \u201cpossu\u00eda uma maior concess\u00e3o \n\nao positivismo do que \u00e0s ideias de Carrara e ao neoclassicismo\u201d 175. A ado\u00e7\u00e3o das \n\n                                                 \n174 Sobre o trabalho da Comiss\u00e3o revisora, Candido Mota Filho manifestou: \u201cAinda um ponto que o ante-\nprojeto tinha aberto uma vereda para novas conquistas para a ci\u00eancia criminal e para a efic\u00e1cia da pol\u00edtica \ncriminal: a classifica\u00e7\u00e3o dos delinquentes. Se \u00e9 bem certo que j\u00e1 n\u00e3o pod\u00edamos ficar nos excessos do \npositivismo jur\u00eddico, quando afirmou que n\u00e3o h\u00e1 delinqu\u00eancia mas delinquentes; se \u00e9 bem certo, hoje em dia, \nque o delito \u00e9 visto atrav\u00e9s do ato do delinquente; \u00e9 certo tamb\u00e9m que n\u00e3o se pode desdenhar uma certa \nclassifica\u00e7\u00e3o, necess\u00e1ria, indispens\u00e1vel para reduzir \u00e0s incertezas da pena indeterminada, \u00e0s distribui\u00e7\u00f5es \ndas medidas repressivas e reeducativas para se medir em seu justo sentido aquilo que se entender por \nindividualidade da pena\u201d. Alc\u00e2ntara Machado e o novo C\u00f3digo Penal, p. 13. \nFica claro que Candido Mota n\u00e3o se havia entusiasmado com a classifica\u00e7\u00e3o dada pelo anteprojeto em \nrela\u00e7\u00e3o aos criminosos de ocasi\u00e3o e os criminosos por tend\u00eancia. De qualquer forma, entendeu que a \ncomiss\u00e3o revisora andou mal em retirar a classifica\u00e7\u00e3o na revis\u00e3o do projeto. Para ele, uma classifica\u00e7\u00e3o \nm\u00ednima que fosse deveria ser mantida, pois \u201cuma classifica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \u00e9 poss\u00edvel e n\u00e3o se faz pol\u00edtica \ncriminal rigorosamente cient\u00edfica sem uma classifica\u00e7\u00e3o de delinquentes\u201d. Idem, ibidem, p. 19-20. \nAinda segundo Candido Mota, Alc\u00e2ntara Machado justificava a pretens\u00e3o de denominar o novo C\u00f3digo de \n\u201cC\u00f3digo Criminal\u201d exatamente porque previa, apoiando-se nos \u201cmestres italianos\u201d, as medidas de seguran\u00e7a, \nque seriam verdadeiras rea\u00e7\u00f5es contra \u201cos deficientes, os insuficientes e os doentes\u201d que \u201camea\u00e7am a \ntranquilidade social\u201d. \n\n\n\n74 \n\n \n\nmedidas de seguran\u00e7a, baseadas na periculosidade e a implementa\u00e7\u00e3o do sistema do duplo \n\nbin\u00e1rio garantem a certeza desta afirma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n A pena foi adotada com finalidade retributiva e intimidante. As medidas de \n\nseguran\u00e7a, como medidas de preven\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia social relativamente ao estado \n\nperigoso daqueles que, fossem ou n\u00e3o penalmente respons\u00e1veis, praticassem a\u00e7\u00f5es \n\nprevistas na lei como crime. A Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos do CP de 1.940 anunciava as raz\u00f5es \n\nda ado\u00e7\u00e3o das arbitr\u00e1rias medidas de seguran\u00e7a, revelando os tra\u00e7os das ideias positivistas \n\ne de defesa social, j\u00e1 t\u00e3o difundidas em outras legisla\u00e7\u00f5es penais \u00e0 \u00e9poca 176: \n\n \n\u201c\u00c9 not\u00f3rio que as medidas puramente repressivas e propriamente penais se \n\nrevelaram insuficientes na luta contra a criminalidade, em particular contra as \n\nsuas formas habituais. Ao lado disto existe a criminalidade dos doentes mentais \n\nperigosos. Estes, isentos de pena, n\u00e3o eram submetidos a nenhuma medida de \n\nseguran\u00e7a ou de cust\u00f3dia, sen\u00e3o nos casos de imediata periculosidade. Para \n\ncorrigir a anomalia, foram institu\u00eddas, ao lado das penas, que t\u00eam finalidade \n\nrepressiva e intimidante, as medidas de seguran\u00e7a. Estas, embora aplic\u00e1veis em \n\nregra post delictum, s\u00e3o essencialmente preventivas, destinadas \u00e0 segrega\u00e7\u00e3o, \n\nvigil\u00e2ncia, reeduca\u00e7\u00e3o e tratamento dos indiv\u00edduos perigosos, ainda que \n\nmoralmente irrespons\u00e1veis\u201d (Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos do C\u00f3digo Penal de 1940). \n\n \n\nNo sistema do novo C\u00f3digo, as medidas de seguran\u00e7a tinham como pressupostos \n\ncumulativos a pr\u00e1tica de um fato previsto como crime e a periculosidade do agente, sendo \n\n                                                                                                                                                    \n175 PIERANGELLI, Jos\u00e9 Henrique. Op. cit., p. 81. \n176 As medidas de seguran\u00e7a foram pela primeira vez objeto de sistematiza\u00e7\u00e3o com o anteprojeto de CP su\u00ed\u00e7o \n(1893). Esse sistema foi adotado, posteriormente, pelo C\u00f3digo Penal Su\u00ed\u00e7o de 1937. As medidas de \nseguran\u00e7a aparecem na lei portuguesa de 1896, no C\u00f3digo Penal noruegu\u00eas, de 1902 e no C\u00f3digo Penal \nargentino, de 1921. Mas foi com o C\u00f3digo Penal italiano, de 1930, que surge na legisla\u00e7\u00e3o um sistema \ncompleto de medidas de seguran\u00e7a que acabou difundindo-se amplamente nos c\u00f3digos promulgados a partir \nde ent\u00e3o. Cf. FRAGOSO, Heleno Cl\u00e1udio. Sistema do duplo bin\u00e1rio: vida e morte, p. 2-3. \nNa Espanha, a Ley de Peligrosidad y Rebabilitaci\u00f3n Social (LPRS) estabelecia, em seu artigo 2\u00ba, a aplica\u00e7\u00e3o \nde medidas de seguran\u00e7a e de reabilita\u00e7\u00e3o para aqueles que apresentassem uma \u201cpeligrosidad social\u201d, \nincluindo-se, neste conceito, \u201clos vagos habituales, los que habitualmente ejerzan, promueven, favorezcan o \nfaciliten la prostituici\u00f3n, as\u00ed como los due\u00f1os, empresarios, gerentes, administradores e encargados de \nlocales o estabecimientos, abiertos o no al p\u00fablico, em los que, com su conocimiento, se realicen indicadas \nactividades; los que promuevens, favorezcan o faciliten la producci\u00f3n, tr\u00e1fico, comercio o exhibici\u00f3n de \ncualquier material pornografico o hagan apolog\u00eda, a\u00f3s como los que realicen actos de exhibicionismo que \natentena la moral, y los due\u00f1os, empresarios, gerentes, administradores o encargados de locales o \nestabelecimientos, abiertos o no al p\u00fablico, em los que, con su conocimientos tengan lugar actividades las \nexpresadas; los mendingos habituales y los que viven de la mendicidad ajena o explotaren com tal fin a \nmenores, enfermos, lisiados o ancianos (...)\u201d D\u00cdAZ-MAROTO Y VILLAREJO. Op. cit., p. 455. \n\n\n\n75 \n\n \n\naplic\u00e1veis tanto a imput\u00e1veis quanto a inimput\u00e1veis. Ao imput\u00e1vel, deveriam ser aplicadas \n\nap\u00f3s o cumprimento da pena, como medida complementar ressocializadora. \n\n \n\n Ao contr\u00e1rio das penas de car\u00e1ter retributivo e aflitivo, comportavam um sentido de \n\ntratamento assistencial, medicinal e pedag\u00f3gico. As finalidades das medidas de seguran\u00e7a, \n\nnesse contexto, eram a recupera\u00e7\u00e3o social e a neutraliza\u00e7\u00e3o do criminoso. \n\n \n\n Nelson Hungria foi grande defensor das medidas de seguran\u00e7a para os chamados \n\ncriminosos habituais177. Com essa denomina\u00e7\u00e3o, designava aqueles criminosos que \n\nretornavam \u00e0 criminalidade em raz\u00e3o de sua personalidade deformada, para os quais a \n\nreforma por meio da pena (castigo) era prec\u00e1ria.  \n\n \n\u201cInspiradas no correcionalismo de R\u00f6der e nas conclus\u00f5es da Escola Positiva, \n\nsurgiram, ent\u00e3o, no campo da luta contra o crime, as medidas de seguran\u00e7a: ao \n\ninv\u00e9s da pena-castigo, ou em complemento a esta, devia-se adotar um sistema de \n\npreven\u00e7\u00e3o especial, uma t\u00e9cnica de regenera\u00e7\u00e3o ou de cura social, a que \n\ndeveriam ser submetidos, sem limite aprior\u00edstico no tempo, os delinquentes \n\nperigosos em geral e, em particular, os habituais\u201d 178. \n\n \n\n Hungria procurava ressaltar as diferen\u00e7as entre penas e medidas de seguran\u00e7a, \n\nsobretudo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas finalidades179:  \n\n \na) o criminoso habitual deve ser prevenido j\u00e1 no reincidente simples ou mesmo \n\nno prim\u00e1rio, cuja vida pregressa e a personalidade fa\u00e7am presumir o futuro \n\nhabitual; \n\nb) n\u00e3o deve ser abolida a sua submiss\u00e3o \u00e0 pena tradicional, mas esta tem de ser \n\ncomplementada por um regime espec\u00edfico de ressocializa\u00e7\u00e3o, sem qualquer \n\n                                                 \n177 Embora publicamente rejeitasse as ideias lombrosianas sobre a constitui\u00e7\u00e3o psicobiol\u00f3gica e \nantropol\u00f3gica do delinquente, n\u00e3o se nega a influ\u00eancia das principais ideias do positivismo de cunho social \nno pensamento de Nelson Hungria. Ele foi um grande defensor das medidas de seguran\u00e7a como solu\u00e7\u00e3o da \ncriminalidade, com especial \u00eanfase no seu car\u00e1ter ressocializador e curativo e, sobretudo, do sistema do duplo \nbin\u00e1rio, no qual enxergava uma medida de complementa\u00e7\u00e3o da pena com a finalidade da reeduca\u00e7\u00e3o moral \ndo delinquente, sua prepara\u00e7\u00e3o moral e material para uma vida digna e \u00fatil em sociedade. \n178 Coment\u00e1rios ao C\u00f3digo Penal. Ap\u00eandice. Criminosos habituais, p. 354. \n179 Na pr\u00e1tica, no entanto, essa diferencia\u00e7\u00e3o nunca foi alcan\u00e7ada. Conforme relata Heleno Fragoso, \u201cno \nEstado de S\u00e3o Paulo foi constru\u00eddo um \u00fanico estabelecimento para a execu\u00e7\u00e3o de medidas de seguran\u00e7a \ndetentiva para imput\u00e1veis. Em nenhum outro Estado existem tais estabelecimentos, o que significa que as \ndisposi\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo ficaram no papel\u201d. Op. cit., p. 15. \n\n\n\n76 \n\n \n\ncar\u00e1ter aflitivo (pelo menos do ponto de vista psicol\u00f3gico), em estabelecimentos \n\nespeciais, inteiramente distintos da penitenci\u00e1ria; \n\nc) para o tratamento individualizado, deve-se distinguir e separar, quando \n\nnecess\u00e1rio, entre os habituais de fundo psicop\u00e1tico e os de constitui\u00e7\u00e3o ps\u00edquica \n\ne normal; \n\nd) a dura\u00e7\u00e3o do tratamento, adequadamente curativo ou reeducativo, ser\u00e1 \n\nindefinida, isto \u00e9, condicionada \u00e0 persist\u00eancia do peculiar estado perigoso dos \n\ninternados; \n\ne) \u00e0 desintegra\u00e7\u00e3o deve seguir-se um regime de provida tutela do indiv\u00edduo, at\u00e9  \n\nque se possa razoavelmente  inferir o seu definitivo ritmo com a pauta normal da \n\nvida em sociedade. \n\n \n\nA ado\u00e7\u00e3o do sistema do duplo bin\u00e1rio, caracterizado pela aplica\u00e7\u00e3o da medida de \n\nseguran\u00e7a complementarmente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da pena, decorreu da convic\u00e7\u00e3o de que, para \n\nindiv\u00edduos reincidentes ou habituais, a pena retributiva n\u00e3o se mostrava suficiente para os \n\nfins de recupera\u00e7\u00e3o e defesa da sociedade. Para as exig\u00eancias da defesa social frente aos \n\ndelinquentes mais perigosos, a pena n\u00e3o bastava.  \n\n \n\nO ju\u00edzo de periculosidade \u00e9 a quest\u00e3o mais tormentosa relacionada \u00e0s medidas de \n\nseguran\u00e7a. Por tratar-se de um ju\u00edzo sobre o poss\u00edvel comportamento futuro do indiv\u00edduo, \n\nn\u00e3o admite crit\u00e9rios nem f\u00f3rmulas positivas ou cient\u00edficas. \u00c9, a bem da verdade, um ju\u00edzo \n\nde adivinha\u00e7\u00e3o. Nas palavras de Heleno Fragoso, \u201cem boa verdade, o ju\u00edzo de \n\npericulosidade \u00e9 formulado precariamente pelo juiz, de forma emp\u00edrica, incerta e intuitiva, \n\nmais semelhante a uma suspeita que a um diagn\u00f3stico positivo (...) a verdade \u00e9 que \n\nningu\u00e9m sabe quando a periculosidade existe ou n\u00e3o existe\u201d 180. \n\n \n\nO artigo 77 do C\u00f3digo Penal de 1.940 estabelecia crit\u00e9rios para a avalia\u00e7\u00e3o da \n\npericulosidade basicamente semelhantes aos crit\u00e9rios para a individualiza\u00e7\u00e3o da pena \n\n(personalidade, antecedentes, motivos e circunst\u00e2ncias do crime), voltados, no entanto, a \n\num ju\u00edzo de progn\u00f3stico de reincid\u00eancia. \n\n \n\n                                                 \n180 Idem, ibidem, p. 12. \n\n\n\n77 \n\n \n\n Mas o C\u00f3digo tamb\u00e9m previa hip\u00f3teses em que a periculosidade era presumida pela \n\nlei, prescindindo da j\u00e1 t\u00e3o fr\u00e1gil an\u00e1lise judicial, cabendo ao juiz impor a medida de \n\nseguran\u00e7a quando verificadas uma das hip\u00f3teses do artigo 78:  \n\n \nArt. 78 \u2013 Presumem-se perigosos: \n\nI \u2013 aqueles que, nos termos do art. 22 s\u00e3o isentos de pena181; \n\nII \u2013 os referidos no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 22182; \n\nIII \u2013 os condenados por crime cometido em estado de embriaguez pelo \u00e1lcool ou \n\nsubst\u00e2ncia de efeitos an\u00e1logos, se habitual a embriaguez;  \n\nIV \u2013 os reincidentes em crime doloso; \n\nV \u2013 os condenados por crime que hajam cometido como filiados a associa\u00e7\u00e3o, \n\nbando ou quadrilha de malfeitores. \n\n \n\nA presun\u00e7\u00e3o legal de periculosidade, portanto, permitia a segrega\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo \n\nsob o estigma de perigoso, sendo o elemento \u201creincid\u00eancia\u201d o grande recordista de \n\nindicativo de periculosidade para os fins de aplica\u00e7\u00e3o da medida de seguran\u00e7a. \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da pena, a disposi\u00e7\u00e3o do art. 42 do C\u00f3digo Penal de \n\n1940 viria a tra\u00e7ar o caminho da legisla\u00e7\u00e3o atual, marcando a lei penal com o tra\u00e7o \n\nsubjetivista que j\u00e1 vinha se consolidando nos ensaios de C\u00f3digo Penal anteriores183. \n\n \n\nPela primeira vez, no C\u00f3digo Penal brasileiro, a personalidade do agente surge \n\ncomo crit\u00e9rio de aplica\u00e7\u00e3o da pena e, seguindo a linha do pensamento jur\u00eddico-penal que \n\nvinha se consolidando desde o s\u00e9culo XIX, foi interpretada pela grande maioria dos \n\ndoutrinadores da \u00e9poca como seu principal crit\u00e9rio de fixa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO art. 42 do C\u00f3digo Penal de 1940, quase que com a mesma reda\u00e7\u00e3o do vigente \n\nC\u00f3digo Penal (art. 59) dispunha: \n                                                 \n181 Art. 22 \u2013 \u00c9 isento de pena o agente que, por doen\u00e7a mental ou desenvolvimento mental incompleto ou \nretardado, era, ao tempo da a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, inteiramente incapaz de entender o car\u00e1ter criminoso do fato \nou de determinar-se de acordo com esse entendimento. \n182 Par\u00e1grafo \u00fanico. A pena pode ser reduzida de um a dois ter\u00e7os, se o agente, em virtude de perturba\u00e7\u00e3o \nda sa\u00fade mental ou por desenvolvimento mental incompleto ou retardado, n\u00e3o possu\u00eda, ao tempo da a\u00e7\u00e3o ou \nda omiss\u00e3o, a plena capacidade de entender o car\u00e1ter criminoso do fato ou de determinar-se de acordo com \nesse entendimento. \n183 A Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos ressaltava: Na aplica\u00e7\u00e3o da pena, o projeto d\u00e1 ao juiz grande latitude de \naprecia\u00e7\u00e3o. Entre o m\u00ednimo e o m\u00e1ximo, ele graduar\u00e1 a quantidade da pena de acordo com a personalidade \ne os antecedentes do criminoso, os motivos determinantes, as circunst\u00e2ncias e as consequ\u00eancias do crime. \n\n\n\n78 \n\n \n\n \nArt. 42 \u2013 Compete ao juiz, atendendo aos antecedentes e \u00e0 personalidade do \n\nagente, \u00e0 intensidade do dolo ou grau da culpa, aos motivos, \u00e0s circunst\u00e2ncias e \n\nconsequ\u00eancias do crime:  \n\nI \u2013 determinar a pena aplic\u00e1vel, dentre as cominadas alternativamente;  \n\nII \u2013 fixar, dentro dos limites legais, a quantidade de pena aplic\u00e1vel. \n\n \n\nOs C\u00f3digos Penais dos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, via de regra, adotaram um \n\nmodelo legislativo diretamente influenciado pela Escola Positivista italiana, \u201cmais \n\npropriamente uma tend\u00eancia periculosista e defensista\u201d 184, guiando-se por uma tend\u00eancia \n\npreventivo-especial quanto \u00e0s finalidades da pena185. \n\n \n\n Sob tais diretrizes, revela-se um sistema penal cujos crit\u00e9rios de punibilidade \u2013 e \n\nn\u00e3o apenas de individualiza\u00e7\u00e3o da resposta penal - n\u00e3o se baseiam unicamente no fato \n\npraticado, mas no modo de ser do agente, perquirindo de suas condutas anteriores e suas \n\nmotiva\u00e7\u00f5es interiores, partindo, fundamentalmente, da ideia do criminoso como ser \n\nperigoso. \n\n \n\nO conceito de periculosidade criminal e a ideia de necessidade da defesa da \n\nsociedade ingressariam, a partir de ent\u00e3o, de forma contundente na legisla\u00e7\u00e3o penal \n\nbrasileira. A defesa da sociedade contra os delinquentes perigosos e irrecuper\u00e1veis \n\nserviram de justificativa para a ado\u00e7\u00e3o de um sistema que levou a um encarceramento e um \n\nrigor repressivo sem precedentes.  \n\n \n\n O rigor repressivo implementado pelo novo C\u00f3digo tamb\u00e9m foi assinalado por \n\nAssis Toledo, que criticava: \n\n \n\u201c\u00c9 um estatuto de car\u00e1ter nitidamente repressivo, constru\u00eddo sobre a cren\u00e7a da \n\nnecessidade e sufici\u00eancia da pena privativa de liberdade (pena de pris\u00e3o) para o \n\ncontrole do crime. A pr\u00f3pria medida de seguran\u00e7a que deveria distinguir-se da \n\npena, outra coisa n\u00e3o tem sido, na pr\u00e1tica brasileira, sen\u00e3o priva\u00e7\u00e3o da liberdade, \n\n                                                 \n184 BACIGALUPO, Enrique. A personalidade e a culpabilidade na medida da pena, p. 35. \n185 Segundo Roberto Lyra, \u201cO C\u00f3digo, no art. 42, acolheu, em ess\u00eancia, os \u00edndices da periculosidade de \nFerri (\u201cmotivos, antecedentes e personalidade do agente\u201d); motivos e fato criminoso (\u201dcircunst\u00e2ncias e \nconsequ\u00eancias do crime)\u201d. Coment\u00e1rios ao C\u00f3digo Penal, p. 208. \n\n\n\n79 \n\n \n\ncom todos os aspectos de pena indeterminada e, em alguns casos, de arremedo de \n\npris\u00e3o perp\u00e9tua. Essa deturpa\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m se verificou na aplica\u00e7\u00e3o de \n\noutros institutos, revelou, logo cedo, aos nossos olhos, que a bondade de sua lei \n\nest\u00e1 mais na sua efic\u00e1cia do que nas solu\u00e7\u00f5es mais avan\u00e7adas e pouco fact\u00edveis, \n\ndiante de uma certa realidade socioecon\u00f4mica\u201d186. \n \n\nA cr\u00edtica de Assis Toledo versa, exatamente, a respeito da falta de estrutura do pa\u00eds \n\npara a constru\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos penais necess\u00e1rios para a implementa\u00e7\u00e3o das \n\nmedidas de seguran\u00e7a previstas no novo c\u00f3digo (penitenci\u00e1rias, col\u00f4nias, casas de cust\u00f3dia \n\ne tratamento, institutos de trabalho, reeduca\u00e7\u00e3o, ensino, cadeias p\u00fablicas, etc.) e todo o \n\ncorpo especializado necess\u00e1rio para viabilizar as novas teorias codificadas 187. \n\n \n\nDiante do fracasso estrutural brasileiro para esta finalidade, concluiu Assis Toledo: \n \n\n\u201cRestou do C\u00f3digo de 1940 apenas o seu lado repressivo, como instrumento de \n\nrotulagem e marginaliza\u00e7\u00e3o de grande massa de indiv\u00edduos, condenados a penas \n\nquase sempre n\u00e3o executadas, mas suficientemente poderosas para coloc\u00e1-los, \n\ncomo foragidos, na clandestinidade, onde sobreviver significa, em regra, praticar \n\nnovos delitos ou, no m\u00ednimo, passar do rol dos malditos e explorados que, para \n\nn\u00e3o serem presos, t\u00eam que submeter-se a toda ordem de achaques e \n\nhumilha\u00e7\u00f5es\u201d 188. \n\n \n\n2.2.5. C\u00f3digo Penal de 1969 \n\n \n\n O Governo J\u00e2nio Quadros confiou a Nelson Hungria a tarefa de elaborar o \n\nanteprojeto de C\u00f3digo Penal, apresentado ao governo e publicado pelo Decreto 1.490, de \n\n08 de dezembro de 1962. \n\n \n\nEm 1964, o Ministro Milton Campos designou uma comiss\u00e3o revisora, composta \n\npelo pr\u00f3prio autor do anteprojeto e pelos penalistas Roberto Lyra e Helio Tornaghi. Em 09 \n\nde fevereiro de 1965, o pr\u00f3prio Ministro dissolveu essa comiss\u00e3o e designou outra, \n                                                 \n186 Op. cit., p. 64. \n187 Anota, ainda, Assis Toledo que esse contexto de fal\u00eancia do sistema prisional brasileiro, de \nsuperpopula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria e de transforma\u00e7\u00e3o do cumprimento da pena em fator crimin\u00f3geno levou o pr\u00f3prio \nNelson Hungria a aceitar a incumb\u00eancia de elaborar um anteprojeto de C\u00f3digo Penal. \n188 PIERANGELI, Jos\u00e9 Henrique. Op. cit., p. 81. \n\n\n\n80 \n\n \n\nformada por Nelson Hungria, H\u00e9lio Tornaghi e Heleno Fragoso, sob a presid\u00eancia de \n\nAnibal Bruno. Posteriormente, o anteprojeto foi submetido \u00e0 nova revis\u00e3o, agora por nova \n\ncomiss\u00e3o, formada por Heleno Fragoso, Benjamim de Moraes Filho e Ivo D\u2019aquino, cuja \n\nmiss\u00e3o era, inclusive, uniformizar os textos dos projetos de C\u00f3digo Penal e de Processo \n\nPenal189.  \n\n \n\nO texto original do Projeto, publicado em 1963, assumia como finalidade da pena a \n\na\u00e7\u00e3o educacional e a recupera\u00e7\u00e3o social do criminoso (art. 35). \n\n \n\nAs medidas de seguran\u00e7a, previstas no Projeto, possu\u00edam as mesmas finalidades, \n\ncontudo, sua manuten\u00e7\u00e3o como san\u00e7\u00e3o distinta da pena s\u00f3 se justificaria num caso: quando \n\no condenado necessitasse de especial tratamento curativo. \n\n \n\nA periculosidade aparecia no Projeto como condi\u00e7\u00e3o para o cumprimento da pena \n\nem regime de semiliberdade. O art. 37 do Projeto dispunha que a possibilidade de \n\ncumprimento da pena de reclus\u00e3o ou de deten\u00e7\u00e3o sob o regime de semiliberdade ficaria \n\ncondicionada \u00e0 primariedade do acusado e desde que apresentasse \u201cnenhuma ou escassa \n\npericulosidade\u201d. \n\n \n\nJ\u00e1 segundo a reda\u00e7\u00e3o final do C\u00f3digo Penal de 1969, a disposi\u00e7\u00e3o do artigo 52 \n\ndeterminava que a periculosidade do agente deveria ser declarada na senten\u00e7a, segundo \n\ncrit\u00e9rios previamente estabelecidos na lei:  \n\n \n Art. 52 (...) \n\n\u00a71\u00ba O juiz, na senten\u00e7a, declarar\u00e1 o grau de periculosidade do condenando, \n\nclassificando-a de: \n\nI \u2013 acentuada, quando: \n\na) O exame dos elementos e circunst\u00e2ncias referidos neste artigo indicar que o \n\nagente tem inclina\u00e7\u00e3o para o crime; \n\nb) tratar-se de criminoso por tend\u00eancia (art. 64, \u00a73\u00ba) \n\nII \u2013 escassa, quando o exame dos elementos e circunst\u00e2ncias referidos neste \n\nartigo evidenciar a probabilidade de r\u00e1pida regenera\u00e7\u00e3o do agente, desde que \n\nsubmetido a medida reeducativa. \n\n                                                 \n189 Idem, ibidem, p. 81-82. \n\n\n\n81 \n\n \n\nIII \u2013 nenhuma, quando o exame dos mesmos elementos e circunst\u00e2ncias \n\nevidenciar a desnecessidade do emprego de medidas reeducativas. \n\n \n\nContrariando seu pr\u00f3prio posicionamento anterior, Nelson Hungria trouxe para o \n\nseu anteprojeto a classifica\u00e7\u00e3o dos criminosos (art. 60), fazendo expressa men\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ninflu\u00eancia do C\u00f3digo Penal italiano (arts. 102, 103 e 108) e os C\u00f3digos iugoslavo e grego, \n\nal\u00e9m do anteprojeto argentino (arts. 89 e 90). \n\n \nArt. 60 \u2013 Em se tratando de criminoso habitual ou por tend\u00eancia, a pena, ou \n\nsoma de penas, pode ser aumentada at\u00e9 o dobro, salvo o disposto no art. 58. \n\n\u00a71\u00ba Considera-se criminoso habitual aquele que: \n\na) Reincide pela segunda vez na pr\u00e1tica de crime doloso da mesma natureza, \npun\u00edvel com pena privativa de liberdade; \nb) Embora sem condena\u00e7\u00e3o anterior, comete sucessivamente, em per\u00edodo de \ntempo n\u00e3o superior a cinco anos quatro ou mais crimes da mesma natureza, \npun\u00edveis com pena privativa de liberdade e demonstra, pelas suas condi\u00e7\u00f5es de \nvida e pelas circunst\u00e2ncias dos fatos apreciados em conjunto, acentuada \ninclina\u00e7\u00e3o para tais crimes. \n\u00a72\u00ba Considera-se criminoso por tend\u00eancia aquele que comete homic\u00eddio, \n\ntentativa de homic\u00eddio ou les\u00e3o corporal grave, e pelos motivos determinantes e \n\nmeios ou modo de execu\u00e7\u00e3o, revela extraordin\u00e1ria torpeza, pervers\u00e3o ou \n\nmalvadez. \n\n\u00a73\u00ba Fica ressalvado, em qualquer caso o disposto no art. 89. \n\n \n\n Ainda que a classifica\u00e7\u00e3o contida no C\u00f3digo Penal de 1969 de Hungria fosse \n\nrelativamente moderada (inclusive, foi criticado por esta caracter\u00edstica190) e orientada n\u00e3o \n\napenas em crit\u00e9rios subjetivos, mas tamb\u00e9m, em elementos de ordem objetiva, \u00e9 not\u00e1vel, \n\nde qualquer forma, a mudan\u00e7a de posicionamento de Nelson Hungria nesse tema. \n\n \n\n                                                 \n190 Theodolindo Castiglione aplaudiu a classifica\u00e7\u00e3o de criminosos consagrada no anteprojeto de 1963, \ncriticando-a, no entanto, por consider\u00e1-la ainda insuficiente. Para ele, a solu\u00e7\u00e3o dada pelo anteprojeto de \nHungria n\u00e3o atendia suficientemente \u00e0s necessidades da sociedade frente \u00e0 periculosidade apresentada por \ntais esp\u00e9cies de criminosos. Recomendava que a segrega\u00e7\u00e3o fosse prolongada, enquanto durasse a \n\u201cpericulosidade\u201d desses criminosos e, mencionando os trabalhos do XII Congresso Penal e Penitenci\u00e1rio de \nHaia, de 1950, que a declara\u00e7\u00e3o do h\u00e1bito criminoso tivesse o parecer de expertos: \u201cO Estado n\u00e3o pode ficar \nmanietado no tratamento de tais infratores: a sua a\u00e7\u00e3o, para recuper\u00e1-los, deve ser ampla \u2013 moral, \npedag\u00f3gica, social, m\u00e9dica - na persistente tentativa de corrigir e curar. De outro lado, n\u00e3o consulta os \ninteresses coletivos a soltura de delinquentes perigosos, enquanto durar a periculosidade. O tratamento dos \ncriminosos habituais e por tend\u00eancia deve ser unit\u00e1rio, um todo harm\u00f4nico com o mesmo objetivo de \ncorrigir, regenerar, curar, reintegrar, em suma, o infrator no ritmo normal da vida coletiva\u201d. Criminosos \nhabituais e por tend\u00eancia perante o Anteprojeto de C\u00f3digo Penal, de Nelson Hungria, p. 148. \n\n\n\n82 \n\n \n\n Em 1958, em Confer\u00eancia realizada em Bauru, S\u00e3o Paulo, ainda sob a vig\u00eancia do \n\nC\u00f3digo de 1940, Hungria declarou-se opositor de uma pretens\u00e3o de classifica\u00e7\u00e3o de \n\ncriminosos. Ali\u00e1s, o Projeto Alc\u00e2ntara Machado, que previa a classifica\u00e7\u00e3o de criminosos \n\nde ocasi\u00e3o e por tend\u00eancia, foi revisto pela comiss\u00e3o da qual Nelson Hungria integrou e na \n\nqual teve contundente participa\u00e7\u00e3o, sendo modificado, nesse tema, para exclu\u00ed-la, dando \n\nlugar apenas \u00e0s categorias de criminosos reincidentes gen\u00e9ricos ou espec\u00edficos. \n\n \n\n Naquela oportunidade, Hungria defendera que a personalidade do delinquente \n\ndeveria ser entendida como din\u00e2mica, imposs\u00edvel, portanto, de ser classificada \n\naprioristicamente pela letra fria da lei:  \n\n \n\u201cCada delinquente tem a sua psicologia, a sua pr\u00f3pria intimidade ps\u00edquica, o seu \n\nmodo de ser em face do mundo objetivo, e somente pode ser considerado e \n\ntratado como um \u2018caso\u2019 individuado. \n\n (...) A antiga criminologia de classifica\u00e7\u00e3o ou de tipologia cedeu o passo, na \n\natualidade, \u00e0 criminologia de casu\u00edstica\u201d191. \n\n \n\nAs cr\u00edticas de Hungria a respeito da classifica\u00e7\u00e3o de criminosos no Projeto \n\nAlc\u00e2ntara Machado, aparentemente, foram esquecidas posteriormente, quando da \n\nelabora\u00e7\u00e3o de seu Projeto: \n\n \n \u201cO Projeto Alc\u00e2ntara Machado dividia os delinquentes em quatro categorias: \n\nocasionais, por tend\u00eancia, reincidentes e habituais. Ora, para a identifica\u00e7\u00e3o dos \n\n\u2018tipos\u2019 das duas primeiras categorias, n\u00e3o h\u00e1 seguros crit\u00e9rios objetivos. N\u00e3o \n\nexistem caracter\u00edsticas constantes ou ind\u00edcios infal\u00edveis para diferenciar entre \n\ncriminosos ou que o sejam per accidens e os que o sejam por tend\u00eancia. Quanto \n\naos criminosos por tend\u00eancia, nem mesmo se pode asseverar, \n\nincontestavelmente, que existam, isto \u00e9, n\u00e3o se pode afirmar que haja uma \n\ninclina\u00e7\u00e3o especial ou fatal\u00edstica para o crime; mas, ainda eu se pudesse admitir \n\nisso n\u00e3o seria l\u00f3gico que um C\u00f3digo Penal fundamentalmente informado na \n\nliberdade volitiva inclu\u00edsse entre os inimput\u00e1veis o delinquente que o \u00e9 por \n\nirresist\u00edvel tend\u00eancia. Quanto aos criminosos habituais, n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para \n\ndestaca-los da fam\u00edlia dos reincidentes, uma vez que a esses seja aplicado, como \n\n                                                 \n191 Coment\u00e1rios ao C\u00f3digo Penal. Ap\u00eandice. Sobre a qualifica\u00e7\u00e3o dos criminosos.  Confer\u00eancia realizada em \nBauru, em 09 de maio de 1958, p. 397. \n\n\n\n83 \n\n \n\nno sistema do projeto, um tratamento especialmente rigoroso (acrescente-se: \n\nprecavido)\u201d192. \n\n \n\n Mas n\u00e3o apenas Hungria curvou-se \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o de criminosos, contrariando seu \n\nposicionamento de poucos anos antes, mas previu, para os chamados criminosos habituais \n\nou por tend\u00eancia, nos termos da reda\u00e7\u00e3o final do C\u00f3digo Penal de 1969, consequ\u00eancias \n\nmuito mais severas do que as previstas no seu anteprojeto de 1963 e no pr\u00f3prio C\u00f3digo \n\nPenal que em vigor \u00e0 \u00e9poca: a odiosa pena por tempo indeterminado.  \n\n \n\n Al\u00e9m disso, abandonando os crit\u00e9rios objetivos antes previstos no anteprojeto, a \n\nreda\u00e7\u00e3o final do C\u00f3digo de 1969 trazia a periculosidade, os motivos determinantes, a \n\ntorpeza e a malvadeza do r\u00e9u como crit\u00e9rios de aferi\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia \u00e0 delinqu\u00eancia193: \n\n \n  \n\nArt. 64 \u2013 Tratando-se de criminoso habitual ou por tend\u00eancia, a pena ser imposta \n\nser\u00e1 por tempo indeterminado. O juiz fixar\u00e1 a pena correspondente ao crime \n\ncometido, que constituir\u00e1 a dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima da pena privativa de liberdade, n\u00e3o \n\npodendo ser inferior \u00e0 metade da soma do m\u00ednimo com o m\u00e1ximo cominados.  \n\n(...) \u00a72\u00baConsidera-se criminoso habitual quem: \n\na) reincide pela segunda vez na pr\u00e1tica de crime doloso da mesma natureza, em \n\nper\u00edodo de tempo n\u00e3o superior a cinco anos, descontado o que se refere a \n\ncumprimento de pena; \n\nb) embora sem condena\u00e7\u00e3o anterior, comete sucessivamente, em per\u00edodo de \n\ntempo n\u00e3o superior a cinco anos, quatro ou mais crimes da mesma natureza e \n\ndemonstra, pelas suas condi\u00e7\u00f5es de vida e pelas circunst\u00e2ncias dos fatos \n\napreciados em conjunto, acentuada inclina\u00e7\u00e3o para o crime. \n\n\u00a73\u00ba Considera-se criminoso por tend\u00eancia quem, pela sua periculosidade, \n\nmotivos determinantes e meios ou modo de execu\u00e7\u00e3o do crime, revela \n\nextraordin\u00e1ria torpeza ou malvadez. \n\n \n\nCaminhava a legisla\u00e7\u00e3o penal brasileira para a ado\u00e7\u00e3o da periculosidade (um dos \n\ncrit\u00e9rios mais arbitr\u00e1rios herdados da Escola Positivista) como medida da resposta penal. \n\nPresente a periculosidade, ou, em outros termos, sendo positivo o ju\u00edzo de periculosidade, \n\n                                                 \n192 Idem, ibidem, loc. cit..  \n193 Importa anotar que o pr\u00f3prio Nelson Hungria participou de duas das comiss\u00f5es revisoras de seu Projeto de \n1963, sendo que a \u00faltima delas foi presidida por Anibal Bruno, grande defensor da teoria da perigosidade. \n\n\n\n84 \n\n \n\na consequ\u00eancia pr\u00e1tica era semelhante \u00e0 que se via presente no ent\u00e3o vigente C\u00f3digo Penal \n\nde 1940 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas de seguran\u00e7a \u2014 o encarceramento por tempo \n\nindeterminado \u2014 por\u00e9m, sob o vi\u00e9s retributivo, e n\u00e3o mais preventivo. \n\n \n\nA vig\u00eancia do C\u00f3digo Penal de 1969, convertido em lei pelo Decreto-Lei n\u00ba 1.004, \n\nde 21 de outubro de 1969, foi adiada in\u00fameras vezes, at\u00e9 que, durante o Governo Geisel, \n\noptou-se pela reforma parcial do C\u00f3digo de 1940 e pela revoga\u00e7\u00e3o definitiva do C\u00f3digo \n\nPenal de 1969, por meio das leis n\u00ba 6.416/77 e 6.578/78194. \n\n \n\n2.2.6. A Lei n\u00ba 6.416/1977 \n\n \n\nEm raz\u00e3o dos sucessivos adiamentos da vig\u00eancia do C\u00f3digo Penal de 1969, este \n\nacabou sendo ab-rogado. Em 22 de janeiro de 1977, Armando Falc\u00e3o, ent\u00e3o Ministro da \n\nJusti\u00e7a, remeteu ao Congresso Nacional um projeto de lei que alterava substancialmente o \n\nC\u00f3digo Penal, al\u00e9m de prever altera\u00e7\u00f5es para o C\u00f3digo Processual Penal e as Leis das \n\nContraven\u00e7\u00f5es Penais195. \n\n \n\nAs altera\u00e7\u00f5es trazidas pela Lei n\u00ba 6.416/77196 n\u00e3o eliminaram o ent\u00e3o vigente \n\nsistema do duplo bin\u00e1rio. Ainda pior, trouxeram como crit\u00e9rio de aplica\u00e7\u00e3o da pena a \n\n                                                 \n194 Anota Francisco de Assis Toledo que as leis acima referidas serviram de provid\u00eancia urgente e de \ntransi\u00e7\u00e3o: \u201cse, de um lado, amenizaram o problema da superlota\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos prisionais, de \noutro, n\u00e3o poderiam ser tidas como solu\u00e7\u00e3o definitiva para tal problema e menos ainda considerar-se \nreforma penal verdadeiramente significativa e profunda. Essa reforma seria, com efeito, encetada em outro \nGoverno, com o Ministro da Justi\u00e7a Ibrahim Abi-Ackel, conhecedor dos problemas que nos afligem no \n\u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Criminal, por ter sido Relator, na C\u00e2mara dos Deputados, da CPI do \nSistema Penitenci\u00e1rio (1976) e do Projeto que se transformou na Lei n. 6.416/77\u201d. Op. cit., p. 66. \n195 Alguns precedentes \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 6.416/77 merecem destaque. Como resultado do Semin\u00e1rio de \nDireito Penal e Criminologia, realizado em Goi\u00e2nia (GO), em 1973, elaborou-se a chamada Mo\u00e7\u00e3o de \nGoi\u00e2nia. Esse documento preconizou a necessidade de considerar o Direito Penal como disciplina de defesa \nsocial e da recupera\u00e7\u00e3o do delinquente, objetivando a preven\u00e7\u00e3o de novos delitos. Em fevereiro de 1975, \nrealizou-se em S\u00e3o Paulo o V Congresso Nacional de Direito Penal e Ci\u00eancias Afins, que tratou, dentre \noutros temas, da periculosidade, sua aferi\u00e7\u00e3o e consequ\u00eancias penais. As conclus\u00f5es do encontro, no que \nconcerne \u00e0s penas, se orientaram no sentido da aplica\u00e7\u00e3o da pena por tempo indeterminado, quanto ao \nm\u00ednimo, para os criminosos habituais e por tend\u00eancia. Al\u00e9m disso, refor\u00e7ou a ideia de que a pris\u00e3o deve \nrestringir-se aos delinquentes que representam um perigo social. Cf. REALE J\u00daNIOR, Miguel  ... [et al]. \nPenas e medidas de seguran\u00e7a no Novo C\u00f3digo.  \n196 Lei n\u00ba 6.416/77 - Altera dispositivos do C\u00f3digo Penal (Decreto-lei n\u00ba 2848, de 7 de dezembro de 1940), do \nC\u00f3digo de Processo Penal (Decreto-lei n\u00ba 3.689, de 3 de outubro de 1941), da Lei de Contraven\u00e7\u00f5es Penais \n(Decreto-lei n\u00ba 3.688, de 3 de outubro de 1941) e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n\n\n85 \n\n \n\npericulosidade do agente. Esta, a exemplo do Projeto Nelson Hungria, era considerada o \n\ncentro do sistema de penas.  \n\n \n\nAssim, na contram\u00e3o do pilar do Direito Penal do fato, a Lei n\u00ba 6.416/77 \n\npreconizava a realiza\u00e7\u00e3o de estudos de prognose criminal sobre pessoas delinquentes para \n\naferi\u00e7\u00e3o de sua periculosidade197. Mesmo tratando-se de um crit\u00e9rio fluido e arbitr\u00e1rio, a \n\npericulosidade passou a ser crit\u00e9rio de aplica\u00e7\u00e3o da pena.  \n\n \n\nAssim dispunha a Lei n\u00ba 6.416/77, alterando o teor do art. 77, do C\u00f3digo Penal de \n\n1940: \n\n \nArt. 77 \u2013 Quando a periculosidade n\u00e3o \u00e9 presumida por lei, deve ser reconhecido \n\nperigoso o agente: \n\nI- se seus antecedentes e personalidade, os motivos determinantes e as \n\ncircunst\u00e2ncias do fato, os meios empregados e os modos de execu\u00e7\u00e3o, a \n\nintensidade do dolo ou o grau da culpa, autorizam a suposi\u00e7\u00e3o de que venha ou \n\ntorne a delinquir; \n\nII \u2013 se, na pr\u00e1tica do fato, revela torpeza, pervers\u00e3o, malvadez, cupidez ou \n\ninsensibilidade moral. \n\n\u00a71\u00ba Compete ao juiz que presidir a instru\u00e7\u00e3o, salvo os casos de promo\u00e7\u00e3o, \n\nremo\u00e7\u00e3o, transfer\u00eancia ou aposentadoria, para os fins do disposto no \u00a75\u00ba, do art. \n\n30, declarar na senten\u00e7a a periculosidade do r\u00e9u, valendo-se, para tanto dos \n\nelementos de convic\u00e7\u00e3o constantes dos autos e podendo determinar dilig\u00eancias. \n\n\u00a72\u00ba O ju\u00edzo poder\u00e1 dispor, na forma da lei local, de funcion\u00e1rios para investigar, \n\ncoletar dados e informa\u00e7\u00f5es com o fim de instruir o requerimento de verifica\u00e7\u00e3o \n\nde periculosidade. \n\n \n\nFica claro do que at\u00e9 aqui se demonstrou que a legisla\u00e7\u00e3o penal brasileira, at\u00e9 quase \n\na d\u00e9cada de 80, ainda via-se ancorada \u00e0s j\u00e1 superadas ideias defensistas e aos conceitos \n\npositivistas como o de perigosidade \u2014 ressalte-se, de quase 100 anos antes\u2014, o que \n\nacarretava, na pr\u00e1tica, em um desmedido arb\u00edtrio, resultando, n\u00e3o raramente, num rigor \n\nrepressivo e num aumento progressivo do \u00edndice de encarceramento. \n\n                                                 \n197 A ideia de exame de personalidade para aplica\u00e7\u00e3o da pena j\u00e1 era largamente difundida entre muitos \npenalistas, sob a vig\u00eancia do C\u00f3digo de 1940. Personalidade e periculosidade, com a Lei n\u00ba 6.416/77 fundem-\nse e confundem-se em um s\u00f3 conceito. A personalidade, com o avento da Lei n\u00ba 6.416/77, passa de crit\u00e9rio \npara orientar a aplica\u00e7\u00e3o da pena a indicativo de periculosidade do agente, o que parece justificar a previs\u00e3o \nde investiga\u00e7\u00e3o do grau de periculosidade antes da prola\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a. \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\nSem estrutura penitenci\u00e1ria que pudesse comportar o aumento progressivo do \n\nn\u00famero de condenados ao regime carcer\u00e1rio, o Brasil viu-se diante de uma necessidade \n\npremente de reforma desse sistema. N\u00e3o tanto o pensamento jur\u00eddico-penal se alterava, \n\nmas a realidade impunha uma profunda modifica\u00e7\u00e3o, por conta da ineg\u00e1vel fal\u00eancia \n\nestrutural e penitenci\u00e1ria que o pa\u00eds vivenciava. \n\n \n\nA periculosidade, nesse contexto, figurava como o grande vil\u00e3o dessa pretens\u00e3o de \n\nmudan\u00e7a, porquanto permitia o encarceramento baseado num ju\u00edzo fluido, impreciso e n\u00e3o \n\nmenos arbitr\u00e1rio, lastreado na \u201ctorpeza, pervers\u00e3o, malvadez, cupidez ou insensibilidade \n\nmoral\u201d do agente.  \n\n \n\n2.2.7. A Reforma da Parte Geral de 1984 \n\n \n\n Foi com essa miss\u00e3o que o ent\u00e3o Ministro da Justi\u00e7a Ibrahim Abi-Ackel nomeou, \n\nem 27 de novembro de 1980, comiss\u00e3o formada pelos juristas Manoel Pedro Pimentel, \n\nFrancisco de Assis Toledo, H\u00e9lio Fonseca, Francisco Serrano Neves, Miguel Reale Junior, \n\nRen\u00e9 Ariel Dotti, Ricardo Antunes Andreucci e Rog\u00e9rio Lauria Tucci para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nreforma da Parte Geral do C\u00f3digo Penal. \n\n \n\nApresentado o Anteprojeto ao Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, foi publicado para receber \n\ncr\u00edticas e sugest\u00f5es. Foram realizadas revis\u00f5es por comiss\u00f5es tamb\u00e9m nomeadas pelo \n\nMinistro da Justi\u00e7a e, finalmente, foram os trabalhos remetidos ao ent\u00e3o Presidente Jo\u00e3o \n\nBatista Figueiredo, vindo a ser publicada a Lei n\u00ba 7.209, em 11 de julho de 1984 e entrar \n\nem vigor em 13 de janeiro de 1985.  \n\n \n\nPierangeli traz o pensamento que orientou a reforma da Parte Geral do C\u00f3digo \n\nPenal, extra\u00eddo das palavras do pr\u00f3prio presidente da Comiss\u00e3o que a realizou. A respeito \n\nda aplica\u00e7\u00e3o da pena, verifica-se a substancial modifica\u00e7\u00e3o de seu sentido e finalidade, \n\ncomo ideia da comiss\u00e3o de Reforma:  \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\n\u201cNos projetos de reforma (agora transformados em lei) a pena criminal adquire, \n\npois, para o direito brasileiro, um novo sentido, ao qual estar\u00e1 indissoluvelmente \n\nligada a mencionada exig\u00eancia de \u2018necessidade de pena\u2019, com as significativas \n\nconsequ\u00eancias da\u00ed decorrentes. Mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3. Adotou-se, igualmente, sem \n\nrestri\u00e7\u00f5es e as reservas do passado, o princ\u00edpio da culpabilidade. Assim, com a \n\nreforma em exame, n\u00e3o se admitir\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o de pena sem que se verifique a \n\nculpabilidade do agente por fato doloso ou pelo menos por fato culposo. E dessa \n\ntomada de decis\u00e3o extra\u00edram-se as devidas consequ\u00eancias: aboliu-se a medida de \n\nseguran\u00e7a para o imput\u00e1vel (...) \n\nCom isso, conforme tivemos oportunidade de afirmar, adotou-se um direito \n\npenal do fato-agente que n\u00e3o descura o agente-fato, num esfor\u00e7o de \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o, nos limites do poss\u00edvel, entre as teorias da culpabilidade pela \n\ncondu\u00e7\u00e3o de vida e da culpabilidade pelo fato singular, dando-se, n\u00e3o obstante, \n\nn\u00edtida preval\u00eancia \u00e0 segunda corrente, ou seja, \u00e0quela que se traduz em um \n\ndireito penal do fato\u201d198.  \n\n \n\nO subjetivismo que ancorava o arbitr\u00e1rio e superado sistema repressivo brasileiro, \n\nagora dava lugar a um Direito Penal do fato, fundado no princ\u00edpio da culpabilidade. A \n\npericulosidade, como progn\u00f3stico de delinqu\u00eancia voltado para o futuro, estava \n\nexplicitamente abolida da disposi\u00e7\u00e3o a respeito da fixa\u00e7\u00e3o da pena, na Parte Geral do \n\nC\u00f3digo Penal199. \n\n \n\nEis o ponto efetivo da mudan\u00e7a de enfoque, com rela\u00e7\u00e3o ao C\u00f3digo anterior:  \n\n \n\u201cNa culpabilidade pelo fato \u00e9 o fato que dar\u00e1 os concretos e definitivos limites \n\npara a atua\u00e7\u00e3o do Estado na esfera penal. Franz Von Liszt percebeu bem isso \n\nquando afirmava que, em sua opini\u00e3o, por paradoxal que pudesse parecer, \u2018o \n\nC\u00f3digo Penal \u00e9 a Magna Carta do delinquente, protegendo n\u00e3o a coletividade, \n\nmas o indiv\u00edduo que contra ela se rebela, ao garantir-lhe o direito de ser \n\ncastigado s\u00f3 quando ocorrerem os pressupostos legais e dentro dos limites legais. \n\n                                                 \n198 Op. cit., p. 87. \n199 Membro da Comiss\u00e3o elaboradora da Reforma da Parte Geral do C\u00f3digo Penal, de 1984, Miguel Reale \nJunior esclarece que seus integrantes \u201ctinham firmada convic\u00e7\u00e3o de que o Direito Penal fincava alicerces na \nideia da Culpa em sentido lato, ou seja, a nulla pena sine culpa. Assim, fosse o fim da pena retributivo ou de \npreven\u00e7\u00e3o geral, positiva ou negativa, a culpabilidade deveria ser a raz\u00e3o de atribui\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o t\u00edpica \nreprov\u00e1vel ao agente, fundado o ju\u00edzo de censura na an\u00e1lise das circunst\u00e2ncias do fato ocorrido e jamais se \ntendo em vista as poss\u00edveis atitudes delituosas futuras. Por esses motivos, eliminou-se da Nova Parte Geral a \nrefer\u00eancia \u00e0 periculosidade, elegendo-se a culpabilidade como dado revelador do merecimento da pena, a \nser individualizada a partir da reprova\u00e7\u00e3o, a conduta social e a personalidade do agente \n(...)\u201d. Tentativa de elimina\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio de periculosidade... \n\n\n\n88 \n\n \n\nOra, esses pressupostos e limites muito pouco valeriam se estivessem referidos a \n\nconceitos vari\u00e1veis, pouco seguros, e n\u00e3o a caracter\u00edsticas objetivas que s\u00f3 \n\npodem ser oferecidas pelo fato. Da\u00ed a j\u00e1 mencionada tipologia de fatos e n\u00e3o de \n\nautores\u201d 200. \n\n   \n\nEra da ess\u00eancia da reforma a ado\u00e7\u00e3o de um Direito Penal que tivesse como base a \n\nculpabilidade pelo fato praticado, erigindo-a ao posto de coluna de sustenta\u00e7\u00e3o de um \n\nsistema de \u00edndole democr\u00e1tica. E a reda\u00e7\u00e3o do art. 59 do C\u00f3digo Penal n\u00e3o poderia deixar \n\nde evidenciar essa escolha do legislador, destacando a culpabilidade \u201ccomo crit\u00e9rio b\u00e1sico \n\ne principal na aplica\u00e7\u00e3o da pena\u201d 201.  \n\n \n\nNo que se refere \u00e0s medidas de seguran\u00e7a, diante dos resultados que demonstraram \n\nsua inutilidade na pr\u00e1tica, foram finalmente exclu\u00eddas para os imput\u00e1veis, mantidas \n\nexclusivamente para inimput\u00e1veis e semi-imput\u00e1veis, com o que a pena absorveu as \n\nfun\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia, antes atribu\u00eddas \u00e0s medidas de seguran\u00e7a. \n\n  \n\nOcorre que a manuten\u00e7\u00e3o da personalidade do agente como um dos crit\u00e9rios para a \n\naplica\u00e7\u00e3o da pena n\u00e3o dissolveu a marca de subjetividade que tanto caracterizou o estatuto \n\nrepressivo anterior. A manuten\u00e7\u00e3o dessa circunst\u00e2ncia judicial, ao contr\u00e1rio, permitiu que \n\nas ideias fixadas no pensamento jur\u00eddico-penal daquela \u00e9poca em nada se alterassem ao \n\nlongo do tempo, a despeito do papel que a culpabilidade assumiu perante a fun\u00e7\u00e3o \n\njudici\u00e1ria de individualiza\u00e7\u00e3o da pena202. \n\n \n\nA personalidade do agente como crit\u00e9rio de fixa\u00e7\u00e3o da pena ainda em vigor faz \n\nperdurar aquele ju\u00edzo flu\u00eddo e impreciso, sobretudo porque autoriza o juiz a aumentar, a \n\nseu pr\u00f3prio crit\u00e9rio, a pena-base aplic\u00e1vel com fundamento em um elemento que, \n\nconforme se ver\u00e1 mais adiante, sequer tem condi\u00e7\u00f5es de auferir. \n\n \n\nA pr\u00e1tica judici\u00e1ria, mesmo depois da mudan\u00e7a do enfoque por ocasi\u00e3o da reforma \n\nda Parte Geral do C\u00f3digo Penal, manteve o ju\u00edzo subjetivo a respeito da \u00edndole do acusado, \n\n                                                 \n200 PIERANGELI, Jos\u00e9 Henrique. Ibidem, p.87. \n201 J\u00daNIOR, Miguel Reale. Institui\u00e7\u00f5es de Direito Penal, p. 406. \n202 O posicionamento da doutrina jur\u00eddico-penal no tema de aplica\u00e7\u00e3o da pena, sob a vig\u00eancia do C\u00f3digo \nPenal de 1940 e da Reforma de 1984 ser\u00e1 analisado no Cap\u00edtulo III. \n\n\n\n89 \n\n \n\nmantendo aberto o campo para um aumento da reprimenda fundada, n\u00e3o raras vezes, \n\nexclusivamente no mau comportamento, na malvadeza, na m\u00e1 \u00edndole, na perversidade ou \n\nna conduta de vida do r\u00e9u203. \n\n \n\nEm outros termos, a ideia j\u00e1 difundida de que a personalidade \u00e9 o centro da \n\naplica\u00e7\u00e3o da pena pouco se alterou, porquanto mantida a refer\u00eancia \u00e0 an\u00e1lise da intimidade \n\ndo acusado para fixa\u00e7\u00e3o da pena. \n\n \n\n2.2.8. O Projeto de Lei n\u00ba 3.473/00 \n\n \n\nO Projeto de Lei elaborado por comiss\u00e3o sob a presid\u00eancia de Miguel Reale J\u00fanior, \n\npor determina\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o Presidente Fernando Henrique Cardoso, prop\u00f5e a extin\u00e7\u00e3o da \n\npersonalidade do agente dentre as circunst\u00e2ncias de car\u00e1ter subjetivo, da disposi\u00e7\u00e3o do \n\nC\u00f3digo a respeito da fixa\u00e7\u00e3o da pena. \n\n \n\nO enunciado do Projeto \u00e9 expresso em afirmar a impossibilidade de aferi\u00e7\u00e3o da \n\npersonalidade do acusado, considerando-a de \u201cimprov\u00e1vel aferi\u00e7\u00e3o\u201d:    \n\n \n\u201cMant\u00e9m-se o cap\u00edtulo referente \u00e0 comina\u00e7\u00e3o das penas. O projeto, por\u00e9m, inova \n\no art. 59, ao alargar as possibilidades de individualiza\u00e7\u00e3o judicial da pena. Das \n\ntr\u00eas ordens gerais de fatores sobre as quais repousa a individualiza\u00e7\u00e3o da pena, o \n\nprojeto mant\u00e9m as que dizem respeito ao fato e \u00e0 v\u00edtima. Quanto ao agente, ao \n\nlado da culpabilidade (mesmo considerando o seu sentido mais abrangente, \n\ntrazido pela Reforma de 1984) e dos antecedentes, determina que a reincid\u00eancia \n\ndeixe de ser considerada circunst\u00e2ncia agravante obrigat\u00f3ria e que, nos crit\u00e9rios \n\n                                                 \n203 \u00c9 bastante atual a obra de Guilherme de Souza Nucci, jurista de reconhecido sucesso no meio \nuniversit\u00e1rio, formador de opini\u00e3o entre alunos dos cursos de Direito e magistrado atuante na Justi\u00e7a \nCriminal. Em obra intitulada Individualiza\u00e7\u00e3o da pena, defende o agravamento da pena em raz\u00e3o do modo de \nser e dos sentimentos negativos do r\u00e9u, tais como \u201cagressividade, pregui\u00e7a, frieza emocional, insensibilidade \nacentuada, emotividade desequilibrada, passionalidade exacerbada, maldade, irresponsabilidade no \ncumprimento das obriga\u00e7\u00f5es, distra\u00e7\u00e3o, inquietude, esnobismo, ambi\u00e7\u00e3o desenfreada, insinceridade, \ncovardia, desonestidade, imaturidade, impaci\u00eancia, individualismo, xenofobia, racismo, homofobia, \nperversidade\u201d, que se revelam na pr\u00e1tica delitiva. Para ele, \u201co importante, para a verifica\u00e7\u00e3o da \nagressividade destrutiva \u00e9 detectar se o agente do crime sente-se gratificado por vivenci\u00e1-la, impingindo o \nmal a outrem, especialmente quando essa gratifica\u00e7\u00e3o o leva ao encorajamento de persistir nessa trilha. \nEste n\u00e3o \u00e9 um modo de ser aceit\u00e1vel, componente de uma livre op\u00e7\u00e3o de estrutura de car\u00e1ter, merecendo ser \ncoibida e mais severamente apenada a conduta criminosa\u201d. NUCCI, Guilherme de Souza. Individualiza\u00e7\u00e3o \nda pena, p. 189. \n\n\n\n90 \n\n \n\nrelativos ao autor, a personalidade, considerada de improv\u00e1vel aferi\u00e7\u00e3o, e a \n\nconduta social, devem ceder lugar \u00e0s condi\u00e7\u00f5es pessoais e oportunidades sociais \n\na ele oferecidas. No mais, permanece sem altera\u00e7\u00e3o o dispositivo\u201d. \n\n \n\n Na reda\u00e7\u00e3o proposta pelo Projeto de Lei n\u00ba 3.473/00, o atual art. 59, do C\u00f3digo \n\nPenal passaria \u00e0 seguinte reda\u00e7\u00e3o: \n\n \nIndividualiza\u00e7\u00e3o judicial da pena  \n\nArt. 59. O juiz, atendendo \u00e0 culpabilidade, antecedentes, reincid\u00eancia e \n\ncondi\u00e7\u00f5es pessoais do acusado204, bem como as oportunidades sociais a ele \n\noferecidas, aos motivos, circunst\u00e2ncias e consequ\u00eancias do crime e ao \n\ncomportamento da v\u00edtima, estabelecer\u00e1 conforme seja necess\u00e1rio e suficiente \u00e0 \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o da pena: \n\n I - a esp\u00e9cie e a quantidade de pena aplic\u00e1vel; \n\n II - o regime fechado ou semi-aberto como etapa inicial de cumprimento da \n\npena;  \n\n III - a restri\u00e7\u00e3o de direito cab\u00edvel. Par\u00e1grafo \u00fanico. A escolha do regime inicial \n\nde cumprimento de pena independe da quantidade fixada, observados os limites \n\nm\u00e1ximos previstos no art. 34. \n\n \n\nEnquanto n\u00e3o aprovada a proposta em andamento, a produ\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria e a \n\npr\u00e1tica jurisprudencial permanecem imbu\u00eddas das mesmas ideias de cunho subjetivista, o \n\nque demonstra que o sopro do finalismo, sentido em alguns pontos do C\u00f3digo Penal em \n\nvigor, n\u00e3o teve for\u00e7a para superar a tradi\u00e7\u00e3o positivista de outrora205. \n\n \n\n2.2.9. O Projeto de Lei n\u00ba 236/12 \n\n \n\n                                                 \n204 A express\u00e3o \u201ccondi\u00e7\u00f5es pessoais\u201d tamb\u00e9m \u00e9 encontrada no C\u00f3digo Penal portugu\u00eas (art. 71, \u00a72\u00ba, \u201cd\u201d), no \nC\u00f3digo Penal argentino (art. 41, \u00a72\u00ba) e no C\u00f3digo Penal espanhol (art. 66, \u00a76\u00ba) \u2014 nesse, com ligeira \naltera\u00e7\u00e3o (\u201ccircunst\u00e2ncias pessoais\u201d). Em todos os casos acima, a express\u00e3o \u00e9 empregada como elemento a \nser considerado na mensura\u00e7\u00e3o da pena pelo juiz ou Tribunal.  \n205 A substitui\u00e7\u00e3o da express\u00e3o \u201cpersonalidade do agente\u201d por \u201ccondi\u00e7\u00f5es pessoais\u201d, no entanto, n\u00e3o est\u00e1 \nisenta de riscos. Isso, sobretudo, em raz\u00e3o da presen\u00e7a dessa mesma express\u00e3o na Lei de Execu\u00e7\u00f5es Penais \nque a traz, em seu artigo 175, para estabelecer os crit\u00e9rios de verifica\u00e7\u00e3o de cessa\u00e7\u00e3o da periculosidade: \u201cArt. \n175 - A cessa\u00e7\u00e3o da periculosidade ser\u00e1 averiguada no fim do prazo m\u00ednimo de dura\u00e7\u00e3o da medida de \nseguran\u00e7a, pelo exame das condi\u00e7\u00f5es pessoais do agente, observando-se o seguinte (...)\u201d. \n\n\n\n91 \n\n \n\n Em agosto de 2011, o Senador Pedro Taques requereu a cria\u00e7\u00e3o de Comiss\u00e3o para \n\nelabora\u00e7\u00e3o de Anteprojeto de C\u00f3digo Penal. Em apenas sete meses de trabalho, a \n\nComiss\u00e3o206 apresentou o relat\u00f3rio final do projeto para ser submetido a emendas. \n\n \n\n O relat\u00f3rio final apresentado pela Comiss\u00e3o, a exemplo da j\u00e1 mencionada proposta \n\nelaborada pela Comiss\u00e3o presidida por Miguel Reale Junior (PL 3.473/00), tamb\u00e9m retira a \n\ncircunst\u00e2ncia \u201cpersonalidade do agente\u201d do rol de circunst\u00e2ncias207. Segundo o relat\u00f3rio \n\nfinal apresentado pela Comiss\u00e3o, o crit\u00e9rio da personalidade foi retirado do rol de \n\ncircunst\u00e2ncias judiciais em raz\u00e3o da necessidade de objetiva\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias judiciais \n\ne da dificuldade de sua aferi\u00e7\u00e3o por parte dos ju\u00edzes208: \n\n \nA objetiva\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias judiciais. \n\nA proposta retira do espa\u00e7o de cogni\u00e7\u00e3o judicial, para fins de dosimetria da pena, \n\naspectos subjetivos como a conduta social e a personalidade do agente. A \n\nconduta social porque permitia valora\u00e7\u00f5es de cunho moral ou de classe ou \n\nestamento social. J\u00e1 a personalidade do agente se apresentava como de dific\u00edlima \n\naferi\u00e7\u00e3o pelo julgador, pois o processo crime raramente traz tais indicativos \n\npsicol\u00f3gicos que permitissem um exame acurado. A retirada destes elementos de \n\ngrande subjetividade condiz, al\u00e9m de tudo, com o Direito Penal do fato, e n\u00e3o do \n\nautor. A proposta \u00e9 prestigiar as circunst\u00e2ncias do fato criminoso e a conduta do \n\nagente, como grandes elementos para o encontro da pena individual. Da\u00ed a \n\nmen\u00e7\u00e3o aos fins, meios, modo de execu\u00e7\u00e3o e consequ\u00eancias do crime. Isto h\u00e1 de \n\npermitir ao julgador exame apropriado da gravidade do fato e da culpabilidade \n\ndo agente, evitando majora\u00e7\u00f5es ou diminui\u00e7\u00f5es com base na personalidade ou \n\nvida social daquele. \n\n \n\n                                                 \n206 Inicialmente formada por Maria Thereza Moura, Ant\u00f4nio Nabor Areias Bulh\u00f5es, Marcelo Leal Lima \nOliveira, Emanuel Messias Oliveira Cacho, T\u00e9cio Lins e Silva, Ren\u00e9 Ariel Dotti, Marcelo Leonardo, Gamil \nF\u00f6ppel El Hireche, Jos\u00e9 Mui\u00f1os Pi\u00f1eiro Filho, Tiago Ivo Odon, Juliana Garcia Belloque, Luiz Fl\u00e1vio Gomes, \nLuiza Nagib Eluf, Luiz Carlos dos Santos Gon\u00e7alves  Marcelo Andr\u00e9 de Azevedo, Marco Ant\u00f4nio Marques \nda Silva, a Comiss\u00e3o foi presidida pelo Ministro Gilson Langaro Dipp. A Ministra Maria Thereza Moura e o \nadvogado Ren\u00e9 Ariel Dotti pediram afastamento da Comiss\u00e3o, logo ap\u00f3s o in\u00edcio dos trabalhos. \n207 Segundo o relat\u00f3rio final do PLS 236/12: \u201cExclus\u00e3o da personalidade do agente. A \u00fanica altera\u00e7\u00e3o em \nrela\u00e7\u00e3o ao texto do C\u00f3digo Penal vigente foi a supress\u00e3o da \u2018personalidade do agente\u2019, como circunst\u00e2ncia \npreponderante, pelas mesmas raz\u00f5es que presidem sua retirada do c\u00e1lculo da pena-base: subjetividade e \naus\u00eancia de elementos de aferi\u00e7\u00e3o nos autos do processo-crime\u201d. \n208 A reda\u00e7\u00e3o do artigo relativo \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o da pena-base ficou assim disposta no relat\u00f3rio final da Comiss\u00e3o: \n\u201cCircunst\u00e2ncias judiciais. Art. 75. O juiz, atendendo \u00e0 culpabilidade, aos motivos e fins, aos meios e modo \nde execu\u00e7\u00e3o, \u00e0s circunst\u00e2ncias e consequ\u00eancias do crime, bem como a contribui\u00e7\u00e3o da v\u00edtima para o fato, \nestabelecer\u00e1, conforme seja necess\u00e1rio e suficiente para reprova\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o do crime (...)\u201d. \n \n\n\n\n92 \n\n \n\n A proposta da Comiss\u00e3o de objetivar as circunst\u00e2ncias judiciais por conta do alto \n\ngrau de subjetividade contidos nos crit\u00e9rios da \u201cpersonalidade do agente\u201d e a \u201cconduta \n\nsocial\u201d, a nosso ver, \u00e9 louv\u00e1vel, por\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 isenta de cr\u00edticas. \n\n \n\n Em primeiro lugar, contrariando o pr\u00f3prio objetivo proposto, a Comiss\u00e3o manteve \n\nos crit\u00e9rios \u201cmotivos e fins\u201d no referido rol \u2014 o que, de acordo com a pr\u00e1tica \n\njurisprudencial, representa mais uma porta aberta \u00e0 an\u00e1lise da subjetividade do agente e a \n\nelementos de ordem moral afer\u00edveis por meio da conduta praticada. \n\n \n\n Em segundo lugar, a aus\u00eancia de uma express\u00e3o mais restrita no rol de \n\ncircunst\u00e2ncias que fa\u00e7a refer\u00eancia ao autor do fato afasta nossa legisla\u00e7\u00e3o penal da \n\nfinalidade de individualiza\u00e7\u00e3o da pena, t\u00e3o almejada e j\u00e1 consolidada por nosso \n\nordenamento jur\u00eddico.  \n\n \n\n O termo utilizado no Projeto de Lei n\u00ba 3.473/00 (\u201ccondi\u00e7\u00f5es pessoais do \n\nacusado\u201d) ainda nos parece o mais adequado, uma vez que, al\u00e9m de restringir a express\u00e3o \n\n\u201cpersonalidade\u201d, evitando um exacerbado grau de subjetivismo a que a jurisprud\u00eancia \n\nfrequentemente recorre, permite, de outro lado, considerar aspectos relacionados ao agente \n\nque possam indicar ao julgador qual a pena mais adequada do ponto de vista preventivo \n\nespecial positivo da pena. \n\n \n\n2.3. Primeiras conclus\u00f5es \n\n \n\nA partir do discurso criminol\u00f3gico, elaborado no contexto das ci\u00eancias naturais e \n\nexperimentais, e sob a influ\u00eancia da Psiquiatria como ci\u00eancia m\u00e9dica, o discurso penal \n\ninicia um processo de subjetiva\u00e7\u00e3o profunda, que se fez sentir na legisla\u00e7\u00e3o penal \n\nproduzida a partir do in\u00edcio do s\u00e9culo XX. \n\n \n\nO positivismo-naturalista, embora nunca tenha sido friamente adotado na legisla\u00e7\u00e3o \n\npenal brasileira, produziu um discurso subjetivista peculiar. Criou uma forma de enxergar \n\no crime e o criminoso e de aplicar a pena que colocou no centro de gravita\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a \n\npenal a personalidade do delinquente. \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel enxergar a influ\u00eancia da Criminologia Positivista na legisla\u00e7\u00e3o penal \n\nbrasileira na explora\u00e7\u00e3o do conceito da periculosidade, na ado\u00e7\u00e3o da personalidade como \n\nprincipal crit\u00e9rio para aplica\u00e7\u00e3o da pena, na ado\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a segundo o \n\nmodelo do duplo bin\u00e1rio, nos ensaios de classifica\u00e7\u00e3o de criminosos e na tutela penal da \n\nloucura. \n\n \n\nEssa influ\u00eancia na legisla\u00e7\u00e3o penal brasileira e no pensamento jur\u00eddico penal de \n\nnosso pa\u00eds, no entanto, n\u00e3o foi livre de confus\u00f5es, equ\u00edvocos e posicionamentos parciais. \n\nResponsabilidade penal, livre-arb\u00edtrio e determinismo confundiram-se e, especialmente no \n\nC\u00f3digo Penal de 1940, fundiram-se em institutos inconcili\u00e1veis, como a ado\u00e7\u00e3o da medida \n\nde seguran\u00e7a para imput\u00e1veis.  \n\n \n\nA mesma imprecis\u00e3o de conceitos se fez sentir no natimorto C\u00f3digo Penal de 1969 \n\nque previa uma classifica\u00e7\u00e3o de criminosos voltada apara a aplica\u00e7\u00e3o da pena (e n\u00e3o como \n\nclassifica\u00e7\u00e3o criminol\u00f3gica), resultando numa solu\u00e7\u00e3o impens\u00e1vel para um sistema \n\nbaseado na responsabilidade penal e no car\u00e1ter retributivo da pena: a pena indeterminada, \n\nbaseada na periculosidade do agente normal (imput\u00e1vel). \n\n \n\nA consagra\u00e7\u00e3o da periculosidade como centro de sistema de penas deu-se com a \n\nReforma de 1977. A Lei n\u00ba 6416/77 preconizava o estudo de prognose de periculosidade \n\ncom fins de aplica\u00e7\u00e3o da pena. \n\n \n\nEssas confus\u00f5es influenciaram os penalistas p\u00e1trios das mais diversas maneiras e, \n\napenas com o advento da reforma da parte geral de 1984, o Direito Penal brasileiro viu-se \n\nlivre de alguns elementos mais rigorosos de car\u00e1ter subjetivista. \n\n \n\nNo entanto, a evolu\u00e7\u00e3o do pensamento jur\u00eddico-penal e as mudan\u00e7as legislativas \n\nbrasileiras n\u00e3o foram suficientes para fazer desaparecer o discurso subjetivista na ci\u00eancia \n\npenal brasileira. Ainda que a culpabilidade tenha assumido posi\u00e7\u00e3o como crit\u00e9rio de \n\naplica\u00e7\u00e3o da pena, a personalidade do agente ainda ocupa lugar na legisla\u00e7\u00e3o penal e, \n\nsobretudo, mantem o mesmo sentido de d\u00e9cadas atr\u00e1s. Mais do que isso, a pr\u00f3pria \n\nconcep\u00e7\u00e3o de culpabilidade, na interpreta\u00e7\u00e3o de boa parte da doutrina e da jurisprud\u00eancia, \n\n\n\n94 \n\n \n\nmantem um sentido de culpabilidade de autor \u2014 em suas distintas vertentes de \n\nculpabilidade pela condu\u00e7\u00e3o de vida, da forma\u00e7\u00e3o da personalidade, da atitude interior \u2014 \n\ncomo reflexo da ideia de crime como sintoma de uma personalidade anormal ou desviada. \n\n \n\nBuscar as origens dessa circunst\u00e2ncia judicial aclara a hist\u00f3ria do caminho \n\nsubjetivista que a legisla\u00e7\u00e3o penal brasileira trilhou, a exemplo de muitos outros pa\u00edses \n\ninfluenciados pelos enunciados da Criminologia Positivista e do movimento de Defesa \n\nSocial.  \n\n \n\nDesse caminho trilhado, \u00e9 poss\u00edvel extrair a afirma\u00e7\u00e3o de que a an\u00e1lise da \n\npersonalidade do agente representou o ideal de individualiza\u00e7\u00e3o da pena que o Direito \n\nPenal pretendeu alcan\u00e7ar para dar \u00e0 resposta criminal um car\u00e1ter utilitarista e mais pr\u00f3ximo \n\nda realidade social. O combate \u00e0 criminalidade e a efetiva defesa social, segundo aquelas \n\nEscolas, somente seria poss\u00edvel se o Direito Penal se afastasse de premissas abstratas e \n\nideais de justi\u00e7a e se aproximasse mais da realidade que envolve o crime e o criminoso. \n\n \n\nAo mesmo tempo, a irrup\u00e7\u00e3o do conceito de personalidade significou a consagra\u00e7\u00e3o \n\nda fun\u00e7\u00e3o preventivo-especial da pena, tamb\u00e9m sob a vertente negativa, de necessidade de \n\ntratamento e neutraliza\u00e7\u00e3o do delinquente, com o aux\u00edlio do discurso m\u00e9dico-psicol\u00f3gico.  \n\n \n\nGra\u00e7as \u00e0 influ\u00eancia de ramos do conhecimento estranhos ao Direito Penal, \n\nespecialmente a Antropologia Criminal, a Psiquiatria e a Psicologia, a Pol\u00edtica Criminal \n\ndos mais diversos pa\u00edses alterou-se em busca desse novo ideal, resultando em produ\u00e7\u00f5es \n\nlegislativas que consagraram a ado\u00e7\u00e3o de um modelo que pudesse auxiliar na busca das \n\ncausas da criminalidade com a finalidade de dar a resposta adequada ao fen\u00f4meno \n\ncriminoso, defendendo a sociedade e promovendo o tratamento e a ressocializa\u00e7\u00e3o do \n\ndelinquente. \n\n \n\nTamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel concluir que a an\u00e1lise de personalidade esteve sempre mais \n\nrelacionada a um posicionamento determinista do que com a ideia de livre-arb\u00edtrio, em \n\nmat\u00e9ria de responsabilidade penal. Segundo a tradi\u00e7\u00e3o do pensamento das escolas penais \n\nque a conceberam, o crime \u00e9 um sintoma da personalidade do agente. Assim, seu modo de \n\nser, sua \u00edndole e seu comportamento constituem um determinismo contra o qual a \n\n\n\n95 \n\n \n\nsociedade deve defender-se para proteger o corpo social (preven\u00e7\u00e3o especial negativa) e, \n\nao mesmo tempo, promover o tratamento e recupera\u00e7\u00e3o do delinquente (preven\u00e7\u00e3o especial \n\npositiva em sua concep\u00e7\u00e3o antiquada). \n\n \n\nAnalisadas as bases te\u00f3ricas que levaram \u00e0 irrup\u00e7\u00e3o do conceito de personalidade \n\nna legisla\u00e7\u00e3o penal, cumpre analis\u00e1-la como crit\u00e9rio legal de aplica\u00e7\u00e3o da pena, \u00e0 luz da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dada pela doutrina jur\u00eddico-penal e pela jurisprud\u00eancia, analisando suas \n\nacep\u00e7\u00f5es e verificando seus poss\u00edveis crit\u00e9rios de aplica\u00e7\u00e3o, assumindo um \n\nposicionamento cr\u00edtico a respeito de sua viabilidade como crit\u00e9rio legal de determina\u00e7\u00e3o da \n\nmedida da pena, com aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios e garantias constitucionais da dignidade \n\nhumana e da liberdade de pensamento209.  \n\n                                                 \n209 Mari\u00e2ngela Gama de Magalh\u00e3es Gomes ressalta que a atua\u00e7\u00e3o do Direito Penal encontra como limites \nintranspon\u00edveis os direitos e garantias individuais elencados pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Dessa forma, \u201ca \ndignidade da pessoa humana, a liberdade e a igualdade assumem no plano constitucional papel de especial \nrelevo quando se tem por objetivo delimitar a atua\u00e7\u00e3o do direito penal\u201d. Assim, \u201ca eventual incrimina\u00e7\u00e3o a \npartir de caracter\u00edsticas pessoais do sujeito tamb\u00e9m se op\u00f5e ao sentido do pluralismo erigido a fundamento \nda Rep\u00fablica Federativa do Brasil\u201d. Periculosidade no Direito Penal Contempor\u00e2neo, in: Direito Penal \nContempor\u00e2neo: quest\u00f5es controvertidas, p. 238 e 244. \n\n\n\n96 \n\n \n\n3. INDIVIDUALIZA\u00c7\u00c3O JUDICIAL DA PENA \n\n3.1. O perfil do art. 59 do C\u00f3digo Penal 210  \n\n  \n\n A Reforma da Parte Geral do C\u00f3digo Penal, ocorrida em 1984, alterou \n\nsignificativamente o antigo artigo 42, estabelecendo com precis\u00e3o \u201cque se deve ter em \n\nvista o que se mostra necess\u00e1rio e suficiente para a reprova\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o do crime\u201d211. \n\n \n\n Segundo os pr\u00f3prios autores do projeto de Reforma da Parte Geral, ocorrida em \n\n1984, o C\u00f3digo Penal assumiu expressamente a finalidade de retribui\u00e7\u00e3o com fins de \n\npreven\u00e7\u00e3o, que se estabelece segundo sua necessidade e se limita por sua sufici\u00eancia \n\n\u201catrav\u00e9s da qualidade, da quantidade e do regime. Trata-se, com a presente f\u00f3rmula, de \n\nviabilizar o princ\u00edpio da retribui\u00e7\u00e3o proporcionada\u201d 212 . \n\n \n\nN\u00e3o obstante a clareza da dic\u00e7\u00e3o do dispositivo legal, o sistema de fixa\u00e7\u00e3o da pena-\n\nbase estabelecido pelo art. 59 tradicionalmente vem sendo manejado pela jurisprud\u00eancia \n\nnacional de forma irracional, violando o dever de respeito \u00e0 dignidade humana e de \n\nproporcionalidade entre o fato e a pena. Constata-se, da experi\u00eancia pr\u00e1tica, uma absoluta \n\narbitrariedade na escolha e avalia\u00e7\u00e3o de elementos que supostamente satisfazem o conceito \n\nde determinada circunst\u00e2ncia judicial \u2014 n\u00e3o raras vezes, sequer relacionados com o \n\npr\u00f3prio fato concreto. \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel afirmar que a presen\u00e7a de elementos subjetivos relacionados ao autor \n\n(como a personalidade, os motivos do crime e antecedentes), em certa medida, contribuiu \n\ncom essa pr\u00e1tica, especialmente em raz\u00e3o do car\u00e1ter \u201caberto\u201d de tais crit\u00e9rios que, de \n\nqualquer forma, o dispositivo legal se limita a elencar, sem apontar para qual dire\u00e7\u00e3o cada \n\numa delas deve ser tomada no processo de determina\u00e7\u00e3o da pena-base.  \n\n                                                 \n210 Assim prescreve o artigo 59 do C\u00f3digo Penal em vigor: \u201cO juiz, atendendo \u00e0 culpabilidade, aos \nantecedentes, \u00e0 conduta social, \u00e0 personalidade do agente, aos motivos, \u00e0s circunst\u00e2ncias e consequ\u00eancias \ndo crime, bem como ao comportamento da v\u00edtima, estabelecer\u00e1, conforme seja necess\u00e1rio e suficiente para a \nreprova\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o do crime: I \u2013 as penas aplic\u00e1veis dentre as cominadas; II \u2013 a quantidade de pena \naplic\u00e1vel, dentro dos limites previstos; III \u2013 o regime inicial de cumprimento de pena privativa de liberdade \nIV \u2013 a substitui\u00e7\u00e3o da pena privativa de liberdade aplicada, por outra esp\u00e9cie de pena, se cab\u00edvel\u201d. \n211 Cf. REALE J\u00daNIOR, Miguel ... [et al]. Penas e medidas de seguran\u00e7a no novo c\u00f3digo, p. 160. \n212 Idem, ibidem, p. 37. \n\n\n\n97 \n\n \n\n A t\u00edtulo de exemplo, cita-se o seguinte caso (HC 200.228/RJ) levado pela \n\nDefensoria P\u00fablica, por meio de habeas corpus, ao Superior Tribunal de Justi\u00e7a, com a \n\nfinalidade de revis\u00e3o da fixa\u00e7\u00e3o da pena-base. O paciente, apenado em 8 anos e 8 meses de \n\nreclus\u00e3o, em regime inicial fechado, pela pr\u00e1tica dos crimes dos artigos 14 da Lei n\u00ba. \n\n10.826/2003 e art. 333 do C\u00f3digo Penal, em concurso material, alegou a \n\ndesproporcionalidade entre o fato praticado e a pena aplicada, fixada em 75 % acima do \n\nm\u00ednimo legal, sem fundamenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea. Al\u00e9m disso, o magistrado sentenciante teria se \n\nvalido de elementos do pr\u00f3prio tipo penal e da folha de antecedentes criminais do agente \n\npara a exaspera\u00e7\u00e3o da reprimenda. \n\n  \n\n A seguir, a ementa do ac\u00f3rd\u00e3o: \n\n \n\u201cHABEAS CORPUS. PORTE ILEGAL DE ARMA DE FOGO DE USO \n\nPERMITIDO E CORRUP\u00c7\u00c3O ATIVA. DOSIMETRIA. PENA-BASE. \n\nCULPABILIDADE. ACENTUADA REPROVABILIDADE DA CONDUTA \n\nDELITUOSA PRATICADA. ANTECEDENTES E CONDUTA SOCIAL. \n\nFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O CONCRETA. PERSONALIDADE VOLTADA \u00c0 \n\nPR\u00c1TICA DE DELITOS. NEGATIVIDADE JUSTIFICADA. EXIST\u00caNCIA \n\nDE DIVERSAS CONDENA\u00c7\u00d5ES DEFINITIVAS ANTERIORES. \n\nATENUANTE DA CONFISS\u00c3O ESPONT\u00c2NEA. REINCID\u00caNCIA. \n\nCOMPENSA\u00c7\u00c3O. INTELIG\u00caNCIA DO ART. 67 DO CP. \n\nCONSTRANGIMENTO ILEGAL EM PARTE EVIDENCIADO. SAN\u00c7\u00c3O \n\nREDIMENSIONADA. 1. N\u00e3o h\u00e1 constrangimento ilegal no ponto em que foi \n\nrealizado o aumento da pena-base em raz\u00e3o da culpabilidade, haja vista a \n\nacentuada reprovabilidade da conduta delituosa praticada pelo paciente, tendo \n\nem vista que foram apreendidas com ele duas armas de diferentes calibres, bem \n\ncomo consider\u00e1vel quantidade de muni\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m por ter sido abordado \n\n\u2018circulando em um carro com as mencionadas armas, touca ninja e luva\u2019. 2. N\u00e3o \n\nh\u00e1 como afastar a conclus\u00e3o acerca dos maus antecedentes, da personalidade \n\nvoltada para a pr\u00e1tica de il\u00edcitos e da m\u00e1 conduta social, quando verificada a \n\nexist\u00eancia de cinco condena\u00e7\u00f5es definitivas anteriores em desfavor do paciente, \n\numa delas inclusive geradora de reincid\u00eancia, indicativas de que seu \n\nenvolvimento com o il\u00edcito n\u00e3o \u00e9 espor\u00e1dico, a justificar a exaspera\u00e7\u00e3o da pena-\n\nbase. 3. Consoante entendimento da Sexta Turma deste Tribunal, a atenuante \n\ngen\u00e9rica da confiss\u00e3o espont\u00e2nea, por envolver a personalidade do agente, \n\ntamb\u00e9m \u00e9 circunst\u00e2ncia preponderante, devendo ser compensada com a \n\nagravante da reincid\u00eancia. Intelig\u00eancia do art. 67 do C\u00f3digo Penal. 4. Ordem \n\n\n\n98 \n\n \n\nparcialmente concedida apenas para proceder \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o entre a agravante \n\nda reincid\u00eancia e a atenuante da confiss\u00e3o espont\u00e2nea, tornando a reprimenda do \n\npaciente definitiva em 7 anos e 6 meses de reclus\u00e3o e pagamento de 37 dias-\n\nmulta. (HC 200228/RJ, Rel. Ministro Sebasti\u00e3o Reis J\u00fanior, Sexta Turma, \n\njulgado em 17/11/2011, DJe 14/12/2011, destaques nossos). \n\n \n\n A fundamenta\u00e7\u00e3o da fixa\u00e7\u00e3o da pena pela senten\u00e7a de primeira inst\u00e2ncia foi \n\nmantida integralmente pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Rio de Janeiro e assim estabelecia: \n\n \n\u201cDo crime previsto no artigo 14, da Lei 10.826/03 \n\nDa pena-base \n\nA reprovabilidade do acusado excedeu a normal do tipo. Com efeito, com os \n\nacusados foram apreendidas duas armas de diferentes calibres, bem como \n\nconsider\u00e1vel quantidade de muni\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m do mais, os r\u00e9us foram abordados \n\ncirculando em um carro com as mencionadas armas, touca ninja e luva. Ademais, \n\na an\u00e1lise da extensa folha de antecedentes criminais do acusado indica que o \n\nmesmo ostenta diversas anota\u00e7\u00f5es criminais (DEZ), contando at\u00e9 o momento \n\ncom quatro condena\u00e7\u00f5es definitivas (3\u00aa, 4\u00aa, 7\u00aa e 8\u00aa anota\u00e7\u00f5es). Por \u00f3bvio, \u00e9 o \n\nacusado portador de maus antecedentes, com personalidade voltada para a \n\nmarginalidade e contumaz no mundo do crime, bem como ostenta conduta social \n\ninteiramente reprov\u00e1vel. [...]\u201d. \n\n \n\n A culpabilidade, circunst\u00e2ncia judicial prevista no art. 59 do C\u00f3digo Penal, foi \n\ntratada pelo magistrado como \u201creprovabilidade\u201d. Como elemento do fato concreto \n\nutilizado como crit\u00e9rio de aferi\u00e7\u00e3o, o magistrado elegeu o fato de terem sido apreendidas \n\nduas armas de distintos calibres, a grande quantidade de muni\u00e7\u00e3o e o fato de o paciente \n\ntrazer, no interior ve\u00edculo, al\u00e9m das armas e muni\u00e7\u00f5es, uma touca \u201cninja\u201d e luva. Como \n\nelemento do fato utilizado para aferi\u00e7\u00e3o da personalidade, da conduta social e antecedentes \n\no magistrado elegeu os mesmos fatos: a quantidade de anota\u00e7\u00f5es criminais em folha de \n\nantecedentes e as condena\u00e7\u00f5es definitivas ostentadas. \n\n \n\n Importante destacar que o eg. Superior Tribunal de Justi\u00e7a, para justificar a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da pena fixada pelas demais inst\u00e2ncias, ressaltou que o magistrado \n\nsentenciante considerou quatro circunst\u00e2ncias desfavor\u00e1veis, muito embora todas elas \n\nrefiram-se ao mesmo elemento do fato concreto:  \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\n\u201cNesse ponto, tamb\u00e9m n\u00e3o vejo nenhuma ofensa ao princ\u00edpio da \n\nproporcionalidade, tendo em vista que a pena cominada abstratamente ao delito \n\nem quest\u00e3o \u00e9 de 2 a 12 anos e o juiz sentenciante fixou a pena-base do paciente \n\nem 4 anos de reclus\u00e3o, ou seja, em apenas 2 anos cima do m\u00ednimo previsto, \n\nmesmo tendo verificado que o acusado ostenta quatro circunst\u00e2ncias judiciais \n\ndesfavor\u00e1veis\u201d. \n\n \n\n Fica claro, do exemplo acima descrito a liberdade de que se valeu o magistrado \n\npara tomar qualquer elemento como crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias judiciais, sem \n\nque se houvesse uma necess\u00e1ria vincula\u00e7\u00e3o do elemento do fato concreto que se relacione \n\nao injusto, \u00e0 gravidade da les\u00e3o ou do perigo de les\u00e3o ao bem jur\u00eddico ou, ainda, ao \n\ndesvalor da a\u00e7\u00e3o e do resultado213. \n\n \n\nA falta de uma linha de orienta\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria clara a respeito da forma de \n\nconcretizar a medida da pena com base nos elementos do fato concreto em \n\ncorrespond\u00eancia com as circunst\u00e2ncias elencadas no art. 59 do C\u00f3digo Penal, de outro \n\nlado, vem levando a jurisprud\u00eancia a valorar, segundo seu pr\u00f3prio arb\u00edtrio, quais s\u00e3o as \n\ncircunst\u00e2ncias que reputa relevantes para a dosimetria da pena, muitas vezes, sem aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 necessidade de proporcionalidade entre a pena e o fato praticado. \n\n \n\nJuarez Tavarez adverte para esse fato, refor\u00e7ando a necessidade de \n\nproporcionalidade, ao considerar que \u201cquando o artigo 59 se refere \u00e0 reprova\u00e7\u00e3o, f\u00e1-lo no \n\nsentido de exigir que a pena aplicada deva ser proporcional ao dano ou ao perigo do bem \n\njur\u00eddico\u201d214.  \n\n \n\nAl\u00e9m disso, o autor v\u00ea as circunst\u00e2ncias do artigo 59, do CP, como circunst\u00e2ncias \n\nde pondera\u00e7\u00e3o submetidas ao crivo de necessidade e de proporcionalidade215. Por tal raz\u00e3o, \n\nafirma, apoiando-se no pensamento de Claus Roxin, que se a pena for desnecess\u00e1ria, para \n\n                                                 \n213 Note-se que a culpabilidade, como ju\u00edzo de reprovabilidade que se faz contra o autor por n\u00e3o orientar sua \nconduta conforme a norma, foi avaliada, na hip\u00f3tese, como sendo o pr\u00f3prio fato incriminado: o porte ilegal \nde arma de uso permitido. A quantidade de armas e muni\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi tomada como crit\u00e9rio de aferi\u00e7\u00e3o de \nreprovabilidade. O fato de o apelante portar uma touca e luvas no interior do ve\u00edculo \u2014 fato que, destaque-\nse, sequer se relaciona com o bem jur\u00eddico tutelado pelo crime pelo qual o paciente, no caso, foi condenado \n\u2014 tamb\u00e9m serviu como crit\u00e9rio de aferi\u00e7\u00e3o da culpabilidade e, por consequ\u00eancia, como fundamento do \naumento da pena-base.  \n214 TAVAREZ, Juarez. Culpabilidade e individualiza\u00e7\u00e3o da pena, p.124. \n215 Muito embora a reda\u00e7\u00e3o do art. 59 fale em necessidade e sufici\u00eancia. \n\n\n\n100 \n\n \n\nfins preventivos, n\u00e3o dever\u00e1 ser imposta e, se as condi\u00e7\u00f5es do art. 59 forem favor\u00e1veis ao \n\nr\u00e9u, a medida da pena deve reduzida para aqu\u00e9m dos limites fixados pela culpabilidade. \n\n \n\n A culpabilidade, erigida pelo art. 59 a principal crit\u00e9rio de fixa\u00e7\u00e3o da pena, ser\u00e1 o \n\nlimite m\u00e1ximo que o juiz deve observar para, a partir dele, promover as redu\u00e7\u00f5es que as \n\ncircunst\u00e2ncias do art. 59 venham a autorizar, pois s\u00e3o, segundo aquele autor, crit\u00e9rios \n\ncomplementares que devem ser considerados em favor do r\u00e9u, e n\u00e3o contra ele: \u201cSe assim \n\nn\u00e3o for estar-se-\u00e1 criando uma pena dissociada do fato e, ademais, introduzindo-se, na \n\nsua medida, fatores morais, que n\u00e3o t\u00eam a ver com a reprovabilidade jur\u00eddica\u201d 216. \n\n \n\nTamb\u00e9m, nesse mesmo sentido, se posiciona Paulo Jos\u00e9 da Costa Jr, para quem as \n\nfinalidades da pena apontadas expressamente no artigo 59 do C\u00f3digo Penal dever\u00e3o ser \n\nperseguidas observando-se, acima de tudo, a culpabilidade do agente, n\u00e3o podendo o juiz \n\nexced\u00ea-la na dosimetria da pena. E, adverte:  \n\n \n\u201cNada impede, por\u00e9m, que raz\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o especial levem o juiz a fixar uma \n\npena abaixo do limite determinado pela retribui\u00e7\u00e3o justa da culpabilidade, \n\nevitando-se o efeito dessocializador que a pena privativa de liberdade possa \n\nexercer, substituindo-a ent\u00e3o por medidas alternativas\u201d 217. \n\n  \n\n3.1.1. A subjetividade como caracter\u00edstica marcante do modelo brasileiro \n\n \n\nA Reforma da Parte Geral do C\u00f3digo Penal de 1984, n\u00e3o obstante tenha trazido \n\npara o processo de individualiza\u00e7\u00e3o da pena uma profunda transforma\u00e7\u00e3o ao estabelecer os \n\nlimites da \u201cnecessidade\u201d e \u201csufici\u00eancia\u201d, bem como ao inserir a culpabilidade dentre as \n\ncircunst\u00e2ncias judiciais, n\u00e3o perdeu sua marca tradicional de subjetividade. \n\n \n\nA doutrina reconhece a preval\u00eancia dos elementos subjetivos, especialmente a \n\npersonalidade do agente, sobre os demais elementos para a fixa\u00e7\u00e3o judicial da pena, o que \n\n                                                 \n216 Ibidem, p. 129. Na contram\u00e3o desse entendimento, a maior parte da jurisprud\u00eancia consultada utiliza-se \ndas circunst\u00e2ncias judiciais como elementos de exaspera\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o de diminui\u00e7\u00e3o da pena-base. \n217 COSTA JUNIOR, Paulo Jos\u00e9 da. C\u00f3digo Penal Comentado, p. 198. \n\n\n\n101 \n\n \n\ncolaborou para que, na jurisprud\u00eancia, os crit\u00e9rios subjetivos tenham se tornado fatores de \n\npredile\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo da pena-base218. \n\n \n\nA pr\u00f3pria orienta\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Penal \u00e9 nesse sentido. O art. 67 prescreve \n\nexpressamente: \u201cNo concurso de agravantes e atenuantes, a pena deve aproximar-se do \n\nlimite indicado pelas circunst\u00e2ncias preponderantes, entendendo-se como tais as que \n\nresultam dos motivos determinantes do crime, da personalidade do agente e da \n\nreincid\u00eancia\u201d 219. \n\n \n\n Os riscos de uma preval\u00eancia pelos elementos subjetivos na fixa\u00e7\u00e3o da pena, sem \n\nque estejam fundamentalmente atrelados t\u00e3o somente \u00e0 perspectiva da preven\u00e7\u00e3o especial \n\npositiva, mas relacionados \u00e0 culpabilidade, s\u00e3o v\u00e1rios. Sobretudo, residem na permiss\u00e3o de \n\nexaspera\u00e7\u00e3o da pena fundada em elementos n\u00e3o relacionados ao fato e de uma indevida \n\nan\u00e1lise de periculosidade, mesmo j\u00e1 tendo sido expressamente abolida do ordenamento \n\njur\u00eddico-penal como crit\u00e9rio de fixa\u00e7\u00e3o de pena. \n\n \n\n\u00c9 o que se pode constatar no pensamento de Jos\u00e9 Frederico Marques que, \n\nconfundindo a extinta an\u00e1lise de periculosidade com o conceito de personalidade mantido \n\nno art. 59 do C\u00f3digo Penal, assevera: \u201cn\u00e3o se pode desprezar a periculosidade como fator \n\nde gradua\u00e7\u00e3o da pena\u201d 220. \n\n \n\nNota-se, assim, certa persist\u00eancia na an\u00e1lise da periculosidade do agente, mesmo \n\ndiante de um novo sistema no qual as medidas de seguran\u00e7a e a aferi\u00e7\u00e3o da periculosidade \n                                                 \n218 Nesse sentido, Jos\u00e9 Frederico Marques: \u201cAs circunst\u00e2ncias preponderantes, quer judiciais, quer legais, \ns\u00e3o aquelas que dizem respeito \u00e0 personalidade do agente. (...) Conclui-se, segundo se v\u00ea, que o legislador \ndeu preval\u00eancia, na individualiza\u00e7\u00e3o da pena, aos elementos de ordem subjetiva. Os fatores de natureza \nobjetiva, ou elementos resultantes da gravidade do crime ficam em segundo plano\u201d. MARQUES, Jos\u00e9 \nFrederico. Tratado de Direito Penal, p. 324. No mesmo sentido, Silva Franco: \u201cA enumera\u00e7\u00e3o destas \ncircunst\u00e2ncias indica que o legislador de 84 deu primazia \u00e0s circunst\u00e2ncias de conota\u00e7\u00e3o subjetiva, em \ndetrimento das de car\u00e1ter objetivo, numa posi\u00e7\u00e3o, ali\u00e1s, coerente com o princ\u00edpio do direito penal da culpa \nque informou toda a reformula\u00e7\u00e3o da Parte Geral do C\u00f3digo Penal\u201d FRANCO, Alberto Silva. C\u00f3digo Penal \ne sua interpreta\u00e7\u00e3o, p. 379. Vale notar, no entanto, que discordamos do referido autor quanto \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o de \nque a preval\u00eancia dos elementos subjetivos justifica-se no princ\u00edpio do Direito Penal da culpa, pois apenas \num Direito Penal da culpa pela conduta de vida ou pela forma\u00e7\u00e3o da personalidade justifica a preval\u00eancia da \nsubjetividade, em detrimento dos elementos objetivos relacionados ao fato. \n219 Ainda segundo Frederico Marques: \u201cA personalidade do criminoso, os motivos determinantes do crime, a \npericulosidade do agente, alguns elementos subjetivos do fato t\u00edpico, \u2014 tudo isso s\u00e3o fatores de gradua\u00e7\u00e3o \nda pena ou de aplicabilidade de medidas de seguran\u00e7a, presos ao modo de ser do autor, em que se verifica a \nexist\u00eancia de indisfar\u00e7\u00e1vel conte\u00fado criminol\u00f3gico\u201d. Tratado de Direito Penal, p. 84. \n220 Idem, ibidem, loc. cit.. \n\n\n\n102 \n\n \n\nest\u00e3o reservadas, t\u00e3o somente, aos inimput\u00e1veis221. A \u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d encontrada pelo referido \n\nautor \u00e9 a seguinte:  \n\n \n\u201cTodavia, ante o nosso sistema dual\u00edstico de pena e medidas de seguran\u00e7a, hoje \n\nunit\u00e1rio, pois a medida de seguran\u00e7a n\u00e3o serve mais a imput\u00e1veis, a aprecia\u00e7\u00e3o \n\nda periculosidade deve ser feita, no ju\u00edzo de culpabilidade sobre a conduta de \n\nvida, n\u00e3o s\u00f3 para aumentar a san\u00e7\u00e3o punitiva de priva\u00e7\u00e3o de liberdade, como \n\nainda para estabelecer, em certos casos, um equil\u00edbrio justo entre a pena a ser \n\naplicada e a medida de seguran\u00e7a que deve ser imposta\u201d 222 . \n\n \n\n Conforme se ver\u00e1 mais adiante, a vertente da culpabilidade pela forma\u00e7\u00e3o da \n\npersonalidade e pela conduta de vida (mesmo em seus matizes mais moderados), como \n\ncrit\u00e9rio de aplica\u00e7\u00e3o da pena \u00e9 o que doutrina penal alem\u00e3 hoje designa de \u201cconcep\u00e7\u00e3o \n\nantiquada da culpabilidade\u201d. \u00c9 com o aux\u00edlio dessa concep\u00e7\u00e3o que encontram espa\u00e7o no \n\nprocesso de dosimetria da pena os elementos de ordem subjetiva, com preval\u00eancia irrestrita \n\nsobre os demais, mesmo quando n\u00e3o atrelados ao fim de preven\u00e7\u00e3o especial positiva.  \n\n \n\nComo j\u00e1 dito anteriormente, a jurisprud\u00eancia revela essa predile\u00e7\u00e3o conduzindo-se \n\nnuma dire\u00e7\u00e3o perigosa voltada para o aumento da pena-base com o aux\u00edlio predominante \n\ndo crit\u00e9rio da \u201cpersonalidade do agente\u201d, seja como circunst\u00e2ncia de aferi\u00e7\u00e3o do grau de \n\nreprova\u00e7\u00e3o do autor, seja como circunst\u00e2ncia judicial pr\u00f3pria.  \n\n \n\nTamb\u00e9m a t\u00edtulo de exemplo, observe-se o seguinte julgado de lavra do Tribunal de \n\nJusti\u00e7a de S\u00e3o Paulo (Apela\u00e7\u00e3o Criminal 0011354-24.2002.8.26.0011, da 16\u00aa C\u00e2mara \n\nCriminal, julgado em 10 de janeiro de 2012). A decis\u00e3o do Tribunal reforma a senten\u00e7a \n\ncondenat\u00f3ria que agravou a pena com fundamento na \u201cpersonalidade voltada para o crime\u201d \n\nbaseando-se em crime posterior. Contudo, embora o ac\u00f3rd\u00e3o discorde da interpreta\u00e7\u00e3o do \n\n                                                 \n221 Na jurisprud\u00eancia recente tamb\u00e9m se encontram exemplos de dosimetria da pena fundamentada na \npericulosidade do agente. Nesse sentido, ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo, em julgamento de \nRevis\u00e3o Criminal ajuizada com a finalidade de redu\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o. O Des. Relator fundamentou que a pena \naplicada (26 anos e oito meses de reclus\u00e3o) n\u00e3o merecia redu\u00e7\u00e3o maior que oito meses, pela pr\u00e1tica do crime \ndo art. 157, \u00a73\u00ba, terceira parte, na forma continuada, em raz\u00e3o da periculosidade do agente (tratada como \ncircunst\u00e2ncia judicial de fixa\u00e7\u00e3o da pena-base). Do voto do relator: \u201c(...) Maior redu\u00e7\u00e3o, data venia, seria \ndesconsiderar as demais circunst\u00e2ncias judiciais destacadas, motivadamente, na dosimetria da pena, no \nentendimento da maioria, muito mais graves que a simples reincid\u00eancia em face da extremada \npericulosidade do peticion\u00e1rio, especialmente\u201d (RC 228.676-3, 1\u00ba Grupo de C\u00e2maras Criminais, rel. \nAndrade Cavalcanti, j. 18.05.98).  \n222 Idem, ibidem, loc. cit.. \n\n\n\n103 \n\n \n\nmagistrado sentenciante, de outro lado, reafirma a ideia de que o subjetivismo conferido \n\npela lei ao magistrado \u00e9 necess\u00e1rio para a individualiza\u00e7\u00e3o, inclusive para o aumento da \n\npena-base. Eis a ementa do ac\u00f3rd\u00e3o: \n\n \n\u201cHomic\u00eddio duplamente qualificado tentado. Apela\u00e7\u00e3o que alega ser o veredicto \nfrontalmente oposto \u00e0s provas dos autos. Art. 593, inciso III, al\u00ednea d, do CPP. \nImpossibilidade. An\u00e1lise da culpabilidade limitada \u00e0 sustentabilidade da decis\u00e3o \ndos ju\u00edzes leigos face \u00e0s interpreta\u00e7\u00f5es probat\u00f3rias constantes dos autos. Caso \nem que a decis\u00e3o dos jurados, valorando livremente as provas produzidas, \nconcluiu pela condena\u00e7\u00e3o. Depoimento da v\u00edtima confirmado por sua namorada \nque, confrontado com a negativa do apelante em desencontro com as \ntestemunhas de defesa, possibilita a conclus\u00e3o dos Ju\u00edzes leigos. Veredicto em \nharmonia com as provas dos autos. Fixa\u00e7\u00e3o da pena que merece reparo. Pena-\nbase fixada em patamar acima do m\u00ednimo com fulcro na suposta personalidade \ncriminosa do apelante. Personalidade aferida apenas com base em condena\u00e7\u00e3o \nsem comprova\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito em julgado de delito que teria sido praticado ap\u00f3s \na tentativa de homic\u00eddio. Impossibilidade. Apelo parcialmente provido apenas \npara reduzir a reprimenda a oito anos de reclus\u00e3o\u201d. \n\n \n\n O r\u00e9u, condenado a 9 anos e 4 meses de reclus\u00e3o \u2014 a pena-base foi fixada 1/6 \n\nacima do m\u00ednimo \u2014 a serem cumpridos em regime inicial fechado pela tentativa de \n\nhomic\u00eddio qualificado, ofereceu recurso pleiteando a reforma da senten\u00e7a, dentre outros \n\nmotivos, para reduzir a san\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Do voto do relator Des. Almeida Toledo, extraem-se os seguintes trechos, \n\nfundamentos da reforma: \n\n \n\u201cA dose de subjetivismo conferida pela Lei ao Magistrado na aprecia\u00e7\u00e3o das \ncircunst\u00e2ncias judiciais \u00e9 imprescind\u00edvel para a individualiza\u00e7\u00e3o da pena, \ngarantida pela Carta da Rep\u00fablica a todos os cidad\u00e3os. Apesar disso, considerar \n\nque conduta mais recente possa elevar a pena de delito cometido anteriormente \nem raz\u00e3o da demonstra\u00e7\u00e3o de personalidade voltada para o crime \u00e9 pr\u00e1tica que \nmuito se aproxima da ideia de direito penal do inimigo, teorizado por Jakobs \n(...) Como \u00e9 poss\u00edvel que o Magistrado entenda que a pena do agente deve ser \nmajorada por ostentar personalidade criminosa depois do delito? A Lei permite \nque se puna com maior gravidade o criminoso de personalidade deturpada \n\n\n\n104 \n\n \n\njustamente porque esse a transgress\u00e3o da lei teria sido facilitada por essa \ncaracter\u00edstica. No momento da tentativa de homic\u00eddio, LUCAS era prim\u00e1rio e \nostentava bons antecedentes. Os fatos ocorridos em sua vida ap\u00f3s aquele delito \ns\u00f3 poder\u00e3o ser analisados em eventuais crimes posteriores. O Tribunal do J\u00fari \nPopular, em sess\u00e3o realizada em 14 de janeiro de 2011 (fls. 552/555), julgava o \nLUCAS de fevereiro de 2002, quando disparou contra a v\u00edtima. A personalidade \nque demonstrou ostentar mais tarde pode n\u00e3o ser a mesma do momento da \ncondena\u00e7\u00e3o e provavelmente difere daquela do momento dos fatos\u201d. \n\n \n\n Do caso em an\u00e1lise, tiram-se duas conclus\u00f5es: em primeiro lugar, a senten\u00e7a de \n\nprimeira inst\u00e2ncia demonstra que um crime posterior ao em julgamento foi utilizado como \n\ncrit\u00e9rio para aferi\u00e7\u00e3o de personalidade e fundamento do aumento da pena, o que afronta o \n\nDireito Penal do fato e demonstra o absoluto descaso do julgador com a rela\u00e7\u00e3o fato/pena.  \n\n \n\nEm segundo lugar, o ac\u00f3rd\u00e3o do TJSP demonstra que, mesmo tendo reformado a \n\nsenten\u00e7a condenat\u00f3ria com base na mencionada impropriedade da senten\u00e7a, o Tribunal \n\nconvalida a ideia de que \u00e9 leg\u00edtimo o aumento de pena fundado na an\u00e1lise de personalidade \n\n\u2014 especialmente porque a personalidade \u201cdeturpada\u201d facilita a pr\u00e1tica criminosa \u2014 o que \n\nrevela a ado\u00e7\u00e3o de um entendimento no sentido de apenar-se o agente pelo que ele \u00e9 ou \n\npela personalidade que ostenta. Por fim, demonstra que, para o d. Relator, o subjetivismo \u00e9 \n\no meio \u201cimprescind\u00edvel\u201d para a individualiza\u00e7\u00e3o da pena, ideia central herdada do \n\nPositivismo Criminol\u00f3gico.  \n\n \n\nAmbas as decis\u00f5es, a nosso ver, s\u00e3o exemplos do car\u00e1ter subjetivista da lei penal \n\nem mat\u00e9ria de fixa\u00e7\u00e3o da pena e ferem de modos distintos tanto o princ\u00edpio da \n\nproporcionalidade entre o fato praticado e a pena aplic\u00e1vel, afastando-se, cada qual, de \n\numa orienta\u00e7\u00e3o da culpabilidade pelo fato. \n\n \n\n3.1.2. A individualiza\u00e7\u00e3o da pena no modelo brasileiro \n\n \n\nO t\u00e3o almejado fim de individualiza\u00e7\u00e3o da pena, j\u00e1 tratado detalhadamente nos \n\ncap\u00edtulos iniciais, como bem relembra Luiz Regis Prado, foi solidificado por Saleilles \n\ncomo \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\u201c(...) miss\u00e3o a ser desempenhada de modo complementar pelo legislador, pelo \n\njuiz e pela administra\u00e7\u00e3o penitenci\u00e1ria com vistas a um sistema de \n\nresponsabilidade verdadeira, de responsabilidade concreta, apreciada \n\nindividualmente, em cada individuo, em cada caso particular, em lugar de uma \n\nresponsabilidade em bloco, fict\u00edcia e abstrata, invocada contra cada um e contra \n\ntodos em virtude de uma mesma f\u00f3rmula jur\u00eddica\u201d 223. \n\n \n\nNo entanto, o objetivo de individualiza\u00e7\u00e3o da pena, al\u00e7ado a garantia fundamental \n\npela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, na hist\u00f3ria do nosso ordenamento jur\u00eddico, como bem ressalta \n\nRegis Prado, acabou dando lugar \u00e0 defesa de senten\u00e7as absoluta ou relativamente \n\nindeterminadas, como forma de atendimento \u00e0s exig\u00eancias de preven\u00e7\u00e3o especial e, \n\nespecialmente, como forma de defesa da sociedade224.  \n\n \n\nN\u00e3o obstante as modifica\u00e7\u00f5es que a lei penal brasileira sofreu com a Reforma da \n\nParte Geral do C\u00f3digo Penal de 1984, especialmente a aboli\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio da \n\npericulosidade e da senten\u00e7a indeterminada, \u00e9 inquestion\u00e1vel que o perfil subjetivista do \n\nestatuto repressivo colaborou em boa medida para o insucesso do objetivo de \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o judicial da pena. De fato, o que se constata da experi\u00eancia \u00e9 exatamente o \n\ncontr\u00e1rio do fim de individualiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nLei, doutrina e jurisprud\u00eancia compartilham, ainda hoje, a vis\u00e3o subjetivista \n\narraigada em nosso sistema penal de fixa\u00e7\u00e3o judicial da pena. Quanto mais a subjetividade \n\ndo autor importa para o processo de dosimetria, mais o objetivo de individualiza\u00e7\u00e3o \n\ndistancia-se da realidade poss\u00edvel, submetendo o agente, na pr\u00e1tica, a uma pena arbitr\u00e1ria e \n\ndissociada do fato praticado.   \n\n \n\nPor outro lado, \u00e9 indiscut\u00edvel que a atua\u00e7\u00e3o intuitiva dos ju\u00edzes, \u00e0 mingua de \n\ncrit\u00e9rios normativos de individualiza\u00e7\u00e3o e gradua\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias judiciais, leva a \n\num sistema irracional de aplica\u00e7\u00e3o da pena, o que impossibilita uma leg\u00edtima e adequada \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o judicial. Some-se a isso o fato de a aferi\u00e7\u00e3o dos elementos subjetivos por \n\nparte do magistrado, especialmente a respeito do crit\u00e9rio \u201cpersonalidade do agente\u201d, \n\n                                                 \n223 PRADO, Luiz Regis. Curso de Direito Penal Brasileiro, p. 627. \n224 Ibidem, loc. cit.. \n\n\n\n106 \n\n \n\nsegundo a experi\u00eancia demonstra, carece de crit\u00e9rios adequados e de um m\u00ednimo de \n\nseguran\u00e7a jur\u00eddica, conforme se ver\u00e1 mais adiante. \n\n \n\n3.2.  Teorias sobre a individualiza\u00e7\u00e3o judicial da pena \n\n3.2.1 A necessidade de racionaliza\u00e7\u00e3o do processo de determina\u00e7\u00e3o judicial da pena \n\n \n\nTal como nos pa\u00edses europeus que, mais atualmente, avan\u00e7aram no \n\ndesenvolvimento de uma teoria da determina\u00e7\u00e3o da pena225, quase nada se produziu na \n\ndoutrina nacional em mat\u00e9ria de individualiza\u00e7\u00e3o judicial da pena. \n\n \n\nA car\u00eancia de uma teoria da determina\u00e7\u00e3o da pena ou da elabora\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de \n\ncrit\u00e9rios racionais para o processo de fixa\u00e7\u00e3o da pena pelo juiz levou nossa jurisprud\u00eancia \n\na um absoluto desconcerto orientado por uma irracionalidade discricion\u00e1ria na avalia\u00e7\u00e3o de \n\nelementos relacionados ao crime e ao criminoso, e na sua valora\u00e7\u00e3o como crit\u00e9rios de \n\nrelev\u00e2ncia para a mensura\u00e7\u00e3o da pena final226. \n\n \n\n Aliado a isso, o modelo subjetivista do C\u00f3digo Penal brasileiro enfatizou a \n\nfinalidade de preven\u00e7\u00e3o especial negativa e o fim de tratamento do delinquente, \n\ndesprezando o papel da valora\u00e7\u00e3o do injusto, a necessidade da n\u00e3o dessocializa\u00e7\u00e3o do \n\napenado (preven\u00e7\u00e3o especial positiva em sua concep\u00e7\u00e3o mais moderna) e a necess\u00e1ria \n\nproporcionalidade entre a pena e o fato praticado como base fundamental do processo de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da medida da pena. \n\n                                                 \n225 Merecem destaque a doutrina alem\u00e3 e a espanhola a respeito do tema.  \n226 A mesma defici\u00eancia \u00e9 referida por Bernardo Feijoo S\u00e1nchez a respeito do sistema penal espanhol: \n\u201cChamam a aten\u00e7\u00e3o as escassas contribui\u00e7\u00f5es da doutrina espanhola a este debate internacional e a \nescassa resson\u00e2ncia do mesmo a n\u00edvel interno. Ainda que seja evidente a import\u00e2ncia desta quest\u00e3o em \npa\u00edses nos quais os \u00f3rg\u00e3os judiciais gozam de uma ampla margem de decis\u00e3o com respeito \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o \nda pena, inclusive os sistemas que, como o nosso, se caracterizam por uma maior desconfian\u00e7a do legislador \npara o \u00f3rg\u00e3o jurisdicional \u00e0 hora de determinar a pena concreta (...)\u201d. Tradu\u00e7\u00e3o livre. S\u00c1NCHEZ, Bernardo \nFeijoo. Individualizaci\u00f3n de la pena y teor\u00eda de la pena proporcional al hecho, p. 3. \nTamb\u00e9m, nesse sentido, a cr\u00edtica de Bernd Sch\u00fcnemann: \u201cA ci\u00eancia penal alem\u00e3, reconhecida mundialmente \npor seus resultados na sistematiza\u00e7\u00e3o dos pressupostos de punibilidade, os quais em grande medida foram \naceitos, tem descuidado por completo durante d\u00e9cadas do campo da medi\u00e7\u00e3o da pena, apesar de que para o \nacusado \u2013 em muitos casos \u2013 a pergunta acerca da determina\u00e7\u00e3o da pena \u00e9 a decis\u00e3o judicial mais \nimportante(...)\u201d Tradu\u00e7\u00e3o livre. In: H\u00d6RNLE, Tatjana. Determinaci\u00f3n de la pena y culpabilidad. Pr\u00f3logo, p. \n17. \n \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\nA tudo isso se deve, como j\u00e1 dito, a desmedida discricionariedade dos ju\u00edzes na \n\nprola\u00e7\u00e3o de senten\u00e7as criminais, que \u00e9 exatamente o momento mais importante do \n\nprocesso de persecu\u00e7\u00e3o penal, sob a perspectiva do acusado. \n\n \n\nNesse \u00e2mbito, a cr\u00edtica de Patricia Ziffer deve ser destacada. Para a autora, \u00e9 nada \n\nmenos que desconcertante a enorme preocupa\u00e7\u00e3o por fixar um sistema dogm\u00e1tico de alta \n\nprecis\u00e3o quando se trata de estabelecer o sim ou n\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de uma consequ\u00eancia \n\npenal, entre outras raz\u00f5es, para se evitar que o autor fique sujeito ao arb\u00edtrio judicial, mas \n\nde outro lado, considerar esse mesmo arb\u00edtrio como um valor intang\u00edvel, inerente \u00e0 \n\nnatureza da mensura\u00e7\u00e3o da pena. Isso \u00e9 contradit\u00f3rio n\u00e3o apenas se se v\u00ea na teoria do \n\ndelito fundamentalmente uma garantia frente \u00e0 discricionariedade estatal, sen\u00e3o tamb\u00e9m, e \n\nespecialmente, se se admite como a express\u00e3o da necessidade de racionalidade das \n\ndecis\u00f5es227. \n\n  \n\u201cSe todos aqueles princ\u00edpios (legalidade, fato, culpabilidade,) t\u00e3o zelosamente \n\nconservados ao elaborar o esquema da teoria do delito podem ser deixados de \n\nlado sem mais nem mais ao graduar a san\u00e7\u00e3o, ficam quando menos parcialmente \n\ndesqualificados todos os esfor\u00e7os te\u00f3ricos realizados at\u00e9 ali, dado que tudo \n\naquilo que foi recha\u00e7ado incondicionalmente antes poder\u00e1 agora ingressar na \n\nan\u00e1lise sem maiores questionamentos (p.e.: perigosidade do autor, sua conduta \n\ndurante o processo, etc.)\u201d228. \n\n \n\nAinda, para a autora, se se parte da necessidade de que as decis\u00f5es tenham \n\nfundamentos expl\u00edcitos a respeito dos quais seja poss\u00edvel uma discuss\u00e3o racional como \n\nmeio de controle dessas decis\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer pautas te\u00f3ricas mais ou menos \n\nfirmes que guiem o processo de individualiza\u00e7\u00e3o da pena e circunscrever os limites que \n\nn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ultrapassar229.  \n\n \n\n                                                 \n227 ZIFFER, Patricia S. Consideraciones acerca de la problem\u00e1tica de la individualizaci\u00f3n de la pena, p. 48. \n228 Tradu\u00e7\u00e3o livre. Idem, ibidem, loc.cit..  \n229 Idem, ibidem, p. 49. \n\n\n\n108 \n\n \n\nCom essa finalidade, algumas teorias v\u00eam sendo desenvolvidas j\u00e1 h\u00e1 algumas \n\nd\u00e9cadas em pa\u00edses europeus, mas que ainda n\u00e3o se reproduziram na produ\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria \n\nbrasileira230. \n\n  \n\nConforme aponta Demetrio Crespo, o problema da individualiza\u00e7\u00e3o judicial da \n\npena \u00e9 eleger a pena justa a partir do marco penal t\u00edpico concretamente determinado, o que \n\nsup\u00f5e n\u00e3o s\u00f3 a fixa\u00e7\u00e3o da classe e quantidade de pena aplic\u00e1vel ao caso concreto, sen\u00e3o \n\ntamb\u00e9m, eventualmente, a decis\u00e3o sobre aplica\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de substitutivos penais. Em \n\nsentido estrito, a individualiza\u00e7\u00e3o judicial da pena \u00e9 a decis\u00e3o sobre o tipo e a quantidade \n\nda pena que corresponde aplicar ao autor de um fato delitivo pela transgress\u00e3o culp\u00e1vel de \n\num preceito penal, decis\u00e3o na qual o primeiro passo l\u00f3gico \u00e9 a elei\u00e7\u00e3o entre a pena \n\nprivativa de liberdade e a pena de multa231. \n\n \n\n O ato de individualiza\u00e7\u00e3o, afirma aquele autor, tem sido qualificado como um ato \n\nde discricionariedade jur\u00eddica vinculada. Assim, o juiz pode mover-se livremente a partir \n\ndo princ\u00edpio do marco legal previamente estabelecido pelo legislador para determinado \n\ncrime e \u00e0quele corresponde a miss\u00e3o de concretizar a comina\u00e7\u00e3o penal da lei para o caso \n\nconcreto, mas sempre orientado por alguns princ\u00edpios que haver\u00e3o de se extrair das \n\ndeclara\u00e7\u00f5es expressas em lei, ou dos fins do Direito Penal em seu conjunto ou, ainda, dos \n\nfins da pena232. \n\n \n\nIndependentemente dos crit\u00e9rios-guia pr\u00f3prios de cada ordenamento jur\u00eddico que \n\nservem de orienta\u00e7\u00e3o para a determina\u00e7\u00e3o da medida da pena, o autor afirma que a \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o judicial da pena constitui um momento da interven\u00e7\u00e3o do sistema penal \n\nque n\u00e3o pode relegar-se \u00e0 intui\u00e7\u00e3o, sen\u00e3o a um processo determinado de racionaliza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nSem qualquer pretens\u00e3o de se esgotar o tema das teorias da determina\u00e7\u00e3o da pena, \n\ncumpre esbo\u00e7ar suas principais elabora\u00e7\u00f5es doutrin\u00e1rias, de forma a contribuir para uma \n\nan\u00e1lise mais racional das balizas propostas pelo art. 59 do C\u00f3digo Penal brasileiro e do \n\npapel da personalidade como crit\u00e9rio subjetivo no processo de fixa\u00e7\u00e3o judicial da pena, \n                                                 \n230 Importante excepcionar a doutrina de Juarez Tavares que tratou o tema com alguma profundidade na obra \nconsultada.  \n231 DEMETRIO CRESPO, Eduardo. Notas sobre la dogm\u00e1tica de la individualizaci\u00f3n de la pena, p. 22. \n232 Idem, ibidem, loc. cit.. \n\n\n\n109 \n\n \n\npropondo-se uma racionaliza\u00e7\u00e3o baseada em crit\u00e9rios poss\u00edveis e afer\u00edveis a partir dos \n\nelementos fornecidos pelo fato concreto233. \n\n \n\n3.2.2. Alguns modelos te\u00f3ricos do debate europeu \n\n3.2.2.1. Teoria da proporcionalidade pelo fato ou da pena proporcional ao fato \n\n \n\n \u00c9 pertinente que esta exposi\u00e7\u00e3o se inicie com a apresenta\u00e7\u00e3o de um modelo de \n\nteoria de determina\u00e7\u00e3o da pena que representa uma direta oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 tend\u00eancia de enfatizar \n\na preven\u00e7\u00e3o especial, que, por sua vez, ressalta os elementos subjetivos relacionados ao \n\nautor do fato. \n\n  \n\nA teoria da proporcionalidade pelo fato ou da pena proporcional ao fato, de origem \n\nanglo-sax\u00e3, segundo Feijoo S\u00e1nchez, \u00e9 uma das teorias que mais influ\u00eancia te\u00f3rica e \n\npr\u00e1tica vem exercendo sobre o Direito comparado, produzindo um debate profundo sobre \n\nos modelos de determina\u00e7\u00e3o da pena em outros pa\u00edses do \u00e2mbito continental, como na \n\nAlemanha234.  \n\n  \n\n A teoria da pena proporcional surgiu, ainda segundo aquele autor, em um contexto \n\nde oposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica aos \u201cefeitos perniciosos\u201d de uma pr\u00e1tica judicial orientada \u00e0 preven\u00e7\u00e3o \n\nespecial235. O fracasso das pr\u00e1ticas ressocializadoras em pa\u00edses escandinavos, como Su\u00e9cia \n\n                                                 \n233 Demetrio Crespo faz refer\u00eancia ao posicionamento cr\u00edtico de Bruckmann. Afirma que o C\u00f3digo Penal \nalem\u00e3o \u00e9 defeituoso e, no que se refere \u00e0 individualiza\u00e7\u00e3o da pena, \u00e9 inconstitucional, pois faz alus\u00e3o a \ndiversas circunst\u00e2ncias que dever\u00e3o ser tidas em conta pelo juiz na individualiza\u00e7\u00e3o da pena, mas que \nsup\u00f5em um campo demasiado extenso para poder ser abarcado pelo juiz e, de outro lado, n\u00e3o indica nem a \nmedida em que cada uma dessas circunst\u00e2ncias deve influir na quantidade de pena, nem as rela\u00e7\u00f5es que \ndevem estabelecer-se entre elas, ao que soma a circunst\u00e2ncia de que algumas delas podem jogar tanto em \nsentido agravat\u00f3rio, como em sentido atenuat\u00f3rio. Por tudo isso, Bruckmann chega \u00e0 conclus\u00e3o de que, em \ndefinitivo, a lei n\u00e3o regula o direito da individualiza\u00e7\u00e3o da pena posto que dele n\u00e3o resulta uma indica\u00e7\u00e3o \nv\u00e1lida para proceder na pr\u00e1tica. Apud DEMETRIO CRESPO, Op. cit., p. 28, destaques nossos. \n234 S\u00c1NCHEZ, Bernardo Feijoo. Individualizaci\u00f3n de la pena y teoria de la pena proporcional al hecho, p. \n5. \n235 O autor anota que a express\u00e3o \u201cnothing works\u201d ficou conhecida por meio do americano Robert Martinson, \nrepresentante do movimento cr\u00edtico ocorrido nos anos setenta contra o modelo orientado \u00e0 preven\u00e7\u00e3o \nespecial, dominante naquela \u00e9poca. O mencionado autor publicou o trabalho: What Works \u2013 questions and \nanswers about prision reform (1974) e analisou 231 estudos de avalia\u00e7\u00e3o de internos de pris\u00f5es norte-\namericanas, chegando \u00e0 conclus\u00e3o de que \u201cnada funciona\u201d no que se refere \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o pela pris\u00e3o. O \ntrabalho de Robert Martinson \u00e9 uma cr\u00edtica severa \u00e0 ideologia de tratamento e \u00e0 vis\u00e3o do crime como uma \ndoen\u00e7a, que nega a normalidade do crime na sociedade. Tais tratamentos, segundo o autor americano, \nacabam tornando-se t\u00e3o draconianos que chegam a ofender a ordem moral de uma sociedade democr\u00e1tica. \n\n\n\n110 \n\n \n\ne Noruega e, ainda, nos Estados Unidos, deu ensejo ao aparecimento de uma corrente \n\ndoutrin\u00e1ria com posteriores triunfos legislativos no sentido do abandono da ideologia \n\nressocializadora como fun\u00e7\u00e3o exclusiva do Direito Penal e de recupera\u00e7\u00e3o de um sistema \n\ntradicional garantista que se definiu como \u201cneocl\u00e1ssico\u201d. Trata-se de uma tentativa de \n\nretomar uma vincula\u00e7\u00e3o com os princ\u00edpios liberais cl\u00e1ssicos (vinculados tradicionalmente \u00e0 \n\nteoria da preven\u00e7\u00e3o geral) de previsibilidade, seguran\u00e7a jur\u00eddica, igualdade e estrita \n\nproporcionalidade que a ideologia ressocializadora havia colocado em quest\u00e3o236. \n\n \n\n Afirma S\u00e1nchez que, dentre os in\u00fameros autores237 que se englobam sob a chamada \n\ncorrente neocl\u00e1ssica, todos trazem em comum a tentativa de combater a ideia de que a \n\nmedida da pena se possa ver incrementada em fun\u00e7\u00e3o dos progn\u00f3sticos que se possa fazer \n\nsobre os sucessos e evolu\u00e7\u00f5es futuras com base no tratamento do delinquente. \n\n \n\u201cOs autores denominados neocl\u00e1ssicos ou proporcionalistas t\u00eam propugnado \n\numa concretiza\u00e7\u00e3o nas caracter\u00edsticas do fato \u00e0 hora de determinar a pena porque \n\nentenderam que as tend\u00eancias preventivo-especiais existentes at\u00e9 os anos setenta \n\ne oitenta em pa\u00edses como os EUA, Su\u00e9cia ou Finl\u00e2ndia concediam ao \u00f3rg\u00e3o \n\njudicial uma discricionariedade excessiva que estava conduzindo a uma \n\naplica\u00e7\u00e3o desigual do ordenamento jur\u00eddico-penal e a um trato discriminat\u00f3rio de \n\ndeterminados indiv\u00edduos ou tipos de indiv\u00edduos\u201d 238. \n\n \n\nA ideia central da teoria da pena proporcional ao fato \u00e9 relacionar a medida da pena \n\ncom base na ideia de preven\u00e7\u00e3o geral limitada pela culpabilidade e a proporcionalidade \n\ncom o fato delitivo. Orienta-se, assim, retrospectivamente \u2014 e n\u00e3o para o futuro (como no \n\nmodelo de \u00eanfase preventiva especial e suas asser\u00e7\u00f5es sobre a an\u00e1lise da periculosidade do \n\ndelinquente). Nas palavras de Feijoo S\u00e1nchez: \n\n \n\u201cA ideia essencial \u00e9 que se trata de buscar qual \u00e9 a pena justa que o autor deve \n\nsuportar por seu fato mais que centrar em buscar com a pena influ\u00eancias no \n\npr\u00f3prio autor ou em terceiros\u201d 239. \n\n                                                                                                                                                    \nVide MARTINSON, Robert. What Works? \u2013 questions and answers about prision reform. Dispon\u00edvel em: \nwww.nationalaffairs.com. \n236 Cf. S\u00c1NCHEZ, Bernardo Feijoo. Op. cit., p. 5-6. \n237 Especialmente os trabalhos de Von Hircsh e os desenvolvimentos ulteriores de Tatjana H\u00f6rnle. \n238 Idem, ibidem, p. 6. \n239 Idem, ibidem, p. 7. \n\n\n\n111 \n\n \n\n Tatjana H\u00f6rnle, em seus desenvolvimentos sobre uma teoria da pena proporcional, \n\nprop\u00f5e a elimina\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios relacionados \u00e0 preven\u00e7\u00e3o especial e \u00e0 personalidade do \n\nautor240. As cr\u00edticas da autora voltam-se, sobretudo, ao aumento irrespons\u00e1vel da pena com \n\nbase em elementos relacionados ao agente. Sob o pretexto da preven\u00e7\u00e3o especial, afirma, \n\nas cortes apenam muito mais severamente: \n\n \n \u201cQuando se valora a biografia do delinquente, as cortes p\u00f5em dura \u00eanfase nos \n\nantecedentes e incrementam as penas de acordo com isso. As penas mais altas \n\npara reincidentes, provavelmente s\u00e3o, em certa medida, uma express\u00e3o de \n\ndesamparo, mas tamb\u00e9m parte de uma estrat\u00e9gia de neutraliza\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, de \n\npreven\u00e7\u00e3o especial: delinquentes reincidentes recebem substancialmente tempos \n\nmais longos de encarceramento para \u2018mant\u00ea-los encerrados por seguran\u00e7a\u2019. Isso \n\n\u00e9 particularmente problem\u00e1tico quando o crime pelo qual condenam o \n\ndelinquente n\u00e3o \u00e9 um delito s\u00e9rio, somente a repeti\u00e7\u00e3o de um delito de \n\nrelativamente menor import\u00e2ncia que, em si mesmo, n\u00e3o justificaria um longo \n\nprazo de encarceramento. Com o princ\u00edpio da proporcionalidade, o papel t\u00e3o \n\ndominante dos antecedentes pode ser desafiado. Se o delinquente foi condenado \n\npreviamente, isto pode ser tido em conta (principalmente podem dar-se castigos \n\nmais leves aos delinquentes principiantes ou aqueles que o fazem pela segunda \n\nvez) mas n\u00e3o conduzir\u00e1 a aumentos dr\u00e1sticos no castigo\u201d241 . \n\n \n\nH\u00f6rnle, recha\u00e7ando o mandato da preven\u00e7\u00e3o especial como \u00fanica forma de \n\nhumanizar o sistema de penas, admite ser poss\u00edvel prestar aten\u00e7\u00e3o a certas circunst\u00e2ncias \n\nespeciais na vida do delinquente e do delito, por\u00e9m, dentro de uma teoria da \n\nproporcionalidade242.  \n\n  \n\nSua conclus\u00e3o \u00e9 no sentido de que a teoria da determina\u00e7\u00e3o da pena, por muito \n\ntempo, omitiu-se em expressar claramente qual o castigo justo para um delito espec\u00edfico, \n\nporque a preven\u00e7\u00e3o foi considerada como o elemento morigerador da pena real. Dessa \n\n                                                 \n240 Mais precisamente, a autora deixa em aberto a possibilidade da utiliza\u00e7\u00e3o de elementos de preven\u00e7\u00e3o \nespecial, sobretudo em casos nos quais se prop\u00f5em penas leves, fixadas abaixo das chamadas \u201cpenas \nproporcionadas\u201d. Essencialmente, a autora parte de uma ideia de proporcionalidade com a gravidade do \ndelito, mediante a substitui\u00e7\u00e3o do foco sobre a \u201cculpabilidade\u201d para a \u201cgravidade do fato\u201d: \u201c(...) a no\u00e7\u00e3o de \nproporcionalidade tem que ser o ponto de partida. Unicamente quando se tem uma ideia de qual deveria ser \na pena proporcional \u00e9 que se pode discutir se e por que se pode ir e quanto, por abaixo desta\u201d. Tradu\u00e7\u00e3o \nlivre. Op. cit., p. 36. \n241 H\u00d6RNLE, Tatjana. Tradu\u00e7\u00e3o livre. Op. cit., p. 33. \n242 Idem, ibidem, p. 31. \n\n\n\n112 \n\n \n\nforma, prop\u00f5e o estabelecimento de crit\u00e9rios mais espec\u00edficos para uma senten\u00e7a \u201cjusta\u201d, \n\numa vez que, para a pr\u00e1tica judici\u00e1ria, os ju\u00edzes necessitam de crit\u00e9rios a respeito de quais \n\ncircunst\u00e2ncias do crime tornam cada um dos delitos mais ou menos graves243. \n\n \n\nO que, para a autora, faltava na Alemanha era uma aproxima\u00e7\u00e3o da ideia de \n\n\u201csenten\u00e7a justa\u201d em forma de princ\u00edpios, porquanto a literatura leiga durante muito tempo \n\nlimitou-se a reproduzir a teoria do espa\u00e7o de jogo, da qual trataremos em seguida. \n\n \n\nA \u00eanfase a ser dada no processo de determina\u00e7\u00e3o da pena, segundo os \n\ndesenvolvimentos de H\u00f6rnle, est\u00e1 na perspectiva da v\u00edtima. Para aferir a gravidade do \n\ndelito, a perspectiva da v\u00edtima facilita a valora\u00e7\u00e3o racional da severidade do delito. Por \n\nraz\u00f5es pr\u00e1ticas e conceituais, \u00e9 prefer\u00edvel basear as decis\u00f5es ao sentenciar na perspectiva \n\nda v\u00edtima, em lugar de utilizar imprecisas no\u00e7\u00f5es de comunidade ou ordem legal244. \n\n \n\nEsta decis\u00e3o sobre quais s\u00e3o os fatores determinantes no processo de sentenciar \n\ndeve ser encarada sob uma perspectiva, o que induz \u00e0 seguinte pergunta: perspectiva de \n\nquem? Da comunidade ou da v\u00edtima? Para a autora, um ponto de vista coletivo seria dif\u00edcil \n\nde aplicar na pr\u00e1tica porque \u201c\u00e9 imposs\u00edvel medir o grau em que o delito perturba a ordem \n\nsocial e legal\u201d245. Al\u00e9m disso, \u00e9 dif\u00edcil definir o conceito de comunidade, especialmente \n\ndentro de uma popula\u00e7\u00e3o com diferentes interesses e opini\u00f5es. \n\n \n\nA ideia de H\u00f6rnle \u00e9 de que uma importante fun\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o se relaciona com \n\nsua mensagem para a v\u00edtima: o maior receptor com interesse na declara\u00e7\u00e3o da \n\nresponsabilidade \u00e9 a pessoa afetada mediante o delito246. \n\n \n\nAdemais disso, a perspectiva da v\u00edtima para a an\u00e1lise do dano atuaria como uma \n\nferramenta valiosa para analisar a valora\u00e7\u00e3o intuitiva da severidade dos delitos contra os \n\n                                                 \n243 \u201cAo ditar senten\u00e7as, tem de se decidir se, por exemplo, o homic\u00eddio negligente \u00e9 pior, igual ou menos mal \nque o lesionar intencionalmente algu\u00e9m\u201d. Tradu\u00e7\u00e3o livre. Ibidem, p. 34. \n244 Idem, ibidem, p. 90. \n245 Tradu\u00e7\u00e3o livre. Idem, ibidem, p. 85-86. \n246 Idem, ibidem, p. 88. Importa destacar a distin\u00e7\u00e3o que a autora faz entre responsabilidade e culpabilidade. \nA responsabilidade estaria referida ao fato criminal, sua antijuridicidade e suas consequ\u00eancias, julgadas de \numa perspectiva exterior. A culpabilidade significa avaliar as defici\u00eancias pessoais do delinquente desde uma \nperspectiva interna. Assim, a autora entende que uma avalia\u00e7\u00e3o da v\u00edtima \u00e9 relevante para a valora\u00e7\u00e3o do \ngrau de responsabilidade (aspecto externo do fato).  \n\n\n\n113 \n\n \n\nindiv\u00edduos. Para tanto, aponta que \u00e9 necess\u00e1rio um crit\u00e9rio comum para medir o dano \n\ndentro de uma categoria homog\u00eanea na classifica\u00e7\u00e3o de delitos, segundo sua gravidade247. \n\nNo entanto, esse crit\u00e9rio n\u00e3o deve ser individual, ou seja, uma avalia\u00e7\u00e3o subjetiva da \n\nv\u00edtima, mas um crit\u00e9rio normatizado, a respeito dos recursos que influam na qualidade de \n\nvida. \n\n  \n\nA perspectiva da v\u00edtima tamb\u00e9m serve, de acordo com H\u00f6rnle, para clarificar as \n\ncircunst\u00e2ncias ditadas pela lei penal. Assim, a concreta coloca\u00e7\u00e3o da vida da v\u00edtima em \n\nperigo incrementa o dano, assim como a conduta especialmente violenta contra a v\u00edtima248.  \n\n \n\nCrit\u00e9rios, comumente vistos nas senten\u00e7as judiciais sob a denomina\u00e7\u00e3o de \u201cenergia \n\ncriminal\u201d, tamb\u00e9m podem ser esclarecidos desde uma perspectiva da v\u00edtima. Se o agente \n\natuou premeditadamente ou demonstrando maior aud\u00e1cia por atuar em plena luz do dia, \n\nnenhuma diferen\u00e7a deve fazer com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 severidade da pena, posto que, sob o ponto de \n\nvista da v\u00edtima, n\u00e3o exerceu nenhum papel para elevar a severidade do delito249. O mesmo \n\nse diga com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conduta do delinquente de ocultar suas a\u00e7\u00f5es depois de cometido o \n\ndelito. A conduta do autor para a v\u00edtima \u00e9 irrelevante e, nas palavras de H\u00f6rnle, \u201ca \n\nresponsabilidade do fato finaliza quando o fato finaliza\u201d250. \n\n \n\nTamb\u00e9m problem\u00e1tica \u00e9 a quest\u00e3o do apenamento mais severo com base em \n\ncondena\u00e7\u00f5es anteriores. Para a autora, n\u00e3o fica claro por que raz\u00e3o condena\u00e7\u00f5es anteriores \n\nou do crime cometido por organiza\u00e7\u00f5es criminosas devem importar para a fixa\u00e7\u00e3o da pena: \n\n\u201cDesde a perspectiva da v\u00edtima\u201d, afirma, \u201cas condena\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias importam t\u00e3o pouco \n\ncomo o estado organizacional do delinquente\u201d251.  \n\n \n\n                                                 \n247 Como exemplo, cita a sugest\u00e3o de Von Hirsch do crit\u00e9rio da qualidade de vida, que ele divide em quatro \nn\u00edveis: mera subsist\u00eancia, bem estar m\u00ednimo, bem estar adequado e bem estar intensificado. \u201cDentro deste \nmarco, a gravidade de um delito depende de seu impacto sobre as condi\u00e7\u00f5es essenciais para a qualidade de \nvida da v\u00edtima\u201d. Tradu\u00e7\u00e3o livre. Ibidem, p. 95-96. \n248 Idem, ibidem, p. 104. \n249 Ainda a respeito da premedita\u00e7\u00e3o, a autora acrescenta: \u201cSe o planejamento ocorre na esfera interna do \ndelinquente, que \u00e9, se ele descobre e muda de planos em sua mente sem tocar a esfera da v\u00edtima na etapa \npr\u00e9-delitual, a responsabilidade n\u00e3o est\u00e1 intensificada\u201d. Tradu\u00e7\u00e3o livre. Idem, ibidem, p. 107. \n250 Trad. livre. Idem, ibidem, p. 108. \n251 Trad. livre. Idem, ibidem, p. 111.  \n\n\n\n114 \n\n \n\nA teoria da proporcionalidade pelo fato e, especialmente, o posicionamento de \n\nH\u00f6rnle, n\u00e3o est\u00e3o isentos de cr\u00edticas e obje\u00e7\u00f5es da doutrina 252. Conforme aponta Feijoo \n\nS\u00e1nchez, as principais cr\u00edticas que se podem formular \u00e0 denominada teoria \n\n\u201cneoclassicista\u201d, ulteriormente desenvolvida por H\u00f6rnle, est\u00e3o em seu car\u00e1ter \n\nextremamente individualista ao tomar em considera\u00e7\u00e3o para a determina\u00e7\u00e3o da pena s\u00f3 a \n\nperspectiva da v\u00edtima, descuidando da dimens\u00e3o do fato para a ordem social253. \n\n \n\n Al\u00e9m disso, falta-lhe a sustenta\u00e7\u00e3o de uma teoria sobre a fun\u00e7\u00e3o social da pena. A \n\ncr\u00edtica de Feijoo S\u00e1nchez reside exatamente no fato de n\u00e3o ser poss\u00edvel determinar a \n\nmedida da pena se esta n\u00e3o se encontra referida a um fim: \u201cA determina\u00e7\u00e3o ou a \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o judicial da pena n\u00e3o deixa de ser uma concretiza\u00e7\u00e3o da teoria dos fins ou \n\ndos crit\u00e9rios gerais de legitima\u00e7\u00e3o da pena\u201d 254. \n\n \n\n No entanto, o \u201cneo-proporcionalismo\u201d apresenta aspectos positivos que merecem \n\ndestaque e que, para Feijoo, podem contribuir para o desenvolvimento de uma teoria da \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o da pena \u00fatil, especialmente para a pr\u00e1tica forense espanhola. Em primeiro \n\nlugar, ela elimina a arbitrariedade ao vincular os crit\u00e9rios de determina\u00e7\u00e3o da pena aos \n\nmesmos crit\u00e9rios que servem para decidir se se imp\u00f5e a pr\u00f3pria pena. Dessa forma, os \n\nfatores que servir\u00e3o para a determina\u00e7\u00e3o da pena estar\u00e3o vinculados ao conceito material \n\nde delito255. \n\n \n\n A teoria da determina\u00e7\u00e3o da pena de H\u00f6rnle estabelece uma orienta\u00e7\u00e3o da \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da pena \u00e0 teoria do injusto ou ao injusto culp\u00e1vel, considerando que a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da pena deve fazer-se depender s\u00f3 da gravidade do fato, \u00e9 dizer, da dimens\u00e3o \n\ndo desvalor do fato. O decisivo passa a ser, assim, identificar os fatores que em casos \n\nconcretos permitem realizar adequadamente o desvalor do fato delitivo256. \n\n \n\n                                                 \n252 E tamb\u00e9m a Von Hirsch e Bernd Sch\u00fcnemann, defensores da teoria proporcional ao fato. \n253  \u201cA teoria da proporcionalidade pelo fato, ao conceder-lhe um peso excessivo \u00e0 afeta\u00e7\u00e3o de interesses \nindividuais, n\u00e3o pode explicar muitos fatores de determina\u00e7\u00e3o da pena existentes em nosso ordenamento \nnem fatores que resultam decisivos na pr\u00e1tica judicial e aos quais parece que n\u00e3o se deve renunciar\u201d. \nTradu\u00e7\u00e3o livre. Op. cit., p. 9. \n254 Trad. livre. Idem, ibidem, p. 8. \n255 Idem, ibidem, p. 8. \n256 Cf. S\u00c1NCHEZ, Bernardo Feijoo. Tradu\u00e7\u00e3o livre. Op. cit., p. 8. \n\n\n\n115 \n\n \n\n Em resumo, esta teoria permite excluir fatores de incremento da pena que carecem \n\nde vincula\u00e7\u00e3o normativa com o injusto ou o culp\u00e1vel, racionalizando a atividade de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da pena e permitindo uma melhor compara\u00e7\u00e3o entre casos para tentar evitar a \n\narbitrariedade e a inseguran\u00e7a, assegurando um maior controle desse aspecto por parte dos \n\nTribunais Superiores257. \n\n \n\n N\u00e3o obstante, a cr\u00edtica de Feijoo S\u00e1nchez persiste tanto quanto ao conceito material \n\nde delito para H\u00f6rnle, quanto com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua depend\u00eancia excessiva do desvalor do \n\nresultado, reduzindo a gravidade do fato \u00e0 gravidade do resultado. Por essa raz\u00e3o, o autor \n\nentende ser preciso desenvolver, em paralelo, \u201cas linhas fundamentais da teoria jur\u00eddica \n\ndo delito e da teoria da determina\u00e7\u00e3o da pena na medida em que esta n\u00e3o \u00e9 mais que uma \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o gradual dos diversos aspectos relevantes daquela\u201d258. \n\n \n\n No que se refere aos aspectos preventivos especiais, Feijoo S\u00e1nchez est\u00e1 de acordo \n\ncom sua utiliza\u00e7\u00e3o apenas para o fim de permitir a substitui\u00e7\u00e3o ou suspens\u00e3o da pena, mas \n\nn\u00e3o como crit\u00e9rio de determina\u00e7\u00e3o da medida da pena em sentido amplo259. Essa \u00e9, \n\ntamb\u00e9m, a ideia proposta pela teoria do valor de posi\u00e7\u00e3o ou do emprego, que ser\u00e1 tratada a \n\nseguir. \n\n  \n\n3.2.2.2. Teoria do valor de emprego \n\n \n\n Se a teoria da pena proporcional ao fato prescinde do enfrentamento da discuss\u00e3o a \n\nrespeito dos fins da pena, o mesmo n\u00e3o ocorre com as demais teorias formuladas sobre a \n\nmat\u00e9ria. \n\n  \n\n A necessidade desse enfrentamento se atribui ao fato de o C\u00f3digo Penal alem\u00e3o \n\n(\u00a746, StGb) prescrever que, no momento de aplicar a pena, o juiz dever\u00e1 levar em conta \n\n                                                 \n257 \u201cA orienta\u00e7\u00e3o ao sistema do delito a) facilita teoricamente a fundamenta\u00e7\u00e3o de por que um determinado \nfato de determina\u00e7\u00e3o da pena deve ser introduzido no cat\u00e1logo dos dados a tomar em considera\u00e7\u00e3o, b) \npermite a normativiza\u00e7\u00e3o dos fatores de determina\u00e7\u00e3o da pena e c) ademais, ajuda a aproveitar o grau de \ndesenvolvimento que alcan\u00e7ou a teoria jur\u00eddica do delito\u201d. Tradu\u00e7\u00e3o livre. Idem, ibidem, p. 9. \n258 Tradu\u00e7\u00e3o livre. Idem, ibidem, p. 10. \n259 Aspecto no qual coincide com a teoria da pena exata ou teoria do valor posicional, sobre a qual \ndiscorreremos mais adiante. \n\n\n\n116 \n\n \n\ntanto o ponto de vista da culpabilidade, como o da preven\u00e7\u00e3o. No entanto, o pr\u00f3prio \n\nC\u00f3digo n\u00e3o resolve a antinomia dos fins da pena260. \n\n \n\nFrente a esse problema, a teoria do valor de emprego261 prop\u00f4s elaborar um sistema \n\ninterpretativo que pudesse reunir coerentemente as duas pretens\u00f5es legais. O processo de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o seria dividido em dois n\u00edveis: o juiz, em primeiro lugar, converte o \n\nil\u00edcito culp\u00e1vel em um quantum de pena, determina sua dura\u00e7\u00e3o e gravidade. Reflex\u00f5es \n\nrelacionadas com raz\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o geral ou especial s\u00f3 poderiam introduzir-se em um \n\nsegundo passo, em um momento em que o juiz estabelece que tipo de pena deve-se impor e \n\nseu modo de cumprimento, pois s\u00f3 se poderia perseguir fins preventivos uma vez que se \n\ntenha estabelecido que tipo de pena deve cumprir o autor262. \n\n \n\n Para Roxin, a teoria do valor de emprego traz uma solu\u00e7\u00e3o para a antinomia dos \n\nfins da pena exatamente por pretender dar conta tanto do ponto de vista da retribui\u00e7\u00e3o da \n\nculpabilidade, como da preven\u00e7\u00e3o, mas atribuindo a cada um desses elementos um valor \n\nde emprego na lei completamente diferente: \n\n \n\u201cA determina\u00e7\u00e3o judicial da pena, ou seja, a determina\u00e7\u00e3o da magnitude da pena, \n\nconforme o art. 46, deve levar-se conforme o grau de culpabilidade, enquanto \n\nque a determina\u00e7\u00e3o da pena em sentido amplo, ou seja, a decis\u00e3o sobre a pena \n\nprivativa de liberdade ou de multa, sobre a suspens\u00e3o condicional da pena e a \n\nliberdade condicional, sobre a admoesta\u00e7\u00e3o com reserva de pena e a dispensa de \n\npena deve ser fixada igualmente de um modo exclusivo, s\u00f3 por considera\u00e7\u00f5es \n\npreventivas. Retribui\u00e7\u00e3o da culpabilidade e preven\u00e7\u00e3o aparecem, aqui, portanto, \n\ncomo graus sucessivos e independentes da determina\u00e7\u00e3o263\u201d. \n\n \n\n Contudo, algumas obje\u00e7\u00f5es s\u00e3o opon\u00edveis \u00e0 teoria do valor de emprego, como \n\nrefere o pr\u00f3prio autor264. Em primeiro lugar, segundo a legisla\u00e7\u00e3o alem\u00e3, na magnitude da \n\n                                                 \n260 Cf. ROXIN, Claus. Prevenci\u00f3n  y determinaci\u00f3n de la pena, p. 239. \n261 Roxin aponta como fundador da teoria do valor de emprego Heinrich Henkel e como atual defensor, Horn. \nIdem, Ibidem, p. 241. \n262 Cf. ZIFFER, Patricia. Consideraciones acerca de la problem\u00e1tica de la individualizaci\u00f3n de la pena, p. \n42. \n263 ROXIN, Claus. Op. cit., p. 241-242. \n264 Cumpre apontar a advert\u00eancia de Roxin de que a f\u00f3rmula da teoria do valor de emprego surgiu como \nresultado de uma interpreta\u00e7\u00e3o do direito ent\u00e3o vigente, antes da reforma do Projeto Alternativo o que, \nsegundo ele, impede utiliz\u00e1-la hoje com base do direito vigente. Idem, ibidem, p. 243. \n\n\n\n117 \n\n \n\npena tamb\u00e9m devem desempenhar um papel outros pontos de vista que s\u00f3 podem ter \n\nnatureza preventiva. Do contr\u00e1rio, o legislador teria dito, por exemplo, que a pena se \n\ndeterminar\u00e1 com aten\u00e7\u00e3o \u00e0 culpabilidade do r\u00e9u e nada mais. Assim, afirma, \u201cest\u00e1 fora de \n\ntoda d\u00favida que a inten\u00e7\u00e3o do legislador era deixar certo espa\u00e7o, com a ajuda de uma \n\nf\u00f3rmula b\u00e1sica eleita, as considera\u00e7\u00f5es preventivas na hora de determinar a magnitude da \n\npena\u201d 265. \n\n \n\n Ademais, tendo em vista que a lei alem\u00e3 disp\u00f5e que o juiz deve ter em conta na \n\nhora de determinar a pena os efeitos que cabem esperar para a vida futura do r\u00e9u em \n\nsociedade, a prescri\u00e7\u00e3o legal n\u00e3o se mostra compat\u00edvel com uma f\u00f3rmula que prescinda \n\ndesses efeitos na hora de determinar a magnitude da pena266. \n\n \n\n Por fim, o autor menciona uma obje\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica: se a determina\u00e7\u00e3o da pena se \n\nrege pelos fins da pena, n\u00e3o h\u00e1 nenhum crit\u00e9rio valorativo evidente que possa justificar que \n\nesses fins se determinem de modo completamente distinto para distintas fases, j\u00e1 que em \n\ntodos os casos se trata, na mesma medida, de determina\u00e7\u00e3o da pena267. \n\n \n\n Por essa raz\u00e3o, conclui que somente por meio da culpabilidade \u00e9 imposs\u00edvel \n\nalcan\u00e7ar-se uma magnitude exata da pena. Se se renuncia a complet\u00e1-la com finalidades \n\npreventivas, ent\u00e3o a magnitude concreta da pena s\u00f3 pode fixar-se arbitrariamente, o que \n\nseria pior do que a solu\u00e7\u00e3o orientada por crit\u00e9rios preventivos, mesmo que sejam tamb\u00e9m \n\ncrit\u00e9rios inseguros. Para ele, determinar a magnitude exata da pena exclusivamente pela \n\nculpabilidade \u00e9 irrealiz\u00e1vel ante a inexist\u00eancia de uma correspond\u00eancia exata entre pena e \n\nculpabilidade268.  \n\n                                                 \n265 Dentre os fatores mencionados pelo \u00a7 46 [2], StGB, est\u00e3o elencadas as seguintes circunst\u00e2ncias: os \nmotivos e fins do r\u00e9u, a atitude que deriva do fato e a vontade emprega nele, o grau de infra\u00e7\u00e3o ao dever, a \nclasse de execu\u00e7\u00e3o e os efeitos culp\u00e1veis do fato, a vida anterior do r\u00e9u anterior \u00e0 comiss\u00e3o do fato, suas \ncircunst\u00e2ncias pessoais e econ\u00f4micas, assim como seu comportamento ap\u00f3s o fato, especialmente seus \nesfor\u00e7os por reparar o dano causado. Tradu\u00e7\u00e3o livre. Idem, ibidem, p. 239 e 243. \n266 \u201cEntre os fatores de determina\u00e7\u00e3o da pena (as chamadas causas \u2018reais\u2019 de determina\u00e7\u00e3o da pena) que o \npar\u00e1grafo 2\u00ba cont\u00e9m, cita-se uma s\u00e9rie completa de circunst\u00e2ncias que n\u00e3o determinam exclusivamente a \nmagnitude da culpabilidade, sen\u00e3o que em todo ou em parte se orientam em necessidades preventivas, ent\u00e3o \nn\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com esse preceito uma concep\u00e7\u00e3o que priva a preven\u00e7\u00e3o de toda a significa\u00e7\u00e3o \u00e0 hora de \ndeterminar a magnitude da pena, pois o cat\u00e1logo contido no par\u00e1grafo segundo se refere inequivocamente \u00e0 \ndetermina\u00e7\u00e3o da pena contida no par\u00e1grafo primeiro\u201d. Tradu\u00e7\u00e3o livre. Idem, ibidem, p. 246 (destaques \nnossos). \n267 Idem, ibidem, p. 247. \n268 Idem, ibidem, p. 249. \n\n\n\n118 \n\n \n\n N\u00e3o obstante, Roxin afirma, com apoio em Bruns, que n\u00e3o se deve recha\u00e7ar de todo \n\na teoria do valor de emprego, pois ela cont\u00e9m dados importantes que v\u00e3o mais al\u00e9m do que \n\naceita a doutrina dominante, podendo conseguir-se, em virtude dela, um modelo das causas \n\nfinais da determina\u00e7\u00e3o da pena capaz de alcan\u00e7ar um consenso geral269. Em primeiro lugar, \n\nporque considera absolutamente correto que, ao determinar a pena em sentido amplo, n\u00e3o \n\ndevem desempenhar qualquer papel os pontos de vista da retribui\u00e7\u00e3o da culpabilidade, uma \n\nvez que s\u00e3o irrelevantes, segundo o autor, as considera\u00e7\u00f5es extra\u00eddas da culpabilidade nas \n\ndecis\u00f5es tomadas para a liberdade condicional, dispensa de pena e admoesta\u00e7\u00e3o com \n\nreserva de pena270.  \n\n \n\n Em segundo lugar, porque a teoria do valor de emprego exclui qualquer \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de preven\u00e7\u00e3o geral independente da culpabilidade, quando essas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es conduzam a uma agrava\u00e7\u00e3o da pena271. Assim, a teoria do valor de emprego \n\ntem raz\u00e3o quanto \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o de que a preven\u00e7\u00e3o geral n\u00e3o tem uma significa\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f4noma na hora de determinar a pena.  \n\n \n\n O autor, que se declara abertamente partid\u00e1rio da teoria do espa\u00e7o de jogo ou da \n\nmargem de liberdade pretende demonstrar que a considera\u00e7\u00e3o dos interesses preventivos \n\nespeciais na determina\u00e7\u00e3o da magnitude da pena (hip\u00f3tese que a teoria do valor de \n\nemprego rejeita), em virtude dos conhecimentos criminol\u00f3gicos existentes at\u00e9 agora, \u00e9 \n\nabsolutamente pratic\u00e1vel e l\u00f3gica272. \n\n \n\u201cCertamente, a fun\u00e7\u00e3o limitadora do princ\u00edpio da culpabilidade pro\u00edbe que se \n\npossa impor por raz\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o especial uma pena superior a que permite o \n\nmarco da culpabilidade; mas este marco mesmo sim pode ser completado com \n\n                                                 \n269 Idem, ibidem, p. 250. \n270 \u201cSeria inadmiss\u00edvel interpretar com a ajuda de considera\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do \u00e2mbito da culpabilidade a \n\u2018defesa do ordenamento jur\u00eddico\u2019, cuja necessidade possa impedir que uma pena privativa de liberdade se \ntransforme numa multa\u201d. Tradu\u00e7\u00e3o livre. Idem, ibidem, p. 250. \n271 Importa anotar que Roxin n\u00e3o v\u00ea inconstitucionalidade alguma em se estabelecer um agravamento de pena \nmotivado por raz\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o geral, desde que se mantenha o marco correspondente \u00e0 culpabilidade. Por \noutro lado, ele v\u00ea nisso uma infra\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00f3pria lei, em raz\u00e3o do que foi introduzido no C\u00f3digo Penal alem\u00e3o. \nQuando o \u00a7 46, StGB  prescreve expressamente ter-se em conta as necessidades de preven\u00e7\u00e3o especial e n\u00e3o \nmenciona, em troca, nada a respeito da preven\u00e7\u00e3o geral, isso s\u00f3 permitiria a interpreta\u00e7\u00e3o de que na \ndetermina\u00e7\u00e3o da pena correspondente \u00e0 culpabilidade j\u00e1 n\u00e3o se deve ter em conta as necessidades de \npreven\u00e7\u00e3o geral. Idem, ibidem, p. 254. \n272 Roxin interpreta a culpabilidade como fundamento da determina\u00e7\u00e3o da pena de tal forma que o marco \npara a determina\u00e7\u00e3o concreta da pena se forma pela culpabilidade e, dentro da margem de liberdade, decidam \nas considera\u00e7\u00f5es preventivas sobre a magnitude da pena. \n\n\n\n119 \n\n \n\ncrit\u00e9rios preventivos especiais e \u00e9 tamb\u00e9m criminologicamente desej\u00e1vel e \n\njuridicamente admiss\u00edvel impor uma pena orientada pela preven\u00e7\u00e3o especial, \n\ninferior \u00e0 que corresponderia pela culpabilidade273\u201d. \n\n \n\n Assim, resume suas considera\u00e7\u00f5es a respeito da preven\u00e7\u00e3o na determina\u00e7\u00e3o da pena \n\nem uma concep\u00e7\u00e3o que qualifica como \u201cuma teoria do valor de emprego modificada pela \n\npreven\u00e7\u00e3o especial\u201d 274: \n\n \n\u201cA modifica\u00e7\u00e3o consiste em reconhecer num marco de culpabilidade na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da pena conforme o \u00a746, StGB, mas esse marco se completa, \n\ndentro do poss\u00edvel, por necessidades preventivas especiais\u201d275. \n\n \n\nEste, para ele, seria o inicio do esbo\u00e7o de um modelo das causas finais da \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da pena, al\u00e9m de servir de base aos partid\u00e1rios da teoria da margem de \n\nliberdade e da teoria do valor de emprego. E com essas premissas, adiantam-se as \n\nformula\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da chamada teoria do espa\u00e7o de jogo (ou teoria da margem de \n\nliberdade) originada da jurisprud\u00eancia alem\u00e3 e fecundamente desenvolvida por autores \n\neuropeus, conforme se ver\u00e1 a seguir. \n\n \n\n3.2.2.3. Teoria do espa\u00e7o de jogo ou da margem de liberdade \n\n \n\n A teoria do espa\u00e7o de jogo foi desenvolvida pela jurisprud\u00eancia alem\u00e3 a partir da \n\natual reda\u00e7\u00e3o do \u00a7 46, StGB. A corte Suprema alem\u00e3 declarou, em decis\u00e3o tomada em \n\n1954, que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar com precis\u00e3o que pena \u00e9 proporcional \u00e0 culpabilidade \n\ndo delinquente: \n\n \n\u201cExiste sempre uma gama de possibilidades para determinar a entidade da \n\nculpabilidade que se adequa a cada crime em particular. O juiz deve \n\nindividualizar a pena, dentro desse marco global. Para realizar essa \n\ndetermina\u00e7\u00e3o, o juiz pode utilizar crit\u00e9rios preventivos\u201d 276. \n\n                                                 \n273 Tradu\u00e7\u00e3o livre. Idem, ibidem, p. 255. \n274 Idem, ibidem, loc. cit.. \n275 Tradu\u00e7\u00e3o livre. Idem, ibidem, p. 236. \n276 Cf. ZIFFER, Patricia. Trad. livre. Op. cit., p. 24. \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\nPara Patricia Ziffer, o que manifestou esse precedente foi que a preven\u00e7\u00e3o e a \n\njusti\u00e7a podem ser valoradas ao condenar, e que tomar a preven\u00e7\u00e3o em conta \u00e9 compat\u00edvel \n\ncom apenar, baseando-se na culpabilidade do delinquente277. \n\n \n\n A conceitua\u00e7\u00e3o da teoria do espa\u00e7o de jogo por Mart\u00edn Hernandez parece ser a que \n\nmelhor a define: \n\n \n \u201c(...) em ess\u00eancia, sup\u00f5e que o juiz deve determinar uma pena adequada \u00e0 \nculpabilidade do autor, que se materializa em um espectro, espa\u00e7o ou \u00e2mbito de \n\nposs\u00edveis penas que abarca desde uma pena j\u00e1 adequada \u00e0 culpabilidade at\u00e9 uma \n\npena ainda adequada \u00e0 culpabilidade. Dentro do dito \u2018espa\u00e7o de jogo\u2019 o juiz deve \n\nlogo fixar a quantia de pena espec\u00edfica sobre a base de considera\u00e7\u00f5es \n\npreventivas, sem transbordar para cima nem para baixo os limites estabelecidos \n\nem virtude da medida da culpabilidade\u201d278. \n\n \n\n N\u00e3o \u00e9 raro, contudo, encontrar defensores da teoria do espa\u00e7o de jogo que, \n\nsobretudo em virtude do que disp\u00f5e o C\u00f3digo Penal alem\u00e3o, admitem a fixa\u00e7\u00e3o da pena \n\npara abaixo do marco da pena j\u00e1 adequada \u00e0 culpabilidade, em raz\u00e3o de crit\u00e9rios \n\npreventivo-especiais279. Tal ocorreria quando, por exemplo, a fixa\u00e7\u00e3o da pena \n\ncorrespondente \u00e0 culpabilidade pudesse ter um efeito contr\u00e1rio \u00e0 socializa\u00e7\u00e3o do agente280. \n\n \n\n Quest\u00e3o tormentosa na teoria da margem de liberdade \u2014 que \u00e9 a teoria que vem \n\nsendo defendida pela generalidade da doutrina alem\u00e3 \u2014 \u00e9 o conceito da culpabilidade para \n\nfins de medida da pena281. N\u00e3o apenas com rela\u00e7\u00e3o ao seu conceito material, mas tamb\u00e9m \n\n                                                 \n277 Idem, ibidem, loc. cit..  \n278 Tradu\u00e7\u00e3o livre. HERN\u00c1NDEZ, Mart\u00edn Besio. Los criterios legales y judiciales de individualizaci\u00f3n de la \npena, p. 138. \n279 O \u00a7 46, StGB aduz que: \u201c1) A culpabilidade do r\u00e9u \u00e9 fundamento da determina\u00e7\u00e3o da pena.  Devem ter-\nse em conta os efeitos que cabe esperar tenha a pena para a vida futura do r\u00e9u na sociedade\u201d. Nesse \nsentido, ROXIN, Claus. Op. cit., p. 240. \n280 Conforme ser\u00e1 esclarecido mais adiante, a preven\u00e7\u00e3o especial, hoje em dia, \u201c\u00e9 entendida majoritariamente \nem sua vertente positiva, isto \u00e9, associada \u00e0s ideias de ressocializa\u00e7\u00e3o, reabilita\u00e7\u00e3o, readapta\u00e7\u00e3o ou \nsimilares\u201d, muito embora, tecnicamente, a preven\u00e7\u00e3o especial cumpra tr\u00eas tarefas distintas: a intimida\u00e7\u00e3o \npessoal, a inocuiza\u00e7\u00e3o (ambos integrantes da preven\u00e7\u00e3o especial negativa) e a ressocializa\u00e7\u00e3o (preven\u00e7\u00e3o \nespecial positiva). Cf. HERN\u00c1NDEZ, Mart\u00edn Besio. Op. cit., p. 78. \n281 Conforme a cr\u00edtica de Tatjana H\u00f6rnle, \u201c(...) falta um debate de anos sobre o conceito de culpabilidade \ndo\u00a7 46, I, StGb que possa comparar-se \u00e0 discuss\u00e3o do conceito de culpabilidade na teoria da delito\u201d. \n\n\n\n121 \n\n \n\ncom rela\u00e7\u00e3o aos elementos que devem ser tomados em conta ou que t\u00eam relev\u00e2ncia para a \n\nvalora\u00e7\u00e3o dessa circunst\u00e2ncia. \n\n \n\n Para alguns autores (dentre os quais, elegemos Figueiredo Dias como \n\nrepresentante), a culpabilidade da medida da pena \u00e9 a mesma culpabilidade da teoria do \n\ndelito282. A culpa relevante para a medi\u00e7\u00e3o da pena haver\u00e1 de ser exatamente aquela \n\nmesma culpa que releva na determina\u00e7\u00e3o do sentido e dos fins da pena e da sua \n\naplica\u00e7\u00e3o283. \n\n \n\n Para o referido autor, a culpa fornece apenas um limite m\u00e1ximo de pena que n\u00e3o \n\npode ser ultrapassado; a medida da pena vem antes a ser determinada em \u00faltimo termo por \n\nconsidera\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o, sendo por essa via que se torna tamb\u00e9m poss\u00edvel (e \n\nnecess\u00e1rio) dar relevo a muitos fatores relacionados com o tipo de il\u00edcito. \n\n \n\n Criticando o posicionamento majorit\u00e1rio da doutrina penal alem\u00e3, Figueiredo Dias \n\nafirma que em todas as teorias alem\u00e3s sobre a determina\u00e7\u00e3o da pena radica \u201co mesmo erro \n\nb\u00e1sico e pass\u00edvel, por isso, da mesma cr\u00edtica de fundo\u201d: \n\n \n \u201cO que sucede \u00e9 que qualquer delas se nutre da ideia de que o crit\u00e9rio \u00fanico, ou \n\nem todo o caso, verdadeiramente essencial e decisivo, de medi\u00e7\u00e3o da pena \u00e9 a \n\nculpa do agente, enquanto considera\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o assumem apenas um \n\nrelevo secund\u00e1rio ou consequencial naquele processo. E se uma tal posi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ndeve surpreender quando proveniente de todos aqueles que continuam a ver na \n\nretribui\u00e7\u00e3o ou compensa\u00e7\u00e3o da culpa uma das finalidades, ou mesmo a finalidade \n\npor excel\u00eancia da pena, j\u00e1 ela n\u00e3o deixa de constituir uma \u00edntima \n\ncontradi\u00e7\u00e3o\u201d284. \n\n  \n\n Em sentido oposto, Tatjana H\u00f6rnle afirma que a culpabilidade da teoria do delito \n\nnada tem em comum com a culpabilidade para a medida da pena. Para ela, no momento de \n                                                                                                                                                    \nTradu\u00e7\u00e3o livre. La concepci\u00f3n anticuada de la culpabilidad en la jurisprudencia y doctrina tradicionales de \nla medic\u00f3n de la pena, p. 401-402. \n282 \u00c9 importante mencionar que o art. 71 do C\u00f3digo Penal portugu\u00eas prescreve: \u201cA determina\u00e7\u00e3o da medida \nda pena, dentro dos limites definidos na lei, \u00e9 feita em fun\u00e7\u00e3o da culpa da agente e das exig\u00eancias de \npreven\u00e7\u00e3o\u201d. Assim, ressalvadas as diferen\u00e7as, culpa e preven\u00e7\u00e3o est\u00e3o presentes tanto no C\u00f3digo Penal \nalem\u00e3o, como no C\u00f3digo Penal portugu\u00eas. \n283 DIAS, Jorge de Figueiredo. Sobre o modelo de determina\u00e7\u00e3o da medida da pena, p. 218. \n284 Idem, ibidem, loc. cit.. \n\n\n\n122 \n\n \n\nconcretizar o conte\u00fado sem\u00e2ntico do \u00a746, StGB,  h\u00e1 que se ressaltar, antes de tudo, uma \n\nconstata\u00e7\u00e3o essencial: a ades\u00e3o a uma valora\u00e7\u00e3o retrospectiva do fato como fundamento da \n\nmedi\u00e7\u00e3o da pena e jamais partir-se de considera\u00e7\u00f5es preventivas 285. \n\n \n\n Para H\u00f6rnle, hoje \u00e9 indiscut\u00edvel que, no referido artigo do C\u00f3digo Penal alem\u00e3o, \n\nn\u00e3o se pode entender como uma refer\u00eancia direta exclusiva \u00e0 categoria \u201cculpabilidade\u201d no \n\nsentido do sistema do delito: a chamada culpabilidade na medi\u00e7\u00e3o da pena n\u00e3o \u00e9 id\u00eantica \u00e0 \n\nculpabilidade como fundamento da pena: \u201cA pena adequada \u00e0 culpabilidade tem que \n\norientar-se \u00e0 gravidade do fato e ao grau de culpabilidade pessoal do autor\u201d 286. \n\n  \n\n Independentemente das finalidades da pena que um determinado ordenamento \n\njur\u00eddico adote (e mesmo dos distintos crit\u00e9rios de aferi\u00e7\u00e3o da culpabilidade, seja como \n\nretribui\u00e7\u00e3o, seja como preven\u00e7\u00e3o geral), importa concluir que, para a teoria do espa\u00e7o de \n\njogo, a culpabilidade (pelo fato) estabelece um marco m\u00ednimo e m\u00e1ximo, dentro do marco \n\nlegal, definindo dois limites: o de uma pena j\u00e1 adequada \u00e0 culpabilidade e o de uma pena \n\nainda adequada \u00e0 culpabilidade.  \n\n \n\nDentro desse espa\u00e7o ou espectro fornecido pela culpabilidade, ir\u00e3o \u201cjogar\u201d \n\nelementos relacionados \u00e0 preven\u00e7\u00e3o que, por sua vez, devem respeitar aqueles limites \n\nm\u00ednimo e m\u00e1ximo fornecidos pela culpabilidade.  \n\n \n\nN\u00e3o obstante, conforme se ver\u00e1 mais adiante, em virtude de finalidades preventivo- \n\nespeciais (sobretudo para evitar a n\u00e3o dessocializa\u00e7\u00e3o do agente), admite-se que a pena \n\nvenha a ser fixada aqu\u00e9m do limite m\u00ednimo da culpabilidade. No entanto, nenhum \n\nelemento relacionado a finalidades preventivo-especiais \u2014 segundo uma concep\u00e7\u00e3o \n\nmoderna da culpabilidade \u2014 poder\u00e1 ser utilizado como crit\u00e9rio de medida da culpa287. \n\n                                                 \n285 Por tal raz\u00e3o, afirma que a valora\u00e7\u00e3o retrospectiva do fato poderia ter sido formulada pelo legislador de \noutra maneira, por exemplo, mediante uma refer\u00eancia \u00e0 gravidade do fato. Tradu\u00e7\u00e3o livre. H\u00d6RNLE, \nTatjana. Op. cit., p. 46. O mesmo se pode dizer a respeito do modelo de determina\u00e7\u00e3o da pena brasileiro que \nn\u00e3o faz qualquer refer\u00eancia \u00e0 gravidade do fato e deixa o julgador livre para inserir sob o conceito de \n\u201cculpabilidade\u201d elementos, mais das vezes, relacionados com aspectos de valora\u00e7\u00e3o moral ou relativos \u00e0 \npersonalidade do agente. \n286 Idem, ibidem, p. 49. \n287 Nesse sentido, concorda tamb\u00e9m Anabela Miranda: \u201cUma correta coloca\u00e7\u00e3o dos termos da problem\u00e1tica \ns\u00f3 se conseguir\u00e1, entretanto, quando, por um lado, n\u00e3o se continuar apegado a uma fundamenta\u00e7\u00e3o e \nsentido do direito penal que v\u00ea na culpa e na sua retribui\u00e7\u00e3o a sua finalidade b\u00e1sica essencial e que coloca \neste entendimento na base do processo de determina\u00e7\u00e3o da medida da pena, e por outro lado, quando se \n\n\n\n123 \n\n \n\n Tamb\u00e9m a teoria da margem de liberdade recebe cr\u00edticas doutrin\u00e1rias. Em especial, \n\nde Anabela Miranda, cujo posicionamento em termos de determina\u00e7\u00e3o da pena \u00e9 da \n\npreven\u00e7\u00e3o geral positiva. \n\n \n\n Para a autora, a teoria da margem de liberdade pode ser uma \u201cpura f\u00f3rmula vazia \n\nde conte\u00fado\u201d que apenas aparentemente encontrou uma solu\u00e7\u00e3o para a antinomia dos fins \n\nda pena. Afirma que a teoria n\u00e3o explica por qual raz\u00e3o a retribui\u00e7\u00e3o da culpa fornece uma \n\nmoldura e, por outro lado, deixa ainda para resolver, em um segundo momento, duas \n\nordens de quest\u00f5es: como se ordenam os fins preventivos no \u00e2mbito da moldura da culpa e \n\ncomo se deve preencher a moldura da culpa quando n\u00e3o h\u00e1 que se considerar qualquer fim \n\nda pena288. \n\n \n\n A isso se pode acrescentar que a teoria da margem de liberdade n\u00e3o resolve a \n\nquest\u00e3o relativa aos crit\u00e9rios que devem ser recolhidos do fato e que ser\u00e3o relevantes para \n\no estabelecimento da moldura da culpa. A falta de crit\u00e9rios que possam ser manejados pelo \n\njuiz \u00e9 o maior problema da teoria da determina\u00e7\u00e3o da pena, e que mantem a pr\u00e1tica da \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o da pena ainda carente de uma racionalidade m\u00ednima que afaste a \n\narbitrariedade e a intui\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzes. \n\n \n\n Nessa dire\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m caminha a cr\u00edtica de Demetrio Crespo, para quem, o juiz, \n\nfrente a uma opera\u00e7\u00e3o extremamente complexa, deveria poder discernir entre a numerosa \n\nquantidade de circunst\u00e2ncias do fato, quais e com que peso determinaria a medida da \n\nculpabilidade. Al\u00e9m disso, essas mesmas circunst\u00e2ncias seriam em boa parte relevantes \n\npara determinar que influ\u00eancia preventiva-especial frente ao autor estaria indicada no caso \n\nconcreto e que perigos existiriam para sua dessocializa\u00e7\u00e3o. Por \u00faltimo, haveria que se \n\nconsiderar ditas circunst\u00e2ncias desde a perspectiva de evitar lesar a confian\u00e7a jur\u00eddica da \n\npopula\u00e7\u00e3o289. \n\n \n\n                                                                                                                                                    \nlevar \u00e0s \u00faltimas consequ\u00eancias o abandono da teoria tradicional das circunst\u00e2ncias. Se assim for, nada \nimpedir\u00e1 que relevem para a determina\u00e7\u00e3o da medida da pena muitos factores, n\u00e3o pela via da culpa, mas \npela via da preven\u00e7\u00e3o\u201d. A determina\u00e7\u00e3o da medida da pena privativa da liberdade, p. 515. \n288 Idem, ibidem, p. 541. \n289 DEMETRIO CRESPO, Eduardo. Notas sobre la dogm\u00e1tica de la individualizaci\u00f3n de la pena, p. 38. \n\n\n\n124 \n\n \n\n Afirma, por fim, que o problema fundamental da teoria do espa\u00e7o de jogo \u00e9 a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios que devam entrar em considera\u00e7\u00e3o para dotar de conte\u00fado essa \n\nmargem de liberdade. Para ele, parece claro que dever\u00e3o ser crit\u00e9rios de preven\u00e7\u00e3o especial \n\nmajoritariamente290. \n\n \n\nUma racionaliza\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios legais (inclusive da culpabilidade), \n\nespecialmente os de natureza preventivo-especial, ser\u00e1 objeto de an\u00e1lise mais minuciosa no \n\nitem 3.3 deste Cap\u00edtulo. \n\n \n\n3.2.2.4. Teoria da pena exata ou pontual \n\n \n\n Para a teoria da pena exata existe uma \u00fanica pena completamente delimitada que \n\ncorresponde \u00e0 culpabilidade do autor. Essa teoria nega, portanto, o conceito de um espa\u00e7o \n\nde jogo, porque entende que existe uma \u00fanica pena justa e adequada \u00e0 culpabilidade291. \n\n \n\n A pena deve ser exclusivamente fixada pela medida da culpa, cuja valora\u00e7\u00e3o se d\u00e1 \n\nem uma medida de pena rigorosamente fixada em um ponto definido da moldura penal \n\nabstrata (marcos m\u00ednimo e m\u00e1ximo). As considera\u00e7\u00f5es preventivas, de car\u00e1ter meramente \n\nmarginal para esse processo, s\u00e3o realizadas dentro desse \u00e2mbito, de acordo com o ponto de \n\nvista da culpa. Da\u00ed porque algumas cr\u00edticas versem no sentido de que essa teoria e a teoria \n\nda margem de liberdade acabam resultando na mesma coisa.  \n\n \n\nOs partid\u00e1rios da pena exata, diante da disposi\u00e7\u00e3o do \u00a746, I, StGB, ter\u00e3o de admitir, \n\nna pr\u00e1tica, o mesmo resultado a que chega a teoria da margem de liberdade, uma vez que, \n\nn\u00e3o obstante se admitisse que a culpa fornece uma medida da pena fixa, sempre teriam de \n\nse admitir varia\u00e7\u00f5es para acima ou para baixo desse ponto,  provocadas pelas exig\u00eancias de \n\npreven\u00e7\u00e3o292. \n\n \n\n                                                 \n290 Idem, ibidem, loc. cit.. \n291 Demetrio Crespo anota que, sobre a teoria da pena exata, se diz constituir uma fic\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, j\u00e1 que, \ndevido \u00e0 insufici\u00eancia da capacidade humana de conhecimento, tal pena n\u00e3o pode ser determinada \nexatamente. Para o autor, n\u00e3o se trata de haver uma falta de conhecimento a respeito da magnitude da \nculpabilidade, mas que tal magnitude exata n\u00e3o existe em absoluto. Op. cit., p. 34. \n292 Cf. RODRIGUES, Anabela Miranda. Op. cit. p. 498. A anota\u00e7\u00e3o da autora \u00e9 de Roxin. Op. cit, p. 240.  \n\n\n\n125 \n\n \n\n A principal cr\u00edtica apontada por Anabela Miranda \u00e0 teoria da pena pontual \u00e9 a de \n\nque, na medida em que ela parte de uma ideia de culpa \u201cideal\u201d, encontra limites no pr\u00f3prio \n\nconhecimento humano. Al\u00e9m disso, a autora entende, com Roxin, que para a teoria da pena \n\nexata ou pontual tem import\u00e2ncia uma \u201cconcep\u00e7\u00e3o retributiva da culpa, afastada da atual \n\ncompreens\u00e3o do direito penal, e que por isso n\u00e3o tem lugar na determina\u00e7\u00e3o da medida da \n\npena\u201d 293. \n\n \n \u201cA obje\u00e7\u00e3o fundamental a levantar-se \u00e9 a de que ela coloca na base da \ndetermina\u00e7\u00e3o da pena a compensa\u00e7\u00e3o da culpa \u2014 que (mesmo desprovida de \n\nra\u00edzes mais ou menos metaf\u00edsicas) n\u00e3o ocupa mais o lugar de fundamento no \n\nmoderno direito penal de preven\u00e7\u00e3o \u2013 e, assim, uma concep\u00e7\u00e3o da pena \n\nretributiva\u201d294. \n\n \n\n3.2.2.5. Outros posicionamentos \n\n \n\n O presente trabalho n\u00e3o tem como escopo esgotar a mat\u00e9ria a respeito das teorias da \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da pena. Como j\u00e1 inicialmente exposto, a an\u00e1lise das principais premissas em \n\nque se baseiam as teorias que v\u00eam se desenvolvendo na Alemanha e na Espanha (por \n\nexemplo), importa para colaborar para uma maior racionaliza\u00e7\u00e3o do nosso sistema de \n\naplica\u00e7\u00e3o da pena. \n\n \n\n Nessa medida, imp\u00f5e-se mencionar ainda alguns outros posicionamentos que n\u00e3o \n\nse encaixam exatamente nas teorias antes detalhadas, mas que, evidentemente, guardam \n\nrela\u00e7\u00e3o direta daqueles trabalhos ou desenvolveram-se a partir deles. \n\n \n\n3.2.2.5.1. O sistema dogm\u00e1tico de determina\u00e7\u00e3o da pena de Silva S\u00e1nchez \n\n \n\n \u00c9 um exemplo de algumas posturas \u201cheterodoxas\u201d o entendimento de Jes\u00fas Mar\u00eda \n\nSilva Sanchez, para quem, para evitar-se a arbitrariedade ou o puro \u201cdecisionismo\u201d \n\njudicial, \u00e9 necess\u00e1rio que a pol\u00edtica criminal que se realiza no processo de determina\u00e7\u00e3o da \n\n                                                 \n293 Idem, ibidem, p. 500. \n294 Idem, ibidem, loc. cit.. \n\n\n\n126 \n\n \n\npena se d\u00ea por vias dogm\u00e1ticas. Sob essa premissa, prop\u00f5e um modelo de teoria da \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da pena equivalente \u00e0 dimens\u00e3o quantitativa de um sistema da teoria do \n\ndelito, que prescinde da aplica\u00e7\u00e3o dos fins do Direito Penal na individualiza\u00e7\u00e3o judicial da \n\npena. \n\n \n\n Para esse fim, sustenta que os elementos dogm\u00e1ticos da teoria do delito devem \n\nestabelecer uma rela\u00e7\u00e3o direta com os crit\u00e9rios a serem utilizados na determina\u00e7\u00e3o da pena. \n\nComo consequ\u00eancia, elementos alheios ao suporte categorial da teoria do delito deveriam \n\nser eliminados nesse processo. \n\n \n\n A busca da pena adequada \u00e0 culpabilidade, para ele, \u00e9 uma prossecu\u00e7\u00e3o da \n\nqualifica\u00e7\u00e3o do fato como delito e, portanto, depende das categorias do injusto objetivo (da \n\na\u00e7\u00e3o e do resultado), do injusto subjetivo e da culpabilidade. Como s\u00e3o pol\u00eamicas essas \n\npr\u00f3prias categorias da teoria do delito, o m\u00e9todo de quantifica\u00e7\u00e3o do injusto depender\u00e1 do \n\nconceito de injusto de que se parta295. \n\n \n\n A respeito do ju\u00edzo de culpabilidade, Silva Sanchez adverte que n\u00e3o poder\u00e1 levar a \n\num incremento de pena j\u00e1 alcan\u00e7ado com a realiza\u00e7\u00e3o do fato. Isso porque, segundo \n\nafirma, hoje, majoritariamente, est\u00e3o abandonadas as teorias da culpabilidade centradas na \n\nreprova\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter ou da atitude interna do agente. O ju\u00edzo de culpabilidade, entendida \n\ncomo culpabilidade pelo fato, n\u00e3o poder\u00e1 incrementar o merecimento de pena j\u00e1 alcan\u00e7ado \n\ncom a pr\u00f3pria realiza\u00e7\u00e3o do fato296. \n\n \n\n Da mesma forma, circunst\u00e2ncias do fato que n\u00e3o guardam correspond\u00eancia \n\ncategorial com a teoria do delito, n\u00e3o deveriam ser relevantes para a individualiza\u00e7\u00e3o da \n\npena (como comportamentos posteriores ao fato, n\u00edvel de sensibilidade \u00e0 pena, etc.)297. \n\n \n\n A complexa proposta de Silva Sanchez busca a elabora\u00e7\u00e3o de uma escala \n\nquantitativa de subtipos (classes de realiza\u00e7\u00f5es t\u00edpicas), que estejam ordenadas em fun\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n295 SILVA S\u00c1NCHEZ, Jes\u00fas Mar\u00eda. La teoria de la determinaci\u00f3n de la pena como sistema (dogm\u00e1tico): un \nprimer esbozo, p. 8. \n296 Idem, ibidem, loc. cit.. \n297 Idem, ibidem, loc. cit.. \n\n\n\n127 \n\n \n\nde sua gravidade \u00e0s diversas formas de realiza\u00e7\u00e3o de um mesmo tipo298. Injusto, \n\nculpabilidade e punibilidade constituem grandezas gradu\u00e1veis. Assim, a determina\u00e7\u00e3o \n\njudicial da pena deve traduzir em uma medida espec\u00edfica de pena o conte\u00fado de injusto, \n\nculpabilidade e punibilidade de um fato determinado299. E tal processo dever\u00e1 se dar \n\nmediante a ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de valora\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o que examinam os casos a partir da \n\nado\u00e7\u00e3o de uma determinada perspectiva ou n\u00edvel de an\u00e1lise.  \n\n \n\n A aplica\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos crit\u00e9rios de valora\u00e7\u00e3o permitiria a obten\u00e7\u00e3o de um \n\nesquema de an\u00e1lise dos casos que, a sua vez, tornaria poss\u00edvel a ordena\u00e7\u00e3o de ditos casos \n\nsegundo valores idealmente num\u00e9ricos300. \n\n \n\n Conforme esclarece Mart\u00edn Hern\u00e1ndez, a proposta de Silva S\u00e1nchez constitui, em \n\n\u00faltima an\u00e1lise: \n\n \n \u201c(...) um esquema dogm\u00e1tico de an\u00e1lise da medi\u00e7\u00e3o da pena de car\u00e1ter neutro, \n\nque depender\u00e1 necessariamente dos fins do Direito Penal que incidam na \n\nconfigura\u00e7\u00e3o das categorias da teoria do delito. Assim, a determina\u00e7\u00e3o da pena \n\ns\u00f3 se encarrega de traduzir em uma medida concreta de san\u00e7\u00e3o as categorias \n\ndogm\u00e1ticas da teoria do delito, a configura\u00e7\u00e3o destas \u00faltimas sob um esquema \n\npreventivo ou retributivo influir\u00e1 necessariamente na medi\u00e7\u00e3o penal, mas isso \u00e9 \n\ncompletamente alheio ao labor do juiz e ao esquema metodol\u00f3gico de \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o que se prop\u00f5e\u201d 301. \n \n\n3.2.2.5.2. O sistema normativo de determina\u00e7\u00e3o da pena de Patricia Ziffer \n\n \n\n Partindo de um pressuposto estritamente legalista, Patricia Ziffer defende que o \n\nprinc\u00edpio da legalidade imp\u00f5e que, no processo de determina\u00e7\u00e3o da pena, somente sejam \n\nconsiderados fatores que surjam de uma valora\u00e7\u00e3o coerente das normas jur\u00eddicas, o que \n\nexclui, desde o princ\u00edpio, valora\u00e7\u00f5es morais acerca dos motivos ou m\u00f3veis do agente302. A \n\n                                                 \n298 Idem, ibidem, p. 10. \n299 Cf. HERN\u00c1NDEZ, Mart\u00edn Besio. Op. cit., p. 87. \n300 SILVA S\u00c1NCHEZ, Jes\u00fas Mar\u00eda. Op. cit., p. 10.  \n301 HERN\u00c1NDEZ, Mart\u00edn Besio. Op. cit., p. 88.  \n302 ZIFFER, Patricia. Op. cit., p.59. \n\n\n\n128 \n\n \n\ndesconsidera\u00e7\u00e3o de fatores morais parece ser a solu\u00e7\u00e3o mais adequada tamb\u00e9m em respeito \n\nao princ\u00edpio do fato.  \n\n \n\n Por\u00e9m, a problem\u00e1tica se instala quando \u00e9 a pr\u00f3pria lei que introduz circunst\u00e2ncias \n\n(p.e.: motivos do crime) as quais s\u00f3 poderiam valorar-se desde um ponto de vista \u00e9tico, \u2014 \n\ncomo \u00e9 o caso de algumas circunst\u00e2ncias judiciais presentes no nosso art. 59, do CP \n\nbrasileiro. \n\n \n\n Para a autora, parece dif\u00edcil poder graduar a pena evitando toda valora\u00e7\u00e3o moral, \n\nmas tampouco lhe parece poss\u00edvel permitir ao juiz que possa introduzir suas pr\u00f3prias \n\npautas \u00e9ticas. A sa\u00edda da autora \u00e9 a seguinte:  \n\n \n\n\u201cO ordenamento jur\u00eddico constitui a \u00fanica pauta a que se pode recorrer, j\u00e1 que \u00e9 \no que re\u00fane os modelos de conduta que podem exigir-se do autor. E para o \n\nordenamento jur\u00eddico, uma conduta que est\u00e1 orientada a salvaguardar um bem \n\njur\u00eddico n\u00e3o \u00e9 id\u00eantica \u00e0quela que n\u00e3o est\u00e1. Ainda quando uma conduta n\u00e3o \n\nchegue a estar coberta por uma causa de justifica\u00e7\u00e3o ou de desculpa, se a \n\nsitua\u00e7\u00e3o pode ser analogada \u00e0s previstas por essas causas, resultar\u00e3o menos \n\ngraves que se isso n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel\u201d 303. \n\n \n\n Quanto \u00e0 impossibilidade de tradu\u00e7\u00e3o em magnitudes fixas dos conceitos \n\nvalorativos da culpabilidade, a autora defende que isso n\u00e3o justifica que o juiz possa \n\ndecidir discricionariamente: \u201cO fato de a individualiza\u00e7\u00e3o da pena n\u00e3o poder ser um \n\nprocedimento racionaliz\u00e1vel de forma geom\u00e9trica n\u00e3o o libera da necessidade que os \n\nfundamentos da determina\u00e7\u00e3o estejam decididos sem contradi\u00e7\u00f5es em suas \n\nconcre\u00e7\u00f5es\u201d304.  \n\n \n\nDessa forma, \u201cse o sistema pressup\u00f5e o princ\u00edpio da culpabilidade em n\u00edvel \n\nconstitucional, todo o demais deve ser uma concre\u00e7\u00e3o desse princ\u00edpio\u201d 305. \n\n \n\n                                                 \n303 Idem, ibidem, p. 60. \n304 Trad. livre. Idem, ibidem, loc. cit.. \n305 Trad. livre. Idem, ibidem, loc. cit.. \n\n\n\n129 \n\n \n\nDentro das diretrizes de medi\u00e7\u00e3o da pena, a autora aponta, em primeiro lugar, a \n\npossibilidade do juiz de ir contra o marco penal abstrato, quando houver evidente \n\ninconstitucionalidade na pr\u00f3pria lei, afinal, a valora\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do juiz contra o marco \n\npenal estar\u00e1 apoiada na interpreta\u00e7\u00e3o do ordenamento jur\u00eddico sendo, portanto, v\u00e1lida. \n\n \n\nEm segundo lugar, afirma a proibi\u00e7\u00e3o de bis in idem: o juiz n\u00e3o poder\u00e1 tomar em \n\nconta na pena em concreto um elemento que j\u00e1 tenha sido tomado em conta \u201cem abstrato\u201d \n\npela lei para qualificar a gravidade do il\u00edcito. O mesmo afirma com rela\u00e7\u00e3o a valora\u00e7\u00f5es \n\npreventivas, pois j\u00e1 foram consideradas no marco penal e, se n\u00e3o foram, ficariam fora do \n\n\u00e2mbito da valora\u00e7\u00e3o judicial, pois resultam de considera\u00e7\u00f5es estranhas ao fato, pelas quais \n\no autor n\u00e3o pode ser responsabilizado \u2014 como no caso do aumento de incid\u00eancia na \n\nsociedade de um determinado delito306. \n\n \n\n Um dos grandes problemas que a autora aponta nos sistemas legais alem\u00e3o e \n\nargentino (e que se verifica tamb\u00e9m no sistema de penas brasileiro) \u00e9 que a lei enumera os \n\nfatores que devem ser tidos em conta ao graduar a pena sem dizer se a agravam ou \n\natenuam. A isso se soma que tampouco \u00e9 evidente em que dire\u00e7\u00e3o se deve efetuar a \n\nvalora\u00e7\u00e3o e, ademais, \u00e9 poss\u00edvel imaginar situa\u00e7\u00f5es em que as mesmas circunst\u00e2ncias \n\npossam agravar ou atenuar a pena, segundo o ponto de vista que se tome ou o delito de que \n\nse trate. Para a autora, a decis\u00e3o n\u00e3o pode tomar outro ponto de apoio que o pr\u00f3prio \n\nordenamento jur\u00eddico e argumentar a partir dele307.  \n\n \n\n Al\u00e9m disso, frente aos marcos penais m\u00ednimo e m\u00e1ximo, para se escolher a partir de \n\nque ponto dever\u00e1 o juiz agravar ou atenuar a pena, deve-se estabelecer um crit\u00e9rio \n\ncomparativo, ou seja, um caso que sirva de base de compara\u00e7\u00e3o.  Na Alemanha, para dar \n\nsolu\u00e7\u00e3o a esse problema, recorreu-se ao chamado \u201ccaso regra\u201d, denomina\u00e7\u00e3o com a qual se \n\ndesigna o grupo de casos que, segundo a experi\u00eancia, sempre se repetem. Para os casos de \n\nbaixo grau de gravidade, seria poss\u00edvel localizar a magnitude do desvalor caracter\u00edstico do \n\ncaso regra no ter\u00e7o inferior da escala penal. Nos casos de gravidade m\u00e9dia, a magnitude do \n\n                                                 \n306 Idem, ibidem, passim. \n307 Idem, ibidem, p. 63. \n\n\n\n130 \n\n \n\ndesvalor estaria situada na metade aritm\u00e9tica da escala. Para a autora, a imprecis\u00e3o desses \n\nconceitos \u00e9 evidente308.  \n\n \n\nZiffer conclui que o processo de medi\u00e7\u00e3o da pena pode ser entendido como um \n\nprocesso de \n\u201c(...) elabora\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de distinta classe. Nesse processo \n\nhaver\u00e1 que definir quais s\u00e3o os fatores relevantes para graduar a pena, determinar \n\nporque constituem atenuantes ou agravantes frente ao caso concreto e formular a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o desses fatores tendo em conta sua rela\u00e7\u00e3o com os princ\u00edpios gerais \n\n(culpabilidade, fato, legalidade) e finalidade que devem cumprir dentro do \n\nordenamento jur\u00eddico\u201d309. \n\n \n\nPara a autora, que estabelece um sistema que se poderia chamar de \u201cnormativo\u201d, a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da pena deve se dar partindo do marco legal e orientar-se ao encontro de \n\ncircunst\u00e2ncias do fato que guardem similitude com a estrutura dos elementos do tipo (que \n\nfundamentam ou agravam o il\u00edcito) quando se trata de atribuir-lhes um efeito agravat\u00f3rio e \n\na circunst\u00e2ncias que guardem similitude com a estrutura das causas de justifica\u00e7\u00e3o ou \n\nexculpantes, quando se trate de atribuir-lhes um efeito atenuante310. \n\n \n\n3.2.2.5.3. A preval\u00eancia das finalidades de preven\u00e7\u00e3o geral positiva ou a teoria da \n\nmoldura de preven\u00e7\u00e3o de Anabela Miranda Rodrigues \n\n \n\n Em seu substancioso trabalho de doutoramento, Anabela Miranda Rodrigues \n\nanalisa com profundidade a quest\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o da medida da pena. Para o modelo \n\nque prop\u00f5e, parte da premissa de que as finalidades da pena s\u00e3o, primordialmente, a tutela \n\nde bens jur\u00eddicos e, \u201cna medida do poss\u00edvel\u201d, a reinser\u00e7\u00e3o do agente na comunidade311. A \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da pena, portanto, dever\u00e1 seguir a realiza\u00e7\u00e3o dessas finalidades, sem que \n\nultrapasse a medida da culpa. \n\n \n\n                                                 \n308 Idem, ibidem, p. 64 \n309 Idem, ibidem, p. 65. \n310 Idem, ibidem, loc. cit.. \n311 \u00c9 o que expressamente manifesta o art. 40, 1, do C\u00f3digo Penal portugu\u00eas: \u201cA aplica\u00e7\u00e3o de penas e \nmedidas de seguran\u00e7a visa \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de bens jur\u00eddicos e \u00e0 reintegra\u00e7\u00e3o do agente na sociedade\u201d. \n\n\n\n131 \n\n \n\n Seu posicionamento \u00e9 no sentido da preval\u00eancia da preven\u00e7\u00e3o geral positiva \n\ntamb\u00e9m na determina\u00e7\u00e3o da pena, entendida esta como a manuten\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a na \n\nvalidade da norma jur\u00eddica violada312. Afirma que a defesa de bens jur\u00eddicos n\u00e3o se pode \n\noperar por meio da socializa\u00e7\u00e3o, mas sim, \u201cprimordialmente conseguindo o afastamento de \n\noutros da pr\u00e1tica de crimes\u201d 313. \n\n \n\n Para a autora, a preven\u00e7\u00e3o geral positiva legitima-se na medida em que \u201ca rela\u00e7\u00e3o \n\ninversa a estabelecer entre a pena e a taxa de criminalidade tem a ver sobretudo com o \n\nfator certeza da puni\u00e7\u00e3o e n\u00e3o a sua severidade, por aqui \u00e9 exatamente o efeito preventivo \n\ngeral positivo a receber uma comprova\u00e7\u00e3o emp\u00edrica\u201d314. \n\n \n\n Estabelecida a primazia da preven\u00e7\u00e3o geral positiva na determina\u00e7\u00e3o da pena, a \n\nmoldura de pena ser\u00e1 estabelecida de acordo com a gravidade do fato praticado, esse \n\npr\u00f3prio vinculado diretamente ao abalo produzido sobre as expectativas da comunidade. A \n\nmoldura de pena (portanto, n\u00e3o uma pena exata) ser\u00e1 assim formulada a partir do que a \n\ncomunidade entende como necess\u00e1rio \u00e0 tutela das suas expectativas na validade das \n\nnormas jur\u00eddicas (limite m\u00e1ximo). Abaixo dessa medida, outras ainda ser\u00e3o consideradas \n\nsuficientes pela comunidade para proteger as expectativas de validade das normas (limite \n\nm\u00ednimo) e incidir\u00e3o as considera\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o especial voltadas \u00e0 socializa\u00e7\u00e3o, as \n\nquais somente encontrar\u00e3o um limite ou no ponto \u00f3timo da realiza\u00e7\u00e3o das finalidades de \n\npreven\u00e7\u00e3o geral, ou no limiar m\u00ednimo de defesa da ordem jur\u00eddica, respectivamente nos \n\ncasos de car\u00eancia de socializa\u00e7\u00e3o ou de n\u00e3o car\u00eancia de socializa\u00e7\u00e3o315. \n\n \n\n Importa advertir com a pr\u00f3pria autora que, segundo esse esquema, a pena n\u00e3o tem \n\ncomo coincidir necessariamente com a pena da culpa316. Contraditoriamente, afirma que a \n\nculpa \u201cser\u00e1 chamada a desempenhar o papel para que est\u00e1 vocacionada num direito penal \n\n                                                 \n312 A justificativa da autora por essa op\u00e7\u00e3o \u00e9 tanto em raz\u00e3o do \u201crenascimento\u201d da preven\u00e7\u00e3o geral positiva \nentre os autores europeus, como em raz\u00e3o da impossibilidade de interven\u00e7\u00e3o coativa do Estado na esfera \nindividual, o que constituiria um \u00f3bice \u00e0 predile\u00e7\u00e3o pela preven\u00e7\u00e3o especial. \n313 Idem, ibidem, p. 547. \n314 Idem, ibidem, p. 554. \n315 \u201cO que se observa \u00e9 que, nesta constru\u00e7\u00e3o, a pena \u00e9 efetivamente medida pelo juiz em fun\u00e7\u00e3o das \nexig\u00eancias de prote\u00e7\u00e3o das expectativas comunit\u00e1rias na validade da norma jur\u00eddica violada \u2014 e que tem no \nprocesso, como j\u00e1 dissemos, papel primordial\u201d. Idem, ibidem, p. 572. \n316 \u201cConsequ\u00eancia que julgamos ser neste momento por demais evidente, conferido que \u00e9 \u00e0 preven\u00e7\u00e3o geral \npositiva um conte\u00fado pr\u00f3prio, distinto do da culpa\u201d. Idem, ibidem, p. 573. \n\n\n\n132 \n\n \n\npreventivo em que a pena \u00e9 efetivamente medida em fun\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias de preven\u00e7\u00e3o \n\n\u2014 o papel de incontest\u00e1vel limite da pena assim encontrada, que n\u00e3o pode, em caso \n\nalgum, ultrapassar a medida da culpa\u201d317. \n\n \n\n Da mesma forma, os limites da pena definida pela necessidade de prote\u00e7\u00e3o de bens \n\njur\u00eddicos tamb\u00e9m n\u00e3o podem ser desrespeitados em nome da realiza\u00e7\u00e3o da finalidade da \n\npreven\u00e7\u00e3o especial:  \n\n \n\u201cO desvalor do fato \u00e9 agora aferido perante um substrato de medida da pena \n\nfixado tamb\u00e9m tendo em conta unicamente a necessidade de pena, pelas \n\nexig\u00eancias individuais e concretas de socializa\u00e7\u00e3o do agente, sendo certo que na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de uma medida de pena socializadora h\u00e1 que entrar em linha de \n\nconta com que se deve evitar a dessocializa\u00e7\u00e3o do agente\u201d 318. \n\n  \n\n N\u00e3o nos parece racional um sistema de determina\u00e7\u00e3o da pena que, embora parta de \n\nconsidera\u00e7\u00f5es preventivo-gerais, relegando a medida da culpa a um papel secund\u00e1rio, \n\npossa, para evitar conflitos resultantes da exig\u00eancia de se atender ao abalo causado \u00e0 \n\ncomunidade com a necess\u00e1ria medida da culpa, novamente recorrer \u00e0quela culpa \u2014 \n\ninicialmente relegada a segundo plano \u2014 para, mais uma vez, transform\u00e1-la em principal \n\nfator limitador da pena. Ou bem se parte da culpa como limite m\u00e1ximo instranspon\u00edvel e, a \n\npartir da\u00ed, s\u00e3o tomadas em conta finalidades preventivas como forma de individualiza\u00e7\u00e3o \n\nda pena, ou bem se abandona a medida da culpa para privilegiar outras finalidades no \n\nprocesso de medi\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n O modelo de moldura de pena de Anabela Miranda (que acompanha o pensamento \n\nde Figueiredo Dias319) nos parece demasiadamente critic\u00e1vel e inconsistente quando se \n\npensa que, na determina\u00e7\u00e3o da medida da pena, os fatores de preven\u00e7\u00e3o geral j\u00e1 foram \n                                                 \n317 Idem, ibidem, p. 574. \n318 Idem, ibidem, loc. cit.. \n319 Tamb\u00e9m para Figueiredo Dias, a culpa fornece apenas um limite m\u00e1ximo de pena que n\u00e3o pode ser \nultrapassado; a medida da pena vem antes a ser determinada em \u00faltimo termo por considera\u00e7\u00f5es de \npreven\u00e7\u00e3o, sendo por essa via que se torna tamb\u00e9m poss\u00edvel (e necess\u00e1rio) dar relevo a muitos fatores \nrelacionados com o tipo de il\u00edcito. O autor tamb\u00e9m refuta a tese de que na culpa para efeito de medida da \npena tenham que ser expurgados todos os fatores relacionados com a personalidade do agente, os quais s\u00f3 \npoderiam relevar para a medida da pena pela via da preven\u00e7\u00e3o. Para ele, \u201c\u00e9 referindo a culpa \u00e0 \npersonalidade do agente \u2014 atrav\u00e9s da \u2018atitude pessoal\u2019 manifestada no fato e que o fundamenta \u2014 que o \nconceito se torna do mesmo passo prest\u00e1vel e necess\u00e1rio para as tarefas de medi\u00e7\u00e3o da pena\u201d. Igualmente \nnesse ponto, tamb\u00e9m discordamos do referido autor. DIAS, Jorge de Figueiredo, Op. cit., p. 220.  \n\n\n\n133 \n\n \n\nconsiderados pelo pr\u00f3prio legislador ao estabelecer o marco penal abstrato e, portanto, \n\napenas devem ser consideradas finalidades retributivas (da culpa) e/ou preventivas \n\nespeciais, como forma de se alcan\u00e7ar um m\u00ednimo de racionalidade no processo de \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o judicial da pena. Afinal, a pena n\u00e3o se aplica \u00e0 comunidade abalada pela \n\ngravidade do fato (ou pelo menos, n\u00e3o primordialmente a ela), mas ao autor do delito, que \n\n\u00e9 exatamente quem sofrer\u00e1 a restri\u00e7\u00e3o de sua liberdade individual.  \n\n \n\nAo pretender o processo inverso, submete-se o agente a um verdadeiro processo de \n\ninstrumentaliza\u00e7\u00e3o em prol de objetivos de pol\u00edtica-criminal n\u00e3o relacionados diretamente \n\ncom o fato por ele praticado.  \n\n \n\n3.3. Crit\u00e9rios e princ\u00edpios na gradua\u00e7\u00e3o da pena \n\n \n\n Conforme j\u00e1 se apresentou inicialmente, no nosso sistema penal falta ao julgador \n\num direcionamento racional no que diz respeito \u00e0 determina\u00e7\u00e3o judicial da medida da pena. \n\nAdemais, faltam uma clara refer\u00eancia legal e um desenvolvimento te\u00f3rico consistente a \n\nrespeito dos crit\u00e9rios que devem ser considerados no momento da determina\u00e7\u00e3o da medida \n\nda pena. Mas, mais do que isso, falta uma orienta\u00e7\u00e3o clara a respeito de quais elementos \n\nrelacionados ao fato possuem relev\u00e2ncia para a valora\u00e7\u00e3o daqueles crit\u00e9rios para que, \n\nent\u00e3o, o julgador possa dar a essa medida um correspondente quantitativo e qualitativo de \n\npena. \n\n \n\n Acima de tudo isso, \u00e9 fundamental, ainda, que se assuma em nosso sistema \n\njur\u00eddico-penal, definitivamente, o princ\u00edpio da culpabilidade pelo fato, deixando-se de lado \n\nqualquer resqu\u00edcio de uma culpabilidade de autor em quaisquer de suas vers\u00f5es.  \n\n \n\nMesmo as vertentes mais moderadas de uma culpabilidade de autor, ainda presentes \n\nem nossa doutrina, n\u00e3o t\u00eam como seguir insistindo em um conceito de culpabilidade \n\nultrapassado e claramente ligado \u00e0quelas ideias subjetivistas que permearam nossa \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e doutrina jur\u00eddico-penal de elementos relacionados \u00e0 intimidade do agente, \n\n\u201ccegando\u201d, da mesma forma, a correta an\u00e1lise da culpabilidade. \n\n \n\n\n\n134 \n\n \n\nE, para que isso seja poss\u00edvel, as pr\u00f3prias circunst\u00e2ncias judiciais de determina\u00e7\u00e3o \n\nda pena, prescritas na lei penal, merecem ser questionadas e, at\u00e9 onde for poss\u00edvel, \n\nreinterpretadas sob um ponto de vista distinto. \n\n \n\n A proposta que ora se passar\u00e1 a expor carece de um desenvolvimento ulterior mais \n\nprofundo. Tanto porque em nossa doutrina ainda predomina o que Tatjana H\u00f6rnle ir\u00e1 \n\nchamar de \u201cconcep\u00e7\u00e3o antiquada da culpabilidade\u201d ou \u201cconceito personalizado de \n\nculpabilidade\u201d 320, quanto em raz\u00e3o da insist\u00eancia de nossa jurisprud\u00eancia em dar relevo \u00e0 \n\nsubjetividade do agente e a um equivocado \u2014 e indevido \u2014 relacionamento dela com o \n\nconceito de culpabilidade para a medida da pena. \n\n \n\n Portanto, a pretens\u00e3o deste trabalho \u00e9, por ora, colocar o problema e apresentar \n\nposs\u00edveis alternativas \u00e0 mudan\u00e7a que se pretende e se imp\u00f5e como necess\u00e1ria. \n\n \n\n3.3.1. Culpabilidade e gravidade do injusto321 \n\n  \n\n Uma concep\u00e7\u00e3o moderna da culpabilidade deve ser entendida como \u201cum processo \n\nde atribui\u00e7\u00e3o normativa do fato ao seu autor\u201d, constituindo, assim, um ju\u00edzo de imputa\u00e7\u00e3o \n\nque \u00e9 pressuposto da pena. Assim entendida a culpabilidade, \u00e9 for\u00e7oso concluir que ela \n\ncarece de funcionalidade direta para obrar como par\u00e2metro de quantifica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o 322.  \n\n                                                 \n320 H\u00d6RNLE, Tatjana. Determinaci\u00f3n de la pena y culpabilidad. Notas sobre la teor\u00eda de la determinaci\u00f3n \nde la pena en Alemania, p. 52. \n321 A an\u00e1lise da culpabilidade para a medida da pena ser\u00e1 exposta com base no trabalho de Tatjana H\u00f6rnle, \nautora cujo trabalho mais tem se destacado, atualmente e, da mesma forma, em raz\u00e3o da escassa produ\u00e7\u00e3o \ndoutrin\u00e1ria sobre o tema. \n322 Em decis\u00e3o proferida pelo Ministro Og Fernandes, no HC 67.631/RJ, o Superior Tribunal de Justi\u00e7a \nadvertiu contra a avalia\u00e7\u00e3o negativa da culpabilidade do r\u00e9u pelo ju\u00edzo de primeira inst\u00e2ncia, demonstrando a \nredund\u00e2ncia do ju\u00edzo de culpabilidade, fruto da concep\u00e7\u00e3o de que a culpabilidade da teoria do delito coincide \ncom a culpabilidade da medida da pena: \u201cNo caso, valorou-se negativamente a culpabilidade, porque o \npaciente seria perfeitamente capaz de entender a ilicitude de seus atos. Ora, n\u00e3o possu\u00edsse tal discernimento \nseria inimput\u00e1vel (...)\u201d (STJ, HC 67.631/RJ, rel. Min. Og Fernandes, DJe 01.02.2010, destaques nossos).  \nN\u00e3o raro, a jurisprud\u00eancia nacional trata a culpabilidade, como crit\u00e9rio de fixa\u00e7\u00e3o de pena, com base nos \nmesmos pressupostos para a pr\u00f3pria punibilidade do agente, sob a express\u00e3o gen\u00e9rica \u201cculpabilidade \nreprov\u00e1vel\u201d ou com a simples afirma\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a dos requisitos de punibilidade (ou seja, a mera \nafirma\u00e7\u00e3o da culpabilidade). Neste sentido, tamb\u00e9m do STJ: \u201c1. Mostra-se desarrazoada a eleva\u00e7\u00e3o da pena \nem raz\u00e3o da culpabilidade do agente e dos motivos do crime, na medida em que n\u00e3o houve indica\u00e7\u00e3o de \nraz\u00f5es v\u00e1lidas e suficientes para justificar a considera\u00e7\u00e3o das aludidas circunst\u00e2ncias como desfavor\u00e1veis \nao r\u00e9u. Precedentes desta Corte. 2. Conquanto a gradua\u00e7\u00e3o do dolo ou culpa constitua fator id\u00f4neo a ser \nsopesado no exame da culpabilidade do agente, o juiz n\u00e3o se v\u00ea livre da tarefa de indicar elementos \nconcretamente afer\u00edveis a dar suporte \u00e0 sua considera\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o ocorreu na esp\u00e9cie, onde se limitou a \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\n Mart\u00edn Besio Hern\u00e1ndez clarifica essa ideia nos seguintes termos: \n \n\n\u201cEm definitivo, a culpabilidade careceria de gravidade que possa servir para sua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o em medida de pena, pois toda a gravidade do delito se encontra no \n\ninjusto penal que \u00e9 atribu\u00eddo \u2014 mediante o ju\u00edzo de culpabilidade \u2014 a seu autor \n\ne, nessa tarefa, garantir\u00e1 sua plena atribui\u00e7\u00e3o, sua atribui\u00e7\u00e3o parcial ou impediria \n\nsua atribui\u00e7\u00e3o\u201d 323. \n\n \n\nPortanto, afirma-se que a culpabilidade constitui um pressuposto da pena, mas n\u00e3o \n\n\u00e9 \u201csuscet\u00edvel de erigir-se a um crit\u00e9rio de medi\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o\u201d 324. Da\u00ed a afirma\u00e7\u00e3o de que \n\n\u201ca culpabilidade \u00e9 s\u00f3 uma peneira pela qual tem que passar em seu caminho \u00e0 medida da \n\nculpabilidade, o quantum \u2014 \u00fanico relevante \u2014 do injusto\u201d 325. \n\n \n\n Tatjana H\u00f6rnle afirma que, no momento de concretizar o conte\u00fado sem\u00e2ntico da \n\nculpabilidade (conforme determina o \u00a746,1\u00ba, I, StGb), \u00e9 necess\u00e1ria a ades\u00e3o a uma \n\nvalora\u00e7\u00e3o retrospectiva do fato como fundamento da medi\u00e7\u00e3o da pena e, acima de tudo, \n\nque o ponto de partida da determina\u00e7\u00e3o da pena n\u00e3o esteja determinado por considera\u00e7\u00f5es \n\npreventivas. Ali\u00e1s, a autora refere que a valora\u00e7\u00e3o retrospectiva do fato poderia ter sido \n\nformulada pelo legislador de outra maneira, por exemplo, mediante uma refer\u00eancia \u00e0 \n\ngravidade do fato326. \n\n \n\n Dessa maneira, n\u00e3o se pode entender a culpabilidade como uma refer\u00eancia direta \n\nexclusiva \u00e0 categoria culpabilidade no sentido do sistema do delito. A chamada \n\nculpabilidade na medi\u00e7\u00e3o da pena n\u00e3o \u00e9 id\u00eantica \u00e0 culpabilidade como fundamento da \n\npena: \u201ca pena adequada \u00e0 culpabilidade tem que orientar-se \u00e0 gravidade do fato e ao grau \n\nde culpabilidade pessoal do autor\u201d 327.  \n\n                                                                                                                                                    \nressaltar, de forma gen\u00e9rica, ser o r\u00e9u possuidor de potencial consci\u00eancia da ilicitude\u201d (STJ, HC \n104.686/MG, rel. Min. Laurita Vaz, DJe 15.06.2009, destaques nossos). Ainda: \u201cO conhecimento da ilicitude \ndo fato \u00e9 pressuposto da culpabilidade, n\u00e3o servindo para exasperar a reprimenda na primeira fase da \ndosimetria da pena\u201d. (STJ, HC 84.179/MS, rel. Min. Maria Thereza de Assis Moura, DJe 24.05.2010, \ndestaques nossos). \n323 HEN\u00c1NDEZ, Mart\u00edn Besio. Los criterios legales y judiciales de individualizaci\u00f3n de la pena, p. 248. \n324 Idem, ibidem, passim. \n325 HORN, Apud HERN\u00c1NDEZ, Mart\u00edn Besio. Ibidem, p. 248. \n326 H\u00d6RNLE, Tatjana. Op. cit., p. 46. \n327 Idem, ibidem, p. 48-49. \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\n Na doutrina brasileira encontramos, de forma semelhante, o pensamento de Juarez \n\nTavarez. Para ele, que se afasta, em parte, da teoria proposta por aqueles que pretendem \n\ndissociar os momentos da culpabilidade (como pressuposto e como limite da pena), tal qual \n\nVon Hirsch \u2014 que separa os momentos de afirma\u00e7\u00e3o da culpabilidade e de imposi\u00e7\u00e3o da \n\npena \u2014 o correto seria produzir-se uma firme associa\u00e7\u00e3o entre esses elementos328.  \n\n \n\nPara o processo de dosimetria da pena, Juarez Tavarez prop\u00f5e que o ju\u00edzo da \n\nculpabilidade n\u00e3o deva ser entendido de um ponto de vista positivo, mas sim, como um \n\nju\u00edzo negativo de capacidade de motiva\u00e7\u00e3o. E esse processo deve ser dar sempre por um \n\nvi\u00e9s jur\u00eddico, e n\u00e3o moral.  \n\n \n\nComo o ju\u00edzo de culpabilidade, para o autor, \u00e9 uma etapa protetiva do autor contra \n\no arb\u00edtrio do Estado, o conte\u00fado da culpabilidade n\u00e3o pode ser composto, exclusivamente, \n\nde elementos abstratos que conduzam a um puro ju\u00edzo hipot\u00e9tico de poder atuar de outro \n\nmodo. Deve estar constitu\u00eddo de elementos que sejam capazes de refuta\u00e7\u00e3o \n\n \n \u201c(...) e isso s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel quando se mesclem nesses elementos caracter\u00edsticas \n\nobjetivas, apreens\u00edveis n\u00e3o apenas por ju\u00edzos al\u00e9ticos, mas tamb\u00e9m por \n\nrefer\u00eancias normativas, capazes de revestir o emp\u00edrico de uma roupagem \n\nadequada a uma ordem jur\u00eddica assentada na defesa da pessoa e de seus direitos\u201d \n329.  \n\n \n\n O meio para isso seria referir a culpabilidade ao desvalor do fato e ao desvalor do \n\nresultado, o que implicaria em obedecer fielmente ao princ\u00edpio da proporcionalidade entre \n\nfato e pena. Dessa forma \u2014 \u00e0 semelhan\u00e7a da ideia de H\u00f6rnle \u2014 a culpabilidade seria \n\nmedida conforme elementos do pr\u00f3prio injusto em fun\u00e7\u00e3o do agente330. \n\n \n\n Ademais, a avalia\u00e7\u00e3o da culpabilidade pela gravidade do fato, segundo o autor, \n\ndeve pautar-se na concretiza\u00e7\u00e3o do resultado de les\u00e3o ou de perigo de les\u00e3o: \n\n \n\n                                                 \n328 TAVAREZ, Juarez. Culpabilidade e individualiza\u00e7\u00e3o da pena, p. 128. \n329 Idem, ibidem, p. 134. \n330 Idem, ibidem, p. 135. \n\n\n\n137 \n\n \n\n\u201cUma vez assentada a rela\u00e7\u00e3o entre culpabilidade e les\u00e3o de bem jur\u00eddico, pode-\n\nse admitir que esse crit\u00e9rio atende, de certo modo, ao princ\u00edpio da \n\nproporcionalidade e limita a interven\u00e7\u00e3o penal do Estado. Ao exigir-se que a \n\npena n\u00e3o possa ser desproporcional ao injusto realizado, evita-se, assim, que, por \n\nles\u00f5es insignificantes, autores reincidentes sejam reprimidos mais rigorosamente \n\nt\u00e3o somente em face de sua condi\u00e7\u00e3o especial\u201d331. \n\n \n\n Al\u00e9m desse crit\u00e9rio, o autor defende que a autonomia do autor para realiza\u00e7\u00e3o do \n\nfato tamb\u00e9m deve servir para a avalia\u00e7\u00e3o da culpabilidade com o fato concreto332. \n\n \n\n Em conclus\u00e3o, a individualiza\u00e7\u00e3o da pena-base se daria em conformidade com o \n\ngrau de autonomia do sujeito e a dosagem da gravidade pelo resultado de les\u00e3o ou perigo \n\nde les\u00e3o ao bem jur\u00eddico. Contudo, ressalta que, para a aferi\u00e7\u00e3o da gravidade do injusto, h\u00e1 \n\nque se enfrentar certa dificuldade, na medida em que se trata de avaliar objetivamente a \n\nles\u00e3o ou perigo de les\u00e3o de bem jur\u00eddico no contexto da autonomia do sujeito.  \n\n \n\nEm primeiro lugar, recomenda que se separe definitivamente les\u00e3o ao bem jur\u00eddico \n\ndas consequ\u00eancias pessoais ou sociais do crime: \n\n \n\n\u201cEssa precisa identifica\u00e7\u00e3o da qualidade da les\u00e3o, traduzida em les\u00e3o de bem \njur\u00eddico, e n\u00e3o em les\u00e3o de interesses sociais gen\u00e9ricos, \u00e9 uma consequ\u00eancia \n\nnecess\u00e1ria do princ\u00edpio de legalidade, que s\u00f3 pode admitir uma criminaliza\u00e7\u00e3o \n\nquando a conduta vedada possa ser perfeitamente identificada tanto no processo \n\nde seu desenvolvimento quanto no resultado vinculado ao respectivo tipo de \n\ndelito\u201d 333.  \n\n \n\n Conclui, assim que, \u201ccom base nesses fatores objetivos, conjugados com aqueles \n\nrelacionados \u00e0 autonomia do autor, pode-se obter uma aproxima\u00e7\u00e3o do grau de \n\nculpabilidade e se determinar a fixa\u00e7\u00e3o do limite m\u00e1ximo da pena\u201d 334.  \n\n \n\n                                                 \n331 Idem, ibidem, p. 139. \n332 No que se refere \u00e0 autonomia do sujeito  para avalia\u00e7\u00e3o da culpabilidade, o autor refere que dever\u00e3o ser \nconsiderados elementos do contexto individual e social que tenham limitado sua autonomia. \u201cSe ao sujeito \nfosse absolutamente f\u00e1cil seguir sua vida normal, sem realizar o fato, poder-se-ia concluir que sua \nculpabilidade n\u00e3o \u00e9 diminuta\u201d. Ibidem, p. 143. \n333 Idem, ibidem, p. 416. \n334 Idem, ibidem, p. 147. \n\n\n\n138 \n\n \n\n O autor brasileiro ressalta, entretanto, que todos esses fatores devem influir t\u00e3o \n\nsomente na dosimetria da culpabilidade se, efetivamente, houverem influenciado a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do injusto, evitando que idiossincrasias ou impress\u00f5es subjetivas do julgador \n\ninfluam na aprecia\u00e7\u00e3o da culpabilidade. \n\n \n\n A quest\u00e3o fundamental passa a ser a de selecionar quais crit\u00e9rios devem ser \n\nvalorados para a gradua\u00e7\u00e3o do injusto de resultado e do injusto de a\u00e7\u00e3o. Para H\u00f6rnle, isso \n\nainda depende de um desenvolvimento te\u00f3rico ulterior: \n \n\n\u201cTarefa essencial de um Direito moderno de medi\u00e7\u00e3o da pena \u00e9 o ulterior \n\ndesenvolvimento e pontualiza\u00e7\u00e3o deste dado. Devem se desenvolver crit\u00e9rios \n\npara averiguar a medida do injusto de resultado e quais facetas da conduta do \n\nautor influem no injusto de a\u00e7\u00e3o. Especialmente neste \u00faltimo ponto contem uma \n\ngrande quantidade de quest\u00f5es concretas problem\u00e1ticas, cuja clarifica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel para standards precisos de medi\u00e7\u00e3o de pena. At\u00e9 agora, no Direito \n\nde medi\u00e7\u00e3o da pena n\u00e3o se discutiu com precis\u00e3o sobre quais fatores que \n\nconformam a extens\u00e3o do injusto de a\u00e7\u00e3o. Precisamente por isso, existe o perigo \n\nde que se fa\u00e7a passar, de forma irreflexiva ou decorativa, considera\u00e7\u00f5es \n\npreventivas como valora\u00e7\u00f5es do injusto\u201d335  \n\n \n\n As teorias \u201cantigas\u201d da culpabilidade, diferentemente da moderna teoria do delito, \n\nfaziam incidir a reprova\u00e7\u00e3o da culpabilidade por meio de crit\u00e9rios pr\u00f3prios336. Como j\u00e1 se \n\nreferiram inicialmente, as principais teorias sobre a culpabilidade desenvolvidas nas \n\nprimeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX tinham como caracter\u00edstica a concep\u00e7\u00e3o \u2014 denominada \n\npor H\u00f6rnle de \u201ccaracterol\u00f3gicas\u201d \u2014 de que a medida da culpabilidade s\u00f3 pode ser \n\nconstatada em cada caso se se conhece a atitude interna individual do autor.  \n\n \n\nTrata-se das vers\u00f5es de culpabilidade pela conduta de vida ou da atitude interior \n\nque \u201cse desprendem completamente de uma valora\u00e7\u00e3o do fato\u201d e que influ\u00edram \n\nsensivelmente a compreens\u00e3o da culpabilidade na \u00e9poca337. \n\n                                                 \n335 H\u00d6RNLE, Tatjana. Op. cit., p. 50. O alerta da autora \u00e9 o mesmo no que se refere \u00e0 culpabilidade pessoal \ndo autor do fato, j\u00e1 que \u201ca valora\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 se determina pelo resultado do fato e as circunst\u00e2ncias \nconcomitantes que conformam o injusto de a\u00e7\u00e3o, sen\u00e3o tamb\u00e9m e de maneira essencial, pelo conte\u00fado \nsem\u00e2ntico e a import\u00e2ncia que se atribua \u00e0 \u2018culpabilidade pessoal do autor\u2019\u201d. Trad. livre. Idem, p. 51. \n336 Sobre um desvio de conduta pessoal ou uma atitude interna defeituosa do agente. \n337 Cf. H\u00d6RLE, Tatjana. Ibidem, p.56. \n\n\n\n139 \n\n \n\n  \n\n Explica V\u00edctor G\u00f3mez Martin que, para as concep\u00e7\u00f5es sintom\u00e1ticas do delito, o fato \n\ndelitivo n\u00e3o deve ser desvalorado por sua repercuss\u00e3o no mundo exterior, sen\u00e3o porque \n\nrevela que seu autor representa uma personalidade desviada. O fato \u00e9 t\u00e3o somente um \n\nsintoma da culpabilidade de seu autor, em seu sentido de \u201cvontade antissocial\u201d ou \n\n\u201cantissociabilidade\u201d. A preocupa\u00e7\u00e3o com a personalidade do autor constituiu, em suma, a \n\ness\u00eancia das concep\u00e7\u00f5es sintom\u00e1ticas do delito338. \n\n \n\n O fato delitivo expressaria o car\u00e1ter ou a personalidade do delinquente e a \n\nculpabilidade do autor consistiria na responsabilidade pelo car\u00e1ter, de modo que a \n\nperigosidade do delinquente, condicionada por sua personalidade, se apresentaria aos olhos \n\ndessa concep\u00e7\u00e3o como um elemento da culpabilidade.  \n\n \n\nTendo em vista que a punibilidade deveria ter como pressuposto o fato, mas, de \n\noutro lado, o fato mesmo seria express\u00e3o da personalidade do autor e que esta representaria \n\npropriamente o objeto mesmo da culpabilidade, a esta \u00faltima circunst\u00e2ncia dever-se-ia \n\nreconhecer alguma relev\u00e2ncia. Segundo Von Liszt e a concep\u00e7\u00e3o sintom\u00e1tica do delito, a \n\nconcep\u00e7\u00e3o caracterol\u00f3gica da culpabilidade tamb\u00e9m considerou que a sede mais adequada \n\npara dar-se tal relev\u00e2ncia seria a da determina\u00e7\u00e3o da pena339. \n\n \n\nNa esteira do que vimos dito desde os primeiros cap\u00edtulos, \u00e9 importante observar a \n\nafirma\u00e7\u00e3o de V\u00edctor G\u00f3mez no sentido de que a dire\u00e7\u00e3o sintomatol\u00f3gica, encontrada nas \n\nteorias de Tesar e Kollmann  \n\n \n\u201c(...) deve ser contemplada como uma consequ\u00eancia circunscrita a uma \u00e9poca \n\ndominada pelo auge do positivismo emp\u00edrico que influenciou decisivamente em \n\ntodas as disciplinas que integravam a criminologia em sentido amplo, entre as \n\nque se encontrava a Psicologia Criminal. (...) Deve reconhecer-se que a \n\nconcep\u00e7\u00e3o que agora nos ocupa tomou como ponto de partida uma ideia que, \n\ndesde o ponto de vista da Psicologia Criminal, dificilmente pode ser objeto de \n\n                                                 \n338 MARTIN, V\u00edctor G\u00f3mez. El derecho penal del autor, p. 103. Ainda de acordo com o autor, na Alemanha, \nos dois principais representantes da concep\u00e7\u00e3o sintom\u00e1tica do delito s\u00e3o disc\u00edpulos de Von Liszt: Tesar e \nKollman. Al\u00e9m deles, Radbruch representou a linha de pensamento representada pela chamada \u201cconcep\u00e7\u00e3o \ncaracterol\u00f3gica da culpabilidade\u201d. \n339 Idem, ibidem, p. 110. \n\n\n\n140 \n\n \n\ndiscuss\u00e3o: o delito constitui um sintoma, \u00e9 revelador da personalidade do sujeito \n\nque o comete\u201d 340. \n\n \n\nNo entanto, na atualidade, a op\u00e7\u00e3o por quaisquer dessas vertentes n\u00e3o tem como \n\nfundamentar a necessidade ou o merecimento da pena. Seja a partir de um conceito causal \n\nou real\u00edstico, seja a partir de um ponto de vista sintomatol\u00f3gico ou a partir de um conceito \n\nmisto que combine ambos os fundamentos. Nas palavras daquele autor, \u201cfrente a todos \n\nestes fundamentos se considera prefer\u00edvel optar por um que contemple o delito como um \n\ncomportamento que lesiona ou p\u00f5e em perigo interesses sociais sem os quais seria \n\nimposs\u00edvel o correto funcionamento social\u201d 341.  \n\n \n\n Isso porque tal entendimento da culpabilidade vai de encontro com o pensamento \n\ndo crime como \u201csintoma\u201d de uma personalidade defeituosa que se expressa no fato \n\ncriminoso (ou que se deve evitar, antes mesmo que o agente cometa o crime). \u00c9 o que \n\nH\u00f6rnle denomina de concep\u00e7\u00e3o \u201cpersonalizada da culpabilidade\u201d 342. \n\n \n\n Em definitivo, trata-se de uma concep\u00e7\u00e3o de culpabilidade que se vale da \n\npersonalidade do agente e de outros crit\u00e9rios subjetivos (como os antecedentes e a conduta \n\ndo agente ap\u00f3s o delito) para dar-lhe a exata medida. Uma verdadeira heran\u00e7a do \n\npositivismo criminol\u00f3gico o s\u00e9culo XX. Nas palavras de Bettiol: \n\n \n\u201cForam as tend\u00eancias subjetivistas e a concep\u00e7\u00e3o \u00e9tica do direito penal que \n\npermitiram vislumbrar a psique do sujeito ativo para individuar a forma de \n\n                                                 \n340 Idem, ibidem, loc. cit.. \n341 Idem, ibidem, p. 111. \n342 Parece-nos desnecess\u00e1rio discorrer longamente a respeito da concep\u00e7\u00e3o da culpabilidade como express\u00e3o \nda personalidade do agente, uma vez que essa tem sido a vertente mais comumente adotada por nossa \ndoutrina nacional. A t\u00edtulo de exemplo e para fins de conceitua\u00e7\u00e3o, vale destacar o entendimento do penalista \nitaliano Giuseppe Bettiol,  que adotou o que se pode chamar de uma posi\u00e7\u00e3o \u201cmoderada\u201d ou \u201cexistencialista\u201d \nda concep\u00e7\u00e3o antiquada da culpabilidade. Bettiol afirma que, na \u201cculpa de autor\u201d, n\u00e3o se pretende castigar a \npessoa como \u00e9, seu modo de ser sobre o qual n\u00e3o tem controle ou possibilidade de resistir. Esse, afirma, seria \no campo da periculosidade e n\u00e3o da culpabilidade. Defende que, na esfera da culpabilidade, pune-se aquela \ninclina\u00e7\u00e3o \u00e0 qual o sujeito imprimiu livremente determinado rumo \u00e0 pr\u00f3pria vida: \u201cFoi elucidado por Mezger \nque uma culpa pela conduta de vida pode subsistir t\u00e3o\u2013s\u00f3 enquanto estiver no \u2018poder do agente\u2019 assumir o \nseu particular modo de ser, devendo-se realmente distinguir no \u00e2mbito da personalidade emp\u00edrica diversos \ncomponentes, tais sejam aqueles que podem ser superados pelo sujeito e aqueles aos quais o pr\u00f3prio sujeito \nse submete\u201d. BETTIOL, Giuseppe. Direito Penal, p. 25. \n\n\n\n141 \n\n \n\nculpabilidade que at\u00e9 ent\u00e3o escapara aos juristas, ao passo que em seu derredor j\u00e1 \n\nexistia rica literatura dos moralistas\u201d 343.  \n\n \n\n A medida da culpabilidade, segundo a vertente da culpabilidade pela condu\u00e7\u00e3o de \n\nvida, d\u00e1-se por meio da censura n\u00e3o apenas do ato praticado pelo agente, \u201cmas a todas as \n\na\u00e7\u00f5es precedentes que determinaram uma inclina\u00e7\u00e3o no \u00e2nimo do r\u00e9u\u201d 344. \n\n   \n\nAt\u00e9 hoje, afirma H\u00f6rnle, a teoria majorit\u00e1ria da medi\u00e7\u00e3o da pena n\u00e3o questionou o \n\npapel dominante da personalidade do autor: \u201c(...) nela prevalecem exposi\u00e7\u00f5es que partem \n\nde um componente \u2018caracterol\u00f3gico do conceito de culpabilidade\u2019 e que consideram os \n\nfatores pessoais como relevantes para a medida de culpabilidade na medi\u00e7\u00e3o da pena\u201d 345. \n\n \n\n O fator preocupante na insist\u00eancia de uma concep\u00e7\u00e3o da culpabilidade assim \n\ndelimitada \u00e9 que uma censura orientada ao car\u00e1ter ou \u00e0 atitude interna admite um aumento \n\nde pena ilimitado, que n\u00e3o guarda propor\u00e7\u00e3o com a gravidade do fato ou com qualquer \n\noutro crit\u00e9rio relacionado ao injusto: \n\n \n\u201cSe a censura da culpabilidade se baseia em um modelo de diferen\u00e7a, que indaga \n\nse as atitudes internas se afastam de um tipo ideal \u2014 como quer que se \n\ndetermine \u2014 isto implica a possibilidade ilimitada de quantificar essa diferen\u00e7a. \n\nO desvio \u00e9 gradu\u00e1vel em ambas as dire\u00e7\u00f5es, at\u00e9 para baixo at\u00e9 a aus\u00eancia de \n\nculpabilidade passando pelo estado da culpabilidade diminu\u00edda; mas sobretudo, \n\nn\u00e3o se estabelece nenhum limite para cima \u00e0 reprovabilidade da atitude \n\ninterna\u201d 346 . \n\n \n\n Ainda segundo H\u00f6rnle, o Tribunal Federal de Justi\u00e7a da Alemanha (BGH), em uma \n\njurisprud\u00eancia constante, parte da ideia de que para a medi\u00e7\u00e3o da pena \u00e9 indispens\u00e1vel a \n\n                                                 \n343 BETTIOL, Giuseppe. Direito Penal, p. 23. \n344 Idem, ibidem, loc. cit. Ainda segundo Bettiol, a reincid\u00eancia justifica tamb\u00e9m o agravamento da pena \nexatamente porque \u201c(...) se reprova no agente todo um teor de vida determinado, toda uma repeti\u00e7\u00e3o de \na\u00e7\u00f5es delituosas que lhe deixaram como que um sulco doloroso de inclina\u00e7\u00e3o ao crime\u201d. E, ainda, \u201c\u00c9 esta \nquem, atrav\u00e9s da pena agravada, deve ser \u2018purgada\u2019. Se a pena pressup\u00f5e a culpabilidade, uma pena que \nsupere as exig\u00eancias de expia\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o delituosa singular s\u00f3 pode ter presente um tipo de \nculpabilidade que ultrapasse a a\u00e7\u00e3o individualmente considerada. A reprova\u00e7\u00e3o at\u00e9m-se a toda a \npersonalidade\u201d (Ibidem, p. 24). \n345 H\u00d6RLE, Tatjana. Trad. livre. Op. cit., p. 56. \n346 Trad. livre. Idem, ibidem, p. 57. \n\n\n\n142 \n\n \n\naprecia\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias pessoais do autor, mas n\u00e3o apenas para assegurar as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es preventivo-especiais, \u201cmas para constatar a culpabilidade pessoal\u201d347.  \n\n \n\n Segundo a autora, na teoria dominante da medi\u00e7\u00e3o da pena e na jurisprud\u00eancia n\u00e3o \n\nfica claro por que as circunst\u00e2ncias pessoais do autor devem ser relevantes para a \n\nculpabilidade: \n\n \n \u201cTal base te\u00f3rica s\u00f3 existiria nas teorias da culpabilidade pelo car\u00e1ter ou pela \n\ncondu\u00e7\u00e3o de vida, difundidas \u00e0 \u00e9poca nacional socialista e nos primeiros anos do \n\np\u00f3s-guerra (...)  As teses particulares de cada autor se distinguem, entre outras \n\ncoisas, no que atine com a culpabilidade (Verschulden) do sujeito pela forma\u00e7\u00e3o \n\nde seu car\u00e1ter ou de sua personalidade. Alguns exigem do autor \u2018fazer-se \n\nrespons\u00e1vel pelo que \u00e9, sem ter em conta por que m\u00faltiplas causas se \n\nconverteram no que \u00e9\u2019. Outras teses, no entanto, constroem uma culpabilidade do \n\nsujeito pela evolu\u00e7\u00e3o de sua personalidade e de sua posi\u00e7\u00e3o vital, ainda que por \n\nisso o requisito da culpabilidade se maneja em parte formalmente, enquanto que \n\no poder ser de outro modo se contempla como uma fun\u00e7\u00e3o estatal necess\u00e1ria\u201d348. \n\n \n\n J\u00e1 a jurisprud\u00eancia alem\u00e3 moderna, afirma a autora, se distancia das teorias da \n\nculpabilidade pelo car\u00e1ter ou pela condu\u00e7\u00e3o de vida e os pr\u00f3prios tribunais de primeira \n\ninst\u00e2ncia s\u00e3o criticados em modernas decis\u00f5es da jurisprud\u00eancia dos Tribunais Superiores, \n\nquando apelam \u00e0 condu\u00e7\u00e3o de vida do autor como fator de medi\u00e7\u00e3o da pena: \n\n \n \u201cTampouco na literatura contempor\u00e2nea se pode encontrar j\u00e1 defensores das \n\nteorias da culpabilidade pelo car\u00e1ter ou pela condu\u00e7\u00e3o de vida. Com isso falta \n\numa conex\u00e3o consistente entre uma concep\u00e7\u00e3o personalizada da culpabilidade e \n\numa teoria \u00fatil como tese explicativa\u201d 349. \n\n  \n\n \u00c9 importante que se deixe claro que a considera\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias pessoais do \n\nagente n\u00e3o deve ser rejeitada de modo absoluto. De fato, conforme se ver\u00e1 mais adiante, \n\n                                                 \n347 Na jurisprud\u00eancia brasileira, tal proceder chega a ser a regra que, em raras vezes, comporta alguma \nexce\u00e7\u00e3o. \n348 Idem, ibidem, p. 60. \n349 Idem, ibidem, p. 61. N\u00e3o obstante, a autora lamenta que mesmo com o abandono das teorias da \nculpabilidade pelo car\u00e1ter e pela condu\u00e7\u00e3o de vida, n\u00e3o se tenham extra\u00eddo conclus\u00f5es sobre a concep\u00e7\u00e3o da \nculpabilidade na medi\u00e7\u00e3o da pena. Chama a aten\u00e7\u00e3o a ela o vetusto estado da teoria da medi\u00e7\u00e3o da pena \nquando, apesar de uma tomada de posi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica a respeito do conceito de culpabilidade orientado \u00e0 atitude \ninterna, na medi\u00e7\u00e3o da pena volte-se a colher, sem mais, a valora\u00e7\u00e3o da atitude interna do autor. \n\n\n\n143 \n\n \n\nelas s\u00e3o relevantes sob um ponto de vista de preven\u00e7\u00e3o especial positiva (mas, advirta-se: \n\nn\u00e3o quando atreladas \u00e0 an\u00e1lise da pr\u00f3pria culpabilidade) \u2014 sobretudo quando se trata de \n\nevitar a dessocializa\u00e7\u00e3o do agente350. \n\nO que se pode concluir desse modelo de orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 que o conceito de \n\nculpabilidade para a medida da pena, segundo a concep\u00e7\u00e3o moderna de culpabilidade, \n\npouco importa para a individualiza\u00e7\u00e3o judicial da san\u00e7\u00e3o. Ao se partir da valora\u00e7\u00e3o do \n\ninjusto (e sua gravidade mensur\u00e1vel), numa perspectiva retroativa ao fato, a culpabilidade \n\nacaba se vendo reduzida a sin\u00f4nimo da gravidade do fato ou da gravidade do injusto \n\nculp\u00e1vel351. Assim postas as coisas, fica assegurado o princ\u00edpio da culpabilidade pelo fato. \n\n \n\nSegundo as conclus\u00f5es da autora, o exame da culpabilidade deve assemelhar-se a \n\num \u201cfiltro\u201d 352. Em casos normais, ausentes causas que diminuam a culpabilidade, o peso \n\ndo fato se determinada exclusivamente pelo injusto do fato. Ao contr\u00e1rio, se a \n\nculpabilidade estiver diminu\u00edda, nem todo o peso do injusto chega a ser eficaz para a \n\nmedi\u00e7\u00e3o da pena. E, ao contr\u00e1rio, uma eleva\u00e7\u00e3o da pena como consequ\u00eancia do exame de \n\nculpabilidade estar\u00e1 exclu\u00edda, porque n\u00e3o h\u00e1 circunst\u00e2ncias que incrementem a \n\nculpabilidade353. \n\n \n\nO autor espanhol Demetrio Crespo chega a conclus\u00f5es semelhantes no que toca aos \n\ncrit\u00e9rios de determina\u00e7\u00e3o da pena, segundo as prescri\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo Penal espanhol354.  \n\n \n\n                                                 \n350 A autora, nesse ponto, admite tamb\u00e9m a considera\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias pessoais do agente em sede de \nculpabilidade quando sejam capazes de reduzir a pena por raz\u00f5es que, embora n\u00e3o constituam causas \nexcludentes de culpabilidade, possam ser consideradas an\u00e1logas \u00e0quelas e tenham influ\u00eddo negativamente na \ncapacidade de compreender e comportar-se perante o fato, como por exemplo, no caso de uma situa\u00e7\u00e3o de \nnecessidade econ\u00f4mica do autor. Dessa forma, a autora admite que as circunst\u00e2ncias pessoais possam ser \nrelevantes para a medida da pena, mas n\u00e3o sob uma perspectiva atrelada \u00e0 concep\u00e7\u00e3o personalizada da \nculpabilidade. Ibidem, p. 63. \n351 \u00c0 express\u00e3o \u201cpena adequada \u00e0 culpabilidade\u201d a autora prefere a substitui\u00e7\u00e3o pela express\u00e3o \u201cpena \nadequada ao injusto e \u00e0 culpabilidade\u201d. Ibidem, p. 70. \n352 A autora utiliza a express\u00e3o de Horn. \n353 Idem, ibidem, p. 68. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, em especial, admitir o incremento da medida da pena sob o \nfundamento da culpabilidade elevada por raz\u00f5es referidas \u00e0 personalidade do autor. \u201c\u00c9 dif\u00edcil fundamentar \nque no \u00faltimo est\u00e1gio da imposi\u00e7\u00e3o de normas jur\u00eddico-penais deva ter lugar um deslocamento do peso \ndestas formas de comportamento externo a uma valora\u00e7\u00e3o introspectiva da personalidade do autor\u201d. \nIbidem, p. 69. \n354 O C\u00f3digo Penal espanhol (art. 66, 6\u00ba) indica que a aplica\u00e7\u00e3o da pena quando n\u00e3o concorram \ncircunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes dever\u00e1 ser determinada, considerando-se as \u201ccircunst\u00e2ncias pessoais\u201d \ndo delinquente e \u201ca maior ou menor gravidade do fato\u201d. \n\n\n\n144 \n\n \n\nConforme o modelo espanhol atual deveria estar j\u00e1 superada, em raz\u00e3o da \n\ndisposi\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria lei penal, a discuss\u00e3o a respeito do papel da culpabilidade na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da pena, porquanto os crit\u00e9rios a serem aferidos pelo juiz limitam-se \u00e0s \n\n\u201ccircunst\u00e2ncias pessoais do r\u00e9u\u201d e \u00e0 \u201cmaior ou menor gravidade do fato\u201d355.  \n\n \n\nNo que toca \u00e0 mensura\u00e7\u00e3o da gravidade do injusto, Crespo parte, como premissa \n\nprincipal, da necessidade de determina\u00e7\u00e3o do fim da pena. A partir desse ponto \u00e9 que \n\npassam a ser valorados os fatores reais a se ter em conta na individualiza\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o 356. \n\n \n\n O autor deixa claro que uma interpreta\u00e7\u00e3o do processo de individualiza\u00e7\u00e3o \n\njudicial da pena que se guie e fundamente no crit\u00e9rio da gravidade do fato, interpretado sob \n\no ponto de vista da retribui\u00e7\u00e3o da culpa n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com a regula\u00e7\u00e3o dos C\u00f3digos \n\nPenais alem\u00e3o e espanhol: \n\n \n\u201c(...) os crit\u00e9rios para a interpreta\u00e7\u00e3o da reprovabilidade do fato, com o \n\ncorrespondente aumento ou diminui\u00e7\u00e3o da culpabilidade, j\u00e1 foram selecionados \n\npelo legislador no nosso ordenamento jur\u00eddico em um amplo cat\u00e1logo de \n\ncircunst\u00e2ncias atenuantes e agravantes, que jogam como cat\u00e1logo incompleto de \n\nfatores reais da individualiza\u00e7\u00e3o judicial da pena previstos legalmente\u201d 357. \n\n \n\nJ\u00e1 sob uma perspectiva preventivo-geral, aduz que o crit\u00e9rio da gravidade do fato \n\nna individualiza\u00e7\u00e3o judicial da pena possui um papel tanto de limite \u00e0 preven\u00e7\u00e3o geral \n\n                                                 \n355 Nesse ponto, o c\u00f3digo espanhol parece mais avan\u00e7ado no sentido de uma racionalidade na determina\u00e7\u00e3o \nda pena, j\u00e1 que o crit\u00e9rio da culpabilidade j\u00e1 est\u00e1 \u201csubstitu\u00eddo\u201d pelo da \u201cgravidade do fato\u201d, o que autoriza o \nautor a elaborar a seguinte cr\u00edtica: \u201cA afirma\u00e7\u00e3o relativa a que a medida da culpabilidade pelo fato depende \ndo conte\u00fado de injusto do fato penal individual e de que a quantidade de pena adequada ao injusto se mede \nde acordo \u00e0 gravidade do injusto individual parece clara. No entanto, por si mesma, n\u00e3o passa de uma mera \ndeclara\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios\u201d. DEMETRIO CRESPO, Eduardo. An\u00e1lisis de los criterios de la individualizaci\u00f3n \njudicial de la pena en el nuevo c\u00f3digo penal espa\u00f1ol de 1995, p. 332. \nN\u00e3o obstante, Mart\u00edn Besio pondera que a forma de levar a cabo a opera\u00e7\u00e3o de individualiza\u00e7\u00e3o da pena \nsegundo o modelo espanhol est\u00e1 longe de ser un\u00edvoca e que na individualiza\u00e7\u00e3o da pena \u00e9 generalizado o \nentendimento segundo o qual o juiz deve estabelecer a medida da pena que seja proporcional ao desvalor do \ninjusto concretamente executado pelo autor e adequada \u00e0 culpabilidade. Op. cit., p. 297. \n356 \u201cNa medida em que o legislador n\u00e3o informa se a gravidade do fato dever\u00e1 medir-se conforme o fim da \npena de retribui\u00e7\u00e3o, ou de preven\u00e7\u00e3o geral ou especial, um mesmo fato haver\u00e1 de ser medido de forma \ndiferente segundo se entenda que dita medi\u00e7\u00e3o serve \u00e0 retribui\u00e7\u00e3o da culpabilidade, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \nconfian\u00e7a nos cidad\u00e3os sobre o ordenamento jur\u00eddico ou \u00e0 preven\u00e7\u00e3o da reincid\u00eancia\u201d DEMETRIO \nCRESPO, Eduardo. Op. cit., p. 334. \n357 Idem, ibidem, p. 337. \n\n\n\n145 \n\n \n\ncomo tamb\u00e9m \u00e9 um fim do Direito Penal e da pena, al\u00e9m de um limite \u00e0 pr\u00f3pria \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o judicial da pena derivado do Estado de Direito358. Em conclus\u00e3o: \n\n \n\u201cA gravidade do fato deveria considerar-se como limite m\u00e1ximo da quantia da \n\npena, o qual constitui, a meu modo de ver, uma garantia para o indiv\u00edduo que se \n\nderiva do princ\u00edpio de culpabilidade como princ\u00edpio constitucional derivado do \n\nEstado de Direito, que n\u00e3o pode ser excedido em nenhum caso, nem por raz\u00f5es \n\nde preven\u00e7\u00e3o geral, nem por raz\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o especial, e que coincide \n\nbasicamente com as exig\u00eancias da \u201cculpabilidade pelo fato\u201d 359. \n  \n\n Diante do que ora se exp\u00f4s \u2014 por\u00e9m longe de se assumir um posicionamento \n\ndefinitivo a respeito dos fins da pena no Direito Penal brasileiro para fins de determina\u00e7\u00e3o \n\nda san\u00e7\u00e3o penal \u2014 resta concluir que uma racionaliza\u00e7\u00e3o do processo de individualiza\u00e7\u00e3o \n\nda pena n\u00e3o depende, apenas, da elabora\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios claros relacionados com o injusto \n\ndo fato, mas tamb\u00e9m da uma mudan\u00e7a na concep\u00e7\u00e3o da culpabilidade e do seu papel na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da pena. \u00c9 for\u00e7oso concluir que uma culpabilidade da atitude interior ou pela \n\ncondu\u00e7\u00e3o de vida \u00e9 incompat\u00edvel com a moderna teoria do delito, al\u00e9m de macular de \n\ninconstitucionalidade o processo de individualiza\u00e7\u00e3o da pena. \n\n \n\n A \u00eanfase desse processo de fundamental import\u00e2ncia para o acusado h\u00e1 de se voltar \n\npara a gravidade do fato, seja sob qual finalidade da pena se o entenda. N\u00e3o obstante, os \n\nfatores reais da aferi\u00e7\u00e3o da gravidade do injusto a partir do fato praticado (de a\u00e7\u00e3o e de \n\nresultado) \u00e9 outra quest\u00e3o a se desenvolver, que ultrapassaria os limites deste trabalho. \n\n \n\n3.3.2. Crit\u00e9rios subjetivos  \n\n \n\n Com essas bases, cumpre discutir o papel que os crit\u00e9rios subjetivos devem exercer \n\npara a determina\u00e7\u00e3o da medida da pena. \n\n                                                 \n358 Crespo recha\u00e7a a finalidade preventiva geral como fator final da individualiza\u00e7\u00e3o judicial da pena (o que \nn\u00e3o significa negar essa fun\u00e7\u00e3o \u00e0 pena, pelo contr\u00e1rio: a imposi\u00e7\u00e3o da pena pelo juiz confirma dita fun\u00e7\u00e3o). O \nque importa para ele s\u00e3o as consequ\u00eancias dogm\u00e1ticas de uma interpreta\u00e7\u00e3o preventiva geral do fator real \n\u201cgravidade do fato\u201d e essas n\u00e3o s\u00e3o outras que a admiss\u00e3o do crit\u00e9rio interpretativo do \u201cperigo de difus\u00e3o do \ndelito\u201d ou da \u201creal difus\u00e3o do delito\u201d. Esses crit\u00e9rios constituem a desculpa para satisfazer necessidades \npreventivo gerais (normalmente ao abrigo da culpabilidade). Idem, ibidem, p. 340. \n359 Idem, ibidem, loc. cit.. \n\n\n\n146 \n\n \n\n \n\n Muito embora o presente trabalho esteja voltado ao crit\u00e9rio subjetivo \n\n\u201cpersonalidade do agente\u201d, algumas considera\u00e7\u00f5es podem ser feitas, de maneira geral, a \n\nrespeito de outros elementos relacionados \u00e0 intimidade do autor que igualmente se inserem \n\nna categoria de crit\u00e9rios subjetivos relevantes para a determina\u00e7\u00e3o final da pena e que s\u00e3o \n\nobjeto de profundos questionamentos, especialmente na doutrina espanhola. \n\n \n\n3.3.2.1. O papel dos crit\u00e9rios subjetivos na determina\u00e7\u00e3o da pena e sua liga\u00e7\u00e3o com o \n\nfim de preven\u00e7\u00e3o especial positiva \n\n \n\nDe acordo com Mart\u00edn Besio Hern\u00e1ndez, em todos os modelos dogm\u00e1ticos \n\nespanh\u00f3is a preven\u00e7\u00e3o especial \u00e9 um fim do Direito Penal que incide na individualiza\u00e7\u00e3o \n\nda pena e, portanto, constitui fator final de medi\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o. Segundo afirma, em todos \n\nesses modelos verifica-se a exig\u00eancia de proporcionalidade entre a pena e a gravidade do \n\nfato, imposi\u00e7\u00e3o que \u00e9 erigida a crit\u00e9rio limitador de exig\u00eancias de corte preventivo que \n\npretendam impor uma quantia de pena superior ao limite m\u00e1ximo marcado pela \n\nproporcionalidade com a gravidade do fato360.  \n\n \n\n De outro lado, tamb\u00e9m se aceita que, no momento de quantifica\u00e7\u00e3o da pena \n\nespec\u00edfica a impor, sua magnitude pode ser reduzida abaixo do limite m\u00ednimo demarcado e \n\nexigido pelo par\u00e2metro da proporcionalidade com a gravidade do fato, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nadequa\u00e7\u00e3o desta aos crit\u00e9rios pol\u00edtico-criminais de preven\u00e7\u00e3o especial. Por fim, sustenta- \n\nse majoritariamente que a proporcionalidade com a gravidade do fato imp\u00f5e um limite \n\nm\u00e1ximo aos interesses de preven\u00e7\u00e3o especial. Assim, entre esse intervalo de pena s\u00e3o os \n\ncrit\u00e9rios de preven\u00e7\u00e3o especial, ou seja, aqueles crit\u00e9rios de car\u00e1ter subjetivo relacionados \n\nao agente, que ir\u00e3o decidir, quase que exclusivamente, a quantia concreta de san\u00e7\u00e3o 361. \n\n \n\nA preven\u00e7\u00e3o especial, ainda segundo Mart\u00edn Hern\u00e1ndez, atualmente \u00e9 \n\nmajoritariamente entendida sob o ponto de vista do intento de evitar que o indiv\u00edduo que j\u00e1 \n\ntenha cometido um delito volte a faz\u00ea-lo, isto \u00e9, assume o objetivo espec\u00edfico de evitar a \n\n                                                 \n360 Op. cit., p. 135. \n361 Idem, ibidem, loc. cit.. \n\n\n\n147 \n\n \n\nreincid\u00eancia. Opera, portanto, n\u00e3o sobre a comunidade, sen\u00e3o sobre o individuo que haja \n\ndelinquido362. \n\n \n\nNo entanto, em sua vers\u00e3o original, sobretudo a preconizada pelo pensamento de \n\nVon Lizst, a preven\u00e7\u00e3o especial importa diferentes conte\u00fados associados cada um deles \u00e0 \n\ndiferente categoria de individuo concreto objeto da san\u00e7\u00e3o criminal: intimida\u00e7\u00e3o \n\nindividual, ressocializa\u00e7\u00e3o e inocuiza\u00e7\u00e3o. Como bem identifica aquele autor, n\u00e3o h\u00e1 como \n\nse refutar que atualmente os aspectos que integrariam a parte negativa da tarefa preventivo-\n\nespecial (intimida\u00e7\u00e3o e inocuiza\u00e7\u00e3o) parecem haver perdido na dogm\u00e1tica uma fun\u00e7\u00e3o \n\nl\u00edcita espec\u00edfica desse fim da pena, existindo um certo consenso em se atribuir \u00e0 preven\u00e7\u00e3o \n\nespecial uma tarefa \u00fanica positiva de ressocializa\u00e7\u00e3o363.   \n\n \n\n Al\u00e9m disso, Hern\u00e1ndez adota um posicionamento \u2014 no qual \u00e9 acompanhado por \n\noutros, dentre eles, Dem\u00e9trio Crespo364 \u2014 no sentido de que a preven\u00e7\u00e3o especial na \n\nmedi\u00e7\u00e3o quantitativa da pena s\u00f3 pode operar entendida como pretens\u00e3o de n\u00e3o \n\ndessocializa\u00e7\u00e3o do delinquente em termos tais que s\u00f3 seja poss\u00edvel diminuir a quantia de \n\npena assinalada ao delito, e nunca aumentada365.  \n\n \n\u201cEntendo em definitivo que na individualiza\u00e7\u00e3o da pena as considera\u00e7\u00f5es de \n\npreven\u00e7\u00e3o especial (inclu\u00eddas na cl\u00e1usula legal de circunst\u00e2ncias pessoais do \n\ndelinquente) admitem a valora\u00e7\u00e3o de todas aquelas raz\u00f5es que permitam ao juiz \n\ndiminuir a pena assinalada ao delito com o objetivo espec\u00edfico de evitar na \n\n                                                 \n362 Idem, ibidem, p. 77. \n363 Idem, ibidem, p. 78. \n364 \u201cA pena deve individualizar-se, a meu modo de ver, seguindo para isso crit\u00e9rios de preven\u00e7\u00e3o especial \npositiva favor\u00e1veis que persigam acima de tudo a maximiza\u00e7\u00e3o do fim de n\u00e3o dessocializa\u00e7\u00e3o do r\u00e9u, assim \ncomo a consecu\u00e7\u00e3o das m\u00e1ximas cotas de ressocializa\u00e7\u00e3o sempre que isso seja poss\u00edvel\u201d. An\u00e1lisis de los \ncrit\u00e9rios, p. 358. Dentre as principais cr\u00edticas colhidas da doutrina sobre a ressocializa\u00e7\u00e3o por meio do \nencarceramento, est\u00e1 a afirma\u00e7\u00e3o no sentido de que as penas possuem, incontestavelmente, um car\u00e1ter \ncrimin\u00f3geno, ou seja, exercem um papel de dessocializa\u00e7\u00e3o do agente e levam \u00e0 incita\u00e7\u00e3o de novos delitos. \u00c9 \nnesse caminho que se afirma que, atualmente, a ideia ressocializadora se substitui pela pretens\u00e3o de evitar, \nsobretudo no \u00e2mbito da individualiza\u00e7\u00e3o da pena, os efeitos dessocializadores que poderiam acarretar a \nimposi\u00e7\u00e3o de uma pena privativa de liberdade. Nessa dire\u00e7\u00e3o, ver Mart\u00edn Besio Hern\u00e1ndez, Op. cit., p. 80. \nTamb\u00e9m partilha da mesma ideia Patricia Ziffer, entendendo que a preven\u00e7\u00e3o especial pode constituir um \nargumento plaus\u00edvel para afastar aquelas penas que poderiam ter como consequ\u00eancia uma definitiva \ndessocializa\u00e7\u00e3o. Permitiria, portanto, definir o montante que a pena n\u00e3o deve ultrapassar. ZIFFER, Patricia. \nOp. cit., p.51. \n365 HERN\u00c1NDEZ, Mart\u00edn Besio, p. 197. \n\n\n\n148 \n\n \n\nmedida do poss\u00edvel a dessocializa\u00e7\u00e3o do autor por meio da pena de pris\u00e3o; ou, \n\nem seu caso, que possibilitem a n\u00e3o imposi\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o\u201d 366 . \n\n \n\nEssa perspectiva, afirma o autor, parece consistente com a l\u00f3gica utilitarista da \n\ninterven\u00e7\u00e3o m\u00ednima, pois a fixa\u00e7\u00e3o da menor pena que seja poss\u00edvel n\u00e3o redunda em uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do efeito preventivo especial negativo associado \u00e0 fase de determina\u00e7\u00e3o da \n\npena, porquanto os marcos assinalados em sede legislativa a cada tipo penal j\u00e1 conteriam a \n\nquantidade de pena que \u00e9 necess\u00e1ria para a produ\u00e7\u00e3o de efeitos dissuasivos: \n\n \n\u201c(...) se se admitir que as exig\u00eancias preventivo-especiais associadas \u00e0 evita\u00e7\u00e3o \n\nda comiss\u00e3o de novos delitos (de ressocializa\u00e7\u00e3o, de inocuiza\u00e7\u00e3o ou de \n\nintimida\u00e7\u00e3o individual) possam fundar uma maior quantia de san\u00e7\u00e3o, se utilizar\u00e1 \n\no delinquente como um meio para a consecu\u00e7\u00e3o de fins a ele heter\u00f4nomos, dado \n\nque a justificativa da maior quantidade de pena se vincula a uma maior prote\u00e7\u00e3o \n\nde terceiros, isto \u00e9, de outros\u201d 367. \n\n \n\nAcompanhando o excerto acima apresentado, entendemos que, uma vez assentada a \n\npremissa de que a fixa\u00e7\u00e3o da pena deve se efetuar, primeiramente, com base na gravidade \n\ndo fato, o processo de  individualiza\u00e7\u00e3o da pena ir\u00e1 operar-se, finalmente, por meio da \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de elementos relacionados \u00e0 preven\u00e7\u00e3o especial positiva, respeitando-se o \n\nlimite m\u00e1ximo fixado pela proporcionalidade com a gravidade do fato e com vistas ao fim \n\nde n\u00e3o dessocializa\u00e7\u00e3o do agente. \n\n \n\nPara tanto, os elementos de car\u00e1ter subjetivo relacionados ao autor, elencados na \n\nlei, ir\u00e3o adquirir um car\u00e1ter funcional, de forma a justificar a diminui\u00e7\u00e3o da quantidade da \n\nsan\u00e7\u00e3o, ou a substitui\u00e7\u00e3o da pena privativa de liberdade, sob a base de uma menor \n\nnecessidade preventivo-especial da pena368. \n\n \n\n                                                 \n366. Idem, ibidem, p. 200. \n367 Idem, ibidem, p.199-200. \n368 Idem, ibidem, p. 205. No mesmo sentido, entre n\u00f3s, o posicionamento de Juarez Tavarez:  \n\u201cUma vez reconhecida a culpabilidade em sua completude, tem-se que o injusto foi integralmente realizado \ne que, portanto, a pena n\u00e3o poder\u00e1 ser superior ao que resulte da avalia\u00e7\u00e3o nele refutada (... ) Em qualquer \ncaso, elementos subjetivos relacionados ao autor s\u00f3 podem ser invocados em seu preju\u00edzo se tiverem \ninfluenciado, previamente, o desvalor da a\u00e7\u00e3o. Todos os demais fatores \u2014 como as circunst\u00e2ncias contidas \nno artigo 59 do CP \u2014 s\u00f3 devem ser usados em favor do autor. Fatores morais ou outros relacionados \u00e0  \nsuposta m\u00e1 conduta do autor s\u00e3o estranhos ao processo de individualiza\u00e7\u00e3o e devem, desse modo, ficar de \nfora de qualquer avalia\u00e7\u00e3o\u201d. Op. cit., p. 135. \n\n\n\n149 \n\n \n\n Elementos subjetivos elencados na lei, tal como a motiva\u00e7\u00e3o do agente, n\u00e3o \n\nobstante sejam erigidos como um crit\u00e9rio geralmente aceito tanto pela doutrina como pela \n\njurisprud\u00eancia, sua valora\u00e7\u00e3o (como agravante da pena), mostra-se il\u00edcita sob a \u00f3tica de um \n\nmodelo de Estado liberal que renuncia \u00e0 san\u00e7\u00e3o de foro interno dos indiv\u00edduos e s\u00f3 admite \n\na imposi\u00e7\u00e3o de uma pena sobre a base da conduta externa que ele executa: \n\n \n \u201cAs raz\u00f5es pelas quais um sujeito comete um delito resultam irrelevantes para \n\nfundamentar a pena ou sua agrava\u00e7\u00e3o em um Direito Penal garantista que n\u00e3o \n\nassume como fun\u00e7\u00e3o a educa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os por meio da for\u00e7a\u201d 369. \n\n De tudo que se exp\u00f4s inicialmente a respeito dos objetivos de defesa social e da \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o da pena como meio de conten\u00e7\u00e3o da perigosidade do agente, por meio da \n\nan\u00e1lise de elementos relacionados ao autor e, sobretudo, pela an\u00e1lise de sua personalidade, \n\n\u00e9 poss\u00edvel afirmar que a doutrina e a jurisprud\u00eancia brasileiras tradicionalmente baseiam  \n\no ju\u00edzo de necessidade de ressocializa\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de sua perigosidade, revelada no fato \n\ncometido e que deve ser analisada pelo juiz com base em elementos subjetivos a ela \n\nrelacionados. \n\n \n\nComo afirma o autor espanhol, \u00e9 a partir do componente estritamente pessoal do \n\nindiv\u00edduo (p.e., sua situa\u00e7\u00e3o profissional, familiar, intelectual, sua personalidade e vida \n\nanterior ao delito) que seria poss\u00edvel, segundo a pr\u00e1tica judici\u00e1ria tradicional, prognosticar \n\num comportamento prov\u00e1vel associado ou n\u00e3o \u00e0 comiss\u00e3o de delitos, em termos tais que o \n\nresultado dessa proje\u00e7\u00e3o ao futuro permitiria, ent\u00e3o, na fase de individualiza\u00e7\u00e3o judicial, \n\ndeterminar uma maior quantidade de pena pelo delito cometido370.  \n\n \n\n\u00c9 imposs\u00edvel negar que a valora\u00e7\u00e3o preventivo-especial, assim entendida, constitui \n\nessencialmente uma valora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria de um Direito Penal de Autor: a pretens\u00e3o de \n\nestabelecimento de responsabilidade penal, n\u00e3o em raz\u00e3o do fato cometido, sen\u00e3o em \n\nfun\u00e7\u00e3o do que o individuo \u00e9 (ou tenha feito antes do fato), a saber, em fun\u00e7\u00e3o de seu modo \n\nde ser ou da forma como tenha conduzido sua vida371. \n\n                                                 \n369 HERN\u00c1NDEZ, Mart\u00edn Besio. Op. cit., p. 350. \n370 Idem, ibidem, p. 412. \n371 Na doutrina brasileira, admitindo essa esp\u00e9cie de valora\u00e7\u00e3o, encontra-se o entendimento de Guilherme de \nSouza Nucci, para quem: \u201cA personalidade deve ser, sim, avaliada pelo juiz, sem necessidade de apoio \npericial, pois a finalidade \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o da pena e n\u00e3o de medida de seguran\u00e7a. H\u00e1 que se visualiz\u00e1-la em \nseus aspectos positivos e negativos, de acordo com o crime cometido, buscando-se na vis\u00e3o do direito penal \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\nA censura legal, nesse tipo de estrutura punitiva, se encerra sobre o individuo e n\u00e3o \n\nsobre a conduta externa que tenha executado, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 valora\u00e7\u00e3o inerente ao \n\nDireito Penal de fato. Por essa raz\u00e3o, o autor espanhol entende que \u00e9 necess\u00e1rio assumir \n\nque a pondera\u00e7\u00e3o do componente individual do delinquente para os efeitos da atribui\u00e7\u00e3o de \n\numa maior responsabilidade criminal (de um aumento de pena) importa diretamente em um \n\nju\u00edzo pr\u00f3prio de um Direito Penal de Autor372. \n \n\n A imprecis\u00e3o a respeito da probabilidade de voltar a delinquir \u00e9 uma das principais \n\nraz\u00f5es para recha\u00e7ar a considera\u00e7\u00e3o de circunst\u00e2ncias pessoais para fins de aumento da \n\npena. \u00c9 dif\u00edcil, afirma o autor espanhol, adivinhar qual vai ser o comportamento de um \n\nsujeito sem conhecer \u2013 porque imposs\u00edvel \u2013 a infinidade de fatores ex\u00f3genos que no futuro \n\npodem condicionar sua conduta ou as oportunidades que vai encontrar em sua vida373. \n\n \n\n Nessa dire\u00e7\u00e3o, crit\u00e9rios ou elementos subjetivos devem ser considerados na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da pena como forma de possibilitar a adequa\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o final sempre em \n\nvista da n\u00e3o dessocializa\u00e7\u00e3o do agente. Para tanto, devem referir-se mais precisamente a \n\nfatores pessoais que possam indicar a quantidade ou a forma de cumprimento de pena que \n\nseja mais adequada \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, profissionais, familiares e pessoais374. \n\n \n\n Demetrio Crespo, sempre mantendo uma vis\u00e3o no sentido da preven\u00e7\u00e3o especial \n\npositiva, adverte sobre os efeitos perniciosos da execu\u00e7\u00e3o de penas curtas privativas de \n\nliberdade no plano pessoal: separa o r\u00e9u de sua fam\u00edlia e de seu posto de trabalho e lhe \n\n                                                                                                                                                    \ndo fato, apenar-se o acusado  mais gravemente se o que ele fez coaduna-se com caracter\u00edstica negativa de \nsua personalidade, vale dizer, se o seu desvio de personalidade levou-o exatamente \u00e0quele crime\u201d. Seu \nposicionamento, ao final, somente acaba por camuflar um verdadeiro Direito Penal de autor. Se contam, para \na determina\u00e7\u00e3o da pena, elementos subjetivos relacionados ao autor no sentido que operam negativamente \npara reprovar mais quanto mais esses elementos se expressem no fato, ent\u00e3o o que se est\u00e1 valorando \n(apenando) \u00e9 o modo de ser e n\u00e3o o a conduta criminosa exteriorizada. (Tratado jurisprudencial e \ndoutrin\u00e1rio, p. 882). \n372 HERN\u00c1NDEZ, Mart\u00edn Besio. Op. cit., p. 412. \n373 Idem, ibidem, loc. cit.. \n374 Importa destacar que h\u00e1 posicionamentos, como o de Jos\u00e9 Peralta, negando qualquer papel aos elementos \nde ordem subjetiva na medi\u00e7\u00e3o da pena. Para esse autor, uma teoria da pena coerente com uma teoria liberal \ndo delito n\u00e3o permite considerar relevante para a dosimetria nenhum motivo elemento subjetivo que \ntranscenda o aspecto cognitivo. Segundo defende, se para a configura\u00e7\u00e3o do tipo penal a motiva\u00e7\u00e3o do autor \nou sua intimada n\u00e3o exerce qualquer papel, com muito mais raz\u00e3o n\u00e3o podem exercer para a mensura\u00e7\u00e3o da \nsan\u00e7\u00e3o. Afirma que em um Direito Penal cujo objetivo radica unicamente na prote\u00e7\u00e3o de bens jur\u00eddicos, a \ninten\u00e7\u00e3o do agente n\u00e3o deve exercer qualquer papel. (Elementos subjetivos del il\u00edcito). \n\n\n\n151 \n\n \n\nimpede durante o tempo de sua dura\u00e7\u00e3o ocupar-se de sua fam\u00edlia e reparar o dano causado. \n\nAdemais, implica perigo do chamado cont\u00e1gio criminal. Tudo isso ele tamb\u00e9m objeta com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pena privativa de liberdade de maior dura\u00e7\u00e3o 375.  \n\n \n\nAs circunst\u00e2ncias de car\u00e1ter econ\u00f4mico, por sua vez, tamb\u00e9m s\u00e3o vistas por ele sob \n\num ponto de vista preventivo especial positivo, pois penas de multa muito altas deixam o \n\nr\u00e9u em situa\u00e7\u00e3o de desamparo, o que pode, inclusive, constituir um fator crimin\u00f3geno.  \n\n \n\nA respeito das circunst\u00e2ncias de car\u00e1ter profissional, assinala o autor que o Tribunal \n\nSupremo alem\u00e3o j\u00e1 apontou a necessidade de considerar na individualiza\u00e7\u00e3o judicial da \n\npena as consequ\u00eancias da imposi\u00e7\u00e3o da pena para o futuro profissional do r\u00e9u, sobretudo \n\npara funcion\u00e1rios para quem a imposi\u00e7\u00e3o da pena implica perda definitiva de sua condi\u00e7\u00e3o \n\nde empregado ou de soldados, que, se despedidos, perdem direito a indeniza\u00e7\u00e3o, ou ainda \n\nde outros profissionais que podem vir a ter suas licen\u00e7as profissionais cassadas \n\ncomprometendo seu futuro profissional376. \n\n \n\nTamb\u00e9m h\u00e1 que se considerar a sensibilidade e a suscetibilidade do autor \u00e0 pena. \n\nDemetrio Crespo traz que sob tais denomina\u00e7\u00f5es a doutrina alem\u00e3 sobre a individualiza\u00e7\u00e3o \n\njudicial da pena vem aludindo h\u00e1 algum tempo a outro aspecto que se tem em conta sob \n\npontos de vista preventivo especiais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 personalidade do delinquente, que, igual \n\n\u00e0s circunst\u00e2ncias de tipo familiar, profissional ou econ\u00f4mico n\u00e3o guardam conex\u00e3o nem \n\ncom a gravidade do injusto, nem com a culpabilidade, mas que constituem um fator real da \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o da pena especialmente importante377. \n\n \n\nSensibilidade \u00e0 pena, segundo explana, significa que uma pessoa padece mais do \n\nque outra com a imposi\u00e7\u00e3o da mesma san\u00e7\u00e3o. J\u00e1 suscetibilidade \u00e0 pena implica que o efeito \n\npositivo ou negativo da mesma pena pode ser distinto segundo o r\u00e9u, entendendo que o \n\nprimeiro aspecto relaciona-se \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o da pena mais justa no caso concreto, e o \n\n                                                 \n375 DEMETRIO CRESPO, Eduardo. An\u00e1lisis de los criterios de la individuaci\u00f3n judicial de la pena en el \nnuevo c\u00f3digo penal espa\u00f1ol de 1995, p. 354. \n376 Idem, ibidem, p. 355. \n377 Ibidem, p. 355. \n\n\n\n152 \n\n \n\nsegundo \u00e0quela que \u00e9 necess\u00e1ria para demover o autor da comiss\u00e3o de novos delitos \n\nfuturos378.  \n\n   \n\u201cO elemento de sensibilidade \u00e0 pena joga com o car\u00e1ter atenuat\u00f3rio da \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o da pena e tem sido considerado na jurisprud\u00eancia alem\u00e3 com \n\nrela\u00e7\u00e3o a casos de idade avan\u00e7ada ou de enfermidades graves, sobretudo se tem \n\ntratado de argumentar em casos de AIDS por esta via. Pelo contr\u00e1rio, uma \n\nvalora\u00e7\u00e3o agravat\u00f3ria de uma escassa suscetibilidade da pena est\u00e1 proibida pelo \n\nprinc\u00edpio do Estado de Direito da proporcionalidade da pena com a gravidade do \n\nfato e a culpabilidade do autor\u201d 379. \n \n\n \u00c9 nesse sentido que o autor afirma que \u201cum maior grau de sensibilidade \u00e0 pena \n\npode ver-se correspondido com uma diminui\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da interven\u00e7\u00e3o penal\u201d com vistas \n\na uma maior humaniza\u00e7\u00e3o do Direito Penal, \u201csem afetar por isso a efetividade da luta \n\ncontra o delito\u201d 380. \n\n \n\nEm conclus\u00e3o, afirma que \u201cO princ\u00edpio da culpabilidade n\u00e3o indica como deve ser \n\npenalizado o autor, sen\u00e3o como n\u00e3o pode ser penalizado. Para o \u2018como\u2019 da determina\u00e7\u00e3o \n\nda pena a acessibilidade \u00e0 pena \u00e9 um dos fatores decisivos no \u00e2mbito preventivo\u201d 381. \n\n \n\n\u00c9 nesse \u00e2mbito que se pode afirmar que os elementos subjetivos elencados no art. \n\n59 do C\u00f3digo Penal devem ser sopesados na dosimetria da pena sob uma perspectiva de \n\npreven\u00e7\u00e3o especial positiva com enfoque na n\u00e3o dessocializa\u00e7\u00e3o do agente. Mais do que \n\nisso, devem servir t\u00e3o somente para orientar o magistrado, dentro do marco da pena \n\nproporcional ao delito \u2014 ap\u00f3s sopesados os crit\u00e9rios da culpabilidade e da gravidade do \n\ninjusto \u2014 com o objetivo de determinar a pena mais adequada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es pessoais \n\n(econ\u00f4micas, familiares e sociais do agente), evitando-se, o quanto poss\u00edvel, o \n\nencarceramento, em busca de uma pena mais humana. \n\n \n\n                                                 \n378 Idem, ibidem, loc. cit.. \n379 Idem ibidem, p. 355-356. \u00c9 especialmente alarmante a jurisprud\u00eancia nacional no que se refere \u00e0 an\u00e1lise \nde suscetibilidade do agente \u00e0 pena. \u00c9 quase un\u00e2nime entre os julgados consultados a prescri\u00e7\u00e3o de aumento \nde pena sob a justificativa de que condena\u00e7\u00f5es anteriores n\u00e3o foram suficientes para dissuadir o agente da \ncomiss\u00e3o de novos delitos. \n380 Idem, ibidem, p. 356. \n381 Idem, ibidem, loc. cit.. \n\n\n\n153 \n\n \n\n Nesses termos \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os antecedentes, a conduta social, a \n\npersonalidade e os motivos do crime dever\u00e3o ser avaliados pelo juiz para orientar \u00e0 \n\nevita\u00e7\u00e3o da dessocializa\u00e7\u00e3o do agente e nunca para fundamentar um agravamento da pena, \n\nporquanto j\u00e1 fixada dentro do marco da proporcionalidade ao fato cometido.  \n\n \n\n3.3.2.2. Personalidade do agente \n\n   \n\nNessa linha de ideias, a circunst\u00e2ncia personalidade do agente deve ser encarada \n\nsob uma \u00f3tica restritiva e garantista. Demetrio Crespo aborda o tema, partindo da premissa \n\nde que \u201cAo Direito Penal devem interessar, fundamentalmente, o conjunto de fatores \n\nexistenciais que configuram sua atitude ante o protegido pelo direito penal porque s\u00f3 \n\nassim se pode avan\u00e7ar na averigua\u00e7\u00e3o da necessidade preventivo especial e da rea\u00e7\u00e3o \n\npenal mais adequada para cumprir tal efeito\u201d 382. \n\n \n\n Aduzindo a senten\u00e7as do Tribunal Supremo Espanhol, Crespo afirma que a \n\npersonalidade do delinquente representa uma aprecia\u00e7\u00e3o complexa integrada por elementos \n\npsicol\u00f3gicos e a an\u00e1lise de sua proje\u00e7\u00e3o social, devendo ponderar-se suas condi\u00e7\u00f5es \n\npessoais de educa\u00e7\u00e3o, entorno familiar, of\u00edcio, situa\u00e7\u00e3o profissional ou econ\u00f4mica, \n\nvalorando sua poss\u00edvel sensibilidade frente \u00e0 pena e os efeitos dessa sobre sua vida383.  \n\n  \n \u201cConv\u00e9m, em qualquer caso, afirmar que esse crit\u00e9rio n\u00e3o pode conduzir a uma \n\npena superior que a considere adequada \u00e0 gravidade do fato (ademais, na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o desta \u00faltima, n\u00e3o cabe incluir as caracter\u00edsticas pessoais do autor, o \n\ngrau de sua oposi\u00e7\u00e3o ao direito, nem outras caracter\u00edsticas j\u00e1 existentes com \n\nanterioridade ao delito), sen\u00e3o que ter\u00e1 que jogar para baixo da pena adequada ao \n\ninjusto culp\u00e1vel indicando se uma pena inferior \u00e9 suficiente para produzir o \n\nefeito contramotivador que se persegue e evitar a dessocializa\u00e7\u00e3o do r\u00e9u. O \n\ncampo que pode oferecer maior jogo a um crit\u00e9rio individualizador preventivo-\n\nespecial favor\u00e1vel ao r\u00e9u \u00e9 o dos substitutos penais\u201d 384. \n \n\n                                                 \n382 Idem, ibidem, p. 347. \n383 Idem, ibidem, loc. cit.. Diferente do que ocorre na jurisprud\u00eancia brasileira, de onde se colhe com \nfrequ\u00eancia um aumento de pena com base na personalidade do agente, ap\u00f3s j\u00e1 ter sido sopesada a gravidade \ndo fato, conforme se ver\u00e1 no Cap\u00edtulo seguinte. \n384 Idem, ibidem, p. 347-348. Trad. livre. \n\n\n\n154 \n\n \n\nE, nesse caminho, concorda o autor que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel um aumento de pena com \n\nbase na personalidade, por meio de uma maior censura da culpabilidade, sobretudo porque \n\no injusto do fato n\u00e3o se v\u00ea influenciado de forma alguma pela personalidade. E adverte: \n\n\u201cAl\u00e9m disso, isso seria o \u00e1libi perfeito para uma concep\u00e7\u00e3o moralizante, que transpassa a \n\nfronteira no sentido de uma culpabilidade pela condu\u00e7\u00e3o de vida\u201d 385. \n\n  \n\n \u00c9 por essa raz\u00e3o que afirma que a an\u00e1lise de personalidade pode assumir diferentes \n\nconsequ\u00eancias, a depender do filtro por que passe segundo as diferentes fun\u00e7\u00f5es da pena. \n\nSob uma vis\u00e3o retributivista, a personalidade se atrela \u00e0 culpabilidade e, com isso, castiga-\n\nse n\u00e3o o fato, mas seu autor. A pena justa e correta somente pode encontrar-se por meio da \n\nadequa\u00e7\u00e3o de sua medida \u00e0 personalidade do autor. \u201cDessa forma, diferentes autores \n\ncometendo o mesmo delito recebem penas diferentes segundo sua personalidade, sob o \n\nponto de vista do princ\u00edpio da culpabilidade/expia\u00e7\u00e3o\u201d 386. \n\n \n\nDe outro lado, sob o ponto de vista da preven\u00e7\u00e3o especial positiva, \u00e9 poss\u00edvel \n\ninterpretar-se a personalidade sob a perspectiva da considera\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias da pena \n\npara a vida futura do r\u00e9u, elegendo-se a pena que melhor proporcione ao agente menores \n\nchances de dessocializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n A seguir, ser\u00e3o abordados os conceitos de personalidade do agente na doutrina e \n\njurisprud\u00eancia nacionais, suas acep\u00e7\u00f5es mais recorrentes e, por fim, a proposta de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do termo por outro que melhor expresse a ideia acima defendida.\n\n                                                 \n385 Idem, ibidem, p. 348. Trad. livre. \n386 Idem, ibidem, p. 349. Trad. livre. \n\n\n\n155 \n\n \n\n4. PERSONALIDADE DO AGENTE E FIXA\u00c7\u00c3O DA PENA \n\n \n\n4.1. O estudo da personalidade criminosa \n\n \nConforme j\u00e1 se observou inicialmente, a Antropologia Criminal e a Criminologia, \n\nparticularmente a Positivista, colocaram-se a servi\u00e7o do Direito Penal com o fim de atender \n\n\u00e0 nova ideologia da individualiza\u00e7\u00e3o da pena pelo estudo da personalidade do \n\ndelinquente387. \n\n  \n\n Sob as mesmas premissas da ideologia de tratamento e de defesa da sociedade que \n\ninspiraram as altera\u00e7\u00f5es legislativas nos mais diversos pa\u00edses, a Antropologia Criminal \n\nperseguiu o mesmo objetivo, dedicando-se, com profundidade, ao estudo da personalidade \n\ndo delinquente com a pretens\u00e3o de auxiliar a Justi\u00e7a Criminal. \n\n \n\n O estudo do crime e do criminoso que se iniciou ainda com Lombroso \n\ndesenvolveu-se em ramos espec\u00edficos de conhecimento, passando por in\u00fameras \n\nmodifica\u00e7\u00f5es de enfoque ao longo dos s\u00e9culos XIX e XX388. \n\n  \n\n O aprofundamento desses estudos, no entanto, n\u00e3o encontrou reflexos diretos na \n\npr\u00e1tica judici\u00e1ria. A exig\u00eancia de especializa\u00e7\u00e3o de ju\u00edzes e a necessidade de per\u00edcia antes \n\nda prola\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a s\u00e3o as duas principais conclus\u00f5es a que se chega ao se confrontar \n\nos trabalhos desenvolvidos no campo da Antropologia Criminal e da Criminologia Cl\u00ednica \n\ncom a recomenda\u00e7\u00e3o do art. 59, do C\u00f3digo Penal. \n\n \n\n                                                 \n387 A produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e t\u00e9cnica nesse campo \u2014 cuja denomina\u00e7\u00e3o mais adequada para os tempos atuais \u00e9 \nCriminologia Cl\u00ednica \u2014 \u00e9 vasta e altamente especializada. N\u00e3o \u00e9 objeto deste trabalho o estudo da \npersonalidade delinquencial, sobretudo o estudo t\u00e9cnico e especializado que a Criminologia Cl\u00ednica \ndesenvolve nesse campo, mas sim o estudo do conceito \u201cpersonalidade\u201d dentro do campo espec\u00edfico de \naplica\u00e7\u00e3o da pena. \n388 \u00c9 tormentosa a quest\u00e3o a respeito de qual seria a mais adequada denomina\u00e7\u00e3o do ramo de conhecimento \ndedicado ao estudo do delinquente, com \u00eanfase no estudo de personalidade. O mesmo objeto de estudo \u00e9 \nabordado pelas mais variadas ci\u00eancias e os pr\u00f3prios autores n\u00e3o s\u00e3o claros em definir um campo \u00fanico de \nconhecimento sobre o tema. Assim, \u00e9 poss\u00edvel que se encontrem estudos a respeito da personalidade do \ndelinquente em obras da Antropologia Criminal, assim como em trabalhos da Criminologia Cl\u00ednica ou \nPsicopatologia Criminal. \n\n\n\n156 \n\n \n\n Como exemplo, citam-se os trabalhos de Benigno Di Tullio, representante da \n\nCriminologia Cl\u00ednica de vi\u00e9s m\u00e9dico-psicol\u00f3gico que se dedicou ao estudo de \n\npersonalidade, particularmente sob a ideologia do tratamento e da defesa social.  \n\n \n\nA Antropologia Criminal, tida para ele como uma ci\u00eancia total que engloba no\u00e7\u00f5es \n\nde Antropologia, Psicologia e Psicopatologia Geral, tem como papel estudar a \n\npersonalidade do delinquente em todas as suas manifesta\u00e7\u00f5es, de forma abrangente e \n\ncompleta, com a finalidade de colaborar com o Direito Penal: \n\n \n\u201cSendo a Antropologia Criminal a disciplina chamada a ocupar-se, de maneira \n\nespec\u00edfica, do problema da criminalidade, considerada do ponto de vista \n\nbiol\u00f3gico e social, em suas rela\u00e7\u00f5es com as institui\u00e7\u00f5es sociais, de pol\u00edcia, penais \n\ne penitenci\u00e1rias, deve necessariamente valorar o conhecimento dos v\u00e1rios \n\nprinc\u00edpios e m\u00e9todos cient\u00edficos que pertencem aquelas outras disciplinas que se \n\napresentam de maior interesse para o estudo das causas da criminalidade, para o \n\nexame da personalidade do delinquente, para o conhecimento da din\u00e2mica \n\ncriminal, para a valora\u00e7\u00e3o da capacidade para delinquir e da perigosidade \n\ncriminal e para a aplica\u00e7\u00e3o de meios profil\u00e1ticos e terap\u00eauticos destinados seja a \n\nnecessidade da defesa social contra a criminalidade que ao melhoramento f\u00edsico \n\ne moral da na\u00e7\u00e3o\u201d 389.   \n\n \n\n Para Di Tullio, o juiz, para promover a individualiza\u00e7\u00e3o da pena e para atender \u00e0 \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da lei de precisar os m\u00f3veis do delito, o car\u00e1ter, os precedentes sociais e \n\npessoais do r\u00e9u, seu comportamento antes e depois do delito e sua perigosidade \u201cdeve \n\nconhecer necessariamente todos os importantes cap\u00edtulos da Antropologia Criminal\u201d 390.  \n\n \n\nSob uma abordagem fundamentalmente constitucionalista e biotipol\u00f3gica, Di Tullio \n\nprop\u00f5e um estudo da personalidade que contemple os aspectos morfol\u00f3gico (desde a \n\nan\u00e1lise racial \u00e0 medi\u00e7\u00e3o de membros e partes do corpo), funcional (com exames de todos \n\nos aparelhos e sistemas do corpo humano), psicol\u00f3gico (incluindo exames de afetividade, \n\nvontade e moralidade) e ambiental (familiar e social)391. \n\n                                                 \n389 DI TULLIO, Benigno. Tratado de Antropologia Criminal, p. 32. Tradu\u00e7\u00e3o livre. \n390 Idem, ibidem, p. 36. \n391 Di Tullio afirma haver um conjunto particular de caracter\u00edsticas constitucionais que se podem considerar \ncomo indispens\u00e1veis ao desenvolvimento dos comuns fen\u00f4menos criminol\u00f3gicos, sintom\u00e1ticos de uma \nverdadeira perigosidade social e criminal, \u00e0 qual ele denomina de constitui\u00e7\u00e3o delinquencial. Assim, a \n\n\n\n157 \n\n \n\n Ocorre que tal aprofundamento no estudo da personalidade do delinquente, \n\nsobretudo nos moldes experimentalistas das ideologias que o reclamavam, n\u00e3o poderia \n\nprescindir de campo e espa\u00e7o pr\u00f3prios para sua realiza\u00e7\u00e3o392. A falta de ado\u00e7\u00e3o de medidas \n\npr\u00e1ticas nesse sentido pelo nosso ordenamento jur\u00eddico acabou por frustrar a pretens\u00e3o de \n\num estudo deste cariz393. \n\n \n\n Por outro lado, o estudo da criminalidade e, particularmente, da personalidade \n\ndelinquencial, aprofundou-se e ampliou-se largamente com reflexos diretos no campo da \n\nexecu\u00e7\u00e3o da pena. O modelo inicial m\u00e9dico-psicol\u00f3gico inaugurado pelos estudos de \n\nLombroso modificou-se significativamente. Do determinismo biol\u00f3gico do homem \n\nat\u00e1vico, a Criminologia passou, sucessivamente, para um determinismo psicol\u00f3gico e \n\nsocial e, finalmente, para uma vis\u00e3o multifatorial do criminoso394. \n\n \n\n Assim, coube \u00e0 doutrina e \u00e0 jurisprud\u00eancia, exclusivamente, a \u00e1rdua tarefa de \n\ninterpretar o conceito de personalidade do agente presente no rol de circunst\u00e2ncias judiciais \n\nelencadas para a fixa\u00e7\u00e3o judicial da pena. \n\n \n\n4.2. O posicionamento da doutrina jur\u00eddico-penal brasileira \n\n \n\n                                                                                                                                                    \npresen\u00e7a de determinadas caracter\u00edsticas f\u00edsico-ps\u00edquicas seriam capazes de favorecer o desenvolvimento de \nrea\u00e7\u00f5es criminosas, em raz\u00e3o de uma predisposi\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Idem, ibidem, p. 56. \n392 \u00c9 o que prop\u00f5e o pr\u00f3prio autor, ao final de seu Tratado, sugerindo a especializa\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzes (mat\u00e9ria \namplamente debatida em n\u00edvel internacional, como j\u00e1 visto inicialmente) ou a obrigatoriedade de per\u00edcias \nt\u00e9cnicas no curso da instru\u00e7\u00e3o processual. \n393 Muitos autores entendem necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o do exame criminol\u00f3gico antes da senten\u00e7a no nosso \nordenamento penal. Zaffaroni e Pierangelli, embora tenham esse mesmo entendimento, advertem a respeito \nda inconstitucionalidade de tal medida: \u201c(...) \u00e9 de se insistir na necessidade de um estudo ou informe \ncriminol\u00f3gico. N\u00e3o obstante, o princ\u00edpio constitucional de inoc\u00eancia impede \u2013 na nossa maneira de ver \u2013 a \nrealiza\u00e7\u00e3o do informe criminol\u00f3gico de um processado. Cremos que, se efetivamente se quisesse implantar \nesse informe, se faria mister dividir o processo, ou ju\u00edzo, em duas partes \u2013 como sucede, algumas vezes, nos \nEstados Unidos: na primeira se estabelecendo a autoria e a classifica\u00e7\u00e3o legal do fato, e, numa segunda \netapa, procede-se \u00e0 individualiza\u00e7\u00e3o da pena. De outra maneira, pretender realizar um informe \ncriminol\u00f3gico de um processado \u00e9 penetrar no \u00e2mbito de privacidade e intimidade de uma pessoa, que a lei \npresume inocente, e que de modo algum autorizam os mais elementares princ\u00edpios do Estado de Direito\u201d \n(destaques nossos). ZAFARONI, Eugenio Ra\u00fal, PIERANGELI, Jos\u00e9 Henrique. Manual de Direito Penal \nBrasileiro, p. 710. Sob a mesma \u00f3tica, conferir ainda FRAGOSO, Heleno Cl\u00e1udio. Li\u00e7\u00f5es de Direito Penal, \np. 314 e NORONHA. E. Magalh\u00e3es. A classifica\u00e7\u00e3o de delinquentes no Novo Direito Penal, p. 99. \n394 Para uma abordagem profunda e completa sobre os modelos de Criminologia Cl\u00ednica e um resumo das \nprincipais teorias de seus maiores representantes, bem como sua evolu\u00e7\u00e3o no campo da execu\u00e7\u00e3o penal, ver:  \nS\u00c1, Alvino Augusto de. Criminologia Cl\u00ednica e Execu\u00e7\u00e3o Penal. \n\n\n\n158 \n\n \n\n \u00c9 poss\u00edvel afirmar que o termo \u201cpersonalidade do agente\u201d como elemento \n\nnormativo n\u00e3o encontrou na doutrina penal brasileira e na jurisprud\u00eancia de nossos \n\ntribunais um significado \u00fanico. O tema \u00e9 poroso e a pr\u00f3pria aferi\u00e7\u00e3o da personalidade, na \n\npr\u00e1tica judici\u00e1ria, revela o distanciamento existente entre a interpreta\u00e7\u00e3o dada pelos \n\noperadores do Direito e o conceito e sentido t\u00e9cnico pr\u00f3prios que possui no ramo \n\nespec\u00edfico de conhecimento a que pertence.  \n\n \n\nIsso porque o juiz, n\u00e3o sendo um especialista em Psicologia, na pr\u00e1tica judici\u00e1ria, \n\nacaba por aferir a personalidade do agente, no caso concreto, segundo seus pr\u00f3prios \n\ncrit\u00e9rios subjetivos e impress\u00f5es particulares. O termo acabou tomando na dogm\u00e1tica penal \n\ne na jurisprud\u00eancia suas fei\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, por meio das mais diversas formas de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de distintos elementos relacionados \u00e0 subjetividade do agente. \n\n \n\n N\u00e3o raro, encontra-se entre os doutrinadores penais nacionais e em alguns julgados \n\nde nossos tribunais a afirma\u00e7\u00e3o no sentido da impossibilidade de aferi\u00e7\u00e3o da personalidade \n\ndo agente por parte do juiz, por faltar-lhe conhecimento t\u00e9cnico395. De outro lado, tamb\u00e9m \n\nse encontram afirma\u00e7\u00f5es no sentido da prescindibilidade de tal conhecimento para que o \n\njulgador possa manejar referida circunst\u00e2ncia no momento da aplica\u00e7\u00e3o da pena396.  \n\n \n\n Assim, n\u00e3o obstante a import\u00e2ncia que o crit\u00e9rio da personalidade assumiu perante \n\nnossa legisla\u00e7\u00e3o penal e para a doutrina penal de fins do s\u00e9culo  \n\nXIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, especialmente sob a vig\u00eancia do C\u00f3digo Penal de 1940, o \n\nconceito n\u00e3o encontrou um significado s\u00f3lido nem uma defini\u00e7\u00e3o definitiva. \n\n                                                 \n395 Importante a esse respeito a posi\u00e7\u00e3o de Salo de Carvalho que adverte que a an\u00e1lise da personalidade pelo \njuiz n\u00e3o apresenta, no modelo garantista que defende, possibilidades de verificabilidade processual pelo juiz \ne pelas partes. Citando Paganella Boschi, afirma: \u201cDefinir a personalidade n\u00e3o \u00e9 algo t\u00e3o simples como pode \nparecer, sendo especialmente ao juiz muito mais tormentosa a quest\u00e3o, seja porque ele n\u00e3o domina \nconte\u00fados de psicologia, antropologia ou psiquiatria, seja porque possui, como todo indiv\u00edduo, atributos \npr\u00f3prios de sua personalidade. Por isso, contata-se, na experi\u00eancia cotidiana, que a valora\u00e7\u00e3o da \npersonalidade do acusado, nas senten\u00e7as criminais, \u00e9 quase sempre prec\u00e1ria, imprecisa, incompleta, \nsuperficial, limitada a afirma\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas do tipo \u2018personalidade ajustada\u2019, \u2018desajustada\u2019, \u2018agressiva\u2019, \n\u2018impulsiva\u2019, \u2018boa\u2019, \u2018m\u00e1\u2019, que, do ponto de vista t\u00e9cnico, nada dizem\u201d. Apud DE CARVALHO, Salo. \nAplica\u00e7\u00e3o da pena e garantismo, p. 54. \n396 Dentre os penalistas brasileiros da atualidade, Guilherme de Souza Nucci assim se posiciona: \u201cO juiz n\u00e3o \nprecisa ser um t\u00e9cnico para avaliar a personalidade bastando o seu natural bom senso, utilizado, inclusive e \nsempre, para descobrir a pr\u00f3pria culpa do r\u00e9u. Inexiste julgamento perfeito, infal\u00edvel, pois sempre se trata \nde simples justi\u00e7a entre seres humanos, de modo que o crit\u00e9rio para analisar o modo de ser e agir de algu\u00e9m \nconstitui parte das provas indispens\u00e1veis que o magistrado deve recolher\u201d. NUCCI, Guilherme de Souza. \nIndividualiza\u00e7\u00e3o da pena, p. 192. \n\n\n\n159 \n\n \n\n Contudo, \u00e9 majorit\u00e1rio na doutrina penal brasileira o estabelecimento de uma \n\nrela\u00e7\u00e3o direta entre o conceito de personalidade e uma vis\u00e3o da culpabilidade derivada da \n\nculpabilidade pela conduta de vida ou pela forma\u00e7\u00e3o da personalidade. \n\n  \n\n Francisco Toledo de Assis, opondo-se ao posicionamento majorit\u00e1rio, adverte para \n\no perigo da ado\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es da culpabilidade derivadas de uma culpabilidade de \n\nautor (cujas denomina\u00e7\u00f5es s\u00e3o v\u00e1rias: culpabilidade pelo car\u00e1ter, culpabilidade pela \n\nconduta de vida, culpabilidade pela decis\u00e3o de vida, culpabilidade pela forma\u00e7\u00e3o da \n\npersonalidade e culpabilidade da pessoa) 397. \n\n \n\nAfirma que as correntes mais importantes que se situam na linha de uma \n\nculpabilidade de autor (ainda que n\u00e3o expressamente assim assumidas) admitem o fato \n\npraticado como necess\u00e1rio \u201csomente para a fixa\u00e7\u00e3o do momento da exterioriza\u00e7\u00e3o do \n\ncar\u00e1ter ou da personalidade censur\u00e1veis\u201d, ou como pressuposto para a aplica\u00e7\u00e3o da lei398. \n\n \n\n Adverte que, assim como se mostra imposs\u00edvel aferir a liberdade de agir de outro \n\nmodo (principal justificativa dentre os que adotam a linha da culpabilidade de autor para \n\nrecha\u00e7ar uma culpabilidade exclusivamente do \u201cato\u201d), \u00e9 igualmente imposs\u00edvel para o juiz \n\nidentificar e apreender a liberdade do indiv\u00edduo de conduzir a pr\u00f3pria vida ou de construir \n\na pr\u00f3pria personalidade 399. A isso acrescenta a seguinte cr\u00edtica, referindo-se \u00e0s pesquisas \n\ndesenvolvidas na \u00e1rea criminol\u00f3gica por Sheldon e Eleanor Glueck: \n\n \n\u201cO desenvolvimento anormal do car\u00e1ter e da personalidade de um grande \n\nn\u00famero de delinquentes pesquisados remonta \u00e0 mais tenra inf\u00e2ncia e se explica \n\npor meio de fatores que de nenhum modo podem ser atribu\u00eddos aos seus \n\nportadores. Neste terreno, corre-se o risco de acabar-se com o conceito de \n\nculpabilidade penal e de transformar-se o direito penal em uma esp\u00e9cie de \n\nterap\u00eautica psicol\u00f3gica, ou psiqui\u00e1trica. A toga seria substitu\u00edda pelo avental \n\nbranco\u201d400. \n\n \n\n                                                 \n397 Cf. TOLEDO, Francisco de Assis. Princ\u00edpios b\u00e1sicos de direito penal, p. 242. \n398 Idem. Ibidem, loc. cit.. \n399 Cf. TOLEDO, Francisco de Assis, ibidem, p. 244. \n400 Idem, ibidem, p. 246. \n\n\n\n160 \n\n \n\n O autor rejeita categoricamente qualquer pretens\u00e3o de se tomar por base a \n\npersonalidade do agente como forma de lhe mensurar a culpabilidade (censura): \n\n \n\u201cSeria, pois, perda de tempo (mais que isso, arbitr\u00e1rio) tentar apontar, na \n\n\u2018hist\u00f3ria da experiencial total\u2019 do indiv\u00edduo, que se entende vergado por toda \n\numa s\u00e9rie de fatores gen\u00e9ticos e ambientais algo que se lhe pudesse censurar a \n\nt\u00edtulo de culpa. Com isso, retornamos ao conceito de culpabilidade do fato, esta \n\nsim, a nosso ver, a \u00fanica capaz de fundamentar, no atual est\u00e1gio de nossa \n\ncultura, um direito penal de culpa\u201d 401. \n\n \n\n A doutrina majorit\u00e1ria, no entanto, conforme j\u00e1 se falou, relaciona a personalidade \n\ndo agente na fixa\u00e7\u00e3o da pena como elemento de aferi\u00e7\u00e3o da culpabilidade. Ainda que se \n\npossa afirmar a ado\u00e7\u00e3o de uma linha moderada de culpabilidade de autor ou mesmo a \n\npreval\u00eancia de uma culpabilidade normativa de fato e de autor na doutrina nacional, a \n\ncircunst\u00e2ncia \u201cpersonalidade\u201d, via de regra, n\u00e3o se dissocia da ideia de an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o \n\nda personalidade ou da forma de condu\u00e7\u00e3o de vida402. \n\n \n\n Assim, constata-se a preval\u00eancia por uma interpreta\u00e7\u00e3o da personalidade como \n\nsin\u00f4nimo de car\u00e1ter, de valores morais assumidos pelo agente, de sua forma de se \n\ncomportar ou de se conduzir na vida e, especialmente, como express\u00e3o dos seus \n\nsentimentos manifestados no fato criminoso. \n\n \n\n Mesmo dentre os penalistas brasileiros de maior import\u00e2ncia na doutrina jur\u00eddico-\n\npenal as defini\u00e7\u00f5es do termo \u201cpersonalidade do agente\u201d n\u00e3o se mostram precisas, \n\napresentando-se, na maior parte das vezes, como conceitos vagos, incapazes de conferir a \n\nnecess\u00e1ria seguran\u00e7a e racionalidade que um crit\u00e9rio de fixa\u00e7\u00e3o da pena deve oferecer ao \n\noperador da lei. \n\n \n\n                                                 \n401 Idem, ibidem, p. 250. \n402 Como exemplo de exce\u00e7\u00e3o, o posicionamento de Jos\u00e9 Frederico Marques, para quem a circunst\u00e2ncia \npersonalidade deve ser manejada exclusivamente como fator de individualiza\u00e7\u00e3o da pena, e n\u00e3o como fator \nmensurador da culpabilidade. O autor ainda critica os posicionamentos na doutrina penal que adotam as \nvertentes da culpabilidade pela forma\u00e7\u00e3o da personalidade ou pela conduta de vida. Contudo, retrocede ao \naproximar os conceitos de \u201cpersonalidade\u201d e \u201cpericulosidade\u201d, afirmando que a personalidade, na fixa\u00e7\u00e3o da \npena, \u00e9 \u201cobjeto prec\u00edpuo do ju\u00edzo de periculosidade, para que se verifique da probabilidade de novo crime\u201d. \nMARQUES, Jos\u00e9 Frederico. Tratado de Direito Penal, p. 93. \n\n\n\n161 \n\n \n\nAnibal Bruno, interpretando o art. 42 do C\u00f3digo Penal de 1940, definiu o conceito \n\nde personalidade nos seguintes termos: \n\n \n\u201cPersonalidade \u00e9 o todo complexo, por\u00e7\u00e3o herdada e por\u00e7\u00e3o adquirida, com o \n\njogo de todas as for\u00e7as que determinam ou influenciam o comportamento \n\nhumano. A personalidade \u00e9 uma realidade natural\u00edstica, cuja compreens\u00e3o os \n\ndados antropol\u00f3gicos, em largo sentido, concorrem para esclarecer\u201d 403.  \n\n \n\n Para esse autor, a investiga\u00e7\u00e3o do juiz n\u00e3o pode estar apartada dos conhecimentos \n\nt\u00e9cnicos e cient\u00edficos:  \n\n \n\u201cSeria absurdo que este se pusesse a decidir em mat\u00e9ria de tamanha relev\u00e2ncia, \n\npondo deliberadamente de parte as contribui\u00e7\u00f5es com que aquelas ci\u00eancias, que \n\nconstituem um setor t\u00e3o importante da nossa cultura, tentam a aproxima\u00e7\u00e3o \n\ndesse mundo \u00edntimo e dificilmente abord\u00e1vel, que \u00e9 a personalidade humana\u201d 404. \n\n  \n\n Al\u00e9m desses conhecimentos, Anibal Bruno defende que o juiz deve utilizar-se da \n\nan\u00e1lise do seu mundo circundante, seus antecedentes (na medida em que contribuiriam \n\npara lhe definir a personalidade, a forma normal de seu comportamento), as rea\u00e7\u00f5es que \n\ncostuma opor \u00e0s provoca\u00e7\u00f5es do ambiente e que seriam sinais reveladores da sua maneira \n\nde ser, seus h\u00e1bitos no seio familiar, social, al\u00e9m de seus antecedentes penais e judiciais405. \n\n \n\n O renomado autor deixa claro que, na an\u00e1lise da personalidade do agente, deve-se \n\nidentificar o quanto de sua esfera \u00edntima est\u00e1 presente no fato praticado, ou seja, o quanto \n\naquele ato \u00e9 a pr\u00f3pria express\u00e3o de sua personalidade, deixando clara a ideia de que a \n\nreprovabilidade recai sobre a subjetividade do autor, exteriorizada no fato praticado: \n\n \n\u201cSer\u00e1 em todo caso importante determinar se o fato pun\u00edvel \u00e9 express\u00e3o \n\naut\u00eantica da personalidade do autor ou um extravio ins\u00f3lito da sua linha de \n\nconduta habitual, condicionado decisivamente por influ\u00eancias estranhas \u00e0 sua \n\npr\u00f3pria natureza. E o peso da reprovabilidade ser\u00e1 tanto mais forte quanto maior \n\nfor a cota do pessoal e \u00edntimo do agente na determina\u00e7\u00e3o do seu ato, isto \u00e9, \n\n                                                 \n403 Direito Penal. Parte Geral. Forense, Rio de Janeiro, 1978, p. 154. Essa defini\u00e7\u00e3o se v\u00ea repetidamente \nreproduzida entre os mais diversos doutrinadores, at\u00e9 o momento atual. \n404 Idem, ibidem, p. 155. \n405 Idem, ibidem, loc. cit.. \n\n\n\n162 \n\n \n\nquanto mais profundamente mergulharam as ra\u00edzes do crime na sua \n\npersonalidade. Mas tudo isso o juiz far\u00e1 na medida em que for necess\u00e1rio e lhe \n\nseja poss\u00edvel entregar\u201d 406. \n\n  \n\nEm uma elabora\u00e7\u00e3o mais ampla do conceito, Nelson Hungria acrescenta outros \n\nelementos \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da personalidade que, no seu entender, n\u00e3o se restringe \u00e0s \n\ninflu\u00eancias dos fatores end\u00f3genos e ao meio circundante. Para ele, \u201ca personalidade n\u00e3o \u00e9 \n\nsimples conjuga\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias inatas e press\u00f5es mesol\u00f3gicas, pois entre tais fatores \n\nsempre evolui a vontade livre, com sua atividade pr\u00f3pria, e precisamente esse quantum de \n\nliberdade volitiva \u00e9 que torna relativa a estabilidade do modo de ser habitual\u201d407. \n\n \n\nHungria critica a forma como a Criminologia Positivista procurou estudar a \n\npersonalidade do delinquente, pois levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma tipologia de criminosos. Sua \n\nconcep\u00e7\u00e3o parte de um conceito din\u00e2mico da personalidade e, por isso, defende uma \n\n\u201cnova\u201d Criminologia a que denomina de \u201cCriminologia de casu\u00edstica\u201d. Nessa vertente, \n\nafirma que a an\u00e1lise da personalidade pelo magistrado deve perder seu car\u00e1ter cient\u00edfico e \n\nrenunciar a concep\u00e7\u00f5es generalizadoras: \n\n \n\u201cO que \u00e9 necess\u00e1rio fazer, em lugar de classifica\u00e7\u00f5es abstratas e prec\u00e1rias, \u00e9 \n\nprocurar retra\u00e7ar, em cada caso corrente, dentro das possibilidades pr\u00e1ticas, a \n\npersonalidade individual concreta do criminoso, mediante a elucida\u00e7\u00e3o do seu \n\ncurriculum desde a inf\u00e2ncia, no lar, na escola, no grupo social a que pertence, no \n\nambiente em que viveu\u201d408. \n\n \n\nPara Heleno Cl\u00e1udio Fragoso, a personalidade \u00e9 o elemento que mais se destaca \n\ndentre aqueles que dever\u00e3o ser analisados pelo juiz na fixa\u00e7\u00e3o da pena: \u201cO juiz ajusta a \n\npena ao autor concreto do crime, atendendo \u00e0s particularidades de sua personalidade \n\nmoral (car\u00e1ter) e examinando se a conduta delituosa constituiu fator acidental ou se \u00e9 \n\nexpress\u00e3o da maneira de ser que o acusado apresenta\u201d 409. Como crit\u00e9rio de aferi\u00e7\u00e3o da \n\npersonalidade, o autor afirma que o juiz dever\u00e1 considerar os antecedentes, ou seja, o \n\ncomportamento anterior do acusado. \n\n                                                 \n406 BRUNO, Anibal. Direito Penal. Parte Geral, p. 155. \n407 HUNGRIA, Nelson. Coment\u00e1rios ao C\u00f3digo Penal. Ap\u00eandice \u2013 A classifica\u00e7\u00e3o dos criminosos, p. 400. \n408 Idem, ibidem, p. 399-400. \n409 FRAGOSO, Heleno Cl\u00e1udio. Li\u00e7\u00f5es de Direito Penal. Parte Geral, p. 314. \n\n\n\n163 \n\n \n\nJos\u00e9 Frederico Marques, adotando um conceito de personalidade mais pr\u00f3ximo do \n\npensamento antropol\u00f3gico, entende a personalidade de forma ampla e complexa. Na sua \n\ndefini\u00e7\u00e3o: \n\n \n\u201cA personalidade do homem \u00e9 a s\u00edntese dos elementos biops\u00edquicos que o \n\ncomp\u00f5em. O homem, lembra Gemelli, \u00e9 um microcosmo. Nele re\u00fanem-se, num \n\ntodo perfeitamente composto e conjugado, as propriedades da mat\u00e9ria, os graus \n\ninferiores da vida manifestados na atividade sens\u00f3ria e nos instintos, de par com \n\nas exterioriza\u00e7\u00f5es mais altas de faculdades superiores como a intelig\u00eancia, a \n\nvontade e os sentimentos. Cimentados em s\u00f3lida e viva unidade, esses elementos \n\nn\u00e3o se encontram, por isso mesmo, dispersos e justapostos.: h\u00e1 uma \n\ninterpenetra\u00e7\u00e3o de todas as atividades que o ser humano desenvolve, que vai da \n\nvida org\u00e2nica \u00e0 vida dos sentidos, da vida dos instintos, h\u00e1bitos, inclina\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nsuperestrutura fundamental da intelig\u00eancia e do querer. Por mais heterog\u00eanea que \n\npare\u00e7am, n\u00e3o passam, todas essas atividades, de fun\u00e7\u00f5es de uma \u00fanica vida \n\nhumana. Da\u00ed a conclus\u00e3o de Gemelli, de que um quadro completo do ser humano \n\nconcreto e vivo \u00e9 constitu\u00eddo tanto pelo organismo corporal, como pela vida \n\ninterior, conjugados em um todo de unidade incind\u00edvel resultante da integra\u00e7\u00e3o \n\nde suas m\u00faltiplas partes e segmentos, cuja culmin\u00e2ncia se encontra em um \n\nv\u00e9rtice que \u00e9 ao mesmo tempo o resumo de seus diversos elementos: a \n\npersonalidade\u201d410. \n\n \n\n Julio Fabrini Mirabete tamb\u00e9m entende a personalidade como sin\u00f4nimo de car\u00e1ter e \n\ndos valores morais do agente: \u201cQuanto \u00e0 personalidade, registrem-se as qualidades \n\nmorais, a boa ou m\u00e1 \u00edndole, o sentido moral do criminoso, bem como sua agressividade e \n\no antagonismo com a ordem social, intr\u00ednseco a seu temperamento\u201d 411. \n\n \n\n Paulo Jos\u00e9 da Costa Junior vincula o sentido do termo personalidade \u00e0 conduta do \n\nagente. Para ele, a personalidade est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 conduta e, portanto, n\u00e3o poder\u00e1 \n\nser analisada separadamente pelo juiz412.  \n\n                                                 \n410 Exatamente em raz\u00e3o do car\u00e1ter complexo da personalidade, o autor entende que \u201c(...) n\u00e3o se pode \nestudar o delinquente, para situ\u00e1-lo no plano normativo do Direito Penal, sem um complexo exame de todos \nos elementos que o comp\u00f5em\u201d. Op. cit., p. 90.  \n411 MIRABETE, Julio Fabrini. Manual de Direito Penal, p. 285. \n412 Uma interpreta\u00e7\u00e3o desse molde restringe a an\u00e1lise da personalidade ao fato praticado e, portanto, confere \nmaior seguran\u00e7a e racionalidade ao processo de dosimetria da pena, na medida em que se limita a avaliar a \npersonalidade exteriorizada naquele fato espec\u00edfico, e n\u00e3o no modo do agente de ser e de se conduzir na vida, \ntampouco pelos de seus antecedentes. Contudo, tamb\u00e9m para esse autor a avalia\u00e7\u00e3o da personalidade carrega \n\n\n\n164 \n\n \n\n \n\n Dentre os autores modernos, o conceito de personalidade, contrariando a doutrina \n\ntradicional sobre o tema, recebe um tratamento distinto, sob um vi\u00e9s cr\u00edtico. \n\n \n\n Juarez Cirino dos Santos aponta que o conceito de personalidade \u00e9 controverso, \n\ntanto para o Direito Penal como para a Psicologia e a Psiquiatria, em raz\u00e3o de seus limites \n\nimprecisos. Em raz\u00e3o disso, o autor posiciona seu entendimento de forma cr\u00edtica, \n\nressaltando que a interpreta\u00e7\u00e3o do conceito de personalidade para a doutrina e a \n\njurisprud\u00eancia acaba se resumindo nas impress\u00f5es pessoais do int\u00e9rprete da lei: \n\n \n\u201cOs operadores do sistema de justi\u00e7a criminal n\u00e3o possuem forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica \n\nem Psicologia ou Psiquiatria para decidir sobre o complexo conte\u00fado do conceito \n\nde personalidade, e por essa raz\u00e3o, a jurisprud\u00eancia brasileira tem atribu\u00eddo um \n\nsignificado leigo ao conceito, como conjunto de sentimentos/emo\u00e7\u00f5es pessoais \n\ndistribu\u00eddos entre os p\u00f3los emotividade/agressividade, que pouco indicam sobre \n\na personalidade do condenado \u2014 um resultado agravado pela aus\u00eancia do \n\nprinc\u00edpio da identidade f\u00edsica do juiz no processo penal, com interrogat\u00f3rio \n\nrealizado por um e a senten\u00e7a proferida por outro juiz criminal\u201d413. \n\n \n\n Tamb\u00e9m sob um vi\u00e9s cr\u00edtico, Juarez Tavarez ressalta que \u00e9 bastante comum, em \n\nraz\u00e3o do disposto no art. 67 do CP, que a personalidade seja utilizada como fator \n\npreponderante entre as circunst\u00e2ncias agravantes e atenuantes e como instrumento \n\ndefinitivo para contornar os limites da culpabilidade e impor ao infrator uma pena fora da \n\nproporcionalidade para com o fato por ele praticado414. \n\n \n\n A esse respeito, o autor afirma que, em primeiro lugar, a personalidade como \n\ncrit\u00e9rio de preven\u00e7\u00e3o geral e especial n\u00e3o pode implicar a fixa\u00e7\u00e3o da pena al\u00e9m dos limites \n\nimpostos pela culpabilidade, pois isso importaria em viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios objetivos da \n\nlegalidade e da proporcionalidade. Trata-se de uma orienta\u00e7\u00e3o que contraria o \n\nentendimento da doutrina majorit\u00e1ria e tradicional:  \n\n \n                                                                                                                                                    \num sentido moral e \u00e9tico, pois, para ele, se o agente revelar, por exemplo, \u201cacentuada indiferen\u00e7a afetiva\u201d no \nfato criminoso dever\u00e1 ser mais severamente punido e, se n\u00e3o demonstrar \u00f3dio pela v\u00edtima, nem brutalidade \nou viol\u00eancia poder\u00e1 receber tratamento menos rigoroso. Cf. COSTA JUNIOR, Paulo Jos\u00e9 da. Op. cit., p. 201. \n413 SANTOS, Juarez Cirino dos. Teoria da pena: fundamentos pol\u00edticos e aplica\u00e7\u00e3o judicial, p. 113. \n414 TAVAREZ, Juarez. Culpabilidade e individualiza\u00e7\u00e3o da pena, p. 149. \n\n\n\n165 \n\n \n\n\u201cDe diferente modo do que se propunha no come\u00e7o do s\u00e9culo XX, as qualidades \n\nda personalidade n\u00e3o se concentram no car\u00e1ter da pessoa, nem em sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o, e, sim, nas disposi\u00e7\u00f5es relativamente duradouras que se manifestam \n\nem diversas situa\u00e7\u00f5es e durante algum lapso de tempo, de modo a indicar se \n\naquela pessoa estaria condicionada ou livre para realizar determinado \n\ncomportamento. Normalmente, a aferi\u00e7\u00e3o da personalidade \u00e9 conduzida sobre \n\nelementos da percep\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, levada a efeito pelas manifesta\u00e7\u00f5es da pessoa em \n\nseu ambiente. Segundo as dificuldades na coleta dos dados dessa percep\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\ncomum mesclarem-se a isso todos os preconceitos, estere\u00f3tipos e ju\u00edzos \n\nnegativos que n\u00e3o lhe pertencem e, sim, aos conceitos morais, nem sempre \n\ncorrespondentes ao ambiente real da manifesta\u00e7\u00e3o personalista. A afirma\u00e7\u00e3o no \n\nsentido de que o autor tem personalidade voltada para o crime, diapas\u00e3o b\u00e1sico \n\ndas senten\u00e7as criminais, inclui-se no \u00e2mbito desses preconceitos ou esteri\u00f3tipos, \n\npertencendo, assim, a um ju\u00edzo moral negativo, que nada tem a ver com a \n\navalia\u00e7\u00e3o efetiva da personalidade, ou da vida mental do sujeito, em confronto \n\ncom a sua forma de adapta\u00e7\u00e3o ao ambiente\u201d415. \n\n \n\n O autor entende a personalidade referida no artigo 59, do CP, como \u201cmanifesta\u00e7\u00e3o \n\nda decis\u00e3o aut\u00f4noma do sujeito para a realiza\u00e7\u00e3o da conduta\u201d e, dessa forma, deve ser \n\nentendida como um processo mental de produ\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o da autonomia do sujeito \n\n(muito embora seja de dif\u00edcil aferi\u00e7\u00e3o no caso concreto)416.  \n\n \n\nNo seu entendimento, a personalidade estaria mais ligada \u00e0 sua capacidade de \n\nautodetermina\u00e7\u00e3o frente \u00e0 norma do que a um condicionamento, desvalor moral ou \n\nsentimento do agente que o levam \u00e0 pr\u00e1tica delitiva. Tavarez defende que a \u201cpersonalidade \n\nse baseia na autonomia do sujeito em se integrar ao ambiente, em um processo de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Se ele n\u00e3o puder se integrar ao ambiente, em virtude de d\u00e9ficit consider\u00e1vel \n\nde socializa\u00e7\u00e3o, para o qual n\u00e3o tenha contribu\u00eddo, e dessa forma, n\u00e3o for capaz de se \n\nmotivar conforme os apelos da norma, sua responsabilidade dever\u00e1 ser limitada\u201d 417. \n\n  \n\nNessa perspectiva, conclui:  \n\n                                                 \n415.Idem, ibidem, loc. cit.. \n416 Idem, ibidem, passim. \n417 Idem, ibidem, p. 150. Parece-nos que esse conceito, portanto, est\u00e1 concebido como crit\u00e9rio da pr\u00f3pria \nculpabilidade da teoria do delito, e n\u00e3o como elemento de preven\u00e7\u00e3o especial, uma vez que o autor n\u00e3o o \nmenciona como fator de determina\u00e7\u00e3o da pena, mas sim como fator de redu\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria reprovabilidade da \nconduta.  \n\n\n\n166 \n\n \n\n \n\u201cA personalidade, ao contr\u00e1rio do que se afirma comumente nas senten\u00e7as \n\ncriminais, funciona, assim, como um instrumento de limita\u00e7\u00e3o da \n\nresponsabilidade. Na medida em que se reconhe\u00e7a no sujeito uma personalidade, \n\npode ele ser responsabilizado; se ocorrer um dist\u00farbio da personalidade, esse fato \n\nimplica o reconhecimento de um problema de socializa\u00e7\u00e3o, que pode conduzir a \n\numa atenua\u00e7\u00e3o da pena (...) A considera\u00e7\u00e3o da personalidade em fun\u00e7\u00e3o da \n\nautonomia do sujeito, e sua repercuss\u00e3o na individualiza\u00e7\u00e3o da pena, como fator \n\nde limita\u00e7\u00e3o, corresponde tamb\u00e9m, em certa medida, ao proposto pela moderna \n\nteoria do injusto culp\u00e1vel, de n\u00e3o admitir que a pena possa ser exasperada por \n\ncircunst\u00e2ncias estranhas \u00e0quelas que fundaram o desvalor do fato t\u00edpico e \n\nantijur\u00eddico e que deram lugar ao conte\u00fado da culpabilidade\u201d418 . \n  \n\nContrariando a tend\u00eancia mais moderna da doutrina, que se volta a um \n\nposicionamento cr\u00edtico a respeito da legitimidade da personalidade do agente como \n\ncircunst\u00e2ncia judicial para fixa\u00e7\u00e3o judicial da pena, Guilherme de Souza Nucci compartilha \n\no antigo posicionamento da doutrina tradicional. \n\n \n\nPara esse autor, as circunst\u00e2ncias subjetivas devem sempre prevalecer sobre as \n\nobjetivas no caso de confronto, conforme prescreve o artigo 67 do C\u00f3digo Penal. Justifica \n\na necessidade de valorizarem-se os aspectos subjetivos relacionados ao agente (e n\u00e3o \n\napenas a personalidade) porque \u201cjulgar n\u00e3o \u00e9 tarefa de matem\u00e1ticos nem de \n\ncomputadores, sendo deplor\u00e1vel a (nem sempre incomum) pena padr\u00e3o, que elimina as \n\nevidentes diversidades entre os r\u00e9us\u201d 419. \n\n \n\nDefine o conceito de personalidade como \u201co conjunto de caracteres exclusivos de \n\numa pessoa, parte herdada, parte adquirida\u201d 420. Cita, como exemplos de elementos da \n\npersonalidade que podem ser buscados na an\u00e1lise do modo de ser do agente, os seguintes: \n \n\n                                                 \n418 Idem, ibidem, p. 151. \n419 NUCCI, Guilherme de Souza. Individualiza\u00e7\u00e3o da pena, p. 174-175. O autor reconhece expressamente \nque a subjetividade presente na legisla\u00e7\u00e3o brasileira possui ineg\u00e1vel influ\u00eancia da Escola Positiva. Segundo \nele: \u201cO que de \u00fatil nos legou a Escola Antropol\u00f3gica do Direito Penal \u00e9 justamente a constata\u00e7\u00e3o de que \nn\u00e3o se pode igualar o desigual e que, se a pena busca a regenera\u00e7\u00e3o como um dos seus fins, n\u00e3o se pode \nafastar a mat\u00e9ria extrapenal desse processo. A miss\u00e3o do julgador na avalia\u00e7\u00e3o subjetiva do r\u00e9u, longe de \nrepresentar desapego \u00e0 legalidade, inseguran\u00e7a para o acusado, fomento \u00e0 discricionariedade exagerada ou \nmesmo incremento do abuso punitivo, representa seu dever legal e constitucional\u201d. Op. cit., p. 176-177. \n420 Idem, ibidem, p. 186. \n\n\n\n167 \n\n \n\n\u201ca) aspectos positivos: bondade, alegria, persist\u00eancia, responsabilidade nos \n\nafazeres, franqueza, honestidade, coragem, calma, paci\u00eancia, amabilidade, \n\nmaturidade, sensibilidade, bom-humor, compreens\u00e3o, simpatia, toler\u00e2ncia, \n\nespecialmente \u00e0 liberdade de a\u00e7\u00e3o, express\u00e3o e opini\u00e3o alheias; b) aspectos \n\nnegativos: agressividade, pregui\u00e7a, frieza emocional, insensibilidade acentuada, \n\nemotividade desequilibrada, passionalidade exacerbada, maldade, \n\nirresponsabilidade no cumprimento de obriga\u00e7\u00f5es, distra\u00e7\u00e3o, inquietude, \n\nesnobismo, ambi\u00e7\u00e3o desenfreada, insinceridade, covardia, desonestidade, \n\nimaturidade, impaci\u00eancia, individualismo exagerado, hostilidade no trato, \n\nsoberba, inveja, intoler\u00e2ncia, xenofobia, racismo, homofobia, perversidade\u201d 421. \n\n \n\n Tais fatores, segundo o autor, devem ser considerados no contexto do fato \n\npraticado, e n\u00e3o como fatos isolados ou quando n\u00e3o repercutem no desrespeito ao direito \n\nde terceiros. Para Nucci, se alguma das caracter\u00edsticas negativas elencadas for o m\u00f3vel \n\npropulsor do crime, tal elemento dever\u00e1 ser tomado em conta para o estabelecimento da \n\npena422. \n\n \n\n A jurisprud\u00eancia nacional mostra-se bastante divergente a respeito do conceito de \n\npersonalidade e quanto \u00e0 elei\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios materiais de aferi\u00e7\u00e3o. Ainda que se admita, \n\nconforme afirma Paulo Jos\u00e9 da Costa Junior, que em fun\u00e7\u00e3o da personalidade o juiz poder\u00e1 \n\ntanto exacerbar como atenuar a pena, na maior parte das vezes, segundo a jurisprud\u00eancia \n\nselecionada, a personalidade e outros elementos subjetivos relacionados ao agente servem \n\nrecorrentemente como porta aberta para um aumento de pena desproporcional ao fato \n\npraticado423.  \n\n \n\n A seguir, ser\u00e3o apresentados alguns exemplos extra\u00eddos da jurisprud\u00eancia que \n\nrevelam a interpreta\u00e7\u00e3o do conceito de personalidade e os crit\u00e9rios utilizados para sua \n\naferi\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n421 Idem, ibidem, p. 187 \n422 Idem, ibidem, loc. cit.. Ainda que se considerem os elementos tidos como \u201cnegativos\u201d da personalidade \napenas relacionando-os ao fato criminoso praticado, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel concordar com o autor que tais aspectos \ndevam importar para a fixa\u00e7\u00e3o da pena, especialmente porque o resultado final desse processo seria o mesmo \nque apenar mais gravemente o agente em raz\u00e3o de suas caracter\u00edsticas pessoais e da sua subjetividade. \nAdemais, a dificuldade em se avaliar com a necess\u00e1ria seguran\u00e7a a efetiva presen\u00e7a ou aus\u00eancia de tais \ncaracter\u00edsticas na subjetividade do acusado torna tal pretens\u00e3o imposs\u00edvel de se adotar no processo criminal, \nal\u00e9m de afrontar a liberdade individual de cada indiv\u00edduo, que tem o direito de sentir, ser e pensar como \nquiser. \n423 Cf. COSTA JUNIOR, Paulo Jos\u00e9 da. Op. cit., p. 201. \n\n\n\n168 \n\n \n\n \n\n4.3. Acep\u00e7\u00f5es do termo e crit\u00e9rios de aferi\u00e7\u00e3o segundo a jurisprud\u00eancia brasileira \n\n \n\n A jurisprud\u00eancia brasileira revela uma surpreendente irracionalidade em mat\u00e9ria de \n\nfixa\u00e7\u00e3o da pena e de an\u00e1lise da personalidade como circunst\u00e2ncia judicial. Se a inten\u00e7\u00e3o do \n\nlegislador com a inser\u00e7\u00e3o da personalidade do agente como fator de fixa\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o \n\npenal foi permitir a individualiza\u00e7\u00e3o da pena ao autor, limitando o juiz por uma \n\ndiscricionariedade vinculada, n\u00e3o \u00e9 o que se pode observar da experi\u00eancia jurisprudencial. \n\n \n\n Em Penas e medidas de seguran\u00e7a, Miguel Reale Junior, dentre outros autores que \n\nparticiparam da Reforma da Parte Geral do C\u00f3digo Penal, de 1984, ressaltam que a Nova \n\nParte Geral do CP tornou mais amplo o poder discricion\u00e1rio do juiz, acentuando a cada \n\npasso a tarefa de individualiza\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o penal, tornando um verdadeiro mote a \n\nrefer\u00eancia \u00e0s circunst\u00e2ncias, \u00e0s quais o juiz deve recorrer, tanto para escolher esta ou \n\naquela modalidade e quantidade de pena, como para optar entre um ou outro regime de \n\ncumprimento. \n\n \n\nO m\u00f3vel da Reforma era fornecer um maior leque de op\u00e7\u00f5es ao juiz, que passaria a \n\ncontar com maiores condi\u00e7\u00f5es e subs\u00eddios para optar por outras medidas que n\u00e3o \n\nexclusivamente a pena privativa de liberdade:   \n\n \n\u201c(...) o alargamento do poder discricion\u00e1rio do magistrado \u00e9 ,ali\u00e1s, decorr\u00eancia \n\nobrigat\u00f3ria da cria\u00e7\u00e3o de um leque de op\u00e7\u00f5es gra\u00e7as \u00e0s penas substitutivas, a \n\nexemplo do que ocorreu com a Lei de novembro de 1981, Lei n\u00ba 689, \n\nconsiderando o mestre Nuvolone ser \u2018uma nota caracter\u00edstica desta reforma a \n\namplia\u00e7\u00e3o do poder discricion\u00e1rio do juiz, uma discricionariedade vinculada\u201d 424. \n\n \n\n Contrariando a expectativa da Reforma, o que \u00e9 poss\u00edvel verificar da experi\u00eancia \n\njurisprudencial \u00e9 um verdadeiro descaso para com a regra da discricionariedade vinculada. \n\nComo bem ressalta Paulo Jos\u00e9 da Costa Junior, n\u00e3o s\u00e3o suficientes, no processo de \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o da pena \u201c(...) aquelas f\u00f3rmulas rituais e pregui\u00e7osas: \u2018entende-se \n\nequ\u00e2nime a pena\u2019, \u2018adequada ao fato e \u00e0 personalidade\u2019, \u2018levando-se em conta os \n\n                                                 \n424 REALE J\u00daNIOR, Miguel ... [et al.]. Penas e medidas de seguran\u00e7a no novo c\u00f3digo, p. 159. \n\n\n\n169 \n\n \n\nelementos do art. 59\u2019, etc. A ado\u00e7\u00e3o dessas f\u00f3rmulas significa o arb\u00edtrio, jamais a \n\ndiscricionariedade\u201d425. No entanto, isso \u00e9 o que recorrentemente se colhe da \n\njurisprud\u00eancia. \n\n  \n\n Ademais, diversas acep\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios de aferi\u00e7\u00e3o distintos s\u00e3o tomados pelos \n\njulgadores para dar sentido ao termo \u201cpersonalidade\u201d, sem que tenham necessariamente \n\nalguma rela\u00e7\u00e3o com o fato praticado pelo agente e com o conte\u00fado das provas colhidas no \n\nprocesso. A aferi\u00e7\u00e3o da personalidade, em \u00faltima inst\u00e2ncia, fica a cargo da intui\u00e7\u00e3o dos \n\nju\u00edzes, segundo um enredo que n\u00e3o necessariamente se revela pelo conte\u00fado do processo. \n\n \n\nSem esgotar todas as acep\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios de aferi\u00e7\u00e3o que podem ser encontrados na \n\njurisprud\u00eancia, as mais recorrentes ser\u00e3o elencadas exemplificativamente a seguir. \n\n \n\n4.3.1. Personalidade como sentimentos e valores morais negativos \n\n \n\n A concep\u00e7\u00e3o de personalidade como sin\u00f4nimo de valor moral ou dos sentimentos \n\nnegativos do agente aparece majoritariamente na jurisprud\u00eancia como fator de \n\nagravamento da pena. A seguir, alguns exemplos colhidos da jurisprud\u00eancia. \n\n \n\n O Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o, em Apela\u00e7\u00e3o Criminal interposta pelos \n\nr\u00e9us, para justificar a manuten\u00e7\u00e3o da reprimenda fixada em primeira inst\u00e2ncia, ressaltou o \n\naspecto negativo das personalidades dos acusados, considerando-as como sin\u00f4nimo dos \n\nsentimentos dos r\u00e9us manifestados no delito \u2014 no caso, \u201cambi\u00e7\u00e3o desmedida e \n\noportunismo exacerbado\u201d \u2014 revelando tamb\u00e9m um significado relacionado aos seus \n\n(supostos) valores morais. Do voto vencedor extrai-se o seguinte trecho:  \n\n \n\u201cTrata-se, na verdade, de pessoas inescrupulosas, ego\u00edstas e arrogantes, n\u00e3o \n\npodendo o julgador ignorar o conjunto dos fatos apresentados pela acusa\u00e7\u00e3o, do \n\nqual se pode perceber claramente que possuem personalidade voltada para a \n\nbusca de lucro f\u00e1cil, denotando total desprezo pelo ente p\u00fablico que acolheu as \n\nacusadas em seu quadro de funcion\u00e1rios. No caso dos autos, restou patente que a \n\nconduta social inadequada, a personalidade deturpada das acusadas e as \n\n                                                 \n425 Op. cit., p. 198. \n\n\n\n170 \n\n \n\ncircunst\u00e2ncias nefastas do crime, al\u00e9m da culpabilidade exacerbada, por terem \n\nelas se aproveitado do fato de serem funcion\u00e1rias do Instituto Nacional do \n\nSeguro Social para fraudar, de forma sistem\u00e1tica, a previd\u00eancia social brasileira, \n\ndeterminam que a resposta estatal seja exercida de forma mais rigorosa\u201d 426. \n\n \n\nEm julgamento de habeas corpus pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a, o entendimento \n\nvertido no ac\u00f3rd\u00e3o tamb\u00e9m foi em sentido similar. A Corte Superior considerou que a \n\npersonalidade deve ser entendida como sin\u00f4nimo dos sentimentos negativos que o agente \n\nmanifesta na pr\u00e1tica do crime. Fundamentando seu voto no entendimento doutrin\u00e1rio de \n\nGuilherme de Souza Nucci, a Ministra relatora afirmou que a personalidade \u201c(...) deve ser \n\nentendida como a agressividade, a insensibilidade acentuada, a maldade, a ambi\u00e7\u00e3o, a \n\ndesonestidade e perversidade demonstrada e utilizada pelo criminoso na consecu\u00e7\u00e3o do \n\ndelito\u201d 427. \n\n \n\n Tamb\u00e9m da Corte Superior de Justi\u00e7a colhe-se decis\u00e3o que entendeu a \n\npersonalidade como sin\u00f4nimo das qualidades morais e sentimentos do criminoso, com a \n\nressalva de que devem ser consideradas tamb\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es pessoais de vida do r\u00e9u, \n\nainda que em menor medida: \n\n \n\u201cQuanto \u00e0 personalidade, devem ser lembradas as qualidades morais do agente, a \n\nsua boa ou a m\u00e1 \u00edndole, o sentido moral do criminoso, bem como sua \n\nagressividade e o antagonismo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem social e seu temperamento, \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o devendo ser desprezadas as oportunidades que teve ao longo de sua \n\nvida e consideradas em seu favor uma vida miser\u00e1vel, reduzida instru\u00e7\u00e3o e \n\ndefici\u00eancias pessoais que tenham impedido o desenvolvimento harmonioso da \n\nsua personalidade. Ademais, o conceito de personalidade como circunst\u00e2ncia \n\njudicial diz respeito ao temperamento do agente, n\u00e3o se confundindo com os \n\nantecedentes criminais\u201d 428.  \n\n \n\n O Tribunal de Justi\u00e7a da Bahia, em julgamento de Apela\u00e7\u00e3o Criminal, reafirmou a \n\nsenten\u00e7a de primeira inst\u00e2ncia, na qual a personalidade do r\u00e9u foi tida como \n\n                                                 \n426 TRF3, AC-0002017-37.2001.4.03.6181/SP, Rel. Des. Ramza Tartuce, DJe 18.11.11. \n427 STJ, HC 50.331/PB, Rel. Min. Laurita Vaz, DJ 06/08/2007. \n428 STJ, HC 107.795, Rel. Min. Og Fernandes, Rel. p/ ac\u00f3rd\u00e3o Min. Jane Silva, DJe 02/03/2009. A defini\u00e7\u00e3o \n\u00e9 de Julio Fabrini Mirabete, embora n\u00e3o tenha sido citado no corpo do ac\u00f3rd\u00e3o. \n\n\n\n171 \n\n \n\n\u201cdescontrolada e malvada, ausentes a\u00ed, todos os preceitos morais necess\u00e1rios ao pleno \n\nexerc\u00edcio da cidadania\u201d.  \n\n \n\nA condena\u00e7\u00e3o de primeira inst\u00e2ncia havia justificado a exacerba\u00e7\u00e3o da pena-base \n\nsubstancialmente com fundamento em caracter\u00edsticas subjetivas do acusado, deduzidas \n\npelo magistrado a partir das circunst\u00e2ncias do fato \u2014 n\u00e3o necessariamente comprovadas \n\nnos autos. Da senten\u00e7a, o trecho sobre a dosimetria da pena-base: \n\n \n\n\u201cInilud\u00edvel a intensidade do dolo com que agiu o r\u00e9u, manifestada atrav\u00e9s de sua \nconduta desequilibrada e indigna, inteiramente concentrada e dirigida contra um \n\ncidad\u00e3o indefeso, com 65 anos de idade, cerca de 50 kg, atrocidade, por incr\u00edvel \n\nque pare\u00e7a, dentro de uma Clinica, nesta Capital. A arrog\u00e2ncia como cometeu o \n\nhomic\u00eddio, que premeditou com \u00f3dio extremado, e revelador que o R\u00e9u tem uma \n\npersonalidade descontrolada e malvada, ausentes ai, todos os preceitos morais \n\nnecess\u00e1rios ao pleno exerc\u00edcio da cidadania. Revela comportamento intranquilo, \n\nprenhe de instabilidade, embora esboce conduta social relativamente normal. \n\nAgiu com acentuado dolo, que encontrou base na sua natureza violenta e \n\nperversa, fruto de uma estrutura que o acompanha, de prepot\u00eancia e arrog\u00e2ncia, \n\naliada \u00e0 delirante vaidade e lastim\u00e1vel falta de respeito para com seus \n\nsemelhantes\u201d 429. \n\n \n\n A concep\u00e7\u00e3o da personalidade como sin\u00f4nimo de valores morais ou dos \n\nsentimentos do acusado, ora destacada nos julgados selecionados, parece-nos das mais \n\nperigosas formas de interpreta\u00e7\u00e3o dessa circunst\u00e2ncia judicial.   \n\n \n\nEm primeiro lugar, porque a impossibilidade de se aferir por meios seguros e \n\nleg\u00edtimos quais valores ou sentimentos do acusado estiveram presentes na pr\u00e1tica do delito \n\nacarreta a consequ\u00eancia nefasta de deixar a cargo da impress\u00e3o pessoal do julgador essa \n\ntarefa. A forma como o magistrado enxerga a pr\u00e1tica do delito n\u00e3o necessariamente \n\ncorresponde ao que efetivamente foi sentido e pensado pelo agente, nem aos valores que \n\npor ventura carrega consigo e que estiveram presentes na pr\u00e1tica do fato criminoso. \n\n \n                                                 \n429 TJBA, AC 29958-9/2008, Rel. Des. Lourival Almeida Trindade, j. 19/05/2009. O Tribunal de Justi\u00e7a da \nBahia negou provimento ao apelo do r\u00e9u e considerou que a fixa\u00e7\u00e3o da pena-base pelo magistrado de \nprimeira inst\u00e2ncia foi \u201csatisfatoriamente fundamentada\u201d. A condena\u00e7\u00e3o a 21 (vinte e um) anos de reclus\u00e3o \n(sem direito a recorrer em liberdade) foi mantida. \n\n\n\n172 \n\n \n\nEm segundo lugar, h\u00e1 que se destacar que, na linha do que vimos defendendo no \n\npresente trabalho, os sentimentos e os valores morais do acusado n\u00e3o devem ter relev\u00e2ncia \n\npara a determina\u00e7\u00e3o da pena, sobretudo se n\u00e3o tiveram relev\u00e2ncia para o grau de desvalor \n\nda a\u00e7\u00e3o. A proporcionalidade da pena com o fato, como j\u00e1 se disse, deve servir de limite \u00e0 \n\ndiscricionariedade do juiz, e os elementos subjetivos devem atuar apenas para atenuar a \n\npena ou para fornecer op\u00e7\u00f5es ao magistrado de alternativas \u00e0 pena privativa de liberdade, \n\nquando assim se mostrar suficiente para seus fins de reprova\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n4.3.2. Personalidade como express\u00e3o do modo de ser, do comportamento pessoal e da \n\nconduta de vida \n\n \n\nNa doutrina brasileira a personalidade entendida como express\u00e3o do modo de ser do \n\nagente tem predile\u00e7\u00e3o entre os autores. Tamb\u00e9m na jurisprud\u00eancia, e com apoio na \n\ndoutrina tradicional, colhem-se in\u00fameros julgados relacionando a personalidade do agente \n\nao seu comportamento, expressado no fato ou n\u00e3o. Abaixo, alguns julgados selecionados \n\nda jurisprud\u00eancia dos mais diversos tribunais nacionais. \n\n \n\n O Supremo Tribunal Federal, instado a manifestar-se em sede de habeas corpus \n\nsobre a pena aplicada pela primeira inst\u00e2ncia, posteriormente confirmada pelo Tribunal de \n\nJusti\u00e7a de Minas Gerais, manteve condena\u00e7\u00e3o fixada no dobro do m\u00ednimo para r\u00e9us \n\nprim\u00e1rios e de bons antecedentes. \n\n \n\n A justificativa para o aumento de pena vertido na senten\u00e7a aduzia t\u00e3o somente \u00e0s \n\npersonalidades dos agentes, avaliadas negativamente pelo magistrado sentenciante em \n\nraz\u00e3o do comportamento dos acusados. \n\n \n\n A personalidade foi aferida no caso concreto pela considera\u00e7\u00e3o do \u201ccontato \n\nanterior com o mundo do tr\u00e1fico il\u00edcito\u201d, muito embora a senten\u00e7a tenha reconhecido \n\nexpressamente a primariedade dos r\u00e9us e a presen\u00e7a de bons antecedentes. Afirmou-se, \n\n\n\n173 \n\n \n\nainda, que os acusados \u201cs\u00e3o dados \u00e0 mentira, sofrem de p\u00e9ssima mem\u00f3ria e n\u00e3o revelam \n\ntemor ou censura que os impe\u00e7am viver do crime\u201d 430.  \n\n O D. Ministro relator entendeu o processo de dosimetria como razo\u00e1vel e manteve \n\na condena\u00e7\u00e3o nos moldes da senten\u00e7a por n\u00e3o vislumbrar aus\u00eancia de fundamenta\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cAssim, n\u00e3o se pode dizer da aus\u00eancia de fundamenta\u00e7\u00e3o. A fixa\u00e7\u00e3o da pena-base \n\nocorreu, \u00e9 certo, com algum rigor, mas sem discrepar da ordem jur\u00eddica, a ponto de ter-se \n\ncomo configurado o constrangimento\u201d 431. \n\n \n\n Do Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo colhe-se julgamento no qual a personalidade \n\nhavia sido avaliada pelo juiz de primeira inst\u00e2ncia com o aux\u00edlio de laudo de Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nPersonalidade e Estudo Social. Baseando-se em alguns trechos do referido laudo, o \n\nmagistrado sentenciante, ao dosar a pena, considerou a personalidade do r\u00e9u \n\nnegativamente, fundamentando o aumento de pena em patamar distante do m\u00ednimo legal \n\ncom base em elementos comportamentais do agente: \n\n  \n\u201cComo afirma o pr\u00f3prio laudo de Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica de fls. 174/175, o r\u00e9u \n\npossui \u2018... personalidade ainda imatura e defici\u00eancias no aspecto afetivo \n\nemocional que podem lev\u00e1-lo a descontroles no comportamento... ' (sic). No \n\nmesmo sentido, o laudo de Estudo Social de fls. 170/171 afirma que: \u2018... colegas \n\nrevelam que tem o h\u00e1bito de, nas conversas, sempre levar o assunto para o lado \n\nsexual, alardeando suas conquistas neste aspecto e, por causa disso, \u00e9 \n\nconsiderado uma pessoa cansativa, inconveniente e imatura...\u2019(sic)\u201d 432.  \n \n\n A pena e seus fundamentos de fixa\u00e7\u00e3o foram mantidos integralmente em segunda \n\ninst\u00e2ncia. \n\n  \n\n Em ambos os exemplos citados constata-se que a justificativa para o aumento da \n\npena faz refer\u00eancia a aspectos relacionados ao agente que n\u00e3o guardam rela\u00e7\u00e3o imediata \n\ncom o fato praticado e tamb\u00e9m n\u00e3o podem ser considerados como sendo de seu dom\u00ednio \n\npessoal. As caracter\u00edsticas apontadas nas senten\u00e7as constituem a pr\u00f3pria maneira de ser do \n\n                                                 \n430 N\u00e3o se pode deixar de criticar a an\u00e1lise do julgador que, ao fundamentar o aumento no dobro da pena \nm\u00ednima prevista para o crime, o fez com fundamento em crit\u00e9rios flu\u00eddos e imprecisos, como, por exemplo, o \nfato de \u201cserem dados \u00e0 mentira\u201d. Ao assim proceder, o magistrado sentenciante acabou por dissociar a pena \naplicada do fato praticado. \n431 STF, HC 74.139-8/MG, Rel. Min. Marco Aur\u00e9lio, DJ 21.02.97. \n432 TJSP \u2013 AC 261.4913 \u2013 Rel. Antonio Manssur, j. 04.10.99. \n\n\n\n174 \n\n \n\nr\u00e9u, o seu comportamento pessoal433. Assim, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os r\u00e9us daqueles \n\nprocessos foram mais severamente apenados pela maneira como se comportam, e n\u00e3o em \n\nraz\u00e3o de elementos diretamente relacionados com os fatos pelos quais foram julgados. \n\n \n\nA personalidade tamb\u00e9m \u00e9 frequentemente avaliada pela jurisprud\u00eancia como base \n\nno comportamento do agente em momento posterior ao delito, servindo, da mesma forma, \n\ncomo fundamento de aumento de pena.  \n\n \n\n O Ju\u00edzo Criminal da Comarca Birigui/SP, em julgamento de crime de roubo de \n\ncento e cinquenta reais em dinheiro, apenou o r\u00e9u em 7 (sete) anos, 3 (tr\u00eas) meses e 3 (tr\u00eas) \n\ndias, em regime inicial fechado. A pena-base foi aumentada de 1/6 em raz\u00e3o da \n\n\u201cpersonalidade voltada para o crime\u201d. O fundamento da senten\u00e7a para aferi\u00e7\u00e3o da \n\npersonalidade criminosa, no entanto, faz refer\u00eancia a crimes praticados ap\u00f3s o \n\ncometimento do delito: \n\n \n\u201cO acusado \u00e9 reincidente (fl. 09 do apenso de certid\u00f5es), al\u00e9m do que responde a \n\noutros dois processos criminais em andamento, um pela pr\u00e1tica de roubos e outro \n\nporte de arma de fogo e recepta\u00e7\u00e3o, ambos j\u00e1 com condena\u00e7\u00e3o em primeira \n\ninst\u00e2ncia (fls. 11 e 15 do respectivo apenso), evidenciando-se, pois, que possui \n\npersonalidade totalmente voltada para a pr\u00e1tica de roubos e outros delitos \n\npatrimoniais, raz\u00e3o pela qual as circunst\u00e2ncias do artigo 59 do C\u00f3digo Penal n\u00e3o \n\nlhes s\u00e3o favor\u00e1veis\u201d 434. \n\n \n\n A 16\u00aa C\u00e2mara Criminal do Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo reformou a senten\u00e7a \n\nnesse ponto, reduzindo a pena-base ao m\u00ednimo legal. O d. relator assim fundamentou seu \n\nvoto:  \n\u201c(...) considerar que conduta mais recente possa elevar a pena de delito cometido \n\nanteriormente em raz\u00e3o da demonstra\u00e7\u00e3o de personalidade voltada para o crime \u00e9 \n\n                                                 \n433 No \u00faltimo exemplo, a imaturidade da personalidade, as defici\u00eancias emocionais, o fato de haver relatos no \nsentido de ser uma pessoa \u201ccansativa\u201d, \u201cinconveniente\u201d e \u201cimatura\u201d constituem seu modo de ser e n\u00e3o \nagravaram, de outro lado, o fato praticado. Nessa medida, n\u00e3o se pode afirmar que exerceram relev\u00e2ncia para \num maior ou menor desvalor da a\u00e7\u00e3o, nem incidiram sobre a gravidade do fato. \n \n434 Segundo o ac\u00f3rd\u00e3o proferido pelo Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo, \u201c(...) as certid\u00f5es mencionadas \ntratam de delitos praticados em datas posteriores ao crime em quest\u00e3o (30/12/2009 e 20/04/2009, fls. 11 e \n15)\u201d (destacamos). O crime de roubo deu-se em 28 de dezembro de 2008. (TJSP, 16\u00aa C\u00e2mara Criminal, \nAC0008866-48.2009.8.26.0077, Rel. Des. Ot\u00e1vio de Almeida Toledo, j. 10.01.12). \n\n\n\n175 \n\n \n\npr\u00e1tica que muito se aproxima da ideia de Direito penal do Inimigo, teorizado \n\npor Jakobs. Ensina o professor Antonio Garc\u00eda-Pablos de Molina, em obra \n\norganizada por Luiz Fl\u00e1vio Gomes: \u2018O que Jakobs denomina de Direito Penal do \n\ninimigo, como bem sublinhou Cancio Meli\u00e1 (Derecho penal del enemigo, cit., p. \n\n59 e ss), nada mais \u00e9 que um conjunto normativo que retrata uma nova modal, \n\nque pune o sujeito pelo que ele '\u00e9' (criminoso habitual, profissional, organizado, \n\nque refuta a legitimidade do ordenamento jur\u00eddico de modo permanente), n\u00e3o \n\npelo que fez; cuida-se de um direito que faz oposi\u00e7\u00e3o ao Direito Penal do fato, \n\nque pune o agente pelo que ele 'fez' (n\u00e3o pelo que '\u00e9', ou pelo que ele pensa etc.)\u2019 \n\n(Direito Penal v.1 Introdu\u00e7\u00e3o e princ\u00edpios fundamentais, Coordena\u00e7\u00e3o Luiz \n\nFl\u00e1vio Gomes, RT, 1\u00aa ed., p. 299)\u201d435. \n\n \n\nDe outro lado, aquela mesma 16\u00aa Col. C\u00e2mara, julgando Apela\u00e7\u00e3o Criminal \n\ninterposta pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico com a finalidade de majorar a pena aplicada pelo \n\nTribunal do J\u00fari de Diadema/SP, deu provimento ao recurso e considerou para a \n\nexaspera\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o \u2014 com base na personalidade do agente \u2014 fatos posteriores ao \n\ncometimento delito436:  \n\n \n\u201c(...) Da an\u00e1lise dos autos, constata-se que restou comprovado ter o apelado \n\n'personalidade' que comporta maior grau de reprova\u00e7\u00e3o, diante do fato frisado \n\npelo pr\u00f3prio Ju\u00edzo de que quando preso pelo delito destes autos, constrangeu \n\ndetento com o qual coabitava na cela e foi ao F\u00f3rum em seu lugar, vindo a ser \n\nlibertado por engano, evadindo-se do distrito da culpa, foragido que est\u00e1 at\u00e9 hoje. \n\nTamb\u00e9m revela o apelado 'personalidade' merecedora de maior reprova\u00e7\u00e3o por \n\nter, ap\u00f3s a pr\u00e1tica do homic\u00eddio, amea\u00e7ado os familiares da v\u00edtima\u201d 437.  \n\n  \n\nComo se pode constatar dos exemplos destacados, a aferi\u00e7\u00e3o da personalidade por \n\nmeio da avalia\u00e7\u00e3o do comportamento do acusado, seu modo de ser e de comportar-se, na \n\nmaior parte das vezes, conta com uma an\u00e1lise personal\u00edssima do magistrado, que enxerga o \n\nfato e os elementos comportamentais manifestados pelo r\u00e9u segundo sua pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n435 Trecho extra\u00eddo do v. ac\u00f3rd\u00e3o de n\u00ba 2012.0000002213, p. 7. \n436 O julgamento de ambos os recursos ocorreu na mesma data, 10.01.12. \n437 O ac\u00f3rd\u00e3o elevou a pena-base em 1/5, fixando-a definitivamente em 7 (sete) anos, 2 (dois) meses e 12 \n(doze) dias, fixando, ainda, o regime inicial fechado para cumprimento. Segundo o d. relator, n\u00e3o apenas a \nquantidade de pena deve servir de fundamento para a fixa\u00e7\u00e3o do regime, mas tamb\u00e9m outras circunst\u00e2ncias, \nno caso, a reincid\u00eancia, a despeito de ter anotado expressamente  estarem \u201causentes agravantes (...)\u201d \n(destacamos). TJSP, 16\u00aa C\u00e2mara Criminal, AC 300322-45.1998.8.26..0161, Rel. Newton Neves, j. 10.01.12. \n\n\n\n176 \n\n \n\n\u00e9tica e moral. Ademais, constata-se que tais elementos ou caracter\u00edsticas do agente, em sua \n\nmaioria, encontram-se dissociados do fato praticado. \n\n \n\nQuanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de fatos e comportamentos posteriores ao delito como crit\u00e9rios \n\nmateriais de aferi\u00e7\u00e3o da personalidade \u00e9 poss\u00edvel afirmar que tal recurso mostra-se ainda \n\nmais temeroso e reprov\u00e1vel do que a considera\u00e7\u00e3o de fatos ou comportamentos anteriores \n\nou da an\u00e1lise dos antecedentes criminais do r\u00e9u, porquanto completamente dissociados do \n\nfato. Este \u00faltimo recurso, conforme se ver\u00e1 a seguir, ainda \u00e9 recorrentemente utilizado pela \n\njurisprud\u00eancia como crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o da personalidade. \n\n \n\n4.3.3. Personalidade e antecedentes \n\n \n\n\u00c9 farta a jurisprud\u00eancia que admite a considera\u00e7\u00e3o dos antecedentes criminais como \n\ncrit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o da personalidade \u201cvoltada para o crime\u201d e, nessa medida, como \n\nfundamento do aumento de pena. Dentre in\u00fameros julgados, colhem-se dos Tribunais \n\nSuperiores os seguintes precedentes:  \n\n \n\"(...) Ainda quanto n\u00e3o se possam considerar como antecedentes os atos \n\ninfracionais praticados pelo menor, tratando-se de r\u00e9u dotado de personalidade \n\nespecificamente voltada para o crime, com base, inclusive, na multiplicidade \n\ndesses atos, pode caracterizar-se a circunst\u00e2ncia judicial da m\u00e1 personalidade do \n\nagente a justificar o aumento da pena-base\u201d (STF, Rel. Moreira Alves, j. \n\n11.12.98, RT 764/499)\u201d. \n\n\u201cInexiste constrangimento ilegal na fixa\u00e7\u00e3o da pena-base pouco acima do \n\nm\u00ednimo legal quando se constata que as circunst\u00e2ncias judiciais do r\u00e9u n\u00e3o eram \n\nfavor\u00e1veis. Ademais, \u00e9 l\u00edcito ao Juiz reconhecer a exist\u00eancia de maus \n\nantecedentes e personalidade distorcida e afeita ao crime para a fixa\u00e7\u00e3o da pena-\n\nbase al\u00e9m do m\u00ednimo legal e, ainda, seu agravamento pela reincid\u00eancia, quando \n\no acusado ostenta folha penal extensa, com v\u00e1rias condena\u00e7\u00f5es transitadas em \n\njulgado e, ainda, processos em andamento. Recurso desprovido.\" (STJ, RHC \n\n13909/RJ, 5\u00aa Turma, Rel. Min. Jorge Scartezzini, DJU 29.09.03). \n\n \n\nAinda no mesmo sentido, dos Tribunais Regionais das 4\u00aa e 5\u00aa Regi\u00f5es, os seguintes \n\nexemplos: \n\n \n\n\n\n177 \n\n \n\n\u201cPara a aplica\u00e7\u00e3o da pena no tocante \u00e0 personalidade (maneira de sentir e agir \nrelativa ao car\u00e1ter do agente) n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a an\u00e1lise de dados psicol\u00f3gicos, \n\nantropol\u00f3gicos e psiqui\u00e1tricos do Apelante. \u00c9 suficiente que, da an\u00e1lise dos \n\nautos, o Julgador constate que o Agente \u00e9 contumaz na pr\u00e1tica delituosa, \n\naplicando golpes de forma reiterada, o que revela a personalidade voltada para o \n\ncrime; e isto apenas pode ser constatado se ele confessar voluntariamente sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o de criminoso contumaz, o que ocorreu no caso sob exame - \n\ninterrogat\u00f3rio de fls. 103/104- ou mediante a an\u00e1lise dos respectivos \n\nantecedentes criminais\u201d (TRF5\u00aaR, AC 2007.83.00.020810-9, Rel. Geraldo \n\nApoliano, j.23.04.09). \n\n \n\n\u201c(...) 3. Desde que n\u00e3o sejam tomados como par\u00e2metro os mesmos fatos \n\ndelitivos, n\u00e3o h\u00e1 irregularidade alguma em considerar os diversos crimes \n\nconstantes na folha corrida do meliante na aferi\u00e7\u00e3o dos antecedentes, da \n\npersonalidade e da reincid\u00eancia.(...)\" (TRF4\u00aaR, AC 2001.04.01.085243-1, 8\u00aa \n\nTurma, Relator Des. Federal Luiz Fernando Wowk Penteado, DJU 23.06.04)  \n\n \n\n\u201c(...) Havendo nos autos not\u00edcias de que o condenado responde a inqu\u00e9ritos \n\npoliciais e a\u00e7\u00f5es penais por diversos crimes, em v\u00e1rias cidades e na Justi\u00e7a \n\nFederal e Estadual, revela-se oportuna a remessa de c\u00f3pia de ac\u00f3rd\u00e3o que \n\nconfirmou senten\u00e7a condenat\u00f3ria \u00e0s Autoridades Judici\u00e1rias, a fim de que \n\npossam bem avaliar a sua personalidade(...)\" (TRF4\u00aaR, AC 2000.04.01.056441-\n\n0, 7\u00aa Turma, Relator Des. Federal Vladimir Freitas, DJU 25.06.02). \n\n \n\nTal entendimento, al\u00e9m de ferir o princ\u00edpio da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia, em se \n\ntratando de inqu\u00e9ritos ou processos em andamento, viola igualmente a proibi\u00e7\u00e3o de bis in \n\nidem, j\u00e1 que o artigo 59, do CP, prev\u00ea dentre as circunst\u00e2ncias judiciais tamb\u00e9m \n\nespecificamente os \u201cantecedentes\u201d do r\u00e9u. \n\n \n\nDe outro lado, parte do pressuposto de que o r\u00e9u \u201cconduz sua vida na \n\ncriminalidade\u201d de forma volunt\u00e1ria, desprezando o fato de as circunst\u00e2ncias pessoais e \n\nambientais que envolveram a forma\u00e7\u00e3o de sua personalidade tamb\u00e9m merecerem \n\nconsidera\u00e7\u00e3o como elementos que eventualmente tenham influenciado seu entendimento e \n\na forma\u00e7\u00e3o de sua vontade438. \n\n                                                 \n438 Nesse sentido, julgado do Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo que negou pedido do Minist\u00e9rio P\u00fablico de \naumento de pena em raz\u00e3o da \u201cm\u00e1 personalidade\u201d do agente. O relator do ac\u00f3rd\u00e3o ponderou que a \npersonalidade deve ser aferida pelas condi\u00e7\u00f5es pessoais de vida do agente e, nesse \u00e2mbito, considerou que as \n\n\n\n178 \n\n \n\nO Superior Tribunal de Justi\u00e7a, consolidando reiterado entendimento, editou a \n\nS\u00famula 444, vedando a utiliza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos policiais e a\u00e7\u00f5es penais em curso para \n\nagravar a pena base. O entendimento da Corte Superior j\u00e1 vinha se consolidando tamb\u00e9m \n\nno mesmo sentido com respeito ao crit\u00e9rio da personalidade. Em reiterados julgados \n\ndaquele Tribunal Superior encontram-se decis\u00f5es, afirmando a impossibilidade de serem \n\nos antecedentes considerados como crit\u00e9rio material de avalia\u00e7\u00e3o da personalidade e, nessa \n\nmedida, como fundamento de exaspera\u00e7\u00e3o da pena: \n \n\n\u201c(...) Ora, se \u00e9 pac\u00edfica a compreens\u00e3o desta Corte no sentido de que inqu\u00e9ritos e \n\na\u00e7\u00f5es penais em curso n\u00e3o podem ser considerados para se firmar um ju\u00edzo \n\nnegativo sobre os antecedentes do acusado, o mesmo racioc\u00ednio deve ser adotado \n\nrelativamente \u00e0 circunst\u00e2ncia personalidade, pois se n\u00e3o o s\u00e3o para a \n\ncircunst\u00e2ncia que lhes \u00e9 pr\u00f3pria, ainda com mais raz\u00e3o n\u00e3o poderiam ser para \n\nmat\u00e9ria que n\u00e3o \u00e9 pertinente ao exame da mat\u00e9ria\u201d439.  \n\n \n\nCom base no entendimento firmado pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a, \n\ncompreendemos que os antecedentes criminais n\u00e3o podem servir como crit\u00e9rio de \n\navalia\u00e7\u00e3o da personalidade, especialmente com o fim de justificar seu aumento, \n\nultrapassando a medida da culpabilidade. Em primeiro lugar, porque tal entendimento \n\nalinha-se \u00e0 vertente da culpabilidade pela condu\u00e7\u00e3o de vida ou pela forma\u00e7\u00e3o da \n\npersonalidade, que recha\u00e7amos desde o princ\u00edpio. De outro lado, porque fere o princ\u00edpio da \n\npresun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia, motivo pelo qual a pr\u00f3pria circunst\u00e2ncia \u201cantecedentes\u201d, prevista \n\nna reda\u00e7\u00e3o do artigo 59, do CP, mereceria questionamento pr\u00f3prio sobre sua legitimidade \n\ncomo circunst\u00e2ncia judicial a ser sopesada no processo de dosimetria da pena. \n\n \n\n4.3.4. Outros crit\u00e9rios \n\n \n\n                                                                                                                                                    \ndificuldades de vida sofridas pelo acusado denotam que sua personalidade \u00e9 reflexo dos problemas que \nenfrenta no cotidiano. N\u00e3o o fez a ponto de reduzir a pena fixada, nem para  justificar o comportamento \ncriminoso, mas de modo a demonstrar que a personalidade assume o significado de um conjunto de \ncircunst\u00e2ncias pessoais que devem ser consideradas para a an\u00e1lise da circunst\u00e2ncia judicial: \u201c(...) Ora, saltam \naos olhos, in casu, as dificuldades pelas quais passa o r\u00e9u-apelante em seu dia a dia (...) Nada \nevidentemente, a justificar o seu comportamento criminoso. Denota-se, no entanto, que sua personalidade \u00e9 \nreflexo dos problemas que enfrenta no cotidiano\u201d (TJSP, AC 344.364/3, Rel. Jarbas Mazzoni, j. 01.04.02). \n439 HC 174.760/MG, Rel. Min. Maria Thereza de Assis Moura, DJe 19.09.11. \nNo mesmo sentido: HC 116901/SP, Rel. Min. Maria Thereza de Assis Moura, DJe 22.06.11; HC 103020/DF, \nRel. Min. Jorge Mussi, DJe 03.08.09; HC 90630/DF, Rel. Min. Jane Silva (desembargadora convocada do \nTJ/MG), DJ 12.11.07; REsp 930376/RS, Rel. Min. Felix Fischer, DJe 03.08.09, dentre outros. \n\n\n\n179 \n\n \n\nColhe-se da jurisprud\u00eancia outros tantos crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o da personalidade \n\nque, a exemplo dos demais, n\u00e3o necessariamente est\u00e3o vinculados ao fato praticado. \n\n \n\n Os motivos do crime, embora constituam circunst\u00e2ncia judicial aut\u00f4noma no artigo \n\n59 do C\u00f3digo Penal, recorrentemente s\u00e3o tomados pela jurisprud\u00eancia como crit\u00e9rio de \n\navalia\u00e7\u00e3o da personalidade. Nos crimes de tr\u00e1fico de entorpecentes, n\u00e3o raro encontram-se \n\njulgados relacionando a quantidade de droga ao grau de \u201cpericulosidade\u201d do agente, \n\nutilizando-se desse crit\u00e9rio para avalia\u00e7\u00e3o da personalidade do r\u00e9u 440. \n\n \n\nNo exemplo abaixo destacado, \u00e9 poss\u00edvel constatar a car\u00eancia de crit\u00e9rios seguros \n\npara aferi\u00e7\u00e3o da personalidade. Fatores como o fato do r\u00e9u ser \u201cdesocupado\u201d, estar \n\nforagido da Justi\u00e7a, dentre \u201ctantos outros fatores\u201d denotam a falta de racionalidade quanto \n\n\u00e0 elei\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio da personalidade, bem como escancaram o \n\nfato de que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, qualquer elemento da vida do acusado pode ser tomado \n\nnegativamente com a finalidade de aumentar a pena, se assim entender razo\u00e1vel o \n\nmagistrado sentenciante: \n\n \n\"Em rela\u00e7\u00e3o ao art. 12, atento aos ditames do art. 59 do CP, observadas as \n\ncircunst\u00e2ncias, o local dos fatos, a culpabilidade do agente, aquele que \n\ndesrespeita as leis de maneira reiteradas, possuindo condena\u00e7\u00e3o criminal grave e \n\noutros processos, uma recente pena por tr\u00e1fico de drogas em outra comarca(fls. \n\n352), a\u00e7\u00f5es policiais e judiciais, essas que n\u00e3o serviram como retribui\u00e7\u00e3o, nem \n\npara fins de preven\u00e7\u00e3o e ressocializa\u00e7\u00e3o do incorrig\u00edvel r\u00e9u, ele que demonstra \n\npersonalidade intensamente tendente para o mundo do crime, o fato de ser \n\ndesocupado a pretexto de borracheiro, estando foragido da Justi\u00e7a, com tr\u00eas \n\nordens de pris\u00e3o diferentes, todas por tr\u00e1fico de drogas, dentre tantos outros \n\nfatores, fixo a pena base acima do m\u00ednimo legal observados os par\u00e2metros legais \n\nentre 3 e 15 anos de reclus\u00e3o, em 6 anos de reclus\u00e3o e 100 dias-multa\u201d 441. \n\n \n\n                                                 \n440 Nestes dois sentidos, o j\u00e1 mencionado ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal de Justi\u00e7a do Rio Grande do Sul \n(AC70022258867, Rel. Marco Aur\u00e9lio de Oliveira Canosa, j. 13.08.09.: \u201cA personalidade apresenta-se \ndeformada. H\u00e1 circunst\u00e2ncias que permitem tal conclus\u00e3o. Com efeito, o m\u00f3vel do delito \u2013 lucro f\u00e1cil em \ndetrimento da sa\u00fade p\u00fablica \u2013 est\u00e1 a indicar nota-anti-social. Lembra-se, neste passo, a li\u00e7\u00e3o do mestre \nHUNGRIA. Al\u00e9m disso, a quantidade da droga esta a apontar para o grau de envolvimento do infrator com o \nodioso com\u00e9rcio, indicando a medida de sua personalidade perigosa e voltada para a pr\u00e1tica criminosa\u201d. \n441 TJSP, HC 345.658-3, Rel. Marcos Zanuzzi, j. 16.05.01. \n\n\n\n180 \n\n \n\n De fato, a jurisprud\u00eancia majorit\u00e1ria entende que a personalidade deve ser aferida \n\npelo juiz sem tecnicismo, prescindindo de qualquer rigor cient\u00edfico. Nesse sentido, julgado \n\ndo Tribunal Regional da 4\u00aa Regi\u00e3o, de cujo voto condutor extraem-se os seguintes trechos: \n\n \n\u201cCom a devida v\u00eania aos que pensam o contr\u00e1rio, entendo que a vetorial \n\nda \u2018personalidade do agente\u2019 prescinde do rigor cient\u00edfico preconizado no voto \n\nvencido, havendo, por conseguinte, a possibilidade de o operador do Direito \n\nchegar a uma conclus\u00e3o adequada no campo da dosimetria da pena por meio de \n\ndeterminadas manifesta\u00e7\u00f5es comportamentais do denunciado que reflitam algum \n\ndesvirtuamento em seu car\u00e1ter. Formulo meu posicionamento com fundamento \n\nem uma interpreta\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica e tamb\u00e9m sistem\u00e1tica do termo \u2018personalidade \n\ndo agente\u2019 enquanto determinante legal da pena-base. Sob o prisma final\u00edstico, \n\ndescabido imaginar que ao incluir a presente circunst\u00e2ncia judicial dentre os \n\nelementos quantitativos da san\u00e7\u00e3o penal o legislador criminal pressupunha contar \n\ncom um n\u00edvel de conhecimento psicol\u00f3gico, m\u00e9dico e antropol\u00f3gico dos \n\nmagistrados capaz de delimitar, com precis\u00e3o cient\u00edfica, a precisa amplitude da \n\nexpress\u00e3o \u2018personalidade\u2019. De fato, consabido que em nosso pa\u00eds os curr\u00edculos \n\ndos cursos universit\u00e1rios destinados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o jur\u00eddica abrangem, quando \n\nmuito, algumas disciplinas referentes \u00e0 criminologia e \u00e0 medicina legal. Todavia, \n\na profundidade com que tais assuntos s\u00e3o abordados nos bancos acad\u00eamicos est\u00e1 \n\nlonge de permitir a interpreta\u00e7\u00e3o ut\u00f3pica de que o legislador penal contava, ao \n\nestabelecer a vetorial da \u2018personalidade do agente\u2019, com uma forma\u00e7\u00e3o acurada \n\ndos aplicadores da lei a respeito das variadas particularidades de ordem \n\npsicol\u00f3gica, social, comportamental e at\u00e9 mesmo patol\u00f3gica que permeiam uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o rigorosa da personalidade do indiv\u00edduo. A opini\u00e3o dos doutrinadores \n\ncriminalistas refor\u00e7a o entendimento de que a \u2018personalidade do agente\u2019 consiste \n\nnuma vetorial dirigida aos ju\u00edzes, advogados, promotores e demais operadores do \n\nDireito, sem desconsiderar a condi\u00e7\u00e3o de \u2018homem-m\u00e9dio\u2019 dos mesmos em \u00e1reas \n\ndo conhecimento n\u00e3o afeitas \u00e0 ci\u00eancia jur\u00eddica. (...) exige-se que o magistrado \n\navalie o comportamento do acusado a partir daquelas manifesta\u00e7\u00f5es de vontade \n\ncotidianas da pessoa, aptas a informarem o grau de import\u00e2ncia e respeito \n\nconferido aos bens jur\u00eddicos tidos por mais valiosos \u00e0 vida em comunidade. Em \n\nsuma, pautado em um exame pragm\u00e1tico das rela\u00e7\u00f5es sociais travadas pelo r\u00e9u, \n\ncompete ao julgador definir se o crime cometido representa um fato isolado na \n\nsua vida ou se significa mais uma express\u00e3o de um car\u00e1ter mal formado que, \n\nal\u00e9m de n\u00e3o refletir sobre os efeitos socialmente negativos decorrentes dos seus \n\natos, volta a produzi-los em flagrante express\u00e3o de seu modus vivendi. (...) Por \n\nfim, incab\u00edvel supor que a falta de um parecer m\u00e9dico ou psicol\u00f3gico para \n\n\n\n181 \n\n \n\nconstata\u00e7\u00e3o da \u2018personalidade do agente\u2019 viole a garantia constitucional da \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o da pena, porquanto a pr\u00f3pria Carta Magna remete \u00e0 \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o legislativa - C\u00f3digo Penal - o procedimento de dosimetria das \n\nreprimendas.\u201d 442 . \n\n Os argumentos colhidos do julgado acima destacado possibilitam entender as \n\nraz\u00f5es pelas quais, na pr\u00e1tica jurisprudencial, constata-se, com alarmante frequ\u00eancia, a \n\naferi\u00e7\u00e3o da personalidade com base em crit\u00e9rios imprecisos, selecionados de acordo com a \n\nsensibilidade do magistrado, o que se justifica, segundo tais argumentos, na desnecessidade \n\nde se conferir \u00e0 an\u00e1lise da personalidade um car\u00e1ter cient\u00edfico. \n\n \n\n Com vistas nos dados levantados na doutrina e colhidos da jurisprud\u00eancia a respeito \n\nda personalidade como crit\u00e9rio de fixa\u00e7\u00e3o judicial da pena, cabe, a seguir, tecer alguns \n\nargumentos a respeito de sua legitimidade como crit\u00e9rio judicial de fixa\u00e7\u00e3o judicial da \n\nsan\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.4. Legitimidade da considera\u00e7\u00e3o da personalidade como crit\u00e9rio judicial de \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o da pena \n\n  \n\n V\u00e1rios e relevantes s\u00e3o os argumentos em defesa da ilegitimidade dessa \n\ncircunst\u00e2ncia que merecem ser destacados. De fato, a mera presen\u00e7a do crit\u00e9rio da \n\npersonalidade dentre o rol de circunst\u00e2ncias judiciais elencados no C\u00f3digo Penal n\u00e3o \n\nconstitui argumento suficiente para afirmar a sua recep\u00e7\u00e3o pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  \n\n \n\n Do ponto de vista processual, tomada em conta a vagueza do conceito de \n\npersonalidade, j\u00e1 ressaltada nos itens anteriores, assim como a fluidez dos crit\u00e9rios \n\nmateriais com que a jurisprud\u00eancia a avalia, \u00e9 for\u00e7oso concluir, com refor\u00e7o no \n\npensamento de Salo de Carvalho, que dito crit\u00e9rio \u201cn\u00e3o apresenta, desde o modelo \n\nacusat\u00f3rio, possibilidade de verificabilidade processual pelo magistrado e pelas \n\npartes\u201d443. \n\n \n\n De fato, como bem ressalta o autor, para poder fundamentar o ju\u00edzo sobre a \n\npersonalidade do r\u00e9u, o juiz deveria indicar qual o conceito de personalidade em que se \n                                                 \n442 TRF4\u00aaR, Emb. Decl. AC 2003.04.01.043049-1, Rel. Luiz Fernando Wonk Penteado, DJU.09.03.05. \n443 DE CARVALHO, Amilton Bueno; DE CARVALHO, Salo. Aplica\u00e7\u00e3o da pena e garantismo, p. 54. \n\n\n\n182 \n\n \n\nbaseou para a tarefa, qual a metodologia utilizada, quais os crit\u00e9rios que seguiu e em qual \n\nmomento processual foi-lhe possibilitada sua averigua\u00e7\u00e3o 444. \u00c9 nesse sentido que conclui \n\nque \u201cn\u00e3o basta, pois, o magistrado suscitar um elemento categ\u00f3rico, encobrindo-o por \n\ntermos vagos e imprecisos. O requisito constitucional da fundamenta\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es \n\nimp\u00f5e a explicita\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios, m\u00e9todos e conceitos utilizados\u201d 445. \n\n \n\n Parece-nos inquestion\u00e1vel a impossibilidade de refuta\u00e7\u00e3o do fundamento do crit\u00e9rio \n\nda personalidade por parte do acusado. Como bem salienta o j\u00e1 mencionado autor, \u201c(...) a \n\nno\u00e7\u00e3o de personalidade auferida pelos magistrados padece de profunda anemia \n\nsignificativa, conformando o substrato de decis\u00f5es infundadas, sem o m\u00ednimo controle \n\nt\u00e9cnico, ferindo, pois, o princ\u00edpio da ampla defesa e da estrita jurisdicionalidade\u201d 446. \n\nComo consequ\u00eancia, acaba-se impondo ao acusado o cerceamento de sua defesa \n\nprocessual, especialmente no que toca \u00e0 possibilidade de discutir, em outras inst\u00e2ncias, os \n\nfundamentos racionais utilizados pela senten\u00e7a condenat\u00f3ria que fundamentou a imposi\u00e7\u00e3o \n\nda pena com base nesse crit\u00e9rio.  \n\n \n\n De outro lado, \u00e9 irrefut\u00e1vel a falta de preparo t\u00e9cnico do magistrado para operar \n\ncom o conceito de personalidade na pr\u00e1tica judici\u00e1ria.  \n\n \n\n Jos\u00e9 Pagnella Boschi argumenta que nem tanto a falta de preparo t\u00e9cnico dos ju\u00edzes \n\npara a avalia\u00e7\u00e3o da personalidade do r\u00e9u representa o maior problema relacionado ao tema, \n\nmas, sim, a pr\u00f3pria legitimidade do crit\u00e9rio da personalidade como circunst\u00e2ncia judicial. \n\n \n\n Na linha do que vimos defendendo, o autor questiona qual a justificativa para a \n\ninvas\u00e3o discricion\u00e1ria pelo Estado na esfera de intimidade da pessoa. E, aqui, retomam-se \n\nos temas da culpabilidade e da legitimidade da san\u00e7\u00e3o aplicada com fundamento nos \n\naspectos subjetivos do r\u00e9u, ainda que supostamente tenham se exteriorizado no fato: \n\n \n\u201cOra, os indiv\u00edduos devem ser punidos pelos atos ilegais que praticarem, e n\u00e3o \n\npelo que s\u00e3o ou pensam que s\u00e3o, para n\u00e3o termos que renegar a evolu\u00e7\u00e3o do \n\n                                                 \n444 Cf. DE CARVALHO, Salo. Ibidem, p. 55. \n445 Idem, ibidem, p. 56. \n446 Idem, ibidem, p. 57. \n\n\n\n183 \n\n \n\ndireito penal e retornarmos ao medievo, cujos tribunais os executavam porque \n\npensavam, e n\u00e3o porque haviam feito algo\u201d 447. \n\n A jurisprud\u00eancia tamb\u00e9m diverge quanto \u00e0 legitimidade da personalidade do agente \n\ncomo circunst\u00e2ncia judicial, especialmente como fundamento de exaspera\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n De um lado, encontram-se argumentos que correspondem ao entendimento \n\ntradicional de nossa doutrina, afirmando a legitimidade da an\u00e1lise da personalidade pelo \n\njuiz, de acordo com os mais variados crit\u00e9rios materiais de aferi\u00e7\u00e3o. De outro, j\u00e1 se \n\nencontram julgados cr\u00edticos, afirmando a inconstitucionalidade da avalia\u00e7\u00e3o da \n\npersonalidade. \n\n \n\n A t\u00edtulo de exemplo, colhem-se do mesmo Tribunal de Justi\u00e7a do Rio Grande do \n\nSul julgados, defendendo os dois entendimentos.  \n\n \n\nEm ac\u00f3rd\u00e3o proferido pela 2\u00aa C\u00e2mara Criminal, o TJRS reformou senten\u00e7a que \n\nafastava a avalia\u00e7\u00e3o da personalidade como fundamento da majora\u00e7\u00e3o da pena-base por \n\nentender que tal circunst\u00e2ncia, tal como a conduta social, \u201ct\u00e3o-somente se prestam a \n\nfavorecer o acusado, jamais para asseverar-lhe a pena. Trata-se da ado\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio \n\nda seculariza\u00e7\u00e3o, do qual impende a observ\u00e2ncia da separa\u00e7\u00e3o entre o direito e a moral\u201d, \n\nressaltando que \u201cos ju\u00edzes n\u00e3o est\u00e3o tecnicamente habilitados a perquirir sobre quest\u00f5es \n\nde personalidade, mormente quando o caderno processual n\u00e3o oferece elemento algum a \n\nesse respeito\u201d 448.. \n\n \n\n O Tribunal, no entanto, reformou a senten\u00e7a, provendo o recurso do Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico para afastar a pena do m\u00ednimo legal. Dentre outros argumentos, o fundamento do \n\nv. ac\u00f3rd\u00e3o baseou-se na an\u00e1lise da personalidade do acusado, sob os seguintes \n\nfundamentos: \n                                                 \n447 BOSCHI, Jos\u00e9 Antonio Pagnella. Das penas e seus crit\u00e9rios de aferia\u00e7\u00e3o, p. 175. Tamb\u00e9m nesse sentido \nSalo de Carvalho adverte: \u201c(...) mesmo que o magistrado fosse apto a realizar tal tarefa, o ju\u00edzo sobre a \npersonalidade do sujeito seria ileg\u00edtimo, visto estar assentado em valora\u00e7\u00e3o estritamente moral sobre o \u2018ser\u2019 \ndo acusado. A prop\u00f3sito, esta \u00e9 a indica\u00e7\u00e3o presente na dogm\u00e1tica tradicional. (...) A quest\u00e3o que se coloca \nrepetimos, n\u00e3o \u00e9 nem se existem ou n\u00e3o condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de o julgador estabelecer este ju\u00edzo, cuja \nresposta j\u00e1 afirmamos negativamente dada a deficiente forma\u00e7\u00e3o (trans) disciplinar do operador jur\u00eddico. O \nproblema que levantamos \u00e9 que, mesmo que houvesse condi\u00e7\u00f5es, esta avalia\u00e7\u00e3o seria ileg\u00edtima sob o prisma \nde um direito penal balizado pelo princ\u00edpio da seculariza\u00e7\u00e3o\u201d. Op. cit., p. 59. \n448 Trecho da senten\u00e7a relatado pelo v. ac\u00f3rd\u00e3o do TJRS, 2\u00aa C\u00e2mara Criminal, AC 70022258867, Rel. Marco \nAurelio de Oliveira Canosa, j. 13.08.09. \n\n\n\n184 \n\n \n\n \n\u201cA personalidade apresenta-se deformada. H\u00e1 circunst\u00e2ncias que permitem tal \n\nconclus\u00e3o. Com efeito, o m\u00f3vel do delito \u2013 lucro f\u00e1cil em detrimento da sa\u00fade \n\np\u00fablica \u2013 est\u00e1 a indicar nota anti-social. Lembra-se, neste passo, a li\u00e7\u00e3o do \n\nmestre Hungria (Coment\u00e1rios ao C\u00f3digo Penal, volume V, Forense, 1981): \u2018Os \n\nmotivos determinantes constituem, no direito penal moderno, a pedra de toque \n\ndo crime. N\u00e3o h\u00e1 crime gratuito ou sem motivo e \u00e9 no motivo que reside a \n\nsignifica\u00e7\u00e3o mesma do crime. O motivo \u00e9 o \u201cadjetivo\u201d do elemento moral do \n\ncrime. \u00c9 atrav\u00e9s do \u2018porqu\u00ea\u2019 do crime, principalmente, que se pode rastrear a \n\npersonalidade do criminoso, e identificar a sua maior ou menor anti-\n\nsociabilidade\u2019 (fls. 123). Al\u00e9m disso, a quantidade da droga esta a apontar  \u2018para \n\no grau de envolvimento do infrator com o odioso com\u00e9rcio, indicando a medida \n\nde sua personalidade perigosa e voltada para a pr\u00e1tica criminosa\u2019 (passagem da \n\nementa do HC 18940/RJ, Relator: Ministro Jos\u00e9 Arnaldo da Fonseca, \u00d3rg\u00e3o \n\nJulgador: Quinta Turma; Data do Julgamento: 05/03/2002)\u201d. \n\n \n\nNoutra oportunidade, o mesmo Tribunal de Justi\u00e7a, por sua 7\u00aa C\u00e2mara Criminal, \n\nafirmou a inconstitucionalidade da an\u00e1lise de personalidade por violar a garantia \n\nconstitucional da liberdade individual, o princ\u00edpio da seculariza\u00e7\u00e3o e o princ\u00edpio da \n\ntaxatividade penal \u2014 segundo o qual s\u00f3 ser\u00e1 pun\u00edvel a conduta taxativamente prevista \n\ncomo crime pelo ordenamento jur\u00eddico. Do brilhante voto de lavra do Des. Sylvio Baptista \n\nNeto colhem-se os principais fundamentos para o provimento do recurso e redu\u00e7\u00e3o da \n\npena-base: \n\n \n\u201cA puni\u00e7\u00e3o tem que levar em conta a culpabilidade, os antecedentes, os motivos, \n\nas circunst\u00e2ncias e consequ\u00eancias do crime. Excepcionalmente, minorando-a \n\nface \u00e0 boa conduta e/ou a boa personalidade do agente. Em primeiro lugar, tal \n\nposi\u00e7\u00e3o decorre da garantia constitucional da liberdade, prevista no artigo 5\u00ba da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal. Se \u00e9 assegurado ao cidad\u00e3o apresentar qualquer \n\ncomportamento (liberdade individual), s\u00f3 responder\u00e1 por ele, se a sua conduta \n\n(lato senso) for il\u00edcita. Ainda que sua personalidade ou conduta social n\u00e3o se \n\nenquadrem no pensamento m\u00e9dio da sociedade em que vive, mas seus atos s\u00e3o \n\nlegais, elas n\u00e3o podem ser utilizadas para o efeito de aumentar sua pena, \n\nprejudicando-o. (...) O rompimento dos v\u00ednculos entre direito e moral passa a ser \n\nconditio sine qua non na forma\u00e7\u00e3o dos modelos constitucionais (garantistas) de \n\ndireito penal e de direito processual penal. Diferentemente do pensador porte\u00f1o, \n\nentendemos estar o princ\u00edpio da seculariza\u00e7\u00e3o incorporado na Constitui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n185 \n\n \n\nFederal de 1988, n\u00e3o consistindo apenas uma meta-garantia, mas uma garantia \n\npositivada sob o signo dos princ\u00edpios da inviolabilidade da intimidade e do \n\nrespeito \u00e0 vida privada (art. 5\u00ba, X), do resguardo da liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o de \n\npensamento (art. 5\u00ba, IV), da liberdade de consci\u00eancia e cren\u00e7a religiosa (art. 5\u00ba, \n\nVI), da liberdade de convic\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica ou pol\u00edtica (art. 5\u00ba, VIII), da garantia de \n\nlivre manifesta\u00e7\u00e3o do pensar (art. 5\u00ba, IX), do direito de reuni\u00e3o (art. 5\u00ba, XVI) e \n\ndo direito de associa\u00e7\u00e3o (art. 50, XVII e XVIII). Ferrajoli (Ferrajoli, Diritto e \n\nragione: teoria del garantismo penal, p. 207/09) sustenta que a ado\u00e7\u00e3o do \n\nprinc\u00edpio da seculariza\u00e7\u00e3o implica tr\u00eas conseq\u00fc\u00eancias axiol\u00f3gicas ao direito \n\npenal e processual penal.  Em rela\u00e7\u00e3o ao delito estabelece que o direito penal \n\ndeve apenas impedir condutas danosas (dano concreto) para terceiros.  Quanto ao \n\nprocesso e \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o, exige que o ju\u00edzo n\u00e3o verse sobre a moralidade, car\u00e1ter \n\nou outros aspectos substanciais da personalidade do r\u00e9u, mas somente acerca dos \n\nfatos penalmente proibidos que lhes s\u00e3o imputados e que podem, por outra parte, \n\nser empiricamente provados pela acusa\u00e7\u00e3o e refutados pela defesa.  Quanto \u00e0 \n\npena e seu modo de execu\u00e7\u00e3o, o princ\u00edpio limita a san\u00e7\u00e3o penal em n\u00e3o poder \n\nadquirir conte\u00fado ou fim moral. Assim, \u2018(...) a interioridade de uma pessoa - o \n\nseu car\u00e1ter, a sua moralidade, os seus antecedentes criminais, as suas inclina\u00e7\u00f5es \n\npsicof\u00edsicas - n\u00e3o deve interessar ao Direito Penal sen\u00e3o para deduzir o grau de \n\nculpabilidade de suas a\u00e7\u00f5es.  Se entende que n\u00e3o existe espa\u00e7o, em um sistema \n\ngarantista assim configurado, para categorias de periculosidade nem qualquer \n\noutra tipologia subjetivista ou de autor elaborada pela criminologia antropol\u00f3gica \n\ne eticista, como capacidade criminal, reincid\u00eancia, tend\u00eancias criminosas, \n\nimoralidade, infidelidade e similares\u2019 (Ferrajoli, op. cit., p. 505).As normas que \n\nestatuem ju\u00edzos subjetivados sobre o autor, como a reincid\u00eancia, s\u00e3o normas \n\npenais constitutivas, i.e., normas que n\u00e3o vetam condutas lesivas, mas que \n\ncastigam imediatamente; normas que n\u00e3o pro\u00edbem atuar, mas ser.  S\u00e3o normas \n\nque configuram hip\u00f3teses de desvio que n\u00e3o consistem necessariamente fatos e \n\nque carecem do elemento materialidade, como normalmente s\u00e3o as figuras de \n\nperigo social (hediondos, perigosos, vagabundos, subversivos, hereges et \n\ncoetera).\u201d (Jurisprud\u00eancia Comentada, Revista da Ajuris, vol. II (nova s\u00e9rie), \n\np\u00e1gs. 750/755)\u201d449. \n\n \n\n Prosseguindo, o D. relator ressaltou que a indefini\u00e7\u00e3o do conceito de personalidade,  \n\ncomo vimos afirmando desde o princ\u00edpio, constitui fator de inseguran\u00e7a jur\u00eddica e viola o \n\nprinc\u00edpio da legalidade, tratando-se de um processo que resulta da impress\u00e3o pessoal do \n\noperador do Direito:  \n                                                 \n449 TJRS, 7\u00aa C\u00e2mara Criminal, AC 7003735268, Rel. Sylvio Baptista Neto, j. 29.07.10. \n\n\n\n186 \n\n \n\n \n\n\u201c(...) Em primeiro lugar, a conceitua\u00e7\u00e3o do \u2018mau sujeito\u2019, familiar e socialmente, \n\nrepito, \u00e9 muito vago. Eu at\u00e9 diria: extremamente vago. O que significa \u2018um mau \n\npai, um mau marido, mau filho, mau vizinho, mau colega, mau companheiro \n\netc.\u2019? Se algumas situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o f\u00e1ceis de enquadrar nos conceitos anteriores, \n\noutras tantas n\u00e3o o s\u00e3o. A configura\u00e7\u00e3o fica na depend\u00eancia de variantes, de \n\ncondicionantes dos ju\u00edzes, dos promotores, defensores etc. De mentes \n\ninfluenciadas pelo passado, pela educa\u00e7\u00e3o, pelos traumas etc. Determinado \n\ncomportamento pode ser irrelevante para um juiz, mas n\u00e3o para outro, que o \n\nconsidera grave.  \u00c9 improv\u00e1vel que se encontre duas pessoas que coincidam no \n\npensamento do que seria m\u00e1 ou boa personalidade, m\u00e1 ou boa conduta social, \n\nbaseando-se em aspectos familiar e social do acusado. Esta indefini\u00e7\u00e3o fere de \n\nmorte o princ\u00edpio da legalidade, pois as margens do apenamento tornam-se muito \n\nel\u00e1sticas, impossibilitando determinar o quantum aplic\u00e1vel ao condenado.  \n\nLembro que, no sistema trif\u00e1sico, as circunst\u00e2ncias do art. 59 do CP t\u00eam grande \n\ninflu\u00eancia na pena-base, criando uma incerteza para o acusado sobre o tempo de \n\npriva\u00e7\u00e3o de sua liberdade. Em segundo lugar, volto ao in\u00edcio de meu voto, onde \n\nafirmo que \u00e9 assegurado ao cidad\u00e3o ter qualquer comportamento, respondendo \n\npenalmente por ele, apenas se a conduta for il\u00edcita.  O que importa ao Direito \n\nPenal ou mais precisamente para a imposi\u00e7\u00e3o de uma pena justa (necess\u00e1ria e \n\nsuficiente para a reprova\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o do crime), o fato do r\u00e9u n\u00e3o conviver \n\ncom os filhos ou com os pais (mau pai ou filho), atrasar seus compromissos (mau \n\ndevedor), n\u00e3o compartilhar os trabalhos comunit\u00e1rios (mau vizinho, mau \n\ncidad\u00e3o) etc.?  S\u00e3o atitudes reprov\u00e1veis, mas permitidas pela Constitui\u00e7\u00e3o.  Dir-\n\nse-\u00e1 que ele n\u00e3o \u00e9 uma boa pessoa (personalidade), tem uma m\u00e1 conduta social.  \n\nPor\u00e9m isto n\u00e3o pode ter nenhuma influ\u00eancia no momento da puni\u00e7\u00e3o, pois tais \n\ncomportamentos fazem parte de algo maior, mais importante democraticamente, \n\nque \u00e9 a liberdade individual.  Ele tem o direito de us\u00e1-la (liberdade de \n\npensamento e de comportamento) erradamente, desde que n\u00e3o de forma il\u00edcita. \n\nPortanto, insisto, utilizar a personalidade e a conduta social, para agravar a pena, \n\nfere as garantias constitucionais da liberdade e legalidade.  \u00c9 ilegal aumentar a \n\npuni\u00e7\u00e3o do agente em um, dois, tr\u00eas etc., meses, porque o r\u00e9u \u2018n\u00e3o \u00e9 bom\u2019 \u201d . \n\n \n\n Nesse mesmo sentido, o Superior Tribunal de Justi\u00e7a vem se manifestando \n\ncriticamente quanto \u00e0 pr\u00f3pria legitimidade da personalidade como crit\u00e9rio de fixa\u00e7\u00e3o da \n\npena, afirmando sua impossibilidade de aferi\u00e7\u00e3o no caso concreto, sobretudo, como \n\n\n\n187 \n\n \n\nfundamento de aumento da san\u00e7\u00e3o, bem como a falta de preparo t\u00e9cnico dos ju\u00edzes para \n\nseu manejo:  \n\n \n\n\u201cA pena-base foi majorada, dentre outras, com base na personalidade do agente. \nOcorre que \u00e9 lament\u00e1vel que a personalidade ainda conste do rol das \ncircunst\u00e2ncias judiciais do art. 59, do CP, pois se trata, na verdade, de resqu\u00edcio \n\ndo Direito Penal de Autor. Al\u00e9m do mais, dificilmente constam dos autos \nelementos suficientes para que o julgador (que, de regra, n\u00e3o \u00e9 psiquiatra e nem \npsic\u00f3logo \u2013 n\u00e3o sendo, portanto, expert) possa chegar a uma conclus\u00e3o \ncientificamente sustent\u00e1vel. Por conseguinte, n\u00e3o havendo dados suficientes para \na aferi\u00e7\u00e3o da personalidade do agente, mostra-se incorreta sua valora\u00e7\u00e3o \nnegativa a fim de supedanear o aumento da pena-base\u201d 450. \n\n  \n\nEm conclus\u00e3o, entendemos que o crit\u00e9rio da personalidade, por n\u00e3o contar com \n\numa defini\u00e7\u00e3o pacificada do ponto de vista dogm\u00e1tico, por ser aferida por meio de crit\u00e9rios \n\nmateriais diversos \u2014 na maior parte das vezes, inconsistentes \u2014 e, sobretudo, por ser um \n\nelemento da subjetividade do acusado, n\u00e3o tem legitimidade para fixar a pena acima do \n\nlimite da culpabilidade e da proporcionalidade com o fato. Contudo, a depender das \n\ncircunst\u00e2ncias do caso concreto, se sua aferi\u00e7\u00e3o mostrar-se fundamentada em elementos \n\nrefut\u00e1veis pelas partes, poder\u00e1, eventualmente, servir para atenuar a san\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nConclu\u00edmos, com respaldo no pensamento de Franciso de Assis Toledo: \n\n \n\u201cEmbora o direito penal esteja chamado a fortalecer a ordem moral, sob pena de \n\nincorrer em erro oposto (mas n\u00e3o menos grave) do da corrente que pretendeu \n\nreduzi-lo \u00e0s ci\u00eancias auxiliares, n\u00e3o pode ter pretens\u00f5es de transformar-se em \n\numa esp\u00e9cie de \u2018teologia moral\u2019. Se o fizer, n\u00e3o alcan\u00e7ar\u00e1 a grandiosidade de \n\numa aut\u00eantica teologia moral e perder\u00e1 seu limitado sentido pragm\u00e1tico de \n\nprote\u00e7\u00e3o de vida comunit\u00e1ria do homem na sociedade, mediante a tutela de \n\ndeterminados bens jur\u00eddicos (...) Um direito penal que pretenda modelar o \n\nhomem correr\u00e1 o risco de cair na indig\u00eancia, com todo o seu excesso de penas, \n\npara usar uma imagem de Welzel. N\u00e3o pode, pois, ter pretens\u00f5es de modelar, sob \n\n                                                 \n450 STJ, HC 136.685, Rel. Min. Felix Fischer, DJe 07.12.09. No mesmo sentido, de mesma relatoria, os \nseguintes precedentes da Corte Superior: RESP 745530/RS, DJU 12.06.06; RESP 732857/RS, , DJU \n12.12.05. \n\n\n\n188 \n\n \n\ncomina\u00e7\u00e3o de pena, o \u2018ser existencial\u2019 do homem. Essa miss\u00e3o n\u00e3o lhe \n\ncompete\u201d 451. \n\n \n\n4.5. \u201cCondi\u00e7\u00f5es pessoais do r\u00e9u\u201d: uma significa\u00e7\u00e3o restritiva poss\u00edvel \n\n \n\n4.5.1. O modelo espanhol \n\n  \n\nO termo \u201ccircunst\u00e2ncias pessoais do r\u00e9u\u201d foi introduzido no C\u00f3digo Penal espanhol \n\nem 1995, em substitui\u00e7\u00e3o ao termo \u201cpersonalidade do agente\u201d (antes contido no art, \n\n61.41C do C\u00f3digo Penal de 1973)452. A atual reda\u00e7\u00e3o do artigo vem assim estabelecida: \n\n \n\nArt\u00edculo 66: 1. En la aplicaci\u00f3n de la pena, trat\u00e1ndose de delitos dolosos, los \nJueces o Tribunales observar\u00e1n, seg\u00fan haya o no circunstancias atenuantes o \nagravantes, las siguientes reglas (...)  \n6\u00aa. Cuando no concurran atenuantes ni agravantes aplicar\u00e1n la pena establecida \npor la Ley para el delito cometido, en la extensi\u00f3n que estimen adecuada, en \natenci\u00f3n a las circunstancias personales del delincuente y a la mayor o menor \ngravedad del hecho. \n\n \n\n Em todas as previs\u00f5es em que o termo \u00e9 empregado na legisla\u00e7\u00e3o penal espanhola, \n\na express\u00e3o legal sup\u00f5e, necessariamente, um ju\u00edzo valorativo associado \u00e0 pessoa do \n\nsujeito. \n\n \n\n Mart\u00edn Besio Hern\u00e1dez afirma que n\u00e3o existe absoluta clareza na dogm\u00e1tica penal \n\nespanhola acerca do sentido normativo espec\u00edfico e o conte\u00fado concreto que cabe atribuir \u00e0 \n\ncl\u00e1usula geral \u201ccircunst\u00e2ncias pessoais do delinquente\u201d, em que pese seja poss\u00edvel \n\nconstatar alguns consensos gerais. \n\n \n\n Duas s\u00e3o as aproxima\u00e7\u00f5es dogm\u00e1ticas que aponta em refer\u00eancia ao seu significado \n\njur\u00eddico-penal: a primeira, majorit\u00e1ria, entende que dita cl\u00e1usula incorpora explicitamente \n\numa refer\u00eancia direta ao fim preventivo-especial na fase de individualiza\u00e7\u00e3o da pena. A \n\nsegunda tend\u00eancia doutrinal alinha-se no sentido de entender que a refer\u00eancia legislativa \u00e0s \n\n                                                 \n451 TOLEDO, Franciso de Assis. Op. cit., p. 247. \n452 Cf. BESIO, Mart\u00edn Hernandez. Op. cit., p.405. \n\n\n\n189 \n\n \n\ncircunst\u00e2ncias pessoais do autor importa uma alus\u00e3o n\u00e3o j\u00e1 diretamente ou unicamente a \n\nfins preventivo-especiais, sen\u00e3o que a outros tipos de considera\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-criminais ou \n\ndogm\u00e1ticas, como a categoria da culpabilidade. \n\n \n\n Seja qual for a posi\u00e7\u00e3o adotada, afirma, mant\u00e9m-se, de todas as formas, a \n\nindetermina\u00e7\u00e3o de seu conte\u00fado espec\u00edfico, pois o pr\u00f3prio sentido da preven\u00e7\u00e3o especial \n\ncomo fim do Direito Penal \u00e9 controvertido e, ademais, a refer\u00eancia legal \u00e0s circunst\u00e2ncias \n\npessoais do delinquente constitui, para ele, uma express\u00e3o demasiadamente gen\u00e9rica e \n\nabstrata que \u00e9 necess\u00e1rio aterrissar por meio de crit\u00e9rios concretos de valora\u00e7\u00e3o, uma vez \n\nque o pr\u00f3prio legislador n\u00e3o apontou as circunst\u00e2ncias ou elementos que devem ser \n\nconsiderados para sua aferi\u00e7\u00e3o 453.  \n\n \n\nPor essa raz\u00e3o, o autor entende que o sentido a ser dado \u00e0 clausula das \n\ncircunst\u00e2ncias pessoais do autor depender\u00e1 do sentido espec\u00edfico que cabe atribuir \u00e0 fun\u00e7\u00e3o \n\npreventivo-especial na determina\u00e7\u00e3o da pena454.  \n\n \n\n Partindo do sentido de preven\u00e7\u00e3o especial positiva j\u00e1 apontado anteriormente e, \n\nafastando qualquer possibilidade de considera\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias pessoais para aferi\u00e7\u00e3o \n\nde um ju\u00edzo de perigosidade do agente, o autor espanhol admite a an\u00e1lise das \n\ncircunst\u00e2ncias pessoais do autor como crit\u00e9rio para fundar exclusivamente a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nmagnitude da pena.  \n\n \n\n Mas adverte que a cl\u00e1usula das circunst\u00e2ncias pessoais do delinquente constitui \n\numa estrutura aberta que permitiria abranger uma s\u00e9rie de elementos de refer\u00eancia de \n\npondera\u00e7\u00e3o do objetivo preventivo-especial. O problema surge, segundo ele, a partir da \n\nconcre\u00e7\u00e3o de tais par\u00e2metros ao caso particular e \u00e0 hora de justificar (ou legitimar) por eles \n\numa decis\u00e3o de aumento da condena\u00e7\u00e3o sobre a base da perigosidade que, em ditos \n\ncrit\u00e9rios, estariam destinados a avaliar. \n\n \n                                                 \n453 J\u00e1 Demetrio Crespo entende que a express\u00e3o \u201ccircunst\u00e2ncias pessoais do delinquente\u201d \u00e9 mais ampla. Para \no autor, a nova express\u00e3o comporta tanto a personalidade como outra s\u00e9rie de fatores. Nesse ponto, o autor \nentende que a nova express\u00e3o do CP reduz o arb\u00edtrio do juiz, pois o obriga a tomar em considera\u00e7\u00e3o um \nmaior n\u00famero de quest\u00f5es. An\u00e1lisis de los criterios de la individualizaci\u00f3n judicial de la pena en el nuevo \nc\u00f3digo penal espa\u00f1ol de 1995, p. 346. \n454 BESIO, Mart\u00edn Hernandez , Op. cit., p. 409-410. \n\n\n\n190 \n\n \n\n \u00c9 nesse sentido que alerta para o risco de boa parte dos par\u00e2metros pessoais (como \n\npor exemplo: o baixo grau de instru\u00e7\u00e3o, sua estrutura familiar, etc.) serem suscet\u00edveis de \n\nfundamentar tanto um aumento como uma diminui\u00e7\u00e3o da pena: sempre ser\u00e1 poss\u00edvel \n\nargumentar num ou noutro sentido, utilizando-se o mesmo par\u00e2metro \u201cobjetivo\u201d, o que \n\nimporta que, ao final das contas, a decis\u00e3o depender\u00e1 inevitavelmente da subjetividade do \n\nint\u00e9rprete455. \n\n \n\n Para o autor, o argumento definitivo encontra-se na ilegitimidade de utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndesses par\u00e2metros para aumentar a quantidade da pena, isto \u00e9, o seu manejo em preju\u00edzo do \n\nacusado, pois se tratam de aspectos que n\u00e3o guardam rela\u00e7\u00e3o nenhuma com o fato \n\nexecutado: o \u00fanico que o Direito Penal pretende e pode prevenir licitamente. \n\n \n\n A respeito da pondera\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias pessoais do delinquente por meio do \n\nfato delitivo, o autor reconhece uma certa tend\u00eancia na jurisprud\u00eancia espanhola de \n\nvincular diretamente a valora\u00e7\u00e3o de ditas circunst\u00e2ncias pessoais com o delito \n\npropriamente executado, extraindo a partir do fato uma prognose de periculosidade do \n\ndelinquente, perdendo, por isso, autonomia a considera\u00e7\u00e3o de forma independente de suas \n\ncircunst\u00e2ncias pessoais. \n\n \n\n Para o autor, a pretens\u00e3o de avaliar a personalidade do delinquente \u00e0 luz da forma \n\nde execu\u00e7\u00e3o do delito, no sentido de se esta resulta ser mais ou menos reprov\u00e1vel, s\u00f3 \n\nresulta compat\u00edvel com uma estrutura punitiva associada ao Direito Penal de autor e da \n\nculpabilidade pela forma de vida, que, no sentido que se vem argumentando, deve ser tida \n\ncomo inadmiss\u00edvel456.  \n\n \n\n Assim, assevera que, por serem fatores aut\u00f4nomos e distintos, o fator gravidade do \n\nfato e circunst\u00e2ncias pessoais do r\u00e9u devem ser valorados de forma independente e, por \n\nisso, as circunst\u00e2ncias pessoais do r\u00e9u n\u00e3o poder\u00e3o modificar a gravidade do fato, e vice-\n\nversa. \n\n \n\n                                                 \n455 Idem, ibidem, p. 422. \n456 Idem, ibidem, p. 433. \n\n\n\n191 \n\n \n\n Exemplificativamente, as condi\u00e7\u00f5es familiares do r\u00e9u poder\u00e3o apontar uma \n\ncontraindica\u00e7\u00e3o da pena privativa de liberdade, assim como a sensibilidade do autor \u00e0 pena \n\npoder\u00e1 contraindicar, por raz\u00f5es de humanidade, seu contato com o c\u00e1rcere, em raz\u00e3o, por \n\nexemplo, de uma enfermidade terminal457. \n\n \n\n O mesmo se pode argumentar quanto aos antecedentes criminais como crit\u00e9rio real \n\nde aferi\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias pessoais do delinquente \u2014 cuja legitimidade como \n\nagravante vem sendo questionada por tend\u00eancias recentes na dogm\u00e1tica espanhola. Os \n\nantecedentes dever\u00e3o ser avaliados positivamente. Ou seja, a aus\u00eancia de condena\u00e7\u00f5es \n\npenais anteriores poderia levar a uma diminui\u00e7\u00e3o da quantidade da pena, sob o fundamento \n\nde uma menor necessidade de preven\u00e7\u00e3o especial, na medida em que, de um r\u00e9u prim\u00e1rio \n\nn\u00e3o h\u00e1 raz\u00f5es de se esperar o cometimento de novos delitos \u2014 ideia que est\u00e1 em \n\nconson\u00e2ncia com uma explica\u00e7\u00e3o preventivo-especial razo\u00e1vel e, sobretudo, de acordo \n\ncom a pretens\u00e3o de n\u00e3o dessocializa\u00e7\u00e3o do delinquente.  \n\n  \n\n\u00c9 nesse sentido que conclu\u00edmos que a sa\u00edda dogm\u00e1tica que se vislumbra como \n\nposs\u00edvel ser\u00e1 substituir, a exemplo do C\u00f3digo Penal espanhol \u2014 e conforme j\u00e1 prev\u00ea o \n\nProjeto de Lei n\u00ba. 3.473/00 \u2014 o termo \u201cpersonalidade\u201d, poroso e de dif\u00edcil aferi\u00e7\u00e3o, pelo \n\ntermo \u201ccondi\u00e7\u00f5es pessoais\u201d 458, cuja aferi\u00e7\u00e3o e manejo na individualiza\u00e7\u00e3o da pena dever\u00e1 \n\nestar sempre relacionado a crit\u00e9rios objetivos relacionados ao autor (seu grau de educa\u00e7\u00e3o, \n\nsitua\u00e7\u00e3o familiar, profissional e econ\u00f4mica, bem como ao grau de sensibilidade \u00e0 pena) \n\ncom vistas \u00e0 n\u00e3o dessocializa\u00e7\u00e3o do r\u00e9u.  \n\n \n\n Entende-se que, dessa maneira, estar\u00e1 salvaguardado o princ\u00edpio da \n\nproporcionalidade com o fato e a medida da culpabilidade, sem se desprezar por completo \n\na figura do agente do delito, respeitados, ainda, os princ\u00edpios pr\u00f3prios de um Direito Penal \n\nde Estado de Direito, em especial o direito \u00e0 intimidade, \u00e0 liberdade de pensamento e de \n\nexpress\u00e3o e os princ\u00edpios da legalidade e da taxatividade. \n\n                                                 \n457 Idem, ibidem, loc. cit.. \n458 Optamos pela express\u00e3o \u201ccondi\u00e7\u00f5es\u201d em lugar do termo \u201ccircunst\u00e2ncias\u201d, previsto na legisla\u00e7\u00e3o \nespanhola, n\u00e3o apenas em raz\u00e3o da previs\u00e3o daquele termo no Projeto de Lei n\u00ba. 3.473/00, mas porque sugere \num significado mais relacionado \u00e0quilo que se imp\u00f5e sobre a individualidade do sujeito, determinando seu \nestado e situa\u00e7\u00e3o atual. Entendemos que o termo \u201ccondi\u00e7\u00f5es pessoais\u201d permite relacion\u00e1-lo com os mais \ndiversos aspectos da vida do acusado: seu estado de sa\u00fade, sua condi\u00e7\u00e3o social, econ\u00f4mica e profissional, sua \nforma\u00e7\u00e3o escolar, estrutura familiar, grau de desenvolvimento cognitivo, etc. \n\n\n\n192 \n\n \n\n5. CONCLUS\u00d5ES \n \n\nA partir do s\u00e9culo XIX, a Ci\u00eancia Penal viu-se invadida por um discurso \n\nsubjetivista peculiar, pr\u00f3prio das ideologias de defesa social e do positivismo \n\ncriminol\u00f3gico. Colaborou diretamente para esse processo a produ\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria dos \n\nmembros da Escola Criminol\u00f3gica Positivista italiana. Tal discurso criou uma nova forma \n\nde se enxergar o crime e o criminoso e, especialmente, de dar resposta ao crime.  \n\n \n\nAs mais diversas legisla\u00e7\u00f5es penais influenciadas por essa tend\u00eancia passaram a \n\nadotar o crit\u00e9rio da \u201cpersonalidade do delinquente\u201d como elemento central no processo de \n\naplica\u00e7\u00e3o da pena. No Brasil, da mesma forma, a doutrina penal refor\u00e7ou esse \n\nentendimento, reproduzindo o discurso subjetivista que alcan\u00e7ou a pr\u00e1tica judici\u00e1ria e a \n\npr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o legislativa: o conceito de periculosidade, a ado\u00e7\u00e3o da personalidade \n\ncomo principal crit\u00e9rio para aplica\u00e7\u00e3o da pena, a ado\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a \n\nsegundo o modelo do duplo bin\u00e1rio, a classifica\u00e7\u00e3o de criminosos e o maior apenamento \n\nde r\u00e9us reincidentes s\u00e3o provas de que a legisla\u00e7\u00e3o brasileira submeteu-se profundamente a \n\nesse processo de subjetiva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do pensamento jur\u00eddico-penal brasileiro e as transforma\u00e7\u00f5es na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o foram suficientes para fazer desaparecer o discurso subjetivista da \n\nci\u00eancia penal brasileira na atualidade. Permanece arraigada na nossa doutrina tradicional e \n\nna jurisprud\u00eancia a vis\u00e3o subjetivista do processo de aplica\u00e7\u00e3o da pena, para o qual o \n\ncrit\u00e9rio da personalidade serve como porta aberta a um sem n\u00famero de interpreta\u00e7\u00f5es que, \n\nna maior parte das vezes, levam a um aumento de pena que supera a pr\u00f3pria \n\nproporcionalidade com o fato praticado e a medida da culpabilidade. \n\n \n\nAs teorias que v\u00eam sendo formuladas nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas em pa\u00edses como a \n\nEspanha e a Alemanha demonstram que o processo de determina\u00e7\u00e3o da pena necessita de \n\nmaior racionaliza\u00e7\u00e3o entre a doutrina, com o especial fim de orientar a pr\u00e1tica judici\u00e1ria, \n\nevitando a prola\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es violadoras de direitos fundamentais. \n\n \n\n\n\n193 \n\n \n\n \u00c9 necess\u00e1rio, para esse processo de racionaliza\u00e7\u00e3o, rever o conceito de \n\nculpabilidade para a medida da pena, afastando-se qualquer resqu\u00edcio de uma culpabilidade \n\nde autor. Da mesma forma, \u00e9 necess\u00e1rio retirar a carga subjetivista contida no art. 59 do \n\nC\u00f3digo Penal, trazendo, para o processo de determina\u00e7\u00e3o da pena-base, elementos \n\nrelacionados ao autor que n\u00e3o se refiram \u00e0 sua subjetividade, mas sim \u00e0 sua realidade \n\npalp\u00e1vel. \n\n \n\n Para tanto, entende-se como uma sa\u00edda poss\u00edvel a substitui\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio da \n\npersonalidade pelo termo \u201ccondi\u00e7\u00f5es pessoais do acusado\u201d, a exemplo do que ocorreu com \n\no C\u00f3digo Penal espanhol e do que prev\u00ea o Projeto de Lei n\u00ba. 3.473/00, desde que manejado \n\nde acordo com a finalidade preventiva especial da pena, entendida como n\u00e3o \n\ndessocializa\u00e7\u00e3o do r\u00e9u. \n\n \n\n\n\n194 \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n \n\nAlc\u00e2ntara Machado e o novo C\u00f3digo Penal. Revista Penal e Penitenci\u00e1ria. S\u00e3o Paulo, Ano \n\nII, vol. II, fasc. 1/2, 1941. \n\n \n\nALVAREZ, Marcos C\u00e9sar. Apontamentos para uma hist\u00f3ria da criminologia no Brasil. In: \n\nKOERNER, Andrei (Org.). Hist\u00f3ria da justi\u00e7a penal no Brasil: pesquisas e an\u00e1lises. S\u00e3o \n\nPaulo: IBCCRIM - Instituto Brasileiro de Ci\u00eancias Criminais, 2006. v. 40. p. 129-151. \n\n \n\nANCEL, Marc. A Nova Defesa Social. Rio de Janeiro: Forense, 1979. \n\n \n\nANITUA, Gabriel Ignacio. Historias de los pensamentos criminologicos. Buenos Aires: \n\nDel Puerto, 2005. \n\n \n\nBACIGALUPO ZAPATER, Enrique. A personalidade e a culpabilidade na medida da \n\npena. Revista de Direito Penal, Rio de Janeiro, n. 15/16, jul./dez. 1.974. \n\n \n\n_________. Principio de culpabilidad e individualizaci\u00f3n de la pena. In: CEREZO MIR, \n\nJos\u00e9 ... [et al]. El nuevo c\u00f3digo penal: presupuestos y fundamentos: libro homenaje al \n\nprofessor doctor Don \u00c1ngel Tor\u00edo L\u00f3pez. Granada: Comares, p. 33-48, 1999. \n\n \n\nBARBOSA, Ruy. A obra de Ruy Barbosa em criminologia e direito penal. Rio de Janeiro: \n\nEscola Nacional de Direito, 1952. \n\n \n\nBETTIOL, Giuseppe. Direito Penal. Tradu\u00e7\u00e3o de Paulo Jos\u00e9 da Costa J\u00fanior e Alberto \n\nSilva Franco. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 1976.  \n\n \n\n_________. Sobre o Direito Penal da atitude interior. Revista dos Tribunais. RT 442/1972, \n\nago. 1972. \n\n \n\nBOSCHI, Jos\u00e9 Antonio Paganella. Das penas e seus crit\u00e9rios de aplica\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: \n\nLivraria do Advogado, 2000. \n\n\n\n195 \n\n \n\n \n\nBRUNO, Anibal. Direito Penal. Parte Geral. Rio de Janeiro: Forense, 1978. \n\n \n\n_________. A perigosidade criminal. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de Direito do \n\nRecife, 1937. \n\n \n\nCASTIGLIONE, Theodolindo. Lombroso perante a Criminologia Contempor\u00e2nea. S\u00e3o \n\nPaulo: Saraiva, 1962. \n\n \n\n_________. Criminosos habituais e por tend\u00eancia perante o anteprojeto de c\u00f3digo penal, de \n\nN\u00e9lson Hungria. Revista Brasileira de Criminologia e Direito Penal, Rio de Janeiro, v. 1, \n\nn. 2, p.133-152, jul./set.1963. \n\n \n\nCEREZO MIR, Jos\u00e9. Culpabilidad y pena. Anuario de derecho penal y ciencias penales, \n\nMadrid, v. 33, n. 2, p.347-365, mai./ago. 1980. \n\n \n\nCHAVES CAMARGO, Antonio Luis. Sistema de Penas, Dogm\u00e1tica jur\u00eddico-penal e \n\nPol\u00edtica Criminal. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, 2001. \n\n \n\nCOSTA JUNIOR, Paulo Jos\u00e9 da. C\u00f3digo Penal Comentado. S\u00e3o Paulo: DPJ Editora, 2005. \n\n \n\nCUESTA AGUADO, Paz. M. de La. Culpabilidad: exigibilidad y razones para la \n\nexculpaci\u00f3n. Madrid: Editorial Dykinson, 2003.  \n\n \n\nDA COSTA, \u00c1lvaro Mayrinck. Exame criminol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: Jur\u00eddica e Universit\u00e1ria, \n\n1972. \n\n \n\nDE CARVALHO, Amilton Bueno; DE CARVALHO, Salo. Aplica\u00e7\u00e3o da pena e \n\ngarantismo. Rio de Janeiro: Lumen Juris, 2008. \n\n \n\nDE MATTOS, Virgilio. Crimes e psiquiatria. Uma sa\u00edda. Rio de Janeiro: Revan, 2006. \n\n \n\nDEL OMO, Rosa. A Am\u00e9rica latina e sua Criminologia. Rio de Janeiro: Revan, 2004. \n\n\n\n196 \n\n \n\n \n\nDEMETRIO CRESPO, Eduardo. An\u00e1lisis de los crit\u00e9rios de la individualizaci\u00f3n judicial \n\nde la pena en el nuevo codigo penal espa\u00f1ol de 1995. Anuario de derecho penal y ciencias \n\npenales. Madrid, v. 50, \u00fanico, p. 323-362, jan./dez. 1997. \n\n \n\n__________. Notas sobre la dogm\u00e1tica de la individualizaci\u00f3n de la pena. Nueva Doctrina \n\nPenal, Buenos Aires, p. 19-39, 1998. \n\n \n\nDI TULLIO, Benigno. Tratado de Antropologia Criminal. Buenos Aires, 1950. \n\n \n\nDIAS, Jorge de Figueiredo. Criminologia. O homem delinquente e a sociedade \n\ncrimin\u00f3gena. Coimbra: Coimbra, 1997. \n\n \n\n_________. Culpa y personalidad: para una reconstrucci\u00f3n \u00e9tico-jur\u00eddica del concepto de \n\nculpabilidad en derecho penal. Cuadernos de Pol\u00edtica Criminal, Madrid, n. 31, p. 5-38, \n\n1987. \n\n \n\n_________. Os Novos Rumos de Politica Criminal e o Direito Penal Portugu\u00eas do Futuro. \n\nRevista da Ordem dos Advogados, Lisboa, n. 43, p. 5-40, 1983. \n\n \n\n_________. Quest\u00f5es fundamentais revisitadas. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 1999. \n\n \n\n_________. Sobre o modelo de determina\u00e7\u00e3o da medida da pena. in Not\u00e1veis do direito \n\npenal: livro em homenagem ao em\u00e9rito Professor Doutor Ren\u00e9 Ariel Dotti. Bras\u00edlia: \n\nConsulex, 2006, p.215-229. \n\n \n\n_________. Temas b\u00e1sicos da Doutrina Penal. Coimbra: Coimbra, 2001. \n\n \n\nD\u00cdAZ-MAROTO Y VILLAREJO, Julio. Las medidas de seguridad y correci\u00f3n. \n\nActualidad Penal, Madrid, v. 2, 27/48, 1991, p. 450. \n\n \n\nDOTTI, Ren\u00e9 Ariel. Curso de Direito Penal. Parte Geral. S\u00e3o Paulo: Editora Revista dos \n\nTribunais, 2012. \n\n\n\n197 \n\n \n\nFEIJOO S\u00c1NCHEZ, Bernardo. Individualizaci\u00f3n de la pena y teoria de la pena \n\nproporcional al hecho. El debate europeo sobre los modelos de derterminaci\u00f3n de la pena. \n\nDispon\u00edvel em: www.indret.com. Acesso em: 15/04/2012.  \n\n \n\nFERRAJOLI, Luigi. Direito e Raz\u00e3o. Teoria do garantismo penal. S\u00e3o Paulo: Revista dos \n\nTribunais, 2006. \n\n \n\nFERRI, Enrico; CAPITANIO, Paolo (trad.). Princ\u00edpios de direito criminal: o criminoso e o \n\ncrime. Campinas: Bookseller, 1996.  \n\n \n\nFOUCAULT, Michael. A Hist\u00f3ria da loucura na idade cl\u00e1ssica. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, \n\n2008. \n\n \n\n_________. Os anormais. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2010. \n\n \n\nFRAGOSO, Heleno Cl\u00e1udio. Sistema do duplo bin\u00e1rio: vida e morte. Revista de Direito \n\nPenal. Rio de Janeiro, n. 32, p. 5-21, jul./dez. 1981. \n\n \n\n________. Li\u00e7\u00f5es de Direito Penal. Parte Geral. Rio de Janeiro: Forense, 1983. \n\n \n\nGOULART, Henny. A individualiza\u00e7\u00e3o da pena no Direito Brasileiro. Disserta\u00e7\u00e3o para \n\nconcurso \u00e0 livre-doc\u00eancia de Direito Penal da Faculdade de Direito da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo. S\u00e3o Paulo, 1970. \n\n \n\n GRAMATICA, Filippo. Principios de Defensa Social. Madrid: Montecorvo, 1974. \n\n \n\n_________. Principios de Derecho Penal Subjetivo. Madrid: Instituto Editorial Reus, \n\n1941. \n\n \n\nHERN\u00c1NDEZ, Mart\u00edn Besio. Los criterios legales y judiciales de individualizaci\u00f3n de la \n\npena. Valencia: Tirant lo Blanch, 2011. \n\n \n\nhttp://www.indret.com/\n\n\n198 \n\n \n\nH\u00d6RNLE, Tatjana. Determinaci\u00f3n de la pena y culpabilidad. Notas sobre la Teor\u00eda de la \n\nDeterminaci\u00f3n de la Pena en Alemania. Buenos Aires: Di Placido, 2003. \n\n \n\n_______. La concepci\u00f3n anticuada de la culpabilidad en la jurisprudencia y doctrina \n\ntradicionales de la medic\u00f3n de la pena. Anuario de derecho penal y ciencias penales, \n\nMadrid, v. 54, p.401-429, jan./dez. 2001. \n\n \n\nHUNGRIA, Nelson. Coment\u00e1rios ao C\u00f3digo Penal. Rio de Janeiro: Forense, 1958. \n\n \n\nJIM\u00c9NEZ DE AS\u00daA, Luis. O estado perigoso. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es e Publica\u00e7\u00f5es Brasil, \n\n1933. \n\n \n\nLYRA, Roberto. Coment\u00e1rios ao C\u00f3digo Penal. Rio de Janeiro: Revista Forense, 1955. \n\n \n\nMACHADO, Alc\u00e2ntara. Para a hist\u00f3ria da reforma penal brasileira. Direito. Rio de \n\nJaneiro, Editora Freitas Bastos, Ano II, v. 8, mar./abr. 1941, p. 09-42. \n\n \n\nMA\u00cdLLO, Alfonso Serrano; PRADO, Luiz Regis (trad.). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Criminologia. S\u00e3o \n\nPaulo: Revista dos Tribunais, 2007. \n\n \n\nMANITA, Celina. O conceito de perigosidade. Sub judice. Justi\u00e7a e sociedade. Coimbra, \n\nfasc. 22/23, jul./dez. 2001.  \n\n \n\n__________. Personalidade criminal e perigosidade: da perigosidade do sujeito criminoso \n\nao(s) perigo(s) de se tornar objecto duma personalidade criminal. Revista do Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico de Lisboa, Lisboa, v. 18, n. 69, p.55-80, jan./mar. 1997. \n\n \n\nMARQUES, Jos\u00e9 Frederico. Tratado de Direito Penal, vol III. Campinas: Millennium \n\nEditora, 1999. \n\n \n\nMART\u00cdN, Victor G\u00f3mez. El derecho penal del autor: desde la visi\u00f3n criminol\u00f3gica \n\ntradicional hasta las actuales propuestas de Derecho penal de varias velocidades. \n\nValencia: Tirant lo Blanch, 2007. \n\n\n\n199 \n\n \n\nMARTINSON, Robert. What works? \u2014 questions and answers about prison reform. \n\nDispon\u00edvel em: www.nationalaffairs.com. Acesso em: 17/07/2012. \n\n \n\nMASSUD, Leonardo. Da Pena e sua fixa\u00e7\u00e3o: finalidades, circunst\u00e2ncias judiciais e \n\napontamentos para o fim do minimo legal. S\u00e3o Paulo: DPJ Editora, 2009. \n\n \n\nMENDES, Gilmar Ferreira; BOTTINI, Pierpaolo Cruz; PACELLI, Eugenio (coord.). \n\nDireito Penal Contempor\u00e2neo: quest\u00f5es controvertidas. S\u00e3o Paulo: Editora Saraiva, 2011. \n\n \n\nMIRABETE, Julio Fabrini. Manual de Direito Penal. Parte Geral. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nAtlas, 1985. \n\n \n\nNORONHA, E. Magalh\u00e3es. A classifica\u00e7\u00e3o de delinquentes no Novo Direito Penal. \n\nRevista Brasileira de Criminologia e Direito Penal. Ano IV, n\u00ba. 14, jul./set. 1966, p. 95-\n\n104. \n\n \n\nNUCCI, Guilherme de Souza. Individualiza\u00e7\u00e3o da pena. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, \n\n2009. \n\n \n\nPERALTA, Jos\u00e9. Elementos subjetivos del il\u00edcito en la determinaci\u00f3n de la pena. Anuario \n\nde derecho penal y ciencia penales. Madrid, v. 63, \u00danico, p. 251-275, 2011. \n\n \n\nPIERANGELI, Jos\u00e9 Henrique. C\u00f3digos Penais do Brasil. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. S\u00e3o Paulo: \n\nRevista dos Tribunais, 2001. \n\n \n\nPIMENTEL, Manoel Pedro. Breves notas para a hist\u00f3ria da Criminologia no Brasil. \n\nCi\u00eancia Penal, Ano V, n\u00ba. 2,  p. 37-49, 1979. \n\n \n\nPRADO, Luiz Regis. Curso de Direito Penal Brasileiro. Volume 1. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nRevista dos Tribunais, 2006. \n\n \n\nProjeto do Codigo Criminal Brasileiro por Alc\u00e2ntara Machado. S\u00e3o Paulo, 1938. \n\n \n\nhttp://www.nationalaffairs.com/\n\n\n200 \n\n \n\nProjeto de C\u00f3digo Penal Brasileiro. Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos sobre a Parte Geral. Rio de \n\nJaneiro: Imprensa Nacional, 1930. \n\n \n\nProjeto de C\u00f3digo Penal Brazileiro. Rio de Janeiro: Offs. Grahs. do Jornal do Brasil e da \n\nRevista da Semana, 1913. \n\n \n\nRAUTER, Cristina. Criminologia e subjetividade no Brasil. Rio de Janeiro: Revan, 2003. \n\n \n\nREALE J\u00daNIOR, Miguel. Institui\u00e7\u00f5es de Direito Penal. Rio de Janeiro: Forense, 2009. \n\n \n\n________ ... [et al]. Penas e medidas de seguran\u00e7a no novo c\u00f3digo. Rio de Janeiro: \n\nForense, 1987.  \n\n \n\n________. Tentativa de elimina\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio da periculosidade. Boletim IBCCRIM, S\u00e3o \n\nPaulo, v. 12, 140 Esp, p.2-3, jul. 2004. \n\n \n\nRODRIGUES, Anabela Miranda. A determina\u00e7\u00e3o da medida da pena privativa de \n\nliberdade. Os crit\u00e9rios da culpa e da preven\u00e7\u00e3o. Coimbra: Coimbra, 1995. \n\n \n\nROXIN, Claus. Derecho Penal. Parte General. Madrid: Civitas, 1997. \n\n \n\n________. Estudos de Direito Penal. Tradu\u00e7\u00e3o de Lu\u00eds Greco. Rio de Janeiro: Renovar, \n\n2006. \n\n \n\n________. Prevenci\u00f3n y determinaci\u00f3n de la pena. Doctrina Penal: Teor\u00eda y pr\u00e1tica en las \n\nciencias penales, Buenos Aires, v. 3, 9/12, p.239-263, 1980. \n\n \n\nRUIZ, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Casab\u00f3. El fundamento de las medidas de seguridad. Peligrosidad \n\nSocial y Medidas de Seguridad. Universidad de Valencia, 1974, p. 37-60. \n\n \n\nS\u00c1, Alvino Augusto de. Criminologia cl\u00ednica e psicologia criminal. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nRevista dos Tribunais, 2007. \n\n \n\n\n\n201 \n\n \n\nSANTOS, Juarez Cirino dos. Teoria da pena: fundamentos pol\u00edticos e aplica\u00e7\u00e3o judicial. \n\nCuritiba: Lumen Juris, 2005. \n\n \n\nSILVA S\u00c1NCHEZ, Jes\u00fas Mar\u00eda. La teoria de la determinaci\u00f3n de la pena como sistema \n\n(dogm\u00e1tico): un primer esbozo. Dispon\u00edvel em: www.indret.com. Acesso em 05/05/2011. \n\n \n\nTANGERINO, David de Paiva Costa. Culpabilidade. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. \n\n \n\nTAVAREZ, Juarez. Culpabilidade e individualiza\u00e7\u00e3o da pena. in Cem anos de \n\nreprova\u00e7\u00e3o. Uma contribui\u00e7\u00e3o transdisciplinar para a crise da culpabilidade. Rio de \n\nJaneiro: Revan, 2011. \n\n \n\nTOLEDO, Francisco de Assis. Aspectos da aplica\u00e7\u00e3o da pena no anteprojeto de Reforma \n\ndo C\u00f3digo Penal. Ci\u00eancia Penal. Rio de Janeiro, Forense, Ano VII, n. 1, p. 20-31, 1982.  \n\n \n\n_______. Princ\u00edpios B\u00e1sicos de Direito Penal. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2010. \n\n \n\nZAFARONI, Eugenio Raul; ALAGIA, Alejandro; SLOKAR, Alejandro. Derecho Penal. \n\nParte General. Buenos Aires: Ediar, 2000. \n\n \n\nZAFARONI, Eugenio Raul. Criminolog\u00eda y psiquiatria: el trauma del primer encuentro. \n\nRevista Magister de Direito Penal e Procesual Penal. Ano V, n. 28, p.. 69-85, fev/mar. \n\n2009. \n\n \n\n_________. Manual de Direito Penal Brasileiro. S\u00e3o Paulo: Editora Revista dos Tribunais, \n\n2007. \n\n \n\n_________. Principio de la Culpabilidad e individualizaci\u00f3n de la pena. in El nuevo \n\nC\u00f3digo Penal: pressupuestos y fundamentos. Granada, 1999. \n\n \n\n_________. Tratado de Derecho Penal. Buenos Aires: Ediar, 1995.  \n\n \n\nhttp://www.indret.com/\n\n\n202 \n\n \n\nZIFFER, Patricia S. Consideraciones acerca de la problem\u00e1tica de la individualizaci\u00f3n de \n\nla pena. Derecho penal y criminolog\u00eda, Santa F\u00e9, v. 15, n. 51, p. 44-65, set./dez, 1993. \n\n \n\nZIPF, Heinz. Principios fundamentales de la determinaci\u00f3n de la pena. Cuadernos de \n\nPol\u00edtica Criminal, Madrid, n. 17, p. 353-359, 1982. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n203 \n\n \n\nRESUMO \n \n\n A personalidade do agente est\u00e1 relacionada entre os crit\u00e9rios de individualiza\u00e7\u00e3o \n\njudicial da pena previstos no artigo 59 do C\u00f3digo Penal brasileiro o qual, tal como muitos \n\noutros estatutos repressivos penais, privilegiou algumas das principais ideias defendidas \n\npela Escola da Criminologia Positivista italiana e da Defesa Social. \n\n \n\n No curso da hist\u00f3ria da legisla\u00e7\u00e3o penal brasileira \u00e9 poss\u00edvel observar como a \n\nsubjetividade do r\u00e9u passou a ganhar import\u00e2ncia progressivamente, chegando a tornar-se, \n\nem determinado momento, o principal foco de aten\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n Influenciaram esse processo de \u201csubjetiva\u00e7\u00e3o\u201d da lei penal outros ramos do \n\nconhecimento, em especial, a Psicologia, a Psiquiatria e a Antropologia Criminal que,  com \n\na irrup\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia Positivista experimentalista acabaram ganharam legitimidade para \n\ninfluenciar diretamente as Ci\u00eancias Jur\u00eddicas, inaugurando, consequentemente, uma nova \n\nfase na hist\u00f3ria do Direito Penal. \n\n \n\n Conceitos e institutos t\u00edpicos dessa fase foram assimilados pela nossa legisla\u00e7\u00e3o e \n\namplamente defendidos por autores brasileiros do in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Nossa \n\njurisprud\u00eancia nacional, da mesma forma, viu-se diretamente influenciada pela tend\u00eancia \n\nsubjetivista ent\u00e3o inaugurada e assim permanece, em certa medida, at\u00e9 os tempos atuais. \n\n \n\n O presente trabalho busca a origem dessas influ\u00eancias, analisa o caminho que ela \n\npercorreu em nossa legisla\u00e7\u00e3o e doutrina penais e visa buscar uma solu\u00e7\u00e3o garantista e \n\ncompat\u00edvel com um Estado Democr\u00e1tico de Direito para o espinhoso problema do crit\u00e9rio \n\nda personalidade: conceito poroso e de duvidosa possibilidade de aferi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Para tanto, fundamenta-se nos principais modelos te\u00f3ricos de determina\u00e7\u00e3o da pena \n\nque v\u00eam se desenvolvendo na Alemanha e na Espanha com a finalidade de esclarecer qual \n\no papel dogm\u00e1tico dos crit\u00e9rios subjetivos no processo de individualiza\u00e7\u00e3o judicial da \n\nsan\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n204 \n\n \n\nFinalmente, procura analisar o conceito de personalidade para a doutrina brasileira \n\ne para a jurisprud\u00eancia, apontando as principais defici\u00eancias e dificuldades que este crit\u00e9rio \n\nacarreta para o operador do Direito, propondo, ao final, uma interpreta\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para \n\naquele conceito. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n205 \n\n \n\nABSTRACT \n \n\n The personality of the defendant is listed among the criteria for penalty \n\nindividualizing provided for article 59 of the Brazilian Penal Code which, like many other \n\nrepressive penal statutes is focused on some of the main ideas defended by the Italian \n\nschool of Positivist Criminology and Social protection school. \n\n \n\nIn the course of the history of Brazilian criminal law is possible to observe how the \n\nsubjectivity of the defendant went on to gain gradually importance, going so far as to \n\nbecome, at given time, the main focus of attention. \n\n \n\nOther fields of knowledge, influenced this process of \u201csubjectivation\u201d, in particular, \n\nPsychology, Psychiatry and Criminal Anthropology of the criminal law. With the irruption \n\nof the Positivist sciences they gained legitimacy to directly influence the legal sciences, \n\ninaugurating, consequently, a new phase of criminal law. \n\n \n\nConcepts and typical institutes of this phase were assimilated by our legislation and \n\nwidely advocated by brazilian authors of the early 20th century. Our national case-law, \n\nlikewise, was directly influenced by the subjectivist trend then opened and remains, to \n\nsome extent, up to the present time. \n\n \n\nThe present paper seeks the origin of these influences, analyzes the path that it \n\ntraveled in our legislation and penal doctrine and aims to seek a solution conformable to a \n\ndemocratic State of law to the thorny problem of the criterion of personality: a porous \n\nconcept and of doubtful possibility of admeasurement. \n\n \n\nTo this end, is based on the main theoretical models of penalty determination that \n\nhave been developing in Germany and in Spain in order to clarify what dogmatic role the \n\nsubjective criteria play in the process of individualization of judicial sanction. \n\n \n\n\n\n206 \n\n \n\nFinally, it seeks to analyze the concept of personality to the Brazilian doctrine and \n\njurisprudence, pointing the main shortcomings and difficulties that entails for the law\u00b4s \n\noperators, proposing, at the end, a possible interpretation to that concept. \n\n \n\n \n\n\n\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1. SUBJETIVA\u00c7\u00c3O DO DIREITO PENAL\n\t1.1. Antecedentes da Antropologia Criminal\n\t1.2. Criminologia Positivista, Antropologia Criminal e suas influ\u00eancias no Direito Penal\n\t1.2.1. A Criminologia Positivista\n\t1.2.1.1. A Escola Criminol\u00f3gica Positivista italiana\n\t1.2.1.2. A Criminologia Positivista na Fran\u00e7a\n\t1.2.1.3. A Criminologia Positivista na Espanha\n\n\t1.2.2. O conceito de periculosidade e as medidas de seguran\u00e7a\n\t1.2.2.1. O conceito de Enrico Ferri\n\t1.2.2.2. O conceito de Jim\u00e9nez de As\u00faa\n\n\n\t1.3. A Escola da Defesa Social\n\t1.3.1. O pensamento de Filippo Gramatica\n\t1.3.2. A Nova Defesa Social e o pensamento de Marc Ancel\n\n\t1.4. A influ\u00eancia do positivismo criminol\u00f3gico e da defesa social nas legisla\u00e7\u00f5es e no pensamento jur\u00eddico-penal\n\n\t2. SUBJETIVA\u00c7\u00c3O DA LEGISLA\u00c7\u00c3O PENAL BRASILEIRA\n\t2.1. A influ\u00eancia do positivismo criminol\u00f3gico e das ideias de defesa social na legisla\u00e7\u00e3o e no pensamento jur\u00eddico-penal brasileiros\n\t2.2. Legisla\u00e7\u00e3o penal brasileira. Escor\u00e7o hist\u00f3rico\n\t2.2.1. Projeto Galdino Siqueira\n\t2.2.2. Projeto Virg\u00edlio de S\u00e1 Pereira\n\t2.2.3. Projeto Alc\u00e2ntara Machado\n\t2.2.4. C\u00f3digo Penal de 1940\n\t2.2.5. C\u00f3digo Penal de 1969\n\t2.2.6. A Lei n\u00ba 6.416/1977\n\t2.2.7. A Reforma da Parte Geral de 1984\n\t2.2.8. O Projeto de Lei n\u00ba 3.473/00\n\t2.2.9. O Projeto de Lei n\u00ba 236/12\n\n\t2.3. Primeiras conclus\u00f5es\n\n\t3. INDIVIDUALIZA\u00c7\u00c3O JUDICIAL DA PENA\n\t3.1. O perfil do art. 59 do C\u00f3digo Penal 209F\n\t3.1.1. A subjetividade como caracter\u00edstica marcante do modelo brasileiro\n\t3.1.2. A individualiza\u00e7\u00e3o da pena no modelo brasileiro\n\n\t3.2.  Teorias sobre a individualiza\u00e7\u00e3o judicial da pena\n\t3.2.1 A necessidade de racionaliza\u00e7\u00e3o do processo de determina\u00e7\u00e3o judicial da pena\n\t3.2.2. Alguns modelos te\u00f3ricos do debate europeu\n\t3.2.2.1. Teoria da proporcionalidade pelo fato ou da pena proporcional ao fato\n\t3.2.2.2. Teoria do valor de emprego\n\t3.2.2.3. Teoria do espa\u00e7o de jogo ou da margem de liberdade\n\t3.2.2.4. Teoria da pena exata ou pontual\n\t3.2.2.5. Outros posicionamentos\n\t3.2.2.5.1. O sistema dogm\u00e1tico de determina\u00e7\u00e3o da pena de Silva S\u00e1nchez\n\t3.2.2.5.2. O sistema normativo de determina\u00e7\u00e3o da pena de Patricia Ziffer\n\t3.2.2.5.3. A preval\u00eancia das finalidades de preven\u00e7\u00e3o geral positiva ou a teoria da moldura de preven\u00e7\u00e3o de Anabela Miranda Rodrigues\n\n\n\n\t3.3. Crit\u00e9rios e princ\u00edpios na gradua\u00e7\u00e3o da pena\n\t3.3.1. Culpabilidade e gravidade do injusto320F\n\t3.3.2. Crit\u00e9rios subjetivos\n\t3.3.2.1. O papel dos crit\u00e9rios subjetivos na determina\u00e7\u00e3o da pena e sua liga\u00e7\u00e3o com o fim de preven\u00e7\u00e3o especial positiva\n\t3.3.2.2. Personalidade do agente\n\n\n\n\t4. PERSONALIDADE DO AGENTE E FIXA\u00c7\u00c3O DA PENA\n\t4.1. O estudo da personalidade criminosa\n\t4.2. O posicionamento da doutrina jur\u00eddico-penal brasileira\n\t4.3. Acep\u00e7\u00f5es do termo e crit\u00e9rios de aferi\u00e7\u00e3o segundo a jurisprud\u00eancia brasileira\n\t4.3.1. Personalidade como sentimentos e valores morais negativos\n\t4.3.2. Personalidade como express\u00e3o do modo de ser, do comportamento pessoal e da conduta de vida\n\t4.3.3. Personalidade e antecedentes\n\t4.3.4. Outros crit\u00e9rios\n\n\t4.4. Legitimidade da considera\u00e7\u00e3o da personalidade como crit\u00e9rio judicial de individualiza\u00e7\u00e3o da pena\n\t4.5. \u201cCondi\u00e7\u00f5es pessoais do r\u00e9u\u201d: uma significa\u00e7\u00e3o restritiva poss\u00edvel\n\t4.5.1. O modelo espanhol\n\n\n\t5. CONCLUS\u00d5ES\n\tBIBLIOGRAFIA\n\tRESUMO\n\tABSTRACT"}]}}}