{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17353"}, {"@name": "filename", "#text": "24134_2005-181-benini.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "3o Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria Sa\u00fade\n181 - AN\u00c1LISE DA CORRELA\u00c7\u00c3O ENTRE DESEMPENHO MOTOR, ESTADO MENTAL E FUNCIONAL EM IDOSOS INSTITUCIONALIZADOS - Ana Paula Ribeiro Benini (Faculdade de Ciencias e Tecnologia, UNESP, Presidente Prudente), Isabele lartelli (Faculdade de Ciencias e Tecnologia, UNESP, Presidente Prudente), Janaina Espigares Sant\u2019Ana (Faculdade de Ciencias e Tecnologia, UNESP, Presidente Prudente), Luciano Morettini Teixeira (Faculdade de Ciencias e Tecnologia, UNESP, Presidente Prudente), Ricardo Motta Pereira (Faculdade de Ciencias e Tecnologia, UNESP, Presidente Prudente), Maria Estelita Rojas Converso (Faculdade de Ciencias e Tecnologia, UNESP, Presidente Prudente), Regina Celi Trindade Camargo (Faculdade de Ciencias e Tecnologia, UNESP, Presidente Prudente) - converso@prudente.unesp.br\nIntrodu\u00e7\u00e3o: O envelhecimento pode ser conceituado como um processo din\u00e2mico e progressivo ocorrendo modifica\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas, funcionais, bioqu\u00edmicas e psicol\u00f3gicas, com ritmo e intensidade diferentes para cada indiv\u00edduo, que determinam progressiva perda da capacidade de adapta\u00e7\u00e3o do individuo ao meio ambiente, ocasionando maior vulnerabilidade e maior incid\u00eancia de processos patol\u00f3gicos que terminam por lev\u00e1-lo \u00e0 morte. Com a deterioriza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es come\u00e7am a surgir problemas intimamente ligados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da autonomia. Deste modo, \u00e9 de suma import\u00e2ncia \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o destes idosos visando conhecer sua aptid\u00e3o motora, sua capacidade funcional e seu estado mental j\u00e1 que o envelhecimento tente a comprometer estas fun\u00e7\u00f5es. Objetivos: caracterizar idosos institucionalizados quanto ao seu desempenho motor, sua capacidade funcional e seu estado mental, e verificar suas correla\u00e7\u00f5es. M\u00e9todos: os instrumentos utilizados para a coleta dos dados compreenderam a Escala Motora para Terceira Idade (EMTI), \u00edndice de Barthel e Mini-exame do Estado Mental (MEEM). Os testes foram aplicados por cinco alunos do Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Fisioterapia da FCT/UNESP os quais foram treinados e seguiram as normas propostas pelos autores criadores dos question\u00e1rios. Resultados: foram avaliados 16 idosos institucionalizados, residentes na Ala de Tratamento Especial do Hospital Psiqui\u00e1trico Esp\u00edrita Bezerra de Menezes, participantes de um grupo de Fisioterapia Preventiva. 11 eram do sexo masculino e 5 do sexo feminino, 10 s\u00e3o alfabetizados e 6 analfabetos. Segundo a Escala Motora para Terceira Idade (EMTI) 6,25% dos pacientes foram considerados normal alto, 12,5% normal baixo, 18,75% normal baixo, 6,25% inferior e 56,25% muito inferior. No \u00edndice de Barthel 81,25% tiveram 100 pontos na avalia\u00e7\u00e3o, 12,5% 95 pontos e 6,25% 90 pontos. Pelo desempenho no MEEM 93,75% dos pacientes apresentam poss\u00edvel dem\u00eancia. Conclus\u00e3o: A an\u00e1lise dos resultados permite concluir que apesar dos idosos institucionalizados apresentarem um desempenho satisfat\u00f3rio no \u00edndice de Barthel o que representa uma boa independ\u00eancia na realiza\u00e7\u00e3o de suas AVD, esse dado n\u00e3o esta intimamente relacionado com a cogni\u00e7\u00e3o e estado mental avaliados pelo MEEM e nem por um bom desempenho motor avaliado pelo EMTI. A analise das pontua\u00e7\u00f5es obtidas pelos pacientes ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o da EMTI permitiu classificar as atividades mais deficit\u00e1rias nessa popula\u00e7\u00e3o. Em ordem crescente de dificuldades est\u00e3o: atividades que envolvem coordena\u00e7\u00e3o geral, equil\u00edbrio, esquema corporal, motricidade fina e organiza\u00e7\u00e3o espacial. Sendo assim, os exerc\u00edcios executados na Fisioterapia Preventiva e no tratamento individualizado devem priorizar a melhora desses itens."}]}}}