{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11454"}, {"@name": "filename", "#text": "16780_303902.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO TECNOL\u00d3GICO \n\nDEPARTAMENTO DE ENGENHARIA QU\u00cdMICA E \n\nENGENHARIA DE ALIMENTOS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA \n\nQU\u00cdMICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSolange Vandresen \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPURIFICA\u00c7\u00c3O PARCIAL DE INULINA OBTIDA A PARTIR DE \n\nYACON E RECUPERA\u00c7\u00c3O DE COMPOSTOS \n\nANTIOXIDANTES POR PROCESSOS DE SOR\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \u2013 SC \n\n \n\n2011 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO TECNOL\u00d3GICO \n\nDEPARTAMENTO DE ENGENHARIA QU\u00cdMICA E \n\nENGENHARIA DE ALIMENTOS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA \n\nQU\u00cdMICA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSolange Vandresen \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPURIFICA\u00c7\u00c3O PARCIAL DE INULINA OBTIDA A PARTIR DE \n\nYACON E RECUPERA\u00c7\u00c3O DE COMPOSTOS \n\nANTIOXIDANTES POR PROCESSOS DE SOR\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nTese submetida ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Qu\u00edmica da \n\nUniversidade Federal de Santa \n\nCatarina para a obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\nDoutor em Engenharia Qu\u00edmica, \u00c1rea \n\nde concentra\u00e7\u00e3o Desenvolvimento de \n\nProcessos Qu\u00edmicos e Biotecnol\u00f3gicos \n\n \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Mara Gabriela \n\nNovy Quadri \n\n \n\n \n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \u2013 SC \n\n \n\n2011 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nSolange Vandresen \n\n \n\n \n\nPURIFICA\u00c7\u00c3O PARCIAL DE INULINA OBTIDA A PARTIR DE \n\nYACON E RECUPERA\u00c7\u00c3O DE COMPOSTOS \n\nANTIOXIDANTES POR PROCESSOS DE SOR\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\nEsta Tese foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor \n\nem Engenharia Qu\u00edmica, na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento \n\nde Processos Qu\u00edmicos e Biotecnol\u00f3gicos e aprovada em sua forma final \n\npelo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Qu\u00edmica da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina. \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 06 de dezembro de 2011 \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Leonel Teixeira Pinto \n\nCoordenador do Curso \n\n \n\nBanca Examinadora: \n \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Mara Gabriela Novy Quadri, \n\nPresidente e Orientadora - EQA/UFSC \n\n \n\nProf. Dr. Valdir Soldi, \n\nMembro \u2013 QMC/UFSC \n\n \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Regina de F\u00e1tima Peralta Muniz Moreira, \n\nMembro - EQA/UFSC \n\n \n\nProf. Dr. Marintho Bastos Quadri, \n\nMembro - EQA/UFSC \n\n \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Maria Ang\u00e9lica Sim\u00f5es Dornellas de Barros, \n\nMembro \u2013 DEQ/UEM \n\n \n\nProf. Dr. Toni Jefferson Lopes, \n\nMembro \u2013 ICA/UFMT \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nEste trabalho \u00e9 dedicado a: \n\nLaurentino (in memoriam), Dulce e seus frutos... \n\nAo querido Ademir \n\n\n\n\n\n \n\n AGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o a Deus, em todas as suas formas de manifesta\u00e7\u00e3o, \n\npela for\u00e7a, por sempre guiar meus passos e me possibilitar essa \n\nconquista. \n\nAos meus pais Laurentino (in memoriam) e Dulce, ao meu \n\nnoivo Ademir e a todos os meus familiares em quem encontrei \n\nincentivo, amor, sabedoria e compreens\u00e3o durante toda a jornada de \n\nluta pela realiza\u00e7\u00e3o deste objetivo.  \n\n\u00c0 minha orientadora, Professora Mara Gabriela Novy Quadri, \nque esteve sempre ao meu lado durante esses anos, me mostrando o \n\ncaminho e, principalmente, me ensinando a andar sozinha. Agrade\u00e7o \n\ntamb\u00e9m a Mara, n\u00e3o no seu papel de orientadora, mas pela pessoa \nsincera e batalhadora, que tive o prazer de conhecer. \n\n\u00c0 Stella Maris Resende, por me apresentar o fant\u00e1stico mundo \nda pesquisa e por todos os seus valiosos ensinamentos e incans\u00e1vel \n\npaci\u00eancia.  \n\nAo CNPq pela bolsa concedida e ao CPGENQ-UFSC pela \noportunidade. \n\nA todos os amigos e colegas do Laborat\u00f3rio de Sistemas \n\nPorosos, por toda a ajuda, carinho, apoio, compreens\u00e3o, \ndescontra\u00e7\u00e3o e desabafo. Agrade\u00e7o especialmente aos estudantes de \n\ninicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica Andr\u00e9ia e Fabr\u00edcio, que trabalharam comigo \nnesta pesquisa e nunca mediram esfor\u00e7os para que esse trabalho \n\nfosse conclu\u00eddo. \n\n\u00c0s companheiras e amigas que dividiram comigo quase todas \n\nas fases vividas durante o projeto e elabora\u00e7\u00e3o da tese: Marta \n\nCarolina, Taiana, Josiane, Fab\u00edola e Lara. Certamente existe um \npouco de cada uma nesse trabalho. \n\nAos amigos que incentivaram e auxiliaram no desenvolvimento \n\ndesse trabalho.  \n\n \n\n\n\nAos Professores Marcelo Maraschin, Regina de F\u00e1tima Peralta \n\nMuniz Moreira, Valdir Soldi e Marintho Bastos Quadri, pelas \n\nvaliosas discuss\u00f5es e/ou por colaborarem com as an\u00e1lises realizadas \nneste trabalho. \n\nAo Laborat\u00f3rio de Difra\u00e7\u00e3o de Raios X da UFSC (LDRX), na \n\npessoa do Professor Carlos E.M. Campos, pelas an\u00e1lises. \n\nAo Laborat\u00f3rio Central de Microscopia Eletr\u00f4nica da UFSC \n\n(LCME), na pessoa de Deise Rebelo, pelas an\u00e1lises de MEV. \n\n\u00c0 BENEO-Orafti por disponibilizar as amostras de inulina \n\ncomercial. \n\n\u00c0s empresas Purolite, Norit, AlphaCarbo Industrial Ltda, \nBonechar e Carbon\u00edfera Crici\u00fama pela doa\u00e7\u00e3o das amostras de \n\nresina e carv\u00e3o ativado testados. \n\nEnfim, a todas as pessoas que de alguma forma contribu\u00edram \npara a concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cS\u00f3 sabemos com exatid\u00e3o quando sabemos \npouco; \u00e0 medida que vamos adquirindo  \n\nconhecimento, instala-se a d\u00favida\u201d. \n \n\nJohann Goethe\n\n\n\n \n\n\n\n \n\n RESUMO \n\n \n\n \n\nNovos insumos t\u00eam sido investigados para que possam atender \u00e0s \n\nexig\u00eancias do mercado consumidor atual, mais consciente da rela\u00e7\u00e3o \n\nentre alimenta\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, que deseja produtos com benef\u00edcios \n\nm\u00faltiplos, associados ao sabor e \u00e0 apar\u00eancia. Em contrapartida, as \n\nind\u00fastrias tentam aproveitar, cada vez mais, os \u201cres\u00edduos\u201d materiais \n\nprovenientes das linhas de diversos produtos por meio do isolamento de \n\ncompostos, muitas vezes com valor agregado muito maior do que o \n\nproduto principal. Inulina do tipo frutanas, ou mais especificamente, \n\nfrutooligossacar\u00eddeos (FOS) s\u00e3o abundantemente encontrados nas ra\u00edzes \n\nde yacon. Devido a seus efeitos ben\u00e9ficos sobre a sa\u00fade, al\u00e9m do baixo \n\nvalor cal\u00f3rico, os FOS est\u00e3o se tornando cada vez mais importantes \n\npara a ind\u00fastria, especialmente na alimenta\u00e7\u00e3o de diab\u00e9ticos. No \n\nentanto, durante o processamento o extrato de yacon rico em FOS sofre \n\nrea\u00e7\u00f5es de escurecimento devido \u00e0 presen\u00e7a de compostos fen\u00f3licos, \n\nprejudicando suas caracter\u00edsticas sensoriais e visuais. Estes compostos, \n\nem contrapartida, apresentam grandes perspectivas de aplica\u00e7\u00f5es nas \n\nind\u00fastrias cosm\u00e9tica, farmac\u00eautica e aliment\u00edcia, devido a poss\u00edveis \n\nefeitos antioxidantes. O presente trabalho avaliou a remo\u00e7\u00e3o dos \n\nprincipais compostos respons\u00e1veis pelo desenvolvimento da cor em \n\nextrato de yacon, usando o processo de adsor\u00e7\u00e3o em carv\u00e3o ativado \n\ncomercial. Foram testados cinco adsorventes com caracter\u00edsticas \n\ndiferentes. Foi selecionado aquele com melhor resposta para a \n\ndescolora\u00e7\u00e3o do extrato e menor adsor\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facares totais e \n\nredutores. S\u00e3o mostrados os resultados da caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica \n\ndo adsorvente selecionado como ponto de carga zero, grupos funcionais \n\nde superf\u00edcie, porosidade, \u00e1rea superficial e composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. \n\nIsotermas e cin\u00e9ticas de adsor\u00e7\u00e3o foram determinadas para o extrato de \n\nyacon e para dois compostos puros encontrados em quantidade \n\nsignificativa no yacon: \u00e1cidos g\u00e1lico e cafeico. Os dados de equil\u00edbrio \n\nforam ajustados aos modelos de Langmuir e Freundlich, enquanto os \n\ndados cin\u00e9ticos foram ajustados aos modelos de pseudo-primeira ordem \n\ne pseudo-segunda ordem. Par\u00e2metros termodin\u00e2micos de entalpia, \n\nentropia e energia livre de Gibbs, a 20, 30, 40, 50 e 60 ?C foram \n\ntamb\u00e9m determinados. Os resultados indicaram um processo de \n\nadsor\u00e7\u00e3o f\u00edsico, melhor descrito pela isoterma de Langmuir. As \n\ncaracter\u00edsticas dos adsorbatos influenciaram o grau de afinidade com o \n\n\n\nadsorvente, e \u00e1cido cafeico foi adsorvido em maior quantidade do que \n\n\u00e1cido g\u00e1lico. Considera\u00e7\u00f5es a respeito do processo de purifica\u00e7\u00e3o e os \n\nfatores respons\u00e1veis pela clarifica\u00e7\u00e3o foram levantados. Visando \n\nagregar valor ao vegetal estudado, procedeu-se \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o dos \n\ncompostos adsorvidos no carv\u00e3o por processo de dessor\u00e7\u00e3o e uma \n\navalia\u00e7\u00e3o de seu potencial como antioxidantes. Diferentes solventes, \n\ntemperaturas e condi\u00e7\u00f5es de pH foram testados, e o melhor rendimento \n\npara a recupera\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos totais (58,5 \u00b1 1,0%) foi \n\nobtido com a solu\u00e7\u00e3o de etanol 60%, a uma temperatura de 30 ?C. Os \n\ntestes de capacidade antioxidante realizados no extrato dessorvido \n\nindicaram um sequestro de radicais DPPH de 78,6%, equivalente a uma \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos totais de 203,5 \u00b1 3,5 mg.L\n-1\n\n EAG. Ap\u00f3s a \n\npurifica\u00e7\u00e3o parcial, o extrato de yacon foi concentrado e submetido a \n\num processo de precipita\u00e7\u00e3o com solvente, para sua obten\u00e7\u00e3o na forma \n\nde p\u00f3. Foram comparadas as diferen\u00e7as entre os produtos nas formas p\u00f3 \n\ne extrato, antes e ap\u00f3s a clarifica\u00e7\u00e3o com carv\u00e3o ativado comercial. \n\nDepois da adsor\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi detectada a presen\u00e7a de prote\u00ednas, \n\nobservou-se melhora na cor e redu\u00e7\u00e3o nos conte\u00fados de compostos \n\nfen\u00f3licos totais (85,2%), a\u00e7\u00facares redutores (2,0%), carboidratos totais \n\n(8,1%) e FOS (10,8%) no produto na forma de extrato. No produto em \n\np\u00f3, a purifica\u00e7\u00e3o mostrou varia\u00e7\u00f5es na temperatura de transi\u00e7\u00e3o v\u00edtrea \n\n(Tg) e decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, al\u00e9m de deslocamento e invers\u00e3o de \n\nalgumas bandas no espectro de FTIR, assim como varia\u00e7\u00f5es na \n\nsolubilidade. As an\u00e1lises de MEV e DSC contribu\u00edram na explica\u00e7\u00e3o da \n\ninstabilidade das amostras na forma de p\u00f3 na temperatura ambiente, \n\nevidenciando o fen\u00f4meno de plastifica\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua. Os resultados de \n\nCLAE confirmam um grau de polimeriza\u00e7\u00e3o m\u00e1ximo de 10, \n\nevidenciando a presen\u00e7a de FOS no yacon. \n\n \n\nPalavras-chave: adsor\u00e7\u00e3o, rea\u00e7\u00f5es de escurecimento, dessor\u00e7\u00e3o, \u00e1cidos \n\nfen\u00f3licos, atividade antioxidante, precipita\u00e7\u00e3o com solvente, \n\nplastifica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n ABSTRACT \n\n \n\n \n\nNew inputs have been investigated in order to satisfy the market \n\ndemands of current consumers, who are more aware of the relationship \n\nbetween food and health. Consumers want products with multiple \n\nbenefits combined with agreeable flavor and attractive appearance. In \n\norder to satisfy such demands, industries increasingly utilize waste \n\nmaterials from different processes, which often have greater value than \n\nthe main product. Inulin-type fructans or, more specifically, \n\nfructooligosaccharides (FOS) are found abundantly in yacon roots. Due \n\nto their beneficial effects on health, as well as low calorific value, FOS \n\nhave become increasingly important to the food industry, especially \n\ncompanies producing dietetic products. However, during the yacon \n\nprocessing, more specifically, during the obtainment of the FOS-rich \n\nextract, sensorial and visual aspects are adversely affected due to the \n\nbrowning reactions. Fortunately, compounds resulting from the \n\nbrowning reactions have a wide variety of uses in the pharmaceutical \n\nand food industries as antioxidants. Due to this property it is of interest \n\nto investigate their recovery. In this context, this study evaluated the \n\nremoval of the main compounds responsible for the color development \n\nin yacon extracts through adsorption onto commercial activated carbon. \n\nFive adsorbents with different characteristics were tested and that with \n\nthe best response to the extract discoloration and lowest adsorption of \n\ntotal and reducing sugars was selected. The physicochemical \n\ncharacterization of the adsorbent was carried out, including point of zero \n\ncharge, surface functional groups, porosity, surface area and chemical \n\ncomposition. The adsorption isotherms and kinetics were determined for \n\nthe yacon extract and two pure compounds found in significant \n\nquantities in yacon: caffeic and gallic acids. The equilibrium data were \n\nfitted using Langmuir and Freundlich models and the kinetic data were \n\nfitted with pseudo-first and pseudo-second order models. The \n\nthermodynamic parameters of enthalpy, entropy and Gibbs free energy, \n\nat 20, 30, 40, 50 and 60 ?C, were also determined. The results indicated \n\nthat a physical adsorption process occurs which can be described by the \n\nLangmuir isotherm. The characteristics of the adsorbate influenced the \n\nadsorption and it was observed that caffeic acid was more efficiently \n\nadsorbed than gallic acid. As a consequence, the purification process \n\nwas studied, along with the desorption process and the antioxidant \n\n\n\npotential. Also, different solvents, temperatures and pH conditions were \n\ntested. The highest yield in the recovery of total phenolic compounds \n\n(58.5 \u00b1 1.0%) was obtained with a 60% ethanol solution at a \n\ntemperature of 30 ?C. The antioxidant capacity indicated a DPPH radical \n\nscavenging of 78.6%, equivalent to a total phenolics concentration of \n\n203.5 \u00b1 3.5 mg.L\n-1\n\n GAE. After partial purification, the yacon extract \n\nwas concentrated and submitted to a precipitation process with solvent \n\nin order to obtain a solid phase as a powder. Differences between the \n\nproducts in the extract form and powder form were determined, before \n\nand after clarification with commercial activated carbon. After \n\nadsorption, the presence of protein was not detected; an improvement in \n\nthe color was observed along with a reduction in the content of total \n\nphenolic compounds (85.2%), reducing sugars (2.0%), total \n\ncarbohydrates (8.1%) and FOS (10.8%) in the extracted product. For the \n\nFOS powder, purification led to variations in the glass transition \n\ntemperature (Tg) and thermal decomposition, and also the displacement \n\nand inversion of some bands in the FTIR spectrum, as well as variations \n\nin the solubility. The SEM and DSC analyses contributed to explaining \n\nthe observed instability of the powder samples stored at room \n\ntemperature, showing the phenomenon of plasticization by water. A \n\nmaximum polymerization degree of 10, determined by HPLC analysis, \n\nconfirmed the presence of FOS in the yacon extract. \n\n \n\nKeywords: adsorption, browning reactions, desorption, phenolic acids, \n\nantioxidant activity, solvent precipitation, plasticization. \n\n\n\n \n\n \u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\n \n\nFigura 1: Estrutura da Inulina.. .............................................................. 34 \n\nFigura 2: Fluxograma geral do processo de extra\u00e7\u00e3o de inulina. .......... 36 \n\nFigura 3: Tub\u00e9rculos de yacon com e sem casca. ................................. 42 \n\nFigura 4: Estrutura qu\u00edmica dos \u00e1cidos benz\u00f3icos. ............................... 45 \n\nFigura 5: Estrutura qu\u00edmica dos principais \u00e1cidos cin\u00e2micos ............... 46 \n\nFigura 6: Estrutura dos \u00e1cidos qu\u00ednico, cafeico e clorog\u00eanico .............. 46 \n\nFigura 7: Exemplos de grupos funcionais presentes na superf\u00edcie do \n\ncarv\u00e3o ativado. ...................................................................................... 51 \n\nFigura 8: Classifica\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de isotermas de adsor\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3lido-vapor (I a VI) e tipos de histerese (H1 a H4) ............................. 57 \n\nFigura 9: Classifica\u00e7\u00e3o geral para as isotermas de adsor\u00e7\u00e3o em fase \n\nl\u00edquida. ................................................................................................... 59 \n\nFigura 10: Fluxograma do processo de obten\u00e7\u00e3o do extrato de yacon \n\ne suas etapas de purifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o. ....................................... 70 \n\nFigura 11: Espectro por energia dispersiva mostrando os picos dos \n\nelementos encontrados no carv\u00e3o ativado. ............................................ 86 \n\nFigura 12: Isotermas de adsor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o de N2 a 77 K (-196 \n\n?C) para o carv\u00e3o ativado pulverizado. ................................................. 88 \n\nFigura 13: Micrografias do carv\u00e3o ativado comercial. .......................... 90 \n\nFigura 14: Representa\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica do equil\u00edbrio polipr\u00f3tico dos \n\n\u00e1cidos fen\u00f3licos. .................................................................................... 91 \n\nFigura 15: Equil\u00edbrio de adsor\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos g\u00e1lico e cafeico e \n\nextrato de yacon. C0: concentra\u00e7\u00e3o inicial; AG: \u00e1cido g\u00e1lico; AC: \n\n\u00e1cido cafeico. ......................................................................................... 96 \n\nFigura 16: Ajuste ao modelo de pseudo-segunda ordem para os \n\n\u00e1cidos padr\u00e3o g\u00e1lico e cafeico e extrato de yacon. AG: \u00e1cido g\u00e1lico; \n\nAC: \u00e1cido cafeico. ................................................................................. 97 \n\nFigura 17: Concentra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos totais nas temperaturas de 20 \n\na 60 ?C, ap\u00f3s 1 hora de aquecimento. .................................................... 98 \n\nFigura 18: Plote de r em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o inicial de fen\u00f3licos \n\ntotais (mg.L\n-1\n\n) a 30 ?C. ........................................................................ 101 \n\n\n\nFigura 19: Ajustes aos modelos de Langmuir e Freundlich para as \n\nisotermas dos \u00e1cidos padr\u00e3o g\u00e1lico e cafeico a 30 ?C. ........................ 102 \n\nFigura 20a: Isotermas experimentais e ajustadas ao modelo de \n\nLangmuir de 20 a 60 ?C para os padr\u00f5es (a) \u00e1cido g\u00e1lico; (b) \u00e1cido \n\ncafeico. ................................................................................................ 104 \n\nFigura 20b: Isotermas experimentais e ajustadas ao modelo de \n\nLangmuir de 20 a 60 ?C para o extrato de yacon em (a) padr\u00e3o \n\n\u00e1cido g\u00e1lico; (b) padr\u00e3o \u00e1cido cafeico.................................................105 \n\nFigura 21: Capacidade de remo\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos e \n\ncarboidratos em extrato de yacon a 2,0 ?Brix; concentra\u00e7\u00e3o inicial: \n\n185,50 mg.L\n-1\n\n EAG ou 148,6 mg.L\n-1\n\n EAC; pH inicial: 6,12, pH \n\nfinal: 5,15 (10 g.L\n-1\n\n carv\u00e3o). ............................................................... 109 \n\nFigura 22: Capacidade de recupera\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos totais (%) em \n\nfun\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de dessor\u00e7\u00e3o (pH, temperatura, solvente). .......... 112 \n\nFigura 23: Capacidade de recupera\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos totais e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos totais em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de \n\netanol (%), na temperatura de 30 ?C. .................................................. 113 \n\nFigura 24: A\u00e7\u00e3o de sequestro da forma radicalar (1) pelo \n\nantioxidante (AH), formando a esp\u00e9cie n\u00e3o radicalar (2).. ................. 116 \n\nFigura 25: Porcentagem de DPPH remanescente em fun\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos sol\u00faveis em solu\u00e7\u00e3o de yacon ou em fun\u00e7\u00e3o \n\nda concentra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos totais (amplia\u00e7\u00e3o). EC50 \u00e9 a quantidade \n\nde oxidante capaz de reduzir em 50% a concentra\u00e7\u00e3o inicial do \n\nradical DPPH. ..................................................................................... 117 \n\nFigura 26: Difratogramas de raios X das amostras de inulina com e \n\nsem tratamento com carv\u00e3o, obtidas por processo de precipita\u00e7\u00e3o. .... 125 \n\nFigura 27: Curvas de DSC das amostras de inulina de yacon obtidas \n\npor precipita\u00e7\u00e3o e secagem por liofiliza\u00e7\u00e3o. (1) Amostra tratada com \n\ncarv\u00e3o ativado; (2) Amostra sem tratamento. ..................................... 126 \n\nFigura 28: Micrografias das amostras de inulina de yacon: a) n\u00e3o-\n\ntratada no in\u00edcio da an\u00e1lise e b) no final da an\u00e1lise; c) tratada com \n\ncarv\u00e3o ativado no in\u00edcio da an\u00e1lise e d) no final da an\u00e1lise; aumento \n\nde 100x. ............................................................................................... 128 \n\nFigura 29: Espectro de FTIR das amostras de inulina de yacon \n\ntratada (linha preta); sem tratamento com carv\u00e3o (linha azul) e \n\ncompara\u00e7\u00e3o com a inulina comercial P95 extra\u00edda de chic\u00f3ria (linha \n\nvermelha). ........................................................................................... 131 \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 30: Perfil cromatogr\u00e1fico da inulina de yacon tratada com \n\ncarv\u00e3o ativado. .................................................................................... 133 \n\nFigura 31: Curvas de solubilidade das amostras de inulina extra\u00eddas \n\nde yacon com e sem tratamento com carv\u00e3o ativado comercial. ......... 135 \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n \u00cdNDICE DE TABELAS \n\n \n\n \n\nTabela 1: Conte\u00fado de inulina, FOS e outros carboidratos em \n\nplantas comest\u00edveis. ............................................................................... 35 \n\nTabela 2: Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da raiz do yacon. ................................. 43 \n\nTabela 3: Teor de frutanos em chic\u00f3ria, alcachofra de Jerusal\u00e9m e \n\nyacon. .................................................................................................... 43 \n\nTabela 4: Par\u00e2metros da adsor\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica ............................... 55 \n\nTabela 5: Forma da isoterma de acordo com o fator de separa\u00e7\u00e3o de \n\nLangmuir. .............................................................................................. 64 \n\nTabela 6: Adsorventes testados para a purifica\u00e7\u00e3o do extrato de \n\nyacon. .................................................................................................... 73 \n\nTabela 7: Caracter\u00edsticas gerais dos diferentes adsorventes testados \n\nna purifica\u00e7\u00e3o do extrato de yacon. ....................................................... 74 \n\nTabela 8: An\u00e1lise elementar do carv\u00e3o ativado. .................................... 86 \n\nTabela 9: Grupos funcionais de superf\u00edcie e ponto de carga zero \n\ndeterminados para o carv\u00e3o ativado 3. .................................................. 87 \n\nTabela 10: Caracter\u00edsticas texturais do adsorvente utilizado na \n\npurifica\u00e7\u00e3o do extrato de yacon: resultados experimentais e \n\nfornecidos pelo fabricante. .................................................................... 89 \n\nTabela 11: Informa\u00e7\u00f5es sobre os \u00e1cidos fen\u00f3licos padr\u00e3o: g\u00e1lico e \n\ncafeico. .................................................................................................. 93 \n\nTabela 12: Par\u00e2metros dos modelos de pseudo-primeira ordem e \n\npseudo-segunda ordem, para os padr\u00f5es \u00e1cidos g\u00e1lico e cafeico e \n\nextrato de yacon. ................................................................................... 95 \n\nTabela 13: Par\u00e2metros do ajuste ao modelo de Langmuir para os \n\n\u00e1cidos g\u00e1lico e cafeico e extrato de yacon, de 20 a 60 ?C. .................... 99 \n\nTabela 14: Par\u00e2metros do ajuste ao modelo de Freundlich para os \n\n\u00e1cidos g\u00e1lico e cafeico e extrato de yacon, de 20 a 60 ?C. .................. 100 \n\nTabela 15: Par\u00e2metros termodin\u00e2micos de adsor\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos \n\ng\u00e1lico e cafeico e extrato de yacon. ..................................................... 107 \n\nTabela 16: Capacidade de dessor\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos totais em \n\ndiferentes concentra\u00e7\u00f5es etanol:H2O, na temperatura de 30 ?C. ......... 112 \n\n\n\nTabela 17: Propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas dos extratos de yacon com \n\ne sem tratamento com carv\u00e3o ativado. ................................................ 120 \n\nTabela 18: Par\u00e2metros de cor dos extratos de yacon, com e sem \n\ntratamento com carv\u00e3o ativado. .......................................................... 121 \n\nTabela 19: Massa de s\u00f3lido precipitado em fun\u00e7\u00e3o do volume de \n\netanol adicionado no extrato de yacon a 50 ?Brix. .............................. 122 \n\nTabela 20: Temperatura de transi\u00e7\u00e3o v\u00edtrea e decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica \n\nde FOS em diferentes condi\u00e7\u00f5es de tratamento. ................................. 130 \n\nTabela 21: Identifica\u00e7\u00e3o cromatogr\u00e1fica dos olig\u00f4meros de FOS de \n\nyacon ................................................................................................... 134 \n\n \n\n\n\n \n\n NOMENCLATURA \n\n \n\n \n\nK  constante de equil\u00edbrio da Lei de Henry (L.g\n-1\n\n)  \n\nKdi  constante de difus\u00e3o intrapart\u00edcula (mg.g\n-1\n\n.min\n?1/2\n\n) \n\nqm  capacidade de m\u00e1xima adsor\u00e7\u00e3o do modelo de Langmuir \n\n(mg.g\n-1\n\n) \n\nk1  constante de velocidade de pseudo-primeira ordem (min\n-1\n\n) \n\nk2  constante de velocidade de pseudo-segunda ordem  \n\n(g.mg\n-1\n\n.min\n-1\n\n) \n\n?   fra\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie coberta \n\nqt  quantidade adsorvida no tempo t (mg.g\n-1\n\n) \n\n?E  diferen\u00e7a de cor  \n\nk, k'  constantes de adsor\u00e7\u00e3o \n\nKF, nF  par\u00e2metros emp\u00edricos do modelo de Freundlich \n\n(adimensional) \n\nq, qc  quantidade adsorvida no equil\u00edbrio (mg.g\n-1\n\n) \n\n?G  energia livre de Gibbs (kJ.mol\n-1\n\n) \n\n?H  entalpia de adsor\u00e7\u00e3o (kJ.mol\n-1\n\n) \n\n?S  entropia de adsor\u00e7\u00e3o (J.mol\n-1\n\n.K\n-1\n\n) \n\na*  dimens\u00e3o oponente de cor: verde a vermelho \n\nA0  absorb\u00e2ncia do branco (nm) \n\nAC  \u00e1cido cafeico padr\u00e3o \n\nAG  \u00e1cido g\u00e1lico padr\u00e3o \n\nAS  absorb\u00e2ncia da amostra (nm) \n\nb  constante do modelo de Langmuir (L.mg\n-1\n\n) \n\nb*  dimens\u00e3o oponente de cor: azul a amarelo \n\nBET  Brunauer, Emmett e Teller  \n\nBJH  Barret, Joyner e Hallenda  \n\nBSE, ERE  imagem de el\u00e9trons retroespalhados \n\nC  coordenada de cor: satura\u00e7\u00e3o  \n\nC, Ce  concentra\u00e7\u00e3o de adsorbato no equil\u00edbrio (mg.L\n-1\n\n) \n\nCAP  carv\u00e3o ativado pulverizado \n\nCLAE  cromatografia l\u00edquida de alta efici\u00eancia \n\nC0  concentra\u00e7\u00e3o inicial de adsorbato em solu\u00e7\u00e3o (mg.L\n-1\n\n) \n\nDNS  \u00e1cido dinitrosalic\u00edlico  \n\nDPPH  2,2-Difenil-1-picril-hidrazil \n\n\n\nDRX  difratometria de raios X \n\nDSC  calorimetria explorat\u00f3ria diferencial \n\nEAC  equivalente grama de \u00e1cido cafeico \n\nEAG  equivalente grama de \u00e1cido g\u00e1lico \n\nEC50, IC50  concentra\u00e7\u00e3o eficiente ou concentra\u00e7\u00e3o inibit\u00f3ria \n\nEDS  espectroscopia de energia dispersiva de raios X \n\nF  frutose \n\nFm  olig\u00f4meros lineares de inulina constitu\u00eddos somente por \n\nfrutose \n\nFOS  frutooligossacar\u00eddeos \n\nFTIR  espectroscopia de infravermelho com transformada de \n\nFourier \n\nG  glicose \n\nGFn  olig\u00f4meros lineares de inulina constitu\u00eddos por glicose e \n\nfrutose \n\nGP  grau de polimeriza\u00e7\u00e3o \n\nH  tonalidade crom\u00e1tica \n\nh0  velocidade inicial de adsor\u00e7\u00e3o (mg.g\n-1\n\n.min\n-1\n\n) \n\nIC  \u00edndice de cor  \n\nL*  coordenada de cor: luminosidade \n\nLASIPO  laborat\u00f3rio de sistemas porosos \n\nLCME  laborat\u00f3rio central de microscopia eletr\u00f4nica \n\nLDRX  laborat\u00f3rio de difra\u00e7\u00e3o de raios X \n\nm, n  n\u00famero de unidades frutofuranosil \n\nMEV  microscopia eletr\u00f4nica de varredura \n\nNTU  unidade de medida de turbidez nefelom\u00e9trica \n\npHpcz  ponto de carga zero \n\nPOLIMAT  laborat\u00f3rio do grupo de estudos em materiais polim\u00e9ricos \n\nPPO  enzima polifenoloxidase \n\nR  constante universal dos gases (8,31434 J.mol\n-1\n\n.K\n-1\n\n) \n\nr  fator de separa\u00e7\u00e3o para a isoterma de Langmuir \n\n(adimensional) \n\nR\n2\n  coeficiente de correla\u00e7\u00e3o \n\nTg  temperatura de transi\u00e7\u00e3o v\u00edtrea (?C) \n\nV  volume inicial da solu\u00e7\u00e3o de adsorbato (L) \n\nW  massa de adsorvente (g) \n\n\n\n \n\n \n\n SUM\u00c1RIO \n\n \n\n1  INTRODU\u00c7\u00c3O E OBJETIVOS .................................................... 29 \n\n1.1 INTRODU\u00c7\u00c3O .......................................................................... 29 \n\n1.2 OBJETIVOS GERAIS ................................................................ 31 \n\n1.3 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS ...................................................... 32 \n\n2  REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ....................................................... 33 \n\n2.1 INULINA .................................................................................... 33 \n\n2.1.1 Defini\u00e7\u00e3o ............................................................................. 33 \n\n2.1.2 Ocorr\u00eancia ........................................................................... 34 \n\n2.1.3 Processos de obten\u00e7\u00e3o e purifica\u00e7\u00e3o da inulina ................... 36 \n\n2.1.3.1 Obten\u00e7\u00e3o de FOS em escala comercial ........................ 38 \n\n2.1.4 Propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas, funcionais e aplica\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas ......................................................................... 38 \n\n2.2 YACON ...................................................................................... 40 \n\n2.2.1 Yacon e compostos fen\u00f3licos .............................................. 44 \n\n2.3 ADSOR\u00c7\u00c3O \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA .................... 48 \n\n2.3.1 Fatores que influenciam a adsor\u00e7\u00e3o ..................................... 49 \n\n2.3.2 Tipos de Adsorventes .......................................................... 50 \n\n2.3.3 Adsor\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e adsor\u00e7\u00e3o f\u00edsica ..................................... 54 \n\n2.3.4 Equil\u00edbrio de adsor\u00e7\u00e3o ......................................................... 55 \n\n2.3.4.1 Modelo de Langmuir .................................................... 61 \n\n2.3.4.2 Modelo de Freundlich................................................... 64 \n\n2.3.5 Processo de dessor\u00e7\u00e3o .......................................................... 65 \n\n2.3.6 Cin\u00e9tica de adsor\u00e7\u00e3o ............................................................ 65 \n\n3  MATERIAL E M\u00c9TODOS ............................................................ 69 \n\n3.1 PROCESSO DE EXTRA\u00c7\u00c3O DE INULINA A PARTIR \n\nDE TUB\u00c9RCULOS DE YACON .............................................. 69 \n\n3.2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA ................................ 70 \n\n\n\n \n\n3.3 SELE\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO ADSORVENTE ....... 73 \n\n3.3.1 Ponto de carga zero (pHpcz) ................................................. 75 \n\n3.3.2 Determina\u00e7\u00e3o dos grupos funcionais de superf\u00edcie ............. 75 \n\n3.3.3 Porosidade e \u00e1rea superficial ............................................... 76 \n\n3.3.4 Microscopia Eletr\u00f4nica de Varredura (MEV) e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ............................................................ 77 \n\n3.4 CONDI\u00c7\u00d5ES EXPERIMENTAIS DA ADSOR\u00c7\u00c3O ............... 77 \n\n3.4.1 Cin\u00e9tica de adsor\u00e7\u00e3o ............................................................ 77 \n\n3.4.2 Isotermas de adsor\u00e7\u00e3o.......................................................... 78 \n\n3.5 PROCESSO DE PRECIPITA\u00c7\u00c3O DE INULINA DE \n\nYACON ...................................................................................... 79 \n\n3.5.1 Sele\u00e7\u00e3o do solvente ............................................................. 79 \n\n3.5.2 Condi\u00e7\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o ................................................... 80 \n\n3.6 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO S\u00d3LIDO OBTIDO POR \n\nPROCESSO DE PRECIPITA\u00c7\u00c3O ............................................ 80 \n\n3.6.1 Cromatografia l\u00edquida de alta efici\u00eancia (CLAE) ................ 80 \n\n3.6.2 Calorimetria explorat\u00f3ria diferencial (DSC) ....................... 81 \n\n3.6.3 Difratometria de raios X (DRX) .......................................... 82 \n\n3.6.4 Espectroscopia de Infravermelho com Transformada de \n\nFourier (FTIR) ..................................................................... 82 \n\n3.6.5 Microscopia eletr\u00f4nica de varredura ................................... 82 \n\n3.6.6 Curvas de solubilidade ........................................................ 83 \n\n4  RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .................................................... 85 \n\n4.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO ADSORVENTE .............................. 86 \n\n4.1.1 An\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas ...................................................... 86 \n\n4.1.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o textural e morfol\u00f3gica ................................. 87 \n\n4.2 CARACTER\u00cdSTICAS DOS ADSORBATOS, CIN\u00c9TICAS \n\nE ISOTERMAS DE ADSOR\u00c7\u00c3O ............................................. 91 \n\n4.2.1 Caracter\u00edsticas dos adsorbatos ............................................. 91 \n\n4.2.2 Cin\u00e9tica de adsor\u00e7\u00e3o ............................................................ 94 \n\n4.2.3 Isoterma de adsor\u00e7\u00e3o ........................................................... 97 \n\n4.2.4 Avalia\u00e7\u00e3o termodin\u00e2mica do processo de adsor\u00e7\u00e3o .......... 106 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n4.2.5 Descontinuidades do processo de adsor\u00e7\u00e3o ....................... 108 \n\n4.2.6 Considera\u00e7\u00f5es sobre o processo de adsor\u00e7\u00e3o..................... 109 \n\n4.3 CONDI\u00c7\u00d5ES DE DESSOR\u00c7\u00c3O E ATIVIDADE \n\nANTIOXIDANTE DOS COMPOSTOS RECUPERADOS ..... 111 \n\n4.3.1 Condi\u00e7\u00f5es de dessor\u00e7\u00e3o ..................................................... 111 \n\n4.3.2 An\u00e1lise da capacidade antioxidante ................................... 115 \n\n4.3.2.1 Extrato de yacon bruto................................................ 116 \n\n4.3.2.2 Atividade antioxidante em solu\u00e7\u00e3o ap\u00f3s dessor\u00e7\u00e3o .... 118 \n\n4.4 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA DO EXTRATO \n\nDE YACON E CONDI\u00c7\u00d5ES DE PRECIPITA\u00c7\u00c3O ............... 119 \n\n4.4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica dos extratos de yacon com \n\ne sem tratamento com carv\u00e3o ativado comercial ............... 119 \n\n4.4.1.1 An\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas ............................................. 119 \n\n4.4.1.2 An\u00e1lise de cor ............................................................. 120 \n\n4.4.2 Condi\u00e7\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o da inulina de yacon ................. 121 \n\n4.5 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO FOS EM P\u00d3 E EFICI\u00caNCIA DA \n\nEXTRA\u00c7\u00c3O E PRECIPITA\u00c7\u00c3O ............................................ 124 \n\n4.5.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da inulina de yacon em p\u00f3 ......................... 124 \n\n4.5.2 Efici\u00eancia dos processos de extra\u00e7\u00e3o e precipita\u00e7\u00e3o .......... 136 \n\n5  CONCLUS\u00d5ES ............................................................................. 139 \n\n6  SUGEST\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS ....................... 141 \n\n7  REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ........................................ 143 \n\nANEXOS ............................................................................................ 173 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O E OBJETIVOS \n\n \n\n \n\n \n\n1.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nAtualmente, os consumidores est\u00e3o mais conscientes da rela\u00e7\u00e3o \n\nque existe entre alimenta\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, de modo que a ind\u00fastria tem \n\nprocurado oferecer produtos que apresentem benef\u00edcios m\u00faltiplos, \n\nassociados ao sabor e \u00e0 apar\u00eancia. Al\u00e9m disso, as ind\u00fastrias tentam \n\naproveitar, cada vez mais, os \u201cres\u00edduos\u201d materiais provenientes das \n\nlinhas de diversos produtos por meio do isolamento de compostos, \n\nmuitas vezes com valor agregado muito maior que o produto principal \n\n(GARC\u00cdA-ARAYA et al., 2003; KAMMERER et al., 2007; \n\nKAMMERER et al., 2010a).  \n\nInulina e oligofrutoses, respectivamente pol\u00edmero e olig\u00f4mero de \n\nfrutose, cujas mol\u00e9culas s\u00e3o unidas entre si por liga\u00e7\u00f5es glicos\u00eddicas do \n\ntipo ? (2-1), s\u00e3o vastamente encontrados em plantas sob a forma de \n\ncarboidratos de reserva. Ambos os carboidratos t\u00eam sido designados \n\ncomo prebi\u00f3ticos e fibras alimentares sol\u00faveis por sua n\u00e3o \n\ndigestibilidade pelas enzimas do trato digestivo humano, est\u00edmulo \n\nseletivo do crescimento e atividade de bact\u00e9rias intestinais promotoras \n\nde sa\u00fade, especialmente as bifidobact\u00e9rias, baixo valor cal\u00f3rico e \n\ninflu\u00eancia sobre a fun\u00e7\u00e3o intestinal e sobre os n\u00edveis lip\u00eddicos e de \n\nglicose (MENDOZA et al., 2001; HAULY e MOSCATTO, 2002; \n\nMOSCATTO et al., 2004; GLIBOWSKI e PIKUS, 2011). \n\nA inulina \u00e9 uma fibra diet\u00e9tica sol\u00favel com um grau de \n\npolimeriza\u00e7\u00e3o (GP) variando de 2 a 60. As oligofrutoses ou \n\nfrutooligossacar\u00eddeos (FOS) constituem-se de cadeias menores (inulina \n\ncom GP de at\u00e9 10 unidades). As diferen\u00e7as no tamanho das cadeias de \n\ninulina e FOS causam diferen\u00e7as nos atributos funcionais tecnol\u00f3gicos \n\ndestes compostos. Por apresentar cadeia maior, a inulina \u00e9 mais viscosa \n\ne menos sol\u00favel e vem sendo empregada com sucesso como substituto \n\nde gordura em v\u00e1rios produtos como bolos, chocolates, embutidos, \n\nprodutos l\u00e1cteos. Os FOS possuem qualidades funcionais similares aos \n\nxaropes de sacarose ou glicose, com 30 a 50% do dul\u00e7or potencial da \n\nsacarose, por\u00e9m com reduzido teor cal\u00f3rico (1,5 kcal.g\n-1\n\n). Contribuem \n\npara encorpar produtos l\u00e1cteos e melhorar a umect\u00e2ncia de produtos de \n\n\n\n30 \n\n \n\npanifica\u00e7\u00e3o, diminuir o ponto de congelamento de sobremesas \n\ncongeladas, fornecem croc\u00e2ncia a biscoitos, al\u00e9m de agir como \n\naglutinantes em barras nutricionais. Os FOS t\u00eam despertado grande \n\ninteresse na ind\u00fastria, principalmente devido ao seu efeito antidiab\u00e9tico \n\n(WIEDMANN e JAGER, 1997; NINESS, 1999; NARAI-KANAYAMA \n\net al., 2007; T\u00c1RREGA et al., 2011; FANTE e NORE\u00d1A, 2012). \n\nInulina est\u00e1 sendo utilizada tamb\u00e9m como excipiente para f\u00e1rmacos, \n\ncomo agente anti-incrustante (carboximetil-inulina) na elimina\u00e7\u00e3o de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o em superf\u00edcies, na alimenta\u00e7\u00e3o animal, al\u00e9m de servir de \n\nmat\u00e9ria-prima para a produ\u00e7\u00e3o de xarope de frutose, \u00e1cido c\u00edtrico, \n\nsorbitol, manitol, e outros (EISSENS et al., 2002; VAN LOO, 2007; \n\nMARTINOD et al., 2009; MEYER et al., 2011; CHI et al., 2011). \n\nO processo de obten\u00e7\u00e3o industrial de inulina, atualmente, se \n\nrestringe praticamente a chic\u00f3ria, mas mat\u00e9rias-primas como alcachofra \n\nde Jerusal\u00e9m e tub\u00e9rculos de d\u00e1lia tamb\u00e9m s\u00e3o exploradas. Nesses \n\nmateriais, o processamento d\u00e1 origem a uma mistura de inulina e FOS, \n\nonde se aplicam processos de separa\u00e7\u00e3o nessas diferentes fra\u00e7\u00f5es, como \n\na tecnologia de filtra\u00e7\u00e3o com membranas, precipita\u00e7\u00e3o etc. Os FOS \n\npodem ser obtidos tamb\u00e9m por hidr\u00f3lise parcial da inulina de alto grau \n\nde polimeriza\u00e7\u00e3o ou por rea\u00e7\u00f5es de transfrutosila\u00e7\u00e3o a partir da \n\nsacarose. Normalmente o produto obtido \u00e9 seco por atomiza\u00e7\u00e3o \n\n(FRANCK, 2002; PASEEPHOL, 2008). \n\nO yacon, uma planta de origem andina, mas cuja produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\naumentando significativamente no Brasil, vem despertando o interesse \n\ndo mundo cient\u00edfico devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas diet\u00e9ticas e ao seu \n\npotencial como alimento funcional (DA SILVA, 2007; OJANSIVU et \n\nal., 2011). Diferente da maioria das ra\u00edzes que armazenam carboidratos \n\nna forma de amido, o yacon armazena os carboidratos na forma de \n\ninulina. Os \u00f3rg\u00e3os subterr\u00e2neos do yacon cont\u00eam de 60 a 70 % de \n\nfrutanos do tipo inulina com GP m\u00e1ximo de 12 (VILHENA et al., 2000). \n\nSegundo Oliveira e Nishimoto (2004) os frutanos, carboidratos de \n\nreserva encontrados nos \u00f3rg\u00e3os subterr\u00e2neos de yacon s\u00e3o do tipo \n\ninulina, com grau de polimeriza\u00e7\u00e3o entre 3 e 10. Estes se diferenciam \n\ndos encontrados em esp\u00e9cies como alcachofra de Jerusal\u00e9m, chic\u00f3ria e \n\nd\u00e1lia, os quais apresentam GP maior que 35 (OHYAMA et al., 1990; \n\nASAMI et al., 1991; FUKAI et al., 1995; GOTO et al., 1995). Os \n\nfrutanos de cadeias longas (polissacar\u00eddeos) dependem de processos de \n\nhidr\u00f3lise para a obten\u00e7\u00e3o de oligossacar\u00eddeos. \n\nAs ra\u00edzes tuberosas de yacon cont\u00eam, al\u00e9m da inulina e outros \n\ncompostos, polifen\u00f3is em quantidade significativa (2030 mg.kg\n-1\n\n) com \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\npredomin\u00e2ncia de \u00e1cido clorog\u00eanico (48,5 \u00b1 12,9 mg.kg\n-1\n\n) (LACHMAN \n\net al., 2003). O alto teor de compostos fen\u00f3licos e amino\u00e1cidos como o \n\nL-triptofano, torna as ra\u00edzes do yacon suscept\u00edveis \u00e0 rea\u00e7\u00e3o de \n\nescurecimento enzim\u00e1tico, causado pela enzima polifenoloxidase (PPO). \n\nNesta rea\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o da melanina (pigmento escuro) deprecia muito \n\na qualidade do produto, prejudicando as propriedades sensoriais, pois \n\nest\u00e1 relacionada a mudan\u00e7as de cor, flavor e textura.  \n\nApesar destes problemas relacionados \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o, o \n\nconsumo de alimentos que contenham compostos fen\u00f3licos pode reduzir \n\no risco de doen\u00e7as humanas cr\u00f4nicas como c\u00e2ncer, aterosclerose, artrite, \n\ndiabetes e doen\u00e7as causadas pelo envelhecimento (HALLIWELL e \n\nGUTTERIDGE, 1999). Um n\u00famero de estudos epidemiol\u00f3gicos tem \n\nrevelado uma correla\u00e7\u00e3o inversa entre dietas ricas em fitoqu\u00edmicos, \n\ndentre eles os compostos fen\u00f3licos, e a incid\u00eancia de doen\u00e7as associadas \n\nao estresse oxidativo, como doen\u00e7as cardiovasculares, AVCs e certas \n\nformas de c\u00e2ncer (CHEN et al., 1996; RICE-EVANS et al., 1996,1997; \n\nKING et al., 1999; KIM e KIM, 2000; CHENG et al., 2007). \n\nNesse sentido, a recupera\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos como \n\ningredientes funcionais torna-se muito atrativa, uma vez que, al\u00e9m dos \n\nefeitos ben\u00e9ficos relacionados \u00e0 sa\u00fade, os compostos fen\u00f3licos \n\nrecuperados de extratos de plantas, onde o escurecimento \u00e9 indesej\u00e1vel \n\npor quest\u00f5es industriais, acaba valorizando a cadeia produtiva do \n\nalimento. Estes s\u00e3o subprodutos que, al\u00e9m de valiosos componentes \n\nnutrac\u00eauticos para a ind\u00fastria de alimentos, podem ser aplicados nas \n\nind\u00fastrias cosm\u00e9tica e farmac\u00eautica (KAMMERER et al., 2010a).  \n\nCom o intuito de estudar uma mat\u00e9ria-prima alternativa \u00e0quelas \n\nj\u00e1 exploradas industrialmente para a obten\u00e7\u00e3o de inulina, al\u00e9m da \n\npossibilidade de obten\u00e7\u00e3o de um produto sem a necessidade de posterior \n\nfracionamento, este trabalho apresenta um estudo da purifica\u00e7\u00e3o parcial \n\ne caracteriza\u00e7\u00e3o da inulina extra\u00edda a partir de yacon. Al\u00e9m da obten\u00e7\u00e3o \n\ne caracteriza\u00e7\u00e3o dos carboidratos, na forma de p\u00f3 ou xarope, prop\u00f5e-se a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos compostos fen\u00f3licos removidos na etapa de purifica\u00e7\u00e3o \n\nparcial dos carboidratos. \n\n \n\n1.2 OBJETIVOS GERAIS \n \n\nO presente trabalho tem como objetivo a determina\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de processo para obten\u00e7\u00e3o de frutooligossacar\u00eddeos a partir de \n\nextrato de yacon, por precipita\u00e7\u00e3o com solvente. Para a purifica\u00e7\u00e3o \n\nparcial do extrato devem-se determinar as condi\u00e7\u00f5es para a adsor\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n32 \n\n \n\ncompostos fen\u00f3licos, principais respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o da cor, em \n\ncarv\u00e3o ativado comercial e subsequente recupera\u00e7\u00e3o destes compostos \n\npor processo de dessor\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.3 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n \n\na) Caracterizar o extrato l\u00edquido de yacon antes e depois do \nprocesso de adsor\u00e7\u00e3o, avaliando as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas;  \n\nb) Selecionar e caracterizar um adsorvente adequado para \nadsor\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos; \n\nc) Avaliar a efetividade e aplicar modelos capazes de descrever \nmatematicamente o processo de adsor\u00e7\u00e3o envolvido na \n\npurifica\u00e7\u00e3o do extrato; \n\nd) Determinar as melhores condi\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o dos \ncompostos fen\u00f3licos adsorvidos do extrato de yacon; \n\ne) Avaliar a atividade antioxidante dos compostos fen\u00f3licos \nrecuperados; \n\nf) Determinar as condi\u00e7\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o dos carboidratos \npresentes no extrato purificado; \n\ng) Caracterizar f\u00edsico-quimicamente o produto obtido na forma de \np\u00f3 e avaliar sua estabilidade f\u00edsica; \n\nh) Analisar o rendimento do processo de obten\u00e7\u00e3o de inulina/FOS. \n\n\n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\n \n\nREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\n \n\n \n\nO presente cap\u00edtulo traz uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre o \n\ncomposto alvo desta pesquisa, da mat\u00e9ria-prima a partir do qual ser\u00e1 \n\nobtido, assim como de alguns compostos relevantes presentes na \n\nestrutura do yacon. Tamb\u00e9m aborda alguns aspectos da teoria que \n\nenvolve a etapa principal de purifica\u00e7\u00e3o da inulina, o processo de \n\nsor\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.1 INULINA \n \n\n2.1.1 Defini\u00e7\u00e3o \n \n\nA inulina e as oligofrutoses, pol\u00edmero e olig\u00f4meros de D-frutose, \n\nrespectivamente, s\u00e3o importantes como carboidratos de reserva em \n\nplantas. Ambas pertencem ao grupo das frutanas e s\u00e3o sintetizadas por \n\numa grande variedade de plantas, aproximadamente 36.000 esp\u00e9cies, \n\nque representam 10 fam\u00edlias (CARPITA, KAMABUS e HOUSLEY, \n\n1989). \n\nAs frutanas podem ser classificadas em: levanas, pol\u00edmeros \n\nlineares com liga\u00e7\u00f5es tipo ?(2?6); compostos ramificados; pol\u00edmeros \n\nque possuem liga\u00e7\u00f5es tipo ?(2?6) e ?(2?1); e inulina, que \u00e9 um \n\npol\u00edmero linear com liga\u00e7\u00f5es glicos\u00eddicas ?(2?1) (ROBERFROID, \n\n1993). A Figura 1 mostra a estrutura da inulina. \n\nA inulina \u00e9 uma frutana polidispersa, constitu\u00edda de uma mistura \n\nde pol\u00edmeros e olig\u00f4meros superiores lineares de frutose. As unidades \n\nde ?-D-frutofuranosil s\u00e3o mantidas entre si por liga\u00e7\u00f5es do tipo ?(2?1), \n\ne possuem uma mol\u00e9cula de glicose na por\u00e7\u00e3o inicial de cada cadeia \n\nlinear de frutose unida por uma liga\u00e7\u00e3o tipo (?1-?2), como na mol\u00e9cula \n\nde sacarose, representada pela letra m na Figura 1 (QUEMENER; \n\nTHIBAULT; COUSSEMENT, 1997; ROBERFROID, 1993). O GP \n\ndestas cadeias pode alcan\u00e7ar 60 unidades ou mais de frutosila (DE \n\nLEENHEER; HOEBREGS, 1994; VAN HAASTRECHT, 1995; \n\nROBERFROID, 1993; IUB-IUPAC, 1982). \n\n\n\n34 \n\n \n\nA hidr\u00f3lise (\u00e1cida ou enzim\u00e1tica) da inulina produz olig\u00f4meros \n\nlineares, estruturalmente designados GFn, em que G e F s\u00e3o glicose e \n\nfrutose, e n representa o n\u00famero de unidades frutofuranosil obtidas pela \n\nhidr\u00f3lise; Fm \u00e9 constitu\u00edda apenas por frutose e m representa o n\u00famero \n\nde unidades frutofuranosil obtidas. Os valores de n e m variam entre 2 e \n\n9 (ROBERFROID, 1993; DE BRUYN et al., 1992), sendo que GFn e \n\nFm t\u00eam propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas muito semelhantes. Embora se \n\nobserve a presen\u00e7a de grupo terminal frutose redutor, os produtos tipo \n\nFm s\u00e3o redutores, enquanto os GFn s\u00e3o n\u00e3o-redutores. Olig\u00f4meros de \n\nfrutose (a fra\u00e7\u00e3o com baixo GP) s\u00e3o denominados de fruto-a\u00e7\u00facar, \n\nfrutooligossacar\u00eddeos (FOS) ou, de forma simplificada, oligofrutoses \n\n(ROBERFROID, 1993). \n\n \n\n \n\nFigura 1: Estrutura da Inulina. Fonte: Naskar et al. (2010a). \n\n \n\n2.1.2 Ocorr\u00eancia  \n \n\nDepois do amido, os frutanos s\u00e3o os polissacar\u00eddeos mais \n\nabundantemente encontrados na natureza, estando presentes em muitas \n\nvariedades de plantas e algumas bact\u00e9rias. A inulina atua como um \n\ncarboidrato de reserva em muitas plantas, sofrendo hidr\u00f3lise end\u00f3gena em \n\nmol\u00e9culas de menor grau de polimeriza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de atuar na osmorregula\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\nIsto permite a sobreviv\u00eancia destas plantas durante o inverno em regi\u00f5es frias \n\ne moderadamente frias (CARPITA; KAMABUS; HOUSLEY, 1989). A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de inulina nas plantas depende muito da variedade, do tempo \n\ndecorrido desde a colheita at\u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o desta, e das condi\u00e7\u00f5es de \n\nestocagem. (RUTHERFORD; WHITTLE, 1982; SUZUKI; CUTCLIFE, \n\n1989). Van Loo et al. (1995) estudaram a presen\u00e7a de inulina em diversos \n\nprodutos vegetais que fazem parte da dieta do oeste europeu. A Tabela 1 \n\nmostra o conte\u00fado de inulina, FOS e outros carboidratos em plantas \n\naliment\u00edcias. \n\n \n\nTabela 1: Conte\u00fado de inulina, FOS e outros carboidratos em plantas \n\ncomest\u00edveis. \n\nPlanta \nParte \n\ncomest\u00edvel \n\ninulina \n\n(%) \n% FOS Tipo de carboidrato \n\ncebola bulbo 2-6 2-6 \nglicose, frutose, \n\nsacarose \n\nalcachofra tub\u00e9rculo 16-20 10-15 1-kestose \n\nchic\u00f3ria raiz 15-20 5-10 nd \n\nalho-por\u00f3 bulbo 3-10 2-5 nd \n\nalho bulbo 9-16 3-6 1-kestose e neokestose \n\nalcachofra folhas 3-10&lt;1 nd \n\nbanana fruta 0,3-0,7 0,3-0,7 \nglicose, frutose, \n\nSacarose, neokestose \n\ncenteio cereal 0,5-1 0,5-1 Nistose e neokestose \n\ncevada cereal 0,5-1,5 0,5-1,5 1-kestose \n\ntrigo cereal 1-4 1-4 \n1-kestose, nistose, \n\nneokestose \n\ndente de Le\u00e3o folhas 12-15 ND nd \n\nyacon raiz 3-19 3-19 nd \n\nbarba de bode folhas 4-11 4-11 nd \n\n\u201cmurnong\u201d raiz 8-13 ND nd \n\n\u201csalsify\u201d tub\u00e9rculo 4-11 ND nd \n\nnd = informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel. Fonte: Van Loo et al., 1995 \n\n \n\n\n\n36 \n\n \n\n2.1.3 Processos de obten\u00e7\u00e3o e purifica\u00e7\u00e3o da inulina \n \n\nO processo de obten\u00e7\u00e3o de inulina em p\u00f3 segue basicamente o \n\nfluxograma mostrado na Figura 2. \n\n \n\n \n\nLavagem e moagem \n\nFiltra\u00e7\u00e3o \n\nCentrifuga\u00e7\u00e3o \n\nConcentra\u00e7\u00e3o \n\nColheita \n\nSele\u00e7\u00e3o \n\nExtra\u00e7\u00e3o aquosa \n\nPurifica\u00e7\u00e3o \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \n\nSecagem \n \n\nFigura 2: Fluxograma geral do processo de extra\u00e7\u00e3o de inulina. Adaptado \n\nde Leite (2001); Franck (2002); Nogueira (2002); Lopez-Molina et al. \n\n(2005). \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\nOs processos variam uns em rela\u00e7\u00e3o aos outros no que tange \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de cada etapa. L\u00f3pez-Molina et al. (2005) \n\nobtiveram inulina de alcachofra utilizando ultrafiltra\u00e7\u00e3o na etapa de \n\nfiltra\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o. Os sacar\u00eddeos obtidos foram precipitados por \n\nresfriamento a baixa temperatura (-24 a 16 ?C). Franck (2002) \n\ndesenvolveu um processo de produ\u00e7\u00e3o de extrato de inulina a partir de \n\nra\u00edzes de chic\u00f3ria, com extra\u00e7\u00e3o em \u00e1gua quente, purifica\u00e7\u00e3o em resina \n\nde troca i\u00f4nica e secagem por atomiza\u00e7\u00e3o. Nogueira (2002) extraiu \n\ninulina de ra\u00edzes de chic\u00f3ria por autoclavagem e concentra\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\nat\u00e9 22 ?Brix; o produto final foi obtido por secagem em atomizador ap\u00f3s \n\nser misturado com amido. Leite (2001), tamb\u00e9m a partir da chic\u00f3ria, \n\nobteve inulina por meio de extra\u00e7\u00e3o em \u00e1gua quente (80 ?C durante 1 \n\nhora) e posterior resfriamento e congelamento para separa\u00e7\u00e3o de fases. \n\nO extrato na forma de p\u00f3 foi obtido por atomiza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s formula\u00e7\u00e3o \n\ncom amido como agente encapsulante. Carvalho et al. (1998) extra\u00edram \n\ninulina de ra\u00edzes de Vernonia herb\u00e1cea em solu\u00e7\u00e3o fervente de etanol \n80%, seguida de imers\u00e3o em \u00e1gua, por diversas vezes, com posterior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, congelamento, descongelamento e centrifuga\u00e7\u00e3o para \n\nobten\u00e7\u00e3o de frutanas com alto peso molecular. Silva (1996) apud Leite \n(2001), para inulina de chic\u00f3ria, utilizou os processos de \n\ndesmineraliza\u00e7\u00e3o, ultrafiltra\u00e7\u00e3o, descolora\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de \n\ncomponentes amargos durante a etapa de purifica\u00e7\u00e3o. Hoehn et al. \n\n(1983) apud Leite (2001), descreveram um processo para obten\u00e7\u00e3o de \n\nxarope de frutose a partir da inulina extra\u00edda de alcachofra de Jerusal\u00e9m. \n\nSegundo os autores, temperaturas elevadas (entre 80 e 90 ?C) produzem \n\num extrato mais puro, removendo compostos nitrogenados.  \n\nYaginuma (2007) estudou a extra\u00e7\u00e3o de inulina de yacon a quente \n\ne a frio. A purifica\u00e7\u00e3o do extrato foi feita por resinas polim\u00e9ricas em \n\ncolunas sucessivas. Na primeira etapa de purifica\u00e7\u00e3o o extrato passou \n\npelo processo de adsor\u00e7\u00e3o utilizando a resina de troca i\u00f4nica C150 \n\n(Purolite do Brasil LTDA) para a retirada de sais. Em seguida, o extrato \n\nfoi submetido \u00e0 passagem em resina de troca i\u00f4nica A860 S para a \n\nretirada de pigmentos e, finalmente, o tratamento em resina PCR 642Ca \n\npermitiu a separa\u00e7\u00e3o dos a\u00e7\u00facares presentes (inulina, glicose, frutose, \n\nsacarose). \n\nGalante (2008) estudou diferentes condi\u00e7\u00f5es para a extra\u00e7\u00e3o da \n\ninulina do alho (Allium sativum L. var. Chonan), avaliando o efeito da \ntemperatura sobre o rendimento em sistema tipo batelada, e da vaz\u00e3o \n\nquando em fluxo cont\u00ednuo em sistema de coluna de leito fixo. Dentre os \n\nprocessos avaliados, a extra\u00e7\u00e3o em coluna com passagem \u00fanica de \n\nsolvente mostrou ser a mais vantajosa, no que se refere ao teor de \n\n\n\n38 \n\n \n\ninulina extra\u00eddo, tempo de extra\u00e7\u00e3o, e economia de energia e \n\nequipamentos para o sistema. \n\n \n\n2.1.3.1 Obten\u00e7\u00e3o de FOS em escala comercial \n \n\nDiversas formula\u00e7\u00f5es s\u00e3o encontradas no com\u00e9rcio, cuja mat\u00e9ria-\n\nprima \u00e9, principalmente, a raiz de chic\u00f3ria (AN\u00d4NIMO, 1993). Do \n\nponto de vista de obten\u00e7\u00e3o industrial para fins comerciais, os FOS \n\npodem ser divididos em dois grupos: \n\n \n\n? aqueles obtidos a partir da inulina de chic\u00f3ria por hidr\u00f3lise \n\u00e1cida ou enzim\u00e1tica controlada. A hidr\u00f3lise enzim\u00e1tica utiliza \n\ninulinase, sendo este o processo de obten\u00e7\u00e3o dos produtos \n\nRaftilose\u00ae (Orafti Ltda., B\u00e9lgica), e Frutafit\u00ae (Imperial-\nSuikner Unie, Holanda). O GP desses produtos varia de 1 a 7 \n\nunidades de frutosil; \n\n? os obtidos por rea\u00e7\u00e3o enzim\u00e1tica de transfrutosila\u00e7\u00e3o em \n\nres\u00edduos de sacarose, pela a\u00e7\u00e3o da enzima ?-frutofuranosidase. \n\nOs FOS formados a partir dessa atividade enzim\u00e1tica cont\u00eam \n\nGP entre 2 e 4 unidades de frutosil unidas por liga\u00e7\u00f5es ?(2-1), \n\ncom um res\u00edduo de glicose terminal. Esse FOS s\u00e3o produzidos e \n\ncomercializados no Jap\u00e3o como Neosugar\u00ae, Meioligo\u00ae, \nProfeed\u00ae e Nutraflora\u00ae (Meiji Seika Ltda), na Europa como \n\nActilight\u00ae pela B\u00e9ghin Meiji Industries e, no Brasil, como \nF.O.S.\u00ae pela Nutramed Produtos Funcionais Ltda. (FORTES e \n\nMUNIZ, 2009).  \n\n \n\n2.1.4 Propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas, funcionais e aplica\u00e7\u00f5es \ntecnol\u00f3gicas \n\n \n\nA inulina comercial purificada em p\u00f3 \u00e9 branca e apresenta odor e \n\nsabor neutros. Por serem carboidratos n\u00e3o redutores, os frutanos n\u00e3o sofrem \n\nrea\u00e7\u00e3o de Maillard (DREVON e BORNET, 1992). Sua solubilidade em \n\u00e1gua \u00e9 de aproximadamente 6% a 10 ?C, passando a 35% a 90 ?C, o que \n\ndificulta seu emprego \u00e0 temperatura ambiente. A inulina tem uma \n\ncapacidade de liga\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de 2:1, ou seja, duas mol\u00e9culas de \u00e1gua para \n\ncada mol\u00e9cula de inulina (FONTANA et al., 1994b, SILVA, 1996). De \n\nacordo com Dan et al. (2009), inulina extra\u00edda de chic\u00f3ria (99% de pureza, \n\nSigma) tem uma capacidade de liga\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua de 1,37 g/ml, o que \u00e9 \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\nequivalente a 2,5 mols de \u00e1gua por mol de \u00e1tomo de oxig\u00eanio da mol\u00e9cula \n\n(considerando 5 \u00e1tomos de O por unidade repetida de inulina). Ainda \n\nsegundo os pesquisadores, esse biopol\u00edmero pode se auto-organizar em \n\nmeio aquoso a partir de uma concentra\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de agrega\u00e7\u00e3o, resultando \n\nna forma\u00e7\u00e3o de estruturas supramoleculares com geometria globular. Essa \n\nmodifica\u00e7\u00e3o estrutural pode ser atribu\u00edda a efeitos combinados de liga\u00e7\u00f5es \n\nde hidrog\u00eanio e intera\u00e7\u00f5es hidrof\u00f3bicas. \n\nA funcionalidade da inulina depende de sua concentra\u00e7\u00e3o quando \n\nem solu\u00e7\u00e3o. \u00c0 medida que a concentra\u00e7\u00e3o aumenta, a viscosidade \n\ntamb\u00e9m aumenta, podendo formar gel a partir de 30% em s\u00f3lidos. O \n\ntempo necess\u00e1rio para forma\u00e7\u00e3o do gel \u00e9 de 30 a 60 minutos, formando-\n\nse quase que instantaneamente quando o teor de s\u00f3lidos chega a 40 \u2013 \n\n45%. O gel de inulina \u00e9 muito cremoso, com textura ao toque \n\nsemelhante \u00e0 da gordura (GRUHN, 1994) devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\nmicrocristais quando misturada em \u00e1gua ou leite (NINESS, 1999). O \n\ngel \u00e9 afetado pelo tamanho da cadeia, ou grau de polimeriza\u00e7\u00e3o de \n\ninulina, concentra\u00e7\u00f5es de mono e dissacar\u00eddeos presentes, tamanho das \n\npart\u00edculas, m\u00e9todo de prepara\u00e7\u00e3o, temperatura, adi\u00e7\u00e3o de outros \n\nhidrocol\u00f3ides, presen\u00e7a de c\u00e1tions mono e divalentes, al\u00e9m da \n\ndisponibilidade de \u00e1gua (SILVA, 1996).  \n\nA diferen\u00e7a no tamanho das cadeias entre inulina e oligofrutoses \n\n\u00e9 o fator que promove os diferentes atributos funcionais tecnol\u00f3gicos \n\ndestes compostos. As oligofrutoses ou FOS possuem cadeias menores e \n\nqualidades funcionais similares aos xaropes de sacarose ou glicose. \n\nExercem o mesmo papel que a sacarose, com a vantagem de apresentar \n\nmenor valor cal\u00f3rico e enriquecer o teor de fibras. Adicionalmente, s\u00e3o \n\nutilizadas em combina\u00e7\u00e3o com ado\u00e7antes de alta intensidade em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o \u00e0 sacarose, fornecendo um perfil de do\u00e7ura bem balanceado \n\ne mascarando o sabor residual de aspartame (WIEDMANN e JAGER, \n\n1997). \n\nA n\u00e3o digestibilidade da inulina e das oligofrutoses, devido ao \n\ntipo de liga\u00e7\u00e3o ?(2?1) entre as cadeias, tem permitido sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\ncomo fibra alimentar, ou seja, s\u00e3o resistentes \u00e0 hidr\u00f3lise pelas enzimas \n\nalimentares humanas (TROWEL; BURKITT, 1986; S\u00c1 e \n\nFRANCISCO, 1999; LEE e PROSKY, 1995; HOEBREGS, 1997). A \n\ndefini\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica de fibra alimentar relaciona-a a uma melhora da \nfun\u00e7\u00e3o intestinal. Embora n\u00e3o haja uma lista oficial das fun\u00e7\u00f5es \n\nfisiol\u00f3gicas que a fibra deve possuir para se enquadrar nesta defini\u00e7\u00e3o, \n\ngeralmente os efeitos fisiol\u00f3gicos aceitos de fibra incluem, al\u00e9m de um \n\nefeito sobre a fun\u00e7\u00e3o intestinal, a melhora de par\u00e2metros lip\u00eddicos \n\nsangu\u00edneos, com valor cal\u00f3rico reduzido (ROBERFROID, 1993) \n\n\n\n40 \n\n \n\nObserva-se uma diminui\u00e7\u00e3o dos triacilglicer\u00f3is e n\u00edveis de colesterol \n\nplasm\u00e1ticos em pacientes hipercolesterol\u00eamicos (BRIGHENTI et al., \n\n1995; FIORDALISO et al. 1995; HATA et al. 1983; HIDAKA et al. \n\n1986; KOK et al. 1996; SANNO, 1986; YAMASHITA; KANAI e \n\nITAKUCA, 1984). \n\nAs fibras alimentares, especialmente as sol\u00faveis ou viscosas, \n\ncomo \u00e9 o caso dos FOS, efetivamente diminuem o colesterol s\u00e9rico e as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es do colesterol LDL, que tem papel central na patog\u00eanese \n\nda aterosclerose, podendo contribuir para a prote\u00e7\u00e3o contra doen\u00e7as \n\ncoron\u00e1rias (ANDERSON, 1990). Observa-se que as fibras podem \n\ntamb\u00e9m atuar sobre fatores de risco para doen\u00e7as coron\u00e1rias como \n\nhipertens\u00e3o, obesidade e diabetes (ASCHERIO et al., 1992; MANSON \n\net al., 1995; ANDERSON, 1995b). \n\nAl\u00e9m dos benef\u00edcios ao metabolismo lip\u00eddico, a influ\u00eancia \n\nprotetora e inibit\u00f3ria da inulina e oligofrutoses no desenvolvimento do \n\nc\u00e2ncer e crescimento de tumor vem sendo muito discutido (MILNER, \n\n1994; ROBERFROID, 1991; WILLIAMS; DICKERSON, 1990). A \n\ninulina e as oligofrutoses estimulam seletivamente o crescimento de \n\nbifidobact\u00e9rias e mant\u00eam em n\u00edveis baixos os Bacteroides, Clostridia ou \n\ncoliformes, contribuindo para a preven\u00e7\u00e3o de c\u00e2ncer de c\u00f3lon \n\n(GIBSON; ROBERFROID, 1995; GIBSON et al.,1995).  \n\nEfeitos adicionais \u00e0 sa\u00fade devidos ao aumento da absor\u00e7\u00e3o de \n\nminerais, principalmente o c\u00e1lcio, tamb\u00e9m est\u00e3o sendo relacionados ao \n\nconsumo de inulina e oligofrutoses (DELZENNE et al. 1995; OHTA et \n\nal. 1994). A ingest\u00e3o frequente diminui ou previne a perda de massa \n\n\u00f3ssea, c\u00e1lcio e f\u00f3sforo dos ossos de ratos gastrectomizados (OHTA et \n\nal. 1998), e a perda de densidade mineral \u00f3ssea por ratos \n\novarioctomizados (TAGUCHI et al. 1994). No entanto, segundo Lopez \n\net al. (2000) trabalhos futuros s\u00e3o ainda necess\u00e1rios para a valida\u00e7\u00e3o \n\ndos resultados obtidos at\u00e9 agora com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 absor\u00e7\u00e3o de minerais. \n\n \n\n2.2 YACON \n \n\nA hist\u00f3ria do yacon remonta aos camponeses andinos, que \n\nacreditavam que a esp\u00e9cie fosse uma erva daninha. De acordo com \n\nP\u00e9rez Arbel\u00e1ez (1956), o yacon foi exibido pela primeira vez na Europa \n\nno come\u00e7o do s\u00e9culo XX. Durante os anos 80 houve crescimento do \n\ninteresse pela safra de yacon fora dos Andes, o que estimulou pesquisas \n\nsobre a planta nos pa\u00edses andinos.  \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\nNas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, o cultivo de yacon tem se estendido a \n\noutros continentes e na atualidade \u00e9 cultivado em muitos pa\u00edses fora dos \n\nAndes. Em 1985 o yacon chegou ao Jap\u00e3o, pa\u00eds onde tem se realizado a \n\nmaior quantidade de investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas referentes ao manejo \n\nagron\u00f4mico, \u00e0 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, \u00e0s propriedades sobre a sa\u00fade e \n\ndesenvolvimento de produtos processados (LACHMAN et al., 2004). \n\nDo Jap\u00e3o foi introduzido no Brasil no in\u00edcio dos anos 90, com consumo \n\nexpressivo em meados dos anos 2000 (SANTANA e CARDOSO, \n\n2008). Atualmente \u00e9 produzido nas regi\u00f5es Sul e Sudeste, com destaque \n\npara os Estados de S\u00e3o Paulo e Santa Catarina (DA SILVA, 2007; \n\nOJANSIVU et al., 2011). Em Santa Catarina, agricultores t\u00eam oferecido \n\no produto em lojas especializadas na venda de produtos naturais, \n\norg\u00e2nicos ou medicinais. A empresa Naturys comercializa o yacon na \n\nforma de batata desidratada ou batata chips (NATURYS, 2010).  \nYacon (Smallanthus sonchifolius) \u00e9 uma herb\u00e1cea perene, \n\npertencente \u00e0 Fam\u00edlia Asteraceae, sendo dotado de um sistema radicular \nque origina caules a\u00e9reos pilosos esverdeados (QUINTEROS, 2000), de \n\naltura entre 1,5 a 3 m. O sistema de raiz \u00e9 composto de 4 a 20 tub\u00e9rculos \n\nde armazenagem com massa entre 200 a 500 g, podendo atingir 25 cm \n\nde comprimento e 10 cm de di\u00e2metro e um extenso sistema de ra\u00edzes \n\nfinas e fibrosas. As ra\u00edzes tuberosas s\u00e3o, na sua maioria, fusiformes, mas \n\nfrequentemente adquirem formatos irregulares devido ao contato com \n\npedras do solo e a press\u00e3o de outras ra\u00edzes (ROBINSON, 1997). As \n\ncores dos tub\u00e9rculos variam consideravelmente, podendo ser branca, \n\ncreme, branca com estrias roxas, roxas, rosas e amarelas. A casca \u00e9 \n\nmarrom, rosa, roxa, creme ou branca (Figura 3). \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\n \nFigura 3: Tub\u00e9rculos de yacon com e sem casca. \n\n \n\nAs ra\u00edzes apresentam teores significativos de pot\u00e1ssio, f\u00f3sforo e \n\nferro (NIETO, 1994). O suco de yacon \u00e9 rico em amino\u00e1cidos essenciais \n\nlivres (KAPULER &amp; GURUSIDIAH, 1994), sendo asparagina, \n\nglutamina, prolina e arginina os encontrados em maior concentra\u00e7\u00e3o \n\n(ASAMI et al., 1989). A composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da raiz de yacon \u00e9 \n\nmostrada na Tabela 2. Os carboidratos presentes nas ra\u00edzes de yacon s\u00e3o \n\nfrutose, glicose, sacarose e oligossacar\u00eddeos de baixo GP (3 a 10); \n\npodem-se encontrar ainda tra\u00e7os de amido e frutanos com GP maior que \n\n10 (ASAMI et al., 1989; OHYAMA et al., 1990). Asami et al. (1991) \n\nconstataram que os oligofrutanos de baixo GP (m\u00e9dia de 4,3) \n\ncorrespondem a 67% em base seca dos carboidratos do yacon logo ap\u00f3s \n\na colheita, sendo que os FOS entre GF2 e GF5 representam 70% dos \n\na\u00e7ucares totais, os frutanos 0,23% e o amido 0,04%. A propor\u00e7\u00e3o de \n\noligofrutanos e monossacar\u00eddeos variam significativamente durante o \n\nciclo de crescimento da planta e depois da colheita (ASAMI et al., 1991; \n\nFUKAI et al., 1995). Os FOS s\u00e3o degradados a a\u00e7\u00facares simples \u00e0 \n\nmedida que o tempo de armazenamento aumenta (OHYAMA et al., \n1990), quando se observa o surgimento de sabor doce (ZARDINI, \n\n1991). \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\nTabela 2: Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da raiz do yacon. \n\nComponentes \n\n(mg/100g de raiz) \n\nLiz\u00e1rraga et al. (1997) * \n\n(base \u00famida) \nNieto (1994) \n\n\u00c1gua (g) 70 \u2013 93 84,8** \n\nProte\u00ednas (g) 0,4 \u2013 2,0 3,7 \n\nLip\u00eddios (g) 0,1 \u2013 0,3 1,5 \n\nCarboidratos (g) - - \n\nFibras (g) 0,3 \u2013 1,7 3,4 \n\nCinzas (g) 0,3 \u2013 2,0 3,5 \n\nC\u00e1lcio (mg) 23 80 \n\nCobre (mg) - 0,009 \n\nFerro (mg) 0,3 0,096 \n\nZinco (mg) - 0,390 \n\nF\u00f3sforo (mg) 21 120 \n\nPot\u00e1ssio (mg) - 2.200 \n\nS\u00f3dio (mg) - 10 \n\nCarotenos (mg) 0,08 - \n\nRetinol (mg) 10 - \n\nTiamina (mg) 0,01 - \n\nRiboflavina (mg) 0,10 - \n\nNiacina (mg) 0,33 - \n\n\u00c1cido asc\u00f3rbico (mg) 13 - \n\n* Liz\u00e1rraga et al. (1997), citado por Robinson, 1997 ** - raiz tuberosa fresca \n\n \n\nFOS s\u00e3o encontrados tamb\u00e9m em chic\u00f3ria e alcachofra, com GP \n\nvari\u00e1vel. A Tabela 3 mostra que o yacon possui quantidade de FOS \n\ncompetitiva com aqueles utilizados para extra\u00e7\u00e3o comercial. \n\n \n\nTabela 3: Teor de frutanos em chic\u00f3ria, alcachofra de Jerusal\u00e9m e yacon. \n\nEsp\u00e9cie \nTeor \n\nBase \u00damida (%) Base Seca (%) \n\nChic\u00f3ria 24 73,6 \n\nAlcachofra de Jerusal\u00e9m 22 74 \n\nYacon >20\n(1) \n\n67\n(2) \n\nModler (1994)\n(1)\n\n, Voragen (1998) e Asami et al. (1991)\n(2)\n\n. \n\n\n\n44 \n\n \n\n2.2.1 Yacon e compostos fen\u00f3licos \n \n\nO yacon \u00e9 rico em compostos fen\u00f3licos, sendo o papel destes \n\nimportante na qualidade organol\u00e9ptica e nutricional dos produtos \n\nvegetais. S\u00e3o compostos que t\u00eam influ\u00eancia sobre a fisiologia e \n\nbioqu\u00edmica do vegetal, tais como crescimento, escurecimento \n\nenzim\u00e1tico, prote\u00e7\u00e3o a pat\u00f3genos, atua\u00e7\u00e3o contra raios ultravioleta e \n\noutras condi\u00e7\u00f5es de estresse que podem interferir na p\u00f3s-colheita \n\n(ESCARPA e GONZALEZ, 2001; RICE-EVANS et al., 1997; \n\nSINGLETON e KRATZER, 1969; TUCK e HAYBALL, 2002).  \n\nA presen\u00e7a dos compostos fen\u00f3licos em plantas tem sido muito \n\nestudada por estes apresentarem atividade farmacol\u00f3gica, por inibirem a \n\noxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica, a prolifera\u00e7\u00e3o de fungos, al\u00e9m de participarem de \n\nprocessos respons\u00e1veis pela cor, adstring\u00eancia e aroma em v\u00e1rios \n\nalimentos. Esses compostos englobam desde mol\u00e9culas simples at\u00e9 \n\noutras com alto grau de polimeriza\u00e7\u00e3o. Est\u00e3o presentes nos vegetais na \n\nforma livre ou ligados a a\u00e7\u00facares e prote\u00ednas (SOARES, 2002). \n\nRib\u00e9reau-Gayon (1968), apud Soares (2002), classificou os \n\ncompostos fen\u00f3licos em tr\u00eas classes, conforme sua abund\u00e2ncia e forma \n\nde apresenta\u00e7\u00e3o: pouco distribu\u00eddos na natureza, fen\u00f3licos polim\u00e9ricos e \n\nlargamente distribu\u00eddos na natureza. \n\nA fam\u00edlia dos compostos fen\u00f3licos pouco distribu\u00eddos na natureza \n\n\u00e9 formada por um n\u00famero reduzido deles, embora estes sejam \n\nencontrados com certa frequ\u00eancia. Neste grupo est\u00e3o os fen\u00f3is simples, \n\no pirocatecol, a hidroquinona, o resorcinol e os alde\u00eddos derivados dos \n\n\u00e1cidos benz\u00f3icos, que s\u00e3o constituintes dos \u00f3leos essenciais, como a \n\nvanilina. \n\nDentre os fen\u00f3licos polim\u00e9ricos mais conhecidos encontram-se os \n\ntaninos e as ligninas. Os taninos s\u00e3o compostos de alto peso molecular, \n\nque conferem ao alimento a sensa\u00e7\u00e3o de adstring\u00eancia. S\u00e3o classificados \n\nem dois grupos, de acordo com sua estrutura: taninos hidrolis\u00e1veis e \n\ntaninos condensados. Os primeiros cont\u00eam um n\u00facleo central de glicose \n\nou um \u00e1lcool poli\u00eddrico, esterificado com \u00e1cido g\u00e1lico ou el\u00e1gico, e s\u00e3o \n\nfacilmente hidrolis\u00e1veis com \u00e1cidos, bases ou enzimas. Os outros s\u00e3o \n\npol\u00edmeros de catequina e/ou leucoantocianidina, dificilmente \n\nhidrolis\u00e1veis por tratamento \u00e1cido. As ligninas s\u00e3o pol\u00edmeros complexos \n\nde grande rigidez e resist\u00eancia mec\u00e2nica, e sua hidr\u00f3lise alcalina libera \n\numa grande variedade de derivados dos \u00e1cidos benz\u00f3ico e cin\u00e2mico. \n\nNo grupo dos fen\u00f3licos largamente distribu\u00eddos na natureza est\u00e3o \n\ndois grandes grupos: os flavon\u00f3ides e derivados, e \u00e1cidos fen\u00f3licos \n\n(\u00e1cidos benz\u00f3ico, cin\u00e2mico e seus derivados) e cumarinas. Os \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\nflavon\u00f3ides e seus derivados s\u00e3o formados pelas antocianidinas, \n\nflavonas, flavon\u00f3is e, com menor frequ\u00eancia, as auronas, chalconas e \n\nisoflavonas, dependendo do lugar, n\u00famero e combina\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupamentos participantes da mol\u00e9cula. \n\nOs \u00e1cidos fen\u00f3licos caracterizam-se por terem um anel \n\nbenz\u00eanico, um grupamento carbox\u00edlico e um ou mais grupamentos de \n\nhidroxila e/ou metoxila na mol\u00e9cula, conferindo propriedades \n\nantioxidantes tanto para os alimentos como para o organismo, e sendo, \n\npor isso, indicados para o tratamento e preven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer, doen\u00e7as \n\ncardiovasculares e outras doen\u00e7as (SOARES, 2002). S\u00e3o divididos em \n\ntr\u00eas grupos, dentre os quais s\u00e3o de interesse neste trabalho:  \n\n \n\n? \u00e1cidos benz\u00f3icos, que possuem sete \u00e1tomos de carbono (C6-C1). \nS\u00e3o os \u00e1cidos fen\u00f3licos mais simples encontrados na natureza, e \n\nsuas f\u00f3rmulas gerais e denomina\u00e7\u00f5es est\u00e3o representadas na \n\nFigura 4. \n\n? \u00e1cidos cin\u00e2micos, que possuem nove \u00e1tomos de carbono (C6-\nC3), sendo sete os mais comumente encontrados no reino \n\nvegetal (Figura 5).  \n\n \n\nCOOH\n\nR1R2\n\nR4\n\nR3\n\n \nR1=OH?\u00c1cido Salic\u00edlico; R1=R4=OH?\u00c1cido Gent\u00edsico; R3=OH?\u00c1cido p-\n\nhidr\u00f3xibenzoico; R2=R3=OH?\u00c1cido Protocatequ\u00ednico; R2=OCH3; \n\nR3=OH?\u00c1cido Van\u00edlico; R2=R3=R4=OH?\u00c1cido G\u00e1lico; R2=R4=OCH3; \n\nR3=OH?\u00c1cido Sir\u00edngico. \n\nFigura 4: Estrutura qu\u00edmica dos \u00e1cidos benz\u00f3icos. Fonte: Soares (2002). \n\n \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\nCH\n\nR1R2\n\nR4\n\nR3 COOHCH\n\n \nR1=R2=R3=R4=H?\u00c1cido cin\u00e2mico; R1=OH?\u00c1cido o-cum\u00e1rico; \n\nR2=OH?\u00c1cido m-cum\u00e1rico; R3=OH?\u00c1cido p-cum\u00e1rico; R2=R3=OH?\u00c1cido \n\nCafeico; R2=OCH3; R3=OH?\u00c1cido Fer\u00falico; R2=R4=OCH3; R3=OH?\u00c1cido \n\nSin\u00e1pico \n\nFigura 5: Estrutura qu\u00edmica dos principais \u00e1cidos cin\u00e2micos. Fonte: Soares \n\n(2002). \n\n \n\nOs \u00e1cidos fen\u00f3licos, al\u00e9m de se apresentarem sob sua forma \n\nnatural, podem tamb\u00e9m se ligar entre si ou com outros compostos. A \n\ncombina\u00e7\u00e3o mais importante destes \u00e1cidos ocorre com o \u00e1cido cafeico, o \n\nqual, associado a um \u00e1lcool-\u00e1cido c\u00edclico, denominado \u00e1cido qu\u00ednico, \n\nforma o \u00e1cido clorog\u00eanico, como mostra a Figura 6 (SOARES, 2002; \n\nANGELO e JORGE, 2007). \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1cido cafeico \u00c1cido qu\u00ednico \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1cido Clorog\u00eanico (\u00e1cido 5-O-cafeoilqu\u00ednico)  \n\nFigura 6: Estrutura dos \u00e1cidos qu\u00ednico, cafeico e clorog\u00eanico. Adaptado de \n\nFriedman (1997). \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\nMuitos destes compostos fen\u00f3licos apresentam potencial qu\u00edmico \n\ne biol\u00f3gico, propriedades antioxidantes, quelantes, de sequestro de \n\nradicais livres, antiinflamat\u00f3rias, antial\u00e9rgicas, antimicrobiana, antiviral, \n\nanticarcinog\u00eanica, quimiopreventiva e de filtragem UV. A maioria deles \n\ns\u00e3o fitoqu\u00edmicos. A baixa incid\u00eancia de doen\u00e7as coron\u00e1rias, \n\naterosclerose e alguns tipos de c\u00e2ncer t\u00eam sido correlacionados por \n\ndiversos autores com o conte\u00fado de fen\u00f3licos do \u00f3leo de oliva, \n\ntransformando-os como alvos potenciais para as ind\u00fastrias farmac\u00eautica \n\ne aliment\u00edcia (MOTA et al., 2008). Modulam, ainda, a atividade de \n\nv\u00e1rios sistemas enzim\u00e1ticos, promovendo a sa\u00fade ante a fatores \n\nqu\u00edmicos e f\u00edsicos estressantes para o organismo (NEVES e Da SILVA, \n\n2007). \n\nO \u00e1cido g\u00e1lico, devido \u00e0 sua importante atividade biol\u00f3gica como \n\nantioxidante e antiviral, \u00e9 comumente usado nas ind\u00fastrias farmac\u00eautica, \n\naliment\u00edcia e de pigmentos. Os \u00e1cidos trans-cin\u00e2micos s\u00e3o usados como \n\naromatizantes na produ\u00e7\u00e3o de \u00edndigo sint\u00e9tico e em certos produtos \n\nfarmac\u00eauticos. Por\u00e9m, sua principal utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 na fabrica\u00e7\u00e3o de metil, \n\netil e benzil \u00e9steres para a ind\u00fastria de perfumes (MOTA et al., 2008). \n\nCompostos fen\u00f3licos, principalmente \u00e1cido clorog\u00eanico e outros \n\nderivados do \u00e1cido cafeico foram identificados em tub\u00e9rculos de yacon \n\nem quantidade majorit\u00e1ria. Al\u00e9m desses, foi verificado tamb\u00e9m a \n\npresen\u00e7a dos \u00e1cidos protocatequ\u00ednico, fer\u00falico, rosmar\u00ednico, g\u00e1lico, \n\ngent\u00edsico e cafeico (VALENTOV\u00c1 et al., 2006). \n\nDe acordo com Takenaka et al. (2003) o suco de yacon cont\u00e9m \n\n850 ppm de compostos fen\u00f3licos, os quais geralmente apresentam \n\npropriedades antioxidantes. Outros pesquisadores (NEVES e DA \n\nSILVA, 2007; LACHMAN et al., 2003) afirmam que o teor de \n\ncompostos fen\u00f3licos atinge 2030 mg.kg\n-1\n\n, com predomin\u00e2ncia de \u00e1cido \n\nclorog\u00eanico (48,5 \u00b1 12,9 mg.kg\n-1\n\n) e derivados de \u00e1cido cafeico.  \n\nO yacon tem sido reportado como uma fonte importante da \n\nenzima fenol oxidase, a qual catalisa a oxigena\u00e7\u00e3o de compostos \n\nfen\u00f3licos a quinonas e que, ap\u00f3s polimeriza\u00e7\u00e3o, apresentam os t\u00edpicos \n\npigmentos marrons ou pretos, conhecidos da oxida\u00e7\u00e3o enzim\u00e1tica de \n\nfrutas e vegetais (VALENTOV\u00c1 e ULRICHOV\u00c1, 2003). Segundo \n\nButler e Rivera (2004), os taninos e polifen\u00f3is se concentram na \n\nsubcamada da casca, e por isso o produto se torna rapidamente escuro \n\nquando, depois da retirada da casca, o produto \u00e9 exposto ao ar.  \n\nO escurecimento \u00e9 um dos principais problemas da ind\u00fastria de \n\nbeneficiamento de frutas e vegetais, sendo promovido por oxida\u00e7\u00e3o \n\nenzim\u00e1tica dos fen\u00f3is ou escurecimento n\u00e3o enzim\u00e1tico. O \u00faltimo \u00e9 \n\nfavorecido por tratamentos de calor e inclui uma ampla variedade de \n\n\n\n48 \n\n \n\nrea\u00e7\u00f5es, tais como rea\u00e7\u00e3o de Maillard, carameliza\u00e7\u00e3o e oxida\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica dos fen\u00f3is (SHAHIDI e NACZK, 1995). \n\nO escurecimento enzim\u00e1tico de frutas e vegetais \u00e9 uma das \n\nprincipais causas de perda de qualidade (MARTINEZ e WHITAKER, \n\n1995). Est\u00e1 primeiramente relacionado \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o de compostos \n\nfen\u00f3licos end\u00f3genos em o-quinonas altamente inst\u00e1veis, as quais s\u00e3o \n\nposteriormente polimerizadas em melaninas. O grau de escurecimento \n\ndepende da natureza dos compostos fen\u00f3licos end\u00f3genos, da presen\u00e7a de \n\noxig\u00eanio, subst\u00e2ncias redutoras, \u00edons met\u00e1licos, pH, temperatura, e \n\natividade end\u00f3gena da polifenoloxidase, a principal enzima envolvida na \n\nrea\u00e7\u00e3o (YORUK e MARSHALL, 2003). \n\nAp\u00f3s serem retirados do suco de extra\u00e7\u00e3o, a import\u00e2ncia \n\nintr\u00ednseca dos compostos fen\u00f3licos justifica sua recupera\u00e7\u00e3o como \n\ningredientes funcionais. Deve-se ter em vista que, al\u00e9m dos efeitos \n\nben\u00e9ficos relacionados \u00e0 sa\u00fade, este subproduto pode ser utilizado nas \n\nind\u00fastrias cosm\u00e9tica e farmac\u00eautica (KAMMERER et al., 2010a).  \n\nAl\u00e9m do interesse na obten\u00e7\u00e3o de inulina a partir de tub\u00e9rculos de \n\nyacon, parcialmente purificada e descolorida, a recupera\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos \n\ntorna-se grandemente atrativa. Por isso, o presente trabalho sugere, ap\u00f3s \n\na clarifica\u00e7\u00e3o do suco de yacon, subsequente recupera\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos \n\npor processo de dessor\u00e7\u00e3o. \n\nAo nosso conhecimento, n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis na literatura \n\nestudos da recupera\u00e7\u00e3o dos compostos fen\u00f3licos obtidos a partir de \n\ntub\u00e9rculos de yacon. Este foi o motivo para a peti\u00e7\u00e3o de um dep\u00f3sito de \n\npatente (Anexo 1). \n\n \n\n2.3 ADSOR\u00c7\u00c3O \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n \n\nA adsor\u00e7\u00e3o \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia de massa, na qual \n\nmol\u00e9culas de uma fase fluida (g\u00e1s ou l\u00edquido) se concentram \n\nespontaneamente sobre uma superf\u00edcie, geralmente s\u00f3lida. Esta \u00e9 uma \n\npropriedade fundamental da mat\u00e9ria, tendo sua origem nas for\u00e7as \n\natrativas entre as mol\u00e9culas (CAVALCANTE JR., 1998; \n\nLATOURRETTE e POMBEIRO,1991; RUTHVEN, 1984, 1991; \n\nGOMIDE,1988). \n\nO adsorvente, ou substrato, \u00e9 o componente em cuja superf\u00edcie se \n\nproduz o fen\u00f4meno da adsor\u00e7\u00e3o; chama-se adsortivo o fluido em \n\ncontato com o adsorvente, e adsorbato, ou sorbato, a esp\u00e9cie qu\u00edmica \nretida pelo adsorvente. \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\n2.3.1 Fatores que influenciam a adsor\u00e7\u00e3o  \n \n\nV\u00e1rios fatores internos e externos ao adsorvente interferem \n\ndiretamente no processo de adsor\u00e7\u00e3o, dentre os quais citam-se \n\n(RUTHVEN, 1984; ANIA et al., 2001; SALAME e BAANDORZ, \n\n2003): \n \nTemperatura: normalmente as rea\u00e7\u00f5es de adsor\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nexot\u00e9rmicas. Assim sendo, o aumento da temperatura diminui o grau de \n\nadsor\u00e7\u00e3o. As altera\u00e7\u00f5es na entalpia de adsor\u00e7\u00e3o s\u00e3o, em geral, da ordem \n\ndos calores de condensa\u00e7\u00e3o e, assim, varia\u00e7\u00f5es reduzidas de temperatura \n\nn\u00e3o alteram significativamente o processo de adsor\u00e7\u00e3o; \n \npH: o pH afeta a adsor\u00e7\u00e3o na medida em que determina o grau de \n\nioniza\u00e7\u00e3o de compostos \u00e1cidos ou b\u00e1sicos. A intensidade desse efeito \n\npode ser maior ou menor conforme o adsorvente, uma vez que as cargas \n\nda superf\u00edcie do adsorvente dependem da sua composi\u00e7\u00e3o e das \n\ncaracter\u00edsticas da superf\u00edcie. Um \u00edndice conveniente da tend\u00eancia de \n\numa superf\u00edcie se tornar positiva ou negativamente carregada em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo pH, \u00e9 o valor de pH requerido para que a carga l\u00edquida do adsorvente \n\nseja nula, o chamado ponto de carga zero (pHpcz).  \n \nNatureza do adsorvente e do soluto: as caracter\u00edsticas f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicas do adsorvente e do adsorbato, como a solubilidade e n\u00famero \n\nde solutos a serem adsorvidos influenciam na taxa e na capacidade de \n\nadsor\u00e7\u00e3o; \n \nSolubilidade: o aumento da solubilidade dificulta a atra\u00e7\u00e3o do \n\nadsorvente, pois grupos polares do adsorbato geralmente dificultam a \n\nadsor\u00e7\u00e3o destes quando em solu\u00e7\u00f5es aquosas, pela alta afinidade com a \n\n\u00e1gua;  \n \nPolaridade: a polaridade superficial do adsorvente corresponde \u00e0 \n\nafinidade com subst\u00e2ncias polares. Adsorventes polares s\u00e3o chamados \n\nhidrof\u00edlicos, enquanto os apolares s\u00e3o hidrof\u00f3bicos;  \n \nVelocidade de agita\u00e7\u00e3o: a diminui\u00e7\u00e3o da espessura da camada \n\nlimite aumenta a taxa de transfer\u00eancia de massa, al\u00e9m de dispersar as \n\npart\u00edculas de forma homog\u00eanea; \n \n\u00c1rea superficial do adsorvente: uma grande \u00e1rea superficial \n\nespec\u00edfica \u00e9 prefer\u00edvel por aumentar a capacidade de adsor\u00e7\u00e3o, mas a \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea superficial interna grande, em volume limitado, \n\ninevitavelmente provoca o aparecimento de grande n\u00famero de poros de \n\n\n\n50 \n\n \n\ntamanho pequeno em superf\u00edcie de adsor\u00e7\u00e3o. O tamanho do microporo \n\ndetermina a capacidade das mol\u00e9culas de soluto de acess\u00e1-lo, de tal \n\nmodo que a distribui\u00e7\u00e3o de tamanho do poro \u00e9 outra propriedade \n\nimportante para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos adsorventes por meio da \n\nadsortividade. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 porosidade os poros podem ser classificados em \n\ntr\u00eas categorias, segundo as normas da IUPAC (1982): \n\n \n\nMicroporos: possuem di\u00e2metro m\u00e9dio menor que 20 ? e contribuem \n\nprincipalmente para a adsor\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas pequenas; \n\nMesoporos: com di\u00e2mentro m\u00e9dio entre 20 e 500 ?, s\u00e3o importantes \npara a adsor\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas grandes, tais como os corantes; \n\nMacroporos: > 500 ?, s\u00e3o normalmente considerados sem import\u00e2ncia \n\npara a adsor\u00e7\u00e3o; Sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 servir como meio de transporte para as \n\nmol\u00e9culas gasosas. \n\nAs superf\u00edcies dos adsorventes s\u00e3o bastante heterog\u00eaneas devido \n\n\u00e0s diferen\u00e7as na sua composi\u00e7\u00e3o. Essa heterogeneidade da superf\u00edcie dos \n\ns\u00f3lidos tornou-se uma caracter\u00edstica importante do processo de \n\nadsor\u00e7\u00e3o, pois criou uma variedade de adsorventes, cada qual com \n\nafinidade para determinados adsorbatos (CHEN e WU, 1996). \n\n \n\n2.3.2 Tipos de Adsorventes \n \n\nDentre os diferentes tipos de adsorventes dispon\u00edveis, os que \n\nser\u00e3o tratados neste trabalho s\u00e3o aqueles com possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o \n\nna remo\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos, com enfoque principal ao carv\u00e3o \n\nativado. \n\nCarv\u00e3o ativado: \u00e9 formado por pequenas camadas graf\u00edticas \n\nhidrof\u00f3bicas com superf\u00edcie irregular, desordenada e heterog\u00eanea \n\n(SOTO et al., 2011). A heterogeneidade da superf\u00edcie dos carv\u00f5es \n\nativados adv\u00e9m de duas fontes, a geom\u00e9trica e a qu\u00edmica, e ambas \n\ncontribuem para as propriedades \u00fanicas de sor\u00e7\u00e3o dos carv\u00f5es. A \n\nheterogeneidade geom\u00e9trica \u00e9 resultante das diferen\u00e7as na forma e \n\ntamanho dos poros e fendas. A heterogeneidade qu\u00edmica est\u00e1 associada \n\naos diferentes grupos funcionais, al\u00e9m de v\u00e1rias impurezas que podem \n\ntamb\u00e9m estar presentes na superf\u00edcie do carv\u00e3o, como componentes \n\ninorg\u00e2nicos ou cinzas (DABROWSKI et al., 2005). Ambas as fontes \n\ndependem do tipo de precursor e tratamentos a que foram submetidos o \n\nadsorvente. \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\nA composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica superficial determina a carga da \n\nsuperf\u00edcie, a hidrofobicidade e densidade eletr\u00f4nica na estrutura de \n\ngrafite (CASTILLA, 2004). Dentre os hetero\u00e1tomos presentes na \n\nsuperf\u00edcie dos carv\u00f5es, o mais importante desses elementos \u00e9 o \n\noxig\u00eanio. A natureza precisa da estrutura carbono-oxig\u00eanio ainda n\u00e3o \n\nest\u00e1 totalmente estabelecida, mas o resultado de estudos com diferentes \n\nt\u00e9cnicas aponta para os grupamentos carbonila, carboxila, fenol, \n\nhidroxila, enol, lactona, alde\u00eddo, cetona, hidroquinona, \u00e9ter, pirona etc \n\n(RODR\u00cdGUEZ-REINOSO e MOLINA-SABIO, 1998; DABROWSKI et \n\nal., 2005). Estes grupos influem nas propriedades de adsor\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial e tamb\u00e9m na reatividade, conferindo ao carv\u00e3o caracter\u00edsticas \n\n\u00e1cido-base (BOEHM, 2002). A Figura 7 mostra um esquema da \n\nestrutura graf\u00edtica do carv\u00e3o ativado ligado aos diferentes grupamentos \n\nque podem estar presentes na superf\u00edcie. Lembrando que os grupos \n\nfuncionais n\u00e3o estar\u00e3o dispostos da forma como apresentado na Figura \n\n7, que \u00e9 apenas ilustrativa.  \n\n \n\n \n\nCarboxila \n\nLactona \n\nFenol \n\nCarbonila \n\n\u00c9ter \n\nPirona \n\nCromeno \n\n \nFigura 7: Exemplos de grupos funcionais presentes na superf\u00edcie do carv\u00e3o \n\nativado. Fonte: Rodr\u00edguez-Reinoso e Molina-Sabio (1998). \n\n\n\n52 \n\n \n\nQuando um material carbon\u00e1ceo \u00e9 submerso em \u00e1gua, \n\ndesenvolve-se sobre sua superf\u00edcie uma carga proveniente da \n\ndissocia\u00e7\u00e3o dos grupos funcionais superficiais. Esta carga superficial \n\ndepende do pH do meio e das caracter\u00edsticas da superf\u00edcie do carv\u00e3o. A \n\ncarga superficial negativa prov\u00e9m da dissocia\u00e7\u00e3o dos grupos superficiais \n\nde car\u00e1ter \u00e1cido, como os grupos carbox\u00edlicos e fen\u00f3licos. A origem da \n\ncarga superficial positiva, que ocorre em carv\u00f5es sem grupos \n\nnitrogenados, \u00e9 mais incerta, j\u00e1 que pode provir de grupos de oxig\u00eanio \n\nde car\u00e1ter b\u00e1sico, como as pironas ou cromenos, ou da exist\u00eancia de \n\nregi\u00f5es ricas em el\u00e9trons ?, presentes nas camadas graf\u00eanicas, que \n\natuam como bases de Lewis (RODR\u00cdGUEZ-REINOSO e MOLINA-\n\nSABIO, 1998; CASTILLA, 2004). \n\nA fim de controlar a distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de poros e/ou \n\naumentar a porosidade, modificar a superf\u00edcie ou melhorar a \n\ncarboniza\u00e7\u00e3o as t\u00e9cnicas de ativa\u00e7\u00e3o f\u00edsica ou ativa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, ou \n\nainda a combina\u00e7\u00e3o de ambas, t\u00eam sido amplamente utilizadas.  \n\nO processo qu\u00edmico de ativa\u00e7\u00e3o consiste em misturar a mat\u00e9ria-\n\nprima a uma solu\u00e7\u00e3o de agente qu\u00edmico ativante e carbonizar a mistura \n\nresultante na aus\u00eancia de oxig\u00eanio. O produto carbonizado \u00e9 resfriado e \n\nlavado, sendo recuperado o agente qu\u00edmico ativante, influenciando no \n\nprocesso de pir\u00f3lise. As temperaturas utilizadas est\u00e3o na faixa de 400 ?C \n\na 1000 ?C (YANG, 2003). As subst\u00e2ncias mais utilizadas como agente \n\nqu\u00edmico ativante s\u00e3o cloreto de zinco, sulfeto de pot\u00e1ssio, tiocianato de \n\npot\u00e1ssio, \u00e1cido sulf\u00farico, hidr\u00f3xido de s\u00f3dio, cloreto de c\u00e1lcio e \u00e1cido \n\nfosf\u00f3rico. A ativa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica conduz a materiais com um maior teor em \n\ngrupos funcionais oxigenados, resultantes dos agentes ativantes usados e \n\ndas baixas temperaturas a que s\u00e3o obtidos, comparativamente com os \n\nmateriais obtidos por ativa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. \n\nO processo f\u00edsico \u00e9 basicamente um processo de oxida\u00e7\u00e3o do \n\ncarv\u00e3o e ocorre quando o material \u00e9 submetido \u00e0 alta temperatura, que \n\nvaria de 800 ?C a 1000 ?C com baixo teor de oxig\u00eanio, mantendo a \n\nqueima controlada para evitar a queima total do material, tamb\u00e9m \n\nconhecida como carboniza\u00e7\u00e3o. A ativa\u00e7\u00e3o acontece quando \u00e9 injetado \n\nno material, vapor de \u00e1gua, ar ou di\u00f3xido de carbono. Nesse processo \n\nocorrem rea\u00e7\u00f5es e a forma\u00e7\u00e3o de gases, efeito das rea\u00e7\u00f5es existentes \n\nentre os agentes ativantes e o carbono (mat\u00e9ria-prima j\u00e1 modificada). O \nmaterial \u00e9 resfriado, lavado, peneirado e separado por divis\u00e3o de \n\ntamanho de part\u00edculas (RODRIGUEZ-REINOSO et al., 1995; YANG, \n\n2003). \n\nOs carv\u00f5es ativados s\u00e3o geralmente produzidos a partir de \n\nmateriais de baixo-custo, com ampla disponibilidade, com facilidade de \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\nativa\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o uso, baixo conte\u00fado de mat\u00e9ria inorg\u00e2nica \n\ne baixa degradabilidade sob condi\u00e7\u00f5es de armazenamento,etc \n\n(DABROWSKI et al., 2005; SOTO et al., 2011). Materiais que possuem \n\nalto teor de carbono tais como casca de coco, carv\u00e3o mineral (antracito, \n\nbetuminoso e lignito), madeira de alta e baixa densidade, turfa, res\u00edduos \n\nde petr\u00f3leo, ossos de animais, res\u00edduos agroindustriais, casca e caro\u00e7os \n\nde frutas, entre outros t\u00eam sido utilizados (SOTO et al., 2011). \n\nOs carv\u00f5es comerciais est\u00e3o dispon\u00edveis nas formas de p\u00f3 (carv\u00e3o \n\nativado pulverizado), granulado ou peletizado, e a escolha do tipo de \n\ncarv\u00e3o depende da aplica\u00e7\u00e3o e dos componentes a serem adsorvidos. O \n\ncarv\u00e3o em p\u00f3 \u00e9 geralmente utilizado para aplica\u00e7\u00e3o em fase l\u00edquida, em \n\nprocessos do tipo cont\u00ednuo ou descont\u00ednuo. S\u00e3o mais indicados para \n\ncasos em que h\u00e1 varia\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o de alimenta\u00e7\u00e3o.  \n\n \nResinas: adsorventes sint\u00e9ticos polim\u00e9ricos que incluem \n\nmateriais de natureza hidrof\u00edlica ou hidrof\u00f3bica, como copol\u00edmeros de \n\npoliestireno-divinilbenzeno, polimetacrilato, copol\u00edmeros \n\ndivinilbenzeno-etilvinilbenzeno e vinilpiridina. Apesar de apresentar \n\n\u00e1rea superficial espec\u00edfica menor do que os carv\u00f5es ativados, os \n\nadsorventes polim\u00e9ricos s\u00e3o dur\u00e1veis, inertes e est\u00e1veis quimicamente, e \n\npossuem alta capacidade de adsor\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia, seletividade e \n\nfacilidade de regenera\u00e7\u00e3o, com custo relativamente baixo e toxicidade \n\nlimitada. A regenera\u00e7\u00e3o n\u00e3o-t\u00e9rmica reduz os custos de energia, \n\npermitindo que as resinas sejam aplicadas nos setores aliment\u00edcio e \n\nfarmac\u00eautico (SOTO et al., 2011).  \n\nAs resinas de troca i\u00f4nica s\u00e3o formadas por uma matriz \n\npolim\u00e9rica, baseada em compostos inorg\u00e2nicos, polissacar\u00eddeos ou \n\nresinas sint\u00e9ticas, e um grupo funcional. Dependendo da carga, positiva \n\nou negativa do grupo do \u00edon ativo, a resina age como um trocador de \n\nc\u00e1tion ou \u00e2nion. Dependendo da afinidade dos grupos ioniz\u00e1veis presos \n\n\u00e0s estruturas das resinas, elas se classificam como fortes ou fracas. As \n\nresinas cati\u00f4nicas fortes cont\u00eam \u00e1cidos sulf\u00f4nicos como grupos \n\nfuncionais, enquanto as cati\u00f4nicas fracas apresentam como grupos \n\nfuncionais os \u00e1cidos carbox\u00edlicos. As ani\u00f4nicas fortes t\u00eam grupamentos \n\nquatern\u00e1rios de am\u00f4nia e as fracas aminas terci\u00e1rias (SOTO et al., \n\n2011).  \n\n \nMinerais: adsorventes minerais incluem materiais siliciosos, \n\nargilas e ze\u00f3litas naturais, que tamb\u00e9m apresentam capacidade de troca \n\ni\u00f4nica. A modifica\u00e7\u00e3o qu\u00edmica desses materiais pode aumentar a \n\nafinidade por determinados adsorbatos (SOTO et al., 2011). A \n\n\n\n54 \n\n \n\nmodifica\u00e7\u00e3o superficial de argilas \u00e9 uma \u00e1rea que tem recebido bastante \n\naten\u00e7\u00e3o porque permite expandir suas aplica\u00e7\u00f5es, gerando materiais com \n\nnovas aplica\u00e7\u00f5es. Diversas rotas podem ser empregadas na modifica\u00e7\u00e3o \n\nde argilas: troca de \u00edons por \u00edons de sais quatern\u00e1rios de am\u00f4nio, \n\nadsor\u00e7\u00e3o ou intera\u00e7\u00f5es \u00edon-dipolo, troca de \u00edons com c\u00e1tions inorg\u00e2nicos \n\ne complexos cati\u00f4nicos, rea\u00e7\u00e3o com \u00e1cidos, pilariza\u00e7\u00e3o com c\u00e1tions \n\nmet\u00e1licos, polimeriza\u00e7\u00e3o interlamelar ou intra-part\u00edcula, tratamentos \n\nf\u00edsicos por liofiliza\u00e7\u00e3o, ultra-som e plasma, entre outras (VIGNOLA, \n\n2011). \n\n \n\n2.3.3 Adsor\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e adsor\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n \n\nA intera\u00e7\u00e3o entre um soluto e uma superf\u00edcie adsorvente resulta \n\nda exist\u00eancia de for\u00e7as atrativas n\u00e3o compensadas na superf\u00edcie do \n\ns\u00f3lido. Conforme a natureza das for\u00e7as envolvidas, podem-se observar \n\ndois tipos de adsor\u00e7\u00e3o, a f\u00edsica e a qu\u00edmica. A Tabela 4 mostra uma \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas entre os dois fen\u00f4menos. \n\nNa adsor\u00e7\u00e3o f\u00edsica, ou fisissor\u00e7\u00e3o, os efeitos atrativos que \n\nocorrem entre o substrato e o adsorbato s\u00e3o relativamente fracos, \n\nenvolvendo principalmente intera\u00e7\u00f5es de van der Waals. \u00c9 um processo \n\nque ocorre normalmente com a deposi\u00e7\u00e3o de uma ou mais camadas de \n\nadsorbato sobre a superf\u00edcie. Neste tipo de adsor\u00e7\u00e3o, a energia de \n\nliga\u00e7\u00e3o substrato-adsorbato apresenta valores de entalpia em torno de 20 \n\nkJ.mol\n-1\n\n, sendo, por estas caracter\u00edsticas, na maioria dos casos um \n\nprocesso revers\u00edvel. \n\nA adsor\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, ou quimissor\u00e7\u00e3o, resulta de uma intera\u00e7\u00e3o \n\nmuito mais intensa entre a subst\u00e2ncia adsorvida e o s\u00f3lido adsorvente. \n\nNeste tipo de adsor\u00e7\u00e3o ocorre uma importante transfer\u00eancia de el\u00e9trons, \n\nequivalente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma liga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica entre o adsorbato e a \n\nsuperf\u00edcie s\u00f3lida. Tais intera\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais fortes e mais espec\u00edficas do \n\nque as for\u00e7as da adsor\u00e7\u00e3o f\u00edsica, e s\u00e3o limitadas \u00e0 cobertura da \n\nmonocamada. Neste tipo de adsor\u00e7\u00e3o, uma vez que as intera\u00e7\u00f5es entre o \n\nsubstrato e o adsorbato s\u00e3o de natureza i\u00f4nica e/ou covalente, o valor \n\nent\u00e1lpico pode variar de 250 a 500 kJ.mol\n-1\n\n, sendo um processo que \n\napresenta interesse para a cat\u00e1lise heterog\u00eanea (AIROLDI e FARIAS, \n\n2000). A adsor\u00e7\u00e3o qu\u00edmica diz-se n\u00e3o-dissociativa quando a mol\u00e9cula \u00e9 \n\nadsorvida sem fragmenta\u00e7\u00e3o. O processo contr\u00e1rio \u00e9 denominado \n\ndissociativo (FIGUEIREDO e RIBEIRO, 1987).  \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\nTabela 4: Par\u00e2metros da adsor\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica. Fonte: Ruthven (1997). \n\nPar\u00e2metro Adsor\u00e7\u00e3o F\u00edsica Adsor\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica \n\nCalor de \n\nadsor\u00e7\u00e3o (?H) \n\nBaixo, menor que 1-5 \n\nvezes o calor latente de \n\nvaporiza\u00e7\u00e3o \n\nAlto, maior que 1-5 vezes o \n\ncalor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o \n\nEspecificidade N\u00e3o espec\u00edfico Altamente espec\u00edfico \n\nNatureza da fase \n\nadsorvida \n\nMonocamada ou \n\nmulticamada; sem \n\ndissocia\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies \n\nadsorvidas \n\nSomente monocamada; \n\npode ocorrer dissocia\u00e7\u00e3o \n\ndas esp\u00e9cies adsorvidas \n\nFaixa de \n\ntemperatura \n\nSignificativa somente a \n\ntemperaturas \n\nrelativamente baixas \n\nPoss\u00edvel em uma gama \n\nextensa de temperaturas \n\nFor\u00e7as de \n\nadsor\u00e7\u00e3o \n\nSem transfer\u00eancia de \n\nel\u00e9trons, embora possa \n\nocorrer a polariza\u00e7\u00e3o do \n\nsorbato \n\nCom transfer\u00eancia de \n\nel\u00e9trons e forma\u00e7\u00e3o de \n\nliga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas entre o \n\nsorbato e a superf\u00edcie \n\nReversibilidade \nR\u00e1pida, n\u00e3o ativada, \n\nrevers\u00edvel \n\nAtivada, pode ser lenta e \n\nirrevers\u00edvel \n\n \n\nA adsor\u00e7\u00e3o f\u00edsica representa o fen\u00f4meno da maioria dos \n\nprocessos de separa\u00e7\u00e3o. Estes modelos de adsor\u00e7\u00e3o dependem \n\nfundamentalmente da temperatura, e em geral, sua eleva\u00e7\u00e3o provoca \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da capacidade de adsor\u00e7\u00e3o, devido ao aumento de entropia \n\nna camada do adsorvente, ocasionado pela dessor\u00e7\u00e3o do sorbato \n\n(NASSAR e MAGDY, 1997). \n\n \n\n2.3.4 Equil\u00edbrio de adsor\u00e7\u00e3o \n \n\nComo qualquer outro equil\u00edbrio de fases, a distribui\u00e7\u00e3o de um \n\nadsorbato entre as fases fluida e adsorvida \u00e9 governada pelos princ\u00edpios \n\nda termodin\u00e2mica. Dados de equil\u00edbrio s\u00e3o normalmente apresentados \n\nna forma de isotermas, que s\u00e3o diagramas que mostram a varia\u00e7\u00e3o da \nconcentra\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio da fase adsorvida com a concentra\u00e7\u00e3o da fase \n\nfluida (ou a press\u00e3o parcial) a uma temperatura fixa. Quando uma \n\nquantidade de adsorvente \u00e9 colocada em contato com um fluido \n\ncontendo o adsorbato, a adsor\u00e7\u00e3o ocorre at\u00e9 que o equil\u00edbrio seja \n\natingido.  \n\n\n\n56 \n\n \n\nPara ensaios em sistema est\u00e1tico, feitos a diferentes \n\nconcentra\u00e7\u00f5es iniciais, a quantidade de soluto adsorvida sobre o s\u00f3lido \u00e9 \n\ndada pelo balan\u00e7o de massa na solu\u00e7\u00e3o (Equa\u00e7\u00e3o 1): \n\n \n\n? ?\nW\n\nCCV\nq\n\no\n?\n\n?  (1) \n\n \n\nem que q \u00e9 a massa de soluto adsorvida sobre a superf\u00edcie do adsorvente \n\npor unidade de massa de adsorvente, V o volume da solu\u00e7\u00e3o de soluto, \nC0 e C as concentra\u00e7\u00f5es inicial e no equil\u00edbrio, respectivamente, de \n\nsoluto em solu\u00e7\u00e3o, e W a massa de adsorvente. \n\nA representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da quantidade de soluto adsorvida na \n\nsuperf\u00edcie da matriz s\u00f3lida, (q), em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de soluto em \n\nsolu\u00e7\u00e3o, (C), no equil\u00edbrio, \u00e9 denominada isoterma de adsor\u00e7\u00e3o.  \n\nA representa\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica de adsor\u00e7\u00e3o de um processo de \n\ndifus\u00e3o utilizando s\u00f3lidos porosos pode ser caracterizada de duas \n\nformas: por meio do equil\u00edbrio de adsor\u00e7\u00e3o monocomponente e por \n\nmeio do equil\u00edbrio de adsor\u00e7\u00e3o multicomponente, de acordo com a \n\nquantidade de sorbatos.  \n\nO equil\u00edbrio de adsor\u00e7\u00e3o monocomponente ocorre devido ao \n\ncontato entre um sorbato e um adsorvente s\u00f3lido, a uma dada \n\ntemperatura e press\u00e3o, estabelecendo desta forma uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nequil\u00edbrio entre a quantidade de sorbato adsorvido no s\u00f3lido e a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do sorbato na fase fluida. A rela\u00e7\u00e3o mais simples \u00e9 \n\nrepresentada por uma isoterma linear, que se refere \u00e0 regi\u00e3o da Lei de \n\nHenry (RUTHVEN, 1984).  \n\nCom o aumento da concentra\u00e7\u00e3o, os efeitos de competi\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos s\u00edtios de adsor\u00e7\u00e3o e a intera\u00e7\u00e3o entre as mol\u00e9culas \n\nadsorvidas tornam-se importantes, e a forma da isoterma torna-se mais \n\ncomplexa. As isotermas de adsor\u00e7\u00e3o f\u00edsica s\u00f3lido-vapor observadas \n\nexperimentalmente, foram classificadas por Brunauer et al. (1940) em \n\ncinco tipos diferentes. De acordo com Sing et al. (1985), por \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o da IUPAC, a maioria das isotermas de fisissor\u00e7\u00e3o pode \n\nser agrupada em seis tipos, como mostrado na Figura 8. \u00c9 importante \n\nressaltar que esta classifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada ao tipo de poro e refere-\n\nse \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o textural do adsorvente. Uma classifica\u00e7\u00e3o geral das \nisotermas em fase l\u00edquida, conhecida como isotermas de Giles, ser\u00e1 \n\nabordada a seguir. \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nP/P0 \n\nQ\nu\n\na\nn\nti\nd\n\na\nd\ne\n\n A\nd\n\ns\no\n\nrv\nid\n\na\n  \n\n \n\nFigura 8: Classifica\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de isotermas de adsor\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3lido-vapor (I a VI) e tipos de histerese (H1 a H4). Adaptado de Sing et al. \n\n(1985). \n\n \n\nAs isotermas do tipo I s\u00e3o caracter\u00edsticas de s\u00f3lidos microporosos \n\ncom \u00e1reas superficiais relativamente pequenas. A quantidade adsorvida \n\ntende para um valor limite quando p/p0 tende a 1. Esta isoterma \n\nrepresenta tamb\u00e9m a adsor\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, para o caso em que o valor \n\nlimite corresponde \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma monocamada molecular. \n\nNo caso das isotermas II (isotermas em forma de S ou sigm\u00f3ide) \n\ne III, a quantidade adsorvida tende a valores elevados quando a press\u00e3o \n\nrelativa tende a 1. Correspondem \u00e0 adsor\u00e7\u00e3o em camadas m\u00faltiplas \n\nsobrepostas e ocorrem em s\u00f3lidos n\u00e3o-porosos ou macroporosos. Para o \n\ntipo II, o ponto de inflex\u00e3o B indica o est\u00e1gio em que a cobertura de \n\numa monocamada est\u00e1 completa, e que com o aumento da press\u00e3o ou da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, outras camadas s\u00e3o formadas. \nAs isotermas dos tipos IV e V correspondem respectivamente \u00e0s \n\nisotermas II e III quando o s\u00f3lido apresenta mesoporos (di\u00e2metro m\u00e9dio \n\nde 20 a 500 \u00c5), nos quais ocorre o fen\u00f4meno de condensa\u00e7\u00e3o capilar. A \n\nquantidade adsorvida tende a um valor m\u00e1ximo finito e corresponde ao \n\n  \n\n\n\n58 \n\n \n\nenchimento completo dos capilares. A parte inicial da isoterma do tipo \n\nIV segue o mesmo caminho da isoterma do tipo II, com a presen\u00e7a do \n\nponto B indicando a cobertura da monocamada. \n\nOs tipos III e V s\u00e3o relativamente raros e correspondem aos \n\nsistemas em que as intera\u00e7\u00f5es entre as mol\u00e9culas do adsorbato s\u00e3o mais \n\nfortes que entre adsorbato e adsorvente. Nestes casos, a adsor\u00e7\u00e3o de \n\nmol\u00e9culas do g\u00e1s \u00e9 inicialmente lenta at\u00e9 que a cobertura da superf\u00edcie \u00e9 \n\nsuficiente para que as intera\u00e7\u00f5es entre mol\u00e9culas livres e adsorvidas \n\ncome\u00e7am a dominar o processo (MYERS, 1999). \n\nA isoterma do tipo VI (em degraus) ocorre em superf\u00edcies \n\nuniformes n\u00e3o-porosas e representa uma adsor\u00e7\u00e3o camada a camada. A \n\naltura do degrau equivale \u00e0 capacidade de cada monocamada. \n\nA Figura 8 mostra tamb\u00e9m os diferentes tipos de histereses \n\ns\u00f3lido-vapor que podem ocorrer, e que geralmente est\u00e3o associados ao \n\nfen\u00f4meno de condensa\u00e7\u00e3o capilar em estruturas mesoporosas. A \n\nhisterese do tipo 1- (H1), caracterizada por dois ramos da isoterma quase \n\nverticais e paralelos durante uma extensa gama de valores da ordenada, \n\nrepresenta materiais porosos constitu\u00eddos por aglomerados r\u00edgidos de \n\npart\u00edculas esf\u00e9ricas de tamanho uniforme ordenadas regularmente. Disso \n\nresulta uma distribui\u00e7\u00e3o estreita dos tamanhos de poros.  \n\nA histerese do tipo 2, em que s\u00f3 o ramo de dessor\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\npraticamente vertical, corresponde a uma distribui\u00e7\u00e3o definida de \n\ntamanhos e formas de poros. Geralmente associa-se este tipo de \n\nhisterese aos diferentes mecanismos de condensa\u00e7\u00e3o e evapora\u00e7\u00e3o em \n\nporos com um gargalo estreito e corpo largo (poros em forma de \n\ntinteiro). A histerese do tipo 3 caracteriza-se por dois ramos da isoterma \n\nassint\u00f3ticos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vertical p/p0 = 1 e est\u00e1 associada a agregados \n\nn\u00e3o-r\u00edgidos de part\u00edculas, em forma de placa, originando poros em \n\nfenda. A histerese do tipo 4 apresenta os dois ramos da isoterma quase \n\nhorizontais e paralelos durante uma extensa gama de valores da \n\nabscissa. Este tipo tamb\u00e9m est\u00e1 associado a poros estreitos em fenda, e \n\nsua forma, semelhante \u00e0 isoterma do tipo I, \u00e9 sugestiva de \n\nmicroporosidade (SING et al., 1985). \n\nAssim como no caso da adsor\u00e7\u00e3o s\u00f3lido-vapor, as intera\u00e7\u00f5es \n\nentre adsorbato e adsorvente em sistemas s\u00f3lido-l\u00edquido podem ser \n\nclassificadas em duas categorias: adsor\u00e7\u00e3o f\u00edsica; relativamente fraca e \n\nrevers\u00edvel e adsor\u00e7\u00e3o qu\u00edmica; com intera\u00e7\u00f5es fortes e algumas vezes \n\nirrevers\u00edveis. Devido \u00e0s diversas possibilidades de mecanismos de \n\nadsor\u00e7\u00e3o, uma variedade de formas de isotermas foi determinada \n\nexperimentalmente (MYERS, 1999). \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\nUma forma geral de classifica\u00e7\u00e3o das isotermas de adsor\u00e7\u00e3o em \n\nfase l\u00edquida \u00e9 mostrada na Figura 9, que apresenta quatro tipos \n\nfundamentais (L, S, H e C), baseados na forma da isoterma em baixas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es. Os subgrupos (1, 2, 3 e 4) foram determinados pelo \n\ncomportamento das isotermas em altas concentra\u00e7\u00f5es (MYERS, 1999). \n\nEstas isotermas s\u00e3o tamb\u00e9m conhecidas como isotermas de Giles \n\n(GILES et al., 1960). \n\n \n\n \n\n \n\nQ\nu\n\na\nn\nti\nd\n\na\nd\ne\n\n a\nd\n\ns\no\n\nrv\nid\n\na\n \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio do soluto em solu\u00e7\u00e3o \n \n\nFigura 9: Classifica\u00e7\u00e3o geral para as isotermas de adsor\u00e7\u00e3o em fase l\u00edquida. \n\nFonte: Giles et al. (1960). \n\n \n\nA isoterma do tipo L (Langmuir) \u00e9 a mais comum e \u00e9 identificada \n\npor uma regi\u00e3o inicial L1 c\u00f4ncava com rela\u00e7\u00e3o ao eixo da concentra\u00e7\u00e3o. \n\nCom o aumento da concentra\u00e7\u00e3o do adsorbato, a isoterma alcan\u00e7a um \n\n\n\n60 \n\n \n\nplat\u00f4 (L2), seguido por uma se\u00e7\u00e3o convexa ao eixo de concentra\u00e7\u00e3o \n\n(L3). Se a regi\u00e3o de L3 atinge um segundo plat\u00f4, passa a ser chamada de \n\nL4. Esta fam\u00edlia de isotermas pode ser comparada aos tipos I, II e IV \n\npara a adsor\u00e7\u00e3o em fase vapor, mostradas na Figura 8 (MYERS, 1999). \n\nAs curvas do tipo L s\u00e3o as mais conhecidas. Possuem curvatura \n\ninicial voltada para baixo devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da disponibilidade dos \n\ns\u00edtios ativos (GILES et al,. 1974). A curva L2 ocorre, provavelmente, na \n\nmaioria dos casos de adsor\u00e7\u00e3o em solu\u00e7\u00f5es dilu\u00eddas. (GILES et al., \n\n1960).  \n\nNas isotermas da classe S (forma sigmoidal), o declive inicial \u00e9 \n\nconvexo ao eixo de concentra\u00e7\u00e3o (S1), e \u00e9 frequentemente quebrado por \n\num ponto de inflex\u00e3o levando \u00e0 forma caracter\u00edstica S2. Aumentos na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o s\u00e3o paralelos \u00e0queles da classe L. Estas isotermas s\u00e3o \n\ncorrespondentes aos tipos III e IV para a adsor\u00e7\u00e3o em fase gasosa \n\n(MYERS, 1999). As isotermas do tipo-S tem duas causas. Em primeiro \n\nlugar, for\u00e7as atrativas soluto-soluto na superf\u00edcie podem causar adsor\u00e7\u00e3o \n\ncooperativa que leva a forma S. Em segundo lugar, a adsor\u00e7\u00e3o de um \n\nsoluto pode ser inibida por uma rea\u00e7\u00e3o concorrente dentro da solu\u00e7\u00e3o, \n\ncomo uma rea\u00e7\u00e3o de complexa\u00e7\u00e3o (GILES et al., 1974).  \n\nA isoterma H, ou de alta afinidade, ocorre como resultado de uma \n\nadsor\u00e7\u00e3o muito forte em baixas concentra\u00e7\u00f5es de adsorbato, em que \n\nlogo em seguida o equil\u00edbrio \u00e9 alcan\u00e7ado. Altas concentra\u00e7\u00f5es levam a \n\ncomportamentos similares aos observados para as classes L e S. \n\nA \u00faltima classe de isotermas \u00e9 a do tipo C. Possuem inicialmente \n\numa por\u00e7\u00e3o linear, indicando parti\u00e7\u00e3o constante do adsorbato entre a \n\nsolu\u00e7\u00e3o e a superf\u00edcie do s\u00f3lido. Estas isotermas n\u00e3o s\u00e3o observadas \n\npara s\u00f3lidos com superf\u00edcies homog\u00eaneas, mas ocorrem em sistemas em \n\nque o s\u00f3lido \u00e9 microporoso.  \n\nO subgrupo 2 indica a satura\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie em que o adsorbato \n\ntem mais afinidade pelo solvente do que pelas mol\u00e9culas j\u00e1 adsorvidas. \n\nJ\u00e1 o subgrupo 3 \u00e9 caracterizado por uma subida ap\u00f3s um ponto de \n\ninflex\u00e3o. No 4, observa-se a forma\u00e7\u00e3o de camadas m\u00faltiplas de \n\nadsorbato adsorvido. E por fim, o subgrupo mx que apresenta um \n\nm\u00e1ximo a altas concentra\u00e7\u00f5es e representa um caso raro, indicando que \n\nem altas concentra\u00e7\u00f5es de adsorbato as intera\u00e7\u00f5es adsorbato - adsorbato \n\naumentam muito mais rapidamente do que as atra\u00e7\u00f5es adsorbato \u2013 \n\nadsorvente (GILES et al., 1974). \n\nDe um modo geral, este sistema de classifica\u00e7\u00e3o tem se mostrado \n\nmuito \u00fatil no fornecimento de informa\u00e7\u00f5es a respeito dos mecanismos \n\nde adsor\u00e7\u00e3o. No entanto, a adequa\u00e7\u00e3o de um modelo te\u00f3rico aos dados \n\nexperimentais obtidos pode propiciar com precis\u00e3o a quantifica\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\nresultados de adsor\u00e7\u00e3o, de uma forma matematicamente simples e \n\nacess\u00edvel. \n\nDentre os v\u00e1rios modelos que descrevem as isotermas de \n\nadsor\u00e7\u00e3o em fase l\u00edquida, os mais conhecidos s\u00e3o os modelos de \n\nLangmuir e Freundlich, apresentados a seguir.  \n\n \n\n2.3.4.1 Modelo de Langmuir \n \n\nO tratamento quantitativo formulado por Langmuir descreve o \n\nprocesso de adsor\u00e7\u00e3o correspondente a uma isoterma do tipo I, em fase \n\ngasosa, ou da classe L, no caso de adsor\u00e7\u00e3o em fase l\u00edquida. Baseia-se \n\nem quatro suposi\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o (LANGMUIR, 1918): \n\n \n\n1) a adsor\u00e7\u00e3o ocorre em um n\u00famero definido de s\u00edtios na \nsuperf\u00edcie;  \n\n2) cada s\u00edtio pode abrigar somente uma mol\u00e9cula;  \n\n3) a energia de adsor\u00e7\u00e3o \u00e9 igual para todos os s\u00edtios;  \n\n4) n\u00e3o existem for\u00e7as de intera\u00e7\u00e3o entre mol\u00e9culas adsorvidas \nadjacentes, o que implica que a habilidade de uma mol\u00e9cula \n\nadsorver em um dado s\u00edtio \u00e9 independente da ocupa\u00e7\u00e3o dos \n\ns\u00edtios vizinhos. \n\n \n\nDevido ao n\u00famero de s\u00edtios por unidade de massa ser fixo, a \n\nadsor\u00e7\u00e3o pode ocorrer at\u00e9 que a condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio seja atingida. Isto \n\ngeralmente corresponde \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de uma completa cobertura da \n\nmonocamada das esp\u00e9cies adsorvidas sobre a superf\u00edcie do s\u00f3lido. \n\nEmbora essas suposi\u00e7\u00f5es dificilmente sejam alcan\u00e7adas na \n\npr\u00e1tica, a capacidade do modelo em expressar acuradamente uma \n\nsignificativa quantidade de dados de adsor\u00e7\u00e3o de uma forma \n\nmatematicamente simples e acess\u00edvel, o torna inestim\u00e1vel como base \n\npara estudos de adsor\u00e7\u00e3o (MYERS, 1999). \n\nDessa forma, se a taxa de adsor\u00e7\u00e3o \u00e9 proporcional \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o \n\nde soluto no fluido (C), e a fra\u00e7\u00e3o de \u00e1rea superficial do adsorvente que \n\nest\u00e1 desocupada \u00e9 (1 - ??), em que ? corresponde \u00e0 fra\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie \n\ncoberta, tem-se: \n\n \n\nTaxa de adsor\u00e7\u00e3o = )1(kC ??  (2) \n\n \n\nem que k \u00e9 uma constante. A suposi\u00e7\u00e3o de homogeneidade dos s\u00edtios de \n\nsuperf\u00edcie significa que k tem o mesmo valor para todos os s\u00edtios. O fato \n\n\n\n62 \n\n \n\nde somente uma camada monomolecular ser adsorvida significa que a \n\ntaxa de adsor\u00e7\u00e3o \u00e9 proporcional a (1 - ?), ou seja, a adsor\u00e7\u00e3o deve \n\nterminar quando ?= 1.  \n\nA taxa de dessor\u00e7\u00e3o \u00e9 suposta proporcional \u00e0 quantidade de \n\nsoluto adsorvido, e consequentemente: \n\n \n\nTaxa de dessor\u00e7\u00e3o = ?'k                                    (3) \n\n \n\nem que k'\u00e9 outra constante. Equacionando as duas taxas dadas, tem-se: \n\n \n\n???? 'k)1(kC  (4) \n \n\nou \n \n\n? ? ? ?bC1\nbC\n\nkC'k\n\nkC\n\n?\n?\n\n?\n??  (5) \n\n \n\nem que \n'k\n\nkb ? , a constante de Langmuir relacionada com a energia de \n\nadsor\u00e7\u00e3o. Assim pode-se escrever a Equa\u00e7\u00e3o 5 da seguinte forma: \n\n \n\nbC1\n\nCbq\nq\n\nbC1\n\nbC\n\nq\n\nq\nm\n\nm\n?\n\n??\n?\n\n???  (6) \n\n \n\nem que qm \u00e9 a capacidade de m\u00e1xima adsor\u00e7\u00e3o que pode ser atingida. \n\nFisicamente, qm representa a concentra\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies adsorvidas sobre \n\na superf\u00edcie quando uma completa cobertura da monocamada \u00e9 atingida. \n\nQuando a concentra\u00e7\u00e3o de sorbato C se torna muito baixa, a \n\nexpress\u00e3o reduz-se \u00e0 Lei de Henry, e: \n\n \n\nKbq\nC\n\nq\nlim\n\nm\n0C\n\n???\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n\n (7) \n\n \n\nem que K, como no modelo da isoterma linear, representa a constante de \n\nequil\u00edbrio da Lei de Henry. \nAs for\u00e7as de adsor\u00e7\u00e3o atuantes no sistema liberam calor, que \n\ncorresponde \u00e0 diferen\u00e7a de entalpia entre a fase fluida e a fase \n\nadsorvida. A rela\u00e7\u00e3o entre a constante de equil\u00edbrio K, que pode ser \n\nobtida por aproxima\u00e7\u00e3o a partir da multiplica\u00e7\u00e3o de b e qm do modelo de \n\nLangmuir, e a temperatura T, dada pela equa\u00e7\u00e3o de van\u2019t Hoff, permite \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\numa estimativa da entalpia de adsor\u00e7\u00e3o, ?H (kJ.mol\n-1\n\n), de acordo com a \n\nEqua\u00e7\u00e3o 8 (RUTHVEN, 1984): \n\n \n\n2\nRT\n\nH\n\nT\n\nKln ?\n??\n\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n (8) \n\n \n\nConsiderando os efeitos de entropia do sistema, ?S (J.mol\n-1\n\n.K\n-1\n\n), \n\ne ?H independente da temperatura, a equa\u00e7\u00e3o 8 pode ser reescrita como: \n\n \n\nR\n\nS\n\nRT\n\nH\nKln\n\n?\n?\n\n?\n??  (9) \n\n \n\nA energia livre de Gibbs, ?G (kJ mol\n-1\n\n), pode ent\u00e3o ser \n\ndeterminada pela rela\u00e7\u00e3o termodin\u00e2mica representada pela equa\u00e7\u00e3o 10: \n\n \n\nSTHG ?????  (10) \n\n \n\nNas equa\u00e7\u00f5es 8, 9 e 10 R \u00e9 a constante universal dos gases \n\n(8,31434 J.mol\n-1\n\n. K\n-1\n\n) e T a temperatura (K). Valores negativos de \n\nentalpia de adsor\u00e7\u00e3o indicam que calor \u00e9 liberado durante o processo de \n\nadsor\u00e7\u00e3o. Um ?G negativo indica uma rea\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, enquanto \n\nvalores negativos para a entropia sugerem uma diminui\u00e7\u00e3o da desordem \n\ndas mol\u00e9culas durante a adsor\u00e7\u00e3o (ZAWANI et al., 2009). \n\nA isoterma de Lagmuir na forma adimensional pode ser escrita \n\ncomo: \n\n \n\nx)r1(r\n\nx\nY\n\n??\n?  (11) \n\n \n\nem que x corresponde a C / Cref, a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima na fase fluida, \n\ncom Ysendo igual q / qm, a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima na fase s\u00f3lida. r \u00e9 \n\ndenominado de fator de separa\u00e7\u00e3o, sendo definido como: \n\n \n\n? ?\n? ???\n\n?\n??\n?\n\n?\n?\n\n?\nx1Y\n\nY1\nxr  (12) \n\n \n\nPara a isoterma de Langmuir este valor pode ser definido como: \n\n\n\n64 \n\n \n\no\nbC1\n\n1\nr\n\n?\n?  (13) \n\n \n\nem que Co \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o inicial da solu\u00e7\u00e3o e b \u00e9 a constante de \n\nLangmuir. Estes par\u00e2metros indicam a forma da isoterma de acordo com \n\na Tabela 5 (NGAH e LIANG, 1999). \n\nO modelo cl\u00e1ssico de Langmuir \u00e9 o modelo te\u00f3rico mais simples \n\nutilizado para representar o processo de adsor\u00e7\u00e3o em monocamada. \n\n(CAVALCANTE JR., 1998; RUTHVEN, 1984, 1991; ATKINS, 1994; \n\nCOONEY, 1999). \n\n \n\nTabela 5: Forma da isoterma de acordo com o fator de separa\u00e7\u00e3o de \n\nLangmuir. \n\nFator de separa\u00e7\u00e3o, r Tipo de isoterma \n\nr > 1 \ndesfavor\u00e1vel, indicando que o soluto tem \n\ntend\u00eancia a ficar na fase l\u00edquida \n\nr = 1 linear \n\n0 &lt;r &lt;1 \nfavor\u00e1vel, com tend\u00eancia do soluto a passar para a \n\nfase s\u00f3lida \n\nr = 0 \n\nirrevers\u00edvel. Uma vez adsorvido, a dessor\u00e7\u00e3o se \n\nfaz, se poss\u00edvel, somente com a mudan\u00e7a das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sor\u00e7\u00e3o \n\n \n\n2.3.4.2 Modelo de Freundlich \n \n\nA isoterma de Freundlich (1926) (Equa\u00e7\u00e3o 14) considera a \n\nadsor\u00e7\u00e3o em multicamadas, e \u00e9 \u00fatil para descrever a adsor\u00e7\u00e3o em \n\nsuperf\u00edcies altamente heterog\u00eaneas. Em muitos casos, fornece uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio de adsor\u00e7\u00e3o de um \u00fanico soluto melhor do \n\nque a isoterma de Langmuir (FRITZ et al., 1981), sendo que o calor de \n\nadsor\u00e7\u00e3o depende da concentra\u00e7\u00e3o na fase s\u00f3lida. \n\n \n\nF\nn\n\n1\n\nF\nCKq ?  (14) \n\n \n\nem que KF e nF s\u00e3o os par\u00e2metros emp\u00edricos de Freundlich. O par\u00e2metro \n\nnF d\u00e1 uma indica\u00e7\u00e3o se a isoterma \u00e9 favor\u00e1vel ou desfavor\u00e1vel. Valores \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\nde nF no intervalo de 1 a 10 representam condi\u00e7\u00f5es de adsor\u00e7\u00e3o \n\nfavor\u00e1vel. \n\nA equa\u00e7\u00e3o de Freundlich n\u00e3o pode ser reduzida, a baixas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es, \u00e0 lei de Henry, contudo, ela sempre fornece uma boa \n\naproxima\u00e7\u00e3o sobre uma vasta faixa de condi\u00e7\u00f5es. A forma matem\u00e1tica \n\ndesta equa\u00e7\u00e3o pode ser explicada como sendo resultante da \n\nheterogeneidade energ\u00e9tica da superf\u00edcie (RUTHVEN, 1991; \n\nGLASTONE, 1966; ATKINS, 1994; COONEY, 1999). \n\n \n\n2.3.5 Processo de dessor\u00e7\u00e3o \n \n\nO processo de dessor\u00e7\u00e3o, ou elui\u00e7\u00e3o, \u00e9 aquele em que as esp\u00e9cies \n\nmoleculares ou at\u00f4micas que estavam presas ao s\u00f3lido deixam esta \n\nsuperf\u00edcie e passam para a fase fluida ambiente.  \n\nTeoricamente, a uma mesma temperatura, as curvas de adsor\u00e7\u00e3o e \n\ndessor\u00e7\u00e3o deveriam ser superpostas. Quando este fen\u00f4meno n\u00e3o ocorre, \n\ndiz-se haver histerese. Segundo Robert (1989), este fen\u00f4meno est\u00e1 \n\ngeralmente associado com a condensa\u00e7\u00e3o capilar. A adsor\u00e7\u00e3o ocorre \n\nsobre as paredes dos poros at\u00e9 que, a partir de uma dada espessura de \n\nfilme, a condensa\u00e7\u00e3o capilar acontece. Quando o poro est\u00e1 preenchido a \n\nisoterma de adsor\u00e7\u00e3o est\u00e1 conclu\u00edda. A dessor\u00e7\u00e3o deve ocorrer, \n\nevidentemente, a partir dos meniscos existentes nos poros cheios, \n\ndevendo-se diminuir a press\u00e3o para que este fen\u00f4meno possa ocorrer. \n\n \n\n2.3.6 Cin\u00e9tica de adsor\u00e7\u00e3o \n \n\nA cin\u00e9tica de adsor\u00e7\u00e3o descreve a velocidade de remo\u00e7\u00e3o do \n\nsoluto, sendo dependente das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas do \n\nadsorbato, do adsorvente e do sistema experimental. O mecanismo de \n\nadsor\u00e7\u00e3o sobre adsorventes porosos pode envolver as seguintes etapas: \n\n \n\na) difus\u00e3o das mol\u00e9culas do adsorbato da solu\u00e7\u00e3o para a superf\u00edcie \ndos adsorventes atrav\u00e9s da camada limite;  \n\nb) adsor\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas do adsorbato na superf\u00edcie externa da \npart\u00edcula atrav\u00e9s de intera\u00e7\u00f5es moleculares;  \n\nc) difus\u00e3o das mol\u00e9culas do adsorbato da superf\u00edcie externa para o \ninterior da part\u00edcula;  \n\nd) adsor\u00e7\u00e3o no interior da part\u00edcula. \n \n\n\n\n66 \n\n \n\nA primeira etapa da adsor\u00e7\u00e3o pode ser afetada pela concentra\u00e7\u00e3o \n\ndo adsorbato e pela agita\u00e7\u00e3o: com aumento da concentra\u00e7\u00e3o do \n\nadsorbato e agita\u00e7\u00e3o da mistura, pode-se acelerar a difus\u00e3o dos \n\nadsorbatos da solu\u00e7\u00e3o para a superf\u00edcie do s\u00f3lido. A segunda e quarta \n\netapas s\u00e3o dependentes da natureza das mol\u00e9culas em solu\u00e7\u00e3o, e a \n\nterceira etapa \u00e9 geralmente considerada a etapa determinante, \n\nespecialmente no caso de adsorventes microporosos (SUN e \n\nXIANGJING, 1997).  \n\nDe forma mais simplificada, considera-se que h\u00e1 somente duas \n\nregi\u00f5es distintas na fase l\u00edquida: uma regi\u00e3o com um filme estagnado de \n\nespessura ?, em que reside toda a resist\u00eancia \u00e0 transfer\u00eancia de massa \n\nexterna e uma regi\u00e3o bem misturada, fora do filme estagnado, em que \n\nn\u00e3o existe resist\u00eancia \u00e0 transfer\u00eancia de massa.  \n\nExistem v\u00e1rios modelos de cin\u00e9tica relatados na literatura que \n\nprocuram descrever quantitativamente o comportamento cin\u00e9tico \n\ndurante o processo de adsor\u00e7\u00e3o. Cada modelo tem sua pr\u00f3pria limita\u00e7\u00e3o \n\ne s\u00e3o obtidos de acordo com as suposi\u00e7\u00f5es experimentais e te\u00f3ricas \n\nfeitas (SANTHY e SELVAPATHY, 2005; DABROWSKI, 2001). \n\nModelos simples que permitem analisar a cin\u00e9tica de adsor\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o dados por equa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas de pseudo-primeira ordem, pseudo-\n\nsegunda ordem e difus\u00e3o intrapart\u00edcula. A Equa\u00e7\u00e3o de Lagergren, ou de \n\npseudo-primeira ordem, \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o 15: \n\n \n\n? ?\nte1\n\nt qqk\ndt\n\ndq\n??  (15) \n\n \n\nem que, k1 (min\n-1\n\n) \u00e9 a constante de velocidade da adsor\u00e7\u00e3o de pseudo- \n\nprimeira ordem, qt (mg.g\n-1\n\n) \u00e9 a quantidade adsorvida no tempo t (min), e \n\nqe corresponde \u00e0 quantidade adsorvida no equil\u00edbrio (mg.g\n-1\n\n). \n\nAp\u00f3s a integra\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de contorno, qt = 0 \n\nquando t= 0, e qt = qt quando t = t. Da Equa\u00e7\u00e3o 15, obt\u00e9m-se a Equa\u00e7\u00e3o \n\n16 (WU et al., 2001; SAG e AKTAY, 2002). \n\n \n\nt\n303,2\n\nk\nqlog)qqlog( 1\n\nete\n???  (16) \n\n \n\nOs dados cin\u00e9ticos para o processo de adsor\u00e7\u00e3o podem ser \n\ntamb\u00e9m representados pela equa\u00e7\u00e3o que descreve o modelo cin\u00e9tico de \n\npseudo- segunda ordem. Embora este modelo n\u00e3o tenha nenhum \n\nsignificado f\u00edsico, se ajusta muito bem a v\u00e1rios sistemas. \u00c9 baseado na \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\ncapacidade de adsor\u00e7\u00e3o no equil\u00edbrio por parte do adsorvente (Equa\u00e7\u00e3o \n\n17), em que k2 \u00e9 a constante de velocidade de adsor\u00e7\u00e3o de pseudo-\n\nsegunda ordem (g.mg\n-1\n\n.min\n-1\n\n) (HO e McKAY, 1999). \n\n \n\n2\n\nte2\n\nt )qq(k\ndt\n\ndq\n??  (17) \n\n \n\nPor integra\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de contorno t = 0, e      \n\nqt = 0, tem-se (Equa\u00e7\u00e3o 18). \n\n \n\nt\nq\n\n1\n\nqk\n\n1\n\nq\n\nt\n\ne\n\n2\n\ne2t\n\n??  (18) \n\n \n\nA velocidade inicial de adsor\u00e7\u00e3o, h0, (mg.g\n-1\n\n.h\n-1\n\n) pode ser \n\ncalculada pela Equa\u00e7\u00e3o 19: \n\n \n2\n\ne20\nqkh ?  (19) \n\n \n\nOs modelos emp\u00edricos acima, embora muito pr\u00e1ticos, n\u00e3o \n\nfornecem informa\u00e7\u00f5es a respeito do mecanismo de adsor\u00e7\u00e3o, o que pode \n\nser feito por um modelo como o de difus\u00e3o intraparticular. Proposto por \n\nWeber e Morris (1963), apud Ong, Sang e Lim (2007) e Sathishkumar \n\net al. (2007), sup\u00f5e que a difus\u00e3o intraparticular pode ser obtida da \n\nEqua\u00e7\u00e3o 20: \n\n \n\ntKq\nd it\n\n?  (20) \n\n \n\nem que qt \u00e9 a quantidade adsorvida por unidade de massa de adsorvente \n\n(mg. g\n-1\n\n) no tempo t e kdi a constante de difus\u00e3o intrapart\u00edcula  \n\n(mg.g\n-1\n\n.min\n?1/2\n\n). Estudos t\u00eam indicado que a adsor\u00e7\u00e3o pode ocorrer em \n\nduas ou mais etapas. A primeira etapa \u00e9 a adsor\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie externa \n\n(etapa instant\u00e2nea); a segunda \u00e9 a adsor\u00e7\u00e3o gradual, em que a velocidade \n\nda difus\u00e3o intrapart\u00edcula \u00e9 a etapa controladora; e a terceira etapa \u00e9 o \n\nest\u00e1gio final do equil\u00edbrio, quando a difus\u00e3o intrapart\u00edcula come\u00e7a a \n\ndiminuir lentamente devido \u00e0s concentra\u00e7\u00f5es extremamente baixas do \n\nsoluto na solu\u00e7\u00e3o (WU et al., 2001). \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\n \n\nMATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n \n\n \n\n3.1 PROCESSO DE EXTRA\u00c7\u00c3O DE INULINA A PARTIR DE \nTUB\u00c9RCULOS DE YACON \n\n \n\nOs tub\u00e9rculos de yacon da variedade amarela foram obtidos no \n\nestabelecimento \u201cDireto do Campo\u201d em Florian\u00f3polis \u2013 SC. As ra\u00edzes \n\ns\u00e3o provenientes de S\u00e3o Paulo. O processo utilizado para a extra\u00e7\u00e3o foi \n\nadaptado da metodologia de Van Loo et al. (1995). Yaginuma (2007), \n\nem um trabalho realizado no LASIPO \u2013 UFSC comparou os m\u00e9todos de \n\nextra\u00e7\u00e3o a quente e a frio, obtendo maior rendimento no processamento \n\na quente. Este trabalho d\u00e1 continuidade ao processo de extra\u00e7\u00e3o j\u00e1 \n\nestudado pela autora. \n\nAs ra\u00edzes de yacon foram lavadas com \u00e1gua, descascadas e \n\ncolocadas em uma solu\u00e7\u00e3o de metabissulfito de s\u00f3dio 0,05 g.L\n-1\n\n, para \n\nevitar as rea\u00e7\u00f5es de escurecimento. Posteriormente, foram cortadas e \n\ntrituradas em mini-processador HC31X Black &amp; Decker com a adi\u00e7\u00e3o \n\nde 0,05 g de metabissulfito/100 yacon. Em seguida foram colocadas em \n\nfrascos erlenmeyer de 250 mL, com a adi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua destilada em uma \n\npropor\u00e7\u00e3o de 5:1 (massa yacon/volume H2O). Os frascos foram \n\nsubmetidos a um tratamento t\u00e9rmico durante 1 hora na temperatura de \n\n75 \u00b1 1 ?C, sob agita\u00e7\u00e3o constante, em agitador modelo DI 940, marca \n\nDist. Ap\u00f3s esse per\u00edodo, a mistura foi filtrada sob v\u00e1cuo em funil de \n\nBuchner em papel filtro comum.  \nA parte l\u00edquida (chamada de extrato de yacon) foi caracterizada \n\nf\u00edsico-quimicamente e ent\u00e3o submetida ao processo de clarifica\u00e7\u00e3o com \n\ncarv\u00e3o ativado comercial. Ap\u00f3s o processo de descolora\u00e7\u00e3o em carv\u00e3o, \n\no extrato foi novamente caracterizado para verificar a influ\u00eancia da \n\nadsor\u00e7\u00e3o na sua composi\u00e7\u00e3o. Depois desse processo, foi submetido \u00e0 \n\netapa de precipita\u00e7\u00e3o, para a sua obten\u00e7\u00e3o na forma de p\u00f3. O s\u00f3lido foi \n\nent\u00e3o caracterizado f\u00edsico-quimicamente para a determina\u00e7\u00e3o do \n\nconte\u00fado de inulina/FOS, grau de pureza, estabilidade f\u00edsica, \n\nsolubilidade e outros atributos. A Figura 10 mostra o fluxograma do \n\nprocessamento dos tub\u00e9rculos de yacon. A sele\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\nadsorvente utilizado na purifica\u00e7\u00e3o e a metodologia empregada no \n\n\n\n70 \n\n \n\nprocesso de precipita\u00e7\u00e3o da inulina ser\u00e3o detalhadas nos itens 3.3 e 3.5 \n\ndeste cap\u00edtulo, respectivamente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLavagem e descascamento \n\nCorte e tritura\u00e7\u00e3o \n\nExtra\u00e7\u00e3o em \u00e1gua  \n\n(75  C/1h) \n\nFiltra\u00e7\u00e3o Baga\u00e7o \nAl\u00edquota: \n\nextrato bruto \n\nAdsor\u00e7\u00e3o \n\nConcentra\u00e7\u00e3o \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \n\nRecupera\u00e7\u00e3o de \n\nfen\u00f3licos \n\nFOS em p\u00f3 \n\nAl\u00edquota: extrato \n\nparcialmente purificado \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10: Fluxograma do processo de obten\u00e7\u00e3o do extrato de yacon e suas \n\netapas de purifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA  \n \n\nAs an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas no extrato de yacon foram feitas em, \n\nno m\u00ednimo, triplicatas, de acordo com os m\u00e9todos indicados a seguir: \n\n \n\na) A\u00e7\u00facares Totais: m\u00e9todo colorim\u00e9trico descrito por Dubois et al. \n\n(1956); \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\nb) A\u00e7\u00facares Redutores: m\u00e9todo do \u00e1cido DNS, como descrito por Miller \n\n(1959); \n\nc) S\u00f3lidos sol\u00faveis: medidos em refrat\u00f4metro de bancada marca Abbe \n\n(AOAC, m\u00e9todo 37.1.15, 1997); \n\nd) S\u00f3lidos totais: obtidos por m\u00e9todo gravim\u00e9trico (AOAC 934.01, \n\n1997); \n\ne) Cinzas: por gravimetria, de acordo com a AOAC n\u00ba 31.1.04, (1997);  \n\nf) Prote\u00ednas: feita segundo o m\u00e9todo colorim\u00e9trico de Bradford (1976); \n\ng) Lip\u00eddeos: pelo m\u00e9todo enzim\u00e1tico-colorim\u00e9trico Analisa, marca \n\nregistrada da Gold Analisa Diagn\u00f3stica Ltda; \n\nh) Glicose: feita atrav\u00e9s do kit enzim\u00e1tico-colorim\u00e9trico Analisa, marca \n\nregistrada da Gold Analisa Diagn\u00f3stica Ltda; \n\ni) Frutose: obtida pela diferen\u00e7a entre a concentra\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facares \n\nredutores e glicose; \n\nj) Sacarose: A hidr\u00f3lise da sacarose presente no extrato de yacon \u00e9 feita \n\nutilizando solu\u00e7\u00e3o de invertase (LNF \u2013 Latino Americana) 2% e solu\u00e7\u00e3o \n\nde extrato de yacon em uma solu\u00e7\u00e3o tamp\u00e3o acetato de s\u00f3dio 50 mM pH \n\n4,5 na propor\u00e7\u00e3o 1:2 (invertase:tamp\u00e3o e amostra), incubados a 55  C \n\npor 120 horas. Ap\u00f3s a hidr\u00f3lise em glicose e frutose, repetiu-se a an\u00e1lise \n\nde a\u00e7\u00facares redutores e por diferen\u00e7a entre a segunda e a primeira \n\ndetermina\u00e7\u00e3o, obteve-se a concentra\u00e7\u00e3o de sacarose. A metodologia \n\nadotada foi adaptada de Cruz et al. (1998); \n\nk) Inulina: determinada pela diferen\u00e7a entre a\u00e7\u00facares totais, redutores e \n\nsacarose (PROSKY e HOEBREGS, 1999; LINGYUN et al., 2007). \n\nl) Cor: determinada pelo m\u00e9todo tristimulus com leitura em \n\nespectrofot\u00f4metro Hach DR 5000, em comprimento de onda de 400 a \n\n700 nm (RAND et al., 1976). Os valores de transmit\u00e2ncia medidos \n\nforam transformados para o sistema CIELab pelo programa CIE Color \n\nCalculator (LINDBLOOM, 2010), no qual foram obtidas as \n\ncoordenadas L* (luminosidade), a* (verde a vermelho), b* (azul a \n\namarelo), satura\u00e7\u00e3o C e tonalidade crom\u00e1tica H. As condi\u00e7\u00f5es utilizadas \n\npara a determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de cor foram: refer\u00eancia do branco: \n\nC; modelo RGB: sRGB (gama ? 2,2, D65); adapta\u00e7\u00e3o: escala XYZ, com \n\na sele\u00e7\u00e3o das escalas RGB, Y e XYZ. Com essas coordenadas, foram \n\ndeterminados tamb\u00e9m ?E* (diferen\u00e7a total de cor entre uma refer\u00eancia e \n\n\n\n72 \n\n \n\na amostra, ou entre duas amostras como no caso deste trabalho) e IC \n\n(\u00edndice de cor), conforme as Equa\u00e7\u00f5es 21 e 22: \n\n \n\n2\n\n1\n2\n\n2\n\n12\n2\n\n12 )bb()aa()LL(E\n???????\n\n???????  (21) \n\n \n\n? ? 2\n1\n\n22\nba\n\na\n\nL\n\n2000\nIC\n\n?\n?  (22) \n\n \n\nm) Teor de Fen\u00f3licos Totais: determinados pelo m\u00e9todo \n\nespectrofotom\u00e9trico de Folin-Ciocalteau (SINGLETON e ROSSI, 1965, \n\napud WATERHOUSE, 2002). A concentra\u00e7\u00e3o dos compostos fen\u00f3licos \nfoi comparada a uma curva padr\u00e3o de \u00e1cido g\u00e1lico e os resultados foram \n\nexpressos em equivalente grama de \u00e1cido g\u00e1lico (EAG). \n\nAlternativamente, os resultados foram comparados a uma curva padr\u00e3o \n\nde \u00e1cido cafeico e expressos em equivalente grama de \u00e1cido cafeico \n\n(EAC). \n\nn) Atividade antioxidante: determinada pelo m\u00e9todo do radical DPPH, \n\nbaseado na metodologia de Brand-Willians et al. (1995), com algumas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es. Uma al\u00edquota de 100 ?L dos extratos (aquosos ou \n\netan\u00f3licos) foi adicionada em 3,9 mL de solu\u00e7\u00e3o metan\u00f3lica de DPPH \n\n(0,025 g.L\n-1\n\n). A mistura foi agitada e armazenada no escuro \u00e0 \n\ntemperatura ambiente por 60 minutos e em seguida, foi realizada a \n\nleitura da absorb\u00e2ncia em 515 nm. A Equa\u00e7\u00e3o 23 foi utilizada para o \n\nc\u00e1lculo de DPPH sequestrado (%): \n\n \n\n% DPPH sequestrado = \n? ?\n\n100x\nA\n\nAA\n\n0\n\ns0\n?\n\n                               (23) \n\n \n\nem que A0 \u00e9 a absorb\u00e2ncia do branco (nm) e AS \u00e9 a absorb\u00e2ncia da \n\namostra (nm). O branco de cada an\u00e1lise foi obtido pela substitui\u00e7\u00e3o da \n\namostra pelo solvente utilizado na dessor\u00e7\u00e3o, nas mesmas condi\u00e7\u00f5es \n\nusadas para os testes de recupera\u00e7\u00e3o. \n\no) Turbidez: em turbid\u00edmetro microprocessado baseado no princ\u00edpio \n\nnefelom\u00e9trico, com curva de calibra\u00e7\u00e3o pr\u00e9-programada de turbidez para \n\nleitura na faixa de 0 a 1000 NTU (Nephelometric Turbidity Units), \n\ninserida com padr\u00f5es formazina. O aparelho utilizado foi um \n\nturbid\u00edmetro de bancada, marca Alfakit, com resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 NTU. As \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\nleituras foram feitas com as amostras concentradas a 50 ?Brix, antes e \n\ndepois do processo de purifica\u00e7\u00e3o com carv\u00e3o. Todas as medidas foram \n\nfeitas na temperatura ambiente. \n\np) pH: leitura direta em pHmetro de bancada, marca Digimed, modelo \n\nDM-23. \n\n \n\n3.3 SELE\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO ADSORVENTE \n \n\nO extrato de yacon utilizado no processo de adsor\u00e7\u00e3o foi \n\npreparado conforme descrito no item 3.1. Cinco adsorventes comerciais \n\nforam testados para sua clarifica\u00e7\u00e3o: tr\u00eas carv\u00f5es ativados e duas \n\nresinas. Seus resultados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 adsor\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facares s\u00e3o \n\nmostrados na Tabela 6. \n\n \n\nTabela 6: Adsorventes testados para a purifica\u00e7\u00e3o do extrato de yacon. \n\nTipo de Adsorvente \nRemo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facares (%) \n\nCarboidratos Totais A\u00e7\u00facares Redutores \n\nResina 1 19,99 13,51 \n\nResina 2 25,40 19,37 \n\nCarv\u00e3o 1 98,00 n\u00e3o analisado \n\nCarv\u00e3o 2 56,74 n\u00e3o analisado \n\nCarv\u00e3o 3 8,00 2,0 \n\n \n\nA sele\u00e7\u00e3o do adsorvente foi baseada na melhor resposta para a \n\ndescolora\u00e7\u00e3o do extrato e tamb\u00e9m na adsor\u00e7\u00e3o da menor quantidade de \n\ncarboidratos totais e redutores. Uma redu\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o de \n\ncarboidratos totais em solu\u00e7\u00e3o indica que grande quantidade de inulina \n\nfoi adsorvida, inviabilizando o processo de purifica\u00e7\u00e3o devido \u00e0 \n\nadsor\u00e7\u00e3o do composto alvo. N\u00e3o foram feitas an\u00e1lises de remo\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00facares redutores para os carv\u00f5es 1 e 2, j\u00e1 que estes adsorveram grande \n\nquantidade de carboidratos totais e foram descartados para o processo de \n\npurifica\u00e7\u00e3o de inulina. Todos os carv\u00f5es mostraram-se efetivos para a \n\nremo\u00e7\u00e3o de cor (observa\u00e7\u00e3o visual), o que n\u00e3o aconteceu com as \n\nresinas. No entanto, apenas o carv\u00e3o 3 se mostrou adequado para o \n\nprocesso permitindo uma boa separa\u00e7\u00e3o ao adsorver apenas 8% dos \n\n\n\n74 \n\n \n\ncarboidratos em solu\u00e7\u00e3o. Este foi, portanto, o adsorvente selecionado \n\npara a purifica\u00e7\u00e3o parcial do extrato de yacon.  \n\nA Tabela 7 mostra as caracter\u00edsticas gerais dos adsorventes \n\ntestados, fornecidas por cada fabricante. Somente os dados para o carv\u00e3o \n\n1 foram determinados experimentalmente, j\u00e1 que o fabricante n\u00e3o \n\ndispunha dessas informa\u00e7\u00f5es. A principal diferen\u00e7a observada entre os \n\nadsorventes, salvo suas particularidades em virtude do tipo de material, \n\nfoi a \u00e1rea superficial espec\u00edfica. O carv\u00e3o 3 foi o que apresentou a maior \n\n\u00e1rea, seguido das resinas 1 e 2. Esta mesma ordem foi observada para as \n\nmenores porcentagens de remo\u00e7\u00e3o de carboidratos em solu\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nTabela 7: Caracter\u00edsticas gerais dos diferentes adsorventes testados na \n\npurifica\u00e7\u00e3o do extrato de yacon. \n\nCaracter\u00edsticas \n\ndo adsorvente \n\nResina 1*: \n\nani\u00f4nica \n\nResina 2*: \n\nadsorvente \nCarv\u00e3o 1\n\n#\n \n\nCarv\u00e3o \n\n2* \n\nCarv\u00e3o \n\n3* \n\nMaterial de \n\norigem \n\nPoliestireno/ \n\nDivinilbenzeno \n\nGrupos \n\nfuncionais: \n\nAminas \n\nterci\u00e1rias \n\nPoliestireno/ \n\nDivinilbenzeno \n\nGrupos \n\nfuncionais: \n\nN\u00e3o apresenta \n\nmadeira \nOsso \n\nbovino \nmadeira \n\nApar\u00eancia \npart\u00edculas \n\nesf\u00e9ricas \n\npart\u00edculas \n\nesf\u00e9ricas \np\u00f3 p\u00f3 p\u00f3 \n\n\u00c1rea \n\nSuperficial \n\n(m\n2\n.g\n\n-1\n) \n\n700 700 592 200 1400 \n\nVolume total \n\nde poros \n\n(cm\n3\n.g\n\n-1\n) \n\n1,0-1,1 1,0-1,1 0,268 0,225 1,55 \n\nDi\u00e2metro \n\nm\u00e9dio \n\ndos poros (?m) \n\n535 \u00b1 85 ?m 535 \u00b1 85 ?m 17,95x10\n-4\n\n - - \n\nTamanho de \n\nporo (nm) \n- - - \n\n7,5-\n\n60000 \n- \n\nCinzas (%) - - 8 &lt;3 2 \n\n* Dados retirados das fichas t\u00e9cnicas fornecidas pelo fabricante; # Dados \n\ndeterminados experimentalmente. \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\nO adsorvente selecionado \u00e9 um carv\u00e3o ativado pulverizado \n\n(CAP), cuja mat\u00e9ria-prima \u00e9 a madeira, gentilmente cedido pela \n\nCompanhia Norit do Brasil Ltda. Segundo informa\u00e7\u00f5es do fabricante, o \n\nadsorvente foi submetido a um processo qu\u00edmico de ativa\u00e7\u00e3o com \u00e1cido \n\nfosf\u00f3rico (H3PO4) a 500  C e seu uso \u00e9 indicado nas ind\u00fastrias qu\u00edmica, \n\nfarmac\u00eautica e de alimentos, satisfazendo as exig\u00eancias do Food \n\nChemical Codex americano (5\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2004). \n\nO carv\u00e3o ativado 3, antes de qualquer experimento foi lavado \n\ncom \u00e1gua destilada para remo\u00e7\u00e3o de finos e posteriormente seco em \n\nestufa a 105  C por 5 horas. Este carv\u00e3o foi submetido a diferentes \n\nan\u00e1lises, a fim de investigar detalhadamente suas caracter\u00edsticas f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicas e morfol\u00f3gicas, de acordo com as metodologias indicadas a \n\nseguir. Vale lembrar que, no decorrer do trabalho, qualquer men\u00e7\u00e3o feita \n\nao adsorvente utilizado no processo de purifica\u00e7\u00e3o refere-se ao carv\u00e3o \n\nativado 3. \n\n \n\n3.3.1 Ponto de carga zero (pHpcz) \n \n\nNa determina\u00e7\u00e3o do ponto de carga zero, pHpcz, 50 mL de NaCl \n\n0,01 mol.L\n-1\n\n foram adicionados em frascos erlemneyers, e quantidades \n\nadequadas de HCl ou NaOH foram adicionadas para se obter valores de \n\npH entre 2 e 12. Em seguida, 0,15 g de carv\u00e3o foram adicionados em \n\ncada frasco e os mesmos agitados em shaker da Marca DIST, a \n\ntemperatura ambiente, por 3 horas. Ap\u00f3s esse per\u00edodo, as solu\u00e7\u00f5es \n\nforam filtradas em microfiltro de fibra de vidro, GF3, marca MN e o pH \n\nde equil\u00edbrio foi medido. O pHpcz \u00e9 o ponto onde a curva de pHfinal vs \n\npHinicial cruza a linha pHinicial=pH final (adaptado de FARIA et al., 2004 e \n\nFERRO-GARC\u00cdA, 1998). \n\n \n\n3.3.2 Determina\u00e7\u00e3o dos grupos funcionais de superf\u00edcie \n \n\nA determina\u00e7\u00e3o dos grupos funcionais da superf\u00edcie do carv\u00e3o \n\nseguiu o m\u00e9todo titulom\u00e9trico de Boehm (2002), onde 1,0 g de amostra \n\nde carv\u00e3o foi colocado em contato com 50 mL das seguintes solu\u00e7\u00f5es \n\n0,10 mol.L\n-1\n\n: NaOH, Na2CO3, NaHCO3 e HCl. Os frascos foram selados \n\ne agitados em shaker por 24 horas. Ap\u00f3s este per\u00edodo, uma al\u00edquota de \n\n10 mL foi filtrada, onde o excesso de base ou \u00e1cido foi titulado com HCl \n\ne NaOH 0,10 mol.L\n-1\n\n, respectivamente. O n\u00famero de grupos \u00e1cidos \n\npresentes na superf\u00edcie do s\u00f3lido foi determinado, considerando-se que \n\nNaOH neutraliza todos os grupos \u00e1cidos presentes no mesmo, entre eles, \n\n\n\n76 \n\n \n\nos grupos carbox\u00edlicos, lactonas e fen\u00f3licos; Na2CO3 neutraliza grupos \n\ncarbox\u00edlicos e lactonas e NaHCO3 neutraliza somente os grupos \n\ncarbox\u00edlicos. O n\u00famero de s\u00edtios b\u00e1sicos foi calculado a partir da \n\nquantidade de HCl que reagiu com o carv\u00e3o.  \n\n \n\n3.3.3 Porosidade e \u00e1rea superficial \n  \n\nAs medidas de porosidade e \u00e1rea superficial foram realizadas na \n\nCentral de An\u00e1lises do Departamento de Engenharia Qu\u00edmica e \n\nEngenharia de Alimentos, UFSC, em adsorpt\u00f4metro autom\u00e1tico \n\nAutosorb 1C (Quantachrome, EUA). \n\nA determina\u00e7\u00e3o da porosidade do carv\u00e3o ativado requer o uso \n\ncombinado de v\u00e1rias t\u00e9cnicas. Para os macroporos e a parte maior de \n\ntamanho dos mesoporos recomenda-se a porosimetria de merc\u00fario. Essa \n\nt\u00e9cnica baseia-se na penetra\u00e7\u00e3o do merc\u00fario nos poros mediante press\u00e3o. \n\nPara determinar o volume e a distribui\u00e7\u00e3o de mesoporos e microporos, a \n\nt\u00e9cnica mais utilizada \u00e9 a adsor\u00e7\u00e3o de gases, normalmente de N2 a 77K \n\n(COUTINHO et al., 2001). Barret, Joyner e Halenda em (1951) \n\npropuseram um m\u00e9todo matem\u00e1tico denominado BJH que \u00e9 utilizado \n\nat\u00e9 hoje nos c\u00e1lculos da distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros. O m\u00e9todo \n\nutiliza a equa\u00e7\u00e3o de Kelvin e assume o esvaziamento progressivo dos \n\nporos cheios de l\u00edquido, com o decr\u00e9scimo da press\u00e3o. Pode ser aplicado \n\ntanto ao ramo de adsor\u00e7\u00e3o, como ao de dessor\u00e7\u00e3o, desde que o \n\ndecr\u00e9scimo da press\u00e3o se inicie do ponto onde os poros sejam \n\nconsiderados totalmente preenchidos, normalmente para P/P0 igual a \n\n0,95 ou uma press\u00e3o igual a 95% da press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o. Este m\u00e9todo \n\nfornece o volume e a distribui\u00e7\u00e3o de tamanho dos poros do material.  \n\nPara calcular a \u00e1rea superficial dos adsorventes microporosos, \n\nutilizou-se a equa\u00e7\u00e3o da isoterma de adsor\u00e7\u00e3o BET (BRUNAUER, \n\nEMMETT e TELLER, 1938), que determina o volume de nitrog\u00eanio \n\nadsorvido a diversas press\u00f5es na temperatura do nitrog\u00eanio l\u00edquido. A \n\nequa\u00e7\u00e3o de BET relaciona os valores obtidos a partir das isotermas de \n\nadsor\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea espec\u00edfica do s\u00f3lido, atrav\u00e9s de uma rela\u00e7\u00e3o linear \n\nentre adsorvente/adsorbato, na faixa de valores de press\u00e3o relativa entre \n\n0,05 - 0,35. O valor m\u00e1ximo dessa faixa determina o ponto onde come\u00e7a \n\na forma\u00e7\u00e3o de camadas m\u00faltiplas (COUTINHO et al., 2001; SUZUKI, \n\n1990). \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\n3.3.4 Microscopia Eletr\u00f4nica de Varredura (MEV) e composi\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica \n\n \n\nO microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura \u00e9 um equipamento que \n\npermite a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es estruturais e qu\u00edmicas de amostras \n\ndiversas. Um feixe fino de el\u00e9trons de alta energia incide na superf\u00edcie \n\nda amostra onde, ocorrendo uma intera\u00e7\u00e3o, parte do feixe \u00e9 refletida e \n\ncoletada por um detector que converte este sinal em imagem de BSE (ou \n\nERE) \u2013 imagem de el\u00e9trons retroespalhados \u2013 ou nesta intera\u00e7\u00e3o a \n\namostra emite o el\u00e9tron produzindo a chamada imagem de ES (el\u00e9trons \n\nsecund\u00e1rios). Ocorre tamb\u00e9m a emiss\u00e3o de raios X que fornece a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica elementar de um ponto ou regi\u00e3o da superf\u00edcie, \n\npossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o de praticamente qualquer elemento \n\npresente.  \n\nAs imagens microsc\u00f3picas e a composi\u00e7\u00e3o elementar da amostra \n\nde carv\u00e3o ativado foram obtidas utilizando o microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de \n\nvarredura JEOL JSM-6390LV, do Laborat\u00f3rio Central de Microscopia \n\nEletr\u00f4nica \u2013 LCME da UFSC. As amostras foram recobertas com ouro \n\nutilizando o aparelho SCD 500 da marca LEICA.  \n\n \n\n3.4 CONDI\u00c7\u00d5ES EXPERIMENTAIS DA ADSOR\u00c7\u00c3O \n \n\n3.4.1 Cin\u00e9tica de adsor\u00e7\u00e3o  \n \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o da taxa de adsor\u00e7\u00e3o dos compostos fen\u00f3licos no \n\ncarv\u00e3o ativado comercial foram estudadas as cin\u00e9ticas de adsor\u00e7\u00e3o do \n\nextrato de yacon proveniente do processo de extra\u00e7\u00e3o de inulina e de \n\ndois reagentes padr\u00e3o: \u00e1cidos g\u00e1lico e cafeico, presentes em quantidades \n\nsignificativas no extrato.  \n\nSolu\u00e7\u00f5es estoque de \u00e1cido g\u00e1lico (G7384, 97,5-102,5% Sigma) e \n\n\u00e1cido cafeico (C0625, ? 98,0% Sigma) nas concentra\u00e7\u00f5es de 1000 mg.L\n-\n\n1\n e 800 mg.L\n\n-1\n, respectivamente, foram preparadas pela dissolu\u00e7\u00e3o dos \n\ns\u00f3lidos secos em etanol (10% do volume total) e posterior dilui\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1gua destilada. As solu\u00e7\u00f5es de trabalho, nas concentra\u00e7\u00f5es desejadas, \n\nforam preparadas por dilui\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o estoque em \u00e1gua destilada e \n\nverificadas quanto ao conte\u00fado de fen\u00f3licos totais pelo m\u00e9todo de Folin-\n\nCiocalteau. A mesma medida foi feita para o extrato de yacon e os \n\nresultados foram expressos tanto em termos de padr\u00e3o \u00e1cido g\u00e1lico \n\n(AG) como padr\u00e3o \u00e1cido cafeico (AC). \n\n\n\n78 \n\n \n\nO tempo necess\u00e1rio para atingir o equil\u00edbrio foi determinado pela \n\nadi\u00e7\u00e3o de volumes constantes de solu\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de \u00e1cido g\u00e1lico ou \n\ncafeico nas concentra\u00e7\u00f5es de 774,50 e 712,83 mg.L\n-1\n\n, respectivamente, \n\nem erlenmeyers contendo massa conhecida de carv\u00e3o ativado. O suco de \n\nyacon foi usado como obtido no processo de extra\u00e7\u00e3o. As solu\u00e7\u00f5es \n\nforam tampadas e agitadas em shaker a 30  C \u00b1 1. Em determinados \n\nintervalos de tempo, as solu\u00e7\u00f5es foram filtradas a v\u00e1cuo em microfiltro \n\nde fibra de vidro GF-3 (MN) e analisadas com rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado de \n\ncompostos fen\u00f3licos totais e pH. No extrato de yacon foram feitas \n\ntamb\u00e9m medidas de cor, a\u00e7\u00facares totais e redutores.  \n\nEm todos os casos, amostras controle sem a adi\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \n\nforam submetidas \u00e0s mesmas condi\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises. Os experimentos \n\nforam feitos em triplicata e os resultados ajustados aos modelos \n\ncin\u00e9ticos de pseudo-primeira ordem, ou Lagergren e pseudo-segunda \n\nordem, descrito pelas equa\u00e7\u00f5es 16 e 18, respectivamente. A velocidade \n\ninicial de adsor\u00e7\u00e3o, h0, foi calculada pela Equa\u00e7\u00e3o 19. \n\n \n\n3.4.2 Isotermas de adsor\u00e7\u00e3o \n \n\nAs isotermas foram determinadas em sistema est\u00e1tico (batelada), \n\ncom a adi\u00e7\u00e3o de 5,0 g.L\n-1 \n\nde carv\u00e3o ativado em solu\u00e7\u00f5es de 100 a 1000 \n\nmg.L\n-1\n\n de \u00e1cido g\u00e1lico, e 1,25 g.L\n-1\n\n de carv\u00e3o em solu\u00e7\u00f5es de 100 a 800 \n\nmg.L\n-1\n\n de \u00e1cido cafeico. As solu\u00e7\u00f5es de trabalho foram preparadas a \n\npartir das solu\u00e7\u00f5es estoque, como descrito anteriormente para as \n\ncin\u00e9ticas de adsor\u00e7\u00e3o. \n\nPara o extrato de yacon, solu\u00e7\u00f5es de 0,5 a 5,5 ?Brix, preparadas \n\npor dilui\u00e7\u00e3o a partir de uma solu\u00e7\u00e3o concentrada (7,0 ?Brix) em \n\nevaporador rotativo (Fisatom, modelo 804) foram usadas e 1,0 g.L\n-1\n\n de \n\ncarv\u00e3o ativado foi adicionado. Os frascos tampados foram agitados a 20, \n\n30, 40, 50 e 60  C por 60 minutos. Em seguida procedeu-se \u00e0 filtra\u00e7\u00e3o a \n\nv\u00e1cuo, em microfiltro de fibra de vidro, e as amostras foram analisadas \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao teor de fen\u00f3licos totais e pH. Medidas de cor, a\u00e7\u00facares \n\ntotais e redutores antes e depois da adsor\u00e7\u00e3o foram feitas nas amostras \n\nde 0,5 e 5,5 ?Brix. As isotermas de adsor\u00e7\u00e3o foram feitas em triplicata. \n\nPara cada uma das concentra\u00e7\u00f5es estudadas de padr\u00f5es e de \n\nyacon, amostras controle sem a adi\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o foram submetidas \u00e0s \n\nmesmas condi\u00e7\u00f5es de tempo, temperatura e an\u00e1lises. A quantidade de \n\ncada adsorbato removido por unidade de massa de adsorvente, tanto \n\npara a cin\u00e9tica como para as isotermas, foi calculada atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o \n\n1, lembrando que q \u00e9 quantidade de adsorbato removido da solu\u00e7\u00e3o \n\n(mg.g\n-1\n\n); Co e C s\u00e3o as concentra\u00e7\u00f5es inicial de adsorbato em solu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\n(mg.L\n-1\n\n) e ap\u00f3s a adsor\u00e7\u00e3o (mg.L\n-1\n\n), respectivamente; V o volume \n\ninicial da solu\u00e7\u00e3o de adsorbato (L) e W a massa de adsorvente (g). Os \n\nmodelos de Langmuir e Freundlich representados pelas equa\u00e7\u00f5es 6 e 14, \n\nrespectivamente, foram usados para descrever o comportamento da \n\nadsor\u00e7\u00e3o dos compostos fen\u00f3licos. \n\n \n\n3.4.3 Dessor\u00e7\u00e3o \n\n \n\nCarv\u00e3o ativado saturado com adsorbato proveniente da \n\npurifica\u00e7\u00e3o do extrato de yacon foi pesado, misturado com diferentes \n\nsolventes (H20, etanol, acetona), a diversas temperaturas e condi\u00e7\u00f5es de \n\npH. Ap\u00f3s 60 minutos de agita\u00e7\u00e3o em shaker (DIST) \u00e0 temperatura \n\ncontrolada, as solu\u00e7\u00f5es foram filtradas em microfiltro de fibra de vidro \n\n(GF3, MN) e analisadas com rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado de fen\u00f3licos totais. O \n\nrendimento da dessor\u00e7\u00e3o foi calculado pela diferen\u00e7a entre a quantidade \n\nde fen\u00f3licos totais adsorvidos na superf\u00edcie do carv\u00e3o antes e ap\u00f3s a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. Todas as medidas foram feitas em triplicata. \n\n \n\n3.5 PROCESSO DE PRECIPITA\u00c7\u00c3O DE INULINA DE YACON \n \n\nA obten\u00e7\u00e3o de um s\u00f3lido por precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamentalmente \n\ndependente de sua solubilidade nas condi\u00e7\u00f5es em que se deseja obter o \n\nproduto. A\u00e7\u00facares, de um modo geral, s\u00e3o dif\u00edceis de serem secos com \n\nar quente, pois sofrem modifica\u00e7\u00f5es significativas com a temperatura. A \n\ncarameliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um exemplo. Por isso, decidiu-se obter o p\u00f3 a partir de \n\numa forma semi-desidratada, como ap\u00f3s a precipita\u00e7\u00e3o em solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\naquosa, o que exigiria uma condi\u00e7\u00e3o muito mais amena de secagem. \n\n \n\n3.5.1 Sele\u00e7\u00e3o do solvente \n \n\nForam feitos testes de solubilidade com a inulina comercial \n\nOrafti\n\u00ae \n\nP95, (Beneo-Orafti), extra\u00edda de ra\u00edzes de chic\u00f3ria, que possui \n\ncerca de 95% de oligofrutoses com caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0 \n\nInulina/FOS de yacon. Neste s\u00f3lido, foram testados como solventes \n\n\u00e1gua, \u00e1cido ac\u00e9tico, etanol, acetonitrila, acetona, propanol, butanol e \n\n\u00e1lcool isoprop\u00edlico. \n\nO teste de solubilidade foi realizado de acordo o seguinte \n\nprocedimento: a uma massa conhecida de FOS foi adicionado volume \n\nconhecido de solvente. A mistura foi submetida \u00e0 agita\u00e7\u00e3o, com \n\nobserva\u00e7\u00e3o da solubiliza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o havendo solubiliza\u00e7\u00e3o, a mistura foi \n\n\n\n80 \n\n \n\naquecida \u00e0 ebuli\u00e7\u00e3o, agitada, e a solubiliza\u00e7\u00e3o novamente observada. \n\nEm caso de n\u00e3o solubiliza\u00e7\u00e3o consistente, mais solvente foi adicionado, \n\nrepetindo-se os passos de aquecimento e agita\u00e7\u00e3o, at\u00e9 completa \n\nsolubiliza\u00e7\u00e3o. O teste foi feito para todos os solventes estudados. O \n\nsolvente escolhido para a precipita\u00e7\u00e3o do FOS contido no extrato de \n\nyacon foi aquele que permitiu obter o s\u00f3lido na forma sol\u00favel quando \n\nquente, e insol\u00favel quando frio. Deste modo \u00e9 poss\u00edvel obter um s\u00f3lido \n\nprecipitado em solu\u00e7\u00e3o mista com \u00e1gua, ap\u00f3s resfriamento da mesma. \n\n \n\n3.5.2 Condi\u00e7\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o \n \n\nO suco de yacon foi concentrado a v\u00e1cuo, a 60  C e 700 mm Hg, \n\nsob agita\u00e7\u00e3o de 153 rpm, at\u00e9 atingir concentra\u00e7\u00e3o aproximada de 50 \n\n?Brix. Na amostra concentrada foi adicionado o solvente escolhido, na \n\nmelhor propor\u00e7\u00e3o solvente: suco, onde se observou a forma\u00e7\u00e3o de um \n\nprecipitado. O precipitado foi lavado com acetona e seco em estufa a 45 \n\n C. Ap\u00f3s a secagem, o s\u00f3lido foi macerado e armazenado em \n\nembalagem pl\u00e1stica com lacre e c\u00e1psula de s\u00edlica, sendo mantido sob \n\nrefrigera\u00e7\u00e3o a 4  C at\u00e9 o momento das an\u00e1lises. \n\nA melhor rela\u00e7\u00e3o solvente:suco foi determinada pelos testes de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o com diferentes propor\u00e7\u00f5es (1:1; 2:1; 3:1; 4:1; 5:1; 6:1). As \n\nmisturas foram centrifugados a 15000 rpm por 30 minutos, e a \n\nquantidade de precipitado foi determinada gravimetricamente. \n\n \n\n3.6 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO S\u00d3LIDO OBTIDO POR PROCESSO \nDE PRECIPITA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nAs amostras de carboidratos obtidas pelo processo de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, com e sem o tratamento com carv\u00e3o, foram caracterizadas \n\nf\u00edsico-quimicamente utilizando as t\u00e9cnicas descritas a seguir: \n\n \n\n3.6.1 Cromatografia l\u00edquida de alta efici\u00eancia (CLAE) \n \n\nA an\u00e1lise de CLAE permite a determina\u00e7\u00e3o do grau de \n\npolimeriza\u00e7\u00e3o e das quantidades de frutose, glicose, sacarose e \n\nFOS/inulina presentes nas amostras. A determina\u00e7\u00e3o do teor de FOS \n\nnas amostras seguiu a metodologia descrita por Nogueira (2002). O \n\nequipamento consiste de cromat\u00f3grafo equipado com coluna de troca \n\ni\u00f4nica (Aminex HPX-87C, 250 mm X 4 mm ?), detector de \u00edndice de \n\nrefra\u00e7\u00e3o (Waters 410) e bomba quatern\u00e1ria (Waters M-45). Como fase \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\nm\u00f3vel, \u00e1gua deionizada, na vaz\u00e3o de 0,3 mL.min\n-1\n\n, foi utilizada, com \n\ntermostatiza\u00e7\u00e3o da coluna a 80  C. A concentra\u00e7\u00e3o de FOS foi \n\ndeterminada utilizando-se curvas padr\u00e3o externas de compostos padr\u00f5es \n\n(SIGMA-ALDRICH, MO-EUA) e a \u00e1rea dos picos de interesse para \n\nefeitos de c\u00e1lculo. Os resultados foram comparados com o perfil \n\ncromatogr\u00e1fico da amostra comercial de FOS Orafti\n\u00ae\nP95, extra\u00edda de \n\nra\u00edzes de chic\u00f3ria, que cont\u00e9m cerca de 95% de FOS e 5% no total de \n\nsacarose, glicose e frutose. \n\n \n\n3.6.2 Calorimetria explorat\u00f3ria diferencial (DSC) \n \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o da temperatura de transi\u00e7\u00e3o v\u00edtrea e \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica das amostras de FOS, foram realizadas an\u00e1lises \n\nde DSC. \n\nO DSC utiliza um pequeno calor\u00edmetro din\u00e2mico, que \u00e9 \n\nusualmente processado com um programa de temperatura-tempo linear \n\n(B\u00dcHLER e LIEDY, 1989). \u00c9 definido como uma t\u00e9cnica na qual a \n\ndiferen\u00e7a na absor\u00e7\u00e3o de energia pela amostra e por um material de \n\nrefer\u00eancia \u00e9 medida como uma fun\u00e7\u00e3o da temperatura, enquanto a \n\nsubst\u00e2ncia e o material de refer\u00eancia s\u00e3o sujeitos a um controle \n\nprogramado de temperatura (MA et al., 1990). Em ess\u00eancia, o DSC \n\nmede a mudan\u00e7a da entalpia com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura (calor \n\nespec\u00edfico). Na temperatura de transi\u00e7\u00e3o v\u00edtrea (Tg), uma apreci\u00e1vel \n\nmudan\u00e7a no calor espec\u00edfico \u00e9 observada quando o material \u00e9 \n\ntransformado de um estado v\u00edtreo im\u00f3vel para um estado gomoso de \n\nmaior mobilidade (STRAHM, 1998). \n\nA mesma massa de inulina precipitada, com e sem tratamento \n\ncom carv\u00e3o, foi seca por processo de liofiliza\u00e7\u00e3o em liofilizador Marca: \n\nJOUAN, Modelo: LP3 por 12 horas. Em seguida, foram analisadas por \n\ncalorimetria explorat\u00f3ria diferencial, com um equipamento DSC 50 \n\nShimadzu, calibrado com padr\u00f5es de \u00edndio e zinco. As curvas de DSC \n\nforam registradas durante o aquecimento das amostras de -20 a 120 ?C. \n\nA taxa de aquecimento utilizada foi de 5 ?C.min\n-1\n\n. Os experimentos \n\nforam feitos utilizando panelas de alum\u00ednio n\u00e3o herm\u00e9ticas. A massa de \n\namostra utilizada em cada ensaio foi de aproximadamente 5 mg. A \n\nmedida foi realizada em atmosfera de nitrog\u00eanio de 50 cm\n3\n min\n\n-1\n. As \n\nan\u00e1lises foram realizadas na central de an\u00e1lises do Departamento de \n\nQu\u00edmica da UFSC.  \n\nAlternativamente, os mesmos ensaios foram feitos com amostras \n\nsecas em estufa para a avalia\u00e7\u00e3o do efeito da secagem sobre a \n\nmicroestrutura dos s\u00f3lidos. Para a determina\u00e7\u00e3o da temperatura de \n\n\n\n82 \n\n \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, ensaios com aquecimento a 100 ?C, subsequente \n\nresfriamento a -50 ?C e novo aquecimento at\u00e9 200 ?C foram realizados, \n\nna tentativa de eliminar-se o hist\u00f3rico t\u00e9rmico. \n\n \n\n3.6.3 Difratometria de raios X (DRX) \n \n\nUma vez que a inulina pode se apresentar sob as formas \n\ncristalina, semicristalina ou amorfa, dependendo do processo aplicado \n\npara sua obten\u00e7\u00e3o na forma de p\u00f3, a an\u00e1lise de DRX foi utilizada para \n\ninvestigar a estrutura das amostras de inulina de yacon obtidas pelo \n\nprocesso de precipita\u00e7\u00e3o. As medidas foram feitas com um Difrat\u00f4metro \n\nMulti-prop\u00f3sito PanAnalytical X'pert PRO, com varia\u00e7\u00e3o angular de 5-\n\n40? (2?), radia\u00e7\u00e3o CuK? (? = 1,5418 \u00c5), operado com 45 kV e 40 mA. \n\nAs an\u00e1lises foram realizadas no Laborat\u00f3rio de Difra\u00e7\u00e3o de Raios X \n\n(LDRX), do Centro de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Matem\u00e1ticas da UFSC. As \n\namostras de carboidratos, com e sem tratamento, ficaram armazenadas \n\nem frascos cuja tampa continha s\u00edlica, dentro de uma caixa de isopor \n\ncontendo gelo at\u00e9 o momento da an\u00e1lise. \n\n \n\n3.6.4 Espectroscopia de Infravermelho com Transformada de \nFourier (FTIR) \n\n \n\nCom o intuito de verificar a ocorr\u00eancia de modifica\u00e7\u00f5es na \n\nestrutura da amostra de inulina ap\u00f3s a purifica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o com uma amostra comercial de inulina, Orafti\n\u00ae \n\nP95, foram \n\nrealizadas an\u00e1lises de FTIR. Os espectros foram obtidos em \n\nespectr\u00f4metro Shimadzu, IRPrestige-21, usando 100 scans em uma \n\nresolu\u00e7\u00e3o de 4 cm\n-1\n\n. Foram pesadas aproximadamente 2 mg de amostra \n\ne preparadas em 200 mg de pastilhas de KBr. As amostras de \n\ncarboidratos, com e sem tratamento, utilizadas para a an\u00e1lise foram \n\nsecas por liofiliza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o processo de precipita\u00e7\u00e3o, conforme descrito \n\nno item 3.6.2. As an\u00e1lises foram realizadas no laborat\u00f3rio do grupo de \n\nestudos em materiais polim\u00e9ricos (POLIMAT) do Departamento de \n\nQu\u00edmica da UFSC. \n\n \n\n3.6.5 Microscopia eletr\u00f4nica de varredura  \n \n\nAs imagens microsc\u00f3picas das amostras de carboidratos foram \n\nobtidas conforme a descri\u00e7\u00e3o do item 3.3.4. As amostras de \n\ncarboidratos, secas em estufa, ficaram armazenadas em frascos cuja \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\ntampa continha s\u00edlica, dentro de uma caixa de isopor contendo gelo at\u00e9 o \n\nmomento da an\u00e1lise. \n\n \n\n3.6.6 Curvas de solubilidade \n \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da solubilidade de inulina em \u00e1gua destilada, \n\no procedimento utilizado foi baseado no m\u00e9todo isot\u00e9rmico como \n\nrecomenda Myerson (2002). Em um reator encamisado com capacidade \n\npara 160 mL, acoplado a um banho ultratermost\u00e1tico com circulador, \n\nrampas e patamares, modelo Q214S, marca Quimis, com sensibilidade \n\nde \u00b1 0,1 \u00b0C foi adicionada uma massa conhecida de solvente. O solvente \n\nfoi ajustado para a temperatura desejada e, em seguida, feita a adi\u00e7\u00e3o de \n\nmassa conhecida de soluto. A solu\u00e7\u00e3o foi agitada por 24 horas e ap\u00f3s \n\nesse per\u00edodo, em intervalos regulares, pequenas quantidades de solvente \n\n(1-2 mL) foram adicionadas observando a solubiliza\u00e7\u00e3o do soluto. A \n\nfaixa de temperatura estudada foi de 10 a 50 ?C. As an\u00e1lises foram feitas \n\nem duplicata. \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n \n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\nO cap\u00edtulo de Resultados e Discuss\u00e3o ser\u00e1 subdividido em cinco \n\npartes, concernentes a: \n\n \n\n4.1) Caracteriza\u00e7\u00e3o do adsorvente; \n\n4.2) Caracter\u00edsticas dos adsorbatos, cin\u00e9ticas e isotermas de \n\nadsor\u00e7\u00e3o; \n\n4.3) Condi\u00e7\u00f5es de dessor\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o da capacidade \n\nantioxidante dos compostos recuperados; \n\n4.4) Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica do extrato de yacon com e sem \n\ntratamento com carv\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o; \n\n4.5) Caracteriza\u00e7\u00e3o da inulina/FOS de yacon na forma de p\u00f3 e \n\nrendimento do processo de extra\u00e7\u00e3o e precipita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n4.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO ADSORVENTE \n \n\nO carv\u00e3o ativado 3, selecionado no presente trabalho para o \n\nprocesso de purifica\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s tratamento pr\u00e9vio (Cap\u00edtulo 3), foi \n\ncaracterizado como a seguir. \n\n \n\n4.1.1 An\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas \n \n\nA Figura 11 mostra o espectro qualitativo do carv\u00e3o ativado \n\npulverizado, obtido com o uso de espectroscopia de energia dispersiva \n\n(EDS) em MEV. De acordo com a Figura 11, o carv\u00e3o ativado utilizado \n\npara a purifica\u00e7\u00e3o do extrato de yacon \u00e9 formado apenas por carbono e \n\noxig\u00eanio, sendo o pico em 2,2 keV referente ao ouro utilizado no \n\nrecobrimento do carv\u00e3o. A porcentagem de cada um dos elementos da \n\namostra \u00e9 apresentada na Tabela 8. \n\n \n\n \n\nc\no\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\nEnergia   \nFigura 11: Espectro por energia dispersiva mostrando os picos dos \n\nelementos encontrados no carv\u00e3o ativado. \n\n \nTabela 8: An\u00e1lise elementar do carv\u00e3o ativado. \n\nElemento BS \u00b1 desvio (%) \n\nC 97,17 \u00b1 0,55 \n\nO 2,83 \u00b1 0,29 \n\nBS: Base seca; C: carbono; O: oxig\u00eanio. \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\nSegundo dados do fabricante, o carv\u00e3o ativado apresenta um \n\nconte\u00fado de cinzas de cerca de 2%, o que n\u00e3o foi observado na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o elementar fornecida pelo EDS. Este resultado pode ser \n\ndevido ao fato da referida an\u00e1lise ser uma t\u00e9cnica semi-quantitativa, que \n\nanalisa a amostra pontualmente. Foram feitas medidas em tr\u00eas regi\u00f5es \n\ndiferentes da mesma amostra de carv\u00e3o, que forneceram resultados \n\nsemelhantes aos apresentados na Tabela 8.  \n\nNa Tabela 9 s\u00e3o apresentados os resultados obtidos para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dos grupos funcionais por meio da titula\u00e7\u00e3o pelo m\u00e9todo \n\nde Boehm e o ponto de carga zero, pHpcz para o carv\u00e3o ativado 3. \n\n \n\nTabela 9: Grupos funcionais de superf\u00edcie e ponto de carga zero \n\ndeterminados para o carv\u00e3o ativado 3. \n\nPonto de \n\ncarga zero \nGrupos funcionais de superf\u00edcie (meqg/g) \n\npHpcz GBT GAT AC L F \n\n3,7 0,14 0,96 0,16 0,44 0,36 \n\npHpcz: ponto de carga zero; GBT: grupos b\u00e1sicos totais; GAT: grupos \u00e1cidos \n\ntotais; AC: \u00e1cidos carbox\u00edlicos; L: lactonas; F: fen\u00f3is. \n\n \n\nO carv\u00e3o ativado utilizado neste trabalho apresentou uma \n\nquantidade maior de grupos \u00e1cidos totais comparada aos demais grupos \n\nde superf\u00edcie, o que confirma o valor do ponto de carga zero encontrado: \n\n3,7. Com esse resultado, sabemos que em solu\u00e7\u00f5es com pH maiores que \n\n3,7, a superf\u00edcie do carv\u00e3o encontra-se negativamente carregada, \n\nfavorecendo a adsor\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies cati\u00f4nicas. Por outro lado, a \n\nadsor\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ani\u00f4nicas pode ser favorecida quando pH<pHpzc. \n\n \n\n4.1.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o textural e morfol\u00f3gica \n \n\nAs isotermas de adsor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o de N2 para o carv\u00e3o ativado \n\ncomercial s\u00e3o apresentadas na Figura 12, que mostra o volume de \n\nnitrog\u00eanio adsorvido nas condi\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de temperatura e press\u00e3o, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da press\u00e3o relativa. O modelo BET foi aplicado aos dados de \n\nadsor\u00e7\u00e3o de N2 quando a cobertura da monocamada de mol\u00e9culas de N2 \n\n\u00e9 suposta estar completa, obtendo-se deste modo a \u00e1rea superficial do \n\ncarv\u00e3o ativado.  \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n Adsor\u00e7\u00e3o\n\n Dessor\u00e7\u00e3o\n\nV\no\nlu\n\nm\ne\n (\n\nc\nm\n\n3\n.g\n\n-1\n)\n\nPress\u00e3o Relativa (P/Po)  \n\nFigura 12: Isotermas de adsor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o de N2 a 77 K (-196 ?C) para o \n\ncarv\u00e3o ativado pulverizado. \n\n \n\nCom a classifica\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de isotermas, pode-se \n\nconsiderar a adsor\u00e7\u00e3o de N2 no carv\u00e3o (Figura 12) como uma isoterma \n\ndo tipo IV. A forma da isoterma \u00e9 t\u00edpica de adsorventes no qual h\u00e1 uma \n\nextensa varia\u00e7\u00e3o de tamanho de poros. Esta varia\u00e7\u00e3o confere ao \n\nadsorvente a caracter\u00edstica de uma adsor\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, isto \u00e9, passa-se do \n\nteor de N2 necess\u00e1rio para formar a monocamada para quantidades \n\nmaiores, necess\u00e1rias \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de multicamadas e posterior \n\ncondensa\u00e7\u00e3o capilar. A completa cobertura da monocamada \u00e9 observada \n\nna regi\u00e3o onde existe inflex\u00e3o, e com o aumento da press\u00e3o relativa \n\nocorre o in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o de multicamadas. O efeito de histerese, do \n\ntipo H3, \u00e9 observado na curva de dessor\u00e7\u00e3o (SING et al.,1985). \n\nA Tabela 10 mostra as caracter\u00edsticas texturais do carv\u00e3o ativado \n\ndeterminadas experimentalmente e fornecidas pelo fabricante. O \n\nadsorvente apresenta uma grande \u00e1rea superficial e elevado volume total \n\nde poros, o que facilita a adsor\u00e7\u00e3o em sua superf\u00edcie. Os resultados \n\nexperimentais de \u00e1rea superficial e volume total de poros apresentados \n\nna Tabela 10 s\u00e3o menores que aqueles apresentados na ficha t\u00e9cnica do \n\ncarv\u00e3o ativado comercial, fornecidos pelo fabricante.  \n\n \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\nTabela 10: Caracter\u00edsticas texturais do adsorvente utilizado na purifica\u00e7\u00e3o \n\ndo extrato de yacon: resultados experimentais e fornecidos pelo fabricante. \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o textural \nResultados \n\nexperimentais \n\nInforma\u00e7\u00f5es do \n\nfabricante \n\n\u00c1rea superficial BET \n\n(m\n2\n.g\n\n-1\n) \n\n1090 1400 \n\nVolume total de poros \n\n(cm\n3\n.g\n\n-1\n) \n\n0,94 1,55 \n\nDistribui\u00e7\u00e3o do tamanho de \n\npart\u00edculas (?m) \n- \n\nD10 = 7 \n\nD50 = 28 \n\nD90 = 75 \n\n \n\nAs imagens da superf\u00edcie do carv\u00e3o ativado obtidas com o MEV, \n\nna amplia\u00e7\u00e3o de 1000 e 2000 vezes s\u00e3o mostradas na Figura 13. \n\nDe acordo com Rodr\u00edguez-Reinoso e Molina-Sabio (1998), \n\nquando um precursor de material celul\u00f3sico \u00e9 aquecido para a forma\u00e7\u00e3o \n\ndo carv\u00e3o, ocorre a perda de \u00e1gua e di\u00f3xido de carbono, junto com \n\n\u00e1cidos alif\u00e1ticos, carbonilas, alco\u00f3is etc. Quanto mais a temperatura \u00e9 \n\naumentada, maior a rela\u00e7\u00e3o entre C/H e C/O, tornando o material mais \n\ncarbon\u00e1ceo e mais arom\u00e1tico, com a forma\u00e7\u00e3o de \u201cclusters\u201d de an\u00e9is de \n\nseis membros ligados aleatoriamente. Estes espa\u00e7os entre os \u201cclusters\u201d \u00e9 \n\nque constituem a porosidade do carv\u00e3o. Como pode ser visualizado na \n\nFigura 13, as cavidades presentes na superf\u00edcie do carv\u00e3o s\u00e3o \n\naparentemente fechadas, que n\u00e3o se interligam com as vizinhan\u00e7as, cuja \n\nforma geom\u00e9trica se assemelha \u00e0 de um cilindro. A forma\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura dos poros no carv\u00e3o ativado \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o do tipo de precursor \n\nutilizado em sua prepara\u00e7\u00e3o, do m\u00e9todo de ativa\u00e7\u00e3o, seguido pela \n\nextens\u00e3o da ativa\u00e7\u00e3o. As cavidades presentes na estrutura do carv\u00e3o \n\nativado comercial observadas na Figura 13 s\u00e3o intr\u00ednsecas ao material de \n\norigem, precursores lignocelul\u00f3sicos. Dessa forma, as ves\u00edculas e \n\nespa\u00e7os dentro destas micrografias, que s\u00e3o da ordem de 10 ?m, pouco \n\ncontribuem para a capacidade de adsor\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o ativado. \n\n  \n\n \n\n\n\n90 \n\n \n\n  \n\nFigura 13: Micrografias do carv\u00e3o ativado comercial. \n\n \n\nDe acordo com Caqueret et al. (2008), a efici\u00eancia da adsor\u00e7\u00e3o de \n\ncompostos fen\u00f3licos totais em carv\u00e3o ativado, \u00e9 influenciada \n\nparticularmente por caracter\u00edsticas como tamanho de part\u00edcula do s\u00f3lido, \n\nseguido pela acidez residual do carv\u00e3o e por \u00faltimo pelo volume \n\nespec\u00edfico de microporo, nesta ordem de import\u00e2ncia.  \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\n4.2 CARACTER\u00cdSTICAS DOS ADSORBATOS, CIN\u00c9TICAS E \nISOTERMAS DE ADSOR\u00c7\u00c3O \n\n \n\n4.2.1 Caracter\u00edsticas dos adsorbatos \n \n\nAl\u00e9m das caracter\u00edsticas do adsorvente, o conhecimento das \n\npropriedades do adsorbato \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para o \n\nentendimento do mecanismo do processo de adsor\u00e7\u00e3o. Segundo \n\nCaqueret et al. (2008), a adsor\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos, e \n\nprincipalmente de compostos fen\u00f3licos, \u00e9 altamente dependente do valor \n\ndo pH da solu\u00e7\u00e3o. Os efeitos dos grupos de superf\u00edcie dos adsorventes \n\nna adsor\u00e7\u00e3o de eletr\u00f3litos org\u00e2nicos, incluindo os fen\u00f3is, podem ser \n\nsignificativamente mais complexos do que os efeitos de porosidade. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio ent\u00e3o considerar, al\u00e9m da carga da superf\u00edcie do carv\u00e3o, a \n\nextens\u00e3o da ioniza\u00e7\u00e3o do adsorbato (DABROWSKI et al., 2005). Neste \n\nsentido, procurou-se elucidar algumas caracter\u00edsticas dos adsorbatos \n\nestudados neste trabalho: \u00e1cidos fen\u00f3licos.  \n\nA Figura 14 mostra uma representa\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio polipr\u00f3tico \n\nde um \u00e1cido fen\u00f3lico gen\u00e9rico. Os valores de pK1 est\u00e3o associados com \n\na fun\u00e7\u00e3o \u00e1cido carbox\u00edlico, enquanto os demais valores de pK est\u00e3o \n\nrelacionados com a fun\u00e7\u00e3o fen\u00f3lica. Dependendo do pH da solu\u00e7\u00e3o, \n\ndentre outros fatores, os \u00e1cidos fen\u00f3licos podem se apresentar sob \n\ndiferentes graus de ioniza\u00e7\u00e3o, conforme o pKa de cada composto em \n\nestudo. \n\n \n\n \n\nFigura 14: Representa\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica do equil\u00edbrio polipr\u00f3tico dos \u00e1cidos \n\nfen\u00f3licos. \n\n \n\nSegundo Richard et al. (2009), o efeito do pH na adsor\u00e7\u00e3o de \ncompostos fen\u00f3licos est\u00e1 relacionado com o grau de ioniza\u00e7\u00e3o do \n\ncomposto adsorvido. Quando o pH \u00e9 maior do que o pKa do adsorbato, \n\nas mol\u00e9culas est\u00e3o preferencialmente na forma de \u00edons fen\u00f3xi, \n\nnegativamente carregadas, enquanto os grupos funcionais da superf\u00edcie \n\ndo carv\u00e3o est\u00e3o desprotonados e carregados negativamente. Assim, a \n\n\n\n92 \n\n \n\nrepuls\u00e3o eletrost\u00e1tica leva a uma diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de adsor\u00e7\u00e3o. \n\nPor outro lado, quando o pH \u00e9 menor do que o pKa1, os compostos \n\nfen\u00f3licos est\u00e3o predominantemente na forma molecular neutra, \n\nfavorecendo a rela\u00e7\u00e3o \u201cdoador-aceptor\u201d entre os el\u00e9trons do anel \n\narom\u00e1tico e a superf\u00edcie do carv\u00e3o, conduzindo a um aumento na \n\ncapacidade de adsor\u00e7\u00e3o. Em contrapartida, em valores de pH muito \n\nbaixos, os \u00e1cidos fen\u00f3licos s\u00e3o pouco sol\u00faveis em \u00e1gua. Isto significa \n\nque para o prop\u00f3sito de purifica\u00e7\u00e3o, somente uma estreita faixa de pH \u00e9 \n\nposs\u00edvel: dentro desta faixa, as esp\u00e9cies fen\u00f3licas devem estar na sua \n\nforma sol\u00favel e ligeiramente ionizadas para que possam ser adsorvidas \n\nsobre o s\u00f3lido. \n\nSup\u00f5e-se que, para pH &lt;pKa, a adsor\u00e7\u00e3o de org\u00e2nicos n\u00e3o \n\nionizados n\u00e3o depende da carga da superf\u00edcie do carv\u00e3o. Entretanto, em \n\npH > pKa os compostos fen\u00f3licos est\u00e3o dissociados, e a adsor\u00e7\u00e3o de sua \n\nforma i\u00f4nica, ao contr\u00e1rio, depende da superf\u00edcie do carv\u00e3o \n\n(DABROWSKI et al., 2005). \n\nA Tabela 11 fornece informa\u00e7\u00f5es a respeito da estrutura qu\u00edmica, \n\nf\u00f3rmula e massa molecular, pka e solubilidade dos \u00e1cidos g\u00e1lico e \n\ncafeico, utilizados como padr\u00e3o para o estudo do processo de adsor\u00e7\u00e3o \n\nem carv\u00e3o ativado (carv\u00e3o 3). Poucas diferen\u00e7as s\u00e3o observadas entre os \n\npadr\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 massa e f\u00f3rmula molecular e valores de pka. O \n\nque distingue os compostos \u00e9 a solubilidade em \u00e1gua, que est\u00e1 \n\ndiretamente relacionada com a estrutura qu\u00edmica de cada um dos \u00e1cidos \n\nfen\u00f3licos.  \n\nCom o intuito de escolher o valor de pH favor\u00e1vel para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos estudos cin\u00e9ticos e das isotermas, solu\u00e7\u00f5es dos \u00e1cidos \n\npadr\u00e3o com diferentes valores de pH foram preparadas. Observou-se que \n\nem pH acima de 6,0 estes \u00e1cidos sofrem um processo de oxida\u00e7\u00e3o, \n\nevidenciado pela mudan\u00e7a de colora\u00e7\u00e3o na solu\u00e7\u00e3o, que passa de incolor \n\npara tons esverdeados, conforme o tempo de exposi\u00e7\u00e3o. Em pH maior \n\ndo que 8,0 a solu\u00e7\u00e3o torna-se escura. Resultado semelhante foi \n\nobservado por Gomes et al. (2001), que estudaram os efeitos do pH e do \n\ntempo na oxida\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido g\u00e1lico. Segundo os autores, \n\nquando o \u00e1cido foi preparado em pH 7,0 a solu\u00e7\u00e3o apresentou-se \n\nincolor, mudando para verde-claro ap\u00f3s 30 minutos. Em pH 8,0 a \n\nsolu\u00e7\u00e3o apresentou inicialmente tom esverdeado, mudando para verde-\n\nazulada ap\u00f3s 30 minutos. Estas varia\u00e7\u00f5es de cor indicam a ocorr\u00eancia de \n\num processo de oxida\u00e7\u00e3o muito r\u00e1pido. \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\nTabela 11: Informa\u00e7\u00f5es sobre os \u00e1cidos fen\u00f3licos padr\u00e3o: g\u00e1lico e cafeico. \n\nEstrutura Qu\u00edmica* \nF\u00f3rmula \n\nMolecular \n\nMassa \n\nMolecular \n\n(g.mol\n-1\n\n) \n\npka  \n\n(em \u00e1gua,  \n\na 25 \no\nC ) \n\nSolubilidade \n\n(em \u00e1gua, a \n\n25 \no\nC) (g.L\n\n-1\n) \n\nOH\n\nOH\n\nOH\n\nHO\n\nO\n\n \n\n\u00c1cido G\u00e1lico \n\n \n\nC7H6O5 \n\n \n\n170,1195 \n\n \n\npka1  4,26\na\n \n\npka2  8,70\na\n \n\npka3  11,4\na\n \n\n \n\n14,7 em       \n\npH 2,69\nc\n \n\nHO\n\nO\n\nOH\n\nOH\n\n \n\n\u00c1cido Cafeico \n\n \n\nC9H8O4 \n\n \n\n180,1574 \n\n \n\npka1  4,43\nb\n \n\npka2  8,69\nb\n \n\n \n\n \n\n0,98 em       \n\npH 3,37\nc\n \n\n*Fonte: Nist Chemistry WebBook, 2011; a IUPAC, 1979a; b IUPAC, 1979b; c \n\nMota et. al., 2008.  \n\n \n\nFriedman e Jurgens (2000) estudaram o efeito do pH na \n\nestabilidade de compostos fen\u00f3licos extra\u00eddos de plantas, utilizando o \n\nespectro de absor\u00e7\u00e3o no ultravioleta como m\u00e9todo de an\u00e1lise. De acordo \n\ncom os pesquisadores, os espectros dos \u00e1cidos cafeico, clorog\u00eanico e \n\ng\u00e1lico s\u00e3o drasticamente afetados pelo pH. A extens\u00e3o das mudan\u00e7as \n\nest\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 faixa de pH entre 7 e 11. As modifica\u00e7\u00f5es \n\nobservadas s\u00e3o dependentes do tempo e irrevers\u00edveis. As evid\u00eancias \n\nsugerem que esses compostos modificaram sua estrutura quimicamente, \n\nembora n\u00e3o se conhe\u00e7a a natureza exata dessas transforma\u00e7\u00f5es. Uma \n\npossibilidade \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de intermedi\u00e1rios de quinonas inst\u00e1veis e \n\noutras formas ressonantes suscet\u00edveis \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o. \n\nCom base nas caracter\u00edsticas de solubilidade e/ou grau de \n\nioniza\u00e7\u00e3o dos adsorbatos em fun\u00e7\u00e3o do pH, nas informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nqu\u00edmica de superf\u00edcie do carv\u00e3o e evid\u00eancias de oxida\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos \n\nfen\u00f3licos em pH elevado, os experimentos cin\u00e9ticos e as isotermas dos \n\u00e1cidos padr\u00e3o foram realizados em pH entre 3,3 a 3,9, pH natural dos \n\n\u00e1cidos fen\u00f3licos em \u00e1gua, como feito por Garc\u00eda-Araya et al. (2003). \n\nSegundo os autores, a capacidade de m\u00e1xima adsor\u00e7\u00e3o em carv\u00e3o \n\nativado para os \u00e1cidos g\u00e1lico, p-hidroxibenz\u00f3ico e sir\u00edngico foi \n\nhttp://webbook.nist.gov/chemistry/\n\n\n94 \n\n \n\nencontrada na faixa de pH entre 3 e 4. Em valores de pH maiores que 4, \n\num importante decr\u00e9scimo na capacidade de adsor\u00e7\u00e3o foi observada, \n\nprovavelmente devido ao aumento da concentra\u00e7\u00e3o da forma ionizada, \n\nque \u00e9 adsorvida em menor extens\u00e3o devido \u00e0 alta solubilidade em \u00e1gua. \n\nEm pH &lt;3 a capacidade de adsor\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m diminui ligeiramente \n\ncomparada \u00e0 faixa entre 3 e 4. Para o extrato de yacon o pH da pr\u00f3pria \n\nsolu\u00e7\u00e3o, entre 5 e 6, foi mantido para evitar poss\u00edveis rea\u00e7\u00f5es de \n\nhidr\u00f3lise dos frutooligossacar\u00eddeos (QUINTEROS, 2000). \n\nUma grande quantidade de trabalhos cient\u00edficos pode ser \n\nencontrada na literatura a respeito do processo de adsor\u00e7\u00e3o de \n\ncompostos fen\u00f3licos em carv\u00e3o ativado, principalmente aplicado ao \n\ntratamento de \u00e1gua. Estes compostos presentes em \u00e1guas de \n\nabastecimento podem causar um grande impacto ambiental, uma vez \n\nque s\u00e3o antimicrobianos e fitot\u00f3xicos. A respeito desses numerosos \n\nestudos dispon\u00edveis, a aten\u00e7\u00e3o permanece principalmente focada em \n\nfen\u00f3licos simples, clorofen\u00f3is e nitrofen\u00f3is (DABROWSKI et al., \n\n2005). Compostos fen\u00f3licos com uma estrutura mais complicada e/ou \n\noutras fun\u00e7\u00f5es t\u00eam recebido at\u00e9 ent\u00e3o pouca aten\u00e7\u00e3o (RICHARD et al., \n\n2009).  \n\nAo nosso conhecimento, o \u00fanico trabalho dispon\u00edvel na literatura \n\nque usa carv\u00e3o ativado para a clarifica\u00e7\u00e3o de suco de yacon \u00e9 o de \n\nHondo et al. (2000). Segundo os autores, entre 89 a 94% dos \n\nfrutooligossacar\u00eddeos permaneceram no suco ap\u00f3s o tratamento, que se \n\nmostrou quase sem cor, transparente e inodoro. Yasuhiro (2000) \n\ntamb\u00e9m usa o carv\u00e3o ativado no tratamento de yacon, por\u00e9m, como uma \n\netapa complementar ao processo de purifica\u00e7\u00e3o por ele patenteado. \n\n \n\n4.2.2 Cin\u00e9tica de adsor\u00e7\u00e3o \n \n\nOs par\u00e2metros cin\u00e9ticos s\u00e3o \u00fateis para a predi\u00e7\u00e3o das taxas de \n\nadsor\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de fornecerem informa\u00e7\u00f5es importantes para a \n\nconcep\u00e7\u00e3o e modelagem, viabilizando os projetos de sistemas de \n\nadsor\u00e7\u00e3o. \n\nO tempo necess\u00e1rio para o equil\u00edbrio ser atingido foi determinado \n\npara os \u00e1cidos padr\u00e3o g\u00e1lico e cafeico e para o extrato de yacon. As \n\nconcentra\u00e7\u00f5es iniciais dos \u00e1cidos padr\u00e3o foram aproximadamente 700 \n\nmg.L\n-1\n\n. No extrato de yacon, a concentra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos totais \u00e9 \n\ncorrespondente \u00e0 quantidade presente ap\u00f3s o processo de extra\u00e7\u00e3o, sem \n\nnenhuma modifica\u00e7\u00e3o. Os resultados s\u00e3o mostrados na Tabela 12. \n\nTentativas de purifica\u00e7\u00e3o do extrato concentrado foram feitas, j\u00e1 que a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa necess\u00e1ria para a obten\u00e7\u00e3o de inulina nas \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\nformas de xarope ou p\u00f3. Devido \u00e0s complica\u00e7\u00f5es encontradas na etapa \n\nde filtra\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o, pelo excesso de carboidratos e dificuldades na \n\nremo\u00e7\u00e3o de part\u00edculas do carv\u00e3o pulverizado, a purifica\u00e7\u00e3o do extrato \n\ndilu\u00eddo foi escolhida.  \n\n \n\nTabela 12: Par\u00e2metros dos modelos de pseudo-primeira ordem e pseudo-\n\nsegunda ordem, para os padr\u00f5es \u00e1cidos g\u00e1lico e cafeico e extrato de yacon. \n\nAdsor-\n\nbato \n\nC0 \n\n(mg.L\n-1\n\n) \n\nPseudo-primeira \n\nordem \nPseudo-segunda ordem \n\nk1 \n\n(min\n-1\n\n)\n \n\nq1 \n\n(mg.g\n-1\n\n) \nR\n\n2\n \n\nk2 \n\n(g.mg\n-1 \n\n.min\n-1\n\n) \n\nq2 \n\n(mg.g\n-1\n\n) \n\n \n\nh2 \n\n(mg. \n\ng\n-1\n\n.min\n-1\n\n) \n\nR\n2\n \n\n*AG 774,50 \u00b1 2,83 0,08 19,98 0,745 0,02 121,80 369,00 1,000 \n\n*AC 712,83 \u00b1 4,12 0,10 18,91 0,789 0,03 132,45 609,76 1,000 \n\nYacon \n\nAG \n185,50 \u00b1 4,24 0,06 38,63 0,814 0,01 110,50 86,36 0,999 \n\nYacon \n\nAC \n148,58 \u00b1 3,54 0,06 32,20 0,814 0,01 92,17 71,99 0,999 \n\n*AG: padr\u00e3o \u00e1cido g\u00e1lico; AC: padr\u00e3o \u00e1cido cafeico  \n\n \n\n \n\nA Figura 15 mostra a cin\u00e9tica de adsor\u00e7\u00e3o, a 30  C, dos \n\ncompostos fen\u00f3licos: \u00e1cidos padr\u00e3o g\u00e1lico e cafeico, e extrato de yacon \n\nusando ambos os \u00e1cidos como padr\u00e3o para dosagem. Os resultados \n\nexperimentais incluem as m\u00e9dias e desvios padr\u00e3o para as concentra\u00e7\u00f5es \n\nde fen\u00f3licos totais medidas em fun\u00e7\u00e3o do tempo. Como pode ser \n\nobservado na Figura 15, a concentra\u00e7\u00e3o diminui aproximadamente 600 \n\nmg.L\n-1\n\n nos primeiros minutos em contato com o carv\u00e3o para ambos os \n\n\u00e1cidos. A redu\u00e7\u00e3o foi maior para o padr\u00e3o \u00e1cido cafeico. O extrato de \n\nyacon mostrou uma menor diminui\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3licos totais comparado \n\naos \u00e1cidos: apenas em torno de 100 mg.L\n-1\n\n. Embora a cin\u00e9tica tenha \n\nsido conduzida at\u00e9 24 horas, n\u00e3o foram observadas mudan\u00e7as \n\nsignificativas ap\u00f3s os primeiros minutos de contato com o carv\u00e3o, e 60 \n\nminutos foi considerado o tempo necess\u00e1rio para atingir o pseudo-\n\nequil\u00edbrio.  \n\n\n\n96 \n\n \n \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n0 20 40 60\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n AG [ ] carv\u00e3o: 5,0 g.L\n-1\n, pH=3,46\n\n AC [ ] carv\u00e3o: 5,0 g.L\n-1\n, pH=3,60\n\n Yacon (AG) [ ] carv\u00e3o: 1,0 g.L\n-1\n, pH: 5,70\n\n Yacon (AC) [ ] carv\u00e3o: 1,0 g.L\n-1\n, pH: 5,70\n\nC\no\n\nn\nc\ne\nn\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n F\n\ne\nn\n\u00f3\n\nli\nc\no\ns\n T\n\no\nta\n\nis\n (\n\nm\ng\n.L\n\n-1\n)\n\nTempo (minutos)  \n\nFigura 15: Equil\u00edbrio de adsor\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos g\u00e1lico e cafeico e extrato de \n\nyacon. C0: concentra\u00e7\u00e3o inicial; AG: \u00e1cido g\u00e1lico; AC: \u00e1cido cafeico. \n\n \n\nOs resultados experimentais foram ajustados aos modelos \n\ncin\u00e9ticos de pseudo-primeira ordem e pseudo-segunda ordem. A Tabela \n\n12 mostra as constantes cin\u00e9ticas de adsor\u00e7\u00e3o para cada modelo. O \n\nmelhor ajuste obtido foi para o modelo cin\u00e9tico de pseudo-segunda \n\nordem (Figura 16), conforme indicado pelo maior coeficiente de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o na Tabela 12. Este modelo emp\u00edrico n\u00e3o apresenta um \n\nsignificado f\u00edsico, mas \u00e9 muito citado na literatura por diversos autores, \n\ne aplicou-se muito bem na descri\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica de remo\u00e7\u00e3o de \n\ncompostos fen\u00f3licos pelo carv\u00e3o ativado comercial utilizado neste \n\ntrabalho. Resultados similares foram encontrados por Pompeu et al. \n\n(2010), que estudaram a adsor\u00e7\u00e3o de quatro classes de compostos \n\nfen\u00f3licos em resinas sint\u00e9ticas. Segundo os autores, um pequeno tempo \n\nde contato (? 30 minutos) foi suficiente para adsorver os \u00e1cidos g\u00e1lico e \n\ncafeico, dentre outros; essa cin\u00e9tica foi bem descrita pelo modelo de \n\npseudo-segunda ordem. \n\nQuanto maior a constante da velocidade de adsor\u00e7\u00e3o (k2), mais \n\nr\u00e1pido o processo. O maior valor de k2 indica que \u00e1cido cafeico \u00e9 o \n\nprimeiro componente a atingir o equil\u00edbrio, seguido pelo \u00e1cido g\u00e1lico e \n\nextrato de yacon.  \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\n \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n0 20 40 60\n\n0,0\n\n0,4\n\n0,8\n AG       Yacon (padr\u00e3o AG)\n\n Ajuste    Ajuste\n\n AC        Yacon (padr\u00e3o AC)\n\n Ajuste    Ajuste\n\nt/\nq\n\nt\n\nTempo (minutos)  \n\nFigura 16: Ajuste ao modelo de pseudo-segunda ordem para os \u00e1cidos \n\npadr\u00e3o g\u00e1lico e cafeico e extrato de yacon. AG: \u00e1cido g\u00e1lico; AC: \u00e1cido \n\ncafeico. \n\n \n\n4.2.3 Isoterma de adsor\u00e7\u00e3o \n \n\nAs isotermas de adsor\u00e7\u00e3o s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para \n\ndescrever a intera\u00e7\u00e3o soluto-solvente, al\u00e9m de otimizar o uso dos \n\nadsorventes.  \n\nO efeito da temperatura sobre a estabilidade t\u00e9rmica dos \n\ncompostos fen\u00f3licos foi testado antes de qualquer ensaio de adsor\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o foram observadas varia\u00e7\u00f5es na solubilidade ou oxida\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1cido cafeico submetida, durante 60 minutos, \u00e0 faixa de temperatura \n\nde 20 a 60 ?C (Figura 17). Isto indica que, altera\u00e7\u00f5es significativas na \n\ncapacidade de adsor\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da temperatura, est\u00e3o provavelmente \n\nrelacionadas com as intera\u00e7\u00f5es adsorbato-adsorvente. Resultados \n\nsemelhantes foram observados para o \u00e1cido g\u00e1lico e extrato de yacon. \n\n\n\n98 \n\n \n \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n0 300 600 900\n\n0\n\n300\n\n600\n\n900 \u00c1cido Cafeico Padr\u00e3o\nC\n\no\nn\n\nc\ne\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n F\n\ne\nn\n\n\u00f3\nli\nc\no\n\ns\n T\n\no\nta\n\nis\n\nA\nm\n\no\ns\ntr\n\na\n P\n\na\nd\n\nr\u00e3\no\n\n (\nm\n\ng\n.L\n\n-1\n)\n\nConcentra\u00e7\u00e3o Fen\u00f3licos Totais ap\u00f3s \n\n60 minutos em diferentes temperaturas (mg.L\n-1\n)  \n\nFigura 17: Concentra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos totais nas temperaturas de 20 a 60 \n\n?C, ap\u00f3s 1 hora de aquecimento. \n\n \n\nOs modelos de Langmuir e Freundlich foram utilizados para \n\ndescrever as isotermas, e os par\u00e2metros de ajuste de cada modelo s\u00e3o \n\nmostrados, respectivamente, nas Tabelas 13 e 14, para os \u00e1cidos g\u00e1lico e \n\ncafeico e para o extrato de yacon. As m\u00e9dias de q e C para cada \n\ntemperatura foram ajustadas aos modelos utilizando o software \nStatistica. Os desvios correspondem aos erros dos ajustes para cada \n\npar\u00e2metro do modelo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\nTabela 13: Par\u00e2metros do ajuste ao modelo de Langmuir para os \u00e1cidos \n\ng\u00e1lico e cafeico e extrato de yacon, de 20 a 60 ?C. \n\nIsoterma de Langmuir \n\nT (?C) qm (mg.g\n-1\n\n)* b (L.mg\n-1\n\n) K (L.g\n-1\n\n) r R \n\n\u00c1cido G\u00e1lico \n\n20 177,12 \u00b1 12,84\na\n 0,02 \u00b1 0,01 4,12 0,26-0,04 0,967 \n\n30 156,69 \u00b1 13,77\nb\n 0,02 \u00b1 0,01 2,84 0,31-0,05 0,970 \n\n40 144,02 \u00b1 6,77\nc\n 0,02 \u00b1 0,00 2,51 0,32-0,05 0,985 \n\n50 142,18 \u00b1 9,23\nc\n 0,01 \u00b1 0,00 2,06 0,36-0,06 0,984 \n\n60 115,80 \u00b1 5,643\nd\n 0,01 \u00b1 0,00 1,58 0,38-0,07 0,988 \n\n\u00c1cido Cafeico \n\n20 319,73 \u00b1 17,37\na\n 0,07 \u00b1 0,02 21,97 0,12-0,02 0,981 \n\n30 302,37 \u00b1 10,37\na\n 0,05 \u00b1 0,01 16,14 0,16-0,02 0,993 \n\n40 267,19 \u00b1 10,16\nb\n 0,06 \u00b1 0,01 14,73 0,15-0,02 0,991 \n\n50 256,20 \u00b1 9,79\nb\n 0,05 \u00b1 0,01 11,96 0,17-0,03 0,988 \n\n60 251,19 \u00b1 9,13\nb\n 0,04 \u00b1 0,01 9,45 0,21-0,03 0,980 \n\nYacon (padr\u00e3o \u00e1cido g\u00e1lico) \n\n20 197,17 \u00b1 18,41\na\n 0,01 \u00b1 0,00 1,59 0,75-0,20 0,991 \n\n30 179,37 \u00b1 16,80\na\n 0,01 \u00b1 0,00 1,79 0,71-0,17 0,988 \n\n40 172,29 \u00b1 13,22\na\n 0,01 \u00b1 0,00 1,51 0,73-0,19 0,993 \n\n50 179,73 \u00b1 9,57\na\n 0,01 \u00b1 0,00 2,40 0,64-0,13 0,995 \n\n60 178,01 \u00b1 14,67\na\n 0,01 \u00b1 0,00 2,24 0,66-0,14 0,990 \n\nYacon (padr\u00e3o \u00e1cido cafeico) \n\n20 156,19 \u00b1 10,60\na\n 0,01 \u00b1 0,00 1,91 0,74-0,17 0,994 \n\n30 141,35 \u00b1 9,05\na\n 0,02 \u00b1 0,00 2,20 0,69-0,14 0,993 \n\n40 134,01 \u00b1 7,30\na\n 0,01 \u00b1 0,00 1,86 0,72-0,15 0,995 \n\n50 129,19 \u00b1 6,63\na\n 0,02 \u00b1 0,00 3,22 0,58-0,09 0,993 \n\n60 135,62 \u00b1 9,50\na\n 0,02 \u00b1 0,01 2,85 0,62-0,11 0,990 \n\n* Valores com letras sobrescritas diferentes, na mesma coluna, diferem \n\nestatisticamente entre si de acordo com o teste de Tukey (n\u00edvel de signific\u00e2ncia \n\nde 5 %). \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\nTabela 14: Par\u00e2metros do ajuste ao modelo de Freundlich para os \u00e1cidos \n\ng\u00e1lico e cafeico e extrato de yacon, de 20 a 60 ?C. \n\nIsoterma de Freundlich \n\nT (?C) KF nF R \n\n\u00c1cido G\u00e1lico \n\n20 23,74 \u00b1 8,51 3,03 \u00b1 0,07 0,918 \n\n30 15,51 \u00b1 5,92 2,61 \u00b1 0,07 0,943 \n\n40 17,97 \u00b1 6,03 3,06 \u00b1 0,06 0,939 \n\n50 12,54 \u00b1 4,29 2,57 \u00b1 0,06 0,960 \n\n60 12,20 \u00b1 4,64 2,87 \u00b1 0,07 0,943 \n\n\u00c1cido Cafeico \n\n20 97,22 \u00b1 32,02 5,09 \u00b1 0,06 0,932 \n\n30 81,71 \u00b1 24,84 4,66\u00b1 0,06 0,954 \n\n40 79,97 \u00b1 25,11 5,12 \u00b1 0,06 0,948 \n\n50 69,06 \u00b1 20,61 4,65 \u00b1 0,05 0,956 \n\n60 57,72 \u00b1 14,28 4,16 \u00b1 0,05 0,974 \n\nYacon (padr\u00e3o \u00e1cido g\u00e1lico) \n\n20 8,65 \u00b1 3,80 2,05 \u00b1 0,08 0,978 \n\n30 10,60 \u00b1 5,44 2,24 \u00b1 0,09 0,966 \n\n40 8,56 \u00b1 3,10 2,12 \u00b1 0,07 0,985 \n\n50 13,47 \u00b1 5,10 2,38 \u00b1 0,07 0,979 \n\n60 12,40 \u00b1 5,73 2,32 \u00b1 0,09 0,970 \n\nYacon (padr\u00e3o \u00e1cido cafeico) \n\n20 9,72 \u00b1 3,32 2,20 \u00b1 0,07 0,984 \n\n30 11,96 \u00b1 5,10 2,45 \u00b1 0,08 0,970 \n\n40 9,77 \u00b1 2,62 2,32\u00b1 0,05 0,989 \n\n50 15,41 \u00b1 5,01 2,74 \u00b1 0,06 0,979 \n\n60 13,53 \u00b1 4,82 2,54 \u00b1 0,07 0,978 \n\n \n\nInforma\u00e7\u00f5es preliminares a partir do grau de intera\u00e7\u00e3o soluto-\n\nsolvente no processo de adsor\u00e7\u00e3o s\u00e3o fornecidas a partir da avalia\u00e7\u00e3o do \n\nfator de separa\u00e7\u00e3o, r, que pode ser determinado a partir da constante de \n\nLangmuir (b) e da concentra\u00e7\u00e3o inicial do adsorbato em solu\u00e7\u00e3o. A \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\nTabela 13 mostra o intervalo de resultados para essa constante \n\nadimensional. \n\nValores de r maiores do que a unidade indicam adsor\u00e7\u00e3o \n\ndesfavor\u00e1vel, com tend\u00eancia do soluto em permanecer na solu\u00e7\u00e3o. O \n\ncoeficiente r pode mostrar ainda se a isoterma \u00e9 linear (r=1), favor\u00e1vel \n\n(0<r<1) ou irrevers\u00edvel (r=0) (HO et al., 2002). Os resultados no \n\npresente trabalho indicaram adsor\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel para todos os casos, uma \n\nvez que r &lt;1. Uma compara\u00e7\u00e3o dos resultados de r a 30 ?C para os \n\ndiferentes adsorbatos estudados \u00e9 mostrada na Figura 18. Os menores \n\nvalores s\u00e3o obtidos para o \u00e1cido cafeico padr\u00e3o, sugerindo uma maior \n\nafinidade do carv\u00e3o por este \u00e1cido fen\u00f3lico. De acordo com esta \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, a adsor\u00e7\u00e3o do sistema \u00e9 favorecida na ordem: \u00e1cido \n\ncafeico > \u00e1cido g\u00e1lico > extrato de yacon. \n\n  \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n0 200 400 600 800 1000\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n AG: \u00e1cido g\u00e1lico\n\n AC: \u00e1cido cafeico\n\n Yacon ( padr\u00e3o AG)\n\n Yacon (padr\u00e3o AC)\n\nr\n\nC\n0\n (mg.L\n\n-1\n)\n\n \n\nFigura 18: Plote de r em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o inicial de fen\u00f3licos totais \n\n(mg.L\n-1\n\n) a 30 ?C. \n\n \n\nOs valores do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o dos modelos de \n\nLangmuir e Freundlich apresentados nas Tabelas 13 e 14, indicam que \n\nos resultados experimentais foram melhor descritos pelo modelo de \n\nLangmuir, em todos os adsorbatos, nas diferentes temperaturas \n\n\n\n102 \n\n \n\nestudadas. A Figura 19 mostra uma compara\u00e7\u00e3o dos ajustes aos modelos \n\npara os \u00e1cidos padr\u00e3o g\u00e1lico e cafeico a 30 ?C, onde esses resultados \n\npodem ser claramente visualizados. \n\n \n \n\n0\n\n60\n\n120\n\n180\n\n0 200 400 600\n\nCe (mgL\n-1\n\n)\n\nQ\ne\n (\n\nm\ng\ng\n\n-1\n)\n\n\u00c1cido G\u00e1lico\n\nLangmuir\n\nFreundlich\n\n \n \n\n \n\n0\n\n150\n\n300\n\n450\n\n0 200 400 600\n\nCe (mgL\n-1\n\n)\n\nQ\ne\n (\n\nm\ng\ng\n\n-1\n)\n\n\u00c1cido Cafeico\n\nLangmuir\n\nFreundlich\n\n \n\nFigura 19: Ajustes aos modelos de Langmuir e Freundlich para as \n\nisotermas dos \u00e1cidos padr\u00e3o g\u00e1lico e cafeico a 30 ?C. \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\nAs Figuras 20a e 20b mostram as m\u00e9dias e desvios padr\u00e3o das \n\nisotermas experimentais e ajustadas ao modelo de Langmuir, nas \n\ntemperaturas de 20 a 60 ?C, para todos os adsorbatos estudados. A \n\ngrande varia\u00e7\u00e3o experimental encontrada para o extrato em algumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es pode ser atribuida \u00e0 variabilidade do produto natural. \n\nConsidera\u00e7\u00f5es a respeito do ajuste ao modelo de Langmuir s\u00e3o \n\nmostradas na se\u00e7\u00e3o 4.2.6. \n\nO maior resultado encontrado para a capacidade de m\u00e1xima \n\nadsor\u00e7\u00e3o, qm, foi para o \u00e1cido cafeico. Embora com caracter\u00edsticas \n\nsemelhantes, como massa molecular e pka da mesma magnitude (Tabela \n\n11), a solubilidade dos \u00e1cidos padr\u00e3o estudados \u00e9 bastante distinta. \n\nAcredita-se que este seja o principal fator respons\u00e1vel pela diferen\u00e7a na \n\ncapacidade de adsor\u00e7\u00e3o entre os compostos: \u00e1cido cafeico, menos \n\nsol\u00favel, tem menor afinidade pelo solvente, o que o torna mais favor\u00e1vel \n\n\u00e0 adsor\u00e7\u00e3o. De fato, comparando-se suas estruturas, o \u00e1cido cafeico \n\npossui uma cadeia lateral de tr\u00eas carbonos, que contribui para a sua \n\nbaixa hidrofilicidade, aumentando sua afinidade por superf\u00edcies n\u00e3o-\n\npolares como \u00e9 o caso do adsorvente, se comparado \u00e0 \u00e1gua. Essa \n\ndiferen\u00e7a chega a cerca de duas vezes o valor encontrado para o \u00e1cido \n\ng\u00e1lico, de acordo com os resultados da Tabela 13. \n\nGarc\u00eda-Araya et al. (2003) em um estudo da capacidade de \n\nadsor\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos g\u00e1lico, p-hidroxibenz\u00f3ico e sir\u00edngico em carv\u00e3o \n\nativado, conclu\u00edram que o \u00e1cido g\u00e1lico foi adsorvido em menor extens\u00e3o \n\ndevido a sua alta solubilidade em \u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o aos demais \n\nadsorbatos. De acordo com Richard et al. (2009) no estudo da adsor\u00e7\u00e3o \n\nde catecol, tirosol e dos \u00e1cidos ver\u00e1trico, van\u00edlico e cafeico em carv\u00e3o \n\nativado, entre compostos de tamanho similar, o efeito da solubilidade se \n\nmostrou mais importante do que as diferen\u00e7as na estrutura qu\u00edmica. \n\nAdicionalmente, o valor de qm de 0,34 kg.kg\n-1\n\n (AC/carv\u00e3o) para o \u00e1cido \n\ncafeico \u00e9 pr\u00f3ximo ao resultado encontrado neste trabalho, na \n\ntemperatura de 30 ?C. Pompeu et al. (2010) observaram a seguinte \n\ncapacidade de adsor\u00e7\u00e3o para os \u00e1cidos fen\u00f3licos em resinas sint\u00e9ticas: \n\nfer\u00falico > cafeico > g\u00e1lico. Este comportamento foi atribu\u00eddo \n\nprincipalmente \u00e0 diferen\u00e7a de solubilidade. No presente trabalho, a \n\ncapacidade de adsor\u00e7\u00e3o encontrada foi na seguinte ordem: \u00e1cido cafeico \n\n> extrato de yacon > \u00e1cido g\u00e1lico. \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\na)\n\n0\n\n60\n\n120\n\n180\n\n0 200 400 600\nCe (mg.L\n\n-1\n)\n\nQ\ne\n\n (\nm\n\ng\n.g\n\n-1\n)\n\n20 \u00baC\n\nLangmuir 20 \u00baC\n\n30 \u00baC\n\nLangmuir 30 \u00baC\n\n40 \u00baC\n\nLangmuir 40 \u00baC\n\n50 \u00baC\n\nLangmuir 50 \u00baC\n\n60 \u00baC\n\nLangmuir 60 \u00baC\n\n \n \n\nb)\n\n0\n\n120\n\n240\n\n360\n\n0 200 400 600\nCe (mg.L\n\n-1\n)\n\nQ\ne\n\n (\nm\n\ng\n.g\n\n-1\n)\n\n \n\nFigura 20a: Isotermas experimentais e ajustadas ao modelo de Langmuir \n\nde 20 a 60 ?C para os padr\u00f5es (a) \u00e1cido g\u00e1lico; (b) \u00e1cido cafeico. \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\n \n\na)\n\n0\n\n60\n\n120\n\n180\n\n0 150 300 450Ce (mg.L\n-1\n\n)\n\nQ\ne\n\n (\nm\n\ng\n.g\n\n-1\n)\n\n20 \u00baC\"\n\nLangmuir 20 \u00baC\n\n30 \u00baC\"\n\nLangmuir 30 \u00baC\n\n40 \u00baC\"\n\nLangmuir 40 \u00baC\n\n50 \u00baC\"\n\nLangmuir 50 \u00baC\n\n60 \u00baC\"\n\nLangmuir 60 \u00baC\n\n \n \n\n \n\nb)\n\n0\n\n60\n\n120\n\n180\n\n0 150 300 450\nCe (mg.L\n\n-1\n)\n\nQ\ne\n\n (\nm\n\ng\n.g\n\n-1\n)\n\n \n\nFigura 20b: Isotermas experimentais e ajustadas ao modelo de Langmuir \n\nde 20 a 60 ?C para o extrato de yacon em (a) padr\u00e3o \u00e1cido g\u00e1lico;               \n\n(b) padr\u00e3o \u00e1cido cafeico. \n\n\n\n106 \n\n \n\nOs grupos ligados ao anel arom\u00e1tico de cada \u00e1cido fen\u00f3lico \n\nestudado tamb\u00e9m devem ser considerados. Dependendo da natureza do \n\nsubstituinte, este pode atuar como doador ou removedor de el\u00e9trons do \n\nanel. Os grupos doadores agem desestabilizando o \u00e2nion fen\u00f3xido, \n\nenquanto os retiradores o estabilizam. Estes grupamentos influenciam \n\ndiretamente sobre a acidez dos compostos, e consequentemente, na \n\ncapacidade de adsor\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que afetam o efeito doador-aceptor de \n\nel\u00e9trons entre os compostos fen\u00f3licos e os grupamentos presentes na \n\nsuperf\u00edcie do carv\u00e3o. No entanto, como o pka de ambos os padr\u00f5es \u00e9 \n\nid\u00eantico, acredita-se que este fator n\u00e3o tenha efeito sobre a diferen\u00e7a na \n\ncapacidade de adsor\u00e7\u00e3o dos compostos estudados. \n\nA influ\u00eancia da temperatura foi avaliada observando-se as \n\nvaria\u00e7\u00f5es no par\u00e2metro de capacidade de m\u00e1xima adsor\u00e7\u00e3o do modelo \n\nde Langmuir. O teste de Tukey foi aplicado aos valores de qm obtidos a \n\npartir das repeti\u00e7\u00f5es dos experimentos de adsor\u00e7\u00e3o, nas temperaturas de \n\n20 a 60 ?C. De acordo com o teste, a um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%, a \n\ntemperatura afeta a capacidade de m\u00e1xima adsor\u00e7\u00e3o do \u00e1cido g\u00e1lico em \n\ntodas as temperaturas estudadas, exceto 40 e 50 ?C. O teste foi menos \n\nsens\u00edvel para o \u00e1cido cafeico, e somente duas faixas de temperaturas \n\nforam observadas: a primeira, de 20 a 30 ?C, que foi estatisticamente \n\ndiferente da segunda, de 40 a 60 ?C. O mesmo teste estat\u00edstico foi \n\naplicado ao extrato de yacon, e nenhuma diferen\u00e7a foi observada na \n\nfaixa de temperatura estudada. Os resultados s\u00e3o mostrados na Tabela \n\n13, onde as diferen\u00e7as estatisticamente significativas est\u00e3o indicadas por \n\ndiferentes letras em sobrescrito. \n\n \n\n4.2.4 Avalia\u00e7\u00e3o termodin\u00e2mica do processo de adsor\u00e7\u00e3o \n \n\nO mecanismo de adsor\u00e7\u00e3o, seja ele qu\u00edmico ou f\u00edsico, \u00e9 \n\nfrequentemente um indicador importante na descri\u00e7\u00e3o do tipo e do n\u00edvel \n\nde intera\u00e7\u00e3o entre adsorbato e adsorvente. Uma diminui\u00e7\u00e3o na \n\nquantidade adsorvida com o aumento da temperatura pode ser um \n\nindicativo de um processo f\u00edsico de adsor\u00e7\u00e3o. O contr\u00e1rio \u00e9 geralmente \n\nverdadeiro para a quimissor\u00e7\u00e3o (FIGUEIREDO e RIBEIRO, 1987; \n\nNASSAR e MAGDY, 1997). Nos padr\u00f5es \u00e1cidos g\u00e1lico e cafeico, a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o na adsor\u00e7\u00e3o com aumento da temperatura e a r\u00e1pida cin\u00e9tica \n\nde adsor\u00e7\u00e3o sugerem um processo f\u00edsico. Essas mesmas especula\u00e7\u00f5es \n\npodem ser feitas para o suco de yacon, pois a cin\u00e9tica \u00e9 igualmente \n\nr\u00e1pida, embora o comportamento da adsor\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja linear com o \n\naumento da temperatura. De qualquer modo, isto n\u00e3o \u00e9 suficiente para \n\nafirmar qual o processo de adsor\u00e7\u00e3o envolvido.  \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\nO tipo de adsor\u00e7\u00e3o pode ser determinado pela avalia\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades termodin\u00e2micas energia livre de Gibbs (?G), entalpia ou \n\ncalor de adsor\u00e7\u00e3o (?H) e entropia de adsor\u00e7\u00e3o (?S), que foram obtidos a \n\npartir das equa\u00e7\u00f5es 8, 9 e 10. Os resultados destes par\u00e2metros para os \n\n\u00e1cidos g\u00e1lico e cafeico, bem como para o extrato de yacon, s\u00e3o \n\nmostrados na Tabela 15. \n\n \n\nTabela 15: Par\u00e2metros termodin\u00e2micos de adsor\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos g\u00e1lico e \n\ncafeico e extrato de yacon. \n\nTemperatura \n\n(?C) \nPar\u00e2metros \n\n\u00c1cido \n\nG\u00e1lico \n\n(AG) \n\n\u00c1cido \n\nCafeico \n\n(AC) \n\nExtrato \n\nyacon \n\n(AG) \n\nExtrato \n\nyacon \n\n(AC) \n\n \n\n?H \n(kJ.mol\n\n-1\n) \n\n-18,18 -16,14 7,83 9,57 \n\nR 0,99 0,99 0,75 0,76 \n\n?S \n\n(J.mol\n-1\n\n.K\n-1\n\n) \n-50,60 -29,54 30,28 37,72 \n\n20 \n\n?G \n\n(kJ.mol\n-1\n\n) \n\n-3,35 -7,48 -1,04 -1,49 \n\n30 -2,84 -7,18 -1,35 -1,87 \n\n40 -2,34 -6,89 -1,65 -2,24 \n\n50 -1,83 -6,59 -1,95 -2,62 \n\n60 -1,33 -6,30 -2,25 -3,00 \n\n \n\nOs valores negativos para a energia livre de Gibbs indicam um \n\nprocesso espont\u00e2neo de adsor\u00e7\u00e3o para todos os produtos estudados. Para \n\nos \u00e1cidos g\u00e1lico e cafeico, observa-se um aumento de ?G com o \n\naumento da temperatura, mostrando adsor\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel em baixas \n\ntemperaturas. De acordo com Sadasivam et al. (2010), ?G para a \n\nfisissor\u00e7\u00e3o varia geralmente de 0 a 20 kJ.mol\n-1\n\n, enquanto para a \n\nquimissor\u00e7\u00e3o est\u00e1 na faixa de 80 a 400 kJ.mol\n-1\n\n. Como observado na \n\nTabela 15, os resultados para os \u00e1cidos padr\u00e3o variam de -7,48 a -1,33 \n\nkJ.mol\n-1\n\n, portanto, um processo fisissortivo. O valor negativo de ?S \n\nsugere que h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o no estado de desordem das mol\u00e9culas \n\ndurante o processo de adsor\u00e7\u00e3o, devido \u00e0s intera\u00e7\u00f5es com o adsorvente, \ncom consequente diminui\u00e7\u00e3o de energia do meio.  \n\nEm processos exot\u00e9rmicos, o valor absoluto de ?H para a \n\nfisissor\u00e7\u00e3o, \u00e9, tipicamente, menor que 40 kJ.mol\n-1\n\n, enquanto na \n\nquimissor\u00e7\u00e3o, valores maiores que 100 kJ.mol\n-1\n\n s\u00e3o caracter\u00edsticos \n\n\n\n108 \n\n \n\n(AIROLDI e FARIAS, 2000). Os resultados encontrados neste trabalho \n\ncaracterizam a adsor\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos como um processo f\u00edsico, o que \n\ntorna a reversibilidade poss\u00edvel. Esta conclus\u00e3o \u00e9 sustentada pela r\u00e1pida \n\ncin\u00e9tica da rea\u00e7\u00e3o, nas quais fracas intera\u00e7\u00f5es como as liga\u00e7\u00f5es do tipo \n\nvan der Waals entre adsorvente e adsorbato s\u00e3o esperadas (RUTHVEN, \n\n1997).. O valor de ?H encontrado para o extrato de yacon, apesar de \n\npositivo, \u00e9 da mesma ordem de grandeza de um processo de adsor\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica, al\u00e9m do extrato apresentar uma cin\u00e9tica igualmente r\u00e1pida. \n\n \n\n4.2.5 Descontinuidades do processo de adsor\u00e7\u00e3o \n \n\nAp\u00f3s o estudo das isotermas de adsor\u00e7\u00e3o e escolha do modelo \n\nque melhor ajustou os resultados experimentais, avaliou-se a validade \n\ndos par\u00e2metros obtidos. De acordo com o modelo de Langmuir, 1,0 g de \n\ncarv\u00e3o deveria ser suficiente para a remo\u00e7\u00e3o de 179,370 \u00b1 16,795  \n\nmg.L\n-1\n\n EAG (equivalente \u00e1cido g\u00e1lico) ou 141,353 \u00b1 9,051 mg.L\n-1\n\n EAC \n\n(equivalente \u00e1cido cafeico) do extrato de yacon, a 30 ?C. No entanto, os \n\nexperimentos mostraram que esta quantidade n\u00e3o foi suficiente para \n\npurificar o extrato, e cerca de metade dos compostos fen\u00f3licos \n\npermaneceu em solu\u00e7\u00e3o. Testes com quantidades crescentes de carv\u00e3o \n\n(Figura 21), indicaram que pelo menos o dobro da massa de carv\u00e3o \n\nprevista pelo modelo de Langmuir \u00e9 necess\u00e1ria para a remo\u00e7\u00e3o dos \n\nfen\u00f3licos em solu\u00e7\u00e3o. Por outro lado, na faixa estudada n\u00e3o mais de 5 g \n\ndeve ser usada, uma vez que a adi\u00e7\u00e3o de 5 ou 10 g de carv\u00e3o ativado \n\nremove somente 5% dos compostos fen\u00f3licos, expressos em EAG. \n\nObserva-se tamb\u00e9m que um plat\u00f4 est\u00e1vel \u00e9 alcan\u00e7ado, o que significa \n\nque permanece sempre cerca de 10% de compostos fen\u00f3licos em \n\nsolu\u00e7\u00e3o. Sup\u00f5e-se que existam algumas esp\u00e9cies de fen\u00f3licos que n\u00e3o \n\nt\u00eam afinidade com o tipo de adsorvente utilizado. Nota-se que a \n\nquantidade de a\u00e7\u00facares n\u00e3o \u00e9 afetada pelo aumento da quantidade de \n\ncarv\u00e3o ativado, como mostrado na Figura 21. \n\nResultados semelhantes foram encontrados por Caqueret et al. \n\n(2008) na remo\u00e7\u00e3o de polifen\u00f3is e compostos coloridos escuros de \n\nvinha\u00e7a de beterraba usando carv\u00e3o ativado comercial. De acordo com \n\nos autores, o modelo de Langmuir indicou uma capacidade de m\u00e1xima \n\nadsor\u00e7\u00e3o de 0,930 g.g\n-1\n\n para a medida de carbono total, enquanto os \n\nresultados experimentais foram de 0,500 g.g\n-1\n\n (carbono total \n\nremovido/carv\u00e3o adicionado). Acredita-se, como os autores \n\nmencionados acima, que a complexidade do sistema \u00e9 tal que seu \n\ncomportamento n\u00e3o pode ser perfeitamente descrito pelo modelo. \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\n \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n0 2 4 6 8 10\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n \u00e1cido g\u00e1lico\n\n \u00e1cido cafeico\n\n a\u00e7\u00facares redutores\n\n carboidratos totais\n\nC\no\nm\n\np\no\n\ns\nto\n\n r\ne\nm\n\no\nv\nid\n\no\n (\n\n%\n)\n\nMassa carv\u00e3o (g)  \n\nFigura 21: Capacidade de remo\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos e carboidratos \n\nem extrato de yacon a 2,0 ?Brix; concentra\u00e7\u00e3o inicial: 185,50 mg.L\n-1\n\n EAG \n\nou 148,6 mg.L\n-1\n\n EAC; pH inicial: 6,12, pH final: 5,15 (10 g.L\n-1\n\n carv\u00e3o). \n\n \n\n4.2.6 Considera\u00e7\u00f5es sobre o processo de adsor\u00e7\u00e3o \n \n\nEmbora as intera\u00e7\u00f5es na interface s\u00f3lido-solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o possam ser \n\ndesprezadas para o estabelecimento do real mecanismo de liga\u00e7\u00e3o entre \n\nadsorvente e adsorbatos, neste trabalho, estes parecem secund\u00e1rios \n\nfrente \u00e0 velocidade com que as mol\u00e9culas s\u00e3o atra\u00eddas para a superf\u00edcie \n\ndo carv\u00e3o. Avaliando-se as caracter\u00edsticas do carv\u00e3o selecionado, e \n\ncomparando-as com os demais adsorventes testados para a purifica\u00e7\u00e3o, \n\nobserva-se que \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que sua capacidade em adsorver as \n\nmol\u00e9culas aqui estudadas est\u00e1 intimamente relacionada \u00e0 sua elevada \n\n\u00e1rea superficial e volume de microporos, tornando os efeitos de qu\u00edmica \n\nde superf\u00edcie irrelevantes. \n\nUma compara\u00e7\u00e3o entre a capacidade de adsor\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos \n\npadr\u00e3o e o extrato de yacon acaba se tornando tarefa dif\u00edcil. Embora \n\npresentes no extrato, e em maior extens\u00e3o o \u00e1cido cafeico, estes \n\nfen\u00f3licos simples n\u00e3o s\u00e3o os \u00fanicos compostos em solu\u00e7\u00e3o. \n\nCarboidratos, prote\u00ednas, minerais, lip\u00eddeos, amino\u00e1cidos, bem como \n\noutros \u00e1cidos fen\u00f3licos simples e complexos, al\u00e9m de compostos \n\norigin\u00e1rios de rea\u00e7\u00f5es de polimeriza\u00e7\u00e3o, de escurecimento enzim\u00e1tico e \n\n\n\n110 \n\n \n\nn\u00e3o-enzim\u00e1tico, dentre outros, podem estar presentes no extrato \n\nestudado. Embora n\u00e3o se possa explicar exatamente como e quais desses \n\ncompostos presentes afetam o sinergismo da adsor\u00e7\u00e3o, a remo\u00e7\u00e3o dos \n\ncompostos fen\u00f3licos foi eficiente, tendo em vista a complexidade da \n\nsolu\u00e7\u00e3o em estudo. O objetivo de purifica\u00e7\u00e3o e clarifica\u00e7\u00e3o do extrato \n\nfoi alcan\u00e7ado, em curto espa\u00e7o de tempo, com quantidade razo\u00e1vel de \n\nadsorvente.  \n\nCertamente, em termos cient\u00edficos, um caminho muito longo \n\nainda precisa ser percorrido para o entendimento do mecanismo de \n\nremo\u00e7\u00e3o desses compostos em solu\u00e7\u00e3o, principalmente num sistema \n\nmisto como \u00e9 o extrato de yacon. Pesquisas semelhantes foram \n\nencontradas para a purifica\u00e7\u00e3o de suco de ma\u00e7\u00e3. Kammerer et al. \n\n(2010b) estudaram o impacto de sacar\u00eddeos e amino\u00e1cidos na intera\u00e7\u00e3o \n\ncom polifen\u00f3is de ma\u00e7\u00e3 em resinas adsorventes e de troca i\u00f4nica. Os \n\nautores prepararam solu\u00e7\u00f5es modelo contendo diversos \u00e1cidos fen\u00f3licos \n\npadr\u00e3o e adicionaram glicose, frutose, sacarose e amino\u00e1cidos, na \n\ntentativa de elucidar o mecanismo de intera\u00e7\u00e3o desses compostos com as \n\nresinas estudadas. Observaram que os mesmos podem agir positiva ou \n\nnegativamente sobre a recupera\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos, dependendo das \n\ncondi\u00e7\u00f5es experimentais e do tipo de adsorvente utilizado. \n\nS\u00e3o muitos os fatores que podem afetar a extens\u00e3o do processo de \n\nadsor\u00e7\u00e3o e a presen\u00e7a de cada composto precisa ser avaliada, em cada \n\ntipo de novo adsorvente estudado. Um controle r\u00edgido das modifica\u00e7\u00f5es \n\nsofridas pela mat\u00e9ria-prima tamb\u00e9m se faz necess\u00e1rio, pois a cada novo \n\nlote pode haver grande varia\u00e7\u00e3o na composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos tub\u00e9rculos. \n\nEssa tamb\u00e9m foi uma dificuldade encontrada nesse estudo. Varia\u00e7\u00f5es no \n\nconte\u00fado de carboidratos em fun\u00e7\u00e3o de processos de hidr\u00f3lise, na \n\ncolora\u00e7\u00e3o do extrato a ser purificado, quantidade de compostos fen\u00f3licos \n\npresentes, etc. \n\nO controle do processo de clarifica\u00e7\u00e3o do extrato pela simples \n\nmedida de compostos fen\u00f3licos totais, que podem n\u00e3o corresponder ao \n\npar\u00e2metro cor do suco, tamb\u00e9m \u00e9 um ponto a ser destacado. Somado a \n\nesses fatores, tem-se ainda a simplicidade dos modelos de isotermas de \n\nadsor\u00e7\u00e3o aplicados, que ignoram as diversas intera\u00e7\u00f5es que podem \n\nocorrer entre os compostos presentes e tamb\u00e9m com o adsorbato em \n\nestudo. Esse conjunto de informa\u00e7\u00f5es pode justificar a diverg\u00eancia entre \n\nos resultados experimentais para a capacidade de m\u00e1xima adsor\u00e7\u00e3o e \n\npreditos pelo modelo de Langmuir. Apesar de n\u00e3o descrever exatamente \n\nos resultados experimentais, o modelo contribui valiosamente na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es experimentais e dos processos \n\nenvolvidos.  \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\n4.3 CONDI\u00c7\u00d5ES DE DESSOR\u00c7\u00c3O E ATIVIDADE \nANTIOXIDANTE DOS COMPOSTOS RECUPERADOS \n\n \n\nAp\u00f3s a descolora\u00e7\u00e3o do suco de yacon utilizando a adsor\u00e7\u00e3o em \n\ncarv\u00e3o ativado, um estudo visando \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o dos compostos \n\nadsorvidos foi realizado. O processo aplicado foi a dessor\u00e7\u00e3o. A \n\nrecupera\u00e7\u00e3o foi motivada pela possibilidade de atua\u00e7\u00e3o desses \n\ncompostos como antioxidantes naturais, dentre outras aplica\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\npontuadas.  \n\n \n\n4.3.1 Condi\u00e7\u00f5es de dessor\u00e7\u00e3o \n \n\nAp\u00f3s a satura\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o com os compostos escuros presentes \n\nno extrato de yacon, testes em diferentes solventes (acetona, etanol, \n\n\u00e1gua), temperaturas (5, 30 e 60 ?C) e valores de pH (2,5; 3,7 e 6,0) \n\nforam realizados para a sele\u00e7\u00e3o da melhor condi\u00e7\u00e3o de dessor\u00e7\u00e3o. \n\nValores de pH maiores que 6,0 n\u00e3o foram testados por promoverem \n\nrea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o dos compostos fen\u00f3licos desejados (FRIEDMAN e \n\nJ\u00dcRGENS, 2000; GOMES et al., 2001).  \n\nA Figura 22 mostra a porcentagem de recupera\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos \n\ntotais para as diferentes condi\u00e7\u00f5es estudadas. Observa-se que a maior \n\nrecupera\u00e7\u00e3o foi obtida com a solu\u00e7\u00e3o de etanol 60% e que o rendimento \n\nfoi muito pr\u00f3ximo em todas as temperaturas estudadas. Com a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo teste de Duncan, a um n\u00edvel de 5% de signific\u00e2ncia, observa-se que \n\nn\u00e3o existe diferen\u00e7a estat\u00edstica significativa entre os resultados de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos totais para a solu\u00e7\u00e3o de etanol 60%, \n\nindicando que a temperatura, nos intervalos estudados, n\u00e3o afeta a \n\ncapacidade de dessor\u00e7\u00e3o.  \n\nTendo em vista o alto rendimento obtido com a solu\u00e7\u00e3o de etanol \n\n60% frente \u00e0s demais, e considerando que n\u00e3o existe diferen\u00e7a \n\nsignificativa entre as temperaturas de 5, 30 e 60 ?C, a capacidade de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos totais foi avaliada em diferentes concentra\u00e7\u00f5es \n\nde etanol:H2O, na temperatura de 30 ?C. Os resultados s\u00e3o mostrados na \n\nTabela 16. Nesta, as letras em sobrescrito referem-se ao resultado do \n\nteste estat\u00edstico de Duncan. \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\nA\nc\ne\n\nto\nn\n\na\n 5\n\n\u00baC\n\nE\nta\n\nn\no\n\nl \n9\n\n9\n,5\n\n%\n, \n\n5\n\u00baC\n\nE\nta\n\nn\no\n\nl \n9\n\n9\n,5\n\n%\n, \n\n3\n0\n\n\u00baC\n\nE\nta\n\nn\no\n\nl \n6\n\n0\n%\n\n, \n5\n\n\u00baC\n\nE\nta\n\nn\no\n\nl \n6\n\n0\n%\n\n, \n3\n\n0\n\u00baC\n\nE\nta\n\nn\no\n\nl \n6\n\n0\n%\n\n, \n6\n\n0\n\u00baC\n\n\u00c1\ng\nu\n\na\n, \n\np\nH\n\n 6\n,0\n\n, \n5\n\n\u00baC\n\n\u00c1\ng\nu\n\na\n, \n\np\nH\n\n 3\n,7\n\n, \n3\n\n0\n\u00baC\n\n\u00c1\ng\nu\n\na\n, \n\np\nH\n\n 2\n,5\n\n, \n3\n\n0\n\u00baC\n\n\u00c1\ng\nu\n\na\n, \n\np\nH\n\n 2\n,5\n\n, \n5\n\n\u00baC\n\nCondi\u00e7\u00e3o de dessor\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\nR\ne\n\nc\nu\n\np\ne\n\nra\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\ne\n F\n\ne\nn\n\n\u00f3\nlic\n\no\ns\n T\n\no\nta\n\nis\n (\n\n%\n)\n\n \n\nFigura 22: Capacidade de recupera\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos totais (%) em fun\u00e7\u00e3o \n\nda condi\u00e7\u00e3o de dessor\u00e7\u00e3o (pH, temperatura, solvente). \n\n \nTabela 16: Capacidade de dessor\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos totais em diferentes \n\nconcentra\u00e7\u00f5es etanol:H2O, na temperatura de 30 ?C. \n\nPropor\u00e7\u00e3o Etanol:H2O \n\n(v/v) \nRecupera\u00e7\u00e3o Fen\u00f3licos Totais (%) * \n\n0:100 10,5 \u00b1 0,8\na\n \n\n10:90 21,5 \u00b1 1,9\nb\n \n\n20:80 32,8 \u00b1 1,3\nc\n \n\n30:70 45,3 \u00b1 0,3\nd\n \n\n40:60 52,0 \u00b1 1,3\ne\n \n\n50:50 54,4 \u00b1 1,5\ne\n \n\n60:40 58,5 \u00b1 1,0\nf\n \n\n70:30 53,4 \u00b1 0,7\ne\n \n\n80:20 47,8 \u00b1 3,5\nd\n \n\n90:10 37,1 \u00b1 4,0\ng\n \n\n100:0 16,0 \u00b1 0,4\nh\n \n\n* Valores com letras sobrescritas diferentes, na mesma coluna, diferem \n\nestatisticamente entre si de acordo com o teste de Duncan (n\u00edvel de signific\u00e2ncia \n\nde 5 %). \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\nA Figura 23 mostra, al\u00e9m da m\u00e1xima capacidade de dessor\u00e7\u00e3o \n\nobtida, as m\u00e9dias e desvios para a concentra\u00e7\u00e3o dos compostos fen\u00f3licos \n\ntotais correspondentes a cada condi\u00e7\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o. Esta \n\nconcentra\u00e7\u00e3o depende das condi\u00e7\u00f5es de adsor\u00e7\u00e3o utilizadas e tamb\u00e9m da \n\nquantidade inicial de compostos fen\u00f3licos presentes no extrato de yacon \n\nem estudo. Segundo Lachman et al. (2007) pode ocorrer varia\u00e7\u00e3o na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o desses compostos dependendo do gen\u00f3tipo, \u00e9poca de \n\nplantio e colheita, al\u00e9m da forma de extra\u00e7\u00e3o, entre outros, assim como \n\nobservado para o conte\u00fado de carboidratos (ASAMI et al., 1991; \n\nDOUGLAS et al., 2007).  \n\nEnsaios realizados com diferentes lotes de yacon, sendo um deles \n\nproveniente do estado de S\u00e3o Paulo e outro de Santa Catarina, \n\nresultaram em porcentagens de recupera\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximas a 60%, por\u00e9m \n\ncom concentra\u00e7\u00f5es de fen\u00f3licos totais significativamente diferentes \n\n(dados n\u00e3o mostrados). Em consequ\u00eancia, os compostos recuperados \n\npodem ter capacidade antioxidante tamb\u00e9m diferente. \n\n  \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n0 20 40 60 80 100\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n % recupera\u00e7\u00e3o\n\nConcentra\u00e7\u00e3o de Etanol (%)\n\nR\ne\n\nc\nu\n\np\ne\n\nra\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\ne\n F\n\ne\nn\n\n\u00f3\nli\nc\no\n\ns\n T\n\no\nta\n\nis\n (\n\n%\n)\n\n0\n\n40\n\n80\n\n120\n\n160\n\n200\n\n concentra\u00e7\u00e3o fen\u00f3licos\n\nC\no\n\nn\nc\ne\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\ne\n C\n\no\nm\n\np\no\n\ns\nto\n\ns\n F\n\ne\nn\n\n\u00f3\nli\nc\no\n\ns\n T\n\no\nta\n\nis\n (\n\nm\ng\n\n.L\n-1\n E\n\nA\nG\n\n)\n\n \n\nFigura 23: Capacidade de recupera\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos totais e concentra\u00e7\u00e3o de \n\nfen\u00f3licos totais em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de etanol (%), na temperatura \n\nde 30 ?C. \n\n \n\n\n\n114 \n\n \n\nDesse modo podemos observar na Figura 23 que, na condi\u00e7\u00e3o de \n\nmaior rendimento da dessor\u00e7\u00e3o \u2013 cerca de 60% de compostos fen\u00f3licos \n\nem etanol 60% (c\u00edrculos pretos) - a concentra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos totais \n\ncorrespondente \u00e9 de aproximadamente 200 mg L\n-1\n\n EAG (tri\u00e2ngulos \n\nazuis). Chama a aten\u00e7\u00e3o na Figura 23 a baixa recupera\u00e7\u00e3o obtida com as \n\nsolu\u00e7\u00f5es de \u00e1gua e etanol puros, comparadas \u00e0s diferentes propor\u00e7\u00f5es \n\ndesses solventes. Resultados semelhantes foram obtidos por Kammerer \n\net al. (2007) para a recupera\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos totais adsorvidos em \n\nresinas polim\u00e9ricas, obtidos a partir de extrato de ma\u00e7\u00e3. A m\u00e1xima \n\nrecupera\u00e7\u00e3o (? 65%) a 40 ?C em etanol, tamb\u00e9m foi na concentra\u00e7\u00e3o de \n\n60%. Baixos rendimentos foram registrados em \u00e1gua pura (menos de \n\n10%), por\u00e9m em etanol puro a recupera\u00e7\u00e3o foi em torno de 55%. Esses \n\nresultados mostram a grande depend\u00eancia da dessor\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da \n\npolaridade do solvente utilizado. Os fatores temperatura e pH, dentro da \n\nfaixa estudada, n\u00e3o apresentaram efeito significativo sobre as condi\u00e7\u00f5es \n\nde dessor\u00e7\u00e3o. \n\nDe Sotillo et al. (1994) mostraram que \u00e1gua \u00e0 temperatura \n\nambiente n\u00e3o \u00e9 um solvente muito eficiente para a extra\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos \n\nclorog\u00eanico, g\u00e1lico, cafeico e protocateico a partir de plantas e que \n\nmelhores rendimentos foram obtidos usando metanol. Resultados \n\nsimilares foram obtidos por Jaroszy?ska (2003). Segundo Kammerer et \n\nal. (2010a), em processo de sor\u00e7\u00e3o em resina em escala piloto, a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e fracionamento de polifen\u00f3is extra\u00eddos a partir de ma\u00e7\u00e3 foi \n\nafetada pela concentra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos na alimenta\u00e7\u00e3o da coluna, \n\ntemperatura, pH e composi\u00e7\u00e3o do eluente utilizado na dessor\u00e7\u00e3o. Ainda \n\nsegundo os autores, etanol 96% atingiu uma recupera\u00e7\u00e3o de 69,6%. Em \n\netanol 48%, rendimento de 76,9% foi obtido, resultado este de acordo \n\ncom aqueles encontrados por Kammerer et al. (2007), em sistema \n\nbatelada (m\u00e1xima recupera\u00e7\u00e3o obtida em etanol 60%, observando \n\nredu\u00e7\u00e3o brusca [32,4%] quando etanol 25% foi utilizado). Em metanol, \n\nos melhores resultados obtidos pelos pesquisadores foram em \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de 70 a 80%, com porcentagens de m\u00e1xima recupera\u00e7\u00e3o \n\nna mesma ordem de grandeza. Sendo assim, a polaridade do solvente \n\nparece ser o fator primordial e de maior sensibilidade no processo de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o desses compostos, pois pequenas mudan\u00e7as nesta \n\npropriedade causam grandes diferen\u00e7as na porcentagem de recupera\u00e7\u00e3o. \n\nPara um melhor entendimento a respeito do tipo de mecanismo \n\nenvolvido na intera\u00e7\u00e3o carv\u00e3o ativado-fen\u00f3licos, em fun\u00e7\u00e3o do solvente \n\nutilizado, seria necess\u00e1rio o estudo da composi\u00e7\u00e3o de cada fra\u00e7\u00e3o \n\nrecuperada, j\u00e1 que a an\u00e1lise feita para o controle da quantidade \n\nrecuperada \u00e9 por meio de uma metodologia que fornece como resultado \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\ncompostos fen\u00f3licos totais. Assim, se em concentra\u00e7\u00f5es de etanol puro \n\nocorre a dessor\u00e7\u00e3o de compostos mais lipof\u00edlicos e em concentra\u00e7\u00f5es \n\nmenores de etanol compostos mais hidrof\u00edlicos, uma elui\u00e7\u00e3o com as \n\ndiferentes concentra\u00e7\u00f5es de etanol seria interessante e possibilitaria, de \n\ncerta forma, o fracionamento dos compostos fen\u00f3licos recuperados. No \n\nentanto, a presen\u00e7a de outras mol\u00e9culas no extrato adsorvido, como a \n\nmistura de carboidratos, prote\u00ednas, amino\u00e1cidos, fibras sol\u00faveis e \n\nminerais, tamb\u00e9m n\u00e3o pode ser desprezada, j\u00e1 que podem afetar a \n\nextens\u00e3o do processo de recupera\u00e7\u00e3o, positiva ou negativamente, como \n\nmostrado num estudo de Kammerer et al. (2010b). Esses fatores s\u00f3 \n\nfazem recordar a extrema complexidade do estudo de sistemas \n\naliment\u00edcios, que deveras sofrem processos de transforma\u00e7\u00f5es e est\u00e3o \n\nsujeitos a rea\u00e7\u00f5es de dif\u00edcil controle.  \n\nAo nosso conhecimento, nenhuma pesquisa utilizando materiais \n\nadsorventes para a recupera\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos oriundos do \n\nprocessamento de yacon est\u00e1 dispon\u00edvel na literatura. O \u00fanico trabalho \n\nque usa carv\u00e3o ativado para a clarifica\u00e7\u00e3o de extrato de yacon \u00e9 o de \n\nHondo et al. (2000), que n\u00e3o fazem alus\u00e3o \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o dos \n\ncomponentes adsorvidos.  \n\n \n\n4.3.2 An\u00e1lise da capacidade antioxidante \n \n\nA capacidade antioxidante dos compostos fen\u00f3licos recuperados \n\npor processo de dessor\u00e7\u00e3o foi determinada para a condi\u00e7\u00e3o de melhor \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, 60% de etanol, a 30 ?C. Os resultados foram comparados \n\ncom a capacidade antioxidante do suco de yacon bruto, sem ser \n\nsubmetido ao processo de adsor\u00e7\u00e3o. A efici\u00eancia dos compostos como \n\nsequestrador de radicais foi avaliada pela sua atividade frente a um \n\nradical livre est\u00e1vel, 2,2-difenil-1-picril-hidrazil (DPPH\n\u2022\n). Este radical \n\napresenta inicialmente uma colora\u00e7\u00e3o p\u00farpura e que absorve em um \n\ncomprimento de onda de 517 nm. Por a\u00e7\u00e3o de um antioxidante (AH) ou \n\numa esp\u00e9cie radicalar (R\n\u2022\n), o DPPH\n\n\u2022\n \u00e9 reduzido, formando difenil-picril-\n\nhidrazina de colora\u00e7\u00e3o amarela, com consequente desaparecimento da \n\nabsor\u00e7\u00e3o (SON e LEWIS, 2002; ALVES et al., 2010). A rea\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmostrada na Figura 24: \n\n \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\n 1- P\u00farpura 2- Amarelo \n\nA\n\nH \n\nAH + A\n-\n \n\n \n\nFigura 24: A\u00e7\u00e3o de sequestro da forma radicalar (1) pelo antioxidante \n\n(AH), formando a esp\u00e9cie n\u00e3o radicalar (2). Adaptado de: Son e Lewis \n\n(2002); Alves et al. (2010). \n\n \n\nA atividade antioxidante (%) corresponde \u00e0 quantidade de DDPH \n\nconsumida pelo antioxidante, sendo que a quantidade necess\u00e1ria deste \n\npara decrescer a concentra\u00e7\u00e3o inicial de DPPH em 50% \u00e9 denominada \n\nconcentra\u00e7\u00e3o eficiente (EC50), ou concentra\u00e7\u00e3o inibit\u00f3ria (IC50). Quanto \n\nmaior o consumo de DPPH por uma amostra, menor ser\u00e1 a sua EC50 e \n\nmaior a sua atividade antioxidante (SOUZA et al., 2007). \n\n \n\n4.3.2.1 Extrato de yacon bruto \n \n\nA concentra\u00e7\u00e3o do extrato de yacon, com capacidade para reduzir \n\nem 50% a absorb\u00e2ncia do radical DPPH (EC50), foi determinada atrav\u00e9s \n\nde uma curva de porcentagem de DPPH remanescente em fun\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos sol\u00faveis em solu\u00e7\u00e3o de extrato de yacon (Figura \n\n25). O acompanhamento em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos sol\u00faveis \n\n(?Brix) facilita muito o preparo das solu\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que a medida do teor de \n\ncompostos fen\u00f3licos totais \u00e9 muito mais demorada. Porem, como n\u00e3o \n\nexiste uma correla\u00e7\u00e3o direta entre as concentra\u00e7\u00f5es de s\u00f3lidos sol\u00faveis e \n\ncompostos fen\u00f3licos totais presentes no extrato de yacon, o \n\nacompanhamento da capacidade antioxidante foi medido tamb\u00e9m em \n\nfun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos totais presentes no \n\nextrato. Esse resultado \u00e9 mostrado na amplia\u00e7\u00e3o da Figura 25, que \n\nmostra as m\u00e9dias e respectivos desvios padr\u00e3o. \n\n \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\n \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n0 2 4 6 8 10\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100                                         \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n0 200 400 600 800\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nEC 50\n\nD\nP\n\nP\nH\n\n R\ne\nm\n\na\nn\ne\ns\nc\ne\nn\n\nte\n (\n\n%\n)\n\nConcentra\u00e7\u00e3o Fen\u00f3licos Totais (mg.L\n-1\n EAG)\n\nEC\n50\n\n%\n D\n\nP\nP\n\nH\n R\n\ne\nm\n\na\nn\n\ne\ns\nc\ne\n\nn\nte\n\nConcentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos sol\u00faveis em solu\u00e7\u00e3o (g/100 mL)  \n\nFigura 25: Porcentagem de DPPH remanescente em fun\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos sol\u00faveis em solu\u00e7\u00e3o de yacon ou em fun\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos totais (amplia\u00e7\u00e3o). EC50 \u00e9 a quantidade de \n\noxidante capaz de reduzir em 50% a concentra\u00e7\u00e3o inicial do radical DPPH. \n\n \n\nDe acordo com a Figura 25, a m\u00e1xima porcentagem de DPPH \n\nsequestrado est\u00e1 em torno de 84%, e concentra\u00e7\u00f5es de fen\u00f3licos totais \n\nmaiores que 300 mg.L\n-1\n\n (? 3 ?Brix), n\u00e3o aumentam a capacidade \n\nantioxidante. Isto \u00e9 evidenciado pelo teste de Duncan a um n\u00edvel de \n\nsignific\u00e2ncia de 5%, que n\u00e3o mostra diferen\u00e7a estat\u00edstica significativa na \n\n% de DPPH sequestrado nas concentra\u00e7\u00f5es de compostos fen\u00f3licos \n\ntotais acima de aproximadamente 280 mg.L\n-1\n\n EAG. Isto indica que o \n\nuso de concentra\u00e7\u00f5es superiores a este valor \u00e9 dispens\u00e1vel j\u00e1 que n\u00e3o \n\nter\u00e3o influ\u00eancia positiva sobre a a\u00e7\u00e3o antioxidante na concentra\u00e7\u00e3o de \n\nDPPH usada para estes testes (0,025 g.L\n-1\n\n). \n\nNo presente estudo, o valor de EC50 (equivalente \u00e0 m\u00e1xima \n\nporcentagem de DPPH seq\u00fcestrado) \u00e9 alcan\u00e7ado em concentra\u00e7\u00f5es de \n\ns\u00f3lidos sol\u00faveis bem baixas, menores que 1,0 ?Brix, correspondendo a \n\numa concentra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos totais inferior a 100 mg.L\n-1\n\n em EAG. \n\n\n\n118 \n\n \n\n4.3.2.2 Atividade antioxidante em solu\u00e7\u00e3o ap\u00f3s dessor\u00e7\u00e3o \n \n\nA determina\u00e7\u00e3o da capacidade antioxidante da solu\u00e7\u00e3o \n\ndessorvida em etanol 60% mostrou uma quantidade de DPPH \n\nsequestrado de 78,6%, equivalente a uma concentra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos \n\ntotais de 203,5 \u00b1 3,6 mg.L\n-1\n\n EAG. Esse resultado est\u00e1 acima da EC50 \n\ndeterminada na Figura 25, indicando que a solu\u00e7\u00e3o recuperada pelo \n\nprocesso de dessor\u00e7\u00e3o tem efeito significativo como agente \n\nantioxidante. \n\nApesar de n\u00e3o ter sido determinada a estrutura e concentra\u00e7\u00e3o \n\nexata de cada composto fen\u00f3lico presente na solu\u00e7\u00e3o dessorvida, \n\ntrabalhos da literatura apontam como compostos majorit\u00e1rios em \n\ntub\u00e9rculos de yacon os \u00e1cidos: clorog\u00eanico e seus is\u00f4meros, cafeico e \n\nderivados, fer\u00falico, gent\u00edsico, rosmar\u00ednico e g\u00e1lico (VALENTOV\u00c1 et \n\nal., 2006; SIMONOVSKA et al., 2003). Al\u00e9m disso, h\u00e1 tamb\u00e9m a \n\npossibilidade da exist\u00eancia de polifen\u00f3is nos extratos de yacon \n\nresultantes do processo de polimeriza\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos fen\u00f3licos menores, \n\nformando cadeias entre si e com amino\u00e1cidos essenciais, como o L-\n\ntriptofano, presente em quantidade significativa nas ra\u00edzes de yacon. \n\nTodos estes compostos podem estar presentes no extrato de yacon \n\nsubmetido \u00e0 adsor\u00e7\u00e3o com carv\u00e3o ativado e consequentemente, na \n\nsolu\u00e7\u00e3o dessorvida. \n\nDe fato, a atividade antioxidante do amino\u00e1cido e \u00e1cidos \n\nfen\u00f3licos citados anteriormente t\u00eam sido amplamente estudada e \n\ndiscutida na literatura como nos estudos de Chen e Ho, 1997; Yan et al., \n\n1999; Setzer et al., 1999; King et al., 1999; Sud\u2019ina et al., 1993; Nardini \n\net al., 1995; Ley e Bertram, 2001; Chen et al., 1996; Lim et al., 1999; \n\nKim e Kim, 2000; Cheng et. al., 2007; Mauria e Devasagayam, 2010; \n\nSon e Lewis, 2002; Cuvelier et al., 1992; Rice-Evans, Miller e Paganga, \n\n1996, o que destaca a import\u00e2ncia da recupera\u00e7\u00e3o desses compostos de \n\nalto valor agregado a partir do processo de purifica\u00e7\u00e3o do extrato de \n\nyacon, como o aplicado neste trabalho. \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\n4.4 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA DO EXTRATO DE \nYACON E CONDI\u00c7\u00d5ES DE PRECIPITA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n4.4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica dos extratos de yacon com e sem \ntratamento com carv\u00e3o ativado comercial \n\n \n\n4.4.1.1 An\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas \n \n\nOs resultados da caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica dos extratos de \n\nyacon, antes e ap\u00f3s o processo de purifica\u00e7\u00e3o com carv\u00e3o ativado, s\u00e3o \n\nmostrados na Tabela 17. Os resultados encontrados no presente trabalho \n\ns\u00e3o da mesma ordem de grandeza daqueles reportados por Yaginuma et \n\nal. (2007). As diferen\u00e7as observadas s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 varia\u00e7\u00f5es na \n\nmat\u00e9ria-prima, diferen\u00e7as na \u00e9poca de plantio e colheita, j\u00e1 que quanto \n\nmaior \u00e9 o tempo de armazenagem dos tub\u00e9rculos de yacon, menor o teor \n\nde inulina e maior o de frutose. De acordo com Asami et al. (1991) e \n\nFukai et al. (1995) a propor\u00e7\u00e3o de monossacar\u00eddeos e oligofrutanos \n\nvaria significativamente durante o ciclo de crescimento da planta de \n\nyacon e depois da colheita. \n\nOs resultados do conte\u00fado de FOS para o extrato de yacon \n\nobtidos neste trabalho concordam com os da literatura (FRANCK e \n\nLEENHEER, 2005; OJANSIVU et al., 2011). De acordo com a Tabela \n\n17, diferen\u00e7as estatisticamente significativas foram observadas para as \n\nmedidas de s\u00f3lidos totais, turbidez, fen\u00f3licos totais, pH, a\u00e7\u00facares totais \n\ne redutores, frutose e Inulina/FOS ap\u00f3s o tratamento com carv\u00e3o ativado \n\ncomercial, segundo o teste de Duncan a 5% de signific\u00e2ncia. \n\nDepois da adsor\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi detectada a presen\u00e7a de prote\u00ednas e \n\nobserva-se uma redu\u00e7\u00e3o no conte\u00fado de fen\u00f3licos totais de \n\naproximadamente 85% no extrato purificado, caracter\u00edsticas que \n\nmostram que o processo de purifica\u00e7\u00e3o foi satisfat\u00f3rio. Por outro lado, a \n\nadsor\u00e7\u00e3o removeu tamb\u00e9m compostos de interesse, como os a\u00e7\u00facares \n\nredutores (? 2%) e totais (? 8%), e consequentemente, FOS (? 11%). A \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do pH, ap\u00f3s o processo de adsor\u00e7\u00e3o pode ser devido ao \n\nefeito dos grupos \u00e1cidos presentes na superf\u00edcie do carv\u00e3o ativado, que \n\nlhe conferem um pHpcz de 3,7, como mostrado anteriormente. Os demais \n\ncomponentes analisados n\u00e3o sofreram altera\u00e7\u00e3o estatisticamente \n\nsignificativa ap\u00f3s o processo de purifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n120 \n\n \n\nTabela 17: Propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas dos extratos de yacon com e sem \n\ntratamento com carv\u00e3o ativado. \n\nPar\u00e2metros* Sem tratamento Com tratamento \n\nS\u00f3lidos Totais (%) 11,39 \u00b1 0,63\na\n 10,50 \u00b1 0,37\n\nb\n \n\nS\u00f3lidos Sol\u00faveis (?Brix) 8,33 \u00b1 0,29\na\n 8,00 \u00b1 0,50\n\na\n \n\nProte\u00ednas (g.100 mL\n-1\n\n) 0,024 \u00b1 0,003 n.d. \n\nCinzas (%) 0,532 \u00b1 0,076\na\n 0,503 \u00b1 0,050\n\na\n \n\nLip\u00eddeos (g.100 mL\n-1\n\n) 0,174 \u00b1 0,019\na\n 0,177 \u00b1 0,007\n\na\n \n\nCarboidratos Totais (g.100 mL\n-1\n\n) 10,79 \u00b1 0,33\na\n 9,92 \u00b1 0,14\n\nb\n \n\nA\u00e7\u00facares Redutores (g.100 mL\n-1\n\n) 3,91 \u00b1 0,03\na\n 3,83 \u00b1 0,05\n\nb\n \n\nGlicose (g.100 mL\n-1\n\n) 0,65 \u00b1 0,02\na\n 0,69 \u00b1 0,02\n\na\n \n\nFrutose (g.100 mL\n-1\n\n) 3,26 \u00b1 0,05\na\n 3,14 \u00b1 0,07\n\nb\n \n\nSacarose (g.100 mL\n-1\n\n) 0,65 \u00b1 0,18\na\n 0,53 \u00b1 0,15\n\na\n \n\nInulina/FOS (g.100 mL\n-1\n\n) 6,23 \u00b1 0,54\na\n 5,56 \u00b1 0,34\n\nb\n \n\nTurbidez (NTU)\n#\n 85,18 \u00b1 0,38\n\na\n 1,88 \u00b1 0,10\n\nb\n \n\nFen\u00f3licos Totais (mg EAG.L\n-1\n\n)\n#\n 635,83 \u00b1 20,82\n\na\n 94,17 \u00b1 2,89\n\nb\n \n\npH 5,73 \u00b1 0,03\na\n 5,27 \u00b1 0,01\n\nb\n \n\nn.d.: n\u00e3o detectado; * M\u00e9dias seguidas de letras diferentes, entre linhas, diferem \n\nestatisticamente entre si, pelo teste de Duncan a 5 % de signific\u00e2ncia. # Medidas \n\nfeitas nas solu\u00e7\u00f5es concentradas a 50 ?Brix.  \n\n \n\n4.4.1.2 An\u00e1lise de cor \n \n\nA Tabela 18 apresenta os par\u00e2metros de cor para as amostras de \n\nextrato de yacon com e sem tratamento com carv\u00e3o, resultantes a partir \n\nda an\u00e1lise com o sistema CIELAB. Os par\u00e2metros L*, a* e b* variam de \n\n0 (preto) a 100 (branco); de - 128 (verde lim\u00e3o) a 127 (magenta) e, - 128 \n\n(azul) a 127 (amarelo), respectivamente. O cinza neutro aproxima-se do \n\nzero. Na caracteriza\u00e7\u00e3o da cor foram ainda levados em considera\u00e7\u00e3o os \n\npar\u00e2metros C, satura\u00e7\u00e3o, que indica o grau de pureza, e H, a tonalidade \n\nda cor. \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 18: Par\u00e2metros de cor dos extratos de yacon, com e sem tratamento \n\ncom carv\u00e3o ativado. \n\nExtrato de \n\nyacon \nL* a* b* C H IC ?E* Cor \n\nN\u00e3o-tratado 73,67 1,10 18,05 18,08 86,50 14,24 \n30,65 \n\n \n\nTratado 98,42 2,64 0,04 2,64 0,87 201,60  \n\n \n\nDos resultados obtidos, observa-se que o tratamento aumenta L* \n\npara valores muito pr\u00f3ximos ao valor da cor branca, reduzindo b* a \n\nvalores praticamente nulos. Esta combina\u00e7\u00e3o fornece uma diferen\u00e7a de \n\ncor entre as amostras sem e com tratamento de 30,65. A satura\u00e7\u00e3o C est\u00e1 \n\nligada diretamente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o do elemento corante, sendo observada \n\nsignificativa redu\u00e7\u00e3o nesse par\u00e2metro ap\u00f3s o tratamento. O maior \n\ncontraste foi observado na tonalidade, H, que ap\u00f3s o tratamento foi \n\nreduzido de 86,50 para 0,87. A cor resultante do produto tratado \u00e9 \n\nilustrada na Tabela 18, e indica a efici\u00eancia do processo de adsor\u00e7\u00e3o na \n\nremo\u00e7\u00e3o dos compostos respons\u00e1veis pela colora\u00e7\u00e3o em suco de yacon. \n\nEstes resultados confirmam que o escurecimento \u00e9 dado pelos \n\ncompostos fen\u00f3licos totais e prote\u00ednas, compostos estes que diminu\u00edram \n\nsignificativamente com o tratamento, como mostrado na Tabela 17. \n\n \n\n4.4.2 Condi\u00e7\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o da inulina de yacon \n \n\nPara a precipita\u00e7\u00e3o da inulina extra\u00edda a partir de ra\u00edzes de yacon, \n\ninicialmente foram feitos testes de solubilidade para a escolha do \n\nsolvente adequado, conforme descrito no item 3.5.1. Dentre os solventes \n\ntestados, os que permitiram a obten\u00e7\u00e3o da amostra teste \u2013 Beneo P95 \u2013 \n\nna forma sol\u00favel quando quente e insol\u00favel quando frio, foram o \u00e1cido \n\nac\u00e9tico glacial e o \u00e1lcool et\u00edlico. Destes, o etanol foi escolhido por sua \n\nfacilidade de elimina\u00e7\u00e3o e menor toxicidade. Selecionado o solvente, \n\nnovos testes foram realizados para a determina\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o da inulina de yacon. Ap\u00f3s a adi\u00e7\u00e3o de diferentes volumes \n\nde etanol em volume constante de extrato de yacon concentrado (50 \n\n?Brix), a amostra foi centrifugada e a massa de precipitado determinada \n\ngravimetricamente. A Tabela 19 mostra o efeito do volume de etanol \n\nadicionado na massa de s\u00f3lido precipitado. De acordo com o teste de \n\nDuncan a um n\u00edvel de 5% de signific\u00e2ncia, n\u00e3o existe diferen\u00e7a \n\nsignificativa entre a adi\u00e7\u00e3o de 4, 5, 6 ou 10 mL de etanol no rendimento \n\n\n\n122 \n\n \n\nda precipita\u00e7\u00e3o. Dessa forma, a propor\u00e7\u00e3o 4:1 etanol:extrato de yacon \n\nconcentrado foi a rela\u00e7\u00e3o selecionada para o processo de precipita\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nTabela 19: Massa de s\u00f3lido precipitado em fun\u00e7\u00e3o do volume de etanol \n\nadicionado no extrato de yacon a 50 ?Brix. \n\nPropor\u00e7\u00e3o de etanol 99,5% (mL) Massa de s\u00f3lido precipitado (g)* \n\n1:1 0,144 \u00b1 0,012\na\n \n\n1:2 0,261 \u00b1 0,005\nb\n \n\n1:3 0,294 \u00b1 0,054\nb\n \n\n1:4 0,403 \u00b1 0,009\nc\n \n\n1:5 0,401 \u00b1 0,027\nc\n \n\n1:6 0,405 \u00b1 0,023\nc\n \n\n1:10 0,414 \u00b1 0,008\nc\n \n\n* Valores com letras sobrescritas diferentes, na mesma coluna, diferem \n\nestatisticamente entre si de acordo com o teste de Duncan (n\u00edvel de signific\u00e2ncia \n\nde 5 %). \n\n \n\nAp\u00f3s a precipita\u00e7\u00e3o, o s\u00f3lido obtido foi seco em estufa a 40 ?C e \n\narmazenado para caracteriza\u00e7\u00e3o. Alternativamente, o s\u00f3lido foi seco por \n\nliofiliza\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o do efeito do tipo de secagem sobre as \n\npropriedades do FOS em p\u00f3. As mesmas condi\u00e7\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o \n\nforam aplicadas aos extratos concentrados com ou sem tratamento com \n\ncarv\u00e3o ativado comercial.  \n\nMoerman et al. (2004) utilizaram a precipita\u00e7\u00e3o com solvente \n\npara o fracionamento de inulina comercial extra\u00edda de chic\u00f3ria e d\u00e1lia. \n\nSegundo os autores, acetona mostrou maior rendimento na precipita\u00e7\u00e3o, \n\nmas por quest\u00f5es de seguran\u00e7a e raz\u00f5es alimentares, etanol foi escolhido \n\ncomo o solvente no processo de precipita\u00e7\u00e3o. Paseephol et al. (2007) \n\nestudaram as melhores condi\u00e7\u00f5es para a precipita\u00e7\u00e3o de inulina de \n\nalcachofra de Jerusal\u00e9m utilizando etanol como solvente. Os \n\npesquisadores utilizaram a metodologia de superf\u00edcie de resposta para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \u00f3timas de rendimento, tamanho m\u00e9dio da \ncadeia e pureza da inulina, que foram: concentra\u00e7\u00e3o inicial do xarope de \n\n32 ?Brix, rela\u00e7\u00e3o etanol:xarope 13:1 e temperatura de 42 ?C. Segundo os \n\nautores, o rendimento da precipita\u00e7\u00e3o mostrou um aumento linear em \n\nfun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o inicial de xarope. Por outro lado, avaliando-se a \n\n\n\n123 \n\n \n\n \n\npureza do precipitado, observaram que os resultados foram satisfat\u00f3rios \n\nsomente at\u00e9 uma concentra\u00e7\u00e3o inicial de xarope de 30 ?Brix.  \n\nNeste trabalho, n\u00e3o foi avaliado o efeito da temperatura e da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o inicial do extrato de yacon no rendimento da precipita\u00e7\u00e3o. \n\nDe qualquer modo, a precipita\u00e7\u00e3o com solventes depende grandemente \n\nda solubilidade, que est\u00e1 intimamente relacionada ao grau de \n\npolimeriza\u00e7\u00e3o da inulina espec\u00edfica. Compara\u00e7\u00f5es com os trabalhos \n\npresentes na literatura, como os de Moerman et al. (2004) e Paseephol et \n\nal. (2007) podem n\u00e3o significar resultados semelhantes. Nenhum \n\ntrabalho de precipita\u00e7\u00e3o com solventes para inulina extra\u00edda de yacon \n\nfoi encontrado na literatura. \n\n\n\n124 \n\n \n\n4.5 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO FOS EM P\u00d3 E EFICI\u00caNCIA DA \nEXTRA\u00c7\u00c3O E PRECIPITA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n4.5.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da inulina de yacon em p\u00f3 \n \n\nNa obten\u00e7\u00e3o dos FOS de yacon na forma de p\u00f3 pelo processo de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o aplicado neste trabalho, foi observado que o s\u00f3lido formado \n\npossui caracter\u00edsticas inst\u00e1veis e higrosc\u00f3picas. A amostra, quando \n\nexposta ao ar, mostrou a forma\u00e7\u00e3o de aglomerados, que se \n\nintensificavam com o passar do tempo, at\u00e9 a completa desestrutura\u00e7\u00e3o. \n\nA investiga\u00e7\u00e3o da estrutura e esclarecimento das poss\u00edveis causas dessas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es \u00e9 objeto deste cap\u00edtulo.  \n\nA inulina na forma de p\u00f3 tem a vantagem de facilitar a \n\nmanipula\u00e7\u00e3o, transporte, armazenamento e formula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de \n\npossibilitar seu uso como excipiente na ind\u00fastria farmac\u00eautica. \n\nDependendo do processamento ou manipula\u00e7\u00e3o, esse p\u00f3 pode \n\napresentar-se parcial ou completamente cristalino, ou ainda como um \n\ns\u00f3lido amorfo, o que pode afetar propriedades como compressibilidade, \n\ndissolu\u00e7\u00e3o, higroscopicidade etc (RONKART et al., 2010). De acordo \n\ncom Andr\u00e9 et al. (1996a, 1996b), apud Ronkart et al. (2010) e Naskar et \n\nal. (2010a, 2010b), a estrutura da c\u00e9lula unit\u00e1ria da inulina cristalina \n\npode ser ortorr\u00f4mbica ou pseudo-hexagonal, dependendo do seu n\u00edvel \n\nde hidrata\u00e7\u00e3o, ou seja, mono-hidratada ou hemi-hidratada. A principal \n\ndiferen\u00e7a entre esses polimorfos n\u00e3o corresponde a nenhuma \n\nmodifica\u00e7\u00e3o na conforma\u00e7\u00e3o da inulina, mas sim a uma varia\u00e7\u00e3o no \n\nn\u00famero de mol\u00e9culas de \u00e1gua na c\u00e9lula unit\u00e1ria, o que significa uma \n\nmodifica\u00e7\u00e3o no estado de hidrata\u00e7\u00e3o do cristal. Segundo os \n\npesquisadores, \u00e9 poss\u00edvel se obter cristais de inulina a partir de um meio \n\naquoso, o que n\u00e3o \u00e9 verdadeiro para um meio anidro. Desta forma, a \n\nmicroestrutura da inulina em p\u00f3 obtida por precipita\u00e7\u00e3o com solvente, \n\nantes e ap\u00f3s o processo de purifica\u00e7\u00e3o com carv\u00e3o ativado foi \n\ninvestigada. \n\nOs difratogramas de raios X das inulinas tratada e n\u00e3o-tratada \n\ncom carv\u00e3o s\u00e3o mostrados na Figura 26. Na faixa de 4? &lt;2? &lt;40? as \n\namostras apresentam halos caracter\u00edsticos de estado amorfo, o que \u00e9 \n\nplaus\u00edvel e comum em processos de precipita\u00e7\u00e3o em solu\u00e7\u00e3o, como o \n\nempregado nesse trabalho. Como se observa na Figura 26, a purifica\u00e7\u00e3o \n\ncom carv\u00e3o n\u00e3o causou nenhuma modifica\u00e7\u00e3o na cristalinidade do \n\ns\u00f3lido. \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26: Difratogramas de raios X das amostras de inulina com e sem \n\ntratamento com carv\u00e3o, obtidas por processo de precipita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA estabilidade de um p\u00f3 est\u00e1 intimamente relacionada \u00e0 sua \n\nmobilidade estrutural e, portanto, \u00e0s mudan\u00e7as f\u00edsicas e qu\u00edmicas, as \n\nquais se refletem na qualidade final do produto. A estabilidade e o tipo \n\nde arranjo cristalino do s\u00f3lido est\u00e3o intrinsecamente relacionados (LIU \n\net al., 2006). Frequentemente o estado amorfo, que apresenta uma \n\nestrutura meta-est\u00e1vel, \u00e9 resultado da remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por desidrata\u00e7\u00e3o \n\nou congelamento. A matriz amorfa pode existir como um material v\u00edtreo \n\nmuito viscoso, ou como uma estrutura amorfa \u201cgomosa\u201d ou \n\n\u201cborrachuda\u201d. O estado v\u00edtreo \u00e9 uma forma da mat\u00e9ria que mant\u00e9m a \n\nestrutura, energia e volume de um l\u00edquido, mas, cujas mudan\u00e7as na \n\nenergia e no volume com a temperatura s\u00e3o similares, em magnitude, \n\n\u00e0quelas de um s\u00f3lido cristalino (KAUZMANN, 1948). A mudan\u00e7a do \n\nestado v\u00edtreo para o estado \u201cgomoso\u201d ocorre na temperatura de transi\u00e7\u00e3o \n\nv\u00edtrea (Tg), que \u00e9 espec\u00edfica para cada material (COLLARES et al., \n\n2002). A Tg \u00e9 um par\u00e2metro importante para o entendimento do \n\nmecanismo dos processos de transforma\u00e7\u00e3o de produtos comest\u00edveis, \n\nbem como para o controle de sua vida de prateleira (RONKART et al., \n\n2009). A Figura 27 mostra as curvas de DSC para as amostras de FOS \n\n\n\n126 \n\n \n\nde yacon, obtidas pelo processo de precipita\u00e7\u00e3o e secas por liofiliza\u00e7\u00e3o. \n\nA secagem por liofiliza\u00e7\u00e3o foi utilizada para manter a microestrutura do \n\nmaterial. As curvas (1) e (2) na Figura 27 representam as amostras \n\ntratada e n\u00e3o tratada com carv\u00e3o ativado, respectivamente. As regi\u00f5es \n\nonde se observam os primeiros picos endot\u00e9rmicos correspondem \u00e0s \n\ntemperaturas de transi\u00e7\u00e3o v\u00edtrea de cada amostra, cujos valores m\u00e9dios \n\ns\u00e3o de 9,68 ?C (Tg1), para a amostra tratada e 16,40 ?C (Tg2), para a \n\namostra sem tratamento. \n\n \n\n \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n0 40 80 120\n\nT\ng2\n\nT\ng1\n\n(2)\n\n(1)\n\nE\nn\nd\no\nt\u00e9\n\nrm\nic\n\no\n\nTemperatura (\u00baC)\n \n\nFigura 27: Curvas de DSC das amostras de inulina de yacon obtidas por \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e secagem por liofiliza\u00e7\u00e3o. (1) Amostra tratada com carv\u00e3o \n\nativado; (2) Amostra sem tratamento. \n\n \n\nA temperatura de transi\u00e7\u00e3o v\u00edtrea \u00e9 espec\u00edfica para cada material \n\ne \u00e9 afetada principalmente por fatores como a quantidade e/ou tipo de \n\nmaterial plastificante presente, a massa molecular, a estrutura qu\u00edmica, e \n\na estrutura f\u00edsica como ramifica\u00e7\u00f5es, reticula\u00e7\u00f5es, emaranhamento das \n\ncadeias. A plastifica\u00e7\u00e3o, em n\u00edvel molecular, leva a um aumento do \n\nespa\u00e7o intermolecular ou volume livre, diminuindo a viscosidade local \n\ne, concomitantemente, aumentando a mobilidade (SCHALLER-\n\nPOVOLNY et al., 2000; COLLARES et al., 2002). O efeito plastificante \n\nda \u00e1gua afeta a qualidade de produtos em p\u00f3, principalmente aqueles \n\n\n\n127 \n\n \n\n \n\ncom alta concentra\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facares. Os processos de secagem por \n\nliofiliza\u00e7\u00e3o ou atomiza\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 r\u00e1pida remo\u00e7\u00e3o de umidade, podem \n\nresultar em produtos no estado amorfo. O mesmo \u00e9 verdadeiro para \n\nprocessos de precipita\u00e7\u00e3o, como o aplicado nesse trabalho. A\u00e7\u00facares no \n\nestado amorfo s\u00e3o produtos altamente higrosc\u00f3picos e absorvem \u00e1gua \n\nquando expostos a ambientes com elevada umidade relativa. Esse \n\nprocesso pode causar altera\u00e7\u00f5es estruturais, como a cristaliza\u00e7\u00e3o e o \n\nempelotamento, que resultar\u00e3o em produtos com texturas indesej\u00e1veis, \n\ncomo a pegajosa e a granular, de acordo com as condi\u00e7\u00f5es de \n\ntemperatura e umidade do ambiente (LEITE, MURR e PARK, 2005). O \n\nteor de \u00e1gua em materiais aliment\u00edcios amorfos pode definir a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de Tg, sendo a plastifica\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua um processo t\u00edpico de \n\ncarboidratos de baixa massa molecular, de oligossacar\u00eddeos, \n\npolissacar\u00eddeos e de prote\u00ednas (ROOS, 1995). \n\nAcredita-se que a instabilidade observada para as amostras de \n\ninulina obtidas na forma de p\u00f3 com o uso da precipita\u00e7\u00e3o com solvente \n\npossa ser explicada devido \u00e0 baixa Tg do material amorfo. Para elucidar \n\nessa hip\u00f3tese, a morfologia das amostras foi avaliada por MEV e \n\nmicrografias com amplia\u00e7\u00f5es de 100x s\u00e3o mostradas na Figura 28. As \n\nmicrografias 28.a e 28.c referem-se \u00e0s inulinas n\u00e3o-tratada e tratada com \n\ncarv\u00e3o, respectivamente, no in\u00edcio da an\u00e1lise, enquanto 28.b e 28.d s\u00e3o \n\nas mesmas amostras, mas ao t\u00e9rmino da an\u00e1lise. Amostras, mantidas a \n\ntemperaturas inferiores \u00e0 de transi\u00e7\u00e3o v\u00edtrea e estruturalmente intactas \n\nat\u00e9 o momento da an\u00e1lise, sofreram modifica\u00e7\u00e3o estrutural significativa \n\ndurante o per\u00edodo da avalia\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica. Ao atingir a Tg, devido \u00e0 \n\nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura ambiente e tamb\u00e9m ao aquecimento promovido \n\npelo equipamento durante a an\u00e1lise, o fen\u00f4meno da plastifica\u00e7\u00e3o pela \n\n\u00e1gua pode ser nitidamente acompanhado atrav\u00e9s da modifica\u00e7\u00e3o do \n\ncontorno das part\u00edculas que se tornam arredondadas e intumescidas de \n\n\u00e1gua. Na Figura 28.c observa-se tamb\u00e9m que a purifica\u00e7\u00e3o com carv\u00e3o \n\nmodificou a estrutura morfol\u00f3gica da inulina, mesmo no in\u00edcio da \n\nan\u00e1lise, pois as micrografias das amostras 28.a e 28.c s\u00e3o diferentes. A \n\namostra tratada, por apresentar uma Tg menor, \u00e9 mais suscept\u00edvel \u00e0 \n\nmanipula\u00e7\u00e3o, sendo mais facilmente modificada pela exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n128 \n\n \n\n a b \n\nc\n\na \n\nd\n\na \n\n \n\nFigura 28: Micrografias das amostras de inulina de yacon: a) n\u00e3o-tratada \n\nno in\u00edcio da an\u00e1lise e b) no final da an\u00e1lise; c) tratada com carv\u00e3o ativado \n\nno in\u00edcio da an\u00e1lise e d) no final da an\u00e1lise; aumento de 100x. \n\n \n\nResultados semelhantes aos observados na Figura 28 foram \n\nobtidos por Toneli et al. (2008) num estudo do efeito da umidade sobre \n\na microestrutura da inulina em p\u00f3. Segundo os pesquisadores, a partir de \n\numa umidade relativa de 53%, a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pela inulina em p\u00f3 \n\nresultou em uma maior aglomera\u00e7\u00e3o das part\u00edculas, tornando-a uma \n\nmassa s\u00f3lida na qual n\u00e3o foi mais poss\u00edvel distinguir as microesferas \n\ninicialmente observadas. De acordo com Ronkart et al. (2006) num \n\nestudo de amostras de inulina comercial em p\u00f3 armazenadas em \n\nambientes com diferentes umidades relativas, para atividades de \u00e1gua de \n\nat\u00e9 33% a 20 ?C, o material permaneceu sob a forma de p\u00f3. Entretanto, a \n\npartir de uma atividade de \u00e1gua de 56% o produto encolhe e forma uma \n\nmassa aglomerada. \nO aumento do conte\u00fado de \u00e1gua da inulina amorfa (tamb\u00e9m \n\naplic\u00e1vel a outros sacar\u00eddeos) provoca a diminui\u00e7\u00e3o na Tg, devido \u00e0 \n\nplastifica\u00e7\u00e3o promovida pela \u00e1gua. De acordo com trabalhos pr\u00e9vios a \n\nrespeito de inulina no estado s\u00f3lido, como os de Ronkart et al., 2010; \n\nRonkart et al., 2009a; Schaller-Povolny, Smith, e Labuza, 2000; Zimeri \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n\ne Kokini, 2002, inulina amorfa absorve umidade do ar. A \u00e1gua \u00e9 \n\nabsorvida pela parte amorfa da inulina e age como um plastificante do \n\nmaterial, o que significa que a temperatura de transi\u00e7\u00e3o v\u00edtrea do \n\nproduto amorfo diminui (ROOS &amp; KAREL, 1991). Isto justifica os \n\nresultados mostrados na Tabela 20, onde a Tg varia de acordo com o \n\nprocesso de secagem usado em cada amostra. S\u00e3o comparadas amostras \n\nsubmetidas ou n\u00e3o \u00e0 purifica\u00e7\u00e3o com carv\u00e3o, secas em estufa ou por \n\nliofiliza\u00e7\u00e3o imediatamente ap\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o (amostra fresca) ou \n\narmazenadas por aproximadamente 4 meses.  \n\nA amostra purificada fresca seca em estufa (ensaio 2) mostrou \n\nalta higroscopicidade e um r\u00e1pido processo de plastifica\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua. \n\nNeste processo, a amostra n\u00e3o preservou sua estrutura f\u00edsica. Entretanto, \n\na amostra n\u00e3o purificada (ensaio 1) apresentou um comportamento \n\nmuito menos higrosc\u00f3pico. De fato, o valor da Tg para a inulina tratada \n\nmostrou um valor negativo (-7,26 ?C) indicando que uma quantidade \n\nsignificativa de \u00e1gua permanece na amostra ap\u00f3s a secagem. Ao \n\ncontr\u00e1rio, a amostra n\u00e3o tratada apresentou maior Tg (30,02 ?C), \n\njustificando a estabilidade do p\u00f3.  \n\nCom o objetivo de manter-se a microestrutura de ambos os \n\ns\u00f3lidos, testamos a secagem por liofiliza\u00e7\u00e3o. Para a amostra purificada \n\n(ensaio 4), o objetivo foi alcan\u00e7ado, o que \u00e9 evidenciado pela eleva\u00e7\u00e3o \n\nna Tg para 9,68 ?C. Entretanto, a inulina n\u00e3o-tratada (ensaio 3) \n\napresentou uma Tg menor que a mesma amostra seca em estufa. \n\nPara os ensaios de 1 a 4, as prov\u00e1veis temperaturas de \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, mostradas na \u00faltima coluna da Tabela 20 s\u00e3o \n\nmenores que 100 ?C. Como a maioria dos carboidratos apresenta \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica em temperaturas superiores a 100 ?C sup\u00f5e-se \n\nque essa diminui\u00e7\u00e3o seja devido \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1gua. A fim de eliminar \n\nesse efeito, um tratamento consitindo de uma etapa de aquecimento at\u00e9 \n\n100 ?C com subsequente resfriamento a -50 ?C, seguida por um novo \n\naquecimento foi aplicado \u00e0s amostras. Os novos valores de prov\u00e1vel \n\ntemperatura de decomposi\u00e7\u00e3o encontrados foram 140,22 e 177,05 ?C \n\npara as amostras sem tratamento e tratada com carv\u00e3o, respectivamente. \n\nUma compara\u00e7\u00e3o com a inulina comercial Orafti P95 (ensaio 7) mostrou \n\nque, tanto a Tg como a temperatura de decomposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o pr\u00f3ximas \u00e0s da \n\ninulina de yacon sem o tratamento com carv\u00e3o, nas condi\u00e7\u00f5es de menor \n\numidade (seca em estufa, 30,02 ?C) e eliminando-se o hist\u00f3rico t\u00e9rmico \n\n(liofilizada ensaio 5, 140,22 ?C). \n\n \n\n \n \n\n\n\n130 \n\n \n\nTabela 20: Temperatura de transi\u00e7\u00e3o v\u00edtrea e decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica de \n\nFOS em diferentes condi\u00e7\u00f5es de tratamento. \n\nEnsaio Tratamento Tg (?C) \nDecomposi\u00e7\u00e3o \n\n(?C) \n\n1 NTCA* \u2013 fresca seca em estufa; 30,02 99,28 \n\n2 TCA\n#\n \u2013 fresca seca estufa -7,26 85,81 \n\n3 NTCA \u2013 fresca liofilizada 16,40 96,30 \n\n4 TCA \u2013 fresca liofilizada 9,68 82,20 \n\n5 NTCA \u2013 liofilizada/armazenada 14,08 140,22 \n\n6 TCA \u2013 liofilizada/armazenada -9,24 177,05 \n\n7 \nComercial Orafti P95 \n\narmazenada \n26,59 137,00 \n\n* NTCA amostra n\u00e3o tratada com carv\u00e3o ativado; #TCA amostra tratada com \n\ncarv\u00e3o ativado \n\n \n\nDe acordo com a Tabela 20, observa-se que as amostras sem \n\ntratamento com carv\u00e3o s\u00e3o menos sens\u00edveis, uma vez que a Tg \npraticamente n\u00e3o varia com o tempo de armazenamento (16,40 a 14,08 \n\n?C), diferentemente das amostras purificadas (9,68 a -7,26 ?C). As \n\namostras foram mantidas refrigeradas, mas o pequeno tempo de \n\nexposi\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio para as an\u00e1lises j\u00e1 provocou modifica\u00e7\u00f5es na \n\namostra purificada. Ao contr\u00e1rio do que se observou nas imagens de \n\nMEV e na an\u00e1lise de DRX, a purifica\u00e7\u00e3o com o carv\u00e3o provoca \n\nmodifica\u00e7\u00f5es significativas na estrutura da inulina purificada, o que \u00e9 \n\nevidenciado pela redu\u00e7\u00e3o na Tg, o que justifica sua maior instabilidade \n\nem fun\u00e7\u00e3o do aumento da temperatura. Esses resultados v\u00eam ao \n\nencontro das interpreta\u00e7\u00f5es feitas nos espectros de FTIR mostrados na \n\nFigura 29. \n\nA Figura 29 mostra o espectro de FTIR das amostras de inulina \n\nde yacon em p\u00f3, com e sem tratamento com carv\u00e3o ativado, e a \n\ncompara\u00e7\u00e3o com a inulina comercial P95 (Beneo-Orafti), extra\u00edda de \n\nra\u00edzes de chic\u00f3ria. No espectro, as linhas vermelha e azul correspondem \n\n\u00e0s inulinas comercial e sem tratamento com carv\u00e3o, respectivamente, \n\nenquanto a linha preta representa a amostra tratada. As bandas \n\nencontradas na Figura 29 para a amostra comercial s\u00e3o id\u00eancticas \n\n\u00e0quelas obtidas por Lopez-Molina et al. (2005) para inulina extra\u00edda a \n\npartir de chic\u00f3ria e alcachofra. De acordo com os autores, estiramento \n\nOH e bandas de carbonila pr\u00f3ximos a 3400 cm\n-1\n\n e 1700 cm\n-1\n\n, \n\n\n\n131 \n\n \n\n \n\nrespectivamente, s\u00e3o caracter\u00edsticos e indicam a presen\u00e7a de inulina. O \n\nespectro de infravermelho comprova a estrutura de um polissacar\u00eddeo \n\ncom liga\u00e7\u00e3o C-O-C, caracter\u00edstica de carboidratos, entre 1200 e 900 cm\n\u2013\n\n1\n, confirmando a liga\u00e7\u00e3o entre os mon\u00f4meros formadores do pol\u00edmero. \n\nO estiramento assim\u00e9trico do grupamento CH2 pode ser observado em \n\naproximadamente 2900 cm\n\u20131\n\n (SILVERSTEIN et al., 2006). \n\n \n\n \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n4000 3600 3200 2800\n\n3265\n\n33803425\n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n4000 3500 3000 2500 2000 1500 1000 500\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n(1)\n\n(2)\n\n(3)\n\n Comercial P95\n\n Sem tratamento\n\n Tratada\n\nT\nra\n\nn\ns\nm\n\nit\n\u00e2\n\nn\nc\nia\n\n (\n%\n\n)\n\nN\u00famero de onda (cm\n-1\n)\n\n \n\nFigura 29: Espectro de FTIR das amostras de inulina de yacon tratada \n\n(linha preta); sem tratamento com carv\u00e3o (linha azul) e compara\u00e7\u00e3o com a \n\ninulina comercial P95 extra\u00edda de chic\u00f3ria (linha vermelha).  \n\n\n\n132 \n\n \n\nO espectro das amostras comercial P95 e sem tratamento com \n\ncarv\u00e3o, s\u00e3o praticamente id\u00eanticos. Entretanto, a compara\u00e7\u00e3o com a \n\namostra purificada com carv\u00e3o aponta para modifica\u00e7\u00f5es na estrutura do \n\ncarboidrato. Tais evid\u00eancias s\u00e3o destacadas na Figura 29 pelas setas e \n\nn\u00fameros: (1) deslocamento do pico da banda de OH para 3425 cm\n-1 \n\nna \n\namostra tratada, cujo pico se localiza em 3380 cm\n-1\n\n nas inulinas sem \n\ntratamento e P95; (2) aparecimento de um ombro em 3265 cm\n-1\n\n o que \n\nn\u00e3o \u00e9 observado nas demais amostras; (3) diminui\u00e7\u00e3o na intensidade do \n\npico em 1425 cm\n-1\n\n comparado ao pico em 1640 cm\n-1\n\n, ap\u00f3s a purifica\u00e7\u00e3o. \n\nPara uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es 1 e 2, uma \n\namplia\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o das hidroxilas (3000-4000 cm\n-1\n\n) \u00e9 tamb\u00e9m \n\nmostrada na Figura 29. A aplica\u00e7\u00e3o do tratamento com carv\u00e3o parece \n\nmodificar a estrutura da inulina, mostrando o aparecimento de fra\u00e7\u00f5es \n\nde hidroxilas livres. Acredita-se que devido ao grande n\u00famero de grupos \n\nhidroxila presentes na estrutura da inulina, eles possam formar liga\u00e7\u00f5es \n\ncom derivados de \u00e1cidos fen\u00f3licos presentes no extrato de yacon, e que \n\no processo de adsor\u00e7\u00e3o, ao remover esses compostos, acaba deixando \n\nmais hidroxilas livres e suscet\u00edveis \u00e0 absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. O ombro em \n\n3265 cm\n-1\n\n mostra a forma\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es hidrog\u00eanio entre mol\u00e9culas de \n\ninulina e tamb\u00e9m com \u00e1gua. Estas observa\u00e7\u00f5es concordam com as \n\nmudan\u00e7as nas intensidades dos picos em 1425 cm\n-1\n\n e 1640 cm\n-1\n\n. De \n\nfato, observa-se um significativo aumento na intensidade da banda de \n\nabsor\u00e7\u00e3o em 1640 cm\n-1 \n\ncom uma concomitante redu\u00e7\u00e3o na banda em \n\n1425 cm\n-1\n\n (invers\u00e3o de intensidade). As bandas em 1640 cm\n-1 \n\n(banda \n\nlarga) e 1425 cm\n-1\n\n est\u00e3o associadas com a presen\u00e7a de hidroxilas livres e \n\ngrupos C-H (principalmente grupos CH2), respectivamente. Neste \n\ncontexto, a remo\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos e o consequente aumento \n\nno n\u00famero de hidroxilas livres, favorece um aumento na intensidade da \n\nbanda de absor\u00e7\u00e3o em 1640 cm\n-1\n\n. Estes resultados refor\u00e7am a maior \n\ninstabilidade observada para a amostra tratada quando exposta \u00e0 \n\ntemperatura ambiente. \n\nDe acordo com as an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas dos extratos de yacon \n\n(Tabela 17), a purifica\u00e7\u00e3o com carv\u00e3o ativado diminui os conte\u00fados de \n\nfen\u00f3licos totais e prote\u00ednas, cujos efeitos s\u00e3o vis\u00edveis na medida de cor. \n\nDentre os compostos removidos pelo processo de adsor\u00e7\u00e3o, podem-se \n\nincluir os \u00e1cidos fen\u00f3licos clorog\u00eanico, cafeico e seus is\u00f4meros, \n\namino\u00e1cidos como o L-triptofano e outros compostos resultantes de \n\nrea\u00e7\u00f5es de polimeriza\u00e7\u00e3o, respons\u00e1veis pelo escurecimento do suco.  \n\nA Figura 30 mostra o perfil cromatogr\u00e1fico da amostra de inulina \n\nde yacon submetida ao processo de purifica\u00e7\u00e3o em carv\u00e3o ativado \n\ncomercial. A identifica\u00e7\u00e3o e a concentra\u00e7\u00e3o relativa dos compostos \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\npresentes s\u00e3o mostradas na Tabela 21. De acordo com os resultados, o \n\nprecipitado pode ser classificado como um frutooligossacar\u00eddeo, com \n\num grau de polimeriza\u00e7\u00e3o de at\u00e9 10 mol\u00e9culas (GP 10) (QUINTEROS, \n\n2000).  \n\n \n\n \nTempo de reten\u00e7\u00e3o (min) \n\n \n\n  \n\n \n\nFigura 30: Perfil cromatogr\u00e1fico da inulina de yacon tratada com carv\u00e3o \n\nativado. \n\n \n\nComo pode ser observado na Tabela 21, as maiores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es relativas encontradas foram para os carboidratos com GP \n\n3 e 4. Al\u00e9m disso, verificou-se a presen\u00e7a de res\u00edduos de etanol, \n\nproveniente do processo de precipita\u00e7\u00e3o, ainda que em concentra\u00e7\u00e3o \n\nmuito baixa, menos de 0,4%. De acordo com Manrique e P\u00e1rraga \n\n(2005), a composi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facares presentes em yacon, em base seca, \n\nvaria de 40 a 70% de FOS, 5 a 15% de sacarose, 5 a 15% de frutose e \n\nmenos de 5% de glicose. Assim, os resultados aqui apresentados podem \n\nser considerados dentro da faixa estabelecida na literatura. \n\n\n\n134 \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o da inulina de yacon como FOS acaba tornando \n\nmais atrativo o processo de extra\u00e7\u00e3o a partir desse tub\u00e9rculo, pois \n\ndispensa o fracionamento ou sua obten\u00e7\u00e3o via hidr\u00f3lise controlada a \n\npartir de inulina com alto GP. Esta separa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita, pois dependendo \n\ndo GP da inulina, diferentes podem ser seus atributos tecnol\u00f3gicos, \n\ncomo digestibilidade, atividade prebi\u00f3tica, valor cal\u00f3rico, poder \n\nado\u00e7ante, capacidade de liga\u00e7\u00e3o com \u00e1gua, etc (DE GENNARO et al., \n\n2000).  \n\n \n\nTabela 21: Identifica\u00e7\u00e3o cromatogr\u00e1fica dos olig\u00f4meros de FOS de yacon \n\nPico tR\n*\n (min) Composto CR* (%) \n\n1 3,74 etanol 0,382 \n\n2 11,00 frutose 14,376 \n\n3 12,47 glicose 1,541 \n\n4 13,18 sacarose 3,141 \n\n5 15,63 GP2 12,555 \n\n6 19,98 GP3 28,092 \n\n7 22,78 GP4 23,774 \n\n8 25,18 GP5 9,521 \n\n9 27,30 GP6 3,851 \n\n10 29,30 GP7 1,453 \n\n11 31,04 GP8 0,742 \n\n12 32,72 GP9 0,404 \n\n13 34,30 GP10 0,168 \n\n* tR: tempo de reten\u00e7\u00e3o; CR: concentra\u00e7\u00e3o relativa \n\n \n\nA Figura 31 mostra o gr\u00e1fico de solubilidade em \u00e1gua, em \n\ndiferentes temperaturas, para as amostras de FOS com e sem tratamento \n\ncom carv\u00e3o ativado. Observa-se que a amostra sem tratamento com \n\ncarv\u00e3o, nas temperaturas de 10 e 20 ?C \u00e9 menos sol\u00favel que a amostra \n\npurificada. Em 30 ?C, ambas apresentam a mesma solubilidade e acima \n\ndessa temperatura a amostra sem tratamento sofre um aumento \n\nconsider\u00e1vel na solubilidade, at\u00e9 atingir 0,32 \u00b1 0,01 g/100 mL a 50 ?C. \n\nInesperadamente, a amostra que foi submetida ao processo de \n\npurifica\u00e7\u00e3o com carv\u00e3o ativado, se mostrou menos sol\u00favel com o \n\naumento da temperatura acima de 30 ?C.  \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\n \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n                                        \n\n0 10 20 30 40 50\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n Inulina sem tratamento\n\n Inulina purificada com carv\u00e3o\n\nS\no\n\nlu\nb\n\nil\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\ng\n/1\n\n0\n0\n\n m\nL\n\n)\n\nTemperatura (\u00baC)  \n\nFigura 31: Curvas de solubilidade das amostras de inulina extra\u00eddas de \n\nyacon com e sem tratamento com carv\u00e3o ativado comercial. \n\n \n\nOs resultados de solubilidade para a inulina sem tratamento \n\nconcordam com aqueles publicados por Kim et al. (2001), que tamb\u00e9m \n\nobservaram maior solubiliza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do aumento da temperatura. \n\nOs autores, por\u00e9m, verificaram valores menores de solubilidade em \n\nvirtude do tipo de inulina analisada ser proveniente de chic\u00f3ria e \n\napresentar um GP bem maior. Com rela\u00e7\u00e3o ao comportamento da \n\namostra purificada, pesquisas recentes t\u00eam mostrado que a inulina pode \n\nadotar um arranjo definido em \u00e1gua, formando agregados a partir de um \n\nvalor m\u00ednimo de concentra\u00e7\u00e3o (DAN et al. 2009; NASKAR et al., \n\n2010a,b). Este comportamento foi associado a efeitos hidrof\u00f3bicos que \n\npromovem a redu\u00e7\u00e3o da solubilidade em \u00e1gua quando a temperatura \n\naumenta, provenientes de uma for\u00e7a puramente entr\u00f3pica, o que indica a \n\nexist\u00eancia de um processo de auto-montagem (self-assembly).  \n\nAuto-montagem \u00e9 um processo no qual os componentes, \n\nseparados ou n\u00e3o, formam espontaneamente agregados ordenados. Pode \n\nocorrer em escalas que v\u00e3o desde molecular \u00e0 macrosc\u00f3pica, uma vez \nque o pr\u00f3prio sistema encontra as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Embora a auto-\n\nmontagem n\u00e3o se restrinja \u00e0s mol\u00e9culas, os conceitos relacionados a este \n\nprocesso se originam, historicamente, de estudos de processos \n\nmoleculares. H\u00e1 cinco caracter\u00edsticas destes sistemas: a) componentes: \n\n\n\n136 \n\n \n\nconsistem de mol\u00e9culas ou partes de macromol\u00e9culas, que interagem \n\numas com os outras a partir de um estado de menor ordem (uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o, agregado desordenado ou um conglomerado aleat\u00f3rio) para \n\nformar um estado mais ordenado (um cristal ou macromol\u00e9culas \n\nentrela\u00e7adas); b) intera\u00e7\u00f5es: geralmente fracas, como van der Waals, \n\ncoul\u00f4mbica, liga\u00e7\u00f5es de hidrog\u00eanio, hidrof\u00f3bicas ou de coordena\u00e7\u00e3o, \n\nque proporcionam um equil\u00edbrio de for\u00e7as atrativas e repulsivas; c) \n\nreversibilidade: que nesses sistemas \u00e9 muito importante, porque permite \nque componentes se ajustem dentro dos agregados (para mol\u00e9culas, \n\nestas for\u00e7as s\u00e3o geradas termicamente). No entanto, se as colis\u00f5es \n\nintermoleculares s\u00e3o irrevers\u00edveis, vidros s\u00e3o criados e n\u00e3o cristais; d) o \n\nambiente: \u00e9 tipicamente uma solu\u00e7\u00e3o ou uma interface que deve permitir \n\no movimento necess\u00e1rio para o desenvolvimento do processo; e) \n\ntransporte de massa e agita\u00e7\u00e3o: para permitir o movimento das \nmol\u00e9culas e promover o contato entre elas (WHITESITES e \n\nBONCHEVA, 2002). \n\nNo presente estudo, n\u00e3o se pode afirmar que seja essa a \n\nexplica\u00e7\u00e3o para a diminui\u00e7\u00e3o da solubilidade na amostra estudada. Uma \n\navalia\u00e7\u00e3o mais aprofundada \u00e9 necess\u00e1ria para entender o comportamento \n\nda solubilidade da inulina extra\u00edda de yacon, especialmente no que diz \n\nrespeito \u00e0 influ\u00eancia do processo de purifica\u00e7\u00e3o aplicado, para que se \n\npossa encontrar uma aplica\u00e7\u00e3o apropriada para o produto. Com os \n\nresultados encontrados, conclui-se que o m\u00e9todo de obten\u00e7\u00e3o da inulina \n\nna forma de p\u00f3 \u00e9 determinante sobre as caracter\u00edsticas tecnol\u00f3gicas do \n\nproduto obtido, afetando sua estabilidade f\u00edsica, higroscopicidade, \n\nsolubilidade etc. Altera\u00e7\u00e3o na mobilidade da \u00e1gua no interior de sua \n\nestrutura pode ser um dos motivos que acarretam esse tipo de \n\nmodifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.5.2 Efici\u00eancia dos processos de extra\u00e7\u00e3o e precipita\u00e7\u00e3o \n \n\nO rendimento do processo de extra\u00e7\u00e3o de inulina purificada foi \n\nanalisado com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de dois tipos de produtos: xarope de \n\nFOS e FOS em p\u00f3, como normalmente s\u00e3o encontrados no com\u00e9rcio \n\n(BENEO-Orafti). De cada 120 g de yacon com casca tem-se 11,67 \u00b1 \n\n1,53 mL de xarope concentrado a 50 ?Brix (97 mL.kg\n-1\n\n yacon), ou 4,68 \n\n\u00b1 0,094 g s\u00f3lido (39 g.kg\n-1\n\n yacon). Dessa massa de s\u00f3lidos, 81% \n\ncorrespondem aos FOS e o restante a outros a\u00e7\u00facares, de acordo com os \n\nresultados de CLAE. \n\nAl\u00e9m da extra\u00e7\u00e3o de inulina, muitos outros produtos de alto valor \n\nagregado podem ser obtidos a partir desta planta. Alguns exemplos \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n\nincluem pesquisas desenvolvidas por nosso grupo, como as obtidas por \n\nDeboni et al. (2009) e Lima (2010). A primeira refere-se ao \n\ndesenvolvimento de uma bananada enriquecida com fibras, provenientes \n\ndo \u201cbaga\u00e7o\u201d resultante do processo de extra\u00e7\u00e3o da inulina de yacon. O \n\ntrabalho foca o aproveitamento das fibras sol\u00faveis e insol\u00faveis do \n\ntub\u00e9rculo. A segunda mostra o processo de desenvolvimento de vinagre \n\nde yacon, a partir da mat\u00e9ria prima em estado de matura\u00e7\u00e3o excessivo e, \n\nportanto, com baixo rendimento para a obten\u00e7\u00e3o de inulina. Neste caso, \n\no baga\u00e7o produzido poder\u00e1 ter o mesmo destino daquele aplicado por \n\nDeboni et al. (2009). \n\nEm contrapartida, a possibilidade de separa\u00e7\u00e3o dos compostos \n\ncom efeitos antioxidantes, recuperados neste trabalho, beneficiam ainda \n\nmais o processo de extra\u00e7\u00e3o de inulina a partir deste tub\u00e9rculo, pelo alto \n\nvalor agregado dos compostos purificados. Os pre\u00e7os destes \u00e1cidos s\u00e3o \n\nor\u00e7ados no com\u00e9rcio em R$ 29,40 por grama para o \u00e1cido cafeico com \n\ngrau de pureza de 95%, e R$ 328,00 com pureza de 99%; para o \u00e1cido \n\nclorog\u00eanico, R$ 419,00 por grama a 95% de pureza (pre\u00e7os do \n\nfabricante Sigma-Aldrich). No que diz respeito \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos aqui obtidos, um procedimento de purifica\u00e7\u00e3o posterior \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio para alcan\u00e7ar tal marca. \n\nAssim como a raiz, as folhas de yacon tamb\u00e9m apresentam \n\nefeitos ben\u00e9ficos para o homem, podendo ser consumidas na forma de \n\nch\u00e1. Entre as suas propriedades destacam-se efeitos medicinais contra \n\ndiabetes, press\u00e3o alta, e redu\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis de colesterol e triglicer\u00eddeos \n\n(LACHMANN et al., 2003). Estudos relevam tamb\u00e9m aplica\u00e7\u00e3o das \n\nfolhas como antimicrobianos e antif\u00fangicos, atrelados, entre outros, \u00e0 \n\npresen\u00e7a de lactonas sesquiterp\u00eanicas (LIN et al, 2003).  \n\nApesar de todo esse potencial de aplica\u00e7\u00e3o, com a possibilidade \n\nde reaproveitamento de diferentes compostos na cadeia produtiva, de \n\nacordo com Da Silva (2008), o Brasil ainda importa praticamente todo \n\nFOS que necessita para a utiliza\u00e7\u00e3o nas ind\u00fastrias aliment\u00edcia e \n\nfarmac\u00eautica. \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n \n\n \n\nDo trabalho aqui desenvolvido e exposto anteriormente, pode-se \n\nconcluir que: \n\n? A capacidade de adsor\u00e7\u00e3o do adsorvente deve-se \nprincipalmente \u00e0 elevada \u00e1rea superficial e volume de poros do \n\ncarv\u00e3o, tornando os efeitos de qu\u00edmica de superf\u00edcie relevantes; \n\n? Todos os adsorbatos estudados mostraram uma cin\u00e9tica de \nadsor\u00e7\u00e3o que podem ser consideradas como instant\u00e2neas; \n\n? Dentre os padr\u00f5es utilizados, o \u00e1cido cafeico foi aquele que \nmostrou maior afinidade pelo adsorvente, o que pode ser devido \n\n\u00e0 sua menor solubilidade em \u00e1gua. Todos os demais adsorbatos \n\napresentaram adsor\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel; \n\n? Os modelos de pseudo-segunda ordem e Langmuir foram os \nque descreveram melhor o comportamento cin\u00e9tico e das \n\nisotermas, respectivamente; \n\n? O objetivo da purifica\u00e7\u00e3o do extrato de yacon foi alcan\u00e7ado, \nnecessitando pouco tempo de contato, por\u00e9m utilizou-se uma \n\nquantidade razo\u00e1vel de adsorvente; foi observada uma pequena \n\nperda no conte\u00fado de frutooligossacar\u00eddeos; \n\n? A dessor\u00e7\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel devido \u00e0s caracter\u00edsticas do adsorvente e \ngrau de intera\u00e7\u00e3o com os adsorbatos estudados, cujas intera\u00e7\u00f5es \n\napresentam for\u00e7as de liga\u00e7\u00e3o da ordem de um processo f\u00edsico, o \n\nqual \u00e9 caracterizado pelas for\u00e7as de van der Waals; \n\n? A polaridade do solvente mostrou ter grande import\u00e2ncia no \nrendimento da recupera\u00e7\u00e3o dos compostos fen\u00f3licos \n\nadsorvidos; \n\n? Dentre as condi\u00e7\u00f5es estudadas, etanol 60% se mostrou o melhor \nsolvente na recupera\u00e7\u00e3o dos compostos fen\u00f3licos totais \n\nadsorvidos no carv\u00e3o ativado, com rendimento de \n\naproximadamente 60%; \n\n\n\n140 \n\n \n\n?  Os compostos recuperados apresentaram atividade antioxidante \nsignificativa, com uma quantidade de DPPH sequestrado de \n\n78,6% (203,5 mg.L\n-1\n\n EAG). \n\n?  O carv\u00e3o ativado diminuiu o teor de fen\u00f3licos totais, prote\u00ednas \ne a\u00e7\u00facares (11% de FOS), melhorando tamb\u00e9m a cor pois teve \n\num efeito branqueador sobre o extrato de yacon; \n\n? Amostras de FOS em p\u00f3, purificadas e n\u00e3o purificadas, \nmostraram diferentes temperaturas de transi\u00e7\u00e3o v\u00edtrea e \n\nespectros de infravermelho, os quais concordam com as \n\nmodifica\u00e7\u00f5es observadas nas micrografias de MEV, indicando \n\numa maior suscetibilidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a amostra \n\npurificada com carv\u00e3o; \n\n?  A purifica\u00e7\u00e3o com carv\u00e3o ativado afetou a solubilidade da \ninulina, a qual diminuiu a com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura a \n\nvalores maiores que 30?C; \n\n?  O processamento utilizado mostrou bom rendimento na \nobten\u00e7\u00e3o de frutooligossacar\u00eddeos a partir do yacon, seja nas \n\nformas de xarope ou de p\u00f3, al\u00e9m de possibilitar a recupera\u00e7\u00e3o \n\nde compostos fen\u00f3licos com capacidade antioxidante. \n\n\n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 6 \n\n \n\nSUGEST\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS \n\n \n\n \n\n \n\n? Avaliar a efici\u00eancia do carv\u00e3o ativado utilizado neste trabalho \nna forma granular; \n\n? Fazer estudos de adsor\u00e7\u00e3o em sistemas de colunas de leito fixo, \npermitindo a repeti\u00e7\u00e3o de ciclos sor\u00e7\u00e3o/dessor\u00e7\u00e3o e, portanto, \n\nfacilitando a reutiliza\u00e7\u00e3o do adsorvente. Posteriormente adaptar \n\no processo para uma escala piloto, de modo a tornar vi\u00e1vel a \n\nadapta\u00e7\u00e3o em escala industrial; \n\n? Utilizar modelos mais completos na descri\u00e7\u00e3o dos resultados \nexperimentais de adsor\u00e7\u00e3o; \n\n? Testar a capacidade do adsorvente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \nregenera\u00e7\u00e3o e reciclagem; \n\n? Determinar a estrutura dos compostos fen\u00f3licos recuperados no \nprocesso de dessor\u00e7\u00e3o e avaliar a pureza do extrato obtido; \n\n? Realizar testes in vivo para comprovar a efetividade dos \nfen\u00f3licos recuperados como antioxidantes; \n\n? Estudar outros processos de obten\u00e7\u00e3o da inulina na forma de \np\u00f3, que garantam maior estabilidade ao produto final; \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 7 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\n \n\n \n\nAIROLDI, C., FARIAS, R.F. O uso de s\u00edlica gel organofuncionalizada \n\ncomo agente sequestrante para metais. Qu\u00edmica Nova, 23(4), p. 496-\n\n503, 2000. \n\nAKTAS, O., \u00c7E\u00c7EN, F. Effect of type of carbon activation on \n\nadsorption and its reversibility. Journal of Chemical Technology and \n\nBiotechnology, 81, p. 94\u2013101, 2006. \n\nALLOUCHE, N., FKI, I., SAYADI, S. Toward a high yield recovery of \n\nantioxidants and purified hydroxytyrosol from olive mill wastewaters. \n\nJournal of Agricultural and Food Chemistry, 52, p. 267-273, 2004. \n\nALVES, C.K., DAVID, J.M., DAVID, J.P., BAHIA, M.V., AGUIAR, \n\nR.M., Methods for determination of in vitro antioxidant activity for \n\nextracts and organic compounds. Qu\u00edmica Nova, 33(10), p. 2202-2210, \n\n2010. \n\nANDERSON, J.W., CHEN, W.L. Plant fiber: carbohydrate and lipid \n\nmetabolism. American Journal of Clinical Nutrition, 32, p. 346-363, \n1979. \n\nANDERSON, J.W. Dietary fiber and human healthy. HortScience 25, p. \n\n1488-1495, 1990. \n\nANDERSON, J.W. Dietary fibre, complex carbohydrate and coronary \n\nheart disease. Canadian Journal of Cardiology, 11, p. 55G- 62G, 1995a. \n\nANDERSON, J.W. Cholesterol - lowering effects of soluble fiber in \n\nhuman. In: KRITCHEVSKY, D., BONFIELD, C. (Eds.). Dietary Fiber \n\nin Healthy and Disease. St. Paul: Eagar Press, 1995b. p. 126-145. \n\n\n\n144 \n\n \n\nANDERSON, J.W. Short chain fatty acids in lipid metabolism: human \n\nstudies. In: CUMMINGS, J.H.; ROMBEAU, J.L. and SAKATA, T. \n\n(Eds.) Physiological and Clinical Aspects of Short Chain Fatty Acids, \n\nNew York: Cambridge University Press, 1995c. p. 509-523. \n\nANGELO, P.M., JORGE, N. Phenolic compounds in foods- A brief \n\nreview. Revista Instituto Adolfo Lutz, 66(1), p. 232-240, 2007. \n\nANIA, C.O., PARRA, J.B., PIS, J.J. Effect of texture and surface \n\nchemistry on adsorptive capacities of activated carbons for phenolic \n\ncompounds removal. Fuel Processing Technology, 77-78, p. 337-343, \n\n2002. \n\nAN\u00d4NIMO. Converting chicory \u2013 not just a cup of coffee, Applied \n\ntechnology, Dairy Foods, Chicago, Cahners, 94(11), p.112, October \n\n1993. \n\nASAMI, T. et al. Chemical composition of yacon, a new root crop from \n\nthe Andean Highlands. Japanese Journal of Soil Science and Plant \n\nNutrition, 60, p.122-126, 1989. \n\nASAMI, T., MINAMISAWA, K., TSUKIHASHI, T., KANO, K., \n\nHORI, I., OHYAMA, T., KUBTOA, M., TSUKIHASHI, T. Fluctuation \n\nof oligofructan contents in tubers of yacon (Polymnia sonchifolia) \nduring growth and storage. Japanese Journal of Soil Science and Plant \n\nNutrition, 62(6), p. 621-627, 1991. \n\nASCHERIO, A. et al. A prospective study of nutritional factors and \n\nhypertension among US men. Circulation, 86, p. 1475-1484, 1992. \n\nASSOCIATION OF OFFICIAL ANALYTICAL CHEMISTS (AOAC). \n\nOfficial Methods of Analysis of A.O.A.C. International. 16 ed., \n\nArlington, Virg\u00ednia, VA, 1997, 2v. \n\nATKINS, P.W. Physical chemistry. 5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Oxford: Oxford \n\nUniversity Press, 1994. Cap\u00edtulo 28, p. 961-1006. \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n\nBARRET, E.P., JOYNER, L.G., HALENDA, P.P. The determination of \n\npore volume and area distributions in porous substances. I. \n\nComputations from nitrogen isotherms. Journal American Chemical \n\nSociety, 73(1), p. 373-380, 1951. \n\nBEKER, U., GANBOLD, B., DERTLI, H., G\u00dcLBAYIR, D.D. \n\nAdsorption of phenol by activated carbon: Influence of activation \n\nmethods and solution pH. Energy Conversion and Management, 51, p. \n\n235\u2013240, 2010. \n\nBERNIER, J.J., PASCAL, G. Valuer energ\u00e9tique des polyols (sucres-\n\nalcools). Med. Et Nut., 26, p. 231-238, 1990. \n\nBOEHM, H.P. Surface oxides on carbon and their analysis: a critical \n\nassessment, Carbon, 40, p. 145-149, 2002. \n\nBRADFORD, M.M. A rapid and sensitive method for the quantitation \n\nof microgram quantities of protein utilizing the principle of protein-dye \n\nbinding. Analytical Biochemistry, 72, p. 248-254, 1976. \n\nBRAND-WILLIAMS, W., CUVELIER, M.E., BERSET, C. Use of a \n\nfree radical method to evaluate antioxidant activity. LWT- Food Science \n\nand Technology, 28(1), p. 25-30, 1995. \n\nBRIGHENTI, F. et al. One month consumption of ready to- eat \n\nbreakfast cereal containing inulin markedly lowers serum lipids in \n\nnormolipidemic men. In: EUROPEAN NUTRITION CONFERENCE, \n\n7, 1995, Vienna. \n\nBRUNAUER, S., DEMING, L.S., DEMING, W.E., TELLER, E. On a \n\ntheory of the van der Waals adsorption of gases. Journal American \n\nChemical Society, 62, p. 1723, 1940. \n\nBRUNAUER, S., EMMETT, P.H., TELLER, E., Adsorption of gases in \n\nmultimolecular layers. Journal of American Chemical Society, 60, p. \n\n309-319, 1938. \n\nB\u00dcHLER, W., LIEDY, W. Characterization of product qualities and its \n\napplication in drying process development. Chemical Engineering and \n\nProcessing: Process Intensification, 26, p. 27-34, 1989. \n\n\n\n146 \n\n \n\nBUTLER, G., RIVERA, D. Innovations in peeling technology for \n\nyacon. Project Report International Potato Center, 2004. \n\nCAQUERET, V., BOSTYN, S., CAGNON, B., FAUDUET, H. \n\nPurification of sugar beet vinasse \u2013 Adsorption of polyphenolic and dark \n\ncolored compounds on different commercial activated carbons. \n\nBioresource Tecnology, 99(13), p. 5814-5821, 2008. \n\nCARDENAS, M. Manual de plantas econ\u00f4micas de Bol\u00edvia. \n\nCochabamba, Bol\u00edvia: Icthus, 1989. \n\nCARPITA, N.C., KAMABUS, J., HOUSLEY, T.L. Linkage structure of \n\nfructans and fructan oligomers from Triticum astivum and Fistuca \n\narundinaceae leaveas. Journal of Plant Physiology., 134, p.162-168, \n1989. \n\nCARVALHO, M.A.M., PINTO, M.M., FIGUEIREDO-RIBEIRO, \n\nR.C.L. Inulin production by Vernonia herbacea as influenced by \nmineral fertilization and time of harvest. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica, \n\n21(3), 1998. \n\nCASTILLA, M.C. \u201cEliminaci\u00f3n de contaminantes org\u00e2nicos de las \n\naguas mediante adsorci\u00f3n en materiales de carb\u00f3n\u201d. 2004. Tese \n\n(Doutorado em Quimica Inorg\u00e1nica), Facultad de Ciencias - \n\nUniversidade de Granada, Espa\u00f1a. \n\nCAVALCANTE JR., C.L. Separa\u00e7\u00e3o de misturas por adsor\u00e7\u00e3o; dos \n\nfundamentos ao processo em escala comercial. 1998. 188 p. Tese \n\nsubmetida a concurso p\u00fablico para professor titular do departamento de \n\nengenharia qu\u00edmica, Universidade Federal do Cear\u00e1, Fortaleza. \n\nCHEN, C.Y., WU, S.C. The effects of pretreatment on the surface \n\nproperties of soils. Chemosphere, 32, p. 1083-1090, 1996. \n\nCHEN, J.H., HO, C.T. Antioxidant activities of caffeic acid and its \n\nrelated hydroxycinnamic acid compounds. Journal of Agricultural and \n\nFood chemistry, 45, p. 2374-2378, 1997. \n\n\n\n147 \n\n \n\n \n\nCHEN, J.-H.; SHAO, Y.; HUANG, M.-T.; CHIN, C.-K.; HO, C.-T. \n\nInhibitory effect of caffeic acid phenethyl ester on human leukemia HL-\n\n60 cells. Cancer Letters, 108(2), p. 211-214, 1996. \n\nCHENG, J-C., DAI, F., ZHOU, B., YANG, L., LIU, Z-L. Antioxidant \n\nactivity of hydroxycinnamic acid derivatives in human low density \n\nlipoprotein: Mechanism and structure\u2013activity relationship. Food \n\nChemistry, 104, p. 132\u2013139, 2007. \n\nCHI, Z-M., ZHANG, T., CAO, T-S., LIU, X-Y., CUI, W., ZHAO, C-H. \n\nBiotechnological potential of inulin for bioprocesses. Bioresource \n\nTechnology 102, p. 4295\u20134303, 2011. \n\nCLAUDINO, A. Prepara\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o ativado a partir de turfa e sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o na remo\u00e7\u00e3o de poluentes. 2003. 101 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \n\nem Engenharia Qu\u00edmica) - Universidade Federal de Santa Catarina, \n\nFlorian\u00f3polis, SC.  \n\nCOLLARES, F.P., KIECKBUSCH, T.G., FINZER, J.R.D. Review: \n\nglass transition in food products, Brazilian Journal of Food Technology, \n\n5, p. 117-130, 2002. \n\nCOMMITTEE ON FOOD CHEMICALS CODEX, Food and Nutrition \n\nBoard, Institute of Medicine. 2004. Food Chemicals Codex, 5\nth\n\n \n\nedition. \n\nWashington (DC): National Academies Press. \n\nCOONEY, D.O. Adsorption design for wastewater treatment. USA: \n\nLewis Publishers, 1999. \n\nCOUDRAY, C. et al. Effect of soluble or partly soluble dietary fibres \n\nsupplementation on absorption and balance of calciun, magnesiun, iron \n\nand zinc in healthy young men. European Journal of Clinical Nutrition, \n\n51, p. 375-380, 1997. \n\nCOUTINHO, B.M.F., GOMES, S.A., TEIXEIRA, G.V. Principais \n\nm\u00e9todos de caracteriza\u00e7\u00e3o da porosidade de resinas a base de \n\ndivinilbenzeno. Qu\u00edmica Nova, 24(6), p. 808-818, 2001. \n\n\n\n148 \n\n \n\nCRUZ, V.D., BELOTE, J.G., BELLINE, M.Z. Production and action \n\npattern of inulinase from Aspergillus Niger-245: hydrolysis of inulin \n\nfrom several sources. Revista de Microbiologia, 29(4), 1998. \n\nCUVELIER, M-E, RICHARD, H., BERSET, C. Comparison of the \n\nantioxidative activity of some acid-phenols: Structure-activity \n\nrelationship. Bioscience Biotechnology and Biochemistry, 56(2), p. 324-\n\n325, 1992. \n\nDA SILVA, A.S.S. A raiz da yacon (Smallanthus sonchifollius \n\nPoepping &amp; Endlicher) como fonte de fibras alimentares, sua \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica, uso na panifica\u00e7\u00e3o e sua influ\u00eancia na \n\nglicemia p\u00f3s-prandial. 2007. 158 p. Tese (Doutorado em Ci\u00eancia dos \n\nAlimentos) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, \n\nSC.  \n\nDA SILVA, C.E.V. Produ\u00e7\u00e3o enzim\u00e1tica de FOS por leveduras a partir \n\nde mela\u00e7o de cana de a\u00e7\u00facar. 2008. 53 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nCi\u00eancia e tecnologia de alimentos) - Escola Superior de Agricultura Luiz \n\nde Queiroz, Piracicaba, SP. \n\nDABROWSKI, A. Adsorption from theory to practice. Advances in \n\nColloid and Interface Science, 93, p. 135, 2001. \n\nDABROWSKI, A., PODKOSCIELNY, P., HUBICKI, Z., \n\nBARCZACK, M. Adsorption of phenolic compounds by activated \n\ncarbon \u2013 a critical review. Chemosphere, 58, p. 1049-1070, 2005. \n\nDAN, A., GHOSH, S., MOULIK, S.P. Physicochemical studies on the \n\nbiopolymer inulin: a critical evaluation of its self-aggregation, \n\naggregate-morphology, interaction with water, and thermal stability. \n\nBiopolymers, 91(9), p. 687-699, 2009. \n\nDEBONI, T.M., QUADRI, M.G.N., VANDRESEN, S., MACHADO, \nR.A.F. Bananada enriquecida de fibras provenientes do baga\u00e7o de \n\nyacon. In: VIII Simp\u00f3sio Latino Americano de Ci\u00eancia de Alimentos, \n\n2009, Campinas. Anais do VIII Simp\u00f3sio Latino Americano de Ci\u00eancia \n\nde Alimentos, 2009. \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n\nDE BRUYN, A., ALVAREZ, A.P., SANDRA, P., DE LEENHEER, L. \n\nIsolation and identification of O-?-d-fructofuranosyl-(2 ? 1)-O-?-d-\n\nfructofuranosyl-(2 ? 1)-d-fructose, a product of the enzymic hidrolysis \n\nof the inulin from Chicorium intybus. Carbohydrate Research, 235 (4), \n\np. 303-308, 1992. \n\nDE GENNARO, S.; BIRCH, G.; PARKE, S.; STANCHER, B. Studies \n\non the physicochemical properties of inulin and inulin oligomers. Food \n\nChemistry, 68, p. 179?183, 2000. \n\nDE LEENHEER, L., HOEBREGS, H. Progress in the elucidation of the \n\ncomposition of chicory inulin. Starch, 46, p.193, 1994. \n\nDE MARIA, C.A.B., MOREIRA, R.F.A. M\u00e9todos para an\u00e1lise de \u00e1cido \n\nclorog\u00eanico. Qu\u00edmica Nova, 27(4), p. 586-592, 2004. \n\nDE SOTILLO D.R., HADLEY, M., HOLM, E.T.  Phenolics in Aqueous \n\nPotato Peel Extract: Extraction, identification and degradation. Journal \n\nFood Science, 59 (2), p. 649, 1994. \n\nDELZENNE, N. et al. Dietary fructo-oligosaccharides modify lipid \n\nmetabolism in rats. American Journal of Clinical Nutrition, 57, suppl., p. \n\n820S, 1993. \n\nDELZENNE, N. et al. Effect of fermentable fructooligosaccharides on \n\nmineral, nitrogen and energy digestive balance in the rat. Life Sciences, \n\n57, p. 1579-1587, 1995. \n\nDOUGLAS, J.A., FOLLETT, J.M., DOUGLAS, M.H., DEO, B., \n\nSCHEFFER, J.J.C., LITTLER, R.A., &amp; MANLEY-HARRIS, M. Effect \n\nof environment and time of planting on the production and quality of \n\nyacon (Smallanthus sonchifolius) storage roots. New Zealand Journal of \n\nCrop and Horticultural Science, 35(1), 107\u2013116, 2007. \n\nDREVON, T., BORNET, F. Les FOS: ACTILIGHT. In: MULTON, J.L. \n\n(Ed.) Le sucre, les sucres, les edulcorants et les glucides de charges \n\ndans les IAA. Paris: Tec &amp; DOC, Lavoisier, 1992, p. 313-338. \n\n\n\n150 \n\n \n\nDUBOIS, M., GILLES, K.A., HAMILTON, J.K., REBERS, P.A., \n\nSMITH, F. Colorimetric method for determination of sugars and related \n\nsubstances. Analytical Chemistry, 28(3), p. 350-428, 1956. \n\nEISSENS, A.C., BOLHUIS, G.K., HINRICHS, W.L.J., FRIJLINK, \n\nH.W. Inulin as filler-binder for tablets prepared by direct compaction. \n\nEuropean Journal of Pharmaceutical Sciences 15, p. 31\u201338, 2002. \n\nESCARPA, A., GONZALEZ, M.C. An overview of analytical \n\nchemistry of phenolic compounds in foods. Critical Reviews in \n\nAnalytical Chemistry, 31(2), p. 57-139, 2001. \n\nFANTE, L., NORE\u00d1A, C.P.Z. Enzyme inactivation kinetics and colour \n\nchanges in Garlic (Allium sativum L.) blanched under different \n\nconditions. Journal of Food Engineering 108, p. 436\u2013443, 2012. \n\nFARIA, P.C., ORF\u00c3O, J.J., PEREIRA, M.F. Adsorption of anionic and \n\ncationic dyes on activated carbons with different surface chemistries. \n\nWater research, 38(8), p. 2043-52, 2004.  \n\nFERRO-GARC\u00cdA, M.A., RIVERA-UTRILLA, J., BAUTISTA-\n\nTOLEDO, I., MORENO-CASTILLA, C. Adsorption of humic \n\nsubstances on activated carbon from aqueous solutions and their effect \n\non the removal of Cr(III) ions. Langmuir, 14, p. 1880-1886, 1998. \n\nFIGUEIREDO, J.L., RIBEIRO, F.R. Cat\u00e1lise heterog\u00eanea. Lisboa: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, 1987. \n\nFIORDALISO, M. et al. Dietary oligofructose lowers triglycerides, \n\nphospholipids and cholesterol in serum and very low density \n\nlipoproteins in rats. Lipids, 30, p. 163-167, 1995. \n\nFONTANA, J. D. et al. Microbial inulinase secretion using chemically \n\nmodified inulins. Applied Biochemistry and Biotechnology, 45/46(1), p. \n257-268, 1994. \n\nFORTES, R.C., MUNIZ, L.B. Effects of dietary supplement with \n\nfructooligosaccharides and inulin on human organism: evidence based \n\nstudy. Comunica\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da Sa\u00fade, 20(3), p. 241-252, 2009. \n\n\n\n151 \n\n \n\n \n\nFRANCK, A. Technological functionality of inulin and oligofructose. \n\nBritish Jounal of Nutrition, 87(2) p. S287-S291, 2002. \n\nFRANCK, A.; LEENHEER, L.D., Inulin. Polysaccharides and \n\nPolyamides in the Food Industry (book).  Technology &amp; Indutrial Arts. \n\nCap.8, Wiley \u2013 VCH, 2005. \n\nFREUNDLICH, H. (1926). Colloid and Capillary Chemistry, Matheun \n\nand Co., Ltd., London. \n\nFREUNDLICH, J. \u201cKennzeichnung von elektroden und \n\nelektrodenmaterialien mit hilfe der Porengr\u00f6ssenverteilung und der \n\ninneren Oberfl\u00e4che\u201d. Electrochimica Acta, 6 (1-4), p. 35-50, 1962. \n\nFRIEDMAN, M. Chemistry, biochemistry, and dietary role of potato \n\npolyphenols. A Review. Journal of Agricultural and Food Chemistry, \n\n45(5), p. 1523-1540, 1997. \n\nFRIEDMAN, M., J\u00dcRGENS, H.S. Effect of pH on the stability of plant \n\nphenolic compounds, Journal Agricultural and Food Chemistry, 48(6), \n\np. 2101-2110, 2000. \n\nFRITZ, W., MERK, W., SCHL\u00dcNDER, E.U. Competitive adsorption of \n\ntwo dissolved organics onto activated Carbon \u2013 II. Adsorption kinetics \n\nin batch reactors. Chemical Engineering Science, 36, p. 721-730, 1981. \n\nFUKAI, K., OHNO, S., GOTO, K., HARA, Y. Seasonal growth and \n\nfluctuations of sugar content in yacon (Polymnia sonchifolia) during \ngrowth and dormancy. Japanese Journal of Soil Science and Plant \n\nNutrition, 66, p.233-237, 1995. \n\nGALANTE, R.M. Extra\u00e7\u00e3o da inulina do alho (Allium sativum L. var. \n\nChonan) e simula\u00e7\u00e3o dos processos em batelada e em leito fixo. 2008. \n\n112p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Qu\u00edmica) \u2013 Universidade \nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, SC. \n\nGARC\u00cdA-ARAYA, J.F., BELTR\u00c1N, F.J., \u00c1LVAREZ, P. AND MASA, \n\nF.J. Activated carbon adsorption of some phenolic compounds present \n\nin agroindustrial wastewater, Adsorption, 9, p. 107\u2013115, 2003. \n\n\n\n152 \n\n \n\nGIBSON, G.R. et al. Selective stimulation of bifidobacteria in the \n\nhuman colon by oligofructose and inulin. Gastroenterology, 108, p. 975-\n\n982, 1995. \n\nGIBSON, G.R., ROBERFROID, M.B. Dietary modulation of the human \n\ncolonic microbiota \u2013 introducing the concept of prebiotics. Journal of \n\nNutrition, 125, p. 1401-1412, 1995. \n\nGILES, C.H., MACEWAN, T.H., NAKHWA, S.N., SMITH, D. Studies  \n\nin adsorption. Part XI. A system of classification of solution adsorption \n\nisotherms, and its use in diagnosis of adsorption mechanisms and in \n\nmeasurement of specific surface areas of solids. Journal of the Chemical \n\nSociety, p. 3973 \u2013 3993, 1960. \n\nGILES, C.H.; SMITH, D.; HUITSON, A. A general treatment and \n\nclassification of the solute adsorption isotherm. I: Theoretical. Journal of \n\nColloid Interface Science, (47), p. 755 - 765, 1974. \n\nGLASTONE, S. Tratado de qu\u00edmica e f\u00edsica. 6\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Madrid: Editora \n\nAguilar, 1966. Cap\u00edtuloXIV, 1075-1154. \n\nGLIBOWSKI, P., &amp; PIKUS, S. Amorphous and crystal inulin behavior \n\nin a water environment. Carbohydrate Polymers, 83(2), p. 635\u2013639, \n\n2011. \n\nGOMES, M.R.A., OLIVEIRA, M.G.A., CARNEIRO, G.E.S., \n\nBARROS, E.G., MOREIRA, M.A. Propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas de \n\npolifenoloxidase de feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.). Ci\u00eancia e \n\nTecnolologia de Alimentos, 21(1), p. 69-72, 2001. \n\nGOMIDE, R. Opera\u00e7\u00f5es Unit\u00e1rias. 1\u00aa. Ed., S\u00e3o Paulo: Reynaldo \n\nGomide, v. 4, Cap. IV, 311-331, 1988. \n\nGON\u00c7ALVES, C.V. Difus\u00e3o em fase l\u00edquida de hidrocarbonetos em \n\nze\u00f3lita tipo y. 2001. 95 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Qu\u00edmica) - \n\nUniversidade Federal do Cear\u00e1, Fortaleza. \n\n\n\n153 \n\n \n\n \n\nGOTO, K., FUKAI, K., HIKIDA, J., NANJO, F., HARA, Y. Isolation \n\nand structural analysis of oligosaccharides from yacon (Polymnia \n\nsonchifolia). Bioscience, Biotechnology and Biochemistry, 59(12), p. \n2346-2347, 1995. \n\nGRAHAM, H., ANAN, P. Composition and digestion in the pig \n\ngastrointestinal tract of Jerusalem artichoke tubers. Food Chemistry, 22, \n\np. 67-76, 1986. \n\nGRAU, A., REA, J. Yacon. Smallanthus sonchifolius (Poep. &amp; Endl.) H. \n\nRobinson. In: HERMANN, M., HELLER, J. (Eds.). Andean roots and \n\ntubers: ahipa, arracacha, maca and yacon. Promoting the conservation \n\nand use of underutilized and neglected crops. (Institute of Plant Genetics \n\nand Crop Plant Research). Gatersieben/International Plant Genetic \n\nResources Institute. Rome, Italy, 1997. p. 199-242. \n\nGRAU, A.; REA, J. Yacon Smallanthus sonchifolius. (Poepp. &amp; Endl.). \nDispon\u00edvel: http://www.cipotato.org> Acesso: 15 mar. 2010. \n\nGRUHN, E. Inulin-dietary fiber from chicory and fructose syrups \n\nprocessed thereof. Food Processing, 6. p. 7, 1994. \n\nHALLIWELL, B., GUTTERIDGE, J.M.C. Free Radicals in Biology and \n\nMedicine, 3rd Ed.; University Press: Oxford, U.K., 1999. \n\nHATA, Y. et al. The effect of fructo-oligosaccharides (Neosugar) on \n\nlipidemia. Geriatr. Med., 21, p. 156-167, 1983. \n\nHAULY, M.C.O, MOSCATTO, J.A. Inulin and Oligofructosis: a review \n\nabout functional properties, prebiotic effects and importance for food \n\nindustry, Semina: Ci\u00eancias Exatas e Tecnol\u00f3gicas, 23 (1), 105-118, \n\n2002.  \n\nHIDAKA, H. EIDA, T. TAKIZAWA, T., TOKUNAGA, T., and \nTASHIRO, Y. Effects of fructo-oligosaccharides on intestinal flora and \n\nhuman health. Bifidobacteria Microflora, 5, p. 37-50, 1986. \n\nHO, Y.S., McKAY, G. Pseudo-second order model for sorption process. \n\nProcess Biochemistry, 34(5), p. 451-465, 1999. \n\n\n\n154 \n\n \n\nHOEBREGS, H. Fructans in foods and food products, ion-exchange \n\nchromatographic method: collaborative study. Journal of AOAC \n\nInternational, 80, p.1029-1037, 1997. \n\nHONDO, M.; NAKANO, A.; OKUMURA Y.; YAMAKI T. Effects of \n\nactivated carbon powder treatment on clarification, decolorization, \n\ndeodorization and fructooligosaccharides content of yacon juice. Journal \n\nof the Japanese Society of Food Science and Technology, 47(2), p. 148-\n\n154, 2000. \n\nIUPAC - INTERNATIONAL UNION PURE APPPLIED \n\nCHEMISTRY. Handbook of chemistry and physics. Oxford: Pergamun, \n\n1982, v. 54, p. 2201. \n\nIUPAC - INTERNATIONAL UNION PURE APPPLIED \n\nCHEMISTRY. Stability Constants of Metal-Ion Complexes. Part B. \n\nOrganic Ligands. Pergamon Press. Oxford, 1979a. \n\nIUPAC - INTERNATIONAL UNION PURE APPPLIED \n\nCHEMISTRY. Ionization Constants of Organic Acids in Aqueous \n\nSolutions, Pergamon Press, Oxford, 1979b. \n\nIUB-IUPAC. Joint Comission on biochemical nomenclature and \n\nabbreviated terminology of oligosaccharide chains recommendations \n\n1980. Journal of Biological Chemistry, 257, p. 334, 1982. \n\nJAROSZY?SKA, J. The Influence of Solvent Choice on the Recovery \n\nof Phytogenic Phenolic Compounds Extracted from Plant Material. \n\nPolish Journal of Environmental Studies, 12(4), p. 481-484, 2003. \n\nKAMMERER, D.R., SALEH, Z.S., CARLE, R., STANLEY, R.A. \n\nAdsorptive recovery of phenolic compounds from apple juice. European \n\nFood Research and Technology, 224, p. 605\u2013613, 2007. \n\nKAMMERER D.R., CARLE R., STANLEY R.A., and SALEH Z.S. \n\nPilot-scale resin adsorption as a means to recover and fractionate apple \n\npolyphenols, Journal of Agricultural and Food Chemistry, 58 (11), p. \n6621\u20136629, 2010a. \n\n\n\n155 \n\n \n\n \n\nKAMMERER, J., KAMMERER, D.R., CARLE, R. Impact of \n\nsaccharides and amino acids on the interaction of apple polyphenols \n\nwith ion exchange and adsorbent resins. Journal of Food Engineering, \n\n98, p. 230\u2013239, 2010b. \n\nKAPULER, A.M., GURUSIDDIAH, S. The twenty protein aminoacids \n\nfree in the juices of our common vegetables and herbs. Journal of Home \n\n&amp; Consumer Horticulture, 1(1), p. 3-18, 1994. Apud: Food Science and \n\nTechnology Abstracts, HU105, 1994. \n\nKAUZMANN, W. The nature of the glassy state and the behavior of \n\nliquids at low temperatures. Chemical Reviews, 43, p. 219-256, 1948. \n\nKIM, S.R.; KIM, Y.C. Neuroprotective phenylpropanoid ester of \n\nrhamnose isolated from roots of Scrophularia buergeriana. \n\nPhytochemistry, 54(5), p. 503-509, 2000. \n\nKIM, Y. FAQIH, M.N., WANG, S.S. Factors affecting gel formation of \n\ninulin. Carbohydrate Polymers, 46, p. 135-145, 2001. \n\nKING, P.J.; MA, G.; MIAO, W.; JIA, Q.; MCDOUGALL, B.R.; \n\nREINECKE, M.G.; CORNELL, C.; KUAN, J.; KIM, T.R.; \n\nROBINSON, W.E., JR. Structure activity relationships: analogues of the \n\ncaffeoylquinic and dicaffeoyltartaric acids as potent inhibitors of human \n\nimmunodeficiency virus type 1 integrase and replication. Journal of \n\nMedicinal Chemistry, 42, p. 497-509, 1999. \n\nKNUDSEN, K.E.B., HESSOV, I. Recovery of inulin from Jerusalem \n\nartichoke (Helianthus tuberosus L.) in the small intestine of man. British \n\nJournal of Nutrition, 74, p. 101-113, 1995. \n\nKOK, N. et al. Involvement of lipogenesis in the lower VLDL secretion \n\ninduced by oligofructose in rats. Journal of Nutrition, 126, p. 881-890, \n\n1996. \n\nKONONKOV, P.F., GINS, V.K., SMIRNOVA, M.I., \n\nSHCHERBUKHIN, V.D. Extractive carbohydrates of yacon in the \n\nMoscow region. Dokl. Ross. Akad. S- Kh., 2, p. 9-10, 1998. \n\n\n\n156 \n\n \n\nLACHMAN J., FERN\u00c1NDEZ, E.C. ORS\u00c1K, M. Yacon [Smallanthus \n\nsonchifolia (Poepp. et Endl.) H. Robinson] chemical composition and \n\nuse \u2013 a review, Plant Soil and Environment, 49(6), p. 283\u2013290, 2003. \n\nLANGMUIR I. The Adsorption of gases on plane surfaces of glass, \n\nmica, and platinum. Journal American Chemical Society, 40, p. 1361-\n\n1403, 1918. \n\nLATOURRETTE, A.J., POMBEIRO, O. T\u00e9cnicas e Opera\u00e7\u00f5es \n\nUnit\u00e1rias em Qu\u00edmica Laboratorial. 2\u00aa Ed., Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian, 1991. \n\nLEE, S., PROSKY, L. International survey on dietary fiber: definition, \n\nanalysis and reference material. Journal of AOAC International, 78(1), \n\np. 22-36, 1995. \n\nLEITE, J.T.C. Obten\u00e7\u00e3o de extrato de inulina de chic\u00f3ria (Cichorium \n\nintybus) por abaixamento de temperatura e secagem por spray dryer. \n2001. 120p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Agr\u00edcola) \u2013 \n\nFaculdade de Engenharia Agr\u00edcola, Universidade Estadual de Campinas, \n\nCampinas. \n\nLEITE, J.T.C., MURR, F.E.X., PARK, K.J., Transi\u00e7\u00f5es de fases em \n\nalimentos: Influ\u00eancia no processamento e na armazenagem. Revista \n\nBrasileira de Produtos Agroindustriais, 7(1), p. 83-96, 2005  \n\nLEY, J.P.; BERTRAM, H.-J. Synthesis of polyhydroxylated aromatic \n\nmandelic acid amides and their antioxidative potential. Tetrahedron, 57, \n\np. 1277-1282, 2001. \n\nLIMA, D.F. Produ\u00e7\u00e3o de vinagre de yacon. 2010. Trabalho de \n\nConclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Alimentos) - \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, SC. \n\nLIN, F. HASEGAWA, M., KODAMA, O. Purification and \n\nIdentification of antimicrobial sesquiterpene lactones from yacon \n\n(Smallanthus sonchifolius) leaves. Bioscience, Biotechnology, and \nBiochemistry, 67(10), 2154-2159, 2003. \n\n\n\n157 \n\n \n\n \n\nLIN, L.-C.; KUO, Y.-C.; CHOU, J.-C. Immunomodulatory principles of \n\nDichrocephala bicolor. Journal of Natural Products, 62, p. 405-408, \n\n1999. \n\nLINDBLOOM, B. 2010. [Acesso em 2010 nov. 10]. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.brucelindbloom.com>.  \n\nLINGYUN, W., JIANHUA, W., XIAODONG, Z., TENG DA, Z., \n\nYALIN, Y.,  CHENGGANG, C.,  TIANHUA, F., FAN, Z. Studies on \n\nthe extracting technical conditions of inulin from Jerusalem artichoke \n\ntubers. Journal of Food Engineering, 79(3), p. 1087-1093, 2007. \n\nLIU, Y., BHANDARI, B., WEIBIAO, Z. Glass transition and enthalpy \n\nrelaxation of amorphous food saccharides: A review. Journal of \n\nAgricultural and Food Chemistry, 54, p. 5701?5717, 2006. \n\nLOPEZ, H.W. et al. Fructooligosaccharides enhance mineral apparent \n\nabsorption and counteract the deleterious effects of phytic acid on \n\nmineral homeostasis in rats. Journal of Nutritional Biochemistry, 11, p. \n\n500-508, 2000. \n\nL\u00d3PEZ-MOLINA, D. et al. Molecular properties and prebiotic effect of \n\ninulin obtained from artichoke (Cynara scolymus L.). Phytochemistry, \n\n66(12), p. 1476-1484, 2005. \n\nMA, C.-Y., HARWALKAR, V.R., MAURICE, T.J. Instrumentation and \n\ntechniques of thermal analysis in food research. In: HARWALKAR, \n\nV.R. &amp; MA, C.-Y. Thermal Analysis of Foods. 1 ed. New York:Elsevier \n\nApplied Science, 1990, p.1-15. \n\nMANRIQUE, I., P\u00c1RRAGA, A. Conservaci\u00f3n y uso de la \n\nbiodiversidad de ra\u00edces y tub\u00e9rculos Andinos: Una d\u00e9cada de \n\ninvestigaci\u00f3n para el desarrollo (1993-2003). Jarabe de yac\u00f3n: \n\nprincipios y procesamiento. Lima: Centro Internacional de La Papa, \n2005. 40p. \n\nMANSON, J.E. et al. Body weight and mortality among women. New \n\nEngland Journal of Medicine, 333, p. 677-685, 1995. \n\n\n\n158 \n\n \n\nMARTINEZ, M., WHITAKER, J.R. The biochemistry and control of \n\nenzymatic browning. Trends in Food Science and Technology, 6, p. \n\n195-200, 1995. \n\nMARTINOD, A., NEVILLE, A., EUVRAD, M., SORBIE, K. \n\nElectrodeposition of a calcareous layer: Effects of green inhibitors. \n\nChemical Engineering Science, 64, p. 2413-2421, 2009. \n\nMAURYA, D.K., DEVASAGAYAM, T.P.A. Antioxidant and \n\nprooxidant nature of hydroxycinnamic acid derivatives ferulic and \n\ncaffeic acids. Food and Chemical Toxicology, 48, p. 3369\u20133373, 2010. \n\nMENDOZA, E., GARC\u00cdA, M.L., CASAS, C., SELGAS, M.D. Inulin as \n\nfat substitute in low fat, dry fermented sausages. Meat Science, Barking, \n\n57, p. 387-393, 2001. \n\nMENNE, E. et al. Prebiotic effect of the (fructosylfructose) Fm- type \n\ninulin hidrolysate in humans. In: NDO SYMPOSIUM, 1997, The \n\nNetherlands, Wageninger. Book of Abstracts. The Netherlands, 1997. p. \n\n164. \n\nMEYER, D., BAYARRI, S., T\u00c1RREGA, A., COSTELL, E. Inulin as \n\ntexture modifier in dairy products. Food Hydrocolloids, 25, p. 1881-\n\n1890, 2011. \n\nMILLER, G.L. Use of dinitrosalicylic acid reagent for determination of \n\nreducing sugar. Analytical Chemistry, 31(3), p. 426-428, 1959. \n\nMILNER, J.A. Reducing the risk of cancer. In: GOLDBERG, T. (Ed.). \n\nFunctional Foods. London: Chapman &amp; Hall, 1994. p. 39-70. \n\nMODLER, H.W. Bifidogenic factors \u2013 Sources, metabolism and \n\napplications. International Dairy Journal, 4, p. 383-407, 1994. \n\nMOERMAN, F.T., VAN LEEUWEN, M.B., DELCOUR, J.A. \n\nEnrichment of higher molecular weight fractions in inulin. Journal of \n\nAgricultural and Food Chemistry, 52, p. 3780\u20133783, 2004. \n\n\n\n159 \n\n \n\n \n\nMOSCATTO, J.A., PRUD\u00caNCIO-FERREIRA, S.H., HAULY, M.C.O. \n\nFarinha de yacon e inulina como ingredientes na formula\u00e7\u00e3o de bolo de \n\nchocolate. Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos, 24(4), 2004. \n\nMOTA, F.L., QUEIMADA, A.J., PINHO, S.P., MACEDO, E.A. \n\nAqueous solubility of some natural phenolic compounds, Industrial and \n\nEngineering Chemistry Research, 47, p. 5182\u2013 5189, 2008. \n\nMYERS, D. Surfaces, Interfaces and Colloids \u2013 Principles and \n\nApplications. Second Edition, John Wiley &amp; Sons, Inc., 1999. p. 202 \u2013 \n\n204.  \n\nMYERSON, A.S. Handbook of industrial crystallization. 2\na\n ed. Oxford: \n\nButterworth-Heinemann, 2002. 304p. \n\nNARAI-KANAYAMA, A., TOKITA, N., &amp; ASO, K. Dependence of \n\nfructooligosaccharide content on activity of fructooligosaccharide-\n\nmetabolizing enzymes in yacon (Smallanthus sonchifolius) tuberous \nroots during storage. Journal of Food Science, 72(6), p. S381-S387, \n\n2007. \n\nNARDINI, M.; D\u2019AQUINO, M.; TOMASSI, G.; GENTILL, V.; DI \n\nFELICE, M.; SCACCINI, C. Inhibition of human low-density \n\nlipoprotein oxidation by caffeic acid and other hydroxycinnamic acid \n\nderivatives. Free Radical Biology and Medicine, 19, p. 541- 552, 1995. \n\nNASKAR, B., DAN, A., GHOSH, S., MOULIK, S.P. Viscosity and \n\nsolubility behavior of the polysaccharide inulin in water, water + \n\ndimethyl sulfoxide, and water + isopropanol media. Journal of Chemical \n\nand Engineering Data, 55(7), p. 2424-2427, 2010a. \n\nNASKAR, B., DAN, A., GHOSH, S., MOULIK, S.P. Characteristic \n\nphysicochemical features of the biopolymer inulin in solvent added and \n\ndepleted states. Carbohydrate Polymers, 81(3), p. 700-706, 2010b. \n\nNASSAR, M.M., MAGDY, Y.H. Removal of different basic dyes from \n\naqueous solutions by adsorption on palm-fruit bunch particles. Chemical \n\nEngineering Journal, 66, p. 223-226, 1997. \n\n\n\n160 \n\n \n\nNATURYS. Batata yacon desidratada. 2010. [acesso em 2010, nov. 11]. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.batatayacon.com.br/>  \n\nNEVES, V.A., DA SILVA, M.A., Polyphenol oxidase from yacon roots \n\n(Smallanthus sonchifolius). Journal of Agricultural and Food Chemistry, \n\n55 (6), p. 2424\u20132430, 2007. \n\nNGAH, W.S.W., LIANG, K.H. Adsorption of gold (III) ions onto \n\nchitosan and N- carboxymethyl chitosan: equilibrium studies. Industrial \n\nand Engineering Chemistry Research, 38, p. 1411-1414, 1999. \n\nNIETO, C. Estudios agron\u00f4micos y bromatologicos en jicama \n\n(Polymnia sonchifolia Poep. and Endl.). Archivos Latinoamericano de \n\nNutrici\u00f3n, 41, p. 213-221, 1994. \n\nNINESS K.R. Inulin and oligofructose. What are they? Journal of \n\nNutrition, 129, p. 1402s-1406s, 1999. \n\nNIST CHEMISTRY WEBBOOK, 2011. Nist - National Institute of \n\nStandards and Technology. Fonte: http://webbook.nist.gov/chemistry/, \n\nacesso em janeiro. \n\nNOGUEIRA, R.I. Processo de obten\u00e7\u00e3o de inulina de chic\u00f3ria \n\n(Cichorium intybus) em p\u00f3. 2002. 113p. Tese (Doutorado em \n\nEngenharia Agr\u00edcola) - Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola, Universidade \n\nEstadual de Campinas, Campinas. \n\nOHTA, A. et al. Dietary fructooligosaccharides present osteopenia after \n\ngastrectomy in rats. Journal of Nutrition, 128, p. 106- 110, 1998. \n\nOHTA, A. et al. Effects of fructooligosaccharides on the absorption of \n\nMg e Ca by cectomized rats. Internation Journal for Vitamin and \n\nNutrition Research, 64, p. 316-323, 1994. \n\nOHYAMA, T., ITO, O., YASUYOSHI, S., IKARASHI, T., \n\nMINAMISAWA, K., KUBOTA, M., TSUKIHASHI, T., ASAMI, T. \n\nComposition of storage carbohydrate in tubers of yacon (Polymnia \n\nsonchifolia). Soil Science and Plant Nutrition, 36(1), p.167-171, 1990. \n\nhttp://www.batatayacon.com.br/\nhttp://webbook.nist.gov/chemistry/\n\n\n161 \n\n \n\n \n\nOJANSIVU, I., FERREIRA, C.L., &amp; SALMINEN, S. Yacon, a new \n\nsource of prebiotic oligosaccharides with a history of safe use. Trends in \n\nFood Science &amp; Technology, 22(1), p. 40-46, 2011. \n\nOKU, T., TOKUNAGA, R. Improvement of metabolism: effect of \n\nfructooligosaccharides on rat intestine. In: NEOSUGAR RESEARCH \n\nCONFERENCE, 2, 1984, Tokyo. Proceeding. Tokyo, p. 53-65, 1984.  \n\nOLIVEIRA, M.A., NISHIMOTO, E.K. Avalia\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\nde plantas de yacon (Polymnia sonchifolia) e caracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\ncarboidratos de reserva em HPLC. Brazilian Journal of Foof \n\nTechnology, 7(2), p. 215-220, 2004. \n\nONG, S-A., SENG, C-E., LIM, P-E. Kinetics of adsorption of Cu(II) \n\nand Cd(II) from aqueous solution on rice husk and modified rice husk. \n\nEletronic Journal of Environmental, Agricultural and Food Chemistry, \n\n6(2), p. 1764-1774, 2007. \n\nPASEEPHOL, T. Characterisation of prebiotic compounds from plant \n\nsources and food industry wastes: inulin from Jerusalem Artichoke and \n\nLactulose from milk concentration permeate. 2008.197 p. Thesis \n\n(Doctorate, School of Applied Sciences, Science, Engineering and \n\nTechnology Portfolio), RMIT University. \n\nPASEEPHOL, T., SMALL, D., SHERKAT, F. Process optimisation for \n\nfractionating Jerusalem artichoke fructans with ethanol using response \n\nsurface methodology. Food Chemistry, 104, p. 73 \u2013 80, 2007. \n\nP\u00c9REZ ARBEL\u00c1EZ, E. (1956) Plantas \u00datiles de Colombia, 3\u00aa Ed. \n\nLibrer\u00eda Colombiana, Camacho Rold\u00e1n, Bogot\u00e1. \n\nPILCH, S.M. Physiological effects and health consequences of dietary \n\nfiber. Bethesda : Life Sci. Res. Off., Federation of American Societies \n\nfor Experimental Biology, 1987. \n\nPOLLOCK, C.J. Fructans and the metabolism of sucrose in vascular \n\nplants. New Phytologist, 104, p. 1-24, 1986. \n\n\n\n162 \n\n \n\nPONCE, A.G., del VALLE, C.E., ROURA, S.I. Natural essential oils as \n\nreducing agents of peroxidase activity in leafy vegetables. LWT-Food \n\nScience and Technology, 37, p. 199-204, 2004. \n\nPOMPEU, D.R., MOURA, F.G., SILVA, E.M., ROGEZ H. Equlibria, \n\nkinetics and mechanisms for the adsorption of four classes of phenolic \n\ncompounds onto synthetic resins. Separation Science and Technology, \n\n45, p. 700-709, 2010. \n\nPROSKY, L., HOEBREGS, H. Methods to Determine Food Inulin and \n\nOligofructose. Nutritional and Health Benefits of Inulin and \n\nOligofructose, Journal of Nutrition, 129, p. 1418S-1423S, 1999. \n\nQUEMENER, B., THIBAULT, J.F., COUSSEMENT, P. Determination \n\nof inulin and oligofructose in food products, and integration in the \n\nAOAC method for measurement of total dietary fibre. LWT- Food \n\nScience and Technology, 27, p.125-132, 1994. \n\nQUEMENER, B., THIBAULT, J.F., COUSSEMENT, P. Integration of \n\ninulin determination in the AOAC method for measurement of total \n\ndietary fiber. International Journal of Biological Macromolecules, 21, \n\np.175-178, 1997. \n\nQUINTEROS, E.T.T. Produ\u00e7\u00e3o com tratamento enzim\u00e1tico e avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo suco de yacon. 2000. 147p. Tese (Doutorado em Tecnologia de \n\nAlimentos) - Faculdade de Engenharia de Alimentos, Universidade \n\nEstadual de Campinas, Campinas. \n\nRAND, M.C., GREENBERG, A.E., TARAS, M. S. Standard Methods \n\nfor the Examination Water and Wastewater. Franson, M.A. Ed. \n\nAmerican Public Health Association, Washington, DC. 1976. \n\nREA, J. Conservat\u00f3in y manejo in situ de recursos fitogen\u00e9ticos \n\nagr\u00edcolas em Bol\u00edvia. Taller electr\u00f3nico sobre conservaci\u00f3n in situ. CIP-\nLima, p.24, 1995a. \n\nREA, J. Informe de avances em ra\u00edces nativas in situ. Proyecto RTA. \n\n1994-95. La Paz. \n\n\n\n163 \n\n \n\n \n\nRENGARAJ, S., SEUNY-HYEON, M., SIVABALAN, R. Agricultural \n\nsolid waste for the removal of organics: Adsorption of phenol from \n\nwater and wastewater by palm seed coat activated carbon. Waste \n\nManagement, 22, p. 543-548, 2002. \n\nRIB\u00c9REAU-GAYON, P. Les Compos\u00e9s Ph\u00e9noliques des V\u00e9g\u00e9taux. \n\nParis: Dunod, 1968. 254p. \n\nRICE-EVANS, C.A., MILLER, N.J. PAGANGA, J. Estructure-\n\nantioxidant activity relationships of flavonoids and phenolic acids \u2013 \n\nReview article. Free Radical Biology &amp; Medicine, 20(7), p. 933-956, \n\n1996.  \n\nRICE-EVANS, C.A.; MILLER, J.; PAGANGA, G. Antioxidant \n\nproperties of phenolic compounds. Trends in Plant science, 2(4), p. 152-\n\n159, 1997. \n\nRICHARD, D., N\u00da\u00d1EZ, M.L.D., SCHWEICH, D. Adsorption of \n\ncomplex phenolic compounds on active charcoal:Adsorption capacity \n\nand isotherms. Chemical Engineering Journal, 148, p. 1-7, 2009. \n\nRICHARD-FORGET, F.C., GAUILLARD, F.A. Oxidation of \n\nchlorogenic acid, catechins, and 4-methylcatechol in model solutions by \n\ncombinations of pear (Pyrus communis Cv. Williams) polyphenol \n\noxidase and peroxidase: A possible involvement of peroxidase in \n\nenzymatic browning. Journal of Agricultural and Food Chemistry, 45, p. \n\n2472-2476, 1997. \n\nROBERFROID, M.B. Dietary modulation of experimental neoplastic \n\ndevelopment: role of fat and fiber content and caloric intake. Mutation \n\nResearch, 259, p. 351-362, 1991. \n\nROBERFROID, M.B. Dietary fiber, inulin and oligofructose: a review \n\ncomparing their physiological effects. Critical Reviews in Food Science \nand Nutrition, 33, p.103-148, 1993. \n\nROBERT, L. Adsorption. Editions Techniques de l\u2019 Ing\u00e9nieur, Paris: v. \n\nJ2, J 2730, 1989. \n\n\n\n164 \n\n \n\nROBINSON, H. Yacon, Smallanthus sonchifolius (Poepp. &amp; Endt). In: \n\nHERMAN, M., HELLER, J. Andean roots and tubers: ahipa, \n\narracacha, mada and yacon. Promoting the conservation and use of \nunderutilized and neglecter crops. Institute of Plant Genetics and Crop \n\nPlant Research, Gatersleben/International Plant Genetic Resources \n\nInstitute, Rome, Italy, p. 202-242, 1997. \n\nRODRIGUEZ-REINOSO, F.; MOLINA-SABIO, M.; GONZALEZ, \n\nM.T. The use of steam and CO2 as activating agents in the preparation \n\nof activated carbons. Carbon, 33, p. 15-23, 1995. \n\nRODR\u00cdGUEZ-REINOSO, F., MOLINA-SABIO, M. Textural and \n\nchemical characterization of microporous carbons. Advances in Colloid \n\nand Interface Science, 76-77, p. 271-294, 1998. \n\nRONKART, S. et al. Determination of physical changes of inulin related \n\nto sorption isotherms: An X-ray difraction, modulated diferencial \n\nscanning calorimetry and environmental scanning electron microscopy \n\nstudy. Carbohydrate Polymers, 63(2), p. 210-217, 2006. \n\nRONKART, S.N., PAQUOT, M., FOUGNIES, C., DEROANNE, C., \n\nBLECKER, C.S. Effect of water uptake on amorphous inulin properties. \n\nFood Hidrocolloids, 23, p. 922-927, 2009. \n\nRONKART, S.N., DEROANNE, C., PAQUOT, M., FOUGNIES, C., \n\nBLECKER, C.S. Impact of the crystallisation pathway of inulin on its \n\nmono-hydrate to hemi-hydrate thermal transition. Food Chemistry 119, \n\np. 317\u2013322, 2010. \n\nROOS, Y. Characterization of food polymers using state diagrams. \n\nJournal Food Enginnering, 24(3), p. 339-360, 1995. \n\nRUSAK, G., KOMES, D., LIKIC, S., HORZIC, D., KOVAC, M. \n\nPhenolic content and antioxidative capacity of green and white tea \n\nextracts depending on extraction conditions and the solvent used. Food \n\nChemistry, 110(4), p. 852-858, 2008. \n\nRUTHERFORD, P.P., WHITTLE, R. The carbohydrate composition of \n\nonions during long term cold storage. Journal Horticultural Science, 57, \n\np.349-356, 1982. \n\n\n\n165 \n\n \n\n \n\nRUTHVEN, D.M. \u201cAdsorption\u201d, in: Encyclopedia of Chemical \n\nTecnology. 4th. Ed., New York: John Wiley &amp; Sons Inc., 493-528, \n\n1991. \n\nRUTHVEN, D.M. Encyclopedia of Separation Technology, 1, Kirk-\n\nOthmer Encyclopedia, 1st Ed., John Wiley &amp; Sons, New York,1997. \n\nRUTHVEN, D.M. Principles of Adsorption and Adsorption Process. \n\nUSA: John Wiley &amp; Sons Inc., 1984. \n\nS\u00c1, R.M. de; FRANCISCO, A. de. Fibras alimentares: curso te\u00f3rico-\npr\u00e1tico. Florian\u00f3polis: Universidade Federal de Santa Catarina. 1999. \n\nApostila do CERES. \n\nSADASIVAM, S., KRISHNA, S.K., PONNUSAMY, K., \n\nNAGARAJAN, G.S., KANG, T.W., VENKATESALU, S.C. \n\nEquilibrium and thermodynamic studies on the adsorption of an \n\norganophosphorous pesticide onto \u201cwaste\u201d jute fiber carbon. Journal of \n\nChemical &amp; Engineering Data, 55(12), p. 5658-5662, 2010. \n\nSAG, Y., AKTAY, Y. Kinetic studies on sorption of Cr (VI) and Cu (II) \n\nions by chitin, chitosan and Rhizopus arrhizus. Biochemical \n\nEngineering Journal, 12, p. 143-153, 2002. \n\nSALAME, I.I., BAANDORZ, J.T. Role of surface chemistry in \n\nadsorption of phenol on activated carbons. Journal of Colloids and \n\nInterface Science, 264, p. 307-312, 2003. \n\nSANNO, T. Effects of Neosugar on constipation, intestinal microflora \n\nand gollbader contraction in diabetics. In: NEOSUGAR RESEARCH \n\nCONFERENCE, 3, 1986, Tokyo. Proceeding Tokio, 1986. \n\nSANTANA, I., CARDOSO, M.H. Raiz tuberosa de yacon (Smallanthus \n\nsonchifolius): potencialidade de cultivo, aspectos tecnol\u00f3gicos e \nnutricionais. Ci\u00eancia Rural, 38(3), p. 898-905, 2008. \n\nSANTHY K., SELVAPATHY, P. Removal of reactive dyes from \n\nwastewater by adsorption on coir pith activated carbon. Journal of \n\nBioresource Technology, 97, p. 1329-1336, 2005. \n\n\n\n166 \n\n \n\nSATHISHKUMAR, M., BINUPRIYA, A.R., KAVITHA, D., YUN, \n\nS.E. Kinetic and isothermal studies on liquid-phase adsorption of 2,4-\n\ndichlorophenol by palm pith carbon. Bioresource Technology, 98, p. \n\n866-873, 2007. \n\nSCHALLER-POVOLNY, L.A., SMITH, D.E., LABUZA, T.P. Effect of \n\nwater content and molecular weight on the moisture isotherms and glass \n\ntransition properties of inulin. International Journal of Food Properties, \n\n3(2), p. 173-192, 2000. \n\nSETZER, W.N.; SETZER, M.C.; BATES, R.B.; NAKKIEW, P.; \n\nJACKES, B.R.; CHEN, L.; MCFERRIN, M.B.; MEEHAN, E.J. \n\nAntibacterial hydroxyl cinnamic esters from Piper caninum from \n\nPaluma, Northqueensland, Australia. The crystal and molecular \n\nstructure of (+)-bornyl coumarate. Planta Medica, 65, p. 747-749, 1999. \n\nSEVIM, A.M., HOJIYEV, R., G\u00dcL, A., \u00c7ELIK, M.S. An investigation \n\nof the kinetics and thermodynamics of the adsorption of a cationic \n\ncobalt porphyrazine onto sepiolite. Dyes and Pigments, 88, p. 25-38, \n\n2011. \n\nSHAHIDI, F., NACZK, M. Food Phenolics: sources, chemistry, effects \nand applications, Lancaster: Technomic, 1995. \n\nSILVA, R.F. Use of inulin as a natural texture modifier. Cereal Foods \n\nWorld, 41(10), p. 792-794, 1996. \n\nSILVERSTAIN, R.M., WEBSTER, F.X., KIEMLE, D.J. Identifica\u00e7\u00e3o \n\nespectrom\u00e9trica de compostos org\u00e2nicos. 7 \u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: \n\nLTC, 2006. \n\nSIMONOVSKA, B., VOVK, I., ANDREN\u0160EK, S., VALENTOV\u00c1, K., \n\nULRICHOV\u00c1. J. Investigation of phenolic acids in yacon (Smallanthus \nsonchifolius) leaves and tubers. Journal of Chromatography A, 1016, p. \n\n89\u201398, 2003. \n\n\n\n167 \n\n \n\n \n\nSING, K.S.W., EVERETT, D.H., HAUL, R.A.W., MOSCOU, L., \n\nPIEROTTI, R.A., ROUQUEROL, J., SIEMIENIEWSKA, T. \n\nINTERNATIONAL UNION OF PURE AND APPLIED CHEMISTRY \n\nREPORTING PHYSISORPTION DATA FOR GAS/SOLID SYSTEMS \n\nwith Special Reference to the Determination of Surface Area and \n\nPorosity. Pure and Applied Chemistry, 57(4), p. 603-619, 1985. \n\nSINGLETON, V.L., KRATZER, F.H. Toxicity and related \n\nphysiological activity of phenolic substances of plant origin. Journal of \n\nAgricultural and Food Chemistry, 17, p. 497-502, 1969. \n\nSINGLETON, V.L., ROSSI, J.A. Colorimetry of total phenolics with \n\nphosphomolybdic-phosphotungstic acid reagents. American Journal of \n\nEnology and Viticulture, 16, p. 144-158, 1965. \n\nSOARES, S.E. Phenolic acids as antioxidants. Revista de Nutri\u00e7\u00e3o, 15 \n\n(1), p. 71-81, 2002. \n\nSON, S., LEWIS, B.A. Free Radical Scavenging and Antioxidative \n\nActivity of Caffeic Acid Amide and Ester Analogues: \n\nStructure?Activity Relationship. Journal of Agricultural and Food \n\nchemistry, 50, p. 468?472, 2002. \n\nSOTO, M.L., MOURE, A., DOM\u00cdNGUEZ, H., PARAJ\u00d3, J.C. \n\nRecovery, concentration and purification of phenolic compounds by \n\nadsorption: A review. Journal of Food Engineering, 105, p. 1\u201327, 2011. \n\nSOUSA, C.M. de M., SILVA, Jr., VIEIRA-Jr, J.M., AYRES, M.C.C., \n\nda COSTA, C.L.S., ARA\u00daJO, D.S., CAVALCANTE, L.C.D., \n\nBARROS, E.D.S., ARA\u00daJO, P.B. de M., BRAND\u00c3O, M.S., CHAVES, \n\nM.H. Total phenolics and antioxidant activity of five medicinal plants. \n\nQu\u00edmica Nova, 30(2), p. 351-355, 2007. \n\nSTRAHM, B. Fundamentals of polymer science as an applied extrusion \n\ntool. Cereal Food World, 43(8), p. 621-625, 1998. \n\nSUD\u2019INA, G.F.; MIRZOEVA, O.K.; PUSHKAREVA, M.A.; \n\nKORSHUNOVA, G.A.; SUMBATYAN, N.V.; VARFOLOMEEV, S.D. \n\nCaffeic acid phenethyl ester as a lipoxygenase inhibitor with antioxidant \n\nproperties. FEBS Letters, 329, p. 21-24, 1993. \n\n\n\n168 \n\n \n\nSUGISAKI, M., SUGA, H., SEKI, S. Calorimetric study of the glassy \n\nstate, IV. Heat capacities of glassy water and cubic ice. Bulletin of the \n\nChemical Society of Japan, 41, 2591-2599, 1968. \n\nSUN, G., XIANGJING, X.U. Sunflower stalks as adsorbents for color \n\nremoval from textile wastewater. Industrial and Engineering Chemistry \n\nResearch, 36, p. 808-812, 1997. \n\nSUZUKI, M. Adsorption Engineering. Chemical Engineering \n\nMonographs. Elsevier; Kodansha, Tokyo, 1990. \n\nSUZUKI, M., CUTCLIFE, J.A. Fructan in onion bulbs in relation to \n\nstorage life. Canadian Journal of Plant Science, 69, p.1327-1333, 1989. \n\nTAGUCHI, A. et al. The influence of fructooligosaccharides on the \n\nbone of model rats with ovarectomized osteoporosis. Sci. Rep. Meiji \n\nSeika Kaisha, 33, p. 37-44, 1994. \n\nTAKENAKA, M. Caffeic acid derivatives in the roots of yacon \n\n(Smallanthus sonchifolius). Journal of Agricultural and Food Chemistry, \n\n51(3), p.793-796, 2003. \n\nT\u00c1RREGA, A., TORRES, J.D., COSTELL, E. Influence of the chain-\n\nlength distribution of inulin on the rheology and microstructure of \n\nprebiotic dairy desserts. Journal of Food Engineering, 104(3), p. 356-\n\n363, 2011. \n\nTONELI, J.T.C.L., PARK, K.J., MURR, F.E.X., NEGREIROS, A.A. \n\nEfeito da umidade sobre a microestrutura da inulina em p\u00f3. Ci\u00eancia e \n\nTecnologia de Alimentos 28(1), p. 122-131, 2008. \n\nTROWEL, H., BURKITT, D. Physiological role of dietary fiber: a ten \n\nyears review. Journal of Dentistry for Children, 53, p. 444-447, 1986. \n\nTUCK, K.L., HAYBALL, P.J. Major phenolics compounds in olive oil: \n\nmetabolism and health effects. Journal of Nutritional Biochemistry, 13, \n\np. 636-644, 2002. \n\n\n\n169 \n\n \n\n \n\nVALENTOV\u00c1, K., LEBEDA, A., DOLEZALOV\u00c1, I., JIROVSK\u00dd, D., \n\nSIMONOVSKA, B., VOVK, I., KOSINA, P., GASMANOV\u00c1, N., \n\nDZIECHCIARKOV\u00c1, M. AND ULRICHOV\u00c1, J. The biological and \n\nchemical variability of yacon, Journal of Agricultural and Food \n\nChemistry, 54, p. 1347-1352, 2006. \n\nVALENTOV\u00c1, K., ULRICHOV\u00c1, J. Smallanthus sonchifolius and \nLepidium meyenii \u2013 prospective Andean crops for the prevention of \n\nchronic diseases. Biomedical Papers, 147(2), p. 119-130, 2003. \n\nVAMOS-VIGYAZO, L. Polyphenoloxidase and peroxidase in fruit and \n\nvegetables. Critical Reviews in Food Science and Nutrition, 15, p. 49-\n\n127, 1981. \n\nVAN HAASTRECHT, J. Promising performers; oligosaccharides \n\npresent new product development opportunities for wide range of \n\nprocessed foods. International Food Ingredients, 1, p. 23-27, 1995. \n\nVAN LOO, J. et al. On the presence of inulin and oligofructose as \n\nnatural ingredients in the western diet. Critical Reviews in Food Science \n\nand Nutrition, 35(6), p. 525-552, 1995. \n\nVAN LOO, J. et al. Functional food properties of nondigestible \n\noligosaccharides: consensus report from ENDO project. British Journal \n\nof Nutrition, 81, p. 121-132, 1999. \n\nVAN LOO, J. Inulin and oligofructose: health benefits and claims \u2013 A \n\ncritical review: how chicory fructans contribute to zootechnical \n\nperformance and well-being in livestock and companion animals. The \n\nJournal of Nutrition, 137(11), p. 2594S \u2013 2597S, 2007. \n\nVIGNOLA, F. Aplica\u00e7\u00e3o de processos adsortivos para a remo\u00e7\u00e3o de \n\ncontaminates de efluentes petroqu\u00edmicos sint\u00e9ticos. 2011. 141p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Qu\u00edmica) \u2013 Universidade Federal \nde Santa Catarina, Florian\u00f3polis \u2013SC. \n\nVILHENA, S.M.C, C\u00c2MARA, F.L., KADIHARA, S.T. O cultivo do \n\nyacon no Brasil. Horticultura Brasileira. 18(1), p. 5-8, 2000. \n\n\n\n170 \n\n \n\nVILHENA, S.M.C. Ciclo de cultivo e t\u00e9cnicas p\u00f3s-colheita da yacon \n\n(Polymnia sonchifolia Poep. Endl.) em fun\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de frutose \n\ntotal nos \u00f3rg\u00e3os subterr\u00e2neos. 2001. 73 f. Tese (Doutorado em \n\nAgronomia/Horticultura) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, \n\nUniversidade Estadual Paulista, Botucatu, 2001. \n\nVILHENA, S.M.C., C\u00c2MARA, F.L.A., KADIHARA, T.S., SILVA, \n\nV.T.A. Cultivo y industrializaci\u00f3n de \"yacon\" (Polymnia sonchifolia \n\nPoep. Endl.): una experiencia brasileira. WORLD CONGRESS ON \n\nMEDICINAL AND AROMATIC PLANTS FOR HUMAN WELFARE, \n\n2. Mendonza, 1997. Abstracts. Mendonza, ICMAP/ISHS/SAIPA, \n\nAbstract P-088. \n\nVORAGEN, A.G.J. Technological aspects of functional food-relates \n\ncarbohydrates. Trends in Food Science and Technology, 9, p. 328-335, \n\n1998. \n\nWATERHOUSE, A.L. Determination of Total Phenolics. Current \n\nProtocols in Food Analytical Chemistry, 2002. BASIC PROTOCOL 1, \n\ncap. 1.1.1-I1.1.8. John Wiley &amp; Sons, Inc. \n\nWEBER, Jr.W.J., MORRIS, J.C. Kinetics of adsorption on carbon from \n\nsolution. Journal of Sanitary Engineering Division ASCE, 89, p. 31-59, \n\n1963. \n\nWIEDMANN, M., JAGER, M. Synergistic sweeteners. Food \n\nIngredients and Analysis International, p.51-56, nov-dez., 1997. \n\nWHITESIDES, G.M., BONCHEVA, M. Beyond molecules: Self-\n\nassembly of mesoscopic and macroscopic components, 2002. In: \n\nProceedings of the National Academy of Sciences of the United States of \n\nAmerica, 99(8), 4769\u20134774.  \n\nWILLIAMS, C.H. Effects of inulin lipid parameters in humans. Journal \nof Nutrition, 129, p. 1471-1473, 1999. \n\nWILLIAMS, C.M., DICKERSON, J.W. Nutrition and cancer. Some \n\nbiochemical mechanisms . Nutrition Research Reviews, 3, p. 45-100, \n\n1990. \n\n\n\n171 \n\n \n\n \n\nWU, F.C., TSENG, R.L., JUANG, R.S. Kinetic modeling of liquid-\n\nphase adsorption of reactive dyes and metal ions on chitosan. Water \n\nResearch, 35(3), p. 613-618, 2001. \n\nYAGINUMA, S.R. Extra\u00e7\u00e3o e purifica\u00e7\u00e3o parcial de inulina a partir de \n\nyacon (Smallanthus sonchifolius) por adsor\u00e7\u00e3o em resinas de troca \n\ni\u00f4nica. 2007. 76p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Alimentos) \n\n\u2013 Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis. \n\nYAMASHITA, K., KANAI, K., ITAKURA, M. Effects of fructo-\n\noligosaccharides on blood glucose and serum lipids in diabetic subjects. \n\nNutrition Research, 4, p. 961-966, 1984. \n\nYAN, X., SUZUKI, M., OHNISHI-KAMEYAMA, M., SADA, Y., \n\nNAKANISHI, T., NAGATA, T. Extraction and Identification of \n\nAntioxidants in the Roots of Yacon (Smallanthus sonchifolius). Journal \n\nof Agricultural and Food Chemistry, 47, p. 4711?4713, 1999. \n\nYANG, R.T. Adsorbentes: Fundamentals and Apllications. New Jersey: \n\nJohn Wiley &amp; Sons, 2003. \n\nYASUHIRO, Y. Squeezing of transparent concentrated juice from \n\nyacon (Polymnia sonchifolia). Japanese Kokai Tokkyo Koho (2000), 2 \n\np. C\u00f3digo: JKXXAF JP 2000157233 A 20000613. Patente escrita em \n\nJapon\u00eas. \n\nYORUK, R., MARSHALL, M.R. Physicochemical properties and \n\nfunction of plant polyphenoloxidase. A Review. Journal of Food \n\nBiochemistry, 27, p. 361-422, 2003. \n\nYUN, J.W. Fructooligosaccharides \u2013 occurrence, preparation and \n\napplication. Enzyme and Microbial Technology, 19, p.107-117, 1996.  \n\nZARDINI, E. Ethnobotanical notes on yacon, Polymnia sonchifolia \n(Asteraceae). Economic Botany, 45(1), p. 72-85, 1991. \n\nZAWANI, Z., LUQMAN, C.A., CHOONG, T.S.Y. Equilibrium, \n\nkinetics and thermodynamic studies: adsorption of remazol black 5 on \n\nthe palm kernel shell activated carbon (PKS-AC). European Journal of \n\nScientific Research, 37(1), 67-76, 2009.  \n\n\n\n172 \n\n \n\nZIMERI, J.E., KOKINI, J.L. The effect of moisture content on the \n\ncrystallinity and glass transition temperature of inulin. Carbohydrate \n\nPolymers, 48, p. 299\u2013304, 2002. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\nOs anexos 1 e 2 s\u00e3o referentes aos dep\u00f3sitos de pedido de patente \n\nou certificado de adi\u00e7\u00e3o desenvolvidos durante o per\u00edodo de \n\ndoutoramento, embora os resultados referentes \u00e0 patente intitulada \n\n\u201cProcesso de obten\u00e7\u00e3o de inulina a partir de bulbos\u201d n\u00e3o estejam \n\ndescritos nesta tese. \n\n\n\n174 \n\n \n\n\n\n175"}]}}}