{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15709"}, {"@name": "filename", "#text": "22186_Sanches_JulianoLuisPereira_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "i \n \n\n \n\n \n\n \nJULIANO LU\u00cdS PEREIRA SANCHES \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCInAPCe, R\u00c1DIO N\u00d4MADE, COMUNICA-BRINCADEIRA: \n \n\nUma metodologia de comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em Neuroci\u00eancias para \n\nalunos do Ensino B\u00e1sico \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCampinas \u2013 SP \n\n        2013 \n\n\n\nii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niii \n \n\n \n\n \n\n \n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE ESTUDOS DA LINGUAGEM \n\nLABORAT\u00d3RIO DE ESTUDOS AVAN\u00c7ADOS EM JORNALISMO - \n\nLABJOR \n\n \n \n\nJULIANO LU\u00cdS PEREIRA SANCHES \n \n \n \n \n\nCInAPCe, R\u00c1DIO N\u00d4MADE, COMUNICA-BRINCADEIRA: \n \n\nUma metodologia de comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em Neuroci\u00eancias para \n\nalunos do Ensino B\u00e1sico \n\n \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Paula Teixeira Fernandes. \n \nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada ao \nInstituto de Estudos da Linguagem E AO \nLaborat\u00f3rio de Estudos Avan\u00e7ados em \nJornalismo, da Universidade Estadual de \nCampinas, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nmestre(a) em Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e \nCultural, na \u00e1rea de Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \ne Cultural.  \n \n \n \n \n\nCampinas \u2013 SP \n\n        2013 \n\n\n\niv \n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA POR \nTERESINHA DE JESUS JACINTHO \u2013 CRB8/6879 - BIBLIOTECA DO INSTITUTO DE \n\nESTUDOS DA LINGUAGEM - UNICAMP \n \n\n \n \nSa55c \n\n \n   Sanches, Juliano Lu\u00eds Pereira, 1985- \n\nCInAPCe, r\u00e1dio n\u00f4made, comunica-brincadeira: Uma \nmetodologia de comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em neuroci\u00eancias \npara alunos do ensino b\u00e1sico / Juliano Lu\u00eds Pereira \nSanches. -- Campinas, SP : [s.n.], 2013. \n\n \nOrientador : Paula Teixeira Fernandes. \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de \n\nCampinas, Instituto de Estudos da Linguagem. \n \n \n1. Comunica\u00e7\u00e3o na ci\u00eancia. 2. Acidente vascular \n\ncerebral. 3. Epilepsia. 4. L\u00fadico. 5. Neuroci\u00eancias. I. \nFernandes, Paula Teixeira. II. Universidade Estadual de \nCampinas. Instituto de Estudos da Linguagem. III. T\u00edtulo. \n\n \n \n\n \n \n \n\nInforma\u00e7\u00f5es para Biblioteca Digital \n\n \n \nT\u00edtulo em ingl\u00eas: CInAPCe, nomad radio, communicate-joke: A methodology for \nscientific communication in Neurosciences to Elementary School students. \nPalavras-chave em ingl\u00eas:  \nScientific communication \nCVA \nEpilepsy \nPlayful \nNeurosciences \n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Cultural. \nTitula\u00e7\u00e3o: Mestre em Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Cultural. \nBanca examinadora: \nPaula Teixeira Fernandes [Orientador] \nLi Li Min  \nCelso Luiz Figueiredo Bodstein \nData da defesa: 17-06-2013. \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o: Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Cultural. \n \n \n \n\n\n\n \n\nv \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\nvi \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nvii \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDedico a presente pesquisa \u00e0                \nPaula Fernandes, ao Li Li Min, \u00e0 Sueli \n\nAdestro, ao Celso Bodstein. Por \ncompartilharmos experi\u00eancias, \n\nfilosofias, motiva\u00e7\u00f5es e leituras.  \n\n\n\n \n\nviii \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nix \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n\u00c0 Paula Fernandes e ao Li Li Min, pelo apoio, camaradagem e incentivo.  \n\nAo Celso Bodstein, pelos ensinamentos e camaradagens. \n\n\u00c0 Vera Camargo, pelo carinho e amizade. \n\n\u00c0 Sueli Adestro, pela sabedoria e bem humoradas conversas. \n\n\u00c0 Carolina Toneloto, pela sabedoria e bem humoradas conversas. \n\n\u00c0 Marcela Carlini, pelas ironias e di\u00e1logos. \n\nAo Danilo Fernandes, pela amizade e camaradagem. \n\n\u00c0 Audre Alberguini, pela amizade, carinho, e bom humor. \n\nAo Roni Muraoka, pela amizade e camaradagem. \n\n\u00c0 Andr\u00e9a Sampaio Pereira, pelo incentivo e amizade. \n\nAo Reinaldo Sampaio Pereira, pelo incentivo e amizade. \n\n\u00c0 Gra\u00e7a Caldas, pela amizade e carinho. \n\n\u00c0 Cristiane Dias, pela amizade e carinho. \n\nAo Jeverson Barbieri, pela amizade e camaradagem. \n\nAo Edgard Bohn, pelo incentivo e amizade. \n\n\u00c0 Tain\u00e1 Mascarenhas, pelos di\u00e1logos e bom humor. \n\n\u00c0 Ieda Santos, pelo incentivo e amizade. \n\n\u00c0 Susana Oliveira, pela amizade e bom humor. \n\nAo Rodrigo Cunha, pela amizade e camaradagem. \n\nAo Rafael Evangelista, pela amizade e camaradagem. \n\nAo Nelson Filice, pela amizade e pelos di\u00e1logos. \n\nAo Joel Giglio, pela amizade e pelos di\u00e1logos. \n\nAo Fernando Cendes, pela amizade e pelos di\u00e1logos. \n\nAos amigos, professores e alunos do Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e \n\nSa\u00fade: Neuroci\u00eancias.  \n\nAos amigos, professores e alunos do Curso de Mestrado em Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e \n\nCultural. \n\nAos amigos do Laborat\u00f3rio de Neuroimagem. \n\nA todos do Labjor, pelos momentos e ensinamentos. \n\n \n\n\n\n \n\nx \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nxi \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA rela\u00e7\u00e3o com o arqueiro est\u00e1 mais pr\u00f3xima do Zen: o arqueiro deve atingir ao ponto em \nque o visado \u00e9 tamb\u00e9m o n\u00e3o-visado, isto \u00e9, o pr\u00f3prio atirador, e em que a flecha desliza \n\nsobre sua linha reta, criando seu pr\u00f3prio fim, em que a superf\u00edcie do alvo \u00e9 tamb\u00e9m a reta \ne o ponto, o atirador, o tiro e o atirado. \n\n \nGilles Deleuze \n\n \n \n \n\n\n\n \n\nxii \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nxiii \n \n\nRESUMO \n \n\nA proposta deste trabalho foi possibilitar a formula\u00e7\u00e3o de conjecturas sobre as \nneuroci\u00eancias a partir de leituras sonoras de \u201cCInAPCe, r\u00e1dio n\u00f4made, comunica-\nbrincadeira: Uma metodologia de comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em Neuroci\u00eancias para alunos do \nEnsino B\u00e1sico\u201d. Um artefato sonoro foi constru\u00eddo em duas edi\u00e7\u00f5es, com aten\u00e7\u00e3o \u00e0 imers\u00e3o \nnas neuroci\u00eancias, e disponibilizado para grupos de alunos e professores do Ensino \nFundamental, vinculados \u00e0 escola p\u00fablica da SME, EMEF Francisco Ponzio Sobrinho, \nSanta Odila, Campinas/S\u00e3o Paulo. A iniciativa buscou a aproxima\u00e7\u00e3o escolar com alguns \ndos di\u00e1logos atuais sobre as neuroci\u00eancias, com \u00eanfase em epilepsia e AVC (Acidente \nVascular Cerebral). O objetivo geral foi verificar, numa perspectiva anal\u00edtica, como um \nartefato sonoro pode ser inserido em uma experi\u00eancia comunicativa com uma escola \np\u00fablica do Ensino Fundamental de Campinas. O projeto permitiu o debate entre alunos do \nEnsino Fundamental na faixa et\u00e1ria de 10 anos de idade (5\u00b0 ano ou quarta s\u00e9rie). Os \nresultados mostraram alguns aspectos interessantes nas neuroci\u00eancias. Setenta por cento \ndos alunos nunca presenciaram uma crise de epilepsia. Alguns estudantes (35%) t\u00eam \nparentes e amigos que j\u00e1 tiveram crises. A pesquisa mostra a dificuldade em manter a calma \ndurante a crise. \u201cA pessoa, que n\u00e3o tem epilepsia, tem medo de quem tem\u201d. A maioria dos \nsujeitos (59%) acredita que existe diferen\u00e7a entre os que t\u00eam epilepsia e os que n\u00e3o t\u00eam. \nCom essa experi\u00eancia rizom\u00e1tica, a crian\u00e7a foi convidada para a enuncia\u00e7\u00e3o de uma atitude \nde provoca\u00e7\u00e3o sobre as neuroci\u00eancias. Direta ou indiretamente, os alunos promoveram \nnovos exerc\u00edcios e problemas intelectuais aos pesquisadores. A din\u00e2mica da cartografia foi: \nos pesquisadores provocaram os alunos e as crian\u00e7as provocaram os pesquisadores, \npermitindo novas rela\u00e7\u00f5es dial\u00e9ticas e dial\u00f3gicas. A perspectiva foi baseada na formula\u00e7\u00e3o \nde leituras provocativas sobre o conhecimento. Colocar as certezas em crise. As crian\u00e7as \nn\u00e3o s\u00e3o entidades in\u00f3cuas, mas, sim, agentes pol\u00edticos, filos\u00f3ficos e art\u00edsticos.  \n \nPalavras-chave: Comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, AVC, epilepsia, ludicidade, neuroci\u00eancias, \n\nEnsino Fundamental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxiv \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nxv \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe purpose of this study was to enable the formulation conjectures about the neuroscience \nfrom sound readings of \"CInAPCe, nomad radio, communicate-joke: A methodology for \nscientific communication in Neurosciences to Elementary School students\". A sound \nartifact was built in two editions, focusing the immersion in the neurosciences, and was \navailable for groups of students and teachers of Elementary School - EMEF, Francisco \nPonzio Sobrinho, Santa Odila, Campinas/S\u00e3o Paulo. The initiative sought to approach \nschool with some of dialogues about the neurosciences, such as in the epilepsy and stroke \ncases. The overall purpose was to verify, an analytical perspective, how a sound artifact can \nbe inserted into a communicative experience with a public school in Campinas. The project \nallowed the debate between elementary school students aged 10 years old. The results \nshowed some interesting aspects in the neurosciences. Seventy percent of students have \nnever seen an epileptic seizure. Some students (35%) have relatives and friends who have \nhad seizures. This research showed the difficult in maintaining calm during the epileptic \nseizure. \"The person, who doesn't have epilepsy, has afraid of who has\". Most subjects \n(59%) believe that there is a difference between those who have epilepsy and who don\u2019t \nhave. With this experience, the child was invited to the enunciation of a provocative \nattitude on the neurosciences. Direct or indirectly, the students promoted new intellectual \nexercises and problems to researchers. The dynamic cartography was: researchers led \nstudents and the children led the researchers, allowing new dialogical and dialectical \nrelations. The perspective was based on the formulation of provocative readings about the \nknowledge, taking the true in doubts. Children aren't innocuous entities, but, rather, \npolitical, philosophical and artistic agents.  \n \n\nKey-words: Scientific communication, stroke, epilepsy, ludicity, neuroscience, Elementary \n\nSchool. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nxvi \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nxvii \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nCap\u00edtulo 1. Introdu\u00e7\u00e3o  ................................................................... ............................. 27 \n\n 1.1. Divaga\u00e7\u00f5es sobre neuroci\u00eancias, epilepsia, AVC  .................................................  27 \n\n 1.2. O CInAPCe e a ASPE  ...........................................................................................  40 \n\n 1.3. Comunica\u00e7\u00e3o, estigma, ludicidade  ........................................................................  58 \n\n 1.4. Experimenta\u00e7\u00f5es comunicativas, provoca\u00e7\u00f5es, disjun\u00e7\u00f5es  .................................  113 \n\n 1.5. Uma leitura est\u00e9tica a partir do campo simb\u00f3lico  ...............................................  141 \n\nCap\u00edtulo 2. Justificativa  ............................................................................................  150 \n\n 2.1. Motiva\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa  ...........................................................  150 \n\nCap\u00edtulo 3. Objetivos  .................................................................................................  152 \n\n 3.1. Objetivo geral  ......................................................................................................  152 \n\n 3.2. Objetivos espec\u00edficos  ...........................................................................................  152 \n\nCap\u00edtulo 4. Metodologia  ............................................................................................  153 \n\n 4.1. Sujeitos  ................................................................................................................  153 \n\n 4.2. Instrumentos  ........................................................................................................  153 \n\n 4.3. Procedimentos  .....................................................................................................  155 \n\n 4.4. An\u00e1lise dos dados  ................................................................................................  156 \n\n 4.5. Aspectos \u00e9ticos da pesquisa  .................................................................................  156 \n\nCap\u00edtulo 5. Resultados  ...............................................................................................  160 \n\n 5.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos sujeitos  ..................................................................................  160 \n\n 5.2. Epilepsia  ..............................................................................................................  160 \n\n 5.3. AVC  .....................................................................................................................  166 \n\n 5.4. Epilepsia/AVC p\u00f3s-teste ......................................................................................  173 \n\n 5.5. Experi\u00eancia subjetiva  ...........................................................................................  177 \n\n 5.6. An\u00e1lise do conte\u00fado  ............................................................................................  178 \n\nCap\u00edtulo 6. Discuss\u00e3o  .................................................................................................  187 \n\n 6.1. Epilepsia  ..............................................................................................................  187 \n\n 6.2. AVC  .....................................................................................................................  188 \n\n\n\n \n\nxviii \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxix \n \n\n 6.3. An\u00e1lise do conte\u00fado  ............................................................................................  188 \n\n 6.4. Experi\u00eancia subjetiva  ...........................................................................................  192 \n\nCap\u00edtulo 7. Considera\u00e7\u00f5es finais  ..............................................................................  210 \n\nRefer\u00eancias  ..................................................................................................................  211 \n\nAp\u00eandice 1: Question\u00e1rio para o aluno \u2013 pr\u00e9-teste  .....................................................  216 \n\nAp\u00eandice 2: Question\u00e1rio para o aluno \u2013 p\u00f3s-teste  .....................................................  218 \n\nAp\u00eandice 3: Question\u00e1rio para o professor \u2013 pr\u00e9-teste ................................................  220 \n\nAp\u00eandice 4: Question\u00e1rio para o professor \u2013 p\u00f3s-teste  ...............................................  222 \n\nAp\u00eandice 5: Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \u2013 professor  .....................  224 \n\nAp\u00eandice 6: Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \u2013 diretor  .........................  226 \n\nAp\u00eandice 7: Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \u2013 pais ..............................  228 \n\nAp\u00eandice 8: Roteiro da edi\u00e7\u00e3o 1: O c\u00e9rebro, a epilepsia .............................................  229 \n\nAp\u00eandice 9: Roteiro da edi\u00e7\u00e3o 2: AVC  .......................................................................  233 \n\nAp\u00eandice 10: Sonora \u2013 Dr. Li Li Min  .........................................................................  235 \n\nAp\u00eandice 11: Sonora \u2013 Dr\u00aa. Paula Fernandes  ..............................................................  237 \n\nAp\u00eandice 12: Sonora \u2013 Dr\u00aa. Ana Carolina Coan  .........................................................  240 \n\nAp\u00eandice 13: Sonora \u2013 Dr. Wagner Mauad Avelar  ....................................................  242 \n\nAp\u00eandice 14: Sonora \u2013 Dr\u00aa. Vanessa Hachiman  .........................................................  244 \n\nAp\u00eandice 15: Sonora \u2013 Dr\u00aa. Graziela Dallaqua e Dr\u00aa. Renata Ramos  .........................  245 \n\nAnexo 1: Parecer do Comit\u00ea de \u00c9tica - FCM  ..............................................................  246 \n\nAnexo 2: Mat\u00e9ria: \u201cAumentam mortes de idosos por AVC\u201d  ......................................  248 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n \n\nxx \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nxxi \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \nTabela 1. Alunos que j\u00e1 viram uma crise de epilepsia  ................................................  161 \n\nTabela 2: Diferen\u00e7a entre pessoa com epilepsia e sem epilepsia, segundo os sujeitos  162 \n\nTabela 3: Procedimentos durante uma crise  ................................................................  163 \n\nTabela 4: Cren\u00e7a: Epilepsia \u00e9 contagiosa  ....................................................................  164 \n\nTabela 5: Atitude perante a crise (p\u00f3s-\u00e1udio)  ..............................................................  165 \n\nTabela 6: Alunos conhecem pessoas que tiveram AVC  ..............................................  167 \n\nTabela 7: Sensa\u00e7\u00e3o de ouvir o artefato sobre AVC/epilepsia  .....................................  168 \n\nTabela 8: Percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o \u00e1udio .................................................................  169 \n\nTabela 9: Mudan\u00e7a da percep\u00e7\u00e3o de AVC p\u00f3s-\u00e1udio  .................................................  171 \n\nTabela 10: Preconceito/estigma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa com AVC/epilepsia  .................  173 \n\nTabela 11: Possibilidade de mudan\u00e7a  ..........................................................................  174 \n\nTabela 12: O que as pessoas precisam saber  ...............................................................  175 \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nxxii \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nxxiii \n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \nGr\u00e1fico 1. Alunos j\u00e1 viram uma crise de epilepsia  ......................................................  161 \n\nGr\u00e1fico 2. Diferen\u00e7a entre pessoa com epilepsia e pessoa sem epilepsia  ...................  162 \n\nGr\u00e1fico 3: Epilepsia \u00e9 contagiosa  ................................................................................  164 \n\nGr\u00e1fico 4: Familiares ou amigos j\u00e1 tiveram crise  ........................................................  165 \n\nGr\u00e1fico 5: Alunos conhecem pessoas que tiveram AVC  ............................................  167 \n\nGr\u00e1fico 6: Percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o \u00e1udio  ...............................................................  169 \n\nGr\u00e1fico 7: Mudan\u00e7a da percep\u00e7\u00e3o de AVC p\u00f3s-\u00e1udio  ................................................  171 \n\nGr\u00e1fico 8: Possibilidade de mudan\u00e7a de conviv\u00eancia  .................................................  174 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nxxiv \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n xxv\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \nAbrasco Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Sa\u00fade Coletiva \n\nAVC  Acidente Vascular Cerebral \n\nASPE   Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade de Pacientes com Epilepsia \n\nApecamp Associa\u00e7\u00e3o de Pessoas com Epilepsia de Campinas e Regi\u00e3o Metropolitana \n\nCInAPCe   Coopera\u00e7\u00e3o Interinstitucional de Apoio \u00e0 Pesquisa sobre o C\u00e9rebro \n\nCMS   Conselho Municipal de Sa\u00fade  \n\nCME   Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o \n\nCMI  Capitalismo Mundial Integrado \n\nESCT   Estudos Sociais de Ci\u00eancia e Tecnologia \n\nEEG  Eletroencefalograma \n\nFCM  Faculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas \n\nFB   Facebook \n\nGTCO  Grupo de Trabalho Comunica\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade \n\nHQ   Hist\u00f3ria em Quadrinhos \n\nIFGW   Instituto de F\u00edsica Gleb Wataghin \n\nLNI   Laborat\u00f3rio de Neuroimagem \n\nLabJor  Laborat\u00f3rio de Estudos Avan\u00e7ados em Jornalismo \n\nOMS  Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \n\nRH   Recursos Humanos \n\nRM  Resson\u00e2ncia Magn\u00e9tica \n\nRTV   R\u00e1dio e Televis\u00e3o \n\nSUS   Sistema \u00danico de Sa\u00fade \n\nSNC   Sistema Nervoso Central \n\nTCLE   Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \n\nTDAH  Transtorno do D\u00e9ficit de Aten\u00e7\u00e3o com Hiperatividade \n\nUSP   Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nUnifesp  Universidade Federal de S\u00e3o Paulo  \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n xxvi\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n 27\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n1.1. Divaga\u00e7\u00f5es sobre neuroci\u00eancias, epilepsia, AVC \n \n\nFoi ent\u00e3o que, num canto ainda mais distante desta ala do Museu, descobri uma cole\u00e7\u00e3o \nde objetos cinzentos e convolutos, conservados em formol para retardar a sua ru\u00edna: \neram prateleiras de c\u00e9rebros humanos. Deveria ter havido algu\u00e9m cujo trabalho fosse \nlevar a cabo rotineiras craniotomias nos cad\u00e1veres de pessoas conhecidas e extrair-lhes o \nc\u00e9rebro para o bem da ci\u00eancia (SAGAN, 1994). \n\nC\u00e9rebro, formol, comunica\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, disjun\u00e7\u00f5es... Como o som de uma concha, a \n\nressoar por infinitos expressivos, os neur\u00f4nios, os r\u00e1dios, os microfones, os laborat\u00f3rios, as \n\nnarra\u00e7\u00f5es, as ci\u00eancias, as brincadeiras, as pesquisas, as audiolidades transitam, agora, num aqui \n\ndesterritorializado, pelas vibra\u00e7\u00f5es do devir da linguagem. \n\nC\u00e9rebros, ci\u00eancias, rela\u00e7\u00f5es sociais. Quem produz o qu\u00ea? \n\nA verdade \u00e9 que os c\u00e9rebros dos criminosos e dos s\u00e1bios \u2013 os restos do de Albert \nEinstein flutuam lividamente num frasco em Wichita \u2013 s\u00e3o indistintos. \u00c9, pois, bem \nprov\u00e1vel que seja a sociedade, e n\u00e3o a hereditariedade, a causa da exist\u00eancia de \ncriminosos (Ibid.). \n\nO que os c\u00e9rebros proliferam sobre as ci\u00eancias? \n\nEnquanto olhava mais de perto a cole\u00e7\u00e3o entre estas rumina\u00e7\u00f5es, a minha vista foi \natra\u00edda por um r\u00f3tulo de um dos muitos pequenos contentores cil\u00edndricos. Tirei o \nrecipiente da prateleira e examinei-o cuidadosamente. O r\u00f3tulo dizia P. Broca. Tinha nas \nminhas m\u00e3os o c\u00e9rebro de Broca (Ibid.). \n\nQuais inquieta\u00e7\u00f5es um c\u00e9rebro pode impingir? Um c\u00e9rebro de Paul Broca (1824-1880)? \n\nVale lembrar que Broca vivenciou problemas, no que se refere \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nSegundo o autor, Paul Broca foi um cirurgi\u00e3o, neur\u00f3logo e antrop\u00f3logo, que se dedicou ao \n\ndesenvolvimento da medicina e da antropologia no s\u00e9culo 19. Estudou a patologia do cancro e o \n\ntratamento de aneurismas, e teve uma contribui\u00e7\u00e3o essencial para a compreens\u00e3o das origens da \n\nafasia \u2013 uma diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de articular ideias. No come\u00e7o, Broca encontrou \n\nobst\u00e1culos para fundar, na Fran\u00e7a, uma sociedade de antropologia. O ministro da Instru\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n 28\n\nP\u00fablica e o chefe da Pol\u00edcia acreditavam que a antropologia devia ser, tal como a busca do \n\nconhecimento sobre os seres humanos, naturalmente subversiva para o Estado. Por fim \u2013 e \n\nmesmo, assim, com alguma relut\u00e2ncia \u2013, foi concedida a Broca uma autoriza\u00e7\u00e3o para falar de \n\nci\u00eancia, com 80 colegas. O chefe da Pol\u00edcia tornou Broca, pessoalmente, respons\u00e1vel por tudo o \n\nque fosse dito \u201ccontra a sociedade, a religi\u00e3o ou o governo\u201d. Ainda assim, o estudo dos seres \n\nhumanos foi considerado um ato t\u00e3o perigoso, que a Pol\u00edcia contratou um espi\u00e3o, que aparecia \n\nvestido \u00e0 paisana durante as reuni\u00f5es, e que tinha ordens para parar a sess\u00e3o, se sentisse ofendido \n\npor qualquer coisa que fosse dita. A Sociedade de Antropologia de Paris reuniu-se, nessas \n\ncircunst\u00e2ncias, pela primeira vez, em 19 de Maio de 1859, ano da publica\u00e7\u00e3o de A Origem das \n\nEsp\u00e9cies, de Charles Darwin. Em reuni\u00f5es posterioes, foi discutido um n\u00famero consider\u00e1vel de \n\nquest\u00f5es \u2013 arqueologia, mitologia, fisiologia, anatomia, psicologia, lingu\u00edstica e hist\u00f3ria \u2013 e \u00e9 \n\nf\u00e1cil imaginar o espi\u00e3o da Pol\u00edcia desatento na maioria das ocasi\u00f5es. Broca relatou que, uma vez, \n\no espi\u00e3o quis dar um pequeno passeio, mas n\u00e3o estava autorizado, e perguntou se podia \n\nabandonar a sala. Com a certeza de que, na sua aus\u00eancia, nada de amea\u00e7ador seria dito em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao Estado. \u201cNem pense nisso\u201d, disse-lhe Broca. \u201cVoc\u00ea n\u00e3o pode ir \u00e0 parte alguma: sente-\n\nse e mere\u00e7a aquilo que lhe pagam\u201d. Broca morreu em 1880, vitimado, talvez, pelo mesmo tipo de \n\naneurisma. Nessa altura, debru\u00e7ava-se sobre um estudo global do c\u00e9rebro humano. Tinha fundado \n\nna Fran\u00e7a as primeiras sociedades profissionais, escolas de pesquisa e algumas publica\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas de antropologia moderna. Os seus esp\u00e9cimes de laborat\u00f3rio foram, ent\u00e3o, incorporados \n\nnaquilo a que, durante muitos anos, se chamou o Mus\u00e9e Broca e que, mais tarde, acabou por fazer \n\nparte do Mus\u00e9e de I\u2019Homme. Ele era um anatomista do c\u00e9rebro, e fez pesquisas sobre a regi\u00e3o \n\nl\u00edmbica, anteriormente denominada \u2018rinoc\u00e9falo\u2019 (o \u2018c\u00e9rebro olfativo\u2019), que sabe-se estar, \n\nprofundamente, ligada \u00e0s emo\u00e7\u00f5es humanas. Mas, Broca, atualmente, \u00e9, sobretudo, conhecido \n\npor ter promovido o achado de uma pequena zona na terceira circunvolu\u00e7\u00e3o do l\u00f3bulo frontal \n\n\n\n \n \n\n 29\n\nesquerdo do c\u00f3rtex cerebral, zona conhecida, como \u2018\u00e1rea de Broca\u2019. O discurso articulado, ao que \n\nparece, como Broca inferiu, est\u00e1 localizado, e \u00e9 controlado pela \u00e1rea classificada de modo \n\nhom\u00f4nimo. Foi um dos primeiros achados de que existe uma separa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es entre os \n\nhemisf\u00e9rios esquerdo e direito do c\u00e9rebro. Mais importante ainda, foi uma das primeiras \n\nindica\u00e7\u00f5es de que fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do c\u00e9rebro existem em locais particulares, de que existe \n\numa rela\u00e7\u00e3o entre a anatomia do c\u00e9rebro e aquilo que ele faz, atividade descrita como \u201cmente\u201d. \n\nBroca deixa, assim, um legado singular para a tem\u00e1tica.  \n\nO c\u00e9rebro de Broca povoa imagens mentais sobre um saber amplo, que envolve o corpo. \n\nC\u00e9rebros, corpos, ci\u00eancias, comunica\u00e7\u00f5es... As divaga\u00e7\u00f5es sobre Broca v\u00eam ilustrar uma quest\u00e3o \n\nnevr\u00e1lgica: a sensa\u00e7\u00e3o de contato com o conhecimento sobre o c\u00e9rebro. O c\u00e9rebro foi e ainda \u00e9, \n\npara alguns pesquisadores e n\u00e3o-pesquisadores, um motivo de tabu. As enuncia\u00e7\u00f5es sobre o \n\nc\u00e9rebro desvelam conflitos, rela\u00e7\u00f5es de poder, conhecimentos, pesquisas, sa\u00fade, d\u00favidas, \n\nincertezas, comunica\u00e7\u00f5es delirantes, doen\u00e7a... \n\nBroca, Sagan e tantos outros contribu\u00edram em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o sobre o c\u00e9rebro. As \n\nneuroci\u00eancias, assim como a antropologia, conforme se pode observar, possuem uma heran\u00e7a de \n\nsubvers\u00e3o, no que se refere ao Estado. E, portanto, as neuroci\u00eancias e a antropologia est\u00e3o \n\nenvolvidas num marco cultural de vigil\u00e2ncia, por parte das inst\u00e2ncias de controle social.  \n\nQuais as tens\u00f5es de se projetar nos corpos do c\u00e9rebro?  \n\nE ali estava o c\u00e9rebro de Broca a flutuar em formol, aos peda\u00e7os, diante de mim. \nConsegui distinguir a regi\u00e3o l\u00edmbica, que Broca estudara noutros c\u00e9rebros. Consegui ver \nas circunvolu\u00e7\u00f5es no neoc\u00f3rtice. Pude inclusivamente observar o acinzentado l\u00f3bulo \nfrontal esquerdo, no qual residia a \u00e1rea de Broca pertencente a Broca, deteriorada e \npassando despercebida num canto bolorento de uma estante, onde jazia a cole\u00e7\u00e3o que o \npr\u00f3prio Broca iniciara (Ibid.). \n\nO que fazer com o medo de se relacionar com o conhecimento sobre o c\u00e9rebro?  \n\n\n\n \n \n\n 30\n\nLeonardo e Vesalius tiveram de subordinar e furtar para realizar em segredo as primeiras \ndisseca\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas de seres humanos na Europa, embora tivesse havido uma escola \nde anatomia ativa e competente na Gr\u00e9cia antiga. A primeira pessoa a localizar, com \nbase na neuroanatomia, a intelig\u00eancia humana na cabe\u00e7a foi Her\u00f3filos da Calced\u00f4nia, \nque nasceu cerca de 300 a. C. Foi igualmente o primeiro a distinguir o nervo motor dos \nnervos sensoriais, e realizou o estudo mais detalhado de anatomia cerebral concebido at\u00e9 \no Renascimento. Sem d\u00favida, houve quem fizesse obje\u00e7\u00f5es a estas suas experi\u00eancias \nhorr\u00edveis. Existe um medo escondido, evidentemente na lenda de Fausto, de algumas \ncoisas n\u00e3o terem sido \u2018feitas\u2019 para serem conhecidas, de algumas perguntas serem \ndemasiado perigosas para os seres humanos. E, na nossa gera\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento das \narmas nucleares pode, se tivermos pouca sorte e falta de ju\u00edzo, tornar-se um caso \nprecisamente deste tipo. No entanto, no que diz respeito \u00e0s experi\u00eancias sobre o c\u00e9rebro, \nos nossos medos s\u00e3o menos intelectuais. Mergulham profundamente no nosso passado \nevolutivo. Fazem-nos pensar nas criaturas selvagens e nos homens, que aterrorizavam os \nviajantes e as popula\u00e7\u00f5es rurais da Gr\u00e9cia antiga \u00e0 beira dos caminhos, atrav\u00e9s de \nmutila\u00e7\u00f5es procrusteanas e outras selvagerias, at\u00e9 que um her\u00f3i qualquer \u2013 Teseu ou \nH\u00e9rcules \u2013 conseguisse desembara\u00e7ar-se deles sem esfor\u00e7o. Estes medos tiveram uma \nfun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no passado; mas, no presente, creio que s\u00e3o apenas portadores de uma \ngrande carga emocional. Eu estava interessado, como cientista que escrevera sobre o \nc\u00e9rebro, em encontrar essas rea\u00e7\u00f5es escondidas dentro de mim, revelando-se durante a \nminha visita \u00e0 cole\u00e7\u00e3o de Broca. Vale a pena lutar contra os medos (Ibid.). \n\nCorpos, c\u00e9rebros... Quais sensa\u00e7\u00f5es impingem?  \n\nEra dif\u00edcil segurar o c\u00e9rebro de Broca sem pensar se, de alguma forma, Broca estava \nainda ali dentro \u2013 a sua intelig\u00eancia, o seu ar c\u00e9tico, os seus gestos bruscos enquanto \nfalava, os seus momentos de calma e de emo\u00e7\u00e3o. Estaria preservada, diante de mim, sob \na configura\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria, a grava\u00e7\u00e3o do momento glorioso em que discutiu perante o \ngrupo da Faculdade de Medicina (e perante seu pai, inchado de orgulho) a quest\u00e3o das \norigens da afasia? De um jantar com o seu amigo Victor Hugo? De um passeio pelo \nQuai Voltaire e pela Ponto Royal com a sua mulher, que levava ent\u00e3o um bonito guarda-\nsol? (Ibid.). \n\nC\u00e9rebros, tens\u00f5es do conhecimento, sensa\u00e7\u00f5es... Quais di\u00e1logos que a comunica\u00e7\u00e3o em \n\nneuroci\u00eancias possibilita?  \n\nO que incomoda ao observador das quest\u00f5es inerentes ao contato com o conhecimento \n\nsobre o c\u00e9rebro \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis vicissitudes org\u00e2nicas, com poder de comprometer o \n\ncurso da vida social, o que se torna, assim, uma constata\u00e7\u00e3o de risco iminente sobre o corpo.  \n\nO saber sobre o corpo ao mesmo tempo que permite evitar transtornos futuros, atrav\u00e9s de \n\natitudes preventivas, tamb\u00e9m, coloca, paradoxalmente, a aten\u00e7\u00e3o sob um ponto de vista de crise, \n\nem que a mortalidade humana se apresenta como um processo natural, pertinente \u00e0 respectiva \n\n\n\n \n \n\n 31\n\ncondi\u00e7\u00e3o. A assimila\u00e7\u00e3o da vida social, a partir do contato de experi\u00eancias com os sentidos sobre \n\no c\u00e9rebro, pode ser ressingularizada, de modo a surgir questionamentos sobre a influ\u00eancia dos \n\nelementos cerebrais no dia a dia.  \n\nCom base em Deleuze e Guattari (1995), por exemplo, para al\u00e9m da condi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, \n\nque vincula a pot\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o entre neur\u00f4nios, \u00e9 preciso considerar o \u201cdevir-c\u00e9rebro\u201d, \n\nenquanto um conjunto de for\u00e7as da linguagem, que se deixam ser confundidas com bulbos, \n\nperfomances, descontinuidades, incertezas, anomalias, focos de enuncia\u00e7\u00e3o. O devir-c\u00e9rebro est\u00e1 \n\nimbricado \u00e0 pot\u00eancia est\u00e9tica das neuroci\u00eancias, no sentido de enunciar um campo mutante de \n\nestiliza\u00e7\u00e3o. Admite-se, assim, art\u00edstica, pol\u00edtica e literariamente, as for\u00e7as de enuncia\u00e7\u00e3o das \n\narboresc\u00eancias neurais. A pot\u00eancia do devir-c\u00e9rebro, ao promover o exerc\u00edcio de leitura das \n\ncondi\u00e7\u00f5es sociais e fisiol\u00f3gicas do corpo, aparece como uma linguagem de disjun\u00e7\u00f5es e \n\nincertezas, que opera sentidos, subjetividades, e metamorfoses do saber. A enuncia\u00e7\u00e3o das \n\nneuroci\u00eancias se confunde com processos de problematiza\u00e7\u00e3o de conceitos, provoca\u00e7\u00e3o do saber-\n\narte, fus\u00e3o de for\u00e7as est\u00e9ticas de dispers\u00e3o, e agenciamento de descondicionaliza\u00e7\u00e3o da \n\nsensibilidade do experenciador. Com a vis\u00e3o est\u00e9tica das neuroci\u00eancias, deixa-se dissolver a \n\npersonalidade do experenciador numa linguagem ampla das sensa\u00e7\u00f5es, imbricada \u00e0 arboresc\u00eancia \n\nneural. Os autores trazem alguns elementos de provoca\u00e7\u00e3o que, inclusive, se coadunuam com a \n\npresente perspectiva de problematiza\u00e7\u00e3o do estatuto est\u00e9tico das neuroci\u00eancias.  \n\nA descontinuidade das c\u00e9lulas, o papel dos ax\u00f4nios, o funcionamento das sinapses, a \nexist\u00eancia de microfendas sin\u00e1pticas, o salto de cada mensagem por cima destas fendas \nfazem do c\u00e9rebro uma multiplicidade que, no seu plano de consist\u00eancia ou em sua \narticula\u00e7\u00e3o, banha todo um sistema, probabil\u00edstico incerto, un certain nervous system. \nMuitas pessoas t\u00eam uma \u00e1rvore plantada na cabe\u00e7a, mas o pr\u00f3prio c\u00e9rebro \u00e9 muito mais \numa erva do que uma \u00e1rvore (Ibid.). \n\nO conceito de fus\u00e3o est\u00e9tica, que se prop\u00f5e com a pesquisa, n\u00e3o se refere \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de \n\nunidades/totalidades est\u00e1veis, mas, sim, \u00e0 problematiza\u00e7\u00e3o/fabula\u00e7\u00e3o de for\u00e7as de express\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n 32\n\nopostas em uma superf\u00edcie mutante, em de-forma\u00e7\u00e3o, em de-composi\u00e7\u00e3o. For\u00e7as subjetivas, \n\ncoletivas e heterog\u00eaneas, que se movimentam atrav\u00e9s da pot\u00eancia de devires esquizo e \n\nantropof\u00e1gicos, e que se alimentam mutuamente, e criam novos substratos de enuncia\u00e7\u00e3o do des-\n\najuste de saberes-artes-ci\u00eancias-comunica\u00e7\u00f5es-ludicidades. Tal como no processo de coloniza\u00e7\u00e3o \n\nbacteriana, que ocorre com a de-composi\u00e7\u00e3o de corpos. Uma estado disforme de putrefa\u00e7\u00e3o e, \n\ntamb\u00e9m, de aproveitamento dos mesmos elementos.  \n\nO poder da linguagem, quando pensado sob o ponto de vista do c\u00e9rebro, coloca \n\nencruzilhadas no conhecimento aparente, de modo a situ\u00e1-lo em uma condi\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica, em que os \n\nsentidos delirantes escapam \u00e0 compreens\u00e3o, como no caso da an\u00e1lise de sonhos, com cria\u00e7\u00f5es \n\nimag\u00e9ticas e sonoras dispostas num vir-a-ser com vida pr\u00f3pria, um deslocamento para al\u00e9m de \n\nquaisquer registros. A identifica\u00e7\u00e3o do c\u00e9rebro como parte da vida social incomoda, porque \n\ndemonstra a perecibilidade do organismo, disposto em processos extensivos e transitivos e, ao \n\nmesmo tempo, de natureza dual: sa\u00fade-doen\u00e7a, dor-prazer, realiza\u00e7\u00e3o-letargia. A imagina\u00e7\u00e3o \n\nsobre a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de morte do c\u00e9rebro e de todo corpo, inerente \u00e0 premissa dicot\u00f4mica da \n\nmat\u00e9ria (noite-dia, masculino-feminino...), coloca em crise os pensamentos e as sensa\u00e7\u00f5es \n\npessoais, de modo a demonstrar a descontinuidade, enquanto ruptura dos arranjos individuais e \n\ncoletivos.  \n\nO c\u00e9rebro, assim como um sistema eletr\u00f4nico de uma m\u00e1quina, est\u00e1 condenado a \n\nvivenciar uma s\u00e9rie de reveses, que comprometem a vida humana contempor\u00e2nea e que, por \n\nsinal, interferem na constru\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais e produtivas, num ponto de vista amplo. A \n\nprodu\u00e7\u00e3o de pensamentos e desejos faz do c\u00e9rebro a extens\u00e3o das m\u00e1quinas de sentidos em \n\ntr\u00e2nsito, que imprimem delineamentos peculiares sobre os efeitos da pr\u00f3pria linha de montagem e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o, com experi\u00eancias e interfaces que marcam a condi\u00e7\u00e3o. Num p\u00f3s-capitalismo \n\n\n\n \n \n\n 33\n\ncentralizado no fen\u00f4meno fabril, hoje o que fica saliente nas rela\u00e7\u00f5es maqu\u00ednicas \u00e9 uma dial\u00e9tica \n\nconstru\u00edda sob os des\u00edgnios das for\u00e7as neurais e subjetivas de produ\u00e7\u00e3o de sentidos. Desliza-se, \n\nassim, com essas provoca\u00e7\u00f5es, sob o conceito de CMI, de Guattari (1995), em que s\u00e3o ressaltadas \n\nas pot\u00eancias das for\u00e7as produtivas da subjetividade, enquanto meios de apropria\u00e7\u00e3o, em contraste \n\ncom os processos de domina\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m das extens\u00f5es de controle em que a raz\u00e3o se \n\nassenhorou durante os s\u00e9culos. Para Guattari (1992), as quest\u00f5es urban\u00edsticas, arquitet\u00f4nicas, \n\nm\u00e9dicas e subjetivas devem ser pensadas em rela\u00e7\u00f5es de conex\u00e3o, agenciamento e enuncia\u00e7\u00e3o. \n\nAtrav\u00e9s de complexas fus\u00f5es e embates neurais, subjetivos e sociais, h\u00e1 um atravessamento entre \n\nos objetos, as tecnologias, as comunica\u00e7\u00f5es, as ci\u00eancias e as educa\u00e7\u00f5es em curso. A dor presente \n\nna vida social, enquanto parte da forma\u00e7\u00e3o org\u00e2nica da mente, se expressa, por exemplo, quando \n\nse depara com a possibilidade de n\u00e3o-controle, t\u00edpica das implica\u00e7\u00f5es da perecibilidade do \n\nc\u00e9rebro. Sabe-se que a maturidade, al\u00e9m de imprimir responsabilidades \u00e0 vida social, tamb\u00e9m \u00e9 \n\num marco da constata\u00e7\u00e3o da premissa de aniquila\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. Assim, o c\u00e9rebro se \n\napropria dos acontecimentos inerentes \u00e0s enuncia\u00e7\u00f5es sobre o sofrimento, e impinge constru\u00e7\u00f5es \n\nsociais peculiares, que podem motivar ou conturbar momentaneamente ou n\u00e3o a vida, como um \n\ntodo. A arte, a m\u00fasica, a escrita, a fotografia e o cinema s\u00e3o efeitos de proje\u00e7\u00f5es, dores, prazeres \n\ne pot\u00eancias existenciais das m\u00e1quinas de sentido \u2013 que se produzem por deslocamentos t\u00eanues \n\nentre os c\u00e9rebros, as subjetividades e os del\u00edrios. O c\u00e9rebro e os del\u00edrios acerca da escrita da vida \n\nsocial contempor\u00e2nea, que se confundem com a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o humana como um todo, se \n\napossam dos registros do dia a dia, de modo a criarem silhuetas pr\u00f3prias para os acontecimentos \n\nenunciados pela linguagem, quando compreendida de modo amplo. A linguagem cria o c\u00e9rebro? \n\nO c\u00e9rebro cria a linguagem? Quem cria o qu\u00ea? H\u00e1 insubordina\u00e7\u00f5es por parte das m\u00e1quinas de \n\nsentidos?  \n\n\n\n \n \n\n 34\n\nCorpo, medicina, arquitetura, c\u00e9rebros... A pot\u00eancia de enuncia\u00e7\u00e3o gera atravessamentos \n\npor entre corpos e saberes. \n\nO espa\u00e7o e o corpo, quando considerados por disciplinas como a arquitetura e a \nmedicina, s\u00e3o aprendidos a partir de categorias distintas e aut\u00f4nomas. \u00c9 de um ponto de \nvista completamente diferente que desejo aqui relacion\u00e1-lo: o de seu Agenciamento de \nenuncia\u00e7\u00e3o (Ibid.). \n\nO pensar sobre o c\u00e9rebro \u00e9 uma abertura para o surgimento de inquieta\u00e7\u00f5es e del\u00edrios \n\nsobre a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o, que faz da vida um mist\u00e9rio. Os neur\u00f4nios s\u00e3o como gal\u00e1xias: abrigam \n\npot\u00eancia de cria\u00e7\u00e3o, operam disjun\u00e7\u00f5es complexas. A m\u00e1quina de sentidos, em que os neur\u00f4nios \n\nfazem parte, \u00e9 prop\u00edcia a jun\u00e7\u00f5es singulares entre a sintaxe, os objetos e as for\u00e7as de enuncia\u00e7\u00e3o.  \n\nOs neur\u00f4nios e a linguagem vivem disjun\u00e7\u00f5es cada vez mais disformes, que pronunciam \n\numa subjetividade crescente, que se efetiva numa recusa aos sensos de localiza\u00e7\u00e3o. A m\u00e1quina de \n\nsentidos, ao ser vinculada \u00e0 fisiologia cerebral, vem assombrar a vida contempor\u00e2nea, com novos \n\nquestionamentos, de modo a promover perguntas sobre as afirma\u00e7\u00f5es de outros s\u00e9culos e, assim, \n\nsugerir novas proposi\u00e7\u00f5es, galgadas num senso de desterritorializa\u00e7\u00e3o.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o de devires sobre os limites do processamento do conhecimento impinge \n\nnovas conjecturas acerca dos campos sociais, tecnol\u00f3gicos, subjetivos e virtuais. A fic\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, por exemplo, enuncia novos onirismos acerca das possibilidades de contato com o \n\nconhecimento sobre o c\u00e9rebro. Como em Fausto, Goethe (2004) (2007), a aposta \u00e9 abrir um \n\ndi\u00e1logo entre as ci\u00eancias consolidadas e as propostas mais ousadas, capazes de desestabilizar \n\nalgumas das hip\u00f3teses validadas anteriormente por fil\u00f3sofos e pesquisadores. Com a narrativa de \n\nFausto, fica saliente uma premissa de lan\u00e7ar incertezas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ci\u00eancias modernas, pois \n\ntraz a problem\u00e1tica de um professor universit\u00e1rio, pesquisador das ci\u00eancias m\u00e9dicas, que acaba \n\npor perceber, com experi\u00eancias pr\u00f3prias, as limita\u00e7\u00f5es que o conhecimento tido outrora como \n\n\n\n \n \n\n 35\n\nsolu\u00e7\u00e3o (e, ao mesmo tempo, institui\u00e7\u00e3o, uma ferramenta de resposta \u00e0s dificuldades da vida \n\nsocial) possui (principalmente acerca da quest\u00e3o de n\u00e3o resolver todas os reveses humanos: a \n\nperecibilidade, a dor, o prazer, o afeto, os dilemas existenciais, entre outros). Assim, numa vis\u00e3o \n\nficcional e contempor\u00e2nea, Mefist\u00f3foles vem dialogar com as neuroci\u00eancias, e propor novas \n\nperguntas. Quais os limites de contato com o conhecimento acerca dos processos org\u00e2nicos de \n\nenvelhecimento precoce, morte neural, \u00f3bito? Ao fazer releituras sobre as provoca\u00e7\u00f5es de \n\nMefist\u00f3foles, pode-se considerar que o conhecimento sobre o c\u00e9rebro, por estar em movimento e \n\nter uma rela\u00e7\u00e3o com os aspectos sociais e subjetivos, precisa continuamente ser colocado em \n\ncrise, atrav\u00e9s de debates e questionamentos. Mefist\u00f3feles tem como caracter\u00edstica peculiar a \n\natitude de provocar a produ\u00e7\u00e3o e o saber cient\u00edficos. Essa personagem, de Goethe, apresenta-se \n\ntal como um provocador cient\u00edfico. Sob a superf\u00edcie de rachaduras cient\u00edficas, vem assombrar a \n\nraz\u00e3o, o objetivo, o dado, as promessas do conhecimento.  \n\nOs encontros e desencontros entre a linguagem e as neuroci\u00eancias ganham dimens\u00f5es \n\ncada vez mais incompreens\u00edveis, porque escapam \u00e0s defini\u00e7\u00f5es. Os neur\u00f4nios s\u00e3o lan\u00e7ados sob \n\numa sintaxe din\u00e2mica, com uma morfologia singular, com conex\u00f5es ca\u00f3ticas, que produzem \n\nembates e disjun\u00e7\u00f5es entre o social e o subjetivo. A linguagem \u00e9 objeto do c\u00e9rebro? O c\u00e9rebro \u00e9 \n\nobjeto da linguagem? O c\u00e9rebro vem enunciar para as ci\u00eancias atuais quest\u00f5es que n\u00e3o dependem \n\nde uma disciplina isolada para an\u00e1lise, mas de um conjunto, de modo a abrir ainda mais o campo \n\nde investiga\u00e7\u00e3o. A tecnologia depende do conhecimento sobre o c\u00e9rebro para formular os \n\npr\u00f3ximos passos de produ\u00e7\u00e3o de dispositivos de interface. A produ\u00e7\u00e3o de sentidos, com o aparato \n\nc\u00e9rebro-m\u00e1quina, vem, cada vez mais, transgredir um conjunto de tipologias comunicacionais, de \n\nmodo a promover novas crises e fal\u00eancias nos conceitos, que se baseiam na representa\u00e7\u00e3o a partir \n\ndo relacionamento emissor-receptor. \n\n\n\n \n \n\n 36\n\nAfora os pren\u00fancios pessoais, inscritos em divaga\u00e7\u00f5es sobre o conhecimento, com uma \n\nrecusa ao concebido, conjectura-se, com o presente estudo, sobre alguns aspectos introdut\u00f3rios, \n\nque saltam sobre a rela\u00e7\u00e3o comunica\u00e7\u00e3o-neuroci\u00eancias-ludicidade-narratividade, entre eles, a \n\nepilepsia e o AVC. As neuroci\u00eancias formam um campo de estudo abrangente, com \n\natravessamentos entre os neur\u00f4nios, as condi\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas, as fun\u00e7\u00f5es e disfun\u00e7\u00f5es \n\ncomportamentais e/ou corporais, o desenvolvimento cognitivo, os condicionamentos criados \n\natrav\u00e9s de din\u00e2micas de est\u00edmulo-resposta, entre outros aspectos.  \n\nO sistema nervoso central e o sistema nervoso perif\u00e9rico s\u00e3o os principais m\u00f3dulos do \n\nsistema nervoso. O primeiro re\u00fane as estruturas situadas dentro do cr\u00e2nio e da coluna vertebral, e \n\no segundo envolve os elementos distribu\u00eddos pelo organismo. Ambos s\u00e3o constitu\u00eddos de dois \n\ntipos de celulares principais: os neur\u00f4nios e gli\u00f3citos (LENT, 2003).  \n\nO tr\u00e2nsito urbano e o tr\u00e2nsito de neur\u00f4nios possuem similaridades e diferen\u00e7as. Est\u00e3o \n\nimbricados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de sinaliza\u00e7\u00f5es, c\u00f3digos, trocas, fluxos, passagens, mapas, \n\ndirecionamentos, regras, constru\u00e7\u00f5es, mudan\u00e7as, multiplicidade de fun\u00e7\u00f5es independentes. \n\nO neur\u00f4nio \u00e9 uma c\u00e9lula, uma unidade sinalizadora do sistema nervoso, funciona quase \n\ncomo um sem\u00e1foro. A estrutura que o constitui processa e transmite sinais, informa\u00e7\u00f5es, dados. \n\nO c\u00e9rebro possui um circuito de condutores, com complexos intercomunicantes, amalgamado sob \n\na condi\u00e7\u00e3o de recep\u00e7\u00e3o m\u00fatua, disposto a partir de diferentes n\u00edveis e complexidades, de uma \n\nmaneira que faz lembrar as estruturas tecnol\u00f3gicas de emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o. Os \n\nprolongamentos pr\u00f3ximos ao corpo celular s\u00e3o chamados de dentritos, que funcionam como \n\nantenas, e que mant\u00eam simbioses entre o conjunto de neur\u00f4nios. O prolongamento longo, que \n\nleva as informa\u00e7\u00f5es do neur\u00f4nio para aloca\u00e7\u00f5es distantes \u00e9 chamado de ax\u00f4nio. A sinapse \u00e9 o \n\n\n\n \n \n\n 37\n\nchip do sistema nervoso, e \u00e9 capaz de transmitir mensagens entre as c\u00e9lulas, bloque\u00e1-las, \n\nmodific\u00e1-las: faz um processamento de informa\u00e7\u00f5es. Os nervos funcionam como cabos de \n\nconex\u00e3o, que permitem sistemas de entradas e sa\u00eddas. \n\nPor analogia com algumas m\u00e1quinas, o sistema nervoso perif\u00e9rico pode ser \ncompreendido como um conjunto de sensores, cabos e chips. Os sensores distribuem-se \npor todos os tecidos do organismo: a pele, os m\u00fasculos, ossos e articula\u00e7\u00f5es, as v\u00edsceras \ne outros tecidos. Sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 captar as v\u00e1rias formas de energia (=informa\u00e7\u00e3o), \nproduzidas no ambiente ou no pr\u00f3prio organismo e traduzi-las para a linguagem que o \nsistema nervoso entende: impulsos el\u00e9tricos (Ibid.). \n\nO impulso nervoso \u00e9 o principal sinal de comunica\u00e7\u00e3o do neur\u00f4nio. Trata-se de um pulso \n\nel\u00e9trico gerado pela membrana, r\u00e1pido e invari\u00e1vel, que se propaga com enorme velocidade em \n\ntorno do ax\u00f4nio. Ao se aproximar da extremidade do ax\u00f4nio, o impulso emite uma mensagem \n\nqu\u00edmica, que leva a informa\u00e7\u00e3o para a c\u00e9lula seguinte (Ibid.). \n\nNeur\u00f3glia \u00e9 a jun\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas n\u00e3o-neuronais, os gli\u00f3citos, mais numerosos que os \n\nneur\u00f4nios, e que desempenham fun\u00e7\u00f5es de infraestrutura: nutrem, d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, \n\ncontrolam o metabolismo dos neur\u00f4nios, ajudam a construir o tecido nervoso durante o \n\ndesenvolvimento, agem como c\u00e9lulas imunit\u00e1rias (Ibid.). \n\nNo sistema nervoso, os neur\u00f4nios s\u00e3o distribu\u00eddos em grandes blocos com identidade \n\nfuncional. Assim, as diferentes fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o localizadas em regi\u00f5es restritas. Cada regi\u00e3o exerce \n\num papel. Quando h\u00e1 uma conversa, as pessoas riem (emo\u00e7\u00e3o), trocam impress\u00f5es de olhar \n\n(vis\u00e3o), exercem fun\u00e7\u00f5es corp\u00f3reas (psicomotricidade), entre outros aspectos (Ibid.). \n\nNo c\u00e9rebro, a superf\u00edcie enrugada, cheia de giros e sulcos, \u00e9 o c\u00f3rtex cerebral, local em \n\nque est\u00e3o dispostas as fun\u00e7\u00f5es neurais e ps\u00edquicas mais complexas. Grandes regi\u00f5es do c\u00e9rebro, \n\nde delimita\u00e7\u00e3o \u00e0s vezes pouco precisa, s\u00e3o os chamados lobos: frontal, parietal, occipital, \n\n\n\n \n \n\n 38\n\ntemporal e insular (este \u00faltimo situado profundamente no hemisf\u00e9rio, portanto invis\u00edvel por fora) \n\n(Ibid.). \n\nO SNC \u00e9 uma nomenclatura, que envolve todos os elementos neuronais situados no cr\u00e2nio \n\ne na coluna vertebral. O c\u00e9rebro \u00e9 composto pelos hemisf\u00e9rios direito e esquerdo. O enc\u00e9falo \u00e9 a \n\nparte do SNC, que fica na caixa craniana. A medula espinhal \u00e9 a parte que se estende a partir do \n\nenc\u00e9falo, no interior da coluna vertebral. Cil\u00edndrica ou tubular, a medula cont\u00e9m no centro um \n\ncanal cheio de l\u00edquor. J\u00e1 o enc\u00e9falo possui uma forma irregular, cheia de dobraduras e sali\u00eancias, \n\no que possibilita reconhecer nele diversas subdivis\u00f5es. A cavidade interna acompanha as \n\nirregularidades da forma do enc\u00e9falo, formando diferentes c\u00e2maras cheias de l\u00edquido, os \n\nventr\u00edculos (Ibid.). \n\nDepois de apontar brevemente alguns aspectos relacionados \u00e0s neuroci\u00eancias, conduz-se a \n\numa observa\u00e7\u00e3o dos elementos, que envolvem a epilepsia e o AVC.  \n\nDe acordo com Fernandes (2001), a epilepsia \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica cr\u00f4nica, que \n\nafeta o comportamento e o bem-estar do paciente. O diagn\u00f3stico revela uma alta preval\u00eancia de \n\ndificuldades psicossociais, que influenciam o ajustamento social e a qualidade de vida. A \n\nqualidade de vida refere-se \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com a condi\u00e7\u00e3o que o envolve e \u00e0 percep\u00e7\u00e3o \n\nde bem-estar, o que est\u00e1 relacionado com as expectativas e objetivos, que dependem de aspectos \n\nculturais pertencentes ao local em que se vive. Os pais das crian\u00e7as com epilepsia, por exemplo, \n\npossuem uma multiplicidade de questionamentos, que, quando n\u00e3o respondidos, elevam o stress e \n\na ansiedade, prejudicando, assim, a sua qualidade de vida.  \n\nCom base em Li e colaboradores (2009), \u00e9 poss\u00edvel conjecturar que o AVC \u00e9 \n\ncaracterizado por uma disfun\u00e7\u00e3o, devido ao entupimento (isqu\u00eamico) ou rompimento dos vasos \n\n\n\n \n \n\n 39\n\nsangu\u00edneos (hemorr\u00e1gico). O tabagismo, o consumo de bebida alco\u00f3lica, a ingest\u00e3o regular de \n\ngordura animal, a falta de exerc\u00edcio f\u00edsico, a obesidade, a press\u00e3o alta e o diabetes s\u00e3o fatores, que \n\npodem provocar o AVC. O atendimento, durante a fase aguda, com o trombol\u00edtico, pode reduzir \n\nos danos relacionados ao comprometimento funcional. O AVC interfere nos aspectos \n\npsicomotores do paciente, de modo a provocar paralisa\u00e7\u00f5es de membros e dificuldades de \n\nlocomo\u00e7\u00e3o e equil\u00edbrio. A reabilita\u00e7\u00e3o do paciente, atrav\u00e9s do apoio de uma equipe \n\nmultidisciplinar, incide, por exemplo, no controle das afasias, dificuldades de fala, de modo a \n\nestimular o contato com a linguagem. Outro aspecto de aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a degluti\u00e7\u00e3o, de modo que o \n\nalimento passe a ser ingerido de modo regular. \n\nAo pensar no impacto social da epilepsia e do AVC, \u00e9 relevante considerar, num ponto de \n\nvista ainda mais complexo, que as dificuldades de compreens\u00e3o do c\u00e9rebro assombram a vida \n\ncontempor\u00e2nea, pois, desde a arquitetura at\u00e9 \u00e0 astronomia, todas as a\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o impingidas \n\na partir de uma vis\u00e3o de relacionamento acerca dos dispositivos fisiol\u00f3gicos dos sentidos. Por \n\nexemplo, por que s\u00e3o constru\u00eddas as placas de tr\u00e2nsito sen\u00e3o para um contato com o dispositivo \n\nde sentido, imbricado ao c\u00e9rebro? Por mais paradoxal que seja sustentar a presente afirma\u00e7\u00e3o, as \n\ncidades, as profiss\u00f5es, as escolas, os artefatos audiovisuais, as tecnologias s\u00e3o pensadas a partir \n\ndos conhecimentos inerentes \u00e0s neuroci\u00eancias. Sem levar em conta o potencial do c\u00e9rebro, h\u00e1 \n\nmotivos para produzir artefatos de relacionamento entre os sentidos? H\u00e1 motivos para pensar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia (nuclear, e\u00f3lica, solar, t\u00e9rmica, entre outras) sem se colocar em aten\u00e7\u00e3o o \n\npotencial de manejo tecnol\u00f3gico, vinculado \u00e0 condi\u00e7\u00e3o neural? As rela\u00e7\u00f5es cognitivas \n\nestabelecem condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o para os campos sociais e subjetivos, em que a resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas surge cada vez mais como um efeito de um complexo neural. A teia neural estabelece \n\ntend\u00eancias e devires sobre os processos, de modo a gerar interfer\u00eancias nos modos de \n\n\n\n \n \n\n 40\n\norganiza\u00e7\u00e3o da vida contempor\u00e2nea. Uma teia neural situada no caos humano, em que os reveses \n\ne os dispositivos de solu\u00e7\u00e3o de problemas disputam uma arena em uma superf\u00edcie amorfa. O \n\n\u00f3bito do paciente, enquanto fal\u00eancia do c\u00e9rebro, \u00e9 uma quest\u00e3o de aten\u00e7\u00e3o para as neuroci\u00eancias. \n\nO que os pesquisadores do c\u00e9rebro devem fazer? O que as pesquisas podem mudar na rela\u00e7\u00e3o \n\nvida social-corpo org\u00e2nico-c\u00e9rebro? Quais as consequ\u00eancias e responsabilidades das mudan\u00e7as \n\nimpingidas pelas neuroci\u00eancias? \n\n \n\n1.2. O CInAPCe e a ASPE \n\n \n \n\nA presente pesquisa se baseia nos pressupostos do Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em \n\nDivulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Sa\u00fade: Neuroci\u00eancias, que ocorre atrav\u00e9s de uma parceria entre o Labjor \n\ne a FCM, da Unicamp. \n\nO Curso est\u00e1 relacionado ao projeto CInAPCe. A Especializa\u00e7\u00e3o se fundamenta tamb\u00e9m \n\nna discuss\u00e3o das experi\u00eancias realizadas pela ASPE. Vale ressaltar que essa Disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\npensada, em grande medida, com base nas discuss\u00f5es realizadas em sala de aula, durante o Curso \n\nDivulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Sa\u00fade: Neuroci\u00eancias. Muitas das contribui\u00e7\u00f5es dos alunos e professores \n\ndo Curso, especialmente da Dr\u00aa. Paula Teixeira Fernandes, do Dr. Fernando Cendes e do Dr. Li \n\nLi Min motivaram a realiza\u00e7\u00e3o do presente estudo1. \n\nO projeto CInAPCe foi idealizado originalmente em 1990, pelos pesquisadores da FCM, \n\nLi Li Min e Fernando Cendes; e, tamb\u00e9m, pelos pesquisadores do IFGW, Unicamp, Roberto \n\nCovolan e Carlos Henrique de Brito Cruz. O CInAPCe nasceu da necessidade de superar as \n\n                                                 \n1 CInAPCe (www.cinapce.org.br); ASPE (www.aspebrasil.org). \n\n\n\n \n \n\n 41\n\nlimita\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas do LNI, da FCM. A integra\u00e7\u00e3o \u00e9 o resultado dos esfor\u00e7os de elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um projeto de pesquisa, que produziu, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologia de ponta e do \n\ntrabalho interdisciplinar, novos achados acerca da din\u00e2mica cerebral, e novas contribui\u00e7\u00f5es ao \n\ncampo de estudo das neuroci\u00eancias. Vinculada ao CInAPCe, a ASPE tem estimulado a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social em fun\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as para a vida dos pacientes com epilepsia, \n\nsobretudo atrav\u00e9s da capacita\u00e7\u00e3o para o trabalho e da conscientiza\u00e7\u00e3o dos profissionais de RH \n\ndas empresas, com a finalidade de estimular a contrata\u00e7\u00e3o, que ainda \u00e9 um tabu, devido ao \n\nestigma. Mas, por outro lado, ainda h\u00e1 desafios a serem vencidos n\u00e3o s\u00f3 pela ASPE, por \n\npesquisadores, e pelos internautas e pacientes engajados, mas por toda a sociedade. Um deles \u00e9 a \n\ninsufici\u00eancia de dados quanto ao n\u00famero de pessoas com epilepsia e AVC em idade produtiva em \n\ncondi\u00e7\u00e3o de desemprego. \n\nA presente pesquisa est\u00e1 em conson\u00e2ncia com os ESCT, principalmente no que concerne \n\n\u00e0 perspectiva de cr\u00edtica ao \u201cmodelo do d\u00e9ficit\u201d \u2013 defendido por Miller (1998) (2004) \u2013, que prev\u00ea \n\numa participa\u00e7\u00e3o minorit\u00e1ria (ou nenhuma em alguns casos) entre jornalistas e p\u00fablico acerca das \n\natividades de produ\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. O \u201cmodelo do d\u00e9ficit\u201d n\u00e3o \u201cresponsabiliza\u201d o \n\ncientista nos aspectos, que envolvem a comunica\u00e7\u00e3o e a ades\u00e3o ou n\u00e3o \u00e0s pautas da ci\u00eancia. Esse \n\n\u201cmodelo\u201d parte do princ\u00edpio de \u00eanfase \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. A necessidade de alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, na vis\u00e3o do autor, indica a presen\u00e7a de defici\u00eancias, tanto nos n\u00edveis de compreens\u00e3o \n\ndo p\u00fablico quanto dos jornalistas. Isso, para o autor, gera dificuldades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o \n\nda ci\u00eancia. De modo contr\u00e1rio a esses argumentos, os ESCT, segundo a presente vis\u00e3o do estudo, \n\nsalientam que as contradi\u00e7\u00f5es, as rela\u00e7\u00f5es dial\u00e9ticas e dial\u00f3gicas, os conflitos, as microatividades \n\ndos processos que envolvem a constru\u00e7\u00e3o social da ci\u00eancia (microssociologia), a \n\nmultilateralidade, as pautas isoladas, os casos pol\u00eamicos, os equ\u00edvocos, a participa\u00e7\u00e3o, as \n\n\n\n \n \n\n 42\n\nreivindica\u00e7\u00f5es, as negocia\u00e7\u00f5es s\u00e3o aspectos importantes para a compreens\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o, do \n\nacesso a tecnologias, e da produ\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, como um todo.  \n\nCom base nesses argumentos, favor\u00e1veis \u00e0 cr\u00edtica ao \u201cmodelo do d\u00e9ficit\u201d, a presente \n\npesquisa se constr\u00f3i a partir da \u00eanfase no trabalho dos grupos de interesse em: 1) atividades de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em conjunto; 2) eventos espec\u00edficos com debates pol\u00edtico-institucionais; \n\n3) redes sociais e plataformas audiovisuais.  \n\nAo pensar na atua\u00e7\u00e3o da ASPE e do CInAPCe, \u00e9 poss\u00edvel propor quest\u00f5es relevantes,  no \n\nque se refere \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Ao se levar em considera\u00e7\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o de grupos de \n\npacientes com epilepsia e/ou AVC na arena de comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, em que medida a ASPE, \n\njunto com o CInAPCe, estimulam o debate entre internautas em espa\u00e7os virtuais (o FB e a lista \n\nde discuss\u00e3o) sobre as tem\u00e1ticas? Como o paciente se sente ao trocar informa\u00e7\u00f5es com outros? \n\nQual a rea\u00e7\u00e3o do internauta ao entrar em contato com um case de epilepsia e/ou AVC, e debater \n\nas particularidades encontradas no tratamento? No que concerne \u00e0s atividades comunicativas, o \n\nque pode uma associa\u00e7\u00e3o de pacientes? Para compreender tais perguntas, \u00e9 importante levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o conte\u00fado publicado por internautas e/ou pacientes no FB e na lista de discuss\u00e3o \n\ndo yahoo groups2. \n\nNo FB, as redes/grupos \u201cEu falo sobre epilepsia\u201d, com 714 seguidores, criada em 2010, e \n\nEu falo sobre AVC, com 1331 seguidores, criada em 2011, vinculadas ao CInAPCe e \u00e0 ASPE, \n\nfazem a interface entre as m\u00eddias sociais, os pacientes, os pesquisadores e as diversas \n\ncomunidades.  \n\n                                                 \n2 \u201cEu falo sobre epilepsia\u201d/\u201cEu falo sobre AVC\u201d. \n\n\n\n \n \n\n 43\n\nMuitos espa\u00e7os direcionados \u00e0s tem\u00e1ticas em sa\u00fade citam elementos de identifica\u00e7\u00e3o de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de pesquisa, o que ajuda a validar a os argumentos propostos. In\u00fameros internautas \n\nusam os espa\u00e7os virtuais com uma vis\u00e3o de profissionalismo, e n\u00e3o de futilidade. Entre os \n\nexemplos, est\u00e3o os que discutem o aquecimento global, pois apresentam conceitos e se \n\noperacionalizam a partir do engajamento social. Com as discuss\u00f5es nos espa\u00e7os virtuais, os temas \n\napresentados pelos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o revisitados, reinterpretados com criticidade.  \n\nOs espa\u00e7os virtuais s\u00e3o relevantes, porque, por exemplo, a contrata\u00e7\u00e3o da pessoa com \n\nepilepsia depende do debate entre a sociedade e as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, jur\u00eddicas e de pesquisa. \n\nE a Internet, em alguns casos, tem contribu\u00eddo com a formula\u00e7\u00e3o de argumentos, por parte dos \n\npacientes, que se contrap\u00f5em fortemente ao estigma. \n\nOs aspectos pol\u00edticos, econ\u00f4micos e de mercado influenciam diretamente o \n\ncomportamento dos grupos em tem\u00e1ticas de sa\u00fade, numa busca constante de mudan\u00e7as de \n\nparadigma em prol dos participantes. Nessa parte do presente trabalho, \u00e9 apresentado o caso da \n\nAFM (French Muscular Dystrophy Association), associa\u00e7\u00e3o francesa de distrofia muscular. Num \n\nprimeiro momento, vale trazer \u00e0 tona, conforme questionam Callon e Rabeharisoa (2008): de que \n\nmaneira os grupos espec\u00edficos interferem na arena de pesquisa cient\u00edfica e, assim, geram \n\ninterven\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e institucionais.  \n\nCom base nos autores (2008), \u00e9 poss\u00edvel perceber a import\u00e2ncia dos grupos emergentes \n\nem tem\u00e1ticas espec\u00edficas de tecnoci\u00eancias, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es m\u00e9dicas. No \n\nentanto, para os autores, o exemplo da AFM se mostra de maneira singular, porque se baseia num \n\nsentido de participa\u00e7\u00e3o peculiar, que se constr\u00f3i pela invers\u00e3o das hierarquias, o que ajuda a \n\nlegitimar as a\u00e7\u00f5es dos pacientes. \n\n\n\n \n \n\n 44\n\nConforme os autores (2008), o sucesso da AFM se resume numa presen\u00e7a institucional \n\nforte nos campos de atua\u00e7\u00e3o das esferas cient\u00edficas, pol\u00edticas, econ\u00f4micas e comunicacionais. \n\nCom a an\u00e1lise da associa\u00e7\u00e3o francesa, fica evidente o poder de di\u00e1logo dos pacientes, \n\nnuma perspectiva de constru\u00e7\u00e3o de identidades coletivas e individuais, condizentes com os \n\nrespectivos posicionamentos adotados sobre as pautas cient\u00edficas em debate. O que fica saliente \u00e9 \n\na amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de defesa jur\u00eddica e pol\u00edtica dos pr\u00f3prios interesses dos pacientes. E, \n\npor consequ\u00eancia, a busca pela diminui\u00e7\u00e3o do risco de mortalidade do paciente se tornou a meta \n\nda AFM. \n\nCom base nos autores (2008), pode-se afirmar que a hist\u00f3ria da associa\u00e7\u00e3o francesa \u00e9 uma \n\nilustra\u00e7\u00e3o assertiva do que se pode compreender como grupo emergente, vinculado a uma causa \n\nespec\u00edfica.  \n\nNo Brasil, no caso da ASPE, entre as reivindica\u00e7\u00f5es dos pacientes com condi\u00e7\u00f5es \n\nneurol\u00f3gicas graves, est\u00e3o a inclus\u00e3o na lista do Seguro Social de pacientes com epilepsia, a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional e a inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, o acesso \u00e0 medica\u00e7\u00e3o e ao \n\ntratamento cl\u00ednico. Cada vez mais a comunica\u00e7\u00e3o/povoa\u00e7\u00e3o/divaga\u00e7\u00e3o/vaguea\u00e7\u00e3o/ \n\nprovoca\u00e7\u00e3o/circula\u00e7\u00e3o/movimenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e m\u00e9dico-social permitem a discuss\u00e3o e o \n\nesclarecimento sobre o tema, o que ajuda a acelerar as delibera\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e jur\u00eddicas \n\nfavor\u00e1veis \u00e0s demandas dos pacientes. O CInAPCe e a ASPE investem em produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento sobre as tem\u00e1ticas espec\u00edficas, com a finalidade de estimular a gera\u00e7\u00e3o de pautas \n\nna \u201cgrande m\u00eddia\u201d e, ao mesmo tempo, possibilitar a amplia\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo entre os participantes. \n\nA ASPE \u00e9 um grupo emergente de interesse, que re\u00fane pesquisadores, pacientes e as diversas \n\ncomunidades em delibera\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0s pessoas com condi\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas graves.  \n\n\n\n \n \n\n 45\n\nAo pensar no caso da AFM, pode-se sustentar que, de certa maneira, com um conjunto de \n\natividades de est\u00edmulo \u00e0 mudan\u00e7a de paradigma, os pacientes das associa\u00e7\u00f5es de tem\u00e1ticas \n\nespec\u00edficas em sa\u00fade, aos poucos e lentamente, deixam de ser vistos como \u201caberra\u00e7\u00f5es da \n\nnatureza\u201d, e passam a ser compreendidos como pessoas com direitos pr\u00f3prios. \n\nCom base no texto de Epstein (1995), \u00e9 poss\u00edvel perceber o trabalho de ativistas norte-\n\namericanos acerca das ci\u00eancias biom\u00e9dicas, sobretudo no que tange \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da credibilidade \n\nem pesquisas sobre a AIDS. O texto aborda a constru\u00e7\u00e3o coletiva do conhecimento, a influ\u00eancia \n\nde ativistas, players, na mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas epist\u00eamicas. A avalia\u00e7\u00e3o e a reivindica\u00e7\u00e3o, por parte \n\ndos ativistas, s\u00e3o os focos do estudo. A m\u00eddia especializada homossexual, a participa\u00e7\u00e3o de \n\nativistas na arena pol\u00edtico-cient\u00edfica, a cr\u00edtica \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de poder que envolvem a sociedade, a \n\ngera\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es dial\u00e9ticas, a constru\u00e7\u00e3o de textos n\u00e3o-acad\u00eamicos, o apontamento de \n\ncontradi\u00e7\u00f5es, a refuta\u00e7\u00e3o de posicionamentos s\u00e3o alguns dos aspectos discutidos. Os grupos, que \n\natuam em causas de sa\u00fade, lutam pela multiplica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de di\u00e1logo e pelo crescimento \n\ndo n\u00famero de interessados, de modo a gerar um contraste em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s decis\u00f5es prejudiciais aos \n\npacientes \u2013 que sejam sem consulta pr\u00e9via e ampla de uma maioria. Nesse caso espec\u00edfico, no \n\nque concerne \u00e0 tem\u00e1tica sobre a AIDS, os ativistas constroem a sua credibilidade dentro dos \n\ngrupos acad\u00eamicos e, assim, conseguem apoiadores para as suas a\u00e7\u00f5es, o que ajuda a legitim\u00e1-\n\nlos. Surgem, dessa forma, os leigos/especialistas, ou seja, uma invers\u00e3o de hierarquia. Os \n\nespecialistas/leigos adquirem um discurso condizente com os espa\u00e7os acad\u00eamicos, o que faz com \n\nque os seus posicionamentos sejam legitimados e tenham, assim, credibilidade. O foco desses \n\nativistas \u00e9 acumular credibilidade. Os pacientes buscam compreender a seguran\u00e7a e a efic\u00e1cia de \n\ndeterminados tratamentos. Os grupos querem saber quais as pr\u00e1ticas de pesquisa cl\u00ednica geram \n\nresultados relevantes. Eles podem (dentro de limites definidos) efetuar mudan\u00e7as tanto nas \n\n\n\n \n \n\n 46\n\npr\u00e1ticas epist\u00eamicas quanto na pesquisa biom\u00e9dica, e nas t\u00e9cnicas terap\u00eauticas de cuidados \n\nm\u00e9dicos. Os ativistas podem, \u00e0s vezes, defender seus pr\u00f3prios objetivos estrat\u00e9gicos dentro da \n\nci\u00eancia, o que ajuda a construir novas rela\u00e7\u00f5es sociais e identidades, novas institui\u00e7\u00f5es e novos \n\nfatos e cren\u00e7as no processo. Al\u00e9m disso, eles encontraram maneiras de se apresentarem como \n\ncred\u00edveis na arena de especializa\u00e7\u00e3o, que pressup\u00f5e o discurso da credencializa\u00e7\u00e3o. Ao mesmo \n\ntempo, esses ativistas conseguiram mudar as regras do jogo. Eles transformam a pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o \n\ndo que se entende como a credibilidade em investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, de tal forma, que ampliam as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio, no que concerne \u00e0s possibilidades de autoridade cultural em ci\u00eancia e \n\nmedicina. \n\nEntre os assuntos de aten\u00e7\u00e3o nos estudos de Callon e Rabeharisoav (2008), e Epstein \n\n(1995), est\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o social desses grupos de tem\u00e1ticas espec\u00edficas em sa\u00fade. \n\nSegundo Callon e Rabeharisoav (2008), a AFM foi criada em 1950 por algumas fam\u00edlias com \n\ncrian\u00e7as diagnosticadas com distrofia muscular. Na \u00e9poca, as pessoas com distrofia muscular \n\nenfrentaram um forte estigma. Em 1950, os pacientes foram exclu\u00eddos da humanidade comum; 30 \n\nanos depois, eles foram considerados como seres humanos com direitos pr\u00f3prios estabelecidos. \n\nFoi uma forte mudan\u00e7a de paradigma. Atualmente, a AFM prev\u00ea o fortalecimento do \n\nposicionamento coletivo, principalmente atrav\u00e9s da maioria dos representantes dos pacientes, a \n\nrespeito dos embates cient\u00edficos, por exemplo, na organiza\u00e7\u00e3o do mercado e nas decis\u00f5es \n\ntecnocient\u00edficas. Percebe-se, com o texto, que a participa\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos gera uma s\u00e9rie de impactos sociais, cient\u00edficos e econ\u00f4micos. Essas associa\u00e7\u00f5es \n\nquestionam, por exemplo, os limites da delega\u00e7\u00e3o de autoridade de pol\u00edtica cient\u00edfica para as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. Uma das cr\u00edticas dos grupos \u00e9 a exclus\u00e3o da sociedade civil, ou seja, na maioria das \n\nvezes, os pacientes n\u00e3o s\u00e3o convidados a participar do debate e das decis\u00f5es sobre as orienta\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n \n\n 47\n\ndas tecnoci\u00eancias e, menos ainda, no processo de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. Portanto, os \n\nespecialistas e os n\u00e3o-especialistas devem entrar na arena pol\u00edtico-cient\u00edfica de decis\u00e3o sobre as \n\ntem\u00e1ticas espec\u00edficas em sa\u00fade. \n\nNo caso da AFM, as defici\u00eancias, as caracter\u00edsticas espec\u00edficas e os problemas em geral \n\ndos pacientes s\u00e3o, agora, explicados, em alguns casos, com fundamentos baseados na pesquisa \n\ngen\u00e9tica, o que o estudo tornou poss\u00edvel caracterizar. O exemplo da associa\u00e7\u00e3o francesa de \n\npacientes com distrofias musculares \u00e9 relevante na medida em que demonstra a obten\u00e7\u00e3o de uma \n\nnova identidade, por parte do grupo, principalmente no que concerne \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Ou \n\nseja, o foco dos debates se desloca at\u00e9 se concentrar nas explica\u00e7\u00f5es da gen\u00e9tica e da necessidade \n\nde aquisi\u00e7\u00e3o de pr\u00f3teses. Os profissionais das redes de investigadores, os m\u00e9dicos, os terapeutas \n\nocupacionais e os agentes de cuidados formaram grupos de trabalho em comum. As doen\u00e7as \n\nneuromusculares, com a AFM, passaram a fazer parte da lista de cobertura do Seguro Social. Os \n\nfamiliares e amigos, que sofrem com os pacientes, passaram de uma situa\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o passiva \n\npara uma de inclus\u00e3o ativa. \n\nConforme se pode observar, a evolu\u00e7\u00e3o dos mercados econ\u00f4micos, combinada com a da \n\nci\u00eancia e da tecnologia, cria condi\u00e7\u00f5es para uma multiplica\u00e7\u00e3o dos grupos emergentes com \n\ndeterminadas causas, pleitos. Os valores, os projetos, as pr\u00e1ticas, os interesses e/ou o habitus \n\ncompartilhado pelos membros em potencial s\u00e3o as caracter\u00edsticas da din\u00e2mica. Vale lembrar que, \n\nnos grupos emergentes, a luta se foca na conquista da identidade. Al\u00e9m disso, a constru\u00e7\u00e3o dessa \n\nidentidade \u00e9 o resultado da pesquisa, em que os grupos est\u00e3o fortemente engajados. Tudo isso \n\nleva \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de entidades (nesse caso, a de genes e de diversos dispositivos prot\u00e9ticos e \n\nsociot\u00e9cnicos), que participam na forma\u00e7\u00e3o da identidade, al\u00e9m de gerarem condi\u00e7\u00f5es de \n\narrecada\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de voluntariado. No caso da AFM, atrav\u00e9s do programa anual de televis\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n 48\n\n\u201cLe T\u00e9l\u00e9thon\u201d, a organiza\u00e7\u00e3o coleta somas cada vez maiores de dinheiro: cerca de cem milh\u00f5es, \n\nem 2004, e setecentos milh\u00f5es, desde a cria\u00e7\u00e3o em 1987. Uma parte substancial dessa \n\narrecada\u00e7\u00e3o (cerca de setenta por cento) \u00e9 utilizada para apoiar pesquisas biol\u00f3gicas e cl\u00ednicas. \n\nIsso permitiu a AFM investir em pesquisas gen\u00e9ticas e gen\u00f4micas. \n\nA contribui\u00e7\u00e3o do G\u00e9n\u00e9thon, uma plataforma de tecnologia criada e financiada pela AFM, \n\ntem sido crucial no projeto de sequenciamento do genoma humano. A organiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\napoiou a cria\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de equipes, que t\u00eam sido um sucesso na cena internacional, \n\ne n\u00e3o apenas no campo das doen\u00e7as neuromusculares. Um estudo mostra que a associa\u00e7\u00e3o teve \n\num impacto significativo no CNRS (Centre National de la Recherche Scientifique), centro \n\nnacional de pesquisa cient\u00edfica. A AFM demonstrou um not\u00e1vel poder de influ\u00eancia no caso da \n\ndecis\u00e3o do governo de lan\u00e7ar um programa nacional para a cria\u00e7\u00e3o de Genopoles, um centro de \n\npesquisa gen\u00f4mica (com enfoque em terapia gen\u00e9tica). Entre as lutas da AFM, est\u00e3o as \n\nreivindica\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demandas pol\u00edticas para o direito \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o. A maratona, com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos pacientes, \u00e9 um dos focos de gera\u00e7\u00e3o de arrecada\u00e7\u00e3o, por parte da institui\u00e7\u00e3o. E, \n\npor outro lado, tal quest\u00e3o \u00e9 um dos fortes pontos de cr\u00edtica por parte dos pesquisadores, devido \u00e0 \n\nforte sensibiliza\u00e7\u00e3o gerada. A institui\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo, \u00e9 alvo de cr\u00edtica e inveja. Entre os \n\npr\u00eamios recebidos, est\u00e3o o Empreendedor Ile-de-France do Ano, bem como o Esp\u00edrito \n\nEmpreendedor Nacional, pela Ernst &amp; Young e a revista Enterprise. Uma quest\u00e3o interessante \n\npara a presente an\u00e1lise \u00e9 o conceito que a AFM adotou em pesquisa, ou seja, a comunidade de \n\npesquisa de conhecimento ou os coletivos de pesquisa h\u00edbrida. Esses coletivos contam com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de pesquisadores de diferentes disciplinas, profissionais, t\u00e9cnicos, m\u00e9dicos, pais e \n\npacientes. \n\n\n\n \n \n\n 49\n\nO CInAPCe, assim como a AFM, busca novas formas de gerar for\u00e7as de heterogeneidade, \n\nquanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o. Realiza, por exemplo, um conjunto de eventos sobre a tem\u00e1tica, como o \n\nRock AVC, a Jornada de Neuroci\u00eancias, os simp\u00f3sios, entre outros. O Rock AVC tem uma \n\nlinguagem descontra\u00edda, l\u00fadica, porque conta com m\u00fasica e, ao mesmo tempo, aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica. \n\nNa R\u00e1dio CBN - Bras\u00edlia, o neurologista Ricardo Teixeira, vinculado ao CInAPCe, \n\nmant\u00e9m um espa\u00e7o/coluna, em que discute in\u00fameros temas relacionados ao c\u00e9rebro, o que \n\nrefor\u00e7a a aten\u00e7\u00e3o entre pacientes, familiares e profissionais de sa\u00fade acerca da tem\u00e1tica. \n\nCom o trabalho dos espa\u00e7os virtuais voltados \u00e0 \u00e1rea de sa\u00fade, os internautas podem passar \n\na perceber, por exemplo, que a epilepsia \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica trat\u00e1vel, e n\u00e3o uma doen\u00e7a \n\ncontagiosa. \n\nVale a pena citar a mat\u00e9ria \u201cAumentam mortes de idosos por AVC\u201d, do jornal Correio \n\nPopular de Campinas, S\u00e3o Paulo, autoria da rep\u00f3rter Camila Ancona, 25 de outubro de 2010 (em \n\nanexo). Foi o resultado de um trabalho de assessoria de comunica\u00e7\u00e3o do presente autor, que \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 vinculado aos projetos do CInAPCe e da ASPE. A mat\u00e9ria foi sobre o aumento de \n\nmortes em Campinas de pacientes com AVC. A reportagem (uma lauda de jornal) conta, \n\ninclusive, com dados gerados atrav\u00e9s de uma pesquisa realizada pelo Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nDivulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Sa\u00fade: Neuroci\u00eancias, vinculado ao projeto CInAPCe. A pesquisa contou \n\ncom a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios em um grupo de 130 pessoas de diferentes faixas et\u00e1rias, e teve \n\npor objetivo compreender como as pessoas responderiam a questionamentos sobre o AVC e a \n\nepilepsia. Os dados do Labjor, publicados no Correio Popular, mostram que a popula\u00e7\u00e3o com a \n\nfaixa et\u00e1ria com o maior n\u00famero de ocorr\u00eancias de AVC, 60 anos, \u00e9 a que mais desconhece a \n\n\n\n \n \n\n 50\n\ndoen\u00e7a. Pode-se compreender com tal case que, com as discuss\u00f5es em rede e o trabalho das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es envolvidas, as abordagens dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o influenciadas e \n\nreinterpretadas, cada vez mais, com novos enfoques. Os resultados mostram que tr\u00eas categorias \n\nconhecem mais o assunto: 17 anos, 18 a 24, 25 a 59. Ao citar essa pesquisa, o presente autor n\u00e3o \n\nfaz uma defesa ao \u201cmodelo do d\u00e9ficit\u201d. Ao contr\u00e1rio, refor\u00e7a como o trabalho de comunica\u00e7\u00e3o da \n\nci\u00eancia, pensado numa perspectiva de teia social ampla \u2013 como no caso espec\u00edfico de parceria \n\ncom o Labjor, uma institui\u00e7\u00e3o de pesquisa de relev\u00e2ncia social \u2013, necessita, al\u00e9m de atividades de \n\nabertura para os pacientes em projetos espec\u00edficos, conhecer melhor o que os n\u00e3o pacientes \n\nconjecturam sobre as tem\u00e1ticas espec\u00edficas.  \n\nA Apecamp, com mais de 200 participantes, atrav\u00e9s de Jos\u00e9 Aparecido Martins e outros \n\ncolaboradores, tem realizado um trabalho de di\u00e1logo entre os profissionais de sa\u00fade e os \n\npacientes. A Apecamp foi criada a partir de reuni\u00f5es com a ASPE. Com as a\u00e7\u00f5es da Apecamp e \n\nda ASPE, cria-se uma din\u00e2mica ampla, que parte do princ\u00edpio de que a pessoa com epilepsia, \n\ncada vez mais, precisa participar das discuss\u00f5es sobre a tem\u00e1tica, para ter condi\u00e7\u00f5es de superar o \n\nestigma, a ponto de n\u00e3o se autoestigmatizar, nem aceitar os argumentos pejorativos alheios.  \n\nEntre os cases de participa\u00e7\u00e3o dos pacientes, est\u00e1 o de Eduardo Caminada J\u00fanior, 38 anos, \n\ncom epilepsia. Ele mant\u00e9m o grupo \u201cViva com epilepsia\u201d no FB. Desde pequeno, Eduardo tem \n\ncrises. Houve um per\u00edodo em que eram cerca de trinta por dia, mas, gra\u00e7as ao tratamento \n\nadequado, conseguiu reduzir esse n\u00famero para duas crises di\u00e1rias.  \n\nHoje, ele atua como consultor na \u00e1rea de informa\u00e7\u00e3o. Na s\u00e9rie \u201cSer Saud\u00e1vel\u201d, da TV \n\nBrasil3, em um de junho de 2011, ele concedeu uma entrevista, e comentou in\u00fameros aspectos \n\n                                                 \n3 TV Brasil (www.tvbrasil.org.br). \n\n\n\n \n \n\n 51\n\nsobre a rela\u00e7\u00e3o com a ASPE e, por consequ\u00eancia, a integra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das redes sociais e a m\u00eddia, \n\ncomo um todo. Em \u201cSer Saud\u00e1vel\u201d, os apresentadores conversam com os especialistas: o \n\nneurologista da Unicamp, e coordenador da campanha da OMS no Brasil \u201cEpilepsia fora das \n\nSombras\u201d, Dr. Li Li Min; a psic\u00f3loga da Unicamp e presidente da ASPE, que tamb\u00e9m participa \n\nda campanha nacional contra o estigma, Dr\u00aa. Paula Fernandes; e o neurocirurgi\u00e3o do Instituto \n\nHannover da PUC/RS, Dr. Eliseo Paglioli Neto. \n\nEm uma entrevista realizada pelo presente autor, em 2010, com o professor do Centro de \n\nEconomia e Administra\u00e7\u00e3o, da Faculdade de Administra\u00e7\u00e3o da PUC \u2013 Campinas, um dos \n\nparceiros da ASPE, Valdenir da Silva Pontes, \u00e9 poss\u00edvel perceber a necessidade de participa\u00e7\u00e3o \n\ndos pacientes, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o e ao mercado de trabalho, como um todo: \n\nAs pessoas com epilepsia precisam ter consci\u00eancia do que s\u00e3o, e de como o mundo \nempresarial reage a esse tipo de quest\u00e3o. A grande luta delas \u00e9 vencer o estigma. E \npodem se organizar melhor. Buscar ajuda. Os grupos que se organizaram s\u00e3o os que \nvencem atualmente. S\u00e3o os que tratam do estigma. Ora, se a pessoa n\u00e3o aceita quem tem \nepilepsia, para que deve buscar ajuda? Se eu for implementar, por exemplo, uma pol\u00edtica \nempresarial em favor da pessoa com epilepsia dentro de uma universidade, como eu vou \nvender isso \u00e0 diretoria? Vou precisar responder \u00e0s seguintes perguntas: Por que eu \nproponho isso? Quantas pessoas? Quais? Qual o \u00edndice de absente\u00edsmo dessas pessoas, \nnos \u00faltimos cinco anos? Qual o grau de rotatividade? N\u00e3o adianta fazer perguntas se n\u00e3o \ntiver respostas. Para chegar \u00e0s respostas, precisamos saber quem s\u00e3o, mas, por outro \nlado, as pessoas se escondem. Da\u00ed, voc\u00ea tem uma rela\u00e7\u00e3o \u2018esquizofr\u00eanica\u2019. Ent\u00e3o, o \ngrande trabalho \u00e9 ajudar as pessoas a sa\u00edrem das sombras e perderem o medo de dizer o \nque s\u00e3o. Podemos ajudar essas pessoas, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e \nsitua\u00e7\u00f5es, que provem que as empresas e outros ambientes sociais tamb\u00e9m perdem com \na estigmatiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 um relapso da pessoa que tem epilepsia com os grupos sociais, e dos \ngrupos com a pessoa que tem epilepsia. S\u00e3o dois lados da mesma moeda. Se vencer de \num lado, por exemplo, ainda se tem o outro para trabalhar. A ASPE, por exemplo, pelo \nque vejo, trabalha com os dois lados, ou seja, ajuda as pessoas que tem epilepsia, no \nsentido de fazer com que elas derrubem os muros. E, por outro lado, tamb\u00e9m, mostra \npara os grupos sociais que a epilepsia \u00e9 semelhante a uma doen\u00e7a qualquer, que todos \nn\u00f3s temos. Ora, eu n\u00e3o tenho epilepsia, mas posso ter uma outra condi\u00e7\u00e3o. \n\nE os pacientes podem passar, por exemplo, a longo prazo, a pensar na reivindica\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, sociais e empresarias, para atender \u00e0s necessidades do grupo em quest\u00e3o, \n\n\n\n \n \n\n 52\n\nenquanto pessoas engajadas e organizadas na constru\u00e7\u00e3o e na cobran\u00e7a por projetos por melhoria \n\npara a causa. \n\nValdenir comenta a capacidade de indu\u00e7\u00e3o, enquanto alternativa para as associa\u00e7\u00f5es: \n\n\u00c9 o caminho da reivindica\u00e7\u00e3o, da luta. A epilepsia n\u00e3o \u00e9 uma doen\u00e7a. Vamos falar sobre \na aceita\u00e7\u00e3o da epilepsia, no que se refere ao pr\u00f3prio paciente. Ele n\u00e3o quer e n\u00e3o deseja \ntornar a quest\u00e3o publica, porque, se ele faz isso, vem o estigma. Ou seja, como a pessoa \ncom epilepsia pensa: \u2018Como eu vou ser aceito nos grupos que participo (igreja, clube, \nfaculdade, trabalho, fam\u00edlia)?\u2019. E o medo de ser demitido? E o medo de n\u00e3o conseguir \nser admitido? Isso leva as pessoas a se enclausurarem. \u00c9 um enclausuramento em seu \npr\u00f3prio mundo. Um medo das rea\u00e7\u00f5es do mundo. At\u00e9 porque, no passado, a epilepsia era \nvista como um dist\u00farbio n\u00e3o-control\u00e1vel, associado a dem\u00f4nios e outras formas de \nmanifesta\u00e7\u00e3o. As cren\u00e7as populares \u2013 e n\u00e3o as religiosas \u2013 criaram uma cultura de n\u00e3o-\naceita\u00e7\u00e3o da epilepsia. Isso tem sido vencido pela ASPE e outras entidades, que \ntrabalham para tirar a epilepsia das sombras. A epilepsia ainda est\u00e1 mergulhada na \nsombra, principalmente nos Estados menos desenvolvidos. Quanto menor o grau de \neduca\u00e7\u00e3o dessas pessoas com epilepsia, mais elas se escondem, ou seja, entram nas \nsombras. Eu penso que a efetiva\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica para a epilepsia, de fato, s\u00f3 \nconseguiremos se isso for reconhecido pelos dois lados, ou seja, pela empresa e pela \npessoa que tem. Tornar isso p\u00fablico (por parte dos m\u00e9dicos, pacientes e entidades) \u00e9 \numa forma de se gritar, para fazer surgir uma pol\u00edtica p\u00fablica. Se as pessoas com \nepilepsia confirmassem, perante os v\u00e1rios p\u00fablicos e ambientes por onde interagem, que \ns\u00e3o, de fato \u2013 e a\u00ed tem at\u00e9 uma quest\u00e3o \u00e9tica, certamente, n\u00e3o se teria, em estat\u00edstica, de 1 \na 2% da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, ou seja, os dados oficiais e cient\u00edficos mostrariam um \nn\u00famero muito maior. Da\u00ed, a demanda passa a gerar uma necessidade de interven\u00e7\u00e3o do \nEstado. E, ao mesmo tempo, desta forma, a qualidade e a quantidade da m\u00e3o-de-obra do \npa\u00eds passam a se mostrar como afetadas, por conta do n\u00e3o-controle governamental da \nepilepsia, o que, consequentemente, tamb\u00e9m, prejudica a produtividade. Para a pessoa \ncom epilepsia, os governos precisam fazer pol\u00edticas p\u00fablicas, e as Organiza\u00e7\u00f5es \nprecisam fazer pol\u00edticas empresariais. No modelo capitalista em que vivemos no Brasil, \no Estado \u00e9 indutor do desenvolvimento. Em alguns momentos, isso ocorre mais. E, em \noutros, menos. E os PAC\u2019S (Programas de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento) do Brasil, por \nexemplo, n\u00e3o me deixam mentir. Tem o PAC 1, o 2. Isso \u00e9 o Estado como for\u00e7a indutora \nda na\u00e7\u00e3o. Em outros pa\u00edses, ao inv\u00e9s do Estado, quem induz, diretamente, o \ndesenvolvimento s\u00e3o as empresas, atrav\u00e9s da popula\u00e7\u00e3o. Entre os exemplos, Estados \nUnidos. Mas, na verdade, o processo de aten\u00e7\u00e3o para a pessoa com epilepsia est\u00e1 \nvinculado \u00e0 demanda, ou seja, saber quantas e quais s\u00e3o essas pessoas afetadas, devido \u00e0 \nfalta de pol\u00edticas p\u00fablicas e privadas. Isso porque talento tem sempre lugar. A sa\u00eddas s\u00e3o \nestudar melhor a quest\u00e3o da epilepsia, ampli\u00e1-la, torn\u00e1-la transparente, tir\u00e1-la das \nsombras. Tem que ter mais clareza sobre como \u00e9 o universo dessas pessoas, e como elas \nvivem. \u00c9 preciso saber que tipo de ass\u00e9dios e restri\u00e7\u00f5es elas sofrem nos v\u00e1rios \nambientes. A Ci\u00eancia tamb\u00e9m \u00e9 indutora. Tem os cientistas tecnol\u00f3gicos, sociais... S\u00e3o \nv\u00e1rios tipos de \u2018dizeres\u2019 que se pode ter. Precisa de uma pesquisa mais ampla. E, depois \nque tudo isso for respondido, poderemos pensar, taxativamente, que tipo de pol\u00edtica \np\u00fablica ou privada \u00e9 mais adequada. Ou seja, partimos, agora, do princ\u00edpio de que ainda \nn\u00e3o sabemos, at\u00e9 que ponto, elas sofrem restri\u00e7\u00f5es nas empresas, porque a epilepsia n\u00e3o \n\u00e9 facilmente detect\u00e1vel. A press\u00e3o alta, por exemplo, j\u00e1 \u00e9 uma quest\u00e3o atendida pelas \npol\u00edticas empresariais, o que faz com que n\u00e3o surjam demiss\u00f5es por parte da pessoa \nacometida. Ainda n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de, por exemplo, fazer um projeto de semana \nempresarial dedicada \u00e0s pessoas com epilepsia, pois n\u00e3o sabemos identific\u00e1-las. \n\n\n\n \n \n\n 53\n\nOs espa\u00e7os virtuais, com aten\u00e7\u00e3o \u00e0s pautas de sa\u00fade, de modo geral, s\u00e3o mantidos por \n\npessoas comprometidas com a comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. A intera\u00e7\u00e3o possibilita conhecer temas \n\npouco explorados, como no caso da epilepsia e do AVC. Os ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o (r\u00e1dios, \n\nrevistas, jornais, entre outros) podem consultar os projetos dos grupos e, assim, criarem pautas \n\ncondizentes com as demandas dos pacientes. Vale a pena citar alguns dos relatos de internautas, \n\npostados por meio da rela\u00e7\u00e3o com os espa\u00e7os virtuais. \n\nEm 28 de abril de 2011, pelo canal de comunica\u00e7\u00e3o, \u201cEu falo sobre epilepsia\u201d, via FB, \n\nMarcelo do Amaral, faz um depoimento interessante, principalmente porque ajuda a entender a \n\nimport\u00e2ncia de pensar no acesso dos pacientes aos processos, que envolvem a comunica\u00e7\u00e3o das \n\natividades cient\u00edficas. \n\nOl\u00e1. Sou Marcelo do Amaral, tenho 29 anos e sofri de 1 at\u00e9 os 20 anos de idade com a \nepilepsia. Passei por diversos tratamentos com todas as combina\u00e7\u00f5es de medicamentos \nposs\u00edveis. Sem sucesso. At\u00e9 que, em 2001, uma resson\u00e2ncia magn\u00e9tica, interpretada pelo \nneurocirurgi\u00e3o, Eliseu Paglioli, do Hospital S\u00e3o Lucas da PUC-RS, mostrou a \npossibilidade de realizar a cirurgia para a solu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a. E pelas m\u00e3os do pr\u00f3prio \nEliseu, em dois de julho de 2001, estanquei completamente a possibilidade de novas \ncrises. Apesar da cura, as consequ\u00eancias da epilepsia ainda interferem na minha rotina. \nA epilepsia fez com que eu sonhasse pouco. N\u00e3o via perspectivas de ter fam\u00edlia, uma \ncarreira profissional ou outros desejos, que uma pessoa sem epilepsia desejava. Hoje, \ntrabalho, sou muito valorizado pela minha intelig\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o aos estudos, e muito \nbem casado com uma esposa maravilhosa. Mas, at\u00e9 conquistar tudo isso, trilhei um \ncaminho dif\u00edcil. Cinco anos ap\u00f3s a cirurgia, fui diagnosticado com um quadro de \ndepress\u00e3o. Por que? Simplesmente, n\u00e3o conseguia conviver sem a doen\u00e7a. Quer dizer: eu \nn\u00e3o havia encontrado um objetivo para direcionar a energia, que me condicionei a \nproduzir para lidar psicologicamente com a epilepsia. Por ter um apoio, que beirava a \nirresponsabilidade dos meus pais, sempre \u2018desafiei\u2019 a doen\u00e7a, mostrando para ela como \neu era capaz de fazer qualquer coisa. Pratiquei todos os esportes poss\u00edveis, dirigia \nautom\u00f3vel sem medo, estudava, trabalhava. Fazia tudo. Vivia o presente sem maiores \npreocupa\u00e7\u00f5es com o futuro. Contornava situa\u00e7\u00f5es de mal-estar e p\u00f3s-crises, com muita \nfor\u00e7a interior e apoio dos meus pais, do meu irm\u00e3o e dos meus amigos. A epilepsia se \ntornou meu principal inimigo. Enfrentava sem medo. Conclu\u00ed, portanto, que eu n\u00e3o \nprecisava de antidepressivos, mas, sim, dar sequ\u00eancia \u00e0 sede por desafios da minha \nmente. Ent\u00e3o, voltei novamente meus esfor\u00e7os para o esporte, que durante toda a minha \ninf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia e come\u00e7o da fase adulta, foi o fator decisivo para eu ter disposi\u00e7\u00e3o \npara lidar com a doen\u00e7a. Desde que cheguei em S\u00e3o Paulo, onde moro h\u00e1 dois anos (sou \nnatural de Novo Hamburgo, no Rio Grande do Sul), por comodidade e paix\u00e3o por \natividades f\u00edsicas, comecei a praticar corrida. J\u00e1 corria antes, mas com o parque do \nIbirapuera, a poucas quadras de casa, pude dedicar muito mais tempo ao esporte. E \naquela energia, que n\u00e3o sabia para onde direcionar, emergiu novamente. Mas, dessa vez, \nela veio para mostrar que meu poder de realiza\u00e7\u00e3o \u00e9 imenso, poderia ir mais longe e \n\n\n\n \n \n\n 54\n\nfazer o que quisesse. Acreditei nisso e fui em frente: em mar\u00e7o de 2010, coloquei na \ncabe\u00e7a que queria correr uma ultramaratona, algo que chamou a minha aten\u00e7\u00e3o em 1994, \ndurante uma reportagem, que assisti sobre o ultramaratonista Valmir Nunes. Inspirado \npor essa lembran\u00e7a positiva da minha fase com epilepsia e motivado com a possibilidade \nde realizar algo, utilizando toda essa energia participei em agosto de 2010 de uma \nultramaratona de 24 horas no Rio de Janeiro. Completei 105 km. O objetivo era cumprir \n150 km. Mas, enfim. O importante \u00e9 que, em 2011, comemorarei os dez anos da minha \ncura com um desafio de 150 Km, em que percorrerei a dist\u00e2ncia entre Praia Grande, em \nSanta Catarina, e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Ausentes, o ponto mais alto do Rio Grande do Sul. Vim \nparar no \u201cEu falo sobre epilepsia\u201d, procurando por entidades brasileiras, que pudessem \nter interesse em divulgar seu nome no site, que estou montando para relatar minha \nprepara\u00e7\u00e3o para o desafio, e como as situa\u00e7\u00f5es que passei quando tinha epilepsia \ninterferiram nessa prepara\u00e7\u00e3o. Mas, nenhuma das entidades respondeu minhas \nmensagens at\u00e9 hoje. Por isso, quero saber se posso imprimir na camiseta a URL e o \nnome desse perfil de facebook. \u00c9 um espa\u00e7o feito por pessoas, que querem realmente \ndebater, encontrar solu\u00e7\u00f5es, e entender como a epilepsia interfere nas suas vidas. Ent\u00e3o, \nposso utilizar a URL e o nome dessa p\u00e1gina na minha camiseta? N\u00e3o estou pedindo \npatroc\u00ednio, que fique bem claro, quero apenas fazer barulho, com que as pessoas ou\u00e7am \ne saibam aonde procurar informa\u00e7\u00e3o e ajuda. Se tiver algu\u00e9m de entidades e institui\u00e7\u00f5es \nque siga o \u201cEu falo sobre epilepsia\u201d pe\u00e7o, por favor, que me ajude nessa conversa (sic). \n\nMarcelo do Amaral mant\u00e9m o blog \u201cPouca Sola\u201d4, com informa\u00e7\u00f5es sobre a rede \u201cEu falo \n\nsobre epilepsia\u201d. Ele conta que se interessou pelo grupo no sentido de n\u00e3o s\u00f3 estar conectado, \n\nmas, tamb\u00e9m, de poder usar o nome dele, a identidade, em uma camiseta. Ele desenvolveu, \n\ninclusive, uma camiseta para o desafio \u201cEu falo sobre epilepsia\u201d. Ele cita, inclusive, um link, \u201cX-\n\nTerra 50 km passa por Angra e Ilhabela com estrela Diane Deren\u201d 5, em dois de agosto. \u00c9 sobre a \n\nex-tenista Diane Van Dere, que nasceu em Omaha, Nebrasca, que se tornou ultramaratonista. A \n\nex-tenista protagoniza uma hist\u00f3ria de dedica\u00e7\u00e3o ao esporte e de supera\u00e7\u00e3o. A atleta foi \n\npatrocinada pela The North Face, diagnosticada com epilepsia na gravidez do terceiro filho, \n\nsofreu por longos anos com crises debilitantes.  \n\nEm 26 de novembro de 2011, pelo canal de comunica\u00e7\u00e3o, \u201cEu falo sobre epilepsia\u201d, via \n\nFB, In\u00eas Chaim posta um coment\u00e1rio. \u201cMinha filha, Carla Cristina Chaim Moraes, \u00e9 psic\u00f3loga, \n\nteve epilepsia. E ela iniciou a Liga da Epilepsia no HC de SP. Ela tem FB, e pode ajudar voc\u00eas \n\n                                                 \n4 Pouca sola. Dispon\u00edvel em:&lt;poucasola.blogspot.com>. \n5 X-terra 50 km passa por angra e ilhabela com estrela diane deren. Runners World, Abril. Dispon\u00edvel em: \n<http://runnersworld.abril.com.br/noticias/x-terra-50-km-passa-angra-ilhabela-estrela-diane-deren-297445_p.shtml>.  \n\n\n\n \n \n\n 55\n\ncom informa\u00e7\u00f5es\u201d (sic). Em um de dezembro de 2011, Clair Hoffman postou no mesmo espa\u00e7o. \n\n\u201cObrigado, por poder participar. Assim, posso tirar d\u00favidas, como, tamb\u00e9m, ajudar com o que sei \n\nsobre a epilepsia\u201d (sic).  \n\nEm nove de setembro de 2011, William Wagner, faz um coment\u00e1rio acerca da roda de \n\nconversas sobre epilepsia. \n\nH\u00e1 algu\u00e9m na comunidade que seja de Belo Horizonte, pois, aqui, eu participo de o que \nn\u00f3s chamamos de \u2018roda de conversas\u2019 entre pessoas com epilepsia, seus familiares, e \ninteressados em participar e, assim, ampliar o nosso grupo e conhecimento. Ela \u00e9 para \ndiscutimos sobre como \u00e9 a nossa conviv\u00eancia com a doen\u00e7a, debatermos sobre ela. Cada \num poder\u00e1 dar o seu depoimento sobre a sua conviv\u00eancia. Poder\u00e1 receber apoio, pois \u00e0s \nvezes chegamos a pensar que a nossa dificuldade \u00e9 a maior. S\u00f3 que, quando conhecemos \noutras, vemos que a nossa \u00e9 at\u00e9 inferior, e compreendemos, e vivemos at\u00e9, como as \nmesmas incomoda\u00e7\u00f5es. Abra\u00e7o a todos (sic). \n\nWilliam Wagner pergunta, ainda, na mesma data, sobre os centros de sa\u00fade. \n\nComo \u00e9 o atendimento nos postos de sa\u00fade na sua regi\u00e3o? Vejo que falta preparo aos \natendentes no mesmo, e falta de conhecimento do assunto, pois, quando chegamos a ele, \nmal sabem o que se deve ser feito. E h\u00e1 uma desinforma\u00e7\u00e3o sobre como deve fazer um \nencaminhamento para os hospitais. Se caso for preciso, o que se pode encontrar, \ntamb\u00e9m, neles (sic).  \n\nEm um de dezembro de 2011, Elahine Soriano Moreira faz uma postagem sobre o blog do \n\nfilho, com epilepsia, \u201cTemporariamente fora do ar!\u201d, no FB6. \n\nGostaria que voc\u00ea visitasse o blog do meu filho, onde ele e alguns colaboradores postam \nsobre a conviv\u00eancia com a epilepsia. A finalidade do blog \u00e9 compartilhar, colaborar e \ndivulgar a epilepsia, afim de evitar o preconceito, e ajudar a disseminar a informa\u00e7\u00e3o. \nVamos apreciar muito a sua visita, e coment\u00e1rio por l\u00e1! Um abra\u00e7o! (sic). \n\nCristiani Riechelmann Dal Medico cita a epilepsia rol\u00e2ndica no FB, em 18 de outubro de \n\n2011. \n\nAlgu\u00e9m podia me falar um pouquinho sobre a epilepsia rol\u00e2ndica? Queria saber o que \ndesencadeia uma crise, porque ela geralmente vai at\u00e9 a adolesc\u00eancia. E coisas do tipo. \nMeu filho toma trileptal desde outubro do ano passado. As crises estavam controladas, \n\n                                                 \n6 Temporariamente fora do ar!. Dispon\u00edvel em:&lt;temporariamentefora.blogspot.com>. \n\n\n\n \n \n\n 56\n\ndesde que come\u00e7ou a tomar esse rem\u00e9dio, mas ontem ele teve outra crise. Obrigada! \n(sic). \n\nAd\u00e1lio Rodrigues, no FB, manifesta insatisfa\u00e7\u00e3o, em 21 de mar\u00e7o de 2011. \n\nEu n\u00e3o tenho nada em sigilo. S\u00f3 me preocupa muito eu n\u00e3o ter curado. J\u00e1 fiz tudo. J\u00e1 \ntomei tudo. J\u00e1 acreditei em todo tipo de deus e seita religiosa, para me curar. Mas, sou \ndesacreditado, por aqueles que est\u00e3o em minha volta. At\u00e9 mais (sic). \n\nAd\u00e1lio Rodrigues, no FB, em 20 de mar\u00e7o de 2011, mostra um pessimismo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nepilepsia. \u201cPorque essa merda n\u00e3o tem cura? Nem rem\u00e9dio, que controla? E por que somos \n\ndiscriminados por todos?\u201d (sic). \n\nH\u00e1 uma postagem no FB sobre cont\u00e1gio, em nove de outubro de 2011. \u201c\u00c9 contagioso?\u201d. \n\nSueli Martines Cervantes. \u201cEu j\u00e1 estou controlada, tomo meus medicamentos. E n\u00e3o tenho crise \n\nh\u00e1 cinco anos\u201d (sic). Em 20 de outubro de 2011, num questionamento sobre a rela\u00e7\u00e3o trabalho-\n\nepilepsia, no FB, Sueli Cervantes fornece uma explica\u00e7\u00e3o interessante. Com o relato da paciente, \n\n\u00e9 poss\u00edvel entender as dificuldades, os dilemas, que uma pessoa com epilepsia enfrenta. \u201cSempre \n\ntrabalhei como cabeleireira. Quando tinha crise, era muito chato. Perdi algumas clientes. Mas, \n\ngra\u00e7as a Deus, venci. Estou bem agora\u201d (sic). \n\nNa lista de discuss\u00e3o do grupo \u201cEu falo sobre epilepsia\u201d, em 25 de abril de 2011, Ivani \n\nSouza tamb\u00e9m demonstra dificuldades. \n\nJ\u00e1 estive em Campinas para um Conselho Nacional de epilepsia na Unicamp. Fazia parte \nda ABE (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Epilepsia) - S\u00e3o Paulo, mas, por tantos outros \nsofrimentos, acabei me afastando. Outros amigos faleceram. E, assim, a vida segue. \nEstou muito triste, pois sempre tive crises de dif\u00edcil controle, muitos rem\u00e9dios, \ntratamentos, exames, e nada... Aconteceu um verdadeiro milagre na minha vida, seis \nanos e meio sem crises. Considerei uma grande vit\u00f3ria. Por\u00e9m, em janeiro de 2011, \nvoltei a ter crises fracas. E, h\u00e1 dois meses, tenho tido crises fortes, e tombos terr\u00edveis. \nMal consigo falar nesse assunto. S\u00e1bado, estava na igreja, me preparando para a p\u00e1scoa. \nE ca\u00ed, em plena missa. Ontem, passei mal em casa. E estou apreensiva... Num outro \nmomento, escrevo mais. N\u00e3o estou muito legal, para ficar no computador, ok. Um \nabra\u00e7o e conte comigo, sou guerreira a favor da luta sobre a epilepsia, que tanto judia de \nn\u00f3s (sic). \n\n\n\n \n \n\n 57\n\nJefferson Teixeira, em 25 de abril de 2011, na lista, comenta o caso. \n\nMeu nome \u00e9 Jefferson Teixeira, moro em Rio Grande/RS. Eu tenho epilepsia h\u00e1 cinco \nanos, porque eu sofri traumatismo craniano encef\u00e1lico em um acidente automobil\u00edstico. \nSe voc\u00ea quiser saber mais alguma coisa, estou \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o. Eu n\u00e3o sou muito \nexperiente no assunto, mas sempre tento me atualizar (sic). \n\nNessa lista, Shesiman Dourado, em 25 de abril de 2011, cita o caso do filho: \n\nMeu nome \u00e9 Shesiman, e tenho um filho de quatro anos, que sofre de paralisia cerebral, \nassociada com epilepsia de dif\u00edcil controle. No momento, estou estudando a \npossibilidade de ir com ele \u00e0 China, e fazer o tratamento com c\u00e9lulas-tronco. Por\u00e9m, \ngostaria de compartilhar algumas experi\u00eancias com pessoas, que j\u00e1 foram com seus \nfilhos, e que tenham o mesmo problema. Minha d\u00favida \u00e9 se, pelo menos, diminuiriam as \ncrises. Uma vez que meu filho tem essas crises todos os dias, algumas at\u00e9 de grande \nintensidade. Caso voc\u00ea conhe\u00e7a algu\u00e9m, que j\u00e1 tenha ido, favor me informar por esse e-\nmail, eu agrade\u00e7o (sic).  \n\nNo \u201cEu falo sobre AVC\u201d, via FB, K\u00e1tia Raquel Bonilha Keller, em um de dezembro de \n\n2011, faz um relato sobre um caso ocorrido com uma crian\u00e7a. \n\nN\u00e3o sei qual a sua especialidade, mas gostaria de saber se as terapias para a reabilita\u00e7\u00e3o \nde quem sofreu cirurgia cerebral para retirada de tumor e de quem sofreu um AVC \nseriam, na sua opini\u00e3o, as mesmas, considerando-se que se trata de crian\u00e7a, submetida ao \nprocedimento aos dois meses e meio, sem aquisi\u00e7\u00e3o de linguagem. Atualmente, ela fala \nsem dificuldade, mas tem dificuldade para organizar a linguaguem e se expressar \nadequadamente. A sequela \u00e9 hemiparesia (lado esquerdo). Fonoaudi\u00f3logas n\u00e3o deram \nconta (tivemos cinco, todas permaneceram por poucas sess\u00f5es, fracas). Envolvidas, \natualmente, est\u00e3o fisioterapeutas, psicopedagogas e musicoterapeutas. A terapeuta \nocupacional mudou-se para outro estado recentemente. Obrigada desde j\u00e1 (sic). \n\nO FB e as listas de discuss\u00e3o, entre outras alternativas de comunica\u00e7\u00e3o virtual, cada vez \n\nmais, t\u00eam sido usados entre as pessoas com uma finalidade de intera\u00e7\u00e3o, troca de conhecimentos. \n\nAs mulheres gr\u00e1vidas, os pacientes com c\u00e2ncer, entre outros, s\u00e3o exemplos de uma teia de \n\ngrandezas, que pode interferir em muitos aspectos da vida em sociedade. As pessoas podem \n\ncolaborar com a troca de saberes cient\u00edficos, a organiza\u00e7\u00e3o e a exposi\u00e7\u00e3o de atividades em \n\ngrupos, a comunica\u00e7\u00e3o ampla e a indica\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas de tratamento, a \n\ngera\u00e7\u00e3o de pautas sobre a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos a partir da conviv\u00eancia com a doen\u00e7a, a cria\u00e7\u00e3o \n\nde confiabiabilidade e credibilidade para determinados pesquisadores, pacientes e estudos. Com \n\n\n\n \n \n\n 58\n\nbase nessas quest\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel observar que os espa\u00e7os virtuais em sa\u00fade servem para gerar \n\nd\u00favidas, desabafos, cr\u00edticas, entre outras estrat\u00e9gias e conjecturas. Essas possibilidades de \n\nexpress\u00e3o s\u00e3o indispens\u00e1veis \u00e0 vida de um paciente. Um paciente que se disp\u00f5e a trabalhar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es que o envolvem, que norteiam a condi\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica em que ele est\u00e1 submetido. \n\nPor outro lado, esses espa\u00e7os ainda s\u00e3o minorit\u00e1rios e pouco acess\u00edveis para a maioria dos \n\npacientes, que compreende uma parcela da sociedade, que ainda n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 \n\nInternet. Um grupo com baixa escolaridade e renda, e que ainda vivencia in\u00fameros problemas \n\nsociais. Em s\u00edntese, sustenta-se que, com a intera\u00e7\u00e3o virtual em pautas de sa\u00fade, quando o \n\npaciente conhece o que os outros vivenciam em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento, muitas vezes, compreende \n\noutros fatores associados \u00e0 din\u00e2mica em que est\u00e1 imbricado, o que ajuda a pensar em solu\u00e7\u00f5es, \n\nalternativas, reivindica\u00e7\u00f5es, a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, di\u00e1logos. \n\n \n\n1.3. Comunica\u00e7\u00e3o, estigma, ludicidade \n\n \n\nPara Goffman (1963), o estigma \u00e9 uma observa\u00e7\u00e3o ou uma afirma\u00e7\u00e3o com preconceito, \n\nrebaixamento, deboche. O estigma age no sentido de fazer a pessoa acometida se sentir ou ser \n\nvista como algo menor, inferior, ou, at\u00e9 mesmo, um ser defeituoso, ou seja, que n\u00e3o corresponde \n\n\u00e0 ordem vigente. E, por consequ\u00eancia, em algumas situa\u00e7\u00f5es, o observador e autor do estigma, \n\ncom um olhar comparativo, se posiciona de modo superior ao outro, de modo a conseguir afligi-\n\nlo, constrang\u00ea-lo. E o estigma tem se tornado, cada vez mais, um elemento de barreira para a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o da pessoa com epilepsia. Nos espa\u00e7os virtuais, os relatos dos pacientes ajudam a \n\nsensibilizar os demais, a ponto de colaborar com a diminui\u00e7\u00e3o do medo e do estigma, pois geram \n\numa rela\u00e7\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o a partir das semelhan\u00e7as. Estimulam a resist\u00eancia \u00e0 press\u00e3o social. \n\n\n\n \n \n\n 59\n\nPara que as estat\u00edsticas contabilizem e reconhe\u00e7am a epilepsia, antes, \u00e9 preciso uma mudan\u00e7a na \n\nforma como a pessoa se interage com os grupos em que participa. As empresas necessitam do \n\nconhecimento cient\u00edfico, pois \u00e9, atrav\u00e9s da argumenta\u00e7\u00e3o validada e legitimada, que ser\u00e1 \n\nposs\u00edvel, por exemplo, empreender meios para gerar visibilidade \u00e0 pessoa com epilepsia. Os \n\nmultiplicadores internos, ao realizarem treinamentos empresariais, por exemplo, podem trabalhar \n\ncom quest\u00f5es pertinentes ao estigma da pessoa com epilepsia, de modo a propiciar uma quebra de \n\nparadigma entre os colaboradores, ou seja, uma revis\u00e3o de conceitos. Para atender \u00e0 demanda, as \n\nequipes de gest\u00e3o precisam de forma\u00e7\u00f5es continuadas, capazes de subsidiar debates sobre o \n\ndesenvolvimento humano e a inser\u00e7\u00e3o social.  \n\nEm Kafka (1997), Gregor Samsa, um caixeiro-viajante, trabalhador fatigado pelas \n\nviagens, contradi\u00e7\u00f5es familiares, principalmente a falta de aten\u00e7\u00e3o do pai, e impot\u00eancia diante da \n\nvida, vem ilustrar um ser enclausurado no estigma. Ele se descobre, ao acordar num certo dia, \n\nmetamorfoseado num inseto, uma barata. Gregor \u00e9 marcado pelo estigma relacionado ao corpo. O \n\nquarto de Gregor \u00e9 modificado, os m\u00f3veis s\u00e3o removidos. E a personalidade de Gregor entra \n\nnuma profunda crise existencial. Ele \u00e9 destitu\u00eddo de toda a dignidade, \u00e9 esquecido, deixado \u00e0 \n\nmargem.  \n\nO sentimento de inconveni\u00eancia se manifesta no estigma. \n\nAli passou a noite inteira, em parte num semi-sono do qual a fome continuamente o \nacordava com um sobressalto, em parte \u00e0s voltas com preocupa\u00e7\u00f5es e esperan\u00e7as \nimprecisas, que levavam \u00e0 conclus\u00e3o de que no momento precisava manter-se calmo e \ntorna suport\u00e1veis, pela paci\u00eancia e pela m\u00e1xima considera\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia, as \ninconveni\u00eancias que estava simplesmente compelido a lhe causar no seu estado atual \n(Ibid). \n\n\n\n \n \n\n 60\n\nA priva\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das sensa\u00e7\u00f5es frequentes, como no caso do paciente com epilepsia que \n\nn\u00e3o pode dirigir. Gregor tamb\u00e9m vivencia as priva\u00e7\u00f5es. \u201c(...) privaram-no de tudo que lhe era \n\ncaro\u201d (Ibid). \n\nO corpo, enquanto um espa\u00e7o do estigma, se torna saliente em Gregor. \n\nSem d\u00favida ningu\u00e9m mais entraria para ver Gregor at\u00e9 a manh\u00e3 do dia seguinte; tinha, \nportanto, um tempo longo para refletir sem ser perturbado sobre a maneira como deveria \nagora reorganizar a sua vida. Mas, o quarto alto e vazio, no qual era for\u00e7ado a \npermanecer de bru\u00e7os no ch\u00e3o, o angustiava, sem que pudesse descobrir a causa, pois \nafinal era o quarto habitado h\u00e1 cinco anos por ele \u2013 e com uma virada semi-inconsciente \ne n\u00e3o sem uma ligeira vergonha, precipitou-se para debaixo do canap\u00e9 onde, embora as \ncostas ficassem um pouco prensadas e n\u00e3o pudesse mais erguer a cabe\u00e7a, ele logo se \nsentiu muito aconchegado, lamentando apenas que seu corpo fosse largo demais para se \nabrigar inteiramente sob o canap\u00e9 (Ibid). \n\nOs sentidos sociais de estranheza e doen\u00e7a grave, pertencentes aos estere\u00f3tipos do \n\nestigma, tamb\u00e9m, assombram Gregor. \u201cMas, como se, se arrependesse do seu comportamento, \n\nabriu-a de novo imediatamente e entrou na ponta dos p\u00e9s, como se fosse o quarto de um doente \n\ngrave ou mesmo de um estranho\u201d (Ibid). Gregor, ap\u00f3s passar por esse processo, enfrenta um \n\nconjunto de dificuldades, assim como os pacientes neurol\u00f3gicos de AVC, epilepsia ou outras \n\ncondi\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas graves. A dificuldade de degluti\u00e7\u00e3o, que ocorre (em alguns casos) \n\ngeralmente no paciente na fase de reabilita\u00e7\u00e3o do p\u00f3s-AVC, \u00e9 um das caracter\u00edsticas da vida de \n\nGregor. Em alguns momentos, o autor prop\u00f5e um sentido de naturaliza\u00e7\u00e3o das dificuldades \n\nhumanas, inclusive, dos dramas vivenciados pela pessoa que sofre o estigma. As tentativas de \n\nadapta\u00e7\u00e3o de Gregor s\u00e3o lentas e conturbadas (Ibid). O estigma como desgra\u00e7a fica saliente em \n\nGregor. \n\nGregor, por\u00e9m, logo compreendeu que n\u00e3o era apenas a considera\u00e7\u00e3o para com ele que \nimpedia uma mudan\u00e7a, j\u00e1 que poderia ser facilmente transportado numa caixa adequada \ncom alguns furos de ventila\u00e7\u00e3o; o que detinha a fam\u00edlia de uma troca de casa era \nprincipalmente a total falta de esperan\u00e7a e o pensamento de que tinha sido atingida por \numa desgra\u00e7a como mais ningu\u00e9m em todo o c\u00edrculo de parentes e conhecidos (Ibid). \n\n\n\n \n \n\n 61\n\nAssim como a pessoa com epilepsia enfrenta in\u00fameros problemas econ\u00f4micos por causa \n\ndo estigma, Gregor tamb\u00e9m se situa em condi\u00e7\u00f5es similares. \u201cQuando a conversa chegava a essa \n\nnecessidade de ganhar dinheiro, Gregor se soltava da porta e se atirava sobre o frio sof\u00e1 de couro \n\nque se encontrava ao lado, pois ficava ardendo de vergonha e tristeza\u201d (Ibid.). \n\nO isolamento e as dificuldades f\u00edsicas agravam o estado de estigma. \n\nNa realidade, tinha dores no corpo todo, mas para ele era como se elas fossem ficar cada \nvez mais fracas e finalmente desaparecer por completo. A ma\u00e7\u00e3 apodrecida nas suas \ncostas e a regi\u00e3o inflamada em volta, inteiramente cobertas por uma poeira mole, quase \nn\u00e3o o incomodavam. Recordava-se da fam\u00edlia com emo\u00e7\u00e3o e amor. Sua opini\u00e3o de que \nprecisava desaparecer era, se poss\u00edvel, ainda mais decidida que a da irm\u00e3. Permaneceu \nnesse estado de medita\u00e7\u00e3o vazia e pac\u00edfica at\u00e9 que o rel\u00f3gio da torre bateu a terceira hora \nda manh\u00e3. Ele ainda vivenciou o in\u00edcio do clarear geral do dia l\u00e1 do lado de fora da \njanela. Depois, sem interven\u00e7\u00e3o da sua vontade, a cabe\u00e7a afundou completamente e das \nsuas ventas fluiu fraco o \u00faltimo f\u00f4lego (Ibid). \n\nA fam\u00edlia acaba por esvaziar os sentidos de pertencimento a Gregor. E um senso de \n\nimperman\u00eancia e descontinuidade impingem o al\u00edvio para a condi\u00e7\u00e3o. \n\nCom as tessituras kafkanianas, \u00e9 poss\u00edvel notar, com o pressuposto de atravessamentos \n\npela superf\u00edcie da irrealidade do cotidiano, um conjunto de obst\u00e1culos, que se estendem em \n\ndecorr\u00eancia das imposi\u00e7\u00f5es, estereotipiza\u00e7\u00f5es e exig\u00eancias inerentes \u00e0 presen\u00e7a e \u00e0 condi\u00e7\u00e3o \n\nsocial do outro, enquanto amea\u00e7a \u00e0 vis\u00e3o baseada em valores \u2013 produtivistas, imediatistas, \n\norganizativos, neutros, previs\u00edveis, causais, e antagonistas \u2013, galgados na domina\u00e7\u00e3o dos que se \n\napresentem mais fracos e d\u00edspares em rela\u00e7\u00e3o a uma otimiza\u00e7\u00e3o endeusada. Numa perspectiva \n\nkafkaniana sobre as neuroci\u00eancias, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas com epilepsia e/ou \n\nAVC, percebe-se que \u00e9 imposta, atrav\u00e9s dos clich\u00eas estigmatizantes inerentes \u00e0 \n\ncondicionaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 categoriza\u00e7\u00e3o e \u00e0 racionaliza\u00e7\u00e3o da vida social, uma vis\u00e3o de \n\ndescartabilidade e indiferen\u00e7a aos acometidos, enquanto desanexados, em uma ocasi\u00e3o \n\nespec\u00edfica, tempor\u00e1rio ou permanentemente, \u00e0s for\u00e7as produtivas, por estarem \u00e0 margem da \n\n\n\n \n \n\n 62\n\nmanifesta\u00e7\u00e3o comportamental de concord\u00e2ncia com o controle social. A racionaliza\u00e7\u00e3o dos \n\npap\u00e9is exige o parco do pressuposto de harmonia social, que se faz pela sele\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o. O \n\nsuic\u00eddio, no caso das neuroci\u00eancias, enquanto resposta ao desajuste social, se torna uma \n\nlinguagem de al\u00edvio e autoanula\u00e7\u00e3o \u2013 em conson\u00e2ncia com o esquecimento j\u00e1 imputado e \n\npercebido. E, tamb\u00e9m, o suic\u00eddio aparece como afronta \u00e0 linguagem de indiferen\u00e7a, adotada pelas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. Com base em Foucault (2000) (2001), pode-se sugerir que h\u00e1 uma repulsa indireta \n\ndas institui\u00e7\u00f5es sociais disciplinadoras, alimentadas pelos valores de racionaliza\u00e7\u00e3o, quanto a \n\ndimens\u00f5es sociais e subjetivas, que escapam aos clich\u00eas, e que se ressingularizam a partir de um \n\npotencial expressivo galgado pela diferen\u00e7a est\u00e9tica impingida. Com Kafka, sob o pressuposto de \n\ntrag\u00e9dia, por exemplo, h\u00e1 uma provoca\u00e7\u00e3o em pensar que as institui\u00e7\u00f5es sociais passaram a negar \n\nGregor, por meio da indiferen\u00e7a. Essa quest\u00e3o ocorre, tamb\u00e9m, muitas vezes, nas dimens\u00f5es de \n\nconv\u00edvio do paciente neurol\u00f3gico. Por outro lado, \u00e9 relevante considerar que a experi\u00eancia \n\nest\u00e9tica com as neuroci\u00eancias \u00e9 prenunciada pelo caos, principalmente por apresentar fisiologias e \n\ngestualidades, que agridem a normatiza\u00e7\u00e3o, por se fazerem em descontinuidades, e \n\ndesconstru\u00edrem os fundamentos de homogeneiza\u00e7\u00e3o do corpo, impingidos \u00e0 vida social. A \n\nest\u00e9tica das neuroci\u00eancias se prenuncia em oposi\u00e7\u00e3o aos valores de mercado, porque apresenta \n\npessoas que n\u00e3o est\u00e3o em conformidade com a normalidade. As narrativas das neuroci\u00eancias por \n\ncomunicarem, atrav\u00e9s dos pacientes e casos cl\u00ednicos, uma linguagem dial\u00e9tica \u2013 que escapa ao \n\najustamento social, \u00e0 regularidade, aos valores familiares conservadores \u2013 se confundem com a \n\nprovoca\u00e7\u00e3o kafkaniana, porque v\u00eam impingir o contato com a diferen\u00e7a, enquanto aquilo que \n\nescapa \u00e0s normatiza\u00e7\u00f5es. A linguagem inerente \u00e0s neuroci\u00eancias tem a pot\u00eancia de desconstruir \n\nvalores sociais impostos pela mercadoriza\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es humanas \u2013 em que se \n\nespera que sejam cumpridos determinados pap\u00e9is, caros ao ordenamento social. Essa conjectura \n\nkafkaniana sobre as neuroci\u00eancias faz-se, por exemplo, a partir da afirma\u00e7\u00e3o do des-controle e da \n\n\n\n \n \n\n 63\n\nim-previsibilidade, de modo que promova fugas, descompassos, disjun\u00e7\u00f5es, desconstru\u00e7\u00f5es da \n\ntangibilidade e da apreensibilidade.  \n\nSegundo Li e Fernandes (2006), o medo e a vergonha se tornam comuns na conviv\u00eancia \n\ndi\u00e1ria com a epilepsia. Por causa da percep\u00e7\u00e3o do preconceito, os pacientes com epilepsia, na \n\ntentativa de se sentirem \u2018normais\u2019, escondem o diagn\u00f3stico e a condi\u00e7\u00e3o. Por sentirem a \n\nidentidade amea\u00e7ada, encontram formas de controlar a informa\u00e7\u00e3o sobre a condi\u00e7\u00e3o: ou \n\nescondem o que tem ou usam termos mais suaves para o descreverem. O segredo passa a ser pe\u00e7a \n\nfundamental na adapta\u00e7\u00e3o destas pessoas, e o esfor\u00e7o que fazem para manter esta informa\u00e7\u00e3o em \n\nsegredo \u00e9 proporcional \u00e0 intensidade do estigma percebido. \n\nOs sentidos da epilepsia e do AVC transitam entre extremos. Por um lado, o paciente \u00e9 \n\nconsiderado anormal e, assim, vive uma carga simb\u00f3lica de ser visto como diferente entre os \n\ndemais. Por outro, a sociedade cria uma fachada social em favor de um posicionamento de \n\npurifica\u00e7\u00e3o, por meio de pr\u00e1ticas espirituais. No entanto, o senso comum presente nesses \n\nextremos \u00e9 reconstru\u00eddo continuamente.  \n\nQuando se pensa no estigma, \u00e9 preciso considerar que n\u00e3o s\u00f3 o senso comum precisa ser \n\nlevado em considera\u00e7\u00e3o, mas, tamb\u00e9m as pr\u00f3prias ci\u00eancias institucionalmente estabelecidas. Tais \n\nci\u00eancias, assim como o senso comum, precisam ser postas em an\u00e1lise, em em revis\u00e3o, de modo a \n\nse observar as contradi\u00e7\u00f5es, as controv\u00e9rsias e os equ\u00edvocos, no que se refere ao trato do estigma, \n\nprincipalmente \u00e0s formas de comunica\u00e7\u00e3o sobre as quest\u00f5es psicol\u00f3gicas, psiqui\u00e1tricas e \n\nneurol\u00f3gicas, entre elas, as condi\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas cr\u00f4nicas, a epilepsia e o AVC. Morin (2000), \n\npor exemplo, aponta para uma perspectiva de autoan\u00e1lise das ci\u00eancias, o que pode ser \n\n\n\n \n \n\n 64\n\ninteressante, principalmente ao se pensar na epilepsia e no AVC. Colocar incertezas sobre os \n\nposicionamentos das ci\u00eancias \u00e9 fundamental. \n\nA necessidade para a ci\u00eancia de se autoestudar sup\u00f5e que os cientistas queiram \nautointerrogar-se, o que sup\u00f5e que eles se ponham em crise, ou seja, que descubram as \ncontradi\u00e7\u00f5es fundamentais em que desembocam as atividades cient\u00edficas modernas e, \nnomeadamente, as injun\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias a que est\u00e1 submetido todo cientista que \nconfronte sua \u00e9tica do conhecimento com sua \u00e9tica c\u00edvica humana (Ibid.).  \n\nCom uma leitura sobre a afirma\u00e7\u00e3o do autor, pode-se considerar que a comunica\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica \u00e9 um m\u00e9todo que possibilita o conhecimento (compreende-se aqui tanto os agentes \n\nsociais quanto as institui\u00e7\u00f5es, como um todo) se conhecer e se saber? Sim, porque a comunica\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica gera uma pl\u00eaiade de condi\u00e7\u00f5es para os processos de exposi\u00e7\u00e3o de duas quest\u00f5es, que \n\nmerecem a aten\u00e7\u00e3o: 1) A contradi\u00e7\u00e3o; 2) a oposi\u00e7\u00e3o. Quando se toma posse do saber sobre as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es e oposi\u00e7\u00f5es do conhecimento, logo infere-se, com proposi\u00e7\u00f5es peculiares (ocultadas \n\nou n\u00e3o), que v\u00e3o culminar com apropria\u00e7\u00f5es e reconstru\u00e7\u00f5es do conhecimento cient\u00edfico ou de \n\nm\u00e9todos, postos previamente no crivo da comunica\u00e7\u00e3o e do debate. A comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9, \n\nportanto, uma institui\u00e7\u00e3o social com fins medianeiros e aproximativos, com uma din\u00e2mica de \n\njun\u00e7\u00f5es e disjun\u00e7\u00f5es de interesses e rela\u00e7\u00f5es de poder, que est\u00e3o inseridos em amplos processos \n\nde compartilhamento e desconstru\u00e7\u00e3o. De um lado, a comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica congrega n\u00e3o-\n\ncientistas. De outro, p\u00f5e \u00e0 compreens\u00e3o institucional os di\u00e1logos de intersaberes entre os \n\n\u201cfazedores\u201d da ci\u00eancia. Institucionalmente, de algum modo, alguns conte\u00fados espec\u00edficos sobre o \n\nconhecimento cient\u00edfico, ao serem explicitados em meios audiovisuais, podem ser ampliados, \n\nganhar dimens\u00f5es sociais outras, de modo a criar s\u00e9ries de entrada e sa\u00edda de um saber que se \n\napresenta, se contrasta e se refaz. E, assim, pode-se sugerir que o saber (entre os pares e entre os \n\nn\u00e3o-cientistas) est\u00e1 lastreado na pr\u00f3pria pr\u00e1tica das rela\u00e7\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o dos achados \n\n\n\n \n \n\n 65\n\ntransmitidos, numa vis\u00e3o que refor\u00e7a ou recha\u00e7a bases e procedimentos tidos como aplic\u00e1veis ou \n\npostos em condi\u00e7\u00e3o de estabilidade de informa\u00e7\u00e3o.   \n\nOs estados de crise da epilepsia, em alguns casos, s\u00e3o marcados por uma altera\u00e7\u00e3o de \n\nconsci\u00eancia. A altera\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia, de uma maneira geral, \u00e9 algo vigiado, punido, \n\ncontrolado, repudiado e temido pela sociedade. Na maioria dos casos, as pessoas, por estarem \n\ndomesticadas a rotularem negativamente as manifesta\u00e7\u00f5es desconhecidas pela maioria, associam \n\nos estados f\u00edsicos/mentais alterados como manifesta\u00e7\u00f5es demon\u00edacas e/ou sintomas de loucura.  \n\nNa epilepsia, a convuls\u00e3o ainda tem uma carga simb\u00f3lica associada a uma negatividade \n\nespiritual. De acordo com Foucault (2001), \u201ca convuls\u00e3o \u00e9 essa imensa no\u00e7\u00e3o-aranha que estende \n\nseus fios tanto do lado da religi\u00e3o e do misticismo, como do lado da medicina e da psiquiatria\u201d. \n\nAtualmente, a epilepsia \u00e9 algo estudado e tratado predominantemente por \n\nneurologistas/psic\u00f3logos/neurocientistas. Nos casos de epilepsia, os profissionais de sa\u00fade \n\nobservam o c\u00e9rebro em busca de poss\u00edveis les\u00f5es, por meio de ferramentas como o EEG, a \n\nneuroimagem, a tomografia, a RM, al\u00e9m de recomendarem o uso de medica\u00e7\u00f5es ou a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde cirurgias. Com base no autor , antes do s\u00e9culo 18, na cultura ocidental, a condi\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica \n\ncr\u00f4nica, chamada de epilepsia e outras, tais como a esquizofrenia e a psicose, por serem \n\ncompreendidas como sinais de loucura e impureza espiritual, eram tratadas como estados de \n\npossess\u00e3o, por meio de pr\u00e1ticas religiosas denominadas como exorcistas (Ibid.). \u201cUm objeto novo \n\nacaba de fazer seu aparecimento na paisagem imagin\u00e1ria da Renascen\u00e7a; e nela, logo ocupar\u00e1 \n\nlugar privilegiado: \u00e9 a Nau dos Loucos\u201d (...) (FOUCAULT, 2000). Conforme o autor, os \n\nconsiderados loucos s\u00e3o isolados, confinados nas cidades, transformados em objetos de \n\nperegrina\u00e7\u00e3o, abandonados nas embarca\u00e7\u00f5es. O comportamento considerado anormal, quando \n\nnotado, passa a significar a express\u00e3o da salva\u00e7\u00e3o da pessoa acometida, numa situa\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n \n\n 66\n\ncompensa\u00e7\u00e3o dos pecados pelos sintomas e males. Por outro lado, no s\u00e9culo 18, a Igreja Cat\u00f3lica \n\nresolve abrir espa\u00e7o para a psiquiatria no tratamento da convuls\u00e3o, enquanto poss\u00edvel alternativa \n\npara a \u00e9poca. Atualmente, a epilepsia n\u00e3o \u00e9 considerada como doen\u00e7a mental, mas, sim, uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica trat\u00e1vel (Ibid.).  \n\nSegundo Foucault (2001), \u201co estudo da convuls\u00e3o, como forma parox\u00edstica da a\u00e7\u00e3o do \n\nsistema nervoso, vai ser a primeira grande forma de neuropatologia\u201d. Com essa afirma\u00e7\u00e3o, \n\nFoucault chama a aten\u00e7\u00e3o para a forma vis\u00edvel e parox\u00edstica da epilepsia, ou seja, o ataque ou \n\nacesso convulsivo dessa situa\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica. De acordo com o autor, \u201ccada vez que os m\u00e9dicos \n\nfaziam uma an\u00e1lise da convuls\u00e3o, era ao mesmo tempo para tentar mostrar quanto os fen\u00f4menos \n\nda feiti\u00e7aria, ou de possess\u00e3o, na verdade, n\u00e3o passavam de fen\u00f4menos patol\u00f3gicos\u201d (Ibid.). \n\nO cinema \u00e9 um meio de comunica\u00e7\u00e3o e, por isso, interfere na produ\u00e7\u00e3o de sentidos \n\nculturais e sociais sobre o estigma. Segundo Turner (1997), \u00e9 preciso investigar o cinema como \n\num meio espec\u00edfico de produzir e reproduzir significa\u00e7\u00e3o cultural. Esse ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o, \n\nassim como os demais, pode tanto esvaziar quanto refor\u00e7ar os sentidos sobre a vida em \n\nsociedade, tais como nos casos que envolvem a comunica\u00e7\u00e3o e a ci\u00eancia. O cinema \n\npauta/influencia os interesses e as a\u00e7\u00f5es do cotidiano dos cientistas e das institui\u00e7\u00f5es de pesquisa. \n\nE, por um outro lado, as ci\u00eancias pautam o conte\u00fado das produ\u00e7\u00f5es cinematogr\u00e1ficas. Mas, at\u00e9 \n\nque ponto, o cinema e as ci\u00eancias se completam e/ou se op\u00f5em, enquanto meios de produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento? E at\u00e9 que ponto a literatura de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica transita, interfere e \u00e9 influenciada \n\npelo cinema e pelas produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas? Quest\u00f5es como essas ajudam a refletir sobre os inter-\n\nrelacionamentos das pr\u00e1ticas e fun\u00e7\u00f5es sociais e, por isso, merecem a aten\u00e7\u00e3o. Cada filme se \n\nconfigura de um modo e exerce determinadas fun\u00e7\u00f5es. O filme, muitas vezes, reformula o \n\nconte\u00fado da literatura de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. E, assim, cria imagens sobre determinada narrativa. A \n\n\n\n \n \n\n 67\n\nliteratura, tamb\u00e9m, se inspira na hist\u00f3ria dos filmes, a ponto de criar personagens e cen\u00e1rios a \n\npartir das imagens cinematogr\u00e1ficas. As ci\u00eancias, em algumas situa\u00e7\u00f5es, criam aparelhos e \n\npr\u00e1ticas a partir de influ\u00eancias cinematogr\u00e1ficas quanto a imagens de equipamentos e situa\u00e7\u00f5es \n\nfuturistas. Os filmes com conte\u00fado vision\u00e1rio podem estimular as pessoas a criar expectativas \n\nsobre as doen\u00e7as, a ponto de se tornarem obsessivas por possibilidades levantadas pelas \n\nnarrativas, como a transfus\u00e3o de cer\u00e9bro e outras promessas imediadistas de cura, tratamento ou \n\ncontrole.  \n\nSobre a presen\u00e7a do estigma na epilepsia, pode-se citar o filme \u201cO Exorcismo de Emily \n\nRose\u201d, lan\u00e7ado em 2005, nos Estados Unidos, classificado como g\u00eanero terror, baseado em um \n\ncaso ocorrido em Leiblfing na d\u00e9cada de 70, na Alemanha, com Anneliese Michel, em que uma \n\njovem acredita ter sido possu\u00edda. Na pel\u00edcula, as cenas se passam nos Estados Unidos, e a \n\nprotagonista se chama Emily Rose, encenada por Jennifer Carpenter. Nos argumentos do filme, \n\nos especialistas associam o caso de Emily Rose \u00e0 psicose, \u00e0 esquizofrenia e \u00e0 epilepsia de lobo \n\ntemporal esquerdo, e recomendam o uso do medicamento Gambutron. E, ao mesmo tempo, \n\nEmily Rose \u00e9 submetida a sess\u00f5es de exorcismo pelo padre Richard Moore, encenado por Tom \n\nWilkinson. O tratamento m\u00e9dico de Emily Rose n\u00e3o \u00e9 apoiado pelos pais e pelo padre. E, por \n\nisso, Emily resolve parar de se submeter \u00e0 medica\u00e7\u00e3o. Isso porque, segundo o padre, os \n\nmedicamentos, por causarem altera\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia e at\u00e9 sonol\u00eancia, favorecem o estado de \n\npossess\u00e3o. No entanto, a jovem morre aos 18 anos. E o padre \u00e9 acusado de neglig\u00eancia e \n\nhomic\u00eddio culposo, e levado ao Tribunal. O medicamento ingerido durante o tratamento, \n\nconforme o filme, \u00e9 entorpecente, sedativo, e, portanto, aliena a jovem das faculdades de lucidez \n\ne autogoverno. A medica\u00e7\u00e3o, conforme a opini\u00e3o do exorcista, inibe as rea\u00e7\u00f5es de \n\nautopreserva\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n \n\n 68\n\nOs filmes de terror, de modo geral, s\u00e3o voltados para o p\u00fablico adolescente, que frequenta \n\no Ensino M\u00e9dio e, portanto, est\u00e1 em fase importante de forma\u00e7\u00e3o escolar. Ap\u00f3s assistirem tais \n\nfilmes, os adolescentes, na maioria das vezes, dialogam sobre os trechos marcantes na escola e, \n\nassim, formam interpreta\u00e7\u00f5es acerca do conte\u00fado. Ao produzirem mem\u00f3rias sobre temas \n\npol\u00eamicos como a epilepsia, os alunos, depois de conclu\u00edrem o per\u00edodo letivo, poder\u00e3o ter uma \n\natitude repulsiva em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento m\u00e9dico da epilepsia, a ponto de criticarem o uso de \n\nmedicamentos pelos colegas e familiares com epilepsia ou outras condi\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas. E, em \n\noutra alternativa de interpreta\u00e7\u00e3o do filme, pode-se sustentar, que com a leitura negativa a \n\nrespeito do uso da medica\u00e7\u00e3o, um aluno pode influenciar o outro sobre a epilepsia e, assim, o \n\ntema pode se tornar extremamente banalizado. O filme refor\u00e7a o estigma sobre o uso de \n\nmedicamentos nos casos de epilepsia. As consequ\u00eancias s\u00e3o a desconfian\u00e7a e o poss\u00edvel \n\nabandono do tratamento m\u00e9dico, por parte do paciente e da fam\u00edlia, ao assistirem a produ\u00e7\u00e3o. Ao \n\ncontr\u00e1rio do filme, o m\u00e9dico precisa gerar confian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao cuidado e ao tratamento, a \n\nponto do paciente n\u00e3o se sentir desconsolado ou enganado pelos procedimentos. E, assim, \u00e9 \n\nposs\u00edvel, para o paciente, viver as pr\u00e1ticas espirituais tal como preferir, sem, no entanto, deixar de \n\nreceber a medica\u00e7\u00e3o e os demais cuidados m\u00e9dicos. Para o paciente, basta conciliar o pensamento \n\nreligioso com a pr\u00e1tica m\u00e9dica. \n\nO discurso da advogada de defesa, Erin Bruner (Laura Linney), durante o julgamento do \n\npadre, refor\u00e7a a descren\u00e7a na evid\u00eancia de diagn\u00f3stico de epilepsia em Emily Rose. \n\nEu, por outro lado, sou uma mulher c\u00e9tica. Anjos e dem\u00f4nios. Deus e o Diabo. Essas \ncoisas existem ou n\u00e3o existem? Estamos, todos, sozinhos nessa vida? Ou n\u00e3o? S\u00f3 de \npensar, estremecemos. Se creio realmente que essa trag\u00e9dia seja obra do Diabo? Para ser \nfranca, eu n\u00e3o sei. Mas, eu n\u00e3o posso negar que seja poss\u00edvel. Todos esses pensamentos \nme espantam. Acredito mesmo que essa trag\u00e9dia tenha sido obra do Diabo? Para ser \nsincera, n\u00e3o sei. Mas, eu n\u00e3o posso negar que seja poss\u00edvel. A acusa\u00e7\u00e3o quer que \nacreditem que a doen\u00e7a epil\u00e9ptica/psic\u00f3tica era fato. Porque fatos n\u00e3o deixam espa\u00e7o \n\n\n\n \n \n\n 69\n\npara qualquer d\u00favida. Mas, este julgamento n\u00e3o abrange fato. Esse julgamento abrange \npossibilidades. \n\nO cl\u00edmax do filme ocorre quando \u00e9 discutida a rela\u00e7\u00e3o entre o \u201cfato\u201d, a \u201cpossibilidade\u201d, e \n\na \u201cd\u00favida\u201d, o que ajuda a gerar in\u00fameros deslocamentos de sentidos. \u201cN\u00e3o \u00e9 fato que ela era \n\npsic\u00f3tica. Como, tamb\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 fato que ela era epil\u00e9ptica. Fatos n\u00e3o deixam espa\u00e7o para \n\npossibilidades\u201d, afirma Erin Bruner.  \n\n\u201cFato \u00e9 que n\u00e3o foi o Diabo que fez isso como Emily Rose. Foi o r\u00e9u aqui presente\u201d, \n\nafirma o promotor p\u00fablico, Ethan Thomas (Campbell Scott). Pode-se sustentar, com base nas \n\nafirma\u00e7\u00f5es de Ethan Thomas e Erin Bruner, que, ao se pensar no Diabo, como autor da situa\u00e7\u00e3o \n\nvivenciada pela jovem, refuta-se o argumento a respeito da epilepsia e vice-versa. Refor\u00e7a-se, \n\ncom a cena do julgamento do padre, a dicotomia religi\u00e3o-ci\u00eancia. \n\nMuitas vezes, critica-se alguns processos sociais, que envolvem o argumento de \n\npassagem/supera\u00e7\u00e3o do poder da religi\u00e3o para o da medicina. Uma das premissas para \n\ncompreender tal cr\u00edtica, \u00e9 pensar que o dogmatismo, que era t\u00edpico da institui\u00e7\u00e3o religiosa, foi \n\nincorporado \u00e0s pr\u00e1ticas cl\u00ednicas (desde o s\u00e9culo 18 at\u00e9 os dias atuais). H\u00e1, assim, uma refuta\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e1cita dos argumentos contr\u00e1rios \u00e0s evid\u00eancias aceitas pela classe, em quest\u00e3o. O dogmatismo, \n\nportanto, deixa de ser uma quest\u00e3o religiosa e passa a fazer parte, tamb\u00e9m, do discurso do m\u00e9dico \n\ne da ci\u00eancia, como um todo. Assim como a religi\u00e3o era uma das fortes refer\u00eancias de poder do \n\nEstado antes do s\u00e9culo 18, a medicina (por meio dos dispositivos sociais que a constituem) \n\natingiu uma imagem (controle social, vigil\u00e2ncia, puni\u00e7\u00e3o, disciplinamento, superioridade) \n\nsemelhante. O discurso dos profissionais de sa\u00fade \u00e9 t\u00e3o respeitado e aceito quanto o das \n\nautoridades clericais do s\u00e9culo 17. Com base na obra de Foucault, pode-se pensar em outras \n\nalternativas de reflex\u00e3o, para al\u00e9m da dicotomia ci\u00eancia-religi\u00e3o.  \n\n\n\n \n \n\n 70\n\nQuando se pensa na rela\u00e7\u00e3o atendimento m\u00e9dico-paciente, fica saliente, que o \n\ndiagn\u00f3stico, a formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses sobre os sintomas, a percep\u00e7\u00e3o da epilepsia se baseiam na \n\nsubjetividade, na observa\u00e7\u00e3o e na perspectiva individual do profissional de sa\u00fade, sujeito a \n\nequ\u00edvocos, e rela\u00e7\u00f5es de oposi\u00e7\u00e3o e refuta\u00e7\u00e3o entre/com pares e/ou com n\u00e3o-m\u00e9dicos.  \n\nO discurso do especialista, quando introjetado, muitas vezes, faz o m\u00e9dico n\u00e3o criar uma \n\nintera\u00e7\u00e3o ampla com o paciente. Assim, a rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente tem implica\u00e7\u00f5es sociais e \n\npol\u00edticas, que precisam ser revisadas. O desafio, para o m\u00e9dico no tempo atual, principalmente no \n\ncampo das neuroci\u00eancias, quando consciente de uma proposta ampla de engajamento, \u00e9 sair da \n\nclausura do discurso competente e promover, juntamente com os grupos de demandas espec\u00edficas \n\nde sa\u00fade, novas alternativas para o paciente e para a sociedade, como um todo. O ideal \u00e9 habilitar \n\nredes de comunica\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de parcerias com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, com a finalidade de \n\npromover intersec\u00e7\u00f5es entre os pesquisadores, os cl\u00ednicos, os pacientes e os n\u00e3o-pacientes, como \n\nno caso dos trabalhos realizados pela ASPE e pelo CInAPCe, que abrangem a dimens\u00e3o social no \n\nmanejo do conhecimento \n\nQuais as possibilidades de contrassenso e/ou substitui\u00e7\u00e3o ao discurso da hip\u00f3tese cl\u00ednica \n\n(com a amplia\u00e7\u00e3o de posicionamentos opostos sobre um caso isolado), dispon\u00edveis ao paciente?  \n\n\u201cUm olhar que escuta e um olhar que fala: a experi\u00eancia cl\u00ednica representa um momento \n\nde equil\u00edbrio entre a palavra e o espet\u00e1culo\u201d (FOUCAULT, 1998). Uma das quest\u00f5es nevr\u00e1lgicas, \n\nao se pensar na rela\u00e7\u00e3o atendimento m\u00e9dico-paciente, \u00e9 colocar o foco sobre como s\u00e3o as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o do profissional. Em que medida o profissional constr\u00f3i \n\nsocialmente a aten\u00e7\u00e3o m\u00e9dica e, assim, gera sentidos ao executar diagn\u00f3sticos? Como \n\npossibilitar, para al\u00e9m do discurso m\u00e9dico, uma vis\u00e3o de multilateralidade? Como sair do \n\n\n\n \n \n\n 71\n\nreducionismo (unilateralidade), defendido por grande parte dos profissionais cl\u00ednicos? Com tais \n\nquestionamentos, \u00e9 poss\u00edvel pensar que as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o sobre os n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dica, portanto, ajudam a definir uma s\u00e9rie de quest\u00f5es, acerca da constru\u00e7\u00e3o social da vis\u00e3o da \n\nfam\u00edlia e do paciente sobre as circunst\u00e2ncias, que validam ou n\u00e3o o tratamento de uma doen\u00e7a.  \n\nCom a leitura de Kuhn (2009), pode-se considerar, a partir de uma vis\u00e3o m\u00e9dica, o jogo \n\nque envolve o manejo do conhecimento. Em outras palavras, a diversidade de elementos l\u00fadicos \n\nque o norteiam, impinge a operacionaliza\u00e7\u00e3o de quebra-cabe\u00e7as ca\u00f3ticos, paradigmas que se \n\nencontram continuamente num ambiente de predom\u00ednio da ambival\u00eancia, em que se deve refor\u00e7ar \n\ncontinuamente o senso de incerteza no profissional e no pesquisador de sa\u00fade e, \n\nconsequentemente, nos que atuam na comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica acerca dos respectivos achados. \n\nUma incerteza no sentido de promover cada vez mais a formula\u00e7\u00e3o de um senso cr\u00edtico sobre a \n\npr\u00e1tica em si de manejo dos processos sociais, que envolvem a constru\u00e7\u00e3o social da sa\u00fade. At\u00e9m-\n\nse \u00e0 conjectura do autor sobre a resolu\u00e7\u00e3o de quebra-cabe\u00e7as. Com a vis\u00e3o de imperman\u00eancia \n\nquanto aos paradigmas, surge cada vez mais uma pr\u00e1tica m\u00e9dica, que instaura novas cren\u00e7as \n\nacerca das circunst\u00e2ncias em que o paciente est\u00e1 envolto, com a finalidade de promover novos \n\nusos de tecnologias e terap\u00eauticas, capazes de multiplicar as possibilidades de interven\u00e7\u00e3o e/ou \n\napoio cl\u00ednico. Em alguns casos, a partir das demandas definidas pelos grupos e institui\u00e7\u00f5es de \n\npesquisa e interven\u00e7\u00e3o, fica saliente uma aposta no senso de descontinuidade quanto a \n\ndeterminados paradigmas, com a finalidade de romper os grilh\u00f5es das cren\u00e7as conservadoras, que \n\naprisionam as \u00e1reas de conhecimento.  \n\nA reconfigura\u00e7\u00e3o de paradigmas se constr\u00f3i numa dimens\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o em que a pr\u00e1tica \n\nacompanha a din\u00e2mica, o movimento, e os aspectos sociais e culturais das situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \n\nacerca do modus operandi cl\u00ednico.  \n\n\n\n \n \n\n 72\n\nQuanto \u00e0 reflex\u00e3o sobre os paradigmas aplicados \u00e0 pr\u00e1tica m\u00e9dica, a proposta n\u00e3o deve \n\nser buscar solu\u00e7\u00f5es irrefut\u00e1veis, mas, ao contr\u00e1rio, reunir esfor\u00e7os em prol da abertura de \n\nrelacionamento com as quest\u00f5es que envolvem os aspectos de organiza\u00e7\u00e3o da vida do paciente e, \n\ntamb\u00e9m, conduzi-lo a um di\u00e1logo sobre as tem\u00e1ticas inerentes ao meio, que o envolve. \n\n\u00c9 preciso fazer a no\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia, no que diz respeito \u00e0 perspectiva m\u00e9dica, se aproximar \n\ndo senso de reciclagem, em que se instauram novos usos e possibilidades de copartipa\u00e7\u00e3o, \n\nconforme as mudan\u00e7as sugeridas pelos grupos que a usufruem.  \n\nA cidade enlouquece sonhos tortos  \nNa verdade nada \u00e9 o que parece ser  \n\nAs pessoas enlouquecem calmamente  \nViciosamente, sem prazer  \n\nA maior express\u00e3o da ang\u00fastia  \nPode ser a depress\u00e3o  \n\nAlgo que voc\u00ea pressente  \nIndefin\u00edvel  \n\nMas n\u00e3o tente se matar  \nPelo menos essa noite n\u00e3o  \n\nAs cortinas transparentes n\u00e3o revelam  \nO que \u00e9 solitude, o que \u00e9 solid\u00e3o  \n\nUm desejo violento bate sem querer  \nP\u00e2nico, vertigem, obsess\u00e3o  \n\nA maior express\u00e3o da ang\u00fastia  \nPode ser a depress\u00e3o  \n\nAlgo que voc\u00ea pressente  \nIndefin\u00edvel  \n\nMas n\u00e3o tente se matar  \nPelo menos essa noite n\u00e3o  \n\nT\u00e1 sozinha, t\u00e1 sem onda, t\u00e1 com medo  \nSeus fantasmas, seu enredo, seu destino  \n\nToda noite uma imagem diferente  \nConsciente, inconsciente, desatino  \n\nA maior express\u00e3o da ang\u00fastia  \nPode ser a depress\u00e3o  \n\nAlgo que voc\u00ea pressente  \nIndefin\u00edvel  \n\nMas n\u00e3o tente se matar  \nPelo menos essa noite n\u00e3o \nEssa noite n\u00e3o, Lob\u00e3o \n\nLob\u00e3o, algu\u00e9m que se apercebeu com epilepsia. Onde encontrar pessoas que, assim como \n\nLob\u00e3o, se potencializaram com e para al\u00e9m da epilepsia? Quantas pessoas t\u00eam epilepsia assim \n\n\n\n \n \n\n 73\n\ncomo Lob\u00e3o? Quantos Lob\u00f5es existem? S\u00e3o m\u00fasicos? Escritores? Operadores de caixa? \n\nPedreiros? O que pode fornecer pistas sobre quem s\u00e3o? A comunica\u00e7\u00e3o? \u00c9 estranho que de tanto \n\npensar em comunica\u00e7\u00e3o, \u00e0s vezes, o estudante da \u00e1rea come\u00e7a a se perguntar se est\u00e1 envolto a \n\numa condi\u00e7\u00e3o expressiva infinita. Em que as personagens n\u00e3o s\u00f3 se situam em cenas, mas, \n\ntamb\u00e9m, exercem a pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o do texto em que vivem. Uma narra\u00e7\u00e3o que as concede a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o em movimento, posta diante de um sem-fim-\u00e0-vista. Com essa imagem \n\ninterna, a pronunciar-se, afirma-se que \u00e9 na brincadeira que a presente comunica\u00e7\u00e3o se apoia. \n\nToma posse do l\u00fadico, conforme sugere Huizinga (2010), com a ideia de lidar com alguma coisa \n\ncom uma aten\u00e7\u00e3o divertida, e se entregar despreocupadamente a uma atividade.  \n\nAo se debru\u00e7ar sobre o fazer-comunica\u00e7\u00e3o, surgem questionamentos sobre o corpo. \u201cTudo \n\n\u00e9 corpo e corporal. Tudo \u00e9 mistura de corpo e no corpo, encaixe, penetra\u00e7\u00e3o\u201d (DELEUZE, 2006). \n\nQuem grita? De onde vem? \u00c9 uma raiz consumida, seca? \u00c9 um orvalho que vem descansar na \n\nl\u00edngua de um viajante? Fica lan\u00e7ada uma l\u00e2mina, sem revelar-se aos que a buscam, com \n\narqu\u00e9tipos des-depositados, soltos no plano da iman\u00eancia, sobre o que est\u00e1 dissolvido e o que \n\nainda est\u00e1 por fazer entre os corpos, as neuroci\u00eancias, as perturba\u00e7\u00f5es e as comunica\u00e7\u00f5es. \n\nComunica o c\u00e9rebro? O c\u00e9rebro informa? V\u00ea como olhos deslocados da mat\u00e9ria? Anda como os \n\ntrap\u00e9zios que est\u00e3o fixados nos bra\u00e7os? Fala como os verbos escondidos no \u201cainda\u201d e no \u201cem\u201d?  \n\n          Por entre vizinhan\u00e7as, os conhecimentos-casas se apresentam mutuamente?  \n\n                                       Quem fala de um para o outro?                 \n\n             \u00c9 o jornalista?  \n\n                                                                               Cientista?  \n\n\n\n \n \n\n 74\n\nComuniquista? \n\n                                  Nos bairros da comunica\u00e7\u00e3o, h\u00e1 convites para novos moradores?  \n\n                                                        H\u00e1 reuni\u00f5es?  \n\n                    Confraterniza\u00e7\u00f5es?  \n\n                                                                                Isola-se?  \n\n                         Ou chama-se os vizinhos?  \n\n                                              Quais as atitudes dos habitantes? \n\nQuem habita o qu\u00ea?  \n\n                      As casas que habitam os moradores seguem quais crit\u00e9rios de aloca\u00e7\u00e3o?  \n\n                                                                Quem fica como meio-de-caminho? \n\nC\u00e9rebro-telhado que deixa escorrer neur\u00f4nios pelas calhas e tesouras  \n\n                         Sei que goteja sobre a superf\u00edcie da casa \n\nTem fendas \n\n                                    Diga-me que devir ocupa voc\u00ea \n\n                                                        S\u00f3 escuto suas palavras fazendo-me al\u00e9m  \n\n\n\n \n \n\n 75\n\nComo um vizinho, o r\u00e1dio surge, aqui, numa comunica\u00e7\u00e3o com prop\u00f3sitos imaginativos, \n\npara se tornar um objeto de brincadeira. Com um senso de amplitude, para al\u00e9m das exce\u00e7\u00f5es, \n\npode-se afirmar que, ao pensar sobre o r\u00e1dio, desde crian\u00e7as, as pessoas s\u00e3o convidadas ao \n\n(im)poss\u00edvel, \u00e0 imagem que se desliza pela mente, \u00e0 fic\u00e7\u00e3o. As crian\u00e7as brincam com os \n\nimagin\u00e1rios sobre o r\u00e1dio: O locutor esportivo, o apresentador, o narrador que n\u00e3o se v\u00ea, e tantos \n\noutros. Os personagens que saltam, atrav\u00e9s da imagina\u00e7\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o no r\u00e1dio, denunciam \n\na necessidade de cenas, jogos, condi\u00e7\u00f5es de proximidade entre as pessoas. De tal modo, \n\nconvence-se que o r\u00e1dio, com bot\u00f5es, virtuais ou n\u00e3o, sejam os click\u2019s ou os potenci\u00f4metros, faz-\n\nse em jogos, brincadeiras. E, no desafio de conceder vaz\u00e3o a uma r\u00e1dio n\u00f4made, presente no \n\nterreno das neuroci\u00eancias, o que aparece s\u00e3o as sensa\u00e7\u00f5es, os questionamentos. Brincar com o \n\nconhecimento? Ver o r\u00e1dio como um brinquedo? Apostar num senso de comunica\u00e7\u00e3o-jogo? Ver \n\na imagem, que surge \u00e0 mente sobre o c\u00e9rebro, como um jogo?  \n\nO r\u00e1dio, enquanto corpo sonoro, comp\u00f5e-se como constituinte do terreno das \n\naudiovisualidades. O corpo eletr\u00f4nico, atrav\u00e9s das pot\u00eancias sonoras e imag\u00e9ticas, instaura-se e \n\nrefaz-se como cada a\u00e7\u00e3o de um jogador, diante de uma atividade l\u00fadica (que se prop\u00f5e) cada vez \n\nmais crescente e compartilhada. \n\nTendo em vista os tra\u00e7os do campo audiovisual, \u00e9 preciso considerar, em um momento \ninicial, que ele perpassa, de uma forma ou de outra, o dom\u00ednio do corpo quando esse se \ntorna objeto da imagem e/ou do \u00e1udio. Al\u00e9m disso, deve-se ter em mente que o corpo \naudiovisual \u00e9 um texto virtual \u2013 se se entender esse termo como aquilo que existe em \npot\u00eancia e tende a atualizar-se. \u00c9 justamente essa virtualidade que permite ao corpo \nmultiplicar-se, \u2018reencarnar\u2019 em diferentes pap\u00e9is e apar\u00eancias, ocup\u00e1-lo de sentidos. \u00c9 \nassim, tamb\u00e9m, que o audiovisual pode usar o corpo como met\u00e1fora da sociedade, como \nrecurso de denomina\u00e7\u00e3o ou como possibilidade democratizante (ROS\u00c1RIO, 2009). \n\nCom as experi\u00eancias obtidas no radiojornalismo segmentado e no radiodocumentarismo, \n\nsobretudo nos campos de educa\u00e7\u00e3o e cultura, o presente autor p\u00f4de perceber como a \n\nnarratividade sonora, num sentido nevr\u00e1lgico, est\u00e1 galgada \u00e0 experi\u00eancia com as imagens \n\n\n\n \n \n\n 76\n\ninteriores, que fazem da atividade comunicativa a tentativa de aproveitamento e disponibiliza\u00e7\u00e3o \n\nde for\u00e7as de movimenta\u00e7\u00e3o de sentidos, um jogo do conhecimento. A participa\u00e7\u00e3o nos programas \n\nda R\u00e1dio Educativa \u2013 101.9, de Campinas, enquanto jornalista e apresentador, o fez vivenciar um \n\nconjunto de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o. O \u201cFractal\u201d e o \u201cSexta Cultural\u201d, por serem programas \n\nsemanais com foco na cr\u00edtica e na agenda cultural, desvelaram, conforme o olhar aqui defendido, \n\numa perspectiva ampla, que se aproxima dos campos ficcional, simb\u00f3lico e imaginativo. As \n\nentrevistas com profissionais de teatro, literatura, dan\u00e7a, artes pl\u00e1sticas, cinema, m\u00fasica, artes do \n\npovo permitiram conhecer outras possibilidades de intera\u00e7\u00e3o, com tons de subjetividade e \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. Possibilitaram um lance rumo \u00e0s narrativas que se deslizam entre as \n\npot\u00eancias arbitr\u00e1rias e destoantes do jornalismo liter\u00e1rio e do jornalismo cultural, com \n\npersonagens e cenas em constru\u00e7\u00f5es ficcionais. E o \u201cPonto &amp; V\u00edrgula\u201d, um programa com vozes \n\nrelacionadas \u00e0 ambienta\u00e7\u00e3o escolar, por j\u00e1 ter como premissa a rela\u00e7\u00e3o entre a ludicidade e a \n\neduca\u00e7\u00e3o, desvelou a comunica\u00e7\u00e3o como um princ\u00edpio de brincadeira. Reconheceu-se que o \n\n\u201cPonto &amp; V\u00edrgula\u201d, durante o per\u00edodo de participa\u00e7\u00e3o como apresentador e produtor, irrompeu \n\ncomo abertura e pot\u00eancia para professores, alunos, profissionais de sa\u00fade, pesquisadores, e a \n\ncomunidade envolvida. Com o \u201cPonto &amp; V\u00edrgula\u201d, contou-se com m\u00faltiplos assuntos, como as \n\nfanfarras escolares, as rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas, a dengue, a educa\u00e7\u00e3o ambiental, a febre maculosa. \n\nAproximou-se da atividade de comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica com o \u201cPonto &amp; V\u00edrgula\u201d, ao cobrir temas \n\nde jornalismo especializado em sa\u00fade, com a participa\u00e7\u00e3o de pesquisadores e professores de \n\nescolas p\u00fablicas municipais. \u201cEstas profundidade e criatividade s\u00e3o obtidas por um trabalho \n\nmuito mais artesanal do jornalista, que n\u00e3o est\u00e1 preocupado em cobrir tudo o que acontece, mas \n\nem tirar o m\u00e1ximo resultado informativo e est\u00e9tico de um \u00fanico acontecimento que escolheu para \n\ncobrir\u201d (MEDITSCH, 2001). Fazer um programa, na contram\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o definida pela \n\nfactualidade, \u00e9 movimentar-se no transverso do cotidiano, protagonizar os sensos n\u00e3o-esperados, \n\n\n\n \n \n\n 77\n\nentrar em contato com os sentidos sutis, consultar as fontes que est\u00e3o em desajuste com a \n\nconvencionalidade. Seguir, ora, com amplia\u00e7\u00f5es. Ora, com disjun\u00e7\u00f5es. Reorganizar um conte\u00fado \n\nque, a princ\u00edpio, estava, por outrem, equivocadamente, condenado aos dep\u00f3sitos de clich\u00eas.  \n\nO processo interpretativo de um artefato audiovisual, por ser uma constru\u00e7\u00e3o ficcional e \n\nsubjetiva, \u00e9 uma produ\u00e7\u00e3o de um outro disforme e pessoal, uma nova enuncia\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio a \n\npartir dos elementos inicialmente postos em contato, um deslocamento para novas s\u00ednteses e \n\nfractais. Intui-se, por exemplo, no que diz respeito \u00e0 ambienta\u00e7\u00e3o de contato com o audiovisual, \n\nno caso espec\u00edfico de relacionamento com o conhecimento sobre as neuroci\u00eancias, que os \n\ndispositivos de comunica\u00e7\u00e3o, arte, ludicidade, oralidade, narratividade, ci\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o \n\nconstituem-se como plataformas rizom\u00e1ticas disformes (que se recusam a uma dada orienta\u00e7\u00e3o, \n\npelo motivo de estarem imersas numa muta\u00e7\u00e3o expansiva), para a produ\u00e7\u00e3o de outros artefatos e \n\nsaberes, galgados em novas constru\u00e7\u00f5es a partir de elementos de base, e com implica\u00e7\u00f5es \n\nculturais sobrepostas a partir das viv\u00eancias das condi\u00e7\u00f5es sociais de alunos e professores, \n\nsituados em jun\u00e7\u00f5es e disjun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e inerentes \u00e0 experi\u00eancia n\u00f4made de \n\ncompartilhamento. O uso de um artefato audiovisual est\u00e1 em uma condi\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica de \n\n\u201cfazimento\u201d e, portanto, \u00e9, tamb\u00e9m, uma produ\u00e7\u00e3o de um outro, que escapa \u00e0s defini\u00e7\u00f5es, por \n\nconstituir-se como algo imaterial. Cada uso atribui valores, pot\u00eancias, constru\u00e7\u00f5es, \n\ndesconstru\u00e7\u00f5es e sentidos pr\u00f3prios. O artefato audiovisual, por estar imbu\u00eddo de uma pot\u00eancia \n\nsubjetiva que escapa ao fato, n\u00e3o se constr\u00f3i com fins de representa\u00e7\u00e3o da realidade, muito menos \n\nconstitui-se como algo que reflete \u201cverdades eternas\u201d . A produ\u00e7\u00e3o de um artefato audiovisual \n\nn\u00e3o deve ter a pretens\u00e3o de doutrinar, mas, sim, de abrir di\u00e1logos e, assim, promover um senso de \n\ndesnaturaliza\u00e7\u00e3o sobre a aten\u00e7\u00e3o, que as pessoas depositam sobre as imagens, sons e escritas. A \n\nproposta \u00e9 considerar os pressupostos da vis\u00e3o contempor\u00e2nea de fal\u00eancia das representa\u00e7\u00f5es, \n\n\n\n \n \n\n 78\n\nneutralidades, pretens\u00f5es de causalidade com fins de limita\u00e7\u00e3o do conhecimento, objetividades e \n\nfactualidades. As atividades art\u00edsticas, cient\u00edficas, l\u00fadicas, sonoras e de escrita, feitas em \n\nminiatura e em grupos pequenos, precisam cada vez mais combater os condicionamentos do \n\ncomportamento sobre o audiovisual, de modo a potencializar novas e espont\u00e2neas atitudes de \n\ncontato com as sensa\u00e7\u00f5es e emo\u00e7\u00f5es, vinculadas aos devires que envolvem o conhecimento. O \n\ndescondicionamento da aten\u00e7\u00e3o sobre os artefatos sonoros e visuais, al\u00e9m de romper com a \n\nhomogeneidade e a normatiza\u00e7\u00e3o, pode facilitar a gera\u00e7\u00e3o de novos sensos est\u00e9ticos, numa \n\nperspectiva de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura de mercado da m\u00eddia, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\nclich\u00eas televisivos \u2013 que provocam uma clausura da aten\u00e7\u00e3o, o que reduz o comportamento a \n\natividades consumistas. Os aspectos pol\u00edticos podem ganhar novas pot\u00eancias a partir do contato \n\ncom atividades de descondicionamento da aten\u00e7\u00e3o sobre o imagin\u00e1rio, com a finalidade de \n\nconstruir um posicionamento cr\u00edtico a partir de novas leituras e usos das produ\u00e7\u00f5es.  \n\nCom a presente proposta, imbricada \u00e0 expans\u00e3o do v\u00ednculo perform\u00e1tico entre o r\u00e1dio e a \n\nescola, busca-se na educomunica\u00e7\u00e3o, tal como sugere Gaia (2001) e Citelli (2000), um contato de \n\napropria\u00e7\u00e3o do artefato sonoro pelos agentes escolares, professores e alunos. Segundo Gaia \n\n(2001), \u201cv\u00e1rias experi\u00eancias bem sucedidas mostram que o r\u00e1dio, assim como outras m\u00eddias, pode \n\nser uma valiosa fonte de informa\u00e7\u00e3o em propostas pedag\u00f3gicas, que tenham a midialidade e a \n\nintermidialidade como base metodol\u00f3gica\u201d. Com a presente experi\u00eancia de educomunica\u00e7\u00e3o \n\nvinculada ao r\u00e1dio, autoriza-se o nomadismo de vozes e saberes, dispostos como for\u00e7as \n\nintercambi\u00e1veis de enuncia\u00e7\u00e3o. Deixa-se perder a pesquisa, o pesquisador, a escola, o laborat\u00f3rio \n\nde neuroci\u00eancias e o saber numa condi\u00e7\u00e3o est\u00e9tica amorfa. Habilitam-se as for\u00e7as de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, que subvertem a audi\u00e7\u00e3o e a vis\u00e3o condicionadas sobre o c\u00e9rebro, de modo a \n\npromoverem novos desafios e desvios de cria\u00e7\u00e3o, com a express\u00e3o de conjecturas sobre a leitura \n\n\n\n \n \n\n 79\n\ndo pr\u00f3prio corpo do experenciador. L\u00ea-se o corpo, com a cabe\u00e7a \u2013 um dos aspectos, que \n\nsobressaem \u00e0s imagens mentais \u2013, at\u00e9 outros planos est\u00e9ticos da anatomia humana, que ainda \n\nest\u00e3o desautorizados pelas vozes condicionadas do cotidiano. A premissa de \n\ndescondicionaliza\u00e7\u00e3o do olhar e do ouvir, no que concerne \u00e0s neuroci\u00eancias, atravessa os valores \n\ndos experenciadores, que ainda relutam \u00e0 associa\u00e7\u00e3o do c\u00e9rebro \u2013 com nervos e for\u00e7as em \n\ncircula\u00e7\u00e3o \u2013 com a pr\u00f3pria vida, sob os aspectos fisiol\u00f3gicos, sociais, subjetivos, est\u00e9ticos. Abre-\n\nse a linguagem para metamorfoses e abstra\u00e7\u00f5es, que subvertem o condicionamento sensorial, de \n\nmodo a deixarem escapar novas for\u00e7as de viol\u00eancia inerentes \u00e0s sensa\u00e7\u00f5es, campos est\u00e9ticos de \n\nprovoca\u00e7\u00e3o e desconstru\u00e7\u00e3o. Com a presente experi\u00eancia, galgada sob os dom\u00ednios singulares da \n\nexist\u00eancia, cadenciada pelo tr\u00e1fego da autonomia criativa, circula-se, com a pot\u00eancia da \n\nlinguagem, num plano mutante de enuncia\u00e7\u00e3o das neuroci\u00eancias, que luta contra as presun\u00e7\u00f5es de \n\ndefini\u00e7\u00e3o e de estabiliza\u00e7\u00e3o do saber. Autoriza-se a linguagem das neuroci\u00eancias como um \n\ncampo est\u00e9tico de abertura \u00e0s condi\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e pol\u00edticas de envolvimento com o devir-\n\nc\u00e9rebro. Impinge-se um plano de enuncia\u00e7\u00e3o delirante, rumo \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios da \n\ncria\u00e7\u00e3o-c\u00e9rebro, do vir-a-ser que a constitui. Faz-se uma din\u00e2mica com for\u00e7as de comunica\u00e7\u00e3o \n\ncrescentes e heterog\u00eaneas. H\u00e1 uma transforma\u00e7\u00e3o dos ru\u00eddos da linguagem em novas incurs\u00f5es \n\nest\u00e9ticas, potencializadas pela viol\u00eancia da express\u00e3o, com apelo \u00e0 subvers\u00e3o dos \n\nexperenciadores, promotores de atravessamentos e provoca\u00e7\u00f5es a respeito do interc\u00e2mbio arte-\n\nci\u00eancia-linguagem-comunica\u00e7\u00e3o-tecnologia.  \n\nSabe-se cada vez mais que o artefato sonoro cria v\u00ednculos ao entrar em contato com as \n\nimagens internas. Evidencia-se, inclusive, a rela\u00e7\u00e3o entre o uso do r\u00e1dio e o imagin\u00e1rio. \n\nPortanto, a linguagem radiof\u00f4nica n\u00e3o \u00e9 exclusivamente verbal. Assim como a palavra \nescrita, m\u00fasicas, efeitos sonoros, sil\u00eancio e ru\u00eddos s\u00e3o incorporados em uma sintaxe \nsingular ao pr\u00f3prio r\u00e1dio, adquirindo nova especificidade, ou seja, estes elementos \n\n\n\n \n \n\n 80\n\nperdem sua unidade conceitual \u00e0 medida que s\u00e3o combinados entre si, afim de compor \numa obra essencialmente sonora, com o \u2018poder\u2019 de sugerir imagens auditivas ao \nimagin\u00e1rio do ouvinte (SILVA, 1999).  \n\nAo fazer leituras sobre as pr\u00e1ticas de comunica\u00e7\u00e3o, vale a pena se ater, conforme sugere \n\nGomes (2007), ao caso de uma r\u00e1dio comunit\u00e1ria, a OBOR\u00ca7, em S\u00e3o Paulo, criada em 1978, \n\nque iniciou, em 1999, o projeto Rede de Comunicadores pela Sa\u00fade, com o apoio dos m\u00e9dicos \n\nAdib Jatene e David Capistrano Filho. O projeto, al\u00e9m de contar com cursos para a capacita\u00e7\u00e3o \n\nda comunidade em atividades de comunica\u00e7\u00e3o, contribui com as pol\u00edticas p\u00fablicas em sa\u00fade e o \n\nfortalecimento dos princ\u00edpios do SUS, atrav\u00e9s do uso da sonoridade. A Rede de Comunicadores \n\npela Sa\u00fade re\u00fane mais de quinhentas emissoras parceiras, e alcan\u00e7a mais de quatro mil \n\nmunic\u00edpios. Por ades\u00e3o volunt\u00e1ria, as emissoras firmam com a OBOR\u00ca um documento de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, para disponibilizar gratuitamente espa\u00e7os de veicula\u00e7\u00e3o nas grades de programa\u00e7\u00e3o, \n\npara a transmiss\u00e3o do programa Plant\u00e3o Sa\u00fade. A OBOR\u00ca faz a cria\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o e a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o mensal desses programas, com oito minutos de dura\u00e7\u00e3o e s\u00e3o montados em dois \n\nblocos, para facilitar a inser\u00e7\u00e3o da publicidade local. O projeto \u00e9 acompanhado com base em um \n\nmodelo de avalia\u00e7\u00e3o legitimado, ferramenta de gest\u00e3o desenvolvida para o uso da OBOR\u00ca. Ana \n\nGomes, inclusive, fez parte do GTCO, da Abrasco. A autora sugere a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de \n\nComiss\u00f5es T\u00e9cnicas de Comunica\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade. Tamb\u00e9m desperta o questionamento sobre as \n\nimplica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sociais da emerg\u00eancia de novas m\u00eddias aplicadas ao campo da sa\u00fade. Com \n\na presente iniciativa de pesquisa, convence-se cada vez mais de que a rela\u00e7\u00e3o comunica\u00e7\u00e3o-\n\nsa\u00fade, numa perspectiva de rede, como defendida pela OBOR\u00ca, com a participa\u00e7\u00e3o direta de Ana \n\nGomes nos projetos, se aproxima muito do trabalho que foi desenvolvido com a Rede CInAPCe. \n\nDentro dessa Disserta\u00e7\u00e3o, a pesquisa se concentrou no primeiro projeto criado a partir da \n\nperspectiva da Rede CInAPCe. Trata-se da R\u00e1dio CInAPCe. Paralelo a esse projeto de pesquisa, \n\n                                                 \n7 OBOR\u00ca (www.obore.com.br). \n\n\n\n \n \n\n 81\n\no presente autor est\u00e1 vinculado a atividades de assessoria de comunica\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00f5es \n\naudiovisuais para o site e para outras plataformas virtuais.  \n\nCom a OBOR\u00c9, fica saliente como o r\u00e1dio pode ser usado para temas de sa\u00fade. E \u00e9 \n\npreciso politizar esses temas, rumo a uma consci\u00eancia cr\u00edtica, no que diz respeito ao fazer \n\ncomunicativo e as possibilidades de ampliar o di\u00e1logo entre os pacientes, as fam\u00edlias e os \n\nprofissionais e pesquisadores de sa\u00fade. \u201cA refunda\u00e7\u00e3o do pol\u00edtico dever\u00e1 passar pelas dimens\u00f5es \n\nest\u00e9ticas e anal\u00edticas que est\u00e3o implicadas nas tr\u00eas ecologias: do meio ambiente, do socius e da \n\npsique\u201d (GUATTARI, 1992). E o r\u00e1dio pode ajudar a protagonizar essas possibilidades. \n\nO r\u00e1dio, em especial atrav\u00e9s das r\u00e1dios comunit\u00e1rias, convive com o cotidiano da \npopula\u00e7\u00e3o e faz emergir os desafios da sa\u00fade tanto para os profissionais de sa\u00fade quanto \npara os gestores e para a popula\u00e7\u00e3o local. As armadilhas colocadas pela conjuntura est\u00e3o \nexplicitadas nesta dif\u00edcil rela\u00e7\u00e3o. A promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica, a preserva\u00e7\u00e3o do meio \nambiente, o exerc\u00edcio da cidadania, as aus\u00eancias, omiss\u00f5es, desconhecimentos e falta de \ncompromisso dos gestores, pol\u00edticos, da sociedade e dos profissionais do campo ou os \nmodelos de sa\u00fade que desconsideram os contextos sociais sanit\u00e1rios e as demandas \nlocais s\u00e3o objeto de interven\u00e7\u00e3o e debate deste ve\u00edculo. No m\u00ednimo, eles falam, mesmo \nque indiretamente, sobre suas realidades e projetos. Vozes individuais ou coletivas, \norg\u00e2nicas ou desorganizadas (GOMES, 2007). \n\nEm Kincheloe (1997), \u00e9 poss\u00edvel entender como o p\u00f3s-formal, o p\u00f3s-objetivo, o p\u00f3s-\n\nisento, o p\u00f3s-imparcial se tornam urgentes para se pensar n\u00e3o s\u00f3 a sala de aula, mas, tamb\u00e9m, os \n\ntelejornais, os radiojornais, as publica\u00e7\u00f5es impressas e tudo o que envolve a comunica\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\npreciso renunciar \u00e0 parca premissa de objetividade. \u201cA no\u00e7\u00e3o de objetividade \u00e9 uma no\u00e7\u00e3o de \n\npoder, pois algo \u00e9 considerado conhecido objetivamente quando \u00e9 poss\u00edvel domin\u00e1-lo \n\ninteiramente pelas opera\u00e7\u00f5es do intelecto\u201d (CHAUI, 2006). Com essa abordagem, a presente \n\nnarrativa, imbricada ao r\u00e1dio n\u00f4made virtual, vincula-se a uma din\u00e2mica p\u00f3s-formal, que envolve \n\na produ\u00e7\u00e3o compartilhada do pr\u00f3prio conhecimento, rompimento com as fronteiras de di\u00e1logo. \n\nFaz-se no pressuposto de produ\u00e7\u00e3o da autonomia em rela\u00e7\u00e3o ao entendimento individual. \u201cA \n\nfronteira na qual a informa\u00e7\u00e3o das disciplinas intersecciona com os entendimentos e as \n\n\n\n \n \n\n 82\n\nexperi\u00eancias que os indiv\u00edduos carregam com eles para a escola \u00e9 o ponto onde o conhecimento \u00e9 \n\ncriado (constru\u00eddo)\u201d (KINCHELOE, 1997).  \n\nCom a R\u00e1dio CInAPCe, idealizou-se a conjectura de que os que compartilham as \n\nnarrativas audiovisuais com os demais tornam-se facilitadores da rela\u00e7\u00e3o subjetividade-\n\nconhecimento, ao inv\u00e9s de doutrinadores dos c\u00e1rceres da factualidade e do real. A comunica\u00e7\u00e3o e \n\na educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o devem se basear em premissas cir\u00fargicas, de abrir o c\u00e9rebro humano, e colocar o \n\nconhecimento l\u00e1, sem direito a refuta\u00e7\u00f5es ou rejei\u00e7\u00f5es. Com a R\u00e1dio CInAPCe, sugere-se que \u00e9 \n\npreciso permitir que as jun\u00e7\u00f5es perme\u00e1veis, isto \u00e9, as que se permitem ser inundadas por \n\nm\u00faltiplos l\u00edquidos, interseccionem os fluidos da escola, do virtual, da comunica\u00e7\u00e3o, das \n\nneuroci\u00eancias, das experi\u00eancias pessoais, das condi\u00e7\u00f5es sociais dos grupos envolvidos. Escapa-se \n\ndas algemas da factualidade, jun\u00e7\u00f5es imperme\u00e1veis, que n\u00e3o aceitam a condi\u00e7\u00e3o de serem \n\natravessadas por l\u00edquidos outros.  \n\nDiferentemente dos empregados do McDonald\u2019s que s\u00e3o ensinados para seguir \nprecisamente os dez passos do processo para fazer um Big-Mac, os professores agora \nd\u00e3o-se conta que sua pr\u00e1tica \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Quando a pr\u00e1tica \u00e9 baseada em \nformas generalizadas e medidas quantitativas tipicamente conceitualizadas em torno da \naprendizagem dos alunos de isoladas, mas quantific\u00e1veis unidades de informa\u00e7\u00e3o, os \nprofessores se afastam do cotidiano das particularidades da sala de aula. Essa pr\u00e1tica \npressup\u00f5e que o ensino \u00e9 constante e prediz\u00edvel, sempre ocorrendo no reino da certeza. \nA educa\u00e7\u00e3o do professor tecnicista cartesiano-newtoniano prepara estreantes para salas \nde aula que s\u00e3o \u2018objetos em geral\u2019 e n\u00e3o para seres amb\u00edguos e para situa\u00e7\u00f5es humanas \ndiferentes de quaisquer outras no cosmos (Ibid.). \n\nO r\u00e1dio, incorporado \u00e0 perspectiva maqu\u00ednica, deve buscar reatualiza\u00e7\u00f5es, mixagens, \n\nnovas roupagens. As experimenta\u00e7\u00f5es no campo sonoro est\u00e3o para al\u00e9m da chamada pretens\u00e3o de \n\n\u201cverdade factual\u201d, de modo a conduzirem para bifurca\u00e7\u00f5es, digress\u00f5es, escapes, mergulhos no \n\nAion (enquanto fuga narrativa ao racional). Tudo isso pode influenciar a comunica\u00e7\u00e3o, de modo a \n\nmotivar sensos perform\u00e1ticos, que se encontram em processos embrion\u00e1rios de composi\u00e7\u00e3o do \n\nartefato. Cada trocador, agente perform\u00e1tico, pode experimentar um acontecimento, recri\u00e1-lo, \n\n\n\n \n \n\n 83\n\nacrescentar personagens, estabelecer narrativas, p\u00f4r em jogo ficcionalidades, conduzi-lo em \n\ns\u00edmbolos e mitos, despertar interfaces que o fa\u00e7am deslocar por entre sentidos, atrav\u00e9s do \n\nconhecimento e das imagens em estado de feitura. Quem decide o rumo de um acontecimento \u2013 \n\njustamente pelo aspecto de ele n\u00e3o estar encerrado \u2013 \u00e9 todo aquele que o manipula, todo o que \n\nproduz e que \u00e9 criado por ele, que entra em estado de experimenta\u00e7\u00e3o com a constru\u00e7\u00e3o ampla, \n\nque entra em contato com os conte\u00fados, que se movimenta em favor da audi\u00e7\u00e3o e da leitura, \n\nnuma via incompleta e a todo o momento em remanejo, em que a singularidade e a incerteza s\u00e3o \n\nas predomin\u00e2ncias dos focos enunciativos. O artefato radiof\u00f4nico deve potencializar o uso da \n\nlinguagem liter\u00e1ria em simbiose com as produ\u00e7\u00f5es musicais experimentais, de modo a al\u00e7ar \n\nnovos voos. Na R\u00e1dio CInAPCe, a m\u00fasica, repetitiva, eletr\u00f4nica, aliada \u00e0 narratividade, impinge \n\ntons, que escapam a uma defini\u00e7\u00e3o objetiva. Confunde-se, assim, com a caoticidade do jazz, \n\nenquanto um som que, a todo o momento, tenta desconstruir, com a improvisa\u00e7\u00e3o, para construir \n\no outro. \u201cO jazz, por exemplo, se alimenta ao mesmo tempo de sua genealogia africana e de suas \n\nreatualiza\u00e7\u00f5es sob formas m\u00faltiplas e heterog\u00eaneas\u201d (GUATTARI, 1992).  \n\nA inst\u00e2ncia ontol\u00f3gica \u00e9 sempre enriquecimento de virtualidade. Isso pode ser bem \npercebido na m\u00fasica repetitiva, cuja repeti\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 vazia, mas engendra uma \nsingulariza\u00e7\u00e3o, uma prolifera\u00e7\u00e3o subjetiva propriamente \u2018inaudita\u2019; ao passo que a \nm\u00fasica tradicional, por exemplo, a rom\u00e2ntica, pode ter uma tend\u00eancia para rebater a \nsubjetividade sobre o \u2018j\u00e1 visto\u2019, o \u2018j\u00e1 sentido\u2019, o que tamb\u00e9m n\u00e3o deixa de ter uma certa \nsedu\u00e7\u00e3o (Ibid.). \n\nA R\u00e1dio CInAPCe irrompe como uma tecnologia de extens\u00e3o da oralidade, proliferadora \n\nda tessitura das vozes em tr\u00e2nsito, catalisadora de fractais. Numa perspectiva escolar, as imagens \n\ne os sons prop\u00f5em um contato com as emo\u00e7\u00f5es. Conforme se observa em Amorim (2007), a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de sons e imagens mostra os diferentes ambientes e objetos da escola, desperta no \n\nexpectador as pr\u00f3prias lembran\u00e7as e mem\u00f3rias. Espera-se que esse processo desencadeie a \n\n\n\n \n \n\n 84\n\npercep\u00e7\u00e3o de sentimentos como saudade, ternura e esperan\u00e7a e, desta forma, que realize um senso \n\nde motiva\u00e7\u00e3o, em busca de uma aproxima\u00e7\u00e3o entre a escola e a cultura. \n\nO r\u00e1dio, quando disposto a um princ\u00edpio de incompletude, busca sentidos, cria\u00e7\u00f5es. \n\nConstr\u00f3i-se em narrativas, insist\u00eancias, pot\u00eancias sonoras. Em Cujo (RAMOS, 2011), do artista \n\npl\u00e1stico e escritor, h\u00e1 uma tend\u00eancia em conjecturar o \u201crefazimento\u201d expressivo a partir do \n\ndisforme, o que pode ser aplicado ao artefato sonoro, que, a cada novo uso, pode ganhar novas \n\nmixagens, repetibilidades e manejos pr\u00f3prios. \u201cCriar cada detalhe. Se for pendurar algo, por \n\nexemplo, criar o grampo. Se o grampo estiver pendurado no teto, criar o teto. Se for o teto de uma \n\ncasa, criar a casa ou, se estiver a c\u00e9u aberto, criar o c\u00e9u aberto\u201d (Ibid.). \u201cO disforme acaba \n\norganizando-se pelas bordas\u201d (Ibid.). Em prol da feitura constante de sensos de identidade, \n\nsingularidade, desterritorializa\u00e7\u00e3o e subjetividade, ousa-se criar fugas para o r\u00e1dio para al\u00e9m de \n\ncampos n\u00edtidos, dados, assim como a obra visual busca no amorfo a opacidade. O ru\u00eddo e a \n\nopacidade possuem semelhan\u00e7as, pois ambos conduzem \u00e0 ressingulariza\u00e7\u00e3o. Com a rela\u00e7\u00e3o som-\n\nbrincadeira-neuroci\u00eancias-Internet-met\u00e1fora, espera-se que os participantes troquem informa\u00e7\u00f5es, \n\nfa\u00e7am-se c\u00e9lulas e circuitos vivos.  \n\nPor gal\u00e1xias de fractais, vozes que gritam e ouvem-se pelos dispositivos sinerg\u00e9ticos da \n\ntransmiss\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia, apoiadas nos des\u00edgnios e frequ\u00eancias amalgamados pela Internet.  \n\nA Internet e o computador, espeda\u00e7ados em mil, est\u00e3o rentes ao olhar.  \n\nAgarrado \u00e0 grade  \nda janela o \n\nmenino aponta \nsua arma e  \n\ndispara no infinito \nbala que fere  \na estropiada  \n\nconsci\u00eancia o escriba \n\n\n\n \n \n\n 85\n\na buscar remendos \nna solid\u00e3o da \n\nestrada \n(DAMAZIO, 2008). \n\n\u201cAgarrado \u00e0 grade da janela\u201d. Grades, cidades, computadores, l\u00f3gicas. Quem pode o que? \n\nE quem n\u00e3o? Quem est\u00e1 preso ao que? E quem n\u00e3o? Computador, menino. \u201cPrefiro chope ao \n\nchat... a blague ao blog... o tato \u00e0 tecla...\u201d (Ibid.). Convertem-se, computador, menino, Internet a \n\numa condi\u00e7\u00e3o de espelhos em estilha\u00e7os, esculpidos entre as lascas das recusas, d\u00favidas e buscas \n\nhumanas, que se afei\u00e7oaram com o desejo de criar encontros e desencontros. Clausuras e \n\npossibilidades.  \n\nAo pensar na navega\u00e7\u00e3o em contato com o r\u00e1dio, sob o ponto de vista do uso da Internet, \n\nh\u00e1 aspectos favor\u00e1veis e desfavor\u00e1veis. \u201cA quest\u00e3o da exclus\u00e3o (...) n\u00e3o deve nos impedir de \n\ncontemplar as implica\u00e7\u00f5es culturais da cibercultura em todas as suas dimens\u00f5es\u201d (LEVY, 1999). \n\nA possibilidade de contato em formato de rede de amigos, atrav\u00e9s das comunidades virtuais, \n\ngrupos de interesse, tem implica\u00e7\u00f5es sociais e culturais. As rela\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e culturais, atrav\u00e9s \n\ndo uso da Internet, ganham novas possibilidades de colabora\u00e7\u00e3o e envolvimento.  \n\n A comunica\u00e7\u00e3o, entendida como um terreno da enuncia\u00e7\u00e3o e da ficcionalidade, quebra os \n\ndados e faz as partes escorrerem por lances microsc\u00f3picos, com os fractais que restaram. Deixa \n\nperguntas sem respostas, identidades em \u201cfazimento\u201d, e crises pessoais e de conhecimento, \n\nhip\u00f3teses e incertezas.  \n\n  Pode ser que os fantasmas  \ninventados sirvam para \n\nentreter a raz\u00e3o \nou n\u00e3o passem de metaf\u00edsica \n\na explicar nossos jogos de azar \nque justifiquem o gesto mortal \n\na palavra encharcada de \u00f3dio \na fuga do desnudamento \n\nque nos revele s\u00f3s no inferno \n\n\n\n \n \n\n 86\n\nda multid\u00e3o \nEm tais fantasmas hipot\u00e9ticos  \n\ntestamos nossa identidade movente \nmas \u00e9 estranho negar \n\no vulto no espelho que ao  \ndistorcer o que quer\u00edamos ser \n\nde fato nos desvele \naquela imagem que simulamos  \n\nprojetar na certeza do dia apol\u00edneo (fantasmag\u00f3rica)  \n(DAMAZIO, 2008). \n\n\u201cPode ser que os fantasmas inventados sirvam para entreter a raz\u00e3o\u201d. A comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\num \u201cfantasma inventado\u201d, que vem entreter a raz\u00e3o? Explica os jogos que se colocam \u00e0 vista? \n\nQue comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 essa? \n\nCom atravessamentos por espa\u00e7os virtuais e ficcionais, o r\u00e1dio vem criar jun\u00e7\u00f5es entre \n\ndi\u00e1logos em circula\u00e7\u00e3o, de modo a gerar maquina\u00e7\u00f5es \u2013 produtoras de sentidos, outros. Nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es que se apresentam, o que faz do r\u00e1dio um brinquedo que anseia pelo imprevis\u00edvel, em \n\ncondi\u00e7\u00e3o de des-controle, escolhido nessa proposta, \u00e9 um motivo que se confunde com as \n\nsensa\u00e7\u00f5es de autopermiss\u00e3o \u00e0s imagens interiores, arbitr\u00e1rias em uso e em interpreta\u00e7\u00e3o. O r\u00e1dio, \n\napoiado no senso l\u00fadico, \u00e9 uma atividade de desobedi\u00eancia \u00e0 premissa de factualidade do \n\njornalismo impresso, do fotojornalismo, do radiojornalismo e do telejornalismo. Faz-se uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o ao senso art\u00edstico contempor\u00e2neo ao tomar por base o contato com as imagens \n\ninteriores, atrav\u00e9s do som, sem se ater \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o ou \u00e0 certeza, mas, ao contr\u00e1rio, a uma \n\ndisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 experi\u00eancia e \u00e0 sensa\u00e7\u00e3o. Em Deleuze e Guattari (2007), inclusive, v\u00ea-se a riqueza \n\nda linguagem das sensa\u00e7\u00f5es. \u201cA arte \u00e9 a linguagem das sensa\u00e7\u00f5es, que faz entrar nas palavras, \n\nnas cores, nos sons ou nas pedras\u201d (Ibid.).  \n\nPor se submeter ainda a uma configura\u00e7\u00e3o conservadora, o jornalismo negligencia a \n\npot\u00eancia galgada \u00e0 pr\u00e1xis contempor\u00e2nea de comunica\u00e7\u00e3o das sensa\u00e7\u00f5es. Um imperativo \n\n\n\n \n \n\n 87\n\nexperiencial, aberto, com decl\u00ednios e irrup\u00e7\u00f5es de focos narrativos. Um prop\u00f3sito com dimens\u00f5es \n\nafetivas, fabulacionais, galgado em ecologias vibracionais amplas. \n\nAo se construir com uma perspectiva de erup\u00e7\u00e3o das imagens interiores, o r\u00e1dio associado \n\n\u00e0 brincadeira, faz-se sentir como uma crian\u00e7a ao presenciar os primeiros delineamentos de um \n\nmundo estranho, que esconde no devir-louco (vir-a-ser) os sentidos que o constituem. \u201cO devir-\n\nilimitado torna-se o pr\u00f3prio acontecimento ideal, incorporal, com todas as reviravoltas que lhe \n\ns\u00e3o pr\u00f3prias, do futuro e do passado, do ativo e do passivo, da causa e do efeito\u201d (DELEUZE, \n\n2006).  \n\nImagens interiores, sons, tempos... Imagens e sons interiores, com relut\u00e2ncia \u00e0s formas.... \n\nSons e imagens em descontinuidades, for\u00e7as ambivalentes que se deixam ser perdidas num \n\ntempo, que n\u00e3o pode ser encontrado, Aion. Forma-se uma inscri\u00e7\u00e3o que se desvia das refer\u00eancias \n\ndadas e que, portanto, n\u00e3o se encerra em Cronos. Um furto ao Cronos. Abre-se, portanto, uma \n\npot\u00eancia no senso de descontinuidade, galgado na premissa de \u00f3bito das representa\u00e7\u00f5es. Anuncia-\n\nse, assim, uma sagacidade at\u00edpica em Aion, um buraco sem-fim, a consumir as representa\u00e7\u00f5es. \n\nDesse modo, fica cada vez mais saliente que as diferen\u00e7as entre Aion e Cronos engendram \n\npossibilidades d\u00edspares.  \n\nReencontramos a oposi\u00e7\u00e3o do Aion e do Cronos. Cronos \u00e9 o presente que s\u00f3 existe, que \nfaz do passado e do futuro suas dimens\u00f5es dirigidas, tais que vamos sempre do passado \nao futuro, mas na medida em que os presentes se sucedem nos mundos ou sistemas \nparciais. Aion \u00e9 o passado-futuro em uma subdivis\u00e3o infinita do momento abstrato, que \nn\u00e3o cessa de se decompor nos dois sentidos ao mesmo tempo, esquivando para sempre \ntodo presente. Pois nenhum presente \u00e9 fix\u00e1vel no Universo como sistema de todos os \nsistemas ou conjunto anormal. \u00c0 linha horizontal do presente, \u2018que regulariza\u2019 em um \nsistema individual cada ponto singular que recebe, op\u00f5e-se \u00e0 linha de Aion, que salta de \numa singularidade pr\u00e9-individual a outra e as retoma todas uma nas outras, retoma todos \nos sistemas segundo as figuras da distribui\u00e7\u00e3o n\u00f4made em que cada acontecimento \u00e9 j\u00e1 \npassado e ainda futuro, mais e menos ao mesmo tempo, sempre v\u00e9spera e amanh\u00e3 na \nsubdivis\u00e3o que os faz comunicar (Ibid.). \n\n\n\n \n \n\n 88\n\nImagens, tempos, sensa\u00e7\u00f5es... O que pode uma imagem interior? Com Bachelard (2005), \n\npercebe-se que \u201cem sua simplicidade, a imagem n\u00e3o tem necessidade de um saber. Ela \u00e9 d\u00e1diva \n\nde uma consci\u00eancia ing\u00eanua. Em sua express\u00e3o, \u00e9 uma linguagem crian\u00e7a\u201d. A imagem impinge \n\num sentido de incompletude, que se constr\u00f3i a partir da premissa do devir. \n\nApoia-se num sentido de m\u00e1quina abstrata para al\u00e9m do controle da l\u00f3gica discursiva, de \n\nmodo a ganhar cada vez mais caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, que contrastam, a rigor, com as \n\npossibilidades diretas de ordena\u00e7\u00e3o, apreens\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o.  \n\nO jogo abre o espa\u00e7o para a comunica\u00e7\u00e3o se afirmar em imagens interiores, inclinadas \u00e0 \n\naposta na subjetividade. \n\nMas reconhecer o jogo \u00e9, for\u00e7osamente, reconhecer o esp\u00edrito, pois o jogo, seja qual for \nem sua ess\u00eancia, n\u00e3o \u00e9 material. Ultrapassa, mesmo no mundo animal, os limites da \nrealidade f\u00edsica. Do ponto de vista da concep\u00e7\u00e3o determinista do mundo regido de for\u00e7as \ncegas, o jogo seria inteiramente sup\u00e9rfluo. S\u00f3 se torna poss\u00edvel, pens\u00e1vel e \ncompreens\u00edvel quando a presen\u00e7a do esp\u00edrito destr\u00f3i o determinismo absoluto do \ncosmos. A pr\u00f3pria exist\u00eancia do jogo \u00e9 uma confirma\u00e7\u00e3o permanente da natureza \nsupral\u00f3gica da situa\u00e7\u00e3o humana. Se os animais s\u00e3o capazes de brincar, \u00e9 porque s\u00e3o \nalguma coisa mais do que simples seres mec\u00e2nicos. Se brincamos e jogamos, e temos \nconsci\u00eancia disso, \u00e9 porque somos mais do que simples seres racionais, pois o jogo \u00e9 \nirracional (HUIZINGA, 2010). \n\nCom a Rede CInAPCe, atrav\u00e9s de um programa de r\u00e1dio sobre as neuroci\u00eancias, toca-se, \n\nao que se percebe, o ponto de partida da atividade comunicativa, ou seja, a identifica\u00e7\u00e3o com as \n\nimagens interiores. Convida-se o aluno a fabular sobre o c\u00e9rebro, atrav\u00e9s da brincadeira de estar \n\nem contato com o som. Faz-se sair \u00e0 superf\u00edcie a R\u00e1dio CInAPCe. Uma web r\u00e1dio e, tamb\u00e9m, \n\nn\u00f4made. Com a motiva\u00e7\u00e3o de movimentar as imagens interiores sobre o AVC e a epilepsia, a \n\nR\u00e1dio CInAPCe se orienta na rela\u00e7\u00e3o entre a ficcionalidade e as neuroci\u00eancias, com a ousadia de \n\nnarrar cenas. Faz-se em um espa\u00e7o liter\u00e1rio de conhecimento, uma constru\u00e7\u00e3o imaterial, com a \n\npot\u00eancia do imagin\u00e1rio. \n\n\n\n \n \n\n 89\n\nO espa\u00e7o percebido pela imagina\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser o espa\u00e7o indiferente, entregue \u00e0 \nmensura\u00e7\u00e3o e \u00e0 reflex\u00e3o do ge\u00f4metra. \u00c9 um espa\u00e7o vivido. E vivido n\u00e3o em sua \npositividade, mas com todas as parcialidades da imagina\u00e7\u00e3o. Em especial, quase sempre \nele atrai. Concentra o ser no interior dos limites que protegem. No reino das imagens, o \njogo entre o exterior e a intimidade n\u00e3o \u00e9 um jogo equilibrado (BACHELARD, 2005).  \n\nAo pensar no espa\u00e7o ficcional, com jun\u00e7\u00f5es e disjun\u00e7\u00f5es, vale a pena se ater \u00e0 provoca\u00e7\u00e3o \n\nde Ramos (2011) sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a dura\u00e7\u00e3o, a descontinuidade, a mudan\u00e7a.  \n\nS\u00f3 o cont\u00ednuo sem quebra, a dura\u00e7\u00e3o elefante \u00e9 que lan\u00e7a a pergunta da eternidade (e \nperde). As \u00e1rvores e a natureza de modo geral pertencem a este tempo, mas, tamb\u00e9m, o \npl\u00e1stico e os objetos banais, desde que dentro de um continuum, sem montagem, sem \nque se torne parte. Quando se tornam parte, se contentam, perdem a umidade da lama, \nque dissolve e rep\u00f5e. \u00c9 preciso que o pl\u00e1stico n\u00e3o destoe da fibra das folhas, para que \numa eternidade, perdida para os dois, apare\u00e7a. A dura\u00e7\u00e3o, superior \u00e0 apari\u00e7\u00e3o \ncontrastante dos elementos, \u00e9 que deve govern\u00e1-los. Seria prepotente e falsamente \nprometeico mont\u00e1-los, como se f\u00f4ssemos n\u00f3s os autores. \u00c9 preciso devolver aos objetos \nfabricados e de uso comum a autonomia do que n\u00e3o tem autor nem utilidade nenhuma \n(Ibid.). \n\nAo pensar numa obra, a distribui\u00e7\u00e3o n\u00f4made e o espa\u00e7o que a constitui geram in\u00fameras \n\npossibilidades. \n\nA determina\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es implica de um lado um espa\u00e7o de distribui\u00e7\u00e3o n\u00f4made em \nque se repartem singularidades (Topos); de outro lado, um tempo de decomposi\u00e7\u00e3o pelo \nqual este espa\u00e7o se subdivide em subespa\u00e7os, cada um sucessivamente definido pela \nadjun\u00e7\u00e3o de novos pontos que asseguram a determina\u00e7\u00e3o progressiva e completa do \ndom\u00ednio considerado (Aion). H\u00e1 sempre um espa\u00e7o que condensa e precipita as \nsingularidades, como um tempo que completa progressivamente o acontecimento por \nfragmentos de acontecimentos futuros e passados (DELEUZE, 2006). \n\nA R\u00e1dio CInAPCe vai ao encontro da premissa de que a informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, atrav\u00e9s do \n\ntrabalho de institui\u00e7\u00f5es e pesquisadores, precisa ampliar as suas formas de autopromo\u00e7\u00e3o e de \n\npossibilidades de expropria\u00e7\u00e3o, e facilitar o contato com o conhecimento. \u201cO conhecimento \n\ncient\u00edfico \u00e9 um conhecimento que n\u00e3o se conhece. Essa ci\u00eancia, que desenvolveu metodologias \n\nt\u00e3o surpreendentes e h\u00e1beis para apreender todos os objetos a ela externos, n\u00e3o disp\u00f5e de nenhum \n\nm\u00e9todo para se conhecer e se pensar\u201d (MORIN, 2000). \u201cAssim, ningu\u00e9m est\u00e1 mais desarmado do \n\nque o cientista para pensar sua ci\u00eancia\u201d (Ibid.). \u201c\u00c9, por isso, que, mais do que nunca, se imp\u00f5e a \n\nnecessidade do autoconhecimento do conhecimento cient\u00edfico, que deve fazer parte de toda \n\n\n\n \n \n\n 90\n\npol\u00edtica da ci\u00eancia, como da disciplina mental do cientista\u201d (Ibid.). \u201c[...] que a ci\u00eancia seja capaz \n\nde autoan\u00e1lise\u201d (Ibid.). \n\nPara criar met\u00e1foras sobre o AVC e a epilepsia, apoia-se na imagem liter\u00e1ria de uma casa, \n\num espa\u00e7o de conhecimento, em constante transforma\u00e7\u00e3o.  \n\nO movimento de cada  \nhabitante pelos c\u00f4modos \nda casa \u2013 fric\u00e7\u00e3o da pele \nnos m\u00f3veis \u2013 h\u00e1lito nos \n\nquadros \u2013 passos na escada \nimagin\u00e1ria \u2013 pensamentos \n\nacionados no interruptor \nde luz \u2013 como se desejo \n\nestrangulasse a menor rotina \n\u2013 afoiteza de servir o caf\u00e9 \u2013 \n\nespera do amigo que morreu \ne len\u00e7\u00f3is esvoa\u00e7antes por conta \n\nda falsidade que nos salve \ndo mal-estar da civiliza\u00e7\u00e3o  \n\n(DAMAZIO, 2008). \n\nOra, a aten\u00e7\u00e3o est\u00e1 sobre o jardim e as mangueiras de irriga\u00e7\u00e3o, no caso do AVC. Ora, nos \n\ndisjuntores, na caixa de fus\u00edveis, e em todo o conjunto da fia\u00e7\u00e3o da casa, no caso da epilepsia. \n\nO artefato sonoro, pensado a partir de uma din\u00e2mica de subjetiva\u00e7\u00e3o, deixa-se contaminar \n\ncom as premissas, apresentadas por Ramos (2011), sobre a tens\u00e3o entre a defini\u00e7\u00e3o, a n\u00e3o-\n\ndefini\u00e7\u00e3o e a jun\u00e7\u00e3o de materiais, camadas, peles, novos olhares. Constr\u00f3i a partir dessa pele? \n\nDestr\u00f3i essa? \u201cEnt\u00e3o juntei simplesmente v\u00e1rios peda\u00e7os e costurei um tapete disforme. Mas, os \n\ncontornos desse tapete pareciam sempre escolhidos cuidadosamente. Acabei destruindo tudo. \n\nN\u00e3o consigo passar da pele\u201d (Ibid.). \u201cInventar uma pela para tudo\u201d (Ibid.). \u201cPor tr\u00e1s de cada pele, \n\nportanto, encontrei apenas formas degradadas da pele superficial\u201d (Ibid.). \u201cOssos, carne, tend\u00f5es, \n\npele s\u00e3o os quatro princ\u00edpios do corpo. Uma montanha de ossos receber\u00e1 carne e n\u00e3o ser\u00e1 corpo, \n\nreceber\u00e1 tend\u00f5es e n\u00e3o ser\u00e1 corpo, receber\u00e1 pele e a\u00ed ser\u00e1 corpo\u201d (Ibid.). \n\n\n\n \n \n\n 91\n\nAs imagens maqu\u00ednicas, corpos, espa\u00e7os, que cercam o imagin\u00e1rio sobre o jardim e a \n\nfia\u00e7\u00e3o da casa escapam \u00e0s defini\u00e7\u00f5es. Produzem-se numa condi\u00e7\u00e3o est\u00e9tica de escape ao dado, \n\ncom crescentes passagens transversais entre os inputs e outputs.  \n\nCom Bachelard (2005), v\u00ea-se, inclusive, os sentidos do universo da casa.  \n\nPor conseguinte, todos os abrigos, todos os ref\u00fagios, todos os aposentos t\u00eam valores \non\u00edricos consoantes. J\u00e1 n\u00e3o \u00e9 em sua positividade que a casa \u00e9 verdadeiramente \u2018vivida\u2019, \nn\u00e3o \u00e9 somente no momento presente, que reconhecemos os seus benef\u00edcios. Os \nverdadeiros bem-estares t\u00eam um passado. Todo um passado vem viver, pelo sonho, \nnuma casa nova. A velha locu\u00e7\u00e3o: \u2018Levamos para a casa nova nossos deuses dom\u00e9sticos\u2019 \ntem mil variantes. E o devaneio se aprofunda de tal modo que, para o sonhador do lar, \num \u00e2mbito imemorial se abre para al\u00e9m da mais antiga mem\u00f3ria (Ibid.).  \n\nCom a manifesta\u00e7\u00e3o do artefato sonoro, discutido nesse estudo, apropria-se dos recursos \n\nda met\u00e1fora, com a finalidade de, principalmente, interagir com o imagin\u00e1rio dos alunos da \n\nescola p\u00fablica proposta.  \n\nA met\u00e1fora, enquanto possibilidade de uso da linguagem, vem acrescentar outros \n\nelementos no processo de troca comunicativa, que se prop\u00f5e a partir da R\u00e1dio CInAPCe. Ricoeur \n\n(1983) explica que a met\u00e1fora \u00e9 um desvio, um pedido de empr\u00e9stimo, uma transposi\u00e7\u00e3o, no que \n\nse refere ao manejo dos sentidos fora da pr\u00e1tica usual. \u201cA met\u00e1fora apenas engendra uma ordem \n\nao produzir desvios numa ordem anterior\u201d (Ibid.).  \n\nAs mixagens imag\u00e9ticas movimentam as met\u00e1foras entre os conte\u00fados interiores e \n\nexteriores. \u201cOs devaneios de introvers\u00e3o e os devaneios de extrovers\u00e3o est\u00e3o raramente isolados. \n\nAfinal, todas as imagens se desenvolvem entre os dois polos, vivem dialeticamente sedu\u00e7\u00f5es do \n\nuniverso e certezas da intimidade\u201d (BACHELARD, 1991). \n\nAtrav\u00e9s da narratividade sonora, geram-se silhuetas a respeito do reparo das mangueiras, \n\nque levam a \u00e1gua para os canteiros. Fazem surgir, por meio das imagens interiores, os \n\n\n\n \n \n\n 92\n\nagricultores e at\u00e9 os elementos ocultos, como o crescimento das sementes, as esta\u00e7\u00f5es do ano, o \n\nciclo de morte e nascimento. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre o sonho e o vir-a-ser da ci\u00eancia parece ficar saliente em Dupuy (2008). \u201cA \n\nhist\u00f3ria das ci\u00eancias e das tecnologias demonstra que muitas vezes esses sonhos, que podem \n\ntomar a forma de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, t\u00eam um efeito causal sobre o mundo: podem transformar a \n\ncondi\u00e7\u00e3o humana mesmo se eles n\u00e3o se encarnam em t\u00e9cnicas\u201d (Ibid.). \n\nAs met\u00e1foras sobre a casa conduzem a um jogo com as imagens liter\u00e1rias, como no caso \n\ndo jardim, que acaba de ficar com uma mangueira rompida (AVC Hemorr\u00e1gico) ou entupida \n\n(AVC Isqu\u00eamico), o que bloqueia o fluxo de \u00e1gua. \n\nAs grandes atividades arquet\u00edpicas da sociedade humana s\u00e3o, desde in\u00edcio, inteiramente \nmarcadas pelo jogo. Como por exemplo, no caso da linguagem, esse primeiro e supremo \ninstrumento que o homem forjou afim de poder comunicar, ensinar e comandar. \u00c9 a \nlinguagem que lhe permite distinguir as coisas, defini-las, e constat\u00e1-las, em resumo, \ndesign\u00e1-las, e com essa designa\u00e7\u00e3o elev\u00e1-la ao dom\u00ednio do esp\u00edrito. Na cria\u00e7\u00e3o da fala e \nda linguagem, brincando com essa maravilhosa faculdade de designar, \u00e9 como se o \nesp\u00edrito estivesse constantemente saltando entre a mat\u00e9ria e as coisas pensadas. Por \ndetr\u00e1s de toda express\u00e3o abstrata se oculta uma met\u00e1fora, e toda met\u00e1fora \u00e9 jogo de \npalavras. Assim, ao dar express\u00e3o \u00e0 vida, o homem cria um outro mundo, um mundo \npo\u00e9tico, ao lado da natureza (HUIZINGA, 2010). \n\nRelaciona-se com uma imagem liter\u00e1ria em \u201crefazimento\u201d, que vem sugerir ao inv\u00e9s de se \n\nlimitar \u00e0 descri\u00e7\u00e3o. A presente atividade comunicativa, desprovida de uma concep\u00e7\u00e3o factualista, \n\ndeixa emergir a possibilidade do campo on\u00edrico a respeito do espa\u00e7o ficcional da casa, habita\u00e7\u00e3o \n\ninconsciente das imagens internas, enquanto meios de intensifica\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias com os \n\nsentidos pessoais. \u201cEvocando as lembran\u00e7as da casa, adicionamos valores de sonho. Nunca \n\nsomos verdadeiros historiadores; somos sempre um pouco poetas, e nossa emo\u00e7\u00e3o talvez n\u00e3o \n\nexpresse mais que a poesia perdida\u201d (BACHELARD, 2005). \n\nO humor, a partir de imagens liter\u00e1rias, ganha novas subjetividades, apropria\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n \n \n\n 93\n\nOra, toda imagem liter\u00e1ria nova \u00e9 um texto original da linguagem. Para perceber-lhe a \na\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ter os conhecimentos de um linguista. A imagem liter\u00e1ria nos d\u00e1 a \nexperi\u00eancia de uma cria\u00e7\u00e3o de linguagem. Se examinamos uma imagem liter\u00e1ria com \numa \u2018consci\u00eancia de linguagem\u2019, recebemos dela um dinamismo ps\u00edquico novo. \nPortanto, acreditamos ter a possibilidade, no simples exame das imagens liter\u00e1rias, de \ndescobrir uma a\u00e7\u00e3o eminente da imagina\u00e7\u00e3o (BACHELARD, 1991).  \n\nConjectura-se que a produ\u00e7\u00e3o comunicativa sobre o c\u00e9rebro, defendida com a \n\napresenta\u00e7\u00e3o dessa proposta, tem como prop\u00f3sito criar outras extens\u00f5es ao uso da informa\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica. O pensamento complexo de Morin (2000) se torna, assim, uma orienta\u00e7\u00e3o condizente \n\npara esse prop\u00f3sito. \n\nO que quer dizer que as diversas complexidades citadas (a complica\u00e7\u00e3o, a desordem, a \ncontradi\u00e7\u00e3o, a dificuldade l\u00f3gica, os problemas de organiza\u00e7\u00e3o etc.) formam o tecido da \ncomplexidade: complexus \u00e9 o que est\u00e1 junto; \u00e9 o tecido formado por diferentes fios que \nse transformaram numa s\u00f3 coisa. Isto \u00e9, tudo isso se entrecruza, tudo se entrela\u00e7a para \nformar a unidade da complexidade; por\u00e9m, a unidade do complexus n\u00e3o destr\u00f3i a \nvariedade e a diversidade das complexidades que o teceram (Ibid.).  \n\nConjectura-se que a produ\u00e7\u00e3o comunicativa sobre o c\u00e9rebro, defendida com a \n\napresenta\u00e7\u00e3o dessa proposta, tem como prop\u00f3sito criar outras extens\u00f5es ao uso da informa\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica.  \n\nPensamento complexo, incerteza, fic\u00e7\u00e3o... \nNum dia de inverno \n\nsol incerto \nacaba o tempo hist\u00f3rico \n\narama exaurida \narquiva-se o projeto \n\npor inadequa\u00e7\u00e3o \nafinal a realidade n\u00e3o pertence ao sujeito \n\ne o intelecto \u00e9 f\u00f3ssil \nem plano abstrato \nno lugar de ideias \n\npalpites, truques, rupturas \na hist\u00f3ria real \n\ndiria o cientista zeloso \nn\u00e3o tem fundamento ontol\u00f3gico \n\n(DAMAZIO, 2008) \n\nCom Stengers (2000), h\u00e1 uma provoca\u00e7\u00e3o em pensar a rela\u00e7\u00e3o entre o ficcional, a pol\u00edtica \n\ne a ci\u00eancia. \u201cO cientista-poeta produz o pr\u00f3prio objeto, fabrica uma realidade que n\u00e3o existe tal e \n\n\n\n \n \n\n 94\n\nqual no mundo, mas que pertence mais \u00e0 ordem da fic\u00e7\u00e3o\u201d (Ibid.). Pensar a rela\u00e7\u00e3o ci\u00eancia-\n\nhumor-comunica\u00e7\u00e3o-pol\u00edtica inquieta as possibilidades de manejo com o conhecimento, rumo \u00e0 \n\nlegitima\u00e7\u00e3o constante da ficcionalidade. \n\nO humorismo j\u00e1 n\u00e3o ser\u00e1, sem d\u00favida, s\u00f3 uma prote\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0s paix\u00f5es dos \ncientistas, mas condi\u00e7\u00e3o constitutiva dessas paix\u00f5es, se se inventar as exig\u00eancias \nsegundo as quais cientistas poder\u00e3o tornar-se medida dos v\u00e1rios devires que n\u00e3o \nlegitimam separa\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o de saber e produ\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia e imp\u00f5em a \nfic\u00e7\u00e3o como vetor do devir (Ibid.). \n\nFern\u00e1ndez (2012), ao tratar da produ\u00e7\u00e3o de modalidades atencionais a partir do ambiente \n\nescolar, faz uma provoca\u00e7\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o professor-cientista-artista: \n\nPartindo da ideia de que a atividade criativa sup\u00f5e prestar aten\u00e7\u00e3o, nos perguntamos: \nQue diferen\u00e7a existe entre o atender do criador de uma obra de arte e o atender do \ncientista? Responderei, provisoriamente, que essas diferen\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \nque ambos devem, com diferentes procedimentos criar espa\u00e7os entre... buscas e \ndescobertas, caminhos retos e circulares. O atender que sup\u00f5e o aprender daquele que \nestuda (ler um livro, escutar o professor) \u00e9 mais parecido ao atender do artista ou ao do \ncientista, ou, pelo contr\u00e1rio, envolve ambos, seja qual for o conte\u00fado da mat\u00e9ria \nestudada? (Ibid.). \n\nA produ\u00e7\u00e3o comunicativa da Rede CInAPCe, na presente condi\u00e7\u00e3o, concede oportunidade \n\na uma premissa de se apoiar a priori na experi\u00eancia com a mixagem entre o r\u00e1dio e a palavra, \n\nenquanto possibilidade de brincar e ficcionalizar a rela\u00e7\u00e3o com o conhecimento. \u201cPalavras d\u00e3o \n\nbons brinquedos\u201d (DAMAZIO, 2008). \n\nO uso do r\u00e1dio, conforme sustenta na presente Disserta\u00e7\u00e3o, tem um foco na rela\u00e7\u00e3o entre \n\nos alunos do Ensino Fundamental de uma escola p\u00fablica e os respectivos professores, no que \n\nconcerne \u00e0s implica\u00e7\u00f5es do uso imagin\u00e1rio, atrav\u00e9s de narrativas sonoras, com fins de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Para compreender as quest\u00f5es inerentes ao uso da comunica\u00e7\u00e3o e da \n\neduca\u00e7\u00e3o em propostas de contato com as neuroci\u00eanicias, valhamo-nos de uma premissa de busca \n\nde referenciais na rela\u00e7\u00e3o crian\u00e7a-conhecimento-cogni\u00e7\u00e3o-imagin\u00e1rio-desenvolvimento org\u00e2nico. \n\nEm Vigotsky (1998), h\u00e1 uma conjectura sobre a capacidade que a crian\u00e7a tem de adquirir \n\n\n\n \n \n\n 95\n\nmodelos e desenvolver a fala, por meio de rela\u00e7\u00f5es de est\u00edmulo-resposta, que formam esquemas \n\ncumulativos refinados de todas as a\u00e7\u00f5es similares. Tais modelos formam um plano preliminar \n\npara v\u00e1rios tipos poss\u00edveis de a\u00e7\u00e3o, a serem realizados no futuro.  \n\n[...] o momento de maior significado no curso do desenvolvimento intelectual, que d\u00e1 \norigem \u00e0s formas puramente humanas de intelig\u00eancia pr\u00e1tica e abstrata, acontece quando \na fala e a atividade pr\u00e1tica, ent\u00e3o duas linhas complementares e independentes de \ndesenvolvimento, convergem (Ibid.). \n\nA fala egoc\u00eantrica e, por conseguinte, a fala social, vinculadas ao desenvolvimento do \n\nplanejamento da a\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a, fazem parte de uma mesma estrutura psicol\u00f3gica complexa, \n\ndirigida para a solu\u00e7\u00e3o de problemas. A rela\u00e7\u00e3o entre o brincar e o simb\u00f3lico catalisa o \n\ndesenvolvimento da crian\u00e7a, e conduz a est\u00edmulos, abstra\u00e7\u00f5es, percep\u00e7\u00f5es.  \n\nCom a linguagem, as crian\u00e7as percebem a potencialidade de instrumentos auxiliares na \n\nsolu\u00e7\u00e3o de tarefas dif\u00edceis, a auxiliar a a\u00e7\u00e3o impulsiva, a controlar o pr\u00f3prio comportamento. \n\nCom uma mudan\u00e7a no n\u00edvel de desenvolvimento, ocorre uma transforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o tanto na \n\nestrutura de uma fun\u00e7\u00e3o isolada (que poderia, no caso, ser a mem\u00f3ria), mas, tamb\u00e9m, no car\u00e1ter \n\ndaquelas fun\u00e7\u00f5es, em que operam o processo de lembran\u00e7a (Ibid.). \u201cDe fato, o que muda s\u00e3o as \n\nrela\u00e7\u00f5es interfuncionais que conectam a mem\u00f3ria a outras fun\u00e7\u00f5es\u201d (Ibid.). \n\n\u201cUma trouxa de roupas ou um peda\u00e7o de madeira torna-se, num jogo, um beb\u00ea (...)\u201d \n\n(Ibid.). A intera\u00e7\u00e3o com o simb\u00f3lico, por meio da ludicidade, permite a produ\u00e7\u00e3o de sentidos \n\nsobre as rela\u00e7\u00f5es em que a crian\u00e7a est\u00e1 inserida, e pode envolver a arte, a escrita, o brinquedo, \n\nentre outros fatores. \u201cDesse ponto de vista, portanto, o brinquedo simb\u00f3lico das crian\u00e7as pode ser \n\nentendido como um sistema muito complexo de \u2018fala\u2019, atrav\u00e9s de gestos que comunicam e \n\nindicam os significados dos objetos usados para brincar\u201d (Ibid.). \n\n\n\n \n \n\n 96\n\nAs narrativas criam um conjunto de tessituras na rela\u00e7\u00e3o crian\u00e7a-simb\u00f3lico.  \n\nPor exemplo, o m\u00e9dico chega \u00e0 casa numa carruagem, bate \u00e0 porta, a governanta vai at\u00e9 \na farm\u00e1cia, volta e d\u00e1 os rem\u00e9dios \u00e0s crian\u00e7as. A maioria das crian\u00e7as com tr\u00eas anos de \nidade pode ler, com grande facilidade, essa nota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Crian\u00e7as de quatro ou \ncinco anos podem ler nota\u00e7\u00f5es mais complexas: um homem andando pela floresta \u00e9 \natacado e mordido por um lobo; o homem se livra e corre, um m\u00e9dico o atende e ele vai \n\u00e0 farm\u00e1cia e depois para casa; um ca\u00e7ador p\u00f5e-se a caminho da floresta para matar o \nlobo (Ibid.). \n\n\u201cPara elas, alguns objetos podem, de pronto, denotar outros, substituindo-os e tornando-se \n\nseus signos; n\u00e3o \u00e9 importante o grau de similaridade entre a coisa com que se brinca e o objeto \n\ndenotado\u201d (Ibid.). Com essa vis\u00e3o l\u00fadica, pode-se considerar que os efeitos do processo de \n\naprendizagem da crian\u00e7a dependem de in\u00fameros fatores, que envolvem os objetos que s\u00e3o \n\ncolocados em contato, as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o que os educadores estabelecem em \n\nsala de aula, a presen\u00e7a ou n\u00e3o de artefatos audiovisuais durante as atividades escolares. Com a \n\nR\u00e1dio CInAPCe, sugere-se que, por meio de met\u00e1foras distribu\u00eddas ao longo de narrativas \n\nsonoras imbricadas ao conhecimento sobre o c\u00e9rebro, \u00e9 poss\u00edvel propiciar uma rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nsimb\u00f3lico e as neuroci\u00eancias entre alunos na faixa et\u00e1ria de 10 anos de idade (5\u00ba ano do Ensino \n\nFundamental I, ou, antiga 4\u00aa s\u00e9rie). As possibilidades de associa\u00e7\u00e3o de ideias, atrav\u00e9s do \n\nimagin\u00e1rio, podem ajudar a classificar, construir e significar quest\u00f5es como: Como a mangueira \n\ndo jardim da casa tem a ver com o AVC que o vov\u00f4 teve? Como os fios danificados da casa t\u00eam a \n\nver com a epilepsia, que o amigo da escola teve? \n\nProduzir o transversal envolve o relacionamento com a subjetividade.  \n\nNessas condi\u00e7\u00f5es, parece indicado forjar uma concep\u00e7\u00e3o mais transversalista da \nsubjetividade, que permita responder ao mesmo tempo a suas amarra\u00e7\u00f5es \nterritorializadas idiossincr\u00e1ticas (Territ\u00f3rios existenciais) e a suas aberturas para sistemas \nde valor (Universos incorporais) com implica\u00e7\u00f5es sociais e culturais (GUATTARI, \n1992). \n\n\n\n \n \n\n 97\n\nO maquin\u00e1rio subjetivo, quando pensado num sentido transversal, al\u00e9m de impingir \n\nsentidos individuais para a exist\u00eancia, impulsiona a posteriori uma necessidade de participa\u00e7\u00e3o \n\nsocial em prol de mudan\u00e7as. \u201cSubjetividade do fora, subjetividade de amplid\u00e3o que, longe de \n\ntemer a finitude, a experi\u00eancia de vida, de dor, de desejo e de morte, acolhe-as como uma \n\npimenta essencial \u00e0 cozinha vital\u201d (Ibid.). \u201cA subjetividade n\u00e3o \u00e9 fabricada apenas atrav\u00e9s das \n\nfases psicogen\u00e9ticas da psican\u00e1lise ou dos \u2018matemas do inconsciente\u2019, mas tamb\u00e9m nas grandes \n\nm\u00e1quinas sociais, mass-medi\u00e1ticas, lingu\u00edsticas, que n\u00e3o podem ser qualificadas de humanas\u201d \n\n(Ibid.). \n\nA rela\u00e7\u00e3o indiv\u00edduo-grupo \u00e9 aprimorada atrav\u00e9s dos arranjos da subjetividade.  \n\nDe uma maneira mais geral, dever-se-\u00e1 admitir que cada indiv\u00edduo, cada grupo social \nveicula seu pr\u00f3prio sistema de modeliza\u00e7\u00e3o da subjetividade, quer dizer, uma certa \ncartografia feita de demarca\u00e7\u00f5es cognitivas, mas, tamb\u00e9m, m\u00edticas, rituais, \nsintomatol\u00f3gicas, a partir do qual ele se posiciona em rela\u00e7\u00e3o aos seus afetos, suas \nang\u00fastias e tenta gerir suas inibi\u00e7\u00f5es e suas puls\u00f5es (Ibid.). \n\nAo que parece, o autor p\u00f5e em evid\u00eancia a proposta de criar uma vis\u00e3o terap\u00eautica a \n\nrespeito do conjunto atual de inter-relacionamentos constantes nos campos subjetivos e sociais, \n\nde modo a abrir caminho para uma vis\u00e3o construtiva dos aspectos tecnol\u00f3gicos em uso. O autor \u00e9 \n\ncontra o analista que tem apenas uma vis\u00e3o cr\u00edtica sobre o dom\u00ednio da mat\u00e9ria (da t\u00e9cnica e de \n\ntudo que a envolve), no que se refere \u00e0 vida em sociedade, de uma forma ampla. H\u00e1 uma aposta \n\nem criar o alternativo, a condi\u00e7\u00e3o outra para a vida social.  \n\nO que importa aqui n\u00e3o \u00e9 unicamente o confronto com uma nova mat\u00e9ria de express\u00e3o, \u00e9 \na constitui\u00e7\u00e3o de complexos de subjetiva\u00e7\u00e3o: indiv\u00edduo-grupo-m\u00e1quina-trocas m\u00faltiplas, \nque oferecem \u00e0 pessoa possibilidades diversificadas de recompor uma corporeidade \nexistencial, de sair de seus impasses repetitivos e, de alguma forma, de se resingularizar \n(Ibid.). \n\nAo pensar numa viv\u00eancia compartilhada com o r\u00e1dio no ambiente escolar, apoia-se nos \n\ntemas transversais. Formam-se como um conjunto de conte\u00fados educativos e eixos condutores da \n\n\n\n \n \n\n 98\n\natividade escolar que, n\u00e3o ligados a uma mat\u00e9ria em particular, s\u00e3o comuns a todas, de forma \n\nque, mais do que criar disciplinas novas, \u00e9 conveniente que seu tratamento seja tranversal num \n\ncurr\u00edculo global da escola. Busca-se a coopera\u00e7\u00e3o e os interc\u00e2mbios entre os diferentes agentes \n\neducativos. O curr\u00edculo, como conjunto de decis\u00f5es que influenciam na educa\u00e7\u00e3o que se \n\ndesenvolve nos centros escolares, concretiza-se em tr\u00eas n\u00edveis (YUS, 1998): \n\n\u2022 O primeiro n\u00edvel \u00e9 estabelecido pelo Estado, atrav\u00e9s do Decreto de Ensinos \n\nM\u00ednimos, e \u00e9 completado pelas administra\u00e7\u00f5es aut\u00f4nomas, formando, em \n\nconjunto, o Desenho Curricular Base ou Decretos Curriculares. Nesse documento, \n\nrecolhem-se os objetivos e conte\u00fados pr\u00f3prios de cada etapa e \u00e1reas que as \n\nintegram. \n\n\u2022 O segundo est\u00e1 relacionado \u00e0s escolas e estabelece decis\u00f5es sobre a organiza\u00e7\u00e3o e \n\nsequencia\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, para cada \u00e1rea, e \u00e0s estrat\u00e9gias did\u00e1ticas e \n\norganizativas gerais.  \n\n\u2022 Finalmente, o terceiro \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o das programa\u00e7\u00f5es curriculares ou \n\nprograma\u00e7\u00f5es de aula, que devem refletir o programa de trabalho, que cada \n\nprofessor realiza individualmente numa determinada \u00e1rea curricular. \n\nCom a LOGSE (Lei Org\u00e2nica de Ordena\u00e7\u00e3o Geral do Sistema Educativo), do MEC \n\n(Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o) destacou-se como nota singular ou relevante dos novos temas \n\ncurriculares, a exig\u00eancia de abordar determinadas tem\u00e1ticas ou conte\u00fados referentes \u00e0 sa\u00fade, ao \n\nconsumo, ao meio ambiente, \u00e0 conviv\u00eancia, entre outros (YUS, 1998). \n\nA transversalidade \u00e9 uma tem\u00e1tica relativamente nova no mundo educativo, apesar de \nque, tenha nos \u00faltimos anos, tido certa presen\u00e7a nas aulas, quase sempre de forma \nmarginal e epis\u00f3dica, seguidamente restrita a determinadas efem\u00e9rides. Reflexo disso \u00e9 a \npobreza (em termos quantitativos e qualitativos) de contribui\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es desde o \n\n\n\n \n \n\n 99\n\nponto de vista curricular, que foram publicadas no pequeno per\u00edodo de vida, que esta \nnovidade tem, se excetuarmos a iniciativa de determinados grupos renovadores e \norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (Ibid.). \n\n\u00c9 preciso ampliar cada vez mais o conceito e a aplica\u00e7\u00e3o do campo transversal. \u201cAssim, a \n\ntransversalidade do \u2018tempo reencontrado\u2019, a resson\u00e2ncia perturbadora que permite passar de um \n\nuniverso a outro, ser\u00e3o sempre dados em acr\u00e9scimo, como um dom de Deus\u201d (GUATTARI, \n\n1992).  \n\nOs temas transversais nascem de uma tentativa de resolver os gargalos que envolvem a \n\nvida social, e aludem a uma forma espec\u00edfica de tratamento de determinados conte\u00fados \n\neducativos, que n\u00e3o fazem parte das disciplinas ou \u00e1reas cl\u00e1ssicas do saber e da cultura. \n\nSeu surgimento nos documentos oficiais n\u00e3o produz at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o dos decretos de \ndesenvolvimento da LOGSE (por exemplo, Decretos do Curr\u00edculo ou Desenho \nCurricular Base). Mas onde aparecem desenvolvidos com maior profundidade \u00e9 nos \ndocumentos de apoio ao professorado, quer dizer, nas orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas dos materiais \nelaborados para facilitar a compreens\u00e3o do curr\u00edculo. Assim, por exemplo, nos materiais \ncurriculares do MEC (1992), conhecidos como Caixas Vermelhas, aparecem tratados \norientativos sobre cada um dos temas transversais (...) (YUS, 1998).   \n\nTais temas est\u00e3o mais conectados com as quest\u00f5es di\u00e1rias das pessoas, e s\u00e3o mais \u00fateis \n\npara a vida de todos, independente da qualifica\u00e7\u00e3o profissional para o trabalho. Buscam recuperar \n\na aut\u00eantica educa\u00e7\u00e3o, mobilizam os valores e as atitudes dos alunos, elementos b\u00e1sicos para \n\npotencializa\u00e7\u00e3o de uma personalidade aut\u00f4noma, cr\u00edtica e solid\u00e1ria, objeto final de qualquer ideal \n\npedag\u00f3gico (Ibid.). \n\nAs \u00e1reas de temas transversais definidas pelo MEC, que as escolas devem oferecer, s\u00e3o: \n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental, educa\u00e7\u00e3o para a paz, educa\u00e7\u00e3o moral e c\u00edvica, educa\u00e7\u00e3o sexual, educa\u00e7\u00e3o \n\npara o tr\u00e2nsito, educa\u00e7\u00e3o para a igualdade, educa\u00e7\u00e3o do consumidor. E educa\u00e7\u00e3o para sa\u00fade, uma \n\nperspectiva que se soma aos prop\u00f3sitos suscitados com a R\u00e1dio CInAPCe (Ibid.). \u201cSeu objetivo \u00e9 \n\n\n\n \n \n\n 100\n\nmelhorar a compreens\u00e3o dos problemas relacionados com a sa\u00fade humana, desde um enfoque \n\npreventivo e promover formas de vida mais saud\u00e1veis\u201d (Ibid.). \n\nInsere-se \u00e0 observa\u00e7\u00e3o o caso de uma pessoa com epilepsia, estudante de escola p\u00fablica, \n\nque, al\u00e9m de conviver com professores pouco ou nada preparados em rela\u00e7\u00e3o ao trato com a \n\ntem\u00e1tica, ainda enfrenta o estigma em sala de aula a partir do tratamento recebido pelos colegas, \n\npor conta de in\u00fameros processos reproduzidos pela m\u00e1quina social. Essas situa\u00e7\u00f5es evocam o \n\ndevir das neuroci\u00eancias, que busca se relacionar ao cotidiano escolar, \u00e0 vida social, ao trabalho, \n\n\u00e0s quest\u00f5es afetivas, \u00e0 inser\u00e7\u00e3o das atividades acad\u00eamicas nas institui\u00e7\u00f5es (imbricadas, assim, aos \n\nefeitos e \u00e0 pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de subjetividade). Os temas transversais refor\u00e7am a \n\nvis\u00e3o de buscar novos modos de conviv\u00eancia. \n\nO atual discurso da pedagogia cr\u00edtica e de resist\u00eancia tamb\u00e9m encontra nas tem\u00e1ticas \ntransversais a oportunidade de refletir sobre muitas de nossas in\u00e9rcias profissionais, ir \nal\u00e9m do sentido acad\u00eamico das culturas que se transmitem nas aulas e abordar o sentido \nsocial para, finalmente, contribuir para que os indiv\u00edduos sejam aut\u00f4nomos, cr\u00edticos e \nsolid\u00e1rios, respeitosos consigo mesmos e com o pr\u00f3prio meio; enfim, para que a escola \ncontribua para a cria\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa, igualit\u00e1ria e solid\u00e1ria ou que, ao \nmenos, contrabalance os efeitos perniciosos que provoca o desenvolvimento em \nsociedades neoliberais como a nossa (Ibid.). \n\nProduzir sentidos sociais para o AVC e a epilepsia, pautados nos debates atuais sobre o \n\nconhecimento, e combater o estigma sobre as quest\u00f5es neurol\u00f3gicas, durante o processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o cultural da crian\u00e7a, atrav\u00e9s de elementos l\u00fadicos, tornam-se demandas indispens\u00e1veis, \n\nao se pensar numa escola p\u00fablica que n\u00e3o s\u00f3 maximiza qualitativamente os temas transversais no \n\nespa\u00e7o que a constitui, mas, tamb\u00e9m, interage com insist\u00eancia, de modo a estimular contrassensos \n\ne cr\u00edticas, por parte de alunos e fam\u00edlias sobre a condi\u00e7\u00e3o social que os envolvem.   \n\nSabe-se que as educa\u00e7\u00f5es transversais aparecem como uma das medidas que os governos \ndos pa\u00edses desenvolvidos prop\u00f5em para contribuir como paliativo ou freio aos efeitos \nindesej\u00e1veis do desenvolvimento, especialmente em suas pr\u00f3prias sociedades, frente \u00e0 \nemerg\u00eancia do valor que vem tomando a qualidade de vida. Realmente, uma boa parte \ndos temas transversais surgiram desde proclama\u00e7\u00f5es intergovernamentais do que se \n\n\n\n \n \n\n 101\n\nconcluiu que era uma exig\u00eancia levar para o terreno da educa\u00e7\u00e3o algumas das medidas \ndestinadas a diminuir os problemas que, sobre um determinado aspecto (sa\u00fade, meio \nambiente, etc.), eram de preocupa\u00e7\u00e3o comum. Esses temas n\u00e3o surgiram \nsimultaneamente nem tampouco pode-se dizer que todos s\u00e3o exclusivos de nossa \u00e9poca, \nsen\u00e3o que eram temas de educa\u00e7\u00e3o em outros sistemas e que, por seu car\u00e1ter \ncontrovertido (por exemplo, a educa\u00e7\u00e3o moral, sofreram idas e vindas dentro do \npanorama da educa\u00e7\u00e3o formal (Ibid.). \n\nOs conte\u00fados de cada tema transversal n\u00e3o est\u00e3o fechados. Cada comunidade educativa \n\nseleciona os conte\u00fados mais relevantes, para conseguir atingir determinados fins, de modo a \n\nestabelecer crit\u00e9rios e rela\u00e7\u00f5es de prioridade. Parte-se do princ\u00edpio de sistema de temas \n\ntransversais (Ibid.). \n\n\u201cA ci\u00eancia nunca teria sido ci\u00eancia se n\u00e3o tivesse sido transdisciplinar\u201d (MORIN, 2000). \n\nCom base nessa perspectiva, o concerto, sob a vis\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o escola p\u00fablica-neuroci\u00eancia, deve \n\nser constru\u00eddo socialmente a partir de enfoques transdisciplinares, que permitam a presen\u00e7a de \n\nm\u00e1quinas heterog\u00eaneas. Em linguagem liter\u00e1ria, o violino, o teclado, o conhecimento sobre o \n\nc\u00e9rebro, o combate ao estigma, o reconhecimento da fase aguda do AVC, a m\u00fasica erudita, o \n\nrock, o hip hop, o piano, o toca-discos, a neuroimagem, o viol\u00e3o, o grafiteiro, o neurologista, o \n\npsic\u00f3logo, o disc jockey, o artista pl\u00e1stico podem compor neuroartes, alumbramentos outros, \n\nambival\u00eancias, trocas em multimeios de contato com a experimenta\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 preciso buscar um senso art\u00edstico na rela\u00e7\u00e3o entre o contato com o conhecimento e as \n\nneuroci\u00eancias, de modo a promover mobiliza\u00e7\u00f5es em torno de implica\u00e7\u00f5es sociais espec\u00edficas. \u201cA \n\narte aqui n\u00e3o \u00e9 somente a exist\u00eancia de artistas patenteados, mas, tamb\u00e9m, de toda uma \n\ncriatividade subjetiva, que atravessa os povos e as gera\u00e7\u00f5es oprimidas, os guetos, as minorias\u201d \n\n(GUATTARI, 1992). \u201c(...) os artistas s\u00e3o cl\u00ednicos, n\u00e3o de seu pr\u00f3prio caso, nem mesmo de um \n\ncaso em geral, mas cl\u00ednicos da civiliza\u00e7\u00e3o\u201d (DELEUZE, 2006). \n\n\n\n \n \n\n 102\n\nQuanto \u00e0 inser\u00e7\u00e3o, a longo prazo, das neuroci\u00eancias na escola p\u00fablica, os pacientes, \n\natrav\u00e9s de relatos e questionamentos, podem contribuir com a constru\u00e7\u00e3o de oficinas \n\ncolaborativas entre tr\u00eas aspectos: o conhecimento, a arte, a experi\u00eancia pessoal. O neurologista, o \n\nprofissional de artes, o poeta, o m\u00fasico, o paciente, entre outros, podem construir bases para a \n\ncria\u00e7\u00e3o de novas possibilidades de manejo de conhecimento sobre o vir-a-ser acerca da epilepsia \n\ne do AVC, de modo a esvaziarem os formalismos, presentes nas experi\u00eancias pragm\u00e1ticas \n\nanteriores. \n\n\u00c9 preciso reaproveitar esteticamente as experi\u00eancias e os sentidos pr\u00f3prios dos pacientes \n\ncom epilepsia e com outras condi\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas, de modo a evitar estigmas e reducionismos. \n\nA arte, por exemplo, pode aproveitar os substratos est\u00e9ticos de uma crise de aus\u00eancia, de modo a \n\ntransform\u00e1-la em obra perfom\u00e1tica, como na dan\u00e7a do m\u00fasico da banda Joy Division, Ian Curtis \n\n(ROCHA 2010)8. \n\nConv\u00e9m evitar uma utiliza\u00e7\u00e3o simplista e reificadora de categorias tais como o autismo e \na dissocia\u00e7\u00e3o para qualificar a estranheza esquizo; a perda do sentimento vital, para as \ndepress\u00f5es; a gliscroidia, para a epilepsia. Mais do que com altera\u00e7\u00f5es deficit\u00e1rias \nglobais e padr\u00f5es de uma subjetividade normal, devemos lidar com as modalidades ao \nmesmo tempo plurais e singulares de uma autoalteridade. Eu \u00e9 um outro, uma \nmultiplicidade de outros, encarnado no cruzamento de componentes de enuncia\u00e7\u00e3o \nparticipais, extravasando por todos os lados a identidade individuada. (GUATTARI, \n1992). \n\nAtrav\u00e9s de um trabalho coletivo com as cooperativas de reciclagem e artistas, podem ser \n\ncriados brinquedos, indexados aos aspectos est\u00e9ticos dos neur\u00f4nios, para facilitar a ilustra\u00e7\u00e3o e o \n\ncontato l\u00fadico com as topografias cerebrais.  \n\n                                                 \n\n8 Camilo Rocha. 30 anos sem Ian Curtis, do Joy Division; repassamos sua vida de A a Z. 2010. Virgula. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://virgula.uol.com.br/ver/noticia/musica/2010/05/17/248853-30-anos-sem-ian-curtis-do-joy-division-\nrepassamos-sua-vida-de-a-a-z>. Acesso em 04/05/2012. \n\n\n\n \n \n\n 103\n\nOs pensamentos e divaga\u00e7\u00f5es sobre o c\u00e9rebro, al\u00e9m de possibilitarem explica\u00e7\u00f5es e/ou \n\nquestionamentos acerca das terminologias de quest\u00f5es pertencentes \u00e0 din\u00e2mica fisiol\u00f3gica, que \n\nenvolvem fun\u00e7\u00f5es ou disfun\u00e7\u00f5es percept\u00edveis a partir de dispositivos tecnol\u00f3gicos, abrem espa\u00e7o \n\npara formula\u00e7\u00f5es de projetos est\u00e9ticos, com implica\u00e7\u00f5es sobre os desafios da exist\u00eancia em \n\ntempos de jun\u00e7\u00e3o entre a imagem, o som, o virtual, a escrita. A pergunta continua infinitamente a \n\nser feita: O que \u00e9 o c\u00e9rebro? Numa sociedade em que as conex\u00f5es est\u00e3o exacerbadas, come\u00e7a-se \n\na perguntar: O que deixa de envolver e compreender o c\u00e9rebro? E o que n\u00e3o? A amplia\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento sobre o funcionamento dos neur\u00f4nios influencia as quest\u00f5es socioculturais? At\u00e9 \n\nque ponto, a rela\u00e7\u00e3o com o corpo pode ser alterada a partir de novas experi\u00eancias com o c\u00e9rebro? \n\nE sobre a rela\u00e7\u00e3o c\u00e9rebro-chip, o que pode a ci\u00eancia e a tecnologia? At\u00e9 que ponto, os \n\nconhecimentos sobre o c\u00e9rebro e o processamento de informa\u00e7\u00e3o digital podem se aproximar nos \n\npr\u00f3ximos anos?  \n\nPara al\u00e9m dessa experi\u00eancia com a escola, espera-se que outras amostras possam deslizar, \n\nmesmo que em doses m\u00ednimas, em rela\u00e7\u00e3o ao esquema de a\u00e7\u00e3o que se considera importante, que \n\ncontempla a pot\u00eancia gerada a partir de bifurca\u00e7\u00f5es entre a neuroci\u00eancia, a comunica\u00e7\u00e3o, a \n\nludicidade. \n\n\u201c\u00c9 como se jogasse uma rede, mas o pescador arrisca-se sempre a ser arrastado e de se \n\nencontrar em pleno mar, quando acreditava chegar ao porto\u201d (DELEUZE e GUATTARI, 2007). \n\nN\u00e3o se quer chegar ao porto. Ao contr\u00e1rio, intensifica-se a sa\u00edda ao mar com a escola, a fam\u00edlia, a \n\nuniversidade. Formam-se eixos de conex\u00e3o entre saberes, que podem se tornar complementares, a \n\nponto de surgir novos desdobramentos e, em alguns casos, alterar a paisagem social, como no \n\ncaso de uma poss\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia acerca do n\u00famero de AVC.  \n\n\n\n \n \n\n 104\n\nA \u201crecomposi\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 uma tend\u00eancia crescente, que precisa ser incentivada, e que deve \n\nenvolver os sentidos sociais acerca das rela\u00e7\u00f5es que envolvem as pessoas com epilepsia e AVC. \n\nMas, o que podem esperar \u00e9 reconstituir uma rela\u00e7\u00e3o particular com os cosmos e com a \nvida, \u00e9 se \u2018recompor\u2019 em sua singularidade individual e coletiva. A vida de cada um \u00e9 \n\u00fanica. O nascimento, a morte, o desejo, o amor, a rela\u00e7\u00e3o com o tempo, com os \nelementos, com as formas vivas e com as formas inanimadas s\u00e3o, para um olhar \ndepurado, novos, inesperados, miraculosos. (GUATTARI, 1992). \n\nA desterritorializa\u00e7\u00e3o, quando observada sob a vis\u00e3o antropol\u00f3gica das neuroci\u00eancias, se \n\nrefere, por exemplo, \u00e0s pr\u00f3prias crises sociais enfrentadas pelos pacientes, no que se refere \u00e0s \n\ndificuldades de participa\u00e7\u00e3o nas institui\u00e7\u00f5es sociais, como a escola, o trabalho, o casamento, \n\nentre outras. E pensar essas crises sociais em tom de protesto pode ser um passo, que conduza a \n\num nomadismo paradoxal, em que os dilemas existenciais e o arcabou\u00e7o de estigmas s\u00e3o \n\nesvaziados, \u201crecompostos\u201d, atrav\u00e9s de performances art\u00edsticas, musicais, comunicativas. A \n\n\u201crecomposi\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 uma tend\u00eancia crescente, que precisa ser incentivada, e que deve envolver os \n\nsentidos sociais acerca das rela\u00e7\u00f5es que envolvem as pessoas com epilepsia e AVC. \n\nO ser humano contempor\u00e2neo \u00e9 fundamentalmente desterritorializado. Com isso, quero \ndizer que seus territ\u00f3rios etol\u00f3gicos originais \u2013 corpo, cl\u00e3, aldeia, culto, corpora\u00e7\u00e3o... \u2013 \nn\u00e3o est\u00e3o mais dispostos em um ponto preciso da terra, mas se incrustam, no essencial, \nem universos incorporais. A subjetividade entrou no reino de um nomadismo \ngeneralizado (Ibid.). \n\nA longo prazo, e a partir de um conjunto de esfor\u00e7os coletivos, a epilepsia, por exemplo, \n\nnum sentido antropol\u00f3gico de mudan\u00e7a social, passa a ser um aspecto cultural adapt\u00e1vel, em que \n\nos que n\u00e3o t\u00eam n\u00e3o se sentem constrangidos em manter v\u00ednculos com os que t\u00eam, e at\u00e9 \n\ndemonstram interesse em produzir conhecimentos m\u00fatuos e canaliz\u00e1-los para a express\u00e3o \n\nart\u00edstica, seja por meio da m\u00fasica ou da arte. As sem e as com epilepsia, a partir do \n\nreconhecimento da pot\u00eancia art\u00edstica da ocorr\u00eancia neurol\u00f3gica, entram em um jogo de cria\u00e7\u00e3o \n\nm\u00fatua, em que a leitura dos sentidos da crise se torna um espectro de abstra\u00e7\u00e3o, capaz de \n\n\n\n \n \n\n 105\n\nexpressar os dilemas, os aprendizados das viv\u00eancias e a aus\u00eancia do Estado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas condizentes.  \n\nMarcuse (1977), por exemplo, evidencia o engajamento do fazer/empossamento est\u00e9tico, \n\no senso pol\u00edtico de apropria\u00e7\u00e3o da simbiose arte-literatura, enquanto possibilidade de produ\u00e7\u00e3o da \n\nautonomia/revolu\u00e7\u00e3o criativa, o que inclui a vis\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o social como catalisadora da \n\nexpress\u00e3o, como substrato do poder inerente ao campo ficcional/irreal, que se deixa ser \n\natravessado pelas dimens\u00f5es subjetivas e sociais. A arte, ao longo dos anos, se insere \n\npoliticamente, como meio de in e ex corpora\u00e7\u00e3o expressiva, com o poder de apresentar a \n\nconstata\u00e7\u00e3o da fal\u00eancia dos sensos de realismo e objetividade, presentes nas institui\u00e7\u00f5es e no \n\nsaber moderno, como um todo. O agir pol\u00edtico, presente na rela\u00e7\u00e3o arte-literatura, se constr\u00f3i \n\nsocialmente sob a din\u00e2mica do senso de crise, de modo a questionar os valores impostos, caros \u00e0 \n\nregula\u00e7\u00e3o do mercado. A arte, por ser promotora das for\u00e7as est\u00e9ticas do caos, assume, assim, os \n\ndes\u00edgnios de protesto e transcend\u00eancia, frente ao ordenamento social. Enquanto indutora do \n\nreconhecimento pol\u00edtico da pot\u00eancia de cria\u00e7\u00e3o, a arte estabelece um senso de oposi\u00e7\u00e3o, frente \u00e0 \n\nopress\u00e3o dos determinismos t\u00e9cnicos, cient\u00edficos, burocr\u00e1ticos e econ\u00f4micos. Faz-se no plano de \n\ndesvio de sentidos, com uma aten\u00e7\u00e3o ut\u00f3pica \u00e0s possibilidades coletivas e subjetivas de a\u00e7\u00e3o, \n\natrav\u00e9s do contato pol\u00edtico com a pr\u00e1xis, o que se efetiva na busca est\u00e9tica pela \n\nliberta\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o social. Com essa perspectiva, a presente pesquisa ousa formular os \n\npressupostos (com base na atitude de provoca\u00e7\u00e3o do conhecimento) de uma vis\u00e3o de \n\nneuroci\u00eancias, que se deixa ser confundida com um campo est\u00e9tico. Autoriza-se uma dimens\u00e3o \n\nsociol\u00f3gica miniaturizada, com uma linguagem que se permite ser atravessada por experi\u00eancias \n\nexpressivas singularizadoras. Um projeto art\u00edstico de obra, que emerge baseado no fazer/poder, \n\n\n\n \n \n\n 106\n\nque transcende os dogmas caros \u00e0 regula\u00e7\u00e3o do conhecimento. Uma ren\u00fancia, enquanto fuga, \u00e0 \n\nafirma\u00e7\u00e3o da realidade. \n\nA transcend\u00eancia da realidade imediata destr\u00f3i a objetividade reificada das rela\u00e7\u00f5es \nsociais estabelecidas e abre uma nova dimens\u00e3o da experi\u00eancia: o renascimento da \nsubjetividade rebelde. Assim, na base da sublima\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, tem lugar uma \ndessublima\u00e7\u00e3o na percep\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos \u2013 nos seus sentimentos, ju\u00edzos, \npensamentos: uma invalida\u00e7\u00e3o das normas, necessidades e valores dominantes. Com \ntodas as suas caracter\u00edsticas afirmativo-ideol\u00f3gicas, a arte permanece uma for\u00e7a de \nresist\u00eancia (Ibid.). \n\nCom base no autor, pode-se considerar que as obras liter\u00e1rias e art\u00edsticas trazem as \n\nperspectivas expressivas e subjetivas de quem vive uma condi\u00e7\u00e3o social, e n\u00e3o de algu\u00e9m que se \n\nafastou socialmente do saber, que o acompanha na pr\u00e1xis. \u201cA interioridade e a subjetividade \n\ntalvez venham a tornar-se o espa\u00e7o interior e exterior da subvers\u00e3o da experi\u00eancia, da emerg\u00eancia \n\nde outro universo\u201d (Ibid.). \u201cA intensifica\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o pode ir ao ponto de distorcer as coisas \n\nde modo que o indiz\u00edvel \u00e9 dito, o invis\u00edvel se torna vis\u00edvel e o insuport\u00e1vel explode\u201d (Ibid.). \n\nA obra, ao se configurar nas superf\u00edcies da cr\u00edtica e da est\u00e9tica, assume um pertencimento \n\ndireto aos dom\u00ednios do ficcional, enquanto nega\u00e7\u00e3o (e den\u00fancia da premissa) da realidade \n\nobjetiva. Autoriza-se a experi\u00eancia subjetiva, que se faz singular ao se caracterizar com vida \n\npr\u00f3pria, e de modo independente. Enquanto dissocia\u00e7\u00e3o, a arte coloca em crise, transgride, \n\ncontradiz e acusa o monop\u00f3lio da presun\u00e7\u00e3o de realidade objetiva. Faz-se numa dimens\u00e3o de \n\npot\u00eancia de saber singular: de quem que cria, e \u00e9 criado por uma superf\u00edcie mutante. Efetiva-se \n\natrav\u00e9s de um saber inerente \u00e0 politiza\u00e7\u00e3o, em que se est\u00e1 inserido como part\u00edcipe. Potencializa-\n\nse, com a arte, a catarse, como din\u00e2mica de envolvimento com as for\u00e7as interiores, capazes de \n\ntrazer uma condi\u00e7\u00e3o de al\u00edvio \u00e0 alma humana. Com a arte, h\u00e1 um empenhamento em busca do \n\nautoconhecimento, do envolvimento com Eros e Thanatos (enquanto for\u00e7as duais de vida e \n\nmorte, alegria e tristeza...). Age, atrav\u00e9s da subjetividade, como promotora do reconhecimento \n\n\n\n \n \n\n 107\n\ncoletivo da fal\u00eancia dos valores caros \u00e0 regula\u00e7\u00e3o do mercado. Desvia o foco da realiza\u00e7\u00e3o \n\nindividualista, concebida atrav\u00e9s do reducionismo do controle do lucro e do rendimento (Ibid.).  \n\nO que fica saliente \u00e9 um contato pol\u00edtico e est\u00e9tico com a vida \u00edntima, o que inclui: a \n\ncontempla\u00e7\u00e3o, o sentimento, a imagina\u00e7\u00e3o. Tal perspectiva de leitura da vida social admite que: \n\nAs dores e os prazeres humanos protagonizam a subjetividade, enquanto campo est\u00e9tico. \n\nReconhece-se, assim, que as for\u00e7as est\u00e9ticas, inerentes ao comportamento, ganham cada vez mais \n\nfocos de express\u00e3o, atrav\u00e9s da pot\u00eancia do campo ficcional. Com ousadia, galgada pelas \n\npot\u00eancias da distor\u00e7\u00e3o/fuga/sublima\u00e7\u00e3o, frente aos sensos determin\u00edsticos da realidade \n\n(incorporados pelas institui\u00e7\u00f5es dominantes), a arte traz \u00e0 superf\u00edcie os substratos emocionais \n\noutrora reprimidos, de modo a estilizar e politizar os conte\u00fados imediatos. Com o senso est\u00e9tico, \n\nh\u00e1 uma iminente perspectiva de reformula\u00e7\u00e3o de saberes, que se permite ser confundida com o \n\nsenso de muta\u00e7\u00e3o, catalisado pela personifica\u00e7\u00e3o da obra de arte (Ibid.).  \n\nAt\u00e9m-se, assim, com a presente pesquisa, \u00e0s possibilidades de um envolvimento est\u00e9tico, \n\nque sejam o pren\u00fancio da pot\u00eancia do contato do universo escolar com as neuroci\u00eancias. A \n\nperspectiva n\u00e3o \u00e9 impor normas de como se deve pensar sobre as neuroci\u00eancias. Ao contr\u00e1rio, a \n\ntomada de partido inclui um combate est\u00e9tico a qualquer princ\u00edpio de moralismo ou rigidez, que \n\npossa estar contido na premissa de contato com as neuroci\u00eancias. Baseia-se na catalisa\u00e7\u00e3o da \n\nsubjetividade, que concede \u00e0 crian\u00e7a a condi\u00e7\u00e3o de delibera\u00e7\u00e3o sobre a valida\u00e7\u00e3o singular da \n\nexperi\u00eancia, tal como se apresenta em Benjamin (1995), em Canteiro de obra.  \n\nOu seja, as crian\u00e7as s\u00e3o inclinadas de modo especial a procurar todo e qualquer lugar de \ntrabalho onde visivelmente transcorre a atividade sobre as coisas. Sentem-se \nirresistivelmente atra\u00eddas pelo res\u00edduo, que surge na constru\u00e7\u00e3o, no trabalho de \njardinagem ou dom\u00e9stico, na costura ou na marcenaria. Em produtos residuais, \nreconhecem o rosto que o mundo das coisas volta exatamente para elas, e para elas \nunicamente. Neles, elas menos imitam as obras dos adultos do que p\u00f5em materiais de \nesp\u00e9cie muito diferente, atrav\u00e9s daquilo que, com eles, aprontam no brinquedo, em uma \n\n\n\n \n \n\n 108\n\nnova, brusca rela\u00e7\u00e3o entre si. Com isso, as crian\u00e7as formam para si seu mundo das \ncoisas, um pequeno no grande, elas mesmas. Seria preciso ter em mira as normas desse \npequeno mundo de coisas, se se quer criar deliberadamente para as crian\u00e7as e n\u00e3o se \nprefere deixar a atividade pr\u00f3pria, com tudo aquilo que \u00e9 nela requisito e instrumento, \nencontrar por si s\u00f3 o caminho que conduz a elas (Ibid.). \n\nCom base no autor (Ibid.), \u00e9 poss\u00edvel compreender como a experi\u00eancia est\u00e9tica pode ser \n\nconfundida com um canteiro de obras, que, se catalisado sob a condi\u00e7\u00e3o de contato com o \n\nuniverso das crian\u00e7as, deve renunciar a uma premissa de di\u00e1logo moralista/adulto. Deve-se, \n\nassim, tomar por base o substrato expressivo intercambi\u00e1vel entre os alunos. Autoriza-se uma \n\nexperi\u00eancia est\u00e9tica que se deixa ser atravessada pela ludicidade, enquanto vetor da apropria\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento. Tal como no canteiro de obras, o que se espera \u00e9 a atitude de cria\u00e7\u00e3o livre, sem \n\nimpor normas de um saber supostamente adulto. Com a pot\u00eancia do ficcional, a desconstru\u00e7\u00e3o do \n\nsaber, enquanto autonomia criativa, se faz atrav\u00e9s da dimens\u00e3o pr\u00f3pria e independente de \n\nelabora\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a. \u00c9 um esfor\u00e7o que, quando pensado sobre o pressuposto cognitivo, vale \n\nmencionar que traz \u00e0 crian\u00e7a a riqueza de se movimentar com o saber, buscar dentro de si \n\nrespostas sobre as quest\u00f5es que se apresentam \u00e0 sua frente de modo desafiador, e que dizem \n\nrespeito \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o social (familiares que s\u00e3o pacientes neurol\u00f3gicos, por exemplo), de modo \n\na possibilitar rearranjos para al\u00e9m dos sensos caros a um ordenamento do conhecimento \n\ncient\u00edfico. A crian\u00e7a, de primeira m\u00e3o, caotiza as neuroci\u00eancias, de modo a promover novos \n\nexerc\u00edcios intelectuais aos pesquisadores, que veem no laborat\u00f3rio uma possibilidade de \n\ncontinuarem o trabalho de contato com o conhecimento (com novas leituras), que acabara de \n\npassar pelo crivo do saber/fazer da dimens\u00e3o infantil. Um saber/fazer que n\u00e3o \u00e9 algo de uma \n\nentidade in\u00f3cua, mas, sim, de um agente pol\u00edtico, filos\u00f3fico e art\u00edstico. A crian\u00e7a, ent\u00e3o, endere\u00e7a \n\num parecer cient\u00edfico pr\u00f3prio \u00e0 arena das neuroci\u00eancias, o que possibilita novas rela\u00e7\u00f5es \n\ndial\u00f3gicas e dial\u00e9ticas. A provoca\u00e7\u00e3o que \u00e9 dirigida aos que t\u00eam contato com essa pesquisa \u00e9 que \n\na crian\u00e7a autoriza a descontinuidade do saber aceito, o que faz o pesquisador e o conhecimento \n\n\n\n \n \n\n 109\n\ncient\u00edfico serem a todo o momento desafiados, colocados em crise. A crian\u00e7a prop\u00f5e, de modo \n\niminente, o contato com novas experi\u00eancias est\u00e9ticas e cient\u00edficas. Admite-se, assim, uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o mutante de envolvimento com o saber, em que a recusa \u00e0 forma, enquanto fuga, se torna \n\ncada vez mais evidente. Reconhece-se, com a leitura das crian\u00e7as, um exerc\u00edcio pr\u00f3prio da atitude \n\nfilos\u00f3fica. E por que n\u00e3o da atitude cient\u00edfica? \n\nAssim, ao tomar por base a experi\u00eancia inicial, como efeito a posteriori da produ\u00e7\u00e3o de \n\ncontato com os alunos e professores da escola p\u00fablica, espera-se que, enquanto promotores da \n\nautonomia art\u00edstica coletiva, os intelectuais, os pesquisadores, os agentes de educa\u00e7\u00e3o, os \n\nprofissionais de sa\u00fade e outros possam intervir diretamente na cria\u00e7\u00e3o de jun\u00e7\u00f5es outras para a \n\nexpress\u00e3o da epilepsia, em que, como estrat\u00e9gia de protesto e cr\u00edtica social, potencializa-se \n\npropositalmente a est\u00e9tica da anormalidade, com a culmin\u00e2ncia de novos arranjos interpretativos, \n\nafim de esvaziar os referenciais culturais pejorativos, constru\u00eddos ao longo dos anos, com rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s vis\u00f5es que foram dirigidas \u00e0s pessoas com essa e/ou outras condi\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas singulares. \n\nBusca-se canalizar a est\u00e9tica da anormalidade para outras fun\u00e7\u00f5es, como no caso de exposi\u00e7\u00f5es \n\nde obras. A literatura, a dan\u00e7a, as artes pl\u00e1sticas, a m\u00fasica, entre outras esferas, servem, assim, de \n\ninstrumentos catalisadores, propensos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de novos enunciados, utopias e mudan\u00e7as \n\nsociais. \n\n\u00c9 preciso possibilitar a participa\u00e7\u00e3o ampla, atrav\u00e9s dos artefatos audiovisuais, da Internet, \n\ndo contato com os grupos de pacientes, das rela\u00e7\u00f5es com o conhecimento em neuroci\u00eancias.  \n\nOs desenhos circunscritos na hist\u00f3ria pessoal dos alunos de escola p\u00fablica necessitam de \n\nnovos contornos, telas visuais e sonoras, que conduzam a um contato com o saber sobre as \n\nneuroci\u00eancias, que permitam escrever cap\u00edtulos outros, com narrativas que se afastem do \n\n\n\n \n \n\n 110\n\njulgamento moral, pernicioso e alheio, e de jun\u00e7\u00f5es definidas, fadadas \u00e0s limita\u00e7\u00f5es impostas \n\npela condi\u00e7\u00e3o social. Com o conhecimento acerca das quest\u00f5es sociais que envolvem o contato \n\nou n\u00e3o com os saberes sobre o c\u00e9rebro, come\u00e7a-se a perceber que as mortes por AVC, que \n\nocorrem nas fam\u00edlias de cada um, e as pessoas com epilepsia que ainda s\u00e3o mal compreendidas \n\nna sociedade, n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 demandas de sa\u00fade, mas, tamb\u00e9m, que s\u00e3o efeitos, produzidos por \n\noutros efeitos, que escondem significa\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es de poder, lutas, passividades ou \n\nocultamentos. Como as condi\u00e7\u00f5es que envolvem a vida dos pacientes neurol\u00f3gicos s\u00e3o \n\nproduzidas socialmente? O que impossibilita o paciente com epilepsia se inserir no mercado de \n\ntrabalho? Por que os dem\u00f4nios ainda assombram a vida das pessoas com epilepsia? Por que o \n\npaciente com AVC enfrenta dificuldades para ser atendido em tempo h\u00e1bil, com a medica\u00e7\u00e3o \n\nadequada? O que a escola pode fazer para colaborar com essas mudan\u00e7as? O que as produ\u00e7\u00f5es \n\naudiovisuais podem fazer para promover transforma\u00e7\u00f5es nos diferentes \u00e2mbitos coletivos? O que \n\nas universidades, os professores, os profissionais de sa\u00fade podem fazer? Como multiplicar os \n\nespa\u00e7os virtuais, que alertam sobre as rela\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas, que envolvem as \n\nneuroci\u00eancias?  \n\nLan\u00e7a-se, assim, em busca de um senso de liberdade, com uma aten\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \u00e0s \n\nopress\u00f5es e normatiza\u00e7\u00f5es imbricadas \u00e0 condi\u00e7\u00e3o. At\u00e9m-se a buscas de liberta\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m das \n\npris\u00f5es que a falta de contato com as neuroci\u00eancias impingem, com combate engajado \u00e0s \n\narmadilhas do estigma da epilepsia, num senso educacional galgado \u00e0 pr\u00e1xis social, que permita o \n\nreconhecimento da pot\u00eancia nos \u00e2mbitos individuais e coletivos. \u201cA vis\u00e3o da liberdade tem nesta \n\npedagogia uma posi\u00e7\u00e3o de relevo. \u00c9 a matriz que atribui sentido a uma pr\u00e1tica educativa que s\u00f3 \n\npode alcan\u00e7ar efetividade e efic\u00e1cia na medida da participa\u00e7\u00e3o livre e cr\u00edtica dos educandos\u201d \n\n(FREIRE, 1983). \n\n\n\n \n \n\n 111\n\nAs neuroci\u00eancias, sob o \u00e2mago social, envolvem a emancipa\u00e7\u00e3o das pessoas com \n\nepilepsia, a busca por condi\u00e7\u00f5es outras e di\u00e1logos propositivos e, por isso, devem ser apoiar cada \n\nvez mais na esfera educacional, com dimens\u00f5es cr\u00edticas, art\u00edsticas e pol\u00edticas.  \n\nConhecer as neuroci\u00eancias \u00e9 tomar posse de uma condi\u00e7\u00e3o participativa/educativa sobre \n\nas quest\u00f5es, que fazem parte do meio, e que mant\u00eam v\u00ednculos t\u00eanues com a apropria\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento em sa\u00fade.  \n\nNessa dimens\u00e3o, o contato com as neuroci\u00eancias imp\u00f5e uma afirmativa de est\u00edmulo \u00e0 \n\npesquisa do pr\u00f3prio, que \u00e9 paciente neurol\u00f3gico, e dos que n\u00e3o s\u00e3o, com um vi\u00e9s de melhorar os \n\nmodos de lidar com as quest\u00f5es amplas, que envolvem o saber sobre a condi\u00e7\u00e3o.  \n\nCom essa premissa dial\u00f3gica do autor, salta-se em constru\u00e7\u00f5es pela Internet, como a \n\nR\u00e1dio CInAPCe, o \u201cEu falo sobre AVC\u201d e o \u201cEu falo sobre epilepsia\u201d, justamente, porque se \n\nreconhece que o n\u00e3o-di\u00e1logo sobre esses temas alimenta as condi\u00e7\u00f5es opressivas do estigma e \n\ndos problemas socioecon\u00f4micos vinculados.  \n\nO relacionamento com o conhecimento sobre as neuroci\u00eancias, sem d\u00favida, pode atingir \n\nas dimens\u00f5es da ecologia social, da ecologia ambiental e da ecologia mental. Os aspectos \n\nsubjetivos, do meio, e do coletivo podem compor uma din\u00e2mica transdiciplinar de participa\u00e7\u00e3o, \n\ncom fins de gera\u00e7\u00e3o de novos prismas quanto \u00e0s possibilidades de enuncia\u00e7\u00e3o institucional. A \n\nrela\u00e7\u00e3o conceito-disjun\u00e7\u00e3o deve ser ampliada com o contato com o conhecimento. A epilepsia e o \n\nAVC, no atual momento, s\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 quest\u00f5es de sa\u00fade, mas, tamb\u00e9m, impingem \u00e0 consci\u00eancia \n\numa a\u00e7\u00e3o reparadora das devasta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, principalmente a partir dos \u00e2mbitos da ecologia \n\nsocial e da ecologia mental. \n\n\n\n \n \n\n 112\n\nN\u00e3o seria exagero enfatizar que a tomada de consci\u00eancia ecol\u00f3gica futura n\u00e3o dever\u00e1 \ncontentar com preocupa\u00e7\u00e3o com fatores ambientais, mas dever\u00e1 tamb\u00e9m ter como objeto \ndevasta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas no campo social e no dom\u00ednio mental. Sem transforma\u00e7\u00e3o das \nmentalidades e dos h\u00e1bitos coletivos haver\u00e1 apenas medidas ilus\u00f3rias relativas ao meio \nmaterial (Ibid.). \n\nDeve-se buscar jogos infinitos de interface, manejos de m\u00e1quinas abstratas, linhas de \n\nfuga, novos agenciamentos para a participa\u00e7\u00e3o coletiva, rumo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novos referenciais, \n\ncom perspectivas sociais, art\u00edsticas e culturais sobre as neuroci\u00eancias.  \n\nA multiplica\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os e formas de trocas l\u00fadicas, com fins de encontro e jogo com o \n\nconhecimento das neuroci\u00eancias, se torna uma aposta exequ\u00edvel, principalmente ao se considerar \n\na transversalidade como ponto de partida e chegada, coprodutora de inscri\u00e7\u00f5es heterog\u00eaneas, \n\noutras, no campo social. A abertura para novos pesquisadores em neuroci\u00eancias depende de \n\ntrabalhos de base, como no caso da constru\u00e7\u00e3o social de alternativas de di\u00e1logo entre os cientistas \n\ne os n\u00e3o-cientistas. \u00c9 no est\u00edmulo ao uso do conhecimento, que a crian\u00e7a de escola p\u00fablica pode \n\ndespertar sensos vocacionais, diferentes dos esperados. E buscar, assim, por exemplo, por meio \n\ndo apoio de movimentos sociais, cursos pr\u00e9-vestibulares populares e outras institui\u00e7\u00f5es, \n\nelementos que ajudem a construir um percurso em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 conquista da gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\nM\u00e9dicas e, por consequ\u00eancia, \u00e0 continua\u00e7\u00e3o dos estudos, sob o campo das neuroci\u00eancias, a partir \n\nde outras inst\u00e2ncias (especializa\u00e7\u00e3o, mestrado, doutorado, livre-doc\u00eancia). Os resultados podem \n\nter como efeitos a supress\u00e3o do d\u00e9ficit de profissionais qualificados para o atendimento, o \n\naumento do n\u00famero de estudos, a cria\u00e7\u00e3o compartilhada de espa\u00e7os de troca de conhecimento em \n\nneuroci\u00eancias, entre outros fatores.   \n\nPara aumentar as possibilidades de investimento, quanto \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de estudos com m\u00faltiplos profissionais, e com a participa\u00e7\u00e3o integrada dos centros de \n\npesquisa, \u00e9 necess\u00e1rio despertar um senso coletivo de participa\u00e7\u00e3o, no que diz respeito \u00e0s \n\n\n\n \n \n\n 113\n\ndemandas atuais sobre as quest\u00f5es, que v\u00e3o desde o local at\u00e9 o federal. Faz-se urgente ater-se \u00e0s \n\nimplica\u00e7\u00f5es profundas que possui o manejo do conhecimento quanto ao modo como a sociedade \n\nest\u00e1 organizada. A presente vis\u00e3o envolve a reflex\u00e3o sobre os dispositivos institucionais que, \n\nintrinsecamente, precisam, estar, cada vez mais, conectados, sob o ponto de vista das \n\ntecnoci\u00eancias, \u00e0s perspectivas pol\u00edticas dessa \u00e1rea de conhecimento.  \n\nCom uma din\u00e2mica de marcar oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s propostas homog\u00eaneas e retr\u00f3gradas do Estado, \n\natrav\u00e9s de iniciativas sociais e pol\u00edticas, os pacientes, os profissionais de sa\u00fade e outros agentes \n\ndevem compactuar de conjecturas amplas de coopera\u00e7\u00e3o, com a finalidade de maximizarem os \n\nesfor\u00e7os, gerarem credencializa\u00e7\u00e3o, validarem as opera\u00e7\u00f5es, legitimarem as necessidades e as \n\nfun\u00e7\u00f5es dos participantes, atestarem como condizentes as solicita\u00e7\u00f5es, entre outros fatores. \n\n \n\n1.4. Experimenta\u00e7\u00f5es comunicativas, provoca\u00e7\u00f5es, disjun\u00e7\u00f5es \n\n \n\nUm ponto e  \nse move \n\no contorno irregular  \na superf\u00edcie rugosa  \n\ndesafiam raz\u00e3o e psique \nm\u00ednimo ponto  \n\nquase implaus\u00edvel \nvago de sem\u00e2ntica \n\ne aritm\u00e9tica \nobl\u00edquo em sua  \n\nfatuidade s\u00edntese coreogr\u00e1fica  \ndo corpo varado na rua  \n\nponto que n\u00e3o interroga \nmas sustenta no  \nar a exclama\u00e7\u00e3o \n\nv\u00e1rio como as certezas do intelecto uma farsa \num b\u00f3lido \n\nponto obscuro \nnos protocolos \n\n\n\n \n \n\n 114\n\ndo cotidiano \ndesgra\u00e7a de Eros \n\narremedo de \nburaco negro \n\n(DAMAZIO, 2008). \n\nDebru\u00e7ado sobre uma provoca\u00e7\u00e3o: \u201cAs certezas do intelecto... uma farsa\u201d. \u201cIncertezas do \n\nintelecto. Uma fic\u00e7\u00e3o\u201d. Uma par\u00e1frase que vem povoar a comunica\u00e7\u00e3o, invade as imagens e sons \n\ninternos, que envolvem o experenciador. Pontos cegos, fic\u00e7\u00f5es, incertezas... O que pode a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o? Como a comunica\u00e7\u00e3o escapa \u00e0 raz\u00e3o e \u00e0 factualidade? Recusa-se a se fixar nos \n\nbancos. Desafia a raz\u00e3o e a psique? Faz-se como \u201cvago de sem\u00e2ntica\u201d? Um buraco negro? \n\nA deslizar sobre pontos cegos, a R\u00e1dio CInAPCe, sobretudo com a constru\u00e7\u00e3o de \n\nmet\u00e1foras sobre o jardim e a fia\u00e7\u00e3o da casa, baseada na evoca\u00e7\u00e3o infinita de imagens interiores, \n\napoia-se no conceito antropol\u00f3gico de bricoleur. Intensifica-se, com as imagens interiores, um \n\nsenso est\u00e9tico de bricolagem, que busca desviar os elementos da fun\u00e7\u00e3o inicial correspondente, \n\nde modo a criar possibilidades outras, arranjos novos.  \n\nH\u00e1 um despertar para as reutiliza\u00e7\u00f5es, as mixagens das sensa\u00e7\u00f5es, as reciclagens. Uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o que se confunde, simbolicamente, com algu\u00e9m, que remontou as pe\u00e7as de um carro, \n\ncom a finalidade de us\u00e1-las (os mesmos elementos) para outros fins, para a constru\u00e7\u00e3o de um \n\noutro objeto. H\u00e1 nessa condi\u00e7\u00e3o de experimenta\u00e7\u00e3o, uma provoca\u00e7\u00e3o em lidar com o amorfo \n\n(RAMOS, 2011). Conjectura-se que o bricoleur, nessa perspectiva, na condi\u00e7\u00e3o de designa\u00e7\u00e3o de \n\nusos, lida com processos que escapam \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o, e que se constituem como uma \n\npossibilidade de contato com o amorfo. \n\nA areia depositada sobre a areia n\u00e3o altera de modo significativo a superf\u00edcie. A um \nprocesso como este podemos dar o nome de amorfo. Quando n\u00e3o compomos claramente \no contorno de um corpo, o chamamos de disforme, ou amorfo, ainda que possamos \nmedir claramente sua altura ou volume. Uma ou duas dimens\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o suficientes para \ndeixar seguros diante do objeto \u00e0 nossa frente. Precisamos das tr\u00eas. Se n\u00e3o pudermos \n\n\n\n \n \n\n 115\n\ncontrolar nenhuma (diante do oceano, por exemplo), o amorfo, disforme, monstruoso, \nganha o contorno invertido do sublime (Ibid.). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 busca de compreens\u00e3o sobre a atividade do bricoleur, vale lembrar que o \n\npensamento m\u00edtico, por exemplo, busca nos referenciais anteriores novos usos. \n\nAo pensar numa atua\u00e7\u00e3o comunicativa em conson\u00e2ncia com a bricolagem, deve-se lan\u00e7ar \n\no conhecimento cient\u00edfico, de modo tal, que se crie um uso da imagem do pesquisador vinculado \n\n\u00e0 paisagem social, como participante, promotor de transforma\u00e7\u00f5es na diversidade de rela\u00e7\u00f5es, e \n\nn\u00e3o como algu\u00e9m isolado. \u201cAqui se opera uma necess\u00e1ria desmistifica\u00e7\u00e3o: o cientista n\u00e3o \u00e9 um \n\nhomem superior, ou desinteressado em rela\u00e7\u00e3o aos seus concidad\u00e3os; tem a mesma pequenez e a \n\nmesma propens\u00e3o para o erro\u201d (MORIN, 2000). \n\nA imagina\u00e7\u00e3o, quando pensada sob o \u00e2mago do bricoleur, encontra nos elementos que a \n\nconstitui motivos para sobrevoar o senso de incompletude e, assim, acompanhar o movimento \n\ndos sentidos em fuga. Assim, vale se ater a Ramos (2011), que, ao propor simbioses imag\u00e9ticas, \n\nsugere que n\u00e3o visualizar as situa\u00e7\u00f5es como cen\u00e1rios \u00e9 como ficar doente, contrair uma patologia. \n\nSeria como estar doente se n\u00e3o imaginasse coisas, feito um cen\u00e1rio: uma massa de prata \nderretida onde certas palavras se refletissem, e tamb\u00e9m certos descabidos (mem\u00f3rias, \npequenos anagramas incompreens\u00edveis para os outros) e fossem coisas al\u00e9m de imagens, \ncom propriedades f\u00edsicas que as fizessem afundar (estas pequenas reminisc\u00eancias, ou \ns\u00edmbolos, ou hist\u00f3rias pessoais, ou piadas sem gra\u00e7a) na prata ou no chumbo, fervendo \ncomo um espelho, e deixassem uma cicatriz f\u00edsica de sua passagem pelo mundo (afinal, \nafundaram) (Ibid.). \n\nH\u00e1 uma aposta em promover desvios da clausura dos fatos a partir do senso de \n\nbricolagem. A mixagem do conhecimento vem construir ambival\u00eancias, bifurca\u00e7\u00f5es, \n\ncontrassensos, incertezas. \u201cA complexidade atrai a estrat\u00e9gia. S\u00f3 a estrat\u00e9gia permite avan\u00e7ar no \n\nincerto e no aleat\u00f3rio\u201d (MORIN, 2000). \n\n\n\n \n \n\n 116\n\nE, no entanto, essa ci\u00eancia elucidativa, enriquecedora, conquistadora e triunfante, \napresenta-nos, cada vez mais, problemas graves que se referem ao conhecimento que \nproduz, \u00e0 a\u00e7\u00e3o que determina, \u00e0 sociedade que transforma. Essa ci\u00eancia libertadora traz, \nao mesmo tempo, possibilidades terr\u00edveis de subjuga\u00e7\u00e3o. Esse conhecimento vivo \u00e9 o \nmesmo que produziu a amea\u00e7a de aniquilamento da humanidade. Para conceber e \ncompreender esse problema, h\u00e1 que acabar com a tola alternativa da ci\u00eancia \u2018boa\u2019, que \ns\u00f3 traz benef\u00edcios, ou da ci\u00eancia \u2018m\u00e1\u2019, que s\u00f3 traz preju\u00edzos. Pelo contr\u00e1rio, h\u00e1 que, \ndesde a partida, dispor de pensamento capaz de conceber e de compreender a \nambival\u00eancia, isto \u00e9, a complexidade intr\u00ednseca que se encontra no cerne da ci\u00eancia \n(Ibid.). \n\nVale lembrar que o cientista e o senso do bricoleur possuem semelhan\u00e7as. Uma \n\nbricolagem que se refere aos diferentes e infinitos n\u00edveis de uso, propiciados atrav\u00e9s do \n\nsurgimento de novas concep\u00e7\u00f5es. Entrega-se \u00e0s possibilidades relativas de relacionamento com o \n\nconhecimento.  \n\nA raz\u00e3o complexa j\u00e1 n\u00e3o concebe em oposi\u00e7\u00e3o absoluta, mas em oposi\u00e7\u00e3o relativa, isto \n\u00e9, tamb\u00e9m em complementaridade, em comunica\u00e7\u00e3o, em trocas, os termos at\u00e9 ali \nantin\u00f4micos: intelig\u00eancia e afetividade; raz\u00e3o e desraz\u00e3o. Homo j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 apenas sapiens, \nmas sapiens/demens (MORIN, 2000). \n\nRamos (RAMOS, 2011) desvia os sentidos dados sobre a produ\u00e7\u00e3o ao acrescentar \n\ndetalhes sobre a condi\u00e7\u00e3o de muta\u00e7\u00e3o, predisposi\u00e7\u00e3o inerente \u00e0 atividade de contato do bricoleur \n\ncom os elementos do artefato.  \n\nA troca constante entre as qualidades das peles devolveria ao mundo sua potencialidade \noriginal: a de tudo tornar-se a apar\u00eancia de tudo, sem privilegiar nenhum momento \nespec\u00edfico. Seria preciso que o cent\u00edmetro se assemelhasse ao quil\u00f4metro, o um ao v\u00e1rio, \no dia \u00e0 noite etc. Todas as medidas quantitativas, devido \u00e0 sucess\u00e3o inesgot\u00e1vel de \npossibilidades, ficariam reduzidas a uma \u00fanica medida. O mesmo com as cores, as \npalavras, as notas musicais. O azul-turquesa, por exemplo, seria o inv\u00f3lucro dos outros \ntons e semitons infinitos, atualizados naquele azul (incluindo a\u00ed o pr\u00f3prio azul-turquesa). \nA palavra portuguesa cedro seria o sinal vazio de todas as outras palavras em todas as \noutras l\u00ednguas (incluindo a\u00ed a pr\u00f3pria palavra cedro). O si bemol seria o som suspenso \nonde penetrariam sem cessar todos os outros sons (incluindo a\u00ed o pr\u00f3prio si bemol). \nAssim, o todo se faria o tempo todo, numa monotonia variada, sem dar tempo ou nome \naos seus peda\u00e7os (Ibid.). \n\nO jogo e o senso de bricoleur possuem complementaridades. Ao pensar em bricolagem, \n\nfaz-se oportuno, tamb\u00e9m, circunscrever a tarefa de se relacionar com a produ\u00e7\u00e3o de usos para o \n\nconhecimento com as quest\u00f5es que norteiam o pensamento complexo. O m\u00e9todo da \n\n\n\n \n \n\n 117\n\ncomplexidade pede para conjecturar sobre os conceitos, sem nunca d\u00e1-los por conclu\u00eddos; para \n\nquebrar as esferas fechadas, para restabelecer as articula\u00e7\u00f5es entre o que foi separado; para tentar \n\ncompreender a multidimensionalidade, para pensar a singularidade com a localidade, com a \n\ntemporalidade; para nunca esquecer as totalidades integradoras (MORIN, 2000). \u201c(...) o conflito, \n\na desordem, o jogo n\u00e3o s\u00e3o esc\u00f3rias ou anomias inevit\u00e1veis, n\u00e3o s\u00e3o res\u00edduos a reabsorver, mas \n\nconstituintes-chaves de toda exist\u00eancia social. \u00c9 isso que se deve tentar conceber \n\nepistemologicamente\u201d (Ibid.). O caos e o acaso fazem parte da din\u00e2mica de contato com o \n\nconhecimento do bricoleur. A comunica\u00e7\u00e3o, presente entre as \u00e1reas de conhecimento, vem \n\ncolaborar com o processo. \u201cE, \u00e0s vezes, mesmo no laborat\u00f3rio, voc\u00eas sabem que existem \n\nestranhas exce\u00e7\u00f5es\u201d (Ibid.). Com essa vis\u00e3o, h\u00e1 uma premissa de compreender a rela\u00e7\u00e3o com a \n\nci\u00eancia a partir de um ponto de vista, que transcende o objetivo, seja no uso de teorias ou na \n\ndefesa de um argumento qualquer. Deve-se trocar \u201csimplifica\u00e7\u00e3o\u201d por \u201ccomplexidade\u201d: princ\u00edpio \n\nde complexidade (Ibid.). \n\nO que se pode contestar, com raz\u00e3o, \u00e9 que uma teoria seja objetiva. N\u00e3o, uma teoria n\u00e3o \n\u00e9 objetiva; uma teoria n\u00e3o \u00e9 o reflexo da realidade; uma teoria \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o da \nmente, uma constru\u00e7\u00e3o l\u00f3gico-matem\u00e1tica, que permite responder a certas perguntas em \ndados objetivos, mas uma teoria n\u00e3o \u00e9 objetiva em si mesma (Ibid.). \n\nA bricolagem busca escapar dos perigos do saber depositado, sem-uso.  \n\nPara que nos aproximamos de uma tem\u00edvel revolu\u00e7\u00e3o do saber, em que ele, deixando de \nser pensado, meditado, refletido e discutido por seres humanos, integrado na \ninvestiga\u00e7\u00e3o individual de conhecimento e de sabedoria, se destina cada vez mais a ser \nacumulado em bancos de dados, para ser, depois, computado por inst\u00e2ncias \nmanipuladoras, o Estado em primeiro lugar (Ibid.). \n\nO conhecimento que, atrav\u00e9s da constitui\u00e7\u00e3o de sua produ\u00e7\u00e3o, coloca o cientista como \n\nparticipante, tamb\u00e9m, abst\u00e9m-se da limita\u00e7\u00e3o, do dado. Est\u00e1 em \u201crefazimento\u201d.  \n\nAinda h\u00e1 outra coisa que explica a cegueira dos cientistas. N\u00e3o obstante, os cientistas \npartilham essa causa de cegueira com os outros cidad\u00e3os: \u00e9 isso que quero chamar de \nignor\u00e2ncia da ecologia da a\u00e7\u00e3o. O que quer dizer ecologia da a\u00e7\u00e3o? Significa que toda \n\n\n\n \n \n\n 118\n\na\u00e7\u00e3o humana, a partir do momento em que \u00e9 iniciada, escapa das m\u00e3os de seu iniciador e \nentra no jogo das intera\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas pr\u00f3prias da sociedade, que a desviam de seu \nobjeto e \u00e0s vezes lhe d\u00e3o um destino oposto ao que era visado (Ibid.). \n\n\u201cA imagina\u00e7\u00e3o n\u00e3o quer chegar a um diagrama que resuma conhecimentos. Procura um \n\npretexto para multiplicar as imagens; e quando se interessa por uma imagem, a imagina\u00e7\u00e3o lhe \n\nmajora o valor\u201d (BACHELARD, 2005). Com Bachelard, tende-se a inclinar a um senso de que, \n\ncom a imagina\u00e7\u00e3o, num sentido estrito, torna-se poss\u00edvel fazer-ser part\u00edcipe do devir que a \n\nconstitui, a partir de uma constru\u00e7\u00e3o peculiar de valores sobre o conhecimento. E n\u00e3o, \n\nparcamente, subtraem-se as possibilidades de constru\u00e7\u00e3o subjetiva. Erradica-se, sim, no presente \n\ncaso, a falsa premissa de rela\u00e7\u00e3o entre quem sabe e o que n\u00e3o, em que se \u00e9 feito parte de um \n\nprop\u00f3sito de impulsionar o dep\u00f3sito tacanho do conhecimento. Como um cip\u00f3 numa \u00e1rvore, um \n\nhospedeiro. A rela\u00e7\u00e3o com o conhecimento n\u00e3o deve ser encarada como a constru\u00e7\u00e3o de \n\ndep\u00f3sitos, equipamentos fixos. Com uma met\u00e1fora, ousa-se formular que, para desestabilizar a \n\nperspectiva de dep\u00f3sitos n\u00e3o-movimentados, \u00e9 necess\u00e1rio um senso de constante \n\nreaproveitamento, \u201crefazimento\u201d. Com a imagina\u00e7\u00e3o, faz-se irromper \u00e0 consci\u00eancia m\u00e1quinas de \n\nreaproveitamento, ve\u00edculos de transporte, coletores, atividades art\u00edsticas, compartilhadores de \n\natividades comunicativas. Confunde-se a rela\u00e7\u00e3o de contato com o conhecimento, a atividade \n\ncomunicativa e o trabalho das cooperativas de reciclagem. As cooperativas se estabelecem como \n\nno princ\u00edpio do bricoleur, aquele disposto a fazer infinitas modifica\u00e7\u00f5es. Mexer com aterros e \n\ncanteiros. Reconstituir os dejetos. Imprimir novos usos, possibilidades, sem nunca completar o \n\ntrabalho com o objeto. Reciclar a verdade e o erro, e fazer a diferencia\u00e7\u00e3o entre ambos se perder \n\nem comunica\u00e7\u00f5es-liquidificadores. \n\nSobre o bricoleur, ao pensar sobre a converg\u00eancia de elementos, pode-se ater, por \n\nexemplo, a uma passagem, que busca na riqueza de combina\u00e7\u00f5es novas maneiras de n\u00e3o se \n\n\n\n \n \n\n 119\n\ndefinir. \u201cSeria preciso, ent\u00e3o, que os materiais se transformassem uns nos outros \n\nininterruptamente e, o que \u00e9 mais dif\u00edcil, encontrar um nome para este material proteico, um \n\nnome que tivesse as mesmas propriedades dele\u201d (RAMOS, 2011).  \n\nErros, verdades, usos, misturas, certezas, fal\u00eancias...  \n\n         Todo erro \n  encena o certo \n\ntentativa de inverter  \na verdade ou dobr\u00e1-la,  \n\nmetades assim\u00e9tricas \nde um mesmo \n\nprinc\u00edpio, opostos \ngeom\u00e9tricos de \nid\u00eantico risco, \n\nfiasco ensaiado, \niludida fidelidade \n\nao elemento inapreens\u00edvel \nque se desdobra \n\ne dan\u00e7a uma outra  \ndan\u00e7a que n\u00e3o \u00e9 sua  \n(DAMAZIO, 2008). \n\nA comunica\u00e7\u00e3o e as v\u00e1rias atividades de participa\u00e7\u00e3o entre os profissionais de sa\u00fade e o \n\npaciente, a longo prazo, e em m\u00faltiplos meios, podem catalisar a gera\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nfavor\u00e1veis aos pacientes neurol\u00f3gicos, de modo a criar condi\u00e7\u00f5es outras, para al\u00e9m dos \n\ndeterminismos impostos pela m\u00e1quina social.  \n\nCom a met\u00e1fora lan\u00e7ada anteriormente sobre as cooperativas de reciclagem, pode-se \n\nampliar os sentidos da presente vis\u00e3o est\u00e9tica. E formular que os artefatos comunicativos, quando \n\napossados pelos grupos espec\u00edficos, inerentes a determinadas tem\u00e1ticas, como no caso dos que \n\ntrabalham com sa\u00fade, surgem, metaforicamente, como m\u00e1quinas de reciclagem. De que maneira \n\n\u00e9 poss\u00edvel usar a t\u00e9cnica e as for\u00e7as produtivas da comunica\u00e7\u00e3o para fins pol\u00edticos, cient\u00edficos, \n\nculturais e sociais, de modo a dissimular os lit\u00edgios inerentes \u00e0 pr\u00e1tica, que foi reduzida apenas ao \n\nproduto de consumo r\u00e1pido sem est\u00edmulos \u00e0 autonomia? Esvazia-se o sentido de lixo recorrente, \n\n\n\n \n \n\n 120\n\nem busca de outros deslizamentos, que se baseiam em novos usos para o artefato comunicativo. \n\nOs res\u00edduos, dejetos e refugos, considerados anteriormente como lixos, se reconfiguram em novas \n\npossibilidades. Para entender a quest\u00e3o, vale a pena se ater ao exemplo dos pneus usados, que \n\natualmente t\u00eam sido transformados em telhas ecol\u00f3gicas. O r\u00e1dio, por exemplo, ao ser \n\nincorporado a um grupo de tem\u00e1ticas espec\u00edficas, pode incluir as vozes dos que criticam as \n\ndisfun\u00e7\u00f5es da m\u00e1quina social, e que buscam um apoio coletivo, atrav\u00e9s de alternativas e di\u00e1logos. \n\nNuma entrega ao trabalho do bricoleur, cria-se um modelo subjetivo em elabora\u00e7\u00e3o: indiv\u00edduo-\n\ngrupo-m\u00e1quina-trocas m\u00faltiplas-cogest\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o da subjetividade-bifurca\u00e7\u00f5es-repeti\u00e7\u00e3o-\n\ninsist\u00eancia existencial-focos enunciativos-heterog\u00eanese. Frente aos des\u00edgnios da m\u00e1quina social, \n\nprop\u00f5e-se a comunica\u00e7\u00e3o como m\u00e1quina de reciclagem.  \n\nL\u00e9vi-Strauss define o \u2018bricolage\u2019, prop\u00f5e um conjunto de caracteres estritamente \nligados: a posse dum stock ou dum c\u00f3digo m\u00faltiplo, heter\u00f3clito e, todavia, limitado; a \ncapacidade de introduzir os fragmentos em fragmenta\u00e7\u00f5es sempre novas; donde deriva \numa indiferen\u00e7a do produzir e do produto, do conjunto instrumental e do conjunto a \nrealizar. A satisfa\u00e7\u00e3o do \u2018bricoleur\u2019 quando consegue ligar qualquer coisa \u00e0 corrente \nel\u00e9trica, quando consegue desviar uma conduta de \u00e1gua, n\u00e3o poderia ser explicada pelo \njogo \u2018pap\u00e1-mam\u00e3\u2019 nem pelo prazer de transgress\u00e3o. A regra de produzir sempre o \nproduzir, de inserir o produzir no produto, \u00e9 a caracter\u00edstica das m\u00e1quinas desejantes ou \nda produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria: produ\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o (DELEUZE; GUATTARI, 2004). \n\nO bricoleur trabalha no campo do \u201cfazimento\u201d em condi\u00e7\u00e3o de devir, sem a pretens\u00e3o de \n\ncriar fatos. O bricoleur concorda com a premissa de incompletude do conhecimento.  \n\nPor\u00e9m, o problema dos limites do nosso conhecimento \u00e9, ao mesmo tempo, o problema \ndo ilimitado do problema do conhecimento. Sabemos que h\u00e1 um campo inaudito do \ndesconhecido, do inconhec\u00edvel talvez, e que a aventura humana do conhecimento e da \npesquisa \u00e9 interrogar, sem parar, um universo que, a cada novo conhecimento, nos d\u00e1 um \nmist\u00e9rio \u00e0 mais e paradoxo \u00e0 mais (MORIN, 2000). \n\nDotado de uma habilidade de esvaziamento de opera\u00e7\u00f5es circunscritas pela clausura do \n\nfactual, o bricoleur faz-se aparecer em rela\u00e7\u00f5es de repagina\u00e7\u00e3o dos elementos, que constituem o \n\nconhecimento. Ao refletir sobre esse aspecto, pode-se perguntar: Quais s\u00e3o os produtores de \n\nconhecimento sobre o c\u00e9rebro, por exemplo? A imagem interna da personagem, que se identifica \n\n\n\n \n \n\n 121\n\ncomo produtora de conhecimento sobre o c\u00e9rebro, apresenta-se como um devir, uma condi\u00e7\u00e3o \n\non\u00edrica emergente no outro e em si ao mesmo tempo, e n\u00e3o em algu\u00e9m isolado. Com esse \n\nquestionamento, ousa-se pensar que a imagem do produtor de conhecimento sobre o c\u00e9rebro, j\u00e1 \n\nconfigurada na premissa de desvio de uso do bricoleur, se torna um arcabou\u00e7o simb\u00f3lico \n\nacess\u00edvel aos que transcendem as linhas definidas pelo formalismo. Constitui-se como princ\u00edpio, \n\ncom o infinito rearranjo on\u00edrico da imagem do produtor de conhecimento sobre o c\u00e9rebro, a \n\nautorreconstru\u00e7\u00e3o a partir das figura\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis ao operador. Segundo Morin, \u201cnosso \n\nc\u00e9rebro-mente \u2018produz\u2019 o mundo que produziu o c\u00e9rebro-mente\u201d (2000). \u201cOs sistemas mais \n\ncomplexos que conhecemos \u2013 o c\u00e9rebro e a sociedade dos homens \u2013 s\u00e3o os que funcionam com a \n\nparte de aleatoriedade, de desordens, de \u2018ru\u00eddo\u2019\u201d (Ibid.). Defende-se, assim, por exemplo, que, a \n\npartir de rela\u00e7\u00f5es ca\u00f3ticas, produz-se conhecimento sobre o c\u00e9rebro. E, numa metalinguagem, o \n\nc\u00e9rebro, tamb\u00e9m, produz opera\u00e7\u00f5es, com base nos elementos que foram apresentados sobre o que \n\no constitui.  \n\nC\u00e9rebro, comunica\u00e7\u00f5es, dist\u00farbios, mente, corpos, neuroci\u00eancias, incompletudes, \n\nbifurca\u00e7\u00f5es... \n\nTonto n\u00e3o porque o planeta  \nse mova em \u00f3rbita improv\u00e1vel \n\na mente plane liberta  \nda f\u00edsica do corpo, os objetos  \n\nsaltem fren\u00e9ticos e inaugurem \nnova e paradoxal in\u00e9rcia; \n\ntonto de n\u00e1usea labir\u00edntica, esquiva \nde argumentos, aflita de \n\nincompletudes, movimento interno \nde suspens\u00e3o do tempo, \n\npresente inst\u00e1vel, par\u00eantese \nziguezagueante, \u00e1vido de concretude, \nembora \u00f3rf\u00e3o de refer\u00eancias, \u00e0 guisa \n\nde ancoradouros; tontura \nantimelanc\u00f3lica por excel\u00eancia, \n\nproje\u00e7\u00e3o de lapsos mentais, \nzunindo carross\u00e9is, carac\u00f3is \n\nlivros, sinais, lombadas, vozes \n\n\n\n \n \n\n 122\n\nsem palavras, m\u00fasica sem instrumentos, \ntexturas e cheiros, cambaleando, na \n\ncalma aparente da noite, ressonar \ndo pequeno ao lado: o quarto \n\nse move, ou sou eu que me movo, \next\u00e1tico?  \n\n(DAMAZIO, 2008). \n\nH\u00e1 um conjunto de provoca\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0s t\u00e1citas delimita\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, \n\napropria\u00e7\u00e3o e desconstru\u00e7\u00e3o de conjecturas sobre as formas de deslizamento do conhecimento em \n\nneuroci\u00eancias. Inclusive, Andrade e Dias (2009), ao abordarem a rela\u00e7\u00e3o entre neuroci\u00eancias e \n\narte, convidam a uma amplia\u00e7\u00e3o do olhar. \n\nVivenciando uma explos\u00e3o de imagens em divulga\u00e7\u00e3o, escolhemos perambula\u00e7\u00f5es por \nneur\u00f4nios, c\u00e9rebros, interiores/exteriores de corpos humanos que se propagam, dissipam, \nfixam pelas telas dos monitores de computador, TVs, pelos pap\u00e9is de jornais, revistas, \nlivros did\u00e1ticos e paradid\u00e1ticos, lousas, mem\u00f3rias, decorebas de conceitos. Imagens que, \n\u00e0s vezes, se associam ao mundo social humano, em outras querem fugir, como Alice e o \nCoelho. Tantas outras vezes, nem uma coisa nem outra (ANDRADE E DIAS, 2009). \n\nEntre o c\u00e9rebro, a educa\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o, quais as possibilidades de entrecruzamento? \n\nSair dos pressupostos de representa\u00e7\u00e3o, tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o como no caso da \n\neduca\u00e7\u00e3o, possibilita encontrar bifurca\u00e7\u00f5es e di\u00e1logos. Amorim (2007) prop\u00f5e um di\u00e1logo entre a \n\neduca\u00e7\u00e3o e a obra de arte. \n\nAproximando o pensamento da educa\u00e7\u00e3o como obra de arte, as quest\u00f5es relativas aos \nsujeitos, conhecimentos, aprendizagens e ensino \u2013 temas que interessam o campo \npedag\u00f3gico \u2013 t\u00eam no encontro com as culturas, a sua diferencia\u00e7\u00e3o e a sua uni\u00e3o. Nesta \ndire\u00e7\u00e3o, tenho pensado a Educa\u00e7\u00e3o no deslocamento da potencialidade das \nrepresenta\u00e7\u00f5es culturais para as superf\u00edcies do acontecimento (AMORIM, 2007).  \n\nEm O que \u00e9 filosofia, Deleuze e Guattari (2007) discutem a rela\u00e7\u00e3o entre a arte, a ci\u00eancia, \n\na sensa\u00e7\u00e3o, e a filosofia, principalmente a respeito das diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as, conflitos, \n\nprocessos de cria\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o de conceitos, condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e compartilhamento. A \n\nargumenta\u00e7\u00e3o se constr\u00f3i a partir de uma leitura sobre o caos, o plano de iman\u00eancia que circunda \n\no processo de cria\u00e7\u00e3o, a determina\u00e7\u00e3o e/ou constru\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias. Os autores chamam a \n\naten\u00e7\u00e3o para a \u201cluta com o caos\u201d, principalmente acerca das ci\u00eancias e das filosofias. A aposta do \n\n\n\n \n \n\n 123\n\ntrabalho dos autores encontra, como quest\u00f5es de an\u00e1lise, as tentativas (ora frustradas, ora n\u00e3o) de \n\ndeterminar, condicionar, construir limites para o conhecimento e para a sensa\u00e7\u00e3o, mesmo que \n\nmomentaneamente, e ainda em formas subitamente perec\u00edveis. Tais tentativas est\u00e3o imbricadas \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es (continuamente em constru\u00e7\u00e3o) de reveses e \u00eaxitos \u2013 tudo, por\u00e9m, moment\u00e2neo. \n\nPercorre-se um caminho em dire\u00e7\u00f5es transversais, que se afirmam no conceito.  \n\nUm conceito n\u00e3o exige somente um problema sob o qual remaneja ou substitui conceitos \nprecedentes, mas uma encruzilhada de problemas em que se alia a outros conceitos \ncoexistentes. No caso do conceito de Outrem, como express\u00e3o de um mundo poss\u00edvel \nnum campo perceptivo, somos levados a considerar de uma nova maneira os \ncomponentes deste campo por si mesmo: outrem, n\u00e3o mais sendo nem um sujeito de \ncampo, nem um objeto no campo, vai ser a condi\u00e7\u00e3o sob a qual redistribuem, n\u00e3o \nsomente o objeto e o sujeito, mas a figura e o fundo, as margens e o centro, o m\u00f3vel e o \nponto de refer\u00eancia, o transitivo e o substancial, o comprimento e a profundidade... \n(Ibid.). \n\nEssa proposta de \u201cconceito\u201d amplia a rela\u00e7\u00e3o com o conhecimento, de modo a criar fugas \n\npara al\u00e9m das objetifica\u00e7\u00f5es. Impingem-se as condi\u00e7\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o \u2013 enquanto fatores \n\nposs\u00edveis de serem assimilados \u2013 no centro das aten\u00e7\u00f5es, de modo que os elementos de um \n\ndeterminado campo de percep\u00e7\u00e3o se encontrem em situa\u00e7\u00e3o de troca simult\u00e2nea.  \n\nAs condi\u00e7\u00f5es em que o m\u00e9dico, a fam\u00edlia, a medicina, as neuroci\u00eancias, a epilepsia, o \n\nAVC, o paciente, o tratamento, a medica\u00e7\u00e3o, o diagn\u00f3stico, entre outros fatores de campo \n\nperceptivo, se comunicam e se distribuem \u2013 de certa forma \u2013 v\u00e3o gerar processos, capazes de \n\npropiciar a cria\u00e7\u00e3o e o manejo de conceitos. \n\nCom essa vis\u00e3o, surge cada vez mais um \u00edmpeto de renova\u00e7\u00e3o, que se amplia atrav\u00e9s das \n\nformas de cria\u00e7\u00e3o, express\u00e3o e trocas, o que gera uma din\u00e2mica de inventividade, principalmente \n\nsobre os artefatos audiovisuais, que se servem diretamente dos processos constitutivos da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o em si.  \n\n\n\n \n \n\n 124\n\nH\u00e1, assim, um encontro com perceptos e afectos. \u201cO que se conserva, a coisa ou a obra de \n\narte, \u00e9 um bloco de sensa\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, um composto de perceptos e afectos\u201d (Ibid.). O \n\nrelacionamento art\u00edstico entre perceptos e afectos, atrav\u00e9s da obra, n\u00e3o est\u00e1 galgado numa \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, mas, sim, numa din\u00e2mica de exist\u00eancia por si s\u00f3. \n\nOs autores prop\u00f5em compreender o c\u00e9rebro para al\u00e9m da vis\u00e3o bioqu\u00edmica, ou seja, \n\ncomo, tamb\u00e9m, uma matriz de opera\u00e7\u00f5es entre a filosofia, a linguagem, a arte e a ci\u00eancia. \n\nSe os objetos mentais da filosofia, da arte e da ci\u00eancia (isto \u00e9, as ideias vitais) tivessem \num lugar, seria no mais profundo das fendas sin\u00e1pticas, nos hiatos, nos intervalos e nos \nentre-tempos de um c\u00e9rebro inobjet\u00e1vel, onde penetrar, para procur\u00e1-lo, seria criar. Seria \num pouco como no ajuste de uma tela de televis\u00e3o, cujas intensidades fariam surgir o \nque escapa do poder de defini\u00e7\u00e3o objetivo (Ibid.). \n\nCom a sintoniza\u00e7\u00e3o da tela de televis\u00e3o, como prop\u00f5e os autores, encontram-se \n\nmecanismos de amplia\u00e7\u00e3o dos espectros da filosofia, da ci\u00eancia e da arte. Conduz-se a \n\nexperi\u00eancias outras, em que o c\u00e9rebro se desloca, e n\u00e3o se deixa fixar a partir de premissas \n\norganizativas, muito menos se apresenta em um modo totalizado, mas, sim, em forma de fendas, \n\nescapes, fugas. O c\u00e9rebro desliza-se como uma met\u00e1fora, que enuncia a filosofia, a arte e a \n\nci\u00eancia. \u201cA jun\u00e7\u00e3o (n\u00e3o a unidade) dos tr\u00eas planos \u00e9 o c\u00e9rebro\u201d (Ibid.). Quando o c\u00e9rebro \u00e9 \n\nconsiderado como uma fun\u00e7\u00e3o determinada, surge, ao mesmo tempo, como um conjunto \n\ncomplexo de conex\u00f5es horizontais e de integra\u00e7\u00f5es verticais, reagindo umas sobre as outras, \n\ncomo testemunham os \u201cmapas\u201d cerebrais. O c\u00e9rebro n\u00e3o p\u00e1ra de gerar sentidos e aparece, assim, \n\ncomo \u201cfaculdade de conceitos\u201d, \u201cfaculdade de sua cria\u00e7\u00e3o\u201d (Ibid.). Nessa perspectiva, a R\u00e1dio \n\nCInAPCe, ao fazer mixagens com as conjecturas propositivas sobre o c\u00e9rebro, deixa-se cair num \n\ncaos de conex\u00f5es, que faz remontagens sobre os saberes e os elementos que os constitui, rumo a \n\nfugas, novos interregnos. Em caos, a R\u00e1dio CInAPCe segue como um trapezista, um motoqueiro \n\n\n\n \n \n\n 125\n\ndos globos dos devires-c\u00edrculos. Cria-se e se espalha. Faz-se em desterritorializa\u00e7\u00f5es, fabula\u00e7\u00f5es, \n\nartes, pol\u00edticas, met\u00e1foras, ficcionalidades, narra\u00e7\u00f5es delirantes, neuroci\u00eancias. \n\nA filosofia, a arte, a ci\u00eancia n\u00e3o s\u00e3o os objetos mentais de um c\u00e9rebro objetivado, mas os \ntr\u00eas aspectos sob os quais o c\u00e9rebro se torna sujeito. Pensamento c\u00e9rebro, os tr\u00eas planos, \nas jangadas com as quais ele mergulha no caos e o enfrenta. Quais s\u00e3o os car\u00e1cteres \ndeste c\u00e9rebro, que n\u00e3o mais se define pelas conex\u00f5es e integra\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias? N\u00e3o \u00e9 \num c\u00e9rebro por tr\u00e1s do c\u00e9rebro, mas, a princ\u00edpio, um estado de sobrevoo sem dist\u00e2ncia, \nao r\u00e9s do ch\u00e3o, auto-sobrevoo do qual n\u00e3o escapa nenhum abismo, nenhuma dobra nem \nhiato (Ibid.). \n\nO presente estudo vem deixar escorrer sob as superf\u00edcies as escrituras delirantes de um \n\nsono em despertamento e em descontinuidade, rumo a um porqu\u00ea incognosc\u00edvel, sem resolu\u00e7\u00f5es. \n\nApenas tessituras em \u201cfazimento\u201d... Por entre c\u00e9rebros, linguagens-sem-moradia, neur\u00f4nios, \n\nrasgaduras do saber, loucuras-sem-diagn\u00f3stico... Uma linguagem em fuga. Um rastro escondido \n\npelas folhas das \u00e1rvores... Um dizer, sem saber o qu\u00ea... M\u00e1quina de dizer... Apresenta-se como \n\num conhecimento, que se balan\u00e7a pelas peles dos saberes acad\u00eamicos e n\u00e3o-acad\u00eamicos, de modo \n\na forj\u00e1-los a novas jun\u00e7\u00f5es e provoca\u00e7\u00f5es. Uma linguagem-conhecimento que se faz por entre \n\ndevires, d\u00favidas, provoca\u00e7\u00f5es. Faz-se em enuncia\u00e7\u00f5es delirantes, que aparecem e, em seguida, se \n\nescondem na sintaxe e, por consequ\u00eancia, nos buracos-negros da linguagem, aqueles que v\u00eam \n\nconsumir e esvaziar as territorialidades e os sentidos. Buracos-negros caotizam o saber sobre \n\nc\u00e9rebros, homens, sociedade... E, nessa experi\u00eancia, as formas se recusam cada vez mais \u00e0 \n\ncogni\u00e7\u00e3o. Intui-se a presen\u00e7a de uma linguagem a propor \u00e0 enuncia\u00e7\u00e3o o des\u00edgnio de n\u00e3o-\n\nsubmiss\u00e3o \u00e0s formas. Tal atitude faz emergir a pot\u00eancia do simb\u00f3lico, do imagin\u00e1rio e da \n\nsubjetividade. Enfuma\u00e7a-se o conhecimento de tal maneira, a ponto de impossibilitar a \n\ncontinuidade, a limita\u00e7\u00e3o. Atira-se, com viol\u00eancia, ao plano de contato com as escritas delirantes, \n\numa jun\u00e7\u00e3o de apari\u00e7\u00f5es subjetivas. Irrompe-se um acontecimento em simbiose com as \n\nprovoca\u00e7\u00f5es do maquin\u00e1rio de sentidos, a imprimir silhuetas nos sobrevoos das palavras, que \n\nfugiram dos c\u00e1rceres horizontais e verticais. Palavras-loucas, que se fazem sinapses de neur\u00f4nios, \n\n\n\n \n \n\n 126\n\nem movimentos com modalidades textuais descont\u00ednuas, com rupturas que se pronunciam sobre \n\nas tessituras emergentes e atravessam o saber. A experi\u00eancia salienta a conex\u00e3o com uma \n\nlinguagem peculiar, que n\u00e3o traduz conhecimentos cient\u00edficos, mas que os rasga, com viol\u00eancia, \n\nem favor de novas reciclagens e usos. Enuncia-se rumo a uma gal\u00e1xia esquizo, que n\u00e3o se \n\nsubmete \u00e0 factualidade. Que n\u00e3o tem contato com a realidade e que, portanto, a nega. Opta-se por \n\nvaguear rumo a orbes desconhecidos, planos imanentes da linguagem. \n\nE, com essa vis\u00e3o, entrar em contato, por meio de artefatos audiovisuais, com as \n\nneuroci\u00eancias, envolve a apropria\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia da sensa\u00e7\u00e3o, que cria possibilidades, condi\u00e7\u00f5es. \n\nA sensa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 menos c\u00e9rebro que o conceito. Se considerarmos as conex\u00f5es nervosas \nexcita\u00e7\u00e3o-rea\u00e7\u00e3o e as integra\u00e7\u00f5es cerebrais percep\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, n\u00e3o nos perguntaremos em \nque momento do caminho, nem em que n\u00edvel, aparece a sensa\u00e7\u00e3o, pois ela \u00e9 suposta e se \nmant\u00e9m na retaguarda. A retaguarda n\u00e3o \u00e9 o contr\u00e1rio do sobrevoo, mas um correlato. A \nsensa\u00e7\u00e3o \u00e9 a excita\u00e7\u00e3o mesma, n\u00e3o enquanto se prolonga gradativamente e passa \u00e0 \nrea\u00e7\u00e3o, mas enquanto se conserva ou conserva suas vibra\u00e7\u00f5es. A sensa\u00e7\u00e3o contrai as \nvibra\u00e7\u00f5es do excitante sobre uma superf\u00edcie nervosa ou num volume cerebral: a \nprecedente n\u00e3o desapareceu ainda quando a seguinte aparece. \u00c9 sua maneira de \nresponder ao caos. A sensa\u00e7\u00e3o vibra, ela mesma, porque contrai vibra\u00e7\u00f5es, ela \u00e9 o \nMonumento. Ela ressoa, porque faz ressoar seus harm\u00f4nicos. A sensa\u00e7\u00e3o \u00e9 a vibra\u00e7\u00e3o \ncontra\u00edda, tornada qualidade, variedade. \u00c9 por isso que o c\u00e9rebro-sujeito aqui \u00e9 dito alma \nou for\u00e7a, j\u00e1 que s\u00f3 a alma conserva contraindo o que a mat\u00e9ria dissipa, ou irradia, faz \navan\u00e7ar, reflete, refracta ou converte (Ibid.). \n\nCada vez mais \u00e9 ampliada a provoca\u00e7\u00e3o entre o c\u00e9rebro, os elementos que o circundam, a \n\nlinguagem, a sensa\u00e7\u00e3o.  \n\nAs rochas e as plantas certamente n\u00e3o t\u00eam sistema nervoso. Mas, se as conex\u00f5es \nnervosas e as integra\u00e7\u00f5es cerebrais sup\u00f5em uma for\u00e7a-c\u00e9rebro como faculdade de sentir \ncoexistente aos tecidos, \u00e9 veross\u00edmil supor, tamb\u00e9m, uma faculdade de sentir, que \ncoexiste com os tecidos embrion\u00e1rios, e que se apresenta na Esp\u00e9cie como c\u00e9rebro \ncoletivo; ou com os tecidos vegetais nas \u2018pequenas esp\u00e9cies (Ibid.). \n\nA morte, o c\u00e9rebro, a sensa\u00e7\u00e3o, a arte mant\u00eam um conjunto de intersec\u00e7\u00f5es.  \n\nOs paradigmas arborizados do c\u00e9rebro d\u00e3o lugar a figuras rizom\u00e1ticas, sistemas \nacentrados, rede de aut\u00f4matos finitos, estados ca\u00f3ides. Sem d\u00favida, este caos escondido \npelo esfor\u00e7o das facilita\u00e7\u00f5es geradoras de opini\u00e3o, sob a a\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos ou dos \nmodelos de recogni\u00e7\u00e3o; mas ele se tornar\u00e1 tanto mais sens\u00edvel, se considerarmos, ao \n\n\n\n \n \n\n 127\n\ncontr\u00e1rio, processos criadores e as bifurca\u00e7\u00f5es que implicam. E a individua\u00e7\u00e3o, no \nestado de coisas cerebral, \u00e9 tanto mais funcional quanto n\u00e3o tem por vari\u00e1veis as \npr\u00f3prias c\u00e9lulas, j\u00e1 que estas n\u00e3o deixam de morrer sem renovar-se, fazendo do c\u00e9rebro \num conjunto de pequenos mortos que colocam em n\u00f3s a morte incessante. Ela apela para \num potencial que se atualiza sem d\u00favida nas liga\u00e7\u00f5es determin\u00e1veis, que decorrem das \npercep\u00e7\u00f5es, mas, mais ainda, no livre efeito que varia segundo a cria\u00e7\u00e3o dos conceitos, \ndas sensa\u00e7\u00f5es ou das fun\u00e7\u00f5es mesmas\u201d (Ibid.). \n\nO caos, o c\u00e9rebro, a arte, a conex\u00e3o possuem quest\u00f5es em comum. Todos est\u00e3o em \n\nembate.  \n\nCabe, pois, \u00e0 ci\u00eancia p\u00f4r em evid\u00eancia o caos, no qual mergulha o pr\u00f3prio c\u00e9rebro, \nenquanto sujeito do conhecimento. O c\u00e9rebro n\u00e3o cessa de constituir limites, que \ndeterminam fun\u00e7\u00f5es de vari\u00e1veis em \u00e1reas particularmente extensas; com mais raz\u00e3o, as \nrela\u00e7\u00f5es entre essas vari\u00e1veis (conex\u00f5es) apresentam um car\u00e1ter incerto e casual, n\u00e3o \napenas nas sinapses el\u00e9tricas, que indicam um caos estat\u00edstico, como tamb\u00e9m, nas \nsinapses qu\u00edmicas, que remetem a um caos determinista. H\u00e1 menos centros cerebrais que \npontos, concentrados numa \u00e1rea, disseminados numa outra; e \u2018osciladores\u2019, mol\u00e9culas \noscilantes, que passem de um ponto ao outro (Ibid.). \n\nA enuncia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sobre o c\u00e9rebro abrange os campos individuais e coletivos. \n\nIsto \u00e9 bem n\u00edtido no caso da enuncia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, que tem sempre uma cabe\u00e7a m\u00faltipla: \ncabe\u00e7a individual, \u00e9 claro, mas, tamb\u00e9m, cabe\u00e7a coletiva, cabe\u00e7a institucional, cabe\u00e7a \nmaqu\u00ednica com os dispositivos experimentais, a inform\u00e1tica com os bancos de dados e a \nintelig\u00eancia artificial... (GUATTARI, 1992). \n\nE, assim, a R\u00e1dio CInAPCe vem se fazer em forma de devir-c\u00e9rebro. Prop\u00f5e-se e se \n\ndeixar perder em sobrevoo, num encontro com os saltos acrob\u00e1ticos da comunica\u00e7\u00e3o e da \n\nludicidade. \n\nIntui-se, arbitrariamente, o rompimento do lim\u00edtrofe de indexa\u00e7\u00e3o entre a comunica\u00e7\u00e3o, o \n\nc\u00e9rebro, a arte. Andrade e Dias (2009) refor\u00e7am essa via. \n\nInterrup\u00e7\u00e3o da organicidade linear que parece determinar que \u00e9 o olho que olha, o \nc\u00e9rebro que aprende, a imagem que divulga e a ci\u00eancia que produz os conhecimentos. \nComunica\u00e7\u00e3o quase como \u201cxerox\u201d de conhecimentos. Curr\u00edculos quase como \u201cxerox\u201d de \nconhecimentos. Queremos investir em outras searas, outras veredas. Outros sert\u00f5es... \n(ANDRADE e DIAS, 2009) \n\nDesautoriza-se, com a R\u00e1dio CInAPCe, o imediatismo, ao se pensar como uma atividade \n\ncomunicativa que se apercebe em contato com o conhecimento sobre temas, talvez, \n\n\n\n \n \n\n 128\n\n\u201ctranspaut\u00e1veis\u201d, afora falsas presun\u00e7\u00f5es factuais. Temas \u201ctranspaut\u00e1veis\u201d porque se alargam \n\npara fora do pr\u00f3prio princ\u00edpio de se integrar aos descart\u00e1veis ordenamentos ditados por \n\ndeterminados ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, que se constituem, por quest\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, como \n\npautadores dos demais. V\u00ea-se que a comunica\u00e7\u00e3o em neuroci\u00eancias precisa estar imbricada a uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o sutil de iminente recorr\u00eancia de enuncia\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m dos pr\u00f3prios centros de pesquisa \n\ne de esferas audiovisuais de massa. Com a velocidade incognosc\u00edvel de reprodu\u00e7\u00e3o das \n\ntecnologias do audiovisual, a clausura da pauta temporalizada sobre o conhecimento \u00e9, aos \n\npoucos, destitu\u00edda do imp\u00e9rio que a constitui. Det\u00e9m-se apenas ao status quo do envolvimento \n\ncom o conhecimento, sem esperar dele uma conex\u00e3o realista com os aspectos constru\u00eddos \n\nsocialmente como imediatistas.  \n\n\u00c9 cada vez mais relevante desestabilizar os formatos estabelecidos n\u00e3o s\u00f3 nas atividades \n\nde produ\u00e7\u00e3o dos artefatos audiovisuais, mas, tamb\u00e9m, em outras \u00e1reas, de modo a minimizar os \n\ngargalos, que envolvem a letargia e as pris\u00f5es conceituais.  \n\nCom base em Santos (1995), ao se considerar, com a presente pesquisa, a perplexidade da \n\npr\u00e1xis inerente \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso colocar em condi\u00e7\u00e3o de aten\u00e7\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o do caos, \n\nenquanto conjunto de for\u00e7as est\u00e9ticas de pot\u00eancia da linguagem. O caos, por meio do \n\nconstrutivismo cr\u00edtico e do p\u00f3s-formalismo, vem instaurar novas condi\u00e7\u00f5es de emancipa\u00e7\u00e3o, \n\nautonomia e democratiza\u00e7\u00e3o para o envolvimento com o saber, de modo a possibilitar o \n\nfortalecimento da criatividade das a\u00e7\u00f5es individuais e coletivas, que se efetuam a partir do \n\npressuposto de contra-racionaliza\u00e7\u00e3o. A din\u00e2mica do caos \u00e9 perpetuar os sensos de p\u00f3s-isen\u00e7\u00e3o, \n\np\u00f3s-neutralidade, p\u00f3s-objetividade, conceitos caros \u00e0 perspectiva organizativa vigente. Enfrenta-\n\nse o controle social impingido pelos processos de opress\u00e3o, de modo a instaurar a promo\u00e7\u00e3o do \n\ncaos, enquanto afirma\u00e7\u00e3o da descontinuidade e da recusa aos ordenamentos sociais impostos. A \n\n\n\n \n \n\n 129\n\nluta, que deve se apresentar, de modo efetivo, entre os pesquisadores e profissionais da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 de habilitar o saber n\u00e3o como algo a ser burocratizado, controlado e imposto. \n\nMas, sim, como uma superf\u00edcie de enuncia\u00e7\u00f5es que, a partir de um processo ut\u00f3pico e \n\nparticularizado de expans\u00e3o, problematiza as quest\u00f5es inerentes ao fluxo do conhecimento, de \n\nmodo a situ\u00e1-las a partir de leituras subjetivantes. Autoriza-se a migra\u00e7\u00e3o dos interesses coletivos \n\nrumo \u00e0 uma condi\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais, catalisadores da \n\ncaotiza\u00e7\u00e3o do debate p\u00fablico, enquanto tr\u00e1fego das for\u00e7as dial\u00f3gicas e dial\u00e9ticas da linguagem. \n\nSob os des\u00edgnios do construtivismo cr\u00edtico e do p\u00f3s-formalismo, ao pensar a pot\u00eancia da \n\nlinguagem, \u00e9 preciso, tamb\u00e9m, considerar que as for\u00e7as econ\u00f4micas, culturais e pol\u00edticas n\u00e3o \n\npodem ser observadas de modo reducionista. Assim, a promo\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o coletiva, como \n\numa din\u00e2mica singularizada, deve operar a partir de dimens\u00f5es subjetivas e sociais. Deve-se, \n\nassim, renunciar \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o da premissa do reducionismo econ\u00f4mico, enquanto produtor de \n\nestratifica\u00e7\u00f5es sociais, galgadas na opress\u00e3o imediata, alimentada a partir de crit\u00e9rios desiguais \n\nde organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nCom a constata\u00e7\u00e3o da imin\u00eancia da vis\u00e3o contempor\u00e2nea, \u00e9 preciso considerar (e \n\nreivindicar delibera\u00e7\u00f5es oposicionistas), cada vez mais, a obsolesc\u00eancia dos crit\u00e9rios baseados em \n\nestruturas fixas, que admitem o mercado como vetor de organiza\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \n\nsociais. O construtivismo cr\u00edtico e o p\u00f3s-formalismo politizam a enuncia\u00e7\u00e3o da fal\u00eancia/crise de \n\npremissas conservadoras de conhecimentos tidos como infal\u00edveis, observados outrora como \n\nestruturas r\u00edgidas legitimadas ao longo dos s\u00e9culos, que eram aceitas como caras \u00e0 regula\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade e do mercado. Aposta-se, com o construtivismo cr\u00edtico e o p\u00f3s-formalismo, no senso \n\nde falibilidade das premissas modernas e unidimensionais de relacionamento com o \n\nconhecimento e o poder. Com a constata\u00e7\u00e3o da iminente transitoriedade do movimento de \n\n\n\n \n \n\n 130\n\nenuncia\u00e7\u00f5es, impingida pelos sensos de construtivismo cr\u00edtico e p\u00f3s-formalismo, as \n\nuniversidades e as escolas p\u00fablicas, pensadas a partir do coletivo de produtores de autonomia do \n\nconhecimento, cada vezes mais, reconhecem a falibilidade da premissa de um saber \n\nunidimensional, intoc\u00e1vel, excludente, no que tange aos n\u00e3o-acad\u00eamicos e aos n\u00e3o-validados \n\ninstitucionalmente, enquanto aqueles que n\u00e3o est\u00e3o legitimados como provedores de uma fala \n\nautorizada burocr\u00e1tica e hierarquicamente. Admite-se, assim, a premissa de pesquisadores e n\u00e3o-\n\npesquisadores, que operam a apropria\u00e7\u00e3o compartilhada de saberes e que, ao mesmo tempo, se \n\nreconhecem enquanto agentes fal\u00edveis acerca da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e de hip\u00f3teses de \n\nvalida\u00e7\u00e3o de verdades. O reconhecimento da falibilidade em produzir verdades absolutas sobre o \n\noutro, enquanto uma atitude filos\u00f3fica de afronta \u00e0s presun\u00e7\u00f5es de legitimidade, se constr\u00f3i sob a \n\ntese de politiza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de ensino e pesquisa e, consequentemente, da iminente produ\u00e7\u00e3o \n\nde contrassensos, em que s\u00e3o cada vez mais problematizadas as dimens\u00f5es culturais presentes no \n\nsaber. O autor, inclusive, desafia o crivo da pr\u00e1tica de pesquisa moderna, ao propor que a \n\navalia\u00e7\u00e3o das universidades seja galgada por din\u00e2micas d\u00edspares, frente \u00e0 recorrente otimiza\u00e7\u00e3o, \n\nque \u00e9 imputada enquanto presun\u00e7\u00e3o de quantifica\u00e7\u00e3o (Ibid.).  \n\nSendo certo que as atividades ditas \u2018circum-escolares\u2019 dos estudantes tendem a \nprivilegiar a interven\u00e7\u00e3o social, human\u00edstica, art\u00edstica e liter\u00e1ria, a universidade deve \ndeixar de as fazer girar \u00e0 sua volta e, pelo contr\u00e1rio, tomar medidas para girar em volta \ndelas. Para isso, a universidade considerar\u00e1 os estudantes nelas envolvidos como \ndocentes e investigadores de tipo novo (animadores culturais) e valorizar\u00e1 \nadequadamente, no plano escolar, os seus desempenhos. Em muitas \u00e1reas, ser\u00e1 poss\u00edvel \nsubstituir as formas de avalia\u00e7\u00e3o normal pela avalia\u00e7\u00e3o do aproveitamento social ou \nart\u00edstico dos conhecimentos adquiridos (Ibid.). \n\nConstata-se, assim, uma falibilidade que se apresenta como derrocada, enquanto \n\npren\u00fancio da fal\u00e1cia presente em indica\u00e7\u00f5es de institui\u00e7\u00f5es consideradas intoc\u00e1veis, \n\nhegem\u00f4nicas, vinculadas \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o da premissa de posses r\u00edgidas e minorit\u00e1rias do saber. Numa \n\nvis\u00e3o microssociol\u00f3gica, autoriza-se, assim, a defesa e a valida\u00e7\u00e3o, cada vez mais, da concess\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n 131\n\ncoletiva \u00e0s possibilidades de um fazer-poder (com apelo \u00e0 singulariza\u00e7\u00e3o e \u00e0 politiza\u00e7\u00e3o do agir \n\nsocial), enquanto din\u00e2micas de participa\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de saberes. As dimens\u00f5es \n\nsociais, est\u00e9ticas e subjetivas entram em condi\u00e7\u00e3o de contraste, frente \u00e0s regula\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, \n\nburocr\u00e1ticas e opressoras. A transforma\u00e7\u00e3o do saber em pluralidades/quest\u00f5es subjetivas, \n\nemancipat\u00f3rias, ut\u00f3picas e pol\u00edticas requer, antes de tudo, que se promova uma desidentifica\u00e7\u00e3o \n\ncom os processos econ\u00f4micos opressores, inerentes \u00e0 racionaliza\u00e7\u00e3o da vida social. Tal como \n\nprovoca o autor, \u201cjulgo, pois, que precisamos da utopia como do p\u00e3o para a boca\u201d (Ibid.). \n\nTende-se a considerar, por um grupo de pesquisadores de comunica\u00e7\u00e3o, o radiojornalismo \n\ncomo um reprodutor da factualidade. Ao seguir a cren\u00e7a impregnada nas pautas de comunica\u00e7\u00e3o \n\nda ci\u00eancia, o apresentador e o rep\u00f3rter, por um procedimento fragilmente credenciado, s\u00e3o \n\ndesprovidos das faculdades subjetivas. Abst\u00eam-se das pot\u00eancias de ruptura e politiza\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento. Automatizam-se, sem possibilidades de repulsa. N\u00e3o ousam com, por exemplo, \n\nenuncia\u00e7\u00f5es de insist\u00eancias, desestabilazantes do parco senso cronol\u00f3gico. Temem-se as quebras. \n\nEstreitam-se em ditos dom\u00ednios da sequencialidade. Na amplitude da arena de debates, cresce, \n\npor uma parcela dos pesquisadores, um ceticismo a respeito de tudo isso. Com base no \n\nconstrutivismo cr\u00edtico e no p\u00f3s-formalismo, conforme a vis\u00e3o defendida pelo presente \n\npesquisador, convence-se, com a produ\u00e7\u00e3o e a apresenta\u00e7\u00e3o de programas de r\u00e1dio de educa\u00e7\u00e3o e \n\ncultura e o acompanhamento de abordagens alternativas de atividade comunicativa, que, para \n\nal\u00e9m do emprego da raz\u00e3o, faz-se eficaz o envolvimento com o riso a e met\u00e1fora, por \n\npromoverem a potencializa\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o, e at\u00e9 a sensa\u00e7\u00e3o de fazer-se parte do jogo, em que se \n\ndeixou estar em contato por meio do som. Autoriza-se, assim, um senso de apropria\u00e7\u00e3o do \n\nartefato, por parte do ouvinte. Quanto mais l\u00fadica \u00e9 a abordagem, mais se ampliam os arranjos \n\ncomunicativos do imagin\u00e1rio, que fazem dos ouvintes os jogadores-criadores-participantes. \n\n\n\n \n \n\n 132\n\nTransversalizar as pr\u00e1ticas de ensino e produ\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o faz-se como oportunidade de \n\ndi\u00e1logo e abertura, de modo a quebrar os parcos condicionamentos formais. Com base em \n\nKincheloe (1997), admite-se que, no que concerne \u00e0 pr\u00e1xis comunicativa, as rupturas com os \n\ncondicionamentos retr\u00f3grados, t\u00e3o caros ao jornalismo, que bloqueiam a autonomia criativa, \n\nprecisam se apoiar no construtivismo cr\u00edtico, no p\u00f3s-formalismo, nas vis\u00f5es filos\u00f3ficas e \n\nart\u00edsticas. \u201cA filosofia \u00e9 um construtivismo, e o construtivismo tem dois aspectos \n\ncomplementares, que diferem em natureza: criar conceitos e tra\u00e7ar um plano\u201d (GUATTARI e \n\nDELEUZE, 2007).  \n\nQuanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional em comunica\u00e7\u00e3o, em refer\u00eancia aos sensos de \n\nconstrutivismo cr\u00edtico e p\u00f3s-formalismo, intui-se que, para a efetiva\u00e7\u00e3o de uma pedagogia da \n\nutopia, num primeiro momento, o estudante precisa se interagir com os arcabou\u00e7os t\u00e9cnicos e \n\nest\u00e9ticos das v\u00e1rias modalidades de atua\u00e7\u00e3o, de modo a conhecer as quest\u00f5es hist\u00f3ricas e t\u00e1citas, \n\nque envolvem a multiplicidade de procedimentos inerentes \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. Num \n\nsegundo momento, acrescentam-se as formula\u00e7\u00f5es cr\u00edticas, para fins de desconstru\u00e7\u00e3o e oposi\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s normatiza\u00e7\u00f5es e valores, conforme os pr\u00f3prios referenciais obtidos atrav\u00e9s do contato \n\npragm\u00e1tico. E num olhar de descontinuidade, espera-se que as experi\u00eancias e os estudos cr\u00edticos \n\nda comunica\u00e7\u00e3o possibilitem n\u00e3o s\u00f3 criar rupturas em rela\u00e7\u00e3o aos padr\u00f5es e aos racionalismos, \n\nmas, tamb\u00e9m, fazer surgir e valer estrat\u00e9gias propositivas outras, que conduzam a novos plat\u00f4s, \n\ndesestabilizantes da premissa de pragm\u00e1tica profissional homog\u00eanea. Os sentimentos, as a\u00e7\u00f5es e \n\nos pensamentos humanos n\u00e3o podem ser vistos como dissociados em favor de se enaltecer \n\nreducionismos e distanciamentos tacanhos. O compromisso do construtivismo cr\u00edtico em \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e9, acima de tudo, promover o decl\u00ednio e o esvaziamento de quest\u00f5es, que bloqueiam \n\n\n\n \n \n\n 133\n\na inteireza da pr\u00e1xis da atividade. Kincheloe (1997) colabora com o entendimento sobre o \n\nprocesso de ruptura. \n\nO construtivismo implica que nada representa uma perspectiva \u2018neutra\u2019 no processo de \nsacudir as funda\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas das grandes narrativas modernas. Realmente, \nnenhuma verdadeira forma objetiva de ver existe. Nada existe antes que a consci\u00eancia o \nforme dentro de alguma coisa que n\u00f3s chamamos perceber (Ibid.). \n\nConstitui-se como proposta de enfrentamento ao reducionismo os atos de \n\nininterruptamente criar conceitos, colocar em crise o conhecimento e re-inaugurar as pragm\u00e1ticas \n\nprofissionais em comunica\u00e7\u00e3o, que foram apreendidas anteriormente.  \n\nNo \u201cFractal\u201d e no \u201cSexta Cultural\u201d, em experi\u00eancias de produ\u00e7\u00e3o com roteiros \n\ncompartilhados e expropriados, o presente pesquisador, por exemplo, teve a oportunidade de \n\nconvidar poetas, cronistas, entre outros. Tudo isso em condi\u00e7\u00e3o de sinergia com as pautas j\u00e1 \n\narraigadas aos eventos da semana. Deixou-se tornar percept\u00edvel uma abordagem de ruptura, um \n\nesvaziamento da pretens\u00e3o de factualidade. Uma digress\u00e3o sonora, um convite \u00e0 experi\u00eancia \n\npo\u00e9tica. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser uma clausura do factual, mas, sim, um espa\u00e7o de reciclagem, \n\nassistida por v\u00ednculos t\u00eanues com o imagin\u00e1rio, o onirismo. Uma linguagem que desautoriza os \n\nengessamentos e os blocos de conten\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o.  \n\nO cen\u00e1rio da atualidade, em meio a pr\u00e9dios e avenidas, faz-se por entre labirintos da \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Nos c\u00edrculos duais do labirinto, as comunica\u00e7\u00f5es, as contradi\u00e7\u00f5es, os equ\u00edvocos, as \n\ndistor\u00e7\u00f5es, as resist\u00eancias, o querer conhecer, a inquietude est\u00e3o na rua, na casa, na escola, por \n\nonde se desliza. A comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 aproveitada? Quem acompanha tudo? Quem l\u00ea jornais, r\u00e1dios, \n\nrevistas, fotografias, cinemas, tristezas, alegrias, loucuras, rios, \u00e1rvores, espa\u00e7os virtuais, ruas, \n\n\n\n \n \n\n 134\n\npessoas, escolas, avenidas, trens, \u00f4nibus, mis\u00e9rias, capitalismos? O ato de comunicar envolve a \n\nrela\u00e7\u00e3o de leitura do meio? Que esquizofrenias escondem a comunica\u00e7\u00e3o, a m\u00e1quina social, a \n\nacelera\u00e7\u00e3o das atividades do dia a dia? Que cegueiras escondem as brumas da comunica\u00e7\u00e3o? \n\nComo canalizar as esquizofrenias imbricadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, para atividades que n\u00e3o se fixam \n\nem informa\u00e7\u00f5es estiradas, em carreira, numa linha de produ\u00e7\u00e3o a-perder-de-vista? Por n\u00e3o ter \n\nrespostas, abandona-se as perspectivas nas conjecturas deixadas por Damazio (2008) a respeito \n\ndas cegueiras. \n\nEstamos cegos \nas imagens s\u00e3o excessivas \n\no entendimento amb\u00edguo \nretinas n\u00e3o suportam o bombardeio \n\ne implodem sob \ndel\u00edrio pirot\u00e9cnico \n\nde \u00edncubos sapateando nos neur\u00f4nios \na mente engendra mitos \no medo irmana, insano \n\ncada um \u00e9 muitos \ne todos s\u00e3o ningu\u00e9m \n\na f\u00e9 n\u00e3o pode ser contra a vida \nmas a f\u00e9 n\u00e3o tem sentido \n\nnada diz a corpos destro\u00e7ados \na raz\u00e3o ao p\u00f3 retorna \n\nestamos cegos \nmergulhados na cegueira \n\nat\u00e9 o limite do \u00f3dio \ncegos por convic\u00e7\u00e3o \n(DAMAZIO, 2008). \n\nOusa-se a pensar que os \u201c\u00edncubos sapateando os neur\u00f4nios\u201d precisam dan\u00e7ar em outros \n\nritmos, superf\u00edcies, na contram\u00e3o da cegueira, prisioneira da factualidade. Ao som de \n\nexperi\u00eancias que conduzam a perfomances rizom\u00e1ticas entre a comunica\u00e7\u00e3o, a brincadeira, a \n\nneuroci\u00eancia.  \n\nOs artefatos audiovisuais, para al\u00e9m de uma vis\u00e3o de aprisionamento em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nelementos subjacentes, que constituem os condicionamentos da m\u00e1quina social, precisam, aos \n\npoucos, ser \u201creinventados\u201d a partir da perspectiva do bricoleur. Devem-se apoiar, inclusive, nos \n\n\n\n \n \n\n 135\n\nreferencias do conceito de ecosofia, propostos por Guattari (1995), com implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas, \n\npol\u00edticas, est\u00e9ticas, de subjetividade humana, de meio ambiente, de rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\nCompuls\u00f3ria e inadvertidamente, prega-se ao jornalista o falso lit\u00edgio da condi\u00e7\u00e3o de \n\ncompromisso com a verdade e a seriedade. Ao se desautorizar dessa demanda, a atividade \n\ncomunicativa, no sentido estrito que aqui se enuncia, por outro lado, ganha tons \n\ndesestabilizadores, encontra-se no status quo de n\u00e3o se dispor a chegar a algum lugar, muito \n\nmenos de vencer ou concretizar primeiro o contato com a informa\u00e7\u00e3o, mas, sim, de apenas fazer-\n\nse catalisadora de um substrato de express\u00e3o moment\u00e2neo em temas como o AVC e a epilepsia. \n\nComo sugere Damazio (2008), \u201cter o direito de mentir e fazer dos fatos topoi... ter o direito de \n\nfalsear o gesto e a palavra \u2013 de negar-se\u201d.  \n\nFixa-se na sensa\u00e7\u00e3o, na experi\u00eancia, no jogo. Faz-se ao entendimento como uma das \n\npremissas de soltura do jogo social, em ambival\u00eancia com a seriedade.  \n\nQuando o pensamento humano faz uma revis\u00e3o de todos os tesouros do esp\u00edrito e sente \ntodo o esplendor de suas faculdades, mesmo assim sempre encontra, no fundo de todo \njulgamento s\u00e9rio, um resto problem\u00e1tico. No fundo de nossa consci\u00eancia, sabemos que \nnenhum dos nossos ju\u00edzos \u00e9 absolutamente decisivo. E nesse momento em que nosso \njulgamento come\u00e7a a vacilar, juntamente com ele vacila tamb\u00e9m nossa convic\u00e7\u00e3o de que \no mundo \u00e9 uma coisa s\u00e9ria. Em vez do milenar tudo \u00e9 vaidade, imp\u00f5e-se-nos uma \nf\u00f3rmula muito mais positiva, que tudo \u00e9 jogo (HUIZINGA, 2010). \n\nToma-se por base o processo em que, com o contato com a narratividade sonora inclinada \n\n\u00e0 experi\u00eancia construtiva com os espa\u00e7os ficcionais, as imagens e os sons internos, imbricados ao \n\ninconsciente, deslocam-se e geram novas abordagens, com tons subjetivos e peculiares, para o \n\nconhecimento jaz compartilhado. Em Guattari (1992), h\u00e1 uma tenta\u00e7\u00e3o em imaginar a pot\u00eancia \n\ndas tecnologias e narratividades aplicadas ao audiovisual, para al\u00e9m de reducionismos contr\u00e1rios \n\n\u00e0s mudan\u00e7as que envolvem o jogo social entre o conhecimento, o inconsciente e a informa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n \n\n 136\n\n\u201cO inconsciente se tornou uma institui\u00e7\u00e3o, um \u2018equipamento\u2019 compreendido em um sentido mais \n\namplo\u201d (Ibid.). \n\nEm inspira\u00e7\u00e3o ao sentido de casca, apresentado por Damazio (2008), convence-se de que \n\na comunica\u00e7\u00e3o, conforme se prop\u00f5e nessa Disserta\u00e7\u00e3o, escapa ao realizar, ao fato e ao dado, e se \n\nenuncia intensamente no devir. \n\nApenas um casca, quer se exponha \nao exame p\u00fablico, ao espet\u00e1culo da \nnomea\u00e7\u00e3o (um t\u00eanue inv\u00f3lucro que  \n\nse articula em artimanhas), alheia \na controv\u00e9rsias, rarefeita de quase \n\nverdades, n\u00e3o fora sua condi\u00e7\u00e3o de  \nmet\u00e1fora, seu fasc\u00ednio por tudo que \n\nlhe \u00e9 externo, quer se imponha metas \ne limites; uma casca que se preencha \n\ncom improbidades, com desejos \ntorpes e necessidades fabricadas \n\ncomo um caso de vida ou morte, se \nmorrer fosse \u00f3bvio, ou viver uma \n\nfrivolidade, ainda que em seu \u00e2mago \nde casca, no extremo da concretude, \nl\u00e1 onde os sentimentos se excluem,  \nsimula\u00e7\u00e3o de gestos plaus\u00edveis, as  \npalavras sejam convincentes e voz \nadquira uma propriedade nausante; \n\nem seu modo de corpo e casca se  \ndissimula, n\u00e3o porque se renvove, ou \n\nse renova, ou ainda revele um segredo \nsem muita import\u00e2ncia para curiosos, \n\nmas por uma vontade \u00ednfima de \npot\u00eancia, uma \u00e2nsia de presen\u00e7a, quer \nse formule lenta e pensante, talvez um  \nembri\u00e3o, quer inocule uma pend\u00eancia, \n\ncomo um v\u00edcio que se expande por  \nfalta de melhor alento \n\n \u2013 ou argumento? \n(Ibid.). \n\nCom a aplica\u00e7\u00e3o de dispositivos de produ\u00e7\u00e3o de subjetividade e autonomia criativa, \n\ncoloca-se as atividades de uso do audiovisual em contraste com o sentido de usinagem da m\u00eddia. \n\nPossibilita-se uma passagem de uma era consensual midi\u00e1tica a uma era dissensual p\u00f3s-midi\u00e1tica, \n\nem que \u201cpermitr\u00e1 a cada um assumir plenamente suas potencialidades processuais e fazer, talvez, \n\n\n\n \n \n\n 137\n\ncom que esse planeta, hoje vivido como um inferno por quatro quintos de sua popula\u00e7\u00e3o, \n\ntransforme-se num universo de encantamentos criadores\u201d (GUATTARI, 1993). Potencializa-se \n\numa reapropria\u00e7\u00e3o da m\u00eddia por uma multid\u00e3o de grupos, capazes de geri-la numa via de \n\nressingulariza\u00e7\u00e3o. Faz-se perceber com a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da m\u00eddia, sobretudo a \n\nminiaturiza\u00e7\u00e3o, a diminui\u00e7\u00e3o do custo de produ\u00e7\u00e3o e a poss\u00edvel utiliza\u00e7\u00e3o para fins n\u00e3o-\n\ncapital\u00edsticos (Ibid.). \n\nSugere-se, inclusive, os contornos est\u00e9ticos de uma era p\u00f3s-m\u00eddia.  \n\nCom a jun\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica, da telem\u00e1tica e do audiovisual talvez um passo decisivo \npossa ser dado no sentido da interatividade, da entrada em uma era p\u00f3s-m\u00eddia e, \ncorrelativamente, de uma acelera\u00e7\u00e3o do retorno maqu\u00ednico da oralidade. O tempo do \nteclado digital ter\u00e1 em breve acabado; \u00e9 atrav\u00e9s da fala que o di\u00e1logo com as m\u00e1quinas \npoder\u00e1 se instaurar, n\u00e3o apenas com as m\u00e1quinas t\u00e9cnicas, mas, tamb\u00e9m, com as \nm\u00e1quinas de pensamento, de sensa\u00e7\u00e3o, de concertamento...\u201d (Ibid.). \n\nDe posse da vis\u00e3o de pot\u00eancia da oralidade, intui-se que o espa\u00e7o ficcional, munido do \n\nsenso comunicativo, vem se hospedar num entendimento amplo sobre a constitui\u00e7\u00e3o do artefato \n\naudiovisual, que se permite aproximar do conceito de p\u00f3s-m\u00eddia guattariano. O audiovisual se \n\ndeixa emergir em multiplicidades de cria\u00e7\u00e3o, suportes e reapropria\u00e7\u00f5es. Faz-se afora os \n\ndeterminismos produtivos, fragilmente, configurados na raz\u00e3o, no factual, no real. O que se \n\nentende por m\u00eddia de massa, concentrada em grandes empresas de comunica\u00e7\u00e3o, sofre uma \n\nrachadura na origem do conceito em si, de modo a impingir a pluralidade nas rela\u00e7\u00f5es \n\naudiovisuais e a desfaraoniza\u00e7\u00e3o dos detentores dos meios de produ\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, num \n\nponto de vista em que os singulares passam a se dirigir uns para os outros, com uma linguagem \n\nde abertura e em trocas cada vez mais comunit\u00e1rias, complementares e colaborativas. Ao \n\npossibilitar o contato entre grupos de professores, alunos e internautas com o projeto R\u00e1dio \n\nCInAPCe, faz-se um movimento com as m\u00e1quinas de pensamento, sensa\u00e7\u00e3o, concertamento. Por \n\nexemplo, uma escola, que abre as portas para o compartilhamento e o contato com as \n\n\n\n \n \n\n 138\n\nneuroci\u00eancias, faz-se como uma m\u00e1quina de sentidos, propensa \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de processos sociais \n\noutros. Catalisam-se as experi\u00eancias de cuidado com o c\u00e9rebro, o esvaziamento do estigma da \n\nepilepsia, e as percep\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e tratamento do AVC.  \n\nA partir da leitura de Deleuze (2006), \u00e9 poss\u00edvel considerar que a presente proposta, \n\nvinculada a uma experi\u00eancia comunicativa com as neuroci\u00eancias, formulada a partir da leitura da \n\nperspectiva de uma rede que se abre \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o do conhecimento, est\u00e1 inserida numa vis\u00e3o de \n\nque os sentidos \u2013 pertencentes ao devir \u2013 circulam e efetuam um conjunto de movimentos, \n\ndeslocamentos, desdobramentos, para al\u00e9m das plataformas que os constituem, de modo que se \n\nsituam como efeitos, em que exaurir o manejo das possibilidades \u00e9 a meta. Uma meta que \u00e9 \n\nrecome\u00e7ada a cada novo lance, jogada. \u201cCada lance \u00e9 ele pr\u00f3prio uma s\u00e9rie, mas em um tempo \n\nmenor que o minimum de tempo cont\u00ednuo pens\u00e1vel; a este m\u00ednimo serial corresponde uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de singularidades\u201d (Ibid.). Os sentidos sobre a epilepsia n\u00e3o s\u00e3o apenas simples \n\ncoloca\u00e7\u00f5es, mas, sim, efeitos. S\u00e3o efeitos com poder de causa e que, ao estarem em movimento, \n\nrealizam o que se pode entender como mistura de l\u00edquidos, com um inter-relacionamento entre os \n\ncorpos e os acontecimentos, de modo a fazer sair \u00e0s superf\u00edcies tudo o que estava nas sombras, \n\ncomo no caso da epilepsia. Com a R\u00e1dio CInAPCe, prev\u00ea-se que os sentidos, por serem efeitos e \n\nagirem de forma circular e impermanente \u2013 com idas e voltas entre o significante e o significado \n\nem condi\u00e7\u00f5es de inter-retro-opera\u00e7\u00f5es-(re)constru\u00e7\u00f5es complexas, paradoxais e infinitas \u2013 est\u00e3o \n\nimbricados \u00e0 pot\u00eancia de desestabilizar o imagin\u00e1rio negativo sobre o estigma, de modo a \n\nproduzir outros acontecimentos, que podem esvaziar, aos poucos, o conjunto de estere\u00f3tipos \n\ndados, o que culmina (e se concebe) com uma din\u00e2mica de reconhecimento do paciente com \n\nepilepsia, com a minimiza\u00e7\u00e3o crescente das marcas que o situam em rela\u00e7\u00f5es de conflito nos \n\nambientes sociais. Deleuze fornece uma explica\u00e7\u00e3o que condiz com a perspectiva de produ\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n \n\n 139\n\nsentidos a partir dos \u201cefeitos sonoros\u201d. H\u00e1 uma aposta em pensar o artefato sonoro a partir da \n\nperspectiva de lance de dados, em que se baseia na premissa de produ\u00e7\u00e3o a partir de rela\u00e7\u00f5es \n\nca\u00f3ticas. As rela\u00e7\u00f5es entre o pensamento e a produ\u00e7\u00e3o se tornam ca\u00f3ticas, expansivas, \n\ncomplementares. As imagens e os sons, a partir de rela\u00e7\u00f5es de composi\u00e7\u00e3o experimental entre o \n\nacontecimento e o conhecimento, v\u00eam instaurar novos usos, possibilidades, sensa\u00e7\u00f5es.  \n\nO poss\u00edvel \u2013 e a pol\u00edtica que tal desejo intensifica \u2013 \u00e9 criado pelo acontecimento, n\u00e3o \nest\u00e1 nele como uma formata\u00e7\u00e3o, como um arranjo da utopia. As imagens, os sons, as \npalavras da literatura efetuam-se no acontecimento e podem ser pensados na vertigem, \nno sonambulismo e no sonho \u2013 conjunto de varia\u00e7\u00f5es de signos \u2013 como plano de \ncomposi\u00e7\u00e3o (AMORIM, 2007). \n\nA partir de Deleuze (2006) e Guattari (1992), o presente estudo fomenta que a coloca\u00e7\u00e3o \n\nde algo no ar j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 um ritual a priori exercido apenas por gigantescas ind\u00fastrias audiovisuais. \n\nO ar, num ponto de vista metaf\u00f3rico, associa-se \u00e0 mente. E, assim, no que diz respeito ao \n\nconceito cl\u00e1ssico de m\u00eddia, h\u00e1 uma desterritorializa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a\u00e9reo ou mental, de modo a \n\ncriar outras vaz\u00f5es, derramamentos e entrela\u00e7amentos, em que o singular passa a substituir, \n\ngradativamente, o massivo, de modo a quebrar as armaduras da clausura comunicativa vigente. E \n\na comunica\u00e7\u00e3o miniaturizada passa a ocupar o que vem a ser uma propriedade n\u00e3o-acumulada. \n\nUma propriedade imaterial, n\u00f4made, circulante, vol\u00e1til, moment\u00e2nea, com quebras e dissocia\u00e7\u00f5es \n\ncada vez mais intensas, o que possibilita ao coletivo a condi\u00e7\u00e3o de produtor da autonomia \n\naudiovisual, em que a ficcionalidade se converge com a informacionalidade, de modo a ampliar a \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o. Passa-se a se apropriar da posse apenas do instante ou do momento maqu\u00ednico, de \n\nmodo que se compreende a quebra de uma vis\u00e3o de m\u00eddia vinculada \u00e0s reminisc\u00eancias \n\nretr\u00f3gradas. V\u00ea-se a\u00ed uma audiovisualidade emergente, que cresce como \u00e1rvores, rizomas. \u00c9 uma \n\nfloresta de arbitrariedades, descontru\u00e7\u00f5es, cria\u00e7\u00f5es, mudan\u00e7as sociais. \n\n\n\n \n \n\n 140\n\nA produ\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias subjetivas, que atravessem a comunica\u00e7\u00e3o e a educa\u00e7\u00e3o, tem \n\na pot\u00eancia de fraturar as coura\u00e7as, no que concerne \u00e0 formalidade, ao reducionismo, \u00e0 \n\nobjetividade, \u00e0 racionaliza\u00e7\u00e3o. A proposta vai ao encontro da quebra de armaduras conceituais, \n\nde modo a inaugurar pr\u00e1ticas pessoais e experimentais de relacionamento com o conhecimento. \n\nCom o presente prop\u00f3sito de contato com o artefato sonoro, por exemplo, abre-se para \n\numa vis\u00e3o de que a produ\u00e7\u00e3o deve ser invadida pela criatividade em circula\u00e7\u00e3o, expropriada a \n\ntodo o momento. Convence-se, com ousadia, que o artefato deixa-se ser rasgado. Como se a \n\nexperi\u00eancia sonora se deixasse ser rasgada, assim com o papel. Dissocia-se de qualquer pretens\u00e3o \n\nformal ou objetiva.  \n\nA proposta n\u00e3o \u00e9 plantar semente-conhecimento na terra-alunos-professores, mas, sim, \n\nestimular a produ\u00e7\u00e3o e o movimento de m\u00e1quinas de sentido-sementeiras ambulantes, de modo \n\nque se apoiem na condi\u00e7\u00e3o de descontinuidade. Os pressupostos a serem defendidos, atrav\u00e9s \n\ndesse contato, s\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as, disjun\u00e7\u00f5es, experimenta\u00e7\u00f5es, provoca\u00e7\u00f5es. \n\nC\u00e9rebro, escola, comunica\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o sonora... Quais os movimentos pulsam em tudo \n\nisso? Por que o saber-sa\u00fade est\u00e1 ainda distante do saber-escola e vice-versa? Como tecer \n\naproxima\u00e7\u00f5es nessa teia disforme, em \u201cfazimento\u201d? Se a premissa de aceita\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es e \n\ndisfun\u00e7\u00f5es do c\u00e9rebro \u00e9 condi\u00e7\u00e3o sine qua non para o contato org\u00e2nico e para a produ\u00e7\u00e3o social \n\ndo conhecimento, por que o Ensino Fundamental das escolas p\u00fablicas brasileiras n\u00e3o fomenta \n\nambienta\u00e7\u00f5es condizentes, de modo a estimular o aluno a leituras do pr\u00f3prio corpo, sobretudo em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s potencialidades cognitivas? Por que as neuroci\u00eancias n\u00e3o t\u00eam um espa\u00e7o legitimado na \n\nrela\u00e7\u00e3o ensino-aprendizagem das escolas p\u00fablicas?  \n\n\n\n \n \n\n 141\n\nCom base nesses pressupostos, \u00e9 relevante considerar que a escola n\u00e3o deve ser encarada \n\ncomo um local para depositar cont\u00eaineres de conhecimento, num ambiente fabril. Ao contr\u00e1rio, a \n\nescola deve ter cada vez mais um \u00edmpeto rizom\u00e1tico \u2013 com aberturas art\u00edsticas, liter\u00e1rias, \n\nmusicais, comunicativas, teatrais. Intui-se que as aten\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas sobre o ensino devem \n\nse construir em torno da complexa m\u00e1quina de sentidos, que envolve a escola, e que, portanto, \n\nn\u00e3o est\u00e1 cadenciada a um espa\u00e7o geogr\u00e1fico, mas, sim, a uma vis\u00e3o desterritorializada. Com essa \n\nvis\u00e3o, a escola deve atuar diretamente no exerc\u00edcio de proporcionar o desdobramento da pot\u00eancia \n\nde relacionamento com o conhecimento, atrav\u00e9s de experi\u00eancias, reciclagens, enuncia\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n1.5. Uma leitura est\u00e9tica a partir do campo simb\u00f3lico \n\n \n\nNuma amplia\u00e7\u00e3o de uso em rela\u00e7\u00e3o aos dispositivos ficcionais, ao pensar o artefato \n\nsonoro como parte dos circuitos do inconsciente, compreende-se que o campo simb\u00f3lico merece \n\na aten\u00e7\u00e3o, quanto \u00e0 pot\u00eancia que o constitui. Em Bodstein (2006), h\u00e1 uma reflex\u00e3o sobre o \n\nfotojornalismo a partir do campo simb\u00f3lico, que se torna um aspecto relevante, ao se conjecturar \n\nsobre as fronteiras de contato com o artefato. \n\nNovamente: \u00e9 necess\u00e1rio assumir, para a exist\u00eancia de tal s\u00edmbolo complexo, a via de \ndeslocamento do signo n\u00e3o para um repert\u00f3rio de significados prim\u00e1rios determinado \npela representa\u00e7\u00e3o classificat\u00f3ria de factualidades - do tipo empregado para expressar \n\u2018verdades eternas\u2019-, mas para o campo em que o imagin\u00e1rio se condensa em s\u00ednteses \nfundamentais e se liga, ora a inconscientes civilizat\u00f3rios, ora a gamas de subjetividades \nn\u00e3o suficientemente catalogadas pela cultura (Ibid.). \n\nEm Jung (1989), o s\u00edmbolo irrompe caracterizado por conota\u00e7\u00f5es/denota\u00e7\u00f5es al\u00e9m do \n\nsentido evidente e convencional, o que implica alguma coisa vaga, desconhecida ou oculta. De \n\nposse dessa perspectiva, defende-se os pressupostos da produ\u00e7\u00e3o comunicativa para al\u00e9m das \n\n\n\n \n \n\n 142\n\nconsidera\u00e7\u00f5es que cercam a representa\u00e7\u00e3o, em busca de uma forma de compreender o artefato \n\nsonoro que seja arbitr\u00e1ria e destoante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es pronunciadas a partir do senso \n\nde factualidade. Entrega-se \u00e0 irrealidade do cotidiano. \u201cComo se os acontecimentos desfrutassem \n\nde uma irrealidade que se comunica ao saber e \u00e0s pessoas atrav\u00e9s da linguagem\u201d (DELEUZE, \n\n2006). \n\nAo pensar o simb\u00f3lico, sugere-se que a perspectiva de loucura, quando esvaziada em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos pressupostos psiqui\u00e1tricos, contribui com a catalisa\u00e7\u00e3o de novos arranjos de \n\ndesigna\u00e7\u00e3o. \u201c\u00c9 preciso ser dois para ser louco, somos sempre loucos em dupla, ambos se tornam \n\nloucos no dia em que \u2018massacraram o tempo\u2019, isto \u00e9, destru\u00edram a medida, suprimiram as paradas \n\ne os repousos, que se referem \u00e0 qualidade a alguma coisa de fixo\u201d (Ibid.). \n\nEnclausurado no campo ic\u00f4nico, como se as suas propriedades devessem ser classificadas, \n\nde modo reducionista, apenas a partir da interpreta\u00e7\u00e3o da capacidade de media\u00e7\u00e3o sonora que \n\npode apresentar, o r\u00e1dio \u00e9, muitas vezes, colocado em condi\u00e7\u00e3o de impot\u00eancia est\u00e9tica, de modo a \n\nn\u00e3o poder se expandir \u00e0 dimens\u00e3o de um campo simb\u00f3lico, que lhe autorizasse a entrada numa \n\ng\u00eanese de enuncia\u00e7\u00e3o, constru\u00edda num canteiro f\u00e9rtil para ila\u00e7\u00f5es autorais.  \n\nCom Eliade (2002), evidencia-se a import\u00e2ncia do simb\u00f3lico para o pensamento, enquanto \n\nsistema de cria\u00e7\u00e3o primordial dos referenciais culturais. H\u00e1 uma aposta em pensar no \u201cfluxo \n\nininterrupto e espont\u00e2neo de imagens\u201d; na \u201criqueza interior\u201d; na espontaneidade de apropria\u00e7\u00e3o \n\nda imagem; nas for\u00e7as de esclarecimento de situa\u00e7\u00f5es-limite, em que se toma consci\u00eancia do \n\nlugar desterritorializado ocupado no universo. A cria\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, por exemplo, enquanto uma \n\nconstitui\u00e7\u00e3o e um movimento n\u00e3o-cadenciados, faz-se em uso livre do simb\u00f3lico.  \n\n\n\n \n \n\n 143\n\nTroca-se o quadrante do factual pelo descompasso, pela pot\u00eancia da liberdade, imbricada \n\n\u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea dos conte\u00fados interiores. O radiojornalismo di\u00e1rio, muitas vezes, \n\ncoloca-se na condi\u00e7\u00e3o de registrar, \u201cflagrantear\u201d e documentar os primeiros sons, vozes, \n\npersonagens envolvidos (que, por serem experi\u00eancias de capta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 s\u00e3o outros, que n\u00e3o aqueles) \n\nem uma quest\u00e3o, com a finalidade de conduzir a aten\u00e7\u00e3o do ouvinte para um aspecto n\u00e3o menos \n\ntrivial que os demais em rela\u00e7\u00e3o ao cotidiano. O radiojornalismo, quando liberto do parco da \n\nobjetividade, evoca \u00e0 consci\u00eancia possibilidades criativas outras, fus\u00f5es entre conte\u00fados internos \n\ne externos, com expansivos rearranjos de usos para os s\u00edmbolos.  \n\nAs jun\u00e7\u00f5es sens\u00edveis, por n\u00e3o estarem indexadas ao fato, escapam aos gravadores, \u00e0s \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, aos pen drives, \u00e0s m\u00e1quinas fotogr\u00e1ficas, aos programas de edi\u00e7\u00e3o, aos textos, \u00e0s \n\nfilmadoras, \u00e0s audi\u00e7\u00f5es, aos espa\u00e7os virtuais, ao computador, e \u00e0s falas.  \n\nO radiojornalismo, num plano de desvio frente \u00e0 verossimilhan\u00e7a e, por consequ\u00eancia, \n\ngalgado no anarquismo metodol\u00f3gico, inserido com os constitutivos do senso simb\u00f3lico, vem \n\ncriar superf\u00edcies propensas \u00e0 abstra\u00e7\u00e3o, ao contato com a sensa\u00e7\u00e3o. O artefato destr\u00f3i-se e \n\nreconstr\u00f3i-se, faz-se no plano das exce\u00e7\u00f5es, opera intrinsecamente no terreno do s\u00edmbolo, com \n\nnovas instala\u00e7\u00f5es de sentidos, afora os condicionamentos profissionais, e vem propor apostas \n\nnarrativas que desestabilizem os clich\u00eas esperados e solicitados, romper com as imposi\u00e7\u00f5es \n\nprodutivas cadenciadas \u00e0s obras factualizadas, apresentar posicionamentos que conduzam os \n\nparticipantes a implica\u00e7\u00f5es com cunho de transforma\u00e7\u00e3o sociocultural, galgadas a sensos \n\nut\u00f3picos de inser\u00e7\u00e3o no cotidiano. Uma entrega ao simb\u00f3lico. \u201c(...) os s\u00edmbolos jamais \n\ndesaparecem da atualidade ps\u00edquica: eles podem mudar de aspecto; sua fun\u00e7\u00e3o permanece a \n\nmesma. Temos apenas de levantar novas m\u00e1scaras\u201d (Ibid.). \n\n\n\n \n \n\n 144\n\nConsidera-se que o simb\u00f3lico n\u00e3o \u00e9 apenas entendido como um predicativo que se \n\njustap\u00f5e ao conceito de representa\u00e7\u00e3o sonora, enquanto categoria imposta \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de \n\nc\u00f3digo peirciano. E n\u00e3o se resume \u00e0 categoria de narratividade sonora em que a significa\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nposta trivialmente ou n\u00e3o aos elementos est\u00e9ticos enunciados pelo artefato, \u00e9 um s\u00edmbolo que \n\nsurge como resultado t\u00e1cito da produ\u00e7\u00e3o impl\u00edcita, constitu\u00edda a partir da rela\u00e7\u00e3o de personagens \n\ne enredos. Faz-se oportuno colocar \u00e0 observa\u00e7\u00e3o as premissas peircianas quanto ao \u00edndice, ao \n\n\u00edcone e ao s\u00edmbolo, em que os termos podem possibilitar novas interpreta\u00e7\u00f5es. O \u00edcone est\u00e1 \n\nligado \u00e0quilo que se significa atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es de similaridade. O \u00edndice se refere \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\ncausais, concretas. Considera-se que o \u00edndice se liga por uma esp\u00e9cie de \u201ccip\u00f3 amarrado\u201d ao \n\n\u00edcone. Sem esse \u201cn\u00f3\u201d, o \u00edndice/referente tem exist\u00eancia apenas numa perspectiva de idealidade, \n\npois n\u00e3o se efetua a posteriori em possibilidade est\u00e9tica. O s\u00edmbolo ocorre por associa\u00e7\u00e3o de \n\nideias, de modo a envolver outros elementos, constitutivos de algo diferente dele. O s\u00edmbolo \n\nsobrevoa essa arquitetura dual e, com o uso de ferramentas arquet\u00edpicas, cria possibilidades \n\noutras, al\u00e9m do interc\u00e2mbio \u00edcone-\u00edndice, faz-se, assim, em condi\u00e7\u00e3o de viagem, rumo a \n\nexperimenta\u00e7\u00f5es, deslizamentos. Nessa condi\u00e7\u00e3o, o s\u00edmbolo se esvazia de uma condi\u00e7\u00e3o \n\nocasional de inser\u00e7\u00e3o, e faz brotar novas inscri\u00e7\u00f5es no canteiro est\u00e9tico, em que j\u00e1 est\u00e3o em \n\nparticipa\u00e7\u00e3o o \u00edndice e o \u00edcone. De outro modo, pode-se conjecturar que o artefato sonoro deve, \n\ncom essa leitura, ser liberto da falsa premissa, que envolve a ascens\u00e3o do signo indicial ao \u00edcone \n\nsimb\u00f3lico (BODSTEIN, 2006).   \n\nDefende-se, por exemplo, que quando uma pessoa ouve uma fala, uma narra\u00e7\u00e3o de uma \n\nhist\u00f3ria, com met\u00e1foras, personagens e brincadeiras, n\u00e3o se torna um ouvinte ou receptor passivo, \n\nque apenas faz-se um objeto de uma representa\u00e7\u00e3o, submetida \u00e0s delimita\u00e7\u00f5es e simbioses \n\nsemi\u00f3ticas entre os campos \u00edndice e \u00edcone. Ao contr\u00e1rio, entra em contato com a subjetividade. \n\n\n\n \n \n\n 145\n\n\u201cN\u00e3o se trata de uma imagem passivamente representativa, mas de um vetor de subjetiva\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(GUATTARI, 1992). \n\nPor exemplo, ao ouvir m\u00e3os que batem em um tambor (\u00edcone/\u00edndice) de maneira ritimada, \n\nimagens de um grupo de pessoas em dan\u00e7a podem surgir no inconsciente pessoal, inclusive, com \n\ngritos e c\u00e2nticos. Outros elementos est\u00e9ticos do inconsciente, como sons e imagens, como no \n\ncaso de chocalhos, vozes de personagens, e animais, por exemplo, para al\u00e9m do tambor, durante \n\nou depois da audi\u00e7\u00e3o, podem irromper ao inconsciente pessoal e criar uma fus\u00e3o, enraizada, \n\nassim, aos pressupostos do campo simb\u00f3lico. Ao enunciar narrativas sobre uma casa \n\n(\u00edcone/\u00edndice), por exemplo, o ouvinte entra em contato com elementos est\u00e9ticos afora os citados, \n\ncomo os moradores, as paisagens transpostas \u00e0 arquitetura, os vizinhos, as esta\u00e7\u00f5es do ano, os \n\nciclos, os olhares, as cores, os aromas, os sons dos animais (simb\u00f3lico). Em uma narrativa \n\nfacilitada por um artefato sonoro, que evoque o neur\u00f4nio e outros elementos subjacentes como \n\nmet\u00e1foras, ao enunciar uma casa por dentro (com a cita\u00e7\u00e3o da fia\u00e7\u00e3o que a envolve) e por fora \n\n(com a evoca\u00e7\u00e3o de um jardim), a crian\u00e7a ou o adulto pode ter acesso, por exemplo, a imagens de \n\nm\u00f3veis, que ganham silhuetas arredondadas, indexadas \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es cerebrais (simb\u00f3lico). As \n\npossibilidades arquet\u00edpicas de uma casa, enunciadas pelos transversos simult\u00e2neos vinculados aos \n\nesquemas interiores de contato simb\u00f3lico, s\u00e3o infinitas. As condi\u00e7\u00f5es, que envolvem o contato \n\ncom a experi\u00eancia das sensa\u00e7\u00f5es despertadas pelo artefato sonoro, podem responder a uma \n\njun\u00e7\u00e3o perme\u00e1vel, aberta, com (im)possibilidades; ficcionalidades. Deslizamentos entre os \n\nneur\u00f4nios, os fluidos, os sistemas nervosos, os circuitos, as lembran\u00e7as de encontros com \n\npessoas; as imagens de cabe\u00e7as e cirurgias; os hospitais; os brinquedos outros; os sons de \n\nfamiliares com um ente, que acaba de ter um AVC e foi levado pela ambul\u00e2ncia, entre outras \n\npossibilidades (simb\u00f3lico). Ousa-se pensar nas possibilidades entre o inconsciente, as imagens e \n\n\n\n \n \n\n 146\n\nsons internos e externos, e a brincadeira. A provoca\u00e7\u00e3o se constr\u00f3i em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 premissa \n\njornal\u00edstica, herdada pelo positivismo, de que o objeto/obra pode ser representado ao/pelo sujeito.  \n\nAt\u00e9 que ponto, o artefato sonoro pode extrapolar as possibilidades de percep\u00e7\u00e3o a partir de \n\nenuncia\u00e7\u00f5es arquet\u00edpicas, como no caso de habita\u00e7\u00f5es e jardins? E, at\u00e9 que ponto, \u00e9 poss\u00edvel criar \n\nfus\u00f5es est\u00e9ticas entre as met\u00e1foras do jardim, da habita\u00e7\u00e3o, do c\u00e9rebro?  \n\nDefende-se que a experi\u00eancia est\u00e9tica, numa vis\u00e3o contempor\u00e2nea, se op\u00f5e \u00e0 submiss\u00e3o \u00e0 \n\nforma e, assim, nega a d\u00f3xa do realismo objetivo. E, assim, com a presente perspectiva, h\u00e1 uma \n\nprovoca\u00e7\u00e3o, no que concerne ao presente estudo, em conjecturar a comunica\u00e7\u00e3o no terreno \n\nsimb\u00f3lico, para al\u00e9m da dicotomia determin\u00edstica \u00edndice/\u00edcone. Defende-se, num primeiro \n\nmomento, que a experi\u00eancia est\u00e9tica se coaduna com um processo de catalisa\u00e7\u00e3o de estados de \n\nconsci\u00eancia, possibilitado a partir de movimenta\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, frequenciais e experenciais do \n\nsi-mesmo, com erup\u00e7\u00f5es on\u00edricas peculiares, prop\u00edcias a um desdobramento existencial sob a \n\nsuperf\u00edcie do inconsciente civilizat\u00f3rio. Ao se propor, com o presente estudo, o pressuposto de \n\numa experi\u00eancia est\u00e9tica catalisada pelo simb\u00f3lico, desautoriza-se a premissa representacional de \n\nobjetos e, assim, se valida a pot\u00eancia de sentidos irrompidos por dimens\u00f5es experenciais \n\npeculiares e arquet\u00edpicas, galgadas em condi\u00e7\u00f5es vibracionais de produ\u00e7\u00e3o de sentido. Intui-se, \n\ncom o contato com o simb\u00f3lico, que o int\u00e9rprete e a obra est\u00e3o em simbiose, e em fus\u00e3o, e, \n\nportanto, escapam a uma sensoriedade determin\u00edstica/causal. No momento em que, \n\nequivocadamente, se prop\u00f5e o lit\u00edgio de representa\u00e7\u00e3o das realidades/idealidades est\u00e9ticas, adota-\n\nse uma perspectiva est\u00e9ril. Ora, ao contr\u00e1rio, deve-se considerar que a experi\u00eancia est\u00e9tica faz \n\ncom que aquilo que \u00e9 denominado provisoriamente como obra se transforme num outro \u2013 o que \n\nfaz, tamb\u00e9m, da interpreta\u00e7\u00e3o uma cria\u00e7\u00e3o de subjetividades. A fal\u00eancia das premissas \n\nconhecedor/conhecido/realidade ocorre na medida em que se afirma conhecer objetivamente, por \n\n\n\n \n \n\n 147\n\nmeio da representa\u00e7\u00e3o, a obra. A recusa e a desobedi\u00eancia \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o pela forma, enquanto \n\nsuporte representacional da realidade objetiva, se tornam pot\u00eancias na medida em que se coloca \n\nem aten\u00e7\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o peculiar de sentidos do outro, atrav\u00e9s de imagens e sons evocados pelo \n\ninconsciente coletivo. Durante a experi\u00eancia est\u00e9tica, o que o inconsciente, atrav\u00e9s do s\u00edmbolo, \n\nprop\u00f5e diretamente ao outro, extrapola qualquer sugestionamento representacional e, portanto, \n\nescapa \u00e0 causalidade e \u00e0 objetividade. Defende-se, assim, que o contato est\u00e9tico experencial com \n\na comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de novas condi\u00e7\u00f5es de di\u00e1logo e fabula\u00e7\u00e3o a partir do processo \n\nsimb\u00f3lico. A tentativa de representa\u00e7\u00e3o \u00e9 in\u00f3cua, porque, a cada contato, novas experi\u00eancias \n\nest\u00e9ticas s\u00e3o produzidas, galgadas em estados vibracionais e conscienciais singularizados. A \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o produz usos e est\u00e9ticas singulares, o que faz do contato com aquilo que \n\nprovisoriamente \u00e9 chamado de obra \u2013 por falta de outro termo \u2013 uma produ\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as, \n\nenquanto processos de catalisa\u00e7\u00e3o de peculiaridades l\u00fadicas e simb\u00f3licas.  \n\nCom essa premissa, em outras experimenta\u00e7\u00f5es on\u00edricas, por exemplo, a fabula\u00e7\u00e3o faz \n\nsurgir cip\u00f3s, que conversam com uma \u00e1rvore, que os abriga. De repente, o arcabou\u00e7o de cip\u00f3s \n\nrecebe abruptamente um raio, juntamente com a \u00e1rvore que os protegia e alimentava, e entram em \n\ncrise (epilepsia). Ou s\u00e3o rompidos ou entupidos por criaturas estranhas na mata (AVC), e deixam \n\nde receber a seiva, perecem, e s\u00e3o impedidos de ter contato com a terra, que, tamb\u00e9m, os \n\nalimenta, com nutrientes. Em outras fabula\u00e7\u00f5es do inconsciente, surge uma personagem e resolve \n\na situa\u00e7\u00e3o a partir de uma t\u00e9cnica manual, como no caso de instrumentos de corte, fixa\u00e7\u00e3o, \n\nrestaura\u00e7\u00e3o (simb\u00f3lico).   \n\nExtrapolam-se as motiva\u00e7\u00f5es de relacionamento entre o inconsciente e o contato est\u00e9tico, \n\ncom implica\u00e7\u00f5es de subjetiva\u00e7\u00e3o do artefato sonoro ou audiovisual. \u201cAs convuls\u00f5es \n\n\n\n \n \n\n 148\n\ncontempor\u00e2neas exigem, sem d\u00favida, uma modeliza\u00e7\u00e3o mais voltada para o futuro e a \n\nemerg\u00eancia de novas pr\u00e1ticas sociais e est\u00e9ticas em todos os dom\u00ednios\u201d (GUATTARI, 1992).  \n\n\u00c9 preciso escapar do senso de media\u00e7\u00e3o e reconhecer os constitutivos criativos da \n\nsubjetividade. \u00c9 preciso criar refra\u00e7\u00f5es criativas entre as subjetividades, com fins de amplia\u00e7\u00e3o \n\nde contato com as produ\u00e7\u00f5es audiovisuais. \u201cEssa cat\u00e1lise po\u00e9tico-existencial, que encontramos \n\nem opera\u00e7\u00e3o no seio de discursividades escriturais, vocais, musicais ou pl\u00e1sticas, engaja quase \n\nsincronicamente a recristaliza\u00e7\u00e3o enunciativa do criador, do int\u00e9rprete e do apreciador da obra de \n\narte\u201d (Ibid.). \n\nOs arqu\u00e9tipos de jardins e habita\u00e7\u00f5es fazem parte dos referenciais primordiais do \n\ninconsciente civilizat\u00f3rio e, ao serem pensados em simbiose com o c\u00e9rebro, permitem cria\u00e7\u00f5es \n\nest\u00e9ticas internalizadas, que associam os riscos do AVC a perigos no jardim, como os monstros \n\n(simb\u00f3lico) que romperam ou entupiram as mangueiras, e que encaram a cena de modo jocoso. E \n\nque podem ser afastados a partir de um m\u00e9dico, com uma po\u00e7\u00e3o na m\u00e3o (medicamento), que \n\nacaba de chegar numa outra hist\u00f3ria, ainda em \u201cfazimento\u201d, que o ouvinte come\u00e7ou a vivenciar \n\nas sensa\u00e7\u00f5es. Como afirma Bodstein (2006), ao tratar do fotojornalismo, \u201c\u00e9 como se o s\u00edmbolo se \n\napropriasse das qualidades comunicacionais do referente e lhe impingisse uma significa\u00e7\u00e3o tal, \n\nque passasse a ser sua identidade mais crucial como refer\u00eancia de si, muito al\u00e9m das propriedades \n\ncontemplativas do \u00edcone\u201d.  \n\nCom base na pot\u00eancia do disforme, pode-se propor que as fia\u00e7\u00f5es da casa evocam um \n\nsenso de naturaliza\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias neurol\u00f3gicas, em que se apropria da premissa de que basta \n\na aten\u00e7\u00e3o \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es do c\u00e9rebro e \u00e0 auto-obserba\u00e7\u00e3o de sensa\u00e7\u00f5es estranhas, que possam \n\nocorrer no corpo (associa\u00e7\u00e3o entre autoan\u00e1lise e antecipa\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, que possam envolver o \n\n\n\n \n \n\n 149\n\nfuncionamento irregular), de modo a encarar tanto a si como aos que tiverem crises de epilepsia \n\nou um AVC como partes de grandes caixas e circuitos, com fus\u00edveis e longos fios, em a\u00e7\u00f5es \n\nexpansivas. Ou como partes de jardins em constru\u00e7\u00e3o, que precisam ser cuidados e observados \n\ncontinuamente, com a ajuda de agricultores e t\u00e9cnicas condizentes, em conformidade com as \n\nnecessidades dos elementos envolvidos. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n 150\n\n2. JUSTIFICATIVA \n\n \n\n2.1. Motiva\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa \n\n \n\nSustenta-se nessa proposta de estudo que a Especializa\u00e7\u00e3o em Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e \n\nSa\u00fade: Neuroci\u00eancias possibilitou ao participante o ac\u00famulo de conhecimentos, relevantes para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conte\u00fado sobre a tem\u00e1tica. De maneira geral, foi poss\u00edvel uma compreens\u00e3o \n\npreliminar sobre o processo de produ\u00e7\u00e3o em web r\u00e1dio e de outras linguagens audiovisuais, o que \n\nofereceu uma metodologia de desdobramento para o desenvolvimento da proposta de pesquisa no \n\nMestrado.  \n\nVale mencionar que, em 2009, o presente autor ministrou a aula/palestra \u201cConhecendo o \n\nR\u00e1dio e a Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d, na disciplina Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso, da P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Sa\u00fade: Neuroci\u00eancias, do Labjor, Unicamp. A partir da \n\naula, surgiu a web r\u00e1dio CInAPCe \u2013 projeto experimental, organizado pelo Labjor. A web r\u00e1dio \n\nfoi produzida para ser usada pelo Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Sa\u00fade: \n\nNeuroci\u00eancias. Durante o Curso do Labjor, a realiza\u00e7\u00e3o de uma edi\u00e7\u00e3o experimental da web r\u00e1dio \n\nCInAPCe sobre neuroci\u00eancias possibilitou uma coleta de dados relevantes sobre as formas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conte\u00fado em comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perspectiva de r\u00e1dio n\u00f4made apresentada, a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nobtidos, atrav\u00e9s de uma coleta de dados sobre a intera\u00e7\u00e3o gerada entre alunos e professores ap\u00f3s a \n\nescuta do artefato produzido, corrobora a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. H\u00e1 uma contribui\u00e7\u00e3o, por \n\nexemplo, no prop\u00f3sito de compreender os sentidos que temas, como a epilepsia e o AVC, t\u00eam \n\n\n\n \n \n\n 151\n\npara a comunidade escolar. A avalia\u00e7\u00e3o do conte\u00fado da R\u00e1dio CInAPCe permitiu uma \n\nsustenta\u00e7\u00e3o para a pesquisa. \n\nO presente projeto, galgado na apropria\u00e7\u00e3o das linguagens radiojornal\u00edsticas, surgiu com \n\num prop\u00f3sito de avalia\u00e7\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o de sentidos culturais, atrav\u00e9s do debate sobre a produ\u00e7\u00e3o \n\nde rela\u00e7\u00f5es sociais no ambiente escolar, numa vis\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.  \n\nVale ressaltar que, com o advento do radiojornalismo da Internet, o ouvinte aumentou o \n\npoder de escolha sobre o conte\u00fado. E, com a Internet, o ouvinte pode, ao mesmo tempo que \n\nescuta a mensagem sonora, ver imagens sobre o assunto tratado no google, consultar as listas \n\nvirtuais de discuss\u00e3o que s\u00e3o pertinentes, cadastrar-se numa comunidade virtual que discuta \n\nexperi\u00eancias pessoais sobre um determinado caso, como por exemplo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 epilepsia e ao \n\nAVC, que s\u00e3o temas que passaram a fazer parte do imagin\u00e1rio social de v\u00e1rios agrupamentos de \n\ninternautas, principalmente no orkut e no FB.  \n\nA proposta de produ\u00e7\u00e3o do artefato sonoro esteve galgada na premissa de formula\u00e7\u00e3o de \n\nconjecturas sobre as implica\u00e7\u00f5es sociais das condi\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas. \u00c9 importante ressaltar que \n\numa das quest\u00f5es, que a comunica\u00e7\u00e3o em neuroci\u00eancias pode despertar a posteri \u00e9 a \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o cr\u00edtica sobre a relev\u00e2ncia dos investimentos p\u00fablicos em produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\n\u00c9 importante, tamb\u00e9m, ressaltar que a maioria das emissoras n\u00e3o promove uma avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo conte\u00fado transmitido. E, portanto, faz-se necess\u00e1rio produzir cada vez mais estudos como \n\nesse, para despertar o interesse sobre a avalia\u00e7\u00e3o de programas de r\u00e1dio, caracterizados como \n\nartefatos sonoros. \n\n \n\n\n\n \n \n\n 152\n\n3. OBJETIVOS \n\n \n\n3.1. Objetivo geral \n\n \n\nO objetivo geral foi verificar, numa perspectiva anal\u00edtica, como um artefato sonoro \n\npoderia ser inserido numa experi\u00eancia comunicativa com o Ensino Fundamental de uma escola \n\np\u00fablica de Campinas, enfatizando a epilepsia e o AVC. Assim, o projeto se apoiou numa \n\nperspectiva de povoa\u00e7\u00e3o em neuroci\u00eancias no Ensino Fundamental I. O problema de pesquisa foi: \n\nem que medida um artefato sonoro, com aten\u00e7\u00e3o \u00e0s implica\u00e7\u00f5es sociais do AVC e da epilepsia, \n\npoderia ser inserido numa experi\u00eancia comunicativa com o Ensino Fundamental de uma escola \n\np\u00fablica de Campinas? A provoca\u00e7\u00e3o se concentrou em compreender a pot\u00eancia da fala dos \n\nalunos, diante de quest\u00f5es de impacto social, como no caso das condi\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas (epilepsia \n\ne AVC).  \n\n \n\n3.2. Objetivos espec\u00edficos \n\n \n\n\u2022 verificar como a R\u00e1dio CInAPCe poderia ser, enquanto conceito de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o n\u00f4made sobre as neuroci\u00eancias, indexada \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de mistura de \n\ncorpos: escolares e cient\u00edficos. \n\n\u2022 Buscou-se novas intensidades a partir da est\u00e9tica da condi\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n 153\n\n4. METODOLOGIA \n\n \n\n4.1. Sujeitos \n\n \n\nOs crit\u00e9rios de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o da pesquisa basearam-se no pressuposto do n\u00famero de \n\nalunos, que aceitaram voluntariamente participar da atividade. A escola escolhida foi EMEF \n\nFrancisco Ponzio Sobrinho, Santa Odila, Campinas/S\u00e3o Paulo.  De cerca de 25 alunos em cada \n\nturma, adotou-se como crit\u00e9rio que o n\u00famero m\u00ednimo de volunt\u00e1rios deveria ser de 10. Em \n\ndefini\u00e7\u00e3o com a Dire\u00e7\u00e3o da escola, foram consideradas duas salas, classificadas como Grupo A e \n\nGrupo B (5\u00b0 A e 5\u00b0 B). Participaram 34 alunos, no total, sendo 14 do 5\u00b0 B e 20 do 5\u00b0 A.  \n\nA motiva\u00e7\u00e3o, quanto \u00e0 escolha dessa institui\u00e7\u00e3o escolar, se refere ao pressuposto do \n\npesquisador encontrar uma condi\u00e7\u00e3o oportuna para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades. A saber, a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de duas salas de aula destinadas ao 5\u00b0 ano. Foi feita uma visita anterior em outra escola \n\np\u00fablica do Ensino Fundamental, mas havia somente uma sala destinada ao 5\u00b0 ano, o que \n\ninviabilizava o estudo. Portanto, entre os motivos de escolha dessa escola, est\u00e3o: 1) acessibilidade \n\npara o pesquisador; 2) atendimento dos crit\u00e9rios definidos previamente pelo projeto de pesquisa; \n\n3) disponibilidade dos professores e da Dire\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n4.2. Instrumentos \n\n \n\nA proposta foi povoar sentidos, atrav\u00e9s de um artefato sonoro, em duas edi\u00e7\u00f5es, com \n\ncerca de 50 minutos, com a inten\u00e7\u00e3o de provocar a aten\u00e7\u00e3o sobre as neuroci\u00eancias entre grupos \n\nde alunos e professores do Ensino Fundamental, vinculados \u00e0 escola p\u00fablica da SME, EMEF \n\n\n\n \n \n\n 154\n\nFrancisco Ponzio Sobrinho, Santa Odila, Campinas/S\u00e3o Paulo9 (em Ap\u00eandice, detalhes sobre o \n\nroteiro).  \n\nOs temas abordados foram o funcionamento do c\u00e9rebro, a epilepsia e o AVC. Com uma \n\ndin\u00e2mica de comunica\u00e7\u00e3o transdisciplinar e l\u00fadica, a proposta foi possibilitar a formula\u00e7\u00e3o de \n\nconjecturas sobre as neuroci\u00eancias a partir de leituras sonoras de \u201cCInAPCe, r\u00e1dio n\u00f4made, \n\ncomunica-brincadeira: Uma metodologia de comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em Neuroci\u00eancias para \n\nalunos do Ensino B\u00e1sico\u201d. \n\nForam realizadas sete entrevistas com os pesquisadores do LNI, com a perspectiva de \n\nproblematizar um encontro entre as vozes de escola e as vozes de pesquisa e cl\u00ednica. Foi feita \n\numa coleta de vozes institucionais e cl\u00ednicas, com a busca de novas rela\u00e7\u00f5es entre corpos. Por um \n\nlado, o corpo da medicina/neuroci\u00eancia. E, por outro, o da escola, em que as enuncia\u00e7\u00f5es \n\nfamiliares e subjetivas se expressaram como intensidades, antes de um contato pr\u00e9vio com o \n\ncorpo cl\u00ednico das neuroci\u00eancias, ou seja, o corpo do laborat\u00f3rio. Nessa perspectiva, houve um \n\natravessamento entre as intensidades do corpo da escola e do corpo do laborat\u00f3rio, em que tal \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o gerou novas muta\u00e7\u00f5es entre saberes, de modo a instigar novas pot\u00eancias de \n\ntratamento para as rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia e est\u00e9tica. O corpo da escola trouxe, atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o \n\nde vozes, novos problemas subjetivos para o corpo do laborat\u00f3rio, de modo a ampliar as tens\u00f5es \n\nentre o conhecimento e as condi\u00e7\u00f5es de apropria\u00e7\u00e3o e de cria\u00e7\u00e3o. \n\nPara colocar em sali\u00eancia a pot\u00eancia presente na din\u00e2mica inerente ao processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos com o artefato sonoro, foram elaborados question\u00e1rios, em que as \n\n                                                 \n9 As sonoras (falas do artefato sonoro) contam com a participa\u00e7\u00e3o dos pesquisadores vinculados ao Departamento de \nNeurologia da FCM/UNICAMP: Dr. Li Li Min, Dr\u00aa. Paula Fernandes, Dr. Wagner Mauad Avelar, Dr\u00aa. Vanessa \nHachiman, Dr\u00aa. Graziela Dallaqua, Dr\u00aa. Renata Ramos. Na edi\u00e7\u00e3o final, est\u00e3o, tamb\u00e9m, as sonoras/falas dos alunos.  \n\n\n\n \n \n\n 155\n\nenuncia\u00e7\u00f5es sobre a epilepsia e o AVC foram apresentadas sob o olhar das sensa\u00e7\u00f5es, em que a \n\nvida social e o conhecimento cient\u00edfico foram catalisados sem prerrogativas limitadoras da \n\nexpress\u00e3o a priori. Nos Ap\u00eandices 1, 2, 3 e 4, est\u00e3o os question\u00e1rios pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste, que \n\nforam aplicados entre alunos e professores. \n\n \n\n4.3. Procedimentos \n\n \n\nOs alunos e professores responderam, antes do in\u00edcio da audi\u00e7\u00e3o do artefato sonoro, a um \n\nquestion\u00e1rio pr\u00e9-teste sobre as neuroci\u00eancias. O question\u00e1rio p\u00f3s-teste, em sequ\u00eancia, foi \n\nrespondido, pelos dois professores e alunos, ao final da etapa da escuta e aplica\u00e7\u00e3o transversal do \n\ntema, para permitir coletar conjecturas sobre os processos inerentes \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento.  \n\nOs alunos ouviram uma sess\u00e3o com cerca de 50 minutos de grava\u00e7\u00e3o, referente ao artefato \n\nsonoro (vozes que evidenciam o laborat\u00f3rio e a pesquisa sobre a tem\u00e1tica, galgadas nas \n\nentrevistas e na inser\u00e7\u00e3o do narrador/presente pesquisador). S\u00e3o falas que deixam vazar aspectos \n\nde tens\u00e3o acerca dos saberes das neuroci\u00eancias. Quanto aos \u00e1udios de entrevistas, foram editados, \n\nem m\u00e9dia, de tr\u00eas a seis minutos, cada. \n\nAp\u00f3s a coleta do material, foi feita uma avalia\u00e7\u00e3o das respostas obtidas com a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo question\u00e1rio. Foi uma atividade transversal, que priorizou a vers\u00e3o l\u00fadica de contato com as \n\nneuroci\u00eancias. Os relatos dos alunos e professores sobre o conte\u00fado do artefato sonoro \n\npropiciaram a constru\u00e7\u00e3o da materialidade da pesquisa. De maneira geral, um grupo de alunos \n\np\u00f4de contribuir com o outro e, assim, fomentar a constru\u00e7\u00e3o de uma rede de comunica\u00e7\u00e3o, no \n\n\n\n \n \n\n 156\n\nsentido estrito, de trocadores de conhecimento sobre o c\u00e9rebro. A produ\u00e7\u00e3o de uma atividade de \n\ncar\u00e1ter cient\u00edfico, educativo e interativo, que promovesse os conceitos das neuroci\u00eancias na \n\nescola da rede p\u00fablica, foi a quest\u00e3o-chave desse estudo10. \n\n \n\n4.4. An\u00e1lise dos dados \n\n \n\nCom base em Fonseca J\u00fanior (2005), Bauer e Gaskell (2010), e Bardin (1979), a presente \n\npesquisa definiu que a Metodologia escolhida foi a An\u00e1lise de Conte\u00fado. Com as infer\u00eancias \n\ndessa pesquisa, por exemplo, foi poss\u00edvel identificar o imagin\u00e1rio social sobre o estigma. Para \n\ntanto, foi necess\u00e1ria uma pr\u00e9-an\u00e1lise do material, que foi composto dos \u00e1udios com os \n\nentrevistados e do question\u00e1rio semi-estruturado. Assim, foram considerados os processos sociais \n\ncomo meios de produ\u00e7\u00e3o das jun\u00e7\u00f5es do ambiente escolar. A presen\u00e7a da influ\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais foi considerada ao longo da an\u00e1lise.  \n\nAl\u00e9m desta an\u00e1lise, realizamos tamb\u00e9m uma an\u00e1lise quantitativa, comparando os dois \n\nmomentos estudados: antes e depois do artefato sonoro. \n\n \n\n4.5. Aspectos \u00e9ticos da pesquisa \n\n \n\n                                                 \n10 Para ouvir os programas, basta entrar nos seguintes links: AVC. Soundcloud. Dispon\u00edvel em: \nhttp://soundcloud.com/julianoluis/avc; EPILEPSIA. Soundcloud. Dispon\u00edvel em: \n<http://soundcloud.com/julianoluis/epilepsia-2>. A edi\u00e7\u00e3o completa, com as \u201cVozes das neuroci\u00eancias\u201d, pode ser \nacessada no link: R\u00c1DIO CInAPCe. Soundcloud. Dispon\u00edvel em:&lt;http://soundcloud.com/julianoluis/r-dio-cinapce>.  \n\n\n\n \n \n\n 157\n\nN\u00e3o houve riscos previs\u00edveis quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. Tamb\u00e9m, n\u00e3o houve \n\ndesconfortos previs\u00edveis. Como fator de aten\u00e7\u00e3o, considerou-se o tempo que os alunos e \n\nprofessores tiveram que despender com a atividade, e que seria ocupado para o exerc\u00edcio do \n\nconte\u00fado program\u00e1tico de sala de aula. Por outro lado, mesmo que m\u00ednimo, o acesso a um \n\ndi\u00e1logo sobre as neuroci\u00eancias p\u00f4de contribuir com o desenvolvimento do aluno, como um todo. \n\nE, assim, foi poss\u00edvel ampliar os sentidos pessoais do aluno sobre a epilepsia e o AVC11. \n\nA pesquisa contou com o TCLE, aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da \n\nFCM/Unicamp (processo dispon\u00edvel em anexo, n\u00famero: 00788412.0000.5404), em que os \n\nalunos/professores foram os volunt\u00e1rios, convidados a participar da iniciativa. Os volunt\u00e1rios \n\nfaziam parte da comunidade escolar. O TCLE foi apresentado aos dois professores respons\u00e1veis \n\npelas duas turmas de alunos, que colaboraram com a media\u00e7\u00e3o juntamente com os pais dos \n\nalunos. Com refer\u00eancia \u00e0s quest\u00f5es de confidencialidade, os nomes dos alunos e professores \n\nforam mantidos em sigilo na pesquisa. \n\nA iniciativa teve como pressuposto entrar em contato com os di\u00e1logos que os alunos e \n\nprofessores fomentaram, ao se situarem numa condi\u00e7\u00e3o de audi\u00e7\u00e3o dos temas propostos. Foram \n\ncoletadas impress\u00f5es/entrevistas em \u00e1udio dos alunos \u2013 \u201cVozes das neuroci\u00eancias\u201d \u2013, que foram \n\nintroduzidas numa edi\u00e7\u00e3o final. O artefato tamb\u00e9m deslizou nos espa\u00e7os criados na Internet, a \n\nRede, que envolve os circuitos de \u201cEu falo sobre epilepsia\u201d e \u201cEu falo sobre AVC\u201d. A Rede \n\nocorre atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre o yahoo groups, o FB, o orkut e o twitter. \n\nConforme se firmou na presente proposta de estudo, a condi\u00e7\u00e3o preliminar, para o uso de \n\nartefatos sonoros, por meio da R\u00e1dio CInAPCe, vinculados a uma din\u00e2mica maior e paralela, \u00e0 da \n\n                                                 \n11 Buscou-se aproxima\u00e7\u00f5es entre a universidade, a comunica\u00e7\u00e3o, as neuroci\u00eancias e a escola p\u00fablica. \u00c9 no debate que \nos alunos podem questionar os pressupostos pedag\u00f3gicos, o que contribui para o desenvolvimento do senso cr\u00edtico \nem rela\u00e7\u00e3o aos processos de clausura, em que est\u00e3o submetidos. \n\n\n\n \n \n\n 158\n\nRede CInAPCe, foi a de que a comunica\u00e7\u00e3o fosse compreendida como uma brincadeira com o \n\nconhecimento.  \n\nA produ\u00e7\u00e3o foi disponibilizada, tamb\u00e9m, no portal do CInAPCe, da ASPE; pela inser\u00e7\u00e3o \n\nda web r\u00e1dio da RTV (R\u00e1dio e Televis\u00e3o), da Unicamp1213.  \n\nOs pacientes neurol\u00f3gicos, os professores, os alunos e os ouvintes-internautas da RTV, do \n\nCInAPCe, da ASPE e da escola p\u00fablica, ao terem acesso a uma experi\u00eancia de povoa\u00e7\u00e3o em \n\nneuroci\u00eancias, foram incentivados a fomentar novas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de sentidos, no que se \n\nrefere n\u00e3o s\u00f3 a condi\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica que envolve a epilepsia, mas, tamb\u00e9m, sobre o conjunto de \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais em voga. A alternativa se efetuou com o foco em construir rela\u00e7\u00f5es com o \n\nconhecimento cient\u00edfico, de modo a estabelecer cria\u00e7\u00f5es outras sobre as informa\u00e7\u00f5es. Os grupos \n\nde alunos e professores foram definidos a partir da arbitragem da Dire\u00e7\u00e3o da escola proposta. \n\n\u00c9 relevante, de antem\u00e3o, considerar que a faixa et\u00e1ria de 10-12 anos, de forma geral, ainda \n\nn\u00e3o disp\u00f5e de um aparato cr\u00edtico-reflexivo totalmente desenvolvido, capaz de subsidiar a \n\nformula\u00e7\u00e3o da conceitua\u00e7\u00e3o e da abstra\u00e7\u00e3o no sentido estrito, sobre as quest\u00f5es que influenciam a \n\nvida em sociedade e a sa\u00fade do corpo f\u00edsico14.  \n\nDentro dessa perspectiva e na tentativa de ter promovido novas intensidades entre \n\ncrian\u00e7as na faixa et\u00e1ria dos 10 anos de idade (5\u00ba ano do Ensino Fundamental I, ou, antiga 4\u00aa \n\n                                                 \n12 RTV. Dispon\u00edvel em:&lt;www.rtv.unicamp.br>. \n13 Importante a quest\u00e3o de que, em julho de 2010, em conversa pr\u00e9via com o respons\u00e1vel pela web r\u00e1dio ligada \u00e0 \nRTV da Unicamp, Carlos Humberto do Prado, ficou definido que a programa\u00e7\u00e3o estaria aberta \u00e0 proposta. O \nprograma de r\u00e1dio, portanto, foi gravado, editado e veiculado. Assim, o projeto se baseou na Linha de Pesquisa \n\u201cNovas m\u00eddias de divulga\u00e7\u00e3o\u201d, estabelecida pelo programa de Mestrado, do Labjor. \n14 A presente proposta esteve indexada \u00e0s a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o dos pesquisadores do Laborat\u00f3rio de Neuroimagem, \nda FCM/Unicamp. O Laborat\u00f3rio de Neuroimagem comp\u00f5e, junto a outros centros brasileiros de pesquisa m\u00e9dica \u2013 \nUSP - Ribeir\u00e3o Preto, USP S\u00e3o Paulo, USP S\u00e3o Carlos, Unifesp e o Instituto Israelita de Ensino e Pesquisa Albert \nEinstein \u2013 o projeto CInAPCe.  \n\n\n\n \n \n\n 159\n\ns\u00e9rie), os conceitos das neuroci\u00eancias foram discutidos a partir da produ\u00e7\u00e3o de sentidos sobre as \n\ncondi\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas, dentre elas, a epilepsia e o AVC. Vale ressaltar que a epilepsia \u00e9 a \n\ncondi\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica mais comum em crian\u00e7as na idade escolar. A epilepsia traz consequ\u00eancias \n\nsignificativas nos aspectos biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos e sociais do aluno e da fam\u00edlia, como um \n\ntodo15.  \n\nA apropria\u00e7\u00e3o do artefato sonoro, conforme se pretendeu conceituar, fez-se como um \n\njogo, em que os participantes aprenderam com a experi\u00eancia do outro em simbologias de \n\nalteridade, afetividade e identifica\u00e7\u00f5es. Como se observa em Deleuze (2006), um jogo-linguagem \n\nque \u00e9 movimentado, e que parece n\u00e3o ter nenhuma regra espec\u00edfica, e n\u00e3o propor nem vencedor \n\nnem vencido. Um jogo a contradizer-se a si mesmo. \n\nEstabeleceu-se o pressuposto de que a ludicidade, por meio de ferramentas interativas, \n\np\u00f4de complementar o aprendizado dos alunos. Formulou-se a seguinte hip\u00f3tese: O uso de \n\nm\u00fasicas e brincadeiras, inseridas ao longo do programa de r\u00e1dio, possibilitou um vasto repert\u00f3rio \n\nde troca de informa\u00e7\u00f5es, de uma maneira descontra\u00edda. Algumas das quest\u00f5es abordadas nessa \n\npesquisa foram: Como as crian\u00e7as se instrumentalizaram, no que diz respeito \u00e0s neuroci\u00eancias? \n\nComo a avalia\u00e7\u00e3o dos alunos contribuiu com a pesquisa? Essas quest\u00f5es ajudaram a delimitar \n\numa proposta pedag\u00f3gica para a R\u00e1dio CInAPCe.  \n\n                                                 \n15 O site do CInAPCe conta com plataformas de textos, \u00e1udios e imagens, com foco na constru\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas \nlinguagens e experimenta\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n \n \n\n 160\n\n5. RESULTADOS \n\n \n\n5.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos sujeitos \n\n \n\nEm 26 de mar\u00e7o de 2012, o artefato sonoro foi ouvido por alunos e professores da EMEF \n\nFrancisco Ponzio Sobrinho. Foram consideradas duas salas, classificadas como Grupo A e Grupo \n\nB (5\u00b0 A e 5\u00b0 B), com faixa et\u00e1ria m\u00e9dia em 10 anos. Participam 34 alunos, total. 14 do 5\u00b0 B e 20 \n\ndo 5\u00b0 A. No 5\u00b0 A (grupo A), participaram 12 (60%) alunos do sexo feminino e 8 (40%) do \n\nmasculino. Quanto ao 5\u00b0 B (grupo B), participaram 7 (50%) alunos do sexo feminino. \n\nOs resultados est\u00e3o separados em epilepsia (pr\u00e9 e p\u00f3s-teste) e AVC (pr\u00e9 e p\u00f3s-teste). \n\nAl\u00e9m disso, tamb\u00e9m, est\u00e3o colocadas as experi\u00eancias subjetivas, em que s\u00e3o ressaltados os \n\naspectos imbricados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es com a escola. \n\n \n\n5.2. Epilepsia \n\n \n\n\u2022 Pr\u00e9-teste \n\nO gr\u00e1fico 1 ilustra a frequ\u00eancia dos alunos, que j\u00e1 presenciaram ou n\u00e3o a uma crise de \n\nepilepsia. E a tabela 1 ilustra algumas caracteriza\u00e7\u00f5es sobre a experi\u00eancia dos estudantes, que j\u00e1 \n\npresenciaram uma crise. \n\n \n\n\n\n \n \n\n 161\n\nGr\u00e1fico 1: Alunos que j\u00e1 viram uma crise de epilepsia. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                   \n\n \nTabela 1: Alunos que j\u00e1 viram uma crise de epilepsia. \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nO gr\u00e1fico 2 identifica a rela\u00e7\u00e3o dos alunos com a quest\u00e3o das diferen\u00e7as da pessoa com \n\nepilepsia, no que diz respeito \u00e0 alteridade. Na tabela 2, est\u00e3o os argumentos, que complementam \n\na presente an\u00e1lise. \n\n \n\n \n \n\nGrupos A/B \nCaracteriza\u00e7\u00f5es \n\nA pessoa que tem epilepsia tem ocorr\u00eancia de baba/saliva\u00e7\u00e3o excessiva. \nQuem olha acha esquisito, tem d\u00f3, a sensa\u00e7\u00e3o \u00e9 horr\u00edvel. \nA pessoa que tem epilepsia desmaia, fica ausente.  \nExiste o medo da pessoa com crise morrer.  \nQueda e tremor de pessoa com epilepsia. \nA pessoa que n\u00e3o tem epilepsia fica com medo de quem tem. \n\nGrupo A Grupo B TOTAL\n\nSIM 57% 10% 29%\n\nN\u00c3O 42% 90% 70%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n\n\n \n \n\n 162\n\nGr\u00e1fico 2: Diferen\u00e7a entre pessoa com epilepsia e pessoa sem epilepsia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n       \n\n         \n\n         \n\n          \n \n \n\n \n\n \n \n\n       \n\n         \n\n         \n\n          \n \n \n \n \n\nTabela 2: Diferen\u00e7a entre pessoa com epilepsia e pessoa sem epilepsia, segundo os sujeitos. \n \n \n\nNa tabela 3, est\u00e3o os argumentos de alunos dos Grupos A/B sobre a atitude, que deve ser \n\nadotada, durante uma crise.  \n\nGrupos A/B \nCaracteriza\u00e7\u00f5es \n\nTravamento de um lado do corpo. \nQuem n\u00e3o tem epilepsia fica com preocupa\u00e7\u00e3o sobre a ocorr\u00eancia da crise a respeito da \npessoa que tem. \nA pessoa que tem epilepsia tem descontrole sobre o corpo, saliva\u00e7\u00e3o excessiva/baba. \nA pessoa que tem epilepsia n\u00e3o pode fazer determinadas atividades e n\u00e3o pode mexer com \ncoisas cortantes. \nA pessoa que tem epilepsia tem movimentos diferentes, n\u00e3o tem controle sobre si. \nA pessoa que tem epilepsia n\u00e3o dirige carros. \nA pessoa que tem epilepsia pode ter um acidente. \nOs familiares cuidam mais da pessoa com epilepsia do que de quem n\u00e3o tem. \nA pessoa que tem epilepsia fica bastante sozinha, parada, sem fazer nada. \nNingu\u00e9m chama para brincar a pessoa com epilepsia. \nA pessoa que tem epilepsia fica em tratamento, e a que n\u00e3o tem, n\u00e3o fica, a n\u00e3o ser que use \ndrogas ou seja alco\u00f3latra. \nA epilepsia pode ser passada de uma pessoa \u00e0 outra. \nA crise n\u00e3o \u00e9 algo comum. \nA pessoa que tem epilepsia tem dificuldade na fala. \nQuem olha a pessoa que tem epilepsia acha esquisito, estranho. \nA pessoa que tem epilepsia tem tremor, \u00e9 maltratada, \u00e9 judiada. \n\nGrupo A Grupo B TOTAL\n\nSIM 65% 50% 59%\n\nN\u00c3O 35% 50% 41%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n\n\n \n \n\n 163\n\n \n\nTabela 3: Procedimentos durante uma crise. \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO gr\u00e1fico 3 traz o cen\u00e1rio fict\u00edcio de possibilidade de cont\u00e1gio a partir do contato com \n\npessoas com epilepsia. Vinte por cento dos alunos dos Grupos A/B coadunam com a tese de \n\ncont\u00e1gio a partir do contato com a crise. Abaixo, est\u00e3o os argumentos, que corroboram a \n\nafirma\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                 \n16 Conforme defini\u00e7\u00e3o adotada pela presente Disserta\u00e7\u00e3o, o que est\u00e1 entre par\u00eanteses \u00e9 caracterizado como o n\u00famero \nde sujeitos. \n\nGrupos A/B \nCaracteriza\u00e7\u00f5es \n\nChamar o m\u00e9dico/ambul\u00e2ncia para a pessoa com epilepsia (1613). \nChamar o SAMU (10). \nN\u00e3o ficar muito perto da pessoa com epilepsia (1). \nN\u00e3o deixar a cabe\u00e7a da pessoa com epilepsia bater no ch\u00e3o (1). \nLigar para a fam\u00edlia, atrav\u00e9s do celular da pessoa, que tem a crise (1). \nN\u00e3o mexer no corpo da pessoa (1). \nN\u00e3o ficar muito perto da pessoa com epilepsia (1). \nPegar um copo d\u2019\u00e1gua, para a pessoa com epilepsia (1). \nChamar algu\u00e9m com experi\u00eancia, que j\u00e1 viu uma crise (1). \nApoiar a pessoa com epilepsia na cadeira (1). \nMassagear o peito da pessoa com epilepsia (1). \nAjudar a pessoa com epilepsia a respirar (1). \nFalar com a pessoa com epilepsia, para mant\u00ea-la consciente (1). \nPressionar a barriga da pessoa, que tem uma crise (1). \nChamar a professora (1). \n\n\n\n \n \n\n 164\n\nGr\u00e1fico 3: Cren\u00e7a: Epilepsia \u00e9 contagiosa. \n\n \n\n \n\n \n \n\n        \n\n          \n\n          \n\n          \n\n          \n\n          \n\n          \n\n          \n\n          \n\n          \n\n          \n\n          \n\n          \n\n          \n\n          \n\n           \nTabela 4: Cren\u00e7a: Epilepsia \u00e9 contagiosa. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nO gr\u00e1fico 4 incide sobre a possibilidade de familiares e amigos terem apresentado crise, \n\npelo menos uma vez. Trinte e cinco por cento dos alunos dos Grupos A/B afirmaram que os \n\nfamiliares e amigos j\u00e1 tiveram crises. Abaixo, est\u00e3o os argumentos que corroboram a afirma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n \n \n \n \n \n\nGrupos A/B \nCaracteriza\u00e7\u00f5es \n\nO v\u00edrus da pessoa que tem epilepsia \u00e9 transferido para aquele, que n\u00e3o tem. \nFicar perto da pessoa que tem epilepsia. \nBeijo, abra\u00e7o. \nCompartilhamento de talheres. \nPelo contato com o ar. \nComer pr\u00f3ximo \u00e0 pessoa que tem epilepsia. \n\nGrupo A Grupo B TOTAL\n\nSIM 10% 71% 35%\n\nN\u00c3O 90% 28% 64%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n\n\n \n \n\n 165\n\nGr\u00e1fico 4: Familiares ou amigos com crise. \n\n          \n\n \n \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n\u2022 P\u00f3s-teste (alunos) \n\nNa tabela 5, est\u00e3o os argumentos de alunos dos Grupos A/B sobre a atitude, que deve ser \n\ntomada, durante uma crise (p\u00f3s-\u00e1udio). \n\nTabela 5: Atitude perante a crise (p\u00f3s-\u00e1udio). \n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\nGrupos A/B \nCaracteriza\u00e7\u00f5es  \n\nChamar o m\u00e9dico/ambul\u00e2ncia para a pessoa com epilepsia/AVC (15). \nChamar o SAMU (14). \nEntrar em contato com o 192 (3). \nPegar o celular, da pessoa que teve a crise, e ligar para a sua fam\u00edlia (2). \nAjudar a pessoa que teve a crise (1). \nAfrouxar as roupas, esperar a crise passar, pois ela dura um minuto (1). \nFicar calmo (1). \nTirar todos os objetos da pessoa (1). \nN\u00e3o deixar a pessoa, no momento da crise, bater em si mesma (1). \nChamar o pronto-socorro (1) ou a pol\u00edcia (1). \nRecomenda levar ao hospital diretamente (1). \nProcurar o respons\u00e1vel pela pessoa (1). \nAjudar a pessoa (1). \n\nGrupo A Grupo B TOTAL\n\nSIM 10% 71% 35%\n\nN\u00c3O 90% 28% 64%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n\n\n \n \n\n 166\n\n5.3. AVC \n\n \n\n\u2022 Pr\u00e9-teste (alunos) \n\nO gr\u00e1fico 5 traz a experi\u00eancia de contato com AVC. Apenas 23% dos alunos dos Grupos \n\nA/B afirmaram ter presenciado pessoas, que tiveram AVC. Abaixo, est\u00e3o os aspectos subjetivos \n\nsobre a quest\u00e3o.  \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n 167\n\nGr\u00e1fico 5: Alunos conhecem pessoas que tiveram AVC. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nTabela 6: Alunos conhecem pessoas que tiveram AVC. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u2022 P\u00f3s-teste (alunos) \n\nNa tabela 7, est\u00e3o os argumentos de alunos dos Grupos A/B sobre as sensa\u00e7\u00f5es obtidas a \n\npartir do contato com o artefato sonoro.  \n\n  \n\nGrupos A/B \nCaracteriza\u00e7\u00f5es \n\nMorte de pessoa com AVC. \nUma pessoa, que teve AVC, perdeu os movimentos de um bra\u00e7o e uma perna.  \nA pessoa que tem AVC utiliza o andador. \nA pessoa que tem AVC faz fisioterapia. \nA pessoa que tem AVC fica magra. \nA pessoa que tem AVC tem dificuldade de comer. \nMorte de pessoa com AVC. \nA pessoa que tem AVC tem dificuldade de andar ou falar. \n\nGrupo A Grupo B TOTAL\n\nSIM 15% 35% 23%\n\nN\u00c3O 85% 64% 76%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n\n\n \n \n\n 168\n\nTabela 7: Sensa\u00e7\u00e3o de ouvir o artefato sobre AVC/epilepsia. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO gr\u00e1fico 6 ilustra o interesse sobre o contato com o artefato sonoro. Abaixo, est\u00e3o as \n\nmotiva\u00e7\u00f5es, que exemplificam a quest\u00e3o. \n\n \n  \n\nGrupos A/B \nCaracteriza\u00e7\u00f5es  \n\nBom/interessante saber mais sobre o AVC e a epilepsia (14). \nGostou, porque afirma ter aprendido com o artefato (3). \nLembran\u00e7a de familiar, que teve AVC/ou epilepsia (3). \nIndefinido (2). \nAfirma que passou a perceber que o derrame pode ser curado com medica\u00e7\u00e3o (2). \nSentiu ruim/triste em saber como \u00e9 a vida da pessoa com epilepsia/AVC (1).  \nGostou. Afirma que nunca havia pensado que teria uma explica\u00e7\u00e3o t\u00e3o detalhada sobre o \nAVC e a epilepsia (1). \nSentiu d\u00f3, porque as pessoas n\u00e3o podem fazer nada (1). \nSentiu assustado, porque n\u00e3o sabia que era assim (1). \nEpilepsia \u00e9 muito grave (1).  \nPensava que epilepsia n\u00e3o tinha tratamento e, agora, sabe que tem (1). \nTem que chamar a ambul\u00e2ncia, quando a pessoa tem uma crise (1).  \nSentiu que n\u00e3o deve mais deixar de lado a pessoa com epilepsia (1). \nSentiu que o artefato informa (1).  \nSentiu que o artefato ensina (1).  \nAfirma que as pessoas n\u00e3o est\u00e3o acostumadas a conversar frequentemente sobre \nepilepsia/AVC (1). \nDefende que as pessoas precisam aprender mais sobre AVC/epilepsia (1). \nEntendeu que pode ter v\u00e1rias pessoas com epilepsia/AVC (1). \nSentiu que n\u00e3o deve ter preconceito com pessoas com epilepsia/AVC (1). \nPensava que a epilepsia n\u00e3o tinha cura (1). \nNotou que a pessoa com epilepsia treme, solta saliva (1). \nConfundiu epilepsia com AVC (1). \nNotou que \u00e9 poss\u00edvel prevenir o AVC (1). \nSentiu que tem que ficar atento quando ocorrer o AVC, para ajudar a pessoa (1). \nN\u00e3o sabia o que era (conhecia) AVC/epilepsia (1). \nAfirma que a experi\u00eancia fez conhecer mais o corpo (1).  \n\n\n\n \n \n\n 169\n\nGr\u00e1fico 6: Percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o \u00e1udio. \n\n \n\n \nTabela 8: Percep\u00e7\u00e3o positiva sobre o \u00e1udio. \n\n \n\nGrupo A Grupo B TOTAL\n\nSIM 55% 42% 50%\n\nN\u00c3O 45% 57% 50%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n\n\n \n \n\n 170\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGrupos A/B \nCaracteriza\u00e7\u00f5es \n\nGostou da parte em que o Juliano entrevistou a m\u00e9dica, e ela explicou o que acontece \ncom o que tem epilepsia/AVC. \nGostou quando o doutor explica que a epilepsia tem cura. \nGostou da parte em que o neurologista diz que o c\u00e9rebro \u00e9 como um jardim, que \u00e9 \nirrigado por mangueiras, em que se sai \u00e1gua. O c\u00e9rebro \u00e9 quase a mesma coisa que o \njardim. S\u00f3 que tem uma veia, que leva o sangue para o c\u00e9rebro. \nAchou interessante a quest\u00e3o de que, se entupir, tem que levar a pessoa para o pronto-\nsocorro. \nGostou da parte em que a doutora falou, que tem que chamar um especialista para o \nc\u00e9rebro. \nGostou da parte em que pede para o pai (com suspeita de AVC) repetir palavras. \nGostou do trecho, que fala que precisa fazer v\u00e1rias coisas, para verificar se o parente \nest\u00e1 com AVC. \nGostou da parte em que s\u00e3o citados os sintomas (dificuldades de falar, de mexer). \nAchou importante a quest\u00e3o de que, quando a pessoa tem epilepsia, fica bastante \nsozinha. Ningu\u00e9m chama para brincar. Fica parada, sem fazer nada. \nGostou da parte em que a doutora fala que as plantas precisam de \u00e1gua, assim como o \nc\u00e9rebro precisa de sangue. \nN\u00e3o entendia o que significava o jardim e a mangueira. Agora, j\u00e1 sabe. \nGostou do trecho em que a doutora disse que, se a pessoa come muita gordura animal, \nela prejudica algumas partes do corpo. \nGostou da explica\u00e7\u00e3o. Achou interessante falar sobre epilepsia/AVC. \nPorque sente que se informou mais sobre derrame com essa experi\u00eancia. Assim, passou \na saber como um parente seu, em espec\u00edfico, morreu. \nGostou da parte que falou sobre o jardim. \nGostou porque serve para as pessoas aprenderem mais. \nGostou porque, assim, pode ensinar o que aprendeu para sua fam\u00edlia. \n\n\n\n \n \n\n 171\n\nO gr\u00e1fico 7 coloca em evid\u00eancia a possibilidade de mudan\u00e7a pessoal sobre as \n\nneuroci\u00eancias a partir do contato com o programa de r\u00e1dio. Abaixo, est\u00e3o os argumentos, que \n\ndenotam os aspectos subjetivos inerentes. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 7: Mudan\u00e7a da percep\u00e7\u00e3o de AVC p\u00f3s-\u00e1udio. \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \nTabela 9: Mudan\u00e7a da percep\u00e7\u00e3o de AVC p\u00f3s-\u00e1udio. \n\n \n\nGrupo A Grupo B TOTAL\n\nSIM 55% 45% 50%\n\nN\u00c3O 42% 57% 50%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n\n\n \n \n\n 172\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n  \n\nGrupos A/B \nCaracteriza\u00e7\u00f5es \n\nAfirma que mudou porque, agora, com o contato com o artefato sonoro, sabe o que \nfazer quando uma pessoa da fam\u00edlia tem AVC. \nMudou, porque, agora, pode ajudar essas pessoas. \nMudou o comportamento, porque deixou de ter medo de pessoas com AVC. \nMudou, porque n\u00e3o sabia que era algo t\u00e3o s\u00e9rio. \nMudou, porque achava que a pessoa com epilepsia s\u00f3 ficava acamada. \nMudou, porque agora identificou o motivo da morte de um familiar. \nDiz que n\u00e3o conhecia AVC. E que mudou, porque, agora, aprendeu mais. \nAfirma que mudou porque, antes, achava que a epilepsia se resumia apenas ao \nmomento em que uma pessoa espumava, pela boca.  \nDiz que mudou, porque, agora, sabe o que fazer quando uma pessoa tem uma crise.  \nMudou, porque, agora, passou a considerar o derrame e a epilepsia como muito s\u00e9rios.  \nMudou, porque afirma ter aprendido v\u00e1rias coisas.  \nAfirma que mudou, porque, agora, notou que deve se familiarizar com a crise, para que \npossa ajudar a pessoa que tem. \n\n\n\n \n \n\n 173\n\n5.4. Epilepsia/AVC p\u00f3s-teste \n\n \n\nNa tabela 10, est\u00e3o infer\u00eancias de alunos dos Grupos A/B sobre a possibilidade de estigma \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 epilepsia e ao AVC. \n\n \nTabela 10: Preconceito/estigma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa com AVC/epilepsia. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGrupos A/B \nCaracteriza\u00e7\u00f5es  \n\nDeve chamar a pessoa para brincar (6). \nN\u00e3o deve deixar de lado/deixar para tr\u00e1s (n\u00e3o \u201cligar para\u201d/\u201cdeixar no canto\u201d) a pessoa \ncom epilepsia/AVC (5). \nA pessoa com epilepsia/AVC \u00e9 deixada fora da brincadeira (4). \nIndefinido (2). \nN\u00e3o deve ter preconceito (2). \nN\u00e3o deveria existir o preconceito com essa pessoa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o (2). \nAs pessoas pensam que essa doen\u00e7a \u00e9 contagiosa, e se afastam e, assim, sentem \npreconceito (1). \nAfirma que n\u00e3o deveria existir o preconceito, porque aquele que est\u00e1 com a condi\u00e7\u00e3o e o \nque n\u00e3o est\u00e1, ambos, s\u00e3o seres humanos (1).  \n\u201cBrincam\u201d (no sentido pejorativo) com essas pessoas (1). \nTem que parar o preconceito. N\u00e3o colocar culpa na pessoa que tem a condi\u00e7\u00e3o (1). \nDeve parar o preconceito, porque todos t\u00eam direitos iguais (1). \nRiso (no sentido pejorativo) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas com epilepsia/AVC (1). \nA pessoa n\u00e3o quer brincar nem conversar com as pessoas com epilepsia, s\u00f3 porque elas \nt\u00eam um jeito diferente (1). \nChamam a pessoa de esquisita (1). \nMuito errado ter preconceito com essas pessoas (1). \nN\u00e3o querem brincar com essas pessoas (1). \nAssociou a pessoa com epilepsia/AVC ao termo \u201cdeficiente\u201d (1). \nNenhuma pessoa liga para quem tem epilepsia/AVC (1). \nDeve chamar para conversar (1). \nDeve chamar para jogar futebol, fazer nata\u00e7\u00e3o (1). \nAfirma que as pessoas t\u00eam que parar com o preconceito. Sobre os que t\u00eam preconceito: \n\u201cE se fossem eles que estivessem com epilepsia/AVC?\u201d (1). \nAfirma que h\u00e1 o preconceito, porque, se ficar perto, a pessoa pega epilepsia da outra, \nque tem a condi\u00e7\u00e3o (1). \nAfirma que \u00e9 uma pessoa e n\u00e3o um monstro (1). \nA pessoa n\u00e3o pode ter preconceito, s\u00f3 porque o outro tem epilepsia/AVC (1). \nN\u00e3o deve ter preconceito, porque epilepsia n\u00e3o pega por contato visual (1). \nDeve respeitar a pessoa que tem epilepsia/AVC (1). \n\n\n\n \n \n\n 174\n\nO gr\u00e1fico 8 coloca em evid\u00eancia a possibilidade de mudan\u00e7a entre as pessoas, que \n\nconvivem com o outro, que tem epilepsia/AVC. Sessenta e quatro por cento dos alunos \n\ncorroboram a tese de possibilidade de mudan\u00e7a de conviv\u00eancia/alteridade. Abaixo, est\u00e3o os \n\nargumentos, que apresentam os aspectos comportamentais inerentes. \n\nGr\u00e1fico 8: Possibilidade de mudan\u00e7a de conviv\u00eancia. \n\n         \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n          \nA tabela 11 traz argumentos de alunos dos Grupos A/B a respeito da possibilidade de \n\nmudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao estigma em torno da epilepsia e do AVC. \n\n \nTabela 11: Possibilidade de mudan\u00e7a. \n\n \n\nGrupo A Grupo B TOTAL\n\nSIM 55% 78% 64%\n\nN\u00c3O 45% 21% 35%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n\n\n \n \n\n 175\n\n \n \n \n \n \n \n \n\nNa tabela 12, est\u00e3o sugest\u00f5es de alunos dos Grupos A/B sobre as neuroci\u00eancias. \n\nTabela 12: O que as pessoas precisam saber. \n \n\nGrupos A/B \nCaracteriza\u00e7\u00f5es \n\nSim, \u00e9 poss\u00edvel conversar com a pessoa que tem preconceito, para fazer com que ela \nentenda melhor a condi\u00e7\u00e3o de algu\u00e9m, que tem a defici\u00eancia. \nSim, \u00e9 poss\u00edvel ajudar, aquele que tem preconceito, a se inteirar sobre o AVC e a \nepilepsia. \nSim. \u00c9 preciso incentivar as crian\u00e7as. E, assim, elas v\u00e3o ver o quanto as pessoas com \nAVC/epilepsia podem ser legais.  \n\u00c9 preciso estar preparado para lidar com o preconceito.  \nAfirma que brincaria com uma pessoa com epilepsia, assim como o faz com as outras.  \nSim, \u00e9 preciso tratar bem a pessoa com AVC. Se ocorrer um AVC, deve-se avisar a \nfam\u00edlia. \nSim. N\u00e3o deve deixar coisas cortantes/perigosas perto da pessoa com epilepsia. \nSim. Deve ajudar as pessoas com AVC/epilepsia. \nAfirma que brincaria com uma pessoa com epilepsia, assim como o faz com as outras.  \nSim. Porque nota que as pessoas com epilepsia/AVC t\u00eam sentimentos, assim como as \noutras.  \nS\u00f3 porque a pessoa tem epilepsia? Ela n\u00e3o \u00e9 chata. \n\u00c9 poss\u00edvel mudar muitas coisas. \nSim. \u00c9 poss\u00edvel ser solid\u00e1rio com as pessoas com epilepsia/AVC. \n\u00c9 poss\u00edvel tratar a pessoa que tem epilepsia/AVC como se fosse uma pessoa normal. \n\u00c9 poss\u00edvel ter paci\u00eancia com a pessoa com epilepsia/AVC, e incentiv\u00e1-la. \nBrincar, conversar. Perguntar por que a pessoa tem epilepsia/AVC.  \n\u00c9 poss\u00edvel ajudar a pessoa, que tem epilepsia/AVC. E ficar amigo dela. \nN\u00e3o deixar a pessoa com AVC no canto, se ela estiver sozinha. \nSim, porque, com os rem\u00e9dios, (todos os dias), \u00e9 poss\u00edvel controlar. \n\nGrupos A/B \nCaracteriza\u00e7\u00f5es  \n\nAs pessoas precisam saber o que \u00e9 epilepsia/AVC (4). \nAprender o que devem fazer com as pessoas, que t\u00eam AVC/epilepsia (3). \nAprendem que n\u00e3o devem ficar perto, para n\u00e3o pegar (2). \nAfirma que n\u00e3o achou nada importante, a ponto de contar para outras pessoas (2). \nAs pessoas, que t\u00eam preconceito, precisam saber que n\u00e3o devem t\u00ea-lo (1). \nAfirma que tudo o que ouviu foi importante (1). \nIndefinido (1). \nAs pessoas precisam saber como conviver com pessoas com epilepsia/AVC (1). \nAs pessoas precisam saber como ajudar as pessoas com epilepsia/AVC (1). \nSaber que a epilepsia n\u00e3o \u00e9 contagiosa. Algumas pessoas acham que a epilepsia \u00e9 \ncontagiosa (1). \nTratar as pessoas igualmente (1). \nDevem aprender como cuidar de si mesmos (1). \nDevem pesquisar o assunto (1). \nDevem conhecer pessoas, que tenham AVC/epilepsia (1). \n\n\n\n \n \n\n 176\n\n \n  \n\nLigar para o hospital, com rapidez (1). \nUm lado do corpo n\u00e3o mexe (1). \nA pessoa come\u00e7a a soltar baba (1). \nBeber e fumar podem gerar essas doen\u00e7as (1). \nTem cura, mas s\u00e3o perigosas (epilepsia/AVC) (1). \nPede para falar \u201cjogador de futebol\u201d. Se a pessoa entortar a boca, \u00e9 poss\u00edvel dizer que \nest\u00e1 com AVC (1). \nQue n\u00e3o deve ter preconceito (1). \nPrecisa saber o que s\u00e3o essas doen\u00e7as (1). \n\n\n\n \n \n\n 177\n\n5.5. Experi\u00eancia subjetiva  \n\n \n\nO contato, que propiciou a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, teve um conjunto de tens\u00f5es. Antes de \n\nefetivar a escolha da EMEF Francisco Ponzio Sobrinho, o pesquisador visitou outra escola. \n\nApresentou a proposta. Mas, havia somente uma turma do 5\u00b0 ano, o que inviabilizava a \n\ncontinuidade.  \n\nNa EMEF Francisco Ponzio Sobrinho, o aspecto inicial relevante foi quando o \n\npesquisador convenceu a orientadora pedag\u00f3gica. Ela fez a media\u00e7\u00e3o com os pais e professores. \n\nApresentou a proposta durante as reuni\u00f5es. Depois, o pesquisador reuniu-se com duas \n\nprofessoras, que aceitaram participar do projeto e explicou como seria, o que seria necess\u00e1rio, se \n\nhavia algum problema inerente, a aplicabilidade do conte\u00fado da atividade. O pesquisador ent\u00e3o, \n\nreuniu-se com professores e alunos seis vezes, nas quais foram definidos os aspectos de produ\u00e7\u00e3o \n\nde vozes da escola e de aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios. \n\nAs professoras falaram, logo no in\u00edcio, que n\u00e3o entendiam sobre o assunto. \u201cAh! Eu n\u00e3o \n\nsou m\u00e9dica. Isso \u00e9 mais para m\u00e9dico. Para mim, eu n\u00e3o sei o que fazer com essa atividade\u201d. Com \n\nisso, o pesquisador reuniu-se tr\u00eas vezes na escola, antes de realizar a audi\u00e7\u00e3o do artefato sonoro. \n\nExplicou que era uma vis\u00e3o de ci\u00eancia, que permitia ter um manejo singular, pessoal, sem um \n\ncompromisso direto com quest\u00f5es estritamente formais e acad\u00eamicas. O pesquisador salientou o \n\nquanto \u00e9 importante a provoca\u00e7\u00e3o, inerente ao debate sobre os estudos do c\u00e9rebro. O aluno, \n\nquando provocado, come\u00e7a a buscar em si, sentidos para se relacionar coma a vida social, de \n\nmodo a impingir conceitos, que problematizem o seu estar-no-mundo, imbricado \u00e0s atividades \n\ncoletivas. Ele come\u00e7a a perceber a no\u00e7\u00e3o de perecebilidade, ou seja, de que o corpo org\u00e2nico tem \n\n\n\n \n \n\n 178\n\num decl\u00ednio. De que o c\u00e9rebro n\u00e3o \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o, que nasceu de um jeito, e vai permanecer intacto. \n\nOu seja, de que o c\u00e9rebro passa por altera\u00e7\u00f5es, assim como todo o corpo org\u00e2nico. A n\u00e3o \n\nperman\u00eancia das coisas. E de que as pessoas podem produzir sentidos de aceita\u00e7\u00e3o ou exclus\u00e3o \n\ndo outro, baseadas em leituras do corpo, e nos conhecimentos subjacentes. \n\nA mistura est\u00e9tica entre o corpo da escola e o corpo cl\u00ednico-institucional, ao trazer consigo \n\nas for\u00e7as pol\u00edticas do vir-a-ser das neuroci\u00eancias, fez vazar elementos tr\u00e1gicos singulares, como \n\nno caso da perpetua\u00e7\u00e3o do estigma, por parte de grupos de alunos \u2013 por uma condi\u00e7\u00e3o de \n\ntransfer\u00eancia, interpretada sob o ponto de vista do comportamento enunciado \u2013, que teme a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o-estigma. Impinge-se, assim, um temor que se intensifica, a saber: o de ser \n\nestigmatizado por n\u00e3o estigmatizar. O controle social, enunciado atrav\u00e9s das institui\u00e7\u00f5es \n\ndisciplinares, atinge in\u00fameras camadas de relacionamento, a ponto de fazer com que o pr\u00f3prio \n\ngrupo de alunos seja vigilante e punitivo com os que n\u00e3o exercem \u2013 de modo afirmativo \u2013 o \n\nestigma. Entre as puni\u00e7\u00f5es, est\u00e3o: 1) o isolamento das brincadeiras e atividades esportivas \n\nescolares e extra-escolares; 2) o riso pejorativo e excludente, enquanto uma linguagem indireta de \n\ntentativa de nega\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a.  \n\n \n\n5.6. An\u00e1lise do conte\u00fado \n\n \n\nP\u00f3s-teste: Com a sensa\u00e7\u00e3o de ouvir o artefato sonoro sobre AVC/epilepsia, 14 (41%) \n\npessoas dos Grupos A/B consideraram bom/interessante saber mais sobre o AVC e a epilepsia. 3 \n\n(8%) alunos gostaram, porque afirmaram ter aprendido com o artefato.  \n\n\n\n \n \n\n 179\n\nDois (5%) alunos dos Grupos A/B afirmaram que passaram a perceber que o AVC pode \n\nser curado com medica\u00e7\u00e3o. Tr\u00eas (8%) alunos tiveram lembran\u00e7as de familiares, que tiveram \n\nAVC/ou epilepsia. \n\nCinquenta por cento dos Grupos A/B gostaram de algum trecho do \u00e1udio.  \n\nCinquenta por cento dos Grupos A/B afirmaram ter mudado a vis\u00e3o com a experi\u00eancia do \n\nartefato sonoro. Mudou porque, agora, com o contato com o artefato sonoro:  \n\n\u2022 \u201cEu sei o que fazer quando uma pessoa da fam\u00edlia tem AVC\u201d. \u201cPorque agora, \n\nposso ajudar essas pessoas\u201d.  \n\n\u2022 \u201cPorque deixei de ter medo de pessoas com AVC\u201d.  \n\n\u2022 \u201cPorque n\u00e3o sabia que era algo t\u00e3o s\u00e9rio\u201d.  \n\n\u2022 \u201cPorque achava que a pessoa com epilepsia s\u00f3 ficava acamada\u201d.  \n\n\u2022 \u201cAgora eu sei porque morreu um parente meu\u201d. \u201cEu n\u00e3o conhecia AVC. Agora, \n\naprendi mais\u201d.  \n\n\u2022 \u201cPorque, antes, achava que a epilepsia era apenas o momento em que uma pessoa \n\nespumava, pela boca\u201d.  \n\n\u2022 \u201cAgora, sei o que fazer quando uma pessoa tem uma crise\u201d.  \n\n\u2022 \u201cAgora, eu acho que o derrame e a epilepsia s\u00e3o muito s\u00e9rios\u201d.  \n\n\u2022 \u201cAprendi v\u00e1rias coisas\u201d.  \n\n\u2022 \u201cTem que se familiarizar com a crise, para ajudar a pessoa que tem\u201d.  \n\nA respeito da atitude perante a crise, 15 (44%) alunos dos Grupos A/B afirmaram que \n\nchamariam o m\u00e9dico/ambul\u00e2ncia para a pessoa com epilepsia/AVC. Quatorze (41%) afirmaram \n\n\n\n \n \n\n 180\n\nque chamariam o SAMU e tr\u00eas sujeitos (8%) afirmaram que ligariam para o 192. Dois deles (5%) \n\nafirmaram que pegariam o celular da pessoa que teve a crise, e ligariam para a sua fam\u00edlia.  \n\nSobre o estigma, 5 alunos (14%) dos Grupos A/B afirmaram que n\u00e3o se deve deixar de \n\nlado/deixar para tr\u00e1s (n\u00e3o \u201cligar para\u201d/\u201cdeixar no canto\u201d) a pessoa com epilepsia/AVC. Dois \n\ndeles (5%) afirmaram que n\u00e3o se deve ter preconceito.  \n\nSobre as recomenda\u00e7\u00f5es para quem n\u00e3o teve contato com o artefato sonoro, 4 dos alunos \n\n(11%) dos Grupos A/B afirmaram que as pessoas precisariam saber o que \u00e9 epilepsia/AVC. Tr\u00eas \n\nalunos (8%) afirmaram ter apreendido o que devem fazer com as pessoas com AVC/epilepsia.  \n\nAlunos evidenciam apontamentos positivos acerca da experi\u00eancia: \n\n\u2022 \u201cGostei da parte em que o Juliano entrevistou a m\u00e9dica, e ela explicou o que acontece \n\ncom quem tem epilepsia/AVC\u201d.  \n\n\u2022 \u201cGostei quando o doutor explica que a epilepsia tem cura\u201d.  \n\n\u2022 \u201cGostei da parte em que o neurologista diz que o c\u00e9rebro \u00e9 como um jardim, que \u00e9 \n\nirrigado por mangueiras, em que se sai \u00e1gua\u201d.  \n\n\u2022 \u201cO c\u00e9rebro \u00e9 quase a mesma coisa que o jardim. S\u00f3 que tem uma veia, que leva o sangue \n\npara o c\u00e9rebro\u201d.  \n\n\u2022 \u201cAchei interessante a quest\u00e3o de que, se entupir, tem que levar a pessoa para o pronto-\n\nsocorro\u201d.  \n\n\u2022 \u201cGostei da parte em que a doutora falou, que tem que chamar um especialista para o \n\nc\u00e9rebro\u201d.  \n\n\u2022 \u201cGostei da parte em que pede para o pai (com suspeita de AVC) repetir palavras\u201d.  \n\n\n\n \n \n\n 181\n\n\u2022 \u201cGostei do trecho, que fala que precisa fazer v\u00e1rias coisas, para verificar se o parente est\u00e1 \n\ncom AVC\u201d.  \n\n\u2022 \u201cGostei da parte em que s\u00e3o citados os sintomas (dificuldades de falar, de mexer)\u201d.  \n\n\u2022 \u201cAchei importante a quest\u00e3o de que, quando a pessoa tem epilepsia, fica bastante sozinha. \n\nNingu\u00e9m chama para brincar. Fica parada, sem fazer nada\u201d.  \n\n\u2022 \u201cGostei da parte em que a doutora fala que as plantas precisam de \u00e1gua, assim como o \n\nc\u00e9rebro precisa de sangue\u201d.  \n\n\u2022 \u201cN\u00e3o entendia o que significava o jardim e a mangueira. Agora, eu sei\u201d.  \n\n\u2022 \u201cGostei do trecho em que a doutora disse que, se a pessoa come muita gordura animal, ela \n\nprejudica algumas partes do corpo\u201d.  \n\n\u2022 \u201cGostei da explica\u00e7\u00e3o. Achei interessante falar sobre epilepsia/AVC\u201d.  \n\n\u2022 \u201cPorque senti, que me informei mais sobre derrame, com essa experi\u00eancia. Assim, soube \n\ncomo um parente meu morreu\u201d.  \n\n\u2022 \u201cGostei da parte que falou sobre o jardim\u201d. \u201cGostei, porque serve para as pessoas \n\naprenderem mais\u201d.  \n\n\u2022 \u201cGostei porque, assim, posso ensinar o que aprendi para minha fam\u00edlia\u201d.  \n\nVinte e dois (64%) alunos dos Grupos A/B aceitariam a possibilidade de mudan\u00e7a de \n\nconviv\u00eancia/alteridade: \n\n\u2022 \u201cSim, \u00e9 poss\u00edvel ajudar, aquele que tem preconceito, a se inteirar sobre o AVC e a \n\nepilepsia\u201d.  \n\n\u2022 \u201cSim. \u00c9 preciso incentivar as crian\u00e7as. E, assim, elas v\u00e3o ver o quanto as pessoas \n\ncom AVC/epilepsia podem ser legais\u201d.  \n\n\n\n \n \n\n 182\n\n\u2022 \u201c\u00c9 preciso estar preparado para lidar com o preconceito\u201d.  \n\n\u2022 \u201cEu brincaria com uma pessoa com epilepsia, assim como eu fa\u00e7o com as outras\u201d. \n\n\u201cSim, \u00e9 preciso tratar bem a pessoa com AVC. Se ocorrer um AVC, deve-se avisar \n\na fam\u00edlia\u201d.  \n\n\u2022 \u201cSim. N\u00e3o deve deixar coisas cortantes/perigosas perto da pessoa com epilepsia\u201d.  \n\n\u2022 \u201cSim. Deve ajudar as pessoas com AVC/epilepsia\u201d.  \n\n\u2022 \u201cSim. Porque nota que as pessoas com epilepsia/AVC t\u00eam sentimentos, assim \n\ncomo as outras\u201d.  \n\n\u2022 \u201cS\u00f3 porque a pessoa tem epilepsia? Ela n\u00e3o \u00e9 chata\u201d. \u201c\u00c9 poss\u00edvel mudar muitas \n\ncoisas\u201d. \u201cSim. \u00c9 poss\u00edvel ser solid\u00e1rio com as pessoas com epilepsia/AVC\u201d.  \n\n\u2022 \u201c\u00c9 poss\u00edvel tratar a pessoa que tem epilepsia/AVC como se fosse uma pessoa \n\nnormal\u201d.  \n\n\u2022 \u201c\u00c9 poss\u00edvel ter paci\u00eancia com a pessoa com epilepsia/AVC, e incentiv\u00e1-la\u201d.  \n\n\u2022 \u201cBrincar, conversar. Perguntar por que a pessoa tem epilepsia/AVC\u201d.  \n\n\u2022 \u201c\u00c9 poss\u00edvel ajudar a pessoa, que tem epilepsia/AVC. E ficar amigo dela\u201d.  \n\n\u2022 \u201cN\u00e3o deixar a pessoa com AVC no canto, se ela estiver sozinha\u201d.  \n\n\u2022 \u201cSim, porque, com os rem\u00e9dios, (todos os dias), \u00e9 poss\u00edvel controlar\u201d.  \n\n\u2022 Entre as tens\u00f5es, h\u00e1 associa\u00e7\u00f5es de pessoas com epilepsia/AVC com a \n\n\u201cdefici\u00eancia\u201d. \n\nProfessora (Grupo A): Quanto ao pr\u00e9-teste com a volunt\u00e1ria, determinado pelo contato \n\ncom a escola, fica saliente que j\u00e1 teve experi\u00eancias com pacientes com AVC/epilepsia.  \n\n\n\n \n \n\n 183\n\nA obesidade infantil, segundo as professoras, foi um dos temas de sa\u00fade, j\u00e1 debatidos em \n\nsala de aula, atrav\u00e9s do uso da linguagem audiovisual. \n\n\u2022 \u201cA educa\u00e7\u00e3o abrange o aluno como um todo: nos aspectos cognitivo, psicossocial \n\ne comportamental. J\u00e1 a abordagem mais cient\u00edfica e sistem\u00e1tica sobre o \n\nconhecimento do c\u00e9rebro n\u00e3o \u00e9 feita de forma espec\u00edfica nos anos iniciais\u201d. \n\n\u2022 \u201cPode ser relacionado a problemas espirituais. A pessoa pode ser considerada \n\nanormal e ter dificuldades para conseguir emprego ou at\u00e9 mesmo perd\u00ea-lo, quando \n\ntiver uma crise no local de trabalho, pois pode ser relacionada \u00e0 incapacidade e \n\ninefici\u00eancia para executar o trabalho\u201d. \n\n\u2022 \u201cO estigma tem grande peso, principalmente devido ao medo das pessoas e pelo \n\nchoque, quando veem os sintomas da crise epil\u00e9ptica, em que o indiv\u00edduo libera \n\nsaliva, se debate. Elas t\u00eam medo de cont\u00e1gio, al\u00e9m de acharem sobrenatural\u201d. \n\n\u2022 \u201cFoi importante e interessante ouvir informa\u00e7\u00f5es sobre esses temas dessa forma. \n\nAmei que, atrav\u00e9s do \u00e1udio, foi poss\u00edvel passar bastante informa\u00e7\u00f5es de diferentes \n\nprofissionais, abrangendo amplamente o assunto\u201d. \n\n\u2022 \u201cEu gostei da forma l\u00fadica de apresentar os temas, e entre as passagens dos \n\nconceitos (risadinhas). Os exemplos, por meio de compara\u00e7\u00f5es com os ambientes \n\nconcretos (jardim, mangueira, chip), propiciaram clareza \u00e0s explica\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n\u2022 \u201cA partir das informa\u00e7\u00f5es novas e abrangentes, tenho mais possibilidades de \n\nreconhecer uma crise epil\u00e9ptica, e reagir, para auxiliar, socorrendo uma v\u00edtima\u201d. \n\n\u2022 \u201cO preconceito ocorre desde crian\u00e7a at\u00e9 a fase adulta, por falta de conhecimento \n\nsobre a doen\u00e7a. Segundo as informa\u00e7\u00f5es do \u00e1udio, muitas vezes, o preconceito \u00e9 \n\nintensificado quando as pessoas presenciam uma crise, devido aos sintomas \n\n\n\n \n \n\n 184\n\nchocantes. Por isso, na escola, \u00e9 importante que se saiba que um aluno tem \n\nepilepsia. E, a partir disso, preparar os alunos, informando sobre a epilepsia, assim \n\ncomo o pr\u00f3prio aluno precisa saber o que \u00e9 e como ocorrer\u00e1 a crise\u201d. \n\n\u2022 \u201cA sociedade deve aceit\u00e1-las, atrav\u00e9s do acolhimento e inclus\u00e3o em todas as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de conv\u00edvio. O conhecimento e as informa\u00e7\u00f5es amplas sobre o assunto \n\nem todos os meios sociais (na escola, na fam\u00edlia...) desmistificam, diminuindo as \n\nrela\u00e7\u00f5es de estranhamento e choque, quando for presenciada uma crise. A pessoa \n\nque tem a crise, familiares e outros devem saber o que pode acontecer e o que deve \n\nser feito nesse momento\u201d. \n\n\u2022 \u201cConsidero importante que seja esclarecido sobre a crise. Apenas uma crise n\u00e3o \n\ncaracteriza a epilepsia. Dessa forma, uma pessoa, se tiver uma crise no ambiente \n\nde trabalho, por exemplo, poder\u00e1 sofrer menos com o constrangimento, e ter mais \n\naceita\u00e7\u00e3o num primeiro momento. No caso do diagn\u00f3stico de epilepsia. Em que o \n\ngrupo j\u00e1 tenha mais contato com as informa\u00e7\u00f5es a respeito da epilepsia.  \n\n\u2022 \u201cQuanto ao AVC, as pessoas devem receber informa\u00e7\u00f5es gerais e pontuais, por \n\nexemplo. Um indiv\u00edduo pode ter AVC, e ter poucas sequelas. E pode ter v\u00e1rias \n\nvezes\u201d. \n\nProfessora (Grupo B): Quanto ao pr\u00e9-teste com a volunt\u00e1ria, determinado pelo contato \n\ncom a escola, fica saliente que j\u00e1 teve experi\u00eancias com pacientes com AVC/epilepsia.  \n\nEpilepsia: \u201cFoi quando eu era crian\u00e7a. Fiquei um pouco assustada\u201d. \u201cAfastar as pessoas de \n\nperto. Afastar objetos. Deix\u00e1-lo de lado, deitado, e chamar o SAMU\u201d. AVC: \u201cEncarei \n\nnormalmente, ainda bem que bem que a pessoa se recuperou bem\u201d (Grupo B).  \n\n\n\n \n \n\n 185\n\nJ\u00e1, no p\u00f3s-teste com as professoras, \u00e9 indicada a necessidade de uso da imagem, para \n\npromover a comunica\u00e7\u00e3o das neuroci\u00eancias. \u201cAcho que deveria ter um v\u00eddeo, tamb\u00e9m, pois s\u00f3 o \n\n\u00e1udio dispersa muito a aten\u00e7\u00e3o, principalmente dos alunos\u201d. \n\nO humor \u00e9 discutido pelas professoras. Sobre algum ponto, que tenha interessado no \n\n\u00e1udio, por exemplo, relata-se: \u201cQuando o locutor conversa com as crian\u00e7as, usando exemplos e \n\nalguns risos\u201d. \n\nQuais as sensa\u00e7\u00f5es despertadas: \n\n\u2022 \u201cN\u00e3o sabia que as pessoas, durante uma crise, falam coisas sem nexo. N\u00e3o sabia o \n\nque fazer, quando e como ajudar algu\u00e9m durante uma crise\u201d.  \n\n\u2022 \u201cS\u00e3o pessoas normais como quaisquer outras\u201d.  \n\n\u2022 \u201cTratando-as como todos, igualmente!\u201d. \n\nConsideram que as pessoas, que n\u00e3o tiveram contato com o artefato sonoro, devem saber:  \n\n\u2022 \u201cO que \u00e9 uma doen\u00e7a neurol\u00f3gica\u201d. \n\n\u2022 \u201cQue a crise se d\u00e1 por convuls\u00f5es\u201d. \n\n\u2022 \u201cDevemos ficar calmos ao ver algu\u00e9m com crise\u201d. \n\n\u2022 \u201cQuem tem epilepsia deve procurar um m\u00e9dico\u201d. \n\n\u2022 \u201cQue o AVC, que \u00e9 o conhecido derrame, em que se rompe/entope um dos vasos \n\nsangu\u00edneos, que irrigam o c\u00e9rebro\u201d. \n\n\u2022 \u201cQue existe o AVC isqu\u00eamico (entupimento dos vasos) e o hemorr\u00e1gico \n\n(rompimento dos vasos/sangramento)\u201d. \n\n\n\n \n \n\n 186\n\nA partir da experi\u00eancia, foi poss\u00edvel notar como as professoras t\u00eam lidado com o estigma. \n\n\u201cLivros, dramatiza\u00e7\u00f5es, v\u00eddeos e artigos relacionados com o tema, HQ, filmes, cartazes\u201d (Grupo \n\nB). \n\nE os temas de sa\u00fade, mesmo diante dos problemas curriculares escolares, t\u00eam feito parte \n\ndos di\u00e1logos escolares. \u201cDengue, Gripe A, HIV, entre outros. Sempre foi interessante\u201d. \n\nComo aproximar as neuroci\u00eancias e a escola? \u201cAtrav\u00e9s de v\u00eddeos, entrevistas com \n\nportadores da doen\u00e7a e com m\u00e9dicos\u201d.  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n 187\n\n6. DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n6.1. Epilepsia  \n\n \n\nPr\u00e9-teste: Dos grupos A/B, 70% dos alunos nunca presenciaram uma crise de epilepsia, o \n\nque demonstra a falta de aten\u00e7\u00e3o das diversas m\u00eddias sobre a quest\u00e3o. Trinta e cinco por cento \n\ndos alunos dos Grupos A/B afirmaram que os familiares e amigos j\u00e1 tiveram crises. E os \n\nargumentos confirmaram a dificuldade de manter a calma durante a crise. \u201cA pessoa, que n\u00e3o tem \n\nepilepsia, fica com medo de quem tem\u201d. Cinquenta e nove por cento acreditaram que existe \n\ndiferen\u00e7a entre uma pessoa com epilepsia e outra n\u00e3o. H\u00e1 uma confus\u00e3o entre epilepsia e o AVC. \n\n\u201cTravamento de um lado do corpo\u201d. A discuss\u00e3o de Fernandes e Li (2006) refor\u00e7a as enuncia\u00e7\u00f5es \n\ncompartilhadas acerca do medo. \n\n\u201cA pessoa que tem epilepsia tem dificuldade na fala\u201d. \u201cNingu\u00e9m chama para brincar a \n\npessoa com epilepsia\u201d. \u201cA pessoa que tem epilepsia \u00e9 maltratada\u201d. \u201c\u00c9 judiada\u201d.  \u201cDescontrole \n\nsobre o corpo\u201d. \u201cDescontrole sobre si\u201d. \u201cA pessoa que tem epilepsia fica em tratamento, e a que \n\nn\u00e3o tem, n\u00e3o fica, a n\u00e3o ser que use drogas ou seja alco\u00f3latra\u201d. \u201cA epilepsia pode ser passada de \n\numa pessoa \u00e0 outra\u201d. \u201cAs pessoas comuns n\u00e3o babam\u201d. \u201cAs pessoas comuns n\u00e3o ficam se \n\nmexendo, para nada\u201d. \n\nVinte por cento dos alunos dos Grupos A/B afirmaram que podem contrair a epilepsia, \n\natrav\u00e9s do contato com uma pessoa, que tenha crises. Argumentos refor\u00e7am o estigma em \n\ncircula\u00e7\u00e3o: \u201cO v\u00edrus da pessoa que tem epilepsia \u00e9 transferido para aquele, que n\u00e3o tem\u201d; \u201cficar \n\nperto da pessoa, que tem epilepsia\u201d; \u201cbeijo\u201d; \u201cabra\u00e7o\u201d; \u201ccompartilhamento de talheres\u201d; \u201cpelo \n\n\n\n \n \n\n 188\n\ncontato com o ar\u201d; \u201ccomer pr\u00f3ximo \u00e0 pessoa que tem epilepsia\u201d. Fernandes (2001) faz um \n\nlevantamento importante quanto \u00e0s origens e impactos inerentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da fala entre alunos \n\nacerca do que vem-a-ser a epilepsia. \n\n \n\n6.2. AVC \n\n \n\nPr\u00e9-teste: Apenas 23% dos alunos dos Grupos A/B afirmaram ter presenciado pessoas, \n\nque tiveram AVC. Entre os aspectos de tens\u00e3o, est\u00e1: \u201cmorte de pessoa com AVC\u201d. No pr\u00e9-teste, \n\nportanto, os alunos j\u00e1 denunciam o problema da morte de pessoas com AVC. \n\nSobre o que fazer durante uma crise, 13 alunos, ou seja, 38%, afirmaram que chamam o \n\nm\u00e9dico/ambul\u00e2ncia. E 10 afirmaram quem chamam o SAMU, ou seja, 29%. Entre os aspectos \n\nn\u00e3o-esperados, est\u00e1: \u201cPressionar a barriga da pessoa, que tem uma crise\u201d. Sobre esses aspectos, \n\nem discord\u00e2ncia da literatura cient\u00edfica sobre a tem\u00e1tica, \u00e9 importante levar em considera\u00e7\u00e3o \n\nFernandes e Ferreira (2009), que evidenciam argumentos importantes a respeito do conhecimento \n\nem torno do AVC. \n\n \n\n6.3. An\u00e1lise do conte\u00fado \n\n \n\nOs achados corroboram a tese de que a comunica\u00e7\u00e3o das neuroci\u00eancias ainda enfrenta \n\numa forte crise social, vinculada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de estigmas, clich\u00eas, que aprisionam a vida dos \n\n\n\n \n \n\n 189\n\npacientes e prejudicam as rela\u00e7\u00f5es de alteridade. H\u00e1 ainda um abismo entre o relacionamento \n\ncom o conhecimento e os que ainda atuam como estigmatizadores, aqueles que propiciam \n\ncomportamentos excludentes e pejorativos. Assim, deve-se movimentar o inconsciente coletivo a \n\npartir de um imagin\u00e1rio amplo sobre a sa\u00fade, que favore\u00e7a o debate cr\u00edtico, vinculado a uma \n\nvis\u00e3o social sobre a condi\u00e7\u00e3o do paciente. \n\nSurgiram v\u00e1rias dificuldades quanto \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o nessa pesquisa. Entre as \n\ndificuldades vivenciadas, esteve o convencimento das professoras, da orientadora pedag\u00f3gica, e \n\nda diretora. Quando se fala em neuroci\u00eancias, as pessoas, infelizmente, ainda pensam num tema \n\n\u201cdistante\u201d do cotidiano. E n\u00e3o em um conhecimento, que atinge diretamente as dimens\u00f5es sociais \n\ne pol\u00edticas e que, portanto, precisa estar, mesmo que minimamente, em condi\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio e \n\napropria\u00e7\u00e3o, pela popula\u00e7\u00e3o. Em que se reivindica pol\u00edticas p\u00fablicas, com base em cen\u00e1rios \n\ncondizentes com as necessidades da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nA orientadora pedag\u00f3gica pergunta: \u201cDe que maneira isso tem a ver com o aluno?\u201d. O \n\npesquisador responde: \u201cOs alunos podem ter preconceito/estigma e/ou h\u00e1bitos preventivos ou \n\nn\u00e3o, baseados na constru\u00e7\u00e3o social do conhecimento sobre a epilepsia e o AVC. Os parentes \n\nmorrem por AVC... O colega de classe tem epilepsia, e como os outros se comportam diante da \n\nsitua\u00e7\u00e3o? O trabalho \u00e9 deixar o aluno formular referenciais, em grupo, que sejam diferentes dos \n\nesperados, esvaziar os sentidos considerados prontos sobre essas quest\u00f5es\u201d.  \n\nProfessoras perguntam: \u201cMas, como voc\u00ea vai fazer isso em sala de aula?\u201d. O pesquisador \n\nresponde: \u201cVamos precisar de um laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica, com equipamentos de som, fone de \n\nouvido...\u201d. Professoras falam. \u201cNo laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica improvisado, temos poucos \n\ncomputadores. E est\u00e3o danificados\u201d. Pesquisador fala: \u201cVoc\u00eas t\u00eam um r\u00e1dio, que seja poss\u00edvel \n\n\n\n \n \n\n 190\n\nveicular a grava\u00e7\u00e3o do programa de r\u00e1dio na sala de aula dos grupos do 5\u00b0 ano?\u201d. As professoras \n\nfalam: \u201cTemos. Mas, explica algumas quest\u00f5es. Voc\u00ea \u00e9 m\u00e9dico? De que maneira vai ocorrer \n\nisso? Voc\u00ea conhece esse assunto? O professor fica na sala? Voc\u00ea vai dar uma aula? Como \u00e9? \n\nQuanto tempo demora?\u201d. O pesquisador responde: \u201cO professor fica. Interage com a gente. \n\nResponde o question\u00e1rio, tamb\u00e9m. Dura cerca de uma hora. Eu n\u00e3o sou m\u00e9dico. Sou jornalista. \n\nFa\u00e7o Mestrado na Unicamp. E a abordagem escolhida \u00e9 falar sobre o c\u00e9rebro. Trazer os di\u00e1logos \n\nsobre esse tema para a sala de aula. A proposta est\u00e1 vinculada aos temas transversais da \n\neduca\u00e7\u00e3o. E est\u00e1 relacionada \u00e0 ideia de apresentar um programa de r\u00e1dio l\u00fadico, com vozes de \n\nprofissionais e pesquisadores das neuroci\u00eancias. E, assim, permitir que esse aluno fa\u00e7a a sua \n\npr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o compartilhada do conhecimento, e perceba como essas quest\u00f5es t\u00eam a ver \n\ncom o dia a dia\u201d. \n\nAs professoras comentam que n\u00e3o h\u00e1 alunos com epilepsia nessa escola. E queriam saber \n\no porqu\u00ea de debaterem o tema, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 alunos com epilepsia. O pesquisador explica \n\nque o aluno, ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o escolar, vai levar essas discuss\u00f5es para o dia a dia na sociedade. E o \n\nrumo de orienta\u00e7\u00e3o, que essas discuss\u00f5es tomarem, pode ser decisivo em um conjunto de \n\naspectos, que favore\u00e7am ou prejudiquem a vida de pacientes neurol\u00f3gicos.  \n\nComo voc\u00ea trataria do tema em sala de aula? \u201cFaria uma sondagem sobre os \n\nconhecimentos pr\u00e9vios dos alunos a respeito do tema (oral). Pediria uma pesquisa, para levantar \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o conhecimento dos pais e familiares, para verificar poss\u00edveis casos entre os \n\nalunos. Promoveria uma pesquisa em revistas, jornais, livros e Internet, para desenvolver, de \n\nforma sistem\u00e1tica, o assunto, e aprofundar os conhecimentos dos alunos\u201d. \n\n\n\n \n \n\n 191\n\nA necessidade de aproxima\u00e7\u00e3o entre os corpos comunica\u00e7\u00e3o, escola e universidade deixa \n\nvazar in\u00fameros aspectos da crise de refer\u00eancias, em que as institui\u00e7\u00f5es se encontram. \n\nCompreende-se que, em decorr\u00eancia do atendimento de delimita\u00e7\u00f5es muito incisivas no cotidiano \n\nde trabalho dos agentes, a dificuldade de intersec\u00e7\u00e3o com for\u00e7as d\u00edspares de conhecimento se \n\ntorna recorrente, o que limita as possibilidades de a\u00e7\u00e3o, por parte das frentes de atua\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos envolvidos. Por outro lado, refor\u00e7a-se, de modo positivo, vontades, por parte do corpo \n\nescolar, de interagir (atrav\u00e9s da presen\u00e7a de m\u00faltiplas interfaces da comunica\u00e7\u00e3o) com pessoas \n\ncom epilepsia e AVC, e profissionais de sa\u00fade, e outros mediadores, que possam conduzir o \n\ndi\u00e1logo n\u00e3o s\u00f3 a partir da leitura mais solicitada acerca dos sentidos pr\u00f3prios da condi\u00e7\u00e3o sa\u00fade, \n\nmas, tamb\u00e9m, com a exposi\u00e7\u00e3o de for\u00e7as subjetivas peculiares, como o afeto e a percep\u00e7\u00e3o \n\nhumana, capazes de gerar v\u00ednculos e muta\u00e7\u00f5es participativas.   \n\nCom base em Fernandes (2001) (2001) (2005), Fernandes e Souza (2004), Fernandes e Li \n\n(2006), Fernandes e Ferreira (2009), notou-se que a crise de epilepsia est\u00e1 submetida em torno de \n\ndispositivos sociais que refor\u00e7am o estigma e, consequentemente, o isolamento social, seguidos \n\nda superprote\u00e7\u00e3o familiar e escolar e de tentativas, muitas vezes, abruptas de esconder e/ou \n\nmanipular a presen\u00e7a de enuncia\u00e7\u00f5es acerca do tema. O AVC, por sua vez, pareceu conter fortes \n\npresen\u00e7as de clich\u00eas de d\u00f3, acompanhados da isen\u00e7\u00e3o da responsabilidade social compartilhada, o \n\nque denota, assim, uma vis\u00e3o imediatista e paliativa sobre o tema. O desinteresse dos alunos em \n\nse responsabilizarem diretamente sobre a produ\u00e7\u00e3o social do AVC e da epilepsia refor\u00e7ou o \n\ncomportamento que a vida social, como um todo, de modo geral, tem escolhido adotar, enquanto \n\napatia, descartabilidade e coniv\u00eancia. N\u00e3o foram percebidos argumentos em conson\u00e2ncia como \n\numa participa\u00e7\u00e3o mais incisiva, em prol da erradica\u00e7\u00e3o do n\u00famero de acometidos. Os alunos e \n\nprofessores, mesmo que de modo indireto, pareceram sentir o problema do AVC como algo que \n\n\n\n \n \n\n 192\n\nn\u00e3o chega ao cotidiano, como se fosse uma quest\u00e3o presente apenas na Terceira Idade, e n\u00e3o nas \n\nfaixas et\u00e1rias relativas ao Ensino Fundamental, ou mesmo durante o per\u00edodo considerado mais \n\nprodutivo da vida humana. \n\n \n\n6.4. Experi\u00eancia subjetiva \n\n \n\nCom as conjecturas de alunos e professores, \u00e9 poss\u00edvel sustentar que, no caso de se \n\nimaginar uma participa\u00e7\u00e3o ampla, enquanto debate e apropria\u00e7\u00e3o do conhecimento, tal qual como \n\nse povoa com a motiva\u00e7\u00e3o do presente estudo, essa possibilidade, devido \u00e0s quest\u00f5es curriculares \n\nescolares, ainda est\u00e1 longe do dia a dia de professores, alunos e familiares. E, por consequ\u00eancia, \n\ncom uma vis\u00e3o de pessimismo, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que as diversas m\u00eddias especializadas e n\u00e3o-\n\nespecializadas n\u00e3o criam pautas politizadas, condizentes com as neuroci\u00eancias, que incidem no \n\ndebate dos argumentos em circula\u00e7\u00e3o \u2013 por parte de pacientes, profissionais de sa\u00fade, artistas, \n\nfil\u00f3sofos, soci\u00f3logos, magistrados, educadores, publicit\u00e1rios, enfermeiros, fisioterapeutas, \n\nterapeutas, profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, psiquiatras, psic\u00f3logos, neurologistas e outros. A \n\n\u201cgrande m\u00eddia\u201d, de modo geral, ao se apoderar da premissa de \u201canestesiamento\u201d a partir dos \n\ngrilh\u00f5es dos clich\u00eas \u2013 quando cita as neuroci\u00eancias \u2013, infelizmente, s\u00f3 se preocupa em relatar, \n\nmas n\u00e3o em criar argumentos dial\u00f3gicos e dial\u00e9ticos, insistir com infer\u00eancias contr\u00e1rias ao julgo \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de poder vigentes.  \n\nVale a penar entender a din\u00e2mica do contato com a experi\u00eancia comunicativa. O artefato \n\nsonoro \u00e9 ouvido em cada uma das salas, com professoras diferentes. Uma sala com 20 e outra \n\ncom 14 alunos. Antes de come\u00e7ar a audi\u00e7\u00e3o, \u00e9 aplicado o question\u00e1rio pr\u00e9-teste. S\u00e3o, tamb\u00e9m, \n\n\n\n \n \n\n 193\n\ncoletadas as \u201cVozes das neuroci\u00eancias\u201d, com os alunos. \u00c9 explicado o roteiro da atividade, ou \n\nseja: 1) responde o question\u00e1rio; 2) \u201cVozes das neuroci\u00eancias\u201d (sonoras/enuncia\u00e7\u00f5es de alunos); \n\n3) ouve o programa; 4) responde o question\u00e1rio. Os alunos fazem muito barulho durante toda a \n\natividade. A ac\u00fastica das salas de aula \u00e9 deficit\u00e1ria. E, ent\u00e3o, o som, muitas vezes, entra em \n\ndisputa de aten\u00e7\u00e3o com as vozes dos alunos, que comentam quest\u00f5es triviais do dia a dia, em \n\nparalelo. As professores pediram sil\u00eancio v\u00e1rias vezes. Em cada uma das duas salas, formaram-se \n\npequenos grupos de alunos que n\u00e3o estavam interessados no assunto. Aproveitaram a \n\noportunidade para falar de quest\u00f5es triviais, enquanto a grava\u00e7\u00e3o era executada. Esses alunos \n\ndemonstraram pouco compromisso com o conhecimento sobre o assunto. Ao que parece, \n\ncomportaram-se com indiferen\u00e7a diante das quest\u00f5es apresentadas. Desde o in\u00edcio, j\u00e1 estavam \n\ncom a aten\u00e7\u00e3o focada em outros di\u00e1logos.  \n\nQuanto \u00e0 possibilidade apresentada, no que tange \u00e0s professoras terem uma postura de \n\nrelacionamento pedag\u00f3gico regular com as neuroci\u00eancias, o pesquisador foi notificado que ainda \n\nh\u00e1 uma inseguran\u00e7a. \u201cAh! Eu n\u00e3o sou m\u00e9dica. Para mim, \u00e9 delicado lidar com o assunto. Para eu \n\nlidar com o assunto, teria que estudar mais. N\u00e3o me sinto segura para dar uma atividade em sala \n\nde aula. Eu at\u00e9 pensei, a princ\u00edpio, em trabalhar com Hist\u00f3ria em Quadrinhos. Mas, para isso, a \n\ngente precisaria estudar mais, ter mais acesso ao assunto. Eu n\u00e3o me sinto \u00e0 vontade de propor \n\nalguma coisa para eles\u201d. Ao que parece, as professoras, diante da multiplicidade de \n\ndesdobramentos da tem\u00e1tica, demonstraram uma certa inseguran\u00e7a, em decorr\u00eancia da tens\u00e3o \n\nemocional inerente ao conhecimento. Ou seja: a autocobran\u00e7a de passar o conceito corretamente, \n\ne n\u00e3o de uma maneira equivocada ou superficial, que prejudique a constru\u00e7\u00e3o social do \n\nconhecimento, por parte dos alunos; o mal-estar de falar da crise de epilepsia, em decorr\u00eancia dos \n\nalunos encararem a quest\u00e3o de uma forma negativa ou pejorativa.  \n\n\n\n \n \n\n 194\n\nO pesquisador contou para as professoras que o objetivo n\u00e3o \u00e9 acertar ou errar. \u00c9 deixar \n\nos alunos terem suas pr\u00f3prias leituras, e usarem a linguagem como express\u00e3o dessas sensa\u00e7\u00f5es. \n\nAssim, as professoras disseram que gostariam que profissionais de sa\u00fade fossem \u00e0 escola, e \n\nacompanhassem (com oficinas, por exemplo) esse trabalho, para que elas tivessem mais \n\nseguran\u00e7a em fazer um projeto pedag\u00f3gico de inser\u00e7\u00e3o dessas tem\u00e1ticas no ambiente escolar. E \n\nsolicitaram que o TDAH entre nas oficinas. Segundo elas, h\u00e1 muitos alunos com o TDAH. Para \n\nelas, os estudos sobre o c\u00e9rebro, aplicados ao ambiente escolar, devem abordar, principalmente, o \n\nd\u00e9ficit de aten\u00e7\u00e3o.  \n\nSustenta-se que, em Campinas e em grande parte dos munic\u00edpios do pa\u00eds, a falta de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o/aten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s discuss\u00f5es do CMS e do CME e de outros \n\nconselhos diminui o debate em torno da dimens\u00e3o social das neuroci\u00eancias, o que prejudica a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o de delibera\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis. \u00c9 preciso apresentar a pauta entre os conselhos. \n\nTransformar cada vez mais o tema em uma quest\u00e3o social, um problema da sociedade. S\u00f3, assim, \n\nas escolas podem colocar o conhecimento em debate. Ora, as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas a priori agem \n\nbaseadas na politiza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das necessidades das pessoas. \n\nO que fica saliente, com a pesquisa, \u00e9 uma dificuldade de \u201cse relacionar\u201d, por parte dos \n\nalunos, quanto \u00e0s quest\u00f5es neurol\u00f3gicas. Tal aspecto \u00e9 decorrente do tema n\u00e3o ser pautado, com \n\nfrequ\u00eancia, nem pela m\u00eddia, nem pelo conte\u00fado program\u00e1tico escolar, nem pelas outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, em que a crian\u00e7a tem contato. A crian\u00e7a, que depois se transforma num adulto \u2013 que \n\nvai para o mercado de trabalho, faz um curso universit\u00e1rio/t\u00e9cnico, gera uma fam\u00edlia \u2013, s\u00f3 ouve as \n\npalavras \u201cAVC\u201d, ou \u201cderrame\u201d, ou \u201cepilepsia\u201d, nos corredores dos hospitais e centros de sa\u00fade \n\np\u00fablicos, quando um ente apresenta algum sintoma inerente \u00e0s respectivas condi\u00e7\u00f5es \n\nneurol\u00f3gicas. \n\n\n\n \n \n\n 195\n\nA presente pesquisa opta por se colocar cada vez mais em tratamento, uma esquizoan\u00e1lise, \n\nem que o desajuste se torna vetor existencial e est\u00e9tico para as condi\u00e7\u00f5es disformes de \n\nenvolvimento com o saber.  \n\nCom base em Fernandes (2001, 2005), Fernandes e Souza (2004), Fernandes e Li (2006), \n\nFernandes e Ferreira (2009), pode-se perceber alguns dos problemas concernentes \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do \n\nestigma nas neuroci\u00eancias, sobretudo quanto \u00e0 epilepsia, que se estende em diferentes aspectos da \n\nvida social. As \u201cVozes das neuroci\u00eancias\u201d, falas de alunos, que surgem antes do contato com o \n\nartefato, trazem incurs\u00f5es est\u00e9ticas singulares. O artefato, com a edi\u00e7\u00e3o final, faz com que as \n\nvozes sejam submetidas \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de-formativa de enuncia\u00e7\u00e3o, em que deixa-se perder \n\npersonalidades e hierarquias de saber numa superf\u00edcie abstrata e mutante, que se recusa ao \n\nmoralismo quanto a cria\u00e7\u00f5es e incurs\u00f5es vinculadas ao devir-c\u00e9rebro. H\u00e1 uma fala, por exemplo, \n\nque narra/fabula como uma irm\u00e3, do aluno, viaja, momentaneamente, para outros \n\nmundos/planetas, e depois retorna. Esse exerc\u00edcio de promo\u00e7\u00e3o de falas desautorizadas, social e \n\ninstitucionalmente (que evoquem experi\u00eancias est\u00e9ticas de anormalidade, como no caso de \n\nsubstratos relacionados \u00e0 trag\u00e9dia, ao horr\u00edvel, ao estranho, \u00e0 sombra, ao recalcado, imagens \n\narquet\u00edpicas...), est\u00e1 relacionado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o compartilhada e mutante de saberes, em que a \n\nficcionalidade catalisa as pot\u00eancias de relacionamento entre a arte e as neuroci\u00eancias. Concebe-\n\nse, portanto, uma condi\u00e7\u00e3o de neuroarte. Em outras falas, o c\u00e2ncer na boca, o apontar o dedo, a \n\nqueda de um raio, a gagueira, o estar no asilo, o xingar, o rem\u00e9dio errado, a queda do corpo, o \n\ngrito, o copo d\u2019\u00e1gua, as premissas de \u00e1lcool-epilepsia e de cont\u00e1gio, o comer pelo nariz, o nojo, o \n\napertar a barriga, o grito, a busca de motivos (com condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade associadas) para mortes na \n\nfam\u00edlia, tamb\u00e9m, aparecem.  \n\n\n\n \n \n\n 196\n\nFica evidente que o desafio da comunica\u00e7\u00e3o em neuroci\u00eancias \u00e9, antes de tudo, uma briga \n\nest\u00e9tica ampla, um contraste rumo \u00e0 descondicionaliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 desierarquiza\u00e7\u00e3o do saber-sa\u00fade. A \n\nproposta deve buscar fazer com que os professores do Ensino Fundamental se permitam a \n\nenuncia\u00e7\u00f5es vinculadas ao desajustamento \u00e0s vis\u00f5es autorizadas socialmente, de modo a forjar \n\nnovas ila\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas, quanto ao relacionamento entre saberes, afetos e poderes. Busca-se \n\ndespertar a recusa \u2013 com a pot\u00eancia do agir pol\u00edtico miniaturizado \u2013 aos condicionamentos \n\nimputados \u00e0 postura pedag\u00f3gica. \n\nO ambiente escolar indica que h\u00e1 uma tens\u00e3o percept\u00edvel em falar sobre as quest\u00f5es \n\nneurol\u00f3gicas. Ora denunciado pelo riso, t\u00edmido, disfar\u00e7ado. Ora denunciado pelo mutismo. Ora \n\ndenunciado por um medo de associar a epilepsia e o AVC com a falibilidade da pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o \n\nhumana. \n\nAparecem, com regularidade, as seguintes sensa\u00e7\u00f5es: d\u00f3, esquisito, morte, medo, horr\u00edvel. \n\nFica evidente, com a presente pesquisa, que h\u00e1 elementos no inconsciente coletivo, presente no \n\naluno, que ainda associam o olhar sobre a epilepsia a impress\u00f5es de temor social.  \n\nA superprote\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia \u00e9 refor\u00e7ada pelas falas, que aparecem nos question\u00e1rios. Entre \n\nos exemplos: \u201cOs familiares cuidam mais da pessoa com epilepsia do que de quem n\u00e3o tem\u201d. Ou \n\nseja, parece indicar que h\u00e1 uma clausura social, impingida pela fam\u00edlia, em decorr\u00eancia do temor \n\ninerente \u00e0 possibilidade de desaprova\u00e7\u00e3o da sociedade, quanto \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, o que refor\u00e7a \n\no isolamento social. \u201cA pessoa que tem epilepsia fica bastante sozinha, parada, sem fazer nada\u201d. \n\nSurge o estigma sobre o \u201cestar em tratamento\u201d. O \u201ctratamento\u201d, para o aluno, parece \n\nindicar a \u201canormalidade\u201d, e n\u00e3o uma atividade com m\u00faltiplas abordagens, que n\u00e3o depende do \n\nconceito de doen\u00e7a para ser desenvolvida.  \n\n\n\n \n \n\n 197\n\nComo exemplo de argumento colocado em debate com a presente Disserta\u00e7\u00e3o, e que \n\ncontrasta com a opini\u00e3o do aluno, pode-se sugerir: Qualquer pessoa pode fazer psicoterapia, sem \n\nque necessariamente se considere doente. Muito menos \u00e9 necess\u00e1rio que seja imputada \u00e0 pessoa \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00e3o por outrem, para que ela fa\u00e7a psicoterapia. A psicoterapia pode aparecer apenas como \n\numa atividade, em que a pessoa queira participar, para se conhecer e desenvolver melhor. Ou \n\nseja, como amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento e das habilidades inerentes \u00e0 pessoa. Sem uma \n\nnecessidade de rela\u00e7\u00e3o com qualquer doen\u00e7a/anormalidade/dist\u00farbio/transtorno/dificuldade.  \n\nO \u201ctratamento\u201d, para o aluno, est\u00e1 associado, de uma forma direta, com o \u00e1lcool e as \n\ndrogas il\u00edcitas. Parece haver uma \u201ccriminaliza\u00e7\u00e3o\u201d ou um medo sobre a ideia de \u201ctratamento\u201d. O \n\n\u201ctratamento em si\u201d, conforme se enuncia pela fala do aluno, \u00e9 algo vigiado, punido e controlado \n\nsocialmente. \u201cA pessoa que tem epilepsia fica em tratamento, e a que n\u00e3o tem, n\u00e3o fica, a n\u00e3o ser \n\nque use drogas ou seja alco\u00f3latra\u201d. O \u201cestar em tratamento\u201d, por si s\u00f3, como se apresenta, \u00e9 \n\nvinculado equivocadamente a uma condi\u00e7\u00e3o de \u201cfragilidade humana\u201d. Ou de \u201cdesajuste\u201d. Ou de \n\n\u201cincoer\u00eancia\u201d. O \u201cestar em tratamento\u201d \u00e9 visto como negativo, e n\u00e3o como uma possibilidade de \n\nter contato com outros sentidos existenciais e sociais, para al\u00e9m dos que j\u00e1 est\u00e3o em circula\u00e7\u00e3o. \n\nA cren\u00e7a, no que concerne ao \u201crisco de proximidade\u201d em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa com epilepsia, \n\nainda \u00e9 uma demonstra\u00e7\u00e3o forte de estigma. Aparecem os seguintes aspectos: o beijo, o abra\u00e7o, o \n\ncompartilhamento de talhares. Ou seja, o aluno teme tocar o corpo da pessoa com epilepsia. \n\nTeme comer ao lado de uma pessoa com epilepsia. Teme o toque. Tal aspecto parece indicar que \n\nquem n\u00e3o tem epilepsia n\u00e3o demonstra afeto para a pessoa que tem, porque h\u00e1 uma associa\u00e7\u00e3o da \n\ncondi\u00e7\u00e3o ao conceito de \u201cv\u00edrus\u201d. Teme ficar \u201cinfectado\u201d. \u201cPassa para mim, sai para l\u00e1\u201d.  \n\n\n\n \n \n\n 198\n\nOutra quest\u00e3o, que fica saliente, tamb\u00e9m, com a pesquisa, \u00e9 que a premissa de \u201cestar \n\npreparado\u201d para o contato e/ou cria\u00e7\u00e3o com/atrav\u00e9s o/do saber em neuroci\u00eancias precisa ser \n\ncolocada em crise e em tratamento. O contato com as professoras revelou que, num primeiro \n\nmomento, houve uma experi\u00eancia de encantamento, no que concerne \u00e0 possibilidade de \n\ncriar/experimentar, atrav\u00e9s das neuroci\u00eancias. J\u00e1 num segundo momento, depois que as \n\nprofessoras buscaram, em arquivos pessoais e p\u00fablicos, outras leituras da tem\u00e1tica, surgiu uma \n\nenuncia\u00e7\u00e3o inesperada. Constatou-se um engessamento est\u00e9tico, uma conten\u00e7\u00e3o devido ao medo \n\nde submeter a pedagogia a uma imagin\u00e1vel economia de erros e acertos em torno de devires-\n\nsa\u00fade. Apareceu uma conting\u00eancia: \u201cestar preparado\u201d. A cria\u00e7\u00e3o de for\u00e7as de enuncia\u00e7\u00e3o em \n\ntorno do \u201ce se\u201d, por parte de outras leituras das professoras, fez com que o medo de se relacionar \n\nesteticamente com as neuroci\u00eancias crescesse. \u201cE se eu falo de estigma atrav\u00e9s de uma atividade \n\nem sala de aula (Hist\u00f3ria em Quadrinhos, desenho...), e, ao inv\u00e9s de diminuir, aumento o \n\npreconceito entre os alunos, e gero, assim, uma postura de reclama\u00e7\u00e3o, por parte dos pais?\u201d. \u201cE se \n\na gente cria algo, com base nessa quest\u00e3o de leitura do c\u00e9rebro (epilepsia, AVC...)... E eu \n\nproponho \u2013 por n\u00e3o conhecer o assunto \u2013 uma quest\u00e3o errada, que n\u00e3o tenha nada a ver com o \n\nque o m\u00e9dico pensa sobre o assunto?\u201d.  \n\nConstata-se, por outro lado, que a vis\u00e3o compulsiva da modernidade, quanto \u00e0 premissa \n\nde posse do conhecimento, associada ao arquivamento e \u00e0s forma\u00e7\u00f5es de bancos de dados, \n\nengessa as possibilidades de v\u00ednculos est\u00e9ticos e experimentais com o saber. A \n\ndescondicionaliza\u00e7\u00e3o, enquanto for\u00e7a est\u00e9tica, deve, portanto, problematizar uma recusa \u00e0 vis\u00e3o \n\nautorizada de cataloga\u00e7\u00e3o de saberes-enciclop\u00e9dicos. \n\nA sociedade prega um conceito de corpo \u201ccontrol\u00e1vel socialmente\u201d. E quando a epilepsia \n\nenuncia um \u201ccorpo des-control\u00e1vel socialmente\u201d, que escapa \u00e0s normatiza\u00e7\u00f5es, tal possibilidade \n\n\n\n \n \n\n 199\n\nculmina com o temor social do outro. Enquanto aquele que enuncia o des-controle do corpo. As \n\ninstitui\u00e7\u00f5es disciplinadoras desaprovam, de modo velado, o conceito de caos, de descontrole, o \n\nque refor\u00e7a o estigma sobre o corpo.  \n\nO reconhecimento estigmatizante do estatuto de estranho na pessoa, que tem crises de \n\nepilepsia, enuncia a fal\u00eancia da modernidade quanto ao relacionamento com a est\u00e9tica do \n\nhorror/anormal, enquanto condi\u00e7\u00e3o de leitura da trag\u00e9dia humana. A modernidade tenta negar a \n\nenuncia\u00e7\u00e3o de uma condi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, que evoque o desajuste social.  \n\nA presente pesquisa busca autorizar a trag\u00e9dia n\u00e3o sob o ponto de vista do clich\u00ea, mas sob \n\no estatuto da pot\u00eancia do desajuste de normatiza\u00e7\u00f5es, de modo a trazer \u00e0 superf\u00edcie substratos de \n\nsensa\u00e7\u00f5es recalcadas social e institucionalmente. A aten\u00e7\u00e3o recai sob o seguinte aspecto: O que \n\nse reprime, horroriza. \n\nEntre os exemplos, quando a pessoa, que tem epilepsia, enuncia a condi\u00e7\u00e3o, logo ao se \n\ninscrever em uma institui\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas esportivas, surge um conjunto de aspectos de tens\u00e3o, \n\nque, muitas vezes, escapam, inclusive, \u00e0s pr\u00f3prias recomenda\u00e7\u00f5es dos neurologistas.  \n\nA premissa de admiss\u00e3o de pacientes neurol\u00f3gicos em escolas e clubes de diversas \n\natividades enuncia, tamb\u00e9m, a condi\u00e7\u00e3o de trag\u00e9dia, porque surgem v\u00e1rios aspectos de \n\nambival\u00eancia. Entre eles, as institui\u00e7\u00f5es, por serem disciplinares, n\u00e3o optam p\u00f4r colocar em risco \n\na imagem, a ponto de serem associadas como incompetentes (despreparadas, equivocadas, \n\npreconceituosas, inaptas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da conviv\u00eancia, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cena/possibilidade dos n\u00e3o-\n\npacientes neurol\u00f3gicos sentirem temor de contato e se afastarem, por algum medo recalcado). A \n\npot\u00eancia de trag\u00e9dia da epilepsia aparece, por exemplo, quanto ao aspecto da institui\u00e7\u00e3o constatar \n\no seu pr\u00f3prio des-controle, ao evidenciar um momento em que frequentadores ajam como \n\n\n\n \n \n\n 200\n\nestigmatizadores, em uma demonstra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ao presenciarem uma crise de um paciente \n\nneurol\u00f3gico. Tudo isso desencadeia for\u00e7as jur\u00eddicas, pol\u00edticas, subjetivas e sociais. Evidencia-se, \n\nportanto, \u00e0 institui\u00e7\u00e3o, a tens\u00e3o e a crise dos aspectos \u00e9ticos, organizacionais e morais. Os \n\nrespons\u00e1veis pelas institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o querem admitir, de modo p\u00fablico, sob uma diversidade de \n\naspectos, o qu\u00e3o fal\u00edvel e des-credenci\u00e1vel pode ser um dispositivo de controle social ao se \n\nrelacionar com a epilepsia. Mas, com a pot\u00eancia de viol\u00eancia da linguagem, \u00e9 preciso colocar as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es em crise. E enunciar, atrav\u00e9s dos vetores comunica\u00e7\u00e3o-arte-linguagem-ci\u00eancia-\n\nludicidade, os aspectos reprimidos pelas institui\u00e7\u00f5es. E, enquanto incurs\u00e3o est\u00e9tica, \u00e9 preciso \n\nenunciar o tratamento do estatuto de conviv\u00eancia, como vetor para novas terap\u00eauticas, aplicadas \n\n\u00e0s pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es. \n\nAs for\u00e7as sociais ajustadoras de enuncia\u00e7\u00e3o do \u201ce se\u201d entram em embate com a leitura do \n\npaciente. As rela\u00e7\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o, otimiza\u00e7\u00e3o, produtividade, repress\u00e3o, concorr\u00eancia e sele\u00e7\u00e3o, \n\nt\u00edpicas da modernidade, s\u00e3o, esteticamente, postas em crise, com a enuncia\u00e7\u00e3o do corpo des-\n\ncontrol\u00e1vel socialmente, do paciente neurol\u00f3gico. O horror est\u00e9tico, exercido atrav\u00e9s da leitura da \n\ncrise de epilepsia, ocorre porque as pessoas est\u00e3o condicionadas \u00e0 vis\u00e3o ass\u00e9ptica das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais (que s\u00f3 valida \u201cpessoas consideradas permanentemente bonitas\u201d, com corpos controlados \n\nsocial e institucionalmente). \n\nOs substratos de estranheza, trag\u00e9dia e sombra da psique do observador s\u00e3o reprimidos e, \n\npor isso, existe uma dificuldade em se relacionar com as enuncia\u00e7\u00f5es do corpo do paciente \n\nneurol\u00f3gico. A leitura do paciente neurol\u00f3gico deixa-se ser confundida, sob muitos aspectos, com \n\nas trag\u00e9dias de Kafka e Goethe, em que saberes e corpos entram em condi\u00e7\u00f5es singulares de \n\ndesajustes. A metamorfose de Gregor se confunde com as dos pacientes neurol\u00f3gicos.  \n\n\n\n \n \n\n 201\n\nA pessoa se descobre com epilepsia/AVC. Como exemplo, uma pessoa acordou, e se viu \n\nmetamorfoseada em uma condi\u00e7\u00e3o de enuncia\u00e7\u00e3o de trag\u00e9dia singular, acabara de ter uma crise \n\nde epilepsia ou um AVC, e passou a se relacionar com outros vetores est\u00e9ticos e existenciais, \n\ndiferentes dos vividos anteriormente. Surgiram as enuncia\u00e7\u00f5es do sofrimento do corpo, que, \n\ntamb\u00e9m, s\u00e3o negadas pela vis\u00e3o moderna.  \n\nA normatiza\u00e7\u00e3o moderna enaltece o determinismo do estatuto da posse, como promessa \n\nde prazer, enquanto uma economia autorizada de afetos f\u00e1ceis, imbricados \u00e0 possibilidade de \n\nsofrimento control\u00e1vel institucionalmente.  \n\nAs institui\u00e7\u00f5es disciplinares geram economias desiguais de relacionamento com os \n\npacientes neurol\u00f3gicos, de modo a tentar cercear o contato dos n\u00e3o-pacientes neurol\u00f3gicos com a \n\nenuncia\u00e7\u00e3o de desajuste, devido ao temor de evocar leituras de contamina\u00e7\u00e3o, quanto aos \n\nconsiderados normais. A vida moderna tenta negar a associa\u00e7\u00e3o do n\u00e3o-paciente neurol\u00f3gico, \n\nquanto \u00e0 premissa de contato com a crise de epilepsia, com a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de falibilidade e \n\nde desajuste do corpo, em que est\u00e1 envolto.  \n\nConcebe-se, de outro modo, que o contato com a crise de epilepsia est\u00e1 associado \u00e0 \n\npot\u00eancia est\u00e9tica de buscar fazer o n\u00e3o-paciente neurol\u00f3gico ter uma experi\u00eancia est\u00e9tica \n\nsingularizada, vinculada \u00e0 evoca\u00e7\u00e3o dos substratos da trag\u00e9dia. \n\nA vis\u00e3o moderna tenta negar, a todo o momento, a diferen\u00e7a, a estranheza, o horr\u00edvel, o \n\ndesajuste, o descontrole, a sombra, o erro. E a est\u00e9tica da anormalidade assume a condi\u00e7\u00e3o de \n\ncombate, atrav\u00e9s de pot\u00eancias de enuncia\u00e7\u00e3o que desestabilizem clich\u00eas, no que concerne \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00e3o ass\u00e9ptica. \n\n\n\n \n \n\n 202\n\nNuma condi\u00e7\u00e3o de cr\u00edtica \u00e0 modernidade, pode-se propor o estatuto est\u00e9tico e, portanto, \n\nontol\u00f3gico de enuncia\u00e7\u00e3o do in-controle do corpo neurol\u00f3gico. Tal aspecto fica evidente no caso \n\nda dan\u00e7a de Ian Curtis, que surgiu a partir de releituras de trag\u00e9dia do pr\u00f3prio paciente \n\nneurol\u00f3gico, quanto \u00e0s viv\u00eancias de relacionamento com as press\u00f5es f\u00edsicas e emocionais (dores, \n\nsofrimentos, ang\u00fastias, quedas bruscas) exercidas no/pelo corpo, atrav\u00e9s das crises de epilepsia, \n\nal\u00e9m das quest\u00f5es estigmatizantes inerentes. E, com a presente pesquisa, tudo isso \u00e9 catalisado \n\nsob a din\u00e2mica da viol\u00eancia do devir dos desajustes, enquanto uma superf\u00edcie de sons-artes-\n\nliteraturas-ludicidades, que traz, com a intimidade da pot\u00eancia da express\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 a crise do \n\nrelacionamento com os dispositivos de saber-sa\u00fade e de controle org\u00e2nico, mas, tamb\u00e9m, o \n\nparoxismo da pr\u00f3pria comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e da pr\u00f3pria m\u00e1quina social, como um todo. A crise \n\nest\u00e9tica, que a epilepsia e outros substratos neurol\u00f3gicos/e de psi de enuncia\u00e7\u00e3o prop\u00f5em \u00e0 \n\nm\u00e1quina social, traz for\u00e7as de fabula\u00e7\u00e3o, que evocam movimentos incontrol\u00e1veis, dem\u00f4nios \n\n(falanges de Mefist\u00f3foles com pot\u00eancia de ficcionaliza\u00e7\u00e3o) e derramamentos de l\u00edquidos outros, \n\nque come\u00e7am a atravessar os paradigmas do organizativo, do ass\u00e9ptico, e do tang\u00edvel.   \n\nEntre os vetores de aten\u00e7\u00e3o, a presente pesquisa evocou a constru\u00e7\u00e3o de um artefato \n\nsonoro, um programa de r\u00e1dio, sobre neuroci\u00eancias a partir da perspectiva de comunica\u00e7\u00e3o \n\nn\u00f4made, ou seja, que n\u00e3o se limita ao suporte das frequ\u00eancias lineares cadenciadas por esta\u00e7\u00f5es e \n\ngrandes complexos tecnol\u00f3gicos. Portanto, faz-se pelas gal\u00e1xias esquizo da Internet e do contato \n\ndireto, in loco, de escuta e apropria\u00e7\u00e3o de vozes e saberes entre o aluno, o pesquisador e o \n\nprofessor da escola p\u00fablica. Buscou-se compreender como o r\u00e1dio pode ajudar alunos e \n\nprofessores num processo de leitura da condi\u00e7\u00e3o social inerente \u00e0s neuroci\u00eancias. A aten\u00e7\u00e3o da \n\nexperi\u00eancia se construiu a partir da perspectiva de lan\u00e7ar novos olhares sobre as dificuldades e \n\nmudan\u00e7as em debate, que envolvem os pacientes neurol\u00f3gicos, os familiares, e outros. At\u00e9m-se \u00e0 \n\n\n\n \n \n\n 203\n\npossibilidade de constru\u00e7\u00e3o compartilhada de conhecimentos, vozes, fabula\u00e7\u00f5es, narra\u00e7\u00f5es, \n\npot\u00eancias est\u00e9ticas. A presente pesquisa buscou promover desvios na t\u00e9cnica informativa, que foi \n\nconfigurada pelo radiojornalismo das emissoras tradicionais, e se lan\u00e7ou, assim, rumo a novas \n\npossibilidades est\u00e9ticas, imbricadas \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o e \u00e0 desconstru\u00e7\u00e3o, em que se catalisa o \n\nenvolvimento mutante entre o subjetivo e o social. Trata-se de usar as t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o em \n\nr\u00e1dio com uma tend\u00eancia perform\u00e1tica crescente de experimenta\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o coletiva, em \n\nque a brincadeira e o conhecimento sobre o c\u00e9rebro se tornam um campo est\u00e9tico mutante, de \n\nmodo a acentuar-se uma fus\u00e3o singularizada de elementos, que se afetiva atrav\u00e9s da escuta e do \n\nenvolvimento com as vozes e saberes. \n\nA partir desse estudo sobre a pot\u00eancia do artefato sonoro, galgada na possibilidade de \n\napropria\u00e7\u00e3o do conhecimento em neuroci\u00eancias, sustenta-se que os objetivos foram cumpridos. A \n\nhip\u00f3tese, os objetivos, o problema de pesquisa e as quest\u00f5es propostas, ao colocarem em aten\u00e7\u00e3o \n\na apropria\u00e7\u00e3o l\u00fadica do artefato sonoro a partir de di\u00e1logos de alunos e professores, permitiram \n\ncompreender, mesmo que minimamente, os embates enfrentados pelo campo da comunica\u00e7\u00e3o em \n\nneuroci\u00eancias, principalmente por conta da \u201cgrande m\u00eddia\u201d n\u00e3o promover leituras cr\u00edticas e \n\nprovocativas sobre as condi\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas. Ficou evidente que, se a comunica\u00e7\u00e3o em \n\nneuroci\u00eancias n\u00e3o agir com base em perspectivas cr\u00edticas e provocativas, ser\u00e1 uma atividade \n\nin\u00f3cua. O construtivismo cr\u00edtico, a educomunica\u00e7\u00e3o, o p\u00f3s-formalismo, por meio da ludicidade, \n\ndevem, assim, invadir os referenciais da comunica\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea. \n\nA pot\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o \u2013 o que inclui as m\u00eddias sociais \u2013 n\u00e3o deve ser informar, mas \n\nsim: provocar, politizar. Aproximar a literatura, a ludicidade e as artes das neuroci\u00eancias. Discutir \n\nos problemas da condi\u00e7\u00e3o social dos pacientes neurol\u00f3gicos.  \n\n\n\n \n \n\n 204\n\nPara os pacientes neurol\u00f3gicos de baixa renda, a aquisi\u00e7\u00e3o da medica\u00e7\u00e3o, a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nexames, o atendimento cl\u00ednico dependem das delibera\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico (que podem ser \n\nfavor\u00e1veis ou n\u00e3o). Existem outros aspectos de tens\u00e3o? Por exemplo, quando uma pessoa afirma \n\nque tem epilepsia, numa entrevista de contrata\u00e7\u00e3o para o trabalho, diminui as chances de ser \n\nadmitida, por conta do estigma. E, se uma pessoa com epilepsia pede a inclus\u00e3o na lista do \n\nSeguro Social, para receber um sal\u00e1rio m\u00ednimo mensal, enquanto assist\u00eancia, tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nconsegue, porque a condi\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica n\u00e3o \u00e9 vista pelo Estado como defici\u00eancia f\u00edsica nem \n\nmental, o que legalmente inviabiliza o procedimento e, acima de tudo, coloca o paciente e a \n\nfam\u00edlia que o envolve em condi\u00e7\u00e3o de decl\u00ednio socioecon\u00f4mico. No caso do AVC, a escassez de \n\ncentros p\u00fablicos especializados no atendimento (preven\u00e7\u00e3o, fase aguda, reabilita\u00e7\u00e3o com equipe \n\nde m\u00faltiplos profissionais) e de medica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, dispon\u00edveis para o tratamento imediato, \n\nest\u00e1 indexada aos processos produtivos, que envolvem a m\u00e1quina social, e que afetam \n\nviolentamente a vida do paciente, de modo a multiplicar o n\u00famero de mortes. E, portanto, \u00e9 \n\npreciso restituir a pot\u00eancia da subjetividade, enquanto politiza\u00e7\u00e3o das neuroci\u00eancias, em contraste \n\n\u00e0s clausuras impostas pela m\u00e1quina social. \u201cA valoriza\u00e7\u00e3o da subjetividade humana e maqu\u00ednica \n\n\u00e9 chamada a superar a economia de mercado fundada no lucro, no valor de troca, no sistema dos \n\npre\u00e7os, nos conflitos e lutas de interesses\u201d (GUATTARI, 1992). E a n\u00e3o-comunica\u00e7\u00e3o dessas \n\nquest\u00f5es? Faz com que tudo isso continue em crise, e a disfun\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina social impere na \n\nsa\u00fade p\u00fablica. \n\nA m\u00e1quina social com a m\u00e1quina desejante: o seu limite n\u00e3o \u00e9 a usura, mas as falhas, ela \ns\u00f3 funciona rangendo, avariada, rebentando em pequenas explos\u00f5es \u2013 os funcionamentos \nfazem parte do pr\u00f3prio funcionamento, e este n\u00e3o \u00e9 o aspecto menos importante do \nsistema da crueldade. Nunca uma discord\u00e2ncia ou um disfuncionamento anunciaram a \nmorte duma m\u00e1quina social que, muito pelo contr\u00e1rio, se alimenta habitualmente das \ncontradi\u00e7\u00f5es que cria, das crises que suscita, da ang\u00fastia que engendra e das opera\u00e7\u00f5es \ninfernais que revigoram (DELEUZE e GUATTARI, 2004). \n\n\n\n \n \n\n 205\n\nA crise social, que envolve as neuroci\u00eancias, gera abismos, principalmente quando \n\npensada a partir das quest\u00f5es imediatas, que norteiam a vida do paciente no dia a dia de contato \n\ncom a sa\u00fade (oferecida pelo poder p\u00fablico), no ponto de vista institucional \u2013 que est\u00e1 \n\nmercadorizada e impotente, principalmente por falta de equipamentos e investimentos financeiros \n\n(inapta a resolver os gargalos atuais). \n\n\u201cSabemos cada vez mais que as disciplinas se fecham e n\u00e3o se comunicam umas com as \n\noutras\u201d (MORIN, 2000). Com base nessa afirma\u00e7\u00e3o, o desafio transdisciplinar de manejo dos \n\nconhecimentos sobre o c\u00e9rebro \u00e9 extenso. Apenas come\u00e7a com a realiza\u00e7\u00e3o da Disserta\u00e7\u00e3o. \n\nPromover riscos circulares, transversais, que delineiem os conhecimentos sobre a epilepsia e o \n\nAVC como partes de uma paisagem social ampla, circundante \u00e0 rela\u00e7\u00e3o comunidade-sa\u00fade-\n\nescola-desenvolvimento da crian\u00e7a, torna-se um ponto de aten\u00e7\u00e3o. Uma escola, que vivencia \n\nexperimenta\u00e7\u00f5es transdisciplinares em sa\u00fade, encontra, com a irrup\u00e7\u00e3o de novas rela\u00e7\u00f5es \n\nest\u00e9ticas com o saber, o motivo de expans\u00e3o de v\u00ednculo com a tem\u00e1tica. Se o objetivo da escola \u00e9 \n\npromover o contato com o conhecimento, defende-se como princ\u00edpio que tal incurs\u00e3o deva cada \n\nvez mais incluir o c\u00e9rebro e suas caracteriza\u00e7\u00f5es. A rela\u00e7\u00e3o c\u00e9rebro-conhecimento-cogni\u00e7\u00e3o-\n\naprendizado \u00e9 simbi\u00f3tica e precisa ganhar conota\u00e7\u00f5es rizom\u00e1ticas, de modo a estimular nos \n\npr\u00f3prios alunos a feitura coletiva de valores sobre o conhecimento. A escola \u00e9 embrion\u00e1ria, um \n\nlaborat\u00f3rio de arte/ci\u00eancia inicial, propensa a fazer o aluno reconhecer a pot\u00eancia de contato com \n\nas tem\u00e1ticas de sa\u00fade. Por mais problemas hist\u00f3ricos e sociais que a escola p\u00fablica possa ter, \n\nacima de tudo, deve-se considerar que \u00e9, atrav\u00e9s da apropria\u00e7\u00e3o do saber, que as pessoas podem \n\nquerer mudar curr\u00edculos, planos, programa\u00e7\u00f5es, disciplinas. Conjectura-se a fractaliza\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento formal, afim de design\u00e1-lo em escritas de transforma\u00e7\u00e3o social, aliadas \u00e0 arte, \u00e0 \n\nfilosofia e \u00e0 ci\u00eancia. Dentro das cidades, h\u00e1 in\u00fameras possibilidades de jun\u00e7\u00e3o, capazes de \n\n\n\n \n \n\n 206\n\npromover \u00e1rvores de conhecimento em ci\u00eancias, atrav\u00e9s de iniciativas aliadas ao planejamento \n\nescolar. Para ocorrer a aproxima\u00e7\u00e3o com o conhecimento, com o \u00edmpeto de construir sentidos e \n\npromover mudan\u00e7as, \u00e9 preciso partir para as \u00e1reas da afetividade, do sens\u00edvel, do subjetivo, sem \n\nimposi\u00e7\u00f5es. O conhecimento se apresenta como b\u00fassola em eterno \u201cfazimento\u201d, em que os \n\ndirecionamentos est\u00e3o no devir, e que cada participante toma posse da fun\u00e7\u00e3o de designa\u00e7\u00e3o dos \n\nusos. O audiovisual vem quebrar as algemas do conhecimento formal, lan\u00e7ar l\u00e2minas com novas \n\nimagens e f\u00e1bulas sobre a condi\u00e7\u00e3o social, possibilitar narratividades outras, ampliar o espectro \n\nde a\u00e7\u00f5es, rumo a canteiros f\u00e9rteis de cria\u00e7\u00e3o, imbricados \u00e0s quest\u00f5es socioculturais urgentes. \n\nEntrar em contato com o conhecimento sobre a epilepsia e o AVC permite visualizar novas \n\nperspectivas acerca do pr\u00f3prio posicionamento nos ambientes sociais, de modo a tomar por base, \n\npor exemplo, o crescimento do n\u00famero de mortos na fam\u00edlia ou entre amigos e, assim, encontrar \n\nequa\u00e7\u00f5es, que possam ajudar a promover sentidos, lastreados na exist\u00eancia e em processos \n\noutros. As neuroci\u00eancias devem ser vistas n\u00e3o somente a partir de camadas m\u00e9dico-t\u00e9cnicas de \n\nsaber, mas, tamb\u00e9m, em prismas socioculturais e art\u00edsticos, que podem gerar alternativas de \n\natua\u00e7\u00e3o, vinculadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de grupos de estudo e pr\u00e1ticas comunicativas sobre as tem\u00e1ticas \n\npertinentes, de modo a buscar apoiadores financeiros e dispositivos de visibilidade. Sugere-se, \n\ndesse modo, a busca de parcerias entre a escola, a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica das cidades, os agentes \n\nsociais. \n\nAssim, com base na revis\u00e3o da literatura realizada, principalmente nos autores, que \n\ndiscutem a rela\u00e7\u00e3o linguagem-ludicidade-comunica\u00e7\u00e3o-simb\u00f3lico-experimenta\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel \n\nnotar que h\u00e1 uma s\u00e9rie de processos relacionados \u00e0s possibilidades de desconstru\u00e7\u00e3o e di\u00e1logo a \n\npartir de tecnologias audiovisuais.  \n\n\n\n \n \n\n 207\n\nPara as pr\u00f3ximas pesquisas, recomenda-se a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo, com a premissa de \n\nfazer uma pesquisa comparativa entre programas de r\u00e1dio, que tenham colocado a tem\u00e1tica em \n\naten\u00e7\u00e3o, para verificar as mudan\u00e7as e as defici\u00eancias atuais, presentes no campo da comunica\u00e7\u00e3o \n\nem neuroci\u00eancias. \n\nEntre as provoca\u00e7\u00f5es, h\u00e1 irrup\u00e7\u00f5es de um agir-fabular, que faz com que a pesquisa se \n\ncoloque em condi\u00e7\u00e3o de constata\u00e7\u00e3o de suas pr\u00f3prias encruzilhadas. A pesquisa, ao entrar em \n\ncontato com suas pr\u00f3prias decep\u00e7\u00f5es, se aventura, tamb\u00e9m, em criar outras bifurca\u00e7\u00f5es e \n\npot\u00eancias entre a arte, a comunica\u00e7\u00e3o, as neuroci\u00eancias, a literatura. Uma entrega \u00e0 pr\u00f3pria \n\npot\u00eancia de mal-estar, presente na condi\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de fabula\u00e7\u00f5es em torno da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nCom a pesquisa, aparecem as les\u00f5es, que geram crises na linguagem-c\u00e9rebro e na pr\u00f3pria \n\ncomunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, como agenciamentos para uma condi\u00e7\u00e3o de trag\u00e9dia singular. O curto \n\ncircuito, as mangueiras danificadas do jardim trouxeram fabula\u00e7\u00f5es sobre a pr\u00f3pria atividade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Fabulou-se, assim, uma busca, sob a superf\u00edcie de uma gal\u00e1xia esquizo \n\nde corpos e saberes, novas maneiras de promover des-ajustamentos. \n\nEnquanto fabula\u00e7\u00e3o, autoriza-se a premissa de que o pacto entre Fausto e Mefist\u00f3foles \u00e9, \n\ntamb\u00e9m, o das ci\u00eancias m\u00e9dicas e da linguagem, o das neuroci\u00eancias e da comunica\u00e7\u00e3o, o da \n\ncl\u00ednica e da literatura, o das condi\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas e da est\u00e9tica, o das ci\u00eancias e do ficcional, o \n\ndo cientista e do artista, o da neuroarte e da neuroimagem, o dos saberes autorizados e \n\ndesautorizados social e institucionalmente. N\u00e3o se trata de uma alian\u00e7a de submiss\u00e3o ou de \n\nordenamento, mas, sim, de um pacto dionis\u00edaco de evoca\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es, de modo a deix\u00e1-las \n\nescorrer numa superf\u00edcie heterog\u00eanea de de-forma\u00e7\u00e3o, em que h\u00e1 um processo mutante de de-\n\ncomposi\u00e7\u00e3o de vetores de enuncia\u00e7\u00e3o. Autorizam-se, assim, incurs\u00f5es antropof\u00e1gicas em prol de \n\nnovas cria\u00e7\u00f5es, que convidam as for\u00e7as de tens\u00e3o a novos des-ajustamentos. \u00c9 um pacto que se \n\n\n\n \n \n\n 208\n\nautorreferencia nas pot\u00eancias da trag\u00e9dia e da antropofagia, e n\u00e3o no estatuto do ajustamento. Um \n\npacto que adiciona cada vez mais for\u00e7as de enuncia\u00e7\u00e3o de neuroci\u00eancias, porcentagens, \n\ndefini\u00e7\u00f5es, descri\u00e7\u00f5es, ambival\u00eancias, desvios, fugas, fabula\u00e7\u00f5es, vetores de ficcionalidade, eixos \n\nart\u00edsticos, dispers\u00f5es. A literatura de trag\u00e9dia, presente em Kafka e Goethe, traz \u00e0 pesquisa novas \n\npossibilidades de fabula\u00e7\u00e3o acerca do que vem a ser o contato com o devir-c\u00e9rebro, o devir-\n\ncrian\u00e7a, o devir-neuroci\u00eancia, o devir-tratamento, o devir-paciente, o devir-sa\u00fade, o devir-doen\u00e7a, \n\no devir-anormalidade, o devir-professor, o devir-epilepsia, o devir-AVC.  \n\nA comunica\u00e7\u00e3o e a linguagem em neuroci\u00eancias, como um todo, devem ser observadas \n\nsob os des\u00edgnios do caos, em que as fabula\u00e7\u00f5es se relacionam com for\u00e7as est\u00e9ticas em condi\u00e7\u00e3o \n\nde tens\u00e3o, que s\u00e3o pulsadas por entre l\u00edquidos-sensa\u00e7\u00f5es esquizo, presentes entre os vazamentos e \n\nentupimentos de signos e maquina\u00e7\u00f5es. Quanto \u00e0s possibilidades de tratamento para a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, a pesquisa explora, portanto, fus\u00f5es entre as for\u00e7as de isquemia, \n\nhemorragia e antropofagia, que proliferam atrav\u00e9s de movimentos, trag\u00e9dias, exaust\u00f5es, \n\nsensa\u00e7\u00f5es, esvaziamentos, descanaliza\u00e7\u00f5es, neur\u00f4nios, saberes, provoca\u00e7\u00f5es, literaturas, vozes. \n\nCom essa vis\u00e3o, nota-se, tamb\u00e9m, que, de modo perene, \u00e9 preciso colocar a comunica\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica em tratamento, sem direito \u00e0 alta. O tratamento se torna uma pot\u00eancia est\u00e9tica de fuga, \n\nfrente \u00e0s requisi\u00e7\u00f5es autorizadas, para evocar a tem\u00e1tica. Aposta-se em verificar em que medida \u00e9 \n\nposs\u00edvel entrar em contato com os substratos de constru\u00e7\u00e3o de saberes, que fazem a comunica\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica se conceber de modo megaloman\u00edaco. Submet\u00ea-la, assim, a sess\u00f5es de contato com \n\nexperi\u00eancias galgadas \u00e0s crises do tang\u00edvel, do organizativo, do previs\u00edvel.  \n\nSabe-se que a comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica se apresenta, ainda, como uma institui\u00e7\u00e3o que est\u00e1 \n\nna posi\u00e7\u00e3o de certa e que, portanto, se coloca em condi\u00e7\u00e3o de punir, recalcar e cercear os erros. \n\nAo contr\u00e1rio, sob a vis\u00e3o anal\u00edtica, \u00e9 preciso propor, assim, uma terap\u00eautica singularizadora para \n\na comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, de modo a faz\u00ea-la se situar em condi\u00e7\u00e3o de falibilidade.  \n\n\n\n \n \n\n 209\n\nA din\u00e2mica terap\u00eautica, no que diz respeito ao tratamento da comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, deve \n\npropiciar experi\u00eancias que a fa\u00e7am elaborar uma vis\u00e3o outra. Recusa-se \u00e0 premissa de \n\nprocedimentos e a\u00e7\u00f5es infal\u00edveis e que, portanto, escondem imposi\u00e7\u00f5es de condicionamentos. H\u00e1 \n\numa aposta em combater as presun\u00e7\u00f5es consideradas est\u00e1veis acerca do saber, galgadas numa \n\npremissa de manuten\u00e7\u00e3o de conhecimentos ass\u00e9pticos, moralistas e disciplinadores.  \n\nA premissa de aproxima\u00e7\u00e3o entre a universidade e a escola p\u00fablica, por exemplo, esconde \n\numa presun\u00e7\u00e3o megaloman\u00edaca de posse de saberes-verdades, que precisa ser colocada em crise e \n\nem tratamento. Enquanto incurs\u00f5es terap\u00eauticas, autorizam-se leituras, que se apoiam na pot\u00eancia \n\ndo pessimismo.  \n\nA postura de pessimismo, quanto \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o universidade-escola p\u00fablica, ocorre no \n\nsentido de propor uma vis\u00e3o outra, diferente da autorizada institucionalmente. Admitem-se, \n\nassim, as decep\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 atividade de pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o de saberes. Defende-se a \n\npot\u00eancia do pessimismo, como um processo de catalisa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, que contrasta com a \n\npresun\u00e7\u00e3o megaloman\u00edaca vinculada \u00e0s a\u00e7\u00f5es cient\u00edficas consideradas infal\u00edveis, produtoras de \n\nverdades e certezas. No caso das neuroci\u00eancias, trata-se de apostar numa vis\u00e3o est\u00e9tica, que \n\nbusque enuncia\u00e7\u00f5es transgressoras da dicotomia erro-acerto, de modo a legitimar uma condi\u00e7\u00e3o \n\nmutante e disforme de envolvimento com o saber, galgada na desierarquiza\u00e7\u00e3o das diferentes \n\ninst\u00e2ncias participativas. \n\nAlunos, epilepsia, AVC, neuroci\u00eancias, comunica\u00e7\u00e3o, r\u00e1dio n\u00f4made, ludicidade, \n\npolitiza\u00e7\u00e3o, conhecimento, autonomia... Ao pensar na epilepsia e no AVC, quais s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas, sociais e comunicativas, que envolvem os pacientes e os sentidos sobre essas demandas \n\nneurol\u00f3gicas na sociedade?  \n\n  \n\n\n\n \n \n\n 210\n\n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n \n\nO objetivo geral esteve fixado na verifica\u00e7\u00e3o, numa perspectiva anal\u00edtica, acerca da \n\npresen\u00e7a de um artefato sonoro numa experi\u00eancia comunicativa com o Ensino Fundamental de \n\numa escola p\u00fablica de Campinas. Com a iniciativa, notou-se que, apesar de in\u00fameras dificuldades \n\nquanto \u00e0 disponibilidade de aten\u00e7\u00e3o de escuta e di\u00e1logo de alunos e professores sobre a tem\u00e1tica, \n\ncom o jogo de infer\u00eancias que se proliferou, deslocou-se a pesquisa para a ascens\u00e3o de in\u00fameras \n\nd\u00favidas, capazes de invalidar a economia recorrente na atividade, que prega o saber e o n\u00e3o-\n\nsaber, o equ\u00edvoco e a efic\u00e1cia. Com os di\u00e1logos transversais de sentidos de povoa\u00e7\u00e3o sobre a \n\nepilepsia e o AVC, irrompeu-se um devir-aluno, que demonstra vergonha e inseguran\u00e7a sobre o \n\ntema, porque, aparentemente, parece fugir da lista de atividades pautada entre o corpo de colegas, \n\no corpo da fam\u00edlia e o corpo da escola. Um devir-aluno que deixa escapar vontades, mesmo que \n\nm\u00ednimas, de explorar perguntas-sem-respostas, sentimentos aleat\u00f3rios e alheios \u00e0 atividade de \n\nneuroci\u00eancias. Os objetivos espec\u00edficos se concentraram em validar o nomadismo da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, com a inten\u00e7\u00e3o de observar a inclus\u00e3o de corpos \u00e0 mistura. Somaram-se \u00e0 mistura \n\ndo corpo da pesquisa, os corpos do laborat\u00f3rio e da escola, que ampliaram o olhar da Disserta\u00e7\u00e3o, \n\nrumo a sentimentos inesperados, em que as vozes de alunos trouxeram \u00e0 fabula\u00e7\u00e3o das \n\nneuroci\u00eancias, com um tom est\u00e9tico, uma condi\u00e7\u00e3o de inapreensibilidade do porqu\u00ea dos sinais do \n\ncorpo neurol\u00f3gico.  \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n 211\n\nREFER\u00caNCIAS  \n\n \n\nAMORIM, Antonio C. R. Fotografia, som e cinema como afectos e perceptos no \nconhecimento da escola. Teias, Rio de Janeiro, ano 8, n. 15-16, pp. 4-8. 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://132.248.9.1:8991/hevila/Revistateias/2007/vol8/no15-16/1.pdf>. Acesso em 04/05/2012. \n\nANDRADE, Elenise.; DIAS, Susana O. Entre curr\u00edculos, cortes, mortes: imagens-c\u00e9rebros \nex-p\u00f5em divulga\u00e7\u00f5es-divaga\u00e7\u00f5es... Anais. 60\u00aa. Anped, Caxambu, 2009, pp. 1-18. Dispon\u00edvel \nem:&lt;www.anped.org.br/reunioes/32ra/arquivos/trabalhos/GT12-5584--Int.pdf>. Acesso em \n04/05/2012. \n\nBACHELARD, G. A Terra e os devaneios da vontade: Ensaio sobre a imagina\u00e7\u00e3o das \nfor\u00e7as. Tradu\u00e7\u00e3o de Paulo Neves da Silva. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1991, pp. 2-59. \n\n_________________. A po\u00e9tica do espa\u00e7o. Tradu\u00e7\u00e3o de Antonio de P\u00e1dua Danesi. S\u00e3o Paulo: \nMartins Fontes, 2005, pp. 1-160. \n\nBARDIN, Laurence. An\u00e1lise de Conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1979, pp. 15-123. \n\nBAUER, Martin W; GASKELL, George (org.). Pesquisa qualitativa com texto, imagem e som: \nUm manual pr\u00e1tico. 8\u00aa ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 2010, pp. 4-50.  \n\nBENJAMIN, Walter. Rua de m\u00e3o \u00fanica. Obras escolhidas II. Tradu\u00e7\u00e3o de Rodrigues Torres \nFilho e Jos\u00e9 Carlos Martins Barbosa. 5\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1997, pp. 18-19.  \n\nBODSTEIN, Celso L. F. Fotojornalismo e a ficcionalidade no cotidiano. 2006. (Tese de \nDoutorado). Universidade Estadual de Campinas, 2006, pp. 10-260. \n\nCALLON, M., RABEHARISOA, V. The growing engagement of emergent concerned \ngroups in political and economic life: Lessons from the French Association of \nNeuromuscular Disease Patients Science. Technology &amp; Human Values, 2008, mar., 33, pp. \n230-261. \n\nCHAUI, Marilena. Cultura e democracia: O discurso competente e outras falas. 11\u00aa ed. S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 2006, pp. 8-197. \n\nCITELLI, Adilson. Comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o: A linguagem em movimento. S\u00e3o Paulo: \nSenac, 2000, pp. 28-39. \n\nDELEUZE, Gilles; GUATTARI, F\u00e9lix. Mil plat\u00f4s: Capitalismo e esquizofrenia. Vol. 1. \nTradu\u00e7\u00e3o de Aur\u00e9lio Guerra Neto e Celia Pinto Costa. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 1995, pp. 12-13. \n\n \n\n\n\n \n \n\n 212\n\n_______________________________. O Anti-\u00c9dipo: Capitalismo e esquizofrenia. Tradu\u00e7\u00e3o \nde Joana Moraes Varela Manuel Carrilho. Lisboa: Assirio &amp; Alvim, 2004, pp. 11-93.  \n\n_______________________________. O que \u00e9 filosofia? Tradu\u00e7\u00e3o de Bento Prado Jr. e Alberto \nAlonso Mun\u00f5z. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: Editora 34, 2007, 33-167. \n\nDAMAZIO, Reynaldo. Horas perplexas. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 2008, pp. 18-66. \n\nDELEUZE, Gilles. L\u00f3gica do sentido. Tradu\u00e7\u00e3o de Luiz Roberto Salinas Fortes. 4\u00aa ed. S\u00e3o \nPaulo: Perspectiva, 2006, pp. 1-304. \n\nDUPUY, Jean-Pierre. \u201cFabrica\u00e7\u00e3o do homem e da natureza\u201d. In: NOVAES, Adauto (org.). \nMuta\u00e7\u00f5es: Ensaios sobre as novas configura\u00e7\u00f5es do mundo. Rio de Janeiro: Agir/S\u00e3o Paulo: \nEdi\u00e7\u00f5es SESC, 2008, pp. 31-33. \n\nELIADE, Mircea. Imagens e s\u00edmbolos. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2002, pp. 2-173. \n\nEPSTEIN, Steven. The Construction of lay expertise: AIDS activism and the forging of \ncredibility in the reform of clinical trials. Science, Technology &amp; Human Value, 1995, 20(4), \npp. 408-437. \n\nFOUCAULT, Michel. O nascimento da cl\u00ednica. 5\u00aa ed. Tradu\u00e7\u00e3o de Roberto Machado. Rio de \nJaneiro: Forense Universit\u00e1ria, 1998, 100-137. \n\n__________________. Os anormais. Tradu\u00e7\u00e3o de Eduardo Brand\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, \n2001, pp. 269-284. \n\n__________________. Hist\u00f3ria da loucura na idade cl\u00e1ssica. Tradu\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Teixeira \nCoelho Netto. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2000, pp. 4-321. \n\nFREIRE, Paulo. Educa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica da liberdade. 15\u00aa ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, \n1983, pp. 4-118.  \n\nFERNANDES, P. T., SOUZA, E. A. P. Percep\u00e7\u00e3o do estigma da epilepsia em professores do \nEnsino Fundamental. Estudos de Psicologia, 2004, 9(1), pp. 189-195. \n\nFERNANDES, Paula T. Identifica\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis familiares em grupos de pais de crian\u00e7as \ncom epilepsia. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Universidade Estadual de Campinas, 2001, pp. 39-\n114. \n\nFERNANDES, P.; Li, L. M. Percep\u00e7\u00e3o de estigma na epilepsia. Journal of Epilepsy and \nClinical Neurophysiology, v. 12, 2006, pp. 207-218. \n\nFERNANDES, Paula T; FERREIRA, Maria G. \u201cPsicologia e AVC\u201d. In: LI, L. M.; \nFERNANDES, Paula T.; MARTINS, Sheila; MASSARO, Ayrton (Orgs.). Neuroci\u00eancias e \nAcidente Vascular Cerebral. S\u00e3o Paulo: Editora Pl\u00eaiade, 2009, pp. 197-202. \n\n\n\n \n \n\n 213\n\nFERN\u00c1NDEZ, Alicia. A aten\u00e7\u00e3o aprisionada: Psicopedagogia da capacidade atencional. \nTradu\u00e7\u00e3o de Neusa Hickel e Regina Orgler Sordi. Porto Alegre, Penso, 2012, pp. 16-230. \n\nFONSECA J\u00daNIOR, W. C. D. \u201cAn\u00e1lise de conte\u00fado\u201d. In: DUARTE, Jorge; BARROS, Antonio \n(Org.). M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa em comunica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2005, pp. 280-315. \n\nGOFFMAN, Erving. Estigma: Notas sobre a manipula\u00e7\u00e3o da identidade deteriorada. \nTradu\u00e7\u00e3o de M\u00e1rcia Bandeira de Mello Leite Nunes. 4\u00aa ed. Rio de Janeiro: Guanabara, 1963, pp. \n11-122. \n\nGUATTARI, F\u00e9lix. Caosmose: Um novo paradigma est\u00e9tico. Tradu\u00e7\u00e3o de Ana L\u00facia de \nOliveira e L\u00facia Cl\u00e1udia Le\u00e3o. 1\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 1992, pp. 11-144. \n\n_____________. \u201cDa produ\u00e7\u00e3o de subjetividade\u201d. In: PARENTE, Andr\u00e9 (org.). Imagem-\nM\u00e1quina: A era das tecnologias do virtual. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 1993, pp. 187-188. \n\n_____________. As tr\u00eas ecologias. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Cristina F. Bittencourt. 5\u00aa ed. Campinas: \nPapirus, 1995, pp. 7-53. \n\nGAIA, Rossana V. Educomunica\u00e7\u00e3o e midias. Macei\u00f3: EDUFAL, 2001, pp. 1-85. \n\nGOETHE, J. W. Fausto: Uma trag\u00e9dia (primeira parte). Tradu\u00e7\u00e3o de Jenny Klabin Segall. S\u00e3o \nPaulo: Editora 34, 2004, pp. 100-305. \n\n_____________. Fausto: Uma trag\u00e9dia (segunda parte). Tradu\u00e7\u00e3o de Jenny Klabin Segall. S\u00e3o \nPaulo: Editora 34, 2007, pp. 51-280.  \n\nGOMES, Ana L. Z. Na boca do r\u00e1dio: O radialista e as pol\u00edticas p\u00fablicas. Sa\u00fade em Debate \n175. S\u00e3o Paulo: Aderaldo e Rothschild, 2007, pp. 13-50.  \n\nHUIZINGA, Johan. Homo L\u00fadens. 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2010, pp. 7-235. \n\nJUNG, Carl. G. Fundamentos de psicologia anal\u00edtica. Tradu\u00e7\u00e3o de Araceli Elman. 5\u00aa ed. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 1989, pp. 10-30.  \n\nKAFKA, Franz. A metamorfose. Tradu\u00e7\u00e3o de Modesto Carone. S\u00e3o Paulo: Companhia das \nLetras, 1997, pp. 7-85. \n\nKINCHELOE, Joe L. A forma\u00e7\u00e3o do professor como compromisso pol\u00edtico: Mapeando o \np\u00f3s-moderno. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1997, pp. 113-160.  \n\nKUHN, Thomas S. A estrutura das revolu\u00e7\u00f5es cientificas. Tradu\u00e7\u00e3o de Beatriz Vianna Boeira \ne Nelson Boeira. 9\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2009, pp. 150-161.  \n\nLENT, Roberto. Cem bilh\u00f5es de neur\u00f4nios: Conceitos fundamentais de neuroci\u00eancia. S\u00e3o \nPaulo: Artmed, 2003, pp. 2-10. \n\n\n\n \n \n\n 214\n\nLI, Li Min (Org.); FERNANDES, P. T. (Org.); CUNHA, R. B. (Org.); DIAS, S. O.; CAMARGO, \nV. R. T. (Org.); VOGT, C. A. (Org.). AVC: uma cat\u00e1strofe que pode ser prevenida e tratada. \nS\u00e3o Paulo: Pl\u00eaiade, 2009, pp. 10-280. \n\nMARCUSE, Herbert. A dimens\u00e3o est\u00e9tica. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Elisabete Costa. Lisboa: Editora \n70, 1977, pp 11-75. \n\nMEDITSCH, E. O r\u00e1dio na era da informa\u00e7\u00e3o: Teoria e t\u00e9cnica do novo radiojornalismo. \nFlorian\u00f3polis: Insular, 2001, pp. 110-134 \n\nMILLER, J.D.  The measurement of scientific literacy. Public Understanding of Science 7, \n1998, pp. 203-223. \n\nMILLER, J.D. Public understanding of, and attitudes toward, scientific research: what we \nknow and what we need to know. Public Understand. Sci. 13, 2004, pp. 273-294. \n\nMORIN, Edgar. Ci\u00eancia com consci\u00eancia. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria D. Alexandre e Maria Alice \nSampaio D\u00f3ria. 4\u00aa ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2000, pp. 16-294. \n\nRAMOS, Nuno. Cujo. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 2011, pp. 9-75. \n\nRICOEUR, Paul. A met\u00e1fora viva. Tradu\u00e7\u00e3o de Joaquim Torres Costa e Ant\u00f4nio M. Magalh\u00e3es. \nPorto: R\u00e9s, 1983, pp. 27-37. \n\nROS\u00c1RIO, N\u00edsia M. \u201cCorpos eletr\u00f4nicos em discursos de audiovisualidades\u201d. In: SILVA, \nAlexandre R.; ROSSINI, Miriam S. (org.). Do audiovisual \u00e0s audiovisualidades: Converg\u00eancia \ne dispers\u00e3o nas m\u00eddias. Porto Alegre: Asterisco, 2009, pp. 54-55.  \n\nSAGAN, Carl. O c\u00e9rebro de Broca: A aventura da ci\u00eancia. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria do Ros\u00e1rio \nPedreira. 2\u00aa ed. Lisboa: Gradiva, 1994, pp. 18-23.  \n\nSANTOS, Boaventura S. Pela m\u00e3o de Alice: O social e o pol\u00edtico na p\u00f3s-modernidade. S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 1995, 18-346. \n\nSILVA, J\u00falia L. O. A. R\u00e1dio: Oralidade mediatizada:O spot e os elementos da linguagem \nradiof\u00f4nica. S\u00e3o Paulo: Annablume, 1999, pp. 70-71. \n\nSTENGERS, Isabelle. As pol\u00edticas da raz\u00e3o: Dimens\u00e3o social e autonomia da ci\u00eancia. O saber \nda filosofia, v. 32. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2000, pp. 173-191.  \n\nTURNER, Graeme. Cinema como pr\u00e1tica social. Tradu\u00e7\u00e3o de Mauro Silva. S\u00e3o Paulo: \nSummus, 1997, pp. 48-49. \n\nVIGOTSKY, Lev S. A forma\u00e7\u00e3o social da mente: O desenvolvimento dos processos \npsicol\u00f3gicos superiores. Tradu\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Cipolla-Neto. 6\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, \n1998, pp. 29-143. \n\n\n\n \n \n\n 215\n\nYUS, Rafael.Temas transversais: Em busca de uma nova escola. Porto Alegre: Artmed, 1998, \npp. 17-80.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n 216\n\nAP\u00caNDICE 1: QUESTION\u00c1RIO PARA O ALUNO \u2013 PR\u00c9-TESTE \n\n \nQUESTION\u00c1RIO - NEUROCI\u00caNCIAS \n\nDATA DA AVALIA\u00c7\u00c3O:____/____/_____ \nNOME:_______________________________________________________________ \nIDADE:_______________________________________________________________ \nS\u00c9RIE:_______________________________________________________________ \n\n \n1) Voc\u00ea j\u00e1 viu uma crise de epilepsia? \n(   ) Sim (   ) N\u00e3o \n \n1.1) Se sim, comente: \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n\n \n \n\n2) Existe diferen\u00e7a entre uma pessoa com epilepsia e outra sem? \n(   ) Sim (   ) N\u00e3o \n\n \n2.1) Se sim, comente: \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n\n \n \n\n3) Voc\u00ea conhece algu\u00e9m que teve um derrame ou um AVC (Acidente Vascular Cerebral)? \n(   ) Sim (   ) N\u00e3o \n \n3.1) Se sim, comente: \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n4) O que voc\u00ea recomenda fazer quando uma pessoa cai, mexe o corpo todo, solta baba/ou \n\nsaliva pela boca? \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n\n\n\n \n \n\n 217\n\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n5) Epilepsia pega? \n(   ) Sim (   ) N\u00e3o \n \n5.1) Se sim, comente: \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n6) Algu\u00e9m da fam\u00edlia ou dos seus amigos tem epilepsia? \n(   ) Sim (   ) N\u00e3o \n \n6.1) Se sim, comente: \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n7) Existe preconceito sobre a pessoa com epilepsia ou AVC? \n(   ) Sim (   ) N\u00e3o \n \n7.1) Se sim, comente: \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n 218\n\nAP\u00caNDICE 2: QUESTION\u00c1RIO PARA O ALUNO \u2013 P\u00d3S-TESTE  \n\n \nQUESTION\u00c1RIO \u2013 NEUROCI\u00caNCIAS \n \nDATA DA AVALIA\u00c7\u00c3O:____/____/_____ \nNOME:_________________________________________________________________ \nIDADE:_________________________________________________________________ \nS\u00c9RIE:_________________________________________________________________ \n\n \n1) O que voc\u00ea sente com a experi\u00eancia de ouvir algo sobre a epilepsia e o derrame e/ou o \n\nAVC, por meio desse projeto de escuta dos \u00e1udios? \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n2)Voc\u00ea gostou de algum ponto dos \u00e1udios? \n(   ) Sim (   ) N\u00e3o \n \n2.1) Se sim, comente: \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n3) Alguma coisa mudou para voc\u00ea? \n(   ) Sim (   ) N\u00e3o \n \n3.1) Se sim, comente: \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n4) Agora, que ouviu os \u00e1udios, o que voc\u00ea recomenda fazer quando uma pessoa cai, mexe o \n\ncorpo todo, solta baba/ou saliva pela boca? \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n\n\n\n \n \n\n 219\n\n \n5) Agora, que ouviu os \u00e1udios, o que voc\u00ea diz sobre o preconceito a respeito da pessoa com \n\nepilepsia ou AVC? \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n \n6) D\u00e1 para mudar algo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conviv\u00eancia com essas pessoas? \n(   ) Sim (   ) N\u00e3o \n \n6.1) Se sim, comente: \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n \n7) O que voc\u00ea considera importante, e que as outras pessoas precisam saber sobre esses \n\nassuntos? \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n 220\n\nAP\u00caNDICE 3: QUESTION\u00c1RIO O PROFESSOR \u2013 PR\u00c9-TESTE  \n\n \nQUESTION\u00c1RIO \u2013 NEUROCI\u00caNCIAS \n \nDATA DA AVALIA\u00c7\u00c3O:____/____/_____ \nNOME:________________________________________________________________ \nS\u00c9RIE:________________________________________________________________ \nDISCIPLINA:__________________________________________________________ \n \n\n1) Voc\u00ea j\u00e1 viu uma crise de epilepsia? \n(   ) Sim (   ) N\u00e3o \n \n1.2) Se sim, comente: \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n\n \n2) Existe preconceito sobre a pessoa com epilepsia ou derrame/ou AVC (Acidente Vascular \nCerebral)? \n(   ) Sim (   ) N\u00e3o \n \n2.1) Se sim, comente: \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n3) Como voc\u00ea v\u00ea a quest\u00e3o do estigma?  \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n\n \n4) Voc\u00ea conhece algu\u00e9m que teve um derrame ou um AVC (Acidente Vascular Cerebral)? \n(   ) Sim (   ) N\u00e3o \n \n4.1) Se sim, comente: \n\n\n\n \n \n\n 221\n\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n5) O que voc\u00ea recomenda fazer quando um aluno tem uma crise de epilepsia? \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n6) Epilepsia \u00e9 contagiosa? \n(   ) Sim (   ) N\u00e3o \n \n6.1) Se sim, comente: \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n7) Como voc\u00ea trabalharia, por exemplo, temas como o AVC e a epilepsia com os alunos? \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n 222\n\nAP\u00caNDICE 4: QUESTION\u00c1RIO PARA O PROFESSOR \u2013 P\u00d3S-TESTE  \n\n \nQUESTION\u00c1RIO \u2013 NEUROCI\u00caNCIAS \n \nDATA DA AVALIA\u00c7\u00c3O:____/____/_____ \nNOME:________________________________________________________________ \nS\u00c9RIE:________________________________________________________________ \nDISCIPLINA:__________________________________________________________ \n \n\n1) O que voc\u00ea sente com a experi\u00eancia de ouvir algo sobre a epilepsia e o derrame e/ou o \nAVC, por meio desse projeto de escuta dos \u00e1udios? \n\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n\n \n2) Voc\u00ea gostou de algum ponto dos \u00e1udios? \n(   ) Sim (   ) N\u00e3o \n \n2.1) Se sim, comente: \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n3) Alguma coisa mudou para voc\u00ea? \n(   ) Sim (   ) N\u00e3o \n \n3.1) Se sim, comente: \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n4)  Agora, que ouviu os \u00e1udios, o que voc\u00ea recomenda fazer quando uma pessoa cai, mexe o \ncorpo todo, solta baba/ou saliva pela boca? \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n\n\n\n \n \n\n 223\n\n5) Agora, que ouviu os \u00e1udios, o que voc\u00ea diz sobre o preconceito a respeito da pessoa com \nepilepsia ou AVC? \n\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n6) D\u00e1 para mudar algo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conviv\u00eancia com essas pessoas? \n(   ) Sim (   ) N\u00e3o \n \n6.1) Se sim, comente:  \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n7) O que voc\u00ea considera importante, e que as outras pessoas precisam saber sobre esses \n\nassuntos? \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n 224\n\nAP\u00caNDICE 5: TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO - \n\nPROFESSOR \n\n \n\nPelo presente Termo Livre e Esclarecido (que prev\u00ea a autoriza\u00e7\u00e3o de uso de imagem, voz e \nquestion\u00e1rio), manifesto aqui a vontade de participar da pesquisa citada abaixo:  \nNome do professor:__________________________________________________________  \nEscola: ____________________________________________________________________ \nNacionalidade: ______________________________________________________________  \nIdade: _____________________________________________________________________ \nDescri\u00e7\u00e3o da sala do Ensino Fundamental a ser pesquisada (s\u00e9rie, ano, turma, per\u00edodo): \n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________ \nRG n\u00ba.:_____________________________________________________________________ \n \n\nAutorizo Juliano Lu\u00eds Pereira Sanches, pesquisador, no que se refere ao uso de imagem, \nquestion\u00e1rio e voz, em decorr\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o em: \u201cCInAPCe, r\u00e1dio n\u00f4made, comunica-\nbrincadeira: Uma metodologia de comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em Neuroci\u00eancias para alunos do \nEnsino B\u00e1sico\u201d. Trata-se de uma pesquisa explorat\u00f3ria, desenvolvida pelo autor supracitado, sob \na orienta\u00e7\u00e3o da orientadora Prof\u00aa. Dr\u00aa. Paula Teixeira Fernandes. \u00c9 uma pesquisa relativa ao \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o do MDCC (Curso de Mestrado em Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Cultural), \nLabjor (Laborat\u00f3rio de Estudos Avan\u00e7ados em Jornalismo)/IEL (Instituto de Estudos da \nLinguagem), Unicamp (Universidade Estadual de Campinas).  \n\nO objetivo geral \u00e9 verificar, numa perspectiva anal\u00edtica, como um artefato sonoro pode ser \ninserido numa experi\u00eancia comunicativa com o Ensino Fundamental de uma escola p\u00fablica de \nCampinas. E, assim, permitir di\u00e1logos transversais de sentidos sobre a epilepsia e o AVC. Assim, \no projeto prev\u00ea a povoa\u00e7\u00e3o em neuroci\u00eancias em dois grupos do Ensino Fundamental I, com \nalunos na faixa et\u00e1ria dos 10 anos de idade (5\u00ba ano ou antiga 4\u00aa s\u00e9rie). \n\nCom uma din\u00e2mica de comunica\u00e7\u00e3o transdisciplinar e l\u00fadica, a proposta \u00e9 veicular um \nartefato sonoro, com cerca de 50 minutos, entre grupos de alunos e professores do Ensino \nFundamental, vinculados \u00e0 escola p\u00fablica da SME (Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o), EMEF \n(Escola Municipal de Ensino Fundamental) Francisco Ponzio Sobrinho, Santa Odila, \nCampinas/S\u00e3o Paulo. Os temas abordados s\u00e3o o funcionamento do c\u00e9rebro, a epilepsia e o AVC \n(Acidente Vascular Cerebral).  \n\nA pesquisa conta com o presente TCLE (Termo de Consentimento Livre e Esclarecido), \nem que os alunos/professores, que s\u00e3o os volunt\u00e1rios, s\u00e3o convidados a participar da iniciativa. \nOs volunt\u00e1rios fazem parte da comunidade escolar EMEF Francisco Ponzio Sobrinho. O TCLE \u00e9 \napresentado aos dois professores respons\u00e1veis pelas duas turmas de alunos, que colaboram com a \nmedia\u00e7\u00e3o juntamente com os pais dos alunos. Com refer\u00eancia \u00e0s quest\u00f5es de confidencialidade, \nos nomes dos alunos s\u00e3o mantidos em sigilo na disserta\u00e7\u00e3o final da pesquisa. \n\nN\u00e3o h\u00e1 riscos previs\u00edveis quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. Tamb\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 desconfortos \nprevis\u00edveis. Como fator de aten\u00e7\u00e3o, considera-se o tempo que os alunos e professores t\u00eam que \ndespender com a atividade, e que seria ocupado para o exerc\u00edcio do conte\u00fado program\u00e1tico de \nsala de aula. Por outro lado, mesmo que m\u00ednimo, o acesso a um di\u00e1logo inicial sobre as \n\n\n\n \n \n\n 225\n\nneuroci\u00eancias pode contribuir com o desenvolvimento do aluno, como um todo. E, assim, \u00e9 \nposs\u00edvel ampliar os sentidos pessoais do aluno sobre a epilepsia e o AVC. \n\nO presente Termo \u00e9 celebrado a t\u00edtulo gratuito, podendo a referida participa\u00e7\u00e3o ser \ntransmitida por qualquer ve\u00edculo (R\u00e1dio, TV e internet, com todas as ferramentas existentes e que \nvenham a existir), por todo territ\u00f3rio nacional e internacional, no todo ou em parte, de forma \ngravada, podendo ser reexibido a qualquer tempo conforme a necessidade do pesquisador. \n\nO pesquisador est\u00e1 autorizado, gratuita e exclusivamente, a fixar todo ou parte, do \nconte\u00fado de sua participa\u00e7\u00e3o e sua conexa interpreta\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o, em CDs, DVDs, CDs-ROM, \nMD\u2019s e quaisquer outras modalidades de utiliza\u00e7\u00e3o, existentes ou que venham a ser inventadas. \n\nO presente instrumento particular \u00e9 celebrado em car\u00e1ter definitivo, irretrat\u00e1vel e \nirrevog\u00e1vel, o que obriga as partes por si e por seus sucessores a qualquer t\u00edtulo, a respeitarem \nintegralmente os termos e condi\u00e7\u00f5es estipuladas no presente instrumento. \n\n\u00c9 de meu conhecimento que a minha participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa n\u00e3o implica em nenhum \nbenef\u00edcio pessoal, n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria e n\u00e3o trar\u00e1 riscos ou desconfortos. Caso queira, sei que posso \ndesistir a qualquer momento, sem que isso me cause preju\u00edzo.  \n\nDiante disso, aceito participar voluntariamente desta pesquisa, sabendo que os dados \ncoletados estar\u00e3o sob o resguardo cient\u00edfico e o sigilo profissional, e contribuir\u00e3o para o alcance \ndos objetivos deste trabalho e para posteriores publica\u00e7\u00f5es dos dados.  \n\nEstou consciente de que, tenho garantido o anonimato das minhas declara\u00e7\u00f5es, bem como \no direito de n\u00e3o participar ou de me retirar da pesquisa em qualquer fase do seu desenvolvimento, \nsem que isso traga algum preju\u00edzo. Est\u00e1 claro que n\u00e3o terei nenhuma despesa financeira devido \u00e0 \nminha participa\u00e7\u00e3o, e que poderei pedir novos esclarecimentos, em qualquer tempo na realiza\u00e7\u00e3o \nda referente pesquisa, concordei, espontaneamente, em participar desta pesquisa. \n\nPara qualquer esclarecimento ou reclama\u00e7\u00e3o, sei que posso ligar para o Comit\u00ea de \n\u00c9tica da UNICAMP (telefone: 3788-8936) ou para o pesquisador respons\u00e1vel, Juliano Lu\u00eds \nPereira Sanches (9163-9214).  \n\nQuaisquer outras d\u00favidas poder\u00e3o ser dirigidas ao Labjor e ao IEL. \n \n\nLabjor (Laborat\u00f3rio de Estudos Avan\u00e7ados em Jornalismo) \nPr\u00e9dio da Reitoria V, 3\u00ba piso - Cidade Universit\u00e1ria Zeferino Vaz Distrito de Bar\u00e3o Geraldo  \nCEP: 13.083-970 - Telefone: 3521-2584, Campinas - SP \u2013 Brasil \n \nIEL (Instituto de Estudos da Linguagem) \nCidade Universit\u00e1ria Zeferino Vaz Distrito de Bar\u00e3o Geraldo \nRua S\u00e9rgio Buarque de Holanda, n\u00b0 571 - CEP 13083-859 \nTelefone: 3521-1516, Campinas - SP \u2013 Brasil \n\n \n \n \n\n__________________________________ \n                                         Assinatura do participante \n\n \n \n\n__________________________________ \n                                         Assinatura do pesquisador \n\n \nCampinas,________ de______________de 2012. \n\n\n\n \n \n\n 226\n\n \nAP\u00caNDICE 6: TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO - DIRETOR \n\n \nPelo presente Termo Livre e Esclarecido (que prev\u00ea a autoriza\u00e7\u00e3o de uso de imagem, voz e \nquestion\u00e1rio), manifesto aqui a vontade de participar da pesquisa citada abaixo:  \nNome do diretor:_____________________________________________________________  \nEscola: _____________________________________________________________________ \nNacionalidade: ______________________________________________________________  \nIdade: ______________________________________________________________________ \nDescri\u00e7\u00e3o da sala do Ensino Fundamental a ser pesquisada (s\u00e9rie, ano, turma, per\u00edodo): \n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________ \nRG n\u00ba.:_____________________________________________________________________ \n \n\nAutorizo Juliano Lu\u00eds Pereira Sanches, pesquisador, no que se refere ao uso de imagem, \nquestion\u00e1rio e voz, em decorr\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o em: \u201cCInAPCe, r\u00e1dio n\u00f4made, comunica-\nbrincadeira: Uma metodologia de comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em Neuroci\u00eancias para alunos do \nEnsino B\u00e1sico\u201d. Trata-se de uma pesquisa explorat\u00f3ria, desenvolvida pelo autor supracitado, sob \na orienta\u00e7\u00e3o da orientadora Prof\u00aa. Dr\u00aa. Paula Teixeira Fernandes. \u00c9 uma pesquisa relativa ao \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o do MDCC (Curso de Mestrado em Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Cultural), \nLabjor (Laborat\u00f3rio de Estudos Avan\u00e7ados em Jornalismo)/IEL (Instituto de Estudos da \nLinguagem), Unicamp (Universidade Estadual de Campinas).  \n\nO objetivo geral \u00e9 verificar, numa perspectiva anal\u00edtica, como um artefato sonoro pode ser \ninserido numa experi\u00eancia comunicativa com o Ensino Fundamental de uma escola p\u00fablica de \nCampinas. E, assim, permitir di\u00e1logos transversais de sentidos sobre a epilepsia e o AVC. Assim, \no projeto prev\u00ea a povoa\u00e7\u00e3o em neuroci\u00eancias em dois grupos do Ensino Fundamental I, com \nalunos na faixa et\u00e1ria dos 10 anos de idade (5\u00ba ano ou antiga 4\u00aa s\u00e9rie). \n\nCom uma din\u00e2mica de comunica\u00e7\u00e3o transdisciplinar e l\u00fadica, a proposta \u00e9 veicular um \nartefato sonoro, com cerca de 50 minutos, entre grupos de alunos e professores do Ensino \nFundamental, vinculados \u00e0 escola p\u00fablica da SME (Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o), EMEF \n(Escola Municipal de Ensino Fundamental) Francisco Ponzio Sobrinho, Santa Odila, \nCampinas/S\u00e3o Paulo. Os temas abordados s\u00e3o o funcionamento do c\u00e9rebro, a epilepsia e o AVC \n(Acidente Vascular Cerebral).  \n\nA pesquisa conta com o presente TCLE (Termo de Consentimento Livre e Esclarecido), \nem que os alunos/professores, que s\u00e3o os volunt\u00e1rios, s\u00e3o convidados a participar da iniciativa. \nOs volunt\u00e1rios fazem parte da comunidade escolar EMEF Francisco Ponzio Sobrinho. O TCLE \u00e9 \napresentado aos dois professores respons\u00e1veis pelas duas turmas de alunos, que colaboram com a \nmedia\u00e7\u00e3o juntamente com os pais dos alunos. Com refer\u00eancia \u00e0s quest\u00f5es de confidencialidade, \nos nomes dos alunos s\u00e3o mantidos em sigilo na disserta\u00e7\u00e3o final da pesquisa. \n\nN\u00e3o h\u00e1 riscos previs\u00edveis quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. Tamb\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 desconfortos \nprevis\u00edveis. Como fator de aten\u00e7\u00e3o, considera-se o tempo que os alunos e professores t\u00eam que \ndespender com a atividade, e que seria ocupado para o exerc\u00edcio do conte\u00fado program\u00e1tico de \nsala de aula. Por outro lado, mesmo que m\u00ednimo, o acesso a um di\u00e1logo inicial sobre as \nneuroci\u00eancias pode contribuir com o desenvolvimento do aluno, como um todo. E, assim, \u00e9 \nposs\u00edvel ampliar os sentidos pessoais do aluno sobre a epilepsia e o AVC. \n\n\n\n \n \n\n 227\n\nO presente Termo \u00e9 celebrado a t\u00edtulo gratuito, podendo a referida participa\u00e7\u00e3o ser \ntransmitida por qualquer ve\u00edculo (R\u00e1dio, TV e Internet, com todas as ferramentas existentes e que \nvenham a existir), por todo territ\u00f3rio nacional e internacional, no todo ou em parte, de forma \ngravada, podendo ser reexibido a qualquer tempo conforme a necessidade do pesquisador. \n\nO pesquisador est\u00e1 autorizado, gratuita e exclusivamente, a fixar todo ou parte, do \nconte\u00fado de sua participa\u00e7\u00e3o e sua conexa interpreta\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o, em CDs, DVDs, CDs-ROM, \nMD\u2019s e quaisquer outras modalidades de utiliza\u00e7\u00e3o, existentes ou que venham a ser inventadas. \n\nO presente instrumento particular \u00e9 celebrado em car\u00e1ter definitivo, irretrat\u00e1vel e \nirrevog\u00e1vel, o que obriga as partes por si e por seus sucessores a qualquer t\u00edtulo, a respeitarem \nintegralmente os termos e condi\u00e7\u00f5es estipuladas no presente instrumento. \n\n\u00c9 de meu conhecimento que a minha participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa n\u00e3o implica em nenhum \nbenef\u00edcio pessoal, n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria e n\u00e3o trar\u00e1 riscos ou desconfortos. Caso queira, sei que posso \ndesistir a qualquer momento, sem que isso me cause preju\u00edzo.  \n\nDiante disso, aceito participar voluntariamente desta pesquisa, sabendo que os dados \ncoletados estar\u00e3o sob o resguardo cient\u00edfico e o sigilo profissional, e contribuir\u00e3o para o alcance \ndos objetivos deste trabalho e para posteriores publica\u00e7\u00f5es dos dados.  \n\nEstou consciente de que, tenho garantido o anonimato das minhas declara\u00e7\u00f5es, bem como \no direito de n\u00e3o participar ou de me retirar da pesquisa em qualquer fase do seu desenvolvimento, \nsem que isso traga algum preju\u00edzo. Est\u00e1 claro que n\u00e3o terei nenhuma despesa financeira devido \u00e0 \nminha participa\u00e7\u00e3o, e que poderei pedir novos esclarecimentos, em qualquer tempo na realiza\u00e7\u00e3o \nda referente pesquisa, concordei, espontaneamente, em participar desta pesquisa. \n\nPara qualquer esclarecimento ou reclama\u00e7\u00e3o, sei que posso ligar para o Comit\u00ea de \n\u00c9tica da UNICAMP (telefone: 3788-8936) ou para o pesquisador respons\u00e1vel, Juliano Lu\u00eds \nPereira Sanches (9163-9214).  \n\nQuaisquer outras d\u00favidas poder\u00e3o ser dirigidas ao Labjor e ao IEL. \n \n\nLabjor (Laborat\u00f3rio de Estudos Avan\u00e7ados em Jornalismo) \nPr\u00e9dio da Reitoria V, 3\u00ba piso - Cidade Universit\u00e1ria Zeferino Vaz Distrito de Bar\u00e3o Geraldo  \nCEP: 13.083-970 - Telefone: 3521-2584, Campinas - SP \u2013 Brasil \n \nIEL (Instituto de Estudos da Linguagem) \nCidade Universit\u00e1ria Zeferino Vaz Distrito de Bar\u00e3o Geraldo \nRua S\u00e9rgio Buarque de Holanda, n\u00b0 571 - CEP 13083-859 \nTelefone: 3521-1516, Campinas - SP \u2013 Brasil \n\n \n \n\n__________________________________ \n                                         Assinatura do participante \n\n \n \n\n__________________________________ \n                                         Assinatura do pesquisador \n\n \n \n\nCampinas,________ de______________de 2012. \n \n\n\n\n \n \n\n 228\n\nAP\u00caNDICE 7: TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO - PAIS \n\n \n \n\nPelo presente Termo Livre e Esclarecido (que prev\u00ea a autoriza\u00e7\u00e3o de uso de imagem, voz e \nquestion\u00e1rio), manifesto aqui a vontade de participar da pesquisa citada abaixo:  \nEu, \n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________\n______________________________________________________, respons\u00e1vel pelo \naluno_________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________, \nidade____________, da escola p\u00fablica: _________________________________________, \ns\u00e9rie__________. AUTORIZO que entrevistas, \u00e1udios e question\u00e1rios, que incluam meu/minha \nfilho(a), sejam feitos e utilizados: Trata-se de uma atividade introdut\u00f3ria de di\u00e1logo a respeito do \ncuidado sobre o c\u00e9rebro. \n \n\nAutorizo Juliano Lu\u00eds Pereira Sanches, pesquisador, em decorr\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o em: \n\u201cCInAPCe, r\u00e1dio n\u00f4made, comunica-brincadeira: Uma metodologia de comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \nem Neuroci\u00eancias para alunos do Ensino B\u00e1sico\u201d.  \n\nPara qualquer esclarecimento ou reclama\u00e7\u00e3o, sei que posso ligar para o Comit\u00ea de \n\u00c9tica da UNICAMP (telefone: 3788-8936) ou para o pesquisador respons\u00e1vel, Juliano Lu\u00eds \nPereira Sanches (9163-9214).  \n\nQuaisquer outras d\u00favidas poder\u00e3o ser dirigidas ao Labjor e ao IEL. \n \n\nLabjor (Laborat\u00f3rio de Estudos Avan\u00e7ados em Jornalismo) \nPr\u00e9dio da Reitoria V, 3\u00ba piso - Cidade Universit\u00e1ria Zeferino Vaz Distrito de Bar\u00e3o Geraldo  \nCEP: 13.083-970 - Telefone: 3521-2584, Campinas - SP \u2013 Brasil \n \nIEL (Instituto de Estudos da Linguagem) \nCidade Universit\u00e1ria Zeferino Vaz Distrito de Bar\u00e3o Geraldo \nRua S\u00e9rgio Buarque de Holanda, n\u00b0 571 - CEP 13083-859 \nTelefone: 3521-1516, Campinas - SP \u2013 Brasil \n\n \n \n \n\n__________________________________ \n                                         Assinatura do participante \n\n \n \n\n__________________________________ \n                                         Assinatura do pesquisador \n\n \n \n \n\nCampinas,________ de______________de 2012. \n \n\n\n\n \n \n\n 229\n\nAP\u00caNDICE 8: ROTEIRO DA EDI\u00c7\u00c3O 1: O C\u00c9REBRO, A EPILEPSIA \n\n \n- ABERTURA PARA A INTERNET - \nOL\u00c1 INTERNAUTA!!!!// EU SOU JULIANO SANCHES// AQUI, EM DUAS EDI\u00c7\u00d5ES, \nVOC\u00ca VAI OUVIR UM PROGRAMA DE R\u00c1DIO COM DISTRIBUI\u00c7\u00c3O N\u00d4MADE//  \nOS EXEMPLARES EST\u00c3O ESPALHADOS PELA REDE!!!// INCLUSIVE, NOS SITES: DA \nWEB R\u00c1DIO DA UNICAMP \u2013 WWW.RTV.UNICAMP.BR/WEBRADIO, NO DA ONG ASPE \n\u2013 WWW.ASPEBRASIL.ORG, E NO DO CINAPCE \u2013 WWW.CINAPCE.ORG.BR// S\u00c3O \nINSTITUI\u00c7\u00d5ES PARCEIRAS DESSE PROJETO// \n\u00c9 UM PROGRAMA VOLTADO PARA ALUNOS E EDUCADORES DO ENSINO \nFUNDAMENTAL DE CAMPINAS// E TAMB\u00c9M PARA A REDE, COMO UM TODO!!!// O \nOBJETIVO \u00c9 FAZER UMA BREVE INTRODU\u00c7\u00c3O SOBRE AS NEUROCI\u00caNCIAS// O \nAVC E A EPILEPSIA S\u00c3O OS FOCOS DO PROGRAMA// \nE ESSA \u00c9 A REDE CINAPCE// 100 BILH\u00d5ES DE NEUR\u00d4NIOS NO AR!!!// \n- ABERTURA PARA A ESCOLA - \nOL\u00c1 MO\u00c7ADINHA! EU SOU JULIANO SANCHES// E ESSA \u00c9 A REDE CINAPCE, UM \nUNIVERSO DE CONEX\u00c3O COM OS NEUR\u00d4NIOS//  \n- SOBE SOM - \n\u201cO QUE \u00c9, O QUE \u00c9!, ADIVINHE SE PUDER\u201d// \u00c9 REDONDO, N\u00c3O \u00c9 UM PLANETA, \nN\u00c3O \u00c9 UMA LARANJA, N\u00c3O \u00c9 UMA MA\u00c7\u00c3// N\u00c3O DESGRUDA DA GENTE NEM POR \nUM MOMENTO (RISOS)...// PODE GUARDAR INFORMA\u00c7\u00c3O L\u00c1...// VOC\u00ca CARREGA \nPARA QUALQUER LUGAR...//  \n- SOBE SOM- \nO C\u00c9REBRO...// AGE POR TODO O CORPO, GERA RESPOSTAS E DESENVOLVE AS \nPERCEP\u00c7\u00d5ES// QUE INSTRUMENTO \u00c9 ESSE?!// \nVOC\u00ca BRINCA, ENTRA NO ORKUT, ESTUDA, ANDA DE BICICLETA...// O QUE FAZ \nTUDO ISSO ACONTECER EM VOC\u00ca?// \nOS NEUR\u00d4NIOS...// S\u00c3O OS COMPANHEIROS DE VIAGEM DE UM GRANDE \nUNIVERSO DE CONHECIMENTO// A COMUNICA\u00c7\u00c3O DOS NEUR\u00d4NIOS \u00c9 CHAMADA \nDE SINAPCE//  \nO M\u00c9DICO NEUROLOGISTA DA UNICAMP, LI LI MIN, CONTA O QUE \u00c9 O \nC\u00c9REBRO, E COMO \u00c9 SUA INTERA\u00c7\u00c3O COM O NOSSO COTIDIANO// \n \n- SONORA: DR. LI LI MIN - \n\n \nNESSE SENTIDO, PRECISAMOS FALAR DE NEUROCI\u00caNCIAS// AS NEUROCI\u00caNCIAS \nSERVEM PARA PROMOVER ESTUDOS SOBRE O C\u00c9REBRO// NUM SOBREVOO \nSOBRE O C\u00c9REBRO, VOC\u00ca SE TORNA UM NEUR\u00d4NIO, ESCORREGA SOBRE A \nSUPERF\u00cdCIE// MERGULHA NUM CONHECIMENTO INACABADO// VOC\u00ca AGORA \u00c9 \nUMA C\u00c9LULA, UM AGENTE DA COMUNIDADE DO C\u00c9REBRO//  \n \nESSA \u00c9 A OPORTUNIDADE PARA VOC\u00ca COMPREENDER A INFLU\u00caNCIA DO \nC\u00c9REBRO// QUANDO ENTRAR NA INTERNET, ESCREVA UMA POSTAGEM SOBRE O \nQUE VOC\u00ca SENTE DESSA EXPERI\u00caNCIA COM AS NEUROCI\u00caNCIAS// MOVIMENTE-\nSE PELOS CIRCUITOS DA ESCOLA, CRIE GRUPOS DE ESTUDO ENTRE PROFESSORES \nE ALUNOS// A PARADA \u00c9 ESSA!!!// \n\n\n\n \n \n\n 230\n\nCONTE PARA A FAM\u00cdLIA, O PROFESSOR, O COLEGA// O QUE VOC\u00ca PENSA SOBRE \nO C\u00c9REBRO?// POR EXEMPLO, \u201cAH! VI NA TV \u2013 FALOU SOBRE O NEUR\u00d4NIO, MAS \nN\u00c3O SEI O QUE \u00c9?\u201d//. \nAH! O NEUR\u00d4NIO? \u00c9 UMA C\u00c9LULA QUE SE COMUNICA O TEMPO TODO// \u00c9 QUE \nNEM OS COLEGAS QUE FICAM O TEMPO TODO NO TELEFONE (RISOS)// A \nCOMUNICA\u00c7\u00c3O, A TROCA DE INFORMA\u00c7\u00c3O, A CONSTRU\u00c7\u00c3O DE MEM\u00d3RIA \nFAZEM PARTE DO DIA A DIA DOS NEUR\u00d4NIOS \u2013 OS TRABALHADORES DO \nC\u00c9REBRO (\u00caNFASE)// \nO SISTEMA NERVOSO CENTRAL E O SISTEMA NERVOSO PERIF\u00c9RICO FAZEM \nPARTE DA DIN\u00c2MICA DE COMUNICA\u00c7\u00c3O// ENTRE A COLUNA VERTEBRAL E O \nCR\u00c2NIO, POR EXEMPLO, O SISTEMA NERVOSO DESENVOLVE UM CONJUNTO \nDE FUN\u00c7\u00d5ES// \nCOMO A PR\u00d3PRIA PALAVRA SISTEMA INDICA, OS DOIS FAZEM A \nTRANSMISS\u00c3O DE INFORMA\u00c7\u00c3O// VOC\u00ca ANDA, COME, FALA COM A \nGALERINHA, GRA\u00c7AS AO SISTEMA NERVOSO// \nVOC\u00ca FICA NO BLOG, NO SKYPE, NO ORKUT, NO FACEBOOK// O QUE \nPOSSIBILITA VOC\u00ca FAZER TANTAS COISAS AO MESMO TEMPO? O CHIP// \nQUEM J\u00c1 CONHECE UM POUCO SOBRE INFORM\u00c1TICA EST\u00c1 LIGADO SOBRE O \nPAPEL DO CHIP// O CHIP DO C\u00c9REBRO \u00c9 A SINAPSE// ESSE PROCESSO AMPLO, \nQUE TANTO AJUDA NO COTIDIANO// A SINAPSE, QUE \u00c9 O ENCONTRO DE DOIS \nNEUR\u00d4NIOS, PROCESSA A INFORMA\u00c7\u00c3O//  \nSEM SINAPSE, POR EXEMPLO, N\u00c3O TEM COMO VOC\u00ca RIR DAS PIADAS DO \nCOLEGA, POR MAIS BOBAS QUE SEJAM (RISOS)// E N\u00c3O RIR DAS PIADAS DO \nCOLEGA, \u00c0S VEZES, FAZ VOC\u00ca PERDER A AMIZADE (RISOS)// \u00c9 UMA REDE DE \nCIRCUITOS, QUE FUNCIONA VINTE E QUATRO HORAS POR DIA, TODOS OS \nDIAS DO ANO// \nAS MENSAGENS S\u00c3O TRANSMITIDAS POR IMPULSOS EL\u00c9TRICOS, QUE \nCAMINHAM AO LONGO DOS NERVOS// \nNESSE MOMENTO, VOC\u00ca EST\u00c1 DENTRO DE UMA CASA DE CONHECIMENTO, \nQUE \u00c9 A NEUROCI\u00caNCIA// IMAGINE-SE PR\u00d3XIMO \u00c0 FIA\u00c7\u00c3O DOS C\u00d4MODOS DA \nCASA// QUANDO A FIA\u00c7\u00c3O FICA COM ALGUM PROBLEMA, QUEM VOC\u00ca \nCHAMA? O ELETRICISTA, N\u00c3O \u00c9?! QUANDO ACONTECE ALGO COM A FIA\u00c7\u00c3O \nDO C\u00c9REBRO, QUEM VOC\u00ca CHAMA? O PROFISSIONAL QUE CUIDA DO C\u00c9REBRO//. \nA PSIC\u00d3LOGA, PAULA FERNANDES, COMENTA COMO \u00c9 O REPARO DA FIA\u00c7\u00c3O DO \nC\u00c9REBRO// \n \n- SONORA: DR\u00aa. PAULA FERNANDES - \n \nNAS NEUROCI\u00caNCIAS, A EPILEPSIA \u00c9 UM TEMA QUE PRECISA CADA VEZ MAIS \nDE ATEN\u00c7\u00c3O// \nHOJE, A PESSOA COM EPILEPSIA QUER ESTUDAR, TRABALHAR, TOCAR A VIDA// \nA DIFEREN\u00c7A \u00c9 QUE TEM CRISES, GERALMENTE, BREVES, DE CERCA DE UM \nMINUTO//  \nA CRISE PODE SER CONTROLADA COM O USO DA MEDICA\u00c7\u00c3O E O \nACOMPANHAMENTO DOS PROFISSIONAIS ESPECIALIZADOS EM \nAPROXIMADAMENTE SETENTA POR CENTO DOS CASOS//  \n\n\n\n \n \n\n 231\n\nO CUIDADO ENTRE OS COLEGAS \u00c9 COM OS OBJETOS CORTANTES// SEMPRE \nQUE VOC\u00ca PRESENCIAR UMA CRISE, TIRE DO LADO DA PESSOA TODOS OS \nOBJETOS// VOC\u00ca VAI DIMINUIR O RISCO DO PACIENTE SE FERIR// A PESSOA \nCOM EPILEPSIA TAMB\u00c9M N\u00c3O DEVE INGERIR BEBIDA ALCO\u00d3LICA//  \nVOC\u00ca SABE O QUE \u00c9 ESTIGMA? \u00c9 UMA MARCA, ALGO QUE GERA \nCONSTRANGIMENTO, PRECONCEITO ENTRE AS PESSOAS// A PESSOA COM \nEPILESIA MUITAS VEZES \u00c9 EXCLU\u00cdDA, ISOLADA//  \nESSAS PESSOAS N\u00c3O S\u00c3O CHAMADAS PARA BRINCAR// E S\u00c3O \nMENOSPREZADAS// N\u00c3O S\u00c3O ACEITAS PARA PARTICIPAR DE ATIVIDADES \nESPORTIVAS// N\u00c3O S\u00c3O CHAMADAS PARA A MAIORIA DAS ATIVIDADES DO DIA \nA DIA// TODAS ESSAS QUEST\u00d5ES S\u00c3O FORMAS DE ESTIGMA, PRECONCEITO \u2013 E \nPRECISAM SER COMBATIDAS// \nCOMO COMBATER? COM A INFORMA\u00c7\u00c3O E A ACEITA\u00c7\u00c3O// OU SEJA: \u00c9 QUANDO A \nSOCIEDADE ACOLHE A PESSOA COM EPILEPSIA, INDEPENDENTE DA SUA \nCONDI\u00c7\u00c3O DE SA\u00daDE//  \nQUANDO VOC\u00ca GERA ABERTURA PARA A PESSOA COM EPILEPSIA, ELA SE \nSENTE ACEITA, ASSIM COMO OS OUTROS COLEGAS//  \n\u00c9 PRECISO FALAR SOBRE A EPILEPSIA// TIRAR O ASSUNTO DAS SOMBRAS// \nCRIAR GRUPO, QUE AJUDEM A DISCUTIR A QUEST\u00c3O// A PESSOA COM \nEPILEPSIA QUER PARTICIPAR DA COMUNIDADE, INTERAGIR, TROCAR \nINFORMA\u00c7\u00d5ES//  \n\u00c9 O MOMENTO DE DEIXAR DE LADO A PALAVRA EPIL\u00c9PTICO// PRECISAMOS \nFALAR, AGORA, DA PESSOA COM EPILEPSIA// \nDURANTE UMA CRISE, N\u00c3O EXISTE PERIGO DE ENGOLIR A L\u00cdNGUA OU DA BABA \nCONTAMINAR AS PESSOAS QUE ESTIVEREM AO REDOR//.  \nBASTA AFROUXAR AS ROUPAS DA PESSOA E AGUARDAR O FIM DA CRISE// \nEXERCITAR A TRANQUILIDADE \u00c9 FUNDAMENTAL// N\u00c3O \u00c9 UMA POSSESS\u00c3O DE \nDEM\u00d4NIOS// E N\u00c3O \u00c9 LOUCURA// TRATA-SE APENAS DE UMA MANIFESTA\u00c7\u00c3O \nVIS\u00cdVEL DE UMA OCORR\u00caNCIA NEUROL\u00d3GICA, OU SEJA, NO C\u00c9REBRO// \nNO BRASIL, \u00c9 ESTIMADO QUE EXISTAM TR\u00caS MILH\u00d5ES DE PESSOAS COM \nEPILEPSIA// E, A ESSE N\u00daMERO, SOMAM-SE QUASE TREZENTOS NOVOS CASOS \nPOR DIA// APROXIMADAMENTE CINQUENTA POR CENTO DOS CASOS DE \nEPILEPSIA T\u00caM IN\u00cdCIO NA INF\u00c2NCIA E NA ADOLESC\u00caNCIA// \nE, AGORA, VOU TOMAR A MEDICA\u00c7\u00c3O DA EPILEPSIA? A VIDA VAI MUDAR? A \nNEUROLOGISTA, ANA CAROLINA COAN, REVELA COMO FICA A VIDA DO \nPACIENTE AP\u00d3S A CONFIRMA\u00c7\u00c3O DO DIAGN\u00d3STICO// \n- SONORA: DR\u00aa. ANA CAROLINA COAN - \n \n- SOBE SOM - \n \n- FECHAMENTO - \nE ESSA \u00c9 A REDE CINAPCE// UM PROGRAMA, QUE FAZ VOC\u00ca CONHECER A \nFIA\u00c7\u00c3O DA CASA// PARTICIPE DA REDE EU FALO SOBRE EPILEPSIA// SAIBA \nMAIS PELOS SITES WWW.ASPEBRASIL.ORG E WWW.CINAPCE.ORG.BR// OS \nPARTICIPANTES S\u00c3O COLABORADORES DA UNICAMP// ENTRE OS PARCEIROS, \nEST\u00c1 A ASSOCIA\u00c7\u00c3O ASPE (ASSIST\u00caNCIA \u00c0 SA\u00daDE DE PACIENTES COM \nEPILEPSIA)// \u00c9 UMA ENTIDADE, QUE DESENVOLVE PROJETOS JUNTO COM O \n\n\n\n \n \n\n 232\n\nCINAPCE (COOPERA\u00c7\u00c3O INTERINSTITUCIONAL DE APOIO \u00c0 PESQUISA SOBRE \nO C\u00c9REBRO)// O LNI (LABORAT\u00d3RIO DE NEUROIMAGEM), DA UNICAMP, FAZ \nPARTE DO PROJETO E CONTA COM V\u00c1RIOS COLABORADORES// EU, JULIANO \nSANCHES, PRODUZI E APRESENTEI O PROGRAMA// ESSA \u00c9 UMA R\u00c1DIO N\u00d4MADE, \nVINCULADA AO LABJOR (LABORAT\u00d3RIO DE ESTUDOS AVAN\u00c7ADOS EM \nJORNALISMO)// O LABJOR EST\u00c1 LOCALIZADO NA UNICAMP E RE\u00daNE \nJORNALISTAS E PESQUISADORES NA PROPOSTA DE COMUNICA\u00c7\u00c3O DA CI\u00caNCIA// \nA DIRE\u00c7\u00c3O \u00c9 DE PAULA FERNANDES E LI LI MIN// A REDE CINAPCE FICA POR \nAQUI// \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n 233\n\nAP\u00caNDICE 9: ROTEIRO DA EDI\u00c7\u00c3O 2: AVC \n\n \n- ABERTURA PARA A INTERNET - \nOL\u00c1 INTERNAUTA!!!!// EU SOU JULIANO SANCHES// AQUI, EM DUAS EDI\u00c7\u00d5ES, \nVOC\u00ca VAI OUVIR UM PROGRAMA DE R\u00c1DIO COM DISTRIBUI\u00c7\u00c3O N\u00d4MADE//  \nOS EXEMPLARES EST\u00c3O ESPALHADOS PELA REDE!!!// INCLUSIVE, NOS SITES: DA \nWEB R\u00c1DIO DA UNICAMP \u2013 WWW.RTV.UNICAMP.BR/WEBRADIO, NO DA ONG ASPE \n\u2013 WWW.ASPEBRASIL.ORG, E NO DO CINAPCE \u2013 WWW.CINAPCE.ORG.BR// S\u00c3O \nINSTITUI\u00c7\u00d5ES PARCEIRAS DESSE PROJETO// \n\u00c9 UM PROGRAMA VOLTADO PARA ALUNOS E EDUCADORES DO ENSINO \nFUNDAMENTAL DE CAMPINAS// E TAMB\u00c9M PARA A REDE, COMO UM TODO!!!// \nO OBJETIVO \u00c9 FAZER UMA BREVE INTRODU\u00c7\u00c3O SOBRE AS NEUROCI\u00caNCIAS// \nO AVC E A EPILEPSIA S\u00c3O OS FOCOS DO PROGRAMA// \nE ESSA \u00c9 A REDE CINAPCE// 100 BILH\u00d5ES DE NEUR\u00d4NIOS NO AR!!!// \n- ABERTURA PARA A ESCOLA- \nOL\u00c1 MO\u00c7ADINHA! EU SOU JULIANO SANCHES// E ESSA \u00c9 A REDE CINAPCE, UM \nUNIVERSO DE CONEX\u00c3O COM OS NEUR\u00d4NIOS//  \n- SOBE SOM - \nAGORA, QUE VOC\u00ca J\u00c1 OUVIU FALAR SOBRE NEUROCI\u00caNCIAS NO PROGRAMA \nANTERIOR, E J\u00c1 CONHECE UM POUCO DO TRABALHO DO PROFISSIONAL DE \nFIA\u00c7\u00c3O DA CASA// EST\u00c1 NA HORA DE SOBREVOOAR MAIS// E CHEGAR NA \nSUPERF\u00cdCIE DO JARDIM// \n- SOBE SOM - \nNAS NEUROCI\u00caNCIAS, UMA DAS DOEN\u00c7AS RELACIONADAS \u00c9 O AVC \n(ACIDENTE VASCULAR CEREBRAL), CONHECIDO COMO DERRAME// APESAR \nDE SER MUITO RUIM, O AVC PODE SER PREVENIDO E TRATADO// \nNO AVC, O FUNCIONAMENTO DO C\u00c9REBRO \u00c9 PREJUDICADO// O AVC OCORRE \nPOR ENTUPIMENTO OU ROMPIMENTO DOS VASOS SANGU\u00cdNEOS DO C\u00c9REBRO// \nO ENTUPIMENTO DO VASO SANGU\u00cdNEO \u00c9 CONHECIDO COMO AVC ISQU\u00caMICO, E \n\u00c9 O QUE MAIS OCORRE// J\u00c1 O HEMORR\u00c1GICO \u00c9 QUANDO O VASO SANGU\u00cdNEO \nSE ROMPE// \nSE OS CANAIS N\u00c3O ESTIVEREM LIBERADOS, O HER\u00d3I DA CENA \u2013 O SANGUE \u2013 \nN\u00c3O CONSEGUE PERCORRER TODOS OS LOCAIS DE PASSAGEM//  \nVOC\u00ca J\u00c1 VIU UM JARDIM// AL\u00c9M DE SOL, O QUE AS PLANTAS PRECISAM?//  \nCOMO UM JARDINEIRO EM SERVI\u00c7O, O NEUROLOGISTA WAGNER MAUAD \nAVELAR VEM COMPLEMENTAR AS CENAS SOBRE O JARDIM//  \n \n- SONORA: DR. WAGNER MAUAD AVELAR \u2013 \n \nOS H\u00c1BITOS SAUD\u00c1VEIS DIMINUEM A POSSIBILIDADE DE OCORRER UM AVC// \nCOMO: N\u00c3O FUMAR// N\u00c3O BEBER// PRATICAR ATIVIDADE F\u00cdSICA// EVITAR O \nCONSUMO DE COMIDA COM GORDURA ANIMAL// O CONTROLE DA \nOBESIDADE, DA PRESS\u00c3O ALTA E DO DIABETES// \nO INIMIGO \u00c9 O AVC// E O COMBATE COME\u00c7A COM A PARTICIPA\u00c7\u00c3O DE CADA \nUM// \n\n\n\n \n \n\n 234\n\nA PARALISA\u00c7\u00c3O DE UM LADO DO CORPO \u00c9 ALGO FREQUENTE NOS CASOS DE \nAVC// \u00c9 CAUSADA PELA DIFICULDADE DE IRRIGA\u00c7\u00c3O DO C\u00c9REBRO NAS \nREGI\u00d5ES, QUE CONTROLAM OS MOVIMENTOS DO NOSSO CORPO//  \nAGORA, COME\u00c7OU A CHAMADA FASE AGUDA DO AVC!!!// O JARDIM PAROU DE \nRECEBER L\u00cdQUIDO// A MANGUEIRA FOI DANIFICADA// O QUE FAZER NESSE \nMOMENTO?// A NEUROLOGISTA VANESSA HACHIMAN EXPLICA COMO TRATAR O \nPROBLEMA DA IRRIGA\u00c7\u00c3O// \n \n- SONORA: DR\u00aa. VANESSA HACHIMAN - \n \nO JARDIM, QUE FICOU SEM IRRIGA\u00c7\u00c3O, PRECISA, AGORA, SER RECUPERADO// \nCOME\u00c7A UMA S\u00c9RIE DE ATIVIDADES PARA DEVOLVER A VITALIDADE AO \nLOCAL//  \nA PESSOA QUE TEVE UM AVC VAI PRECISAR DE UMA REABILITA\u00c7\u00c3O, OU SEJA, \nVOLTAR AS ATIVIDADES DO DIA A DIA, ASSIM COMO ERA ANTES//  \nO OBJETIVO \u00c9 DEVOLVER A QUALIDADE DE VIDA AO PACIENTE//  \nAS FONOAUDIOLOGISTAS, GRAZIELA DALLAQUA E RENATA RAMOS, \nENFATIZAM A IMPORT\u00c2NCIA DOS CUIDADOS DE RECUPERA\u00c7\u00c3O// \n \n- SONORA \u2013 FONOAUDIOLOGISTAS GRAZIELA DALLAQUA E RENATA RAMOS \u2013 \n \nO FISIOTERAPEUTA, O PSIC\u00d3LOGO, O TERAPEUTA OCUPACIONAL, OS \nCUIDADORES E TODA A FAM\u00cdLIA FAZEM UM TRABALHO EM CONJUNTO//  \nA FAM\u00cdLIA E OS PROFISSIONAIS FORMAM UMA EQUIPE// E ESSA EQUIPE, AGORA, \nVAI CUIDAR DOS FATORES DE RISCO DA SA\u00daDE DO PACIENTE// O OBJETIVO VAI \nSER EVITAR A OCORR\u00caNCIA DE OUTRO AVC!!!// TUDO ISSO FAZ O PACIENTE \nMELHORAR CADA VEZ MAIS SEU DIA A DIA// E, CONSEQUENTEMENTE, A \nQUALIDADE DE VIDA// \n- SOBE SOM - \n- FECHAMENTO - \nE ESSA \u00c9 A REDE CINAPCE// UM PROGRAMA QUE FAZ VOC\u00ca CONHECER O \nTRABALHO DOS JARDINEIROS DO C\u00c9REBRO// PARTICIPE DA REDE EU FALO \nSOBRE EPILEPSIA// SAIBA MAIS PELOS SITES WWW.ASPEBRASIL.ORG E \nWWW.CINAPCE.ORG.BR// OS PARTICIPANTES S\u00c3O COLABORADORES DA \nUNICAMP// ENTRE OS PARCEIROS, EST\u00c1 A ASSOCIA\u00c7\u00c3O ASPE (ASSIST\u00caNCIA \u00c0 \nSA\u00daDE DE PACIENTES COM EPILEPSIA)// \u00c9 UMA ENTIDADE QUE DESENVOLVE \nPROJETOS JUNTO COM O CINAPCE (COOPERA\u00c7\u00c3O INTERINSTITUCIONAL DE \nAPOIO \u00c0 PESQUISA SOBRE O C\u00c9REBRO)// O LNI (LABORAT\u00d3RIO DE \nNEUROIMAGEM), DA UNICAMP, FAZ PARTE DO PROJETO E CONTA COM V\u00c1RIOS \nCOLABORADORES// EU, JULIANO SANCHES, PRODUZI E APRESENTEI O \nPROGRAMA// ESSA \u00c9 UMA R\u00c1DIO N\u00d4MADE, VINCULADA AO LABJOR \n(LABORAT\u00d3RIO DE ESTUDOS AVAN\u00c7ADOS EM JORNALISMO)// O LABJOR EST\u00c1 \nLOCALIZADO NA UNICAMP E RE\u00daNE JORNALISTAS E PESQUISADORES NA \nPROPOSTA DE COMUNICA\u00c7\u00c3O DA CI\u00caNCIA// A DIRE\u00c7\u00c3O \u00c9 DE PAULA FERNANDES \nE LI LI MIN // A REDE CINAPCE FICA POR AQUI// \n \n \n\n\n\n \n \n\n 235\n\nAP\u00caNDICE 10: SONORA - DR. LI LI MIN \n\n \n\nSONORA (ENTREVISTADO)  \n\u00c9 UMA ESTRUTURA, QUE CORRESPONDE, MAIS OU MENOS, DE UM A QUASE DOIS \nPOR CENTO DO NOSSO CORPO// ISSO QUER DIZER QUE ELA PESA MAIS OU MENOS \nDE UM A DOIS QUILOS// ELA \u00c9 COMPOSTA POR C\u00c9LULAS// C\u00c9LULAS ESSAS, \nCHAMADAS NEUR\u00d4NIOS// E OUTRAS C\u00c9LULAS, QUE D\u00c3O SUSTENTA\u00c7\u00c3O, QUE \nS\u00c3O AS GLIAS// CALCULA-SE QUE TEM MAIS OU MENOS CEM BILH\u00d5ES DE \nNEUR\u00d4NIOS// E ESSES NEUR\u00d4NIOS EST\u00c3O INTERCONECTADOS, UNS COM OS \nOUTROS, ATRAV\u00c9S DAS SINAPSES// AS SINAPSES S\u00c3O TERMOS, QUE SERVEM \nPARA DESCREVER O PONTO DE CONTATO ENTRE ESSES NEUR\u00d4NIOS// E OS \nNEUR\u00d4NIOS SE COMUNICAM UNS COM OS OUTROS, ATRAV\u00c9S DO IMPULSO \nEL\u00c9TRICO// ISSO \u00c9 MUITO INTERESSANTE, PORQUE N\u00d3S CONSEGUIMOS \nABSORVER AS INFORMA\u00c7\u00d5ES, QUE S\u00c3O DO AMBIENTE, INTERPRETAR, E DAR \nUMA RESPOSTA// ENT\u00c3O, VOC\u00ca IMAGINE UM FEN\u00d4MENO MUITO SIMPLES DE \nVOC\u00ca ESCUTAR UMA VOZ// A MINHA VOZ, QUE ESTOU FALANDO PARA VOC\u00ca: O \nQUE \u00c9 UMA ENERGIA, QUE CHEGA AT\u00c9 O SEU OUVIDO// NO SEU OUVIDO, ESSA \nENERGIA SONORA \u00c9 TRANSFORMADA NUM IMPULSO EL\u00c9TRICO// E ESSE IMPULSO \nEL\u00c9TRICO \u00c9 LEVADO POR DENTRO DE UM CIRCUITO DO C\u00c9REBRO// AT\u00c9 UMA \nREGI\u00c3O, QUE \u00c9 RESPONS\u00c1VEL POR DECODIFICAR OU TRANSFORMAR ESSA \nINFORMA\u00c7\u00c3O EL\u00c9TRICA NUMA MENSAGEM, QUE O C\u00c9REBRO ENTENDA// E, AL\u00c9M \nDISSO, VOC\u00ca IMAGINE A COMPLEXIDADE// ESSA INFORMA\u00c7\u00c3O, QUE OUTRORA \nERA S\u00d3 UMA VOZ, \u00c9 TRANSFORMADA DENTRO DO C\u00c9REBRO, A PONTO DE QUE \nVOC\u00ca POSSA ENTENDER O QUE EU ESTOU FALANDO// ENT\u00c3O, VOC\u00ca V\u00ca A \nCOMPLEXIDADE: QUE UMA COISA BEM SIMPLES PODE SE TORNAR DENTRO DO \nC\u00c9REBRO// SE VOC\u00ca FOR TENTAR FAZER ANALOGIA COM EQUIPAMENTOS, QUE \nTEMOS, HOJE, DISPON\u00cdVEIS, TALVEZ, O QUE PODERIA CHEGAR A UMA CERTA \nPROXIMIDADE \u00c9 O COMPUTADOR// NO PASSADO, O C\u00c9REBRO ERA COMPARADO \nCOM O R\u00c1DIO// PORQUE O R\u00c1DIO ERA O EQUIPAMENTO MAIS DESENVOLVIDO NA \nOCASI\u00c3O// E, HOJE, AS PESSOAS TENDEM A FAZER UMA COMPARA\u00c7\u00c3O COM O \nCOMPUTADOR, POR SER UM EQUIPAMENTO QUE TEMOS DE MELHOR \nDESENVOLVIDO NA NOSSA SOCIEDADE, NO MOMENTO// ENT\u00c3O, COMO \nFUNCIONARIA O COMPUTADOR? ELE TEM A ENTRADA DE INFORMA\u00c7\u00d5ES// E, \nDENTRO DESSE COMPUTADOR, EXISTE \u2013 DIGAMOS \u2013 A CAIXA PRETA, QUE SERIA \nAN\u00c1LOGA AO C\u00c9REBRO HUMANO, ONDE SE FARIA O PROCESSAMENTO DOS \nDADOS, QUE VOC\u00ca COLOCASSE L\u00c1 DENTRO// E DARIA DE VOLTA: UMA \nRESPOSTA! ENT\u00c3O, O PROCESSAMENTO DE INFORMA\u00c7\u00d5ES \u00c9 UMA DAS CHAVES \nMESTRAS SOBRE O QUE O COMPUTADOR FAZ, DA MESMA MANEIRA QUE O \nC\u00c9REBRO// ENTRETANTO, TEM MUITO MAIS PECULIARIDADES// MUITO MAIS \nCOMPLEXIDADES NO C\u00c9REBRO HUMANO//  \n \n \nSONORA (ENTREVISTADOR)  \n\n\n\n \n \n\n 236\n\nSE TEMOS UM CARRO QUEBRADO, N\u00d3S VAMOS AO MEC\u00c2NICO// SE TEMOS UM \nPROBLEMA EL\u00c9TRICO, N\u00d3S VAMOS AO ELETRICISTA// E, COM O C\u00c9REBRO, COMO \nSE D\u00c1 ISSO?// \n \nSONORA (ENTREVISTADO)  \nENT\u00c3O, QUEM CUIDA DO C\u00c9REBRO S\u00c3O V\u00c1RIAS PESSOAS, HOJE// DESDE \nPESSOAS, QUE FAZEM PESQUISAS: OS NEUROCIENTISTAS// AT\u00c9 OS \nPROFISSIONAIS, QUE CUIDAM DA SA\u00daDE DO C\u00c9REBRO// ENT\u00c3O, O PROFISSIONAL \nQUE CUIDA DO C\u00c9REBRO \u00c9 O NEUROLOGISTA E, TAMB\u00c9M, O PSIQUIATRA// POR \nQUE \u00c9 UM OU OUTRO? DE FATO, TUDO \u2013 QUE ERA LIGADO COM A ESTRUTURA, A \nMAT\u00c9RIA, A LES\u00c3O, AS DISFUN\u00c7\u00d5ES DO C\u00c9REBRO \u2013 ERA VISTO PELO \nNEUROLOGISTA// ENQUANTO AQUELAS OUTRAS ALTERA\u00c7\u00d5ES, MAIS \nRELACIONADAS COM A MENTE E O COMPORTAMENTO, ESSAS ERAM VISTAS \nPELOS PSIQUIATRAS// ENTRETANTO, HOJE, N\u00d3S ESTAMOS CAMINHANDO PARA \nUMA CERTA FUS\u00c3O DESSAS ESPECIALIDADES// DADO AO ENTENDIMENTO QUE \nN\u00d3S TEMOS, CADA VEZ MAIS, DO C\u00c9REBRO// AO MESMO TEMPO, N\u00d3S \nENTENDEMOS QUE MUITAS DAS FUN\u00c7\u00d5ES MENTAIS S\u00c3O PROVENIENTES DA \nFUN\u00c7\u00c3O OU DISFUN\u00c7\u00c3O CEREBRAL// FAZENDO COM QUE ESSES UNIVERSOS, QUE \nAINDA EST\u00c3O SEPARADOS: AOS POUCOS, V\u00c3O SE JUNTANDO// O MUNDO DO \nNEUROLOGISTA E O MUNDO DO PSIQUIATRA// ENT\u00c3O, NO UNIVERSO INFANTIL, \nQUEM TOMA CONTA DO C\u00c9REBRO S\u00c3O PROFISSIONAIS, QUE TENTAM ENTENDER: \nPOR QUE O C\u00c9REBRO N\u00c3O EST\u00c1 FUNCIONANDO DIREITO? (PARA QUE POSSAM \nREMEDI\u00c1-LO)// SE \u00c9 DEVIDO \u00c0 FALTA DE UMA SUBST\u00c2NCIA// A GENTE, MUITAS \nVEZES, CONSEGUE VER NOS EXAMES, HOJE EM DIA, OS NEUROTRANSMISSORES, \nQUE S\u00c3O UMA SUBST\u00c2NCIA QU\u00cdMICA// QUE SERVE COMO UM ELEMENTO, PARA \nFAZER A PROPAGA\u00c7\u00c3O DA INFORMA\u00c7\u00c3O DENTRO DO C\u00c9REBRO// N\u00d3S PODEMOS \nDAR ESSA SUBST\u00c2NCIA, PARA PESSOA INGERIR// E SUPRIR A CAR\u00caNCIA/FALTA \nDESSA SUBST\u00c2NCIA// \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n 237\n\nAP\u00caNDICE 11: SONORA - DRA. PAULA FERNANDES \n\n \nSONORA (ENTREVISTADO)  \nQUANDO A GENTE FALA DE EPILEPSIA, FAZ ANALOGIA COM UMA CASA// \nIMAGINE UMA CASA: QUE TEM TODA FIA\u00c7\u00c3O, BONITINHA, DIREITINHA// E, DE \nREPENTE, EM UMA TOMADA DESSA CASA, D\u00c1 UM CURTO-CIRCUITO// QUANDO \nESSE CURTO-CIRCUITO PEGA S\u00d3 ALGUNS FIOS// PEGA S\u00d3 UM POUCO// A GENTE \nFAZ ANALOGIA COM A CRISE EPIL\u00c9PTICA PARCIAL// S\u00d3 UMA PARTE DO \nC\u00c9REBRO// S\u00d3 UMA PARTE DA CASA// E, QUANDO ESSE CURTO-CIRCUITO PEGA A \nCASA TODA, A GENTE FAZ ANALOGIA COM A CRISE EPIL\u00c9PTICA GENERALIZADA, \nQUE PEGA O C\u00c9REBRO TODO// PORQUE A CRISE EPIL\u00c9PTICA \u00c9 COMO SE FOSSE \nISSO, N\u00c3O \u00c9// UMA DESCARGA EL\u00c9TRICA EXCESSIVA//  \n  \nSONORA (ENTREVISTADOR)  \nSERIA ALGO, POR EXEMPLO, COMO SE TROCASSE UMA CAIXA DE FUS\u00cdVEIS?//   \n \nSONORA (ENTREVISTADO)  \nEXATAMENTE// NO TRATAMENTO DE EPILEPSIA, O QUE A GENTE FAZ: PEGA A \nMEDICA\u00c7\u00c3O DE CRISE EPIL\u00c9PTICA \u2013 QUE VAI TER O EFEITO, EXATAMENTE, \nSOBRE ESSA DESCARGA NEURONAL EXCESSIVA// ENT\u00c3O, AS MEDICA\u00c7\u00d5ES V\u00c3O \nEVITAR QUE OS NEUR\u00d4NIOS TENHAM ESSA DESCARGA EXCESSIVA// ENT\u00c3O, OS \nMEDICAMENTOS AGEM NA QUEST\u00c3O NEURONAL, PARA EVITAR A CRISE \nEPIL\u00c9PTICA// \n \nSONORA (ENTREVISTADOR)  \nVAMOS IMAGINAR QUE ESTAMOS NA SALA DE AULA// \u2018ESTOU, AQUI, NA SALA DE \nAULA// DIZEM QUE TEM EPILEPSIA// MAS, EU NUNCA VI// QUE TEM EPILEPSIA// \nEXISTE ESSE NEG\u00d3CIO MESMO? FALAM QUE TEM PRECONCEITO// MAS, EU \nNUNCA VI// ESSE PRECONCEITO// O QUE \u00c9 ISSO?\u2019//  \n \nSONORA (ENTREVISTADO)  \n\u00c9 UMA PERGUNTA MUITO INTERESSANTE// QUANDO A GENTE FALA EM \nEPILEPSIA// QUANDO A GENTE FALA EM ESTIGMA/PRECONCEITO DA EPILEPSIA// \nN\u00d3S FALAMOS EM PRECONCEITO REAL// E PRECONCEITO PERCEBIDO// O VIS\u00cdVEL \nE O INVIS\u00cdVEL// PORQUE, QUANDO A GENTE FALA EM ESTIGMA VIS\u00cdVEL// \u00c9 \nMUITO MAIS F\u00c1CIL DE PERCEBER O ESTIGMA VIS\u00cdVEL// QUANDO VOC\u00ca V\u00ca UMA \nPESSOA, QUE TEM UMA DEFICI\u00caNCIA F\u00cdSICA, POR EXEMPLO// EM QUE VOC\u00ca V\u00ca A \nATIVIDADE// VOC\u00ca V\u00ca!// O ESTIGMA \u00c9 CONSIDERADO ESSA QUEST\u00c3O: EM QUE A \nPESSOA TEM ALGUMA COISA DIFERENTE DAS DEMAIS// E, POR CAUSA DESSE \nDIFERENTE, A SOCIEDADE SE MOSTRA PRECONCEITUOSA// NA EPILEPSIA, VOC\u00ca \nN\u00c3O V\u00ca ESSE DIFERENTE SE A PESSOA N\u00c3O TIVER UMA CRISE// O ESTIGMA DA \nEPILEPSIA \u00c9 INVIS\u00cdVEL, A PRINC\u00cdPIO// ELE S\u00d3 VAI FICAR VIS\u00cdVEL A PARTIR DO \nMOMENTO EM QUE AS PESSOAS PRESENCIAM A CRISE EPIL\u00c9PTICA// E, A PARTIR \nDESSE MOMENTO, O PRECONCEITO COME\u00c7A// \u00c9 CLARO, QUE, A PARTIR DA\u00cd, \nVOC\u00ca N\u00c3O PRECISA, NECESSARIAMENTE, TER SEMPRE UMA CRISE EPIL\u00c9PTICA, \n\n\n\n \n \n\n 238\n\nPARA TER O PRECONCEITO/ESTIGMA// A CRISE EPIL\u00c9PTICA AINDA \u00c9 UM EVENTO \nASSUSTADOR, PARA MUITAS PESSOAS// VOC\u00ca SE DEBATE// \u00c9 UM EVENTO QUE \nASSUSTA// QUEM N\u00c3O SABE O QUE \u00c9, ACHA QUE \u00c9 UMA COISA ABSURDA// \nQUANDO, NA VERDADE, QUANDO A GENTE FALA DE CRISE EPIL\u00c9PTICA: ELA \nDURA, NO M\u00c1XIMO, DOIS MINUTOS// PARA QUEM EST\u00c1 VENDO, PODE PARECER \nUMA ETERNIDADE// SE A GENTE FOR CONTAR NO REL\u00d3GIO DIREITINHO: UM \nMINUTO...// DOIS MINUTOS...// ENT\u00c3O, QUANDO A GENTE FALA: \u2018POXA, NUCA \nVI!!!// QUE \u00c9 ISSO?!\u201d// \u00c9 QUE A CRISE EPIL\u00c9PTICA APARECE EM ALGUNS \nMOMENTOS NA VIDA DA PESSOA// E \u00c9 INTERESSANTE, TAMB\u00c9M: PORQUE TEM \nGENTE QUE TEM UMA CRISE POR SEMANA// OU UMA CRISE POR DIA// ENT\u00c3O, \nVAMOS PENSAR EM UM MINUTO, DOIS MINUTOS \u2013, OLHA O QUANTO ISSO \nINTERFERE NA VIDA DESSA PESSOA// ENT\u00c3O, APESAR DE SER UM TEMPO \nPEQUENO, E QUE POUCAS PESSOAS VEEM, E PRESENCIAM A CRISE// O ESTIGMA \u2013 \nCOM TODO O IMPACTO QUE ESSA PESSOA SOFRE \u2013 \u00c9 MUITO GRANDE// A \nPRIMEIRA QUEST\u00c3O QUE A GENTE ORIENTA OS PAIS, NO CASO DE UMA CRIAN\u00c7A \nQUE TENHA EPILEPSIA, \u00c9: INFORMAR A ESCOLA// A MAIORIA DAS ESCOLAS TEM \nUM QUESTION\u00c1RIO, NO COME\u00c7O, QUE PERGUNTA: O QUANTO RENDE NA \nESCOLA; SE A CRIAN\u00c7A TOMA MEDICA\u00c7\u00c3O; SE TEM DOEN\u00c7A// E UMA DAS \nPERGUNTAS \u00c9: SE A CRIAN\u00c7A TEM EPILEPSIA// GRANDE MAIORIA DOS PAIS VAI \nFALAR QUE N\u00c3O// ENT\u00c3O, J\u00c1 COME\u00c7A O ESTIGMA, DA\u00cd// OS PAIS N\u00c3O ACEITAM A \nCONDI\u00c7\u00c3O, OU T\u00caM MEDO DE QUE A ESCOLA N\u00c3O ACEITE// E A\u00cd, N\u00c3O COLOCAM \nESSA INFORMA\u00c7\u00c3O NO QUESTION\u00c1RIO// DA\u00cd, J\u00c1 COME\u00c7A O ERRO// E, DA\u00cd, \u00c9 UM \nERRO ATR\u00c1S DO OUTRO// A PRIMEIRA COISA \u00c9 OS PAIS INFORMAREM A ESCOLA \nDE QUE O FILHO TEM EPILEPSIA// \u2018ELE TEM CRISES: DI\u00c1RIAS, SEMANAIS, TR\u00caS \nPOR DIA, UMA VEZ POR M\u00caS\u2019...// INFORMAR MAIS OU MENOS A FREQU\u00caNCIA// \nN\u00d3S SABEMOS QUE A CRISE \u00c9 IMPREVIS\u00cdVEL// ELE PODE TER V\u00c1RIAS VEZES, NUM \nMOMENTO EM QUE A GENTE N\u00c3O ESPERA// \u00c9 IMPORTANTE QUE OS PAIS \nORIENTEM, E FALEM COMO ELES GOSTARIAM QUE FOSSE FEITO// A PARTIR DO \nMOMENTO, EM QUE OS PAIS INFORMAM A ESCOLA// PROVAVELMENTE, ELES V\u00c3O \nINFORMAR A COORDENADORA, A DIRETORA, A ORIENTADORA...// A PARTIR DA\u00cd, \nESSAS PESSOAS-CHAVE DA ESCOLA V\u00c3O SENTAR/FALAR COM OS PROFESSORES// \nE ESSE PROFESSOR, ELE TEM QUE TRABALHAR EM SALA DE AULA ESSE TEMA// \n\u2018POXA, MAS COMO A GENTE VAI TRABALHAR EPILEPSIA NA SALA DE AULA, N\u00c3O \nTEM NADA A VER COM O CURR\u00cdCULO?\u2019// SIM, MAS, HOJE, A GENTE FALA EM \nTEMAS TRANSVERSAIS DA EDUCA\u00c7\u00c3O// ENT\u00c3O, A GENTE PRECISA INSERIR \nCOISAS DE INCLUS\u00c3O, PARA ESSE PROFESSOR, PARA ESSES ALUNOS// ENT\u00c3O, O \nPROFESSOR N\u00c3O PRECISA FALAR: \u2018OLHA, SE ALGU\u00c9M TEM EPILEPSIA, A GENTE \nTEM QUE ACEITAR\u201d// N\u00c3O, FALE EM DOEN\u00c7AS CR\u00d4NICAS// FALE EM DOEN\u00c7A// \nFALE EM DEDO QUEBRADO// BRA\u00c7O QUEBRADO// TUDO ISSO \u00c9 ESTIGMA \u2013 COISA \nDIFERENTE// E A\u00cd, VOC\u00ca PODE PROMOVER A INCLUS\u00c3O, SEM O ESTIGMA// ENT\u00c3O, \nCOME\u00c7A PELA ATITUDE DOS PAIS DE INFORMAR A ESCOLA// E A ESCOLA VAI \nFAZER O TRABALHO, AT\u00c9 CHEGAR NO ALUNO// E O ALUNO TEM QUE ESTAR \nPREPARADO PARA SABER RECONHECER: QUE ELE TEM UMA CRISE; O QUE FAZER \nDEPOIS DA CRISE// TUDO ISSO ELE VAI TER QUE SABER// \u2018POXA, MAIS \u00c9 UMA \nCRIAN\u00c7A\u2019// \u2018N\u00c3O SABE\u2019// SABE// CLARO, QUE SABE// A CRIAN\u00c7A N\u00c3O \u00c9 BOBA// A \nGENTE TENDE A MENOSPREZAR A INTELIG\u00caNCIA DE UMA CRIAN\u00c7A// CRIAN\u00c7A \nN\u00c3O \u00c9 BOBA// CRIAN\u00c7A ENTENDE TUDO...// INCLUSIVE, QUANDO SE TEM \n\n\n\n \n \n\n 239\n\nPRECONCEITO SOBRE ELA// ENT\u00c3O, \u00c9 IMPORTANTE QUE ESSA CRIAN\u00c7A, \nTAMB\u00c9M, SAIBA QUE ELA TEM EPILEPSIA// ELA PODE N\u00c3O SABER O QUE \u00c9 \nEPILEPSIA// MAS, ELA TEM QUE SABER QUE, EM ALGUNS MOMENTOS DO DIA \nDELA, ELA VAI TER UM APAGAMENTO, UMA CRISE// DEPENDENDO DO TIPO DE \nCRISE, N\u00c3O \u00c9?! NA INF\u00c2NCIA, AS CRISES DE AUS\u00caNCIA S\u00c3O MUITO COMUNS// \nENT\u00c3O, ELA SE DESLIGA DO MUNDO UM POUQUINHO// E, DEPOIS, VOLTA// \u00c9 \nIMPORTANTE QUE A CRIAN\u00c7A TAMB\u00c9M SAIBA, PORQUE, SEN\u00c3O ELA SE SENTE \nEXCLU\u00cdDA// E, A PARTIR DA\u00cd, ELA N\u00c3O CONSEGUE TRABALHAR// O ESTIGMA \nOCORRE: DA PESSOA PARA A SOCIEDADE// E DA SOCIEDADE PARA A PESSOA// \nQUANDO A GENTE FALA DOS PAIS NA ESCOLA, TODO S\u00c1BADO// AGORA, MUITAS \nESCOLAS EST\u00c3O ADOTANDO ISSO, N\u00c3O \u00c9?! CONVIV\u00caNCIA// E AJUDA, INCLUSIVE, \nNA INSER\u00c7\u00c3O DE UMA CRIAN\u00c7A COM EPILEPSIA// \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n 240\n\nAP\u00caNDICE12: SONORA - DRA. ANA CAROLINA COAN \n\n \nSONORA (ENTREVISTADOR)  \n\u2018DOUTORA, EU DESCOBRI QUE TENHO UMA CRISE// O QUE EU FA\u00c7O AGORA?\u2019 \n \nSONORA (ENTREVISTADO)  \nNA VERDADE, UMA PESSOA QUE TEVE UMA CRISE S\u00d3// A GENTE N\u00c3O PODE \nFALAR QUE ESSA PESSOA TEM EPILEPSIA// PARA EU TER O DIAGN\u00d3STICO DE \nEPILEPSIA, EU PRECISO DE MAIS DE UMA CRISE// TEVE UMA CRISE, A PRIMEIRA \nCOISA QUE PRECISA FAZER \u00c9 PROCURAR O M\u00c9DICO// QUE PODE, NA VERDADE, \nSER UM CL\u00cdNICO, UM M\u00c9DICO GENERALISTA// OU PODE SER UM NEUROLOGISTA// \nMAS, TEM QUE PROCURAR O M\u00c9DICO, PARA SABER POR QUE TEVE AQUELA \nCRISE// E SE PRECISA OU N\u00c3O SER TRATADA DAQUELA CRISE// \n \nSONORA (ENTREVISTADOR)  \n\u2018COMO SERIA O DIAGN\u00d3STICO?\u2019 \n \nSONORA (ENTREVISTADO)  \nO DIAGN\u00d3STICO DE EPILEPSIA \u00c9 A CONVERSA COM O M\u00c9DICO// ENT\u00c3O, \u00c9 \nCONTAR A HIST\u00d3RIA PARA O M\u00c9DICO// O QUE A PESSOA, QUE TEVE A CRISE, \nSENTIU// E O QUE A PESSOA, QUE ESTAVA PERTO, VIU QUE ACONTECEU// \u00c9, \nASSIM, QUE A GENTE FAZ O DIAGN\u00d3STICO DE EPILEPSIA// PARA GENTE SABER A \nCAUSA DA EPILEPSIA// SABER O PORQU\u00ca DA PESSOA ESTAR TENDO CRISE// DA\u00cd, A \nGENTE PODE FAZER OUTROS EXAMES// POR EXEMPLO: \nELETROENCEFALOGRAMA// OU O EXAME QUE MOSTRA IMAGEM DO C\u00c9REBRO: A \nTOMOGRAFIA OU A RESSON\u00c2NCIA MAGN\u00c9TICA// E NUM DOS EXAMES, QUE PODE \nFAZER PARA A GENTE SABER A CAUSA DA EPILEPSIA// A GENTE PODE FAZER UM \nEXAME, QUE MOSTRA A IMAGEM DO C\u00c9REBRO// DENTRO DO OSSO DA CABE\u00c7A, A \nGENTE CONSEGUE VER IMAGENS, COMO SE FOSSEM PEQUENAS FATIAS DO \nC\u00c9REBRO// \n \nSONORA (ENTREVISTADOR)  \n\u2018E ISSO D\u00d3I, DOUTORA?! ISSO CAUSA ALGUM CONSTRANGIMENTO?!\u2019 \n \nSONORA (ENTREVISTADO)  \nN\u00c3O// TEM OS EXAMES, QUE A GENTE FAZ, PARA DIAGNOSTICAR A CAUSA DA \nEPILEPSIA// NENHUM EXAME D\u00d3I// ENT\u00c3O, OS EXAMES DE IMAGEM \u2013 A \nTOMOGRAFIA OU A RESSON\u00c2NCIA MAGN\u00c9TICA: GERALMENTE, O PACIENTE \nDEITA NUMA MACA (TIPO DE UMA CAMA)// E TEM COMO SE FOSSE UMA \nESTRUTURA REDONDA, QUE \u00c9 ONDE SE ADQUIRE AS IMAGENS// O PACIENTE FICA \nNUMA SALA MAIS FECHADA// SE FOR UMA TOMOGRAFIA, O EXAME \u00c9 R\u00c1PIDO// O \nEXAME DURA, NO M\u00c1XIMO CINCO MINUTOS// SE FOR UMA RESSON\u00c2NCIA, J\u00c1 \u00c9 \nUM POUCO MAIS LONGO// DURA, NO M\u00c1XIMO, 30 MINUTOS// E O \u00daNICO \nINC\u00d4MODO PARA A PESSOA \u00c9 O BARULHO, QUE A M\u00c1QUINA FAZ// MAS, N\u00c3O \nD\u00d3I// ENT\u00c3O, A MAIORIA DAS PESSOAS, QUE TEM UMA CRISE \u2013 OU TEM MAIS DE \n\n\n\n \n \n\n 241\n\nUMA CRISE \u2013, TEM UM DIAGN\u00d3STICO DE EPILEPSIA// A GRANDE MAIORIA \u2013 A \nGENTE CONSEGUE TRATAR COM UM TIPO ESPEC\u00cdFICO DE REM\u00c9DIO// TEM QUE \nTOMAR O REM\u00c9DIO POR UM PER\u00cdODO LONGO// N\u00c3O D\u00c1 PARA SABER, LOGO DE \nIN\u00cdCIO, QUANTO TEMPO VAI TER QUE FAZER USO// SE \u00c9 UM ANO, DOIS ANOS, \nV\u00c1RIOS ANOS...// MAS, COM ESSE REM\u00c9DIO, GERALMENTE, A CRISE PASSA// TEM \nQUE TOMAR TODO DIA// GERALMENTE, DUAS VEZES AO DIA// COM ESSE \nREM\u00c9DIO, A GRANDE MAIORIA DAS PESSOAS, QUE TEM EPILEPSIA, FICA SEM \nCRISE// FICA COM A EPILEPSIA CONTROLADA// GERALMENTE, LOGO QUE \nCOME\u00c7A A TOMAR A MEDICA\u00c7\u00c3O, \u00c0S VEZES, O REM\u00c9DIO PODE DAR ALGUNS \nEFEITOS RUINS// COMO: SONO, TONTURA, DOR DE CABE\u00c7A// MAS, ISSO \nGERALMENTE \u00c9 S\u00d3 NOS PRIMEIROS DIAS// ISSO PASSA// SE ISSO N\u00c3O PASSAR, A \nGENTE SEMPRE PODE TENTAR TROCAR O REM\u00c9DIO POR OUTRO, QUE N\u00c3O D\u00ca \nTANTOS EFEITOS RUINS, ASSIM// O QUE MUDA \u00c9 QUE TEM QUE LEMBRAR DE \nTOMAR O REM\u00c9DIO TODO DIA// BEM CERTINHO, NO HOR\u00c1RIO QUE O M\u00c9DICO \nDESCREVEU// MAS, FORA ISSO, N\u00c3O \u00c9 PARA TER NENHUMA MUDAN\u00c7A NA VIDA \nDA PESSOA// VIDA NORMAL// VAI PARA ESCOLA, NORMALMENTE// BRINCA \nNORMALMENTE// VAI NA FESTA, NORMALMENTE// JOGAR FUTEBOL// FAZER \nTUDO, NORMALMENTE//    \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n 242\n\nAP\u00caNDICE 13: SONORA - DR. WAGNER MAUAD AVELAR \n\n \nSONORA (ENTREVISTADO)  \nTALVEZ, \u00c9 UMA MET\u00c1FORA ENTRE UM JARDIM, QUE PRECISA SER REGADO// E, A \nPARTIR DO MOMENTO QUE UMA DAS MANGUEIRAS ENTOPE AQUELA \u00c1REA// \nAQUELAS PLANTAS, QUE DEPENDIAM DESSA MANGUEIRA, V\u00c3O ACABAR \nMORRENDO// POR QU\u00ca? PORQUE A \u00c1GUA N\u00c3O EST\u00c1 CHEGANDO AT\u00c9 L\u00c1// ENT\u00c3O, \nO JARDIM \u2013 OU ESSE CAMPO DE FLORES E DE PLANTAS \u2013 SERIA O \u201cC\u00c9REBRO\u201d// \nPARA GENTE TER UMA NO\u00c7\u00c3O// O QUE \u00c9 O AVC? IMAGINA QUE O C\u00c9REBRO SEJA, \nENT\u00c3O, UM JARDIM BEM FLORIDO!// CADA REGI\u00c3O DESSE JARDIM \u00c9 LIGADA POR \nUMA MANGUEIRA// CERTO, UMA MANGUEIRA DE \u00c1GUA!// A \u00c1GUA QUE NUTRE \nESSE JARDIM// QUANDO A GENTE FALA DO C\u00c9REBRO...// TEM QUE IMAGINAR QUE \nQUEM NUTRE O TECIDO DO C\u00c9REBRO \u2013 TECIDO NEURONAL, A C\u00c9LULA \nNERVOSA...// QUE \u00c9 O RESPONS\u00c1VEL POR A GENTE FALAR, ANDAR, CAMINHAR...// \n\u00c9 O SANGUE!// E QUE \u00c9 O ACIDENTE VASCULAR CEREBRAL, OU COMO TODO \nMUNDO CHAMA, O DERRAME?// \u00c9 QUANDO VOC\u00ca, DE REPENTE, N\u00c3O TEM \nSANGUE PARA ESSA \u00c1REA DO C\u00c9REBRO// DA MESMA MANEIRA QUE UM JARDIM \nSEM \u00c1GUA...// OU QUE A MANGUEIRA N\u00c3O FUNCIONA, PARA DAR \u00c1GUA, PARA \nAQUELA REGI\u00c3O DO JARDIM...// AS FLORES, O VERDE...// TUDO ALI VAI MORRER! \nENT\u00c3O, QUANDO A GENTE FALA EM DERRAME...// A GENTE PODE COMPARAR \nCOM UMA REGI\u00c3O \u2013 A UM JARDIM \u2013, QUE PARA SEMPRE ESTAR FLORIDO...// \nSEMPRE ESTAR BONITO...// VAI PRECISAR DE \u00c1GUA!...// QUEM VAI DAR ESSA \n\u00c1GUA? \u00c9 A MANGUEIRA, QUE VAI LEVAR \u00c1GUA AT\u00c9 ESSE JARDIM...// AT\u00c9 A \nTERRA DESSE JARDIM...// SE POR ALGUM MOMENTO, A MANGUEIRA ROMPE OU \nENTOPE...// O QUE VAI ACONTECER? A GENTE VAI TER UMA \u00c1REA DESSE JARDIM, \nQUE N\u00c3O VAI RECEBER \u00c1GUA// ELA VAI MORRER// O C\u00c9REBRO \u00c9 A MESMA \nCOISA// QUANDO ENTOPE UM VASO SANGU\u00cdNEO, QUE LEVA O SANGUE PARA \nUMA DETERMINADA REGI\u00c3O DO C\u00c9REBRO...// SE ELE ENTOPE...// OU SE ELE \nROMPE...// A GENTE N\u00c3O VAI LEVAR SANGUE PARA AQUELA \u00c1REA// VAI MORRER \nTAMB\u00c9M// UM QUADRO CIRCULAT\u00d3RIO// MORREU, PODE DAR UM CURTO \nCIRCUITO, COMO DIZ O DOUTOR LI// MORREU...// AQUELA REGI\u00c3O DO C\u00c9REBRO, \n\u00c0S VEZES, \u00c9 RESPONS\u00c1VEL PARA PESSOA FALAR...// PARA ELA ANDAR...// SE \nCOMUNICAR...// UMA VEZ MORTA ESSA PARTE DO JARDIM, ESSA PARTE DO \nC\u00c9REBRO, A PESSOA PODE FICAR COM DIFICULDADE PARA ANDAR...// \nDIFICULDADE PARA FALAR...// OU FICAR NUMA CADEIRA DE RODAS...// QUANDO \nVOC\u00caS, CRIAN\u00c7AS, ESTIVEREM DIANTE DO VOVO, DA TITIA, OU MESMO DO \nPAPAI...// QUE ELES APRESENTAM, DE REPENTE...// O QUE? DIFICULDADE PARA \nCONVERSAR COM VOC\u00caS...// UMA DIFICULDADE PARA FALAR QUALQUER \nPALAVRA...// UMA DIFICULDADE PARA ENTENDER...// OU, UMA DIFICULDADE \nPARA CAMINHAR...// TEM QUE PENSAR QUE O PAPAI, A MAM\u00c3E OU O VOVO PODE \nESTAR TENDO ESSE DERRAME...// E TEM QUE PROCURAR UM SERVI\u00c7O \u2013 PRONTO-\nSOCORRO OU HOSPITAL \u2013 MAIS PR\u00d3XIMO// \u00c9 IMPORTANTE, CRIAN\u00c7ADA, QUE \nVOC\u00caS PODEM AJUDAR O PAPAI, A MAM\u00c3E, O VOVO...// VOC\u00caS PODEM \nFUNCIONAR COMO M\u00c9DICOS...// COMO? \u00c9 F\u00c1CIL A GENTE TENTAR IDENTIFICAR \nSE O PAPAI, A MAM\u00c3E, A TITIA, O VOVO TEVE UM DERRAME OU N\u00c3O// PRIMEIRO, \n\n\n\n \n \n\n 243\n\nPEDE PARA ELE SORRIR// SE VOC\u00ca V\u00ca QUE O PAPAI EST\u00c1 COM A BOCA TORTA...// \nOU O VOVO, A TITIA...// \u00c9 SINAL DE QUE ELE PODE ESTAR TENDO UM DERRAME// \nPEDE PARA O PAPAI FALAR UMA FRASE// TIPO, PAPAI FALA: \u2018JOGADOR DE \nFUTEBOL\u2019// SE O PAPAI EST\u00c1 COM A L\u00cdNGUA ENROLADA, OU TEM DIFICULDADE \nPARA FALAR...// O PAPAI OU A TITIA PODE TER UM ACIDENTE VASCULAR...// \nDEPOIS, PEDE PARA ELE ABRA\u00c7AR...// SE VOC\u00ca V\u00ca QUE O PAPAI, A MAM\u00c3E OU A \nTITIA TEM ALGUMA DIFICULDADE PARA LEVANTAR OS BRA\u00c7OS, PARA TE DAR \nABRA\u00c7O...// ELE PODE TER UMA DIFICULDADE PARA ABRA\u00c7AR, PORQUE ELE \nPODE ESTAR TENDO UM DERRAME// UM ACIDENTE VASCULAR CEREBRAL// \nENT\u00c3O, ESSAS S\u00c3O MANEIRAS SIMPLES, PARA GENTE IDENTIFICAR O AVC// \nPRIMEIRAMENTE, V\u00ca A FACE, O ROSTINHO DELES// SE EST\u00c1 TORTO OU N\u00c3O...// \nDEPOIS, V\u00ca OS BRA\u00c7OS// OU SEN\u00c3O VOC\u00ca PEDE PARA O PAPAI OU A MAM\u00c3E \nLEVANTAR OS DOIS BRA\u00c7OS// SE TEM DIFICULDADE EM ALGUM BRA\u00c7O, OPA!!!// \nTEM ALGUM PROBLEMA!// PEDE PARA ELE REPETIR PALAVRAS// CONVERSA COM \nELE// SE O PAPAI, O TITIO, O VOVO, OU ALGUM CONHECIDO EST\u00c1 COM ALGUMA \nDIFICULDADE PARA FALAR...// EST\u00c1 FALANDO PALAVRAS, QUE N\u00c3O D\u00c1 PARA \nENTENDER...// CORRE PARA O PRONTO-SOCORRO!//   \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n 244\n\nAP\u00caNDICE 14: SONORA - DRA. VANESSA HACHIMAN \n\n \nSONORA (ENTREVISTADO)  \nDA\u00cd, AGORA, A GENTE TEM QUE PENSAR O SEGUINTE, QUE ESSA MANGUEIRA...// \nDENTRO DA CABE\u00c7A DO VOVO...// EST\u00c1 ACONTECENDO ALGUMAS COISAS, QUE \nA GENTE VAI TENTAR EXPLICAR// ENT\u00c3O, ASSIM, \u00c9 COMO SE DENTRO DA \nCABE\u00c7A DELE, TIVESSE UM VASO DE SANGUE, QUE NO CASO SERIA UMA \nMANGUEIRA// E QUE TERIA QUE IRRIGAR A PLANTA\u00c7\u00c3O, QUE NO CASO SERIAM \nOS NEUR\u00d4NIOS DA CABE\u00c7A DELE// QUANDO O VOVO FICA COM A BOCA TORTA, \nO BRA\u00c7O FRACO, UMA DIFICULDADE DE FALAR...// ISSO \u00c9 UM SINAL DE QUE ESSA \nMANGUEIRA, POR ONDE PASSA \u00c1GUA PARA IRRIGAR A PLANTINHA, DEVE...// \nPODE ESTAR ENTUPIDA// ENT\u00c3O, O QUE VAI ACONTECER? QUANDO ELA EST\u00c1 \nENTUPIDA, N\u00c3O EST\u00c1 CHEGANDO \u00c1GUA AT\u00c9 A PLANTA...// SE VOC\u00ca N\u00c3O FIZER \nALGUMA COISA LOGO, A PLANTA VAI FICAR SEM \u00c1GUA...// A PLANTA VAI \nMORRER...// O QUANTO ANTES VOC\u00ca PERCEBER QUE A MANGUEIRA EST\u00c1 \nENTUPIDA...// E VOC\u00ca CHAMAR PARA CONSERTAR O FLUXO DE \u00c1GUA DENTRO DA \nMANGUEIRA...// MAIS CHANCES DA PLANTA CONTINUAR VIVA...// TEM QUE LIGAR \nIMEDIATAMENTE PARA O SAMU// O SAMU \u00c9 O SERVI\u00c7O DE ATENDIMENTO \nM\u00c9DICO DE URG\u00caNCIA// E O N\u00daMERO \u00c9 192// E PEDIR UMA AMBUL\u00c2NCIA// FALAR \nQUE ESSE FAMILIAR EST\u00c1 COM SUSPEITA DO QUE A GENTE CHAMA DE AVC// A \nFALTA DO SANGUE NUMA PARTE DO C\u00c9REBRO// SE ESSE FAMILIAR CHEGAR NO \nPRONTO-SOCORRO EM AT\u00c9 TR\u00caS HORAS \u2013 ATUALMENTE, EM AT\u00c9 QUATRO \nHORAS E MEIA \u2013, A GENTE TEM UM TRATAMENTO MUITO BOM// TENTAR \nDESENTUPIR ESSA MANGUEIRA// E FAZER O VOVO VOLTAR A SER EXATAMENTE \nCOMO ELE ERA// ASSIM QUE VIU QUE ESSE FAMILIAR N\u00c3O EST\u00c1 COMO ELE \nDEVERIA, CHAMAR O SAMU// QUE O PESSOAL DO SAMU EST\u00c1 TREINADO, E VAI \nSABER O QUE FAZER, E PARA ONDE LEVAR ESSE FAMILIAR, PARA SER \nATENDIDO// SE A GENTE FOR PENSAR NA MANGUEIRINHA, QUE EST\u00c1 REGANDO A \nPLANTA...// ELA PODE ESTAR OU ENTUPIDA...// DA\u00cd, A \u00c1GUA N\u00c3O CHEGA AT\u00c9 A \nPLANTA...// ELA MORRE...// OU TEM OUTRO CASO, QUE A MANGUEIRA EST\u00c1 COM \nPROBLEMA// TEM UM VAZAMENTO NESSA MANGUEIRA...// ENT\u00c3O, NA HORA QUE \nVAI PASSAR A \u00c1GUA DENTRO DA MANGUEIRA, ELA ACABA VAZANDO, NO MEIO \nDO CAMINHO...// E ESSA \u00c1GUA FICA DESPERDI\u00c7ADA NO MEIO DO CAMINHO, DA \nMANGUEIRA...// E N\u00c3O CHEGA AONDE DEVERIA CHEGAR...// NESSES CASOS, \nTAMB\u00c9M, OS SINTOMAS PODEM SER PARECIDOS...// TEM QUE LEVAR, TAMB\u00c9M, \nPARA O PRONTO-SOCORRO, PARA GENTE FAZER O DIAGN\u00d3STICO, LOGO// E \nCOME\u00c7AR A TRATAR// PARA QUE A GENTE CONSIGA AJUDAR O MAIS R\u00c1PIDO \nPOSS\u00cdVEL O FAMILIAR// E TEM TRATAMENTO// N\u00c3O \u00c9 UMA COISA ASSIM, QUE \nN\u00c3O TEM O QUE FAZER// TEM O QUE SER FEITO// E A GENTE VAI AVALIAR TUDO, \nPARA FAZER O M\u00c1XIMO POR ESSE PACIENTE//     \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n 245\n\nAP\u00caNDICE 15: SONORA \u2013 GRAZIELLA DALLAQUA E RENATA RAMOS \n\n \nSONORA (ENTREVISTADOS)  \nFALAR UM POUQUINHO DO QUE \u00c9 FONOAUDIOLOGIA, PRIMEIRO// ENT\u00c3O, A \nFONOAUDIOLOGIA \u00c9 UMA \u00c1REA DA SA\u00daDE// MAS, ELA CUIDA DA PARTE DE \nCOMUNICA\u00c7\u00c3O// E DA ALIMENTA\u00c7\u00c3O// O ATO DE ENGOLIR, DE COMER OS \nALIMENTOS// E DA PARTE DE FALA// DE CONVERSAR// DA VOZ DA PESSOA, PARA \nVER SE ELA EST\u00c1 ROUCA// GRITOU DEMAIS, E PERDEU A VOZ// E, TAMB\u00c9M, DA \nPARTE DE AUDI\u00c7\u00c3O// SE A PESSOA OUVIU UM SOM MUITO ALTO, E TEVE UMA \nPERDA AUDITIVA// FICOU SURDA, E AGORA N\u00c3O OUVE DIREITO// QUANDO UMA \nPESSOA SOFRE UM AVC, TEM UM DERRAME, ALGUNS DESSES CANAIS \u2013 COMO \nVOC\u00ca DISSE \u2013 PARAM DE RECEBER SANGUE// DA\u00cd, O QUE ACONTECE? FICA COM \nDIFICULDADE EM ALGUMAS COISAS// POR EXEMPLO...// DIFICULDADE DE \nANDAR...// DIFICULDADE DE FALAR, QUE TEM A VER COM A FONO...// \nDIFICULDADE PARA ENGOLIR...// DA\u00cd, A GENTE VAI TRABALHAR COM ESSAS \nPESSOAS...// FAZER COM QUE ESSAS PESSOAS POSSAM COMER DO MESMO JEITO, \nQUE COMIAM ANTES...// PARA N\u00c3O ENGASGAR...// PARA N\u00c3O TER TOSSE// E \nVOLTAR A CONVERSAR, COM AS OUTRAS PESSOAS...// PARA PODER CONVERSAR \nENTRE FAM\u00cdLIA...// PARA PODER VER OS AMIGOS// SAIR DE CASA...// E N\u00c3O FICAR \nMAIS COM A FALA ENROLADA// COM DIFICULDADE DE FALAR...// SEMPRE TEM O \nQUE FAZER...// A GENTE TRABALHA COM A PESSOA...// FAZ BASTANTE \nATIVIDADES COM ELA...// ELA SE REABILITA...// E QUANTO MAIS CEDO, ELA \nPROCURAR O FONOAUDI\u00d3LOGO, MAIOR VAI SER A RECUPERA\u00c7\u00c3O...// MAIS \nR\u00c1PIDO ELE VAI CONSEGUIR CONVERSAR...// FALAR COM AS OUTRAS PESSOAS...// \nCOMUNICAR...// PODER COMER OS ALIMENTOS, SEM ENGASGAR...//  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n 246\n\nANEXO 1: PARECER DO COMIT\u00ca DE \u00c9TICA - FCM  \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n 247\n\n \n \n \n\n\n\n \n \n\n 248\n\nANEXO 2: MAT\u00c9RIA: \u201cAUMENTAM MORTES DE IDOSOS POR AVC\u201d"}]}}}