{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14023"}, {"@name": "filename", "#text": "20252_101_00059.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\nO USO DA ARTE COMO INSTRUMENTO DE INTERVEN\u00c7\u00c3O NAS MANIFESTA\u00c7\u00d5ES \nCOTIDIANAS DAS EXPRESS\u00d5ES DA QUEST\u00c3O SOCIAL \n\n \nFERREIRA, Jos\u00e9 Wesley1 \n\nSANTOS, Franciele Machado2 \n \nRESUMO: O presente estudo \u00e9 fruto da experi\u00eancia oportunizada pelo projeto de extens\u00e3o \nServi\u00e7o Social Sociojur\u00eddico: N\u00facleo de Atendimento \u00e0s Demandas de Viol\u00eancia Dom\u00e9stica \ne/ou Intrafamiliar. Objetiva discutir acerca das possibilidades de interven\u00e7\u00e3o, para o assistente \nsocial, utilizando a arte. Fundamentando-se no potencial sensibilizador desta para que os \nsujeitos se reconhe\u00e7am enquanto agentes que reproduzem e fortalecem os processos de \nviol\u00eancia, mas que tamb\u00e9m sofrem com a viol\u00eancia estrutural, elemento determinante das \nrela\u00e7\u00f5es sociais na sociedade capitalista, manifestada atrav\u00e9s das express\u00f5es da quest\u00e3o \nsocial. Os atendimentos, eram realizados a partir de entrevistas dial\u00e9tico-reflexivas. Ao final \ndesse processo identificou-se a necessidade do processo de conhecimento antes de se iniciar \nqualquer processo de interven\u00e7\u00e3o, para que a partir disto, e com o uso da arte, os usu\u00e1rios \npossam compreender os processos particulares de uma forma mais ampla, desvendamento \nas rela\u00e7\u00f5es de estranhamento entre si e as coisas, no intuito de instigar processos reflexivos. \nPALAVRAS-CHAVE: Servi\u00e7o Social; Arte; Interven\u00e7\u00e3o. \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA proposta deste relato \u00e9 discutir sobre as possibilidades de interven\u00e7\u00e3o para o \n\nassistente social, utilizando como instrumento de trabalho a arte. Tendo em vista que, a arte, \n\ntomada como express\u00e3o das apreens\u00f5es subjetivas da realidade vivida pelos sujeitos, \n\napresenta-se como uma possibilidade do ser social experienciar sua sensibilidade, captada \n\natrav\u00e9s dos sentidos, e materializ\u00e1-la atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o art\u00edstica. Configurando-se como \n\numa atividade que aprimora os sentidos reflexivos, na medida em que os elementos que o \n\nsujeito traduz na obra art\u00edstica podem evidenciar os processos de opress\u00e3o, viol\u00eancia, \n\ndesigualdade social, resist\u00eancia, entre outros, presentes na realidade objetiva. \n\nTendo como campo de trabalho o projeto de extens\u00e3o: Servi\u00e7o Social Sociojur\u00eddico: \n\nN\u00facleo de Atendimento \u00e0s Demandas de Viol\u00eancia Dom\u00e9stica e/ou Intrafamiliar, que teve \n\ncomo objeto de estudo e interven\u00e7\u00e3o os processos de viol\u00eancia vivenciados pelos usu\u00e1rios, \n\ncompreendendo-os a partir da din\u00e2mica estrutural da sociedade capitalista. Destaca-se o \n\ncar\u00e1ter interventivo do Servi\u00e7o Social como base para esta proposta de trabalho, pois tal \n\ncaracter\u00edstica faz com que seja necess\u00e1rio buscar estrat\u00e9gias, no que se refere as a\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas pelos assistentes sociais, na interven\u00e7\u00e3o das mais variadas express\u00f5es da quest\u00e3o \n\nsocial, que se apresentam diariamente nos espa\u00e7os s\u00f3cio-ocupacionais. \n\nSendo assim, a apreens\u00e3o da quest\u00e3o social na vida do sujeito, o processo interventivo \n\ne a problematiza\u00e7\u00e3o da arte como instrumento de interven\u00e7\u00e3o s\u00e3o elementos centrais da \n\ndiscuss\u00e3o deste estudo, o qual busca refletir sobre esses processos. \n\n \n\n                                                 \n1 Prof. Dr. em Servi\u00e7o Social na Universidade Federal do Pampa \u2013 Unipampa. \n2 Mestranda em Servi\u00e7o Social pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio \nGrande do Sul \u2013 PUCRS. \n\n\n\n \n\n2 \n\n1. O TRABALHO DO ASSISTENTE SOCIAL \n \n\nO trabalho \u00e9 uma categoria fundamental na rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza que o \n\ncerca e com as rela\u00e7\u00f5es que estabelece com os seus pares na sociedade, pois \u00e9 pelo trabalho \n\nque o homem se reconhece enquanto ser social, tendo em vista que, \u00e9 por meio deste que o \n\nhomem pode modificar a natureza, no intuito de satisfazer suas necessidades, e nesse \n\nprocesso modificar a si mesmo (MARX, 2003). Conforme Iamamoto (2011), o trabalho: \u201copera \n\nmudan\u00e7as tanto na mat\u00e9ria ou no objeto a ser transformado, quanto no sujeito, na \n\nsubjetividade dos indiv\u00edduos\u201d, num processo que permite ao homem descobrir novas aptid\u00f5es, \n\nconhecimentos e experi\u00eancias, aprimorando cada vez mais seus sentidos e t\u00e9cnicas. Esse \n\nato de modificar as coisas e os sujeitos, requer uma dimens\u00e3o teleol\u00f3gica, isto \u00e9, ao executar \n\no trabalho o homem antecipa, num processo de pr\u00e9via idea\u00e7\u00e3o, os passos constituintes de tal \n\natividade, bem como seu resultado final. Essa a\u00e7\u00e3o de racionalizar \u00e9 que torna o trabalho uma \n\natividade essencialmente humana (MARX, 2003). \n\nEntretanto, o trabalho sob a l\u00f3gica capitalista, n\u00e3o assume de maneira plena esta \n\ndimens\u00e3o, pois na sociedade capitalista, a propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o, \n\nimpede que o trabalho se caracterize como uma atividade libertadora, consequentemente os \n\ntrabalhadores alienam-se do processo de planejamento da confec\u00e7\u00e3o do objeto, do objeto \n\nproduzido e das rela\u00e7\u00f5es com os outros trabalhadores. \n\nNesse sentido, problematizar o Servi\u00e7o Social enquanto trabalho, centrado na an\u00e1lise \n\nda profiss\u00e3o como uma ocupa\u00e7\u00e3o inserida e regulada pelo modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, \n\nmostra-se fundamental. Visto que, \u00e9 nos anos de 1980 que os assistentes sociais iniciam um \n\nmovimento de pensar a profiss\u00e3o a partir da din\u00e2mica das institui\u00e7\u00f5es e das rela\u00e7\u00f5es de poder \n\ninstitucional, bem como dos movimentos e lutas sociais (IAMAMOTO, 2011). \n\nPartindo dessas considera\u00e7\u00f5es, percebe-se ent\u00e3o a ineg\u00e1vel dimens\u00e3o pol\u00edtica e \n\nsocial que o Servi\u00e7o Social possui, justamente por estar inserido numa sociedade capitalista, \n\nde car\u00e1ter contradit\u00f3rio e permeada por interesses antag\u00f4nicos. O Servi\u00e7o Social se \n\ncaracteriza pelas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre Estado e sociedade, e surge como reflexo das \n\ninterven\u00e7\u00f5es do Estado nas condi\u00e7\u00f5es de desigualdades sociais agravadas pelo \n\nfortalecimento do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. \n\n \n\n 1.1 TRABALHO DO ASSISTENTE SOCIAL NO SOCIOJUR\u00cdDICO \n\n \n\nFazendo um breve resgate hist\u00f3rico a respeito do Servi\u00e7o Social e da esfera jur\u00eddica, \n\np\u00f4de-se identificar a presen\u00e7a deste no \u00e2mbito judici\u00e1rio desde o surgimento da profiss\u00e3o no \n\nBrasil, caracterizando-se como um dos primeiros espa\u00e7os s\u00f3cio-ocupacionais dos assistentes \n\nsociais. Isto pode ser verificado atrav\u00e9s da seguinte passagem: \n\n\n\n \n\n3 \n\n \n\n[...] um dos primeiros campos de trabalho de assistentes sociais na esfera p\u00fablica foi \no Ju\u00edzo de Menores do Rio de Janeiro [...] emergente, diante do agravamento dos \nproblemas relacionados \u00e0 \u2018inf\u00e2ncia pobre\u2019, \u00e0 \u2018inf\u00e2ncia delinquente\u2019, \u00e0 \u2018inf\u00e2ncia \nabandonada\u2019, manifestos publicamente no cotidiano da cidade, o servi\u00e7o social \u00e9 \nincorporado a essa institui\u00e7\u00e3o como uma das estrat\u00e9gias de tentar manter o controle \nalmejado pelo Estado sobre esse grave problema, que se aprofundava no espa\u00e7o \nurbano (IAMAMOTO e CARVALHO: 1982 apud CFESS: 2014, p. 13). \n\n \n\nNeste sentido, o jur\u00eddico mostra-se inicialmente apenas como uma estrutura de \n\ncontrole, conforma\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do status quo. A partir disto, o Servi\u00e7o Social trabalha \n\nnuma perspectiva de legitima\u00e7\u00e3o das variadas formas de opress\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s das \n\nsan\u00e7\u00f5es impostas pelos aparatos jur\u00eddicos, ignorando as determina\u00e7\u00f5es sociais que \n\ncontribuem para que essas situa\u00e7\u00f5es aconte\u00e7am (CFESS, 2014) \n\nO Servi\u00e7o Social encontra base, para aprofundar o desenvolvimento e o estudo acerca \n\ndas pr\u00e1ticas desempenhadas nessas institui\u00e7\u00f5es, nos documentos legais elaborados e \n\nimplementados pela esfera jur\u00eddica, como, por exemplo, a aprova\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de Menores \n\n(1927) e do Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente (1990), pois os mesmos desencadearam a \n\nexpans\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o do assistente social neste cen\u00e1rio. \n\nFato que, no transcorrer deste processo hist\u00f3rico, contribuiu para a consolida\u00e7\u00e3o do \n\nServi\u00e7o Social e para amplia\u00e7\u00e3o de sua atividade atrav\u00e9s da \u201cinser\u00e7\u00e3o profissional nos \n\ntribunais, nos minist\u00e9rios p\u00fablicos, nas institui\u00e7\u00f5es de cumprimentos de medidas \n\nsocioeducativas, nas defensorias p\u00fablicas, nas institui\u00e7\u00f5es de acolhimento institucional, entre \n\noutras\u201d (CFESS, 2014, p. 13). \n\nApesar, dessa caracteriza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica entre Servi\u00e7o Social e esfera jur\u00eddica o termo \n\n\u2018sociojur\u00eddico\u2019 mostra-se relativamente novo e as fun\u00e7\u00f5es assumidas pelos assistentes sociais \n\nno ambiente jur\u00eddico tamb\u00e9m adquirem esse car\u00e1ter. Se outrora, essa atua\u00e7\u00e3o era desprovida \n\nde subs\u00eddios te\u00f3ricos cr\u00edticos acerca da realidade e das institui\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, fazendo com \n\nque a pr\u00e1tica reproduzisse as dimens\u00f5es disciplinadoras e moralizantes legitimadas por estes \n\nespa\u00e7os, a partir da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, estas perspectivas mostram-se revisitadas \n\ne reelaboradas, adquirindo uma roupagem de defesa de direitos coletivos ou individuais, por \n\nmeio do Minist\u00e9rio P\u00fablico e da Defensoria P\u00fablica. \n\nDestaca-se que: \n\n \n\nO termo \u2018sociojur\u00eddico\u2019 revela o lugar que o servi\u00e7o social brasileiro ocupa neste \nespa\u00e7o s\u00f3cio-ocupacional, ap\u00f3s seu redirecionamento \u00e9tico e pol\u00edtico, disposto a \nanalisar a realidade social em uma perspectiva de totalidade e em meio a contradi\u00e7\u00f5es \nsociais profundas (CFESS, 2014, p. 14). \n\n \n\nNesta perspectiva, a interven\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social no \u00e2mbito sociojur\u00eddico trabalha \n\ncom as manifesta\u00e7\u00f5es da quest\u00e3o social e sua articula\u00e7\u00e3o direta com os processos \n\nburocr\u00e1ticos do Direito e da Justi\u00e7a. Entendendo que, a seu processo interventivo visa \n\n\n\n \n\n4 \n\ncontribuir para incorpora\u00e7\u00e3o, na esfera do direito, da compreens\u00e3o da historicidade ontol\u00f3gica \n\ndo ser social, problematizando que as demandas contidas nos processos judiciais s\u00e3o produto \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o capitalista. \n\n \n\n3. O PROCESSO INTERVENTIVO \n \n\nDurante as abordagens ficou evidente que a rotina cotidiana dos sujeitos imp\u00f5e muitas \n\nobriga\u00e7\u00f5es que devem ser cumpridas, estabelecendo ritmos acelerados e m\u00faltiplas tarefas, \n\nfato que impossibilita o processo de reflex\u00e3o acerca de sua din\u00e2mica de vida, do seu trabalho \n\ne das suas rela\u00e7\u00f5es sociais. Fazendo com que o sujeito se aliene cada vez mais em seu \n\ncotidiano. Isto foi percebido atrav\u00e9s do conte\u00fado manifestado nos relatos dos sujeitos \n\natendidos pelo projeto.  \n\nNo momento, por exemplo, em que eles expressavam que tinham muitas d\u00edvidas para \n\nquitar, mas ainda n\u00e3o haviam recebido e que devido \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com tal situa\u00e7\u00e3o \n\nacabavam buscando o uso do \u00e1lcool para amenizar as press\u00f5es que sentiam. Entretanto, \n\nesse processo gerava apenas um al\u00edvio moment\u00e2neo, pois posteriormente os sujeitos \n\npensavam que agora tinham mais outra d\u00edvida para se preocupar. Percebe-se, ent\u00e3o, que \n\nprocessos como o etilismo, emergem na subjetividade dos sujeitos como resultados \n\ndecorrentes da estrutura econ\u00f4mica capitalista. \n\nFaz-se necess\u00e1rio, apresentar outros elementos que surgiram durante o processo de \n\ndesvendamento das express\u00f5es da quest\u00e3o social. Foram identificados processos sociais \n\ncomo abandono, machismo, desemprego/trabalho informal, pobreza, evas\u00e3o escolar, etilismo, \n\nuso de drogas, migra\u00e7\u00e3o, fragiliza\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos familiares, prostitui\u00e7\u00e3o. Sendo que alguns \n\ndesses processos podem foram identificados em relatos que informam sobre o abandono \n\nquando o sujeito tinha apenas oito meses de vida, sobre o ci\u00fame que o homem sentia de sua \n\ncompanheira e que, portanto, n\u00e3o permitia que ela sa\u00edsse para passear, sobre o sujeito que \n\nse via em situa\u00e7\u00e3o de efetuar qualquer trabalho para prover o sustento da fam\u00edlia, etc. \n\nPode-se visualizar, atrav\u00e9s desses relatos, as manifesta\u00e7\u00f5es das express\u00f5es da \n\nquest\u00e3o social. A quest\u00e3o social est\u00e1 presente no real, mas s\u00f3 pode ser vista concretamente \n\nnestas manifesta\u00e7\u00f5es, pois ela n\u00e3o se apresenta imediatamente como determina\u00e7\u00e3o do \n\nconflito capital-trabalho. Logo, para compreender tais manifesta\u00e7\u00f5es presentes no cotidiano \n\ndos usu\u00e1rios \u00e9 necess\u00e1rio haver uma abstra\u00e7\u00e3o te\u00f3rica (MACHADO, 2007). Para que esta \n\nabstra\u00e7\u00e3o possa acontecer \u00e9 preciso o conhecimento te\u00f3rico do m\u00e9todo dial\u00e9tico-cr\u00edtico, pois \n\neste ir\u00e1 tornar claro as leituras de realidade feitas pelos assistentes sociais (FERREIRA, \n\n2010). \u00c9 esta leitura da realidade, orientada pelo m\u00e9todo dial\u00e9tico-cr\u00edtico, que possibilitar\u00e1 \n\ncompreender a ampla articula\u00e7\u00e3o entre os fen\u00f4menos vivenciados pelos sujeitos com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o da sociedade. \n\n\n\n \n\n5 \n\nNo momento em que o sujeito relata que come\u00e7ou a fazer uso de bebida alco\u00f3lica \n\nquando iniciou a trabalhar na \u00e1rea rural, com catorze anos, e que esse uso, muitas vezes era \n\nincentivado pelo patr\u00e3o \u00e9 preciso compreender que essa a\u00e7\u00e3o se caracterizava como um \n\nal\u00edvio para a tens\u00e3o do trabalho. E, que, a bebida, passou a ser ent\u00e3o, um elemento que \n\nmascarava diversos outros processos que geravam sofrimento, resultando, em sua vida \n\nadulta na viol\u00eancia psicol\u00f3gica no ambiente familiar. Entretanto, tal leitura s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel \n\nhouver o desocultamento e compreens\u00e3o da cadeia de media\u00e7\u00f5es presente no real. \n\nO assistente social faz essas conex\u00f5es, articulando uma determinada situa\u00e7\u00e3o, que \n\nmanifesta a quest\u00e3o social, com uma causa. O profissional compreende essa causa como um \n\nefeito condicionado por outra causa, que se constitui como efeito de uma outra, em um \n\nmovimento de sucessivas aproxima\u00e7\u00f5es com o real (LEFEBVRE,1995 apud FEREEIRA, \n\n2008). Quando se entende a articula\u00e7\u00e3o das partes h\u00e1 o aprofundamento do conhecimento \n\nde uma parte. A express\u00e3o da quest\u00e3o social, no trabalho dos assistentes sociais, mostra-se \n\ncomo uma situa\u00e7\u00e3o de sofrimento vivenciada pelo usu\u00e1rio. O profissional deve conhecer essa \n\nparte expressa por uma situa\u00e7\u00e3o concreta, a partir de suas liga\u00e7\u00f5es com as outras partes, \n\napreendendo, a quest\u00e3o social nas hist\u00f3rias de vida dos usu\u00e1rios, determinadas pelas \n\nrela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, as quais os sujeitos se op\u00f5em e resistem (FERREIRA, 2008). \n\nSegundo Baptista (2002), o fragmento de uma realidade total que se apresenta como \n\ndesafio \u00e9 que configura o objeto do planejamento da interven\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, a partir dos di\u00e1logos \n\nestabelecidos com o sujeito, alguns pontos de crise foram elencados. O abandono, a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre patr\u00e3o e empregado e o desemprego, o sofrimento causado por essas situa\u00e7\u00f5es. \n\nQuando os usu\u00e1rios pensam, ou tentam refletir, sobre as causas do sofrimento, passam a \n\ncompreender melhor o processo do etilismo, por exemplo. Ou seja, o \u00e1lcool representa um \n\nanest\u00e9sico que impede a reflex\u00e3o. Bloqueando que as lembran\u00e7as emerjam e que se realize \n\no pensamento cr\u00edtico acerca delas. Considerando esta apreens\u00e3o, optou-se por utilizar \n\ntrechos do texto \u201cUm dia voc\u00ea aprende\u201d, do escritor William Shakespeare. \n\nForam separadas tr\u00eas frases do texto, s\u00e3o elas: \u201cn\u00e3o importa o quanto voc\u00ea se importe: \n\nalgumas pessoas simplesmente n\u00e3o se importam\u201d, \u201cn\u00e3o importa o qu\u00e3o boa seja uma pessoa, \n\nela vai feri-lo de vez em quando e, por isto, voc\u00ea precisa estar sempre disposto a perdo\u00e1-la\u201d \n\ne \u201caprende que falar pode aliviar dores emocionais\u201d. As frases foram escritas em uma tarja de \n\npapel pardo e colocadas em cima da mesa, na ordem em que est\u00e3o dispostas acima. No \n\ndecorrer da interven\u00e7\u00e3o realizada se percebeu que seria oportuno trabalhar a terceira frase \n\nem um outro momento. Ent\u00e3o, iniciou-se o di\u00e1logo com o usu\u00e1rio e se pediu a ele que pegasse \n\ne lesse a primeira frase. \n\nPercebe-se ent\u00e3o, o inicio de algumas articula\u00e7\u00f5es entre os processos vivenciados \n\npelo sujeito e este trecho da poesia. O usu\u00e1rio explicitou que existem pessoas que n\u00e3o \n\ndemonstram se importar com situa\u00e7\u00f5es vivenciadas por outras pessoas e estabeleceu uma \n\n\n\n \n\n6 \n\ncorrela\u00e7\u00e3o deste fato com o v\u00ednculo entre patr\u00e3o e empregado. No momento em que ele \n\nexpressa na fala a que quando estava imerso no ambiente de trabalho e na rela\u00e7\u00e3o \n\nestabelecida e que por este motivo achava natural os v\u00e1rios processos que aconteciam, pode-\n\nse dizer que o distanciamento de seu mundo vivido, oportunizou que este problematizasse as \n\nsitua\u00e7\u00f5es experienciadas. Decodificando-as criticamente. Podendo ainda, ser vista como uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o cr\u00edtica elaborada pelo oprimido em rela\u00e7\u00e3o ao seu opressor. A\u00e7\u00e3o fundamental \n\npara o que Freire demonstra nas seguintes palavras \u201csomente na medida em que se \n\ndescubram \u201chospedeiros do opressor poder\u00e3o contribuir para o partejamento de sua \n\npedagogia libertadora\u201d (2011, p. 43). Ou seja, quanto mais os sujeitos op\u00f5em as situa\u00e7\u00f5es \n\nconcretas do real, realizando pequenas rupturas com a l\u00f3gica hegem\u00f4nica, mais estes \n\nconstroem pensamentos que podem fomentar a a\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. \n\nEm um primeiro momento, tais articula\u00e7\u00f5es podem se mostrar um tanto tolas, \n\nentretanto \u00e9 interessante observar a articula\u00e7\u00e3o e o seguimento que o sujeito traz para o \n\ndi\u00e1logo quando relata uma conversa com seu empregador. Na situa\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o eles \n\nestavam discutindo acerca do pagamento do sal\u00e1rio. O empregado explicava para o patr\u00e3o \n\nque um pagamento com valor fixo era melhor, pois dessa forma ele conseguiria se organizar. \n\nPor\u00e9m, o empregador rebatia afirmando de que desta forma o pagamento seria algo certo e \n\nseu funcion\u00e1rio n\u00e3o iria se dedicar tanto ao trabalho. O sujeito contra-argumentou ent\u00e3o que \n\nno per\u00edodo de safra ele, enquanto trabalhador, ganhava apenas dois sal\u00e1rios a mais e o \n\nempregador lucrava vinte mil. Nessa mesma situa\u00e7\u00e3o o sujeito trouxe quest\u00f5es sobre ser \n\nconsiderado trabalhador somente enquanto est\u00e1 no ambiente de produ\u00e7\u00e3o, aqui no caso a \n\nlavoura, e que fora deste espa\u00e7o o patr\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o tem mais responsabilidade com o \n\nempregado. Evidenciando que o trabalhador s\u00f3 tem valor quando est\u00e1 produzindo, caso \n\nesteja fora dessa condi\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o vale mais nada para os donos da terra. \n\nTal problematiza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o s\u00e3o important\u00edssimas, pois conseguem conectar a \n\ness\u00eancia da frase com os moldes de sociabilidade estabelecidos na sociedade capitalista. Na \n\nqual o resultado da explora\u00e7\u00e3o do trabalho pelo capital n\u00e3o permite que se enxergue o outro \n\nigualmente como pessoa humana, estes s\u00e3o \u201ccoisas\u201d. Desenvolvendo uma concep\u00e7\u00e3o \n\nestritamente materialista de exist\u00eancia, pois nesta ansiedade pela posse desenvolve-se a \n\nconvic\u00e7\u00e3o de que \u00e9 poss\u00edvel reduzir tudo ao poder de compra. Sendo, ent\u00e3o, o dinheiro a \n\nmedida de todas as coisas e o lucro seu objetivo principal (FREIRE, 2011). Al\u00e9m disto, explicita \n\no conceito de mais-valia, na qual se denuncia a explora\u00e7\u00e3o capitalista. Segundo Sandroni \n\n(2005) \u00e9 um como se fosse um cabo de guerra a disputa entre mais-valia e sal\u00e1rio, \n\ndependendo da for\u00e7a que cada classe possuiu, para tencionar nos espa\u00e7os de trabalho como \n\nfabricas, fazendas, etc. o avan\u00e7o da mais-valia sobre o sal\u00e1rio ou vice-versa. A introdu\u00e7\u00e3o do \n\nlivro \u201cO que \u00e9 mais-valia\u201d, do autor acima citado, ilustra as problematiza\u00e7\u00f5es deste par\u00e1grafo \n\nda seguinte maneira: \n\n\n\n \n\n7 \n\n \n\n? \u201cO que voc\u00ea achou da pe\u00e7a? \u201d  \n[...] \nfui assistir meio desconfiado \u00e0 A mais-valia vai acabar seu Edgar.  \n[...] \nNaquele s\u00e1bado, no entanto, os trabalhadores convidados talvez tenham ficado mais \nassustados que eu com a pergunta da jovem [\u2026] mas uma cena da pe\u00e7a coincidia \nadmiravelmente bem com a impress\u00e3o mais marcante que conservei de minha \nexperi\u00eancia anterior como assalariado: algu\u00e9m sem trabalhar lucrava com o \ntrabalho dos outros. (SANDRONI, 2005, p. 7 \u2013 9, grifo nosso) \n\n \n\nE desta forma, sem ter nenhum contato com os escritos de Marx, por exemplo, os \n\nsujeitos j\u00e1 possuem experi\u00eancia pr\u00e1tica que possibilita compreender a explora\u00e7\u00e3o capitalista. \n\nNo entanto, nem todos os sujeitos apresentam tal vis\u00e3o cr\u00edtica acerca do processo de \n\nexplora\u00e7\u00e3o do trabalho assalariado. Neste sentido, fazer uso da arte, como poesias ou teatro, \n\npor exemplo, pode fazer com que os sujeitos percebam com criticidade a sociedade da qual \n\ns\u00e3o parte e express\u00e3o. Desta forma, a explora\u00e7\u00e3o do trabalho pelo capital produz a \n\ndesigualdade social, o que origina a quest\u00e3o social, que, por sua vez, manifesta-se nas \n\nsitua\u00e7\u00f5es evidenciadas neste estudo. \n\nO pr\u00f3prio usu\u00e1rio deu seguimento ao processo, direcionando-se a mesa na qual \n\nestavam as frases e lendo a segunda delas, a qual tratava sobre o perd\u00e3o. O sujeito come\u00e7ou \n\nexpressando que perdoar era algo dif\u00edcil para ele, que n\u00e3o era poss\u00edvel perdoar algu\u00e9m que \n\nj\u00e1 fez algo errado pra ele, por exemplo, sendo que ele tamb\u00e9m j\u00e1 fez coisas erradas para os \n\noutros. Ap\u00f3s falar sobre isto, ele ficou calado, pensativo e esbo\u00e7ou ao final que achava que \n\nera uma quest\u00e3o de reflex\u00e3o, afinal ele nunca tinha parado para pensar sobre isso. \n\nO di\u00e1logo demonstra como a arte, aqui no caso representada pelo seguinte trecho da \n\npoesia: \u201cn\u00e3o importa o qu\u00e3o boa seja uma pessoa, ela vai feri-lo de vez em quando e, por isto, \n\nvoc\u00eas precisa estar sempre disposto a perdo\u00e1-la\u201d, serviu como elemento que instigou \n\nproblematiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o pensadas at\u00e9 ent\u00e3o. As quais come\u00e7am na rela\u00e7\u00e3o patr\u00e3o \u2013 \n\nempregado, mas tamb\u00e9m oferecem condi\u00e7\u00f5es de avan\u00e7o no di\u00e1logo. A discuss\u00e3o do perd\u00e3o, \n\nassume aqui, uma perspectiva metaf\u00f3rica de \u201cperdoar para libertar-se\u201d, partindo do \n\npressuposto de que tal liberta\u00e7\u00e3o adv\u00e9m da problematiza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica dos processos \n\nvivenciados. Apreendendo-os sob novas perspectivas e rompendo com esse estranhamento \n\nentre si e os processos sociais que constituem a constru\u00e7\u00e3o da identidade social dos sujeitos. \n\nO usu\u00e1rio demonstra, no seu relato, uma vis\u00e3o cr\u00edtica acerca da sociedade de classes. As \n\ninquieta\u00e7\u00f5es do sujeito, confrontam a l\u00f3gica de funcionamento da sociedade capitalista, \n\nreferindo-se constantemente as \u201cverdades\u201d que o discurso do projeto societ\u00e1rio hegem\u00f4nico \n\nvigente legitima diariamente. \n\nDiante do conte\u00fado, brevemente apresentado, depreendeu-se que sim, \u00e9 poss\u00edvel \n\nutilizar a arte, aqui em espec\u00edfico a poesia, para instigar a reflex\u00e3o cr\u00edtica dos sujeitos. \n\nEntretanto, se reconhece que este \u00e9 um movimento lento, processual, que ter\u00e1 impacto, \n\n\n\n \n\n8 \n\nprimeiramente, nas rela\u00e7\u00f5es sociais estabelecidas no \u00e2mbito familiar. Para posteriormente, \n\ntranscenderem este espa\u00e7o e se espraiarem nas demais esferas da sociedade. Como j\u00e1 \n\nsalientado neste estudo, \u00e9 preciso reconhecer a import\u00e2ncia destas pequenas reflex\u00f5es, pois \n\na transforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre de maneira abrupta e linear, mas num movimento de avan\u00e7os e \n\nretrocessos (FERREIRA, 2008). \n\nSalienta-se ainda, que o intuito do presente estudo n\u00e3o foi sacralizar a arte, coloca-la \n\ncomo um elemento de salva\u00e7\u00e3o. Pois, de acordo com Scherer (2013), isto seria analisar a \n\nrealidade ingenuamente, de maneira romantizada e ut\u00f3pica, desconsiderando a totalidade do \n\nreal. Entretanto, tem-se clareza que o uso da arte enquanto instrumento pedag\u00f3gico, pode \n\nser caminho para a media\u00e7\u00e3o de processos reflexivos, caracterizando uma interven\u00e7\u00e3o \n\nprofissional emancipat\u00f3ria junto aos sujeitos usu\u00e1rios dos servi\u00e7os (PRATES, 2007). \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nIdentificou-se ent\u00e3o, a import\u00e2ncia do processo de conhecimento antes de se iniciar \n\nqualquer processo interventivo, pois conforme Baptista (2002) explicita, \u00e9 a partir de \n\nsucessivas aproxima\u00e7\u00f5es do assistente social com a demanda imediata que se apresenta no \n\nespa\u00e7o institucional que o objeto do planejamento da interven\u00e7\u00e3o \u00e9 reelaborado. A partir das \n\ncategorias do m\u00e9todo-dial\u00e9tico cr\u00edtico, totalidade, historicidade e contradi\u00e7\u00e3o, \u00e9 que o \n\nprofissional vai apreendendo, de maneira mais ampla, a realidade que se apresenta. Tendo \n\nem vista que, a a\u00e7\u00e3o de apropriar-se da realidade se constituiu enquanto maneira de \n\ndesvend\u00e1-la, compreendendo a demanda aparente como um processo que manifesta em si \n\na ess\u00eancia estrutural que o produz e que, ao mesmo tempo, se interpenetra no decorrer dos \n\nacontecimentos da vida do sujeito. \n\n De acordo com T\u00fcrck (2006), quando o profissional realiza o movimento de articular \n\nteoria e pr\u00e1tica \u00e9 que se d\u00e1 o processo de conhecimento, pois igualmente a Baptista (2002), \n\nela considera que as categorias do m\u00e9todo orientam o processo de desvendamento do real. \n\nLogo, para operacionalizar este processo de desvendamento \u00e9 necess\u00e1rio sucessivos \n\nencontros entre assistente social e usu\u00e1rio, nos quais o profissional utiliza instrumentos \n\nt\u00e9cnico-operativos. A utiliza\u00e7\u00e3o destes instrumentos \u00e9 mediada com o conhecimento te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gico, que tamb\u00e9m integra o instrumental, e faz com que seja poss\u00edvel apreender \n\nteoricamente os conte\u00fados dos relatos que emergem nas entrevistas, visitas domiciliares, etc. \n\n(T\u00dcRCK, 2006). Contribuindo, ent\u00e3o, na constru\u00e7\u00e3o do objeto de interven\u00e7\u00e3o e no \n\ndirecionamento do planejamento para a realiza\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es.  \n\nComo parte deste instrumental o uso da arte mostra-se como uma potente \n\npossibilidade. Salienta-se que neste estudo o uso da arte foi feito ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de conhecimento. Afinal, considera-se que a partir deste movimento de desvendar \n\n\n\n \n\n9 \n\na demanda aparente \u00e9 que se identificaram elementos para serem problematizados a partir \n\nda poesia. Uma vez que a arte n\u00e3o s\u00f3 precisa originar-se de uma intr\u00ednseca experi\u00eancia da \n\nrealidade, mas tamb\u00e9m necessita ser elaborada, necessita tomar forma por meio da \n\nobjetiva\u00e7\u00e3o (FISCHER, 1979). E quando objetivada passa representar o homem, sendo a \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o de seu pensamento, cultura e valores. Expressando a liga\u00e7\u00e3o deste sujeito \n\ncom a natureza, com os outros homens e com a sociedade da qual \u00e9 parte. Possibilitando, o \n\n\u201crefinamento\u201d de sua consci\u00eancia enquanto ser social. \n\nAo se pensar sobre a dimens\u00e3o pedag\u00f3gica do Servi\u00e7o Social identifica-se, atrav\u00e9s \n\ndesta particularidade da profiss\u00e3o, a possibilidade de se realizar um trabalho contra \n\nhegem\u00f4nico. Potencializando, o momento interventivo, como um espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \n\nestimulando o usu\u00e1rio a refletir criticamente sobre os diferentes contextos que comp\u00f5e a \n\nrealidade. De acordo com Abreu e Cardoso (2009), esta caracter\u00edstica educativa do trabalho \n\nprofissional realizado pelos assistentes sociais insere-os na \u00e1rea das atividades educativas \n\nformadoras de cultura, ou seja, \n\n \n\no trabalho educativo faz parte do nexo org\u00e2nico entre a racionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e \ndo trabalho e a organiza\u00e7\u00e3o da cultura, por meio do qual s\u00e3o articulados interesses \necon\u00f4micos, pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos, na forma\u00e7\u00e3o de um modo de vida \u2013 cultura \u2013 \nadequado a um dos projetos societ\u00e1rios das classes sociais em confronto \n(CARBONARI, 2013, p. 19). \n\n \n\nPor isto, os aspectos pedag\u00f3gicos dessa profiss\u00e3o s\u00e3o de suma import\u00e2ncia para se \n\nestabelecer estrat\u00e9gias educativas emancipat\u00f3rias. Tais estrat\u00e9gias, segundo Abreu e \n\nCardoso (2009), dizem respeito a necessidade hist\u00f3ria de se construir uma realidade \n\nsociet\u00e1ria alternativa \u00e0 ordem do capital. Logo, tomar a arte como estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica para \n\nse realizar a interven\u00e7\u00e3o, mostra-se para o assistente social como um meio de se estabelecer \n\nmedia\u00e7\u00f5es com a realidade objetiva, tanto em dimens\u00f5es macrosc\u00f3picas quanto em \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es cotidianas. A interpreta\u00e7\u00e3o do real, atrav\u00e9s de filmes, letras de m\u00fasicas, \n\npoesias, entre outros, s\u00e3o significativos para contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, pol\u00edtica, social e \n\nideol\u00f3gica das express\u00f5es da quest\u00e3o social que se apresentam na vida dos sujeitos. De \n\nacordo com este pensamento, a uso da arte pode contribuir para as a\u00e7\u00f5es educativas e \n\norganizativas, dentro da interven\u00e7\u00e3o do assistente social. \n\nObservou-se, tamb\u00e9m, durante o transcorrer do processo, que os questionamentos \n\ncausavam provoca\u00e7\u00f5es nos sujeitos, fato que se compreende, pois, o acirramento das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es ou a pr\u00f3pria devolu\u00e7\u00e3o, do que foi dito pelo usu\u00e1rio em forma de indaga\u00e7\u00e3o, \n\nlevava-os a refletir sobre a situa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, podem ter sentido uma certa intimida\u00e7\u00e3o \n\ndevido ao car\u00e1ter institucional jur\u00eddico do espa\u00e7o no qual estavam sendo realizadas as \n\ninterven\u00e7\u00f5es. Percebe-se ent\u00e3o, que o complexo aparelho de justi\u00e7a burgu\u00eas, traz em si um \n\ncar\u00e1ter de classe, defendendo claramente os interesses da classe dominante, isto impactar\u00e1 \n\n\n\n \n\n10 \n\ndiretamente na vida dos sujeitos, pois quando \u201cjulgados por algum crime, ou por algum ato \n\nil\u00edcito, estar\u00e3o, no limite, \u00e0 merc\u00ea dessa discricionariedade de classe, ainda que isso se d\u00ea \n\ncom muitas e complex\u00e3o media\u00e7\u00f5es (BORGIANNI, 2012, p 50 apud CFESS, 2014, p. 18). \n\nDiante deste contexto, \u00e9 preciso problematizar acerca da judicializa\u00e7\u00e3o das express\u00f5es da \n\nquest\u00e3o social e da criminaliza\u00e7\u00e3o destas. Afinal, as possibilidades de resolu\u00e7\u00e3o para estas \n\nsitua\u00e7\u00f5es n\u00e3o prop\u00f5em a discuss\u00e3o sob o vi\u00e9s de socializa\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o, como \n\num modo de sanar tais demandas. \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nABREU, M; CARDOSO, F. G. Mobiliza\u00e7\u00e3o social e pr\u00e1ticas educativas. Servi\u00e7o Social: \ndireitos sociais e compet\u00eancias profissionais. 1. ed. Bras\u00edlia: CFESS e ABEPSS, 2009. \n \nBAPTISTA, M. V. Planejamento social: intencionalidade e instrumenta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nVeras, 2002. \n \nCARBONARI, J. G. A Quest\u00e3o Social Expressa Na Obra Musical De Raul Seixas. Porto \nAlegre, 2013. \n \nCONSELHO FEDERAL DE SERVI\u00c7O SOCIAL. Atua\u00e7\u00e3o de assistentes sociais no \nsociojur\u00eddico: subs\u00eddios para reflex\u00e3o. In: CRESS/ 7a Regi\u00e3o (Org.). Bras\u00edlia, 2014. \n \nFERREIRA, J.W. QUEST\u00c3O SOCIAL: apreens\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o no trabalho dos \nassistentes sociais. Porto Alegre, 2008. \n \nFISCHER, E. A Necessidade da arte. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1979. \n \nFREIRE, P. Pedagogia do oprimido. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 2011. \n \nIAMAMOTO, M. V. O Servi\u00e7o Social na Contemporaneidade: trabalho e forma\u00e7\u00e3o \nprofissional. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2005. \n \nMACHADO, E. M. Quest\u00e3o social: objeto do servi\u00e7o social? Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttps://goo.gl/G2rKne > Acesso em 20 de Jun. de 2017. \n \nMARX, K. Manuscritos econ\u00f4micos e filos\u00f3ficos. S\u00e3o Paulo: Biotempo, 2010. \n \nPRATES, J.C. A arte como mat\u00e9ria-prima e instrumento de trabalho para o assistente \nsocial. Textos &amp; Contextos, v. 6 n. 2 p. 221-232. jul./dez. 2007, Porto Alegre. \n \nSANDRONI, P. O que \u00e9 mais-valia? S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2005. \n \nSCHERER, G. A. Servi\u00e7o Social e Arte: Juventudes e direitos humanos em cena. S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 2013. \n \nT\u00dcRCK, M. G. M.G. Processo de trabalho do Assistente Social: elabora\u00e7\u00e3o de \ndocumenta\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e aplicabilidade. Porto Alegre: Caderno Graturck 001, \n2006. \n\nhttps://goo.gl/G2rKne"}]}}}