{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24201"}, {"@name": "filename", "#text": "8546_2009000866.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro  \n2009 \n\nDepartamento de Geoci\u00eancias \n\nMaria de F\u00e1tima \nFerreira Guerra \n \n\nO Cret\u00e1cico na regi\u00e3o de Queluz: patrim\u00f3nio natural \nem torno da escola  \n \n\n \n\n \n\n   \n\n\n\n \n\n Universidade de Aveiro  \n2009 \n\nDepartamento de Geoci\u00eancias  \n\nMaria de F\u00e1tima \nFerreira Guerra \n \n \n\nO Cret\u00e1cico na regi\u00e3o de Queluz: patrim\u00f3nio natural \nem torno da escola  \n  \n \n\n disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ensino de Geologia e \nBiologia, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Professora Doutora Maria do \nRos\u00e1rio Mascarenhas de Almeida Azevedo, Professora Auxiliar do \nDepartamento de Geoci\u00eancias da Universidade de Aveiro  \n \n\n   \n \n\n\n\n \n\n  \n\n  \n \n\n \n \n\nPara os meus pais e os meus filhos  \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n \n\n \n \n \n\n \n \n\no j\u00fari   \n \n\npresidente Professora Doutora Cristina Maria de Almeida Bernardes \nprofessora associada da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n Professor Doutor Pedro Terrinha \ninvestigador auxiliar no Instituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o \n\n  \n \n\n Professora Doutora Maria do Ros\u00e1rio Mascarenhas de Almeida Azevedo  \nprofessora auxiliar da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n  \n  \n\n \n  \n  \n\n \n  \n  \n\n \n  \n \n \n \n\n\n\n \n\n  \n\n  \n \n\nagradecimentos \n \n \n \n \n \n\nQuero manifestar o meu reconhecimento a todos os que de alguma forma\ncontribu\u00edram para que este projecto fosse levado a bom termo.  \nCome\u00e7o por expressar os meus agradecimentos \u00e0 Professora Doutora Maria \ndo Ros\u00e1rio Azevedo, do Departamento de Geoci\u00eancias da Universidade de \nAveiro, cuja orienta\u00e7\u00e3o, disponibilidade, compreens\u00e3o e apoio foram \nimprescind\u00edveis para alcan\u00e7ar os objectivos a que me propus inicialmente.  \n\u00c0 Professora Doutora Beatriz Valle Aguado quero agradecer a preciosa ajuda\nque, apesar dos seus m\u00faltiplos afazeres, me prestou em v\u00e1rios momentos, \nnomeadamente o apoio inform\u00e1tico necess\u00e1rio para a execu\u00e7\u00e3o de algumas \nfiguras da disserta\u00e7\u00e3o e a apresenta\u00e7\u00e3o de um trabalho no Simp\u00f3sio de \nEnse\u00f1anza de Geologia. \n\u00c1 D. Maria da Gra\u00e7a Marques o enorme apoio dado na elabora\u00e7\u00e3o de algumas \nfiguras e na fase de impress\u00e3o da tese e \u00e0 doutoranda Ana Antunes agrade\u00e7o \na ajuda na execu\u00e7\u00e3o das fotografias de microsc\u00f3pio. \nAgrade\u00e7o ao Departamento de Geoci\u00eancias da Universidade de Aveiro o facto \nde me ter facultado a utiliza\u00e7\u00e3o das suas instala\u00e7\u00f5es laboratoriais sempre que \ndelas necessitei. \nAo Conselho Executivo da Escola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais agrade\u00e7o a\npossibilidade que me foi dada de conciliar o meu hor\u00e1rio com o hor\u00e1rio do \nmestrado, sem o que teria sido imposs\u00edvel realiz\u00e1-lo. \nAos meus colegas de mestrado agrade\u00e7o a boa disposi\u00e7\u00e3o e o bom clima de \nequipa que tornaram mais leves os dias de trabalho que partilh\u00e1mos. \nE por \u00faltimo, porque a rede de afectos constituiu o suporte emocional \nnecess\u00e1rio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de tarefas que pareciam inconcili\u00e1veis, agrade\u00e7o \u00e0 \nLaura, \u00e0 Lurdes e a todos os que de diferentes formas contribu\u00edram para tornar \nmais f\u00e1cil o meu dia-a-dia. \nUm agradecimento especial para a Cuca e para a Mar\u00edlia, minhas amigas de \nlonga data, com quem sei que posso sempre contar.  \nFinalmente agrade\u00e7o \u00e0 fam\u00edlia a que tenho a sorte de pertencer. Aos meus\npais, agrade\u00e7o o apoio incondicional que me t\u00eam dado em todas as aventuras \ne caminhos que ao longo dos anos decidi percorrer. Ao Rui agrade\u00e7o o \nincentivo, o carinho e o apoio, recursos inestim\u00e1veis em momentos dif\u00edceis. E, \npor \u00faltimo, agrade\u00e7o \u00e0 In\u00eas e ao Jo\u00e3o a compreens\u00e3o e a paci\u00eancia com que \naceitaram o adiamento dos seus projectos, sempre que a m\u00e3e estava a \ntrabalhar para o mestrado.  \nA todos, muito obrigada. \n\n \n\n\n\n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\npalavras-chave \n \n\nCret\u00e1cico, Bacia Lusit\u00e2nica, calc\u00e1rio, basalto, itiner\u00e1rio geol\u00f3gico  \n \n\nresumo \n \n \n\nCom este trabalho pretendeu-se planear e levar a cabo um conjunto de \nactividades no \u00e2mbito da Geologia, pass\u00edveis de serem desenvolvidas em \nv\u00e1rios ambientes de aprendizagem ? campo, sala de aula, laborat\u00f3rio e \ncomputador ? que permitam aos alunos conhecer a litologia e a hist\u00f3ria \ngeol\u00f3gica da zona onde vivem. \nA investiga\u00e7\u00e3o realizada, as actividades e materiais elaborados centraram-se \nnuma zona de cerca de 3-4 Km em volta da Escola Secund\u00e1ria Stuart \nCarvalhais, em Massam\u00e1 (Queluz), nos arredores de Lisboa. A escolha deste \ntema e desta \u00e1rea pretende proporcionar aos alunos a realiza\u00e7\u00e3o de trabalho \nde campo, em alternativa \u00e0s visitas de estudo tradicionais, levando-os a terem \nnovas vis\u00f5es da Geologia e do local em que vivem, de modo a \ncompreenderem que o ch\u00e3o que pisam tem uma longa hist\u00f3ria para contar. \nO trabalho iniciou-se com o reconhecimento da Geologia local com base na \ncartografia existente, no trabalho de campo e na bibliografia dispon\u00edvel. \nSeleccionaram-se os afloramentos que pareceram mais adequados e foram \nrecolhidos dados relativos \u00e0 litologia, aos recursos, ao patrim\u00f3nio natural e \narqueol\u00f3gico, \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica da regi\u00e3o e aos problemas de \nOrdenamento.  \nEm simult\u00e2neo procedeu-se \u00e0 revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica relativa \u00e0s perspectivas \nactuais da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, \u00e0s Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares relativas aos \n7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos, das disciplinas de Ci\u00eancias Naturais e Biologia e Geologia,\ne ao Projecto Educativo da Escola ? \u201cStuart XXI\u201d ? com vista \u00e0 \ncontextualiza\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica das actividades a desenvolver.  \nDa investiga\u00e7\u00e3o resultou a planifica\u00e7\u00e3o de um conjunto de actividades para \ncada um dos anos de escolaridade referidos. \nPor existirem nas imedia\u00e7\u00f5es da escola excelentes afloramentos e uma grande \nvariedade de aspectos geol\u00f3gicos com potencialidades did\u00e1cticas, as \nactividades que se prop\u00f5em n\u00e3o esgotam as possibilidades que a zona \nproporciona. \nOs percursos foram escolhidos em fun\u00e7\u00e3o da sua extens\u00e3o e seguran\u00e7a e as \nactividades foram planificadas em fun\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a leccionar e do grau \nde dificuldade exigido para os diferentes anos de escolaridade. As actividades \nplaneadas encontram-se em anexo.  \n \n \n \n \n \n \n  \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\nkeywords \n \n\nCretaceous, Lusitanian Bassin, carbonate rocks, basalts, geologic itinerary \n \n\nabstract \n \n\nThe main objective of this work was the conceptual development, planning and \ndesign of a geology outreach project to be performed both inside and outside \nthe classroom (field, laboratory, computer room). The approach followed is \nexpected to contribute to motivate the students to the study of the geology of \nthe place where they live and to increase their interest in earth sciences. \nThe region under investigation is located in the southern sector of the West \nPortuguese Mesozoic Basin (Lusitanian Basin) and involves an area of 3-4 km \naround the Stuart Carvalhais Secondary School in Massam\u00e1 (Queluz), in the \nenvironments of Lisbon. The area and the topics selected will provide an \nopportunity to carry out field work, in alternative to traditional field trips and will \nhelp the students to develop a new perspective of Geology. \nIn the first stage of the project, the students will look at topographic and \ngeologic maps in order to identify the main geologic units cropping out in the \nregion. Additional information will be obtained through bibliographic and \ninternet research. Problems such as land management, natural resources and \nhuman occupation will also be focused. \nThe field trip, consisting of five selected stops, provides an opportunity to \nobserve good outcrops of sedimentary and igneous rocks of Cretaceous age \nand to collect a varied set of field data, based on which it will be possible to \nreconstruct the geological history of the region. On the walk, the rock-forming \nprocesses as well as the natural and historical patrimony will be discussed and \nsome information on geotectonic setting will be given. Back to school, the \nstudents will compile all the field observations, will do some further research in \nthe laboratory and will integrate and present the results obtained. \nThe project is designed for students of Earth Sciences of the 7Th grade and of \nBiology and Geology of the 10th and 11th grade and follows the curricular \nrecommendations of the Portuguese Ministry of Education for these levels of \nteaching. It also reflects the concerns of the Education Project of the School ? \n\u201cStuart XXI\u201d. \nThe thesis is organized in six chapters. The main objectives of the work and the \nadopted methodology are presented in the first chapter. Chapter II describes \nthe area around the school, whilst Chapter III includes the guide of the geologic \ntour with a detailed description of the different stops. Chapter IV provides a \nliterature review of the main aspects of the Geology of the Cretaceous in \nPortugal. Chapter V presents a brief overview of the geodynamic evolution of \nthe Lusitanian Basin and Chapter VI includes the main conclusions of the \nthesis. \n \n\n \n\n\n\n I \n\n\u00cdNDICE GERAL \n \n\n P\u00e1gs. \n\nCAP\u00cdTULO I: INTRODU\u00c7\u00c3O............................................................................. 1 \n\nI.1. OBJECTIVOS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.................................................................. 1 \n\nI.2. METODOLOGIA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026................................................................. 2 \n\nI.3. CARTA DE EXPLORA\u00c7\u00c3O\u2026.................................................................. 3 \n\nI.4. CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DID\u00c1CTICA........................................................ 3 \n\nI.4.1. Perspectivas actuais da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias\u2026.......................... 5 \n\nI.4.2. Orienta\u00e7\u00f5es curriculares\u2026............................................................... 7 \n\nI.4.3. Projecto Educativo \u201cStuart XXI\u201d....................................................... 11 \n\nI.5. PLANIFICA\u00c7\u00c3O DE ACTIVIDADES E AVALIA\u00c7\u00c3O............................... 13 \n\nI.6. ESTRUTURA DA TESE\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......................................................... 14 \n\nCAP\u00cdTULO II: A ESCOLA E A \u00c1REA ENVOLVENTE\u2026\u2026\u2026............................. 17 \n\nII.1.LOCALIZA\u00c7\u00c3O E HIST\u00d3RIA DA ESCOLA............................................. 17 \n\nII.2.PATRIM\u00d3NIO GEOL\u00d3GICO\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 19 \n\n      II.2.1. Gruta de Colaride\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 19 \n\n      II.2.2. Monumento Natural de Pego Longo (Carenque).......\u2026................. 21 \n\nII.3.OCUPA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA....................................................................... 25 \n\nII.4.ORDENAMENTO E DEFESA DO PATRIM\u00d3NIO\u2026................................. 29 \n\n      II.4.1. Problemas Antigos.................................\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 30 \n\n      II.4.2. Problemas Recentes\u2026\u2026............................\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 31 \n\nCAP\u00cdTULO III: A SA\u00cdDA DE CAMPO.................................................................. 37 \n\nIII.1. UNIDADE PR\u00c9-VIAGEM \u2014 PREPARA\u00c7\u00c3O DA SA\u00cdDA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 37 \n\nIII.2. A SA\u00cdDA DE CAMPO\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026............................................. 43 \n\nIII.2.1. Paragem 1- P\u00e1tio da Escola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais........... 43 \n\nIII.2.2. Paragem 2 - Talude nas traseiras da Rua do Serrado\u2026\u2026............. 48 \n\nIII.2.3. Paragem 3 - Pedreira de Colaride a Sul do Moinho de Rocanes.... 51 \n\nIII.2.4. Paragem 4 - Recta do Papel\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........ 59 \n\nIII.2.5. Paragem 5 \u2013 Reboleira\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 65 \n\nIII.2.6. Desenvolvimento de compet\u00eancias nos dom\u00ednios do \u201csaber\u201d e do \n\n\u201csaber fazer\u201d\u2026............................................................................................ \n\n \n\n69 \n\nIII.3. UNIDADE P\u00d3S-VIAGEM \u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026................................................. 69 \n\n  \n\n\n\n II \n\nCAP\u00cdTULO IV: O CRET\u00c1CICO DA REGI\u00c3O DA ESCOLA 77 \n\nIV.1. A BACIA LUSIT\u00c2NICA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.... 77 \n\nIV.2. O REGISTO SEDIMENTAR CRET\u00c1CICO.............................................. 79 \n\nIV.2.1. Passagem do Jur\u00e1ssico ao Cret\u00e1cico............................................. 82 \n\nIV.2.2. Valanginiano \u2013 Barremiano inferior................................................. 82 \n\nIV.2.3. Barremiano superior \u2013 Aptiano superior.......................................... 83 \n\nIV.2.4. Albiano inferior \u2013 Cenomaniano superior........................................ 84 \n\nIV.3. ROCHAS MAGM\u00c1TICAS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026............................................... 89 \n\nIV.3.1. Maci\u00e7o Eruptivo de Sintra\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.............................................. 89 \n\nIV.3.2. Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa\u2026.................................................... 91 \n\nIV.4. RECURSOS GEOL\u00d3GICOS.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026............................................... 94 \n\nCAP\u00cdTULO V: EVOLU\u00c7\u00c3O PALEOGEOGR\u00c1FICA DA BACIA LUSIT\u00c2NICA.. 97 \n\nV.1. CICLO DE WILSON\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.................................. 97 \n\nV.2. AS GRANDES UNIDADES GEOL\u00d3GICAS DA PEN\u00cdNSULA.................. 99 \n\nV.3. EVOLU\u00c7\u00c3O DA BACIA LUSIT\u00c2NICA\u2026\u2026..............................................  103 \n\nV.3.1. Primeira fase de \u201crifting\u201d (Tri\u00e1sico - Sinemuriano).\u2026.......................  105 \n\nV.3.2. Segunda fase de \u201crifting\u201d (Sinemuriano - Oxfordiano)......................  107 \n\nV.3.3. Terceira fase de \u201crifting\u201d (Kimeridgiano - Berriasiano Inferior).........  108 \n\nV.3.4. Quarta fase de \u201crifting\u201d (Berriasiano Superior - Aptiano Superior)...  110 \n\nV.3.5. Evolu\u00e7\u00e3o p\u00f3s-\u201crift\u201d (p\u00f3s- Aptiano)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.................  112 \n\nV.4. EVOLU\u00c7\u00c3O DA REGI\u00c3O DURANTE O CENOZ\u00d3ICO\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  116 \n\nCAP\u00cdTULO VI: CONCLUS\u00d5ES\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  119 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS....................................................................  121 \n\nCARTAS CONSULTADAS\u2026..............................................................................  126 \n\nENDERE\u00c7OS ELECTR\u00d3NICOS.........................................................................   126 \n\nANEXOS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. i \n\n     A1- Anexo 1\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 iii \n\n     A2 - Anexo 2\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. xxvii \n\n     A3 - Anexo 3\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. xlix \n\n \n\n \n\n\n\n IX \n\n\u00cdNDICE DE ESTAMPAS \n P\u00e1gs. \n\nESTAMPA I.......................................................................................................... 45 \n\nI.1. Candeeiro ca\u00eddo devido a deslizamento de terreno \u2013 Paragem 1............ 45 \n\nI.2. Candeeiro inclinado por ac\u00e7\u00e3o de movimentos de terreno \u2013 Paragem 1.. 45 \n\nI.3. Diaclases no basalto aflorante no p\u00e1tio da escola \u2013 Paragem 1............... 45 \n\nI.4. Aspecto da altera\u00e7\u00e3o de basaltos do CVL no p\u00e1tio da escola \u2013 Parag. 1  45 \n\nI.5. Aspecto geral do afloramento \u2013 Paragem 2.............................................. 45 \n\nI.6. Basalto com textura vesicular e disjun\u00e7\u00e3o esferoidal \u2013 Paragem 2\u2026...... 45 \n\nESTAMPA II......................................................................................................... 49 \n\nII.1. Clinopiroxena (cpx), plagioclase (pl) e opacos (op) em basalto do CVL \n\n(N //).......................................................................................................... \n\n \n\n49 \n\nII.2. Aspecto da microfotografia anterior em nic\u00f3is cruzados\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 49 \n\nII.3. Fenocristal de olivina (ol) em matriz composta por plagioclase (pl), \n\nclinopiroxena (cpx) e opacos (op) (N //)................................................... \n\n \n\n49 \n\nII.4. Aspecto da microfotografia anterior em nic\u00f3is cruzados\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 49 \n\nESTAMPA III........................................................................................................ 53 \n\nIII.1. Disjun\u00e7\u00e3o esferoidal em basaltos do CVL \u2013 Paragem 2......\u2026\u2026\u2026\u2026.. 53 \n\nIII.2. Aspecto geral dos piroclastos intercalados nos basaltos \u2013 Paragem 2 53 \n\nIII.3. Contacto superior entre os piroclastos e os basaltos do CVL \u2013 \n\nParagem 2.........................................................................\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n \n\n53 \n\nIII.4. Contacto entre os calc\u00e1rios da F. Bica (Cenomaniano superior) e os \n\nbasaltos do CVL \u2013 Paragem 3......................................................\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n \n\n53 \n\nIII.5. N\u00edvel pirocl\u00e1stico sobre basaltos do CVL \u2013 Paragem 3.......................... 53 \n\nESTAMPA IV....................................................................................................... 55 \n\nIV.1. Aspecto geral da escarpa oriental da pedreira, mostrando as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os calc\u00e1rios com rudistas da F. Bica e os basaltos e piroclastos \n\ndo CVL \u2013 Paragem 3................\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.... 55 \n\nIV.2. Superf\u00edcies de estratifica\u00e7\u00e3o nos calc\u00e1rios com rudistas da Forma\u00e7\u00e3o \n\nda Bica (Cenomaniano superior) - Paragem 3........................................ \n\n \n\n55 \n\nIV.3 Estrias de deslizamento em diaclase \u2013 Calc\u00e1rios com rudistas da F. \n\nBica (Cenomaniano superior) da Paragem 3\u2026\u2026\u2026\u2026............................. \n\n \n\n55 \n\nIV.4. F\u00f3ssil de bivalve nos calc\u00e1rios com rudistas da Forma\u00e7\u00e3o da Bica \n\n(Cenomaniano superior) - Paragem 3...................................................... \n\n \n\n55 \n\n\n\n X \n\nIV.5. F\u00f3sseis de rudistas em corte longitudinal nos calc\u00e1rios da F. Bica \n\n(Cenomaniano superior) - Paragem 3...................................................... \n\n \n\n55 \n\nESTAMPA V........................................................................................................ 61 \n\nV.1. Bioclastos de bivalves ligados por matriz micr\u00edtica em calc\u00e1rios da F. \n\nBica - Paragem 3...................................................................................... \n\n \n\n61 \n\nV.2. Preenchimento de concha de rudistas por calcite esp\u00e1tica nos \n\ncalc\u00e1rios da F. Bica - Paragem 3.............................................................. \n\n \n\n61 \n\nV.3. Bioclastos de bivalves e corali\u00e1rios envolvidos por matriz micr\u00edtica em \n\ncalc\u00e1rios da F. Bica - Paragem 4\u2026\u2026...................................................... \n\n \n\n61 \n\nV.4. Bioclastos de bivalves envolvidos por matriz micr\u00edtica e argilosa em \n\ncalc\u00e1rios da F. Cane\u00e7as - Paragem 4\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...........................\u2026\u2026.. \n\n \n\n61 \n\nESTAMPA VI\u2026\u2026..............................\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 63 \n\nVI.1. Bancadas de calc\u00e1rios da F. Bica (Cenomaniano superior) \u2013 Paragem \n\n4................................................................................................................ \n\n \n\n63 \n\nVI.2. Preenchimento de \u201cterra rossa\u201d em zonas de fractura nos calc\u00e1rios da \n\nF. Bica \u2013 Paragem 4................................................................................. \n\n \n\n63 \n\nVI.3. Macrof\u00f3ssil de gastr\u00f3pode em calc\u00e1rio da F. Bica (Cenomaniano \n\nsuperior) \u2013 Paragem 4.............................................................................. \n\n \n\n63 \n\nVI.4. Altern\u00e2ncia de camadas margosas, argilosas e carbonatadas na F. \n\nCane\u00e7as (Belasiano) \u2013 Paragem 4\u2026....................................................... \n\n \n\n63 \n\nESTAMPA VII\u2026\u2026..............................\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 67 \n\nVII.1. Altern\u00e2ncia de calc\u00e1rios e camadas margo-argilosas na F. Cane\u00e7as \n\n(Belasiano) \u2013 Paragem 4.......................................................................... \n\n \n\n67 \n\nVII.2. Carsifica\u00e7\u00e3o em camadas carbonatadas da F. Cane\u00e7as (Belasiano) \u2013 \n\nParagem 4................................................................................................ \n\n \n\n67 \n\nVII.3. Altern\u00e2ncia de calc\u00e1rios margosos compactos com camadas \n\nargilosas na F.Cane\u00e7as \u2013 Paragem 4...................................................... \n\n \n\n67 \n\nVII.4. Dobra afectando as camadas da F.Cane\u00e7as (Belasiano). Na zona de \n\ncharneira identificam-se duas fracturas \u2013 Paragem 4 ............................. \n\n \n\n67 \n\nVII.5. Aspecto geral dos dep\u00f3sitos conglomer\u00e1ticos da Paragem 5............... 67 \n\nVII.6. Diversidade de clastos no n\u00edvel conglomer\u00e1tico da Paragem 5\u2026......... 67 \n\nESTAMPA VIII\u2026\u2026..............................\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 71 \n\nVIII.1. Localizando os afloramentos em cartas topogr\u00e1ficas e geol\u00f3gicas...... 71 \n\nVIII.2. Colhendo amostras de rocha com o martelo de ge\u00f3logo..................... 71 \n\n\n\n XI \n\nVIII.3 Usando a escala para fotografar afloramentos...................................... 71 \n\nVIII.4. Identificando as amostras colhidas antes de as colocar em sacos...... 71 \n\nVIII.5. Registando as observa\u00e7\u00f5es efectuadas no campo\u2026.........\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 71 \n\nVIII.6. Preparando as apresenta\u00e7\u00f5es sobre a actividade de campo, \n\norganizados em grupos de trabalho......................................................... \n\n \n\n71 \n\nESTAMPA IX Poster \u201cReportagem da aula de campo\u201d...................\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 73 \n\nESTAMPA X Poster \u201c95 Ma \u2014 ancestrais marcantes\u201d\u2026...............................\u2026.. 74 \n\nESTAMPA XI Poster \u201cCalc\u00e1rios recifais\u201d............................................................. 75 \n\nESTAMPA XII Poster \u201cComplexo Vulc\u00e2nico de Lisboa\u201d\u2026......................\u2026\u2026\u2026.. 76 \n\n \n\n \n\n\n\nIII \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n \n\nFigura  P\u00e1g. \nI.1 Carta de Explora\u00e7\u00e3o Geral................................................................. 4 \n\nI.2 M\u00faltiplas vertentes do trabalho pr\u00e1tico.............................................. 6 \n\nI.3 Fotografia a\u00e9rea da Escola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais em \nMassam\u00e1 (extra\u00edda de http://www.stuartcarvalhais.com)..................   11 \n\nII.1 Planta da freguesia de Massam\u00e1 (extra\u00eddo de \nhttp://vps2.elementodigital.com)........................................................ 17 \n\nII.2 Planta da Escola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais (extra\u00eddo de \nhttp://www.stuartcarvalhais.com)....................................................... 18 \n\nII.3 Fotografia, caricatura, biografia sum\u00e1ria e assinatura de Stuart \nCarvalhais. O desenho representa duas personagens da sua \nbanda desenhada \u2014 o Quim e o Manecas (http://www.monte-\nabraao-queluz.blogspot.com/)............................................................ 19 \n\nII.4 Gruta de Colaride\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 20 \n\nII.5 Corte longitudinal e planta da gruta de Colaride - Vitor Amendoeira \n1983 (http://ribeiradasjardas.blogspot.com/2008/06/gruta-de- \ncolaride.html)...................................................................................... 21 \n\nII.6 Fotografia de sat\u00e9lite da zona de Massam\u00e1 Norte, Carenque e \nQueluz. O c\u00edrculo laranja assinala o Monumento Natural de Pego \nLongo (Carenque), a seta laranja assinala a CREL e o c\u00edrculo azul \nassinala a escola (http://earth.google.com/gallery/)........................... 22 \n\nII.7 Jazida de Pego Longo (Carenque). (a) Aspecto geral das pegadas; \n(b) trilho principal (Galopim de Carvalho, 1991) (c) pormenor do \ntrilho maior, com marcas subcirculares (Delgado Rodrigues, 1991) \n(d) pegada trid\u00e1ctila (Vanda Santos, 1991) (http://www.mnhn. \nul.pt/dinos/public_html/Jazidas/Carenque/index.html)....................... 23 \n\nII.8 (a) Galeria da Estria (Monte Abra\u00e3o) (http://www.eb1-belas-n5-\nserra-silveira.rcts.pt); (b) Anta do Monte Abra\u00e3o (http:// \nwww.lifecooler.com); (c) Galeria Coberta de Carenque (ou \nMonumento Megal\u00edtico de Pego Longo) (http:// \nwww.malhatlantica.pt); (d) Necr\u00f3pole de Carenque \u2013 (http:// \nwww.malhatlantica.pt)........................................................................ 26 \n\nII.9 Povoado fortificado de Leceia (? 3000 a 2000 a.C.)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 27 \n\nII.10 (a) Molde talhado em pedra destinado \u00e0 fundi\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas em \nmeia-lua, utilizadas para a ceifa dos cereais (Idade do Bronze); (b) \nvilla ou casal agr\u00edcola romano; (c) moinho de Casal de Rocanes \n(extra\u00eddo de http://colaride.no.sapo.pt/historia/index.html)................ 28 \n\n\n\nIV \n\nII.11 Na fotografia observa-se a Av. Elias Garcia, junto \u00e0 Ponte \nPedrinha, a sul do mercado. O c\u00edrculo assinala o espa\u00e7o ocupado \npor um pr\u00e9dio que ruiu e a seta assinala o sentido da corrente do \nrio (http://earth.google.com/gallery/).................................................. 30 \n\nII.12 Fotografia de sat\u00e9lite da zona de Massam\u00e1 Norte, Carenque e \nQueluz. O c\u00edrculo azul assinala a escola. As setas verdes \nassinalam o leito do Rio Jamor, vendo-se que muitos pr\u00e9dios foram \nconstru\u00eddos junto ao leito. O c\u00edrculo vermelho assinala a zona onde \nse localizavam os pr\u00e9dios que ru\u00edram nas cheias de 1967 (ver \npormenor na figura II.11) (http://earth.google.com/gallery/)............... 31 \n\nII.13 Esta obra de engenharia \u00e9 constitu\u00edda por duas galerias paralelas, \ncom 19m de largura e 265m de comprimento que terminam com \nesculturas estilizadas de uma cabe\u00e7a e uma cauda de dinossauro \n(http://www.geocaching.com)............................................................. 33 \n\nII.14 Aspecto da CREL e da Jazida de Pego Longo. A aparente \n\u201cinterrup\u00e7\u00e3o\u201d da estrada deve-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos t\u00faneis \n(http://earth.google.com/gallery/).......................................................   33 \n\nII.15 Aspecto do planalto de Colaride, observando-se ao fundo o Cac\u00e9m \ne a Serra de Sintra (http://colaride.no.sapo.pt).................................. 34 \n\nII.16 Aspecto da linha de alta tens\u00e3o na zona de Massam\u00e1 Norte \n(http://dn.sapo.pt/2008/01/08)............................................................ \n \n\n35 \n\nIII.1 Fragmento da Carta Militar de Portugal, escala 1:25000(montagem \nrealizada a partir das Folhas 416 e 430)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...................... \n \n\n38 \n\nIII.2 Fragmento da Carta Geol\u00f3gica de Portugal, escala 1:50000 \n(montagem realizada a partir das Folhas 34-C e 34-A) e respectiva \nlegenda \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 41 \n\nIII.3 Esquema com as unidades carbonatadas do Cret\u00e1cico da regi\u00e3o \nCascais-Sintra (simplificado de Rey et al., 2006 por B. Valle \nAguado)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.................................................................... \n \n\n42 \n\nIII.4 Fotografia de sat\u00e9lite mostrando a localiza\u00e7\u00e3o da Escola \nSecund\u00e1ria Stuart Carvalhais (c\u00edrculo vermelho) relativamente aos \nlocais estudados ou mencionados no trabalho. Os n\u00fameros da \nfigura correspondem \u00e0s paragens (http://earth.google.com/gallery/). 44 \n\nIII.5 Fotografia de sat\u00e9lite mostrando a Escola Secund\u00e1ria Stuart \nCarvalhais. O talude Norte est\u00e1 assinalado pela estrela vermelha. \nA seta amarela assinala um muro constru\u00eddo para atenuar os \nproblemas de eros\u00e3o (http://earth.google.com/gallery/)..................... 47 \n\nIII.6 Fotografia de sat\u00e9lite mostrando a Rua do Serrado (seta azul) O \nafloramento encontra-se assinalado pela estrela vermelha. \n(http://earth.google.com/gallery/)....................................................... \n\n \n\n48 \n\n\n\nV \n\nIII.7 Fotografia de sat\u00e9lite mostrando a Pedreira de Colaride a Sul do \nMoinho de Rocanes assinalado com a estrela vermelha. A seta \namarela e verde assinalam a escarpa W e E, respectivamente \n(http://earth.google.com/gallery/)....................................................... \n\n \n\n \n\n52 \n\nIII.8 Classifica\u00e7\u00e3o das rochas carbonatadas segundo Folk (1959) \n(simplificada)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 58 \n\nIII.9 Fotografia de sat\u00e9lite mostrando a localiza\u00e7\u00e3o do corte NW-SE na \nRecta do Papel (seta vermelha). A seta amarela assinala um corte \nnos calc\u00e1rios e margas do Cenomaniano m\u00e9dio, na gare da \nesta\u00e7\u00e3o de Agualva-Cac\u00e9m, referido no cap\u00edtulo seguinte \n(http://earth.google.com/gallery/)....................................................... 59 \n\nIII.10 Localiza\u00e7\u00e3o do afloramento da Paragem 5 (estrela vermelha), \nReboleira \u2013 Amadora (http://earth.google.com/gallery/).................... 66 \n\nIV.1 Localiza\u00e7\u00e3o das Bacias Lusit\u00e2nica e Algarvia na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica \n(executado por B. Valle Aguado)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 78 \n\nIV.2 Localiza\u00e7\u00e3o dos limites da Bacia Lusitaniana (extra\u00eddo de Kullberg, \n2000)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 78 \n\nIV.3 Mapas geol\u00f3gicos esquem\u00e1ticos mostrando a distribui\u00e7\u00e3o dos \nafloramentos cret\u00e1cicos na Bacia Lusit\u00e2nica (simplificado das \nCartas Geol\u00f3gicas de Portugal escalas 1:1000000 e 1:500000 por \nB. Valle Aguado)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 80 \n\nIV.4 Quadro litoestratigr\u00e1fico sint\u00e9tico do Berriasiano ao Campaniano \ninferior da margem ocidental portuguesa (modificado de Rey et al., \n2006, por B. Valle Aguado)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 81 \n\nIV.5 Fragmento da escala do tempo geol\u00f3gico correspondente \u00e0 \npassagem do Jur\u00e1ssico ao Cret\u00e1cico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 82 \n\nIV.6 Fragmento da escala do tempo geol\u00f3gico correspondente a parte \ndo Cret\u00e1cico inferior\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 83 \n\nIV.7 Fragmento da escala do tempo geol\u00f3gico correspondente a parte \ndo Cret\u00e1cico inferior\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 83 \n\nIV.8 Fragmento da escala do tempo geol\u00f3gico correspondente \u00e0 \npassagem do Cret\u00e1cico inferior ao superior\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 84 \n\nIV.9 Quadro resumo relativo \u00e0s forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas da regi\u00e3o de \nLisboa-Sintra-Cascais na passagem do Cret\u00e1cico inferior ao \nsuperior\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n \n\n86 \n\nIV.10 F\u00f3ssil de Barcarenichtys joneti (Gayet, 1988) http://e-\ngeo.ineti.pt/bds/geobases/ paleontologia/amostras_fosseis.aspx\u2026.. 87 \n\n\n\nVI \n\nIV.11 F\u00f3ssil de Neolobites vibrayeanus(http://e-geo.ineti.pt/bds/geobases \n/paleontologia/amostras_fosseis.aspx............................................... 87 \n\nIV.12 F\u00f3ssil de Radiolites peroni (Choffat) http://e-geo.ineti.pt/bds/ \ngeobases/paleontologia/amostras_fosseis.aspx\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 87 \n\nIV.13 F\u00f3ssil de Sauvagesia sharpei (Bayle) http://e-geo.ineti.pt/bds/ \ngeobases/paleontologia/amostras_fosseis.aspx\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 88 \n\nIV.14 F\u00f3ssil de Caprinula cf. doublieri (D'Orbigny) http://e-\ngeo.ineti.pt/bds/geobases/ paleontologia/amostras_fosseis.aspx\u2026.. 88 \n\nIV.15 F\u00f3ssil de Biradiolites cfr. cornupastoris (Desm) http://e-\ngeo.ineti.pt/bds/geobases/ paleontologia/amostras_fosseis.aspx\u2026.. 88 \n\nIV.16 F\u00f3ssil de Pupa tournoueri (?) S. Domingos de Benfica (http://e-\ngeo.ineti.pt/bds/geobases/)................................................................ 92 \n\nIV.17 Aspecto da disjun\u00e7\u00e3o prism\u00e1tica no Penedo do Lexim\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 92 \n\nIV.18 Projec\u00e7\u00e3o das amostras de basaltos do CVL no diagrama de \nPearce e Cann (1973). Campo D \u2014 Basaltos intraplaca (extra\u00eddo \nde Matos Alves et al., 1980)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 93 \n\nIV.19 S\u00edmbolos Her\u00e1ldicos da Freguesia de Massam\u00e1 (Boletim da Junta \nde Freguesia, Dezembro de 2000)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 95 \n\nIV.20 Aqueduto de Queluz, no vale do Jamor. Ao fundo v\u00ea-se o Monte \nAbra\u00e3o em 1900, quando ainda era uma vasta seara \n(http://www.monte-abraao-queluz.blogspot.com/)............................. 96 \n\nIV.21 Vest\u00edgios da actividade agr\u00edcola na topon\u00edmia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 96 \n\nV.1 O Ciclo de Wilson\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 98 \n\nV.2 O Ciclo Litol\u00f3gico (extra\u00eddo de http://biologiact4.blogs.sapo.pt)........  99 \n\nV.3 Configura\u00e7\u00e3o dos continentes no final do Paleoz\u00f3ico, mostrando a \nlocaliza\u00e7\u00e3o da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (c\u00edrculo vermelho) (extra\u00eddo de \ngeology.com/pangea.htm, US Geological Survey - USGS)\u2026\u2026\u2026\u2026 100 \n\nV.4 As grandes unidades geol\u00f3gicas da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (simplificado \nde Vera et al., 2004 e da Carta Geol\u00f3gica de Portugal, escala \n1:500000 por B. Valle Aguado)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 101 \n\nV.5 Localiza\u00e7\u00e3o das bacias Mesoz\u00f3icas nos bordos oeste e sul de \nPortugal (extra\u00eddo de Andrade, 2006)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n \n\n101 \n\nV.6 Reconstru\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica da Pangeia e sua evolu\u00e7\u00e3o posterior \n(extra\u00eddo de geology.com/pangea.htm, United States Geological \nSurvey - USGS)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 102 \n\n\n\nVII \n\nV.7 Corte interpretativo da Bacia Lusit\u00e2nica no Aptiano superior, \nreconstruindo o contexto geodin\u00e2mico da abertura do Atl\u00e2ntico. 1 \u2013 \nMaci\u00e7o Hesp\u00e9rico; 2 e 4 \u2013 socalcos (semi-grabens) marginais; 3 \u2013 \nsulco depoc\u00eantrico; 5 \u2013 compartimento (horst) marginal. Modificado \nde Rey (1972) e Dinis (1999) \u2014 extra\u00eddo de Rey et al. (2006)\u2026\u2026... 104 \n\nV.8 Mapa geol\u00f3gico simplificado da Bacia Lusit\u00e2nica (centro-oeste de \nPortugal), incluindo a sua extens\u00e3o \u201coffshore\u201d (extra\u00eddo de Azer\u00eado \net al., 2002)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 104 \n\nV.9 Fragmento da escala do tempo geol\u00f3gico correspondente \u00e0 1\u00aa fase \nde \u201crifting\u201d da Bacia Lusit\u00e2nica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  105 \n\nV.10 Configura\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Bacia Lusitaniana no Tri\u00e1sico-\nHetangiano (adaptado de Kullberg et al., 2006a)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 106 \n\nV.11 Fragmento da escala do tempo geol\u00f3gico correspondente \u00e0 2\u00aa fase \nde \u201crifting\u201d da Bacia Lusit\u00e2nica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  107 \n\nV.12 Configura\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Bacia Lusitaniana no Sinemuriano-\nCarixiano (adaptado de Kullberg et al., 2006a por B. Valle Aguado). 107 \n\nV.13 Fragmento da escala do tempo geol\u00f3gico correspondente \u00e0 3\u00aa fase \nde \u201crifting\u201d da Bacia Lusit\u00e2nica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 109 \n\nV.14 Configura\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Bacia Lusitaniana no Kimeridgiano \ninferior (adaptado de Kullberg et al., 2006a por B. Valle Aguado)\u2026. 109 \n\nV.15 Fragmento da escala do tempo geol\u00f3gico correspondente \u00e0 4\u00aa fase \nde \u201crifting\u201d da Bacia Lusit\u00e2nica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 110 \n\nV.16 Etapas da evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica do sector meridional da Bacia \nLusit\u00e2nica no Cret\u00e1cico Inferior. 1 \u2013 limite suposto das \u00e1reas \nerodidas; 2 \u2013 direc\u00e7\u00e3o das correntes fluviais; 3 \u2013 Maci\u00e7o \nHesp\u00e9rico; 4 \u2013 dep\u00f3sitos fluviais; 5 \u2013 dep\u00f3sitos detr\u00edticos \nintermareais; 6 \u2013 dep\u00f3sitos de plan\u00edcies lodosas litorais; 7 \u2013 \ndep\u00f3sitos carbonatados intermareais; 8 \u2013 dep\u00f3sitos carbonatados \nde plataforma interna; 9 \u2013 dep\u00f3sitos de plataforma interm\u00e9dia; 10 \u2013 \nbioconstru\u00e7\u00f5es recifais. (extra\u00eddo de Rey et al.,2006)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 111 \n\nV.17 Reconstitui\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o da placa Ib\u00e9rica no Aptiano inicial \n(Srivastava et al., 2000). Limite dos sectores: Acidente Choffat \nentre o Ib\u00e9rico e o do Tejo, Falha da Figueira da Foz entre o \nIb\u00e9rico e o da Galiza (Pinheiro et al., 1996). (Figura extra\u00edda de \nRey et al., 2006)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 112 \n\nV.18 Fragmento da escala do tempo geol\u00f3gico correspondente \u00e0 \nevolu\u00e7\u00e3o p\u00f3s-\u201crift\u201d da Bacia Lusit\u00e2nica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...  114 \n\nV.19 Configura\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Bacia Lusitaniana no Aptiano \nsuperior (adaptado de Kullberg et al., 2006 por B. Valle Aguado)\u2026. 114 \n\n\n\nVIII \n\nV.20 Esbo\u00e7o paleogeogr\u00e1fico da: A - margem ocidental portuguesa no \nAlbiano superior; B - margem ocidental portuguesa no \nCenomaniano inferior e m\u00e9dio; C - Plataforma Carbonatada \nOcidental Portuguesa no Cenomaniano superior (extra\u00eddas de Rey \net al., 2006)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 115 \n\nV.21 Aspecto do estu\u00e1rio do rio Tejo. A juzante o rio corre na direc\u00e7\u00e3o \nE-W, enquanto que no Mar da Palha e a montante  tem uma \ndirec\u00e7\u00e3o NNE-SSW (http://blogosocialportugues.blogspot.com)....... 117 \n\n \n\n\n\n________________________________________________________________Cap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n 1 \n\nCAP\u00cdTULO I: INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nA disserta\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de mestre que aqui se apresenta \n\nintitula-se \u201cO Cret\u00e1cico na regi\u00e3o de Queluz: patrim\u00f3nio natural em torno da escola\u201d e \n\ntem como principal objectivo estudar a geologia da regi\u00e3o envolvente da Escola \n\nSecund\u00e1ria Stuart Carvalhais (Massam\u00e1) e preparar um conjunto de actividades que \n\npermitam articular esse estudo com os conte\u00fados program\u00e1ticos das disciplinas de \n\nBiologia e Geologia do 10\u00ba e 11\u00ba anos, do Ensino Secund\u00e1rio, e de Ci\u00eancias Naturais \n\ndo 7\u00ba ano do Ensino B\u00e1sico. \n\n \n\nI.1 OBJECTIVOS \nEm termos globais, pretende-se que as actividades propostas ao longo desta \n\ntese contribuam para: \n\n\u2022 Motivar os alunos para a aprendizagem das Ci\u00eancias da Terra; \n\n\u2022 Desenvolver o esp\u00edrito cient\u00edfico e a literacia cient\u00edfica entre os jovens; \n\n\u2022 Sensibilizar os alunos para a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural e para a \n\nimport\u00e2ncia da Geologia na sociedade; \n\n\u2022 Divulgar conceitos b\u00e1sicos de Geologia, de uma forma rigorosa e apelativa; \n\n\u2022 Promover a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em diferentes ambientes de aprendizagem ? \n\naula, campo, laborat\u00f3rio ? utilizando diferentes instrumentos de trabalho ? \n\ncomputador, cartas geol\u00f3gicas e topogr\u00e1ficas, lupa, b\u00fassola, martelo de \n\nge\u00f3logo ? de tal modo que o conhecimento adquirido se articule e complete. \n\n \nNesta perspectiva, definiram-se os seguintes objectivos espec\u00edficos para o \n\ntrabalho: \n\n\u2022 Fazer o reconhecimento geol\u00f3gico da \u00e1rea envolvente da Escola Secund\u00e1ria \n\nStuart Carvalhais (Massam\u00e1) com base na cartografia e bibliografia existentes; \n\n\u2022 Amostrar e caracterizar petrograficamente as diferentes unidades \n\nrepresentadas na \u00e1rea (an\u00e1lise macrosc\u00f3pica e microsc\u00f3pica); \n\n\u2022 Reconstituir a hist\u00f3ria geol\u00f3gica da regi\u00e3o e enquadrar os dados obtidos no \n\ncontexto da evolu\u00e7\u00e3o geodin\u00e2mica da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica; \n\n\u2022 Identificar os elementos do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico local; \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o ________________________________________________________________ \n \n\n 2 \n\n\u2022 Fazer um levantamento dos recursos da regi\u00e3o, da evolu\u00e7\u00e3o da sua \n\nocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica ao longo dos tempos e dos problemas de ordenamento \n\nactuais; \n\n\u2022 Seleccionar afloramentos com potencialidades did\u00e1cticas e elaborar \n\nitiner\u00e1rios de sa\u00eddas de campo, adaptados aos diferentes anos de \n\nescolaridade; \n\n\u2022 Preparar materiais did\u00e1cticos para alunos e docentes de Biologia e Geologia \n\n(10\u00ba/11\u00ba anos do Ensino Secund\u00e1rio) e de Ci\u00eancias Naturais (7\u00ba ano do Ensino \n\nB\u00e1sico) e definir estrat\u00e9gias para cada um dos anos de escolaridade \n\nseleccionados, tendo em vista as respectivas orienta\u00e7\u00f5es curriculares e as \n\nfinalidades do projecto educativo da escola; \n\n\u2022 Realizar e avaliar actividades em diferentes ambientes de ensino/ \n\naprendizagem. \n\nEspera-se deste modo, proporcionar aos alunos a possibilidade de contactarem \n\ndirectamente com o trabalho de campo, em alternativa \u00e0s visitas de estudo \n\ntradicionais, levando-os a ter uma nova vis\u00e3o da Geologia e do local em que vivem e a \n\ncompreender que o ch\u00e3o que pisam tem uma longa hist\u00f3ria para contar. \n\n \n\nI.2 METODOLOGIA \nPara a concretiza\u00e7\u00e3o dos objectivos referidos anteriormente, utilizou-se uma \n\nmetodologia que assenta em seis pontos fundamentais: \n\n\u2022 Revis\u00e3o e pesquisa bibliogr\u00e1fica, envolvendo a recolha de toda a informa\u00e7\u00e3o \n\ndispon\u00edvel tanto no que respeita \u00e0 geologia da zona em estudo, como \u00e0s \n\nperspectivas actuais da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares para \n\nos 7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos e Projecto Educativo da Escola \u201cStuart XXI\u201d. \n\n\u2022 Trabalho de campo, que incluiu as seguintes etapas: (a) estudo explorat\u00f3rio \n\nda regi\u00e3o e reconhecimento das v\u00e1rias unidades litol\u00f3gicas descritas na \n\nbibliografia; (b) caracteriza\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica das rochas aflorantes \n\nacompanhada, sempre que poss\u00edvel, pela identifica\u00e7\u00e3o das parag\u00e9neses \n\nminerais presentes; (c) selec\u00e7\u00e3o de locais com interesse did\u00e1ctico; (d) \n\namostragem para estudos petrogr\u00e1ficos e (e) registo fotogr\u00e1fico. \n\n\u2022 Trabalho laboratorial que consistiu no estudo petrogr\u00e1fico de l\u00e2minas \n\ndelgadas com as seguintes finalidades: (a) identifica\u00e7\u00e3o dos minerais \n\nconstituintes e descri\u00e7\u00e3o textural das diferentes unidades amostradas; (b) \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o das parag\u00e9neses identificadas. \n\n\n\n________________________________________________________________Cap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n 3 \n\n\u2022 Tratamento e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos, incluindo: (a) discuss\u00e3o e \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos dados no contexto da evolu\u00e7\u00e3o tectono-magm\u00e1tica da Bacia \n\nLusit\u00e2nica; (b) prepara\u00e7\u00e3o de figuras e de mapas s\u00edntese. \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o de uma carta de explora\u00e7\u00e3o, tendo como tema central \u201cO Ch\u00e3o \n\nque pisamos\u201d, em que se indica o conjunto de situa\u00e7\u00f5es - problema formulado \n\nao longo da investiga\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Planifica\u00e7\u00e3o de actividades e produ\u00e7\u00e3o de documentos did\u00e1cticos, adaptados \n\naos diferentes n\u00edveis de escolaridade (7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos). \n\n \n\nI.3 CARTA DE EXPLORA\u00c7\u00c3O \nA carta de explora\u00e7\u00e3o apresentada na Figura I.1 constitui o esquema \n\norganizador dos t\u00f3picos abordados no presente trabalho e mostra o modo como eles \n\nse articulam. \n\nO trabalho centrou-se num tema aglutinador intitulado \u201cO ch\u00e3o que pisamos\u201d, a \n\npartir do qual se definiram duas quest\u00f5es principais: (1) \u201cComo evoluiu a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica da regi\u00e3o ao longo dos tempos?\u201d (2) \u201cQue rochas afloram num raio de 3 km \n\nem volta da escola?\u201d. A estrutura\u00e7\u00e3o destas duas quest\u00f5es, envolveu, por sua vez, a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es \u2013 problema que se apresentam na Figura I.1. \n\nEm cada ano de escolaridade (7\u00ba, 10\u00ba ou 11\u00ba), s\u00f3 se abordaram as situa\u00e7\u00f5es \u2013 \n\nproblema que se integravam nas orienta\u00e7\u00f5es curriculares propostas pelo Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o para esse ano, o que levou a que nem todos os temas e sub-temas \n\nindicados tenham sido integralmente tratados em cada ano. Deste modo, a carta de \n\nexplora\u00e7\u00e3o geral apresentada na Figura I.1. n\u00e3o traduz o percurso seguido em \n\nnenhum dos n\u00edveis de escolaridade seleccionados, devendo antes ser entendida como \n\num elemento estruturante da investiga\u00e7\u00e3o realizada. \n\nIncluem-se em anexo as cartas de explora\u00e7\u00e3o espec\u00edficas para os diferentes \n\nanos de escolaridade abordados. \n\n \n\nI.4 CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DID\u00c1CTICA \nCom vista \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica das actividades realizadas com os \n\nalunos dos diferentes n\u00edveis de escolaridade procedeu-se a uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\nsobre:(1) as perspectivas actuais da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias; (2) as Orienta\u00e7\u00f5es \n\nCurriculares do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o relativas aos 7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos e (3)o Projecto \n\nEducativo da Escola \u201cStuart XXI\u201d que, em tra\u00e7os gerais, se descrevem seguidamente. \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o ________________________________________________________________ \n \n\n 4 \n\nCARTA DE EXPLORA\u00c7\u00c3O GERAL \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\nFigura I.1 - Carta de explora\u00e7\u00e3o geral. \n\nQue rochas afloram \nnum raio de 3 Km em \ntorno da escola? \n \n\n Forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas \nque afloram na zona.  \n\n Recursos geol\u00f3gicos. \n  \n \n\nO CH\u00c3O \nQUE \n\nPISAMOS \n \n\nComo e quando se formaram? \n \n\n Rochas sedimentares. \n Rochas magm\u00e1ticas. \n\n \n  \n \n\nQual foi a evolu\u00e7\u00e3o \npaleogeogr\u00e1fica da zona em \nque vivemos? \n \n\n Dos f\u00f3sseis e rochas aos \npaleoambientes. \n\n Evolu\u00e7\u00e3o no contexto \ntect\u00f3nico da Pen\u00ednsula. \n\n \n\n \n Que patrim\u00f3nio a \n\npreservar? \n \n\n Que problemas de \nordenamento? \n\n \n\n \nQue  ocupa\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica? \n\n\n\n________________________________________________________________Cap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n 5 \n\nI.4.1 Perspectivas actuais da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\nAo longo dos tempos, tem-se vindo assistir a uma mudan\u00e7a de paradigma na \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias.?A forma\u00e7\u00e3o de novas gera\u00e7\u00f5es de cientistas deixou de ser a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o dominante, dando lugar a uma educa\u00e7\u00e3o centrada na prepara\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3os para o futuro.?\n\nDa revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica efectuada sobre este assunto, ressalta a import\u00e2ncia \n\nde: (1) desenvolver o processo de ensino - aprendizagem numa perspectiva \n\nconstrutivista; (2) enquadrar os conte\u00fados abordados num contexto \n\nCi\u00eancia/Tecnologia/Sociedade (CTS); (3) recorrer a um conjunto diversificado de \n\nambientes de aprendizagem; (4) promover a utiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o \n\ne Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) nas suas m\u00faltiplas possibilidades. Considera-se ainda que a \n\naplica\u00e7\u00e3o destas linhas de orienta\u00e7\u00e3o poder\u00e1 contribuir decisivamente para melhorar a \n\nforma como os alunos aprendem e compreendem a Ci\u00eancia, permitindo desenvolver \n\ncompet\u00eancias nos dom\u00ednios \u201cdo saber e do saber fazer\u201d. \n\nO modelo construtivista de aprendizagem coloca o aluno no centro da \n\nactividade educativa, incentivando-o a construir a sua pr\u00f3pria compreens\u00e3o das \n\ncoisas. Como refere Orion (2001): \u201cA aprendizagem efectiva \u00e9 alcan\u00e7ada quando o \n\naluno considera que os conte\u00fados s\u00e3o importantes e quando lhe \u00e9 dado espa\u00e7o para \n\nse sentir dono do seu processo de aprendizagem\u201d. \n\nA abordagem CTS procura organizar o ensino da ci\u00eancia na escola em torno de \n\nassuntos e temas cient\u00edficos com implica\u00e7\u00f5es sociais. Todos os dias s\u00e3o difundidas \n\npelos media not\u00edcias de acontecimentos que perturbam o nosso quotidiano e que \n\npodem ser utilizadas e discutidas na sala de aula para estimular o esp\u00edrito cr\u00edtico e o \n\npensamento l\u00f3gico necess\u00e1rios a uma interven\u00e7\u00e3o social respons\u00e1vel. Deste modo, a \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica dos alunos surge como uma exig\u00eancia social, \n\nvincando o papel da escola na discuss\u00e3o e compreens\u00e3o das potencialidades e limites \n\nda Ci\u00eancia e da Tecnologia.  \n\nO movimento CTS surgiu em universidades americanas nas d\u00e9cadas de 60 e \n\n70 e chegou ao ensino secund\u00e1rio nos anos 80 (Fontes &amp; Silva, 2004). Segundo os \n\nmesmos autores, este movimento \u201ctem sido apontado como um caminho poss\u00edvel para \n\nfazer face \u00e0s exig\u00eancias da sociedade moderna e diminuir a iliteracia cient\u00edfica \n\ndemonstrada actualmente pelos alunos portugueses e cidad\u00e3os em geral\u201d.  \n\nPor outro lado, o processo educativo pode ser muito enriquecido atrav\u00e9s do \n\nrecurso a ambientes de trabalho diversificados. Neste contexto, o trabalho pr\u00e1tico, nas \n\nsuas m\u00faltiplas vertentes (Figura I.2) ? actividades laboratoriais, actividades de \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o ________________________________________________________________ \n \n\n 6 \n\ncampo, resolu\u00e7\u00e3o de problemas, interpreta\u00e7\u00e3o de cartas, pesquisa de informa\u00e7\u00e3o, \n\ndebates, realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas e inqu\u00e9ritos e tratamento de dados ? assume uma \n\nimport\u00e2ncia determinante na renova\u00e7\u00e3o do ensino das Ci\u00eancias (Marques et al., 2001). \n\n \nFigura I.2 \u2013 M\u00faltiplas vertentes do trabalho pr\u00e1tico. \n\n \n\nO uso das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) desempenha \n\ntamb\u00e9m um papel relevante na escola actual, como factor de motiva\u00e7\u00e3o para a \n\naprendizagem. Com efeito, o desenvolvimento da autonomia dos alunos pode ser \n\nfortemente potenciado com a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, tanto porque lhes permite aceder, \n\nrecolher, organizar e tratar uma grande quantidade de informa\u00e7\u00e3o, como porque lhes \n\nproporciona meios para comunicar os conhecimentos adquiridos ao longo da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\nPelas raz\u00f5es expostas, admite-se, hoje em dia, que s\u00f3 com uma vis\u00e3o hol\u00edstica \n\ndo sistema educativo, envolvendo a integra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o das linhas de orienta\u00e7\u00e3o \n\nreferidas anteriormente, ser\u00e1 poss\u00edvel construir uma \u201cCi\u00eancia para todos\u201d e educar os \n\nfuturos cidad\u00e3os para a compreens\u00e3o e reflex\u00e3o sobre o que se passa \u00e0 sua volta. \n\nNesta perspectiva, os professores deixam de ser meros transmissores do saber \n\nPesquisa \n(Internet, \nrevistas, \nlivros\u2026) \n\n \nEntrevistas \n\nExerc\u00edcios  \nde  \n\npapel  \ne l\u00e1pis \n\nActividades \nde \n\nLaborat\u00f3rio \n\nActividades \n de \n\ncampo \n\n  Resolu\u00e7\u00e3o \nde \n\nproblemas \n\n \nTrabalho \nPr\u00e1tico \n\n\n\n________________________________________________________________Cap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n 7 \n\ncontido nos curr\u00edculos institu\u00eddos e passam a interpretar e a dar forma \u00e0s ci\u00eancias com \n\nos alunos. O conjunto de compet\u00eancias (gerais, transversais e espec\u00edficas) adquiridas \n\npelos jovens no processo de ensino - aprendizagem permitir-lhes-\u00e1, por sua vez, \n\nexercer a sua plena cidadania e intervir na sociedade de modo respons\u00e1vel e \n\nempenhado. \n\nPara um indiv\u00edduo ser considerado competente \u00e9 indispens\u00e1vel que demonstre \n\ndom\u00ednio da dimens\u00e3o t\u00e9cnica e cient\u00edfica do seu trabalho e, simultaneamente, \n\nresponsabilidade, autonomia, criatividade e boa capacidade relacional (Aubrun &amp; \n\nOrofiama, 1990; Galv\u00e3o et al., 2006). Dever\u00e1 ser capaz de solucionar problemas e de \n\nparticipar de forma actuante no ambiente que o envolve e na organiza\u00e7\u00e3o em que est\u00e1 \n\ninserido (Bunk, 1994; Galv\u00e3o et al., 2006). \n\nEm termos do exerc\u00edcio da cidadania, a compet\u00eancia implica ainda a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o das seguintes atitudes e qualidades: flexibilidade, reflex\u00e3o, autocr\u00edtica, \n\nabertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e \u00e0 pesquisa, capacidade de \u201caprender a aprender\u201d, de di\u00e1logo, \n\nde trabalho em equipa e de respeito pela diferen\u00e7a (Alonso, 2000; Galv\u00e3o et al., 2006).  \n\nGalv\u00e3o et al. (2006) refere, entre outras, defini\u00e7\u00f5es de compet\u00eancia como \u201c\u2026 \n\num saber em ac\u00e7\u00e3o\u201d (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001) ou \u201c\u2026 a faculdade de mobilizar \n\num conjunto de recursos cognitivos (saberes, capacidades, informa\u00e7\u00e3o, etc.), para \n\nsolucionar com pertin\u00eancia e efic\u00e1cia determinadas situa\u00e7\u00f5es, ou seja, um conjunto de \n\nsaberes, possibilidades de ac\u00e7\u00e3o e comportamentos, estruturados em fun\u00e7\u00e3o de uma \n\nfinalidade e num tipo e situa\u00e7\u00e3o determinados\u201d (Perrenoud, 2000). \n\nConsideradas na sua globalidade, as compet\u00eancias interagem entre si, \n\ntornando a utiliza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos mais eficaz e adequada: \u201cQuanto mais \n\nvariadas e estimulantes forem as situa\u00e7\u00f5es vivenciadas, maior ser\u00e1 a probabilidade \n\ndestas compet\u00eancias se adquirirem e se desenvolverem de forma integrada\u201d (Galv\u00e3o \n\net al., 2006). \n\n \nI.4.2 Orienta\u00e7\u00f5es curriculares \n\nAs orienta\u00e7\u00f5es curriculares e/ou programas propostos pelo Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o para as disciplinas consideradas no presente trabalho ? Ci\u00eancias Naturais \n\n(7\u00ba ano) e Biologia e Geologia (10\u00ba e 11\u00ba anos) ? enunciam um conjunto de \n\nfinalidades, objectivos, conte\u00fados e compet\u00eancias que importa analisar, na medida em \n\nque foram tidos em aten\u00e7\u00e3o na prepara\u00e7\u00e3o das actividades e materiais did\u00e1cticos \n\napresentados nesta tese. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o ________________________________________________________________ \n \n\n 8 \n\nCi\u00eancias Naturais ? Ensino B\u00e1sico \n\nNo documento \u201cCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais ? Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares para o \n\n3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico\u201d (M.E.-D.E.B., 2001) optou-se por apresentar um conjunto \n\nde Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares em vez de um Programa. Pretendeu-se, deste modo, \n\nvincar a ideia de flexibiliza\u00e7\u00e3o curricular e abrir a possibilidade a pr\u00e1ticas de ensino e \n\naprendizagem diferentes, apelando para o desenvolvimento de compet\u00eancias em \n\nv\u00e1rios dom\u00ednios. \n\nNo citado documento, justificam-se as op\u00e7\u00f5es tomadas referindo-se, entre \n\noutros aspectos, que \u201c\u2026 o curr\u00edculo \u00e9 o que professores e alunos vivem, pensando e \n\nresolvendo problemas sobre objectos e acontecimentos tornados familiares (\u2026). D\u00e1-\n\nse, assim, legitimidade ao conhecimento pr\u00e1tico pessoal do professor, \u00e0 gest\u00e3o do \n\nconte\u00fado e ao seu papel como construtor de curr\u00edculo\u201d. \n\nO mesmo documento faz tamb\u00e9m alus\u00e3o \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es do Conselho \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o (Parecer n\u00ba 2/2000), mencionando entre outros aspectos: \u201ct\u00e3o \n\nimportante como a defini\u00e7\u00e3o de uma matriz de aprendizagens, \u00e9 o modo como essas \n\naprendizagens s\u00e3o desenvolvidas. A t\u00f3nica n\u00e3o deve ser posta apenas na extens\u00e3o e \n\nnos conte\u00fados dos programas, mas no modo como se gere um curr\u00edculo\u201d (ponto 27, \n\np.9). \n\nConsiderando a literacia cient\u00edfica como uma arma fundamental para o \n\nexerc\u00edcio pleno da cidadania, o documento em an\u00e1lise estabelece as compet\u00eancias \n\nessenciais a desenvolver e recomenda que, transversalmente e em simult\u00e2neo, se \n\nexplorem diferentes experi\u00eancias educativas para que os alunos possam adquirir \n\ncompet\u00eancias nos dom\u00ednios do conhecimento (substantivo, processual e \n\nepistemol\u00f3gico), do racioc\u00ednio, da comunica\u00e7\u00e3o e das atitudes. \n\nEntre as experi\u00eancias educativas sugeridas para o 7\u00ba ano inclui-se a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde uma sa\u00edda de campo no \u00e2mbito do tema \u201cA Terra conta a sua hist\u00f3ria\u201d. A actividade \n\nde campo proposta neste trabalho enquadra-se perfeitamente nestas recomenda\u00e7\u00f5es \n\npois al\u00e9m de permitir recolher dados e amostras com base nos quais se poder\u00e3o \n\nilustrar e discutir alguns conceitos e princ\u00edpios fundamentais das Ci\u00eancias da Terra \n\n(e.g. g\u00e9nese e evolu\u00e7\u00e3o de rochas, utiliza\u00e7\u00e3o de recursos naturais, caracteriza\u00e7\u00e3o de \n\npaleoambientes e a sua import\u00e2ncia em reconstitui\u00e7\u00f5es paleogeogr\u00e1ficas, aplica\u00e7\u00e3o \n\ndos Princ\u00edpios da Sobreposi\u00e7\u00e3o e da Intersec\u00e7\u00e3o no estabelecimento da cronologia \n\nrelativa dos acontecimentos geol\u00f3gicos), tamb\u00e9m contribui para o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias atitudinais e procedimentais no \u00e2mbito da preserva\u00e7\u00e3o do ambiente e \n\ndo patrim\u00f3nio. \n\n\n\n________________________________________________________________Cap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n 9 \n\n \n\nBiologia e Geologia ? Ensino Secund\u00e1rio \n\nA disciplina de Biologia e Geologia faz parte da componente de Forma\u00e7\u00e3o \n\nEspec\u00edfica do Curso Geral de Ci\u00eancias Naturais, cujo objectivo principal \u00e9 expandir \n\nconhecimentos e compet\u00eancias nestas \u00e1reas cient\u00edficas. O programa desta disciplina \n\nbienal (10\u00ba e 11\u00ba anos) n\u00e3o foi pensado, nem se dirige apenas aos alunos que \n\npretendam seguir uma carreira profissional nestas \u00e1reas, mas a todos os indiv\u00edduos a \n\nquem a sociedade exige uma participa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e interventiva na resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas relacionados com informa\u00e7\u00f5es e m\u00e9todos cient\u00edficos (M.E.-D.E.S., 2001). \n\nO documento em an\u00e1lise salienta o valor formativo da Geologia, \n\nnomeadamente no que se refere \u00e0 problematiza\u00e7\u00e3o dos bin\u00f3mios causa-efeito e \n\nespa\u00e7o-tempo relacionados com as teorias que explicam e prev\u00eaem mudan\u00e7as no \n\nSistema Terra. Refere, tamb\u00e9m, que a Geologia, integrando m\u00faltiplos saberes, oferece \n\na possibilidade de diversificar os ambientes de aprendizagem, destacando a \n\npossibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de campo. \n\nNo programa citado pode ler-se: \u201cA Geologia \u00e9 uma ci\u00eancia presente no nosso \n\nquotidiano, seja atrav\u00e9s das paisagens que nos rodeiam e nos contam v\u00e1rias hist\u00f3rias, \n\ntanto do passado como em termos de futuro, seja pelo facto de muitos dos materiais \n\nque utilizamos serem recursos n\u00e3o renov\u00e1veis retirados da geosfera\u201d. \n\nA matriz construtivista subjacente ao programa est\u00e1 bem vincada na \n\nformula\u00e7\u00e3o das suas finalidades. Destas, pela rela\u00e7\u00e3o que t\u00eam com as actividades \n\npropostas no presente trabalho, destacam-se e transcrevem-se as seguintes:  \n\n? a aprendizagem das ci\u00eancias deve ser entendida como um processo activo \n\nem que o aluno desempenha o papel principal de construtor do seu pr\u00f3prio \n\nconhecimento; \n\n? as actividades pr\u00e1ticas, de car\u00e1cter experimental ou de outro tipo, \n\ndesempenham um papel particularmente importante na aprendizagem das \n\nci\u00eancias; \n\n? ao professor cabe a tarefa de organizar e dirigir as actividades pr\u00e1ticas dos \n\nalunos, servindo-se para esse efeito de problemas que possam suscitar o seu \n\ninteresse, facilitando as conex\u00f5es com os seus conhecimentos pr\u00e9vios e \n\nestruturando novos saberes; \n\n? a Ci\u00eancia deve ser apresentada como um conhecimento em constru\u00e7\u00e3o, \n\ndando particular import\u00e2ncia \u00e0 ideia de um conhecimento cient\u00edfico em \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o ________________________________________________________________ \n \n\n 10\n\nmudan\u00e7a e ao modo de produ\u00e7\u00e3o destes saberes e explorando, ao n\u00edvel das \n\naulas, a natureza da Ci\u00eancia e da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\n \nCom base nestes princ\u00edpios orientadores, definem-se os objectivos e os \n\nconte\u00fados program\u00e1ticos conceptuais, atitudinais e procedimentais. Os conte\u00fados \n\nconceptuais envolvem os conceitos, modelos e teorias considerados b\u00e1sicos em \n\nGeologia; os conte\u00fados atitudinais abrangem as normas de conduta e os valores \n\nrelativos \u00e0 natureza da pr\u00f3pria Ci\u00eancia e \u00e0s suas implica\u00e7\u00f5es sociais; os conte\u00fados \n\nprocedimentais referem-se ao dom\u00ednio de t\u00e9cnicas, destrezas e estrat\u00e9gias de \n\naprendizagem e de racioc\u00ednio. Entre estas \u00faltimas, valorizam-se as seguintes: \n\n? aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, que no caso da Geologia est\u00e1 intrinsecamente \n\nrelacionada com a observa\u00e7\u00e3o e recolha de dados tanto no campo como no \n\nlaborat\u00f3rio; \n\n? interpreta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, utilizando modelos te\u00f3ricos que permitam \n\natribuir sentido aos dados recolhidos; \n\n? an\u00e1lise de informa\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de infer\u00eancias; \n\n? compreens\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o conceptual da informa\u00e7\u00e3o; \n\n? comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. \n\n \nEm conformidade com as concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas defendidas, o programa inclui \n\num conjunto de sugest\u00f5es metodol\u00f3gicas que se passam a enunciar: \n\n? potenciar actividades de indaga\u00e7\u00e3o e pequenas investiga\u00e7\u00f5es, incluindo \n\npreferencialmente a utiliza\u00e7\u00e3o de actividades laboratoriais e de campo; \n\n? realizar actividades de campo contextualizadas e integradas, dando \n\ncontinuidade ao que se faz  na sala de aula e no laborat\u00f3rio; \n\n? estimular o trabalho cooperativo; \n\n? desenvolver actividades de aprendizagem que integrem, na medida do \n\nposs\u00edvel, diferentes conte\u00fados (conceptuais, procedimentais e atitudinais); \n\n? usar as TIC (Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e da Comunica\u00e7\u00e3o) tanto como \n\nsuporte na pesquisa de informa\u00e7\u00e3o, como no tratamento de dados, constru\u00e7\u00e3o \n\nde modelos din\u00e2micos, comunica\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o do trabalho cooperativo; \n\n? proporcionar aos alunos ambientes de ensino e de aprendizagem que lhes \n\npermitam construir o seu conhecimento, explorando alternativas, ao mesmo \n\ntempo que se familiarizam com os m\u00e9todos de trabalho dos ge\u00f3logos e \n\nadquirem um interesse cr\u00edtico pelas ci\u00eancias e pelas suas repercuss\u00f5es sociais \n\ne tecnol\u00f3gicas. \n\n\n\n________________________________________________________________Cap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n 11 \n\n \nTal como no caso do 7\u00ba ano de escolaridade, a introdu\u00e7\u00e3o de actividades de \n\ncampo na regi\u00e3o em torno da escola poder\u00e1 complementar o trabalho de sala de aula \n\ne de laborat\u00f3rio. Espera-se que a concretiza\u00e7\u00e3o das tarefas apresentadas ao longo \n\ndesta tese permita que os alunos se familiarizem com os m\u00e9todos de trabalho dos \n\nge\u00f3logos e adquiram um interesse cr\u00edtico pelas Ci\u00eancias da Terra e pelas suas \n\nrepercuss\u00f5es sociais e tecnol\u00f3gicas. Pretende-se ainda que os alunos utilizem as TIC \n\npara organizar, tratar e comunicar a informa\u00e7\u00e3o obtida, prevendo-se que sejam \n\nelaboradas apresenta\u00e7\u00f5es em visualizador \u201cPowerPoint\u201d (10\u00ba e 11\u00ba anos), cartazes (7\u00ba \n\ne 11\u00ba anos) e projectos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental (10\u00ba ano). \n\n \n\nI.4.3 Projecto Educativo \u201cStuart XXI\u201d \n\nProcurou-se tamb\u00e9m que o presente trabalho se enquadrasse nos valores e \n\nfinalidades educativas da escola a que os alunos pertencem. Importa, por isso, \n\nanalisar alguns aspectos inclu\u00eddos no Projecto Educativo da Escola Secund\u00e1ria Stuart \n\nCarvalhais (Figura I.3). \n\n \n\n \nFigura I.3 \u2013 Fotografia a\u00e9rea da Escola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais em Massam\u00e1 (extra\u00edda \nde  http://www.stuartcarvalhais.com/pee/stuart21.pdf). \n\n \n\nNo projecto ? \u201cStuart XXI\u201d (Junho de 2004) ?  considera-se que: \u201co \n\ndesenvolvimento global e harmonioso da personalidade, a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \n\nconscientes e participativos e a aquisi\u00e7\u00e3o de um saber actualizado e diversificado, \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o ________________________________________________________________ \n \n\n 12\n\nconstituem um desafio (\u2026) num mundo caracterizado por aceleradas mudan\u00e7as \n\ntecnol\u00f3gicas que se repercutem no mundo do trabalho e nos pr\u00f3prios valores vitais \n\nque regulam a sociedade. Nesta perspectiva de mudan\u00e7a, que marca a entrada no \n\nnovo mil\u00e9nio, a Educa\u00e7\u00e3o e a Escola devem orientar-se por e estruturar-se em fun\u00e7\u00e3o \n\nde valores\u201d. \n\nDos valores que constituem a marca individual da Escola destacam-se, pela \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com o trabalho apresentado, os seguintes: (1) Valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho e \n\ndo saber; (2) Defesa e preserva\u00e7\u00e3o do ambiente; (3) Defesa e preserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio; (4) Promo\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da cidadania. \n\nA prop\u00f3sito de cada um destes valores e finalidades, o documento mencionado \n\nrefere: \n\n\u201cValoriza\u00e7\u00e3o do trabalho e do saber\u201d - deve ser assumida pela escola e \n\nrefor\u00e7ada em todas as oportunidades. Esta valoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 um imperativo que se coloca \n\n\u00e0 escola pelo que dever\u00e1 constituir-se como uma refer\u00eancia fundamental da sua ac\u00e7\u00e3o \n\neducativa. \n\n\u201cDefesa e preserva\u00e7\u00e3o do ambiente\u201d - o facto de se viver no interior de um \n\nespa\u00e7o urbano, onde predomina o tr\u00e2nsito e a sombra dos pr\u00e9dios, deve constituir um \n\nfactor de valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os naturais e de alerta para as amea\u00e7as ambientais \n\nque crescem neste mundo. A import\u00e2ncia de ganhar a juventude para esta causa \u00e9, \n\nantes de mais, uma quest\u00e3o de sobreviv\u00eancia futura. \n\n\u201cDefesa e preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio\u201d - o desenraizamento que acompanha \n\na crescente urbaniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea geogr\u00e1fica em que a Escola se insere, tem que ser \n\nacompanhado por uma exig\u00eancia crescente na qualidade de vida. A Escola e o \n\nMunic\u00edpio ter\u00e3o que conjugar esfor\u00e7os no sentido de fazer valer a identidade hist\u00f3rica \n\ne local. \n\n\u201cPromo\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da cidadania\u201d - a Escola promover\u00e1 o exerc\u00edcio da \n\ncidadania e deve concretiz\u00e1-la num plano alargado de interac\u00e7\u00e3o entre a vontade dos \n\njovens e as orienta\u00e7\u00f5es educativas gerais. A vida escolar \u00e9 tamb\u00e9m uma vida \n\ncomunit\u00e1ria que proporciona viv\u00eancias formais e n\u00e3o formais que favorecem a \n\nassun\u00e7\u00e3o de responsabilidades c\u00edvicas, a an\u00e1lise cr\u00edtica de informa\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es, a \n\ncompreens\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica de grupos e/ou institui\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n \nConhecer o \u201cch\u00e3o que pisamos\u201d pode ser uma forma de motivar os alunos para \n\na valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural, hist\u00f3rico e cultural da regi\u00e3o de Massam\u00e1, \n\ndesenvolvendo uma maior afinidade com o local em que habitam e promovendo o \n\nsentimento de perten\u00e7a, ao mesmo tempo que se refor\u00e7a a dimens\u00e3o educativa da \n\n\n\n________________________________________________________________Cap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n 13 \n\nescola. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise cr\u00edtica de dados e informa\u00e7\u00f5es sobre a zona, pretende-se \n\nainda favorecer a assun\u00e7\u00e3o de responsabilidades c\u00edvicas e potenciar o exerc\u00edcio da \n\ncidadania e a exig\u00eancia de uma melhor qualidade de vida. \n\n \n\nI.5 PLANIFICA\u00c7\u00c3O DE ACTIVIDADES E AVALIA\u00c7\u00c3O \nDesenvolver compet\u00eancias constitui um novo eixo metodol\u00f3gico da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nA aprendizagem por compet\u00eancias \u00e9 um processo complexo, progressivo e integrador, \n\nsempre em reconstru\u00e7\u00e3o, que exige uma mudan\u00e7a das pr\u00e1ticas de ensino e imp\u00f5e \n\nreflex\u00e3o e debate sobre a fun\u00e7\u00e3o de ensinar e aprender. \n\nNesta disserta\u00e7\u00e3o apresenta-se um conjunto de actividades planificadas a \n\npartir da investiga\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica realizada na \u00e1rea em torno da escola.  \n\nEntre as actividades propostas assume particular import\u00e2ncia a organiza\u00e7\u00e3o de \n\numa sa\u00edda de campo adaptada a cada ano de escolaridade, que envolveu a \n\narticula\u00e7\u00e3o cuidadosa de tr\u00eas momentos de aprendizagem: (1) unidade pr\u00e9-viagem \u2013 \n\nna sala de aula; (2) sa\u00edda de campo e (3) unidade p\u00f3s-viagem \u2013 na sala de aula e/ou \n\nno laborat\u00f3rio. \n\nA programa\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo incluiu, para al\u00e9m da selec\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e \n\ndas paragens, a defini\u00e7\u00e3o de tarefas e actividades a realizar no campo que permitiram \n\naos alunos: (1) mobilizar os seus conhecimentos geol\u00f3gicos pr\u00e9vios; (2) recolher \n\ndados e manusear os instrumentos de trabalho do ge\u00f3logo - cartas geol\u00f3gicas e \n\ntopogr\u00e1ficas, lupa, b\u00fassola, martelo; (3) construir representa\u00e7\u00f5es a partir das \n\nobserva\u00e7\u00f5es efectuadas; (4) formular, confrontar e discutir hip\u00f3teses interpretativas e \n\n(5) desenvolver atitudes de coopera\u00e7\u00e3o e trabalho em equipa. \n\nA s\u00edntese das observa\u00e7\u00f5es e aprendizagens efectuadas no campo \u00e9 feita na \n\nsala de aula e no laborat\u00f3rio \u2013 unidade p\u00f3s-viagem - usando as TIC como ferramenta \n\nde suporte na pesquisa de informa\u00e7\u00f5es complementares, no tratamento de dados e na \n\nprodu\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es. \n\nTendo em conta que a aprendizagem por compet\u00eancias e a diversifica\u00e7\u00e3o de \n\nambientes de aprendizagem implica necessariamente o desenvolvimento de novas \n\nformas de avaliar, \u00e9 importante real\u00e7ar que: \u201do primeiro pressuposto para a quest\u00e3o de \n\navaliar compet\u00eancias \u00e9, por isso, obviamente, trabalhar e ensinar para que os alunos \n\ndesenvolvam solidamente compet\u00eancias constru\u00eddas sobre os saberes e os saberes \n\nfazer, sedimentando capacidade e disponibilidade para compreender e agir\u201d (Rold\u00e3o, \n\n2003; Galv\u00e3o et al., 2006). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o ________________________________________________________________ \n \n\n 14\n\nNesse sentido, as situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem planificadas ser\u00e3o objecto de \n\numa avalia\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria que incidir\u00e1 quer sobre as diferentes fases de desenvolvimento \n\ndo trabalho quer sobre o produto final. Entende-se ainda que o processo de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndever\u00e1 ter como principal finalidade ajudar o aluno a reflectir sobre o seu trabalho e a \n\nsuperar as suas dificuldades. \n\nOs instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o adoptados incluem um conjunto de crit\u00e9rios e \n\ndescritores, organizados em fun\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias a avaliar nos diferentes \n\ndom\u00ednios, que facilitam a avalia\u00e7\u00e3o qualitativa e possibilitam a sua convers\u00e3o em \n\ntermos quantitativos. Dependendo do tipo de tarefa realizada, poder\u00e3o utilizar-se \n\nfichas de auto e hetero-avalia\u00e7\u00e3o, listas de verifica\u00e7\u00e3o e grelhas de avalia\u00e7\u00e3o para \n\nrelat\u00f3rios, comunica\u00e7\u00f5es orais e apresenta\u00e7\u00f5es em visualizador \u201cPowerPoint\u201d ou \n\n\u201cposter\u201d.. \n\n \n\nI.6 ESTRUTURA DA TESE \nEsta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 estruturada em seis cap\u00edtulos: Cap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o; \n\nCap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente; Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo; Cap\u00edtulo \n\nIV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola; Cap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia \n\nLusit\u00e2nica e Cap\u00edtulo VI \u2013 Conclus\u00f5es. \n\nO primeiro cap\u00edtulo tem car\u00e1cter introdut\u00f3rio e nele s\u00e3o apresentados os \n\nobjectivos e enquadramento did\u00e1ctico das actividades propostas, bem como a \n\nmetodologia de trabalho seguida. \n\nNo Cap\u00edtulo II faz-se uma breve apresenta\u00e7\u00e3o da Escola Secund\u00e1ria Stuart \n\nCarvalhais e a descri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em que ela se localiza, focando o patrim\u00f3nio \n\ngeol\u00f3gico, a ocupa\u00e7\u00e3o humana da regi\u00e3o ao longo dos tempos e os problemas de \n\nOrdenamento. \n\nO Cap\u00edtulo III refere-se aos tr\u00eas momentos de aprendizagem: unidade pr\u00e9-\n\nviagem; sa\u00edda de campo e unidade p\u00f3s-viagem. Inclui a identifica\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es \n\nlitol\u00f3gicas, atrav\u00e9s da an\u00e1lise das cartas geol\u00f3gicas da regi\u00e3o, bem como a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o dos afloramentos com interesse did\u00e1ctico, acompanhadas \n\ncom fotografias, mapas, figuras e dados da an\u00e1lise petrogr\u00e1fica das amostras \n\ncolhidas. Neste cap\u00edtulo d\u00e1-se conta de parte do trabalho realizado pelos alunos no \n\n\u00e2mbito deste projecto, durante o ano lectivo 2007/2008.  \n\nAs principais caracter\u00edsticas estratigr\u00e1ficas, tect\u00f3nicas e magm\u00e1ticas do \n\nCret\u00e1cico da regi\u00e3o em estudo s\u00e3o abordadas em linhas gerais no cap\u00edtulo IV. No final \n\ndesse cap\u00edtulo faz-se refer\u00eancia aos recursos oferecidos pela regi\u00e3o e utilizados pelo \n\n\n\n________________________________________________________________Cap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n 15 \n\nHomem desde o Paleol\u00edtico.  \n\nNo Cap\u00edtulo V, enquadra-se a \u00e1rea estudada num contexto geol\u00f3gico mais \n\nvasto e sintetizam-se os principais acontecimentos que marcaram a evolu\u00e7\u00e3o \n\npaleogeogr\u00e1fica do sector meridional da Bacia Lusit\u00e2nica. \n\nA disserta\u00e7\u00e3o termina com o Cap\u00edtulo VI onde se registam as conclus\u00f5es. \n\n \n\n\n\n_______________________________________________Cap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente \n\n17 \n \n\nCAP\u00cdTULO II: A ESCOLA E A \u00c1REA ENVOLVENTE \n \n\nNeste cap\u00edtulo, faz-se uma breve descri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em que se localiza a \n\nEscola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais, focando a ocupa\u00e7\u00e3o humana da regi\u00e3o ao longo \n\ndos tempos. \n\n \n\nII.1 LOCALIZA\u00c7\u00c3O E HIST\u00d3RIA DA ESCOLA \nA Escola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais, inicialmente designada como Escola \n\nSecund\u00e1ria N\u00ba 2 de Queluz, situa-se junto ao limite norte da Freguesia de Massam\u00e1 \n\n(Fig. II.1). \n\n \n\n \nFigura II.1 \u2013 Planta da freguesia de Massam\u00e1 (extra\u00eddo de http://vps2.elementodigital.com). \n\n \nA Freguesia de Massam\u00e1 pertence ao Concelho de Sintra e integra-se na \u00c1rea \n\nMetropolitana de Lisboa. O lugar de Massam\u00e1 fez parte da freguesia de Belas at\u00e9 \n\n1925, ano em que foi criada a freguesia de Queluz, onde Massam\u00e1 ficou inclu\u00edda at\u00e9 \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente ______________________________________________ \n \n\n18 \n \n\n1997. Nesse ano, atrav\u00e9s da Lei n\u00ba 36/97,de 12 de Julho, foi desanexada da freguesia \n\nde Queluz, passando a integrar-se, juntamente com as freguesias do Monte Abra\u00e3o e \n\nde Queluz, na nova Cidade de Queluz, criada pela Lei n\u00ba 88/97,de 24 de Julho.  \n\nA freguesia ocupa uma \u00e1rea de 272 ha (2,72 km2) e tem como limites as \n\nfreguesias de Belas e de Agualva, a Norte, e a linha ferrovi\u00e1ria, a Sul, e a CREL \n\n(Circular Regional Externa de Lisboa), a Este. Encontra-se a uma altitude de 130-200 \n\nmetros e tem um clima temperado mediterr\u00e2nico ou subtropical seco. \n\nA escola, cuja planta se mostra na Figura II.2, iniciou as suas actividades no \n\nano lectivo de 1988/89 com vista a suprir car\u00eancias da rede escolar da, ainda, \n\nFreguesia de Queluz, numa zona em acelerada expans\u00e3o urban\u00edstica ? Massam\u00e1. \n\n \n\n \nFigura II.2 \u2013 Planta da Escola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais (extra\u00eddo de \n\nhttp://www.stuartcarvalhais.com). \n \n\nEm 1993, ap\u00f3s amplo processo de debate, foi proposta e, mais tarde, aprovada \n\nN \n\n\n\n_______________________________________________Cap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente \n\n19 \n \n\na nova designa\u00e7\u00e3o de Escola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais, homenageando um \n\ncaricaturista transmontano que habitou durante muitos anos em Queluz (Fig. II.3). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nJos\u00e9 Herculano Stuart Torrie de Almeida  \nCarvalhais, nasceu em Vila Real no dia 7 de Mar\u00e7o \nde 1887.  \nConhecido como Stuart Carvalhais, foi pintor  \ne autor de banda desenhada. \u00c9 considerado o pai da  \nbanda desenhada em Portugal.  \nA sua primeira banda desenhada, Quim e Manecas \nfoi publicada pela primeira vez em 1915, no \nsuplemento humor\u00edstico do jornal O S\u00e9culo. Estas \npersonagens deram origem ao filme c\u00f3mico com o \nmesmo nome, apresentado em 1916. As hist\u00f3rias de \nQuim e Manecas foram publicadas at\u00e9 1953. \nParalelamente, Carvalhais teve um papel de \ndestaque no teatro de revista, onde trabalhou como \ncen\u00f3grafo e figurinista. \nEm 1932, exp\u00f5e, em nome individual, no Sal\u00e3o da \nCasa da Imprensa, onde volta a expor em 1935 na \nExposi\u00e7\u00e3o de Artes Pl\u00e1sticas. \nAo longo da sua vida, Carvalhais publicar\u00e1 os seus \ntrabalhos em diversos jornais. \nEm 1949 recebeu o pr\u00e9mio Domingos Sequeira. \nFaleceu em Lisboa em 2 de Mar\u00e7o de 1961. \n \n\n \n\nFigura II.3 \u2013 Fotografia, caricatura, biografia sum\u00e1ria e assinatura de Stuart Carvalhais. O \ndesenho representa duas personagens da sua banda desenhada \u2014 o Quim e o Manecas. \n(http://www.monte-abraao-queluz.blogspot.com). \n \n\nII.2 PATRIM\u00d3NIO GEOL\u00d3GICO \n\n \nII.2.1. Gruta de Colaride \n\nAs informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 gruta foram retiradas de um texto da autoria de \n\nPaulo Marques - Espele\u00f3logo da Associa\u00e7\u00e3o dos Espele\u00f3logos de Sintra \u2013 que se \n\nencontra no site da Associa\u00e7\u00e3o Olho-Vivo. Segundo aquele autor, a refer\u00eancia mais \n\nantiga a esta gruta data de 1463, sendo ent\u00e3o referida como \u00abAlgar\u00bb (Fig. II.4 e II.5). \n\nNos finais do s\u00e9culo XIX, \u00e9 referida devido a estudos arqueol\u00f3gicos desenvolvidos nas \n\nsuas imedia\u00e7\u00f5es, pois Colaride \u00e9 um local de uma grande riqueza de vest\u00edgios de \n\nv\u00e1rias \u00e9pocas desde a Pr\u00e9-Hist\u00f3ria. \n\nAs explora\u00e7\u00f5es espeleol\u00f3gicas iniciam-se apenas na segunda metade do s\u00e9c. \n\nXX. Trata-se de uma gruta, situada no Alto de Colaride, talhada nos calc\u00e1rios \n\nAlbianos-Cenomanianos (Cret\u00e1cico). Apresenta dimens\u00f5es inesperadas atendendo ao \n\ntipo de calc\u00e1rios (essencialmente margosos). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente ______________________________________________ \n \n\n20 \n \n\nA gruta desenvolve-se por v\u00e1rios andares, ligados por po\u00e7os, at\u00e9 uma \n\nprofundidade de cerca de 50 metros. Contudo, n\u00e3o se conhece o terminus exacto das \n\nsuas extensas galerias e corredores. Possui uma cascata e um lago com 15 metros de \n\nprofundidade. Al\u00e9m das galerias conhecidas, o desenvolvimento da gruta est\u00e1 \n\nassociado \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de escorr\u00eancia e \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o de uma rede c\u00e1rsica \n\nque est\u00e1 na origem do ressurgimento das \u00e1guas a n\u00edveis inferiores, junto \u00e0 Ribeira de \n\nBarcarena. \n\n \n\n                          Figura II.4 \u2013 Gruta de Colaride \n\nNa gruta existe uma col\u00f3nia de morcegos e argilas de grande pureza, tidas \n\ncomo de excelente qualidade medicinal \n\nActualmente, junto ao sumidouro natural, s\u00e3o lan\u00e7ados efluentes n\u00e3o tratados \n\npreviamente, facto que transformou a gruta num ve\u00edculo de polui\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea, \n\nprejudicial ao ambiente e \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica.  \n\nNo site acima mencionado, a Associa\u00e7\u00e3o Olho Vivo adverte para o grave \n\nperigo de pessoas n\u00e3o acompanhadas por especialistas, se aventurarem na \n\nexplora\u00e7\u00e3o da gruta, pois existe um po\u00e7o vertical de 11 metros de profundidade (cerca \n\nde 4 pisos). Nestas circunst\u00e2ncias nenhuma das actividades propostas neste trabalho \n\nfaz alus\u00e3o \u00e0 gruta, por se considerar que o conhecimento da sua exist\u00eancia por jovens \n\n\n\n_______________________________________________Cap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente \n\n21 \n \n\ndestes n\u00edveis et\u00e1rios, poderia por si s\u00f3 constituir um atractivo perigoso. \n\n \n\n \nFigura II.5 \u2013 Corte longitudinal e planta da gruta de Colaride - Vitor Amendoeira (1983) \n\n(http://ribeiradasjardas.blogspot.com/2008/06/gruta-de-colaride.html). \n \n\nII.2.2. Monumento Natural de Pego Longo (Carenque) \n\nTrata-se de um Geomonumento classificado como Monumento Natural (Dec. \n\nLei 19/93 de 23 de Janeiro; Dec. Reg. n\u00ba19/97 de 5 de Maio). Nesta jazida foram \n\nidentificadas pistas formadas por pegadas trid\u00e1ctilas, bem preservadas de \n\ndinossa\u00farios b\u00edpedes e uma pista muito extensa e complexa constitu\u00edda por \n\nimpress\u00f5es subcirculares. \n\nEsta jazida foi descoberta no ano de 1986 numa antiga pedreira situada na \n\nQuinta de Santa Luzia, a cerca de 1 km a SE de Belas (Fig. II.6). Trata-se de um \n\ngrandioso conjunto de pegadas subcirculares e trid\u00e1ctilas contendo a mais longa pista \n\nconhecida na Europa e, talvez, no mundo, com cerca de 140 metros vis\u00edveis, sendo \n\neste valor suscept\u00edvel de ser aumentado ap\u00f3s a desobstru\u00e7\u00e3o de entulhos que a \n\ncobrem do lado ocidental (Fig. II.7) (Galopim de Carvalho, 1994) \n\nA jazida de Pego Longo (Carenque) situa-se numa pedreira de calc\u00e1rios do \n\ntopo do Cenomaniano m\u00e9dio, cuja explora\u00e7\u00e3o terminou quando foi alcan\u00e7ado o n\u00edvel \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente ______________________________________________ \n \n\n22 \n \n\nde calc\u00e1rios margosos em que se encontram as pegadas. A camada em que estas se \n\nencontram apresenta uma espessura muito regular de cerca de 10 a 15 cm. Trata-se \n\nde uma camada de margas calc\u00e1rias gresosas cinzento-amareladas com abundantes \n\nrestos vegetais (carv\u00e3o) e numerosas impress\u00f5es deixadas por animais de grande \n\nporte. A maioria das pegadas s\u00e3o circulares sem marcas de dedos ou unhas, mas \n\nnalguns locais as pegadas apresentam marcas de dedos ou unhas, embora sejam em \n\nmenor quantidade que as circulares. Um dos rastos \u00e9 composto por cerca de 50 \n\nmarcas dispostas numa linha de direc\u00e7\u00e3o aproximada N 50\u00ba E. Os di\u00e2metros das \n\nmarcas s\u00e3o vari\u00e1veis, o que leva a supor a exist\u00eancia de animais de v\u00e1rios tamanhos. \n\n \n\n \n \nFigura II.6 \u2013 Fotografia de sat\u00e9lite da zona de Massam\u00e1 Norte, Carenque e Queluz. O c\u00edrculo \nlaranja assinala o Monumento Natural de Pego Longo (Carenque), a seta laranja assinala a \nCREL e o c\u00edrculo azul assinala a escola (http://earth.google.com/gallery/). \n \n\n\n\n_______________________________________________Cap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente \n\n23 \n \n\nA camada possui tamb\u00e9m f\u00f3sseis de gastr\u00f3podes e lamelibr\u00e2nquios e assenta \n\nsobre uma camada de margas argilosas esverdeadas sem f\u00f3sseis (Coke &amp; Monteiro, \n\n1986; Galopim de Carvalho, 1994). \n\n \n(a) \n\n \n(b) \n\n \n(c) \n\n \n(d) \n\n \nFigura II.7 - Jazida de Pego Longo (Carenque). (a) Aspecto geral das pegadas; (b) trilho \nprincipal (Galopim de Carvalho, 1991) (c) pormenor do trilho maior, com marcas subcirculares \n(Delgado Rodrigues, 1991) (d) pegada trid\u00e1ctila (Vanda Santos, 1991). \n(http://www.mnhn.ul.pt/dinos/public_html/Jazidas/Carenque/index.html). \n\n \n\nNo III Congresso Geol\u00f3gico de Espanha, realizado em Salamanca, em Julho \n\nde 1992, foi apresentada uma comunica\u00e7\u00e3o intitulada \u201cPistas de dinoss\u00e1urios do \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente ______________________________________________ \n \n\n24 \n \n\nCret\u00e1cico superior da regi\u00e3o de Lisboa (Portugal). Problemas de interpreta\u00e7\u00e3o de uma \n\npista de pegadas subcirculares\u201d, da autoria de V. Santos, J. Moratalla, P. Dantas, M. \n\nCach\u00e3o, C. Silva e C. Coke. A referida comunica\u00e7\u00e3o encontra-se parcialmente \n\nreproduzida no livro Dinoss\u00e1urios e a Batalha de Carenque (Galopim de Carvalho, \n\n1994) nos seguintes termos: \n\n\u201cO Cret\u00e1cico superior portugu\u00eas \u00e9 muito escasso, em especial no que respeita \n\na jazidas de icnof\u00f3sseis deste grupo de vertebrados. Deste modo, as pegadas \n\nencontradas nas jazidas da Quinta de S. Luzia, do Monte Abra\u00e3o e Casal da Barota do \n\nCenomaniano de Carenque, na regi\u00e3o de Lisboa, devido \u00e0 quase aus\u00eancia de outros \n\nrestos indirectos de dinoss\u00e1urios e, eventualmente, dos seus restos osteol\u00f3gicos neste \n\nandar em Portugal (\u2026) s\u00e3o preciosos elementos de estudo para o conhecimento dos \n\ndinoss\u00e1urios nesta idade do Cret\u00e1cico portugu\u00eas. \n\nDas jazidas de icnof\u00f3sseis anteriormente referidas (\u2026) \u00e9 abordada, neste \n\ntrabalho, a da Quinta de Santa Luzia, em especial uma das v\u00e1rias pistas que a \n\ncomp\u00f5em; ela \u00e9, por enquanto, a mais extensa \u00e0 escala mundial de que temos \n\nconhecimento. Trata-se de uma antiga pedreira, actualmente abandonada, situando-se \n\nna zona de Carenque, concelho de Sintra, a cerca de 8 Km a NW da cidade de Lisboa. \n\nNeste local, atestando a passagem de v\u00e1rios dinoss\u00e1urios, encontra-se elevado \n\nn\u00famero de pegadas, na ordem das centenas (algumas dispostas em pistas), por \n\nquase toda a vasta \u00e1rea da laje que constitui hoje a jazida. \n\nA camada onde as pegadas se encontram (topo do Cenomaniano m\u00e9dio) \u00e9 \n\nconstitu\u00edda por um calc\u00e1rio margoso biocl\u00e1stico e bioturbado, com restos caulinares \n\nincarbonizados de vegetais. O estudo da microf\u00e1cies revelou biomicrites bioturbadas, \n\nalgo siltosas, com piritiza\u00e7\u00f5es, possuindo ostracodos, pequenos lamelibr\u00e2nquios e \n\ngastr\u00f3podes (\u2026) Deste modo deduz-se terem as pegadas sido impressas em \n\nambiente aqu\u00e1tico de transi\u00e7\u00e3o, pouco profundo, talvez uma laguna confinada. \n\nApesar da progressiva degrada\u00e7\u00e3o da jazida de Carenque, conseguem-se \n\nreconhecer ainda dois morfotipos de pegadas: trid\u00e1ctilas e de contorno subcircular. As \n\npegadas pertencentes ao primeiro grupo, onde s\u00e3o vis\u00edveis as impress\u00f5es de tr\u00eas \n\nd\u00edgitos, foram produzidas por dinoss\u00e1urios carn\u00edvoros, ter\u00f3podes. Talvez estejamos \n\nperante o icnog\u00e9nero Megalosauropus, presente em Portugal em v\u00e1rias jazidas, quer \n\njur\u00e1ssicas, quer cret\u00e1cicas (\u2026), pass\u00edvel de ser relacionado com carnoss\u00e1urios \n\nmegalossaur\u00eddeos (\u2026). As pegadas subcirculares s\u00e3o em n\u00famero muito superior \u00e0s \n\ntrid\u00e1ctilas e surgem tamb\u00e9m quer isoladas, quer organizadas em pistas. (\u2026). \n\n\n\n_______________________________________________Cap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente \n\n25 \n \n\nUma das pistas com 127 metros de extens\u00e3o vis\u00edvel (j\u00e1 que um dos seus \n\nextremos se encontra obstru\u00eddo por entulho), \u00e9 constitu\u00edda por pegadas de contorno \n\nsubcircular, sem impress\u00f5es digitais e de dimens\u00f5es vari\u00e1veis. O histograma de \n\nfrequ\u00eancias, por classes dimensionais de pegadas, permitiu por em evid\u00eancia tr\u00eas \n\nclasses dimensionais distintas. Este facto parece ser corroborado pela sobreposi\u00e7\u00e3o \n\nlateral de algumas pegadas e permite inferir que esta pista foi produzida pelo menos \n\npor dois animais. Uma incerteza que persiste, al\u00e9m do n\u00famero exacto de autores da \n\npista, \u00e9 a sua identidade (\u2026). \n\nA an\u00e1lise futura de alguns tro\u00e7os mais favor\u00e1veis da pista permitir\u00e1, \n\npossivelmente, deduzir quantos animais passaram, a sua identidade, o modo de \n\nlocomo\u00e7\u00e3o, velocidade e talvez aspectos do seu comportamento social.\u201d \n\n \n\nII.3 OCUPA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA \nA ocupa\u00e7\u00e3o humana de uma regi\u00e3o depende dos recursos que ela proporciona, \n\ncomo \u00e1gua, alimento, solos, minerais ou localiza\u00e7\u00e3o. Na \u00e1rea da freguesia de \n\nMassam\u00e1 e nas suas imedia\u00e7\u00f5es, a ocupa\u00e7\u00e3o humana data do Paleol\u00edtico. S\u00e3o \n\nconhecidas as esta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas de Colaride, Monte Abra\u00e3o e Ribeira de \n\nCarenque (Ramalho et al., 1993), tendo sido recolhida uma vasta e variada ind\u00fastria \n\nl\u00edtica talhada em s\u00edlex, quartzo e quartzito (pontas, facas, raspadores e em menor \n\nquantidade bifaces, buris e furadores). Os objectos encontrados foram talhados por \n\nca\u00e7adores-recolectores e correspondem a um per\u00edodo de actividade pr\u00e9-hist\u00f3rica com \n\numa dura\u00e7\u00e3o de cerca de 50.000 anos (80.000 a 25.000 anos) \n\n(http://massamacidadeaberta.blogspot.com).  \n\nA regi\u00e3o ocupada actualmente pelas freguesias de Massam\u00e1, Cac\u00e9m, Belas e \n\nMonte Abra\u00e3o oferecia excelentes condi\u00e7\u00f5es de subsist\u00eancia:  \n\n?  recursos alimentares diversificados, como a ca\u00e7a e vegetais comest\u00edveis;  \n\n?  f\u00e1cil acesso \u00e0 \u00e1gua, devido \u00e0 proximidade de rios;  \n\n?  facilidade de defesa por se tratar de uma zona elevada;  \n\n?  presen\u00e7a de uma gruta que podia servir de abrigo;  \n\n?  riqueza de recursos l\u00edticos e metal\u00fargicos. \n\nSe considerarmos esta \u00e1rea numa perspectiva alargada, verificamos que \u00e9 \n\natravessada por tr\u00eas afluentes do Rio Tejo: Ribeira da Lage, Ribeira dos \n\nOssos/Barcarena e Rio Jamor. Os pontos mais elevados localizam-se no planalto de \n\nColaride (228 m) e no Monte Abra\u00e3o (232 m). Em Colaride situa-se a maior gruta do \n\ndistrito de Lisboa. \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente ______________________________________________ \n \n\n26 \n \n\nEm termos de litologia, os terrenos bas\u00e1lticos do Complexo Vulc\u00e2nico de \n\nLisboa ofereciam condi\u00e7\u00f5es muito favor\u00e1veis de ocupa\u00e7\u00e3o, pois ret\u00eam a \u00e1gua, devido \n\n\u00e0 exist\u00eancia de camadas imperme\u00e1veis pr\u00f3ximas da superf\u00edcie. Este facto ter\u00e1 sido \n\nprop\u00edcio \u00e0 exist\u00eancia de uma cobertura de gram\u00edneas, que determinava uma grande \n\nriqueza de ca\u00e7a da qual dependia a sobreviv\u00eancia humana. Por outro lado, os basaltos \n\nassentam sobre as camadas de calc\u00e1rio do Cenomaniano superior, que afloram nas \n\nzonas adjacentes do complexo e em pequenos retalhos postos a descoberto pela \n\neros\u00e3o. O Homem dessa \u00e9poca encontrava nestas rochas abundante mat\u00e9ria-prima \n\npara talhar os instrumentos l\u00edticos necess\u00e1rios \u00e0 ca\u00e7a, pois nos calc\u00e1rios do \n\nCenomaniano superior ocorrem n\u00f3dulos de s\u00edlex (Ramalho et al., 2001).  \n\nDo Neo-Calcol\u00edtico, s\u00e3o conhecidas na regi\u00e3o de Belas-Agualva-Carenque \n\nv\u00e1rias sepulturas megal\u00edticas ? Anta da Pedra dos Mouros (Idanha/Belas), Galeria da \n\nEstria (Monte Abra\u00e3o), Anta do Monte Abra\u00e3o, Galeria Coberta de Carenque (ou \n\nMonumento Megal\u00edtico de Pego Longo), Necr\u00f3pole de Carenque e Anta de Agualva \n\n(Cac\u00e9m)  ? o povoado de Colaride (Ramalho et al., 1993) na margem esquerda da \n\nRibeira de Barcarena (Fig. II.8). \n\n \n\n  \n(a)  \n\n   \n(b)  \n\n(c) \n \n\n(d)  \n\n \nFigura II.8 \u2013 (a) Galeria da Estria (Monte Abra\u00e3o) (http://www.eb1-belas-n5-serra-\nsilveira.rcts.pt); (b) Anta do Monte Abra\u00e3o (http://www.lifecooler.com); (c) Galeria Coberta de \nCarenque (ou Monumento Megal\u00edtico de Pego Longo) http://www.malhatlantica.pt; (d) \nNecr\u00f3pole de Carenque http://www.malhatlantica.pt.  \n \n\nA Galeria da Estria (Fig. II.8a) situa-se a cerca de 500 m da Anta do Monte \n\n\n\n_______________________________________________Cap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente \n\n27 \n \n\nAbra\u00e3o, junto \u00e0 CREL, do lado direito quando se circula no sentido de Queluz-Loures, \n\nantes dos t\u00faneis de Carenque. O Monumento Megal\u00edtico do Pego Longo (Fig. II.8c), \n\nsitua-se junto da pedreira do Bairro de Pego Longo, cerca de 800 m a ENE da Anta do \n\nMonte Abra\u00e3o (Fig. II.8b). O referido monumento data de 3000 a.C. aproximadamente \n\ne foi estudado por Carlos Ribeiro no s\u00e9c. XIX.  \n\nA Necr\u00f3pole de Carenque (Fig. II.8d) \u00e9 formada por um conjunto de tr\u00eas \n\nsepulturas colectivas escavadas em calc\u00e1rio, descobertas em 1932 pelo Prof. Manuel \n\nHeleno e classificadas como Monumento Nacional desde 1936. Situam-se na Avenida \n\nPedro \u00c1lvares Cabral, no Bairro da Mina, Amadora e o seu esp\u00f3lio encontra-se no \n\nMuseu dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal e no Museu Nacional de Arqueologia. \n\nNa margem direita da Ribeira de Barcarena, cerca 3,5 Km para SSW da \n\nescola, encontra-se o povoado fortificado de Leceia (Fig. II.9) conhecido desde 1878.  \n\n \n\n?\n\nFigura II.9 \u2013 Povoado fortificado de Leceia (? 3000 a 2000 a.C.) (extra\u00eddo de \nhttp://milhasnauticas.blogspot.com). \n\n \n\nOs primeiros trabalhos arqueol\u00f3gicos, realizados sob a orienta\u00e7\u00e3o de Carlos \n\nRibeiro, iniciaram-se no s\u00e9culo XIX, mas apenas se intensificaram a partir de 1983. O \n\nestudo do local,? a cargo do? Prof. Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso, revelou a exist\u00eancia de um \n\npovoado com uma extens\u00e3o conhecida de cerca de 5000 m2 e vest\u00edgios \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente ______________________________________________ \n \n\n28 \n \n\ncorrespondentes a aproximadamente 1000 anos de ocupa\u00e7\u00e3o, distribu\u00eddos em quatro \n\nfases, que v\u00e3o desde o Neol\u00edtico Final (? 3.000-2.500 a.C.) at\u00e9 ao Calcol\u00edtico Final (? \n\n2.000 a.C.). \n\nNa Idade do bronze (s\u00e9c. X a VIII a.C.), a regi\u00e3o seria importante em termos \n\nagr\u00edcolas, tal como indica o achado de um molde para fundi\u00e7\u00e3o de foices encontrado \n\nem Colaride ? Casal de Rocanes (Fig. II.10a). Trata-se dum exemplar \u00fanico na \n\narqueologia portuguesa, que por se tratar de um molde permite deduzir que as foices \n\nseriam produzidas localmente (Ramalho et al., 2001). \n\nEm 1898, o arque\u00f3logo Leite de Vasconcelos, divulgou a exist\u00eancia de uma vila \n\ntardo-romana no planalto de Colaride, cerca de 1 Km a NW da escola (Fig. II.10b). \n\nMais recentemente, aquando das prospec\u00e7\u00f5es motivadas pelas obras do gasoduto, \n\nforam descobertas estruturas de habita\u00e7\u00e3o assim como uma oficina de aparelhamento \n\ne extrac\u00e7\u00e3o de pedra (http://colaride.no.sapo.pt). Segundo o blogue \u201cMassam\u00e1, cidade \n\naberta\u201d, esta pedreira ter\u00e1 laborado em explora\u00e7\u00e3o cont\u00ednua entre os s\u00e9culos I e III \n\nd.C. \n\n \n\n       \n                 (a)                                                 (b)                                                        (c) \nFigura II.10 \u2013 (a) Molde talhado em pedra destinado \u00e0 fundi\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas em meia-lua, \nutilizadas para a ceifa dos cereais (Idade do Bronze); (b) villa ou casal agr\u00edcola romano; (c) \nmoinho de Casal de Rocanes (extra\u00eddo de http://colaride.no.sapo.pt/historia/index.html). \n \n \n\nNos finais do s\u00e9culo XIX, foi tamb\u00e9m encontrada uma necr\u00f3pole, junto \u00e0 \n\nentrada da gruta de Colaride (http://massamacidadeaberta.blogspot.com). Do s\u00e9culo \n\nXV chegaram at\u00e9 hoje um casal agr\u00edcola e um moinho (Casal de Rocanes - Colaride) \n\n(Fig. II.10.c). \n\nAt\u00e9 ao s\u00e9culo XVII, a regi\u00e3o era muito arborizada e no local onde foi edificado \n\nPal\u00e1cio de Queluz (2 Km a SE da escola) existia um Pavilh\u00e3o de Ca\u00e7a. Em 1747, D. \n\nPedro III deu in\u00edcio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio Nacional de Queluz, que se tornou \n\n\n\n_______________________________________________Cap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente \n\n29 \n \n\nresid\u00eancia da fam\u00edlia real at\u00e9 \u00e0s invas\u00f5es francesas. A zona transformou-se num \n\ncentro aristocr\u00e1tico, facto que ter\u00e1 provocado uma maior fixa\u00e7\u00e3o dos camponeses, \n\ncuja actividade principal era alimentar a cidade de Lisboa e arredores. \n\nNa regi\u00e3o de Massam\u00e1/Belas, chegaram a existir seis eiras: Casal da Barat\u00f4a, \n\nCasal do Olival, Casal Gouveia, Casal do Jos\u00e9zito, Quinta de Pero Longo e Quinta do \n\nPorto. O seu subsolo \u00e9 rico em \u00e1gua e serviu para abastecer a F\u00e1brica da P\u00f3lvora de \n\nBarcarena. O actual Chafariz de Massam\u00e1, considerado o \u201cex-libris\u201d da Freguesia, \u00e9 \n\nalimentado por uma mina localizada no interior da Escola B\u00e1sica n\u00ba 1 de Massam\u00e1 \n\n(200 metros a E da Escola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais).  \n\nAp\u00f3s a inaugura\u00e7\u00e3o da linha de caminho de ferro Lisboa / Sintra, em 2 de Abril \n\nde 1887, Massam\u00e1 come\u00e7ou a crescer com a constru\u00e7\u00e3o de pequenas moradias ao \n\nlongo da Rua Direita de Massam\u00e1, desde a zona do Chafariz (200m a SE da escola) \n\nat\u00e9 \u00e0 Rua da Milharada (cerca de 100m a SW da escola), estimando-se que em 1900 \n\na localidade tivesse uma popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o deveria ultrapassar o meio milhar. \n\nActualmente, Massam\u00e1 \u00e9 a freguesia do Concelho de Sintra que tem maior \n\ndensidade populacional (12.868 Habitantes por km2) e um n\u00famero total de cerca de \n\n30.000 habitantes. A sua popula\u00e7\u00e3o \u00e9 maioritariamente jovem, na classe et\u00e1ria dos 25 \n\naos 35 anos, que aqui procura a sua primeira resid\u00eancia. Com base nos resultados do \n\nCENSOS 2001, existiam em Massam\u00e1 932 edif\u00edcios, 11.517 alojamentos, 9.962 \n\nfam\u00edlias e 28.212 pessoas residentes (14.488 mulheres e 13724 homens) dos quais \n\n6551 tinham menos de 18 anos (http://vps2.elementodigital.com). \n\nVerifica-se assim que a ocupa\u00e7\u00e3o humana da zona em estudo se deu de uma \n\nforma continuada desde o Paleol\u00edtico at\u00e9 aos dias de hoje. \n\n \n\nII.4 ORDENAMENTO E DEFESA DO PATRIM\u00d3NIO \nA proximidade de Lisboa trouxe consigo outra forma de ocupa\u00e7\u00e3o e outros \n\nproblemas. A zona de Massam\u00e1/Queluz foi gradualmente ocupada por pr\u00e9dios e as \n\nquintas e hortas foram dando lugar a urbaniza\u00e7\u00f5es. \u00c0 medida que o terreno se \n\nvalorizou, devido \u00e0 procura, os pr\u00e9dios foram-se tornando mais altos e as zonas \n\nverdes mais escassas. Os problemas decorrentes da falta de ordenamento foram \n\nsurgindo:  \n\n? constru\u00e7\u00e3o junto ao Jamor;  \n\n? necessidades de energia; \n\n? escassez de vias de comunica\u00e7\u00e3o; \n\n? falta de espa\u00e7os verdes; \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente ______________________________________________ \n \n\n30 \n \n\n? dificuldades de manuten\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural e constru\u00eddo. \n\nDe tudo isto resultaram acidentes, eventuais problemas de sa\u00fade, em suma, \n\nresultou uma diminui\u00e7\u00e3o da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o residente. \n\n \n\nII.4.1 Problemas antigos \n\nNa noite de 25 de Novembro de 1967, a regi\u00e3o de Lisboa foi atingida por uma \n\nprecipita\u00e7\u00e3o intensa e concentrada que desencadeou uma cheia com consequ\u00eancias \n\ntr\u00e1gicas. A esta\u00e7\u00e3o de S.Juli\u00e3o do Tojal (Loures) registou 111 mm de precipita\u00e7\u00e3o em \n\napenas 5 horas. As esta\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o de Lisboa registaram, nessa data, cerca de 1/5 \n\ndo total da precipita\u00e7\u00e3o anual. A zona onde as cheias foram mais devastadoras foi a \n\nde Loures, mas noutros locais dos arredores de Lisboa, como em Queluz, tiveram \n\ntamb\u00e9m graves consequ\u00eancias.  \n\nNa zona do mercado de Queluz, existem alguns pr\u00e9dios constru\u00eddos, na \n\nd\u00e9cada de cinquenta, junto ao leito do Rio Jamor (Fig. II.11 e II.12). Na noite de 25 de \n\nNovembro de 1967, o leito de cheia do rio, a montante do Pal\u00e1cio de Queluz, foi \n\ncompletamente inundado. Naquela \u00e9poca essa zona era ocupada por oliveiras \n\n(algumas das quais ainda hoje l\u00e1 est\u00e3o). Ao princ\u00edpio da noite, o rio apresentava uma \n\ncorrente fort\u00edssima que arrastou carros e dois pr\u00e9dios constru\u00eddos junto \u00e0 margem \n\nesquerda do rio. Um desses pr\u00e9dios situava-se no Largo do Mercado e o outro junto \u00e0 \n\nPonte Pedrinha. \n\n \n\n \nFigura II.11 \u2013 Na fotografia observa-se a Av. Elias Garcia, junto \u00e0 Ponte Pedrinha, a sul do \nmercado. O c\u00edrculo assinala o espa\u00e7o ocupado por um pr\u00e9dio que ruiu e a seta assinala o \nsentido da corrente do rio (http://earth.google.com/gallery/). \n\n\n\n_______________________________________________Cap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente \n\n31 \n \n\nActualmente ainda \u00e9 poss\u00edvel ver um espa\u00e7o entre a Ponte Pedrinha e o n\u00ba 219 \n\nda Av. Jos\u00e9 Elias Garcia (Fig. II.11), que no passado era ocupado por um dos pr\u00e9dios \n\nque nessa noite foi arrastado pela corrente. No leito de cheia do Jamor, a jusante da \n\nPonte Pedrinha e a montante do Pal\u00e1cio, h\u00e1 hoje uma zona verde ? o Parque Urbano \n\nFel\u00edcio Loureiro ? que constituiu uma boa op\u00e7\u00e3o em termos de Ordenamento.  \n\n \n\n \nFigura II.12 \u2013 Fotografia de sat\u00e9lite da zona de Massam\u00e1 Norte, Carenque e Queluz. O c\u00edrculo \nazul assinala a escola. As setas verdes assinalam o leito do Rio Jamor, vendo-se que muitos \npr\u00e9dios foram constru\u00eddos junto ao leito. O c\u00edrculo vermelho assinala a zona onde se \nlocalizavam os pr\u00e9dios que ru\u00edram nas cheias de 1967 (ver pormenor na figura II.11) \n(http://earth.google.com/gallery/). \n \n\nII.4.2 Problemas recentes \n\nEm Massam\u00e1 a urbaniza\u00e7\u00e3o foi mais tardia, pois intensificou-se sobretudo a \n\npartir do final dos anos setenta, mas em cerca de trinta anos, Massam\u00e1 passou de \n\numa zona rural ocupada por diversas quintas a uma zona urbanizada, sem grandes \n\npreocupa\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas, com poucos espa\u00e7os verdes e de lazer e escassos espa\u00e7os \n\nculturais.  \n\nNas urbaniza\u00e7\u00f5es recentes, a popula\u00e7\u00e3o tem uma origem diversificada \n\nverificando-se um forte grau de desenraizamento. A liga\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o que habitam \u00e9 \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente ______________________________________________ \n \n\n32 \n \n\nt\u00e9nue j\u00e1 que, para muitos dos seus habitantes, Massam\u00e1 \u00e9 apenas um dormit\u00f3rio. Em \n\nmuitas fam\u00edlias, pai e m\u00e3e deslocam-se diariamente para trabalhar fora da \u00e1rea da \n\nfreguesia, especialmente para Lisboa. \n\nO crescimento urbano acelerado trouxe consigo a necessidade de novas vias \n\nde comunica\u00e7\u00e3o (constru\u00e7\u00e3o da CREL e alargamento do IC19) e de energia (aumento \n\nda pot\u00eancia dos cabos de alta tens\u00e3o). Por outro lado, a valoriza\u00e7\u00e3o do terreno \n\naumentou a press\u00e3o econ\u00f3mica, descurando a necess\u00e1ria instala\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \n\nverdes e de lazer e amea\u00e7ando importantes valores patrimoniais de natureza \n\ngeol\u00f3gica (pegadas de Carenque e gruta de Colaride) e hist\u00f3rica (achados \n\narqueol\u00f3gicos do planalto de Colaride ? Paleol\u00edtico, Neol\u00edtico, Romanos e Idade \n\nM\u00e9dia). Estas situa\u00e7\u00f5es t\u00eam mesmo assumido uma import\u00e2ncia medi\u00e1tica a n\u00edvel \n\nnacional ou local, como \u00e9 o caso dos problemas que seguidamente se referem: \n\n?  O tra\u00e7ado da CREL versus preserva\u00e7\u00e3o das pegadas de dinossa\u00farios da \n\nJazida de Pego Longo (Carenque);  \n\n?  A preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural e hist\u00f3rico de Colaride, visando a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o daquele espa\u00e7o no Parque Natural e Cultural de Colaride;  \n\n?  A constru\u00e7\u00e3o da 2.\u00aa fase da linha de muito alta tens\u00e3o (220 KV) Fanh\u00f5es \n\n/Trajouce que atravessa a zona fortemente urbanizada de Massam\u00e1 Norte \n\n(200 metros a Norte da escola);  \n\nOs tr\u00eas problemas referidos foram parcialmente resolvidos no seguimento de \n\nac\u00e7\u00f5es de protesto que mobilizaram as popula\u00e7\u00f5es e as escolas, tiveram eco nos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o social, levaram a discuss\u00f5es ao n\u00edvel da C\u00e2mara Municipal e \n\nda Assembleia da Rep\u00fablica, chegando a envolver processos judiciais. No entanto, \n\nnenhuma das situa\u00e7\u00f5es foi completamente solucionada.  \n\n \n\nJazida de Pego Longo \n\nA chamada \u201cBatalha de Carenque\u201d, iniciou-se em 1990 com o objectivo de \n\nimpedir a utiliza\u00e7\u00e3o da pedreira como local de descarga de entulho. Passou uma fase \n\nde sobressalto quando em 1992/93, o tra\u00e7ado da CREL amea\u00e7ou destruir as pegadas \n\ne \u201cterminou\u201d em 1995, com a constru\u00e7\u00e3o de dois t\u00faneis (Fig. II.13) que, permitindo \n\nmanter o tra\u00e7ado da CREL, permitiram tamb\u00e9m a preserva\u00e7\u00e3o das pegadas (Fig. \n\nII.14). No entanto, apesar da preserva\u00e7\u00e3o, ainda hoje se aguarda que o projecto de \n\nmusealiza\u00e7\u00e3o da jazida, aprovado pelo Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e pela \n\nC\u00e2mara Municipal de Sintra, se concretize.  \n\n \n\n\n\n_______________________________________________Cap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente \n\n33 \n \n\n \nFigura II.13 \u2013 Esta obra de engenharia \u00e9 constitu\u00edda por duas galerias paralelas, com 19 m de \nlargura e 265 m de comprimento que terminam com esculturas estilizadas de uma cabe\u00e7a e \numa cauda de dinossauro (http://www.geocaching.com). \n \n\n \n \n\nFigura II.14 \u2013 Aspecto da CREL e da Jazida de Pego Longo. A aparente \u201cinterrup\u00e7\u00e3o\u201d da \nestrada deve-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos t\u00faneis (http://earth.google.com/gallery/).  \n \n\nAs pegadas com cerca de 90 milh\u00f5es de anos de idade, est\u00e3o a degradar-se e \n\ncontinuam escondidas, como \u00e9 bem ilustrado nas seguintes palavras do Deputado \n\nMunicipal Ant\u00f3nio Filipe (17-05-2007) \u201c\u2026 o Professor Galopim de Carvalho, que no \n\nin\u00edcio dos anos noventa liderou a batalha c\u00edvica, vitoriosa, pela preserva\u00e7\u00e3o das \n\npegadas de dinoss\u00e1urios de Carenque, chamou a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de ser \n\nganha mais uma batalha, a \u00faltima, para a preserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o desse projecto. \n\nFalta construir o Museu e Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o do Pego Longo (Carenque), cujo \n\nprojecto foi aprovado em 2001 pela C\u00e2mara de Sintra e que aguarda, desde ent\u00e3o, a \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o das verbas necess\u00e1rias para se tornar realidade.\u201d \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente ______________________________________________ \n \n\n34 \n \n\n \nParque Natural e Cultural de Colaride \n\nA Pedreira de Colaride \u00e9 o local para onde se encontra projectada a cria\u00e7\u00e3o de \n\numa zona de lazer para a popula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas adjacentes (Massam\u00e1, \n\nCac\u00e9m\u2026). Recentemente pudemos testemunhar que entre duas das visitas que \n\nrealiz\u00e1mos ao local, de grande interesse arqueol\u00f3gico e geol\u00f3gico, enormes \n\nquantidades de terra foram lan\u00e7adas no interior da pedreira ocultando o topo norte da \n\nsua parede este. \n\nA preserva\u00e7\u00e3o do Parque Natural e Cultural de Colaride (Fig. II.15) s\u00f3 foi \n\nposs\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o das escolas e associa\u00e7\u00f5es locais, \u00e0 recolha dum \n\nabaixo-assinado com cerca de 6.000 subscri\u00e7\u00f5es e a diversas manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \n\na favor da cria\u00e7\u00e3o de um pulm\u00e3o verde entre Cac\u00e9m e Massam\u00e1.  \n\nEm 1997, vencida a press\u00e3o dos \u201clobbies\u201d da urbaniza\u00e7\u00e3o, a C\u00e2mara Municipal \n\nde Sintra classificou o local como Espa\u00e7o Cultural e Natural com base numa proposta \n\nda Associa\u00e7\u00e3o Olho Vivo para a altera\u00e7\u00e3o do Plano Director Municipal (PDM). \n\n \n\n \nFigura II.15 \u2013 Aspecto do planalto de Colaride, observando-se ao fundo o Cac\u00e9m e a Serra de \nSintra (http://colaride.no.sapo.pt). \n\n \nAs actividades de constru\u00e7\u00e3o, movimenta\u00e7\u00f5es de terra, corte ou destrui\u00e7\u00e3o do \n\nrevestimento vegetal e natural est\u00e3o interditas nos Espa\u00e7os Culturais e Naturais. No \n\nentanto e segundo Flora Silva (Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Olho Vivo para a Defesa do \n\nPatrim\u00f3nio, Ambiente e Direitos Humanos), a empresa imobili\u00e1ria Pimenta &amp; Rendeiro \n\nS.A. que det\u00e9m a propriedade de v\u00e1rios hectares naquela zona iniciou em 1998 a \n\nterraplanagem de uma vasta \u00e1rea. Derrubou parte dum montado de sobreiros para dar \n\nin\u00edcio \u00e0s funda\u00e7\u00f5es de um hipermercado de materiais de constru\u00e7\u00e3o.  \n\nO solo da Esta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Bar\u00f4ta foi \u201ctransportado\u201d em camionetas, \n\ndesconhecendo-se o destino dado ao esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico com mais de 30.000 anos. \n\nA Associa\u00e7\u00e3o Olho Vivo apresentou uma queixa-crime ao Minist\u00e9rio P\u00fablico.  \n\n\n\n_______________________________________________Cap\u00edtulo II \u2013 A Escola e a \u00e1rea envolvente \n\n35 \n \n\n \n\nLinha de Alta Tens\u00e3o \n\nAs palavras proferidas pelo Deputado Municipal Andr\u00e9 Beja em 30/10/06 \n\nsintetizam bem a situa\u00e7\u00e3o criada com a constru\u00e7\u00e3o da linha de alta tens\u00e3o Fanh\u00f5es \n\n/Trajouce: \u201cEm Novembro de 2005, popula\u00e7\u00e3o e ambientalistas foram surpreendidos \n\ncom a discuss\u00e3o p\u00fablica do projecto para a instala\u00e7\u00e3o, no munic\u00edpio de Sintra, de 27 \n\npostes do sublan\u00e7o da linha de muito Alta Tens\u00e3o que ligar\u00e1 Fanh\u00f5es (em Rio Maior) \n\na Trajouce (em Cascais). Estas estruturas comportam at\u00e9 6 cabos condutores e \n\npodem atingir at\u00e9 75 m de altura, estando a sua instala\u00e7\u00e3o pensada para as \n\nimedia\u00e7\u00f5es de bairros onde habitam milhares de pessoas e em zonas de patrim\u00f3nio \n\nambiental e natural de reconhecida import\u00e2ncia\u201d (Fig. II.16). \n\n \n\n \n\nFigura II.16 \u2013 Aspecto da linha de alta tens\u00e3o na zona de Massam\u00e1 Norte \n(http://dn.sapo.pt/2008/01/08). \n\n \n\n\u201cA leitura do Estudo de Impacto Ambiental revelou omiss\u00f5es em quest\u00f5es t\u00e3o \n\ndelicadas como a desvaloriza\u00e7\u00e3o patrimonial (\u2026), verificando-se que o corredor \n\nproposto n\u00e3o est\u00e1 previsto no PDM e que o projecto foi feito com base em mapas \n\ndesactualizados, onde n\u00e3o v\u00eam assinaladas aquelas que hoje s\u00e3o importantes zonas \n\nresidenciais\u2026Mais tarde, veio a concluir-se que este tra\u00e7ado previa a instala\u00e7\u00e3o de \n\num poste em cima de uma jazida arqueol\u00f3gica (Colaride) e, v\u00e1rios outros, em locais \n\nonde ir\u00e3o ser constru\u00eddas as circulares poente e nascente do Cac\u00e9m passando ao \n\nlado da jazida de Carenque\u201d.  \n\n \n\n\n\n________________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n\n \n \n\n37 \n\nCAP\u00cdTULO III: A SA\u00cdDA DE CAMPO \n \n\nA actividade de campo que se descreve neste cap\u00edtulo enquadra-se nas \n\norienta\u00e7\u00f5es curriculares e/ou programas definidos pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para as \n\ndisciplinas consideradas no presente trabalho ? Ci\u00eancias Naturais (7\u00ba ano) e Biologia \n\ne Geologia (10\u00ba e 11\u00ba anos). \n\nTodo o trabalho de pesquisa se desenvolver\u00e1 a partir da seguinte quest\u00e3o: \n\nQue rochas se podem encontrar num raio de 3 km em torno da escola? \n\nA organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda envolveu a articula\u00e7\u00e3o cuidadosa de tr\u00eas momentos de \n\naprendizagem: (a) unidade pr\u00e9-viagem \u2013 na sala de aula; (b) sa\u00edda de campo e (3) \n\nunidade p\u00f3s-viagem \u2013 na sala de aula e no laborat\u00f3rio. S\u00e3o propostos tr\u00eas itiner\u00e1rios \n\ndistintos dependendo do ano de escolaridade a que se destinam (7\u00ba, 10\u00ba e 11\u00ba anos), \n\nque se apresentam nos Anexos 1, 2 e 3.  \n\n \n\nIII.1 UNIDADE PR\u00c9-VIAGEM - PREPARA\u00c7\u00c3O DA SA\u00cdDA \nNo \u00e2mbito das disciplinas de Ci\u00eancias Naturais (7\u00ba ano) e de Biologia e \n\nGeologia (10\u00ba e 11\u00ba anos), o estudo da Geologia come\u00e7a por ser introduzido num \n\ncontexto CTS focando problemas de \u00e2mbito local. Deste modo, para suscitar o \n\ninteresse dos alunos sobre a regi\u00e3o, a unidade pr\u00e9-viagem inclui a an\u00e1lise e discuss\u00e3o \n\nde documentos relacionados com a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural \u2014 Monumento \n\nNatural de Pego Longo (7\u00ba e 10\u00ba anos) \u2014 e com os recursos e problemas de \n\nordenamento resultantes da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica da zona (11\u00ba ano). Em anexo \n\nencontram-se as fichas de trabalho que apoiaram esta fase:  \n\n\u2022 7\u00ba ano ? \u201cQue f\u00f3sseis podemos encontrar na zona da escola?\u201d;  \n\n\u2022 10\u00ba ano ? \u201cPorque se extinguiram os dinossauros? / Existem evid\u00eancias da \n\nsua exist\u00eancia na zona da escola?\u201d;  \n\n\u2022 11\u00ba ano ? \u201cComo foi a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica da regi\u00e3o em que vivemos?/ \u201c \n\nQue recursos disponibilizou ao Homem?/Que patrim\u00f3nio devemos \n\npreservar?\u201d. \n\nPosteriormente procede-se \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o da aula de campo focando diferentes \n\naspectos do trabalho dos ge\u00f3logos e analisando os instrumentos por eles utilizados. O \n\naprofundamento definido para esta fase tem em conta o n\u00edvel et\u00e1rio dos alunos e os \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo ______________________________________________________ \n\n 38\n\nobjectivos de cada ano de escolaridade. Encontram-se em anexo as fichas utilizadas:  \n\n\u2022 7\u00ba ano ? \u201cPrepara\u00e7\u00e3o da aula de campo.\u201d; \n\n\u2022 10\u00ba ano ? \u201cPrepara\u00e7\u00e3o da aula de campo/ Como trabalham os ge\u00f3logos?\u201d; \n\n\u2022 11\u00ba ano ? \u201cPrepara\u00e7\u00e3o da aula de campo: interpreta\u00e7\u00e3o de cartas \n\ngeol\u00f3gicas\u201d. \n\nDepois de uma breve introdu\u00e7\u00e3o sobre leitura de cartas topogr\u00e1ficas em que se \n\nfaz refer\u00eancia \u00e0s no\u00e7\u00f5es de escala (num\u00e9rica e gr\u00e1fica), curvas de n\u00edvel, pontos \n\ncotados, orienta\u00e7\u00e3o de cartas topogr\u00e1ficas (norte cartogr\u00e1fico), solicita-se aos alunos \n\nque localizem a Escola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais na folha 430 da Carta Militar de \n\nPortugal, escala 1:25000, editada pelo Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito em 1992. \n\nPara compreender melhor a morfologia dos terrenos envolventes, apresenta-se \n\nna Figura III.1 uma montagem das folhas 430 e 416, pois a escola situa-se pr\u00f3ximo do \n\nlimite norte da folha 430, correspondendo a folha 416 \u00e0 regi\u00e3o a norte da escola. \n\n \n\nFigura III.1 \u2013 Fragmento da Carta Militar de Portugal, escala 1:25000 (montagem realizada a \npartir das Folhas 416 e 430). \n\n \n\n\n\n________________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n\n \n \n\n39 \n\nA Escola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais foi constru\u00edda em Massam\u00e1, nos \n\nterrenos a este da Quinta do Porto \u2013 canto NE da Folha 430. Est\u00e1 localizada numa \n\nencosta voltada a sul, entre as cotas 170 m e 200 m, entre a Ribeira dos Ossos (ou de \n\nBarcarena), a Oeste, e o Rio Jamor, a Este. Apesar de ter sido edificada em 1988/89, \n\na escola n\u00e3o foi representada na carta publicada em 1992. Os terrenos onde foi \n\nconstru\u00edda est\u00e3o referenciados na legenda com a simbologia \u201carbustos ou mato \n\ndensos\u201d. \n\nNuma fase subsequente, a consulta das folhas 34-C (Cascais) e 34-A (Sintra) \n\nda Carta Geol\u00f3gica de Portugal, na escala 1:50000, emitida pelos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos \n\nde Portugal em 2001 e 1993, respectivamente, permitir\u00e1 aos alunos a identifica\u00e7\u00e3o das \n\nprincipais unidades geol\u00f3gicas que constituem a regi\u00e3o (Fig. III.2). \n\nA escola est\u00e1 situada no canto NE da Folha 34-C (Cascais), entre o Rio Jamor, \n\na Este, e a Ribeira de Barcarena, a Oeste. Note-se que a Ribeira de Barcarena n\u00e3o \u00e9 \n\ndesignada do mesmo modo nos v\u00e1rios mapas, correspondendo \u00e0 Ribeira dos Ossos \n\nna Folha 430 da Carta Militar de Portugal e \u00e0 Ribeira da Jarda nas cartas, a norte, \n\n(Folha 416 da Carta Militar de Portugal e Folha 34\u2013A da Carta Geol\u00f3gica de Portugal). \n\nUma breve inspec\u00e7\u00e3o das cartas geol\u00f3gicas mostra que a Escola Secund\u00e1ria \n\nStuart Carvalhais foi constru\u00edda em terrenos do Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa (CVL). \n\nEste complexo aflora numa mancha de grande extens\u00e3o que se estende pelas cartas \n\nadjacentes \u2013 Sintra (Folha 34-A), Loures (Folha 34-B) e Lisboa (Folha 34-C). \n\nPara al\u00e9m das rochas do Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa afloram, a Norte da \n\nescola, sedimentos cret\u00e1cicos e escassos dep\u00f3sitos aluvionares nos leitos da Ribeira \n\nde Barcarena, do Rio Jamor e da Ribeira de Carenque (afluente do Jamor). \n\nAtrav\u00e9s duma an\u00e1lise mais pormenorizada das duas folhas da carta geol\u00f3gica \n\ne respectivas legendas (Fig. III.2), \u00e9 poss\u00edvel posicionar no tempo as diferentes \n\nunidades presentes na regi\u00e3o e definir a sequ\u00eancia litoestratigr\u00e1fica. Mostra-se na \n\nFigura III.3 uma coluna estratigr\u00e1fica simplificada para o Cret\u00e1cico da \u00e1rea em estudo. \n\nAs rochas mais antigas s\u00e3o os calc\u00e1rios e margas do Aptiano inferior - C1A \u2013 e \n\nos arenitos e argilas do Aptiano superior - C1AS - que afloram na por\u00e7\u00e3o setentrional da \n\ncarta. \n\nSeguem-se os calc\u00e1rios e margas do \u201cBelasiano\u201d - C2AC - datados do Albiano \n\ninferior - Cenomaniano m\u00e9dio. O \u201cBelasiano\u201d corresponde a um andar de valor \n\nregional definido por Choffat (1885) que, apesar de n\u00e3o representar uma unidade \n\nlitoestratigr\u00e1fica formal de acordo com as recomenda\u00e7\u00f5es actuais, ainda prevalece na \n\nliteratura. \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo ______________________________________________________ \n\n 40\n\n \n \n\n \n\n\u00c1rea de estudo \n\n\n\n________________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n\n \n \n\n41 \n\n \nLegenda da Carta Geol\u00f3gica 34-A (Sintra) e 34-B (Cascais) \n\n \n \n\n \n \nFigura III.2 \u2013 Fragmento da Carta Geol\u00f3gica de Portugal, escala 1:50000 (montagem realizada \n\na partir das Folhas 34-C e 34-A) e respectiva legenda. \n \n \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo ______________________________________________________ \n\n 42\n\nO termo \u201cBelasiano\u201d tem a sua origem na vila de Belas, situada cerca de 2 km \n\na norte da escola, onde foram efectuados cortes geol\u00f3gicos de refer\u00eancia por Choffat \n\n(1885) e Berthou (1973). \n\n \n\nComplexo Vulc\u00e2nico de Lisboa\n\nCarbonatos marinhos\n\nCl\u00e1sticos / carbonatos costeiros\n\nCl\u00e1sticos fluviais a delta superior\n\nDescontinidade bacinal\n145\n\n140\n\n136\n\n130\n\n125\n\n112\n\n99\n\n94\n\n89\n86\n84\n\nCampaniano\n\nSantoniano\nConiaciano\nTuroniano\n\nCenomaniano\n\nAlbiano\n\nAptiano\n\nBarremiano\n\nHauteriviano\n\nValangiano\n\nBerriasiano\n\nC\nre\n\nt\u00e1\nci\n\nco\n In\n\nfe\nrio\n\nr\nC\n\nre\nt\u00e1\n\nci\nco\n\n S\nup\n\ner\nio\n\nr\n\n\u00c1rea\nIdades (Ma)\n\nMaci\u00e7o\nde\n\nSintra\n\nSin\ntra\n\nCa\nsca\n\nis\n\n \nFigura III.3 - Esquema com as unidades carbonatadas do Cret\u00e1cico da regi\u00e3o Cascais-Sintra \n\n(simplificado de Rey et al., 2006 por B. Valle Aguado). \n \n\n\u00c0s camadas do \u201cBelasiano\u201d sucedem-se os n\u00edveis do Cenomaniano superior \u2013 \n\nC3C - constitu\u00eddos por calc\u00e1rios com Rudistas e \u201cCamadas com Neolobites \n\nvibrayeanus\u201d. Na zona em investiga\u00e7\u00e3o, os estratos cret\u00e1cicos est\u00e3o inclinados \n\naproximadamente 20\u00ba para S. A sua inclina\u00e7\u00e3o parece ter sido provocada pela \n\nintrus\u00e3o do Maci\u00e7o de Sintra, que dista da escola cerca de 10 km em linha recta, na \n\ndirec\u00e7\u00e3o WNW. Com base em dados isot\u00f3picos, foi poss\u00edvel datar a instala\u00e7\u00e3o do \n\nMaci\u00e7o de Sintra em 85 \u00b1 8 Ma (Bonhomme et al., 1961), 80,5 \u00b1 1 Ma (Ferreira &amp; \n\nMacedo, 1977), 95,3 \u00b1 8,0 Ma (Abranches &amp; Canilho, 1981), 82 Ma (Macintyre &amp; \n\nBerger, 1982) e 74-85 Ma (Storetvedt et al., 1987). \n\nCom efeito, o final do Cret\u00e1cico Superior \u00e9 marcado por importante actividade \n\nmagm\u00e1tica que, para al\u00e9m do Maci\u00e7o subvulc\u00e2nico de Sintra, deu origem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\ndo Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa (CVL) \u2013 ?1, cuja idade se estima em cerca de 70 \n\nMa. O CVL \u00e9 composto essencialmente por escoadas de basaltos, em que \n\nfrequentemente se intercalam n\u00edveis pirocl\u00e1sticos. Pode incluir ainda outro tipo de \n\n\n\n________________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n\n \n \n\n43 \n\nestruturas como \u00e9 o caso de chamin\u00e9s vulc\u00e2nicas e fil\u00f5es. Os tr\u00eas fil\u00f5es assinalados \n\nna carta, no sector entre Cac\u00e9m e Belas, como microsienito, traquito e traquiandesito - \n\n?\n1 -, andesito, labradorito e lampr\u00f3firo - ? -, e, mais a Norte, rocha eruptiva alterada (ou \n\nn\u00e3o identificada) poder\u00e3o estar associados ao magmatismo tardi-Cret\u00e1cico. \n\nO registo estratigr\u00e1fico da regi\u00e3o termina com os dep\u00f3sitos aluvionares \n\ncenoz\u00f3icos que preenchem os leitos das Ribeiras de Barcarena e Carenque e do Rio \n\nJamor. \n\nToda a zona \u00e9 afectada por falhas de direc\u00e7\u00e3o NE-SW, uma das quais, um \n\ndesligamento direito (?) atravessa o sector localizado a norte da escola, entre Colaride \n\ne Monte Abra\u00e3o, deslocando os contactos do Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa com os \n\ncalc\u00e1rios do Cenomaniano superior, e o destes com as camadas mais antigas do \n\n\u201cBelasiano\u201d (Fig. III.2). Al\u00e9m disso corta tamb\u00e9m o fil\u00e3o ?1 (microsienito, traquito e \n\ntraquiandesito). \n\nAp\u00f3s a primeira fase de reconhecimento realizada atrav\u00e9s da consulta da carta \n\ngeol\u00f3gica procede-se ao trabalho de campo. Na fotografia de sat\u00e9lite da figura III.4 \n\npode ver-se a Escola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais e os locais mencionados no \n\npresente trabalho. Os alunos poder\u00e3o usar as TIC, prevendo-se o recurso \u00e0 \n\nferramenta \u201cGoogle Earth\u201d na fase de prepara\u00e7\u00e3o da aula de campo ou ap\u00f3s a sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o, para an\u00e1lise do itiner\u00e1rio e localiza\u00e7\u00e3o dos locais com interesse geol\u00f3gico. \n\n \n\nIII.2 A SA\u00cdDA DE CAMPO \nComo j\u00e1 foi referido anteriormente, os itiner\u00e1rios das sa\u00eddas de campo do 7\u00ba, \n\n10\u00ba e 11\u00ba anos foram definidos em fun\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a leccionar nesses n\u00edveis de \n\nescolaridade. \n\nTodas as paragens descritas se localizam num raio de 3-4 km em torno da \n\nescola. Na fotografia de sat\u00e9lite da figura III.4 mostra-se a localiza\u00e7\u00e3o da Escola \n\nSecund\u00e1ria Stuart Carvalhais com um c\u00edrculo vermelho, que corresponder\u00e1 \u00e0 paragem \n\nn\u00ba 1. Os restantes afloramentos seleccionados para o trabalho de campo est\u00e3o \n\nindicados na figura com c\u00edrculos verdes \u2013 paragens 2 a 5. Representam-se com \n\nc\u00edrculos laranja os locais mencionados no cap\u00edtulo anterior como patrim\u00f3nio geol\u00f3gico. \n\n \n\nIII.2.1. Paragem 1 - P\u00e1tio da Escola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais \n\nNesta paragem, a primeira observa\u00e7\u00e3o que se pode fazer \u00e9 que alguns dos \n\ncandeeiros colocados no terreno a norte do pavilh\u00e3o G se encontram inclinados ou at\u00e9 \n\nca\u00eddos como consequ\u00eancia da eros\u00e3o. Os alunos podem constatar que um dos \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo ______________________________________________________ \n\n 44\n\ncandeeiros caiu devido \u00e0 remo\u00e7\u00e3o do solo que envolvia a sua base de cimento e que a \n\nbase de cimento de outro dos candeeiros est\u00e1 quase totalmente \u00e0 vista, pois o solo \n\nque a envolvia foi removido pelas \u00e1guas de escorr\u00eancia (Est. I.1-I.2). Para atenuar os \n\nefeitos da eros\u00e3o foi necess\u00e1rio construir um muro ao longo do talude, no limite norte \n\ndo terreno da escola (seta amarela na figura III.5). \n\n \n\n \n \nFigura III.4 \u2013 Fotografia de sat\u00e9lite mostrando a localiza\u00e7\u00e3o da Escola Secund\u00e1ria Stuart \nCarvalhais (c\u00edrculo vermelho) relativamente aos locais estudados ou mencionados no trabalho. \nOs n\u00fameros da figura correspondem \u00e0s paragens (http://earth.google.com/gallery/). \n \n\nAs rochas que afloram no talude situado a norte do Pavilh\u00e3o G, no p\u00e1tio da \n\nescola, s\u00e3o basaltos do Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa (CVL). Mostram sinais de \n\naltera\u00e7\u00e3o acentuada e in\u00fameras diaclases (Est. I.3-I.4). \n\nNeste afloramento, os alunos proceder\u00e3o \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica dos \n\nbasaltos e \u00e0 sua classifica\u00e7\u00e3o com base na cor, textura e composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica. \n\n \n\n                                                                           \n \n \n                                   \n                  \n      3 \n  4                   \n                               1 \n               2 \n                                                                                 \n \n                                                                                5 \n\n\n\n________________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n\n \nESTAMPA I \n\n 45 \n\n  \nEst. I-1: Candeeiro ca\u00eddo devido a \ndeslizamento de terreno \u2013 Paragem 1. \n\nEst. I-2: Candeeiro inclinado por ac\u00e7\u00e3o de \nmovimentos de terreno \u2013 Paragem 1. \n\n  \nEst. I-3: Diaclases no basalto aflorante no p\u00e1tio \nda escola \u2013 Paragem 1. \n\nEst. I-4: Aspecto da altera\u00e7\u00e3o de basaltos do \nCVL no p\u00e1tio da escola \u2013 Paragem 1. \n\n  \nEst. I-5: Aspecto geral do afloramento \u2013 \nParagem 2. \n\nEst. I-6: Basalto com textura vesicular e \ndisjun\u00e7\u00e3o esferoidal \u2013 Paragem 2 \n \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo ______________________________________________________ \n\n 46\n\n\n\n________________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n\n \n \n\n47 \n\n \n\n \nFigura III.5 \u2013 Fotografia de sat\u00e9lite mostrando a Escola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais. O talude \nNorte est\u00e1 assinalado pela estrela vermelha. A seta amarela assinala um muro constru\u00eddo para \natenuar os problemas de eros\u00e3o (http://earth.google.com/gallery/). \n \n\nAs amostras menos alteradas apresentam cor escura e uma textura afan\u00edtica \n\nporf\u00edrica conferida pela presen\u00e7a de microfenocristais de minerais m\u00e1ficos numa \n\nmatriz de granularidade muito fina. Atrav\u00e9s do exame textural, ser\u00e1 poss\u00edvel concluir \n\nque se trata de uma rocha \u00edgnea vulc\u00e2nica, o que conjugado com a sua cor negra leva \n\na classific\u00e1-la como um basalto (Est. I.3). Apesar da reduzida dimens\u00e3o dos gr\u00e3os n\u00e3o \n\npermitir uma identifica\u00e7\u00e3o precisa dos minerais constituintes em amostra de m\u00e3o, \n\npoder\u00e1 referir-se que a piroxena \u00e9, em geral, a fase m\u00e1fica dominante neste tipo de \n\nlitologia, sendo por isso prov\u00e1vel que grande parte dos microfenocristais sejam de \n\npiroxena (cor negra e h\u00e1bito prism\u00e1tico). Outro aspecto a focar \u00e9 que a cor castanha \n\nalaranjada observada em extensas por\u00e7\u00f5es do afloramento se deve \u00e0 presen\u00e7a de \n\n\u00f3xidos e hidr\u00f3xidos de ferro resultantes da meteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos silicatos \n\nferromagnesianos prim\u00e1rios (Est. I.4). \n\nNas aulas seguintes \u00e0 sa\u00edda de campo (unidade p\u00f3s-viagem), mostrar-se-\u00e3o \n\nfotografias de l\u00e2minas delgadas em que se poder\u00e1 verificar que a associa\u00e7\u00e3o \n\nmineral\u00f3gica principal nestes basaltos \u00e9 composta por clinopiroxena (augite) + \n\nParagem 1 \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo ______________________________________________________ \n\n 48\n\nplagioclase c\u00e1lcica + olivina + opacos. A clinopiroxena ocorre tanto em cristais de \n\ngrandes dimens\u00f5es (fenocristais) como em pequenos gr\u00e3os na matriz. Apresenta a cor \n\nacastanhada t\u00edpica da augite titan\u00edfera, h\u00e1bito sub\u00e9drico, extin\u00e7\u00e3o obl\u00edqua e cores de \n\npolariza\u00e7\u00e3o de 2\u00aa ordem nas sec\u00e7\u00f5es de birrefring\u00eancia m\u00e1xima (Est. II.1 e II.2). A \n\nplagioclase surge em cristais relativamente pequenos, incolores, dominantemente \n\nsub\u00e9dricos, com birrefring\u00eancia baixa (Est. II.1 - II.4). Identifica-se facilmente em nic\u00f3is \n\ncruzados atrav\u00e9s da macla polissint\u00e9tica da albite e apresenta \u00edndice de refrac\u00e7\u00e3o \n\nsuperior ao do b\u00e1lsamo o que indica tratar-se de plagioclase c\u00e1lcica, provavelmente \n\nlabradorite. A olivina est\u00e1 essencialmente presente na gera\u00e7\u00e3o fenocristalina sob a \n\nforma de cristais incolores, an\u00e9dricos a sub\u00e9dricos, com birrefring\u00eancia alta (Est. II.3 e \n\nII.4). Os opacos formam pequenos gr\u00e3os dispersos na matriz e constituem uma das \n\nfases acess\u00f3rias mais abundantes (Est. II.1 a II.2). \n\n \n\nIII.2.2. Paragem 2 - Talude nas traseiras da Rua do Serrado \n\nNa barreira situada nas traseiras da Rua do Serrado (Fig. III.6), observam-se \n\nbasaltos muito alterados com diaclases e disjun\u00e7\u00e3o esferoidal nos quais se intercala \n\num n\u00edvel pirocl\u00e1stico. \n\n \n\n \nFigura III.6 \u2013 Fotografia de sat\u00e9lite mostrando a Rua do Serrado (seta azul) O afloramento \nencontra-se assinalado pela estrela vermelha. (http://earth.google.com/gallery/). \n\nParagem 2 \n\n\n\n \n\n49\n\n   \n\n \n\n \n\n \nEst. II-1: Clinopiroxena (cpx), plagioclase (pl) e opacos (op) \nem basalto do CVL (N //).  \n \n\n Est. II-2: Aspecto da microfotografia anterior em nic\u00f3is \ncruzados. \n\n \n\n \n\n \nEst. II-3: Fenocristal de olivina (ol) em matriz composta por \nplagioclase (pl), clinopiroxena (cpx) e opacos (op) (N //). \n\n Est. II-4: Aspecto da microfotografia anterior em nic\u00f3is \ncruzados. \n\nEst. II \u2013 Microfotografias de basalto do CVL da Paragem 1 \u2013 p\u00e1tio da escola \n\nop \n\n0.5 mm \n\nplag \n\ncpx \n\npl \n\nol \n\n0.5 mm \n\nol pl \n\n0.5 mm \n\nop \n\ncpx \n\nplag \n\n0.5 mm \n\nC\nap\u00edtulo.III -  A\n\n sa\u00edda de cam\npo \n\nE\nS\n\nT\nA\n\nM\nP\n\nA\n II \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo ______________________________________________________ \n\n 50\n\n\n\n________________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n\n \n \n\n51 \n\n \nNas zonas menos alteradas do afloramento, os basaltos apresentam a cor \n\nescura t\u00edpica e uma textura afan\u00edtica ligeiramente vesicular devida \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de \n\ngases durante a erup\u00e7\u00e3o (Est. I.5 e I.6). As suas caracter\u00edsticas petrogr\u00e1ficas s\u00e3o \n\nsemelhantes \u00e0s dos basaltos identificados na paragem 1. \n\nUm outro aspecto que tamb\u00e9m se pode observar neste afloramento \u00e9 a \n\ndisjun\u00e7\u00e3o esferoidal (Est. I.6 e III.1). Este fen\u00f3meno erosivo parece estar relacionado \n\ncom a forma\u00e7\u00e3o de fracturas aproximadamente perpendiculares que constituem locais \n\npreferenciais de circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e provocam a escama\u00e7\u00e3o da rocha em camadas \n\nconc\u00eantricas em torno de um n\u00facleo mais duro, lembrando as escamas da cebola (Est. \n\nIII.1). A disjun\u00e7\u00e3o esferoidal desenvolve-se frequentemente em rochas resultantes da \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de magmas gerados em profundidade (rochas magm\u00e1ticas), que ao \n\narrefecerem sofrem expans\u00e3o e posterior fragmenta\u00e7\u00e3o (diaclasamento) por al\u00edvio de \n\npress\u00e3o. \n\nCaminhando para W ao longo da mesma barreira, observa-se um n\u00edvel \n\npirocl\u00e1stico intercalado na escoada bas\u00e1ltica (Est. III.2 e III.3). O contacto superior \u00e9 \n\nsub-horizontal e identifica-se facilmente no campo (Est III.3), mas o limite inferior n\u00e3o \n\nest\u00e1 exposto. Os piroclastos s\u00e3o materiais resultantes da solidifica\u00e7\u00e3o de lavas que \n\ns\u00e3o ejectados para o ar no estado s\u00f3lido ou ainda no estado de fus\u00e3o. Neste \n\nafloramento, apresentam um aspecto pouco consolidado, cor vermelha e s\u00e3o \n\ncompostos por fragmentos de minerais ou rochas (clastos) com dimens\u00f5es inferiores a \n\n2 mm o que permite classificar a rocha como um tufo de cinzas (Est. III.2). A sua \n\ntonalidade vermelha deve-se \u00e0 presen\u00e7a de \u00f3xidos de ferro (hematite) resultantes da \n\nmeteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos minerais ferromagnesianos prim\u00e1rios. \n\n \n\nIII.2.3. Paragem 3 - Pedreira de Colaride a Sul do Moinho de Rocanes \n\nA Sul do velho moinho de Rocanes, de que j\u00e1 h\u00e1 refer\u00eancias desde o s\u00e9culo \n\nXV, abre-se uma grande pedreira nos calc\u00e1rios do Cenomaniano superior. A pedreira \n\napresenta uma configura\u00e7\u00e3o alongada, com orienta\u00e7\u00e3o NE-SW (Fig. III.7). Na parede \n\neste da pedreira, \u00e9 poss\u00edvel observar \u00e0 dist\u00e2ncia o contacto entre os calc\u00e1rios do \n\nCenomaniano superior (C3C - calc\u00e1rios com Rudistas e \u201cCamadas com Neolobites \n\nvibrayeanus\u201d) e as rochas do Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa (Est. III.4 a III.6). \n\nA sequ\u00eancia inicia-se com as camadas de calc\u00e1rios recifais da \u201cForma\u00e7\u00e3o da \n\nBica\u201d datadas do Cenomaniano superior, que se identificam facilmente no terreno pelo \n\nseu aspecto compacto e cor clara (branca) (Est. III.4). Seguem-se as escoadas \n\nbas\u00e1lticas do CVL, de tonalidade escura, que assentam sobre uma superf\u00edcie \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo ______________________________________________________ \n\n 52\n\ncarsificada dos calc\u00e1rios da \u201cForma\u00e7\u00e3o da Bica\u201d, indicando que o derrame das lavas \n\ndo CVL se deu ap\u00f3s a emers\u00e3o das camadas carbonatadas (Est. III.4). Sobre as \n\nescoadas bas\u00e1lticas, pode observar-se um dep\u00f3sito de piroclastos que, atendendo \u00e0 \n\ncota a que se encontra, poder\u00e1 corresponder ao n\u00edvel identificado nas traseiras da Rua \n\ndo Serrado (paragem 2; Est. III.5). \n\n \n\n \nFigura III.7 \u2013 Fotografia de sat\u00e9lite mostrando a Pedreira de Colaride a Sul do Moinho de \nRocanes assinalado com a estrela vermelha. A seta amarela e verde assinalam a escarpa W e \nE, respectivamente (http://earth.google.com/gallery/). \n \n\nAtrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de esquemas simplificados da sucess\u00e3o descrita (Est \n\nIV.1), os alunos ser\u00e3o levados a deduzir a cronologia relativa dos acontecimentos que \n\nocorreram na regi\u00e3o e poder\u00e3o retirar as seguintes conclus\u00f5es: \n\n1- O registo estratigr\u00e1fico do sector estudado inicia-se no Cret\u00e1cico Superior e \n\n\u00e9 marcado por um epis\u00f3dio de deposi\u00e7\u00e3o em ambiente de plataforma \n\ncarbonatada marinha durante o qual se formaram as camadas calc\u00e1rias da \n\nForma\u00e7\u00e3o da Bica (Cenomaniano superior); \n\n2- No final do Cenomaniano, assiste-se a uma tend\u00eancia regressiva que \n\nculmina com o desenvolvimento de uma superf\u00edcie de paleocarsifica\u00e7\u00e3o no \n\nlimite superior da Forma\u00e7\u00e3o da Bica; \n\nParagem 3 \n\n\n\n__________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n \n\nESTAMPA III \n \n\n 53 \n\n  \nEst. III-1: Disjun\u00e7\u00e3o esferoidal em basaltos do \nCVL \u2013 Paragem 2. \n\nEst. III-2: Aspecto geral dos piroclastos \nintercalados nos basaltos \u2013 Paragem 2. \n\n  \nEst. III-3: Contacto superior entre os \npiroclastos e os basaltos do CVL \u2013 Paragem 2. \n\nEst. III-4: Contacto entre os calc\u00e1rios da F. \nBica (Cenomaniano superior) e os basaltos \ndo CVL \u2013 Paragem 3. \n\n \nEst. III-5: N\u00edvel pirocl\u00e1stico sobre basaltos do CVL \u2013 Paragem 3 \n\nEscoada bas\u00e1ltica \n\nCalc\u00e1rios do Cenomaniano \n\nEscoada bas\u00e1ltica \n\nN\u00edvel pirocl\u00e1stico \n\nN\u00edvel pirocl\u00e1stico \n\nEscoada bas\u00e1ltica \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo ______________________________________________________ \n\n 54\n\n\n\n__________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n \n\nESTAMPA IV \n \n \n\n 55 \n\n \nEst. IV-1: Aspecto geral da escarpa oriental da pedreira, mostrando as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\ncalc\u00e1rios com rudistas da F. Bica e os basaltos e piroclastos do CVL \u2013 Paragem 3. \n\n  \nEst. IV-2: Superf\u00edcies de estratifica\u00e7\u00e3o nos \ncalc\u00e1rios com rudistas da Forma\u00e7\u00e3o da Bica \n(Cenomaniano superior) - Paragem 3. \n\nEst. IV-3: Estrias de deslizamento em \ndiaclase \u2013 Calc\u00e1rios com rudistas da F. Bica \n(Cenomaniano superior) da Paragem 3. \n\n  \nEst. IV-4: F\u00f3ssil de bivalve nos calc\u00e1rios com \nrudistas da Forma\u00e7\u00e3o da Bica (Cenomaniano \nsuperior) - Paragem 3 \n\nEst. IV-5: F\u00f3sseis de rudistas em corte \nlongitudinal nos calc\u00e1rios da F. Bica \n(Cenomaniano superior) - Paragem 3 \n\n \n\nCalc\u00e1rios do Cenomaniano \n\nEscoada bas\u00e1ltica \n\nN\u00edvel pirocl\u00e1stico \n\n\n\n________________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n\n \n \n\n57 \n\n3- Depois da sedimenta\u00e7\u00e3o cenomaniana e subsequente regress\u00e3o, a zona foi \n\nafectada por importante actividade vulc\u00e2nica efusiva e explosiva, representada \n\npelas escoadas de lavas bas\u00e1lticas (emiss\u00f5es tranquilas) e pelas acumula\u00e7\u00f5es \n\npirocl\u00e1sticas (actividade explosiva), respectivamente. \n\nCom base nestas rela\u00e7\u00f5es, ser\u00e1 poss\u00edvel posicionar o epis\u00f3dio magm\u00e1tico \n\nrespons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o do CVL no Cret\u00e1cico terminal / in\u00edcio do Paleog\u00e9nico (? 70 \n\nMa), o que \u00e9 compat\u00edvel com as determina\u00e7\u00f5es geocronol\u00f3gicas actualmente \n\ndispon\u00edveis (ver Cap. IV). \n\nCaminhando ao longo da escarpa oeste da pedreira, podem observar-se os \n\ncalc\u00e1rios do Cenomaniano superior, dispostos em estratos com suave pendor para sul \n\n(10-20\u00b0 S), recortados por uma densa rede de fracturas de direc\u00e7\u00e3o dominante NE-SW \n\n(Est. IV.2). A altera\u00e7\u00e3o concentra-se preferencialmente nos planos de falha e d\u00e1 \n\norigem a preenchimentos de terra rossa. Nota-se ainda que alguns dos planos de \n\ndiaclasamento apresentam estrias de deslizamento sub-horizontais assinalando o \n\nmovimento de escorregamento que ocorreu ao longo dessas superf\u00edcies (Est. IV.3). As \n\nestrias s\u00e3o estruturas lineares produzidas pelo atrito entre os blocos deslocados que, \n\nem muitos casos, permitem determinar o sentido de movimento. \n\nEm termos macrosc\u00f3picos, os calc\u00e1rios da Forma\u00e7\u00e3o da Bica podem ser \n\ncaracterizados como rochas de tonalidade clara (branca), aspecto compacto e textura \n\nheterog\u00e9nea devido ao seu elevado e variado conte\u00fado fossil\u00edfero (Est. IV.3 e IV.4). A \n\ncalcite (carbonato de c\u00e1lcio \u2013 CaCO3) \u00e9 a fase mineral\u00f3gica dominante, como pode ser \n\nfacilmente comprovado pelo teste com o \u00e1cido clor\u00eddrico a frio. \n\nDe acordo com Folk (1959), \u00e9 poss\u00edvel distinguir dois grandes grupos de \n\ncomponentes nas rochas carbonatadas: \n\n\u2022 componentes ortoqu\u00edmicos, resultantes da precipita\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou \n\nbioqu\u00edmica \u201cin situ\u201d. Este tipo de componentes constituem a matriz e/ou o cimento da \n\nrocha. A matriz \u00e9 geralmente composta por gr\u00e3os de calcite com dimens\u00f5es inferiores \n\na 0,005 mm \u2013 micrite, enquanto o cimento \u00e9 formado por cristais de tamanhos \n\nsuperiores a 0,005 mm - esparrite. \n\n\u2022 componentes aloqu\u00edmicos - elementos carbonatados que sofreram transporte \n\nantes de ser incorporados na rocha. Consoante a sua origem, podem ser definidas as \n\nseguintes categorias de componentes aloqu\u00edmicos:  \n\n-  Bioclastos: f\u00f3sseis de organismos que viviam na bacia de sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\n-  Intraclastos: fragmentos de calc\u00e1rios provenientes de outros pontos da bacia \n\nde sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo ______________________________________________________ \n\n 58\n\n-  O\u00f3litos: part\u00edculas esf\u00e9ricas com estrutura conc\u00eantrica, de origem inorg\u00e2nica. \n\n-  Pel\u00f3ides: part\u00edculas sub-esf\u00e9ricas ou elipsoidais sem estrutura interna. \n\nCom base na natureza dos componentes ortoqu\u00edmicos e aloqu\u00edmicos \n\npresentes, Folk prop\u00f4s um esquema de classifica\u00e7\u00e3o para as rochas carbonatadas \n\nque se sintetiza na Figura III.8. A sua aplica\u00e7\u00e3o exige, contudo, uma an\u00e1lise \n\npetrogr\u00e1fica cuidada \u00e0 escala da l\u00e2mina delgada. \n\n \n \n\nCOMPONENTES \nALOQU\u00cdMICOS \n\n \n\n \nROCHAS COM CIMENTO \nDE CALCITE ESP\u00c1TICA \n\n \n\n \nROCHAS COM MATRIZ \nDE CALCITE MICR\u00cdTICA \n\n \n\nIntraclastos \n  \n\n Intraesparito \n \n\nIntramicrito \n \n\nO\u00f3litos \n  \n\n \nOoesparito \n\n \nOomicrito \n\n \n\nBioclastos (f\u00f3sseis) \n  \n\n \nBioesparito \n\n \nBiomicrito \n\n \n\nPel\u00f3ides \n  \n\n Pelesparito Pelmicrito \n   \n \n\n Calcite esp\u00e1tica \n \n\n Calcite micr\u00edtica \n\n \nFigura III.8 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das rochas carbonatadas segundo Folk (1959) (simplificada). \n\n \n\nNo caso dos calc\u00e1rios da Forma\u00e7\u00e3o da Bica, a abund\u00e3ncia e diversidade de \n\nformas f\u00f3sseis (bioclastos), maioritariamente moluscos (bivalves e gastr\u00f3podes), \n\npermite classificar a rocha em amostra de m\u00e3o como um calc\u00e1rio biocl\u00e1stico \n\nmicrocristalino (Est. IV.4 e IV.5). Os moluscos bivalves, em particular os rudistas, \n\nparecem constituir o principal grupo de macrof\u00f3sseis nestes calc\u00e1rios, sugerindo um \n\nambiente de sedimenta\u00e7\u00e3o recifal. \n\nOs rudistas, com idades compreendidas entre o Jur\u00e1ssico superior e o \n\nCret\u00e1cico superior, extinguiram-se na passagem Cret\u00e1cico-Cenoz\u00f3ico (h\u00e1 cerca de 65 \n\nMa). Viviam em \u00e1guas quentes, pouco profundas, a baixas latitudes. Desenvolveram \n\nconchas com formas bizarras, o que os torna muito diferentes dos bivalves comuns \n\n(ver Cap. IV). \n\n\n\n________________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n\n \n \n\n59 \n\nAo microsc\u00f3pio, \u00e9 poss\u00edvel verificar que os calc\u00e1rios da Forma\u00e7\u00e3o da Bica t\u00eam \n\numa textura suportada por gr\u00e3os do tipo \u201cpackstone\u201d segundo os crit\u00e9rios definidos por \n\nTucker (1996). Os bioclastos (bivalves, dominantemente rudistas, gastr\u00f3podes, \n\ncorali\u00e1rios e foramin\u00edferos) s\u00e3o os componentes aloqu\u00edmicos dominantes (Est. V.1 \u2013 \n\nV.2). O material intersticial est\u00e1 representado por uma matriz micr\u00edtica que passa \n\npontualmente a um cimento de calcite esp\u00e1tica (dimens\u00f5es superiores a 0,005 mm), \n\nlevando a incluir estas rochas no grupo dos biomicritoesparitos (Fig. III.8).  \n\n \n\nIII.2.4. Paragem 4 \u2013 Recta do Papel \n\nEsta paragem foi inclu\u00edda apenas nos gui\u00f5es das aulas de campo do 7\u00ba e do \n\n11\u00ba anos de escolaridade. Envolve a realiza\u00e7\u00e3o de um corte com direc\u00e7\u00e3o NW-SE ao \n\nlongo da estrada conhecida como Recta do Papel, que se situa no prolongamento da \n\nRua Direita de Massam\u00e1 (Fig. III.9). \n\n \n\n \nFigura III.9 \u2013 Fotografia de sat\u00e9lite mostrando a localiza\u00e7\u00e3o do corte NW-SE na Recta do \nPapel (seta vermelha). A seta amarela assinala um corte nos calc\u00e1rios e margas do \nCenomaniano m\u00e9dio, na gare da esta\u00e7\u00e3o de Agualva-Cac\u00e9m, referido no cap\u00edtulo seguinte. \n(http://earth.google.com/gallery/). \n \n\nO corte geol\u00f3gico proposto ficou recentemente exposto devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da \n\nnova estrada \u2013 Recta do Papel e permitir\u00e1 observar a seguinte sequ\u00eancia de \n\nSE \n\nNW \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo ______________________________________________________ \n\n 60\n\nforma\u00e7\u00f5es, do topo para a base (SE para NW): \n\n\u2022 Basaltos do Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa (CVL); \n\n\u2022 Calc\u00e1rios do Cenomaniano superior (C3C) com Rudistas e \u201cCamadas com \n\nNeolobites vibrayeanus\u201d (Forma\u00e7\u00e3o da Bica); \n\n\u2022 Calc\u00e1rios e margas do \u201cBelasiano\u201d (C2AC) do Cenomaniano m\u00e9dio (Forma\u00e7\u00e3o \n\nde Cane\u00e7as). \n\nO trajecto iniciar-se-\u00e1 no extremo SE do corte (Fig. III.9), num afloramento do \n\nComplexo Vulc\u00e2nico de Lisboa, que neste ponto se apresenta extremamente alterado \n\no que faz com que s\u00f3 seja poss\u00edvel identific\u00e1-lo atrav\u00e9s da cor castanha do solo. \n\nCaminhando para NW, sob os basaltos alterados do CVL, surge uma sucess\u00e3o \n\nde bancadas de calc\u00e1rio branco compacto muito fossil\u00edfero. As camadas, com \n\nespessuras que chegam a atingir os 2 m, inclinam cerca de 20\u00ba para SE e s\u00e3o \n\ncortadas por um sistema de fracturas sub-verticais cujas direc\u00e7\u00f5es variam entre N 20\u00ba \n\nE e N50\u00ba E (Est. VI.1). As zonas de fractura est\u00e3o frequentemente preenchidas por \n\nterra rossa (Est. VI.2). \n\nTal como na paragem 3, as rela\u00e7\u00f5es de campo entre o CVL e os calc\u00e1rios \n\ndemonstram claramente que as erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas que deram origem aos basaltos \n\ntiveram lugar ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o das rochas carbonatadas, uma vez que as escoadas \n\nbas\u00e1lticas observadas assentam sobre os estratos de calc\u00e1rios. \n\nA forte semelhan\u00e7a das caracter\u00edsticas macrosc\u00f3picas dos calc\u00e1rios deste \n\nafloramento (cor, textura, conte\u00fado em macrof\u00f3sseis, modo de jazida) com os \n\nobservados na escarpa oeste da pedreira (paragem 3) sugere que tamb\u00e9m fa\u00e7am \n\nparte da unidade \u201cForma\u00e7\u00e3o da Bica\u201d - calc\u00e1rios do Cenomaniano superior (C3C) com \n\nRudistas e \u201cCamadas com Neolobites vibrayeanus\u201d. \n\nNo entanto, tendo em conta que o afloramento se situa a oeste da pedreira e \n\nque o sentido geral de mergulho da sucess\u00e3o se d\u00e1 para leste, \u00e9 prov\u00e1vel que os \n\ncalc\u00e1rios do Cenomaniano superior que afloram na Recta do Papel correspondam a \n\num n\u00edvel estratigraficamente mais baixo, o que explica a aus\u00eancia de rudistas nestas \n\nlitologias. A estampa VI.3 mostra um pormenor destes calc\u00e1rios contendo um f\u00f3ssil de \n\ngastr\u00f3pode (Est. VI.3). \n\nPara al\u00e9m de f\u00f3sseis de bivalves, gastr\u00f3podes e corali\u00e1rios, observ\u00e1veis \u00e0 \n\nvista desarmada, a an\u00e1lise microsc\u00f3pica revela a presen\u00e7a de uma matriz micr\u00edtica \n\nque transita pontualmente a um cimento espar\u00edtico (Est. V.3), o que, de acordo com o \n\nesquema de Folk (1959), leva a classificar estes calc\u00e1rios como biomicritosesparitos \n\n(Fig. III.8). A sua textura \u00e9 suportada por gr\u00e3os do tipo \u201cpackstone\u201d. \n\n\n\n \n\n61\n\n   \n\n \n\n \n\n \nEst. V-1: Bioclastos de bivalves ligados matriz micr\u00edtica em \ncalc\u00e1rios da F. Bica - Paragem 3.  \n \n\n Est. V-2: Preenchimento de concha de rudistas por calcite \nesp\u00e1tica nos calc\u00e1rios da F. Bica - Paragem 3. \n\n \n\n \n\n \nEst. V-3: Bioclastos de bivalves e corali\u00e1rios envolvidos por \nmatriz micr\u00edtica em calc\u00e1rios da F. Bica - Paragem 4. \n\n Est. V-4: Bioclastos de bivalves envolvidos por matriz micr\u00edtica \ne argilosa em calc\u00e1rios da F. Cane\u00e7as - Paragem 4. \n\n \nEst. V \u2013 Microfotografias dos calc\u00e1rios do Cret\u00e1cico superior das Paragens 3 e 4 \n\nC\nap\u00edtulo.III -  A\n\n sa\u00edda de cam\npo \n\nE\nS\n\nT\nA\n\nM\nP\n\nA\n V\n\n \n\nbivalve \n\ncoral \n\nbivalve \nbivalves \n\n0.5 mm 0.5 mm \n\n0.5 mm 0.5 mm \n\n\n\n__________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n \n\nESTAMPA VI \n \n\n 63 \n\n \nEst. VI-1: Bancadas de calc\u00e1rios da F. Bica (Cenomaniano superior) \u2013 Paragem 4. \n\n  \nEst. VI-2: Preenchimento de \u201cterra rossa\u201d em \nzonas de fractura nos calc\u00e1rios da F. Bica \u2013 \nParagem 4. \n\nEst. VI-3: Macrof\u00f3ssil de gastr\u00f3pode em \ncalc\u00e1rio da F. Bica (Cenomaniano superior) \u2013 \nParagem 4. \n\n \nEst. VI-4: Altern\u00e2ncia de camadas margosas, argilosas e carbonatadas na F. Cane\u00e7as \n\n(Belasiano) \u2013 Paragem 4 \n\nTerra rossa \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo ______________________________________________________ \n\n 64\n\n \n\n\n\n________________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n\n \n \n\n65 \n\nProsseguindo o trajecto para NW, na direc\u00e7\u00e3o do Cac\u00e9m, d\u00e1-se o contacto dos \n\ncalc\u00e1rios do Cenomaniano superior da \u201cForma\u00e7\u00e3o da Bica\u201d com as camadas \n\nsubjacentes do Cenomaniano m\u00e9dio, correspondentes ao topo da \u201cForma\u00e7\u00e3o de \n\nCane\u00e7as\u201d (Belasiano) (Est. VI.4). Com o aux\u00edlio de esbo\u00e7os do afloramento, os alunos \n\npoder\u00e3o deduzir que est\u00e3o a caminhar do topo para a base da sequ\u00eancia por \n\naplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da sobreposi\u00e7\u00e3o. \n\nA Forma\u00e7\u00e3o de Cane\u00e7as estende-se at\u00e9 ao extremo NW do corte e \u00e9 \n\nconstitu\u00edda por uma altern\u00e2ncia de bancadas de calc\u00e1rios margosos compactos de cor \n\nclara (amarelados, esbranqui\u00e7ados e acinzentados) com n\u00edveis argilosos de cor \n\ncinzenta ou amarelada (Est. VI.4 e VII.1). As camadas apresentam uma atitude N 60\u00ba \n\nE, 14\u00ba SE e espessuras variando entre umas dezenas de cm e 1,5 m. Os estratos \n\ncarbonatados mostram frequentemente aspectos de carsifica\u00e7\u00e3o (Est. VII.2) e tendem \n\na ficar em relevo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s camadas menos competentes (margosa e argilosas) \n\ndevido \u00e0 sua maior resist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o (Est. VII.3). \n\nO exame microsc\u00f3pico de algumas amostras dos calc\u00e1rios do Belasiano \n\npermite reconhecer uma textura suportada por gr\u00e3os \u2013 \u201cpackstone\u201d, em que os \n\nbioclastos de bivalves s\u00e3o os componentes aloqu\u00edmicos dominantes (Est. V.4). O \n\nmaterial intersticial est\u00e1 representado por uma matriz micr\u00edtica e material argiloso, de \n\ntonalidade acastanhada, o que leva a classificar estas rochas como biomicritos \n\nmargosos. \n\nAvan\u00e7ando uns metros para NW, observa-se uma dobra de escala m\u00e9trica \n\nafectando as camadas da \u201cForma\u00e7\u00e3o de Cane\u00e7as\u201d (Est. VII.4). A zona de charneira \u00e9 \n\ncortada por duas pequenas fracturas. \n\nNo final do percurso, a articula\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es efectuadas em todas as \n\nparagens permitir\u00e1 reconstituir a hist\u00f3ria geol\u00f3gica da zona e discutir os \n\npaleoambientes locais durante o Cret\u00e1cico.  \n\n \nIII.2.5. Paragem 5 \u2013 Reboleira \n\nEsta paragem foi inclu\u00edda apenas no gui\u00e3o da aula de campo do 10\u00ba ano, uma \n\nvez que o programa desse n\u00edvel de escolaridade abrange o estudo do vulcanismo. O \n\nafloramento situa-se a cerca de 4 Km para ESE da escola, nas Traseiras da Escola \n\nRoque Gameiro - Pra\u00e7a D. Maria II (Fig. III.10) e permite identificar o contacto entre \n\numa escoada bas\u00e1ltica do CVL e um espesso dep\u00f3sito de conglomerados. \n\nOs basaltos, de cor cinzenta e textura afan\u00edtica, mostram sinais de intensa \n\naltera\u00e7\u00e3o e fractura\u00e7\u00e3o. O n\u00edvel conglomer\u00e1tico \u00e9 constitu\u00eddo por elementos de \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo ______________________________________________________ \n\n 66\n\ndimens\u00f5es variando entre 2 a 60 cm, com natureza e calibre variado, envolvidos por \n\numa matriz mais fina de tonalidade vermelha acastanhada (Est. VII.5 e VII.6). Todo o \n\nconjunto est\u00e1 cortado por fracturas preenchidas por argilas. \n\n \n\n \nFigura III.10 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do afloramento da Paragem 5 (estrela vermelha), Reboleira \u2013 \nAmadora (http://earth.google.com/gallery/). \n \n\nOs elementos de menores dimens\u00f5es apresentam, em geral, formas mais \n\narredondadas, cor escura e textura \u00edgnea afan\u00edtica, parecendo corresponder \n\ndominantemente a fragmentos de basalto. Em contrapartida, os clastos maiores \n\nexibem menor grau de arredondamento e proveni\u00eancias muito diversificadas. Alguns \n\ndestes elementos possuem cor clara e pequenos fenocristais de feldspato dispersos \n\nnuma matriz afan\u00edtica (textura porf\u00edrica) sugerindo uma natureza traqu\u00edtica, enquanto \n\noutros, com texturas microfaner\u00edticas a faner\u00edticas e composi\u00e7\u00f5es mais m\u00e1ficas \n\npoder\u00e3o derivar de rochas filonianas aflorantes na regi\u00e3o. Pontualmente, identificaram-\n\nse ainda fragmentos angulosos de poss\u00edvel origem calc\u00e1ria. \n\nA elevada propor\u00e7\u00e3o de matriz leva a classificar estes conglomerados como \n\nmatriz-suportados - paraconglomerados. Por outro lado, o aspecto desorganizado \n\nobservado no interior do dep\u00f3sito indica que a sua sedimenta\u00e7\u00e3o deve ter sido muito \n\nr\u00e1pida, a partir de correntes com pouca fluidez, em regime turbulento (Suguio, 1980). \n\nSegundo Serralheiro (1978), este tipo de dep\u00f3sitos correspondem a antigos \n\naluvi\u00f5es, fossilizados por derrames l\u00e1vicos ou por piroclastos.  \n\n \n\nEscola  \n\nRoque \n\nGameiro \n\nEscola Secund\u00e1ria            \nda Amadora \n\nParagem 5 \n\n\n\n__________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n \n\nESTAMPA VII \n \n\n 67 \n\n  \nEst. VII-1: Altern\u00e2ncia de calc\u00e1rios e camadas \nmargo-argilosas na F. Cane\u00e7as (Belasiano) \u2013 \nParagem 4.. \n\nEst. VII-2: Carsifica\u00e7\u00e3o em camadas \ncarbonatadas da F. Cane\u00e7as (Belasiano) \u2013 \nParagem 4. \n\n  \nEst. VII-3: Altern\u00e2ncia de calc\u00e1rios margosos \ncompactos com camadas argilosas na F. \nCane\u00e7as \u2013 Paragem 4. \n\nEst. VII-4: Dobra afectando as camadas da F. \nCane\u00e7as (Belasiano). Na zona de charneira \nidentificam-se duas fracturas \u2013 Paragem 4. \n\n  \nEst. VII-5: Aspecto geral dos dep\u00f3sitos \nconglomer\u00e1ticos da Paragem 5. \n\nEst. VII-6: Diversidade de clastos no n\u00edvel \nconglomer\u00e1tico da Paragem 5. \n\n \n\n\n\n________________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n\n \n \n\n69 \n\n \n\nIII.2.6. Desenvolvimento de compet\u00eancias nos dom\u00ednios do \u201csaber\u201d e do \n\n\u201csaber fazer\u201d \n\nA realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \u00e9 fundamental para os alunos \n\ndesenvolverem compet\u00eancias no dom\u00ednio do \u201csaber\u201d pois possibilita a discuss\u00e3o de \n\nconceitos e a integra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o de conhecimentos. Com base nos dados \n\nrecolhidos e na aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios b\u00e1sicos do racioc\u00ednio geol\u00f3gico, os alunos \n\nser\u00e3o introduzidos em problemas como a caracteriza\u00e7\u00e3o de paleoambientes e a \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da regi\u00e3o. \n\nPor outro lado, os procedimentos usados no campo tamb\u00e9m permitir\u00e3o adquirir \n\ncompet\u00eancias no dom\u00ednio do \u201csaber fazer\u201d, particularmente no que diz respeito \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e leitura de cartas geol\u00f3gicas e topogr\u00e1ficas locais e ao manuseamento de \n\noutro material espec\u00edfico (caderno de campo, b\u00fassola, martelo e lupa), levando-os a \n\nfamiliarizarem-se com a metodologia pr\u00f3pria do trabalho de campo, essencial \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o dos conceitos b\u00e1sicos de Geologia. As estampas VIII.1 a VIII.5 \n\ndocumentam as actividades realizadas no campo pelos alunos. \n\n \n\nIII.3 UNIDADE P\u00d3S-VIAGEM \nDepois da sa\u00edda de campo, os alunos proceder\u00e3o \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o recolhida, dando continuidade \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o feita nas unidades pre-\n\nviagem e na pr\u00f3pria sa\u00edda de campo, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de um conjunto \n\nactividades na sala de aula e no laborat\u00f3rio que lhes permitir\u00e1 organizar os dados e \n\nfazer infer\u00eancias.  \n\nNo caso dos alunos do 11\u00ba ano, foram usadas como orienta\u00e7\u00e3o as seguintes \n\nfichas/gui\u00f5es inclu\u00eddos em anexo: \n\n\u2022 \u201cQuais s\u00e3o as litologias presentes na zona da escola?\u201d \n\n\u2022 \u201cQual a natureza dos solos na zona da escola?\u201d \n\nNa aula utilizaram-se ainda as fichas \u201cQue processos afectaram as rochas \n\ndepois da sua forma\u00e7\u00e3o?\u201d, \u201cQue paleoambientes podemos identificar na regi\u00e3o?\u201d, \n\n\u201cComo foi a hist\u00f3ria geol\u00f3gica da regi\u00e3o de Massam\u00e1?\u201d e \u201cUma viagem no tempo\u2026\u201d., \n\nque possibilitaram a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o adicional para integrar os dados \n\nrecolhidos no campo num contexto geol\u00f3gico mais amplo. \n\nO recurso ao trabalho cooperativo e \u00e0s TIC foi crucial na pesquisa de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, tratamento de dados e constru\u00e7\u00e3o de suportes para a comunica\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos adquiridos ao longo da investiga\u00e7\u00e3o. No final, os alunos apresentaram \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo ______________________________________________________ \n\n 70\n\na s\u00edntese das observa\u00e7\u00f5es e pesquisas efectuadas sob a forma de \u201cpowerpoints\u201d e \n\n\u201cposters\u201d. Os \u201cposters\u201d executados s\u00e3o apresentados nas estampas IX, X, XI e XII. \n\nCada grupo de alunos concentrou-se num \u00fanico tema: \u201cReportagem da aula de \n\ncampo\u201d (Est. IX.1); \u201c95 Ma \u2014 ancestrais marcantes\u201d (Est. X.1); \u201cCalc\u00e1rios recifais\u201d \n\n(Est. XI.1); \u201cComplexo Vulc\u00e2nico de Lisboa\u201d (XII.1). \n\n \n\n\n\n__________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n \n \n\nESTAMPA VIII \n \n \n\n 71 \n\n \n \n\nEst. VIII-1: Localizando os afloramentos em \ncartas topogr\u00e1ficas e geol\u00f3gicas. \n\nEst. VIII-2: Colhendo amostras de rocha com \no martelo de ge\u00f3logo. \n\n  \nEst. VIII-3: Usando a escala para fotografar \nafloramentos. \n\nEst. VIII-4: Identificando as amostras colhidas \nantes de as colocar em sacos. \n\n  \n\nEst. VIII-5: Registando as observa\u00e7\u00f5es \nefectuadas no campo. \n\nEst. VIII-6: Preparando as apresenta\u00e7\u00f5es \nsobre a actividade de campo, organizados em \ngrupos de trabalho.  \n\n \n\n2008/09 \n\n\n\n__________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n \n \n\n 73 \n\n \nESTAMPA IX \n\n \n\nI ntrodu\u00e7\u00e3o/ Objectivo:\nNo passado dia 03.Mar\u00e7o.2008 realiz\u00e1mos uma expedi\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica em\n\nMassam\u00e1 para podermos observar e estudar as rochas existentes na nossa regi\u00e3o.\nEsta viagem teve como objectivo a observa\u00e7\u00e3o das rochas existentes para,\nposteriormente, relacionarmos com o paleoambiente existente aquando da forma\u00e7\u00e3o\ndas mesmas.\n\nAnd\u00e1mos por vales e montes de Massam\u00e1 parando em quatro esta\u00e7\u00f5es\nprincipais, nas quais observ\u00e1mos, do mais recente para o mais antigo, as diferentes\nrochas formadas nesta zona recolhendo dados.\n\nM ateriais:\n-Caderno de Campo;\n\n-Martelo de ge\u00f3logo;\n\n-Sacos transparentes;\n\n-B\u00fassola;\n\n-M\u00e1quina Fotogr\u00e1fica\n\n-Colher (para as amostras de solo);\n\n-L\u00e1pis, esferogr\u00e1fica, borracha;\n\n-Cartas Topogr\u00e1ficas e Geol\u00f3gicas da regi\u00e3o.\n\nM \u00e9todos:\n-Observa\u00e7\u00e3o;\n\n-Fotografia e desenho;\n\n-Colheita de amostras;\n\n-Medi\u00e7\u00f5es da direc\u00e7\u00e3o e inclina\u00e7\u00e3o de estratos.\n\nReportagem da Aula de Campo\nIn\u00ea s Rodrigue s; In\u00ea s Bispo ; Joana Abrante s; M\u00aa Jo\u00e3o Silve stre\n\nFig. 1 e 2 - Recolha de amostras\n\nConcl us\u00e3o:\nOs dados recolhidos ao longo desta viagem foram imprescind\u00edveis para podermos elaborar a reconstitui\u00e7\u00e3o\n\ndos paleoambientes da zona de Massam\u00e1 durante o per\u00edodo Cret\u00e1cico.\nSendo assim, foi poss\u00edvel observar a seguinte sequ\u00eancia de forma\u00e7\u00f5es, por ordem decrescente de idade\n\ngeol\u00f3gica: calc\u00e1rios margosos, calc\u00e1rios recifais, basalto e piroclastos.\nNo entanto, desde o Cret\u00e1cico at\u00e9 aos dias de hoje, apenas os processos de eros\u00e3o e meteoriza\u00e7\u00e3o, que\n\nconduziram \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de vales das ribeiras e \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o de aluvi\u00f5es, estiveram envolvidos na evolu\u00e7\u00e3o\ngeol\u00f3gica desta zona.\n\nEm suma, \u00e9 correcto afirmar que, nesta zona, a actividade geol\u00f3gica esteve sempre presente (umas vezes mais\nintensa que outras) no decorrer do tempo geol\u00f3gico.\n\nEscola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais\n\n???? Basaltos \nalterados \ndevido \u00e0 \nmeteoriza\u00e7\u00e3o.\n\nTraseiras da Rua do Serrado da Bica - Junto \u00e0 PSP\n\na\n\nb\n\n???? Piroclastos (b)\nsob escoada de \nbasalto (a)\n\n???? Basalto mais \nrecente que os \npiroclastos\n(Princ\u00edpio da \nsobreposi\u00e7\u00e3o)\n\nA\nct\n\nu\nal\n\nid\nad\n\ne\nC\n\nre\nt\u00e1\n\nci\nco\n\nRefer\u00eancias:  Carta Geol\u00f3gica de Portugal 1:50000, Folhas 34-A e 34-C;  Carta Topogr\u00e1fica 1:25000, Folhas nos  416 e 430.\n\nPedreira de Colaride\n\n???? Calc\u00e1rio recifais\n(b) sob o basalto (a)\ndo Complexo \nVulc\u00e2nico de Lisboa\n\n???? Os calc\u00e1rios \ntiveram uma \nforma\u00e7\u00e3o anterior \nao basalto (Principio \nda sobreposi\u00e7\u00e3o)\n\nb\n\na\n\nRecta do Papel\n\n???? Calc\u00e1rios margosos \nsob os calc\u00e1rios \nrecifais, que \napresentam um \nantiforma.\n\n \n \n\nEst. IX-1: \u201cPoster\u201d com a reportagem da aula de campo. \n\n \n\n\n\n__________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n \n \n\n 74\n\n \n \n\nESTAMPA X \n \n\n95 M.a. \u2013 ANCESTRAIS MARCANTES\nAndreia Alves n\u00ba; Catarina Lopes n\u00ba6; Mariana Marques n\u00ba20; Miriam Esteves n\u00ba22 \u2013 11\u00baA\n\nEm Massam\u00e1, Sintra, existem v\u00e1rios tipos de rochas, que tivemos oportunidade\nde ver durante a aula de campo, caracter\u00edsticas do Cenoz\u00f3ico, desde piroclastos e\nbasaltos a calc\u00e1rios margosos, sobre os quais nos vamos focar.\n\nOs calc\u00e1rios margosos (fig. 1) s\u00e3o rochas sedimentares, formadas em ambientes\nlagunares pela precipita\u00e7\u00e3o do carbonato de c\u00e1lcio (CaCo3). Estes tamb\u00e9m possuem\nargilas, pelo que, quando bafejados cheiram a barro.\n\nFig. 1: Calc\u00e1rios Margosos (Massam\u00e1 \u2013\nCac\u00e9m)\n\nFig. 3: Antiforma. Por terem um grau de plasticidade \nelevado, este tipo de calc\u00e1rios ao sofrer for\u00e7as \ncompressivas tem tend\u00eancia a demonstrar um \n\ncomportamento d\u00factil (dobra).\n\nFig. 4: Trilho de pegadas em Carenque\n\nFig. 5: Pormenor do trilho de \nCarenque.\n\nFig. 8: Reconstitui\u00e7\u00e3o aproximada do ambiente lagunar no Cenoz\u00f3ico.\n\nBem perto de Massam\u00e1, em Carenque, existe, marcado nesta mesma rocha, um trilho\nde pegadas circulares de dinossauros (figs. 4 e 5) e algumas outras com marcas de dedos\nou unhas. Esta camada apresenta, tamb\u00e9m, f\u00f3sseis de gastr\u00f3podes (fig. 6) e\nlamelibr\u00e2nquios (fig. 7) (moluscos).\n\nConcluiu-se que na altura em que se formaram estas rochas, a zona de Sintra\ndelimitava a costa, uma vez que existem marcas de animais terrestres, bem como de\nmoluscos.\n\nSegundo o Principio do Actualismo, o paleoambiente caracter\u00edstico desta zona era\nlagunar (fig. 8).\n\nFig. 2:  Antiforma, estrada Massam\u00e1 \u2013\nCac\u00e9m \n\nBibliografia: http://www.mnhn.ul.pt/dinos/public_html/Jazidas/Carenque/index.html; V\u00e1rios aspectos das pegadas de Carenque (GALOPIM de CARVALHO,1994): fig. 4 - trilho principal (Galopim de Carvalho, 1991); fig. 5 \u2013 pormenor do trilho maior, com marcas \nsubcirculares (Delgado Rodrigues, 1991).; Carta Militar de Portugal, escala 1:25000 - Folhas 416 e 430; Carta Geol\u00f3gica de Portugal, escala 1:50000 Folha 34-C (Cascais) e Folha 34 \u2013 A (Sintra).\n\nFig. 6: Gastr\u00f3pode\n\nFig. 7: Lamelibr\u00e2nquio\n\n \n \n\nEst. X-1: \u201cPoster\u201d relativo \u00e0s rochas da \u201cForma\u00e7\u00e3o de Cane\u00e7as\u201d onde foi descoberta a Jazida \nde Pego Longo com pegadas e dinossauros (zona de Carenque). \n\n \n\n\n\n__________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n \n \n\n 75 \n\n \n \n\nESTAMPA XI \n \n\n????????\t\n????\n??\t?\n????????\t\n????\n??\t?\n????????\t\n????\n??\t?\n????????\t\n????\n??\t?\n\n?\n??\t???????\n??\n?????\n????????\n??\t???????\n??\n?????\n????????\n??\t???????\n??\n?????\n????????\n??\t???????\n??\n?????\n???????\n??????????\t??\n????\n??\n?????\n??\n\t????????????????\n\t????\n?????\n??????\n\t????????\n????\n??\n\n\n\t??\n\nEs t e s c a lc \u00e1r io s , p o r c o n t e r e m ve s t \u00edg io s d e\ns e r e s d o p a s s a d o , s \u00e3o ch a ma d o s c a lc\u00e1r io s\nb io g \u00e9 n ic o s . Ne s t e c a s o s \u00e3o , c a lc \u00e1r io s r e c ifa is\ne d ific a d o s p o r r ud is t a s .\n\n????\n?\n?????????????\n????\n?\n?????????????\n????\n?\n?????????????\n????\n?\n?????????????\n\n???\t?????\n??\n??\t\t???\n??\n???\t?????\n??\n??\t\t???\n??\n???\t?????\n??\n??\t\t???\n??\n???\t?????\n??\n??\t\t???\n??\n\n?????\n??\n??\n???? ?????\n??\n??\n???? ?????\n??\n??\n???? ?????\n??\n??\n???? \n\n????????\n?\n?!????\t?????????\n?\n?!????\t?????????\n?\n?!????\t?????????\n?\n?!????\t?\n\u2022Marte lo  de  g e \u00f3 lo go  \u2013 p a r a  p a r t ir  fr a gm e n t o s  p a r a  \nr e c olh a  d e  a m os t r a s ;\n\n\u2022Blo c o  de  no tas  e  c ane ta \u2013 a p on t a me nt o s  e  \nd e s e n h os  a c e r c a  d a s  o bs e r va \u00e7 \u00f5e s ;\n\n\u2022S a c o s  de  pl\u00e1s tic o \u2013 p a r a  g u a r d a r  a s  a mo s t r a s ;\n\n\u2022M\u00e1quina fo to g r\u00e1fic a \u2013 p a r a  t ir a r  fot o g r a fia s  a o  qu e  \no bs e r v\u00e1 mo s .\n\n\u2022Ca rtas  g e o l\u00f3gic as  e  to po g r\u00e1fic as  da re g i\u00e3o \u2013 p a r a  \nid e n t ific a r  o s  lo c a is , o  t ipo  d e  r oc h a s , id a de  e  \nf\u00f3s s e is .\n\nN o ta: pre c is \u00e1mo s  ta mb\u00e9 m de  alg o  que  no s  s e rvis s e  \nc o mo  e s c ala qua ndo  tir\u00e1mo s  as  fo to g rafias .\n\nNo  dia  3 .0 3 .2 0 0 8  r e a liz\u00e1mo s  um a  vis ita  d e  e s tu d o \u00e0 P e d r e ir a  d e  \nCo la r id e  e m Ma s s a m\u00e1 p a r a  o b s e r v a r mo s  a s  r o c h a s  e x is t e nt e s  n o \nlo c a l e  p o de r mo s  r e s p o n de r  \u00e0 s e g uint e  qu e s t \u00e3o :\n\nP o d e mo s v e r ific a r , a t r a v \u00e9 s d a c a r ta\ng e o l\u00f3g ic a d a r e g i\u00e3o (fo lh a 3 4 - C) q ue os\nc a lc \u00e1r io s q ue a flo r a m e m Co la r id e c o n t \u00ea m\nr ud is t a s , a mo n it e s (N e o lo b it e s\nv ib ray e an us ) e t a mb \u00e9 m o ut r o s fo s s e is .\n\nAp lic a n d o a p r in c \u00edp io d o Ac t ua lis mo ? \u201co\np r e s e n te \u00e9 a c h a ve d o p a s s a d o \u201d ? a\nc a ma d a d e c a lc \u00e1r io s r e c ifa is in d ic a - n o s\nq ue h \u00e1 c e r c a d e 9 0 Ma, a zo n a de Ma s s a m\u00e1\ne r a uma zon a d e \u00e1g ua s q ue n t e s e p o uco\np r o fun d a s , p o is s \u00f3 n e s t a s c on d i\u00e7\u00f5e s\np o d e r \u00eda mo s e n c o n t r a r s e r e s p a r e c id o s c om\no s d a q ue la \u00e9 p o c a .\n\nFig .1 : Rud is t a\n\nFig .2 : Re c o ns t it ui\u00e7 \u00e3o  d o \nr u d is t a\n\nF ig . 3 : P e d r e ir a  d e  Cola r id e\n\n?\n\n? Amo n it e  N e o lo b it e s  \nv ib ray e an us\n\n ?!\"#\n\n \n \n\nEst. XI-1: \u201c\u201cPoster\u201d relativo \u00e0s rochas da \u201cForma\u00e7\u00e3o da Bica\u201d (calc\u00e1rios com rudistas e \nNeolobites vibrayeanus) que afloram na Pedreira de Colaride \n\n \n\n\n\n__________________________________________________ Cap\u00edtulo III \u2013 A sa\u00edda de campo \n \n \n\n 76\n\n \n \n\nESTAMPA XII \n \n\n?????????\t\n????\n??????\n\n?\n? ? ??\nA nossa escola foi edificada sobre o Complexo\nVulc\u00e2nico de Lisboa. Como se formaram estas\n\nrochas vulc\u00e2nicas?\n\nNo dia 3 de Mar\u00e7o de 2008, realizou-se uma visita de\nestudo a Massam\u00e1 com o fim de investigar o tipo de\nrochas da regi\u00e3o. Sem a carta geol\u00f3gica, o martelo de\nge\u00f3logo e sacos de pl\u00e1stico, as tarefas de recolha,\nan\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das amostras seriam\nimposs\u00edveis.\n\nOs basaltos do Complexo vulc\u00e2nico de Lisboa resultam\nde um vulcanismo sub-a\u00e9reo, do tipo misto (expeliu\nlavas b\u00e1sicas alternadamente com piroclastos).\nTamb\u00e9m h\u00e1 uma grande probabilidade de ter resultado\nde vulcanismo num ponto quente, devido \u00e0 alcalinidade\ndos basaltos.\n\nO penedo do Lexim \u00e9 o que resta de uma chamin\u00e9\nvulc\u00e2nica que sofreu disjun\u00e7\u00e3o prism\u00e1tica (imagem).\nEssas chamin\u00e9s, entre outras, foi a origem dos\nbasaltos do complexo vulc\u00e2nico de Lisboa, uma vez\nque o magma desse tal ponto quente poder\u00e1 ter sido\nexpelido atrav\u00e9s de chamin\u00e9s como a do Lexim.\n\nAtrav\u00e9s de f\u00f3sseis de seres aparentados com os\ncrocodilos actuais, anf\u00edbios e pequenos moluscos\nsemelhantes a b\u00fazios, podemos concluir que o\nambiente, na \u00e9poca era lagunar, e tropical\n(crocodilos).\n\n\u2022Filipa Cust\u00f3dio, n\u00ba10;\n\n\u2022Jo\u00e3o Vale, n\u00ba 15;\n\n\u2022Jo\u00e3o Marques, n\u00ba16;\n\n\u2022Pedro Magalh\u00e3es, n\u00ba23.\n\nTURMA   11\u00baA\n\nNotas:\n\nPonto quente: Corresponde a um local de\nascens\u00e3o de magma do manto \u00e0 superf\u00edcie.\n\nDisjun\u00e7\u00e3o prism\u00e1tica como \nocorre no Lexim\n\nImagens recolhidas na visita\n\n \n \n\nEst. XII-1: \u201cPoster\u201d relativo \u00e0s rochas do Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa. \n\n \n\n\n\n___________________________________________ Cap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola \n\n 77 \n\nCAP\u00cdTULO IV: O CRET\u00c1CICO DA REGI\u00c3O DA ESCOLA \n \n\nComo foi referido no cap\u00edtulo anterior, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos de aluvi\u00f5es \n\nque afloram junto \u00e0s ribeiras, todas as rochas sedimentares e magm\u00e1ticas expostas \n\nna \u00e1rea envolvente da escola t\u00eam idade cret\u00e1cica. Tendo por base as observa\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas no campo, \u00e9 ent\u00e3o poss\u00edvel colocar aos alunos a seguinte quest\u00e3o: \n\nQue processos geol\u00f3gicos estiveram na origem da forma\u00e7\u00e3o das diferentes \n\nlitologias identificadas no terreno? \n\nA explora\u00e7\u00e3o desta quest\u00e3o exige, contudo, uma sistematiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de \n\nconhecimentos sobre o registo estratigr\u00e1fico do Cret\u00e1cico e a actividade magm\u00e1tica \n\nque lhe est\u00e1 associada, que \u00e9 apresentada em linhas gerais no presente cap\u00edtulo. \n\n \n\nIV.1 A BACIA LUSIT\u00c2NICA \nNo territ\u00f3rio continental portugu\u00eas, as sequ\u00eancias mesoz\u00f3icas est\u00e3o confinadas \n\na duas importantes bacias sedimentares, localizadas ao longo da orla ocidental e \n\nmeridional da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: a Bacia Lusit\u00e2nica e a Bacia do Algarve, \n\nrespectivamente (Fig. IV.1). \n\nA Bacia Lusit\u00e2nica, onde se insere a \u00e1rea em estudo, corresponde a uma \n\ndepress\u00e3o alongada segundo a direc\u00e7\u00e3o NNE-SSW, preenchida por sedimentos com \n\numa espessura m\u00e1xima de cerca de 5 km e idades compreendidas entre o Tri\u00e1sico \n\nsuperior e o Cret\u00e1cico (Ribeiro et al., 1979; Wilson et al., 1989, Azer\u00eado et al., 2002). \n\nO seu enchimento \u00e9 marcado pelo acarreio de materiais, predominantemente \n\nsilicicl\u00e1sticos, provenientes dos relevos emersos do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico, a este, e do horst \n\ngranito-gnaissico da Berlenga, a oeste. \n\nComo se mostra na Figura IV.2, a bacia \u00e9 limitada, a este, por um complexo \n\nsistema de falhas (Porto - Tomar; Arrife - Vale Inferior do Tejo; Set\u00fabal \u2013 Pinhal Novo) \n\ne, a sul, pela falha da Arr\u00e1bida, que se estende at\u00e9 ao canh\u00e3o de Set\u00fabal. O seu limite \n\nsetentrional \u00e9 incerto, sendo o ocidental marcado por um conjunto de blocos do soco \n\nelevados (horsts). A parte emersa deste sistema de horsts est\u00e1 representada \n\nactualmente pelo arquip\u00e9lago das Berlengas. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola ___________________________________________ \n\n 78\n\n \n\nFigura IV.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das Bacias Lusit\u00e2nica e Algarvia na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (executado \npor B. Valle Aguado). \n\n \n\n \nFigura IV.2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos limites da Bacia Lusitaniana (extra\u00eddo de Kullberg, 2000). \n\n\n\n___________________________________________ Cap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola \n\n 79 \n\nDevido \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o da zona em estudo, descrever-se-\u00e3o apenas as unidades \n\ndo Cret\u00e1cico, em particular as que ocorrem na regi\u00e3o de Cascais - Sintra. \n\n \n\nIV.2 O REGISTO SEDIMENTAR CRET\u00c1CICO \nAo longo da margem ocidental portuguesa, os afloramentos cret\u00e1cicos \n\nestendem-se de forma descont\u00ednua desde Aveiro \u00e0 Arr\u00e1bida (Fig. IV.3). A \n\nirregularidade da sua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica permitiu delimitar dois grandes sectores, \n\nseparados pelo paralelo das Caldas da Rainha: o sector setentrional e o sector \n\nmeridional (Rey et al., 2006). \n\nApresenta-se, na figura IV.4, um quadro litoestratigr\u00e1fico sint\u00e9tico para o \n\nCret\u00e1cico da Bacia Lusit\u00e2nica (Berriasiano - Campaniano inferior), com indica\u00e7\u00e3o das \n\nprincipais unidades que o constituem. A nomenclatura usada para referenciar as \n\ndiferentes forma\u00e7\u00f5es baseou-se tanto nas designa\u00e7\u00f5es formalmente reconhecidas na \n\nbibliografia actual, como nos termos \u201cn\u00e3o formais\u201d que ainda prevalecem na literatura \n\n(Rey et al., 2006). \n\nNa maior parte do sector setentrional, os dep\u00f3sitos do Cret\u00e1cico Inferior s\u00e3o \n\nescassos, registando-se um hiato de grande extens\u00e3o cronol\u00f3gica entre o Berriasiano \n\ne o Aptiano (Fig. IV.4). Em contrapartida, o Cret\u00e1cico inferior est\u00e1 bem representado \n\nno sector meridional atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie relativamente cont\u00ednua (Berriasiano \u2013 \n\nAlbiano), que apresenta uma influ\u00eancia marinha mais acentuada e de maior \n\nprofundidade na regi\u00e3o de Cascais (Rey et al., 2006; Kullberg et al., 2006). \n\nAdmite-se, por isso, que o dom\u00ednio setentrional esteve emerso durante o \n\nCret\u00e1cico Inferior, enquanto no sector meridional, se estabelecia um golfo com liga\u00e7\u00e3o \n\nao oceano a sul e sudoeste e sem comunica\u00e7\u00e3o para norte. A bacia adquire assim \n\numa geometria marcada por um sulco central mais profundo, entre Torres Vedras e o \n\nSado, onde se deposita a sucess\u00e3o berriasiana \u2013 albiana, ladeado por socalcos \n\nmarginais, a este e oeste, com sedimenta\u00e7\u00e3o descont\u00ednua (Rey, 1972; Rey et al., \n\n2006; Kullberg et al., 2006). \n\nEntre o Albiano e o Turoniano, assiste-se a uma subida do n\u00edvel eust\u00e1tico que \n\ntem o seu m\u00e1ximo no Cenomaniano superior. A instala\u00e7\u00e3o gradual de uma plataforma \n\ncarbonatada epicontinental que migra de sul para norte, uniformiza a topografia e a \n\nbacia atinge o seu pleno enchimento (Rey et al., 2006; Kullberg et al., 2006). A partir \n\ndo Turoniano, a distribui\u00e7\u00e3o da sedimenta\u00e7\u00e3o sofre uma mudan\u00e7a substancial que se \n\nreflecte na aus\u00eancia de registo p\u00f3s-cenomaniano, a sul do paralelo das Caldas da \n\nRainha (Rey et al., 2006; Fig. IV.4). \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola ___________________________________________ \n\n 80\n\nPREC\u00c2MBRICO e PALEOZ\u00d3ICO\n(indiferenciados)\n\nMESOZ\u00d3ICO - Bacia Lusitaniana\n\nRochas metam\u00f3rficas\n\nMESOZ\u00d3ICO\n\nRochas vulc\u00e2nicas\n\nTri\u00e1sico\n\nJur\u00e1ssico\nCret\u00e1cico\n\nCENOZ\u00d3ICO\nPaleog\u00e9nico e Neog\u00e9nico\n\nRochas intrusivas\n\nPALEOZ\u00d3ICO\nGranit\u00f3ides variscos\n\nROCHAS MAGM\u00c1TICAS\n\n50 km\n\nLISBOA 50 km\n\nPORTO\n\nN\n\nSINTRA\n\nVila Verde\n\nCabo da Roca\n\nP\u00earo Pinheiro\n\nRio de Mouro\n\nMagoito\n\n2,5 km\n\nPraia da\nMa\u00e7\u00e3s\n\nMESOZ\u00d3ICO\n\nGranitos, sienitos e\nbrechas \u00edgneas\n\nAlbiano - Cenomaniano M\u00e9dio\n\nROCHAS MAGM\u00c1TICAS\n\nFalha\n\nCenomaniano Superior\n\nComplexo vulc\u00e2nico de Lisboa\n\nCENOZ\u00d3ICO\nHoloc\u00e9nico\n\nOligoc\u00e9nico\n\nPlioc\u00e9nico\n\nJur\u00e1ssico Superior\n\nFil\u00f5es e chamin\u00e9s vulc\u00e2nicas\n\nGabros e dioritos\n\nCavalgamento\n\nC\nre\n\nt\u00e1\nci\n\nco\n\nEscola\n\nJu\nr\u00e1\n\nss\nic\n\no\n\nTr\ni\u00e1\n\nsi\nco\n\nP\n\u00e9r\n\nm\nic\n\no\n\nC\nar\n\nb\u00f3\nni\n\nco\n\nD\nev\n\n\u00f3n\nic\n\no\n\nSi\nl\u00fa\n\nric\no\n\nO\nrd\n\nov\n\u00edc\n\nic\no\n\nC\n\u00e2m\n\nbr\nic\n\no\n\nC\nre\n\nt\u00e1\nci\n\nco\n\nPa\nle\n\nog\n\u00e9n\n\nic\no\n\nN\neo\n\ng\u00e9\nni\n\nco\n\nPALEOZ\u00d3ICO MESOZ\u00d3ICOPR\nEC\n\n\u00c2\nM\n\nB\nR\n\nIC\nO\n\nFANEROZ\u00d3ICO\nCENOZ\u00d3ICO\n\nMilh\u00f5es de anos\n\nEON\n\nERA\n\nPER\u00cdODO\n\n01002003004005006004500\npresente\n\nMilh\u00f5es de anos\n\n14\n6\n\n14\n0\n\n13\n0\n\n12\n0\n\n11\n0\n\n10\n0 90 80 70\n\nCret\u00e1cico Inferior Cret\u00e1cico Superior\n\n \n \n\nFigura IV.3 \u2013 Mapas geol\u00f3gicos esquem\u00e1ticos mostrando a distribui\u00e7\u00e3o dos afloramentos \ncret\u00e1cicos na Bacia Lusit\u00e2nica (simplificado das Cartas Geol\u00f3gicas de Portugal escalas \n1:1000000 e 1:500000 por B. Valle Aguado). \n\n\n\n___________________________________________ C\nap\u00edtulo IV\n\n \u2013 O\n C\n\nret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola \n\n \n81 \n\n  \n\nCl\u00e1sticos/carbonatos grosseiros\n\n145\n\n140\n\n136\n\n130\n\n125\n\n112\n\n99\n\n94\n\n89\n\n86\n\n84\nVV V VVV\n\nV\nV\n\nV\nV\n\nV\nVV\n\n?\n\nBica\n\nCane\u00e7as\n\nBica\nCane\u00e7as\n\nGal\u00e9 Almargem \nsuperior\n\nRochadouro\nAreia do Mastro\nP. Seco B. Chapim\n\nPonta Alta\n\nP. da Lagoa\n\nCobre\n\nP.da Gal\u00e9\n\n\u00c1gua Doce\n\nCabo Raso\nRibamar\n\nP. dos Coxos\n\nR. de Ilhas\nFonte Grada\n\nLugar d'Al\u00e9m\n\nRod\u00edzio\n\nFaneca\nCaldelas\n\nFamalic\u00e3o\nCalvaria\n\nGondemaria\n\nSalgueira\n\nCosta de Arnes\nC. de Arnes\n\n(Lous\u00f5es)\n\n(Mira)\n\n(Siadouro) Picadouro\n\nChoisa\n\nLomba \ndo \n\nAlveiteF. Foz\n\nCrismina\n\nGuincho\nLadeiras\n\nMaceira\nGuia\n\nV. de Lobos Vale de Lobos Serrad\u00e3o\nS. Louren\u00e7o\n\nP. Calada p.p. Farta P\u00e3o p.p. P. Calada p.p. Serreira(Lour/Bomb p.p.) Boa Viagem p.p.\n\nCarbonatos Marinhos Cl\u00e1sticos grosseiros a estuarinos\n\nCl\u00e1sticos fluviais a delta superior Maci\u00e7o de Sintra\n\nVulc\u00e2nicos Descontinuidade bacinal\n\nSta Suzana\n\nAlmargem \ninferior\n\nCampaniano\n\nSantoniano\n\nConiaciano\n\nTuroniano\n\nCenomaniano\n\nAlbiano\n\nAptiano\n\nBarremiano\n\nHauteveriano\n\nValanginiano\n\nBerriasiano\n\nC\nre\n\nt\u00e1\nci\n\nco\n s\n\nup\ner\n\nio\nr\n\nC\nre\n\nt\u00e1\nci\n\nco\n in\n\nfe\nrio\n\nr\n\nIdades\n (Ma)\n\n\u00c1rea\n\nArr\n\u00e1b\n\nida\n\nCa\nsca\n\nis\n\nSin\ntra\n\nEri\nce\n\nira\n\nTo\nrre\n\ns V\ned\n\nras\n\nRa\nma\n\nlha\nl\n\n\u00d3b\nido\n\ns/C\nerc\n\nal\n\nCa\nlda\n\ns d\na R\n\nain\nha\n\nNa\nza\n\nr\u00e9\n(M\n\nira\n)\n\nFig\n. d\n\na F\noz\n\nCo\nim\n\nbra\n\nLo\nus\n\n\u00e3\n\nVVV\nForma\u00e7\u00e3o\n\nMembrocosteiros\n\ncosteiros a estuarinos\n\n \n \nFigura IV.4 \u2013 Quadro litoestratigr\u00e1fico sint\u00e9tico do Berriasiano ao Campaniano inferior da margem ocidental portuguesa (modificado de Rey et al., \n2006, por B. Valle Aguado) \n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola ___________________________________________ \n\n 82\n\nA norte da linha Pombal \u2013 Caldas da Ra\u00ednha, o intervalo Turoniano \u2013 \n\nCampaniano est\u00e1 representado por dep\u00f3sitos silicicl\u00e1sticos com intercala\u00e7\u00f5es \n\nmarinhas (Rey et al., 2006; Fig. IV.4). \n\nPara compreender melhor a geologia da regi\u00e3o de Massam\u00e1, considerou-se \n\nnecess\u00e1rio analisar em maior detalhe a evolu\u00e7\u00e3o do sector meridional da Bacia \n\nLusit\u00e2nica, isto \u00e9, a sul das Caldas da Rainha. \n\n \n\nIV.2.1 Passagem do Jur\u00e1ssico ao Cret\u00e1cico \n\nNa passagem do Titoniano terminal (\u00faltimo andar do Jur\u00e1ssico) ao Berriasiano \n\n(primeiro andar do Cret\u00e1cico) (Fig IV.5), o depocentro da Bacia Lusit\u00e2nica localiza-se \n\nna regi\u00e3o de Lisboa e \u00e9 materializado por uma plataforma carbonatada banhada por \n\n\u00e1guas salobras. \n\n                                       \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA ocorr\u00eancia de margas e calc\u00e1rios com lituol\u00eddeos, car\u00f3fitas e ostracodos \n\nlaguno-lacustres no topo da Forma\u00e7\u00e3o de Farta P\u00e3o (f\u00e1cies \u201cpurbequiana\u201d de \n\nRamalho, 1971; Rey, 1972) constitui a principal evid\u00eancia deste ambiente de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o (Rey et al., 2006; Fig. IV.4). Segundo Rey et al. (2006), a plataforma \n\ncarbonatada Sintra - Cascais era marginada a norte (Ericeira), leste (Malveira) e sul \n\n(Cabo Espichel) por plan\u00edcies litorais onde se depositaram os materiais argilo-\n\narenosos da Forma\u00e7\u00e3o de Porto da Calada (Fig. IV.4). \n\n \n\nIV.2.2 Valanginiano \u2013 Barremiano inferior \n\nO limite entre o Berriasiano e o Valanginiano \u00e9 marcado por uma \n\ndescontinuidade sedimentar de escala regional, apesar de se manter uma \n\nC\nR\n\nE\nT\n\n\u00c1\nC\n\nIC\nO\n\n \n \n\n \n \n \nBerriasiano \n \n \n\n \n\n \n\nM\nE\n\nS\nO\n\nZ\n\u00d3\n\nIC\nO\n\n \n\n  \n J\n\nU\nR\n\n\u00c1\nS\n\nS\nIC\n\nO\n \n\n \n\n \n \n \nTitoniano \n\n \n\n  140,2 Ma \n \n \n \n \n \n  145,5 Ma \n \n \n   \n \n \n 150,8 Ma \n \n\nFigura IV.5 \u2013 Fragmento da escala do tempo \ngeol\u00f3gico correspondente \u00e0 passagem do \nJur\u00e1ssico ao Cret\u00e1cico. \n \n\n \n\n\n\n___________________________________________ Cap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola \n\n 83 \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o carbonatada na zona Cascais-Sintra expressa pelo aparecimento de \n\nbraqui\u00f3podes, lenticulinas e nerineias na parte inferior da Forma\u00e7\u00e3o de Serrad\u00e3o \n\n(Fig. IV.4). \n\nDurante o Valanginiano terminal e Hauteriviano basal (Fig. IV.6), d\u00e1-se uma \n\nr\u00e1pida subida do n\u00edvel do mar e as regi\u00f5es de Sintra, Cascais e Cabo Espichel tornam-\n\nse meios marinhos abertos, habitados por cefal\u00f3podes. A sedimenta\u00e7\u00e3o passa de \n\ncarbonatada (Forma\u00e7\u00e3o da Guia) a margosa (Forma\u00e7\u00e3o de Maceira). \n\n                                       \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO enchimento da bacia prossegue no intervalo Hauteriviano - Barremiano \n\ninferior em condi\u00e7\u00f5es que favorecem o aparecimento de constru\u00e7\u00f5es recifais \n\n(Forma\u00e7\u00e3o de Cabo Raso). Na regi\u00e3o de Sintra e de Cascais, a extens\u00e3o das f\u00e1cies \n\nrecifais diminui progressivamente, sendo substitu\u00edda pelos calc\u00e1rios de plataforma \n\ninterna com rudistas e dasiclad\u00e1ceas da Forma\u00e7\u00e3o do Guincho. \n\nNo Barremiano, regista-se uma importante regress\u00e3o que se manifesta, na \n\ns\u00e9rie carbonatada de Cascais, por uma superf\u00edcie de emers\u00e3o carsificada e por uma \n\ninvas\u00e3o de arenitos grosseiros, nas s\u00e9ries do Cabo Espichel e Ericeira (base da \n\nForma\u00e7\u00e3o do Regat\u00e3o) (Fig. IV.4) \n\n \n\nIV.2.3 Barremiano superior \u2013 Aptiano superior \n\nOs \u00fanicos dep\u00f3sitos marinhos do Barremiano superior (Fig. IV.7) encontram-se \n\npr\u00f3ximo da linha de costa actual (Cabo Espichel e Ericeira). Em todos os restantes \n\nsectores situados a sul do paralelo das Caldas da Ra\u00ednha, depositaram-se materiais \n\nterr\u00edgenos de car\u00e1cter fluvial (Forma\u00e7\u00e3o de Almargem). \n\n                                       \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \nBarremiano  \n \nHauteriviano \n\n \n\n \n\nM\nE\n\nS\nO\n\nZ\n\u00d3\n\nIC\nO\n\n \n\nC\nR\n\nE\nT\n\n\u00c1\nC\n\nIC\nO\n\n \n \n\n \nValanginiano  \n\n  \nAptiano  \n\n \n \n\nM\nE\n\nS\nO\n\nZ\n\u00d3\n\nIC\nO\n\n \n\nC\nR\n\nE\nT\n\n\u00c1\nC\n\nIC\nO\n\n \n \n\n \nBarremiano \n\n \n\n 125,0 Ma \n\n 130,0 Ma \n\n 136,4 Ma \n\n 140,2 Ma \n\nFigura IV.6 \u2013 Fragmento da escala do \ntempo geol\u00f3gico correspondente a parte do \nCret\u00e1cico inferior. \n \n\n  \n\n 112,0 Ma \n\n 125,0 Ma \n \n  \n \n130,0 Ma \n \n\nFigura IV.7 \u2013 Fragmento da escala do \ntempo geol\u00f3gico correspondente a parte do \nCret\u00e1cico inferior. \n \n\n  \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola ___________________________________________ \n\n 84\n\nEntre o Aptiano inferior e o superior, tem lugar uma nova subida do n\u00edvel do \n\nmar, com um m\u00e1ximo em meados do Aptiano inferior, que origina uma sucess\u00e3o \n\nmargo-carbonatada de grande uniformidade de f\u00e1cies (Forma\u00e7\u00e3o de Crismina), \n\ncomposta por: calc\u00e1rios e margas de plataforma interna, biostromas com \n\nmadrepor\u00e1rios e rudistas associados a barreiras calco-arenosas e margas com ostras \n\nde ambiente lagunar (Rey et al., 2006; Kullberg et al., 2006). \n\n \n\nIV.2.4 Albiano inferior \u2013 Cenomaniano superior \n\nNo intervalo Aptiano terminal\u2013 Albiano inferior (Fig. IV.8), instala-se um regime \n\ncontinental em todo o compartimento meridional e depositam-se os conglomerados, \n\narenitos e argilitos de canais fluviais divagantes da Forma\u00e7\u00e3o do Rod\u00edzio. \n\nAo longo do Albiano e do Cenomaniano, o mar volta a invadir a bacia e \n\nestabelece-se uma plataforma carbonatada. Os sistemas carbonatados mais antigos \n\nforam encontrados na regi\u00e3o de Lisboa - Cascais \u2013 Sintra e datam provavelmente do \n\nAlbiano inferior. \n\n                                       \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNesta regi\u00e3o, a sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica Albiano inferior terminal a \n\nCenomaniano m\u00e9dio foi inclu\u00edda por Choffat (1885) num andar de valor regional \n\ndenominado Belasiano que ainda prevalece na literatura. O termo tem a sua origem na \n\nvila de Belas, situada cerca de 2 km a norte da escola, onde foram efectuados cortes \n\ngeol\u00f3gicos de refer\u00eancia por Choffat (1885) e Berthou (1973). \n\nO Belasiano de Choffat (1885) \u00e9 constitu\u00eddo por quatro unidades (Rey et al., \n\n2006): \n\n(1) \u201cN\u00edvel com Knemiceras uhligi\u201d;  \n(2) \u201cN\u00edvel com Polyconites subverneuili\u201d;  \n(3) \u201cN\u00edvel com Ilymatogyra pseudoafricana\u201d; \n(4) \u201cN\u00edvel com Harpagodes incertus\u201d. \n\nEm revis\u00f5es estratigr\u00e1ficas posteriores da autoria de Rey (1972; 1979), Berthou \n\n(1973), Rey et al. (2006), entre outros, os dois n\u00edveis inferiores do Belasiano foram \n\n \n\nS\nu\n\np\ne\n\nri\no\n\nr \n\n \n  Cenomaniano \n \n \n\n \n\n \n \n\nM\nE\n\nS\nO\n\nZ\n\u00d3\n\nIC\nO\n\n \n\nC\nR\n\nE\nT\n\n\u00c1\nC\n\nIC\nO\n\n \n In\n\nfe\nri\n\no\nr  \n\n     Albiano \n \n  \n\n93,5 Ma \n\n  \n99,6 Ma \n \n \n \n112,0 Ma \n  \n\nFigura IV.8 \u2013 Fragmento da escala \ndo tempo geol\u00f3gico correspondente \u00e0 \npassagem do Cret\u00e1cico inferior ao \nsuperior. \n \n\n \n \n\n  \n\n\n\n___________________________________________ Cap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola \n\n 85 \n\ninclu\u00eddos na Forma\u00e7\u00e3o de Gal\u00e9 de idade albiana, inferior terminal a superior, (Fig. \n\nIV.4). Por outro lado, embora n\u00e3o exista ainda uma proposta de unidades \n\nlitoestratigr\u00e1ficas formais para o Cenomaniano do sector meridional, o n\u00edvel de margas \n\nlagunares do Cenomaniano inferior com Ilymatogyra pseudoafricana e os n\u00edveis \n\nsedimentares do Cenomaniano m\u00e9dio foram renomeados como Forma\u00e7\u00e3o de \n\nCane\u00e7as (Fig. IV.4; Rey et al., 2006). \n\nOs n\u00edveis margo-carbonatados das Forma\u00e7\u00f5es de Gal\u00e9 e de Cane\u00e7as \n\ncircunscrevem-se \u00e0 regi\u00e3o de Lisboa \u2013 Ericeira, passando gradualmente em direc\u00e7\u00e3o \n\na norte e a este, a corpos de natureza detr\u00edtica grosseira (Callapez, 2006). \n\nNa regi\u00e3o de Lisboa, a base da Forma\u00e7\u00e3o de Cane\u00e7as \u00e9 atribu\u00edda ao Albiano \n\nsuperior e o seu topo \u00e9 datado como Cenomaniano m\u00e9dio (Rey et al.,1977; Berthou, \n\n1984; Pais et al., 2006), tal como acontece nas zonas abrangidas pelas folhas de \n\nSintra e Cascais (Berthou et al., 1979; Berthou, 1984; Pais et al., 2006). \n\nSegundo a Not\u00edcia Explicativa da Carta Geol\u00f3gica de Sintra (Folha 34-A), um \n\ndos melhores cortes do Cenomaniano m\u00e9dio pode ser observado na esta\u00e7\u00e3o da C.P. \n\nde Agualva-Cac\u00e9m, cerca de 2 km a WNW da escola. Este corte cuja fotografia foi \n\npublicada em 1951 por P. Choffat foi posteriormente descrito em detalhe por Berthou, \n\nem 1965, que o enquadrou no contexto geral do Cenomaniano da regi\u00e3o em trabalhos \n\nde 1966 e 1973. Inclui uma sucess\u00e3o de camadas, pendendo para sul, formadas por \n\numa altern\u00e2ncia de calc\u00e1rios com margas e argilitos, de cor acastanhada e amarelada. \n\nO afloramento est\u00e1 actualmente intensamente alterado, o que n\u00e3o \u00e9 de estranhar dado \n\nque o corte j\u00e1 existia antes da constru\u00e7\u00e3o da via f\u00e9rrea na segunda metade do s\u00e9c. \n\nXIX, encontrando-se exposto \u00e0 ac\u00e7\u00e3o dos agentes atmosf\u00e9ricos desde h\u00e1 muito tempo \n\n(Jonet, 1977). \n\nNa zona do Cac\u00e9m foi descrito detalhadamente um outro corte do \n\nCenomaniano m\u00e9dio, na colina da Bela Vista, Rua de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, no Cac\u00e9m \n\nde Cima (Jonet, 1977). Neste corte, com direc\u00e7\u00e3o geral de N 93\u00ba E, comprimento de \n\n130 m e altura de 24 m, refere-se a exist\u00eancia de tr\u00eas falhas e de diques. As camadas \n\ninclinam 18\u00ba S e apresentam direc\u00e7\u00e3o S 57\u00ba E, a oeste de uma das falhas, e S 7\u00ba E a \n\neste da referida falha. Apresentam f\u00f3sseis de moluscos e ostracodos e tamb\u00e9m \n\nforneceram fragmentos de peixes e r\u00e9pteis.  \n\nCom o in\u00edcio do Cenomaniano superior, ocorreu uma uniformiza\u00e7\u00e3o \n\ngeneralizada de f\u00e1cies em todos os sectores da bacia (Berthou, 1984; Callapez, 1998; \n\nCallapez, 2006; Rey et al., 2006). No compartimento meridional, os calc\u00e1rios de \n\nplataforma mais aberta e mais profunda, com amonites e foramin\u00edferos planct\u00f3nicos do \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola ___________________________________________ \n\n 86\n\n\u201cN\u00edvel de Neolobites vibrayeanus\u201d marcam o m\u00e1ximo da transgress\u00e3o (Forma\u00e7\u00e3o da \n\nBica) (Rey et al., 2006) (Fig. IV.9). \n\n \n\nDesigna\u00e7\u00e3o na Carta \nGeol\u00f3gica: Folhas 34-A \n(Sintra) e 34-C (Cascais) \n\n \n\nSimbologia \n\n \n\nIdade \n\n \n\nDesigna\u00e7\u00e3o actual \n\nCalc\u00e1rios com rudistas \ne \u201cCamadas com \nNeolobites vibrayeanus\u201d \n \n\n \n\nC3C \nCenomaniano \nsuperior \n\n \n\n\u201cForma\u00e7\u00e3o da Bica\u201d \n\nCenomaniano \ninferior e m\u00e9dio \n\nAlbiano superior \n\n \n\n \n\u201cForma\u00e7\u00e3o de Cane\u00e7as\u201d \n\n \n\n \n\nCalc\u00e1rios e margas \n\n(\u201cBelasiano\u201d) \n\n \n\n \n\n \n\nC2AC \n\nAlbiano \u201cForma\u00e7\u00e3o da Gal\u00e9\u201d \n\n \nFigura IV.9 \u2013 Quadro resumo relativo \u00e0s forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas da regi\u00e3o de Lisboa-Sintra-\nCascais na passagem do Cret\u00e1cico inferior ao superior. \n \n\nA Forma\u00e7\u00e3o da Bica \u00e9 constitu\u00edda por calc\u00e1rios compactos de cor branca, \n\nrosada a avermelhada, que se apresentam mais margosos para o topo da unidade, \n\nonde ocorrem intercalados com margas amarelas, rosadas e esbranqui\u00e7adas. O \n\ncalc\u00e1rio compacto \u00e9 preponderante, chegando a apresentar-se cristalino com n\u00f3dulos \n\nde s\u00edlex. Alterna com calc\u00e1rios apinhoados (nodulosos) e com calc\u00e1rios com uma \n\ncomponente margosa. A parte superior desta forma\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada pela presen\u00e7a \n\nde rudistas (capr\u00ednulas e radiolit\u00eddeos), em que os rudistas se apresentam \n\nfrequentemente silicificados. Cont\u00eam tamb\u00e9m foramin\u00edferos, ostracodos, tubos de \n\nserpul\u00eddeos, esponjas, algas, gastr\u00f3podes, bivalves e equin\u00eddeos, al\u00e9m do amon\u00f3ide \n\nNeolobites vibrayeanus (Pais et al., 2006). Nas figuras IV.10 \u2013 IV.15 mostram-se \n\nalguns exemplares f\u00f3sseis do Cenomaniano do sector meridional da Bacia Lusit\u00e2nica. \n\nNa regi\u00e3o Sintra \u2013 Cascais, os calc\u00e1rios com rudistas do final do Cenomaniano \n\nsuperior constituem o topo do registo sedimentar do Cret\u00e1cico (Lauverjat, 1982; \n\nBerthou, 1984 b; Callapez, op.cit; Rey et al., 2006). \n\nO final do Cenomaniano apresenta a uma tend\u00eancia regressiva que culmina na \n\ndescontinuidade do limite Cenomaniano-Turoniano (Callapez, 1999a; Rey et al., 2006). \n\nEste limite \u00e9 claramente regressivo e caracteriza-se em muitos afloramentos pelo \n\ndesenvolvimento de um paleocarso (Reis et al.,1997; Callapez, 1993; 1998, 1999 a, \n\n1999 b ;  Rey  et al., 2006 ). Deste modo, o limite superior da Forma\u00e7\u00e3o da Bica \n\ncorresponde a uma superf\u00edcie de paleocarsifica\u00e7\u00e3o, sobre a qual se depositou o \n\nComplexo Vulc\u00e2nico de Lisboa (Pais et al., 2006). \n\n\n\n___________________________________________ Cap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola \n\n 87 \n\nDimens\u00f5es: 3,2 cm \n\nReino: Animalia \n\nFilo: Chordata \n\nClasse: Osteichthyes \n\nEra Geol\u00f3gica: Mesoz\u00f3ico \n\nPer\u00edodo Geol\u00f3gico: Cret\u00e1cico \n\n\u00c9poca Geol\u00f3gica: Superior \n\nAndar Geol\u00f3gico: Cenomaniano \n\nLocal: Barcarena \n\n Distrito: Lisboa \n\nFigura IV.10 \u2013 F\u00f3ssil de Barcarenichtys joneti (Gayet, 1988). \n \n\nDimens\u00f5es: 8,1 cm \n\nReino: Animalia \n\nFilo: Mollusca \n\nClasse: Cephalopoda \n\nSub-classe: Ammonoidea \n\nEra Geol\u00f3gica: Mesoz\u00f3ico \n\nPer\u00edodo Geol\u00f3gico: Cret\u00e1cico \n\n\u00c9poca Geol\u00f3gica: Superior \n\nAndar Geol\u00f3gico: Cenomaniano \n\nLocal: Ch\u00e3o de Ma\u00e7\u00e3s; Santa Cruz \n\n Distrito: Lisboa \n\nFigura IV.11 \u2013 F\u00f3ssil de Neolobites vibrayeanus. \n \n\nDimens\u00f5es: 11 cm \n\nReino: Animalia \n\nFilo: Mollusca \n\nClasse: Bivalvia (Pachyodonta) \n\nOrdem: Rudistae \n\nEra Geol\u00f3gica: Mesoz\u00f3ico \n\nPer\u00edodo Geol\u00f3gico: Cret\u00e1cico \n\n\u00c9poca Geol\u00f3gica: Superior \n\nAndar Geol\u00f3gico: Cenomaniano \n\nLocal: Padr\u00e3o \n\n Distrito: Leiria \n\nFigura IV.12 - F\u00f3ssil de Radiolites peroni (Choffat) \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola ___________________________________________ \n\n 88\n\nDimens\u00f5es: 18 cm \n\nReino: Animalia \n\nFilo: Mollusca \n\nClasse: Bivalvia (Pachyodonta) \n\nOrdem: Rudistae \n\nEra Geol\u00f3gica: Mesoz\u00f3ico \n\nPer\u00edodo Geol\u00f3gico: Cret\u00e1cico \n\n\u00c9poca Geol\u00f3gica: Superior \n\nAndar Geol\u00f3gico: \u201cTuroniano\u201d \n\nLocal: Vialonga \u2013 V\u00aa Franca Xira \n\n Distrito: Lisboa \nFigura IV.13 - F\u00f3ssil de Sauvagesia sharpei (Bayle) \n\nDimens\u00f5es: 3,2 cm \n\nReino: Animalia \n\nFilo: Mollusca \n\nClasse: Bivalvia (Pachyodonta) \n\nOrdem: Rudistae \n\nEra Geol\u00f3gica: Mesoz\u00f3ico \n\nPer\u00edodo Geol\u00f3gico: Cret\u00e1cico \n\n\u00c9poca Geol\u00f3gica: Superior \n\nAndar Geol\u00f3gico: \u201cTuroniano\u201d \n\nLocal: Alc\u00e2ntara \n\n Distrito: Lisboa \nFigura IV.14 - F\u00f3ssil de Caprinula cf. doublieri (D'Orbigny) \n\nDimens\u00f5es: 7,5 cm \n\nReino: Animalia \n\nFilo: Mollusca \n\nClasse: Bivalvia (Pachyodonta) \n\nOrdem: Rudistae \n\nEra Geol\u00f3gica: Mesoz\u00f3ico \n\nPer\u00edodo Geol\u00f3gico: Cret\u00e1cico \n\n\u00c9poca Geol\u00f3gica: Superior \n\nAndar Geol\u00f3gico: \u201cTuroniano\u201d \n\nLocal: Vialonga \u2013 Torres Vedras \n\n Distrito: Lisboa \nFigura IV.15 - F\u00f3ssil de Biradiolites cfr. cornupastoris (Desm) \n\n(http://e-geo.ineti.pt/bds/geobases/paleontologia/amostras_fosseis.aspx). \n\n\n\n___________________________________________ Cap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola \n\n 89 \n\n \nNas imedia\u00e7\u00f5es da escola, as rochas da \u201cForma\u00e7\u00e3o de Cane\u00e7as\u201d podem ser \n\nobservadas no corte da Recta do Papel, mencionado no cap\u00edtulo III. Pertencem \n\ntamb\u00e9m a esta forma\u00e7\u00e3o as rochas da Pedreira de Pego Longo a NE da escola. Como \n\nj\u00e1 foi referido, a jazida de Pego Longo (Carenque) situa-se numa pedreira de calc\u00e1rios \n\ndo topo do Cenomaniano m\u00e9dio, cuja explora\u00e7\u00e3o terminou quando se atingiu o n\u00edvel \n\nde calc\u00e1rios margosos em que se encontram as pegadas. \n\nOs calc\u00e1rios com rudistas da \u201cForma\u00e7\u00e3o da Bica\u201d est\u00e3o bem representados na \n\nPedreira de Colaride (ver Cap. III). Na escarpa W da referida pedreira pode observar-\n\nse a carsifica\u00e7\u00e3o dos calc\u00e1rios, enquanto o contacto entre esta forma\u00e7\u00e3o e o \n\nComplexo Vulc\u00e2nico de Lisboa \u00e9 bem vis\u00edvel na escarpa E. \n\n \n\nIV.3 ROCHAS MAGM\u00c1TICAS \nAp\u00f3s a sedimenta\u00e7\u00e3o cenomaniana e a posterior regress\u00e3o, ocorreram na zona \n\nepis\u00f3dios magm\u00e1ticos importantes: a intrus\u00e3o do maci\u00e7o subvulc\u00e2nico de Sintra e a \n\nforma\u00e7\u00e3o do Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa. \n\n \n\nIV.3.1 Maci\u00e7o Eruptivo de Sintra \n\nDistando da escola cerca de 10 km em linha recta, na direc\u00e7\u00e3o WNW, \n\nencontra-se o contacto do maci\u00e7o eruptivo de Sintra com as rochas sedimentares do \n\nJur\u00e1ssico que a\u00ed, devido \u00e0 intrus\u00e3o, inclinam 40-50\u00ba para SE. Apesar do Maci\u00e7o de \n\nSintra se situar fora da zona em estudo, consider\u00e1mos indispens\u00e1vel fazer-lhe \n\nrefer\u00eancia, dada a sua import\u00e2ncia no contexto regional (Fig. IV.3). Por exemplo, a \n\ninclina\u00e7\u00e3o de 20\u00ba para SE das camadas sedimentares na regi\u00e3o da escola est\u00e1 \n\nrelacionada com a intrus\u00e3o deste maci\u00e7o. \n\nO levantamento da Serra de Sintra resultou de um diapiro magm\u00e1tico que \n\nascendeu a partir do limite do manto com a crosta e se imobilizou pr\u00f3ximo da \n\nsuperf\u00edcie, raz\u00e3o pela qual se considera um maci\u00e7o subvulc\u00e2nico. Durante a sua \n\ndesloca\u00e7\u00e3o para a superf\u00edcie, o magma atravessou o soco varisco, formado \n\nessencialmente por granit\u00f3ides e sequ\u00eancias metam\u00f3rficas, e acabou por se instalar \n\nem forma\u00e7\u00f5es sedimentares da cobertura mesoz\u00f3ica (Jur\u00e1ssico superior - Cret\u00e1cico), \n\nnas quais induziu metamorfismo de contacto e deforma\u00e7\u00e3o. A aur\u00e9ola t\u00e9rmica \n\nproduzida por metamorfismo de contacto localiza-se ao longo duma estreita faixa junto \n\nao corpo intrusivo e \u00e9 constitu\u00edda por corneanas calco-silicatadas, conhecidas na \n\nliteratura por \u201cCalc\u00e1rios de S. Pedro\u201d e \u201cXistos do Ramalh\u00e3o\u201d (Jur\u00e1ssico superior). \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola ___________________________________________ \n\n 90\n\nSegundo Teixeira (1962), o Maci\u00e7o eruptivo de Sintra constitui \u201co acidente \n\ngeol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico de maior import\u00e2ncia da pen\u00ednsula de Lisboa\u201d. Pelo seu \n\nenquadramento geol\u00f3gico (Fig. IV.3), pode concluir-se que se instalou no final do \n\nMesoz\u00f3ico, o que \u00e9 corroborado pelas data\u00e7\u00f5es isot\u00f3picas actualmente dispon\u00edveis: \n\n85 \u00b1 8 Ma (Bonhomme et al., 1961), 80,5 \u00b1 1 Ma (Ferreira &amp; Macedo, 1977), 95,3 \u00b1 8,0 \n\nMa (Abranches &amp; Canilho, 1981), 82 Ma (Macintyre &amp; Berger, 1982) e 74-85 Ma \n\n(Storetvedt et al., 1987). \n\nDe uma forma simplificada pode dizer-se que a intrus\u00e3o \u00e9 formada por um \n\nn\u00facleo sien\u00edtico, envolvido por um largo anel gran\u00edtico e por um anel gabro-dior\u00edtico \n\ndescont\u00ednuo (Fig. IV.3; Ramalho, et al., 2001). As rochas gabro-dior\u00edticas est\u00e3o melhor \n\nrepresentadas a sul, onde se disp\u00f5em entre os sienitos e os granitos. A norte, ocupam \n\numa posi\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica em rela\u00e7\u00e3o ao anel gran\u00edtico e t\u00eam uma express\u00e3o mais \n\nreduzida. \n\nO primeiro trabalho de vulto sobre a petrologia e geoqu\u00edmica do complexo \n\nintrusivo de Sintra deve-se a Matos Alves (1964). No modelo petrogen\u00e9tico proposto \n\npor este autor, as rochas gabr\u00f3icas de tend\u00eancia alcalina (incluindo os mafra\u00edtos) \n\nteriam derivado de um magma mant\u00e9lico com composi\u00e7\u00e3o teral\u00edtica. A subsequente \n\nevolu\u00e7\u00e3o do magma original por cristaliza\u00e7\u00e3o fraccionada e alguma assimila\u00e7\u00e3o crustal \n\nteria sido respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o de liquidos sucessivamente mais evolu\u00eddos \n\n(dior\u00edticos e sien\u00edticos), enquanto a g\u00e9nese das rochas gran\u00edticas \u00e9 atribu\u00edda por este \n\nautor a elevados graus de contamina\u00e7\u00e3o crustal dos l\u00edquidos sien\u00edticos. \n\nEstudos posteriores (e.g. Wright, 1969; Sparks &amp; Wadge, 1976; Rock, 1982; \n\nLeal, 1990) conduziram a modelos petrogen\u00e9ticos alternativos, particularmente no que \n\ndiz respeito \u00e0 origem das rochas gran\u00edticas. Para Sparks &amp; Wadge (1976), a \n\ncoexist\u00eancia de magmas sobressaturados e subsaturados em s\u00edlica pode ser \n\nexplicada quer por fracciona\u00e7\u00e3o eclog\u00edtica a alta temperatura, quer por diferen\u00e7as no \n\ngrau de fus\u00e3o parcial. Em contrapartida, Rock (1982) e Leal (1990) defendem que os \n\nl\u00edquidos gran\u00edticos derivam de anatexia de prot\u00f3litos crustais. \n\nQualquer que seja o modelo adoptado, a ocorr\u00eancia de um cortejo diversificado \n\nde rochas intrusivas (granitos, sienitos, dioritos, gabros), brechas eruptivas e fil\u00f5es \n\n(traqu\u00edticos, riol\u00edticos, doler\u00edticos, lamprof\u00edricos) na regi\u00e3o de Sintra parece pois ter sido \n\ngerada por processos de diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica de magmas m\u00e1ficos de origem \n\nmant\u00e9lica, combinados com assimila\u00e7\u00e3o, em maior ou menor grau, de materiais \n\ncrustais. \n\n\n\n___________________________________________ Cap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola \n\n 91 \n\nIV.3.2. Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa \n\nComo j\u00e1 foi mencionado no cap\u00edtulo III, os basaltos do Complexo Vulc\u00e2nico de \n\nLisboa (CVL) constituem uma das principais unidades aflorantes na regi\u00e3o em estudo \n\n(Fig. IV.3). Este complexo, com espessura variando entre 10 - 400 m, ocupa uma \n\nextens\u00e3o de cerca de 200 km2 e est\u00e1 bem representado nas zonas de Lisboa, \n\nBarcarena, Queluz, Amadora, Carnaxide, Mafra e Runa, estendendo-se at\u00e9 \u00e0 margem \n\nsul do Tejo. Numa sondagem realizada para a constru\u00e7\u00e3o da Ponte 25 de Abril, na \n\nzona da Ban\u00e1tica, encontraram-se rochas vulc\u00e2nicas (basaltos e piroclastos) abaixo \n\ndos 98 metros de profundidade, constituindo uma sequ\u00eancia com cerca de 50 metros \n\nde espessura (Serralheiro, 1978; Matos Alves et al., 1980; Ramalho et al., 2001). \n\nO CVL \u00e9 composto fundamentalmente por escoadas de lavas bas\u00e1ticas \n\nassociadas a emiss\u00f5es vulc\u00e2nicas tranquilas, nas quais se intercalam acumula\u00e7\u00f5es \n\npirocl\u00e1sticas de granularidade vari\u00e1vel, marcando epis\u00f3dios de actividade explosiva. \n\nSegundo Matos Alves et al. (1980) e Ramalho et al. (2001), o vulcanismo ocorreu em \n\nambiente suba\u00e9reo e ter\u00e1 sido dominantemente efusivo, uma vez que os n\u00edveis \n\npirocl\u00e1sticos, embora muito repetitivos, t\u00eam uma express\u00e3o bastante mais reduzida do \n\nque a das escoadas. \n\nA presen\u00e7a de paleossolos demonstra que a actividade vulc\u00e2nica n\u00e3o foi \n\ncont\u00ednua e envolveu longos per\u00edodos de repouso entre erup\u00e7\u00f5es sucessivas. Nas \n\ns\u00e9ries sedimentares e vulcano-sedimentares intercaladas no CVL, foram encontrados \n\nf\u00f3sseis de Bulimus olisiponensis, Bulimus carnaxidensis, Anadromus ribeiroi, Helix \n\nbas\u00e1ltica, Pupa tournoueri, Cinnamomum broteri e restos de vertebrados \n\ncrocodilianos, ran\u00eddios e triton\u00eddios de presum\u00edvel origem lacustre e fluvial (Matos \n\nAlves et al., 1980; Ramalho et al., 2001) (Fig. IV.16). \n\nOs centros emissores mais importantes situam-se a Norte da zona da escola e \n\ns\u00e3o bem vis\u00edveis em numerosos locais (e.g. Cartaxos, Funchal, Verdelha dos Ruivos, \n\nManique). Com base nos pendores tanto das escoadas bas\u00e1lticas como das \n\nforma\u00e7\u00f5es pirocl\u00e1sticas estratificadas, Serralheiro (1978) e Ramalho et al. (2001) \n\nconsideram que o cone vulc\u00e2nico principal teria tido uma altura superior a 2 km e um \n\ndi\u00e2metro de base da ordem dos 40 km. Estimativas feitas por Matos Alves et al. (1980) \n\nv\u00e3o no mesmo sentido, apontando para uma altura m\u00e1xima de 2,8 km para os cones \n\nprincipais. Por outro lado, a reconstitui\u00e7\u00e3o dos aparelhos vulc\u00e2nicos centrados nas \n\nchamin\u00e9s de Cheleiros - Malveira sugere um raio de cerca de 27 km para a base dos \n\ncones principais. \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola ___________________________________________ \n\n 92\n\nO avan\u00e7ado estado de altera\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es do CVL levou \u00e0 quase total \n\noblitera\u00e7\u00e3o da morfologia vulc\u00e2nica, o que limita seriamente a reconstitui\u00e7\u00e3o da \n\ngeometria dos aparelhos vulc\u00e2nicos e dos volumes de materiais expelidos (Ramalho et \n\nal., 2001). A configura\u00e7\u00e3o primitiva foi ainda profundamente transformada devido \u00e0 \n\nactua\u00e7\u00e3o de falhas e \u00e0 compartimenta\u00e7\u00e3o e basculamento de blocos (Matos Alves et \n\nal., 1980). Da morfologia original, restam hoje as chamin\u00e9s (ex: Lexim), as escoadas \n\nretalhadas (ex: Massam\u00e1) e os fil\u00f5es (ex: Monte Su\u00edmo) (Fig. IV.17). \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura IV.16 \u2013 F\u00f3ssil de Pupa tournoueri (?) (S. \nDomingos de Benfica \n(http://e-geo.ineti.pt/bds/geobases/). \n\nFigura IV.17 - Disjun\u00e7\u00e3o prism\u00e1tica \nno Penedo do Lexim \n\n \n\nAs forma\u00e7\u00f5es do Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa assentam sobre os calc\u00e1rios \n\nmargosos do Cenomaniano inferior e m\u00e9dio ou sobre os calc\u00e1rios recifais do \n\nCenomaniano superior e jazem sob as camadas conglomer\u00e1ticas do \u201cComplexo de \n\nBenfica\u201d, de idade paleog\u00e9nica (Eoc\u00e9nico a Oligoc\u00e9nico). Com base nestas rela\u00e7\u00f5es, \n\nfoi poss\u00edvel posicionar este epis\u00f3dio magm\u00e1tico no Cret\u00e1cico terminal / in\u00edcio do \n\nPaleog\u00e9nico (? 70 Ma), o que \u00e9 compat\u00edvel com as determina\u00e7\u00f5es geocronol\u00f3gicas \n\n(Rb/Sr e K/Ar) actualmente dispon\u00edveis para rochas e minerais do CVL: manto ou \n\nsoleira da Boa Viagem-Caxias (72 \u00b1 2 M.a.); soleira de traquiandesito de Vale da Pipa \n\n(69 \u00b1 2 M.a.); soleira de traquiandesito de Cabe\u00e7o de An\u00e7os (70 \u00b1 2 M.a); rochas da \n\nTorre, Fanh\u00f5es, Pimenteira e Sete Rios (72,6 \u00b1 3,1 M.a) (Ferreira &amp; Macedo, 1979; \n\nMatos Alves et al., 1980; Ramalho et al., 2001). \n\n\n\n___________________________________________ Cap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola \n\n 93 \n\nEm termos petrogr\u00e1ficos, os basaltos s\u00e3o o tipo litol\u00f3gico dominante no CVL, \n\nembora tamb\u00e9m estejam representados, de forma mais escassa, vulcanitos mais \n\ndiferenciados (traquibasaltos, traquitos e ri\u00f3litos) e rochas granulares m\u00e1ficas (gabros). \n\nOs basaltos do CVL constituem uma s\u00e9rie relativamente pouco diferenciada, atingindo \n\nos hawaiitos e os mugearitos. S\u00e3o caracterizados por uma grande heterogeneidade \n\nmineral\u00f3gica e textural como consequ\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es significativas nas propor\u00e7\u00f5es \n\nmodais de olivina, piroxena e plagioclase e do maior ou menor papel dos \n\nfeldspat\u00f3ides. O mineral ferromagnesiano mais comum \u00e9 a augite titan\u00edfera, embora \n\ntamb\u00e9m possam conter horneblenda e biotite. A magnetite e a ilmenite est\u00e3o \n\nsistematicamente presentes como fases acess\u00f3rias. O car\u00e1cter alcalino e titan\u00edfero \u00e9 \n\nsempre nitidamente marcado, atrav\u00e9s da ocorr\u00eancia de feldspatos intersticiais, ze\u00f3litos \n\ne, por vezes, feldspat\u00f3ides e dos elevados teores em tit\u00e2nio da augite, horneblenda e \n\nbiotite. \n\nSegundo Pal\u00e1cios (1985), os magmas bas\u00e1lticos prim\u00e1rios teriam resultado de \n\npequenas taxas de fus\u00e3o de peridotitos do manto superior. A sua evolu\u00e7\u00e3o \n\nsubsequente parece ter sido controlada por processos de cristaliza\u00e7\u00e3o fraccionada e, \n\nembora em menor escala, contamina\u00e7\u00e3o crustal. Com base nos dados de geoqu\u00edmica \n\nmacro- e oligo elementar, admite-se que as rochas do CVL se formaram durante um \n\nepis\u00f3dio de vulcanismo intraplaca, de natureza oce\u00e2nica (Matos Alves et al., 1980), \n\nprovavelmente .associado a um penacho convectivo (Fig. IV.18).  \n\n \n\n \nFigura IV.18 \u2013 Projec\u00e7\u00e3o das amostras de basaltos do CVL no diagrama de Pearce e Cann \n(1973). Campo D \u2014 Basaltos intraplaca (extra\u00eddo de Matos Alves et al., 1980). \n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola ___________________________________________ \n\n 94\n\nIV.4 RECURSOS GEOL\u00d3GICOS \nRelativamente aos recursos geol\u00f3gicos da zona refere-se na Not\u00edcia Explicativa \n\nda Carta da Folha 34 \u2013 C (Sintra), publicada em 1993, a explora\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rios para \n\nbritas, nas zonas do Cac\u00e9m e de Belas, a norte da escola. Essas explora\u00e7\u00f5es visam \n\nquase sempre os calc\u00e1rios com Rudistas e \u201cCamadas com Neolobites vibrayeanus\u201d \n\n(C3C), datados do Cenomaniano superior, por serem os mais adequados para esse \n\nfim. \n\nOnze destas pedreiras, de dimens\u00f5es vari\u00e1veis, est\u00e3o representadas no canto \n\nSE da Carta Militar de Portugal \u2013 Folha 416 \u2013 de Sintra, numa faixa com cerca de 2 km \n\nde largura por 4 km de comprimento, a norte da escola. Actualmente estas pedreiras \n\nest\u00e3o desactivadas. Duas delas, situadas entre Colaride e o Monte Abra\u00e3o, foram \n\naterradas. \n\nNuma das pedreiras abandonadas, a norte do Pend\u00e3o, na Quinta de Santa \n\nLuzia, Pego Longo, um grupo de alunos de Geologia da Faculdade de Ci\u00eancias de \n\nLisboa encontrou, em 1985, um vasto conjunto de pegadas de dinossauro (Galopim de \n\nCarvalho, 1994). As pegadas distribuem-se por tr\u00eas pedreiras na regi\u00e3o de \n\nBelas/Carenque. O conjunto mais importante, com cerca de uma centena de \n\nimpress\u00f5es, \u00e9 constitu\u00eddo por pegadas organizadas em pistas e outras isoladas. Na \n\nvertente NE do Monte Abra\u00e3o, tamb\u00e9m foram descobertas pegadas isoladas e pistas, \n\nenquanto no Casal da Barota foram encontradas impress\u00f5es que podem corresponder \n\na pegadas (Dias &amp; Madeira, 1987; Galopim de Carvalho, 1994). \n\nA cerca de 4 km a norte da escola, no Monte Su\u00edmo, aflora um fil\u00e3o de \n\nnatureza bas\u00e1ltica, que apresenta uma mineralogia pouco comum. Cont\u00e9m \n\nmegacristais de granada vermelha, anf\u00edbola, piroxenas, espinela e olivina no seio de \n\numa matriz afan\u00edtica. Estas granadas foram exploradas no passado para joalharia \n\n(Choffat, 1914; Ramalho et al., 1993): \n\n\u201cA norte da Venda Seca, o monte Su\u00edmo (sinal geod\u00e9sico, 291m de alt.), colina \n\nquase c\u00f3nica com as hist\u00f3ricas minas de granadas que foram objecto de activa \n\nexplora\u00e7\u00e3o no tempo dos romanos.\u201d ( Guia de Portugal \u2013 Lisboa e Arredores, 1979). \n\nA zona de Massam\u00e1 \u00e9 desde h\u00e1 muito tempo conhecida pela sua riqueza em \n\n\u00e1gua, o que ter\u00e1 favorecido a ocupa\u00e7\u00e3o humana da regi\u00e3o. Com efeito, existem \n\nvest\u00edgios de ocupa\u00e7\u00e3o humana em Colaride (a W da escola) desde o Paleol\u00edtico \n\nM\u00e9dio. Al\u00e9m disso, sup\u00f5e-se que o nome da localidade \u2013 Massam\u00e1 \u2013 deriva do termo \n\nde origem \u00e1rabe \u201cMactam\u00e3\u201d que se traduz por \u201clugar onde se toma \u00e1gua; fonte, \n\nmanancial\u201d (Machado, 1991). Nos s\u00edmbolos her\u00e1ldicos da Freguesia de Massam\u00e1 (Fig. \n\n\n\n___________________________________________ Cap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola \n\n 95 \n\nIV.19) est\u00e3o inclu\u00eddos motivos relacionados com a riqueza em \u00e1gua \u2013 as ondas \n\nrepresentadas na base, s\u00e3o alusivas \u00e0s ribeiras e o respiradouro, representado a \n\namarelo, \u00e9 alusivo \u00e0s clarab\u00f3ias de um aqueduto subsidi\u00e1rio do Aqueduto das \u00c1guas \n\nLivres existente na \u00e1rea da freguesia (Boletim da Junta de Freguesia, Dezembro de \n\n2000). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura IV.19 - S\u00edmbolos Her\u00e1ldicos da \nFreguesia de Massam\u00e1 (Boletim da Junta de \nFreguesia, Dezembro de 2000 ) \n \n\n \n\nNo que diz respeito a recursos h\u00eddricos, as rochas do Complexo Vulc\u00e2nico de \n\nLisboa funcionam como \u00e1reas de recarga de aqu\u00edferos, pois a \u00e1gua circula facilmente \n\natrav\u00e9s das diaclases e zonas de altera\u00e7\u00e3o. Em alguns pr\u00e9dios de Massam\u00e1, \n\nconstru\u00eddos em zonas de menor cota, existem bombas para remover a \u00e1gua que em \n\ndias de forte pluviosidade se acumula junto aos alicerces. \n\nA NW da escola, no Alto de Colaride, uma gruta talhada nos calc\u00e1rios do \n\nCret\u00e1cico, funciona como um colector natural que recolhe as \u00e1guas de escorr\u00eancia, \n\nconduzindo-as posteriormente para n\u00edveis inferiores. Essas \u00e1guas ressurgem na \n\nRibeira de Barcarena, perto da f\u00e1brica Cambournac, no lugar do Papel \n\n(http://colaride.no.sapo.pt/geologia/index.html). \n\nTrata-se tamb\u00e9m de uma zona de solos f\u00e9rteis. Existem vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos que atestam a ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da regi\u00e3o desde o neol\u00edtico at\u00e9 aos \n\nanos oitenta, altura em que a zona, devido \u00e0 sua proximidade de Lisboa, foi fortemente \n\nurbanizada (Fig. IV.20). \n\nRestam ainda na topon\u00edmia das ruas da antiga aldeia vest\u00edgios dessa \n\nactividade \u2013 Rua da Tasc\u00f4a (opera\u00e7\u00e3o de tascar o linho, de lhe tirar o tasco ou \n\ntomento das fibras do linho, usando uma espadela) (Fig. IV.21), Rua da Milharada \n\n(sementeira de milho, milheiral ou quantidade de espigas de milho que se transportam \n\npara a eira) e Casal do Olival (terreno onde crescem oliveiras). \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 O Cret\u00e1cico da regi\u00e3o da escola ___________________________________________ \n\n 96\n\n \nFigura IV.20 - Aqueduto de Queluz, no vale do Jamor. Ao fundo v\u00ea-se o Monte Abra\u00e3o em \n1900, quando ainda era uma vasta seara (http://www.monte-abraao-queluz.blogspot.com/). \n \n\n \n\n \n \n\nNos s\u00edmbolos her\u00e1ldicos da Freguesia podem identificar-se duas espigas \n\ncruzadas a lembrar os tempos em que os terrenos da freguesia tinham voca\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola (Fig. IV.19). \n\n \n\nFigura IV.21 \u2013 Vest\u00edgios da actividade \nagr\u00edcola na topon\u00edmia. \n\n\n\n_______________________________ Cap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica \n\n 97 \n\nCAP\u00cdTULO V: EVOLU\u00c7\u00c3O PALEOGEOGR\u00c1FICA DA \n\nBACIA LUSIT\u00c2NICA \n \n\nConhecida a litologia da regi\u00e3o de Massam\u00e1 e os processos geol\u00f3gicos que a\u00ed \n\nocorreram, importa orden\u00e1-los no tempo de modo a dar resposta \u00e0 quest\u00e3o:  \n\nComo foi a evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da regi\u00e3o em que habitamos? \n\nA explora\u00e7\u00e3o desta quest\u00e3o requer uma abordagem de conceitos estruturantes \n\nque permitam aos alunos enquadrar os acontecimentos geol\u00f3gicos num contexto \n\ngeodin\u00e2mico global. \n\n \n\nV.1 CICLO DE WILSON \nCom o desenvolvimento da teoria da Tect\u00f3nica de Placas e o conhecimento da \n\ndin\u00e2mica litosf\u00e9rica, o processo de edifica\u00e7\u00e3o de cadeias de montanhas \u2013 orogenia \u2013 \n\npassou a ser explicado atrav\u00e9s de um novo modelo, conhecido por \u201cciclo de Wilson\u201d \n\n(Fig. V.1). Segundo este modelo, o levantamento de uma cadeia de montanhas \n\nenvolve uma sequ\u00eancia de fases que se podem sistematizar nos seguintes termos: \n\n\u2022\u2022\u2022\u2022 Estiramento crustal, a que se associa a abertura de um novo oceano. \n\n\u2022\u2022\u2022\u2022 Forma\u00e7\u00e3o de bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o marinhas nas margens continentais \n\npassivas que gradualmente se afastam. \n\n\u2022\u2022\u2022\u2022 Tectonog\u00e9nese em que ocorre subduc\u00e7\u00e3o e colis\u00e3o continental, que \n\ninduzindo processos de deforma\u00e7\u00e3o, metamorfismo e magmatismo, culmina \n\ncom a forma\u00e7\u00e3o de uma cadeia de montanhas. \n\nO tempo necess\u00e1rio para que ocorra estiramento crustal, abertura de um novo \n\noceano, forma\u00e7\u00e3o de bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o nas margens continentais passivas, \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de uma margem de tipo passivo numa margem de tipo activo e \n\ndesenvolvimento de uma zona de subduc\u00e7\u00e3o est\u00e1 estimado em 180-200 Ma. \n\nA partir desse momento, inicia-se uma etapa de redu\u00e7\u00e3o da crusta oce\u00e2nica j\u00e1 \n\nque esta \u00e9 progressivamente subductada sob as margens continentais. A aproxima\u00e7\u00e3o \n\nlenta das massas continentais associadas a cada uma das placas acaba por resultar \n\nnum processo de colis\u00e3o continental, com consequente edifica\u00e7\u00e3o de cadeias de \n\nmontanhas, cujas ra\u00edzes chegam a atingir 40-50 km de espessura. \n\nDepois do espessamento crustal gerado pela colis\u00e3o das duas massas \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica _______________________________ \n\n 98\n\ncontinentais, as diferen\u00e7as de densidade e de espessura entre a astenosfera e a \n\nlitosfera s\u00e3o compensados atrav\u00e9s de reajustamentos isost\u00e1ticos o que, associado a \n\nprocessos de eros\u00e3o, leva ao desgaste das cadeias montanhosas at\u00e9 se atingir uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o an\u00e1loga \u00e0 inicial. \n\n \n\n \nFigura V.1 \u2013 O Ciclo de Wilson. \n\n \nAssim, a fase de estiramento crustal envolve essencialmente a forma\u00e7\u00e3o das \n\nrochas vulc\u00e2nicas que ir\u00e3o constituir o fundo do novo oceano, enquanto a fase de \n\nforma\u00e7\u00e3o de bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o de espessas \n\nsequ\u00eancias de rochas sedimentares. Finalmente, a tectonog\u00e9nese \u00e9 caracterizada \n\npela deforma\u00e7\u00e3o (fr\u00e1gil e d\u00factil), metamorfiza\u00e7\u00e3o das rochas pr\u00e9-existentes e \n\nabundante actividade magm\u00e1tica (intrusiva e extrusiva) culminando com a edifica\u00e7\u00e3o \n\nde uma nova cadeia de montanhas e fechando um ciclo iniciado milh\u00f5es de anos \n\nantes. \n\nDevido ao dinamismo terrestre, as rochas formadas no decorrer do ciclo de \n\nWilson ? sedimentares, metam\u00f3rficas e magm\u00e1ticas ? podem ser relacionadas entre \n\n\n\n_______________________________ Cap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica \n\n 99 \n\nsi atrav\u00e9s de um ciclo de transforma\u00e7\u00f5es ? ciclo litol\u00f3gico ? que descreve a \n\nsucess\u00e3o de processos e condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o e temperatura que controlam a \n\ng\u00e9nese, evolu\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o, deforma\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\ntipos de rochas (Fig. V.2). As principais fontes de energia envolvidas nestas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o o Sol e o calor interno da Terra. \n\n \n\nCICLO LITOL\u00d3GICO \n\n?\n\n \n\nFigura V.2 \u2013 O Ciclo Litol\u00f3gico (extra\u00eddo de http://biologiact4.blogs.sapo.pt/6271.html). \n\n \n\nV.2 AS GRANDES UNIDADES GEOL\u00d3GICAS DA PEN\u00cdNSULA \nGrande parte dos terrenos que constituem as por\u00e7\u00f5es mais internas da \n\nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica t\u00eam idades mais antigas que 250 Ma e foram afectados por uma \n\nimportante orogenia, conhecida como orogenia Herc\u00ednica ou Varisca, no final do \n\nPaleoz\u00f3ico. \n\nO levantamento da cadeia de montanhas varisca, resultou da colis\u00e3o de dois \n\ngrandes continentes: Laurussia e Gondwana e de algumas microplacas continentais \n\nde menor dimens\u00e3o \u2013 Aval\u00f3nia e Arm\u00f3rica \u2014 e deu origem a um supercontinente, a \n\nPANGEIA, e a um oceano, PANTALASSA, cuja evolu\u00e7\u00e3o posterior explica a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o dos continentes e oceanos actuais (Fig. V.3). \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica _______________________________ \n\n 100\n\nPANGEIA\nmar de\nTetis\n\nPantalassa\nPANGEIA\n\nmar de\nTetis\n\nPantalassa\n\n \nFigura V.3 \u2013 Configura\u00e7\u00e3o dos continentes no final do Paleoz\u00f3ico, mostrando a localiza\u00e7\u00e3o da \nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica (c\u00edrculo vermelho), extra\u00eddo de http://www. geology.com/pangea.htm (US \nGeological Survey \u2013 USGS) \n \n\nUm extenso segmento da cadeia varisca europeia aflora na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica \n\nconstituindo o chamado Maci\u00e7o Ib\u00e9rico, que como se mostra na Figura V.4 \n\nrepresenta uma das suas grandes unidades geol\u00f3gicas. Este maci\u00e7o \u00e9 composto por \n\nrochas com idades compreendidas entre o Prec\u00e2mbrico e o Carb\u00f3nico, variavelmente \n\ndeformadas e metamorfizadas, que foram intru\u00eddas por enormes volumes de magmas \n\ngran\u00edticos durante o epis\u00f3dio orog\u00e9nico varisco. \n\nDepois da \u00faltima fase de deforma\u00e7\u00e3o varisca, a litosfera que hoje constitui o \n\nMaci\u00e7o Ib\u00e9rico tornou-se mais r\u00edgida e passou a ter um comportamento fr\u00e1gil. Gerou-\n\nse assim, ainda no P\u00e9rmico inferior, um sistema de importantes fracturas, \n\ndenominadas tardi-variscas ou tardi-herc\u00ednicas, que vieram a ter um papel \n\ndeterminante no Mesoz\u00f3ico. \n\nCom efeito, foram estas fracturas que controlaram a instala\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias bacias \n\ne sub-bacias nos bordos do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico durante o Mesoz\u00f3ico. O conjunto \n\nsedimentar que preencheu estas depress\u00f5es ao longo da Era Mesoz\u00f3ica constitui a \n\nCobertura Mesoz\u00f3ica que, no territ\u00f3rio continental portugu\u00eas, est\u00e1 representada por \n\nduas importantes bacias que se prolongam sobre a plataforma continental: a Bacia \n\nLusit\u00e2nica e a Bacia do Algarve, ocupando a orla ocidental e meridional da Pen\u00ednsula \n\nIb\u00e9rica, respectivamente (Fig. V.4). Na parte imersa da orla ocidental, foram ainda \n\nidentificadas duas outras bacias mesoz\u00f3icas designadas por: Bacia do Porto e Bacia \n\ndo Baixo Alentejo (Fig. V.5).  \n\n\n\n_______________________________ Cap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica \n\n 101\n\n \n\n250 km\n\nSiste\nam    \n\nCen\nrt a\n\nl\n\nCo\nr\n\nrd eilh\ni a  \n\n  \n      \n\nB\u00e9t\nica\n\nCordilheira Cant a\u00e1 cbri\n\nCordilheira   Ib\ni\n\n\u00e9r ca\n\nP i \n s\n\nr i n e u\n\nBROEOUROD\n\nEJOT\n\nEJO\nE\n\nADO\n\nT\n\nS\n\nMACI\u00c7O IB\u00c9RICO\n\nCADEIAS ALPINAS\n* Basamento varisco\n\nCOBERTURA MESOZ\u00d3ICA\n\nBACIAS CENOZ\u00d3ICAS\n\n*\n\nUAD\nALQ\n\nU IV\nIR\n\nG\nBacia\n\nAlgarvia\n\nBacia\nLusitaniana\n\n \nFigura V.4 \u2013 As grandes unidades geol\u00f3gicas da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (simplificado de Vera et al., \n2004 e da Carta Geol\u00f3gica de Portugal, escala 1:500000 por B. Valle Aguado). \n \n\n \nFigura V.5 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das bacias Mesoz\u00f3icas nos bordos oeste e sul de Portugal (extra\u00eddo \nde Andrade, 2006). \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica _______________________________ \n\n 102\n\nA reactiva\u00e7\u00e3o das falhas tardi-variscas e a individualiza\u00e7\u00e3o das bacias \n\nmesoz\u00f3icas esteve intimamente associada ao processo de fragmenta\u00e7\u00e3o do \n\nsupercontinente Pangeia e subsequente abertura de dois oceanos: o Atl\u00e2ntico Norte e \n\no paleo-oceano T\u00e9tis (Fig. V.6). \n\n \n\n \nFigura V.6 - Reconstru\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica da Pangeia e sua evolu\u00e7\u00e3o posterior (extra\u00eddo de \nhttp://www. geology.com/pangea.htm \u2014 US Geological Survey \u2013 USGS). \n \n\n\n\n_______________________________ Cap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica \n\n 103\n\nA abertura do Atl\u00e2ntico Norte esteve na origem da separa\u00e7\u00e3o das placas \n\nNorteamericana e Euroasi\u00e1tica, enquanto a abertura do paleo-oceano T\u00e9tis, ao longo \n\nda fronteira entre as placas Africana e Euroasi\u00e1tica foi o processo precursor da \n\nforma\u00e7\u00e3o do Mar Mediterr\u00e2neo. \n\nNas duas bacias mesoz\u00f3icas \u2014 Lusit\u00e2nica e do Algarve \u2014 a deposi\u00e7\u00e3o \n\ncaracteriza-se por uma distribui\u00e7\u00e3o de f\u00e1cies muito variada que reflecte os avan\u00e7os e \n\nrecuos do mar sobre o Maci\u00e7o Ib\u00e9rico. Al\u00e9m dos dep\u00f3sitos sedimentares, as \u00e1reas de \n\ncobertura incluem ainda rochas magm\u00e1ticas plut\u00f3nicas e vulc\u00e2nicas, datadas do final \n\ndo Mesoz\u00f3ico, bem representadas nos maci\u00e7os de Sintra, Sines e Monchique e no \n\nComplexo Vulc\u00e2nico de Lisboa. Como se referiu nos cap\u00edtulos anteriores, parte dos \n\nsedimentos que se depositaram no sector meridional da bacia Lusit\u00e2nica jazem hoje \n\npor baixo dos basaltos do Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa, sobre os quais foi \n\nconstru\u00edda a escola. \n\nDepois dos \u00faltimos epis\u00f3dios de rifting d\u00e1-se a invers\u00e3o tect\u00f3nica das bacias \n\nmesoz\u00f3icas e, no sector espanhol, d\u00e1-se o levantamento das Cadeias Alpinas em \n\nconsequ\u00eancia da compress\u00e3o da placa Ib\u00e9rica contra a placa Africana (a Sul) e contra \n\na placa Euroasi\u00e1tica (a NE) (Fig. V.4). \n\nA partir do final do Cret\u00e1cico, a sedimenta\u00e7\u00e3o passa a ter um car\u00e1cter \n\npredominantemente continental ou lacustre. Formam-se as bacias Cenoz\u00f3icas de \n\nque \u00e9 exemplo a do Baixo Tejo e Sado (Fig. V.4). Estas bacias s\u00e3o preenchidas por \n\ndep\u00f3sitos subhorizontais, assentes em discord\u00e2ncia quer sobre as forma\u00e7\u00f5es do \n\nMaci\u00e7o Ib\u00e9rico quer sobre as rochas mesoz\u00f3icas das orlas. \n\n \n\nV.3 EVOLU\u00c7\u00c3O DA BACIA LUSIT\u00c2NICA \nA Bacia Lusit\u00e2nica abriu a oeste do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico e da que viria a ser a \n\nmicroplaca ib\u00e9rica. Apresenta uma orienta\u00e7\u00e3o NNE-SSW, paralela \u00e0 actual costa \n\natl\u00e2ntica e faz fronteira, a este, com o Maci\u00e7o Ib\u00e9rico (Fig. V.7), que constituiu a sua \n\nprincipal fonte de alimenta\u00e7\u00e3o de sedimentos cl\u00e1sticos. \u00c9 limitada, a oeste, por \n\ncompartimentos marginais de que hoje restam apenas as ilhas gran\u00edtico-gnaissicas \n\ndas Berlengas e Farilh\u00f5es (Fig. V.7), interpretadas como a \u00faltima express\u00e3o da massa \n\ncontinental que se separou da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica durante as primeiras tentativas de \n\nabertura do Atl\u00e2ntico Norte (Rey et al., 2006). \n\nIncluindo a \u00e1rea actualmente imersa, a bacia tem uma extens\u00e3o aproximada de \n\n300 km e uma largura de cerca de 150 km (Fig. V.8). A espessura m\u00e1xima de \n\nsedimentos, cobrindo o intervalo Tri\u00e1sico \u2013 Cret\u00e1cico e o Cenoz\u00f3ico est\u00e1 estimada em \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica _______________________________ \n\n 104\n\ncerca de 5 km (Ribeiro et al., 1979; Wilson, 1988; Azer\u00eado et al., 2003). \n\n \n\n \nFigura V.7 \u2013 Corte interpretativo da Bacia Lusit\u00e2nica no Aptiano superior, reconstruindo o \ncontexto geodin\u00e2mico da abertura do Atl\u00e2ntico. 1 \u2013 Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico; 2 e 4 \u2013 socalcos (semi-\ngrabens) marginais; 3 \u2013 sulco depoc\u00eantrico; 5 \u2013 compartimento (horst) marginal. Modificado de \nRey (1972) e Dinis (1999) \u2014 extra\u00eddo de Rey et al. (2006). \n \n\n \nFigura V.8 - Mapa geol\u00f3gico simplificado da Bacia Lusit\u00e2nica (centro-oeste de Portugal), \nincluindo a sua extens\u00e3o \u201coffshore\u201d (extra\u00eddo de Azer\u00eado et al., 2002). \n\n\n\n_______________________________ Cap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica \n\n 105\n\nA g\u00e9nese e evolu\u00e7\u00e3o da bacia Lusit\u00e2nica, tal como a das bacias do Porto, do \n\nAlentejo e do Algarve, foram fortemente condicionadas pelo processo de forma\u00e7\u00e3o do \n\nOceano Atl\u00e2ntico e do paleo-oceano T\u00e9tis. Ap\u00f3s v\u00e1rias fases de rifting, a abertura \n\ndefinitiva do Atl\u00e2ntico viria a processar-se para ocidente da bacia Lusit\u00e2nica. \n\nEntre o Tri\u00e1sico superior e o Cret\u00e1cico inferior, a microplaca Ib\u00e9rica esteve \n\nsujeita a um campo de tens\u00f5es distensivo de que resultou o afundamento e eleva\u00e7\u00e3o \n\nde blocos (sistema de graben e horst), controlados pelo movimento ao longo das \n\nfalhas tardi-variscas. A bacia Lusit\u00e2nica com orienta\u00e7\u00e3o NNE-SSW, evoluiu como um \n\ngraben, sujeito a enchimento sedimentar e a tens\u00f5es preponderantemente E-W. A \n\nevolu\u00e7\u00e3o tect\u00f3nica regional foi respons\u00e1vel por significativas varia\u00e7\u00f5es na geometria \n\ndos blocos, o que levou a que a bacia assumisse diferentes configura\u00e7\u00f5es ao longo do \n\nMesoz\u00f3ico. \n\nPor n\u00e3o ter chegado a ocorrer forma\u00e7\u00e3o de crosta oce\u00e2nica, nem toda a \n\ncomunidade cient\u00edfica interpreta a Bacia Lusit\u00e2nica como um rifte abortado.  \n\n \n\nV.3.1 Primeira fase de \u201crifting\u201d (Tri\u00e1sico-Sinemuriano) \n\nA primeira fase de \u201crifting\u201d, que acabou por abortar, iniciou-se no Tri\u00e1sico \n\nsuperior e, como j\u00e1 foi referido, n\u00e3o foi acompanhada pela produ\u00e7\u00e3o de crosta \n\noce\u00e2nica (Fig. V.9 e V.10). Envolveu essencialmente uma movimenta\u00e7\u00e3o de blocos, \n\nlimitados por falhas normais, e deu origem a uma topografia irregular (Ribeiro et al., \n\n1979; 1996; Wilson et al., 1989; Azer\u00eado et al., 2003). \n\n                                       \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n     \n\n \n\nDurante esta fase, a Bacia Lusit\u00e2nica correspondia a uma bacia intracrat\u00f3nica \n\nque foi sendo progressivamente preenchida por sedimentos terr\u00edgenos de f\u00e1cies \n\ncontinental (essencialmente fluvial, mais ou menos torrencial), em condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas semi-\u00e1ridas. \n\n \nSinemuriano \n \n\n \n\nJU\nR\n\n\u00c1\nS\n\nS\nIC\n\nO\n \n\n \n\n \nHetangiano \n \n\n \n\nM\nE\n\nS\nO\n\nZ\n\u00d3\n\nIC\nO\n\n \n\n  \n T\n\nR\nI\u00c1\n\nS\nIC\n\nO\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n 189,6 Ma \n \n \n 196,5 Ma \n \n \n 199,6 Ma \n \n \n \n \n \n 251 Ma \n \n\nFigura V.9 \u2013 Fragmento da escala do tempo \ngeol\u00f3gico correspondente \u00e0 1\u00aa fase de \u201crifting\u201d da \nBacia Lusit\u00e2nica.  \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica _______________________________ \n\n 106\n\nO ambiente sedimentar da \u00e9poca seria caracterizado por plan\u00edcies aluvionares, \n\ncom rios tempor\u00e1rios meandriformes e forma\u00e7\u00e3o de leques aluviais (Palain, 1976; \n\n1979; Pimentel, 1998; Azer\u00eado et al., 2003). As camadas conglomer\u00e1ticas, aren\u00edticas e \n\npel\u00edticas, de cor vermelha, de idade tri\u00e1sica foram agrupadas por P. Choffat, em 1887, \n\nnuma forma\u00e7\u00e3o denominada Gr\u00e9s de Silves (Galopim de Carvalho, 2003). \n\nAp\u00f3s este per\u00edodo de eros\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e3o continental, a bacia em \n\nsubsid\u00eancia foi invadida, no in\u00edcio do Jur\u00e1ssico (Hetangiano), pela \u00e1gua do mar (Fig. \n\nV.10). Estabelece-se um regime lagunar com sedimenta\u00e7\u00e3o de evaporitos (em \n\nespecial gesso e sal-gema), inclu\u00eddos numa s\u00e9rie argilosa e margosa conhecida como \n\nMargas de Dagorda (Galopim de Carvalho, 2003). \n\n \n\nBacia LusitanianaBacias dos Grandes Bancos\n\nSutura Varisca  \nFigura V.10 \u2013 Configura\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Bacia Lusitaniana no Tri\u00e1sico-Hetangiano \n(adaptado de Kullberg et al., 2006). \n\n \n\nA acumula\u00e7\u00e3o de gesso, sal-gema e outros evaporitos, indica uma f\u00e1cies litoral \n\n(lagunar e de plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o de mar\u00e9) num clima quente e seco. V\u00e1rios autores \n\n(e.g. Palain, 1976, 1979) consideram que estes sedimentos se depositaram em \n\nambiente de pequena profundidade, alimentados por \u00e1guas marinhas, provavelmente \n\nem sabkas costeiras anidritico-hal\u00edticas (conhecidas na regi\u00e3o saariana pelo termo \n\n\u00e1rabe sebkha ou sebkra - Galopim de Carvalho, 2003) e lagoas evapor\u00edticas, dando \n\nlugar a altern\u00e2ncias de argilas salgadas, halite e gesso/anidrite. \n\n\u00c0s Margas de Dagorda sucedem-se as camadas da base da Forma\u00e7\u00e3o de \n\nPereiros. Estas camadas, formadas por calc\u00e1rios e dolomitos com uma importante \n\nfase detr\u00edtica, apresentam uma fauna constitu\u00edda por moluscos, facto que permite \n\ninferir a ocorr\u00eancia de uma invas\u00e3o gradual do mar no in\u00edcio do Jur\u00e1ssico (Palain, \n\n1976; Soares et al., 1985,1993; Azer\u00eado et al., 2003). \n\n\u00c9 importante real\u00e7ar que a passagem do Tri\u00e1sico para o Jur\u00e1ssico \u00e9 marcada \n\npor uma importante modifica\u00e7\u00e3o do quadro clim\u00e1tico na Ib\u00e9ria. Tal como outras \n\nmassas continentais do hemisf\u00e9rio norte, resultantes da fragmenta\u00e7\u00e3o da Pangeia, a \n\nIb\u00e9ria migra de uma localiza\u00e7\u00e3o na faixa de latitudes correspondente a clima quente \n\n\n\n_______________________________ Cap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica \n\n 107\n\ncom uma esta\u00e7\u00e3o seca predominante, para a zona intertropical, com clima quente e \n\nh\u00famido (Dercourt et al., 1985, 1993; Azer\u00eado et al., 2003). \n\nO clima tropical favoreceu a sedimenta\u00e7\u00e3o carbonatada, largamente \n\nrepresentada na Bacia Lusit\u00e2nica. Em latitudes compreendidas entre os 30\u00baS e os \n\n30\u00baN constitu\u00edram-se ambientes sedimentares ner\u00edticos carbonatados, com \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o essencial ou exclusivamente biog\u00e9nica.  \n\n \n\nV.3.2 Segunda fase de \u201crifting\u201d (Sinemuriano-Oxfordiano) \n\nNo Sinemuriano \u2013 in\u00edcio do Carixiano, a Bacia Lusitaniana sofre uma profunda \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de geometria e cinem\u00e1tica, passando a estruturar-se em half-graben, \n\ncom basculamento para W (Fig. V.11 e V.12).  \n\n                       \n\nM\nA\n\nLM\n  \n\n  \n \n\n \nOxfordiano \n \n\n \n\nCaloviano  \n\nBatoniano  \n\nBajociano  \n\n   \n   \n\n  D\nO\n\nG\nG\n\nE\nR\n\n \n\nAaleniano  \n\nToarciano  \n\nPliensbaquiano  \n\nM\nE\n\nS\nO\n\nZ\n\u00d3\n\nIC\nO\n\n \n\nJU\nR\n\n\u00c1\nS\n\nS\nIC\n\nO\n \n\nLI\nA\n\nS\n \n\nSinemuriano  \n\n \n\n falhas WSW-ENE a E-W\n(ex: Falha da Nazar\u00e9)\n\nDom\u00ednio externo\nHorst da\nBerlenga\n\nBacia Lusitaniana\nBacias dos Grandes Bancos\n\n? ?\n\ncru\nsta\n\n su\npe\n\nrio\nr\n\ncru\nsta\n\n in\nfer\n\nior\n\n \nFigura V.12 \u2013 Configura\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Bacia Lusitaniana no Sinemuriano-Carixiano \n(adaptado de Kullberg et al., 2006 por B. Valle Aguado). \n\n \n\nO horst das Berlengas, localizado no bordo ocidental, comporta-se como limite \n\nactivo durante a maior parte do tempo de dura\u00e7\u00e3o do 2\u00ba epis\u00f3dio de rifting. A \n\n155,7 Ma \n\n \n\n161,2 Ma \n \n164,7 Ma \n \n167,7 Ma \n \n171,6 Ma \n \n175,6 Ma \n \n183,0 Ma \n \n189,6 Ma \n \n196,5 Ma \n\nFigura V.11 \u2013 Fragmento da escala \ndo tempo geol\u00f3gico correspondente \u00e0 \n2\u00aa fase de \u201crifting\u201d da Bacia \nLusit\u00e2nica.  \n \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica _______________________________ \n\n 108\n\norienta\u00e7\u00e3o da distens\u00e3o sofre uma rota\u00e7\u00e3o de cerca de 30\u00ba no sentido hor\u00e1rio, \n\nassumindo uma direc\u00e7\u00e3o aproximadamente E-W que se manter\u00e1 at\u00e9 ao final. A W do \n\nhorst das Berlengas, diferencia-se um dom\u00ednio externo e a bacia Lusit\u00e2nica passa a \n\nconstituir uma bacia interna, desenvolvida sob mar epicontinental, com distens\u00e3o \n\natenuada, mas mais concentrada na regi\u00e3o central. \n\nAs principais falhas respons\u00e1veis pelo afundamento da bacia s\u00e3o sub-\n\nmeridianas, sendo not\u00f3rias as varia\u00e7\u00f5es de f\u00e1cies e de espessuras controladas por \n\nfalhas de orienta\u00e7\u00e3o ENE-WSW a E-W. Com a defini\u00e7\u00e3o de uma rampa homoclinal \n\ncarbonatada suavemente inclinada para W, a estrutura da bacia adquire uma \n\nconfigura\u00e7\u00e3o mais assim\u00e9trica e instalam-se condi\u00e7\u00f5es marinhas mais acentuadas no \n\nflanco W. \n\nDurante o Sinemuriano superior (196-189 Ma), depositam-se sedimentos \n\ncontendo os primeiros amon\u00f3ides e uma macrofauna composta por lamelibr\u00e2nquios, \n\nbraqui\u00f3podes, gastr\u00f3podes e, por vezes, peixes actinopter\u00edgios, testemunhando a \n\nprimeira grande abertura da bacia ao meio marinho (Azer\u00eado et al., 2003). \n\nA progressiva imers\u00e3o da bacia, a partir do Sinemuriano deu origem a uma \n\ns\u00e9rie tendencialmente transgressiva (Ramalho, 1971; Mouterde et al., 1971, 1979, \n\nAzer\u00eado, 1993a). As rochas dolom\u00edticas de pequena profundidade da \u201cForma\u00e7\u00e3o \n\nCoimbra\u201d passam gradualmente \u00e0 \u201cForma\u00e7\u00e3o Brenha\u201d, constitu\u00edda essencialmente por \n\nargilas, margas e calc\u00e1rios com amonites. \n\nO intervalo Caloviano superior - Oxfordiano m\u00e9dio \u00e9 caracterizado por uma \n\nimportante descontinuidade sedimentar. Devido ao seu car\u00e1cter generalizado, \u00e0 \n\ndimens\u00e3o temporal da lacuna/hiato e \u00e0 exist\u00eancia, em alguns locais, de discord\u00e2ncia \n\nangular, esta descontinuidade \u00e9 interpretada, pela maioria dos autores, como estando \n\nassociada ao final do 2\u00ba epis\u00f3dio de rifting e ao in\u00edcio do epis\u00f3dio seguinte. Contudo, \n\nKullberg et al. (2006) relacionam esta perturba\u00e7\u00e3o com um epis\u00f3dio de invers\u00e3o \n\ntect\u00f3nica precoce, semelhante ao registado na Bacia do Algarve, cujos efeitos na \n\nBacia Lusit\u00e2nica ter\u00e3o tido um car\u00e1cter muito localizado. \n\n \n\nV.3.3 Terceira fase de \u201crifting\u201d (Kimeridgiano-Berriasiano Inferior) \n\nO 3\u00ba epis\u00f3dio de rifting \u00e9 provocado por uma forte acelera\u00e7\u00e3o da distens\u00e3o que \n\nactiva as falhas existentes e faz funcionar novas falhas (Fig. V.13 e V.14). A distens\u00e3o \n\nmant\u00e9m a direc\u00e7\u00e3o E-W e d\u00e1 origem a importantes relevos tanto a W como a E. A \n\nbacia reassume uma morfologia em graben central com half-grabens perif\u00e9ricos. As \n\nfalhas respons\u00e1veis por esta geometria constituem os actuais limites tect\u00f3nicos da \n\n\n\n_______________________________ Cap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica \n\n 109\n\nBacia Lusit\u00e2nica. \n\nOutra das grandes transforma\u00e7\u00f5es que afectou a bacia durante este epis\u00f3dio \n\nfoi a sua fragmenta\u00e7\u00e3o em sub-bacias, especialmente evidente no sector central. Esta \n\ninstabilidade tect\u00f3nica generalizada vai provocar o transporte de material silicicl\u00e1stico, \n\nproveniente tanto de E como de W, dando origem a importantes sistemas de leques \n\ndeltaicos submarinos em dom\u00ednio de plataforma carbonatada - terr\u00edgena. \n\n \n                                       \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n?\n?\n\nfalhas WSW-ENE a E-W\n(ex: Falha da Nazar\u00e9)\n\nBacia Lusitaniana\nHorst da\nBerlenga\n\nDom\u00ednio externo\ncru\n\nsta\n su\n\npe\nrio\n\nr\n\ncru\nsta\n\n in\nfer\n\nior\n\nma\nnto\n\n lit\nos\n\nf\u00e9r\nico\n\n \n \n\nFigura V.14 \u2013 Configura\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Bacia Lusitaniana no Kimeridgiano inferior \n(adaptado de Kullberg et al., 2006 por B. Valle Aguado). \n\n \n\nApesar da exposi\u00e7\u00e3o e consequente exuma\u00e7\u00e3o dos relevos marginais, o centro \n\nda bacia continua a apresentar uma taxa de subsid\u00eancia elevada e um ambiente de \n\n\u00e1guas relativamente profundas. Este tipo de ambiente facilita a circula\u00e7\u00e3o de \n\namonites, como \u00e9 testemunhado pela sua abund\u00e2ncia nas unidades do Kimeridgiano \n\nC\nR\n\nE\nT\n\n\u00c1\nC\n\nIC\nO\n\n \n \n\n \n \n \nBerriasiano \n \n \n\n \n\n \nTitoniano \n\n \n\nM\nE\n\nS\nO\n\nZ\n\u00d3\n\nIC\nO\n\n \n\n   \nJU\n\nR\n\u00c1\n\nS\nS\n\nIC\nO\n\n \n \n\n \nKimeridgiano \n\n \n\n  140,2 Ma \n \n \n \n \n \n \n  145,5 Ma \n \n \n  150,8 Ma \n \n \n  155,7 Ma \n \n\nFigura V.13 \u2013 Fragmento da escala do \ntempo geol\u00f3gico correspondente \u00e0 3\u00aa fase \nde \u201crifting\u201d da Bacia Lusit\u00e2nica.  \n \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica _______________________________ \n\n 110\n\ninferior. \n\nAinda no Kimmeridgiano, depositam-se sequ\u00eancias carbonatadas e mesmo \n\nrecifais, que segundo Ramalho (1971), Wilson et al. (1989) e Azer\u00eado (1993a), se \n\nrelacionam com a diferencia\u00e7\u00e3o da bacia em v\u00e1rias sub-bacias. Este conjunto de \n\nsedimentos tem sido inclu\u00eddo na \u201cForma\u00e7\u00e3o Abadia\u201d e outras equivalentes como \u00e9 o \n\ncaso das \u201cCamadas de Alcoba\u00e7a\u201d. O final do Jur\u00e1ssico superior \u00e9 caracterizado pelo \n\npredom\u00ednio de f\u00e1cies silicicl\u00e1sticas fluviais interdigitadas com forma\u00e7\u00f5es \n\nmargocarbonatadas marinhas. \n\nA tend\u00eancia para a colmata\u00e7\u00e3o progressiva da bacia com sedimentos aren\u00edtico-\n\nconglomer\u00e1ticos continentais continua at\u00e9 ao fim do Malm. \u00c9 a partir desta altura que a \n\nregi\u00e3o de Sintra-Cascais-Arr\u00e1bida ocidental passa a funcionar como um golfo, sem \n\ncomunica\u00e7\u00e3o para Norte e com raras conex\u00f5es com o dom\u00ednio externo a oeste, \n\nconstituindo a \u00fanica \u00e1rea imersa da bacia. Deste modo, na passagem do Titoniano \n\nterminal (final do Malm - Jur\u00e1ssico superior) ao Berriasiano (primeiro andar do \n\nCret\u00e1cico), o depocentro da bacia Lusit\u00e2nica localizava-se na regi\u00e3o de Lisboa, \n\nmaterializado por uma plataforma carbonatada centrada na regi\u00e3o de Cascais - Sintra.  \n\n \n\nV.3.4 Quarta fase de \u201crifting\u201d (Berriasiano Superior - Aptiano Superior) \n\nDurante o Cret\u00e1cico inferior, inicia-se o 4\u00ba epis\u00f3dio de rifting e produzem-se \n\nprofundas altera\u00e7\u00f5es na Bacia Lusit\u00e2nica. A passagem do 3\u00ba para o 4\u00ba epis\u00f3dio de \n\nrifting est\u00e1 marcada no registo sedimentar por uma lacuna estratigr\u00e1fica que se \n\nestende a toda a bacia, com excep\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de Sintra-Cascais, onde continua a \n\nocorrer sedimenta\u00e7\u00e3o carbonatada marinha (parte inferior da Forma\u00e7\u00e3o de \n\nSerrad\u00e3o). \n\nTal como na bacia do Algarve, o novo epis\u00f3dio de rifting poder\u00e1 ter sido \n\nprecedido por invers\u00e3o tect\u00f3nica. O enchimento da bacia \u00e9 feito essencialmente com \n\ndep\u00f3sitos silicicl\u00e1sticos provenientes de relevos continentais do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico e do \n\nhorst das Berlengas, em regime aluvial a fluvial. \n\n                                       \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAptiano  \nBarremiano  \nHauteriviano  \nValanginiano  \n\nM\nE\n\nS\nO\n\nZ\n\u00d3\n\nIC\nO\n\n \n\nC\nR\n\nE\nT\n\n\u00c1\nC\n\nIC\nO\n\n \n Berriasiano  \n\n 112,0 Ma \n 125,0 Ma \n\n 130,0 Ma \n 136,4 Ma \n 140,2 Ma \n\n 145,5 Ma \n\nFigura V.15 \u2013 Fragmento da escala do \ntempo geol\u00f3gico correspondente \u00e0 4\u00aa fase \nde \u201crifting\u201d da Bacia Lusit\u00e2nica.  \n \n\n\n\n_______________________________ Cap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica \n\n 111\n\nO golfo aberto na regi\u00e3o entre Cascais e o Cabo Espichel, com liga\u00e7\u00e3o ao \n\noceano essencialmente a sudoeste, constitui uma \u00e1rea resguardada das influ\u00eancias de \n\nmar aberto, devido \u00e0 exist\u00eancia de uma ou mais barreiras topogr\u00e1ficas que seriam \n\nrespons\u00e1veis quer pela redu\u00e7\u00e3o do tr\u00e2nsito sedimentar para os fundos atl\u00e2nticos quer \n\npela limita\u00e7\u00e3o da chegada de faunas pel\u00e1gicas (Rey et al., 2006). Na Figura V.16 \n\nrepresenta-se esquematicamente a evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica do sector meridional da \n\nbacia Lusit\u00e2nica durante o Cret\u00e1cico inferior (Hauteriviano inferior ao Albiano inferior). \n\n \n\n \n \nFigura V.16 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica do sector meridional da Bacia Lusit\u00e2nica no Cret\u00e1cico \nInferior. 1 \u2013 limite suposto das \u00e1reas erodidas; 2 \u2013 direc\u00e7\u00e3o das correntes fluviais; 3 \u2013 Maci\u00e7o \nHesp\u00e9rico; 4 \u2013 dep\u00f3sitos fluviais; 5 \u2013 dep\u00f3sitos detr\u00edticos intermareais; 6 \u2013 dep\u00f3sitos de \nplan\u00edcies lodosas litorais; 7 \u2013 dep\u00f3sitos carbonatados intermareais; 8 \u2013 dep\u00f3sitos carbonatados \nde plataforma interna; 9 \u2013 dep\u00f3sitos de plataforma interm\u00e9dia; 10 \u2013 bioconstru\u00e7\u00f5es recifais. \n(extra\u00eddo de Rey et al., 2006). \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica _______________________________ \n\n 112\n\n \n\nAo 4\u00ba epis\u00f3dio de rifting, associam-se ainda importantes manifesta\u00e7\u00f5es \n\nmagm\u00e1ticas de natureza alcalina que parecem ter constitu\u00eddo o mecanismo \n\ndespoletador do diapirismo. Segundo Rey et al. (2006), a magmatismo cret\u00e1cico \n\ncompreende dois ciclos de actividade. O primeiro, do Cret\u00e1cico Inferior (Berriasiano a \n\nBarremiano), de car\u00e1cter transicional (tole\u00edtico a alcalino), t\u00edpico e coevo do rifting na \n\nmargem ocidental ib\u00e9rica, parece revelar um abrandamento do regime distensivo na \n\nBacia Lusit\u00e2nica devido \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o do estiramento para W (Martins, 1991). O \n\nsegundo, ocorre j\u00e1 no Cret\u00e1cico Superior, tem caracter\u00edsticas claramente alcalinas e \n\nest\u00e1 associado a um ambiente de margem passiva. \n\n \n\nV.3.5 Evolu\u00e7\u00e3o p\u00f3s-\u201crift\u201d (p\u00f3s- Aptiano) \n\nComo j\u00e1 foi referido atr\u00e1s, a abertura definitiva do Atl\u00e2ntico viria a dar-se a W \n\nda Bacia Lusit\u00e2nica. Com efeito, dados sedimentol\u00f3gicos, estratigr\u00e1ficos e geof\u00edsicos \n\npermitem deduzir que a abertura do Atl\u00e2ntico foi espasm\u00f3dica e que progrediu de sul \n\npara norte (em \u201ctesoura\u201d) ao longo de tr\u00eas sectores ? Tejo, Ib\u00e9rico e Galiza, limitados \n\npelo Acidente Choffat e pela Falha da Figueira da Foz (Fig.V.17). A transi\u00e7\u00e3o entre a \n\nfase de rotura continental e a fase de margem passiva ter\u00e1 tido lugar durante o \n\nAptiano superior (Rey et al., 2006). \n\n \n\n  \nFigura V.17 \u2013 Reconstitui\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o da placa Ib\u00e9rica no Aptiano inicial (Srivastava et al., \n2000). Limite dos sectores: Acidente Choffat entre o Ib\u00e9rico e o do Tejo, Falha da Figueira da \nFoz entre o Ib\u00e9rico e o da Galiza (Pinheiro et al., 1996). (Figura extra\u00edda de Rey et al., 2006). \n\n \n\nA conjuga\u00e7\u00e3o da abertura do Atl\u00e2ntico, de sul para norte, com a abertura do \n\nGolfo da Gasconha ou Biscaia, de oeste para este, a partir do ponto triplo da Galiza \n\n\n\n_______________________________ Cap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica \n\n 113\n\n(Fig.V.17) teve como consequ\u00eancia uma rota\u00e7\u00e3o sinistrogira (no sentido anti-hor\u00e1rio) \n\nda placa Ib\u00e9rica. A norte da Falha da Figueira da Foz, a acre\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica ter\u00e1 \n\nprogredido da seguinte forma: (a) Aptiano superior - Sector da Galiza; (b) Albiano \n\ninferior e m\u00e9dio ? W do Golfo da Biscaia e (c) Albiano superior ? E do Golfo da \n\nBiscaia e, mais tarde, a NW do ponto triplo da Galiza. Da rota\u00e7\u00e3o da microplaca \n\nIb\u00e9rica resultou uma mudan\u00e7a do campo de tens\u00f5es, de distensivo para compressivo \n\n? invers\u00e3o tect\u00f3nica. \n\nO movimento de rota\u00e7\u00e3o da Pen\u00ednsula provocou a compress\u00e3o da placa Ib\u00e9rica \n\ncontra a placa Africana e contra a placa Euroasi\u00e1tica na faixa onde haveriam de se \n\nformar os Pirin\u00e9us. O final do Santoniano (83 Ma) \u00e9 a idade proposta para a passagem \n\nde subduc\u00e7\u00e3o para colis\u00e3o continente/continente nos Pirin\u00e9us (Sibuet et al., 2004; Rey \n\net al.,2006). Uma descontinuidade identificada na zona b\u00e9tica, datada do Santoniano \n\nterminal a Campaniano inferior (? 83 Ma) \u00e9 interpretada como resultante da \n\ncompress\u00e3o entre a Ib\u00e9ria e a \u00c1frica (Mart\u00edn-Chivelet, 1995; Reicherter &amp; Pletsch, \n\n2000; Rey et al., 2006). \n\nSegundo Callapez (2006), \u00e9 poss\u00edvel distinguir duas etapas fundamentais de \n\nenchimento da bacia Lusit\u00e2nica a partir do Aptiano (Fig. V.18 e V.19). A primeira \n\n(Cenomaniano-Turoniano), representada na Estremadura e Beira Litoral, corresponde \n\n\u00e0 instala\u00e7\u00e3o gradual de uma plataforma carbonatada favor\u00e1vel \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de \n\nbi\u00f3topos recifais, com rudistas e corais. O m\u00e1ximo transgressivo \u00e9 atingido no \n\nCenomaniano superior. Na figura V.20, sintetiza-se a evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica na \n\nBacia Lusit\u00e2nica no per\u00edodo compreendido entre o Albiano superior e o Cenomaniano \n\nsuperior. \n\nDa rota\u00e7\u00e3o da microplaca Ib\u00e9rica, ocorrida durante o Cret\u00e1cico resultou, como \n\nj\u00e1 foi referido, uma mudan\u00e7a do campo de tens\u00f5es. Deste modo, nos finais do \n\nCenomaniano superior, a plataforma foi fortemente perturbada por movimentos \n\ncompressivos que provocam soerguimentos dos sectores localizados a sul do eixo \n\nCaldas da Rainha \u2013 Nazar\u00e9 \u2013 Leiria \u2013 Pombal. No sector meridional da bacia, o limite \n\nCenomaniano-Turoniano \u00e9 regressivo e corresponde a uma descontinuidade com \n\npaleocarsifica\u00e7\u00f5es (Reis et al.,1997; Callapez, 1993, 1998, 1999a, 1999b). A partir da \n\nparte m\u00e9dia do Turoniano, reinicia-se a sedimenta\u00e7\u00e3o carbonatada a norte do paralelo \n\nda Nazar\u00e9, que passa lateralmente a f\u00e1cies de plan\u00edcie litoral e aluvial.  \n\nA segunda etapa de enchimento (Campaniano superior \u2013 Maastrichtiano), \n\nrestringe-se ao sector setentrional da orla mesoz\u00f3ica, em particular, \u00e0s regi\u00f5es do \n\nBaixo Mondego e Aveiro. \u00c9 caracterizada por uma sedimenta\u00e7\u00e3o essencialmente \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica _______________________________ \n\n 114\n\nlut\u00edtica, constitu\u00edda por sucess\u00f5es de argilitos avermelhados com restos de pequenos \n\nvertebrados e moluscos terrestres, intercalados com n\u00edveis arenosos grosseiros, \n\nindicando o desenvolvimento de um extenso sistema aluvial meandriforme (Callapez, \n\n1999). Segue-se uma transi\u00e7\u00e3o gradual para dom\u00ednios mais externos de natureza \n\nlagunar ou litoral.  \n\n \n                                       \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n? ?\n\nFalha da Nazar\u00e9Bacia Lusitaniana\n(sector Norte)Horst da\n\nBerlengaDom\u00ednio externo\n\ncru\nsta\n\n su\npe\n\nrio\nr\n\ncru\nsta\n\n in\nfer\n\nior\n\nm\nan\n\nto\n lit\n\nos\nf\u00e9\n\nric\no\n\nas\nte\n\nno\nsfe\n\nra\n\nIb\u00e9\nria \n\nSu\nl\n\nIb\u00e9\nria \n\nNo\nrte\n\nBacia Lusitaniana\n(sectores central e sul)\n\n \n \nFigura V.19 \u2013 Configura\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Bacia Lusitaniana no Aptiano superior (adaptado \nde Kullberg et al., 2006 por B. Valle Aguado). \n\n \n\nA invers\u00e3o tect\u00f3nica da bacia no final do Cret\u00e1cico Superior viria a atingir o \n\ncl\u00edmax durante o Mioc\u00e9nico superior. \u00c9 acompanhada por um 2\u00ba ciclo de actividade \n\nmagm\u00e1tica alcalina, representada pelos maci\u00e7os eruptivos de Sintra (Matos Alves, \n\n1964), pelo Complexo Intrusivo de Mafra (Martins, 1991) e pelo Complexo Vulc\u00e2nico \n\nde Lisboa \u2013 CLV - (Pal\u00e1cios, 1985), associados \u00e0 progress\u00e3o da abertura do Atl\u00e2ntico \n\npara norte. Dados paleomagn\u00e9ticos recentes (M\u00e1rton et al., 2004; Rey et al., 2006) \n\napontam para uma rota\u00e7\u00e3o de cerca de 26\u00ba entre o Cenomaniano e a implanta\u00e7\u00e3o do \n\ncorpo principal do Maci\u00e7o de Sintra (82 M.a. \u2013 Campaniano inferior; Macintyre &amp; \n\nBerger, 1982).  \n\nMaestrichtiano  \nCampaniano  \nSantoniano  \nConiaciano  \nTuroniano  S\n\nu\np\n\ne\nri\n\no\nr \n\nCenomaniano  \nAlbiano  M\n\nE\nS\n\nO\nZ\n\n\u00d3\nIC\n\nO\n \n\nC\nR\n\nE\nT\n\n\u00c1\nC\n\nIC\nO\n\n \n\nIn\nfe\n\nri\no\n\nr Aptiano  \n\n 65,5 Ma \n 70,6 Ma \n\n 83,5 Ma  \n\n 85,8 Ma \n 89,3 Ma \n 93,5 Ma \n\n 99,6 Ma \n\n112,0 Ma \n\n125,0 Ma \n\nFigura V.18 \u2013 Fragmento da escala do \ntempo geol\u00f3gico correspondente \u00e0 \nevolu\u00e7\u00e3o p\u00f3s-\u201crift\u201d da Bacia Lusit\u00e2nica.  \n \n\n\n\n_______________________________ Cap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica \n\n 115\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.20 \u2013 Esbo\u00e7o paleogeogr\u00e1fico da margem ocidental portuguesa do Albiano superior \nao Cenomaniano superior (extra\u00eddo de Rey et al., 2006). Legenda da Fig. V.21.C: 0 \u2013 sem \ndeposi\u00e7\u00e3o/exposto; 1 \u2013 sistema fluvial proximal areno-conglomer\u00e1tico; 2 \u2013 plan\u00edcie litoral ou \nsistema aluvial distal, silicicl\u00e1stico areno-lut\u00edtico; 3 \u2013 plan\u00edcie palustre areno-lut\u00edtica; 4 \u2013 \ndom\u00ednio lagunar de plataforma interna com f\u00e1cies mistas e com equin\u00eddeos e ostre\u00eddeos; 5 \u2013 \ncomplexo recifal com corais e rudistas; 6 - plataforma interna com bioermas de rudistas; 7 \u2013 \ndom\u00ednio lagunar de plataforma interna com f\u00e1cies mistas e ostre\u00eddeos; 8 \u2013 plataforma interna \ncom f\u00e1cies mistas; 9 - dom\u00ednio de sedimenta\u00e7\u00e3o margosa em plataforma interna, com \nequin\u00eddeos; 10 \u2013 plataforma interna; 11 \u2013plataforma externa.  \n\nC \n\nA B \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica _______________________________ \n\n 116\n\nV.4 EVOLU\u00c7\u00c3O DA REGI\u00c3O DURANTE O CENOZ\u00d3ICO \nA regi\u00e3o em estudo manteve-se emersa durante todo o Cenoz\u00f3ico. Nos \u00faltimos \n\n65 Ma da sua hist\u00f3ria, esteve exposta a um clima quente e foi afectada por sucessivas \n\nmudan\u00e7as paleogeogr\u00e1ficas que ocorreram a norte e a sul, entre as quais se \n\ndestacam: (a) a instala\u00e7\u00e3o da Bacia do Tejo-Sado, (b) o levantamento do Maci\u00e7o \n\nCalc\u00e1rio Estremenho e da Serra da Arr\u00e1bida e (c) as modifica\u00e7\u00f5es do curso do rio \n\nTejo. \n\nA bacia do Baixo Tejo e Sado constitui uma depress\u00e3o alongada na direc\u00e7\u00e3o \n\nNE-SW. \u00c9 marginada, a norte e oeste, pelas forma\u00e7\u00f5es mesoz\u00f3icas da orla ocidental, \n\na nordeste e este, pelos terrenos do soco varisco e comunica, a sul, com o Atl\u00e2ntico, \n\nna pen\u00ednsula de Set\u00fabal. A sua individualiza\u00e7\u00e3o iniciou-se no Terci\u00e1rio com o \n\nafundamento da regi\u00e3o por ac\u00e7\u00e3o de falhas normais (Carvalho, 1977). \n\nNo Paleog\u00e9nico, a Bacia do Baixo Tejo e Sado funcionou em regime \n\nendorreico. Os primeiros dep\u00f3sitos de enchimento s\u00e3o silicicl\u00e1sticos continentais \n\n(arenitos grosseiros e conglomerados), a que se associam alguns corpos arc\u00f3sicos \n\nmais finos e calc\u00e1rios lacustres e/ou palustres. Constituem uma banda quase \n\ncont\u00ednua, que rodeia por completo a bacia, sendo conhecidos, na regi\u00e3o de Lisboa e \n\nna Pen\u00ednsula de Set\u00fabal, por Forma\u00e7\u00e3o de Benfica.  \n\nA \u201cForma\u00e7\u00e3o de Benfica\u201d assenta em discord\u00e2ncia sobre o \u201cComplexo \n\nVulc\u00e2nico de Lisboa-Mafra\u201d embora, nalguns locais, contacte directamente com o \n\nCenomaniano. O seu limite superior \u00e9 marcado, nuns sectores, por descontinuidade e \n\nnoutros, por uma passagem gradual a sedimentos do Mioc\u00e9nico Inferior (Aquitaniano), \n\npelo que a sua idade, ainda que reportada ao Paleog\u00e9nico, se torna bastante \n\nimprecisa. \n\nDurante o Mioc\u00e9nico, o interior da bacia foi invadido, em maior ou menor \n\nescala, pelas \u00e1guas do mar. A partir de ent\u00e3o, a sedimenta\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de Lisboa e \n\nda Pen\u00ednsula de Set\u00fabal ocorreu na interface oceano-continente, com oscila\u00e7\u00f5es da \n\nlinha de costa dependentes das varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar e dos efeitos da tect\u00f3nica. \n\nNo final do Mioc\u00e9nico (Tortoniano \u2013 Messiniano inferior ? 11 a 7 Ma), teve lugar \n\num epis\u00f3dio compressivo associado \u00e0 fase B\u00e9tica da deforma\u00e7\u00e3o Alpina, que \n\nprovocou o levantamento das serras do Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho, a norte, e o \n\nlevantamento da Serra da Arr\u00e1bida, a sul. Estes acontecimentos afectaram os \n\nsedimentos depositados no sector sul da Bacia Lusit\u00e2nica e causaram modifica\u00e7\u00f5es \n\nimportantes do relevo. \n\n\n\n_______________________________ Cap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica \n\n 117\n\nFinalmente, o Quatern\u00e1rio est\u00e1 bem representado pelos n\u00edveis de terra\u00e7os \n\nfluviais escalonados do Plistoc\u00e9nico, que podem ser observados ao longo dos vales do \n\nTejo e do Sado (Carvalho, 1977). O territ\u00f3rio portugu\u00eas, situado numa latitude \n\nsemelhante \u00e0 actual, esteve sujeito a oscila\u00e7\u00f5es eust\u00e1ticas associadas \u00e0s mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas provocadas pelos avan\u00e7os e recuos da calote glaci\u00e1ria \u00e1rctica (Galopim de \n\nCarvalho, 2003). \n\nNeste Per\u00edodo, ocorreu uma outra mudan\u00e7a paleogeogr\u00e1fica relevante a sul da \n\n\u00e1rea em estudo: o Rio Tejo mudou o seu curso. Pensa-se que, no passado, o rio \n\ndesaguava na zona da Lagoa de Albufeira (Pen\u00ednsula de Set\u00fabal), tendo sido, \n\nposteriormente, capturado por uma linha de \u00e1gua de direc\u00e7\u00e3o E-W. O seu curso \n\npassou ent\u00e3o a fazer-se ao longo da falha do chamado \u201cGargalo do Tejo\u201d. Esta \n\ncaptura ter\u00e1 sido favorecida pelo in\u00edcio de uma fase de levantamento continental que \n\nocorreu no Quatern\u00e1rio inferior e foi acompanhada por uma descida do n\u00edvel de base \n\ngeral (Cabral, 1995; Pais et al., 2006). O leito actual do rio \u201cencaixou-se\u201d numa \n\nsuperf\u00edcie de eros\u00e3o preservada, a cerca de 110 m de altitude, no topo das colinas de \n\nLisboa e de Almada (Pais et al., 2006). Na actualidade, o rio Tejo tem uma direc\u00e7\u00e3o \n\nNNE-SSW, a montante do Mar da Palha, e uma direc\u00e7\u00e3o E-W, a juzante, onde corre \n\nem vale muito encaixado (Fig. V.21).  \n\n \n\n \nFigura V.21 \u2013 Aspecto do estu\u00e1rio do rio Tejo. A juzante no Mar da Palha, o rio corre na \ndirec\u00e7\u00e3o E-W, enquanto, a montante, tem uma direc\u00e7\u00e3o NNE-SSW (extra\u00eddo de \nhttp://blogosocialportugues.blogspot.com). \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da Bacia Lusit\u00e2nica _______________________________ \n\n 118\n\n \n\nA mudan\u00e7a da posi\u00e7\u00e3o do leito do rio Tejo esteve na origem de modifica\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas da sua rede hidrogr\u00e1fica. Na regi\u00e3o de Massam\u00e1/Queluz, instalaram-se \n\nos leitos da Ribeira de Barcarena e do Rio Jamor, afluentes da margem direita do Tejo, \n\nque desaguam em Caxias e na Cruz Quebrada, respectivamente.  \n\n \n\n\n\n______________________________________________________________Cap\u00edtulo VI \u2013 Conclus\u00f5es \n\n 119\n\nCAP\u00cdTULO VI: CONCLUS\u00d5ES  \n \n\nO trabalho desenvolvido no \u00e2mbito desta tese teve como principal objectivo \n\nestudar a geologia da regi\u00e3o envolvente da Escola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais \n\n(Massam\u00e1) e preparar um conjunto de actividades que permitam articular esse estudo \n\ncom os conte\u00fados program\u00e1ticos das disciplinas de Biologia e Geologia do 10\u00ba e 11\u00ba \n\nanos, do Ensino Secund\u00e1rio, e de Ci\u00eancias Naturais do 7\u00ba ano do Ensino B\u00e1sico. \n\nA zona de Queluz/Massam\u00e1 localiza-se na Pen\u00ednsula de Lisboa (Estremadura) \n\ne integra-se, em termos geol\u00f3gicos, na Bacia Lusit\u00e2nica, instalada a Oeste do Maci\u00e7o \n\nHesp\u00e9rico, a partir do P\u00e9rmico, como consequ\u00eancia da fragmenta\u00e7\u00e3o do \n\nsupercontinente Pangeia e da abertura de dois grandes oceanos: o Atl\u00e2ntico Norte e o \n\npaleo-oceano T\u00e9tis. \n\nTodas as rochas que afloram em torno da escola t\u00eam idade cret\u00e1cica, sendo as \n\nmais antigas (Cenomaniano m\u00e9dio e superior) de natureza sedimentar, depositadas \n\nem meio marinho mais ou menos profundo, e, as mais recentes, basaltos e piroclastos \n\ndo Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa, associados a um epis\u00f3dio de vulcanismo alcalino \n\nsub-a\u00e9reo em ambiente intraplaca do final do Cret\u00e1cico. \n\nSob as forma\u00e7\u00f5es aflorantes, jaz uma espessa coluna de sedimentos que se \n\nacumularam na Bacia Lusit\u00e2nica ao longo de todo o Mesoz\u00f3ico. A sua espessura \n\nm\u00e1xima \u00e9 estimada em de cerca de 5 km, cobrindo um intervalo de idades entre o \n\nTri\u00e1sico superior e o Cret\u00e1cico (Ribeiro et al., 1979; Wilson et al., 1989, Azer\u00eado et al., \n\n2002). Numa sondagem realizada em Monsanto, em 1963, pela Companhia \n\nPortuguesa de Petr\u00f3leos, atingiu-se a Forma\u00e7\u00e3o do Ramalh\u00e3o (Jur\u00e1ssico) a uma \n\nprofundidade de 2885,4 m (Pais et al., 2006), o que faz supor que as rochas \n\npaleoz\u00f3icas do soco varisco se localizem a cerca de 4-5 km de profundidade no sector \n\nestudado. \n\nComo resultado da instala\u00e7\u00e3o do Maci\u00e7o de Sintra, a aproximadamente 10 km \n\npara WNW da zona de Queluz/Massam\u00e1, as camadas sedimentares cret\u00e1cicas da \n\nregi\u00e3o inclinam hoje 10\u00ba a 20\u00ba para Sul, constituindo o flanco Norte do sinclinal do \n\nBaixo Tejo, cujo eixo se localiza na zona da Lagoa de Albufeira (Pen\u00ednsula de \n\nSet\u00fabal), e tem o seu flanco Sul na Cadeia da Arr\u00e1bida. A oeste da escola, \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar uma pequena dobra nas camadas margosas da Forma\u00e7\u00e3o de Cane\u00e7as \n\n(Cenomaniano m\u00e9dio).  \n\n\n\nCap\u00edtulo VI \u2013 Conclus\u00f5es _____________________________________________________________ \n\n 120\n\nDepois dos epis\u00f3dios vulc\u00e2nicos do final do Cret\u00e1cico que deram origem ao \n\nComplexo Vulc\u00e2nico de Lisboa, a zona de Queluz/Massam\u00e1 ter\u00e1 permanecido emersa \n\ne sujeita \u00e0 eros\u00e3o. No Quatern\u00e1rio, acompanhando as modifica\u00e7\u00f5es da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Tejo, formaram-se os vales do rio Jamor e da ribeira de Barcarena, que \n\natravessam a zona e s\u00e3o afluentes da margem direita do Tejo. Actualmente, a \n\nactividade geol\u00f3gica cinge-se \u00e0 sedimenta\u00e7\u00e3o de aluvi\u00f5es nos leitos das ribeiras e \u00e0 \n\neros\u00e3o provocada pelas \u00e1guas de escorr\u00eancia, bem vis\u00edvel no terreno a Norte do \n\nPavilh\u00e3o G da escola. \n\nA variedade de aspectos geol\u00f3gicos que existem nas imedia\u00e7\u00f5es da escola \u2014 \n\ntrilho de pegadas de dinossauro, gruta nos calc\u00e1rios, pedreira com bons afloramentos \n\nda sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica local, camadas sedimentares (calc\u00e1rios e margas), \n\nfrequentemente fossil\u00edferas, rochas vulc\u00e2nicas (basaltos e piroclastos), falhas e dobras \n\n- tornam o estudo do ch\u00e3o que pisamos um recurso privilegiado para a compreens\u00e3o \n\ndos conte\u00fados conceptuais de Geologia.  \n\nPor outro lado, a exist\u00eancia destes locais de interesse did\u00e1ctico permite \n\nassociar o desenvolvimento de compet\u00eancias nos dom\u00ednios do \u201csaber\u201d e do \u201csaber \n\nfazer\u201d e promover os valores enunciados no Projecto Educativo \u201cStuart XXI\u201d, \n\nnomeadamente: (1) Valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho e do saber; (2) Defesa e preserva\u00e7\u00e3o do \n\nambiente; (3) Defesa e preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio e (4) Promo\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da \n\ncidadania. \n\nForam estes objectivos que nortearam a planifica\u00e7\u00e3o das actividades propostas \n\npara os anos de escolaridade em que a Geologia \u00e9 leccionada na Escola Secund\u00e1ria \n\nStuart Carvalhais \u2014 7\u00ba ano (Ci\u00eancias Naturais) e 10\u00ba e 11\u00ba anos (Biologia e Geologia) \n\n\u2014 que se incluem em anexo. \n\nFica em aberto a possibilidade de, ao n\u00edvel do 7\u00ba ano, se realizar o estudo do \n\n\u201cch\u00e3o que pisamos\u201d em regime de interdisciplinaridade, pois afigura-se f\u00e1cil a \n\narticula\u00e7\u00e3o do conjunto de actividades proposto com as disciplinas de Hist\u00f3ria, \n\nGeografia e Educa\u00e7\u00e3o Visual. Esta poder\u00e1 vir a ser a pr\u00f3xima etapa deste projecto, se \n\nos Conselhos de Turma assim o entenderem. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n 121\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \nAbranches, M.C.&amp; Canilho, M.H. (1980-81) \u2013 Estudos de geocronologia e geologia \n\nisot\u00f3pica pelo m\u00e9todo do rub\u00eddio estr\u00f4ncio, dos tr\u00eas maci\u00e7os mesoz\u00f3icos portugueses: \nSintra, Sines e Monchique. Bol. Soc. Geol. Portugal, XXII, pp. 385-390. \n\nAlonso, L. (2000) \u2013 A constru\u00e7\u00e3o de um Referencial de Compet\u00eancias-chave para a \nCidadania e a Empregabilidade. Saber Mais, 5, 20-27. \n\nAlves, T.M., Gawthorpe, R. L. Hunt, D. W., Monteiro, J. H. (2003) \u2013 Post-Jurassic tectono-\nsedimentary evolution of the Northern Lusitanian Basin (Western Iberian margin). \nBasin Research, 15, 227-249. \n\nAndrade, A.A.S. (2006) \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s excurs\u00f5es. Simp\u00f3sio Ib\u00e9rico de Ensino de \nGeologia, Livro guia de campo, Aveiro 2006, 1-6. \n\nAubrun, S. &amp; Orofiama, R., (1990) \u2013 Les Comp\u00e9tences de 3 \u00e9me Dimension. C.N.A.M. \nParis. \n\nAzer\u00eado, A.C. (1993a). Calcareous debris flows as evidence for a distally steepened \ncarbonate ramp in West Central Portugal. Com. Serv. Geol. Portugal, 74, 57-67. \n\nAzer\u00eado, A.C. (1993b). Jur\u00e1ssico M\u00e9dio da Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho (Bacia \nLusitaniana): an\u00e1lise de f\u00e1cies, micropaleontologia, paleogeografia. Tese de \nDoutoramento, Dep. Geologia, Fac. Ci\u00eancias Univ. Lisboa. \n\nAzer\u00eado, A.C., Wright, V.P., Ramalho, M.M. (2002). The Middle-Late Jurassic forced \nregression and disconformity in central Portugal: eustatic and climatic effects on a \ncarbonate ramp system, Sedimentology, 49, 1339-1370. \n\nAzer\u00eado, A.C., Duarte, L.V., Henriques, M.H., Manuppella, G., (2003) \u2013 Da din\u00e2mica \ncontinental no Tri\u00e1sico aos mares do Jur\u00e1ssico Inferior e M\u00e9dio. Cadernos de Geologia \nde Portugal, IGM. 43 pp. \n\nBerthou, P. Y., (1965) \u2013 Une coupe dans le \u201cBellasien\u201cde Cac\u00e9m. C.R. som. Soc. Geol. \nFrance. Fasc. 4, p. 129. \n\nBerthou, P. Y., (1966) \u2013 Quelques pr\u00e9cisions stratigraphiques sur l\u2019Albien et le \nC\u00e9nomanien de la r\u00e9gion de Lisbonne (Portugal). C.R. som. Soc. Geol. France. Fasc. \nI, 13-15. \n\nBerthou, P. Y., (1973) \u2013 Le C\u00e9nomanien de l\u2019Estremadure portugaise. Mem. Ser. Geol. \nPortugal, 23 (N.S.), 168 pp. \n\nBerthou, P. Y. &amp; Lauverjat, J. (1979) \u2013 Essai de synth\u00e8se pal\u00e9og\u00e9ographique et \npal\u00e9obiostratigraphique du Bassin Occidental Portugais au cours du Cr\u00e9tac\u00e9 sup\u00e9rieur. \nCi\u00eancias da Terra, Univ. Nov. Lisboa, 5, 121-144.  \n\nBerthou, P. Y., (1984a) \u2013 Albian-Turonian stage boundaries and subdivisions in the \nWestern Portuguese Basin, with special emphasis on the Cenomanian-Turonian \nboundary in the Ammonite Facies and Rudist Facies. Bulletin of Geological Society of \nDenmark, 33, 41-45.  \n\nBerthou, P. Y., (1984b) \u2013 R\u00e9sum\u00e9 synth\u00e9tique de la stratigraphie et de la \npal\u00e9og\u00e9ographie du Cr\u00e9tac\u00e9 moyen et sup\u00e9rieur du bassin occidental portugais. \nGeonovas, 7, 99-120. \n\nBonhomme, M., Mendes, F. &amp; Vialette, Y. (1961) \u2013 \u00c2ges absolus par la m\u00e9thode au \nstrantium de granites de Sintra et de Castro Daire au Portugal. C.R. Acad. Sci. Paris, \nParis, 252: 3305-3306.  \n\nBunk, G.P., (1994) \u2013 Presta\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias na Forma\u00e7\u00e3o Inicial e Cont\u00ednua na \nRFA. Revista Europeia de Forma\u00e7\u00e3o Profissional, 1, 8-14. \n\n\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n 122\n\nCabral, J., (1995) \u2013 Neotect\u00f3nica em Portugal Contiental. Mem\u00f3rias do Instituto \nGeol\u00f3gico e Mineiro, Lisboa, 31, 265 p.p.  \n\nCachapuz, A., Praia, J., Jorge, M., (2002) \u2013 Ci\u00eancia, Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Ensino das \nCi\u00eancias. Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. 21-58 e \n139-193. \n\nCallapez, P. (1993) \u2013 F\u00e1cies e macrofauna do Turoniano inferior na regi\u00e3o do Baixo \nMondego (Beira Litoral, Portugal), Cadernos de Geografia, 12, 97-105. \n\nCallapez, P. (1998) \u2013 Estratigrafia e Paleobiologia do Cenomaniano-Turoniano. O \nsignificado do eixo da Nazar\u00e9-Leiria-Pombal. Tese de Douturamento (n\u00e3o publicada), \nUniversidade de Coimbra, 491 pp.  \n\nCallapez, P. (1999a) \u2013 The Cenomanian-Turonian of the western Portuguese Basin: \nStratigraphy and Paleobiology of the Central and Northern sectors. European \nPaleontological Association, Workshop of Lisbon, field trip 2, 45 pp.  \n\nCallapez, P. (1999b) \u2013 The marine Lower Turonian of West Central Portugal. European \nPaleontological Association, Workshop of Lisbon, 83-87. \n\nCallapez, P. (2006). A Bacia Lusitaniana: Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica p\u00f3s-rift (Cret\u00e1cico \nSuperior) In: Dias, R., Ara\u00fajo, A., Terrinha, P. e Kullberg, J.C. (Eds.), Geologia de \nPortugal no contexto da Ib\u00e9ria, Universidade de \u00c9vora, \u00c9vora, 359-361. \n\nChoffat, P. (1885) \u2013 Recueil de monographies stratigraphiques sur le syst\u00e8me Cr\u00e9tacique \ndu Portugal. 1\u00e8re \u00e9tude: contr\u00e9es de Cintra, de Bellas et de Lisbonne. Mem. Sec. Trab. \nGeol. Portugal, Lisboa, 68 p.  \n\nChoffat, P. (1914) \u2013 Rapports de g\u00e9ologie \u00e9conomique. 4 \u2013 Les mines de grenats du \nSu\u00edmo. Comun. Com. Serv. Geol. Portugal, Lisboa, V: 186-198. \n\nChoffat, P. (1951) \u2013 Planches et coupes g\u00e9ologiques de la r\u00e9gion \u00e9ruptive au N. du Tage \n(publication posthume) coordonn\u00e9es par A. de Castello Branco. Dir. Ger. Minas e Serv. \nGeol. De Portugal. \n\nCoke, C. &amp; Monteiro, P. B. (1986) \u2013 Cartografia estrutural na regi\u00e3o a ESE de Sintra. \nEst\u00e1gio cient\u00edfico (FCL), 323 pp (relat\u00f3rio interno).  \n\nDercourt, J., Zonenshain, L., Ricou, L. E., Kazmin, V.G., Le Pichon, X., Knipper, A., \nGrand-Jacquet, C., Sborshchikov, L.M., Boulin, J., Sorokhtim, O., Geyssant, J., \nLepurier, C., Biju-Duval, B., Sibuet, J.C., Savostin, L.A., Westphal, M., Lauer, J.P. \n(1985) \u2013 Pr\u00e9sentation de 9 cartes pal\u00e9og\u00e9ographiques au 1/20000000e s\u2019\u00e9tendant de \nl\u2019Atlantique au Pamir pour la p\u00e9riode du Lias \u00e0 l\u2019Actuel. Bull. Soc. G\u00e9ol. France, Paris, \n8, I (5), 637-652. \n\nDercourt, J., Ricou, L. E., Vrielynck, B., (eds.) (1993) \u2013 Atlas Tethys paleoenvironmental \nmaps. Gauthier- Villars, Paris, 307 pp.,14 mapas, 1 est. \n\nE. S. Stuart Carvalhais, (2004) \u2013 Projecto Educativo Stuart XXI. Escola Secund\u00e1ria Stuart \nCarvalhais. Massam\u00e1. \n\nFerreira, M. R., Portugal, Macedo, C. R., (1977) \u2013 Actividade bas\u00e1ltica p\u00e9rmico-li\u00e1ssica no \nterrit\u00f3rio portugu\u00eas \u2013 uma achega para a data\u00e7\u00e3o. Mem. Not., Publ. Mus. Lab. Min. \nGeol. Univ. Coimbra, 83, 39-52. \n\nFerreira, M. P. &amp; Macedo, C. R., (1979) \u2013 Actividade magm\u00e1tica durante o Mesoz\u00f3ico: I \u2013 \nAchega para a data\u00e7\u00e3o K-Ar das rochas filonianas b\u00e1sicas intrusivas na Zona Centro \nIb\u00e9rica (Portugal). Mem. Not., Publ. Mus. Lab. Min. Geol. Univ. Coimbra, 87, 29-49. \n\nFerreira, M. P. &amp; Macedo, C. R., (1983) \u2013 Igneous rocks in the diapiric areas of the \nwestern portuguese border: The K-Ar ages and settings of the Upper Jurassic suite. \nMem. Not., Publ. Mus. Lab. Min. Geol. Univ. Coimbra, 96, 159-181. \n\nFontes, A. &amp; Silva, I. R., (2004) \u2013 Uma nova forma de aprender Ci\u00eancias. A educa\u00e7\u00e3o em \nCi\u00eancia/Tecnologia/Sociedade (CTS). Guias Pr\u00e1ticos. Asa Editores, S.A. Porto. \n\n\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n 123\n\nGalopim de Carvalho, A. M., (1994) \u2013 Dinoss\u00e1urios e a Batalha de Carenque. Editorial \nNot\u00edcias. Lisboa, 291 pp. \n\nGalopim de Carvalho, A. M., (2002) \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do magmatismo e das rochas \nmagm\u00e1ticas. Ci\u00eancia Viva, Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e da Tecnologia, \u00c2ncora Editora, \nLisboa, 292-294. \n\nGalopim de Carvalho, A. M., (2003) \u2013 Geologia Sedimentar. Volume I - \nSedimentog\u00e9nese. Ci\u00eancia Viva, Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e da Tecnologia, \u00c2ncora \nEditora, Lisboa, 444 pp. \n\nGalv\u00e3o, C. (coord.), Neves, A., Freire, A. M., Lopes, A. M. S., Santos, M. C., Vilela, M. C., \nOliveira, M. T., Pereira, M., (2001) \u2013 Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es \nCurriculares 3\u00ba Ciclo. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \nLisboa, 1-20. \n\nGalv\u00e3o, C., Reis, P., Freire, A., Oliveira, T., (2006) \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias em \nCi\u00eancias. Sugest\u00f5es para professores dos ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio. Guias \nPr\u00e1ticos. Asa Editores, S.A. Porto. \n\nGirardeau, J., Cornen, G., Beslier, M.O., Le Gall, B., Monnier, C., Agrinier, P., Dubuisson, \nG., Pinheiro, L., Ribeiro, A., Whitechurch, H. (1998) \u2013 Extensional tectonics in the \nGorringe Bank rocks, Eastern Atlantic ocean: evidence of an oceanic ultra-slow \nmantellic accreting centre. Terra Nova, 10 , 330-336. \n\nGradstein, F.M., Ogg, J.G., Smith, A.G., et al (2004) \u2013 A Geologic Time Scale 2004. \nInternational Commission on Stratigraphy (ICS).Cambridge University Press. \n\nHancock, J. M. (2003) \u2013 Lower sea levels in the Middle Cenomanian. Carnets de \nG\u00e9ologie / Notebooks in Geology, Letter 2003/02, http://paleopolis.rediris.es/cg/ \nCG2003_L02_JMH/.  \n\nInverno, C.M.C., Manuppella, G., Zbyszewski, G., Pais, J., Ribeiro, M.L. (1993) \u2013 Not\u00edcia \nExplicativa da Folha 42-C (Santiago do Cac\u00e9m) da Carta Geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 \nescala de 1:50000. Serv. Geol. Portugal, Lisboa, 75 pp. \n\nJonet, S. (1977) \u2013 C\u00e9nomanien Moyen de Cac\u00e9m de Cima. Comunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os \nGeol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. Tomo LXI, 195-222. \n\nJunta de Freguesia de Massam\u00e1 (ed.) (2000) \u2013 S\u00edmbolos Her\u00e1ldicos da Freguesia de \nMassam\u00e1 (Munic\u00edpio de Sintra). Boletim da Junta de Freguesia (4), Massam\u00e1, 13. \n\nKullberg, J.C. (2000). Evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f3nica mesoz\u00f3ica da Bacia Lusitaniana. Tese de \nDoutoramento, Univ. Nova de Lisboa, 361 pp \n\nKullberg, J.C., Rocha, R., Soares, A.F., Rey, J., Terrinha, P., Martins, L., Callapez, P. \n(2006). A Bacia Lusitaniana: Estratigrafia, Pelaogeografia e Tect\u00f3nica. In: Dias, R., \nAra\u00fajo, A., Terrinha, P. e Kullberg, J.C. (Eds.), Geologia de Portugal no contexto da \nIb\u00e9ria, Universidade de \u00c9vora, \u00c9vora, 317-368. \n\nLauverjat, J. (1982) \u2013 Le Cr\u00e9tac\u00e9 Sup\u00e9rieur dans le Nord du Bassin Occidental Portugais. \nTh\u00e8se 3\u00e9me Cycle, (n\u00e3o publicada), Univ. Pierre et Marie Curie, Paris VI, 717 pp. \n\nMachado, J.P. (1991) \u2013 Vocabul\u00e1rio Portugu\u00eas de Origem \u00c1rabe. Editorial Not\u00edcias. \nLisboa, p.105. \n\nMacintyre, R.M. &amp; Berger, G. W. (1982) \u2013 A note on the geochronology of the Iberian \nAlkaline Province. Lithos, 15, 133-136.  \n\nMadeira, J. &amp; Dias, R. (1987) \u2013 Pegadas de dinossa\u00farios no Cret\u00e1cico superior. Boletim \nInformativo da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa (Departamento de \nGeologia), p. 53.  \n\nMarques, L., Praia, J., Trindade, V., (2001) \u2013 Situa\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias em \nPortugal: Um confronto com a investiga\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica. Geoci\u00eancias nos Curr\u00edculos dos \nEnsinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio. Centro de Investiga\u00e7\u00e3o Did\u00e1ctica e Tecnol\u00f3gica na \n\n\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n 124\n\nForma\u00e7\u00e3o de Formadores e Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa. \nUniversidade de Aveiro. Aveiro, 15-38. \n\nMart\u00edn-Chilevet J., (1995) \u2013 Sequence stratigraphy of mixed carbonate-siliciclastic \nplatforms developed in a tectonically active setting, Upper Cretaceous, Betic \nContinental margin (Spain). J. Sedim. Research, B25 (2), 235-254.  \n\nM\u00e1rton, E., Abranches, M. C., Pais, J. (2004) \u2013 Iberia in the Cretaceous: new \npaleomagnetic results from Portugal. J. Geodynamics, 38, 209- 221. \n\nMartins, L.T. (1991) \u2013 Actividade \u00edgnea mesoz\u00f3ica em Portugal (contribui\u00e7\u00e3o petrol\u00f3gica \ne geoqu\u00edmica). Tese de Doutoramento, Fac. Ci\u00eancias Univ. Lisboa, 418 pp. \n\nMatos Alves, C.A. (1964) \u2013 Estudo petrol\u00f3gico do Maci\u00e7o Eruptivo de Sintra. Rev. Fac. \nCi\u00eancias Lisboa, s\u00e9rie 2 \u2014 C \u2014 t. XII, 123-289. \n\nMatos Alves, C.A., Rodrigues,B., Serralheiro, A., Faria, A.P. (1980) \u2013 O Complexo \nbas\u00e1ltico de Lisboa. Comunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, t. 66, 111-\n134.  \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (1999) \u2013 Ensino b\u00e1sico - compet\u00eancias gerais e transversais. \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Lisboa. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (Ed.). (2001) \u2013 Curr\u00edculo nacional do ensino b\u00e1sico. \nCompet\u00eancias essenciais. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Departamento da Educa\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica. Lisboa. \n\nMouterde, R., Rocha, R.B., Ruget, C. (1971) \u2013 Le Lias moyen et sup\u00e9rieur de la r\u00e9gion de \nTomar. Com. Serv. Geol. Portugal, LV, 55-86. \n\nMouterde, R., Rocha, R.B., Ruget, C., Tintant, H. (1979) \u2013 Faci\u00e9s, biostratigraphie et \npal\u00e9ogeographie du Jurassique portugais. Ci\u00eancias da Terra (UNL), 5, 29-52. \n\nOrion, N., (2001) \u2013 A Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da Terra: da teoria \u00e0 pr\u00e1tica-implementa\u00e7\u00e3o \nde novas estrat\u00e9gias de ensino em diferentes ambientes de aprendizagem. \nGeoci\u00eancias nos Curr\u00edculos dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio. Centro de Investiga\u00e7\u00e3o \nDid\u00e1ctica e Tecnol\u00f3gica na Forma\u00e7\u00e3o de Formadores e Departamento de Did\u00e1ctica e \nTecnologia Educativa. Universidade de Aveiro. Aveiro, 93-114. \n\nOyarzun, R., Doblas, M., L\u00f3pez-Ruiz, J., Cebri\u00e1, J. M. (1997) \u2013 Opening of the Central \nAtlantic and asymmetric mantle up-welling phenomena: Implication for long-lived \nmagmatism in western North Africa and Europe. Geology, 25 (8), 727-730.  \n\nPais, J., Moniz, C., Cabral, J., Cardoso, J.L., Legoinha, P., Machado, S., Morais, M.A., \nLouren\u00e7o, C., Ribeiro, M.L., Henriques, P., Fal\u00e9, P. (2006) \u2013 Not\u00edcia explicativa da \nFolha 34 \u2013 D, Lisboa. Carta Geol\u00f3gica de Portugal, Departamento de Geologia, INETI, \nLisboa. \n\nPal\u00e1cios, T. (1985) \u2013 Petrologia do Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa. Tese de \nDoutoramento, Fac. Ci\u00eancias Univ. Lisboa, 260 pp. \n\nPalain, C., (1976) \u2013 Une s\u00e9rie d\u00e9tritique terr\u00edgene, les \u201eGr\u00e9s de Silves\u201c: Trias et Lias \ninf\u00e9rieur du Portugal. Mem. Serv. Geol. Portugal, N.S., Lisboa, 25, 377 p. \n\nPalain, C., (1979) \u2013 Connaissances stratigraphiques sur la base du M\u00e9sozoique \nportugais. Ci\u00eancias da Terra, Univ. Nova Lisboa, 5, 11-28.  \n\nPerrenoud, P., (2000) \u2013 Novas compet\u00eancias para para ensinar. Artmed. S. Paulo. \nPimentel, N. L., (1998) \u2013 Considera\u00e7\u00f5es sedimentol\u00f3gicas sobre o Tri\u00e1sico de Santiago \n\ndo Cac\u00e9m. Actas do V Congresso Nacional de Geologia, Lisboa, Comun. Inst. Geol. \nMineiro, Lisboa, 84 (1), A38- A40.    \n\nPinheiro, L.M., Wilson, R.C.L., Pena dos Reis, R., Whitmarsh, R. B., Ribeiro, A. (1996) \u2013 \nThe Western Iberia margin: a geophysical and geological overview. Proc. ODP Sci. \nResults, 149, 3-23. \n\n\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n 125\n\nRamalho, M.M. (1971) \u2013 Contribution \u00e0 l\u2019\u00e9tude micropal\u00e9ontologique et stratigraphique du \nJurassique Superieur et du Cr\u00e9tac\u00e9 Inferieur des environs de Lisbonne Portugal). \nMem. Serv. Geol. Portugal, 19 (N.S.), 212 p. \n\nRamalho, M.M., Pais, J., Rey, J., Berthou, P.Y., Alves, C.A.M., Pal\u00e1cios, T., Leal, N., \nKullberg, M.C. (1993) \u2013 Not\u00edcia explicativa da Folha 34 \u2013 A, Sintra. Carta Geol\u00f3gica de \nPortugal, Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa. \n\nRamalho, M., Rey, J., Zbyszewski, G., Matos Alves, C.A., Pal\u00e1cios, T., Moitinho de \nAlmeida, F., Costa, C., Kullberg, M. (2001) \u2013 Not\u00edcia explicativa da Folha 34 \u2013 C, \nCascais. Carta Geol\u00f3gica de Portugal, Departamento de Geologia, IGM, Lisboa. \n\nReis, R. P., Corrochano, A., Armenteros, I. (1997) \u2013 El paleokarst de Nazar\u00e9 (Cret\u00e1cico \nSuperior de la Cuenca Lusitana, Portugal), Geogaceta, 22, 149-152. \n\nRey, J. (1972) \u2013 Recherches g\u00e9ologiques sur le Cr\u00e9tac\u00e9 inf\u00e9rieur de l\u2019Estremadura \n(Portugal). Mem. Serv. Geol. Portugal, 21 (N.S.), 477 p. \n\nRey, J. (1979) \u2013 Le Cr\u00e9tac\u00e9 inf\u00e9rieur de la marge atlantique portugaise: Biostratigraphie, \norganization s\u00e9quentielle, \u00e9volution pal\u00e9og\u00e9ographique. Ci\u00eancias da Terra, Univ. Nov. \nLisboa, 5, pp. 97-121. \n\nRey, J. (1992) \u2013 Les unit\u00e9s lithostratigraphiques du Cr\u00e9tac\u00e9 inf\u00e9rieur de la r\u00e9gion de \nLisbonne. Com. Serv. Geol. Portugal, 78, pp.103-124. \n\nRey, J., Bilotte, M., Peybernes, B. (1977) \u2013 Analyse biostratigraphique et pal\u00e9ontologique \nde l\u2019Albien d\u2019Estremadura (Portugal). Geobios, 10(3). 369-393 \n\nRey, J., Dinis, J., Callapez, P., Cunha, P. (2006) \u2013 Da rotura continental \u00e0 margem \npassiva. Composi\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o do Cret\u00e1cico de Portugal. Cadernos de Geologia de \nPortugal, INETI. 75 pp. \n\nRibeiro, A., Antunes, M.T., Ferreira, M.P., Rocha, R.B., Soares, A.F., Zbyszewski, G., \nMoitinho de Almeida, J.H., Carvalho, D., Monteiro, J.H. (1979) - Introduction a la \nG\u00e9ologie G\u00e9nerale du Portugal. Serv. Geol. Portugal, Lisboa, 114 pp \n\nRibeiro, A.(coord.), Silva, J.B., Cabral, J., Dias, R., Fonseca, P., Kullberg, M.C., Terrinha, \nP. &amp; Kullberg, J.C. (1996) \u2013 Tectonics of the Lusitanian Basin. C.E. C. Project \nMILUPOBAS, Contract n\u00ba JOU2-CT94-0348 (unpublished report), Lisboa, 126 pp \n\nRold\u00e3o, M.C., (2003) \u2013 Gest\u00e3o do curr\u00edculo e avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias. As quest\u00f5es \ndos professores. Editorial Presen\u00e7a. Lisboa.  \n\nSantos, V. H., Moratalla, J. J., Dantas, P. M., Cach\u00e3o, M.A., Silva, C. M., Coke, C. (1992) \n\u2013 Pistas de dinossa\u00farios do Cret\u00e1cico superior da regi\u00e3o de Lisboa (Portugal). \nProblemas de interpreta\u00e7\u00e3o de uma pista de pegadas subcirculares, III Congresso \nGeol\u00f3gico de Espanha e VIII Congresso Latino-Americano de Geologia, Salamanca, \nactas 1, pp. 565-569.  \n\nSch\u00e4rer, U., Girardeau, J., Cornen, G., Boillot, G. (2000) \u2013 138-121 Ma asthenospheric \nmagmatism prior to continental break-up in the North Atlantic and geodynamic \nimplications. Earth Plan. Sci. Lett., 181, 555-572. \n\nSerralheiro, A. (1978) \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o para a actualiza\u00e7\u00e3o do conhecimento do complexo \nvulc\u00e2nico de Lisboa. Trabalho Adicional Tese Fac. Ci\u00eanc. Univ. Lisboa, Lisboa, 39 p.  \n\nSibuet, J. C., Srivastava, S.P., Spakman, W. (2004) \u2013 Pyrenean orogeny and plate \nkinematics. J. Geophys. Res., 109, B08104, doi:10.1029/2003JB002514.  \n\nSilva, C.P., Amador, F.(coord.), Baptista, J.F.P., Valente, R.A., (2001) \u2013 Programa de \nBiologia e Geologia 10\u00ba/11\u00ba anos \u2013 Componente de Geologia. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \nDepartamento do Ensino Secund\u00e1rio. Lisboa. \n\nSkelton, P. W. (2003) \u2013 Fluctuating sea-level. In: P. W. Skelton (ed), The Cretaceous \nWorld. Cambridge Univ. Press, Cambridge , 67-83. \n\n\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n 126\n\nSoares, A.F., Marques, J. F., Rocha, R. B. (1985) \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento \ngeol\u00f3gico de Coimbra. Mem\u00f3rias e Not\u00edcias, Publ. Mus. Lab. Geol. Univ. Coimbra, \nCoimbra, 100, 47-71 pp. \n\nSoares, A.F., Rocha, R. B., Elmi, S., Henriques, M. H., Mouterde, R., Almeras, Y., Ruget, \nC., Marques, J. F., Duarte, L., Carapito, C., Kullberg, J. C. (1993) \u2013 Le sous-bassin \nnord-lusitanien (Portugal) du Trias au Jurassique moyen: histoire d\u2019un \u201erift avort\u00e9\u201c . C. \nR. Acad. Sci. Paris, Paris, 317, s\u00e9rie II, pp. 1659-1666. \n\nStoretvedt, K.M., Mogstad, H., Abranches, M.C., Mitchell, J.G., Serralheiro, A. (1987) \u2013\nPaleomagnetism and isotopic age data from Upper Cretaceous igneous rocks of W \nPortugal: geological correlation and plate tectonic aspects. Geophys. J.R. Astr. Soc., \n88: 241-263. \n\nSuguio, K. (1980). Rochas Sedimentares: Propriedades, G\u00e9nese, Import\u00e2ncia \nEcon\u00f3mica. Edgar Blucher Ltd, S\u00e3o Paulo, Brasil, 500 pp. \n\nTeixeira, C.(1962) \u2013 La structure annulaire subvolcanique des massifs eruptifs de Sintra, \nSines et Monchique. Junta Inv. Ultramar, Livro de homenagem ao Prof. J. Carrington \nda Costa, Lisboa: 461-493. \n\nTucker, M.E. (1996) \u2013 Sedimentary Rocks in the Field. John Wiley &amp; Sons, Ltd, 153 pp. \nVera, J.A., Ancochea, E., Barnolas, A., Bea, F., Calvo, J.P., Civis, J., De Vicente, G., \n\nFern\u00e1ndez-Gianotti, J., Garcia-Cort\u00e9z, A., P\u00e9rez-Esta\u00fan, A., Pujalte, V., Rodr\u00edguez-\nFern\u00e1ndez, L.R., Sopena, A., Tejero, R. (2004) - Introducci\u00f3n. In: Vera, J.A. (Eds.). \nGeolog\u00eda de Espa\u00f1a. SGE-IGME, Madrid, 3-17. \n\nWilson, R.C.L, Hiscott, R.N., Willis, M.G., Gradstein, F.M. (1989) \u2013 The Lusitanian Basin \nof West-Central Portugal: Mesozoic and Tertiary tectonic, stratigraphic and subsidence \nhistory. In: A. Tankard &amp; H. Balkwill (Eds), Extensional tectonics and stratigraphy of the \nNorth Atlantic Margin. Mem. AAPG, 46, 341-361. \n\n \nCARTAS CONSULTADAS \nDirec\u00e7\u00e3o Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos (1980) \u2013 Carta Geol\u00f3gica de Portugal, \n\nescala 1:50000, Folha 34-C, Cascais. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, Lisboa. \nDirec\u00e7\u00e3o Geral de Geologia e Minas (1991) \u2013 Carta Geol\u00f3gica de Portugal, escala \n\n1:50000, Folha 34-A, Sintra. Servi\u00e7os geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa. \nInstituto Geol\u00f3gico e Mineiro (2001) \u2013 Carta Geol\u00f3gica de Portugal, escala 1:50000, \n\nFolha 34-C, Cascais. Departamento de Geologia, Lisboa. \nInstituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o, I.P. (2005) \u2013 Carta Geol\u00f3gica \n\nde Portugal, escala 1:50000, Folha 34-D, Lisboa. , 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Instituto Geogr\u00e1fico do \nEx\u00e9rcito, Lisboa. \n\nServi\u00e7os Cartogr\u00e1ficos do Ex\u00e9rcito (1992) \u2013 Carta Militar de Portugal, escala 1:25000, \nFolha 430, Oeiras. S\u00e9rie M 888, 5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nServi\u00e7os Cartogr\u00e1ficos do Ex\u00e9rcito (1992) \u2013 Carta Militar de Portugal, escala 1:25000, \nFolha 416, Sintra. S\u00e9rie M 888, 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nENDERE\u00c7OS ELECTR\u00d3NICOS \nbiologiact4.blogs.sapo.pt/6271.html \n\nblogosocialportugues.blogspot.com \n\ncolaride.no.sapo.pt \n\ndn.sapo.pt/2008/01/08 \n\n\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n 127\n\nearth.google.com/gallery/ \n\ne-geo.ineti.pt/bds/geobases/paleontologia/amostras_fosseis.aspx \n\ngeollab.jmu.edu/Fichter/Wilson/wilsoncircl.html \n\nmassamacidadeaberta.blogspot.com \n\nmilhasnauticas.blogspot.com \n\nribeiradasjardas.blogspot.com/2008 \n\nvps2.elementodigital.com \n\nwww.eb1-belas-n5-serra-silveira.rcts.pt \n\nwww.geocaching.com \n\nwww.geology.com/pangea.htm \n\nwww.lifecooler.com \n\nwww.malhatlantica.pt \n\nwww.mnhn.ul.pt/dinos/public_html/Jazidas/Carenque/index.html \n\nwww.monte-abraao-queluz.blogspot.com/ \n\nwww.stratigraphy.org \n\nwww.stuartcarvalhais.com \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nANEXOS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nAnexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano _____________________________________________ \n\n ii \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano \n\n iii \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nANEXO 1 \u2013 ACTIVIDADES PARA O 7\u00ba ANO \n\n\n\nAnexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano _____________________________________________ \n\n iv \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano \n\n v \n\n  \n\nCARTA DE EXPLORA\u00c7\u00c3O \n \n\nA TERRA EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O \n \n \n\n \n\nQue rochas identificamos \nno terreno? \n \n\u00bb\u00bb Rochas sedimentares. \n\n \n\u00bb\u00bb Rochas magm\u00e1ticas. \n \n\nQue  f\u00f3sseis  podemos \nencontrar  na  zona  da \nescola?      \n\u00bb\u00bb Pegadas de dinossauros. \n\u00bb\u00bb F\u00f3sseis de moluscos. \n\u00bb\u00bb F\u00f3sseis de rudistas. \n \n\nO CH\u00c3O QUE PISAMOS \n \n\nQue idade t\u00eam as \nrochas da zona em \nque vivemos? \n \n\u00bb\u00bb Data\u00e7\u00e3o relativa \n\u00bb\u00bb Data\u00e7\u00e3o absoluta \n\nEm que ambientes \nse formaram as \nrochas que \nobserv\u00e1mos no \ncampo? \n \n\u00bb\u00bb Paleoambientes \n \n\n \nQue hist\u00f3rias nos contam as rochas e f\u00f3sseis da zona de Massam\u00e1? \n\nQue processos \nafectaram as \nrochas depois da \nsua forma\u00e7\u00e3o? \n\u00bb\u00bb Dobras \n\u00bb\u00bb Falhas \n \n\nQue processos podem transformar as rochas? \n \n\u00bb\u00bb Ciclo das rochas \n\n\n\nAnexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano _____________________________________________ \n\n vi \n\n \n\nA TERRA EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\nCONTE\u00daDOS CONCEPTUAIS \n\nABORDADOS \n\n \n\nFICHAS \n\n \n\nAMBIENTE DE \n\nTRABALHO \n\nQue f\u00f3sseis podemos \nencontrar na zona da \nescola? \n \n\n \n\nAula/Computador \n\nPrepara\u00e7\u00e3o da aula de \ncampo. \n\n \n\nAula \n\nGui\u00e3o para o trabalho de \ncampo: \nQuais s\u00e3o as rochas da \nzona da escola? \n \n\n \n\nCampo \n\nO que sabemos sobre as \nrochas da regi\u00e3o em que \nvivemos? \n \n\n \n\nLaborat\u00f3rio/ \n\nComputador \n\nEm que ambientes se \nformaram as rochas que \nobserv\u00e1mos no campo? \n \nQue processos afectaram \nas rochas depois da sua \nforma\u00e7\u00e3o? \n \nQue hist\u00f3ria nos contam as \nrochas e f\u00f3sseis da regi\u00e3o? \n \nPorque raz\u00e3o \u00e9 que estas \nrochas se formaram na \nnossa regi\u00e3o? \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAula \n\n \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o de posters para \n\na exposi\u00e7\u00e3o \u201cO ch\u00e3o que \n\npisamos\u201d \n\n \n \nAula/Computador \n\n \n \n\n \n\n1. A Terra conta a sua \n\nhist\u00f3ria: \n\n?Os f\u00f3sseis e a sua \n\nimport\u00e2ncia para a \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o da \n\nhist\u00f3ria da Terra. \n\n?Grandes etapas da hist\u00f3ria \n\nda Terra. \n\n \n\n2. Din\u00e2mica interna da \n\nTerra \n\n?Deriva dos continentes e \n\ntect\u00f3nica de placas. \n?Ocorr\u00eancia de falhas e \n\ndobras. \n\n \n\n3. Consequ\u00eancias da \n\ndin\u00e2mica interna da Terra \n\n?Actividade vulc\u00e2nica. \n\n \n\n4. Din\u00e2mica externa da \n\nTerra \n\n?Rochas magm\u00e1ticas e \n\nsedimentares. \n\n?Ciclo das rochas. \n\nQue processos podem \n\ntransformar as rochas? \n\n \nLaborat\u00f3rio \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano \n\n vii \n\n \nLocaliza\u00e7\u00e3o dos afloramentos abordados ou observados nas \nactividades desenvolvidas com os alunos do 7\u00ba ano \n\n \nLEGENDA: \n\n \n \n\nPercurso efectuado durante a aula de campo nas imedia\u00e7\u00f5es da escola.  \n \nLocaliza\u00e7\u00e3o das pegadas de dinossauros da jazida de Carenque. \n \nEscola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais (observa\u00e7\u00e3o de basaltos). \n \nTraseiras da Rua do Serrado (observa\u00e7\u00e3o de basaltos e piroclastos). \n \nPedreira de Colaride (observa\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rios e basaltos). \n \nRecta do Papel (observa\u00e7\u00e3o de um corte com uma dobra). \n \nCircular Regional Externa de Lisboa (CREL) \n \n \n \n\n\n\nAnexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano _____________________________________________ \n\n viii \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS \nCI\u00caNCIAS NATURAIS \u2013 7 \u00ba Ano \n\nQue f\u00f3sseis podemos encontrar na \nzona da escola? \n\nProf. F\u00e1tima Guerra \n  \n\nOs documentos seguintes referem-se \u00e0 chamada \u201cBatalha de Carenque\u201d. L\u00ea-os \natentamente e responde \u00e0s quest\u00f5es finais. \n\n   TEXTO I \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                                                                                                                                                                                        \n \n   TEXTO II                                                                                                                                      \n                                                                TEXTO III \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                                                                 \n                                                                                               A Capital \u2013 9 de Mar\u00e7o de 1993 \n                                                                 TEXTO IV                 \n                                                              \n                                                            \n   Adaptado do relat\u00f3rio de Carlos \n\nCoke e Paulo Monteiro \u2013 1986 \n  * Moluscos com concha formada por \n    uma \u00fanica valva, ex: b\u00fazio. \n  ** (= a bivalves). Moluscos com  \n   concha formada por duas valvas, \n   ex: mexilh\u00e3o.  \n \n\nPegadas em risco de extin\u00e7\u00e3o \nVANDA FARIA DOS SANTOS * \nEm Carenque - Pego Longo, quando Carlos Coke e Paulo Monteiro efectuavam \ninvestiga\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas numa pedreira, perceberam que havia um longo trilho de um \ndinoss\u00e1urio. Analisaram o achado, que, mais tarde, foi alvo de aten\u00e7\u00e3o aprofundada, num \nestudo sobre pegadas de dinoss\u00e1urios. Decorria 1992 quando se soube que a jazida** \nestava em risco de se perder com a constru\u00e7\u00e3o da CREL. O Museu Nacional de Hist\u00f3ria \nNatural deu in\u00edcio \u00e0 que ficou conhecida por Batalha de Carenque, uma campanha \nnacional e internacional, no sentido de salvaguardar uma jazida \u00edmpar com valor \nreconhecido a n\u00edvel mundial. Entre pareceres favor\u00e1veis de cientistas, apoio da opini\u00e3o \np\u00fablica, ac\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel dos media e reuni\u00f5es para avalia\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia, a jazida de \nCarenque foi a primeira em Portugal a ser alvo de in\u00fameras ac\u00e7\u00f5es que culminaram com \na louv\u00e1vel interven\u00e7\u00e3o do Governo de ent\u00e3o, ao ordenar a constru\u00e7\u00e3o dos t\u00faneis da \nCREL para evitar a sua destrui\u00e7\u00e3o. Em 1995, a via r\u00e1pida foi inaugurada com a jazida a \nsalvo. A classifica\u00e7\u00e3o como Monumento Natural s\u00f3 surgiu em 1997, mas nada mais foi \nfeito. O projecto de musealiza\u00e7\u00e3o da jazida foi aprovado pelo Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da \nNatureza e C\u00e2mara Municipal de Sintra, mas as pegadas que sobreviveram a 90 milh\u00f5es \nde anos est\u00e3o a degradar-se e continuam escondidas. \n* Paleont\u00f3loga                                                       ** Rocha que cont\u00e9m f\u00f3sseis ou min\u00e9rio.                          \n\nSobre as rochas que cont\u00eam \nas pegadas dos  dinossa\u00farios, \nescreveram os alunos finalistas \nda licenciatura de Geologia da \nFaculdade de Ci\u00eancias de \nLisboa que as descobriram o \nseguinte:? \u201cforam observados \nabundantes restos vegetais e \nnumerosas impress\u00f5es \ndeixadas por animais de \ngrande porte (\u2026), cont\u00eam \nf\u00f3sseis de  gastr\u00f3podes* e \nlamelibr\u00e2nquios**.\u201d \n\nJazida de Carenque em risco de \ndestrui\u00e7\u00e3o. Entulho estraga \npegadas de dinossa\u00farios. \n \nPAULA CARVALHO \nFrigor\u00edficos, colch\u00f5es, sof\u00e1s, lavat\u00f3rios e um monte \nde ferro-velho teimam em \u201ccobrir\u201d, de novo, as \npegadas milen\u00e1rias de dinossa\u00farios, descobertas numa \npedreira de Carenque, Sintra.   \n\n\u201cChamo Batalha de Carenque aos dossiers \u2013 dois \nenormes calhama\u00e7os \u2013 de papeladas oficiais que \nreuni sobre o caso do trilho ali encontrado, em 1986. \nUma \u201cbatalha\u201d que op\u00f5e a pista dos dinossauros a \numa lixeira  e a uma futura via r\u00e1pida e tem uma \nlonga hist\u00f3ria\u201d  \n\n        \nProfessor Galopim de Carvalho \u2013 Di\u00e1rio de Not\u00edcias      \n                                                                         8/10/1992 \n\n  Di\u00e1rio de Not\u00edcias  \n  13/05/2004 \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano \n\n ix \n\nTEXTO V                                               \n                                                                                                                \n                                                                  Figura 2:  \n                                                                  Somatof\u00f3ssil \n \n                                                                          \n                                                                  \n \n \n                                                                \n \n \n                                                                           \n                                                                       TEXTO VI                    \nTEXTO II                                                     \n \n \n \n \nAdaptado de \nhttp://correio.fc.ul.pt/~cmsilva/Paleotem/Icnofoss.htm \n \n \n  \n                            Adaptado de http://pt.wikipedia.org \n   \n \n \nQUEST\u00d5ES: \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nHistoricamente a denomina\u00e7\u00e3o do grupo \nDinosauria foi usado pelo paleont\u00f3logo \ne anatomista ingl\u00eas Richard Owen numa \npalestra conferida em 2 de Agosto de \n1841 em Plymouth, Inglaterra, sobre \nf\u00f3sseis de r\u00e9pteis. Aquele termo foi \nusado para agrupar os ent\u00e3o rec\u00e9m-\ndescobertos Iguanodonte, Megalossauro \ne Hylaeossauro. Apesar dos f\u00f3sseis \nencontrados n\u00e3o estarem completos, \nOwen percebeu que eram bastante \ndistintos dos r\u00e9pteis (vivos e f\u00f3sseis) at\u00e9 \nent\u00e3o conhecidos. \n\nD\u00e1-se o nome de F\u00f3ssil a todo e \nqualquer vest\u00edgio do corpo ou da \nactividade de um organismo do \npassado conservado nas rochas. \nH\u00e1 dois tipos b\u00e1sicos de f\u00f3sseis: \nsomatof\u00f3sseis e icnof\u00f3sseis. \nOs Somatof\u00f3sseis s\u00e3o restos ou \nmarcas do corpo de organismos \ndo passado. Por exemplo dentes, \ncarapa\u00e7as, folhas, conchas, \ntroncos e ossos. \nOs Icnof\u00f3sseis s\u00e3o vest\u00edgios da \nactividade de organismos do \npassado. Por exemplo moldes de \npegadas, pistas de desloca\u00e7\u00e3o, \nmarcas de dentadas, \nexcrementos, ovos, t\u00faneis e \ngalerias de habita\u00e7\u00e3o. \n\n   Figura 1: Icnof\u00f3ssil          \n\n                                   \n\n \n\nTextos II a IV, retirados de Galopim de Carvalho, A. (1994), Dinossa\u00farios e a Batalha de Carenque, \nEditorial Not\u00edcias, Lisboa. \n\n1. Os documentos de I a IV referem-se \u00e0 chamada \u201cBatalha de Carenque\u201d feita para \ndefender a mais longa pista ou trilho de pegadas de dinossauros da Europa. Ap\u00f3s a \nleitura dos textos ordena-os sequencialmente, do mais antigo para o mais recente. \n2. Consultando os textos responde: \n2.1. Onde se localizam as pegadas? \n2.2. Quais as caracter\u00edsticas das rochas em que foram encontradas as pegadas? \n2.3. Refere as amea\u00e7as que em 1992/93 punham em causa a preserva\u00e7\u00e3o do trilho? \n2.4. Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos textos II e V refere os f\u00f3sseis descobertos em Carenque. \n2.5. Os f\u00f3sseis encontrados em Carenque encontram-se numa rocha formada h\u00e1 90 \nM.a. Tendo em aten\u00e7\u00e3o o tipo de f\u00f3sseis encontrado, que paisagem existiria nesta \nzona (Carenque + Belas + Massam\u00e1) naquela \u00e9poca? \n3. Em 1995 a CREL (Circular Regional Externa de Lisboa) foi inaugurada. Refere a \nsolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que foi encontrada para a preserva\u00e7\u00e3o das pegadas. \n4. Indica o ano em que a jazida de Carenque foi classificada como Monumento Natural. \n5. Refere a situa\u00e7\u00e3o em que se encontrava aquele Monumento Natural em 2004. \n6. Utilizando o mapa 1:25000, calcula a dist\u00e2ncia a que a escola se encontra daquele \nMonumento Natural. Utiliza uma r\u00e9gua para medir a dist\u00e2ncia e depois efectua o \nc\u00e1lculo. \n \nTPC - Para aprofundar os teus conhecimentos sobre dinossauros consulta:  \nhttp://www.mnhn.ul.pt/dinos/public_html/Jazidas/index.html \nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Extin%C3%A7%C3%A3o_K-T \n \n\n\n\nAnexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano _____________________________________________ \n\n x \n\n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n           \n              Martelo de ge\u00f3logo \n \n \n \n \n\n \n                                                                                                         \n\nCarta Geol\u00f3gica \n \n                                                    Carta topogr\u00e1fica \n                                                                                                                 \n                                                                                                               \n \n \n                                                                  \n                                                                                                                                                                                                    \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS     \nCI\u00caNCIAS NATURAIS \u2013 7 \u00ba Ano \n\n \nPrepara\u00e7\u00e3o da aula de campo \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra  \n\nOs ge\u00f3logos estudam a estrutura e os processos que formaram a Terra e a \nsua evolu\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. Trabalham em laborat\u00f3rios de investiga\u00e7\u00e3o, \nempresas privadas e institui\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas. Governos e empresas \ncontratam ge\u00f3logos para desenvolverem trabalhos nas \u00e1reas do \nordenamento, prospec\u00e7\u00e3o de recursos naturais, constru\u00e7\u00e3o de obras de \ngrande envergadura (como barragens, pontes\u2026), projectos de recupera\u00e7\u00e3o \nambiental, prepara\u00e7\u00e3o para situa\u00e7\u00f5es que envolvam desastres naturais \n(como sismos, erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, deslizamento de terrenos)\u2026  \n \nS\u00e3o v\u00e1rias as \u00e1reas de especializa\u00e7\u00e3o dentro da Geologia ? Paleontologia, \nMineralogia, Vulcanologia, Geoqu\u00edmica, Hidrogeologia, Petrologia, \nEstratigrafia, Geof\u00edsica, Geomorfologia, Geologia Estrutural e \nCartografia. Em todas estas \u00e1reas da Geologia o trabalho de campo \u00e9 \nindispens\u00e1vel. \n \nA jazida de Carenque foi descoberta em 1985, quando dois alunos de \nGeologia da Faculdade de Ci\u00eancias de Lisboa, Carlos Coke e Paulo Monteiro, \nrealizavam trabalho de campo numa pedreira abandonada, perto de \nCarenque. Descobertas t\u00e3o especiais s\u00e3o raras, mas mesmo sem a \nexpectativa de encontrar alguma coisa t\u00e3o especial, tamb\u00e9m n\u00f3s vamos \nrealizar trabalho de campo na zona que envolve a escola. Para isso vamos \nter de usar algum material e saber como ele se utiliza. \n\n \n\n        Lupa                  \u00c1cido clor\u00eddrico \n\nB\u00fassola de ge\u00f3logo \n \n \n\n \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano \n\n xi \n\n                                                                                                                                                                                                        \n\n????????????????\t?\n????\n??????????????\n???\n????????????????\n????????\n\n?\n?????????\n??????????????\n??????\n\n?\n?????????\n?\n???????????????\n?????\n?????\n?????\n\n? ?\n??????? ??? ????? ???????????? ?? ?\n??????? \n?\n??????? \n? ??????? ?? ????????? ???\n\n\n??????\n????\n??\t?\n???????\t???\n???\n??????????\n??\n????\n??????\n????\n??\t?\n???????\n\n??\n???????\n\n? ? ???????????\n???????\n???\n???\t?\n?????\n????\n??\n??\t?\n??????\n\n? ? ???????????????????????\n????\n???????\n\n? ???\n??\n???\n?????????\n??????\t?\n?????????????\n??\n??????\n\n?\n?????\n\n?\n?\n?\n\n?\n ! \" ? ?# $ ?! ? % \" ?&amp; ??? ?' (' )* % ?&amp; ??+' $ ?% ?\n\n \n? ???????\n\n?????????????\n?\n?\n?\n\n? ???????\n?\n?\n,??????\n\n?\n?\n\n? \t-???\n??\n?\n?\n\n?\n? \n????\n\n?\n?\n\n? ????\n??\n?\n\n? ???\n?????\n?\n??????\n\n?\n?\n\n? \n?????\n?\t????????\n?\n?\n?\n?\n\n? \n??????\n?????\n\n?\n? ??? ??????? ????????????? ??? ??? ??\t\n?????? \n?? ???????\n\n???\t\n??????? \n????? ???\n??\n???? ???\t?????? ?\n????????\n??? ??\n\t?? ????? ???????????\n????????????????\t\n?????????\n?\n????\n???????????\n?\n\n? ??? ??????? ?\n?\n,??????? ???? ? ???? ????\n? ?????? ??\n???????\n???? \n?\n\t??? \t????\n???\n??? ??\n??\t\n?? ??? ????\n? ??????\n\n???\t????? ????????????\t???????\n?\n?????\n?\n\n! ? \t-???\n?? ??\n? ?\t?? ?? ?\n???\t????? ??? \n?? ??? ?? ???? ? ??????\n??\n? ?\t??\n????\n?\n???????????????\n?? ????????\n?\n??????????\n????????\n?\n\n! ? \n???? ??\n? ?\t?? ?? ?? ?\"??\n?????? ? ???? ??\t??????? ????\n\n?\n?????\n?\n# ?????\n????\n? ?\t????\n?????\t??????? ??\t\n????\n?\n# ????\n?????\n?????????????\n???????????\n????\t?? ?\t????????\n?\"??\n??????? ?? ?????? ??? ???? ??? \n??????? ? ??\n??\t?? ??\n\t\n?\"????????\n?? ????\n\n?\n# ? \n????? \n? ?? \t???????? ???? ??????????????? ??\n?? ????\n? ??\n\n????\t?? ???? ?????? \n?\n????????? \"?? ? \n?? ?? ??\n?? ??\n\n?????????? ??? ??\"????? \n???\t?????  ?? ?\"??\n???????\n\n???\n\t???????\n?\n# ? \n????? ?\n? ???? ??\n? ?\t?? ????????\n? ??? ? ????? \n?? ? \n?\n???\n????\n??\t???????\t?\n\n???????\n????????? ?????????????\n\nDepois da aula de campo, cada grupo deve realizar um poster com as \nfotografias e esquemas recolhidos. Os registos efectuados durante o \npercurso, devem ser utilizados para executar as legendas das figuras do \nposter. \n\n\n\nAnexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano _____________________________________________ \n\n xii \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \nCI\u00caNCIAS NATURAIS \u2013 7 \u00ba Ano \n\nGui\u00e3o para o trabalho de campo \nQuais s\u00e3o as rochas da zona da escola? \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra \n\n \n  \n\nA. GRUPOS DE TRABALHO: vamos ter de formar grupos de quatro. Em cada grupo \n\nhaver\u00e1 um elemento para executar uma das seguintes tarefas: \n\n? Registar no mapa topogr\u00e1fico o percurso efectuado e pintar a castanho os locais em \n\nque observamos basalto (rocha vulc\u00e2nica) e com cor verde os locais em que \n\nobservamos calc\u00e1rio (rocha sedimentar de cor clara). \n\n? Tomar notas em cada local sobre aquilo que se observou (respostas \u00e0s quest\u00f5es do \n\ngui\u00e3o). \n\n? Tirar fotografias aos afloramentos e ao trabalho desenvolvido pelos grupos.  \n\n? Fazer esquemas do que foi observado com as respectivas legendas. \n\n?\nB. MAPA TOPOGR\u00c1FICO: Carta Militar (Folhas 416 e 430) \u2013 escala 1:25000. \n\n \nC. ORIENTA\u00c7\u00d5ES PARA O TRABALHO DE CAMPO: em cada local de observa\u00e7\u00e3o o \ngrupo ir\u00e1 receber as instru\u00e7\u00f5es para o trabalho a desenvolver. No final veremos qual \u00e9 o grupo \nque merece o pr\u00e9mio para a melhor equipa de trabalho ?\u201d Os Pedrinhas\u201d.  \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano \n\n xiii \n\n1\u00aa Esta\u00e7\u00e3o ? Escola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais \n \n1. Assinala no mapa o local em que nos encontramos. \n \n2. Colhe uma amostra da rocha e guarda-a num saco registando o local e data de \ncolheita (com uma etiqueta ou um marcador). \n \n3. Com a colher recolhe uma amostra de solo e guarda-a num saco registando o local \ne data de colheita (etiqueta/ marcador). \n \n4. Fotografa o talude. \n \n5. A rocha que estamos a observar \u00e9 uma rocha vulc\u00e2nica que se chama basalto. \nUtilizando o l\u00e1pis de cor castanho pinta, na carta topogr\u00e1fica inclu\u00edda no gui\u00e3o, o local \nem que nos encontramos. \n \n \n2\u00aa Esta\u00e7\u00e3o ? Traseiras da rua do Serrado da Bica \n \n1. Assinala no mapa o local em que nos encontramos. \n \n2. Esquematiza o talude e as respectivas forma\u00e7\u00f5es, legendando o esquema. \n \n3. Aplicando o Princ\u00edpio da sobreposi\u00e7\u00e3o identifica a rocha mais antiga. \n \n4. Compara os diferentes materiais observados no talude relativamente \u00e0 cor e \u00e0 \ncoer\u00eancia ou coes\u00e3o. \n \n5. Estamos a observar rochas vulc\u00e2nicas, por cima basaltos semelhantes ao que \nobservamos na escola e por baixo cinzas vulc\u00e2nicas. Utilizando o l\u00e1pis de cor \ncastanho pinta, na carta topogr\u00e1fica inclu\u00edda no gui\u00e3o, o local em que nos \nencontramos. \n \n6. Fotografa o talude. \n \n \n3\u00aa Esta\u00e7\u00e3o ? Pedreira de Colaride \n \n1. Assinala no mapa o local em que nos encontramos. \n \n2. Identifica a direc\u00e7\u00e3o Norte. \n \n3. Utilizando o Norte como refer\u00eancia, esquematiza as rochas que observas nos \ntaludes Este e Oeste da pedreira, legendando os esquemas. \n \n4. Aplicando o Princ\u00edpio da sobreposi\u00e7\u00e3o identifica a rocha mais antiga do talude Este. \n \n5. Compara as rochas observadas no talude Este relativamente \u00e0 cor. \n \n6. Compara as rochas observadas no talude Este da pedreira com:  \n\n? as rochas do talude Oeste da pedreira.  \n? com as rochas observadas na esta\u00e7\u00e3o anterior. \n\n\u00bb\u00bb\u00bb\u00bb\u00bb\u00bb O que podes concluir? \n\n\n\nAnexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano _____________________________________________ \n\n xiv \n\n7. Colhe uma amostra da rocha do talude Oeste e do respectivo solo. Guarda-as em \nsacos registando o local e data de colheita.  \n \n8. Fotografa ambos os taludes. \n \n9. Nesta pedreira foram explorados calc\u00e1rios (rocha de cor clara). Utilizando o l\u00e1pis de \ncor verde escuro pinta, na carta topogr\u00e1fica inclu\u00edda no gui\u00e3o, o local em que nos \nencontramos. \n \n10. Calcula a dist\u00e2ncia, em linha recta, a que nos encontramos da escola. Deves ter \nem conta a escala do mapa que consta do gui\u00e3o, o local em que nos encontramos e a \nlocaliza\u00e7\u00e3o da escola.  \n \n4\u00aa Esta\u00e7\u00e3o ? Recta do Papel \n \n1. Assinala no mapa o local em que nos encontramos. \n \n2. Compara as rochas que aqui observas com as da esta\u00e7\u00e3o anterior. \n \n3. Estas rochas s\u00e3o sedimentares e depositaram-se em camadas horizontais. Observa \no talude e procura encontrar sinais de deforma\u00e7\u00e3o das rochas (deforma\u00e7\u00e3o = \nmodifica\u00e7\u00e3o da forma inicial). Regista as tuas observa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de notas e \nfotografia(s). \n \n4. Colhe uma amostra da rocha do talude. Guarda-a num saco de pl\u00e1stico registando o \nlocal e data de colheita.  \n \n5. Utilizando o l\u00e1pis de cor verde clara pinta, na carta topogr\u00e1fica inclu\u00edda no gui\u00e3o, o \nlocal em que nos encontramos. \n  \nA terminar, assinala no mapa o percurso efectuado. O nosso trabalho ir\u00e1 \ncontinuar na aula. \n?\n\n*********************************** \nESPERAMOS QUE ESTE TRABALHO DE CAMPO TE TENHA PERMITIDO \nCONHECER O CH\u00c3O QUE PISAMOS.  \n \nAgora que a visita terminou queremos saber a tua opini\u00e3o: \n \n1\u00ba Refere dois aspectos positivos da visita -\n_____________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________ \n \n2\u00ba Refere dois aspectos negativos da visita - \n_____________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________ \n \n3\u00ba Apresenta sugest\u00f5es para que futuramente a visita possa ser melhorada. \n_____________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________ \n \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano \n\n xv \n\n \n\n \n \n1. CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DAS ROCHAS OBSERVADAS: Durante a aula de campo, \ncolhemos algumas amostras de rocha. Classifica essas rochas, procedendo \u00e0 \nobserva\u00e7\u00e3o e aos ensaios enunciados na CHAVE seguinte: \n \n\n+* ' . ??\"  $ ?) ? +' &amp; ' ??' ?' ?+)' \" \"  ? +' /0 % ?&amp; ' \" ??% +* ' \" ?\n+% )*  &amp; ' \" ?! ' ?' # )' ?&amp; ??+' $ ?%  \n\n?\n1?\n\n? $?\n??? ???\n?\n? ??\n?\n??? ??\n? ???? ??\n? ????????? \n??\t???? ???? ????\n\n????\n?? ? ?? ? ????\n\t?? ??? ??????? %??\n? ?????? ?\"??\n??? &amp;???\n\n??\t???? ??? ? ???\n??? ??? ??????? ??????????? ??\n? ????? ? ?????\n??? ??????'?( (???\n?? \n\n? $?\n??????\n?\n?\n??\n??( ?2??\n \n \n \n2?\n \n \n?\n\n? )??? ???\n???\n*?\n??? \n?? ? ??? ?\n????? ?? ??\n????\t?? ??\n??? ??\t?? ???\n\n?\n???\"\n??\n?????\n?????\t?( ?+?\n??????\n\n?\n? + ?,????????????\n???\n???????\n?? ??\t????\"?\n\n?????????\"???,?????\n\n???? ???\n???\n*?\n??? \n?? ? ??? ?\n????? ?? ??\n????\t?? \n?\n? \"\n??\n???\n?? ?\n????\n??\n?????\n?????\t??\n??\n?( $ ?????3???+?\n?????????????4?\n\n  \nRegisto da Classifica\u00e7\u00e3o: \n \nEsta\u00e7\u00e3o___ - ________________________ \n \nEsta\u00e7\u00e3o___ - ________________________ \n \nEsta\u00e7\u00e3o___ - ________________________ \n \n2. AN\u00c1LISE DO SOLO: Durante a aula de campo, colhemos uma amostra de solo no \ntalude atr\u00e1s do pavilh\u00e3o G. Vamos agora analisar esse solo. \n \n1\u00ba  Coloca algum solo numa caixa de Petri. \n \n2\u00ba Observa a amostra com a lupa. Regista o aspecto das part\u00edculas observadas \natrav\u00e9s de um esquema. \n \n3\u00ba  Coloca duas gotas de \u00e1cido sobre o solo. Regista o que observas. \n \n4\u00ba  Coloca uma gota de \u00e1cido em cada uma das amostras de rocha que colheste. \nRegista o que observas. \n \n \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \nCI\u00caNCIAS NATURAIS \u2013 7 \u00ba Ano \n\nO que sabemos sobre as rochas da \nregi\u00e3o em que vivemos? \n\nProf. F\u00e1tima Guerra \n\n \n\n\n\nAnexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano _____________________________________________ \n\n xvi \n\n5\u00ba Completa: \nEm conclus\u00e3o podemos dizer que: apesar de na regi\u00e3o da escola existirem rochas \ndiferentes, isto \u00e9, ____________,_____________ e ____________, a rocha que deu \norigem ao solo da escola foi o ________________, porque essa rocha tem o mesmo \ncomportamento em rela\u00e7\u00e3o ao \u00e1cido.   \n  \n3. PONTO DA SITUA\u00c7\u00c3O: Recordando as observa\u00e7\u00f5es efectuadas no campo, os \nconhecimentos que j\u00e1 t\u00eam sobre as rochas da regi\u00e3o, as informa\u00e7\u00f5es contidas na ficha \n\u201cEm que ambientes se formaram as rochas que observ\u00e1mos no campo?\u201d e os \nPrinc\u00edpios da Sobreposi\u00e7\u00e3o e do Actualismo, devem completar o quadro, usando os \ntermos e express\u00f5es seguintes:  \n \n70 M.a.  ? 90 M.a. ?  95 M.a.  ?  Vulc\u00e2nicas  ? Sedimentares   ? Calc\u00e1rio recifal  \n? Gastr\u00f3podes   ? Lamelibr\u00e2nquios ? calc\u00e1rios com argilas ? Basaltos ? \nPiroclastos  ? branca ? cinzenta/amarelada ? castanho ? Laguna ? Regi\u00e3o \nvulc\u00e2nica ? Recife ? castanho-avermelhada. \n\n \nLocal de \n\nobserva\u00e7\u00e3o \nRochas \n\nobservadas \n \n\nCor \nF\u00f3sseis*  \n\nPaleoambiente \nIdade \n\naproximada \n \n\nEscola \n \n\n   \n--------- \n\n \n   \n\nR\u00aa Serrado \n \n\n  \n \n\n--------- \n\n   \n--------- \n\n \n\n  \n\n \n \n \n\nPedreira \n \n \n\n  Rudistas \n \n\nAmonites \n \n\n  \n\n \nEstrada para \n\no Cac\u00e9m \n \n\n(iguais \u00e0s \nrochas de \n\nPego Longo) \n \n\n  Pegadas de \ndinossauro(1) \n\n \n  \n\n  \n\n* N\u00e3o observados durante a visita  \n(1)  Jazida de Pego Longo (Carenque/Belas), observadas em rochas com a mesma \nidade das rochas que afloram na estrada de Massam\u00e1 para o Cac\u00e9m.   \n \n \n4. TRABALHO DE PESQUISA: As rochas que formam o ch\u00e3o que pisamos s\u00e3o do \nfinal do Mesoz\u00f3ico (95-70 M.a.). Investiga, em livros ou atrav\u00e9s da Internet, como era \na vida durante o Mesoz\u00f3ico (250-65 M.a.) nos meios marinhos e terrestres. Recolhe \nduas imagens que consideres significativas. \n \n \n\n \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano \n\n xvii \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \nCI\u00caNCIAS NATURAIS \u2013 7 \u00ba Ano \n\nEm que ambientes se formaram as \nrochas que observ\u00e1mos no campo? \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra  \n\n \nOs documentos que se seguem fornecem informa\u00e7\u00f5es relativas aos paleoambientes \nque existiram na zona da escola. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise desses documentos e da \naplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da Sobreposi\u00e7\u00e3o e das Causas Actuais, procura deduzir a \nevolu\u00e7\u00e3o ambiental que teve lugar na regi\u00e3o da escola desde h\u00e1 cerca de 95 M.a. \n \n    TEXTO I \n \n \n  \n \n \n \n \n\n \nAdaptado de Galopim de Carvalho, 1994 \n\n \n \n \n \n \n \n \n                                                                                      1 B \n\n                 1 B \n \n \n \n                                                                                  1 A                                 1C                                                                            \nFigura 1A - Dinossauros; 1B \u2013 F\u00f3ssil de bivalve; 1C \u2013 F\u00f3ssil de gastr\u00f3pode. \n \nTEXTO II \n \n \n \n \n \n                                                                                      \n \n \n \n \n                                                                                                                  Figura 3: \n                                Figura 2:                                                                 Amonites. \n                                Rudista \n \n\nAs rochas que observ\u00e1mos junto \u00e0 estrada Massam\u00e1-Cac\u00e9m, t\u00eam uma idade \nsemelhante \u00e0s que se observam na jazida de Pego Longo (Carenque/Belas), ou \nseja, cerca de 95 M.a.. Esta jazida, de que j\u00e1 fal\u00e1mos anteriormente, cont\u00e9m um \ntrilho de pegadas de dinossauro. A rocha onde se encontram as pegadas \u00e9 \nconstitu\u00edda por calc\u00e1rios com argilas com cor cinzenta-amarelada. Nessa rocha \nforam observados abundantes restos vegetais e f\u00f3sseis de moluscos \n(gastr\u00f3podes e bivalves). \n \n\n \n\n \n\n \n\nNa pedreira de Colaride pudemos observar calc\u00e1rios de cor clara. Estes \ncalc\u00e1rios, com cerca de 90 M.a.,possuem nalguns locais f\u00f3sseis de rudistas e de \namonites. \n\n  \n\n \n\n\n\nAnexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano _____________________________________________ \n\n xviii \n\nTEXTO III                                                       TEXTO IV \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nhttp://www.naturlink.pt \n \nTEXTO V \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nOs rudistas eram um grupo de \norganismos que se extinguiu quase por \ncompleto h\u00e1 cerca de 65 M.a. ou pouco \ntempo depois. Viviam no fundo marinho, \nem zonas de \u00e1guas quentes pouco \nprofundas e l\u00edmpidas, formando \naglomerados coloniais com \ncaracter\u00edsticas de recife. Eram \norganismos bivalves, isto \u00e9, constitu\u00eddos \npor conchas com duas valvas, com \nformas variadas. Estes animais \npartilhavam o seu habitat com outros \norganismos. No entanto, a \nbiodiversidade dos recifes dessa altura \nera muito menor do que nos recifes \nactuais. Estes organismos de corpo \nmole formavam as suas conchas \n(duras), atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o de \nsucessivas camadas de carbonato de \nc\u00e1lcio (CaCo3) que extra\u00edam da \u00e1gua do \nmar. \n \n\nCom morfologia id\u00eantica aos \nnautil\u00f3ides, as amonites surgiram \nh\u00e1 cerca de 400 M.a. Prosperaram \nem todos os mares nos 340 M.a \nque se seguiram, tendo \ndesaparecido bruscamente no final \ndo Cret\u00e1cico, h\u00e1 65 M.a. \n\nA evolu\u00e7\u00e3o r\u00e1pida das amonites, a \nsua abund\u00e2ncia e a sua vasta \ndistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica fazem deles \nexcelentes f\u00f3sseis estratigr\u00e1ficos \npara o Mesoz\u00f3ico, permitindo datar \nrochas com erro inferior a 1 Ma. \nS\u00e3o f\u00f3sseis de idade por \nexcel\u00eancia! \n\nPensa-se que deslizavam no fundo \nmarinho, mas teriam tamb\u00e9m a \ncapacidade de nadar activamente \ncom a cabe\u00e7a voltada para tr\u00e1s. \n\nDurante a aula de campo observ\u00e1mos rochas vulc\u00e2nicas no p\u00e1tio da escola e nas \nduas paragens seguintes. Essas rochas fazem parte do chamado Complexo \nVulc\u00e2nico de Lisboa-Mafra que se estende por uma vasta zona e compreende \ndiversos tipos de estruturas, como chamin\u00e9s vulc\u00e2nicas (ex: Lexim, em Mafra), e \nescoadas que resultaram do arrefecimento das lavas sa\u00eddas dos vulc\u00f5es que h\u00e1 \ncerca de 70M.a. estiveram em actividade a norte de Lisboa. Dessa actividade \nvulc\u00e2nica, h\u00e1 muitos anos extinta, resultaram rochas como os basaltos que \nobserv\u00e1mos na escola e camadas de piroclastos como os que observ\u00e1mos junto \n\u00e0 esquadra da P.S.P. Em alguns locais existem paleossolos que demonstram que \na actividade vulc\u00e2nica n\u00e3o foi cont\u00ednua, havendo longos per\u00edodos de repouso \nentre diferentes erup\u00e7\u00f5es. Nalguns locais das imedia\u00e7\u00f5es de Lisboa, t\u00eam sido \ndescobertos f\u00f3sseis variados, entre os quais restos de vertebrados semelhantes a \ncrocodilos, r\u00e3s e trit\u00f5es, factos que apontam para a exist\u00eancia de rios e lagos num \nclima tropical   (Adaptado de ALVES et al., 1980; RAMALHO, M. et al., 2001). \n \n\n \n\n \n\nA \n\nB \n\nC \n\nB e C: representantes \nactuais dos crocodilos \ne r\u00e3s. A \u2013 vulc\u00e3o em actividade \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano \n\n xix \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \nCI\u00caNCIAS NATURAIS \u2013 7 \u00ba Ano \n\nQue processos afectaram as rochas \ndepois da sua forma\u00e7\u00e3o? \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n????? ???\t\n???? ???\n??????? ???\t\n???? ???\n??????? ???\t\n???? ???\n??????? ???\t\n???? ???\n??\n??? ? ??????? ? ??????? ? ??????? ? ?????????????????????????????????????\n?????\n????????\n?????\n?\n\n\n?\n?????\n????????\n?????\n?\n\n\n?\n?????\n????????\n?????\n?\n\n\n?\n?????\n????????\n?????\n?\n\n\n \n \n  \nAs deforma\u00e7\u00f5es podem assumir diversos aspectos, pois resultam de for\u00e7as (tens\u00f5es) \nque actuam com diferentes intensidades e direc\u00e7\u00f5es. \nAs rochas podem apresentar comportamento fr\u00e1gil ou d\u00factil. No primeiro caso d\u00e3o \norigem a falhas e no segundo caso d\u00e3o origem a dobras como as que observ\u00e1mos na \naula de campo.  \n \n \nUtilizando o conjunto de tr\u00eas pe\u00e7as de madeira fornecido e um peda\u00e7o de \ncartolina ???????\n????????\n??????\n????????????????\n???\n???\n??5????6\n???????\n?\n??7\n?8?????\n6?8????9????\n?\n?\n?\n\nA mobilidade da litosfera gera tens\u00f5es que originam deforma\u00e7\u00f5es nas rochas. \nDurante a aula de campo observ\u00e1mos uma dobra que afectou as rochas. \n \n? Como se pode explicar o aparecimento daquela dobra? \n\nEstrada Massam\u00e1-Cac\u00e9m\n\nDobra\n\n \n\n\n\nAnexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano _____________________________________________ \n\n xx \n\nProcedimento: \n \nI \u2013 Deforma\u00e7\u00e3o por rotura (rochas com comportamento fr\u00e1gil). \n \n1\u00ba - (a) Com as tr\u00eas pe\u00e7as de madeira forma um paralelep\u00edpedo de modo a que todas \nas setas de cor verde fiquem na mesma face. \n(b) Empurra lentamente os blocos laterais um contra o outro e observa o que acontece \nao bloco central. \n(c)  Desenha no caderno o que observas ap\u00f3s o movimento. \n(d) Consulta o livro e identifica o tipo de for\u00e7as que actuou sobre os blocos e a \ndesigna\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0s falhas deste tipo, quando isoladas e quando conjugadas.  \n \n2\u00ba -  (a) Com as tr\u00eas pe\u00e7as de madeira forma um paralelep\u00edpedo de modo a que todas \nas setas de cor vermelha fiquem na mesma face. \n(b) Levanta ligeiramente o conjunto e afasta lentamente os blocos laterais. Observa o \nque acontece ao bloco central. \n(c)  Desenha numa folha o que observas ap\u00f3s o movimento. \n(d) Consulta o livro e identifica o tipo de for\u00e7as que actuou sobre os blocos e a \ndesigna\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0s falhas deste tipo, quando isoladas e quando conjugadas.  \n \n3\u00ba -  (a) Coloca as duas pe\u00e7as de madeira de maiores dimens\u00f5es sobre a mesa. \nEncosta as duas pe\u00e7as de modo a que as setas de cor azul fiquem viradas para o \nobservador (na mesma face). Justap\u00f5e a banda azul de modo a formar uma linha \ncont\u00ednua.  \n(b) Imagina que a banda azul representa o muro entre duas propriedades: Quinta de \nS. Mateus e Quinta de S. Jo\u00e3o.  \n(c) Desloca os blocos de acordo com as setas. O que aconteceu ao muro que separa \nas duas propriedades? \n(d) Desenha numa folha o que observas ap\u00f3s o movimento. \n(e) Consulta o livro e identifica o tipo de for\u00e7as que actuou sobre os blocos e a \ndesigna\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0s falhas deste tipo. \n \nCURIOSIDADES: \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nII \u2013 Deforma\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica (rochas com comportamento d\u00factil) \n \n(a) Coloca as duas pe\u00e7as maiores sobre a mesa de modo a que as setas a preto \nfiquem na face voltada para o observador e voltadas uma para a outra. \n(b) Entre as duas pe\u00e7as de madeira coloca um peda\u00e7o de plasticina ou de cartolina. \n(c) Empurra lentamente os blocos laterais um contra o outro e observa o que acontece \n\u00e0 plasticina (ou \u00e0 cartolina). \n(d) Desenha numa folha o que observas ap\u00f3s o movimento. \n(e) Consulta o livro e identifica o tipo de for\u00e7as que actuou sobre a cartolina e a \ndesigna\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 estrutura obtida.  \n\nMovimentos das rochas devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de falhas e dobras d\u00e3o origem a \nsismos e tamb\u00e9m est\u00e3o na origem da forma\u00e7\u00e3o de montanhas. \n \nA Cordilheira Central, formada pela Serra da Estrela, do A\u00e7or, da Lous\u00e3 e da \nGardunha, resultou da exist\u00eancia de um conjunto de falhas que foram sujeitas a \nfor\u00e7as compressivas. Em consequ\u00eancia deste processo, ocorreu o levantamento \nde blocos rochosos formando-se relevos de tipo horst (tal como na situa\u00e7\u00e3o I - 1\u00ba). \n \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano \n\n xxi \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \nCI\u00caNCIAS NATURAIS \u2013 7 \u00ba Ano \n\nQue hist\u00f3ria nos contam as rochas e \nf\u00f3sseis da regi\u00e3o? \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra  \n\n \n\n???\n????:??\n????????????\n???????????????????\n???; ?\n% ???\n??\n?<???????????????\n??5?=?\n \nObjectivos: \n \n\n? Relacionar todas as informa\u00e7\u00f5es recolhidas; \n? Elaborar uma barra cronol\u00f3gica \n\n \nProcedimento: \n \n1\u00ba E??\"?\n?? ?? ?? \"?\n\n?? \n???????\n?? ????? ??,?? ? \n????\t????? ??? ?\n??\t?\n?? ??\t???\n???????\n???????\t???\n??????\t\n????????\t\n?\"????????\n?? ?????????????\t???????\n??????????\n\n\"?? ?\n?? ?????????????????\n??\t?\n?? ??\t????- ???? ??\t?????\n????\t?\n? ?????????\t??.?\n?\n\n???\n????? ?/?01?2 ???/??\n????/?03?2 ???/?$?\n???/?41?2 ???/?5??????\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n???????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????? \n????\n?\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA \nC \nT \nU \nA \nL \nI \nD \nA \nD \nE \n\n\n\nAnexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano _____________________________________________ \n\n xxii \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \nCI\u00caNCIAS NATURAIS \u2013 7 \u00ba Ano \n\nPorque raz\u00e3o \u00e9 que estas rochas se \nformaram na nossa regi\u00e3o? \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra  \n\n \n\n \n\n      \n\n \n\n \n\n \n\n\u00bb\u00bb O supercontinente Pangeia (Figura 2 A) \n\nformado no final da Era Paleoz\u00f3ica, fracturou-se \n\nem diferentes \u201cpartes\u201d que se foram afastando \n\numas das outras \u00e0 medida que se formavam os \n\nfundos dos oceanos actuais. \n\n \n\n\u00bb\u00bb No in\u00edcio da Era Mesoz\u00f3ica, a Pangeia \n\nfracturou na zona que hoje corresponde \u00e0 costa \n\noeste portuguesa.   \n\n \n\n\u00bb\u00bb Como a regi\u00e3o estava sujeita a for\u00e7as \n\ndistensivas alguns blocos abateram formando-\n\nse um graben (Figura 1) de grandes dimens\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig 1 \u2013 Graben \n\n \n\n\u00bb\u00bb Esse graben formou uma depress\u00e3o \n\nalongada que se estendia desde a zona de \n\nAveiro at\u00e9 Set\u00fabal.  \n\n \n\n\u00bb\u00bb \u00c0 medida que essa depress\u00e3o se tornou \n\nmais profunda, a \u00e1gua do mar foi-a invadindo e \n\nformaram-se rochas sedimentares, entre as \n\nquais os calc\u00e1rios recifais que observ\u00e1mos na \n\nPedreira de Colaride. \n\n \n\n\u00bb\u00bb A actividade vulc\u00e2nica do rifte do Atl\u00e2ntico \n\nacabou por afastar gradualmente a Am\u00e9rica do \n\nNorte e a Europa (Figura 2 D). \n\n \nFig.2 - Evolu\u00e7\u00e3o da Pangeia (225 at\u00e9 65 Ma). \n\n \n\nA \n\nD \n\nC \n\nB \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano \n\n xxiii \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 7 \u00ba Ano \n\n \nExposi\u00e7\u00e3o: \u201cO CH\u00c3O QUE PISAMOS\u201d \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra  \n\n \nObjectivos: \n \n\n? Elaborar posters para divulga\u00e7\u00e3o do trabalho de pesquisa realizado; \n \nProcedimento: \n \n\n? Com as informa\u00e7\u00f5es, as amostras e as imagens recolhidas durante o trabalho \nde campo e recorrendo \u00e0s conclus\u00f5es que resultaram da investiga\u00e7\u00e3o \nrealizada, devem elaborar um poster relativo \u00e0 geologia da zona de Massam\u00e1.  \n\n \n? Cada grupo de trabalho deve fazer a \u201cReportagem\u201d da aula de campo. \n\n \n? O poster pode ser feito em cartolina ou no computador. \n\n \n? Se o poster for feito no computador, podem usar o powerpoint seguindo a \n\nsequ\u00eancia: \n \n\n \n \nElabora\u00e7\u00e3o do poster?\n \nPara realizar o poster devem seguir os seguintes crit\u00e9rios:  \n \nTAMANHO: A dimens\u00e3o do poster deve ser A2 (42x 59,4); \n \nLETRAS: As letras utilizadas no poster devem permitir uma leitura f\u00e1cil \u00e0 dist\u00e2ncia \nde dois metros.  \n \nCONTE\u00daDO: O poster deve ter um T\u00edtulo, uma Introdu\u00e7\u00e3o e Conclus\u00f5es. \n \nIMAGENS: Deve-se apresentar o maior n\u00famero poss\u00edvel de imagens. As legendas \ndas figuras e fotografias s\u00e3o essenciais, mas devem ser curtas e informativas.  \n \n\n                                                                                 \n\n\u00bb\u00bb Ficheiro \u00bb\u00bb Novo \u00bb\u00bb Apresenta\u00e7\u00e3o do Microsoft PowerPoint \u00bb\u00bb Abrir o \ndocumento \u00bb\u00bb Clicar para adicionar o primeiro diapositivo \u00bb\u00bb Ficheiro \u00bb\u00bb \nConfigurar p\u00e1gina \u00bb\u00bb Seleccionar ? Diapositivos: vertical; Notas, folhetos e \ndestaques: vertical; Registar as dimens\u00f5es pretendidas para o poster \u00bb\u00bb OK. \n \n\nMUITA INSPIRA\u00c7\u00c3O! \n \n     BOM TRABALHO! \n \n\n\n\nAnexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano _____________________________________________ \n\n xxiv \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \nCI\u00caNCIAS NATURAIS \u2013 7 \u00ba Ano \n\nQue processos podem transformar \nas rochas? \n\nProf. F\u00e1tima Guerra \n \n\n \nObjectivos: \n \n\n? Compreender o ciclo das rochas; \n? Construir um modelo do ciclo das rochas; \n? Apresentar um relat\u00f3rio da actividade realizada. \n\n \nDocumento: \nAs aventuras de D. Rocha ? montanha russa, banhos de Sol, parque \naqu\u00e1tico e sauna em ambiente quente e escuro, houve de tudo um pouco. \nSer\u00e1 que ela alinha em mais uma volta? \nVamos ent\u00e3o dar a palavra \u00e0 protagonista para que conte a sua hist\u00f3ria\u2026 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nD. ROCHA:D. ROCHA:D. ROCHA:D. ROCHA:    \n \nUff!... Que fresquinho\u2026 Oh! Como agrade\u00e7o ao vulc\u00e3o que me libertou daquelas altas \ntemperaturas! J\u00e1 sou s\u00f3lida! Estou ansiosa por conhecer a maravilhosa superf\u00edcie \nterrestre. \nMas ent\u00e3o como \u00e9 isto? Ainda h\u00e1 pouco me formei e j\u00e1 me est\u00e3o a incomodar\u2026 \nQue vento! E agora a chuva!... \nAi que me estou a desfazer! Alguns dos elementos que me constitu\u00edam j\u00e1 se foram, \nlevados pela \u00e1gua e pelo vento\u2026 Fiquei toda aos bocadinhos! Quero parar e n\u00e3o \nconsigo\u2026 Socorro\u2026 Socorro!! \nEstou t\u00e3o cansada! Ainda bem que parei. Se n\u00e3o tivesse encontrado este local t\u00e3o fundo, \nainda n\u00e3o era desta vez que parava. Sempre a redemoinhar! A \u00e1gua e o vento n\u00e3o me \ndeixavam em paz. At\u00e9 que enfim que vou descansar. \nIh! Tantos gr\u00e3os que chegaram antes de mim! Vou cair em cima deles! Ai! Ai! Est\u00e3o \noutros gr\u00e3os a chegar e a cair em cima de mim! \nOlha que linda folhinha que aqui ficou sepultada connosco\u2026 \nQue esquisito! Estou cada vez mais apertada\u2026 Estou a ficar colada aos outros \ngr\u00e3os\u2026J\u00e1 n\u00e3o me consigo mexer! J\u00e1 sou uma rocha diferente\u2026  \nMas\u2026 Que calor que est\u00e1 aqui. Uff! Estou cada vez mais apertada. Tenho de me \nadaptar a este novo ambiente. J\u00e1 est\u00e1: pare\u00e7o uma sandu\u00edche de pedra! Ainda bem que \nconsegui guardar em mim a marca da folhinha que me fez companhia. Estou t\u00e3o gira! \nTenho um novo visual ? toda formada por l\u00e2minas sobrepostas.  \nMais calor e mais apertos!? Estou a sentir-me esquisita. Pastosa? Viscosa?  \nE n\u00e3o \u00e9 que estou a ficar l\u00edquida outra vez?! Sou de novo um l\u00edquido quente\u2026 \nPassou muito tempo, mas agora o \u201cclima\u201d j\u00e1 est\u00e1 mais fresco. Estou neste lugar t\u00e3o \nescuro, h\u00e1 uma eternidade!! \nEspera a\u00ed?! Estou s\u00f3lida outra vez!? Ser\u00e1 que estou a ver bem? Estou cheia de cristais \ncoloridos e brilhantes! Uau! Adoro o meu \u201cnew look\u201d! \nDa outra vez que fiquei s\u00f3lida, h\u00e1 uns milh\u00f5es de anos atr\u00e1s, n\u00e3o estava t\u00e3o bonita, mas \nfoi muito mais divertido. N\u00e3o estava neste s\u00edtio apertado e escuro! Ainda me lembro ? \nparecia a montanha russa: eu era l\u00edquida e subi muito depressa por um grande t\u00fanel. E \nde repente  vi o Sol e o c\u00e9u azul. Depois\u2026 arrefeci e fiquei s\u00f3lida. Foi tudo muito r\u00e1pido \ne bem mais fresco. Foi lindo! Durante muito tempo vi o Sol.  \nE agora? Ser\u00e1 que irei voltar a ver o Sol?  \n \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano \n\n xxv \n\n \n \nNo final da actividade o grupo deve apresentar um relat\u00f3rio numa folha \u00e0 \nparte.  \n \n \n\n? COMO REALIZAR O RELAT\u00d3RIO? \n \n       Esse relat\u00f3rio deve conter:  \n\n\u2022 T\u00edtulo;   \n\u2022 Identifica\u00e7\u00e3o dos autores (n\u00ba, nome, turma, ano);  \n\u2022 Introdu\u00e7\u00e3o referindo os diferentes tipos de rochas e respectivos exemplos;  \n\u2022 Objectivos da actividade (que encontram na p\u00e1gina anterior);  \n\u2022 Material e m\u00e9todo a utilizar (quadros I e II devidamente preenchidos);  \n\u2022 Resultados (esquema do ciclo das rochas que ir\u00e3o construir);  \n\u2022 Conclus\u00e3o (algumas frases que resumam o ciclo das rochas); \n\u2022 Bibliografia (se consultarem o manual registam os seus autores, ano em que \n\nfoi publicado, nome do manual e editora).  \n \n? Come\u00e7am por registar o t\u00edtulo do relat\u00f3rio, a identifica\u00e7\u00e3o dos elementos do \ngrupo, a introdu\u00e7\u00e3o e os objectivos.  \n \n? MATERIAL E M\u00c9TODO: \nOs Quadros I e II que se seguem correspondem \u00e0 parte do relat\u00f3rio que vamos \ndesignar por material e m\u00e9todo.  \n \n1\u00ba Retira do texto uma express\u00e3o que se relacione com cada um dos conceitos \ncontidos no QUADRO I. \n\nQUADRO I \nA. rocha metam\u00f3rfica \n \nB. eros\u00e3o \n \nC. rocha magm\u00e1tica vulc\u00e2nica \n \nD. magma \n \nE. rocha magm\u00e1tica plut\u00f3nica \n \nF. rocha sedimentar \n \nG. sedimentos \n \nH. transporte \n \nI.  f\u00f3ssil \n \nJ. sedimenta\u00e7\u00e3o \n \nK. cimenta\u00e7\u00e3o \n \n\n \n \n\n\n\nAnexo 1 \u2013 Actividades para o 7\u00ba Ano _____________________________________________ \n\n xxvi \n\n2\u00ba S\u00e3o fornecidos v\u00e1rios elementos (gobel\u00e9s, rochas, sedimentos, giz e etiquetas) \npara a realiza\u00e7\u00e3o de um modelo representativo do ciclo litol\u00f3gico. \nCopia o Quadro II para o relat\u00f3rio e estabelece a correspond\u00eancia entre as duas \ncolunas que o constituem. \nNa Coluna I encontram-se discriminados os elementos a utilizar para a constru\u00e7\u00e3o do \nmodelo, que representam simbolicamente os \u201cactores\u201d do Ciclo Litol\u00f3gico constantes \nda Coluna II. \n \n\nQUADRO II \n \n\nCOLUNA I \n \n\nCOLUNA II \n \nCORRESPOND\u00caNCIAS \n\n1. Gobel\u00e9 com \u00e1gua A. rocha metam\u00f3rfica 1 -  \n2. Gobel\u00e9 com l\u00edquido \nlaranja \n\nB. \u00e1gua 2 -  \n\n3. Xisto  C. rocha magm\u00e1tica vulc\u00e2nica 3 -  \n4. Granito D. magma 4 -  \n5. Basalto E. rocha magm\u00e1tica plut\u00f3nica 5 -  \n6. Areia F. rocha sedimentar 6 -  \n7. Arenito G. sedimentos 7 -  \n\n  \n \n\n????  RESULTADOS ? CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UM MODELO DO CICLO DAS ROCHAS: \n \n\n1\u00ba  Utilizando o giz verde desenha sobre a bancada de ard\u00f3sia do laborat\u00f3rio, uma \nlinha horizontal que represente a superf\u00edcie da Terra. \n\n \n2\u00ba  Constr\u00f3i o Ciclo litol\u00f3gico ou ciclo das rochas, utilizando:  \n \n\n\u2022 os elementos da Coluna I;  \n\u2022 o giz branco para representar as setas do diagrama;  \n\u2022 as etiquetas para representar os processos geol\u00f3gicos. \n\n \n3\u00ba Na parte do relat\u00f3rio relativa aos resultados devem apresentar o esquema do \nmodelo constru\u00eddo pelo grupo, com os materiais que se encontravam sobre a bancada \ne que est\u00e3o enumerados no quadro II.  \n \n \n\n???? CONCLUS\u00c3O E BIBLIOGRAFIA \n \n\u2022 Para terminar o relat\u00f3rio o grupo deve analisar o esquema realizado e registar \n\nem poucas linhas as conclus\u00f5es que podem retirar desta actividade.  \n \n\u2022 Se, durante a realiza\u00e7\u00e3o da actividade consultaram o manual, devem registar \n\nna Bibliografia os nomes dos seus autores, ano de publica\u00e7\u00e3o, t\u00edtulo e editora. \nExemplo: \n\n \nAntunes, C., Bispo, M., Guindeira, P. (2006) \u2014 Descobrir a Terra 7. Areal Editores, \nPorto. \n\n \n \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano \n\n xxvii \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO 2 \u2013 ACTIVIDADES PARA O 10\u00ba ANO \n\n\n\nAnexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n xxviii \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano \n\n xxix \n\nCARTA DE EXPLORA\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQue rochas afloram \nna zona da escola? \n \n\u00bb\u00bb Calc\u00e1rio \n\u00bb\u00bb Basalto \n\u00bb\u00bb Piroclastos \n  \n\nO CH\u00c3O \nQUE \n\nPISAMOS \n \n\nQue idade t\u00eam as \nrochas observadas? \n \n\u00bb\u00bb Data\u00e7\u00e3o relativa \n\u00bb\u00bb Data\u00e7\u00e3o absoluta \n \n  Como \u00e9 que a \n\nTerra recicla e \ntransforma os \nseus materiais ao \nlongo do tempo? \n \n\u00bb\u00bb Ciclo litol\u00f3gico \n. \n\nPedreira  \nde Colaride \n \n\u00bb\u00bb Um \nprojecto de \nrecupera\u00e7\u00e3o \nambiental \n\nQue \nmecanismos \nda \ngeodin\u00e2mica \ninterna \nafectaram a \nzona da \nescola? \n \n\u00bb\u00bb Complexo \nVulc\u00e2nico de \nLisboa \n \n\nComo evolui a \nsuperf\u00edcie do \nplaneta? \n \n\u00bb\u00bb Movimentos \nda Litosfera \n \n. \n\nExistem evid\u00eancias da \nsua exist\u00eancia na zona \nda escola? \n \n\u00bb\u00bb Jazida de Pego \nLongo \u2013 patrim\u00f3nio \ngeol\u00f3gico a preservar\u2026 \n \n\n \nPorque se \n\nextinguiram os \ndinossauros? \n\n\n\nAnexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n xxx \n\n \n\n \n\n \n\nCONTE\u00daDOS \n\nCONCEPTUAIS ABORDADOS \n\n \n\nFICHAS \n\n \n\nAMBIENTE DE \n\nTRABALHO \n\nPorque se extinguiram \nos dinossauros? \n \nExistem evid\u00eancias da \nsua exist\u00eancia na zona \nda escola? \n\n \n\n \n\nAula/Computador \n\nPrepara\u00e7\u00e3o da aula de \ncampo: \n \nComo trabalham os \nGe\u00f3logos? \n\n \n\nAula \n\nGui\u00e3o para o trabalho de \ncampo \n \nQue rochas afloram na \nzona da escola? \n \nQue idade t\u00eam as rochas \nobservadas?  \n\n \n\n \n\nCampo \n\nComo \u00e9 que a Terra \nrecicla e transforma os \nseus materiais ao longo \ndo tempo? \n\n \n\nLaborat\u00f3rio \n\nComo evolui a superf\u00edcie \ndo planeta? \n\nComo trabalham os \nGe\u00f3logos? \n \nProjecto de recupera\u00e7\u00e3o \nambiental \n \nElabora\u00e7\u00e3o de um \npowerpoint para \napresenta\u00e7\u00e3o do \nprojecto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAula/Computador \n\n \n\n \n\n1.A Geologia, os ge\u00f3logos e \n\nos seus m\u00e9todos \n\n? As rochas, arquivos que \n\nrelatam a hist\u00f3ria da Terra. \n\n?Rochas sedimentares. \n\n?Rochas magm\u00e1ticas. \n\n?Ciclo das rochas. \n\n \n\n? A medida do tempo e a idade \n\nda Terra. \n\n?Idade relativa e idade \n\nradiom\u00e9trica. \n\n \n\n? A Terra, um planeta em \n\nmudan\u00e7a. \n\n?Princ\u00edpios b\u00e1sicos do \n\nracioc\u00ednio geol\u00f3gico. \n\n?O mobilismo geol\u00f3gico.  \n\nAs placas tect\u00f3nicas  \n\ne os seus movimentos. \n\n2.A Terra, um planeta muito \n\nespecial \n\n? Interven\u00e7\u00f5es do Homem nos \n\nsubsistemas terrestres. \n\n?Protec\u00e7\u00e3o ambiental e \n\ndesenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. \n\n3.Compreender a estrutura  \n\ne a din\u00e2mica de Geosfera \n\n? Vulcanologia. \n\n \nQue mecanismos da \ngeodin\u00e2mica interna \nafectaram a zona da \nescola? \n\n \n \n\nAula \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano \n\n xxxi \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o dos afloramentos abordados ou observados nas \nactividades desenvolvidas com os alunos do 10\u00ba ano \n\n \nLEGENDA: \n\n \n \n\nPercurso efectuado durante a aula de campo nas imedia\u00e7\u00f5es da escola.  \n \nLocaliza\u00e7\u00e3o das pegadas de dinossauros da jazida de Carenque. \n \nEscola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais (observa\u00e7\u00e3o de basaltos). \n \nTraseiras da Rua do Serrado (observa\u00e7\u00e3o de basaltos e piroclastos). \n \nPedreira de Colaride (observa\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rios e basaltos). \n \nReboleira - Escola Roque Gameiro (observa\u00e7\u00e3o de piroclastos) (*) \n \nCircular Regional Externa de Lisboa (CREL) \n \n(*) paragem da aula de campo que implica uma desloca\u00e7\u00e3o em autocarro. \n \n \n\n\n\nAnexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n xxxii \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 10 \u00ba Ano \n\nPorque se extinguiram os dinossauros? \nExistem evid\u00eancias da sua exist\u00eancia na zona \nda escola? \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra \n\n \n \nOs documentos seguintes dizem respeito \u00e0 chamada \u201cBatalha de Carenque\u201d e pretendem \nser o ponto de partida para um trabalho de pesquisa sobre os dinossa\u00farios e as causas da \nsua extin\u00e7\u00e3o. L\u00ea-os atentamente e depois responde \u00e0s quest\u00f5es finais. \n \nTEXTO I \n  \n \n \n \n \n \n \n \n* Rocha que cont\u00e9m f\u00f3sseis ou min\u00e9rio.                                 P\u00fablico, 2 de Outubro de 1990 \nTEXTO II \n                                                       TEXTO III \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                                                        \n \n\n \n\nEm 23 de Mar\u00e7o de 1992 recebi um telefonema do \nengenheiro Teles Fortes, da BRISA ? Auto-Estradas \nde Portugal, S.A., informando-me da exist\u00eancia de um \nprojecto da Junta Aut\u00f3noma das Estradas, referente a \numa auto-estrada denominada \u201cCircular Regional \nExterna de Lisboa\u201d, mais conhecida pela sigla CREL, \ncujo tra\u00e7ado intersectava uma parte importante da \njazida de Carenque. \nO engenheiro Fortes tomara conhecimento atrav\u00e9s dos \nmedia da exist\u00eancia desta jazida e tinha na sua frente \num documento que previa a sua destrui\u00e7\u00e3o.  \n\nTEXTO IV \n\nProf. Galopim de \nCarvalho, Director \ndo Museu Nacional \nde Hist\u00f3ria \nNatural, 1994 \n\nSobre as rochas que cont\u00eam as pegadas dos  \ndinossa\u00farios, escreveram os alunos que as \ndescobriram o seguinte:? \u201cforam observados \nabundantes restos vegetais (carv\u00e3o) e numerosas \nimpress\u00f5es deixadas por animais de grande porte \n(\u2026) cont\u00eam f\u00f3sseis de gastr\u00f3podes(*), \nlamelibr\u00e2nquios(**). etc.\u201d \n\nUma jazida* f\u00f3ssil de pegadas de dinossauros, descoberta em Carenque, no Concelho de Sintra,  \npoder\u00e1 vir a constituir um importante p\u00f3lo de atrac\u00e7\u00e3o tur\u00edstica e cient\u00edfica, se for por diante o  \nseu estudo e preserva\u00e7\u00e3o. \nLocalizada na pedreira da Quinta de Santa Luzia, nos limites das freguesias de Queluz e Belas, a  \na jazida ? com aquela que poder\u00e1 ser a maior pista encontrada, at\u00e9 ao momento, em Portugal ?  \nfoi, no in\u00edcio deste m\u00eas, classificada pelo executivo aut\u00e1rquico como im\u00f3vel de valor local.          (\u2026) \nNo entanto, nem tudo s\u00e3o rosas para este projecto cultural. O principal obst\u00e1culo reside na descarga  \nde entulhos, que amea\u00e7a soterrar os vest\u00edgios paleontol\u00f3gicos. \n\nA hist\u00f3ria da jazida de \nCarenque remonta a 1985, \nano em que dois alunos \nfinalistas da licenciatura de \nGeologia da Faculdade de \nCi\u00eancias de Lisboa, Carlos \nCoke e Paulo Monteiro, \nlocalizaram no fundo de uma \npedreira abandonada, a norte \ndo Pend\u00e3o, na Quinta de \nSanta Luzia, Pego Longo, \nperto de Carenque (concelho \nde Sintra), um  \nvasto conjunto de pegadas \nque identificaram como \n\u201cimpress\u00f5es deixadas por \nanimais de grande porte\u201d. \n\nRelat\u00f3rio de Carlos Coke e Paulo Monteiro - 1986 \n(*) Moluscos com concha formada por uma \u00fanica valva,  \nex: b\u00fazio;(**)  Moluscos com concha formada por duas  \nvalvas, ex: mexilh\u00e3o.                                        \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano \n\n xxxiii \n\nTEXTO V \n                                                                                          TEXTO VI \n \n \n \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \nA Capital \u2013 28 de Janeiro de 1993                                                  \n                                                                                                 TEXTO VIII \nTEXTO VII \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nRequerimento apresentado na Assembleia da Rep\u00fablica          A Capital \u2013 9/3/1993 \n(deputado socialista Fernando Marques, em 28/1/1993)      \n                                                                                                               TEXTO IX \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nEm Carenque - Pego Longo, quando Carlos Coke e Paulo Monteiro efectuavam \ninvestiga\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas numa pedreira, perceberam que havia um longo trilho de um \ndinoss\u00e1urio. Analisaram o achado, que, mais tarde, foi alvo de aten\u00e7\u00e3o aprofundada, num \nestudo sobre pegadas de dinoss\u00e1urios. Decorria 1992 quando se soube que a jazida* \nestava em risco de se perder com a constru\u00e7\u00e3o da CREL. O Museu Nacional de Hist\u00f3ria \nNatural deu in\u00edcio \u00e0 que ficou conhecida por Batalha de Carenque, uma campanha \nnacional e internacional, no sentido de salvaguardar uma jazida \u00edmpar com valor \nreconhecido a n\u00edvel mundial. Entre pareceres favor\u00e1veis de cientistas, apoio da opini\u00e3o \np\u00fablica, ac\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel dos media e reuni\u00f5es para avalia\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia, a jazida de \nCarenque foi a primeira em Portugal a ser alvo de in\u00fameras ac\u00e7\u00f5es que culminaram com \na louv\u00e1vel interven\u00e7\u00e3o do Governo de ent\u00e3o, ao ordenar a constru\u00e7\u00e3o dos t\u00faneis da CREL \npara evitar a sua destrui\u00e7\u00e3o. Em 1995, a via r\u00e1pida foi inaugurada com a jazida a salvo. A \nclassifica\u00e7\u00e3o como Monumento Natural s\u00f3 surgiu em 1997, mas nada mais foi feito. O \nprojecto de musealiza\u00e7\u00e3o da jazida foi aprovado pelo Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da \nNatureza e C\u00e2mara Municipal de Sintra, mas as pegadas que sobreviveram a 90 milh\u00f5es \nde anos est\u00e3o a degradar-se e continuam escondidas. \n \nVANDA FARIA DOS SANTOS ? Paleont\u00f3loga ? Di\u00e1rio de Not\u00edcias \u2013 13 de Maio de 2004 \n \n\nProf. Galopim de Carvalho \nDi\u00e1rio de Not\u00edcias  8/10/1992 \n \n\n\u201cChamo Batalha de \nCarenque aos dossiers \u2013 \ndois enormes calhama\u00e7os \u2013 \nde papeladas oficiais que \nreuni sobre o caso do trilho \nali encontrado, em 1986. \nUma \u201cbatalha\u201d que op\u00f5e a \npista dos dinossauros a \numa lixeira e a uma futura \nvia r\u00e1pida e tem uma longa \nhist\u00f3ria\u201d  \n\nO trilho de dinossa\u00farios existente em Carenque, Sintra, \ncorre o risco de ser destru\u00eddo por falta de verbas. A \ndecis\u00e3o dever\u00e1 ser tomada nos pr\u00f3ximos dias (\u2026) Aos \nt\u00e9cnicos, apenas duas solu\u00e7\u00f5es se apresentam como \nvi\u00e1veis: ou a destrui\u00e7\u00e3o pura e simples de um achado que \n\u00e9 j\u00e1 tido como sendo parte integrante do patrim\u00f3nio da \nHumanidade ou a constru\u00e7\u00e3o de um t\u00fanel. A comunidade \ncient\u00edfica internacional est\u00e1 atenta.  (\u2026) \n\nA terceira op\u00e7\u00e3o que se delineava \u2013 e que era tida como \na mais prov\u00e1vel \u2013 \u00e9 desaconselhada pelos t\u00e9cnicos do \nLaborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil. A remo\u00e7\u00e3o da \nlaje onde est\u00e3o marcadas as pegadas dos dinossa\u00farios \u00e9 \ntida como imposs\u00edvel por estar partida em milhares de \npeda\u00e7os com cent\u00edmetros e, por vezes, com mil\u00edmetros. \n\nA jazida de pegadas de dinossa\u00farios de Carenque \u00e9 a mais \nlonga pista cont\u00ednua da Europa e, porventura, do mundo, \nconstituindo, por consequ\u00eancia, patrim\u00f3nio inestim\u00e1vel, que \nurge preservar. \nSabendo-se que tal geomonumento se apresenta como \nobst\u00e1culo \u00e0 passagem da CREL, se se considerar o projecto de \ntra\u00e7ado existente (\u2026) requeiro a V. Ex.\u00aa Sr. Presidente da \nAssembleia da Rep\u00fablica, que pelo governo seja esclarecido o \nseguinte: \n1 ? Qual a solu\u00e7\u00e3o adoptada para impedir que a auto-estrada \nA9 (CREL) n\u00e3o venha a prejudicar a salvaguarda e o \naproveitamento cient\u00edfico-cultural da jazida em apre\u00e7o? \n2 ? Que medidas est\u00e3o a ser tomadas aos diferentes n\u00edveis, \npara garantir essa salvaguarda e permitir esse aproveitamento \ncient\u00edfico-cultural? \n\nJazida de Carenque \nem risco de \ndestrui\u00e7\u00e3o. Entulho \nestraga pegadas de \ndinossa\u00farios. \n \nFrigor\u00edficos, colch\u00f5es, \nsof\u00e1s, lavat\u00f3rios e um \nmonte de ferro-velho \nteimam em \u201ccobrir\u201d, de \nnovo, as pegadas \nmilen\u00e1rias de dinossa\u00farios, \ndescobertas numa pedreira \nde Carenque, Sintra. \n\n\n\nAnexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n xxxiv \n\nTEXTO X                                               \n                                                                                       Figura 1: \n                                                                                       Icof\u00f3ssil                            \n                                                                                                   \n                                                                                                     \n \n \n                                                                     \n \n                                                                          \n                                                                  \n \n \n                                                                \n \n \n                                                                            \n \nhttp://correio.fc.ul.pt/~cmsilva/Paleotem/Icnofoss.htm         Figura 2 \u2013 Trilho de Pego Longo                                                                              \n                                                                                                                                    (Carenque). \n    QUEST\u00d5ES \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nD\u00e1-se o nome de F\u00f3ssil a todo e  \nqualquer vest\u00edgio do corpo ou da  \nactividade de um organismo do  \npassado conservado nas rochas.  \nH\u00e1 dois tipos b\u00e1sicos de f\u00f3sseis:  \nsomatof\u00f3sseis e icnof\u00f3sseis. \nOs somatof\u00f3sseis s\u00e3o restos do  \ncorpo de organismos do passado.  \nPor exemplo dentes, carapa\u00e7as,  \nfolhas, conchas, troncos, ossos. \nOs icnof\u00f3sseis s\u00e3o vest\u00edgios  \nda actividade de organismos do  \npassado. Por exemplo moldes  \nde pegadas, pistas de desloca\u00e7\u00e3o,                                                                 marcas de \ndentadas, excrementos, ovos, t\u00faneis e galerias de \nhabita\u00e7\u00e3o. \n  \n            \n\n1. O texto VI refere-se \u00e0 chamada \u201cBatalha de Carenque\u201d feita para defender a mais \nlonga pista (ou trilho) de pegadas de dinossauros da Europa.  \n1.1. Onde se localizam as pegadas? \n1.2. Quais as caracter\u00edsticas das rochas em que foram encontradas as pegadas? \n1.3. Refere as amea\u00e7as que em 1992/93 punham em causa a preserva\u00e7\u00e3o do trilho? \n1.4. Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos textos III e X, classifica o tipo de f\u00f3sseis descobertos em \nCarenque. \n2. Para manter o tra\u00e7ado inicial da CREL que op\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas foram equacionadas em \n1993? \n3. Em 1995 a CREL (Circular Regional Externa de Lisboa) foi inaugurada. Refere a \nsolu\u00e7\u00e3o que foi encontrada para a preserva\u00e7\u00e3o das pegadas. \n4. Indica o ano em que a jazida de Carenque foi classificada como Monumento Natural. \n5. Refere a situa\u00e7\u00e3o em que se encontrava aquele Monumento Natural em 2004. \n6. Utilizando o mapa topogr\u00e1fico (1:25000), faz uma estimativa da dist\u00e2ncia a que a \nescola se encontra da mais longa pista de pegadas de dinossauros da Europa.  \n \nTPC - Para aprofundar os teus conhecimentos sobre dinossauros, consulta os \nsites referidos em baixo e desenvolve um trabalho de pesquisa que d\u00ea resposta \n\u00e0s quest\u00f5es que se seguem. \n \nhttp://www.mnhn.ul.pt/dinos/public_html/Jazidas/index.html \nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Dinossauros \nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Extin%C3%A7%C3%A3o_K-T \n \n1. Em que tipo(s) de rochas  podemos encontrar vest\u00edgios de seres vivos do passado? \n2. Identifica os Per\u00edodos geol\u00f3gicos em que ocorreu o aparecimento, o apogeu e o \ndesaparecimento dos dinossauros. \n3. Localiza os vest\u00edgios de dinossauros encontrados em Portugal. \n4. Regista a(s) causa(s) que t\u00eam sido apontadas pelos cientistas para a Extin\u00e7\u00e3o dos \ndinossauros. \n\n \n\nTextos I a VIII e as figuras, foram retirados de: Galopim de Carvalho, A.M. (1994) \u2014\n\u201cDinossa\u00farios e a Batalha de Carenque\u201d, Editorial Not\u00edcias, Lisboa. \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano \n\n xxxv \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 10 \u00ba Ano \n\n \nComo trabalham os Ge\u00f3logos?  \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra  \n\n \n   TEXTO I \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nhttp://geologia.fc.ul.pt/artigo \n \nTEXTO II  \n\n \n       \n \n                                                   \n                                                                                                                \n                                                                                                               \n \n \n                                                                   \n \n                                                                                                                                                                                                              \n                                                                                                                                                                                                        \n                                                                                                                                                                                                                            \n                                                                                                                                                                             \n \n \n \n \n\n \nhttp://www.apgeologos.pt/frame_nsoc.htm \n \n?\n\n \n\nDo  Gr\u00e3o ao  Planeta foi  o nome  escolhido                                                      para  \num  Ciclo  de  Geoconfer\u00eancias  realizado  em 2008.  \nNo texto de apresenta\u00e7\u00e3o ciclo de confer\u00eancias referia - se: \n \n\u201cAinda    que   a   pr\u00f3pria   Geologia \u2014 ci\u00eancia essencialmen--                                                  \nte hol\u00edstica - possa conter algumas subdivis\u00f5es de car\u00e1cter                                          \nmeramente operativo, com sejam a Petrologia, a Geoqu\u00edmica,                                             \na Estratigrafia, a Sedimentologia e a  Paleontologia, etc,   \nas perspectivas com que todas as especialidades podem ser \nabordadas \u00e9 quase infinita.Esta infinidade de abordagens  \ndeve-se, entre outras raz\u00f5es, ao facto dos materiais geol\u00f3gicos poderem ser \nestudados a diferentes escalas, desde a at\u00f3mica \u00e0 planet\u00e1ria, atrav\u00e9s de \nequipamento t\u00e3o sofisticado como o microsc\u00f3pio de for\u00e7a at\u00f3mica ou o \nespectr\u00f3metro de M\u00f6ssbauer, \u00e0 observa\u00e7\u00e3o do afloramento, no campo, ou nos \nfundos oce\u00e2nicos. \nO ciclo corrente mostrar\u00e1 alguns dos m\u00e9todos que o ge\u00f3logo utiliza para estudar a \nTerra, o Mar e o Espa\u00e7o.\u201d \n\n \n\nO ge\u00f3logo\u2026  \n\nestuda, individualmente ou em equipa, a composi\u00e7\u00e3o, estrutura e evolu\u00e7\u00e3o \nhist\u00f3rica da crosta terrestre e de outros planetas, efectuando experi\u00eancias e \ninvestiga\u00e7\u00f5es, para o que utiliza equipamento e instrumentos adequados: \nanalisa rochas, minerais e f\u00f3sseis para determinar a evolu\u00e7\u00e3o e natureza de \nforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas; estuda as origens, comportamento e efeitos de for\u00e7as \nque modificam a crosta terrestre, como altas press\u00f5es, temperaturas internas e \nerup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, aplicando conhecimentos de qu\u00edmica, f\u00edsica, biologia e \nmatem\u00e1tica; colabora na elabora\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de jazidas de min\u00e9rios, g\u00e1s, \npetr\u00f3leo e recursos subaqu\u00e1ticos; aplica conhecimentos geol\u00f3gicos na \nresolu\u00e7\u00e3o de determinados problemas de engenharia civil, como por exemplo, \nconstru\u00e7\u00f5es de barragens, pontes, t\u00faneis e outras edifica\u00e7\u00f5es de grande \nenvergadura; faz o estudo de f\u00f3sseis de plantas e animais, a fim de determinar \na sua idade e evolu\u00e7\u00e3o; elabora relat\u00f3rios, mapas e diagramas geol\u00f3gicos das \nregi\u00f5es estudadas. Pode dedicar-se a um campo espec\u00edfico da geologia. \n\nExcerto da Classifica\u00e7\u00e3o Nacional de Profiss\u00f5es, 1994, Instituto de Emprego e \nForma\u00e7\u00e3o Profissional \n\n\n\nAnexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n xxxvi \n\n   TEXTO III \n\n?\n\n?\n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nMATERIAL A UTILIZAR NO CAMPO: \n \n\n           \n                   Martelo de ge\u00f3logo \n \n \n \n \n\n       \n \n                                                \n                                                                                                         Carta Geol\u00f3gica \n                                                                                                               \n \n          \n                                                                   \n \n                                                                                                                                                                                                              \n                                                                                                                                                                                                        \n                                                                                                                                                                                                                            \n       Mapa topogr\u00e1fico                                                                                                                                                                     \n\nEm resumo podemos dizer que os ge\u00f3logos estudam a estrutura e os \nprocessos que formaram a Terra e a sua evolu\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. \nTrabalham em laborat\u00f3rios de investiga\u00e7\u00e3o, empresas privadas e institui\u00e7\u00f5es \nacad\u00e9micas. Governos e empresas contratam ge\u00f3logos para desenvolverem \ntrabalhos nas \u00e1reas do ordenamento, prospec\u00e7\u00e3o de recursos naturais, \nconstru\u00e7\u00e3o de obras de grande envergadura (como barragens, pontes\u2026), \nprojectos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental, prepara\u00e7\u00e3o para situa\u00e7\u00f5es que \nenvolvam desastres naturais (como sismos, erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, \ndeslizamento de terrenos)\u2026  \n \nJ\u00e1 sabemos que s\u00e3o v\u00e1rias as \u00e1reas de especializa\u00e7\u00e3o dentro da Geologia \n? Paleontologia, Mineralogia, Vulcanologia, Geoqu\u00edmica, \nHidrogeologia, Petrologia, Estratigrafia, Geof\u00edsica, Geomorfologia, \nGeologia Estrutural e Cartografia. Em todas estas \u00e1reas da Geologia o \ntrabalho de campo \u00e9 indispens\u00e1vel. \n \nSabemos tamb\u00e9m que a jazida de Carenque foi descoberta em 1985, \nquando dois alunos de Geologia da Faculdade de Ci\u00eancias de Lisboa, Carlos \nCoke e Paulo Monteiro, realizavam trabalho de campo numa pedreira \nabandonada, perto de Carenque. Descobertas t\u00e3o especiais s\u00e3o raras, mas \nmesmo sem a expectativa de encontrar alguma coisa t\u00e3o especial, tamb\u00e9m \nn\u00f3s vamos realizar trabalho de campo na zona que envolve a escola. Para \nisso vamos ter de usar algum material e saber como ele se utiliza. \n\n \n\n  \nLupa                                    \u00c1cido clor\u00eddrico \n\nB\u00fassola de ge\u00f3logo \n\n \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano \n\n xxxvii \n\n \n????????????????\t?\n????\n???? ?????? ????\n???\n????? ???????????\n????????\n\n? \n???????\n\n?? ???????????????\n????? ?\n\n? \n?????????\n?\n???????? ???????\n?????\n?????\n?????\n\n? ?\n??????????? ???????????????????\n???????\n?\n???????\n????????????????????\n\n???\n??????\n? ???\n??\t?\n???? ???\t???\n???\n???? ??????\n??\n????\n??????\n? ??\n\n??\n??\t?\n???? ?????\n???????\n\n? ? ?? ?????????\n? ??????\n???\n???\t?\n?????\n????\n??\n??\t?\n??????\n\n? ? ???????????????????????\n???? \n???????\n\n? ???\n??\n???\n? ????????\n??????\t?\n????????? ????\n??\n??????\n\n?\n????\n\n ????\n??\n????????????\n??\n???????\n????\n????????\n????? \n??\n??????\n???\n\n?\n\n!\" # ? ?$ % ?\" ? &amp; # ?' ??? ? ( )* &amp; ?' ??+ % ?&amp; ?\n\n \n? ???????\n\n?????????????\n\n?\n\n?\n\n?\n\n? ???????\n?\n?\n,??????\n\n?\n\n?\n\n? \t-???\n??\n?\n\n?\n\n?\n\n? \n????\n?\n\n?\n\n? ? ???\n??\n?\n\n? ???\n?????\n?\n??? ???\n\n?\n\n?\n\n? \n?????\n?\n\t????????\n\n?\n\n?\n\n?\n\n? \n??????\n?????\n\n?\n? ??? ??????? ????????????? ??? ??? ??\t\n?????? \n?? ???????\n\n\n???\t\n??????? \n????? ???\n??\n???? ???\t?????? ?\n????????\n??? ??\n\t?? ????? ???????????\n????????????????\t\n?????????\n?\n????\n???????????\n?\n\n? ??? ??????? ?\n?\n,??????? ???? ? ???? ????\n? ?????? ??\n???????\n???? \n?\n\t??? \t????\n???\n??? ??\n??\t\n?? ??? ????\n? ??????\n\n???\t????? ????????????\t???????\n?\n?????\n\n?\n! ? \t-???\n?? ??\n? ?\t?? ?? ?\n???\t????? ??? \n?? ??? ?? ???? ? ??????\n??\n? ?\t?? \n????\n?\n? ?? ???????? ???? \n?? ????? ??? \n?\n???? ??\n????????????\n\n?\n! ? \n???? ??\n? ?\t?? ?? ?? ?\"??\n?????? ? ???? ??\t??????? ????\n\n?\n?????\n?\n\n# ?? ???\n????\n? ?\t????\n?????\t??????? ??\t\n????\n?\n# ????\n?????\n???? ?????????\n???????????\n????\t?? ?\t????????\n?\"??\n??????? ?? ?????? ??? ???? ??? \n??????? ? ??\n??\t?? ??\n\n\t\n?\"????????\n?? ????\n?\n# ? \n????? \n? ?? \t???????? ???? ??????????????? ??\n?? ????\n? ??\n\n????\t?? ???? ?????? \n?\n????????? \"?? ? \n?? ?? ??\n?? ??\n\n\n?????????? ??? ??\"????? \n???\t?????  ?? ?\"??\n???????\n???\n\t???????\n?\n# ? \n????? ?\n? ???? ??\n? ?\t?? ????????\n? ??? ? ????? \n?? ? \n?\n???\n\n????\n??\t???????\t?\n\n???????\n????????? ??????????????\n?\n\n\n\nAnexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n xxxviii \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \nCI\u00caNCIAS NATURAIS \u2013 10\u00ba Ano \n\nGui\u00e3o para o trabalho de campo \nQue rochas afloram na zona da \n\nescola? \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra \n\n \n \n\nA. GRUPOS DE TRABALHO: vamos ter de formar grupos de quatro. Em cada grupo \n\nhaver\u00e1 um elemento para executar uma das seguintes tarefas: \n\n? Registar no mapa topogr\u00e1fico o percurso efectuado e pintar a castanho os locais em \n\nque observamos basalto (rocha vulc\u00e2nica) e com cor verde os locais em que \n\nobservamos calc\u00e1rio (rocha sedimentar de cor clara). \n\n? Tomar notas em cada local sobre aquilo que se observou (respostas \u00e0s quest\u00f5es do \n\ngui\u00e3o). \n\n? Tirar fotografias aos afloramentos e ao trabalho desenvolvido pelos grupos.  \n\n? Fazer esquemas do que foi observado com as respectivas legendas. \n\n?\n       B. MAPA TOPOGR\u00c1FICO: Carta Militar (Folhas 416 e 430) \u2013 escala1:25000. \n\n \n \n\n \n\n  \n \n\n \nLEGENDA: \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano \n\n xxxix \n\nC. ORIENTA\u00c7\u00d5ES PARA O TRABALHO DE CAMPO:  \n \n1\u00aa Esta\u00e7\u00e3o ? Escola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais \n \n1. Assinala no mapa o local em que nos encontramos. \n \n2. Colhe uma amostra da rocha e guarda-a num saco registando o local e data de colheita \n(com uma etiqueta ou um marcador). \n \n3. Com a colher recolhe uma amostra de solo e guarda-a num saco registando o local e \ndata de colheita (etiqueta/ marcador). \n \n4. Fotografa o talude. \n \n5. A rocha que estamos a observar \u00e9 uma rocha vulc\u00e2nica que se chama basalto. Utilizando \no l\u00e1pis de cor castanho pinta, na carta topogr\u00e1fica inclu\u00edda no gui\u00e3o, o local em que nos \nencontramos. \n \n \n2\u00aa Esta\u00e7\u00e3o ? Rua do Serrado da Bica \n \n1. Assinala no mapa o local em que nos encontramos. \n \n2. Esquematiza o talude e as respectivas forma\u00e7\u00f5es, legendando o esquema. \n \n3. Aplicando o Princ\u00edpio da Sobreposi\u00e7\u00e3o identifica a rocha mais antiga. \n \n4. Compara os diferentes materiais observados no talude relativamente \u00e0 cor e \u00e0 coer\u00eancia \n(ou coes\u00e3o). \n \n5. Estamos a observar rochas vulc\u00e2nicas: basalto semelhante ao que observamos na escola \npor cima de cinzas vulc\u00e2nicas. Utilizando o l\u00e1pis de cor castanho pinta, na carta topogr\u00e1fica \ninclu\u00edda no gui\u00e3o, o local em que nos encontramos. \n \n6. Fotografa o talude. \n \n \n3\u00aa Esta\u00e7\u00e3o ? Pedreira de Colaride \n \n1. Assinala no mapa o local em que nos encontramos. \n \n2. Identifica a direc\u00e7\u00e3o Norte. \n \n3. Utilizando o Norte como refer\u00eancia, esquematiza as rochas que observas nos taludes \nEste da pedreira, legendando os esquemas. \n \n4. Aplicando o Princ\u00edpio da Sobreposi\u00e7\u00e3o identifica a rocha mais antiga do talude Este. \n \n5. Compara as rochas observadas no talude Este relativamente \u00e0 cor. \n \n6. Compara as rochas observadas no talude Este da pedreira com as rochas observadas na \nesta\u00e7\u00e3o anterior. O que podes concluir? \n \n7. Fotografa o talude. \n \n\n\n\nAnexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n xl \n\n8. Nesta pedreira foram explorados calc\u00e1rios (rocha de cor clara). Utilizando o l\u00e1pis de cor \nverde pinta, na carta topogr\u00e1fica inclu\u00edda no gui\u00e3o, o local em que nos encontramos. \n \n9. A terminar analisa as cores com que assinalaste na carta topogr\u00e1fica os afloramentos \nobservados e constr\u00f3i a legenda da carta (p\u00e1gina 1 do gui\u00e3o) pintando os rect\u00e2ngulos com as \ncores apropriadas, tendo presente: \n \n? as rochas observadas no campo (basaltos e calc\u00e1rios);  \n? a idade relativa dessas rochas; \n? as cores utilizadas para referenciar os afloramentos;  \n? o facto das rochas sedimentares, metam\u00f3rficas e vulc\u00e2nicas serem representadas nas \nlegendas das cartas geol\u00f3gicas de acordo com o princ\u00edpio da sobreposi\u00e7\u00e3o.  \n \n10. Que idade relativa t\u00eam as rochas observadas? \n \n11. Consulta a Carta Geol\u00f3gica da regi\u00e3o e, atrav\u00e9s da legenda, identifica a Era e o Per\u00edodo a \nque pertencem as rochas observadas no campo. \n \n \n4\u00aa Esta\u00e7\u00e3o ? Reboleira  (Escola Roque Gameiro / Amadora) \n \n1. Assinala no mapa o local em que nos encontramos. \n \n2. Esquematiza o talude e as respectivas forma\u00e7\u00f5es, legendando o esquema. \n \n3. Aplicando o Princ\u00edpio da Sobreposi\u00e7\u00e3o identifica a rocha mais antiga. \n \n4. Compara os diferentes materiais observados no talude relativamente \u00e0 cor e \u00e0 coer\u00eancia (ou \ncoes\u00e3o). \n \n5. Compara as observa\u00e7\u00f5es feitas neste local com o que observaste nas traseiras da Rua do \nSerrado (Massam\u00e1 \u2013 junto \u00e0 PSP). \n \n6. Fotografa o talude. \n \n\n***************************** \nESPERAMOS QUE ESTE TRABALHO DE CAMPO TE TENHA PERMITIDO \nCONHECER O CH\u00c3O QUE PISAMOS.  \n \n1\u00ba Refere dois aspectos positivos da visita -\n_____________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________ \n \n2\u00ba Refere dois aspectos negativos da visita - \n_____________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________ \n \n3\u00ba Apresenta sugest\u00f5es para que futuramente a visita possa ser melhorada. \n_____________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________ \n \n \n \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano \n\n xli \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS \nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 10 \u00ba Ano \n\nComo \u00e9 que a Terra recicla e transforma  \nos seus materiais ao longo do tempo? \n\nProf. F\u00e1tima Guerra \n \n\n \n   Objectivo:  Executar um diagrama do Ciclo Litol\u00f3gico.  \n \n   TEXTO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nPROCEDIMENTO: \n \n\n1\u00baS\u00e3o fornecidos v\u00e1rios elementos (gobel\u00e9s, rochas, sedimentos, giz e \netiquetas) para a realiza\u00e7\u00e3o de um diagrama representativo do ciclo litol\u00f3gico. \nNa Coluna I encontram-se discriminados os elementos a utilizar para a \nconstru\u00e7\u00e3o do diagrama, que representam simbolicamente os \u201cactores\u201d do Ciclo \nLitol\u00f3gico constantes da Coluna II. \nEstabelece a correspond\u00eancia entre as duas colunas. \n\nCICLO LITOL\u00d3GICO \n \n\u00c0 superf\u00edcie da Terra ocorrem altera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas das rochas que \nafloram. As rochas podem ser magm\u00e1ticas (plut\u00f3nicas ou vulc\u00e2nicas), \nsedimentares ou metam\u00f3rficas e, \u00e0 superf\u00edcie, por ac\u00e7\u00e3o dos agentes \nerosivos, v\u00e3o sendo alteradas e desagregadas dando origem o outras rochas. \nAo conjunto de transforma\u00e7\u00f5es que as rochas podem experimentar chama-se \nCiclo Litol\u00f3gico ou Ciclo das rochas.  \n\u00c0 superf\u00edcie as rochas desagregam-se dando origem a sedimentos de v\u00e1rios \ntipos que s\u00e3o transportados pelo vento e pela \u00e1gua (rios, glaciares) at\u00e9 uma \nbacia de sedimenta\u00e7\u00e3o onde se v\u00e3o acumulando. \nSob a ac\u00e7\u00e3o da press\u00e3o os sedimentos (areia, cascalho, argila) v\u00e3o sendo \ncompactados e os seus gr\u00e3os v\u00e3o sendo cimentados (diag\u00e9nese), formando-\nse rochas sedimentares. Quando se encontram em zonas profundas, onde a \npress\u00e3o e a temperatura atingem valores elevados formam-se novos cristais \ne os minerais alinham formando-se folia\u00e7\u00e3o e surgem as rochas \nmetam\u00f3rficas.  \nMas se a temperatura sobe ainda mais podem atingir-se as temperaturas de \nfus\u00e3o e forma-se magma. Se ascender o magma e atingir a superf\u00edcie pode \ndar origem a rochas vulc\u00e2nicas e se ficar em bolsas magm\u00e1ticas no interior \nda crosta d\u00e1 origem a rochas plut\u00f3nicas. \n \nUM POUCO DE HIST\u00d3RIA\u2026 \n \nRemonta pelo menos ao s\u00e9culo XVIII a ideia de que os fen\u00f3menos geol\u00f3gicos \ns\u00e3o c\u00edclicos. Atribui-se a James Hutton a primeira descri\u00e7\u00e3o e ilustra\u00e7\u00e3o do \nciclo geol\u00f3gico apresentada \u00e0 Comunidade Cient\u00edfica em 1785, num \ncongresso que teve lugar em Edimburgo. J\u00e1 nessa altura Hutton defendia que \nno interior da Terra, a profundidades a que a temperatura e a press\u00e3o s\u00e3o \nsuficientemente elevadas, \u00e9 poss\u00edvel ocorrer a fus\u00e3o de qualquer rocha pr\u00e9-\nexistente, seja magm\u00e1tica, metam\u00f3rfica ou sedimentar. Posteriormente o \nmagma formado pode dar origem a novas rochas\u2026Estas ideias ainda hoje se \nmant\u00eam. \n\n\n\nAnexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n xlii \n\n \nCOLUNA I COLUNA II CORRESPOND\u00caNCIAS \n\n1. Gobel\u00e9 com \u00e1gua A. rocha metam\u00f3rfica 1 - B \n2. Gobel\u00e9 com l\u00edquido laranja B. \u00e1gua 2 - D \n3. Xisto  C. rocha vulc\u00e2nica 3 - A \n4. Granito D. magma 4 - E \n5. Basalto E. rocha plut\u00f3nica 5 - C \n6. Solo bas\u00e1ltico F. rocha sedimentar 6 - G \n7. Argilito G. sedimentos 7 - F \n\n  \n \n\n2\u00ba  Utilizando o giz verde desenha sobre a bancada de ard\u00f3sia (laborat\u00f3rio) uma \nlinha horizontal que represente a superf\u00edcie terrestre. \n\n \n3\u00ba  Constr\u00f3i o Ciclo litol\u00f3gico utilizando os elementos da Coluna I, o giz branco \npara representar as setas do diagrama e as etiquetas para representar os \nprocessos geol\u00f3gicos. \n\n \n4\u00ba  Esquematiza no caderno o diagrama que constru\u00edste. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano \n\n xliii \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS     \nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 10 \u00ba Ano \n\n \nComo evolui a superf\u00edcie do \n\nplaneta? \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra  \n\n \nA superf\u00edcie do planeta est\u00e1 sempre em evolu\u00e7\u00e3o: a distribui\u00e7\u00e3o dos \n\ncontinentes muda, formam-se novos oceanos e novas montanhas.  \n\nO processo de edifica\u00e7\u00e3o de montanhas ? orogenia ? decorre do dinamismo \n\nterrestre e de um conjunto de fases sucessivas que constituem o chamado \n\n\u201cCiclo de Wilson\u201d (Figura 1). \n\nDe acordo com este ciclo, o levantamento de uma cadeia de montanhas \n\nenvolve as fases de: \n\n? Abertura de um novo oceano. \n\n? Forma\u00e7\u00e3o de bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o (essencialmente marinhas) nas \n\nmargens continentais que gradualmente se afastam. \n\n? Subduc\u00e7\u00e3o e colis\u00e3o continental acompanhados de deforma\u00e7\u00e3o (forma\u00e7\u00e3o \n\nde falhas e dobras), metamorfismo e magmatismo que culmina com a \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma cadeia de montanhas. \n\n \n\n \n \n \nNa actualidade est\u00e3o em forma\u00e7\u00e3o grandes cadeias de montanhas ? \n\nAndes e Montanhas Rochosas (na Am\u00e9rica), Alpes (na Europa); Himalaias (na \n\nFigura 1 - Ciclo de Wilson \n\n\n\nAnexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n xliv \n\n\u00c1sia)\u2026 O processo que est\u00e1 na origem da forma\u00e7\u00e3o destas montanhas teve \n\nin\u00edcio h\u00e1 muitos milh\u00f5es de anos atr\u00e1s, quando a Pangeia se come\u00e7ou a \n\nfracturar.  \n\n  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nT.P.C: Investiga, consultando a internet \nou livros, os processos que levaram \u00e0  \nforma\u00e7\u00e3o dos Himalaias e dos Andes. \n\n\u00bb\u00bb O supercontinente Pangeia (Figura 3 \n\nA) formado no final da Era Paleoz\u00f3ica, \n\nfracturou-se em diferentes \u201cpartes\u201d que se \n\nforam afastando umas das outras \u00e0 \n\nmedida que se formavam os fundos dos \n\noceanos actuais. \n\n\u00bb\u00bb No in\u00edcio da Era Mesoz\u00f3ica, a Pangeia \n\nfracturou na zona que hoje corresponde \u00e0 \n\ncosta oeste portuguesa.   \n\n\u00bb\u00bb Como a regi\u00e3o estava sujeita a for\u00e7as \n\ndistensivas alguns blocos abateram \n\nformando-se um graben (Figura 2) de \n\ngrandes dimens\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n \n\n                   \n\n                   \n\n                Fig 2 \u2013 Graben \n\n\u00bb\u00bb Esse graben formou uma depress\u00e3o \n\nalongada que se estendia, paralelamente \n\n\u00e0 costa portuguesa, desde Aveiro at\u00e9 \n\nSet\u00fabal.  \n\n\u00bb\u00bb \u00c0 medida que essa depress\u00e3o se \n\ntornou mais profunda, a \u00e1gua do mar foi-a \n\ninvadindo e formaram-se rochas \n\nsedimentares, entre as quais os calc\u00e1rios \n\nrecifais que observ\u00e1mos na Pedreira de \n\nColaride. \n\n\u00bb\u00bb A actividade vulc\u00e2nica que tem lugar \n\nao longo do rifte do Atl\u00e2ntico acabou por \n\nafastar gradualmente a Am\u00e9rica do Norte \n\n \n\n \n\nFig. 3 - Evolu\u00e7\u00e3o da Pangeia \n(225 at\u00e9 65 Ma).  \n\nA \n\nB \n\nC \n\nD \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano \n\n xlv \n\n  \nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS \n\nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 10 \u00ba Ano \nComo trabalham os Ge\u00f3logos? \n\nProjecto de recupera\u00e7\u00e3o \nambiental \n\nProf. F\u00e1tima Guerra \n\n \n\n \nA observa\u00e7\u00e3o das rochas da escarpa Oeste da Pedreira de Colaride n\u00e3o foi \n\nefectuada por raz\u00f5es de seguran\u00e7a. Como puderam observar a pedreira tem sido \n\nutilizada como vazadouro de todo o tipo de lixo ? entulho das obras, estofos de \n\nautom\u00f3veis, vidros, madeiras com pregos,\u2026? pelo que se considerou pouco \n\nseguro fazer observa\u00e7\u00f5es e colheita de dados na escarpa Oeste da pedreira. \n\n \n\nO trabalho que estamos a desenvolver \u00e9 no \u00e2mbito de tema \u201cA Geologia os \n\nge\u00f3logos e os seus m\u00e9todos\u201d. Tendo em conta que existem ge\u00f3logos que \n\ntrabalham em projectos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental, o desafio proposto \u00e9:  \n\n \nImaginem que a C\u00e2mara Municipal, a Junta de Freguesia ou o Minist\u00e9rio do \n\nAmbiente abria concurso para a recupera\u00e7\u00e3o da Pedreira de Colaride e que o \n\nvosso grupo era formado por uma equipa de ge\u00f3logos que pretendia \n\napresentar um projecto a esse concurso\u2026Como  procederiam ? \n\n \n\n1\u00ba Devem definir: \n \n\n? Etapas de trabalho; \n? Aspectos a analisar; \n? Finalidades do projecto;  \n? Projecto final; \n\n \n2\u00ba  Devem elaborar um powerpoint para apresentar o projecto ao J\u00fari do Concurso. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nSugere-se que iniciem o trabalho por uma pesquisa gen\u00e9rica sobre a \n\npopula\u00e7\u00e3o e patrim\u00f3nio da freguesia que pode ser realizada atrav\u00e9s da \n\nInternet.  \n\nDentro e um m\u00eas devem apresentar as linhas gerais do projecto para uma \n\nprimeira an\u00e1lise e poss\u00edveis correc\u00e7\u00f5es ou melhorias.  \n\nO powerpoint s\u00f3 deve ser realizado depois dessa primeira an\u00e1lise e ser\u00e1 \n\napresentado em data a definir. \n\n \n\n\n\nAnexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n xlvi \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS \nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 10 \u00ba Ano \n\nQue mecanismos da geodin\u00e2mica  \ninterna afectaram a zona da escola? \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra \n\n \n \nTEXTO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n \n\n \n \n \n\nBasaltos tholei\u00edticos \n \n \n \n\n(SERRALHEIRO, 1978; ALVES et al., 1980; RAMALHO, M. et al., 2001)  \n \n\n(1) Chamin\u00e9 bas\u00e1ltica do Lexim 55 \u00b1 18 M.a.; manto ou soleira da Boa Viagem-Caxias 72 \u00b1 2 M.a.; \nsoleira de traquiandesito de Vale da Pipa 69 \u00b1 2 M.a.; soleira de traquiandesito de Cabe\u00e7o de \nAn\u00e7os 70 \u00b1 2 M.a (ALVES et al.,1980; RAMALHO, M. et al., 2001) ; rochas da Torre, Fanh\u00f5es, \nPimenteira e Sete Rios 72,6 \u00b1 3,1 M.a (FERREIRA &amp; MACEDO,1979; RAMALHO, M. et al., \n2001).  \n\n(2) Cerca de 900 m a oeste do pilar sul da Ponte 25 de Abril (Sondagens R\u00f3dio, 1964; Pais et al., \n2006).  \n\nA nossa escola foi constru\u00edda sobre os basaltos do Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa. \nEste complexo ocupa uma extens\u00e3o de cerca de 200Km2 e aflora essencialmente \nnas zonas de Lisboa, Barcarena, Queluz, Amadora, Carnaxide, Mafra e Runa \nestendendo-se at\u00e9 \u00e0 margem sul do Tejo. \nO Complexo Vulc\u00e2nico compreende diversos tipos de estruturas como chamin\u00e9s  \nvulc\u00e2nicas (ex: Lexim), escoadas (ex: zona de Massam\u00e1) e fil\u00f5es (ex: Monte \nSu\u00edmo) e diferentes tipos de rochas. Predominam os basaltos em escoadas (como \nobserv\u00e1mos no p\u00e1tio da escola) muitas vezes intercalados com n\u00edveis pirocl\u00e1sticos \n(como observ\u00e1mos nas traseiras da Rua do Serrado, junto \u00e0 PSP). \nAs determina\u00e7\u00f5es geocronol\u00f3gicas por m\u00e9todos de Rb/Sr e K/Ar t\u00eam dado valores \n\u00e0 volta de 70 Ma (1) . \nO vulcanismo ocorreu em ambiente suba\u00e9reo e foi predominantemente efusivo, \npois os piroclastos, apesar de constitu\u00edrem n\u00edveis intercalados por vezes muito \nrepetitivos, s\u00e3o em menor percentagem.   \nO car\u00e1cter alcalino e titan\u00edfero \u00e9 sempre nitidamente marcado O padr\u00e3o \ngeoqu\u00edmico aponta para uma poss\u00edvel origem a partir de um penacho convectivo, \nou seja, pluma t\u00e9rmica. O gr\u00e1fico da figura 1 mostra que o vulcanismo \u00e9 intraplaca. \nO complexo apresenta espessuras vari\u00e1veis ? de 400m a 10m (2). A reconstitui\u00e7\u00e3o \ndos aparelhos vulc\u00e2nicos e da volumetria dos materiais \u00e9 problem\u00e1tica devido \u00e0 \nforte eros\u00e3o que atingiu o complexo. O estado avan\u00e7ado de altera\u00e7\u00e3o, levou \u00e0 \nquase total oblitera\u00e7\u00e3o da morfologia vulc\u00e2nica. Da morfologia original, restam hoje \nas chamin\u00e9s, as escoadas retalhadas e rochas geralmente muito alteradas. A \nconfigura\u00e7\u00e3o primitiva foi tamb\u00e9m profundamente transformada devido a falhas. \n.As chamin\u00e9s vulc\u00e2nicas principais situavam-se a Norte da zona da escola e a \nreconstitui\u00e7\u00e3o, feita com base nas inclina\u00e7\u00f5es das escoadas bas\u00e1lticas e das \nforma\u00e7\u00f5es pirocl\u00e1sticas, aponta para um cone vulc\u00e2nico principal com altura \nsuperior a 2 Km e di\u00e2metro da base da ordem dos 40 Km.  \nOs basaltos apresentam em alguns locais disjun\u00e7\u00e3o prism\u00e1tica (ex: Lexim) ou \nesferoidal (ex: Massam\u00e1). \nEm alguns locais existem paleossolos que demonstram que a actividade vulc\u00e2nica \nn\u00e3o foi cont\u00ednua, havendo longos per\u00edodos de repouso entre diferentes erup\u00e7\u00f5es. \nAs s\u00e9ries sedimentares ou vulcano-sedimentares, intercaladas no complexo, t\u00eam \nfornecido f\u00f3sseis de natureza variada, entre os quais, restos de vertebrados \ncrocodilianos, ran\u00eddios e triton\u00eddios, parecendo ter origem lacustre e fluvial e \napontar para um clima mais quente que o actual. \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 2 \u2013 Actividades para o 10\u00ba Ano \n\n xlvii \n\n \n  \n\n \nTRABALHO DE PESQUISA EM DOCUMENTOS: \n\n \n1.Atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos documentos fornecidos caracteriza o Complexo Vulc\u00e2nico \nde Lisboa em termos de: \n \n? Localiza\u00e7\u00e3o/extens\u00e3o. \n? Litologia. \n? Idade. \n? Origem/g\u00e9nese. \n? Morfologia. \n? Estado actual.  \n \n\n \n2.Identifica as dificuldades que se colocam aos ge\u00f3logos que pretendem estudar o \nComplexo Vulc\u00e2nico de Lisboa. \n\n \nT.P.C. \u2013 Faz uma pesquisa sobre o tema: Pontos quentes e plumas t\u00e9rmicas. \n\n  \n \n\n?\n\n \n \n\n \n\n \n\n     Figura 1  \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano \n\n xlix \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO 3 \u2013 ACTIVIDADES PARA O 11\u00ba ANO \n\n\n\nAnexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n l \n\nCARTA DE EXPLORA\u00c7\u00c3O \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n\nQue rochas afloram \nnum raio de 3 Km \nem torno da \nescola? \n\u00bb\u00bb Forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas \nque afloram na zona.  \n\u00bb\u00bb Recursos geol\u00f3gicos. \n  \n \n\nO CH\u00c3O \nQUE \n\nPISAMOS \n \n\nComo e quando se \nformou? \n \n\u00bb\u00bb Rochas sedimentares. \n\u00bb\u00bb Rochas magm\u00e1ticas. \n \n  Como foi a evolu\u00e7\u00e3o \n\npaleogeogr\u00e1fica da \nzona em que vivemos? \n \n\u00bb\u00bb Dos f\u00f3sseis e rochas \naos paleoambientes. \n. \n\nQue processos \nafectaram as \nrochas depois da \nsua forma\u00e7\u00e3o? \n \n\u00bb\u00bb Os estratos \ninclinam para SE. \n\u00bb\u00bb Formou-se uma \npequena dobra. \n \n\n \n Que problemas de \n\nOrdenamento? \n \n\n Que patrim\u00f3nio a \npreservar? \n\n \nQue ocupa\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica? \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano \n\n li \n\nGEOLOGIA, PROBLEMAS E MATERIAIS DO QUOTIDIANO \n \n\nCONTE\u00daDOS \n\nCONCEPTUAIS ABORDADOS \n\n \n\nFICHAS \n\n \n\nAMBIENTE DE \n\nTRABALHO \n\nComo foi a ocupa\u00e7\u00e3o \nantr\u00f3pica da regi\u00e3o em que \nvivemos? \n \n? Que recursos \ndisponibilizou ao Homem?  \n \n? Que patrim\u00f3nio devemos \npreservar? \n \n\n \n\n \n\n \n\nAula/Computador \n\nPrepara\u00e7\u00e3o da aula de \ncampo: interpreta\u00e7\u00e3o de \ncartas geol\u00f3gicas. \n\n \n\nAula \n\n \nGui\u00e3o da aula de campo. \n\n \n\nCampo \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o de um \npowerpoint documentando \nas observa\u00e7\u00f5es da aula de \ncampo. \n\n \n\nAula/Computador \n\n \nQual \u00e9 a litologia na zona da \nescola? \n \nComo s\u00e3o os solos na zona \nda escola? \n\n \n\n \n\nLaborat\u00f3rio \n\n \n\n \nQue processos afectaram \nas rochas depois da sua \nforma\u00e7\u00e3o?  \n \nQue paleoambientes \npodemos identificar na \nnossa regi\u00e3o? \n \nComo foi a hist\u00f3ria \ngeol\u00f3gica da regi\u00e3o de \nMassam\u00e1? \n \nUma viagem no tempo\u2026 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \nAula \n\n \n \n\n \n\n1.Ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e \n\nproblemas de \n\nordenamento: \n\n?Bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\n2.Recursos geol\u00f3gicos: \n\n?Recursos minerais. \n\n?\u00c1guas subterr\u00e2neas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. Processos e materiais \n\ngeol\u00f3gicos importantes em \n\nambientes terrestres: \n\n?Rochas sedimentares \n\n?Rochas sedimentares, \n\narquivos hist\u00f3ricos da \n\nTerra. \n\n?Magmatismo ? Rochas \n\nmagm\u00e1ticas. \n\n?Deforma\u00e7\u00f5es das rochas. \n\n \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o de posters para \na exposi\u00e7\u00e3o \u201cO ch\u00e3o que \npisamos\u201d \n\n \n \nAula/Computador \n\n\n\nAnexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n lii \n\n \nLocaliza\u00e7\u00e3o dos afloramentos abordados ou observados nas \n\nactividades desenvolvidas com os alunos do 11\u00ba ano \n\n \nLEGENDA: \n\n \n\nPercurso efectuado durante a aula de campo nas imedia\u00e7\u00f5es da escola.  \n \nLocaliza\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios que ru\u00edram em Queluz. \n \nEscola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais (observa\u00e7\u00e3o de basaltos). \n \nTraseiras da Rua do Serrado (observa\u00e7\u00e3o de basaltos e piroclastos). \n \nPedreira de Colaride (observa\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rios e basaltos). \n \nRecta do Papel (observa\u00e7\u00e3o de um corte com uma dobra). \n \nCircular Regional Externa de Lisboa (CREL) \n \n(*) paragem da aula de campo que implica uma desloca\u00e7\u00e3o em autocarro. \n \n \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano \n\n liii \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nTEXTO I  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n????????? \t?\n??\n???????\n???????\n????\n????????\t????????\n?????\n??\n\n????????????????????????????\n????????????????\n???????????????\n?\n??\n\n\n?? ???????  ?!?\"? #???? ?\"? $\"%\"? &amp;????\t??? \n??? ?'??????? (????? ???\n\n??)?????????????????????????????\n?????*??????? $?????\n?%\"?\n\n????????????????????????????\t\n??\n??????\n?????????????\n???\n??????\t?\n\n \nTEXTO II \n \n \n \n \n \n \nTEXTO III \n \n \n \n \n \n \n \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS \nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 11 \u00ba Ano \n\nComo foi a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica da regi\u00e3o \nem que vivemos? \n\n? Que recursos disponibilizou ao Homem?  \n? Que patrim\u00f3nio devemos preservar? \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra  \n\nA cerca de 4 Km a norte da escola, no Monte Su\u00edmo (Venda Seca - Belas) aflora um fil\u00e3o \nde natureza bas\u00e1ltica, que apresenta megacristais de granada vermelha, anf\u00edbola, \npiroxenas, espinela e olivina no seio de uma matriz mais fina. As granadas foram \nexploradas no passado para joalharia ? minas de granadas que foram objecto de activa \nexplora\u00e7\u00e3o no tempo dos romanos, (CHOFFAT, 1914; Ramalho, M. et al., 1993).  \n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o humana nesta zona data do Paleol\u00edtico. S\u00e3o conhecidas as esta\u00e7\u00f5es \narqueol\u00f3gicas de Colaride, Monte Abra\u00e3o e Ribeira de Carenque. Do Neo-Calcol\u00edtico \ns\u00e3o conhecidas na regi\u00e3o de Belas-Agualva-Carenque v\u00e1rias sepulturas megal\u00edticas ? \nAntas da Pedra dos Mouros (Idanha), Monte Abra\u00e3o, Pego Longo (Carenque), Agualva \n(Cac\u00e9m) e Galeria da Estria (Monte Abra\u00e3o) ? e o povoado de Colaride. Na Idade do \nbronze (s\u00e9c. X a VIII A.C.) a regi\u00e3o era importante em termos agr\u00edcolas, tal como indica \no achado de um molde para fundi\u00e7\u00e3o de foices encontrado em Colaride ? Casal de \nRocanes ? que por se tratar de um molde permite deduzir que as foices seriam \nproduzidas localmente. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o humana de uma regi\u00e3o depende dos recursos que ela proporciona \n? \u00e1gua, solos, minerais, localiza\u00e7\u00e3o\u2026  \nOs textos que se seguem dizem respeito \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana da regi\u00e3o em que \nvivemos. Ap\u00f3s a leitura desses textos, localiza nas cartas geol\u00f3gica e \ntopogr\u00e1fica os locais neles referidos e responde \u00e0s quest\u00f5es finais.  \n\nA zona de Massam\u00e1 \u00e9 desde h\u00e1 muito tempo conhecida pela sua riqueza em \u00e1gua. Sup\u00f5e-\nse que o nome da localidade \u2013 Massam\u00e1 \u2013 deriva do termo de origem \u00e1rabe \u201cMactam\u00e3\u201d \nque se traduz por \u201clugar onde se toma \u00e1gua; fonte, manancial\u201d.  \nNos s\u00edmbolos her\u00e1ldicos da Freguesia de Massam\u00e1 est\u00e3o inclu\u00eddos motivos relacionados \ncom a riqueza em \u00e1gua \u2013 as ondas representadas na base, s\u00e3o alusivas \u00e0s ribeiras e o \nrespiradouro, representado a amarelo, \u00e9 alusivo \u00e0s clarab\u00f3ias de um aqueduto subsidi\u00e1rio \ndo Aqueduto das \u00c1guas Livres existente na \u00e1rea da freguesia (Boletim da Junta de \nFreguesia, Dezembro de 2000). \n \n\n\n\nAnexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n liv \n\n  \n   TEXTO IV \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n   TEXTO V \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nTarefas a desenvolver ap\u00f3s a an\u00e1lise dos documentos: \n \n1. Consulta as cartas da regi\u00e3o para identificar os locais referidos nos textos: \n\n? Carta Militar (Folhas 416 e 430) \u2013 escala 1:25000. \n? Carta Geol\u00f3gica (Folhas 34 \u2013 A e 34 \u2013 C) \u2013 escala 1:50000. \n\n2. Identifica os recursos que t\u00eam sido usados pelo Homem na zona onde vivemos.  \n3. Identifica elementos do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e arqueol\u00f3gico da zona. \n \n\nFigura 2 - S\u00edmbolos Her\u00e1ldicos da Freguesia de Massam\u00e1 \n(Boletim da Junta de Freguesia, Dezembro de 2000 ). \n \n\nTrata-se tamb\u00e9m de uma zona de solos f\u00e9rteis. Existem vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos \nque atestam a ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da regi\u00e3o desde o Neol\u00edtico at\u00e9 aos anos \nsetenta quando a zona, devido \u00e0 sua proximidade de Lisboa, foi fortemente \nurbanizada. Restam ainda na topon\u00edmia das ruas da antiga aldeia vest\u00edgios \ndessa actividade ? Rua da Tasc\u00f4a, Rua da Milharada e Casal do Olival. Nos \ns\u00edmbolos her\u00e1ldicos da Freguesia foram inclu\u00eddas duas espigas cruzadas a \nlembrar os tempos em que os terrenos tinham voca\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. \n\nRelativamente aos recursos geol\u00f3gicos da zona refere-se na Not\u00edcia Explicativa \nda Carta Geol\u00f3gica de Sintra (1993), a explora\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rios para britas, na \nzona a norte da escola (Cac\u00e9m e Belas). Essas explora\u00e7\u00f5es, visaram quase \nsempre os calc\u00e1rios com Rudistas e \u201cCamadas com Neolobites \nvibrayeanus\u201d(C3C), do Cret\u00e1cico (Mesoz\u00f3ico), por serem os mais adequados para \nesse fim.  \nOnze destas pedreiras, de dimens\u00f5es vari\u00e1veis, est\u00e3o representadas no canto \nSE da Carta Militar de Portugal \u2013 Folha 416 \u2013 de Sintra, numa faixa com cerca \nde 2Km de largura por 4Km de comprimento, a norte da escola. Actualmente \nestas pedreiras est\u00e3o desactivadas e duas delas, situadas entre Colaride e o \nMonte Abra\u00e3o, foram aterradas.  \nNuma das pedreiras abandonadas, a norte do Pend\u00e3o, na Quinta de Santa \nLuzia, Pego Longo, foi encontrado em 1985, durante trabalhos de cartografia \nrealizados por alunos de Geologia da Faculdade de Ci\u00eancias de Lisboa, um \nvasto conjunto de pegadas organizadas em trilho (CARVALHO, A.,1994). A \npreserva\u00e7\u00e3o deste achado, considerado Monumento Natural desde 1997, s\u00f3 foi \nposs\u00edvel devido \u00e0 ac\u00e7\u00e3o de numerosas pessoas que se envolveram na que ficou \nconhecida como a \u201cBatalha de Carenque\u201d. Esta \u201cbatalha\u201d teve lugar nos jornais, \nnas escolas, na comunidade cient\u00edfica nacional e internacional e na Assembleia \nda Rep\u00fablica. Nela assumiram um papel muito importante grupos de jovens da \nAssocia\u00e7\u00e3o Olho Vivo que hoje se bate por outras causas, entre as quais a \ncria\u00e7\u00e3o do Parque de Colaride.   \n \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano \n\n lv \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 11 \u00ba Ano \n\n \nQue problemas de Ordenamento? \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra  \n\n \nTEXTO I \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n   TEXTO II \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA proximidade de Lisboa trouxe consigo outra forma de ocupa\u00e7\u00e3o e outros problemas. A \nzona de Massam\u00e1/Queluz foi gradualmente ocupada por pr\u00e9dios e as quintas e hortas \nforam dando lugar a urbaniza\u00e7\u00f5es. \u00c0 medida que o terreno se valorizou, devido \u00e0 \nprocura, os pr\u00e9dios foram-se tornando mais altos e as zonas verdes mais escassas. Os \nproblemas decorrentes da falta de ordenamento foram surgindo:  \n\n constru\u00e7\u00e3o em leito de cheia;  \n necessidades de energia; \n escassez de vias de comunica\u00e7\u00e3o; \n falta de espa\u00e7os verdes; \n dificuldades de manuten\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural e constru\u00eddo. \n\nDe tudo isto resultaram acidentes, eventuais problemas de sa\u00fade, em suma, resultou \numa diminui\u00e7\u00e3o da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o residente. \n \n\nNa noite de 25 de Novembro de 1967, a regi\u00e3o de Lisboa foi atingida por uma \nprecipita\u00e7\u00e3o intensa e concentrada que desencadeou uma cheia com consequ\u00eancias \ntr\u00e1gicas. A esta\u00e7\u00e3o de S.Juli\u00e3o do Tojal (Loures) registou 111 mm em apenas 5 horas. \nAs esta\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o de Lisboa registaram, nessa data, cerca de 1/5 do total da \nprecipita\u00e7\u00e3o anual. A cheia foi amplificada por v\u00e1rios factores ? bacias hidrogr\u00e1ficas \ncom \u00e1reas reduzidas; vastas zonas intensamente urbanizadas e impermeabilizadas; \ngrande parte do coberto vegetal destru\u00eddo; rios e ribeiras sem limpeza, onde existia \nvegeta\u00e7\u00e3o muito densa e com lixo acumulado ? mobili\u00e1rio velho, electrodom\u00e9sticos\u2026 \n? que dificultava a escorr\u00eancia; coincid\u00eancia com a praia-mar que no Tejo dificultava o \nescoamento da \u00e1gua dos afluentes. \n\nOs fortes caudais da escorr\u00eancia superficial tinham grande carga s\u00f3lida, arrastando \nquantidade muito grande de detritos de dimens\u00f5es muito variadas (de micra a metros), \ndesignadamente solo erodido, \u00e1rvores, fragmentos de muros e blocos de edifica\u00e7\u00f5es \ndestru\u00eddas. Nalguns pontos a corrente de cheia revelou caracter\u00edsticas de corrente de \ndensidade. Muitas vezes os danos foram provocados pelo impacte de detritos de \ngrandes dimens\u00f5es, que fragilizaram as estruturas, as quais acabariam por ceder \nperante a for\u00e7a da corrente. \n\nA situa\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de Lisboa tornou-se completamente ca\u00f3tica. As cheias destrutivas \ncausaram a morte de 462 pessoas e desalojaram ou afectaram cerca de 1100, \nsubmergindo centenas de casas e infra-estruturas num rio de lamas e pedras. Todavia, \npermanecem muitas d\u00favidas sobre a dimens\u00e3o deste evento, designadamente no que \nse refere ao n\u00famero de v\u00edtimas mortais, pois que o regime pol\u00edtico da altura nunca \npermitiu apurar as verdadeiras consequ\u00eancias desta cat\u00e1strofe. Algumas estimativas \napontam para preju\u00edzos da ordem dos 3 milh\u00f5es de d\u00f3lares a pre\u00e7os da \u00e9poca.No dia \nseguinte as estruturas oficiais revelaram-se incapazes de ministrar o apoio necess\u00e1rio \n\u00e0s v\u00edtimas, tendo-se, para tal, verificado mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade civil. Como recorda \nMariano Gago \"... com as cheias de 1967 e com a participa\u00e7\u00e3o dos estudantes de \nLisboa no apoio \u00e0s popula\u00e7\u00f5es (morreram centenas de pessoas na \u00e1rea de Lisboa e \nisso era proibido dizer-se). S\u00f3 as Associa\u00e7\u00f5es de Estudantes e a Juventude \nUniversit\u00e1ria Cat\u00f3lica \u00e9 que estavam no terreno a ajudar as pessoas a tirar a lama, a \nsalvar-lhes os pertences, juntamente com alguns raros corpos de bombeiros e militares. \nTalvez isso, tenha sido um dos primeiros momentos de mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da minha \ngera\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n\n\nAnexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n lvi \n\nTEXTO III \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\nProblemas mais actuais\u2026 \n \nTEXTO IV \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \nTEXTO V \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA zona onde as cheias foram mais devastadoras foi a de Loures, mas noutros locais dos \narredores de Lisboa, como em Queluz, tiveram tamb\u00e9m graves consequ\u00eancias.  \n\nNa zona do mercado de Queluz, existem alguns pr\u00e9dios constru\u00eddos junto ao leito do Rio \nJamor. Na noite de 25 de Novembro de 1967, o leito de cheia do rio, na zona mais baixa do \nactual Parque de Queluz (a montante do Pal\u00e1cio) foi completamente inundado. Naquela \n\u00e9poca n\u00e3o existia o Parque, a zona era ocupada por oliveiras (algumas das quais ainda \nhoje l\u00e1 est\u00e3o). Ao princ\u00edpio da noite, o rio apresentava uma corrente fort\u00edssima que arrastou \ncarros e dois pr\u00e9dios. Actualmente h\u00e1 um espa\u00e7o entre a Ponte Pedrinha e o n\u00ba 219 da Av. \nJos\u00e9 Elias Garcia (junto ao Aqueduto), que no passado era ocupado por um dos pr\u00e9dios, \nque nessa noite foi arrastado pela corrente.  \n\nNo leito de cheia do Jamor, a jusante da Ponte Pedrinha e a montante do Pal\u00e1cio, h\u00e1 hoje \numa zona verde ? o Parque Fel\u00edcio Loureiro ? que constituiu uma boa op\u00e7\u00e3o em termos \nde Ordenamento.  \n\nJazida de Pego Longo ? A chamada \u201cBatalha de Carenque\u201d, iniciou-se em 1990 para \nimpedir a utiliza\u00e7\u00e3o da pedreira, com pegadas de dinossauros, como local de descarga de \nentulho, passou depois por uma fase de sobressalto quando em 1992/93 o tra\u00e7ado da \nCREL amea\u00e7ou destruir as pegadas e \u201cterminou\u201d em 1995 com a constru\u00e7\u00e3o de dois \nt\u00faneis que, permitindo manter o tra\u00e7ado da CREL, permitiram tamb\u00e9m a preserva\u00e7\u00e3o das \npegadas                  (\u2026) \nFalta construir o Museu e Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o do Pego Longo (Carenque), cujo \nprojecto foi aprovado em 2001 pela C\u00e2mara Municipal de Sintra aguardando, desde ent\u00e3o, \na disponibiliza\u00e7\u00e3o das verbas necess\u00e1rias para se tornar realidade. \nDeputado Municipal Ant\u00f3nio Filipe 17/05/08. \nhttp://www.alvordesintra.com/noticias/templates/Noticias.asp \n \n\nParque Natural e Cultural de Colaride ? Na sequ\u00eancia da mobiliza\u00e7\u00e3o das escolas \ne associa\u00e7\u00f5es locais, da recolha dum abaixo-assinado com cerca de 6000 subscri\u00e7\u00f5es e \nde manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que expressaram a vontade da popula\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o de um \npulm\u00e3o verde entre Cac\u00e9m e Massam\u00e1, foi poss\u00edvel a preserva\u00e7\u00e3o daquele espa\u00e7o. Em \n1997, vencida a press\u00e3o dos lobbies da urbaniza\u00e7\u00e3o, a C\u00e2mara Municipal de Sintra \nclassificou o local como Espa\u00e7o Cultural e Natural com base numa proposta da \nAssocia\u00e7\u00e3o Olho Vivo para a altera\u00e7\u00e3o do Plano Director Municipal (PDM). Nos Espa\u00e7os \nCulturais e Naturais est\u00e3o interditas actividades como constru\u00e7\u00e3o, movimentos de terra, \ncorte ou destrui\u00e7\u00e3o do revestimento vegetal e natural. No entanto, em 1998 uma empresa \nimobili\u00e1ria, a Pimenta &amp; Rendeiro S.A., propriet\u00e1ria de v\u00e1rios hectares naquela zona, \niniciou a terraplanagem de uma vasta \u00e1rea. Derrubou parte dum montado de sobreiros \npara dar in\u00edcio \u00e0s funda\u00e7\u00f5es de um hipermercado de materiais de constru\u00e7\u00e3o. O solo da \nEsta\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Bar\u00f4ta foi transportado em camionetas, desconhecendo-se o \ndestino dado ao esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico com mais de 30 000 anos. A Associa\u00e7\u00e3o Olho Vivo \napresentou uma queixa-crime ao Minist\u00e9rio P\u00fablico.  \nFlora Silva - Presidente da Olho Vivo (Associa\u00e7\u00e3o para a Defesa do Patrim\u00f3nio, Ambiente \ne Direitos Humanos) \n\nhttp://colaride.no.sapo.pt/campanha/ameacas.html \n \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano \n\n lvii \n\nTEXTO VI \n \n \n \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nTarefas a desenvolver ap\u00f3s a an\u00e1lise dos documentos: \n \n1. Regista os problemas resultantes do crescimento acelerado e da falta de \n\nOrdenamento. \n\n2. Refere as solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas encontradas para a resolu\u00e7\u00e3o desses problemas. \n\n3. Comenta o Estudo de Impacto Ambiental realizado para a Linha de muito Alta \n\nTens\u00e3o. \n\n \n\nT.P.C: \n \n\n1.Recorrendo \u00e0 Internet investiga em que consiste um:  \n \n\n?  Estudo de Impacto Ambiental;  \n?  Plano Director Municipal. \n\n \n2.No p\u00e1tio da nossa escola, o talude a Norte do Pavilh\u00e3o G, em virtude da \n\nsua inclina\u00e7\u00e3o para Sul, mostra evid\u00eancias de movimento de terra. \nIdentifica e fotografa evid\u00eancias desse movimento e a interven\u00e7\u00e3o \nhumana no sentido de o minimizar.  \n\n \n\nLinha de muito Alta Tens\u00e3o Fanh\u00f5es /Trajouce ? Em Novembro de 2005, a \npopula\u00e7\u00e3o foi surpreendida pela discuss\u00e3o p\u00fablica do projecto para a instala\u00e7\u00e3o, no \nmunic\u00edpio de Sintra, de 27 postes do sublan\u00e7o da linha de muito Alta Tens\u00e3o que ligar\u00e1 \nFanh\u00f5es (em Rio Maior) a Trajouce (em Cascais) (\u2026) estando a sua instala\u00e7\u00e3o pensada \npara as imedia\u00e7\u00f5es de bairros onde habitam milhares de pessoas e em zonas de \npatrim\u00f3nio ambiental e natural de reconhecida import\u00e2ncia. \nA leitura do Estudo de Impacto Ambiental revelou omiss\u00f5es (\u2026) verificando-se que o \ncorredor proposto n\u00e3o est\u00e1 previsto no PDM e que o projecto foi feito com base em mapas \ndesactualizados, onde n\u00e3o v\u00eam assinaladas aquelas que hoje s\u00e3o importantes zonas \nresidenciais\u2026 Mais tarde, veio a concluir-se que este tra\u00e7ado previa a instala\u00e7\u00e3o de um \nposte em cima de uma jazida arqueol\u00f3gica (Colaride) e v\u00e1rios outros em locais onde ir\u00e3o \nser constru\u00eddas as circulares poente e nascente do Cac\u00e9m \u201c passando ao lado da jazida \nde Carenque.  \nDeputado Municipal Andr\u00e9 Beja 30/10/06. \nhttp://www.alvordesintra.com/noticias/templates/Noticias.asp \n \n\n\n\nAnexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n lviii \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS \nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 11 \u00ba Ano \n\nPrepara\u00e7\u00e3o da aula de campo: \nInterpreta\u00e7\u00e3o de cartas geol\u00f3gicas \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nProcedimento: \n \nConsultando as folhas 34-A e 34-C da Carta Geol\u00f3gica de Portugal o grupo deve: \n \n1\u00ba Localizar Massam\u00e1 . \n \n2\u00ba Identificar a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica que aflora na zona onde foi constru\u00edda a escola, \nregistando a cor que lhe corresponde e o respectivo s\u00edmbolo. \n \n3\u00ba Juntar as duas cartas de modo a formarem um todo. \n\n   Sobre as cartas geol\u00f3gicas: \n \nAs cartas geol\u00f3gicas s\u00e3o muito coloridas. As v\u00e1rias cores representam \ndiferentes forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, isto \u00e9, diferentes tipos de rochas e \ndiferentes idades.  \nAs cartas cont\u00eam sempre, do lado esquerdo ou do lado direito, uma legenda \nformada por pequenos rect\u00e2ngulos coloridos. Cada um desses rect\u00e2ngulos \ntem uma cor e um s\u00edmbolo e, ao lado, algumas informa\u00e7\u00f5es sobre as rochas \nque aparecem na carta representadas por essa cor e por esse s\u00edmbolo. \nDevem ter em conta que as cores da legenda n\u00e3o est\u00e3o colocadas ao acaso: \nna base da legenda est\u00e3o as rochas  plut\u00f3nicas e fil\u00f5es, enquanto que na \nparte superior da legenda se encontram as rochas vulc\u00e2nicas, metam\u00f3rficas \ne sedimentares, dispostas de acordo com o princ\u00edpio da sobreposi\u00e7\u00e3o. \nAl\u00e9m destas informa\u00e7\u00f5es as cartas possuem uma escala num\u00e9rica e uma \nescala gr\u00e1fica que nos permitem conhecer as dist\u00e2ncias entre os v\u00e1rios \nlocais; possuem curvas de n\u00edvel que nos d\u00e3o informa\u00e7\u00f5es sobre o relevo; \npossuem um conjunto de sinais convencionais que nos d\u00e3o informa\u00e7\u00f5es \nrelativas aos contactos entre as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, inclina\u00e7\u00e3o dos \nestratos, falhas, pedreiras existentes na zona, achados arqueol\u00f3gicos, etc. \n\nObjectivos: \n \n- Conhecer a simbologia das cartas geol\u00f3gicas e topogr\u00e1ficas. \n- Identificar e datar as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas pr\u00f3ximas da escola. \n \nMateriais:  \n \n- Carta Geol\u00f3gica de Portugal (1/50000) folhas 34-A (Sintra) e 34-C (Cascais). \n- Tabela estratigr\u00e1fica. \n  \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano \n\n lix \n\n4\u00ba Sabendo que as margens \u00e0 esquerda e \u00e0 direita das cartas nos indicam a direc\u00e7\u00e3o \nNorte-Sul, orientem as cartas de modo a que os observadores fiquem voltados para \nNorte. \n5\u00ba Identificar as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas a Norte, Sul, Este e Oeste da escola, registando \nas cores que lhes correspondem e os respectivos s\u00edmbolos. \n \n \nPonto cardial Cor S\u00edmbolo Nome Idade \n \nNorte \n \n\n    \n\n \nSul \n \n\n    \n\n \nEste \n \n\n    \n\n \nOeste \n  \n\n    \n\n \n \n6\u00ba Os estratos sedimentares podem apresentar-se deformados, isto \u00e9, inclinados, com \nfalhas ou dobras. Na legenda das cartas encontra-se um conjunto de s\u00edmbolos que \nd\u00e3o indica\u00e7\u00f5es relativas a estes aspectos. Atrav\u00e9s da consulta das cartas geol\u00f3gicas \nprocurem identificar sinais de deforma\u00e7\u00e3o. Registem as conclus\u00f5es. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPARA A AULA DE CAMPO QUE VAMOS REALIZAR NAS IMEDIA\u00c7\u00d5ES DA \nESCOLA CADA GRUPO DE TRABALHO VAI NECESSITAR DO SEGUINTE \nMATERIAL: \n \n\n? Sacos de pl\u00e1stico transparentes e marcador; \n? B\u00fassolas; \n? Martelos de ge\u00f3logo; \n? Cartas topogr\u00e1fica 1:25000 \u2013 Folhas 416 e 430; \n? Gui\u00e3o; \n? Caderno de campo (ou prancha de capa dura com folhas lisas); \n? Colher;  \n? Caneta, l\u00e1pis, esferogr\u00e1fica e borracha; \n? L\u00e1pis de cor: verde, verde claro e castanho. \n? Vestu\u00e1rio e cal\u00e7ado desportivo (imperme\u00e1vel, se o tempo a isso \n\naconselhar); \n? Saco de pl\u00e1stico para o lixo; \n? Merenda e \u00e1gua; \n? M\u00e1quina fotogr\u00e1fica. \n\n \n\n\n\nAnexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n lx \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 11 \u00ba Ano \n\n?\nGui\u00e3o da aula de Campo \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra  \n\n?\nDurante esta aula vamos conhecer o ch\u00e3o que pisamos\u2026 \n \nA. MAPA TOPOGR\u00c1FICO ? Carta Militar (Folhas 416 e 430) \u2013 escala 1:25000. \n \n\n \n \n\nB. OBJECTIVOS: \n- Observar as diferentes forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas existentes nas imedia\u00e7\u00f5es da escola. \n- Realizar esquemas e fotografias dos afloramentos observados. \n- Colher amostras dos solos e dos afloramentos. \n- Aplicar princ\u00edpios estratigr\u00e1ficos na resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios concretos. \n \n \nC. MATERIAL: \n\n? Sacos de pl\u00e1stico transparentes e etiquetas ou marcador; \n? B\u00fassolas; \n? Martelos de ge\u00f3logo; \n? Cartas topogr\u00e1fica 1:25000 \u2013 Folhas 416 e 430; \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano \n\n lxi \n\n? Caderno de campo (ou prancha de capa dura com folhas lisas); \n? Colher;  \n? Caneta, l\u00e1pis, esferogr\u00e1fica e borracha; \n? L\u00e1pis de cor: verde, verde claro e castanho. \n? Vestu\u00e1rio e cal\u00e7ado desportivo (imperme\u00e1vel, se o tempo a isso aconselhar); \n? Saco de pl\u00e1stico para o lixo; \n? Merenda e \u00e1gua; \n? M\u00e1quina fotogr\u00e1fica. \n\n \nD. ORIENTA\u00c7\u00d5ES PARA O TRABALHO DE CAMPO \n \n \n1\u00aa Esta\u00e7\u00e3o: Escola Secund\u00e1ria Stuart Carvalhais \n \n1. Assinala no mapa o local em que nos encontramos. \n \n2. Colhe uma amostra da rocha e guarda-a num saco registando o local e data de \ncolheita (com uma etiqueta ou um marcador). \n \n3. Com a colher recolhe uma amostra de solo e guarda-a num saco registando o local \ne data de colheita (etiqueta/ marcador). \n \n4. Fotografa o talude. \n \n5. Recorda o trabalho realizado na aula com a Carta Geol\u00f3gica e as cores que \nrepresentam as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que afloram na regi\u00e3o. Utilizando o l\u00e1pis de cor \napropriado pinta, na carta topogr\u00e1fica inclu\u00edda no gui\u00e3o, o local em que nos \nencontramos. \n \n \n2\u00aa Esta\u00e7\u00e3o: Rua do Serrado da Bica \n \n1. Assinala no mapa o local em que nos encontramos. \n \n2. Esquematiza o talude e as respectivas forma\u00e7\u00f5es, legendando o esquema. \n \n3. Estabelece uma rela\u00e7\u00e3o temporal entre as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas identificadas. \n \n4. Compara os diferentes materiais observados no talude relativamente \u00e0 cor e \u00e0 \ncoer\u00eancia.  \n \n5. Recorda o trabalho realizado na aula com a Carta Geol\u00f3gica e as cores que \nrepresentam as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que afloram na regi\u00e3o. Utilizando o l\u00e1pis de cor \napropriado pinta, na carta topogr\u00e1fica inclu\u00edda no gui\u00e3o, o local em que nos \nencontramos. \n \n \n3\u00aa Esta\u00e7\u00e3o \u2013 Pedreira de Colaride \n \n1. Assinala no mapa o local em que nos encontramos. \n \n2. Com a b\u00fassola identifica o Norte. \n \n\n\n\nAnexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n lxii \n\n3. Utilizando o Norte como refer\u00eancia, esquematiza as forma\u00e7\u00f5es que observas nos \ntaludes Este e Oeste da pedreira, legendando os esquemas. \n \n4. Estabelece uma rela\u00e7\u00e3o temporal entre as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas identificadas no \ntalude Este. \n \n5. Compara as rochas observadas no talude Este relativamente \u00e0 cor. \n \n6. Compara as rochas observadas no talude Este da pedreira com:  \n\n? as rochas do talude Oeste da pedreira.  \n? com as rochas observadas na esta\u00e7\u00e3o anterior. \n\n\u00bb\u00bb\u00bb\u00bb\u00bb\u00bb O que podes concluir? \n \n7. Colhe uma amostra da rocha do talude Oeste e do respectivo solo. Guarda-as em \nsacos registando o local e data de colheita.  \n \n8. Fotografa ambos os taludes. \n \n9.Recorda o trabalho realizado na aula com a Carta Geol\u00f3gica e as cores que \nrepresentam as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que afloram na regi\u00e3o. Utilizando o l\u00e1pis de cor \napropriado pinta, na carta topogr\u00e1fica inclu\u00edda no gui\u00e3o, o local em que nos \nencontramos. \n \n \n4\u00aa Esta\u00e7\u00e3o \u2013 Recta do Papel \n \n1. Assinala no mapa o local em que nos encontramos. \n \n2. Identifica as superf\u00edcies de estratifica\u00e7\u00e3o. \n  \n3. Recorda o trabalho realizado na aula com a Carta Geol\u00f3gica e as cores que \nrepresentam as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que afloram na regi\u00e3o. Utilizando o l\u00e1pis de cor \napropriado pinta, na carta topogr\u00e1fica inclu\u00edda no gui\u00e3o, o local em que nos \nencontramos. \n \n4. Esquematiza as forma\u00e7\u00f5es que se observam no talude legendando o esquema. \n \n5. Colhe amostras e guarda-as em sacos registando o local e data de colheita.  \n \n6. Mede e regista a atitude das camadas. \n \n7. As rochas apresentam sinais de ligeira deforma\u00e7\u00e3o. Indica-os. \n \n8. Fotografa aspectos do talude que te pare\u00e7am relevantes. \n \n9. Estabelece uma rela\u00e7\u00e3o temporal entre as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas observadas neste \ntalude e as rochas observadas nas esta\u00e7\u00f5es anteriores. O que podes concluir? \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano \n\n lxiii \n\n \nA terminar, assinala no mapa o percurso efectuado. O nosso trabalho ir\u00e1 \ncontinuar no laborat\u00f3rio. \n \nESPERAMOS QUE ESTE TRABALHO DE CAMPO TE TENHA PERMITIDO \nCONHECER O CH\u00c3O QUE PISAMOS.  \n \nAgora que a visita terminou queremos saber a tua opini\u00e3o: \n \n1\u00ba Refere dois aspectos positivos da visita -\n_____________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________ \n \n2\u00ba Refere dois aspectos negativos da visita - \n_____________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________ \n \n3\u00ba Apresenta sugest\u00f5es para que futuramente a visita possa ser melhorada. \n_____________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________ \n \n\n \n\n\n\nAnexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n lxiv \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nActividades:  \nDurante a aula de campo o grupo de trabalho recolheu algumas amostras de rocha \ncom as quais v\u00e3o trabalhar nesta aula. \n \n1\u00ba Registem o significado do termo litologia (relembrem o conceito de ciclo litol\u00f3gico). \n \n2\u00ba Classifiquem as amostras de rocha com base na an\u00e1lise do seu aspecto e das suas \npropriedades. Utilizem o \u00e1cido clor\u00eddrico se for necess\u00e1rio e registem as conclus\u00f5es. \n \n3\u00ba Relacionem cada uma das amostras com o seu ambiente de forma\u00e7\u00e3o. Registem \nas conclus\u00f5es. \n \n4\u00ba Consultando as cartas geol\u00f3gicas e, se necess\u00e1rio, a tabela estratigr\u00e1fica, \nrelacionem cada uma das amostras com a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica a que pertence e com a \nrespectiva idade. \n \n\nParagem N\u00bada amostra Classifica\u00e7\u00e3o Forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica  Idade \n \n \n\n \n \n\n   \n\n \n \n\n \n \n\n   \n\n \n \n\n \n \n\n   \n\n \n  \n\n \n \n\n   \n\n \n \n\n \n \n\n   \n\n \n5\u00ba No fim o grupo deve construir um mapa de conceitos que relacione todos os dados \nrecolhidos relativamente \u00e0s rochas da regi\u00e3o (tipos de rocha, idades, designa\u00e7\u00f5es \natribu\u00eddas na carta geol\u00f3gica). \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS \nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 11 \u00ba Ano \n\nQual \u00e9 a litologia na zona da escola? Prof. F\u00e1tima Guerra  \n\nObjectivos: \n? Identificar as amostras recolhidas durante a aula de campo. \n? Relacionar cada uma das amostras com a forma\u00e7\u00e3o a que pertence. \n? Relacionar cada uma das amostras com a sua g\u00e9nese e a sua idade. \n? Construir um mapa de conceitos com os dados recolhidos. \n?  \n\nMateriais:  \n? Amostras recolhidas durante a aula de campo. \n? Registos da aula de campo. \n? Carta Geol\u00f3gica de Portugal (1/50000) folhas 34-A (Sintra) e 34-C \n\n(Cascais). \n? Tabela estratigr\u00e1fica. \n? \u00c1cido clor\u00eddrico. \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano \n\n lxv \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 11 \u00ba Ano \n\nComo s\u00e3o os solos na zona da \nescola? \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n?\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nActividades:  \nDurante a aula de campo o grupo recolheu duas amostras de solos com as quais v\u00e3o \ntrabalhar nesta aula. \n \nProcedimento experimental: \n\nACTIVIDADE I \n \n1. Coloca sobre a bancada do laborat\u00f3rio duas Caixas de Petri. \n \n2. Em cada uma das caixas coloca uma amostra de um dos tipos de solo (usa igual \nquantidade). \n \n\n3. Adiciona duas gotas de \u00e1cido clor\u00eddrico ao conte\u00fado de cada uma das caixas de \n\nPetri. \n\n \n\n4. Observa e regista os resultados. \n\n \n \n \n \n\nObjectivos: \n \n\n? Relacionar cada uma das amostras de solo com a rocha que lhe deu \norigem. \n\n? Caracterizar os solos recolhidos. \n \nMateriais:  \n \n\n? Amostras  de solo recolhidas durante a aula de campo. \n? Registos da aula de campo. \n? Carta Geol\u00f3gica de Portugal (1/50000) folhas 34-A (Sintra) e 34-C \n\n(Cascais). \n? Dois funis de vidro.                                                             \n? Dois gobel\u00e9s graduados (ou provetas). \n? Papel de filtro. \n? \u00c1gua. \n? Esp\u00e1tula. \n? Cron\u00f3metro. \n? Duas caixas de Petri. \n? \u00c1cido clor\u00eddrico. \n\n \n\n\n\nAnexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n lxvi \n\nACTIVIDADE II \n \n1. Coloca os funis sobre os gobel\u00e9s graduados. \n\n \n\n2. Coloca papel de filtro no interior de cada um dos funis. \n\n \n\n3. Coloca em cada funil um tipo de solo (usa igual quantidade). \n\n \n\n4. Adiciona \u00e1gua com uma proveta (usa igual quantidade). \n\n    (Adaptado de Dias, G. et al.2004) \n\nRegisto de resultados:      \n\n1. Regista o volume de \u00e1gua que passa de 30 em 30 segundos. \n \n2. Indica qual das amostras \u00e9 atravessada mais rapidamente pela \u00e1gua. \n \n3. Indica em qual dos funis ocorre maior reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n \n4. De acordo com os resultados da experi\u00eancia, prop\u00f5e uma defini\u00e7\u00e3o para o conceito \nde permeabilidade. \n \nCONCLUS\u00d5ES: \n \nTendo em conta as observa\u00e7\u00f5es efectuadas no campo e os resultados obtidos nesta \nactividade experimental, preenche o seguinte quadro resumo:  \n \n\nParagens Cor Reac\u00e7\u00e3o com \no \u00e1cido \n\nPermeabilidade Forma\u00e7\u00e3o \ngeol\u00f3gica \n\n \n \n\n    \n\n \n \n\n    \n\n \n\n  \n\nPapel de filtro \n\n    Solo \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano \n\n lxvii \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 11 \u00ba Ano \n\nQue processos afectaram as rochas \ndepois da sua forma\u00e7\u00e3o? \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n????? ???\t\n???? ???\n??????? ???\t\n???? ???\n??????? ???\t\n???? ???\n??????? ???\t\n???? ???\n??\n??? ? ??????? ? ??????? ? ??????? ? ?????????????????????????????????????\n?????\n????????\n?????\n?\n\n\n?\n?????\n????????\n?????\n?\n\n\n?\n?????\n????????\n?????\n?\n\n\n?\n?????\n????????\n?????\n?\n\n\n \n \n\n \n\n \n\nAs deforma\u00e7\u00f5es podem assumir diversos aspectos, pois resultam de tens\u00f5es que \nactuam com diferentes intensidades e direc\u00e7\u00f5es, dependendo tamb\u00e9m de outros \nfactores como a litologia e a presen\u00e7a de fluidos.  \nDeste modo, diferentes rochas podem apresentar diferentes comportamentos quando \nsujeitas a condi\u00e7\u00f5es id\u00eanticas e a mesma rocha pode apresentar diferentes \ncomportamentos quando sujeita a diferentes condi\u00e7\u00f5es. \n \nUtilizando o conjunto de tr\u00eas pe\u00e7as de madeira fornecido e um peda\u00e7o de \ncartolina ??? ???????\t?? ?????? ??\n? ????? ??????\t\n?????? ????????????????\n??????\n?????????\n\nA mobilidade da litosfera gera tens\u00f5es que originam deforma\u00e7\u00f5es nas rochas. \nDurante a aula de campo observ\u00e1mos uma dobra que afectou as margas e \ncalc\u00e1rios margosos do Cret\u00e1cico (\u00b1 95 Ma). Esta dobra, surge no contexto de um \nconjunto camadas que inclinam cerca de 20\u00ba para SE.  \n \nComo se pode explicar o aparecimento daquela dobra no contexto referido? \n\nEstrada Massam\u00e1-Cac\u00e9m\n\nDobra\n\n \n\n\n\nAnexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n lxviii \n\nProcedimento:?\n \nI \u2013 Deforma\u00e7\u00e3o por rotura/ rochas com comportamento fr\u00e1gil \n \n1\u00ba - (a) Com as tr\u00eas pe\u00e7as de madeira forma um paralelep\u00edpedo de modo a que todas \nas setas de cor verde fiquem na mesma face. \n(b) Empurra lentamente os blocos laterais um contra o outro e observa o que acontece \nao bloco central. \n(c)  Desenha no caderno o que observas ap\u00f3s o movimento. \n(d) Consulta o livro e identifica o tipo de for\u00e7as que actuou sobre os blocos e a \ndesigna\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0s falhas deste tipo, quando isoladas e quando conjugadas.  \n \n2\u00ba -  (a) Com as tr\u00eas pe\u00e7as de madeira forma um paralelep\u00edpedo de modo a que todas \nas setas de cor vermelha fiquem na mesma face. \n(b) Levanta ligeiramente o conjunto e afasta lentamente os blocos laterais. Observa o \nque acontece ao bloco central. \n(c)  Desenha numa folha o que observas ap\u00f3s o movimento. \n(d) Consulta o livro e identifica o tipo de for\u00e7as que actuou sobre os blocos e a \ndesigna\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0s falhas deste tipo, quando isoladas e quando conjugadas.  \n \n3\u00ba -  (a) Coloca as duas pe\u00e7as de madeira de maiores dimens\u00f5es sobre a mesa. \nEncosta as duas pe\u00e7as de modo a que as setas de cor azul fiquem viradas para o \nobservador (na mesma face). Justap\u00f5e a banda azul de modo a formar uma linha \ncont\u00ednua.  \n(b) Imagina que a banda azul representa o muro entre duas propriedades: Quinta de \nS. Mateus e Quinta de S. Jo\u00e3o.  \n(c) Desloca os blocos de acordo com as setas. O que aconteceu ao muro que separa \nas duas propriedades? \n(d) Desenha numa folha o que observas ap\u00f3s o movimento. \n(e) Consulta o livro e identifica o tipo de for\u00e7as que actuou sobre os blocos e a \ndesigna\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0s falhas deste tipo. \n \nCURIOSIDADES: \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nII \u2013 Deforma\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica/ rochas com comportamento d\u00factil \n \n(a) Coloca as duas pe\u00e7as maiores sobre a mesa de modo a que as setas a preto \nfiquem na face voltada para o observador e voltadas uma para a outra. \n(b) Entre as duas pe\u00e7as de madeira coloca um peda\u00e7o de plasticina ou de cartolina. \n(c) Empurra lentamente os blocos laterais um contra o outro e observa o que acontece \n\u00e0 plasticina (ou \u00e0 cartolina). \n(d) Desenha numa folha o que observas ap\u00f3s o movimento. \n(e) Consulta o livro e identifica o tipo de for\u00e7as que actuou sobre a cartolina e a \ndesigna\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 estrutura obtida.  \n\nMovimentos das rochas devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de falhas e dobras d\u00e3o origem a sismos \ne tamb\u00e9m est\u00e3o na origem da forma\u00e7\u00e3o de montanhas. \n \nA Cordilheira Central, formada pela Serra da Estrela, do A\u00e7or, da Lous\u00e3 e da \nGardunha, resultou da exist\u00eancia de um conjunto de falhas que foram sujeitas a \nfor\u00e7as compressivas. Em consequ\u00eancia deste processo, ocorreu o levantamento \nde blocos rochosos formando-se relevos de tipo horst (tal como na situa\u00e7\u00e3o I) \n \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano \n\n lxix \n\nIII \u2013 Exerc\u00edcios de aplica\u00e7\u00e3o \n \n1. A figura 1 corresponde a uma representa\u00e7\u00e3o simplificada de uma carta geol\u00f3gica. \n \n \n\n \nFigura 1 \n\n \n1.1. Regista a atitude da camada B na zona S da carta. \n \n1.2. Identifica a estrutura representada e esquematiza-a segundo um corte NW-SE \n \n1.3. Como podemos classificar a estrutura representada: \n \n1.3.1. Quanto \u00e0 forma. \n1.3.2. Tendo em conta a idade das camadas. \n \n2. A figura 2 corresponde a uma representa\u00e7\u00e3o simplificada de uma carta geol\u00f3gica. \nAs linhas XX\u2019 e ZZ\u2019 representam falhas. XX\u2019 inclina 40\u00ba para E e ZZ\u2019 inclina 40\u00ba para \nW.  \n                      X                              Z \n\n \n \n1.1. Regista a atitude da falha ZZ\u2019. \n \n1.2. Como podemos classificar as falhas representadas? \n \n1.3.Identifica a estrutura representada e esquematiza-a segundo um corte W-E. \n\nA \n \n \nB \n \n \n\n  X\u2019                            Z\u2019                     Figura 2 \n\nN \n\n \n \n\nA \n \n \nB \n \n \nC \n\n \n\n \n\n\n\nAnexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n lxx \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n   TEXTO I \n \n \n \n \n \n \n \n     TEXTO II                                                                       \n  \n \n \n \n \n  \n \n  \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                                                                       (Galopim de Carvalho, 1994) \n\n \n \n             \n    TEXTO III (PAIS et al., 2006) \n \n \n \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS \nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 11 \u00ba Ano \n\nQue paleoambientes podemos \nidentificar na nossa regi\u00e3o? \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra  \n\nOs documentos que se seguem fornecem informa\u00e7\u00f5es relativas aos \npaleoambientes que existiram na zona da escola. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise desses \ndocumentos, da consulta das cartas geol\u00f3gicas locais e da aplica\u00e7\u00e3o dos \nprinc\u00edpios da Sobreposi\u00e7\u00e3o e das Causas Actuais, procura deduzir a evolu\u00e7\u00e3o \nambiental que teve lugar na regi\u00e3o da escola desde h\u00e1 cerca de 90 M.a. \n \n\nOs basaltos do Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa, assentam sobre as camadas de calc\u00e1rio \ndo Cenomaniano superior, que afloram quer nas zonas adjacentes daquele complexo, \nquer em pequenos retalhos postos a descoberto pela eros\u00e3o. O Homem do Paleol\u00edtico, \nencontrava nestas rochas abundante mat\u00e9ria-prima para talhar os instrumentos l\u00edticos \nnecess\u00e1rios \u00e0 ca\u00e7a, pois nos calc\u00e1rios do Cenomaniano superior ocorrem n\u00f3dulos de \ns\u00edlex (RAMALHO et al., 2001).  \n\nA prop\u00f3sito das rochas da jazida de \nCarenque que cont\u00eam as pegadas dos  \ndinossa\u00farios, escreveram, no seu \nrelat\u00f3rio, os alunos que as descobriram \no seguinte:? \u201cNa bancada do ch\u00e3o, \nconstitu\u00edda por margas calc\u00e1rias \ngresosas cinzento-amareladas, foram \nobservados abundantes restos \nvegetais (carv\u00e3o) e numerosas \nimpress\u00f5es deixadas por animais de \ngrande porte.\u201d (\u2026)  \nNa p\u00e1gina 244 do relat\u00f3rio, os autores \nreferem tratar-se de uma pedreira em \ncalc\u00e1rios do topo do Cenomaniano \nm\u00e9dio, cuja explora\u00e7\u00e3o terminou \nquando foi alcan\u00e7ado o n\u00edvel do calc\u00e1rio \nmargoso (onde se encontram as \npegadas). (\u2026) Referem ainda que a \ncamada em que se encontram as \npegadas cont\u00eam f\u00f3sseis de \ngastr\u00f3podes, lamelibr\u00e2nquios, etc. \n \n\nOs calc\u00e1rios com rudistas e \u201cCamadas com Neolobites vibrayeanus\u201d (datadas como \nCenomaniano superior) que afloram em Colaride, s\u00e3o designados actualmente como \n\u201cForma\u00e7\u00e3o da Bica\u201d.  \nA parte superior destes calc\u00e1rios \u00e9 caracterizada pela presen\u00e7a de rudistas contendo \ntamb\u00e9m numerosos foramin\u00edferos, ostracodos, tubos de serpul\u00eddeos, esponjas, algas, \ngastr\u00f3podes, bivalves e equin\u00eddeos, al\u00e9m das amonites Neolobites vibrayeanus.  \n\nFigura 1 \nhttp://www.palaeos.com/Mesozoic/         \nImages/diplodocus.jpg \n \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano \n\n lxxi \n\n  \n \n\n          \n    Figura 2 \u2013 F\u00f3ssil de rudista                        Figura 3 \u2013 F\u00f3ssil de peixe (Barcarena) \n    Radiolites peroni (Choffat)                          Barcarenichtys joneti (Gayet, 1988) \n \nTEXTO IV \n \n \n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n \n\nFotografias: http://e-geo.ineti.pt/bds/geobases/paleontologia/amostras_fosseis.aspx?id \n\nQUEST\u00d5ES FINAIS: \n1. Tenta identificar o paleoambiente a que cada documento corresponde.  \n2. Elabora um quadro em que registes as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, as idades e os \npaleoambientes correspondentes. \n3. Investiga, em livros ou atrav\u00e9s da Internet, as caracter\u00edsticas, os habitats, o modo e \nper\u00edodo de vida dos rudistas e das amonites. \n \n \n \n \n\nO Complexo Vulc\u00e2nico compreende diversos tipos de estruturas como chamin\u00e9s (ex: \nLexim), escoadas e fil\u00f5es (ex: Monte Su\u00edmo) e diferentes tipos de rochas \u2013 basaltos, \npiroclastos, brechas, \u2026 Predominam os basaltos em escoadas, muitas vezes \nintercalados com n\u00edveis pirocl\u00e1sticos. Na zona da escola, as rochas do complexo \nassentam sobre os calc\u00e1rios recifais do Cenomaniano superior e a sua data\u00e7\u00e3o absoluta \ntem dado valores \u00e0 volta de 70 M.a. \nEm alguns locais existem paleossolos que demonstram que a actividade vulc\u00e2nica n\u00e3o \nfoi cont\u00ednua, havendo longos per\u00edodos de repouso entre diferentes erup\u00e7\u00f5es. T\u00eam sido \ndescobertos f\u00f3sseis variados, entre os quais restos de vertebrados crocodilianos, \nran\u00eddios e triton\u00eddios, parecendo  ter origem lacustre e fluvial (ALVES et al., 1980; \nRAMALHO, M. et al., 2001). \n \n\nFigura 4- F\u00f3ssil de Pupa ? tournoueri \n\nComplexo Vulc\u00e2nico de Lisboa \n  \n\nSugere-se a consulta de: \nhttp://www.naturlink.pt/canais/Artigo.asp?iArtigo=16440&amp;iLingua=1 \nhttp://www.esec-alvide.rcts.pt/Nossaterra/myweb/paleontologia.htm \nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Rudista \nhttp://e-geo.ineti.pt/MuseuGeologico/museu/roteiro.pdf \n\n\n\nAnexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n lxxii \n\n \nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \n\nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 11 \u00ba Ano \nReconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria geol\u00f3gica de \nMassam\u00e1. \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra  \n\n \nAs actividades desenvolvidas nesta aula devem ser registadas no diagrama em V (ou \ndiagrama de Gowin) fornecido ao grupo. \n\nFigura 1 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nProcedimento: \n \n1\u00ba  Defini\u00e7\u00e3o do problema em estudo, registando-o na zona 1 do diagrama. \n \n2\u00ba Defini\u00e7\u00e3o dos procedimentos necess\u00e1rios para responder ao problema: o grupo \ndeve analisar os materiais postos \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o e, com base nisso, imaginar um \nconjunto de procedimentos que possam dar resposta ao problema em estudo, \nregistando-o na zona 2 do diagrama. \n \n3\u00ba Constru\u00e7\u00e3o da ala conceptual: o grupo de trabalho deve proceder a uma discuss\u00e3o \npara definir os princ\u00edpios e conceitos j\u00e1 abordados nas aulas que podem ser \nmobilizados nesta investiga\u00e7\u00e3o, registando-os na zona 3 do diagrama. \n \n4\u00ba Registo dos resultados: deve ser feito num quadro, ponderando-se os registos que \nvale a pena fazer no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o em curso (zona 4 do diagrama). \n \n5\u00ba Registo das conclus\u00f5es: o grupo deve fazer uma aprecia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos, \nconfrontando-os com os conceitos registados na zona 3 do diagrama e com o \nproblema em estudo (zona 1 do diagrama). Em seguida devem registar, na zona \n\nObjectivos: \n? Deduzir os paleoambientes locais \n? Aplicar princ\u00edpios estratigr\u00e1ficos. \n? Relacionar todos os dados recolhidos para deduzir a hist\u00f3ria geol\u00f3gica \n\nlocal. \n \nMateriais:  \n\n? Ficha de trabalho: \u201cQue paleoambientes na regi\u00e3o da escola?\u201d \n? Carta Geol\u00f3gica de Portugal (1/50000) folhas 34-A (Sintra) e 34-C \n\n(Cascais). \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano \n\n lxxiii \n\ndestinada \u00e0s conclus\u00f5es, os aspectos que permitam dar resposta ao problema em \nan\u00e1lise. \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 11 \u00ba Ano \n\nReconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria geol\u00f3gica de \nMassam\u00e1. \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra  \n\n?\n\n?\n? Conclus\u00f5es: \n \n \n  \n?\n\n?\n?\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                                                                                      Registo de resultados: \n \n                                                                              \n                                                                                       \n \n \nProcedimento: \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPrinc\u00edpios e conceitos que \nnecessitamos para dar \nresposta ao problema: \n \n \n\n\n\nAnexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n lxxiv \n\n?\n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 11 \u00ba Ano \n\nReconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria geol\u00f3gica de \nMassam\u00e1. \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra  \n\n?\n\n?\n? Conclus\u00f5es: \n \n \n  \n?\n\n?\n?\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                                                                                      Registo de resultados: \n \n                                                                          \n\nRochas Idade Paleoambiente \n \n \n \n\n  \n\n \n \n \n\n  \n\n \n \n \n\n  \n\n                                                                                  \nProcedimento: \n \n\n? An\u00e1lise da Carta Geol\u00f3gica para identificar as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas presentes. \n? An\u00e1lise de documentos e aplica\u00e7\u00e3o do Princ\u00edpio das Causas Actuais para \n\ndeduzir os paleoambientes locais. \n? An\u00e1lise da tabela estratigr\u00e1fica e aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da Sobreposi\u00e7\u00e3o para \n\ncompreender a cronologia dos acontecimentos geol\u00f3gicos que aqui tiveram \nlugar. \n \n\nPrinc\u00edpios e conceitos que \nnecessitamos de conhecer \npara dar resposta ao \nproblema: \n \n\n? Forma\u00e7\u00f5es  \ngeol\u00f3gicas locais \n\n \n? Registo f\u00f3ssil \n\n \n? Aplicar o Princ\u00edpio da  \n\n      Sobreposi\u00e7\u00e3o                                            \n \n\n? Aplicar o Princ\u00edpio das  \nCausas Actuais. \n\n \n \n\n \n \n\nComo foi a \nhist\u00f3ria \n\ngeol\u00f3gica da \nzona de \n\nMassam\u00e1? \n\nColocar por ordem \ncronol\u00f3gica os \npaleoambientes \nidentificados. \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano \n\n lxxv \n\n \nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \n\nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 11 \u00ba Ano \nUma viagem no tempo\u2026  \n\nProf. F\u00e1tima Guerra  \n \n\n??????\n?????? ????? ???\n???? ???? ??? ???\n????????? ??? ?\n\n? ??????????? ???????????????\n????\n \nObjectivos: \n \n\n? Relacionar todas as informa\u00e7\u00f5es recolhidas; \n? Elaborar uma barra cronol\u00f3gica \n\n \nProcedimento: \n \n1\u00ba  ?????????\t?\n??\n???\n??? ????\n????????\t?\n??  \n\n?\n\n2\u00ba  E???????? ?? ?? ?????? ???????????? ??\t?? \n???? ? ????\n??\t?\n? ?\n? ????????? ????\n?\n?????????\n??\t????\n???\t?\n???????\n?\t???????????\t????? ?????\t??????\n???????????????\t???\n\n? ???? ???????????\n????? ?\n?\n???????\n ?\n\n?\n\n?????\n\n??!? ????\n???\n\n??!? \t?\n??? ????!? ???????\n? ?!? ???\n??!? ????\n?????!?\n\n\n?\t?? ???????!? ????\"????!? # ??????\"????!? ??????\t?\t?? ?\n?\n???!? ??????\t?\t??\n\n?$???\n???!????????\n!?? ???????????!?????? ??????!?%&amp;???\n????'??\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n???????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????? \n????\n\n?\n \n \n \n \n \n\n(??? ???????\t??\n??? ?????\t?\n??????\n???????\n????????\t????????\n\n(? ??\n\n)???\n? ?????????\n? ???? \"????\n*?????????\n? \t?? ?)???? \t?\n? \"???\n? \t?? ? ??? +??????\n\n??\n\n?? ???????????\t?????????????????????\t????? ????\n\n(???????? ??????\n??\t????\n???\t?\n??\n\nA \nC \nT \nU \nA \nL \nI \nD \nA \nD \nE \n\n\n\nAnexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano _____________________________________________ \n \n\n lxxvi \n\n \nESCOLA SECUND\u00c1RIA STUART CARVALHAIS      \n\nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 11 \u00ba Ano \n \nExposi\u00e7\u00e3o: \u201cO CH\u00c3O QUE PISAMOS\u201d \n\n \nProf. F\u00e1tima Guerra  \n\n \nObjectivos: \n \n\n? Elaborar posters tem\u00e1ticos com vista \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o p\u00fablica das conclus\u00f5es \ndo trabalho de pesquisa realizado; \n\n \nProcedimento: \n \n\n? Com as informa\u00e7\u00f5es, as amostras e as imagens recolhidas durante o trabalho \nde campo e recorrendo \u00e0s conclus\u00f5es que resultaram da investiga\u00e7\u00e3o \nrealizada, devem elaborar um poster tem\u00e1tico, visando a divulga\u00e7\u00e3o dos \nepis\u00f3dios da hist\u00f3ria geol\u00f3gica da regi\u00e3o em que a escola se insere. \n\n \n? Cada grupo de trabalho deve desenvolver um dos seguintes temas: \n\n \n Pegadas de Carenque: Massam\u00e1 h\u00e1 \u00b1 95 M.a.. \n\n \n Um recife: Massam\u00e1 h\u00e1 \u00b1 90 M.a.. \n\n \n Erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas: Massam\u00e1 h\u00e1 \u00b1 70 M.a.. \n\n \n O Cenoz\u00f3ico e a ocupa\u00e7\u00e3o humana: Massam\u00e1 h\u00e1 &lt;65 M.a.  \n\n \n \u201cReportagem\u201d da aula de campo. \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o do poster?\nPara realizar o poster devem seguir os seguintes crit\u00e9rios:  \n \nTAMANHO: A dimens\u00e3o do poster deve ser A2 (42x 59,4); \n \nLETRAS: As letras utilizadas no poster devem permitir uma leitura f\u00e1cil \u00e0 dist\u00e2ncia \nde dois metros. Deve-se usar LETRAS MAI\u00daSCULAS E MIN\u00daSCULAS para o \nconte\u00fado geral, pois o uso de letras de um mesmo tamanho pode dificultar a leitura. \nDeve-se evitar misturar diferentes tipos de fontes e diferentes estilos no mesmo texto.  \n \nORIENTA\u00c7\u00d5ES GERAIS: \n\n? Os posters cient\u00edficos devem incluir os seguintes cap\u00edtulos: Introdu\u00e7\u00e3o, \nM\u00e9todos, Resultados, Discuss\u00e3o e Conclus\u00f5es. \n\n? A mensagem transmitida pelo poster deve ser clara e compreens\u00edvel de modo \na evitar apresenta\u00e7\u00e3o oral. Por isso os M\u00e9todos apresentados devem ser \nsimples e concisos. \n\n? Ap\u00f3s o T\u00edtulo, os dois itens mais importantes do trabalho s\u00e3o a Introdu\u00e7\u00e3o e as \nConclus\u00f5es. Esses itens fazem com que um leitor se detenha (ou n\u00e3o) para ler \no trabalho apresentado. Por isso, tais itens devem ser simples, concisos e \nvisualmente atractivos.  \n\n\n\n_______________________________________________Anexo 3 \u2013 Actividades para o 11\u00ba Ano \n\n lxxvii \n\n? Deve-se apresentar os Resultados com o maior n\u00famero poss\u00edvel de imagens \n(em trabalhos que envolvam a apresenta\u00e7\u00e3o de valores, devem apresentar-se \ngr\u00e1ficos em vez de longas tabelas de dados).  \n\n? Devem ser utilizados figuras, s\u00edmbolos e cores.  \n? As legendas das figuras s\u00e3o essenciais, por\u00e9m devem ser curtas e \n\ninformativas.  \n? O poster deve atrair a aten\u00e7\u00e3o do p\u00fablico para sua discuss\u00e3o. N\u00e3o se devem \n\napresentar detalhes complexos da Metodologia e Resultados do trabalho.  \n \nRECOMENDA\u00c7\u00d5ES: \n\nT\u00cdTULO  \n\nSugerem-se \nfontes de 20-24 \nmm \u2013 no m\u00e1ximo \n100 pt  \n\nLETRAS \nMAI\u00daSCULAS  \nou em Negrito.  \n\nIncluir o t\u00edtulo do trabalho, \nos nomes dos autores e \nas institui\u00e7\u00f5es onde o \ntrabalho foi desenvolvido \nno topo do poster.  \n\nCAP\u00cdTULOS  \n\nSugere-se fontes \nde 48 pontos \u2013 \nno m\u00e1ximo 60 \npontos  \n\nLETRAS \nMAI\u00daSCULAS  \n\nCap\u00edtulos como \n\u201cIntrodu\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cM\u00e9todos\u201d, \n\u201cResultados\u201d, \u201cDiscuss\u00e3o\u201d \ne \u201cConclus\u00f5es\u201d s\u00e3o \u00fateis.  \n\nCONTE\u00daDO  \n\nSugere-se fontes \nde 24-28 pontos \n\u2013 no m\u00e1ximo 32 \npontos  \n\nEspa\u00e7amento simples. \nLetras mai\u00fasculas e \nmin\u00fasculas.  \n\nUtilizar textos breves. \nToda descri\u00e7\u00e3o de \nm\u00e9todos deve ser simples \ne concisa.  \n\n \nEXEMPLO DE UM POSTER:                                               T\u00edtulo \n \n\n \nBOM TRABALHO\u2026 \n\nMateriais e  \nm\u00e9todos \n\nConclus\u00f5es \n\n   Introdu\u00e7\u00e3o \n\nObjectivos \n\nDiscuss\u00e3o"}]}}}