{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10577"}, {"@name": "filename", "#text": "15721_346227.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA\nMARCIAL COTES JORGE\nSABERES PROFISSIONAIS DOS CONDUTORES DE TRILHAS DE LONGA DURA\u00c7\u00c3O PARA ATUA\u00c7\u00c3O EM PARQUES NACIONAIS: contribui\u00e7\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o inicial em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.\n2\nSABERES PROFISSIONAIS DOS CONDUTORES DE TRILHAS DE LONGA DURA\u00c7\u00c3O PARA ATUA\u00c7\u00c3O EM PARQUES NACIONAIS: contribui\u00e7\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o inicial em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, do Centro de Desportos da Universidade Federal de Santa Catarina, como requisito para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Pedagogia do Esporte e Lazer\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Teoria e Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica\nOrientador: Dr. Juarez Vieira do Nascimento\nCoorientador: Dr. Alexandre\nSchiavetti\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor,\natrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC.\nJorge, Marcial Cotes\nSABERES PROFISSIONAIS DOS CONDUTORES DE TRILHAS DE\nLONGA DURA\u00c7\u00c3O PARA ATUA\u00c7\u00c3O EM PARQUES NACIONAIS : Contribui\u00e7\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o inicial em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. / Marcial Cotes Jorge ; orientador, Juarez Vieira do Nascimento ; coorientador, Alexandre Schiavetti. -Florian\u00f3polis, SC, 2016.\n188 p.\nTese (doutorado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Desportos. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.\nInclui refer\u00eancias\n1. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. 2. Forma\u00e7\u00e3o. 3. Parque Nacional . 4. Saberes Profissionais. 5. Trilhas. I. Nascimento, Juarez Vieira do . II. Schiavetti, Alexandre . III. Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. IV. T\u00edtulo.\nSABERES PROFISSIONAIS DOS CONDUTORES DE TRILHAS DE LONGA DURA\u00c7\u00c3O PARA ATUA\u00c7\u00c3O EM PARQUES NACIONAIS: contribui\u00e7\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o inicial em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.\nEsta Tese foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \u201cDoutor em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica\u201d, e aprovada em sua forma final pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da Universidade Federal de Santa Catarina.\nFlorian\u00f3polis, 13 de fevereiro de 2017.\nLuis Guilherme Antonacci Guglielmo Coordenador do PPGEF/UFSC\nBanca Examinadora:\nProf. Dr. Juarez Vieira do Nascimento (Orientador) Universidade Federal de Santa Catarina - UFSC\nProl'1. Dra. Ana Maria Alvarenga Universidade Estadual de Santa Cruz - UESC\nProf. Dr. Cleber Augusto Gon\u00e7alves Dias Universidade Federal de Minas Gerais - UFMG\nDr. Edison Roberto de Souza\nUniversidade Federal de Santa Catarina - UFSC\nDr. J\u00falio C\u00e9sar Schmitt Rocha\nUniversidade Federal de Santa Catarina - UFSC *\nDr. Valmor Ramos\nUniversidade do Estado de Santa Catarina - UDESC\n6\nDedico esta tese ao meu av\u00f4 Jose Augusto de Oliveira Cotes (In Memoriam,) que me ensinou a observar, a respeitar, a interagir, a amar, a perceber a natureza como algo/algu\u00e9m imprescind\u00edvel na minha exist\u00eancia; aos meus pais, Jo\u00e3o e Maria e \u00e0 minha fam\u00edlia, Daiany e Thor. Para ti, v\u00f4 Cotes, amor eterno.\n8\n\"\u00c0 minha amiga, companheira, confidente, namorada, ficante, paquera, aventureira, esposa e \"mam\u00e3eiii\". Daiany, n\u00e3o tenho palavras para agradecer o apoio, a compreens\u00e3o pela minha aus\u00eancia, o carinho, a ajuda, as dicas, os conselhos, as leituras. Sem voc\u00ea n\u00e3o \u00edamos ter a mais linda conquista que obtivemos nas nossas vidas, nosso filho aventureiro Thor. Amo voc\u00eas irrestritamente\".\n\"Ao Thor, pelo orgulho de t\u00ea-lo como filho\".\n10\nAGRADECIMENTOS\nAos meus pais, Jo\u00e3o e Maria (Dudu), por toda educa\u00e7\u00e3o e retid\u00e3o que me proporcionaram no decorrer da minha vida e pelo amor incondicional.\n\u00c0 minha irm\u00e3 Marcella, meu irm\u00e3o Marcio e sobrinhos, que sempre est\u00e3o no meu cora\u00e7\u00e3o.\nAo Professor Juarez Vieira do Nascimento, por ter me escolhido e pelos incont\u00e1veis conselhos, discuss\u00f5es, embates, amizade e dicas para a tese e para a vida, que sempre me surpreenderam. Sou agradecido por essa oportunidade que me deu. Mas n\u00e3o poderia deixar de lhe pedir para diminuir seu ritmo estressante e alucinante de trabalho. Todavia aprendi, neste decorrer, a respeit\u00e1-lo e admir\u00e1-lo mesmo assim.\n\u00c0s amizades que fiz no LAPE e na Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC) um \u00f3sculo no cora\u00e7\u00e3o de tod@s voc\u00eas e eterna gratid\u00e3o pela aprendizagem, conviv\u00eancia e, acima de tudo, pelas contribui\u00e7\u00f5es: Alexandre, William, Carine, Rodolfo, Vini, Liudmila, Rafa, Michel, Mira\u00edra, Mar\u00edlia, Vitor, Day, Ana, Veruska, Hudson, Ot\u00e1vio, Renato, Raquel e Tayn\u00e1.\nAos irm\u00e3os(\u00e3s) Willian, Alexandre, Rafa, Ludi, Vini, Carine, Rodolfo, por todos os momentos em que estivemos juntos, pelas dicas e contribui\u00e7\u00f5es valiosas ao meu trabalho de tese, pelos \"br\u00f3colis\" tomados no Meu Escrit\u00f3rio e demais pontos do entorno da UFSC.\nAos professores da UFSC J\u00falio, Edison, Valmor, Larissa, Gelcemar, Alcyane, pelas orienta\u00e7\u00f5es, conselhos e aprendizado.\nAos Professores, Dra. Ana Alvarenga e Dr. S\u00edlvio Fonseca, pelo carinho e aten\u00e7\u00e3o nos momentos dif\u00edceis. Sou eternamente grato.\n\u00c0 Maria Lucia Carvalho, chefe interina do Parque Nacional Serra da Capivara / ICMBio pela gentileza de me receber em S\u00e3o Raimundo Nonato e ter permitido o desenvolvimento desta tese, al\u00e9m das in\u00fameras d\u00favidas que prontamente me esclarecia via e-mail. Estendo este agradecimento \u00e0 Dra. Ni\u00e9de Guidon, Presidente da Funda\u00e7\u00e3o Museu do Homem Americano (FUMDHA) a quem aprendi a respeitar e admirar pelo trabalho desenvolvido no semi\u00e1rido nordestino.\nAos funcion\u00e1rios do Parque Nacional do Capara\u00f3 / ICMBio, localizado entre os estados do Esp\u00edrito Santo e Minas Gerais, em especial a Waldomiro, Elianir, H\u00e9ber e Anderson (gestor), pela aten\u00e7\u00e3o e presteza em todos os momentos.\nAos condutores de visitantes do Parque Nacional do Capara\u00f3, que me receberam de bra\u00e7os abertos e forneceram as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao desenvolvimento desta tese. Um abra\u00e7o especial ao\ncondutor Sairo Guedes, que apresentou para mim, Day e Thor o Pico da Bandeira. N\u00e3o poderia esquecer o carinho e as informa\u00e7\u00f5es valiosas prestadas pelo mais antigo condutor na ativa, Josias Guedes. Josi, aprendi a admir\u00e1-lo e respeit\u00e1-lo pelos profundos ensinamentos obtidos durante os seus mais de 40 anos de trabalho dentro do parque e por todas as hist\u00f3rias que me contou. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Rui (Pousada do Rui) e fam\u00edlia, Tavinho e Beth\u00e2nia (Cantinho Bistr\u00f4), Dona Neiva Oliveira (Expert na sopa de inhame, m\u00fasculo e gengibre), Renato e Mari\u00e2ngela (Pizzaria Estorino's), Sr. Oscar (mais antigo condutor), Relva (Pousada Beija Fl\u00f4r), Jimmy Silbert e fam\u00edlia, aos moradores das cidades de Alto Capara\u00f3, Patrim\u00f4nio da Penha e Pedra Menina pelo acolhimento.\nA todos os condutores do Parque Nacional Serra da Capivara um abra\u00e7o e, em especial, a Marinho (Mario Afonso Ferreira Paes Landin) pelos ensinamentos, orienta\u00e7\u00f5es, informa\u00e7\u00f5es, hist\u00f3rias e companhia durante seu trabalho no Parque; ao Jair de Souza Miranda pelo bom papo e dicas e ao Walt\u00e9rcio Torres Correia pela trilha que fizemos no Parque. Um abra\u00e7o especial ao Sr. Nivaldo Coelho de Oliveira, mais antigo condutor da Serra da Capivara, pelas hist\u00f3rias e informa\u00e7\u00f5es. Aos moradores das cidades de S\u00e3o Raimundo Nonato e Coronel Jos\u00e9 Dias, pela recep\u00e7\u00e3o.\nMeus agradecimentos aos habitantes do S\u00edtio Moc\u00f3 pelo conv\u00edvio e amizade que fiz no per\u00edodo em que estive hospedado no alojamento, na localidade.\n\u00c0s professoras e aos professores, membros da banca examinadora de defesa da tese Dra. Ana Alvarenga, Dr. Cleber Augusto Gon\u00e7alves Dias, Dr. Edison Roberto de Souza, Dr. Gelcemar Oliveira de Farias, Dr. J\u00falio C\u00e9sar Schmitt Rocha, Dr. Michel Milistetd, Dr. S\u00edlvio Fonseca e Dr. Walmor Ramos.\nAos funcion\u00e1rios e discentes da UESC. Sem voc\u00eas essa jornada n\u00e3o seria poss\u00edvel.\nAos eternos amig@s que conquistei na UESB de Conquista. Um beijo no cora\u00e7\u00e3o da Ci\u00e7a, Fl\u00e1via, Raquel, Maria L\u00facia, Luciana, Micheli, Lenira, Patr\u00edcia, D\u00e9bora, Andr\u00e9ia, Gil, Duda, Vini, Raymundo, Leonardo, C\u00e1ssio, Carlos Andr\u00e9, Dirceu G\u00f3es. Sou eternamente grato pelo carinho que sempre tive de todos.\nAo Professor Felipe Marta e fam\u00edlia que, quando eu me encontrava perdido, me deu uma b\u00fassola na dire\u00e7\u00e3o do tema desta tese em uma hora de papo informal.\nAos amigos da UESC, Talita Fontoura, Marcelo S. Mielke, Max Menezes (in mem\u00f3riam), Ana Alvarenga, Silvio Fonseca, Firmin,\nAlexandre Schiavetti, Andr\u00e9 Amorin, Andr\u00e9 Maur\u00edcio (in mem\u00f3riam), Thiago Ferreira, Marcos Gimenes, Thiago Cardoso, Dunezeu Campos, Ana Am\u00e9lia, Daniela T. Alarcon, Sergio Fran\u00e7a Costa sou grato por tudo.\nAos velhinhos do Asilo, que agora vem se transformando em Creche Carol, F\u00e1bio, Caio, Fernanda, Yuri, Deyna, Enzo, Victor, Carla, o pequeno Marco, Ma\u00edra e o namorado do Pontal, Flora, Tiago, Helen, John Sarmiento, Vanessa, Marcelo, Irene, Elisa e Lucas.\nAo Professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Serj\u00e3o, do Col\u00e9gio Marista S\u00e3o Jos\u00e9, do bairro Usina/Tijuca, no Rio de Janeiro, que me inspirou na escolha desta profiss\u00e3o um abra\u00e7o fraterno.\nAos Professores(as) da Universidade Estadual do Rio de Janeiro Alfredo de Faria Junior, Z\u00e9ze (in mem\u00f3riam), Solange, Guilherme Abtibol (in mem\u00f3riam), nos quais me espelhei no of\u00edcio de educar e pela estimada contribui\u00e7\u00e3o na minha forma\u00e7\u00e3o profissional, minha ternura eterna.\nAo irm\u00e3o Guilherme Fontoura do Amaral, pelos primeiros ensinamentos e todas as oportunidades de trabalho concebidas, minha gratid\u00e3o e admira\u00e7\u00e3o infind\u00e1vel.\nAos amigos da gradua\u00e7\u00e3o na Universidade Estadual do Rio de Janeiro, Luis Carlos Generoso (Bidu), Carlos de Aguiar Belsito (Pol\u00f3), Eduardo Bruzzi (Duca), Marco Amaral, Luis Eduardo Tinoco, Alceu Nobre, Claudia, Stela, Let\u00edcia e aqueles que a mem\u00f3ria, ap\u00f3s 28 anos, falhou.\n\u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES) e a Funda\u00e7\u00e3o de Amparo a Pesquisa do Estado da Bahia (FAPESB), pelo apoio financeiro por meio de bolsa.\nSou agradecido a todos(as) aqueles(as) que por algum motivo me ajudaram, ou que, de alguma forma, me incomodaram, ou ainda porque n\u00e3o me arrisco a colocar o seu nome para n\u00e3o causar problemas, e, a partir disto, me fizeram chegar at\u00e9 aqui.\n14\nA Carne Dos Deuses (Scambo)\nLembram dos retromutantes?\nDos protomutantes\nDos biomutantes cantados em momentos atr\u00e1s?\nOs quais ainda s\u00e3o a linha esperada\nA conduta marcada\nPor atitudes de originalidade e paz, mas\nDesta vez vou falar de homens que por caminhos diferentes daqueles\nProcuram tamb\u00e9m seus objetivos naturais\nTamb\u00e9m n\u00e3o se estabeleceram, n\u00e3o aceitaram\nN\u00e3o se encaixaram em perversas etiquetas sociais\nTodos anormais, todos desqualificados, castrados, desajustados considerados um problema\nEles t\u00eam uma sensibilidade aflorada, o que os tolos n\u00e3o podem aceitar\nEst\u00e3o todos fora do esquema\nE agora, onde sou? Quem estou?\nPra quem s\u00f3 passa pela vida isto pode at\u00e9 parecer brincadeira Mas n\u00e3o\nComo eles eu volto ao monte, eu volto \u00e0 caverna\nSinto o bicho que sou se contorcendo em minha veia\nVolto ao tudo para achar a resposta mais sensata\nA carne dos deuses em minha cara\nSimplesmente, a carne dos deuses em minha cara\nEu volto ao monte, a carne dos deuses em minha cara\nSimplesmente, a carne dos Deuses em minha cara\nEu volto ao monte, em minha cara, em minha cara\nE assim eles me mostraram\nPasse dos limites da sua casa, da sua turma\nSe comunique sem nenhum tipo de r\u00f3tulo\nSupere seus limites, n\u00e3o se conforme com a informa\u00e7\u00e3o, Busque, atreva, ultrapasse os muros impostos\nAtravesse a linha do seu horizonte\nEleve seu esp\u00edrito como um flash\nSem destino em todas as dire\u00e7\u00f5es\nSupere seus limites de respira\u00e7\u00e3o, de for\u00e7a, de bicho\nComo um macaco nu que luta incondicionalmente pela vida Ent\u00e3o sinta mais, abrace cada sentimento seja ele qual for Como se abra\u00e7a a quem se ama\nE quando precisar chore, onde estiver, chore\nE um dia dance\nUm dia dance do jeito que voc\u00ea quiser\nSem d\u00favida as pessoas que dan\u00e7am com verdade s\u00e3o pessoas muito mais felizes\nE por mais louco que possa parecer, n\u00e3o me ou\u00e7a\nPois posso ser apenas mais um tijolo daquele muro que voc\u00ea quer\nPassar, simplesmente passar.\n\"N\u00e3o nasci para ser for\u00e7ado a nada. Respirarei a meu modo [...].\nSe uma planta n\u00e3o consegue viver de acordo com sua natureza, ela morre, e assim tamb\u00e9m um homem\". (Henry David Thoreau)\n\"Gostaria de estar em plena natureza, porque ela n\u00e3o tem opini\u00e3o alguma sobre n\u00f3s!\"\n18\nRESUMO\nSABERES PROFISSIONAIS DOS CONDUTORES DE TRILHAS DE LONGA DURA\u00c7\u00c3O PARA ATUA\u00c7\u00c3O EM PARQUES\nNACIONAIS: contribui\u00e7\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o inicial em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.\nAutor: Marcial Cotes Jorge\nOrientador: Juarez Vieira do Nascimento\nCoorientador: Alexandre Schiavetti\nO prop\u00f3sito desta tese foi investigar os saberes profissionais dos condutores de trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o (TLD), que atuam em dois Parques Nacionais (PARNAs): do Capara\u00f3 (PNC) e da Serra da Capivara (PNSC). Para tanto foi necess\u00e1rio identificar o perfil sociodemogr\u00e1fico, de forma\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o dos condutores de TLD dos PARNAs; averiguar os conhecimentos dos condutores nas suas dimens\u00f5es atitudinais, conceituais e procedimentais; descrever as situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional dos condutores; e identificar as necessidades formativas para condu\u00e7\u00e3o de TLD em PARNAs. Realizou-se um estudo descritivo, de natureza explorat\u00f3ria, com abordagem quantitativa e qualitativa dos dados. Participaram da pesquisa 79 condutores de TLD, sendo 39 no PNC e 40 no PNSC. Na coleta de dados, foi utilizada uma entrevista semiestruturada, baseada em temas geradores definidos a priori. Os recursos da estat\u00edstica descritiva foram empregados na an\u00e1lise quantitativa dos dados, bem como o teste Qui-quadrado para identificar poss\u00edveis associa\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1veis investigadas. O software QSR NVivo, vers\u00e3o 9.2, foi utilizado na an\u00e1lise qualitativa dos dados, auxiliando na categoriza\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Os resultados revelaram que a maioria dos condutores investigados \u00e9 do sexo masculino (88,6%), possui a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica completa ou incompleta (62,0%), \u00e9 casado ou mant\u00e9m uni\u00e3o est\u00e1vel (55,7%), possui entre 31 e 40 anos de idade (46,8%), recebe at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo por m\u00eas (72,2%) e mora no entorno do PARNA em que atuam. Enquanto que 55,0% dos condutores do PNSC est\u00e3o cursando ou j\u00e1 conclu\u00edram cursos de gradua\u00e7\u00e3o ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, 79,5% dos condutores que atuam no PNC possuem apenas forma\u00e7\u00e3o em n\u00edvel b\u00e1sico. Nenhum dos condutores investigados realiza ou realizou curso de gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (licenciatura ou bacharelado). O car\u00e1ter educativo da condu\u00e7\u00e3o predominou nos relatos dos condutores do PNSC e o car\u00e1ter de aventura foi mais frequente entre os condutores do PNC. Embora as dimens\u00f5es atitudinais, conceituais e procedimentais\nmarquem os conhecimentos dos condutores, os conhecimentos procedimentais s\u00e3o mais valorizados pelos investigados. Quanto \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional, a maioria dos condutores, independente do n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o e dos anos de experi\u00eancia profissional, valoriza as situa\u00e7\u00f5es informais, procurando aprender com os visitantes, com os demais condutores e a partir da reflex\u00e3o sobre o pr\u00f3prio trabalho. Dentre as necessidades formativas, ressalta-se a preocupa\u00e7\u00e3o dos cursos de capacita\u00e7\u00e3o contemplar a realidade espec\u00edfica de cada PARNA do territ\u00f3rio brasileiro. Diante das caracter\u00edsticas regionais e respectivos biomas, os cursos necessitam abordar conte\u00fados de primeiros socorros, bem como sobre a flora, a fauna, a geologia e a hist\u00f3ria do PARNA. As evid\u00eancias encontradas permitem concluir que, n\u00e3o menos importante e imprescind\u00edvel para o trabalho de condu\u00e7\u00e3o \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o continuada destes profissionais, assim como a contribui\u00e7\u00e3o que a \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica poder\u00e1 agregar.\nPalavras-chave: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Forma\u00e7\u00e3o. Parque Nacional. Saberes Profissionais. Trilhas.\nABSTRACT\nPROFESSIONAL KNOWLEDGE OF LONG DURATION TRAIL GUIDES TO WORK AT NATIONAL CONSERVATION PARKS: Contributions to initial training in Physical Education.\nPhD Candidate: Marcial Cotes Jorge Advisor: Juarez Vieira do Nascimento Co-advisor: Alexandre Schiavetti\nThe purpose of this thesis was to investigate the professional knowledge of long duration trail (TLD) guides who work in two National Parks (PARNAs): Caparao (PNC) and Serra da Capivara (PNSC). Firstly, the following procedures were necessary: to identify the sociodemographic, training, and intervention profile of the TLD guides of the PARNAs; to ascertain the guides\u2019 knowledge regarding their attitudinal, conceptual, and procedural dimensions; to describe the professional learning situations of the guides; and to identify the training needs for guiding TLDs at the PARNAs. A descriptive exploratory study took place through a quantitative and qualitative data approach. Participated in the study 79 TLD guides, being 39 from PNC and 40 from PNSC. For data collection, a semi-structured interview took place based on the generating themes defined a priori. Descriptive statistics were applied for the quantitative analysis of data, as well as the chi-square test, in order to identify possible associations among the investigated variables. The software QSR NVivo version 9.2 was used for the qualitative analysis of the data, supporting the categorization, classification, and organization of the information. The results revealed that most of the surveyed guides are male (88.6%), have complete or incomplete primary education (62.0%), are married or in stable union (55.7%) have between 31 and 40 years of age (46.8%), receives up to a minimum wage per month (72.2%), and live around the PARNAs where they work. Whereas 55.0% of PNSC guides are attending or have completed undergraduate or graduate studies, 79.5% of guides operating in the PARNAs have only concluded the primary level of education. Neither of the PARNAs\u2019 guides investigated have attended or is currently attending to a Physical Education course (B.S. nor B.A.). The educational character of guiding predominated in the reports of the PNSC\u2019s guides, and the adventure character was more frequent among the PNC\u2019s guides. Although attitudinal, conceptual, and procedural dimensions mark the guides\u2019 knowledge, procedural knowledge was\nmore valued by those investigated. With regard to situations of professional learning, most guides valued informal situations regardless of the training level and years of experience, as well as trying to learn from the visitors, with other guides, and from the reflection on the work itself. Among the training needs, it is worth mentioning the concern of the training courses to contemplate the specific reality of each PARNA of the Brazilian territory. Considering the regional characteristic and their biomes, the courses need to address first aid contents, as well as the flora, fauna, geology, and the history of PARNAs. The evidence found supports conclusions regarding the importance of continuing education for the development of these professional, as well as the contribution that the area of Physical Education can add.\nKeywords: Physical Education. Training. National Park. Professional Knowledge. Trails.\nLISTA DE ANEXOS\nP\u00e1g. ANEXO I Temas Geradores de Entrevista Semiestruturada..............\t163\nANEXO II Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA) / Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade (ICMBio) / Sistema de Autoriza\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o em Biodiversidade (SISBIO) e Autoriza\u00e7\u00e3o para atividades com finalidade cient\u00edfica N\u00famero: 49700-1\nData da Emiss\u00e3o: 07/07/2015......................... 165\nANEXO III\tTermo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE).\t168\nANEXO IV\tMatriz de Observa\u00e7\u00e3o do Di\u00e1rio de Campo............. 171\nANEXO V Certificado de aprova\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea de \u00c9tica em\nPesquisa com Seres Humanos.......................... 175\nANEXO VI\tTermo de Anu\u00eancia do Parque Nacional do Capara\u00f3...\t180\nANEXO VII\tTermo de Anu\u00eancia do Parque Nacional Serra da\nCapivara............................................ 182\nANEXO\tCondutores credenciados do Parque Nacional Serra da\nVIII\tCapivara via Portaria ICMBio n\u00b0 08/2014. Lista de 09\nde abril de 2014.................................... 184\n24\n25\nLISTA DE FIGURAS\nP\u00e1g. Figura 1 - Vis\u00e3o evolutiva do Homo sapiens....................... 37\nFigura 2 - Sub\u00e1reas por \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o do campo da Educa\u00e7\u00e3o\nF\u00edsica............................................... 47\nFigura 3 -\tTrilha circular..................................... 51\nFigura 4 -\tTrilha oito......................................... 51\nFigura 5 -\tTrilha linear........................................ 52\nFigura 6 -\tTrilha atalho........................................ 52\nFigura 7 -\tMapa do Parque Nacional da Serra da Capivara.....\t57\nFigura 8 -\tMapa do Parque Nacional do Capara\u00f3................... 58\n26\nLISTA DE TABELAS\nP\u00e1g.\nTabela 1 N\u00famero de visitantes anuais nas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Federais.............................................. 56\nTabela 2 O perfil sociodemogr\u00e1fico dos condutores de trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o (TLD)............................................... 78\nTabela 3 Disciplinas e cursos que os condutores participaram.....\t81\nTabela 4 Percep\u00e7\u00e3o dos condutores a respeito do impacto ambiental e do prop\u00f3sito de sua atua\u00e7\u00e3o como condutor 84\nTabela 5 Situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional, considerando o n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o dos condutores de TLD em PARNAs........................................................... 115\nTabela 6 Situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional, considerando a experi\u00eancia profissional dos condutores de TLD em PARNAs........................................................... 116\nTabela 7 Necessidades formativas dos condutores.................. 128\n28\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS\nAPA - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\nARIE - \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico\nCEP - Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos EF - Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica\nES - Esp\u00edrito Santo\nESEC - Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica\nEUA - Estados Unidos da Am\u00e9rica\nFLONA - Floresta Nacional\nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos\nRecursos Renov\u00e1veis\nICMBio - Instituto Chico Mendes de Biologia\nMG - Minas Gerais\nMMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente\nMONA - Monumento Natural\nPARNA - Parques Nacionais\nPI - Piau\u00ed\nPNC - Parque Nacional do Capara\u00f3\nPNSC - Parque Nacional Serra da Capivara\nSNUC - Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\nREBIO - Reserva Biol\u00f3gica\nRDS - Reserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\nREFAU - Reserva de Fauna\nRPPN - Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural\nRESEX - Reserva Extrativista\nREVIS - Ref\u00fagio da Vida Silvestre\nTLD - Trilha de Longa Dura\u00e7\u00e3o\nUC - Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\n30\nSUM\u00c1RIO\nCap\u00edtulos\tP\u00e1g.\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O...................................... 35\n1.1.\tO Problema e sua import\u00e2ncia............. 35\n1.2.\tPerguntas norteadoras.................... 39\n1.3.\tObjetivos................................ 40\n1.3.1.\tGeral........................... 40\n1.3.2.\tEspec\u00edficos..................... 40\n1.4.\tPressupostos da pesquisa................ 40\n1.5.\tJustificativa........................... 41\n1.6.\tDefini\u00e7\u00e3o de termos..................... 43\n2\tREVIS\u00c3O DE LITERATURA............................... 46\n2.1.\tRela\u00e7\u00e3o entre Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e o trabalho de condu\u00e7\u00e3o em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o federais \t 46\n2.2.\tConceito de trilhas e Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\nno Brasil..................................... 50\n2.3.\tTrilhas de longa dura\u00e7\u00e3o (TLD) em Parques\nNacionais (PARNAs)............................ 54\n2.4.\tSaberes profissionais, condutores de trilhas de\nlonga (TLD) dura\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica......... 58\n2.5.\tInvestiga\u00e7\u00f5es sobre condutores, trilhas e\nParques Nacionais ............................ 65\n3\tPROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS......................... 69\n3.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do estudo................. 69\n3.2.\tContexto investigado..................... 70\n3.3.\tParticipantes do estudo.................. 71\n3.4.\tInstrumentos para coleta de dados ....... 72\n3.4.1.\tEntrevista semiestruturada ..... 72\n3.4.2.\tDi\u00e1rio de campo ................ 72\n3.5.\tProcedimentos de coleta de dados ........ 73\n3.6.\tAn\u00e1lise dos dados ....................... 73\n3.6.1.\tAn\u00e1lise quantitativa dos dados.. 73\n3.6.2.\tAn\u00e1lise qualitativa dos dados... 74\n3.7.\tProcedimentos \u00e9ticos..................... 75\n4\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O.............................. 77\n4.1.\tPerfil sociodemogr\u00e1fico, de forma\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o dos condutores de TLD dos PARNAs\ndo Capara\u00f3 e Serra da Capivara............... 77\n4.2.\tConhecimentos dos condutores de Parques Nacionais nas suas dimens\u00f5es atitudinais,\nconceituais e procedimentais................ 87\n4.2.1.\tConhecimentos Conceituais...... 89\n4.2.2.\tConhecimentos Atitudinais...... 97\n4.2.3.\tConhecimentos Procedimentais...\t105\n4.3.\tSitua\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional dos\ncondutores de TLD em PARNAs.................. 113\n4.4.\tNecessidades formativas para condu\u00e7\u00e3o em\nTLD em PARNAs................................ 124\n5\tCONCLUS\u00d5ES.......................................... 139\n5.1.\tS\u00edntese das principais conclus\u00f5es do estudo\n............................................. 139\n5.2.\tConfirmando e revendo os pressupostos iniciais\nda pesquisa.................................. 140\n5.3.\tImplica\u00e7\u00f5es do estudo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial em\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica.............................. 141\n5.4\tRecomenda\u00e7\u00f5es para estudos futuros...... 143\nREFER\u00caNCIAS........................................ 145\nANEXOS\nANEXOS I. Temas Geradores da Entrevista\nSemiestruturada.............................. 163\nANEXOS II. Autoriza\u00e7\u00e3o para atividade com finalidade cient\u00edfica do Instituto Chico Medes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade (ICMBio) Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA) / Sistema de Autoriza\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o em Biodiversidade (SISBIO) e Autoriza\u00e7\u00e3o para\natividades com finalidade cient\u00edfica N\u00famero: 497001. Data da Emiss\u00e3o: 07/07/2015 .................. 165\nANEXOS III. Termo de Consentimento Livre e\nEsclarecido..................................... 168\nANEXOS IV. Matriz de observa\u00e7\u00e3o do di\u00e1rio de campo............................................ 171\nANEXOS V. Certificado de aprova\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos........... 175\nANEXOS VI. Termo de Anu\u00eancia do Parque\nNacional do Capara\u00f3 (PNC)....................... 180\nANEXOS VII. Termo de Anu\u00eancia do Parque\nNacional Serra da Capivara (PNSC)............... 182\nANEXOS VIII. Condutores credenciados do Parque Nacional Serra da Capivara (PNSC) via Portaria do Instituto Chico Medes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade (ICMBio) n\u00b0 08/2014. Lista de 09 de abril de 2014................................\n184\n34\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n1.1.\tO problema e sua import\u00e2ncia\nAtividades na natureza, especialmente trilhas em ambientes naturais, envolvem o saber se movimentar e, ao mesmo tempo, a percep\u00e7\u00e3o do ambiente natural (PAIX\u00c3O et al., 2011), o que requer uma complexa rela\u00e7\u00e3o que abarca os sentidos - vis\u00e3o, audi\u00e7\u00e3o, tato, olfato, paladar -, al\u00e9m de racioc\u00ednio e ast\u00facia. Semelhante ao que Ingold (2007) define como a uni\u00e3o, durante o caminhar, do deslocamento com a percep\u00e7\u00e3o e que, no decorrer do percurso, constr\u00f3i uma linha por meio dos pontos observados. Para o autor, o primordial neste percurso n\u00e3o \u00e9 aonde essa linha constru\u00edda leva, mas todos os sentidos percebidos durante este caminhar, que possibilitam a uni\u00e3o de v\u00e1rios pontos na forma\u00e7\u00e3o de uma linha cont\u00ednua da vida ou uma educa\u00e7\u00e3o dos sentidos.\nA percep\u00e7\u00e3o, de acordo com Ingold (2000), \u00e9 a alicia\u00e7\u00e3o operacional e explorat\u00f3ria do ser humano por inteiro, onde o corpo e o pensamento s\u00e3o insepar\u00e1veis em um mundo rico de estruturas complexas. De fato, significa dizer que os sentidos do ser humano de ver, de ouvir, de cheirar, de degustar e de tatear municiam a imagina\u00e7\u00e3o. No decorrer deste tempo, as habilidades de vis\u00e3o permitem tecer uma imagem da paisagem visual, do mesmo modo que a audi\u00e7\u00e3o possibilita uma vis\u00e3o sonora, o nariz um panorama olfativo, a boca a experi\u00eancia do paladar e o tato/pele a sensa\u00e7\u00e3o t\u00e1til. Jarvis (2015) chamaria essas habilidades de aprendizagem pr\u00e9-consciente, ou ainda de uma intera\u00e7\u00e3o constante entre o sujeito e a realidade externa, no intuito de causar uma experi\u00eancia mais elaborada, onde ocorrem altera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, mas que nem sempre o sujeito encontra-se consciente deste processo. Al\u00e9m do conhecimento e da experi\u00eancia adquiridos serem impl\u00edcitos no conhecimento t\u00e1cito, Jarvis (2015) ressalta que este tiroc\u00ednio ocorre ao longo da vida, por meio do ac\u00famulo de viv\u00eancias, que n\u00e3o s\u00e3o necessariamente objetos de um processo educacional formal.\nDurante a caminhada no ambiente natural, o praticante se depara com o que Shon (2008) denominou de saberes impl\u00edcitos em suas a\u00e7\u00f5es, no\u00e7\u00e3o t\u00e1cita ou conhecer-na-a\u00e7\u00e3o. De fato, n\u00e3o h\u00e1 paradas para julgar qual habilidade \u00e9 necess\u00e1ria para tomar uma decis\u00e3o, obter sucesso na a\u00e7\u00e3o empreendida espontaneamente, ou mesmo os procedimentos a serem seguidos ao caminhar num plano inclinado, ao correr, ao nadar, ao pedalar ou ainda ao escalar uma \u00e1rvore.\nDe modo geral, h\u00e1 o reconhecimento que s\u00e3o in\u00fameras as habilidades que o ser humano possui e cada atividade requer um\nconjunto de capacidades, as quais podem ser desenvolvidas ou apreendidas no decorrer da vida. Ao se deslocar em uma quadra, durante um jogo nos desportos tradicionais - basquetebol, futebol, handebol, voleibol -, \u00e9 fundamental ajustar suas habilidades em decorr\u00eancia das quatro linhas da quadra/campo, da rela\u00e7\u00e3o com a equipe, da perspectiva do advers\u00e1rio e, ainda, da coordena\u00e7\u00e3o com o equipamento, neste caso a bola. A capacidade de caminhar em trilhas de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UC) exige, da mesma forma, um repert\u00f3rio de habilidades que tem suas origens no contexto social; uma pr\u00e1tica que requer alus\u00f5es \u00e0s aptid\u00f5es que est\u00e3o ocultas na atividade profissional eficaz (SHON, 2008), um saber constru\u00eddo por pontos que se configuram na educa\u00e7\u00e3o dos sentidos (INGOLD, 2000) e se desenvolve ao longo da vida (JARVIS, 2015).\nUma das mais remotas atividades desenvolvidas pelo ser humano \u00e9 o caminhar. Ao utilizar a frase citada por Lewin (1999), \u201cO andar dos seres humanos \u00e9 um neg\u00f3cio altamente arriscado\u201d (p. 215), o antrop\u00f3logo brit\u00e2nico John Napier referia-se \u00e0s quest\u00f5es de evolu\u00e7\u00e3o1 humana no que concerne a adapta\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas para que os ancestrais mantivessem o equil\u00edbrio, na posi\u00e7\u00e3o b\u00edpede, durante a marcha. Ressalta-se que as teorias antropol\u00f3gicas da evolu\u00e7\u00e3o humana apresentam vis\u00f5es hist\u00f3ricas distintas que envolvem terrestrialidade, bipedia, encefaliza\u00e7\u00e3o e civiliza\u00e7\u00e3o (Figura 1). Embora os antrop\u00f3logos possam discordar da ordem de ocorr\u00eancia destas vis\u00f5es hist\u00f3ricas no processo evolutivo, h\u00e1 determinada concord\u00e2ncia que esses eventos estiveram presentes no processo de evolu\u00e7\u00e3o do Homo sapiens (LEWIN, 1999).\nDe fato, a origem da dispers\u00e3o do ser humano moderno no planeta teve como prem\u00eancia andar longas dist\u00e2ncias, partindo da \u00c1frica, percorrendo trilhas, em um processo que resultou na ocupa\u00e7\u00e3o paulatina de outros continentes. Entretanto n\u00e3o h\u00e1 conformidade entre as teorias existentes sobre a \u00e9poca e como procederam as dispers\u00f5es. Reyes-Centeno et al. (2014) admitem que esse processo de dispers\u00e3o teve in\u00edcio h\u00e1 aproximadamente 130 mil anos e n\u00e3o ocorreu como em estudos anteriores, percorrendo uma \u00fanica trilha para o leste da \u00c1frica, mas por meio de v\u00e1rias trilhas, para al\u00e9m do continente africano.\nUm dos aspectos centrais da presente investiga\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 o andar dos seres humanos, mas n\u00e3o especificamente da adapta\u00e7\u00e3o anat\u00f4mica que foi necess\u00e1ria para caminhar na posi\u00e7\u00e3o b\u00edpede, e sim do\n1\tNeste caso, entende-se a palavra evolu\u00e7\u00e3o, defendida por Herbert Spencer, n\u00e3o como significado de progresso, mas sim um evento que seleciona adapta\u00e7\u00f5es ao ambiente local em fun\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as.\nimpacto que pode estar causando o trabalho educacional de condu\u00e7\u00e3o em trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o (TLD), dentro de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UC).\nTerrestrialidade B\u00edpedia Encefaliza\u00e7\u00e3o Civiliza\u00e7\u00e3o\ni f- s. .\nFigura 1 - Vis\u00e3o hist\u00f3rica da evolu\u00e7\u00e3o do homo sapiens. Fonte: Lewin (1999).\n\nDestarte, para melhor compreender os saberes profissionais dos condutores de trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o (TLD) que atuam em Parques Nacionais (PARNAs), a investiga\u00e7\u00e3o sustentou-se na perspectiva te\u00f3rica de Shon (2008), em que o autor preconiza a forma\u00e7\u00e3o de profissionais capazes de refletir a partir de suas viv\u00eancias pr\u00e1ticas, de experimentar as ocorr\u00eancias durante seu trabalho e ter habilidade para lidar com efici\u00eancia, nas distintas circunst\u00e2ncias e no processo de interven\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. Nas palavras de Shon (2008, p. 15), \u201c[...] em primeiro lugar, a id\u00e9ia estabelecida de um conhecimento profissional rigoroso, baseado na racionalidade t\u00e9cnica2, e, em segundo, a consci\u00eancia de zonas de pr\u00e1ticas pantanosas e indeterminadas, que est\u00e3o al\u00e9m dos c\u00e2nones daquele conhecimento\u201d. Nesse sentido, implica dizer como os saberes profissionais est\u00e3o sendo expressos nas palavras instauradas pelos condutores dos PARNAs dentro do seu mundo. Isto denota exprimir o universo dos saberes constitu\u00eddos pelos condutores que atuam nessas UC. \u00c0 vista disso, conforme evidencia Fion (1977, p. 13), \u201c[...] o homem \u2018hominiza-se\u2019 expressando, dizendo o seu mundo\u201d; mundo este da pr\u00e1tica profissional de condu\u00e7\u00e3o de visitantes em PARNAs; uma aprendizagem edificada ao longo da vida.\n\u00c9 evidente que outra importante preocupa\u00e7\u00e3o da pesquisa diz respeito ao atual processo de degrada\u00e7\u00e3o da natureza. Ao mesmo tempo em que a natureza \u00e9 necess\u00e1ria para a sobreviv\u00eancia e a perpetua\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana no planeta, a forma como estes ambientes est\u00e3o sendo explorados pelo uso de trilhas \u00e9 de vital import\u00e2ncia. Al\u00e9m disso, a depend\u00eancia do ser humano ao Meio Ambiente \u00e9 mais profunda, conforme Cunha da Silva evidencia (1997, p. 107).\nEste constrangimento ecol\u00f3gico essencial, que \u00e9 a sua depend\u00eancia absoluta de oxig\u00eanio, faz do corpo um objeto condenado. O oxig\u00eanio \u00e9 o pecado original do corpo, \u00e9 a fal\u00e1cia dessa Eva chamada Evolu\u00e7\u00e3o. E na genealogia de uma crise ecol\u00f3gica do corpo ele aparece como o primeiro e o principal agente. Supremo paradoxo para um significante que transborda de significados de\n2\tEntende-se por racionalidade t\u00e9cnica a epistemologia edificada no interior da universidade moderna, voltada \u00e0 pesquisa. Essa racionalidade t\u00e9cnica defende que os profissionais \u201c[...] s\u00e3o aqueles que solucionam problemas instrumentais, selecionando os meios t\u00e9cnicos mais apropriados para prop\u00f3sitos espec\u00edficos\u201d (SHON, 2008, p. 15).\nesperan\u00e7a: a formula\u00e7\u00e3o \u2018o oxig\u00eanio \u00e9 a vida' deveria ser substitu\u00edda por uma outra - \u2018a vida \u00e9 o oxig\u00eanio', ou melhor, a vida \u00e9 o que o oxig\u00eanio permite que ela seja.\nA partir das inquieta\u00e7\u00f5es pessoais e tamb\u00e9m de Bento (1997, p. 100) como \u201c[...] a morte da natureza \u00e9 a morte do homem: das transcend\u00eancias, das utopias, da poesia, da esperan\u00e7a, da metaf\u00edsica. \u00c9 a morte das formas de manifesta\u00e7\u00f5es da vida, do citius, altius, fortius. \u00c9 a morte do desporto!\u201d, algumas quest\u00f5es norteadoras foram elencadas e constituem a pedra basilar desta pesquisa.\n1.2.\tPerguntas norteadoras do estudo\nSe \u201ca palavra instaura o mundo dos homens\u201d, na concep\u00e7\u00e3o de Fion (1977, p. 12), permitir a exist\u00eancia da pessoa humana nada mais \u00e9 do que ver instaurada a palavra deste ser, enquanto representante do seu mundo e para o seu mundo. Dessa forma, para caracterizar os saberes dos condutores, foi necess\u00e1rio averiguar como estes organizam suas atividades e que conte\u00fado de informa\u00e7\u00e3o v\u00eam verbalizando durante o processo de condu\u00e7\u00e3o dos visitantes em dois PARNAs.\nAo analisarem a constitui\u00e7\u00e3o dos saberes docentes, Tardif e Raymond (2000) reconhecem que, se o trabalho altera o conjunto de caracteres pr\u00f3prios e exclusivos de uma pessoa, altera por consequ\u00eancia, no decorrer do tempo, o saber trabalhar. Ou seja, toda labuta, com o passar do tempo, proporciona aprender a exercer melhor e com mais efici\u00eancia o seu of\u00edcio, nomeadamente \u201cdominar progressivamente os saberes necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do trabalho\u201d (TARDIF; RAYMUND, 2000, p. 210). Shon (2008) tamb\u00e9m defende que muitas vezes o trabalho proporciona - ou exige - pr\u00e1ticas reflexivas que s\u00e3o constitu\u00eddas no processo dial\u00e9tico, em que a\u00e7\u00e3o e pensamento est\u00e3o integrados; como di\u00e1logo entre pensar e fazer, no qual os profissionais se tornam mais h\u00e1beis. Al\u00e9m de o aprendizado n\u00e3o ser parte exclusiva de um processo educacional, mas se dar no decorrer de toda hist\u00f3ria de vida do ser humano.\nDiante do exposto, buscou-se identificar como os condutores dos PARNAs Serra da Capivara (PI) e do Capara\u00f3 (ES/MG) adquiriram e constru\u00edram seus saberes. Ser\u00e3o estes saberes constru\u00eddos na pr\u00e1tica reflexiva das suas viv\u00eancias? Ser\u00e3o eles constru\u00eddos na leitura de manuais ou livros, em programas de qualifica\u00e7\u00e3o profissional, na\ncapacita\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o em institui\u00e7\u00f5es de ensino? Como em determinados trabalhos onde o tempo de labuta se baralha com o tempo da vida? (TARDIF; RAYMUND, 2000). Neste sentido, o of\u00edcio passa a ser aprendido pela viv\u00eancia no seu dia a dia e nas rela\u00e7\u00f5es profissionais e sociais que se estabelecem na din\u00e2mica da atividade que exerce. Isto \u00e9, como Tardif e Raymund (2000) apregoam, estabelecem os saberes que exigem tempo proveniente da natureza do trabalho e nele aperfei\u00e7oado.\nA partir das indaga\u00e7\u00f5es iniciais da pesquisa, alguns objetivos foram elaborados para auxiliar na condu\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o.\n1.3.\tObjetivos\n1.3.1.\tGeral\nAnalisar os saberes profissionais necess\u00e1rios aos condutores de TLD para a sua interven\u00e7\u00e3o profissional e suas contribui\u00e7\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o profissional em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.\n1.3.2.\tEspec\u00edficos\n1.\tIdentificar o perfil sociodemogr\u00e1fico, de forma\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o dos condutores de TLD dos PARNAs do Capara\u00f3 e Serra da Capivara.\n2.\tAveriguar os conhecimentos dos condutores de TLD em PARNAs nas suas dimens\u00f5es atitudinais, conceituais e procedimentais.\n3.\tDescrever as situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional dos condutores de TLD dos PARNAs.\n4.\tIdentificar as necessidades formativas para condu\u00e7\u00e3o de TLD em PARNAs.\n1.4.\tPressupostos da pesquisa\nA partir dos objetivos da investiga\u00e7\u00e3o, foram delimitados quatro pressupostos para esta pesquisa, derivados da intui\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia do pesquisador (GlL, 1991):\n\u2022\tos saberes dos condutores de TLD dos PARNAs do Capara\u00f3 e Serra da Capivara foram constru\u00eddos na pr\u00e1tica profissional e por meio de manuais t\u00e9cnicos;\n\u2022\tos saberes profissionais dos condutores de TLD em PARNAs s\u00e3o enriquecidos a partir do contato com os visitantes durante as atividades nas trilhas;\n\u2022\tos condutores de TLD em PARNAs n\u00e3o possuem forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica universit\u00e1ria, mas desenvolveram rela\u00e7\u00f5es de estruturas mn\u00e9sicas a partir das suas experi\u00eancias de vida;\n\u2022\tos significados relatados pelos condutores de TLD est\u00e3o associados \u00e0 import\u00e2ncia do contato com a natureza e da conserva\u00e7\u00e3o dos PARNAs onde atuam.\n1.5.\tJustificativa\n\u00c9 ineg\u00e1vel que a escolha do objeto da pesquisa sofre a\u00e7\u00e3o direta das experi\u00eancias de vida, tanto no que concerne \u00e0 hist\u00f3ria de vida familiar como \u00e0 trajet\u00f3ria profissional. Neste caso, a defini\u00e7\u00e3o do objeto de investiga\u00e7\u00e3o foi influenciada pela hist\u00f3ria de vida do pesquisador. Al\u00e9m de ter experimentado, na inf\u00e2ncia e na adolesc\u00eancia, momentos \u00fanicos com popula\u00e7\u00f5es ditas tradicionais, o pesquisador teve estreito contato com \u00e1reas naturais, nas mais diversificadas formas de experi\u00eancia e de biomas, e viv\u00eancias com animais de cria\u00e7\u00e3o e silvestres.\nPara complementar, a trajet\u00f3ria acad\u00eamica esteve voltada para a tem\u00e1tica, desde a realiza\u00e7\u00e3o de curso de gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, do curso de especializa\u00e7\u00e3o em Biologia de Florestas Tropicais e do curso de mestrado em Meio Ambiente. A forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica foi permeada por saberes interdisciplinares, os quais foram vinculados a sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o inicial. Al\u00e9m disso, trabalhou interdisciplinarmente na \u00e1rea de ecologia de dossel3, ministrando aulas de T\u00e9cnicas de Ascens\u00e3o para pesquisa em copas de \u00e1rvores, nos Programas de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ecologia da Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP) e da\n3\tTermo utilizado para designar o conjunto de copas de \u00e1rvores, abrangendo grande diversidade de intera\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas, f\u00edsicas e qu\u00edmicas, sendo a por\u00e7\u00e3o receptora da maior parte da energia que sustenta esses ecossistemas.\nUniversidade Estadual de Santa Cruz (UESC), al\u00e9m de outros cursos nesta \u00e1rea.\nDurante o per\u00edodo de 2008 a 2010, quando atuou como professor efetivo na Universidade Estadual do Sudoeste da Bahia (UESB), implantou a disciplina T\u00e9cnicas de Ascens\u00e3o para pesquisa em copas de \u00e1rvores, como disciplina optativa no curso de gradua\u00e7\u00e3o em Biologia e colaborou com a disciplina de Ecologia de Campo.\nNo curso de mestrado, o investigador sugeriu um m\u00e9todo para graduar o n\u00edvel de dificuldade de trilhas em UC (COTES et al., 2007). Tinha como perguntas: qual o n\u00edvel de dificuldade de determinada trilha? Se for leve, \u00e9 leve para que faixa et\u00e1ria? Se for moderada, \u00e9 para que n\u00edvel de treinamento? E, caso a trilha seja pesada, \u00e9 para qual g\u00eanero? No curso de especializa\u00e7\u00e3o, desenvolveu estudo que prop\u00f4s o monitoramento de impactos em trilhas de florestas tropicais, utilizando fotos hemisf\u00e9ricas (COTES; MIELKE, 2013).\nSeguindo esse percurso acad\u00eamico profissional, optou no doutoramento por continuar suas investiga\u00e7\u00f5es com trilhas. Desta feita, o trabalho teve como prop\u00f3sito identificar os saberes dos condutores de visitantes em TLD dentro dos PARNAs. Mas, para o leitor da \u00e1rea de conhecimento em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, fica o questionamento: qual a rela\u00e7\u00e3o deste objeto de pesquisa com a \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica?\nO trabalho de condu\u00e7\u00e3o de visitante ou grupo de visitantes em uma \u00e1rea natural envolve, al\u00e9m do dom\u00ednio de toda log\u00edstica para obter \u00eaxito na condu\u00e7\u00e3o do visitante de forma did\u00e1tica e sistematizada, o dom\u00ednio de diferentes saberes relativos ao local/bioma que se pretende apresentar e diversos saberes sobre trilhas e caminhadas de longa dura\u00e7\u00e3o. Ressalta-se tamb\u00e9m que o p\u00fablico que procura trilhas em UC vem aumentando significativamente devido \u00e0 demanda de visitantes nos PARNAs (ICMBio, 2016). Desta forma, proporcionalmente, aumenta o campo de trabalho e as responsabilidades na forma\u00e7\u00e3o do profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica qualificado para este campo profissional.\nAo tentar responder ao questionamento se o profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, com forma\u00e7\u00e3o na Grande \u00c1rea da Sa\u00fade, tem importante papel tanto na forma\u00e7\u00e3o dos condutores ativos, como na inser\u00e7\u00e3o neste espa\u00e7o de trabalho, h\u00e1 o reconhecimento inicial das diferen\u00e7as entre os trabalhos de guia para atividades de aventura e de condu\u00e7\u00e3o em UC, neste caso em PARNAs. A condu\u00e7\u00e3o em \u00e1reas naturais tem um perfil caracter\u00edstico com o papel que desempenha um profissional no seu of\u00edcio de educar (pAlX\u00c3O; TUCHER, 2010; PAIX\u00c3O et al., 2011; COLLINS; COLLINS, 2012); seja na interpreta\u00e7\u00e3o do Bioma, na necessidade de habilidades para lidar com o\nvisitante, \u00e0 prem\u00eancia de educar o visitante por meio de suas abordagens ou interpreta\u00e7\u00f5es e no imperativo de dominar saberes. Saberes estes que s\u00e3o an\u00e1logos \u00e0 natureza dos saberes profissionais do educador (PAIX\u00c3O; TUCHER, 2010; PAIX\u00c3O et al., 2011).\nNa atualidade, a \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica tem se deparado com um emergente mercado de trabalho de instrutores/guias de atividades, que utilizam \u00e1reas naturais com caracter\u00edstica guarda-chuva, por agregarem distintas modalidades esportivas na terra, no ar ou no ambiente aqu\u00e1tico (PAIX\u00c3O; TUCHER, 2010; PAIX\u00c3O et al., 2011). Al\u00e9m do cicloturismo, do raffing e do paraquedismo, h\u00e1 as modalidades ditas verticais - com v\u00e1rias caracter\u00edsticas distintas - que envolvem riscos com a utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos especializados, instru\u00e7\u00f5es para utiliza\u00e7\u00e3o destes equipamentos, vertigem, entre outras peculiaridades. Tais atividades diferem do trabalho de condu\u00e7\u00e3o de visitantes em TLD dentro de PARNAs, que tem como caracter\u00edstica primordial interpretar a \u00e1rea das UC federais visitadas, com o intuito de passar informa\u00e7\u00f5es de forma educativa, visando uma experi\u00eancia hedonista e segura ao visitante.\nDe tal modo, essa pesquisa tem seus aspectos de comprometimento - hist\u00f3ria profissional e trajet\u00f3ria de vida -; prioridade - a incipi\u00eancia de trabalhos com o tema -; oportunidade - o interesse do pesquisador e sua contribui\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o dentro da institui\u00e7\u00e3o com a qual tem v\u00ednculo -; e novidade - nicho de mercado inovador (GIL, 1994; TURATO, 2003; PAIX\u00c3O; TUCHER, 2010).\n1.6.\tDefini\u00e7\u00e3o de termos\nBioma: conjunto de vida (vegetal e animal) definida pelo agrupamento de tipos de vegeta\u00e7\u00e3o cont\u00edguos e identific\u00e1veis em escala regional, com condi\u00e7\u00f5es geoclim\u00e1ticas similares e hist\u00f3ria compartilhada de mudan\u00e7as, resultando em uma diversidade biol\u00f3gica pr\u00f3pria (IBGE, 2004).\nCondutores de visitantes em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: profissionais que recebem capacita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para atuarem em determinada unidade, cadastrados no \u00f3rg\u00e3o gestor e com a atribui\u00e7\u00e3o de conduzir visitantes em espa\u00e7os naturais e/ou \u00e1reas legalmente protegidas, apresentando conhecimentos ecol\u00f3gicos vivenciais, espec\u00edficos da localidade em que atua, estando habilitado a conduzir apenas nos limites desta \u00e1rea (MT, 2004).\nEcossistema: sistema integrado e autofuncionante que consiste em intera\u00e7\u00f5es dos elementos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos, e cujas dimens\u00f5es podem variar consideravelmente (IBGE, 2004).\nPlano de Manejo: o Plano de Manejo deve abranger a \u00e1rea da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, sua zona de amortecimento e os corredores ecol\u00f3gicos, incluindo medidas com o fim de promover sua integra\u00e7\u00e3o \u00e0 vida econ\u00f4mica e social das comunidades do entorno. Implica em elaborar e compreender o conjunto de a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a gest\u00e3o e uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais em qualquer atividade no interior e em \u00e1reas do entorno dela, de modo a conciliar, de maneira adequada e em espa\u00e7os apropriados, os diferentes tipos de usos com a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade (ICMBio, 2016).\nTrilha de Longa Dura\u00e7\u00e3o: trilha utilizada em \u00e1reas naturais, em que h\u00e1 necessidade de, no m\u00ednimo, um dia de condu\u00e7\u00e3o (LECHNER, 2006).\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o: espa\u00e7o territorial e seus recursos ambientais, incluindo as \u00e1guas jurisdicionais com caracter\u00edsticas naturais relevantes, legalmente institu\u00edda pelo Poder P\u00fablico, com objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e limites definidos sob regime especial de administra\u00e7\u00e3o, ao qual se aplicam garantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o (ICMBio, 2016).\n45\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA\nA revis\u00e3o de literatura foi estruturada em cinco partes. Inicialmente, houve a preocupa\u00e7\u00e3o de abordar a rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea de conhecimento da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e o trabalho de condu\u00e7\u00e3o de visitantes em UC federais - neste caso PARNAs. Na sequ\u00eancia, procurou-se conceituar o que vem a ser trilha e o seu uso em UC no Brasil. Enquanto que a utiliza\u00e7\u00e3o de trilhas e suas possibilidades nos PARNAs foi abordada na terceira parte, os saberes profissionais no trabalho de condu\u00e7\u00e3o de visitantes em TLD e suas rela\u00e7\u00f5es com a \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica foram contemplados na quarta parte. E, na parte final, apresentou-se a revis\u00e3o de estudos sobre condutores, trilhas e parques nacionais, a partir da consulta realizada aos dez principais peri\u00f3dicos nacionais da \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, indexados nas bases LILACs ou Scielo.\n2.1.\tRela\u00e7\u00e3o entre Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e o trabalho de condu\u00e7\u00e3o em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o federais\nAo questionarem os desafios impostos pela necessidade de se refletir na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica sobre o desenvolvimento e a prote\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente, Osborne, Da Silva e Votre (2011) apontam como alternativa a integra\u00e7\u00e3o dos saberes, o que \u00e9 sugerido na abordagem dos Temas Transversais dos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCNs) (BRASIL, 1997; 1998). Dentro deste des\u00edgnio, ao indagar quais s\u00e3o as \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, depara-se com um amplo espectro no mercado de trabalho, tanto para licenciados, como para bachar\u00e9is, onde se pode observar a import\u00e2ncia do contato com o meio ambiente natural.\nLovisolo (2000), em sua leitura antropol\u00f3gica das tribos na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, exemplifica a necessidade de divis\u00e3o da \u00e1rea em institutos. O autor entende a tribo da pot\u00eancia e modelagem, dentro da faculdade de esportes; a da conserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, na medicina preventiva ou social; a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar, na pedagogia ou educa\u00e7\u00e3o. Para o autor desta tese de doutoramento, o trabalho de condu\u00e7\u00e3o de visitantes em UC federais tem o vi\u00e9s pedag\u00f3gico educacional.\nDe acordo com Fonseca et al. (2012), diante do cen\u00e1rio e do conjunto de evid\u00eancias acumuladas e dos saberes produzidos nas \u00e1reas de esporte, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, parece coerente que a forma\u00e7\u00e3o, a interven\u00e7\u00e3o e a pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica estejam alinhadas com a\norganiza\u00e7\u00e3o ministerial do Estado brasileiro (Figura 1). Assim, os autores demonstram a possibilidade de organiza\u00e7\u00e3o estrutural da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, apresentada numa figura, onde se destaca que as \u00e1reas podem ser compostas por sub\u00e1reas compat\u00edveis com a estrutura\u00e7\u00e3o organizacional dos minist\u00e9rios em quest\u00e3o - Esporte, Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade.\nCorroborando com Fonseca et al. (2012), Rosa e Carvalhinho (2012) defendem que atividades na natureza claramente possibilitam \u201cbenef\u00edcios que adv\u00e9m do j\u00e1 referido contato com a natureza (p. 264)\u201d. Os autores apontam como melhorias associadas que adv\u00eam deste contato: \u201ca reflex\u00e3o, a introspec\u00e7\u00e3o e a socializa\u00e7\u00e3o\u201d (p. 263). Outro aspecto que devemos considerar \u00e9 o pedag\u00f3gico educacional, a partir das atividades realizadas, intencionalmente, com o intuito de educar a rela\u00e7\u00e3o do ser humano com a natureza (RODRIGUES; GON\u00c7ALVES JUNIOR, 2009).\nFigura 2 - Sub\u00e1reas por \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o do campo da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.\nFonte: Fonseca et al. (2012).\nAo investigarem os conte\u00fados escolares das disciplinas de hist\u00f3ria e ci\u00eancias e suas rela\u00e7\u00f5es com a organiza\u00e7\u00e3o curricular da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na escola, Ros\u00e1rio e Darido (2012) apontam a sele\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados cl\u00e1ssicos, ou seja, aqueles que n\u00e3o deixam de ser atuais, al\u00e9m da necessidade de contribu\u00edrem para a participa\u00e7\u00e3o, a compreens\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o do mundo. Entre estes conte\u00fados, os autores indicam o meio ambiente.\nHendee (1996) defende que o grande benef\u00edcio do contato com a natureza selvagem reside na capacidade de despertar o esp\u00edrito humano. O autor entende que n\u00e3o existe uma a\u00e7\u00e3o mais eficaz de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s regi\u00f5es selvagens do que permitir a visita\u00e7\u00e3o para reacender o que denominou de chama espiritual da sua experi\u00eancia na vida selvagem. O que Ferreira (1998) corrobora ao afirmar que a caminhada \u00e9 excelente ferramenta educacional, quando os indiv\u00edduos s\u00e3o levados a perceberem e problematizarem a natureza.\nAo sugerir a caminhada na natureza como conte\u00fado para a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar, Armbrust e Silva (2012) destacam a relev\u00e2ncia do trabalho em equipe, o aux\u00edlio ao pr\u00f3ximo, a necessidade de perceber e respeitar seus limites e dos outros, a possibilidade de desenvolver trabalhos interdisciplinares por meio de informa\u00e7\u00f5es da flora e fauna -apontados tamb\u00e9m por Venditti Jr. e Ara\u00fajo (2008). Ao enfatizar as preocupa\u00e7\u00f5es ambientais e as atitudes de m\u00ednimo impacto, permeadas pela possibilidade de trabalhar a taxionomia de Bloom nos seus dom\u00ednios cognitivos, afetivos/sociais e psicomotor, os autores evidenciam tamb\u00e9m a import\u00e2ncia dos benef\u00edcios advindos do contato com a natureza.\nNeste sentido, assim como os autores acima citados, Driver e Harris (1981) apontam quatro tipos de benef\u00edcios advindos das atividades em contato com a natureza: os psicol\u00f3gicos, a mudan\u00e7a comportamental, a ideia de preserva\u00e7\u00e3o/conserva\u00e7\u00e3o e os sociais. Todos estes benef\u00edcios s\u00e3o influenciados diretamente, segundo Douglass (1972), por cinco aspectos preponderantes, a saber: a disponibilidade financeira, o tempo dispon\u00edvel, os meios de comunica\u00e7\u00e3o, a quantidade e a acessibilidade \u00e0s UC e a popula\u00e7\u00e3o. Esta \u00faltima dependente do tamanho da popula\u00e7\u00e3o, do local onde reside, da idade do visitante e do seu n\u00edvel de escolaridade (DOUGLASS, 1972). No entanto, estes benef\u00edcios e os aspectos que influenciam n\u00e3o s\u00e3o objetos desta investiga\u00e7\u00e3o.\nO tema meio ambiente, intrinsecamente, aparece nas tr\u00eas \u00e1reas apontadas por Fonseca et al. (2012). Na Educa\u00e7\u00e3o - por meio da inser\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica meio ambiente nos Temas Transversais dos PCNs - na Sa\u00fade - da necessidade de vivermos em ambientes de qualidade para uma vida saud\u00e1vel - e no Esporte - a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais, tanto para a pr\u00e1tica de esportes institucionalizados como na forma de lazer, destacando-se os estudos sobre atividades que usam a natureza para suas viv\u00eancias. Embora investiga\u00e7\u00f5es sobre as rela\u00e7\u00f5es entre a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e a natureza ainda sejam recentes, s\u00e3o necess\u00e1rias para uma reflex\u00e3o sobre o v\u00ednculo existente entre as duas,\nhaja vista o crescente aumento pela busca das atividades ligadas \u00e0 natureza (MARINHO; IN\u00c1CIO, 2007; MARINHO, 2004; COLE, 1996).\nEste crescente interesse por estudos sobre o tema parece estar associado aos seguintes fatores: aumento da ader\u00eancia \u00e0s diversas viv\u00eancias realizadas na natureza, interpretado por Lacruz e Perich (2000) como o desejo de romper com o cotidiano, al\u00e9m do desejo de descobrir uma vida pura, reencontrar-se consigo mesmo, buscar emo\u00e7\u00f5es fortes, testar limites pessoais, conhecer belezas c\u00eanicas e visualizar flora e fauna silvestre (COLE, 1996).\nDesta forma, este contato tem suscitado o desejo de muitos e, nos \u00faltimos anos, disseminado a procura por estas atividades, assumindo a sua import\u00e2ncia crescente na sociedade atual (CUNHA, 2006; HENDEE, 1996; COLE, 1996). Por este motivo h\u00e1 a ascens\u00e3o, no mercado profissional, de atividades que utilizam a natureza como palco, destacando-se neste nicho o profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (PAIX\u00c3O et al., 2011; ROSA; CARVALHINHO, 2012; PAIX\u00c3O; TUCHER, 2010; CUNHA, 2006; MARINHO, 2004).\nO estado evolutivo destas pr\u00e1ticas, por\u00e9m, leva a preocupa\u00e7\u00f5es pelo seu crescimento desmesurado, pois comporta um risco para a natureza e para os pr\u00f3prios praticantes (PAIX\u00c3O et al., 2011; MARINHO; IN\u00c1CIO, 2007; CUNHA, 2006; HENDEE, 1996; COLE, 1996).\nPensando nos impactos que estas atividades podem gerar diante da emergente crise ambiental que vigora em todo planeta, observa-se o imperativo de capacitar profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica para desempenharem suas atividades de forma \u00e9tica e sustent\u00e1vel na natureza. Existe uma car\u00eancia de estudos que tratem da rela\u00e7\u00e3o de aproxima\u00e7\u00e3o do ser humano com a natureza, o que torna imprescind\u00edvel, para atividades realizadas em UC federais pela \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, a discuss\u00e3o dos conte\u00fados necess\u00e1rios \u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o profissional (ROSA; CARVALHINHO, 2012; ROS\u00c1RIO; DARIDO, 2012; PAIX\u00c3O et al., 2011; MARINHO; SEABRA, 2002).\nHendee (1996) sinaliza que as atividades mais indicadas para evitar impactos ambientais em \u00e1reas naturais s\u00e3o aquelas que o autor denomina de formas primitivas de lazer, onde se destaca a caminhada, para manter a sustentabilidade social da vida selvagem.\nNeste \u00e2mbito, entende-se que a inclus\u00e3o de conte\u00fados que discutam essa rela\u00e7\u00e3o entre Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e meio ambiente, em cursos de gradua\u00e7\u00e3o e bacharelado para forma\u00e7\u00e3o profissional, poder\u00e1 trazer mais qualifica\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica, interferindo positivamente nos saberes\nrelativos aos ecossistemas, onde \u00e9 praticada e na orienta\u00e7\u00e3o dos problemas relativos \u00e0 natureza. Sem contar a possibilidade de mais um mercado de trabalho para o profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.\nNessa perspectiva, \u00e9 tamb\u00e9m importante entender a cultura local e os saberes tradicionais desenvolvidos em determinada \u00e1rea, ampliando as informa\u00e7\u00f5es para melhor qualificar a forma\u00e7\u00e3o profissional por meio da interdisciplinaridade (NETO et al., 2013; MARINHO; IN\u00c1CIO, 2007).\n2.2.\tConceito de trilhas e Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Brasil\nTonhasca Jr. (2004; 2005) estima os valores culturais, est\u00e9ticos, art\u00edsticos, cient\u00edficos, espirituais e de lazer do ecoturismo. Para o autor, a demanda pelas atividades de lazer como caminhadas, ciclismo, canoagem, acampamentos, alpinismo, entre outros, em \u00e1reas de Mata Atl\u00e2ntica (MA), caracteriza \u201ca identidade afetiva dos brasileiros com essa floresta\u201d (2004, p. 67).\nPara conhecer uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o federal, o visitante caminha por um percurso previamente tra\u00e7ado de trilhas, termo definido na literatura consultada como os \u201ccaminhos\u201d abertos que possuem diferen\u00e7as nas formas, nas suas fun\u00e7\u00f5es, na dist\u00e2ncia percorrida e nos distintos n\u00edveis de dificuldade (HUGO, 1999; LECHENER, 2006; COTES et al., 2007; VASCONCELOS, 2008; COTES; MIELKE, 2013).\nNa classifica\u00e7\u00e3o referente ao grau de dificuldade, Cotes et al. (2007) elaboraram uma metodologia que prop\u00f5e uma an\u00e1lise fatorial totalmente causalizada de 3X3X2 - tr\u00eas faixas et\u00e1rias, tr\u00eas n\u00edveis de treinamento e dois g\u00eaneros. Os autores calcularam o percentual da frequ\u00eancia card\u00edaca (FC) e a FC alvo em exerc\u00edcio durante a trilha, para cada sujeito, de acordo com o n\u00edvel de dificuldade proposto na metodologia. Estes dados foram cruzados com a FC m\u00e1xima atingida, durante o percurso, por todos os volunt\u00e1rios visitantes, para as tr\u00eas faixas et\u00e1rias estipuladas e tr\u00eas n\u00edveis de treinamento f\u00edsico, al\u00e9m do g\u00eanero. O objetivo foi verificar se foram extrapoladas as FC alvo para cada n\u00edvel de dificuldade estipulado pelos percentuais de cada sujeito, com a finalidade de elaborar uma metodologia a partir da proposta da gradua\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de dificuldade da trilha.\nQuanto ao tipo, as trilhas tem\u00e1ticas ou interpretativas s\u00e3o, de modo geral, caracterizadas em guiadas, autoguiadas com placas/pain\u00e9is interpretativos e autoguiadas com folhetos interpretativos\n(VASCONCELOS, 2008). As trilhas s\u00e3o classificadas ainda quanto \u00e0 forma em circular (Figura 3), oito (Figura 4), linear (Figura 5) e atalhos (Figura 6) (LECHENER, 2006).\nTrilhas interpretativas (TI) ou tem\u00e1ticas s\u00e3o aquelas que, ap\u00f3s trabalho minucioso de identifica\u00e7\u00e3o dos pontos potenciais para serem interpretados, considerando seus recursos naturais e culturais, levantamento e sele\u00e7\u00e3o de indicadores de atratividade, fatores naturais como diversidade de vegeta\u00e7\u00e3o, corpos d\u2019\u00e1gua adjacentes, \u00e1reas hist\u00f3ricas ou arqueol\u00f3gicas, presen\u00e7a de animal silvestre s\u00e3o formatadas e abertas para o uso p\u00fablico (MAGRO; FREIX\u00caDAS, 1998).\nFonte: Elaborado pelo autor.\nFigura 4 - Trilha em oito. Fonte: Elaborado pelo autor.\nFonte: Elaborado pelo autor.\nGuillaumon et al. (1977) admitem que trilhas s\u00e3o impactos do ser humano na natureza e sustentam que estes impactos podem ser de natureza f\u00edsica, visual e sonora. As trilhas existentes em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o usam \u00e1reas vulner\u00e1veis, que sofrem impactos na vegeta\u00e7\u00e3o e no solo, principalmente por meio do processo de pisoteio/compacta\u00e7\u00e3o. Isso pode alterar a vegeta\u00e7\u00e3o, fazendo com que ocorra migra\u00e7\u00e3o e at\u00e9 extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, surgimento de esp\u00e9cies invasoras e modifica\u00e7\u00e3o do fluxo h\u00eddrico entre as laterais da trilha, pela incapacidade de absorver \u00e1gua com a compacta\u00e7\u00e3o do solo, inviabilizando os processos de regenera\u00e7\u00e3o da flora e da microfauna ali existentes (MAGRO, 1999; LECHNER, 2006).\nFonte: Elaborado pelo autor.\nO acesso a \u00e1reas naturais tem aumentado, desde a segunda metade do s\u00e9culo XX, com o advento da ind\u00fastria automobil\u00edstica, uma razo\u00e1vel melhoria das estradas, o gradativo aumento do tempo dispon\u00edvel, o progresso dos meios de comunica\u00e7\u00e3o e o crescimento populacional, observando uma procura maior e sistem\u00e1tica por atividades em \u00e1reas naturais, o que pode ser visto, analogicamente, como \u201ca necessidade de retorno \u00e0s origens\u201d. As na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento que t\u00eam em seus territ\u00f3rios um alto grau de biodiversidade est\u00e3o investindo na conserva\u00e7\u00e3o4 e preserva\u00e7\u00e3o5 destes recursos, procurando utiliz\u00e1-los de forma sustent\u00e1vel (TAKAHASHI, 2004; LECHENER, 2006).\nNeste vi\u00e9s, cresce a perspectiva econ\u00f4mica com os modelos de uso destas \u00e1reas naturais por meio de atividades na natureza. Ademais, efetivar a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais protegidas tem sido um grande desafio para os governos, pois envolve distintas categorias de unidades que, por sua vez, significam diversos modelos de uso que devem ter o equil\u00edbrio necess\u00e1rio para as diferentes formas de apropria\u00e7\u00e3o destes recursos (LECHENER, 2006; TAKAHASHI, 2004; NASH, 1996).\nQuanto ao aspecto referente \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o das viv\u00eancias sustent\u00e1veis nas atividades na natureza, h\u00e1 dois entendimentos distintos: o primeiro indica impactos ambientais; o segundo aponta para as atividades na natureza, consideradas uma das mais bem sucedidas formas de prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais, al\u00e9m de um nicho econ\u00f4mico prop\u00edcio ao desenvolvimento e \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o desses ecossistemas.\nO primeiro fato est\u00e1 associado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inadequada e o segundo, \u00e0 facilidade de acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e a grande quantidade de m\u00eddias que possuem alcance globalizado, divulgando as qualidades, as caracter\u00edsticas e as particularidades dos distintos biomas existentes no Brasil e em outros pa\u00edses (TAKAHASHI, 2004; LECHENER, 2006).\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a degrada\u00e7\u00e3o de ambientes naturais pela a\u00e7\u00e3o humana levou pesquisadores a desenvolverem, em seus estudos, um instrumento t\u00e9cnico para estimar o grau de impacto provocado pelo ser humano em suas pr\u00e1ticas na natureza (VIEIRA; VILLANO; TUBINO, 2003; VIEIRA, 2004).\nApesar dos riscos associados, pode-se dizer que, com o crescimento da busca por atividades em \u00e1reas naturais e sua divulga\u00e7\u00e3o\n4\tConserva\u00e7\u00e3o \u00e9 o conceito de \u00e1reas naturais, onde o uso direto \u00e9 permitido, tentando conciliar a preserva\u00e7\u00e3o, sem, contudo, restringir o seu uso.\n5\tDiferente de conserva\u00e7\u00e3o, o conceito de preserva\u00e7\u00e3o defende que, nas \u00e1reas naturais que possuem uso indireto, n\u00e3o pode haver manejo.\npela m\u00eddia, essas pr\u00e1ticas podem permitir que a popula\u00e7\u00e3o crie interesse pela biodiversidade de fauna e flora existente nas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e podem alimentar o sentimento de zelo em conservar essas \u00e1reas e suas esp\u00e9cies. Entretanto os administradores executam um complexo esfor\u00e7o para harmonizar o uso destas \u00e1reas naturais e, ao mesmo tempo, conservar seus recursos naturais e culturais (TAKAHASHI, 2004; LECHENER, 2006).\nA utiliza\u00e7\u00e3o de trilha \u00e9 extremamente difundida no Brasil e em outros pa\u00edses. A partir destas diversas caracter\u00edsticas e peculiaridades existentes para administra\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o federais, de acordo com os tipos de uso permitido, o uso de trilhas \u00e9 a \u00fanica op\u00e7\u00e3o para percorrer \u00e1reas naturais protegidas. Em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, as trilhas s\u00e3o o principal percurso de acesso ao seu interior. Deste modo a trilha \u00e9 a primeira infraestrutura implantada em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, seja para o uso de guarda-parques, seja para o acesso de pesquisadores e/ou busca por caminhadas pelos visitantes (TAKAHASHI, 2004; LECHENER, 2006).\n2.3.\tTrilhas de longa dura\u00e7\u00e3o (TLD) em Parques Nacionais (PARNAs)\nNas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o federais, a visita\u00e7\u00e3o por trilhas pode ser efetuada de duas formas: guiada ou autoguiada. Para o primeiro modelo, existe apenas o servi\u00e7o terceirizado, prestado por condutores que n\u00e3o possuem v\u00ednculo empregat\u00edcio com as unidades. Na trilha autoguiada, \u00e9 disponibilizado, ou pelo menos deveria ser, durante seu percurso, pain\u00e9is explicativos ou panfletos, onde constam informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 flora, \u00e0 fauna, \u00e0 dire\u00e7\u00e3o que se deve seguir, os poss\u00edveis perigos e as belezas c\u00eanicas existentes, dispensando um condutor de visitantes.\nNo Brasil, uma das op\u00e7\u00f5es para percorrer trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o em contato com \u00e1reas naturais encontra-se nas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o federais, reguladas pelo Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC, 2004). O SnUC foi criado em 2000, pela Lei n\u00b0 9.985, e entrou em vigor pelo Decreto n\u00b0 4.340, em 22 de agosto de 2002, subordinado ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA) e ao Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Renov\u00e1veis (IBAMA) (BRASIL, 2000). Em 28 de agosto de 2007, a Lei n\u00b0 11.516 criou o Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade (ICMBio), que passou a ter a fun\u00e7\u00e3o de executor do governo federal.\nDesta forma, a gest\u00e3o cabe ao MMA, que tem como \u00f3rg\u00e3os executores o ICMBio e o IBAMA, este \u00faltimo de car\u00e1ter suplementar.\nExistem duas categorias de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o federais: a de prote\u00e7\u00e3o integral e a de uso sustent\u00e1vel. Nessa \u00faltima, o objetivo visa compatibilizar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza com a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de parte de seus recursos naturais e conta com sete categorias: \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA), \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico (ARIE), Floresta Nacional (FLONA), Reserva Extrativista (RESEX), Reserva de Fauna (REFAU), Reserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (RDS) e Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural (RPPN) (ICMBio, 2016). De acordo com o Plano de Manejo, nessas UC s\u00e3o permitidas as visita\u00e7\u00f5es.\nLogo, a categoria de prote\u00e7\u00e3o integral conta com cinco Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica (ESEC), Reserva Biol\u00f3gica (REBIO), Parque Nacional (PARNA), Monumento Natural (MONA) e Ref\u00fagio da Vida Silvestre (REVIS). As duas primeiras Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o permitem o uso p\u00fablico, exceto para atividades educacionais e pesquisa, com a aquiesc\u00eancia pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o gestor. Para PARNA, MONA e REVIS, \u00e9 permitida a visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica dentro das normas e restri\u00e7\u00f5es estabelecidas no Plano de Manejo da unidade.\nNo Brasil, os PARNAs s\u00e3o uma das alternativas para aqueles que procuram usufruir de trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o nos momentos de tempo livre. Existem 72 PARNAs no territ\u00f3rio nacional (ICMBio, 2016) e destes 70 est\u00e3o abertos \u00e0 visita\u00e7\u00e3o (ASCOM, 2016).\nEm 2013, o n\u00famero de visitantes anuais nas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o federais aumentou de 1,9 milh\u00e3o, em 2006, para 6.306.130 milh\u00f5es, englobando os PARNAs, as FLONAs, as REBIOS e as APAs (Tabela 1). Deste valor, o total de visita\u00e7\u00e3o nos PARNAs somou 5.941.847 milh\u00f5es em 2013, ou seja, mais de 94% do p\u00fablico que procurou Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o federais optaram por essa categoria (ICMBio, 2016).\nTabela 1 - N\u00famero de visitantes anuais nas Unidades de Conserva\u00e7\u00f5es Federais\nAno\tParques Nacionais\tFLONA\tREBIO\tAPA\tTOTAL de UC's Federais\t% CRESC UC's\t% CRESC PN\t% CRESC FN\n2006\t1.802.010\t103.520\t\t\t1.005.530\t\u2014\t\u2014\t\u2014\n2007\t2.007.450\t184.367\t\t\t3.181.817\t66,08%\t66,34%\t78,10%\n2008\t3.383.704\t207.826\t\t\t3.501.620\t12,88%\t12,88%\t12,72%\n2000\t3.014.700\t236.132\t\t\t4.150.841\t15,57%\t15,60%\t13,62%\n2010\t3.000.658\t105.715\t1.078\t\t4.187.451\t0,88%\t1,04%\t-17,12%\n2011\t4.781.130\t183.661\t864\t\t4.065.664\t18,58%\t10,81%\t-6,16%\n2012\t5.431.373\t270.080\t1.308\t\t5.703.760\t14,86%\t13,60%\t47,55%\n2013\t5.041.847\t228.550\t768\t34.065\t6.306.130\t10,56%\t0,40%\t-15,66%\nTotal\t32.242.080\t1.610.760\t4.108\t34.065\t21.082.023\t\t\t\nFonte: ICMBio, 2016.\nPara visitar os PARNAs e utilizar suas TLD, existem distintas situa\u00e7\u00f5es. Como exemplos: a obrigatoriedade de ser dirigido por um condutor de visitante credenciado via portaria do ICMBio, neste caso o PARNA Serra da Capivara no Piau\u00ed (Figura 2); ter a op\u00e7\u00e3o de ser acompanhado por condutor de visitantes credenciado pelo PARNA, mas sem portaria de regulamenta\u00e7\u00e3o do ICMBio, como ocorre no PARNA do Capara\u00f3, entre Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo (Figura 3); ou simplesmente com um mapa, b\u00fassola ou sistema de posicionamento global (GPS) para explorar as in\u00fameras trilhas existentes dentro da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso do PARNA Chapada Diamantina, localizado na Bahia.\nQuando comparado apenas ao parque nacional mais frequentado dos Estados Unidos da Am\u00e9rica (EUA), com 0 milh\u00f5es de visitas anuais, o Great Smoky Mountains, localizado entre a Carolina do Norte e o Tenessee, o n\u00famero de visitantes dos PARNAs brasileiros \u00e9 t\u00edmido. Um estudo realizado pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente (Pnuma) sinaliza que os PARNAs brasileiros poderiam gerar anualmente cerca de 1,6 bilh\u00e3o de reais a partir da visita\u00e7\u00e3o. Nesse universo, n\u00e3o foram contabilizadas as cadeias produtivas dentro e no entorno dos PARNAs (MT, 2014).\nH ao papna da oa Capwar\u00bb\nFigura 7 - Parque Nacional Serra da Capivara. Fonte: Elaborado pelo autor.\nFonte: Elaborado pelo autor.\n2.4.\tSaberes profissionais, condutores de trilha de longa dura\u00e7\u00e3o (TLD) e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica\nEstudos em Parques Nacionais na Austr\u00e1lia (LUGG; SLATTERY, 2003) indicaram que o tipo de experi\u00eancia \u00e9 influenciado pela capacidade educacional dos guarda-parques e que estes frequentemente s\u00e3o envolvidos nas demandas de natureza de ensino. No Brasil, essa pr\u00e1tica n\u00e3o ocorre, haja vista que n\u00e3o s\u00e3o disponibilizados guarda-parques para servi\u00e7os desta natureza, al\u00e9m de haver uma demanda reprimida por maior n\u00famero de funcion\u00e1rios para exercerem as fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas inerentes \u00e0 gest\u00e3o dos PARNAs.\nLugg e Slattery (2003, p. 20) sinalizam que \u201co estudo identificou que a forma\u00e7\u00e3o \u00e9 particularmente necess\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o a processos ecol\u00f3gicos\u201d; o que pode trazer implica\u00e7\u00f5es positivas para o desenvolvimento profissional destes guarda-parques na gest\u00e3o ambiental e no processo educacional dos visitantes, al\u00e9m dos objetivos e das\nfun\u00e7\u00f5es que um guarda-parque deve exercer, neste caso na Austr\u00e1lia. Os autores sinalizam, tamb\u00e9m, que a qualifica\u00e7\u00e3o profissional tem influ\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para atividades educativas na natureza (LUGG; SLATTERY, 2003).\nOs condutores de trilhas no Brasil s\u00e3o profissionais liberais que atuam em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o conduzindo o visitante no percurso e auxiliando na interpreta\u00e7\u00e3o da natureza e no processo educacional. Para ser um condutor de trilha n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria forma\u00e7\u00e3o superior, mas acredita-se que existe uma intricada hist\u00f3ria de aprendizagem ao longo da vida, que tem como base a reflex\u00e3o em sua a\u00e7\u00e3o, como forma de lapidar suas pr\u00e1ticas consideradas positivas em sua an\u00e1lise pessoal (SCHON, 2008).\nShon (2008, p. 24) defende que, em qualquer aprendizagem, sempre existem momentos nos quais o aprendizado se concretiza fazendo. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante aprender com outros profissionais que j\u00e1 est\u00e3o no processo de condu\u00e7\u00e3o h\u00e1 algum tempo. O autor entende que o profissional n\u00e3o pode aprender somente ouvindo uma instru\u00e7\u00e3o, ainda que ouvir o conte\u00fado possa auxiliar na aprendizagem. Para Shon (2008), \u00e9 essencial o aprender fazendo.\nPiletti (1991) corrobora com essa ideia ao afirmar que a efic\u00e1cia na reten\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \u00e9: \u201c1% atrav\u00e9s do gosto; 1,5% atrav\u00e9s do tato; 3,5 % atrav\u00e9s do olfato; 11% atrav\u00e9s do ouvido; 83% atrav\u00e9s da vista\u201d (p. 156). O autor alega ainda que retemos: \u201c10 % do que lemos; 20% do que escutamos; 30% do que vemos; 50% do que vemos e ouvimos; 70% do que ouvimos e logo discutimos; 90% do que ouvimos e logo realizamos\u201d (p. 156).\nNeste sentido, Schon (2008, p. vii) defende a import\u00e2ncia de \u201cpensar o que fazem, enquanto fazem\u201d. Ou seja, o profissional reflexivo deve ser capaz de refletir durante sua pr\u00e1tica, pois deparar-se com situa\u00e7\u00f5es que envolvem incertezas, singularidades e conflitos, permite um aprendizado por meio do que denomina \u201creflex\u00e3o-na-a\u00e7\u00e3o\u201d. Al\u00e9m de propor uma aprendizagem baseada no fazer ou no \u201censino pr\u00e1tico reflexivo - um ensino pr\u00e1tico voltado para ajudar estudantes a adquirirem os tipos de talento art\u00edstico essenciais para a compet\u00eancia em zonas indeterminadas da pr\u00e1tica\u201d (p. 25). E \u00e9 o que se acredita que ocorre na aprendizagem de condutores de TLD, em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o federais.\nA Portaria n\u00b0 27, de 30 de Janeiro de 2014, do Minist\u00e9rio do Turismo, define que a atividade de guia e monitor de turismo n\u00e3o pode ser confundida com a de condutor. No Art. 8\u00b0 \u00a7 1\u00b0 consta que a atividade\nde condutor em UC federais, estaduais ou municipais dever\u00e1 ser exercida pelo profissional que:\n[...] recebe capacita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para atuar em determinada unidade, cadastrado no \u00f3rg\u00e3o gestor, e com a atribui\u00e7\u00e3o de conduzir visitantes em espa\u00e7os naturais e/ou \u00e1reas legalmente protegidas, apresentando conhecimentos ecol\u00f3gicos vivenciais, espec\u00edficos da localidade em que atua, estando permitido conduzir apenas nos limites desta \u00e1rea (MT, 2014a, p.2; DOU, 2014, p. 110).\nCollins e Collins (2012), discutindo quest\u00f5es de risco em atividades que utilizam a natureza, ao problematizar a diferen\u00e7a entre treinador, professor e guia6, consideram este \u00faltimo como o profissional cujo papel \u00e9 proporcionar experi\u00eancias pessoais desej\u00e1veis para seus pr\u00f3prios fins. Os mesmos autores definem como professor o profissional que utiliza a natureza como um vetor para o desenvolvimento pessoal. Para estes autores, \u201co papel de guia est\u00e1 bem estabelecida na atividade ao ar livre, claramente para mitigar o risco de uma maneira pr\u00e1tica\u201d (2012, p. 87), ao proporcionar ao visitante a possibilidade de descansar e usufruir da experi\u00eancia. Neste sentido, o profissional que atua em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o tem o papel de propiciar ao visitante seguran\u00e7a e uma experi\u00eancia hedonista.\nEntretanto, nessa pesquisa, consideramos o trabalho de condu\u00e7\u00e3o em PARNAs uma atividade pedag\u00f3gica educacional, independente das atividades desenvolvidas por guias que t\u00eam aspectos de riscos relevantes. Como visto, parece que s\u00e3o os saberes da pr\u00e1tica que direcionam o fazer profissional pedag\u00f3gico educacional dos condutores. N\u00e3o obstante, estes saberes profissionais n\u00e3o s\u00e3o explorados em pesquisas no campo acad\u00eamico-cient\u00edfico.\nDe uma forma geral, pode-se dizer que, no Brasil, existe um n\u00famero consider\u00e1vel de pesquisadores que t\u00eam como seu objeto de investiga\u00e7\u00e3o trilhas em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (PAGANI et al., 1996; MAGRO, 1999; ARIAS et al., 1999; TAKAHASHI, 2004; PASSOLD; MAGRO; COUTO, 2004; LECHENER, 2006; COTES et al., 2007; ALBERTI; MORELLATO, 2008; VASCONCELOS, 2008;\n6 Os autores Collins e Collins (2012) utilizam o termo guia, englobando um universo de profissionais que atuam em atividades na natureza onde o risco encontra-se presente.\nCOTES; MIELKE, 2013). As pesquisas t\u00eam como interesses os impactos ambientais, a capacidade de carga, o planejamento, a implanta\u00e7\u00e3o, o manejo, o n\u00edvel de dificuldade e o uso p\u00fablico, entre outros.\nPensando desta forma, existe igualmente a necessidade de realizar estudo sobre os saberes e a forma\u00e7\u00e3o profissional de condutores de visitantes em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o federais e como estes v\u00eam desempenhando o seu trabalho, relacionado \u00e0 import\u00e2ncia de se identificar os saberes e fazeres que podem ser relevantes ao dia a dia destes profissionais e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o educacional profissional formal.\nO condutor de TLD em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o federais, em seu processo educativo, ou ainda quando mitiga o risco da atividade para favorecer momentos de descanso e sensa\u00e7\u00f5es hedonistas, permite ao visitante usufruir da experi\u00eancia na natureza, e, ao refletir sua pr\u00e1tica no momento da condu\u00e7\u00e3o ou a posteriori, tem a possibilidade de fazer o que prop\u00f5e Shon (2008) - uma pr\u00e1tica baseada na reflex\u00e3o-na-a\u00e7\u00e3o.\nApesar da ci\u00eancia de realidades distintas entre os saberes profissionais de professores discutidos por Tardif e Raymund (2000), e dos profissionais condutores de visitantes nos PARNAs, acredita-se, ao mesmo tempo, que os conceitos preconizados pelos autores podem ser ampliados para outras \u00e1reas do conhecimento, como os mesmos afirmam. Nesta dire\u00e7\u00e3o, Paix\u00e3o e Tucher (2010, p. 3 e 4) corroboram com essa premissa ao afirmarem: \u201cAo conduzir as atividades e procedimentos relacionados a uma dada modalidade, esse profissional, por sua vez, estar\u00e1 desenvolvendo uma pr\u00e1tica docente\u201d. N\u00e3o obstante, para essa investiga\u00e7\u00e3o o condutor n\u00e3o tem o perfil de docente, mas de profissional preparado para exercer a fun\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica educativa de conduzir visitantes.\nEntre os elementos que o condutor tem necessidade de dominar est\u00e3o os saberes profissionais. O condutor dever\u00e1 ser reflexivo, improvisador e ter discernimento para compreender os eventuais problemas que surgirem no seu trabalho e estabelecer as bases necess\u00e1rias para elucidar os meios que utilizar\u00e1 para alcan\u00e7\u00e1-las (TARDIF, 2000). Tais problemas, como chuva, vento, sol, quedas, tor\u00e7\u00f5es, calor, frio, entre outras, necessitam de dom\u00ednio t\u00e9cnico, da leitura da natureza e de racioc\u00ednio r\u00e1pido. Caso n\u00e3o proceda corretamente \u00e0s exig\u00eancias da situa\u00e7\u00e3o, poder\u00e1 acarretar erros \u00e9ticos e f\u00edsicos, al\u00e9m de todas as consequ\u00eancias de um julgamento equivocado.\nSemelhantes aos objetivos discriminados por Tardif (2000), o profissional que conduz o visitante em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o necessita desenvolver saberes de cunho: emocional, para motivar o\ngrupo em caminhadas longas, envolvendo a simpatia, o convencimento, a orat\u00f3ria e as recompensas; social, no sentido de criar um ambiente prop\u00edcio para a conviv\u00eancia, pois, muitas vezes, no grupo, encontram-se pessoas heterog\u00eaneas que n\u00e3o se conhecem; saberes cognitivos, para apresentar a flora, a fauna, esclarecer quest\u00f5es geol\u00f3gicas, ecol\u00f3gicas e arqueol\u00f3gicas da ecorregi\u00e3o; al\u00e9m de ter atitudes sustent\u00e1veis e saberes fisiol\u00f3gicos, para proporcionar seguran\u00e7a ao visitante durante o trabalho de condu\u00e7\u00e3o em trilhas.\nA incipi\u00eancia de trabalhos que discutem esses saberes educacionais para a forma\u00e7\u00e3o de condutores de visitantes, e as contribui\u00e7\u00f5es que este estudo pode trazer para a forma\u00e7\u00e3o profissional em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica foi que mobilizou o desenvolvimento desta investiga\u00e7\u00e3o.\nPaix\u00e3o e Tucher (2010), em pesquisa realizada no estado de Minas Gerais com instrutores que atuam em distintas modalidades, utilizando \u00e1reas naturais para suas viv\u00eancias, observaram a inexist\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o especializada e oficial para profissionais que desempenham o of\u00edcio no que denominaram instrutores de esportes de aventura.\nNesse sentido, Paix\u00e3o e Tucher (2010, p. 3) entendem que:\nA categoria na qual se insere o instrutor do esporte de aventura no Brasil n\u00e3o disp\u00f5e ainda de um status7 suficientemente capaz de propor uma sistematiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, estrat\u00e9gias e procedimentos adotados por esses atores, \u00e0 luz da Pedagogia (nos dom\u00ednios da did\u00e1tica). Esse status configurar-se-ia numa esp\u00e9cie de refer\u00eancia para a organiza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento do trabalho docente, dadas as novas necessidades sociais da contemporaneidade observadas na vertente do esporte de aventura.\n7 O entendimento de status n\u00e3o se confunde com o regime jur\u00eddico ou contratual que define legalmente a situa\u00e7\u00e3o do trabalhador. Ainda que possa analis\u00e1-lo num conjunto de direitos e obriga\u00e7\u00f5es socialmente determinados, o status representa, no fundo, o aspecto normativo da fun\u00e7\u00e3o ou o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o que delineia esse aspecto. Em outras palavras, o status remete \u00e0 quest\u00e3o da identidade do trabalhador, tanto dentro da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, quanto na organiza\u00e7\u00e3o social, na medida em que essas funcionam de acordo com uma imposi\u00e7\u00e3o de normas e regras que definem os pap\u00e9is e as posi\u00e7\u00f5es dos atores (TARDIF; LESSARD, 2005).\nOs autores consideram ainda que, independente de estas atividades j\u00e1 serem praticadas como lazer e em alto rendimento no Brasil, esse nicho do mercado profissional ainda \u00e9 inovador e promissor. Fato este que traduz em n\u00famero limitado de pesquisas envolvendo essas modalidades e car\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o profissional capacitada que possa atender a essa demanda (PAIX\u00c3O; TUCHER, 2010).\nSem embargo, estes argumentos justificam essa pesquisa e sinalizam a import\u00e2ncia do profissional da \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica se apropriar dessa demanda; pois, ao avaliar a defici\u00eancia de regulamenta\u00e7\u00e3o na maior parte das modalidades e aus\u00eancia de curso de forma\u00e7\u00e3o superior na \u00e1rea, pode-se sistematizar um curr\u00edculo para a forma\u00e7\u00e3o de profissionais que atuem com essas modalidades. Haja vista que, do universo amostral de Paix\u00e3o e Tucher (2010), 43,02% dos instrutores destas modalidades no estado de Minas Gerais t\u00eam forma\u00e7\u00e3o profissional na \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \u00c9 pertinente esclarecer novamente que, para os pesquisadores desta investiga\u00e7\u00e3o, existem diferen\u00e7as entre os docentes e os profissionais condutores de visitantes de PARNAs.\nPor outro lado, nenhum dos condutores credenciados pela portaria 2014 do ICMBio no PARNA Serra da Capivara (PI) e aqueles que atuam no PARNA do Capara\u00f3, que possuem n\u00edvel superior, tem forma\u00e7\u00e3o profissional na \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. O que demonstra mais uma justificativa para essa pesquisa. Fica o questionamento: por que n\u00e3o h\u00e1 a atua\u00e7\u00e3o de profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica dentro destas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o?\nSegundo Lugg (2007), o ensino superior precisa entender o seu papel para o desenvolvimento de estudos aplicados \u00e0 sustentabilidade, por meio de iniciativas que possibilitem saberes e habilidades aos discentes, aplic\u00e1veis em interven\u00e7\u00f5es interdisciplinares no processo de ensino-aprendizagem. A autora sugere que a educa\u00e7\u00e3o em ambientes naturais pode, mas n\u00e3o \u00e9 imperioso, facilitar a conex\u00e3o do ser humano com a necessidade de se preocupar com a natureza.\nOs condutores, de modo geral, devem trazer um espectro de saberes que re\u00fane as compet\u00eancias, as aptid\u00f5es e o modo de proceder ou agir/conduzir, que podem ser denominados de: saber, saber-fazer e de saber-ser para percorrer trilhas em PARNAs (TARDIF; RAYMUND, 2000).\nDe forma an\u00e1loga, como nas pesquisas sobre os saberes necess\u00e1rios \u00e0 doc\u00eancia (TARDIF, 2000), \u00e9 pertinente fazer uma pr\u00e9via dos in\u00fameros saberes necess\u00e1rios ao trabalho de condu\u00e7\u00e3o em trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o como, por exemplo: o cuidado onde pisar e tocar; a\naten\u00e7\u00e3o por onde passa para posteriormente retornar; n\u00e3o sair do meio da trilha, mesmo se tiver que pisar em po\u00e7as de \u00e1gua; a import\u00e2ncia em saber manusear mapas, b\u00fassola e Sistema de Posicionamento Global (GPS); dom\u00ednio de procedimentos b\u00e1sicos de primeiros socorros; quest\u00f5es referentes \u00e0 fisiologia do exerc\u00edcio, entre outros que podem ser elencados.\nPaix\u00e3o e Tucher (2010, p. 2), em sua investiga\u00e7\u00e3o, destacam ainda os saberes que os instrutores devem ter como a \u201c[...] capacidade de decifrar informa\u00e7\u00f5es referentes ao ambiente natural. [...] al\u00e9m de contemplar aspectos relacionados \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio natural em que se desenrola uma dada modalidade\u201d.\nPara Tardif e Raymund (2000), os saberes de educadores n\u00e3o se resumem aos conhecimentos te\u00f3ricos adquiridos na universidade. Outras fontes e, principalmente, o conhecimento emp\u00edrico, ir\u00e3o gradativamente transformando-se em experi\u00eancia e na origem dos seus saberes (SHON, 2007). Da mesma forma que os professores relatam aprender socialmente com seus alunos e pares, acredita-se que o profissional que conduz visitantes em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o federais aprende com os visitantes durante o trabalho na trilha e com outros condutores.\nDefendem ainda Tardif e Raymund (2000, p. 225) que a \u201ccarreira \u00e9, portanto, fruto das transa\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas entre as intera\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos e as ocupa\u00e7\u00f5es; essas transa\u00e7\u00f5es s\u00e3o recorrentes, ou seja, elas modificam a trajet\u00f3ria dos indiv\u00edduos bem como as ocupa\u00e7\u00f5es que eles assumem\u201d. O que \u00e9 claramente percebido na vida profissional de um modo geral.\nEm seu trabalho sobre aprendizagem humana, Jarves (2009) tenta definir - forma como o pr\u00f3prio autor relata - o que vem a ser este processo do aprender, que entende ser uma combina\u00e7\u00e3o de procedimentos ao longo da vida em que a integridade do indiv\u00edduo - a saber, o corpo (gen\u00e9tico, f\u00edsico e biol\u00f3gico) em sintonia com a mente (conhecimentos, habilidades, atitudes, valores, emo\u00e7\u00f5es, significados, cren\u00e7as e sensa\u00e7\u00f5es) - experimenta ocorr\u00eancias naturais e sociais, onde o conte\u00fado \u00e9 decomposto cognitivamente, emotivamente ou empiricamente, ou por meio de ajustes conexos com a hist\u00f3ria de vida do sujeito. O que resulta em um ser que vive constantemente processos de ajustes nas suas experi\u00eancias pr\u00e9-existentes.\n2.5.\tInvestiga\u00e7\u00f5es sobre condutores, trilhas e Parques Nacionais (PARNAs)\nA revis\u00e3o de literatura dos peri\u00f3dicos nacionais teve como crit\u00e9rio de busca dez das principais revistas online nacionais da \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, dos estratos A2, B1 e B2 do WebQualis Capes (BRASIL, 2014). A escolha deste crit\u00e9rio para coleta dos dados foi intencional, devido ao contexto nacional e \u00e0s caracter\u00edsticas do presente estudo.\nPara tanto foram utilizados os descritores: condutor, guia, trilha e Parque Nacional. Ap\u00f3s analisar os artigos encontrados, foi feita uma nova sele\u00e7\u00e3o, eliminando os trabalhos que n\u00e3o contemplavam o objetivo da pesquisa. Como exemplos, os trabalhos realizados em parques p\u00fablicos urbanos, os da \u00e1rea de engenharia el\u00e9trica - descritor condutor -, assim como o descritor guia - guias m\u00e9dicas - que selecionou artigos da \u00e1rea m\u00e9dica.\nA busca na revista Motriz resultou um total de 67 artigos, que, ap\u00f3s depura\u00e7\u00e3o do material, foram selecionados sete trabalhos. Dois artigos investigaram as possibilidades educativas por meio de atividades f\u00edsicas: um utilizou estradas vicinais de terra e asfaltadas, pastagens e bosques (MOREIRA; SCHWARTZ, 2010); o segundo, excursionistas que utilizaram a natureza (CARDOSO; SILVA; FELIPE, 2006).\nUm segundo grupo de artigos concentra trabalhos de pesquisa bibliogr\u00e1fica com revis\u00e3o de literatura sobre atividades de aventura. O terceiro utilizou peri\u00f3dicos do estrato A, na avalia\u00e7\u00e3o do WebQualis Capes 2011 (FIGUEIREDO; SCHWARTZ, 2013), o seguinte uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica nas bases EDLINE/PubMed, LILACS, SciELO e Bireme no per\u00edodo de janeiro de 2000 a maio de 2009 (SILVA; FREITAS, 2010) e o quinto que, al\u00e9m da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, entrevistou pessoas que praticam atividade de aventura na natureza (MARINHO, 2009).\nO sexto artigo, de Pimentel e Saito (2010), teve como objetivo caracterizar a demanda potencial e o interesse pela pr\u00e1tica de atividades de aventura, aplicando entrevista semiestruturada em sujeitos abordados em locais p\u00fablicos como: rua, ponto de \u00f4nibus e rodovi\u00e1ria. Por \u00faltimo, Osborne e Batista (2010) investigaram como profissionais educam para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, por meio de atividades f\u00edsicas. Nesta \u00faltima pesquisa, entrevistaram gestores administrativos e professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro (SEERJ) e da Funda\u00e7\u00e3o Municipal de Niter\u00f3i (FME).\nAo utilizar os descritores propostos para essa tese, a investiga\u00e7\u00e3o na revista Movimento encontrou um total de 282 artigos. Ap\u00f3s refinar a busca, de acordo com os objetivos da pesquisa, foram selecionados sete artigos. Quatro utilizaram a pesquisa bibliogr\u00e1fica e entrevista. O primeiro teve como sujeitos praticantes de atividades em academias e na natureza e analisou os principais fatores de ader\u00eancia \u00e0 atividade de aventura (TAHARA; FILHO, 2009). O outro entrevistou pessoas que praticam atividade de aventura na natureza (MARINHO, 2008). O terceiro entrevistou pescadores e surfistas, para analisar o significado das intera\u00e7\u00f5es entre os dois grupos entrevistados e a natureza (BRASIL; CARVALHO, 2009). J\u00e1 o quarto artigo, uma revis\u00e3o de literatura, onde Rosa e Carvalhinho (2009) exp\u00f5em a exist\u00eancia de benef\u00edcios do desporto na natureza que se cruza com os objetivos da educa\u00e7\u00e3o ambiental, mais percept\u00edvel na fase de obten\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia ambiental.\nPimentel (2008) e Azevedo, Cocchiarale e Costa (2010) tiveram como objetivo compreender os sentidos do risco na pr\u00e1tica do voo livre como elemento gerador de comunh\u00e3o e rituais que envolvem essa atividade. Por \u00faltimo, o artigo que analisou o significado das pr\u00e1ticas corporais nos jogos dos povos ind\u00edgenas (ALMEIDA; SUASSUNA, 2010).\nA averigua\u00e7\u00e3o realizada na revista Pensar a Pr\u00e1tica resultou um total de 41 trabalhos. Destes foram selecionados tr\u00eas artigos que t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com o objeto da pesquisa. Venditti Jr. e Ara\u00fajo (2008) analisaram a viabilidade da utiliza\u00e7\u00e3o do trekking para pessoas com defici\u00eancia auditiva, utilizando atividades na natureza. Dois artigos fizeram pesquisa bibliogr\u00e1fica para investigarem quest\u00f5es educativas relacionadas ao lazer e ao consumo da natureza (TAHARA; DIAS; SCHWARTZ, 2006; IN\u00c1CIO, 2006).\nAp\u00f3s o exame na Revista Brasileira de Ci\u00eancias do Esporte (RBCE) para os descritores: condutor, guia, trilha e Parque Nacional, foram selecionados apenas dois artigos, de Cotes et al. (2007) e Paiva e Fran\u00e7a (2007). Os dois trabalhos utilizam trilhas interpretativas para suas investiga\u00e7\u00f5es. O primeiro estudo prop\u00f5e uma metodologia para graduar o n\u00edvel de dificuldade a partir de aspectos f\u00edsicos e biol\u00f3gicos da trilha e dos par\u00e2metros de esfor\u00e7o f\u00edsico de 72 visitantes na RPPN Ecoparque de Una (COTES et al., 2007); e o segundo, de Paiva e Fran\u00e7a (2007), discute a dimens\u00e3o te\u00f3rico-social na organiza\u00e7\u00e3o de trilhas interpretativas.\nNa Revista Brasileira de Ci\u00eancia e Movimento, foram encontrados 22 artigos, no entanto nenhum tinha conex\u00e3o com o objeto\nda pesquisa. Como exemplos, trabalhos que foram realizados em parques urbanos e que avaliam a m\u00e9dia nacional de flexibilidade para escolares do Ensino Fundamental ou o risco de problemas cardiovasculares em idosos praticantes de atividade f\u00edsica em parques p\u00fablicos urbanos.\nDurante a pesquisa na Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Esporte, foram encontrados 38 artigos, mas apenas um tem rela\u00e7\u00e3o com o objetivo da pesquisa, o artigo de Schwartz e Carnicelli Filho (2006), que teve como prop\u00f3sito investigar o perfil de forma\u00e7\u00e3o, o dom\u00ednio dos aspectos t\u00e9cnicos e controle das emo\u00e7\u00f5es dos guias de \u201crafting\u201d no munic\u00edpio de Brotas (SP).\nAo efetuar a busca na Revista Brasileira de Cineantropometria e Desempenho Humano n\u00e3o foi selecionado nenhum artigo. Tamb\u00e9m na Revista de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da UEM n\u00e3o foi selecionado nenhum artigo, pois os tr\u00eas encontrados n\u00e3o tinham rela\u00e7\u00e3o com o tema da pesquisa, objeto desta tese.\nNa an\u00e1lise realizada na Revista Brasileira de Atividade F\u00edsica e Sa\u00fade foram detectados 27 artigos sem afinidade com o objeto da pesquisa. Como exemplos, artigos que investigaram fatores determinantes para realiza\u00e7\u00e3o de atividades f\u00edsicas em parques p\u00fablicos e condi\u00e7\u00f5es de espa\u00e7os p\u00fablicos destinados \u00e0 pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica, ambos realizados em \u00e1rea urbana, respectivamente (COLLET et al., 2008; SILVA; SILVA; AMORIM, 2012).\nNa revista LICERE, a procura resultou em duas disserta\u00e7\u00f5es de mestrado, de Benito (2008) e Auricchio (2013). A primeira n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com o objeto da pesquisa, mas o trabalho de Auricchio (2013) investigou a forma\u00e7\u00e3o profissional dos guias de atividades de aventura, correlacionando-a com a \u00e1rea do lazer e sua forma\u00e7\u00e3o em tr\u00eas cidades do interior de S\u00e3o Paulo: Socorro, Boituva e Guaruj\u00e1. Entretanto o autor n\u00e3o trabalhou com UC e trilhas.\n68\n3.\tPROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS\n3.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do estudo\nA presente pesquisa compreende um estudo descritivo, de natureza explorat\u00f3ria, com abordagem quantitativa e qualitativa dos dados. Utilizou-se da pesquisa descritiva com a finalidade de caracterizar a popula\u00e7\u00e3o investigada (GIL, 1991; 1994; 2008), nomeadamente os condutores de TLD que atuam nos PARNAs, a partir de indicadores como: sexo, faixa et\u00e1ria, estado civil, local onde reside, n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o, tempo de experi\u00eancia profissional e remunera\u00e7\u00e3o como condutor.\nAs pesquisas descritivas tamb\u00e9m procuram estudar o n\u00edvel de atendimento para o p\u00fablico que utiliza um determinado servi\u00e7o, seja ele p\u00fablico ou n\u00e3o (GIL, 2008). Al\u00e9m disso, estudos dessa natureza procuram analisar as opini\u00f5es das pessoas ou grupos sociais, bem como averiguar a exist\u00eancia de associa\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1veis (GIL, 2008), como as abordadas nesta tese.\nNeste contexto, as pesquisas descritivas, agregadas com as pesquisas explorat\u00f3rias, s\u00e3o utilizadas para analisar situa\u00e7\u00f5es de desempenho profissional na pr\u00e1tica. Deste modo, embora o estudo seja descritivo, tamb\u00e9m teve um vi\u00e9s de pesquisa explorat\u00f3ria (GIL, 1991; 1994; 2008).\nAs pesquisas denominadas explorat\u00f3rias procuram, primordialmente, desenvolver, elucidar e alterar concep\u00e7\u00f5es e ideias, por meio da elabora\u00e7\u00e3o de pressupostos que poder\u00e3o incidir em estudos posteriores; e, normalmente, utilizam de entrevistas para levantamento de dados, al\u00e9m da revis\u00e3o de literatura e an\u00e1lise documental (MINAYO, 1994; THOMAS; NELSON, 2002). Nos estudos em que o tema apresenta incipi\u00eancia de investiga\u00e7\u00f5es, Minayo (1994) recomenda o emprego da pesquisa explorat\u00f3ria, onde os resultados finais procuram elucidar os problemas identificados.\nA abordagem qualitativa foi empregada para descrever, conforme Minayo (1994), as rela\u00e7\u00f5es empreendidas entre condutores, as representa\u00e7\u00f5es sociais, as vis\u00f5es e opini\u00f5es sobre a profiss\u00e3o e suas interpreta\u00e7\u00f5es do trabalho de condu\u00e7\u00e3o em TLD em PARNAs. Por outro lado, a abordagem quantitativa foi utilizada de acordo com as recomenda\u00e7\u00f5es de Thomas e Nelson (2002) para elaborar a descri\u00e7\u00e3o dos dados num\u00e9ricos, bem como identificar poss\u00edveis associa\u00e7\u00f5es entre as principais vari\u00e1veis: n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o (graduados e n\u00e3o graduados),\ntempo de experi\u00eancia profissional e situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem (formal, n\u00e3o-formal e informal).\n3.2.\tContexto investigado\nA investiga\u00e7\u00e3o foi realizada nos Parques Nacionais da Serrada Capivara (PNSC) e do Capara\u00f3 (PNC). O Parque Nacional Serra da Capivara (PI) foi criado em 05 de junho de 1070, pelo Decreto n\u00b0 83.548, compreendendo uma \u00e1rea de 120.140 ha, com clima semi\u00e1rido e vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica da regi\u00e3o, a Caatinga. Localizado na Regi\u00e3o Nordeste do Brasil, no sul do estado do Piau\u00ed (Figura 7), o Parque abrange \u00e1reas dos munic\u00edpios de S\u00e3o Raimundo Nonato, Coronel Jos\u00e9 Dias, S\u00e3o Jo\u00e3o do Piau\u00ed e Canto do Buriti, entre as coordenadas 08\u00b0 26' 50\u201d e 08\u00b0 54' 23\u201d de latitude sul e 42\u00b010' 47\" e 42\u00b0 45' 51\" longitude oeste (SMAPR, 1004). A temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 28\u00b0C, variando, no m\u00eas de junho, com temperatura m\u00ednima de 12\u00b0C; e temperaturas acima de 45\u00b0C em outubro e novembro, com in\u00edcio da \u00e9poca das chuvas se estendendo at\u00e9 metade de abril (EMPERAIRE, 1084a).\nCriado pelo Decreto n\u00b0 50.646, de 24 de maio de 1061, o Parque Nacional do Capara\u00f3 (Figura 8) localiza-se na divisa dos Estados de Minas Gerais (Alto Capara\u00f3, Alto Jequitib\u00e1, Divino, Espera Feliz, Manhua\u00e7u, Presidente Soares e Lajinha) e Esp\u00edrito Santo (Alegre, Divino de S\u00e3o Louren\u00e7o, Dores do Rio Preto, I\u00fana, Irupi e Ibitirama), no qual se concentra 70% da \u00e1rea (IBDF, 1081). O Parque est\u00e1 situado na terceira maior altitude do Brasil, na Serra do Capara\u00f3, entre os paralelos 20\u00b010'S e 20\u00b037'S e os meridianos 41\u00b043\u00b0 W e 41\u00b053\u00b0 W (IBDF, 1081).\nO Capara\u00f3 tem relevo, em sua maioria, com altitude em torno de 2.000 m, alcan\u00e7ando no seu cume, denominado Pico da Bandeira, 2.802 m. \u00c1reas de menores altitudes est\u00e3o nas partes do entorno, com apenas 007 m (IBDF, 1081).\nO clima \u00e9 caracterizado como tropical de altitude, onde o relevo \u00e9 de grande relev\u00e2ncia nas diferen\u00e7as de temperatura, que variam entre 10\u00b0C e 22\u00b0C, com a m\u00ednima atingindo at\u00e9 4\u00b0C no cume (IBAMA, 1005). A rede de drenagem do Parque Nacional do Capara\u00f3 \u00e9 caracterizada por numerosos rios perenes, de pequeno e m\u00e9dio porte, sendo que a maior bacia \u00e9 formada pelo rio Doce (IBDF, 1081).\n3.3.\tParticipantes do estudo\nOs participantes no PARNA da Serra da Capivara (PI) foram os condutores credenciados pela Portaria ICMBio n\u00b0 8, de 9 de abril de 2014 (Lista de 09 de abril de 2014 / Anexo VIII) . No PARNA do Capara\u00f3 (ES/MG), os condutores eram credenciados no pr\u00f3prio Parque, mas sem portaria do ICMBio.\nA defini\u00e7\u00e3o do tamanho da amostra teve como crit\u00e9rio, no PARNA Serra da Capivara, triagem com base na portaria do ICMBio N\u00b0 08/2014, para selecionar condutores credenciados que atuam com TLD (ICMBio, 2014). Dos 59 condutores que constam na portaria, 53 operam com TLD. Deste total, dois condutores n\u00e3o residem mais na regi\u00e3o e um deixou de conduzir, pois passou em concurso p\u00fablico, totalizando 50 condutores. Do universo de 50 condutores, foram entrevistados 80% (n=40), residentes nas cidades de S\u00e3o Raimundo Nonato e Coronel Jos\u00e9 Dias, no PI. Os demais n\u00e3o foram encontrados ou n\u00e3o quiseram participar da investiga\u00e7\u00e3o.\nPara o PARNA do Capara\u00f3, diferente da Serra da Capivara, por n\u00e3o haver obrigatoriedade de ser acompanhado por um condutor, houve necessidade do aux\u00edlio da gest\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, que disponibilizou lista atualizada dos profissionais credenciados no parque, pois o PARNA encontra-se em processo de organiza\u00e7\u00e3o para atender a portaria de credenciamento do ICMBio. A lista totalizou uma amostra de 46 condutores atuantes, sendo que 07 estavam viajando, n\u00e3o foram encontrados ou n\u00e3o quiseram participar voluntariamente da pesquisa. Deste total, concederam entrevista semiestruturada 84,8% (n=39) dos condutores residentes nas cidades de Alto Capara\u00f3 em MG, Pedra Menina e Patrim\u00f4nio da Penha, no Esp\u00edrito Santo.\nPara a pesquisa representar o perfil dos condutores de ambos os PARNAs, foi feito um esfor\u00e7o amostral em ambas as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o federais, onde foram entrevistados, no m\u00ednimo, 80% do universo amostral de cada unidade. Vale ressaltar que o n\u00famero do PARNA Serra da Capivara foi de 40 condutores para TLD; e do PARNA do Capara\u00f3, de 39 profissionais, perfazendo um total de 79 condutores entrevistados em ambas as UC.\nNesta investiga\u00e7\u00e3o, os condutores que est\u00e3o cursando a gradua\u00e7\u00e3o foram inclu\u00eddos na amostra dos graduados. Os n\u00e3o graduados foram considerados aqueles que ainda n\u00e3o tiveram a oportunidade de entrar em uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior.\n3.4.\tInstrumentos de coleta de dados\n3.4.1.\tEntrevista Semiestruturada\nOs dados do projeto foram coletados por meio de entrevista semiestruturada com temas geradores (ANEXO I), aplicada aos condutores dos dois PARNAS que concordaram em colaborar de forma volunt\u00e1ria com a pesquisa. Os temas geradores foram: informa\u00e7\u00f5es sociodemogr\u00e1ficas dos condutores; n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o; os saberes dos condutores para atuar em TLD; os procedimentos necess\u00e1rios \u00e0 condu\u00e7\u00e3o em TLD nos PARNAs; os conhecimentos atitudinais, conceituais e procedimentais; os tipos de aprendizado - formal, n\u00e3o formal e informal; e, por \u00faltimo, as necessidades formativas apontadas pelos condutores entrevistados nas duas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o onde se desenvolveu a pesquisa.\nA op\u00e7\u00e3o pela entrevista semiestruturada \u201cest\u00e1 ligado \u00e0 expectativa dos pontos de vista dos sujeitos serem mais facilmente expressos numa situa\u00e7\u00e3o de entrevista relativamente aberta do que numa entrevista estruturada ou num question\u00e1rio\u201d (FLICK, 2005, p. 77). O tipo de entrevista semiestruturada com temas geradores adotado foi centrada no problema, pois utilizou uma guia de entrevista com questionamentos e est\u00edmulos narrativos para obter informa\u00e7\u00f5es acerca do problema da pesquisa.\nNesse tipo de entrevista semiestruturada com temas geradores, s\u00e3o utilizados tr\u00eas crit\u00e9rios fundamentais. O primeiro crit\u00e9rio foi centrar no problema para possibilitar uma investiga\u00e7\u00e3o orientada ao objeto de relev\u00e2ncia da pesquisado - saberes dos condutores -; o segundo foi a orienta\u00e7\u00e3o para o objetivo do estudo que compreendeu elaborar ou alterar os m\u00e9todos em detrimento do tema da pesquisa; e, por \u00faltimo, a orienta\u00e7\u00e3o processual, tanto no que se refere ao processo da pesquisa, como na forma de entender o objeto da investiga\u00e7\u00e3o (FLICK, 2005).\n3.4.2.\tDi\u00e1rio de campo\nO pesquisador acompanhou tr\u00eas condutores no seu trabalho durante a trilha, com o objetivo de gerar os di\u00e1rios de campo. Este procedimento teve como prop\u00f3sito revelar coer\u00eancias e incoer\u00eancias entre as verbaliza\u00e7\u00f5es dos condutores, seus processos de condu\u00e7\u00e3o e as\nnormativas existentes para o trabalho de condu\u00e7\u00e3o em cada PARNA, onde foi realizada a pesquisa.\nComo procedimento para acompanhar os condutores, o pesquisador agiu de forma mim\u00e9tica na trilha, sempre atr\u00e1s do grupo, para n\u00e3o interferir no processo de condu\u00e7\u00e3o. Para orientar as observa\u00e7\u00f5es, foi empregada a Matriz de Observa\u00e7\u00e3o do Di\u00e1rio de Campo (ANEXO IV).\n3.5.\tProcedimentos de coleta dos dados\nAp\u00f3s contactar os gestores das duas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, convidamos os condutores para participarem voluntariamente da pesquisa. A partir das informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelos PARNAs, foram contactados os condutores credenciados para agendar as entrevistas. Aqueles que concordaram leram e assinaram o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido e, posteriormente, foi aplicada a entrevista semiestruturada a 79 Condutores volunt\u00e1rios dos PARNAs do Capara\u00f3 (39) e Serra da Capivara (40), entre os dias 09 de novembro de 2015 e 31 de janeiro de 2016.\nFoi priorizado como local da entrevista o interior da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o onde o condutor atua, pois se acredita que o ambiente tem influ\u00eancia psicol\u00f3gica e afetiva para o condutor. Neste caso, o interior da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o pode possibilitar um est\u00edmulo \u00e0 mem\u00f3ria, ao permitir a intera\u00e7\u00e3o do entrevistado com seu local de condu\u00e7\u00e3o, oportunizando emo\u00e7\u00f5es, lembran\u00e7as, reconhecimento, motiva\u00e7\u00e3o e sensa\u00e7\u00f5es hedonistas.\nAs entrevistas foram gravadas, transferidas para um computador e transcritas na \u00edntegra, para posteriormente serem encaminhadas aos condutores para valida\u00e7\u00e3o das declara\u00e7\u00f5es, quando podiam incluir ou suprimir informa\u00e7\u00f5es. A condu\u00e7\u00e3o da entrevista pelo pesquisador teve como intuito o envolvimento do condutor consigo mesmo, induzindo lembran\u00e7as para gerar informa\u00e7\u00f5es.\n3.6.\tAn\u00e1lise dos dados\n3.6.1.\tAn\u00e1lise quantitativa dos dados\nOs dados quantitativos foram categorizados e inseridos em uma planilha do programa Excel, transformados em n\u00fameros para serem analisados a partir dos recursos do software SPSS Statistics (vers\u00e3o 21.0). O teste Qui-quadrado foi utilizado para verificar o n\u00edvel de associa\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis investigadas, considerando especificamente o grau de forma\u00e7\u00e3o do condutor (graduado e n\u00e3o graduado), a faixa et\u00e1ria e o tempo de experi\u00eancia profissional.\n3.6.2.\tAn\u00e1lise qualitativa dos dados\nA categoriza\u00e7\u00e3o dos dados qualitativos foi realizada por meio da an\u00e1lise de conte\u00fado, de acordo com os procedimentos sugeridos por Bardin (2010, p. 121): \u201ca pr\u00e9-an\u00e1lise, a explora\u00e7\u00e3o do material e o tratamento dos resultados, a infer\u00eancia e a interpreta\u00e7\u00e3o\u201d.\nO software QSR NVivo, vers\u00e3o 9.2, foi utilizado com o objetivo de trazer mais robustez \u00e0s informa\u00e7\u00f5es qualitativas. O programa \u00e9 empregado para organizar e analisar dados que n\u00e3o sejam num\u00e9ricos e n\u00e3o estruturados. Este programa permite ao pesquisador classificar, organizar informa\u00e7\u00f5es, ordenar em categorias e fazer an\u00e1lise das afinidades das informa\u00e7\u00f5es.\nA classifica\u00e7\u00e3o foi feita de acordo com os temas de an\u00e1lise, para dispor essas informa\u00e7\u00f5es em categorias, numa trilha de interpreta\u00e7\u00e3o. Os temas das an\u00e1lises foram definidos a partir da frequ\u00eancia de incid\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es; para, ap\u00f3s a organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas, conhecer e revelar os sentidos e inten\u00e7\u00f5es dos atores do estudo.\nAdotou-se, no processo de valida\u00e7\u00e3o comunicativa das entrevistas semiestruturadas da investiga\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo sugerido por Flick (2005), que indica a necessidade de um segundo contato com o entrevistado para que, em posse da entrevista transcrita, o pr\u00f3prio sujeito entrevistado possa fazer a autenticidade das informa\u00e7\u00f5es colhidas, lendo o material e validando o seu conte\u00fado. Para tanto todas as entrevistas transcritas foram encaminhadas por meio de correio eletr\u00f4nico aos Condutores, para examinarem a transcri\u00e7\u00e3o, podendo eliminar ou incluir trechos para aprovarem as informa\u00e7\u00f5es prestadas. Neste caso, a autenticidade da entrevista \u00e9 dupla, pois \"\u00e9 obtida, ap\u00f3s a entrevista, a concord\u00e2ncia do entrevistado com os conte\u00fados das suas afirma\u00e7\u00f5es\u201d (FLICK, 2005, p. 208).\n3.7.\tProcedimentos \u00e9ticos\nA presente pesquisa foi encaminhada ao ICMBio e obteve aprova\u00e7\u00e3o n\u00famero 49700-1, com data de emiss\u00e3o de 07 de Julho de 2015 (ANEXO II). Ap\u00f3s obter a autoriza\u00e7\u00e3o, o projeto de pesquisa foi submetido ao Comit\u00ea de \u00c9tica e Pesquisa (CEP) da Universidade Federal de Santa Catarina e teve sua autoriza\u00e7\u00e3o pelo protocolo Caae 49119715.2.3001.5526, intitulado \"Saberes profissionais dos condutores de trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o para atua\u00e7\u00e3o em Parques Nacionais: contribui\u00e7\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o inicial em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica\", com n\u00famero 1.346.397. O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) foi aplicado para todos os participantes da pesquisa autorizarem a coleta de informa\u00e7\u00f5es (ANEXO III). Somente ap\u00f3s a assinatura do TCLE, as entrevistas foram aplicadas de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0. 466, de 12 de dezembro de 2012, do Conselho Nacional de Sa\u00fade (CNS).\n76\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n4.1.\tPerfil sociodemogr\u00e1fico, de forma\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o dos condutores de TLD dos PARNAs do Capara\u00f3 e Serra da Capivara\nOs resultados apresentados na Tabela 2 indicam que, em ambos os PARNAs, h\u00e1 o predom\u00ednio da atua\u00e7\u00e3o de condutores do sexo masculino (88,6%) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o feminina (11,4%). A maioria dos condutores possui entre 31 e 40 anos de idade (46,8%), e s\u00e3o casados ou mant\u00eam uni\u00e3o est\u00e1vel (55,7%). No que diz respeito ao estado de resid\u00eancia, verificou-se que os condutores moram no entorno do PARNA em que atuam. Enquanto que todos os condutores do PNSC residem no estado do Piau\u00ed, os condutores do PNC est\u00e3o distribu\u00eddos nos estados de Minas Gerais (n = 22) e Esp\u00edrito Santo (n = 17).\nCom rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o dos condutores investigados, destaca-se que a maioria possui a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica completa ou incompleta (62,0%), somente 38,0% est\u00e3o cursando ou j\u00e1 conclu\u00edram algum curso de n\u00edvel superior. Quando analisados separadamente os condutores de cada PARNA, observa-se que 22 (55,0%) condutores do PNSC est\u00e3o cursando ou j\u00e1 conclu\u00edram cursos de gradua\u00e7\u00e3o ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e 31 (79,5%) condutores que atuam no PNC possuem apenas forma\u00e7\u00e3o em n\u00edvel b\u00e1sico. Quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria dos 22 profissionais do PNSC, ressaltam-se os cursos de Geografia (n=6), Hist\u00f3ria (n=5), Pedagogia (n=3), Ci\u00eancias Naturais (n=2), Biologia (n=2), Letras/Portugu\u00eas (n=1), Arqueologia (n=1), Administra\u00e7\u00e3o (n=1) e Matem\u00e1tica (n=1). Dos oito condutores do PNC, tr\u00eas realizaram o curso de Turismo e os demais os cursos de Engenharia Civil, Desenho Industrial, Farm\u00e1cia, Biologia e Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica.\nAo considerar o tempo de experi\u00eancia como condutor de TLD, verificou-se que a maioria dos investigados exerce esta atividade a mais de 10 anos (54,4%). Enquanto que a maior parte dos condutores do PNSC (72,5%) possui 11 anos ou mais de experi\u00eancia, a maioria dos condutores do PNC (64,1%) exerce a atividade at\u00e9 10 anos. De modo geral, os condutores investigados recebem at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo por m\u00eas (72,2%). Apenas 18 (45,0%) profissionais que atuam PNSC e 4 (10,2%) que operam no PNC possuem remunera\u00e7\u00e3o mensal acima de um sal\u00e1rio m\u00ednimo.\nTabela 2 - O perfil sociodemogr\u00e1fico dos condutores de TLD.\nVari\u00e1vel\tCategorias\tPNSC (n=40)\tPNC (n=39)\tTotal\nSexo\tMasculino\t34\t36\t70 (88,6%)\n\tFeminino\t6\t3\t9 (11,4%)\n\tAt\u00e9 30 anos\t4\t14\t18 (22,8%)\nFaixa Et\u00e1ria\t31 a 40 anos\t26\t11\t37 (46,8%)\n\t41 anos ou mais\t10\t14\t24 (30,4%)\nEstado Civil\tCasado/Uni\u00e3o Est\u00e1vel\t23\t21\t44 (55,7%)\n\tSolteiro/V i\u00favo/Divorciado\t17\t18\t35 (44,3%)\n\tPiau\u00ed\t40\t0\t40 (50,6%)\nEstado de Resid\u00eancia\tMinas Gerais\t0\t22\t22 (27,8%)\n\tEsp\u00edrito Santo\t0\t17\t17 (21,5%)\n\tEnsino Fundamental\t3\t17\t20 (25,3%)\nN\u00edvel de Forma\u00e7\u00e3o\tEnsino M\u00e9dio\t15\t14\t29 (36,7%)\n\tGradua\u00e7\u00e3o\t12\t7\t19 (24,1%)\n\tP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o\t10\t1\t11 (13,9%)\nExperi\u00eancia como\tAt\u00e9 10 anos\t11\t25\t36 (45,6%)\nCondutor\t11 anos ou mais\t29\t14\t43 (54,4%)\nRemunera\u00e7\u00e3o\tAt\u00e9 01 SLM\t22\t35\t57 (72,2%)\n\tMais de 01 SLM\t18\t4\t22 (27,8%)\nLegenda: PNSC = PARNA Serra da Capivara; PNC = PARNA do Capara\u00f3; SLM = Sal\u00e1rio M\u00ednimo; EXPC = Experi\u00eancia Profissional.\nFonte: Elaborado pelo autor.\nAs evid\u00eancias encontradas sobre os condutores de visitantes em TLD, que atuam no PNSC e no PNC, indicam o predom\u00ednio do sexo masculino, com idade entre 31 e 40 anos, casado ou em uni\u00e3o est\u00e1vel, e residentes no entorno do PARNA em que atuam. Embora a oferta de atividades de aventura na natureza esteja acess\u00edvel \u00e0s mulheres e, de fato, se perceba atualmente o crescimento da participa\u00e7\u00e3o feminina nestas atividades (BRUHNS, 2003; SILVA, 2004), o mesmo n\u00e3o se pode afirmar para a atua\u00e7\u00e3o em atividades de aventura (PAIX\u00c3O; TUCHER, 2010) e na condu\u00e7\u00e3o de TLD nos PARNAs pesquisados.\nA faixa et\u00e1ria, de modo geral, n\u00e3o parece afetar o trabalho de condu\u00e7\u00e3o no PNSC. Todavia, para alcan\u00e7ar o principal atrativo do PNC, ou seja, os 2.892 metros de altura do Pico da Bandeira (terceiro ponto mais alto do territ\u00f3rio brasileiro), uma faixa et\u00e1ria mais elevada compreende um fator limitante ao profissional para fazer cume.\nA experi\u00eancia pr\u00e9via enquanto praticante, frequentemente, conduz \u00e0 atua\u00e7\u00e3o futura como professor, treinador ou, neste caso, condutor. Por\u00e9m a elevada participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico feminino n\u00e3o tem implicado no aumento da participa\u00e7\u00e3o de mulheres como condutoras de TLD nos PARNAs investigados. Acredita-se que essa vertente de pr\u00e1tica se configura no Brasil como um fen\u00f4meno recente e, consequentemente, um campo de interven\u00e7\u00e3o profissional eminentemente novo (PAIX\u00c3O; TUCHER, 2010).\nOs profissionais investigados possuem experi\u00eancia consider\u00e1vel na condu\u00e7\u00e3o de visitantes em TLD, principalmente aqueles que atuam no PNSC, onde foi poss\u00edvel averiguar uma sistematiza\u00e7\u00e3o de cursos de capacita\u00e7\u00e3o de condutores desde 1993. De fato, a especificidade dos diferentes ambientes naturais nos quais s\u00e3o praticadas as diversas atividades, seja de aventura ou educacional, exige do condutor uma viv\u00eancia pr\u00e1tica espec\u00edfica, possibilitando o dom\u00ednio aprofundado das caracter\u00edsticas do bioma e do local em que atua, bem como da atividade que desenvolve. Ressalta-se que o PNSC e o PNC possuem caracter\u00edsticas e circunst\u00e2ncias espec\u00edficas no que diz respeito \u00e0s atividades desenvolvidas, tipo de fauna e flora, estrutura e tipo do solo das trilhas, atributos culturais, formata\u00e7\u00e3o de trilhas interpretativas, conte\u00fado educacional, particularidades clim\u00e1ticas e geogr\u00e1ficas da regi\u00e3o em que est\u00e3o localizados.\nAlguns estudos realizados em diferentes estados do Brasil (FIGUEIREDO, 2011; ARA\u00daJO, 2012; AURICCHIO, 2013; BANDEIRA; RIBEIRO, 2015) t\u00eam apontado a experi\u00eancia pr\u00e1tica acumulada na atividade em que atua, tanto do empregador como do instrutor, como o aspecto mais relevante para a interven\u00e7\u00e3o profissional no \u00e2mbito das atividades de aventura. Ademais, estes estudos destacam que frequentemente h\u00e1 uma maior valoriza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia pr\u00e1tica do que da forma\u00e7\u00e3o em n\u00edvel superior. A despeito acredita-se que a aprendizagem formal, adquirida em institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, pode trazer subs\u00eddios valiosos ao trabalho de condu\u00e7\u00e3o em UC. Portanto a forma\u00e7\u00e3o em n\u00edvel superior em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica tem caracter\u00edsticas que podem trazer contribui\u00e7\u00f5es significativas ao trabalho dos profissionais, que atuam conduzindo em UC.\nApesar da experi\u00eancia acumulada na condu\u00e7\u00e3o de TLD afetar o n\u00edvel de percep\u00e7\u00e3o dos investigados quanto \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para exercer esta atividade, h\u00e1 o reconhecimento que os diferentes tipos de atividades, nos variados ambientes naturais, possuem especificidades e caracter\u00edsticas independentes que exigem determinadas compet\u00eancias para a sua condu\u00e7\u00e3o. A percep\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio se d\u00e1 de forma intuitiva, por influ\u00eancia da viv\u00eancia pr\u00e1tica, como praticante ou ex-praticante, dos cursos de curta dura\u00e7\u00e3o na \u00e1rea espec\u00edfica (PAIX\u00c3O; TUCHER, 2010) e ainda por meio do conv\u00edvio di\u00e1rio com outros condutores.\nO perfil da forma\u00e7\u00e3o dos condutores investigados indica o predom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, cujos resultados s\u00e3o distintos do estudo de Paix\u00e3o (2015), no qual aproximadamente 8 de cada 10 instrutores que atuam no estado de Minas Gerais contavam com certifica\u00e7\u00e3o no ensino superior. Embora tamb\u00e9m seja similar a dispers\u00e3o observada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o profissional daqueles condutores vinculados ao ensino superior, salienta-se a presen\u00e7a de profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (43,0%) na investiga\u00e7\u00e3o de Paix\u00e3o (2015), o que n\u00e3o foi observado entre os condutores nos PARNAs investigados.\nNeste aspecto, a atividade de condu\u00e7\u00e3o em TLD nos PARNAs investigados tem caracter\u00edsticas distintas de uma unidade para outra, embora o potencial de aventura e educacional esteja presente em ambos. Enquanto que no PNC foi identificada a maior \u00eanfase no fen\u00f4meno esportivo ou em outras manifesta\u00e7\u00f5es de aventura, no PNSC \u00e9 poss\u00edvel apontar um repert\u00f3rio de conhecimentos interdisciplinares sobre a fauna e flora, a geologia, a arqueologia, as pinturas rupestres, a megafauna e a hist\u00f3ria do homem americano, que se sobressai, quando comparado \u00e0 presen\u00e7a do fen\u00f4meno esportivo ou da aventura. Al\u00e9m disso, identificase nas duas UC a particularidade de contempla\u00e7\u00e3o da natureza, na qual a pr\u00e1tica corporal se configura como coadjuvante.\nOs resultados da Tabela 3 indicam que, dos 30 condutores investigados que conclu\u00edram ou est\u00e3o realizando curso de gradua\u00e7\u00e3o ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, somente 18 cursaram a disciplina de Metodologia do Ensino e 19 a disciplina de Did\u00e1tica, todos eles atuantes no PNSC.\nQuando questionados se participaram ou n\u00e3o de algum curso espec\u00edfico de capacita\u00e7\u00e3o para condutor, 88,6% dos investigados relataram que possu\u00edam esta qualifica\u00e7\u00e3o. Evidencia-se que apenas 1 condutor do PNSC n\u00e3o possui o curso espec\u00edfico para condu\u00e7\u00e3o, embora compreenda um requisito para conduzir visitantes em UC. Apesar de 93,7% dos investigados relatarem ter realizado algum curso de capacita\u00e7\u00e3o ofertado pelo IBAMA ou ICMBio, constatou-se que 88,6% dos entrevistados n\u00e3o realizaram curso de capacita\u00e7\u00e3o ofertado pelo\nMinist\u00e9rio do Turismo. Quanto aos cursos de primeiros socorros, a maioria dos condutores pesquisados (83,5%) indicou ter participado de cursos desta natureza.\nTabela 3 - Disciplinas e cursos em que os condutores participaram.\nVari\u00e1vel\tCategorias\tPNSC (n=40)\tPNC (n=39)\tGeral (n=79)\nDisciplina de\tSim\t18\t0\t18 (60,0%)\nMetodologia do Ensino\tN\u00e3o\t9\t3\t12 (40,0%)\nDisciplina de Did\u00e1tica\tSim\t19\t0\t19 (65,5%)\n\tN\u00e3o\t8\t2\t10 (34,5%)\nCurso espec\u00edfico de\tSim\t39\t31\t70 (88,6%)\ncondutor\tN\u00e3o\t1\t8\t9 (11,4%)\nCCO pelo\tSim\t40\t34\t74 (93,7%)\nIBAMA ou ICMBio\tN\u00e3o\t0\t5\t5 (6,3%)\nCCO pelo\tSim\t8\t1\t9 (11,4%)\nMinist\u00e9rio do Turismo\tN\u00e3o\t32\t38\t70 (88,6%)\nCurso de\tSim\t39\t27\t66 (83,5%)\nPrimeiros Socorros\tN\u00e3o\t1\t12\t13 (16,5%)\nLegenda: PNSC = PARNA Serra da Capivara; PNC = PARNA do\nCapara\u00f3; CCO = Curso de capacita\u00e7\u00e3o ofertado.\nFonte: Elaborado pelo autor.\nQuando questionados se participaram ou n\u00e3o de algum curso espec\u00edfico de capacita\u00e7\u00e3o para condutor, 88,6% dos investigados relataram que possu\u00edam esta qualifica\u00e7\u00e3o. Evidencia-se que apenas 1 condutor do PNSC n\u00e3o possui o curso espec\u00edfico para condu\u00e7\u00e3o, embora compreenda um requisito para conduzir visitantes em UC. Apesar de 93,7% dos investigados relatarem ter realizado algum curso de capacita\u00e7\u00e3o ofertado pelo IBAMA ou ICMBio, constatou-se que 88,6% dos entrevistados n\u00e3o realizaram curso de capacita\u00e7\u00e3o ofertado pelo Minist\u00e9rio do Turismo. Quanto aos cursos de primeiros socorros, a maioria dos condutores pesquisados (83,5%) indicou ter participado de cursos desta natureza.\nSobre a realiza\u00e7\u00e3o de disciplinas de Metodologia de Ensino e Did\u00e1tica, os resultados sugerem que a escolha destas disciplinas pelos condutores investigados est\u00e1 associada \u00e0 \u00e1rea profissional em que est\u00e3o cursando ou que possuem certifica\u00e7\u00e3o de n\u00edvel superior. Deste modo, os condutores vinculados \u00e0s \u00e1reas profissionais que contemplam cursos de forma\u00e7\u00e3o de professores, como Geografia, Pedagogia, Biologia e Hist\u00f3ria, parecem valorizar os conte\u00fados oferecidos nestas disciplinas.\nA participa\u00e7\u00e3o expressiva dos condutores em cursos de capacita\u00e7\u00e3o para condutor, de primeiros socorros e aqueles ofertados pelo IBAMA e ICMBio como brigadista, parece ser impulsionada tanto pela demanda de conhecimentos, compet\u00eancias e procedimentos espec\u00edficos para atuar em TLD em determinado PARNA, como pela necessidade de certifica\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o para intervir legalmente em UC do territ\u00f3rio brasileiro e aux\u00edlio para combate ao fogo. Al\u00e9m disso, a diversidade na forma\u00e7\u00e3o dos profissionais que atuam nas atividades de aventura, de acordo com Paix\u00e3o e Tucher (2010), resulta da falta de maior uniformidade em termos de forma\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o. Geralmente, as exig\u00eancias para interven\u00e7\u00e3o profissional como instrutor de determinada atividade de aventura s\u00e3o atendidas pelas certifica\u00e7\u00f5es emitidas por confedera\u00e7\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es e outras entidades da respectiva atividade, por meio de cursos de curta dura\u00e7\u00e3o, oficinas, cl\u00ednicas, workshops, entre outros. Em alguns casos, a capacita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para o desenvolvimento de determinada atividade \u00e9 ofertada pelo pr\u00f3prio empregador, centrada fundamentalmente em procedimentos t\u00e9cnicos e de primeiros socorros (FIGUEIREDO, 2011).\nA lacuna na forma\u00e7\u00e3o dos instrutores de atividades de aventura, segundo Paix\u00e3o, Costa e Gabriel (2009), diz respeito ao formato de cursos de curta dura\u00e7\u00e3o, ofertados pelas confedera\u00e7\u00f5es esportivas ou associa\u00e7\u00f5es certificadoras, o que, de fato, n\u00e3o garante a capacita\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para fornecer a orienta\u00e7\u00e3o de atividade f\u00edsica, considerando as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e o n\u00edvel de condicionamento de clientes distintos. Uma particularidade que merece mais investiga\u00e7\u00f5es, e que se deve salientar, \u00e9 a falta de maior uniformidade e clareza, tanto da forma\u00e7\u00e3o quanto da regulamenta\u00e7\u00e3o, o que tem prejudicado o reconhecimento profissional e a identidade de atua\u00e7\u00e3o dos instrutores, como se observa nas demais categorias profissionais da \u00e1rea da sa\u00fade (PAIX\u00c3O; TUCHER, 2010).\nUm aspecto ressaltado por Bandeira e Ribeiro (2015) \u00e9 que conceber a forma\u00e7\u00e3o e a atua\u00e7\u00e3o somente a partir do meio acad\u00eamico seria desconsiderar os saberes nativos, os locais, os populares, os conhecimentos tradicionais e/ou n\u00e3o institucionalizados. Desta maneira,\nh\u00e1 o reconhecimento que a interven\u00e7\u00e3o em atividades de aventura \u00e9 interdisciplinar, no sentido de que est\u00e1 al\u00e9m da multi e da interdisciplinaridade, por incluir aquilo que n\u00e3o \u00e9 disciplinar (CORREA, 2008).\nA baixa remunera\u00e7\u00e3o dos condutores, verificada neste estudo, est\u00e1 associada \u00e0s dificuldades enfrentadas para o estabelecimento de v\u00ednculo empregat\u00edcio formalizado e, consequentemente, o devido reconhecimento das atividades desenvolvidas por estes profissionais. No PNC esta realidade \u00e9 mais latente pela n\u00e3o obrigatoriedade da contrata\u00e7\u00e3o do condutor pelo visitante para adentrar na unidade. Afora essas perspectivas, a condu\u00e7\u00e3o de visitantes em TLD em UC ocorre de maneira informal, em determinados per\u00edodos do ano, como feriados prolongados, f\u00e9rias e ver\u00e3o. Al\u00e9m disso, a condu\u00e7\u00e3o de trilhas nem sempre compreende a \u00fanica fonte de renda, mas fonte complementar de renda, como os trabalhos de transporte para conhecer a UC.\nA respeito dos resultados da percep\u00e7\u00e3o dos condutores sobre o impacto ambiental nos PARNAs e o prop\u00f3sito principal de sua pr\u00e1tica enquanto condutor de visitantes (Tabela 4), 94,9% dos investigados relataram haver impacto social no entorno dos PARNAs ap\u00f3s a respectiva implanta\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a maioria dos indagados (62,0%) mencionou que a sua interven\u00e7\u00e3o produz impacto ambiental durante a condu\u00e7\u00e3o de visitantes em TLD.\nO impacto social na regi\u00e3o em que o PARNA est\u00e1 localizado, percebido pela maioria dos condutores investigados, pode estar associado ao aumento da autoestima dos moradores locais, principalmente naqueles que vislumbram uma ocupa\u00e7\u00e3o profissional que possibilite a perman\u00eancia em sua comunidade, no fluxo de visita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o e no desenvolvimento do com\u00e9rcio local. Todavia a implanta\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Museu do Homem Americano (FUMDHAM) e as tr\u00eas universidades p\u00fablicas, existentes na cidade de S\u00e3o Raimundo Nonato, contribu\u00edram positivamente no impacto social da microrregi\u00e3o do PNSC. O envolvimento da comunidade local para consolidar empreendimentos na \u00e1rea da aventura, de acordo com Bazotti (2010), pode contribuir no resgate sociocultural de seus nativos, possibilitando que a comunidade local e os visitantes reconhe\u00e7am e confiem, n\u00e3o somente no potencial dos recursos naturais de uma determinada regi\u00e3o, mas, principalmente, na compet\u00eancia dos que nela residem e conduzem essas atividades.\nTabela 4 - Percep\u00e7\u00e3o dos condutores a respeito do impacto ambiental e do prop\u00f3sito de sua atua\u00e7\u00e3o como condutor.\nVari\u00e1vel\tPNSC PNC Categorias (n_40)(n=39)\t\t\tGeral (n=79)\n\tSim\t40\t34\t74 (94,9%)\nImpacto social da implanta\u00e7\u00e3o do PARNA\tN\u00e3o\t0\t4\t4 (5,1%)\n\tSim\t28\t21\t49 (62,0%)\nImpacto ambiental na condu\u00e7\u00e3o no PARNA\tN\u00e3o\t12\t18\t30 (38,0%)\n\tAventura\t6\t22\t28 (35,4%)\nProp\u00f3sito da pr\u00e1tica de condutor\tEduca\u00e7\u00e3o\t34\t17\t51 (64,6%)\n\tSim\t36\t35\t71 (89,9%)\nPossui dom\u00ednio da atividade de condu\u00e7\u00e3o\tN\u00e3o\t4\t4\t8 (10,1%)\nLegenda: PNSC = PARNA Serra da Capivara; PNC = PARNA do Capara\u00f3. Fonte: Elaborado pelo autor.\nA percep\u00e7\u00e3o do impacto ambiental da condu\u00e7\u00e3o de visitantes em TLD compreende um dilema enfrentado pelos condutores. Ao mesmo tempo em que os PARNAs possuem o prop\u00f3sito da conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas, a atividade de condu\u00e7\u00e3o parece causar algum impacto na UC e no seu entorno. Esta situa\u00e7\u00e3o sugere a necessidade de um olhar mais atento e cr\u00edtico das formas de intera\u00e7\u00e3o entre o ser humano e os diferentes meios naturais no momento da pr\u00e1tica de determinada modalidade, sobretudo, pelas entidades que oferecem esse tipo de servi\u00e7o (VIEIRA, 2004; PAIX\u00c3O; COSTA; GABRIEL, 2009). Ademais, o tipo de forma\u00e7\u00e3o, a capacita\u00e7\u00e3o para condu\u00e7\u00e3o e as compet\u00eancias m\u00ednimas exigidas para a atua\u00e7\u00e3o como condutor de visitantes influenciam diretamente na conscientiza\u00e7\u00e3o desse profissional com rela\u00e7\u00e3o ao aspecto da conserva\u00e7\u00e3o do ambiente (PEREIRA; SILVA; SILVA-JUNIOR, 2015). Embora seja poss\u00edvel lan\u00e7ar um olhar positivo em rela\u00e7\u00e3o a essa intera\u00e7\u00e3o ser humano com a natureza, a populariza\u00e7\u00e3o destas atividades que utilizam o meio natural para a sua pr\u00e1tica resulta em uma explora\u00e7\u00e3o ainda maior dos fatores ambientais\nenvolvidos no desenvolvimento dessas atividades (MARINHO; IN\u00c1CIO, 2007).\nAs caracter\u00edsticas do PARNA e o tipo de atividades desenvolvidas determinam, em parte, a intencionalidade da interven\u00e7\u00e3o dos condutores. Assim, o predom\u00ednio do car\u00e1ter educativo relatado pelos condutores do PNSC parece acompanhar a sistematiza\u00e7\u00e3o de cursos de capacita\u00e7\u00e3o oferecidos neste PARNA, desde o ano de 1993, em parceria do ICMBio com a FUMDHAM e o Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional (IFHAN). Tais evid\u00eancias revelam a import\u00e2ncia cultural, social, geol\u00f3gica, arqueol\u00f3gica, antropol\u00f3gica, pedag\u00f3gica e educacional, de pesquisa e de capacita\u00e7\u00e3o de condutores que o ICMBio, em parceria com a FUMDHAM, tem sistematizado, desde 1993, no PNSC.\nO car\u00e1ter de aventura mais frequente entre os condutores do PNC justifica-se pelo papel coadjuvante da educa\u00e7\u00e3o ambiental frente \u00e0 variedade de atividades de ecoturismo ou turismo de aventura, como caminhadas, escaladas, rapel, espeleologia, cavalgadas, mergulho, passeios de barco, vela, voo livre, balonismo, estudos do meio, saf\u00e1ri fotogr\u00e1fico, observa\u00e7\u00e3o de fauna e de flora, turismo esot\u00e9rico e turismo rural (ALVES et al., 2016). Independente do car\u00e1ter predominante na atua\u00e7\u00e3o dos condutores de TLD, a preserva\u00e7\u00e3o ambiental exige um trabalho interdisciplinar entre Turismo, Ecologia e Motricidade (TAHARA; DIAS; SCHWARTZ, 2006), assim como a abordagem interdisciplinar entre Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Sociologia, Turismo, Biologia \u00e9 essencial para um trabalho de educa\u00e7\u00e3o ambiental eficaz (CHAO, 2004).\nAs situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de aprendizagem profissional mais valorizadas pelos condutores investigados compreendem oportunidades informais de aprendizagem, especialmente aquelas que ocorrem por meio das rela\u00e7\u00f5es sociais com os pares e com os pr\u00f3prios visitantes, como pela reflex\u00e3o de sua interven\u00e7\u00e3o. Outro aspecto importante da aprendizagem, salientado pelos condutores de visitantes em TLD nas duas unidades investigadas, s\u00e3o os conhecimentos adquiridos na fam\u00edlia durante o trabalho nas \u00e1reas das duas UC, antes de serem implantadas.\nApesar da diversidade de forma\u00e7\u00f5es de instrutores de atividades de aventura no Brasil, Paix\u00e3o (2015) reconhece que esses profissionais mobilizam saberes para interven\u00e7\u00e3o, sobretudo, por meio da experi\u00eancia di\u00e1ria de trabalho e do compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es entre os pares. Resultados similares foram encontrados no estudo de Ramos, Brasil e Goda (2012) sobre as fontes de conhecimentos de instrutores de surfe. Para estes profissionais, as experi\u00eancias como surfista e instrutor de surfe, bem como o conv\u00edvio social com outros instrutores s\u00e3o\nfundamentais para aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e compet\u00eancias \u00fateis para suas pr\u00e1ticas profissionais.\nOs condutores de TLD aprendem, por um lado, a partir das intera\u00e7\u00f5es que estabelecem com outros condutores, os quais possuem interesses em comum e compartilham pr\u00e1ticas, atitudes, valores, cren\u00e7as e conhecimentos. Estas intera\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias do indiv\u00edduo dentro deste grupo suscitam o sentimento de \u201cpertencer\u201d, o que de fato influencia no engajamento e na disponibilidade para a aprendizagem (WENGER, 1998). Por outro lado, os condutores aprendem a partir de um processo cont\u00ednuo e sistem\u00e1tico de reflex\u00e3o, decorrente da resolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas e reais de pr\u00e1tica. Quando a reflex\u00e3o ocorre no momento da interven\u00e7\u00e3o, o mecanismo \u00e9 denominado de reflex\u00e3o-na-a\u00e7\u00e3o, cujo ciclo de pensamento se desencadeia quando o indiv\u00edduo se depara com uma dificuldade ou uma situa\u00e7\u00e3o dilem\u00e1tica, estimulando a cria\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea de uma estrat\u00e9gia para solucion\u00e1-la, podendo interferir na situa\u00e7\u00e3o quando ele ainda est\u00e1 agindo e, por diversas vezes, alterando e recriando novas formas de fazer at\u00e9 que o \u00eaxito de solucionar o problema seja alcan\u00e7ado (SCHON, 2000). Esse processo resulta em um tipo de conhecimento procedimental, elaborado no confronto com as situa\u00e7\u00f5es reais de interven\u00e7\u00e3o, o que confere a ele um car\u00e1ter pessoal, que inclui inten\u00e7\u00f5es e prop\u00f3sitos particulares, contextualizado, orientado \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de problemas e de dif\u00edcil codifica\u00e7\u00e3o (MONTERO, 2005).\nA variedade de termos utilizados para definir as atividades f\u00edsicas praticadas no meio natural dificulta a delimita\u00e7\u00e3o e o consenso entre a forma\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o dessas atividades (PIMENTEL, 2013). Igualmente, o profissional que atua nesta \u00e1rea tem sido identificado a partir de diversos termos, como instrutor, monitor, guia e, no caso desta investiga\u00e7\u00e3o, condutor (BANDEIRA; RIBEIRO, 2015). Do ponto de vista da delimita\u00e7\u00e3o do campo de interven\u00e7\u00e3o, estas atividades est\u00e3o inseridas no que se define como Ecoturismo e Turismo de Aventura. Enquanto que o Ecoturismo se caracteriza por abranger atividades com car\u00e1ter de contempla\u00e7\u00e3o, contribui\u00e7\u00e3o e engajamento da popula\u00e7\u00e3o local e promo\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia ambientalista, o termo Turismo de Aventura possui foco na cultura de vida ao ar livre, por meio de pr\u00e1ticas de atividades de aventura em que os riscos s\u00e3o reconhecidos (DIAS; VITAL, 2014).\nApesar das indefini\u00e7\u00f5es conceituais e normativas nesta \u00e1rea, h\u00e1 o reconhecimento de que estas atividades profissionais envolvem a pr\u00e1tica corporal, a qual pode ultrapassar os limites normais da vida di\u00e1ria do participante. Para tanto, os condutores de TLD necessitam\ndominar conhecimentos e compet\u00eancias espec\u00edficas para a orienta\u00e7\u00e3o de atividades f\u00edsicas. \u00c9 nesta perspectiva que se visualiza uma rela\u00e7\u00e3o direta da interven\u00e7\u00e3o profissional do condutor de visitantes em TLD com a \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (ALVES et al., 2016). Por isso a inser\u00e7\u00e3o destes conte\u00fados em cursos de forma\u00e7\u00e3o inicial em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica pode contribuir para melhor demarca\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o de novas oportunidades profissionais, no entendimento mais amplo sobre a a\u00e7\u00e3o do corpo durante atividades no meio natural e no incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica nesta \u00e1rea (PAIX\u00c3O; TUCHER, 2010).\n4.2.\tConhecimentos dos condutores de Parques Nacionais nas suas dimens\u00f5es atitudinais, conceituais e procedimentais\nEm todas as sociedades, independentemente do seu n\u00edvel no processo civilizacional, o educador tem cumprido sua fun\u00e7\u00e3o crucial enquanto um dos pilares modeladores dos futuros membros do corpo social. Entretanto, o prest\u00edgio do educador \u00e9 mais palp\u00e1vel em determinados grupos sociais quando comparado a outros (DURKHEIM, 2010; 2012).\nNo s\u00e9culo passado, o Professor Benjamin S. Bloom e colaboradores sistematizaram as categorias dos objetivos educacionais (BLOOM, 1974; BLOOM; KRATHWOHL; MASIA, 1974; POPHAM; BAKER, 1981) que, at\u00e9 a \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, eram denominados de dom\u00ednios: cognitivo, psicomotor e afetivo-social (FARIA JUNIOR, 1981). No in\u00edcio do S\u00e9culo XXI estes dom\u00ednios sofreram uma repagina\u00e7\u00e3o e s\u00e3o nomeados de dimens\u00f5es dos conte\u00fados, a saber: conceitual, procedimental e atitudinal, respectivamente (COOL et al., 2000; DARIDO, 2005; 2007; ROS\u00c1RIO; DARIDO, 2005; IMPOLCETTO et al., 2007; RODRIGUES; DARIDO, 2008; BARROSO; DARIDO, 2009). Ali\u00e1s, considera-se que essas dimens\u00f5es dos conte\u00fados compreendem importantes capacidades do ser humano de adquirir conhecimentos, habilidades e produzir ideais e intera\u00e7\u00f5es.\nQuando se refere \u00e0 dimens\u00e3o conceitual, inclui-se o significado do conceito, a no\u00e7\u00e3o, a percep\u00e7\u00e3o ou a caracteriza\u00e7\u00e3o que uma pessoa interioriza acerca de algo ou algu\u00e9m. \u00c9 o pensamento e a capacidade intelectual e cognitiva do ser humano; ter claro o que se deve fazer e como obter sucesso. S\u00e3o fatos e princ\u00edpios relativos ao trato do conte\u00fado que se est\u00e1 apreendendo (IMPOLCETTO et al., 2007).\nA dimens\u00e3o dos conte\u00fados procedimentais sugere o conhecimento ou habilidade de desenvolver algo a partir da a\u00e7\u00e3o de uma\nconduta observ\u00e1vel. Tal conhecimento n\u00e3o \u00e9 intelectual do conte\u00fado, mas da pr\u00e1tica, do movimento, da agilidade, do saber executar determinado gesto (ROS\u00c1RIO; DARIDO, 2005).\nApesar da diversidade de defini\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados atitudinais, a defini\u00e7\u00e3o de Farias Junior (1981) ainda permanece atual, ao considerar as \"mudan\u00e7as do comportamento relacionadas com interesse, atitudes, prefer\u00eancias e valores e o desenvolvimento de aprecia\u00e7\u00f5es e ajustamentos adequados (p. 107)\". O autor ainda sublinha que esta dimens\u00e3o enfatiza \"uma totalidade do sentimento, um grau de aceita\u00e7\u00e3o ou de rejei\u00e7\u00e3o ou uma emo\u00e7\u00e3o, e variam desde uma aten\u00e7\u00e3o simples, at\u00e9 as qualidades de car\u00e1ter e de consci\u00eancia complexas internamente consistentes (p. 107)\".\nDentre as habilidades educacionais que se pretende desenvolver no educando, Zabala (1986) ressalta as aprendizagens conceituais e factuais que se expressam em o que se deve aprender e os procedimentos de como se deve fazer. Al\u00e9m disso, acrescenta as aprendizagens atitudinais que \u00e9 como devem ser as rela\u00e7\u00f5es que se mant\u00e9m, tanto nas intera\u00e7\u00f5es sociais e profissionais, como no v\u00ednculo com o meio ambiente em que se vive.\nEm pesquisa realizada com instrutores de esporte de aventura, Paix\u00e3o (2012) defende que s\u00e3o 10 as dimens\u00f5es que orientam essa pr\u00e1tica8. Neste sentido, prop\u00f5e as dimens\u00f5es que norteiam a atividade na natureza como sendo: \"preservacional: meio natural; preservacional: indiv\u00edduo praticante; recursos biotecnol\u00f3gicos; social; cultural; econ\u00f4mico; f\u00edsico-motor; motivacional; sensa\u00e7\u00e3o de risco; e did\u00e1tico-pedag\u00f3gico (p. 38)\".\nEste cap\u00edtulo apresenta as dimens\u00f5es dos conte\u00fados atitudinais, conceituais e procedimentais identificadas nas entrevistas de 79 condutores de trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o (TLD) dos Parques Nacionais (PARNAs) da Serra da Capivara (PNSC) no Piau\u00ed (PI) e do Capara\u00f3 (PNC) na divisa dos estados de Minas Gerais (MG) e Esp\u00edrito Santo (ES), levando em considera\u00e7\u00e3o o n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o: graduados e n\u00e3o graduados9.\n8\tPara melhor compreens\u00e3o das 10 dimens\u00f5es proposta pelo autor consultar \"O instrutor de esporte de aventura no Brasil e os saberes necess\u00e1rios a sua atua\u00e7\u00e3o profissional (PAIX\u00c3O, 2012)\".\n9\tNesta pesquisa, os condutores que est\u00e3o cursando a gradua\u00e7\u00e3o foram considerados dentro da amostra dos graduados; e os n\u00e3o graduados s\u00e3o aqueles que ainda n\u00e3o tiveram oportunidade de entrar neste n\u00edvel de ensino.\n4.2.1. Conhecimentos Conceituais\nAo analisar os relatos dos condutores de ambos os parques com o prop\u00f3sito de identificar os conhecimentos conceituais, os resultados n\u00e3o demonstram discrep\u00e2ncias entre os condutores graduados dos n\u00e3o graduados para os dois PARNAs investigados. Mas ficou evidente a diferen\u00e7a na forma\u00e7\u00e3o dos condutores do PNSC quando comparados com os do PNC, basicamente na qualidade e quantidade do conte\u00fado de informa\u00e7\u00f5es mais elaboradas e de cunho did\u00e1tico-pedag\u00f3gico passadas pelos profissionais que atuam no PNSC. Al\u00e9m disso, h\u00e1 falta de informa\u00e7\u00f5es formatadas das caracter\u00edsticas do bioma e da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do PNC, como constatado no relato da condutora 38, bacharel em Turismo, a seguir:\nCada condu\u00e7\u00e3o \u00e9 de um jeito, depende do visitante. Tem visitante que fica querendo saber tudo daqui de baixo, sobre a hist\u00f3ria do caf\u00e9. E tem outros, que ficam perguntando sobre plantas, que \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o mais constrangedora do planeta quando n\u00e3o sei responder. Eles perguntam quest\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o rochosa das pedras. N\u00e3o existe uma determina\u00e7\u00e3o de pontos para parar e falar sobre o local. Hoje a condu\u00e7\u00e3o \u00e9 muito do ponto de vista de cada condutor e sua experi\u00eancia. Mas n\u00e3o existe um roteiro formatado (Condutora 38 - bacharel / Turismo).\nNa an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es sobre o bioma, observou-se, nos relatos dos condutores do PNC, a necessidade de maior aten\u00e7\u00e3o para forma\u00e7\u00e3o no que tange aos conhecimentos da fauna, da flora e da geologia, onde foi poss\u00edvel evidenciar lacunas nestes aspectos, tanto para os condutores graduados como para os n\u00e3o graduados desta Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. A aus\u00eancia de apropria\u00e7\u00e3o m\u00ednima sobre a flora fica evidente no relato anterior da condutora 38, bacharel em Turismo com 5 anos de experi\u00eancia, ao afirmar seu constrangimento quando se depara com um questionamento que n\u00e3o sabe responder sobre o bioma e a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. O que n\u00e3o aconteceu na an\u00e1lise dos relatos das informa\u00e7\u00f5es dos condutores do PNSC, onde se nota uma paridade entre os conhecimentos dos condutores graduados e n\u00e3o graduados para aquele PARNA, referentes ao bioma caatinga com relatos de caracter\u00edsticas did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas. Vale mencionar que \u00e9 necess\u00e1rio no PNSC um leque de conhecimentos e conte\u00fados que\nenvolvem pinturas rupestres, megafauna, arqueologia, geologia, hist\u00f3ria do homem americano, al\u00e9m do bioma caatinga, situado no mais populoso semi\u00e1rido do mundo (RIBEIRO, 2015).\nNo trabalho de condu\u00e7\u00e3o no PNC, n\u00e3o h\u00e1 necessidade de deter uma diversidade de conhecimentos, restringindo-se \u00e0 caracter\u00edstica do bioma, \u00e0 geologia e \u00e0 historia da unidade pouco explorada, como ser\u00e1 poss\u00edvel perceber no decorrer desta investiga\u00e7\u00e3o. Quando questionados os condutores do PNC sobre as caracter\u00edsticas do bioma, foi poss\u00edvel identificar lacunas, como a falta de apropria\u00e7\u00e3o de nomes de plantas que ocorrem com grande incid\u00eancia na unidade, como exemplos a candeia (Vanillosmopsis erythropappa Schult. Bip.) e o bambuzinho ou bengala (Chusquea pinifolia), esta \u00faltima n\u00e3o \u00e9 end\u00eamica do PNC, mas dois condutores afirmaram ser, como se pode observar a seguir:\nOlha da portaria em diante tem uma regi\u00e3o de mata atl\u00e2ntica. Da Tronqueira para cima voc\u00ea j\u00e1 pega um cerrado uma vegeta\u00e7\u00e3o bem baixa at\u00e9 l\u00e1 em cima. T\u00eam algumas plantas end\u00eamicas como bambuzinho l\u00e1 em cima, isto \u00e9 que s\u00f3 tem no Parque do Capara\u00f3. Tem artem\u00edsia, mas teve um pesquisador que falou que tem tamb\u00e9m em outras regi\u00f5es. End\u00eamica \u00e9 a planta que s\u00f3 tem aqui (Condutor 8 - n\u00e3o graduado).\nA vegeta\u00e7\u00e3o eu n\u00e3o sei explicar n\u00e3o. Eu sei que ela muda e no in\u00edcio da portaria \u00e9 bastante mata fechada s\u00e3o varias matas tudo misturado ai quando voc\u00ea vai chegando l\u00e1 em cima \u00e9 tipo bambuzinho end\u00eamico que n\u00e3o pode mexer e s\u00f3 ocorre aqui no Pico da Bandeira (Condutor 34 -n\u00e3o graduado).\nAl\u00e9m das informa\u00e7\u00f5es divergentes dos condutores, a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o necessita formatar roteiros e elucidar as contradi\u00e7\u00f5es nas descri\u00e7\u00f5es da vegeta\u00e7\u00e3o e da geologia. Os condutores do PNC n\u00e3o s\u00e3o un\u00e2nimes ao descreverem o bioma, onde aparece mais de um termo na descri\u00e7\u00e3o para a mesma vegeta\u00e7\u00e3o, o que pode ser notado nas respostas a seguir:\nNo parque \u00e9 bem variado. Quando sobe de jeep eu falo com pessoal, olha voc\u00eas est\u00e3o aqui na portaria, e aqui ainda tem uma carinha de mata atl\u00e2ntica a medida que vamos subindo voc\u00eas v\u00e3o\npercebendo que a vegeta\u00e7\u00e3o vai ficando rala e baixa, \u00e9 uma aula de bot\u00e2nica vamos dizer assim, at\u00e9 a Tronqueira. Dali pra cima a vegeta\u00e7\u00e3o vai ficando rasteira. Ent\u00e3o vai desde a mata atl\u00e2ntica a campos de altitude, passando pelos intermeios (Condutor 4 - bacharel / Desenho Industrial).\nOlha da Tronqueira at\u00e9 o vale encantado \u00e9 \u00e1rvore de mata atl\u00e2ntica. Da Tronqueira do Vale Encantado para cima j\u00e1 \u00e9 vegeta\u00e7\u00e3o rupestre, aquela de campos de altitude. Ela n\u00e3o cresce muito \u00e9 uma vegeta\u00e7\u00e3o mais rasteira. N\u00e3o tem muitas \u00e1rvores tem poucas \u00e1rvores mesmo. J\u00e1 \u00e9 uma vegeta\u00e7\u00e3o de campo de altitude mesmo o que d\u00e1 muito l\u00e1 \u00e9 aquele bambuzinho (Condutor 10 -n\u00e3o graduado).\nNo in\u00edcio eu acho que a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 mais mata atl\u00e2ntica. Quando voc\u00ea vai subindo vira campos de altitude e vai ficando mais baixa, tem uma jaqueira se n\u00e3o me engano, e l\u00e1 tem aquele bambu que \u00e9 pequeno. Este bambu \u00e9 end\u00eamico porque eu nunca vi em outro lugar (Condutor 31 - bacharel / Turismo).\nCome\u00e7a com mata alta montana, uma mata da montanha mais alta, depois da mata montana vem os campos de altitude (Condutor 33 - n\u00e3o graduado).\nNo in\u00edcio da portaria \u00e9 mata atl\u00e2ntica de altitude, logo ap\u00f3s come\u00e7a tipo um cerrado e l\u00e1 em cima \u00e9 campo mesmo, n\u00e3o tem mais \u00e1rvore s\u00f3 grama mesmo (Condutor 36 - licenciatura / Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica).\nNos relatos acima, nota-se a falta de consenso quanto ao tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, onde \u00e9 poss\u00edvel constatar nas informa\u00e7\u00f5es dos condutores, aqueles que n\u00e3o sabem descrever/identificar qual a ocorr\u00eancia e confus\u00f5es ao nomear mata atl\u00e2ntica e mata alta montana, afora a aus\u00eancia de unanimidade na defini\u00e7\u00e3o, onde aparecem os termos campos de altitude, vegeta\u00e7\u00e3o rupestre e cerrado. Outro aspecto observado foi a aus\u00eancia de seguran\u00e7a no relato da condutora 31, pois afirma \"achar\" que a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 mata atl\u00e2ntica e cita a jaqueira uma esp\u00e9cie frut\u00edfera\noriunda da \u00c1sia, portanto ex\u00f3tica, como uma das \u00e1rvores encontradas na \u00e1rea, em detrimento da diversidade de esp\u00e9cies da flora local.\nAs evid\u00eancias encontradas no estudo sinalizam a necessidade de adequa\u00e7\u00e3o dos termos de acordo com a altitude e o tipo de solo, o que indica a prem\u00eancia de um curso de capacita\u00e7\u00e3o para os condutores, ministrado por profissional que desenvolva pesquisa na \u00e1rea de bot\u00e2nica no interior do PARNA como contrapartida, ou bot\u00e2nico que tenha apropria\u00e7\u00e3o do conte\u00fado (VASCONCELOS, 2011). Esta contrapartida foi o modelo encontrado pelo Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade (ICMbio) e pela Funda\u00e7\u00e3o Museu do Homem Americano (FUMDHAM) para os pesquisadores que atuam no PNSC, no sentido de contribu\u00edrem com a forma\u00e7\u00e3o dos condutores da UC o que \u00e9 perfeitamente exequ\u00edvel e justo.\nAo serem questionados sobre a caracter\u00edstica da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do PNC, 76,9% (30) dos condutores investigados afirmaram n\u00e3o saber ou n\u00e3o lembrar no momento. Os 23,1% (9) dos condutores que responderam a pergunta, sendo 5 graduados e 4 n\u00e3o graduados, transmitiram informa\u00e7\u00f5es divergentes, como pode ser observado em alguns relatos seguintes:\nA geologia j\u00e1 pesquisei alguma coisa, mas \u00e9 bem recente inclusive o pessoal da Universidade Federal de Minas Gerais tiveram pesquisando aqui. Mas ainda n\u00e3o tem nada consolidado. Imagino que seja uma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica magm\u00e1tica, agora qual o tipo de rocha, n\u00e3o sei. Acho que \u00e9 mais sedimentar e a parte inferior das cachoeiras s\u00e3o seixos rolados de pedras sedimentares (Condutor 3 - bacharel / Engenharia Civil).\nRapaz sei que s\u00e3o terrenos muito antigos de origem vulc\u00e2nica. J\u00e1 levei ge\u00f3logos com martelinho l\u00e1 em cima. T\u00eam falhas muito interessantes e lugares que voc\u00ea v\u00ea a divis\u00e3o geol\u00f3gica. Tem gnaisse e nomes que n\u00e3o guardei, mas o pessoal gosta muito. T\u00eam lugares com franjas de cristal de rocha e no Pico do Cristal tem afloramentos muito legais (Condutor 4 - bacharel / Desenho Industrial).\nO que sei que ele faz parte da serra da Mantiqueira e ele saiu um pouco fora e na escola\neu aprendi que ele faz parte da serra da Chibata. Mas ele faz parte da serra da Mantiqueira que vem de S\u00e3o Paulo e vai at\u00e9 a Bahia (Condutor 9 - n\u00e3o graduado).\nIsto deve ter surgido do in\u00edcio dos tempos com a revolu\u00e7\u00e3o da natureza acho que \u00e9 por a\u00ed pela pr\u00f3pria natureza. Ou uma cat\u00e1strofe da natureza um neg\u00f3cio que pode ter acontecido, uma coisa muito forte (Condutor 21 - bacharel / Turismo).\nDizem que foram lava que derreteram de baixo para cima e ondas do mar. Eu sei que a minha f\u00e9 vem da palavra de Deus, aquilo que Deus fez est\u00e1 feito. E se Deus fez a terra e a terra fez assim, isso \u00e9 um assunto que n\u00e3o me interessa (Condutor 23 -n\u00e3o graduado).\nMe parece que \u00e9 uma cadeia de rocha sedimentar desenvolvida a milhares de anos. Eu sei que o Pico da Bandeira esta diminuindo de tamanho mais a gente n\u00e3o consegue perceber (Condutor 24 - n\u00e3o graduado).\nUma das coisas interessantes \u00e9 que as pedras do Capara\u00f3 est\u00e3o diminuindo de tamanho devido \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o das chuvas e dos raios e a pr\u00f3pria natureza vai transformando. Tem muitas rochas sedimentares (Condutor 25\t- licenciado /\nBiologia).\nRapaz segundo os caras que trabalham na marmoraria l\u00e1 em Cachoeira de Itapemirim \u00e9 tudo granito isso a\u00ed. Dizem eles que se fosse antigamente cortavam todas essas pedras para vender (Condutor 32 - n\u00e3o graduado).\nDa geologia sei que com o movimento das placas tect\u00f3nicas o Pico da Bandeira ao logo dos s\u00e9culos ir\u00e1 diminuir, diferente do Everest. Os tipos de rochas eu n\u00e3o sei dizer (Condutor 38 - bacharel / Turismo).\nA aus\u00eancia de conhecimentos necess\u00e1rios sobre a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do Pico da Bandeira foi constatada, impedindo que os\nprofissionais possam passar informa\u00e7\u00f5es corretas aos usu\u00e1rios. Algo primordial na forma\u00e7\u00e3o dos condutores PNC, porque ao ascender o Pico da Bandeira, parece evidente que o visitante aguce sua curiosidade para saber como ocorreu sua forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e a qual cadeia de montanha pertence. Al\u00e9m disso, o condutor, ao evocar uma divindade para explicar a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do PNC, n\u00e3o parece compreender a forma mais apropriada para socializar conhecimentos. Nas entrevistas dos condutores do PNSC e mesmo nos relatos de alguns condutores do PNC, foi poss\u00edvel identificar que o procedimento correto para um questionamento que o profissional n\u00e3o sabe responder ao visitante, \u00e9 dizer que n\u00e3o sabe, buscar a informa\u00e7\u00e3o e, posteriormente, satisfazer a curiosidade do usu\u00e1rio. O que ser\u00e1 poss\u00edvel observar mais a frente no decorrer da investiga\u00e7\u00e3o dos conhecimentos atitudinais no relato do condutor 73 do PNSC.\nIndependentemente da caracter\u00edstica predominante na condu\u00e7\u00e3o dos visitantes nos PARNAs investigados, 56,4% dos condutores do PNC atribu\u00edram aventura e 43,6% relataram ser educacional. Acredita-se que seja necess\u00e1rio enfatizar, nos pr\u00f3ximos cursos de forma\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de condutores, os conte\u00fados referentes \u00e0 geologia, \u00e0 fauna e \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o do PNC, elaborados especificamente para este p\u00fablico de forma simples, objetiva e, principalmente, com aulas pr\u00e1ticas com estrutura did\u00e1tico-pedag\u00f3gica (SCHWARTZ; CARNICELLI FILHO, 2006; SCHON, 2008; PAIX\u00c3O; TUCHER, 2010; PAIX\u00c3O, 2012: PAIX\u00c3O, 2013).\nA an\u00e1lise das repostas sobre a geologia dos 40 condutores entrevistados no PNSC permitiu constatar um conte\u00fado mais abrangente e de cunho did\u00e1tico-pedag\u00f3gico, com informa\u00e7\u00f5es adequadas e elaboradas sem discrep\u00e2ncia entre graduados e n\u00e3o graduados, como pode ser notado nos fragmentos a seguir:\nOutra caracter\u00edstica \u00e9 da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica que \u00e9 peculiar de rochas sedimentares aren\u00edticas. Aqui foi fundo de mar. E tamb\u00e9m foi formado por sedimentos dos fundos dos rios de conglomerados de seixos, e \u00e9 muito bonito, seixos de quartzos rolados que ficou inserido na parte de cima do arenito ou como eles falam nas cabe\u00e7as em alguns locais. \u00c9 um parque muito grande e com circuitos de forma\u00e7\u00f5es diferenciadas. No Desfiladeiro da Capivara \u00e9 forma\u00e7\u00e3o rochosa sedimentar mais compacta. No Boqueir\u00e3o da Pedra Furada \u00e9 mais ruiniforme, pois teve o trabalho de eros\u00e3o maior. Outro circuito foi batizado de Serra Vermelha,\nporque quando voc\u00ea olha \u00e9 vermelha do di\u00f3xido de ferro. A Serra Branca que \u00e9 totalmente diferente de todos, \u00e9 mais parecido com Sete Cidades, parecido com cascos de tartarugas s\u00e3o mais baixas com todo aquele desenho que parece casco de tartaruga. \u00c9 chamada de Serra Branca porque l\u00e1 foi fundo de rio e d\u00e1 para perceber, pois tem areia branca e forma\u00e7\u00e3o rochosa aren\u00edtica mais cinza (Condutor 40 - licenciatura / Hist\u00f3ria).\nEstes pared\u00f5es onde fica a minha comunidade e arenito e conglomerado de seixos que \u00e9 aquela rocha mais branca e foram formadas em um per\u00edodo geol\u00f3gico siluriano e devoniano. As \u00e1guas vieram at\u00e9 aqui trazendo sedimentos e fazendo dep\u00f3sitos no fundo de uma bacia com enorme pacote de sedimentos e com os movimentos tect\u00f3nicos reergueu a regi\u00e3o, por isto que voc\u00ea v\u00ea pared\u00f5es t\u00e3o retos. Aqui \u00e9 o in\u00edcio da bacia do Parna\u00edba ou anteriormente a bacia sedimentar Piau\u00ed e Maranh\u00e3o. Aqui foi fundo de mar e um exemplo s\u00e3o os trilobitas que n\u00e3o posso deixar de citar. Os trilobitas voc\u00ea v\u00ea poucas pessoas falarem, somente aqueles que estudaram mais a quest\u00e3o geologia que conhecem melhor, pois foi um dos primeiros animais marinho do planeta e no munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa no S\u00e3o Jo\u00e3o Vermelho e na comunidade de Cambraia nas ro\u00e7as os f\u00f3sseis de trilobitas est\u00e3o aflorando. \u00c9 uma enorme barata de \u00e1gua com an\u00e9is no corpo, al\u00e9m de ser um dos primeiros animais marinhos (Condutor 43 - n\u00e3o graduado).\nNa verdade temos o encontro das duas forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas mais importantes do Nordeste na \u00e1rea do parque. Na escarpa voc\u00ea encontra a bacia sedimentar do Parna\u00edba e a \u00e1rea da plan\u00edcie que \u00e9 onde a gente est\u00e1 at\u00e9 a Bahia \u00e9 a bacia sedimentar perif\u00e9rica do S\u00e3o Francisco. Essas forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o as mais importantes do Nordeste as duas que a gente consegue encontrar aqui, se bem que tem diferentes tipos de rochas. T\u00eam rochas sedimentar, arenito, conglomerados de seixos, mas tem o calc\u00e1rio que tamb\u00e9m \u00e9 muito interessante (Condutor 59 - n\u00e3o graduado).\nEstamos na regi\u00e3o da fronteira geol\u00f3gica entre a bacia do S\u00e3o Francisco e a do Parna\u00edba. Com dep\u00f3sitos: fluviais ou fl\u00favio-glaciais e marinhos. A Serra Vermelha \u00e9 arenitos avermelhado pela deposi\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de ferro e tem a Serra Branca. Sempre passo informa\u00e7\u00f5es relacionadas aos conhecimentos j\u00e1 produzidos aqui dos estudos da arqueologia e da paleontologia. No trabalho procuro fazer coisas que o visitante deseja, o que ele pretende fazer aqui e passo sempre informa\u00e7\u00f5es educativas. O turismo aqui tem um trip\u00e9 de turismo ecol\u00f3gico, cultural e de aventura (Condutor 61 - licenciatura / Biologia).\nOs boqueir\u00f5es s\u00e3o conhecidos por serras, mas na realidade estamos em uma chapada. O PNSC esta localizado entre duas forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas. S\u00e3o Raimundo Nonato e Coronel Jos\u00e9 Dias est\u00e3o localizados na depress\u00e3o perif\u00e9rica do Rio S\u00e3o Francisco e Jo\u00e3o Costa e Brej\u00e3o do Piau\u00ed que est\u00e3o localizados em cima da bacia sedimentar do Rio Parna\u00edba e a maior parte do parque esta dentro da bacia sedimentar. Aqui em S\u00e3o Raimundo Nonato e Coronel Jos\u00e9 Dias a geologia \u00e9 forma\u00e7\u00e3o fluvial com arenito, conglomerado, siltito e folheiros que \u00e9 forma\u00e7\u00e3o de origem marinha. No munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa foi encontrado f\u00f3sseis de trilobita um crust\u00e1ceo marinho e sua forma\u00e7\u00e3o \u00e9 de origem litor\u00e2nea de folheiros (Condutor 69 -n\u00e3o graduado).\nO PNSC esta encravado no Semi\u00e1rido mais populoso do mundo o nordestino brasileiro, dentro deste escudo cristalino do sudoeste do estado do Piau\u00ed a 8\u00b0 sul do equador, entre as bacias sedimentares do Parna\u00edba e do S\u00e3o Francisco. Dai se tem essa extrema import\u00e2ncia e grande variedade e complexidade de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, de cemit\u00e9rios, de tribos ind\u00edgenas, s\u00edtios arqueol\u00f3gicos com material l\u00edtico, s\u00edtios arqueol\u00f3gicos com pinturas rupestres. Ent\u00e3o essa grande variedade e sua localiza\u00e7\u00e3o geografia, entre as fronteiras das bacias sedimentares em\ndois ambientes geol\u00f3gicos: pr\u00e9-cambriano e siluriano (Condutor 77 - licenciatura / Geografia).\nOs relatos dos condutores que atuam no PNSC revelam um repert\u00f3rio vasto de informa\u00e7\u00f5es, que inclui a megafauna, a arqueologia, a antropologia, a geologia, a geomorfologia, a ecologia, as pinturas rupestres e a hist\u00f3ria do homem americano, caracterizando o parque com uma rebuscada cole\u00e7\u00e3o interdisciplinar de conhecimentos que qualifica a condu\u00e7\u00e3o como did\u00e1tico-pedag\u00f3gico. Constata-se tamb\u00e9m elevada concord\u00e2ncia nas informa\u00e7\u00f5es dos condutores que possuem n\u00edveis de forma\u00e7\u00e3o distintos, tendo em vista os conhecimentos conceituais com informa\u00e7\u00f5es que possuem determinada complexidade e diversidade, sinalizando uma forma\u00e7\u00e3o adequada para o trabalho de condu\u00e7\u00e3o, com caracter\u00edsticas did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas, o que n\u00e3o ocorre no PNC.\n4.2.2.\tConhecimentos Atitudinais\nAo analisar as entrevistas dos condutores em ambas UC, identificou-se, com maior ocorr\u00eancia, o trato com os res\u00edduos na dimens\u00e3o dos conhecimentos atitudinais. A preocupa\u00e7\u00e3o com o destino do lixo produzido pelos visitantes no interior dos PARNAs foi manifestada tanto pelos condutores graduados como pelos n\u00e3o graduados. Al\u00e9m de conversarem com os visitantes para n\u00e3o deixarem o lixo no interior do parque, os condutores procuram chamar a aten\u00e7\u00e3o quando observam o descarte do lixo em local inapropriado, bem como adotam frequentemente a iniciativa de pegar o lixo jogado no ch\u00e3o pelo visitante que esta conduzindo ou qualquer outro, guardando-o na mochila ou no bolso para descart\u00e1-lo posteriormente, em local adequado.\nSobre este assunto, a seguir os condutores investigados de ambos os PARNAs relataram que:\nAntes da caminhada a gente orienta a trazer o lixo que levou e deixar aqui na portaria nas lixeiras. Na realidade eu n\u00e3o gosto nem que deixem nas lixeiras mais remotas que existem l\u00e1 em cima, para n\u00e3o dificultar o trabalho dos funcion\u00e1rios do parque. Por que se cada um trouxer um pouquinho de lixo, n\u00e3o vai ter nenhum l\u00e1 em cima (Condutor 3 PNC - bacharel / Engenharia Civil).\nEu particularmente converso muito com o pessoal na subida. E se vejo o cara jogar algo no ch\u00e3o, eu tenho uma conversa muito s\u00e9ria. A\u00ed eu explico que se ele sobe com o lixo, tamb\u00e9m pode voltar com ele (Condutor 8 PNC - n\u00e3o graduado).\nUma vez estava descendo e um grupo subindo, ai vi uma mo\u00e7a comer o chocolate e jogar o papel no ch\u00e3o. Ai disse para ela: minha amiga n\u00e3o faz isso n\u00e3o que voc\u00ea esta estragando uma coisa que \u00e9 nossa, n\u00e3o \u00e9 minha nem sua \u00e9 de todo mundo. Ela disse que n\u00e3o, que era do governo. Eu falei que o governo nem conhece isso aqui, ele comprou, mas somos n\u00f3s que dominamos isso aqui. Natureza \u00e9 natureza e lixo \u00e9 lixo (Condutor 12 PNC - n\u00e3o graduado).\nO lixo por mais que voc\u00ea pe\u00e7a para n\u00e3o jogar, sempre voc\u00ea acha alguma coisa na trilha e a gente mesmo que tem consci\u00eancia vai pegando e tirando o lixo deixado por outros (Condutor 43 PNSC -n\u00e3o graduado).\nTem uma pergunta interessante n\u00e3o levar nada, mas eles dizem: mas nem uma pedra? N\u00e3o, temos em torno de 25 mil pessoas por ano se cada um levar uma pedra vai chegar um tempo que meu neto, bisneto, seu filho, filho do seu filho n\u00e3o v\u00e3o ver as pedras. Ent\u00e3o vamos deixar elas no ambiente onde todo mundo possa ver, fotografar e levar na cabe\u00e7a, levar a foto e conhecimento (Condutor 50 PNSC - licenciatura / Matem\u00e1tica).\nMas n\u00f3s temos a preocupa\u00e7\u00e3o de fazer com que ali seja um lugar limpo. E voc\u00ea vai perceber isto, a gente pede para recolher e eles se sentem at\u00e9 inibidos em jogar o lixo. A gente pede para eles recolherem ou avisar a gente onde tem que recolhermos (Condutor 61 PNSC - licenciatura / Biologia).\nA atitude educativa de separar o lixo org\u00e2nico do recicl\u00e1vel foi manifestada pelo condutor 59 do PNSC, o qual relatou:\nO restante do lixo a gente divide org\u00e2nico em uma sacola e inorg\u00e2nico em outra sacola e deposita nas caixas de lixo da pr\u00f3pria reserva (Condutor 59 -n\u00e3o graduado).\nNos relatos acima, \u00e9 poss\u00edvel perceber a necessidade de os condutores terem em sua forma\u00e7\u00e3o, em algum momento, capacita\u00e7\u00e3o voltada para educa\u00e7\u00e3o ambiental nos dois PARNAs pesquisados, cujo conte\u00fado deve ser imprescind\u00edvel na capacita\u00e7\u00e3o de condutores de todos os PARNAs do territ\u00f3rio brasileiro. Em pesquisa nos parques australianos, Lugg e Slattery (2003) sinalizam que a qualifica\u00e7\u00e3o profissional tem influ\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental para atividades educativas na natureza. Pereira, Silva e Silva-Junior (2015) apontam aspectos positivos na capacita\u00e7\u00e3o de condutores do Projeto Golfinho Rotador, em Fernando de Noronha. Os autores supracitados entendem que uma forma\u00e7\u00e3o profissional eficiente, com conte\u00fado direcionado ao trabalho educativo, influencia positivamente no desenvolvimento do trabalho, al\u00e9m de cooperar com a conserva\u00e7\u00e3o do PARNA visitado.\nPara Lugg (2007), o ensino superior precisa se empenhar no desenvolvimento de estudos aplicados \u00e0 sustentabilidade por meio de iniciativas que produzam saberes e habilidades aos discentes, aplic\u00e1veis em interven\u00e7\u00f5es interdisciplinares no processo ensino aprendizagem. A autora indica que a educa\u00e7\u00e3o em ambientes naturais pode, mas n\u00e3o necessariamente, promover a conex\u00e3o do ser humano com o imperativo de se preocupar com a natureza.\nA atitude de chamar aten\u00e7\u00e3o ou orientar, quando necess\u00e1rio, o visitante foi observada; e, como exemplo, apresentam-se os argumentos do condutor 50, para que n\u00e3o levassem pedras do interior do PNSC. O condutor 50 relaciona o n\u00famero anual de visitantes para estimar a quantidade de pedras que seriam suprimidas do interior da unidade por ano, caso todos os visitantes tivessem a atitude de levar uma pedra como lembran\u00e7a, argumentando de forma pertinente e com exemplos para conscientizar o visitante da import\u00e2ncia de somente levar lembran\u00e7as, fotografias e conhecimentos do PNSC. O relato pode ser caracterizado como um processo did\u00e1tico-pedag\u00f3gico de educa\u00e7\u00e3o ambiental, al\u00e9m da atitude de coibir o impacto ambiental na supress\u00e3o de pedras do interior da UC.\nNa contemporaneidade, a sociedade convive com os problemas causados pela degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente (TAHARA; DIAS; SCHWARTZ, 2006; OSBORNE; DA SILVA; VOTRE, 2011). Para tanto, h\u00e1 necessidade de compreender melhor as causas que est\u00e3o produzindo uma limitada vitalidade dos ambientes em detrimento do desenvolvimento, capacitando condutores de PARNAs para utilizar essas informa\u00e7\u00f5es de forma simples, did\u00e1tica e educativa no trabalho de condu\u00e7\u00e3o.\nOsborne, Da Silva e Votre (2011, p. 2) advertem que, na atualidade, o \u201cdesafio \u00e9 t\u00e3o delicado que assume tra\u00e7os de paradoxo, pois a proposta \u00e9 crescer sem destruir, progredir sem poluir, avan\u00e7ar sem degradar\u201d. Os autores apontam como sa\u00edda a educa\u00e7\u00e3o ambiental, pois atitudes de m\u00ednimo impacto ou impacto desej\u00e1vel, conscientiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e educa\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o algumas das alternativas para educar as atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es (SERRES, 1990; BARROS; DINES, 2000; BARROS, 2000; HUTCHISON, 2000; MENDON\u00c7A, 2000; MENDON\u00c7A; NEIMAN, 2003; WACHTEL; COSTA, 2004; DIAS, 2004; LOUREIRO, 2003; 2004; STONE et. al, 2006; JUNQUEIRA; NEIMAN, 2007).\nTer a atitude de acreditar na efici\u00eancia do seu trabalho \u00e9 pr\u00e9-requisito para obten\u00e7\u00e3o do sucesso. Isto foi evidenciado no relato do condutor 69:\nOuvi no curso de condutor critica do fato de mostrar o Boqueir\u00e3o da Pedra Furada primeiro e a pessoa depois ir embora. [...] Eu n\u00e3o tenho medo de mostrar no primeiro dia o Boqueir\u00e3o da Pedra Furada e a pessoa ir embora. Eu confio no meu trabalho e mesmo que a pessoa diga que ir\u00e1 ficar 7 dias n\u00e3o deixo, necessariamente, o Boqueir\u00e3o da Pedra Furada por \u00faltimo (Condutor 69 - n\u00e3o graduado).\nApesar da orienta\u00e7\u00e3o recebida durante sua capacita\u00e7\u00e3o para n\u00e3o apresentar primeiro aos visitantes o s\u00edtio Boqueir\u00e3o da Pedra Furada no PNSC, o condutor 69 apresenta o s\u00edtio quando percebe ser imprescind\u00edvel. Acredita-se que a atitude de n\u00e3o deixar o s\u00edtio Boqueir\u00e3o da Pedra Furada para apresentar por \u00faltimo foi percebida e apreendida no decorrer do trabalho, no trato com o visitante, devendo ser tomada quando pode ser primordial. Haja vista que o condutor 69 tem 10 anos de experi\u00eancia na condu\u00e7\u00e3o de visitantes na UC. Para uma\ndefini\u00e7\u00e3o mais clara, Jarvis (2015) afirma que o conhecimento t\u00e1cito significa dizer que o conhecimento/experi\u00eancia adquirida \u00e9 impl\u00edcito.\nA aprendizagem de conduzir visitantes parece que ocorre ao longo da vida, por ac\u00famulo de viv\u00eancias que n\u00e3o s\u00e3o objetos do processo da educa\u00e7\u00e3o formal, mas da sua pr\u00e1tica ou da educa\u00e7\u00e3o informal (JARVIS, 2012; 2013; 2013a; 2015). Shon (2008) corrobora essa perspectiva quando afirma que, em qualquer aprendizagem, sempre t\u00eam momentos nos quais o processo se concretiza praticando. O autor compreende que o profissional n\u00e3o pode aprender somente ouvindo uma explica\u00e7\u00e3o, ainda que ao ouvir a informa\u00e7\u00e3o possa auxiliar na aprendizagem. Para Shon (2008) essencial \u00e9 aprender fazendo. Piletti (1991, p. 156) j\u00e1 identificava essa quest\u00e3o ao dizer que o efeito na reten\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \u00e9: \u201c10 % do que lemos; 20% do que escutamos; 30% do que vemos; 50% do que vemos e ouvimos; 70% do que ouvimos e logo discutimos; 90% do que ouvimos e logo realizamos\u201d.\nOs relatos dos condutores 4 e 23 demonstram a import\u00e2ncia de se ter atitude ao conduzir grupo de visitantes no PNC, que possui o terceiro ponto mais alto do pa\u00eds. No grupo, os condutores se deparam com heterogeneidades distintas, desde a idade at\u00e9 a condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica, como relatado abaixo:\nO timer que aprendi em caminhadas fora do pa\u00eds \u00e9 respeitar a pessoa, independe do ritmo. Se o cara \u00e9 muito bacana \u00e9 novinho ele vai ter que ir atr\u00e1s do velhinho aqui. Por que ele me contratou. Agora um menino de seis anos, voc\u00ea tem que amarrar uma corda (Condutor 4 - bacharel / Desenho Industrial).\nUma das \u00faltimas viagens que fiz encontrei com o pai e o filho com o dia j\u00e1 amanhecendo. Eles estavam com roupa igual a que n\u00f3s estamos vestindo. O garoto estava com manchas roxas no rosto e no corpo. A\u00ed chegou um homem e disse: rapaz esse menino est\u00e1 morrendo! A\u00ed peguei meu saco de dormir enrolamos no garoto e ficamos t\u00e3o apavorados que n\u00e3o tivemos coragem de chamar aten\u00e7\u00e3o do pai. Pegamos e descemos em disparada, chegou aqui em baixo o menino melhorou (Condutor 23 - n\u00e3o graduado).\nA tarefa n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil de fazer cume nos 2.892m de altitude do Pico da Bandeira em trekking \u00e1rduo e com mochila nas costas. Al\u00e9m de sair de 1.970m de altitude no estado de Mina Gerais, do local denominado de Tronqueira, percorre-se uma trilha de 3.700m de dist\u00e2ncia at\u00e9 o acampamento base, com seus 2.370m de altura em terreno acidentado, repleto de pedras soltas. N\u00e3o obstante, \u00e9 necess\u00e1rio levar barraca, saco de dormir e alimentos. No acampamento base, a temperatura chega abaixo de 0\u00b0 cent\u00edgrados. E, para ver o nascer do sol do Pico da Bandeira, \u00e9 preciso acordar \u00e0s 2 horas e 30 minutos da manh\u00e3, subir 3.200m de trilha mais acidentada e \u00edngreme, com um n\u00famero maior de pedras soltas, quando comparada ao primeiro trecho. H\u00e1 tamb\u00e9m a \"escalaminhada\" no trecho final e temperaturas que invariavelmente atingem menos 10\u00b0 cent\u00edgrados na alta temporada do montanhismo. Nos meses de junho a agosto no cume, aonde a sensa\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica pode ser ainda menor, quando se enfrentam ventos fortes.\nNestas condi\u00e7\u00f5es, \u00e9 preciso perceber o ritmo de todos os visitantes do grupo e respeitar os mais lentos em detrimento dos mais aptos, al\u00e9m de ter atitude como a do condutor 4 para verbalizar com polidez e rigor, aos mais condicionados, a necessidade de respeitar o ritmo dos menos aptos, para todos fazerem cume. O condutor 23 demonstrou, inclusive, a atitude de cautela e preocupa\u00e7\u00e3o com a integridade f\u00edsica dos usu\u00e1rios. A dimens\u00e3o atitudinal de cautela com a integridade f\u00edsica dos usu\u00e1rios foi observada nos relatos de todos os condutores do PNC e do PNSC (COOL et al., 2000; ROS\u00c1RIO; DARIDO, 2005; SCHWARTZ; CARNICELLI FILHO, 2006; IMPOLCETTO et al., 2007).\nUm aspecto a ressaltar diz respeito \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o manifestada no relato do condutor 73, nomeadamente de evitar que o visitante retornasse sem a informa\u00e7\u00e3o desejada, mesmo quando o condutor n\u00e3o sabia a resposta. Para satisfazer os questionamentos dos visitantes, o condutor 73 recorre a outros condutores e, quando poss\u00edvel, interrompe o trabalho de pesquisadores no interior do PNSC, abandona a vergonha de lado e solicita a informa\u00e7\u00e3o desejada. Sobre este assunto, o condutor investigado relata:\nPara que a gente n\u00e3o deixe o turista sem essa informa\u00e7\u00e3o. Caso eu consigo pegar essa informa\u00e7\u00e3o ou tirar d\u00favida com outros guias que est\u00e3o dentro do PNSC ou outras pessoas mais experientes dentro do parque, ou at\u00e9 mesmo arque\u00f3logos que estejam fazendo trabalho ou\nescava\u00e7\u00e3o. A gente pede licen\u00e7a e pede para ele explicar para o grupo, pois \u00e9 uma forma de at\u00e9 mesmo eu aprender. A minha dificuldade maior \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o a fauna e a flora (Condutor 73-bacharel / Administra\u00e7\u00e3o de Empresas).\nNas palavras do condutor 73, que acumula 14 anos de atua\u00e7\u00e3o na UC: \"\u00e9 uma forma de at\u00e9 mesmo eu aprender\". Tais atitudes demonstram a proatividade ou interesse do condutor em aprender informa\u00e7\u00f5es que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o dominava, sinalizando a dimens\u00e3o atitudinal (COOL et al., 2000; ROS\u00c1RIO; DARIDO, 2005; SCHWARTZ; CARNICELLI FILHO, 2006), al\u00e9m da humildade e respeito perante o usu\u00e1rio do PNSC.\nNesta perspectiva, o condutor 67, com 16 anos de atua\u00e7\u00e3o, apresenta a dimens\u00e3o atitudinal para empreender. Mesmo ouvindo de outros condutores n\u00e3o ser vi\u00e1vel abrir ag\u00eancia para atender visitantes do PNSC na cidade de S\u00e3o Raimundo Nonato, encravada no sudoeste do Piau\u00ed no semi\u00e1rido nordestino, implantou a ag\u00eancia e vem obtendo sucesso como relata:\nEu fico sempre querendo crescer e depois de algum tempo trabalhando como condutor abri um receptivo de turismo. Hoje trabalho com agencias do Rio Grande do Sul e de S\u00e3o Paulo (Condutor 67- n\u00e3o graduado).\nApesar da an\u00e1lise das entrevistas ter evidenciado a inten\u00e7\u00e3o dos condutores de n\u00e3o revelarem acidentes ocorridos no interior dos PARNAs, tal fato foi inevit\u00e1vel. \u00c9 poss\u00edvel entender este comportamento, mas da mesma forma \u00e9 fundamental saber lidar com os acidentes e se capacitar para mitig\u00e1-los. N\u00e3o obstante as atitudes para contorn\u00e1-los, chamam a aten\u00e7\u00e3o pela proatividade. Neste sentido, os condutores apresentam criatividade e humaniza\u00e7\u00e3o, que podem ser percebidas nas falas dos condutores 10, 25 e 36 do PNC, dentre outras que foram observadas:\nEnt\u00e3o voc\u00ea indo com o condutor ele tem por obriga\u00e7\u00e3o ajudar ao turista. Por que isso eu j\u00e1 fiz muito. Levei uma pessoa l\u00e1 em cima ela torceu o tornozelo, eu imobilizei, joguei ela nas minhas costas e levei at\u00e9 a Tronqueira, onde vai o carro (Condutor 10- n\u00e3o graduado).\nPrimeiro, a gente n\u00e3o \u00e9 m\u00e9dico, mas aprendemos analisar o estado f\u00edsico da pessoa. Talvez voc\u00ea v\u00ea que \u00e9 um pouco de cansa\u00e7o, mas tem condi\u00e7\u00f5es de prosseguir. N\u00e3o \u00e9 nada que vai levar ao desmaio ou ter uma queda de press\u00e3o. N\u00e3o e coisa que oferece risco. Se tiver condi\u00e7\u00f5es de continuar conversamos e tentamos estimular. Diz que j\u00e1 est\u00e1 chegando, que vai ter uma vista de um ponto legal. Diz que consegue, e isto, que est\u00e1 sentido \u00e9 normal, isto \u00e9 montanha (Condutor 25 -licenciatura / Biologia).\nSe for hipotermia tem que aquecer a pessoa e ministrar algo quente para beber. A depender do frio a gente tira a nossa blusa e da para a pessoa (Condutor 36 - licenciatura / Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica).\nOs relatos acima permitem apontar a import\u00e2ncia do profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na forma\u00e7\u00e3o de condutores de Parques Nacionais. Conte\u00fados que abordem de forma did\u00e1tico-pedag\u00f3gica no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de fisiologia do exerc\u00edcio e a biomec\u00e2nica do movimento s\u00e3o imprescind\u00edveis na forma\u00e7\u00e3o destes profissionais na atualidade.\nTer consci\u00eancia de sua fun\u00e7\u00e3o e limita\u00e7\u00f5es \u00e9 algo necess\u00e1rio ao trabalho de condu\u00e7\u00e3o, como pode ser observado no relato abaixo:\nN\u00f3s tivemos uma pessoa conduzida pelo Guilherme10 que \u00e9 um condutor antigo e formado em biologia, que teve um visitante que sofreu um enfarte, ainda bem que foi com ele, mas os dois filhos desta pessoa que teve o enfarte eram m\u00e9dicos, e a pessoa tamb\u00e9m era m\u00e9dico. Ai tivemos que procurar e levar uma porta l\u00e1 do S\u00edtio Moc\u00f3 para tirar ele l\u00e1 de dentro do parque (Condutor 72 - licenciatura / Hist\u00f3ria).\nA manifesta\u00e7\u00e3o do condutor 72 do PNSC deixa explicita a import\u00e2ncia do profissional da \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na capacita\u00e7\u00e3o de condutores. As tarefas de identificar as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas dos visitantes por meio da observa\u00e7\u00e3o e de par\u00e2metros fisiol\u00f3gicos, bem\n10 Nas falas dos condutores, foram utilizados pseud\u00f4nimos com o objetivo de assegurar a privacidade dos participantes da pesquisa.\ncomo de analisar aqueles que t\u00eam condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas para prosseguirem compreende um pr\u00e9-requisito para evitar acidentes. Por este motivo, o trabalho de condu\u00e7\u00e3o tem caracter\u00edstica did\u00e1tico-pedag\u00f3gica, o que habilita a \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na qualifica\u00e7\u00e3o deste segmento.\nNa sequ\u00eancia, apresenta-se um trecho da entrevista da condutora 30 do PNC com experi\u00eancia em montanhas fora do pa\u00eds, no qual fica evidente a import\u00e2ncia da dimens\u00e3o atitudinal, ao analisar as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e os equipamentos dos visitantes, para evitar acidentes:\nOs turistas n\u00e3o tem no\u00e7\u00e3o do que \u00e9 uma montanha de altitude e chegam totalmente despreparados e correm riscos. N\u00e3o sei como n\u00e3o tem mais acidentes. Eu acho que isto deve ser um milagre. Acho que essa montanha deve ser sagrada. Por que do jeito que as pessoas adentram em momentos t\u00e3o in\u00f3spitos, principalmente de noite... Eu n\u00e3o sei como n\u00e3o ocorrem mais problemas. Ent\u00e3o a quest\u00e3o \u00e9 organizar mais o seguimento (Condutor 30 - n\u00e3o graduada).\nOutro aspecto mencionado \u00e9 a obriga\u00e7\u00e3o de capacitar o condutor de acordo com as necessidades e realidades de cada PARNA. Al\u00e9m disso, a condutora 30 vem exercitando a atitude ou a proatividade de buscar parcerias com outros empres\u00e1rios, associa\u00e7\u00e3o de moradores e ICMBio para promover a\u00e7\u00f5es e capacita\u00e7\u00f5es, como por exemplo: levar um grupo de deficientes visuais ao cume do Pico da Bandeira. Ademais, a condutora vem estimulando agricultores locais a fazerem o curso de capacita\u00e7\u00e3o de condutores, devido \u00e0 car\u00eancia de profissionais para atender os visitantes, afora a promo\u00e7\u00e3o de outros cursos para atender e qualificar o seguimento nas cidades de Pedra Menina e Patrim\u00f4nio da Penha, no Estado do Esp\u00edrito Santo, onde tem outra entrada para PNC.\n4.2.3.\tConhecimentos Procedimentais\nUm dos questionamentos presente na entrevista semiestruturada, aplicada aos 79 condutores de ambos os PARNAs, teve como objetivo analisar quais s\u00e3o os conhecimentos procedimentais do profissional durante o seu trabalho de condu\u00e7\u00e3o em trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o. Na discuss\u00e3o que se segue, identificaram-se as dimens\u00f5es do conte\u00fado procedimental na atua\u00e7\u00e3o dos condutores. Contudo foi poss\u00edvel perceber, nas falas dos condutores do PNSC, uma incid\u00eancia\nmaior de procedimentos, referentes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do trabalho em formato de aula, quando comparado aos condutores que atuam no PNC. A seguir est\u00e3o alguns relatos dos profissionais que atuam no PNSC:\nCaminho pela mata at\u00e9 chegar no s\u00edtio arqueol\u00f3gico para falar do bioma. Pergunto se sabe qual \u00e9 o bioma. Falo sobre as caracter\u00edsticas da caatinga [...] ao chegar no s\u00edtio com pinturas rupestres falo qual \u00e9 o tipo de tinta que usavam, a data\u00e7\u00e3o, a interpreta\u00e7\u00e3o das pinturas. Primeiro falamos da cria\u00e7\u00e3o do Parque e depois interpretamos cada s\u00edtio com suas particularidades. A metodologia \u00e9 mais ou menos assim, mas todo condutor tem sua metodologia (Condutor 40 - licenciatura / Hist\u00f3ria).\nAcredito que quem vem visitar o parque, volta com uma vis\u00e3o diferente do meio ambiente, da origem do homem americano e da preserva\u00e7\u00e3o. \u00c9 muito importante voc\u00ea chegar ao parque e se organizar para passar as normas e regras que devem ser obedecidas e depois discutir o roteiro com os colegas. Isto \u00e9 sistematizado e fazemos da mesma forma. Como dividimos os grupos de estudantes em 8 para cada condutor, todos devem passar em todos os s\u00edtios combinados para n\u00e3o haver problemas com os alunos depois. Por que depois um aluno fala que passou em determinado local e se o amigo da turma n\u00e3o passou, d\u00e1 confus\u00e3o. Na quest\u00e3o de como proceder com os visitantes uma das coisas que priorizo \u00e9 a seguran\u00e7a (Condutor 43 - n\u00e3o graduado).\nMuitas vezes pode ser programado para visitar tal lugar, mas surge uma pergunta inusitada no caminho e no meio do roteiro o visitante quer fazer algo diferente. E o que tinha programado acaba diferente. Mas \u00e9 bom que voc\u00ea possa absorver tudo que voc\u00ea pega dos cursos e que voc\u00ea possa melhorar, planejar para transmitir. Muitas vezes vai ser tra\u00e7ada uma aula, o que voc\u00ea vai ter de dizer, mas a grande maioria das vezes voc\u00ea tem de entender um pouco de tudo para\nconseguir ser condutor (Condutor 59 - n\u00e3o graduado).\nN\u00f3s temos um roteiro. Primeiro quando o visitante chega ao parque assina o termo de responsabilidade e fica sabendo de todos os seus deveres. A partir dali j\u00e1 sabemos o perfil da pessoa e temos um leque de op\u00e7\u00f5es. Tem o hist\u00f3rico dos s\u00edtios que passamos e mostramos as pinturas. Desde o primeiro curso que falam e ensinaram para a gente deixar o local mais interessante, a cereja do bolo, por \u00faltimo que \u00e9 o Boqueir\u00e3o da Pedra Furada. \u00c9 o \u00fanico com visita\u00e7\u00e3o noturna e deixamos para o \u00faltimo dia (Condutor 67 - n\u00e3o graduado).\nNos relatos acima dos condutores do PNSC, independente do n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel averiguar que todos possuem uma organiza\u00e7\u00e3o na sua pr\u00e1tica, que tem analogia com a estrutura de \u201caula\u201d. A condutora 40 exp\u00f5e o questionamento inicial sobre o bioma e explica o que vem a ser a Caatinga. Nos s\u00edtios com pinturas rupestres, passa informa\u00e7\u00f5es do tipo de material utilizado nas pinturas, aborda fatos da hist\u00f3ria da unidade e afirma que cada condutor tem sua metodologia pr\u00f3pria. Salienta-se que, quando os conte\u00fados s\u00e3o ministrados nos cursos de capacita\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de condutores do PNSC, n\u00e3o h\u00e1 diferencia\u00e7\u00e3o entre graduados e n\u00e3o graduados, n\u00e3o havendo discrimina\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o educacional para os profissionais que fazem a capacita\u00e7\u00e3o.\nO condutor 43 sugere que o trabalho de condu\u00e7\u00e3o no PNSC tende a modificar a vis\u00e3o do visitante no que concerne aos aspectos do meio ambiente e \u00e0 teoria da chegada do homem na Am\u00e9rica do Sul. Demonstra preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a do visitante, com as informa\u00e7\u00f5es e com a organiza\u00e7\u00e3o do roteiro que deve ser igual quando recebe grupo de estudantes que necessita de um n\u00famero maior de condutores.\nNas palavras do condutor 59, nota-se que, ao alterar o conte\u00fado/roteiro no decorrer da trilha para satisfazer o interesse do visitante, demonstra autonomia e organiza\u00e7\u00e3o do roteiro em afinidade com trabalho docente. Entretanto o condutor 67 sistematiza a condu\u00e7\u00e3o ao organizar o roteiro, preocupa-se com a seguran\u00e7a e as diretrizes da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, aponta a import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o e aborda quest\u00f5es hist\u00f3ricas. Apesar de ambos os condutores n\u00e3o terem n\u00edvel\nsuperior, fica aparente a semelhan\u00e7a na estrutura da condu\u00e7\u00e3o com o trabalho docente.\nAo continuar a an\u00e1lise, apresenta-se um fragmento da entrevista de um condutor do PNC:\nColocamos um cap\u00edtulo sobre como \u00e9 a caminhada, um sobre utilit\u00e1rios para levar, a barraca, o saco de dormir, a roupa, etc. Pedimos para cada um se identifica, dizer a origem, por que veio, assim da para imaginar o que vai acontecer. As paradas s\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da respira\u00e7\u00e3o da galera. Sa\u00edmos da Tronqueira e fazemos um alongamento, a subida \u00e9 pela lei de Darwin: os mais aptos na frente, os menos atr\u00e1s. O segundo guia fica atr\u00e1s para empurrar moralmente. T\u00eam as paradas oficiais: no laj\u00e3o, antes do p\u00e9 de pinha, antes da pen\u00faltima \u00e1gua, na pen\u00faltima \u00e1gua (Condutor 4 - bacharel / Desenho Industrial).\nAo analisar o relato do condutor 4, identifica-se a organiza\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do trabalho, em forma de cap\u00edtulo, para passar informa\u00e7\u00f5es das necessidades que os visitantes ter\u00e3o durante a trilha de longa dura\u00e7\u00e3o ao Pico da Bandeira, apesar da sua forma\u00e7\u00e3o ser bacharelado. Al\u00e9m deste aspecto, fica evidente a estrat\u00e9gia para socializar os conhecimentos referentes \u00e0 origem dos visitantes e, em seguida, a preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a e regras/rotinas durante a condu\u00e7\u00e3o.\nA estrat\u00e9gia para socializa\u00e7\u00e3o dos conhecimentos e a responsabilidade com a seguran\u00e7a aparecem nos relatos dos condutores do PNC, nos trechos a seguir:\nBusco na internet alguma coisa da hist\u00f3ria e qualquer coisa do parque, se eu n\u00e3o sei, vou at\u00e9 ao meu amigo Proc\u00f3pio11 funcion\u00e1rio do parque que ele sabe. Inclusive tem um funcion\u00e1rio do Parque o Guilherme que sabe tudo do parque. Na trilha quando pego o grupo antes de sair eu re\u00fano o grupo, chamo o chefe da excurs\u00e3o para passar a ele o tipo de comportamento que tem que ter na trilha. Por que n\u00e3o \u00e9 igual voc\u00ea esta andando na praia. Tem que ter aten\u00e7\u00e3o onde pisar, porque uma\n11 Os nomes utilizados s\u00e3o fict\u00edcios para preservar a imagem dos funcion\u00e1rios do ICMbio.\ntor\u00e7\u00e3o, dependendo da situa\u00e7\u00e3o sacrifica todos. Por causa de um, o resto paga (Condutor 10 - n\u00e3o graduado).\nConverso com o pessoal antes e explico a dist\u00e2ncia da trilha, o tempo que gasta subindo. Vou parando nos pontos que tem mais vista e paisagem, para descansar. Falo que todos tem liberdade de na hora que quiserem parar me falarem. Mas se ficar por minha conta, sempre paro nos lugares que acho necess\u00e1rio para descansar, a\u00ed as pessoas fazem fotos e olham a paisagem. Procuro parar naquele lugar que tem um ponto para contar uma hist\u00f3ria. Para levar o visitante no pico primeiro olhamos a capacidade de caminhar dele, e dependendo s\u00e3o muitas paradas at\u00e9 chegar (Condutor 21- bacharel / Turismo).\nNa verdade a gente passa para o grupo todo o trajeto e as dificuldades da trilha. Passa os requisitos b\u00e1sicos que uma pessoa precisa ter na trilha tipo sapatos extras, \u00e1gua, comida e roupa adequada para o sol e chuva. As vezes no decorrer da trilha observo como \u00e9 o desenvolvimento do grupo. Como eles v\u00e3o interagir, porque pode haver problemas com uma pessoa que tem dificuldade com outra que n\u00e3o tem dificuldade e quer subir mais r\u00e1pido que os outros e dispersar o grupo (Condutor 24 - n\u00e3o graduado).\nNos fragmentos acima, identificou-se a estrat\u00e9gia de socializa\u00e7\u00e3o do conhecimento na fala do condutor 10, especialmente ao reunir o grupo de visitantes para passar as informa\u00e7\u00f5es do tipo de comportamento que se espera que tenham na trilha. Enquanto o condutor 21 orienta, antes do in\u00edcio, sobre o tempo de trekking, a dist\u00e2ncia a ser percorrida e o que \u00e9 necess\u00e1rio levar para fazer cume no Pico da Bandeira, o condutor 24 manifesta a preocupa\u00e7\u00e3o com a intera\u00e7\u00e3o dos visitantes no grupo que conduz. Estes aspectos igualmente podem ser identificados no relato do profissional que atua no PNSC a seguir:\nN\u00f3s temos o in\u00edcio, a culmin\u00e2ncia e o fim. No primeiro momento colocamos as pessoas em\nc\u00edrculo e nos apresentamos e quais s\u00e3o os objetivos geral e espec\u00edfico do trabalho. Passamos informa\u00e7\u00f5es da cria\u00e7\u00e3o e da import\u00e2ncia do parque e como iremos conduzir o turista no parque com os pontos positivos e negativos. Os pontos negativos \u00e9 que os turistas devem saber se comportar porque no parque tem os perigos que s\u00e3o: abelhas, escorpi\u00f5es e cobras. A culmin\u00e2ncia do trabalho \u00e9 discutir e falar sobre a import\u00e2ncia, como se desenvolveu e foi criado o parque e o trabalho da Dra. Niede Guidon (Condutor 63-bacharel / Teologia - licenciatura / Geografia).\nO condutor 63 demonstra organiza\u00e7\u00e3o do trabalho em formato de aula ao dividir a condu\u00e7\u00e3o em in\u00edcio, meio e fim, utilizando a estrat\u00e9gia de colocar os visitantes em c\u00edrculo para socializar as informa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de expor as regras de comportamento para visita\u00e7\u00e3o na Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, o que representa a preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a dos usu\u00e1rios. Al\u00e9m de abordar quest\u00f5es hist\u00f3ricas e citar a idealizadora da cria\u00e7\u00e3o do PNSC e presidente da Funda\u00e7\u00e3o Museu do Homem Americano (FUMDHAM), Dra. Ni\u00e8de Guidon. Foi Guidon que, na d\u00e9cada de 1970, reconheceu o potencial arqueol\u00f3gico, cultural e tur\u00edstico da regi\u00e3o e encaminhou relat\u00f3rio ao Governador do Piau\u00ed e ao Presidente da Rep\u00fablica, solicitando a cria\u00e7\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (BASTOS, 2010).\nA maior ocorr\u00eancia da dimens\u00e3o procedimental para o PNSC parece resultar do maior n\u00famero de condutores com forma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel superior em forma\u00e7\u00e3o de professores, que operam na Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. Dos 40 profissionais entrevistados no PNSC, 22 possuem gradua\u00e7\u00e3o e, destes, 18 cursaram ou est\u00e3o cursando n\u00edvel superior em forma\u00e7\u00e3o de professores. O que n\u00e3o ocorre no PNC, onde poucos s\u00e3o graduados e realizaram ou realizam curso de forma\u00e7\u00e3o de professores, ou seja, n\u00e3o frequentaram disciplinas do eixo metodol\u00f3gico e did\u00e1tica.\nA preocupa\u00e7\u00e3o com os hor\u00e1rios para visita\u00e7\u00e3o foi marcante para os condutores 58, 61 e 77 do PNSC, ao considerarem a luminosidade dos s\u00edtios, para permitir fotos com melhor qualidade, o que n\u00e3o foi relatado pelos profissionais que atuam no PNC. E, da mesma forma, os condutores supracitados organizam o roteiro e se preocupam com a seguran\u00e7a. A seguir, est\u00e3o os trechos dos relatos que revelam a preocupa\u00e7\u00e3o com a luminosidade:\nTem lugares que durante a parte da manh\u00e3 n\u00e3o \u00e9 bom para tirar fotos, porque os pared\u00f5es ficam de frente para o nascente e as pinturas n\u00e3o fica ideal para tirar fotos. Se t\u00eam pessoas com problemas de vertigem e de sa\u00fade n\u00e3o s\u00e3o aptas a subir pared\u00f5es e fazer trilhas longas, ent\u00e3o vejo o que \u00e9 adequado para o grupo. Como t\u00eam v\u00e1rios percursos procuramos ver as trilhas que d\u00e1 para ir e voltar com tranquilidade por causa do tempo. Na parte da manh\u00e3 ou no final da tarde procuro fazer as trilhas mais abertas e quando esta mais quente pr\u00f3ximo aos pared\u00f5es (Condutor 58 - n\u00e3o graduado).\nSempre passo o n\u00edvel de dificuldade da trilha, o que levar, os poss\u00edveis riscos, a quantidade de tempo que ir\u00e1 gastar. Procuro sistematizar dando uma ideia do que ser\u00e1 e como ser\u00e1 a trilha para que, se haja algu\u00e9m que n\u00e3o se enquadre, possamos redirecionar o trabalho ou dividir o grupo dependendo da situa\u00e7\u00e3o. Mas procuro primar pela seguran\u00e7a e visualizar o in\u00edcio, meio e fim da trilha, estipulando o tempo. Costumo fazer a trilha em um crescente de locais que impressionam. Mas depende, porque as vezes, por exemplo, voc\u00ea vai com um fotografo que vai querer voltar em um lugar mais vezes, por causa da luz (Condutor 61- licenciatura / Biologia).\nEu procuro montar uma sequ\u00eancia onde cada parada passo uma informa\u00e7\u00e3o. Se voc\u00ea vai mostrar a Pedra Furada tem que fazer uma parda d\u00e1 um baque nos alunos e passa as informa\u00e7\u00f5es do local. Se \u00e9 uma planta espera chegar ao local onde tem e d\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o. O roteiro depende do perfil do visitante, por exemplo, nos anos que tenho trabalhando no parque, se o visitante \u00e9 fotografo e quer tirar fotos profissionais, fa\u00e7o o roteiro pela luz. Tenho um mapa de todos os s\u00edtios do parque conforme a luz do dia durante todo o ano. Para que o visitante tenha uma boa luz e tire boas fotos das pinturas rupestres (Condutor 77 -licenciatura / Geografia).\nA quest\u00e3o hist\u00f3rica do PNC \u00e9 outro tema que foi identificado no relato do condutor 8, o qual n\u00e3o \u00e9 graduado. Todavia carece da elabora\u00e7\u00e3o de um roteiro que possa atender as expectativas dos visitantes, como apontado pela condutora 38, o que pode ser observado nos relatos abaixo:\nEnt\u00e3o a gente j\u00e1 tem o b\u00e1sico e o pessoal gosta mais de saber sempre da hist\u00f3ria do parque. Do cemit\u00e9rio dos padres Jesu\u00edtas e da guerrilha. Do lado do arrozal o pessoal encontrou umas catacumbas de pedras cruzadas dentro de um vale. Da guerrilha o pessoal gosta de saber sobre as armas que dizem est\u00e3o enterradas l\u00e1 em cima. Dizem que o chefe da guerrilha, at\u00e9 no document\u00e1rio fala na entrevista, disse que as armas est\u00e3o enterradas todas dentro de um saco com graxa e que provavelmente devem estar conservadas. Dizem que esta l\u00e1 perto do arrozal, mas nunca ningu\u00e9m encontrou (Condutor 8 - n\u00e3o graduado).\nCada condu\u00e7\u00e3o \u00e9 de um jeito, depende do visitante. Tem visitante que fica querendo saber tudo daqui de baixo, sobre a hist\u00f3ria do caf\u00e9. E tem outros, que ficam perguntando sobre plantas, que \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o mais constrangedora do planeta quando n\u00e3o sei responder. Eles perguntam quest\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o rochosa das pedras. N\u00e3o existe uma determina\u00e7\u00e3o de pontos para parar e falar sobre o local. Hoje a condu\u00e7\u00e3o \u00e9 muito do ponto de vista de cada condutor e sua experi\u00eancia. Mas n\u00e3o existe um roteiro formatado (Condutor 38 - bacharel / Turismo).\nO curso de capacita\u00e7\u00e3o necessita contemplar a participa\u00e7\u00e3o de profissional da \u00e1rea de hist\u00f3ria, para socializar informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre fatos hist\u00f3ricos que devem ser agregados aos conhecimentos procedimentais e conceituais na condu\u00e7\u00e3o no PNC. De fato, a regi\u00e3o tem uma rica hist\u00f3ria que aparece nas entrevistas, passando pela guerrilha do Capara\u00f3, nos anos de chumbo da ditadura militar, nas quedas de aeronaves, na presen\u00e7a dos jesu\u00edtas, na rota de tropeiros e no atual ciclo do caf\u00e9, com premia\u00e7\u00f5es recentes \u00e0 cultura local. Neste sentido, fica evidenciada a prem\u00eancia da formata\u00e7\u00e3o de produtos para o\nPARNA com grande potencial, que n\u00e3o se limita \u00e0 trilha ao Pico da Bandeira.\nOutro aspecto que chamou aten\u00e7\u00e3o nos relatos dos investigados \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o com o desempenho, principalmente quando mencionam ministrar um alongamento para os visitantes antes da subida. O relato do condutor 4 sinaliza mais uma vez a necessidade de ter, na forma\u00e7\u00e3o do condutor, a orienta\u00e7\u00e3o do profissional da \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (SCHWARTZ; CARNICELLI FILHO, 2006; PAIX\u00c3O; TUCHER, 2010; PAIX\u00c3O, 2012; PAIX\u00c3O, 2013).\nDe modo geral, percebe-se que n\u00e3o h\u00e1 muitas diferen\u00e7as no trabalho de condu\u00e7\u00e3o dos 40 profissionais entrevistados, graduados e n\u00e3o graduados, que operam no PNSC, o que n\u00e3o ocorre entre os 39 profissionais entrevistados que atuam no PNC. A aus\u00eancia de capacita\u00e7\u00e3o formativa ficou evidente nas entrevistas dos condutores do PNC, a qual \u00e9 necess\u00e1ria para melhor qualificar a interven\u00e7\u00e3o profissional e fornecer informa\u00e7\u00f5es aos visitantes sobre a fauna, a flora, a geologia e a hist\u00f3ria da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. A fala da condutora 38, bacharel em Turismo e com 5 anos de experi\u00eancia na condu\u00e7\u00e3o, parece ser emblem\u00e1tica: \"E t\u00eam outros, que ficam perguntando sobre plantas, que \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o mais constrangedora do planeta quando n\u00e3o sei responder. Eles perguntam quest\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o rochosa das pedras\". Este aspecto sinaliza a urg\u00eancia de promover capacita\u00e7\u00f5es aos condutores, que possam preencher essas lacunas.\n4.3.\tSitua\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional dos condutores de TLD em PARNAs\nNa literatura consultada, diversos pesquisadores v\u00eam concentrando esfor\u00e7os para compreender como s\u00e3o adquiridas as aprendizagens profissionais de treinadores de modalidades esportivas (LAWSON, 1999; GILBERT; TRUDEL, 2001; IRWIN; HANTON; KERWIN, 2004; 2005; TRUDEL; CULVER; RICHARD, 2016) e de atividades na natureza (CORR\u00caA, 2008; PAIX\u00c3O; COSTA; GABRIEL, 2009; RAMOS et. al., 2014; BRASIL et. al., 2016). Al\u00e9m disso, alguns estudos apontam a necessidade de os profissionais, que atuam em atividades que utilizam a natureza, dominarem conhecimentos cognitivos, procedimentais, atitudinais, did\u00e1ticos e pedag\u00f3gicos (SCHWARTZ; CARNICELLI FILHO, 2006; PAIX\u00c3O; TUCHER, 2009; PAIX\u00c3O, 2012; 2013; 2015).\nNa atualidade, dentre as quest\u00f5es referentes ao profissional que utiliza a natureza para desenvolver suas atividades, Collins e Collins (2012) comentam que este profissional explora a natureza como meio para o desenvolvimento pessoal e sua pr\u00e1tica apresenta caracter\u00edsticas educacionais. Os autores ressaltam que \u201co papel de guia est\u00e1 bem estabelecida na atividade ao ar livre, claramente para mitigar o risco de uma maneira pr\u00e1tica\u201d (2012, p. 87), o que permite ao visitante desfrutar da experi\u00eancia com seguran\u00e7a. Os autores definem como guia o universo de profissionais que atuam em atividades na natureza, onde pode haver risco.\nA an\u00e1lise das situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional relatadas pelos condutores investigados baseou-se nos conceitos j\u00e1 discutidos por Nelson, Cushion e Potrac (2006), Ramos, Brasil e Goda (2012) e Trudel, Culver e Richard (2016), nomeadamente as situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem formal, n\u00e3o-formal e informal. Enquanto a situa\u00e7\u00e3o formal de aprendizagem \u00e9 aquela onde existe um programa educacional com frequ\u00eancia obrigat\u00f3ria, curr\u00edculo padronizado e exige avalia\u00e7\u00f5es institucionais para atingir a certifica\u00e7\u00e3o (por exemplo, os cursos de gradua\u00e7\u00e3o); na situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal, a aprendizagem \u00e9 adquirida por meio das oportunidades de participar de confer\u00eancias, workshops, congressos, simp\u00f3sios e cursos de pequena dura\u00e7\u00e3o, muitas vezes organizados por associa\u00e7\u00f5es de moradores e pelos pr\u00f3prios condutores. E, por \u00faltimo, as situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem informal s\u00e3o contra\u00eddas fora de institui\u00e7\u00f5es educacionais (como universidades e escolas), e advindas ao longo da vida, a partir das rela\u00e7\u00f5es sociais e culturais estabelecidas, seja no \u00e2mbito da fam\u00edlia ou no meio social onde est\u00e1 inserido.\nOs resultados da an\u00e1lise das situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional, relatadas pelos condutores investigados (Tabela 5), revelaram que a maioria dos condutores, independente do n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o, procura aprender com os visitantes (94,9%, n=75) e com os demais condutores (92,4%, n=73), bem como refletir sobre o pr\u00f3prio trabalho (92,4%, n=73).\nA \u00fanica diferen\u00e7a significativa observada diz respeito \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de curso espec\u00edfico de condutores. Enquanto que este curso foi realizado por todos condutores que possuem o curso de gradua\u00e7\u00e3o; 18,4% dos condutores n\u00e3o graduados n\u00e3o realizaram tal curso (Tabela 5).\nAo ser considerada a experi\u00eancia profissional dos condutores, os resultados da Tabela 6 n\u00e3o apresentam diferen\u00e7as significativas nas situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional relatadas pelos condutores investigados.\nTabela 5 - Situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional considerando o n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o dos condutores de TLD em PARNAs\nSitua\u00e7\u00f5es de Aprendizagem\tN\u00edvel de Forma\u00e7\u00e3o\t\t\t\n\tN\u00e3o Graduado (n=49)\tGraduado (n=30)\tTotal (n=79)\tp-valor\nCurso espec\u00edfico de Condutor\t\t\t\t\nN\u00e3o\t9 (18,4)\t0 (0,0)\t9 (11,4)\t0,01\nSim\t40 (81,6)\t30 (100,0)\t70 (88,6)\t\nAprendizagem com Visitantes\t\t\t\t\nN\u00e3o\t4(8,2)\t0 (0,0)\t4 (5,1)\t0,29\nSim\t45 (91,8)\t30 (100,0)\t75 (94,9)\t\nAprendizagem com Condutores\t\t\t\t\nN\u00e3o\t6 (12,2)\t0 (0,0)\t6 (7,6)\t0,08\nSim\t43 (87,8)\t30 (100,0)\t73 (92,4)\t\nReflex\u00e3o sobre o pr\u00f3prio Trabalho\t\t\t\t\nN\u00e3o\t6 (12,2)\t0 (0,0)\t6 (7,6)\t0,08\nSim\t43 (87,8)\t30 (100,0)\t73 (92,4)\t\nFonte: Elaborada pelo autor.\nDe acordo com a Portaria Normativa N\u00b0 2 do ICMBio, de 3 de maio de 2016, os condutores que ainda n\u00e3o possuem o curso para conduzir visitantes dever\u00e3o se capacitar at\u00e9 maio de 2017. O artigo 13 estabelece o prazo m\u00e1ximo para que todos possam fazer a capacita\u00e7\u00e3o para receber a autoriza\u00e7\u00e3o de uso na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de condu\u00e7\u00e3o de visitantes em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o federal (DOU, 2016).\nA n\u00e3o obrigatoriedade da companhia do condutor de visitantes para adentrar o PNC, como ocorre em outros PARNAs, \u00e9 preocupante, porque a aus\u00eancia do condutor habilitado certamente aumentar\u00e1 as situa\u00e7\u00f5es de depreda\u00e7\u00e3o da flora, da fauna ou do patrim\u00f4nio. Al\u00e9m disso, outros problemas n\u00e3o poder\u00e3o ser evitados, como visitantes perdidos nas trilhas, acidentes, ac\u00famulo de lixo em locais inapropriados e picha\u00e7\u00f5es.\nAs evid\u00eancias encontradas no estudo parecem confirmar em parte a teoria da aprendizagem ao longo da vida de Jarvis (2015). De fato, os condutores de TLD com experi\u00eancia profissional distinta\nrelataram experimentar situa\u00e7\u00f5es similares de aprendizagem profissional, predominando situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formais e informais sobre as situa\u00e7\u00f5es formais.\nTabela 6 - Situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional, considerando a experi\u00eancia profissional dos condutores de TLD em PARNAs\nSitua\u00e7\u00f5es de Aprendizagem\tExperi\u00eancia Profissional\t\t\t\n\tAt\u00e9 10 anos (n=36)\t11 anos ou + (n=43)\tTotal (n=79)\tp-valor\nCurso espec\u00edfico de Condutor\t\t\t\t\nN\u00e3o\t6 (16,7)\t3 (7,0)\t9 (11,4)\t0,29\nSim\t30 (83,3)\t40 (93,0)\t70 (88,6)\t\nAprendizagem com Visitantes\t\t\t\t\nN\u00e3o\t2 (5,6)\t2 (4,7)\t4 (5,1)\t1,00\nSim\t34 (94,4)\t41 (95,3)\t75 (94,9)\t\nAprendizagem com Condutores\t\t\t\t\nN\u00e3o\t4(11,1)\t2 (4,7)\t6 (7,6)\t0,40\nSim\t32 (88,9)\t41 (95,3)\t73 (92,4)\t\nReflex\u00e3o sobre o pr\u00f3prio Trabalho\t\t\t\t\nN\u00e3o\t3 (8,3)\t3 (7,0)\t6 (7,6)\t1,00\nSim\t33 (91,7)\t40 (93,0)\t73 (92,4)\t\nFonte: Elaborada pelo autor.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es formais de aprendizagem, a maioria possui a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica completa ou incompleta (62,0%), e somente 38,0% est\u00e3o cursando ou j\u00e1 conclu\u00edram algum curso de n\u00edvel superior. Quando analisados separadamente, os condutores de cada PARNA, observam-se que 22 (55,0%) condutores do PNSC est\u00e3o cursando ou j\u00e1 conclu\u00edram cursos de gradua\u00e7\u00e3o ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e 31 (79,5%) condutores, que atuam no PNC, possuem apenas forma\u00e7\u00e3o em n\u00edvel b\u00e1sico. Quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria, dos 22 profissionais do PNSC, ressaltam-se os cursos de Geografia (n = 6), Hist\u00f3ria (n = 5), Pedagogia (n = 3), Ci\u00eancias Naturais (n = 2), Biologia (n = 2), Letras/Portugu\u00eas (n = 1), Arqueologia (n = 1), Administra\u00e7\u00e3o (n = 1) e Matem\u00e1tica (n = 1). Dos oito condutores do PNC, 3 realizaram o curso de Turismo e os\ndemais os cursos de Engenharia Civil, Desenho Industrial, Farm\u00e1cia, Biologia e Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica.\nUm aspecto a destacar \u00e9 que nenhum condutor de TLD realiza ou realizou curso de gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (licenciatura ou bacharelado). Tais evid\u00eancias diferem dos resultados da pesquisa desenvolvida no estado de Minas Gerais por Paix\u00e3o e Tucher (2010) e Paix\u00e3o (2013), onde 71,07% dos instrutores de esporte de aventura tinham curso superior e, destes, 43,02% eram formados na \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.\nOs resultados da presente pesquisa sugerem o quanto a \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica pode contribuir para a forma\u00e7\u00e3o profissional destes condutores dos PNSC, PNC e demais PARNAs espalhados pelo territ\u00f3rio brasileiro, especificamente no que tangem a aspectos da t\u00e9cnica de determinadas atividades; o preparo psicol\u00f3gico para lidar com grupos de pessoas em situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem; emo\u00e7\u00f5es e riscos; aos componentes did\u00e1tico-pedag\u00f3gicos presentes igualmente em circunst\u00e2ncias de aprendizado; e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de estilos de ensino como estrat\u00e9gias neste processo de condu\u00e7\u00e3o, como apregoam Schwartz e Carnicelli Filho (2006), Paix\u00e3o e Tucher (2010) e Paix\u00e3o (2013).\nA an\u00e1lise pormenorizada dos relatos dos condutores de TLD dos PARNAs investigados permitiu identificar tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es informais mais frequentes de aprendizagem profissional: aprendizagem na fam\u00edlia (com os av\u00f4s, av\u00f3s, pai, m\u00e3e, irm\u00e3os), aprendizagem com os mais experientes (condutores, os mais idosos/velhos) e durante o trabalho na pr\u00e1tica (com outros condutores, com visitantes, com guarda-parques e refletindo sobre a sua pr\u00f3pria pr\u00e1tica).\nNo que diz respeito \u00e0s situa\u00e7\u00f5es informais de aprendizagem na fam\u00edlia, os relatos a seguir esclarecem como ocorreram as estrat\u00e9gias de aprendizagem dos condutores:\nO meu pai foi condutor. Ele passou isso tudo para mim sobre lanche, sobre agasalho, sobre lanterna. Ele me disse: l\u00e1 voc\u00ea n\u00e3o vai encontrar uma casa, n\u00e3o vai encontrar uma lanterna, uma venda para voc\u00ea comprar nada. Voc\u00ea tem que levar tudo daqui de baixo. Voc\u00ea pode sair para montanha com o tempo aqui embaixo aberto tudo limpinho, mas l\u00e1 na montanha n\u00e3o \u00e9 igual aqui, l\u00e1 voc\u00ea tem que levar capa, agasalho, lanterna, l\u00e1 voc\u00ea n\u00e3o encontra nada (Condutor 12 / PNC - n\u00e3o graduado).\nO meu pai mexia com gado l\u00e1 em cima. E ele sempre ensinou a gente para quando subir ao pico nunca molhar os p\u00e9s, pois \u00e9 a parte que mais congela. E isso \u00e9 fundamental que a gente passe para o turista. N\u00e3o molhar os p\u00e9s. Se n\u00e3o tiver jeito a gente pede para quando chegar l\u00e1 em cima secar a meia ao m\u00e1ximo que puder e os p\u00e9s enquanto o sangue tiver quente. Se tiver jeito de pisar fora eu falo para pisar fora da trilha (Condutor 15 / PNC - n\u00e3o graduado).\nMeus av\u00f3s trabalharam muito l\u00e1 em cima e o meu pai trabalhou l\u00e1 como tropeiro. Ent\u00e3o tenho experi\u00eancia, pois desde 6 anos meu pai me levava. Quando fiz 12 anos meu pai falava com o pessoal de fora: ele vai de companhia porque ele sabe o caminho, mas voc\u00eas tomam conta dele para mim. [...] A gente aprende \u00e9 com eles, com os antigos, eu aprendi muito com o Sr. Airton, Sr. Ademar e o Sr. Oscar uns dos mais velhos que est\u00e1 vivo com noventa e tr\u00eas anos. [...] Exemplo deste conhecimento \u00e9 ser respons\u00e1vel, n\u00e3o se aventurar nos lugares onde voc\u00ea n\u00e3o conhece e as hist\u00f3rias antigas que aprendi com meu pai (Condutor 21 / PNC - graduado).\nTenho um exemplo que n\u00e3o \u00e9 bom. Aqui na nossa cultura antes aprend\u00edamos a ca\u00e7ar. Somos neto e filho de ca\u00e7adores. Hoje aprendi a ser consciente e usar este conhecimento t\u00e9cnico de ca\u00e7ar na montanha para fazer as condu\u00e7\u00f5es dos visitantes. E \u00e9 dai que surgem os melhores condutores. Por que tem o conhecimento t\u00e9cnico e pr\u00e1tico, pois aprendeu na pr\u00e1tica. Se eu escuto um assobio sei dizer qual \u00e9 o bicho, voc\u00ea mostra uma madeira e sei o nome, olho o tempo e percebo quando tenho que descer ou n\u00e3o a montanha, se vai vir um vendaval, uma neblina e isto a gente aprende na pr\u00e1tica com nossos pais. [...] \u00c0s vezes o turista \u00e9 uma pessoa que estudou ou esta numa universidade e sabe falar sobre altitude. E algo que a gente n\u00e3o conhece por n\u00e3o ter estudado tanto. \u00c0s vezes ele chega com um GPS e fala que este ponto esta a tantos metros de altitude, fala dos\nh\u00e1bitos do muriqui que fica entre 600 e 1200m de altitude (Condutor 35 / PNC - n\u00e3o graduado).\nMeu pai contava o sofrimento dele enquanto crian\u00e7a, falava do parque que amava que tinha as terras dele, tanto eu e meus irm\u00e3os trabalhamos para o parque, eu tenho uma irm\u00e3 que \u00e9 condutora e outra irm\u00e3 que \u00e9 arque\u00f3loga e temos um blog e uma ONG chamada Olho D'\u00e1gua. A ONG fala sobre o parque, a nossa sociedade e nossa regi\u00e3o. Ent\u00e3o aprendi mais com o meu pai da hist\u00f3ria de vida dele que ele me contava. Meu pai ama o PNSC, apesar de que poderia odiar, porque ele foi retirado de onde ele cresceu, de onde ele vivia, de onde ele poderia criar os filhos. Naquele tempo era um per\u00edodo pobre, eles viviam da ro\u00e7a, eles viviam daquilo que eles plantavam, ent\u00e3o \u00e9 um motivo para ele odiar o parque, mas n\u00e3o, meu pai n\u00e3o odeia ele gosta e fala sobre o parque. Eu comecei como volunt\u00e1rio. Quando eu comecei a trabalhar n\u00e3o tinha remunera\u00e7\u00e3o e trabalhava porque eu gostava, porque meu pai nasceu no PNSC (Condutor 50 / PNSC - graduado).\nTem uma coisa que minha m\u00e3e sempre me dizia: olhe bem para o ch\u00e3o e pise forte porque se tiver algum animal ali voc\u00ea vai sentir. E outra coisa que sei e nunca usei no meu trabalho, mas se faltar \u00e1gua ou acontecer algum tipo de acidente, por exemplo, eu sei como utilizar s\u00e3o algumas plantas que t\u00eam propriedades medicinais farmacol\u00f3gicas e at\u00e9 de suprimento de \u00e1gua. Acredito que n\u00e3o entraria em estado de inani\u00e7\u00e3o nem de falta de \u00e1gua. N\u00f3s temos v\u00e1rias brom\u00e9lias de caatinga que conseguem reter bastante \u00e1gua, cactos e algumas trepadeiras, como a mucun\u00e3 que voc\u00ea consegue tirar at\u00e9 um copo de \u00e1gua em um metro de raiz. A brom\u00e9lia caro\u00e1 \u00e9 rica em amido, tem um palmito nela e ele ret\u00e9m muita \u00e1gua. [...] Eu aprendo na pr\u00e1tica porque voc\u00ea tem contato com pessoas que t\u00eam, \u00e0s vezes, uma vivencia totalmente diferente da sua, mas que tem uma vis\u00e3o diferente da sua ligada aquilo mesmo que voc\u00ea esta todos os dias fazendo e passando informa\u00e7\u00f5es. Eu aprendi muita coisa quando eu trabalhei com os guardas\nparque. Ao inv\u00e9s de ensinar eu aprendi. Eu aprendo na pr\u00e1tica com pessoas que tem o seu pr\u00f3prio saber, n\u00e3o precisa ter o saber cient\u00edfico ou acad\u00eamico. Eles t\u00eam a vivencia deles e a vida deles era a mata e tiravam subsist\u00eancia da mata (Condutor 61 / PNSC - graduado).\nA minha inf\u00e2ncia foi junto com meu av\u00f4 que morava distante 4 km do centro da cidade. Sempre quando crian\u00e7a eu estive ao lado dele. Ele plantava, colhia, ele ca\u00e7ava, cuidava dos animais da vaca, da ovelha e da cabra. A minha av\u00f3 tinha no quintal pato, galinha, ganso, peru, pav\u00e3o, cocar. Todos esses momentos que vivi ao lado deles foram em contato com a natureza. Fui crescendo e minha av\u00f3 me mostrou o valor de n\u00e3o atirar nos passarinhos com estilingue para que a gente pudesse preservar, pois ela dizia que no outro dia ele iria voltar. [...] Parece que isto j\u00e1 vem na veia da gente, ou seja, este contato com a natureza. [...] O cuidado que meus avos tinham com os animais dom\u00e9sticos e silvestres teve resultado, pois quando n\u00f3s encontramos em uma guarita do parque jacu, cotia, caititu \u00e9 porque n\u00f3s respeitamos aquele espa\u00e7o. Se eu tivesse sido criado jogando pedra nos animais fazendo barulho ou atirando, jamais teria este contato t\u00e3o pr\u00f3ximo com os animais (Condutor 73 / PNSC - graduado).\nO aprendizado na fam\u00edlia, presente nas declara\u00e7\u00f5es dos condutores acima, foi percebido na maioria dos relatos dos 79 entrevistados. Tais dados indicam o quanto essa atividade profissional vem sendo transmitida de gera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o, semelhante ao que Jarvis (2012; 2013a; 2013; 2015) denomina de conhecimentos t\u00e1citos estabelecidos no decorrer da vida.\nOs relatos dos condutores 21, 35 e 61 revelam que esse aprendizado n\u00e3o se deu exclusivamente na fam\u00edlia, mas foi corroborado com a aprendizagem no contato com os mais experientes e na pr\u00e1tica. Outro aspecto caracter\u00edstico nos relatos dos condutores do PNC e no PNSC foi a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o como pasto para animais e para a agricultura familiar, respectivamente. Especificamente, essas evid\u00eancias indicam experi\u00eancias pr\u00e1ticas\nanteriores \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, no trabalho de condu\u00e7\u00e3o, o que tem contribu\u00eddo na interven\u00e7\u00e3o do condutor na atualidade.\nAs situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem, exclusivamente, com os mais experientes foram relatadas pelos condutores 16, 18 e 55:\nAprendi com os mais antigos a quest\u00e3o da previs\u00e3o do tempo. O que eles chamam de canoas que d\u00e3o por cima das montanhas que s\u00e3o nuvens mais escuras em forma de listas. Se voc\u00ea v\u00ea essas canoas pode contar que vai chover (Condutor 16 / PNC - n\u00e3o graduado).\nCara tem um senhor que a gente acompanhava at\u00e9 l\u00e1 em cima, ele tinha animais na \u00e1rea que ficava no parque, \u00edamos para ajudar a procurar e olhar os animais. Em rela\u00e7\u00e3o ao tempo ele passou uma no\u00e7\u00e3o, os pontos de refer\u00eancia que a gente pode seguir, em rela\u00e7\u00e3o ao frio para andar prevenido para n\u00e3o passar perrengue l\u00e1 em cima (Condutor 18 / PNC - n\u00e3o graduado).\nQuando eu comecei a trabalhar de condutor no parque o que eu j\u00e1 sabia eram os contos dos mais velhos. Os contos da comunidade do Zabel\u00ea, de sustos que tinham passado na toca do inferno, do momento de surpresa ao chegar ao olho d'\u00e1gua, dos piqueniques que faziam no parque. Sobre o bioma Caatinga, aprendemos muitos com os mais velhos em rela\u00e7\u00e3o ao nome de \u00e1rvores, de animais, o melhor momento do dia para visualizar os animais, como voc\u00ea se defende dos animais, as plantas que s\u00e3o utilizadas para enfermidades como o pau de rato que \u00e9 bom para dor de barriga. Em rela\u00e7\u00e3o aos bandos de macacos voc\u00ea deve observar bem porque sempre vai ter um, como os mais velhos contam, que vai ficar num local mais alto para preservar os que est\u00e3o se alimentando. \u00c9 como se fosse um vigia ou guarda (Condutor 55 / PNSC - graduado).\nAs situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem com os mais velhos/antigos revelam a valoriza\u00e7\u00e3o do saber tradicional, adquirido a partir do senso comum, que envolve aspectos do clima, dos h\u00e1bitos dos animais e da\nflora, que s\u00e3o explorados pelos condutores na contemporaneidade. Al\u00e9m disso, as situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional n\u00e3o adv\u00eam exclusivamente da fam\u00edlia ou apenas no contato com os mais experientes ou somente da pr\u00e1tica profissional de condu\u00e7\u00e3o, mas envolvem simultaneamente duas ou tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es de aprendizagens.\nCom a implanta\u00e7\u00e3o dos PARNAs, os conhecimentos advindos da fam\u00edlia para a pr\u00e1tica da ca\u00e7a s\u00e3o transformados e modificados em prol da conserva\u00e7\u00e3o da natureza, a partir da condu\u00e7\u00e3o de visitantes nas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o investigadas. Embora a aprendizagem com os mais experientes tenha permitido passar hist\u00f3rias que os mais novos n\u00e3o vivenciaram, aumentando os sentimentos de pertencimento e a valoriza\u00e7\u00e3o da cultura local, a aprendizagem decorrente da pr\u00e1tica \u00e9 preponderante para este profissional, ao proporcionar determinada seguran\u00e7a em situa\u00e7\u00f5es similares. Este repert\u00f3rio diversificado de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional est\u00e1 de acordo com a teoria da aprendizagem ao longo da vida de Jarvis (2012; 2013a; 2013; 2015), bem como com o aprender fazendo do profissional reflexivo de Shon (2008).\nO repert\u00f3rio diversificado de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional na fam\u00edlia, com os mais experientes e na pr\u00e1tica ficou manifestado nas falas a seguir:\nAprendi muito com o meu irm\u00e3o William12, com o Alexandre e com o Guilherme que s\u00e3o caras que a gente valoriza aprendi muito com eles. T\u00eam condutores que s\u00e3o historiadores e a gente aprende muito com esses caras e com o turista tamb\u00e9m. No decorrer da sua profiss\u00e3o na pr\u00e1tica voc\u00ea vai se aperfei\u00e7oando e se tornando um \u00f3timo condutor. E do mesmo jeito que eu aprendo com os outros eu sei que os condutores mais novos aprendem comigo. [...] Quanto mais eu trabalho, mais eu aprendo. Eu aprendo mais na pr\u00e1tica porque voc\u00ea vai aprendendo a se expressar melhor e aprendo muito com o turista. Voc\u00ea consegue levar um pouco da teoria, mas n\u00e3o adianta voc\u00ea saber a teoria e na pr\u00e1tica voc\u00ea n\u00e3o saber passar para o turista. Na pr\u00e1tica voc\u00ea vai aprendendo a\n12 Nas falas dos condutores foram utilizados pseud\u00f4nimos com o objetivo de assegurar a privacidade dos participantes da pesquisa.\ninteragir com o turista e passar a informa\u00e7\u00e3o ao turista (Condutor 44 / PNSC - n\u00e3o graduado).\nTem um cara aqui que \u00e9 professor formado em biologia e quando a gente sai com ele, o Guilherme, a gente aprende muito. E esse aprendizado que voc\u00ea tem a cada passeio \u00e9 importante. Uma vez conduzi um cara que era bi\u00f3logo e subimos numa vista panor\u00e2mica, l\u00e1 em cima ele me mostrou como eram os per\u00edodos chuvosos atrav\u00e9s das rochas, quando choveu mais ou menos neste per\u00edodo (Condutor 45 / PNSC -n\u00e3o graduado).\nAprendi com os mais velhos os conhecimentos das plantas medicinais, pois eu morava aqui e nem conhecia praticamente nada. O mais importante \u00e9 o que aprendemos com os antepassados, apesar de n\u00e3o ser cientificamente comprovado, mas \u00e9 o que chama muita aten\u00e7\u00e3o do p\u00fablico. [...] A gente nunca \u00e9 autossuficiente, sempre tem alguma coisa para aprender, at\u00e9 porque a gente recebe muito ge\u00f3logo e pessoas que s\u00e3o conhecedoras das \u00e1reas, \u00e0s vezes eu n\u00e3o preciso falar. Deixo que eles explicam para gente ao inv\u00e9s da gente dar aula, recebemos aula dentro do parque. [...] Eu observo muito os meus colegas porque voc\u00ea descarta o que acha que n\u00e3o \u00e9 certo ou ruim e traz para voc\u00ea as coisas bacanas. \u00c9 como eu te falei, digamos assim a parte burocr\u00e1tica, o curso de condutor lhe fornece tipo: quantas esp\u00e9cies, a quest\u00e3o geol\u00f3gica. Mas, a metodologia de condu\u00e7\u00e3o voc\u00ea aprende na pr\u00e1tica (Condutor 51 / PNSC - n\u00e3o graduado).\nAs respostas dos condutores 44 e 45 demonstram que os profissionais admitem aprender com os outros condutores mais experientes durante a pr\u00e1tica, e que este aprendizado na pr\u00e1tica, ou no decorrer da vida, faz parte substancial deste tiroc\u00ednio \u00e9 semelhante ao que Jarvis defende (2012; 2013a; 2013; 2015).\nAs informa\u00e7\u00f5es analisadas nas 79 entrevistas dos condutores investigados, que atuam nos dois PARNAs e nos relatos citados acima, apontam que a aprendizagem informal, a partir da observa\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica, repercute no desempenho profissional dos condutores. De fato, confirma\na reten\u00e7\u00e3o na efic\u00e1cia da aprendizagem apresentada por Piletti (1991, p. 156): \u201c10 % do que lemos; 20% do que escutamos; 30% do que vemos; 50% do que vemos e ouvimos; 70% do que ouvimos e logo discutimos; 90% do que ouvimos e logo realizamos\u201d.\nDiante do exposto, Schon (2008, p. vii) defende a import\u00e2ncia de \u201cpensar o que fazem, enquanto fazem\u201d. Ou seja, o profissional reflexivo deve ser capaz de refletir durante sua pr\u00e1tica; pois, ao se deparar com situa\u00e7\u00f5es que envolvem incertezas, singularidades e conflitos, aprende por meio do que denomina \u201creflex\u00e3o-na-a\u00e7\u00e3o\u201d. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e a aprendizagem baseada no fazer ou no \u201censino pr\u00e1tico reflexivo - um ensino pr\u00e1tico voltado para ajudar estudantes a adquirirem os tipos de talento art\u00edstico essenciais para a compet\u00eancia em zonas indeterminadas da pr\u00e1tica (p. 25)\u201d. E \u00e9 o que se acredita que ocorre nas situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem de condutores de TLD em UC federais.\n4.4.\tNecessidades formativas para condu\u00e7\u00e3o de TLD em PARNAs\nConsiderando que as atividades de guia e de monitor de turismo n\u00e3o podem ser confundidas com a de condutor, o Minist\u00e9rio do Turismo estabeleceu, em 2014, a exig\u00eancia de curso de capacita\u00e7\u00e3o espec\u00edfico para exercer a fun\u00e7\u00e3o de condutor de visitantes em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UC) federais, estaduais ou municipais. Neste sentido, o condutor dever\u00e1 ter dom\u00ednio de \u201cconhecimentos ecol\u00f3gicos vivenciais e espec\u00edficos da localidade em que atua\u201d (MT, 2014a, p.2) para obter o cadastro na UC e exercer a atribui\u00e7\u00e3o de conduzir visitantes em espa\u00e7os naturais e/ou \u00e1reas legalmente protegidas.\nEm 2016, o Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade (ICMBio) publicou nova normativa com o objetivo de regularizar o servi\u00e7o de condu\u00e7\u00e3o em Parques Nacionais (PARNAs), orientando os profissionais que dever\u00e3o passar por crit\u00e9rios e normas de visita\u00e7\u00e3o das UC federais, especificando a qualifica\u00e7\u00e3o m\u00ednima e os mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica dos condutores autorizados (DOU, 2016). O prazo de doze meses foi estabelecido para que a exig\u00eancia seja cumprida pelos condutores cadastrados.\nSemelhante \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de condutores de PARNAs, nos esportes tradicionais, h\u00e1 concentra\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os em v\u00e1rios pa\u00edses para melhor qualificar os treinadores para atuarem no processo formativo de maneira eficaz e com o objetivo de alcan\u00e7ar melhores resultados (MCCALLISTER et al., 2000; CUSHION; JONES, 2001;\nCUSHION et al., 2003; C\u00d4T\u00c9, 2006; LEMYRE et al., 2007; VARGAS-TONSING, 2007; WRIGHT et al., 2007; MILISTETD et al., 2009; MILISTETD et al., 2010; SOUZA SOBRINHO; MILISTETD; MESQUITA, 2010a; MILISTETD et al., 2013; RAMOS et al., 2014; MILISTETD et al., 2014; BRASIL; RAMOS; NASCIMENTO, 2015; BRASIL et al., 2015; MILISTETD et al., 2015; MILISTETD et al., 2016; BRASIL et al., 2016). Os programas de forma\u00e7\u00e3o de treinadores, segundo Trudel e Gilbert (2006), devem ser chancelados por universidades, associa\u00e7\u00f5es profissionais, conselhos governamentais e federa\u00e7\u00f5es.\nDentre os modelos de forma\u00e7\u00e3o de treinadores frequentemente adotados, Cushion et al. (2006) apontam dois: o Models for Coaching e Models of Coaching. Enquanto que o primeiro modelo necessita de um expert ou um treinador especialista para ministrar um curso de forma\u00e7\u00e3o; o segundo modelo defende que treinadores aprendam com seus pares, ao longo da vida e no decorrer do seu trabalho, a partir de ensaios, erros e reflex\u00f5es da sua pr\u00e1tica cotidiana.\nConduzir visitantes em trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o (TLD) em PARNAs envolve o saber se movimentar e, ao mesmo tempo, a percep\u00e7\u00e3o do ambiente natural (PAIX\u00c3O et al., 2011). Al\u00e9m de racioc\u00ednio r\u00e1pido, requer uma complexa intera\u00e7\u00e3o dos sentidos - vis\u00e3o, audi\u00e7\u00e3o, tato, olfato, paladar. Ingold (2007) ressalta que todos os sentidos s\u00e3o solicitados para possibilitar a uni\u00e3o de pontos que ir\u00e3o resultar na educa\u00e7\u00e3o dos sentidos, onde o corpo e o pensamento s\u00e3o insepar\u00e1veis em um mundo rico de estruturas complexas. O of\u00edcio de educar est\u00e1 intr\u00ednseco na profiss\u00e3o de condutor em TLD em UC, isto \u00e9, na interpreta\u00e7\u00e3o do bioma, na necessidade formativa para lidar, informar, educar e proporcionar seguran\u00e7a aos visitantes, por meio de suas abordagens ou interpreta\u00e7\u00f5es.\nApesar de a maioria dos 79 condutores entrevistados nesta pesquisa ter realizado o curso de capacita\u00e7\u00e3o de condutores, nove ainda n\u00e3o tiveram oportunidade de realizar esse curso, sendo um condutor no PNSC e oito no PNC. Embora o condutor do PNSC ainda n\u00e3o tenha realizado tal curso, obteve o curso de guarda-parques com chancela da Universidade Federal de Lavras (MG), no ano de 2003, o que lhe confere o direito de conduzir, de acordo com \u00a7 2\u00b0 do artigo 11\u00b0 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa N\u00b0 2 ICMBio/2016 (DOU, 2016). Os demais condutores que n\u00e3o t\u00eam o curso de capacita\u00e7\u00e3o dever\u00e3o faz\u00ea-lo at\u00e9 maio de 2017, para obter a respectiva licen\u00e7a.\nAs informa\u00e7\u00f5es analisadas apontam a prefer\u00eancia, no momento da escolha da gradua\u00e7\u00e3o, para cursos de forma\u00e7\u00e3o de professores, sendo\nque 18 condutores com este t\u00edtulo atuam no PNSC e dois no PNC, o que \u00e9 um aspecto positivo ao se considerar os artigos de Collins e Collins (2012), Paix\u00e3o et al. 2011 e Paix\u00e3o e Tucher (2010). Paix\u00e3o e Tucher (2010, p. 3) sinalizam como caracter\u00edstica do profissional, atuante na pr\u00e1tica das atividades de aventura, a necessidade de \"sistematiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, estrat\u00e9gias e procedimentos adotados por esses atores, \u00e0 luz da Pedagogia (nos dom\u00ednios da did\u00e1tica)\". O que evidencia a escolha correta para os condutores que procuraram qualifica\u00e7\u00e3o de n\u00edvel superior em cursos de forma\u00e7\u00e3o de professores.\nContudo esta pesquisa entende que a forma\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, encontrada em 43,02% dos profissionais que atuam em distintas modalidades esportivas, utilizando \u00e1reas naturais para suas viv\u00eancias, nas pesquisas de Paix\u00e3o et al. 2011 e Paix\u00e3o e Tucher (2010), no estado de Minas Gerias, apresenta caracter\u00edstica similar com o trabalho de conduzir visitantes em PARNAs, pelas especificidades e atributos dos curr\u00edculos dos cursos superiores em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, na rela\u00e7\u00e3o com a atividade profissional de condutor, seja bacharelado ou licenciatura sua gradua\u00e7\u00e3o.\nNo tocante ao curso de forma\u00e7\u00e3o de condutores, esta tese entende que essa capacita\u00e7\u00e3o encontra-se dentro da aprendizagem n\u00e3o-formal, pois n\u00e3o atende aos requisitos apontados por Ramos, Brasil e Goda (2012) e Trudel, Culver e Richard (2016) para ser denominada de formal. Porquanto n\u00e3o contempla ao princ\u00edpio de forma\u00e7\u00e3o ou certifica\u00e7\u00e3o, por n\u00edveis de classifica\u00e7\u00e3o, que se baseia na rela\u00e7\u00e3o entre superiores e dependentes de conhecimentos, ministrada por um per\u00edodo de tempo que deve oscilar de m\u00e9dio ou longo prazo, e organizado por uma institui\u00e7\u00e3o.\nPara Jarvis (2015), ter mais de 10 anos de experi\u00eancia \u00e9 um fator favor\u00e1vel para qualquer profissional, o que sinaliza um aspecto positivo nos resultados desta pesquisa, que encontrou 54,4 % (14 condutores no PNC e 29 no PNSC) dos profissionais entrevistados com 11 anos ou mais de experi\u00eancia profissional. O autor chamaria essa habilidade adquirida, no decorrer do tempo de trabalho de condu\u00e7\u00e3o em TLD em PARNAs, de aprendizagem pr\u00e9-consciente, ou ainda de uma intera\u00e7\u00e3o constate entre condutor e a realidade externa. Isso favorece o trabalho com ocorr\u00eancias de altera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, mas que nem sempre o sujeito encontra-se consciente desta din\u00e2mica. Para uma defini\u00e7\u00e3o mais clara, Jarvis (2015) afirma que o conhecimento t\u00e1cito significa dizer que o conhecimento/experi\u00eancia adquirida \u00e9 impl\u00edcito.\nSeguindo a teoria da aprendizagem de Jarvis (2012; 2013; 2015), pode-se apontar que este aprendizado de condu\u00e7\u00e3o ocorre ao\nlongo da vida, por meio da capitaliza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias que n\u00e3o s\u00e3o necessariamente objetos de um processo ocorrido da educa\u00e7\u00e3o formal ou n\u00e3o-formal, mas da sua pr\u00e1tica no PARNA, denominada de aprendizagem informal.\nCom o prop\u00f3sito de melhor compreender as necessidades formativas dos condutores, os resultados contidos na Tabela 7 apresentam um vasto repert\u00f3rio de demandas relatadas pelos condutores investigados. De modo geral, os condutores investigados manifestaram a prefer\u00eancia por cursos de capacita\u00e7\u00e3o predominantemente pr\u00e1ticos e que contemplem mais a realidade espec\u00edfica de cada PARNA investigado.\nDiante das caracter\u00edsticas regionais e respectivos biomas, os condutores acreditam que os cursos que poderiam proporcionar maior qualifica\u00e7\u00e3o na atividade de trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o em PARNAs, necessitam ser elaborados e formatados para abordar duas situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional: conhecimentos instrumentais para condu\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas da ecologia do parque, regi\u00e3o, bioma e ecossistema (Tabela 7).\nTabela 7 - Necessidades formativas dos Condutores.\nSitua\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional dos Condutores\tPNC\tPNSC\tTotal\nConhecimentos instrumentais\t\t\t\nPrimeiros Socorros\t39\t12\t51\nDescenso por corda b\u00e1sico / escalada\t4\t0\t4\nCartografia e navega\u00e7\u00e3o com GPS\t2\t1\t3\nHospitalidade\t4\t2\t6\nNo\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\t1\t0\t1\nConhecer melhor as trilhas da unidade\t4\t2\t6\nSegundo idioma (ingl\u00eas, franc\u00eas e espanhol)\t3\t27\t30\nCulin\u00e1ria para camping\t1\t0\t1\nCurso de caminhada de longa dura\u00e7\u00e3o\t2\t0\t2\nCurso de Metodologia do Ensino\t0\t1\t1\nCurso de Libras\t0\t1\t1\nResgate e sobreviv\u00eancia em \u00e1reas remotas e montanhas\t4\t1\t5\nCurso pr\u00e1tico com os condutores mais experientes\t2\t1\t3\nCaracter\u00edsticas da ecologia do parque, regi\u00e3o, bioma e ecossistema\t\t\t\nFlora\t11\t9\t20\nFauna\t8\t4\t12\nGeologia\t7\t8\t15\nAstronomia\t1\t0\t1\nHidrologia\t1\t0\t1\nArqueologia\t0\t4\t4\nAntropologia\t0\t2\t2\nCurso de observa\u00e7\u00e3o de p\u00e1ssaros\t0\t1\t1\nEcologia Hist\u00f3ria (PARNA, pr\u00e9-hist\u00f3ria e do homem\t0\t1\t1\namericano)\t5\t11\t16\nFonte: Elaborada pelo autor.\nPara an\u00e1lise e discuss\u00e3o, optou-se por considerar somente as necessidades formativas apontadas pelos condutores com mais de dez ocorr\u00eancias. O curso de primeiros socorros tem o maior n\u00famero de refer\u00eancias citado por todos os 30 condutores entrevistados no PNC, e 12 no PNSC. Abaixo est\u00e3o alguns dos relatos dos condutores de ambas as UC sobre a necessidade desta capacita\u00e7\u00e3o em primeiros socorros:\nPreciso melhorar o primeiros socorros, isso n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 eu, mas acredito que todos, mas agora com esse plano de manejo entrando em vigor, pretendo me especializar em alguma coisa nova (Condutor 3 / PNC - graduado).\nCara um curso diferente de montanha de primeiros socorros completo. Por que os primeiros socorros \u00e9 usado at\u00e9 dentro de casa mesmo. Mas um curso bom. N\u00e3o \u00e9 um curso como eles d\u00e3o ai. \u00c9 um curso de primeiros socorros para montanha mesmo (Condutor 17 / PNC - n\u00e3o graduado).\nO importante \u00e9 a gente ter a capacita\u00e7\u00e3o mesmo de primeiros socorros, porque ao fazer uma trilha de longa dist\u00e2ncia ou pequena dist\u00e2ncia, se voc\u00ea n\u00e3o tiver um conhecimento pode acontecer algum acidente e dificulta seu trabalho. O curso de primeiros socorros n\u00e3o foi suficiente, pelo tempo que foi e tamb\u00e9m pelas aulas que n\u00e3o foram muitas, a gente fez um curso de longa dura\u00e7\u00e3o, mas era s\u00f3 1 vez na semana, s\u00f3 no final de semana, assim eu acho que um curso de primeiros socorros \u00e9 muito importante para trabalhar no parque. Acho que poderia ser um curso mais voltado s\u00f3 para aquilo ali mesmo que temos no parque, mais aprofundado (Condutor 40 / PNSC -n\u00e3o graduado).\nEu nunca precisei utilizar procedimentos de primeiros socorros como, por exemplo, acidentes com animais pe\u00e7onhentos como picadas de cobra, mas eu acho que isto seria interessante. Inclusive muitas pessoas perguntam quando a gente conduz um grupo ou uma pessoa se levamos com a gente o soro antiof\u00eddico. Mas, n\u00e3o temos isto. Eu acho que \u00e9 algo que poderia ser trabalhado e ter uma\ncapacita\u00e7\u00e3o para isto. Eu ando sempre com fenergan por causa das picadas de insetos e as plantas urticantes que n\u00f3s temos tamb\u00e9m aqui no parque. Por que tem gente que pode ter choque anafil\u00e1tico at\u00e9 com uma \u00fanica picada de abelha. Ent\u00e3o n\u00f3s andamos com adrenalina e nem sei como aplicar (Condutor 61 / PNSC - graduado).\nUm curso de primeiros socorros mesmo com aprofundamento e sinto que isto \u00e9 uma defici\u00eancia e falta mais preparo e ponto de apoio, porque se acontecer alguma coisa no parque voc\u00ea n\u00e3o tem ponto de apoio, n\u00e3o tem estrutura e nem equipamento. N\u00e3o adianta eu ser preparada e n\u00e3o ter como trabalhar. Tem trilhas que voc\u00ea faz que fica completamente sem contato e teria que ter uma comunica\u00e7\u00e3o com o ICMBio e com a FUMDHAM (Condutora 68 / PNSC - graduada).\nAo levar em considera\u00e7\u00e3o o conte\u00fado m\u00ednimo desej\u00e1vel \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o de condutores apontado pelo ICMBio, consta no quadro \u00fanico da Instru\u00e7\u00e3o Normativa N\u00b0 2/2016, de 03 de maio, o item III de seguran\u00e7a que envolve equipamentos e o curso de primeiros socorros (DOU, 2016). Em pesquisa realizada sobre o processo instrucional e as situa\u00e7\u00f5es de risco nos esportes de aventura, Paix\u00e3o (2010) identificou cinco temas considerados os mais importantes pelos 121 entrevistados, e os procedimentos de primeiros socorros aparecem em terceiro lugar com 26 (21,49%) ocorr\u00eancias.\nO curso de primeiros socorros deve ser ministrado por profissional da \u00e1rea de sa\u00fade com qualifica\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia de campo na pr\u00e1tica. Se este requisito n\u00e3o for observado, o conte\u00fado de primeiros socorros entra na forma\u00e7\u00e3o do condutor como mero coadjuvante, sem o aprofundamento necess\u00e1rio para aplic\u00e1-lo na pr\u00e1tica quando necess\u00e1rio, como exp\u00f5e o condutor 17 do PNC.\nLevar e trazer o visitante com seguran\u00e7a \u00e9 imprescind\u00edvel para o sucesso do condutor em PARNAs. Considerando que a propaganda negativa repercute mais em compara\u00e7\u00e3o com a positiva, a preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a do seu cliente \u00e9 algo fundamental. Neste contexto, o condutor deve estar qualificado para reagir de imediato, mantendo as fun\u00e7\u00f5es vitais do acidentado e ser capaz de retir\u00e1-lo do interior da unidade para ser medicado em qualquer circunst\u00e2ncia na pr\u00e1tica. Para que isto seja viabilizado, \u00e9 necess\u00e1rio um curso pr\u00e1tico que possa\nqualific\u00e1-lo de maneira geral para atender um repert\u00f3rio de ocorr\u00eancias caracter\u00edsticas de cada PARNA, o que, nas palavras dos condutores, n\u00e3o vem ocorrendo. Outro aspecto que n\u00e3o deve passar despercebido \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o continuada para primeiros socorros a cada dois anos, como consta na Normativa N\u00b0 2/2016, de 03 de maio (DOU, 2016).\nOs profissionais que atuam no PNSC apontaram, da mesma forma, a prem\u00eancia do curso de primeiros socorros como se pode observar nos relatos dos condutores 49, 61 e 68. N\u00e3o ter a forma\u00e7\u00e3o adequada para primeiros socorros a partir de cursos aprofundados, na pr\u00e1tica, para a realidade do PARNA onde operam, esteve presente na maior parte dos relatos, o que aponta a obriga\u00e7\u00e3o destes cursos serem ministrados por profissional apto para essa demanda, e n\u00e3o como vem ocorrendo. Para que isto aconte\u00e7a, este estudo percebe que a capacita\u00e7\u00e3o para primeiros socorros, busca e salvamento deve ser ministrado por profissional da \u00e1rea de sa\u00fade devidamente qualificado, em m\u00f3dulo separado do curso de forma\u00e7\u00e3o de condutores, e deve ser inteiramente pr\u00e1tico, no interior da UC, atendendo as expectativas dos condutores.\nNa continua\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise, em segundo lugar com 30 cita\u00e7\u00f5es, aparece o curso para aprender um segundo idioma, quando 27 condutores do PNSC apontaram esta demanda. Isto era previs\u00edvel, pois a unidade tem um fluxo de estrangeiros que fazem pesquisa, al\u00e9m de visitantes de outros pa\u00edses que procuram a UC para conhecer o maior acervo do mundo de pinturas rupestres reunido em um s\u00f3 local. No PNSC, \u00e9 poss\u00edvel observar, em alguns s\u00edtios, mais de 1000 pinturas rupestres, isto sem falar na megafauna, na geologia e na hist\u00f3ria do homem americano (BASTOS, 2010; GUIDON; PESSIS, MARTIN, 2009; MELO, 2000; GUIDON et al, 2000; GUERIN, 1999; GUIDON et al, 1996; GUIDON; DELIBRIAS, 1986; GUIDON, 1984).\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade das informa\u00e7\u00f5es prestadas sobre as caracter\u00edsticas da ecologia do parque, da regi\u00e3o, do bioma e do ecossistema aparece em terceiro lugar, com 20 cita\u00e7\u00f5es, 11 para o PNC e 9 para o PNSC. Este aspecto chama aten\u00e7\u00e3o nas declara\u00e7\u00f5es a seguir:\nOs cursos principais para come\u00e7ar s\u00e3o os de primeiros socorros, de informa\u00e7\u00f5es sobre a vegeta\u00e7\u00e3o l\u00e1 em cima e a quest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o rochosa. Ent\u00e3o, vamos supor que voc\u00ea esta l\u00e1 na trilha, a pessoa lhe pergunta que planta \u00e9 aquela, algo sobre uma pedra e voc\u00ea fica meio em d\u00favida e n\u00e3o quer responder errado, voc\u00ea prefere n\u00e3o\nresponder para n\u00e3o falar o que voc\u00ea n\u00e3o sabe (Condutor 2 / PNC - n\u00e3o graduado).\nIsto deve ter surgido do in\u00edcio dos tempos com a revolu\u00e7\u00e3o da natureza acho que \u00e9 por a\u00ed pela pr\u00f3pria natureza. Ou uma cat\u00e1strofe da natureza um neg\u00f3cio que pode ter acontecido, uma coisa muito forte (Condutor 21 / PNC - graduado).\nDizem que foram lavas que derreteram de baixo para cima e ondas do mar. Eu sei que a minha f\u00e9 vem da palavra de Deus, aquilo que Deus fez esta feito. E se Deus fez a terra e a terra fez assim, isso \u00e9 um assunto que n\u00e3o me interessa (Condutor 23 / PNC - n\u00e3o graduado).\nCada condu\u00e7\u00e3o \u00e9 de um jeito, depende do visitante. Tem visitante que fica querendo saber tudo daqui de baixo, sobre a hist\u00f3ria do caf\u00e9. E tem outros, que ficam perguntando sobre plantas, que \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o mais constrangedora do planeta quando n\u00e3o sei responder. Eles perguntam quest\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o rochosa das pedras. N\u00e3o existe uma determina\u00e7\u00e3o de pontos para parar e falar sobre o local. Hoje a condu\u00e7\u00e3o \u00e9 muito do ponto de vista de cada Condutor e sua experi\u00eancia. Mas n\u00e3o existe um roteiro formatado (Condutora 38 / PNC - graduada).\nNo in\u00edcio eu acho que a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 mais mata atl\u00e2ntica. Quando voc\u00ea vai subindo vira campos de altitude e vai ficando mais baixa, tem uma jaqueira se n\u00e3o me engano, e l\u00e1 tem aquele bambu que \u00e9 pequeno. Este bambu \u00e9 end\u00eamico porque eu nunca vi em outro lugar (Condutor 31 / PNC -graduado).\nA vegeta\u00e7\u00e3o eu n\u00e3o sei explicar n\u00e3o. Eu sei que ela muda e no in\u00edcio da portaria \u00e9 bastante mata fechada s\u00e3o varias matas tudo misturado ai quando voc\u00ea vai chegando l\u00e1 em cima \u00e9 tipo bambuzinho end\u00eamico que n\u00e3o pode mexer e s\u00f3 ocorre aqui no Pico da Bandeira (Condutor 34 / PNC - n\u00e3o graduado).\nEsta preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais latente nas an\u00e1lises dos relatos dos condutores do PNC, quando comparados com os do PNSC. Ao considerar o relato da condutora 38 do PNC, bacharel em Turismo, \u00e9 importante considerar o conte\u00fado m\u00ednimo desej\u00e1vel \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o de condutores de visitantes, que faz parte da Instru\u00e7\u00e3o Normativa N\u00b0 2/2016, de 03 de maio, no quadro \u00fanico no tema I, onde consta a import\u00e2ncia do meio ambiente e da cultura (\u00eanfase na UC) e a caracteriza\u00e7\u00e3o geral da UC (DOU, 2016).\nEmbora o conte\u00fado m\u00ednimo desej\u00e1vel \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o de condutores de visitantes, que aparece na referida Instru\u00e7\u00e3o Normativa, aponte a import\u00e2ncia do meio ambiente, da cultura e da caracteriza\u00e7\u00e3o geral da UC (DOU, 2016), observam-se essas car\u00eancias nas entrevistas dos condutores.\nNos trechos dos relatos destes condutores, \u00e9 poss\u00edvel apontar a defici\u00eancia em n\u00e3o saber descrever/identificar qual vegeta\u00e7\u00e3o que ocorre no PARNA. Al\u00e9m disso, foi poss\u00edvel identificar condutores que apresentaram confus\u00e3o ao nomear mata atl\u00e2ntica de mata alta montana, afora a aus\u00eancia de unanimidade na defini\u00e7\u00e3o de termos, onde aparecem campos de altitude, vegeta\u00e7\u00e3o rupestre e cerrado, em algumas entrevistas, para a mesma vegeta\u00e7\u00e3o. Outro aspecto observado foi a aus\u00eancia de seguran\u00e7a, no relato da descri\u00e7\u00e3o do bioma, pois afirma \"achar\" que a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 mata atl\u00e2ntica e cita a jaqueira uma esp\u00e9cie frut\u00edfera oriunda da \u00c1sia, portanto ex\u00f3tica, como uma das \u00e1rvores encontradas na \u00e1rea, em detrimento da diversidade de esp\u00e9cies da flora local.\nPickering e Hill (2007) desenvolveram pesquisa na Austr\u00e1lia, apontando uma s\u00e9rie de danos ambientais na vegeta\u00e7\u00e3o que podem ser causados pelo uso tur\u00edstico e atividades recreativas em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o, que incluem: as caracter\u00edsticas da vegeta\u00e7\u00e3o, a topografia dos locais/s\u00edtios onde ocorrem, o solo e a sazonalidade. O estudo identifica ainda existir poucas pesquisas sobre impactos diretos e indiretos do turismo na vegeta\u00e7\u00e3o.\nPodem-se relacionar duas preocupa\u00e7\u00f5es, nas conclus\u00f5es do estudo de Pickering e Hill (2007), sobre a necessidade de capacita\u00e7\u00e3o de condutores, voltada para flora de PARNAs no territ\u00f3rio brasileiro. A primeira se refere ao conhecimento, pois se voc\u00ea n\u00e3o conhece a vegeta\u00e7\u00e3o onde desenvolve seu trabalho de condu\u00e7\u00e3o n\u00e3o ter\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de conservar ou ter atitudes para minimizar os impactos sobre esta vegeta\u00e7\u00e3o. Em segundo, lugar para que o condutor possa desempenhar procedimentos e atitudes de conserva\u00e7\u00e3o durante seu trabalho em trilhas, \u00e9 necess\u00e1rio pesquisas de institui\u00e7\u00f5es de ensino superior nesta \u00e1rea, e,\nap\u00f3s as conclus\u00f5es destes estudos, que os pesquisadores possam ministrar cursos e/ou elaborar cartilhas com conte\u00fado voltados para a realidade dos condutores. Desta forma, poder\u00e1 contribuir para que o condutor possa conscientizar/educar os visitantes, minimizando os impactos de uso da UC. Isto se caracterizaria como a contrapartida do uso de PARNAs por pesquisadores que desenvolvem estudos nesta \u00e1rea. O que j\u00e1 ocorre no PNSC, onde existem parcerias da unidade com institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa neste sentido.\nO quesito hist\u00f3ria apareceu com 16 cita\u00e7\u00f5es, sendo 5 para o PNC e 11 para o PNSC. Deve-se considerar que, para ambos os PARNAs, existe um rico acervo da hist\u00f3ria a ser relatado/abordado pelos condutores. No PNSC, aparecem solicita\u00e7\u00f5es de curso sobre a hist\u00f3ria do homem americano e da pr\u00e9-hist\u00f3ria. Esta demanda \u00e9 devido ao rico acervo de f\u00f3sseis dos nossos ancestrais e da megafauna encontrados na regi\u00e3o e da hist\u00f3ria do homem americano contada, a partir de pesquisas, por meio de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas na UC (GUIDON; PESSIS, MARTIN, 2009; MELO, 2000; GUIDON et al., 2000; GUERIN, 1999; GUIDON et al, 1996; GUIDON; DELIBRIAS, 1986; GUIDON, 1984). Mas, ap\u00f3s a an\u00e1lise dos relatos contidos nas entrevistas dos 40 condutores desta pesquisa do PNSC, considerou-se que as informa\u00e7\u00f5es dadas sobre este assunto s\u00e3o satisfat\u00f3rias, pois apresentam um teor rico de conte\u00fado hist\u00f3rico da geologia, da megafauna, das pinturas rupestres, da hist\u00f3ria do homem americano, da hist\u00f3ria da unidade, da fauna e da flora local e de antropologia bem formatado para UC.\nAli\u00e1s, a partir da an\u00e1lise dos relatos dos condutores do PNC, \u00e9 poss\u00edvel apontar a necessidade de se organizar cursos de capacita\u00e7\u00e3o com profissional da \u00e1rea de hist\u00f3ria para formatar informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre fatos hist\u00f3ricos, que devem ser explorados para agregar mais valor \u00e0s informa\u00e7\u00f5es prestadas aos visitantes pelos condutores desta UC, de cunho procedimental e conceitual. A regi\u00e3o tem uma rica hist\u00f3ria que aparece nas entrevistas passando pela guerrilha do Capara\u00f3, nos anos de chumbo da ditadura militar; nas quedas de aeronaves; na presen\u00e7a dos jesu\u00edtas; na rota de tropeiros e no atual ciclo do caf\u00e9, com premia\u00e7\u00f5es recentes \u00e0 cultura local.\nDurante os relatos, outra defici\u00eancia apontada pelos condutores se refere \u00e0 forma\u00e7\u00e3o ou forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas das UC, com 15 cita\u00e7\u00f5es, sendo 7 para o PNC e 8 para o PNSC . Para o PNC, este conte\u00fado aparece como uma grave defici\u00eancia na an\u00e1lise desta pesquisa. Pois, nenhum dos 39 condutores entrevistados soube relatar a forma\u00e7\u00e3o\ngeol\u00f3gica da unidade onde se encontra o pico da Bandeira, o terceiro mais alto do Brasil.\nAo analisar as informa\u00e7\u00f5es dos relatos dos condutores, \u00e9 poss\u00edvel apontar aus\u00eancia de conhecimento necess\u00e1rio nas repostas, para que os profissionais possam passar elementos corretos da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do Pico da Bandeira aos usu\u00e1rios. Algo primordial na forma\u00e7\u00e3o dos condutores PNC, pois ao ascender o Pico da Bandeira, \u00e9 normal que o visitante aguce sua curiosidade para saber como ocorreu sua forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e a qual cadeia de montanha pertence.\nEvocar uma divindade para explicar a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do PNC, tamb\u00e9m, n\u00e3o parece ser a forma mais apropriada. Nas entrevistas aplicadas aos condutores do PNSC e mesmo nos relatos de alguns condutores do PNC, foi poss\u00edvel identificar que o procedimento correto para um questionamento que o profissional n\u00e3o sabe responder, \u00e9 dizer que n\u00e3o sabe ou buscar a informa\u00e7\u00e3o e, posteriormente, satisfazer a curiosidade do usu\u00e1rio.\nAdemais, n\u00e3o passaram despercebidas, nesta investiga\u00e7\u00e3o, algumas demandas de cursos que obtiveram baixo escore (interc\u00e2mbio com outros PARNAs e montanhas, curso pr\u00e1tico com os condutores mais experientes, curso de n\u00edvel superior e cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada), mas que se acredita serem importantes na forma\u00e7\u00e3o de condutores. Os dois PARNAs tiveram dois pleitos de capacita\u00e7\u00e3o a serem ministradas especificamente por condutores locais mais experientes, como se pode observar a seguir:\nO primeiro \u00e9 ter conhecimento da regi\u00e3o, conhecer bem a trilha, conhecer o campo, conhecer o clima do campo que tem v\u00e1rias modifica\u00e7\u00f5es como modifica de uma hora para outra. Importante ent\u00e3o \u00e9 ter um curso de leitura do clima e \u00e9 importante tamb\u00e9m pegar informa\u00e7\u00f5es com os antigos como estudar o campo. O campo \u00e9 um neg\u00f3cio minucioso o clima daqui muda muito r\u00e1pido tem suas particularidades com a forma\u00e7\u00e3o de nuvem e vento, o vento \u00e9 uma coisa que a pessoa tem que ter conhecimento (Condutor 21\t/ PNC -\ngraduado).\nEu acho que deveria ter o William13 o condutor mais antigo passando seu conhecimento para os condutores. Ele \u00e9 experiente e sabe o que tem l\u00e1 dentro. Ou seja, uma experi\u00eancia de trabalho n\u00e3o \u00e9 conhecimento acad\u00eamico \u00e9 experi\u00eancia de trabalhar l\u00e1 dentro (Condutor 73 / PNSC -graduado).\n\u00c9 pertinente expor que o condutor 73 do PNSC tem 14 anos de experi\u00eancia no trabalho de condu\u00e7\u00e3o na unidade, e o condutor 21 do PNC conduz h\u00e1 32 anos. O aprendizado, durante este tempo, adv\u00e9m da pr\u00e1tica ou da viv\u00eancia que Shon (2008) denomina de experi\u00eancia de vida ou aprender na pr\u00e1tica; e Jarvis (2015) cita como um tempo necess\u00e1rio na aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos para se tornar especialista, o que n\u00e3o surge em um curto per\u00edodo de tempo. Jarvis (2015) aponta tecel\u00f5es e chefes de cozinha que adquiriram essa experi\u00eancia em mais de 10 anos de trabalho ou 10.000 horas de pr\u00e1tica, como o tempo necess\u00e1rio para um profissional tornar-se especialista na atividade que executa.\nNos dois exemplos anteriores dos condutores dos PNC e do PNSC, identifica-se a import\u00e2ncia de os condutores aprenderem com os mais antigos durante suas viv\u00eancias de condu\u00e7\u00e3o em ambas as UC. Este aspecto tem semelhan\u00e7a com a disciplina de Est\u00e1gio Supervisionado, presente nos curr\u00edculos das gradua\u00e7\u00f5es em n\u00edvel superior de forma\u00e7\u00e3o de professores no pa\u00eds. E \u00e9 o que ocorre no PNSC, onde os condutores mais novos passam por um per\u00edodo de est\u00e1gio, acompanhando os mais antigos ou experientes durante o trabalho de condu\u00e7\u00e3o de visitantes no interior da UC, em um processo de aquisi\u00e7\u00e3o da sua autoriza\u00e7\u00e3o de condutor e autonomia na profiss\u00e3o. \u00c9 interessante ressaltar que foi observada nos relatos dos condutores, mais e menos experientes, a import\u00e2ncia deste contexto de aprendizagem na pr\u00e1tica.\n\u00c9 poss\u00edvel apontar, a partir da an\u00e1lise pormenorizada, contida nesta tese, dos relatos dos 79 condutores de TLD de PARNAs, as necessidades formativas dos profissionais que se devem priorizar, para atender a demanda das 72 unidades existentes em diversos biomas do pa\u00eds; uma diversidade de conhecimentos espec\u00edficos para cada unidade que devem ser elaborados e formatados para serem ministrados em cursos de capacita\u00e7\u00e3o para condutores, predominantemente pr\u00e1ticos. Os conhecimentos necess\u00e1rios devem ser identificados a partir do contato\n13 Na fala do Condutor foi utilizado pseud\u00f4nimo com o objetivo de assegurar a privacidade do participante da pesquisa.\ndireto com os condutores de cada PARNA ou por meio do emprego da pesquisa-a\u00e7\u00e3o, pois s\u00e3o os condutores que identificam, no seu cotidiano de conduzir visitantes suas necessidades formativas.\nOs resultados desta pesquisa permitem inferir que, independente da UC, a capacita\u00e7\u00e3o voltada para os primeiros socorros em \u00e1reas remotas deve ser prioridade, ministradas por profissionais da \u00e1rea de sa\u00fade com experi\u00eancia pr\u00e1tica e que as aulas devem ser de cunho eminentemente pr\u00e1tico nas TLD, existentes nos PARNAs, e com caracter\u00edstica de forma\u00e7\u00e3o continuada. Assim como ocorre nos cursos de forma\u00e7\u00e3o de professores no pa\u00eds, \u00e9 imprescind\u00edvel um per\u00edodo de est\u00e1gio dos postulantes a condutores para acompanharem os mais experientes durante um tempo determinado que seja suficiente para adquirirem um conhecimento pr\u00e1tico do seu of\u00edcio.\nA forma\u00e7\u00e3o de curso superior n\u00e3o \u00e9 um imperativo na capacita\u00e7\u00e3o de condutores, mas traz mais qualifica\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a, conte\u00fados em diversos aspectos, desde quest\u00f5es did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas a acesso a literatura especializada, desenvolvida em diversas \u00e1reas do conhecimento, agregando informa\u00e7\u00f5es para tornar o trabalho de conduzir mais eficiente. Esta efici\u00eancia ou qualidade de conduzir visitantes tem uma rela\u00e7\u00e3o direta com o tempo de experi\u00eancia no seu trabalho, ou seja, quanto mais tempo de trabalho, possivelmente, mais qualidade ter\u00e1 seu ato de condu\u00e7\u00e3o.\nConviver com outros condutores e conduzir visitantes, caso voc\u00ea tenha interesse nas falas destes durante o seu trabalho, permite aprender ou captar informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o \u00fateis ao seu processo de condu\u00e7\u00e3o. Ou seja, o profissional \u00e9 capaz de aprender fazendo ou observando outro profissional no seu ato de conduzir. Neste sentido, ter consci\u00eancia da necessidade de refletir nas suas a\u00e7\u00f5es, como afirma Shon (2008), \u00e9 fundamental na evolu\u00e7\u00e3o e no aperfei\u00e7oamento do profissional que conduz em PARNAs.\nFinalmente o relato a seguir de um profissional espec\u00edfico -condutor 43 / PNSC - n\u00e3o graduado - chamou aten\u00e7\u00e3o ao definir sinteticamente as tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es que deve exercer o condutor:\nPrimeiro a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico onde funciona como um vigilante das pinturas. Hoje o parque tem a obrigatoriedade da presen\u00e7a do condutor nas visitas, por este motivo para preserva\u00e7\u00e3o das pinturas e n\u00e3o deixar jogar lixo na trilha, segundo \u00e9 a seguran\u00e7a do visitante e em terceiro a quest\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es.\nA partir deste relato e das an\u00e1lises contidas nesta tese, entende-se que os cursos de forma\u00e7\u00e3o de condutores devem ser balizados por este trip\u00e9 de fun\u00e7\u00f5es: conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio da UC (arqueol\u00f3gico e da biodiversidade), a seguran\u00e7a e a qualidade das informa\u00e7\u00f5es prestadas ao visitante, al\u00e9m do bin\u00f3mio das situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional de: conhecimentos instrumentais e das caracter\u00edsticas da ecologia do parque, regi\u00e3o, bioma e ecossistema.\nComo recomenda\u00e7\u00e3o, entende-se que a \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica deve se ater com mais aten\u00e7\u00e3o neste novo nicho de mercado, que envolve as atividades praticadas em UC, com vistas a qualificar seus estudantes para atuarem de forma eficiente e com apropria\u00e7\u00e3o, pois se trata de um mercado que tem rela\u00e7\u00e3o direta com o ensino, portanto envolve quest\u00f5es did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas, al\u00e9m da atividade f\u00edsica.\n5. CONCLUS\u00d5ES\n5.1. S\u00edntese das principais conclus\u00f5es do estudo\nAs atividades f\u00edsicas na natureza t\u00eam tido um desenvolvimento vertiginoso nos \u00faltimos anos, tanto na procura por equipamentos como para sua pr\u00e1tica. Ao mesmo tempo em que exige a capacidade pessoal de caminhar por longas horas, a atividade f\u00edsica realizada em trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o (TLD) demanda a interven\u00e7\u00e3o de um profissional que domina repert\u00f3rio de conhecimentos e habilidades necess\u00e1rios \u00e0 condu\u00e7\u00e3o em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (UC). Assim, o objetivo geral desta tese foi analisar os saberes profissionais necess\u00e1rios aos condutores de TLD para a sua interven\u00e7\u00e3o profissional e suas contribui\u00e7\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o profissional em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. As evid\u00eancias encontradas permitiram chegar \u00e0s seguintes conclus\u00f5es:\nNo que diz respeito ao perfil sociodemogr\u00e1fico, de forma\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o dos condutores de TLD dos PARNAs investigados, os resultados encontrados revelaram que a maioria dos condutores \u00e9 do sexo masculino (88,6%), possui a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica completa ou incompleta (62,0%), \u00e9 casado ou mant\u00e9m uni\u00e3o est\u00e1vel (55,7%), possui entre 31 e 40 anos de idade (46,8%), recebe at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo por m\u00eas (72,2%) e mora no entorno do PARNA em que atuam. Enquanto que 55,0% dos condutores do PNSC est\u00e3o cursando ou j\u00e1 conclu\u00edram cursos de gradua\u00e7\u00e3o ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, 79,5% dos condutores que atuam no PNC possuem apenas forma\u00e7\u00e3o em n\u00edvel b\u00e1sico. Nenhum dos condutores investigados realiza ou realizou curso de gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (licenciatura ou bacharelado). O car\u00e1ter educativo da condu\u00e7\u00e3o predominou nos relatos dos condutores do PNSC e o car\u00e1ter de aventura foi mais frequente entre os condutores do PNC.\nCom rela\u00e7\u00e3o aos conhecimentos profissionais dos condutores de TLD, especificamente nas dimens\u00f5es atitudinais, conceituais e procedimentais, constatou-se que os conhecimentos procedimentais s\u00e3o mais valorizados pelos investigados. Considerando que o trabalho de condu\u00e7\u00e3o em PARNAs no territ\u00f3rio brasileiro tem caracter\u00edstica did\u00e1tico-pedag\u00f3gica, h\u00e1 necessidade de dominar um repert\u00f3rio de conhecimentos da UC (hist\u00f3ria, geologia, fauna, flora, entre outros) e sobre aspectos biodin\u00e2micos da caminhada de longa dura\u00e7\u00e3o, leitura de mapas e navega\u00e7\u00e3o com b\u00fassola, uso do Global Positioning System (GPS), aliados \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o frequente com os impactos social e ambiental resultantes da atividade em UC.\nNo que se refere \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem profissional, a maioria dos condutores, independentemente do n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o e dos anos de experi\u00eancia profissional, valoriza as situa\u00e7\u00f5es informais, procurando aprender com os visitantes, com os demais condutores e a partir da reflex\u00e3o sobre o pr\u00f3prio trabalho. Al\u00e9m disso, ressaltaram a import\u00e2ncia do aprendizado na pr\u00e1tica profissional e ao longo da vida, especialmente a partir da intera\u00e7\u00e3o com familiares, com visitantes, com os mais velhos/antigos e com outros condutores durante o seu trabalho. Dentre as situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formais relatadas, destacam-se os cursos de conhecimentos instrumentais para condu\u00e7\u00e3o e de caracter\u00edsticas da ecologia do parque, regi\u00e3o, bioma e ecossistema.\nQuanto \u00e0s necessidades formativas, os condutores investigados manifestaram a prefer\u00eancia por cursos de capacita\u00e7\u00e3o predominantemente pr\u00e1ticos e que contemplem mais a realidade espec\u00edfica de cada PARNA do territ\u00f3rio brasileiro. Diante das caracter\u00edsticas regionais e respectivos biomas, os cursos necessitam ser elaborados e formatados para abordarem, de modo interdisciplinar, conte\u00fados de primeiros socorros, aspectos biodin\u00e2micos e pedag\u00f3gicos da caminhada com os conhecimentos sobre a flora, a fauna, a geologia e a hist\u00f3ria do PARNA.\nDe modo geral, as evid\u00eancias encontradas permitem concluir sobre a import\u00e2ncia do dom\u00ednio de conhecimentos, atitudes e habilidades para melhor qualificar a interven\u00e7\u00e3o profissional de condutores de TLD em PARNAs. Al\u00e9m disso, n\u00e3o menos importante e imprescind\u00edvel para o trabalho de condu\u00e7\u00e3o \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada desses profissionais, assim como a contribui\u00e7\u00e3o que a \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica poder\u00e1 agregar.\n5.2. Confirmando e revendo os pressupostos iniciais da pesquisa\nDiante dos objetivos da investiga\u00e7\u00e3o, apontou-se, inicialmente, algumas poss\u00edveis respostas \u00e0s indaga\u00e7\u00f5es que justificaram a realiza\u00e7\u00e3o do presente estudo, as quais foram denominadas de pressupostos iniciais da pesquisa. Ao concluir a investiga\u00e7\u00e3o, os seguintes pressupostos foram confirmados ou revistos:\nAcreditava-se, inicialmente, que os saberes dos condutores de visitantes em TLD nos Parques Nacionais do Capara\u00f3 e da Serra da Capivara fossem constru\u00eddos na pr\u00e1tica profissional e por meio de manuais t\u00e9cnicos, al\u00e9m de rela\u00e7\u00f5es de estruturas mn\u00e9sicas a partir das suas experi\u00eancias de vida.\nAo constatar que a aprendizagem profissional mais significativa adv\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es com outros condutores, com os visitantes e nas intera\u00e7\u00f5es sociais e familiares durante suas vidas, ratificou-se em parte o pressuposto de que condutores de visitantes em Parques Nacionais aprendem em situa\u00e7\u00f5es informais de aprendizagem profissional. Entretanto, as situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem formal e n\u00e3o-formal est\u00e3o bastante presentes na forma\u00e7\u00e3o dos condutores que atuam no Parque Nacional da Serra da Capivara, proporcionando diferencial na interven\u00e7\u00e3o profissional nesta UC. Al\u00e9m de a maioria dos condutores possuir ou estar realizando curso de gradua\u00e7\u00e3o, sobressaiu a participa\u00e7\u00e3o efetiva em cursos de capacita\u00e7\u00e3o de condutores de visitantes e de natureza diversa, relacionados \u00e0s demandas do PARNA, cuja oferta vem ocorrendo de forma sistem\u00e1tica desde o ano 1993. Por outro lado, as situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem formal e n\u00e3o formal n\u00e3o s\u00e3o representativas entre os condutores que atuam no Parque Nacional do Capara\u00f3, onde a aprendizagem informal foi mais evidenciada.\nO \u00faltimo pressuposto apontava que os significados relatados pelos condutores de visitantes estariam associados \u00e0 import\u00e2ncia do contato com a natureza e da conserva\u00e7\u00e3o dos Parques Nacionais onde atuam. Apesar do car\u00e1ter educativo da condu\u00e7\u00e3o predominar nos relatos dos condutores do Parque Nacional Serra da Capivara e o car\u00e1ter de aventura ser mais frequente entre os condutores do Parque Nacional do Capara\u00f3, os resultados obtidos podem ser considerados ainda prematuros e inconsistentes para manter o pressuposto inicial, requerendo a continuidade das investiga\u00e7\u00f5es, para permitir a an\u00e1lise mais aprofundada e tamb\u00e9m mais fidedigna sobre o tema.\n5.3.\tImplica\u00e7\u00f5es do estudo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica\nAo reconhecer a necessidade de forma\u00e7\u00e3o interdisciplinar para atuar na condu\u00e7\u00e3o de TLD em UC, as contribui\u00e7\u00f5es da presente investiga\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica compreendem mais um alerta para o novo nicho no mercado de trabalho do que propriamente a preocupa\u00e7\u00e3o em assegurar forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para mais um campo de interven\u00e7\u00e3o de profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. N\u00e3o se trata de incluir novas disciplinas ou meramente realizar novas altera\u00e7\u00f5es curriculares, mas a preocupa\u00e7\u00e3o de ampliar as abordagens te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas e as orienta\u00e7\u00f5es conceituais na forma\u00e7\u00e3o inicial em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.\nA iniciativa \u00e9 de favorecer ambientes prop\u00edcios \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e \u00e0 aprendizagem ao longo da vida, a partir da diversifica\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem formal, n\u00e3o formal e informal, para contemplar os aspectos biodin\u00e2micos e pedag\u00f3gicos da caminhada na natureza, aliados aos conhecimentos de educa\u00e7\u00e3o ambiental e espec\u00edficos sobre a flora, a fauna, a geologia e a hist\u00f3ria do PARNA. Al\u00e9m do preparo psicol\u00f3gico para lidar com as pessoas, a emo\u00e7\u00e3o e o risco e para superar os desgastes de longas horas de caminhada, h\u00e1 os componentes did\u00e1tico-pedag\u00f3gicos para fortalecer o car\u00e1ter educacional da condu\u00e7\u00e3o.\nApesar da realiza\u00e7\u00e3o do curso de gradua\u00e7\u00e3o n\u00e3o compreender um imperativo para interven\u00e7\u00e3o profissional de condutores de TLD, h\u00e1 o reconhecimento de que a forma\u00e7\u00e3o inicial no ambiente universit\u00e1rio proporciona maior qualifica\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a, especialmente pela diversidade de fundamentos did\u00e1tico-pedag\u00f3gicos e de conte\u00fados abordados nas disciplinas que agregam informa\u00e7\u00f5es de distintas \u00e1reas de conhecimento. Al\u00e9m disso, a realiza\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio com condutores mais experientes \u00e9 imprescind\u00edvel aos postulantes a condutores de visitantes, tanto para permitir a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e habilidades pr\u00e1ticas do pr\u00f3prio of\u00edcio quanto para desenvolver a reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o e para compartilhar conhecimentos com os pares.\nAs necessidades formativas dos condutores devem ser priorizadas para atender as demandas de interven\u00e7\u00e3o profissional nas 72 UC existentes do pa\u00eds, as quais compreendem diversos biomas (23 na Mata Atl\u00e2ntica, 19 na Amaz\u00f4nia, 13 no Cerrado, 09 em Ambiente Marinho, 07 na Caatinga e 01 no Pantanal). A diversidade de biomas existentes justifica a necessidade de especificar os conhecimentos nos cursos de capacita\u00e7\u00e3o para condutores, bem como as iniciativas de forma\u00e7\u00e3o continuada devem conter conte\u00fados elaborados de forma simples, objetiva e did\u00e1tico-pedag\u00f3gica, priorizando sempre aulas pr\u00e1ticas no interior da UC. A capacita\u00e7\u00e3o voltada aos primeiros socorros em \u00e1reas remotas deve ser de cunho pr\u00e1tico e ministrada por profissionais da \u00e1rea de sa\u00fade, com experi\u00eancia pr\u00e1tica acumulada nesta atividade. Assim, para permitir a maior assimila\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados abordados, h\u00e1 necessidade de alterar a estrutura e a forma de ministrar dos cursos de capacita\u00e7\u00e3o, independentemente da localiza\u00e7\u00e3o do PARNA.\nUm aspecto a destacar \u00e9 o modelo de gest\u00e3o e de capacita\u00e7\u00e3o dos condutores adotado no Parque Nacional da Serra da Capivara. Al\u00e9m da regularidade na oferta de cursos desta natureza, desde o ano de 1993, h\u00e1 atualiza\u00e7\u00e3o constante dos condutores e respectivo credenciamento para atuar no PARNA, sempre com a participa\u00e7\u00e3o efetiva dos\npesquisadores e institui\u00e7\u00f5es universit\u00e1rias que desenvolvem trabalhos e pesquisas na UC. As contribui\u00e7\u00f5es compreendem a ministra\u00e7\u00e3o de aulas ou m\u00f3dulos em cursos presenciais na \u00e1rea de conhecimento de cada pesquisador, bem como a elabora\u00e7\u00e3o de manuais t\u00e9cnicos que agregam as dimens\u00f5es conceituais, procedimentais e atitudinais dos conhecimentos profissionais.\nOutro aspecto ressaltado no estudo diz respeito \u00e0 necessidade da forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada de condutores centrarem-se nas fun\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas e apresenta\u00e7\u00e3o de seus recursos e belezas c\u00eanicas. Ao auxiliarem o Governo Federal no seu importante papel de prote\u00e7\u00e3o/conserva\u00e7\u00e3o dos PARNAs, os condutores de visitantes necessitam se qualificar melhor para proporcionar a seguran\u00e7a necess\u00e1ria ao visitante, prevenir problemas de acidentes e pessoas perdidas, algo corriqueiro no interior de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o federais.\n5.4.\tRecomenda\u00e7\u00f5es para estudos futuros\nDiante das limita\u00e7\u00f5es da presente investiga\u00e7\u00e3o, especificamente aquelas relacionadas ao instrumento empregado, as limita\u00e7\u00f5es temporais e as dificuldades enfrentadas na coleta de dados com os condutores de TLD, recomenda-se aos futuros pesquisadores desta \u00e1rea a utiliza\u00e7\u00e3o, de modo complementar, de distintos instrumentos de coleta de dados, bem como a realiza\u00e7\u00e3o de estudos biet\u00e1picos, acompanhando um n\u00famero maior de profissionais na sua pr\u00e1tica, para aprofundar as dimens\u00f5es conceitual, procedimental e atitudinal dos conhecimentos adquiridos nas situa\u00e7\u00f5es formal, n\u00e3o formal e informal de aprendizagem profissional.\nA continuidade das investiga\u00e7\u00f5es nesta \u00e1rea \u00e9 sugerida para contemplar outros aspectos, ligados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e \u00e0 interven\u00e7\u00e3o de condutores de visitantes em TLD n\u00e3o contemplados no presente estudo. Al\u00e9m de ampliar a caracteriza\u00e7\u00e3o dos profissionais que atuam nos outros 70 PARNAs existentes no territ\u00f3rio brasileiro, h\u00e1 necessidade de compreender os sentidos e os significados atribu\u00eddos \u00e0s atividades na natureza em distintos biomas (Mata Atl\u00e2ntica, Amaz\u00f4nia, Cerrado, Ambiente Marinho, Caatinga e Pantanal), cultura e economia locais e evidenciar as similaridades e as diferen\u00e7as da respectiva interven\u00e7\u00e3o profissional.\nConsiderando que a pr\u00e1tica de atividades f\u00edsicas na natureza em PARNAs implica em diferentes impactos na regi\u00e3o em que est\u00e1 localizado, recomenda-se a realiza\u00e7\u00e3o de novos estudos com abordagem\nqualitativa, a fim de melhor descrever as percep\u00e7\u00f5es dos condutores, visitantes e gestores sobre os impactos social e ambiental. Al\u00e9m de identificar as poss\u00edveis estrat\u00e9gias empregadas para minimizar os impactos sociais e assegurar a necess\u00e1ria prote\u00e7\u00e3o/conserva\u00e7\u00e3o dos parques, as investiga\u00e7\u00f5es precisam aprofundar os modelos de gest\u00e3o e de capacita\u00e7\u00e3o dos condutores adotados nos PARNAs, bem como considerar as caracter\u00edsticas da cultura e da economia regional e local.\nA realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa-a\u00e7\u00e3o ou participante com grupo de condutores \u00e9 recomendada para melhor identificar as contribui\u00e7\u00f5es dos cursos de capacita\u00e7\u00e3o ofertados nos PARNAs, assim como o atendimento das necessidades formativas de condutores de TLD, a partir das mudan\u00e7as sugeridas nesta investiga\u00e7\u00e3o na estrutura e forma de ministrar os cursos de capacita\u00e7\u00e3o.\nREFER\u00caNCIAS\nASCOM. Publica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica [mensagem institucional da Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o do ICMBio]. Mensagem recebida por&lt;mcotes@uesc.br> em 7 jul. 2016.\nALBERTI, L. F.; MORELLATO, L. P. C. Influ\u00eancia da abertura de trilhas antr\u00f3picas e clareiras naturais na fenologia reprodutiva de Gymnan the sconcolor (Spreng.) M\u00fcll. Arg. (Euphorbiaceae). Revista Brasileira de Bot\u00e2nica, v.31, n.1, p.53-59, jan./mar. 2008.\nALMEIDA, A. J. M.; SUASSUNA D. M. F.A. Pr\u00e1ticas corporais, sentidos e significado: uma an\u00e1lise dos jogos dos povos ind\u00edgenas.\nMovimento, Porto Alegre, v. 16, n. 04, p. 53-71, 2010.\nALVES, M.S.; DE-BORTOLI, A.L.; KIRST, F.V.; MESSIAS, S.M.C.; DE-BORTOLI, R. Normaliza\u00e7\u00e3o do Ecoturismo e Turismo de Aventura no Brasil. Revista Brasileira de Ecoturismo, S\u00e3o Paulo, v.9, n.3, pp.433-444, ago/out 2016.\nARAUJO, J. A. Forma\u00e7\u00e3o de profissionais que atuam com esportes e atividades de lazer na natureza no entorno da cidade de Belo Horizonte/MG. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Estudos do Lazer), Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, 2012. ARMBRUST, I.; SILVA, S. A. P. S. Pluralidade cultural: Os esportes radicais na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar. Movimento, Porto Alegre, v. 18, n. 01, p. 281-300, 2012.\nARIAS, M. C.; MESQUITA, C. A. B.; M\u00c9NDEZ, J.; MORALES, M. E.; AGUILAR N.; CANCINO, D.; GALLO, M.; JOL\u00d3N, M.; RAM\u00cdREZ, C.; RIBEIRO, N.; SANDOVAL, E.; TURCIOS, M. Capacidad de Carga Tur\u00edstica de las \u00c1reas de Uso P\u00fablico del Monumento Nacional Guayabo, Costa Rica. Turrrialba, CCR: WWF/CATIE, 1999.\nAURICCHIO, J. R. Forma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o profissional em atividade de aventura no \u00e2mbito do lazer. Licere, v. 16, n. 2, 2013.\nAZEVEDO, S. L. G.; COCCHIARALE, N. F. B. R.; COSTA, V. L. M. A influ\u00eancia do risco-aventura no processo de coes\u00e3o das diferentes comunidades do voo livre. Movimento, Porto Alegre, v. 16, n. 03, p. 259-278, 2010.\nBANDEIRA, M. M.; RIBEIRO, O. C. F. Sobre os profissionais da aventura: problemas da atua\u00e7\u00e3o na interface esporte e turismo. Licere, Belo Horizonte, v.18, n.3, set/2015.\nBARDIN, L. An\u00e1lise de Conte\u00fado. Tradu\u00e7\u00e3o de Lu\u00eds A. Reto; Augusto Pinheiro. 5. ed. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2010.\nBARROS, M. A. Outdoor Education: uma alternativa para a educa\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s do turismo de aventura. In: SERRANO, C. (Org.). A educa\u00e7\u00e3o pelas pedras: ecoturismo e educa\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo: Chronos, 2000.\nBARROS, M. I. A.; DINES, M. M\u00ednimo impacto em \u00e1reas naturais: uma mudan\u00e7a de atitude. In: SERRANO, C\u00e9lia (Org.) A Educa\u00e7\u00e3o pelas pedras: ecoturismo e educa\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo: Chronos, 2000. p. 47-84.\nBARROS, J. S.; FERREIRA, R. V.; GUIDON, N.; SILVA, A. J. C. L. P. Projeto Geoparques: Proposta Geoparque Serra da Capivara - PI. Minist\u00e9rio de Minas e Energia, Secretaria de Geologia, Minera\u00e7\u00e3o e Transforma\u00e7\u00e3o Mineral - Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil. Bras\u00edlia, 2011. Dispon\u00edvel em: www.cprm.gov.br/publique/media/Rli_Geoparque_Barros.pdf. BASTOS, S. O para\u00edso \u00e9 no Piau\u00ed: a descoberta da arque\u00f3loga Ni\u00e8de Guidon. Pref\u00e1cio de Walter Neves. Rio de Janeiro: F. B. Editora, 2010. BAZOTTI, L. S. Turismo de aventura no Rio Grande do Sul. In: Anais -II Semin\u00e1rio de Pesquisa em Turismo do Mercosul (SeminTUR). Universidade de Caxias do Sul - UCS, Caxias do Sul, 2010.\nBENITO, R. A influ\u00eancia da Associa\u00e7\u00e3o Crist\u00e3 de Mo\u00e7os na dissemina\u00e7\u00e3o do esporte e lazer em Sorocaba. Licere, v. 11, n. 2, 2008. BENTO, J. O. The City. In: MARQUES, A; MEIRELLES, L. (Orgs.). Environment and Sport: an international overview. Faculty of Sport Sciences and Physical Education, University of Porto, Porto, Portugal, p. 93-102, 1997.\nBETR\u00c1N, A. O.; BETR\u00c1N, J.O. Propuesta de una clasificaci\u00f3n taxon\u00f3mica de las actividades f\u00edsicas de aventura en la naturaleza: marco conceptual y an\u00e1lisis de los criterios elegidos. Apunts: Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deportes. Barcelona, v.41, p.108 123, 1995. BLOOM, B. S. Taxionomia de objetivos educacionais - Comp\u00eandio primeiro: dom\u00ednio cognitivo. Porto Alegre: Ed. Globo, 1974.\nBLOOM, B. S.; KRATHWOHL, D. R.; MASIA, B. B. Taxionomia de objetivos educacionais - Comp\u00eandio segundo: dom\u00ednio afetivo. Porto Alegre: Ed. Globo, 1974.\nBONFIM, A. M.; ANJOS, M. B.; FLORIANO, M. D.; FIGUEIREDO, C. S. M.; SANTOS, D. A.; SILVA, C. L. C. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: uma revisita aos Temas Transversais Meio Ambiente e Sa\u00fade. Trabalho Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, Rio de Janeiro, v. 11, n. 1, p. 2752, 2013.\nBRAND\u00c3O, L. Esportes de a\u00e7\u00e3o: notas para um estudo acad\u00eamico. Revista Brasileira de Ci\u00eancias do Esporte, Florian\u00f3polis, v. 32, n. 1, p. 59-73, 2010.\nBRASIL. Lei n\u00b0 9.985, de 18 de julho de 2000. Regulamenta o art. 225, \u00a7 1\u00b0, incisos I, II, III, e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, jul. 2000, n. 138, Se\u00e7\u00e3o 1, p. 4519.\nBRASIL. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica S\u00e9ries Iniciais. Bras\u00edlia: MEC/SEF, 1997.\nBRASIL. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica S\u00e9ries Finais. Bras\u00edlia: MEC/SEF, 1998.\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade. Bras\u00edlia, DF, Portaria n\u00b0 8 de 09 de abril de 2014. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.icmbio.gov.br/portal/images/stories/oquefazemos/visitacao /condutores_credenciados_PNSC_30.05 >. Acesso em: 31 ago. 2016. BRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade. Instru\u00e7\u00e3o normativa n\u00b0 2, de 3 de maio de 2016. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, DF, 4 maio 2016, n. 84, se\u00e7\u00e3o 1 de. Dispon\u00edvel em:\n<http://pesquisa.in.gov.br/imprensa/jsp/visualiza/index.jsp?jornal=1&amp;pa gina=115&amp;data=04/05/2016>. Acesso em: 31 ago. 2016.\nBRASIL, F. K.; CARVALHO, Y. M. Pescadores Artesanais, Surfistas e a Natureza:\nReflex\u00f5es a partir de um Olhar da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Movimento, Porto Alegre, v. 15, n. 01, p. 217-239, 2009.\nBRASIL, V. Z.; RAMOS, V.; SOUZA, J. R.; BARROS, T. E.\nS.; NASCIMENTO, J. V. As a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas para a interven\u00e7\u00e3o do treinador de surf. Movimento, UFRGS, v. 22, p. 403-416, 2016. BRASIL, V. Z.; RAMOS, V.; NASCIMENTO, J. V. Propostas conceituais a respeito do conhecimento profissional do treinador esportivo. Revista da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (UEM. Online), v. 26, p. 483493, 2015.\nBRASIL, V. Z.; RAMOS, V.; BARROS, T. E. S.; GODTSFRIEDT, J.; NASCIMENTO, J. V. A trajet\u00f3ria de vida do treinador esportivo: as situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem em contexto informal. Movimento (Porto Alegre. Online), v. 21, p. 815-829, 2015.\nBRUHNS, H. O ecoturismo e o mito da natureza intocada. Acta Scientiarum Human and Social Sciences, v. 32, n. 2, p. 157-164,\n2010.\nBRUHNS, H. T. Lazer e meio ambiente: a natureza como espa\u00e7o da experi\u00eancia. Revista Conex\u00f5es, UNICAMP, v. 3, p. 7-26, 1999. BRUHNS, H. T. No ritmo da aventura: explorando sensa\u00e7\u00f5es e emo\u00e7\u00f5es. In: MARINHO, A.; BRUHNS, H. T. (Orgs.). Turismo, lazer e natureza. S\u00e3o Paulo: Manole, 2003. p. 29-52.\nCARDOSO, A. R.; SILVA, A.; FELIPE, G. R. A educa\u00e7\u00e3o pela aventura: desmistificando sensa\u00e7\u00f5es e emo\u00e7\u00f5es. Motriz, Rio Claro, v.12, n.1, p.77-87, 2006.\nCHAO, C.H. Rela\u00e7\u00e3o Homem/Natureza e o lazer como uma possibilidade de sensibiliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental. Motriviv\u00eancia, n. 22, p. 207-220, 2004.\nCNC, Flora. Chusquea pinifolia. In: Lista Vermelha da flora brasileira vers\u00e3o 2016.1 Centro Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Flora, 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://cncflora.jbrj.gov.br/portal/pt-br/profile/Chusquea pinifolia>. Acesso em: 23 set. 2016.\nCOICEIRO, G. A. O imagin\u00e1rio social de aventureiros do extremo: o universo simb\u00f3lico dos praticantes de provas de ultra resist\u00eancia. 2007.\n236 f. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica) - UGF, Rio de Janeiro, 2007.\nCOLE, D. Wilderness Recreation in the United States: Trends in Use, Users, and Impacts. International Journal of Wilderness, Idaho,v. 2, n. 3, p. 14-18, 1996.\nCOLL, C. Aprendizagem escolar e constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. S\u00e3o Paulo: Editora Artmed, 1986.\nCOLL, C. et al. Os conte\u00fados na reforma: ensino e aprendizagem de conceitos, procedimentos e atitudes. Porto Alegre: Artmed, 2000. COLLET C.; CHIARADIA, B. M.; REIS, R. S.; NASCIMENTO, J. V. Fatores determinantes para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades f\u00edsicas em parque urbano de Florian\u00f3polis. Revista Brasileira de Atividade F\u00edsica e Sa\u00fade, v. 13, n. 1, 2008.\nCOLLINS, L.; COLLINS, D. Conceptualizing the adventure-sports coach. Journal of Adventure Education and Outdoor Learning, v. 12, n. 1, p. 81-93, 2012.\nCORR\u00caA, E. A. Forma\u00e7\u00e3o do profissional de Educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica no contexto das atividades f\u00edsicas de aventura na natureza. 129 f.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias da Motricidade - Pedagogia da Motricidade Humana) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da Motricidade Instituto de Bioci\u00eancias do Campus de Rio Claro, Universidade Estadual Paulista, 2008.\nC\u00d4T\u00c9, J. The Development of Coaching Knowledge. International Journal of Sports Science &amp; Coaching, Brentwood, v. 1, n. 3, p. 217222, 2006.\nCOTES, M.; MIELKE, M. S.; CAZORLA, I. M.; MOREL, M. Avalia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de dificuldade da trilha interpretativa do Ecoparque de Una (BA): aspectos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e par\u00e2metros de esfor\u00e7o f\u00edsico dos visitantes. Revista Brasileira Ci\u00eancias do Esporte, Campinas, v. 28, n. 3, p. 191-207, 2007.\nCOTES, M.; MIELKE, M. S. Trilhas interpretativas em ambiente de mata atl\u00e2ntica: uma an\u00e1lise com base na estrutura da floresta. Anais do II Congresso Nacional de Planejamento e Manejo de Trilhas, 2013, Rio de Janeiro. II Congresso Nacional de Planejamento e Manejo de Trilhas / I Col\u00f3quio Brasileiro para a Red Latinoamericana de Senderismo, 16 a 18 de outubro de 2013.\nCULVER, D.; GILBERT, W.; SPARKES, A. Qualitative research in sport psychology journals: the next decade 2000-2009 and beyond. The Sport Psychologist, v. 26, n. 2, 261-281, 2012.\nCUSHION, C. J.; JONES, R.L. A systematic observation of professional top-level youth soccer coaches. Journal of Sport Behavior, Mobile, v. 24, n. 4, p. 354-376, 2001.\nCUSHION, C. J.; ARMOUR, K. M.; JONES, R. L. Coach Education and Continuing Professional Development: Experience and Learning to Coach. QUEST, [S.l.], v. 55, n. 3, p. 215-230, 2003.\nCUSHION, C. J.; ARMOUR, K. M.; JONES, R. L. Locating the coaching process in practice: models 'for' and 'of' coaching. Physical Education &amp; Sport Pedagogy, Abingdon, v. 11, n. 1, p. 83-99, 2006. DARIDO, S. C. Os conte\u00fados da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar. In: DARIDO, S. C.; RANGEL, I. C. A. (Coords.). Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na escola. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 2005. p. 64-79.\nDARIDO, S. C. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar: o conte\u00fado e suas dimens\u00f5es. In: DARIDO, S. C.; MAITINO, E. M. (Orgs.). Pedagogia cidad\u00e3: cadernos de forma\u00e7\u00e3o - Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Ed. da Unesp, 2007. p. 59-70.\nDARIDO, S. C.; RODRIGUES, H. A. As tr\u00eas dimens\u00f5es dos conte\u00fados na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica de uma professora de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica com mestrado: um estudo de caso. R. da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica/UEM. Maring\u00e1, v. 19, n. 1, p. 51-64, 2008.\nDARIDO, S. C.; BARROSO, A. L. R. A pedagogia do esporte e as dimens\u00f5es dos conte\u00fados: conceitual, procedimental e atitudinal. R. da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica/UEM, Maring\u00e1, v. 20, n. 2, p. 281-289, 2009.\nDIAS, G. F. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Princ\u00edpios e Pr\u00e1ticas. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Gaia, 1998.\nDIAS, C. A. G.; MELO, V. A.; ALVES JUNIOR, E. D. Os estudos dos esportes na natureza: desafios te\u00f3ricos e conceituais. Rev. Port. Cien. Desp., v.7, n.3, p.358-367, dez. 2007.\nDIAS, P.P.; VITAL, T.W. O Ecoturismo no Estado de Pernambuco: uma vis\u00e3o do segmento a partir da oferta de servi\u00e7os. Turismo em An\u00e1lise, v. 25, n. 2, p. 316-336, 2014.\nDOU. Instru\u00e7\u00e3o normativa n\u00b0 2, de 3 de maio de 2016. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, n. 84, se\u00e7\u00e3o 1, p. 115-116, 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://pesquisa.in.gov.br/imprensa/jsp/visualiza/index.jsp?data=04/05/2 016&amp;jornal=1&amp;pagina=115&amp;totalArquivos=184>. Acesso em: 10 jul. 2016.\nDOUGLASS, R. W. Forest Recreation. New York: Pergamon Press, 1972.\nDRIVER, B. L.; HARRIS, C. C. Improving measurement of the benefits of public outdoor recreation programs. In: XVII IUFRO WORD CONGRESS, Proceedings Ibarak, v. 5, p. 525-537, Japan, 1981. DURKHEIM, \u00c9. Educa\u00e7\u00e3o e sociologia. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria F\u00e1tima Oliva do Coutto. Introdu\u00e7\u00e3o de Welington Paz. S\u00e3o Paulo: Hedra, 2010. DURKHEIM, \u00c9. Educa\u00e7\u00e3o e sociologia. Tradu\u00e7\u00e3o de Stephania Matousek. 3. ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2012.\nEAGLES, P. Trends in Park Tourism: Economics, Finance and Management. Journal of Sustainable Tourism, n. 10, v.2, p. 132-153, 2002. doi: 10.1080/09669580208667158.\nEMPERAIRE, L. La r\u00e9gion de la Serra da Capivara (sud-est du Piaui) et sav\u00e9g\u00e9tation. Etudes Am\u00e9ricanistes Interdisciplinaires. Recueil I. n. 3: 81-111, 1984.\nFARIA JUNIOR, A. G. Did\u00e1tica de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: formula\u00e7\u00e3o de objetivos. Rio de Janeiro: Ed. Interamericana, 1981.\nFERREIRA, G. Environmental Education through Hiking: a qualitative investigation. Environmental Education Research, London, v. 4, n. 2, p. 177-185, 1998.\nFIGUEIREDO, J. P.; SCHWARTZ, G. M. Atividades de aventura e educa\u00e7\u00e3o ambiental como foco nos peri\u00f3dicos da \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Motriz, Rio Claro, v. 19, n. 2, p. 467-479, 2013.\nFIGUEIREDO, J. P.;Schwartz, G. M.; Dobr\u00e1nszky, I. A.; Santiago, D. R. P.; Giselle Helena Tavare, G. H.. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e atividades f\u00edsicas de aventura na natureza (AFAN): perspectivas de utiliza\u00e7\u00e3o no contexto escolar. Lecturas Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deportes, Buenos Aires, ano 15, n. 146, p. 1-1, jul., 2010.\nFION, E. M. Aprenda a dizer sua palavra. In: FREIRE, Paulo. Pedagogia do oprimido. 4. ed. Rio de Janeiro: Ed. Paz e Terra, 1977. FLICK, U. M\u00e9todos qualitativos na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Tradu\u00e7\u00e3o de Arthur M. Pereira. Lisboa: Monitor, 2005.\nFONSECA, S. A.; MENEZES, A.S.; FEITOSA, W. M. N.; LOCH, M. R. Notas preliminares sobre a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ensino da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica para a Sa\u00fade - ABENEFS. Caderno Fnepas, v. 2, p. 38-48, 2012.\nFONSECA, S. A.; MENEZES, A. S.; LOCH, M. R.; FEITOSA, W. M. N.; NAHAS, M. V.; NASCIMENTO, J. V. Pela cria\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ensino da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica para a Sa\u00fade: ABENEFS.\nRevista Brasileira de Atividade F\u00edsica e Sa\u00fade, v. 16, p. 283-288,\n2011.\nGIL, A. C. Como elaborar um projeto de pesquisa. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1991.\nGIL, A. C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1994.\nGIL, A. C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. 6. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2008.\nGILBERT, W.; TRUDEL, P. Learning to Coach Through Experience: Reflection in Model Youth Sport Coaches, Journal of Teaching and Physical Education, 2001, 21, 16-34.\nGOMES, O. C; ISAYAMA, H. F. Corridas de aventura e lazer: um percurso anal\u00edtico para al\u00e9m das trilhas. Motriz, Rio Claro, v. 15, n.1, p. 69-78, 2009.\nGUERIN, C. La faune de vert\u00e9br\u00e9s Du Pl\u00e9istoc\u00e8ne sup\u00e9rieur de l'aire archeologique de S\u00e3o Raimundo Nontao (Piau\u00ed, Br\u00e9sil), Parigi, C.R. Acad. Sci. Paris, 312, serie II, p. 567-572, 1999.\nGUIDON, N. Reflex\u00f5es sobre o povoamento da Am\u00e9rica. D\u00e9dalo, S\u00e3o Paulo, n. 23, p. 153-162, 1984.\nGUIDON, N.; DELIBRIAS, A. Carbon-14 dates point to man in the Americas 32.000 years ago. Nature, v. 321, n. 6072, p.769-71, 1986. GUIDON, N. et al. Nature and age of the deposits in Pedra Furada, Brazil: reply to Meltzer, Adovasio e Dillehay. Antiquity, v. 70, p. 40821, 1996.\nGUIDON, N.; PEYRE, E.; GU\u00c9RIN, C.; COPPENS, Y. Resultados da data\u00e7\u00e3o de dentes humanos da Toca do Garrincho, Piau\u00ed, Brasil. Anais da X Reuni\u00e3o Cient\u00edfica da SAB, Clio Arqueol\u00f3gica, n.14, p.75-86, 2000.\nGUIDON, N.; PESSIS, A.; MARTIN, G. Pesquisas Arqueol\u00f3gicas na regi\u00e3o do Parque Nacional Serra da Capivara e seu entorno (Piau\u00ed-1998/2008). FUNDHAMentos, p.1- 61, 2009.\nGUILLAUMON, J. R.; POLL, E.; SINGY, J. M. An\u00e1lise das trilhas de interpreta\u00e7\u00e3o. Bol. T\u00e9cn. 25. S\u00e3o Paulo, Instituto Florestal, 1977. HENDEE, John C. The sustainability of u.s. wilderness: ecologically, socially, and politically. International Journal of Wilderness, v. 2, n. 3, p. 3, December, 1996.\nHUGO, M. L. Energy equivalent as a measure of the difficulty rating of hiking trails. Tourism Geographies, v. 1, n. 3, p. 358-373, 1999. HUNGERFORD, H.; VOLK, T. Changing learner behaviour through environmental education. The Journal of Environmental Education, v. 21, n. 3, p. 8-21, 1991.\nHUTCHISON, D. Educa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica: id\u00e9ias sobre consci\u00eancia ambiental. Tradu\u00e7\u00e3o de Dayse Batista. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas Sul, 2000.\nIBDF. Plano de Manejo para o Parque Nacional do Capara\u00f3.\nDocumento T\u00e9cnico n. 8. Funda\u00e7\u00e3o Brasileira para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, Bras\u00edlia, 1981.\nIBGE. Vocabul\u00e1rio B\u00e1sico de Recursos Naturais e Meio Ambiente. Coordena\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais e Estudos Ambientais, 2 ed. Rio de Janeiro, 2004.\nICMBio. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.icmbio.gov.br>. Acesso em: 10 jul. 2016.\nICMBio. Condutores credenciados do Parque Nacional Serra da Capivara. Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade. Portaria n\u00b0 8 de 9 de abril de 2014. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.icmbio.gov.br/portal/images/stories/o-que-fazemos/visitacao/condutores_credenciados_PNSC_30.05.14.pdf >. Acesso em: 10 jul. 2014.\nIMPOLCETTO, F. M.; THOMAZZO, A. D.; BONFA, A. C.; BARROS, A. M.; SA, C. S.; BROUCO, G. R.; RODRIGUES, H.;\nTERRA, J.; IORIO, L. S.; VEN\u00c2NCIO, L.; ROS\u00c1RIO, L. F.; SOUZA JUNIOR, O.; GASPARI, T.; BATTISTUZZI, V. M.; DARIDO, S. C.\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica no Ensino Fundamental e M\u00e9dio: a sistematiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados na perspectiva de docentes universit\u00e1rios sistematiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados da educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Revista Mackenzie de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Esporte, v. 6, n.1, p. 89-109, 2007.\nIN\u00c1CIO, H. L. D. Lazer, educa\u00e7\u00e3o e meio ambiente: uma aventura em constru\u00e7\u00e3o. Pensar a Pr\u00e1tica, v. 9, n. 1, p. 45-63, 2006.\nIN\u00c1CIO, H. L. D. et al. Travessuras e artes na natureza: movimentos de uma sinfonia. In: SILVA, A. M.; DAMIANI, I. R. (Orgs.). Pr\u00e1ticas corporais. Florian\u00f3polis: Nauemblu, 2005. p. 81-105.\nINGOLD, T. Perception of the Environment. Essays in Livelihood, Dwelling and Skill. New York: Routledge, 2000.\nINGOLD, T. Lines: a brief history. London: Routledge, 2007.\nIRVING, M. A. Turismo, \u00c9tica e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: novos paradigmas em planejamento. In: IRVING, M.A.; IRVING, J. A.\nTurismo: o desafio da sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: Ed. Futura, 2002.\nIRWIN, G.; HANTON, S.; KERWIN, D.G. The Conceptual Process of Skill Progression Development in Artistic Gymnastics, Journal of Sport Sciences, 23(10), 1089-1099, 2005.\nJARVIS, P. Learning from Everyday Life, HSSRP, v. 1, n. 1, p. 1-20,\n2012.\nJARVIS, P. Learning from Everyday Life, HSSRP, v. 1, n. 1, p. 1-20, 2012.JARVIS, P. Learning to be a person - East and West. Comparative Education, v. 49, n. 1, p. 4-15, 2013.\nJARVIS, P. Learning to be a person - East and West. Comparative Education, v. 49, n. 1, p. 4-15, 2013.\nJARVIS, P. Aprendendo a ser uma pessoa na sociedade: Aprendendo a ser Eu. In: ILLERIS, K. (Org.). Teorias Contempor\u00e2neas da Aprendizagem. Tradu\u00e7\u00e3o de Ronaldo Cataldo Costa. Porto Alegre: Penso, 2013. p. 31-45.\nJARVIS, P. Aprendizagem Humana: impl\u00edcita e expl\u00edcita. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Realidade, Porto Alegre, v. 40, n. 3, p. 809-825, 2015.\nJUNCA, F. A.; FUNCH, L.; ROCHA, W (Org.). Biodiversidade e Conserva\u00e7\u00e3o da Chapada Diamantina. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2005.\nJUNQUEIRA, V.; NEIMAN, Z. (Org.). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade: reflex\u00f5es e experi\u00eancias brasileiras. Barueri: Manole, 2007.\nLAWSON, H. Future Research on Physical Education Teacher Education Professors, Journal of Teaching in Physical Education, 10, 229-248, 1991.\nLECHNER, L. Planejamento, implanta\u00e7\u00e3o e manejo de trilhas em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o de Jan Gerd Shoenfelder.\nCadernos de Conserva\u00e7\u00e3o, Funda\u00e7\u00e3o o Botic\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Natureza, ano 03, n\u00b0 03, Curitiba, 2006.\nLEMYRE, F.; TRUDEL, P.; DURAND-BUSH, N. How youth-sport coaches learn to coach. Sport Psychologist, Champaign, v. 21, p. 191209, 2007.\nLEWIN, R. Evolu\u00e7\u00e3o Humana. Tradu\u00e7\u00e3o de Danusa Munford. S\u00e3o Paulo: Atheneu, 1999.\nLOUREIRO, C. F. B. O movimento ambientalista e o pensamento cr\u00edtico: uma abordagem pol\u00edtica. Rio de Janeiro: Quartet, 2003.\nLOUREIRO, C.F.B. Trajet\u00f3rias e fundamentos da educa\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2004.\nLOVISOLO, Hugo. Atividade F\u00edsica, Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade. Rio de Janeiro: Sprint, 2000.\nLUGG, A. Developing sustainability-literate citizens through outdoor learning: possibilities for outdoor education in Higher Education.\nJournal of Adventure Education and Outdoor Learning, v. 7, n. 2, p. 97-112, 2007.\nLUGG, A; SLATTERY, D. Use of national parks for outdoor environmental education: An Australian case Study. Journal of Adventure Education and Outdoor Learning, v. 3, ed. 1, p. 77-92, 2003.\nMAGRO, T. C. Impactos do uso p\u00fablico em uma trilha no planalto do Parque Nacional do Itatiaia. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias da Engenharia Ambiental) - Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos, 1999.\nMAGRO, T. C.; FREIX\u00caDAS, V. M. Trilhas: como facilitar a Sele\u00e7\u00e3o de Pontos Interpretativos. Circular T\u00e9cnica IPEF, n. 186, 1998. MALLETT, C.; TRUDEL, P.; LYLE, J.; RYNNE, S. Formal vs.\nInformal Coach Education. International Journal of Sports Science &amp; Coaching, v. 4, n. 3, p. 325-64, 2009.\nMARINHO, A. Atividades na natureza, lazer e educa\u00e7\u00e3o ambiental: refletindo sobre algumas possibilidades. Motriviv\u00eancia, Florian\u00f3polis, ano 16, n. 22, p. 47-69, jun. 2004.\nMARINHO, A. Lazer, natureza e aventura: compartilhando emo\u00e7\u00f5es e compromissos. In: ALMEIDA, A. P. C.; COSTA, L. P. (Org.). Meio ambiente, esporte, lazer &amp; turismo. Rio de Janeiro: Editora Gama Filho, 2007. p. 311-319.\nMARINHO, A. Lazer, Aventura e Risco: reflex\u00f5es sobre atividades realizadas na natureza. Movimento, Porto Alegre, v. 14, n. 02, p. 181206, 2008.\nMARINHO, A. Lazer, aventura e fic\u00e7\u00e3o: possibilidades para refletir sobre as atividades realizadas na natureza. Motriz, Rio Claro, v.15, n.1 p.01-12, 2009.\nMARINHO; SEABRA, L. F. Atividades de aventura e forma\u00e7\u00e3o profissional. In: ENCONTRO NACIONAL DE RECREA\u00c7\u00c3O E\nLAZER, 14, Santa Cruz do Sul, 2002. Anais...Santa Cruz do Sul: [s.n.], 2002.\nMARINHO, A.; IN\u00c1CIO, H. L.D. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Meio Ambiente e Aventura: um percurso por vias instigantes. Revista Brasileira de Ci\u00eancias do Esporte, v. 28, p. 55-70, 2007.\nMCCALLISTER, S. G.; BLIND, E. M.; KOLENBRANDER, B. Problematic aspects of the role of youth sport coach. International Sport Journal, [S.l.], v. 4, p. 9-26, 2000.\nMELO, P. P. O problema do povoamento da Am\u00e9rica: uma nova proposta explicativa. Anais da X Reuni\u00e3o Cient\u00edfica da SAB, Clio S\u00e9rie Arqueologia, n. 14, p. 263-272, 2000.\nMENDON\u00c7A, R. A experi\u00eancia na natureza segundo Joseph Cornell. In: SERRANO, C. (Org.). A educa\u00e7\u00e3o pelas pedras: ecoturismo e educa\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo: Chronos, 2000.\nMILISTETD, M.; CIAMPOLINI, V.; SALES, W.; RAMOS, V.; GALATTI, L.; NASCIMENTO, J.V. Coaches' development in Brazil: structure of sports organizations programs. Sports Coaching Review, v. 1, p. 1-13, 2016.\nMILISTETD, M.; DUARTE, T.; RAMOS, V.; MESQUITA,\nI.; Nascimento, J.V. A aprendizagem profissional de treinadores esportivos: desafios da forma\u00e7\u00e3o inicial universit\u00e1ria em educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Pensar a Pr\u00e1tica (Online), v. 18, p. 982-994, 2015.\nMILISTETD, M.; TRUDEL, P.; MESQUITA, I.; NASCIMENTO, J.\nV. Coaching and Coach Education in Brazil. International Sport Coaching Journal, v. 1, p. 165-172, 2014.\nMILISTETD, M.; OLIVA, F. J. C.; SILVA, R. P.; SILVA, D. C.; NASCIMENTO, J. V. An\u00e1lise da organiza\u00e7\u00e3o dos cursos de forma\u00e7\u00e3o de treinadores na Espanha. Revista Mineira de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (UFV), v. 9, p. 880-885, 2013.\nMILISTETD, M.; MESQUITA, I.; NASCIMENTO, J.V.; SOUZA SOBRINHO, A. P. Concep\u00e7\u00f5es de treinadores experts brasileiros acerca do faseamento do processo de forma\u00e7\u00e3o desportiva a longo prazo do jogador de voleibol. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Esporte (Impresso), v. 24, p. 13-21, 2010.\nMILISTETD, M.; MESQUITA, I.; NASCIMENTO, J.V.; SOUZA SOBRINHO, A. P. A concep\u00e7\u00e3o de treinadores experts brasileiros acerca do processo de especializa\u00e7\u00e3o funcional na forma\u00e7\u00e3o desportiva a longo prazo do jogador de voleibol. Revista da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (UEM. Online), v. 20, p. 161-170, 2009.\nMINAYO, M. C. S. (Org.). Pesquisa Social: teoria, m\u00e9todo e criatividade. Petr\u00f3polis, RJ: Ed. Vozes, 1994.\nMMA. 2002. Biodiversidade Brasileira: Avalia\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas e a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para conserva\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e reparti\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios da biodiversidade nos biomas brasileiros. Bras\u00edlia: MMA/SBF, 2002.\nMOREIRA, J. C. C.; SCHWARTZ, G. M. \u201cCaminho da f\u00e9\u201d: reflex\u00f5es sobre lazer e ambi\u00eancia. Motriz, Rio Claro, v.16, n.3, p.559-570, 2010. MT. Parques nacionais receber\u00e3o \u2018kit\u2019 de infraestrutura. Minist\u00e9rio do Turismo. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.turismo.gov.br/turismo/noticias/todas_noticias/20131128-1.html>. Acesso em: 14 out. 2014.\nMT. Portaria do Minist\u00e9rio do Turismo: N\u00b0 27 de 30 de Janeiro de 2014 que define as atividades de condutor e guias. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.turismo.gov.br/turismo/legislacao/portarias/20140131.html >. Acesso em: 2 dez. 2014.\nMURTA, I. B. D. Atividades de aventura na natureza: uma an\u00e1lise a partir das revistas LICERE e RBCE. Revista Brasileira de Estudos do Lazer. Belo Horizonte, v. 2, n. 2, p.115-134, 2015.\nNASH, R. Soul of the wilderness: A Wilderness Ethic for the Age of Cyberspace. International Journal of Wilderness, Idaho, v. 2, n. 3, p. 4-5, 1996.\nNELSON, L. J.; CUSHION, C. J.; POTRAC, P. Formal, Nonformal and Informal Coach Learning: A Holistic Conceptualisation. International Journal of Sports Science &amp; Coaching, v. 1, n. 3, 2006.\nNETO, L. S.; CONCEI\u00c7\u00c3O, W. L.; OKIMURA-KERR, T.;\nVEN\u00c2NCIO, L.; VOGEL, A. J. Z.; FRAN\u00c7A, A. L.; CORSINO, L. N.; RODRIGUES, J. C. R.; FREITAS, T. P. Demandas ambientais na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Escolar: perspectivas de adapta\u00e7\u00e3o e de transforma\u00e7\u00e3o. Movimento, Porto Alegre, v. 19, n. 04, p. 309-330, out/dez de 2013. OSBORNE, R.; BATISTA, W. A. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Motriz, Rio Claro, v.16, n.1, p.28-36, 2010.\nOSBORNE, R.; DA SILVA, C. A. F.; VOTRE, S. J. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, esporte e desenvolvimento sustent\u00e1vel. Pensar a Pr\u00e1tica, v. 14, n. 1, jun. 2011.\nPAGANI, M. I.; SCHIAVETTI, A.; MORAES, M. E. B.; TOREZAN, F. E. As trilhas interpretativas da natureza e o ecoturismo. In: Lemos, M.A. (Org.). Turismo: Impactos S\u00f3cio Ambientais. S\u00e3o Paulo: Hucitec, p. 151-163, 1996.\nPAIVA, A. C.; FRAN\u00c7A, T. L. Trilhas interpretativas: reconhecendo os elos com a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Revista Brasileira Ci\u00eancias do Esporte, Campinas, v. 28, n. 3, p. 109-124, 2007.\nPAIX\u00c3O, J. ; TUCHER, G. Risco e aventura por entre as montanhas de Minas: a forma\u00e7\u00e3o do profissional de esporte de aventura. Pensar a Pr\u00e1tica, Goi\u00e2nia, v. 13, n. 3, p. 1-19, set./dez., 2010.\nPAIX\u00c3O, J. A.; GABRIEL, R. E. C. D.; TUCHER, G.; KOWALSKI, M.; COSTA, V. L. M. Risco e aventura no esporte na percep\u00e7\u00e3o do instrutor. Psicologia &amp; Sociedade, v. 23, n. 2, p. 415-425, 2o11. PAIX\u00c3O. J. A. O instrutor de esporte de aventura no Brasil e os saberes necess\u00e1rios a sua atua\u00e7\u00e3o profissional. Curitiba: CRV, 2012. PAIX\u00c3O, J. A. Training and Professional Performance of Radical Sport Instructors. International Journal of Sports Science, v. 3, n.6, p. 198203, 2013, DOI: 10.5923/j.sports.20130306.03.\nPAIX\u00c3O, J. A. Entre a aventura e o risco: forma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o profissional de instrutores de esporte de aventura no estado de Minas Gerais. Revista Mackenzie de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Esporte, v. 14, p. 257-271, 2015.\nPASSOS, K. C. M. Caminhando nas trilhas do reencantamento da natureza: uma ecologia do corpo sagrado e errante. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica) - UGF, Rio de Janeiro, 2004.\nPASSOLD, A. J.; MAGRO, T. C. ; COUTO, H. T. Z. Comparing Indicator Effectiveness for Monitoring Visitor Impact at Intervales State Park, Brazil: Park Ranger-Measured Versus Specialist-Measured Experience. Working Papers of the Finnish Forest Research Institute, v. 1, p. 51-56, 2004.\nPEREIRA, A. I. O esporte diferente. O Globo, Caderno Esportes, Montanhismo, 23 de fev. de 1970. Dispon\u00edvel em:&lt;http://acervo.oglobo.globo.com/busca/?tipoConteudo=artigo&amp;pagina= 3&amp;ordenacaoData=dataAscendente&amp;allwords=o+esporte+diferente&amp;an yword=&amp;noword=&amp;exactword=&amp;decadaSelecionada=1970&amp;esportes=o n>. Acesso em: 7 jul. 2014.\nPEREIRA, A. I. A.; SILVA, F. J. L.; SILVA-JUNIOR, J. M. Influ\u00eancia dos cursos de capacita\u00e7\u00e3o do Projeto Golfinho Rotador na atua\u00e7\u00e3o profissional dos condutores de ecoturismo em Fernando de Noronha (PE): uma contribui\u00e7\u00e3o a sustentabilidade tur\u00edstica local. Revista Brasileira de Ecoturismo, S\u00e3o Paulo, v. 8, n. 1, p. 31-58, fev./abr., 2015.\nPICKERING, C. M.; HILL, W. Impacts of recreation and tourism on plant biodiversity and vegetation in protected areas in Australia.\nJournal of Environmental Management, n. 85, p. 791-800, 2007. Doi:10.1016/j.jenvman. 2006.11.021.\nPILETTI, C. Did\u00e1tica Geral. 14. ed. S\u00e3o Paulo: Ed. \u00c1tica, 1991.\nPIMENTEL, G. G. A. Esportes na natureza e atividades de aventura: uma terminologia apor\u00e9tica. Revista Brasileira de Ci\u00eancias do Esporte, Florian\u00f3polis, v. 35, n. 3, p. 687-700, jul./set. 2013.\nPIMENTEL, G. G. A; SAITO, C. F. Caracteriza\u00e7\u00e3o da demanda potencial por atividades de aventura. Motriz, Rio Claro, v.16, n.1, p.152-161, 2010.\nPIMENTEL, G. G. A. Ritos e risco na pr\u00e1tica do v\u00f4o livre. Movimento, Porto Alegre, v. 14, n. 03, p. 13-32, 2008.\nPIMENTA, S. G. (Org.). Saberes pedag\u00f3gicos e atividade docente. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2007.\nPOLKINGHORNE, D. E. Language and meaning: Data collection in qualitative research. Journal of Counseling Psychology, n. 52, p.137145, 2005.\nPOPHAM, W. J.; BAKER, E. L. Sistematiza\u00e7\u00e3o do ensino. Tradu\u00e7\u00e3o de Leonel Vallandro; Zaida Grinberg Lewin. 3. ed. Porto Alegre; Rio de Janeiro: Globo, 1981.\nRAMOS, V.; BRASIL, V.Z.; BARROS, T. E. S.; GODA, C.; GODTSFRIEDT, J. Trajet\u00f3ria de vida de treinadores de surfe: an\u00e1lise dos significados de pr\u00e1tica pessoal e profissional. Pensar a Pr\u00e1tica, v. 17, p. 815, 2014.\nRAMOS, V.; BRASIL, V. Z.; GODA, C. A aprendizagem profissional na percep\u00e7\u00e3o de treinadores de jovens surfistas. Revista de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica/UEM, Maring\u00e1, v. 23, n. 3, p. 431-442, 2012.\nREYES-CENTENOA, H.; GHIROTTOB, S.; D\u00c9TROITC, F.; GRIMAUD-HERV\u00c9C, D.; BARBUJANIB, G.; HARVATI, K.\nGenomic and cranial phenotype data support multiple modern human dispersals from Africa and a southern route into Asia. PNAS of the United States of America, v. 111, n. 20, 2014. Dispon\u00edvel em: www.pnas.org/cgi/doi/10.1073/pnas.1323666111 PNAS.\nRIBAS, L. C. C.; HICKENBICK, C. O Papel de Condutores Ambientais Locais e de Cursos de Capacita\u00e7\u00e3o no Ecodesenvolvimento Tur\u00edstico e as Expectativas Sociais no Sul do Brasil. Turismo em An\u00e1lise, v. 23, n. 1, p. 143-165, 2012.\nRIBEIRO, A. J. C. B. O Parque Nacional da Serra da Capivara e a urbaniza\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Raimundo Nonato: transforma\u00e7\u00f5es socioespaciais no Piau\u00ed e suas repercuss\u00f5es no entendimento de sert\u00e3o. 186 f. Tese (doutorado) Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Federal de Pernambuco (UFPE). Recife, 2015.\nRODRIGUES, C.; GON\u00c7ALVES JUNIOR, L. Ecomotricidade: sinergia entre educa\u00e7\u00e3o ambiental, motricidade humana e pedagogia dial\u00f3gica. Motriz, Rio Claro, v. 15, n. 4, p. 987-995, 2009.\nROSA, P. F.; CARVALHINHO, L. A. D. A educa\u00e7\u00e3o ambiental e o desporto na natureza: Uma reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre os novos paradigmas da educa\u00e7\u00e3o ambiental e o potencial do desporto como metodologia de ensino. Movimento, Porto Alegre, v. 18, n. 03, p. 259-280, jul./set., 2012.\nROS\u00c1RIO, L. F. R.; DARIDO, S. C. Os conte\u00fados escolares das disciplinas de hist\u00f3ria e ci\u00eancias e suas rela\u00e7\u00f5es com a organiza\u00e7\u00e3o curricular da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na escola. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Esporte, S\u00e3o Paulo, v.26, n.4, p.691-704, 2012. SANTOS, S. G. dos; MORETTI-PIRES, R. O. (Orgs.). M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa qualitativa aplicada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Florian\u00f3polis: Tribo da Ilha, 2012.\nSILVA, R. L. As emo\u00e7\u00f5es das atividades f\u00edsicas de aventura na natureza e a ressignifica\u00e7\u00e3o do papel feminino. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Bioci\u00eancias) UFP, Rio Claro, S\u00e3o Paulo, 2004.\nSILVA, P. P. C.; FREITAS, C. M. S. M. Emo\u00e7\u00f5es e riscos nas pr\u00e1ticas na natureza: uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica. Motriz, Rio Claro, v.16, n.1, p.221-230, 2010.\nSILVA, M. C.; SILVA, \u00c2. B.; AMORIN, T. E. C. Condi\u00e7\u00f5es de espa\u00e7os p\u00fablicos destinados a pr\u00e1tica de atividades f\u00edsicas na cidade de Pelotas/RS/Brasil. Revista Brasileira de Atividade F\u00edsica e Sa\u00fade, v. 17, n. 1, 2012.\nSILVA, P. C. The (contemporary) body in ecological crisis. In: MARQUES, A; MEIRELLES, L. (Orgs.). Environment and Sport: An international overview. Faculty of Sport Sciences and Physical Education, University of Porto, Porto, Portugal, p. 104-113, 1997. SCHON, D. A. Educando o profissional reflexivo: Um novo design para o ensino e a aprendizagem. Tradu\u00e7\u00e3o de Roberto Cataldo Costa. Porto Alegre: Artmed, 2008.\nSCHWARTZ, G. M.; CARNICELLI FILHO, S. (Desin)Forma\u00e7\u00e3o profissional e atividades de aventura: focalizando os guias de \u201cRafting\u201d. Revista Brasileira Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Esporte, S\u00e3o Paulo, v.20, n.2, p.103-09, abr./jun. 2006.\nSCHWARTZ, G. M.; PEREIRA, L. M.; FIGUEIREDO, J. P.; CHRISTOFOLETTI, D. F. A.; DIAS, V. K. Estrat\u00e9gias de participa\u00e7\u00e3o da mulher nos esportes de aventura. Revista Brasileira de Ci\u00eancias do Esporte, v. 38, n. 2, 156-162, 2016.\nSERRES, M. O contrato natural. Portugal: Instituto Piaget, 1990.\nSMAPR. Plano de Manejo Parque Nacional Serra da Capivara.\nSecretaria do Meio Ambiente da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Bras\u00edlia -Brasil, 1994.\nSOUZA SOBRINHO, A. P.; MILISTETD, M.; MESQUITA, I. O papel do treinador no desenvolvimento pessoal e social dos atletas. Lecturas Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deportes, v. 15, p. 1-1, 2010.\nSTONE, M. K.; CAPRA, F.; ORR, D. W.; BARLOW, Z. (Orgs.). Alfabetiza\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica: a educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as para um mundo sustent\u00e1vel. Tradu\u00e7\u00e3o de Carmen Fischer. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2006. TAKAHASHI, L. Uso p\u00fablico em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Funda\u00e7\u00e3o O Botic\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Natureza. Cadernos de Conserva\u00e7\u00e3o, ano 2, n. 2, 2004.\nTARDIF, M. Saberes profissionais dos professores e conhecimentos universit\u00e1rios: elementos para uma epistemologia da pr\u00e1tica profissional dos professores e suas conseq\u00fc\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o para o magist\u00e9rio. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, n. 13, 2000.\nTARDIF, M.; RAYMUOND, D. Saberes, tempo e aprendizagem do trabalho no magist\u00e9rio. Revista Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade, ano XXI, n. 73, p. 209-244, dez. 2000.\nTARDIF, M.; LESSARD, C. Trabalho Docente: elementos para uma teoria da doc\u00eancia como profiss\u00e3o de intera\u00e7\u00f5es humanas. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2005.\nTAHARA, A. K.; FILHO, S. C. Atividades f\u00edsicas de aventura na natureza (AFAN) e academias de gin\u00e1stica: motivos de ader\u00eancia e benef\u00edcios advindos da pr\u00e1tica. Movimento, Porto Alegre, v. 15, n. 03, p. 187-208, 2009.\nTAHARA, A. K.; DIAS, V. K.; SCHWARTZ, G. M. A aventura e o lazer como coadjuvantes do processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental. Pensar a Pr\u00e1tica, v.9, n. 1, p. 1-12, 2006.\nTHOMAS, J. R.; NELSON, J. K. M\u00e9todo de pesquisa em atividade f\u00edsica. Tradu\u00e7\u00e3o de Ricardo Petersen. 3. ed., Porto Alegre: Artemed, 2002.\nTRUDEL, P.; GILBERT, W. Coaching and coach education. In: KIRK, D.; MACDONALD, D.; O\u2019SULLIVAN, M. (Eds.). The handbook of physical education. London: SAGE, p. 516-539, 2006.\nTRUDEL, P.; CULVER, D.; RICHARD, J-P. Peter Jarvis: Lifelong learning. In: NELSON, L.; GROOM, R.; POTRAC, P. Learning in Sports Coaching: Theory and Application. Publishing Company: Routledge, 2016.\nTONHASCA Jr., A. Os servi\u00e7os ecol\u00f3gicos da Mata Atl\u00e2ntica. Ci\u00eancia Hoje, v. 35, n. 205, p. 64-67, 2004.\nTONHASCA Jr., A. Ecologia e hist\u00f3ria natural da Mata Atl\u00e2ntica. Rio de Janeiro: Ed. Interci\u00eancia, 2005.\nTURATO, E. Tratado da metodologia da pesquisa clinico-qualitativa. Constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-epistemol\u00f3gica. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2003.\nVARGAS-TONSING, T. M. Coaches\" preferences for continuing coaching education\u201d. International Journal of Sports Sciences &amp; Coaching, Brentwood, v. 2, n. 1, p. 25-35, 2007.\nVASCONCELOS, J. M. O. Educa\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o Ambiental em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Cadernos de Conserva\u00e7\u00e3o, Funda\u00e7\u00e3o o Botic\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Natureza, ano 03, n. 04, Curitiba, 2006. VASCONCELOS, M. F. O que s\u00e3o campos rupestres e campos de altitude nos topos de montanha do Leste do Brasil? Revista Brasileira de Bot\u00e2nica, v. 34, n.2, p. 241-246, 2011.\nVENDITTI Jr., R.; ARA\u00daJO, P. F. Trilhas ecol\u00f3gicas com orienta\u00e7\u00e3o para pessoas surdas. Pensar a Pr\u00e1tica, v.11, n. 3, p. 269-280, 2008. VERONEZ, L. F. C.; LEMOS, L. M.; MORSCHBACHER, M.; BOTH, V. J. Diretrizes Curriculares da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: reformismo e subordina\u00e7\u00e3o ao mercado no processo de forma\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Ci\u00eancias do Esporte, Florian\u00f3polis, v. 35, n. 4, p. 809-823, out./dez. 2013.\nVIANA, J. A. A mobilidade como aventura na cidade: jogos baseados em geolocaliza\u00e7\u00e3o (gps) e apropria\u00e7\u00e3o urbana. Movimento, Porto Alegre, v. 17, p. 2371-251, 2011.\nVIEIRA, V. Desenvolvimento de um instrumento de identifica\u00e7\u00e3o de impactos ambientais em pr\u00e1ticas esportivas na natureza (IMPAC-AMBES). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia da Motricidade Humana) -Universidade Castelo Branco, Rio de Janeiro, 2004.\nVIEIRA, V; VILLANO, B. de M.; TUBINO, M. J. G. Impacto Ambiental nas Competi\u00e7\u00f5es de Regularidade segundo os seus Praticantes. The FIEP bulletin, v. 73, n. Special, p. 308-311, 2003. WACHTEL, G.; COSTA, C. M. R. Brincando e aprendendo com a mata: manual para excurs\u00f5es guiadas. Projeto Doces Matas. Belo Horizonte, 2002.\nWENGER, E. Communities of Practice: Learning, Meaning, and Identity, Cambridge University Press, Cambridge, 1998.\nWRIGHT, T.; TRUDEL, P.; CULVER, D. Learning How to coach: the different learning situations reported by youth ice hockey coaches.\nPhysical Education and Sport Pedagogy, Abingdon, v. 12, n. 3, p.127144, 2007.\n162\nANEXO I\nTemas Geradores da Entrevista Semiestruturada\nTemas Geradores da Entrevista Semiestruturada\n1.\tInforma\u00e7\u00f5es s\u00f3ciodemogr\u00e1ficas dos condutores (data de nascimento, sexo, estado civil, cidade e estado de resid\u00eancia fixa, renda familiar, parque que realiza condu\u00e7\u00e3o);\n2.\tN\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o dos condutores (grau de escolaridade, institui\u00e7\u00e3o, ano, \u00e1rea da forma\u00e7\u00e3o, cursos de capacita\u00e7\u00e3o realizados, capacita\u00e7\u00e3o ministrada pelo ICMBio / IBAMA, curso de primeiros socorros,...);\n3.\tSaberes dos condutores para atuar em trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o (motivos da escolha da condu\u00e7\u00e3o em trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o, import\u00e2ncia atribu\u00edda ao trabalho em Parque Nacional, saberes referentes as caracter\u00edsticas da ecologia do parque/regi\u00e3o/ecossistema/bioma do Parque Nacional, impactos ambientais percebidos do trabalho de condu\u00e7\u00e3o, as plantas e os animais mais importantes do Parque Nacional, os f\u00f3sseis e as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas mais importantes do Parque Nacional, caracter\u00edsticas educacionais e de aventura do trabalho de condu\u00e7\u00e3o, facilidades e dificuldades do trabalho de condu\u00e7\u00e3o, regulamento/normas/plano de manejo do Parque Nacional, perfis dos visitantes, saberes necess\u00e1rios para atuar em trilhas, indica\u00e7\u00e3o dos pontos atrativos, de belezas c\u00eanicas, faun\u00edstico, flor\u00edstico ou geol\u00f3gicos do Parque Nacional,...);\n4.\tCondu\u00e7\u00e3o de trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o em Parques Nacionais (estrat\u00e9gias para motivar os visitantes, preocupa\u00e7\u00f5es com visitantes portadores delimita\u00e7\u00f5es/defici\u00eancia f\u00edsica ou mental, orienta\u00e7\u00f5es de aspectos fisiol\u00f3gicas (cansa\u00e7o, desidrata\u00e7\u00e3o, insola\u00e7\u00e3o, c\u00e2imbras,...), dom\u00ednio de princ\u00edpios gerais e espec\u00edficos do trabalho de condu\u00e7\u00e3o, aprendizagem profissional na condu\u00e7\u00e3o em trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o, procedimentos necess\u00e1rios para acampar no interior do Parque Nacional (ilumina\u00e7\u00e3o, preparo de comida, aquecimento, afastar animais ou insetos,...), procedimentos para res\u00edduos dos visitantes (lixo, urina e fezes,...) dentro do Parque Nacional,...).\nANEXO II\nAutoriza\u00e7\u00e3o para pesquisa ICMBio\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente - MMA\nInstituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade - ICMBio\nSistema de Autoriza\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o em Biodiversidade - SISBIO\nAutoriza\u00e7\u00e3o para atividades com finalidade cient\u00edfica\nI\nN\u00famero: 49700-1\t|\"\n\u25a0 De acordo com o art. 28 da IN 03/2014, esta autoriza\u00e7\u00e3o tem prazo de validade equivalente ao previsto no cronograma de atividades do projeto, mas dever\u00e1 ser revalidada anualmente mediante a apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de atividades a ser enviado por meio do Sisbio no prazo de at\u00e9 30 dias a contar da data do anivers\u00e1rio de sua emiss\u00e3o.\nData da Emiss\u00e3o: 07/07/2015 18:32\nData para Revalida\u00e7\u00e3o*: 05/08/2016\nDados do titular\nNome: Marcial Cotes Jorge\t\t1\tICPF: 768.327.917-04\nT\u00edtulo do Projeto: SABERES PROFISSIONAIS PARA ATUAR EM PARQUES NACIONAIS: contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica\t\t\t\nNome da Institui\u00e7\u00e3o : UESC - UNIVERSIDADE ESTADUAL DE SANTA CRUZ\t\t\t| CNPJ: 40.738.999/0001-95\nCronograma de atividades\nI # I\tDescri\u00e7\u00e3o da atividade\n| 1 | Entrevista com os condutores dentro dos PARNAs\n| Inicio (m\u00eas/ano) | Fim (m\u00eas/ano)\n \" ----------------\n09/2016\nObserva\u00e7\u00f5es e ressalvas\n1\tAs atividades de campo exercidas por pessoa natural ou jur\u00eddica estrangeira, em todo o territ\u00f3rio nacional, que impliquem o deslocamento de recursos humanos e materiais, tendo por objeto coletar dados, materiais, esp\u00e9cimes biol\u00f3gicos e minerais, pe\u00e7as integrantes da cultura nativa e cultura popular, presente e passada, obtidos por meio de recursos e t\u00e9cnicas que se destinem ao estudo, \u00e0 difus\u00e3o ou \u00e0 pesquisa, est\u00e3o sujeitas a autoriza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia e Tecnologia.\n2\tEsta autoriza\u00e7\u00e3o NAO exime o pesquisador titular e os membros de sua equipe da necessidade de obter as anu\u00eancias previstas em outros instrumentos legais, bem como do consentimento do respons\u00e1vel pela \u00e1rea, p\u00fablica ou privada, onde ser\u00e1 realizada a atividade, inclusive do \u00f3rg\u00e3o gestor de terra ind\u00edgena (FUNAI), da unidade de conserva\u00e7\u00e3o estadual, distrital ou municipal, ou do propriet\u00e1rio, arrendat\u00e1rio, posseiro ou morador de \u00e1rea dentro dos limites de unidade de conserva\u00e7\u00e3o federal cujo processo de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria encontra-se em curso.\n3\tEste documento somente poder\u00e1 ser utilizado para os fins previstos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa ICMBio n\u00b0 03/2014 ou na Instru\u00e7\u00e3o Normativa ICMBio n\u00b0 10/2010, no que especifica esta Autoriza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podendo ser utilizado para fins comerciais, industriais ou esportivos. O material biol\u00f3gico coletado devera ser utilizado para atividades cientificas ou did\u00e1ticas no \u00e2mbito do ensino superior.\n4\tO titular de licen\u00e7a ou autoriza\u00e7\u00e3o e os membros da sua equipe dever\u00e3o optar por m\u00e9todos de coleta e instrumentos de captura direcionados, sempre que poss\u00edvel, ao grupo taxon\u00f3mico de interesse, evitando a morte ou dano significativo a outros grupos; e empregar esfor\u00e7o de coleta ou captura que n\u00e3o comprometa a viabilidade de popula\u00e7\u00f5es do grupo taxon\u00f3mico de interesse em condi\u00e7\u00e3o in situ.\n5\tO titular de autoriza\u00e7\u00e3o ou de licen\u00e7a permanente, assim como os membros de sua equipe, quando da viola\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o vigente, ou quando da inadequa\u00e7\u00e3o, omiss\u00e3o ou falsa descri\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relevantes que subsidiaram a expedi\u00e7\u00e3o do ato, poder\u00e1, mediante decis\u00e3o motivada, ter a autoriza\u00e7\u00e3o ou licen\u00e7a suspensa ou revogada pelo ICMBio, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o brasileira em vigor.\n6\tEste documento n\u00e3o dispensa o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o que disp\u00f5e sobre acesso a componente do patrim\u00f4nio gen\u00e9tico existente no territ\u00f3rio nacional, na plataforma continental e na zona econ\u00f4mica exclusiva, ou ao conhecimento tradicional associado ao patrim\u00f4nio gen\u00e9tico, para fins de pesquisa cient\u00edfica, bioprospec\u00e7\u00e3o e desenvolvimento tecnol\u00f3gico. Veja maiores informa\u00e7\u00f5es em www.mma.gov.br/cgen.\n7\tEm caso de pesquisa em UNIDADE DE CONSERVA\u00c7\u00c3O, o pesquisador titular desta autoriza\u00e7\u00e3o dever\u00e1 contactar a administra\u00e7\u00e3o da unidade a fim de CONFIRMAR AS DATAS das expedi\u00e7\u00f5es, as condi\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o das coletas e de uso da infra-estrutura da unidade.\nOutras ressalvas\n1.\tO AGENDAMENTO de visitas ao PNC dever\u00e1 ser realizado com ANTECEDENCIA MINIMA DE 09 dias \u00fateis.\n2.\tPublica\u00e7\u00f5es, relat\u00f3rios, ou similares, oriundos das visitas dever\u00e3o ser remetidos para o PNC, inclusive em meio digital sempre que poss\u00edvel, bem como solicita-se a disponibiliza\u00e7\u00e3o de imagens porventura registradas no PNC a fim de serem utilizadas em atividades do Parque, garantindo-se a indica\u00e7\u00e3o da autoria na veicula\u00e7\u00e3o.\nEquipe\nI #I\tNome\n| 1 | Daiany Mara Erler\nColaboradora\nCPF___________\n097.231.727-98\nDoc. Identidade 1674900 SPTC-ES\nNacionalidade Brasileira\n\nLocais onde as atividades de campo ser\u00e3o executadas\n#\tMunic\u00edpio\tUF\tDescri\u00e7\u00e3o do local\tTipo\n\t\tES\tPARQUE NACIONAL DE CAPARAO\tUC Federal\n2\t\tPI\tPARQUE NACIONAL DA SERRA DA CAPIVARA\tUC Federal\nEste documento (Autoriza\u00e7\u00e3o para atividades com finalidade cient\u00edfica) foi expedido com base na Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00b0 03/2014. Atrav\u00e9s do c\u00f3digo de autentica\u00e7\u00e3o abaixo, qualquer cidad\u00e3o poder\u00e1 verificar a autenticidade ou regularidade deste documento, por meio da p\u00e1gina do Sisbio/ICMBio na Internet (www.icmbio.gov.br/sisbio).\nC\u00f3digo de autentica\u00e7\u00e3o: 14226816\n[\nP\u00e1gina 1/2\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente - MMA\nInstituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade - ICMBio\nSistema de Autoriza\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o em Biodiversidade - SISBIO\nAutoriza\u00e7\u00e3o para atividades com finalidade cient\u00edfica\nN\u00famero: 49700-1\t| Data da Emiss\u00e3o: 07/07/2015 18:32\t|\tData para Revalida\u00e7\u00e3o*: 05/08/2016\n* De acordo com o art. 28 da IN 03/2014, esta autoriza\u00e7\u00e3o tem prazo de validade equivalente ao previsto no cronograma de atividades do projeto, mas dever\u00e1 ser revalidada anualmente mediante a apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de atividades a ser enviado por meio do Sisbio no prazo de at\u00e9 30 dias a contar da data do anivers\u00e1rio de sua emiss\u00e3o.\nDados do titular\nNome: Marcial Cotes Jorge\tI^CPF: 768.327.917-04\nT\u00edtulo do Projeto: SABERES PROFISSIONAIS PARA ATUAR EM PARQUES NACIONAIS: contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica\t\nNome da Institui\u00e7\u00e3o : UESC - UNIVERSIDADE ESTADUAL DE SANTA CRUZ\t| CNPJ: 40.738.999/0001-95\n______________________Registro de coleta imprevista de material biol\u00f3gico______________________________________________ De acordo com a Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00b0 03/2014, a coleta imprevista de material biol\u00f3gico ou de substrato n\u00e3o contemplado na autoriza\u00e7\u00e3o ou na licen\u00e7a permanente dever\u00e1 ser anotada na mesma, em campo espec\u00edfico, por ocasi\u00e3o da coleta, devendo esta coleta imprevista ser comunicada por meio do relat\u00f3rio de atividades. O transporte do material biol\u00f3gico ou do substrato dever\u00e1 ser acompanhado da autoriza\u00e7\u00e3o ou da licen\u00e7a permanente com a devida anota\u00e7\u00e3o. O material biol\u00f3gico coletado de forma imprevista, dever\u00e1 ser destinado \u00e0 institui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e, depositado, preferencialmente, em cole\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica cient\u00edfica registrada no Cadastro Nacional de Cole\u00e7\u00f5es Biol\u00f3gicas (CCBIO).\nEste documento (Autoriza\u00e7\u00e3o para atividades com finalidade cient\u00edfica) foi expedido com base na Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00b0 03/2014. Atrav\u00e9s do c\u00f3digo de autentica\u00e7\u00e3o abaixo, qualquer cidad\u00e3o poder\u00e1 verificar a autenticidade ou regularidade deste documento, por meio da p\u00e1gina do Sisbio/ICMBio na Internet (www.icmbio.gov.br/sisbio).\nC\u00f3digo de autentica\u00e7\u00e3o: 14226816\nP\u00e1gina 2/2\nANEXO III\nTermo de Consentimento Livre e Esclarecido\n(TCLE)\nPrezado Condutor,\nConvido-o (a) a participar voluntariamente da pesquisa intitulada \u201cSABERES PROFISSIONAIS DOS CONDUTORES DE TRILHAS DE LONGA DURA\u00c7\u00c3O PARA ATUA\u00c7\u00c3O EM PARQUES NACIONAIS: contribui\u00e7\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o inicial em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica\u201d, que estou realizando junto ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da Universidade Federal de Santa Catarina, orientado pelo Professor Doutor Juarez Vieira do Nascimento. O objetivo da pesquisa \u00e9 analisar os saberes necess\u00e1rios para condu\u00e7\u00e3o em trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o (TLD) em Parques Nacionais (PARNAs) e suas contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \u00c9 pertinente esclarecer que todas as informa\u00e7\u00f5es prestadas e a identidade dos participantes da pesquisa ser\u00e3o confidencias, e que, o participante poder\u00e1 desistir a qualquer momento da mesma sem preju\u00edzo algum. Ap\u00f3s a defesa da Tese uma c\u00f3pia com o resultado final do estudo ser\u00e1 entregue \u00e0s institui\u00e7\u00f5es participantes e os resultados ser\u00e3o disponibilizados para os interessados.\nA presente pesquisa dever\u00e1 ser consentida caso voc\u00ea, da leitura e assinatura, ap\u00f3s leitura do Termo de Consentimento Livre e Esclarecido, al\u00e9m de disponibilizar meu e-mail - mcotes@uesc.br -para retirar qualquer d\u00favida e responder aos questionamentos que achar necess\u00e1rios.\nAtenciosamente,\nMarcial Cotes / Mat. 72.486.857-04\nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO\nA entrevista semiestruturada a seguir diz respeito \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria no projeto de pesquisa \u201cSABERES PROFISSIONAIS PARA ATUAR EM PARQUES NACIONAIS: contribui\u00e7\u00f5es a forma\u00e7\u00e3o inicial \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.\u201d O projeto tem como objetivo identificar os saberes necess\u00e1rios para condu\u00e7\u00e3o em trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o (TLD) em Parques Nacionais. Sua participa\u00e7\u00e3o envolver\u00e1 o ato de participar da entrevista voluntariamente, sem nenhum tipo de remunera\u00e7\u00e3o, podendo desistir a qualquer momento de participar da entrevista sem justificar e minha decis\u00e3o n\u00e3o acarretar\u00e1 nenhum preju\u00edzo. Todas as informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o utilizadas sigilosamente com a garantia de que seu nome ou imagem n\u00e3o ser\u00e3o expostos sob quaisquer circunst\u00e2ncias e ser\u00e1 respeitada sua integridade f\u00edsica, moral e psicol\u00f3gica. Cumprindo o artigo 196/96 do CNS, que dita \u00e0s normas para pesquisa com seres humanos.\nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE, AP\u00d3S ESCLARECIMENTO.\nEu,\tli e/ou ouvi o esclarecimento acima e compreendi o objetivo do estudo e os procedimentos a que serei submetido. As informa\u00e7\u00f5es esclarecem a inten\u00e7\u00e3o da pesquisa, deixando claro que sou livre para interromper minha participa\u00e7\u00e3o a qualquer momento, sem justificar minha decis\u00e3o. Sei que meu nome n\u00e3o ser\u00e1 divulgado, que n\u00e3o terei despesas e n\u00e3o receberei dinheiro para participar do estudo.\t\nEu\t\nconcordo em participar do estudo.\t\n, /\t\n/ 2015.\t\n\tIdentidade:\nAssinatura Volunt\u00e1ria\tTEL:\n\tTelefone Contato: (73) 9191-4147\nPesquisador respons\u00e1vel Marcial Cotes E-mail: mcotes@uesc.br\t\nANEXO IV\nMATRIZ DE OBSERVA\u00c7\u00c3O DO DI\u00c1RIO DE CAMPO\nMATRIZ DE OBSERVA\u00c7\u00c3O DO DI\u00c1RIO DE CAMPO\t\t\nOBSERVAR\tO ESPERADO NO PROCESSO DE CONDU\u00c7\u00c3O\tO OBSERVAD O\nQuais s\u00e3o os seus saberes referentes as caracter\u00edsticas da ecologia do parque / regi\u00e3o/ ecossistema / bioma onde voc\u00ea trabalha?\tINTERPRETAR O CORRETAMEN TE O BIOMA\t\nQuais preocupa\u00e7\u00f5es ambientais de impacto voc\u00ea percebe no trabalho de condu\u00e7\u00e3o na trilha?\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\n\u00c9\tCAPAZ\tDE\tPASSAR INFORMA\u00c7\u00d5ES\tDE F\u00d3SSEIS/GEOLOGIA/FLORA/FAU NA\t\t\nVoc\u00ea pensa que o seu trabalho de condu\u00e7\u00e3o em TLD dentro do PARNA tem caracter\u00edsticas educacionais?\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nO\tque\tvoc\u00ea elabora/promove/sistematiza\tpara caracterizar seu trabalho de condu\u00e7\u00e3o em TLD como educacional?\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nVoc\u00ea pensa que o seu trabalho de condu\u00e7\u00e3o em TLD dentro do PARNA tem caracter\u00edsticas de aventura?\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nO que seu trabalho de condu\u00e7\u00e3o em TLD tem de educacional e de aventura?\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nIndependente da sua opini\u00e3o, os visitantes que voc\u00ea conduz dentro do PARNA apresentam motiva\u00e7\u00e3o educacional ou de aventura?\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nQuanto ao regulamento/normas/plano de manejo do PARNA, voc\u00ea segue todas as orienta\u00e7\u00f5es.\tOBSERVA\u00c7\u00c3O\t\nComo voc\u00ea faz para motivar os\tO\t\nvisitantes a conclu\u00edrem at\u00e9 o final uma trilha de longa dura\u00e7\u00e3o dentro do PARNA?\tVERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nComo voc\u00ea lida com visitantes portadores de limita\u00e7\u00f5es/defici\u00eancia f\u00edsica ou mental na trilha? Por exemplo: obeso, cadeirante, etc.\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nVoc\u00ea julga dominar conhecimentos sobre os princ\u00edpios gerais e espec\u00edficos do trabalho de condu\u00e7\u00e3o em TLD no PARNA?\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nVoc\u00ea julga que aprende com os conhecimentos dos visitantes durante o seu trabalho de condu\u00e7\u00e3o em TLD no PARNA?\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nVoc\u00ea acampa no interior do PARNA?\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nSe sim voc\u00ea faz fogo para ilumina\u00e7\u00e3o?\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nComo voc\u00ea procede com os res\u00edduos dos visitantes dentro do PARNA: lixo, urina e fezes.\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nSaberes referentes as caracter\u00edsticas da\tecologia\tdo parque/regi\u00e3o/ecossistema/bioma do Parque Nacional\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nOrienta\u00e7\u00f5es de aspectos fisiol\u00f3gicas (cansa\u00e7o, desidrata\u00e7\u00e3o, insola\u00e7\u00e3o, c\u00e2imbras,...)\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nRitmo da caminhada durante a condu\u00e7\u00e3o de acordo com o (s) visitante (s).\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nQuando existe uma po\u00e7a d'\u00e1gua no meio da trilha, como voc\u00ea orienta o visitante?\tO VERBALIZADO NA\t\n\tENTREVISTA\t\nComo voc\u00ea orienta o (s) visitante (s) em rela\u00e7\u00e3o a mexer/pegar plantas, f\u00f3sseis, flores, etc.\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nComo voc\u00ea orienta o (s) visitante (s) em rela\u00e7\u00e3o a sair da trilha?\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nVoc\u00ea permite o (s) visitante (s) em locais que existe \u00e1gua para tomar banho?\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nVoc\u00ea especiosa as mochilas do (s) visitante (s) no sentido de fazer uma peneira para que o indiv\u00edduo n\u00e3o leve peso extra desnecess\u00e1rio?\tO VERBALIZADO NA ENTREVISTA\t\nANEXO V\nCertificado de aprova\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE &lt;> PtotoPorma SANTA CATARINA - UFSC ^\\SrorB\nPARECER CONSUBSTANCIADO DO CEP\nDADOS DO PROJETO DE PESQUISA\nT\u00edtulo da Pesquisa: SABERES PROFISSIONAIS DOS CONDUTORES DE TRILHAS DE LONGA DURA\u00c7\u00c3O PARA ATUA\u00c7\u00c3O EM PARQUES NACIONAIS: contribui\u00e7\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o inicial em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.\nPesquisador: Juarez Vieira do Nascimento\n\u00c1rea Tem\u00e1tica:\nVers\u00e3o: 2\nCAAE: 49119715.2.0000.0121\nInstitui\u00e7\u00e3o Proponente: Universidade Federal de Santa Catarina\nPatrocinador Principal: Financiamento Pr\u00f3prio\nDADOS DO PARECER\nN\u00famero do Parecer: 1.315.275\nApresenta\u00e7\u00e3o do Projeto:\nTrata-se projeto de tese de doutorado na \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o de Teoria e Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, do Centro de Desportos da Universidade Federal de Santa Catarina, tendo como co-participante a Universidade Estadual de Santa Cruz. A pesquisa tem como proposta investigar os saberes dos condutores de trilhas de longa dura\u00e7\u00e3o que atuam nos Parques Nacionais da Serra da Capivara e do Capara\u00f3 para identificar as contribui\u00e7\u00f5es que estes podem fornecer \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Para tanto ir\u00e1 adotar o m\u00e9todo de triangula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es utilizando entrevista semiestruturada, a observa\u00e7\u00e3o de campo - di\u00e1rio do pesquisador - e os documentos dos Parques Nacionais onde ser\u00e1 desenvolvida a investiga\u00e7\u00e3o. Participar\u00e3o do estudo um total de 102 indiv\u00edduos: 51 Condutores do PARNA Serra da Capivara e 51 Condutores do PARNA do Capara\u00f3.\nObjetivo da Pesquisa:\nObjetivo Prim\u00e1rio:\nAnalisar os saberes profissionais necess\u00e1rios aos condutores de TLD para a sua interven\u00e7\u00e3o profissional e suas contribui\u00e7\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o profissional em EF.\nObjetivo Secund\u00e1rio:\nDiante das indaga\u00e7\u00f5es iniciais da pesquisa, as seguintes quest\u00f5es foram elaboradas, as quais\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE &lt;> PtaboPormp SANTA CATARINA - UFSC&lt;$razi\nContinua\u00e7\u00e3o do Parecer: 1.315.275\nnortear\u00e3o os pressupostos e a condu\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o:-!. Identificar o n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o dos condutores de TLD dos PARNAs do Capara\u00f3 e Serra da Capivara; 2. Averiguar os saberes e as experi\u00eancias formativas que os condutores julgam necess\u00e1rios para TLD em PARNAs;3. Analisar como os condutores de TLD constroem os seus saberes profissionais;4. Apontar as preocupa\u00e7\u00f5es e os saberes ecol\u00f3gicos de condutores de TLD em PARNAs; 5.Identificar a forma\u00e7\u00e3o profissional necess\u00e1ria para condutores de TLD dos PARNAs.\nAvalia\u00e7\u00e3o dos Riscos e Benef\u00edcios:\nEm rela\u00e7\u00e3o aos riscos da pesquisa observa-se que \"Entende-se que somente haver\u00e1 riscos caso as identidades dos participantes forem reveladas, mas o pesquisador tem ci\u00eancia da sua responsabilidade \u00e9tica\". No TCLE observa-se que \"Em qualquer momento da entrevista ou da observa\u00e7\u00e3o de campo caso aconte\u00e7a alguma situa\u00e7\u00e3o de cansa\u00e7o ou aborrecimento, desconforto, constrangimento ou altera\u00e7\u00f5es do seu comportamento durante grava\u00e7\u00f5es de \u00e1udio e ao responder a entrevista, a mesma ser\u00e1 interrompida \u00a1mediatamente sem qualquer preju\u00edzo ao convidado participante.\nNo que concerne aos benef\u00edcios, afirma-se que \"A pesquisa pretende trazer benef\u00edcios aos condutores dos Parques Nacionais (PARNAs) investigados, produzindo saberes que possam subsidiar a forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada destes profissionais, a partir dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da contribui\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada de\nprofissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Os resultados podem auxiliar na capacita\u00e7\u00e3o de condutores dos demais PARNAs existentes no territ\u00f3rio nacional e disseminar estes saberes necess\u00e1rios \u00e0 condu\u00e7\u00e3o nas diferentes categorias de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs). Ademais, pretende-se propor disciplina para forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas com o tema da investiga\u00e7\u00e3o. \u00c9 pertinente expor, que estes benef\u00edcios na forma\u00e7\u00e3o profissional de condutores, ir\u00e1 influenciar diretamente a satisfa\u00e7\u00e3o e consci\u00eancia dos visitantes de UCs...\".\nComent\u00e1rios e Considera\u00e7\u00f5es sobre a Pesquisa:\nN\u00e3o h\u00e1\nConsidera\u00e7\u00f5es sobre os Termos de apresenta\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria:\nNessa vers\u00e3o do protocolo de pesquisa, todos os documentos necess\u00e1rios ao processo est\u00e3o dispon\u00edveis na Plataforma Brasil e de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente: 1- Foi retirado do formul\u00e1rio do projeto a men\u00e7\u00e3o \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o 196/96, j\u00e1 revogada, e mencionada a Resolu\u00e7\u00e3o atual do CNS- 466/12; 2- Em rela\u00e7\u00e3o ao TCLE, o mesmo foi revisado nos seguintes aspectos: (a) Acrescentado cabe\u00e7alho com as informa\u00e7\u00f5es pertinentes da institui\u00e7\u00e3o e do PPG em que o projeto\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE 5Plo&amp;aPorrna SANTA CATARINA - UFSC\nContinua\u00e7\u00e3o do Parecer: 1.315.275\nse insere; (b) Iniciado como um convite; (c) Acrescentadas informa\u00e7\u00f5es sobre a garantia de indeniza\u00e7\u00e3o no caso de eventuais danos decorrentes da pesquisa; (d) Acrescentado que o TCLE est\u00e1 escrito em duas vias, que uma via ser\u00e1 fornecida ao participante e a outra ficar\u00e1 com o pesquisador; (e) Acrescentado que os pesquisadores seguem o preconizado na\nResolu\u00e7\u00e3o CNS 466/12; (f) Explicitado os riscos, mesmo que m\u00ednimos, da pesquisa, estabelecendo medidas para minimiz\u00e1-los; (g) Acrescentadas as informa\u00e7\u00f5es de contato do CEP da UFSC. 3- Foram anexadas 02 (duas) declara\u00e7\u00f5es de anu\u00eancia referentes aos dois (02) PARNAs objetos da pesquisa: Serra da Capivara e do Capara\u00f3; 4- Foi esclarecido que condutores s\u00e3o profissionais aut\u00f4nomos e que n\u00e3o possuem rela\u00e7\u00e3o empregat\u00edcia com os PARNAs, e que estes tamb\u00e9m n\u00e3o disp\u00f5em de funcion\u00e1rios para essa demanda.\nRecomenda\u00e7\u00f5es:\nN\u00e3o h\u00e1.\nConclus\u00f5es ou Pend\u00eancias e Lista de Inadequa\u00e7\u00f5es:\nDe acordo com o exposto nesse parecer, o projeto de pesquisa \"SABERES PROFISSIONAIS DOS CONDUTORES DE TRILHAS DE LONGA DURA\u00c7\u00c3O PARA ATUA\u00c7\u00c3O EM PARQUES NACIONAIS: contribui\u00e7\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o inicial em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica\" deve ser considerado APROVADO.\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais a crit\u00e9rio do CEP:\nEste parecer foi elaborado baseado nos documentos abaixo relacionados:\nTipo Documento\tArquivo\tPostagem\tAutor\tSitua\u00e7\u00e3o\nInforma\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas do Projeto\tPB INFORMA\u00c7\u00d5ES B\u00c1SICAS DO P ROJETO 586406.pdf\t19/10/2015 11:04:22\t\tAceito\nOutros\tCarta_Resposta_Pendencias_CEP.pdf\t19/10/2015 11:02:03\tJuarez Vieira do Nascimento\tAceito\nOutros\tTERMO ANU\u00caNCIA PARNA CAPARA O.pdf\t19/10/2015 10:59:42\tJuarez Vieira do Nascimento\tAceito\nOutros\tCURRICULO_MARCIAL.pdf\t13/10/2015 09:40:05\tJuarez Vieira do Nascimento\tAceito\nTCLE / Termos de Assentimento / Justificativa de Aus\u00eancia\tTERMO ANU\u00caNCIA SERRA CAPIVA RA.pdf\t13/10/2015 09:37:38\tJuarez Vieira do Nascimento\tAceito\nOutros\tMARCIAL_TCLE_REVISADO.doc\t13/10/2015 09:12:30\tJuarez Vieira do Nascimento\tAceito\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE &lt;'\u00a1P|aCaP<xrna SANTA CATARINA - UFSC T WQdi\nContinua\u00e7\u00e3o do Parecer: 1.315.275\nProjeto Detalhado / Brochura Investiaador\tPROJETO TESE MARCIAL REVISAD 0_10_10_2015.doc\t12/10/2015 12:05:59\tJu\u00e1rez Vieira do Nascimento\tAceito\nDeclara\u00e7\u00e3o de Pesauisadores\tCompromisso.pdf\t10/09/2015 08:24:48\tMARCIAL COTES JORGE\tAceito\nOutros\tSISBIO.pdf\t09/09/2015 08:32:27\tMARCIAL COTES JORGE\tAceito\nOutros\tIDENTIDADE CPF MARCIAL COTES JORGE.pdf\t09/09/2015 08:21:25\tMARCIAL COTES JORGE\tAceito\nFolha de Rosto\tFOLHA DE ROSTO CEP UFSC.pdf\t09/09/2015 08:12:29\tMARCIAL COTES JORGE\tAceito\nSitua\u00e7\u00e3o do Parecer:\nAprovado\nNecessita Aprecia\u00e7\u00e3o da CONEP:\nN\u00e3o\nFLORIANOPOLIS, 09 de Novembro de 2015\nAssinado por: Washington Portela de Souza (Coordenador)\nANEXO VI\nTermo de anu\u00eancia do Parque Nacional do Capara\u00f3\nPROJETO DE PESQUISA DE DOUTORAMENTO DO PROGRAMA DE POS-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA, DO CENTRO DE DESPORTOS DA UNIVERSIDADE FEDERAL DE\nSANTA CATARINA NA \u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE TEORIA E PR\u00c1TICA PEDAG\u00d3GICA \u2022\u2022 EM EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA, TENDO COMO COPARTICIPANTE A UNIVERSIDADE ESTADUAL DE SANTA CRUZ.\nDECLARA\u00c7\u00c3O DE ANU\u00caNCIA DO PARNA DO CAPARA\u00d3 (MG/ES)\nDeclaro para os devidos fins e efeitos legais que tomei conhecimento da pesquisa \"SABERES PROFISSIONAIS DOS CONDUTORES DE TRILHAS DE LONGA DURA\u00c7\u00c3O PARA ATUA\u00c7\u00c3O EM PARQUES NACIONAIS: contribui\u00e7\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o inicial em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica\", sob-responsabilidade do Prof\u00b0. Dnd. Marcial Cotes, e, como respons\u00e1vel legal pela institui\u00e7\u00e3o Prof. Dr. Ju\u00e1rez Vieira do Nascimento, autorizo a sua execu\u00e7\u00e3o e declaro que acompanharei o seu desenvolvimento para garantir que ser\u00e1 realizada dentro do que preconiza a Resolu\u00e7\u00e3o CNS 466/12, de 12/09/2012 e complementares.\nO RESPONS\u00c1VEL/LEGAL\n'\t/ Anderson de Oliveira Nascimento\n-------------------------------------------Ctefe do Parada Macbnaldo Capara* P\u00f4rt\u00e2fU n\u00f4.8S/20l4\nIdentifica\u00e7\u00e3o leg\u00edvel do funcion\u00e1rio que assinou a\nautoriza\u00e7\u00e3o:________________________________________________________________\nANEXO VII\nTermo de anu\u00eancia do Parque Nacional Serra da Capivara\nPROJETO DE PESQUISA DE DOUTORAMENTO DO PROGRAMA DE POS-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA, DO CENTRO DE DESPORTOS DA UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA NA \u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE TEORIA E PR\u00c1TICA PEDAG\u00d3GICA EM EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA, TENDO COMO COPARTICIPANTE A UNIVERSIDADE ESTADUAL DE S\u00c0NTA CRUZ.\nDECLARA\u00c7\u00c3O DE ANU\u00caNCIA DO PARNA SERRA DA CAPIVARA (PI)\nDeclaro para os devidos fins e efeitos legais que tomei conhecimento da pesquisa \"SABERES PROFISSIONAIS DOS CONDUTORES DE TRILHAS DE LONGA DURA\u00c7\u00c3O PARA ATUA\u00c7\u00c3O EM PARQUES NACIONAIS: contribui\u00e7\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o inicial em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica\", sob responsabilidade do Prof0. Dnd. Marcial Cotes, e, como respons\u00e1vel legal pela institui\u00e7\u00e3o Prof. Dr. Juarez Vieira do Nascimento, autorizo a sua execu\u00e7\u00e3o e declaro que acompanharei o seu desenvolvimento para garantir que ser\u00e1 realizada dentro do que preconiza a Resolu\u00e7\u00e3o CNS 466/12, de 12/09/2012 e\ncomplementares.\tcv\t / ASSINATURA DO RESPONS\u00c1VEL LEGAL\nIdentifica\u00e7\u00e3o leg\u00edvel do funcion\u00e1rio que assinou a autoriza\u00e7\u00e3o: MARIA LUCIA CARVALHO\nCargo ou fun\u00e7\u00e3o seja de forma impressa ou de um carimbo: CHEFE INTERINA DO PARQUE NACIONAL SERRA DA CAPIVARA/ICMBIO - Matr\u00edcula: 1365926. Portaria: 319/2012\nOBS.: estarei de f\u00e9rias (11/10 a 03/11/2015) e ausente do local (PN Se. da Capivara) durante a estadia do Prof. Marcial Cotes, mas o mesmo poder\u00e1 solicitar atesto da Dra. Ni\u00e9de Guidon, Diretora da FUMDHAM, que faz cogest\u00e3o do Parque.\nANEXO VIII\nCondutores credenciados do Parque Nacional Serra da Capivara via Portaria ICMBio n\u00b0 08/2014. Lista de 09 de abril de 2014.\nICt-BIb\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE\nINSTITUTO CHICO MENDES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DA BIODIVERSIDADE - ICMB1O\nPARQUE NACIONAL DA SERRA DA C APP/AR/VPI\nCONDUTORES CREDENCIADOS DO PARQUE NACIONAL SERRA DA CAPIVARA\nDe acoido com Portaria ICMB\u00bb n* 08/2014. lista de 09 de abriI de 2014.\n1\ts h \u00ed - I\ti i 1\tHAbilidades/Ativid\u00e2des'\t\t\t\t\u00e3. H 3 \u00a3 E CS s\t\u25a0s \u00a7 1\t1 n forma\u00e7\u00e3o Complementar* *\n\t\t\t\u00edh ill B *\t-8 \u00ea S 2 \u00e3 fi ! 6 2\t3 3\t5\t&amp; 8 _ i 1 f \u00ea J\ti I 3\t\t\t\nAdelson dos Santos Miranda\t5tt\u00bbdo Moc\u00f3\t\tX\tX\tX\t\tEspanhol (regular)\t2008\tCursos de Forma\u00e7\u00e3 o,'Atua iza\u00e7\u00e3 o de Condutor (2001, Dperi\u00eancia profissiOMi com conserva\u00e7\u00e3o de pmtaras rupestres Curso de forma\u00e7\u00e3o de Brigada - aaMA Cl\u00bb WS afins \u00e3 atua\u00e7\u00e3o com turismo Morador do entorno imediato do Parque\nAdzanni Leite Ara\u00fajo\t3582-2175 9416-0947\tDETUR (S. Raimundo Nonato)\t\u25a0\t\t\t\t\t1995\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atual iza\u00e7\u00e3o de Condutor i,1999 Gr adua\u00e7 ao em GeopaAa do Turismo Cursos afins a atua\u00e7\u00e3o com turismo\nAldo C\u00e9saF Porci\u00fancule Santos\t9422-6062 8119-0129\tDE TUR (S. Raimundo Nonato)\t\u00bb\t\u00ab\t\t\t\t2000\tCursos de Forma\u00e7io.Atu\u00bb l iza\u00e7\u00e3o de condutor (2012) f\u00f5rmi\u00e7lc e experi\u00e9nCU Como CufcdaPaiqur Gradua ndoem ci\u00eancias Bio qgicas\nAlexandre Ribeiro de Negreiros\t9406-5189 8116-2879\tACHJR Serra da Capivara ($.\t\u00ab\tX\tX\t\tIngl\u00eas (bom) Espanhol (bom)\t2002\tcursos de Forma\u00e7\u00e3o,'Atualiza\u00e7\u00e3o de Condutor i,2004, HUI Teciuco em Guia de Twtsmo - \u00edFPi Graduando em Ci\u00eancias da Natureza - UNrvASF\n\t\t\t\t\t\t\t\t\tExperi\u00eancia profissional com conserva\u00e7\u00e3o de pinturas rioestres Curso de primeiros socorros Cwsos em Seguran\u00e7a e vigil\u00e2ncia\nAna Paula Pereira da Silva Miranda\t9929-2349\t\t\t\u25a0\tX\t\t\t2011\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o,'atualiza\u00e7\u00e3o de Condutor (2012) Cursas afins \u00e0 atua\u00e7\u00e3o com turismo Morador * \u00abmomo imediato do Parque\nAntoniel da Silva Santana\t8108-8706 94336619\tACOVESC(S. Raimundo Nonato)\tX\tX\tX\tX\t\t2006\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o?Atualiza\u00e7\u00e3o de Condutor (2012) forma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia como Guarda-par que Morador do entorno imediato do Parque Cursos afins a atua\u00e7\u00e3o com tunsmo\nAntonio Lib\u00f5rio de Freitas\t9408-6682 8127-8273\tD\u00a3TUR(S. Raimundo Nonato)\t\u00ab\t\u00ab\tX\t\t\t1993\tCursos de Forma\u00e7\u00e3 o/Atual iza\u00e7\u00e3o de Condutor (1993, 1994,2012) Curso de pnmei ros socorros Cursos atas * atua\u00e7\u00e3o com tunsmo\nAiivan do Nascimento Lima\t3585-1109 8108-5658\tTribos da Capivara (Coronel Jos\u00e9 Dias)\tX\tX\tX\tX\tIngl\u00eas (regular)\t2002\tCursos de Forma\u00e7\u00e2o/Atual iza\u00e7\u00e3o oe Condutor (2001,\n\t\t\t\t\t\t\t\t\tempresauM\nAuremilia da Costa Silva\t8115-7267 9438-4237 9903-4305\tAC0VESCI5. Nonato)\t\u00bb\tX\tX\t\tIngl\u00eas (regular) Espanhol (bom)\t2005\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atual iza\u00e7\u00e3o de condutor (20fr>. Graduada em nist\u00f4na - uespi Mestrado em arqueaagia \u2022 um Turismo de aventura Cursos afins a atua\u00e7\u00e3o com turismo ooc\u00e3noa em Ensino superior\nBruno Reinaldode Freitas\t8111-1007 9411-2803\tDETUR (S. Nonato)\tX\tX\tX\t\tIngl\u00eas (regular) Espanhol (regular)\t2009\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o,'Atualiza\u00e7\u00e3o de Condutor (2012) Graduando em Geo^afia Cursos afins \u00e0 atua\u00e7\u00e3o com tunsmo\nCarlos Eduardo Coelho de Oliveira Costa\t3585-1109 8104-2838\tTribos d\u00bb Capivara (Coronel Jos\u00e9 Dw)\tX\tX\tX\t\t\t2003\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atualiza\u00e7\u00e3o de condutor (2001, 2004,2012) Graduada em Pedagogia Cursos afins \u00e0 atua\u00e7\u00e3o com tunsmo e voluntariado\nCarlos Eduardo Maciel Araujo\t3582-2175 9442-3789\tACOVESCfS Raimundo Nonato)\t\u00ab\t\u00ab\t\u00ab\t\tIngl\u00eas (regular)\t2000\tCur sos de Forma\u00e7\u00e3o/Atual na\u00e7\u00e3o de condutor (2004 Experi\u00eancia profissiona com conserva\u00e7\u00e3o de pinrjras nipestres rornu\u00e7\u00e3o e \u00abpoti\u00e9ntia como Guarda -Parque Curso de Forma\u00e7\u00e3o oe Brifada - ibama\nEdinardo Mauro Reinaldo de Lima\t9402-3340 8120-4614\tACOVESCfS. Raimundo Nonato)\t>\t-\t\u00ab\t\t\t2001\tCursos de ro rma\u00e7\u00e3 0. \u2019 a tua 1 iza\u00e7\u00e3o de condutor (2001. 2004.20111 Conhecimento Flora e Fauna\nEdivan Paes Landim\t8121-6763\tAC0VE5C (S. Raimundo\tX\tX\tX\t\t\t2000\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o,'A tual iza\u00e7\u00e3o de Condutor (1993, 2004, 2012)\n\t\t\t\t\t\t\t\t\tMorador do entorno imediato do Parque Cursos afins a atua\u00e7\u00e3o com turismo e Educa\u00e7\u00e3o Ambrental\nEliete de Sousa Silva\t9433-1080 8126-1435\tACOVESC |$. Raimundo Nonato)\tX\tX\tX\tX\tIngl\u00eas (bom) Espanhol (regular)\t1997\tcursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atualiza\u00e7\u00e3o de condutor 11996/97, 2tXM, 2012) Gradua (KU \u00abm omcim da Natureza - univasf. Bolsista. Turismo de aventura Expen\u00eancia profissional Com conserva\u00e7\u00e3o de pinturas rupestres Experi\u00eancia profissionai com estudos de me\u00e7afauna Expen\u00eancia pro\u00e9ssion\u00bb com restaura\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica arqueol pgica Cursos afins \u00e2 atua\u00e7\u00e3o com turismo, observa\u00e7\u00e3o de nurruferos, Educa\u00e7\u00e3o Amtwntai\nElizangela Ferreira dos Santos\t9408-4939 8116-7552\tD\u20acTUR(S. Raimundo Nonato)\tX\tX\t\t\t\t2005\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atualiza\u00e7\u00e3o de condutor 12004. Graduando em Hitt\u00f3na Expen\u00eancia profissional com conserva\u00e7\u00e3o de pinturas rupestres Cursos afins a atua\u00e7\u00e3o com turismo\nErivan Paes Landim\t8104-2835\tTrtosda Capivara (Coronal Jos\u00e9 Dias)\tX\tX\tX\t\t\t2008\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atuai iza\u00e7\u00e3o de condutor (2001,2004, 2012) Cursos afins \u00e0 atua\u00e7\u00e3o com turismo Morador do entorno imediato do Parque\nEvair do Nascimento Lima\t8108-8765 9405-8276\t(Coronel Jos\u00e9 Dias)\tX\tX\tX\t\t\t2004\tcursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atual iza\u00e7\u00e3o de condutor (2004, 2012) Graduando em Hist\u00f3ria Cursos afins a atua\u00e7\u00e3o com turismo e voluntariado Morador do entorno imediato&lt;K Parque\nFlavio Rocha da Mota\t3582-2287 9403-5150 8107-6604 9905-5256\tACTUR Serra da Capivara (5. Raimundo Nonato)\tX\tX\tX\t\t\t2004\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atualiza\u00e7\u00e3o de Condutor (20121 Expen\u00eancia como vigilante do Parque Naccnal Curso de Forma\u00e7\u00e3o de Brigada - IBAMA Curso de primeiros socorros\nGerson de Castro Paes Landim\t9409-0981 8108-2071\tACTUR ierra da Capivara (5. Nonato)\tX\tX\tX\t\t\t2007\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atualiza\u00e7\u00e3o de Condutor (2012 Forma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia como Guarda-Parque Graduado em Pedagoga\nGiordanno Macedo Lopes Reis\t9485-4977 8129-0205\tACOVESC (S. Raimundo Nonato)\tX\tX\tX\tX\tEspanhol (bom)\t2000\tCursos de Forma\u00e7io/Atuaiza\u00e7\u00e3o de Conduto\u00bb itWJ 2012) Expen\u00eancia prc\u00f5ssiona&lt;com conserva\u00e7\u00e3o de pinturas rupestres Tunsmo de aventura cursos afins a atua\u00e7\u00e3o com turismo\nH\u00e9lio de Macedo Guerra J\u00fanior\t8129-7073\tD\u20acTUR(S.\tX\tX\tX\t\t\t2001\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atualiza\u00e7\u00e3o de Condutor (20041\n\t9430-5091\tRaimundo Nonato)\t\t\t\t\t\t\tExperi\u00eancia profissional com conserva\u00e7\u00e3o de pinaras rupestres Turismo de aventura cursos afins \u00e0 atua\u00e7\u00e3o com turismo\nIderlan de Souza\t9412-6254 8116-4936\tACOVESC (S. Raimundo Nonato)\tX\tX\tX\t\tFranc\u00eas (bom)\t2004\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atual iza\u00e7\u00e3o de Condutor (2004, 2012) Graduando em Arqueologia cursos relacionados \u00e2 arqueologia Experi\u00eancia profissional com conserva\u00e7\u00e3o de pinaras rupestres Forma\u00e7\u00f5es afins com arte/artesanato\nJair de Sousa Miranda\t9433-7751 8140-8157\t\tX\tX\tX\tX\t\t2009\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atual iza\u00e7\u00e3o de Condutor (20121 Cursos afins \u00e1 atua\u00e7\u00e3o com turismo\nJannara Olindina de Castro Ribeiro\t9406-9228 8116-6485\t\tX\tX\t\t\t\t2013\tcursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atual iza\u00e7\u00e3o d\u00ea condutor (2012) Gradua nda em Pedagogia T\u00e9cnico em Guia de Turismo -1FPl T\u00e9cnico em Hospedagem Cursos afins \u00e0 atua\u00e7\u00e3o com turismo\nJo\u00e3o Alves dos Santos Filho\t3582-1151 8101-7722\tD\u00a3TUR(S. Raimundo Nonato)\tX\tX\tX\t\tEspanhol (regular)\t1999\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atuai iza\u00e7\u00e3o de condutor (1999, 2004,2012) Graduado em Geografia Turismo de aventura\nJos\u00e9 de Santana Aragao\t8125-8860\tACTUR Serra da Capivara (S. Raimundo Nonato)\tX\tX\tX\tX\t\t2001\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atualiza\u00e7\u00e3o de Condutor (2012) Forma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia como Guarda marque Curso de Forma\u00e7\u00e3o de Brigada \u2014 IBAMA curso de acidentes por animais pe\u00e7onhentos\nJos\u00e9 Ivonete Paes de Oliveira J\u00fanior\t9437-2510 9410-6061\tACOVESC (S. Raimundo Nonato)\tX\tX\tX\t\t\t2004\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atual iza\u00e7\u00e3o de Condutor (2012) Graduado em ci\u00eancias Biol\u00f3gicas - Forma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia como Guarda-Parque\n\u25a0Jos\u00e9 William Ar\u00e3o Pereira\t8123-2485 9406-1094\t\tX\tX\tX\t\t\t1996\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atual iza\u00e7\u00e3o de condutor [1996/1997,1999, 2003, 2012) Graduado em ci\u00eancias Biol\u00f3gicas -cursos afins \u00e0 atua\u00e7\u00e3o com turismo e educa\u00e7\u00e3o ambiental\nJos\u00e9 Yuri Ribeiro Belarmino\t9410-3016\tDETURJS. Raimundo Nonato)\tX\tX\tX\t\t\t1996\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atual iza\u00e7\u00e3o de Condutor (1995, 1996/1997. 1999, 2003, 2CiM 2012) Especializa\u00e7\u00e3o em gest\u00e3o escolar\nJuliana da Silva Paes Landim\t9909-2832 8112-4624\t\tX\tX\tX\t\t\t2009\tcursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atual iza\u00e7\u00e3o de condutor (2001, Morador do entorno imediato do Parque Curso afim \u00e1 atua\u00e7\u00e3o em turismo\nJ\u00falio Batista Gon\u00e7alves J\u00fanior\t9402-1974 8113-9315\tACOVESC (S. Raimundo Nonato)\tX\tX\tX\tX\t\t2001\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atualiza\u00e7\u00e3o de Condutor (2012) Graduado em Administra\u00e7\u00e3o Forma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia como Guarda-Parque curso de Forma\u00e7\u00e3o de Brigada - ibama\nKatie Cilene Matias Maia\t3582-2806 9403-6699\tACOVESCfS. Raimundo Nonato)\tX\tX\tX\t\tEspanhol (regular)\t1997\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o,''Atualiza\u00e7\u00e3o de Condutor (19W. 2005, 2004, 2012) Graduada em Geografia - UESPI cursos afins \u00e0 atua\u00e7\u00e3o com turismo\nLucas Braga Da Silva\t3582-2470 8118-1985\t\tX\tX\t\t\tIngl\u00eas (regular) Franc\u00eas (regular)\t2006\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o,''Atualiza\u00e7\u00e3o de Condutor (2004, Graduado em Arqueologia e Preserva\u00e7\u00e3o Patrimonial \u25a0 UNIVA5F Experi\u00eancia profissional com conserva\u00e7\u00e3o de pinturas rupestres\nLuciano da Silva Gomes\t8108-2100\tTribos da Capivara Dias)\tX\tX\tX\t\t\t2003\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o,''Atualiza\u00e7\u00e3o de condutor (2004. Graduado em Matem\u00e1tica, especialista em psteo pedagogia Morador do entorno imediato do Parque Cursos afins \u00e0 atua\u00e7\u00e3o com turismo e arqueologia\nMaria Aparecida Pereira\t8115-0117 9407-2309 9928-7571\tACOVESCfS. Raimundo Nonato)\tX\tX\t\t\tEspanhol (regular)\t1996\tcursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atualiza\u00e7\u00e2o de condutor (1996/1997, 2012) Gradua oda em ci\u00eancias da natureta -univasf (Bolsista PBIO/CAPES) Experi\u00eancia profissional com restaura\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica arqueol\u00f3gica e com ind\u00fastria 1 \u00edtica pr\u00ea- Bacharel em Administra\u00e7\u00e3o de empresas, especializando em administra\u00e7\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica\nMaria da Concei\u00e7\u00e3o de Oliveira Miranda\t9411-0091 8111-5194\t\tX\tX\tX\t\tIngl\u00eas (regular) Espanhol (bom)\t2001\tcursos de Forma\u00e7\u00e3o,''Atualiza\u00e7\u00e3o de condutor (2001, Te\u00e7ndoga em Gastronomia Cursos afins \u00e1 atua\u00e7\u00e3o com turismo\nMarilia da Silva Gomes\t8108-5657\tTribos da Capivara (Coronel Jos\u00e9 Dias)\tX\tX\tX\t\t\t2003\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o,''Atualiza\u00e7\u00e3o de Condutor (2004, Graduada em Letras-Portugu\u00eas, especialista em Psicopedagogia, Educa\u00e7\u00e3o, cultura e Meio Ambiente Morador do entorno imediato do Parque cursos afins \u00e0 atua\u00e7\u00e3o com turismo e voluntariado\nMario Alonso Ferreira Paes Landim\t9909-2832\tACOVESCfS. Raimundo Nonato)\tX\tX\tX\tX\t\t1995\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o,''Atualiza\u00e7\u00e3o de Condutor i1993. Morador do entorno imediato do Parque Reconhecimento de plantas da Caatinga e uso Experi\u00eancia em vigil\u00e2ncia ambiental\nM\u00e1rio Ribeiro dos Santos Filho\t9430-2800 8129-1038 8582-2690\tACOVESCfS. Raimundo Nonato)\tX\tX\tX\tX\tIngl\u00eas (regular) Espanhol (bom)\t2000\tcursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atualiza\u00e7\u00e3o de condutor (2004, licenciado em Hist\u00f3ria - UE5P , especializa\u00e7\u00e3o em\n\t\t\t\t\t\t\t\t\tDoc\u00eancia superior Experi\u00eancia profissional com conserva\u00e7\u00e3o de pintiras rupestres Cursando T\u00e9cnico em Giaa de Timsmo -1 FPi\nNestos Paes Landini Neto\t\u00a3126 6694 9415-2306\tACOVESCfS Raimundo Nonato)\tX\t\u2022\t-\t\t\t1999\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o 'Atutl na\u00e7\u00e3o de condutor (zooi. Morador do entorno imediato do Parque Cursos afins \u00e2 atua\u00e7\u00e3o com turismo toformA\u00e7\u00f2es geo\u00f3jtas\nOsmar Deusdar\u00e1 Rocha Filho\t3582-1124 8116-9649\tACTUR Sacra da Caperara ($. Raimundo Nonato)\t>\t\u2022\t-\t\u00ab\tIngl\u00eas (Regular) Espanhol (regular) Franc\u00eas (regular)\t2002\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o 'Atual iza\u00e7\u00e3o de Condutor( 2004, Graduando em Geografia experi\u00eancia profissional com conserva\u00e7\u00e3o de prntmas rupestres cursos em seguran\u00e7a e vigil\u00e2ncia Turismo de Aventura\nPedro Nolasco Ara\u00fajo Negreiros\t3582-1307 9407-1573\tACOVESCfS Raimundo Nonato)\tX\tX\t-\t>\tEspanhol (regular)\t2004\tCurSOS de Forma\u00e7\u00e3o,'Atusl iza\u00e7\u00e3o de Condutor2001, 2HM.2M2) Gradua ndo em Histcna Turismo de aventura Rapdenrotesa\nPedro Paulo dos 5antos Silva\t9417-5885 8102-5889\tACTUR Serra da Capivara (S Raimundo Nonato)\tX\t*\t\u25a0\t\t\t2010\tCursos de Forma\u00e7\u00e3o,'Atual da\u00e7\u00e3o de Condutcr (2012 Corhecanento de Hora for ma\u00e7\u00e3o e experi\u00e9ncta como Guarda-\u00edar que Qjrso da Acidenta: por Animais Pe\u00e7onhentos\nRafael Ribeiro de Motaes\t8113-3550\tACTUR Serra da Capivara (S Raimundo\t\u00ab\tX\tX\t\tEspanhol (regular) Ingl\u00eas (regular)\t1993\tcursos de Forma\u00e7\u00e3o'Atuai is\u00e7\u00e3o de condutor (1994. 1999, 2001,2012) Graduando em Geografia\nRafael Ribeiro Martins\t9407-1381 8115-8757 9927-6722\tACOVESCfS. Raimundo Nonato)\t\u00ab\t\u00bb\t*\t\t\t2006\tcursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atual \u00a1ra\u00e7\u00e3o de condutor (axw. cursos em va untar iado e Educa\u00e7\u00e3o Am&amp;ental anforma\u00e7\u00e3es Geolopoa:\nRaimundo Nonato de Sousa Rocha\t9408-1950 8122-0537\tDE TUR (S Raimundo Nonatol\tX\t>\t\t\tEspanhol (regular)\t\tCur sos de Fo rma\u00e7\u00e3o,'Atua 1 ira\u00e7ao de Condut cr 11996/19971 Graduando em Comunica\u00e7\u00e3o cursos em comunica\u00e7\u00e3o a Turismo\nRaniira Coelho de Oliveira Costa\t8124-1977\t(Coronel Jos\u00e9 Dias)\tX\t*\t*\t\t\t2006\tcursos de Forma\u00e7\u00e3o 'Atual ira\u00e7\u00e3o de condutor (2001. 2OM 20121 Gradua\u00e7\u00e3o em Pedagogia Cursos afins i atua\u00e7\u00e3o com turismo \u00ab arqueo-opa Morador do entorno imediato do Parque\nRiarme Maria Oliveira Paes\t8112-1212\tTribos da (Coronel Jos\u00e9 Dos)\t\u00ab\t\u00bb\t-\t\tEspanhol (regular)\t2004\tCursos rfe Forrra\u00e7ao Atual iza\u00e7ao de Condutot 12012) Morador do entorno unediMo do Parque Graduada em Arqueologia \u00bb Preserva\u00e7\u00e3o earnmonis Licenciada em Matem\u00e1tica - UESRi/Espeoaliza\u00e7\u00e3o\n\t\t\t\t\t\t\t\t\tem ensino de matem\u00e1tica Curtos afins a atua\u00e7\u00e3o com turismo, artesanato e voiuntarado\nRog\u00e9rio de Oliveira Paes\t9405-1546\t\tX\tX\tX\tX\tEspanhol (regular) Ingl\u00eas (regular)\t2000\ttusos de Forma\u00e7\u00e3o/Atualiza\u00e7\u00e3o de Condutor (2012) experiencia profisscmal com conserva\u00e7\u00e3o d* punturas rupestres cuso de Forma\u00e7\u00e3o de Brigada - ibama informa\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00f5es rochosas e ptospec\u00e7\u00e2o\nRonei Belarmino da Silva\t3582-1467 9402-6167\tACTUR Surra da Capivara (S. Raimundo Nonato)\tX\tX\tX\tX\t\t1997\tCu sos de Fo rma\u00e7\u00e3c/Atual iza\u00e7\u00e3o de Condutor [1M9/1W7. MU) Cuso de Vigilante Ge\u00f3grafo - UE SPI, especial ca\u00e7\u00e3o em ensino re\u00edigioso egeografia cusos afins a atua\u00e7\u00e3o com tuismo\nRui Maurite Alves da Silva\t9420-6745 8112-5130\tACTUR Serra da Capivara (S Raimundo Nonato)\tX\tX\tX\t\t\t2011\tCu sos de Forma\u00e7\u00e3o Atualiza\u00e7\u00e3o de Condutor (2012) Experi\u00eancia como vigilante do Pilque Nacenai Cuso em Conserva\u00e7\u00e3o de pinturas rupestres Cu\u00bb de Forma\u00e7\u00e3o de Brigada - I8AMA\nSidrac Barreto de Negreiros Santana\t9411-1583 8228-3338\tACOVESC (S. Raimundo\t\t-\t\tX\t\t1999\tCusos de Forma\u00e7\u00e3o,\u2022'Atual iza\u00e7\u00e3o de Condutor (1999 Gradua\u00e7\u00e3o em Hvton\u00bb \u25a0 ufp\u00ed Cuso em conserva\u00e7\u00e3o de enturas rupestres Informa\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas e paleontol\u00f3gicas\nS\u00f3crates Fran\u00e7a da Silva Dias\t3585-1151 8108-2211 9401-6883\tTribos da (Coronel Jos\u00e9 Dias)\t\t-\tX\t\t\t2002\tcusos de Forma\u00e7\u00e3o 'Atuaica\u00e7\u00e3o de condutor&lt;2001 2004,2012) Cusos afins a atua\u00e7\u00e3o com tuismo Graduado em ccmpua\u00e7\u00e3o- Psicopedagogia Especializa\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Meio Morado* do entomo imediato do Parque\nTatiana Pereira dos Santos\t8106-6568\t\tX\tX\tX\t\t\t2013\tCusos de Forma\u00e7\u00e3o,Atualiza\u00e7ao de condutor (2012) Pedagoga T\u00e9cnico em Guia de Turismo \u25a0 ifpi\nVanessa Bezerra de Lima\t8115-0156 9405-1116\t\tX\tX\tX\t\tIngl\u00eas (regular)\t1998\tCusos de Forma\u00e7\u00e3o/Atualiza\u00e7\u00e3o de Condutor (19W1W7) Graduada em Enfermagem/ Espeeiaita\u00e7\u00e3o obstetr\u00edcia Cutos afins \u00e0 atua\u00e7\u00e3o com tuismo * Arqueologia Cusos de Restaura\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Cer\u00e1mica\nWalt\u00e9rcio Torres Correia\t9405-4607 8126-0252\tACOVESC (S. Raimundo\t-\t-\t-\tX\tEspanhol (bom) Ingl\u00eas (bom)\t1993\tcusos de Forma\u00e7\u00e3o Atui \u00fca\u00e7\u00e2o de Condutor (1999 2001,2003,2012) Graduado em Ci\u00eancias Bidogras- UESPI Experi\u00eancia profiiwnal como BngaUsta (I\u00cdAMA) smAwtcfwig (observa\u00e7\u00e3o de aves) T\u00e9cnico em Guia de Turismo -1FP1 Cutos afins a atua\u00e7\u00e3o com tuismo\n\t\t\t\t\t\t\t\t\tTurismo de aventura Experi\u00eancia em prote\u00e7\u00e3o ambiental\nWayne Dias Pa\u00ab\t3585-1181 8107-3049\tTriitoida (Coronel Jos\u00e9 Dias)\tX\tX\tX\t\t\t2003\tCurtos de Forma\u00e7\u00e3o/Awaliu\u00e7\u00e3o de Conduto\u00bb (2001, 2004.2012] Morador do entorno imediato do Parque (zona urbana)\nWilk Amorim Lopes\t3130-0291\tACOVESC (S. Raimundo Nonato)\tX\tX\tX\t\t\t1997\tcursos de Forma\u00e7\u00e3o/Atual iza\u00e7\u00e3o de condutor (1996/1997,2012) licenciatura em Normal Supenor \u25a0 UESPt. especializa\u00e7\u00e3o em tecnologia da educa\u00e7\u00e3o\ninforma\u00e7\u00f5es declaradas pelo condutor.\nASSOCIA\u00c7\u00c3O DE CONDUTORES\tMUNIC\u00cdPIO \u25a0 SEDE\tCONTATOS\nACOVESC - Associa\u00e7\u00e3o dos Condutores de Visitantes Ecoturisticos do PARNA Serra da Capivara\tS\u00e3o Raimundo Nonato/PI\t(89) 9403-7742 / (89) 8129-6385 / (89) 9924-3820 acovesc capivara@vahoo.com.br\nDETUR - Delegacia de Turismo\tS\u00e0o Raimundo Nonato/PI\t(89) 9408-6682\nACTUR - Associa\u00e7\u00e3o dos Condutores de Turismo Serra da Capivara\tS\u00e3o Ramundo Nonato/PI\t(89) 8124-4660/ (89) 9440-8660 actur@hotmail.com\nTribos da Capivara\tCoronel Jos\u00e9 Dias/Pl\t(89) 8108-2100"}]}}}