{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07883"}, {"@name": "filename", "#text": "12625_204140.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA CENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS DEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS CURSO DE DOUTORADO EM GEOGRAFIA\nUm olhar sobre a paisagem e o lugar como express\u00e3o do comportamento frente ao risco de deslizamento.\nRAFAELA VIEIRA\nOrientadora: Profa. Dra. Sandra Maria de Arruda Furtado\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA CENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS DEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS CURSO DE DOUTORADO EM GEOGRAFIA\nUm olhar sobre a paisagem e o lugar como express\u00e3o do comportamento frente ao risco de deslizamento.\nRAFAELA VIEIRA\nOrientadora: Profa. Dra. Sandra Maria de Arruda Furtado\nTese submetida ao Curso de Doutorado em Geografia, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais, do Departamento de Geoci\u00eancias do Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da Universidade Federal de Santa Catarina, em cumprimento aos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau acad\u00eamico de Doutor em Geografia.\nUm olhar sobre a paisagem e o lugar como express\u00e3o do comportamento frente ao risco de deslizamento.\nRAFAELA VIEIRA\nTese submetida ao Curso de Doutorado em Geografia, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais, do Departamento de Geoci\u00eancias do Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da Universidade Federal de Santa Catarina, em cumprimento aos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau acad\u00eamico de Doutor em Geografia.\nProf. Dr. Norberto Olmiro Horn Filho\nCoordenador do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia\nPresidente:_______________________________________________________\nProfa. Dra. Sandra Maria de Arruda Furtado (Orientadora - UFSC)\nMembro:_____________________________________________________\nProf. Dr. Eduardo Soares de Macedo (IPT/SP)\nMembro:___________________________________________________\nProf. Dr. Vilmar Vidor (UNIVALI)\nMembro:__________________________________________________\nProf. Dr. Luiz Fernando Scheibe (UFSC)\nMembro:________________________________________________\nProfa. Dra. Maria L\u00facia de Paula Herrmann (UFSC)\nFlorian\u00f3polis, 12 de mar\u00e7o de 2004.\n\u00c0 minha fam\u00edlia, Marcos, Anilva, Ariberto e Leandro.\nAgrade\u00e7o\n\u00c0 Deus pela for\u00e7a nos momentos dif\u00edceis;\nA minha fam\u00edlia, pelas horas de aus\u00eancia;\n\u00c0 Sandra Maria de Arruda Furtado, orientadora, pela compet\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o com que conduziu todo o trabalho;\n\u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES) pelo aux\u00edlio financeiro;\n\u00c0s Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior das quais fa\u00e7o parte (Universidade do Vale do Itaja\u00ed -UNIVALI e Universidade Regional de Blumenau - FURB) ou j\u00e1 fiz (Centro Universit\u00e1rio de Jaragu\u00e1 do Sul - UNERJ);\nAos componentes da banca de qualifica\u00e7\u00e3o e defesa, pelas contribui\u00e7\u00f5es a serem dadas;\nA todos aqueles que de maneira direta ou indireta auxiliaram no desenvolvimento dessa tese:\n\u2022\tS\u00e9rgio Burgonovo, superintendente da Defesa Civil de Blumenau, bem como todas as demais pessoas que comp\u00f5em esta equipe (especialmente ao Altair Kistenmacher, Jos\u00e9 Adenir Pereira, Jos\u00e9 Corr\u00eaa de Negredo, Manfred Fritz Goebel);\n\u2022\tEdson Adriano, Secret\u00e1rio da Sa\u00fade, pela libera\u00e7\u00e3o dos agentes de sa\u00fade;\n\u2022\tClaudete Kaiser e Isabel Cristina dos Santos Eberhardt, pelo apoio junto aos agentes de sa\u00fade, disponibilizando-os para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa;\n\u2022\tCarmelita Silva Kistner, Cleusa Schwamback, Denise Gomes, Lucimar Cristiane de Souza Pereira da Fonseca, Loidemar Baldissera, Luzia Alves de Andrade, Maria Isabel Veiga, Simone Andr\u00e9ia Caum do Prado, Solange de Liz Mello, Silvana Esp\u00edndola e Vera L\u00facia Am\u00e9rico, agentes de sa\u00fade e moradoras da \u00e1rea de estudo, sem as quais este trabalho n\u00e3o seria poss\u00edvel;\n\u2022\tEvemara Faustino e fam\u00edlia, pela acolhida e disponibilidade;\n\u2022\tA toda comunidade da Rua Ararangu\u00e1 e transversais, pelas entrevistas e encontros;\n\u2022\tAo Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano de Blumenau (IPPUB), pela cess\u00e3o da base cartogr\u00e1fica;\n\u2022\tAo Dr. Eduardo Soares de Macedo e Dr. Fl\u00e1vio Farah, do Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas (IPT) de S\u00e3o Paulo, pela disponibilidade e envio de bibliografias;\n\u2022\tAos bolsistas: Carla Rafaela Ebel, Carlos Eduardo de Souza e Maurici Imroth, que estiveram envolvidos no desenvolvimento da tese;\n\u2022\tAos meus colegas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, Alexander Vibrans, Claudia Siebert, Luciana Budag, J\u00falio Refosco e Silvana Moretti, pelas caronas, favores e aprendizagens...\nRESUMO\nH\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o mundial com o tema riscos naturais. No Brasil, assim como em outros pa\u00edses com fortes desigualdades sociais, os deslizamentos est\u00e3o entre aqueles de maior frequ\u00eancia. O objetivo do presente trabalho \u00e9 compreender os deslizamentos, a partir dos aspectos naturais e sociais que comp\u00f5em a paisagem e o lugar, interpretando como as pessoas se comportam frente a esse tipo de risco. O munic\u00edpio de Blumenau, onde se situa a sub-bacia estudada, \u00e9 freq\u00fcentemente lembrado pelas enchentes que causam s\u00e9rios danos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Predominando um relevo acidentado, Blumenau a partir da d\u00e9cada de 70 tem apresentado um forte crescimento populacional e demanda por moradias, com a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas, geralmente associada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de exclus\u00e3o social, potencializando os riscos de deslizamentos. A \u00e1rea estudada como exemplo \u00e9 a Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1, a qual possui v\u00e1rias caracter\u00edsticas f\u00edsicas e sociais, semelhantes a outras \u00e1reas de risco. Localizada na parte sul do munic\u00edpio, embora pr\u00f3xima ao centro urbano, \u00e9 uma \u00e1rea de exclus\u00e3o social e com grande incid\u00eancia de deslizamentos. Com rela\u00e7\u00e3o aos aspectos f\u00edsicos, h\u00e1 predom\u00ednio de declividades acentuadas, que associadas \u00e0 forma de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, resultam em \u00e1reas de alta e moderada suscetibilidade a deslizamentos, geralmente reincidentes. Chuvas acumuladas de tr\u00eas a quatro dias mostram uma tend\u00eancia maior na influ\u00eancia dos desastres, que predominam nos meses de mar\u00e7o e outubro. A \u201ccomunidade do Beco Ararangu\u00e1\u201d, como \u00e9 conhecida contava com 5.448 habitantes em dezembro de 2002, podendo-se constatar um crescimento populacional de 10% entre os anos 2001 e 2002. Aproximadamente 60% dos moradores possui apenas o ensino fundamental ou parte dele, desenvolvendo atividades t\u00edpicas do setor informal e \u00e0quelas de baixa qualifica\u00e7\u00e3o profissional, com uma renda em geral entre um a tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos. Em fun\u00e7\u00e3o dos baixos sal\u00e1rios o acesso \u00e0 moradia \u00e9 limitado, visto que nas \u00e1reas planas, o valor da terra \u00e9 em geral seis vezes maior. Isto tem levado \u00e0 compra de terreno irregular, constru\u00e7\u00e3o em lote de parente ou ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas p\u00fablicas, geralmente caracterizadas por \u00e1reas de risco. O relevo acidentado, associado ao cotidiano da comunidade configura lugares diferenciados que passam desapercebidos pelos olhares daqueles que n\u00e3o convivem na comunidade. Constatou-se que a comunidade percebe o risco de deslizamento, pois reconhece os danos e os fatores que o condicionam ou o potencializam. Por\u00e9m, tendem a negar a ocorr\u00eancia do risco como forma de afastar a incerteza do perigo em seu lugar de moradia. Valores sociais como a obten\u00e7\u00e3o da casa pr\u00f3pria e as rela\u00e7\u00f5es sociais (fam\u00edlias, amigos, vizinhos), tendem a ser mais importantes na representa\u00e7\u00e3o do lugar. As a\u00e7\u00f5es para se evitar os deslizamentos s\u00e3o poucas e restringem-se de modo geral \u00e0s medidas estruturais e individuais, como a constru\u00e7\u00e3o de muros de arrimo. Deve-se incentivar estrat\u00e9gias de reorganiza\u00e7\u00e3o popular atrav\u00e9s de trabalhos entre distintos profissionais e popula\u00e7\u00e3o para que a comunidade alcance sua autonomia para enfrentar os riscos. Os agentes de sa\u00fade, enquanto membros da comunidade, devem promover pr\u00e1ticas permanentes para prever e enfrentar os desastres.\nPalavras-chaves: risco, deslizamento, paisagem\nABSTRACT\nThere is worldwide concern with the theme of natural disasters. In Brazil, as well as in other countries with sharp social inequality, landslides are among those calamities of the greatest frequency. The purpose of this study is to understand landslides, based on the natural and social factors that compose the landscape and location of the site studied and to analyze how people behave in light of this risk. The municipality of Blumenau, where the watershed that was studied is located, has a history of floods that have caused serious damage. Dominated by hilly terrain, since the 1970\u2019s Blumenau has had strong population growth and rising demand for housing. The occupation of hillsides, commonly associated to the establishment of regions of social exclusion, increases the risk of landslides. The area studied as an example is the watershed of the Ararangua stream, which has various physical and social characteristics similar to other areas of risk. Located in the southern portion of the municipality, close to the urban center, it is an area of social exclusion with a high incidence of landslides. There are many very steep areas, that in conjunction with the type of land use, create areas of high to moderate susceptibility to landslides, that are generally recurring. Accumulated rains of three to four days have the greatest tendency to influence the disasters that are most common in the months of March and October. The community of \u201cBeco Ararangua\u201d, as it is known, had 5,448 residents in December 2002, after population growth of 10% from 2001 and 2002. Approximately 60% of the residents have only an elementary school education that is often not complete, and exercise activities typical of the informal sector and those that require low professional training, with income in general between 1 - 3 minimum salaries. Due to the low salaries, access to housing is limited, given that in flat areas, the value of land is usually six times higher. This leads to the purchase of irregular land, and construction on lots owned by relatives or the occupation of public spaces, which are often areas of risk. The hilly terrain, associated to the daily life of the community, establishes distinct spaces that are not perceived by those that don\u2019t have experience in the community. It was found that the community perceives the risk presented by landslides, recognizes the damage they cause and the factors that cause and affect the landslides. Nevertheless, they tend to deny the risk as a way of denying the uncertainty and danger in their place of residence. Social values such as homeownership and social relations (families, friends, neighbors) tend to be more important in their representation of place. The actions taken to avoid landslides are few and limited in general to structural and isolated measures, such as the construction of contention walls. Popular reorganization strategies should be encouraged through projects that involve various professions and the population in general so that the community can achieve the autonomy needed to confront the risks. Health agents, as members of the community, should promote permanent practices to prevent and confront the disasters.\nKey words: risk, landslides, landscape\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\nEsquemas\nEsquema 1 - Constru\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o.................................................... 28\nEsquema 2 - Modos de conter o perigo natural........................................... 38\nFiguras\nFigura 1 - Esbo\u00e7o geol\u00f3gico do munic\u00edpio de Blumenau................................... 67\nFigura 2 - Carta geot\u00e9cnica do munic\u00edpio de Blumenau................................... 77\nFigura 3 - Bloco-Diagrama da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1........................... 79\nFigura 4 - \u00cdndice de forma da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1.......................... 82\nFigura 5 - Bols\u00f5es de pobreza - na \u00e1rea urbana de Blumenau............................ 101\nFotografias\nFotografia 1 - Avenida Beira Rio localizada na \u00e1rea central de Blumenau................ 55\nFotografia 2 - Avenida Beira Rio durante a \u00faltima enchente em outubro de 2001 (cota\n11.02 metros).......................................................................... 55\nFotografia 3 - Jornal Santa Catarina de 12/03/1974..................................... 56\nFotografia 4 - Rua Ararangu\u00e1 perto da Igreja Cat\u00f3lica.................................. 61\nFotografia 5 - Rua Ararangu\u00e1 perto da Igreja Cat\u00f3lica ap\u00f3s enxurrada................... 61\nFotografia 6 - Rua Ararangu\u00e1 em frente ao posto de sa\u00fade............................... 62\nFotografia 7 - Rua Ararangu\u00e1 em frente ao posto de sa\u00fade ap\u00f3s enxurrada, com danos causados nas vias e cal\u00e7adas........................................................... 62\nFotografia 8 - Muros e barreiras constru\u00eddos para defesa contra enxurradas............. 62\nFotografia 9 - Planos inclinados constitu\u00eddos pela estratifica\u00e7\u00e3o das rochas do Grupo\nItaja\u00ed na \u00e1rea de estudo............................................................... 69\nFotografia 10 - Cicatrizes de deslizamentos na Rua Jos\u00e9 Busnardo....................... 80\nFotografia 11 - Favela \u201cFarroupilha\u201d.................................................. 106\nFotografia 12 - Paisagem da \u00e1rea de plan\u00edcie.......................................... 109\nFotografia 13 - Paisagem de exclus\u00e3o nas encostas..................................... 109\nFotografia 14 - Zoneamento de 1977 na sub-bacia....................................... 116\nFotografia 15 - Zoneamento de 1989 na sub-bacia....................................... 116\nFotografia 16 - Ruas constru\u00eddas na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 - Aerofoto de\n1957.................................................................................. 124\nFotografia 17 - Ruas constru\u00eddas na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 - Aerofoto de\n1978.................................................................................. 125\nFotografia 18 - Ruas constru\u00eddas na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 - Aerofoto de\n1993.................................................................................. 126\nFotografia 19 - Panorama do centro urbano da Blumenau, a partir da parte mais elevada da Rua Cust\u00f3dio Severino Cardoso...................................................... 132\nFotografia 20 - Lixeiras pequenas e baixas (facilitando o acesso de animais) para o dep\u00f3sito de lixo...................................................................... 138\nFotografia 21 - Retirada da cobertura vegetal para implantar casas na encosta......... 144\nFotografia 22 - Laje sobre pilotis.................................................... 145\nGr\u00e1ficos\nGr\u00e1fico 1 - Percentuais de mortes diretamente decorrentes do tipo de desastre natural, no s\u00e9culo XX (total de 4.080.000)...................................................... 49\nGr\u00e1fico 2 - N\u00famero de v\u00edtimas fatais causadas por escorregamentos nos anos de 1988 a 2000 - Brasil........................................................................ 50\nGr\u00e1fico 3 - N\u00famero de v\u00edtimas fatais por escorregamentos nos estados brasileiros (de 1988 a 2000)........................................................................... 51\nGr\u00e1fico 4 - Demonstrativo anual do total de ocorr\u00eancias de desastres naturais que atingiram os munic\u00edpios catarinenses (1980 a julho 2000)............................... 53\nGr\u00e1fico 5 - Rela\u00e7\u00e3o deslizamentos X chuvas X meses/anos................................ 95\nGr\u00e1fico 6 - Rela\u00e7\u00e3o deslizamento X chuvas acumuladas em fevereiro de 1997.............. 97\nGr\u00e1fico 7 - Distribui\u00e7\u00e3o da faixa et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1............................................................................. 111\nGr\u00e1fico 8 - Tempo de moradia em Blumenau e na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1.......\t127\nGr\u00e1fico 9 - Motivo de residir em Blumenau e na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1......\t134\nQuadros\nQuadro 1 - Processos atmosf\u00e9ricos e geol\u00f3gicos......................................... 46\nQuadro 2 - Compara\u00e7\u00e3o entre algumas propostas brasileiras de classifica\u00e7\u00e3o dos movimentos de massa.................................................................... 47\nQuadro 3 - An\u00e1lise relativa das caracter\u00edsticas dos processos relacionados a acidentes geol\u00f3gicos registrados no Brasil....................................................... 51\nQuadro 4 - Ocorr\u00eancias de Enchentes ou Cheias Graduais em Blumenau (1852-2001)...\t54\nQuadro 5 - Fatores condicionantes e potencializadores dos deslizamentos................ 65\nQuadro 6 - Classes de declividades existentes na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1....\t71\nQuadro 7 - Valores limites de precipita\u00e7\u00e3o encontrados por v\u00e1rios autores em diferentes localidades............................................................................ 88\nQuadro 8 - Respostas comuns para a incerteza de riscos naturais....................... 148\nMapas\nMapa 1 - Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo...................................... 15\nMapa 2 - Setor cadastral de sa\u00fade na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1................... 27\nMapa 3 - Localiza\u00e7\u00e3o das entrevistas na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1................ 41\nMapa 4 - Setores urbanos com ocorr\u00eancias de deslizamento em Blumenau de 1997 a 2001.................................................................................. 57\nMapa 5 - \u00c1reas com ocorr\u00eancias de deslizamento, enchente e enxurrada na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1................................................................. 60\nMapa 6 - Geologia da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1.................................. 68\nMapa 7 - Hipsometria da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1............................... 70\nMapa 8 - Declividade da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1............................... 72\nMapa 9 - Suscetibilidade a deslizamento na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1............ 75\nMapa 10 - Restri\u00e7\u00f5es legais na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1........................ 76\nMapa 11 - Paisagem de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1......\t108\nMapa 12 - Zoneamento da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1........................ 114\nMapa 13 - Usos e atividades na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1................. 118\nMapa 14 - Com\u00e9rcios e servi\u00e7os na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1.............. 120\nMapa 15 - Equipamentos urbanos na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1.............. 121\nMapa 16 - Distribui\u00e7\u00e3o de moradores catarinenses na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o\tArarangu\u00e1\t129\nMapa 17 - Distribui\u00e7\u00e3o de moradores paranaenses na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o\tArarangu\u00e1\t130\nMapa 18 - Distribui\u00e7\u00e3o de moradores riograndenses na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o\nArarangu\u00e1............................................................................ 131\nLISTA DE TABELAS\nCap\u00edtulo 1\nTabela 1 - Perfil dos entrevistados por g\u00eanero, grau de instru\u00e7\u00e3o e faixa et\u00e1ria..... 43\nCap\u00edtulo 2\nTabela 2 - Dados estat\u00edsticos dos deslizamentos ocorridos nos bairros de Blumenau nos anos de 1997 a 2001.................................................................. 58\nCap\u00edtulo 3\nTabela 3 - Valores m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o (em mm) para o per\u00edodo de 1951 a 1980 -\nEsta\u00e7\u00e3o Garcia/Blumenau.............................................................. 91\nTabela 4 - Totais Pluviom\u00e9tricos mensais e ocorr\u00eancias de deslizamentos.............. 92\nTabela 5 - Registros de ocorr\u00eancias de deslizamentos (OD) na Rua Ararangu\u00e1 e transversais e total pluviom\u00e9trico di\u00e1rio (TPD) de 1997 a 2001....................... 93\nCap\u00edtulo 4\nT abela 6 - Crescimento populacional de Blumenau de 1960 a 2000..................... 110\nTabela 7 - Dados populacionais do M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed de 1996 e 2000............... 110\nTabela 8 - Popula\u00e7\u00e3o da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 em 2001 e 2002.............. 110\nSUM\u00c1RIO\nRESUMO..................................................................... 5\nABSTRACT................................................................... 6\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES....................................................... 7\nLISTA DE TABELAS.......................................................... 10\nINTRODU\u00c7\u00c3O................................................................ 13\n1\tMETODOLOGIA............................................................ 19\n2\tO RISCO COMO TEM\u00c1TICA.................................................. 44\n2.1\tOs riscos naturais.................................................... 46\n2.2\tOs riscos naturais: do contexto mundial ao municipal.................. 48\n2.3\tOs riscos naturais na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1: um olhar sobre os\ndeslizamentos............................................................. 59\n2.3.1 Fatores condicionantes e potencializadores dos deslizamentos........ 63\n3\tCONDICIONANTES DO RISCO DE DESLIZAMENTO NA SUB-BACIA DO\nRIBEIR\u00c3O ARARANGU\u00c1: INTERPRETANDO A PAISAGEM.............................. 66\n3.1\tCondicionantes intr\u00ednsecos da encosta: geologia, topografia, declividade, forma da\nencosta e forma e \u00e1rea da bacia........................................... 66\n3.2 Condicionantes extr\u00ednsecos \u00e0 encosta: pluviosidade.................... 83\n3.2.1 Clima regional e local.............................................. 86\n3.2.2 Correla\u00e7\u00e3o chuva e deslizamento..................................... 88\n4\tPOTENCIALIZADORES DO RISCO DE DESLIZAMENTO NA SUB-BACIA DO\nRIBEIR\u00c3O ARARANGU\u00c1: INTERPRETANDO A PAISAGEM E O LUGAR.................... 98\n4.1\tForma\u00e7\u00e3o da paisagem de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o social: ocupa\u00e7\u00e3o de encostas e\npotencializa\u00e7\u00e3o do risco de deslizamento.................................. 98\n4.2 Aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos da sub-bacia: o crescimento urbano......... 109\n4.3 As rela\u00e7\u00f5es cotidianas: uma leitura do lugar e seus significados..... 123\n5\tO COMPORTAMENTO SOCIAL FRENTE AO RISCO DE DESLIZAMENTO\nENQUANTO ASPECTO VIVIDO DA PAISAGEM E DO LUGAR........................... 141\n5.1\tAdapta\u00e7\u00e3o e ajustamento aos riscos naturais: os limiares do conhecimento, a\u00e7\u00e3o e\nintoler\u00e2ncia, e seus fatores de influ\u00eancia............................... 141\n5.2\tA responsabilidade pelas a\u00e7\u00f5es para redu\u00e7\u00e3o de desastres: comunidade e \u00f3rg\u00e3os\noficiais................................................................. 150\n5.3\tMovimentos associativos.............................................. 161\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS..................................................... 162\nREFER\u00caNCIAS.............................................................. 167\nAP\u00caNDICE A - Pesquisa realizada no Jornal Santa Catarina.......................... 179\nAP\u00caNDICE B - Modelo de ficha cadastral............................................ 183\nAP\u00caNDICE C - Modelo de entrevista realizada no Bairro Garcia................. 184\nAP\u00caNDICE D - Modelo de entrevista realizada na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\t185\nAP\u00caNDICE E - Identifica\u00e7\u00e3o espacial e temporal dos deslizamentos.................. 186\nAP\u00caNDICE F - Rela\u00e7\u00e3o deslizamento X chuvas acumuladas em outubro de 1997.......... 188\nAP\u00caNDICE G - Rela\u00e7\u00e3o deslizamento X chuvas acumuladas em mar\u00e7o de 2000............ 189\nAP\u00caNDICE H - Rela\u00e7\u00e3o deslizamento X chuvas acumuladas em outubro de 2001....\t190\nANEXO A - Categorias de uso....................................................... 191\nANEXO B - Categorias de uso por zona.............................................. 194\nANEXO C - \u00cdndices urban\u00edsticos.................................................... 195\nANEXO D - Comiss\u00e3o Municipal de Defesa Civil (COMDEC)............................. 196\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nA despeito da cria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias tecnologias pela sociedade moderna, os danos e v\u00edtimas de desastres naturais t\u00eam sido cada vez maiores nas \u00faltimas d\u00e9cadas, especialmente nos pa\u00edses em desenvolvimento como \u00e9 o caso do Brasil. O aumento de desastres \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o mundial, tanto que em 1989, durante a 44a. sess\u00e3o da Assembl\u00e9ia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, proclamou-se a d\u00e9cada de 90 como o \u201cDec\u00eanio Internacional para Redu\u00e7\u00e3o de Desastres Naturais - DIRDN\u201d, segundo a ONU (1992).\nConforme o Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU, 1995), na Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b02 de 12/12/94 e DOU (1999), na Resolu\u00e7\u00e3o no. 3 de 02/07/99, risco refere-se a um acontecimento futuro, e \u00e9 a medida de danos ou preju\u00edzos potenciais ao homem, expressa em termos de probabilidade. O resultado desses eventos adversos, naturais ou provocados pelo homem s\u00e3o os desastres, classificados em naturais, humanos ou mistos.\nOs deslizamentos caracterizam-se por r\u00e1pidos movimentos gravitacionais de massa em terrenos inclinados, constituindo-se em um processo natural. Entretanto, o risco \u00e9 recente, devido ao acelerado processo de ocupa\u00e7\u00e3o dos morros, freq\u00fcentemente pela classe de baixa renda e exclu\u00edda socialmente, que n\u00e3o tem acesso a padr\u00f5es t\u00e9cnicos necess\u00e1rios para urbaniza\u00e7\u00e3o das encostas. Isto faz com que os deslizamentos possam ser tratados como riscos mistos, pois s\u00e3o freq\u00fcentemente provocados por a\u00e7\u00f5es ou omiss\u00f5es humanas que contribuem para sua intensifica\u00e7\u00e3o.\nEntendendo que os estudos sobre riscos naturais constituem uma problem\u00e1tica importante de pesquisa, o objetivo geral desta tese \u00e9 compreender os deslizamentos de encostas, a partir dos aspectos naturais e sociais que comp\u00f5em a paisagem e o lugar, procurando analisar tamb\u00e9m, como as pessoas se comportam frente a tais eventos.\nEste objetivo se relaciona \u00e0 hip\u00f3tese central da presente pesquisa: embora o risco de deslizamento influencie na paisagem e no lugar, outros valores podem ser mais importantes no cotidiano da comunidade, sublimando a percep\u00e7\u00e3o desse tipo de risco.\nAssim, a tem\u00e1tica risco natural \u00e9 estudada atrav\u00e9s da leitura da paisagem e do lugar, conceitos operacionais da geografia, considerando seus aspectos f\u00edsicos e sociais. Com a inten\u00e7\u00e3o de se realizar uma leitura diferenciada da vis\u00e3o cartesiana, adotou-se a vertente fenomenol\u00f3gica que procura valorizar a experi\u00eancia social, visando compreender a percep\u00e7\u00e3o, os valores, as atitudes e o sentimento das pessoas em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. A metodologia adotada na pesquisa encontra-se no primeiro cap\u00edtulo.\nNo segundo cap\u00edtulo \u00e9 abordada a tem\u00e1tica riscos naturais, enfocando-se os deslizamentos de encostas e analisando-se a manifesta\u00e7\u00e3o dos desastres naturais do contexto mundial ao local. Os deslizamentos n\u00e3o s\u00e3o os desastres com maior n\u00famero de v\u00edtimas fatais, em n\u00edvel mundial. Entretanto, no Brasil, apesar de n\u00e3o existirem dados sistematizados, s\u00e3o tidos como os mais graves, juntamente com as enchentes.\nBlumenau \u00e9 freq\u00fcentemente lembrado pelas inunda\u00e7\u00f5es, tanto as enchentes, em que a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel dos cursos d'\u00e1gua \u00e9 gradual, como as enxurradas, em que a eleva\u00e7\u00e3o \u00e9 s\u00fabita. De modo especial, as enchentes acompanham seu processo hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o, sendo a primeira registrada em 1852, dois anos ap\u00f3s sua funda\u00e7\u00e3o. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, os maiores danos foram registrados em 1983 e 1984, deixando um elevado n\u00famero de v\u00edtimas, al\u00e9m de grandes preju\u00edzos econ\u00f4micos. Na \u00faltima enchente, ocorrida em outubro de 2001, os preju\u00edzos chegaram a tr\u00eas milh\u00f5es de reais.\nCom ex\u00edguo espa\u00e7o superficial plano, a cidade apresenta crescimento populacional e demanda por moradia, o que leva para a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas, geralmente associada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de exclus\u00e3o social, gerando formas agressivas de urbaniza\u00e7\u00e3o. Isto potencializa os riscos de deslizamentos, configurando um espa\u00e7o urbano composto por paisagens e lugares com fei\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Conforme constatou Butzke (1995), apenas 42% da \u00e1rea total do munic\u00edpio n\u00e3o se constitu\u00eda em encostas e somente 21,3% da \u00e1rea urbana, em faixas estreitas entre os rios e os morros, s\u00e3o considerados urbaniz\u00e1veis. Pela Lei Complementar no 83, de 08/06/1995, foi alterado o per\u00edmetro urbano, ampliando possibilidades de expans\u00e3o ao Norte e reduzindo no Sul, que possui s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es naturais \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o.\nCom a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas, especialmente ap\u00f3s a d\u00e9cada de 70, per\u00edodo em que o munic\u00edpio passa por intenso processo de crescimento populacional, os riscos de deslizamentos se tornaram mais evidentes, principalmente no setor sul e oeste, onde o relevo \u00e9 mais acidentado e a ocupa\u00e7\u00e3o urbana mais densa. Uma das maiores cat\u00e1strofes ocorreu em 14 de outubro de 1990, com 21 v\u00edtimas fatais e 764 feridos, cujos preju\u00edzos econ\u00f4micos chegaram perto de 17 milh\u00f5es de reais.\nA escolha da \u00e1rea de estudo, a Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1, localizada no sul do munic\u00edpio de Blumenau (mapa 01), deu-se em fun\u00e7\u00e3o do conhecimento j\u00e1 adquirido em n\u00edvel de mestrado, bem como por ser de alta incid\u00eancia de deslizamentos.\nPossuindo \u00e1rea total de 2,24 km2, a Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 \u00e9 constitu\u00edda por \u00e1rea rural e por aproximadamente 1km2 de \u00e1rea urbana, composta grande parte pelo Bairro Garcia e por um pequeno trecho do Bairro Ribeir\u00e3o Fresco. Seu curso d'\u00e1gua principal \u00e9 afluente do Ribeir\u00e3o Garcia, que por sua vez des\u00e1gua no Rio Itaja\u00ed-A\u00e7\u00fa.\nFigura reduzida a partir do mapa existente na vers\u00e3o impressa desta tese.\nOs acessos para a \u00e1rea em estudo se restringem nas cotas mais baixas \u00e0 Rua Ararangu\u00e1 e \u00e0 Rua Prefeito Frederico Busch J\u00fanior, as quais se conectam \u00e0 Rua Amazonas que se constitui em uma via arterial no contexto da cidade. Al\u00e9m desses limitados acessos principais, a \u00fanica liga\u00e7\u00e3o com o entorno se d\u00e1 em \u00e1rea de cota elevada (com aproximadamente 100 m), que interliga a Rua Valen\u00e7a \u00e0 Rua Engenheiro Odebrecht, constituindo-se em um acesso secund\u00e1rio.\n\u00c9 nesta sub-bacia que se encontra a \u201ccomunidade da Rua Ararangu\u00e1\u201d, assim identificada em n\u00edvel municipal, a qual \u00e9 composta por moradores da Rua Ararangu\u00e1 e das demais 41 vias secund\u00e1rias transversais.\nNesta pesquisa, todos os dados levantados dizem respeito a esta comunidade, concentrada quase totalmente na \u00e1rea urbana da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1, desde a Rua Amazonas, principal eixo vi\u00e1rio do Bairro Garcia, at\u00e9 as \u00e1reas de cotas mais elevadas. \u00c9 aqui utilizado o termo comunidade, pois segundo Gomes (2002) refere-se a uma organiza\u00e7\u00e3o da vida em grupo, baseada em la\u00e7os de afetividade mais fortes do que em uma sociedade, pressupondo v\u00ednculos interpessoais semelhantes aos da fam\u00edlia. Sociedade se caracteriza por ser uma forma de vida em grupo de pessoas muito distantes pelo grau de parentesco ou estilo de vida, unindo pessoas diferentes sob um mesmo c\u00f3digo de regras sociais. Os fundadores da Geografia, Ritter, Ratzel e La Blache, ao inv\u00e9s de trabalhar com o conceito de sociedade, trabalharam com o de comunidade, entendida como express\u00e3o da vida humana atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es sociais temporalmente estabelecidas, como acentua Suertegaray (2000).\nConforme pode ser observado no mapa 01, a Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 fica muito pr\u00f3xima ao centro urbano, distando aproximadamente 300 metros do in\u00edcio da \u00e1rea central de Blumenau. No referido mapa de localiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o indicados os principais equipamentos p\u00fablicos urbanos de import\u00e2ncia municipal e at\u00e9 regional, existentes na parte plana e de cotas mais baixas da \u00e1rea, bem como no entorno da mesma. Os mais importantes s\u00e3o aqueles voltados \u00e0 \u00e1rea da sa\u00fade, como o Hospital Santa Catarina, pertencente \u00e0 Comunidade Evang\u00e9lica Luterana, e os v\u00e1rios centros cl\u00ednicos implantados na d\u00e9cada de 1990. Existe ainda o terminal urbano de transporte coletivo integrado e dois grandes supermercados, que se constituem em importantes p\u00f3los geradores de tr\u00e1fego para o local. Neste entorno tamb\u00e9m se encontram o Parque Municipal Foz do Ribeir\u00e3o Garcia e a Pra\u00e7a Fritz M\u00fceller, popularmente conhecida por Biergarten.\nO entorno da \u00e1rea onde se situa a comunidade da Rua Ararangu\u00e1, especificamente nas cotas mais baixas, \u00e9 caracterizado por sua import\u00e2ncia hist\u00f3rica, pois foi a\u00ed que os primeiros imigrantes alem\u00e3es se instalaram em 1850, formando o Stadplatz (vila). Assim, \u00e9 neste entorno,\nem uma dist\u00e2ncia m\u00e1xima de 700 m da Rua Ararangu\u00e1, que se encontram o Museu da Fam\u00edlia Colonial e o Arquivo Hist\u00f3rico Municipal, localizados na Rua das Palmeiras, que representa um marco no contexto urbano. Existem ainda outras edifica\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas neste entorno, todas com os usos atualmente modificados, como o pr\u00e9dio da antiga prefeitura municipal, a primeira ag\u00eancia de correios, a antiga maternidade de Blumenau e o Cine Busch.\nCom o objetivo de entender os deslizamentos no tocante \u00e0s suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, foram analisados os fatores f\u00edsico-naturais da paisagem que condicionam a ocorr\u00eancia desses eventos na sub-bacia, sendo apresentados no cap\u00edtulo tr\u00eas. Tais aspectos s\u00e3o divididos em intr\u00ednsecos - geologia, topografia, declividade, forma da encosta e forma e \u00e1rea da bacia - e extr\u00ednsecos da encosta, especialmente a precipita\u00e7\u00e3o.\nVisando compreender como as pessoas se relacionam com as caracter\u00edsticas f\u00edsicas, discute-se no quarto cap\u00edtulo o processo social que configura as paisagens e os lugares que formam a Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1. Dados obtidos com o cadastramento da comunidade nos anos de 2001 e 2002 serviram para identificar especificidades da forma de organiza\u00e7\u00e3o da estrutura social que se vinculam diretamente ao grau de risco. Paralelamente s\u00e3o abordados os principais problemas ambientais que potencializam as ocorr\u00eancias de deslizamentos, como o lixo, cortes e aterros, falta de canaliza\u00e7\u00e3o da drenagem pluvial e esgoto presentes na sub-bacia.\nNo quinto cap\u00edtulo s\u00e3o discutidos os comportamentos sociais frente aos riscos naturais, identificando-se os limiares do conhecimento, a\u00e7\u00e3o e intoler\u00e2ncia da comunidade estudada e que muito se assemelha aqueles presentes nas demais \u00e1reas de risco do Brasil. A no\u00e7\u00e3o de risco e suas causas, freq\u00fcentemente mudam a partir das diferentes percep\u00e7\u00f5es do risco natural que deve considerar a vari\u00e1vel cultural, conforme acentuam Burton e Kates (1972). O grau de consci\u00eancia ou percep\u00e7\u00e3o de risco compartilhado pela comunidade, suas incertezas e o impacto das calamidades, afetam as a\u00e7\u00f5es frente a um desastre. Nas comunidades em que a incerteza do risco \u00e9 forte, os danos resultantes do evento s\u00e3o geralmente maiores que onde h\u00e1 consci\u00eancia do perigo, estimulando efetivas a\u00e7\u00f5es de precau\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, segundo os autores, h\u00e1 uma incapacidade humana para imaginar um desastre natural em um meio ambiente familiar.\nAinda nesse mesmo cap\u00edtulo, aborda-se tamb\u00e9m as a\u00e7\u00f5es realizadas pelos \u00f3rg\u00e3os governamentais brasileiros respons\u00e1veis pela preven\u00e7\u00e3o de desastres naturais, a diversidade de percep\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos, bem como sua credibilidade junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\nDados referentes \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do risco de deslizamento pelos moradores locais permeiam todos os cap\u00edtulos, pois procurou-se analisar tamb\u00e9m, o comportamento das pessoas\n18 com rela\u00e7\u00e3o ao risco, tomando como exemplo, a da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1, cujos aspectos f\u00edsicos e sociais s\u00e3o comuns a muitas outras \u00e1reas de risco do munic\u00edpio e do Brasil, servindo portanto, como base para estudos futuros.\n1\tMETODOLOGIA\nA evolu\u00e7\u00e3o dos estudos geogr\u00e1ficos sobre riscos foi descrita por Valdati (2000). Segundo o autor, em 1921, o italiano Giovanni Ciraolo, presidente internacional da Cruz Vermelha, prop\u00f4s a confec\u00e7\u00e3o de um atlas universal das calamidades naturais, id\u00e9ia esta retomada em 1923 pelo ge\u00f3grafo franc\u00eas Raoul Montandon, culminando na publica\u00e7\u00e3o da revista Mat\u00e9r\u00edaux pour l'\u00c9tude d\u00eas calamites. Despontava ent\u00e3o, uma nova linha de pesquisa denominada de geografia da calamidade, cuja primeira confer\u00eancia foi realizada em Paris no ano de 1937, denominada 1a. Confer\u00eancia Internacional Contra Calamidades Naturais.\nAinda segundo o mesmo autor, paralelamente aos trabalhos sobre calamidades, desenvolvia-se nos EUA a linha de pesquisa conhecida por Natural Hazards. As origens dos estudos sobre risco derivaram dos trabalhos de Gilbert White, da Universidade de Chicago e posteriormente do Colorado. As primeiras pesquisas tratavam sobre os fen\u00f4menos de inunda\u00e7\u00e3o, na d\u00e9cada de 50, expandindo-se depois para outros tipos de eventos naturais. O trabalho mais conhecido de White foi o livro Natural Hazards: local, national, global, cuja resenha foi feita pelo brasileiro Christofoletti em 1976.\nAos poucos os ge\u00f3grafos que estudavam os riscos naturais come\u00e7aram a incorporar os avan\u00e7os da psicologia com portam ental, que foi tema do Encontro Anual da Association of American Geographers, em 1965. Neste, Robert Kates e Gilbert White, pesquisadores sobre cat\u00e1strofes naturais, uniram-se a Lowenthal para promover um simp\u00f3sio sobre percep\u00e7\u00e3o e comportamento, como assinala Holzer (1997).\nNas demais ci\u00eancias sociais a discuss\u00e3o acerca do tema riscos naturais come\u00e7ou por volta dos anos 60, destacando-se os trabalhos de Mary Douglas e na d\u00e9cada de 80 com Ulrich Beck e Anthony Giddens, como relata Guivant (1998). Os estudos da antrop\u00f3loga inglesa Mary Douglas consistiram nas primeiras cr\u00edticas \u00e0s an\u00e1lises t\u00e9cnicas sobre risco. Posteriormente, tem-se na sociologia as contribui\u00e7\u00f5es de Giddens e Beck. Para Guivant, esses trabalhos compartilham a cr\u00edtica \u00e0s an\u00e1lises t\u00e9cnicas e quantitativas dominantes sobre os riscos por ignorarem que tanto as causas dos danos como a magnitude de suas conseq\u00fc\u00eancias est\u00e3o mediadas por experi\u00eancias e intera\u00e7\u00f5es sociais. A an\u00e1lise t\u00e9cnica dos riscos considera a opini\u00e3o individual; j\u00e1 as an\u00e1lises realizadas por tais autores n\u00e3o abordavam as cren\u00e7as particulares dos indiv\u00edduos, mas as teorias e princ\u00edpios que organizam seu mundo, constru\u00eddos e compartilhados socialmente.\nA contribui\u00e7\u00e3o do soci\u00f3logo ingl\u00eas Anthony Giddens \u00e9 atrav\u00e9s de sua discuss\u00e3o sobre globaliza\u00e7\u00e3o e cultura de risco. O soci\u00f3logo alem\u00e3o Ulrich Beck introduziu o conceito de\nsociedade de riscos em contraposi\u00e7\u00e3o ao conceito de sociedade de classes. Beck, ao preocupar-se com o car\u00e1ter global dos riscos, teria desconsiderado a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades sociais b\u00e1sicas, segundo Guivant (1998).\nO conceito de sociedade de risco proposto por Beck, \u00e9 criticado por Souza (2000) por n\u00e3o ser adequado para pa\u00edses em desenvolvimento, como \u00e9 o caso do Brasil. Para o autor, a discuss\u00e3o sobre a problem\u00e1tica ambiental, em um pa\u00eds como o Brasil, onde a estratifica\u00e7\u00e3o social e a segrega\u00e7\u00e3o est\u00e3o fortemente presentes, deve englobar n\u00e3o apenas a discuss\u00e3o sobre riscos, mas tamb\u00e9m as necessidades sociais. Para ele, pobreza e risco geram freq\u00fcentes conflitos ambientais, envolvendo diretamente o quadro de vida de popula\u00e7\u00f5es pobres e segregadas que s\u00e3o as principais v\u00edtimas dos problemas derivados de suas estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia.\nComo acentua Souza (op. cit.), as \u201cnecessidades b\u00e1sicas\u201d n\u00e3o t\u00eam o mesmo conte\u00fado em todos os lugares e em todas as culturas, por isso, \u00e9 equivocado trabalharmos com par\u00e2metros como \u201co crescimento do PIB, da renda per capita ou qualquer indicador econ\u00f4mico ou de qualidade de vida espec\u00edfico (ou qualquer conjunto de indicadores, como ocorre com o \u201c\u00edndice de desenvolvimento humano\u201d da ONU)\u201d. (p.23) Os valores de bem-estar, justi\u00e7a e felicidade podem variar enormemente de uma matriz cultural ou de sociedade para outra.\nBr\u00fcseke (2001) tamb\u00e9m critica as reflex\u00f5es sobre a sociedade de risco, dizendo que o conceito proposto por Beck dificilmente \u00e9 a sociedade global, pois centra-se muito nos aspectos dos pa\u00edses desenvolvidos. Al\u00e9m disso, o autor critica Beck por n\u00e3o perceber que \u201co risco \u00e9 algo que se caracteriza por estar-a\u00ed. Isso significa tamb\u00e9m que o risco n\u00e3o pode ser interpretado exclusivamente como algo que pertence ao mundo externo (como manual), mas tamb\u00e9m algo que caracteriza a exist\u00eancia humana\u201d, pois perpassa pela consci\u00eancia do dano futuro. (p. 39)\nEm todo o mundo destacam-se atualmente os trabalhos sobre riscos naturais, em especial sobre deslizamentos, desenvolvidos na Fran\u00e7a, Estados Unidos da Am\u00e9rica e It\u00e1lia (nas universidades de M\u00f3dena e de Padova). Segundo informa\u00e7\u00f5es obtidas com o Dr. Eduardo Soares de Macedo, pesquisador do Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas (IPT) de S\u00e3o Paulo, atualmente o Jap\u00e3o tamb\u00e9m desenvolve importantes pesquisas sobre tais riscos.\nVisando compreender o deslizamento enquanto um risco natural e misto, a paisagem e o lugar, conceitos-chaves da geografia, serviram de mediadores desse processo, considerando-se seus aspectos f\u00edsicos e sociais, bem como o comportamento dos moradores da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 frente aos referidos eventos.\nO conceito fundamental da geografia \u00e9 o espa\u00e7o que se constitui em um sistema de objetos e de a\u00e7\u00f5es, cabendo \u00e0 geografia, considerada de modo uno e social, estudar esse\nconjunto indissoci\u00e1vel, solid\u00e1rio e contradit\u00f3rio, como afirma Santos (1999). Para o autor, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico apresenta-se como uma inst\u00e2ncia social, um conceito amplo, englobando todas as dimens\u00f5es da realidade. Para interpreta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas deste todo, \u00e9 necess\u00e1rio a exist\u00eancia de conceitos-chaves que permitam a realiza\u00e7\u00e3o de tais leituras.\nMaria Ad\u00e9lia de Souza (2003) ao realizar sua leitura sobre a obra de Milton Santos, entende que \u201c[...] a gente tem que deixar o espa\u00e7o como palco, com essa materialidade s\u00f3 f\u00edsica, pass\u00edvel de exame t\u00e9cnico e de descri\u00e7\u00e3o. \u00c9 mais do que isso. Ele d\u00e1 esse conceito abstrato. \u00c9 como se ele fosse o envolt\u00f3rio da vida. E quando o espa\u00e7o se materializa, [...] vira paisagem.\u201d (p. 195, 196) Pode se materializar tamb\u00e9m como territ\u00f3rio ou lugar, e isso ir\u00e1 depender da \u00f3tica ou do m\u00e9todo de an\u00e1lise que ser\u00e1 utilizado, como analisa a autora.\nA geografia sempre se preocupou com a rela\u00e7\u00e3o homem e meio, segundo Suertegaray (2000), diferentemente das demais ci\u00eancias sociais que estudavam o homem e a natureza isoladamente. Tal fato dificultou a constru\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria da geografia, em um contexto cient\u00edfico no qual essas dimens\u00f5es tinham m\u00e9todos diferentes. Com a atual perspectiva de integra\u00e7\u00e3o em todas as ci\u00eancias, a geografia encontra-se balizada pelo conceito de espa\u00e7o geogr\u00e1fico que cont\u00eam diferentes categoriais.\nSuertegaray (2001) apresenta os conceitos operacionais na geografia, citando paisagem, territ\u00f3rio, regi\u00e3o e lugar. Tais conceitos permitem fazer a leitura do espa\u00e7o geogr\u00e1fico privilegiando uma dimens\u00e3o do todo. Segundo ela:\n[...] quando vou estudar o espa\u00e7o geogr\u00e1fico a partir da leitura da paisagem, eu vou privilegiar determinadas coisas em detrimento de outras. [...] Se eu privilegiar regi\u00e3o, posso privilegiar economia, ou a economia com a rela\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Se eu pensar em territ\u00f3rio, eu vou privilegiar a dimens\u00e3o pol\u00edtica, pois este termo est\u00e1 sempre associado a uma dimens\u00e3o pol\u00edtica. [...] Se eu pensar no lugar, eu posso pensar, por exemplo, da forma que o professor Milton Santos prop\u00f5e, que \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o do local com o global e mostrar que o lugar \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o de influ\u00eancia e resist\u00eancia a estas constru\u00e7\u00f5es. Mas posso pensar o lugar do ponto de vista da fenomenologia, como o significado que ele tem para cada um de n\u00f3s, do ponto de vista das nossas topofobias ou n\u00e3o, nossos gostos e nossos desgostos. (p. 181, 182)\nNa vis\u00e3o da autora, estes conceitos operacionais implicam em trabalhar em maior ou menor grau com as seguintes categorias: natureza, sociedade, tempo e espa\u00e7o.\nOs estudos da paisagem e do lugar sempre estiveram presentes no contexto geogr\u00e1fico, tendo alterado seus significados de acordo com a abordagem metodol\u00f3gica dominante em cada \u00e9poca.\nBley (1990) realiza uma an\u00e1lise etimol\u00f3gica da palavra paisagem expressando que se nas culturas espanhola e italiana a defini\u00e7\u00e3o denotava-se como arte, na vis\u00e3o francesa\nencontra-se ligada a espa\u00e7o, influenciando a brasileira que se vincula a esta vis\u00e3o. Na geografia inglesa e alem\u00e3 s\u00e3o muito semelhantes enquanto \u00e1rea e regi\u00e3o. Bley (op. cit.) assim como Figueir\u00f3 (1997) posteriormente, apresentam um hist\u00f3rico do uso do conceito de paisagem na geografia. Esses autores entendem que sua an\u00e1lise deve considerar as inter-rela\u00e7\u00f5es entre aspectos f\u00edsicos e sociais.\nAo longo da constru\u00e7\u00e3o do saber geogr\u00e1fico, a paisagem tem sido lida tanto sob o ponto de vista f\u00edsico quanto social. Alexander von Humboldt, considerado um dos fundadores da geografia moderna, considerava as diferencia\u00e7\u00f5es fision\u00f4micas da paisagem e o papel desempenhado pela vegeta\u00e7\u00e3o, leitura esta de car\u00e1ter naturalista, como acentua Figueir\u00f3 (1997). Esta contribui\u00e7\u00e3o, \u201cassociada \u00e0 vis\u00e3o hol\u00edstica fortemente enfatizada por Karl Ritter e, ainda, gra\u00e7as ao enfoque dado por Friedrich Ratzel [...], no sentido de desvendar as rela\u00e7\u00f5es causais que se processam dentro da natureza, resultaram na cria\u00e7\u00e3o [...] da ci\u00eancia da paisagem\u201d (p. 51) Por\u00e9m, segundo o mesmo autor, \u00e9 somente com Karl Troll que o debate da paisagem enquanto aspecto social toma consist\u00eancia. Para Troll, em 1950, a paisagem vai al\u00e9m do vis\u00edvel, sendo o resultado do processo de articula\u00e7\u00e3o entre elementos, como lembra Suertegaray (2000).\nA paisagem \u00e9 o conjunto de formas que exprime as heran\u00e7as hist\u00f3ricas das rela\u00e7\u00f5es entre homem e natureza, segundo Santos (1999). \u00c9 o resultado da combina\u00e7\u00e3o de tempos, sendo portanto, \u201ctranstemporal\u201d. Caracteriza-se, pois, como um importante instrumento de trabalho, representando diferentes momentos do desenvolvimento de uma sociedade. A paisagem existe atrav\u00e9s de suas formas, criadas em momentos hist\u00f3ricos diferentes e coexistindo no momento atual. \u201c[...] se d\u00e1 como um conjunto de objetos reais-concretos. [...] um sistema material\u201d (p. 83) que \u00e9 poss\u00edvel abarcar com a vis\u00e3o. \u201cA paisagem \u00e9, pois, um sistema material e, [...] relativamente imut\u00e1vel\u201d (p. 83), mas n\u00e3o fixo, pois se transforma conforme a necessidade social; j\u00e1 o espa\u00e7o \u00e9 um sistema de valores em constante transforma\u00e7\u00e3o. Assim, \u201cpaisagem e espa\u00e7o n\u00e3o s\u00e3o sin\u00f4nimos\u201d, por\u00e9m, devem estar associados. (p. 83)\nO autor chama a aten\u00e7\u00e3o que o estudo da paisagem n\u00e3o deve se limitar ao da forma, mas estar vinculado ao espa\u00e7o, considerando-se seu conte\u00fado social e, portanto, a atribui\u00e7\u00e3o de valores. Para ele, s\u00e3o as formas que realizam no espa\u00e7o as fun\u00e7\u00f5es sociais. Assim, a interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem requer sua inclus\u00e3o no funcionamento social, que envolve atribui\u00e7\u00e3o de valores e subjetividade, na qual cada pessoa tem o seu olhar sobre ela. \u201cConsiderada em si mesma, a paisagem \u00e9 apenas uma abstra\u00e7\u00e3o, apesar de sua concretude como coisa material. Sua realidade \u00e9 hist\u00f3rica e lhe adv\u00e9m de sua associa\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o social.\u201d (SANTOS, 1999, p. 87)\nA paisagem deve ser vista como social sendo pass\u00edvel de mudan\u00e7a, conforme Kohlsdorf (1998). Para a autora, o conceito de paisagem tem evolu\u00eddo passando da condi\u00e7\u00e3o est\u00e1tica ou contemplativa para caracterizar-se pelo dinamismo do quadro social, respons\u00e1vel pela sua realidade.\nOs estudos geogr\u00e1ficos sobre a paisagem demonstram que a leitura da mesma pode estar vinculada tanto aos seus aspectos f\u00edsicos quanto sociais. Visando compreender as caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos deslizamentos foram analisados os fatores naturais da paisagem que condicionam a ocorr\u00eancia desses eventos. Esses fatores foram divididos em aspectos intr\u00ednsecos e extr\u00ednsecos da encosta, dando-se maior \u00eanfase \u00e0 declividade e \u00e0 chuva (com dados de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica obtidos no Projeto Crise, 1990 e ANEEL (2002), calculando-se os \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica e o per\u00edodo de chuva acumulada que influencia na ocorr\u00eancia dos deslizamentos) com base nos trabalhos de Cruz (1974), Guidicini e Iwasa (1976), Tatizana et al. (1987a), Tatizana et al. (1987b), Elbach\u00e1 et al. (1992) e Coutinho et al. (2001).\nConsiderando-se as classes de declividades e a ocupa\u00e7\u00e3o urbana da sub-bacia, definiu-se para a mesma o mapa de suscetibilidade a risco de deslizamento, o qual delimita as \u00e1reas que, embora n\u00e3o apresentem situa\u00e7\u00f5es de risco de perdas materiais ou humanas, atualmente possuem condicionantes ou predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia de acidentes futuros por ocasi\u00e3o de epis\u00f3dios pluviais intensos, conforme exp\u00f5e Cristo (2002). Tais condicionantes podem ser originados pelas pr\u00f3prias fragilidades f\u00edsicas ou por interfer\u00eancias antr\u00f3picas, acentuando a instabilidade.\nA cartografia de risco constitui-se, segundo alguns autores (CRISTO, 2002; MACEDO; AUGUSTO FILHO, 2002), em importante ferramenta t\u00e9cnica para realiza\u00e7\u00e3o de planejamentos urbanos, fornecendo subs\u00eddios para Planos Diretores, Planos de A\u00e7\u00f5es Preventivos e desastres. A identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas potencialmente inst\u00e1veis \u00e9 o primeiro passo para preven\u00e7\u00e3o de acidentes, como acentua Corominas (1990).\nEm v\u00e1rios pa\u00edses a cartografia \u00e9 um instrumento n\u00e3o s\u00f3 empregado pelo Poder P\u00fablico como por ag\u00eancias seguradoras que as utilizam na fixa\u00e7\u00e3o dos valores de ap\u00f3lices, conforme explicam Cerri et al. (1990).\nNo Brasil s\u00e3o poucos os exemplos de cartas de risco, segundo Cerri et al. (op. cit.), que para facilitar a compreens\u00e3o utilizam o termo carta geot\u00e9cnica, visto a diversidade de termos aplicados - cartas geot\u00e9cnicas cl\u00e1ssicas, cartas de suscetibilidade, cartas de risco e cartas de conflitos de usos - para produtos cartogr\u00e1ficos semelhantes.\nAs cartas geot\u00e9cnicas s\u00e3o mapas legendados que delimitam unidades homog\u00eaneas com potenciais ou restri\u00e7\u00f5es \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, fornecendo medidas a serem adotadas na ocupa\u00e7\u00e3o para que se mantenham condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a geot\u00e9cnica e de adequa\u00e7\u00e3o ambiental, como analisa Farah (2003).\nDe acordo com Maciel Filho (1997) as primeiras tentativas de cartografia geot\u00e9cnica apareceram em 1913 em Leipzig, sendo muito desenvolvida nos pa\u00edses da Europa Oriental a partir da d\u00e9cada de 50. Ela visa integrar dados relativos \u00e0s propriedades f\u00edsicas e do comportamento mec\u00e2nico dos solos num contexto geol\u00f3gico, servindo de ferramenta para definir e fiscalizar a ocupa\u00e7\u00e3o.\nExemplos internacionais de cartografia de risco ou geot\u00e9cnicas s\u00e3o as cartas de Zonas Expostas aos Riscos de Movimentos do Solo (ZERMOS) elaboradas na Fran\u00e7a desde a d\u00e9cada de 70, as cartas de inunda\u00e7\u00f5es e de potencial de sismos realizadas nos Estados Unidos e pa\u00edses do leste europeu e as cartas de movimentos de terrenos efetuadas na It\u00e1lia. Para Carrara (1990), as cartas ZERMOS consistem na padroniza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas para aquisi\u00e7\u00e3o de dados para previs\u00e3o do perigo.\nEm Santa Catarina, exemplos de cartas ZERMOS para as bacias do Rio Amola Faca e Rocinha em Timb\u00e9 do Sul, e para a Sub-bacia do Rio da Pedra em Jacinto Machado, foram realizados por Pontelli (1998) e Valdati (2000), respectivamente.\nA cartografia geot\u00e9cnica no Brasil aparece a partir da d\u00e9cada de 60, segundo Farah (2003). O autor ressalta que os trabalhos brasileiros iniciais de cartografia geot\u00e9cnica eram voltados ao uso na agricultura. A primeira carta dedicada ao planejamento da ocupa\u00e7\u00e3o urbana foi realizada pelo IPT em 1979.\nSegundo o mesmo autor, dentre as universidades que se dedicam atualmente a produ\u00e7\u00e3o de cartas geot\u00e9cnicas no Brasil est\u00e3o as de Rio Claro, S\u00e3o Carlos e Limeira, de Macei\u00f3, de Florian\u00f3polis, do Rio de Janeiro e de Recife, entre outras. Outras institui\u00e7\u00f5es como o IPT e o Instituto Geol\u00f3gico (IG) em S\u00e3o Paulo, possuem tamb\u00e9m tal produ\u00e7\u00e3o.\nExemplos de trabalhos da Universidade Federal de Santa Catarina que elaboraram cartografia geot\u00e9cnica, atrav\u00e9s de cartas de suscetibilidade, s\u00e3o os de Herrmann (1999), na Faixa Central do Litoral Catarinense, Dias (2001) e Cristo (2002), no bairro Saco Grande e na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi em Florian\u00f3polis, respectivamente. Tais trabalhos consideraram diversas tem\u00e1ticas para realiza\u00e7\u00e3o dos cruzamentos. Para Herrmann (1999) os aspectos f\u00edsicos abordados foram: geologia, geomorfologia, declividade, modelados de disseca\u00e7\u00e3o, pedologia, fitogeografia e uso da terra, definindo-se quatro classes de suscetibilidade: nula, moderada, alta e cr\u00edtica. A geomorfologia, declividade, forma das encostas\ne uso da terra foram as tem\u00e1ticas utilizadas por Dias (2000), que adotou cinco classes de suscetibilidade: nula, baixa, moderada, alta e muito alta. Cristo (2002) considerou a geologia, geomorfologia, declividade, forma das encostas, pedologia e uso da terra, para produzir a carta de suscetibilidade, admitindo seis classes de suscetibilidade: nula, baixa, moderada, alta, muito alta e cr\u00edtica. Cerri (1990), lembra que existem diferentes crit\u00e9rios para elabora\u00e7\u00e3o das cartas geot\u00e9cnicas, definidas em fun\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o da equipe executora e da finalidade da carta.\nA representa\u00e7\u00e3o da cartografia geot\u00e9cnica pode se dar de diferentes formas, conforme exp\u00f5em Cerri et al. (1990). Geralmente utilizam-se cores semaf\u00f3ricas (vermelho para \u00e1reas de alto grau, amarelo para \u00e1reas de m\u00e9dio grau e verde para \u00e1reas de baixo grau de risco) ou representa\u00e7\u00e3o num\u00e9rica. Contudo, segundo informa\u00e7\u00f5es obtidas do Dr. Eduardo Soares de Macedo (IPT/SP), as cores semaf\u00f3ricas atualmente est\u00e3o em desuso, dando-se prefer\u00eancias aos tons de laranja. J\u00e1 as representa\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas (I, II, III) identificam o grau de risco em ordem crescente, sendo I menor risco, II maior risco e assim sucessivamente.\nA cartografia geot\u00e9cnica pode ser realizada em diferentes n\u00edveis de detalhamento, definido de acordo com o processo que se est\u00e1 analisando, a distribui\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias, as caracter\u00edsticas da ocupa\u00e7\u00e3o e o tempo dispon\u00edvel para realiza\u00e7\u00e3o do trabalho, segundo Cerri et al. (1990). Pode-se, portanto, realizar desde um zoneamento de risco (delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas onde as manifesta\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas podem causar danos) ou ainda um cadastramento de risco (caracteriza\u00e7\u00e3o dos riscos em escala detalhada, moradia por moradia, ou por trechos). Conjuntamente, pode-se efetuar uma an\u00e1lise de risco, quantificando-se relativa ou absolutamente os riscos geol\u00f3gicos, estabelecendo-se os diferentes graus de risco, definindo-se e priorizando-se a\u00e7\u00f5es e medidas para sua minimiza\u00e7\u00e3o.\nA United Nations Relief Co-Ordinator (UNDRO 1978, apud MACEDO; AUGUSTO FILHO, 2002), estabelece quatro escalas de mapeamento de risco. A escala nacional (1:1.000.000 a 1:250.000) e a escala regional (1:250.000 a 1:62.500) correspondendo ao macrozoneamento, a escala de detalhe (1:24.000 a 1:12.000) e a escala de projeto (1:12.000 a 1:2.000) correspondendo ao microzoneamento de riscos.\nNo presente estudo, realizou-se a cartografia identificando-se tr\u00eas classes (instalada, potencial e baixa) de suscetibilidade a deslizamento com as cores laranja escuro, m\u00e9dio e claro. O mapa foi elaborado digitalmente com o aux\u00edlio dos softwares AutoCad 2000, Arcview 3.3, Spatial Analyst e 3D Analyst, a partir da base cartogr\u00e1fica restitu\u00edda em escala 1:10.000 pela Aeroimagem em 1994/1995 para a Prefeitura Municipal de Blumenau. Este foi plotado em escala 1:15.000, assim como os demais mapas tem\u00e1ticos existentes no trabalho. As informa\u00e7\u00f5es contidas nesses mapas tem\u00e1ticos (banco de dados gr\u00e1fico) s\u00e3o resultantes de\nlevantamentos dos aspectos f\u00edsicos e sociais efetuados em campo e do cadastramento (AP\u00caNDICE A) das fam\u00edlias e edifica\u00e7\u00f5es efetuado nos anos de 2001 e 2002 (sobre base cartogr\u00e1fica em escala 1:2.000), o qual serviu para a caracteriza\u00e7\u00e3o social, contando com o aux\u00edlio de 10 agentes de sa\u00fade1, cedidos pela Prefeitura Municipal de Blumenau. Para realiza\u00e7\u00e3o de tal cadastramento, obedeceu-se a divis\u00e3o pr\u00e9-estabelecida pelo Posto de Sa\u00fade do local para realiza\u00e7\u00e3o do Programa de Sa\u00fade Familiar (PSF), que divide a sub-bacia em 10 micro-\u00e1reas (mapa 2), delimitadas pelo tra\u00e7ado dos vales e denominadas pelas letras de \u201cA\u201d at\u00e9 \u201cJ\u201d, as quais, de modo geral, representam os lugares que configuram a sub-bacia (como ser\u00e1 visto no quarto cap\u00edtulo).\nTais mapas tem\u00e1ticos digitais encontram-se vinculados a um banco de dados alfanum\u00e9rico, elaborado atrav\u00e9s do software Access 2000, possibilitando trabalhar com a ferramenta do geoprocessamento, dando-se in\u00edcio a um Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Deslizamentos. Esta a\u00e7\u00e3o est\u00e1 em conformidade com a diretriz apresentada na Resolu\u00e7\u00e3o no. 2 de 12/12/1994, que visa promover estudos aprofundados de risco, bem como organizar e criar bancos de dados e mapas tem\u00e1ticos atrav\u00e9s do sistema de Codifica\u00e7\u00e3o de Desastres, Amea\u00e7as e Riscos (CODAR), para realiza\u00e7\u00e3o de interc\u00e2mbios em n\u00edvel internacional, auxiliando no desenvolvimento de pesquisas e trabalhos relacionados a riscos e desastres.\nO cadastramento das fam\u00edlias e das edifica\u00e7\u00f5es, e os instrumentos utilizados para interpreta\u00e7\u00e3o indireta e direta da percep\u00e7\u00e3o do risco de deslizamento, possibilitaram analisar como as pessoas se relacionam com as caracter\u00edsticas f\u00edsico-naturais, compreendendo-se o processo social que configura as paisagens e os lugares, e que tendem a potencializar a ocorr\u00eancia de deslizamentos na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1.\nCom base nos trabalhos de Lago (1996), Corr\u00eaa (1997), Maricato (1997), Fontes (1998), Lago (2000), Rolnik (2000), Andrade e Valverde (2003) e Farah (2003), foram analisados tamb\u00e9m os fatores que potencializam os riscos de deslizamentos na sub-bacia, delimitando-se duas paisagens que a comp\u00f5e, a de inclus\u00e3o e a de exclus\u00e3o, considerando-se a identidade de seus lugares.\nA compreens\u00e3o do processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o da sub-bacia, o qual tem interfer\u00eancia direta na configura\u00e7\u00e3o atual das paisagens e lugares, foi poss\u00edvel atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o em um encontro organizado por Evemara Faustino, em 12 de maio de 2001, denominado \u201ctarde de depoimentos\u201d, no qual estavam presentes os moradores mais antigos da \u00e1rea. A ocupa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da sub-bacia, vinculada em sua origem \u00e0 transfer\u00eancia de alguns\n1 Necessariamente os agentes de sa\u00fade devem ser moradores das micro-\u00e1reas onde trabalham, sendo obrigat\u00f3rio morar na \u00e1rea de abrang\u00eancia do PSF.\nMapa 2 - Setor cadastral de sa\u00fade na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\nEste mapa \u00e9 parte integrante de tese de doutorado \"Um Ohar sobre a pasagem e o lugar como express\u00e3o da comportamento frente ao risco de deslizamerto\", PPGEO/UFSC, FEV/04, de Rafaela Vieira\nLEGENDA\n200\t0\t200\t400\t600 m\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator Meridiano central: 51 \u00b0W. GR.\nLimite da sub-bacia hidrogr\u00e1fica\nLimite da \u00e1rea estudada com restitui\u00e7\u00e3o digital /V Rua\n/Xy Curso d'\u00e1gua\nCurso d'\u00e1gua canalizado\nMicro \u00e1rea A\nMicro \u00e1rea B\nI I Micro \u00e1rea C Micro \u00e1rea D\nMicro \u00e1rea E\nMicro \u00e1rea F\nMicro \u00e1rea G ____ Micro \u00e1rea H ____ Micro \u00e1rea I\nI Micro \u00e1rea J\n28 moradores da Favela Farroupilha, associada ao seu acelerado processo atual de crescimento urbano, as diferen\u00e7as entre classes sociais e a demanda por moradia, definem esta paisagem de exclus\u00e3o social, carente em infra-estruturas e servi\u00e7os b\u00e1sicos, na qual se pode constatar a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es naturais, potencializando-se os riscos de deslizamentos.\nAo longo da interpreta\u00e7\u00e3o dos aspectos f\u00edsicos e sociais que configuram a paisagem, realizou-se algumas explica\u00e7\u00f5es dentro do enfoque da percep\u00e7\u00e3o. No estudo da intera\u00e7\u00e3o homem-natureza esta abordagem passa a ser palavra-chave, pois o contato intenso com uma paisagem, espa\u00e7o ou lugar transforma as percep\u00e7\u00f5es individuais, refletindo na avalia\u00e7\u00e3o dos meios ambientes passados, presentes e futuros, como acentua Machado (1998).\nV\u00e1rios autores como Tuan (1983), acentuam que a percep\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 simples sensa\u00e7\u00e3o, mas s\u00e3o significados atribu\u00eddos ao ato de perceber. Al\u00e9m de \u201csentir\u201d, h\u00e1 o processo cognitivo, fortemente influenciado pela afetividade e pelos filtros culturais individuais e coletivos. Percep\u00e7\u00e3o inclui sensa\u00e7\u00e3o mais cogni\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do componente afetivo. \u00c9 o entendimento e o conhecimento que os seres humanos t\u00eam do meio em que vivem.\nA percep\u00e7\u00e3o \u00e9 definida com o significado que atribu\u00edmos \u00e0s informa\u00e7\u00f5es, ou seja, \u00e0s sensa\u00e7\u00f5es recebidas pelos nossos sentidos. A sensa\u00e7\u00e3o necessita apenas dos \u00f3rg\u00e3os sensoriais, j\u00e1 a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 trabalhada no c\u00f3rtex cerebral, no n\u00edvel de significados, como explica Machado (1988a).\nInicialmente o indiv\u00edduo capta diretamente o ambiente, processa essas informa\u00e7\u00f5es recebidas com aquelas que lhe s\u00e3o inerentes, constr\u00f3i uma representa\u00e7\u00e3o mental, realiza uma avalia\u00e7\u00e3o de acordo com seus valores e expectativas e finalmente gera condutas e a\u00e7\u00f5es. Desta maneira, a cogni\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo mental que a partir do interesse ou necessidade, seleciona as informa\u00e7\u00f5es percebidas, armazenando-as e conferindo-lhe significados, segundo Machado (1998) e Souza (1998), e que pode ser representado pelo esquema 1.\nEsquema 1 - Constru\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o Fonte: a autora, adaptado de Souza (1998)\nPor ser um processo mental de intera\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com o meio ambiente, a percep\u00e7\u00e3o se d\u00e1 atrav\u00e9s de mecanismos perceptivos propriamente ditos e principalmente cognitivos. Diversos estudos analisam que a mente exerce parte ativa na constru\u00e7\u00e3o da realidade percebida e conseq\u00fcentemente na defini\u00e7\u00e3o da conduta. Del Rio (1996) acentua que nossa mente organiza e representa essa realidade percebida atrav\u00e9s de esquemas perceptivos e imagens mentais. O mesmo autor destaca que os mecanismos perceptivos s\u00e3o dirigidos por est\u00edmulos externos, captados pelos cinco sentidos, principalmente a vis\u00e3o. J\u00e1 os mecanismos cognitivos compreendem a contribui\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia com participa\u00e7\u00e3o ativa do sujeito ao processo perceptivo desde a motiva\u00e7\u00e3o \u00e0 decis\u00e3o e conduta. Esses mecanismos cognitivos incluem motiva\u00e7\u00f5es, humores, necessidades, conhecimentos pr\u00e9vios, valores, julgamentos e expectativas.\nComo salienta Machado (1988a) cada pessoa tem sua pr\u00f3pria percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Biologicamente a percep\u00e7\u00e3o est\u00e1 limitada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas e fisiol\u00f3gicas do ser humano, processando-se dentro de padr\u00f5es culturais, geogr\u00e1ficos e hist\u00f3ricos. Assim, apesar da percep\u00e7\u00e3o ser individual ela depende da intelig\u00eancia que fornece as diferentes formas cognitivas para os conte\u00fados perceptivos.\nApesar da percep\u00e7\u00e3o ser individual, segundo Del Rio (1996) existem recorr\u00eancias comuns, seja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s percep\u00e7\u00f5es e imagens, seja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condutas poss\u00edveis. Para ele, nossa mente organiza e representa essa realidade percebida atrav\u00e9s de esquemas perceptivos, imagens mentais ou representa\u00e7\u00f5es.\nOs estudos de percep\u00e7\u00e3o t\u00eam perpassado por v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento como psicologia, arquitetura, geografia e ci\u00eancias bio/ecol\u00f3gicas, como lembra Machado (1998). Na psicologia ambiental, a d\u00e9cada de 70 foi marcada pelos estudos da influ\u00eancia do ambiente sobre as pessoas, j\u00e1 em 80 estudou-se a a\u00e7\u00e3o das pessoas sobre os ambientes. Na d\u00e9cada de 90 os estudos envolveram quest\u00f5es relacionadas aos recursos ambientais do planeta.\nNa geografia, os estudos sobre percep\u00e7\u00e3o ambiental iniciaram na d\u00e9cada de 60, abordando a ocupa\u00e7\u00e3o humana nos ambientes sujeitos a riscos naturais.\nNa \u00e1rea da arquitetura e do urbanismo Lynch (1997) desenvolveu trabalhos que se caracterizam pela constru\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de imagens mentais da cidade. Ele avaliou como os atributos do ambiente (natural e constru\u00eddo) influenciam no processo perceptivo, analisando as imagens mentais compartilhadas pela popula\u00e7\u00e3o, ou seja, suas representa\u00e7\u00f5es.\nFerrara (1996) tamb\u00e9m desenvolveu trabalhos de percep\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o, apreendendo a cidade pelas marcas e sinais impressos em sua imagem. No estudo desses\n30 signos, a percep\u00e7\u00e3o compreende a cidade como linguagem, estudando a representa\u00e7\u00e3o social atrav\u00e9s das marcas e sinais, pois toda representa\u00e7\u00e3o se faz atrav\u00e9s de signos. \u201cA representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o substitui o objeto em todos os seus aspectos, mas \u00e9 parcial na medida em que seleciona \u00e2ngulos ou faces do objeto que se quer representar. Essa escolha se faz a partir de uma concep\u00e7\u00e3o ou escala de valores que o emissor da representa\u00e7\u00e3o tem do objeto representado.\u201d (p.63)\nUma representa\u00e7\u00e3o significa uma rela\u00e7\u00e3o entre uma teoria e um dom\u00ednio de fen\u00f4menos do mundo, segundo Lacey (1998). N\u00e3o se pode comparar diretamente as teorias com o mundo, pois s\u00e3o apenas representa\u00e7\u00f5es dele, visto que o homem produz tais representa\u00e7\u00f5es, ou seja, produz ci\u00eancia. Assim, a ci\u00eancia \u00e9 paradoxal, o objetivo \u00e9 representar o mundo como ele \u00e9, mas as representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o produtos humanos, s\u00e3o simb\u00f3licas, envolvem julgamento de valores. Para representar precisamos interagir com o mundo, e a experi\u00eancia n\u00e3o \u00e9 sempre o mundo, mas do mundo em intera\u00e7\u00e3o conosco.\nA percep\u00e7\u00e3o e a representa\u00e7\u00e3o, seja individual ou coletiva, s\u00e3o processos simult\u00e2neos e interdependentes. Percebe-se a realidade em si e a leitura realizada por cada pessoa caracteriza-se como uma representa\u00e7\u00e3o, sendo permeada de valores que comp\u00f5em seu filtro cultural.\nA percep\u00e7\u00e3o refere-se a toda maneira de olhar o mundo, seja ela consciente ou inconsciente, objetiva ou subjetiva, conforme Lowenthal (1982). \u201cA pr\u00f3pria percep\u00e7\u00e3o nunca \u00e9 pura: sensoriar, pensar, sentir e acreditar s\u00e3o processos simult\u00e2neos, interdependentes. Uma vis\u00e3o puramente perceptiva do mundo seria defeituosa e falsa tanto como a baseada somente na l\u00f3gica, compreens\u00e3o e ideologia. [...] A experi\u00eancia do mundo mais simples e direta \u00e9 composta de percep\u00e7\u00e3o, mem\u00f3ria, l\u00f3gica e f\u00e9.\u201d (p. 123)\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, tem-se desenvolvido o estudo da paisagem como um fen\u00f4meno experienciado, de modo especial pela geografia humanista, como acentua Machado (1988a). Uma de suas tend\u00eancias filos\u00f3ficas \u00e9 a abordagem fenomenol\u00f3gica que procura valorizar a experi\u00eancia social, visando compreender a percep\u00e7\u00e3o, os valores, as atitudes e o sentimento das pessoas em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o, a paisagem e ao lugar.\nA abordagem fenomenol\u00f3gica busca uma concep\u00e7\u00e3o de mundo diferente da cartesiana e positivista, que tem por base a raz\u00e3o objetiva, a id\u00e9ia de causa-efeito, segundo Holzer (1997). A fenomenologia relaciona de maneira integrada o homem ao seu ambiente, o sujeito e o objeto, para chegar a compreender como a realidade \u00e9 concebida pelo senso comum.\nPara Buttimer (1982) os fenomenologistas \u201cDesafiando muitas das premissas e procedimentos da ci\u00eancia positivista, expuseram uma cr\u00edtica radical ao reducionismo, da\n31 racionalidade e da separa\u00e7\u00e3o entre \u2018sujeitos\u2019 e \u2018objetos\u2019 (p. 167) A fenomenologia caracterizase por n\u00e3o possuir \u201csolu\u00e7\u00f5es prontamente feitas para os problemas epistemol\u00f3gicos enfrentados pela ci\u00eancia de hoje, nem oferecer procedimentos operacionais claros para guiar o investigador emp\u00edrico. [...] compreendidos como perspectivas, entretanto, que apontam em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de novas facetas da pesquisa geogr\u00e1fica.\u201d (p. 167) Para a autora, \u201ca atitude fenomenol\u00f3gica [...] demanda um retorno \u00e0 evid\u00eancia, aos pr\u00f3prios fatos, como s\u00e3o produzidos, e uma investiga\u00e7\u00e3o dos atos da pr\u00f3pria consci\u00eancia. [...] cada indiv\u00edduo \u00e9 o foco de seu pr\u00f3prio mundo\u201d (p.169) refletindo a \u201cexperi\u00eancia consciente e uma tentativa para explicar isso em termos de significado e signific\u00e2ncia.\u201d (p. 170)\nOs trabalhos desenvolvidos dentro dessa abordagem giram em torno principalmente da paisagem valorizada e do lugar, dentre os quais est\u00e3o os de Bley (1990), Cabral (1999), Machado (1988a) e Machado (1988b).\nOs valores sociais s\u00e3o aspectos fundamentais que devem ser considerados em trabalhos de percep\u00e7\u00e3o, visto ser um processo influenciado pelas caracter\u00edsticas peculiares do indiv\u00edduo, bem como do grupo social.\nA palavra \u201cvalor\u201d tem usos variados e complexos, como ressalta Lacey (1998). A compreens\u00e3o do significado de \u201cvalor\u201d depende parcialmente dos valores que sustentamos culturalmente, atrav\u00e9s das institui\u00e7\u00f5es (fam\u00edlia, escola, clubes, igrejas) que s\u00e3o fontes da linguagem. A maioria das a\u00e7\u00f5es s\u00e3o tamb\u00e9m intera\u00e7\u00f5es, pois s\u00e3o resultantes de condi\u00e7\u00f5es sociais, nas quais as pessoas agem coerentemente com certos valores impostos social e culturalmente. Interagimos de acordo com nossos pap\u00e9is institucionais e com as rela\u00e7\u00f5es estruturadas por institui\u00e7\u00f5es que nem sempre encorajam a manifesta\u00e7\u00e3o de outros valores. Para o autor, a diversidade de valores \u00e9 importante e necess\u00e1ria, pois sem diversidade restringem-se as possibilidades de desenvolvimento humano. A descoberta de que valores s\u00e3o compartilhados, podem ser a base para pr\u00e1ticas comunit\u00e1rias visando a constru\u00e7\u00e3o de uma unidade comum, ou seja, comunidade.\nA cultura \u00e9 um fator de diferencia\u00e7\u00e3o social na qual nem todos compartilham da mesma heran\u00e7a, sendo este processo individual. H\u00e1, portanto, uma cultura dominante, e v\u00e1rias dissid\u00eancias, ou seja, contraculturas que constituem um mundo marginal tamb\u00e9m estruturado, conforme exp\u00f5e Claval (1999). Para ele, as zonas marginais s\u00e3o marcadas pela conserva\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as, tornando-se culturalmente produtiva \u00e0 medida que serve para pregar outros valores, apresentando solu\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas das habituais.\nPara Claval (1999) \u201cA cultura \u00e9 a soma dos comportamentos, saberes, t\u00e9cnicas, conhecimentos que os indiv\u00edduos ou grupos acumulam durante suas vidas. \u00c9 mut\u00e1vel.\u201d (p.63)\nEla se constitui em uma heran\u00e7a de mem\u00f3rias transmitidas de gera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o, dependendo do meio, do n\u00edvel t\u00e9cnico e das viv\u00eancias individuais, contribuindo para a diversidade das sociedades e das formas espaciais. A cultura passa de uns aos outros atrav\u00e9s das representa\u00e7\u00f5es coletivas. Assim, existe uma mem\u00f3ria coletiva que identifica um grupo, mesmo tendo viv\u00eancias individuais.\nA apreens\u00e3o do mundo e da sociedade, como lembra Claval (1999), \u00e9 feita atrav\u00e9s dos sentidos: tato, olfato, vis\u00e3o, audi\u00e7\u00e3o e paladar. A sensa\u00e7\u00e3o jamais \u00e9 pura, pois o indiv\u00edduo percebe atrav\u00e9s dos par\u00e2metros de leitura que recebeu. O que se l\u00ea no mundo e na sociedade \u00e9 o que se aprende a ver. Recebe-se do entorno um sistema hierarquizado de prefer\u00eancias e valores que ditam atitudes e escolhas. Age-se segundo aqueles que nos olham e as pessoas procuram imitar o que se faz ao seu redor para se identificar ao grupo onde vivem, mesmo existindo o desejo por singulariza\u00e7\u00e3o. Os indiv\u00edduos utilizam-se dos mesmos valores que lhes foram transmitidos e isto se reflete nas organiza\u00e7\u00f5es espaciais, ou seja, nas representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas formais, como por exemplo a paisagem.\nAssim, a paisagem \u00e9 um conceito definido de diferentes modos, sendo abrangente e impreciso, como explica Cabral (1999). Para o autor, cada paisagem \u00e9 diferente e ao mesmo tempo tem similaridades com outras, contendo significados diferentes, segundo o interesse do int\u00e9rprete. Ela n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o que os olhos alcan\u00e7am, mas a sele\u00e7\u00e3o que se faz dos objetos que nela se encontram, como acentua Vieira (1998). Desta maneira, em uma abordagem fenomenol\u00f3gica, a paisagem \u00e9 \u00fanica para cada observador que nela se encontra, de acordo com seus objetivos, aspira\u00e7\u00f5es e sensa\u00e7\u00f5es.\nA paisagem se define como um espa\u00e7o percebido, segundo Collot (1990). O sujeito recebe os dados sensoriais, organiza-os e lhes atribui significados. Paisagem percebida \u00e9 constru\u00edda e simb\u00f3lica, \u00e9 representa\u00e7\u00e3o. Paisagem percebida \u00e9 definida em fun\u00e7\u00e3o do ponto de vista, parte e conjunto. Com rela\u00e7\u00e3o ao ponto de vista, paisagem n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o que se v\u00ea, devendo-se considerar a escala, pois existe um campo m\u00ednimo e m\u00e1ximo de vis\u00e3o. Al\u00e9m disso, n\u00e3o \u00e9 simples objeto no qual o sujeito se situa em rela\u00e7\u00e3o de exterioridade, mas \u00e9 constitu\u00eddo pelo sujeito que est\u00e1 envolvido na paisagem. A paisagem oferece ao olhar apenas parte de uma \u00e1rea devido ao campo visual, ou mesmo pelo relevo da \u00e1rea analisada. Contudo, paisagem \u00e9 o vis\u00edvel e o n\u00e3o vis\u00edvel. Para o referido autor, essas lacunas s\u00e3o preenchidas pela percep\u00e7\u00e3o que ultrapassa o dado sensorial e completa as falhas. Assim, a paisagem \u00e9 conjunto, n\u00e3o \u00e9 pura cria\u00e7\u00e3o de uma pessoa, mas pertence a todos, sendo o produto de representa\u00e7\u00f5es, de significa\u00e7\u00f5es culturais.\nNos estudos de percep\u00e7\u00e3o a paisagem \u00e9 vivenciada como um prolongamento do pr\u00f3prio corpo e n\u00e3o somente o que o olhar alcan\u00e7a, n\u00e3o havendo distin\u00e7\u00e3o entre sujeito-objeto, pois o indiv\u00edduo \u00e9 parte da cena percebida, segundo Ittelson (1973 apud MACHADO, 1998). O sujeito \u00e9 ativo e a paisagem \u00e9 definida em fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 de um ponto de vista de onde \u00e9 observada, mas tamb\u00e9m dos motivos que movem o observador.\nA paisagem n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 visual mas tamb\u00e9m significado e valor, conforme refor\u00e7a Bley (1990). Frente a qualquer situa\u00e7\u00e3o ou fato o homem estabelece um julgamento de valores que apresenta quest\u00f5es pol\u00eamicas como o valor relativo e absoluto e a hierarquia de valores. Assim, toda a paisagem tem valor, seja de ordem utilit\u00e1ria, est\u00e9tica ou enquanto paisagem vivida. Este autor tamb\u00e9m acentua que o homem deve ser visto como parte da paisagem, n\u00e3o distante dela, sendo considerada humanizada. A paisagem deve ser vista a partir dos aspectos subjetivos, vividos, espec\u00edficos de cada ser humano sendo uma leitura individualizada.\nCom a premissa de que a subjetividade participa da interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem, passa-se a compreender aquilo que Br\u00fcseke (2001) chama a aten\u00e7\u00e3o, quando fala da necessidade de aprender a ouvir e se abrir para as irracionalidades, para outros valores que s\u00e3o ocultados, em um mundo dominado pela raz\u00e3o t\u00e9cnica da modernidade. Isso permitiria interpretar sempre de um \u00e2ngulo diferente, mesmo que outros olhares ainda estejam ocultos, pois nos \u00e9 permitido conhecer de forma limitada, visto que a verdade nunca se revela em sua plenitude, mas em partes. H\u00e1 sempre o inexplic\u00e1vel, algo inacess\u00edvel para nossas interpreta\u00e7\u00f5es racionalizantes.\nDesta forma, o estudo da paisagem deve se abrir para a subjetividade, considerando os valores de quem interpreta. Para Machado (1988a) tais estudos s\u00e3o acompanhados de julgamentos de valores, pois \u00e9 o cen\u00e1rio vivido de experi\u00eancias cotidianas, envolvendo lugares atrav\u00e9s de v\u00ednculos cognitivos e afetivos. A paisagem n\u00e3o \u00e9 apenas uma forma mas um lugar humano, com significado, caracterizado por in\u00fameros la\u00e7os afetivos entre o homem e o meio ambiente. Assim, ela \u00e9 constantemente redesenhada conferindo-lhe significa\u00e7\u00e3o.\nEsta atribui\u00e7\u00e3o de valores \u00e9 resultado da viv\u00eancia e da experi\u00eancia humana, devendo ocorrer tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s paisagens como aos lugares. Segundo Relph (1979), n\u00e3o h\u00e1 limites precisos entre as id\u00e9ias de espa\u00e7o, paisagem e lugar como fen\u00f4menos experienciados, nem a rela\u00e7\u00e3o entre eles \u00e9 constante, sendo muitas vezes ambivalentes. Para ele, lugares t\u00eam paisagens, paisagens e espa\u00e7os t\u00eam lugares. Para o referido autor, culturalmente o lugar talvez seja o mais fundamental dos tr\u00eas, pois congrega o espa\u00e7o e a paisagem em torno das inten\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias humanas.\nO lugar amplia a possibilidade de entender o mundo que se fragmenta e se unifica em velocidades sempre maiores, como acentua Ferreira (2000). Um mundo marcado n\u00e3o por um\nmodernismo, mas por diferentes fases hist\u00f3ricas do moderno, que se caracteriza pela ruptura com os la\u00e7os do passado, constituindo-se em um intermin\u00e1vel processo de fragmenta\u00e7\u00f5es internas, conforme explica Harvey (1992).\n\u00c9 nesse contexto que o lugar se relaciona com o espa\u00e7o vivido, segundo Tuan (1983). Quando o espa\u00e7o \u00e9 experienciado, atribu\u00edmos a ele significado, transformando-o em lugar. Espa\u00e7o \u00e9 abstrato, \u00e9 movimento. Lugar \u00e9 pausa, estabilidade, seguran\u00e7a, assumindo significados diferentes com o tempo, visando satisfazer nossas necessidades biol\u00f3gicas e sentimentais. \u201cO que come\u00e7a como espa\u00e7o indiferenciado transforma-se em lugar \u00e0 medida que o conhecemos melhor e o dotamos de valor.\u201d (p. 6)\nO lugar \u00e9 a dimens\u00e3o da exist\u00eancia, o mundo vivido, o cotidiano. Com a moderniza\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, os lugares tornaram-se mundiais. O local passa a ser express\u00e3o do global, o interm\u00e9dio entre o mundo e o indiv\u00edduo, singularizado a partir de vis\u00f5es subjetivas, percep\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias, como assinala Santos (1999).\nSuertegaray (2000) identifica o lugar com a nossa corporeidade, com o mundo vivido, o cotidiano. Os lugares se sobrep\u00f5em, entrela\u00e7ando-se. Nele ocorrem rela\u00e7\u00f5es objetivas e subjetivas, verticais e horizontais, locais e globais.\nNesta pesquisa a paisagem \u00e9 entendida como forma, atrav\u00e9s de seus aspectos f\u00edsicos, vinculada aos processos sociais e o lugar refere-se ao mundo vivido, \u00e0s experi\u00eancias cotidianas, ambos interpretados atrav\u00e9s de significados e valores. Portanto, o presente estudo constitui-se em uma das v\u00e1rias possibilidades de interpreta\u00e7\u00e3o e apreens\u00e3o da paisagem e do lugar, enquanto conceitos operacionais, pois \u00e9 permeado pelos valores de quem interpreta. Desta forma, admite-se a co-exist\u00eancia de v\u00e1rios olhares sobre a realidade, entendendo que cada indiv\u00edduo percebe a realidade segundo seus valores, seus filtros culturais.\nAdmitindo-se a exist\u00eancia de percep\u00e7\u00f5es individuais e coletivas, entende-se que o comportamento frente ao risco constitui-se em uma constru\u00e7\u00e3o social, sendo portanto, uma representa\u00e7\u00e3o mental, como analisa Renn (1998). Al\u00e9m de estudar o risco como um fato em si, atrav\u00e9s de seus aspectos f\u00edsicos e sociais, esta pesquisa busca compreender as a\u00e7\u00f5es da comunidade frente aos desastres, envolvendo assim os valores sociais.\nA percep\u00e7\u00e3o a determinados riscos vincula-se \u00e0 cultura existente, como acentua Guivant (1998). Para entender as escolhas dos riscos ou do que eles representam para as pessoas, Douglas e Wildavsky (1982 apud GUIVANT, 1998) os relacionam \u00e0s escolhas de nossas institui\u00e7\u00f5es e de como queremos viver: valores comuns levam a medos comuns, assim como a um acordo impl\u00edcito sobre o que n\u00e3o temer. Assim, as pessoas selecionariam determinados riscos como relevantes segundo o papel que estes possam ter no refor\u00e7o da solidariedade\nsocial das institui\u00e7\u00f5es em que elas participam. A aten\u00e7\u00e3o dada a determinados riscos \u00e9 parte de um processo sociocultural que dificilmente tem uma rela\u00e7\u00e3o direta com o car\u00e1ter objetivo dos riscos.\nNa antropologia os estudos de Mary Douglas contribu\u00edram no sentido de estabelecer as bases para a teoria cultural dos riscos, centrada na id\u00e9ia de que os indiv\u00edduos s\u00e3o organizadores ativos de suas percep\u00e7\u00f5es, impondo seus pr\u00f3prios significados aos fen\u00f4menos. Douglas e Wildavsky (1982 apud GUIVANT, 1998), afirmaram que como n\u00e3o podemos conhecer tudo em rela\u00e7\u00e3o aos riscos, n\u00e3o pode haver garantias de que os riscos que as pessoas procuram evitar sejam efetivamente aqueles que provocariam mais danos a elas. Portanto, lidamos com conhecimentos incertos, havendo entre os t\u00e9cnicos diverg\u00eancias significativas sobre quais s\u00e3o os m\u00e9todos mais apropriados para estimar os riscos, assim como sobre quais s\u00e3o as margens desej\u00e1veis de seguran\u00e7a2.\nNa geografia, os estudos de percep\u00e7\u00e3o de riscos iniciaram na d\u00e9cada de 60. Em 1964, Burton e Kates publicaram o artigo intitulado \u201cThe perception of natural hazards in resource management\u201d.\nOs estudos de percep\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio preocupavam-se com a ocupa\u00e7\u00e3o humana nos ambientes sujeitos a riscos naturais, sendo que um dos primeiros estudos foi o de Thomas F. Saarinen, em 1966, conforme relata Pomp\u00edlio (1990).\nNo trabalho sobre secas de Thomas F. Saarinen a percep\u00e7\u00e3o estava geralmente relacionada com fatores sociais e culturais que influenciam o homem, dependendo muito mais de est\u00edmulos presentes e da capacidade dos \u00f3rg\u00e3os dos sentidos, mas tamb\u00e9m variando com a hist\u00f3ria do indiv\u00edduo, segundo Macedo (2001).\nCom base nesta tem\u00e1tica, a Uni\u00e3o Geogr\u00e1fica Internacional, atrav\u00e9s da Comiss\u00e3o Homem-Meio Ambiente, promoveu estudos sobre os riscos naturais e suas conseq\u00fc\u00eancias para o homem. Para Pomp\u00edlio (1990), o resultado geral desses estudos mostra que os programas governamentais destinados a minimizar o impacto dos desastres n\u00e3o consideravam as experi\u00eancias das comunidades atingidas e por isso n\u00e3o alcan\u00e7avam seu objetivo. Esses trabalhos, realizados entre 1968 e 1972, foram publicados pelo presidente da comiss\u00e3o, Gilbert White, em 1974, como aponta Macedo (2001).\nNa d\u00e9cada de 70, os estudos de percep\u00e7\u00e3o de risco ganham \u00eanfase tendo como foco principal n\u00e3o apenas os riscos naturais em si, mas a compreens\u00e3o dos mesmos atrav\u00e9s dos\n2\tO conceito de \u201crisco aceit\u00e1vel\u201d foi formulado em 1969 por Starr, representando o n\u00edvel de risco que pode ser utilizado como norma para atividades volunt\u00e1rias, segundo Guivant (1998).\nseus atributos humanos e das suas representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, atrav\u00e9s das categorias de paisagem e lugar. Em tais estudos admite-se que existem diversos fatores que influenciam as poss\u00edveis leituras da paisagem e do lugar, variando de pessoa para pessoa, mas existindo recorr\u00eancias comuns, devendo-se compreend\u00ea-los em uma extensa rede de rela\u00e7\u00f5es sociais e n\u00e3o isoladamente.\nMileti (1980, apud NOLKE, 1999), apresenta uma s\u00e9rie de fatores que interferem positivamente ou negativamente na percep\u00e7\u00e3o do risco. Para o autor, as possibilidades de reprimir o perigo, o grau de adapta\u00e7\u00e3o ao mesmo e o desenvolvimento de estrat\u00e9gias para minimiz\u00e1-lo, s\u00e3o fatores que influenciam negativamente na percep\u00e7\u00e3o do risco, como \u00e9 o caso das medidas estruturais (diques, barragens, muros de arrimo e outras) que criam uma sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a aos moradores de \u00e1reas de risco.\nO risco resulta da complexa articula\u00e7\u00e3o de fatores existentes na estrutura social, dentre eles o grau de preparo e o comportamento individual, familiar e comunit\u00e1rio frente ao desastre. Deve-se entender o que a comunidade percebe por problemas ambientais, como enfrenta os desastres, o n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o que possui sobre desastres e as formas que consideram adequadas de conviver, como acentua Fontes (1998).\nEm Floren\u00e7a, por exemplo, devido o longo tempo de recorr\u00eancia, a aten\u00e7\u00e3o dada \u00e0s enchentes \u00e9 pouca, sendo dif\u00edcil introduzir este conceito de risco no processo de desenvolvimento de \u00e1reas urbanas e industriais, como acentuam Siccardi e Adom (1990).\nA varia\u00e7\u00e3o de atitudes em rela\u00e7\u00e3o ao risco n\u00e3o depende s\u00f3 da magnitude e freq\u00fc\u00eancia do evento, mas das diferen\u00e7as de danos experimentados ou em potencial e da estrutura social, pois duas sociedades submetidas ao mesmo grau de risco apresentam percep\u00e7\u00f5es diferentes, como acentuam Burton e Kates (1972).\nA diversidade de percep\u00e7\u00f5es de risco constitui-se em uma vari\u00e1vel importante a ser estudada para Burton e Kates (1972), existindo v\u00e1rias raz\u00f5es para se acreditar que a varia\u00e7\u00e3o de percep\u00e7\u00e3o tende a diminuir com o passar do tempo, pois as pessoas que est\u00e3o pouco dispostas ou incapazes de fazer os ajustes necess\u00e1rios em uma situa\u00e7\u00e3o de perigo se retiram; aqueles que permanecem em \u00e1reas de risco, tendem a compartilhar uma perspectiva uniforme.\nPara entender a varia\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o de risco entre comunidades ou dentro de uma mesma, Scherer e Cho (2003) afirmam que os estudos sobre percep\u00e7\u00f5es individuais n\u00e3o s\u00e3o eficientes, devendo-se embasar na Teoria da Rede de Cont\u00e1gio, que considera a organiza\u00e7\u00e3o social. Os autores sugerem a exist\u00eancia da percep\u00e7\u00e3o de risco segundo uma rede relacional de agrupamentos de indiv\u00edduos que compartilham, e talvez criam, percep\u00e7\u00f5es de risco semelhantes. Desta forma, as percep\u00e7\u00f5es individuais s\u00e3o influenciadas pelas percep\u00e7\u00f5es de\nindiv\u00edduos dentro de sua rede social ou amizades que podem variar conforme os diferentes aspectos abordados. Nessas redes, os t\u00f3picos que n\u00e3o s\u00e3o controversos provavelmente s\u00e3o menos discutidos, pois mostram uma semelhan\u00e7a com outros estabelecidos por esta rede interpessoal. Assim, segundo os autores, os agrupamentos sociais em comunidades podem ter um papel importante com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s percep\u00e7\u00f5es de risco, pois indiv\u00edduos compartilham percep\u00e7\u00f5es semelhantes quanto mais freq\u00fcentes forem as intera\u00e7\u00f5es entre si. Reciprocamente, indiv\u00edduos que n\u00e3o entram em contato freq\u00fcente s\u00e3o menos prov\u00e1veis de ter uma mesma informa\u00e7\u00e3o sobre determinado assunto, compartilhando poucas atitudes e convic\u00e7\u00f5es semelhantes. Al\u00e9m disso, indiv\u00edduos que participam de redes diferentes podem ter percep\u00e7\u00f5es de risco inicialmente diferentes, mas com o passar do tempo, por troca de comunica\u00e7\u00e3o, essas percep\u00e7\u00f5es mudam e passam a ficar mais semelhantes.\nA percep\u00e7\u00e3o e as respostas aos riscos t\u00eam sido analisadas com respeito aos n\u00edveis de risco aceit\u00e1veis que variam amplamente entre as pessoas, indicando que a percep\u00e7\u00e3o e a resposta ao risco n\u00e3o \u00e9 algo racional e n\u00e3o se constitui em apenas uma rela\u00e7\u00e3o de custo-benef\u00edcio, como destaca Reid (1999).\nTais varia\u00e7\u00f5es entre as respostas s\u00e3o atribu\u00eddas comumente ao car\u00e1ter subjetivo da percep\u00e7\u00e3o de riscos, o que tem levado \u00e0 procura de avalia\u00e7\u00f5es baseadas em modelos anal\u00edticos objetivos e quantitativos. Por\u00e9m, ainda segundo Reid (1999), as an\u00e1lises quantitativas t\u00eam servido para expressar,\trevelar e\tinsinuar\tprefer\u00eancias,\tque tratam\tde resultados\ninconsistentes para estima\u00e7\u00e3o\tde valores\tde vida,\tn\u00e3o podendo\tser avaliadas\tapenas sob a\nforma quantitativa. Para o referido autor, \u00e9 importante perguntar n\u00e3o apenas quantitativamente o quanto \u00e9 seguro, pois para que o controle do risco seja aceit\u00e1vel, deve haver uma real necessidade para aceitar o risco, baseando-se em um julgamento de valores. Deve-se observar os riscos com respeito aos diferentes valores presentes na organiza\u00e7\u00e3o social.\nComo a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo mental vinculado \u00e0s a\u00e7\u00f5es e condutas, busca-se compreender al\u00e9m dos valores que estruturam a organiza\u00e7\u00e3o social, o comportamento da mesma frente ao risco de deslizamento. Para isso, toma-se como base o trabalho realizado por Burton et al. (1978), em 18 pa\u00edses, no qual descrevem a\u00e7\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o e ajustamento em rela\u00e7\u00e3o aos riscos naturais, afirmando que existem quatro modos de cont\u00ea-los, que se agrupam em absor\u00e7\u00e3o, aceita\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o das perdas e mudan\u00e7as de uso e de localiza\u00e7\u00e3o, separados por tr\u00eas limiares: conhecimento, a\u00e7\u00e3o e toler\u00e2ncia. (Esquema 2)\nAbsor\u00e7\u00e3o\nAceita\u00e7\u00e3o\nRedu\u00e7\u00e3o\nMudan\u00e7as\nadapta\u00e7\u00e3o\najustamento\nCC\nCC CD\nf= O\n\u2014\t4\u2014'\n\u25a1 .\u00a3\nEsquema 2 - Modos de conter o perigo natural Fonte: Burton et al. (1978), adaptado pela autora.\nSegundo os referidos autores, esses limiares n\u00e3o s\u00e3o n\u00edveis fixos e n\u00e3o h\u00e1 uma progress\u00e3o invari\u00e1vel entre eles. Assim, uma comunidade pode permanecer em um n\u00edvel com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, enquanto cruza um ou mais limiares com respeito \u00e0 seca, por exemplo. A absor\u00e7\u00e3o do perigo \u00e9 definida pela capacidade que cada comunidade tem de permanecer inalterada no acontecimento de um desastre, sendo capaz de absorver o impacto. A absor\u00e7\u00e3o separa-se da aceita\u00e7\u00e3o das perdas pelo limiar do conhecimento, ou seja, quando os indiv\u00edduos passam a ter consci\u00eancia do risco.\nA aceita\u00e7\u00e3o se d\u00e1 quando a sociedade se organiza e as perdas resultantes dos desastres s\u00e3o recebidas e toleradas, mesmo podendo reduzir suas possibilidades de subsist\u00eancia ou de abalar suas vidas, segundo os autores citados. As pessoas t\u00eam uma capacidade de aprender a viver com eventos de perigo e, contanto que o impacto n\u00e3o seja grande, elas podem preferir viver com isto do que agir em rela\u00e7\u00e3o ao problema, achando muitos modos para amortecer o impacto de perda, dentre eles a conviv\u00eancia social, partilhando as perdas com outras pessoas do grupo. Quando as pessoas deixam de aceitar o risco e procuram reduzir os preju\u00edzos causados por desastres, ultrapassa-se o limiar da a\u00e7\u00e3o.\nPara estes autores, as a\u00e7\u00f5es mais efetivas para a redu\u00e7\u00e3o das perdas consistem na altera\u00e7\u00e3o de suas causas, minimizando quando poss\u00edvel sua suscetibilidade e redistribuindo a perda. H\u00e1 freq\u00fcentemente uma prefer\u00eancia para ajustes que buscam controlar eventos naturais a partir de mudan\u00e7as de comportamento social ou institucional. A prefer\u00eancia de \"aprender a viver com isto\", caracter\u00edstica do modo de aceita\u00e7\u00e3o, tende a se traduzir em \"aprender a prevenir isto\u201d, a qual inclui a\u00e7\u00e3o. Quando as perdas n\u00e3o s\u00e3o mais toleradas \u00e9 ultrapassado o limiar da intoler\u00e2ncia e as alternativas adotadas consistem em mudan\u00e7a de uso ou ainda na mudan\u00e7a de\n39 localiza\u00e7\u00e3o, resultando na migra\u00e7\u00e3o conjunta ou reloca\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, alterando-se a paisagem e o lugar.\nAo realizar uma consulta on-line ao Portal da Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES) e \u00e0s outras bibliotecas virtuais de universidades brasileiras, pode-se constatar que a maioria dos trabalhos publicados sobre percep\u00e7\u00e3o de riscos naturais, a n\u00edvel internacional e nacional, analisa as diferen\u00e7as entre as percep\u00e7\u00f5es dos t\u00e9cnicos e da popula\u00e7\u00e3o atingida por desastres, considerando tais distin\u00e7\u00f5es como um importante aspecto para proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de administra\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o de risco (FINLAY; FELL, 1997; MORCHIO, 1990; OKRENT, 1998; OKRENT; PIDGEON, 1998; PIDGEON, 1998; PILGRIM, 1999; RAAB; BROSCH, 1996; REID, 1999; RENN, 1998; SIEGRIST; TOBIN; WHITEFORD,\n2002). Alguns autores tratam do reduzido \u00edndice de credibilidade, ou seja, a correla\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a entre popula\u00e7\u00e3o e governo, conforme Trumbo e McComas (2003). Muitos trabalhos analisam o aspecto da incerteza relacionado ao risco (especialmente os de BURTON; KATES, 1972; DOMBROWSKY, 1990; PORFIRIEV, 1990), a influ\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o social em rela\u00e7\u00e3o aos seus impactos (ALEXANDER, 1990; DOMBROWSKY, 1990; FONTES 1998; OMS, 1989) e a necessidade de se estabelecerem redes de cont\u00e1gio, ou agrupamentos de indiv\u00edduos que compartilhem percep\u00e7\u00f5es semelhantes, como explica Scherer e Cho (2003). Outros artigos analisam os diferentes fatores que influenciam na percep\u00e7\u00e3o dos riscos (BURTON; KATES, 1972; BURTON et. al. 1978; MILETI, 1980 apud NOLKE, 1999; REID, 1999), se as diferen\u00e7as de percep\u00e7\u00f5es individuais intensificam ou atenuam a preocupa\u00e7\u00e3o com o risco (BARNETT; BREAKWELL, 2001) e como acontece a tens\u00e3o fam\u00edlia e emprego na ocorr\u00eancia de um desastre (DRABEK, 2001).\nNo munic\u00edpio de Blumenau existem estudos realizados sobre percep\u00e7\u00e3o de risco, que de modo geral, tratam de inunda\u00e7\u00f5es. Pomp\u00edlio (1990) desenvolveu uma tese sobre percep\u00e7\u00e3o de risco de inunda\u00e7\u00e3o na Bacia do Rio Itaja\u00ed em Santa Catarina. Nolke (1999) realizou estudos sobre percep\u00e7\u00e3o de risco de enchentes em quatro bairros (Itoupava Norte, Velha, Ribeir\u00e3o Fresco e Asilo) de Blumenau, com diferentes caracter\u00edsticas s\u00f3cio-econ\u00f4micas.\nTrabalhos espec\u00edficos sobre percep\u00e7\u00e3o de riscos de deslizamentos no munic\u00edpio foram desenvolvidos em n\u00edvel de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, como os de Kopsch e Butzke (1998) nos morros S\u00e3o Boaventura, Hadlich e do Artur no Bairro Progresso, de Feller e Butzke (1999), no Loteamento Dona Edite, Bairro da Velha e no Morro da Pedreira, Bairro Ponta Aguda.\nConsiderando que o conhecimento dos riscos se d\u00e1 atrav\u00e9s das experi\u00eancias, dos contatos interpessoais e dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, a pesquisa utiliza instrumentos para interpreta\u00e7\u00e3o indireta e direta da percep\u00e7\u00e3o dos riscos de deslizamentos.\nA interpreta\u00e7\u00e3o indireta da percep\u00e7\u00e3o tem por base o levantamento jornal\u00edstico realizado em parte no Arquivo Hist\u00f3rico Municipal como tamb\u00e9m no arquivo fotogr\u00e1fico do Jornal Santa Catarina (JSC), peri\u00f3dico de veicula\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, referente ao per\u00edodo de 1988 at\u00e9 2002, a partir da pasta \u201cCat\u00e1strofes naturais/deslizamentos\u201d na regi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed (\u00e1rea de abrang\u00eancia desse peri\u00f3dico) (AP\u00caNDICE B), que se constitui na \u00fanica maneira disponibilizada para pesquisa por este jornal. Assim foram encontrados 104 artigos publicados, n\u00famero que poderia ser maior, pois pode haver artigos n\u00e3o fotografados, bem como o extravio de alguma imagem. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea estudada, foram encontrados nove artigos nos anos de 1988-1989; em toda a d\u00e9cada de 90, seis publica\u00e7\u00f5es tratavam da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1. Do ano de 2000 at\u00e9 final de 2002, somente um artigo foi publicado sobre a \u00e1rea estudada. Assim, pode-se afirmar que h\u00e1 um baixo n\u00famero de publica\u00e7\u00f5es referentes ao tema deslizamentos neste jornal, que de 1988 at\u00e9 2002 teve publicado quase um artigo a cada ano.\nPara a interpreta\u00e7\u00e3o direta da percep\u00e7\u00e3o do risco de deslizamento foram realizadas 80 entrevistas distribu\u00eddas por todo o Bairro Garcia, que comp\u00f5e grande parte da sub-bacia estudada (as quais contaram com o aux\u00edlio da aluna de Arquitetura e Urbanismo, Carla Rafaela Ebel, bolsista de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Universidade Regional de Blumenau (FURB), cujos resultados j\u00e1 foram previamente publicados por EBEL; VIEIRA, 2003). As entrevistas realizadas no Bairro Garcia tinham a inten\u00e7\u00e3o de identificar o motivo pelo qual os entrevistados moram em Blumenau e no bairro. Buscou-se tamb\u00e9m caracterizar o que os moradores mais gostam e menos gostam no bairro, al\u00e9m dos maiores problemas cotidianos, compreendendo se os riscos naturais s\u00e3o percebidos como tal.\nOutras 30 entrevistas foram realizadas na sub-bacia (metade das quais gravadas e transcritas) com moradores de diferentes locais, como apresentado no mapa 3. A inten\u00e7\u00e3o era compreender a apreens\u00e3o pelos moradores da paisagem e do lugar, e principalmente identificar os limiares de conhecimento, a\u00e7\u00e3o e intoler\u00e2ncia referentes ao risco de deslizamento, presente no cotidiano da sub-bacia.\nO question\u00e1rio semi-estruturado para o bairro com 17 quest\u00f5es semi-abertas (AP\u00caNDICE C), foi aplicado no m\u00eas de fevereiro de 2003. Tamb\u00e9m com o mesmo n\u00famero de quest\u00f5es, por\u00e9m mais abertas (AP\u00caNDICE D), a entrevista na sub-bacia foi realizada no final do m\u00eas de janeiro e in\u00edcio de fevereiro de 2003, meses nos quais as ocorr\u00eancias de deslizamentos s\u00e3o mais freq\u00fcentes.\nA an\u00e1lise das entrevistas se deu principalmente de forma qualitativa, n\u00e3o se utilizando par\u00e2metros estat\u00edsticos em fun\u00e7\u00e3o do tamanho da amostra. Al\u00e9m disso, a an\u00e1lise quantitativa pode levar a homogeneiza\u00e7\u00e3o da diversidade de vis\u00f5es do risco de deslizamento, como\nMapa 3 - Localiza\u00e7\u00e3o das entrevistas na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\nEste mapa \u00e9 parte integrante de tese de doutorado \"Um Ohar sobre a pasagem e o lugar como express\u00e3o cb comportamento frente ao risco de deslizamerto\", PFGEO/UFSC, FEV/04, de Rafaela Viera\nLEGENDA\n200\t0\t200\t400\t600 m\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator Meridiano central: 51 \u00b0W. GR.\nLimite da sub-bacia hidrogr\u00e1fica\nLimite da \u00e1rea estudada com restitui\u00e7\u00e3o digital TV Rua\n/\\/ Curso d'\u00e1gua\nCurso d'\u00e1gua canalizado\nEntrevista\nacentua Br\u00fcseke (2001), desfazendo-se a identidade, visto que a homogeneiza\u00e7\u00e3o ignora a propriedade das coisas, nivelando diferen\u00e7as.\nMuitos dos estudos sobre percep\u00e7\u00e3o baseiam-se na utiliza\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios, cujas respostas s\u00e3o tratadas com o aux\u00edlio da estat\u00edstica, buscando estimativas e utilidades objetivas para probabilidades subjetivas, como acentua Reid (1999). Estas metodologias t\u00eam como base o Postulado de Savage de 1954, o qual indica que um indiv\u00edduo racional tomaria decis\u00f5es a partir de uma combina\u00e7\u00e3o de probabilidades subjetivas, visando maximizar poss\u00edveis resultados e suas utilidades. Baseando-se nesse postulado, numerosos estudos foram desenvolvidos aplicando-se modelos racionais e normativos de avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica. O referido autor chama a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de equil\u00edbrio entre an\u00e1lises quantitativas e qualitativas. O tratamento de fatores qualitativos da avalia\u00e7\u00e3o do risco pode ser problem\u00e1tico porque n\u00e3o h\u00e1 procedimento objetivo para sua avalia\u00e7\u00e3o; j\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o quantitativa que serve para revelar fatos, geralmente elimina fatores qualitativos, tornando as avalia\u00e7\u00f5es incompletas.\nNas entrevistas realizadas no Bairro Garcia e na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1, buscou-se um perfil heterog\u00eaneo de moradores, em rela\u00e7\u00e3o a g\u00eanero, faixa et\u00e1ria e grau de escolaridade (Tab. 1). Definiu-se que os entrevistados deveriam ter no m\u00ednimo 18 anos, visando uma maior experi\u00eancia com problemas ambientais. Para o Bairro Garcia a amostra escolhida foi aleat\u00f3ria, selecionando-se 35 moradores das \u00e1reas de risco de deslizamento, 25 de \u00e1reas inund\u00e1veis e 20 de \u00e1reas sem risco. Para a sub-bacia efetuou-se uma escolha pr\u00e9via dos entrevistados a partir do banco de dados alfanum\u00e9rico. Por\u00e9m, a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista deuse em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a da pessoa em sua resid\u00eancia no dia da entrevista e pela disposi\u00e7\u00e3o das mesmas. As pessoas pesquisadas foram escolhidas em fun\u00e7\u00e3o da sua experi\u00eancia com risco de deslizamento. Dos 30 entrevistados, 27 moram em \u00e1reas de alta e moderada suscetibilidade a deslizamento e apenas tr\u00eas residem em \u00e1reas de baixa suscetibilidade.\nTabela 1 - Perfil dos entrevistados por g\u00eanero, grau de instru\u00e7\u00e3o e faixa et\u00e1ria\nNo Bairro Garcia\nEscolaridade\tMasculino\t\tFeminino\t\t\t\tTotal\n\t18 - 30\t31 - 45 46 - 60 + 60\t18 - 30\t31 - 45 46 - 60\t\t+ 60\t\n1s a 4S s\u00e9rie\t1\t1 1\t2\t\t2\t\t7\n5S a 8S s\u00e9rie\t6\t7\t7\t7\t14\t4\t\t45\n2\u00b0 grau\t4\t5\t2\t9\t5\t\t\t25\nSuperior\t\t2\t1\t\t\t\t3\nTotal\t11\t13\t11\t1\t19\t19\t6\t0\t80\nNa Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\nEscolaridade\t\tMasculino\t\tFeminino\t\t\t\tTotal\n\t\t18 - 30 31 - 45 46 - 60\t+ 60\t18 - 30\t31 - 45 46 - 60\t\t+ 60\t\n18\ta 48 s\u00e9rie\t1\t3\t3\t2\t1\t3\t1\t14\n58\ta 88 s\u00e9rie\t2 1\t1\t2\t3\t1\t\t10\n2\u00b0\tgrau\t2\t\t\t\t\t\t2\nSuperior\t\t1 1\t\t1\t1\t\t\t4\nTotal\t\t1\t5\t5\t4\t5\t5\t4\t1\t30\nOutro crit\u00e9rio adotado para a escolha dos entrevistados da sub-bacia foi o tempo de moradia na \u00e1rea superior a cinco anos, mesmo que a resid\u00eancia no lote fosse menor, na inten\u00e7\u00e3o de priorizar pessoas com alguma experi\u00eancia com a paisagem e o lugar.\n2\tO RISCO COMO TEM\u00c1TICA\nA palavra \u201crisco\u201d significa perigo, possibilidade de perigo, possibilidade de perda ou de responsabilidade pelo dano, segundo Cunha (1982). Sua origem prov\u00e9m do s\u00e9culo XV, da variante gr\u00e1fica \u201crisquo\u201d, a qual possui etimologia obscura. Ela interferiu na forma\u00e7\u00e3o do verbo \u201criscar\u201d que significa fazer riscas ou tra\u00e7os, derivada provavelmente do latim \u201cresec\u00e3re\u201d que significa cortar separando, remover. Assim, a palavra \u201crisco\u201d refere-se tanto a algo que poder\u00e1 acontecer, como \u00e0 designa\u00e7\u00e3o de uma linha ou tra\u00e7o separador. Desta forma, poderia-se fazer uma alus\u00e3o ao risco enquanto um limite entre partes, que se for ultrapassado resultar\u00e1 em perdas ou chances ao homem.\nPara Giddens (2000), a id\u00e9ia de risco foi estabelecida com os exploradores ocidentais ao longo de suas viagens pelo mundo. A partir do espanhol ou do portugu\u00eas, l\u00ednguas em que era usada para designar a navega\u00e7\u00e3o rumo \u00e0s \u00e1guas n\u00e3o cartografadas, o termo passa \u00e0 l\u00edngua inglesa como \u201crisk\u201d.\nO ser humano est\u00e1 sujeito aos riscos, mas tamb\u00e9m t\u00eam responsabilidade pelo dano, ao ultrapassar os limites, as riscas. Segundo Br\u00fcseke (2001):\no homem, a partir do momento em que se levantou para enxergar melhor os perigos do horizonte e as chances que ele escondia, sempre foi atra\u00eddo pelos limites, n\u00e3o para aceit\u00e1-los e para acomodar-se num campo restrito e definido, mas para tentar a ultrapassagem na dire\u00e7\u00e3o do reino da liberdade. (p.13)\nA concep\u00e7\u00e3o de risco muda radicalmente com a modernidade, pois a vis\u00e3o humana do mundo passa do celestial para o plano terreno, conforme Fontes (1998). A era da raz\u00e3o permite ao homem o controle sobre a natureza e tamb\u00e9m sobre a sociedade. O desastre que acontece por motivos inesperados, estranhos e fora do controle do indiv\u00edduo, \u00e9 agora pensado e enfrentado como qualquer outra coisa: ele possui uma l\u00f3gica e portanto, pode ser conhecido. Conforme relata o autor, os fen\u00f4menos naturais n\u00e3o s\u00e3o mais obras do destino, mas sim resultados de uma ordem previs\u00edvel, mesmo n\u00e3o se tendo os conhecimentos que o determinem com razo\u00e1vel grau de anteced\u00eancia. O desastre torna-se objetivo n\u00e3o s\u00f3 da perspectiva natural, mas social.\nO verbete risco est\u00e1 sempre associado ao homem e a algo negativo, desfavor\u00e1vel, prejudicial, conforme exp\u00f5e Valdati (2000). Quando se trabalha com o termo \u201crisco\u201d, estamos referindo-nos \u00e0 possibilidade de certos eventos acontecerem, j\u00e1 o \u201cdesastre\u201d \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o do risco.\nFundamentada na freq\u00fc\u00eancia ou probabilidade de determinado fen\u00f4meno ocorrer e na perda social e econ\u00f4mica associada, Augusto Filho et al. (1990, p. 335) prop\u00f5em uma equa\u00e7\u00e3o\n45 (R = F x C ; onde, R = risco; F = freq\u00fc\u00eancia; C = conseq\u00fc\u00eancia) para an\u00e1lise de risco, sendo este diretamente proporcional \u00e0 freq\u00fc\u00eancia e conseq\u00fc\u00eancias ou perdas por ele geradas.\nDa mesma forma, o DOU (1995), na Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b02 de 12/12/94, define risco como:\nMedida de danos ou preju\u00edzos potenciais, expressa em termos de probabilidade estat\u00edstica de ocorr\u00eancia e de intensidade ou grandeza das conseq\u00fc\u00eancias previs\u00edveis. Rela\u00e7\u00e3o existente entre a probabilidade de que uma amea\u00e7a de evento adverso ou acidente determinado se concretize, com o grau de vulnerabilidade do sistema receptor a seus efeitos. (p.82)\nAinda segundo a referida obra, desastre constitui-se no:\nResultado de eventos adversos, naturais ou provocados pelo homem, sobre um ecossistema vulner\u00e1vel, causando danos humanos, materiais e ambientais e conseq\u00fcentes preju\u00edzos econ\u00f4micos e sociais. A intensidade de um desastre depende da intera\u00e7\u00e3o entre a magnitude do evento adverso e a vulnerabilidade do sistema e \u00e9 quantificada em fun\u00e7\u00e3o de danos e preju\u00edzos. (p.82)\nPara o DOU (1999), na Resolu\u00e7\u00e3o no. 3 de 02/07/99, desastre \u00e9:\nResultado de eventos adversos, naturais ou provocados pelo homem, sobre um ecossistema (vulner\u00e1vel), causando danos humanos, materiais e /ou ambientais e conseq\u00fcentes preju\u00edzos econ\u00f4micos e sociais. Os desastres s\u00e3o quantificados em fun\u00e7\u00e3o dos danos e preju\u00edzos, em termos de intensidade, enquanto que os eventos adversos s\u00e3o quantificados em termos de magnitude. A intensidade de um desastre depende da intera\u00e7\u00e3o entre: a magnitude do evento adverso; o grau de vulnerabilidade do sistema receptor afetado. Normalmente o fator preponderante para a intensifica\u00e7\u00e3o de um desastre \u00e9 o grau de vulnerabilidade do sistema receptor. (p.04)\nN\u00e3o h\u00e1 risco sem valoriza\u00e7\u00e3o positiva de algo que pode ser perdido, segundo Br\u00fcseke (2001), pois, se eu arrisco algo posso perd\u00ea-lo. Risco \u00e9 um acontecimento futuro, que n\u00e3o existe sem que o homem tenha perdas. Risco e perigo referem-se aos danos poss\u00edveis, constituindo-se em dois conceitos interligados que servem para designar qualquer desvantagem, por\u00e9m apresentam diferencia\u00e7\u00f5es. Todo perigo \u00e9 um risco caracterizado pela imprevisibilidade, que ao ocorrer torna-se um desastre. Quando se tem consci\u00eancia do dano fala-se em risco. J\u00e1 o perigo relaciona os poss\u00edveis danos com causas fora do pr\u00f3prio controle. Assim, a mesma a\u00e7\u00e3o que pode ser um risco para uma pessoa \u00e9 um perigo para outras, ou seja, na vis\u00e3o do referido autor, o perigo n\u00e3o depende apenas da pessoa, mas dos outros. Ao tomar consci\u00eancia do dano passa-se a correr o risco enquanto probabilidade futura.\nRisco se refere ao perigo ativamente avaliado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s possibilidades futuras, como acentua Giddens (2000), que tamb\u00e9m diferencia risco e perigo. Neste sentido, o perigo \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o onde pode estar um problema. A probabilidade desse problema se tornar real \u00e9 o risco.\n2.1\tOs riscos naturais\nQuanto \u00e0 origem, os desastres s\u00e3o classificados pelo Departamento de Defesa Civil (DDC) (1998, p. 84) em: naturais \u201c[...] provocados por fen\u00f4menos e desequil\u00edbrios da natureza e produzidos por fatores de origem externa que atuam independentemente da a\u00e7\u00e3o humana\u201d, humanos \u201cs\u00e3o aqueles provocados por a\u00e7\u00f5es ou omiss\u00f5es humanas [...]\u201d e mistos \u201cocorrem quando as a\u00e7\u00f5es ou omiss\u00f5es humanas contribuem para intensificar, complicar e/ou agravar desastres naturais [...]\u201d Como os desastres s\u00e3o resultantes de riscos, pode-se considerar essa mesma classifica\u00e7\u00e3o para eles.\nDevido \u00e0 intensidade dos desastres naturais, a tem\u00e1tica \u201crisco\u201d tem sido bastante estudada pelos cientistas, conforme ressalta Fontes (1998). Tem-se realizado um crescente n\u00famero de simp\u00f3sios, congressos e encontros internacionais versando sobre o assunto, sendo desenvolvidos diversos trabalhos ligados \u00e0 previsibilidade e quantifica\u00e7\u00e3o das perdas s\u00f3cio-econ\u00f4micas decorrentes do desencadeamento de acidentes naturais e/ou geol\u00f3gicos.\nNa literatura internacional existe uma tend\u00eancia de denominar como naturais todos os processos do meio f\u00edsico e biol\u00f3gico, sejam de origem atmosf\u00e9rica ou geol\u00f3gica, induzidos ou n\u00e3o. Augusto Filho et al. (1990) entendem que os processos naturais podem ser divididos em dois grandes grupos: atmosf\u00e9ricos e geol\u00f3gicos (Quadro 1).\nClassifica\u00e7\u00e3o\t\tProcessos\nAtmosf\u00e9ricos\t\tTuf\u00f5es, Ciclones, Tempestades, Secas\nGeol\u00f3gicos\tEnd\u00f3genos\tTerremotos, Vulcanismo, Tsunamis\n\tEx\u00f3genos\tEscorregamentos,\tEnchentes, Eros\u00e3o,\tSubsid\u00eancias,\tSolos expansivos\nQuadro 1 - Processos atmosf\u00e9ricos e geol\u00f3gicos Fonte: Augusto Filho et al. (1990).\nNo Brasil, devido as suas caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e clim\u00e1ticas e tamb\u00e9m pela expans\u00e3o urbana, os acidentes s\u00e3o geralmente caracterizados por processos ex\u00f3genos, sendo em sua maioria induzidos pela a\u00e7\u00e3o humana, definindo-se como mistos, conforme constatam Cerri et al. (1990), predominando as enchentes e os escorregamentos.\nO termo \u201cescorregamento\u201d \u00e9 normalmente utilizado nos trabalhos t\u00e9cnicos, j\u00e1 a express\u00e3o \u201cdeslizamento\u201d possui significado mais amplo (desbarrancamento, desabamento, queda de barranco), possuindo portanto, car\u00e1ter popular. Adotou-se nesta tese o termo \u201cdeslizamento\u201d por ser de maior dom\u00ednio da comunidade estudada.\nSegundo o DDC (1998), deslizamento \u201c[...] Caracteriza-se por movimentos gravitacionais de massa que ocorrem de forma r\u00e1pida, cuja superf\u00edcie de ruptura \u00e9 nitidamente definida por limites laterais e profundos, bem caracterizados.\u201d (p. 86).\nAssim, o deslizamento \u00e9 um processo natural geol\u00f3gico, constituindo-se em um movimento gravitacional de massa intensivo, de pequena dura\u00e7\u00e3o e alta intensidade, condicionado e potencializado por v\u00e1rios fatores naturais e sociais.\nV\u00e1rios autores apresentam distintas classifica\u00e7\u00f5es dos processos erosivos, com diferen\u00e7as significativas. Cada autor atribui maior import\u00e2ncia a um determinado par\u00e2metro (velocidade, materiais envolvidos, modo de deforma\u00e7\u00e3o, etc.).\nComo acentuam Fernandes e Amaral (1996), no Brasil, destacam-se as classifica\u00e7\u00f5es propostas por Freire (1965), Guidicini e Nieble (1976) e Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas (IPT, 1991), (Quadro 2).\nFreire (1965)\tGuidicini e Nieble (1976)\tIPT (1991)\nEscoamentos\tEscoamentos\tRastejos\nRastejos e Corridas\tRastejos e Corridas\tCorridas de Massa\nEscorregamentos Rotacionais Translacionais\tEscorregamentos Rotacionais Translacionais Quedas de Blocos Queda de Detritos\tEscorregamentos\nSubsid\u00eancias Desabamentos\tSubsid\u00eancias Subsid\u00eancias Recalques Desabamentos Formas de Transi\u00e7\u00e3o Movimentos Complexos\tQuedas/Tombamentos\nQuadro 2 - Compara\u00e7\u00e3o entre algumas propostas brasileiras de classifica\u00e7\u00e3o dos movimentos de massa Fonte: Fernandes e Amaral (1996, p. 128)\nAtualmente no Brasil, utiliza-se mais a classifica\u00e7\u00e3o proposta por Guidicini e Nieble (1976) e pelo IPT (1991) para os diferentes tipos de movimentos de massa.\nNessa pesquisa adota-se a classifica\u00e7\u00e3o do IPT (1991) para a classifica\u00e7\u00e3o dos deslizamentos, considerados como movimentos r\u00e1pidos, com limites laterais e profundidade bem definidos. Eles podem movimentar solo, solo sobre rocha ou apenas rocha. Podem ocorrer tanto isolados no tempo e no espa\u00e7o como simultaneamente. O principal agente deflagrador \u00e9 a chuva. Contudo, muitos deslizamentos s\u00e3o induzidos, ou seja, potencializados pela a\u00e7\u00e3o\n48 antr\u00f3pica que mobiliza materiais produzidos pela pr\u00f3pria ocupa\u00e7\u00e3o humana, como aterros, entulhos e lixo, caracter\u00edstica essa presente na sub-bacia estudada. Segundo a referida publica\u00e7\u00e3o, a geometria desses movimentos pode ser circular, planar ou em cunha, conforme a forma\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies de ruptura que segue o caminho de menor resist\u00eancia ao cisalhamento.\n2.2\tOs riscos naturais: do contexto mundial ao municipal\nH\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o mundial com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o do risco, tanto que na 42a. Sess\u00e3o da Assembl\u00e9ia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, em 11/12/1987, foi adotada a Resolu\u00e7\u00e3o 42/169 que designou os anos 90 como a \u201cD\u00e9cada Internacional para Redu\u00e7\u00e3o de Desastres Naturais\u201d, visando reduzir o n\u00famero de v\u00edtimas, os danos e os custos econ\u00f4micos e sociais a eles associados, conforme exposto pela UNDRO News (1988). Na 44a. Sess\u00e3o em 1989, essa mesma assembl\u00e9ia proclamou o \u201cDec\u00eanio Internacional para Redu\u00e7\u00e3o de Desastres Naturais -DIRDN\u201d, adotando a Resolu\u00e7\u00e3o 44/236 (ONU, 1992).\nEsta determina\u00e7\u00e3o da ONU \u00e9 reflexo da preocupa\u00e7\u00e3o com o aumento no n\u00famero de acidentes naturais, ampliando os danos sociais e econ\u00f4micos, como destaca Macedo (2001), especialmente nos pa\u00edses em desenvolvimento, com o empobrecimento da popula\u00e7\u00e3o e a necessidade de moradia.\nPor isso, \u00e9 importante considerar as caracter\u00edsticas culturais e o grau de desenvolvimento econ\u00f4mico das popula\u00e7\u00f5es atingidas por desastres naturais, como exp\u00f5e Conti (2002), pois as \u00e1reas pobres do mundo apresentam maior suscetibilidade, visto que os desastres s\u00e3o, em grande parte, uma quest\u00e3o de pobreza.\nO tipo, tamanho e efeito dos desastres t\u00eam correspond\u00eancia com a distribui\u00e7\u00e3o da riqueza, se for considerado que dois ter\u00e7os de todas as pessoas mortas anualmente por desastres geol\u00f3gicos vivem nos pa\u00edses mais pobres do mundo (com uma renda per capita abaixo de 1.000 d\u00f3lares por ano), segundo Dombrowsky (1990). J\u00e1 as perdas materiais ocorrem preponderantemente nos pa\u00edses mais ricos, como salientam Wijkman e Timberlake (1985 apud MACEDO, 2001), pois h\u00e1 maiores iniciativas de preven\u00e7\u00e3o.\nO n\u00famero de mortes em rela\u00e7\u00e3o ao tipo de desastre natural (Gr\u00e1fico 1), publicado pelo Comit\u00ea de Pesquisa sobre Desastres do Conselho de Ci\u00eancia do Jap\u00e3o (1989 apud FARAH,\n2003), demonstra que os deslizamentos n\u00e3o s\u00e3o os mais graves em n\u00edvel mundial, perfazendo um total de 0,1% das mortes ocorridas no s\u00e9culo XX at\u00e9 1989. Os terremotos, furac\u00f5es e\n49 inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o os que provocam as maiores perdas humanas. Mesmo assim, s\u00f3 no Brasil, no per\u00edodo de 1928 at\u00e9 1989, ocorreram 2.838 mortes por deslizamentos, segundo Farah (2003), questionando a exatid\u00e3o dos dados publicados pelo comit\u00ea japon\u00eas.\nGr\u00e1fico 1 - Percentuais de mortes diretamente decorrentes do tipo de desastre natural, no s\u00e9culo XX (total de 4.080.000)\nFonte: Committee for Disaster Research of the Science Council of Japan, apud Farah (2003)\nOs desastres naturais mataram quase cinco vezes mais pessoas em 2003, que no ano anterior, parcialmente em fun\u00e7\u00e3o do terremoto no Ir\u00e3 com aproximadamente 30 mil mortos e devido \u00e0 onda de calor na Europa Central, conforme constatado pela maior companhia seguradora do mundo, a alem\u00e3 Munich Re, segundo reportagem veiculada no Jornal Di\u00e1rio Catarinense (DC, de 04/01/2004).\nOs deslizamentos, no Brasil, tamb\u00e9m t\u00eam aumentado gradativamente o n\u00famero de v\u00edtimas fatais. De 1928 a 1989 foram 2.838 mortes e em 13 anos, de 1988 a 2000, morreram 1.150 pessoas, conforme Macedo (2001) (Gr\u00e1fico 2). Assim, pode-se constatar que h\u00e1 uma tend\u00eancia a aumentar as perdas sociais em fun\u00e7\u00e3o dos deslizamentos. Tal fato \u00e9 devido ao crescimento das \u00e1reas urbanas nas quais formam-se novas \u00e1reas de risco, especialmente no Brasil, onde as diferen\u00e7as sociais e a pobreza induzem a popula\u00e7\u00e3o exclu\u00edda socialmente a ocupar \u00e1reas com restri\u00e7\u00f5es naturais, como as encostas.\nVITIMAS FATAIS POR ESCORREGAMENTOS NO BRASIL\nGr\u00e1fico 2 - N\u00famero de v\u00edtimas fatais causadas por escorregamentos nos anos de 1988 a 2000 - Brasil. Fonte: elaborado por Macedo (2001) a partir do Banco de Dados da Se\u00e7\u00e3o de Processos e Riscos Geol\u00f3gicos, do Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas (IPT).\nA ocupa\u00e7\u00e3o de encostas em um pa\u00eds como o Brasil, est\u00e1, para o IPT (1991, p. v), predominantemente associada \u00e0s popula\u00e7\u00f5es de baixa renda, que normalmente n\u00e3o conhecem as solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para este tipo de problema. Contudo, o problema n\u00e3o \u00e9 somente o desconhecimento das t\u00e9cnicas construtivas pelas comunidades de baixa renda, mas a falta de acesso a estas, em fun\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es econ\u00f4micas.\nNo Brasil, a avalia\u00e7\u00e3o dos riscos naturais \u00e9 mais qualitativa que quantitativa, como constatado por Farah (2003). Sem uma hierarquiza\u00e7\u00e3o expl\u00edcita, as enchentes e os deslizamentos de encostas s\u00e3o tidos como os principais riscos. Considera-se que as inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o respons\u00e1veis pelas mais severas perdas materiais ou econ\u00f4micas, causando um n\u00famero eventual de mortes. J\u00e1 os deslizamentos geram um maior n\u00famero de perdas de vidas ou sociais, tendendo a resultar em danos materiais menores que as enchentes, e possuindo uma alta perspectiva de ocorr\u00eancia, como \u00e9 caracterizado no quadro 3.\nProcessos geol\u00f3gicos\t\tAcidentes geol\u00f3gicos\t\t\t\tSitua\u00e7\u00f5es de risco\n\t\tDimens\u00e3o da \u00e1rea afetada\tFreq\u00fc\u00eancia de ocorr\u00eancia\tTempo entre evid\u00eancias da\tmanifesta\u00e7\u00e3o\tdo processo e do dano provocado\tPerdas associadas\tPerspectivas de ocorr\u00eancia\n\tEscorregamento\tM\u00e9dia, eventualmente restrita\tm\u00e9dia\tbaixo\tEcon\u00f4micas, freq\u00fcentemente sociais\tAlta\n\tEnchentes/ Inunda\u00e7\u00e3o\tM\u00e9dia, eventualmente ampla\talta\tbaixo\tEcon\u00f4micas, eventualmente sociais\tM\u00e9dia\n\tEros\u00e3o\tAmpla\tAlta\tAlto, eventualmente m\u00e9dio\tEcon\u00f4micas\tBaixa\n\tSubsid\u00eancias\tRestrita\tBaixa\tM\u00e9dio\tEcon\u00f4micas\tBaixa\n\tSolos Expansivos\tRestrita\tBaixa\tM\u00e9dio\tEcon\u00f4micas\tBaixa\n\tTerremotos\tRestrita\tMuito baixa\tMuito baixo\tEcon\u00f4micas\tBaixa\nQuadro 3 - An\u00e1lise relativa das caracter\u00edsticas dos processos relacionados a acidentes geol\u00f3gicos registrados no Brasil.\nFonte: Cerri et al., 1990.\nAl\u00e9m de perdas humanas, os deslizamentos s\u00e3o acompanhados por perdas materiais, e no Brasil s\u00e3o equivalentes a US$ 700 milh\u00f5es por ano, como relatado por Jos\u00e9 Sarney Filho na revista JB Ecol\u00f3gico (2003).\nO preju\u00edzo econ\u00f4mico da cat\u00e1strofe de outubro de 1990 em Blumenau foi da ordem de US$ 17 milh\u00f5es, segundo reportagem do JSC, de 22/08/93. O maior preju\u00edzo econ\u00f4mico foi o de 1992, que custou ao munic\u00edpio US$ 23 milh\u00f5es, valor levemente maior que a metade de sua arrecada\u00e7\u00e3o anual.\nNo Brasil os deslizamentos s\u00e3o freq\u00fcentes e geralmente relacionados \u00e0s esta\u00e7\u00f5es chuvosas. Sua ocorr\u00eancia tem gerado v\u00edtimas fatais em grande parte principalmente nos estados de Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo, Minas Gerais, Bahia, Pernambuco, Santa Catarina e Alagoas, conforme \u00e9 apresentado no gr\u00e1fico 3.\nV\u00edtimas fatais por escorregamentos no Brasil\nGr\u00e1fico 3 - N\u00famero de v\u00edtimas fatais por escorregamentos nos estados brasileiros (de 1988 a 2000). Fonte: elaborado por Macedo (2001) a partir do Banco de Dados da Se\u00e7\u00e3o de Processos e Riscos Geol\u00f3gicos, do IPT.\nPara Santa Catarina um levantamento dos desastres naturais de 1980 a 2000, foi realizado por Herrmann (2001), a partir dos Formul\u00e1rios de Avalia\u00e7\u00e3o de Danos (AVADAM), emitidos em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia e calamidade p\u00fablica, para a Diretoria Estadual de Defesa Civil (DEDC/SC), bem como atrav\u00e9s de jornais locais. Conforme o gr\u00e1fico 4, os anos de 83 e 84 destacam-se pelo grande n\u00famero de registros de ocorr\u00eancias, notadamente de enchentes, com os de 85 e 86 apresentando os menores \u00edndices.\nAs enchentes t\u00eam maior incid\u00eancia no Estado, perfazendo um total de 1.214 registros, enquanto os deslizamentos somam 116 pela Defesa Civil. Herrmann (2001) justifica esse menor n\u00famero de registros pelo fato dos deslizamentos ocorrem geralmente ao longo das estradas e quando n\u00e3o provocam problemas graves eles n\u00e3o s\u00e3o citados nos meios de comunica\u00e7\u00e3o. Apesar disso, a autora reconhece que o n\u00famero de ocorr\u00eancias \u00e9 cada vez mais freq\u00fcente.\nCabe destacar, que poucos munic\u00edpios catarinenses possuem um banco de dados de desastres, apesar de todos possu\u00edrem Comiss\u00e3o Municipal de Defesa Civil (COMDEC). Al\u00e9m disso, os dados trabalhados pela autora acima citada referem-se \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia e calamidade p\u00fablica, pois somente em Blumenau nos anos de 1997 a 2001 teriam ocorrido 1.954 ocorr\u00eancias registradas3.\nNo Estado de Santa Catarina, de 1980 a 2000, ocorreram 157 mortes por enchentes, sendo que deste total, 88 v\u00edtimas correspondem ao per\u00edodo - 1988 a 2000. Somente em Blumenau, conforme a autora, foram 32 mortos por enchentes nesses 13 anos. Embora os dados organizados por Herrmann (2001) indiquem para Blumenau a ocorr\u00eancia de 20 mortes por enchentes em 1990 e 10 em 1991, segundo informa\u00e7\u00f5es da Defesa Civil municipal (Quadro\n4), n\u00e3o ocorreram enchentes nos referidos anos, podendo-se assim, inferir que existe certa imprecis\u00e3o na identifica\u00e7\u00e3o dos desastres.\nO n\u00famero de v\u00edtimas fatais por enchentes no Estado de Santa Catarina (58 v\u00edtimas, subtraindo-se aqueles 30 casos em Blumenau dos anos de 1990 e 1991, em que n\u00e3o houve enchente) ocorridas de 1988 a 2000 \u00e9 equivalente \u00e0s 55 mortes por deslizamentos (que podem ser maiores, pois somente em Blumenau foram 21 casos em 1990), apresentadas por Macedo (2001). Esta an\u00e1lise, al\u00e9m de confirmar a tend\u00eancia de que o n\u00famero de v\u00edtimas fatais por deslizamentos \u00e9 maior que por enchentes, demonstra a imprecis\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas aos pesquisadores que trabalham com ocorr\u00eancias de desastres naturais, refletindo a situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds como um todo.\n3\tEste n\u00famero pode ser ainda maior, pois caso tenha ocorrido um deslizamento e a Defesa Civil n\u00e3o tenha sido contactada, n\u00e3o houve registro.\nGr\u00e1fico 4 - Demonstrativo anual do total de ocorr\u00eancias de desastres naturais que atingiram os muni c\u00edpios catarinenses (1980 a julho 2000) Coordena\u00e7\u00e3o: Maria L\u00facia de Paula Herrmann (UFSC)\nOrganiza\u00e7\u00e3o: C\u00ednara Zabot; Sandro S. V. de Cristo; T\u00e2nia H. C. Lisboa (UFSC)\nFonte dos Dados: Centro de Opera\u00e7\u00f5es de Defesa Civil de Santa Catarina\nNas enchentes dos anos de 1983 e 1984, Blumenau foi um dos munic\u00edpios de Santa Catarina com o maior n\u00famero de desabrigados, 29,3% e 39,96% da popula\u00e7\u00e3o respectivamente, conforme relata Herrmann (2001).\nA cidade de Blumenau geralmente \u00e9 lembrada pelas enchentes que sempre fizeram parte da hist\u00f3ria do munic\u00edpio, conforme cita Frank (2003). Desde sua funda\u00e7\u00e3o em 1850, at\u00e9 o ano de 2001, houve registro de 74 eventos.\nANO\tDATA\tCOTA (m)\t\tANO\tDATA\tCOTA (m)\n1852\t29/10\t16.30\t\t1955\t19/05\t10.26\n1855\t20/10\t13.30\t\t1957\t20/07\t09.28\n1862\t00/11\t09.00\t\t1957\t02/08\t10.60\n1864\t17/09\t10.00\t\t1957\t18/08\t13.02\n1868\t27/11\t13.30\t\t1957\t16/09\t09.44\n1869\t21/10\t11.00\t\t1961\t12/09\t10.35\n1870\t11/10\t10.00\t\t1961\t30/09\t09.63\n1880\t23/09\t17.10\t\t1961\t01/11\t12.38\n1888\t23/09\t12.80\t\t1962\t21/09\t09.29\n1891\t18/06\t13.80\t\t1963\t09/09\t09.30\n1898\t01/05\t12.80\t\t1966\t13/02\t09.78\n1898\t25/12\t11.30\t\t1967\t18/02\t10.50\n1900\t24/05\t12.80\t\t1969\t06/04\t10.09\n1911\t02/10\t16.90\t\t1971\t09/06\t10.30\n1911\t29/10\t09.86\t\t1972\t17/08\t10.70\n1923\t20/06\t09.00\t\t1972\t29/08\t11.27\n1925\t15/05\t10.30\t\t1973\t25/06\t10.95\n1926\t14/01\t09.50\t\t1973\t03/07\t09.00\n1927\t09/10\t12.30\t\t1973\t22/07\t09.30\n1928\t18/06\t11.76\t\t1973\t28/07\t09.35\n1928\t15/08\t10.82\t\t1973\t29/08\t12.14\n1928\t17/09\t10.30\t\t1975\t04/10\t12.50\n1931\t02/05\t11.05\t\t1976\t29/05\t10.85\n1931\t14/09\t11.25\t\t1977\t18/08\t09.15\n1931\t18/11\t11.53\t\t1978\t26/12\t11.35\n1932\t25/05\t09.75\t\t1979\t10/05\t09.50\n1933\t04/10\t11.85\t\t1979\t09/10\t10.38\n1935\t24/09\t11.65\t\t1980\t22/12\t13.25\n1936\t06/08\t10.40\t\t1983\t04/03\t10.55\n1939\t27/11\t11.40\t\t1983\t20/05\t12.66\n1943\t03/08\t10.15\t\t1983\t09/07\t15.34\n1946\t02/02\t09.10\t\t1983\t24/09\t11.75\n1948\t17/05\t11.70\t\t1984\t07/08\t15.46\n1950\t17/05\t09.00\t\t1992\t29/05\t12.80\n1953\t01/11\t09.30\t\t1992\t01/07\t10.62\n1954\t18/05\t09.56\t\t1997\t01/02\t09.44\n1954\t22/10\t12.18\t\t2001\t01/10\t11.02\nQuadro 4 - Ocorr\u00eancias de Enchentes ou Cheias Graduais em Blumenau (1852 - 2001) Fonte: Defesa Civil, 2002\nPelos dados da Defesa Civil para Blumenau (Quadro 4) com as datas e cota de inunda\u00e7\u00e3o de cada evento, pode-se constatar que nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, a cota mais elevada foi de 15,46 m em 1984. Na \u00faltima enchente registrada, de outubro de 2001 (Fotografias 1 e 2), os preju\u00edzos chegaram a R$ 3 milh\u00f5es, segundo o balan\u00e7o da Defesa Civil, publicado em\nmanchete do JSC, Caderno B, de 06-07/10/01.\nR.V. (01/2003)\nFotografia 1 - Avenida Beira Rio localizada na \u00e1rea central de Blumenau\nFonte: Defesa Civil de Blumenau (10/2001)\nFotografia 2 - Avenida Beira Rio durante a \u00faltima enchente em outubro de 2001 (cota 11.02 metros)\nEmbora as enchentes sejam mais lembradas, os deslizamentos t\u00eam sido mais freq\u00fcentes em Blumenau, atingindo uma consider\u00e1vel parcela da popula\u00e7\u00e3o, especialmente \u00e0quela moradora das \u00e1reas de segrega\u00e7\u00e3o social. Grande parte do munic\u00edpio possui terrenos com s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 geologia e a um acidentado relevo caracterizado por vales estreitos e \u00edngremes, bem como a habitual ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es, s\u00e3o poucas as \u00e1reas adequadas para urbaniza\u00e7\u00e3o, e que det\u00e9m um elevado valor comercial. Conforme assinala Butzke (1995), apenas 42% da \u00e1rea total do munic\u00edpio n\u00e3o \u00e9 representada por encostas.\nTais fatores f\u00edsicos associados \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de renda e a demanda por \u00e1reas residenciais resultante do crescimento populacional nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, desencadearam um processo de ocupa\u00e7\u00e3o acelerada das encostas. O resultado tem sido a forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco de deslizamento notadamente a partir da d\u00e9cada de 70, conforme salientam Butzke (1995) e Santos (1996).\nEm algumas cidades do pa\u00eds a ocupa\u00e7\u00e3o de encostas torna-se necess\u00e1ria, segundo o IPT (1991), para assegurar o funcionamento da aglomera\u00e7\u00e3o urbana, e desde que tal ocupa\u00e7\u00e3o se realize dentro de moldes t\u00e9cnicos adequados, n\u00e3o h\u00e1 risco.\nAtrav\u00e9s do levantamento realizado no Arquivo Hist\u00f3rico de Blumenau, p\u00f4de-se constatar que desde 1912 existem v\u00e1rias reportagens publicadas sobre os deslizamentos ocorridos nas margens dos rios, ocasionados pelas enchentes. Com rela\u00e7\u00e3o aos deslizamentos de encostas, a\nprimeira reportagem encontrada no Jornal de Santa Catarina foi de 26/11/1971, a qual relatava os desastres ocorridos nas cidades de Belo Horizonte, Rio de Janeiro e Niter\u00f3i. Cabe destacar que a publica\u00e7\u00e3o deste peri\u00f3dico iniciou-se em 11 setembro de 1971, havendo na \u00e9poca interesse de se publicar artigos de car\u00e1ter nacional. As primeiras reportagens sobre deslizamentos de encostas em Blumenau no referido jornal, foram as de 12/03/1974, (Fotografia\n3), e de 13/03/1974, descrevendo as duas horas de chuva forte na cidade e que ocasionaram v\u00e1rios deslizamentos, com 14 casas destru\u00eddas, dentre elas duas na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1.\nR.V. (06/2003)\nFotografia 3 - Jornal Santa Catarina de 12/03/1974\nA partir de 1997 a Defesa Civil passou a registrar as ocorr\u00eancias de desastres em Blumenau, organizadas em um banco de dados digital. Atrav\u00e9s do mapa 4, elaborado a partir destes dados para o per\u00edodo de 1997 a 2001, pode-se constatar que as \u00e1reas de risco de deslizamento em Blumenau localizam-se principalmente no setor sul do munic\u00edpio, o qual se caracteriza por um relevo mais acidentado e pela presen\u00e7a do Grupo Itaja\u00ed, que apresenta s\u00e9rias limita\u00e7\u00f5es \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o.\nMapa 4 - Setores urbanos de ocorr\u00eancias de deslizamento em Blumenau de 1997 a 2001\nLegenda\nA/ Limite da \u00c1rea Urbana\nA/ Curso d'\u00e1gua\nRua\nSub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\nSetor\n|\t|\tNorte\no Sul\n|\t|\tLeste\n|\t|\tOeste\nN\u00famero de ocorr\u00eancias de deslizamentos por rua\nA/ 01\nA/ 02 a 05\nA/ 06 a 10\nA/ 11 a 20\nA/ 21 a 30\nEscala 1:100.000\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator Equidist\u00e2ncia d--------5m\nMeridiano&lt;\nFontes: Base Cartogr\u00e1fica = IPPUB\nOcorr\u00eancias de Deslizamento = Banco de Dados Alfanum\u00e9rico, Defesa Civil de Blumenau (2001)\nEste Mapa \u00e9 parte integrante de tese de doutorado \"Um olhar sobre a paisagem e o lugar como express\u00e3o do comportamento frente ao risco de deslizamento\", PPGEO/UFSC, FEV/04, de Rafaela Vieira.\nFigura reduzida a partir do mapa existente na vers\u00e3o impressa desta tese.\nEmbora a Defesa Civil tenha dividido o munic\u00edpio em quadrantes, eles n\u00e3o s\u00e3o eq\u00fcitativos em \u00e1rea (mapa 4), sendo o setor sul o menor4, e aquele que apresenta o maior n\u00famero de ocorr\u00eancias de deslizamentos, com 695 registros (Tab. 2). Neste setor, com maior quantidade de ocorr\u00eancias est\u00e1 o Bairro Garcia, com 273 registros, n\u00famero pouco menor do que o bairro da Velha (290 registros), que entretanto, possui \u00e1rea tr\u00eas vezes maior. Mais de 50% dos deslizamentos registrados no Bairro Garcia (149 registros do total de 273) ocorreram na \u00e1rea da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1, que constitui apenas cerca de um ter\u00e7o do total do bairro. Tal fato foi decisivo para a escolha dessa sub-bacia para estudo.\nTabela 2 - Dados estat\u00edsticos dos deslizamentos ocorridos nos bairros de Blumenau nos anos de 1997 a 20015.\nNORTE\nSUL\nBAIRRO\t97\t98\t99\t00\t01\tTotal ocor.\tBAIRRO\t97\t98\t99\t00\t01\tTotal ocor.\nSalto\t03\t05\t01\t00\t05\t14\tBom Retiro\t04\t03\t00\t01\t00\t08\nSalto do Norte\t08\t05\t00\t10\t05\t28\tRibeir\u00e3o Fresco\t11\t02\t02\t01\t04\t20\nItoupava Central\t22\t06\t03\t08\t09\t48\tGl\u00f3ria\t28\t40\t08\t19\t32\t127\nFid\u00e9lis\t07\t05\t01\t03\t01\t17\tVila Formosa\t03\t00\t00\t00\t00\t03\nItoupava Norte\t11\t10\t04\t08\t12\t45\tPetr\u00f3polis\t01\t00\t00\t00\t00\t01\nItoupavazinha\t15\t10\t04\t19\t05\t53\tGarcia\t65\t51\t13\t79\t65\t273\n\t\t\t\t\t\t\tSub-bacia estudada\t34\t25\t4\t46\t40\t149\nVila Itoupava\t02\t03\t00\t00\t02\t07\tProgresso\t46\t39\t13\t32\t62\t192\n\t\t\t\t\t\t\tValparaiso\t13\t11\t07\t17\t23\t71\nSub-total\t68\t44\t13\t48\t39\t212\tSub-total\t171\t146\t43\t149\t186\t695\n\u00c1rea setor\t84.6\t\t\t\t\t\t\u00c1rea setor\t18.2\t\t\t\t\t\nLESTE\t\t\t\t\t\t\tOESTE\t\t\t\t\t\t\nBAIRRO\t97\t98\t99\t00\t01\tTotal\tBAIRRO\t97\t98\t99\t00\t01\tTotal\n\t\t\t\t\t\tocor.\t\t\t\t\t\t\tocor.\nBoa Vista\t04\t03\t02\t05\t01\t15\tVelha\t80\t53\t31\t38\t88\t290\nPonta Aguda\t47\t37\t10\t31\t58\t183\tVila Nova\t04\t03\t01\t01\t02\t11\nItoupava Seca\t04\t06\t01\t08\t03\t22\tPasso Manso\t01\t01\t01\t08\t02\t13\nVorstadt\t35\t15\t08\t26\t18\t102\tTesto Salto\t03\t02\t01\t07\t00\t13\nFortaleza\t66\t42\t18\t27\t59\t212\tAsilo\t33\t50\t12\t28\t42\t165\nVictor Konder\t00\t01\t00\t00\t00\t01\tSalto Weissbach\t05\t04\t00\t02\t02\t13\nCentro\t00\t03\t00\t00\t00\t03\tBadenfurt\t01\t01\t00\t01\t01\t04\nSub-total\t156\t107\t39\t97\t139\t538\tSub-total\t127\t114\t46\t85\t137\t509\n\u00c1rea setor\t27.4\t\t\t\t\t\t\u00c1rea setor\t59.9\t\t\t\t\t\nTOTAL 97\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t522\nTOTAL 98\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t411\nTOTAL 99\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t141\nTOTAL 00\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t379\nTOTAL 01\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t501\n4\tA nova lei de delimita\u00e7\u00e3o dos bairros est\u00e1 em processo de aprova\u00e7\u00e3o na c\u00e2mara de vereadores, a qual se adequar\u00e1 \u00e0 altera\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro urbano proposta pela Lei Complementar no. 83 de 1995, que ampliou aquele relativo \u00e0 parte norte, reduzindo-o no sul de Blumenau.\n5\tInstituto de Pesquisa e Planejamento Urbano de Blumenau (IPPUB, 1996) e Defesa Civil de Blumenau, 2002.\n59\n2.3\tOs riscos naturais na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1: um olhar sobre os deslizamentos\nNa Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 ocorrem tanto enchentes e enxurradas, como movimentos de massa (principalmente deslizamentos).\nA \u00e1rea atingida por enchentes de Blumenau foi mapeada por Pinheiro et al. (1987), a partir das marcas observadas em 879 cruzamentos de ruas ap\u00f3s o evento de 07 de agosto de 1984, considerando a varia\u00e7\u00e3o da declividade do perfil da linha d\u2019\u00e1gua ao longo do rio devido \u00e0 magnitude da onda de cheia. Tais autores estipularam que o tempo de recorr\u00eancia para as enchentes de 17 m \u00e9 de 180 anos e para as de 10 m, \u00e9 de 4 anos. V\u00e1rias dessas cotas de enchentes atingem a sub-bacia, at\u00e9 o n\u00edvel de 17 metros, conforme pode ser observado no mapa 5, que apresenta o tra\u00e7ado de quatro zonas de inunda\u00e7\u00e3o.\nOutro risco natural que atinge tanto Blumenau como a Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 s\u00e3o as enxurradas, respons\u00e1veis pela inunda\u00e7\u00e3o das casas, danos no sistema vi\u00e1rio, estando geralmente associadas aos deslizamentos. Segundo o JSC de 22/08/93, \u201cde 1990 a 1993, 26% da arrecada\u00e7\u00e3o de Blumenau foi comprometida com as enxurradas. (...) O sistema vi\u00e1rio \u00e9 o que mais sofre com as enxurradas. Nos \u00faltimos tr\u00eas anos, asfalto, cal\u00e7amento, bueiros e cal\u00e7adas tiveram de ser recolocados in\u00fameras vezes. Isso custou nada menos que US$ 32,7 milh\u00f5es \u00e0 Prefeitura, mais do que o or\u00e7amento de v\u00e1rios munic\u00edpios do Vale do Itaja\u00ed.\u201c (p. 3)\nAs conseq\u00fc\u00eancias de tais desastres s\u00e3o agravadas pela canaliza\u00e7\u00e3o de grande parte dos cursos d'\u00e1gua, resultante da implanta\u00e7\u00e3o das vias e edifica\u00e7\u00f5es que acompanham o curso do rio, caracter\u00edstica do modelo de coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3.\nOutro fator que agrava a ocorr\u00eancia de enxurradas \u00e9 o fato da tubula\u00e7\u00e3o da rede de drenagem superficial n\u00e3o possuir dimensionamento que suporte a vaz\u00e3o d\u2019\u00e1gua na ocorr\u00eancia de chuvas intensas. Para dimensionar os sistemas de drenagem superficial \u00e9 necess\u00e1rio conhecer a rela\u00e7\u00e3o intensidade-dura\u00e7\u00e3o-freq\u00fc\u00eancia das chuvas no local, junto com par\u00e2metros estat\u00edsticos como per\u00edodo de retorno, permitindo o c\u00e1lculo do escoamento m\u00e1ximo, conforme explica Sim\u00e3o J\u00fanior (2001, p. 60)6. Outros fatores tamb\u00e9m influenciam um sistema de drenagem, tais como o coeficiente de defl\u00favio, que \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a quantidade de \u00e1gua que escoa superficialmente e a quantidade de chuva, dependendo das condi\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie,\n6\tSegundo Sim\u00e3o J\u00fanior (2001), para dimensionamento de obras hidr\u00e1ulicas (canaletas, dissipadores de energia, caixas de passagem) usa-se a vaz\u00e3o m\u00e1xima, j\u00e1 para dimensionar bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o adota-se a vaz\u00e3o total.\nmaterial, cobertura vegetal e inclina\u00e7\u00e3o das vertentes. Assim, \u00e1reas impermeabilizadas t\u00eam coeficiente de defl\u00favio maior que \u00e1reas com cobertura vegetal.\nNa sub-bacia a rede de drenagem, quando existente, n\u00e3o foi dimensionada conforme estes fatores, sendo que a densa ocupa\u00e7\u00e3o e impermeabiliza\u00e7\u00e3o das encostas elevam o coeficiente de defl\u00favio, ampliando certamente, a ocorr\u00eancia de enxurradas.\nA maior impermeabiliza\u00e7\u00e3o ocasiona maior escoamento e menor infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, tendendo a reduzir a probabilidade de deslizamentos. Contudo, a probabilidade de enxurradas aumenta. Assim, encostas densamente ocupadas, ou completamente impermeabilizadas, apresentam menores riscos de deslizamentos, mas maiores problemas de enxurradas nas \u00e1reas planas pr\u00f3ximas, como assinala o Dr. Eduardo Soares de Macedo atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00e3o verbal.\nQuando ocorrem chuvas intensas na sub-bacia, tr\u00eas locais da Rua Ararangu\u00e1 s\u00e3o mais atingidos com as enxurradas (mapa 5), especialmente na jun\u00e7\u00e3o entre o Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 e os seus afluentes. (Fotografias 4, 5, 6 e 7)\nR.V. (01/2003)\nFotografia 4 - Rua Ararangu\u00e1 perto da Igreja Cat\u00f3lica\nFonte: Defesa Civil de Blumenau (03/2000)\nFotografia 5 - Rua Ararangu\u00e1 perto da Igreja Cat\u00f3lica ap\u00f3s enxurrada; em primeiro plano observa-se os danos causados no sistema vi\u00e1rio.\nFonte: Defesa Civil de Blumenau (03/2000)\nR.V. (01/2003)\nFotografia 6 - Rua Ararangu\u00e1 em frente ao posto de sa\u00fade\nFotografia 7 - Rua Ararangu\u00e1 em frente ao posto de sa\u00fade ap\u00f3s enxurrada, com danos causados nas vias e cal\u00e7adas.\nReflexos das enxurradas encontram-se impressas na paisagem da sub-bacia atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de muros e barreiras para desvio da \u00e1gua, conforme pode-se observar na fotografia 8.\nR.V. (01/2003)\nFotografia 8 - Muros e barreiras constru\u00eddos para defesa contra enxurradas. A altura dos mesmos imprime na paisagem o n\u00edvel que atinge a \u00e1gua quando tais eventos acontecem.\nOs deslizamentos registrados pela Defesa Civil para os anos de 1997 a 2001 (AP\u00caNDICE E), abrangem 24 vias, das 42 presentes na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Garcia. No mapa 5 s\u00e3o apresentados os locais em que houve estes registros. Salienta-se que estes representam o centro da edifica\u00e7\u00e3o existente no lote onde houve registro de deslizamento, o que n\u00e3o indica que este ocorreu exatamente naquele ponto, a menos que tenha atingido a edifica\u00e7\u00e3o. Contudo, na dificuldade de delimita\u00e7\u00e3o precisa dos lotes, visto que a maioria constitui-se em ocupa\u00e7\u00e3o irregular, utilizou-se tais pontos para indicar os registros de deslizamentos.\nAs ruas Ararangu\u00e1, Jos\u00e9 Busnardo e Jaguaribe apresentam o maior n\u00famero de ocorr\u00eancias no per\u00edodo, apresentando respectivamente 18, 14 e 11 deslizamentos registrados pela Defesa Civil. Na Rua Ararangu\u00e1 ocorreram registros em todos anos; nas ruas Jos\u00e9 Busnardo e Jaguaribe concentraram-se principalmente no ano de 2001, e em 1999 h\u00e1 apenas um registro na Rua Jaguaribe.\nA reincid\u00eancia \u00e9 relativamente elevada no per\u00edodo: dos 149 deslizamentos, 50 ocorreram duas ou tr\u00eas vezes no mesmo terreno, representando 33% do total. Das 24 ruas com registro de deslizamentos, apenas nove n\u00e3o apresentam reincid\u00eancias.\nA elevada freq\u00fc\u00eancia de reincid\u00eancias \u00e9 uma caracter\u00edstica importante a ser considerada, a qual pode facilitar a prepara\u00e7\u00e3o de esquemas de emerg\u00eancia, ou mesmo de preven\u00e7\u00e3o, sendo poss\u00edvel delimitar \u00e1reas com alto, m\u00e9dio e baixo risco de deslizamento.\n2.3.1\tFatores condicionantes e potencializadores dos deslizamentos\nUm processo que antecede a eros\u00e3o \u00e9 o intemperismo, que se constitui na altera\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica das rochas quando expostas ao tempo. Inicialmente ocorre o fraturamento mec\u00e2nico das rochas, formando as diaclases ou fraturas, que s\u00e3o os espa\u00e7amentos necess\u00e1rios para que o ar, a \u00e1gua e os organismos penetrem e iniciem um processo qu\u00edmico, preparando o material para a eros\u00e3o, conforme explica Bloom (1996). Segundo o autor, s\u00f3 depois que a rocha reagiu com a \u00e1gua e a atmosfera ou quando partida por esfor\u00e7os mec\u00e2nicos, os fragmentos podem se mobilizados.\n\u00c9 consenso entre v\u00e1rios autores (BLOOM, 1996; CRUZ, 1974; FERNANDES et al., 2001; GUERRA, 1989; GUIDICINI; IWASA, 1976; TATIZANA et al., 1987a, 1987b) que a \u00e1gua tem papel lubrificante na deflagra\u00e7\u00e3o dos deslizamentos, pois reduz o coeficiente de fric\u00e7\u00e3o e aumenta o peso do manto de intemperismo, preenchendo os espa\u00e7os entre os poros.\nOs deslizamentos est\u00e3o ligados \u00e0 altera\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio entre as tens\u00f5es no interior da massa, conforme acentua Cruz (1974). Esse equil\u00edbrio \u00e9 controlado pelo teor de \u00e1gua e pelo percentual e estrutura interna das argilas. O plano de ruptura geralmente est\u00e1 relacionado a descontinuidades mec\u00e2nicas e/ou hidr\u00e1ulicas, localizando-se preferencialmente nos contatos entre o solo, o saprolito e a rocha s\u00e3. Podem ser deflagrados por eventos chuvosos extremos, chuvas prolongadas de intensidade moderada, terremotos, erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas e derretimento de geleiras, mas na maior parte dos casos \u00e9 a \u00e1gua o principal agente.\nA ocorr\u00eancia dos deslizamentos depende de v\u00e1rios fatores, tais como forma e inclina\u00e7\u00e3o das encostas, natureza da cobertura vegetal, caracter\u00edsticas e estado dos solos ou rochas, natureza geol\u00f3gica (litol\u00f3gica e estrutural) do meio, tens\u00f5es internas, abalos naturais e induzidos, \u00edndices pluviom\u00e9tricos, bem como a ocupa\u00e7\u00e3o humana, de acordo com Guidicini e Iwasa (1976).\nOs escorregamentos ocorrem em fun\u00e7\u00e3o de condicionantes intr\u00ednsecos (declividade, forma da encosta, grau de degrada\u00e7\u00e3o, litologia) da encosta, bem como pelo fator \u00e1gua, como acentuam Tatizana et al. (1986b). Dimensionar numericamente cada fator \u00e9 imposs\u00edvel. Por isso, os autores prop\u00f5em a an\u00e1lise de densidade de escorregamentos (n\u00famero de escorregamentos por km2), incorporando toda a complexidade dos m\u00faltiplos condicionantes, sem dimension\u00e1-los, chegando \u00e0 conclus\u00e3o que haver\u00e1 previs\u00f5es diferentes para cada setor da encosta.\nA partir da literatura (BLOOM, 1996; CRUZ, 1974; ELBACH\u00c1 et al., 1992; FERNANDES et al., 2001; GUIDICINI; IWASA, 1976; HERRMANN, 2002; MONTEIRO, 2001; MONTEIRO; FURTADO, 1995; TATIZANA et al., 1987a; TATIZANA et al., 1987b; XAVIER, F., 1996), procurou-se organizar os v\u00e1rios fatores condicionantes e potencializadores dos deslizamentos importantes a serem considerados para \u00e1rea de estudo (Quadro 5).\nA an\u00e1lise desses fatores condicionantes (cap\u00edtulo 3) e potencializadores (cap\u00edtulo 4) dos deslizamentos na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 al\u00e9m de identificar os graus de suscetibilidade de risco, facilita a compreens\u00e3o da din\u00e2mica da paisagem, e analisa o que o risco de deslizamento representa no cotidiano de uma comunidade urbana.\n\t\tNaturais\t\tSociais\t\nCondicionadores\tIntr\u00ednsecos\tGeologia\tfalhas,\tfraturas, bandamentos, folia\u00e7\u00f5es e tipo de rocha\t\t\n\t\tPedologia\tmanto de intemperismo (granulometria, porosidade, permeabilidade, resist\u00eancia a cisalhamento)\t\t\n\t\tGeomorfologia\tforte disseca\u00e7\u00e3o e forma da encosta (c\u00f4ncava, retil\u00ednea, convexa)\t\t\n\t\tDeclividade\tm\u00e9dia a alta (30% a 143%)\t\t\n\tExtr\u00ednseco\tClima\t\u00e1gua\tde\tchuvas distribu\u00eddas (satura\u00e7\u00e3o do solo) e concentradas, observando-se\ta quantidade, intensidade, dura\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o nos setores da encosta\t\t\nPotencializadores\t\t\t\tUso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo\tdesestabiliza\u00e7\u00e3o das encostas atrav\u00e9s de cortes e aterros; lan\u00e7amento de \u00e1guas pluviais e servidas; vazamentos na rede de \u00e1gua\n\t\t\t\tLixo\tdeposi\u00e7\u00e3o de entulhos e lixo a c\u00e9u aberto\n\t\t\t\tCobertura vegetal\tretirada da cobertura e plantio de esp\u00e9cies que potencializem os deslizamentos\nQuadro 5 - Fatores condicionantes e potencializadores dos des izamentos\n3\tCONDICIONANTES DO RISCO DE DESLIZAMENTO NA SUB-BACIA DO RIBEIR\u00c3O ARARANGU\u00c1: INTERPRETANDO A PAISAGEM\nEm busca da redu\u00e7\u00e3o de riscos naturais, v\u00e1rios estudos t\u00eam sido desenvolvidos para determinar quando e como ocorrem os movimentos de massa, bem como onde se localizam as \u00e1reas mais suscet\u00edveis, as quais como assinala Cristo (2000) s\u00e3o aquelas que, embora n\u00e3o apresentem registros atuais de desastres, possuem condicionantes ou predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia de acidentes futuros.\nAs pesquisas que buscam identificar as \u00e1reas suscet\u00edveis a deslizamentos, em sua maioria realizadas em bacias hidrogr\u00e1ficas, consideram diversos fatores, tais como geologia, declividade, hidrologia, geomorfologia (de modo especial a forma das encostas) e clima (principalmente quantidade, intensidade, dura\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de chuvas).\nA presente pesquisa realiza uma leitura da din\u00e2mica da paisagem da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1, especificamente a partir de seus aspectos f\u00edsicos-naturais, dividindo-os em aspectos intr\u00ednsecos e extr\u00ednsecos da encosta, identificando-se os fatores que condicionam os movimentos de massa, em especial os deslizamentos. D\u00e1-se maior \u00eanfase \u00e0 declividade e chuva, salientando-se, entretanto, que estudos de maior detalhe sobre o ritmo das vari\u00e1veis clim\u00e1ticas, a geologia e a geomorfologia seriam necess\u00e1rios para um melhor entendimento da \u00e1rea.\n3.1\tCondicionantes intr\u00ednsecos da encosta: geologia, topografia, declividade, forma da encosta e forma e \u00e1rea da bacia\nO munic\u00edpio de Blumenau \u00e9 formado por quatro unidades estratigr\u00e1ficas distintas: Complexo Luiz Alves, Complexo Metam\u00f3rfico Brusque, Grupo Itaja\u00ed e Sedimentos Aluvionares (Fig. 1). Na parte sul, onde se localiza a \u00e1rea de estudo, h\u00e1 o predom\u00ednio do Grupo Itaja\u00ed. Esta, segundo estudos desenvolvidos pelo Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano de Blumenau (IPPUB, 1996), Santos (1996) e Xavier, F. (1996), \u00e9 aquela que apresenta os maiores problemas para urbaniza\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o principalmente da geologia e da geomorfologia.\nFigura 1 - Esbo\u00e7o geologico do munic\u00edpio de Blumenau\nFonte: IPPUB, 1996. Edi\u00e7\u00e3o: Ebel, 2003.\nNa parte sul, a Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 \u00e9 constitu\u00edda dominantemente pelo Grupo Itaja\u00ed e por Sedimentos Aluvionares, conforme pode ser observado no mapa 6, elaborado de acordo com o mapeamento geol\u00f3gico da Folha Blumenau, SG. 22-Z-B-IV-4, da Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais (CPRM,1981), em escala 1:50.000.\nO Grupo Itaja\u00ed \u00e9 representado por rochas das Forma\u00e7\u00f5es Gaspar e Campo Alegre de acordo com a CPRM (1981). A Forma\u00e7\u00e3o Gaspar \u00e9 composta por arenitos feldsp\u00e1ticos de colora\u00e7\u00e3o bord\u00f4 com estratifica\u00e7\u00e3o planoparalela e cruzada acanalada. A Forma\u00e7\u00e3o Campo Alegre \u00e9 composta por arenitos m\u00e9dios e pelitos de cores verde e cinza, freq\u00fcentemente com estratifica\u00e7\u00e3o r\u00edtmica (turbiditos) (Fotografia 9). Estas rochas possuem grau metam\u00f3rfico muito baixo, geralmente fri\u00e1veis, com freq\u00fcentes falhamentos e dobras, apresentando localmente mergulhos acentuados, conforme relata Xavier, F. (1996). De acordo com esse autor, de modo geral, em toda a parte sul do munic\u00edpio, predominam falhas de dire\u00e7\u00e3o nordeste, existindo tamb\u00e9m as com dire\u00e7\u00e3o noroeste.\nMapa 6 - Geologia da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\nGeologia = CPRM (folha SG. 22-Z-B-IV-4,1981)\nEste mapa \u00e9 parte integrante de tese de doutorado \"Um olhar sobre a paisagem e o lugar como express\u00e3o do comportamento frente ao risco de deslizamerto\", PPGEC/UFSC, FEV/04, de Rafaela Vieira,\nLEGENDA\n200\t0\t200\t400\t600 m\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator Meridiano central: 51 \u00b0W. GR,\nLimite sub-bacia hidrogr\u00e1fica\nLimite da \u00e1rea estudada com restitui\u00e7\u00e3o digital\nTV Rua\n/\\y Curso d'\u00e1gua\tSedimentos Aluvionares\nCurso d'agua canalizado\tForma\u00e7\u00e3o Gaspar\nFalha geol\u00f3gica\tForma\u00e7\u00e3o Campo Alegre p J\nR.V. (01/2003)\nFotografia 9 - Planos inclinados constitu\u00eddos pela estratifica\u00e7\u00e3o das rochas do Grupo Itaja\u00ed na \u00e1rea de estudo.\nOs Sedimentos Aluvionares formam dep\u00f3sitos situados nas cotas topogr\u00e1ficas mais baixas da \u00e1rea de estudo, correspondendo \u00e0 plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Garcia, sendo formados por material areno-s\u00edltico-argiloso e cascalhos inconsolidados, segundo a CPRM (1981).\nPara Xavier, F. (1996), a plan\u00edcie aluvial atual \u00e9 constitu\u00edda por solos hidrom\u00f3rficos de natureza areno-argilosa, mal estruturados, porosos e moderadamente perme\u00e1veis. Por serem solos mal drenados e por ocorrerem em \u00e1reas planas, s\u00e3o pouco suscet\u00edveis aos processos erosivos, mas que necessitam de estruturas de reten\u00e7\u00e3o para a estabilidade dos cortes. Aterros sobre plan\u00edcie aluvial atual devem ser dimensionados contra ruptura e deforma\u00e7\u00e3o excessiva ao longo do tempo, apresentando dificuldade de compacta\u00e7\u00e3o, enfatiza esse autor.\nA estrutura\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica determina um relevo constitu\u00eddo por um complexo de cristas predominantemente alinhadas na dire\u00e7\u00e3o nordeste e por cursos d'\u00e1gua encaixados em vales relativamente profundos.\nAssim, a paisagem da sub-bacia \u00e9 caracterizada por uma topografia acidentada, apresentando grandes amplitudes topogr\u00e1ficas. A cota mais elevada, 235 metros, encontrase em seu divisor de \u00e1gua, e dista aproximadamente 1.800 metros da cota mais baixa (cinco metros), situada na foz da sub-bacia (mapa 7).\nMapa 7 - Hipsometria da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\nEste mapa \u00e9 parte integrante de tese de doutorado \"Um olhar sobre a pasagem e o lugar como express\u00e3o do comportamento frente ao nsco de deslizamerto\", PPGEO/UFSC, FEV/04, de Rafaela Vieira,\n200\t0\t200\t400\t600 m\nRoje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator Equidist\u00e2ncia das curvas de n\u00edvel: 5m Meridiano central: 51 \u00b0W. GR.\nLEGENDA\n/\\/ Limite da sub-bacia hidrogr\u00e1fica\nLimite da \u00e1rea estudada com restitui\u00e7\u00e3o digital TV Rua\n/\\/ Curso d'\u00e1gua\ny\\/ Curso d'\u00e1gua canalizado\nAltitude em (m)\n150 - 240\n100 - 150\n50 - 100\n17 - 50\n\u25a1 0 - 17\nX235 cota n\u00e3o\n235 comprovada\nA topografia acidentada \u00e9 um dos aspectos que mais identificam a paisagem, delimitando lugares. O morro comp\u00f5e a imagem passada e presente da paisagem, percebida pelos entrevistados. Eles lembram como era antigamente a paisagem sem nenhuma infra-estrutura e com poucas ocupa\u00e7\u00f5es. Segundo O.S., 63 anos, \u201cQuando eu vim pra c\u00e1, n\u00e3o tinha nada, s\u00f3 tinha mato, eu fui o primeiro morador daqui dessa regi\u00e3o. Nem mato nem estrada. Lembro quando comprei isso aqui, todo mundo me chamou de doido. Porque era um morro, n\u00e3o tinha caminho, n\u00e3o tinha nada.\u201d\nO morro tamb\u00e9m aparece nas entrevistas como um dos aspectos que os moradores menos gostam no lugar. Ele \u00e9 visto como uma barreira, um limite que dificulta o acesso \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es e o conv\u00edvio entre os lugares. O que S.E., 25 anos, menos gosta na sub-bacia \u00e9 \u201cO morro, mas a\u00ed n\u00e3o tem como mudar. \u00c9 complicado, tu n\u00e3o tens como mudar, baixar ele n\u00e3o tem como. Eu tenho que subir o rabiador7 todo, chego l\u00e1 \u00e9 117 degraus at\u00e9 eu chegar na minha casa. \u00c9 agrad\u00e1vel?\u201d\nAs \u00e1reas planas homogene\u00edzam o espa\u00e7o pois facilitam os percursos, j\u00e1 os morros o fragmentam pois oferecem dificuldade de travessia, conforme afirma Conti (2002). Assim, vales estreitos e relativamente profundos, diferenciam os lugares na sub-bacia estudada.\nEste relevo acidentado, tido como um dos fatores negativos do cotidiano, pode ser visualizado atrav\u00e9s do mapa de declividades da sub-bacia (mapa 8). O quadro 6 revela que 66% desta \u00e9 formada por declividades superiores a 30%, excetuando-se apenas as partes mais planas na foz do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 e nos topos dos morros que se constituem em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente segundo lei federal.\nDeclividades percentual ou graus\tPercentual na\tsub- bacia*\tDistribui\u00e7\u00e3o\tLegisla\u00e7\u00e3o pertinente\n0 a 30% ou 0 a 16,69o\t34%\tNa plan\u00edcie formada pelo Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 e nos topos dos morros\tSegundo a Lei Federal no. 6.766/79, alterada pela Lei n\u00b0 9.785/99, e a Lei Estadual no 6.063/82, alterada pela Lei n\u00b0 10.957/98 somente \u00e9 permitido o parcelamento do solo em \u00e1reas com declividade at\u00e9 30%.\n30,01% a 40% ou 16,70o e 21,80o\t16%\tPequenas parcelas\tSeguindo a mesma legisla\u00e7\u00e3o citada, glebas com declividade entre 30,01% a 100% possuem s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es para a ocupa\u00e7\u00e3o urbana, sendo indicadas principalmente para reflorestamento.\n40,01% a 100% ou 21,81o e 45o\t47%\tEm grandes parcelas distribu\u00eddas por toda a sub-bacia\t\nAcima de 45o ou 100%\t3%\tPontos espec\u00edficos\tConforme o C\u00f3digo Florestal (Lei Federal no 4.771/65, alterado pela Lei Federal no 7.803/89) e a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA no 004/85, tais declividades s\u00e3o \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o.\n* Valor calculado na \u00e1rea da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 com restitui\u00e7\u00e3o digital Quadro 6 - Classes de declividades existentes na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\n7\tExpress\u00e3o utilizada para denominar a \u00e1rea de retorno dos ve\u00edculos.\nMapa 8 - Declividade da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\nLEGENDA\n200\t0\t200\t400\t600 m\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator Equidist\u00e2ncia das curvas de n\u00edvel: 5m Meridiano central: 51 \u00b0W. GR.\nLimite da sub-bacia hidrogr\u00e1fica\nLimite da \u00e1rea estudada com restitui\u00e7\u00e3o digital A/Rua\n/\\/ Curso d'\u00e1gua\nCurso d'\u00e1gua canalizado\nDeclividade\n0 - 30% 30% - 40%\nB40% - 100%\n> 100%\nA declividade \u00e9 um fator decisivo para os deslizamentos. Nos resultados do estudo desenvolvido por Cruz (1974) constata-se que o predom\u00ednio das declividades superiores a 40% impulsionou os movimentos de massa, independente da cobertura vegetal florestal ou da ocupa\u00e7\u00e3o humana, nos deslizamentos da Serra do Mar em 1967.\nA acentuada declividade configurando escarpas na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ararangu\u00e1, no Sul do Estado de Santa Catarina, tamb\u00e9m \u00e9 destacada por Buss et al. (2000) como um dos fatores que determinou a ocorr\u00eancia dos movimentos de massa em dezembro de 1995.\nFernandes et al. (2001), tamb\u00e9m atestam a influ\u00eancia da declividade no condicionamento de deslizamentos. Eles utilizam modelos matem\u00e1ticos para melhor compreens\u00e3o dos diferentes mecanismos e fatores condicionantes (geomorfol\u00f3gicos: declividade, forma da encosta e \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o; hidrol\u00f3gicos: din\u00e2mica superficial e subsuperficial) envolvidos na previs\u00e3o de \u00e1reas suscet\u00edveis a deslizamentos. Este estudo sugere a exist\u00eancia de limites cr\u00edticos, a partir dos quais o aumento da declividade acarreta uma diminui\u00e7\u00e3o no potencial de deslizamentos.\nCabe destacar que o limite cr\u00edtico sugerido por estes autores \u00e9 bastante elevado, aproximadamente 55o ou 143%, o que n\u00e3o impede as altas declividades de serem consideradas como fortes condicionantes das ocorr\u00eancias de deslizamentos. Al\u00e9m disso, a declividade n\u00e3o pode ser considerada isolada de outros fatores como espessura do solo e fraturas. Neste sentido, pode-se afirmar que \u00e1reas com declividades elevadas s\u00e3o mais suscet\u00edveis \u00e0 deflagra\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancias de deslizamentos; contudo, os danos tamb\u00e9m podem ser sentidos nas \u00e1reas de baixa declividade, visto que um desequil\u00edbrio em qualquer parte da encosta afeta os segmentos adjacentes superior e inferior, como um efeito domin\u00f3 ou em cascata.\nEste efeito domin\u00f3 pode ser verificado na sub-bacia estudada, onde existem registros de deslizamentos em \u00e1reas de declividade reduzida, localizadas na baixa encosta. Tais ocorr\u00eancias foram resultantes de desequil\u00edbrios nos segmentos da m\u00e9dia encosta, em fun\u00e7\u00e3o geralmente de cortes e aterros realizados para implanta\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es.\nPor esse motivo, durante as entrevistas realizadas na sub-bacia alguns moradores citaram que possuem muito medo da ocorr\u00eancia de deslizamentos, criticando as a\u00e7\u00f5es do vizinho de tr\u00e1s e de cima, mas n\u00e3o se identificando como vizinhos dos outros.\nEntendendo-se que qualquer a\u00e7\u00e3o para preven\u00e7\u00e3o de desastres, reduzindo-se o grau de incerteza do perigo, requer a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco, definiu-se tr\u00eas classes - instalada, potencial e baixa - de suscetibilidade a deslizamento na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1. Conforme \u00e9 apontado por Cerri (1993, apud MACEDO 2001), a considera\u00e7\u00e3o de um n\u00famero reduzido de classes destaca mais os extremos, reduzindo-se a subjetividade na classifica\u00e7\u00e3o dos riscos m\u00e9dios.\nApesar de reconhecer que os deslizamentos s\u00e3o condicionados e potencializados pela integra\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de fatores f\u00edsicos e sociais, o mapa 9 foi elaborado a partir das vari\u00e1veis declividade e ocupa\u00e7\u00e3o urbana. Os crit\u00e9rios utilizados para a defini\u00e7\u00e3o das classes foram:\n\u2022\tInstalada: considerou-se todas as \u00e1reas ocupadas com declividade acima de 30%, pois a partir da\u00ed, j\u00e1 existem registros de deslizamentos. Partindo do centro da edifica\u00e7\u00e3o, tra\u00e7ou-se uma circunfer\u00eancia com 15 metros de raio; este valor decorre do tamanho m\u00e1ximo aproximado entre as edifica\u00e7\u00f5es presentes nas encostas;\n\u2022\tPotencial: considerando-se que um desequil\u00edbrio em qualquer parte da encosta pode afetar os segmentos adjacentes superior e inferior foi tra\u00e7ado uma faixa de 15 metros no entorno das \u00e1reas de suscetibilidade instalada. Apesar de reconhecer que esta \u00e1rea de influ\u00eancia pode ser vari\u00e1vel, definiu-se este valor por englobar todos os pontos com registro de deslizamento de 1997 a 2001. Somadas a ela est\u00e3o as \u00e1reas com declividade acima de 30%, mas que atualmente n\u00e3o se encontram ocupadas;\n\u2022\tBaixa: constituem-se em todas as demais \u00e1reas com restitui\u00e7\u00e3o digital na sub-bacia, que possuem ou n\u00e3o ocupa\u00e7\u00e3o, apresentando uma declividade inferior a 30%.\nO mapa de suscetibilidade foi elaborado na escala 1:10.000 e impresso em 1:15.000, utilizando-se o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG), atrav\u00e9s do software Arcview 3.3 e dos aplicativos Spatial Analyst e 3D Analyst.\nApenas 20% da \u00e1rea da sub-bacia foi classificada com baixa suscetibilidade a deslizamentos, localizadas geralmente em topos de morros e em \u00e1rea de plan\u00edcie. A sobreposi\u00e7\u00e3o do mapa de restri\u00e7\u00f5es legais (mapa 10) evidencia que grande parte das zonas com baixa suscetibilidade a deslizamento constituem-se em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, segundo legisla\u00e7\u00e3o ambiental municipal e federal. Assinala-se ainda, que junto \u00e0 foz do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 a incid\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es a restringiriam para a ocupa\u00e7\u00e3o urbana.\nMapa 9 - Suscetibilidade a deslizamento na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\n692 500\t693 000\t693 500\t694000\t694500\n6925o0\t693000\t693500\t694000\t694500\nFonte: Base Cartogr\u00e1fica = Carta Topogr\u00e1fica, Escala 1:2000, Aeroimagem (folhas 928018; 928019; 928020,1994/1995) Edi\u00e7\u00e3o: Rafaela Vieira e Carlos Eduardo de Souza. Este mapa \u00e9 parte integrante da tese de doutcrado, VIEIRA (2004), PPGEO/UFSC.\nLEGENDA\n200\t0\t200\t400\t600 m\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator Equidist\u00e2ncia das curvas de n\u00edvel: 5m Meridiano central: 51 \u00b0 W. GR.\n/\\/Limite da sub-bacia hidrogr\u00e1fica\nLimite da \u00e1rea estudada com restitui\u00e7\u00e3o digital A/Rua\n/V Curso d'\u00e1gua\n/\\/ Curso d'\u00e1gua canalizado\nSuscetibilidade a deslizamento\ninstalada potencial baixa\nMapa 10 - Restri\u00e7\u00f5es Legais na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\nLEGENDA\n200\t0\t200\t400\t600 m\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator Meridiano central: 51 \u00b0W. GR.\n/\\/ Limite da sub-bacia hidrogr\u00e1fica\t/\\J Rua\nLimite da \u00e1rea estudada com restitui\u00e7\u00e3o digital /\\/ Curso d'agua Legisla\u00e7\u00e3o - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o\nLei Federal n\u00b0 7.803/89 e CONAMA 004/85\nJ\nDeclividade > 100% Ter\u00e7o superior morro\nMargens curso d'\u00e1gua\nNascentes\nLei Municipal Complementar n\u00b0 140/96\nMargens curso d'\u00e1gua\nA elabora\u00e7\u00e3o deste mapa de suscetibilidade a deslizamento para a sub-bacia, justifica-se pois apesar dos v\u00e1rios problemas provocados pelos deslizamentos em Blumenau, existe apenas uma carta geot\u00e9cnica elaborada por Xavier, F. (1996), em escala 1:50.000. Nela consideram-se as principais caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas, geol\u00f3gicas e a din\u00e2mica da ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos do munic\u00edpio. Suas fontes de informa\u00e7\u00e3o foram a fotointerpreta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise de mapas topogr\u00e1ficos e levantamentos de campo. Esse autor identifica cinco unidades geot\u00e9cnicas referentes \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana, classificadas em \u00e1reas impr\u00f3prias, \u00e1reas com s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es, \u00e1reas com restri\u00e7\u00f5es moderadas, \u00e1reas adequadas e de preserva\u00e7\u00e3o permanente (Fig. 2).\nLegenda\nA/\nA/\nI\nRio Itaja\u00ed\nCursos d'\u00e1gua\nSub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\n\u00c1rea adequada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o\n\u00c1rea com restri\u00e7\u00f5es moderadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o\n\u00c1rea com s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o\n\u00c1rea inadequada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\nNORTE\nEscala gr\u00e1fica\n5\t0\t5\t10 km\nFigura 2 - Carta geot\u00e9cnica do munic\u00edpio de Blumenau.\nFonte: Xavier, F., 1996. Edi\u00e7\u00e3o: Ebel, 2003.\nConforme se pode observar na figura 2, \u00e9 principalmente na \u00e1rea sul do munic\u00edpio, que se encontram as unidades geot\u00e9cnicas com restri\u00e7\u00f5es e inadequadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana, especialmente onde ocorre o Grupo Itaja\u00ed e as maiores declividades, caracterizando-se por uma topografia bastante acidentada. Nesta carta geot\u00e9cnica, parte da sub-bacia constitui-se em \u00e1rea adequada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana e outra com restri\u00e7\u00f5es moderadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, deve-se considerar que tal mapeamento \u00e9 gen\u00e9rico, devido \u00e0 escala de sua elabora\u00e7\u00e3o, pois a sub-bacia estudada caracteriza-se como uma \u00e1rea inadequada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o em quase sua totalidade.\nA suscetibilidade a deslizamentos aumenta com a eleva\u00e7\u00e3o da declividade, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico fator que a condiciona. A forma da encosta tamb\u00e9m \u00e9 um aspecto importante, definida em fun\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o e associa\u00e7\u00e3o da declividade ao longo da encosta. Para a sub-bacia estudada, define-se a grosso modo um perfil convexo nos topos dos morros e de retil\u00edneo a suavemente c\u00f4ncavo na m\u00e9dia encosta, como pode ser observado no Bloco-Diagrama (Fig. 3) em que as encostas propiciam setores de concentra\u00e7\u00e3o (c\u00f4ncavos) e de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (convexos), bem como setores intermedi\u00e1rios (retos).\nA forma da encosta exerce grande influ\u00eancia no controle da distribui\u00e7\u00e3o espacial dos deslizamentos, conforme estudo realizado por Fernandes et al. (2001) para determinadas \u00e1reas do Rio de Janeiro. Nos setores c\u00f4ncavos, o potencial de deslizamento foi aproximadamente tr\u00eas vezes maior que o associado \u00e0s fei\u00e7\u00f5es convexas e retil\u00edneas, Contudo, perfis retil\u00edneos s\u00e3o tamb\u00e9m condicionantes de deslizamentos, pois segundo Bloom (1996), eles se formam quando a eros\u00e3o \u00e9 r\u00e1pida, gerando por sua vez, maior suscetibilidade a novos deslizamentos. Este \u00faltimo analisa que os declives s\u00e3o dif\u00edceis de serem estudados, pois s\u00e3o transit\u00f3rios, tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma como aos processos, sendo as encostas superf\u00edcies irregulares que n\u00e3o podem ser descritas por simples equa\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas.\nEncostas com grande amplitude, alta declividade, perfil retil\u00edneo a suavemente c\u00f4ncavo, constituem-se em \u00e1reas com grande suscetibilidade \u00e0s ocorr\u00eancias de deslizamentos, processos esses deflagrados na m\u00e9dia encosta, mas que tamb\u00e9m atingem a baixa encosta, como \u00e9 o caso da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1, imprimindo no relevo expressivas fei\u00e7\u00f5es como cicatrizes (Fotografia 10).\n79\nFonte: Arquivo da Defesa Civil de Blumenau (03/2000) Fotografia 10 - Cicatrizes de deslizamentos na Rua Jos\u00e9 Busnardo.\nDe acordo com Tatizana et al. (1987b), para Cubat\u00e3o, S\u00e3o Paulo, a suscetibilidade \u00e9 vari\u00e1vel em cada setor da vertente, dependendo de condicionantes como:\n\u2022\tgeologia - rochas mais brandas s\u00e3o mais suscet\u00edveis a intemperismos qu\u00edmicos, como os filitos com solos mais argilosos e com menor resist\u00eancia ao cisalhamento. Por outro lado, rochas \u00edgneas e metam\u00f3rficas de alto grau, leucocr\u00e1ticas, s\u00e3o mais resistentes, gerendo solos mais arenosos com menor suscetibilidade. O acentuado fraturamento potencializa a instabiliza\u00e7\u00e3o de deslizamentos;\n\u2022\tgeomorfologia - por\u00e7\u00f5es retil\u00edneas s\u00e3o mais suscet\u00edveis, bem como as c\u00f4ncavas, concentrando o fluxo de \u00e1gua;\n\u2022\tdeclividade superior a 30o ;\n\u2022\tcobertura vegetal - tem importante papel na estabiliza\u00e7\u00e3o do talude, principalmente em \u00e1reas mais \u00edngremes e com solo pouco espesso. Possibilita o travamento mec\u00e2nico do solo, aumentando o seu coeficiente de coes\u00e3o, superando o efeito instabilizador como o peso exercido pela vegeta\u00e7\u00e3o. A copa impede o impacto direto das gotas d'\u00e1gua no solo e ret\u00e9m significativa parcela de \u00e1gua precipitada que volta \u00e0 atmosfera pela evapora\u00e7\u00e3o, diminuindo a infiltra\u00e7\u00e3o e o escoamento superficial. O corte da vegeta\u00e7\u00e3o altera o ciclo hidrol\u00f3gico, havendo um apodrecimento das ra\u00edzes e eliminando a coes\u00e3o;\n\u2022\tregime pluviom\u00e9trico, fator extr\u00ednseco \u00e0 encosta, mas que pode apresentar uma distribui\u00e7\u00e3o diferente ao longo das vertentes;\n\u2022 posi\u00e7\u00e3o da encosta - os processos morfogen\u00e9ticos variam com a posi\u00e7\u00e3o da encosta, sendo que nos setores mais altos os processos s\u00e3o mais r\u00e1pidos.\nV\u00e1rios autores, entre eles Cristo (2002) e Coutinho (2000), t\u00eam utilizado a an\u00e1lise areal para compreens\u00e3o da din\u00e2mica atual da bacia, que segundo Christofoletti (1974) associa a forma da bacia com sua \u00e1rea, englobando v\u00e1rios \u00edndices como o de circularidade e o de forma. O \u00edndice de circularidade proposto por Miller (1953 apud CHRISTOFOLETTI, 1974) \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o existente entre a \u00e1rea da bacia e a \u00e1rea do c\u00edrculo de mesmo per\u00edmetro, e representado pela f\u00f3rmula:\nIc = A\nAc\nOnde Ic = \u00edndice de circularidade\nA = \u00e1rea da bacia\nAc = \u00e1rea do c\u00edrculo de per\u00edmetro igual ao da bacia considerada\nO valor m\u00e1ximo a ser considerado \u00e9 igual a 1,0 e quanto maior o valor, mais pr\u00f3ximo da forma circular ser\u00e1 a bacia de drenagem.\nQuanto maior for o valor do \u00edndice de circularidade, maior o perigo de enchentes, como acentua Rocha (1991), pois haver\u00e1 uma maior concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no tribut\u00e1rio principal quando se tem chuva intensa. O autor cita o exemplo da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, em Santa Catarina, a qual possui elevado valor de Ic, constituindo-se um local de grav\u00edssimas e famosas enchentes.\nPara a Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 o Ic calculado \u00e9 de 0,635393058, conforme demonstrado no c\u00e1lculo abaixo. Apesar do Ic n\u00e3o ser elevado, a sub-bacia apresenta \u00e1reas inund\u00e1veis localizadas nas cotas mais baixas, mas que ocorrem devido ao transbordamento do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7\u00fa, distante 90 metros da \u00e1rea e apresentando uma grande curva neste local. C\u00e1lculo:\na = tt r2\n2,24 = 3,141592654 * r2 r2 = 2,24 / 3,141592654 r = ^0,713014145\nr = 0,844401649\nPc = 2 tt r\nPc = 2 * 3,141592654 *\n0,844401649\nPc = 5,305532035\nIc = Pc / Pb\nIc = 5,305532035 / 8,35\nIc = 0,635393058\nsendo:\na - \u00c1rea da sub-bacia = 2,24 km2\nPb - Per\u00edmetro da sub-bacia = 8,35 km r\t- raio da circunfer\u00eancia\nPc - Per\u00edmetro da circunfer\u00eancia\nIc\t- \u00cdndice de circularidade\nO \u00edndice de forma foi estabelecido por Lee; Salle (1970 apud CHRISTOFOLETTI, 1974). A partir da delimita\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, tra\u00e7a-se figuras geom\u00e9tricas (c\u00edrculo, ret\u00e2ngulo e tri\u00e2ngulo) que a cubram da melhor maneira poss\u00edvel, independentemente de escala. A seguir relaciona-se a \u00e1rea de intersec\u00e7\u00e3o e de uni\u00e3o entre as figuras, obtendo-se assim o \u00edndice de forma atrav\u00e9s da f\u00f3rmula:\nIf = 1 - K n L\nK u L\nOnde:\nIf = \u00edndice de forma\nK = \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica\nL = \u00e1rea da figura geom\u00e9trica\nn intersec\u00e7\u00e3o\nu uni\u00e3o\nQuanto menor for o \u00edndice, mais pr\u00f3xima da figura geom\u00e9trica \u00e9 a forma da bacia. Segundo Rocha (1991), formas triangulares ou retangulares s\u00e3o menos suscet\u00edveis a enchentes que as circulares, ovais ou quadradas, pois h\u00e1 maior possibilidade de chuvas intensas ocorrerem simultaneamente em toda sua extens\u00e3o, concentrando grande volume de \u00e1gua.\nFigura\tIntercess\u00e3o das \u00e1reas\tUni\u00e3o das \u00e1reas\t\u00cdndice de Forma\nC\u00edrculo\t2,180 km2\t5,395 km2\t0,595922\nRet\u00e2ngulo\t2,076 km2\t3,896 km2\t0,467146\nTri\u00e2ngulo\t2,071 km2\t2,727 km2\t0,240557 Resultado mais pr\u00f3ximo de zero.\nFigura 4 - \u00cdndice de forma da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1.\nA sub-bacia estudada possui forma triangular (Fig. 4), constituindo-se em um dos fatores que influencia na ocorr\u00eancia de deslizamentos. Partindo-se dos estudos de Fernandes et al. (2001), os quais confirmam que a \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o (\u00e1rea drenada a montante de cada ponto no interior das bacias) foi o par\u00e2metro morfol\u00f3gico que mostrou influ\u00eancia mais significativa na ocorr\u00eancia de deslizamentos, poder-se-ia dizer que as formas triangulares apresentam os maiores potenciais de deslizamentos, pois representam as mais elevadas \u00e1reas de contribui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a montante de cada ponto da bacia. Assim, a forma triangular da sub-bacia \u00e9 uma forte condicionante nas ocorr\u00eancias de deslizamentos, visto que possibilita al\u00e9m de uma maior \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o, uma maior concentra\u00e7\u00e3o.\n3.2\tCondicionantes extr\u00ednsecos \u00e0 encosta: pluviosidade\nA \u00e1gua8 \u00e9 um dos mais importantes fatores no movimento de massas, pois eleva o grau de satura\u00e7\u00e3o do solo diminuindo a resist\u00eancia das tens\u00f5es capilares, al\u00e9m de contribuir para aumentar o peso espec\u00edfico das camadas e diminuir o valor da coes\u00e3o e atrito, funcionando como \u201cagente lubrificante\u201d, como explica Cruz (1974), rompendo o equil\u00edbrio das massas.\nEm Blumenau, normalmente existe um excedente h\u00eddrico no solo durante todo o ano, com uma sens\u00edvel queda no final da primavera, como constatado por Orselli (1983 apud SANTOS, 1996). O excedente h\u00eddrico indica que o manto de intemperismo encontra-se saturado de \u00e1gua, tornando as vertentes mais propensas a processos geomorfol\u00f3gicos erosivos em qualquer per\u00edodo do ano.\nCada chuva gera uma frente de satura\u00e7\u00e3o a qual atingir\u00e1 uma profundidade que depende dos fatores de drenabilidade e permeabilidade, segundo Guidicini e Iwasa (1976). A condutividade hidr\u00e1ulica, que \u00e9 a velocidade de avan\u00e7o da \u00e1gua em solos n\u00e3o saturados, \u00e9 menor quanto mais seco estiver o solo, pois maior ser\u00e1 o trabalho da \u00e1gua de expulsar o ar dos vazios existentes nas diversas dire\u00e7\u00f5es. Uma vez preenchidos todos os vazios acess\u00edveis \u00e0 \u00e1gua, o fluxo passa a ser unidirecional, orientado paralelamente. A varia\u00e7\u00e3o de condutividade com o aumento de umidade pode ser muito elevada. Desta forma, \u00e9 importante o grau de satura\u00e7\u00e3o do solo antes da infiltra\u00e7\u00e3o, resultante das chuvas acumuladas, pois a satura\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mais r\u00e1pida quanto maior a umidade e maior a condutividade hidr\u00e1ulica.\n8\tPoder-se-ia incluir n\u00e3o somente a \u00e1gua da chuva, mas tamb\u00e9m aquela dos vazamentos da rede de abastecimento, do lan\u00e7amento das \u00e1guas servidas e dos sistemas de esgotos (geralmente fossas) que podem saturar o solo.\nPara Tatizana et al. (1987a), a chuva infiltrada altera a densidade do solo, aumentando o peso e diminuindo a coes\u00e3o devido \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o da capilaridade e dissolu\u00e7\u00e3o dos cimentos do solo. Isto diminui a resist\u00eancia ao cisalhamento e a compress\u00e3o, principalmente em solos de alta capilaridade, ocasionando escorregamentos. As frentes de satura\u00e7\u00e3o avan\u00e7am pela for\u00e7a de gravidade e por difus\u00e3o, dependendo de v\u00e1rios fatores como:\n\u2022\ttextura e estrutura do substrato (a infiltra\u00e7\u00e3o \u00e9 favorecida por substratos perme\u00e1veis);\n\u2022\tdeclividade (na m\u00e9dia declividade a infiltra\u00e7\u00e3o \u00e9 maior, nas partes mais altas a \u00e1gua escoa rapidamente);\n\u2022\tcobertura vegetal (pois altera o ciclo hidrol\u00f3gico);\n\u2022\testado pr\u00e9vio de satura\u00e7\u00e3o (solos com alta satura\u00e7\u00e3o favorecem a progress\u00e3o das frentes);\n\u2022\ttipologia das chuvas (baixa intensidade e longa dura\u00e7\u00e3o apresentam porcentagem de infiltra\u00e7\u00e3o maior, enquanto que alta intensidade e curta dura\u00e7\u00e3o favorecem o escoamento superficial em solos secos);\n\u2022\tcondutividade hidr\u00e1ulica (com a expuls\u00e3o do ar dos poros pela infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a condutividade hidr\u00e1ulica do solo aumenta e aproxima-se da permeabilidade. Fortes chuvas ser\u00e3o potencialmente mais perigosas em solos de alta satura\u00e7\u00e3o inicial).\nAinda conforme estes autores, as linhas de fluxo de infiltra\u00e7\u00e3o podem ser paralelas, verticais ou horizontais, mas todas apresentam uma componente cisalhante paralela ao talude. As linhas paralelas s\u00e3o mais cr\u00edticas, principalmente em solos perme\u00e1veis sobre um substrato imperme\u00e1vel.\nConsiderando a condutividade hidr\u00e1ulica, Fernandes et al. (2001) realizaram um estudo da din\u00e2mica hidrol\u00f3gica superficial e subsuperficial das encostas, visando identificar a magnitude e sentido dos fluxos d'\u00e1gua no interior dos solos. Para isso, utilizaram-se de modelos matem\u00e1ticos de fluxo para diferentes profundidades e posi\u00e7\u00f5es das encostas. No caso estudado pelos autores, a condutividade hidr\u00e1ulica, saturada e n\u00e3o saturada, apresentou varia\u00e7\u00e3o vertical em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profundidade do solo influenciada pelas caracter\u00edsticas locais do ambiente, como atividade biog\u00eanica, presen\u00e7a de ra\u00edzes e exist\u00eancia de fendas de contra\u00e7\u00e3o. Essas mudan\u00e7as acentuadas constituem descontinuidades hidr\u00e1ulicas que contribuem para o desenvolvimento de poro-press\u00f5es positivas elevadas durante chuvas intensas, podendo definir a localiza\u00e7\u00e3o espacial dos planos de ruptura. Para isso, sugerem que sejam instalados piez\u00f4metros e tensi\u00f4metros para se ter o monitoramento da din\u00e2mica hidrol\u00f3gica da encosta.\nCruz (1974), que em seu estudo n\u00e3o utiliza modelos matem\u00e1ticos para defini\u00e7\u00e3o dos planos de ruptura, afirma que tais planos est\u00e3o, grosso modo, relacionados a dois tipos de contatos (eixos em torno do qual se realizam os deslizamentos) nos quais geralmente se\nlocalizam os aq\u00fc\u00edferos: entre o solo propriamente dito e a rocha parcialmente decomposta ou entre a rocha parcialmente decomposta e a rocha s\u00e3. Nessas \u00e1reas, os materiais cont\u00eam mais areia e menos argila, atingindo mais depressa o limite de liquidez. Os fortes declives geralmente ligados a falhamentos e \u00e0s zonas de afloramento do len\u00e7ol s\u00e3o locais ideais para o in\u00edcio de escorregamentos, pois se formam planos internos lisos e inclinados que favorecem tais ocorr\u00eancias. Assim, se os taludes n\u00e3o estiverem bem protegidos, as \u00e1guas subsuperficiais entram imediatamente em processo din\u00e2mico com as pancadas de chuvas, provocando deslizamentos. A a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 fundamental, e somada \u00e0 satura\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de percola\u00e7\u00e3o comanda a movimenta\u00e7\u00e3o de massas. Por isso, as zonas de escorregamentos est\u00e3o sempre ligadas \u00e0s zonas de afloramento do fre\u00e1tico, que est\u00e1 onde h\u00e1 descontinuidade litol\u00f3gica, como por exemplo, contatos e falhas.\nAssim, a \u00e1gua, em especial a das chuvas, \u00e9 a condicionante principal no processo de deflagra\u00e7\u00e3o dos deslizamentos, fator este tamb\u00e9m identificado pelos entrevistados da sub-bacia. Dos 30 entrevistados na sub-bacia, 22 deles consideram que \u00e9 preciso chuva ou \u00e1gua para que ocorra um deslizamento, sendo o desmatamento citado por sete pessoas, a disposi\u00e7\u00e3o do lixo na encosta por quatro pessoas e a ocupa\u00e7\u00e3o inadequada das encostas atrav\u00e9s de cortes e aterros para implanta\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es por apenas dois entrevistados.\nConstituindo-se em condicionante principal para a ocorr\u00eancia de deslizamentos, a chuva deve ser analisada juntamente com os demais elementos clim\u00e1ticos. No Brasil, v\u00e1rios estudos geogr\u00e1ficos sobre clima foram desenvolvidos pelo professor Carlos Augusto Figueiredo Monteiro desde a d\u00e9cada de 1950. Conforme relata em sua obra (MONTEIRO, 1999), o autor procura distinguir os prop\u00f3sitos gen\u00e9ticos de causalidade (objetivo da climatologia), daqueles de simples caracteriza\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es espaciais de regionaliza\u00e7\u00e3o (objetivo da meteorologia). Para isso, ele prop\u00f5e a an\u00e1lise r\u00edtmica, a qual combina os elementos do clima, para mostrar a din\u00e2mica de padr\u00f5es extremos e habituais, o qual considera mais v\u00e1lido do que a abordagem dos estados m\u00e9dios. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e a compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos clim\u00e1ticos em v\u00e1rias escalas: zonal, regional, local e micro. Neste sentido, o clima \u00e9 entendido como resultante do comportamento din\u00e2mico da atmosfera cronologicamente desenvolvido no tempo, sobre um lugar, oferecendo par\u00e2metros v\u00e1lidos para o estudo dos problemas geogr\u00e1ficos.\nO fator clima como condicionante de deslizamentos \u00e9 tamb\u00e9m salientado por Cruz (1974), que realiza uma an\u00e1lise r\u00edtmica di\u00e1ria combinando press\u00e3o, umidade relativa, temperatura, evapora\u00e7\u00e3o, pluviosidade, nebulosidade e ventos, definindo os sistemas atmosf\u00e9ricos para a \u00e1rea daquele estudo.\nEmbora n\u00e3o sejam aqui considerados estudos r\u00edtmicos do tempo, chama-se a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de serem realizadas medidas hor\u00e1rias dos elementos do clima, em especial das chuvas, nas \u00e1reas de risco de Blumenau como um todo. Tais dados dariam\nsubs\u00eddios para estudos mais detalhados que certamente forneceriam importantes contribui\u00e7\u00f5es para a an\u00e1lise de riscos naturais. Apresenta-se portanto, uma caracteriza\u00e7\u00e3o do clima regional e local, dando-se \u00eanfase ao elemento chuva. Em seguida, parte-se para a correla\u00e7\u00e3o entre chuvas e deslizamentos utilizando-se dados pluviom\u00e9tricos locais e referenciando-se aos autores que j\u00e1 trabalharam tal correla\u00e7\u00e3o.\n3.2.1\tClima regional e local\nSegundo Monteiro (1971), do Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio para o Sul, nota-se a vig\u00eancia de um clima regional, cujos contrastes t\u00e9rmicos entre ver\u00e3o e inverno associam-se ao encontro de massas polares e tropicais.\nAo estudar a Serra do Mar, Cruz (1974) analisa que no ver\u00e3o ocorrem epis\u00f3dios pluviais intensos, atingindo, em 24 horas, m\u00e1ximas entre 100 a 200 mm, e, por hora, 40 e 50 mm. H\u00e1, para a autora, sens\u00edvel irregularidade no ritmo clim\u00e1tico da regi\u00e3o sudeste, evidenciada pela distribui\u00e7\u00e3o das chuvas, existindo anos de excepcional intensidade que podem ser intercalados com anos bem mais secos. Al\u00e9m disso, ver\u00f5es muito \u00famidos comportam um regime de chuvas com epis\u00f3dios pluviais intensos, entre os meses de novembro a mar\u00e7o, podendo ocorrer raramente em outros meses, sobretudo de outono.\nTomando como exemplo a borda leste de Santa Catarina, entre Porto Alegre e Florian\u00f3polis, Monteiro e Furtado (1995) explicam que o comportamento clim\u00e1tico no Estado associa-se aos fluxos das massas de ar, caracterizando-se pela presen\u00e7a dos anticiclones polares, centros de a\u00e7\u00e3o das massas polares e do Anticiclone Semi-Fixo do Atl\u00e2ntico Sul, centro de a\u00e7\u00e3o da Massa Tropical Atl\u00e2ntica (mTa). Esses centros positivos, ou seja, de alta press\u00e3o s\u00e3o reguladores da posi\u00e7\u00e3o dos negativos, constituindo-se nos respons\u00e1veis pelos diversos tipos de tempo. A posi\u00e7\u00e3o desses anticiclones varia com as esta\u00e7\u00f5es do ano, apresentando estados de tempo caracter\u00edsticos de regi\u00f5es tropicais no ver\u00e3o e de temperadas no inverno.\nSegundo Monteiro (2001), o ver\u00e3o \u00e9 o per\u00edodo de atua\u00e7\u00e3o da Massa Tropical Atl\u00e2ntica (mTa), da Massa Tropical Continental (mTc) e da Massa Equatorial Continental (mEc). A intensidade do calor, associada aos altos \u00edndices de umidade favorece a forma\u00e7\u00e3o de pancadas de chuvas, principalmente no per\u00edodo da tarde. No outono os bloqueios atmosf\u00e9ricos s\u00e3o muito freq\u00fcentes, impedindo a passagem das frentes sobre o Estado de Santa Catarina, resultando em per\u00edodos de tempo bom e sem ocorr\u00eancia de chuva. As condi\u00e7\u00f5es de tempo do inverno s\u00e3o influenciadas por sucessivas massas de ar polar ocasionando tempo est\u00e1vel, com predom\u00ednio de c\u00e9u claro e acentuado decl\u00ednio de temperatura em todas as regi\u00f5es do Estado; \u00e9 a esta\u00e7\u00e3o com menor volume de\nprecipita\u00e7\u00e3o, cujas m\u00e9dias ficam abaixo de 100mm. Na primavera o tempo \u00e9 mais inst\u00e1vel, favorecendo a ocorr\u00eancia de pancadas de chuva forte com trovoadas e granizo isolado, geralmente entre a madrugada e o in\u00edcio da manh\u00e3. Diferentemente dos meses de setembro e outubro, entre novembro e a primeira quinzena de dezembro h\u00e1 um decl\u00ednio na quantidade de precipita\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m desses sistemas sazonais de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica os epis\u00f3dios de muita chuva podem ser intensificados pela atua\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno El Ni\u00f1o.\nEste fen\u00f4meno afeta especialmente o Estado de Santa Catarina, provocando chuvas intensas em determinados per\u00edodos, conforme exp\u00f5e Herrmann (2002). Estudos desenvolvidos pela autora para a \u00e1rea conurbada de Florian\u00f3polis contribuem para afirmar que os mecanismos de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica da regi\u00e3o Sul, caracterizados pelos sistemas de descontinuidades e estacionamento das frentes, favorecem as fortes chuvas especialmente durante as esta\u00e7\u00f5es de primavera-ver\u00e3o.\n\u00c9 especialmente no ver\u00e3o que ocorrem os epis\u00f3dios com elevadas precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas, conforme constatado por Buss et al. (2000) no estudo desenvolvido para o vale do Rio Pinheirinho em Jacinto Machado e Buss et al. (2002) para o munic\u00edpio de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara. As serras litor\u00e2neas, situadas na borda leste de Santa Catarina, barram as correntes oce\u00e2nicas determinando fortes precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9tricas que tendem a ser mais intensas nas cabeceiras de drenagem.\nO estudo climato-geomorfol\u00f3gico realizado por Santos (1996) para a Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Garcia em Blumenau (sub-bacia onde se insere a \u00e1rea estudada), tamb\u00e9m confirma que as chuvas em grande parte s\u00e3o originadas do choque frontal das massas de ar polares e tropicais, respons\u00e1vel pela variabilidade pluviom\u00e9trica sazonal anual e no decorrer dos anos. Seu estudo demonstra ainda que os resultados dos \u00edndices pluviom\u00e9tricos sofreram uma modifica\u00e7\u00e3o em 50 anos (1941 a 1990), havendo uma tend\u00eancia c\u00edclica entre s\u00e9ries de anos mais secos e mais chuvosos, bem como um aumento progressivo de pluviosidade, caracter\u00edstica n\u00e3o s\u00f3 dos resultados da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica Garcia, mas nas demais esta\u00e7\u00f5es de Blumenau e do Baixo e M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed.\nMonteiro (1999) alerta que qualquer faixa zonal ou regional est\u00e1 sujeita a impactos meteorol\u00f3gicos de diferentes tipos e intensidades, que n\u00e3o podem ser completamente controlados. \u201c[...] poder\u00e1 haver \u2018previs\u00e3o' e estados de \u2018alerta' para defesa, mas os resultados catastr\u00f3ficos jamais adv\u00eam \u2018exclusivamente' dos aspectos meteorol\u00f3gicos\u201d. (p. 30) Estes muitas vezes s\u00e3o suficientes para causar fortes impactos em um espa\u00e7o natural, e muito mais em uma paisagem urbana amplamente alterada pelo homem, com car\u00eancia de \u00e1reas verdes garantindo a permeabilidade do solo, mudan\u00e7as de drenagens naturais, obras\nde infra-estrutura mal feitas, precariedade do sistema de drenagem9 e defici\u00eancia de limpeza urbana. Al\u00e9m disso, o autor chama a aten\u00e7\u00e3o que existem em nosso pa\u00eds \u201c[...] condi\u00e7\u00f5es de subdesenvolvimento: improvisa\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica na urbaniza\u00e7\u00e3o [...] presen\u00e7a de \u2018pobreza' e sub habita\u00e7\u00e3o em \u2018favelas' [...] onde a vulnerabilidade \u00e9 agravada pelo desmatamento e espessura do manto de altera\u00e7\u00e3o das rochas sob climas tropicais quentes e \u00famidos\u201d. (MONTEIRO, op.cit., p. 31)\n3.2.2\tCorrela\u00e7\u00e3o chuva e deslizamento\nSegundo Tatizana et al. (1987a), a correla\u00e7\u00e3o chuva e deslizamento \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o antiga. Desde a d\u00e9cada de 60, autores j\u00e1 correlacionavam esses fen\u00f4menos a chuvas intensas. Diversos trabalhos tentaram definir um patamar de precipita\u00e7\u00e3o para cada regi\u00e3o, acima do qual seriam desencadeados os deslizamentos, admitindo-se a influ\u00eancia da\nprecipita\u00e7\u00e3o acumulada antecedente (Quadro 7).\nAUTOR e ANO\tLOCALIDADE\tPRECIPITA\u00c7\u00c3O LIMITE\nEndo,1970\tHokkaido\t200 mm/dia\nCampbel, 1975\tLos Angeles\t262 mm/evento de chuva\nNielsen et al., 1976\tAlameda Country, Calif\u00f3rnia\t180 mm/evento de chuva\nGovi, 1976\tBacino Padano, It\u00e1lia\t100 mm/3 dias\nGuidicini e Iwasa, 1977\tCosta Ocidental, Brasil\t12% a 18% da pluviosidade anual. Com 20% da pluviosidade anual, desenvolvem-se fen\u00f4menos catastr\u00f3ficos\nEyles, 1979\tWellington city, Nova Zel\u00e2ndia\t50-90 mm/evento de chuva. Deslizamentos de grande porte com 100 mm/evento de chuva\nBrand et al., 1984\tHong Kong\t70 mm/hora\nQuadro 7 - Valores limites de precipita\u00e7\u00e3o encontrados por v\u00e1rios autores em diferentes localidades Fonte: Tatizana et al., 1987a.\nNo Brasil, um dos primeiros estudos sobre esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 o de Guidicini e Iwasa (1976)10 para nove \u00e1reas com deslizamentos, todas situadas no meio tropical \u00famido, incluindo a da cat\u00e1strofe do vale do Rio Tubar\u00e3o, Sul de Santa Catarina, em 1974. Apesar de terem sido perdidos alguns registros pluviom\u00e9tricos devido \u00e0 propor\u00e7\u00e3o das cat\u00e1strofes, todas as \u00e1reas apresentavam grande pluviosidade no ver\u00e3o e baixo \u00edndice no inverno. Na\n9\tMonteiro (1999) cita que \u201c[...] o \u2018c\u00f3digo de bueiros' na cidade de S\u00e3o Paulo, na origem de seu crescimento acelerado pela industrializa\u00e7\u00e3o, foi copiado daquele adotado na Alemanha cujas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o completamente diferentes [...]\u201d. (p. 31)\n10\tGuidicini e Iwasa (1976) analisaram a import\u00e2ncia dos \u00faltimos tr\u00eas a 120 dias anteriores aos epis\u00f3dios de chuva intensa. Seus estudos demonstraram que houve uma eleva\u00e7\u00e3o significativa da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica pr\u00f3ximo ao dia do epis\u00f3dio de chuva intensa e uma tend\u00eancia \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o para prazos superiores a 30 dias.\nmaioria delas, o maior \u00edndice de chuvas \u00e9 nos meses de janeiro, fevereiro e mar\u00e7o, com valor secund\u00e1rio em outubro e menor precipita\u00e7\u00e3o em junho, julho e agosto. Os autores conclu\u00edram que chuvas superiores a 12% da pluviosidade m\u00e9dia anual tendem a provocar deslizamentos. J\u00e1 epis\u00f3dios de chuva com intensidade superiores a 250-300mm s\u00e3o capazes de desencadear deslizamentos mesmo sem ser antecedido por dias chuvosos. Os autores salientam tamb\u00e9m que \u00e9 importante considerar o ciclo de chuva em processos de instabiliza\u00e7\u00e3o: \u00e0s vezes importa a chuva acumulada, \u00e0s vezes a concentrada. Para cat\u00e1strofes os gradientes s\u00e3o mais elevados nos tr\u00eas a sete dias antecedentes, contudo, h\u00e1 registros de ocorr\u00eancias de deslizamentos quando n\u00e3o ocorreu volume significativo de chuva nesse per\u00edodo, como no caso Vale do Rio Pinheirinho, no sul de Santa Catarina (BUSS et al. 2000).\nNielsen e Turner (1975 apud GUIDICINI; IWASA, 1976) exp\u00f5em que s\u00e3o decisivos os seguintes crit\u00e9rios: intensidade de per\u00edodos de tempestade, quantidade de \u00e1gua acumulada antes e depois da tempestade e dura\u00e7\u00e3o das chuvas, existindo um valor limite para cada regi\u00e3o, acima do qual surgir\u00e1 desestabiliza\u00e7\u00e3o dos taludes.\nApesar de citar que h\u00e1 um limite de precipita\u00e7\u00e3o a partir do qual ocorrem deslizamentos, Cruz (1974) n\u00e3o chega a defin\u00ed-lo em seu estudo, pois parte da id\u00e9ia de que n\u00e3o h\u00e1 modelo que indique o estabelecimento deste limite, devendo-se verificar al\u00e9m da intensidade, quantidade e dura\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o das chuvas nos setores da encosta, pois, em geral, as chuvas se concentram n\u00e3o s\u00f3 no tempo, mas tamb\u00e9m no espa\u00e7o.\nVisando determinar um valor m\u00ednimo de precipita\u00e7\u00e3o acima do qual estivessem associados um maior n\u00famero de registros de escorregamentos na Bacia do Camarajipe em Salvador, Elbach\u00e1 et al. (1992), verificaram que os deslizamentos ocorrem com chuvas que variam de zero a 150 mm, notando-se uma progress\u00e3o do n\u00famero de escorregamentos \u00e0 medida que aumenta o valor de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria. Tendo como par\u00e2metro o valor de 20 mm di\u00e1rios para sele\u00e7\u00e3o dos eventos, foram identificados 190 dias de epis\u00f3dios de chuva, dos quais 33% estavam associados a deslizamentos. J\u00e1 valores acima de 80 mm foram respons\u00e1veis por 73% dos deslizamentos. Por\u00e9m, os pr\u00f3prios autores consideram a correla\u00e7\u00e3o entre escorregamentos e totais pluviom\u00e9tricos di\u00e1rios como insatisfat\u00f3ria, pois n\u00e3o considera a varia\u00e7\u00e3o da intensidade de precipita\u00e7\u00e3o ao longo do dia, n\u00e3o esclarecendo porque o n\u00famero de escorregamentos \u00e9 menor para valores intermedi\u00e1rios de precipita\u00e7\u00e3o acumulada, do que para baixos valores acumulados.\nEm sua an\u00e1lise sobre riscos de deslizamentos em Belo Horizonte, Xavier, H. (1996) exp\u00f5e que o espa\u00e7amento temporal de tais eventos apresenta uma caracter\u00edstica sazonal, sendo mais numerosos no per\u00edodo chuvoso e raros no per\u00edodo menos chuvoso que, entretanto, n\u00e3o exclui tais ocorr\u00eancias. Para esse autor, a suscetibilidade aumenta toda vez que o volume das chuvas em 24 horas atingir 30 mm. Quando ocorrem totais pluviom\u00e9tricos\nacumulados em 48 horas maiores que 50 mm, eleva ainda mais a vulnerabilidade de risco. J\u00e1 per\u00edodos prolongados de chuva constituem situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas.\nApesar do elevado \u00edndice pluviom\u00e9trico no ver\u00e3o e na primavera para Florian\u00f3polis, Herrmann (2002), salienta que n\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios \u00edndices pluviom\u00e9tricos excepcionais para que ocorram desastres. Conforme estudos efetuados no per\u00edodo compreendido entre 1980 e 1995, os totais pluviais em 24 horas inferiores a 40 mm foram suficientes para provocar enchentes e deslizamentos. O maior n\u00famero de desastres verificou-se com \u00edndices entre 80 a 100 mm di\u00e1rios, antecedidos ou n\u00e3o por dias chuvosos, ficando evidente que as enchentes que causaram calamidade p\u00fablica ocorreram com \u00edndice pluvial excepcional, superior a 200 mm di\u00e1rios.\nEm Blumenau, a cat\u00e1strofe de 1990 que aconteceu nos bairros Garcia, Progresso, Gl\u00f3ria e Valpara\u00edso, distantes aproximadamente tr\u00eas quil\u00f4metros da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1, foi ocasionada por uma intensa precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica concentrada, conforme reportagem publicada no Jornal A Not\u00edcia, de 22/02/93:\nA pior de todas as enxurradas em Blumenau aconteceu na noite do dia 14 e madrugada do dia 15 de outubro de 1990, quando choveu pouco mais de tr\u00eas horas em cima da cabeceira do ribeir\u00e3o Garcia e em outros riachos da zona Sul da cidade. [...] Naquela noite choveu 88 mm, a metade da m\u00e9dia mensal de chuva que cai em toda a cidade. Mas a frente fria, que se deslocou do Sul, ao inv\u00e9s de passar por cerca de 30 minutos por cima do Bairro Garcia, ficou estacionada por mais de tr\u00eas. Cercadas por morros, as ruas desse bairro ficam espremidas entre ribeir\u00f5es. Al\u00e9m do transbordamento da \u00e1gua do leito do rio, outro motivo contribuiu para a cat\u00e1strofe: a ocupa\u00e7\u00e3o irregular das encostas dos morros. (p.12)\nA an\u00e1lise hor\u00e1ria \u00e9 importante, mas tamb\u00e9m se deve considerar o tempo de precipita\u00e7\u00e3o, pois as chuvas mais freq\u00fcentes e longas est\u00e3o associadas \u00e0s frentes frias estacion\u00e1rias e semi-estacion\u00e1rias vindas do sul (ocasionadas pelo encontro entre massas polares e tropicais) as quais geralmente permanecem de tr\u00eas a quatro dias em regime cont\u00ednuo ou separado por hiatos secos com possibilidade de recupera\u00e7\u00e3o da estabilidade dos taludes, conforme analisam Tatizana et al. (1987a). A maior parte dos deslizamentos est\u00e1 associada a essas frentes, que resultam em forte estado de satura\u00e7\u00e3o do solo, deflagrados com intensidades hor\u00e1rias de precipita\u00e7\u00e3o. Assim, chuvas pouco intensas podem promover deslizamentos e outras intensas n\u00e3o, dependendo do \u00edndice acumulado; chuvas intensas, apesar de altos valores de intensidade, podem n\u00e3o apresentar riscos, pois a suscetibilidade a escorregamentos \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do estado pr\u00e9vio de satura\u00e7\u00e3o do solo (chuva acumulada) e da a\u00e7\u00e3o de chuvas de curta dura\u00e7\u00e3o.\nDa mesma forma, Elbach\u00e1 et al. (1992), tamb\u00e9m concluem que o hist\u00f3rico de precipita\u00e7\u00e3o tem um papel importante, pois os deslizamentos tendem a ocorrer com altos valores acumulados, identificando que s\u00e3o necess\u00e1rios quatro dias para desencadear os\nescorregamentos.\nCoutinho et al. (2001) em 16 casos estudados na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Colzani, em Blumenau, constataram que somente em quatro casos o total precipitado ficou abaixo de 50 mm; seis se associam a precipita\u00e7\u00e3o intensa e seis com elevada precipita\u00e7\u00e3o acumulada em cinco dias. Os escorregamentos registrados pela Defesa Civil ocorreram numa faixa de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de zero a 71,6 mm, existindo chuvas com 89,7 mm sem incid\u00eancia de deslizamentos.\nPara realizar uma correla\u00e7\u00e3o entre chuvas e deslizamentos para a Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1, utilizou-se os dados pluviom\u00e9tricos de uma s\u00e9rie de 30 anos (1951 a 1980), obtidos do Projeto Crise (1990), os quais referem-se a uma esta\u00e7\u00e3o do Departamento Nacional de \u00c1gua e Energia El\u00e9trica (DNAEE), localizada no Bairro Garcia, distante dois quil\u00f4metros da \u00e1rea de estudo e que foi desativada em outubro de 1984 (Tab. 3). Pode-se constatar que a m\u00e9dia anual de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica para o referido per\u00edodo \u00e9 de 1.627 mm. Os meses de dezembro, janeiro e fevereiro s\u00e3o os mais chuvosos; sendo relativamente alta a precipita\u00e7\u00e3o nos meses de mar\u00e7o, setembro, outubro e novembro.\nTabela 3 - Valores m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o (em mm) para o per\u00edodo de 1951 a 1980 - Esta\u00e7\u00e3o\nGarcia/Blumenau11\n\tJ\tF\tM\tA\tM\tJ\tJ\tA\tS\tO\tN\tD\tTOTAL\nPrecipita\u00e7\u00e3o ( mm )\t187,8\t184,2\t153,7\t113,3\t88,8\t96,6\t98,4\t95,8\t152,4\t153,5\t134,8\t168,4\t1627,8\nNo Instituto de Pesquisas Ambientais (IPA), localizado na Universidade Regional de Blumenau (FURB), distante aproximadamente tr\u00eas quil\u00f4metros da \u00e1rea de estudo11 12, foram obtidos os \u00edndices pluviom\u00e9tricos referentes aos anos de 1997 a 2001, cujas leituras foram realizadas pelo Centro de Opera\u00e7\u00f5es do Sistema de Alerta (CEOPS).\nOs dados de precipita\u00e7\u00e3o referentes a este per\u00edodo e os deslizamentos ocorridos na Rua Ararangu\u00e1 e transversais, registrados pela Defesa Civil de Blumenau, encontram-se na tabela 4.\n11\tProjeto Crise (1990).\n12\tOs dados da esta\u00e7\u00e3o localizada no centro de Blumenau, mais pr\u00f3xima da \u00e1rea estudada, n\u00e3o foram utilizados, pois eram descont\u00ednuos havendo per\u00edodos sem registros, segundo informa\u00e7\u00f5es obtidas no CEOPS.\nTabela 4 - Totais Pluviom\u00e9tricos mensais e ocorr\u00eancias de deslizamentos13\n\t1997\t\t1998\t\t1999\t\t2000\t\t2001\t\t\t\nMeses janeiro\tTP mensal OD 407,5\t1\t\tTP mensal OD 386,6\t3\tTP mensal OD 210,6\t0\tTP mensal OD 231,4\t3\t\tTP mensal 235,7\tOD 7\tMP 294,36\tTD 14\nfevereiro\t154,6\t19\t207,2\t4\t186,4\t0\t227,8\t1\t193,4\t0\t193,88\t24\nmar\u00e7o\t56,4\t0\t284,9\t3\t175,5\t0\t200,6\t32\t204,8\t0\t184,44\t35\nabril\t33,5\t0\t197,6\t2\t82\t0\t38,2\t2\t139,5\t0\t98,16\t4\nmaio\t77,9\t0\t30,4\t0\t59,2\t0\t42,8\t0\t155,8\t1\t73,22\t1\njunho\t129,5\t0\t70\t0\t72\t0\t93,1\t1\t91,4\t0\t91,2\t1\njulho\t89,1\t0\t155,8\t2\t152,9\t1\t43,9\t0\t98,3\t0\t108\t3\nagosto\t103,8\t0\t264,7\t3\t12,4\t0\t68,4\t0\t72\t0\t104,26\t2\nsetembro\t119,2\t0\t326,9\t4\t143,4\t1\t184,5\t4\t248,2\t2\t204,44\t12\noutubro\t289,9\t10\t160,8\t2\t215,8\t2\t128,6\t2\t75,7\t29\t174,16\t45\nnovembro\t263,5\t3\t66,9\t1\t110,9\t0\t72,6\t0\t102,2\t1\t123,22\t5\ndezembro\t157,5\t1\t181,3\t1\t119\t0\t218,7\t1\t122,8\t0\t159,86\t3\nTP mensal = Total pluviom\u00e9trico mensal\nOD = Ocorr\u00eancias de Deslizamentos\nMP = M\u00e9dia Pluviom\u00e9trica\nTD = Total de Deslizamentos\nOs dados de 1997 a 2001 revelam que a precipita\u00e7\u00e3o anual varia de 1.540 mm a 2.333 mm. Observa-se tamb\u00e9m que os anos (1997 e 1998) e os meses (janeiro e setembro) que possuem a maior m\u00e9dia pluviom\u00e9trica, n\u00e3o s\u00e3o os que mais se associam aos registros de deslizamentos. Os meses de fevereiro, mar\u00e7o e outubro foram os que apresentaram os maiores n\u00fameros de deslizamentos, com 24, 35 e 45 ocorr\u00eancias respectivamente, e que s\u00e3o subseq\u00fcentes aqueles com os maiores registros pluviom\u00e9tricos.\nEmbora para estabelecer uma correla\u00e7\u00e3o entre chuva e deslizamento seja importante avaliar o total acumulado em horas, devido \u00e0 inexist\u00eancia deste tipo de dado optou-se pelos valores da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica di\u00e1ria, considerando um per\u00edodo m\u00ednimo de sete dias (incluindo o dia do registro), anterior \u00e0 ocorr\u00eancia de deslizamento (Tab.\n5).\n13\nANEEL, IPA/FURB, CEOPS, 2002; Defesa Civil de Blumenau.\ne\nTabela 5 -\nocorr\u00eancias\nna\nM\u00eas Janeiro\nfevereiro\n1997\t\t\t1998\t\t\t1999\t\t2000\t\t\t2001\t\t\t1997\t\t\t1998\t\t\t1999\t\t2000\t\nDia\tTPD\tOD\tDia\tTPD\tOD\tDia\tTPD\tOD\tDia\tTPD\tOD\tDia\tTPD\tOD\tM\u00eas\tDia\tTPD\tOD\tDia\tTPD\tOD\tDia\tTPD\tOD\tDia\tTPD\n\t\t\t13\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\tmar\u00e7o\t\t\t1\t14,5\t0\t\t\t1\t76,1\n\t\t\t14\t15.2\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t2\t0\t0\t\t\t2\t1,7\n\t\t\t15\t3.2\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t3\t17,9\t0\t\t\t3\t0\n\t\t\t16\t0\t0\t\t\t\t\t\t4\t0\t0\t\t\t\t4\t0\t0\t\t\t4\t0,6\n\t\t\t17\t0\t0\t\t\t7\t15\t0\t5\t18,3\t0\t\t\t\t5\t0\t\t\t\t5\t71,6\n\t\t\t18\t0\t0\t\t\t8\t10.7\t0\t6\t57\t0\t\t\t\t6\t14,4\t1\t\t\t6\t9,5\n\t\t\t19\t1\t1\t\t\t9\t0\t0\t7\t1,3\t0\t\t\t\t7\t0\t0\t\t\t7\t0\n\t\t\t20\t0,7\t0\t\t\t10\t38,5\t0\t8\t18,7\t0\t\t\t\t12\t1,2\t0\t\t\t8\t0\n\t\t\t21\t0\t0\t\t\t11\t1,2\t0\t9\t6,1\t0\t\t\t\t13\t20,5\t0\t\t\t9\t0,2\n\t\t\t22\t10,3\t0\t\t\t12\t0\t0\t10\t11\t0\t\t\t\t14\t1,9\t0\t\t\t10\t0\n\t\t\t23\t1\t0\t\t\t13\t8,1\t\t11\t54,6\t5\t\t\t\t15\t0,6\t0\t\t\t11\t0\n24\t30\t0\t24\t15\t0\t\t\t14\t28,2\t0\t12\t9,6\t0\t\t\t\t16\t0\t0\t\t\t12\t0\n25\t16,4\t0\t25\t2\t0\t\t\t25\t10,9\t0\t13\t8\t0\t\t\t\t17\t41,2\t0\t\t\t13\t0\n26\t21,9\t0\t26\t42,9\t0\t\t\t26\t0\t0\t14\t0\t0\t\t\t\t18\t44,3\t\t\t\t14\t0\n27\t1,3\t0\t27\t3\t0\t\t\t27\t0\t0\t15\t0\t1\t\t\t\t19\t0\t0\t\t\t15\t0,1\n28\t1,2\t0\t28\t47,1\t1\t\t\t28\t0\t0\t16\t0,1\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t16\t0,2\n29\t3,3\t0\t29\t0\t\t\t\t29\t0\t0\t17\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t17\t3,4\n30\t65,5\t1\t30\t87,3\t0\t\t\t30\t0,7\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t18\t0\n31\t66,7\t0\t31\t12,1\t0\t\t\t31\t40,3\t2\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t19\t0\n1\t1,9\t2\t1\t22,6\t0\t\t\t01\t16,6\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t20\t0\n2\t11,4\t1\t2\t0,6\t2\t\t\t09\t69,1\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t21\t0\n3\t12,8\t2\t3\t0\t0\t\t\t10\t3,0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t22\t5,8\n4\t0\t1\t4\t0\t1\t\t\t11\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t23\t0,2\n5\t0\t1\t5\t3,6\t0\t\t\t12\t0,2\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t24\t9,2\n6\t0\t3\t20\t0\t0\t\t\t13\t13,8\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t25\t0\n7\t3\t1\t21\t22,8\t0\t\t\t14\t36,4\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t26\t0\n8\t2,6\t0\t22\t0,5\t0\t\t\t15\t37,7\t1\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t27\t19,8\n9\t0,6\t0\t23\t14,1\t0\t\t\t16\t0,4\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t28\t2,2\n10\t0\t0\t24\t26,9\t0\t\t\t28\t29,3\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t29\t0\n11\t6\t0\t25\t5,3\t0\t\t\t29\t7,3\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t30\t0\n12\t0\t0\t26\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t31\t0\n13\t0,3\t1\t27\t44,2\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\tabril\t\t\t22\t19,9\t0\t\t\t1\t0,6\n14\t13,9\t1\t28\t7\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t23\t37,1\t0\t\t\t2\t0\n15\t50,9\t1\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t24\t0\t0\t\t\t3\t0\n16\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t25\t0\t0\t\t\t4\t0\n17\t14,8\t3\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t26\t11,2\t0\t\t\t5\t0\n18\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t27\t12,4\t0\t\t\t\t\n19\t1,9\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t28\t48\t\t\t\t\t\n20\t11,6\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t29\t0\t\t\t\t\t\n21\t5,7\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t30\t0\t0\t\t\t\t\n22\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tmaio\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n23\t11,6\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n24\t1\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n25\t1,8\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tjunho\t\t\t\t\t\t\t\t20\t11,9\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t21\t0\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t22\t0\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t23\t0\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t24\t0\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t28\t0 0\t25\t10,2\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t29\t0 0\t26\t2,4\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t30\t0 0\t27\t0,4\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tjulho\t\t\t8\t35,0\t0\t1\t22 0\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t9\t5,5\t0\t2\t66,4\t0\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t10\t0\t0\t3\t33,1\t0\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t11\t0\t0\t4\t2,7\t1\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t12\t0\t0\t5\t0 0\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t13\t0\t0\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t14\t0\t1\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t15\t0\t0\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t18\t4,5\t0\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t19\t0\t0\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t20\t14,6\t0\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t21\t2,3\t0\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t22\t7,6\t0\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t23\t13,8\t0\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t24\t3,2\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t25\t0,7\t0\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t30\t0\t0\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t31\t1,4\t0\t\t\t\t\nOD\n0\n0\n0\n0\n4\n9\n4\n9\n3\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n1\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n1 0\nDia TPD OD\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n9\n10\n38,3\n28,1\n0\n0\n0\n0\n0\n25,5\n0\n0\n0\n0\n0\n0\n1\n0\nTabela 5 - Registros de ocorr\u00eancias de deslizamentos (OD) na Rua Ararangu\u00e1 e transversais e total pluviom\u00e9trico di\u00e1rio (TPD) de 1997 a 200114.\n1997\t\t\t1998\t\t\t1999\t\t2000\t\t2001\t\t\t1997\t\t\t\t1998\t\t\t1999\t\t2000\t\t\t2001\t\t\nM\u00eas\tDia\tTPD\tOD\tDia\tTPD\tOD\tDia\tTPD\tOD\tDia\tTPD\tOD\tDia\tTPD\tOD\tM\u00eas\tDia\tTPD\tOD\tDia\tTPD\tOD\tDia\tTPD\tOD\tDia\tTPD\tOD\tDia\tTPD\tOD\nagosto\t\t\t1\t28,0\t0\t\t\t\t\t\t\t\toutubro\t1\t4\t0\t16\t12,9\t0\t1 60,6\t0\t8\t0\t0\t1\t21,2\t18\n\t\t\t2\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t2\t1\t0\t17\t0\t0\t2\t4,4\t2\t9\t19,5\t0\t2\t0\t3\n\t\t\t3\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t3\t0,7\t0\t18\t0\t0\t3\t0\t0\t10\t4,4\t0\t3\t0\t2\n\t\t\t4\t28,3\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t4\t0,9\t0\t19\t0\t1\t\t\t11\t1,6\t0\t4\t0\t2\n\t\t\t5\t18,1\t1\t\t\t\t\t\t\t\t\t5\t50,4\t0\t20\t1,6\t0\t\t\t12\t32,6\t0\t5\t0\t0\n\t\t\t6\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t6\t40,8\t2\t21\t0\t0\t\t\t13\t18,9\t0\t09\t0\t0\n\t\t\t7\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t7\t12,1\t1\t22\t0\t0\t\t\t14\t13,7\t\t10\t0\t0\n\t\t\t8\t0,7\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t8\t10,4\t1\t23\t17\t0\t\t\t15\t3\t0\t11\t0\t0\n\t\t\t9\t49,7\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t9\t29\t1\t24\t0\t0\t\t\t16\t3,5\t0\t12\t0\t0\n\t\t\t10\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t10\t9,4\t0\t25\t60,6\t0\t\t\t17\t4,2\t0\t13\t0\t0\n\t\t\t11\t0\t1\t\t\t\t\t\t\t\t\t11\t11,6\t\t26\t6\t\t\t\t18\t1,3\t0\t14\t0\t0\n\t\t\t12\t15,9\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t12\t0\t0\t\t\t\t\t\t19\t6,7\t\t15\t0\t\n\t\t\t13\t38,6\t1\t\t\t\t\t\t\t\t\t13\t1,3\t0\t\t\t\t\t\t20\t0\t0\t16\t0,2\t\u25a0\n\t\t\t14\t7,2\t0\t\t\t\t\t29\t25,7\t0\t\t14\t1,1\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t17\t0\t0\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t30\t3,9\t0\t\t15\t7,7\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t18\t2,1\t1\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t31\t0\t0\t\t16\t2,5\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t19\t22,0\t0\nsetembro\t\t\t8\t1,0\t0\t\t\t6\t0 0\t1\t0\t0\t\t17\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t23\t0\t0\n\t\t\t9\t0\t0\t7\t0 0\t7\t0 0\t2\t0\t0\t\t18\t0,9\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t24\t0\t0\n\t\t\t10\t4,8\t0\t8\t53,9\t0\t8\t0 0\t3\t0\t0\t\t19\t10,1\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t25\t0\t0\n\t\t\t11\t3,2\t0\t9\t25\t0\t9\t0 0\t4\t16,4\t\t\t20\t16,8\t2\t\t\t\t\t\t\t\t\t26\t0\t0\n\t\t\t12\t34,2\t0\t10\t0 0\t10\t29,7\t0\t5\t0,9\t0\t\t21\t43,9\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t27\t0\t0\n\t\t\t13\t1,3\t0\t11\t6,7\t0\t11\t38,2\t0\t11\t0\t0\t\t22\t1\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t28\t0\t0\n\t\t\t14\t36,4\t\t12\t10,6 0\t12\t3,2\t1\t12\t0\t0\t\t23\t0,4\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t29\t0\t1\n\t\t\t15\t1,4\t0\t13\t3,3\t0\t13\t10,8 0\t13\t2,2\t0\t\t24\t0\t1\t\t\t\t\t\t\t\t\t30\t0,2\t0\n\t\t\t16\t0\t0\t14\t28,5\t0\t14\t19 \u25a0\t2\t14\t17,7\t0\t\t25\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t17\t2,8\t0\t15\t3,2\t0\t15\t9,6\t0\t15\t0\t0\tnovembro\t11\t42,9\t0\t7\t0,9\t0\t\t\t\t\t\t16\t1,0\t0\n\t\t\t18\t11,7\t0\t16\t0 0\t16\t3,6\t0\t16\t0\t0\t\t12\t0,8\t0\t8\t0,4\t0\t\t\t\t\t\t17\t0,3\t0\n\t\t\t19\t50,8\t\t17\t0 0\t17\t4,9\t0\t17\t0\t1\t\t13\t0,2\t0\t9\t0\t0\t\t\t\t\t\t18\t0\t0\n\t\t\t20\t2,9\t0\t18\t0 0\t18\t18 0\t18\t0\t0\t\t14\t0,3\t0\t10\t26\t0\t\t\t\t\t\t19\t0\t0\n\t\t\t21\t0\t0\t19\t0 0\t19\t6,4\t0\t25\t0,5\t0\t\t15\t4\t0\t11\t4,8\t0\t\t\t\t\t\t20\t2,3\t0\n\t\t\t22\t0,9\t0\t20\t0 1\t20\t0 1\t26\t0\t0\t\t16\t10,3\t0\t12\t8,9\t0\t\t\t\t\t\t21\t0\t0\n\t\t\t23\t8,3\t\t21\t0 0\t21\t8,3\t0\t27\t1,2\t0\t\t17\t39,1\t\t13\t9,1\t\t\t\t\t\t\t22\t0\t1\n\t\t\t24\t0,4\t0\t26\t0 0\t\t\t28\t24,2\t0\t\t18\t13,7\t0\t14\t0\t0\t\t\t\t\t\t23\t0\t0\n\t\t\t25\t0\t0\t27\t0 0\t\t\t29\t2,7\t0\t\t19\t0\t1\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t26\t20\t0\t28\t9\t0\t\t\t30\t89,7\t0\t\t20\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t27\t25,1\t0\t29\t3,2\t0\t\t\t\t\t\t\t21\t17,3\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t28\t13,6\t0\t30\t0 0\t\t\t\t\t\t\t22\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t29\t0,2\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t23\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t30\t21,8\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t24\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t25\t0,2\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t26\t79\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t27\t0\t1\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t28\t0\t0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tdezembro\t2\t0\t0\t4\t12,5\t0\t\t\t22\t5,1\t0\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t3\t0\t0\t5\t0,2\t0\t\t\t23\t0\t0\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t4\t0\t0\t6\t0,3\t0\t\t\t24\t61,8\t0\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t5\t0\t0\t7\t0,2\t0\t\t\t25\t18,8\t0\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t6\t0,9\t0\t8\t0\t0\t\t\t26\t6,7\t0\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t7\t7,6\t0\t9\t2,8\t0\t\t\t27\t0\t0\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t8\t0\t1\t10\t98,4\t\t\t\t28\t10,4\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t9\t0\t0\t11\t1,4\t0\t\t\t29\t20,0\t0\t\t\t\nTPD = Total pluviom\u00e9trico di\u00e1rio\nOD = Ocorr\u00eancias de Deslizamentos\n|\t| Ocorr\u00eancias de deslizamentos - eventos isolados sem chuva no dia do registro\nI\tI Ocorr\u00eancias de deslizamentos - eventos isolados\nOcorr\u00eancias de deslizamentos - eventos concentrados (mais de um registro de ocorr\u00eancia em um ou mais dias seguidos, com ou sem chuva no dia do registro)\n14\tFonte: ANEEL, IPA/FURB, CEOPS, 2002; Defesa Civil/PMB.\nDurante o per\u00edodo de 1997 a 2001, ocorreram 149 registros de deslizamentos em 88 dias, identificados na tabela 5 como: ocorr\u00eancias sem chuva no dia do registro, ocorr\u00eancias isoladas e ocorr\u00eancias concentradas (mais de um registro em um ou mais dias). Os deslizamentos na sub-bacia ocorreram com precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas de zero a 98,4mm (maior \u00edndice de chuva registrado em 24 horas) (Gr\u00e1fico 5). A grande maioria das ocorr\u00eancias (79,5%) est\u00e1 relacionada a uma baixa quantidade de precipita\u00e7\u00e3o (menor que 20 mm) no dia do evento. Contudo, observa-se uma tend\u00eancia a aumentar o n\u00famero de deslizamentos \u00e0 medida que a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica se torna mais elevada.\nA grande maioria das ocorr\u00eancias tende a n\u00e3o estar relacionada somente a chuvas intensas no dia do evento, mas a um valor acumulado anterior. As chuvas intensas e concentradas em 24 horas aumentam a probabilidade de deslizamento, n\u00e3o sendo, por\u00e9m, suficientes para desencadear um evento, como no dia 30/09/2001, quando choveu 89,7mm e nada foi registrado.\n\u2666\ti\n\u25a0 2\nA3\nX4\nX5\n\u2022\t9\n+ 18\nGr\u00e1fico 5 - Rela\u00e7\u00e3o deslizamentos X chuvas X meses/anos\nAlguns poucos casos, nos dias 14/07/1998, 13 e 14/03/2000, 09/05/2001 e 20/09/1999, como pode ver visto na tabela 5, ocorreram deslizamentos sem chuvas acumuladas em 72 horas. Por ser um processo gravitacional, os deslizamentos podem ocorrer sem a incid\u00eancia das chuvas, especialmente em locais de cortes e aterros, muito presentes na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1. O registro de deslizamentos sem precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, pode tamb\u00e9m ser interpretado como resultante de \u00e1gua servida. Contudo, todas as ocorr\u00eancias (exceto uma em 29/10/2001) tendem a mostrar uma correla\u00e7\u00e3o com \u00edndices pluviom\u00e9tricos acumulados de no m\u00ednimo uma semana.\nPara se identificar o n\u00famero de dias de chuva que influencia efetivamente nos deslizamentos, selecionou-se os dados referentes aos meses com ocorr\u00eancias concentradas mais significativas (fevereiro e outubro de 1997, mar\u00e7o de 2000 e outubro de 2001), elaborando-se diagramas de dispers\u00e3o com acumulados de um a sete dias. Definiu-se este intervalo, pois segundo Elbach\u00e1 et al. (1992), a partir de oito dias, verifica-se que a distribui\u00e7\u00e3o dos escorregamentos pouco se altera. Tomando-se como exemplo o m\u00eas de fevereiro de 1997 (Gr\u00e1fico 6), os demais meses selecionados s\u00e3o apresentados nos AP\u00caNDICES F, G e H.\nDe modo geral, constata-se que quanto maior o n\u00famero de dias computados, com conseq\u00fcente aumento no volume de chuvas, maior a dispers\u00e3o dos dados. Por\u00e9m, as ilustra\u00e7\u00f5es contendo de tr\u00eas a quadro dias acumulados parecem ser os que distinguem de forma mais n\u00edtida os pontos com e sem registro de ocorr\u00eancia, para o m\u00eas de fevereiro na sub-bacia. Da mesma forma, Elbach\u00e1 et al. (1992) e Tatizana et al. (1987a), concluem que as chuvas acumuladas de tr\u00eas a quatro dias s\u00e3o aquelas que mais influenciam os escorregamentos.\nPara a \u00e1rea em estudo, nos anos de 1997 a 2001, a maioria dos deslizamentos ocorreu com chuvas de um per\u00edodo de tr\u00eas a quatro dias, perfazendo em torno de 50 mm, sendo que epis\u00f3dios de chuva acumulada com intensidade acima de 120 mm, s\u00e3o fortes condicionantes para desencadear deslizamentos. A distribui\u00e7\u00e3o da chuva durante sete dias \u00e9 separada por hiatos secos e mesmo ap\u00f3s 24 horas sem chuva, os deslizamentos podem ocorrer.\n(um dia)\n(dois dias)\n(tr\u00eas dias)\n(quatro dias)\n(cinco dias)\n(seis dias)\n(sete dias)\n\u2666 Sem Registros |1 Registro A2 Registros X3 Registros\nGr\u00e1fico 6 - Rela\u00e7\u00e3o deslizamento X chuvas acumuladas em fevereiro de 1999\n4\tPOTENCIALIZADORES DO RISCO DE DESLIZAMENTO NA SUB-BACIA DO RIBEIR\u00c3O ARARANGU\u00c1: INTERPRETANDO A PAISAGEM E O LUGAR\nTomando por base os estudo de Fontes (1998), Alexander (1990) e Dombrowsky (1990), entende-se que os riscos s\u00e3o potencializados pela estrutura social. Para os referidos autores, o grau de risco est\u00e1 diretamente relacionado \u00e0 forma como as popula\u00e7\u00f5es se ordenam. Quanto maior for a organiza\u00e7\u00e3o social e a presen\u00e7a de recursos econ\u00f4micos, menor ser\u00e1 o impacto. Os efeitos de um desastre sobre as popula\u00e7\u00f5es s\u00e3o diferenciados conforme o grau de risco existente em cada comunidade, que varia em fun\u00e7\u00e3o da capacidade social para enfrentar tais eventos. Em sociedades hierarquizadas os recursos econ\u00f4micos produzidos s\u00e3o distribu\u00eddos diferentemente, resultando em riscos diversos segundo o n\u00edvel de acesso aos bens pelas comunidades. Portanto, nos estudos sobre risco \u00e9 necess\u00e1rio considerar a organiza\u00e7\u00e3o social, analisando-se o cotidiano das comunidades, como elas interpretam as paisagens e os lugares, bem como as estrat\u00e9gias utilizadas para enfrentar os desastres.\n4.1\tForma\u00e7\u00e3o da paisagem de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o social: ocupa\u00e7\u00e3o de encostas e potencializa\u00e7\u00e3o do risco de deslizamento\nEm geral, as \u00e1reas de risco de deslizamento no pa\u00eds possuem caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0quelas existentes na sub-bacia estudada, com uma estrutura social marcada pela segrega\u00e7\u00e3o, que \u00e9 fruto da pr\u00f3pria urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira.\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil, segundo Maricato (1997), sofreu influ\u00eancia da abund\u00e2ncia de terras no per\u00edodo colonial, que dispensava o rigor na aplica\u00e7\u00e3o de regras para concess\u00f5es de sesmarias e descontrole de sua ocupa\u00e7\u00e3o, o que resultou em latif\u00fandios e na aus\u00eancia de normas urban\u00edsticas. Em nosso pa\u00eds, a ocupa\u00e7\u00e3o da terra ocorreu de forma ampla e indiscriminada, especialmente de 1822 (com a independ\u00eancia do Brasil e o fim das sesmarias) at\u00e9 1850 (com a cria\u00e7\u00e3o da Lei das Terras que passou a distinguir o que era p\u00fablico e privado). A terra n\u00e3o tinha tratamento jur\u00eddico, sendo uma concess\u00e3o da Coroa Portuguesa.\nFoi ao longo do s\u00e9culo XIX, especialmente com a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e liberta\u00e7\u00e3o dos escravos, que a terra apresentou maior tend\u00eancia \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o, servindo para o exerc\u00edcio de poder e de controle de produ\u00e7\u00e3o, conforme destaca Rolnik (1999).\nPara se legitimar frente aos pa\u00edses capitalistas centrais, a rep\u00fablica brasileira, buscava os valores de ordem, civiliza\u00e7\u00e3o e estabilidade, na an\u00e1lise de Maricato (1997). As reformas urbanas, nos moldes de Paris de meados do s\u00e9culo XIX, com a abertura de\ngrandes avenidas que geraram in\u00fameras demoli\u00e7\u00f5es, simbolizavam essa nova fase hist\u00f3rica e visavam atrair capital estrangeiro para a expans\u00e3o cafeeira no in\u00edcio do s\u00e9culo XX.\nEm meados do s\u00e9culo XIX, como acentua Farah (2003), surgiram as primeiras grandes reformula\u00e7\u00f5es urbanas, principalmente em Paris (Plano Haussmann) e Londres. Nessas reformas priorizava-se as quest\u00f5es de saneamento e seguran\u00e7a militar, devido \u00e0s cr\u00edticas situa\u00e7\u00f5es de higiene e potenciais focos de revolu\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, resultantes do crescimento das cidades que ocorreram ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. Os reflexos dessas reformas se fizeram notar nas principais cidades do Velho e do Novo Mundo. Conforme o referido autor, enquanto na grande reforma de Paris o Estado investiu maci\u00e7amente na gera\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es populares, no Brasil, em especial a reforma de Pereira Passos realizada no Rio de Janeiro no in\u00edcio do s\u00e9culo, foi respons\u00e1vel pela demoli\u00e7\u00e3o de 2.000 a 3.000 pr\u00e9dios e o \u00fanico empreendimento foi a constru\u00e7\u00e3o de 120 casas, n\u00e3o se investindo na periferia, local para onde se transferiu boa parte da popula\u00e7\u00e3o. O autor acima citado lembra que concomitante a esse processo, proliferavam as favelas principalmente nos morros e \u00e1reas inund\u00e1veis dos vazios urbanos centrais. Assim, a nova mentalidade urban\u00edstica no Brasil n\u00e3o se fez acompanhada por uma pol\u00edtica clara de produ\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es de interesse social.\nOutras cidades como Manaus, Bel\u00e9m, Porto Alegre, Curitiba, Santos e S\u00e3o Paulo, se inspiraram na reforma urbana de Paris e de Pereira Passos no Rio de Janeiro, realizada em 1902, como cita Maricato (1997), com o objetivo de sanear e embelezar, afastando dos centros urbanos os pobres, mendigos e negros. Desta forma, \u00e9 na Rep\u00fablica que se diferencia a ocupa\u00e7\u00e3o do solo e a distribui\u00e7\u00e3o dos equipamentos urbanos que em geral s\u00e3o concentrados nos centros das cidades, expulsando assim \u201c[...] os negros e brancos pobres para as periferias, para os sub\u00farbios, para os morros ou para as v\u00e1rzeas.\u201d (p. 30)\nA ocupa\u00e7\u00e3o de encostas, conforme lembra Farah (2003), n\u00e3o \u00e9 um processo recente, tendo sido comum na Europa da Idade M\u00e9dia quando se buscavam s\u00edtios que propiciassem seguran\u00e7a do ponto de vista militar. No per\u00edodo colonial, o Brasil tamb\u00e9m apresentava in\u00fameras ocupa\u00e7\u00f5es urbanas em encostas, com base nessa heran\u00e7a medieval, como algumas das cidades coloniais brasileiras implantadas em \u00e1reas montanhosas. Contudo, com o desenvolvimento tecnol\u00f3gico surgiram canh\u00f5es de maior alcance e as encostas deixaram de ser \u00e1reas privilegiadas para seguran\u00e7a militar.\nSubtraindo-se o interesse militar, os morros passam a ser vistos como potenciais para expans\u00e3o das cidades brasileiras, caracterizando-se como \u00e1reas a serem ocupadas pelas classes de menor renda. Esta ocupa\u00e7\u00e3o ocorre, em geral, desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, intensificando-se nas d\u00e9cadas de 60 e 70, devido \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o e ao crescimento populacional urbano, como acentuam Maricato, (1997) e Rolnik (2000), caracterizando-se por um processo de exclus\u00e3o e segrega\u00e7\u00e3o social. A ocupa\u00e7\u00e3o desses terrenos p\u00fablicos ou\nprivados, geralmente inadequados para a valoriza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e imobili\u00e1ria, por grupos socialmente exclu\u00eddos, ocorre de forma espont\u00e2nea, representando uma estrat\u00e9gia de sobreviv\u00eancia e de resist\u00eancia ao sistema social que exclui uma grande parcela da popula\u00e7\u00e3o brasileira, como ressalta Corr\u00eaa (1997).\nNo Brasil, \u00e9 forte a associa\u00e7\u00e3o dos termos morro e favela, como destaca Farah (2003). As favelas marcam a realidade urbana do pa\u00eds, especialmente do Rio de Janeiro desde o come\u00e7o do s\u00e9culo XX, em que se instalaram inicialmente nos morros mais pr\u00f3ximos dos centros geradores de emprego, como lembra Maricato (1997).\nDe acordo com o IBGE (1990):\nAglomerado Subnormal (favelas e similares) \u00e9 um conjunto constitu\u00eddo por no m\u00ednimo 51 (cinq\u00fcenta e uma) unidades habitacionais (barracos, casas..), ocupando ou tendo ocupado at\u00e9 per\u00edodo recente, terreno de propriedade alheia (p\u00fablica ou particular) dispostas, em geral, de forma desordenada e densa; e carentes, em sua maioria de servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais.\nA identifica\u00e7\u00e3o dos Aglomerados Subnormais deve ser feita com base nos seguintes crit\u00e9rios: 1) ocupa\u00e7\u00e3o ilegal da terra ou seja, constru\u00e7\u00e3o em terrenos de propriedade alheia (p\u00fablica ou particular), no momento atual ou em per\u00edodo recente (obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de propriedade do terreno h\u00e1 dez anos ou menos) e 2) com pelo menos (1) das seguintes caracter\u00edsticas: 2.1) urbaniza\u00e7\u00e3o fora dos padr\u00f5es vigentes - refletido por vias de circula\u00e7\u00e3o estreitas, de alinhamento irregular, lotes de tamanhos e formas desiguais e constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o regularizadas por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos; 2.2) precariedade de servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais. (p. 13)\nNo ano de 1991 existiam no Brasil 3.471 favelas, como aponta Balassiano (1993), analista do Departamento de Geografia da Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - DEGEO/IBGE. Para o ano de 2001, segundo dados do IBGE15, este n\u00famero perfazia um total de 16.433, podendo-se constatar ao longo de dez anos, um aumento de quase cinco vezes.\nNo Estado de Santa Catarina havia 15 favelas no ano de 1991 (BALASSIANO, 1993), passando para 414 em 2001 (IBGE). Apesar de considerar que nos munic\u00edpios catarinenses de Blumenau e Joinville n\u00e3o existiam favelas, Lago (1996), chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que estas cidades n\u00e3o est\u00e3o destitu\u00eddas de domic\u00edlios prec\u00e1rios, tanto quanto aqueles que se encontram num aglomerado tipo favela. Segundo ele \u201c[...] a conceitua\u00e7\u00e3o coletiva de favela e n\u00e3o de unidades domiciliares, considerados individualmente, mascara a extens\u00e3o do que se poderia, no m\u00ednimo, se referir como desigualdades sociais.\u201d (p.13)\nConforme informa\u00e7\u00f5es declaradas pela Prefeitura Municipal de Blumenau ao IBGE, existiriam 16 favelas no munic\u00edpio em 2001. Por\u00e9m, este n\u00famero \u00e9 controverso visto que atualmente a Superintend\u00eancia da Habita\u00e7\u00e3o tem cadastrado 12 \u00e1reas, incluindo entre elas a Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1, denominadas bols\u00f5es de pobreza (Fig. 5).\n15\twww.ibqe.qov.br/munic2001/index.htm. acessado em 10/11/2003.\nrua Bahia/Fritz Muller, bairro Salto\n- FAZENDA BROMBERG\nrua Eng. Weitnauer, bairro Asilo\n3\t- DONA EDITH\nrua Franz Muller, bairro Velha\n4\t- MORRO PEDREIRA/PORTAL SAX\u00d4NIA rua Jos\u00e9 Isidoro Corr\u00eaa, bairro Ponta Aguda\n5\t- MORRO DA GARUVA\nrua Benigno J. Souza, bairro Ribeir\u00e3o Fresco\n-VILACORIP\u00d3S\nrua Corip\u00f3s, bairro do Asilo\n7\t- MORRO DO ARTUR\nrua Belmiro Colzani, bairro Progresso\n8\t-VILA UNI\u00c3O\nrua Franz Voiles, bairro It. Central\n9\t- PEDRO KRAUS S\u00caNIOR\nrua Pedro Kraus S\u00eanior, bairro Vorstadt\n10\t- ROM\u00c1RIO DA CONCEI\u00c7\u00c3O BADIA rua Rom\u00e1rio da C. Badia, bairro It. Norte\n11\t- NOVA ESPERAN\u00c7A\nrua J\u00falio Michel, bairro Fortaleza\n12-BECO ARARANGU\u00c1 rua Ararangu\u00e1, bairro Garcia\n\u00c1rea Reurbanizada pelo Programa Cidade Popular\n\u00c1reas priorit\u00e1rias para interven\u00e7\u00e3o do Programa Cidade Popular\n\u00c1reas para Interven\u00e7\u00e3o futura\nFigura 5 - Bols\u00f5es de pobreza na cidade de Blumenau\nFonte: Prefeitura Municipal de Blumenau; Secretaria de Planejamento; Conselho Municipal de Habita\u00e7\u00e3o.\nComo assinala a reportagem veiculada no JSC de 19/11/2003, este n\u00famero de favelas divulgado pelo IBGE, faz com que a cidade tenha a maior concentra\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias do Vale do Itaja\u00ed.\nO termo favela, apesar de ter uma defini\u00e7\u00e3o oficial precisa, apresenta uma dificuldade de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica para a classifica\u00e7\u00e3o dos assentamentos irregulares das cidades de pequeno e m\u00e9dio porte. Tal classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 freq\u00fcentemente divergente, pois a id\u00e9ia de favela traz \u00e0 mente a imagem daquelas existentes nos grandes centros urbanos brasileiros.\nMesmo possuindo algumas caracter\u00edsticas definidoras de favela, especialmente por ser uma \u00e1rea de invas\u00e3o, segundo dados da Prefeitura Municipal de Blumenau, sistematizados por Siebert (1999), a Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 n\u00e3o ser\u00e1 classificada neste estudo como tal, mas sim como um assentamento irregular, constituindo-se em uma \u00e1rea de exclus\u00e3o social, dispondo de certa infra-estrutura.\nCaracterizada pela diversidade de fun\u00e7\u00f5es e pela possibilidade da oferta de trabalho, a cidade atrai as pessoas, que por sua vez a transformam em um espa\u00e7o urbano cada vez mais diversificado, contradit\u00f3rio e atrativo. Esse deslocamento, como aponta Lago (1996), \u00e9 tanto de m\u00e3o-de-obra especializada, como daquela que exerce as fun\u00e7\u00f5es mais comuns e de menor exig\u00eancia instrucional. Isto gera demanda por moradias, com aumento no custo da terra, que perde seu valor de uso e passa a servir como valor de troca, gerando um processo especulativo, que por sua vez correlaciona crescimento urbano \u00e0s desigualdades sociais. Conforme acentua o referido autor, isso faz com que a parcela da sociedade que n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es financeiras para pagar pela infra-estrutura b\u00e1sica e servi\u00e7os seja exclu\u00edda, ocupando a periferia ou as \u00e1reas centrais que deveriam servir para a preserva\u00e7\u00e3o.\nA riqueza da regi\u00e3o Nordeste de Santa Catarina, na qual Blumenau est\u00e1 inserida, foi e tem sido constru\u00edda a partir de m\u00e3o-de-obra mal paga, como assinala Vidor (1995). Esse modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista reflete-se na estrutura\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os urbanos que apresentam p\u00e9ssima qualidade e infra-estrutura b\u00e1sica inadequada, sendo restrito seu acesso \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de baixa renda.\nEste fato pode ser evidenciado atrav\u00e9s das paisagens que contrastam condom\u00ednios fechados e \u00e1reas de pobreza, compondo um espa\u00e7o urbano que apresenta intensos e freq\u00fcentes processos de altera\u00e7\u00e3o de uso do solo e extens\u00e3o dos limites da cidade.\nO espa\u00e7o urbano \u00e9 fragmentado e articulado, reflexo e condi\u00e7\u00e3o social, campo simb\u00f3lico e de lutas, como acentua Corr\u00eaa (1997). \u00c9 fragmentado caracterizando-se pela justaposi\u00e7\u00e3o de diferentes paisagens e usos, originando um mosaico urbano, mas \u00e9 simultaneamente articulado atrav\u00e9s dos fluxos, sendo tais caracter\u00edsticas complementares. \u00c9 reflexo de a\u00e7\u00f5es presentes e passadas (coexistindo lado a lado formas espaciais\ndistintas), como \u00e9 tamb\u00e9m da estrutura social capitalista dividida em classes, resultando no desigual acesso aos recursos, localiza\u00e7\u00e3o de usos e em um espa\u00e7o urbano segregado. \u00c9 tamb\u00e9m condicionante, pois formas espaciais fixas reproduzem condi\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. O espa\u00e7o urbano constitui-se tamb\u00e9m em um campo simb\u00f3lico que tem dimens\u00f5es e significados vari\u00e1veis segundo diferentes valores sociais. \u00c9 o lugar onde os diferentes grupos sociais vivem e se reproduzem, envolvendo o cotidiano, cren\u00e7as e perspectivas para o futuro.\nLefebvre (1991) analisa que em todo o mundo, as cidades desempenharam um papel importante na instala\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria, pois acompanharam a concentra\u00e7\u00e3o de capital, fazendo com que a ind\u00fastria produzisse seus pr\u00f3prios centros urbanos. Por\u00e9m, com a industrializa\u00e7\u00e3o e a generaliza\u00e7\u00e3o da mercadoria, a cidade e a realidade urbana que s\u00e3o valor de uso e devem ser entendidas como uma obra de arte, passam a ser valor de troca, citando o caso de Paris, cujos sub\u00farbios foram criados sob a press\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o, como forma de responder ao \u00eaxodo rural. Tal suburbaniza\u00e7\u00e3o deu in\u00edcio a um processo de descentraliza\u00e7\u00e3o. \u00c9 assim que ao redor da cidade de Paris instalou-se uma periferia desurbanizada, pois o car\u00e1ter urbano pressup\u00f5e encontros, confrontos das diferen\u00e7as, conhecimentos e reconhecimentos rec\u00edprocos dos diversos modos de viver, dos padr\u00f5es que coexistem na cidade. Assim, o autor conclui que se destruiu a urbanidade e a cidade perdeu seu valor de uso, passando a ser valor de troca.\nNo Brasil o padr\u00e3o centro-periferia, onde os ricos est\u00e3o no centro e pobres na periferia, n\u00e3o pode ser generalizado, como lembra Lago (2000). Existem enclaves de ricos (condom\u00ednios fechados nas periferias) e de pobres (favelas pr\u00f3ximos \u00e0s \u00e1reas centrais), nas cidades que n\u00e3o se constituem em espa\u00e7os homog\u00eaneos, mas fragmentados e complexos, gerando uma diversificada paisagem urbana.\nO termo periferia, na vis\u00e3o de Corr\u00eaa (1997), n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o que tende a envolver o centro, mas representa um ambiente diferente. N\u00e3o se refere somente \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o distante, mas tamb\u00e9m se identifica como sin\u00f4nimo de exclus\u00e3o, de prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de vida, tratando-se de uma paisagem que em sua maioria est\u00e1 deteriorada. Assim, pode-se entender que a \u00e1rea da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 caracteriza-se como perif\u00e9rica, pois se constitui em uma \u00e1rea de exclus\u00e3o social.\nAs cidades brasileiras, independente da sua regi\u00e3o, hist\u00f3ria, economia ou tamanho, apresentam, segundo Rolnik (2000), um grande contraste entre a parte que possui alguma condi\u00e7\u00e3o de urbanidade e outra, duas a tr\u00eas vezes maior, cuja infra-estrutura \u00e9 incompleta ou inexistente. Por isso, a quest\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 na falta de infra-estrutura, mas na sua m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o. Essa desigualdade define a exclus\u00e3o territorial que al\u00e9m de expressar a desigualdade de renda e social, \u00e9 agente de sua pr\u00f3pria reprodu\u00e7\u00e3o, pois as oportunidades de crescimento circulam nos meios daqueles que j\u00e1 vivem melhor, inibindo-se\na permeabilidade entre a cidade legal e a ilegal. Isso faz com que a cidade cres\u00e7a de forma espalhada, perif\u00e9rica ou ocupando \u00e1reas com restri\u00e7\u00f5es ambientais, n\u00e3o aproveitando os vazios urbanos, locais que podem ser adensados devido \u00e0 exist\u00eancia de infra-estrutura, mas que possuem valor elevado; a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda s\u00f3 tem acesso \u00e0 moradia a partir das \u00e1reas perif\u00e9ricas, mais baratas e sem infra-estrutura ou nas favelas instaladas geralmente em ambientes fr\u00e1geis que teoricamente n\u00e3o poderiam ser urbanizados, alimentando a cadeia denominada por Rolnik como \u201curbanismo de risco\u201d.\nEstudos sobre \u00e1reas de exclus\u00e3o e segrega\u00e7\u00e3o social em capitais brasileiras apontam caracter\u00edsticas semelhantes: ocupa\u00e7\u00e3o inicial em \u00e1reas perif\u00e9ricas ou de dif\u00edcil acesso e menor valor comercial; anexa\u00e7\u00e3o posterior ao tecido urbano; presen\u00e7a de restri\u00e7\u00f5es ambientais, geralmente morros e \u00e1reas inund\u00e1veis; proximidade ao emprego; e baixa interfer\u00eancia do Estado em seu processo de ocupa\u00e7\u00e3o.\nUm exemplo \u00e9 a \u00e1rea Norte do Recife, densamente povoada e com ocorr\u00eancias de deslizamentos, que teve sua ocupa\u00e7\u00e3o a partir dos anos 40, como analisa Fontes (1998), por moradores de baixa renda provenientes das \u00e1reas de mangues, expulsos pelos novos residentes de m\u00e9dia e alta renda.\nO surgimento da aglomera\u00e7\u00e3o residencial da Rocinha no Rio de Janeiro por oper\u00e1rios de f\u00e1bricas, ocorreu por volta de 1927, \u00e9poca em que a \u00e1rea era perif\u00e9rica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s zonas centrais. A faveliza\u00e7\u00e3o iniciou-se a partir de 1937, como analisam Andrade e Valverde (2003) quando o loteamento foi embargado pela prefeitura; a partir de ent\u00e3o, a \u00e1rea passou a fazer parte da cidade ilegal, sendo alvo nas d\u00e9cadas de 60 e 70 de v\u00e1rias pol\u00edticas p\u00fablicas de remo\u00e7\u00e3o que n\u00e3o foram suficientes para conter seu crescimento. Atualmente h\u00e1 inten\u00e7\u00e3o de incorporar a favela \u00e0 cidade formal atrav\u00e9s de projetos de urbaniza\u00e7\u00e3o, gerando uma situa\u00e7\u00e3o h\u00edbrida de formalidade, representada pela transforma\u00e7\u00e3o da favela em bairro, e informalidade, evidenciada em suas marcantes caracter\u00edsticas de organiza\u00e7\u00e3o espacial e edil\u00edcia.\nNa \u00e1rea estudada, as primeiras ocupa\u00e7\u00f5es residenciais que deram origem \u00e0 comunidade da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 s\u00e3o da d\u00e9cada de 1930, conforme relata o Sr. Miro Busnardo, morador da \u00e1rea h\u00e1 69 anos. Proveniente do munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, no ano de sua chegada, em 1934, existiam apenas duas fam\u00edlias residentes na \u00e1rea, a do Sr. Pedro Pamplona, propriet\u00e1rio de grande quantidade de terra na sub-bacia e a do Sr. Jo\u00e3o Klock, morador do final da rua, no local hoje conhecido como Morro da Antena; onde foram instaladas as primeiras antenas de transmiss\u00e3o da cidade, em 1935, para funcionamento da primeira emissora de radiodifus\u00e3o de Santa Catarina, a R\u00e1dio Clube de Blumenau, inaugurada em 18 de mar\u00e7o de 1935 (ACIB, 1989).\nSegundo o Sr. Miro Busnardo, naquela \u00e9poca a rua era chamada de \u201cBeco do Agri\u00e3o\u201d, devido \u00e0 facilidade deste cultivo nos terrenos bastante \u00famidos, com diversas nascentes que se encontram atualmente canalizadas.\nNa \u00e9poca, pr\u00f3ximo \u00e0 foz da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 j\u00e1 existia o Hospital Santa Catarina, constru\u00eddo em 1920, e uma f\u00e1brica de pente de chifre. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o fundi\u00e1ria, sabe-se que a parte inicial da rua possu\u00eda apenas alguns propriet\u00e1rios como a Comunidade Evang\u00e9lica e a fam\u00edlia do Engenheiro Emil Odebrecht, respons\u00e1vel pela abertura de in\u00fameras ruas da regi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed, no in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o.\nO parcelamento da \u00e1rea mais plana somente ocorreria no final da d\u00e9cada de 90, incentivado pela implanta\u00e7\u00e3o do terminal integrado de transporte no in\u00edcio da Rua Ararangu\u00e1 e pelo uso com equipamentos para \u00e1rea da sa\u00fade, a qual encontra-se em amplo processo de expans\u00e3o em Blumenau.\nA ocupa\u00e7\u00e3o inicial da \u00e1rea, nas d\u00e9cadas de 30 e 40, ocorreu de forma lenta, garantida tanto pela sua estrutura fundi\u00e1ria, com poucos propriet\u00e1rios de grandes fra\u00e7\u00f5es de terra, e pelo seu relevo formado por vale em \u201cV\u201d fechado. Em fun\u00e7\u00e3o dessa caracter\u00edstica a \u00e1rea ficou conhecida como \u201cbeco\u201d, devido \u00e0 inexist\u00eancia de sa\u00edda; atualmente existe apenas uma liga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da Rua Alberto Pamplona. A denomina\u00e7\u00e3o \u201cbeco\u201d \u00e9 ainda usada por algumas pessoas por h\u00e1bito de linguagem, mas tamb\u00e9m de maneira pejorativa para qualificar os moradores como pobres, bandidos e maconheiros, como aponta Faustino (2002); quando algo acontece contra as regras da sociedade \u00e9 comum o coment\u00e1rio: \u201ds\u00f3 podia ser do Beco\u201d. (p. 46)\nApesar da proximidade com o centro urbano, durante as primeiras ocupa\u00e7\u00f5es, as \u00e1reas de cotas mais altas, sem nenhuma infra-estrutura, eram consideradas perif\u00e9ricas, possuindo dif\u00edcil acesso, o que em algumas ruas ainda \u00e9 realidade nos dias atuais. Faustino (2002), comenta que os moradores demoravam uma hora do final da Rua Ararangu\u00e1 at\u00e9 o centro, a p\u00e9, percurso hoje realizado em 20 minutos de caminhada.\nA ocupa\u00e7\u00e3o da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 em suas cotas mais elevadas ocorreu na d\u00e9cada de 50, com a transfer\u00eancia de alguns moradores da favela \u201cFarroupilha\u201d que se situava no centro da cidade.\nOs oper\u00e1rios que trabalharam na constru\u00e7\u00e3o do prolongamento ferrovi\u00e1rio que ligou Blumenau ao porto de Itaja\u00ed, iniciada em 1929 e conclu\u00edda em 1931, come\u00e7aram a se instalar no Morro da Caixa D'\u00e1gua, pr\u00f3ximo ao local onde foi constru\u00edda a ponte met\u00e1lica sobre o Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, no centro da cidade, cuja propriedade pertencia a Roberto Bayer, titular do 1o. Registro de Im\u00f3veis da cidade. O local acabou se tornando a primeira favela de Blumenau, conhecida como \u201cFarroupilha\u201d (Fotografia 11), conforme relata a moradora Sra. Maria Tom\u00e9 e por informa\u00e7\u00f5es obtidas no Arquivo Hist\u00f3rico Municipal, tamb\u00e9m publicada por Faustino (2002).\nFotografia 11 - Favela \u201cFarroupilha\u201d Fonte: Arquivo Hist\u00f3rico Municipal\nPara embelezar a cidade devido as comemora\u00e7\u00f5es do Centen\u00e1rio de Blumenau em 1950, o prefeito Frederico Guilherme Busch J\u00fanior proibiu favelas no seu centro; e isentou do pagamento de taxas, atrav\u00e9s da Lei no 73 de 28/09/49, todos os propriet\u00e1rios de im\u00f3veis que at\u00e9 31/03/50, realizassem em suas propriedades os melhoramentos indicados pela Prefeitura. Atrav\u00e9s da Lei no 83, de 17/11/49, foi autorizado ao Poder Executivo, conceder a Roberto Bayer o aux\u00edlio de CR$ 10.000,00 para extin\u00e7\u00e3o da favela Farroupilha situada no terreno de sua propriedade.\nSegundo informa\u00e7\u00f5es da Sra. Maria Tom\u00e9, os moradores da Farroupilha foram transferidos para as ruas Rep\u00fablica Argentina, Pedro Krauss e para o final da Rua Ararangu\u00e1, lugares que hoje se constituem em \u00e1reas de exclus\u00e3o social e de risco. Essa senhora foi moradora da favela, tendo sido transferida para Rua Ararangu\u00e1 juntamente com outras fam\u00edlias, para as quais foi dado somente o terreno, tendo as mesmas que pagarem pelas escrituras e constru\u00e7\u00e3o das casas.\nCom isso, Blumenau passa por uma \u201ccirurgia urbana\u201d, semelhante \u00e0quelas realizadas especialmente no Rio de Janeiro no in\u00edcio do s\u00e9culo, guardadas as devidas propor\u00e7\u00f5es. Conceitos do urbanismo sanitarista encontram-se presentes nas obras de estrutura\u00e7\u00e3o urbana do munic\u00edpio de Blumenau, nas quais o Estado foi respons\u00e1vel pela reloca\u00e7\u00e3o dessas fam\u00edlias, multiplicando as \u00e1reas de segrega\u00e7\u00e3o social.\nInfelizmente, essa vis\u00e3o de planejamento parece ainda estar presente nos dias atuais, uma vez que o IPPUB tem-se limitado a realizar o planejamento urbano da \u00e1rea Norte do munic\u00edpio, cuja ocupa\u00e7\u00e3o urbana encontra-se em consolida\u00e7\u00e3o, eximindo-se da\nresponsabilidade para as outras \u00e1reas de Blumenau, muitas delas de exclus\u00e3o e de riscos naturais.\nIndutor do processo de forma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de exclus\u00e3o e desconsiderando as restri\u00e7\u00f5es ambientais pela topografia acidentada que apresentam, o Estado tem grande responsabilidade pelas \u00e1reas de risco de Blumenau. Para Faustino (2002), a inten\u00e7\u00e3o foi esconder a pobreza atr\u00e1s dos morros e colocar o pobre como respons\u00e1vel pelos problemas existentes.\nAtualmente no Brasil, n\u00e3o s\u00f3 as favelas ocupam as encostas, como lembra Farah (2003), mas tamb\u00e9m os loteamentos populares e at\u00e9 mesmo ocupa\u00e7\u00f5es promovidas pelo pr\u00f3prio Poder P\u00fablico em conjuntos habitacionais de periferia. Se inicialmente a ocupa\u00e7\u00e3o em morros se dava em fun\u00e7\u00e3o da proximidade do emprego, atualmente atinge at\u00e9 os mais distantes n\u00e3o s\u00f3 de grandes centros, mas de cidades m\u00e9dias e pequenas. O morro interessa \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana, seja pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, seja por ser uma alternativa para o crescimento das cidades, especialmente para as classes de menor renda.\nNo caso de Blumenau, devido ao seu relevo acidentado e limitada \u00e1rea plana livre de enchentes, as encostas encontram-se ocupadas em grande parte pela popula\u00e7\u00e3o carente, mas tamb\u00e9m pela classe alta. Assim, se refletem na paisagem urbana distin\u00e7\u00f5es que evidenciam a segrega\u00e7\u00e3o territorial e social, com diferen\u00e7as de estrutura fundi\u00e1ria, acessos, t\u00e9cnicas construtivas, infra-estrutura b\u00e1sica, repercutindo em distintos n\u00edveis de risco de deslizamento.\n\u00c1reas de exclus\u00e3o social em morros s\u00e3o geralmente assentamentos expostos ao risco de deslizamento, como analisa Farah (2003). Com uma paisagem urbana marcada pela car\u00eancia de infra-estrutura, as \u00e1reas de exclus\u00e3o social est\u00e3o fortemente vinculadas \u00e0s encostas e ao risco de deslizamento.\nAnalisando-se o processo de ocupa\u00e7\u00e3o da sub-bacia, pode-se constatar que a segrega\u00e7\u00e3o j\u00e1 se manifestava desde o in\u00edcio, pois a transfer\u00eancia de alguns moradores da favela Farroupilha para a parte final da Rua Ararangu\u00e1, n\u00e3o foi pacificamente aceita pelas pessoas que ali moravam, segundo entrevista de Ant\u00f4nio Francisco concedida a Faustino (2002), com ocorr\u00eancia de brigas entre aqueles que moravam no come\u00e7o da rua, nas \u00e1reas mais planas, tidos como \u201cricos\u201d e o grupo dos \u201cpobres\u201d das \u00e1reas mais altas.\nAssim, a segrega\u00e7\u00e3o presente na pr\u00f3pria sub-bacia, tamb\u00e9m contribui para delimitar duas paisagens para a mesma (mapa 11), uma de inclus\u00e3o (Fotografia 12), na parte mais baixa, e outra de exclus\u00e3o (Fotografia 13), nas \u00e1reas mais altas, de dif\u00edcil acesso, menor infra-estrutura, custo menor, ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o regular e maior risco de deslizamento.\nR.V. (12/2003) Fotografia 12 - Paisagem da \u00e1rea de plan\u00edcie encostas\n\nR.V. (02/2003)\nFotografia 13 - Paisagem de exclus\u00e3o nas\nA \u00e1rea de exclus\u00e3o caracteriza-se pela exist\u00eancia de brigas, criminalidade e tr\u00e1fico de drogas. Como analisa Rolnik (2000) a viol\u00eancia urbana est\u00e1 mais ligada \u00e0 exclus\u00e3o territorial do que \u00e0 pobreza, pois os munic\u00edpios com as piores condi\u00e7\u00f5es de exclus\u00e3o e n\u00e3o os mais pobres, s\u00e3o aqueles onde h\u00e1 maior viol\u00eancia.\nDe maneira geral, a popula\u00e7\u00e3o residente na sub-bacia n\u00e3o se sente \u00e0 vontade e tem vergonha de dizer onde moram. Segundo entrevista com M. de O. \u201cL\u00e1 fora pra voc\u00eas, pra n\u00f3s tamb\u00e9m porque a gente mora aqui, mas l\u00e1 fora as pessoas [...] v\u00eam at\u00e9 no CELPE16. Pra c\u00e1 eles n\u00e3o entram, porque t\u00eam medo, porque dizem que aqui s\u00f3 tem bandido. O coment\u00e1rio l\u00e1 fora \u00e9 isso. \u201d Assim como lembra A. T. \u201cL\u00e1 fora at\u00e9 fazer a ficha cadastral, se voc\u00ea diz (referiu-se a dizer que mora na Rua Ararangu\u00e1), tem at\u00e9 quem faz restri\u00e7\u00f5es. Fazem restri\u00e7\u00e3o sim, porque isso aqui \u00e9 uma rua de marginal, mas n\u00e3o \u00e9 nada disso. \u201d\nTais depoimentos confirmam que a imagem de segrega\u00e7\u00e3o social e territorial na sub-bacia \u00e9 ainda presente, caracterizando a exist\u00eancia de duas paisagens, definidas pela topografia e tamb\u00e9m pela estrutura social.\n4.2\tAspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos da sub-bacia: o crescimento urbano\nO processo de crescimento populacional, nas d\u00e9cadas de 60 e 70, evidenciava-se nos grandes centros. Estudos sobre a distribui\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial brasileira, como o de Lago (2000) e o de Souza (2000) demonstram que o crescimento populacional se modificou nas d\u00e9cadas de 80 e 90, sendo maior nas cidades de menor porte.\nBlumenau \u00e9 um munic\u00edpio de m\u00e9dio porte e considerado p\u00f3lo da Microrregi\u00e3o do M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed. Nos dec\u00eanios de 60 e 70, o munic\u00edpio registrou um incremento\npopulacional de 4,14% e 4,60% ao ano, respectivamente (Tab. 6). A partir da d\u00e9cada de 80, este par\u00e2metro \u00e9 reduzido, apresentando nos \u00faltimos anos (de 1996 a 2000) um crescimento populacional menor que outros munic\u00edpios de menor porte da microrregi\u00e3o, como Brusque, Gaspar e Indaial (Tab. 7).\nTabela 6 - Crescimento populacional de Blumenau de 1960 a 200017\nAno\tTotal\t%/ano\n1960\t66.778\t\n1970\t100.275\t4,14\n1980\t157.258\t4,60\n1991\t211.835\t2,74\n2000\t261.808\t2,38\nTabela 7 - Dados populacionais do M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed de 1996 e 200018\n\t1996 (estimativa)\t\t\t2000 (Censo)\t\t\tTaxa de Crescimento %\n\ttotal\turbano\trural\ttotal\turbano\trural\tano\nApi\u00fana\t8.425\t3.299\t5.126\t8.520\t3.606\t4.914\t0,28\nAscurra\t6.836\t5.221\t1.615\t6.934\t6.119\t815\t0,35\nBenedito Novo\t8.677\t4.207\t4.476\t9.071\t4.901\t4.170\t1,11\nBlumenau\t231.401\t198.862\t32.539\t261.808\t241.943\t19.865\t3,13\nBotuver\u00e1\t4.032\t616\t3.416\t3.756\t803\t2.953\t-1,75\nBrusque\t66.558\t60.703\t5.855\t76.058\t73.256\t2.802\t3,39\nDr. Pedrinho\t2.981\t1.445\t1.536\t3.082\t1.669\t1.413\t0,83\nGaspar\t40.584\t26.057\t14.527\t46.414\t29.601\t16.813\t3,41\nGuabiruba\t11.539\t6.736\t4.803\t12.976\t12.048\t928\t2,97\nIndaial\t35.340\t33.283\t2.057\t40.194\t38.382\t1.812\t3,26\nPomerode\t21.189\t15.961\t5.228\t22.127\t18.713\t3.414\t1,08\nRio dos Cedros\t8.812\t3.615\t5.197\t8.939\t3.758\t5.181\t0,35\nRodeio\t9.623\t7.188\t2.435\t10.380\t8.866\t1.514\t1,91\nTimb\u00f3\t26.497\t21.242\t5.255\t29.358\t26.783\t2.575\t2,59\nAMMVI\t482.494\t388.435\t94059\t539.617\t470.448\t69.169\t2,83\nSanta Catarina\t4.875.244\t3.565.130\t1.310.114\t5.356.360\t4.217.931\t1.138.429\t2,38\nPara a sub-bacia estudada n\u00e3o existem dados populacionais anteriores, tendo-se apenas o cadastramento realizado pela presente pesquisa em 2001 e 2002, podendo-se constatar que o crescimento neste per\u00edodo foi bastante elevado, perfazendo aproximadamente 10% (Tab. 8).\nTabela 8 - Popula\u00e7\u00e3o da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 em 2001 e 200219\nAno\tFam\u00edlias\tPopula\u00e7\u00e3o\t% crescimento populacional\nMaio 2001\t1.375\t4.665\t\nJulho 2002\t1.599\t5.095\t10 %\n16\tCentro de Pediatria do Vale do Itaja\u00ed SC.\n17\tIPPUB (1996); IBGE (2000)&lt;www.ibqe.qov.br. acessado em 10/12/2001>\n18\tIBGE (1996. 2000)\n19\tSantos Eberhardt (2001); Banco de Dados da autora (2001 e 2002).\nDos 4.665 moradores de 2001, foram cadastrados 4.596 (98,5%) no banco de dados alfanum\u00e9rico que comp\u00f5e a presente pesquisa. Segundo dados do posto de sa\u00fade local, o qual tem atualizado diariamente o cadastro dos moradores, em dezembro de 2002 esse n\u00famero j\u00e1 correspondia a 5.448 habitantes.\nDos moradores cadastrados em 2001 e 2002, 49% s\u00e3o homens e 51% s\u00e3o mulheres.\nGr\u00e1fico 7 - Distribui\u00e7\u00e3o da faixa et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 Fonte: Banco de Dados da autora (2001 e 2002)\nPode-se constatar pelo gr\u00e1fico 7 que, dos 94% de cadastros que apresentaram a vari\u00e1vel idade, 52% da popula\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0quela acima de 21 anos. As crian\u00e7as (0 a 12 anos) e os adolescentes (13 a 20 anos) correspondem a 26% e 16%, respectivamente, o que demonstra que grande parte da popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \u00e9 bastante nova.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao grau de escolaridade constatou-se em 2001 que aproximadamente 11% s\u00e3o analfabetos, 35,3% possuem o ensino fundamental completo e 30% incompleto. Somente 8,2% dos moradores possuem ensino m\u00e9dio completo e 4,2% o est\u00e3o cursando. N\u00edvel superior completo e incompleto perfazem um total de apenas 1,7% dos moradores, sendo 9,6% sem discrimina\u00e7\u00e3o.\nA popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa em 2001 ocupava-se basicamente em atividades t\u00edpicas do setor informal e naquelas de baixa qualifica\u00e7\u00e3o profissional: do lar, costureira, servi\u00e7os gerais (incluindo-se diarista e empregada dom\u00e9stica), pedreiro (incluindo-se servente de pedreiro) e pintor. Como salienta Maricato (1997) a constru\u00e7\u00e3o civil \u00e9 geralmente a porta de entrada para o trabalho urbano, e a grande empregadora da m\u00e3o-de-obra migrante e desqualificada.\nO crescimento da cidade vem sempre acompanhado do aumento da constru\u00e7\u00e3o civil que requer m\u00e3o-de-obra, geralmente migrante, que tende a buscar atividades na constru\u00e7\u00e3o civil, servi\u00e7os dom\u00e9sticos e de baixa renda. Tais migrantes trabalham para atender a demanda habitacional e s\u00e3o paradoxalmente agentes de constru\u00e7\u00e3o de \u00e1reas habitacionais carentes, como lembra Lago (1996)\nConstrutores da cidade legal, os exclu\u00eddos se tornam moradores da cidade ilegal. De 30% das fam\u00edlias cadastradas em 2001, as quais responderam a este quesito, 19% ganhavam de um a tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos20, 8% de tr\u00eas a quatro sal\u00e1rios m\u00ednimos e acima de cinco, apenas 3%. Este perfil da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa \u00e9 semelhante ao de outras \u00e1reas de exclus\u00e3o social do pa\u00eds, de acordo com os dados de Fontes (1998) e Andrade e Valverde (2003).\nComo analisa Maricato (1997), apesar da baixa renda, os eletrodom\u00e9sticos s\u00e3o indispens\u00e1veis nas \u00e1reas de exclus\u00e3o, oferecendo condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de conforto ambiental. Segundo a Pesquisa Nacional por Amostragem de Domic\u00edlios (PNAD), realizada pelo IBGE para todo o estado catarinense em 2002, publicada no JSC de 18 e 19/10/2003, constata-se que os eletrodom\u00e9sticos e servi\u00e7os privados tiveram um crescimento acima dos servi\u00e7os p\u00fablicos, com o fog\u00e3o, a televis\u00e3o e o r\u00e1dio, sendo aqueles mais presentes nos domic\u00edlios catarinenses, mesmo nas \u00e1reas de exclus\u00e3o. Na sub-bacia estudada aproximadamente 80% das resid\u00eancias tem televis\u00e3o e praticamente todas possuem r\u00e1dio. Telefones fixos est\u00e3o presentes em aproximadamente 65% das casas, sendo que 10% delas tem celular e 7% possuem computador.\nO grupo dos exclu\u00eddos se defronta com o problema de como e onde morar. Na sociedade capitalista a habita\u00e7\u00e3o, cuja produ\u00e7\u00e3o \u00e9 lenta e cara, depende de outra mercadoria, a terra, excluindo uma parcela ponder\u00e1vel da popula\u00e7\u00e3o e as solu\u00e7\u00f5es encontradas s\u00e3o favelas, autoconstru\u00e7\u00e3o, corti\u00e7os e loteamentos irregulares, como lembra Corr\u00eaa (1997).\nA habita\u00e7\u00e3o \u00e9 mercadoria especial, pois se vincula \u00e0 terra. Cada nova moradia exige a constru\u00e7\u00e3o de um novo peda\u00e7o de cidade, necessitando-se mais infra-estrutura, geralmente implantada onde j\u00e1 existe um bom n\u00edvel da mesma. Para Maricato (1997) n\u00e3o se tem interesse em melhorar os atrasos na constru\u00e7\u00e3o civil, pois os ganhos n\u00e3o dependem somente da edifica\u00e7\u00e3o (a\u00e7\u00e3o individual), mas da infra-estrutura e localiza\u00e7\u00e3o (a\u00e7\u00e3o coletiva). A autora acentua que apesar do incentivo do governo para as empresas produzirem habita\u00e7\u00e3o, isso n\u00e3o ocorreu pois n\u00e3o venceram a concorr\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o informal, resultante do baixo poder aquisitivo da popula\u00e7\u00e3o.\n20\nR$ 200,00 (duzentos reais) no per\u00edodo da entrevista.\nNa Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 o valor da terra apresenta diferen\u00e7as consider\u00e1veis. Dados obtidos nas imobili\u00e1rias existentes no Bairro Garcia e na Prefeitura Municipal, atrav\u00e9s da planta de valores para cobran\u00e7a de Imposto Territorial Urbano (IPTU), demonstram que nas \u00e1reas mais \u00edngremes, um terreno com \u00e1rea de 400,00 m2 custa aproximadamente R$ 6.000,00; nas \u00e1reas semiplanas o pre\u00e7o duplica e nos lotes pr\u00f3ximos \u00e0 rua Amazonas (rua arterial do Bairro Garcia) o valor \u00e9 seis vezes maior. Esses n\u00fameros encontram-se intrinsecamente relacionados \u00e0 tipologia construtiva, \u00e0 acessibilidade, aos usos existentes e permitidos pelo Plano Diretor, \u00e0 infra-estrutura instalada, com edifica\u00e7\u00f5es de alto padr\u00e3o e usos variados pr\u00f3ximo \u00e0 Rua Amazonas, configurando uma paisagem de inclus\u00e3o e totalmente diferenciada daquelas encontradas nas \u00e1reas semiplanas e com declividade acentuada, definidas como paisagem de exclus\u00e3o.\nNestas \u00e1reas \u00e9 comum as pessoas recorrerem \u00e0 compra de terreno irregular, construir em lote de parente, ou invadir terras p\u00fablicas, resultando em uma ocupa\u00e7\u00e3o sem respeito ao meio ambiente. (MARICATO, 1997, p. 50)\nO primeiro C\u00f3digo de Posturas de 1939, revisado em 1948 e em 1974, definia para o munic\u00edpio quatro zonas: central, urbana, suburbana e rural; por\u00e9m, n\u00e3o se sabe em qual delas se enquadrava a sub-bacia, pois n\u00e3o se conhece a exist\u00eancia da base cartogr\u00e1fica com tais delimita\u00e7\u00f5es. Contudo, desde o primeiro Plano Diretor da cidade em 1977, revisado em 1989 e 1997, grande parte da atual \u00e1rea da sub-bacia j\u00e1 era considerada urbana. Atualmente, o zoneamento estabelecido para a \u00e1rea de estudo constitui-se na Lei Complementar No 140, de 1996, do Plano Diretor, definindo zonas para a Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 (mapa 12). Os respectivos \u00edndices urban\u00edsticos s\u00e3o apresentados nos ANEXOS A, B e C.\nA zona comercial (ZC2) existente destina-se predominantemente ao com\u00e9rcio varejista diversificado e \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, constituindo-se em \u00e1rea com tend\u00eancias \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio. Esta zona \u00e9 encontrada nas \u00e1reas com cotas mais baixas, junto \u00e0 foz da sub-bacia. Nela pode-se edificar at\u00e9 9 pavimentos e o coeficiente de aproveitamento \u00e9 igual a dois, com taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de 60%, gerando portanto, alta densidade edificada.\nO Corredor de Servi\u00e7o (CS5) faz parte de uma malha que atende toda a cidade, levando o com\u00e9rcio aos bairros, possibilitando que as \u00e1reas residenciais se destinem predominantemente ao uso residencial e concentrando usos mistos nesses corredores. O CS5 existente na \u00e1rea estudada constitui-se em via adequada ao com\u00e9rcio vicinal e varejista de pequeno porte. Admite-se at\u00e9 dois pavimentos, sendo permitido o uso sob telhado desde que corresponda a 50% da \u00e1rea do pavimento inferior e possua p\u00e9-direito m\u00ednimo exigido no C\u00f3digo de Edifica\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de altura m\u00e1xima de 7 metros a contar do n\u00edvel do baldrame.\nMapa 12 - Zoneamento da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\nLEGENDA\n200\t0\t200\t400\t600 m\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator Meridiano central: 51 \u00b0W. GR.\n/\\J Limite da sub-bacia hidrogr\u00e1fica\nLimite da \u00e1rea estudada com restitui\u00e7\u00e3o digital /\\/Rua Z\\/ Curso d'\u00e1gua /'\\,z' Curso d'\u00e1gua canalizado\nZPA - Zona Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\nZRU - Zona Recreacional Urbana\nZR2 - Zona Residencial 2\nJ\nI I ZR1 - Zona Residencial 1 BZLE - Zona de Localiza\u00e7\u00e3o Especial\nZC2 - Zona Comercial 2\nCS5 - Corredor de Servi\u00e7o 5\nI I \u00c1rea Rural\nAs zonas residenciais, ZR2 e ZR1, destinadas \u00e0 fun\u00e7\u00e3o habitacional, tem densidades decrescentes em fun\u00e7\u00e3o da topografia: a ZR2 \u00e9 de baixa densidade, localizada em \u00e1reas com declividade entre 10% e 20% (5\u00b0 e 11\u00b0) e permite edifica\u00e7\u00f5es de at\u00e9 dois pavimentos, coeficiente de aproveitamento de 1,25, e taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de 60%; a ZR1 possui densidade ainda menor, localizada em \u00e1reas com declividade entre 20% e 45% (11\u00b0 e 24\u00b0), permitindo edifica\u00e7\u00f5es de at\u00e9 dois pavimentos, coeficiente de aproveitamento de 0,6 e taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de 50%.\nNa \u00e1rea existem tamb\u00e9m as zonas especiais que visam assegurar a qualidade de vida urbana do ponto de vista ambiental, de lazer, preservar \u00e1reas de interesse hist\u00f3rico e cultural, al\u00e9m de proteger aquelas consideradas de extrema import\u00e2ncia para o desenvolvimento da cidade. S\u00e3o \u00e1reas em torno de edifica\u00e7\u00f5es de valor hist\u00f3rico e cultural, de monumentos, de pontos de refer\u00eancia da paisagem e de pontos de interesse especial com caracter\u00edsticas paisag\u00edsticas de relevante interesse, localizando-se em \u00e1reas com caracter\u00edsticas urbanas. Na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 s\u00e3o representadas por: Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (ZPA), juntamente com a Zona de Localiza\u00e7\u00e3o Especial 1 (ZLE1), Zona Recreacional Urbana (ZRU) e Zona Hospitalar Fechada (ZHF),\nAs Zonas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental21 (ZPA) s\u00e3o caracterizadas como \u00e1reas com declividade m\u00e9dia igual ou superior a 45%, equivalente a 24o, e cujas caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas e ecol\u00f3gicas determinem sua conserva\u00e7\u00e3o ou preserva\u00e7\u00e3o, mantendo-se ou recuperando-se a vegeta\u00e7\u00e3o nativa original. Em tais zonas \u00e9 proibido o loteamento urbano, sendo permitido somente em car\u00e1ter especial, com an\u00e1lise e parecer do \u00d3rg\u00e3o Municipal de Planejamento Urbano, de seu Conselho Deliberativo e do \u00d3rg\u00e3o Municipal de Meio Ambiente. Fato este que n\u00e3o acontece na sub-bacia estudada, cuja \u00e1rea foi ocupada irregularmente ao longo do seu processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. No zoneamento proposto pelo plano diretor de 1977 (Fotografia 14) e revisado em 1989 (Fotografia 15), j\u00e1 havia sido delimitada uma zona de preserva\u00e7\u00e3o (representada na cor verde), contornando a \u00e1rea urbaniz\u00e1vel (em cor amarela), a qual correspondia, em termos gerais, a atual ZPA.\n21 Nas \u00e1reas de ZPA e com declividade abaixo de 30% \u00e9 permitido conjunto residencial em condom\u00ednio com no m\u00e1ximo nove metros de altura, mais o telhado, ficando o restante da \u00e1rea como Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural, conforme Decreto Federal n.\u00b0 1.992 de 05/06/1996, desde que o acesso, amplia\u00e7\u00e3o de acesso e demais obras de infraestrutura tenham projeto aprovado pela FAEMA.\nFotografia 14 - Zoneamento de 1977 na sub-bacia\nFonte: IPPUB, 2003.\nFotografia 15 - Zoneamento de 1989 na sub-bacia\nFonte: IPPUB, 2003.\n\nA Zona de Localiza\u00e7\u00e3o Especial 1 (ZLE1) na sub-bacia corresponde ao entorno da Igreja Evang\u00e9lica Luterana de Blumenau, edifica\u00e7\u00e3o de valor hist\u00f3rico e cultural, constituindo-se em um ponto de refer\u00eancia na paisagem urbana.\nA Zona Recreacional Urbana (ZRU) \u00e9 representada pelas \u00e1reas de cota baixa sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es e a de interesse paisag\u00edstico e ecol\u00f3gico, destinada \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de parque p\u00fablico. Ao Poder P\u00fablico ou \u00e0 iniciativa privada, atrav\u00e9s de concess\u00e3o do Munic\u00edpio, compete a promo\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o das ZRU, sendo que os projetos apresentados pela iniciativa privada para sua utiliza\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser analisados e aprovados pelo \u00f3rg\u00e3o municipal de Planejamento Urbano.\nA Zona Hospitalar Fechada (ZHF) \u00e9 delimitada pelo terreno do Hospital Santa Catarina, existente anteriormente \u00e0 vig\u00eancia da lei. A amplia\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es hospitalares \u00e9 limitada pelos \u00edndices urban\u00edsticos da zona na qual a ZHF est\u00e1 inserida. Os im\u00f3veis cont\u00edguos \u00e0 ZHF, em car\u00e1ter especial, poder\u00e3o ser anexados \u00e0 mesma mediante parecer t\u00e9cnico do \u00d3rg\u00e3o Municipal de Planejamento Urbano, submetido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Conselho Deliberativo deste mesmo \u00f3rg\u00e3o.\nOs instrumentos tradicionais de planejamento, como taxas de ocupa\u00e7\u00e3o, coeficientes de aproveitamento, tamanhos m\u00ednimos de lotes, conforme os especificados para a \u00e1rea em estudo, para Rolnik (2000), conduzem a uma vis\u00e3o tecnocr\u00e1tica da legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, ignorando-se os conflitos e a realidade de desigualdade das condi\u00e7\u00f5es de renda e sua influ\u00eancia sobre o funcionamento dos mercados imobili\u00e1rios urbanos. A t\u00e9cnica dificulta a express\u00e3o de for\u00e7a dos exclu\u00eddos, consagrando a esfera pol\u00edtica para aqueles que j\u00e1 est\u00e3o contemplados. Para a autora:\nTodo e qualquer instrumento, par\u00e2metro ou \u00edndice deve ser necessariamente vinculado a um objetivo e a uma estrat\u00e9gia; portanto, instituir um controle como taxa de ocupa\u00e7\u00e3o pode ou n\u00e3o fazer sentido. Em algumas situa\u00e7\u00f5es \u00e9 muito mais importante controlar o movimento de terra do que recuos frontais. Desta forma, a disciplina de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo deve ser focalizada (e n\u00e3o dispersa em um milh\u00e3o de controles dif\u00edceis de efetivamente fiscalizar e sobretudo de serem de dom\u00ednio p\u00fablico) e vinculados \u00e0 estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o na cidade adotada na conjuntura em que foi elaborada. (p. 11)\nPortanto, exist\u00eancia de legisla\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica n\u00e3o garante, segundo a referida autora, a democratiza\u00e7\u00e3o da cidade, que s\u00f3 \u00e9 conquistada se incorporada na viv\u00eancia cotidiana dos moradores, exigindo-se os direitos e opondo-se a pr\u00e1ticas clientelistas dos per\u00edodos eleitorais, estas muito comuns na \u00e1rea em estudo.\nComo lembra Farah (2003), nas grandes reformula\u00e7\u00f5es urbanas priorizavam-se as quest\u00f5es de saneamento e seguran\u00e7a militar, definindo-se a tend\u00eancia por um tra\u00e7ado urbano plano, caracter\u00edstico do urbanismo moderno, passando a influenciar as legisla\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas por todo o mundo, inclusive no Brasil. Leis para terrenos planos t\u00eam sido adotadas sem nenhuma diferencia\u00e7\u00e3o para os n\u00e3o planos, potencializando as situa\u00e7\u00f5es de risco, especialmente em nosso pais.\nA legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 inocente em rela\u00e7\u00e3o ao processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. Cont\u00e9m um projeto completamente adaptado \u00e0 l\u00f3gica da ocupa\u00e7\u00e3o capitalista da terra e \u00e0 micropol\u00edtica familiar burguesa, como lembra Rolnik (2000), e exerce desta forma um duplo papel de valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, pois \u00e9 indexadora dos mercados imobili\u00e1rios e definidora dos territ\u00f3rios que cabem \u00e0 cidade \u201clegal\u201d e \u00e0 cidade \u201cilegal\u201d.\nA legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, de modo geral, tem como base os instrumentos tradicionais de planejamento, que conforme citado por Rolnik (2000), ignoram os conflitos e as desigualdades de condi\u00e7\u00f5es de renda e sua influ\u00eancia sobre o funcionamento dos mercados imobili\u00e1rios urbanos.\nOs \u00edndices urban\u00edsticos determinados para a \u00e1rea urbana da sub-bacia nem sempre s\u00e3o respeitados. Um exemplo s\u00e3o as ocupa\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de declividade maior que 45%, ou com restri\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas. Mas, a pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica tem sido conivente com este processo de ocupa\u00e7\u00e3o ilegal. Os instrumentos de controle por ela utilizados t\u00eam servido para aumentar o valor do solo nas \u00e1reas prop\u00edcias \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, criando-se outras cujo valor comercial \u00e9 reduzido, sendo por isso ocupadas irregularmente pela popula\u00e7\u00e3o de baixa renda.\nObservando-se a paisagem da sub-bacia pode-se identificar a predomin\u00e2ncia de resid\u00eancias (mapa 13) que junto \u00e0s ruas principais (Ararangu\u00e1 e Prefeito Frederico Busch J\u00fanior) encontram-se associadas a outros usos, configurando um uso misto. Na \u00e1rea mais\nMapa 13 - Usos e atividades na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\n200\t0\t200\t400\t600 m\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator Meridiano central: 51 \u00b0W. GR.\n/\\J Limite da sub-bacia hidrogr\u00e1fica\nLimite da \u00e1rea estudada com restitui\u00e7\u00e3o digital A/Rua\n/\\/ Curso d'\u00e1gua\nCurso d'\u00e1gua canalizado\nPer\u00edmetro urbano\n\u2022\tIndustrial Institucional\n\u2022\tServi\u00e7o\n\u2022\tComercial\n\u2022\tResidencial\n\u2022\tMisto\nplana concentram-se servi\u00e7os, com\u00e9rcios e institui\u00e7\u00f5es, ou seja, uma maior variabilidade de atividades urbanas.\nNo setor de com\u00e9rcio e servi\u00e7os, destacam-se o grande n\u00famero de bares (16), em geral junto \u00e0 Rua Ararangu\u00e1, e fac\u00e7\u00f5es de malhas (18), que se distribuem por toda a \u00e1rea (mapa 14). Existem tamb\u00e9m cinco sal\u00f5es de beleza, quatro lindeiros \u00e0 Rua Ararangu\u00e1. Os quatro centros cl\u00ednicos, implantados na d\u00e9cada de 90, t\u00eam sido respons\u00e1veis pela exist\u00eancia, em sua proximidade, de quatro estacionamentos, alterando-se a paisagem nas \u00e1reas planas e com cota reduzida.\nOs principais equipamentos urbanos s\u00e3o apresentados no mapa 15. Na \u00e1rea de estudo e lindeiro \u00e0 Rua Amazonas, localiza-se o Terminal Integrado de Transporte Coletivo \u201cFonte Luminosa\u201d, que se constitui em um dos sete terminais implantados no munic\u00edpio. Existem na \u00e1rea duas escolas de 1o. grau, sendo uma p\u00fablica, uma casa do Promenor e duas creches p\u00fablicas, sendo que uma faz parte de um centro comunit\u00e1rio. Encontram-se tamb\u00e9m implantados na \u00e1rea um reservat\u00f3rio de \u00e1gua pot\u00e1vel, uma bomba de recalque e duas antenas, uma da EMBRATEL e outra da R\u00e1dio Blumenau (Morro da Antena). Ao todo s\u00e3o 13 templos religiosos, na grande maioria evang\u00e9licos.\nDe modo geral, a ocupa\u00e7\u00e3o da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 \u00e9 predominantemente horizontal com metade dessas edifica\u00e7\u00f5es possuindo apenas um pavimento, sendo praticamente inexistentes edifica\u00e7\u00f5es com mais de dois andares, exceto onde o valor do solo \u00e9 maior, pr\u00f3ximo \u00e0 Rua Amazonas.\nAs edifica\u00e7\u00f5es, em geral com mais de cinco c\u00f4modos, s\u00e3o muitas vezes implantadas nas encostas atrav\u00e9s de cortes e aterros para prepara\u00e7\u00e3o do \u201cch\u00e3o plano\u201d preferido pelos moradores. Isso gera um problema de instabilidade agravado pela retirada da cobertura vegetal nativa no entorno, para implanta\u00e7\u00e3o de quintais, que geralmente apresentam esp\u00e9cies que aumentam o grau do risco de deslizamento, como bananeira e \u00e1rvores de grande porte. Segundo Fontes (1998), na \u00e1rea Norte do Recife, 91% das resid\u00eancias possuem quintais com \u00e1reas frut\u00edferas (bananeira, jaqueiras, mangueiras, coqueiros), de m\u00e9dio e grande porte de estrutura lenhosa, que aumentam o grau de risco, e sem a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de cobertura vegetal para estabiliza\u00e7\u00e3o dos taludes, o que reflete a falta de informa\u00e7\u00e3o sobre o que causa o risco de deslizamentos.\nMas a percep\u00e7\u00e3o do risco tamb\u00e9m \u00e9 influenciada pela r\u00e1pida recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. Conforme assinala Cruz (1974), ap\u00f3s as ocorr\u00eancias de deslizamentos, a floresta destru\u00edda tende a se recuperar rapidamente desaparecendo as les\u00f5es das vertentes e apagando os efeitos da movimenta\u00e7\u00e3o, que \u00e9 parte da evolu\u00e7\u00e3o das vertentes; no caso da Serra do Mar, em tr\u00eas anos deu-se a reconstru\u00e7\u00e3o relativa da paisagem. Este fato tamb\u00e9m foi evidenciado por Buss et al. (2000), que salientam que ap\u00f3s dois anos da ocorr\u00eancia dos\nMapa 14 - Com\u00e9rcios e servi\u00e7os na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\n200\t0\t200\t400\t600 m\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator Meridiano central: 51 \u00b0W. GR.\nLEGENDA\n/\\/Limite da sub-bacia hidrogr\u00e1fica\nLimite da \u00e1rea estudada com restitui\u00e7\u00e3o digital\nA/Rua\n/V Curso d\u00e1gua\n/\\/ Curso d\u00e1gua canalizado Per\u00edmetro urbano\n\u2022\tLoja roupa\tA\n\u2022\tLava\u00e7\u00e3o\tA\n\u2022\tBorracharia\tA\n1\nSal\u00e3o de beleza Padaria Laborat\u00f3rio Hotel\nFarm\u00e1cia\nFac\u00e7\u00e3o t\u00eaxtil Estacionamento Bar\nMapa 15 - Equipamentos urbanos na\nSub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\n69250 0\t69300 0\t693500\t694000\t694 50 0\n\u20228\n8\n8\n'i\n8\n\u20228\n8\n69250 0\t69300 0\t693500\t694000\t694 50 0\nLEGENDA\nFonte: Base\t= Carta .opog.\u00e1.ca, Escala 1:2000, Aeroimagem (folhas 928018; 928019; 928020.\nEste mapa \u00e9 parte integrante de tese de doutorado \"Um olhar sobre a paisagem e o lugar como express\u00e3o do comportamento frente ao rsco de deslizamerto\", PPGEO/UFSC, FEV/04, de Rafaela V\n200\n0\n200\n400\n600 m\nFToje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator Meridiano central: 51 \u00b0W. GR.\n/^^^imitedasUb-b\u00e3Ci\u00e3nidrOgr\u00e3fic^^^^^^^^^\nLimite da \u00e3rea estudada com restitui\u00e7\u00e3o digital A/Ru\u00e3\n/\\/ Curso d'\u00e3gua\nCurso d'\u00e3gua canalizado\nPer\u00edmetro urbano\n\u2019 \u2022 Escola\n\u2022\tTemplo religioso\n\u2022\tTerminal transporte coletivo\nReservat\u00f3rio de \u00e3gua pot\u00e3vel\nEsta\u00e7\u00e3o de recalque\n\u25a0\tPromenor\n\u25a0\tPosto sa\u00fade\n\u25a0\tHospital\nCentro cl\u00ednico\n\u25a0\tCreche\na Centro social A Asilo\nA Antena\nAbludef\ndeslizamentos em Jacinto Machado, houve a recomposi\u00e7\u00e3o parcial da cobertura vegetal, com gram\u00edneas e pequenos arbustos.\nO risco de deslizamento \u00e9 maior em adensamentos m\u00e9dios, como lembra Farah (2003). Esta \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea estudada, onde trechos de encostas j\u00e1 ocupados convivem com trechos de terrenos desmatados e expostos. Fatores que contribuem para a instabiliza\u00e7\u00e3o constituem-se em cortes e aterros indiscriminados, ocupa\u00e7\u00e3o de aterros n\u00e3o contidos, retirada da cobertura vegetal, modifica\u00e7\u00e3o inadequada do regime de escoamento das \u00e1guas pluviais, ocupa\u00e7\u00e3o de drenagens naturais, infiltra\u00e7\u00f5es de \u00e1guas pluviais, de esgotos e lan\u00e7amento de lixo nas vertentes.\nNa \u00e1rea de estudo, a propor\u00e7\u00e3o de \u00e1rea verde com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea constru\u00edda \u00e9 cada vez menor. A retirada da cobertura vegetal que serve como uma camada de prote\u00e7\u00e3o contra o impacto da incid\u00eancia das chuvas \u00e9 evidente, tanto nas encostas e topos dos morros, quanto nas margens dos cursos d'\u00e1gua. N\u00e3o s\u00e3o respeitadas as restri\u00e7\u00f5es legais (mapa 10 - cap\u00edtulo 2) referentes \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal nas margens dos rios (faixa vari\u00e1vel conforme a largura dos mesmos), junto \u00e0s nascentes, no ter\u00e7o superior dos morros, em declividades acima de 100%, conforme determinadas pelo C\u00f3digo Florestal, e pela Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA No. 004/85 e pela Lei Complementar No. 140/97, que comp\u00f5e o Plano Diretor de Blumenau. Esta \u00faltima define ainda que as \u00e1reas urbanizadas consideradas de risco, determinadas ap\u00f3s levantamento geot\u00e9cnico, poder\u00e3o ter as faixas n\u00e3o edific\u00e1veis e n\u00e3o aterr\u00e1veis ampliadas de acordo com a gravidade de cada caso e fixadas ap\u00f3s parecer t\u00e9cnico pelo \u00d3rg\u00e3o Municipal do Meio Ambiente.\nNa \u00e1rea de estudo, o acesso \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es \u00e9 dif\u00edcil, bem como a manuten\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio; h\u00e1 ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, a estrutura urbana \u00e9 densa, desenhada na forma de um labirinto, sem disposi\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es de acordo com limites seguros de declividade, dificultando a provis\u00e3o de servi\u00e7os de infra-estrutura, especialmente rede de esgoto, drenagem, sistema vi\u00e1rio e transporte.\nA dificuldade de acesso cria problemas de mobilidade, destacados nas entrevistas por alguns moradores que afirmam ter transtornos para transportar produtos de maior porte e, em emerg\u00eancias m\u00e9dicas. A reduzida dimens\u00e3o dos becos, vias e escadarias dificulta a utiliza\u00e7\u00e3o de bicicletas, al\u00e9m de n\u00e3o permitir em alguns trechos a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos automotores, presentes em 30% das fam\u00edlias. A grande maioria dos moradores deslocam-se preferencialmente de \u00f4nibus, o qual passa somente na Rua Ararangu\u00e1 de 20 em 20 minutos, e a dist\u00e2ncia entre os pontos de parada \u00e9 em m\u00e9dia de 200 metros.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 infra-estrutura b\u00e1sica de saneamento, na \u00e1rea de estudo o maior problema relaciona-se ao esgoto e drenagem. Em 2002, 60% das fam\u00edlias possu\u00edam esgoto a c\u00e9u aberto e 40% fossa s\u00e9ptica. A rede de drenagem quando existe \u00e9 sub-dimensionada, ocasionando problemas de enxurradas. A rede de \u00e1gua abastece 94% das fam\u00edlias, sendo\nque somente 2% possu\u00edam po\u00e7o e 4% utilizavam \u00e1gua de nascentes. A rede de energia el\u00e9trica abrange 97% das moradias.\nO recolhimento de res\u00edduos s\u00f3lidos ocorre em praticamente todas as ruas, exceto naquelas com declividade muito acentuada como \u00e9 o caso de algumas nas micro-\u00e1reas C, E, G e H, e uma na A. Na Rua Ararangu\u00e1 a coleta \u00e9 di\u00e1ria, e nas transversais tr\u00eas vezes por semana; contudo, a coloca\u00e7\u00e3o de lixo nas encostas \u00e9 um problema, agravando a ocorr\u00eancia de deslizamentos. Conforme lembra Maricato (1997) o saneamento b\u00e1sico nunca foi preocupa\u00e7\u00e3o no Brasil, desde a \u00e9poca da coloniza\u00e7\u00e3o.\n4.3\tAs rela\u00e7\u00f5es cotidianas: uma leitura do lugar e seus significados\nEm seu estudo sobre a din\u00e2mica intra-urbana, Lago (2000) exp\u00f5e que na d\u00e9cada de 70 a periferia metropolitana do Rio de Janeiro era a principal receptora das pessoas da pr\u00f3pria capital. J\u00e1 as favelas das zonas centrais recebiam os migrantes de outros estados. A migra\u00e7\u00e3o direta direcionava-se para as \u00e1reas centrais e a periferia constitu\u00eda-se na segunda etapa do processo de migra\u00e7\u00e3o, e com a possibilidade de obten\u00e7\u00e3o da casa pr\u00f3pria. Nos anos 80, apesar da reduzida taxa de crescimento das grandes cidades, sua tend\u00eancia de aumento populacional foi fortemente perif\u00e9rica e o crescimento das \u00e1reas de exclus\u00e3o deve-se mais ao empobrecimento da popula\u00e7\u00e3o que \u00e0 chegada de novos migrantes.\nAnalisando-se as fotografias a\u00e9reas dos anos de 1957, 1978 e 1993, fotografias 16, 17 e 18, respectivamente e considerando o \u00edndice de crescimento populacional de Blumenau, \u00e9 poss\u00edvel constatar a evolu\u00e7\u00e3o da malha urbana e as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na \u00e1rea estudada. Na d\u00e9cada de 50 a paisagem local caracteriza-se pela exist\u00eancia de lotes maiores utilizados para agricultura e pastagem. Somente as ruas principais encontravam-se implantadas e a ocupa\u00e7\u00e3o urbana era predominantemente lindeira \u00e0 Rua Ararangu\u00e1.\nNas d\u00e9cadas de 60 e 70 s\u00e3o realizadas as mais importantes altera\u00e7\u00f5es na paisagem local e em todo o munic\u00edpio. O uso agr\u00edcola \u00e9 substitu\u00eddo pela abertura de novas vias e prolongamento das existentes, implantando-se conseq\u00fcentemente novas edifica\u00e7\u00f5es e ocorrendo um processo de regenera\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal em algumas \u00e1reas.\nAs interven\u00e7\u00f5es no sistema vi\u00e1rio foram bem menos significativas na d\u00e9cada de 80 at\u00e9 o ano de 1993, realizando-se apenas o prolongamento de algumas vias j\u00e1 existentes.\nA !\nLegenda\nA/ Curso d'agua\nRua at\u00e9 1957\nSub-bacla do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\nNORTE\nEscala gr\u00e1fica\nFotografia 16 - Ruas constru\u00eddas na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 - Aerofoto de 1957\nFonte: Cruzeiro do Sul S.A. (escala original 1:25.000)\nLegenda\nCurso d'agua\nRua at\u00e9 1957\nRua at\u00e9 1978\nSub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\nNORTE\nEscala gr\u00e1fica\nFotografia 17 - Ruas constru\u00eddas na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 - Aerofoto de 1978\nFonte: Cruzeiro do Sul S.A. (escala original 1:25.000)\nBLUMENAU-\nLegenda\nA/ Curso d'ogua\nA/ Rua at\u00e9 1957\nA/ Ruo at\u00e9 1978\nA/ Rua at\u00e9 1993\nSub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\nNORTE\nEscala gr\u00e1fica\n1 km\nFotografia 18 - Ruas constru\u00eddas na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 - Aerofoto de 1993 Fonte: Aeroimagem (escala original 1:8.000)\nNa sub-bacia, dos 4.665 moradores cadastrados em 2001, aproximadamente 40% eram blumenauenses e 60% eram provenientes de outras cidades. De modo geral, acima de 50% dos moradores da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 est\u00e1 residindo h\u00e1 mais de 10 anos em Blumenau e na \u00e1rea estudada (Gr\u00e1fico 8). Com um tempo de moradia menor que 10 anos, h\u00e1 um n\u00famero maior de moradores que est\u00e3o h\u00e1 mais tempo na sub-bacia que em Blumenau. Esta aparente distor\u00e7\u00e3o confirma que muita gente tem vindo morar diretamente na sub-bacia, proveniente de outras cidades.\n\u25a1\tBlumenau\n\u25a1\tSub-Bacia\nGr\u00e1fico 8 - Tempo de moradia em Blumenau e na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 Fonte: Banco de Dados da autora (2001)\nEm contato com os moradores, pode-se constatar que aqueles nascidos em Blumenau mudaram-se para a \u00e1rea, por raz\u00f5es financeiras, caracterizando um empobrecimento da popula\u00e7\u00e3o, ou ent\u00e3o, sua possibilidade de aquisi\u00e7\u00e3o de casa pr\u00f3pria. J\u00e1 os migrantes ao chegarem, dividem a moradia com parentes ou pagavam aluguel; neste per\u00edodo passam por r\u00e1pidas mudan\u00e7as de endere\u00e7o, em busca de alugu\u00e9is mais baratos, ou maior conforto. Ap\u00f3s algum tempo, quando as redes sociais j\u00e1 est\u00e3o estabelecidas e quando h\u00e1 maior estabilidade financeira, as pessoas adquirem sua casa pr\u00f3pria na sub-bacia. Como lembra Maricato (1997), a habita\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das maiores demandas ligadas \u00e0 melhoria da qualidade de vida. Por isso, a queda de n\u00famero de casas de aluguel \u00e9 concomitante ao aumento das \u00e1reas de exclus\u00e3o.\nNos dados referentes ao cadastramento de 2001, a maior parte dos moradores da sub-bacia \u00e9 natural dos Estados de Santa Catarina, Paran\u00e1 e Rio Grande do Sul. Os catarinenses perfazem um total de aproximadamente 80% dos moradores. O mapa 16 mostra a distribui\u00e7\u00e3o dos moradores segundo as cinco cidades de Santa Catarina onde nasceram: Blumenau, Lages, S\u00e3o Jos\u00e9 do Cerrito, Itaja\u00ed, Rio do Sul (em ordem decrescente). De modo geral, a distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante dispersa, com exce\u00e7\u00e3o dos moradores provenientes de S\u00e3o Jos\u00e9 do Cerrito, os quais concentram-se na micro-\u00e1rea H, especialmente na rua Nestor Justino da Silva.\nOs paranaenses somam 9% dos moradores e sua distribui\u00e7\u00e3o espacial pode ser observada no mapa 17. Concentrando-se principalmente nas micro-\u00e1reas C, D e E, eles s\u00e3o naturais das cidades de Curitiba, Capanema, Guarapuava, Pinh\u00e3o e Francisco Beltr\u00e3o; na micro-\u00e1rea C concentram-se principalmente moradores de Capanema e na E os de Guarapuava.\nOs riograndenses constituem 3% dos moradores e concentram-se principalmente nas micro-\u00e1reas C e E (mapa 18). Eles s\u00e3o naturais das cidades de Rio Grande, Vacaria, Esmeralda, Passo Fundo e Porto Alegre.\nA concentra\u00e7\u00e3o dos moradores, em fun\u00e7\u00e3o da naturalidade, nos pequenos vales que formam a sub-bacia, configuram in\u00fameros lugares com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, que coincidem basicamente com a delimita\u00e7\u00e3o das micro-\u00e1reas definidas pelo posto de sa\u00fade local, exceto para a \u201cA\u201d e \u201cJ\u201d que conformam um s\u00f3 lugar, pois distribuem-se ao longo da via principal, e pelas \u201cH\u201d e \u201cE\u201d que se dividem em dois vales, configurando lugares diferenciados. \u00c9 desta maneira que a \u00e1rea estudada esconde lugares diferenciados aos olhares de quem passa.\nIsso faz com que a maioria dos entrevistados conhe\u00e7a apenas a rua onde mora ou algumas outras de maior acessibilidade, pelas quais passam. Das 30 pessoas entrevistadas apenas 12 dizem conhecer as ruas transversais \u00e0 Ararangu\u00e1, enquanto sete se manifestam negativamente, e o restante menciona apenas algumas.\nOs morros funcionam como barreiras f\u00edsicas, delimitando os olhares e restringindo a conviv\u00eancia e a interface entre os v\u00e1rios agentes sociais. A forma f\u00edsica, ou seja, o relevo, condiciona a experi\u00eancia dos moradores com a paisagem, delimitando-se lugares diferenciados que apresentam identidade pr\u00f3pria, dentro de uma extensa rede de v\u00ednculos que comp\u00f5em a sub-bacia. O condicionamento gerado pelo relevo enquanto aspecto f\u00edsico da paisagem, tamb\u00e9m \u00e9 destacado nas entrevistas realizadas por Buss et al. (2000), em que a descri\u00e7\u00e3o da cat\u00e1strofe no Vale do Rio Pinheirinho em Jacinto Machado/SC variou de acordo com o lugar de moradia (alto, m\u00e9dio ou baixo vale).\nMapa 16 - Distribui\u00e7\u00e3o de moradores catarinenses na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\nEste mapa \u00e9 parte integrante de tese de doutorado \"Um ohar sobre a pasagem e o lugar como express\u00e3o do comportamento frente ao nsco de deslizamerto\", PPGEO/UFSC, FEV/04, de Rafaela Vieira,\nLEGENDA\n200\t0\t200\t400\t600 m\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator Meridiano central: 51 \u00b0W. GR.\n/\\/ Limite da sub-bacia hidrogr\u00e1fica\nLimite da \u00e1rea estudada com restitui\u00e7\u00e3o digital A/Rua\nCurso d'\u00e1gua z'\\/ Curso d'\u00e1gua canalizado |\t| Micro \u00c1rea H (um setor)\nRio do Sul\nItaja\u00ed\nS\u00e3o Jos\u00e9 Cerrito\nLages\nBlumenau\nOutros munic\u00edpios de\nSanta Catarina\nMapa 18 - Distribui\u00e7\u00e3o de moradores riograndenses na\nEste mapa \u00e9 parte integrante de tese de doutorado \"Um olhar sobre a pasagem e o lugar como express\u00e3o do comportamento frente ao risco de deslizamerto\", PPGEO/UFSC, FEV/04, de Rafaela Vieira,\nLEGENDA\nJ\n200\t0\t200\t400\t600 m\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator Meridiano central: 51 \u00b0W. GR.\nLimite da sub-bacia hidrogr\u00e1fica\nLimite da \u00e1rea estudada com restitui\u00e7\u00e3o digital A/Rua /\\/ Curso d'\u00e1gua\nCurso d'\u00e1gua canalizado\n\u2022\tPorto Alegre\n\u2022\tPasso Fundo\n\u2022\tEsmeralda\n\u2022\tVacaria\nRio Grande\n\u2022 Outros munic\u00edpios do Rio Grande do Sul |\t| Micro \u00e1rea C\nMicro \u00e1rea E\nNo caso da sub-bacia estudada, os pr\u00f3prios moradores identificam os morros, cortados por ruas que acompanham os fundos de vales, de acordo com a origem das pessoas que ali moram, como o \u201cmorro do pessoal de S\u00e3o Jos\u00e9 do Cerrito\u201d, \u201co do pessoal do Paran\u00e1\u201d ou pelo sobrenome das fam\u00edlias.\nO entrevistado I.M, 66 anos, morador da Rua Cust\u00f3dio Severino Cardoso, na micro-\u00e1rea \u201cC\u201d h\u00e1 12 anos, explica que gostou do lugar pelo \u201cpanorama que n\u00f3s temos aqui. E tem muitos conterr\u00e2neos, paranaenses que moram aqui. \u00c9 s\u00f3 paranaense que mora aqui pra cima.\u201c (Fotografia 19)\nR.V. (07/2002)\nFotografia 19 - Panorama do centro urbano da Blumenau, a partir da parte mais elevada da Rua Cust\u00f3dio Severino Cardoso.\nA naturalidade da maioria dos moradores da \u00e1rea estudada indica que eles possuem experi\u00eancia com cidades onde predomina o relevo plano, sem riscos de deslizamentos. Segundo Burton et al. (1978) quando as pessoas passam a ocupar novo lugar, elas trazem consigo suas adapta\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas e culturais desenvolvidas no ambiente pr\u00e9vio delas. Desta forma, pode-se entender porque o \u201cch\u00e3o plano\u201d, forma como se referem os moradores, s\u00e3o t\u00e3o valorizados culturalmente, gerando freq\u00fcentes execu\u00e7\u00f5es de cortes e aterros nas encostas, potencializando os deslizamentos.\nO emprego tem sido o principal motivo de atra\u00e7\u00e3o das pessoas para a cidade de Blumenau, fato este confirmado nas entrevistas realizadas tanto no Bairro Garcia quanto na\nsub-bacia. Cabe destacar que no Bairro Garcia, h\u00e1 um maior n\u00famero de blumenauenses morando nas \u00e1reas planas, mesmo sujeitas \u00e0s enchentes, que nas \u00e1reas de relevo acidentado. Isso demonstra que as encostas tiveram sua ocupa\u00e7\u00e3o tardia, especialmente por migrantes. Como acentua Lago (2000):\nOs movimentos migrat\u00f3rios em dire\u00e7\u00e3o aos centros urbanos, est\u00e3o normalmente relacionados \u00e0s mudan\u00e7as de emprego e de posi\u00e7\u00e3o na estrutura social [...]. A mobilidade intra-urbana, por sua vez, est\u00e1 fortemente associada \u00e0 mobilidade social, que, [...] cont\u00e9m forte conota\u00e7\u00e3o subjetiva relativa \u00e0 divis\u00e3o simb\u00f3lica do espa\u00e7o urbano e a determinados valores. [...] a passagem da situa\u00e7\u00e3o de inquilino \u00e0 propriet\u00e1rio \u00e9, na sociedade brasileira, visto como mobilidade ascendente. (p. 46)\nSegundo o cadastramento realizado em 2001 na sub-bacia, 42% das fam\u00edlias vieram para Blumenau em busca de emprego (Gr\u00e1fico 9). A escolha da sub-bacia como local de resid\u00eancia deu-se pela possibilidade de \u201ccompra ou aluguel de im\u00f3vel\u201d (n\u00e3o necessariamente compra, mas tamb\u00e9m posse), dada em fun\u00e7\u00e3o do reduzido valor da terra, representando 28% das respostas. Tanto em rela\u00e7\u00e3o ao munic\u00edpio como em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sub-bacia, a fam\u00edlia \u00e9 um importante elo com o lugar. Muitos vieram com os pais h\u00e1 tempos atr\u00e1s e acabaram se estabelecendo na cidade. A proximidade com a fam\u00edlia ajuda a aumentar a qualidade de vida, reduzindo-se gastos e alimentando la\u00e7os afetivos, importantes para a sobreviv\u00eancia em sociedade. A naturalidade blumenauense aparece em 15% das respostas. Secundariamente, e em igual propor\u00e7\u00e3o, com 6%, est\u00e3o a facilidade de acesso, caracterizada pela proximidade com o centro, o gostar do lugar, em fun\u00e7\u00e3o dos vizinhos, amigos e da tranq\u00fcilidade, o reduzido valor do aluguel e o fato de terem nascido ali. A influ\u00eancia da enchente como fator de mudan\u00e7a para a \u00e1rea \u00e9 muito pouco expressivo, representando apenas tr\u00eas respostas.\n05\t\"O\n3\t3\n\u25a1\tBlumenau\n\u25a1\tSub-Bacia\nGr\u00e1fico 9 - Motivo de residir em Blumenau e na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\nFonte: Banco de Dados da autora (2001)\nObs.: Dados referentes a um dos membros principais (marido ou mulher) de 80% das fam\u00edlias cadastradas em 2001.\nEssa complexidade de fatores econ\u00f4micos, culturais, espaciais e principalmente afetivos envolvidos na din\u00e2mica social intra-urbana da \u00e1rea estudada n\u00e3o difere das demais \u00e1reas de risco do pa\u00eds. Segundo Xavier (1996b) em Belo Horizonte a perman\u00eancia dos moradores nessas \u00e1reas constitui-se em situa\u00e7\u00f5es de risco-benef\u00edcio, incluindo alega\u00e7\u00f5es de ser propriet\u00e1rio ou pela comodidade da menor dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao local de trabalho.\nA oportunidade de a classe de renda baixa ter acesso \u00e0 moradia \u00e9 uma realidade da sub-bacia, refletindo-se na quantidade de moradores que possuem casa pr\u00f3pria. Das fam\u00edlias cadastradas em 2001, o que representa 98,5% do total, 73% possu\u00edam casa pr\u00f3pria22, 20% pagavam aluguel e apenas 7% moravam com parente ou em casa cedida. Aproximadamente metade das fam\u00edlias possu\u00eda escritura dos im\u00f3veis e, portanto, recebiam carn\u00ea de IPTU.\nComo analisa Maricato (1997) \u201c\u00c9 t\u00e3o forte na sociedade brasileira a divis\u00e3o entre propriet\u00e1rios e n\u00e3o propriet\u00e1rios que a casa pr\u00f3pria constitui em elemento destacado de\n22 Cabe destacar que na categoria casa pr\u00f3pria pode haver mais de uma fam\u00edlia morando, desde que n\u00e3o tenha separa\u00e7\u00e3o de cozinhas.\ndiscrimina\u00e7\u00e3o social.\u201d (p. 50) uma vez que \u201cesse car\u00e1ter conservador da casa pr\u00f3pria tem sido utilizado pelas classes dominantes como um fator de subordina\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica dos trabalhadores.\u201d (p. 45) Uma das formas de domina\u00e7\u00e3o social se d\u00e1 atrav\u00e9s do espa\u00e7o urbano e o poder pol\u00edtico \u00e9 exercido atrav\u00e9s dele.\nDo total de 1.247 edifica\u00e7\u00f5es na \u00e1rea estudada em 2002, aproximadamente 40% eram de alvenaria, 40% mistas (alvenaria e madeira) e 20% de madeira, podendo-se observar no local e atrav\u00e9s das entrevistas com os moradores, o valor cultural atribu\u00eddo \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es em alvenaria e \u00e0s casas com lajes. A sub-bacia pode ser comparada a um grande canteiro de obras em permanente muta\u00e7\u00e3o, visto que est\u00e3o constantemente ampliando as moradias ou alterando-as, geralmente para alvenaria. Como acentua Lago (1996), o padr\u00e3o de moradia se torna o indicador mais vis\u00edvel da tentativa de se ajustar a novos ambientes de fixa\u00e7\u00e3o.\nA transforma\u00e7\u00e3o dos barracos de madeira em alvenaria \u00e9 fruto da \u201ctransmiss\u00e3o e inven\u00e7\u00e3o\u201d da arte de construir e produzir o espa\u00e7o urbano, como acentuam Andrade e Valverde (2003). Os oper\u00e1rios da constru\u00e7\u00e3o civil, que se constituem em parcela significativa dos moradores de favelas e demais \u00e1reas de exclus\u00e3o, interpretam os conhecimentos adquiridos nos canteiros de obras, reinventando t\u00e9cnicas construtivas. Contudo, certas pr\u00e1ticas do canteiro, principalmente aquelas mais imateriais (escadas, v\u00e3os de ilumina\u00e7\u00e3o e ventila\u00e7\u00e3o), n\u00e3o s\u00e3o reproduzidas, como o dimensionamento adequado, bem como os aspectos legais do c\u00f3digo de obras, lembram (ANDRADE; VALVERDE, 2003). J\u00e1 aspectos materiais e vis\u00edveis das t\u00e9cnicas formais como a estrutura, s\u00e3o geralmente superdimensionados.\nA imagem mental que os moradores da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 possuem do lugar onde moram \u00e9 representada como boa, em fun\u00e7\u00e3o principalmente dos vizinhos e pela tranq\u00fcilidade, de f\u00e1cil acesso e proximidade do centro, e dos fortes la\u00e7os afetivos estabelecidos pela proximidade com a fam\u00edlia e amigos.\nConforme refere-se J.L.N. de L. este \u00e9 um \u201cLocal muito bom para morar. Vizinho bom, n\u00e3o incomodam. Lugar onde pode deixar a casa aberta, n\u00e3o tem perigo de roubarem, de [...] que mais [...] chegar perto do centro [...] aqui t\u00e1 tudo certo. Tem at\u00e9 postinho de sa\u00fade. \u201d\nA proximidade com o centro urbano \u00e9 referida por O.S. \u201cEu moro praticamente no centro da cidade. Porque se quiser ir a p\u00e9 em dez minutos eu chego no centro. N\u00e3o precisa depender de \u00f4nibus nada pra ir ao centro. Eu gosto de morar aqui, porque praticamente eu me criei aqui. A gente fez amizades, criou raiz praticamente aqui. A gente j\u00e1 conhece praticamente o pessoal todo. Da\u00ed n\u00e3o tem como sair daqui pra come\u00e7ar em outro lugar. \u201d\nO fato de gostar do lugar onde mora, relacionando o lugar de moradia \u00e0 tranq\u00fcilidade, tamb\u00e9m foi identificado por Buss et al. (2002) nas entrevistas realizadas em\nS\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, munic\u00edpio catarinense que \u00e9 freq\u00fcentemente atingido por enchentes.\nA fam\u00edlia e o sacrif\u00edcio que passaram para construir sua casa s\u00e3o as imagens mais representativas do lugar de moradia. Alguns entrevistados tamb\u00e9m lembram dos morros e de como era antigamente a paisagem sem nenhuma infra-estrutura e com poucas ocupa\u00e7\u00f5es.\nSegundo M.I.R. a \u201cPrimeira coisa que eu lembro foi o sacrif\u00edcio que n\u00f3s passamos pra fazer a casa [...] n\u00e3o tinha esse caminho aqui, era s\u00f3 uma trilhinha de nada, aqui pra cima. N\u00e3o, s\u00f3 o sacrif\u00edcio que n\u00f3s passamos pra comprar o terreno, pagar e construir, lembro muito do meu pai [...] deu derrame, ele ficou 5 anos no fundo da cama, a\u00ed a gente tinha que cuidar dele. \u201d\nDa mesma forma, a moradia \u00e9 expressa por I. M. \u201cA gente sempre pensa no sonho da gente de ter a casa, porque se eu pensar no passado quando aqui n\u00e3o tinha nada ainda, ent\u00e3o eu lembro todo o trabalho que eu tive para construir essa casa aqui. Eu constru\u00ed quase sozinho esta casa, desde o projeto, desde o fundamento essas coisas; eu s\u00f3 peguei amigos meus pra ajudar a concretagem da laje, quando era feito bastante concreto. \u201d\nMorar ou se mudar para \u00e1rea de risco est\u00e1 ligado \u00e0 possibilidade de comprar uma casa com pre\u00e7o baixo, sendo dif\u00edcil a sa\u00edda, pois n\u00e3o conseguem vender a propriedade por um pre\u00e7o considerado adequado, como lembra N\u00f5lke (1999). As pessoas que possuem casa pr\u00f3pria se acomodam e as desvantagens de morar em uma \u00e1rea de risco n\u00e3o t\u00eam tanta import\u00e2ncia. Por isso, as pessoas saem de uma \u00e1rea de risco para outra tamb\u00e9m de risco devido \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o, pre\u00e7o, proximidade de parentes e amigos.\nAqueles que n\u00e3o t\u00eam o que perder s\u00e3o mais suscet\u00edveis a riscos naturais, mas apresentam maiores probabilidades de mudan\u00e7as de usos ou de local de moradia. Os que possuem muitos bens ou adquiriram poucos bens com muito sacrif\u00edcio, geralmente apresentam um menor n\u00edvel de mudan\u00e7a, que depende muito dos danos experimentados e potenciais.\nBuss et al. (2000) constatam que os moradores das \u00e1reas atingidas pela cat\u00e1strofe em Jacinto Machado, consideram a perda da terra como o maior preju\u00edzo decorrente do desastre, sendo os demais danos vistos como secund\u00e1rios. Al\u00e9m disso, as pessoas que permanecem no lugar s\u00e3o os propriet\u00e1rios que n\u00e3o t\u00eam para quem vender, visto que a quantia paga \u00e9 reduzida, al\u00e9m de existir elos com o lugar, pois grande parte nasceu ali.\nA partir das entrevistas realizadas no Bairro Garcia, pode-se analisar que a grande maioria gosta de morar no bairro, especialmente em fun\u00e7\u00e3o da diversidade de usos urbanos nele encontrado e da proximidade com o centro. Dentre os aspectos que os moradores da sub-bacia mais gostam no lugar onde moram, est\u00e3o os vizinhos e amigos, al\u00e9m do acesso.\nOs vizinhos e a tranq\u00fcilidade muitas vezes geram lembran\u00e7as antag\u00f4nicas. Geralmente aqueles que moram sozinhos ou possuem doentes em casa e que dependem do aux\u00edlio dos vizinhos refere-se aos mesmos como bons, como lembra R.P.V. \u201cEu gosto dos vizinhos todos, do pessoal todo do bairro. Adoro todo o pessoal do bairro porque a gente \u00e9 uma fam\u00edlia. Porque a gente sempre se deu com todo mundo, e todo o mundo \u00e9 fam\u00edlia boa, eu gosto muito desse pessoal. Pra mim foi um lugar muito bom, uma fam\u00edlia boa assim, uns vizinhos unidos, s\u00e3o uns vizinhos muito bons. Com esse problema que eu tenho e depois que eu perdi o meu marido, meu Deus! Os meus vizinhos me ajudaram muito, bastante. [...] Porque eu n\u00e3o saio quase pra lugar nenhum, mas eu me sinto bem, mesmo que eu vivo sozinha, eu me sinto bem. \u201d\nOu como explica D.G. \u201cOs vizinhos. Ah, eu lembro a amizade e a uni\u00e3o que existe, que ali eles at\u00e9 cuidam da minha filha, quando ela fica sozinha. \u00c9, ent\u00e3o tem muita uni\u00e3o. \u201d\nPor\u00e9m, alguns entrevistados lembram dos vizinhos devido \u00e0s brigas e ao barulho, fatores que levam muitas vezes a estigmatizar o local. A divis\u00e3o socialmente estabelecida entre os pr\u00f3prios moradores, desde as primeiras ocupa\u00e7\u00f5es, \u00e9 manifestada no relato de M.de O. \u201c\u00c9 que os vizinhos a\u00ed eles brigam muito, e a pol\u00edcia sobe a\u00ed. Eu n\u00e3o me envolvo porque eu n\u00e3o sou disso, mas \u00e9 o que mais d\u00e1 nessa rua aqui \u00e9, \u00e9 briga. Essa casa verde com a outra l\u00e1 atr\u00e1s, esses aqui, essa ali e esse aqui, aqueles ali, e aquele aqui, tudo brigam. \u00c9 homem com mulher, mulher com homem. O problema nosso aqui \u00e9 s\u00f3 esse que t\u00e1 a\u00ed, quer dizer, teve essa casa a\u00ed que deu at\u00e9 tiro feio na rua. Por causa de briga de vizinho. S\u00f3 que o homem que morava teve que sair, ele foi corrido daqui. Da\u00ed ent\u00e3o eles brigam de boca. A pol\u00edcia vem e resolve o problema.\u201d\nApesar da qualidade de vida, h\u00e1 satisfa\u00e7\u00e3o dos moradores em rela\u00e7\u00e3o ao seu lugar de moradia. Segundo Andrade e Valverde (2003) a pr\u00f3pria fala dos moradores ao comentar o prazer de viver na favela da Rocinha no Rio de Janeiro, denuncia a identifica\u00e7\u00e3o com as outras favelas e o estranhamento em rela\u00e7\u00e3o aos bairros formais.\nPesquisas como a de Kopsch e Butzke (1998), Feller e Butzke (1999) e Luciani (2002) em outras \u00e1reas de risco e de exclus\u00e3o social de Blumenau, revelam que a presen\u00e7a de vizinhos, amigos e parentes, bem como a tranq\u00fcilidade e o sossego do lugar, s\u00e3o os fatores positivos identificados pelos moradores.\nNo Bairro Garcia as entrevistas revelam que os aspectos negativos se vinculam \u00e0 viol\u00eancia, ao barulho e a falta de infra-estrutura. Contudo, 15% dos entrevistados diz que n\u00e3o h\u00e1 o que n\u00e3o goste no bairro. Apesar de elencar os aspectos negativos existentes, muitos deles n\u00e3o s\u00e3o percebidos como problemas cotidianos. No Bairro Garcia, onde se localiza a sub-bacia estudada, o maior problema citado pelos entrevistados \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o do ar, com 20,41%, constituindo-se como a \u201cpoeira preta\u201d nas vias devido o fluxo intenso de ve\u00edculos pesados, o cheiro ruim que sai das chamin\u00e9s da Ind\u00fastria de Tabacos Souza Cruz,\nsituada no bairro e da poeira das ruas sem cal\u00e7amento que entra nas casas e fica depositada sobre os m\u00f3veis. O esgoto a c\u00e9u aberto ou despejado no sistema de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais \u00e9 reclama\u00e7\u00e3o constante em 22,81% dos entrevistados, especialmentemente das \u00e1reas com risco de deslizamento.\nO fator risco (inunda\u00e7\u00f5es e deslizamentos de encosta) n\u00e3o \u00e9 destaque entre os problemas citados pela popula\u00e7\u00e3o do bairro. At\u00e9 as enchentes s\u00e3o mais vezes citadas que os deslizamentos.\nNa sub-bacia estudada, seis entrevistados dizem que n\u00e3o h\u00e1 o que eles n\u00e3o gostam no lugar, sendo tudo bom. Isto pode ser uma forma de mascarar os pontos negativos existentes em seu cotidiano. A imagem negativa da sub-bacia relaciona-se principalmente \u00e0 falta de infra-estrutura, \u00e0 presen\u00e7a dos morros e \u00e0s brigas entre vizinhos. As enchentes e enxurradas foram citadas por apenas quatro entrevistados, n\u00e3o sendo abordados os deslizamentos. As imagens negativas do bairro s\u00e3o percebidas tamb\u00e9m como problemas cotidianos. O lixo, o esgoto a c\u00e9u aberto, a falta de pavimenta\u00e7\u00e3o nas vias, a falta de \u00e1reas de lazer s\u00e3o os fatores mais comentados pelos moradores. Especialmente aqueles das \u00e1reas de baixo risco, criticam a falta de recolhimento e a inexist\u00eancia de lixeiras p\u00fablicas adequadas para a disposi\u00e7\u00e3o do lixo (Fotografia 20), bem como o descaso dos demais moradores que muitas vezes despejam os res\u00edduos s\u00f3lidos e entulhos de constru\u00e7\u00e3o encosta abaixo, visto que a dificuldade de acesso aos lotes em \u00e1reas de maior declividade \u00e9 grande, impedindo a chegada do caminh\u00e3o de coleta. A alta porosidade desses res\u00edduos, associada \u00e0 exist\u00eancia de \u00e1gua, conduz a uma r\u00e1pida satura\u00e7\u00e3o e excessivo aumento de peso, potencializando os deslizamentos.\nR.V. (07/2002)\nFotografia 20 - Lixeiras pequenas e baixas (facilitando o acesso de animais) para o dep\u00f3sito de lixo.\nO lixo \u00e9 referido por S.E. como o maior problema do lugar \u201cAh, \u00e9 o lixo. \u00c9 o que complica, que todo dia tem. Desconfio que o lixo vem um pouco da pobreza, ent\u00e3o o pessoal n\u00e3o tem como...eles n\u00e3o t\u00eam cultura o suficiente para administrar ou entender, e ajudar a si pr\u00f3prios, porque eles n\u00e3o cuidando, eles t\u00e3o dificultando pra eles como pra n\u00f3s, pra todos que t\u00e3o ao redor deles. Se eles se conscientizassem seria melhor. Cachorros com sarna, gatos. Tem casas que tu sabe [...]prejudica, ent\u00e3o vem os ratos, as baratas, porque tu tenta \u00e0s vezes manter a tua casa em ordem, mas tu n\u00e3o consegue por que os bichos v\u00eam daquelas casas. \u201d\nNo ambiente constru\u00eddo das \u00e1reas de exclus\u00e3o, a natureza foi brutalmente alterada, rompendo-se o equil\u00edbrio das encostas, criando amea\u00e7a para os moradores, como lembra Corr\u00eaa (1997). Isto se agrava com o lixo depositado nas encostas ou nos rios. \u201cAs pesadas chuvas dos meses de ver\u00e3o sempre deixam os moradores das favelas de sobressalto. Nos morros s\u00e3o os poss\u00edveis deslizamentos, na plan\u00edcie as enchentes: ambos tiram vidas humanas e destroem o pouco que seus habitantes possuem.\u201d (p. 163)\nOutros problemas cotidianos citados s\u00e3o a exist\u00eancia do tr\u00e1fico de drogas, muitos cachorros soltos, descr\u00e9dito nas promessas pol\u00edticas e falta de servi\u00e7os e \u00e1reas de lazer. As enxurradas e os deslizamentos foram citados como problema cotidiano por somente dois entrevistados, os quais j\u00e1 sofreram danos com estes riscos naturais.\nSegundo N\u00f5lke (1999), as pessoas que moram h\u00e1 mais tempo (vinte anos ou mais) nos bairros atingidos por enchentes em Blumenau, tendem a se acostumar com tais cat\u00e1strofes, considerando as quest\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas como os maiores problemas municipais. Os moradores mais novos e que ainda n\u00e3o foram atingidos por enchentes est\u00e3o menos alertas ao perigo. Pessoas que moram em \u00e1reas inund\u00e1veis est\u00e3o mais descontentes com o bairro e gostariam de mudar, fazendo planos para que isso aconte\u00e7a. Por\u00e9m, na maioria das vezes isso se torna imposs\u00edvel, pela falta de condi\u00e7\u00f5es financeiras ou dist\u00e2ncia do local de trabalho.\nAinda segundo N\u00f5lke (op. cit.), as pessoas com maior grau de escolaridade e com menos de 30 anos, percebem a influ\u00eancia do homem na natureza e nas inunda\u00e7\u00f5es. Avaliam medidas contra enchentes mais positivamente, especialmente referentes a reflorestamento e ao plano diretor. J\u00e1 as pessoas com mais de 30 anos julgam as barragens e diques como importantes obras para prote\u00e7\u00e3o. As mulheres t\u00eam uma vis\u00e3o mais positiva do seu bairro, preferindo-o a outros. Elas consideram que a influ\u00eancia do ser humano na natureza \u00e9 um fator causador das inunda\u00e7\u00f5es. Os homens acham que a enchente \u00e9 produto da natureza e das medidas pouco efetivas contra as mesmas.\nO resultado das entrevistas realizadas por Feller e Butzke (1999) em duas \u00e1reas de risco de deslizamento em Blumenau, o desmatamento \u00e9 percebido como o maior problema global, sendo os deslizamentos pouco citados. Mas na an\u00e1lise do lugar, o esgoto a c\u00e9u\naberto, o lixo, o desmatamento e a afirma\u00e7\u00e3o de n\u00e3o existirem problemas representam os fatores mais citados; os riscos naturais praticamente n\u00e3o s\u00e3o elencados.\nEm outra \u00e1rea de risco de Blumenau, Luciani (2002), aponta o ac\u00famulo de lixo n\u00e3o recolhido como o maior problema ambiental referido pelos entrevistados, representando mais da metade das respostas obtidas; em segundo lugar s\u00e3o percebidos os desmatamentos e as queimadas, bem como o esgoto a c\u00e9u aberto.\nPara os moradores dos Morros do Arthur, S\u00e3o Boaventura e Hadlich, em Blumenau, locais estes que em outubro de 1990 e em 1992 sofreram grandes danos com desastres naturais, s\u00e3o considerados como problemas ambientais gerais e locais os deslizamentos e enxurradas. J\u00e1 as enchentes e desmatamentos s\u00e3o tidos como problemas gerais, segundo Kopsch e Butzke (1998). Para Burton et al. (1978), quando a experi\u00eancia de um evento extremo for recente, a sociedade estar\u00e1 provavelmente em estado de maior consci\u00eancia da amea\u00e7a e do modo como lidar com isto. A mem\u00f3ria retrocede ao passado, por\u00e9m, a consci\u00eancia pode diminuir e a experi\u00eancia passa a ser esquecida com o tempo.\nOutro exemplo, \u00e9 o trabalho realizado por Jacobi (2000) para S\u00e3o Paulo, que procurou identificar as percep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas da popula\u00e7\u00e3o face aos seus problemas cotidianos e \u00e0 natureza das dificuldades enfrentadas pela popula\u00e7\u00e3o carente. Segundo o autor, a renda salarial tem forte influ\u00eancia na diferen\u00e7a de percep\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais. Para a renda alta, os maiores problemas s\u00e3o a polui\u00e7\u00e3o do ar, sonora e qualidade da \u00e1gua. J\u00e1 os de renda baixa entendem a falta de saneamento b\u00e1sico, de infra-estrutura de sa\u00fade, a viol\u00eancia e falta de \u00e1reas verdes como os principais problemas ambientais. O deslizamento ficou em pen\u00faltimo lugar, sobrepujando apenas a falta de eletricidade. Assim, nem todos os problemas ambientais afetam principalmente os mais pobres, por\u00e9m os problemas ambientais localizados, geralmente associados \u00e0 exclus\u00e3o no acesso aos servi\u00e7os, sempre afetam os estratos de menor renda. Os mais exclu\u00eddos privilegiam aspectos quantitativos, e os moradores de bairros centrais e intermedi\u00e1rios privilegiam uma perspectiva global dos problemas.\nNa Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 os entrevistados privilegiaram os aspectos quantitativos como os principais problemas cotidianos, dentre eles o lixo. Os deslizamentos n\u00e3o s\u00e3o percebidos como problemas, ou ent\u00e3o s\u00e3o subestimados em fun\u00e7\u00e3o do valor social assumido pela casa pr\u00f3pria e pelas rela\u00e7\u00f5es sociais (fam\u00edlia, amigos), consideradas as mais importantes, influenciando as a\u00e7\u00f5es e comportamentos na ocorr\u00eancia de desastres.\n5\tO COMPORTAMENTO SOCIAL FRENTE AO RISCO DE DESLIZAMENTO ENQUANTO ASPECTO VIVIDO DA PAISAGEM E DO LUGAR\nA leitura da paisagem e do lugar ajuda a compreender como a comunidade estudada percebe o risco de deslizamento em seu cotidiano. Considerando que a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo mental vinculado \u00e0s a\u00e7\u00f5es e condutas perante o meio ambiente, busca-se compreender o comportamento frente ao risco de deslizamento. Para isso, analisam-se os limiares de conhecimento, a\u00e7\u00e3o e intoler\u00e2ncia propostos por Burton et al. (1978), aplicados a 30 entrevistados residentes na comunidade da Rua Ararangu\u00e1 e suas transversais, comparando-a com outras \u00e1reas de risco natural, tendo em conta que a varia\u00e7\u00e3o do comportamento perante o risco pode aumentar ou diminuir conforme percep\u00e7\u00e3o dos moradores.\n5.1\tAdapta\u00e7\u00e3o e ajustamento aos riscos naturais: os limiares do conhecimento, a\u00e7\u00e3o e intoler\u00e2ncia, e seus fatores de influ\u00eancia\nCom rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento, pode-se dizer que todos os entrevistados da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 sabem o que \u00e9 um deslizamento de encosta, afirmando que tal risco \u00e9 um perigo devido \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o e mortes que pode causar, considerando-o imprevis\u00edvel, possuindo muita for\u00e7a e resultando em um efeito domin\u00f3. A possibilidade de reincid\u00eancia de deslizamentos \u00e9 conhecida por quase todos os entrevistados, com exce\u00e7\u00e3o de tr\u00eas.\nPor\u00e9m, do total de entrevistados, 16 acham que o deslizamento n\u00e3o pode acontecer onde moram, apesar da grande maioria ser residente em \u00e1reas de suscetibilidade instalada e potencial a deslizamentos. Eles afirmam que o deslizamento n\u00e3o pode acontecer, pois moram no \u201cplano\u201d - n\u00e3o identificando o corte e aterro que fizeram ao edificar sua casa - ou porque a constru\u00e7\u00e3o foi feita sobre o \u201cchamote\u201d (como se referem \u00e0s rochas acamadadas do Grupo Itaja\u00ed). A subestima\u00e7\u00e3o do risco, \u00e9 uma alternativa para negar a conviv\u00eancia com o risco ou excluir a incerteza. As pesquisas de Kopsch e Butzke (1998) e Feller e Butzke (1999) tamb\u00e9m afirmam este fato, retratando que a grande maioria dos moradores negam que moram em \u00e1rea de risco, preferindo mascarar o problema. Se admitissem o fato, sentir-se-iam for\u00e7ados a efetuar a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o, ou mudar de lugar.\nOutros 14 entrevistados, especialmente aqueles que moram h\u00e1 mais tempo e que j\u00e1 sofreram danos com deslizamentos, afirmam que o deslizamento pode acontecer onde moram devido \u00e0 exist\u00eancia do \u201cbarranco\u201d (encosta).\nOs entrevistados na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 conhecem pelo menos parte das causas dos deslizamentos. A grande maioria considera a chuva como o grande deflagrador do processo, sendo o desmatamento tamb\u00e9m citado. O corte/aterro nos morros foi citado por poucas pessoas.\nOs moradores de \u00e1reas de risco de deslizamento em Blumenau, de modo geral, tendem a dar maior \u00eanfase aos fatores naturais como os causadores dos desastres, destacando-se tamb\u00e9m os aspectos sociais que os potencializam. A retirada da vegeta\u00e7\u00e3o, seguida de chuvas e cortes nos morros foram os fatores identificados no trabalho de Feller e Butzke (1999) como causadores de deslizamentos. As chuvas e as casas mal constru\u00eddas foram as principais causas de escorregamentos percebidas no estudo de Kopsch e Butzke (1998).\nNo Recife as pessoas atribuem as causas dos deslizamentos especialmente \u00e0 chuva, com (35%), \u00e0 a\u00e7\u00e3o do morador de cavar barreira (18,4%) e ao lixo (11,9%). A aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o ou vegeta\u00e7\u00e3o que aumenta o grau de risco, o escoamento pluvial impr\u00f3prio, a insuficiente coleta de res\u00edduos s\u00f3lidos e a educa\u00e7\u00e3o dos moradores foram apontadas em uma pequena propor\u00e7\u00e3o, como constatado por Fontes (1998).\nOs principais fatores percebidos como causadores da enchente do Rio Dan\u00fabio, na Europa, em 1988 foram os naturais, como a alta precipita\u00e7\u00e3o, com 70%, e o degelo nas montanhas, com 60%, conforme salienta Geipel (1990). As causas sociais como barragens antiquadas e perigos causados pelos homens foram percebidas por 60% dos entrevistados, seguidas por inunda\u00e7\u00f5es nos cursos d'\u00e1gua tribut\u00e1rios e retifica\u00e7\u00e3o do curso do Dan\u00fabio. Danos ambientais e desmatamentos foram considerados como as \u00faltimas causas, para 103 pessoas atingidas pelas cheias.\nDe modo geral, o conhecimento dos riscos se d\u00e1 atrav\u00e9s das experi\u00eancias, dos contatos interpessoais e dos meios de comunica\u00e7\u00e3o. A maior fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre problemas ambientais em Blumenau, especialmente sobre as enchentes, \u00e9 a televis\u00e3o, conforme constatado por Nolke (1999) e Luciani (2002). A conversa com os vizinhos tamb\u00e9m \u00e9 uma fonte de informa\u00e7\u00e3o muito importante, atrav\u00e9s da qual compartilham conhecimentos para as a\u00e7\u00f5es de ajuda.\nPara os moradores do Bairro Garcia como um todo, a televis\u00e3o tamb\u00e9m se constitui em um dos meios de comunica\u00e7\u00e3o mais utilizados como fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre problemas ambientais, perfazendo um total de 94% dos entrevistados (EBEL; VIEIRA, 2003). O r\u00e1dio encontra-se em segundo lugar, sendo apontado em 51% das respostas.\nNa sub-bacia estudada, inserida em sua maior parte no Bairro Garcia, o cadastramento de 2001 mostra que 80% dos moradores t\u00eam televis\u00e3o em casa; e durante as entrevistas p\u00f3dese perceber que geralmente havia televis\u00e3o ou r\u00e1dio ligados.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es para se evitar deslizamentos, Fontes (1998) analisa que dos moradores por ele entrevistados no Recife, a maioria (92,8%) acredita que o muro de arrimo \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o mais eficaz contra o problema; de modo subordinado foram apontadas a retirada de bananeiras, a coleta das \u00e1guas de biqueiras e telhados, e a retirada do lixo. Isso indica uma concep\u00e7\u00e3o tradicional de desastre, em que h\u00e1 somente a\u00e7\u00f5es individuais do morador, n\u00e3o havendo a dimens\u00e3o da responsabilidade coletiva. N\u00e3o h\u00e1 esfor\u00e7o comunit\u00e1rio em a\u00e7\u00f5es preventivas, sendo que as solu\u00e7\u00f5es apontadas s\u00f3 passam pela dimens\u00e3o individual. A popula\u00e7\u00e3o conhece algumas causas, mas o equacionamento restringe-se \u00e0 unidade familiar, n\u00e3o havendo discernimento sobre meio ambiente e seus m\u00faltiplos componentes. Por isso, o muro de arrimo \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o mais recomendada pelos moradores para se evitar um desastre, sendo, por\u00e9m, uma t\u00e9cnica restrita.\nDa mesma maneira, Pomp\u00edlio (1990) constata que as formas de adapta\u00e7\u00e3o e ajustamento dos moradores de \u00e1reas de risco de enchentes na Bacia do Itaja\u00ed encontram-se num n\u00edvel individual, predominando medidas estruturais que se sobrep\u00f5em ao coletivo, sendo limitadas \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia.\nEsta caracter\u00edstica est\u00e1 presente na sociedade moderna, que segundo Br\u00fcseke (2001), \u00e9 desarticulada, n\u00e3o resguardando as tradi\u00e7\u00f5es. Isto gera uma liberdade an\u00f3mica com indefini\u00e7\u00e3o e aus\u00eancia de compromisso social.\nNas \u00e1reas inund\u00e1veis de Blumenau as pessoas procuram formas de adapta\u00e7\u00e3o, construindo m\u00f3veis de alvenaria, passarela entre as casas, casas erguidas, verticalizando a \u00e1rea central, bem como buscando mudan\u00e7as de usos do solo ou adquirindo uma embarca\u00e7\u00e3o para emerg\u00eancias, como salienta Nolke (1999).\nApesar do conhecimento do risco de deslizamento por aqueles que moram h\u00e1 mais tempo na sub-bacia, pouco se tem feito para reduzi-lo, priorizando-se medidas de cunho individual e estrutural como a constru\u00e7\u00e3o de muro de arrimo. Medidas de car\u00e1ter coletivo como o controle das constru\u00e7\u00f5es, a preserva\u00e7\u00e3o ou revegeta\u00e7\u00e3o, bem como a canaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es citadas pelos moradores, por\u00e9m, geralmente n\u00e3o colocadas em pr\u00e1tica. A revegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das prioridades. Contudo, observando-se os locais, pode-se perceber que alguns moradores retiram a vegeta\u00e7\u00e3o, considerada como sin\u00f3nimo de limpeza, ou para implantar novas edifica\u00e7\u00f5es (Fotografia 21). \u00c9 comum encontrar o uso de esp\u00e9cies que acentuam a suscetibilidade das encostas, como bananeiras e \u00e1rvores altas. Em parte das\nedifica\u00e7\u00f5es, a \u00e1gua da chuva \u00e9 coletada atrav\u00e9s de calhas, por\u00e9m, muitas delas n\u00e3o est\u00e3o ligadas \u00e0 rede de drenagem, geralmente sub-dimensionada ou inexistente e que recebe tamb\u00e9m liga\u00e7\u00f5es de efluentes l\u00edquidos.\nR.V. (02/2002)\nFotografia 21 - Retirada da cobertura vegetal para implantar casas na encosta.\nAlguns moradores, geralmente ap\u00f3s terem preju\u00edzos com a ocorr\u00eancia de deslizamentos, encontraram formas de se adaptar \u00e0s encostas. Por\u00e9m, esses exemplos s\u00e3o poucos e pontuais, como a constru\u00e7\u00e3o de casas com laje sobre pilotis (Fotografia 22). Muitas solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o caras e geralmente executadas com emprego excessivo de material e nem sempre est\u00e1veis, como a constru\u00e7\u00e3o de grandes muros de arrimo, facilitada por uma parcela significativa da popula\u00e7\u00e3o local que trabalha na \u00e1rea da constru\u00e7\u00e3o civil, como pedreiros, serventes e pintores.\nFonte: Defesa Civil de Blumenau\nFotografia 22 - Laje sobre pilotis. Solu\u00e7\u00e3o encontrada para implanta\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00e3o em encosta.\nFrente \u00e0 ocorr\u00eancia de um deslizamento na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1, alguns entrevistados n\u00e3o sabiam qual a melhor atitude a ser tomada, demonstrando falta de conhecimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es e um baixo grau de organiza\u00e7\u00e3o local em rela\u00e7\u00e3o aos desastres. Para a maior parte dos entrevistados, as a\u00e7\u00f5es reduzem-se na sa\u00edda da casa durante o evento, contato com a Defesa Civil e limpeza posteriormente do terreno. Estas a\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m foram apontadas nas entrevistas de Feller e Butzke (1999).\nSegundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS, 1989), h\u00e1 uma id\u00e9ia preconcebida de que na ocorr\u00eancia de desastres as pessoas entram em p\u00e2nico, fogem sem se preocupar com seus semelhantes, ficam desorientadas e agem compulsivamente ou permanecem paralisadas e estupefatas, ou ainda que organiza\u00e7\u00f5es locais est\u00e3o desorganizadas e s\u00e3o incapazes de agir e que haver\u00e1 comportamento anti-social com saques. Entretanto, a experi\u00eancia demonstra que as pessoas tendem a agir de modo bem diverso, devendo-se considerar a popula\u00e7\u00e3o atingida como um sujeito da a\u00e7\u00e3o assistencial e n\u00e3o como objeto de assist\u00eancia de outras comunidades.\nNas entrevistas realizadas na sub-bacia constatou-se que os moradores atingidos por desastres naturais geralmente fazem coment\u00e1rios sobre o aux\u00edlio prestado por vizinhos e parentes. Contudo, tais lembran\u00e7as est\u00e3o mais presentes entre aqueles atingidos por enchentes, desastres que atingem toda a coletividade. Apesar do risco coletivo, os deslizamentos ocorridos na sub-bacia t\u00eam sido geralmente pontuais, obtendo-se geralmente um aux\u00edlio entre vizinhos mais pr\u00f3ximos e/ou parentes.\nO estudo sobre percep\u00e7\u00e3o de risco realizado por Pilgrim (1999) ap\u00f3s um deslizamento ocorrido em Kinnaur, Himalaia, em 1989, demonstrou a import\u00e2ncia da autonomia da vila em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es tomadas ap\u00f3s o desastre, amenizando as perdas. Para o autor, o conhecimento e a\u00e7\u00f5es sociais devem ser tratados como fontes leg\u00edtimas de informa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades locais. J\u00e1 as a\u00e7\u00f5es do governo devem servir de tentativas para erradicar pobreza e melhorar os padr\u00f5es de vida, sendo esse o primeiro passo para a redu\u00e7\u00e3o de risco. O reconhecimento do saber popular sobre riscos deve ser parte do processo de mudan\u00e7a social.\nAs estrat\u00e9gias do Dec\u00eanio Internacional para Redu\u00e7\u00e3o dos Desastres Naturais caracterizam-se pela necessidade de buscar programas que evitem a depend\u00eancia a outras comunidades e a inatividade, visando superar os perigos com o pouco apoio de fora, como menciona Dombrowsky (1990). Na pr\u00e1tica, as estrat\u00e9gias de ajuda internacional s\u00e3o freq\u00fcentemente limitadas pela sua pequena efic\u00e1cia, pequena integra\u00e7\u00e3o com outros programas, incompatibilidade com pol\u00edticas e doutrinas internacionais e a falta de certeza pr\u00e1tica, te\u00f3rica, bem como pol\u00edtica.\nA efic\u00e1cia dos programas de assist\u00eancia \u00e0s v\u00edtimas de desastres naturais depende do conhecimento sobre a realidade local. Para tanto, tornam-se de extrema import\u00e2ncia os estudos sobre percep\u00e7\u00e3o e comportamento frente ao risco, nos quais deve-se considerar os n\u00edveis de risco aceit\u00e1veis para cada comunidade, que variam amplamente. N\u00e3o h\u00e1 uma resposta \u00fanica e racional, n\u00e3o se constituindo apenas com uma rela\u00e7\u00e3o de custo-benef\u00edcio, como acentua Reid (1999).\nPara compreender o limiar de intoler\u00e2ncia e seu alcance, deve-se considerar o significado do lugar. Para Burton et al. (1978), na maioria das comunidades em todo mundo, o significado do lugar de nascimento \u00e9 extremamente forte. Assim, muitas culturas encontram-se fortemente vinculadas ao lugar, e uma mudan\u00e7a dr\u00e1stica, requer altera\u00e7\u00f5es do cotidiano, dif\u00edceis de contemplar. H\u00e1 um compromisso com o lugar, feito em termos de investimento de capital, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um senso de afinidade ou identidade com ele. Sendo assim, o abandono completo do lugar raramente acontece. Normalmente \u00e9 mais prov\u00e1vel reduzir o risco mudando-se o uso do solo, ou a forma de adapta\u00e7\u00e3o, do que mudando de lugar.\nAs pessoas permanecem morando em \u00e1rea de risco n\u00e3o s\u00f3 por fatores econ\u00f4micos (pre\u00e7o, proximidade), como analisa Pomp\u00edlio (1990), mas tamb\u00e9m emocionais, como a possibilidade de acesso \u00e0 pr\u00f3pria casa, percep\u00e7\u00e3o de enchentes como eventos raros, costume, proximidade com parentes e amigos.\nDurante as entrevistas realizadas na sub-bacia, questionou-se se as pessoas continuariam morando no lugar mesmo ap\u00f3s o deslizamento de terra. A maioria respondeu que sim, especialmente se a casa n\u00e3o fosse atingida. Perguntou-se tamb\u00e9m para aqueles que j\u00e1 foram v\u00edtimas de deslizamento se eles continuariam morando naquele lugar ap\u00f3s a incid\u00eancia de outro evento. A grande maioria respondeu positivamente, conforme J. L. N. de L., cuja propriedade j\u00e1 foi atingida por um deslizamento em 1991: \u201cDa\u00ed dependeria do estado em que ficassse. Se tivesse como proteger, fazer um muro de seguran\u00e7a. Por que n\u00e3o tem outro lugar pra ir.\u201d\nAtrav\u00e9s das entrevistas p\u00f4de-se compreender que o n\u00edvel de toler\u00e2ncia dos moradores \u00e9 bastante grande, especialmente daqueles que com muita luta conseguiram construir o pouco que possuem. O valor que iriam obter vendendo seu im\u00f3vel tornaria dif\u00edcil a compra de outro. Agregado a isso est\u00e3o os la\u00e7os afetivos das pessoas com o lugar. O significado da casa pr\u00f3pria \u00e9 muito intenso, bem como a proximidade com os familiares e a identidade com o lugar. Apesar de todos os valores envolvidos, viver em \u00e1rea de risco de deslizamento, em um pa\u00eds como o Brasil, sem pol\u00edticas habitacionais voltadas para a baixa renda, est\u00e1 muito vinculado ao acesso \u00e0 casa pr\u00f3pria, e correr o risco tem sido a solu\u00e7\u00e3o encontrada para se ter onde morar.\nAs escolhas individuais e coletivas sobre os limiares de ajustes em rela\u00e7\u00e3o aos riscos s\u00e3o influenciadas por quatro fatores, segundo Burton et al. (1978) as experi\u00eancias humanas, as caracter\u00edsticas de evento, o uso dos recursos econ\u00f4micos e a riqueza material.\nA experi\u00eancia desempenha um papel importante na percep\u00e7\u00e3o, ocorrendo atrav\u00e9s do contato direto ou indireto. Como as percep\u00e7\u00f5es s\u00e3o vari\u00e1veis, as atitudes tamb\u00e9m s\u00e3o distintas diante dos valores atribu\u00eddos ao meio ambiente, como salienta Oliveira (1983). Assim, o comportamento e respostas frente aos riscos, variam de acordo com as escalas de percep\u00e7\u00e3o e os valores sociais.\nSegundo Burton e Kates (1972) as pessoas com mais experi\u00eancias pr\u00e9vias com desastres e que tiveram uma rela\u00e7\u00e3o mais econ\u00f4mica com o mesmo tendem a perceber os riscos como problemas ambientais. Entretanto, a possibilidade de nega\u00e7\u00e3o de uma amea\u00e7a \u00e9 maior quanto mais pr\u00f3ximos os moradores estiverem dela, conforme analisam os referidos autores (Quadro 8). Alguns moradores percebem o perigo, mas n\u00e3o est\u00e3o motivados para encontrar medidas preventivas, confiando em seu poder de resist\u00eancia. Alguns tentam reduzir a incerteza quando dizem que o desastre n\u00e3o pode acontecer mais de uma vez no mesmo lugar. Assim, a avalia\u00e7\u00e3o da probabilidade de ocorrer uma cat\u00e1strofe \u00e9 diferenciada entre os moradores, e que geralmente \u00e9 distinta da percep\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos. Para os autores, os moradores das \u00e1reas de enchentes geralmente n\u00e3o tomam nenhuma iniciativa e aceitam\npassivamente seu destino. Eles agem apenas quando a certeza supera a incerteza, quando a ocorr\u00eancia de uma cat\u00e1strofe causa uma rea\u00e7\u00e3o de crise que raras vezes \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o de p\u00e2nico. Quando a freq\u00fc\u00eancia e a probabilidade s\u00e3o baixas, as medidas preventivas s\u00e3o reduzidas. Outra tend\u00eancia \u00e9 encarar os desastres como ato de Deus para punir as a\u00e7\u00f5es humanas.\nElimina\u00e7\u00e3o do Risco\t\tElimina\u00e7\u00e3o da Incerteza\t\nNegar sua exist\u00eancia\tNegar sua recorr\u00eancia\tFaz\u00ea-lo reconhec\u00edvel\tTransferir a incerteza para o alto poder\n\u201cN\u00f3s n\u00e3o temos enchentes\taqui, somente eleva\u00e7\u00f5es de \u00e1gua\u201d\t\u201cO raio nunca cai duas vezes no mesmo lugar\u201d\t\u201cSete anos de grande plenitude...Ap\u00f3s sete anos de fome\u201d\t\u201cEst\u00e1 na m\u00e3o de Deus\u201d\n\u201cIsto\tn\u00e3o\tpode acontecer aqui\u201d\t\u201c\u00c9 uma anomalia da natureza\u201d\t\u201cEnchentes acontecem a cada cinco anos\u201d\t\u201cO\tgoverno deve tomar conta\u201d\nQuadro 8 - Respostas comuns para a incerteza de riscos naturais Fonte: Burton e Kates (1972)\nO desastre \u00e9 freq\u00fcentemente percebido como imagens de puni\u00e7\u00e3o por negligenciar as for\u00e7as poderosas de natureza e como uma li\u00e7\u00e3o para o futuro, como analisa Porfiriev (1990). Devido \u00e0 incerteza do perigo, experi\u00eancias pr\u00e1ticas t\u00eam mostrado dois tipos de percep\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o frente a desastres naturais: o radical (extremo) e o racional (moderado). O radical envolve dois modos de percep\u00e7\u00e3o: um pode ser caracterizado como indiferente, passivo e at\u00e9 mesmo fatalista; fortemente influenciado pela incerteza, as pessoas v\u00eaem a previs\u00e3o como ignor\u00e2ncia, charlatanice e suposi\u00e7\u00f5es, tidas como irrelevantes e n\u00e3o verdadeiras. O outro caracteriza-se por ser sobre-ativo ou apocal\u00edptico, gerando p\u00e2nico em caso de emerg\u00eancia, pois considera as previs\u00f5es incertas e sub-avaliadas. O tipo racional caracteriza-se por agir ativamente na ocorr\u00eancia de um desastre. Para ele a incerteza da previs\u00e3o \u00e9 somente um fator que influencia na a\u00e7\u00e3o, apressando-se por responder ativamente aos danos do poss\u00edvel desastre.\nAs caracter\u00edsticas dos desastres naturais s\u00e3o, para Burton et al. (1978), aquelas que afetam as a\u00e7\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o e ajustamento aos riscos, podendo tais n\u00edveis variar de acordo com a freq\u00fc\u00eancia, dura\u00e7\u00e3o, extens\u00e3o, velocidade, dispers\u00e3o no espa\u00e7o e espa\u00e7amento temporal de eventos extremos. O impacto de um evento prolongado transforma o ambiente em inaceit\u00e1vel, encorajando mudan\u00e7as. J\u00e1 um evento r\u00e1pido pode ser esquecido rapidamente. Um longo intervalo de tempo entre eventos pode desencorajar qualquer mudan\u00e7a permanente. Os autores citam o exemplo da seca no nordeste brasileiro, explicando porque a migra\u00e7\u00e3o \u00e9\ncomum. J\u00e1 a migra\u00e7\u00e3o em \u00e1reas onde ocorrem terremotos raramente acontece, mesmo ap\u00f3s um desastre.\nComo determinados desastres s\u00e3o raros e at\u00e9 certo ponto incertos, como \u00e9 o caso dos deslizamentos, eles n\u00e3o fazem parte do cotidiano, resultando muitas vezes em um processo de reocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco, pois a amea\u00e7a \u00e9 compreendida como distante, prevalecendo os outros valores, como a possibilidade de obten\u00e7\u00e3o da casa pr\u00f3pria e as rela\u00e7\u00f5es sociais (fam\u00edlia, amigos e vizinhos), que d\u00e3o identidade ao lugar, conforme ocorre na \u00e1rea estudada.\nEm Blumenau, s\u00e3o poucas as pessoas que n\u00e3o tiveram experi\u00eancia com enchentes; por\u00e9m, a imagem do risco difere segundo o grau de risco a que as pessoas est\u00e3o submetidas, como constata Nolke (1999). Os habitantes das \u00e1reas de risco possuem percep\u00e7\u00e3o do problema, e sup\u00f5em seu agravamento, tendo d\u00favidas quanto \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o de medidas contra enchentes. Nas \u00e1reas sem risco as pessoas percebem mais os problemas econ\u00f4micos e pol\u00edticos, acreditando que esses s\u00e3o os mais importantes para a cidade.\nAs caracter\u00edsticas do evento influenciam nas escolhas individuais e coletivas sobre os limiares de ajustamento em rela\u00e7\u00e3o aos riscos, conforme citam Burton et al. (1978). Nas entrevistas realizadas no Bairro Garcia e na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1, as inunda\u00e7\u00f5es foram mais citadas que os deslizamentos como problemas cotidianos, indicando que percebem mais os primeiros, mesmo \u00e0quelas que moram em \u00e1reas livres das cheias. Isto pode ser reflexo de que os deslizamentos s\u00e3o pontuais, atingindo geralmente poucas pessoas e n\u00e3o toda a comunidade. As enchentes afetam maiores \u00e1reas e mais pessoas direta ou indiretamente, pois v\u00e1rios moradores podem ficar isolados, sem \u00e1gua pot\u00e1vel ou energia el\u00e9trica.\nTalvez como conseq\u00fc\u00eancia, as cheias s\u00e3o muito mais noticiadas pela m\u00eddia do que os deslizamentos, pois duram v\u00e1rios dias e permanecem mais tempo como not\u00edcia, informando um n\u00famero maior de pessoas.\nOutro fator que altera a percep\u00e7\u00e3o dos moradores \u00e9 o contexto hist\u00f3rico e cultural. As enchentes s\u00e3o muito mencionadas, pois os principais bairros da cidade se formaram em \u00e1reas atingidas por elas. As perdas materiais e de entes queridos nas grandes enchentes ficaram marcadas na mem\u00f3ria dos blumenauenses, sendo passadas a cada nova gera\u00e7\u00e3o. Isso refor\u00e7a a imagem do risco de enchentes. Por\u00e9m, pouco se fala sobre deslizamentos, principalmente nos jornais e meios de comunica\u00e7\u00e3o local, como demonstra o levantamento jornal\u00edstico realizado, no qual foram encontrados 104 artigos sobre este tipo de evento na Regi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed, publicados ao longo de 15 anos.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade dos recursos econ\u00f4micos, os mais desfavorecidos s\u00e3o mais suscet\u00edveis aos efeitos dos desastres, estando mais expostos aos preju\u00edzos que s\u00e3o\nsocializados, segundo Fontes (1998). Os efeitos dos desastres que atingem as popula\u00e7\u00f5es e desorganizam seu cotidiano, possuem suas causas na estrutura social.\nEntretanto, apesar dos moradores de paisagens de exclus\u00e3o social, como aquela que comp\u00f5e a sub-bacia estudada, possu\u00edrem mais experi\u00eancias com desastres, alcan\u00e7ando o n\u00edvel do conhecimento, o limiar da a\u00e7\u00e3o geralmente n\u00e3o \u00e9 ultrapassado, pois lhes falta acesso aos recursos econ\u00f4micos. Contudo o n\u00edvel da intoler\u00e2ncia \u00e9 alcan\u00e7ado mais facilmente, pois n\u00e3o h\u00e1 muito que perder. As classes de maior renda geralmente temem mudan\u00e7as, por\u00e9m ao iniciarem a\u00e7\u00f5es para redu\u00e7\u00e3o de riscos, estas s\u00e3o mais prolongadas.\nQuando a riqueza material \u00e9 maior, a consci\u00eancia do risco \u00e9 alcan\u00e7ada mais tarde do que em condi\u00e7\u00f5es de pobreza, como constatam Burton et al. (1978). As pessoas sofrem menos por causa de pequenas perdas, sendo maior a possibilidade de ajustes. As pessoas pobres podem alcan\u00e7ar o limiar de consci\u00eancia mais depressa, por\u00e9m s\u00e3o lentos para tomar a\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o de desastres. Uma vez iniciadas as a\u00e7\u00f5es para redu\u00e7\u00e3o de perdas, elas tendem a persistir por muito mais tempo em comunidades com maior riqueza. Al\u00e9m disso, os mais pobres tendem a alcan\u00e7ar a intoler\u00e2ncia mais cedo e t\u00eam uma maior propens\u00e3o para alterar o uso ou migrar. Afinal, eles t\u00eam menos para perder.\n5.2\tA responsabilidade pelas a\u00e7\u00f5es para redu\u00e7\u00e3o de desastres: comunidade e \u00f3rg\u00e3os oficiais\nPara redu\u00e7\u00e3o de futuras enchentes no Rio Dan\u00fabio, na Europa, a maioria das respostas analisadas por Geipel (1990), indica o governo como o respons\u00e1vel por tais a\u00e7\u00f5es. Os entrevistados tendem a preferir as solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, rejeitando as medidas que os afetariam pessoalmente, como alterar o c\u00f3digo de obras, proibindo a ocupa\u00e7\u00e3o em zonas de risco, ou ainda relocando a popula\u00e7\u00e3o local.\nDa mesma forma, a maioria da popula\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo v\u00ea o governo como o agente da a\u00e7\u00e3o para melhorias do meio ambiente urbano. Em sua pesquisa, Jacobi (2000) analisa que a periferia tem menor depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o governamental, ou seja, os mais carentes identificam na mudan\u00e7a de atitude das pessoas uma importante solu\u00e7\u00e3o para v\u00e1rios problemas ambientais. O que se observa \u00e9 a pouca import\u00e2ncia \u00e0s pr\u00e1ticas reinvindicat\u00f3rias e mobilizat\u00f3rias para solu\u00e7\u00f5es ou den\u00fancias.\nEm Blumenau, mesmo que enchentes representem grave problema, existindo consci\u00eancia do risco, a maioria da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se organiza politicamente por sua causa,\nsendo que poucas pessoas participam de associa\u00e7\u00f5es de moradores, conforme salienta Nolke (1999).\nA responsabilidade pelas a\u00e7\u00f5es frente aos problemas ambientais no Bairro Garcia, dentre eles as enchentes e os deslizamentos, \u00e9 atribu\u00edda tanto ao governo como \u00e0s pessoas e \u00e0s ind\u00fastrias ali presentes. O total de respostas que citam o governo ou o poder p\u00fablico como respons\u00e1veis perfazem 64%. As ind\u00fastrias, entre elas a Souza Cruz (fumo) e a Coteminas (t\u00eaxtil) foram mencionadas por 10% dos entrevistados como respons\u00e1veis pelos problemas ambientais, como a polui\u00e7\u00e3o no bairro.\nNa Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1, a maioria dos entrevistados n\u00e3o responsabiliza somente o governo pelas a\u00e7\u00f5es para redu\u00e7\u00e3o dos deslizamentos, mas tamb\u00e9m os pr\u00f3prios moradores locais. Segundo S.E., a responsabilidade \u00e9 \u201cEm parte minha, porque eu n\u00e3o tenho como encanar. Mas a maioria da parte \u00e9 n\u00e3o tanto da comunidade, mas sim eu acho que a gente paga imposto o suficiente pra prefeitura manter isso. Porque o que eu acho injusto \u00e9 que o centro eles querem lindo, agora os bairros eles nem olham.\u201d\nPara Cerri et al. (1990), as normas jur\u00eddicas brasileiras estabelecem claramente a responsabilidade do Poder P\u00fablico na implanta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que objetivem reduzir ou eliminar as conseq\u00fc\u00eancias dos eventos, pois h\u00e1 periodicidade e previsibilidade dos processos geol\u00f3gicos.\nNo Brasil o \u00f3rg\u00e3o oficial respons\u00e1vel pela preven\u00e7\u00e3o dos desastres naturais ou sociais e pelo atendimento \u00e0s v\u00edtimas \u00e9 o Departamento de Defesa Civil.\nSegundo reportagem do Jornal A Not\u00edcia, caderno A, de 07/10/01, a Defesa Civil come\u00e7ou na Europa, sob amea\u00e7a da guerra e se estendeu at\u00e9 os Estados Unidos, principalmente a partir do ataque japon\u00eas \u00e0 base militar de Pearl Harbor, em 1942. No Brasil, a Defesa Civil foi oficialmente instalada em 1946, ficando subordinada ao Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. Como n\u00e3o haviam ataques a\u00e9reos ou possibilidade imediata de conflitos externos no pa\u00eds, a Defesa Civil direcionou-se para eventos como enchentes e secas. Na Constitui\u00e7\u00e3o de 1967 o governo definiu como compet\u00eancia da Uni\u00e3o a organiza\u00e7\u00e3o permanente contra calamidades p\u00fablicas, dando origem \u00e0 estrutura do Sistema de Defesa Civil.\nContudo, somente em 1993 foi oficialmente criado o Sistema Nacional de Defesa Civil (SINDEC), atrav\u00e9s do Decreto no. 895, de 16/08/93, cujo objetivo \u00e9 \u201cplanejar e promover a defesa permanente contra desastres naturais ou provocados pelo homem, atuar na imin\u00eancia e em situa\u00e7\u00f5es de desastres e prevenir ou minimizar danos, socorrer e assistir popula\u00e7\u00f5es atingidas e recuperar \u00e1reas deterioradas por desastres.\u201d (p.1)\nUm ano ap\u00f3s ter sido criado o SINDEC, foi aprovada a Resolu\u00e7\u00e3o no. 2 de 12/12/1994, que instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Defesa Civil, tendo sido publicada no DOU no. 1, de 02 de janeiro de 1995, com o objetivo geral de redu\u00e7\u00e3o dos desastres atrav\u00e9s dos seguintes aspectos:\n\u2022\tPreven\u00e7\u00e3o: a qual inclui avalia\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de riscos de desastres;\n\u2022\tPrepara\u00e7\u00e3o para emerg\u00eancias e desastres: visando otimizar a\u00e7\u00f5es preventivas de respostas aos desastres e de reconstru\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tRespostas aos desastres: que se constitui no socorro, assist\u00eancia \u00e0s popula\u00e7\u00f5es vitimadas e reabilita\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio do desastre;\n\u2022\tReconstru\u00e7\u00e3o ap\u00f3s os desastres: visando restabelecer em sua plenitude os servi\u00e7os p\u00fablicos, economia da \u00e1rea, moral social e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o.\nCom base nesses quatro aspectos s\u00e3o estabelecidos programas e sub-programas com seus respectivos projetos que fazem parte da Pol\u00edtica Nacional de Defesa Civil.\nNa Resolu\u00e7\u00e3o no. 2, de 12/12/1994, tamb\u00e9m cita-se que os instrumentos da Pol\u00edtica Nacional de Defesa Civil s\u00e3o os Planos Diretores de Defesa Civil, os Planos de Conting\u00eancia e os Planos Plurianuais, respons\u00e1veis pelos or\u00e7amentos previstos para a Defesa Civil. Cabe destacar que a Defesa Civil de Blumenau possui todos esses instrumentos elaborados. A referida Resolu\u00e7\u00e3o destaca que os recursos financeiros devem ser previstos no or\u00e7amento geral da Uni\u00e3o, dos Estados e Munic\u00edpios. O Fundo Especial para Calamidades P\u00fablicas (FUNCAP) \u00e9 previsto para o atendimento emergencial em a\u00e7\u00f5es de resposta aos desastres. De acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, no Art. 148, inciso I, \u201cA Uni\u00e3o, mediante lei complementar, poder\u00e1 instituir empr\u00e9stimos compuls\u00f3rios para atender \u00e0s despesas extraordin\u00e1rias, decorrentes de calamidade p\u00fablica, de guerra externa ou sua imin\u00eancia\u201d.\nApresentam-se tamb\u00e9m as defini\u00e7\u00f5es vinculadas a risco e desastre, dentre outras, bem como as diretrizes e metas da Pol\u00edtica Nacional de Defesa Civil.\nOutro ato normativo importante no tratamento da tem\u00e1tica risco constitui-se na Resolu\u00e7\u00e3o no. 3 de 02/07/1999, a qual institui o Manual para a Decreta\u00e7\u00e3o de Situa\u00e7\u00e3o de Emerg\u00eancia ou de Estado de Calamidade P\u00fablica. Esta resolu\u00e7\u00e3o insiste na necessidade da exist\u00eancia da Defesa Civil, conforme definido na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, pois cita a compet\u00eancia da Uni\u00e3o em planejar e promover a defesa civil. Discute os objetivos do decreto de situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia ou de estado de calamidade p\u00fablica, bem como visa regulamentar os procedimentos para sua declara\u00e7\u00e3o. Aborda os crit\u00e9rios e procedimentos, al\u00e9m das compet\u00eancias e responsabilidades dos dirigentes na decreta\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia ou de estado de calamidade p\u00fablica, ficando o n\u00edvel municipal respons\u00e1vel pelo decreto, o estadual pela homologa\u00e7\u00e3o e o federal pelo reconhecimento.\nDesta forma, as a\u00e7\u00f5es e conseq\u00fcentemente discuss\u00f5es oficiais sobre riscos s\u00e3o muito recentes no Brasil, tendo-se efetivado somente na d\u00e9cada de 90, apesar de terem surgido anteriormente comiss\u00f5es municipais de defesa civil, como foi o caso de Blumenau.\nSegundo o Plano Diretor de Defesa Civil (PDDC, 2002) de Blumenau, a Defesa Civil do Estado de Santa Catarina foi institu\u00edda em 1973. Conforme menciona o Jornal A Not\u00edcia, de 07/10/01, caderno A, a Defesa Civil de Santa Catarina \u00e9 segundo o secret\u00e1rio Nacional de Defesa Civil, uma das mais bem estruturadas do Brasil, existindo em todos os munic\u00edpios catarinenses, fato que s\u00f3 ocorria at\u00e9 2001, no Cear\u00e1. Cita-se que no Estado, a Defesa Civil conta com a participa\u00e7\u00e3o ativa da Pol\u00edcia Militar e especialmente do Corpo de Bombeiros Volunt\u00e1rios no planejamento de suas a\u00e7\u00f5es, sendo que Blumenau \u00e9 um dos munic\u00edpios com melhor aparelhamento de Defesa Civil e funcionamento de 24 horas.\nA Defesa Civil de Blumenau foi implantada em 20 de dezembro de 1973, mesmo ano da sua cria\u00e7\u00e3o em n\u00edvel estadual, conforme o PDDC (2002). Inicialmente surgiu a Comiss\u00e3o Municipal de Defesa Civil de Blumenau (COMDEC), cujas atividades foram exercidas pelos militares do 23o. Batalh\u00e3o de Infantaria. Em 1989 criou-se o Departamento de Defesa Civil, vinculado a Secretaria Municipal do Meio Ambiente e Defesa Civil (SEMADC). Em 1993, esse departamento passou a vincular-se a Secretaria Municipal de A\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria (SEMAC), sendo que em 1997 transformou-se em uma superintend\u00eancia, vinculada diretamente ao gabinete do Prefeito.\nAtualmente a COMDEC \u00e9 estruturada por um presidente, um vice-presidente, um secret\u00e1rio e assessorias t\u00e9cnicas e comunit\u00e1rias, cujas compet\u00eancias e \u00f3rg\u00e3os representantes s\u00e3o apresentados no Anexo D. Atualmente suas a\u00e7\u00f5es se d\u00e3o atrav\u00e9s de cinco N\u00facleos de Defesa Civil Setorial (NUDECS), institu\u00eddos na Velha Grande, Rua da Gl\u00f3ria, Rua Rui Barbosa, Progresso/fundos e Progresso, todas na \u00e1rea sul de Blumenau, exceto o primeiro, que tamb\u00e9m se constitui na \u00e1rea piloto do planejamento intersetorial, a\u00e7\u00e3o incipiente que visa buscar a integra\u00e7\u00e3o entre a\u00e7\u00f5es dos v\u00e1rios setores da Prefeitura Municipal de Blumenau.\nA Superintend\u00eancia de Defesa Civil possui atualmente nove funcion\u00e1rios e \u00e9 composta por um superintendente, uma divis\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o e uma divis\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o. Segundo o PDDC (2002) a divis\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201crespons\u00e1vel pelas atividades de socorro \u00e0s popula\u00e7\u00f5es em risco, assist\u00eancia aos habitantes afetados e reabilita\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de desastres [...] restabelecimento dos servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais, a economia da \u00e1rea, o bem estar e moral social.\u201d (p. 71) A divis\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201crespons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o [...] e redu\u00e7\u00e3o de riscos [...] pelo desenvolvimento institucional de recursos humanos, mobiliza\u00e7\u00e3o, monitoriza\u00e7\u00e3o, alerta, alarme, aparelhamento, apoio log\u00edstico, entre outros.\u201d (p. 71)\nOs cursos para capacita\u00e7\u00e3o desses funcion\u00e1rios restringem-se aqueles promovidos e ministrados geralmente pela Defesa Civil Federal, os quais ocorrem em todo o pa\u00eds, por\u00e9m com vagas limitadas.\nDesta forma, os trabalhos de preven\u00e7\u00e3o baseiam-se em experi\u00eancias da pr\u00e1tica cotidiana dos funcion\u00e1rios e em experi\u00eancias desenvolvidas e aplicadas por outros \u00f3rg\u00e3os. Al\u00e9m da car\u00eancia de t\u00e9cnicos para compor a Defesa Civil de Blumenau, sabe-se que s\u00e3o incipientes os estudos sobre riscos naturais no munic\u00edpio, conforme relata o Sr. Negredo, funcion\u00e1rio deste departamento e que por muitos anos assumiu o cargo de superintendente, bem como o atual superintendente S\u00e9rgio Burgonovo, tamb\u00e9m morador da sub-bacia estudada.\nExistem no Brasil poucas prefeituras com sistemas adequados de gerenciamento de \u00e1reas de risco, como salienta Macedo (2001). A escassez de m\u00e3o-de-obra especializada dentro dos quadros funcionais das prefeituras, resultado das graves dificuldades financeiras, tem levado a um aumento expressivo do n\u00famero de \u00e1reas com ocupa\u00e7\u00e3o inadequada. Falta para essas municipalidades, al\u00e9m de priorizar a quest\u00e3o, equipes t\u00e9cnicas multidisciplinares (com arquitetos e urbanistas, ge\u00f3grafos, ge\u00f3logos, engenheiros, assistentes sociais, bi\u00f3logos, advogados) que possuam forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para o atendimento desses problemas.\nVisando capacitar os profissionais para realiza\u00e7\u00e3o de vistorias de emerg\u00eancia em situa\u00e7\u00f5es de risco de deslizamento, Macedo (2001), como pesquisador do IPT/SP, desenvolveu metodologias que foram repassadas atrav\u00e9s de cursos expeditos para tais profissionais. Segundo ele, a determina\u00e7\u00e3o dessas metodologias deve contar com a ajuda dos estudos de percep\u00e7\u00e3o ambiental de riscos, utilizando-se conhecimentos pr\u00e9-existentes23, buscando melhorar o desempenho dos profissionais sem se descuidar de suas experi\u00eancias de vida.\nTal proposta encontra-se em perfeita sintonia com uma das diretrizes apresentada na Resolu\u00e7\u00e3o no. 2, de 12/12/1994, a qual visa implementar projetos de desenvolvimento de recursos humanos qualificando profissionais de defesa civil, permitindo estrutura\u00e7\u00e3o de quadros permanentes capacitados e motivados.\nSegundo o PDDC (2002), a redu\u00e7\u00e3o dos riscos pode ser alcan\u00e7ada atrav\u00e9s de medidas estruturais e n\u00e3o estruturais. As primeiras conhecidas como \u201cpedra e cal\u201d, caracterizam-se pela constru\u00e7\u00e3o de obras de engenharia (diques, reservat\u00f3rios, drenagens, dragagens), cuja finalidade \u00e9 aumentar a seguran\u00e7a nas \u00e1reas de risco. As medidas n\u00e3o estruturais relacionam-se com a urbaniza\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7a cultural e comportamental, implanta\u00e7\u00e3o de normas t\u00e9cnicas e\n23\nPara Macedo (2001), normalmente os profissionais realizam os trabalhos com base nas suas experi\u00eancias de vida e com algum aporte de conhecimento t\u00e9cnico. Assim, diferentes pessoas t\u00eam diferentes graus de subjetividade em seus trabalhos.\nde regulamentos de seguran\u00e7a (zoneamento, mapas de risco, plano familiar de Defesa civil, seguro contra eventos adversos, educa\u00e7\u00e3o), permitindo o relacionamento mais adequado entre homem e meio ambiente. Tais medidas s\u00e3o complementares, e embora as estruturais sejam mais populares entre os administradores municipais, as n\u00e3o estruturais s\u00e3o tamb\u00e9m efetivas.\nA necessidade de a\u00e7\u00e3o dos planejadores urbanos faz com que muitas vezes sejam produzidos modelos e invent\u00e1rios, como acentua Tuan (1983). Os leigos muitas vezes aceitam o que a m\u00eddia veicula, esquecendo-se da rica informa\u00e7\u00e3o proveniente de sua pr\u00f3pria experi\u00eancia. Em an\u00e1lises ambientais, poucos estudos consideram as diferentes maneiras de experienciar e interpretar o espa\u00e7o, a paisagem e o lugar como imagens repletas de valores e significados, constituindo-se em representa\u00e7\u00f5es. Assim, existe a necessidade do desenvolvimento de estudos que tratem da perspectiva experiencial, ou seja, estudos sobre a percep\u00e7\u00e3o dos aspectos cotidianos, os quais podem servir de base para coerentes propostas de interven\u00e7\u00e3o no meio ambiente, e que se caracteriza como uma medida n\u00e3o estrutural.\nAs restri\u00e7\u00f5es no uso do solo ou a\u00e7\u00f5es de re-desenvolvimento devido \u00e0s enchentes que ocorrem uma ou duas vezes no s\u00e9culo em Floren\u00e7a s\u00e3o vistas, conforme demonstram Siccardi e Adom (1990), somente como custos sem benef\u00edcios, influenciando as decis\u00f5es das autoridades locais e regionais, que tendem a propor grandes medidas estruturais, em lugar de medidas n\u00e3o-estruturais.\nEsta tend\u00eancia do poder p\u00fablico em adotar grandes medidas estruturais para preven\u00e7\u00e3o de riscos tamb\u00e9m pode ser constatada no plano diretor e no estudo de viabilidade para melhoramento fluvial no trecho Blumenau-Gaspar, que resultaram do acordo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, firmado em 1986, entre o Departamento Nacional de Obras de Saneamento (DNOS), extinto em 1990, e a Japan International Cooperation Agency (JICA). Com base nestes estudos, foi elaborado o Plano Global e Integrado de Defesa contra Enchentes/Ecossistema Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u (PLADE), proposto pelo Governo do Estado de Santa Catarina, na d\u00e9cada de 1990, para o Vale do Itaja\u00ed, o qual n\u00e3o contempla medidas n\u00e3o-estruturais e a capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e institucional do Estado e munic\u00edpios, como acentua Frank (1994).\nEm entrevista com S\u00e9rgio Burgonovo, atual superintendente da Defesa Civil de Blumenau, as a\u00e7\u00f5es para preven\u00e7\u00e3o de riscos de deslizamentos no munic\u00edpio comp\u00f5em-se do atendimento \u00e0s v\u00edtimas, seguido de orienta\u00e7\u00f5es, assist\u00eancia ou reloca\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias, monitoramento mensal das \u00e1reas de risco com a utiliza\u00e7\u00e3o de placas indicativas, palestras em escolas e associa\u00e7\u00f5es de moradores e reciclagem anual com cursos de capacita\u00e7\u00e3o para as pessoas respons\u00e1veis pelos abrigos municipais. Tais a\u00e7\u00f5es se caracterizam em grande parte por medidas n\u00e3o-estruturais.\nEm Blumenau, as \u00e1reas de exclus\u00e3o e segrega\u00e7\u00e3o social que em sua maioria coincidem com as \u00e1reas de risco de deslizamento de encostas, historicamente n\u00e3o t\u00eam sido incorporadas no processo de planejamento pelo \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel, o IPPUB. As limitadas a\u00e7\u00f5es restringem-se a decis\u00f5es isoladas realizadas pela Defesa Civil e pelo Conselho Municipal de Habita\u00e7\u00e3o, este \u00faltimo respons\u00e1vel pela reloca\u00e7\u00e3o de algumas fam\u00edlias e programas habitacionais como: Construindo Legal (programa de assessoria t\u00e9cnica para constru\u00e7\u00e3o de moradias econ\u00f4micas), Nossa Casa (programa habitacional para atendimento isolado), Construindo Juntos (programa de produ\u00e7\u00e3o e incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de moradias econ\u00f4micas), Programa de Arrendamento Residencial (PAR), com financiamento da Caixa Econ\u00f4mica Federal) e especialmente o Cidade Popular (programa de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e recupera\u00e7\u00e3o de assentamentos humanos em \u00e1reas degradadas).\nContudo, segundo o pr\u00f3prio Conselho de Habita\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos programas habitacionais acima citados, se faz necess\u00e1ria uma ampla reforma fundi\u00e1ria urbana que possibilite o acesso da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda \u00e0s \u00e1reas com infra-estrutura urbana adequada, fazendo valer a fun\u00e7\u00e3o social da terra prevista na Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\nPautado nos princ\u00edpios de inclus\u00e3o social, participa\u00e7\u00e3o popular e sustentabilidade, o Projeto Piloto Intersetorial da Prefeitura Municipal de Blumenau que se encontra em desenvolvimento na comunidade da Velha Grande, visa aumentar a capacidade de gest\u00e3o e planejamento intersetorial das pol\u00edticas sociais, atrav\u00e9s da melhoria de integra\u00e7\u00e3o entre as bases de dados e os programas de diversas secretarias e organiza\u00e7\u00f5es municipais.\nOutra iniciativa que busca incorporar as \u00e1reas de exclus\u00e3o ao contexto urbano foi efetivada no m\u00eas de abril do presente ano. Atrav\u00e9s de um conv\u00eanio entre a Prefeitura Municipal de Blumenau e a Universidade Regional de Blumenau, com os cursos de Arquitetura e Urbanismo e Engenharia Civil, pretende-se realizar projetos que visem resgatar a melhoria dos espa\u00e7os das \u00e1reas de exclus\u00e3o social nos morros do Arthur, Dona Edith, Garuva, Pedreira e Vila Uni\u00e3o. Por\u00e9m, a partir do segundo semestre de 2003 a referida proposta tem passado por s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias.\nPomp\u00edlio (1990), que entrevistou moradores de 257 resid\u00eancias e 115 firmas na Bacia do Itaja\u00ed, afirma que as a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico para conten\u00e7\u00e3o das enchentes se embasam especialmente na efic\u00e1cia das obras de engenharia, em detrimento de a\u00e7\u00f5es n\u00e3o-estruturais. Apesar de achar importante as obras de engenharia, a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o confia em sua estrat\u00e9gia de execu\u00e7\u00e3o.\nA discuss\u00e3o sobre as a\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela redu\u00e7\u00e3o de desastres n\u00e3o perpassa somente pela escolha entre medidas estruturais e n\u00e3o-estruturais. Alguns estudos\nabordam as diferen\u00e7as de percep\u00e7\u00f5es existentes entre os t\u00e9cnicos e a comunidade. Ao analisar tr\u00eas cidades, duas na It\u00e1lia e uma no Peru, Alexander (1990) afirma que existem poucas tentativas de estudar as diferen\u00e7as de a\u00e7\u00f5es oficiais e do p\u00fablico frente a um deslizamento de terra, mesmo sendo o perigo fortemente percebido. Assim, estudos de percep\u00e7\u00e3o de risco tem tido pouco ou nenhum papel na redu\u00e7\u00e3o do perigo.\nEnquanto os estudiosos em risco usam modelos de an\u00e1lises estritamente t\u00e9cnico-cient\u00edficos, o p\u00fablico \u00e0s vezes percebe e age de forma distinta, como acentuam Okrent e Pidgeon (1998). Alguns exemplos de avalia\u00e7\u00e3o formal de risco identificaram que o p\u00fablico n\u00e3o v\u00ea a quest\u00e3o de igual maneira que os t\u00e9cnicos. Alguns riscos s\u00e3o avaliados como reduzidos para estes e como grandes para o p\u00fablico, tendo a m\u00eddia um importante papel na representa\u00e7\u00e3o social. A distin\u00e7\u00e3o entre t\u00e9cnicos e p\u00fablico \u00e9 complexa, pois os primeiros tamb\u00e9m s\u00e3o membros do p\u00fablico; reciprocamente o p\u00fablico conhece o grande risco di\u00e1rio que eles enfrentam.\nE, mesmo entre os t\u00e9cnicos a percep\u00e7\u00e3o varia. Raab e Brosch (1996) desenvolveram um estudo com 43 ge\u00f3logos representados por profissionais com muitos anos de experi\u00eancia e por estudantes universit\u00e1rios. A estimativa dos estudantes apresenta geralmente uma tend\u00eancia para superestimar; j\u00e1 os profissionais experientes n\u00e3o se limitam a valores de refer\u00eancia, como fazem os estudantes. Isso mostra diferentes padr\u00f5es de estimativa e que n\u00e3o h\u00e1 trabalho geol\u00f3gico sem subjetividade, porque o problema \u00e9 individual e a escolha dos m\u00e9todos dispon\u00edveis influencia nos resultados tidos como objetivos. At\u00e9 a mais simples percep\u00e7\u00e3o consensual cont\u00e9m um componente que corresponde a uma rea\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica da percep\u00e7\u00e3o do organismo que n\u00e3o \u00e9 objetiva.\nA moderniza\u00e7\u00e3o, a divis\u00e3o do trabalho e a especializa\u00e7\u00e3o tornaram a realidade dependente do especialista t\u00e9cnico, segundo Dombrowsky (1990), desconsiderando-se as compet\u00eancias tradicionais. Criou-se o equivocado conceito que o risco constitui um evento concentrado no tempo e espa\u00e7o, n\u00e3o o compreendendo como uma constru\u00e7\u00e3o social. Esquece-se que em uma an\u00e1lise sobre riscos naturais o tempo \u00e9 fator importante quando as pessoas tentam evitar fracassos, pois a gravidade do desastre est\u00e1 relacionada com a velocidade de prepara\u00e7\u00e3o da comunidade para enfrentar o perigo. A velocidade que cada pessoa precisa para analisar a sua situa\u00e7\u00e3o \u00e9 o primeiro fator que influenciar\u00e1 na rapidez para a tomada de decis\u00e3o frente ao desastre. Atordoadas, as pessoas aceleram o perigo, r\u00e1pidas rea\u00e7\u00f5es desaceleram o perigo. A velocidade do perigo depende do padr\u00e3o cultural de agilidade, depende da percep\u00e7\u00e3o de risco e do comportamento das pessoas. O aspecto mais importante n\u00e3o \u00e9 o perigo em si mesmo, mas o padr\u00e3o de agilidade geral da sociedade. As pessoas experientes com o risco\npercebem, avaliam e possuem a\u00e7\u00f5es mais \u00e1geis. Por isso, \u00e9 importante considerar a experi\u00eancia humana para evitar riscos, pois sem ela os profissionais especializados s\u00e3o in\u00fateis.\nO isolamento da vis\u00e3o t\u00e9cnica, sem fazer refer\u00eancia \u00e0s considera\u00e7\u00f5es sociais, pode agravar os problemas ambientais em lugar de melhor\u00e1-los, na vis\u00e3o de Burton et al. (1978). Isso tem levado as sociedades carentes a aceitar impositivamente estrat\u00e9gias t\u00e9cnicas consideradas como adequadas, mas que deixam tais popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis. Esse processo de marginaliza\u00e7\u00e3o resulta em um aumento de desastres naturais em pa\u00edses subdesenvolvidos.\nOs estudos sobre percep\u00e7\u00e3o de risco geralmente abordam a diferen\u00e7a entre a percep\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos e n\u00e3o t\u00e9cnicos. Os estudos sobre comunica\u00e7\u00e3o de risco investigam m\u00e9todos atrav\u00e9s do qual a informa\u00e7\u00e3o pode ser comunicada a todos, como acentua Reid (1999). Por isso, o autor conclui que a an\u00e1lise e comunica\u00e7\u00e3o de risco precisa estabelecer um debate cr\u00edtico de depend\u00eancia e confian\u00e7a entre t\u00e9cnicos e a popula\u00e7\u00e3o, propondo-se uma forma que possa acomodar a pluralidade de vis\u00f5es conflitantes.\nEm sua tese, Macedo (2001) elaborou um roteiro de cadastro emergencial de risco de deslizamento, para ser aplicado em um curso de capacita\u00e7\u00e3o montado e realizado para os t\u00e9cnicos da Funda\u00e7\u00e3o Municipal de A\u00e7\u00e3o Social (Fumas), de Jundia\u00ed. Conforme acentua, n\u00e3o existe uma ficha \u00fanica, padr\u00e3o para qualquer situa\u00e7\u00e3o, devendo-se considerar o tipo de deslizamento vari\u00e1vel de acordo com condicionantes naturais e antr\u00f3picos. Assim, \u00e9 de se esperar que cada \u00e1rea tenha suas especificidades contidas em sua pr\u00f3pria ficha de cadastro.\nTal curso tinha por finalidade capacitar os participantes para realiza\u00e7\u00e3o de vistorias de emerg\u00eancia, tendo sido dividido em: pr\u00e1tica de campo inicial (avalia\u00e7\u00e3o inicial), aulas te\u00f3ricas e pr\u00e1tica de campo final (avalia\u00e7\u00e3o final). Os alunos foram levados \u00e0 \u00e1rea do Jardim S\u00e3o Camilo, onde tinham que avaliar, no m\u00e1ximo em quatro horas, quais moradias estavam em risco iminente, risco a ser observado e baixo risco, fornecendo-lhes um croquis da \u00e1rea de estudo. Segundo o referido autor, simulou-se com os alunos uma a\u00e7\u00e3o emergencial, durante um per\u00edodo de fortes chuvas, com as respostas devendo ser entregues da forma como melhor lhes conviesse, evitando-se influenciar nos resultados. Para participar do curso foram escolhidos 11 funcion\u00e1rios de diversas profiss\u00f5es (quatro engenheiros civis, dois t\u00e9cnicos em edifica\u00e7\u00f5es, um fiscal de ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de risco, tr\u00eas assistentes sociais e um advogado) e mais dois estudantes de geologia, que pertencem ao quadro de estagi\u00e1rios do IPT, totalizando 13 alunos.\nConforme justificado pelo referido autor, para realizar a avalia\u00e7\u00e3o dos alunos foi necess\u00e1rio produzir um gabarito com o cadastro de risco de escorregamento da \u00e1rea analisada, sendo convidados para tal a\u00e7\u00e3o quatro especialistas (dois ge\u00f3logos, um engenheiro civil e um tecn\u00f3logo da constru\u00e7\u00e3o). Entre os quatro gabaritos produzidos, os quais classificaram a \u00e1rea\nem baixo, m\u00e9dio, alto e risco iminente, n\u00e3o houve concord\u00e2ncia integral, especialmente nas classes de risco m\u00e9dio e alto. Apesar dos crit\u00e9rios expl\u00edcitos para as classes de risco, os especialistas basearam-se em seu julgamento de valores, atribuindo diferentes avalia\u00e7\u00f5es para determinados fatores. Com isso, demonstrou-se a dificuldade, mesmo para profissionais experientes, em elaborar a classifica\u00e7\u00e3o das moradias, utilizando mais de tr\u00eas classes de risco. As classes de risco intermedi\u00e1rias tendem a ter maiores diferen\u00e7as de julgamento que as classes extremas.\nAinda segundo o referido autor o resultado dos alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de risco iminente aumentou da m\u00e9dia de acerto inicial de 33,3% para 65,9% na final. J\u00e1 a m\u00e9dia de acertos para as moradias de baixo risco passou de 88,5% na avalia\u00e7\u00e3o inicial para 95,1% na final, demonstrando que os alunos tiveram melhora no desempenho ap\u00f3s o curso. A classe de risco com maiores dificuldades de avaliar foi a do risco a ser observado, pois exige um conhecimento espec\u00edfico que vai al\u00e9m da percep\u00e7\u00e3o de risco. A maioria dos alunos teve \u00edndices de acerto elevados, e o melhor desempenho foi dos engenheiros. Tais resultados demonstram a necessidade de conhecimentos t\u00e9cnicos, bem como a diferen\u00e7a de respostas em fun\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o profissional.\nFinlay e Fell (1997) tamb\u00e9m acentuam tais diferen\u00e7as ao desenvolverem estudos sobre o risco de deslizamento a partir de dados qualitativos e quantitativos que expressassem as vis\u00f5es de 460 pessoas entrevistadas, divididas entre especialistas em escorregamentos, t\u00e9cnicos e funcion\u00e1rios do Geotechnical Engineering Office de Hong Kong, moradores das \u00e1reas com e sem deslizamentos na Austr\u00e1lia e funcion\u00e1rios da prefeitura de Lillydale (Austr\u00e1lia). Pode-se constatar atrav\u00e9s deste estudo que apenas as pessoas que t\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o direta com o deslizamento o percebem como altamente perigoso \u00e0s suas vidas, diferenciando-se as respostas de acordo com a forma\u00e7\u00e3o profissional. Apenas os especialistas, t\u00e9cnicos e outros funcion\u00e1rios do Geotechnical Engineering Office de Hong Kong consideram os escorregamentos como terceiro ou quarto maior perigo. Os moradores das \u00e1reas de corridas de detritos e funcion\u00e1rios da Prefeitura classificaram os escorregamentos em quinto e sexto lugar, respectivamente. Para os demais moradores os deslizamentos foram considerados de menor perigo.\nAs dificuldades para analisar o comportamento frente aos riscos naturais caracterizam-se pelo fato de que n\u00e3o temos somente a incerteza das previs\u00f5es cient\u00edficas, mas tamb\u00e9m n\u00e3o sabemos como as autoridades p\u00fablicas ir\u00e3o interpretar o dado cient\u00edfico e quais ser\u00e3o suas a\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, existem eventualmente incertezas na rea\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica, como salienta Morchio (1990).\nNas entrevistas realizadas na sub-bacia, o descr\u00e9dito no governo aparece muito evidente. In\u00fameros moradores criticam a posi\u00e7\u00e3o dos candidatos a cargos pol\u00edticos que em per\u00edodo de elei\u00e7\u00f5es prometem melhorias para o local e ao serem eleitos, n\u00e3o as cumprem. Al\u00e9m disso, criticam tamb\u00e9m as a\u00e7\u00f5es realizadas no planejamento participativo. A entrevistada\nS.E., que j\u00e1 foi delegada de rua, comenta: \u201dL\u00e1 voc\u00ea conversa; pouca coisa voc\u00ea v\u00ea sair do papel; fazer mesmo \u00e9 nada. O maior culpado pra mim ainda \u00e9 a prefeitura, porque eles poderiam ajudar e n\u00e3o ajudam. S\u00f3 prop\u00f5em. A gente tinha reuni\u00e3o se eu n\u00e3o me engano era a cada 15 dias. A\u00ed tinha quantos delegados a comunidade conseguisse. S\u00f3 que a gente chegou l\u00e1, a\u00ed era pra ti expor o teu problema da tua comunidade. Chegou a ir uma boa quantidade do pessoal da prefeitura, s\u00f3 que tu vias assim que eles, n\u00e3o se mexem, parecia s\u00f3 pra conversar. O que vogava ali era a comunidade ajudar. S\u00f3 que eles tem que analisar e ver quanto ganha cada comunidade. De repente eles queriam assim, o or\u00e7amento participativo. A rua de voc\u00eas vai ser 25 mil, voc\u00eas v\u00e3o ter que parcelar. Ai pra, pra mim de repente parcelar 200 reais eu n\u00e3o tinha essa condi\u00e7\u00e3o, eles teriam que ver a condi\u00e7\u00e3o de cada fam\u00edlia. Aonde que o pessoal...ah eu n\u00e3o posso, eu sou obrigada a sair. Mas eu poderia, vamos supor, ajudar com 50. S\u00f3 que eles n\u00e3o pediram pra mim o que eu podia. Eles estipularam um valor. A\u00ed o pessoal j\u00e1 se assusta e se escapa porque n\u00e3o vai se meter numa coisa que sabe que n\u00e3o vai dar conta. \u201d\nO descr\u00e9dito nas a\u00e7\u00f5es do governo tamb\u00e9m foi constatado por Pomp\u00edlio (1990), especialmente naquelas referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de obras estruturais.\nDos 180 entrevistados na pesquisa de N\u00f5lke (1999), a maioria n\u00e3o acredita mais nas institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e nas possibilidades de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica; dizem que \u00e9 s\u00f3 promessa e a pol\u00edtica \u00e9 criticada pela falta de continuidade.\nA percep\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es para evitar riscos \u00e9 polarizada, de acordo com Feller e Butzke (1999). Uma parte dos moradores das \u00e1reas de risco em Blumenau pesquisadas pelas autoras afirma que a atua\u00e7\u00e3o desses \u00f3rg\u00e3os se d\u00e1 atrav\u00e9s de orienta\u00e7\u00f5es recebidas pela Defesa Civil, por\u00e9m aproximadamente 30% dos moradores disseram que os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos nada fazem em rela\u00e7\u00e3o aos riscos.\nNos trabalhos de percep\u00e7\u00e3o de risco, que passam a ser caracterizados como comunica\u00e7\u00e3o de risco, \u00e9 importante abordar o \u00cdndice de Credibilidade, sendo este um fator geralmente negligenciado pelo governo (TRUMBO;COMAS, 2003). Estudos confirmam uma correla\u00e7\u00e3o forte entre confian\u00e7a e percep\u00e7\u00f5es de risco, ou seja, quanto maior a confian\u00e7a maior a percep\u00e7\u00e3o. Os estudos de comunica\u00e7\u00e3o de risco realizados pelos autores exp\u00f5em que os indiv\u00edduos e comunidades percebem freq\u00fcentemente as ag\u00eancias federais e estatais como as menos confi\u00e1veis, estabelecendo como fontes mais credit\u00edcias os m\u00e9dicos, vizinhos e amigos.\n5.3.\tMovimentos associativos\nExiste um sentimento generalizado de que os deslizamentos t\u00eam se agravado na zona norte do Recife. No entanto, a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o associa a deteriora\u00e7\u00e3o progressiva do meio ambiente como resultante do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o visualizando pr\u00e1ticas de preven\u00e7\u00e3o coletivas, como analisado em por Fontes (1998). Para isso, \u00e9 importante um certo n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, a partir da constru\u00e7\u00e3o de redes de solidariedade que v\u00e3o desde aquelas relativas a parentesco e amizade at\u00e9 f\u00f3rmulas associativas constru\u00eddas para enfrentar os problemas cotidianos, especialmente dos exclu\u00eddos, visando alcan\u00e7ar o processo de participa\u00e7\u00e3o popular na gest\u00e3o p\u00fablica.\nNo cadastro realizado em 2002 na sub-bacia estudada, pode-se perceber que o movimento associativo existe, por\u00e9m, \u00e9 pouco ativo, sendo que somente 2% participavam da associa\u00e7\u00e3o de moradores e 33% n\u00e3o possu\u00edam qualquer envolvimento comunit\u00e1rio. A participa\u00e7\u00e3o em grupos religiosos \u00e9 bastante significativa, envolvendo 50% dos moradores. Ao longo da Rua Ararangu\u00e1 e de outras ruas transversais encontram-se treze templos religiosos implantados. Pr\u00f3ximos \u00e0 \u00e1rea de estudo existem mais quatro templos evang\u00e9licos. Em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de grupos religiosos, estes podem ser importantes formadores de opini\u00e3o, por\u00e9m atualmente nada tem sido feito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preven\u00e7\u00e3o do risco de deslizamento, conforme se p\u00f4de constatar atrav\u00e9s de contatos estabelecidos com alguns pastores.\nO des\u00e2nimo presente entre os moradores da \u00e1rea atingida por enxurrada em Jacinto Machado, fizeram com que se buscasse uma forma de colaborar, implementando um sub-projeto do programa ADOTE UMA BACIA, como salientam Buss et al. (2000). Tal a\u00e7\u00e3o proporcionou um est\u00e1gio de viv\u00eancia de professores e alunos, durante o qual foram desenvolvidas atividades conjuntas com crian\u00e7as, adolescentes e adultos da comunidade, para a coleta de lixo, plantio de \u00e1rvores, caminhadas, express\u00e3o gr\u00e1fica, elabora\u00e7\u00e3o de perfis topogr\u00e1ficos e discuss\u00e3o sobre as causas e conseq\u00fc\u00eancias das enxurradas. Esse processo possibilitou uma troca de conhecimentos, colaborando para estabelecer uma nova rela\u00e7\u00e3o dos moradores com seu meio ambiente.\nA cria\u00e7\u00e3o de redes de cont\u00e1gio sobre risco, divulgando-se informa\u00e7\u00f5es sobre as suas causas e conseq\u00fc\u00eancias, bem como a\u00e7\u00f5es para preven\u00e7\u00e3o, envolvendo comunidade, governo, universidade e imprensa, serviria de importante instrumento para redu\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias sociais dos desastres. Tais redes poderiam estabelecer pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas para fiscaliza\u00e7\u00e3o dos trabalhos dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, organiza\u00e7\u00e3o de mutir\u00f5es para autoconstru\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para aumentar o \u00edndice de credibilidade entre comunidade e t\u00e9cnicos.\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nA Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1, em Blumenau/SC, pode ser entendida como um exemplo de outras \u00e1reas de risco no munic\u00edpio, bem como no pa\u00eds, tanto pelas suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas como sociais, com elevado crescimento populacional.\nAtrav\u00e9s da paisagem e do lugar, conceitos operacionais da geografia, foi poss\u00edvel compreender o que os riscos de deslizamentos representam no cotidiano de uma comunidade urbana. A paisagem, enquanto um mosaico de formas que exprimem heran\u00e7as hist\u00f3ricas das rela\u00e7\u00f5es entre homem e natureza, deve ser compreendida a partir de seus aspectos f\u00edsicos e de seu conte\u00fado social, envolvendo atribui\u00e7\u00e3o de valores e subjetividade. Ela \u00e9 essencialmente interpretativa, realizada de acordo com um esquema constru\u00eddo com base na forma\u00e7\u00e3o de quem interpreta, sendo portanto, carregada de particularismo de quem realiza a sua leitura.\nCom rela\u00e7\u00e3o aos aspectos f\u00edsicos da paisagem da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1, pode-se dizer que as rochas do Grupo Itaja\u00ed s\u00e3o muito suscet\u00edveis a intemperismo qu\u00edmico e f\u00edsico, altamente fraturadas produzem solos argilosos com maior suscetibilidade a deslizamentos, que \u00e9 vari\u00e1vel em cada setor da vertente, dependendo das por\u00e7\u00f5es retil\u00edneas e c\u00f4ncavas, devido \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o dos fluxos d'\u00e1gua.\nA predomin\u00e2ncia de declividades acentuadas, associada \u00e0 forma de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, caracterizada geralmente por cortes e aterros, resulta em \u00e1reas com suscetibilidade instalada e potencial a deslizamentos as quais foram delimitadas e que englobam a maior parte da sub-bacia.\nA realiza\u00e7\u00e3o de uma carta geot\u00e9cnica detalhada (em escala 1:10.000) para todo o munic\u00edpio de Blumenau, bem como estudos geol\u00f3gicos espec\u00edficos das \u00e1reas consideradas de risco, constitui-se em uma necessidade para se desenvolver qualquer a\u00e7\u00e3o de planejamento urbano do munic\u00edpio.\nDentre as ocorr\u00eancias de deslizamentos registradas na \u00e1rea de estudo, h\u00e1 muitas recorr\u00eancias, confirmando o fato reconhecido pela maioria dos moradores que o mesmo pode acontecer mais de uma vez no mesmo local, bem como indicando as \u00e1reas mais suscet\u00edveis a tais eventos. A exist\u00eancia de um banco de dados confi\u00e1vel, apesar de recente, alimentado pela Defesa Civil, torna poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o de um hist\u00f3rico dos riscos naturais em Blumenau, exemplo este que deveria ser implantado em outros munic\u00edpios.\nOs deslizamentos ocorridos de 1997 a 2001 aconteceram com precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas de nulas a 98,4 mm. Quanto maior a quantidade de chuva, maior o risco de deslizamentos, sendo que o hist\u00f3rico anterior das chuvas tem um importante papel. Chuvas\nacumuladas de tr\u00eas a quatro dias mostram uma tend\u00eancia maior na influ\u00eancia dos deslizamentos, sendo as maiores ocorr\u00eancias nos meses de mar\u00e7o e outubro. Os dados de chuvas e de deslizamentos deveriam ser mais completos e precisos, necessitando da instala\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas tanto na sub-bacia, como em outras \u00e1reas de Blumenau.\nAs chuvas s\u00e3o os fatores identificados pela popula\u00e7\u00e3o como os maiores causadores de deslizamentos. A deflagra\u00e7\u00e3o dos processos depende n\u00e3o s\u00f3 da precipita\u00e7\u00e3o, mas das pr\u00f3prias caracter\u00edsticas f\u00edsicas da bacia hidrogr\u00e1fica ou da forma como est\u00e1 ocupada, pois conforme relata Cruz (1974), a paisagem \u00e9 um sistema din\u00e2mico em evolu\u00e7\u00e3o; declives acentuados, umidade e calor elevados e constantes, escoamentos superficiais e subsuperficiais, rocha alterada, forma\u00e7\u00f5es superficiais espessas, floresta e desmatamento, exuber\u00e2ncia bacteriana e maior velocidade das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas gerando evolu\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da mat\u00e9ria org\u00e2nica criam situa\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio prec\u00e1rio, que ao leve desequil\u00edbrio s\u00e3o suscet\u00edveis a deslizamentos. Quando h\u00e1 acelera\u00e7\u00e3o humana, o funcionamento da paisagem \u00e9 ainda mais desequilibrado.\nEsta complexidade de fatores que comp\u00f5em a paisagem, os quais foram abordados ao longo da pesquisa, confirma que qualquer a\u00e7\u00e3o para preven\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de danos, requer uma an\u00e1lise dos fatores f\u00edsicos e destes com os sociais, incluindo-se a percep\u00e7\u00e3o e o comportamento frente aos riscos naturais.\nConsiderada em si mesma enquanto forma, a paisagem somente se torna real atrav\u00e9s da sua associa\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o social. A sub-bacia estudada encontra-se dividida em duas paisagens caracterizadas pelo processo de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o social, fazendo com que os \u201cpobres\u201d morem nas encostas e os \u201cricos\u201d na plan\u00edcie. A paisagem de inclus\u00e3o, apesar de ser atingida por enchentes, possui maior concentra\u00e7\u00e3o de infra-estrutura e valor comercial, melhor acessibilidade, possibilidade de adensamento e, al\u00e9m disso, \u00e9 plana. Tais caracter\u00edsticas n\u00e3o s\u00e3o encontradas na paisagem de exclus\u00e3o, que guarda heran\u00e7as do processo de segrega\u00e7\u00e3o social, quando em 1949 alguns moradores da Favela Farroupilha foram transferidos, por interesses do governo municipal, para as encostas da sub-bacia. Guardando a proximidade com o centro urbano e certa facilidade de acesso, a paisagem de exclus\u00e3o se constitui na possibilidade de compra ou aluguel da casa pr\u00f3pria para as classes menos favorecidas. A incorpora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de exclus\u00e3o e de risco ao processo de planejamento urbano \u00e9 uma prioridade de a\u00e7\u00e3o que deve ser assumida de forma mais evidente pelo IPPUB, entendendo-se o problema habitacional, n\u00e3o apenas em termos de demanda por resid\u00eancias, mas considerando a cidade enquanto local de conviv\u00eancia.\nA representa\u00e7\u00e3o mental que os moradores da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 relatam do lugar \u00e9 boa, em fun\u00e7\u00e3o principalmente dos vizinhos e da tranq\u00fcilidade, f\u00e1cil acesso ao\ncentro, existindo fortes la\u00e7os afetivos estabelecidos pela proximidade com a fam\u00edlia e os amigos. As lembran\u00e7as geralmente referem-se \u00e0 fam\u00edlia e ao sacrif\u00edcio que passaram para construir sua casa. Alguns entrevistados tamb\u00e9m lembram dos morros e de como era antigamente a paisagem sem nenhuma infra-estrutura e com poucas ocupa\u00e7\u00f5es. O morro \u00e9 uma das imagens que representa o lugar, constituindo-se em barreira f\u00edsica, dificultando a acessibilidade e a integra\u00e7\u00e3o social mais ampla. Os lugares seguem basicamente a delimita\u00e7\u00e3o das micro-\u00e1reas estabelecidas pelo posto de sa\u00fade, identificadas a partir dos vales existentes. Os lugares guardam identidades que n\u00e3o se mostram \u00e0 primeira vista a quem passa. Neles concentram-se fam\u00edlias e conterr\u00e2neos que v\u00eam para Blumenau em busca de emprego e passam a morar na sub-bacia devido \u00e0 facilidade de obten\u00e7\u00e3o da casa pr\u00f3pria, bem como pela proximidade com a fam\u00edlia.\nCom o desenvolvimento do trabalho a hip\u00f3tese foi confirmada. A partir do entendimento do risco em si e das rela\u00e7\u00f5es cotidianas com a paisagem e o lugar, constata-se que uma comunidade moradora de \u00e1rea de risco percebe os riscos de deslizamentos, pois reconhece os danos que podem ser causados e os fatores que o condicionam ou potencializam. Por\u00e9m, tendem a negar o risco como forma de afastar a incerteza do perigo em seu lugar de moradia. O risco condiciona o processo de produ\u00e7\u00e3o da paisagem, sendo tamb\u00e9m reflexo da mesma, influenciando-a em termos de valor do solo, fazendo com que as \u00e1reas de maior risco coincidam com aquelas de exclus\u00e3o social. Outros valores, como a obten\u00e7\u00e3o da casa pr\u00f3pria e as rela\u00e7\u00f5es sociais (fam\u00edlias, amigos, vizinhos), tendem a ser os mais importantes na representa\u00e7\u00e3o do lugar.\nAs a\u00e7\u00f5es para se evitar os deslizamentos s\u00e3o poucas e restringem-se de modo geral \u00e0s medidas estruturais e individuais, como a constru\u00e7\u00e3o de muros de arrimo. Medidas que demandem organiza\u00e7\u00e3o coletiva s\u00e3o citadas, mas n\u00e3o s\u00e3o postas em pr\u00e1tica. O n\u00edvel de intoler\u00e2ncia \u00e9 alto, mesmo reconhecendo-se o risco. Os moradores dizem n\u00e3o sair de onde moram, pois \u00e9 tudo o que possuem.\nOs trabalhos de percep\u00e7\u00e3o de risco t\u00eam contribu\u00eddo para tomadas de decis\u00f5es pol\u00edticas para preven\u00e7\u00e3o de acidentes. Compreender a percep\u00e7\u00e3o que os moradores possuem do lugar onde vivem contribui para a constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que tomem por base os conhecimentos e as experi\u00eancias locais. \u00c9 necess\u00e1rio que os cientistas, os t\u00e9cnicos e o poder municipal considerem as percep\u00e7\u00f5es sociais, tendo sempre em mente a sua responsabilidade social.\nReconhece-se que as a\u00e7\u00f5es para redu\u00e7\u00e3o de desastres devem vir acompanhadas por mudan\u00e7a social, em que se diminua as diferen\u00e7as entre classes. Em um pa\u00eds como o Brasil,\ntratar de preserva\u00e7\u00e3o de meio ambiente e redu\u00e7\u00e3o de risco com aqueles que n\u00e3o tem o que comer ou como satisfazer suas necessidades b\u00e1sicas parece algo bastante dif\u00edcil.\n\u00c9 importante compreender como as comunidades percebem suas paisagens e lugares e qual o seu comportamento cotidiano, para a partir da\u00ed construir a\u00e7\u00f5es para redu\u00e7\u00e3o de desastres. N\u00e3o basta que os meios de comunica\u00e7\u00e3o mostrem o problema, nem que os t\u00e9cnicos desenvolvam projetos incompreens\u00edveis para a maioria da popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso inicialmente que os moradores, especialmente aqueles que se mudaram recentemente, sintam a necessidade de efetuar a\u00e7\u00f5es para minimizar os riscos. O n\u00edvel da a\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ado se a popula\u00e7\u00e3o for orientada com informa\u00e7\u00f5es baseadas em seu conhecimento, experi\u00eancia e nas suas condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia. Para atingir esse objetivo deve-se compreender como as pessoas pensam, agem, sentem e o que conhecem. Deve-se criar a necessidade de trabalhar com o risco na comunidade, fazer com que ela se interesse pelo assunto, implantando-se futuramente um n\u00facleo de defesa civil, como outros que existem no munic\u00edpio. Tal a\u00e7\u00e3o pode-se dar atrav\u00e9s de palestras sobre risco de deslizamentos, encontros com l\u00edderes comunit\u00e1rios, promovendo pr\u00e1ticas permanentes junto \u00e0s comunidades, para saber enfrentar os desastres, devendo-se contar com o aux\u00edlio dos agentes de sa\u00fade, bem como com a participa\u00e7\u00e3o da universidade e do poder executivo.\nConsiderando o cotidiano da comunidade e seu n\u00edvel de acesso aos recursos econ\u00f4micos, pode-se incentivar estrat\u00e9gias de reorganiza\u00e7\u00e3o popular que visem a cria\u00e7\u00e3o de Redes de Cont\u00e1gio, atrav\u00e9s de um trabalho entre t\u00e9cnicos e popula\u00e7\u00e3o para que cada comunidade alcance sua autonomia para enfrentar os riscos, elevando a sua qualidade de vida, bem como reconhe\u00e7a e valorize sua identidade, pois segundo Claval (2003) \u201c as formas modernas do sentimento de identidade aparecem cada vez mais amea\u00e7adas. As pessoas procuram novas fontes onde apoiar seu sentimento de pertencimento. A globaliza\u00e7\u00e3o e a uniformiza\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas destroem signos materiais de diferencia\u00e7\u00e3o. [...] Vivemos uma crise de identidades.\u201d (p.14)\nPara realizar a\u00e7\u00f5es de aux\u00edlio ap\u00f3s a ocorr\u00eancia de desastres \u00e9 importante criar um n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, construindo-se uma densidade de redes de solidariedade, desde aquelas de parentesco e amizade at\u00e9 f\u00f3rmulas associativas para enfrentar os problemas cotidianos, pois isso cria autonomia. Conforme defendido pela OMS (1989), a comunidade local desempenha um importante papel antes e depois dos desastres, pois boa prepara\u00e7\u00e3o antes da ocorr\u00eancia pode ajudar a reduzir o impacto. Al\u00e9m disso, o maior n\u00famero de vidas \u00e9 salvo logo ap\u00f3s o desastre, antes de chegar qualquer aux\u00edlio de outro lugar e porque in\u00fameros problemas s\u00e3o resolvidos se a comunidade afetada \u00e9 din\u00e2mica e organizada.\nEstudos p\u00f3s-desastres demonstram que a a\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria influencia o estado de \u00e2nimo da popula\u00e7\u00e3o e representa um meio eficaz de prevenir e controlar rea\u00e7\u00f5es de inquieta\u00e7\u00e3o, discrimina\u00e7\u00e3o e depress\u00e3o, conforme cita a OMS (1989).\nOs agentes de sa\u00fade, que devem ser necessariamente moradores dos seus setores de abrang\u00eancia, fazem o papel de elevar o \u00edndice de credibilidade nas a\u00e7\u00f5es para redu\u00e7\u00e3o de acidentes, bem como valorizar a identidade do lugar. De acordo com a OMS (1989), dois grupos devem atuar no caso de desastre: o pessoal local de sa\u00fade e a comunidade.\nO desenvolvimento de pesquisas e aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas construtivas adaptadas \u00e0s encostas a partir dos conhecimentos pr\u00e1ticos de constru\u00e7\u00e3o civil dos moradores deve ser somado a treinamentos e assessorias t\u00e9cnicas, podendo-se utilizar estudantes de arquitetura e urbanismo, engenharia civil, ge\u00f3grafos, ge\u00f3logos e assistentes sociais para acompanhar tais a\u00e7\u00f5es, realizando-se est\u00e1gios pr\u00e1ticos e ampliando a suas habilidades, bem como da m\u00e3o-de-obra local, num processo de forma\u00e7\u00e3o rec\u00edproca.\nREFER\u00caNCIAS\nACIB - Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Blumenau. ACIB 90 anos de mem\u00f3ria. Blumenau: Funda\u00e7\u00e3o Casa Dr. Blumenau, 1989.\nALEXANDER, D. E. Landslides as polycausal phenomena. In: Prediction and Perception of Natural Hazards. Proceedings... Italy: Perugia, 1990. p. 93-99.\nANDRADE, L. da S.; VALVERDE, R. R. H. F. A Dimens\u00e3o Cultural do Espa\u00e7o Edificado na Rocinha. Geosul, Florian\u00f3polis, v.18, n. 25, p. 55-70, jan/jun. 2003.\nANEEL - Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica; IPA - Instituto de Pesquisas Ambientais; CEOPS - Centro de Opera\u00e7\u00f5es do Sistema de Alerta. Boletins pluviom\u00e9tricos dos anos de 1997 a 2001. Blumenau: FURB - Universidade Regional de Blumenau. (m\u00edmeo)\nAUGUSTO FILHO, O., CERRI, L.E. da S., AMENOMORI, C.J. 1990. Riscos geol\u00f3gicos: aspectos conceituais. In: SIMP\u00d3SIO LATINO AMERICANO SOBRE RISCO GEOL\u00d3GICO URBANO, 1, 1990, S\u00e3o Paulo. Anais... S\u00e3o Paulo: ABGE, 1990. p. 334-341.\nBALASSIANO, H. M. M. As favelas e o comprometimento ambiental. In: MESQUITA, O. V.; SILVA, S.T. (Coord.). Geografia e quest\u00e3o ambiental. Rio de Janeiro: IBGE, Departamento de Geografia, 1993. p. 41-48.\nBARNETT, J.; BREAKWELL, G. Risk Perception and Experience: Hazard Personality and Individual Differences. Risk Analysis, v. 21, n. 1, 2001.\nBLEY, L. Morretes: estudo de paisagem valorizada. 1990. 215 f. Tese (Doutorado em Geografia), Universidade Estadual Paulista, Rio Claro.\nBLOOM, A. Superf\u00edcie da Terra. S\u00e3o Paulo: Ed. Edgard Bl\u00fccher Ltda, 1996. 184 p.\nBR\u00dcSEKE, F. J. A t\u00e9cnica e os riscos da modernidade. Florian\u00f3polis: EdUFSC, 2001.216 p.\nBURTON, I; KATES, R.W. The perception of natural hazards in resource management. In: ENGLISH, P. W.; MAYFIELD, R. C. (Ed.). Man, Space and Environment. New York: Oxford University Press, 1972. p. 282-304.\nBURTON, I; KATES, R.W.; WHITE, G.F. The Environment as Hazard. New York: Oxford University Press, 1978.\nBUSS, M. D.; FURTADO, S. M.de A.; SCHEIBE, L. F. \u00c9, ningu\u00e9m escapa do rio...: geografia de uma cat\u00e1strofe natural. Geosul, Florian\u00f3polis, v. 15, n. 29, p. 55-78, jan./jun. 2000.\nBUSS, M. D.; SCHEIBE, L. F.; FURTADO, S. M. de A. S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara: paisagem e rupturas. Geosul, Florian\u00f3polis, v. 17, n. 34, p. 155-181, jul./dez. 2002.\nBUTTIMER, A. Apreendendo o dinamismo do mundo vivido. In: CHRISTOFOLETTI, A. (Org.). Perspectivas da Geografia. S\u00e3o Paulo: Difel, 1982. p. 165-193.\nBUTZKE, I. C. Ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inund\u00e1veis em Blumenau (SC). 1995. 245 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Universidade Estadual Paulista, Rio Claro.\nCABRAL, L.O. Bacia da Lagoa do Peri: sobre as dimens\u00f5es da paisagem e seu valor. 1999. 236 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nCARRARA, A. Uncertainty in evaluating landslide hazards and risk. In: Prediction and Perception of Natural Hazards. Proceedings... Italy: Perugia, 1990. p. 101-109.\nCERRI, L. E. S.; MACEDO, E. S. de; AUGUSTO FILHO, O. Risco Geol\u00f3gico: uma nova \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da geologia de engenharia no Brasil. In: CBGE, 6; COBRAMSEF,9, 1990, Salvador. Anais... Salvador, 1990. p. 319-325.\nCERRI, L. E. S. Carta geot\u00e9cnica: contribui\u00e7\u00f5es para uma concep\u00e7\u00e3o voltada as necessidades brasileiras. In: CBGE, 6; COBRAMSEF,9, 1990, Salvador. Anais... Salvador, 1990. p. 309-317\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher, UNESP, 1974. 150p.\nCLAVAL, P. A geografia cultural. Florian\u00f3polis: EdUFSC, 1999. 453 p.\n_______. A evolu\u00e7\u00e3o recente da geografia cultural de l\u00edngua francesa. Geosul, Florian\u00f3polis, v.18, n.35, p.7-25, jan./jun. 2003.\nCOLLOT, M. Pontos de vista sobre a percep\u00e7\u00e3o das paisagens. Boletim de Geografia Teor\u00e9tica, Rio Claro, 39 (20), 1990. p. 21-32.\nCONTI, J. B. As Rela\u00e7\u00f5es Sociedade/Natureza e os Impactos da Desertifica\u00e7\u00e3o nos tr\u00f3picos. Cadernos Geogr\u00e1ficos, Florian\u00f3polis, v. 23, n. 4, dez. 1999. 42 p.\nCORR\u00caA, R. L. Trajet\u00f3rias geogr\u00e1ficas. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1997. 304 p.\nCOROMINAS, J. Spatial prediction of landslides. In: Prediction and Perception of Natural Hazards. Proceedings. Italy: Perugia, 1990. p.125-132\nCOUTINHO, S. da V.; CORDERO, A.; AUMOND, J.J. Os escorregamentos da Bacia do Ribeir\u00e3o Colzani (Blumenau) e sua correla\u00e7\u00e3o com as precipita\u00e7\u00f5es e suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas. Revista de Estudos Ambientais, Blumenau, ano 2 e 3, v.3, p. 20-29, mai/dez 2001.\nCOUTINHO, S. da. V. Morro do Arthur (Blumenau/SC) - diagn\u00f3stico dos fatores naturais e antr\u00f3picos que influenciam na movimenta\u00e7\u00e3o de massa em encostas. 2000. 167 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Ambiental), Universidade Regional de Blumenau, Blumenau.\nCPRM - Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais. Folha Blumenau, SG. 22 - Z - B - IV - 4) de 1981. Projeto Timb\u00f3-Barra Velha. Escala 1:50.000.\nCRISTO, S. S. V. de. An\u00e1lise de susceptibilidade a riscos naturais relacionados \u00e0s enchentes e deslizamentos do setor leste da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi, Florian\u00f3polis-SC. 2002. 165 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nCRUZ, O. A Serra do Mar e o litoral na \u00e1rea de Caraguatatuba: contribui\u00e7\u00e3o a geomorfologia tropical litor\u00e2nea. 1974. 181 f. Tese (Doutorado em Geografia), Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo.\nCUNHA, A. G. da. (Ed.) Dicion\u00e1rio etimol\u00f3gico Nova Fronteira da l\u00edngua portuguesa. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1982.\nDEL RIO, V. Cidade da Mente, Cidade Real: Percep\u00e7\u00e3o e Revitaliza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Portu\u00e1ria do Rio de Janeiro. In:_______; OLIVEIRA, L. de (Orgs.). Percep\u00e7\u00e3o Ambiental: a experi\u00eancia\nbrasileira. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel, 1996. p. 3-22.\nDEFESA CIVIL. Plano Diretor de Defesa Civil. 1a. ed. Blumenau: PMB. 1998. (m\u00edmeo)\nDEFESA CIVIL. Plano Diretor de Defesa Civil. 3a. ed. Blumenau: PMB. 2002. (m\u00edmeo)\nDDC - DEPARTAMENTO DE DEFESA CIVIL. Gloss\u00e1rio de defesa civil: estudos de riscos e medicina de desastres. Ant\u00f4nio Luiz Coimbra de Castro (Coord.) 2. ed. Bras\u00edlia: MPO, Departamento de Defesa Civil, 1998. 283 p.\nDIAS, F. P. An\u00e1lise da Susceptibilidade a Deslizamentos no Bairro Saco Grande, Florian\u00f3polis-SC. 2000. 97 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nDIAS, F. P.; HERRMANN, M. L. de P. Susceptibilidade a deslizamentos: estudo de caso do bairro Saco Grande, Florian\u00f3polis-SC. Revista de Estudos Ambientais, Blumenau, ano 2 e 3, v. 3, p. 30-42, mai./dez. 2001.\nDOMBROWSKY, W. R. The social dimensions of warning and the transition from folk wisdom to laymanship. In: Prediction and Perception of Natural Hazards. Proceedings... Italy: Perugia, 1990. p. 23-28\nDRABEK, T. E. Disaster Warning and Evacuation Responses by Private Business Employees. Disasters, 2001,25(1): 76-94.\nEBEL, C.R.; VIEIRA, R. Diagn\u00f3stico ambiental do bairro Garcia em Blumenau/SC. 2003. Relat\u00f3rio (Pesquisa de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica), Universidade Regional de Blumenau, Blumenau.\nELBACH\u00c1, A. T.; CAMPOS, L. E. P. de; BAHIA, R. F. C. Tentativa de correla\u00e7\u00e3o entre precipita\u00e7\u00e3o e deslizamentos na cidade de Salvador. In: CONFER\u00caNCIA BRASILEIRA SOBRE ESTABILIDADE DE ENCOSTA, 1, 1992, Rio de Janeiro. Anais... Rio de Janeiro, 1992. p. 647656.\nFARAH, F. Ocupa\u00e7\u00e3o de Encostas. S\u00e3o Paulo: IPT, 2003. 312 p.\nFAUSTINO, E. Rua Ararangu\u00e1: mem\u00f3ria e origem. Blumenau em Cadernos, Blumenau, Tomo XLIII, n. 11/12, p.44-55, nov./dez. 2002.\nFELLER, N.; BUTZKE, I.C. Ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco em Blumenau: perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico da popula\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o do risco ambiental deslizamento e respostas a esta problem\u00e1tica. 1999. Relat\u00f3rico (Pesquisa de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica), Universidade Regional de Blumenau, Blumenau.\nFERNANDES, N. F.; AMARAL, C. P. do. Movimentos de Massa: uma abordagem geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gica. In: GUERRA, A.J.T e CUNHA, S.B. da (Orgs.). Geomorfologia e Meio Ambiente. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1996. p. 123-194.\nFERNANDES, N. F.; GUIMAR\u00c3ES, R. F.; GOMES, R. A. T.; VIEIRA, B. C.; MONTGOMERY, D. R. GREENBERG, H. Condicionantes Geomorfol\u00f3gicos dos Deslizamentos nas Encostas: Avalia\u00e7\u00e3o de Metodologias e Aplica\u00e7\u00e3o de Modelo de Previs\u00e3o de \u00c1reas Suscept\u00edveis. Revista Brasileira de Geomorfologia, UGB, ano 2, n. 1,2001. p. 51-71.\nFERRARA, L. As cidades ileg\u00edveis: percep\u00e7\u00e3o ambiental e cidadania. In: DEL RIO, V.; OLIVEIRA, L. de (Orgs.). Percep\u00e7\u00e3o Ambiental: a experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1996. p. 61-80.\nFERREIRA, L. F. Acep\u00e7\u00f5es recentes do conceito de lugar e sua import\u00e2ncia para o mundo contempor\u00e2neo. Revista Territ\u00f3rio. Rio de Janeiro, ano V, n. 9. p. 65-83, jul./dez., 2000.\nFIGUEIR\u00d3, A. S. Aplica\u00e7\u00e3o do zoneamento ambiental no estudo da paisagem: uma proposta metodol\u00f3gica. 1997, 246 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nFINLAY, P.J.; FELL, R. Landslides: risk perception and acceptance. Can. Geotech. J. 34, p. 169-188, 1997.\nFONTES, B. A. S. M. Assentamentos Populares Urbanos e Meio Ambiente. Dados Revista Eletr\u00f4nica: Scielo, Rio de Janeiro, v. 41, n.1, p. 1-24, 1998.\nFRANK, B.; PINHEIRO, A. Enchentes na Bacia do Itaja\u00ed: 20 anos de experi\u00eancias. Blumenau: Edifurb, 2003. 237p.\nFRANK, B. Uma hist\u00f3ria das enchentes e seus ensinamentos. In:___________. ; PINHEIRO, A.\nEnchentes na Bacia do Itaja\u00ed: 20 anos de experi\u00eancias. Blumenau: Edifurb, 2003. p. 15-62.\n_______. O PLADE das obras e o PLADE necess\u00e1rio. Dynamis, Blumenau, v. 2, n. 8, p. 11-36, jul/set. 1994.\nGEIPEL, R. The river Danube flood of 27 march 1998. In: Prediction and Perception of Natural Hazards. Proceedings... Italy: Perugia, 1990. p. 111-118.\nGIDDENS, A. Mundo em descontrole. Rio de Janeiro: Record, 2000. 108 p.\nGOMES, P.C. da C. A condi\u00e7\u00e3o urbana: ensaios de geopol\u00edtica da cidade. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2002. 304p.\nGUERRA, A. T. Dicion\u00e1rio Geol\u00f3gico Geomorfol\u00f3gico. Rio de Janeiro: Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE, 7. ed. 1989. 446 p.\nGUIVANT, J. S. A trajet\u00f3ria das an\u00e1lises de risco: da periferia ao centro da teoria social. Cadernos de Pesquisa, Florian\u00f3polis, n. 14, jul. 1998. 36 p.\nGUIDICINI, G.; IWASA, O.Y. Ensaio de correla\u00e7\u00e3o entre pluviosidade e escorregamentos em meio tropical \u00famido. Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo S/A. Publ. 1080, S\u00e3o Paulo, 1976. 48 p.\nGUIDICINI, G.; NIEBLE, C.M. Estabilidade de taludes naturais e de escava\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, USP, 1976. 170 p.\nHARVEY, D. Condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna. 5. Ed. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1992. 349 p.\nHERRMANN, M. L. de P. Problemas geoambientais da faixa central do litoral catarinense. 1999. 307 f. Tese (Doutorado em Geografia), Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo.\n_______. Levantamento dos Desastres Naturais Causados pelas Adversidades Clim\u00e1ticas no Estado de Santa Catarina: per\u00edodo 1980 a 2000. Florian\u00f3polis: IOESC, 2001.92 p.\n_______. As adversidades clim\u00e1ticas no Estado de Santa Catarina e os impactos s\u00f3cio-ambientais. In: SEMIN\u00c1RIO NACIONAL DE IMPACTOS AMBIENTAIS URBANOS, 1, 2002, Curitiba. Anais... Curitiba, 2002. p. 493-502\n_______. Mapa de suscetibilidade a riscos naturais da por\u00e7\u00e3o continental da \u00e1rea conurbada de Florian\u00f3polis/SC. In: SEMIN\u00c1RIO NACIONAL DE IMPACTOS AMBIENTAIS URBANOS, 1, 2002, Curitiba. Anais... Curitiba, 2002. p. 502-507\nHOLZER, W. Uma discuss\u00e3o fenomenol\u00f3gica sobre os conceitos de paisagem e lugar, territ\u00f3rio e meio ambiente. Revista Territ\u00f3rio, ano II, n. 3, jul./dez., 1997.\nIPT - INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS. Manual ocupa\u00e7\u00e3o de encostas. Cunha, M. A. (Coord.). S\u00e3o Paulo: IPT, 1991.235 p.\nIBGE - FUNDA\u00c7\u00c3O INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Manual de Atualiza\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica. Base Operacional, Censo de 1990. IBGE (m\u00edmeo)\n_______. 2000. Censo demogr\u00e1fico. Dispon\u00edvel em :&lt;http://www.ibge.gov.br>. Acesso em: 10 dez. 2001.\nIPPUB - Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano de Blumenau - Blumenau Perfil 1996. 284 p. (m\u00edmeo).\nJACOBI, P.R. Cidade e meio ambiente: percep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2000. 192 p.\nKOHLSDORF, M. E. Percep\u00e7\u00e3o da paisagem e planejamento da identidade. Cadernos Paisagem/Paisagens, S\u00e3o Paulo, n. 3, p. 27-34, 1998.\nKOPSCH, P.; BUTZKE, I.C. A percep\u00e7\u00e3o do risco ambiental deslizamento pela popula\u00e7\u00e3o que reside em \u00e1reas de risco geol\u00f3gico em Blumenau/SC. 1998. Relat\u00f3rio (Pesquisa de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica), Universidade Regional de Blumenau, Blumenau.\nLACEY, H. Valores e Atividade Cient\u00edfica. S\u00e3o Paulo: Discurso Editorial, 1998. 222p.\nLAGO, P. F. A Pol\u00eamica Urbana. Florian\u00f3polis: Funda\u00e7\u00e3o Franklin Cascaes: Palavra Comunica\u00e7\u00e3o, 1996. 318 p.\nLAGO, L. C. Desigualdades e Segrega\u00e7\u00e3o na Metr\u00f3pole: o Rio de Janeiro em tempo de crise. Rio de Janeiro: Revan: Fase, 2000. 240 p.\nLEFEBVRE, H. O direito \u00e0 cidade. S\u00e3o Paulo: Moraes, 1991. 145 p.\nLOWENTHAL, D. Geografia, Experi\u00eancia e Imagina\u00e7\u00e3o: em dire\u00e7\u00e3o a uma epistemologia geogr\u00e1fica. In: CHRISTOFOLETTI, A. (Org.). Perspectivas da Geografia, S\u00e3o Paulo: Difel, 1982. p. 101-130\nLUCIANI, E. H. Contribui\u00e7\u00f5es da psicologia social comunit\u00e1ria \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental. 2002. Monografia (Conclus\u00e3o de Curso em Psicologia), Universidade Regional de Blumenau, Blumenau.\nLYNCH, K. A imagem da cidade. CAMARGO, J.L. (Trad.). S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1997. 227 p.\nMACEDO, E. S. de. Elabora\u00e7\u00e3o de cadastro de risco iminente relacionado a escorregamentos: avalia\u00e7\u00e3o considerando experi\u00eancia profissional, forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e subjetividade. 2001. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias), Universidade Estadual Paulista, Rio Claro.\nMACEDO. E. S. de; AUGUSTO FILHO, O. Gerenciamento de riscos geol\u00f3gicos: uma resenha da base t\u00e9cnica utilizada pela divis\u00e3o de geologia do IPT - Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas de S\u00e3o Paulo. Publica\u00e7\u00e3o IPT 2790. S\u00e3o Paulo: IPT, 2002.\nMACHADO, L. M. C. P. A Serra do Mar Paulista: um estudo de paisagem valorizada. 1988a. 312 f. Tese (Doutorado em Geografia), Universidade Estadual Paulista, Rio Claro.\n_______. O Estudo da paisagem: uma abordagem perceptiva. Revista Geografia e Ensino. Ano 2, n. 8, Belo Horizonte, 1988b.\n_______. Paisagem, a\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o e cogni\u00e7\u00e3o. Cadernos Paisagem/Paisagens. S\u00e3o Paulo, n. 3, p. 1-4, 1998.\nMACIEL FILHO, C. L. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 geologia de engenharia. 2. ed. Santa Maria: UFSM; Bras\u00edlia: CPRM, 1997. 284 p.\nMARICATO, E. Habita\u00e7\u00e3o e cidade. S\u00e3o Paulo: Atual, 1997. 79 p.\nMONTEIRO, C. A. F. An\u00e1lise r\u00edtmica em climatologia: problemas da atualidade clim\u00e1tica em S\u00e3o Paulo e achegas para um programa de trabalho. In: Climatologia (1). IG-USP, 1971.21 p.\n_______. O estudo geogr\u00e1fico do clima. Cadernos Geogr\u00e1ficos, Florian\u00f3polis, ano 1, n.1, mai. 1999. 72 p.\nMONTEIRO, M. A.; FURTADO, S. M. de A. O clima do trecho Florin\u00f3polis-Porto Alegre: uma abordagem din\u00e2mica. Geosul, Florian\u00f3polis, ano X, n. 19/20, p.117-133, 1995.\nMONTEIRO, M. A. Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do estado de Santa Catarina: uma abordagem dos principais sistemas atmosf\u00e9ricos que atuam durante o ano. Geosul, Florian\u00f3polis, ano X, n. 31, p.69-78, 2001.\nMORCHIO, R. The effect of the uncertainties in natural hazard prediction on the user communities. In: Prediction and Perception of Natural Hazards. Proceedings... Italy: Perugia, 1990. p. 39-47\nNOLKE, G. As enchentes de Blumenau: percep\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o. Revista de Estudos Ambientais, v.1, n.3, p. 48-67, 1999.\nOKRENT, D. Risk perception and risk management: on knowledge, resource allocation and equity. Reliability Engineering and System Safety, v. 59, p. 17-25, Elsevier Science Limited, 1998.\nOKRENT, D.; PIDGEON, N. Risk perception versus risk analysis. Reliability Engineering and System Safety, v. 59, p.1-4, 1998.\nOLIVEIRA, L. de. A percep\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental. In: A a\u00e7\u00e3o do homem e a qualidade ambiental. Rio Claro: Associa\u00e7\u00e3o dos Ge\u00f3grafos/C\u00e2mara Municipal, 1983. (m\u00edmeo.)\nOMS - ORGANIZA\u00c7\u00c3O MUNDIAL DA SA\u00daDE. A atua\u00e7\u00e3o do pessoal local de sa\u00fade e da comunidade frente aos desastres naturais. Suzanne C. C. T. S. (Trad.). Genebra: OMS,\n1989.\t100 p.\nONU - ORGANIZACI\u00d3N DE LAS NACIONES UNIDAS. Programa de conjunto para la reducci\u00f3n de los desastres naturales en los a\u00f1os 90. Ginebra: Secretaria del DIRDN, Naciones Unidas. (Informe 1990/1991. Dec\u00eanio Internacional para la reducci\u00f3n de los desastres naturales - DIRDN), 1992.\nPONTELLI, M. E. Cartografia das altera\u00e7\u00f5es em dep\u00f3sitos de leques aluviais com base para uma estratigrafia relativa, bacias dos rios Amola Faca e Rocinha, Timb\u00e9 do Sul - SC.\n1998.\tDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nPIDGEON, N. Risk assessment, risk values and the social science programme: why we do need risk perception research. Reliability Engineering and System Safety, v. 59 , p. 5-15, Elsevier Science Limited, 1998.\nPILGRIM, N. K. Landslides, Risk and Decision-making in Kinnaur District: Bridging the Gap between Science and Public Opinion. Disasters, 23(1), p. 45-65, 1999.\nPINHEIRO, A.; FRANK, B.; CORDERO, A.; LUNGERSHAUSEN, I. Tra\u00e7ado das zonas de inunda\u00e7\u00e3o de Blumenau. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE HIDROLOGIA E DE RECURSOS H\u00cdDRICOS, 7, Salvador. Anais... Salvador, novembro, 1987.\nPOMP\u00cdLIO, M. J. O homem e as inunda\u00e7\u00f5es na Bacia do Itaja\u00ed: uma contribui\u00e7\u00e3o aos estudos da Geografia do Comportamento e da Percep\u00e7\u00e3o, na linha da Percep\u00e7\u00e3o Ambienta.\n1990.\tTese (Doutorado em Geografia F\u00edsica), Universidade de S\u00e3o Paulo, 1990.\nPORFIRIEV, B. N. Uncertainties in natural hazards prediction and its effect on user communities perception: soviet union case study. In: Prediction and Perception of Natural Hazards. Proceedings... Italy: Perugia, 1990. p. 49-53\nPROJETO CRISE. Estudo climatol\u00f3gico e implanta\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise objetiva do tempo para o Estado de Santa Catarina. FRANK, B. (coord) Relat\u00f3rio final. Blumenau, 1990. (m\u00edmeo.).\nRAAB, T.; BROSCH, F. J. Uncertainty, subjectivity, experience: a comparative pilot study. Engineering Geology, v.44, p.129-145, 1996.\nREID, S. G. Perception and communication of risk, and the importance of dependability. Structural Safety, v. 21, p. 373-384, 1999.\nRELPH, E. As bases fenomenol\u00f3gicas da geografia. Geografia, v. 7, n. 4, p. 1-25, abr. 1979.\nRENN, O. The role of risk perception for risk management. Reliability Engineering and System Safety, v.59 , p. 49-62, Elsevier Science Limited, 1998.\nREVISTA JB ECOL\u00d3GICO. Jornal do Brasil. Ano 2, n. 21,2003. p. 20-23\nROCHA, J. S. M. da R. Manual de Manejo Integrado de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. 2. ed. Santa Maria: UFSM, 1991. 181 p.\nROLNIK, R. A cidade e a lei: legisla\u00e7\u00e3o, pol\u00edtica urbana e territ\u00f3rios na cidade de S\u00e3o Paulo. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel, 1999. 271 p.\n______. Instrumentos urban\u00edsticos: concep\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o. Revista Oculum ensaios, Campinas:PUC, v. 1, p. 5-12, dez. 2000.\nSANTOS, G. F. dos. Vale do Garcia (Blumenau-SC): an\u00e1lise climato-geomorfol\u00f3gica e a repercuss\u00e3o dos epis\u00f3dios pluviais no espa\u00e7o urbano. 1996. 17 f. Tese (Doutorado em Geografia), Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo.\nSANTOS, M. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Hucitec,\n1999.\t308 p.\nSANTOS EBERHARDT, I. C. dos. Desenvolvimento Gerenciamento da Unidade B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). 2001. Relat\u00f3rio de atividades da unidade II: Reorganiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade, Blumenau. (m\u00edmeo.).\nSCHERER, C.W e CHO, H. A Social Network Contagion Theory of Risk Perception.\tRisk\nAnalysis, v. 23, n. 2, 2003.\nSICCARDI, F.; ADOM, D. N. A non-structural policy for the mitigation of flood effects: the Arno project. In: Prediction and Perception of Natural Hazards. Proceedings... Italy: Perugia, 1990. p. 3-12\nSIEBERT, C. A. de F. A evolu\u00e7\u00e3o urbana de Blumenau: o (des)controle urban\u00edstico e a exclus\u00e3o s\u00f3cio-espacial. 1999. 190 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nSIEGRIST, M.; CVETKOVICH, G. Perception of Hazards: The Role of Social Trust and Knowledge. Risk Analysis, v. 20, n. 5, 2000.\nSIM\u00c3O J\u00daNIOR, R. Uso do SIG como ferramenta de aux\u00edlio na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. 2001. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Ambiental), Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos.\nSOUZA, C. L. Cogni\u00e7\u00e3o ambiental e leitura da paisagem urbana: teoria e pr\u00e1tica. Cadernos Paisagem/Paisagens, S\u00e3o Paulo, n. 3, p. 15-26, 1998.\nSOUZA, M. A. A. de. Entrevista com a professora Maria Ad\u00e9lia Aparecida de Souza. Geosul, Florian\u00f3polis, v.18, n. 35, p. 173-210, jan./jun. 2003.\nSOUZA, M. L. de. O Desafio Metropolitano: um estudo sobre a problem\u00e1tica s\u00f3cio-espacial nas metr\u00f3poles brasileiras. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2000. 368 p.\nSUERTEGARAY, D. M. A. et al. Ambiente e lugar no urbano: a Grande Porto Alegre. Porto Alegre: UFRGS, 2000. 239 p.\nSUERTEGARAY, D. M. A. Espa\u00e7o geogr\u00e1fico uno e m\u00faltiplo. In:__________.; BASSO, L. A.;\nVERDUM, Roberto. Ambiente e lugar no urbano: a Grande Porto Alegre. Porto Alegre: UFRGS, 2000. p. 13-34.\nSUERTEGARAY, D. M. A. Entrevista com a professora Dirce Maria Antunes Suertegaray. Geosul, Florian\u00f3polis, v. 16, n. 32, p. 167-192, jan./jun. 2001.\nTATIZANA, C.; OGURA, A. T.; CERRI, L. E.; ROCHA, M. C. M. da. An\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o entre chuvas e escorregamentos na Serra do Mar, munic\u00edpio de Cubat\u00e3o. Congresso Brasileiro de Geologia de Engenharia, 5, S\u00e3o Paulo. Anais... v.2, S\u00e3o Paulo: ABGE, 1987a, p. 225-236.\nTATIZANA, C. OGURA, A. T.; CERRI, L. E.; ROCHA, M. C. M. da. Modelado num\u00e9rico da an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o entre chuvas e escorregamentos aplicado \u00e0s encostas na Serra do Mar no munic\u00edpio de Cubat\u00e3o. Congresso Brasileiro de Geologia de Engenharia, 5, S\u00e3o Paulo. Anais... v.2, S\u00e3o Paulo: ABGE, 1987b, p. 237-248.\nTOBIN, G. A.; WHITEFORD, L. M. Community Resilience and Volcano Hazard: The Eruption of Tungurahua and Evacuation of the Faldas in Ecuador. Disasters, 26 (1), p. 28-48, 2002.\nTRUMBO, C.W.; McCOMAS, K. A. The Function of Credibility in Information Processing for Risk Perception. Risk Analysis, v. 23, n. 2, 2003.\nTUAN, Yi-Fu. Espa\u00e7o e Lugar: A perspectiva da experi\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Difel, 1983. 250p.\nUNDRO - UNITED NATIONS RELIEF CO-ORDINATOR. Resolution on the international decade on natural disaster reductions. Undro News, 15p., jan/feb., 1988.\nVALDATI, J. Riscos e desastres naturais: o caso da Sub-Bacia do Rio da Pedra - Jacinto Machado/SC. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em geografia), Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nVIDOR, Vilmar. Ind\u00fastria e urbaniza\u00e7\u00e3o no nordeste de Santa Catarina. Blumenau: FURB, 1995. 248 p.\nVIEIRA, M.L. Paisagem urbana e rural. Cadernos Paisagem/Paisagens, S\u00e3o Paulo, n. 3, p. 87-88, 1998.\nXAVIER, F. da F. Caracteriza\u00e7\u00e3o geot\u00e9cnica do munic\u00edpio de Blumenau: dados preliminares. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA DE ENGENHARIA, 8, Rio de Janeiro, 1996a. Anais... v. 2, Rio de Janeiro, 1996a. p. 561-567.\nXAVIER, H. Percep\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica dos Deslizamentos de Encostas em \u00c1reas de Risco no\nMunic\u00edpio de Belo Horizonte, MG. 1996b. 222 f. Tese (Doutorado em Geografia), Universidade Estadual Paulista, Rio Claro.\nArtigos de jornal\nASSUN\u00c7\u00c3O, L. F. Estado aprende a li\u00e7\u00e3o das cat\u00e1strofes. A Not\u00edcia, Joinville, 07 out. 2001. Caderno A, p. 10.\nAterros e morros amea\u00e7am vir abaixo: chove h\u00e1 uma semana em Minas. Jornal Santa Catarina, Blumenau, 26 nov. 1971. Capa, p.11.\nDesastre natural mata mais. Di\u00e1rio Catarinense, Florian\u00f3polis, 04 jan. 2003. p. 37.\nGORGEN, J. Blumenauense sobrevive \u00e0 rotina das cheias. A Not\u00edcia, Joinville, 22 fev. 1993. p. 12.\nGRUBA, Alex. Celular e fog\u00e3o s\u00e3o mais populares que esgoto. Jornal Santa Catarina, Blumenau, 18 e 19 out. 2003. p. 1B.\nJURGENFELD, V. Cidades s\u00f3 presumem o n\u00famero de favelas. Jornal Santa Catarina, Blumenau, 19 nov. 2003. p. 3B.\nRODRIGUES, M. Preju\u00edzos em Blumenau chegam a R$ 3 milh\u00f5es. Jornal Santa Catarina, Blumenau, 06-07 out. 2001. Caderno B, p. 5.\nTrag\u00e9dia de 1990 deu preju\u00edzo de US$ 17 milh\u00f5es. Jornal Santa Catarina, Blumenau, 22 ago. 1993. p. 3.\nTromba d'\u00e1gua. Jornal Santa Catarina, Blumenau, 12 mar. 1974. Capa, p. 1.\nHomepages\nDEFESA. Defesa Civil de Blumenau. Apresenta textos referentes a riscos naturais. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.blumenau.sc.gov.br/defesa/deslizamento.htm>. Acesso em: 01 abr. 2002.\nSINDEC. Defesa Civil Federal. Apresenta textos referentes a riscos naturais. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.integra\u00e7\u00e3o.gov.br/sindec/recom02_body.htm>. Acesso em: 01 abr. 2002.\nMUNIC2001. Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Apresenta dados sobre favelas\tem\tmunic\u00edpios\tbrasileiros.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.ibge.gov.br/munic2001/index.htm>. Acesso em: 10 nov. 2003.\nLegisla\u00e7\u00e3o\nBLUMENAU. Decreto-Lei no 45, de 02 de junho de 1939. C\u00f3digo de Posturas do Munic\u00edpio. Adota em todo o territ\u00f3rio do Munic\u00edpio o C\u00f3digo de Constru\u00e7\u00f5es. (m\u00edmeo.). p.159-237.\nBLUMENAU. Lei no 37, de 12 de novembro de 1948. Aprova o C\u00f3digo de Posturas. (m\u00edmeo.) p.1-93.\nBLUMENAU. Lei no 73, de 28 de setembro de 1949. Isenta do pagamento de taxas os propriet\u00e1rios de im\u00f3veis que realizassem em suas propriedades os melhoramentos indicados pela Prefeitura. Relat\u00f3rio da gest\u00e3o dos neg\u00f3cios administrativos do munic\u00edpio de Blumenau, durante o ano de 1949, apresentado \u00e0 C\u00e2mara Municipal pelo Prefeito Frederico Guilherme Busch J\u00fanior. Blumenau: Tipografia e Livraria Blumenauense, 1949. p. 58.\nBLUMENAU. Lei no 83, de 17 de novembro de 1949. Autoriza o Poder Executivo a concess\u00e3o de aux\u00edlio a Roberto Bayer. Relat\u00f3rio da gest\u00e3o dos neg\u00f3cios administrativos do munic\u00edpio de Blumenau, durante o ano de 1949, apresentado \u00e0 C\u00e2mara Municipal pelo Prefeito Frederico Guilherme Busch J\u00fanior. Blumenau: Tipografia e Livraria Blumenauense, 1949. p. 59.\nBLUMENAU. Lei no 2.047, de 25 de novembro de 1974. Institui o C\u00f3digo de Posturas Municipal de Blumenau e d\u00e1 outras provid\u00eancias. (m\u00edmeo.). p. 94-157.\nBLUMENAU. Lei Complementar no 83, de 08 de junho de 1995. Fixa o novo per\u00edmetro urbano da cidade de Blumenau. (m\u00edmeo.).\nBLUMENAU. Lei Complementar no 140, de 19 de dezembro de 1996. Disp\u00f5e sobre o C\u00f3digo de zoneamento e de uso do solo no munic\u00edpio de Blumenau e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Blumenau:SPI - IPPUB, [2003]. 1CD-ROM. Windows 98.\nBRASIL. Lei no 4.771, de 15 de setembro de 1965. Institui o novo C\u00f3digo Florestal. Dispon\u00edvel em:&lt;http://wwwt.senado.gov.br >. Acesso em: 03 mar. 2002.\nBRASIL. Lei no. 6.766, de 19 de dezembro de 1979. Disp\u00f5e sobre o parcelamento do solo urbano e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, DF, 20 dez. 1979. Se\u00e7\u00e3o 1.\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA no 004, de 18 de setembro de 1985. Disp\u00f5e sobre defini\u00e7\u00f5es e conceitos sobre reservas ecol\u00f3gicas. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Poder Executivo, Bras\u00edlia, DF, 20 jan. 86. Dispon\u00edvel em:&lt;www.mma.gov.br/port/conama>. Acesso em: 09 jan. 2004.\nBRASIL. Lei no 7.803, de 18 de julho de 1989. Altera a reda\u00e7\u00e3o da Lei no 4.771, de 15 de setembro de 1965, revoga as leis no 6.535, de 15 de junho de 1978, e no 7.511, de 07 de julho de 1986. Dispon\u00edvel em:&lt;http://wwwt.senado.gov.br >. Acesso em: 09 jan. 2004.\nBRASIL. Lei n\u00b0 9.785, de 29 de janeiro de 1999. Altera o Decreto- lei no. 3.365, de 21 de junho de 1941 (desapropria\u00e7\u00e3o por utilidade p\u00fablica) e as Leis no 6.015, de 31 de dezembro de 1973 (registros p\u00fablicos) e no. 6.766, de 19 de dezembro de 1979 (parcelamento do solo). Dispon\u00edvel em:&lt;http://wwwt.senado.gov.br >. Acesso em: 03 mar. 2002.\nBRASIL. Decreto No 895, de 16 de agosto de 1993. Disp\u00f5e sobre a organiza\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Defesa Civil (Sindec), e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:&lt;http://wwwt.senado.gov.br >. Acesso em: 03 mar. 2002.\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o No 2, de 12 de dezembro de 1994. Pol\u00edtica Nacional de Defesa Civil. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Poder Executivo, Bras\u00edlia, DF, Bras\u00edlia, DF, 02 jan. 1995. Se\u00e7\u00e3o 1, p. 82-86.\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o No 3, de 02 de julho de 1999. Manual para a decreta\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia ou de estado de calamidade p\u00fablica. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Poder Executivo, Bras\u00edlia, DF, 21 jul. 1999. Se\u00e7\u00e3o 1, p. 04-29.\nSANTA CATARINA. Lei no 6.063, de 24 de maio de 1982. Disp\u00f5e sobre o parcelamento do solo urbano e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial do Estado no 11.975, de 25 de maio de 1982.\nSANTA CATARINA. Lei n\u00b0 10.957, de 23 de novembro de 1998. Disp\u00f5e sobre o parcelamento do solo urbano. Di\u00e1rio Oficial do Estado no 16.050, de 24 de novembro de 1998.\nAP\u00caNDICE A - Pesquisa realizada no Jornal Santa Catarina\n\t\tDATA\t\t\tT\u00cdTULO\tP\u00e1gina\tOBS.\n1\tC\t28-29\t02\t88\tBlumenau sob risco dos desmoronamentos Ocupa\u00e7\u00e3o desordenada. Cresce risco nos morros\t13\tAbrigo de migrantes, Coripos\n2\tC\t03\t06\t88\tMigrante n\u00e3o temem risco de deslizamentos Na Rua Corip\u00f3s, a nova favela\t13\tCoripos, migrantes\n3\t\u2022\t22\t09\t88\tChuvas fortes alagam ruas e causam amea\u00e7as de desmoronamento de casas\t11\tR Jose Busnardo\n4\t\t04\t10\t88\tPrefeitura n\u00e3o cumpre acordo e casa amea\u00e7a desmoronar por falta de muro\t13\tCasa r Joaqu\n5\t1\t06\t01\t89\tBlumenau: chuvas trazem tens\u00e3o e medo Rua Ararangu\u00e1 foi a mais atingida (13)\t12-15\t\n6\t1\t07\t01\t89\tFGTS para v\u00edtimas da enxurrada Rua Ararangu\u00e1 foi uma das mais destru\u00eddas\t13\t\n7\t\u2022\t08\t01\t89\tPrefeito visita \u00e1rea afetada por enxurrada\t11\tKleinubing\n8\t1\t27\t01\t89\tChuva causa novos deslizamentos de terra Mais uma enxurrada na Rua Ararangu\u00e1\t13\t\n9\t1\t28\t01\t89\tEnxurrada destr\u00f3i obra de restaura\u00e7\u00e3o Estragos somam NCz$ 1,5 milh\u00e3o\t13\t\n10\t\t04\t02\t89\tCasa desmoronou com enxurrada de janeiro\t13\tCasa caiu\n11\t\u2022\t23\t02\t89\tSem \u00e1gua e esgoto na Ararangu\u00e1\t13\t\n12\t\t24\t02\t89\tDeslizamento amea\u00e7a resid\u00eancia\t13\tR Jose marq\n13\t\t21\t03\t89\tChuva causa novos estragos\t13\tR Otto Marquard\n14\tC\t13\t09\t89\tChuvas matam e desabrigam Chuva deve parar hoje. Perigo de nova enchente est\u00e1 afastado\t13\tDesliz r Grews\n15\tC\t14\t09\t89\tRio Itaja\u00ed abaixa. Lama amea\u00e7a casas\t13\tCasa inv barr\n16\t\t09\t11\t89\tDuas rochas amea\u00e7am deslizar na Corip\u00f3s\t13\tPedra ameap\n17\t1\t09\t11\t89\tRua Ararangu\u00e1 ainda abandonada Rua Ararangu\u00e1 exige solu\u00e7\u00f5es e n\u00e3o aceitam mais promessas\t14\t\n18\t\t14\t11\t89\tN\u00e3o h\u00e1 risco de deslizamento\t13\tPedra\n19\t\t21\t11\t89\tPedra da Corip\u00f3s vai ser dinamitada\t13\t\n20\tC\t22\t11\t89\tQuase um desastre na implos\u00e3o da pedra\t14\tImplosao\n21\tC\t22\t11\t89\tChuva leva destrui\u00e7\u00e3o a Jaragu\u00e1 Chuva forte alaga centro de Jaragu\u00e1 e provoca enxurrada\t9\t\n22\t\t24\t11\t89\tMoradores da Velha temem deslizamento\t13\tPedra ameap\n23\t\u2022\t24\t11\t89\tMoradores da Rua Ararangu\u00e1 far\u00e3o a reciclagem do lixo\t14\t\n24\t\t30\t12\t89\tObra provoca deslizamento de rua\t13\tR Leop Colin\n25\t1\t12\t01\t90\tDesabrigados alojados em escolas e centros sociais Escolas e Centros Sociais abrigam fam\u00edlias flageladas\t13\t\ncontinua\u00e7\u00e3o\t\tDATA\t\t\tT\u00cdTULO\tP\u00e1gina\tOBS.\n26\t\u2022\t14-15\t01\t90\tMorar no morro. Livra-se das enchentes mas existem perigos\t13\t\n27\tC\t18\t01\t90\tChuva causa estrago na Rua Progresso. Ponte amea\u00e7ada Rua desbarranca perto de ponto no Progresso\t13\tPonte preta\n28\t\t21-22\t01\t90\tBarreira cai sobre uma casa em Blumenau e soterra jovem\t9\t\n29\tC\t22\t01\t90\tRio Itaja\u00ed-A\u00e7u atinge 7,40m. Mas abaixa\t9\t\n30\tC\t23\t01\t90\tFam\u00edlia cuja casa desabou \u00e9 indenizada\t13\t\n31\t\t23\t01\t90\tAgress\u00e3o \u00e0 natureza provocou o soterramento no Progresso\t13\t\n32\t\t23\t01\t90\tDezenas de moradias amea\u00e7adas de desabar\t13\tLot Primavera\n33\t\t02\t02\t90\tBarreira interrompe transito em Belchior\t13\tBarreira\n34\tC\t15\t10\t90\tTrag\u00e9dia no Garcia: 20 mortos\t\tED. EXTRA\n35\tC\t16\t10\t90\tBlumenau enterra seu mortos\t13\tGarcia trag.\n36\tC\t17\t10\t90\tN\u00famero de mortos sobe para 23\t9\tGarcia trag.\n37\t\t20\t03\t91\tNa Velha, eros\u00e3o amea\u00e7a casa e ponte\t13\tR Mariana\n38\t\t09\t06\t92\tEmpresas de extra\u00e7\u00e3o de areia est\u00e3o sujeitas a processos\t9\tRio Itaja\u00ed\n39\t\t27\t06\t92\tT\u00e9cnico n\u00e3o defini causa de deslizamento\t9\tRio Itaja\u00ed\n40\t\t01\t07\t92\tDeslizamento no Bairro Garcia\t9\tEng Odebrec\n41\t\u2022\t01\t07\t92\tArarangu\u00e1 (sobre antiga creche)\t\t\n42\tC\t16\t07\t92\tPerigo no Bairro Valparaiso, em Blumenau, varias casas est\u00e3o na emin\u00eancia de serem soterradas\t9\tZendron\n43\t\t30-31\t08\t92\tMargens do Rio Itaja\u00ed-a\u00e7u ser\u00e3o recuperadas\t13\tRio Itaja\u00ed\n44\t\t18\t09\t92\tRua S\u00e3o Bento continua sem solu\u00e7\u00f5es para seus problemas\t9\tRio Itaja\u00ed\n45\t\t21\t10\t92\tFURB encaminha projeto de reestrutura\u00e7\u00e3o de margens\t3\tRio Itaja\u00ed\n46\tC\t19\t02\t93\tEnxurrada Eros\u00e3o: As fortes chuvas t\u00eam provocado deslizamento Casas desabaram e uma crian\u00e7a ficou ferida\t9\tR Independen\n47\t\t20\t02\t93\tEnxurrada. Seis mortes ocorridas na grande S\u00e3o Paulo\t9\t\n48\tC\t23\t03\t93\tContinuam constru\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas de risco Constru\u00e7\u00f5es continuam surgindo em \u00e1reas perigosas do Garcia\t9\tS\u00e3o Boa Ventura\n49\t\t11-12\t04\t93\tObras devem conter encosta\t13\tRio Itajai\n50\t\t01\t06\t93\tMargens do rio est\u00e3o desmoronando\t9\tRio Itaja\u00ed\n51\t\t05\t06\t93\tMoradores das margens do Itaja\u00ed deixar\u00e3o as casas\t9\tRio Itaja\u00ed\n52\tC\t19\t06\t93\tAlto risco: a for\u00e7a das \u00e1guas desgasta o barranco Aumenta o desbarrancamento na Silvano Candido da Silva\t12\tRio Itaja\u00ed\n53\t\t23\t06\t93\tCasa amea\u00e7a desabar na margem do Itaja\u00ed\t-\tRio Itaja\u00ed\n54\t\t23\t09\t93\tTemores: chuvas causaram deslizamentos na periferia de Blumenau\t9\tMorro Abacaxi\n55\t\t26-27\t09\t93\tChuvas diminuem, rios abaixam e a tranquilidade volta\t3\tDeslizamento\n56\tC\t10\t03\t94\tAlerta Chuva provoca estragos em todo Vale do Itaja\u00ed\t3\t\n57\tC\t17\t08\t94\tMoradores de \u00e1rea condenada voltam a pedir ajuda\t9\tPonta aguda\ncontinua\u00e7\u00e3o\t\tDATA\t\t\tT\u00cdTULO\tP\u00e1gina\tOBS.\n58\t\t29\t12\t95\tDesmoronamento: duas casas ficaram comprometidas\t3b\t\n59\tC\t09\t07\t96\tTerra desliza e amea\u00e7a casas em \u00e1rea de risco Deslizamentos amea\u00e7am casas nos morros\t13\tFortaleza\n60\t1\t10\t07\t96\tDeslizamentos atingem casas e estradas Deslizamento em morros deixa fam\u00edlias sem casa\t4b\tR Aquiles Jacobsem S\u00eanior\n61\t\t20\t07\t96\tMargem sofre eros\u00e3o\t3b\tRio Itaja\u00ed\n62\t\t29-30\t09\t96\tChuvas causam quatro deslizamentos\t9b\tItoup Central\n63\t\u2022\t05\t10\t96\tCasa amea\u00e7a cair sobre outras que est\u00e3o no morro\t3b\tArarangua\n64\t\t29\t11\t96\tMoradores alertas com desmoronamentos\t1b\tRio Itaja\u00ed\n65\t\t06\t12\t96\tTerra cede e forma precip\u00edcio\t1b\tItoup Norte\n66\tC\t28\t01\t97\tChuvas provocam deslizamentos no m\u00e9dio vale\t4b\tBenedito Novo\n67\t\t01\t02\t97\tChuvas provocam inunda\u00e7\u00f5es em Blumenau\t3a\t16 deslizam\n68\t\t02-03\t02\t97\tVarias casas amea\u00e7adas\t3a\tPedro Kraus\n69\tC\t04\t02\t97\tAumentam desabrigados em rio do sul\t-\tRio do Sul\n70\t\t04\t02\t97\tBarreira cai e destr\u00f3i casa no Garcia\t1b\t\n71\tC\t28\t06\t97\tChuvas provocam deslizamentos E o inverno chegou de mansinho\t1b\tEsc Agr\u00edcola\n72\t\t23\t09\t97\tEscassez de moradia precisa ser atacada\t10\t\n73\t\u2022\t07\t10\t97\tChuvas continuam at\u00e9 quinta\t7b\tNestor Justino da Silva\n74\t\t08\t10\t97\tRio Itaja\u00ed-A\u00e7u esta baixando\t9b\tR Ipiranga, deslizamento\n75\tC\t13\t10\t97\tAlto Vale tem 600 desabrigados Defesa civil atende tr\u00eas deslizamentos\t2b\t\n76\tC\t22\t10\t97\tChuva forte provoca deslizamentos no Vale Chuva causa queda de barreiras Defesa civil atende 8 ocorr\u00eancias\t6b\tProgresso\n77\t\t19\t11\t97\tOcupa\u00e7\u00e3o irregular \u00e9 preocupante\t4b\tPonta aguda\n78\t\t19\t11\t97\tChuva atrapalha obras no Vale\t7b\tAntonio Veiga\n79\t\t19\t03\t98\tConstru\u00e7\u00e3o provoca alagamento No progresso houve deslizamento\t1b\tProgresso\n80\t\t28\t04\t98\tDeslizamento impede tr\u00e1fego na rua\t7b\tR Piratuba\n81\tC\t29\t04\t98\t\u00c1gua invade cassa no alto vale Lama invade casas em Blumenau\t4a\tR Miss\u00f5es\n82\t\t22\t09\t98\tDeslizamento no Bairro Salto do Norte\t8b\tSalto Norte\n83\t\t08\t10\t98\t\u00c1rea amea\u00e7a deslizar na Rua Corip\u00f3s\t5b\tR Coripos\n84\t\t08\t10\t98\tBR 280 desmorona em Corup\u00e1\t5b\tR Corupa\n85\t\t10\t10\t98\tMorro desmorona em Timb\u00f3 e desvia curso de riacho\t8b\tTimb\u00f3\n86\t\t15-16\t11\t98\tEros\u00e3o deixa as casas pr\u00f3ximas do leito do rio\t6b\tRio Itaja\u00ed\n87\t\t04\t12\t98\tPerigo: leitor adverte sobre visual dos desbarrancamentos\t2a\tRio Itaja\u00ed\ncontinua\u00e7\u00e3o\t\tDATA\t\t\tT\u00cdTULO\tP\u00e1gina\tOBS.\n88\t\t12\t12\t98\t5 Pessoas escapam de soterramento\t5b\t\n89\t\t15\t12\t98\tDragagem indevida de areia causa desbarrancamentos\t4a\tRio Itaja\u00ed\n90\tC\t08\t07\t99\tAlerta: perigo das chuvas Deslizamentos de terra ainda s\u00e3o preocupantes\t7b\tMorros\n91\tC\t06\t10\t99\tAvan\u00e7o perigoso Chuva aumenta deslizamento\t4b\tRio Itaja\u00ed\n92\tC\t17\t11\t99\tPrainha ser\u00e1 recuperada\t1b\tRio Itaja\u00ed\n93\tC\t11\t02\t00\tChuva traz destrui\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios do Vale\t4a\tRep Argentina\n94\t\t12\t02\t00\tHora de recuperar os estragos Inicia obra de recupera\u00e7\u00e3o\t-\tPonta Aguda\n95\t\t09\t09\t00\tMais uma prorroga\u00e7\u00e3o\t1b\tRio Itaja\u00ed\n96\tC\t13\t09\t00\tChuva castiga Vale Em estado de prontid\u00e3o\t4a\t\n97\t\t14\t09\t00\tPrevis\u00e3o de mau tempo nas encostas\t3b\t\n98\t\t15\t09\t00\tChuva causa novo deslizamento\t3b\t\n99\tC\t12\t01\t01\tMetereologista prev\u00ea muita chuva no vale Chuvarada da tarde provoca destrui\u00e7\u00e3o\t3b\tPonta Aguda\n100\t\t13-14\t01\t01\tDia dedicado a limpeza\t3b\tDesl. chuva\n101\tC\t09\t10\t01\tEros\u00e3o amea\u00e7a casas no centro de Blumenau\t3b\tPrainha\n102\t\t20\t11\t01\tDesaba aterro no acesso \u00e0 Ponte do Tamarindo\t1b\tPonte Tamarindo\n103\t\u2022\t24\t01\t02\tTrovoada preocupa Defesa Civil\t2b\t\n104\tC\t08\t11\t02\tDeslizamento de terra amea\u00e7a casas\t3b\tPedro Kraus\nBase de informa\u00e7\u00f5es: fotos de reportagens (publicadas ou n\u00e3o) da pasta intitulada \u201ccat\u00e1strofes naturais/deslizamentos\u201d realizadas a partir do ano de 1988. (n\u00e3o foram pesquisadas as mat\u00e9rias que n\u00e3o possu\u00edam fotos).\nFonte: arquivo fotogr\u00e1fico JSC, a/c Rosana.\nLEGENDA:\n\u2022 Referente \u00e0 Rua Ararangua, T\u00edtulo = SM (Sem Mat\u00e9ria Publicada);\nC Reportagem de capa;\n| Reportagem de capa referente \u00e0 Rua Ararangua.\nAP\u00caNDICE B - Modelo da ficha cadastral\n1\tENDERE\u00c7O\nRUA:\tNR:\tI DATA:\n2 CADASTRO\n\tNOME\tDATA NASCIMENTO\tIDADE\tSEXO\tINSTRU\u00c7\u00c3O\t\t\tNASCEU EM\tESTADO\tMORA EM BLUMENAU A\tMORA NA RUA ARARANGU\u00c1A\n\t\t\t\t\tFUN\tME\tSUP\t\t\t\t\nP\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nM\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nF\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nF\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nF\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nF\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nF\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nF\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nF\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n3 PROCED\u00caNCIA\nPorque veio morar em Blumenau : Porque veio morar na Rua\n4 TIPO DE CASA\n5 ESTADO CIVIL\n6 \u00c1GUA\n7 ESGOTO/LIXO\nALVENARIA\t\tCOMODOS QTOS\t\tENERGIA OFICIAL\t\nMISTA\t\tBANHEIRO QTOS\t\tRABICHO\t\nMADEIRA\t\tCASA PR\u00d3PRIA\t\tTV QUANTAS\t\nMETRAGEM\t\tALUGUEL\t\tCARROS QTOS\t\nNR. PISO\t\tMORA COM PARENTE\t\tTELEFONE\t\nCASADO\t\nJUNTOS\t\nSEPARADO\t\nSOLTEIRO\t\nVIUVO(A)\t\nSAMAE\t\nPO\u00c7O\t\nNASCENTE\t\nVIZINHO\t\nCAIXA \u00c1GUA\t\nFOSSA sEptica\t\nREDE ESGOTO\t\nCEU ABERTO\t\nCOLETA DE LIXO\t\nTEM CARN\u00ca DO IPTU\t\n8 TRABALHO\n9 DADOS PESSOAI S\n\tEMPRESA ONDE TRABALHA\tCART ASSI.\tPROFISS\u00c3O\tHOR\u00c1RIO DE TRABALHO\tAPOS\tDESEM.\tPROFISS\u00c3O ANTERIOR\t\tESTA NO PROGRAMA DA RENDA M\u00cdNIMA\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\tRECEBE SACOL\u00c3O\t\nP\t\t\t\t\t\t\t\t\tPOSSUI ESCRITURA DO IM\u00d3VEL\t\nM\t\t\t\t\t\t\t\t\tTEM COMPUTADOR\t\nF\t\t\t\t\t\t\t\t\tMEIO DE TRANSPORTE\t\n10 RENDA\nRENDA FAMILIAR\nR$\nAP\u00caNDICE C - Modelo da entrevista realizada no Bairro Garcia\nENTREVISTA\tNo.\tData:\t/\t/\t\nEndere\u00e7o:\t\t\t\nNome:\tIdade:\tSexo: M (\t)\tF (\t)\t\nNaturalidade:\tGrau de escolaridade:\tProfiss\u00e3o:\t\nTempo de moradia no local:\t\t\t\n1 - Por que veio morar em Blumenau? Indica o motivo porque veio morar na cidade\t\t\t\n2 - Por que veio morar no Bairro Garcia? Indica o motivo porque veio morar no bairro\t\t\t\n3 - Voc\u00ea gosta de morar aqui? Por que? Conhece o grau de liga\u00e7\u00e3o afetiva que a pessoa tem com o local\t\t\tSim (\t)\tN\u00e3o (\t)\n4 - O que \u00e9 meio ambiente para voc\u00ea? Identifica qual a defini\u00e7\u00e3o que a pessoa possui sobre meio ambien\t\t\tte\n5 - Existem problemas ambientais no seu bairro? Quais? Conhece os problemas ambientais identificados pelos moradores locais, conforme o grau de hierarquiza\u00e7\u00e3o/import\u00e2ncia\t\t\tSim (\t)\tN\u00e3o (\t)\n6 - De quem \u00e9 a responsabilidade pelos problemas ambientais? Identifica os respons\u00e1veis pelos problemas ambientais, segundo o entrevistado\t\t\t\n7 - O que voc\u00ea faz se acontece um problema ambiental? (solu\u00e7\u00f5es priorizadas pelos moradores) Demonstra a rea\u00e7\u00e3o da pessoa quanto \u00e0s solu\u00e7\u00f5es adequadas a serem tomadas frente a um problema ambiental\t\t\t\n8 - O que voc\u00ea faz para evitar um problema ambiental? Identifica se o entrevistado faz alguma coisa para evitar os problemas citados\t\t\t\n9 - O que pode ser feito para solucionar estes problemas? Identifica se a pessoas reconhecem o que pode ser feito para solucionar um problema ambiental\t\t\t\n10 - O que voc\u00ea gostaria que mudasse? (em rela\u00e7\u00e3o aos problemas citados) Identifica as defici\u00eancias que os problemas acarretam e especifica aquelas que afetam o entrevistado\t\t\t\n11 - Quais suas fontes de informa\u00e7\u00e3o sobre meio ambiente. Reconhece quais as fontes de informa\u00e7\u00e3o sobre o meio ambiente a que o entrevistado tem acesso (ou faz uso)\t\t\t\n12 - Quando voc\u00ea pensa no Bairro Garcia o que primeiro lhe vem a mente? Compreende o significado que \u00e9 atribu\u00eddo ao bairro enquanto lugar ou paisagem\t\t\t\n13 - Voc\u00ea identifica setores dentro do bairro? Identifica a orientabilidade da pessoa com rela\u00e7\u00e3o ao bairro\t\t\t\n14 - Voc\u00ea sente alguma emo\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em rela\u00e7\u00e3o a alguma parte do seu bairro? Compreende o significado e o elo afetivo do entrevistado com o lugar\t\t\t\n15 - Escolha entre essas 15 fotos as 3 mais bonitas e as 3 mais feias. Justifique sua escolha. Identifica os valores e os problemas ambientais no bairro estudado, utilizando a percep\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo e a capacidade de est\u00edmulo de uma foto.\t\t\t\n16 - Indique onde come\u00e7a e onde termina o bairro a partir de pontos de refer\u00eancia. Identifica os limites, pontos focais e marcos visuais que comp\u00f5em a paisagem do bairro\t\t\t\n17 - Como voc\u00ea gostaria que seus filhos e netos o conhecessem? Identifica o elo afetivo da pessoa com o lugar e a import\u00e2ncia da sua preserva\u00e7\u00e3o\t\t\t\n185 AP\u00caNDICE D - Modelo de entrevista realizada na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1\nPessoal\tENTREVISTA No.\tData: /01/03 In\u00edcio:\tFim: Endere\u00e7o:\tTipologia: Nome:\tSexo: Idade:\tNaturalidade: Grau de Escolaridade:\tOcupa\u00e7\u00e3o:\nExperi\u00eancias (lugar/paisagem), valores, imagens\tTempo de moradia na casa:\tTempo de moradia no local: Indica o grau de experi\u00eancia que a pessoa tem com a paisagem 1\t- Como voc\u00ea descreveria o local onde voc\u00ea mora para algu\u00e9m que n\u00e3o o conhece? Objetivo: verificar como as pessoas identificam o local de moradia (enquanto paisagem ou lugar), atrav\u00e9s de suas imagens 2\t- Quando voc\u00ea pensa no local onde mora o que primeiro lhe vem a mente? Objetivo: entender o significado atribu\u00eddo ao lugar ou paisagem. 3\t- Do que voc\u00ea gosta? Objetivo: conhecer o elo afetivo da pessoa com o lugar (topofilia) 4\t- Do que voc\u00ea n\u00e3o gosta? Objetivo: conhecer os aspectos que a pessoa n\u00e3o gosta no lugar (topofobia) 5\t- Voc\u00ea conhece a Rua Ararangu\u00e1? e as demais ruas transversais? Como ficou conhecendo? Objetivo: verificar a experi\u00eancia que a pessoa tem com a paisagem\nIdentifica\u00e7\u00e3o\t6\t- Quais os maiores problemas encontrados no dia a dia do local onde voc\u00ea mora? Objetivo: conhecer o conjunto de problemas cotidianos e identificar como a popula\u00e7\u00e3o hierarquiza o risco de deslizamento dentro desse conjunto 7\t- Voc\u00ea j\u00e1 viu um deslizamento de terra?\tSIM\tN\u00c3O\tOuviu falar Objetivo: verificar se a popula\u00e7\u00e3o identifica o que \u00e9 um deslizamento e seu grau de experi\u00eancia com o mesmo\nLimiar conhecimento\t8\t- O deslizamento de terra \u00e9 um perigo?\tSIM\tN\u00c3O Por qu\u00ea? Objetivo: identifica se a popula\u00e7\u00e3o local reconhece o deslizamento como um perigo 9\t- O que pode acontecer depois do deslizamento de terra? Objetivo: avaliar as a\u00e7\u00f5es realizadas ap\u00f3s um desastre 10\t- O deslizamento de terra pode acontecer mais de uma vez no mesmo local? Objetivo: identificar a estimativa do risco - mensura\u00e7\u00e3o do perigo potencial do risco, suas consequ\u00eancias e frequ\u00eancia dos eventos.\n\t11\t- Em que locais o deslizamento de terra pode acontecer? (localiza\u00e7\u00e3o) Objetivo: avaliar a viv\u00eancia com o risco de deslizamento e sua delimita\u00e7\u00e3o espacial 12\t- O deslizamento de terra pode acontecer onde voc\u00ea mora? Porque? Objetivo: avaliar o n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o, consci\u00eancia do risco das pessoas que vivenciam o risco ou j\u00e1 vivenciaram o desastre. 13\t- O que \u00e9 preciso para que aconte\u00e7a um deslizamento de terra? Objetivo: identificar qual a origem ou a causa dos deslizamentos na vis\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local\nLimiar a\u00e7\u00e3o\t14\t- O que voc\u00ea faria se acontecesse um deslizamento de terra que atingisse sua casa? Objetivo: identificar as a\u00e7\u00f5es a serem tomadas ap\u00f3s um desastre 15\t- O que pode ser feito para evitar um deslizamento de terra? Objetivo: identificar as a\u00e7\u00f5es a serem tomadas para evitar um desastre 16\t- De quem \u00e9 a responsabilidade pelo deslizamento de terra? Objetivo: identificar o grau de co-responsabilidade da popula\u00e7\u00e3o local com rela\u00e7\u00e3o aos deslizamentos\nLimiar toler\u00e2ncia\t17 - Se acontecesse um deslizamento de terra que atingisse a sua casa, voc\u00ea continuaria morando neste local ou mudaria?\tSIM\tN\u00c3O\tPor que? Objetivo: compreender porque as pessoas continuam morando em locais com problemas de risco\nRua\t1997\t\t\t\t1998\t\t\t\t1999\t\t\t\t2000\t\t\t\t2001\t\t\t\tTOTAL\n\tT.A\tT.D\tData\tCod.\tT.A\tT.D\tData\tCod.\tT.A\tT.D\tData\tCod.\tT.A\tT.D\tData\tCod.\tT.A\tT.D\tData\tCod.\tT.desl.\nArarangu\u00e1\t4\t1\t03/fev\tJ99\t3\t2\t02/fev\tA138\t2\t1\t04/jul\tA138\t5\t1\t13/jan\tA103\t4\t1\t11/jan\tA138\t18\n\t\t1\t06/fev\tA62\t\t1\t05/mar\tA139\t\t1\t02/out\tG92\t\t2\t05/mar\tA103\t\t3\t01/out\tA131\t\n\t\t1\t11/out\tJ99\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tJ\t\t\t\tG85\t\n\t\t1\t22/out\tJ100\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t2\t07/mar\tA139\t\t\t\tA/J\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tE31\t\t\t\t\t\nTaubat\u00e9\t\t\t\t\t2\t1\t28/fev\tA28\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t2\n\t\t\t\t\t\t1\t10/dez\tA42\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nBento J. Silva\t1\t1\t06/out\tA\t1\t1\t14/jul\tA61\t\t\t\t\t2\t1\t06/mar\tA62\t\t\t\t\t4\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t26/jun\tA62\t\t\t\t\t\nTramanda\u00ed\t2\t1\t14/fev\tA98\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t2\n\t\t1\t19/nov\tA98\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nManoel J. Silva\t1\t1\t17/fev\tB32\t\t\t\t\t\t\t\t\t3\t1\t06/mar\tB16\t2\t2\t01/out\tB16\t6\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t09/mar\tB29\t\t\t\tB30\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t12/set\tB30\t\t\t\t\t\nAlberto Pamplona\t2\t1\t15/fev\tB71\t\t\t\t\t\t\t\t\t2\t1\t08/mar\tB70\t4\t1\t11/jan\tB74\t8\n\t\t1\t17/fev\tB70\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t03/abr\tB126\t\t1\t09/mai\tB84\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t01/out\tB46\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t18/out\tB44\t\nValen\u00e7a\t1\t1\t24/out\tB116\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t1\t11/jan\tB\t2\nEdmundo S. Souza\t2\t1\t06/out\tC31\t3\t1\t28/jan\tC20\t1\t1\t20/set\tC51\t1\t1\t07/mar\tC35\t1\t1\t11/jan\tC\t8\n\t\t1\t07/out\tC40\t\t1\t29/jan\tC78\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t1\t26/out\tC62\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nCust\u00f3dio S. Cardoso\t\t\t\t\t1\t1\t23/set\tC87\t\t\t\t\t2\t1\t13/mar\tC87\t\t\t\t\t3\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t19/out\tC116\t\t\t\t\t\nIn\u00e1cio Busnardo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t1\t05/mar\tC129\t3\t2\t01/out\tC130\t4\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t02/out\tC\t\nJ\u00falio Vanini\t2\t1\t13/fev\tC147\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t1\t15/out\tC158\t3\n\t\t1\t09/out\tC158\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nJos\u00e9 Busnardo\t3\t2\t01/fev\tD50\t1\t1\t13/nov\tD32\t\t\t\t\t8\t1\t05/mar\tD32\t2\t1\t01/out\tD42\t14\n\t\t\t\tD\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t2\t06/mar\tD32\t\t1\t22/nov\tD\t\n\t\t1\t20/out\tD\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tD43\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t2\t08/mar\tD48\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tD\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t04/abr\tD\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t20/set\tD\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t14/out\tD44\t\t\t\t\t\nLouren\u00e7o da Cunha\t2\t1\t05/fev\tD91\t1\t1\t30/set\tD99\t\t\t\t\t2\t1\t06/mar\tD93\t1\t1\t02/out\tD77\t6\n\t\t1\t17/fev\tD87\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t08/mar\tD81\t\t\t\t\t\nHeritiano de Souza\t1\t1\t06/fev\tE21\t2\t1\t24/jul\tE21\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t1\t02/out\tE08\t4\n\t\t\t\t\t\t1\t11/ago\tE19\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nRua\t1997\t\t\t\t1998\t\t\t\t1999\t\t\t\t2000\t\t\t\t2001\t\t\t\tTOTAL\nBarbacena\t2\t1\t24/fev\tE73\t2\t1\t04/fev\tE38\t\t\t\t\t1\t1\t09/mar\tE32\t4\t1\t15/jan\tE73\t9\n\t\t1\t20/out\tE98\t\t1\t14/set\tE\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t04/set\tE38\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t2\t01/out\tE32\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tE98\t\nBarcelona\t\t\t\t\t2\t1\t29/abr\tF154\t\t\t\t\t1\t1\t14/set\tF24\t5\t1\t17/set\tF148\t8\n\t\t\t\t\t\t1\t19/out\tF10\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t4\t01/out\tF03\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tF04\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tF23\t\nErechim\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t2\t1\t08/mar\tF102\t1\t1\t03/out\tF78\t3\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t14/mar\tF112\t\t\t\t\t\nAraxa\t\t\t\t\t1\t1\t19/jan\tG128\t\t\t\t\t1\t1\t06/mar\tG127\t\t\t\t\t2\nAchiles Jacobsen\t3\t1\t30/jan\tG\t4\t1\t18/mar\tG02\t\t\t\t\t2\t1\t07/mar\tG27\t\t\t\t\t9\n\t\t1\t27/nov\tG02\t\t1\t28/abr\tG40\t\t\t\t\t\t1\t09/mar\tG29\t\t\t\t\t\n\t\t1\t08/dez\tG56\t\t1\t13/ago\tG50\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t1\t19/set\tG45\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nOtto Marquardt\t3\t1\t03/fev\tH94\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t1\t06/mar\tH102\t2\t1\t04/out\tH93\t6\n\t\t1\t04/fev\tH92\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t29/out\tH96\t\n\t\t1\t19/fev\tH102\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nNestor J. da Silva\t2\t1\t06/fev\tH53\t1\t1\t05/ago\tH70\t\t\t\t\t2\t1\t31/jan\tH84\t3\t2\t01/out\tH49\t8\n\t\t1\t07/fev\tH28\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t08/mar\tJ99\t\t\t\tG71\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t16/out\tH52\t\nJaguaribe\t1\t1\t08/out\t171\t1\t1\t06/mar\t184\t1\t1\t02/out\t176\t6\t1\t06/mar\t148\t2\t1\t11/jan\t176\t11\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t3\t08/mar\t141\t\t1\t16/jan\t175\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t143\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t185\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t23/mar\t151\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t28/dez\t175\t\t\t\t\t\nCagapava\t1\t1\t02/fev\t1116\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t1\t14/set\t1137\t3\t1\t01/out\t1108\t5\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t03/out\t1108\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t04/out\t1137\t\nIris Hass\t1\t1\t17/nov\t1191\t\t\t\t\t\t\t\t\t3\t1\t31/jan\t1191\t\t\t\t\t4\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t15/fev\t1191\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t06/mar\t1182\t\t\t\t\t\nTotal\t34\t\t\t\t25\t\t\t\t4\t\t\t\t46\t\t\t\t40\t\t\t\t\n\tReincid\u00eancia dupla\n\tReincid\u00eancia tripla\nT.A. = Total de deslizamentos anual na rua\nT.D = Total de deslizamentos ocorridos no dia\nCod.= c\u00f3digo cadastral da edifica\u00e7\u00e3o segundo o Programa de Sa\u00fade Familiar (PSF)\nFonte: Ocorr\u00eancias de deslizamentos: Defesa Civil/Prefeitura Municipal de Blumenau; C\u00f3digo cadastral: PSF. Obs.: Alguns campos com o c\u00f3digo da edifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o se encontram preenchidos devido \u00e0 imprecis\u00e3o dos dados obtidos (falta de endere\u00e7o completo junto a Defesa Civil ou dados divergentes do cadastro realizado com o apoio do Posto de Sa\u00fade local). Por isso, indicou-se apenas a micro-\u00e1rea correspondente.\n(um dia)\n(dois dias)\n\u2666\n\u2666\u2666\u2666\u2666\n\u2666\n\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666** \u25a0\u2666\u25a0\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\n180\n160\n140\n120\n100\n80\n60\n40\n20\n0\n0 1\t2 3 4 5 6 7 8 9 1 0 1 1 1 2 1 3 14 1 5 1 6 1 7 18 1 9 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32\nDias\n(tr\u00eas dias)\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\u25a0\t\nUJ UJ\tA\t\n60\t\u25a0\t\n\t\u2666 \u2666 \u2666\t\n\t\u2666 * A **\t\n\t*^*****\t\n\t1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 Dias\t\n(quatro dias)\n(cinco dias)\n(sete dias)\n(seis dias)\nDias\n(um dia)\n(dois dias)\n(tr\u00eas dias)\n(quatro dias)\n(cinco dias)\n(seis dias)\n(sete dias)\n(dois dias)\n(um dia)\n(tr\u00eas dias)\n(quatro dias)\n(cinco dias)\n(seis dias)\n(sete dias)\nANEXO A - Categorias de uso\nUSO\tDEFINI\u00c7\u00c3O\tEXEMPLOS\nRU\tRESIDENCIAL UNIFAMILIAR\tEDIFICA\u00c7\u00d5ES ISOLADAS OU GEMINADAS (ARTIGO 76).\nRM\tRESIDENCIAL MULTIFAMILIAR\tEDIF\u00cdCIOS DE APARTAMENTOS, apart-hot\u00e9is, CONDOM\u00cdNIOS HORIZONTAL E VERTICAL.\nH\tHOTELEIROS\thot\u00e9is, hot\u00e9is parque, hot\u00e9is fazenda, pousadas, PENS\u00d5ES E ALBERGUES\nPS 1\tPRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7O 1 (12)\tAUT\u00d4NOMOS SEM INTERFER\u00caNCIA; PROFISSIONAL LIBERAL; REPRESENTANTE COMERCIAL.\nPS 2\tPRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7O 2 (12)\tEMPRESAS DE PRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS COM AT\u00c9 03 (TR\u00caS) FUNCION\u00c1RIOS, COM NO M\u00c1XIMO 70 m 2(SETENTA METROS QUADRADOS) DE \u00c1REA, CONT\u00cdGUA \u00c0 RESID\u00caNCIA E SEM INTERFER\u00caNCIA.\nPS 3\tPRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7O 3\tPR\u00c9DIOS DE ESCRIT\u00d3RIOS; REPARO DE ELETRODOM\u00c9STICOS; V\u00cdDEO LOCADORAS; CL\u00cdNICAS; CONSULT\u00d3RIOS PARA MAIS DE UM PROFISSIONAL; LABORAT\u00d3RIOS, AUTO ESCOLAS;LAVA\u00c7\u00c3O DE AUTOM\u00d3VEIS\nC L\tCOM\u00c9RCIO ESPECIAL LOCAL(10)\tAS ATIVIDADES CONSTANTES EM COM\u00c9RCIO VAREJISTA, COM\u00c9RCIO VICINAL E COM\u00c9RCIO ATACADISTA PEQUENO, COM exce\u00e7\u00e3o, neste \u00faltimo, DAS LOJAS DE MATERIAIS DE CONSTRU\u00c7\u00c3O E DE AUTOPE\u00c7AS, QUANDO DESENVOLVIDAS POR EMPRESA COM UM M\u00c1XIMO DE 03 (TR\u00caS) FUNCION\u00c1RIOS, \u00c1REA CONSTRU\u00cdDA MENOR OU IGUAL \u00c0 70 M2 (SETENTA METROS QUADRADOS) E SEM interfer\u00eancia, COM APENAS UMA UNIDADE POR LOTE.\nC 1\tCOM\u00c9RCIO VAREJISTA PEQUENO (1)\tLOJAS DE DEPARTAMENTOS; BOUTIQUES; LOJAS; SAPATARIAS; \u00d3TICAS; JOALHERIAS; VIDRA\u00c7ARIAS; AUTOPE\u00c7AS; LOT\u00c9RICAS; FLORICULTURAS; LIVRARIAS; PAPELARIAS; BANCOS; MATERIAIS DE CONSTRU\u00c7\u00d5ES.\nC 2\tCOM\u00c9RCIO VAREJISTA GRANDE (2)\t\nC 3\tCOM\u00c9RCIO VICINAL\tARMAZ\u00c9NS; MERCEARIAS; QUITANDAS; VERDUREIRAS; FEIRAS; BANCAS DE REVISTAS; A\u00c7OUGUES; FARM\u00c1CIAS; PEIXARIAS; ARMARINHOS; POSTO DE P\u00c3ES.\nC 4\tCOM\u00c9RCIO ESPECIAL PEQUENO (3)\tSUPERMERCADOS; CENTRO COMERCIAL.\nC 5\tCOM\u00c9RCIO ESPECIAL GRANDE (4)\tCENTRO COMERCIAL (SHOPPING); HIPERMERCADOS.\nC 6\tCOM\u00c9RCIO ATACADISTA PEQUENO (6)\tARMAZ\u00c9NS GERAIS; DEP\u00d3SITOS PARA MATERIAIS DE CONSTRU\u00c7\u00c3O E FERRAGENS; DEP\u00d3SITOS.\nC 7\tCOM\u00c9RCIO ATACADISTA GRANDE (7)\t\nC8\tCOM\u00c9RCIO ESPECIAL M\u00c9DIO (5)\tsupermercados, CENTRO COMERCIAL\nCA 1\tCOM\u00c9RCIO E PRODU\u00c7\u00c3O DE ALIMENTA\u00c7\u00c3O EXCLUSIVA (8)\tRESTAURANTES; SORVETERIAS; BARES; LANCHONETES; PADARIAS E CONFEITARIAS.\nCA 2\tCOM\u00c9RCIO E PRODU\u00c7\u00c3O DE ALIMENTA\u00c7\u00c3O RECREACIONAL (9)\t\nIT 1\tUSO INSTITUCIONAL COM ATENDIMENTO AO P\u00daBLICO\tSEDES DE \u00d3RG\u00c3OS P\u00daBLICOS; CORREIOS; BOMBEIROS; POSTOS POLICIAIS; TELESC; CELESC; F\u00d3RUM; DELEGACIA; QUART\u00c9IS; CADEIAS E SAMAE.\nIT 2\tUSO INSTITUCIONAL SEM ATENDIMENTO AO P\u00daBLICO\t\u00d3RG\u00c3OS P\u00daBLICOS; CORREIOS; BOMBEIROS; ESTA\u00c7\u00d5ES DE DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DO SAMAE, CELESC E TELESC.\nVT\tUSO VETERIN\u00c1RIO E AGROPECU\u00c1RIO\tCL\u00cdNICAS VETERIN\u00c1RIAS; HOSPEDAGEM DE ANIMAIS E COM\u00c9RCIO DE ANIMAIS.\ncontinua\u00e7\u00e3o\nUSO\tDEFINI\u00c7\u00c3O\tEXEMPLOS\nS 1\t\u00c1REA DE SA\u00daDE 1\tASILOS; CASAS DE SA\u00daDE; POSTOS ASSISTENCIAIS; EST\u00c2NCIA PARA REPOUSO.\nS 2\t\u00c1REA DE SA\u00daDE 2\tHOSPITAIS.\nED 1\tUSO EDUCACIONAL PR\u00c9-ESCOLAR\tCRECHES; CENTROS SOCIAIS E JARDINS DE INF\u00c2NCIA.\nED 2\tUSO EDUCACIONAL PRIMEIRO E SEGUNDO GRAU\tESCOLAS, BIBLIOTECAS, PR\u00c9-VESTIBULARES.\nED 3\tUSO EDUCACIONAL SUPERIOR\tUNIVERSIDADES, FACULDADES, BIBLIOTECAS.\nED 4\tCURSOS DE ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O\tCURSOS DE L\u00cdNGUAS, INFORM\u00c1TICA, DATILOGRAFIA, ARTES, ARTESANATO, M\u00daSICA, DAN\u00c7A, ESPORTES, ACADEMIAS.\nR\tUSO RELIGIOSO\tIGREJAS; TEMPLOS; CEMIT\u00c9RIOS; CAPELAS MORTU\u00c1RIAS.\nRC 1\tUSO RECREACIONAL 1\tCLUBES; EST\u00c1DIOS; GIN\u00c1SIOS ESPORTIVOS; CAMPINGS; ASSOCIA\u00c7\u00d5ES\nRC 2\tUSO RECREACIONAL 2\tBOATES; DISCOTECAS; DANCETERIAS; TEATROS; CINEMAS; CENTRO DE CONVEN\u00c7\u00d5ES; AUDIT\u00d3RIOS; CASAS DE ESPET\u00c1CULOS; CANCHAS DE BOCHA; FLIPERAMA, PARQUES DE DIVERS\u00d5ES E CIRCOS.\nM\tMOT\u00c9IS\t\nV\tUSO PARA VE\u00cdCULOS\tPOSTOS DE SERVI\u00c7OS LEVES (ABASTECIMENTO, LUBRIFICA\u00c7\u00c3O); BORRACHARIAS; OFICINAS MEC\u00c2NICAS E EL\u00c9TRICAS; COM\u00c9RCIO DE VE\u00cdCULOS, LATOARIAS.\nG\tUSO ESTACIONAMENTO\tEDIF\u00cdCIOS GARAGENS, ESTACIONAMENTOS, HANGARES.\nSE 1\tSERVI\u00c7OS ESPECIAIS PESADOS (10)\tDEP\u00d3SITOS DE ARMAZENAGENS, FERROS VELHOS; TRANSPORTADORAS; OFICINAS DE MAQUINAS PESADAS; GUINCHOS; DEP\u00d3SITO DE PRODUTOS QU\u00cdMICOS, EXPLOSIVOS, MUNI\u00c7\u00d5ES E INFLAM\u00c1VEIS.\nSE 2\tSERVI\u00c7OS ESPECIAIS LEVES (11)\tSERVI\u00c7OS DE DEP\u00d3SITOS E TRANSPORTES DE PEQUENO PORTE.\nNAT\tRECURSOS NATURAIS\tAGRICULTURA;\tSILVICULTURA;\tPISCICULTURA; ZOOL\u00d3GICOS; HORTOS; CH\u00c1CARAS; PARQUES.\nI 1\tIND\u00daSTRIAS COM \u00cdNDICE DE INTERFER\u00caNCIA AMBIENTAL GRANDE\t\nI 2\tIND\u00daSTRIAS COM \u00cdNDICE DE INTERFER\u00caNCIA AMBIENTAL GRANDE\t\nI 3\tIND\u00daSTRIAS COM \u00cdNDICE DE INTERFER\u00caNCIA AMBIENTAL M\u00c9DIO\t\nI 4\tIND\u00daSTRIAS COM \u00cdNDICE DE INTERFER\u00caNCIA AMBIENTAL M\u00c9DIO\t\nI 5\tIND\u00daSTRIAS COM \u00cdNDICE DE INTERFER\u00caNCIA AMBIENTAL PEQUENO\t\nI 6\tIND\u00daSTRIAS COM \u00cdNDICE DE INTERFER\u00caNCIA AMBIENTAL PEQUENO\t\n1.OBS 1. CONSIDERA-SE COM\u00c9RCIO VAREJISTA PEQUENO (C1) AS ATIVIDADES QUE POSSUAM \u00c1REA CONSTRU\u00cdDA MENOR OU IGUAL \u00c0 80 m2 (OITENTA METROS QUADRADOS) DE \u00c1REA DE ATENDIMENTO AO P\u00daBLICO; 2. CONSIDERA-SE COM\u00c9RCIO VAREJISTA GRANDE (C2) AS ATIVIDADES QUE POSSUAM \u00c1REA CONSTRU\u00cdDA MAIOR QUE 80 m2 (OITENTA METROS QUADRADOS) DE \u00c1REA DE ATENDIMENTO AO P\u00daBLICO;\t\t\n3.\tCONSIDERA-SE\tCOMERCIO ESPECIAL PEQUENO (C4) EMPREENDIMENTOS\nCOMERCIAIS COM AT\u00c9 1.000 m2 DE \u00c1REA DE ATENDIMENTO AO P\u00daBLICO.\n4.\tCONSIDERA-SE COM\u00c9RCIO ESPECIAL GRANDE (C5) EMPREENDIMENTOS COMERCIAIS COM MAIS DE 10.000 m2 (DEZ MIL METROS QUADRADOS) DE \u00c1REA DE ATENDIMENTO AO P\u00daBLICO.\n5.\tCONSIDERA-SE COM\u00c9RCIO ESPECIAL M\u00c9DIO (C8) EMPREENDIMENTOS COMERCIAIS COM MAIS DE 1.000 m2 (HUM MIL METRO QUADRADO) AT\u00c9 10.000 m2 (DEZ MIL METROS QUADRADOS) DE \u00c1REA DE ATENDIMENTO AO P\u00daBLICO\n6.\tCONSIDERA-SE COM\u00c9RCIO ATACADISTA PEQUENO (C6) AS ATIVIDADES QUE FA\u00c7AM A\nRECEP\u00c7\u00c3O E\tDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS MERCADORIAS COM VE\u00cdCULOS COM\nCAPACIDADE MENOR OU IGUAL A 4.000 Kg (QUATRO MIL QUILOGRAMAS) E COM DEP\u00d3SITOS COM \u00c1REA CONSTRU\u00cdDA MAXIMA DE 200m2 (DUZENTOS METROS QUADRADOS).\n7.\tCONSIDERA-SE COM\u00c9RCIO ATACADISTA GRANDE (C7) AS ATIVIDADES QUE FA\u00c7AM A RECEP\u00c7\u00c3O E DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS MERCADORIAS COM VE\u00cdCULOS COM CAPACIDADE MAIOR QUE 4.000 Kg (QUATRO MIL QUILOGRAMAS) E COM DEP\u00d3SITOS COM \u00c1REA CONSTRU\u00cdDA MAIOR QUE 200m2 (DUZENTOS METROS QUADRADOS).\n8.\tCONSIDERA-SE COM\u00c9RCIO E PRODU\u00c7\u00c3O DE ALIMENTA\u00c7\u00c3O EXCLUSIVA, AS ATIVIDADES QUE SE RESTRINJAM SOMENTE A PRODU\u00c7\u00c3O E VENDA DE PRODUTOS ALIMENT\u00cdCIOS E QUE TENHAM O SEU HOR\u00c1RIO DE ATENDIMENTO AO P\u00daBLICO RESTRITO AT\u00c9 \u00c0S 22:00 h (VINTE E DUAS HORAS), EXCETO PARA COZINHAS INDUSTRIAIS QUE SER\u00c3O ENQUADRADAS COMO IND\u00daSTRIAS;\n9.\tCONSIDERA-SE COM\u00c9RCIO E PRODU\u00c7\u00c3O/RECREACIONAL (CA2), AS ATIVIDADES QUE AL\u00c9M DA PRODU\u00c7\u00c3O E VENDA DE PRODUTOS ALIMENT\u00cdCIOS, TENHAM APRESENTA\u00c7\u00d5ES AO VIVO, MEC\u00c2NICAS OU ELETR\u00d4NICAS DE CONJUNTOS MUSICAIS, N\u00c3O TENDO NESTE CASO RESTRI\u00c7\u00c3O QUANTO AO HOR\u00c1RIO DE FUNCIONAMENTO;\n10.\tCONSIDERA-SE PARA O USO DE SERVI\u00c7OS ESPECIAIS PESADOS (SE1), OS DEP\u00d3SITOS E TRANSPORTADORAS QUE ATUEM COM VE\u00cdCULOS COM CAPACIDADE MAIOR QUE 4.000 Kg (QUATRO MIL QUILOGRAMAS), COM DEP\u00d3SITOS COM \u00c1REA CONSTRU\u00cdDA MAIOR QUE 200m2 (DUZENTOS METROS QUADRADOS).\n11.\tCONSIDERA-SE SERVI\u00c7OS ESPECIAIS LEVES(SE2), AS ATIVIDADES DE DEP\u00d3SITOS E TRANSPORTADORAS COM VE\u00cdCULOS COM CAPACIDADE MENOR OU IGUAL A 4.000 Kg (QUATRO MIL QUILOGRAMAS), EXCETO PARA TRANSPORTE E DEP\u00d3SITO DE PRODUTOS QU\u00cdMICOS, COM DEP\u00d3SITOS COM \u00c1REA CONSTRU\u00cdDA M\u00c1XIMA DE 200 m2( DUZENTOS METROS QUADRADOS).\n12.OS N\u00cdVEIS DE INTERFER\u00caNCIA MENCIONADOS NA TABELA ACIMA S\u00c3O COM REFER\u00caNCIA AOS N\u00cdVEIS DE RU\u00cdDOS, EMISS\u00c3O DE GASES E ODORES, N\u00daMERO DE ATENDIMENTOS DI\u00c1RIOS MAIOR DO QUE 10 (DEZ), N\u00daMERO DE EMPREGADOS E ______MOVIMENTO DE VE\u00cdCULOS POR DIA.______________________________________ (*****) - Alterado pelo art. 4\u00b0, da lei complementar n.\u00b0 208 em 22/12/98.\nFonte: Lei Municipal Complementar n.\u00b0 140, de 19/12/1996.\nANEXO B - Categorias de uso do solo por zona\n\t\tR U\tR M\tH\tP S 1\tP S 2\tP S 3\tC L\tC 1\tC 2\tC 3\tC 4\tC 8\tC 5 3\tC 6\tC 7 3\tC A 1\tC A 2\tI T 1\t1 T 2\tV T\tS I\tS 2\tE D 1\tE D 2\tE D 3\tE D 4\tR\tR C 1\tR C 2\tM\tV 3\tG (3)\tS E 1 (3)\tS E 2\tN A T\tI 1\t1 2\tI 3\tI 4\tI 5\tI 6\nZONAS COMERCIAIS\tZC1/ 2 / 3\tR\tR\tA\tA\tA\tA\tA\tA\tA\tA\tA\tA\tR\tI\tA\tA\tA\tA\tR\tI\tR\tR\tR\tA\tR\tR\tA\t\tI\tR\tR\tI\tR\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tA\tA\nCORREDORES DE SERVI\u00c7OS\tCS 5\tA\tA\tI\tA\tA\tA\tA\tA\tI\tA\tI\tI\tI\tI\tA\tI\tA\tA\tI\tI\tA\tA\tA\tA\tI\tI\tI\t\tI\tI\tI\tI\tA\tI (4)\tI\tI\tI\tI\tA\tA\tA\nZONAS RESIDENCIAIS\tZR 1\tA\tA\tR\tA\tA\tI\tA\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tR\tI\tI\tA\tI\tR\tA\tR\tR\tR\tR\tR\tI\t\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tA\tA\n\tZR2\tA\tA\tR\tA\tA\tI\tA\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tA\tI\tA\tR\tA\tR\tR\tR\tR\tR\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tA\nZONAS ESPECIAIS\tZLE 1\tA\tA\tA\tA\tA\tA\tA\tA\tA\tA\tI\tI\tI\tI\tA\tA\tA\tA\tI\tI\tA\tA\tA\tA\tI\tI\tA\t\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tA\tA\n\tZPA\tA\tR\tR\tA\tA\tI\tA\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tR\tI\tI\tA\tA\tR\tI\tI\tI\tR\tR\tR\tI\t\tI\tI\tI\tI\tI\tR\tI\tI\tI\tI\tI\tR\tR\n\tZRU\tI\tI\tR\tI\tI\tI\tI\tR\tI\tR\tI\tI\tI\tI\tR\tR\tR\tR\tI\tI\tA\tR\tR\tR\tI\tI\tR\t\tI\tI\tR\tI\tI\tR\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\n\tZHF\tI\tI\tI\tI\tI\tR\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tR\tI\tR\tA\tI\tA\tI\tR\tR\tR\tR\tR\tR\t\tI\tI\tA\tI\tR\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\tI\nA - Adequado\tI - Inadequado____R - Permitido com restri\u00e7\u00f5es___________________________________\n1.\tA defini\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es est\u00e3o determinadas\tno artigo\tNo. 36 do\tC\u00f3digo de\tZoneamento e Uso do\tSolo;\n3.\tVer artigos 39 e 40 do C\u00f3digo de zoneamento\te uso do\tsolo\n4. Observar inciso II, do par\u00e1grafo 2o, do artigo 14, do C\u00f3digo de Zoneamento e Uso do Solo.\nFonte: Lei Municipal Complementar n.\u00b0 140, de 19/12/1996.\nANEXO C - \u00cdndices urban\u00edsticos\n\u00cdNDICES\tZC2\t\tCS5\tZR1\tZR2\tZLE1\tZPA\tZRU\tZHF\nN.\u00b0 PAVIMENTOS\t9\t\tB\t2 (8)\t\t4\t2\t2\tB\nCA - COEFICIENTE DE APROVEITAMENTO\t2\t\tB\t0,6\t1,25\t1\t0,3\t0,5\tB\nTO - TAXA DE OCUPA\u00c7\u00c3O M\u00c1XIMA\t60%\t\tB\t50%\t60%\t50%\t30%\t20%\tB\nRF RECUO M\u00cdNIMO FRONTAL\t4,00 m COM EXCE\u00c7AO DOS CASOS PREVISTOS NOS ARTIGOS 58, 59 E 60 DO C\u00d3DIGO DE ZONEAMENTO E USO DO SOLO\t\t\t\t\t\t\t\t\nRL RECUO M\u00cdNIMO LATERAL (EM CADA LADO DO TERRENO)\tPARA PAREDES COM ABERTURAS - 1,50 m (UM METRO E CINQ\u00dcENTA CENT\u00cdMETROS) SENDO H/6\t(ALTURA SOBRE SEIS) PARA COMPARTIMENTOS\tDE\tUTILIZA\u00c7AO PROLONGADA E H/8 (ALTURA SOBRE OITO) PARA COMPARTIMENTOS DE UTILIZA\u00c7AO TRANSIT\u00d3RIA PARA PAREDES CEGAS - CONFORME DETERMINAM OS ARTIGOS 55, 58 E 59 DO C\u00d3DIGO DE ZONEAMENTO E USO DO SOLO\t\t\t\t\t\t\t\t\nRP RECUO M\u00cdNIMO POSTERIOR\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nA:CONFORME DETERMINA O ARTIGO 59\u00b0 DO C\u00d3DIGO DE ZONEAMENTO\tE USO DO SOLO\t\tB: IGUAL AO DA ZONA NA QUAL SE LOCALIZAM\t\t\t\tC: CONFORME DETERMINA O ARTIGO 29\u00b0 DO C\u00d3DIGO DE ZONEAMENTO E USO DO SOLO\t\t\t\nOBS.1. O USO INDUSTRIAL EM ZONAS NAO INDUSTRIAIS OBEDECERA AOS INDICES DA ZI 2, COM EXCE\u00c7\u00c3O QUANDO LOCALIZADOS NAS ZONAS RESIDENCIAIS E ZONA DE PROTE\u00c7\u00c3O\tAMBIENTAL, PREVALECENDO NESTE CASO O \u00cdNDICE DA ZONA, DEVENDO SER OBSERVADOS O ITEM 3 DA TABELA 1 DESTA LEI. 2.\tNAS ZONAS INDUSTRIAIS, PARA OUTROS USOS QUE NAO O INDUSTRIAL, SERAO ADOTADOS OS \u00cdNDICES DA ZR 3. 3.\tDEP\u00d3SITOS DE PRODUTOS QU\u00cdMICOS TERAO OS AFASTAMENTOS FRONTAL, LATERAL E POSTERIOR IGUAL \u00c0 I 2. 4.\tCENTRAIS DE GAS E GUARITAS PODEM SER CONSTRU\u00cdDAS SEM RECUO FRONTAL . 5.\tPARA RESID\u00caNCIAS UNIFAMILIARES EM TERRENOS COM AREA INFERIOR A 300 m2, A TAXA DE OCUPA\u00c7AO mAxima SERA DE 70%. 6.\tAS EDIFICA\u00c7\u00d5ES PERMITIDAS NO ALINHAMENTO DEVERAO RESPEITAR O ARTIGO 87\u00b0 DO C\u00d3DIGO DE EDIFICA\u00c7\u00d5ES REFERENTES \u00c0S DIST\u00c2NCIAS DE POSTEAMENTO P\u00daBLICO. 7.\tOS IM\u00d3VEIS LINDEIROS, AS VIAS ELEVADAS E PONTES DEVERAO RESPEITAR O ARTIGO 59\u00b0 DO C\u00d3DIGO DE ZONEAMENTO E USO DO SOLO. 8.\tTAMB\u00c9M SERA PERMITIDO O USO SOB O TELHADO DESDE QUE 50% DA AREA CORRESPONDENTE AO PAVIMENTO INFERIOR POSSUA O P\u00c9-DIREITO M\u00cdNIMO EXIGIDO NO C\u00d3DIGO DE EDIFICA\u00c7\u00d5ES, COM CUMEEIRA COM ALTURA MAXIMA DE 10,50 m (DEZ METROS E CINQUENTA CENT\u00cdMETROS) E V\u00c9RTICE DO TELHADO COM PAREDE EXTERNA COM ALTURA MAXIMA DE 7,00 m, A CONTAR DO N\u00cdVEL DO BALDRAME DA EDIFICA\u00c7AO E FRA\u00c7AO IDEAL DE SOLO DE 120 m2 POR UNIDADE RESIDENCIAL. 9.\tTODOS OS PARCELAMENTOS APROVADOS ANTERIORMENTE A VIG\u00caNCIA DESTA LEI E QUE PELA LEGISLA\u00c7AO ATUAL SE ENCONTRAM EM ZPA (ZONA DE PROTE\u00c7AO AMBIENTAL) OU ARU\t(AREA RURAL), PODERAO RECEBER OS \u00cdNDICES URBAN\u00cdSTICOS DE ZR1 (ZONA RESIDENCIAL 1 ).\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n(*****) - Alterado pelo art. 4s, da lei complementar n.\u00b0 208 em22/12/98.\nFonte: Lei Municipal Complementar n.a 140, de 19/12/1996.\nANEXO D - Comiss\u00e3o Municipal de Defesa Civil (COMDEC)\nASSESSORIA T\u00c9CNICA\nCOMPET\u00caNCIAS\n\u2022\tProceder estudos e elaborar planos solicitados pela presid\u00eancia da COMDEC;\n\u2022\tPropor planos de trabalho;\n\u2022\tParticipar das reuni\u00f5es e dos trabalhos da COMDEC;\n\u2022\tCoordenar os grupos de trabalho no \u00e2mbito de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tAtuar harmonicamente com os demais \u00f3rg\u00e3os integrantes da estrutura organizacional da COMDEC.\n\u00d3RG\u00c3OS E ENTIDADES REPRESENTANTES\n\u2022\tRepresentante do 10o. Batalh\u00e3o de Pol\u00edcia Militar;\n\u2022\tRepresentante do 3o. Batalh\u00e3o de Bombeiros Militar;\n\u2022\tRepresentante do Servi\u00e7o de Terminais Rodovi\u00e1rios de Blumenau - SETERB;\n\u2022\tRepresentante da Secretaria Municipal de Sa\u00fade - SEMUS;\n\u2022\tRepresentante da Secretaria Municipal de Obras e Servi\u00e7os Urbanos - SEOSUR;\n\u2022\tRepresentante da Superintend\u00eancia de Defesa Civil\n\u2022\tRepresentante do Conselho Regional de Engenharia e Arquitetura - CREA;\n\u2022\tRepresentante do Instituto de Pesquisas Ambientais - IPA/FURB.\nASSESSORIA COMUNIT\u00c1RIA\nCOMPET\u00caNCIAS\n\u2022\tRealizar a\u00e7\u00f5es conjuntas com todos os \u00f3rg\u00e3os da COMDEC e a comunidade, que visem\nexecu\u00e7\u00e3o de\tmedidas\tde preven\u00e7\u00e3o,\tpresta\u00e7\u00e3o\tde socorro, assist\u00eancia e\nrecupera\u00e7\u00e3o de danos causados ao munic\u00edpio, al\u00e9m de outras a\u00e7\u00f5es relacionadas com a Defesa Civil, em situa\u00e7\u00f5es emergenciais;\n\u2022\tAuxiliar o presidente da COMDEC, sempre que por ele for convocada para miss\u00f5es especiais;\n\u2022\tPropor planos de trabalho consoante a sua \u00e1rea espec\u00edfica;\n\u2022\tAtuar coordenadamente com os demais \u00f3rg\u00e3os\tintegrantes\tda estrutura\norganizacional da COMDEC;\n\u2022\tParticipar das reuni\u00f5es e dos trabalhos da COMDEC;\n\u2022\tRealizar\tcampanhas\tde\tesclarecimento\tsobre\tDefesa\tCivil\tjunto\t\u00e0\ncomunidade.\n\u00d3RG\u00c3OS E ENTIDADES REPRESENTANTES\n\u2022\tRepresentante da C\u00e2mara de Diretores Lojistas - CDL;\n\u2022\tRepresentante da Associa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio e Ind\u00fastria de Blumenau - ACIB;\n\u2022\tRepresentante do 23o Batalh\u00e3o de Infantaria;\n\u2022\tRepresentante dos meios de comunica\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio;\n\u2022\tRepresentante da Uni\u00e3o Blumenauense de Associa\u00e7\u00e3o de Moradores UNIBLAN;\n\u2022\tRepresentante da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o - SEMED;\n\u2022\tRepresentante das Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina - CELESC;\n\u2022\tRepresentante das Telecomunica\u00e7\u00f5es de Santa Catarina - TELESC/Brasil TELECOM.\nLEI COMPLEMENTAR No. 357 de 30 abril de 2002 que altera lei complementar no. 260 de 21 de mar\u00e7o de 2000 e cria o Fundo Municipal de Defesa Civil FUNMDEC\n\u2022\tServi\u00e7o Aut\u00f4nomo Municipal de \u00c1gua e Esgoto - SAMAE;\n\u2022\tSecretaria Municipal de Assist\u00eancia Social - SEMAS;\n\u2022\tInstituto de Pesquisa e Planejamento Urbano de Blumenau - IPPUB;\n\u2022\tSecretaria Municipal de Planejamento - SEPLAN;\n\u2022\tFunda\u00e7\u00e3o Municipal do Meio Ambiente - FAEMA;\n\u2022\tAssocia\u00e7\u00e3o Catarinense de Emissoras de R\u00e1dio e Televis\u00e3o - ACAERT;\n\u2022\tJornal de Santa Catarina;\n\u2022\tSociedade Bombeiros Comunit\u00e1rios de Blumenau e Regi\u00e3o\nAinda existe na lista da COMDEC a 3a. DRPC - Delegacia Regional de Pol\u00edcia Civil e um Representante do Poder executivo.\nREUNI\u00d5ES: toda \u00faltima quinta feita do m\u00eas as 15:00 horas no Sal\u00e3o Nobre da PMB."}]}}}