{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09617"}, {"@name": "filename", "#text": "14595_S0104-44782012000100006.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "A POLITICA ENERG\u00c9TICA BRASILEIRA NA ERA DA GLOBALIZA\u00c7\u00c3O:\nENERGIA E CONFLITOS DE UM ESTADO EM DESENVOLVIMENTO\nJos\u00e9 Alexandre Altahyde Hage\nRESUMO\nO texto tem o intuido de demonstrar que a globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem contribu\u00eddo amplamente para a vantagem dos estados em desenvolvimento devido \u00e0 dificuldade que eles t\u00eam em construir seu poder nacional. Nesse caso, a pr\u00f3pria globaliza\u00e7\u00e3o pode ser utilizada como meio de concentrar influ\u00eancia nos estados industrializados, dificultando o relacionamento entre os dois lados. O intuito do texto \u00e9 tamb\u00e9m examinar como essas quest\u00f5es correspondem ao papel que o Brasil poder\u00e1 representar como produtor de etanol e petr\u00f3leo em grande escala. Por fim, o artigo procura compreender em que medida o pa\u00eds poder\u00e1 transformarse em um importante produtor de energia e, ao mesmo tempo, construir seu poder nacional na era da globaliza\u00e7\u00e3o.\nPALAVRAS-CHAVE: poder nacional brasileiro; globaliza\u00e7\u00e3o; pol\u00edtica internacional; energia.\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O\nO objetivo deste artigo \u00e9 demonstrar qu\u00e3o importante \u00e9 a constitui\u00e7\u00e3o de planejamento estrat\u00e9gico para a consecu\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a energ\u00e9tica dos estados, mesmo na era da globaliza\u00e7\u00e3o1. Sem querer basear-se em lugar-comum atualmente t\u00e3o em voga nos temas de pol\u00edtica energ\u00e9tica, o intuito do texto \u00e9 sublinhar que a consecu\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a energ\u00e9tica deve ser relevante tanto para pa\u00edses importadores quanto para exportadores de energia. Por isso, h\u00e1 de se melhor compreender os casos de pa\u00edses\n1 Conceitualmente, os \u201cestados\u201d s\u00e3o atores que procuram sobreviver em ambiente naturalmente conflituoso. Desde Hobbes, passando pelos pensadores da geopol\u00edtica (um componente do realismo em Haslam (2006)), como Ratzel. Assim, o Estado usa a estrat\u00e9gia como ferramenta de sua consecu\u00e7\u00e3o para sobreviver. No momento em que h\u00e1 estados modernos, com o m\u00ednimo de base econ\u00f4mica e pol\u00edtica, a sobreviv\u00eancia ocorre com maior qualidade \u00e0 medida que haja seguran\u00e7a energ\u00e9tica, caso mais espec\u00edfico dos hidrocarbonetos que impulsionam a economia internacional. Da\u00ed a premissa de que h\u00e1 seguran\u00e7a energ\u00e9tica, integrando as grandes preocupa\u00e7\u00f5es da seguran\u00e7a no prop\u00f3sito mais largo do termo, como a nacional, que conta com instrumentos militares (RIFKIN, 2002).\nem desenvolvimento, caso o Brasil, que nos \u00faltimos anos tem ganhado relev\u00e2ncia na pol\u00edtica internacional, entre outras coisas, em virtude de sua excel\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o de etanol e da import\u00e2ncia das jazidas petrol\u00edferas da Bacia de Santos.\nPara tanto, \u00e9 necess\u00e1rio apresentar pontos hist\u00f3ricos que marcam a evolu\u00e7\u00e3o, crise e resposta da pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional de alguns estados em desenvolvimento e sua rela\u00e7\u00e3o com fen\u00f4menos internacionais, como a globaliza\u00e7\u00e3o e a disputa pela proemin\u00eancia sobre recursos naturais, especialmente o petr\u00f3leo, cuja import\u00e2ncia est\u00e1 acima de d\u00favidas para o equil\u00edbrio estrat\u00e9gico dos estados em geral. Assim, o artigo faz um breve balan\u00e7o de algumas quest\u00f5es dos anos 1980 com seus desdobramentos que influenciaram a forma\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas do Brasil e outros estados em desenvolvimento.\nEm princ\u00edpio, o tema envolve particularmente o Brasil, que tem ganhado sofistica\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica na produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool combust\u00edvel e na pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural em \u00e1reas de dif\u00edcil acesso. No entanto, para que o pa\u00eds possa tirar proveito dessas riquezas \u00e9 necess\u00e1rio superar dificuldades pol\u00edticas e institucionais\nRecebido em 20 de maio de 2010.\nAprovado em 27 de setembro de 2010.\nRev. Sociol. Pol\u00edt., Curitiba, v. 20, n. 41, p. 75-91, fev. 2012\nampliadas na hist\u00f3ria recente, como a falta de perspectiva de construir seu poder nacional para, justamente, aproveitar suas riquezas.\nNos anos 1980 grandes esfor\u00e7os institucionais passaram a ser feitos com o objetivo de separar a esfera econ\u00f4mica da pol\u00edtica como se elas fossem duas entidades naturalmente divergentes. Separar a economia da pol\u00edtica n\u00e3o seria somente resguardar uma atividade socioecon\u00f4mica da outra, pois haveria de atribuir-se valores e qualifica\u00e7\u00f5es morais a uma delas, sendo a primeira positiva e a segunda negativa2. Separar a economia da pol\u00edtica significava ampliar os direitos considerados naturais (e individuais) da produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e da liberdade de mercado, mesmo sobre aqueles setores vistos como t\u00e3o caros \u00e0 estabilidade dos estados, como o energ\u00e9tico, sempre pass\u00edvel de conflitos.\nNessa \u00f3ptica, a esfera pol\u00edtica, simbolizada pelo Estado, seria perniciosa ao mercado auto-regul\u00e1vel, que prescinde de planejamento governamental, pelo fato deste desconhecer a real dimens\u00e3o que envolve os agentes econ\u00f4micos, cuja m\u00e1xima \u00e9 a de que o progresso e o bem-estar s\u00f3 emergem na medida em que as regras da economia de mercado s\u00e3o admitidas. Uma dial\u00e9tica de confrontos foi observada no cotidiano dos estados nacionais, industrializados ou n\u00e3o. Para Julien Freund, de um lado est\u00e3o os membros do \u201cpartido do Direito Privado\u201d, os indiv\u00edduos, fazendo valer seus direitos sobre seus oponentes, os membros do \u201cDireito P\u00fablico\u201d, a coletividade (FREUND, 1986).\nNesse campo, na vis\u00e3o tradicional de Carl Schmitt, as implica\u00e7\u00f5es de elevar o papel representado pela coletividade, do Direito P\u00fablico acima das individualidades, acarretam o fortalecimento do poder do Estado, do fomentador de estrat\u00e9gia, que faz valer o princ\u00edpio de soberania e da vontade nacional das unidades pol\u00edticas3 * sobre conven\u00e7\u00f5es e tratados limitadores (SCHMITT, 1992).\n2\tN\u00e3o ignoramos os motivos que levaram \u00e0 reforma institucional dos anos 1990 no Brasil, como a \u201ccrise do projeto de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es\u201d. Deve-se atentar, no entanto, para a qualidade dos resultados daquelas iniciativas para a proje\u00e7\u00e3o para projeto de desenvolvimento. Ver texto de Maria da Concei\u00e7\u00e3o Tavares (1999).\n3\tO conceito de \u201cunidade pol\u00edtica\u201d pode ser usado como substantivo a \u201cEstado nacional\u201d. Come\u00e7ando com Carl Schmitt e Raymond Aron, a unidade pol\u00edtica significa um\n\u00c9 claro que todos os fen\u00f4menos pol\u00edticos e culturais tendem a universalizar-se, ainda mais em ambiente interligado por meio de novas tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o, como a internet. Por\u00e9m, isso n\u00e3o \u00e9 algo necessariamente exclusivo dos anos 2000. Nas devidas propor\u00e7\u00f5es, no decorrer dos s\u00e9culos XIX e XX podem ser constatados tra\u00e7os de revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica que impulsionaram interc\u00e2mbios internacionais em alto grau nas trocas comerciais, nos servi\u00e7os financeiros e outros itens que haviam ganhado dimens\u00e3o com o tel\u00e9grafo e a navega\u00e7\u00e3o a vapor; depois com o motor a combust\u00e3o. No s\u00e9culo XIX Marx e Engels haviam percebido o choque tecnol\u00f3gico inerente ao capitalismo como acelerador dos processos socioecon\u00f4micos que integrariam variados povos, a saber, processo civilizador rumo ao progresso (MARX &amp; ENGELS, 1982).\nAssim, o fen\u00f4meno denominado globaliza\u00e7\u00e3o que, dependendo da an\u00e1lise, ganha ares de novidade e de revolu\u00e7\u00e3o, com for\u00e7a suficiente para alterar as formas com as quais o sistema internacional organiza-se e compreende-se, n\u00e3o marca presen\u00e7a em somente uma esfera do planeta4. Trata-se de atmosfera cuja influencia estende-se \u00e0s atividades pol\u00edticas, culturais e econ\u00f4micas tanto nos Estados Unidos quanto no Jap\u00e3o; e n\u00e3o deixaria de ser presente nos pa\u00edses latino-americanos.\nNo entanto, h\u00e1 uma diferen\u00e7a que merece ser sublinhada. Embora o processo de globaliza\u00e7\u00e3o\ndeterminado territ\u00f3rio, ocupado por coletividade possuidora de cultura e identidade, que \u00e9 organizada por alguma soberania. Esse poder soberano utiliza a guerra para fazer valer seus interesses em situa\u00e7\u00e3o de conflito. Em Aron, unidades pol\u00edticas puderam ser encontradas em Atenas e Roma do per\u00edodo cl\u00e1ssico, assim como na Floren\u00e7a de Maquiavel e na Alemanha Imperial de Bismarck (ARON, 1986).\n4\tN\u00e3o \u00e9 demais conceituar alguns termos consagrados na literatura de Ci\u00eancia Pol\u00edtica e de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Por sistema internacional concebe-se uma rela\u00e7\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o, cujo centro tem a cad\u00eancia das grandes pot\u00eancias. Os estados nacionais relacionam-se a partir de c\u00f3digo de conduta, seguindo comportamentos considerados universais, pois s\u00e3o encontrados em todo o mundo, por exemplo, ado\u00e7\u00e3o do trabalho diplom\u00e1tico e embaixadas, compreens\u00e3o do modo como se organizam for\u00e7as militares e outros. A posi\u00e7\u00e3o que o Estado ocupa na ordem das coisas, posi\u00e7\u00e3o de destaque e secund\u00e1ria, \u00e9 resultado de processo hist\u00f3rico e pol\u00edtico. Na percep\u00e7\u00e3o de Waltz, o que determina a posi\u00e7\u00e3o do Estado no sistema \u00e9 resultado da estrutura mundial de poder (WALTZ, 2002).\n76\nseja algo de teor universal, ele n\u00e3o se aplica de modo uniforme e constante em todas as unidades pol\u00edticas que comp\u00f5em o sistema internacional. A forma com a qual a globaliza\u00e7\u00e3o manifesta-se, pol\u00edtica e economicamente, depende da qualidade do poder nacional de cada Estado. Vale dizer, seus efeitos modificam-se quantitativa e qualitativamente em conson\u00e2ncia com o poder pol\u00edtico de cada unidade pol\u00edtica. Dessa forma, seria il\u00edcito dizer que os efeitos globalizantes, bem como sua mensagem, s\u00e3o adotados considerando o perfil pol\u00edtico dos pr\u00f3prios estados, conforme pensa Peter Gowan (2003).\nA express\u00e3o \u201cpoder nacional\u201d \u00e9 usado na Ci\u00eancia Pol\u00edtica, em sua vers\u00e3o mais tradicional, para contabilizar potencialidades dos estados. Trata-se de estimativas, um c\u00e1lculo de aproxima\u00e7\u00e3o que leva em conta os fatores b\u00e1sicos de poder, como as riquezas naturais, as for\u00e7as armadas bem equipadas, a economia avan\u00e7ada, a ci\u00eancia, a educa\u00e7\u00e3o popular, a sa\u00fade, o n\u00famero de doutores etc. S\u00e3o fatores que variam de tempo em tempo, mas sem sofrer grandes altera\u00e7\u00f5es. No caso brasileiro, h\u00e1 conforto em alguns itens do poder nacional, mas h\u00e1 problemas em outros5.\n\u00c9 fact\u00edvel o entendimento de que a globaliza\u00e7\u00e3o seja resultado de avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos em inform\u00e1tica, comunica\u00e7\u00e3o e novas engenharias. Mas tamb\u00e9m deve ser compreendido que outros itens concorreram para sua emerg\u00eancia com teor de transforma\u00e7\u00e3o radical nos anos 1980 e 1990. Talvez o mais expl\u00edcito disso tenha sido a crise do Estado que grassou por aqueles anos, cujo efeito n\u00e3o se esgotou totalmente. Crise do poder estatal que pode ter deixado sua marca nas grandes pot\u00eancias, mas cujo efeito fora largamente devastador nas \u00e1reas mais empobrecidas do globo.\nE aqui h\u00e1 um imbr\u00f3glio. Por que os efeitos socioecon\u00f3micos da globaliza\u00e7\u00e3o recebem diferentes admiss\u00f5es? Na parte perif\u00e9rica do sistema internacional ocorrem crises na arena\n5\tH\u00e1 variedade de analistas que se interessam pelo poder nacional, cada um no seu estilo e \u00e9poca. H\u00e1 preocupa\u00e7\u00f5es sobre o poder nacional em Gramsci, Morgenthau e Aron. Na perspectiva brasileira temos Ara\u00fajo Castro (1999) e Oliveiros Ferreira (2001). O segundo escreveu um livro fazendo um balan\u00e7o do desgaste do poder nacional e comparando seu desenvolvimento e impasse em duas \u00e9pocas, per\u00edodo militar e redemocratiza\u00e7\u00e3o.\necon\u00f4mica que se estendem na cria\u00e7\u00e3o de empregos, nas garantias trabalhistas, nas pol\u00edticas p\u00fablicas. Entre outros, esses s\u00e3o os frutos do que se pode ler como crise do Estado. J\u00e1 no mundo desenvolvido a globaliza\u00e7\u00e3o acontece, mas com menor possibilidade de desgastar a esfera p\u00fablica e o poder nacional.\nPartindo da premissa de alguns analistas, como Rubens Ricupero, h\u00e1 como perguntar se o processo que desemboca na globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem cores de ideologia. A saber, ideologia pelo fato de haver uma prega\u00e7\u00e3o intelectual, uma opini\u00e3o institucionalmente montada a seu favor, dando a entender que sua mensagem e resultado s\u00e3o express\u00f5es universais que desconhecem fronteiras, abarcando tanto em vantagem quanto em impasses todo tipo de Estado, ricos e pobres (RICUPERO, 2002).\nEssa ideologia, para o ex-embaixador brasileiro, n\u00e3o sobrevive aos testes da realidade. De fato, n\u00e3o h\u00e1 como negar que a revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica contribui com a globaliza\u00e7\u00e3o e o estreitamento das rela\u00e7\u00f5es internacionais. Contudo, tratando-se da Am\u00e9rica Latina, tem de observar-se que as crises econ\u00f4micas e sociais da regi\u00e3o foram os custos do baixo poder nacional para que a globaliza\u00e7\u00e3o, e o que ela simboliza, ascendesse (\u00eddem). Por isso, o abandono de projetos nacionais de desenvolvimento, da autonomia industrial e da tecnologia, s\u00e3o fatos que aconteceram para dar lugar \u00e0s sugest\u00f5es feitas por organiza\u00e7\u00f5es internacionais e sua ideologia anti-Estado (CANO, 2000).\nOutra sugest\u00e3o que ganhou espa\u00e7o nos debates pol\u00edticos nos anos 1990 foi a que seria fact\u00edvel adotar modelo antigo, mas ainda \u00fatil, de coordena\u00e7\u00e3o produtiva, o mercado auto-regul\u00e1vel que seria muito mais compat\u00edvel com o per\u00edodo posterior \u00e0 Guerra Fria do que os desgastados programas de planejamento governamental, sendo boa parte deles sin\u00f4nimo de inefici\u00eancia e anti-racionalidade econ\u00f4mica, conforme escrevera Friedrich Hayek contra o keynesianismo (HAYEK, 1986).\nA id\u00e9ia acima relembra estudos feitos por Karl Polanyi para analisar o princ\u00edpio do mercado auto-regul\u00e1vel, no s\u00e9culo XIX, e por que esse mercado entrou em decad\u00eancia nos anos 1930 com os nacionalismos (POLANYI, 2000). Ignorar os contratempos que o autor de A grande transforma\u00e7\u00e3o escreveu para privilegiar grupos de\n77\ninvestidores internacionais e dom\u00e9sticos como se, efetivamente, houvesse analogias pol\u00edticas, sociais e econ\u00f4micas para reproduzir o modelo liberal do s\u00e9culo retrasado talvez tenha sido um dos grandes equ\u00edvocos que houve nas tomadas de decis\u00e3o dos governos, sobretudo dos Estados em desenvolvimento (GRAY, 1999).\nO estudo do ambiente pol\u00edtico e econ\u00f4mico que envolve quest\u00f5es energ\u00e9ticas e o papel que o Brasil representa nesse espa\u00e7o \u00e9 o objetivo deste texto. Ambiente que, por vez, assiste ao lan\u00e7amento de prega\u00e7\u00f5es como a do mercado auto-regul\u00e1vel e aos pressupostos de que h\u00e1 uma globaliza\u00e7\u00e3o da energia, de que se ela fosse bem seguida traria desenvolvimento e bem-estar aos pa\u00edses envolvidos.\nII.\tA GLOBALIZA\u00c7\u00c3O E A IDEOLOGIA DO MERCADO AUTO-REGUL\u00c1VEL\nO princ\u00edpio de um mercado auto-regul\u00e1vel como pressuposto de racionalidade econ\u00f4mica e maximiza\u00e7\u00e3o de ganhos para operadores capacitados e competentes n\u00e3o \u00e9 exclusividade do per\u00edodo de globaliza\u00e7\u00e3o. Dessa forma, o intuito deste texto n\u00e3o \u00e9 impulsionar o debate da antiglobaliza\u00e7\u00e3o nem se fixar em um setor espec\u00edfico dela, a economia. Cada vez mais, falar em globaliza\u00e7\u00e3o tem sido tarefa dif\u00edcil, uma vez que se multiplicam textos feitos para analis\u00e1-la, permitindo variedade enorme de opini\u00f5es. Opini\u00f5es que nem sempre se pautam pela qualidade, mas sim pela quantidade, reproduzindo m\u00e1ximas de lugares-comuns e n\u00e3o reparando no vi\u00e9s ideol\u00f3gico.\nDizer que a globaliza\u00e7\u00e3o abarca todos os estados, ricos e pobres, centrais e perif\u00e9ricos, nos mesmos efeitos e desgastes, \u00e9 algo que se torna inadequado, pois privilegia a vis\u00e3o fatalista de que a pol\u00edtica necess\u00e1ria, que se deseja para dar destaque ao desenvolvimento dos Estados, n\u00e3o mais existe. Ent\u00e3o, o que fazer com o desemprego e o atraso tecnol\u00f3gico, por exemplo? Para governos conformistas, sem vontade nacional para sanar as grandes quest\u00f5es sociais e econ\u00f4micas a globaliza\u00e7\u00e3o tem sido um b\u00e1lsamo para servir de justificativa e para esquivarem-se de responsabilidades, de acordo com a leitura de Paulo Nogueira Batista J\u00fanior (1997).\n\u00c9 fato que a globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 versada somente nos assuntos econ\u00f4micos e tecnol\u00f3gicos. Da mesma forma, n\u00e3o h\u00e1 como imaginar que todos seus debates sejam para demonstrar seus\nefeitos negativos6. No entanto, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil encontrar cr\u00edticos, sobretudo de sua vers\u00e3o econ\u00f4mica, Joseph Stiglitz (2003) e Gowan (2003), s\u00f3 para citar dois. Eles s\u00e3o da opini\u00e3o de que a globaliza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de n\u00e3o ter consist\u00eancia em sua mensagem virtuosa, como o aumento do com\u00e9rcio internacional, pode ser ainda encarada como \u201cinstrumento de laborat\u00f3rio\u201d a favor das grandes pot\u00eancias. Em outras palavras, a globaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ideologia, da mesma forma que foi ideologia a prega\u00e7\u00e3o da nova ordem internacional nos anos 1990 e suas deriva\u00e7\u00f5es com o \u201cfim da hist\u00f3ria\u201d, que tanto espa\u00e7o teve com o desmanchar do socialismo sovi\u00e9tico.\nIdeologia porque, em primeiro lugar seria err\u00f4neo sublinhar que os fluxos de com\u00e9rcio internacional gozam de tr\u00e2nsito como nunca visto na hist\u00f3ria, tudo em virtude do final da Guerra-Fria e da decad\u00eancia dos princ\u00edpios estrat\u00e9gicos nacionais, da pol\u00edtica propriamente dita. A liberdade econ\u00f4mica e seus resultados no com\u00e9rcio internacional j\u00e1 tiveram dias melhores, mesmo antes desse tipo globaliza\u00e7\u00e3o, acredita Batista J\u00fanior, cujo pensamento \u00e9 o de que no per\u00edodo da Pax Britannica, entre 1870 e 1914, a liberdade comercial foi maior que a atual.\nMais do que isso, mesmo sob governos conservadores, antiliberais, portanto afeito ao protecionismo, o Reino Unido fora mais aberto ao mercado externo durante sua proemin\u00eancia pol\u00edtico-econ\u00f4mica do que sua representa\u00e7\u00e3o atual, assumindo o livre-mercado. Havia mais liberdade comercial e social, trabalhadores imigrantes, no come\u00e7o do s\u00e9culo XX, em compara\u00e7\u00e3o ao que ocorre na \u201cera da globaliza\u00e7\u00e3o\u201d, em que as fronteiras passam a ser vigiadas constantemente e a imigra\u00e7\u00e3o transforma-se em quest\u00e3o nacional. Assim, n\u00e3o seria original pregar que os princ\u00edpios de livre-mercado e liberdade social s\u00e3o algo inerente \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o nos anos 1990. No fundo, com as devidas propor\u00e7\u00f5es, os fluxos atuais do\n6\tOctavio Ianni faz uma leitura diversa da globaliza\u00e7\u00e3o. Seus efeitos podem ter outra representa\u00e7\u00e3o para movimentos sociais que queiram escapar do nacional e pleitear milit\u00e2ncia internacional, valorizando o socialismo. Uma sociedade civil internacional que cresceria \u00e0 medida que o poder pol\u00edtico dos estados entrasse em decad\u00eancia. Sociedade civil internacional que estaria acima dos estados, e suas querelas, e tendo como ponto primordial a valoriza\u00e7\u00e3o do homem completo e sua liberdade - o que seria, para Ianni, a renova\u00e7\u00e3o do marxismo (IANNI, 1997).\n78\ncom\u00e9rcio internacional seriam at\u00e9 inferiores aos contabilizados pelo sistema anterior \u00e0 I Guerra Mundial (THOMPSON &amp; HIRST, 2002).\nPara concluir esse ponto, Keynes escreve que se criticava a R\u00fassia czarista porque ela exigia passaportes de europeus ocidentais que quisessem entrar em seu territ\u00f3rio. Pedir passaporte seria sinal de atraso, resqu\u00edcio de um pa\u00eds que ainda n\u00e3o havia adentrado \u00e0 modernidade da energia el\u00e9trica etc. Assim, livre-tr\u00e2nsito era sinal de civiliza\u00e7\u00e3o (KEYNES, 2002). Quer dizer, a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia acabou restituindo uma pr\u00e1tica que havia se perdido por causa das guerras.\nEm segundo lugar, porque a globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria algo fatalista, sem participa\u00e7\u00e3o humana, sob a qual as sociedades t\u00eam de adaptar-se para minorar seus efeitos, mas sim um instrumento fomentado pela revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Vale dizer, um arcabou\u00e7o formulado pelos blocos nacionais de poder7 encontrados tanto nos Estados Unidos quanto no Reino Unido para restaurarem sua preemin\u00eancia internacional, pressionando aberturas comerciais e desregulamenta\u00e7\u00f5es (GOWAN, 2003).\nNo ju\u00edzo de Chang, no \u00e2mbito das pol\u00edticas p\u00fablicas utilizadas por unidades desenvolvidas, Estados Unidos e Europa Ocidental, constata-se que instrumentos de prote\u00e7\u00e3o ao mercado dom\u00e9stico, apoio institucionais a empres\u00e1rios, subs\u00eddios a exporta\u00e7\u00f5es etc., foram e, em algumas\n7\tPreferimos a express\u00e3o \u201cblocos nacionais de poder\u201d para analisarmos o conjunto que engloba n\u00e3o somente o governo, mas tamb\u00e9m empresas, partidos pol\u00edticos e intelectuais que fecham opini\u00e3o sobre alguma pol\u00edtica. No caso dos Estados Unidos e do Reino Unido, em primeiro plano, o bloco nacional de poder \u00e9 formado pelos seus respectivos mandat\u00e1rios, com apoio de dirigentes empresariais e think tanks que d\u00e3o cobertura intelectual \u00e0s suas escolhas. Tratando-se de energia, n\u00e3o seria incongruente a exist\u00eancia de bloco pol\u00edtico que procura assegurar suprimentos de hidrocarbonetos nos locais mais hostis, como \u00c1sia Central. Hannah Arendt havia comentado que o primeiro impulso para a expans\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica e militar para o exterior em busca de recursos, imperialismo, d\u00e1-se pela exist\u00eancia de grupo espec\u00edfico, unindo o p\u00fablico e privado, que cria condi\u00e7\u00f5es intelectuais e pol\u00edticas para tal excurs\u00e3o (ARENDT, 1989). Na atualidade, o resultado dessa empreitada tende a ser uma competi\u00e7\u00e3o pelos recursos energ\u00e9ticos que ainda existem nas proximidades da \u00c1sia Central, retomando a m\u00e1xima de Mackinder, segundo a qual quem se apossa desse heartland adquiri vantagens perante seus competidores. Nesse caso, os concorrentes s\u00e3o Estados Unidos, R\u00fassia e China (HARVEY, 2004).\npartes, ainda s\u00e3o, muito presentes na participa\u00e7\u00e3o desses pa\u00edses na economia internacional, embora a cultura pol\u00edtica geral indique o contr\u00e1rio. Mas, por outro lado, utilizam-se argumentos montados para demover os estados perif\u00e9ricos dos mesmos instrumentos que levaram Washington, Londres e outras a serem centros de estados industrializados (CHANG, 2004).\nEm outro diapas\u00e3o, os desdobramentos da globaliza\u00e7\u00e3o na Argentina e Brasil, receberiam outro impulso, pela crise institucional e econ\u00f4mica que esses estados latino-americanos passaram com a quebradeira da d\u00edvida externa dos anos 1980, a morat\u00f3ria mexicana. O forte desgaste dos Estados da regi\u00e3o, impedindo-os de continuar linhas de desenvolvimento iniciadas nos anos 1950 e 1960, foi conveniente para decretar o fim das autonomias econ\u00f4micas e adotar planos de desregulamenta\u00e7\u00e3o e reformas que davam a entender o quanto o per\u00edodo desenvolvimentista fora negativo para firmar o crescimento econ\u00f4mico e a distribui\u00e7\u00e3o de renda.\nVoltar a crescer economicamente nos estilos mais desenvolvidos, bem como afirmar franquias liberais em Estados vitimados por governos autorit\u00e1rios, s\u00f3 poderia ser feito por meio de reformas que diminu\u00edssem (ou exclu\u00edssem) o papel regulador dos estados na esfera produtiva e de servi\u00e7os afeitos a monop\u00f3lio natural, como energia el\u00e9trica e telefonia. A partir desse ponto, as privatiza\u00e7\u00f5es passaram a ser esperadas com a elei\u00e7\u00e3o de plataformas governamentais que fossem mais receptivas \u00e0s sugest\u00f5es de algumas organiza\u00e7\u00f5es financeiras internacionais, como o Banco Mundial, cujo debate era o de que em fase de livre-mercado n\u00e3o haveria mais por que continuar com planos de desenvolvimento aut\u00e1r-quicos8, o que valia tamb\u00e9m para aqueles setores\n8\tNo Brasil quem, de certa forma, encarou a miss\u00e3o de militar pela economia de mercado e superar todas as formas o antigo modelo de desenvolvimento foi o ex-Senador e Diplomata Roberto Campos. No papel de \u201cintelectual org\u00e2nico\u201d das reformas, Campos imprimia uma esp\u00e9cie de representa\u00e7\u00e3o que aliava experi\u00eancia pol\u00edtica e ironia com a qual apelidava com os termos \u201cpetrossauro\u201d e \u201cvalessauro\u201d, respectivamente Petrobr\u00e1s e Vale do Rio Doce (CAMPOS, 1994). No governo de Fernando Henrique Cardoso a verve de Campos pode t\u00ea-lo inspirado no percurso a favor da desregulamenta\u00e7\u00e3o por meio de palavras usadas com o intuito de diminuir pol\u00edtica e intelectualmente o interlocutor, por exemplo, \u201cneobobos\u201d (GR\u00dcN, 2005).\n79\nque foram considerados estrat\u00e9gicos nos \u00faltimos 50 anos, como a energia (BERMANN, 1991).\nAlgumas afirma\u00e7\u00f5es podem incomodar quem honestamente trabalhou pela desregulamenta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos, acreditando que realmente estavam fazendo um bem para o Estado, na cria\u00e7\u00e3o de empregos e na distribui\u00e7\u00e3o de riquezas para a sociedade. Lendo autores que foram engajados na tentativa de ter-se maior harmonia internacional, sob a \u00e9gide da globaliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel encontrar quem tenha extra\u00eddo outra concep\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sugeridas tanto pelo governo norte-americano nos anos 1990, de Bill Clinton, quanto pelas organiza\u00e7\u00f5es internacionais. Em parte, \u00e9 o que acontece com o depoimento de ex-Presidente do Banco Mundial, Josef Stiglitz: \u201cAlguns de nossos problemas no exterior eram causados pela forma como interag\u00edamos com os outros pa\u00edses, principalmente com as na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento, mais fracas. Ao agir como se tiv\u00e9ssemos descoberto uma f\u00f3rmula \u00fanica e segura para a prosperidade - \u00e0s vezes com a ajuda de outros pa\u00edses industriais avan\u00e7ados -, n\u00f3s intimidamos outras na\u00e7\u00f5es a fazer coisas da nossa maneira. Tanto por meio de nossa pr\u00f3pria diplomacia econ\u00f4mica como por influ\u00eancia de um Fundo Monet\u00e1rio Internacional sob dom\u00ednio americano [...]\u201d (STIGLITZ, 2003, p. 51).\nPelo fato de a Am\u00e9rica Latina ter atravessado grande crise econ\u00f4mica, e de ter entrado com descr\u00e9dito no sistema financeiro internacional, a reforma do poder p\u00fablico foi recebida com entusiasmo, at\u00e9 por setores intelectuais e pol\u00edticos \u00e0 esquerda que negavam o per\u00edodo nacionalista por causa do autoritarismo (BERMANN, 1991). Planos de reformas institucionais que promovessem a diminui\u00e7\u00e3o e, em alguns casos anula\u00e7\u00e3o, do poder p\u00fablico sobre servi\u00e7os sociais foram vislumbrados positivamente. Servi\u00e7os sociais que tradicionalmente foram vistos como de interesse governamental, j\u00e1 que eram pass\u00edveis de preju\u00edzo e de lucros parcos, entraram em via de desregulamenta\u00e7\u00e3o.\nAssim, passou a ser aventado pelos governos reformistas, o brasileiro Collor de Mello, em 1990, e Fernando Henrique Cardoso, em 1995; o argentino Carlos Menem, em 1989 e o mexicano de Carlos Salinas, em 1985. O plano era a desregulamenta\u00e7\u00e3o e privatiza\u00e7\u00e3o com o intuito de fazer a\u00e7\u00f5es urgentes em face do dif\u00edcil per\u00edodo: restabelecer o cr\u00e9dito internacional perdido nos\nanos 1980 em virtude de morat\u00f3rias e reconstruir o poder de investimento dos estados em \u00e1reas vistas por essenciais para a nova econom\u00eda que ganhara corpo por meio de cria\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas (CANO, 2000).\nN\u00e3o se trata de fazer cr\u00edtica moral contra os governantes da ocasi\u00e3o, nem de utilizar termos de pouca precis\u00e3o conceitual, por exemplo, \u201cneoliberalismo\u201d, que tanta linha ocupou nos textos contestadores. Saber se houve efetivamente o emprego do neoliberalismo no Brasil, nos moldes imaginados nos Estados Unidos e Reino Unido, \u00e9 algo que tem de ser examinado com mais aten\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o pode ser feito aqui.\nA quest\u00e3o de fundo \u00e9 que mesmo imbu\u00eddos de planos preocupados com a virtude do mercado e dos investimentos privados, internacionais ou n\u00e3o, em servi\u00e7os p\u00fablicos mais complexos, ficou claro que as desregula\u00e7\u00f5es n\u00e3o lograram resultado esperado, inclusive \u00e9 o que reconhecem importantes analistas da quest\u00e3o, como Jos\u00e9 Goldenberg e Luiz Tadeu Prado. O primeiro exerceu cargo de Secret\u00e1rio da Energia durante o governo de M\u00e1rio Covas, em 1995 e p\u00f4de acompanhar os desdobramentos que levou \u00e0 perda de efici\u00eancia do sistema el\u00e9trico paulista, com a Eletropaulo e a Companhia Paulista de For\u00e7a e Luz (CPFL) (GOLDENBERG &amp; PRADO, 2003).\nNo caso brasileiro o problema mais premente foi a acelera\u00e7\u00e3o da crise de energia el\u00e9trica, de 2001, denominada apag\u00e3o, em virtude da falta de pol\u00edticas consistentes de coordena\u00e7\u00e3o e investimento durante os anos 1990, quando houve forte press\u00e3o de agentes econ\u00f4micos, intelectuais e pol\u00edticos para que se descaracterizasse o antigo sistema Eletrobr\u00e1s, criado nos anos 1950, para construir um setor de relev\u00e2ncia capital para o desenvolvimento. Embora seja de conhecimento hist\u00f3rico, \u00e9 bom salientar que houve a empreitada do poder p\u00fablico h\u00e1 mais de 50 anos na constru\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico nacional. Isso porque n\u00e3o houve interesse, ou capital suficiente, por parte da iniciativa privada. Na leitura de Marcondes Ferraz, que planejara a usina de Paulo Afonso, a entrada do Estado na constru\u00e7\u00e3o da mencionada planta n\u00e3o seu deu por preconceito contra o capital privado, mas sim porque ele n\u00e3o apareceu (FERRAZ, 1981).\ninvestidor s\u00e3o baixas em virtude do tipo de \u201cproduto\u201d que fornece, bem como as obriga\u00e7\u00f5es sociais que det\u00eam. Fornecer servi\u00e7o social, \u00e1gua ou energia el\u00e9trica, n\u00e3o pode ser visto como mercadoria propriamente dita, embora seja necess\u00e1rio que o investidor n\u00e3o se comprometa com d\u00edvidas e preju\u00edzos constantes. Este tem sido um debate travado no \u00e2mbito n\u00e3o somente na Engenharia e na Economia, mas tamb\u00e9m na Sociologia, com a teoria do \u201cantivalor\u201d9.\nVoltando \u00e0 crise do Estado que se fez presente nos anos 1980 e 1990, havia ficado incongruente usar argumentos pol\u00edticos e intelectuais para conservar o processo de desenvolvimento econ\u00f4mico fundados nos anos 1950. As raz\u00f5es mencionadas foram o desgaste para lidar com itens econ\u00f4micos muito mais din\u00e2micos e sofisticados para um sistema baseado na autarquia. Novos meios de comunica\u00e7\u00e3o, de inform\u00e1tica etc., deveriam ser administrados por agentes governamentais e empresariais, mais sens\u00edveis ao fato de que o fim da Guerra Fria havia sido um divisor de \u00e1guas entre duas \u00e9pocas. O processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es havia acabado (DOMINGUES, 2007).\nTamb\u00e9m n\u00e3o se deve deixar de comentar outros dois itens relacionados com o desgaste do desenvolvimento aut\u00f4nomo e com a crise do Estado, o defic\u00edt p\u00fablico e a alta infla\u00e7\u00e3o que duraram todos os anos 1980. Dizer que necessariamente o defic\u00edt p\u00fablico e infla\u00e7\u00e3o s\u00e3o partes integrantes da substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es pode ser impreciso. \u00c9 certo que bancar a economia nacional com incentivos governamentais e promover o mercado consumidor \u00e9 algo que exige recursos, sendo boa parte deles provenientes da poupan\u00e7a dom\u00e9stica, a saber, de tributa\u00e7\u00f5es e empr\u00e9stimos internos.\nDurante os anos 1950 a 1990 o setor energ\u00e9tico brasileiro foi um grande fomentador de incentivo e subs\u00eddios para o crescente\n9\tEstas p\u00e1ginas n\u00e3o s\u00e3o oportunas para analisarmos com pertin\u00eancia a teoria do antivalor do Soci\u00f3logo Francisco de Oliveira. Mesmo assim, para Jos\u00e9 Paulo Vieira, a energia, como servi\u00e7o p\u00fablico, n\u00e3o pode ser contabilizada pelos m\u00e9todos convencionais que o mercado utiliza para produtos convencionais, \u201clei da oferta e procura\u201d. Isso porque o fornecimento de energia el\u00e9trica guarda compromisso social que se tiver seu valor reajustado pelas regras do mercado o resultado ser\u00e1 o preju\u00edzo de setores populares de baixa renda (VIEIRA, 2007).\nempres\u00e1rio brasileiro. Com facilidades em infraestrutura e tarifas p\u00fablicas subsidiadas, as empresas nacionais e internacionais puderam ascender sem riscos de desabastecimentos ou \u201cestouro\u201d de tarifas dos servi\u00e7os prestados, mesmo em per\u00edodo de dificuldades econ\u00f4micas, conforme avalia Antonio Dias Leite em seu livro A energia do Brasil (LEITE, 1997).\nNos anos 1980, na forte crise econ\u00f4mica, o Estado brasileiro n\u00e3o usava reajustar tarifas de energia el\u00e9trica para adquirir meios de equilibrar a balan\u00e7a dom\u00e9stica, o que fez que cr\u00edticos dissessem que tais atitudes eram contraproducentes pelo fato de continuar privilegiando quem tinha condi\u00e7\u00f5es de pagar e jogar o preju\u00edzo para o Er\u00e1rio. O resultado daquelas opera\u00e7\u00f5es era o aumento do d\u00e9ficit p\u00fablico e, nascendo deste, a infla\u00e7\u00e3o que passara a galopar para n\u00fameros in\u00e9ditos no pa\u00eds.\nPor\u00e9m, h\u00e1 tamb\u00e9m uma explica\u00e7\u00e3o alternativa, que n\u00e3o se desvincula do grupo afim ao projeto de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es ou \u00e0quilo que derivaria de um Estado com mais poder de afirma\u00e7\u00e3o. Assim, a eleva\u00e7\u00e3o do deficit p\u00fablico e da infla\u00e7\u00e3o que castigou a denominada \u201cd\u00e9cada perdida\u201d tamb\u00e9m poderia ser resultado da posi\u00e7\u00e3o menor e comprometida que o Brasil ocupava no sistema internacional. Posi\u00e7\u00e3o fraca que fazia que o Estado, junto com os demais da Am\u00e9rica Latina, pagasse pelo \u00f4nus e pelas decis\u00f5es feitas justamente no campo das grandes pot\u00eancias (DOMINGUES, 2007).\nSe houve descontrole da infla\u00e7\u00e3o e do d\u00e9ficit p\u00fablico, \u00e9 porque existiu o encarecimento dos servi\u00e7os da d\u00edvida externa. \u00c9 congruente recordar que foram d\u00edvidas feitas com muito apre\u00e7o pelos bancos internacionais e com o sinal verde dos governos, mormente dos Estados Unidos, que via muita vantagem naquelas opera\u00e7\u00f5es de empr\u00e9stimos para fazer circular os petrod\u00f3lares, recursos provenientes de meios que haviam aumentado muito por causa da forte subida no pre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo, em 1973 (STIGLITZ, 2003). Mais empr\u00e9stimos, mais consumo e investimentos com \u201cdinheiro barato\u201d, com juros baix\u00edssimos, at\u00e9 negativos para aumentar o fluxo de empr\u00e9stimos aos estados necessitados de capital. Contudo, havia a letra de que os juros da d\u00edvida seriam flutuantes - e a fatura veio cara no momento em que o governo Ronald Reagan subiu os juros no Federal Reserve Board, desgastando\n81\nfortemente o poder de pagamento dos endividados.\nPor isso, n\u00e3o \u00e9 cr\u00edvel somente atribuir o calv\u00e1rio dos enforcados somente \u00e0 autarquia econ\u00f4mica, mas de igual modo deve-se reparar no papel que houve a partir das tentativas de Reagan para restituir o poder nacional dos Estados Unidos e seus esfor\u00e7os para vencer o embate da II Guerra Fria. O projeto \u201cGuerra nas Estrelas\u201d exigia grandes vultos financeiros. E de onde deveria sair o dinheiro para tal, a n\u00e3o ser das cobran\u00e7as feitas sobre os estados perif\u00e9ricos?\nDesse modo, pode-se observar que alguns impulsos que animavam a globaliza\u00e7\u00e3o nos anos 1990 guardam semelhan\u00e7a com fatores que acabaram sendo substantivos da pr\u00f3pria globaliza\u00e7\u00e3o, como liberdade econ\u00f4mica, livre fluxo comercial em todo o mundo e a premissa de que n\u00e3o haveria mais por que gastar tempo com a conforma\u00e7\u00e3o do poder nacional dos estados, ainda mais os perif\u00e9ricos, uma vez que n\u00e3o haveria mais raz\u00e3o pensar nisso em uma era de decad\u00eancia soberana. Se a soberania est\u00e1 em seu \u201cocaso\u201d no Hemisf\u00e9rio Norte, imagina-se, ent\u00e3o, o que seria no Sul.\nEsses vazios conceituais, institucionais e ideol\u00f3gicos rapidamente passaram a ser ocupado n\u00e3o por uma novidade revolucion\u00e1ria, mas sim pela releitura e reformula\u00e7\u00e3o de antigos instrumentos e prega\u00e7\u00f5es sob a figura da globaliza\u00e7\u00e3o para legitimar a m\u00e1xima de que n\u00e3o haveria por que resistir ao fatalismo. Nessa seara apareceram prega\u00e7\u00f5es de que surgiria o mercado auto-regulado, da mesma forma que ele existiu no s\u00e9culo XIX. Mas, desta vez, sem a cultura e a mat\u00e9ria-prima que possibilitou aquela modalidade de mercado. N\u00e3o houve quem se responsa-bilizasse por ele10.\n10\tN\u00e3o se trata de hist\u00f3rico norte-americano, despreocupado com a sorte do sistema econ\u00f4mico internacional. Sobre isso pode ter-se outra percep\u00e7\u00e3o, mesmo que limitada. \u00c9 licito frisar que a constru\u00e7\u00e3o de um tipo de \u201cestabilidade hegem\u00f4nica\u201d fez-se presente nos anos 1950, at\u00e9 1973, quando o governo Nixon abandonou o padr\u00e3o ouro. Nas caracter\u00edsticas da estabilidade hegem\u00f4nica, Washington tentou estabelecer, sob sua responsabilidade, um regime de livre-com\u00e9rcio em que o importante seria a regularidade que, em princ\u00edpio, houvesse acato por regras b\u00e1sicas de conviv\u00eancia. Guardando as devidas propor\u00e7\u00f5es foi o que fez a Gr\u00e3-Bretanha no per\u00edodo do livre-cambismo no s\u00e9culo XIX (POLANYI, 2000; HOBSBAWN, 1994).\nMesmo sem o ente respons\u00e1vel pelo equil\u00edbrio da economia mundial e sem o regulador necess\u00e1rio, os neg\u00f3cios empresariais tinham de continuar e de ganhar terreno, sobremodo por causa de \u00e1reas esgotadas para a r\u00e1pida maximiza\u00e7\u00e3o de investimentos. O outrora promissor Leste europeu, rec\u00e9m liberado do socialismo, mostrava sinais de esgotamento, \u00ednter alia, por causa de grupos nacionais, cujos m\u00e9todos nem sempre combinava com a moral esperada da virtude do homem econ\u00f4mico. Assim, a energia serviu de atra\u00e7\u00e3o para atrair investidores na Am\u00e9rica do Sul por causa da pouca possibilidade de maximizar capital em regi\u00f5es saturadas, como a Europa Ocidental (SANTOS, 2002).\nO leste da \u00c1sia, com os Tigres \u00e0 frente, tamb\u00e9m n\u00e3o se mostrara mais interessante. N\u00e3o pelo impasse do capitalismo, mas sim pelo esgotamento do modelo de expans\u00e3o econ\u00f4mica, do livre-mercado, que havia entrado em choque com setores governamentais e empresariais da regi\u00e3o, o que passou a ocorrer aceleradamente a partir da crise financeira, dos emergentes, que aconteceu em 1997 (STIGLITZ, 2003). Um tipo de nacionalismo asi\u00e1tico contribuiu para que investidores que procuravam novos eldorados passassem a reparar na desgastada Am\u00e9rica Latina com ativos a serem privatizados.\nE a oportunidade chegou justamente com a desregulamenta\u00e7\u00e3o de setor que dificilmente entraria nesse feito nos anos 1950 a 1980, principalmente nas maiores unidades da regi\u00e3o, como Brasil, cujo princ\u00edpio estrat\u00e9gico foi o de que energia \u00e9 bem essencial para o arranjo da seguran\u00e7a nacional. E sobre esse princ\u00edpio n\u00e3o se torna dif\u00edcil encontrar pronunciamentos e documentos que o comprovam. Analistas j\u00e1 se debru\u00e7aram sobre essa afirma\u00e7\u00e3o, por exemplo, Oliveiros Ferreira (2001) quando estuda o impacto dos Acordos de Robor\u00e9, de 1958, entre Brasil e Bol\u00edvia, para a compra de petr\u00f3leo do vizinho andino, e Christian Caubet (1991), com seu estudo sobre a rela\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico brasileiro, com a energia, na constru\u00e7\u00e3o da usina de hidrel\u00e9trica de Itaipu11.\n11\tA rela\u00e7\u00e3o entre poder e energia, como um dos fundamentos do poder nacional brasileiro, est\u00e1 presente na obra do general Golbery do Couto e Silva. Nesse autor a energia tornar-se-ia elemento primordial que deveria ser visto como parte dos \u201cobjetivos permanentes\u201d do planejamento estrat\u00e9gico (COUTO E SILVA, 1981). A\n82\nIII.\tPOL\u00cdTICA E ENERGIA NO BRASIL\nA oportunidade para que a Am\u00e9rica Latina, especialmente o Brasil, adentrasse na globaliza\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica surgiu com a desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico em 1995. Naquele ano, o governo de Fernando Henrique Cardoso havia constitu\u00eddo uma base t\u00e9cnica e parlamentar para que a privatiza\u00e7\u00e3o das empresas estaduais de energia el\u00e9trica, bem como a descaracteriza\u00e7\u00e3o do sistema Eletrobr\u00e1s, ganhasse corpo. Claro, n\u00e3o se deve tamb\u00e9m deixar de comentar que, em paralelo \u00e0 situa\u00e7\u00e3o brasileira, havia experi\u00eancias na Argentina e na Bol\u00edvia com a desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor energ\u00e9tico deles.\nA falta de maximiza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida do capital investido fez que os interessados internacionais, na maior parte, viessem \u00e0 Am\u00e9rica Latina com o intuito de adquirir controle de empresas como Eletropaulo (S\u00e3o Paulo) e Light (Rio de Janeiro), importantes firmas p\u00fablicas que se responsabilizavam pela distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, mas que nos anos 1990 sofriam pela falta de investimento nas estruturas mais sens\u00edveis, que necessitavam de reformas. Vale dizer, havia tempos que tais empresas n\u00e3o recebiam meios para sua readequa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica (SANTOS, 2002).\nDe certa forma, a falta de investimento na infraestrutura el\u00e9trica n\u00e3o foi sem prop\u00f3sito e veio a calhar para criar legitimidade pol\u00edtica para que essas empresas fossem privatizadas. Isto \u00e9, a desvaloriza\u00e7\u00e3o operacional e financeira das estatais n\u00e3o era sem prop\u00f3sito, cumpria um plano coerente para melhor transferi-las aos novos investidores (ROSA, 2001). Em algumas situa\u00e7\u00f5es houve controle externo das firmas de servi\u00e7os p\u00fablicos nacionais, visto que o controle acion\u00e1rio passou a residir na Europa Ocidental ou nos Estados Unidos, caso da Light e da Eletropaulo. A primeira sob controle de capital franc\u00eas; a segunda com comando de investimento norte-americano. Para sublinhar esse impasse vivido pelo Brasil, passamos a palavra a C\u00e9sar Benjamin: \u201cAlguns anos antes, em plena era Reagan, os Estados Unidos, p\u00e1tria do liberalismo, haviam tomando cuidado de preservar sob controle estatal o seu sistema de gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, parte do qual continua a ser operado diretamente pelo Ex\u00e9rcito.\nIsso se explica, de um lado, pela necessidade de se preservar nas m\u00e3os do Estado o n\u00facleo estrat\u00e9gico do sistema\u201d (BENJAMIN, 2001, p. 60).\nNo \u00e2mbito latino-americano, o emprego do capital internacional fez presen\u00e7a na privatiza\u00e7\u00e3o dos setores el\u00e9tricos e petrol\u00edferos em quase todo o subcontinente. Na Argentina houve a privatiza\u00e7\u00e3o da Yacimientos Petr\u00f3leos Fiscales e na Bol\u00edvia houve o mesmo feito com a Yacimientos Petr\u00f3leos Fiscales de Bol\u00edvia. No M\u00e9xico, grande produtor, n\u00e3o houve, de fato, privatiza\u00e7\u00e3o de sua estatal, mas sua produ\u00e7\u00e3o ficara como garantia pelo fato de o pa\u00eds ter adquirido um volumoso empr\u00e9stimo de bancos norte-americanos e do Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) para consertar a crise econ\u00f4mica de 1994 (STIGLITZ, 2003). E n\u00e3o seria demais dizer que parte substancial da riqueza mexicana vem do petr\u00f3leo, boa parte dele exportado para os Estados Unidos.\n\u00c0 primeira vista, o impacto da privatiza\u00e7\u00e3o das antigas empresas de energia el\u00e9trica n\u00e3o foi positivo. A escalonada no pre\u00e7o das tarifas foi muito grande em pouco tempo, e foi ainda mais dram\u00e1tico por causa dos setores sociais de baixa renda, cuja tarifa era subsidiada pelo Estado (BALBONT\u00cdN, 1999). Para os novos administradores, muitos deles sem conhecimento adequado da situa\u00e7\u00e3o latinoamericana (do Brasil em especial) dar subs\u00eddios \u00e0 faixa mais pobre da popula\u00e7\u00e3o seria sem prop\u00f3sito, sobretudo considerando o real debate intelectual que procurava fazer do Brasil um pa\u00eds de economia liberal.\nSitua\u00e7\u00e3o interessante, pois o subs\u00eddio deveria ser anulado pelo fato de camuflar a capacidade empresarial do Brasil e tamb\u00e9m pelo motivo, j\u00e1 suficiente, de ser algo contr\u00e1rio ao esp\u00edrito da livre-empresa. Por\u00e9m, n\u00e3o foram poucas as vozes que aceitaram empr\u00e9stimos a juros baixos feito com recursos p\u00fablicos do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (Bndes) e do Fundo de Apoio ao Trabalhador (FAT) para financiar a compra das empresas estatais de energia el\u00e9trica por parte dos grupos interessados. Recursos que deveriam ser empregados no bem-estar da popula\u00e7\u00e3o de modo geral, e n\u00e3o para privilegiar o capital internacional (SOLNIK, 2001).\nA privatiza\u00e7\u00e3o da empresa Petrobr\u00e1s havia sido planejada no governo de Fernando Collor de Mello, em 1990. Pelo fato de haver muita emo\u00e7\u00e3o ligada \u00e0 historia da estatal, sa\u00edda da campanha \u201cO Petr\u00f3leo \u00e9 Nosso\u201d, no auge do movimento\nnacionalista de Get\u00falio Vargas, certamente n\u00e3o seria nada f\u00e1cil mover os atores aliados e convencer parte da opini\u00e3o p\u00fablica de que a privatiza\u00e7\u00e3o do setor petrol\u00edfero nacional seria conveniente para a aquisi\u00e7\u00e3o de riqueza e bem-estar ao povo.\nNa f\u00f3rmula do governo Collor e do pessoal do Bndes, que combinava com o plano de privatiza\u00e7\u00e3o, o que o governo deveria fazer era usar a m\u00e1xima \u201ccomer pela beirada\u201d; n\u00e3o se concentrar diretamente na Petrobr\u00e1s, mas sim naqueles setores estatais que teriam menos resist\u00eancia pol\u00edtica para posteriormente adentrar no campo do petr\u00f3leo. Assim, com a id\u00e9ia de que o governo Collor deveria adquirir legitimidade para tais assuntos complicados, houve a privatiza\u00e7\u00e3o do setor petroqu\u00edmico, considerado menos dram\u00e1tico que o petrol\u00edfero propriamente dito, o que resultou na diminui\u00e7\u00e3o sens\u00edvel do Estado nesse setor. Anos depois percebeu-se o erro feito, principalmente porque o Brasil virou importador de fertilizantes, produto altamente ligado \u00e0 industria petroqu\u00edmica. Atualmente, o setor tem aus\u00eancia de capital nacional (SCHUTTE, 2004).\nA f\u00f3rmula de desgastar resist\u00eancias migrou para o governo Fernando Henrique Cardoso, em 1997. Como seria dram\u00e1tica a a\u00e7\u00e3o de privatizar-se a Petrobr\u00e1s, o governo preferiu duas t\u00e1ticas de impacto. A primeira foi quebrar o monop\u00f3lio nacional do petr\u00f3leo, feito em 1953, que resguardara a explora\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo \u00e0 estatal. A segunda t\u00e1tica foi implantar executivos no comando estrat\u00e9gico da empresa, mas que n\u00e3o fossem de carreira. De fato, que n\u00e3o fossem criados na cultura da Petrobr\u00e1s, sem seu espr\u00edt de corps, considerada prejudicial ao processo de privatiza\u00e7\u00e3o.\nA raz\u00e3o para isso n\u00e3o seria despropositada. Isso porque havia a tradicional queixa, ao menos dos opositores, de que a Petrobr\u00e1s seria envolta em uma esp\u00e9cie de \u201ccaixa preta\u201d, em que as decis\u00f5es mais prementes da corpora\u00e7\u00e3o eram resguardadas para o proveito do funcionalismo e sem permitir consultas externas, da sociedade propriamente dita. Na seq\u00fc\u00eancia dessa queixa havia a opini\u00e3o de que a estatal teria um poderoso corporativismo que dificilmente permitiria altera\u00e7\u00f5es - o que resultaria na premissa de que as decis\u00f5es em n\u00edvel federal teriam pouco efeito.\nDessa forma, uma das maneiras de minar o esp\u00edrito corporativo da petroleira brasileira seria contamin\u00e1-la por dentro, botando diretores que\npudessem ser escolhidos pela Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, como o pr\u00f3prio mandat\u00e1rio da empresa. Conseq\u00fcentemente, em 2001 era Presidente da Petrobr\u00e1s algu\u00e9m que n\u00e3o fora formado em seus quadros, mas sim um executivo escolhido pelo Pal\u00e1cio do Planalto12. O indicado para minar as press\u00f5es da corpora\u00e7\u00e3o, rumo \u00e0 poss\u00edvel privatiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o detinha o conhecimento profissional que lhe permitisse comandar a firma com a efici\u00eancia esperada, mesmo que seus objetivos contrariassem o apresentado pelo grosso dos funcion\u00e1rios (GR\u00dcN, 2005).\nE foram sintom\u00e1ticas as escolhas que o governo Fernando Henrique Cardoso fizera para comandar a Petrobr\u00e1s. Em sua segunda gest\u00e3o, o ex-Presidente da Rep\u00fablica havia aceitado a escolha de dois profissionais ligados a empresas privadas e bancos, mas com pouca liga\u00e7\u00e3o com a atividade profissional na esfera p\u00fablica. Francisco Gros e Henri Reichstul eram profissionais formados no campo da iniciativa privada e com forma\u00e7\u00e3o intelectual nos Estados Unidos e na Gr\u00e3-Bretanha, em n\u00edvel de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Economia. Gros ainda tivera certa atividade no Bndes e no Banco Central, mas sempre com aten\u00e7\u00e3o voltada para a desregulamenta\u00e7\u00e3o e no cumprimento da agenda proposta pelo FMI. J\u00e1 Reichstul era ne\u00f3fito nos meandros da burocracia p\u00fablica - e foi justamente em suas m\u00e3os que surgiu profundo mal-estar.\nO mal-estar foi fruto de sucess\u00e3o de enganos que desembocou no afundamento da Plataforma P-36. Acidente que, de certa forma, abortaria os fitos de privatiza\u00e7\u00e3o, ou o adiaria, s\u00edne d\u00ede, pelo motivo de descr\u00e9dito e por ter legitimado as queixas feitas pela Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros da Petrobr\u00e1s, de que haveria um plano sinistro feito pelo bloco nacional de poder para privatiz\u00e1-la (\u00eddem).\n12\t\u00c9 licito dizer que a escolha de um funcion\u00e1rio alheio \u00e0 carreira para a Presid\u00eancia da Petrobr\u00e1s \u00e9 um ato regular. Historicamente \u00e9 o Planalto que escolhe o Presidente da empresa, geralmente algu\u00e9m que tenha afinidades pol\u00edticas com o governo. Em 1979 Jo\u00e3o Figueiredo havia posto Shigeaki Ueki para presidir a Petrobr\u00e1s. Na posse do Presidente Lula, em 2003, o cargo havia sido do Deputado Federal pelo Partido dos Trabalhadores (PT), Jos\u00e9 Eduardo Dutra, que foi engenheiro da estatal. De fato, a escolha de Reichstul para presidir a petroleira foi algo bastante simb\u00f3lico, visto qual era o objetivo do bloco que sustentava Fernando Henrique Cardoso para realizar reformas.\n84\nNesse aspecto, marca-se uma inflex\u00e3o no processo de reforma institucional do Estado brasileiro. A imagem de que a iniciativa privada seria mais bem preparada tecnicamente (e n\u00e3o corrupta) para administrar servi\u00e7os p\u00fablicos recebeu forte golpe tanto pela crise do apag\u00e3o, visto que sua g\u00eanese fora provocada por duas causas, a falta de investimentos importantes no setor el\u00e9trico, agora privatizado, e pelo salto de corrup\u00e7\u00e3o feito por um dos grandes acionistas da Eletropaulo, a empresa norte-americana Enron, que havia adentrado no setor el\u00e9trico nacional e gozado de m\u00e9rito -superavaliada em sua modernidade em prol do mercado (ROSA, 2001; STIGLITZ, 2003).\nEis um tra\u00e7o pol\u00eamico na rela\u00e7\u00e3o entre governos, partid\u00e1rios da reforma institucional, e empresas que participaram da desregulamenta\u00e7\u00e3o e das privatiza\u00e7\u00f5es. Isso porque ficara patente que a l\u00f3gica de que a corpora\u00e7\u00e3o privada daria conta do desenvolvimento e bem-estar social no setor em que adentrara, prescindindo de algum apoio do poder p\u00fablico, revelou-se falaciosa (SOLNIK, 2001).\nEm 1995, a pr\u00f3pria Eletropaulo ficara proibida de fazer atualiza\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas necess\u00e1rias, investimentos, para conservar sua compet\u00eancia, reconhecida internacionalmente. Proibiu-se que a empresa, que tinha caixa suficiente, gerasse superavit fiscal. No fundo, havia o pensamento de que o mais urgente seria constituir bons relacionamentos com o FMI para que o Brasil tivesse credenciais atraentes perante o investidor internacional. Nesse prop\u00f3sito, o nome do Fundo serviria como credencial para a boa imagem do Pa\u00eds.\nPor outro lado, se o Bndes ficara impedido de fazer investimentos nas estatais de energia el\u00e9trica, a mesma proibi\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreu no momento de emprestar-se recursos p\u00fablicos para que o empreendimento privado internacional participasse no processo de privatiza\u00e7\u00f5es, assim \u00e9 que apareceu a Enron na vida econ\u00f4mica brasileira. Contudo, com a crise de credibilidade e fal\u00eancia da participante norte-americana, em 2000, o que poderia aprofundar ainda mais a crise brasileira de energia el\u00e9trica por falta de capital na Eletropaulo, o governo federal teve de direcionar recursos. A saber, n\u00e3o houve autoriza\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimos do Banco para melhorar a infraestrutura das ex-estatais, mas houve permiss\u00e3o para salv\u00e1-las de opera\u00e7\u00f5es\nfraudulentas (SOLNIK, 2001). Goldenberg e Prado voltam ao assunto com as seguintes percep\u00e7\u00f5es: \u201cTodas essas dificuldades do setor el\u00e9trico foram induzindo, paulatinamente, a uma deteriora\u00e7\u00e3o das reservas do sistema anteriores \u00e0 reforma. Essa situa\u00e7\u00e3o era agravada pelo fato de que as geradoras federais que pretendiam fazer novos investimentos para tornar o sistema menos vulner\u00e1vel foram impedidas de faz\u00ea-lo pela pol\u00edtica de austeridade fiscal do governo\u201d (GOLDENBERG &amp; PRADO, 2003, p. 230).\nAo menos n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que as manifesta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e intelectuais que passaram a ganhar espa\u00e7o a partir de 1990, sob o dogma do mercado contra o Estado, contribu\u00edram para aumentar a crise do Brasil. \u00c9 fato que essa crise teve seu in\u00edcio com a eleva\u00e7\u00e3o dos juros da d\u00edvida externa, nos anos 1980, que praticamente estrangulou os pa\u00edses devedores. Mas tamb\u00e9m \u00e9 licito sublinhar que houve empenho de ag\u00eancias internacionais de risco, de organiza\u00e7\u00f5es internacionais e de parte substancial e de governantes afins para selar a sorte do setor el\u00e9trico nacional (CANO, 2000).\nConseq\u00fcentemente, a crise da d\u00edvida externa latino-americana serviu de terreno f\u00e9rtil para o processo da globaliza\u00e7\u00e3o no subcontinente. E, por seu turno, a globaliza\u00e7\u00e3o serviu de justificativa para desgastes pol\u00edticos, sociais e econ\u00f3micos que foram considerados imanentes aos novos tempos, acima dos esfor\u00e7os nacionais, que seriam parcos para reverter uma esp\u00e9cie de lei natural que abarca todos os estados, sob os mesmos efeitos, negativos e positivos (BATISTA J\u00daNIOR, 1997).\nA atmosfera de cultura pol\u00edtica que fora conveniente para governos ligados \u00e0 reforma institucional e a posturas cosmopolitas foram ao encontro de outro desgaste, grave para a consecu\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a e desenvolvimento dos estados de modo geral, a relativa desconstru\u00e7\u00e3o do poder nacional13. \u00c9 certo que o fen\u00f3meno fora latino-americano, com resultados diferentes entre os estados. No aspecto brasileiro, houve setores\n13\tA crise do Estado e o desgaste do poder nacional n\u00e3o ocorrem de modo homog\u00eaneo na Am\u00e9rica Latina. Sua g\u00eanese pode ter ocorrido nos anos 1980, a partir da morat\u00f3ria mexicana, mas seus desdobramentos s\u00e3o variados. Enquanto o Brasil teve relativo desmonte do poder nacional, mas resguardando alguns itens, pa\u00edses como Argentina tiveram decad\u00eancia bem mais profunda em seus\n85\npol\u00edticos que procuraram resistir \u00e0 continuada reforma que, efetivamente, viessem a concluir os planos esperados pelos governos reformadores.\nMesmo assim, o que houve de empenho nas reformas institucionais, em paralelo \u00e0 crise do Estado, foi suficiente para permitir a exist\u00eancia de contratempos suficientes para perturbar a consecu\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a, em linhas gerais, do Estado brasileiro. Diga-se em linhas gerais porque o conceito de seguran\u00e7a n\u00e3o deve ter interpreta\u00e7\u00e3o \u00fanica, sua percep\u00e7\u00e3o deve ser pertinente para a quest\u00e3o tanto militar, modo cl\u00e1ssico, quanto na energia, o que vale tamb\u00e9m para hidrocarbonetos. Trata-se de conceber a seguran\u00e7a como conceito em que devem residir preocupa\u00e7\u00f5es n\u00e3o somente do meio militar, resguardando o espa\u00e7o territorial, mas tamb\u00e9m a regularidade de energia, sobretudo em uma economia que ressente de desenvolvimento (HAGE, 2007).\nA falta de plano coerente para sustentar o poder nacional brasileiro acabou por prejudicar aqueles setores que classicamente s\u00e3o valorizados na soberania nacional, as For\u00e7as Armadas. Na opini\u00e3o de C\u00e9sar Flores, houve premeditado plano pol\u00edtico, a partir do governo Collor de Mello, para diminuir a import\u00e2ncia n\u00e3o somente pol\u00edtica, mas tamb\u00e9m operacional dos militares . E, para o Almirante, o resultado \u00e9 a vulnerabilidade pela qual passam as regi\u00f5es brasileiras, cuja presen\u00e7a do Estado faz-se de modo parco e dificultoso, por exemplo, a regi\u00e3o amaz\u00f4nica (FLORES, 2002).\nNo entanto, a quest\u00e3o de seguran\u00e7a nacional n\u00e3o tem sido o \u00fanico grande sinal de debilidade para obter-se o real poder nacional, talvez seja a mais evidente. No \u00e2mbito da pol\u00edtica energ\u00e9tica, h\u00e1 no cotidiano pol\u00edtico brasileiro uma mescla de otimismo com falta de planejamento estrat\u00e9gico, que deve ser considerado ferramenta essencial tanto para a seguran\u00e7a em geral quanto para alimentar os elementos do poder nacional, como apego ao crescimento econ\u00f4mico e \u00e0 tecnologia. Elementos que quando bem agregados a outros constroem o poder nacional de um pa\u00eds (FEROLLA &amp; METRI, 2006).\naspectos internos de poder. Como haviam refletido Amado Cervo e Clodoaldo Bueno, o Brasil havia feito mescla de modelos divergentes, o desenvolvimentismo com o neoliberalismo, o que dificulta a conclus\u00e3o. J\u00e1 a Argentina fora mais categ\u00f3rica na admiss\u00e3o das reformas liberais (CERVO &amp; BUENO, 2002).\nOtimismo que surge em virtude da poss\u00edvel eleva\u00e7\u00e3o brasileira \u00e0 categoria de exportador internacional de energia por meio de sofisticada produ\u00e7\u00e3o de etanol, biomassa e hidrocarbonetos. Estes \u00faltimos representados pelo quantum de petr\u00f3leo que pode ser encontrado nas megajazidas de Tupi, na Bacia de Santos. Fator que credencia o Brasil a ator de car\u00e1ter estrat\u00e9gico no campo da pol\u00edtica internacional. Mas o problema \u00e9 saber em que medida o Estado pode tirar proveito dessa qualifica\u00e7\u00e3o que, se n\u00e3o for bem refletida, pode tornar-se um complicador ainda mais grave para a consecu\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a e para a constitui\u00e7\u00e3o do poder nacional.\nDessa forma, pode averiguar-se que a falta de aten\u00e7\u00e3o para com as quest\u00f5es de seguran\u00e7a propriamente ditas n\u00e3o afeta somente os termos mais urgentes da realidade brasileira, a Amaz\u00f4nia, o tr\u00e1fico de drogas e armas, a viol\u00eancia urbana e outros males. O resultado para maior acuidade com as quest\u00f5es de seguran\u00e7a tamb\u00e9m pode marcar presen\u00e7a nos assuntos de energia, principalmente em raz\u00e3o da emerg\u00eancia de variados grupos que utilizam a viol\u00eancia como express\u00e3o, mas n\u00e3o t\u00eam, necessariamente, liga\u00e7\u00f5es com nacionalidades tradicionais. A pirataria da \u00c1frica Oriental, Som\u00e1lia, saqueando v\u00e1rias embarca\u00e7\u00f5es, \u00e9 exemplar para ilustrar essa asser\u00e7\u00e3o. Embora a realidade pol\u00edtica da \u00c1frica Ocidental, Angola e Nig\u00e9ria, seja menos dram\u00e1tica que a costa leste, n\u00e3o h\u00e1 garantias que seus mares sejam imunes a viol\u00eancias internacionais.\nEm Darc Costa pode-se encontrar perspectiva do que deveria ser a formula\u00e7\u00e3o de planejamento estrat\u00e9gico com vistas aos bens energ\u00e9ticos do Atl\u00e2ntico Sul e, ao mesmo tempo, projetar a imagem do Brasil como Estado que ao mesmo tempo prepara-se para o futuro e n\u00e3o se descuida de suas rela\u00e7\u00f5es exteriores, inclusive promovendo a coopera\u00e7\u00e3o internacional, como segue o autor: \u201c(a) Aproveitamento da continentalidade mediante a formata\u00e7\u00e3o de um processo de coopera\u00e7\u00e3o sul-americana [...]. (b) O aproveitamento da maritimidade como instrumento de domina\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o mar\u00edtimo do Atl\u00e2ntico Sul e condu\u00e7\u00e3o do processo de mundializa\u00e7\u00e3o ao golfo da Guin\u00e9 e costa ocidental da \u00c1frica. (c) A cria\u00e7\u00e3o de uma maritimidade vinculada ao oceano Pac\u00edfico que conduza a mundializa\u00e7\u00e3o \u00e0 Nova Zel\u00e2ndia, Austr\u00e1lia e costa oriental da \u00c1frica\u201d (COSTA, 2001, p. 47).\n86\nA situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da \u00c1frica Ocidental e do Atl\u00e2ntico Sul n\u00e3o \u00e9 indiferente para o Brasil, para quem deve formular estrat\u00e9gia. Preocupar-se com as imedia\u00e7\u00f5es mencionadas \u00e9 tarefa leg\u00edtima para o Estado brasileiro em virtude da \u00e1rea que passou a ser denominada Amaz\u00f4nia Azul, em analogia \u00e0 Amaz\u00f4nia florestal, com seus recursos imensos e variados que passam, a cada dia, a chamar aten\u00e7\u00e3o de outros agrupamentos, nacionais ou n\u00e3o, como contrabandistas ou cientistas e religiosos que, no fundo, est\u00e3o a servi\u00e7os de seus estados e privando o Brasil de seus avan\u00e7os (VIDIGAL, 2006).\nA Amaz\u00f4nia Azul \u00e9 \u00e1rea que abarca a plataforma continental brasileira, em toda sua \u00e1rea de interesse, com quatro milh\u00f5es de quil\u00f4metros quadrados. Em termos de aproveitamento econ\u00f4mico o territ\u00f3rio brasileiro estende-se para 12 milh\u00f5es de quil\u00f4metros quadrados (TORRES &amp; FERREIRA, 2009). Por enquanto, o maior ponto de atra\u00e7\u00e3o e interesse da Amaz\u00f4nia Azul tem sido as imensas reservas de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. Certamente, recursos naturais que podem elevar o n\u00edvel de desenvolvimento do Brasil, uma poupan\u00e7a que, se for bem administrada, ser\u00e1 uma alavanca para aprimorar pesquisas de ci\u00eancia, tecnologia e o poder nacional em geral.\nTodavia, essa riqueza primordial pode ser mal aproveitada ou abrir novo canal de conflito que envolver\u00e1 o Brasil. A raz\u00e3o disso \u00e9 justamente a falta de preparo do item de poder nacional mais espec\u00edfico para a situa\u00e7\u00e3o das novas jazidas de hidrocarbonetos, a Marinha de Guerra. N\u00e3o \u00e9 algo recente que a Armada brasileira demonstra preocupa\u00e7\u00e3o com suas atua\u00e7\u00f5es mais elementares.\nComo Dom\u00edcio Proen\u00e7a J\u00fanior e Eug\u00eanio Diniz observaram, houve empenho mesclado com uma vis\u00e3o curta do processo pol\u00edtico, para fazer que o agrupamento militar fosse \u201cenquadrado\u201d em um aspecto para que n\u00e3o houvesse mais condi\u00e7\u00f5es intelectuais e pol\u00edticas dos militares adentrarem no poder, da mesma forma como aconteceu com o movimento pol\u00edtico-militar de 1964, pondo Castelo Branco na Presid\u00eancia. \u00c9 congruente citar o parecer dos autores a respeito de duas quest\u00f5es: \u201cA primeira deixa transparecer um entendimento difuso do or\u00e7amento militar como esp\u00e9cie de pagamento que condiciona os militares a um bom comportamento e conquanto este venha a ser obtido, joga, inconscientemente, para o segundo plano as considera\u00e7\u00f5es acerca da\nsufici\u00eancia dos arranjos de defesa ou da capacidade combatente resultante. Uma segunda vertente caracteriza-se por n\u00e3o perceber a utilidade ou a necessidade das For\u00e7as Armadas, a ponto de admitir sua eventual extin\u00e7\u00e3o - ainda que paulatina, a reboque da redu\u00e7\u00e3o progressiva do or\u00e7amento\u201d (PROEN\u00c7A JUNIOR &amp; DINIZ, 2001, p. 344).\nUm dos meios para fazer que as For\u00e7as Armadas perdessem o \u00edmpeto pol\u00edtico encontrase em sua perda econ\u00f4mica, enxugamento do or\u00e7amento dado aos militares; atribuindo-lhes recursos suficientes apenas para os gastos mais elementares, como folha de pagamento, ensino e pens\u00f5es. J\u00e1 os recursos apropriados para o melhoramento do material militar ficavam ausentes. Esse tem sido um debate travado desde 1990 em que houve sinais claros do descr\u00e9dito militar.\nNo entender do almirante Flores, \u00e9 licito que haja preocupa\u00e7\u00e3o para que a delicada democracia brasileira n\u00e3o seja maculada pelo autoritarismo. Talvez da\u00ed surja a comentada apreens\u00e3o de alguns partidos pol\u00edticos que participam da vida pol\u00edtica nacional desde 1985. Por outro lado, a falta de planej amento estrat\u00e9gico coerente com o papel que o Brasil pode representar nos neg\u00f3cios internacionais, por meio da energia, bota toda essa possibilidade em jogo (FLORES, 2002).\nE o risco traduz-se de maneira mais clara no n\u00edvel inferior que a Marinha de Guerra encontrase para fazer valer sua fun\u00e7\u00e3o, a de proteger os reais interesses nacionais, desta vez, representados pela maximiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos recursos advindos da Amaz\u00f4nia Azul, da Bacia de Santos. Em outra inst\u00e2ncia, n\u00e3o deixa de ser preocupa\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica que apresenta nova vers\u00e3o para o s\u00e9culo XXI. N\u00e3o mais se pautando pelos aspectos da Guerra Fria, mas sim em considera\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade que o Brasil tem. Na condi\u00e7\u00e3o de pa\u00eds perif\u00e9rico, ou pot\u00eancia regional, o Brasil guarda a urg\u00eancia do desenvolvimento e, por isso, n\u00e3o deve furtar-se da import\u00e2ncia de melhorar seu poder nacional.\nIV CONCLUS\u00d5ES\nNo decorrer deste artigo houve o intuito de fazer duas correspond\u00eancias. A primeira foi a de que o processo de globaliza\u00e7\u00e3o (com sua denota\u00e7\u00e3o de decl\u00ednio das soberanias) relacionase com a crise do Estado. Mas crise do Estado\n87\nque ocorre de maneira desigual pelo sistema internacional, sendo os pa\u00edses perif\u00e9ricos os mais d\u00e9beis na utiliza\u00e7\u00e3o do poder nacional para, justamente, amainar os efeitos provocados. E mais do que isso, poder pelo qual se coordena o desenvolvimento por meio da ci\u00eancia, tecnologia, industrializa\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada, educa\u00e7\u00e3o e outros. Na vis\u00e3o de Ara\u00fajo Castro, \u00e9 pelo preparo e pelo bom uso dos elementos do poder nacional que h\u00e1 eleva\u00e7\u00e3o no n\u00edvel de vida de parte da sociedade, os mais necessitados (CASTRO, 1999).\nO grupo das grandes pot\u00eancias tem condi\u00e7\u00f5es de suportar desgastes no campo pol\u00edtico e econ\u00f4mico, caso sejam provenientes da globaliza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, h\u00e1 possibilidades de que esse mesmo agrupamento tire proveito do fen\u00f4meno mundial, imputando valores e fazendo exig\u00eancias para fazer que as unidades pobres abram m\u00e3o de contesta\u00e7\u00f5es e cr\u00edticas ao sistema. No lugar de limitar a atua\u00e7\u00e3o dos estados industrializados, a globaliza\u00e7\u00e3o pode criar legitimidade intelectual e pol\u00edtica para que sejam feitas reivindica\u00e7\u00f5es ao antigo Terceiro Mundo para que parte dos estados que o integram aceitem reformas institucionais que sejam convenientes para Hemisf\u00e9rio Norte, por exemplo, a abertura de mercados, as privatiza\u00e7\u00f5es14 e a queda forte do pre\u00e7o das mat\u00e9rias-primas (GOWAN, 2003).\nA segunda correspond\u00eancia \u00e9 que o pouco preparo e alimenta\u00e7\u00e3o do poder nacional n\u00e3o somente abre espa\u00e7o para efeitos nocivos da globaliza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m contribui para o aprofundamento dos problemas de seguran\u00e7a.\n14\tFaz-se necess\u00e1rio explicar nestas considera\u00e7\u00f5es finais que por refor\u00e7o do poder nacional brasileiro n\u00e3o implica no notadamente no estatismo ou no embate contra as privatiza\u00e7\u00f5es. Embora seja l\u00edcito afirmar que boa parte das privatiza\u00e7\u00f5es se deu mais com o intuito de aceitar as sugest\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es internacionais e investidores privados (STIGLITZ, 2003) do que para atender as reais necessidades da sociedade brasileira. Houve at\u00e9 efeito contr\u00e1rio na busca de efici\u00eancias, caso da energia el\u00e9trica (ROSA, 2001). Alimentar o poder nacional \u00e9 aceitar a exist\u00eancia de um centro aglutinador que deve formar a grande estrat\u00e9gia, sob a qual se coordena os itens integrados, a economia, a educa\u00e7\u00e3o e outros (FERREIRA, 2001). Centro que, para este \u00faltimo, \u00e9 inexistente, pois n\u00e3o deve ser confundido com os ocupantes da Esplanada dos Minist\u00e9rios reunidos com o presidente da Rep\u00fablica. Talvez algo que se aproxime dessa constru\u00e7\u00e3o (nossa interpreta\u00e7\u00e3o) seja o extinto Conselho Nacional de Seguran\u00e7a, fundado nos anos 1930.\nConsiderando uma interpreta\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a que v\u00e1 al\u00e9m do aspecto militar, seguran\u00e7a das fronteiras etc.; e sim com a import\u00e2ncia de lig\u00e1-la \u00e0 energia, a consecu\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, quest\u00e3o t\u00e3o relevante para o equil\u00edbrio pol\u00edtico e econ\u00f4mico dos estados nacionais.\nSe o sistema internacional \u00e9 uma arena de disputas em que os estados mais bem preparados estrategicamente o dominem, ent\u00e3o n\u00e3o seria incongruente imaginar, como faz Chang, que aqueles vitoriosos na corrida do desenvolvimento econ\u00f4mico e tecnol\u00f3gico, conseguindo imprimir interesses perante outros, cheguem a impedir a ascens\u00e3o das pequenas pot\u00eancias, justamente para n\u00e3o perderem a cad\u00eancia sobre setores fundamentais para o primeiro escal\u00e3o, exemplarmente na energia e no com\u00e9rcio internacional. Dessa forma, os estados desenvolvidos \u201cchutam a escada\u201d para que os descontentes n\u00e3o a subam e n\u00e3o perturbem os de cima (CHANG, 2004).\nA economia da energia tem condi\u00e7\u00f5es de ser uma alavanca no n\u00edvel de vida das sociedades, mas tamb\u00e9m pode tornar-se um fator de complica\u00e7\u00e3o e conflito quando n\u00e3o \u00e9 bem administrada. A constru\u00e7\u00e3o de regras concernentes com aquilo que o Estado espera, apoiando o esp\u00edrito empresarial, atribuindo-lhe direitos necess\u00e1rios para a boa parceria entre o setor privado e o p\u00fablico deve ser uma amostra de uma boa administra\u00e7\u00e3o. As grandes descobertas de jazidas na Bacia de Santos, com petr\u00f3leo e g\u00e1s natural considerados de qualidade superior, baixo teor de metais pesados, s\u00e3o elementos essenciais que exigem nova postura pol\u00edtica, econ\u00f4mica e jur\u00eddica do Brasil; sempre na perspectiva de contribuir para a melhor ascens\u00e3o internacional.\nPor isso, n\u00e3o seria incongruente imaginar parcerias entre o poder p\u00fablico, munido de planejamento estrat\u00e9gico, com setores do empreendimento privado. Embora o conv\u00edvio nem sempre seja f\u00e1cil ou logre resultados esperados, \u00e9 importante o mapeamento de temas e estudos em que as duas esferas possam trabalhar juntas. Na hist\u00f3ria recente houve avan\u00e7o entre governo e sociedade, com resultados positivos, em setores de grande complexidade t\u00e9cnica, como a inform\u00e1tica, dando m\u00e9rito a unidades pol\u00edticas perif\u00e9ricas em tecnologia, Brasil, \u00cdndia e Cor\u00e9ia do Sul (EVANS, 2004). No campo da economia da energia h\u00e1 possibilidades de que essa parceria seja efetiva.\n88\nNo entanto, quest\u00f5es de ordem geopol\u00edtica ainda s\u00e3o relevantes. As novas reservas na plataforma continental brasileira exigir\u00e3o enormes recursos financeiros e pol\u00edticos para dar serventia aos insumos dali explorados. Financeiros porque ser\u00e1 volumoso investimento que superar\u00e1 a estimativa tanto do Pal\u00e1cio do Planalto quanto da Petrobr\u00e1s. Tamb\u00e9m haver\u00e1 custos pol\u00edticos em virtude dos cuidados de ordem geopol\u00edtica que dever\u00e1 ser integrada a um relevante projeto estrat\u00e9gico, averiguando a situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a na \u00e1rea do Atl\u00e2ntico Sul e as rela\u00e7\u00f5es que o Brasil tem com a \u00c1frica Ocidental.\nPor fim, a seguran\u00e7a energ\u00e9tica com que o Brasil ter\u00e1 de preocupar-se n\u00e3o \u00e9 desligada da esfera internacional. Tr\u00eas itens s\u00e3o mencionados aqui. Primeiro, porque parte dos investimentos para o setor de energia ter\u00e1 origem no exterior. Segundo, \u00e9 em virtude das rela\u00e7\u00f5es de parceria que a estatal nacional tem com empresas internacionais. E terceiro, por causa da cad\u00eancia que o complexo Nova Iorque-Londres exerce na economia, negocia\u00e7\u00e3o e log\u00edstica do petr\u00f3leo, concentrando poder (S\u00c9BILLE-LOPEZ, 2006).\nIsso porque n\u00e3o \u00e9 totalmente correto afirmar que os estados produtores de petr\u00f3leo, boa parte deles membros da Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Produtores de Petr\u00f3leo (OPEP), Ar\u00e1bia Saudita, Venezuela, Kuwait e outros, gozam de proemin\u00eancia na economia internacional. Ap\u00f3s a crise do petr\u00f3leo, de 1973, as pot\u00eancias dependentes da exporta\u00e7\u00e3o do \u00f3leo procuraram modificar a situa\u00e7\u00e3o que lhes deixaram vulner\u00e1veis. O efeito daquela crise para os Estados Unidos, Gr\u00e3-Bretanha e Jap\u00e3o foi desmontar as infraestruturas que, at\u00e9 ent\u00e3o, funcionavam nas \u00e1reas produtoras para serem transferidas para os consumidores. Assim se deu com as transfer\u00eancias de refinarias, comercializa\u00e7\u00e3o e transporte dos membros da OPEP para a Am\u00e9rica do Norte e Europa Ocidental.\nCom efeito, a OPEP pode concentrar e politizar o \u00f3leo cru, mas ter\u00e1 grande dificuldade em fazer boicote, pois seus s\u00f3cios n\u00e3o det\u00eam tecnologia nem log\u00edstica suficientes para agregar valor ao produto, cabendo \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de Nova Iorque e de Londres efetuarem o que os \u00e1rabes, por exemplo, n\u00e3o podem. Esse \u00e9 um tema que n\u00e3o deve ser ignorado pelo Brasil, mesmo que o insumo seja o etanol. Em s\u00edntese, o que vale para as negocia\u00e7\u00f5es dos hidrocarbonetos estende-se tamb\u00e9m para os combust\u00edveis renov\u00e1veis.\nTudo isso leva a observar que o jogo em que o Brasil tenciona entrar, negociando energia na economia internacional, n\u00e3o ser\u00e1 f\u00e1cil, sobretudo para um Estado considerado perif\u00e9rico e com limitados elementos de poder. Eis a raz\u00e3o para atribuir-se maior import\u00e2ncia na reformula\u00e7\u00e3o do poder nacional, salutar para a nova fase de rela\u00e7\u00f5es internacionais que podem ser ben\u00e9ficas para o Pa\u00eds.\nA globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o precisa ser interpretada apenas como instrumento de ideologiza\u00e7\u00e3o a favor de determinados grupos. Ricupero e Ianni refletiram sobre o assunto. Ela pode ser o meio pelo qual se elevar\u00e1 um novo conceito de cidadania, fomentando uma sociedade civil internacional (COSTA, 2001). Mas a globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser mistificada na condi\u00e7\u00e3o de fen\u00f4meno natural e acima das capacidades pol\u00edticas das sociedades, usando ou sendo usada, para justificativas que perturbam propostas e projetos nacionais, imputando-lhes ju\u00edzos negativos. Em parte, foi isso que aconteceu com alguns estados em desenvolvimento que se conformaram a um destino menor e a favor de grupos que tiraram proveito de um ciclo econ\u00f4mico que mostrou sinais de esgotamento, caso da Indon\u00e9sia dos anos 1990 e da Argentina em 2001. No campo dos assuntos energ\u00e9ticos, a globaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 quest\u00e3o que necessita ser reavaliada.\nJos\u00e9 Alexandre Altahyde Hage (alexandrehage@hotmail.com) \u00e9 Doutor em Ci\u00eancia Pol\u00edtica pela Universidade Estadual de Campinas (Unicamp) e Professor de Pol\u00edtica Internacional na Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (Unifesp).\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n89\nBALBONT\u00cdN. P R. 1999. La crisis el\u00e9ctrica en Chile. Antecedentes para una evaluaci\u00f3n de la Insecontitucionalid Regulatoria. Cepal - Serie Recursos Naturales y Infra-Estructura, Santiago, n. 5, p. 1-84. Dispon\u00edvel em: http:// www.eclac.cl/publicaciones/xml/0/4370/ lcl1284e.pdf. Acesso em: 16.dez.2011.\nBATISTA J\u00daNIOR, P N. 1997 Os mitos da globaliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: USP.\nBENJAMIN, C. 2001. Foi loucura, mas houve m\u00e9todo nela: g\u00eanese, din\u00e2mica e sentido da crise energ\u00e9tica brasileira. In: LESSA, C. (org.). O Brasil \u00e0 luz do apag\u00e3o. Rio de Janeiro: Palavra e Imagem.\nBERMANN, C. 1991. Os limites dos aproveitamentos energ\u00e9ticos para fins el\u00e9tricos: uma an\u00e1lise pol\u00edtica da quest\u00e3o energ\u00e9tica e suas repercuss\u00f5es s\u00f3cio-ambientais no Brasil. Campinas. Tese (Doutorado em Engenharia Mec\u00e2nica). Universidade Estadual de Campinas.\nCAMPOS, R. 1994. A lanterna na popa: mem\u00f3rias. Rio de Janeiro: Topbooks.\nCANO, W. 2000. Soberania e Economia Pol\u00edtica na Am\u00e9rica Latina. Campinas: UNICAMP.\nCASTRO, J. A. 1999. O poder nacional. Limita\u00e7\u00f5es de ordem interna e externa. Parcerias Estrat\u00e9gicas, Bras\u00edlia, n. 6, p. 216240, mar. Dispon\u00edvel em: http:// seer.cgee.org.br/index.php/ parcerias_estrategicas/article/viewFile/65/57. Acesso em: 16.dez.2011.\nCAUBET, C. 1991. As grandes manobras de Itaipu. S\u00e3o Paulo: Acad\u00eamica.\nCERVO, A. L. &amp; BUENO, C. 2002. Hist\u00f3ria da pol\u00edtica exterior do Brasil. Bras\u00edlia: UNB.\nCHANG, H. 2004. Chutando a escada. S\u00e3o Paulo: UNESP.\nCOSTA, D. 2001. A estrat\u00e9gia nacional de energia. In: LESSA, C. (org.). O Brasil \u00e0 luz do apag\u00e3o. Rio de Janeiro: Palavra e Imagem.\n______. 2004. Estrat\u00e9gia nacional: a coopera\u00e7\u00e3o sul-americana. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra.\nCOUTO E SILVA, G. 1981. Planejamento estrat\u00e9gico. Bras\u00edlia: UNB.\nDOMINGUES, J. M. 2007. Aproxima\u00e7\u00f5es \u00e0 Am\u00e9rica Latina: desafios contempor\u00e2neos. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira.\nEVANS, P 2004. Autonomia eparceria: estados e transforma\u00e7\u00e3o industrial. Rio de Janeiro: UFRJ.\nFEROLLA, S. &amp; METRI, P 2006. Nem todo o petr\u00f3leo \u00e9 nosso. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra.\nFERRAZ, O. F 1981. Paulo Afonso impediu a explos\u00e3o social no Nordeste. In: MOTTA, L.\nD.\t(org.). Hist\u00f3ria vivida: documentos abertos. S\u00e3o Paulo: O Estado de S. Paulo.\nFERREIRA, O. 2001. Crise da pol\u00edtica externa: renova\u00e7\u00e3o ou subordina\u00e7\u00e3o? Rio de Janeiro: Revan.\nFLORES, M. C. 2002. Reflex\u00f5es estrat\u00e9gicas. S\u00e3o Paulo: Realiza\u00e7\u00f5es.\nFREUND, J. 1986. L 'essence du politique. 2a ed. Paris: Sirey.\nGOLDENBERG, J. &amp; PRADO, L. T 2003. Reforma e crise do setor el\u00e9trico no per\u00edodo FHC. Tempo Social, S\u00e3o Paulo, v, 15, n. 2, p. 219-235, nov. Dispon\u00edvel em: http:// www.scielo.br/pdf/ts/v15n2/a09v15n2.pdf. Acesso em: 16.dez.2011.\nGOWAN, P 2003. A roleta global: a aposta faustiniana de Washington para dominar o mundo. Rio de Janeiro: Record.\nGRAY, J. 1999. O falso amanhecer: os equ\u00edvocos do capitalismo global. Rio de Janeiro: Record.\nGR\u00dcN, R. 2005. Apag\u00e3o cognitivo: a crise energ\u00e9tica e sua Sociologia. Dados, Rio de Janeiro, v. 48, n. 4, p. 891-928. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/dados/v48n4/ 28481.pdf. Acesso em: 16.dez.2011.\nHAGE, J. A. 2007. Bol\u00edvia, Brasil e a guerra do g\u00e1s. Curitiba: Juru\u00e1.\nHARVEY, D. 2004. O novo imperialismo. S\u00e3o Paulo: Loyola.\nHASLAM, J. 2006. A necessidade \u00e9 a maior virtude: o pensamento realista nas Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. S\u00e3o Paulo: M. Fontes.\nHAYEK, F. 1986. Os caminhos da servid\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Instituto Liberal.\n90\nHOBSBAWN, E. 1994. A era dos extremos: o breve s\u00e9culo XX. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras.\nIANNI, O. 1997. Teorias da globaliza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira.\nKEYNES, J. M. 2002. As conseq\u00fc\u00eancias econ\u00f4micas da paz. Bras\u00edlia: UNB.\nLEITE, A. D. 1997. A energia do Brasil. Rio de Janeiro: Nova Fronteira.\nMARX, K. &amp; ENGELS, F. 1982. O Manifesto do Partido Comunista. In: MARX, K. &amp; ENGELS, F. Obras completas. V 1. Lisboa: Avante.\nPOLANYI, K. 2000. A grande transforma\u00e7\u00e3o: as origens da nossa \u00e9poca. 2a ed. Rio de Janeiro: Campus.\nPROEN\u00c7A J\u00daNIOR, D. &amp; DINIZ, E. 2001. Seguran\u00e7a e estudos estrat\u00e9gicos. In: BRIGAG\u00c3O, C. (org.). Estrat\u00e9gia das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Rio de Janeiro: Altiplano.\nRICUPERO, R. 2002. A globaliza\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Senac.\nRIFKIN, J. 2002. A economia do hidrog\u00eanio. S\u00e3o Paulo: M, Books.\nROSA, L. P. 2001. Apag\u00e3o: como veio, como sair dele? Rio de Janeiro: Revan.\nSANTOS, E. M. 2002. G\u00e1s natural. S\u00e3o Paulo: Annablume.\nSCHMMITT, C. 1992. O conceito do pol\u00edtico. Petr\u00f3polis: Vozes.\nSCHUTTE, G R. 2004. O elo perdido: Estado, globaliza\u00e7\u00e3o e ind\u00fastria petroqu\u00edmica no Brasil. S\u00e3o Paulo: Annablume.\nS\u00c9BILLE-LOPEZ, F. 2006. Geopol\u00edticas do petr\u00f3leo. Lisboa: Piaget.\nSOLNIK, A. 2001. A guerra do apag\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Senac.\nSTIGLITZ, J. E. 2003. Os exuberantes anos 90: uma nova interpreta\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada mais pr\u00f3spera da hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras.\nTAVARES, M. C. 1999. Imp\u00e9rio, territ\u00f3rio e dinheiro. In: FIORI, J. L. (org.). Estados e moedas no desenvolvimento das na\u00e7\u00f5es. 3a ed. Petr\u00f3polis: Vozes.\nTHOMPSON, G. &amp; HIRST, P 2002. Globaliza\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes.\nTORRES, L. C. &amp; FERREIRA, H. S. Amaz\u00f4nia azul: a fronteira brasileira no mar. Bras\u00edlia: Marinha do Brasil. Dispon\u00edvel em: www.mar.mil.br/dhn/dhn/amazoniazul.pdf. Acesso em: 16.dez.2011.\nVIDIGAL, A. A. F (org.). 2006. Amaz\u00f4nia Azul: o mar que nos pertence. Rio de Janeiro: Record.\nVIEIRA, J. P 2007. O antivalor: um estudo da energia el\u00e9trica. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra.\nWALTZ, K. 2002. Teoria de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Lisboa: Gradiva.\n91\n* * *\nBRAZILIAN ENERGY POLICY IN AN ERA OF GLOBALIZATION: ENERGY AND CONFLICTS OF A DEVELOPING STATE\nJos\u00e9 Alexandre Altahyde Hage\nThe purpose of this article is to analyze how developing States such as Brazil are faring in the ambit of globalization.. We intend to show that globalization has largely not contributed in advantageous ways to developing states, due to their difficulties in building national power.. In these cases, globalization itself can be used as a means to concentrate influence within industrialized States, making relationships difficult on both sides. We also intend to examine how these issues correspond to the role Brazil may represent as large scale ethanol and oil producer. Finally, we. seek to understand how the country can become a major producer of energy while at the same time building national power in the age of globalization. .\nKEYWORDS: Brazilian National Power; Globalization; International Politics; Energy.\n* * *\n256"}]}}}