{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22914"}, {"@name": "filename", "#text": "6977_000796148.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE \nESTADUAL \nPAULISTA \n\n\u201cJULIO DE \nMESQUITA \n\nFILHO\u201d \n\nINSTITUTO DE \nGEOCI\u00caNCIAS E \n\nCI\u00caNCIAS EXATAS\n\n \n\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTrabalho de Gradua\u00e7\u00e3o \n\n \n\nCurso de Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nInflu\u00eancia do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra na din\u00e2mica do rio S\u00e3o Louren\u00e7o \u2013 Estado de \nMato Grosso \u00a0\n\n\u00a0\n\nElisa\u00a0Racy\u00a0Carlini\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nProf(a).Dr.\u00a0Fabiano\u00a0Tomazini\u00a0da\u00a0Concei\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nRio Claro \u2013 SP  \n\n2013 \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\n\u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nCAMPUS DE RIO CLARO \n\n_______________________________________________________________\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\nElisa Racy Carlini \n\n \n\nInflu\u00eancia do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra na din\u00e2mica do rio S\u00e3o Louren\u00e7o \u2013 Estado \n\nde Mato Grosso  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n \n \n \n \n \nTrabalho de Gradua\u00e7\u00e3o apresentado ao Instituto de \nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas - Campus de Rio \n\n\n\nClaro, da Universidade Estadual Paulista J\u00falio de \nMesquita Filho, para obten\u00e7\u00e3o do grau de Bacharel \nem Geografia. \n\n \n\n \n\nRio Claro \u2013 SP  \n\n2013 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a todas as pessoas que \n\ncontribu\u00edram para que eu chegasse at\u00e9 aqui. E a \n\nminha amada av\u00f3, Elvira, minha eterna gratid\u00e3o e \n\nsaudade sem fim!\n\n\n\n5\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAgradecimentos \n\n \n\nAgrade\u00e7o primeiramente ao Prof. Dr. M\u00e1rio Luis Assine por toda a ajuda e aten\u00e7\u00e3o \n\noferecidas desde o in\u00edcio, fazendo com que o desenvolvimento desse trabalho fosse poss\u00edvel; \n\ne n\u00e3o menos agradecida aos amigos Juliano Coelho pelos direcionamentos durante minha \n\ngradua\u00e7\u00e3o e ao Fabiano do Nascimento Pupim pelas orienta\u00e7\u00f5es e, especialmente, pela \n\npaci\u00eancia durante todo o per\u00edodo de desenvolvimento do trabalho. Sem a sua contribui\u00e7\u00e3o \n\nnada teria acontecido. \n\nOs agradecimentos estendem-se tamb\u00e9m aos companheiros e amigos do LEQ \n\n(Laborat\u00f3rio de Estudos do Quatern\u00e1rio), Eder Renato Merino e Hudson Azevedo Macedo, \n\nque muito me ajudaram no decorrer do desenvolvimento do trabalho, contribuindo com o meu \n\naprendizado. \n\nGratid\u00e3o aos amigos que caminharam ao meu lado nesses anos de universidade e \n\nderam todo apoio e incentivo para que eu finalizasse a pesquisa, mesmo diante de toda \n\ndificuldade enfrentada nesse caminho. Que os trabalhos e anos de estudo tenham contribu\u00eddo \n\ncom o amadurecimento e aprendizado de todos, fazendo-os seres humanos melhores. \n\nAos professores que, direta e indiretamente, me conduziram na busca pelo \n\nconhecimento e, assim, pudesse me apaixonar pela ci\u00eancia geogr\u00e1fica. Tamb\u00e9m a todos os \n\nfuncion\u00e1rios dessa universidade que diariamente contribuem com o seu trabalho, mesmo \n\ndiante de toda injusti\u00e7a. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha fam\u00edlia por acreditar que seria poss\u00edvel chegar at\u00e9 aqui e, apesar da \n\ndist\u00e2ncia, estar perto em pensamentos. Sem a ajuda emocional e financeira dada por eles o \n\ncaminho teria sido mais longo. \n\nE, em especial, \u00e0 minha querida sobrinha, Maria Eduarda, que me faz acreditar na vida \n\ndiariamente e enche meu cora\u00e7\u00e3o de alegria e amor. Que esse trabalho e outros que vir\u00e3o lhe \n\nsirvam de est\u00edmulo para que nunca desista da busca e encantamento pelo conhecimento. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nResumo \n\nO presente trabalho visou analisar a rela\u00e7\u00e3o entre o desmatamento no planalto da \n\nBacia do Rio S\u00e3o Louren\u00e7o nos \u00faltimos 45 anos, devido \u00e0s atividades de agricultura e \n\npecu\u00e1ria, e as mudan\u00e7as observadas na din\u00e2mica do mesmo rio no Pantanal Mato-Grossense, \n\ncomo sinuosidade, descarga de sedimentos, vaz\u00e3o, pontos de eros\u00e3o e mudan\u00e7as \n\nmorfol\u00f3gicas. Observou-se que o desmatamento ocorre na plan\u00edcie e no planalto, no entanto, \n\ncom muito mais intensidade no \u00faltimo, proporcionado pelo extenso uso da terra na regi\u00e3o. \n\nDesta maneira, o estudo objetivou contribuir com a melhor compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nplanaltos e a plan\u00edcie pantaneira. Para atingir tal objetivo foram utilizados m\u00e9todos pr\u00f3prios \n\ndas ci\u00eancias geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas, com \u00eanfase no uso de imagens de sat\u00e9lite e dados \n\nhidrol\u00f3gicos secund\u00e1rios. A pesquisa compreendeu as seguintes etapas: I) revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica; II) caracteriza\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica, geol\u00f3gica, hidrol\u00f3gica e clim\u00e1tica; III) \n\nDin\u00e2mica da cobertura vegetal; IV) An\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de causa-efeito no sistema fluvial. A \n\nan\u00e1lise do produto permitiu sugerir medidas preventivas e de minimiza\u00e7\u00e3o dos efeitos \n\nprovocados pelas pr\u00e1ticas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea estudada, assim como em outras regi\u00f5es \n\nque sofrem os mesmos impactos. \n\n \n\nPalavras-chave: Bacia do rio S\u00e3o Louren\u00e7o. Desmatamento. Geomorfologia. Din\u00e2mica \n\nfluvial. \n\n \n\nAbstract  \nThis study aims to analyze the relationship between deforestation in the highlands of \n\nthe S\u00e3o Francisco River Basin over the past 45 years due to agricultural activities and \n\nlivestock , and the observed changes in the dynamics of the same river in the Pantanal of \n\nMato Grosso , as sinuosity , discharge sediment , flow, points of erosion and morphological \n\nchanges . It is observed that deforestation occurs in the plain and on the plateau , however \n\nwith much more intensity in the latter, provided the extensive land use in the region . Thus, \n\nthe study aims to contribute to a better understanding of the relationships between the uplands \n\nand flood plains . To achieve this goal will be used proper methods of geomorphological and \n\ngeological sciences , with emphasis on the use of satellite imagery and hydrological data side . \n\nThe research will include the following steps : I) literature review ; II) characterization \n\n\n\n7\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\ngeomorphological , geological , hydrological and climate , III) Dynamics of vegetation ; IV) \n\nAnalysis of cause-effect relationships in the river system . Product analysis will suggest \n\npreventive measures to minimize the effects caused by the practices of use and occupation in \n\nthe study area, as well as other regions suffer the same impacts. \n\n \n\nKeywords: S\u00e3o Louren\u00e7o River Basin. Deforestation. Geomorphology. Fluvial dynamics. \n\n \n\n\n\n8\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nSum\u00e1rio\n\nResumo\u00a0.....................................................................................................................................................\u00a06\u00a0\n\n\u00a0\n\nAbstract\u00a0\u00a0...................................................................................................................................................\u00a06\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0Justificativa\u00a0......................................................................................................................\u00a09\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.Objetivo\u00a0Geral\u00a0.....................................................................................................................................\u00a010\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0estudada\u00a0.............................................................................................................\u00a010\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0estudada\u00a0........................................................................................................\u00a012\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.Aspectos\u00a0f\u00edsicos\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0......................................................................................................................\u00a014\u00a0\n\n\u00a0\n\n6.Din\u00e2mica\u00a0migrat\u00f3ria\u00a0e\u00a0o\u00a0processo\u00a0hist\u00f3rico\u00a0de\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Centro?Oeste\u00a0brasileiro\u00a0......................\u00a020\u00a0\n\n\u00a0\n\n7.Materiais\u00a0e\u00a0M\u00e9todos\u00a0...........................................................................................................................\u00a022\u00a0\n\n\u00a0\n\n8.Resultados\u00a0\u00a0..........................................................................................................................................\u00a024\u00a0\n\n\u00a0\n\n9.Discuss\u00e3o\u00a0\u00a0............................................................................................................................................\u00a042\u00a0\n\n\u00a0\n\nConsidera\u00e7\u00f5es\u00a0Finais\u00a0\u00a0.............................................................................................................................\u00a044\u00a0\n\n\u00a0\n\nRefer\u00eancias\u00a0.............................................................................................................................................\u00a045\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n9\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o e Justificativa \n\nO problema do desmatamento gera discuss\u00f5es em todas as partes do mundo e seus \n\nefeitos s\u00e3o sentidos em todas as escalas. Ocorre, mais expressivamente, por atividade \n\nantr\u00f3pica e afeta diretamente o meio ambiente, pois fragmenta e destr\u00f3i os ecossistemas, \n\nsubstituindo a vegeta\u00e7\u00e3o nativa pela pecu\u00e1ria, pelos cultivos de gr\u00e3os e frutas, pelos \n\nreflorestamentos e pelas edifica\u00e7\u00f5es. Segundo Silva et al (2010, p. 459), o desmatamento \n\ncausa efeitos irrevers\u00edveis ao planeta e as altera\u00e7\u00f5es s\u00e3o respons\u00e1veis por mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas, na composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da atmosfera, mudan\u00e7as no ciclo hidrol\u00f3gico, afetando o \n\nequil\u00edbrio do meio ambiente. \n\nUm dos indicadores de boas condi\u00e7\u00f5es ambientais de uma regi\u00e3o \u00e9 a cobertura vegetal, \n\nque propicia prote\u00e7\u00e3o ao solo, reduz o transporte de sedimentos e o assoreamento dos corpos \n\nd\u00b4\u00e1gua, al\u00e9m de servir de habitat para animais silvestres, contribuindo para a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade. \n\nNa bacia do Alto Paraguai (BAP) essa cobertura vegetal \u00e9 de extrema import\u00e2ncia, \n\npois os principais impactos ambientais (assoreamento de rios, inunda\u00e7\u00e3o e perda de habitats) \n\nque ocorrem na plan\u00edcie pantaneira adv\u00eam do transporte de sedimentos originados no planalto \n\nadjacente a bacia. (SILVA et al, 2010). \n\nA a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica de desmatamento na BAP come\u00e7ou a acontecer na d\u00e9cada de 1970, \n\nquando ocorreram as migra\u00e7\u00f5es para a regi\u00e3o centro-oeste em busca de terras para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de pastagens e agricultura. Aparentemente a retirada da cobertura natural \n\nresultou em uma modifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do rio, em especial no que diz respeito ao \n\nregime de d\u00e9bitos e ao transporte de sedimentos (SILVA, 2007; SILVA et al. 2008). \n\nNo entanto, a hip\u00f3tese de que as mudan\u00e7as na din\u00e2mica fluvial (descarga fluvial e \n\nmorfologia do canal) s\u00e3o provocadas pelo crescimento de atividades antr\u00f3picas nos planaltos \n\nainda carece de dados e comprova\u00e7\u00e3o, pois s\u00e3o consideravelmente recentes as atividades de \n\nexpans\u00e3o da agropecu\u00e1ria e a conseq\u00fcente retirada da cobertura natural da \u00e1rea.  \n\n \n\n\n\n10\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n2. Objetivo Geral \n\nO prop\u00f3sito dessa pesquisa est\u00e1 pautado na ideia de que a origem, evolu\u00e7\u00e3o e \n\ndin\u00e2mica do Pantanal est\u00e3o diretamente relacionadas aos processos que ocorreram e ocorrem \n\nnas regi\u00f5es plan\u00e1lticas que o circundam. Sendo assim, objetivou analisar o desmatamento \n\nocorrido na bacia de drenagem e avaliou a rela\u00e7\u00e3o entre essa pr\u00e1tica e as mudan\u00e7as \n\nhidrol\u00f3gicas e morfol\u00f3gicas ocorridas ao longo do baixo curso do rio S\u00e3o Louren\u00e7o. \n\n \n\n2.1 Objetivos Espec\u00edficos  \n\nPara alcan\u00e7ar o objetivo geral foram estabelecidos os seguintes objetivos espec\u00edficos: \n\n1. An\u00e1lise de dados pluvio/fluviom\u00e9tricos obtidos nas esta\u00e7\u00f5es da ANA, localizadas na \n\n\u00e1rea de estudo; \n\n2. An\u00e1lise das varia\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas no baixo curso do rio S\u00e3o Louren\u00e7o, a partir de \n\ns\u00e9ries hist\u00f3ricas das imagens de sat\u00e9lite; \n\n3. An\u00e1lise da din\u00e2mica do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra no planalto da bacia, no per\u00edodo de \n\naproximadamente 40 anos; \n\n4. Correla\u00e7\u00e3o entre os resultados obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados e verificar \n\nmudan\u00e7as ocorridas ao longo do curso do rio S\u00e3o Louren\u00e7o. \n\n \n\n3. Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea estudada \n\nA \u00e1rea estudada abrange a Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Louren\u00e7o, afluente da \n\nmargem esquerda da Bacia do Alto Paraguai, e possui 361.666 km\u00b2 de extens\u00e3o. Situa-se na \n\nregi\u00e3o Centro-Oeste do Brasil, no estado do Mato-Grosso, entre as coordenadas 16\u00b012\u2019S e \n\n54\u00b032\u2019W e 17\u00b024\u2019S e 56\u00b043\u2019W. \n\nA bacia do rio S\u00e3o Louren\u00e7o drena as terras da por\u00e7\u00e3o nordeste da Bacia do Alto \n\nParaguai e pode ser dividida em rede de drenagem tribut\u00e1ria (\u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o) e rede de \n\ndrenagem distribut\u00e1ria (\u00e1rea de deposi\u00e7\u00e3o). \n\nA bacia de drenagem do rio S\u00e3o Louren\u00e7o localiza-se nos planaltos dos Guimar\u00e3es e \n\ndo Taquari-Itiquira, com altitudes de 200 m, na sa\u00edda para o Pantanal, at\u00e9 820 m nos divisores \n\nde \u00e1gua da Bacia do Alto Paraguai. Dois rios principais comp\u00f5em o sistema hidrogr\u00e1fico da \n\nbacia de drenagem na \u00e1rea de planalto, o rio S\u00e3o Louren\u00e7o e o rio Vermelho, seu principal \n\ntribut\u00e1rio. \u00a0\n\n\n\n11\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n\n\n12\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\nFigura 1 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \u2013 Rio S\u00e3o Louren\u00e7o.  Fonte: (Modificado de) Silva \n\net al., 2011. \n\n \n\n4. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea estudada \n\nAs Plan\u00edcies e Pantanal Mato-Grossenses constituem a maior unidade geomorfol\u00f3gica \n\nda \u00e1rea, com relevo plano e complexa rede hidrogr\u00e1fica (RADAMBRASIL, 1982). \u00c9 \n\ncaracter\u00edstica da \u00e1rea, devido ao seu aplainamento, o dif\u00edcil escoamento das drenagens, o que \n\nfacilita as inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas e gera solos hidrom\u00f3rficos. J\u00e1 no planalto, onde se localiza o \n\nRio S\u00e3o Louren\u00e7o, ocorre o inverso, os solos s\u00e3o bem drenados e assim, mais f\u00e9rteis que o \n\nanterior. \n\nNa BAP, segundo Ab\u2019Saber (1988), as \u00e1guas de inunda\u00e7\u00e3o s\u00e3o redistribu\u00eddas \n\ntransformando \u00e1reas de banhados em uma imensa plan\u00edcie submers\u00edvel, a qual originou-se o \n\ntermo \u201cPantanal\u201d. \u00c9 conhecida como uma das maiores \u00e1reas \u00famidas cont\u00ednuas do planeta e \n\npossui grande variedade de flora e fauna. O Pantanal \u00e9 considerado patrim\u00f4nio nacional na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e reconhecido pela UNESCO em 2000. \n\nO ritmo das \u00e1guas \u00e9 que rege a vida natural e atividades humanas no Pantanal. \n\nQuaisquer altera\u00e7\u00f5es na qualidade da \u00e1gua e no regime hidrol\u00f3gico dos planaltos podem ter \n\nimpactos significantes ocorrendo na plan\u00edcie. Tais altera\u00e7\u00f5es, devido \u00e0s atividades \n\nagropecu\u00e1rias, podem contribuir para a modifica\u00e7\u00e3o do regime hidrol\u00f3gico e da produ\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos nas bacias que correm para o Pantanal. \n\n \n\n4.1 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\t\n\n\n\n13\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o e drenagem da \u00e1rea de estudo. Fonte: CORRADINI, 2011. \n\n\n\n14\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n5. Aspectos f\u00edsicos da \u00e1rea \n\n \n\n5.1 Geologia  \n\nSegundo Lacerda Filho et al. (2004), a bacia do Alto Paraguai \u00e9 constitu\u00edda por rochas \n\nneoproter\u00f3zoica \u2013representada pelo Grupo Rio Iva\u00ed, pelo Grupo Paran\u00e1 (Forma\u00e7\u00f5es Furnas e \n\nPonta Grossa), e pelas Forma\u00e7\u00f5es Aquidauana e Palermo; mesoz\u00f3ica \u2013 Forma\u00e7\u00e3o Botucatu e \n\nGrupo Bauru; e  cenoz\u00f3ica \u2013 Forma\u00e7\u00e3o Cachoeirinha e coberturas detrito-later\u00edticas, como \n\npode ser observado na Figura 3. \n\nA bacia do Pantanal (BPT) \u00e9 uma das maiores bacias intracrat\u00f4nicas do Brasil. Possui \n\ncerca de 600 m de espessura de sedimentos, conforme informa\u00e7\u00f5es de subsuperf\u00edcie obtidas \n\npor po\u00e7os perfurados pela Petrobr\u00e1s, na d\u00e9cada de 60 (Assine 2003). \n\nCorradini (2011) discorre sobre Almeida (1945), em que reconheceu a BPT como uma \n\n\u00e1rea de ac\u00famulo de sedimentos, e Freitas (1951) que diz que sua origem tect\u00f4nica \n\npossivelmente se iniciou no Terci\u00e1rio. \u00c0 medida que ocorriam os movimentos orog\u00eanicos \n\nandinos, extensa faixa se abatia a oriente dela, formando uma depress\u00e3o e a ascens\u00e3o \n\nepirog\u00eanica soergueu a borda oeste da Bacia do Paran\u00e1 (BPA). \n\nConstitu\u00edda por dep\u00f3sitos de leques aluviais, formados por sedimentos de natureza \n\narenosa e s\u00edltico-argilosa, a BPT \u00e9 uma vasta plan\u00edcie aluvial (ALMEIDA 1964), \n\ncaracterizada por in\u00fameros canais abandonados e pequenas lagoas, denominadas como \n\nForma\u00e7\u00e3o Pantanal (RABELO e SOARES 1999). Os sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Pantanal \n\n(Figura 3) est\u00e3o relacionados a uma fase de retrabalhamento dos sedimentos faneroz\u00f3icos da \n\nBacia do Paran\u00e1, com desenvolvimento de leques aluviais, parcialmente dissecados formando \n\nterra\u00e7os argilo-arenosos com n\u00edveis arenosos e de cascalho (CORRADINI, 2011). \n\n \n\n\n\n15\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n \n\n\n\n16\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \nFigura 3 - Mapa geol\u00f3gico da \u00e1rea pesquisada. Fonte: CPRM (2003). \n\n \n\n5.2 Geomorfologia  \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o de Franco e Pinheiro (1982) e Ross e Santos (1982) a \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica das unidades de relevo seguem crit\u00e9rios topogr\u00e1ficos, \n\nestruturais, litol\u00f3gicos e gen\u00e9ticos, sendo assim, as reconhecem da seguinte forma: Relevos \n\ndobrados da Prov\u00edncia Serrana a norte; relevos elevados pelos planaltos da bacia sedimentar \n\ndo Paran\u00e1 na borda oriental; e terras baixas a oeste (regi\u00e3o onde se encontra o Pantanal Mato-\n\nGrossense), como pode ser observado na Figura 4. \n\nNesse contexto s\u00e3o identificadas, mais especificamente, as seguintes unidades \n\ngeomorfol\u00f3gicas e suas cotas: Planalto Residual do Alto Guapor\u00e9, sustentado pelas rochas do \n\nGrupo Aguape\u00ed, variando as cotas altim\u00e9tricas entre 400 \u2013 1000 m; Planalto do Parecis, \n\nformado pelas rochas do Grupo Parecis, com altimetria m\u00e1xima de 700 m; Planalto do \n\nGuimar\u00e3es, com rochas da Bacia do Paran\u00e1 e altimetria entre 300 \u2013 900 m; Prov\u00edncia Serrana, \n\nassentada em rochas do Grupo Alto Paraguai, cujas cotas altim\u00e9tricas variam entre 300 e 700 \n\nm; Depress\u00e3o Interplan\u00e1ltica de Paranatinga, localizada em rochas da Forma\u00e7\u00e3o Diamantino, \n\ncom altimetria em torno de 500 m; Depress\u00e3o do Paraguai, edificada em rochas do Grupo \n\nCuiab\u00e1 e sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Pantanal, as cotas variam entre 100 e 500 m; Depress\u00e3o do \n\nGuapor\u00e9, edificada em rochas do Complexo Xingu, Su\u00edtes Intrusivas rio Alegre e Guap\u00e9 e \n\nForma\u00e7\u00e3o Guapor\u00e9, altimetria relativa de 200 \u2013 400 m; Plan\u00edcies e Pantanais do Alto \n\nGuapor\u00e9, sustentados em sedimentos quatern\u00e1rios da Forma\u00e7\u00e3o Guapor\u00e9 e aluvi\u00f5es recentes, \n\ncom altimetria variando entre 100 e 200 m.\u00a0\n\n\n\n17\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Mapa geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea pesquisada. Fonte: RADAM-BRASIL (1982). \n\n \n\n5.3 Pedologia  \n\n\n\n18\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nNa por\u00e7\u00e3o oeste da BAP, ou seja, no planalto, os solos originam-se, em sua maioria, \n\nde rochas paleoz\u00f3icas. S\u00e3o bem desenvolvidos, espessos, de baixos teores de fertilidade \n\nnatural (ORIOTI et al. 1982), muito erosivos, como no caso do Neossolo predominante na \n\nregi\u00e3o. J\u00e1 no Pantanal, leste da BAP, as condi\u00e7\u00f5es de hidromorfismo, ou seja, solos sofrendo \n\na\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00e3o (chuvas) peri\u00f3dica dominam as fei\u00e7\u00f5es pedol\u00f3gicas (ABDON e SILVA \n\n2006). \n\nNo Pantanal, as condi\u00e7\u00f5es de hidromorfismo dominam as fei\u00e7\u00f5es pedol\u00f3gicas, cujos \n\nsolos s\u00e3o influenciados pela natureza dos sedimentos dos quais se originaram e pelo regime \n\nde inunda\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica (ABDON e SILVA 2006). \n\n \n\n\n\n19\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Mapa pedol\u00f3gico da \u00e1rea pesquisada. Fonte: EMBRAPA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n20\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n5.4 Clima \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de K\u00f6ppen, o clima predominante da \u00e1rea \u00e9 o \n\ntropical chuvoso, especificamente o tipo clim\u00e1tico AW, que \u00e9 quente e \u00famido, com duas \n\nesta\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas, uma seca e outra chuvosa. A \u00e9poca mais seca do ano \u00e9 entre maio e \n\nsetembro, sendo que nos meses de julho e agosto s\u00e3o registrados os menores \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos. J\u00e1 entre dezembro a fevereiro ocorrem as maiores precipita\u00e7\u00f5es, e as \n\nprecipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias anuais ficam entre 1.350 mm e 2.000 mm. \n\nSegundo Corradini (2011), no planalto predomina o clima tropical \u00famido com \n\ntemperaturas entre 22,5 e 26,5\u00baC, sendo novembro o m\u00eas mais quente, com m\u00e9dia de 27\u00baC. O \n\nm\u00eas mais frio \u00e9 julho, com temperatura m\u00e9dia de 21\u00baC. A precipita\u00e7\u00e3o varia entre 800 e 1.600 \n\nmm/ano, com m\u00e9dia de 1.396 mm/ano. As taxas de perda de \u00e1gua por evapora\u00e7\u00e3o no planalto \n\nchegam a 60%. \n\nNo Pantanal (oeste da BAP) o clima \u00e9 quente, \u00famido de outubro a abril e \u00e1rido de \n\nmaio a setembro. As taxas de evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial superam os 1.420 mm anuais \n\ndevido \u00e0s baixas altitudes e \u00e0s temperaturas elevadas na regi\u00e3o do Pantanal (CORRADINI, \n\n2011). \n\n \n\n5.5 Vegeta\u00e7\u00e3o  \n\nNa \u00e1rea investigada h\u00e1 o predom\u00ednio de vegeta\u00e7\u00e3o natural de savana (cerrado) com \n\n60% de cobertura. A savana arborizada \u00e9 formada por \u00e1rvores tortuosas, esparsas, com \n\ncobertura cont\u00ednua de gram\u00edneas, compondo vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado, campo-cerrado e cerrado-\n\nralo. Segundo Abdon e Silva (2006), a savana gram\u00ednea-lenhosa \u00e9 formada por campos de \n\ngram\u00edneas com pequenos arbustos e palmeiras an\u00e3s, com caule subterr\u00e2neo e ervas com \n\nxilop\u00f3dio, compondo a vegeta\u00e7\u00e3o do tipo campo, cerrado baixo e campo sujo. H\u00e1 tamb\u00e9m a \n\nsavana florestada (cerrad\u00e3o) que \u00e9 formada por vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea com altura e densidade de \n\n\u00e1rvores semelhante \u00e0 floresta, mas com flora caracter\u00edstica do cerrado. \n\nA cobertura vegetal da plan\u00edcie do Pantanal \u00e9 caracterizada em cinco classes \n\nfitoecol\u00f3gicas, segundo Amaral e Fonzar (1982) e Loureiro et al. (1982) e s\u00e3o elas: Savana, \n\nFloresta ombr\u00f3fila Densa, Floresta Ombr\u00f3fila Aberta, Floresta Estacional Semidecidual e \n\nFloresta Estacional Decidual, e ainda faixas de contato entre uma classe e outra. \n\n\n\n21\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nDe acordo com Ab\u2019Saber (1988) o Pantanal Mato-Grossense inclui ecossistemas do \n\ndom\u00ednio dos cerrados e ecossistemas do Chaco, al\u00e9m de componentes bi\u00f3ticos do Nordeste \n\nseco e da regi\u00e3o periamaz\u00f4nica. J\u00e1 Silva e Abdon (1998) e Abdon e Silva (2006) classificam a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o do Pantanal em 11 classes diferentes, sendo que ela alterna-se com a presen\u00e7a ou \n\naus\u00eancia de \u00e1gua. O tipo predominante de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 campo nativo. \n\nJ\u00e1 nos planaltos, a leste, a cobertura vegetal \u00e9 representada pela savana com \n\nagrupamentos da Floresta Decidual, como referencia no RADAMBRASIL (1982). \n\n \n\n6. Din\u00e2mica migrat\u00f3ria e o processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o do Centro-Oeste brasileiro \n\n \n\nDe acordo com Cunha (2006) a regi\u00e3o Centro-Oeste e, particularmente, o Mato Grosso \n\npossui uma economia com car\u00e1ter essencialmente agr\u00edcola e urbaniza\u00e7\u00e3o crescente, mas ainda \n\ncom extensas \u00e1reas de matas e florestas. Estas caracter\u00edsticas formam o retrato da sua \n\ndiversidade demogr\u00e1fica e ambiental, que s\u00e3o capazes de explicar seu grande dinamismo \n\necon\u00f4mico nos \u00faltimos anos. \n\nO processo de modifica\u00e7\u00e3o da estrutura produtiva dessa regi\u00e3o come\u00e7ou a se alterar \n\nem meados da d\u00e9cada de 60 e foi impulsionado por a\u00e7\u00e3o do Estado atrav\u00e9s de programas de \n\nincentivo \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o da agropecu\u00e1ria e integra\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o com os outros estados. Tal \n\na\u00e7\u00e3o teve conseq\u00fc\u00eancia direta na din\u00e2mica demogr\u00e1fica e redistribui\u00e7\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o \n\n(CUNHA, 2006). \n\n \n\u201cEsta a\u00e7\u00e3o estatal explicita-se atrav\u00e9s da preocupa\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o \n\nnacional do regime militar, o que justifica os representativos investimentos \nem grandes projetos agropecu\u00e1rios. \u201cEnquanto a sociedade brasileira era \nduramente reprimida pelos governos militares que sucederam no poder nesse \nper\u00edodo, o Araguaia, o Mato Grosso e a Amaz\u00f4nia foram invadidos pelos \ngrandes grupos econ\u00f4micos atrav\u00e9s dos projetos agropecu\u00e1rios\u201d \n(OLIVEIRA, 1997,p. 290). \n\n \n\nEsta interven\u00e7\u00e3o do governo foi realizada pelo Prodoeste (Programa de \n\nDesenvolvimento do Centro-Oeste), efetivado pela a\u00e7\u00e3o da Sudam (Superintend\u00eancia do \n\nDesenvolvimento da Amaz\u00f4nia), no qual muitos grupos empresariais beneficiaram-se em \n\ndiversos aspectos do processo de ocupa\u00e7\u00e3o da fronteira amaz\u00f4nica.  \n\nA d\u00e9cada de 70 foi fundamental para compreender a estrutura produtiva e a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o do Centro-Oeste, j\u00e1 que a regi\u00e3o foi amplamente beneficiada pela \u201cmarcha \n\n\n\n22\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nmodernizadora do oeste\u201d, provocando um intenso direcionamento dos fluxos migrat\u00f3rios para \n\n\u00e1reas mais promissoras (CUNHA, 2006). \n\nJ\u00e1 na d\u00e9cada de 80 ocorreu o processo de coloniza\u00e7\u00e3o, baseados em assentamentos de \n\nfam\u00edlias em pequenas propriedades. Esse processo foi articulado entre o Estado e empresas \n\nprivadas detentoras de representativos volumes de capital, e despertou a necessidade da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de rodovias na regi\u00e3o, para a efetiva\u00e7\u00e3o dos projetos de coloniza\u00e7\u00e3o. Essa \n\nacelerada coloniza\u00e7\u00e3o foi respons\u00e1vel pela multiplica\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios na regi\u00e3o, os quais \n\nsofrem at\u00e9 hoje com a falta de infra-estrutura e servi\u00e7os.  \n\nComo conseq\u00fc\u00eancia desse processo iniciou-se um novo tipo de atividade agr\u00edcola, \n\naltamente mecanizada e capitalizada, que no caso do Mato Grosso \u00e9 a cultura da soja e que \n\ndesperta aten\u00e7\u00e3o para o avan\u00e7o do desmatamento, principalmente ao norte do estado, \n\nadentrando na regi\u00e3o amaz\u00f4nica. Al\u00e9m da agricultura, outra atividade econ\u00f4mica preocupante \n\nna regi\u00e3o \u00e9 a pecu\u00e1ria, uma vez que tamb\u00e9m vem penetrando nas \u00e1reas florestais e \n\ncontribuindo com a acelera\u00e7\u00e3o do desmatamento.  \n\nAinda pensando o processo de ocupa\u00e7\u00e3o e desmatamento do Mato Grosso deve-se \n\nconsiderar tamb\u00e9m a quest\u00e3o ind\u00edgena, o meio ambiente e a pr\u00e1tica do garimpo, uma vez que \n\ns\u00e3o inerentes a elas o desrespeito as terras e a cultura ind\u00edgenas, a devasta\u00e7\u00e3o ambiental e \n\npredat\u00f3ria do desmatamento e da garimpagem.  \n\nPara Cunha (2006), o exposto acima prejudicou a produ\u00e7\u00e3o familiar e gerou impactos \n\nsocioambientais graves, fazendo com que esse cen\u00e1rio gerasse focos de tens\u00f5es sociais nos \n\nterrit\u00f3rios mato-grossenses.  \n\nA exemplo disso existem usinas hidrel\u00e9tricas sendo constru\u00eddas na regi\u00e3o e que tem \n\ngerado muitos conflitos, al\u00e9m de devasta\u00e7\u00e3o. Embora, algumas delas tenham sido \n\nembargadas, devido a irregularidades nos relat\u00f3rios apresentados aos \u00f3rg\u00e3os ambientais \n\nrespons\u00e1veis, as obras continuam. Segundo Dourado (2010), a Justi\u00e7a Federal de Mato \n\nGrosso determinou a suspens\u00e3o do licenciamento, em 2009, da Usina Juruena, a segunda \n\nmaior entre as 11 previstas para um trecho de 130 km do rio. \n\n A obra tinha sido autorizada pela secretaria estadual de Meio Ambiente, a pedido do \n\ncons\u00f3rcio formado pela Maggi Energia, do grupo de Blairo Maggi, e das empresas Linear \n\nParticipa\u00e7\u00f5es e MCA Energia, mas o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal afirma que o processo foi \n\nirregular, devido a informa\u00e7\u00f5es inver\u00eddicas sobre a capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia prevista \n\n\n\n23\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nno relat\u00f3rio do empreendimento apresentado \u00e0 Secretaria Estadual de Meio Ambiente, que \n\nseria de 25 megawatts, mas na realidade gerar\u00e1 46, o que obrigaria o cons\u00f3rcio a produzir um \n\nestudo de impacto ambiental (EIA/RIMA), e devido aos impactos diretos e indiretos que as \n\nobras causar\u00e3o, apenas o Ibama teria compet\u00eancia para licenciar as usinas, segundo avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo MPF (DOURADO, 2010). \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos impactos e conflitos socioambientais, a bacia do Juruena abriga 11 \n\nterras ind\u00edgenas de cinco etnias diferentes, o que significa que ser\u00e3o diretamente afetados pela \n\ninunda\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, necessitando de um projeto de remo\u00e7\u00e3o e encaminhamento das \n\ntribos. Comprova\u00e7\u00e3o dos conflitos foi o ocorrido em 2008, quando 120 \u00edndios invadiram e \n\nincendiaram o canteiro de obras da PCH Telegr\u00e1fica, que pertence \u00e0 Juruena Participa\u00e7\u00f5es em \n\nprotesto a continuidade das obras e descaso das autoridades e governo frente ao problema \n\n(DOURADO, 2010). \n\n \n\n7. Materiais e M\u00e9todos \n\nOs dados hidrol\u00f3gicos foram obtidos no site da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) e \n\nanalisados por meio de gr\u00e1ficos e tabelas; j\u00e1 as mudan\u00e7as na morfologia do canal do rio S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o foram analisadas em produtos de sensoriamento remoto. \n\nA seguir as etapas de desenvolvimento da pesquisa: \n\n \n\nEtapa 01: Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\nDurante esta etapa foi consultada consider\u00e1vel bibliografia e concentrou-se em tr\u00eas \n\nt\u00f3picos: \n\nBase te\u00f3rica e conceitual: compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o causa-efeito entre o uso da terra e a \n\ndin\u00e2mica fluvial, contribuindo na fase de interpreta\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nM\u00e9todos e t\u00e9cnicas: contribuiu nas etapas executivas do projeto, fornecendo \n\ninforma\u00e7\u00f5es referentes a normas e m\u00e9todos de trabalho; \n\nEstudos de caso: revis\u00e3o dos estudos referentes ao uso da terra em territ\u00f3rio nacional, \n\ncontribuindo para a discuss\u00e3o e correla\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos por esta pesquisa. \n\n \n\nEtapa 02: Caracteriza\u00e7\u00e3o dos aspectos morfol\u00f3gicos do canal \n\n\n\n24\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o dos aspectos morfol\u00f3gicos do canal (\u00cdndice de sinuosidade, ilhas e \n\nbarras) foi realizada por meio de fotografias a\u00e9reas e imagens de sat\u00e9lite Landsat, com um \n\nintervalo temporal de aproximadamente 04 d\u00e9cadas. Para as barras foram feitas leituras e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es das imagens de sat\u00e9lite Landsat 5 obtidas pelo site GLOVIS e INPE. J\u00e1 o \n\n\u00cdndice de Sinuosidade (IS) foi calculado pela f\u00f3rmula I= Dist\u00e2ncia real (sinuosidade) / \n\nDist\u00e2ncia em reta.   \n\nO \u00cdndice de Sinuosidade \u00e9 representado pela f\u00f3rmula Is= (L/dv), onde L \u00e9 o \n\ncomprimento do canal principal e dv \u00e9 a dist\u00e2ncia vetorial entre os pontos extremos do canal \n\nprincipal. Relaciona o comprimento verdadeiro do canal (proje\u00e7\u00e3o ortogonal) com a dist\u00e2ncia \n\nvetorial (comprimento em linha reta) entre os dois pontos extremos do canal principal \n\n(Schumm, 1963). Valores pr\u00f3ximos a 1,0 indicam que o canal tende a ser retil\u00edneo. J\u00e1 os \n\nvalores superiores a 2,0 sugerem canais tortuosos e os valores intermedi\u00e1rios indicam formas \n\ntransicionais, regulares e irregulares. Sabe-se, entretanto, que a sinuosidade dos canais \u00e9 \n\ninfluenciada pela carga de sedimentos, pela compartimenta\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica, estrutura\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica e pela declividade dos canais. \n\nIS &lt;1.1 = Reto \n\nIS 1.1 a 1.5 = Sinuoso \n\nIS > 1.5 = Meandrante \n\nO processamento, an\u00e1lise e vetoriza\u00e7\u00e3o dos produtos de sensoriamento remoto foram \n\nrealizados atrav\u00e9s de Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG), software ArcGIS. \n\n \n\n\n\n25\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Mosaico de fotografias a\u00e9reas (1964 a 1967) mostrando a sinuosidade e as barras \n\nexistentes em trecho do rio S\u00e3o Louren\u00e7o/MT. \n\n \n\nEtapa 03: Caracteriza\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica e pluviom\u00e9trica. \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros hidrol\u00f3gicos e clim\u00e1ticos foram utilizados dados \n\nde esta\u00e7\u00f5es fluvio e pluviom\u00e9tricas dispon\u00edveis no site da ANA. Gr\u00e1ficos e tabelas de s\u00e9ries \n\nhist\u00f3ricas geradas por meio do sofware Excel, possibilitando a an\u00e1lise e a correla\u00e7\u00e3o dessas \n\ns\u00e9ries atrav\u00e9s do c\u00e1lculo de regress\u00e3o linear. A regress\u00e3o linear simples \u00e9 uma equa\u00e7\u00e3o \n\nmatem\u00e1tica que descreve a rela\u00e7\u00e3o entre duas vari\u00e1veis. Da mesma forma como usamos a \n\nm\u00e9dia para resumir uma vari\u00e1vel aleat\u00f3ria, a reta de regress\u00e3o \u00e9 usada para resumir a \n\nestimativa linear entre duas vari\u00e1veis aleat\u00f3rias (Lapponi, 1997, p.344). Ent\u00e3o, da f\u00f3rmula Y= \n\na.X + b, em que X \u00e9 a vari\u00e1vel independente e Y \u00e9 vari\u00e1vel dependente, uma vez que Y \n\ndepende de X. J\u00e1 X n\u00e3o depende de Y. \n\nEtapa 04: Din\u00e2mica do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es decorrentes do processo de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da terra nos anos analisados foram utilizados os dados de Silva et al. (2008). Tais \n\ndados est\u00e3o dispon\u00edveis em ambiente SIG e organizados em mapas e gr\u00e1ficos para a \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com os demais temas. \n\n \n\n\n\n26\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nEtapa 05: An\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de causa-efeito no sistema fluvial \n\nA an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos, tabelas e mapas gerados pelo presente trabalho permitiu \n\ncompreender as rela\u00e7\u00f5es entre o uso da terra e din\u00e2mica fluvial em uma grande bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. O conhecimento dessas rela\u00e7\u00f5es poder\u00e1 contribuir para futuras a\u00e7\u00f5es de \n\nplanejamento e gerenciamento dos recursos naturais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o \u2013 MT e outras subbacias hidrogr\u00e1ficas do alto rio Paraguai. \n\n \n\n8. Resultados  \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados coletados foram obtidos os seguintes resultados: \n\nregularidade pluviom\u00e9trica nos anos analisados, aumento da vaz\u00e3o, aumento do n\u00famero de \n\nbarras centrais e laterais e modifica\u00e7\u00e3o pouco significativa na sinuosidade do rio S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o. \n\nAs fotos a seguir, do ano de 2012, mostram a forma\u00e7\u00e3o das barras mencionadas, al\u00e9m \n\nda colora\u00e7\u00e3o marrom do canal indicando aumento de sedimentos e part\u00edculas em suspens\u00e3o \n\ndevido ao maior fluxo e carreamento das regi\u00f5es plan\u00e1lticas (foto 3). \n\n \n\n8.1Fotos \t\n\n \n\n \n\n \n\n1. Barra central e ilhas no Rio \n\nVermelho \u2013 Rondon\u00f3polis/MT\u00a0\n\n \n\n \n\n2. Barra lateral no Rio Vermelho \u2013 \n\nRondon\u00f3polis/MT\u00a0\n\n\n\n27\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n3. Barras laterais no Rio S\u00e3o Louren\u00e7o \n\n(Planalto)\u00a0\n\n \n\n \n\n4. Barras laterais no Rio S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o \u2013 SESC (Pantanal)\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n5. Barras laterais no Rio S\u00e3o Louren\u00e7o \n\n\u2013 SESC (Pantanal)\u00a0\n\n \n\n \n\n6. Rio S\u00e3o Louren\u00e7o pr\u00f3ximo a \n\nRondon\u00f3polis\u00a0\n\n\u00a0\n\n8.2Desmatamento \n\nOs gr\u00e1ficos apresentados a seguir foram obtidos a partir dos dados de Silva et al. \n\n(2011) e representam intervalos de 10 anos dentre as 04 d\u00e9cadas comparadas. Relativizam as \n\n\u00e1reas analisadas, bem como no contexto dos biomas que as envolvem, mas serviram para a \n\nan\u00e1lise do desmatamento do atual trabalho. \n\n\n\n28\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nObserva-se, nos gr\u00e1ficos que o aumento do desmatamento ocorreu progressivamente \n\nem todos os anos analisados, e em rela\u00e7\u00e3o aos biomas o desmatamento do cerrado aumentou \n\nexponencialmente, o que indica a intensifica\u00e7\u00e3o do uso da terra na regi\u00e3o. \n\n \n\n\n\n29\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n \n\n\n\n30\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Gr\u00e1ficos da \u00e1rea desmatada na BAP entre 1976 e 2008. Fonte: Silva et al., \n\n2011.\u00a0\n\n\n\n31\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n \n\n\n\n32\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do desmatamento na BAP e biomas \u2013 1976 \u00e0 2008. Fonte: \n\n(Modificado) Silva et al., 2011.\u00a0\n\n\n\n33\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n \n\n\n\n34\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do desmatamento na BAP e plan\u00edcie \u2013 1976 \u00e0 2008. Fonte: (Modificado) \n\nSilva et al., 2011. \n\nAinda sob efeito comparativo, as figuras acima confirmam o exposto nos gr\u00e1ficos, pois \n\nmostram a evolu\u00e7\u00e3o do desmatamento de 1976, quando se inicia o processo de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do centro-oeste, a 2008 com a intensifica\u00e7\u00e3o do desmatamento e mecaniza\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura. Silva et al. (2011), compara nas imagens a evolu\u00e7\u00e3o do desmatamento com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos biomas e plan\u00edcie, mostrando-se significativo em ambas. \n\n \n\n???\u00cdndices Morfom\u00e9tricos  \n\n? Barras  \n\nPara a an\u00e1lise do aumento da quantidade de barras ao longo do canal foram comparadas 03 \n\n\u00e9pocas distintas, com intervalos de aproximadamente 10 anos.  \n\nConsiderando toda a \u00e1rea estudada, o resultado da contagem de barras nos mesmos per\u00edodos \n\nfoi o seguinte: \n\n1984 \u2013 182 barras \n\n1994 \u2013 215 barras \n\n2011 \u2013 269 barras \n\nAs figuras abaixo destacam um trecho selecionado, na plan\u00edcie, para demonstra\u00e7\u00e3o desse \n\nresultado.\u00a0\n\n\n\n35\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n36\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\nFigura 10 \u2013 Barras em trecho do rio S\u00e3o Louren\u00e7o nos anos de 1984, 1994 e 2011, respectivamente. \n\n \n\nNota-se que entre os anos de 1984 e 1994 j\u00e1 houve aumento no n\u00famero de barras, por\u00e9m no \n\nano de 2011 \u00e9 poss\u00edvel notar um consider\u00e1vel aumento, o que significa estar havendo maior \n\ntransporte de sedimentos provindos da regi\u00e3o plan\u00e1ltica. O ac\u00famulo desse material ao longo \n\ndo canal indica que o fluxo do rio n\u00e3o est\u00e1 sendo suficiente para o transporte total, formando, \n\nassim, os bancos de areia identificados nas imagens. \n\n \n\n \n\n \n\n? Sinuosidade \u00a0\n\n\n\n37\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n38\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\nFigura 11 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da sinuosidade de um mesmo trecho do Rio S\u00e3o Louren\u00e7o para os anos de \n\n1984, 1994, 2011, respectivamente. \n\n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Sobreposi\u00e7\u00e3o das linhas que representam o canal principal do rio S\u00e3o Louren\u00e7o e os \n\nrespectivos valores de \u00cdndices de Sinuosidade (IS), nas 03 d\u00e9cadas analisadas. \n\n \n\n\n\n39\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos resultados obtidos para o padr\u00e3o de sinuosidade do rio S\u00e3o Louren\u00e7o \n\nn\u00e3o se pode afirmar ter havido mudan\u00e7as significativas. As imagens acima mostram que entre \n\n1984 e 1994 n\u00e3o houve qualquer altera\u00e7\u00e3o em seu curso. J\u00e1 no ano de 2011 podem-se \n\nobservar alguns desvios, melhor exposto na imagem de sobreposi\u00e7\u00e3o (Figura 12), no entanto, \n\nn\u00e3o suficientes para atribu\u00ed-los aos processos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, por\u00e9m, \n\npossivelmente relacionados a um desvio do canal feito antropicamente por um fazendeiro da \n\nregi\u00e3o ainda nessa ultima d\u00e9cada. Esse resultado pode indicar que 04 d\u00e9cadas s\u00e3o \n\ninsuficientes para provocarem mudan\u00e7as no canal ou que as altera\u00e7\u00f5es observadas nesse \n\nper\u00edodo (vaz\u00e3o e cotas) n\u00e3o foram significativas para causarem qualquer impacto. \n\n \n\n8.4Hidrologia e Pluviometria \n\n? Vaz\u00e3o \u00a0\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Gr\u00e1fico de vaz\u00e3o coletado pela esta\u00e7\u00e3o em Rondon\u00f3polis/MT. Fonte: Ag\u00eancia Nacional \n\nde \u00c1guas (ANA).\u00a0\n\n\n\n40\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Gr\u00e1fico de Vaz\u00e3o coletado pela esta\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Jos\u00e9 do Borir\u00e9u /MT. Fonte: Ag\u00eancia \n\nNacional de \u00c1guas (ANA).\u00a0\n\n\n\n41\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Gr\u00e1fico de vaz\u00e3o coletado pela esta\u00e7\u00e3o em Acima do C\u00f3rrego Grande /MT. Fonte: \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA). \n\nO resultado do c\u00e1lculo da regress\u00e3o linear para os dados de vaz\u00e3o, em todo o per\u00edodo \n\nanalisado, mostra aumento consider\u00e1vel nas 03 esta\u00e7\u00f5es consultadas. Essa afirma\u00e7\u00e3o se d\u00e1 \n\nobservando a curva de tend\u00eancia em ascens\u00e3o nos tr\u00eas gr\u00e1ficos. \n\n \n\n? Cotas \u00a0\n\n\n\n42\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Gr\u00e1fico de cotas coletado pela esta\u00e7\u00e3o em Rondon\u00f3polis/MT. Fonte: Ag\u00eancia Nacional \n\nde \u00c1guas (ANA).\u00a0\n\n\n\n43\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Gr\u00e1fico de Cotas coletado pela esta\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Jos\u00e9 do Borir\u00e9u /MT . Fonte: \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA).\u00a0\n\n\n\n44\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Gr\u00e1fico de cotas coletado pela esta\u00e7\u00e3o em Acima do C\u00f3rrego Grande /MT. Fonte: \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA). \n\nAssim como nos gr\u00e1ficos de vaz\u00e3o, a linha de tend\u00eancia de cotas tamb\u00e9m se apresentou em \n\nascens\u00e3o no mesmo per\u00edodo analisado, indicando que houve aumento de sedimentos no fluxo, \n\ncarreados dos planaltos. \n\n \n\n? Chuvas \u00a0\n\n\n\n45\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Gr\u00e1fico de chuvas coletado pela esta\u00e7\u00e3o em Rondon\u00f3polis/MT. Fonte: Ag\u00eancia Nacional \n\nde \u00c1guas (ANA).\u00a0\n\n\n\n46\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Gr\u00e1fico de chuvas coletado pela esta\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Jos\u00e9 do Borir\u00e9u /MT. Fonte: Ag\u00eancia \n\nNacional de \u00c1guas (ANA).\u00a0\n\n\n\n47\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Gr\u00e1fico de chuvas coletado pela esta\u00e7\u00e3o em Acima do C\u00f3rrego Grande /MT. Fonte: \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA). \n\nPara as chuvas, o gr\u00e1fico pluviom\u00e9trico responde ao esperado pelo trabalho, pois n\u00e3o \n\nfoi poss\u00edvel observar altera\u00e7\u00e3o significativa no padr\u00e3o pluviom\u00e9trico para os anos analisados. \n\nApenas na esta\u00e7\u00e3o de Acima do C\u00f3rrego Grande pode-se notar ascens\u00e3o na linha de \n\ntend\u00eancia, ficando r\u00b2 com valor aproximado de 0,01. Mesmo com essa altera\u00e7\u00e3o n\u00e3o se pode \n\nafirmar que tal valor seja respons\u00e1vel pelo aumento da vaz\u00e3o, uma vez que as outras esta\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o registraram quaisquer mudan\u00e7as. De certa forma, as chuvas mantiveram regularidade nas \n\n04 d\u00e9cadas investigadas.\u00a0\n\n\u00a0\n\n9. Discuss\u00e3o  \n\nA an\u00e1lise da regress\u00e3o linear dos gr\u00e1ficos indica que h\u00e1 uma tend\u00eancia de aumento da \n\ndescarga fluvial anual no per\u00edodo entre 1965 e 2006. A compara\u00e7\u00e3o entre a tend\u00eancia da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual e das descargas obtidas pelo modelo linear mostra que a varia\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n48\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\ndescarga fluvial, nas 03 esta\u00e7\u00f5es consultadas, n\u00e3o \u00e9 explicada pela varia\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, \n\nou seja, os valores precipitados n\u00e3o justificam o aumento nos valores da vaz\u00e3o. As \n\nmodifica\u00e7\u00f5es ocorridas na bacia, a partir da d\u00e9cada de 80, passaram a influenciar a rela\u00e7\u00e3o \n\nprecipita\u00e7\u00e3o/vaz\u00e3o, uma vez que a principal altera\u00e7\u00e3o ocorrida foi a remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o no \n\nplanalto da bacia, e por esse motivo pode ter havido altera\u00e7\u00e3o no processo de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o. \n\nOutra altera\u00e7\u00e3o constatada, como j\u00e1 mostrada em imagens, foi o aumento de barras \n\ncentrais e laterais do canal. Isso significa que o uso antr\u00f3pico das terras nas cabeceiras dos \n\nrios S\u00e3o Louren\u00e7o e Vermelho est\u00e1 modificando a din\u00e2mica do S\u00e3o Louren\u00e7o na plan\u00edcie.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s barras, tamb\u00e9m h\u00e1 tend\u00eancia de aumento, o que reafirma a influ\u00eancia do \n\nuso das terras no planalto. Isso porque a retirada de vegeta\u00e7\u00e3o provoca um aumento dos \n\nprocessos erosivos do solo, permitindo que as part\u00edculas sejam facilmente carreadas, \n\naumentando a sedimenta\u00e7\u00e3o no canal e sendo respons\u00e1vel pelo aparecimento das barras, como \n\napontado acima. \n\nOutro ponto a ser ressaltado \u00e9 a import\u00e2ncia do processo de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos \n\nsolos, para que seja feita a recarga dos aqu\u00edferos e manuten\u00e7\u00e3o dos fluxos de base dos rios. \n\nEsse comportamento depende de fatores intr\u00ednsecos ao perfil pedol\u00f3gico, bem como da \n\ncobertura vegetal. \n\n Muitos dos problemas relacionados \u00e0 eros\u00e3o, movimentos de massa, assoreamento, e \n\nqualidade da \u00e1gua s\u00e3o afetados pela taxa de infiltra\u00e7\u00e3o, pois quanto maior a capacidade do \n\nsolo absorver a \u00e1gua da chuva, menor a intensidade do escoamento superficial e, por \n\nconseguinte, menor ser\u00e1 a erosividade deste fen\u00f4meno (BERTONI; LOMBARDI NETO, \n\n1990). Sendo assim, esse conceito confirma a hip\u00f3tese da influ\u00eancia do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo na din\u00e2mica do rio S\u00e3o Louren\u00e7o e se relaciona com os resultados obtidos. \n\nNo entanto, apenas em estudos posteriores esse apontamento poder\u00e1 ser confirmado, \n\npois necessita de intenso trabalho de campo, com coleta de material e medi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. \n\n\n\n49\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais  \n\nA retirada da vegeta\u00e7\u00e3o natural no planalto da bacia do rio S\u00e3o Louren\u00e7o resultou em \n\numa sens\u00edvel modifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do rio e poder\u00e1 vir a se agravar se o processo de \n\ndesmatamento continuar a aumentar. Al\u00e9m do levantado no trabalho, outros fatores podem ser \n\nrelacionados a essa problem\u00e1tica, como o uso de intensivos agr\u00edcolas nas planta\u00e7\u00f5es, que \n\ncontaminam as culturas, o solo e as \u00e1guas, afetando diretamente os ecossistemas, bem como \n\nas popula\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas e distantes do local. \n\nPara maiores respostas \u00e0 hip\u00f3tese seriam necess\u00e1rios estudos mais profundos em \n\npesquisa posterior, que pudesse comprovar efetivamente a tese e relacionar outros fatores, \n\nal\u00e9m de intensos trabalhos de campo e coletas de sedimentos. \n\nA an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos, tabelas e mapas gerados permitiu compreender as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre o uso da terra e a din\u00e2mica fluvial na bacia hidrogr\u00e1fica e o conhecimento destas \n\nrela\u00e7\u00f5es pode contribuir para futuras a\u00e7\u00f5es de planejamento e gerenciamento dos recursos \n\nnaturais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Louren\u00e7o \u2013 MT e outras sub-bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ndo alto rio Paraguai, bem como servir de par\u00e2metro para outras regi\u00f5es que passem por \n\nprocessos similares. As an\u00e1lises e estimativas de impactos devido \u00e0 convers\u00e3o de \u00e1reas \n\nnaturais em usos no Pantanal devem sempre considerar o planalto adjacente, uma vez que h\u00e1 \n\num sinergismo entre essas duas \u00e1reas.  \n\n\n\n50\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nRefer\u00eancias \n\nAbdon, M.M.; Silva, J.S.V. 2006. Fisionomias da Vegeta\u00e7\u00e3o nas Sub-regi\u00f5es do Pantanal \nBrasileiro. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE; Campinas: Embrapa Inform\u00e1tica Agropecu\u00e1ria. 1 \nCD-ROM. \n \nAb\u2019Saber, A.N. 1988. O Pantanal Mato-Grossense e a teoria dos ref\u00fagios. Revista \nBrasileira Geografia. Rio de Janeiro, 50, n. especial, 2: 9-57. \n \nAlmeida, F. F. M. de. 1959. Planalto centro-ocidental e pantanal mato-grossense / \nFernando F. M. de Almeida e Miguel Alves de Lima. Rio de Janeiro : Conselho Nacional de \nGeografia,. 69 p. \n \nAlmeida, F.F.M. 1964. Geologia do centro-oeste mato-grossense. Boletim. Divis\u00e3o \nde Geologia e Mineralogia, Rio de Janeiro: DNPM, n. 215: 13-137. \n \nANA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos \nH\u00eddricos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ana.gov.br>. Acesso em: 07 de maio de 2012. \n \nAmaral, D.L.; Fonzar, B.C. 1982. Vegeta\u00e7\u00e3o: as regi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas, sua natureza e seus \nrecursos econ\u00f4micos. In: (ed.) Minist\u00e9rio das Minas e Energia. Projeto Radam Brasil. Folha \nSD.21 Cuiab\u00e1. Rio de Janeiro: MME. 26: 401-452. \n \nAssine, M.L. 2003. Sedimenta\u00e7\u00e3o na Bacia do Pantanal Mato-Grossense, Centro-Oeste \ndo Brasil. Tese (Livre-Doc\u00eancia em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente) - Instituto de Geoci\u00eancias \ne Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro: 106p. \n \nBertoni, J.; Lombardi Neto, F. 1990. Conserva\u00e7\u00e3o do solo. S\u00e3o Paulo: \u00cdcone, 355 p. \n \nBrasil. Minist\u00e9rio das Minas e Energia. Secretaria-Geral. Projeto RADAMBRASIL. Folha \nSE.21 Corumb\u00e1 e parte da Folha SE.20; geologia, geomorfologia, pedologia, vegeta\u00e7\u00e3o e uso \npotencial da terra. Rio de Janeiro, 1982. 452 p. Il., 5 mapas (Levantamento de Recursos \nNaturais, 27) \n \nCorradini, F. A. 2011. Geomorfologia fluvial, mudan\u00e7as ambientais e evolu\u00e7\u00e3o do \nmegaleque do rio S\u00e3o Louren\u00e7o, Quatern\u00e1rio do Pantanal Mato-Grossense. Tese \n(doutorado) - Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio \nClaro: [s.n.]. \n \nCunha, J.M.P. da. Din\u00e2mica migrat\u00f3ria e o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do Centro-Oeste \nbrasileiro. R. bras. Est. Pop., S\u00e3o Paulo, v. 23, n. 1, p. 87-107, jan./jun. 2006. \n \nFranco, M.S.M.; Pinheiro, R. 1982. Geomorfologia. In: (ed.) Minist\u00e9rio de Minas e Energia. \nProjeto Radam Brasil. Folha SE.21 Corumb\u00e1 e parte da Folha SE.20. Rio de Janeiro: MME, \n27, 161 \u2013 224. \n \n\n\n\n51\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFreitas, R.O. 1951. Ensaio sobre a tect\u00f4nica moderna no Brasil. \u2013 Bol. N\u00ba 130 da \nFaculdade de. Filosofia, Ci\u00eancias e Letras (USP), Geologia, 6: 7-21. \n \nJunk, W.J.; Cunha, C.N.; Wantzen, K.M.; Petermann, P.; Str\u00fcssmann, C.; Marques, M.E.; \nAids, J. 2006. Biodiversity and its conservation in the Pantanal of Mato Grosso, Brazil. \nAquatic Sciences, 68: 278\u2013309. \n \nLacerda Filho, J. V. 2004. Geologia e Recursos Minerais do Estado de Mato Grosso. Org. \nJoffre Valm\u00f3rio de Lacerda Filho, Waldemar Abreu Filho, Cidney Rodrigues Valente, \nCipriano Cavalcante de Oliveira e M\u00e1rio Cavalcanti Albuquerque. Esc. 1:1.000.000. Goi\u00e2nia: \nCPRM, 2004. (Conv\u00eanio CPRM/SICME): 200 il.; + mapas. \n \nLapponi, J. C.. Estat\u00edstica usando Excel 5 e 7. S\u00c3O PAULO: Lapponi, 1997. 401p. \n \nLoureiro, R.L.; Lima, J.P. de S.; Fonzar, B.C. 1982. Vegeta\u00e7\u00e3o: as regi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas, \nsua natureza e seus recursos econ\u00f4micos. In: (ed.) Minist\u00e9rio das Minas e Energia. Projeto \nRadam Brasil. Folha SE.21 Corumb\u00e1 e parte da Folha SE.20. Rio de Janeiro: MME, 27: 329 \u2013 \n372. \n \nOliveira, A. U. de. A fronteira amaz\u00f4nica matogrossense: grilagem, corrup\u00e7\u00e3o e \nviol\u00eancia. Tese de livre-doc\u00eancia. S\u00e3o Paulo, USP, 1997. \n \nOrioti, A.L.; Amaral-Filho, Z.P.do; Oliveira, A.B.de. 1982. Pedologia: levantamento \nexplorat\u00f3rio de solos. In: (ed.) Minist\u00e9rio das Minas e Energia. Projeto Radam Brasil. Folha \nSE.21 Corumb\u00e1 e parte da Folha SE.20. Rio de Janeiro: MME, 27, 225 \u2013 328. \n \nRabelo, L.; Soares, P.C. 1999. Lineamento Transbrasiliano e Neotect\u00f4nica na Bacia do \nPantanal. In. Simp\u00f3sio Nacional de Estudos Tect\u00f4nicos, 7, Len\u00e7\u00f3is. Anais... Salvador: \nSBG/BA-SE, 79-82. \n \nRoss, J.L.S.; Santos, L.M. 1982. Geomorfologia. In: (ed.) Minist\u00e9rio de Minas e Energia. \nProjeto Radam Brasil. Folha SD.21 Cuiab\u00e1. Rio de Janeiro: MME, 26: 193 \u2013 256. \n \nSelby, M. J. Hillslope Materials and Processes. Oxford: Oxford University Press, 1993. 451 \np. \n \nSilva, A.; Souza F., CUNHA, S. B. (2008). Padr\u00f5es de Canal do Rio Paraguai na regi\u00e3o de \nC\u00e1ceres (MT). Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, v. 38(1), p. 169-179. \n \nSilva, J. S. V.; Abdon, M. M.; Moraes, J. A. Desmatamento na bacia do Alto Paraguai no \nBrasil. Anais 3\u00ba Simp\u00f3sio de Geotecnologias no Pantanal, C\u00e1ceres, MT, 16-20 de outubro \n2010. Embrapa Inform\u00e1tica Agropecu\u00e1ria/INPE, p. 458 -467. \n \nSilva, J. S. V; Abdon, M. M; Pott, A. Cobertura vegetal do Bioma Pantanal em 2002. In: \nCongresso Brasileiro de Cartografia, 23, outubro de 2007, Rio de Janeiro. Anais... Rio de \nJaneiro: SBC, 2007a, p.1030 \u2013 1038 (CD-ROM). \n \n\n\n\n52\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nSousa, N. L.; Holtz, A. C. T.; Martins, J. A. Hidrologia B\u00e1sica. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher \nLtda, 1976. 278 p. \nDispon\u00edvel em: http://app.rdnews.com.br/blog/post/indios-protestam-contra-pchs-dos-socios-blairo-\nmaggi-e-avalone. Acesso em: 13 de novembro de 2013"}]}}}