{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24658"}, {"@name": "filename", "#text": "907_TCC_Ericks_Testa_final.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS\n\nDEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS\n\nERICKS HENRIQUE TESTA\n\nQUALIDADE DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS DE CONSUMO HUMANO NAS \nCOMUNIDADES RURAIS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO JACUTINGA, \n\nOESTE DE SANTA CATARINA\n\nFlorian\u00f3polis\n2017\n\n\n\nERICKS HENRIQUE TESTA\n\nQUALIDADE DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS DE CONSUMO HUMANO NAS \nCOMUNIDADES RURAIS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO JACUTINGA, \n\nOESTE DE SANTA CATARINA\n\nTrabalho  de Conclus\u00e3o de Curso apresentado \ncomo crit\u00e9rio parcial para obten\u00e7\u00e3o de grau de \nbacharel  em  Geologia.  Orientador:  Prof.  Dr. \nLuiz  Fernando  Scheibe.  Coorientador:  Prof. \nDr. Arthur Schmidt Nanni.\n\nFlorian\u00f3polis\n2017\n\n\n\n\n\n\n\n\u00c0 minha fam\u00edlia,\n\nminha inesgot\u00e1vel fonte de incentivo.\n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\nPrimeiramente,  do  fundo  do  meu  cora\u00e7\u00e3o,  sou  eternamente  grato  \u00e0  minha  amada \n\nfam\u00edlia  pelos  mais  valiosos  ensinamentos  que  recebi,  com  voc\u00eas  aprendi  a  transformar \n\nsaudade em for\u00e7a de vontade. Aos meus pais, Miguel e Beatriz, meus her\u00f3is, agrade\u00e7o cada \n\ngota  de  suor  derramada,  sem  o  esfor\u00e7o  de  voc\u00eas  isso  seria  apenas  um  sonho.  Aos  meus  \n\nqueridos irm\u00e3os, Gabriel e Thais, que acima de tudo s\u00e3o grandes amigos, obrigado por todos  \n\nconselhos, todo carinho e todo apoio, voc\u00eas s\u00e3o meus maiores exemplos! \u00c0s sobrinhas mais \n\nlindas  do mundo,  Juli\u00ea e  Laura, que  me alegram  e me enchem  de motiva\u00e7\u00e3o  a cada  novo \n\nsorriso. Fam\u00edlia, eu amo voc\u00eas!\n\nAos  meus  noninhos,  Izidoro  e  Decile,  Gentile  (in  memoriam) e  Irma,  que  me \n\nensinaram que um esp\u00edrito guerreiro, regado a doses de serenidade, sempre \u00e9 capaz de superar  \n\nas maiores adversidades. Tenho muito orgulho de dizer que sou neto de pessoas t\u00e3o incr\u00edveis! \n\nAproveito  para  lembrar  das  fam\u00edlias  Cosmann  e  Testa  como  um  todo,  essenciais  nessa \n\ncaminhada. Em especial, preciso agradecer aos meus incans\u00e1veis tios S\u00e9rgio e Rosane, que \n\nsempre me ajudaram em todas as idas e vindas da gradua\u00e7\u00e3o.\n\nA todos meus professores, desde a pr\u00e9-escola, educa\u00e7\u00e3o fundamental e ensino m\u00e9dio, \n\nat\u00e9 a universidade, que me revelaram a possibilidade de conhecer o mundo atrav\u00e9s dos livros \n\ne me inspiraram a cada nova descoberta. Obrigado por me proporcionarem, mesmo com as  \n\nin\u00fameras dificuldades, um ensino p\u00fablico, gratuito e de muita qualidade! \n\n\u00c0  Rede  Guarani  Serra  Geral  (RGSG)  e  suas  institui\u00e7\u00f5es  concedentes:  Ag\u00eancia \n\nNacional  de  \u00c1guas  (ANA),  Caixa  Econ\u00f4mica  Federal,  Conselho  Nacional  de \n\nDesenvolvimento  Cient\u00edfico  e  Tecnol\u00f3gico  (CNPq),  Funda\u00e7\u00e3o  de  Amparo  \u00e0  Pesquisa  e \n\nInova\u00e7\u00e3o do Estado de Santa Catarina (FAPESC) e Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia. Ao \n\nLaborat\u00f3rio  de  An\u00e1lise  Ambiental  (LAAm)  da  UFSC,  em  especial  aos  professores  Luiz \n\nFernando Scheibe e Arthur Schmidt Nanni, por abrirem suas portas e aceitarem meu projeto, \n\npela  orienta\u00e7\u00e3o  durante  este  \u00faltimo  ano  e  por  todo  esfor\u00e7o  dedicado  \u00e0  realiza\u00e7\u00e3o  deste  \n\ntrabalho, meu muito obrigado! Agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Luciano Henning que, junto ao professor \n\nScheibe, auxiliou nas investiga\u00e7\u00f5es de campo, sou muito grato por toda a ajuda.\n\nAo Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jacutinga e Sub-bacias \n\nCont\u00edguas,  por  disponibilizarem  os  dados  utilizados  nesta  pesquisa.  Devo  agradecimentos \n\nespeciais \u00e0 presidenta do comit\u00ea, Cel\u00ed Favassa, aos membros Alexandre Matthiensen, Vilmar \n\nComassetto e Maikon Waskiewic e ao ge\u00f3logo Michael de Mello Oliveira, por participarem \n\nda  elabora\u00e7\u00e3o  e  desenvolvimento deste  projeto.  Aos  moradores  das  comunidades  rurais \n\n\n\nvisitadas,  pela  calorosa  receptividade,  pelas  conversas  produtivas  e  pelos  valiosos \n\nensinamentos.\n\nAos membros da banca examinadora, Alexandre Matthiensen, Carlos Eduardo Lucas \n\nVieira  e  Luciano  Henning,  agrade\u00e7o  pelo  tempo  e  pela  aten\u00e7\u00e3o  dispensados  na  leitura  e \n\navalia\u00e7\u00e3o deste trabalho.\n\n\u00c0  Universidade  Federal  de  Santa  Catarina  (UFSC),  por  todo  suporte  pedag\u00f3gico, \n\nfinanceiro e de infraestrutura que, funcionando como uma segunda casa durante estes cinco \n\nanos, possibilitou a realiza\u00e7\u00e3o do meu maior sonho. Deixo esta como um cidad\u00e3o muito mais \n\nconsciente do que aquele que entrou e espero, um dia, retornar tudo o que foi investido em  \n\nmim. N\u00e3o posso deixar de agradecer tamb\u00e9m \u00e0 Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n(UFRGS) que, atrav\u00e9s do Programa Andifes de Mobilidade Acad\u00eamica, permitiu uma incr\u00edvel \n\ntroca de experi\u00eancias, fundamental na minha forma\u00e7\u00e3o como ge\u00f3logo.\n\nDeixo,  aqui  registrado,  meu  carinho  especial  pela  professora  Patr\u00edcia  Hadler \n\nRodrigues, que al\u00e9m de me introduzir na inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, sempre me ajudou a superar as \n\ndificuldades  desse  caminho.  Todos  esses  anos  de  orienta\u00e7\u00e3o  foram  fundamentais  no  meu \n\ncrescimento. Agrade\u00e7o por todo o apoio, seu e de sua fam\u00edlia, levarei seus ensinamentos para  \n\no resto da vida, muito obrigado por tudo!\n\nAgrade\u00e7o  tamb\u00e9m  ao  Programa  de  Forma\u00e7\u00e3o  de  Recursos  Humanos  da  Petrobras \n\n(PFRH-PB240), pelo aux\u00edlio financeiro que, junto \u00e0 UFSC, possibilitaram o desenvolvimento \n\ndas pesquisas realizadas ao longo da gradua\u00e7\u00e3o e permitiram a minha perman\u00eancia.\n\nAos meus grandes amigos, Amanda, Jana\u00edna e Victor, que mesmo longe e depois de \n\ntodo  esse  tempo,  continuam  sendo  meu  maior  exemplo  de  amizade.  Obrigado  por \n\npermanecerem comigo, voc\u00eas sempre ter\u00e3o um lugar especial no meu cora\u00e7\u00e3o! \n\nA  todos  meus  colegas  e  amigos  da  UFSC  e  da  UFRGS  que,  de  certo  modo, \n\ncontribu\u00edram na minha forma\u00e7\u00e3o. Em especial, ao Ricardo, pela imensa parceria, ao Daniel, \n\npor  mostrar  que  amizade  n\u00e3o  tem  fronteiras,  e  ao  trio  Ana,  Ian  e  Jani,  por  todos  os  bons  \n\nmomentos  compartilhados  comigo.  Por  fim,  mas  n\u00e3o  menos  importante,  \u00e0  minha  querida \n\nMariana, por toda aten\u00e7\u00e3o, carinho e ajuda, por deixar esse desfecho muito mais leve e feliz, e \n\npor fazer com que cada segundo se tornasse inesquec\u00edvel!\n\n\n\n\u201cA \u00e1gua de boa qualidade \u00e9 como a sa\u00fade ou a liberdade: \n\ns\u00f3 tem valor quando acaba.\u201d\n\nJo\u00e3o Guimar\u00e3es Rosa.\n\n\n\nRESUMO\n\nO crescimento socioecon\u00f4mico da Regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina, principalmente por conta \ndos avan\u00e7os das atividades agropecu\u00e1rias, tem degradado a integridade das \u00e1guas superficiais. \nDesse  modo,  houve  um  expressivo  aumento  da  explota\u00e7\u00e3o  dos  reservat\u00f3rios  subterr\u00e2neos, \nprincipalmente  do  Sistema  Aqu\u00edfero  Serra  Geral  (SASG).  Nesse  aspecto,  a  escassez  de \nestudos acerca da qualidade dessas \u00e1guas colabora com a manuten\u00e7\u00e3o do estigma de que estas \ns\u00e3o  totalmente  seguras.  A  \u00e1rea  de  estudo  aqui  contemplada,  que  compreende  a  Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio Jacutinga e Sub-bacias Cont\u00edguas, \u00e9 um exemplo desse cen\u00e1rio. Nesse \ncontexto, a utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores, como o \u00cdndice de Qualidade das \u00c1guas Subterr\u00e2neas \n(IQAS),  \u00e9  muito  recomendada,  pois  esses  s\u00e3o  sucintos  e  eficazes.  O  objetivo  geral  deste  \ntrabalho foi caracterizar e discutir a qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas destinadas ao consumo \nhumano das  comunidades  rurais  desta bacia. Al\u00e9m disso, buscou-se classificar  essas  \u00e1guas \nquanto a sua qualidade, analisar as caracter\u00edsticas construtivas dos po\u00e7os amostrados, debater \nsobre eventuais problemas de contamina\u00e7\u00e3o, bem como propor outras formas de capta\u00e7\u00e3o de \n\u00e1gua, visando uma gest\u00e3o integrada. Para isso, utilizou-se de um banco de dados, cedido pelo \nComit\u00ea do Jacutinga, composto por an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas realizadas em \n100  po\u00e7os  comunit\u00e1rios  da  zona  rural  da  bacia  durante  2013  e  2015.  A  primeira  etapa \nconsistiu  na  elabora\u00e7\u00e3o  de  um  IQAS  exclusivo  para  esse  contexto,  baseado  em  trabalhos \nrealizados  em  outras  regi\u00f5es  do  Brasil.  Fotografias  dos  po\u00e7os  tamb\u00e9m  foram  \u00fateis  na \nobserva\u00e7\u00e3o dos aspectos construtivos. Em complementa\u00e7\u00e3o, realizou-se uma investiga\u00e7\u00e3o de \ncampo a fim de compreender melhor as realidades locais, principalmente onde a qualidade da \n\u00e1gua foi considerada ruim. Os resultados do IQAS indicaram o predom\u00ednio de \u00e1guas de boa \nqualidade para  consumo humano,  com uma  significativa  melhora  do quadro para  o \u00faltimo \nano. De qualquer forma, em ambos os anos, 10% dos po\u00e7os foram enquadrados na classe de  \nqualidade  inferior.  Nestes  casos,  os  principais  fatores  limitantes  foram:  a  presen\u00e7a  de \ncoliformes totais e  Escherichia coli; as elevadas concentra\u00e7\u00f5es de ferro e mangan\u00eas; e o pH \nmuito  alcalino.  Al\u00e9m  disso,  observou-se  uma  grande  quantidade  de  irregularidades \nconstrutivas nos po\u00e7os. A recorr\u00eancia desses problemas, aliada aos impactos causados pelas \natividades  potencialmente  poluidoras,  alerta  para  a  suscetibilidade  de  contamina\u00e7\u00e3o  por \nagentes  externos, como evidenciado pelas caracter\u00edsticas bacteriol\u00f3gicas. Por\u00e9m, os demais \npar\u00e2metros problem\u00e1ticos parecem estar mais relacionados com a geoqu\u00edmica dos aqu\u00edferos. \nNa etapa  de  campo,  foi  verificada  a  utiliza\u00e7\u00e3o  e  as  potencialidades  h\u00eddricas  de cada  lugar \ncomo,  por  exemplo,  o  uso  das  nascentes  e  da  \u00e1gua  da  chuva.  Destaca-se  que  o  IQAS  se \nmostrou uma importante  ferramenta  de caracteriza\u00e7\u00e3o  da  qualidade  das  \u00e1guas  subterr\u00e2neas \ndessa  regi\u00e3o.  Conclui-se  tamb\u00e9m,  que  apesar  da  vulnerabilidade  inerente  e  do  risco  \u00e0 \ncontamina\u00e7\u00e3o, as \u00e1guas do SASG ainda t\u00eam sua qualidade preservada no contexto da bacia. \nPor\u00e9m, a ocorr\u00eancia de \u00e1guas de qualidade ruim, associada aos problemas de sa\u00fade que estas \npodem causar, j\u00e1 mostra ind\u00edcios de mudan\u00e7a dessa condi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel. Por fim, ressalta-se \nque  a  melhor  maneira  de  solucionar  essa  problem\u00e1tica,  como  observado  em  algumas \ncomunidades visitadas, \u00e9 a pr\u00e1tica de gest\u00e3o integrada das \u00e1guas.\n\nPalavras-chave:  qualidade  das  \u00e1guas  subterr\u00e2neas.  \u00cdndice  de  Qualidade  das  \u00c1guas \nSubterr\u00e2neas  (IQAS).  Sistema  Aqu\u00edfero  Serra  Geral  (SASG).  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio \nJacutinga.\n\n\n\nABSTRACT\n\nThe west  of  Santa  Catarina  state has been  recording  a great  socio-economic  development, \nespecially due to the progress of agribusiness, what reduce the quality of surface waters. Thus, \nthere has been a significant increase of groundwater exploitation, mainly of the Serra Geral \nAquifer System (SGAS). In contrast, there is a lack of studies about its quality, remaining the  \nidea  that  these  reservoirs  are  in  total  safety.  The  study  area  of  this  work,  Jacutinga  River  \nHydrographic Basin  and its  Contiguous  Sub-basins, is  an example  of this  scenario.  In this \ncase, the use of water quality indexes like the Groundwater Quality Index (GWQI) is greatly \nencouraged  because  they  are  brief  and  effective.  Then,  the  aim  of  this  work  was  to \ncharacterize and discuss the quality of groundwater for human drinking in rural communities \nof this  basin. Furthermore, this  research intended to rate the groundwater quality, examine  \nwell-construction  characteristics,  argue  about  probable  contamination  and  propose  another \nforms of water collection, seeking an integrated water management. A database provided by \nJacutinga River Commission was used for this purpose. This data include physicochemical \nand  bacteriological  analysis,  carried  out  in  2013  and  2015,  in  100  community  wells  of \nJacutinga Basin\u2019s rural zone. The first step was the construction of a GWQI exclusive to this \nbasin, based on previous works in this issue performed in other regions of Brazil. Photos of \nthe wells were also useful to observe well-construction aspects. In addition, a fieldwork was \nexecuted to a better understanding of local reality, particularly where the waters were rated as \n\u201cbad\u201d. The GWQI results indicate a prevalence of good waters for human drinking and an \nimprovement in the year 2015. Although in both years 10% of wells were ranked in the worst  \nquality category. In these cases, the presence of total coliforms and Escherichia coli, as well \nas high values of iron, manganese and pH, were the mainly reasons to the reduction of water \nquality.  Besides  that,  several  irregularities  in  well-construction  were  recognized.  These \nproblems, combined with the great impacts caused by potentially polluting activities, serve as \na  warning  to  the  susceptibility  of  contamination  by  external  agents,  as  shown  by \nbacteriological data. Whereas, the other problems reported seems to be more related to the \naquifer geochemistry. In field observations, the situation and potentials of each community \nwere evaluated, such as the use of springs and rainwater. This work concludes that the GWIQ  \nhas proved to be an important tool in the study of groundwater quality. Also, it is concluded \nthat, despite the vulnerability and contamination risks, the quality of SGAS waters are still  \npreserved in this context. However, the occurrence of waters with bad quality, associated with  \npossible health problems, show signs that this favorable condition is changing. Finally, the \nbest  way  to  solve  this  issue,  as   observed  in  some  visited  communities,  is  the  practice  of  \nintegrated water management.\n\nKey-words:  groundwater quality. Groundwater Quality Index (GWQI). Serra Geral Aquifer \nSystem (SGAS). Jacutinga River Hydrographic Basin.\n\n\n\nLISTA DE FIGURAS\n\nFigura 1. Mapa de localiza\u00e7\u00e3o e acessos da \u00e1rea de estudo......................................................15\nFigura 2. Diagrama do ciclo da \u00e1gua simplificado...................................................................18\nFigura 3. Modelo esquem\u00e1tico da rela\u00e7\u00e3o de carga/descarga entre rio e aqu\u00edfero....................19\nFigura 4. Perfil esquem\u00e1tico da distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em profundidade...................................20\nFigura 5. Classifica\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos de acordo com o sua porosidade...................................22\nFigura 6. Modelo das condi\u00e7\u00f5es de ocorr\u00eancia de aqu\u00edferos livres e confinados.....................24\nFigura 7. Perfil construtivo esquem\u00e1tico de um po\u00e7o tubular profundo...................................26\nFigura 8. Se\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do empilhamento da Fm. Serra Geral.........................................29\nFigura 9. Detalhe do Mapa Geol\u00f3gico do Estado de Santa Catarina........................................30\nFigura 10. Mapa de localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de ocorr\u00eancia do SAG e do SASG.........................31\nFigura 11. Recorte do Mapa Hidrogeol\u00f3gico de Santa Catarina...............................................35\nFigura 12. Mapa das regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas de Santa Catarina,.................................................38\nFigura 13. Mapa da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jacutinga........................................................39\nFigura 14. Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios inseridos na Bacia do Jacutinga....................40\nFigura 15. Intervalos de vaz\u00e3o e profundidade dos po\u00e7os cadastrados pelo comit\u00ea.................43\nFigura 16. Conjunto de gr\u00e1ficos das vari\u00e1veis em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o.......................45\nFigura 17. Fluxograma indicando as etapas do processo de elabora\u00e7\u00e3o do IQAS...................63\nFigura 18. Exemplo de constru\u00e7\u00e3o das curvas de nota vs concentra\u00e7\u00e3o...................................66\nFigura 19. Equa\u00e7\u00e3o para c\u00e1lculo do IQAS................................................................................66\nFigura 20. Propor\u00e7\u00e3o e quantidade de problemas construtivos observados..............................69\nFigura 21. Avalia\u00e7\u00e3o quantitativa das caracter\u00edsticas construtivas dos po\u00e7os..........................70\nFigura 22. Rela\u00e7\u00e3o de propor\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros em desacordo com a PRT 2914...........72\nFigura 23. Prancha de gr\u00e1ficos referentes \u00e0s vari\u00e1veis em desconformidade...........................73\nFigura 24. Gr\u00e1ficos de frequ\u00eancia dos po\u00e7os enquadrados em cada classe do IQAS...............74\nFigura 25. Mapa de distribui\u00e7\u00e3o do IQAS em 2013.................................................................76\nFigura 26. Mapa de distribui\u00e7\u00e3o do IQAS em 2015.................................................................77\nFigura 27. Fotografia do po\u00e7o n\u00ba 01..........................................................................................80\nFigura 28. Fotografia do po\u00e7o n\u00ba 16 em Vargem Bonita...........................................................82\nFigura 29. Fonte semelhante ao modelo Caxambu localizada pr\u00f3ximo ao po\u00e7o n\u00ba 16.............83\nFigura 30. Fotografias tiradas na propriedade onde localiza-se o po\u00e7o n\u00ba 18...........................85\nFigura 31. Po\u00e7o n\u00ba 42 instalado no interior de Alto Bela Vista.................................................87\nFigura 32. Fotografias dos po\u00e7os n\u00ba 64 e 65 localizados na Comunidade de Santa Catarina...89\nFigura 33. Fotografia do po\u00e7o n\u00ba 85, Linha S\u00e3o Luiz, em Conc\u00f3rdia......................................91\nFigura 34. Fotografia do po\u00e7o n\u00ba 95, situado em Nova Teut\u00f4nia, Seara...................................93\nFigura 35. Fotografias tiradas na Comunidade de S\u00e3o Rafael, interior de Seara......................95\n\n\n\nLISTA DE TABELAS\n\nTabela 1. An\u00e1lise dos par\u00e2metros das an\u00e1lises realizadas em 2013 na bacia............................44\nTabela 2. Principais constituintes das \u00e1guas subterr\u00e2neas........................................................49\nTabela 3. Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas segundo sua dureza.............................................................51\nTabela 4. Tabela de padr\u00e3o organol\u00e9ptico de potabilidade.......................................................55\nTabela 5. Padr\u00e3o de potabilidade para subst\u00e2ncias qu\u00edmicas de risco \u00e0 sa\u00fade.........................56\nTabela 6. Rela\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis quantificadas pelo comit\u00ea......................................................62\nTabela 7. Rela\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros selecionados para c\u00e1lculo do IQAS....................................64\nTabela 8. Escala de notas do IQAS para a BH do Jacutinga.....................................................65\nTabela 9. Par\u00e2metros de qualidade da \u00e1gua para o consumo humano......................................71\nTabela 10. Lista de po\u00e7os comunit\u00e1rios da BH do Jacutinga enquadrados na classe \u201cruim\u201d.. .75\nTabela 11. Resultado das an\u00e1lises para o po\u00e7o n\u00ba 01................................................................79\nTabela 12. Valores encontrados para o po\u00e7o n\u00ba 16....................................................................81\nTabela 13. Resultados das an\u00e1lises para o po\u00e7o n\u00ba 18...............................................................84\nTabela 14. An\u00e1lises das amostras do po\u00e7o n\u00ba 42.......................................................................86\nTabela 15. Valores encontrados nas an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas do po\u00e7o n\u00ba 64............................88\nTabela 16. Resultados das an\u00e1lises do po\u00e7o n\u00ba 65.....................................................................88\nTabela 17. Valores dos par\u00e2metros das an\u00e1lises do po\u00e7o n\u00ba 85.................................................90\nTabela 18. Valores dos par\u00e2metros encontrados para po\u00e7o n\u00ba 95..............................................92\nTabela 19. Resultado das an\u00e1lises do po\u00e7o n\u00ba 96......................................................................94\nTabela 20. Rela\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros problem\u00e1ticos e suas poss\u00edveis origens..............................97\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O.....................................................................................................................14\n2 \u00c1REA DE ESTUDO..............................................................................................................15\n3 OBJETIVOS..........................................................................................................................16\n4 JUSTIFICATIVA....................................................................................................................17\n5 REFERENCIAL TE\u00d3RICO..................................................................................................18\n5.1 HIDROGEOLOGIA...........................................................................................................18\n5.1.1 Ciclo Hidrol\u00f3gico.............................................................................................................18\n5.1.2 \u00c1gua subterr\u00e2nea..............................................................................................................19\n5.1.3 Medidas de prote\u00e7\u00e3o em po\u00e7os tubulares profundos.......................................................24\n5.2 CONTEXTO GEOL\u00d3GICO...............................................................................................27\n5.2.1 Grupo Serra Geral............................................................................................................28\n5.3 CONTEXTO HIDROGEOL\u00d3GICO..................................................................................31\n5.3.1 Sistema Aqu\u00edfero Serra Geral..........................................................................................32\n5.4 BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO JACUTINGA...........................................................37\n5.4.1 Comit\u00ea do Rio Jacutinga..................................................................................................41\n5.4.2 \u00c1guas subterr\u00e2neas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jacutinga..........................................42\n5.4.3 Qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas na Bacia do Rio Jacutinga.........................................43\n5.5 QUALIDADE DAS \u00c1GUAS.............................................................................................46\n5.5.1 Qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas....................................................................................48\n5.5.2 Qualidade das \u00e1guas para consumo humano....................................................................54\n5.5.3 Problemas relacionados \u00e0 qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas...........................................56\n5.5.4 \u00cdndice de qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas.....................................................................58\n6 METODOLOGIA..................................................................................................................60\n6.1 MAPA MENTAL................................................................................................................60\n6.2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA...........................................................................................60\n6.3 BANCO DE DADOS..........................................................................................................60\n6.4 ELABORA\u00c7\u00c3O DO IQAS................................................................................................63\n6.5 AN\u00c1LISE PRELIMINAR DE CAMPO.............................................................................67\n6.6 INVESTIGA\u00c7\u00c3O COMPLEMENTAR DE CAMPO........................................................67\n7 RESULTADOS......................................................................................................................69\n7.1 PROBLEMAS CONSTRUTIVOS.....................................................................................69\n7.2 QUALIDADE DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS PARA CONSUMO HUMANO..........71\n7.2.1 Par\u00e2metros com restri\u00e7\u00e3o de qualidade............................................................................71\n7.2.2 \u00cdndice de Qualidade das \u00c1guas Subterr\u00e2neas..................................................................74\n7.2.2.1 Po\u00e7os com IQAS ruim em 2015...................................................................................78\n7.2.2.1.1 Po\u00e7o n\u00ba 01..................................................................................................................78\n7.2.2.1.2 Po\u00e7o n\u00ba 16..................................................................................................................80\n7.2.2.1.3 Po\u00e7o n\u00ba 18..................................................................................................................83\n7.2.2.1.4 Po\u00e7o n\u00ba 42..................................................................................................................86\n7.2.2.1.5 Po\u00e7os n\u00ba 64 e 65.........................................................................................................87\n7.2.2.1.6 Po\u00e7o n\u00ba 85..................................................................................................................90\n7.2.2.1.7 Po\u00e7o n\u00ba 95..................................................................................................................91\n\n\n\n7.2.2.1.8 Po\u00e7o n\u00ba 96..................................................................................................................93\n8 DISCUSS\u00c3O.........................................................................................................................96\n9 CONCLUS\u00c3O.....................................................................................................................101\nREFER\u00caNCIAS......................................................................................................................103\n\n\n\n14\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\nA Regi\u00e3o  Oeste  do Estado de  Santa Catarina  vem crescendo  significativamente em \n\npopula\u00e7\u00e3o e economia, devido principalmente aos avan\u00e7os da ind\u00fastria agropecu\u00e1ria. Sob o \n\nponto de vista ambiental, essas atividades produzem fortes e negativos impactos nas \u00e1guas \n\nsuperficiais,  como  acontece  na  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Jacutinga,  diminuindo  sua \n\nqualidade  e  inviabilizando,  em  muitos  lugares,  a  capta\u00e7\u00e3o  desse  recurso  para  fins  de \n\nabastecimento p\u00fablico (FREITAS; CAYE; MACHADO, 2002).\n\nEm consequ\u00eancia disso, houve um aumento expressivo da demanda pela explota\u00e7\u00e3o \n\ndas  \u00e1guas  subterr\u00e2neas,  haja  vista  a  grande  quantidade  de  po\u00e7os  tubulares  profundos \n\nperfurados  nos  \u00faltimos  anos.  Neste  aspecto,  o  Sistema  Aqu\u00edfero  Serra  Geral  (SASG) \n\nconfigura-se  como  importante  fonte  de  abastecimento  (FREITAS  et  al.,  2002).  Segundo  a \n\nAg\u00eancia  Nacional  de  \u00c1guas  (ANA,  2010),  os  munic\u00edpios  dessa  regi\u00e3o  j\u00e1  s\u00e3o  abastecidos \n\nprincipalmente pelos mananciais subterr\u00e2neos.\n\nLevando-se  em  considera\u00e7\u00e3o  o  que  prescreve  a  Pol\u00edtica  Nacional  de  Recursos  \n\nH\u00eddricos,  quanto  \u00e0  gest\u00e3o  descentralizada  em  n\u00edvel  de  bacia  hidrogr\u00e1fica,  tornam-se \n\nnecess\u00e1rios  estudos  que  procurem  entender  as  particularidades  das  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  em \n\ncada  compartimento  superficial  correspondente,  visto  que  ambos  constituem  um  sistema \n\nh\u00eddrico  \u00fanico  (BRASIL,  1997).  Neste  contexto,  trabalhos  sobre  a  qualidade  das  \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia, pois t\u00eam influ\u00eancia direta na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o.\n\nA problem\u00e1tica central deste trabalho reside na compreens\u00e3o da qualidade das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas de consumo humano, captadas nas comunidades rurais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Jacutinga e Cont\u00edguos (doravante Bacia do Jacutinga ou BH do Jacutinga), bem como na \n\nbusca por formas de resolu\u00e7\u00e3o dos problemas vinculados a esse consumo.\n\n\n\n15\n\n2 \u00c1REA DE ESTUDO\n\nA \u00e1rea de estudo deste trabalho compreende a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jacutinga, a \n\nqual se situa, em termos macrorregionais, na Regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina. Do ponto de  \n\nvista hidrogr\u00e1fico, boa parte de seu territ\u00f3rio insere-se na Regi\u00e3o do Vale do Rio do Peixe, \n\nexceto sua por\u00e7\u00e3o noroeste que adentra a Regi\u00e3o do Meio Oeste Catarinense. Estendendo-se \n\npor  uma  \u00e1rea  de  aproximadamente  2712  km\u00b2,  esta  bacia  abrange  19  munic\u00edpios,  sendo \n\nConc\u00f3rdia o maior centro urbano (COMASSETTO et al., 2014; SANTA CATARINA, 2012). \n\nOs  acessos principais  \u00e0 bacia, mostrados  na  Figura 1, se d\u00e3o por meio de rodovias \n\nfederais e estaduais: a SC-390 e SC-469 d\u00e3o acesso pelo sudeste da regi\u00e3o; no leste, chega-se \n\npela SC-303, SC-467 ou BR-282; no norte, \u00e9 poss\u00edvel acessar atrav\u00e9s da SC-154 ou BR-153; \n\nj\u00e1 a SC-155 permite a chegada pelo noroeste da \u00e1rea; no oeste, a principal via de acesso \u00e9 a  \n\nBR-283; e, por fim, ao sul, chega-se pela BR-153 e RS-420.\n\nFontes: mapa final do autor; bases cartogr\u00e1ficas de Descovi Filho, 2015 e OSM, 2017.\n\n\n\n16\n\n3 OBJETIVOS\n\nO objetivo principal deste trabalho foi caracterizar e discutir a qualidade das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas destinadas ao consumo humano, captadas em po\u00e7os comunit\u00e1rios que abastecem \n\na popula\u00e7\u00e3o da zona rural da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jacutinga e Sub-bacias Cont\u00edguas.\n\nComo objetivos espec\u00edficos, buscou-se:\n\n\u2022 Classificar essas \u00e1guas quanto a sua qualidade para consumo humano;\n\n\u2022 Identificar as caracter\u00edsticas construtivas dos po\u00e7os tubulares profundos;\n\n\u2022 Discutir sobre eventuais problemas de contamina\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos da regi\u00e3o;\n\n\u2022 Propor alternativas ao abastecimento, visando uma gest\u00e3o integrada de \u00e1guas.\n\n\n\n17\n\n4 JUSTIFICATIVA\n\nOs munic\u00edpios que se encontram na \u00e1rea de estudo s\u00e3o abastecidos, nos per\u00edodos de \n\nrecess\u00e3o1, pelos aqu\u00edferos da regi\u00e3o, por\u00e9m estudos sobre a qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\ns\u00e3o escassos. Trabalhos nesta tem\u00e1tica s\u00e3o capazes de fornecer subs\u00eddios \u00e0s atividades de sua \n\ngest\u00e3o, por parte dos comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica. Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio que dados sejam, \n\nde  fato,  transformados  em  informa\u00e7\u00f5es  e,  que  estas  sejam  transmitidas,  de  forma  clara  e \n\nobjetiva, aos mais interessados nesta quest\u00e3o: a popula\u00e7\u00e3o local.\n\nDa mesma forma, a ideia de gest\u00e3o integrada de \u00e1guas  mostra-se muito importante \n\nneste contexto, pois \u00e9 necess\u00e1rio que se busquem alternativas ao abastecimento subterr\u00e2neo \n\nora comprometido. Sem contar que a realiza\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas nesta escala \n\ntamb\u00e9m tem import\u00e2ncia cient\u00edfica, j\u00e1 que os resultados obtidos permitem detalhar melhor os \n\nestudos em menor escala como, por exemplo, o Mapa Hidrogeol\u00f3gico do Estado de Santa \n\nCatarina  (MACHADO, 2013)  e  o Projeto  Oeste  de  Santa  Catarina  - PROESC (FREITAS; \n\nCAYE;  MACHADO,  2002),  executados  pelo  Servi\u00e7o  Geol\u00f3gico  Brasileiro  (CPRM)  e  o \n\nGoverno do Estado de Santa Catarina.\n\n1 Intervalos entre os eventos de precipita\u00e7\u00e3o, quando a \u00e1gua subterr\u00e2nea mant\u00e9m o fluxo de base (FREEZE;  \n\nCHERRY, 1979).\n\n\n\n18\n\n5 REFERENCIAL TE\u00d3RICO\n\n5.1 HIDROGEOLOGIA\n\n5.1.1 Ciclo Hidrol\u00f3gico\n\nA \u00e1gua, subst\u00e2ncia mais abundante na superf\u00edcie do Planeta Terra, ocupa um volume \n\nestimado de cerca de 1.444 x 106  km3 e ocorre em tr\u00eas estados  ou fases: gasosa, l\u00edquida e \n\ns\u00f3lida.  \u00c9  sabido  que  em  torno  de  97%  desse  montante  corresponde  \u00e0s  \u00e1guas  salgadas \n\narmazenadas  nos  oceanos.  Do  restante,  predominam  as  \u00e1guas  continentais,  tamb\u00e9m \n\nconhecidas  como \u00e1guas  doces, e, al\u00e9m disso, uma pequena parte  encontra-se na atmosfera \n\ncomo  vapor  d'\u00e1gua  (0,001%).  Do  total  de  \u00e1gua  doce,  aproximadamente   constituem  as?  \n\ngeleiras,  calotas  polares  e  glaciares  (70%)  e  somente   compreende  os  mananciais?  \n\nsuperficiais,  na  forma  de  rios,  lagos,  solo  e  na  biosfera  (1%),  e  as  \u00e1guas  subterr\u00e2neas,  \n\narmazenadas  nos  aqu\u00edferos  (29%).  \u00c9  este  \u00faltimo  ter\u00e7o  que  est\u00e1,  a  priori,  dispon\u00edvel  para \n\nconsumo humano (BERNER; BERNER, 1996).\n\nA capacidade  da  \u00e1gua  de  mudar  de  estado  e  migrar  para  as  diferentes  esferas  do \n\nambiente, sobre, abaixo e acima da superf\u00edcie terrestre, em uma circula\u00e7\u00e3o sem come\u00e7o nem \n\nfim,  \u00e9  conhecida  como  Ciclo  Hidrol\u00f3gico  (Figura  2)  (PINTO;  HOLTZ;  MARTINS,  1976; \n\nFREEZE; CHERRY, 1979).\n\nFigura 2. Diagrama do ciclo da \u00e1gua simplificado, no qual o fluxo \u00e9 indicado pelas setas.\n\nFonte: EUA (2017).\n\n\n\n19\n\nComo destaca Barison (2015), \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, que t\u00eam origem na \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, comunicam-se intensamente. Esta \u00faltima, parte fundamental deste ciclo, \u00e9 uma \n\nimportante  fonte  para  as  popula\u00e7\u00f5es,  pois  al\u00e9m  de  formar  reservas  subterr\u00e2neas  e \n\nsubsuperficiais,  alimenta  grande  parte  dos  rios,  atrav\u00e9s  de  suas  nascentes  (Figura  3).  Do \n\nvolume total de \u00e1gua precipitada sobre determinada superf\u00edcie, apenas uma parcela infiltra, o \n\nrestante  flui  superficialmente  por  escoamento  superficial  ou  evapora.  Isso  depende  das \n\ncaracter\u00edsticas do meio, como permeabilidade, grau de satura\u00e7\u00e3o, declividade etc. Al\u00e9m disso, \n\nnem toda a \u00e1gua que infiltra alcan\u00e7a os aqu\u00edferos, parte fica ainda na por\u00e7\u00e3o mais superficial \n\ndo solo como \u00e1gua pelicular, e parte da que infiltra \u00e9 retida por capilaridade no limite superior \n\ndo  n\u00edvel  d\u2019\u00e1gua.  Por  fim,  apenas  o  volume  restante  atinge  a  zona  saturada  e  adentra  os \n\naqu\u00edferos\n\nFonte: Karmann (2000).\n\n5.1.2 \u00c1gua subterr\u00e2nea\nA Hidrogeologia \u00e9 o estudo dos processos e modelos que governam o movimento da \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea, as intera\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, mec\u00e2nicas e t\u00e9rmicas desta com os s\u00f3lidos porosos, \n\nal\u00e9m do transporte de energia e constituintes  qu\u00edmicos  atrav\u00e9s de seu fluxo  (DOMENICO; \n\nSCHWARTZ, 1990).  Sabe-se que, em termos gerais, toda a \u00e1gua que se encontra abaixo da \n\nsuperf\u00edcie  terrestre  \u00e9  subterr\u00e2nea.  Por\u00e9m,  em  Hidrogeologia,  o  termo  \u201c\u00e1gua  subterr\u00e2nea\u201d  \u00e9 \n\nutilizado somente para aquela que circula sob a superf\u00edcie fre\u00e1tica, ou seja, na zona saturada  \n\n(FEITOSA; MANOEL FILHO, 2000). Segundo Cederstrom (1964), quase toda essa \u00e1gua tem \n\nsua origem primordial na chuva, a partir da evapora\u00e7\u00e3o dos oceanos.\n\nPara  fins  did\u00e1ticos,  compartimenta-se  o  perfil  hidrogeol\u00f3gico  em  duas  por\u00e7\u00f5es  ou \n\nzonas  que  apresentam  caracter\u00edsticas  hidrodin\u00e2micas  similares,  a  fim  de  simplificar  o \n\n\n\n20\n\nentendimento dos padr\u00f5es de fluxo vertical que ocorrem abaixo da superf\u00edcie terrestre, s\u00e3o \n\nestas: a zona de aera\u00e7\u00e3o e a de satura\u00e7\u00e3o (Figura 4) (CEDESTROM, 1964).\n\nFonte: Feitosa et al. (2008).\n\nA primeira, logo abaixo da superf\u00edcie terrestre, \u00e9 conhecida como zona de aera\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o-saturada  ou vadosa. Compreende a por\u00e7\u00e3o  na qual  os  vazios  podem estar  preenchidos \n\ntanto por gases como \u00e1gua (que permanece por capilaridade, atra\u00e7\u00e3o molecular e, em menor \n\npropor\u00e7\u00e3o, por for\u00e7as gravitacionais), predominando o fluxo vertical. Esta se divide, por sua \n\nvez, em tr\u00eas segmentos (FEITOSA; MANOEL FILHO, 2000).\n\nPrimeiramente,  uma  zona  mais  superficial  que  tem  contato  com  a atmosfera  e  est\u00e1 \n\nrelacionada \u00e0 parte superior do solo, \u00e9 bem intemperizada e porosa em geral. Por estar em \n\ncontato com a atmosfera, recebe toda a carga de precipita\u00e7\u00e3o, que ap\u00f3s alcan\u00e7ar a superf\u00edcie \n\ndo terreno, parte pode escoar, retornar por evapora\u00e7\u00e3o2 ou transpira\u00e7\u00e3o3 e parte infiltrar no \n\nsolo (CEDESTROM, 1964).\n\nEm  profundidade  maior,  tem-se  a  zona  intermedi\u00e1ria  onde  a  \u00e1gua  flui, \n\npreferencialmente, por gravidade, al\u00e9m de for\u00e7as capilares em menor quantidade. Estende-se \n\ndesde onde as ra\u00edzes das plantas n\u00e3o alcan\u00e7am (base do solo) at\u00e9 a parte superior da franja \n\ncapilar (FEITOSA; MANOEL FILHO, 2000).\n\nNa zona capilar ou franja capilar, por\u00e7\u00e3o mais profunda da zona vadosa, predominam \n\nas  for\u00e7as  capilares  que permitem a  ascens\u00e3o  da \u00e1gua,  a partir  da superf\u00edcie fre\u00e1tica.  Neste \n\nsegmento, a umidade cresce \u00e0 medida que a profundidade aumenta e considera-se o solo como \n\n2 Evapora\u00e7\u00e3o a partir do solo ou corpo d\u2019\u00e1gua (DOMENICO; SCHWARTZ, 1990).\n\n3 Libera\u00e7\u00e3o de vapor d\u2019\u00e1gua por vegetais (DOMENICO; SCHWARTZ, 1990).\n\nFigura 4. Perfil esquem\u00e1tico da distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em profundidade, evidenciando as diferentes zonas de \numidade.\n\n\n\n21\n\npraticamente  saturado,  com  grau  de  satura\u00e7\u00e3o4 por  volta  de  75%  (FEITOSA;  MANOEL \n\nFILHO, 2000).\n\nPor fim, a \u00e1gua que infiltra atrav\u00e9s da parte n\u00e3o saturada do solo alcan\u00e7a a superf\u00edcie  \n\nfre\u00e1tica, limite superior da zona saturada, abaixo da qual todos os poros est\u00e3o preenchidos por \n\n\u00e1gua (satura\u00e7\u00e3o = 100%) (FEITOSA; MANOEL FILHO, 2000). De acordo com Cederstrom \n\n(1964),  nesta  zona,  a  \u00e1gua  passa  a  ser  denominada  como  subsuperficial  ou  subterr\u00e2nea, \n\nquando alcan\u00e7a maiores profundidades at\u00e9 chegar aos aqu\u00edferos. Com isso, o fluxo passa a ser \n\ntanto horizontal quanto vertical, dependendo da carga hidr\u00e1ulica.\n\nO  termo  aqu\u00edfero,  do  latim  aqui (\u00e1gua)  +  fer ou  ferrre (suportar),  refere-se  a  uma \n\nrocha ou sedimento, perme\u00e1vel e/ou fraturado, que possa conter uma quantidade significativa \n\nde  \u00e1gua  sob  condi\u00e7\u00f5es  usuais  de  campo.  Al\u00e9m  disso,  os  aqu\u00edferos  tamb\u00e9m  podem  ser \n\nchamados  de  reservat\u00f3rios  de  \u00e1gua  subterr\u00e2nea  ou  forma\u00e7\u00f5es  portadoras  de  \u00e1gua  (TODD, \n\n1995). Aqu\u00edferos tamb\u00e9m s\u00e3o definidos como unidades geol\u00f3gicas que, sob certos gradientes \n\nhidr\u00e1ulicos ordin\u00e1rios, s\u00e3o capazes de armazenar e transmitir grandes quantidades de \u00e1gua. \n\nPor\u00e9m, o conceito de aqu\u00edfero varia muito conforme o autor e ao longo do tempo e, desta \n\nforma, este deve ser definido conforme seu contexto. De qualquer maneira, geralmente, estes \n\ns\u00e3o nomeados a partir de suas unidades estratigr\u00e1ficas (FREEZE; CHERRY, 1979). Exemplo \n\ndisso  \u00e9  o  caso  do  Sistema  Aqu\u00edfero  Serra  Geral,  vinculado  \u00e0  forma\u00e7\u00e3o  (ou  grupo) \n\nhom\u00f4nima(o) (MACHADO, 2012; WILDNER et al., 2014).\n\nHantush (1964) definiu aqu\u00edfero como uma, a parte ou o conjunto de forma\u00e7\u00f5es que \n\nproduz quantidades significativas de \u00e1gua. Aqui se ressalta a mudan\u00e7a de paradigma quanto \u00e0 \n\nquantidade de unidades geol\u00f3gicas relacionadas \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de um aqu\u00edfero, admitindo-se \n\numa pluralidade de forma\u00e7\u00f5es. Para Heath (1983) aqu\u00edfero \u00e9 uma unidade ou uma camada de \n\nrocha que possui quantidade de \u00e1gua suficiente para abastecer um po\u00e7o ou fonte. Feitosa e  \n\nManoel  Filho  (2000)  retomam  Freeze  e  Cherry  (1979),  definindo  aqu\u00edfero  como  uma \n\nforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica que, al\u00e9m de possuir \u00e1gua, permite que boa parte desta seja transmitida \n\nnaturalmente.\n\nOs aqu\u00edferos s\u00e3o classificados, basicamente, por dois par\u00e2metros b\u00e1sicos: a porosidade \n\ne a press\u00e3o hidr\u00e1ulica. A primeira leva em conta a natureza f\u00edsica e o arranjo estrutural dos \n\n\u201cvazios\u201d  das  rochas,  nos  quais  a  \u00e1gua  possa  ser  armazenada,  e  classifica  os  aqu\u00edferos,  de \n\nforma  geral,  em  tr\u00eas  tipos:  granular,  fissural  (ou  fraturado)  e  c\u00e1rstico  (Figura  5).  Como \n\nindicado pelo nome, os aqu\u00edferos granulares s\u00e3o aqueles onde h\u00e1 porosidade intergranular, i. \n\n4 Grau de satura\u00e7\u00e3o \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre o volume de \u00e1gua e de vazios no solo, sedimento ou rocha (DOMENICO;  \n\nSCHWARTZ, 1990).\n\n\n\n22\n\ne.,  os  vazios  formam-se  entre  os  gr\u00e3os  da  rocha  (poros).  Exemplo  deste  tipo  \u00e9  o  Sistema \n\nAqu\u00edfero Guarani (SAG). Por outro lado, os aqu\u00edferos fissurais geralmente constituem-se em \n\nrochas \u00edgneas, como \u00e9 o caso do Sistema Aqu\u00edfero Serra Geral (SASG). Nesse contexto, a \n\nporosidade desenvolve-se nas estruturas, tanto prim\u00e1rias como secund\u00e1rias, como juntas de \n\nresfriamento, contato entre derrames, planos de fratura etc. As caracter\u00edsticas dessas fei\u00e7\u00f5es \n\ncomo, por exemplo, a persist\u00eancia e abertura das fraturas, t\u00eam liga\u00e7\u00e3o direta com a capacidade \n\nde  armazenamento  e  a  transmiss\u00e3o  de  \u00e1gua  (por  permeabilidade)  de  um  aqu\u00edfero  e,  por \n\nconseguinte, com a capacidade de produ\u00e7\u00e3o de um po\u00e7o. Al\u00e9m disso, existe ainda um \u00faltimo \n\ntipo de aqu\u00edfero, embora ausente da bacia do Jacutinga, que \u00e9 denominado de c\u00e1rstico e \u00e9  \n\nformado, em geral, pela dissolu\u00e7\u00e3o de rochas carbon\u00e1ticas e posterior  infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nmete\u00f3ricas  (BARISON, 2015; BOSCARDIN BORGHETTI; BORGHETTI; ROSA FILHO, \n\n2004; IRITANI; EZAKI, 2009; BRASIL, 2007).\n\nFonte: Iratani e Ezaki (2009)\n\nDo ponto de vista hidrodin\u00e2mico, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 press\u00e3o \u00e0 qual est\u00e3o submetidos, os \n\naqu\u00edferos  classificam-se  em:  confinado  e  livre.  Os  aqu\u00edferos  confinados  s\u00e3o  aqueles  cuja \n\npress\u00e3o  atuante  \u00e9  maior  que  a  press\u00e3o  atmosf\u00e9rica.  Isso  porque  estes  costumam  estar  em \n\nprofundidades maiores e limitados por uma camada confinante imperme\u00e1vel ou ainda pouco \n\nperme\u00e1vel,  por\u00e9m  muito  espessa. Nessa  situa\u00e7\u00e3o,  ao  se perfurar  um  po\u00e7o  tubular,  como  o  \n\naqu\u00edfero  est\u00e1  sob  press\u00e3o  superior  \u00e0  atmosf\u00e9rica,  h\u00e1  uma  eleva\u00e7\u00e3o  do  n\u00edvel  est\u00e1tico  at\u00e9  a \n\n\n\n23\n\nsuperf\u00edcie  conhecida  como  n\u00edvel  piezom\u00e9trico  ou  potenciom\u00e9trico5.  Quando  este  n\u00edvel \n\nultrapassa a superf\u00edcie do terreno, as \u00e1guas jorram naturalmente, fen\u00f4meno conhecido como \n\n\u201cartesianismo\u201d e, nessa condi\u00e7\u00e3o, o po\u00e7o deve ser chamado de artesiano ou jorrante (PINTO; \n\nHOLTZ;  MARTINS,  1976;  FEITOSA;  MANOEL  FILHO,  2000;  BOSCARDIN \n\nBORGHETTI; BORGHETTI; ROSA FILHO, 2004).\n\nPor outro lado, os aqu\u00edferos livres s\u00e3o aqueles cujas \u00e1guas est\u00e3o sob press\u00e3o igual ou \n\nmuito pr\u00f3xima da press\u00e3o atmosf\u00e9rica e sua superf\u00edcie potenciom\u00e9trica, tamb\u00e9m chamada de \n\nfre\u00e1tica, coincide com o n\u00edvel d\u2019\u00e1gua do aqu\u00edfero (Figura 6). Deste modo, estes, geralmente, \n\ns\u00e3o  encontrados  em  uma  posi\u00e7\u00e3o  mais  superficial,  o  que  faz  com  que  tenham  uma \n\nacessibilidade hidr\u00e1ulica melhor. Considerando as varia\u00e7\u00f5es de porosidade e permeabilidade \n\nde cada rocha, estes aqu\u00edferos podem alcan\u00e7ar uma boa produtividade e, pela facilidade de \n\nacesso,  os  po\u00e7os  perfurados  para  capta\u00e7\u00e3o  de  \u00e1gua  subterr\u00e2nea  n\u00e3o  precisam  ser  muito \n\nprofundos, viabilizando sua explota\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, essa mesma condi\u00e7\u00e3o confere-lhes uma maior \n\nvulnerabilidade intr\u00ednseca, ou seja, esses aqu\u00edferos s\u00e3o, naturalmente, mais desprotegidos e, \n\ndesse modo, est\u00e3o mais propensos a serem contaminados. Al\u00e9m desses, t\u00eam-se os aqu\u00edferos \n\nsuspensos, tipos espec\u00edficos de aqu\u00edferos livres, que se desenvolvem mais localmente, sobre \n\num meio imperme\u00e1vel ou pouco perme\u00e1vel. Estes ocorrem entre o n\u00edvel fre\u00e1tico e a superf\u00edcie \n\ndo  terreno  e,  comumente,  formam  reservas  tempor\u00e1rias  que,  com  o  passar  do  tempo, \n\nalimentam  os  aqu\u00edferos  subjacentes  (PINTO;  HOLTZ;  MARTINS,  1976;  FEITOSA; \n\nMANOEL FILHO, 2000; BOSCARDIN BORGHETTI; BORGHETTI; ROSA FILHO, 2004). \n\nNo contexto deste estudo, destaca-se que o SASG \u00e9 considerado um aqu\u00edfero livre e, al\u00e9m \n\ndisso, sua significativa espessura faz com que esse funcione como um meio confinante do \n\nSAG sotoposto.\n\n5 A superf\u00edcie potenciom\u00e9trica \u00e9 definida tra\u00e7ando-se os n\u00edveis d\u2019\u00e1gua em um determinado n\u00famero de po\u00e7os.  \n\nPara aqu\u00edferos livres essa superf\u00edcie corresponde ao n\u00edvel d\u2019\u00e1gua, o que n\u00e3o acontece em aqu\u00edferos confinados,  \n\ndevido \u00e0 sua carga hidr\u00e1ulica (FREEZE; CHERRY, 1979).\n\n\n\n24\n\nFonte: modificado de Karmann (2000).\n\nA capacidade  ou vaz\u00e3o  espec\u00edfica  de  um  po\u00e7o  \u00e9  a raz\u00e3o  entre  a  vaz\u00e3o  do teste  de \n\nbombeamento  (m\u00b3/h)  e  o  rebaixamento  do  n\u00edvel  din\u00e2mico  do  aqu\u00edfero  (m),  e  \u00e9  usada, \n\ncomumente, como medida da produ\u00e7\u00e3o de um po\u00e7o (DOMENICO; SCHWARTZ, 1990).\n\n5.1.3 Medidas de prote\u00e7\u00e3o em po\u00e7os tubulares profundos\n\nNo  Brasil,  a  ABNT  \u00e9  o  \u00f3rg\u00e3o  que  regulamenta  os  procedimentos  de  projeto  e \n\nconstru\u00e7\u00e3o  de  po\u00e7os  tubulares  profundos  para  capta\u00e7\u00e3o  de  \u00e1gua  subterr\u00e2nea,  atrav\u00e9s  da \n\ndisposi\u00e7\u00e3o  de  duas  normas  t\u00e9cnicas:  NBR  12212  e  12244  (ABNT,  2006;  2017).  Nestas, \n\nestipulam-se,  entre  outras  coisas,  os  materiais  e  procedimentos  essenciais  \u00e0  prote\u00e7\u00e3o  do \n\naqu\u00edfero, evitando a infiltra\u00e7\u00e3o de contaminantes superficiais.\n\nA primeira  norma,  que  versa  sobre  o  projeto  de  po\u00e7o  tubular,  orienta  que  para  o \n\nplanejamento  dessa  etapa,  \u00e9  preciso  conhecer  as  vaz\u00f5es  de  explota\u00e7\u00e3o  e  o  potencial \n\nhidrogeol\u00f3gico do local da perfura\u00e7\u00e3o. Prev\u00ea tamb\u00e9m que \u00e9 preciso monitorar as vaz\u00f5es de \n\nretirada,  com  o  intuito  de  manter  as  condi\u00e7\u00f5es  do  projeto  e  n\u00e3o  exceder  a  capacidade  do \n\n\n\n25\n\naqu\u00edfero. Sem contar que o plano deve garantir vaz\u00f5es cont\u00ednuas e constantes, sem perda de \n\nvolume e qualidade da \u00e1gua (ABNT, 2017).\n\nNa NBR 12244, estabelece-se que, durante a fase de perfura\u00e7\u00e3o, mais especificamente \n\nno  processo  de  revestimento  do  po\u00e7o,  as  juntas  e  conex\u00f5es  devem  estar  perfeitamente \n\nestanques.  No  final  desta  etapa,  a  coluna  de  tubos  deve  ficar,  sobre  a  laje  (infracitada), \n\nsaliente no m\u00ednimo 0,3 m (ABNT, 2006).\n\nEm ambas as normas, ressalta-se a obrigatoriedade de coloca\u00e7\u00e3o de selo ou prote\u00e7\u00e3o \n\nsanit\u00e1ria ap\u00f3s a perfura\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do preenchimento, com concreto, do espa\u00e7o entre a parede \n\ndo furo e o tubo de revestimento (Figura 7). Sobre isso, deve-se construir a laje de prote\u00e7\u00e3o, \n\numa  estrutura  de  concreto  armado  com  dimens\u00f5es  m\u00ednimas  de  1,5  x  1,5  x  0,1  m \n\n(comprimento x largura x espessura) e com declividade para as bordas. Para isolar o po\u00e7o, ao \n\nfinal de sua constru\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio que se coloque uma tampa cega (ou lacre) sobre a boca \n\ndo tubo (ABNT, 2006; 2017).\n\nRessalta-se que durante a aloca\u00e7\u00e3o da perfura\u00e7\u00e3o, ou seja, na escolha do local a ser \n\nperfurado, \u00e9 preciso que se estabele\u00e7a um per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o do po\u00e7o, de acordo com o \n\ncontexto  hidrogeol\u00f3gico  local.  Da  mesma  forma,  depois  da  instala\u00e7\u00e3o  do  po\u00e7o,  a  \u00e1rea  do \n\nentorno deve ser protegida com cercamento, tela, alvenaria ou concreto, por exemplo. Al\u00e9m \n\ndisso, a \u00e1rea de opera\u00e7\u00e3o, que inclui as instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas e hidr\u00e1ulicas, deve distar em, no \n\nm\u00ednimo, 1 m do po\u00e7o (ABNT, 2006; 2017).\n\nPor  fim,  lembra-se  que  os  po\u00e7os  improdutivos  e/ou  abandonados  devem  ser \n\ntamponados  e lacrados. Deve-se preencher o po\u00e7o totalmente, utilizando material inerte na \n\npor\u00e7\u00e3o  inferior,  como  brita,  cascalho  ou  o  material  oriundo  da  perfura\u00e7\u00e3o  (desde  que  n\u00e3o  \n\ncontaminado), e uma mistura de \u00e1gua com cimento na parte superior do po\u00e7o (ABNT, 2006; \n\n2017).\n\n \n\n\n\n26\n\nFonte: modificado de Matthiensen e Oliveira, 2015.\n\n\n\n27\n\n5.2 CONTEXTO GEOL\u00d3GICO\nA \u00e1rea de estudo, que compreende a Bacia do Rio Jacutinga, est\u00e1 inserida na por\u00e7\u00e3o \n\nsul-sudeste da Bacia do Paran\u00e1, entre os arcos de Ponta Grossa e Rio Grande. Nessa regi\u00e3o \n\nocorrem as rochas vulc\u00e2nicas do Grupo Serra Geral (WILDNER et al., 2014), posicionadas \n\nsobre  as  rochas  sedimentares  das  forma\u00e7\u00f5es  Botucatu  e  Rio  do  Rasto  (FREITAS;  CAYE; \n\nMACHADO, 2002).\n\nA Bacia do Paran\u00e1, com uma \u00e1rea total de quase 1,5 milh\u00e3o de quil\u00f4metros quadrados, \n\nocorre, no Brasil, nas regi\u00f5es Sul, Sudeste e Centro-Oeste e estende-se para outros pa\u00edses da \n\nAm\u00e9rica do Sul, cobrindo o nordeste da Argentina, leste do Paraguai e norte do Uruguai. Esta \n\nbacia tem forma elipsoidal com eixo maior na dire\u00e7\u00e3o N-S e seu contorno atual \u00e9 definido, em \n\ngeral, por limites erosivos desenvolvidos durante o Cenozoico (MILANI et al., 2007).\n\nO  \u201cmarco  zero\u201d  dos  estudos  estratigr\u00e1ficos  na  Bacia  do  Paran\u00e1  foram  os  trabalhos  \n\ndesenvolvidos por White (1908). Desde ent\u00e3o, in\u00fameras unidades estratigr\u00e1ficas vem sendo \n\npropostas  e  formalizadas  para  toda  bacia,  aumentando  o  conhecimento  e  refinando  o  seu \n\nposicionamento  litoestratigr\u00e1fico.  Em  geral,  o  seu  arcabou\u00e7o  \u00e9  composto  por  rochas \n\nsedimentares e vulc\u00e2nicas, alcan\u00e7ando cerca de 7 km de espessura na regi\u00e3o da calha do Rio \n\nParan\u00e1, o qual empresta seu nome para a bacia em quest\u00e3o (MILANI et al., 2007).\n\nO registro estratigr\u00e1fico desta bacia foi dividido por Milani (1997) apud Milani et al. \n\n(2007), utilizando conceitos aloestratigr\u00e1ficos, em seis supersequ\u00eancias (unidades de grande \n\nescala temporal e espacial): Rio Iva\u00ed (Ordoviciano-Siluriano), Paran\u00e1 (Devoniano), Gondwana \n\nI  (Carbon\u00edfero-Eotri\u00e1ssico),  Gondwana  II  (Meso  a  Neotri\u00e1ssico)  e  Gondwana  III \n\n(Neojur\u00e1ssico-Eocret\u00e1ceo). No registro estratigr\u00e1fico, as forma\u00e7\u00f5es Botucatu e Serra Geral, \n\nrepresentadas, em  geral e respectivamente,  por arenitos  dominantemente  e\u00f3licos  e basaltos \n\n(como  derrames,  diques  e  soleiras),  t\u00eam  ampla  distribui\u00e7\u00e3o  por  toda  bacia  e  comp\u00f5em  a \n\nSupersequ\u00eancia Gondwana III.\n\nQuanto  \u00e0  evolu\u00e7\u00e3o  desta  \u00faltima  supersequ\u00eancia,  Milani  et  al.  (2007)  revelou  que \n\ndurante  o  Neo-Jur\u00e1ssico,  iniciou-se  a  deposi\u00e7\u00e3o  de  espessos  pacotes  de  areia  em  extensos \n\ncampos  de  dunas,  representados  pela  Forma\u00e7\u00e3o  Botucatu.  Posteriormente,  durante  o  Eo-\n\nCret\u00e1ceo,  um  intenso  magmatismo  associado  ao  rifteamento  do  continente  Gondwana  e \n\nabertura do Oceano Atl\u00e2ntico, gerou, ao longo de toda bacia, grande quantidade de lavas de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o  principalmente bas\u00e1ltica, que resultaram na Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral.\n\n\n\n28\n\n5.2.1 Grupo Serra Geral\nA  Forma\u00e7\u00e3o  Serra  Geral  (ou  o  mais  recente  Grupo  Serra  Geral,  definido  por \n\nWILDNER et al., 2014), foi caracterizada originalmente por White (1908) e definida como \n\nunidade litoestratigr\u00e1fica por Almeida (1964), como sendo formada por espessos derrames de \n\nlavas,  intrus\u00f5es  de  soleiras  ao  longo  das  estratifica\u00e7\u00f5es  de  rochas  paleozoicas,  e  diques \n\ncortando  toda  se\u00e7\u00e3o  sedimentar  (FREITAS;  CAYE;  MACHADO,  2002;  MILANI  et  al., \n\n2007).\n\nEsse magmatismo \u00e9 registrado em quase toda extens\u00e3o da bacia e estima-se que hoje, \n\npassados  cerca  de  130 Ma do evento Serra Geral, e ap\u00f3s  intenso retrabalhamento erosivo, \n\ncerca de \u00be da extens\u00e3o da bacia ainda esteja recoberto por pacotes de rochas vulc\u00e2nicas, que  \n\nalcan\u00e7am espessuras de at\u00e9 2 km nas \u00e1reas correspondentes ao depocentro (FREITAS; CAYE; \n\nMACHADO, 2002; MILANI et al., 2007).\n\nQuanto  \u00e0s  litologias  do  Serra  Geral,  predominam  basaltos  tole\u00edticos  e  andesitos \n\nbas\u00e1lticos com ocorr\u00eancia de riodacitos e riolitos subordinadamente (PEATE et al., 1992). As \n\nidades do magmatismo situam-se entre 147 e 119 Ma pelo m\u00e9todo K/Ar (AMARAL et al.,  \n\n1966; CORDANI; VANDOROS, 1967; apud MILANI et al., 2007) ou entre 137 e 127 por \n\nAr/Ar em trabalhos mais recentes (RENNE et al., 1992; PEATE et al., 1992; TURNER et al., \n\n1994; apud MILANI et al., 2007).\n\nFreitas, Caye e Machado (2002), relataram que, como observado para toda a bacia, a \n\nsubdivis\u00e3o estratigr\u00e1fica da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral \u00e9 dif\u00edcil de ser resolvida na Regi\u00e3o Oeste, \n\ndevido  \u00e0  escassez  de  horizontes-guia  e  falta  de  mapeamento  geol\u00f3gico  de  detalhe.  No \n\nPROESC, esses autores utilizaram, atrav\u00e9s de crit\u00e9rios litoestratigr\u00e1ficos, o termo \u201cForma\u00e7\u00e3o \n\nSerra  Geral\u201d  para  referir-se  a  toda  sequ\u00eancia  vulc\u00e2nica  e  aos  sedimentos  intertr\u00e1picos \n\nassociados. Relataram o predom\u00ednio de espessos pacotes  de derrames  bas\u00e1lticos  em toda a \n\npilha  vulc\u00e2nica  e  termos  mais  \u00e1cidas  (riolitos  e  riodacitos)  subordinados  \u00e0s  por\u00e7\u00f5es \n\nintermedi\u00e1rias  e  de  topo.  Al\u00e9m  disso,  ocorrem  rochas  hipoabissais  -  diques  e  soleiras  - \n\ncortando o embasamento e as rochas sedimentares subjacentes aos derrames.\n\nSobre  o  contexto  de  estrutura\u00e7\u00e3o  tect\u00f4nica  da  Forma\u00e7\u00e3o  Serra  Geral  em  Santa \n\nCatarina,  Scheibe  e  Hirata  (2008)  destacaramm  a  import\u00e2ncia  da  atua\u00e7\u00e3o  de  uma  intensa \n\ntect\u00f4nica de blocos  para todo estado. Al\u00e9m disso, o projeto PROESC mapeou v\u00e1rias \u00e1reas \n\ncom alta densidade de lineamentos morfoestruturais de dire\u00e7\u00f5es principais N30-50E e N40-\n\n60W,  relacionados,  principalmente,  \u00e0  ocorr\u00eancia  de  fraturas  regionais  (FREITAS;  CAYE; \n\nMACHADO, 2002).\n\n\n\n29\n\nQuanto \u00e0s  estruturas  principais  dessa forma\u00e7\u00e3o,  destacam-se, em um  contexto  mais \n\namplo, os contatos entre derrames devido \u00e0 superposi\u00e7\u00e3o sucessiva destes, que correspondem \n\na  descontinuidades  tect\u00f4nicas  de  grande  extens\u00e3o  lateral  (Figura  8).  Este  empilhamento, \n\nmuitas vezes, \u00e9 intercalado com brechas peper\u00edticas  ou arenitos intertr\u00e1picos. Internamente \n\naos derrames, s\u00e3o expressivas as fei\u00e7\u00f5es de resfriamento como, por exemplo, disjun\u00e7\u00f5es ou \n\ndiaclases  verticais  e  horizontais.  Ainda  assim,  ocorrem  zonas  vesiculares  ou  amigdaloides, \n\npreenchidas, em geral, por quartzo, calcita e ze\u00f3litas, al\u00e9m de horizontes de basalto compacto \n\ncom diaclasamento (MANASSES et al., 2011). A Figura 8 ilustra uma situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica de \n\nquatro  epis\u00f3dios  consecutivos  de  forma\u00e7\u00e3o  de  derrames  de  lava.  Constam  as  estruturas \n\nprim\u00e1rias do vulcanismo (ex.: disjun\u00e7\u00e3o irregular, colunar e planar, al\u00e9m de zonas vesiculares \n\ne amigdaloides, assim como brechas vulc\u00e2nicas). Al\u00e9m destas fei\u00e7\u00f5es destacam-se, no contato \n\nentre os derrames, arenitos intertr\u00e1picos e paleossolos. Por fim, representam-se as fraturas que \n\natravessam toda a coluna, deste os arenitos at\u00e9 a \u00faltima sequ\u00eancia da pilha vulc\u00e2nica.\n\nFigura 8. Se\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da disposi\u00e7\u00e3o do empilhamento de sucessivos derrames e diques da Fm. Serra Geral \nsobre os arenitos da Fm. Botucatu.\n\nFonte: Fensterseifer, 2003 apud Scheibe e Hirata, 2008.\n\nPor fim, ressalta-se que o mapa geol\u00f3gico de Santa Catarina de Wildner et al. (2014)  \n\nadotou uma nova proposta de divis\u00e3o estratigr\u00e1fica para essas rochas, elevando a Forma\u00e7\u00e3o \n\nSerra Geral a status de grupo, passando ent\u00e3o a mesma a ser chamada de Grupo Serra Geral. \n\nHartmann (2014), ao adotar a nova designa\u00e7\u00e3o, chama aten\u00e7\u00e3o para a grande \u00e1rea (pr\u00f3xima de \n\n1 milh\u00e3o de km\u00b2) e espessura (de 500 a 1000 m) apresentada por este grupo. Este, por sua vez, \n\npassa a ser dividido em sete forma\u00e7\u00f5es: Gramado, Paranapanema, Campos Novos, Chapec\u00f3, \n\n\n\n30\n\nPalmas, Cordilheira Alta e Campo Er\u00ea (WILDNER et al., 2014). Destaca-se que na \u00e1rea de \n\nestudo do presente trabalho, ou seja, na Bacia do Rio Jacutinga, ocorrem rochas pertencentes \n\n\u00e0s quatro primeiras forma\u00e7\u00f5es (Figura 9). De acordo com Wildner et al. (2014), a Forma\u00e7\u00e3o \n\nGramado,  registrada  no  NE  desta  bacia,  \u00e9  constitu\u00edda  por  derrames  bas\u00e1lticos  em  lobos \n\nmelanocr\u00e1ticos  de  cor  cinza,  ocorrendo  espessos  horizontes  vesiculares  com  zeolitas, \n\ncarbonatos, saponita e apofilita, frequentemente intercalados com rochas intertr\u00e1picas da Fm. \n\nBotucatu.  A  Forma\u00e7\u00e3o  Paranapanema,  que  aflora  na  maior  parte  da  \u00e1rea  deste  estudo, \n\ncompreende  basaltos  microgranulares  cinza  com  altera\u00e7\u00e3o  nas  faces  de  disjun\u00e7\u00e3o,  e \n\nhorizontes  vesiculares  espessos  preenchidos  por  quartzo,  zeolitas,  carbonatos,  celadonita, \n\nbarita e cobre nativo. A Forma\u00e7\u00e3o Campos Novos, de ocorr\u00eancia localizada na \u00e1rea central da \n\nbacia,  \u00e9 composta  por basaltos  microgranulares  escuros, apresentando  ves\u00edculas  com opala \n\npreta, \u00e1gua, eventualmente, cobre nativo, e, comumente, jarosita como mineral de altera\u00e7\u00e3o. \n\nPor fim, a Forma\u00e7\u00e3o Chapec\u00f3, que ocorre em uma estreita faixa no norte da bacia, \u00e9 composta \n\npor rochas \u00e1cidas (riodacitos a riolitos) com matriz vitrof\u00edrica e p\u00f3rfiros de feldspato.\n\nFontes: mapa final do autor e bases cartogr\u00e1ficas de Wildner et al. (2014) e Descovi Filho (2015).\n\n\n\n31\n\n5.3 CONTEXTO HIDROGEOL\u00d3GICO\nA Regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina tem, nas \u00e1guas subterr\u00e2neas, uma importante fonte \n\npara  seu  abastecimento  que,  geralmente,  se  d\u00e1  de  forma  mista,  tanto  por  \u00e1gua  superficial \n\nquanto subterr\u00e2nea. Neste contexto, destaca-se a import\u00e2ncia do Sistema Aqu\u00edfero Guarani \n\n(SAG) e do Sistema Aqu\u00edfero Serra Geral (SASG) (Figura 10), de tipos distintos, sendo um \n\nporoso e outro fraturado respectivamente. O primeiro configura como reserva estrat\u00e9gica de \n\n\u00e1gua e o \u00faltimo, em especial, pelo grande e crescente n\u00famero de po\u00e7os tubulares que captam \n\nsuas  \u00e1guas  devido,  principalmente,  a  sua  f\u00e1cil  acessibilidade  hidr\u00e1ulica  se  comparado  ao \n\nprimeiro (FREITAS; CAYE; MACHADO, 2002).\n\nFonte: Machado (2013).\n\nComo  resultado  do  Mapeamento  Hidrogeol\u00f3gico  de  Santa  Catarina  publicado  em \n\n2012,  foram  individualizadas  16  unidades  hidroestratigr\u00e1ficas  para  o  estado,  s\u00e3o  elas: \n\nEmbasamento Cristalino, Campo Alegre, Itaja\u00ed, Mafra, Rio do Sul, Rio Bonito, Palermo, Irati,  \n\nSerra Alta, Teresina, Rio do Rasto, Piramb\u00f3ia, Botucatu, Serra Geral, Alcalinas e Sedimentos \n\nCenozoicos.\n\nFigura 10. Mapa de localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de ocorr\u00eancia, em superf\u00edcie, do SAG e do SASG.\n\n\n\n32\n\n5.3.1 Sistema Aqu\u00edfero Serra Geral\n\nO SASG, ou Unidade Hidroestratigr\u00e1fica Serra Geral de Machado (2013), leva este \n\nnome porque se desenvolve junto \u00e0s rochas vulc\u00e2nicas do grupo hom\u00f4nimo, que afloram em \n\ntoda Regi\u00e3o Oeste. Este compartimento de \u00e1gua subterr\u00e2nea, que corresponde a quase 50% da \n\n\u00e1rea  do  estado,  \u00e9  definido  como  um  sistema  heterog\u00eaneo  e  anisotr\u00f3pico,  constitu\u00eddo  por \n\naqu\u00edferos fraturados ou fissurais, dominantemente livres, com forte depend\u00eancia do controle \n\nestrutural. Enquanto que o SAG, sotoposto ao SASG, \u00e9 constitu\u00eddo pelas rochas sedimentares \n\ndas Fm. Botucatu e Piramb\u00f3ia (FREITAS; CAYE; MACHADO, 2002; MACHADO, 2013).\n\nO SASG possui caracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas \u00fanicas e muito interessantes do ponto \n\nde vista socioecon\u00f4mico, no que difere de muitos aqu\u00edferos fraturados desenvolvidos sobre \n\noutras  litologias  como  granitoides  e  gnaisses  (FREITAS,  CAYE;  MACHADO,  2002). \n\nConforme Machado (2013) duas de suas caracter\u00edsticas importantes s\u00e3o o comportamento de \n\naqu\u00edfero  que suas  rochas  fraturadas  possuem  e  o confinamento, gerado por estas, sobre as \n\nunidades  Piramb\u00f3ia  e  Botucatu.  Sem  contar  que,  conforme  ressaltado  por  Freitas,  Caye  e \n\nMachado  (2002),  o  SASG  \u00e9  o  mais  importante  e  mais  utilizado  do  estado  devido  a  sua  \n\nfacilidade de acesso hidr\u00e1ulico e ao baixo custo de perfura\u00e7\u00e3o. Ao passo que o SAG constitui \n\numa reserva estrat\u00e9gica  de dif\u00edcil  acesso, mas  que  vem  sendo cada vez mais  utilizada nos \n\n\u00faltimos anos.\n\nA capacidade de armazenamento e transmiss\u00e3o, bem como os fluxos d\u2019\u00e1gua no SASG, \n\nest\u00e1 condicionada, em grande parte, por fatores gen\u00e9ticos e tect\u00f4nicos. Quanto \u00e0s estruturas \n\nformadoras de porosidade prim\u00e1ria (ligadas \u00e0 g\u00eanese do Grupo Serra Geral), destacam-se as \n\nfei\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 morfologia e estrutura dos derrames, por exemplo, as por\u00e7\u00f5es vesicular, \n\namigdaloide e brechada entre os contatos de derrames, as zonas de disjun\u00e7\u00e3o horizontal que \n\npropiciam  o  fluxo  nesse  sentido,  assim  como  as  disjun\u00e7\u00f5es  verticais  que  possibilitam  a \n\npermeabilidade  vertical  do  aqu\u00edfero,  al\u00e9m  da  forma\u00e7\u00e3o  de  paleossolos.  Quanto  \u00e0 \n\ncondicionante  tect\u00f4nica  capaz  de  gerar  porosidade  secund\u00e1ria,  destaca-se  o  intenso \n\nfraturamento decorrente de uma tect\u00f4nica r\u00faptil evidenciada, por exemplo, pela interconex\u00e3o \n\nentre falhas e fraturas. (FREITAS; CAYE; MACHADO, 2002; MACHADO; FREITAS, 2000; \n\nMACHADO, 2013).\n\nConforme  Freitas,  Caye  e  Machado  (2002),  na  base  dos  derrames  a  por\u00e7\u00e3o  v\u00edtrea \n\nocorre, muitas vezes, associada com fraturas de espessuras centim\u00e9tricas, que podem permitir \n\no fluxo da \u00e1gua. Sobre isso, tem-se uma zona de intenso diaclasamento horizontal, sotoposta a \n\numa  por\u00e7\u00e3o  de  forte  fraturamento  vertical,  as  quais  favorecem  fluxos  nessas  dire\u00e7\u00f5es \n\nrespectivamente. Por fim, a por\u00e7\u00e3o mais brechada, do topo dos derrames, gera vazios mili a \n\n\n\n33\n\ncentim\u00e9tricos que, quando alterados e interconectados, funcionam como \u00f3timos reservat\u00f3rios \n\nde \u00e1gua. \n\nObservando  sua  forma  de  ocorr\u00eancia,  a  disposi\u00e7\u00e3o  de  suas  estruturas  intra  e \n\ninterderrames  e  os  est\u00e1gios  m\u00faltiplos  de  sua  forma\u00e7\u00e3o,  \u00e9  de  se  esperar  que  as  condi\u00e7\u00f5es \n\nhidrogeol\u00f3gicas desse sistema aqu\u00edfero sejam anisotr\u00f3picas e heterog\u00eaneas, como \u00e9 observado \n\na partir da significativa varia\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros como a condutividade hidr\u00e1ulica. Um exemplo \n\ndisso \u00e9 o fato de que, comumente, na Regi\u00e3o Oeste de SC, po\u00e7os com pouca dist\u00e2ncia entre si \n\npossuem  caracter\u00edsticas  hidrogeol\u00f3gicas,  que  destoam  significativamente,  como  a  vaz\u00e3o \n\n(FREITAS;  CAYE;  MACHADO,  2002;  MACHADO,  2013).  Conforme  ressaltado  por \n\nFreitas,  Roisenberg  e  Andriotti  (2016),  o  controle  estrutural,  que  condiciona  muitas  das \n\ncaracter\u00edsticas hidroqu\u00edmicas (como a condutividade el\u00e9trica e os s\u00f3lidos totais dissolvidos), \n\nest\u00e1  associado  com  extensos  lineamentos  de  dire\u00e7\u00f5es  NW,  NE  e  EW  na  Regi\u00e3o  do  Alto \n\nUruguai no RS e Meio Oeste em SC (onde se insere a Bacia do Jacutinga), que costumam \n\nrepresentar fraturas e falhas de grande express\u00e3o, bem como o contato entre derrames. Estas \n\nestruturas s\u00e3o importantes porque, ao passo que constituem as \u00e1reas de recarga dos aqu\u00edferos, \n\ns\u00e3o condicionantes da vulnerabilidade intr\u00ednseca destes. Por\u00e9m, na \u00e1rea da bacia, predominam \n\n\u00e1reas com baixa densidade de lineamentos, o que dificulta a infiltra\u00e7\u00e3o e garante, em parte, a \n\nprote\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos (SANTA CATARINA, 2012).\n\nO aproveitamento do SASG \u00e9 exclusivo para profundidades menores que 400 m e a \n\nprofundidade m\u00e9dia dos po\u00e7os cadastrados pelo PROESC, que captam \u00e1gua desse aqu\u00edfero, \n\ngira  em  torno  de  117  m,  variando  entre  24  a  310  m.  A moda,  ou  seja,  a  maioria  destes \n\nencontram-se no intervalo de profundidade entre 100 e 150 m. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s entradas d\u2019\u00e1gua, \n\ncerca  de  70% destas  foram  registradas  entre 20 e  100 m de  profundidade, evidenciando o \n\nlimite  considerado como \u201c\u00f3timo de  produ\u00e7\u00e3o\u201d em  aqu\u00edferos  bas\u00e1lticos  fraturados. Naquele \n\nprojeto,  os  autores  relataram  uma  grande  varia\u00e7\u00e3o  das  vaz\u00f5es,  com  casos  onde  estas  s\u00e3o \n\ninferiores  a  1  m\u00b3/h  at\u00e9  vaz\u00f5es  superiores  a  20  m\u00b3/h.  Ressalta-se  que,  em  geral,  a  vaz\u00e3o \n\nespec\u00edfica de um po\u00e7o, perfurado em rocha bas\u00e1ltica, diminui com a profundidade devido \u00e0 \n\nmaior dist\u00e2ncia entre fraturas. Para o SASG, apesar de predominarem capacidades espec\u00edficas \n\nentre 0,5 e 4 m3/h, este par\u00e2metro mostra-se muito vari\u00e1vel. Por conta disso, esses autores \n\nconclu\u00edram que a produtividade dos  po\u00e7os dessa regi\u00e3o tem maior rela\u00e7\u00e3o com as  fraturas \n\nexistentes do que com a profundidade alcan\u00e7ada (FREITAS; CAYE; MACHADO, 2002).\n\nEm  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  hidroqu\u00edmica,  o  SASG  costuma  apresentar  pouca  saliniza\u00e7\u00e3o, \n\nevidenciada pelos baixos valores de s\u00f3lidos totais dissolvidos (STD) e condutividade el\u00e9trica \n\n(CE). Por\u00e9m, estes variam significativamente, com intervalos de 60 a 237 mg/L de STD e 69  \n\n\n\n34\n\na 377 \u00b5S/cm  de  CE. Da mesma forma, o pH  oscila de \u00e1cido (m\u00ednimo de 5,43) a alcalino \n\n(m\u00e1ximo  de  10,08)  (MACHADO;  FREITAS, 2000). De acordo  com  Freitas,  Roisenberg  e \n\nAndrioti (2016), as \u00e1guas do SASG apresentam, em SC e no RS, um background de CE entre \n\n117,35  e  378,35  ?S/cm.  Al\u00e9m  disso,  os  autores  destacam  que,  para  a  regi\u00e3o  do  Alto \n\nUruguai/Meio Oeste de SC, os valores de pH oscilam entre 6,15 e 11 (com m\u00e9dia de 8,29).  \n\nMachado e Freitas (2000) mostraram que, quanto \u00e0 dureza total, apesar da varia\u00e7\u00e3o entre 8 e \n\n160 mg/L, percebeu-se uma frequ\u00eancia maior de valores baixos nas \u00e1guas do SASG. O fl\u00faor, \n\npor sua vez, apresentou uma baixa concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 0,25 mg/L. Valores baixos tamb\u00e9m \n\nforam  percebidos  para  nitrato  e  nitrito,  com  concentra\u00e7\u00e3o  m\u00e1xima  de  0,95  e  0,02  mg/L \n\nrespectivamente.\n\nQuanto  \u00e0  tipologia  geoqu\u00edmica  do  SASG  no  oeste  catarinense,  Freitas,  Caye  e \n\nMachado  (2002),  relataram  o  predom\u00ednio  de  \u00e1guas  bicarbonatadas  c\u00e1lcicas,  c\u00e1lcicas-\n\nmagnesianas e s\u00f3dicas. Em um contexto mais amplo, Machado (2013) aponta que para todo o \n\nestado,  de  modo  geral,  prevalecem  as  \u00e1guas  bicarbonatadas  c\u00e1lcicas,  e  s\u00f3dicas  em  menor \n\nn\u00famero. Em outras pesquisas, realizadas no nordeste do RS, regi\u00e3o do Alto Uruguai (pr\u00f3ximo \n\n\u00e0  Bacia  do  Rio  Jacutinga),  relatou-se  o  dom\u00ednio  de  \u00e1guas  bicarbonatadas  c\u00e1lcicas  ou \n\nmagnesianas, bem como bicarbonatadas  s\u00f3dicas. As primeiras  com baixos valores de pH e \n\nSTD, indicando pouco tempo de resid\u00eancia e \u00e1reas de recarga por precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \n\nEnquanto que as s\u00f3dicas, com pH alcalino e STD alto, tamb\u00e9m s\u00e3o ind\u00edcio de mistura entre as \n\n\u00e1guas do SAG e SASG, assim como a ocorr\u00eancia de \u00e1guas sulfatadas e cloradas em menor \n\nn\u00famero  (CUNHA et  al.,  2016;  FREITAS  et  al.,  2012;  MACHADO;  FREITAS;  NANNI, \n\n2008).\n\nO  mais  recente  Mapa  Hidrogeol\u00f3gico  de  Santa  Catarina  traz  uma  classifica\u00e7\u00e3o \n\nbaseada na delimita\u00e7\u00e3o de zonas aqu\u00edferas  de acordo com sua produtividade, com legenda \n\nseguindo o proposto pela Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Hidroge\u00f3logos (IAH). Destaca-se que, \n\nna  \u00e1rea  de  estudo  do  presente  trabalho,  ocorrem,  principalmente,  aqu\u00edferos  de  maior \n\npotencialidade  ou  produtividade,  bem  como  aqu\u00edferos  pouco  produtivos  e  unidades  n\u00e3o-\n\naqu\u00edferas (aquicludes ou aqu\u00edfugos) em \u00e1reas menores (Figura 11).\n\n\n\n35\n\nFontes: mapa final do autor e bases cartogr\u00e1ficas de Machado (2012) e Descovi Filho (2015).\n\nA  zona  aqu\u00edfera  mais  abundante  na  Bacia  do  Jacutinga  tem  extens\u00e3o  regional  e \n\nfunciona como um aqu\u00edfero livre a semiconfinado, descont\u00ednuo, heterog\u00eaneo e anisotr\u00f3pico. \n\nRelacionada com derrames vulc\u00e2nicos bas\u00e1lticos e andes\u00edticos, assim como dacitos af\u00edricos e \n\narenitos  intertr\u00e1picos  pontualmente,  esta  se  encontra  intensamente  fraturada  e  estruturada \n\natrav\u00e9s  de  uma  sequ\u00eancia  de  derrames  que  se  intercalam  com  zonas  amigdaloides.  Neste \n\ncontexto, as vaz\u00f5es variam entre 5,0 e 40,0 m3/h e os n\u00edveis est\u00e1ticos entre 5 e 30 m em geral. \n\nOs  valores  de  STD  s\u00e3o,  comumente,  inferiores  a  500  mg/L.  Por  apresentarem  boa \n\nprodutividade  e  se  localizarem  em  \u00e1reas  rurais  e  centros  urbanos  muito  povoados  e  em \n\ncrescente desenvolvimento, esses  aqu\u00edferos t\u00eam grande import\u00e2ncia socioecon\u00f4mica. Dessa \n\nforma,  estes  s\u00e3o  muito  vulner\u00e1veis  \u00e0  contamina\u00e7\u00e3o  pela  sua  condi\u00e7\u00e3o  livre,  podendo \n\napresentar  alto  risco  \u00e0  contamina\u00e7\u00e3o,  principalmente  nos  centros  urbanos  (MACHADO, \n\n2013).\n\nQuanto  aos  aqu\u00edferos  pouco  produtivos,  estes  tamb\u00e9m  est\u00e3o  associados  a  derrames \n\nvulc\u00e2nicos  bas\u00e1lticos  e  andes\u00edticos,  bem  como  dacitos  af\u00edricos,  por\u00e9m  pouco  fraturados. \n\nPortanto, somente desenvolvem-se aquitardos e aqu\u00edferos bem localizados e limitados, com \n\nvaz\u00f5es que, dificilmente, ultrapassam 3,0 m3/h e n\u00edveis est\u00e1ticos variando entre 10 e 30 m. Por \n\nisso, os po\u00e7os s\u00e3o mais profundos, captando \u00e1guas mais mineralizadas, com valores de STD \n\nsuperiores a 300 mg/L. Por\u00e9m, nesta zona registra-se a ocorr\u00eancia de in\u00fameras fontes, onde as \n\n\u00e1guas s\u00e3o oriundas da infiltra\u00e7\u00e3o a partir de precipita\u00e7\u00f5es recentes. Por fim, destaca-se sua  \n\n\n\n36\n\nbaixa vulnerabilidade e risco \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o, ocupando \u00e1reas rurais pouco povoadas e, em \n\nalguns casos, \u00e1reas de encosta (MACHADO, 2013).\n\nPor fim, as zonas n\u00e3o aqu\u00edferas s\u00e3o constitu\u00eddas de aquicludes e aqu\u00edfugos oriundos de \n\nbasaltos em cristas orientadas do relevo, ou seja, em situa\u00e7\u00e3o de topo, ou ainda em talvegues \n\nde  alta  declividade,  pouco prop\u00edcios  \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o  de  \u00e1gua.  Raras  vezes, ocorrem  aqu\u00edferos \n\nsuspensos ou restritos a estreitas zonas fraturadas, figurando como \u00fanica forma de capta\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, quando poss\u00edvel, utiliza-se da \u00e1gua oriunda de fontes. Por conta desses fatores \n\nessas zonas apresentam baixa vulnerabilidade e, como a geomorfologia \u00e9 desfavor\u00e1vel, s\u00e3o \n\n\u00e1reas pobremente povoadas e, por isso, o risco \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 baixo (MACHADO, \n\n2013).\n\nSabe-se que as  \u00e1guas  desses aqu\u00edferos  t\u00eam caracter\u00edsticas  hidroqu\u00edmicas  vari\u00e1veis  e \n\npodem  apresentar  problemas  de  qualidade  provocados  por  concentra\u00e7\u00f5es  elevadas  de \n\nelementos como ferro, mangan\u00eas e, em alguns casos o fluoreto, al\u00e9m de micro-organismos \n\npatog\u00eanicos como coliformes (FREITAS; CAYE; MACHADO, 2002).\n\n\n\n37\n\n5.4 BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO JACUTINGA\nA hidrografia  do  sul  do  pa\u00eds  divide-se  em  dois  grandes  compartimentos,  o  sistema \n\ncomposto pelas Bacias do Uruguai e Paran\u00e1 e o conjunto de bacias independentes que fluem  \n\ndiretamente em dire\u00e7\u00e3o ao litoral. Assim, o estado de SC divide-se em Vertente do Litoral e \n\nVertente do Interior, atrav\u00e9s da Serra Geral. A Vertente do Interior abrange cerca de 62% de  \n\ntodo  territ\u00f3rio  de  Santa  Catarina  e  compreende  as  bacias  dos  rios  Uruguai  e  Igua\u00e7u,  com \n\norienta\u00e7\u00e3o para oeste (PRATES; MANZOLLI; MIRA, 1986).\n\nA Bacia do Uruguai, onde se insere a \u00e1rea de estudo, \u00e9 a maior bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nestado, com 49.473 km\u00b2 de extens\u00e3o, o equivalente a 51,65% do territ\u00f3rio catarinense. Seus \n\nlimites s\u00e3o a Serra Geral (limite com a vertente do litoral) e a Serra do Espig\u00e3o (limite com a  \n\nBacia  do  Rio  Igua\u00e7u),  e  seus  formadores  s\u00e3o  os  rios  Pelotas  e  Canoas,  cujas  nascentes \n\ndesenvolvem-se  na  Serra  Geral.  Os  afluentes  do  Rio  Uruguai  pela  margem  direita, \n\ncatarinense,  s\u00e3o  os  rios  do  Peixe,  Rancho  Grande,  Jacutinga,  Engano,  Ariranha,  Irani, \n\nChapec\u00f3, S\u00e3o Domingos, Antas, Iracema, Macaco Branco e Peperi-Gua\u00e7u. Al\u00e9m disso, o rio \n\nUruguai  recebe,  pela  margem  esquerda,  \u00e1guas  de  diversos  rios  do  RS  (PRATES; \n\nMANZOLLI; MIRA, 1986).\n\nO Governo do Estado de Santa Catarina, visando uma melhor gest\u00e3o de suas \u00e1guas, \n\ninstituiu,  atrav\u00e9s  da  Lei  n\u00ba  10.949/1998,  sua  divis\u00e3o  em  dez  Regi\u00f5es  Hidrogr\u00e1ficas.  Neste \n\ncontexto, conforme j\u00e1 citado anteriormente, a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jacutinga situa-se \n\nem grande parte na Regi\u00e3o do Vale do Rio do Peixe e, em menor propor\u00e7\u00e3o, na do Meio Oeste \n\nCatarinense (Figura 12). \u00c9 definida como um sistema hidrogr\u00e1fico composto por oito sub-\n\nbacias  cont\u00edguas  que  drenam  suas  \u00e1guas  at\u00e9  o  Rio  Uruguai,  s\u00e3o  elas:  Jacutinga,  Rancho \n\nGrande, Suruv\u00ed, Queimados, Engano, Ariranha, Ariranhazinho e Contribui\u00e7\u00f5es Independentes.\n\n\n\n38\n\nFonte: do autor (mapa final), base cartogr\u00e1fica retirada de Machado (2012).\n\n\u00c9 importante salientar que esta bacia, inicialmente, abrangia apenas a \u00e1rea da Bacia do \n\nJacutinga propriamente dita. Por\u00e9m, atendendo a demanda do seu comit\u00ea e da comunidade em \n\ngeral, o territ\u00f3rio referente \u00e0 Bacia do Rio Ariranha (noroeste da bacia) foi anexado a \u00e1rea de \n\natua\u00e7\u00e3o  do  comit\u00ea  (Figura  13).  Em  seu  plano  de  bacia,  a  jun\u00e7\u00e3o  dessas  duas  \u00e1reas  \u00e9 \n\ndenominada  de  Sistema  Hidrogr\u00e1fico  de  Planejamento  de  Recursos  H\u00eddricos  Jacutinga  - \n\nAriranha (SHPRH Jacutinga Ariranha). Al\u00e9m disso, outras regi\u00f5es pr\u00f3ximas ao Rio Uruguai, \n\nchamadas  de  \u201ccontribui\u00e7\u00f5es  independentes\u201d  foram,  tamb\u00e9m,  incorporadas,  completando, \n\nassim a \u00e1rea total de abrang\u00eancia desta bacia (SANTA CATARINA, 2012).\n\nFigura 12. Mapa das regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas de Santa Catarina, com destaque para a Bacia do Rio Jacutinga.\n\n\n\n39\n\nFonte: Santa Catarina (2012).\n\nA divis\u00e3o  pol\u00edtico-administrativa,  como  na  maioria  dos  casos,  n\u00e3o  acompanha  os \n\nlimites  fisiogr\u00e1ficos  da  bacia.  Portanto,  para  um  melhor  entendimento,  os  19  munic\u00edpios \n\nrelacionados a esta bacia s\u00e3o divididos em tr\u00eas grupos como mostra a  Figura 14: totalmente \n\ninseridos,  parcialmente  inseridos  com  sede  dentro  do  tra\u00e7ado  da  bacia  e  parcialmente \n\ninseridos  com  sede  fora  desse  limite.  Arabut\u00e3,  Catanduvas,  Conc\u00f3rdia,  It\u00e1  e  Presidente \n\nCastelo  Branco  encontram-se  totalmente  inseridos  no  contexto  da  bacia.  Destaque  para \n\nConc\u00f3rdia,  que concentra  a  maior  popula\u00e7\u00e3o  e  \u00e9 considerado  o polo  econ\u00f4mico  da  regi\u00e3o \n\n(SANTA CATARINA, 2012).\n\n\n\n40\n\nFonte: Santa Catarina (2012).\n\nDo ponto de vista socioecon\u00f4mico, essa regi\u00e3o tem uma popula\u00e7\u00e3o de cerca de 116 \n\nmil  pessoas,  correspondendo  a  2,65  %  de  todo  o  estado.  Tem  como  principais  atividades \n\necon\u00f4micas as cria\u00e7\u00f5es de su\u00ednos, aves e bovinos, assim como a agricultura, com destaque \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, o que contribui para a instala\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de diversas \n\nagroind\u00fastrias.  Nesse  contexto,  a  \u00e1gua  tem  um  papel  fundamental  para  a  manuten\u00e7\u00e3o  do \n\nequil\u00edbrio  e  funcionamento  de  todas  as  esferas  e  setores  pol\u00edticos,  sociais  e  econ\u00f4micos \n\n(COMASSETTO, 2013).\n\n\n\n41\n\n5.4.1 Comit\u00ea do Rio Jacutinga\nRealidade  de  praticamente  todas  as  bacias  hidrogr\u00e1ficas,  o  desafio  ambiental  desta \n\nreside  na  problem\u00e1tica  de  compatibilizar  as  demandas  criadas  pelo  desenvolvimento \n\nsocioecon\u00f4mico com a oferta de \u00e1gua  em quantidade  e qualidade  suficientes.  No Brasil,  a \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 regulamentada pela Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH) e pelo \n\nSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (SINGRH), ambos estabelecidos \n\natrav\u00e9s da Lei n\u00ba 9433/1997 (Lei das \u00c1guas). Nesse aspecto, \u00e9 estabelecido que a gest\u00e3o das  \n\n\u00e1guas deve ser feita de maneira descentralizada e integrada, com as bacias hidrogr\u00e1ficas como \n\nunidades fundamentais, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica, que s\u00e3o entidades \n\nrespons\u00e1veis pela promo\u00e7\u00e3o de debates e resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos relacionados a essa tem\u00e1tica. \n\nEstes devem ter sua representa\u00e7\u00e3o compartilhada respeitando a seguinte propor\u00e7\u00e3o: sociedade \n\ncivil (40%), usu\u00e1rios de \u00e1gua (40%) e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos (20%) (BRASIL, 1997).\n\nFundado  em  2003,  atrav\u00e9s  do  Decreto  Estadual  n\u00ba  652/2003,  o  Comit\u00ea  de \n\nGerenciamento  da  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Jacutinga  e  Sub-bacias  Cont\u00edguas,  ou \n\nsimplesmente  Comit\u00ea  Jacutinga,  tem  sede  no  Munic\u00edpio  de  Conc\u00f3rdia  e  conta  com  a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de 55 entidades, respeitando a propor\u00e7\u00e3o (4/4/2) recomendada pela PNRH. Esta \n\nentidade  busca  o  compreender  a  realidade  local,  transmitir  esse  conhecimento  para   a \n\npopula\u00e7\u00e3o  em  geral,  promover  e  mediar  debates  e,  assim,  solucionar  os  problemas  locais. \n\nSempre, visando uma gest\u00e3o integrada da \u00e1gua, ou seja, considerando todas as capacidades e \n\nlimita\u00e7\u00f5es  dos  diferentes  compartimentos  ou  reservat\u00f3rios  desse  bem  natural,  tanto \n\nsuperficiais quanto subterr\u00e2neos (COMASSETTO, 2013; SANTA CATARINA, 2003, 2012). \n\nDe acordo com Marchesan, Alves e Milani (2016), apesar de todas as dificuldades enfrentadas \n\npelo comit\u00ea, como a falta de recursos humanos e financeiros, este ainda \u00e9 considerado um dos  \n\nmais atuantes do estado.\n\n\n\n42\n\n5.4.2 \u00c1guas subterr\u00e2neas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jacutinga\nComo observado para toda regi\u00e3o, esta bacia tem registrado um grande crescimento \n\npopulacional aliado a um intenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, que fez com que a demanda por \n\n\u00e1gua  aumentasse  significativamente,  comprometendo  a  qualidade  da  \u00e1gua  nos \n\ncompartimentos superficiais. Por conta disso, os reservat\u00f3rios  subterr\u00e2neos - em especial o \n\nSASG - passaram a ser intensamente explotados (COMASSETTO, 2013; COMASSETTO et \n\nal., 2014).\n\nDessa  forma,  tornou-se  muito  importante  conhecer  as  particularidades  acerca  das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas. Sendo assim, alguns trabalhos de caracteriza\u00e7\u00e3o regional passaram a ser \n\nrealizados, principalmente atrav\u00e9s  da atua\u00e7\u00e3o do comit\u00ea. Dentre esses se destaca o Projeto \n\nGest\u00e3o de \u00c1guas Subterr\u00e2neas que teve como objetivo cadastrar os po\u00e7os existentes na Bacia \n\ndo  Jacutinga  e  realizar  an\u00e1lises  f\u00edsico-qu\u00edmicas  e  bacteriol\u00f3gicas  em  po\u00e7os  comunit\u00e1rios \n\nsituados  no  interior  dos  munic\u00edpios  de  abrang\u00eancia  do  comit\u00ea.  Boa  parte  das  informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre estes po\u00e7os vieram do cadastro de usu\u00e1rios, em complementa\u00e7\u00e3o com informa\u00e7\u00f5es do \n\nSIAGAS  (Sistema  de  Informa\u00e7\u00f5es  de  \u00c1guas  Subterr\u00e2neas  -  CPRM),  de  institui\u00e7\u00f5es  e \n\nempresas p\u00fablicas e privadas (COMASSETTO et al., 2014).\n\nCom esse cadastramento, foram identificados 2477 po\u00e7os tubulares profundos para a \n\nbacia, dos quais 62 % (1531) encontravam-se em opera\u00e7\u00e3o 26 % (648) foram considerados \n\ncomo secos, 7 % (169) dos po\u00e7os n\u00e3o possu\u00edam informa\u00e7\u00f5es suficientes para fim e 5 % (129)  \n\nestavam desinstalados quando da realiza\u00e7\u00e3o do cadastro. Destaca-se que a maior concentra\u00e7\u00e3o \n\nde  po\u00e7os  (42  %)  situa-se  nas  zonas  rurais  dos  munic\u00edpios  de  Seara  e  Conc\u00f3rdia,  polos \n\necon\u00f4micos regionais, com forte presen\u00e7a de agroind\u00fastrias de aves e su\u00ednos. A an\u00e1lise acerca \n\nda  qualidade  da  \u00e1gua  subterr\u00e2nea  levou  em  considera\u00e7\u00e3o  somente  os  po\u00e7os  instalados  em \n\npropriedades  comunit\u00e1rias ou particulares. Entende-se por po\u00e7o comunit\u00e1rio aquele que foi \n\nperfurado, \u00e9 utilizado e mantido por uma associa\u00e7\u00e3o de moradores. Nesse cen\u00e1rio, dentre os \n\npo\u00e7os em opera\u00e7\u00e3o e com rela\u00e7\u00e3o aos principais usos, 45,6 % (698) s\u00e3o destinados somente \n\npara o consumo humano, aproximadamente 48,6 % (744), tanto para consumo humano como \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o animal e 2,7 % (41) para abastecer as ind\u00fastrias. Quanto \u00e0s profundidades e \n\nvaz\u00f5es (Figura 15), registrou-se uma varia\u00e7\u00e3o entre 24 e 764 m de profundidade, com a maior \n\nparte  dos  po\u00e7os  situada  entre  81 e 120 m. O  intervalo  de vaz\u00f5es  mais  recorrentes  (21 %) \n\napresenta valores entre 1,1 e 5 m\u00b3/h, com uma significativa varia\u00e7\u00e3o total entre 0,8 e 150 m\u00b3/h  \n\n(COMASSETTO et al., 2014; MARCHESAN; ALVES; MILANI, 2016).\n\n\n\n43\n\nFonte: modificado de Comassetto et al. (2014).\n\n5.4.3 Qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas na Bacia do Rio Jacutinga\n\nComassetto  et  al.  (2014)  apresentaram  os  resultados  da  primeira  etapa  do  Projeto \n\nGest\u00e3o de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, que diz respeito \u00e0s an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas \n\nrealizadas em 100 po\u00e7os comunit\u00e1rios do interior dos munic\u00edpios de abrang\u00eancia do comit\u00ea. \n\nComparando esses resultados com a PRT 2914/2011 e Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 396/2009 do CONAMA, \n\nque regulamentam os  padr\u00f5es  de qualidade  da \u00e1gua  para o consumo humano,  observou-se \n\nque,  em  76 % dos  po\u00e7os,  pelo  menos  um  dos  par\u00e2metros  encontra-se  fora  desses  padr\u00f5es \n\n(Tabela 1).\n\n\n\n44\n\nTabela 1. An\u00e1lise dos par\u00e2metros relacionados com a potabilidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas amostradas, em 2013, \nnos po\u00e7os comunit\u00e1rios da bacia. VMP = Valor M\u00e1ximo Permitido.\n\nFonte: Comassetto et al. (2014).\n\nO  conjunto  de  gr\u00e1ficos  abaixo  (Figura  16)  apresenta  a  distribui\u00e7\u00e3o  dos  valores \n\nencontrados,  em  todos  os  po\u00e7os  analisados,  para  aqueles  par\u00e2metros  com  problemas  mais \n\nfrequentes, bem como seus respectivos limites estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, \n\nas  caracter\u00edsticas  bacteriol\u00f3gicas  aparecem  como  principais  limitadores  da  qualidade  das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas, com 62 % das amostras acima dos VMP\u2019s para coliformes totais e 16 %  \n\ncom  concentra\u00e7\u00f5es  muito  altas  de  E.  coli  (Figura  16 -  AB).  Dentre  as  vari\u00e1veis  f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicas,  ferro  (Fe)  e  mangan\u00eas  (Mn)  excederam  os  limites  em  4  e  5  %  dos  po\u00e7os  \n\nrespectivamente  (Figura  16 -  CD).  Destaca-se  que  concentra\u00e7\u00f5es  muito  elevadas  desses \n\nelementos, chegando a valores cerca de 15 vezes maiores que o permitido, foram registrados \n\nno po\u00e7o n\u00ba 16, localizado em Vargem Bonita. O fl\u00faor (F) tamb\u00e9m apresentou, em 6 % dos  \n\npo\u00e7os,  concentra\u00e7\u00f5es  acima  dos  VMP\u2019s  (Figura  16 -  E).  Por  fim,  o  pH  apresentou  uma \n\nelevada  frequ\u00eancia  de  amostras  (17  %)  em  desacordo  com  os  limites  da  legisla\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente,  por  conta  de  valores  situados  acima  do  m\u00e1ximo  permitido,  representando \n\n\u00e1guas  muito  alcalinas  (Figura  16 -  F).  Al\u00e9m  desses,  sulfato,  am\u00f4nia  e  nitrato  tamb\u00e9m \n\nexcederam os limites, por\u00e9m apenas em 1 % das amostras (COMASSETTO et al., 2014).\n\n\n\n45\n\nFonte: modificado de Comassetto et al. (2014).\n\n\n\n46\n\n5.5 QUALIDADE DAS \u00c1GUAS\nSabe-se  que,  por  ser  um  excelente  solvente,  n\u00e3o  existe  \u00e1gua  pura  no  ambiente.  As \n\n\"impurezas\"  s\u00e3o  respons\u00e1veis  pelas  caracter\u00edsticas  que  distinguem  as  \u00e1guas,  dentre  outras \n\ncoisas, por sua qualidade. Essas impurezas podem ser in\u00f3cuas ou nocivas, por exemplo, v\u00edrus, \n\nbact\u00e9rias,  parasitas,  subst\u00e2ncias  t\u00f3xicas  e  elementos  radioativos  (RICHTER;  AZEVEDO \n\nNETTO, 1991; SILVA; CALHEIROS, 2014).\n\nO conceito de qualidade \u00e9 complexo e relativo, pois depende do uso, ou seja, para qual \n\nfinalidade  a  \u00e1gua  \u00e9  utilizada,  tendo  em  vista  os  padr\u00f5es  espec\u00edficos  para  cada  uso  e  seus \n\nrespectivos  par\u00e2metros  delimitadores  (CADILHAC;  ALBINET,  2003).  Por\u00e9m,  diversos \n\nautores  se  referem  \u00e0  \u201cqualidade  natural\u201d  ou  \u201csimplesmente  qualidade\u201d  da  \u00e1gua  como  o \n\nconjunto das caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas das \u00e1guas em seu estado natural nos \n\ndiferentes compartimentos superficiais e subterr\u00e2neos (CEDESTROM, 1964; FERN\u00c1NDEZ-\n\nV\u00cdTORIA, 1997).\n\nA \u00e1gua pode ser utilizada no pr\u00f3prio local onde se encontra ou fora dele. No primeiro \n\ncaso,  pode  figurar  como  parte  de  ecossistemas  aqu\u00e1ticos;  como  cen\u00e1rio  para  navega\u00e7\u00e3o, \n\npesca, banho etc; e, muitas vezes, como meio receptor de efluentes residuais. Dentre os fins \n\nfora  do  seu  local  original,  destacam-se  os  usos  dom\u00e9sticos,  industriais,  agr\u00edcolas,  a \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o animal e o consumo humano (FERN\u00c1NDEZ-V\u00cdTORIA, 1997), objeto deste \n\nestudo .\n\nConforme Di Bernardo (1993), as fontes de abastecimento podem ser encaradas como \n\necossistemas particulares, onde h\u00e1 varia\u00e7\u00e3o (sazonal, mensal, semanal e at\u00e9 mesmo di\u00e1ria) nas \n\ncaracter\u00edsticas  dos mananciais, causada por fatores naturais  ou antr\u00f3picos. Por conta disso, \n\nal\u00e9m das formas de uso, os problemas de altera\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua devem ser levados \n\nem conta na escolha da fonte. Isso porque, apesar dos importantes avan\u00e7os nas tecnologias de \n\ntratamento,  estas  solu\u00e7\u00f5es  muitas  vezes  n\u00e3o  s\u00e3o  economicamente  vi\u00e1veis,  o  que  demanda \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em seu estado natural.\n\nAs \u00e1guas mete\u00f3ricas s\u00e3o aquelas que se originam a partir do vapor d'\u00e1gua atmosf\u00e9rico \n\ne  precipitam-se  como  chuva,  granizo,  neve,  neblina,  etc  (CALHEIROS;  GOMES; \n\nESTRELLA,  2014).  A \u00e1gua  da  chuva  ou  pluvial,  consiste  em  uma  solu\u00e7\u00e3o  dilu\u00edda  (baixa \n\nquantidade  de  STD)  de  diferentes  subst\u00e2ncias,  org\u00e2nicas  ou  n\u00e3o,  que  s\u00e3o  tratadas  como \n\n\"impurezas\"  (BERNER;  BERNER,  1996;  MARTINS,  2008).  Os  componentes  inorg\u00e2nicos \n\npodem ser divididos em dois grupos: os derivados de part\u00edculas do ar, que \u00e9 o caso do s\u00f3dio  \n\n(Na+), pot\u00e1ssio (K+), c\u00e1lcio (Ca2+), cloreto (Cl-) e magn\u00e9sio (Mg2+); e os oriundos de gases \n\natmosf\u00e9ricos,  por  exemplo,  sulfato  (SO42-),  nitrato  (NO3-)  e  am\u00f4nio  (NH4+)  (BERNER; \n\n\n\n47\n\nBERNER,  1996).  De  acordo  com  Berner  e  Berner  (1996),  a  \u00e1gua  mete\u00f3rica  \u00e9,  em  geral,  \n\nlevemente  \u00e1cida  (pH  entre  4  e  6)  por  conta  da  dissocia\u00e7\u00e3o  do  \u00e1cido  carb\u00f4nico  (H2CO3) \n\nocasionada pela intera\u00e7\u00e3o entre a \u00e1gua (H2O) e o di\u00f3xido de carbono (CO2) atmosf\u00e9rico.\n\nA qualidade da \u00e1gua mete\u00f3rica, que cai sobre a superf\u00edcie, depende da sua forma\u00e7\u00e3o e \n\nseu percurso at\u00e9 a terra. Nesse contexto, destacam-se os processos de  rainout e  washout. O \n\nprimeiro  diz  respeito  ao  est\u00e1gio  de  forma\u00e7\u00e3o  das  nuvens  com  incorpora\u00e7\u00e3o  de  gases  e \n\naeross\u00f3is (n\u00facleos de condensa\u00e7\u00e3o). Com o in\u00edcio da precipita\u00e7\u00e3o, subst\u00e2ncias situadas abaixo \n\ndas  nuvens, que t\u00eam  uma forte  afinidade com  a terra (e. g. c\u00e1lcio,  pot\u00e1ssio e nitrato), s\u00e3o  \n\ncarreadas at\u00e9 a superf\u00edcie pelo que se conhece como washout ou deposi\u00e7\u00e3o \u00famida (BERNER; \n\nBERNER, 1996).\n\nMartins  (2008)  utilizou  os  seguintes  crit\u00e9rios  para  analisar  a  qualidade  das  \u00e1guas \n\nmete\u00f3ricas de Florian\u00f3polis: pH, condutividade el\u00e9trica, alcalinidade, dureza, c\u00e1tions (Na+ e \n\nK+), \u00e2nions, metais e metais-tra\u00e7o. Neste trabalho, a autora destacou falta de conhecimento \n\nsobre a qu\u00edmica atmosf\u00e9rica de \u00e1reas tropicais e subtropicais como \u00e9 o caso de Santa Catarina. \n\nAl\u00e9m da componente atmosf\u00e9rica, o meio no qual a \u00e1gua de precipita\u00e7\u00e3o escoa tem grande  \n\npotencial  na  altera\u00e7\u00e3o  da  qualidade  dessas  \u00e1guas.  Isso  foi  o  objetivo  de  uma  pesquisa \n\nrealizada por Calheiros, Gomes e Estrella (2014) que compararam a a\u00e7\u00e3o de diferentes tipos \n\nde  telhado  na  composi\u00e7\u00e3o  da  \u00e1gua  captada  a  partir  da  chuva.  Neste  trabalho,  al\u00e9m  dos \n\npar\u00e2metros citados acima, levou-se em considera\u00e7\u00e3o a turbidez e a presen\u00e7a de coliformes \n\ntotais e termotolerantes.\n\nNo  caso  das  \u00e1guas  superficiais,  diversos  par\u00e2metros  conferem  suas  caracter\u00edsticas \n\nparticulares que refletir\u00e3o na sua qualidade. Dentre estes se destacam os seguintes: coliformes \n\ntotais  e  termotolerantes  (Escherichia  coli),  nitrato,  am\u00f4nia,  f\u00f3sforo,  cloro  livre,  potencial \n\nhidrogeni\u00f4nico  (pH),  dureza,  condutividade  el\u00e9trica,  s\u00f3lidos  totais  dissolvidos  (STD)  e \n\nsuspensos (STS), cor aparente, turbidez, teor de oxig\u00eanio dissolvido (OD), demanda qu\u00edmica \n\ne bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio (DQO e DBO) e cianobact\u00e9rias (SILVA; CALHEIROS, 2014). Em  \n\nsuma,  do  ponto  de  vista  ecol\u00f3gico  e  de  abastecimento  humano,  destacam-se  os  seguintes \n\npar\u00e2metros: coliformes termotolerantes ou Escherichia coli, demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio \n\n(DBO), oxig\u00eanio dissolvido (OD), turbidez, cor e pH (BRASIL, 2005).\n\n\n\n48\n\n5.5.1 Qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas\n\nAs caracter\u00edsticas das \u00e1guas subterr\u00e2neas, por sua vez, dependem, al\u00e9m da composi\u00e7\u00e3o \n\nda  \u00e1gua  mete\u00f3rica,  da intera\u00e7\u00e3o  destas  com  o  meio  onde  percolam,  ou seja,  os  solos  e as \n\nrochas  que  comp\u00f5em  o  aqu\u00edfero.  Por  outro  lado,  as  a\u00e7\u00f5es  antr\u00f3picas  exercem  grande \n\ninflu\u00eancia  sobre  suas  caracter\u00edsticas  pois  podem  ser  vetores  de  polui\u00e7\u00e3o,  alterando  sua \n\nqualidade (CETESB, 2016).\n\nFenzl  (1988)  destaca  que  os  processos  geoqu\u00edmicos,  envolvidos  neste  contexto, \n\ndependem da influ\u00eancia de agentes de natureza distinta: qu\u00edmicos, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica  do  aqu\u00edfero  e  a  pr\u00f3pria  composi\u00e7\u00e3o  das  \u00e1guas;  f\u00edsicos,  como  porosidade, \n\npermeabilidade  e  condutividade  hidr\u00e1ulica  dos  aqu\u00edferos,  assim  como  temperatura,  pH  e \n\nvolume d'\u00e1gua em contato com as forma\u00e7\u00f5es; al\u00e9m do componente antr\u00f3pico que, ao gerar \n\npolui\u00e7\u00e3o, altera a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica natural das \u00e1guas subterr\u00e2neas.\n\nNas  rochas  cristalinas  em  geral,  por  se  formarem  sob  condi\u00e7\u00f5es  de  press\u00e3o  e \n\ntemperatura bem distintas das que operam na superf\u00edcie atualmente, seus minerais prim\u00e1rios \n\n(e. g. feldspatos, pirox\u00eanios, micas, etc.) tendem a ser mais inst\u00e1veis  termodinamicamente. \n\nIsso faz com que a \u00e1gua seja capaz de dissolv\u00ea-los e incorporar os elementos contituintes \u00e0 \n\nsolu\u00e7\u00e3o (FREEZE; CHERRY, 1979). \n\nSegundo  Cederstrom  (1964),  a  \u00e1gua  da  chuva  tem,  devido  ao  CO2  dissolvido,  um \n\ncar\u00e1ter \u00e1cido, que \u00e9 acentuado durante a percola\u00e7\u00e3o no ambiente subsuperficial e subterr\u00e2neo, \n\naumentando a capacidade de dissolver os minerais dos solos, sedimentos e das rochas. Dessa \n\nforma, a qu\u00edmica desses materiais e o tempo de perman\u00eancia da \u00e1gua nesses compartimentos \n\ns\u00e3o os principais fatores de varia\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \u00e1guas subterr\u00e2neas, o que \n\nrefletir\u00e1 na sua qualidade natural.\n\nNo processo de infiltra\u00e7\u00e3o e percola\u00e7\u00e3o pela zona saturada, a \u00e1gua, reagindo com o \n\nmeio,  promove  intemperismo  qu\u00edmico  das  rochas  e/ou  sedimentos,  de  acordo  com  a \n\nmobilidade dos  elementos, atrav\u00e9s  dos  processos de dissolu\u00e7\u00e3o, hidr\u00f3lise e precipita\u00e7\u00e3o, e, \n\nconsequentemente  sua  composi\u00e7\u00e3o  qu\u00edmica  \u00e9  alterada.  Dessa  forma,  o  que  normalmente \n\nacontece com o passar do tempo, \u00e9 um incremento na concentra\u00e7\u00e3o de \u00edons e, consequente \n\naumento dos s\u00f3lidos  totais  dissolvidos  (STD) (CHEBOTAREV, 1955; FREEZE; CHERRY, \n\n1979).\n\nQuanto \u00e0 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, as \u00e1guas subterr\u00e2neas apresentam constituintes maiores \n\nou \u00edons fundamentais, menores e tra\u00e7o, de acordo com sua concentra\u00e7\u00e3o na solu\u00e7\u00e3o, como \n\nmostra a Tabela 2. Al\u00e9m dos \u00e2nions (bicarbonato, cloreto e sulfato) e c\u00e1tions (c\u00e1lcio, s\u00f3dio e \n\n\n\n49\n\npot\u00e1ssio),  a  s\u00edlica  origina  \u00e1cidos  e  \u00e2nions,  dissolvidos  ou  coloidais,  que  tamb\u00e9m  s\u00e3o  \n\nconsiderados como \u00edons fundamentais (CUSTODIO; LLAMAS, 1983).\n\nTabela 2. Principais constituintes das \u00e1guas subterr\u00e2neas.\n\nConstituintes maiores\n\n(> 5 mg/L)\n\nConstituintes menores\n\n(0,01 \u2013 10 mg/L)\n\nConstituintes tra\u00e7o\n\n(&lt;0,1 mg/L)\n\nS\u00edlica\n\nCarbonato\nFerro\n\nFluoreto\nNitrato\nPot\u00e1ssio\n\nBoro\nEstr\u00f4ncio\n\nAlum\u00ednio, ars\u00eanio, antim\u00f4nio, b\u00e1rio, \n\nber\u00edlio, bismuto, bromo, c\u00e1dmio, c\u00e9sio, \n\nchumbo, cromo, cobalto, cobre, esc\u00e2ndio, \n\nestanho, fosfato, g\u00e1lio, germ\u00e2nio, \u00edndio, \n\niodo, lant\u00e2nio, l\u00edtio, merc\u00fario, mangan\u00eas, \n\nmolibd\u00eanio, n\u00edquel, ni\u00f3bio, ouro, prata, \n\nplatina, r\u00e1dio, rub\u00eddio, rut\u00eanio, sel\u00eanio, \n\nt\u00e1lio, tit\u00e2nio, tungst\u00eanio, ur\u00e2nio, van\u00e1dio, \n\nzinco, zirc\u00f4nio.\n\n\u00c2nions C\u00e1tions\n\nBicarbonato\n\nCloreto\nSulfato\n\nC\u00e1lcio\n\nS\u00f3dio\nMagn\u00e9sio\n\nFonte: modificado de Custodio e Llamas (1983) e Feitosa et al. (2008).\n\nAssim  como  para  \u00e1guas  superficiais,  o  monitoramento  da  qualidade  das  \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas leva em conta diversos par\u00e2metros f\u00edsicos, qu\u00edmicos e bacteriol\u00f3gicos. No geral, \n\nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas (temperatura, cor, sabor, odor, turbidez, STS e CE) t\u00eam significado \n\nest\u00e9tico  no  que  se  refere  ao  consumo  humano  (BRASIL,  2011;  FEITOSA et  al.,  2008). \n\nSegundo  Silva  e  Calheiros  (2014),  temperatura,  turbidez,  sabor  e  odor  s\u00e3o  caracter\u00edsticas \n\norganol\u00e9pticas, i. e., aquelas que atuam sobre os \u00f3rg\u00e3os dos sentidos.\n\nA temperatura diz respeito \u00e0 energia cin\u00e9tica das mol\u00e9culas da \u00e1gua e sua varia\u00e7\u00e3o \u00e9 o  \n\nmecanismo de transfer\u00eancia de calor em um meio. Altas  temperaturas aceleram as rea\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas  e  metab\u00f3licas,  propiciando  a  prolifera\u00e7\u00e3o  de  organismos  e  favorecendo  a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o de sais. Nas \u00e1guas subterr\u00e2neas, essa caracter\u00edstica \u00e9 o produto das temperaturas \n\natmosf\u00e9ricas  da  regi\u00e3o  pelo  gradiente  geot\u00e9rmico6 (BRASIL,  2006;  SILVA;  CALHEIROS, \n\n2014; CUSTODIO; LLAMAS, 1983).\n\nA cor, capacidade de absor\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o no espectro vis\u00edvel, deve-se \u00e0 presen\u00e7a de \n\ncoloides org\u00e2nicos ou minerais que dispersam a luz e conferem este atributo \u00e0 \u00e1gua. Em geral, \n\nas an\u00e1lises consideram n\u00e3o somente os coloides como tamb\u00e9m todas part\u00edculas suspensas, ou \n\nseja,  a  cor  aparente,  quantificada  em  unidades  de  Hazen  (BRASIL,  2006;  CUSTODIO; \n\nLLAMAS, 1983). O sabor e odor est\u00e3o relacionados com a presen\u00e7a de micro-organismos, \n\nsubst\u00e2ncias  qu\u00edmicas ou gases dissolvidos. Por\u00e9m, in\u00fameros  contaminantes  s\u00e3o ins\u00edpidos e \n\ninodoros, como \u00e9 o caso de metais pesados ou compostos organossint\u00e9ticos (BRASIL, 2006).\n\n6 Aumento da temperatura em profundidade - 1 \u00baC a cada 33 m em m\u00e9dia.\n\n\n\n50\n\nOs s\u00f3lidos presentes na \u00e1gua podem estar dissolvidos, em suspens\u00e3o, sedimentados ou \n\ncomo  coloides  (part\u00edculas  &lt; 1  ?m).  Por\u00e9m,  comumente,  somente  os  dois  primeiros  s\u00e3o  \n\nanalisados. Os s\u00f3lidos totais suspensos (STS), quantificados pelo seu peso na solu\u00e7\u00e3o, s\u00e3o as  \n\npart\u00edculas s\u00f3lidas em suspens\u00e3o que apresentam tamanho de part\u00edcula maior que 1,0 mm. De \n\noutra forma a concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas suspensas, que diminui a transpar\u00eancia da \u00e1gua, pode \n\nser medida, indiretamente, pelo que se conhece como turbidez. Esta, que \u00e9 definida como a \n\ndificuldade  da transmiss\u00e3o  de  luz  atrav\u00e9s  da  \u00e1gua  e representada  em  unidades  de  turbidez \n\n(uT), pode estar associada \u00e0 presen\u00e7a de elementos qu\u00edmicos, sedimentos, mat\u00e9ria org\u00e2nica, \n\nalgas,  pl\u00e2ncton  etc.,  podendo  ter  origem  na  eros\u00e3o  natural  do  meio  ou  no  lan\u00e7amento  de \n\nefluentes industriais. A condutividade el\u00e9trica, por sua vez, diz respeito \u00e0 capacidade da \u00e1gua \n\nde conduzir corrente el\u00e9trica, medida em ?S/cm. Essa condi\u00e7\u00e3o \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 \n\ntemperatura  e  concentra\u00e7\u00e3o  de  sais  dissolvidos  em  solu\u00e7\u00e3o  (BRASIL,  2013;  SILVA; \n\nCALHEIROS, 2014; CUSTODIO; LLAMAS, 1983; GON\u00c7ALVES, 2009).\n\nSegundo  Feitosa  et  al.  (2008),  al\u00e9m  da  concentra\u00e7\u00e3o  dos  diferentes  tipos  de  \u00edons, \n\noutros par\u00e2metros  qu\u00edmicos tamb\u00e9m s\u00e3o importantes  na determina\u00e7\u00e3o da qualidade natural \n\ndas  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  como,  por  exemplo:  pH,  STD,  alcalinidade  e  acidez,  dureza,  bem \n\ncomo DBO e DQO como indicado para as \u00e1guas superficiais.\n\nO pH reflete a concentra\u00e7\u00e3o de \u00edons hidrog\u00eanio na \u00e1gua e varia entre 0 e 14; quanto \n\nmaior  for este n\u00famero, menor ser\u00e1 o pH  da solu\u00e7\u00e3o. A \u00e1gua \"pura\" apresenta  um pH  =  7 \n\n(neutro), abaixo ou acima desse valor a \u00e1gua \u00e9 considerada \u00e1cida ou alcalina respectivamente. \n\nSabe-se  ainda  que  este  tem  uma  rela\u00e7\u00e3o  direta  com  o  CO2 dissolvido  e  a  alcalinidade, \n\nexercendo influ\u00eancia na solubilidade e toxicidade de diversos compostos. Aliado a isso, h\u00e1 \n\ndois  par\u00e2metros  relacion\u00e1veis:  alcalinidade  e  acidez.  O  primeiro  reflete  a  capacidade  de \n\nneutralizar \u00e1cidos, fun\u00e7\u00e3o direta da concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos, bicarbonatos e hidr\u00f3xidos, e \n\npode ser entendido como a capacidade de minimizar as varia\u00e7\u00f5es do pH. Por outro lado, a \n\nacidez \u00e9 definida como a efici\u00eancia em neutralizar bases, consequ\u00eancia da presen\u00e7a de \u00e1cidos \n\nfortes, fracos e sais hidrolis\u00e1veis (BRASIL, 2013; CUSTODIO; LLAMAS, 1983; FEITOSA \n\net al., 2008; SILVA; CALHEIROS, 2014).\n\nOs  s\u00f3lidos  totais  dissolvidos  (STD), representados  pelo  peso total  dos  constituintes \n\nsolubilizados,  s\u00e3o  subst\u00e2ncias  org\u00e2nicas  e  inorg\u00e2nicas  (minerais)  microm\u00e9tricas  que  se \n\nencontram  solubilizadas  na  \u00e1gua  de  tal  forma  que  a  filtra\u00e7\u00e3o  \u00e9  incapaz  de  separ\u00e1-las.  Por \n\nconta  disso,  a  CE  pode  ser  utilizada  na  determina\u00e7\u00e3o  dos  STD  de  maneira  indireta  \n\n(CUSTODIO; LLAMAS, 1983;  SILVA; CALHEIROS, 2014; GON\u00c7ALVES, 2009).\n\n\n\n51\n\nA dureza  total,  por  sua  vez,  mede  a  capacidade  de  consumir  sab\u00e3o  ou  provocar \n\nincrusta\u00e7\u00f5es. Est\u00e1  relacionada com a concentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1tions  alcalino  terrosos, geralmente \n\nc\u00e1lcio e magn\u00e9sio. Existem tr\u00eas tipos de dureza: a tempor\u00e1ria, que \u00e9 assim denominada pois, \n\ncom o aquecimento da \u00e1gua, esses c\u00e1tions se tornam insol\u00faveis e precipitam; a permanente, \n\nque  se  observa  ap\u00f3s  a  precipita\u00e7\u00e3o  dos  carbonatos,  est\u00e1  associada  \u00e0  presen\u00e7a  de  sulfatos, \n\ncloretos  e  nitratos;  e  a  total  que  \u00e9  a  soma  das  anteriores,  expressa  em  concentra\u00e7\u00e3o  de \n\ncarbonato de c\u00e1lcio (CaCO3). Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel classificar as \u00e1guas subterr\u00e2neas quanto \n\na  sua  dureza,  como  mostra  a  Tabela  3 (BRASIL,  2013;  CUSTODIO;  LLAMAS,  1983; \n\nSILVA; CALHEIROS, 2014).\n\nTabela 3. Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas segundo sua dureza em carbonato de c\u00e1lcio (CaCO3).\n\nClassifica\u00e7\u00e3o Teor de CaCO3 (mg/L)\n\nBranda &lt;50\n\nPouco dura 50 \u2013 100\n\nDura 100 \u2013 200\n\nMuito dura > 200\n\nFonte: Custodio e Llamas (1983) e Feitosa et al. (2008).\n\nDentre os \u00e2nions maiores, destaca-se o bicarbonato (HCO3-) que tem uma solubilidade \n\nrelativamente baixa e precipita-se, geralmente, como calcita. Este tem sua origem associada \u00e0 \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de recarga, \u00e0s intera\u00e7\u00f5es com o CO2 (gasoso e dissolvido) e \u00e0 presen\u00e7a de \n\ncarbonatos nas rochas que comp\u00f5em os aqu\u00edferos. Altas concentra\u00e7\u00f5es de bicarbonato, assim \n\ncomo  do  \u00e2nion  menor  carbonato  (CO32-),  conferem  caracter\u00edsticas  alcalinas  \u00e0s  \u00e1guas. \n\n(CUSTODIO; LLAMAS, 1983; FEITOSA et al., 2008).\n\nO  \u00e2nion  cloreto  (Cl-),  comumente  associado  ao  s\u00f3dio,  possui  alta  solubilidade  e \n\nestabilidade.  H\u00e1  um  significativo  aumento  de  sua  concentra\u00e7\u00e3o  \u00e0  medida  que  aumenta  o \n\ntempo  de  resid\u00eancia  das  \u00e1guas  no  aqu\u00edfero.  Sabe-se  que,  no  geral,  as  rochas  \u00edgneas  s\u00e3o, \n\nnaturalmente,  pobres  em  cloretos,  mesmo  assim,  a  sua  ocorr\u00eancia  em  aqu\u00edferos  deste  tipo \n\ndeve-se  ao  intemperismo  de  minerais  ferromagnesianos  (CUSTODIO;  LLAMAS,  1983; \n\nFEITOSA  et  al.,  2008;  HEATH,  1983;  MATTHESS,  1982).  Vale  ressaltar  que  o  cloro, \n\ndetectado em seu estado livre, \u00e9 um elemento qu\u00edmico comumente adicionado \u00e0s \u00e1guas (como \n\nhipoclorito de c\u00e1lcio ou s\u00f3dio, cal clorada e cloro gasoso) a fim de desinfet\u00e1-las. Por conta  \n\ndisso, a medi\u00e7\u00e3o do cloro residual livre \u00e9 importante, pois auxilia no controle de dosagem e \n\nevolu\u00e7\u00e3o deste elemento nos sistemas de tratamento (BRASIL, 2013).\n\n\n\n52\n\nO  sulfato  (SO42-)  tem  solubilidade  moderada  a  alta  e  \u00e9  oriundo  da  oxida\u00e7\u00e3o  e \n\nlixivia\u00e7\u00e3o  de  compostos  ricos  em  enxofre  como,  por  exemplo,  feldspatoides  (noseana  e \n\nhauynita), pirita, gipsita e anidrita, a partir de rochas que possuam quantidades significativas  \n\ndesse elemento. Al\u00e9m disso, em determinadas regi\u00f5es e com condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias para tanto, \n\nesse \u00e2nion pode ser introduzido atrav\u00e9s da precipita\u00e7\u00e3o, ou seja, quando ocorre chuva \u00e1cida \n\n(FEITOSA et al., 2008; MATTHESS, 1982).\n\nDentre  os  c\u00e1tions  maiores,  o  c\u00e1lcio  \u00e9  um  dos  constituintes  mais  significativos  das \n\n\u00e1guas  subterr\u00e2neas.  Sua  solubilidade  tende  a  ser  moderada  a  alta,  por\u00e9m,  mesmo  assim, \n\ndestaca-se a sua facilidade em precipitar-se como calcita, devido, muitas vezes, a oscila\u00e7\u00f5es \n\nde pH e press\u00e3o de CO2. Por conta disso, figura como principal agente promotor da dureza. \n\nEm rochas  calc\u00e1rias, esse elemento se encontra na estrutura dos  diversos  minerais  como a \n\ncalcita, dolomita e aragonita. J\u00e1 nas rochas \u00edgneas, resulta do intemperismo de plagiocl\u00e1sios \n\n(principalmente  anortita),  anfib\u00f3lios,  pirox\u00eanios,  bem  como  ze\u00f3litas,  apatita,  granada  e \n\nfluorita. Tamb\u00e9m se deve levar em conta uma significativa quantidade de c\u00e1lcio proveniente \n\nda  \u00e1gua  mete\u00f3rica  (CUSTODIO;  LLAMAS,  1983;  FEITOSA et  al.,  2008;  MATTHESS, \n\n1982).\n\nO s\u00f3dio (Na+) \u00e9 um dos mais importantes e abundantes metais alcalinos presentes nas \n\n\u00e1guas  subterr\u00e2neas.  Em  geral,  apresenta  alta  solubilidade  e  tende  a  formar  cloretos.  Seu \n\nprincipal aporte prov\u00e9m da lixivia\u00e7\u00e3o de silicatos como plagiocl\u00e1sios (principalmente albita), \n\npirox\u00eanios,  anfib\u00f3lios,  ze\u00f3litas  (como  a  natrolita)  e  feldspatoides  (nefelina  e  sodalita).  A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o  deste  elemento,  que  costuma  aumentar  com  a  profundidade,  \u00e9  o  principal \n\nindicador  de  salinidade  das  \u00e1guas  (CUSTODIO;  LLAMAS,  1983;  FEITOSA et  al.,  2008; \n\nMATTHESS, 1982).\n\nCom  propriedades  semelhantes  ao c\u00e1lcio,  o  magn\u00e9sio  (Mg2+)  \u00e9  mais  sol\u00favel  e, por \n\nisso,  mais  dif\u00edcil  de precipitar  do que aquele.  Quando isso acontece,  costuma  combinar-se \n\ncom  o  bicarbonato.  O  magn\u00e9sio  costuma  ocorrer  em  aqu\u00edferos  compostos  por  rochas \n\ncarbonatadas, atrav\u00e9s da lixivia\u00e7\u00e3o de diversos minerais como a hornblenda, olivina (forsterita \n\nespecialmente), dolomita, magnesita, clorita, biotita, granada e alanita (FEITOSA et al., 2008; \n\nMATTHESS, 1982).\n\nDentre  os  constituintes  menores  e  tra\u00e7o,  os  elementos  ferro  (Fe)  e  mangan\u00eas  (Mn) \n\npossuem  comportamento  qu\u00edmico  muito  semelhante  e,  por  conta  disso,  s\u00e3o  abordados  em \n\nconjunto com rela\u00e7\u00e3o aos seus efeitos na qualidade das \u00e1guas. Estes costumam ocorrer em \n\nconjunto  e  dois  modos:  como  Fe+2 e  Mn+2 (sol\u00faveis  na  aus\u00eancia  de  oxig\u00eanio  livre) \n\nprincipalmente,  ou  como  Fe+3 e  Mn+3 (insol\u00faveis  quando  oxidados).  De  modo  geral,  as \n\n\n\n53\n\nprincipais fornecedoras de Fe s\u00e3o as rochas \u00edgneas, atrav\u00e9s do intemperismo de seus minerais \n\nferromagnesianos  como,  por  exemplo,  os  pirox\u00eanios,  anfib\u00f3lios,  as  olivinas  (fayalita \n\nprincipalmente), a granada e biotita. Al\u00e9m disso, altas concentra\u00e7\u00f5es desse elemento tamb\u00e9m \n\npodem ter rela\u00e7\u00e3o com problemas de corros\u00e3o nos tubos de revestimento do po\u00e7o, ou ainda \n\ncom a presen\u00e7a de ferrobact\u00e9rias. Quanto ao Mn, este costuma ocorrer, nas rochas em geral, \n\ncomo os seguintes minerais: pirolusita, rodocrosita, rodonita etc. Destaca-se que, apesar de \n\ncomumente ocorrer em baixas concentra\u00e7\u00f5es, possui uma alta persist\u00eancia em \u00e1gua e, quando \n\nalcan\u00e7a  valores  elevados  torna-se  t\u00f3xico  para  diversas  plantas  e  animais  (BRASIL,  2006; \n\nCEDESTROM, 1964; CUSTODIO; LLAMAS, 1983; FEITOSA et al., 2008; MATTHESS, \n\n1982).\n\nO  fluoreto  (F-),  forma  i\u00f4nica  do  elemento  fl\u00faor,  tem  baixa  solubilidade  e  costuma \n\nocorrer em pequenas  concentra\u00e7\u00f5es na \u00e1gua subterr\u00e2nea. Sabe-se que, em rochas \u00edgneas, a \n\nprincipal fonte deste \u00e2nion \u00e9 a fluorita, bem como apatita, determinados anfib\u00f3lios e micas  \n\n(CUSTODIO; LLAMAS, 1983; FEITOSA et al., 2008; MATTHESS, 1982).\n\nO  nitrog\u00eanio  pode  ocorrer  como  nitrog\u00eanio  org\u00e2nico,  amoniacal  (am\u00f4nia),  nitrito  e \n\nnitrato. A maioria dos compostos nitrogenados, como o nitrato e a am\u00f4nia, sob condi\u00e7\u00f5es mais \n\noxidantes, possui alta solubilidade em \u00e1gua e costuma estar fixada pelo solo. A origem destes \n\nelementos  geralmente  est\u00e1  associada  ao  lan\u00e7amento  de  esgotos  dom\u00e9sticos  (fezes  e \n\ndetergentes),  efluentes  industriais  nos  mananciais  superficiais  e  escoamento  superficial  em \n\nsolos agr\u00edcolas fertilizados, que podem alcan\u00e7ar os aqu\u00edferos. Geralmente, a am\u00f4nia originada \n\nno solo ou pela polui\u00e7\u00e3o deste \u00e9 convertida, rapidamente, em am\u00f4nio e este, por nitrifica\u00e7\u00e3o, \n\npassa  para  nitrato.  Por  conta  disso,  este  \u00faltimo  costuma  ser  a  forma  de  nitrog\u00eanio  mais  \n\nencontrada  em  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  contaminadas  (ANA,  2017;  CUSTODIO;  LLAMAS, \n\n1983).\n\nO  alum\u00ednio  (Al),  um  dos  constituintes  tra\u00e7o  das  \u00e1guas  subterr\u00e2neas,  \u00e9  o  terceiro \n\nelemento mais comum na maioria das rochas \u00edgneas, constituindo in\u00fameros silicatos como, \n\npor  exemplo,  os  feldspatos,  feldspatoides,  anfib\u00f3lios  e  micas.  Por\u00e9m,  este  apresenta  baixa \n\nsolubilidade e, comumente, encontra-se retido nas argilas (MATTHESS, 1982).\n\nAcerca das caracter\u00edsticas bacteriol\u00f3gicas, destaca-se, principalmente, a presen\u00e7a de \n\ncoliformes, bact\u00e9rias presentes no trato digestivo de animais endot\u00e9rmicos que s\u00e3o divididos \n\nem dois grupos: totais e termotolerantes, o segundo representado, principalmente, pela esp\u00e9cie \n\nEscherichia coli. A concentra\u00e7\u00e3o desses organismos tende a diminuir com o passar do tempo, \n\nconforme  aumenta  e  profundidade  e  o  processo  de  percola\u00e7\u00e3o  d\u2019\u00e1gua  segue  ao  longo  do \n\naqu\u00edfero, principalmente por serem submetidos a condi\u00e7\u00f5es redutoras. Dessa forma, sabe-se \n\n\n\n54\n\nque a  E. coli \u00e9 considerada como um dos mais significativos indicadores de contamina\u00e7\u00e3o \n\nfecal recente e, consequentemente, da presen\u00e7a de pat\u00f3genos  (BRASIL, 2011; COLVARA; \n\nLIMA; SILVA, 2009).\n\n5.5.2 Qualidade das \u00e1guas para consumo humano\n\nNa legisla\u00e7\u00e3o brasileira, a Portaria 2.914 (PRT. 2914), publicada em 12 de dezembro \n\nde  2011  pelo  Minist\u00e9rio  da  Sa\u00fade  e atualmente  vigente,  regulamenta  os  procedimentos  de \n\ncontrole  e  vigil\u00e2ncia  da  qualidade  da  \u00e1gua  para  consumo  humano  e  seu  padr\u00e3o  de \n\npotabilidade.  Em  seu  artigo  3\u00ba,  destaca  que  toda  a  \u00e1gua  destinada  ao  consumo  humano, \n\ndistribu\u00edda  coletivamente  por  meio  de  sistema  ou  solu\u00e7\u00e3o  alternativa  coletiva  de \n\nabastecimento de \u00e1gua, deve ser objeto de controle e vigil\u00e2ncia de qualidade (BRASIL, 2011).\n\nO  artigo  5\u00ba  aborda  quest\u00f5es  de  terminologia  e  define  que  \"\u00e1gua  para  consumo \n\nhumano\" \u00e9 toda \u00e1gua pot\u00e1vel destinada \u00e0 ingest\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de alimentos e \u00e0 \n\nhigiene pessoal, independentemente de sua origem. Al\u00e9m disso, estabelece que \"\u00e1gua pot\u00e1vel\" \n\n\u00e9  toda  \u00e1gua  que  atenda  ao  padr\u00e3o  de  potabilidade  estabelecido  por  esta  norma  e  que  n\u00e3o  \n\nofere\u00e7a riscos \u00e0 sa\u00fade. Ainda neste artigo, o \"padr\u00e3o organol\u00e9ptico\" \u00e9 definido como sendo o \n\nconjunto  de  par\u00e2metros  que  podem  influenciar  na  aceita\u00e7\u00e3o  para  o  consumo  humano  por \n\nserem respons\u00e1veis por estimular nossos \u00f3rg\u00e3os sensoriais, mas que n\u00e3o demonstram risco \u00e0 \n\nsa\u00fade necessariamente (BRASIL, 2011).\n\nO controle da qualidade da \u00e1gua \u00e9 definido como um conjunto de a\u00e7\u00f5es que devem ser  \n\ntomadas pelo respons\u00e1vel do sistema ou solu\u00e7\u00e3o alternativa de abastecimento a fim de tomar \n\nconhecimento sobre a potabilidade da \u00e1gua e garantir esta condi\u00e7\u00e3o. A vigil\u00e2ncia da qualidade \n\n\u00e9 de responsabilidade da autoridade de sa\u00fade p\u00fablica, que deve apurar o atendimento a esta \n\nportaria,  com  o intuito  de avaliar  se a  \u00e1gua destinada \u00e0  popula\u00e7\u00e3o  apresenta  risco \u00e0 sa\u00fade \n\n(BRASIL, 2011).\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao sistema de abastecimento de \u00e1gua para consumo humano, entende-se \n\nque este \u00e9 constitu\u00eddo de um conjunto de obras, materiais e equipamentos, estruturando uma \n\ninstala\u00e7\u00e3o que, por meio de uma rede de distribui\u00e7\u00e3o, v\u00e3o desde a capta\u00e7\u00e3o at\u00e9 as liga\u00e7\u00f5es \n\nprediais, fornecendo \u00e1gua pot\u00e1vel de forma coletiva. Por outro lado, \"solu\u00e7\u00f5es alternativas de \n\nabastecimento de \u00e1gua para consumo humano\" s\u00e3o definidas, em car\u00e1ter coletivo, como sendo \n\numa forma de abastecimento que pode ter canaliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o, mas que n\u00e3o apresenta rede de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o.  Al\u00e9m  disso,  uma  modalidade  de  abastecimento  capaz  de  atender  apenas \n\nresid\u00eancias com uma \u00fanica fam\u00edlia configura-se como uma alternativa individual (BRASIL, \n\n2011).\n\n\n\n55\n\nO respons\u00e1vel pelo sistema ou solu\u00e7\u00e3o alternativa coletiva, al\u00e9m de exercer controle \n\nsobre a qualidade da \u00e1gua produzida e consumida, deve garantir a opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das \n\ninstala\u00e7\u00f5es  seguindo  as  normas  da  ABNT e  outras  normas  pertinentes.  Al\u00e9m  disso,  tem  a \n\nmiss\u00e3o de proteger a bacia hidrogr\u00e1fica, contribuindo e atuando em conjunto com os \u00f3rg\u00e3os \n\nambientais e gestores de recursos h\u00eddricos (BRASIL, 2011).\n\nA \u00e1gua pot\u00e1vel deve estar de acordo com o padr\u00e3o microbiol\u00f3gico como disposto no \n\nAnexo  I  da  PRT  2914.  Neste  caso,  os  par\u00e2metros  de  monitoramento  utilizados  s\u00e3o  a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de coliformes totais e Escherichia coli principalmente (BRASIL, 2011). \n\nAs  an\u00e1lises  microbiol\u00f3gicas  expressam  a  quantidade  pelo  n\u00famero  mais  prov\u00e1vel \n\n(NMP)  de  coliformes  em  100  ml  de  amostra  (RICHTER;  AZEVEDO  NETTO,  1991).  De  \n\nqualquer  forma,  a  presen\u00e7a  de  coliformes  totais  ou  E.  coli,  em  qualquer  concentra\u00e7\u00e3o, \n\ninviabiliza a \u00e1gua para consumo humano (BRASIL, 2011). Os artigos 33 e 34 preveem que \n\nmesmo que E. coli n\u00e3o seja detectada nas \u00e1guas subterr\u00e2neas, deve-se proceder com clora\u00e7\u00e3o, \n\nmantendo o residual m\u00ednimo no sistema de distribui\u00e7\u00e3o (0,2 mg/L). Por outro lado, no artigo \n\n39, recomenda-se que este valor n\u00e3o ultrapasse a concentra\u00e7\u00e3o de 2 mg/L (BRASIL, 2011).\n\nGrande  parte  dos  par\u00e2metros  das  an\u00e1lises  aqui  consideradas,  para  a  Bacia  do  Rio \n\nJacutinga, constam no Anexo X da PRT 2.914, o qual diz respeito ao padr\u00e3o organol\u00e9ptico de \n\npotabilidade, e est\u00e3o apresentados na Tabela 4.\n\nTabela 4. Tabela de padr\u00e3o organol\u00e9ptico de potabilidade para os par\u00e2metros aqui utilizados. VMP = valor \nm\u00e1ximo permitido; uT = unidade de turbidez; e uH = unidade de Hazen (mgPt\u2013Co/L).\n\nPar\u00e2metro Unidade VMP\n\nAlum\u00ednio mg/L 0,2\n\nAm\u00f4nia mg/L 1,5\n\nCloreto mg/L 250\n\nCor aparente uH 15\n\nDureza total mg/L 500\n\nFerro mg/L 0,3\n\nMangan\u00eas mg/L 0,1\n\nSTD mg/L 1000\n\nSulfato mg/L 250\n\nTurbidez uT 5\n\nFonte: modificado de Brasil, 2011.\n\n\n\n56\n\nAl\u00e9m dessas, outras vari\u00e1veis tamb\u00e9m constam na tabela de padr\u00e3o organol\u00e9ptico: 1,2 \n\ndiclorobenzeno;  1,4  diclorobenzeno;  etilbenzeno,  gosto  e  odor,  monoclorobenzeno,  s\u00f3dio, \n\nsulfeto  de  hidrog\u00eanio,  surfactantes,  tolueno,  zinco  e  xilenos.  Por\u00e9m,  nesta  pesquisa,  esses \n\nelementos n\u00e3o foram considerados por n\u00e3o terem sido contemplados nas an\u00e1lises qu\u00edmicas.\n\nOutro padr\u00e3o importante \u00e9 o de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que representam risco \u00e0 sa\u00fade, \n\ncontempladas no Anexo VII. Neste caso, destacam-se o fluoreto, nitrato e nitrito, subst\u00e2ncias \n\nque tamb\u00e9m foram analisadas nas amostras de \u00e1gua subterr\u00e2nea da bacia em quest\u00e3o (Tabela\n\n5).  Como  no  caso  anterior,  h\u00e1  elementos  deste  anexo  que  n\u00e3o  foram  contemplados  neste \n\nestudo. S\u00e3o eles: antim\u00f4nio, ars\u00eanio, b\u00e1rio, c\u00e1dmio, chumbo, cianeto, cobre, cromo, merc\u00fario, \n\nn\u00edquel, sel\u00eanio, ur\u00e2nio  (BRASIL, 2011).\n\nTabela 5. Padr\u00e3o de potabilidade para subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que representem risco \u00e0 sa\u00fade. VMP = valor m\u00e1ximo \npermitido.\n\nPar\u00e2metro Unidade VMP\n\nFluoreto mg/L 1,5\n\nNitrato mg/L 10\n\nNitrito mg/L 5\n\nFonte: modificado de Brasil, 2011.\n\nQuanto \u00e0 presen\u00e7a de ferro (Fe) e mangan\u00eas (Mn), valores que excedem os Valores \n\nM\u00e1ximos Permitidos (VMPs) s\u00e3o tolerados desde que n\u00e3o ultrapassem a concentra\u00e7\u00e3o de 2,4 \n\nmg/L para Fe e 0,4 mg/L para Mn, que estes elementos estejam complexados como produtos \n\nqu\u00edmicos  que  n\u00e3o  apresentem  risco  \u00e0  sa\u00fade  e  que  os  par\u00e2metros  de  potabilidade  restantes \n\nsejam respeitados. Por fim, o artigo 37 em seu primeiro par\u00e1grafo, recomenda que o pH da \n\n\u00e1gua no sistema de distribui\u00e7\u00e3o seja mantido entre 6,0 e 9,5 (BRASIL, 2011).\n\n5.5.3 Problemas relacionados \u00e0 qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas microbiol\u00f3gicas, a presen\u00e7a de coliformes, em especial, \n\nda bact\u00e9ria Escherichia coli, em qualquer concentra\u00e7\u00e3o, indica contamina\u00e7\u00e3o fecal e prov\u00e1vel \n\npresen\u00e7a  de  microorganismos  pat\u00f3genos,  potenciais  causadores  de  doen\u00e7as  de  veicula\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica  como  a  febre  tifoide  e  paratifoide,  disenteria  bacilar  e  c\u00f3lera  (CARROLL,  2014;  \n\nCOLVARA; LIMA; SILVA, 2009; CUSTODIO; LLAMAS, 1983; FEITOSA et al., 2008).\n\nQuanto  \u00e0s  caracter\u00edsticas  qu\u00edmicas,  salienta-se  que  a  \u00e1gua  dura,  representada  pela \n\ndureza total, apresenta problemas organol\u00e9pticos como a incapacidade de mitigar a sede e seu \n\ngosto ruim (no senso comum). Aliado a isso, as altas concentra\u00e7\u00f5es de Na e Cl (&lt;1000 ppm), \n\n\n\n57\n\nal\u00e9m  de  conferirem  um  sabor  salgado  \u00e0  \u00e1gua,  podem  provocar  dist\u00farbios  estomacais  e \n\nforma\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculos renais (urolit\u00edase). Al\u00e9m disso, a dureza elevada confere um potencial \n\nincrustante \u00e0s \u00e1guas, respons\u00e1vel por alguns problemas em encanamentos e caixas d\u2019\u00e1gua. Da \n\nmesma forma, o pH quando muito \u00e1cido ou alcalino pode provocar corros\u00e3o e incrusta\u00e7\u00e3o \n\nrespectivamente. Al\u00e9m disso, valores de pH muito baixos facilitam a solubiliza\u00e7\u00e3o de grande \n\nparte dos metais (CEDERSTROM, 1964; CHURCHILL et al., 1980; CUSTODIO; LLAMAS, \n\n1983; MESTRINHO, 2013).\n\nRessalta-se que altas concentra\u00e7\u00f5es de Fe e Mn comprometem o padr\u00e3o organol\u00e9ptico \n\nrecomendado para o consumo, dando um sabor amargo ou adstringente e colora\u00e7\u00e3o amarelada \n\n\u00e0 \u00e1gua. Ressalta-se que o Mn, que se encontra na lista de subst\u00e2ncias perigosas da Ag\u00eancia \n\nNorte-americana de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (USEPA), quando em concentra\u00e7\u00f5es muito elevadas \n\ne/ou com contatos cont\u00ednuos pode levar ao manganismo, uma altera\u00e7\u00e3o no funcionamento do \n\nsistema nervoso central que causa sintomas semelhantes ao Mal de Parkinson. Al\u00e9m disso, o \n\nMn  favorece  o  crescimento  de  determinadas  bact\u00e9rias  e,  tanto  o  Fe  quanto  o  Mn,  podem \n\ncausar  incrusta\u00e7\u00e3o  e  corros\u00e3o  nas  tubula\u00e7\u00f5es  (CUSTODIO;  LLAMAS,  1983;  DIETER; \n\nBAYER; MULTHAUP, 2005; FEITOSA et al., 2008).\n\nRecentemente, diversos trabalhos t\u00eam relacionado o alum\u00ednio, em altas concentra\u00e7\u00f5es \n\ne/ou contato continuado, com o desenvolvimento do Mal de Alzheimer (e. g. Ferreira et al., \n\n2008 e Mirza et al., 2017). Quanto ao fluoreto, sabe-se que este \u00e9 um importante constituinte \n\ndos  ossos  e  dentes  e,  por  isso  \u00e9  ben\u00e9fico  na  preven\u00e7\u00e3o  de  c\u00e1rie  por  exemplo.  Por\u00e9m,  em  \n\ndosagem elevada e ingest\u00e3o durante longos per\u00edodos, tende a causar fluorose dent\u00e1ria e \u00f3ssea, \n\ne, nos casos mais graves, pode ser at\u00e9 letal. O sulfato, por sua vez, quando em concentra\u00e7\u00f5es \n\nelevadas  faz  com  que  a  \u00e1gua  seja  incapaz  de  mitigar  a  sede,  confere-lhe  sabor  amargo  e \n\npropriedades  laxantes,  principalmente,  quando  associado  ao  Na  e  Mg  (CUSTODIO; \n\nLLAMAS, 1983; FEITOSA et al., 2008).\n\nSegundo  Custodio  e  Llamas  (1983),  a  am\u00f4nia,  em  elevadas  concentra\u00e7\u00f5es,  \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por um forte odor amoniacal e, se ingerida nesses casos e de maneira cr\u00f4nica, \n\npode ser t\u00f3xica ao ser humano. Sendo essa toxicidade diretamente proporcional aos valores de \n\npH. Al\u00e9m disso, esse elemento tamb\u00e9m favorece a corros\u00e3o de materiais em meio oxidante.\n\n\n\n58\n\n5.5.4 \u00cdndice de qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas\n\nDe acordo com Bollmann (2001), a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00edndices ou indicadores em trabalhos \n\nambientais \u00e9 muito recomendada, por sua capacidade de selecionar, dentre um conjunto de \n\nvari\u00e1veis, aquelas que s\u00e3o mais importantes para o contexto estudado e, com isso, transformar \n\numa infinidade de dados em informa\u00e7\u00f5es que possam, de certo modo, servir \u00e0 sociedade como \n\num todo. \u00c9 nesse contexto que o autor, ressaltando a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00edndices na gest\u00e3o de bacias  \n\nhidrogr\u00e1ficas, destaca:\n\nTalvez  o  ponto  mais  significativo  dessa  estrat\u00e9gia  de  gest\u00e3o  ambiental  em  bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas se baseie na sua flexibilidade de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mais variadas situa\u00e7\u00f5es  \n\nde aplica\u00e7\u00e3o, podendo-se considerar tantas vari\u00e1veis quantas forem necess\u00e1rias (...). \n\nO correto balanceamento entre os indicadores considerados pode ser obtido atrav\u00e9s  \n\nda  ado\u00e7\u00e3o  de  valores  multiplicadores  (pesos),  que  t\u00eam  a  fun\u00e7\u00e3o  de  priorizar  a \n\naten\u00e7\u00e3o  do  gestor  para  os  pontos  considerados  mais  importantes  (BOLLMANN, \n\n2001, p. 29).\n\nO Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA), em um relat\u00f3rio apresentado \n\nem 1982, j\u00e1 sugeria a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00edndices na gest\u00e3o ambiental. Neste contexto os \u00edndices de \n\nqualidade  das  \u00e1guas  t\u00eam  se  mostrado  muito  importantes  pois  s\u00e3o  ferramentas  capazes  de \n\nsintetizar e transmitir as  informa\u00e7\u00f5es  de maneira mais  clara e objetiva. No caso das  \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, por exemplo, ao inv\u00e9s de gr\u00e1ficos de classifica\u00e7\u00e3o (e. g. Piper, Stiff, Schoeller),  \n\nesses \u00edndices de qualidade se mostram mais sucintos e pr\u00e1ticos (BRASIL, 1981; OLIVEIRA; \n\nNEGR\u00c3O; SILVA, 2007).\n\nEm um primeiro momento, estes indicadores come\u00e7aram a ser utilizados para as \u00e1guas \n\nsuperficiais  no  Brasil,  com  a  formula\u00e7\u00e3o  do  \u00cdndice  de  Qualidade  das  \u00c1guas  (IQA)  pela \n\nCompanhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo (CETESB), que se baseou em indicadores j\u00e1 \n\nconsolidados  na Fran\u00e7a e, principalmente, nos  Estados Unidos  - a partir do  Water  Quality  \n\nIndex da  Funda\u00e7\u00e3o  Nacional  de  Saneamento  (OLIVEIRA;  NEGR\u00c3O;  ROCHA,  2004; \n\nCADILHAC;  ALBINET,  2003).  No  Brasil,  a  Ag\u00eancia  Nacional  de  \u00c1guas  (ANA),  em \n\ndiagn\u00f3stico  nacional  sobre  a  qualidade  das  \u00e1guas  superficiais  ressaltou  a  import\u00e2ncia  da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o  de  \u00edndices  de  qualidade  das  \u00e1guas,  adotando  os  seguintes  par\u00e2metros  para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o  do  \u00cdndice  de  Qualidade  das  \u00c1guas  (IQA):  OD,  pH,  turbidez,  coliformes \n\ntermotolerantes, DBO e f\u00f3sforo total (ANA, 2012).\n\nO IQA, amplamente utilizado para \u00e1guas superficiais, passou a ser adotado desde 2004 \n\npara  \u00e1guas  subterr\u00e2neas,  atrav\u00e9s  de  trabalhos  desenvolvidos  por  pesquisadores  da \n\n\n\n59\n\nUniversidade Federal da Bahia (UFBA), sendo mencionado como \u00cdndice de Qualidade das \n\n\u00c1guas Subterr\u00e2neas (IQAS), \u00cdndice de Qualidade Natural das \u00c1guas Subterr\u00e2neas (IQNAS) \n\nou ainda \u00cdndice de Qualidade da \u00c1gua Subterr\u00e2nea Bruta (IQASB). Em geral, a metodologia \n\nde  elabora\u00e7\u00e3o  destes  seguiu  os  preceitos  do  IQA e,  assim  como  aquele,  o  IQAS  possui \n\nintervalos de classifica\u00e7\u00e3o para categorizar a qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas (ALMEIDA; \n\nOLIVEIRA,  2008,  2010;  OLIVEIRA;  NEGR\u00c3O;  ROCHA,  2004;  OLIVEIRA;  NEGR\u00c3O; \n\nSILVA, 2007).\n\nEm  suma,  as  etapas  de  elabora\u00e7\u00e3o  desse  indicador  s\u00e3o  as  seguintes:  selecionar  um \n\nbanco  de  dados  com  an\u00e1lises  f\u00edsico-qu\u00edmicas  e/ou  bacteriol\u00f3gicas;  selecionar  um  modelo \n\nmatem\u00e1tico para composi\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula de c\u00e1lculo; escolher, dentre o conjunto de vari\u00e1veis \n\ndispon\u00edveis, aquelas que t\u00eam maior relev\u00e2ncia para o contexto estudado; estipular pesos para \n\ncada  par\u00e2metro;  estabelecer  uma  escala  de  nota,  ou  seja,  as  classes  de  qualidade;  a  partir \n\ndisso, tra\u00e7ar, para cada par\u00e2metro, curvas de valor ou concentra\u00e7\u00e3o  vs nota de qualidade; e, \n\npor  fim,  calcular  o  IQAS  final  de  cada  amostra.  Ademais,  \u00e9  preciso  ter  em  mente  alguns \n\nprinc\u00edpios  b\u00e1sicos  para  elabora\u00e7\u00e3o  deste  indicador  como  a  disponibilidade  de  dados, \n\npraticidade,  parcim\u00f4nia  e  signific\u00e2ncia  destes.  Vale  ressaltar  ainda  que,  principalmente  na \n\nescolha  e  pondera\u00e7\u00e3o  das  vari\u00e1veis  que  ir\u00e3o  compor  o  \u00edndice,  \u00e9  de  suma  import\u00e2ncia  a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  de  especialistas  na  tem\u00e1tica  que  conhe\u00e7am  a  realidade  do  local  de  estudo. \n\n(ALMEIDA; OLIVEIRA, 2008, 2010; OLIVEIRA; NEGR\u00c3O; ROCHA, 2004; OLIVEIRA; \n\nNEGR\u00c3O; SILVA, 2007).\n\n\n\n60\n\n6 METODOLOGIA\n\n6.1 MAPA MENTAL\nO primeiro passo deste trabalho foi entender o problema a ser abordado, sobre isso \n\ndelimitar os objetivos, projetar os poss\u00edveis resultados e entender de que maneiras e com quais \n\nferramentas  seria  poss\u00edvel  alcan\u00e7\u00e1-los.  Para  isso,  al\u00e9m  das  discuss\u00f5es  internas  com  os \n\norientadores, buscou-se a intera\u00e7\u00e3o com o Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo  Rio  Jacutinga  e  Sub-Bacias  Cont\u00edguas  (doravante  Comit\u00ea  Jacutinga),  atrav\u00e9s  da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es, a fim de compreender melhor a realidade e as necessidades da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica.\n\nAo  final,  um  mapa  mental,  reunindo  essas  informa\u00e7\u00f5es  foi  elaborado  atrav\u00e9s  do \n\nprograma  Xmind com o intuito de organizar o pensamento, tra\u00e7ar as metas e estabelecer as \n\netapas deste projeto (Anexo A). Com isso, em um primeiro momento, foi poss\u00edvel delimitar: a \n\nproblem\u00e1tica  central;  os  objetivos;  os  itens  da  revis\u00e3o  bibliogr\u00e1fica;  o  procedimento \n\nmetodol\u00f3gico; e os resultados esperados. \n\n6.2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\nProsseguiu-se  com  uma  revis\u00e3o  bibliogr\u00e1fica  de  contextualiza\u00e7\u00e3o  geol\u00f3gica, \n\nhidrol\u00f3gica  e  hidrogeol\u00f3gica,  conceitos  gerais  em  hidrogeologia,  da  legisla\u00e7\u00e3o  que  disp\u00f5e \n\nsobre a tem\u00e1tica do projeto como portarias e resolu\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas e \n\nsuperficiais, e de trabalhos que propuseram \u00edndices de qualidade para \u00e1guas subterr\u00e2neas para \n\noutros locais. Al\u00e9m disso, informa\u00e7\u00f5es acerca dos contaminantes, suas implica\u00e7\u00f5es \u00e0 sa\u00fade e \n\nposs\u00edveis  origens,  bem  como  pesquisas  sobre  as  \u00e1guas  superficiais  e  outras  fontes  de \n\nabastecimento alternativas \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea.\n\n6.3 BANCO DE DADOS\nOs  dados  das  an\u00e1lises  f\u00edsico-qu\u00edmicas  e  bacteriol\u00f3gicas  aqui  utilizados  foram \n\ncoletados durante o Projeto Gest\u00e3o de \u00c1guas Subterr\u00e2neas que cadastrou os po\u00e7os tubulares \n\nprofundos da Bacia do Jacutinga e diagnosticou, em dois cen\u00e1rios temporais (2013 e 20157), a \n\nqualidade da \u00e1gua de 100 po\u00e7os tubulares profundos comunit\u00e1rios, localizados na zona rural \n\ndos  munic\u00edpios  de atua\u00e7\u00e3o  do comit\u00ea. Ressalta-se que aquele  se insere num projeto maior \n\nintitulado \u201cRGSG - An\u00e1lises de \u00c1guas Superficiais e Subterr\u00e2neas da Bacia do Rio Jacutinga \n\ne Sub-bacias Cont\u00edguas UnC\u201d financiado pela Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o do \n\nEstado de Santa Catarina (FAPESC) (COMASSETTO et al., 2014).\n\n7 A amostragem, no ano de 2015, foi realizada apenas em 99 po\u00e7os porque o po\u00e7o n\u00ba 89 encontrava-se \u201cseco\u201d no \nper\u00edodo da coleta.\n\n\n\n61\n\nEstas informa\u00e7\u00f5es foram cedidas, pelo Comit\u00ea Jacutinga, \u00e0 Rede Guarani/Serra Geral \n\ne ao Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise Ambiental (LAAm - UFSC), atrav\u00e9s de livros de laudos, planilhas \n\nde dados e arquivos georreferenciados no formato KML. Al\u00e9m disso, fotografias de todos os \n\npo\u00e7os amostrados, tiradas pelo comit\u00ea durante o per\u00edodo de coleta de amostras, tamb\u00e9m foram \n\ncedidas para este estudo.\n\nRessalta-se  que,  naquele  projeto  do  comit\u00ea,  os  crit\u00e9rios  para  sele\u00e7\u00e3o  dos  po\u00e7os \n\namostrados foram: a proporcionalidade em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total de po\u00e7os por munic\u00edpio; a \n\nrepresentatividade  vinculada  ao  abastecimento  humano  e  \u00e0  dessedenta\u00e7\u00e3o  animal;  e  a \n\nfacilidade de acesso. Nesse cen\u00e1rio, destaca-se que 10 desses po\u00e7os ficam, em teoria, fora dos  \n\nlimites geogr\u00e1ficos da bacia, por\u00e9m, dentro de munic\u00edpios parcialmente inseridos nesta e, de \n\nacordo com os crit\u00e9rios mencionados, foram considerados significativos. Por conta disso, este \n\nestudo tamb\u00e9m os considera em seu espa\u00e7o amostral.\n\nAs  amostras  de  \u00e1gua  coletadas  foram  analisadas  no  Laborat\u00f3rio  de  Qualidade  de \n\nAlimentos  e  \u00c1gua do  Centro  de  Pesquisa  e  Diagn\u00f3stico  de  Alimentos  - CEPDA (Parceria \n\nCIDASC  -  UnC  Campus  Conc\u00f3rdia),  onde  se  quantificou  os  diversos  par\u00e2metros  f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, mostrados na Tabela 6. \n\n\n\n62\n\nTabela 6. Rela\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis quantificadas pelo Laborat\u00f3rio de Qualidade de Alimentos e \u00c1gua no Projeto \nGest\u00e3o de \u00c1guas Subterr\u00e2neas da Bacia do Rio Jacutinga.\n\nPar\u00e2metro Unidade\n\nCE \u00b5S/cm\n\nSTD mg/L\n\npH -\n\nDureza total mg/L\n\nDureza em C\u00e1lcio mg/L de Ca2+\n\nDureza em Magn\u00e9sio mg/L de Mg2+\n\nAlcalinidade total mg/L\n\nAm\u00f4nia mg/L\n\nNitrato mg/L\n\nNitrito mg/L\n\nCloreto mg/L\n\nCloro DPD mg/L\n\nAlum\u00ednio mg/L\n\nFerro total mg/L\n\nMangan\u00eas mg/L\n\nFl\u00faor mg/L\n\nSulfato mg/L\n\nCor aparente uH\n\nColiformes totais NMP/100ml\n\nEscherichia coli NMP/100ml\n\nFonte: Livro de laudos das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas, cedidos pelo Comit\u00ea do Jacutinga.\n\nEm  campo,  outros  par\u00e2metros  f\u00edsicos,  qu\u00edmicos  e  hidrogeol\u00f3gicos  foram \n\ndeterminados:  Temperatura  (em  \u00baC);  S\u00f3lidos  Totais  Dissolvidos  -  STD  e  S\u00f3lidos  Totais \n\nSuspensos  -  STS  (em  mg/L);  pH  (de  campo);  profundidade  do po\u00e7o  (em  m)  e  vaz\u00e3o  (em \n\nm\u00b3/h). Al\u00e9m disso, outras informa\u00e7\u00f5es foram relatadas, como: localiza\u00e7\u00e3o, n\u00famero de fam\u00edlias \n\natendidas, assim como  a data,  o hor\u00e1rio, as  condi\u00e7\u00f5es  clim\u00e1ticas  e  o ponto de coleta  (ex.: \n\nsa\u00edda do po\u00e7o, entrada do reservat\u00f3rio, etc.). \n\nSalienta-se  que  os  procedimentos  de  coleta  e  an\u00e1lise  da  \u00e1gua  seguiram  as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es do Instituto Adolfo Lutz e ANVISA, conforme o Manual de M\u00e9todos F\u00edsico-\n\nQu\u00edmicos para An\u00e1lise de Alimentos de 2005 (COMASSETTO et al., 2014).\n\nPara compor este banco de dados, neste trabalho de conclus\u00e3o de curso, informa\u00e7\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas, geol\u00f3gicas e hidrogeol\u00f3gicas foram incorporadas, atrav\u00e9s do software livre QGIS \n\nvers\u00e3o 2.18, formando uma base cartogr\u00e1fica de apoio \u00e0s atividades aqui desenvolvidas.\n\n\n\n63\n\n6.4 ELABORA\u00c7\u00c3O DO IQAS\nCom o intuito de classificar as \u00e1guas subterr\u00e2neas da BH do Jacutinga quanto \u00e0 sua \n\nqualidade  ao  consumo  humano,  foi  elaborado  um  \u00cdndice  de  Qualidade  das  \u00c1guas \n\nSubterr\u00e2neas (IQAS). As etapas que envolveram a constru\u00e7\u00e3o deste \u00edndice est\u00e3o ilustradas no \n\nfluxograma da Figura 17.\n\nFonte: do autor, seguinte o modelo proposto por Almeida; Oliveira (2010), Oliveira, Negr\u00e3o e Rocha (2004).\n\nNa  primeira  etapa,  de  fundamenta\u00e7\u00e3o  te\u00f3rica,  buscaram-se  trabalhos  anteriores  que \n\npropuseram o mesmo tipo de indicador para outras regi\u00f5es (ALMEIDA; OLIVEIRA, 2010; \n\nOLIVEIRA; NEGR\u00c3O; ROCHA, 2004; OLIVEIRA; NEGR\u00c3O; SILVA, 2007) e publica\u00e7\u00f5es \n\nde refer\u00eancia nesta tem\u00e1tica (CADILHAC; ALBINET, 2003; CETESB, 2014; 2016).\n\nDepois  disso,  o  modelo  matem\u00e1tico  do  \u00edndice  foi  escolhido.  Optou-se  pela  fun\u00e7\u00e3o \n\nmultiplicativa, pois esta evita problemas de eclipse8 e ambiguidade dos dados (ALMEIDA; \n\nOLIVEIRA, 2010), como acontece nos modelos somat\u00f3rios. Posteriormente, as vari\u00e1veis que \n\ncompuseram o \u00edndice foram escolhidas dentre todos os par\u00e2metros discriminados nas an\u00e1lises. \n\nNesta etapa, houve participa\u00e7\u00e3o de membros e profissionais vinculados ao comit\u00ea, como o \n\nocean\u00f3logo e pesquisador da Embrapa, Alexandre Matthiensen e o ge\u00f3logo Michael de Mello \n\nOliveira. Junto a estes, foi poss\u00edvel selecionar as vari\u00e1veis de acordo com a PRT. 2914/2011 \n\n8 Ocorre  quando  apenas  uma  vari\u00e1vel  reflete  o  valor  do  \u00edndice,  \u201cescondendo\u201d  a  import\u00e2ncia  das  demais \n\n(ALMEIDA, 2007).\n\n\n\n64\n\n(que  regulamenta  os  par\u00e2metros  da  \u00e1gua  para  consumo  humano),  o  contexto  da  bacia \n\nhidrogr\u00e1fica (hist\u00f3rico, caracter\u00edsticas e problemas) e a bibliografia de refer\u00eancia supracitada. \n\nObservando quatro premissas b\u00e1sicas de um \u00edndice, ressaltadas neste referencial: parcim\u00f4nia, \n\npraticidade, relev\u00e2ncia e disponibilidade dos dados.\n\nDesta  forma,  aos  par\u00e2metros  selecionados  foram  estipulados  pesos  que  refletem  a \n\nrelev\u00e2ncia  de  cada  vari\u00e1vel,  levando  em  considera\u00e7\u00e3o  os  mesmos  crit\u00e9rios  utilizados  na \n\nsele\u00e7\u00e3o. Primeiro, foram conferidos pesos relativos numa escala qualitativa de import\u00e2ncia: \n\nmuito alto, alto, moderado e baixo, os quais foram, ent\u00e3o, transformados em pesos absolutos  \n\ncom valores num\u00e9ricos que possibilitaram a formula\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o final. A Tabela 7 mostra \n\nas vari\u00e1veis escolhidas para compor o \u00edndice e seus respectivos pesos absolutos e relativos.\n\nTabela 7. Rela\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros selecionados para c\u00e1lculo do IQAS, seus pesos relativos e a transforma\u00e7\u00e3o \ndestes em uma pondera\u00e7\u00e3o quantitativa.\n\nPar\u00e2metro Peso relativo Peso absoluto\n\nEscherichia coli Muito alto 0,2\n\nNitrato Muito alto 0,2\n\nDureza total Alto 0,1\n\nFl\u00faor Alto 0,1\n\nCloreto Moderado 0,07\n\nAlum\u00ednio Moderado 0,07\n\nFerro Moderado 0,07\n\nMangan\u00eas Moderado 0,07\n\npH Moderado 0,07\n\nSulfato Baixo 0,05\n\n? pesos 1\n\nFonte: do autor, em parceria com o Comit\u00ea Jacutinga.\n\nO  passo  seguinte  foi  estabelecer  uma  escala  de  notas  para  o  IQAS  final  a  ser \n\ncalculado, cujos valores v\u00e3o de 0 a 100. Essa escala relaciona o valor encontrado no \u00edndice \n\ncom determinadas categorias de qualidade da \u00e1gua. Para isso, utilizou-se como base a escala \n\nproposta  pela  Companhia  Ambiental  do  Estado  de  S\u00e3o  Paulo  (CETESB)  para  o  \u00cdndice  de \n\nQualidade  das  \u00c1guas  Superficiais  (IQA)  (CETESB,  2014)  e  os  trabalhos  anteriores  sobre \n\n\u00edndices de qualidade para \u00e1guas subterr\u00e2neas supracitados. Por\u00e9m, como este trabalho trata da \n\nqualidade da \u00e1gua para consumo humano, a escala foi modificada levando em considera\u00e7\u00e3o a \n\nPRT. 2914/2011, principalmente no que diz respeito aos Valores M\u00e1ximos Permitidos (VMP) \n\nestipulados por essa legisla\u00e7\u00e3o (Tabela 8). Destaca-se que estes valores balizaram a transi\u00e7\u00e3o \n\nentre as categorias \u201cmoderada\u201d e \u201cruim\u201d, ou seja, par\u00e2metros com valores acima dos VMP \n\nrefletem, a priori, uma \u00e1gua de qualidade ruim.\n\n\n\n65\n\nTabela 8. Escala de notas do IQAS para a BH do Jacutinga com seus respectivos intervalos e o limite de \nrefer\u00eancia baseado na PRT. 2914/2011.\n\nCategoria Intervalo PRT. 2914/2011\n\nBoa 100 ? IQAS > 90\nDentro dos VMP\n\nRegular 90 ? IQAS > 80\n\nRuim 80 ? IQAS ? 0 Acima dos VMP\nFonte: do autor, baseando-se na escala da CETESB (2014, 2016) e na PRT 2914 (BRASIL, 2011).\n\nRessalta-se que para essa categoriza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se levou em considera\u00e7\u00e3o a facilidade \n\nde  transmiss\u00e3o  da  informa\u00e7\u00e3o.  Dessa  forma,  para  cada  categoria  adicionou-se  uma  cor \n\ncorrespondente, com base no sistema semaf\u00f3rico de comunica\u00e7\u00e3o visual. O sinal verde, que \n\nrepresenta uma \u00e1gua com qualidade boa para o consumo humano, mostra que o consumo pode \n\nser continuado; a cor amarela, categoria de qualidade regular, alerta que deve haver aten\u00e7\u00e3o \n\nquanto \u00e0 ingest\u00e3o da \u00e1gua pois os par\u00e2metros est\u00e3o muito pr\u00f3ximos dos VMP; e, por fim, o  \n\nvermelho indica perigo, visto que a \u00e1gua \u00e9 classificada como ruim ou impr\u00f3pria ao consumo \n\nhumano.\n\nA partir  disso,  foi  poss\u00edvel  tra\u00e7ar  curvas  de  nota  vs  valor  para  cada  par\u00e2metro  do \n\nIQAS.  Estes  gr\u00e1ficos  foram  calibrados  conforme  a  bibliografia  de  refer\u00eancia  supracitada \n\n(ALMEIDA; OLIVEIRA, 2010; OLIVEIRA, NEGR\u00c3O; ROCHA, 2004; e CETESB, 2014, \n\n2016),  e  tomando,  novamente,  os  VMP  da  PRT.  2914/2011  como  limite  entre  a  classe \n\n\u201cregular\u201d e \u201cruim\u201d. A Figura 18 exemplifica a realiza\u00e7\u00e3o desta etapa para um dos par\u00e2metros, \n\ncom  os  pontos  de  controle  calibrados  e  o  tra\u00e7ado  final  da  curva  do  alum\u00ednio  (linha  de \n\ntend\u00eancia).  A partir  disso,  foi  poss\u00edvel  obter,  para  cada  vari\u00e1vel,  a  equa\u00e7\u00e3o  da  curva  que \n\npermitiu o c\u00e1lculo da nota da qualidade de cada par\u00e2metro (Anexo B).\n\n\n\n66\n\nFonte: do autor, com base nas curvas de Almeida; Oliveira (2010), Oliveira, Negr\u00e3o e Rocha (2004), CETESB \n\n(2014, 2016) e nos VMP da PRT. 2914 (BRASIL, 2011).\n\n\u00c9 importante lembrar que a curva \u00e9 obtida por aproxima\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica, atrav\u00e9s de \n\nfun\u00e7\u00f5es  diversas  (exponenciais,  logar\u00edtmicas  e  polinomiais),  o  que  configura  limita\u00e7\u00e3o  do \n\nm\u00e9todo. Deste modo, \u00e9 poss\u00edvel que, em alguns casos, haja pequenos deslocamentos entre os \n\npontos e a curva e, que os VMPs n\u00e3o coincidam, de maneira exata, com a nota de qualidade  \n\n80 (tomada como limite superior do intervalo de qualidade \u201cruim\u201d).\n\nFinalmente,  com  as  vari\u00e1veis,  seus  respectivos  pesos  e  o  modelo  matem\u00e1tico \n\nescolhidos, chegou-se a uma equa\u00e7\u00e3o final para c\u00e1lculo do IQAS (Figura 19), a qual permite o \n\nc\u00e1lculo da qualidade da \u00e1gua para consumo humano em cada po\u00e7o.\n\nFigura 19. Equa\u00e7\u00e3o para c\u00e1lculo do IQAS. Acima, a lei de forma\u00e7\u00e3o com o modelo produt\u00f3rio ).(?  Abaixo, a \nf\u00f3rmula final com os par\u00e2metros e seus pesos inseridos.\n\nFonte: do autor, levando em considera\u00e7\u00e3o as equa\u00e7\u00f5es propostas por Almeida; Oliveira (2010) e Oliveira, \n\nNegr\u00e3o e Rocha (2004).\n\n\n\n67\n\n6.5 AN\u00c1LISE PRELIMINAR DE CAMPO\nEsta etapa consistiu na an\u00e1lise de fotografias, tiradas em 2015 e cedidas pelo Comit\u00ea \n\nJacutinga, dos 100 po\u00e7os comunit\u00e1rios inseridos no meio rural desta bacia hidrogr\u00e1fica, nos \n\nquais as amostras de \u00e1gua foram coletadas. Em observa\u00e7\u00e3o \u00e0s normas da ABNT para projeto e \n\nconstru\u00e7\u00e3o  de  po\u00e7o  para  capta\u00e7\u00e3o  de  \u00e1gua  subterr\u00e2nea,  NBR  12212:2017  e  12244:2006 \n\nrespectivamente (ABNT, 2006; 2017). \n\nNeste aspecto, observadas as limita\u00e7\u00f5es de visualiza\u00e7\u00e3o e a capacidade de informa\u00e7\u00e3o \n\na partir da das fotografias, quatro aspectos construtivos foram levados em conta: presen\u00e7a e \n\ncondi\u00e7\u00f5es da laje sanit\u00e1ria, da tubula\u00e7\u00e3o, do lacre e de cercamento.\n\nO  objetivo  desse  passo  foi  observar,  quando  poss\u00edvel,  o  entorno  dos  po\u00e7os  e, \n\nprincipalmente, avaliar as condi\u00e7\u00f5es de instala\u00e7\u00e3o destes, a fim de identificar poss\u00edveis fontes \n\nde contamina\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero e problemas construtivos que possam funcionar como vetores de \n\ncontaminantes.\n\n6.6 INVESTIGA\u00c7\u00c3O COMPLEMENTAR DE CAMPO\nA etapa seguinte, com a elabora\u00e7\u00e3o e c\u00e1lculo do IQAS, compreendeu a escolha, dentre \n\no espa\u00e7o amostral, dos po\u00e7os a serem visitados na sa\u00edda de campo. Para tanto, levou-se em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o dois crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o: primeiramente, os po\u00e7os que tiveram a qualidade de \n\nsuas \u00e1guas classificados como \u201cruim\u201d (IQAS ? 80) para o \u00faltimo per\u00edodo amostral, ou seja, \n\n2015; e dentre estes, tiveram prioridade os enquadrados nessa classe tanto em 2013 quanto em \n\n2015.\n\nA investiga\u00e7\u00e3o  de  campo  teve  o  intuito  de  localizar  o  po\u00e7o  tubular  (verificar  seu \n\nposicionamento),  observar  o  entorno  desse  a  fim  de  identificar  poss\u00edveis  fontes  de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o  e  observar  as  caracter\u00edsticas  construtivas  do  po\u00e7o.  Al\u00e9m  disso,  tamb\u00e9m  se \n\nbuscou entender a rela\u00e7\u00e3o de oferta e demanda d\u2019\u00e1gua e para quais usos as \u00e1guas subterr\u00e2neas  \n\nse destinam, assim como compreender as poss\u00edveis alternativas ao abastecimento humano.\n\nPara  isso,  a  Rede  Guarani  Serra  Geral  junto  ao  Laborat\u00f3rio  de  An\u00e1lise  Ambiental \n\ndeslocou uma equipe \u00e0 BH do Jacutinga em meados de agosto de 2017. Nesta etapa, cada \n\npo\u00e7o foi localizado e visitado a fim de buscar as informa\u00e7\u00f5es pretendidas. Estas foram obtidas \n\ngra\u00e7as \u00e0 disponibilidade de moradores das comunidades rurais em abrirem suas propriedades \n\ne responderem a perguntas preestabelecidas. Em toda fase de campo, utilizou-se do aplicativo \n\nde c\u00f3digo aberto QField, que permite a visualiza\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de mapas a partir de dispositivos \n\nm\u00f3veis.  A sua  grande  vantagem  \u00e9  a  compatibilidade  com  o  QGIS,  que  permite  carregar \n\narquivos criados  neste programa como mapas de apoio \u00e0 pesquisa. Al\u00e9m disso, \u00e9 capaz de \n\n\n\n68\n\ncoletar e armazenar dados georreferenciados em campo e, posteriormente, transferi-los para o \n\nQGIS.  O  QField,  desenvolvido  pela  OpenGis,  possui  a  mesma  licen\u00e7a  p\u00fablica  (GNU  -  \n\nGeneral Public License) utilizada no QGIS (OPENGIS.CH, 2017).\n\nDessa forma, coletaram-se, em campo, os seguintes dados e observa\u00e7\u00f5es: n\u00ba do po\u00e7o; \n\nmunic\u00edpio; localidade; coordenadas (UTM); caracter\u00edsticas construtivas (laje sanit\u00e1ria, lacre, \n\ntubula\u00e7\u00e3o  e  cercamento);  n\u00ba  de  fam\u00edlias  atendidas;  usos  d\u2019\u00e1gua;  atividades  potencialmente \n\npoluidoras; e poss\u00edveis alternativas ao abastecimento. \n\nAliado a isso, utilizou-se de caderneta de campo e GPS como meios complementares \n\nde armazenamento de dados e informa\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, foram obtidas novas fotografias dos \n\npo\u00e7os tubulares e dos seus arredores, que serviram, entre outras coisas, como comparativo dos \n\npar\u00e2metros construtivos analisados nas imagens de 2015.\n\n\n\n69\n\n7 RESULTADOS\n\n7.1 PROBLEMAS CONSTRUTIVOS\nQuanto  \u00e0s  caracter\u00edsticas  construtivas  dos  po\u00e7os  analisados,  in\u00fameros  problemas \n\nforam  identificados,  tomando  por  base  as  normas  supracitadas  (ABNT,  2006;  2017).  Para \n\nisso, considerou-se a presen\u00e7a e condi\u00e7\u00f5es dos seguintes quesitos: laje de prote\u00e7\u00e3o, tubula\u00e7\u00e3o, \n\nlacre  e  cercamento.  Do  total  de  100  po\u00e7os  observados,  87  apresentaram  pelo  menos  uma \n\nirregularidade e somente cinco atenderam todos os requisitos aqui considerados (Figura 20). \n\nAl\u00e9m disso, em oito destes, n\u00e3o foi poss\u00edvel visualizar todos os par\u00e2metros analisados.\n\nFigura 20. Propor\u00e7\u00e3o e quantidade de problemas construtivos observados, a partir das fotografias de 2015, nos \npo\u00e7os aqui estudados.\n\nFonte: do autor, a partir da an\u00e1lise das fotografias cedidas pelo comit\u00ea.\n\nO problema mais recorrente, observado 64 vezes, diz respeito ao cercamento (Figura\n\n21). Na maioria dos casos, n\u00e3o h\u00e1 nenhum tipo de isolamento superficial lateral que proteja os \n\npo\u00e7os. Mesmo  dentre aqueles  providos  de cerca (11  po\u00e7os), muitas  vezes  esta  se encontra \n\ndanificada. Al\u00e9m disso, em 25 po\u00e7os n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar, com clareza, a presen\u00e7a ou \n\nn\u00e3o de cercamento.\n\nA  aus\u00eancia  da  laje  de  prote\u00e7\u00e3o,  parte  superior  integrante  do  selo  sanit\u00e1rio,  foi \n\nconstatada  em  42  do  total  de  po\u00e7os  (Figura  21).  A mesma  quantidade  (42)  possui  essa \n\nestrutura, por\u00e9m, em boa parte dos casos, as dimens\u00f5es e a declividade solicitadas n\u00e3o foram \n\natendidas e, muitas vezes, a laje encontra-se danificada, o que prejudica sua integridade. Nos \n\n16  po\u00e7os  restantes,  a  visualiza\u00e7\u00e3o  desta  foi  impossibilitada,  dentre  outras  coisas,  pela \n\ncobertura vegetacional.\n\n\n\n70\n\nEm  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  tubula\u00e7\u00e3o,  h\u00e1  24  situa\u00e7\u00f5es  de  n\u00e3o  cumprimento  das  normas  vigentes \n\n(Figura 21). Neste contexto, o defeito mais comum foi a altura do tubo, acima da laje (ou da  \n\nsuperf\u00edcie), inferior ao m\u00ednimo exigido de 30 cm. Sem contar que, em alguns po\u00e7os, notou-se \n\ntubula\u00e7\u00e3o  saliente  com  rosca,  n\u00e3o  vedada  em  sua  maioria.  Apesar  disso,  75  mostraram-se \n\nadequados  neste  quesito.  A integridade  dos  tubos  n\u00e3o  p\u00f4de  ser  avaliada  apenas  uma  vez, \n\ndevido \u00e0 exist\u00eancia de cerca e cobertura em alvenaria.\n\nPor fim, observou-se, tamb\u00e9m a presen\u00e7a e qualidade do lacre ou tampa do po\u00e7o. Este \n\nse mostrou como a caracter\u00edstica mais respeitada dentro do espa\u00e7o amostral, com 92 po\u00e7os \n\nregulares. Do restante, seis possu\u00edam seu lacre violado ou desencaixado,  um encontrava-se \n\ntotalmente aberto (sem tampa) e, em um destes, n\u00e3o foi poss\u00edvel visualizar este item pois o \n\npo\u00e7o estava coberto (como citado no par\u00e1grafo anterior). Vale ressaltar que grande parte dos \n\nlacres apresentava aspecto de ferrugem (ind\u00edcio de oxida\u00e7\u00e3o).\n\nFonte: do autor, a partir da quantifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas observadas nas fotografias cedidas pelo comit\u00ea.\n\nFigura 21. Avalia\u00e7\u00e3o quantitativa das caracter\u00edsticas construtivas dos po\u00e7os avaliados neste trabalho, com rela\u00e7\u00e3o \naos problemas por estes apresentados\n\n\n\n71\n\n7.2 QUALIDADE DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS PARA CONSUMO HUMANO\nNa  an\u00e1lise  da  qualidade  das  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  dos  po\u00e7os  comunit\u00e1rios  estudados, \n\ntratou-se, num primeiro est\u00e1gio, os par\u00e2metros de maneira isolada, a fim de identificar quais \n\nencontram-se fora dos limites da PRT 2914/2011 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Aqui, ressalta-se \n\nque Comasseto et al. (2014) j\u00e1 discutiram este aspecto para os dados de 2013. Por conta disso, \n\nneste estudo, essa abordagem somente considerou os resultados das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e \n\nbacteriol\u00f3gicas do ano de 2015. Portanto, o espa\u00e7o amostral \u00e9 de 99 po\u00e7os neste caso, j\u00e1 que,  \n\ncomo dito anteriormente, na \u00faltima campanha de coleta o po\u00e7o 89 encontrava-se seco.\n\n7.2.1 Par\u00e2metros com restri\u00e7\u00e3o de qualidade\n\nDo  total  de 99 de  po\u00e7os  amostrados  em  2015,  68  (ou  68,68  %)  apresentaram  pelo \n\nmenos  um  par\u00e2metro  em  desacordo  com  a  PRT  2914.  A  Tabela  9 mostra  o  resultado  da \n\ncompara\u00e7\u00e3o dos  valores  encontrados  em 2015 com os  limites regidos pela legisla\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo os valores m\u00e9dio (m\u00e9dia aritm\u00e9tica) e m\u00e1ximo para cada vari\u00e1vel mensurada.\n\nTabela 9. Par\u00e2metros de qualidade da \u00e1gua para o consumo humano referente \u00e0s an\u00e1lises realizadas nos po\u00e7os \ncomunit\u00e1rios da Bacia do Jacutinga em 2015, considerando os padr\u00f5es estabelecidos pela PRT 2914/2011. \n\nN\u00famero total de amostras: 99 (100 po\u00e7os cadastrados por\u00e9m um seco).\n\nPar\u00e2metro Unidade Valor m\u00e9dio Valor m\u00e1ximo VMP1\nN\u00ba de amostras fora \n\ndos VMP\u2019s\n\nSTD mg/L 118,56 587,40 1000 00\n\npH - 7,94 10,09 6 a 9,5 09\n\nDureza total mg/L 76,89 478 500 00\n\nAm\u00f4nia mg/L 0,08 1,823 1,5 01\n\nNitrato mg/L 1,90 8,568 10 00\n\nNitrito mg/L 0,01 0,191 1 00\n\nCloreto mg/L 42,73 102,18 250 00\n\nCloro DPD mg/L 0,08 1,597 5 00\n\nAlum\u00ednio mg/L 0,02 0,104 0,2 00\n\nFerro mg/L 0,15 5,804 0,3 07\n\nMangan\u00eas mg/L 0,07 1,076 0,1 09\n\nFl\u00faor mg/L 0,21 1,315 1,5 00\n\nSulfato mg/L 6,28 153,54 250 00\n\nColiformes totais NMP/100ml 46,38 1553,1 Aus\u00eancia 61\n\nEscherichia coli NMP/100ml 3,81 178,5 Aus\u00eancia 16\n\nFonte: do autor (tabela), Comit\u00ea Jacutinga (dados) e Brasil (2011)1.\n\n\n\n72\n\nOs  coliformes totais  figuram como problema mais  recorrente, com 61 amostras em \n\ndesacordo com a portaria. Da mesma forma, as concentra\u00e7\u00f5es da bact\u00e9ria E. coli excederam, \n\nem  16  po\u00e7os,  os  limites.  Destaca-se  que  essas  duas  vari\u00e1veis  foram  as  \u00fanicas  que \n\napresentaram m\u00e9dias superiores aos VMP\u2019s, 46,38 e 3,81 NMP/100 ml respectivamente.\n\nO pH mostrou-se muito alcalino, ou seja, acima do m\u00e1ximo permitido, em nove das 99 \n\namostras, alcan\u00e7ando valores superiores a 10, mesmo assim sua m\u00e9dia de 7,94 enquadra-se no \n\nintervalo \u00f3timo. Da mesma forma, o elemento mangan\u00eas, mesmo com m\u00e9dia geral abaixo do \n\nVMP,  apresentou  concentra\u00e7\u00f5es  muito  elevadas  em  nove  casos,  chegando  a  valores  que \n\nsuperam, em mais de 10 vezes, o limite estabelecido. Com frequ\u00eancia similar, o ferro, com \n\nvalor  m\u00e9dio  de  0,15  mg/L,  extrapolou  seu  VMP em  sete  das  an\u00e1lises  qu\u00edmicas,  atingindo \n\nconcentra\u00e7\u00f5es  quase  20  vezes  superiores  a  este  limite.  Por  \u00faltimo,  em  apenas  um  po\u00e7o, \n\nidentificou-se  valor  pr\u00f3ximo,  mas  superior,  ao  VMP  para  am\u00f4nia,  por\u00e9m  a  m\u00e9dia  deste \n\nelemento atende ao que recomenda a portaria.\n\nEm suma, a propor\u00e7\u00e3o  entre as  vari\u00e1veis  que n\u00e3o atendem  os  limites  estabelecidos \n\npela  PRT 2914/2011  \u00e9  apresentada  na  Figura  22.  Nota-se,  portanto,  que  as  vari\u00e1veis  com \n\nmaior n\u00famero de amostras problem\u00e1ticas (76 %) referem-se \u00e0s caracter\u00edsticas bacteriol\u00f3gicas \n\ndas an\u00e1lises. O pH e mangan\u00eas apresentam a mesma propor\u00e7\u00e3o (ambos com 9 %), seguidos \n\ndo ferro (com 7 %) e, por \u00faltimo, a am\u00f4nia (em apenas 1% dos casos).\n\nFonte: do autor (gr\u00e1fico) e Comit\u00ea Jacutinga (dados).\n\n\n\n73\n\nA  Figura  23 apresenta  gr\u00e1ficos  com  os  valores  encontrados  para  cada  uma  dessas \n\nvari\u00e1veis em seus respectivos po\u00e7os de amostragem, assim como os limites estabelecidos pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o. A concentra\u00e7\u00e3o ou o valor do par\u00e2metro \u00e9 representado no eixo \u201cy\u201d. O eixo \u201cx\u201d \n\nmostra os po\u00e7os referentes  a cada um dos  99 resultados, evidenciando apenas  aqueles  que \n\nexcederamm os VMP\u2019s (representados pelas linhas vermelhas na horizontal). Ressalta-se que, \n\nno caso de coliformes totais, para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos resultados, somente os po\u00e7os \n\ncom concentra\u00e7\u00f5es muito elevadas foram numerados.\n\nFontes: gr\u00e1ficos do autor, dados do Comit\u00ea do Jacutinga e VMP\u2019s extra\u00eddos de Brasil (2011).\n\n\n\n74\n\n7.2.2 \u00cdndice de Qualidade das \u00c1guas Subterr\u00e2neas\nA partir do c\u00e1lculo do \u00cdndice de Qualidade das \u00c1guas Subterr\u00e2neas (IQAS) para cada \n\npo\u00e7o, as \u00e1guas subterr\u00e2neas foram enquadradas nas tr\u00eas classes de qualidade para o consumo \n\nhumano, delimitadas neste trabalho. Dessa forma, obteve-se a frequ\u00eancia absoluta do IQAS \n\nem 2013 (Figura 24 - A) e 2015 (Figura 24 - B).  Para 2013, 73 po\u00e7os tiveram suas \u00e1guas \n\nclassificadas na categoria \u201cboa\u201d, 18 ficaram como \u201cregular\u201d e nove ca\u00edram na classe \u201cruim\u201d. \n\nJ\u00e1  em  2015,  76  po\u00e7os  foram  enquadrados  na  classe  \u201cboa\u201d,  14  no  intervalo  \u201cregular\u201d  e, \n\nnovamente, em nove po\u00e7os a \u00e1gua mostrou-se como \u201cruim\u201d. Nota-se que, em 2015, apenas 99 \n\npo\u00e7os  foram  analisados,  isso  porque  um  po\u00e7o  se  encontrava  seco  no  momento  da  coleta, \n\nconforme  mencionado  anteriormente  -  fato  que  indica  que  este  teve  sua  capacidade  de \n\nprodu\u00e7\u00e3o ultrapassada.\n\nFonte: do autor.\n\n\n\n75\n\nO resultado permitiu a elabora\u00e7\u00e3o de dois mapas de qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea de \n\nconsumo humano na Bacia do Jacutinga nos anos  de 2013 e 2015 (Figura 25 e  Figura 26 \n\nrespectivamente).  Em  ambos  os  casos,  \u00e9  poss\u00edvel  observar  que  h\u00e1  uma  recorr\u00eancia \n\nsignificativa dos resultados de um ano para o outro, principalmente no que se refere \u00e0s \u00e1guas \n\ncom  qualidade  \u201cruim\u201d.  Observou-se  que  quatro,  dos  nove  po\u00e7os  de  pior  qualidade,  foram \n\nenquadrados nessa classe tanto em 2013 quanto em 2015 (Tabela 10).\n\nTabela 10. Lista de po\u00e7os comunit\u00e1rios da BH do Jacutinga enquadrados na classe \u201cruim\u201d (*) em 2013 e/ou \n2015, suas localiza\u00e7\u00f5es e os resultados obtidos para cada ano. Com destaque para aqueles que obtiveram nota \n\n\u201cruim\u201d em 2015 (visitados na etapa de campo).\n\nN\u00ba do po\u00e7o Munic\u00edpio Localidade IQAS em 2013 IQAS em 2015\n\n01 Irani Lajeado Anta 84,68 79,68*\n\n06 Ipumirim Lajeado Lambedor 71,85* 93,24\n\n16 Vargem Bonita S\u00e3o Jos\u00e9 59,05* 69,68*\n\n18 Vargem Bonita Cora\u00e7\u00e3o 85,53 69,76*\n\n42 Alto Bela Vista Araraquara 92,60 56,46*\n\n64 Conc\u00f3rdia Santa Catarina 67,02* 46,10*\n\n65 Conc\u00f3rdia Santa Catarina 48,95* 62,91*\n\n72 Conc\u00f3rdia Barra Rancho Grande 0* 93,41\n\n77 Conc\u00f3rdia Tr\u00eas de Outubro 47,52* 95,47\n\n84 Conc\u00f3rdia Rui Barbosa 77,58* 88,10\n\n85 Conc\u00f3rdia S\u00e3o Luiz 65,28* 65,15*\n\n92 Arvoredo Santa Catarina 79,04* 96,10\n\n95 Seara Nova Teut\u00f4nia 83,62 56,98*\n\n96 Seara S\u00e3o Rafael 89,10 0*\n\n    Fontes: do autor (IQAS) e Comit\u00ea do Jacutinga (localiza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os).\n\n\n\n76\n\nFontes: mapa final do autor; bases cartogr\u00e1ficas de Descovi Filho (2015) e Machado (2012).\n\n\n\n77\n\nFontes: mapa final do autor; bases cartogr\u00e1ficas de Descovi Filho (2015) e Machado (2012). \n\n\n\n78\n\n7.2.2.1 Po\u00e7os com IQAS ruim em 2015\n\nAqueles  po\u00e7os, que tiveram suas  \u00e1guas  classificadas  como  \u201cruins\u201d  para  o consumo \n\nhumano em 2013 e 2015 (po\u00e7os n\u00ba 16, 64, 65 e 85) (Tabela 10), foram o alvo priorit\u00e1rio das \n\natividades de campo relatadas abaixo, visto que, al\u00e9m dos piores resultados para o \u00faltimo ano, \n\napresentaram  recorr\u00eancia  de  \u00e1guas  de  qualidade  comprometida.  Al\u00e9m  disso,  buscou-se \n\ninvestigar tamb\u00e9m os locais que apresentaram \u00e1guas de qualidade \u201cruim\u201d somente para o ano \n\nde 2015 (po\u00e7os n\u00ba 01, 18, 42, 95 e 96).\n\n7.2.2.1.1 Po\u00e7o n\u00ba 01\n\nLocalizado na Comunidade de Lajeado Anta, Munic\u00edpio de Irani (na divisa deste com \n\nLind\u00f3ia do Sul), o primeiro po\u00e7o comunit\u00e1rio do cadastro realizado pelo comit\u00ea abastece 15 \n\nfam\u00edlias. Como mostrado na Tabela 10 do item 7.2.2, o IQAS calculado para o ano de 2015 \n\nmostrou que as \u00e1guas captadas deste local t\u00eam qualidade ruim (IQAS = 79,68), mas muito  \n\npr\u00f3ximo do limite entre essa e a classe regular (marcado pelo IQAS = 80).\n\nEm  ambos  anos,  constatou-se  concentra\u00e7\u00f5es  de  ferro  e  mangan\u00eas  acima  dos  VMP \n\nestabelecidos pela portaria (Tabela 11). Em 2013, registraram-se valores cerca de tr\u00eas vezes \n\nmaiores  que  os  limites  recomendados  para  estes  elementos.  J\u00e1  em  2015,  apesar  de  uma \n\npequena redu\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o de ferro, este ainda se mostrou maior, em quase duas vezes,  \n\nque  o  VMP,  e  o  mangan\u00eas  aumentou  significativamente,  com  valores  mais  de  seis  vezes \n\nsuperiores que o limite da portaria. \n\nComo citado no item 5.5.2 (\u201cQualidade da \u00e1gua para consumo humano\u201d), a PRT 2914 \n\naceita valores de Fe e Mn de at\u00e9 2,4 e 0,4 mg/L respectivamente. Ainda assim, o mangan\u00eas, \n\nquantificado  em  2015  neste  po\u00e7o,  extrapola  este  \u00faltimo  valor.  Al\u00e9m  disso,  essa  mesma \n\nportaria  ressalta  que  ocorr\u00eancia  de  mais  de  um  par\u00e2metro  fora  dos  limites,  como  aqui \n\nobservado, invalida esse grau de toler\u00e2ncia.\n\nO  grande  acr\u00e9scimo  na  concentra\u00e7\u00e3o  de  mangan\u00eas  em  2015,  em  conjunto  com  o \n\naumento  dos  valores  de  alum\u00ednio,  cloreto  e  pH,  fez  com  que  a  qualidade  dessas  \u00e1guas \n\npassasse de uma categoria regular (em 2013) para a pior classe do \u00edndice (em 2015).\n\n\n\n79\n\nTabela 11. Resultado das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas para o po\u00e7o n\u00ba 01, mostrando apenas os \npar\u00e2metros utilizados no c\u00e1lculo do IQAS. (*) Concentra\u00e7\u00f5es acima dos VMP estabelecidos pela PRT 2914.\n\nPar\u00e2metro Unidade Valores em 2013 Valores em 2015\n\nE. coli NMP/100ml &lt;1 &lt;1\n\nNitrato mg/L 0 0\n\nDureza total mg/L 60 42\n\nFluoreto mg/L 0,047 0\n\nCloreto mg/L 9,29 39,01\n\nAlum\u00ednio mg/L 0 0,036\n\nFerro mg/L 0,822* 0,537*\n\nMangan\u00eas mg/L 0,337* 0,641*\n\npH - 8,68 8,98\n\nSulfato mg/L 12,757 0\n\nFonte: Comit\u00ea Jacutinga.\n\nNa vistoria em campo, observou-se que o po\u00e7o se encontra na margem da estrada que \n\nliga  Irani  (Comunidade  de  Lajeado  Anta)  a  Lind\u00f3ia  do  Sul,  pr\u00f3ximo  a  um  c\u00f3rrego.  Os \n\nproblemas  construtivos  observados  na  an\u00e1lise  preliminar  de  campo  foram  confirmados  in  \n\nloco, como a aus\u00eancia de laje de prote\u00e7\u00e3o e cercamento (Figura 27). Al\u00e9m disso, a rede de \n\nenergia (quadro de comando), encontra-se muito pr\u00f3xima do limite m\u00ednimo de 1 m que deve \n\nexistir entre as instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas e o po\u00e7o, estipulado pela ABNT (2006; 2017).\n\n\n\n80\n\nFonte: acervo do LAAm/UFSC.\n\nDe  acordo  com  os  moradores  locais,  a  maioria  da  comunidade  utiliza  esta  \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea para consumo humano. Para os outros usos se utiliza a \u00e1gua captada por fontes  \n\ntipo Caxambu, geralmente constru\u00eddas junto \u00e0s florestas (cerca de 400 m a leste do po\u00e7o), \n\ncomo acontece na propriedade visitada. Segundo a fam\u00edlia que reside no local, as nascentes \n\napresentam  vaz\u00f5es  capazes  de  suprir  toda  sua  demanda,  e  s\u00f3  utilizam  o  po\u00e7o  por \n\nconveni\u00eancia. Por fim, ressalta-se que a dificuldade de acesso e a log\u00edstica das atividades de  \n\ncampo  n\u00e3o  permitiram  a  visita  \u00e0s  fontes,  coletando-se  apenas  a  informa\u00e7\u00e3o  verbal  do \n\nposicionamento relativo dessas nascentes.\n\n7.2.2.1.2 Po\u00e7o n\u00ba 16\n\nSituado no Munic\u00edpio de Vargem Bonita, o po\u00e7o comunit\u00e1rio n\u00ba 16, do cadastro feito \n\npelo comit\u00ea, abastece cerca de 11 fam\u00edlias da Comunidade de S\u00e3o Jos\u00e9. Este teve suas \u00e1guas \n\nenquadradas, pelo IQAS, na categoria \u201cruim\u201d para os dados de 2013 e 2015 (IQAS = 59,09 e \n\n69,68 respectivamente) . Em ambos os anos, os par\u00e2metros que n\u00e3o atenderam \u00e0 PRT 2914 e, \n\npor isso rebaixaram a nota da qualidade para o consumo humano, foram as concentra\u00e7\u00f5es de \n\nFe e Mn (Tabela 12).\n\nFigura 27. Fotografia do po\u00e7o n\u00ba 01 localizado na Comunidade de Lajeado Anta, interior de Irani. Destaca-se a \naus\u00eancia de laje e cercamento. \u00c0 direita da figura, muito pr\u00f3ximo ao po\u00e7o, observa-se a estrada sem \n\npavimenta\u00e7\u00e3o que liga este munic\u00edpio a Lind\u00f3ia do Sul. No canto direito inferior, mostra-se o resultado do IQAS \npara o ano de 2015.\n\n\n\n81\n\nQuanto ao Fe, os valores detectados, em 2013, ficaram quase quinze vezes acima do \n\nVMP  da  portaria,  que  \u00e9  igual  a  0,3  mg/L.  Da  mesma  forma,  apesar  de  uma  pequena  \n\ndiminui\u00e7\u00e3o, em 2015, obteve-se resultados cerca de cinco vezes maiores que o estabelecido na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o.  O  Mn,  por  sua  vez,  foi  encontrado  em  concentra\u00e7\u00f5es  por  volta  de  10  vezes \n\nsuperiores ao VMP (0,1 mg/L) em ambos anos.\n\nComo  citado  no  caso  anterior  e  no  item  5.5.2  (\u201cQualidade  da  \u00e1gua  para  consumo \n\nhumano\u201d), a legisla\u00e7\u00e3o aqui considerada tolera concentra\u00e7\u00f5es de Fe e Mn de at\u00e9 2,4 e 0,4 \n\nmg/L respectivamente. Em todo caso, essa mesma portaria ressalta que a coincid\u00eancia de dois \n\nou mais par\u00e2metros fora dos VMP, como visto neste po\u00e7o, invalida essa ressalva.\n\nTabela 12. Valores encontrados nas an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas dos par\u00e2metros que comp\u00f5em o \n\u00edndice, para o  po\u00e7o n\u00ba 16. (*) Concentra\u00e7\u00f5es acima dos VMP estabelecidos pela PRT 2914.\n\nPar\u00e2metro Unidade Valores em 2013 Valores em 2015\n\nE. coli NMP/100ml &lt;1 &lt;1\n\nNitrato mg/L 4,040 2,073\n\nDureza total mg/L 20 90\n\nFluoreto mg/L 0 0\n\nCloreto mg/L 1,105 33,44\n\nAlum\u00ednio mg/L 0 0,018\n\nFerro mg/L 4,442* 1,547*\n\nMangan\u00eas mg/L 1,021* 0,977*\n\npH - 7,35 7,05\n\nSulfato mg/L 44,044 7,924\n\nFonte: Comit\u00ea Jacutinga.\n\nNa  visita  de  campo,  observaram-se  alguns  problemas  relacionados  aos  aspectos \n\nconstrutivos como, por exemplo, a aus\u00eancia de laje de prote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria e qualquer tipo de \n\ncercamento (Figura 28). Por outro lado, n\u00e3o relacionado propriamente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do po\u00e7o, \n\nmas sim \u00e0 parte el\u00e9trica, onde deveria existir uma caixa de energia h\u00e1 apenas uma cobertura  \n\nimprovisada.\n\n\n\n82\n\nFonte: acervo do autor.\n\nDentre  as  atividades  realizadas  na  comunidade,  destacam-se  a  cria\u00e7\u00e3o  de  su\u00ednos  e \n\naves, bem como de gado e planta\u00e7\u00e3o de milho. Al\u00e9m disso, segundos os moradores locais, a \n\n\u00e1gua captada no po\u00e7o \u00e9 destinada a todos os tipos de uso, inclusive o consumo humano. Estes  \n\ntamb\u00e9m  informaram  que  as  vaz\u00f5es,  quando  do  teste  de  bombeamento,  mostraram-se \n\nrelativamente altas, na ordem de 35 m\u00b3/h.\n\nEm uma propriedade vizinha ao po\u00e7o, mapeou-se a presen\u00e7a de duas fontes. Muito \n\npr\u00f3ximas uma da outra (cerca de 5 m), foram constru\u00eddas num modelo parecido ao Caxambu. \n\nA principal delas (Figura 29), que possui cerca e telhado de prote\u00e7\u00e3o, tem sua nascente a 1,5 \n\nm de profundidade e nunca exauriu conforme depoimento do propriet\u00e1rio. O que evidencia a \n\ninforma\u00e7\u00e3o de que somente o volume armazenado por essa fonte supriria a demanda - para \n\ntodos os usos - da fam\u00edlia que habita essas terras. Por fim, destaca-se tamb\u00e9m que, a montante \n\ndessa nascente, n\u00e3o existem atividades poluidoras (relatado pelo propriet\u00e1rio).\n\n\n\n83\n\nFonte: acervo do autor.\n\nDe acordo com os moradores locais, esse tipo de capta\u00e7\u00e3o \u00e9 muito utilizado em toda a  \n\ncomunidade  e  suas  \u00e1guas  abastecem  todas  as  demandas  da  popula\u00e7\u00e3o  (consumo, \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o  animal,  atividades  agropecu\u00e1rias  e  dom\u00e9sticas  etc).  A  maioria  das  fontes \n\npermanece com fluxo constante durante o ano todo, com poucas exce\u00e7\u00f5es registradas durante \n\nfortes estiagens (relato do propriet\u00e1rio das terras onde se localiza o po\u00e7o comunit\u00e1rio).\n\n7.2.2.1.3 Po\u00e7o n\u00ba 18\n\nAinda no Munic\u00edpio de Vargem Bonita, agora na Linha Cora\u00e7\u00e3o, encontra-se o po\u00e7o n\u00ba \n\n18, o qual abastece 15 fam\u00edlias. As suas \u00e1guas, apesar de classificadas como de qualidade \n\n\u201cregular\u201d para os  dados  de 2013 (IQAS = 85,53), foram enquadradas  na pior categoria do \n\n\u00edndice calculado para 2015 com IQAS = 69,76.\n\nObservando  o  resultado  das  an\u00e1lises  laboratoriais  (Tabela  13),  percebe-se  que,  em \n\nambos os anos, dois par\u00e2metros t\u00eam seus valores fora dos limites permitidos pela PRT 2914. \n\nPrimeiramente, as concentra\u00e7\u00f5es da bact\u00e9ria  E. coli, que deveriam mostrar aus\u00eancia em 100 \n\nml  (NMP/100  ml),  apresenta  valores  maiores  que  17  NMP/100  ml,  o  que  rebaixa, \n\nFigura 29. Fonte semelhante ao modelo Caxambu localizada pr\u00f3ximo ao po\u00e7o n\u00ba 16.\n\n\n\n84\n\nconsideravelmente, a qualidade da \u00e1gua para consumo humano neste po\u00e7o. Al\u00e9m disso, o pH \n\nmostra-se muito alcalino, acima do valor m\u00e1ximo recomendado que \u00e9 de 9,5.\n\nTabela 13. Resultados das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas, referente aos par\u00e2metros que comp\u00f5em o \n\u00edndice, para o po\u00e7o n\u00ba 18. (*) Concentra\u00e7\u00f5es acima dos VMP estabelecidos pela PRT 2914.\n\nPar\u00e2metro Unidade Valores em 2013 Valores em 2015\n\nE. coli NMP/100ml 2* 17,1*\n\nNitrato mg/L 1,260 0\n\nDureza total mg/L 6 12\n\nFluoreto mg/L 0,086 0,044\n\nCloreto mg/L 7,43 46,44\n\nAlum\u00ednio mg/L 0 0\n\nFerro mg/L 0,057 0\n\nMangan\u00eas mg/L 0,021 0\n\npH - 10,54* 9,93*\n\nSulfato mg/L 4,629 0\n\nFonte: Comit\u00ea Jacutinga.\n\nEm  campo,  foi  poss\u00edvel  confirmar  alguns  problemas  construtivos  observados  nas \n\nfotografias  do  comit\u00ea,  ou  seja,  este  po\u00e7o  n\u00e3o  possui  laje  de  prote\u00e7\u00e3o  e  nem  cercamento \n\n(Figura 30 - A). Quanto a sua loca\u00e7\u00e3o, este fica junto \u00e0 pastagem, bem afastado de qualquer \n\ntipo de edifica\u00e7\u00e3o, nas terras do atual presidente da associa\u00e7\u00e3o de moradores da comunidade.\n\nNeste  local,  os  moradores  tamb\u00e9m  fazem  uso  de  duas  fontes  e  uma  cisterna, \n\nlocalizadas  em  uma  encosta,  posi\u00e7\u00e3o  mais  elevada  em  rela\u00e7\u00e3o  ao  po\u00e7o  e  \u00e0  sede  da  \n\npropriedade.  No  que  diz  respeito  \u00e0s  fontes,  estas  s\u00e3o  apenas  escavadas  (desprotegidas \n\nartificialmente),  por\u00e9m  localizam-se  em  \u00e1rea  de  floresta  sem,  aparentemente,  nenhuma \n\natividade  potencialmente  poluidora  para  o  topo  da  encosta.  H\u00e1  uma  fonte  principal,  com \n\ndimens\u00f5es aproximadas de 3 x 3 x 2 m (comprimento x largura x profundidade) com o n\u00edvel \n\nfre\u00e1tico aflorante  (Figura 30 - B), e outra de menor tamanho (1,5 x  1,5 x 0,5 m) que tem \n\nmenor capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e, por isso, \u00e9 menos utilizada.\n\nEm  conjunto  com  isso,  existe  uma  cisterna  (Figura  30 -  C)  localizada  na  base  da \n\nencosta, entre o po\u00e7o e as fontes acima. Esta, com dimens\u00f5es de 2 x 2 m (comprimento e  \n\nlargura), al\u00e9m de captar a \u00e1gua da chuva, \u00e9 utilizada como reservat\u00f3rio das fontes, a partir de \n\num sistema de canos que liga as  nascentes  \u00e0 cisterna, utilizando apenas  a gravidade como \n\nfor\u00e7a motriz. Apesar de ter um fundo imperme\u00e1vel, n\u00e3o h\u00e1 nenhum tipo de tampa protegendo \n\na parte superior desse reservat\u00f3rio.\n\n\n\n85\n\nDe acordo com o presidente da associa\u00e7\u00e3o de moradores, a \u00e1gua captada a partir do  \n\npo\u00e7o tubular \u00e9 utilizada principalmente para consumo humano, o que se repete para a maioria  \n\ndas propriedades locais. As fontes e a cisterna, por sua vez, proveem \u00e1gua para os demais usos \n\ncomo, por exemplo, a dessedenta\u00e7\u00e3o animal e atividades agropecu\u00e1rias e dom\u00e9sticas. \n\nRessalta-se  que  a  economia  local  \u00e9  baseada  na  cria\u00e7\u00e3o  de  bovinos,  su\u00ednos  e  aves \n\nprincipalmente (Figura 30 - D), figurando como principal atividade potencialmente poluidora. \n\nNo contexto da propriedade visitada, o po\u00e7o, apesar de estar distante dos avi\u00e1rios, situa-se em  \n\numa  por\u00e7\u00e3o  mais  baixa  do  relevo.  Diferentemente  das  fontes  e  da  cisterna,  que  est\u00e3o \n\ncircundadas por floresta e localizam-se em altitude maior.\n\nFontes: acervo do autor e do LAAm.\n\nFigura 30. Fotografias tiradas na propriedade onde localiza-se o po\u00e7o n\u00ba 18. A - Po\u00e7o n\u00ba 18 localizado pr\u00f3ximo \u00e0 \npastagem e floresta nativa, no qual observa-se a aus\u00eancia de laje e cerca, resultado do IQAS indicado no canto \n\ndireito inferior. B - Fonte principal, em encosta, com n\u00edvel fre\u00e1tico a cerca de 2 m de profundidade. C - Cisterna, \nlocalizada entre as fontes e o po\u00e7o, com fundo imperme\u00e1vel mas sem tampa. D - Avi\u00e1rio em opera\u00e7\u00e3o (nos \n\nfundos) e em constru\u00e7\u00e3o (em frente), instalados abaixo das fontes e cisterna mas acima do po\u00e7o comunit\u00e1rio.\n\n\n\n86\n\n7.2.2.1.4 Po\u00e7o n\u00ba 42\n\nLocalizado no interior na Comunidade de Araraquara, interior do Munic\u00edpio de Alto \n\nBela Vista, este po\u00e7o abastece somente duas fam\u00edlias. Suas \u00e1guas foram classificadas como \n\nboas para o consumo humano em 2013, com IQAS = 92,60. Por\u00e9m, para os dados de 2015,  \n\neste \u00edndice revela uma queda na qualidade, passando para um IQAS = 56,46, o que enquadra \n\nas \u00e1guas na pior classe (\u201cruim\u201d).\n\nIsto se deve, principalmente, ao aumento das concentra\u00e7\u00f5es da bact\u00e9ria  E. coli e do \n\nelemento mangan\u00eas. A primeira passa de valores menores que um (&lt;1 NMP/100 ml), limite \n\nde detec\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, para 31,8 em 2015. O Mn, por sua vez, ausente na amostra de 2013, \n\naparece em concentra\u00e7\u00e3o superior ao m\u00e1ximo permitido pela PRT 2914, que \u00e9 de 0,1 mg/L  \n\n(Tabela 14).\n\nTabela 14. An\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas das amostras do po\u00e7o n\u00ba 42, mostrando apenas os valores \nque comp\u00f5em o IQAS.. (*) Concentra\u00e7\u00f5es acima dos VMP estabelecidos pela PRT 2914.\n\nPar\u00e2metro Unidade Valores em 2013 Valores em 2015\n\nE. coli NMP/100ml &lt;1 31,8*\n\nNitrato mg/L 0,710 0\n\nDureza total mg/L 24 210\n\nFluoreto mg/L 0 0,215\n\nCloreto mg/L 14,86 55,73\n\nAlum\u00ednio mg/L 0,133 0\n\nFerro mg/L 0 0,299\n\nMangan\u00eas mg/L 0 0,148*\n\npH - 7,51 7,68\n\nSulfato mg/L 27,240 19,572\n\nFonte: Comit\u00ea Jacutinga.\n\nO po\u00e7o n\u00e3o foi localizado na etapa de campo. Sabe-se, a partir das coordenadas do \n\nbanco de dados, que este fica em uma propriedade junto da margem esquerda do Rio Riacho \n\nGrande  (pr\u00f3ximo  de  sua  desembocadura  no  Rio  Uruguai).  O  local  foi  visitado,  mas  a \n\nresid\u00eancia  encontrava-se  fechada  e  havia  uma  placa  avisando  da  proibi\u00e7\u00e3o  de  entrar  sem \n\nautoriza\u00e7\u00e3o. Apesar disso, nas fotografias cedidas pelo comit\u00ea, foi poss\u00edvel observar alguns \n\nproblemas construtivos, como a falta de laje de prote\u00e7\u00e3o e cercamento (Figura 31).\n\n\n\n87\n\nFonte: Comit\u00ea Jacutinga.\n\n7.2.2.1.5 Po\u00e7os n\u00ba 64 e 65\n\nSituados  na  Linha  Santa  Catarina,  interior  de  Conc\u00f3rdia,  estes  encontram-se  muito \n\npr\u00f3ximos um do outro, por\u00e9m, abastecem comunidades diferentes. O po\u00e7o n\u00ba 65 capta \u00e1gua \n\npara  esta  mesma  localidade,  suprindo  a  demanda  de  27  fam\u00edlias,  mas  o  n\u00ba  64  prov\u00ea  \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea para a Comunidade de Linha  Sede  Brum,  atendendo  15  resid\u00eancias.  Com  o \n\nIQAS  a  qualidade  dessas  \u00e1guas  foi  classificada  como  \u201cruim\u201d  para  2013  e  2015 \n\nrespectivamente: IQAS = 67,02 e 46,10 (po\u00e7o n\u00ba 64); IQAS = 48,95 e 62,91 (po\u00e7o n\u00ba 65).\n\nEm  ambos  os  casos  e  para  os  dois  anos  de  an\u00e1lise,  o  par\u00e2metro  que  n\u00e3o  atende  a  \n\nportaria  \u00e9  a  concentra\u00e7\u00e3o  elevada  de  E.  coli  (Tabela  15 e  Tabela  16),  que  alcan\u00e7a  valores \n\nsuperiores a 40 NMP/100 ml, quando o estabelecido \u00e9 que n\u00e3o haja presen\u00e7a dessa bact\u00e9ria \n\nem \u00e1gua. O po\u00e7o n\u00ba 64 tamb\u00e9m apresenta sulfato em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o, com valores \n\nque excedem em mais de 100 mg/L o recomendado pela PRT 2914. Al\u00e9m disso, este po\u00e7o \n\nregistrou o valor mais alto de STD (587,40 mg/L) entre todas as an\u00e1lises.\n\nFigura 31. Po\u00e7o n\u00ba 42 instalado no interior de Alto Bela Vista, com o IQAS de 2015 no canto esquerdo inferior.\n\n\n\n88\n\nTabela 15. Valores encontrados, para os par\u00e2metros que comp\u00f5em o \u00edndice, nas an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e \nbacteriol\u00f3gicas do po\u00e7o n\u00ba 64 (*) Concentra\u00e7\u00f5es acima dos VMP estabelecidos pela PRT 2914.\n\nPar\u00e2metro Unidade Valores em 2013 Valores em 2015\n\nE. coli NMP/100ml 17,1* 42,6*\n\nNitrato mg/L 0,410 0,057\n\nDureza total mg/L 12 478\n\nFluoreto mg/L 1,093 0,522\n\nCloreto mg/L 14,86 57,59\n\nAlum\u00ednio mg/L 0 0,020\n\nFerro mg/L 0,186 0\n\nMangan\u00eas mg/L 0,082 0,022\n\npH - 7,89 8,07\n\nSulfato mg/L 357,96* 153,54\n\nFonte: Comit\u00ea Jacutinga.\n\nTabela 16. Resultados das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas do po\u00e7o n\u00ba 65, referente aos par\u00e2metros que \ncomp\u00f5em o \u00edndice. (*) Concentra\u00e7\u00f5es acima dos VMP estabelecidos pela PRT 2914.\n\nPar\u00e2metro Unidade Valores em 2013 Valores em 2015\n\nE. coli NMP/100ml 39,7* 24,6*\n\nNitrato mg/L 7,440 4,996\n\nDureza total mg/L 24 158\n\nFluoreto mg/L 0,349 0,197\n\nCloreto mg/L 11,15 40,87\n\nAlum\u00ednio mg/L 0 0\n\nFerro mg/L 0,029 0,014\n\nMangan\u00eas mg/L 0,035 0,016\n\npH - 7,67 7,67\n\nSulfato mg/L 33,869 41,957\n\nFonte: Comit\u00ea Jacutinga.\n\nNa etapa de campo, alguns problemas construtivos foram observados, confirmando e \n\nretificando em parte, as caracter\u00edsticas apontadas na etapa de investiga\u00e7\u00e3o preliminar. Neste \n\naspecto,  o  po\u00e7o  n\u00ba  65,  localizado  junto  \u00e0  moradia  visitada,  apesar  de  possuir  uma  laje  de  \n\nprote\u00e7\u00e3o constru\u00edda de acordo com as recomenda\u00e7\u00f5es, n\u00e3o tem prote\u00e7\u00e3o lateral e seu lacre \n\nencontra-se enferrujado (Figura 32 - A). Da mesma forma, o po\u00e7o n\u00ba 64,  que est\u00e1 locado no \n\nmeio de uma pastagem e pr\u00f3ximo a um c\u00f3rrego (Figura 32 - B), apesar de possuir cerca, esta \n\nest\u00e1 muito danificada e, al\u00e9m disso, h\u00e1 quantidade significativa de ferrugem no lacre e na  \n\ntubula\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n89\n\n Fonte: acervo do autor.\n\nNeste caso, os residentes da propriedade onde se localiza o po\u00e7o n\u00ba 65 responderam o \n\nquestion\u00e1rio para ambos os po\u00e7os, visto que as realidades s\u00e3o muito parecidas e que a sede da \n\noutra  comunidade  fica  distante  do  po\u00e7o  n\u00ba  64.  Sendo  assim,  relataram  que  as  \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas deste local s\u00e3o destinadas para todos os usos, inclusive o consumo humano. Da \n\nmesma forma, para suprir a demanda da cria\u00e7\u00e3o de aves, su\u00ednos, e gado de leite, principais  \n\natividade  das  comunidades.  Exemplo  disso  foi  encontrado  na  propriedade  visitada,  onde \n\nexistem avi\u00e1rios em funcionamento, localizados pr\u00f3ximos aos po\u00e7os e em por\u00e7\u00f5es mais altas \n\ndo  relevo  (Figura  32 -  C).  Registraram-se,  ainda,  reclama\u00e7\u00f5es  dos  moradores  acerca  da \n\nqualidade  da  \u00e1gua,  como  a  ocorr\u00eancia  de  incrusta\u00e7\u00f5es  nas  tubula\u00e7\u00f5es  dom\u00e9sticas  e  a \n\ninefici\u00eancia  no  uso  de  produtos  detergentes.  Por  fim,  os  residentes  relataram  que,  nas \n\nredondezas, \u00e9 comum a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes como forma complementar de abastecimento.\n\nFigura 32. Fotografias dos po\u00e7os e seus arredores, localizados na Comunidade de Santa Catarina. A) Po\u00e7o n\u00ba 65 \ne seu respectivo IQAS em 2015. B) Po\u00e7o n\u00ba 64 e o IQAS calculado para 2015. C) Avi\u00e1rio em funcionamento, \n\nlocalizado pr\u00f3ximo aos po\u00e7os.\n\n\n\n90\n\n7.2.2.1.6 Po\u00e7o n\u00ba 85\n\nAinda  no  interior  do  Munic\u00edpio  de  Conc\u00f3rdia,  agora  na  Comunidade  de  S\u00e3o  Luiz, \n\nencontra-se o po\u00e7o n\u00ba 85 do cadastro que abastece 20 fam\u00edlias. Com resultados similares para \n\nambos os anos, este teve suas \u00e1guas classificadas como ruim para o consumo humano, com \n\nIQAS = 65,28 e 65,15 em 2013 e 2015 respectivamente. Da mesma forma, foi a concentra\u00e7\u00e3o \n\nelevada de E. coli que comprometeu a qualidade nos dois casos (Tabela 17). Contabilizaram-\n\nse valores de at\u00e9 22,3 NMP/100 ml, quando a norma \u00e9 que esta bact\u00e9ria esteja ausente.\n\nTabela 17. Valores dos par\u00e2metros utilizados no IQAS, obtidos atrav\u00e9s das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e \nbacteriol\u00f3gicas do po\u00e7o n\u00ba 85. (*) Concentra\u00e7\u00f5es acima dos VMP estabelecidos pela PRT 2914.\n\nPar\u00e2metro Unidade Valores em 2013 Valores em 2015\n\nE. coli NMP/100ml 19,5* 22,3*\n\nNitrato mg/L 1,845 0,885\n\nDureza total mg/L 16 58\n\nFluoreto mg/L 0 0,016\n\nCloreto mg/L 7,43 35,30\n\nAlum\u00ednio mg/L 0 0,012\n\nFerro mg/L 0,242 0,100\n\nMangan\u00eas mg/L 0,075 0,043\n\npH - 6,43 7,55\n\nSulfato mg/L 26,801 0\n\nFonte: Comit\u00ea Jacutinga.\n\nAfastado  das  resid\u00eancias  da  localidade,  o  po\u00e7o  fica  bem  pr\u00f3ximo  ao  Rio  Uruguai \n\n(Figura  33).  Quanto  \u00e0s  caracter\u00edsticas  construtivas,  perceberam-se  mudan\u00e7as  entre  o \n\nobservado  a  partir  das  fotografias  (an\u00e1lise  preliminar)  e  o  que  se  registrou  em  campo. \n\nExemplo  disso  foi  a coloca\u00e7\u00e3o  de  cercamento,  por\u00e9m  ainda  pouco  eficaz  no seu papel  de \n\nprote\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, apesar do aumento da altura do tubo saliente (boca do po\u00e7o), colocou-se \n\nconcreto para revesti-lo, quase alcan\u00e7ando o seu lacre, o que n\u00e3o \u00e9 recomendado pela ABNT.\n\n\n\n91\n\nFonte: acervo do autor.\n\nDe acordo com uma moradora local, as fam\u00edlias atendidas utilizam a \u00e1gua para todos \n\nos  fins,  incluindo  o  consumo  humano.  Sobre  outras  formas  de  capta\u00e7\u00e3o,  existem  diversas \n\ncisternas  que  armazenam  \u00e1gua  da  chuva,  principalmente  onde  h\u00e1  cria\u00e7\u00e3o  de  aves,  com  a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desta para a dessedenta\u00e7\u00e3o animal.\n\n7.2.2.1.7 Po\u00e7o n\u00ba 95\n\nSituado na Comunidade de Nova Teut\u00f4nia, interior do Munic\u00edpio de Seara, este po\u00e7o  \n\ncomunit\u00e1rio  destina  suas  \u00e1guas  a  49  fam\u00edlias  que  vivem  no  local.  O  c\u00e1lculo  do  \u00edndice  de \n\nqualidade  aqui  adotado,  apesar  de  ter  mostrado  um  resultado  regular  em  2013  (IQAS  = \n\n83,62), enquadrou esse po\u00e7o na pior categoria de qualidade para os dados de 2015, com IQAS \n\n= 56,98.\n\nNo primeiro ano, os par\u00e2metros fluoreto, mangan\u00eas e pH ficaram pr\u00f3ximos mas acima \n\ndos VMP pela legisla\u00e7\u00e3o (Tabela 18). J\u00e1 em 2015, apenas duas vari\u00e1veis apresentaram valores \n\nfora dos padr\u00f5es estabelecidos, mas com excedentes mais significativos, com concentra\u00e7\u00f5es \n\nde Fe e Mn que superam, em cerca de 20 e 10 vezes respectivamente, os limites da PRT 2914. \n\nAl\u00e9m disso, o pH mostra-se muito alcalino, somente um pouco abaixo do VMP.\n\n\n\n92\n\nTabela 18. Valores dos par\u00e2metros do IQAS, encontrados para po\u00e7o n\u00ba 95, a partir das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e \nbacteriol\u00f3gicas de 2013 e 2015. (*) Concentra\u00e7\u00f5es acima dos VMP estabelecidos pela PRT 2914.\n\nPar\u00e2metro Unidade Valores em 2013 Valores em 2015\n\nE. coli NMP/100ml &lt;1 &lt;1\n\nNitrato mg/L 1,069 0\n\nDureza total mg/L 14 26\n\nFluoreto mg/L 1,762* 0,743\n\nCloreto mg/L 40,87 27,87\n\nAlum\u00ednio mg/L 0 0,046\n\nFerro mg/L 0,298 5,804*\n\nMangan\u00eas mg/L 0,172* 1,07*\n\npH - 9,97* 9,44\n\nSulfato mg/L 3,286 46,715\n\nFonte: Comit\u00ea Jacutinga.\n\nNo  vilarejo  de  Nova  Teut\u00f4nia,  visitou-se  o  po\u00e7o  investigado,  que  fica  em  uma \n\npropriedade  muito  pr\u00f3ximo  do  Rio  Ariranha  (cerca  de  2  m  da  sua  margem  esquerda).  Na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o de campo, constataram-se diversos problemas construtivos como a aus\u00eancia de \n\nlaje de prote\u00e7\u00e3o e cercamento, assim como altura do tubo saliente inferior ao m\u00ednimo exigido \n\n(Figura  34).  Al\u00e9m  disso,  a  moradora  entrevistada  nos  relatou  que,  em  \u00e9pocas  de  regime  \n\npluvial intenso, o n\u00edvel do rio se eleva acima da boca do po\u00e7o, chegando a danificar suas \n\ninstala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas, o que s\u00f3 evidencia a loca\u00e7\u00e3o equivocada do po\u00e7o.\n\n\n\n93\n\nFonte: acervo do autor.\n\nAs \u00e1guas subterr\u00e2neas, que abastecem toda a comunidade, s\u00e3o destinadas para todos \n\nos  usos,  principalmente  dom\u00e9sticos.  De  acordo  com  os  moradores  locais  e  conforme \n\nobservado  em  campo,  n\u00e3o  existem  muitas  atividades  agropecu\u00e1rias  potencialmente \n\npoluidoras. A maioria da popula\u00e7\u00e3o migra, durante o dia, at\u00e9 o centro urbano para exercer \n\nsuas atividades, e os que ficam praticam agricultura de subsist\u00eancia.\n\n7.2.2.1.8 Po\u00e7o n\u00ba 96\n\nAinda no interior do Munic\u00edpio de Seara, agora na Linha S\u00e3o Rafael, encontra-se o  \n\npo\u00e7o  comunit\u00e1rio  n\u00ba  96  que  abastece  nove  fam\u00edlias,  bem  como  a  escola  e  o  centro \n\ncomunit\u00e1rio. Apesar de ter enquadrado as \u00e1guas desse po\u00e7o na classe regular em 2013 (IQAS \n\n= 81,09), o mesmo c\u00e1lculo, para os dados de 2015, revelou uma qualidade muito ruim para o \n\nconsumo  humano,  registrando  a  pior  nota  entre  os  100  po\u00e7os  analisados  e  o  menor  valor  \n\nposs\u00edvel deste \u00edndice (IQAS = 0).\n\nEssa nota \u201czero\u201d deve-se ao grande aumento da concentra\u00e7\u00e3o da bact\u00e9ria E. coli de um \n\nano para o outro, com valor de 178,5 NMP por 100 ml, quando a norma \u00e9 a aus\u00eancia desse \n\nmicrorganismo (Tabela 19). Al\u00e9m disso, percebe-se, em 2013 principalmente, altos valores de \n\nnitrato em rela\u00e7\u00e3o aos demais po\u00e7os analisados, muito pr\u00f3ximo do limite recomendado.\n\n\n\n94\n\nTabela 19. Resultado das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas de 2013 e 2015 do po\u00e7o n\u00ba 96, para os \npar\u00e2metros considerados no IQAS. (*) Concentra\u00e7\u00f5es acima dos VMP estabelecidos pela PRT 2914.\n\nPar\u00e2metro Unidade Valores em 2013 Valores em 2015\n\nE. coli NMP/100ml &lt;1 178,5*\n\nNitrato mg/L 9,442 6,418\n\nDureza total mg/L 20 138\n\nFluoreto mg/L 0,190 0\n\nCloreto mg/L 22,29 31,58\n\nAlum\u00ednio mg/L 0 0,030\n\nFerro mg/L 0,227 0\n\nMangan\u00eas mg/L 0,012 0\n\npH - 7,55 7,33\n\nSulfato mg/L 0 0\n\nFonte: Comit\u00ea Jacutinga.\n\nEm campo, observou-se a aus\u00eancia de laje de prote\u00e7\u00e3o e cercamento do po\u00e7o (Figura\n\n35 - A). Este se encontra no ter\u00e7o m\u00e9dio de paisagem ou encosta, ao lado dos galp\u00f5es  de \n\ncria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, distante cerca de 2 m apenas do terreno de manejo onde a superf\u00edcie estava  \n\ncoberta  pelos  dejetos  destes  animais.  Al\u00e9m  disso,  h\u00e1  bastante  ferrugem  no  lacre  e  nas \n\ntubula\u00e7\u00f5es.\n\nO  propriet\u00e1rio  das  terras,  onde  se  localiza  o  po\u00e7o  comunit\u00e1rio,  possui  tr\u00eas  fontes \n\nmodelo Caxambu (Figura 35 - B) situadas acima da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea e da maioria \n\ndos  chiqueiros.  De  acordo  com  o  morador,  existem  v\u00e1rias  nascentes  na  regi\u00e3o,  que  s\u00e3o \n\nutilizadas principalmente por aqueles que vivem nas partes mais baixas do relevo.\n\nQuanto aos usos, a \u00e1gua subterr\u00e2nea atende toda a demanda da popula\u00e7\u00e3o residente \n\njunto \u00e0 sede da comunidade (ter\u00e7o superior da paisagem). A medida que se desce no relevo, \n\naumenta a quantidade de nascentes, e estas passam a ser utilizadas em conjunto com o po\u00e7o. \u00c9 \n\no  que  acontece  na  propriedade  visitada,  as  fontes  servem  para  suprir  a  necessidade  de \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o animal.\n\nPor fim, destaca-se que a principal atividade da localidade \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de aves e su\u00ednos, \n\nprincipalmente.  O  que  \u00e9  evidenciado  pela  paisagem  repleta  de  avi\u00e1rios  e  chiqueiros, \n\ninstalados, com frequ\u00eancia, nas \u00e1reas de encosta (Figura 35 - C).\n\n\n\n95\n\nFonte: acervo do autor.\n\nFigura 35. Fotografias tiradas na Comunidade de S\u00e3o Rafael, interior de Seara. A) Po\u00e7o comunit\u00e1rio n\u00ba 96 e seu \nIQAS para 2015, registrando a pior nota entre os po\u00e7os analisados. B) Prote\u00e7\u00e3o de nascente baseada no modelo \n\nCaxambu com vistas para a parede externa, na parte inferior o tubo de sa\u00edda d\u2019\u00e1gua e tr\u00eas tubos na parte superior \nque evitam o extravasamento. C) Paisagem local, vista da estrada de acesso \u00e0 comunidade.\n\n\n\n96\n\n8 DISCUSS\u00c3O\n\nAvaliando os valores encontrados para cada par\u00e2metro das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e \n\nbacteriol\u00f3gicas, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre os dois cen\u00e1rios temporais atrav\u00e9s de \n\numa abordagem comparativa entre os resultados encontrados neste trabalho - para as an\u00e1lises \n\nda \u00e1gua subterr\u00e2nea realizadas em 2015 - e o que foi apontado por Comasseto et al. (2014) \n\nreferente aos dados de 2013.\n\nNeste aspecto, observou-se uma redu\u00e7\u00e3o da quantidade de po\u00e7os com, pelo menos, \n\numa vari\u00e1vel em desacordo com a PRT 2914, que era 76 % e passou para 68,68 % em 2015. \n\nDa  mesma  forma,  o  n\u00famero  e  a  frequ\u00eancia  de  vari\u00e1veis  acima  dos  limites  previstos  pela  \n\nlegisla\u00e7\u00e3o  tamb\u00e9m  diminu\u00edram.  No  primeiro  ano,  de  todos  os  par\u00e2metros  analisados,  10 \n\nextrapolaram os limites da portaria em, pelo menos, uma an\u00e1lise e, no total, registraram-se \n\n117 casos de desconformidade. J\u00e1 em 2015, apenas seis vari\u00e1veis apresentaram valores acima \n\ndos VMP (em, pelo menos, uma an\u00e1lise), somando, ao todo, 103 irregularidades.\n\nQuanto  aos  par\u00e2metros  em  desconformidade,  coliformes  totais  e  E.  coli  figuraram \n\ncomo  dois  dos  principais  limitadores  para  qualidade  da  \u00e1gua  em  ambos  os  anos, \n\nrepresentando cerca de 75 % da frequ\u00eancia entre as vari\u00e1veis problem\u00e1ticas. O pH aparece em \n\nseguida  por apresentar,  principalmente  valores  muito  alcalinos.  Por\u00e9m  de  2013  para  2015, \n\nobservou-se uma diminui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia de po\u00e7os com esse par\u00e2metro fora do intervalo \n\nrecomendado. Fe e Mn tamb\u00e9m apresentaram concentra\u00e7\u00f5es acima dos VMP\u2019s nos dois anos \n\nde amostragem, com aumento dos casos em 2015. Al\u00e9m disso, o excesso de am\u00f4nia, apesar de \n\npouco  frequente,  mostrou-se  recorrente.  Por  fim,  valores  acima  do  permitido  para  fl\u00faor, \n\nalum\u00ednio, sulfato e nitrato foram detectados somente em 2013, com frequ\u00eancia relativamente \n\nbaixa.\n\nA Tabela 20 indica as prov\u00e1veis origens desses par\u00e2metros. Os valores elevados de Fe \n\ne Mn s\u00e3o relacion\u00e1veis com as litologias que comp\u00f5em o SASG, e j\u00e1 foram relatados como \n\nsendo  oriundos  da  altera\u00e7\u00e3o  e  posterior  dissolu\u00e7\u00e3o  de  seus  constituintes  prim\u00e1rios \n\nferromagnesianos, ou ainda, por rea\u00e7\u00f5es entre a \u00e1gua e materiais de constru\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o do \n\npo\u00e7o  (CAMPOS,  2004;  MANASSES  et  al.,  2011;  REGINATO  et  al.,  2012;  REGINATO; \n\nSTRIEDER, 2007). J\u00e1 o registro de concentra\u00e7\u00f5es elevadas de sulfato e fluoreto, assim como \n\npH muito alcalino, podem indicar mistura de \u00e1guas por recarga ascendente a partir do SAG \n\n(FRAGA,  1992;  MANASSES  et  al.,  2011;  NANNI,  2008;  REGINATO;  AHLERT; \n\nSCHNEIDER, 2013). Quanto \u00e0s condicionantes externas, am\u00f4nia e nitrato em concentra\u00e7\u00f5es  \n\nelevadas podem indicar contamina\u00e7\u00e3o org\u00e2nica por fertilizantes por exemplo (REGINATO et \n\nal., 2012; RESENDE, 2002), al\u00e9m disso, destaca-se que a presen\u00e7a da bact\u00e9ria  E. coli  \u00e9 um \n\n\n\n97\n\nforte indicador de contamina\u00e7\u00e3o fecal a partir de animais endot\u00e9rmicos (COLVARA; LIMA; \n\nSILVA, 2009; CUSTODIO; LLAMAS, 1983; MATTHIENSEN; OLIVEIRA, 2015), o que \u00e9  \n\nde  se  esperar  haja  visto  os  fortes  impactos  das  atividades  agropecu\u00e1rias  na  regi\u00e3o,  fato \n\nconfirmado a partir das observa\u00e7\u00f5es registradas durante a investiga\u00e7\u00e3o de campo.\n\nTabela 20.  Rela\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros que se apresentaram em desacordo com o padr\u00e3o de qualidade para consumo \nhumano e suas poss\u00edveis origens.\n\nPar\u00e2metros Prov\u00e1vel origem\n\nEscherichia coli Contamina\u00e7\u00e3o fecal2,3,6\n\nNitrato e am\u00f4nia Contamina\u00e7\u00e3o por atividades agropecu\u00e1rias8,11\n\nFerro e mangan\u00eas\n\nAltera\u00e7\u00e3o e dissolu\u00e7\u00e3o de minerais \n\nferromagnesianos dos basaltos do Grupo Serra \nGeral (e. g. pirox\u00eanios, olivina, celadonita, \n\njarosita, saponita)5,8,9 e/ou\nContato com o revestimento do po\u00e7o, conjunto \n\nmoto-bomba e tubula\u00e7\u00e3o1\n\nSulfato, fluoreto e pH alcalino Mistura de \u00e1guas com o SAG4,5,7,10\n\nFontes: Campos (2004)1, Colvara, Lima e Silva (2009)2, Custodio e Llamas (1983)3, Fraga (1992)4, Manasses et \n\nal. (2011)5, Matthiensen e Oliveira (2015)6, Nanni (2008)7, Reginato et al. (2012)8, Reginato e Strieder (2007)9, \n\nReginato, Ahlert e Schneider (2013)10, Resende (2002)11.\n\nDe maneira geral, o \u00edndice (IQAS) desenvolvido neste trabalho mostrou que a maioria \n\ndas  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  dos  po\u00e7os  comunit\u00e1rios  ainda  preserva  uma  boa  qualidade  para \n\nconsumo  humano.  Ademais,  comparando  os  resultados  para  os  dois  anos,  percebe-se  uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da classe de qualidade regular e respectivo aumento da melhor classe de qualidade \n\nem 2015 - o que corrobora com a diminui\u00e7\u00e3o da quantidade e frequ\u00eancia de vari\u00e1veis  em \n\ndesacordo com a portaria. Al\u00e9m disso, observando a disposi\u00e7\u00e3o espacial desses resultados, \n\nn\u00e3o  foi  poss\u00edvel  observar  nenhuma  correla\u00e7\u00e3o  ou  controle  geogr\u00e1fico,  geol\u00f3gico  ou \n\nhidrogeol\u00f3gico significativo. Apenas uma fraca tend\u00eancia de concentra\u00e7\u00e3o de IQAS ruim no \n\nsetor sul da bacia - pr\u00f3ximo ao Rio Uruguai - no interior dos munic\u00edpios de Conc\u00f3rdia e Alto  \n\nBela  Vista.  Da  mesma  forma,  na  parte  norte  da  bacia,  junto  a  uma  faixa  SW-NE  - \n\ncorrespondente aos aqu\u00edferos pouco produtivos do mapa hidrogeol\u00f3gico - ocorrem boa parte \n\ndos po\u00e7os com qualidade ruim no \u00faltimo ano.\n\nDe  qualquer  modo,  a  frequ\u00eancia  de  po\u00e7os  com  qualidade  ruim  para  o  consumo \n\nhumano,  cerca  de  10  %  em  ambos  os  anos,  apesar  de  relativamente  baixa,  evidencia \n\nsignificativos problemas no abastecimento, sabendo que se tratam de po\u00e7os comunit\u00e1rios que \n\ndestinam suas \u00e1guas para in\u00fameras fam\u00edlias da regi\u00e3o. A an\u00e1lise temporal do IQAS mostrou \n\noutro agravante, a recorr\u00eancia do enquadramento na pior classe do \u00edndice em quatro po\u00e7os (n\u00ba \n\n\n\n98\n\n16, 64, 65 e 85), revelando a persist\u00eancia da contamina\u00e7\u00e3o no aqu\u00edfero e o contato cr\u00f4nico da \n\npopula\u00e7\u00e3o com \u00e1gua de qualidade ruim. Al\u00e9m disso, os nove po\u00e7os que tiveram suas \u00e1guas \n\nclassificadas como ruins em 2015 (po\u00e7os n\u00ba 01, 16, 18, 42, 64, 65, 85, 95 e 96), visitados na \n\netapa de campo, foram encarados como alvos priorit\u00e1rios dessa discuss\u00e3o por representarem o \n\n\u00faltimo  cen\u00e1rio  temporal  de  amostragem.  Nesse  contexto,  percebe-se  que  o  principal  fator \n\nlimitante da qualidade das \u00e1guas da bacia \u00e9 a presen\u00e7a da bact\u00e9ria  E. coli em concentra\u00e7\u00f5es \n\nmuito  elevadas,  como  observado  para  os  po\u00e7os  n\u00ba  18,  42,  64,  65,  85  e  96.  Em  seguida, \n\nregistra-se a influ\u00eancia dos elementos Fe e Mn que, muitas vezes, rebaixaram a nota do IQAS, \n\ncomo observado nos po\u00e7os n\u00ba 01, 16, 42 e 95. Por fim, o pH, assim como o sulfato e fluoreto, \n\nfavoreceram a diminui\u00e7\u00e3o do valor do \u00edndice em alguns casos (po\u00e7os n\u00ba 18, 64 e 95).\n\nPara esses po\u00e7os que obtiveram IQAS ruim em 2015, o reconhecimento de campo foi \n\nfundamental para compreender a realidade de cada comunidade, assim como, as potenciais \n\nfontes de polui\u00e7\u00e3o que interferem na qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea. Em campo, observou-se \n\nque a maioria dos po\u00e7os comunit\u00e1rios visitados est\u00e3o situados pr\u00f3ximos das instala\u00e7\u00f5es de \n\ncria\u00e7\u00e3o de animais (su\u00ednos e aves principalmente) e que, em boa parte desses, registrou-se a \n\nocorr\u00eancia de concentra\u00e7\u00f5es elevadas de  E. coli, como observado nos po\u00e7os n\u00ba 18, 64, 65 e \n\n96. Aliado a isso, o quadro agrava-se com a grande quantidade de problemas construtivos, \n\ncomo a falta de laje sanit\u00e1ria, que acompanhado do selo, \u00e9 uma das principais barreiras para \n\ncontaminantes superficiais. A condi\u00e7\u00e3o extrema dessa problem\u00e1tica \u00e9 o caso do po\u00e7o n\u00ba 89, \n\nlocalizado  no  Munic\u00edpio  de  Xavantina,  que  foi  abandonado  e,  como  observado  pelas \n\nfotografias, encontra-se totalmente aberto e sem nenhuma prote\u00e7\u00e3o. Nesse aspecto, tamb\u00e9m \n\nforam relatadas queixas dos moradores por falta de instru\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os, bem \n\ncomo da necessidade de arcarem com os custos de manuten\u00e7\u00e3o destes. Al\u00e9m disso, o elevado \n\nvalor  de  dureza  total  obtido  para  o  po\u00e7o  n\u00ba  64,  foi  evidenciado,  em  campo,  atrav\u00e9s  da \n\nreclama\u00e7\u00e3o  dos  moradores  locais  sobre  a  presen\u00e7a  de  incrusta\u00e7\u00e3o  em  encanamentos  e  a \n\ninefici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o de produtos detergentes.\n\nNesse  contexto,  eventuais  problemas  de  sa\u00fade  humana  podem  estar  associados  ao \n\nconsumo continuado dessas \u00e1guas, que n\u00e3o est\u00e3o de acordo com os limites recomendados pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o.  Possivelmente,  os  casos  mais  frequentes  devem  estar  relacionados  com  a \n\nrecorr\u00eancia de concentra\u00e7\u00f5es elevadas de E. coli, o que favorece o aparecimento de doen\u00e7as \n\nde  veicula\u00e7\u00e3o  h\u00eddrica  como,  por  exemplo,  disenteria  bacilar  e  febre  tifoide  e  paratifoide \n\n(CARROLL,  2014;  COLVARA;  LIMA;  SILVA,  2009;  CUSTODIO;  LLAMAS,  1983; \n\nFEITOSA  et  al.,  2008).  O  consumo  continuado  e  em  excesso  de  Mn  pode  levar  ao \n\ndesenvolvimento de manganismo, uma doen\u00e7a que afeta o sistema nervoso central e apresenta \n\n\n\n99\n\nsintomas  semelhantes  ao  Mal  de  Parkinson  (DIETER;  BAYER;  MULTHAUP,  2005). \n\nSegundo  Custodio  e  Llamas  (1983),  a  am\u00f4nia,  dependendo  de  sua  concentra\u00e7\u00e3o  e \n\nperman\u00eancia do contato, pode ser t\u00f3xica ao ser humano. Al\u00e9m disso, de acordo com Churchill  \n\n(1980), a dureza elevada pode ser associada \u00e0 ocorr\u00eancia de dist\u00farbios estomacais e urolit\u00edase, \n\nou seja, o desenvolvimento de c\u00e1lculos renais.\n\nEm  campo,  tamb\u00e9m  foi  poss\u00edvel  identificar  as  fontes  alternativas  ao  abastecimento \n\nhumano  comprometido,  tanto  aquelas  j\u00e1  utilizadas  quanto  as  potencialidades  de  cada \n\ncomunidade.  De  modo  geral,  observou-se  que  as  fontes  naturais,  provedoras  de  \u00e1gua \n\nsubsuperficial, figuram como principais alternativas, muito utilizadas ao longo de toda bacia \n\nconjuntamente e como complementa\u00e7\u00e3o \u00e0s capta\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas, como observado no caso \n\ndos po\u00e7os n\u00ba 01, 16, 18, 64, 65 e 96. Foi observada a ampla utiliza\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o de fontes \n\nmodelo Caxambu que, conforme relatado por Comassetto (2013), \u00e9 uma tecnologia social que \n\napresenta boa rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio e \u00e9 amplamente difundida na regi\u00e3o, possuindo grande \n\nimport\u00e2ncia na preserva\u00e7\u00e3o das nascentes e, consequentemente, na manuten\u00e7\u00e3o da qualidade \n\ndessas \u00e1guas. Al\u00e9m disso, em v\u00e1rios locais, como nas comunidades dos po\u00e7os n\u00ba 01 e 16, os  \n\nmoradores relataram que somente utilizam os po\u00e7os por conveni\u00eancia, visto que a vaz\u00e3o das \n\nfontes seria suficiente para suprir todas as demandas locais.\n\nDe outro modo, foi observado que, em poucas comunidades, os moradores possuem \n\ncisternas para armazenar \u00e1guas de chuva, por exemplo, nas proximidades dos po\u00e7os n\u00ba 18 e \n\n85.  Se  considerarmos  que  as  taxas  de  precipita\u00e7\u00e3o  anuais  para  a  regi\u00e3o,  apresentam  uma \n\nm\u00e9dia  de  1800  mm/ano,  o  aproveitamento  das  \u00e1guas  de  chuva  \u00e9  subestimado \n\n(MARCHESAN; ALVES; MILANI, 2016; EPAGRI, 2002). Essa possibilidade de capta\u00e7\u00e3o \n\nfoi, recentemente, recomendada pelo Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas em seu Manual para \n\ncapta\u00e7\u00e3o e uso dom\u00e9stico de \u00e1gua de chuva (IPT, 2015). Neste trabalho, o Instituto demonstra \n\nque cada mil\u00edmetro de chuva, precipitado sobre um metro quadrado de telhado, gera um litro \n\nde \u00e1gua. Considera-se que a m\u00e9dia de consumo de uma fam\u00edlia rural composta de 4 pessoas, \n\nincluindo todas as formas de uso, \u00e9 de 360 L/dia e que o valor recomendado para consumo \n\nhumano, neste mesmo cen\u00e1rio, seria de 8 L/dia (WHO, 2011). Sabendo disso, assim como a \n\npossibilidade de capta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos telhados de resid\u00eancias e instala\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias (e. \n\ng. avi\u00e1rios e chiqueiros), considerando uma m\u00e9dia de \u00e1rea de telhado de 100 m\u00b2 por fam\u00edlia, a  \n\nutiliza\u00e7\u00e3o  das  \u00e1guas  de  chuva  superaria  a  demanda  total  e  supriria  as  necessidades  de \n\nconsumo humano, quanto \u00e0 quantidade, em mais de 60 vezes.\n\nPortanto,  a  utiliza\u00e7\u00e3o  dessas  fontes  alternativas,  valorizando  as  potencialidades  das \n\n\u00e1guas  mete\u00f3ricas  e  subsuperficiais,  mostra-se  fundamental  tamb\u00e9m  na  preserva\u00e7\u00e3o  dos \n\n\n\n100\n\nvolumes dos reservat\u00f3rios subterr\u00e2neos. Como observado por Comassetto et al. (2014), a alta \n\ndemanda associada \u00e0s baixas vaz\u00f5es registradas para o SASG na regi\u00e3o revela a problem\u00e1tica \n\nda  superexplota\u00e7\u00e3o  desse  sistema.  Fato  comprovado,  localmente,  pela  constata\u00e7\u00e3o  da \n\nexist\u00eancia de um po\u00e7o que foi desativado por ser considerado como seco (i. e. com vaz\u00f5es  \n\ninferiores  \u00e0s  necessidades).  Conforme  Rocha  e  Jorba  (1982),  isso  acontece,  geralmente, \n\nquando a vaz\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o \u00e9 mal dimensionada, n\u00e3o refletindo os reais limites de produ\u00e7\u00e3o \n\ndo po\u00e7o. O que faz com que, muitas vezes, a extra\u00e7\u00e3o seja superior \u00e0 capacidade do aqu\u00edfero, \n\nlevando, a m\u00e9dio e longo prazo, a problemas como o rebaixamento do n\u00edvel din\u00e2mico e queda  \n\nacentuada na produtividade do po\u00e7o (\u201cpo\u00e7o seco\u201d).\n\nPor  fim,  ressalta-se  a  gest\u00e3o  integrada  das  \u00e1guas  como  principal  mecanismo  de \n\npreserva\u00e7\u00e3o  de  seus  aspectos  qualitativos  e  quantitativos,  considerando  o  potencial  dos \n\ndiferentes  reservat\u00f3rios,  superficiais,  subsuperficiais  e  subterr\u00e2neos,  bem  como  a  cont\u00ednua \n\nintera\u00e7\u00e3o entre estes. Exemplo disso foi observado na visita aos po\u00e7os n\u00ba 16 e 18, em Vargem \n\nBonita, onde os moradores utilizam as nascentes e a \u00e1gua de chuva como complementa\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncapta\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea.\n\n\n\n101\n\n9 CONCLUS\u00c3O\n\nCom o t\u00e9rmino deste trabalho, conclui-se que, apesar da vulnerabilidade e do risco de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o eminente, os reservat\u00f3rios subterr\u00e2neos ainda representam uma das fontes mais \n\nconfi\u00e1veis, do ponto de vista qualitativo. Por\u00e9m, os problemas aqui apontados indicam uma \n\nmudan\u00e7a desse panorama, principalmente devido \u00e0s caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas aos aqu\u00edferos, \n\ncomo as altas concentra\u00e7\u00f5es de elementos prejudiciais \u00e0 sa\u00fade humana. Aliado a isso, fatores \n\nexternos como os impactos das atividades agropecu\u00e1rias da regi\u00e3o e prolongados per\u00edodos de \n\nestiagem,  que  v\u00eam  sendo  registrados  nas  \u00faltimas  d\u00e9cadas,  levam  as  pessoas  e  gestores  a \n\nbuscarem os po\u00e7os como solu\u00e7\u00e3o de curto prazo para o abastecimento, ao inv\u00e9s de incentivar \n\no empoderamento das comunidades e a ado\u00e7\u00e3o de tecnologias sociais vinculadas \u00e0 capta\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1guas subsuperficiais e de chuvas, dando assim mais autonomia local de gest\u00e3o.\n\nNesse contexto, a elabora\u00e7\u00e3o de um IQAS, exclusivo para esta bacia, foi fundamental \n\npara  classificar  a  qualidade  das  suas  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  que  s\u00e3o  destinadas  ao  consumo \n\nhumano,  a  fim  de  localizar  os  cen\u00e1rios  mais  problem\u00e1ticos  e,  assim,  compreender  as \n\nrealidades  locais,  bem  como  suas  limita\u00e7\u00f5es  e  potencialidades.  Desse  modo,  enfatiza-se  o \n\npapel da gest\u00e3o integrada das \u00e1guas na manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ambiental. Isso porque leva \n\nem considera\u00e7\u00e3o as particularidades de cada sistema, como os aspectos socioecon\u00f4micos, a \n\ndisponibilidade  h\u00eddrica  e  as  condicionantes  atmosf\u00e9ricas,  hidrol\u00f3gicas,  geol\u00f3gicas  e \n\nhidrogeol\u00f3gicas. Esses fatores, por sua vez, influenciam nos padr\u00f5es de fluxo, na capacidade \n\nde armazenamento e nas intera\u00e7\u00f5es entre as \u00e1guas e os meios nos quais percolam, refletindo, \n\nconsequentemente, na quantidade e qualidade das \u00e1guas dispon\u00edveis no sistema.\n\nPortanto,  conclui-se  que  a  utiliza\u00e7\u00e3o  do  IQAS  comprovou  sua  relev\u00e2ncia  t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edfica como importante ferramenta de gest\u00e3o das \u00e1guas, pois permite, por exemplo, que o \n\ncomit\u00ea estabele\u00e7a prioridades e a concentre seus esfor\u00e7os nas \u00e1reas mais problem\u00e1ticas. Al\u00e9m  \n\ndisso, o IQAS permite sintetizar e transmitir as informa\u00e7\u00f5es com mais clareza, principalmente \n\npara  o  p\u00fablico  em  geral.  Desse  modo,  permite  que  os  moradores  das  comunidades  rurais \n\nconhe\u00e7am  melhor  sua  realidade  local  e,  a  partir  disso,  possam  gerir  suas  \u00e1guas  de  forma \n\naut\u00f4noma, integrada e local, visto que estes s\u00e3o, de fato, os principais atores da gest\u00e3o das  \n\n\u00e1guas da bacia.\n\nFinalmente, destaca-se que esse \u00edndice, bem como todos os resultados obtidos atrav\u00e9s \n\ndeste trabalho ser\u00e3o repassados para o Comit\u00ea Jacutinga, para que sejam utilizados quando \n\nnecess\u00e1rio,  por  exemplo,  na  realiza\u00e7\u00e3o  de  novas  an\u00e1lises,  a  fim  de  constatar  as  condi\u00e7\u00f5es \n\natuais  e  estabelecer  rela\u00e7\u00f5es  temporais.  Esta  a\u00e7\u00e3o  reflete  diretamente  o  compromisso  da \n\nUFSC para com a sociedade que a mant\u00e9m. Como proposta para pesquisas futuras, ressalta-se \n\n\n\n102\n\na  import\u00e2ncia  da  elabora\u00e7\u00e3o  de  trabalhos  que  integrem,  para  toda  a  bacia,  as  informa\u00e7\u00f5es \n\nacerca  das  potencialidades  das  diferentes  formas  de  capta\u00e7\u00e3o,  utilizando,  por  exemplo,  os \n\ndados do Projeto Nascentes e do Projeto Cisternas, ambos de autoria do Comit\u00ea Jacutinga.\n\n\n\n103\n\nREFER\u00caNCIAS\n\nABNT - ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. NBR 12244:2006: Po\u00e7o \n\ntubular  \u2014  Constru\u00e7\u00e3o  de  po\u00e7o  tubular  para  capta\u00e7\u00e3o  de  \u00e1gua  subterr\u00e2nea.  2  ed.  Rio  de  \n\nJaneiro: ABNT, 2006. 10 p. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.abntcolecao.com.br/normavw.aspx?\n\nID=3245>. Acesso em: 21 jun. 2017, atrav\u00e9s da Base de Dados da Biblioteca Universit\u00e1ria da \n\nUFSC.\n\nABNT  -  ASSOCIA\u00c7\u00c3O  BRASILEIRA  DE  NORMAS  T\u00c9CNICAS.  NBR  12212:2017: \n\nProjeto de  po\u00e7o tubular  para capta\u00e7\u00e3o  de \u00e1gua  subterr\u00e2nea  \u2014 Procedimento. 3 ed. Rio  de \n\nJaneiro: ABNT, 2017. 17 p. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.abntcolecao.com.br/normavw.aspx?\n\nID=376338>. Acesso em: 03 out. 2017, atrav\u00e9s da Base de Dados da Biblioteca Universit\u00e1ria \n\nda UFSC.\n\nALMEIDA,  Rosa  Alencar  Santana  de.  \u00cdndice  de  qualidade  de  \u00e1guas  subterr\u00e2neas \n\ndestinada  ao  uso  na  produ\u00e7\u00e3o  de  \u00e1gua  pot\u00e1vel  (IQUAS).  2007.  221  f.  Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado)  -  Curso  de  Engenharia  Ambiental  Urbana,  Universidade  Federal  da  Bahia, \n\nSalvador,  2007.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<www.ppec.ufba.br/site/system/files/2007_Rosa_Alencar_0.pdf>. Acesso em: 10 set. 2017.\n\nALMEIDA, Rosa Alencar Santana de; OLIVEIRA, Iara Brand\u00e3o de. Aplica\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de  \n\nQualidade  da  \u00c1gua  Subterr\u00e2nea  (IQUAS)  destinado  ao  uso  para  consumo  humano.  In: \n\nCONGRESSO  BRASILEIRO  DE  \u00c1GUAS  SUBTERR\u00c2NEAS,  15.,  2008,  Natal.  Anais... \n\nS\u00e3o  Paulo:  ABAS,  2008.  p.  01  -  12.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<https://aguassubterraneas.abas.org/asubterraneas/article/view/23341>.  Acesso  em:  22  set. \n\n2017.\n\nALMEIDA, Rosa Alencar Santana de; OLIVEIRA, Iara Brand\u00e3o de. \u00cdndice de Qualidade da \n\n\u00c1gua  Subterr\u00e2nea  bruta  (IQASB)  utilizada  na  produ\u00e7\u00e3o  de  \u00e1gua  pot\u00e1vel  em  esta\u00e7\u00f5es  de \n\ntratamento.  \u00c1guas  Subterr\u00e2neas,  S\u00e3o  Paulo,  v.  24,  n.  1,  p.  31-45,  13  set.  2010. \n\nhttp://dx.doi.org/10.14295/ras.v24i1.18484. Acesso em: 11 jun. 2017.\n\nANA,  Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. Atlas Brasil: abastecimento urbano de \u00e1gua. Bras\u00edlia: \n\nANA/ENGECORPS/COBRAPE. 2010.\n\n\n\n104\n\nANA,  Ag\u00eancia  Nacional  de  \u00c1guas.  Panorama  da  qualidade  das  \u00e1guas  superficiais  do \n\nBrasil. Bras\u00edlia:  ANA 2012. 264 p. Dispon\u00edvel em: &lt;http://portalpnqa.ana.gov.br/>. Acesso \n\nem: 15 maio 2017.\n\nANA, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas.  Portal da Qualidade das \u00c1guas. 2017. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://portalpnqa.ana.gov.br/>. Acesso em: 16 maio 2017.\n\nBARISON, Marcelo Ribeiro . \u00c1guas Subterr\u00e2neas. In: CAPAZ, Rafael; NOGUEIRA, Luiz.  \n\nCi\u00eancias  ambientais  para  engenharia. Rio  de  Janeiro:  Elsevier,  2015.  p.  123-155. \n\nDispon\u00edvel  em: &lt;http://www.sciencedirect.com/science/book/9788535277395>.  Acesso  em: \n\n11 maio 2017.\n\nBERNER,  Elizabeth  Kay;  BERNER,  Robert  A.  Global  environment:  water,  air,  and \n\ngeochemical cycles. New Jersey: Prentice Hall, 1996. 376 p.\n\nBOLLMANN,  Harry  Alberto.  Metodologia  para  avalia\u00e7\u00e3o  ambiental  integrada.  In:  MAIA, \n\nNilson  Borlina;  MARTOS,  Henry  Lesjak;  BARELLA,  Walter  (Org.).  Indicadores \n\nambientais: conceitos e aplica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: EDUC/COMPED/INEP, 2001. p. 15-46.\n\nBOSCARDIN  BORGHETTI,  Nadia  Rita;  BORGHETTI,  Jos\u00e9  Roberto;  ROSA  FILHO, \n\nErnani  Francisco  da. Aq\u00fc\u00edfero  Guarani:  a  verdadeira  integra\u00e7\u00e3o  dos  pa\u00edses  do  Mercosul. \n\nCuritiba, 2004. 214 p.\n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1981). Lei n\u00ba 6938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica \n\nNacional do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras  \n\nprovid\u00eancias.  Lei  N\u00ba  6.938,  de  31  de  Agosto  de  1981. Bras\u00edlia,  DF,  Dispon\u00edvel  em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L6938.htm>. Acesso em: 05 jul. 2017.\n\nBRASIL.  Lei  n\u00ba  9433,  de 08  de  janeiro  de  1997.  Institui  a  Pol\u00edtica  Nacional  de  Recursos \n\nH\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. Lei N\u00ba 9.433, de 8 \n\nde  Janeiro  de  1997.  Bras\u00edlia,  Dispon\u00edvel  em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9433.htm>. Acesso em: 05 abr. 2017.\n\n\n\n105\n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 357 ,de 17 de mar\u00e7o de 2005. Disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos \n\nde \u00e1gua e diretrizes ambientais para o seu enquadramento, bem como estabelece as condi\u00e7\u00f5es \n\ne  padr\u00f5es  de  lan\u00e7amento  de  efluentes,  e  d\u00e1  outras  provid\u00eancias.  Minist\u00e9rio  do  Meio \n\nAmbiente: Conselho Nacional do Meio Ambiente. Bras\u00edlia, DF, 18 mar. 2005. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res05/res35705.pdf>. Acesso em: 15 abr. 2017.\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. Vigil\u00e2ncia e controle da \n\nqualidade  da  \u00e1gua  para  consumo  humano. Bras\u00edlia:  Minist\u00e9rio  da  Sa\u00fade,  2006.  212  p. \n\nDispon\u00edvel  em: \n\n<http://bvsms.saude.gov.br/bvs/publicacoes/vigilancia_controle_qualidade_agua.pdf>. Acesso \n\nem: 19 abr. 2017.\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. \u00c1guas Subterr\u00e2neas: um recurso a ser conhecido e \n\nprotegido.  Bras\u00edlia,  2007.  40  p.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<http://www.mma.gov.br/estruturas/167/_publicacao/167_publicacao28012009044356.pdf>. \n\nAcesso em: 17 set. 2017.\n\nBRASIL. Portaria n\u00ba 2.914, de 12 de dezembro de 2011. Disp\u00f5e sobre os procedimentos de \n\ncontrole  e  de  vigil\u00e2ncia  da  qualidade  da  \u00e1gua  para  consumo  humano  e  seu  padr\u00e3o  de \n\npotabilidade. Minist\u00e9rio da Estado da Sa\u00fade: Sistema de Legisla\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. Bras\u00edlia, DF, \n\n14  dez.  2011.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<http://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/gm/2011/prt2914_12_12_2011.html>.  Acesso  em: \n\n05 mar. 2017.\n\nBRASIL. Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade. Manual pr\u00e1tico de an\u00e1lise de \u00e1gua. 4. ed. Bras\u00edlia: \n\nFunasa,  2013.  150  p.  Dispon\u00edvel  em: &lt;http://www.funasa.gov.br/site/wp-\n\ncontent/files_mf/manual_pratico_de_analise_de_agua_2.pdf>. Acesso em: 04 maio 2017.\n\nCADILHAC, Laurent; ALBINET, Maurice (Org.).  Syst\u00e8me d\u2019\u00e9valuation de la qualit\u00e9 des \n\neaux  souterraines:  Rapport  de  pr\u00e9sentation.  Fran\u00e7a:  Minist\u00e8re  de  L\u2019ecologie  Et  Du \n\nD\u00e9veloppement  Durable,  2003.  22  p.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<http://www.davar.gouv.nc/portal/pls/portal/docs/1/30410252.PDF>.  Acesso  em:  03  abr. \n\n2017.\n\n\n\n106\n\nCALHEIROS, Herlane Costa; GOMES, M\u00f4nica Regina; ESTRELLA, Percy M\u00e1ximo Anco. \n\nCalidad de las aguas  mete\u00f3ricas en la ciudad de Itajub\u00e1, Minas Gerais, Brasil. Ambiente e \n\nAgua: An Interdisciplinary Journal of Applied Science, Taubat\u00e9, v. 9, n. 2, p.336-346, abr. \n\n2014.  Instituto  de  Pesquisas  Ambientais  em  Bacias  Hidrograficas  (IPABHi). \n\nhttp://dx.doi.org/10.4136/ambi-agua.1329.\n\nCAMPOS,  Heraldo  Cavalheiro  Navajas  Sampaio.  \u00c1guas  subterr\u00e2neas  na  Bacia  do  Paran\u00e1. \n\nGeosul,  Florian\u00f3polis,  v.  19,  n.  37,  p.47-65,  jun.  2004.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<https://periodicos.ufsc.br/index.php/geosul/article/viewFile/13558/12430>.  Acesso  em:  03 \n\nout. 2017.\n\nCARROLL, Karen C. Bacteriologia. In: BROOKS, Geo F et al.  Microbiologia m\u00e9dica: de \n\nJawetz,  Melnick  e  Adelberg.  26.  ed.  Porto  Alegre:  Amgh,  2014.  Cap.  3.  p.  141-405. \n\nDispon\u00edvel  em: &lt;http://www.ufrgs.br/bibicbs/livros-novos/microbiologia-medica-de-jawetz-\n\nmelnick-adelberg>. Acesso em: 20 set. 2017.\n\nCEDERSTROM, D J. \u00c1gua Subterr\u00e2nea: uma introdu\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Usaid, 1964. 280 \n\np.\n\nCETESB  (Companhia  Ambiental  do  Estado  de  S\u00e3o  Paulo).  Qualidade  das  \u00e1guas \n\nsuperficiais do estado de S\u00e3o Paulo 2012 - 2014.  S\u00e3o Paulo: CETESB, 2014. Dispon\u00edvel \n\nem: &lt;http://aguasinteriores.cetesb.sp.gov.br/publicacoes-e-relatorios/>.  Acesso  em:  06  abr. \n\n2017.\n\nCETESB  (Companhia  Ambiental  do  Estado  de  S\u00e3o  Paulo).  Qualidade  das  \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas do estado de S\u00e3o Paulo 2013 - 2015. S\u00e3o Paulo: CETESB, 2016. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://aguassubterraneas.cetesb.sp.gov.br/publicacoes-e-relatorios/>. Acesso em: 06 abr. \n\n2017.\n\nCHEBOTAREV,  I.  I.  Metamorphism  of  natural  waters  in  the  crust  of  weathering  -  3. \n\nGeochimica Et Cosmochimica Acta, [s.l.], v. 8, n. 4, p. 198-212, out. 1955. Elsevier BV. \n\nhttp://dx.doi.org/10.1016/0016-7037(55)90053-3.\n\n\n\n107\n\nCHURCHILL, D. N. et al.  Urolithiasis: A Study of Drinking  Water Hardness  and Genetic  \n\nFactors. J Chron Dis, [s.l.], v. 33, n. 1, p.347-348, abr. 1980. Http://dx.doi.org/10.1007/978-\n\n1-4684-8977-4_59.\n\nCOLVARA,  J\u00falia  Goldbeck;  LIMA,  Andr\u00e9ia  Saldanha  de;  SILVA,  Wladimir  Padilha  da  . \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea em po\u00e7os artesianos no sul do Rio Grande do  \n\nSul.  Braz.  J.  Food  Technol.,  Campinas,  v.  12,  n.  1,  p.01-14,  jan.  2009.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<http://bjft.ital.sp.gov.br/artigos/especiais/especial_2009/v11_edesp_03.pdf>.  Acesso  em:  13 \n\njun. 2017.\n\nCOMASSETTO,  Vilmar  (Org.).  Pesquisas  em  Recursos  H\u00eddricos  na  Bacia  do  Rio \n\nJacutinga e Sub-Bacias Cont\u00edguas. Conc\u00f3rdia: Comit\u00ea Rio Jacutinga, 2013. 318 p.\n\nCOMASSETTO, Vilmar et al. Qualidade da \u00e1gua de fontes superficiais modelo Caxambu em \n\npropriedades  rurais  do  oeste  catarinense.  In:  SIMP\u00d3SIO  BRASILEIRO  DE  RECURSOS \n\nH\u00cdDRICOS, 19., 2011, Macei\u00f3. Anais... Porto Alegre: ABRH, 2011. p. 01 - 20.\n\nCOMASSETTO, Vilmar et al. Diagn\u00f3stico das \u00c1guas Subterr\u00e2neas na Bacia do Rio Jacutinga \n\ne  Cont\u00edguos.  In:  CONGRESSO  BRASILEIRO  DE \u00c1GUAS  SUBTERR\u00c2NEAS, 18, 2014, \n\nBelo  Horizonte.  Anais... S\u00e3o  Paulo:  ABAS,  2014.  p.  1  -  20.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<https://aguassubterraneas.abas.org/asubterraneas/article/view/28279>.  Acesso  em:  09  abr. \n\n2017.\n\nCUNHA,  Gustavo  Garcia  da  et  al.  Hidrogeoqu\u00edmica  do  Sistema  Aqu\u00edfero  Serra  Geral  na \n\nregi\u00e3o do Alto Rio Uruguai, Noroeste do Rio Grande do Sul e sua rela\u00e7\u00e3o espacial com a \n\ntect\u00f4nica  r\u00faptil.  Pesquisas  em  Geoci\u00eancias,  Porto  Alegre,  v.  43,  n.  1,  p.55-68,  abr.  2016. \n\nDispon\u00edvel  em: &lt;http://www.ufrgs.br/igeo/pesquisas/4301/044301.pdf>.  Acesso  em:  20  set. \n\n2017.\n\nCUSTODIO, Emilio; LLAMAS, Manuel Ram\u00f3n. Hidrolog\u00eda subterr\u00e1nea. 2. ed. Barcelona: \n\nOmega, 1983. 1557 p. (Tomo I).\n\nDESCOVI  FILHO,  Le\u00f4nidas  Luiz  Volcato.  Geomorfoestruturas  e  Compartimenta\u00e7\u00e3o \n\nTect\u00f4nica  do  Sistema  Aqu\u00edfero  Integrado  Guarani/Serra  Geral  no  Estado  de  Santa \n\n\n\n108\n\nCatarina, Brasil. 2015. 224 f. Tese (Doutorado) - Curso de Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia,  Departamento  de  Geoci\u00eancias,  Universidade  Federal  de  Santa  Catarina, \n\nFlorian\u00f3polis, 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;https://repositorio.ufsc.br/handle/123456789/169498>. \n\nAcesso em: 03 mar. 2017.\n\nDI BERNARDO, Luiz. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de tratamento de \u00e1gua. Rio de Janeiro: ABES, \n\n1993. 481p.\n\nDIETER, Hermann H.; BAYER, Thomas A.; MULTHAUP, Gerd. Environmental Copper and \n\nManganese  in  the  Pathophysiology  of  Neurologic  Diseases  (Alzheimer's  Disease  and \n\nManganism).  Acta Hydrochimica et Hydrobiologica, [s.l.], v. 33, n. 1, p.72-78, abr. 2005. \n\nHttp://dx.doi.org/10.1002/aheh.200400556.\n\nDOMENICO, Patrick A; SCHWARTZ, Franklin W.  Physical and chemical hydrogeology. \n\nNew York: John Wiley &amp; Sons, 1990. 824 p.\n\nEPAGRI  -  Empresa  de  Pesquisa  Agropecu\u00e1ria  e  Extens\u00e3o  Rural  de  Santa  Catarina.  Atlas \n\nClimatol\u00f3gico de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, EPAGRI, 2002.\n\nEUA - Estados Unidos da Am\u00e9rica. USGS - UNITED STATES OF GEOLOGICAL SURVEY. \n\nThe Water Cycle. Dispon\u00edvel em:&lt;https://water.usgs.gov/edu/watercycle.html>. Acesso em: \n\n29 maio 2017\n\nFEITOSA, Fernando A. C. et al. Hidrogeologia: conceitos e aplica\u00e7\u00f5es. 3. ed. Rio de Janeiro: \n\nCPRM: LABHID, 2008. 812 p.\n\nFEITOSA, Fernando A. C; MANOEL FILHO, Jo\u00e3o. Hidrogeologia: conceitos e aplica\u00e7\u00f5es. \n\n2. ed. Fortaleza: CPRM/REFO, LABHID/UFPE, 2000. 391 p.\n\nFENZL,  Norbert. Introdu\u00e7\u00e3o  \u00e0  hidrogeoqu\u00edmica.  Bel\u00e9m:  Universidade  Federal  do  Par\u00e1, \n\n1988. 189 p.\n\nFERN\u00c1NDEZ-V\u00cdTORIA,  Vicente  Conesa.  Gu\u00eda  metodol\u00f3gica  para  la  evaluaci\u00f3n  del \n\nimpacto ambiental. 3. ed. Madri: Ediciones Mundi-Prensa, 1997. 412 p\n\n\n\n109\n\nFERREIRA, Pricilla Costa et al. Alum\u00ednio como fator de risco para a doen\u00e7a de Alzheimer. \n\nRevista  Latino-americana  de  Enfermagem,  S\u00e3o  Paulo,  v.  16,  n.  1,  p.01-08,  fev.  2008. \n\nDispon\u00edvel  em: &lt;http://www.redalyc.org/pdf/2814/281421887023.pdf>.  Acesso  em:  02  out. \n\n2017.\n\nFRAGA,  Carlos  Gilberto.  Origem  do  fluoreto  em  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  dos  sistemas \n\naqu\u00edferos  Botucatu e Serra Geral da Bacia do Paran\u00e1.  1992. 178 f. Tese (Doutorado) - \n\nCurso  de  Programa  de  P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o  em  Recursos  Minerais  e  Hidrogeologia,  Instituto  de \n\nGeoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1992.\n\nFREEZE, R Allan; CHERRY, John A. Groundwater. Englewood Cliffs: Prentice-Hall, 1979. \n\n604 p.\n\nFREITAS,  Marcos  Alexandre  de,  et  al.  \u00c1gua  subterr\u00e2nea:  um  recurso  vital  para  o  oeste \n\ncatarinense.  In:  CONGRESSO  BRASILEIRO  DE  \u00c1GUAS  SUBTERR\u00c2NEAS,  12.,  2002, \n\nFlorian\u00f3polis.  Anais... S\u00e3o  Paulo:  Abas,  2002.  p.  1  -  8.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<https://aguassubterraneas.abas.org/asubterraneas/article/view/22722>.  Acesso  em:  22  set. \n\n2016.\n\nFREITAS,  Marcos  Alexandre  de  et  al.  Avalia\u00e7\u00e3o  do  Potencial  Hidrogeol\u00f3gico, \n\nVulnerabilidade Intr\u00ednseca e Hidroqu\u00edmica do Sistema Aqu\u00edfero Serra Geral no Noroeste do \n\nEstado do Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos, Porto Alegre, v. 17, \n\nn.  2,  p.31-41,  maio  2012.  Dispon\u00edvel  em: &lt;https://www.abrh.org.br/SGCv3/index.php?\n\nPUB=1&amp;ID=62&amp;SUMARIO=829>. Acesso em: 10 nov. 2016.\n\nFREITAS, M.  A. de;  CAYE,  B.  R.;  MACHADO, J. L.  F.  (Orgs.). Projeto  Oeste  de  Santa  \n\nCatarina:  Diagn\u00f3stico  dos  recursos  h\u00eddricos  subterr\u00e2neos  do  oeste  do  Estado  de  Santa \n\nCatarina.  Porto  Alegre:  CPRM/SDM-SC/SDA-SC/EPAGRI,  2002.  110  p.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<http://www.sirhesc.sds.sc.gov.br/sirhsc/biblioteca_visualizar_arquivos.jsp?\n\nidEmpresa=1&amp;idPasta=182>. Acesso em: 22 set. 2016.\n\nFREITAS, Marcos  Alexandre  de;  ROISENBERG, Ari; ANDRIOTTI, Jos\u00e9 Leonardo  Silva. \n\nAn\u00e1lise explorat\u00f3ria de dados da condutividade el\u00e9trica nas \u00e1guas do sistema aqu\u00edfero Serra \n\n\n\n110\n\nGeral no Rio Grande do Sul e Santa Catarina.  \u00c1guas Subterr\u00e2neas, S\u00e3o Paulo, v. 30, n. 1, \n\np.1-17, 16 mar. 2016. http://dx.doi.org/10.14295/ras.v30i1.28518.\n\nGON\u00c7ALVES, Rute Isabel Landeiro de Sousa. Metodologia para acredita\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos \n\nde an\u00e1lise de s\u00f3lidos suspensos e dissolvidos em \u00e1guas. 2009. 65 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \n\n-  Curso  de  Mestrado  Integrado  em  Engenharia  Qu\u00edmica,  Departamento  de  Engenharia \n\nQu\u00edmica,  Universidade  do  Porto,  Porto,  2009.  Dispon\u00edvel  em: &lt;https://repositorio-\n\naberto.up.pt/handle/10216/59242>. Acesso em: 17 maio 2017.\n\nHANTUSH,  Mahdi  S.  Hydraulics  of  wells.  In:  CHOW,  Ven  Te  (Ed.).  Advances  in \n\nHydroscience. New York: Academic Press, 1964. p. 281-432.\n\nHARTMANN, L\u00e9o Afraneo. A hist\u00f3ria natural do Grupo Serra Geral desde o Cret\u00e1ceo at\u00e9 o  \n\nrecente.  Ci\u00eancia e Natura, Santa Maria, v. 36, n. 3, p.174-182, 31 out. 2014. Universidade \n\nFederal de Santa Maria. http://dx.doi.org/10.5902/2179460x13236.\n\nHEATH,  Ralph  C.  Basic  ground-water  hydrology.  Reston,  VA:  U.S.  Geological  Survey, \n\n1983. 86 p. Dispon\u00edvel em:&lt;https://pubs.er.usgs.gov/publication/wsp2220>. Acesso em: 21 \n\nmar. 2016.\n\nIPT  -  Instituto  de  Pesquisas  Tecnol\u00f3gicas.  Manual  para  capta\u00e7\u00e3o  emergencial  e  uso \n\ndom\u00e9stico de \u00e1gua de chuva. 2015.\n\nIRITANI, Mara Akie ; EZAKI, Sibele. As \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o \n\nPaulo:  Secretaria  de  Estado  do  Meio  Ambiente  -  SMA,  2009.  104  p.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<www.igeologico.sp.gov.br>. Acesso em: 11 ago. 2017.\n\nKARMANN,  Ivo.  Ciclo  da  \u00e1gua:  \u00e1gua  subterr\u00e2nea  e  sua  a\u00e7\u00e3o  geol\u00f3gica.  In:  TEIXEIRA, \n\nWilson. Decifrando a Terra. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2000. Cap. 7. p. 113-138.\n\nMACHADO,  J.  L.  F.  Mapa  hidrogeol\u00f3gico  do  estado  de  Santa  Catarina. Escala: \n\n1:500.000.  Porto  Alegre  :  CPRM,  2012.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<http://www.cprm.gov.br/publique/media/rel_mapa_hid_sc.pdf>. Acesso em: 22 set. 2016.\n\n\n\n111\n\nMACHADO,  Jos\u00e9  Luiz  Flores.  Mapa  hidrogeol\u00f3gico  do  estado  de  Santa  Catarina: \n\nrelat\u00f3rio. Porto  Alegre:  CPRM,  2013.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<http://www.cprm.gov.br/publique/media/hidrologia/mapas_publicacoes/rel_mapa_hid_sc.pdf\n\n>. Acesso em: 05 set. 2016.\n\nMACHADO, J. L. F; FREITAS, M. A. de. Hidroqu\u00edmica do Aqu\u00edfero Serra Geral no Oeste de  \n\nSanta Catarina.  In: Congresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, 11, 2000, Olinda  Anais... \n\nS\u00e3o  Paulo:  ABAS.  p.  1  \u2013  13.  Dispon\u00edvel  em:  &lt;\n\nhttps://aguassubterraneas.abas.org/asubterraneas/article/view/23763>.  Acesso  em:  16  set. \n\n2016.\n\nMANASSES,  Fabio.  et  al.  Estudo  hidrogeol\u00f3gico  da  Forma\u00e7\u00e3o  Serra  Geral  na  regi\u00e3o \n\nsudoeste  do estado do Paran\u00e1.  Boletim  Paranaense de Geoci\u00eancias,  Curitiba,  v. 65, n. 1, \n\np.59-67, 31 dez. 2011. http://dx.doi.org/10.5380/geo.v65i0.13558.\n\nMARCHESAN,  Jairo;  ALVES,  Jonatas;  MILANI,  Maria  Luiza  (Org.).  \u00c1gua  e \n\ndesenvolvimento regional: an\u00e1lises e propostas tecnol\u00f3gicas para gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n\nno territ\u00f3rio do Alto Uruguai Cat. S\u00e3o Paulo: Liberars, 2016. 147 p.\n\nMARTINS, Renata F\u00e1tima. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas de chuva de Florian\u00f3polis, \n\nTubar\u00e3o,  Crici\u00fama  e  S\u00e3o  Martinho,  com  \u00eanfase  na  caracteriza\u00e7\u00e3o  das  influ\u00eancias \n\nmarinhas e continentais simuladas utilizando o modelo hysplit. 2008. 155 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado)  -  Programa  de  P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o  em  Engenharia  Ambiental,  Centro  Tecnol\u00f3gico, \n\nUniversidade  Federal  de  Santa  Catarina,  Florian\u00f3polis,  2008.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<https://repositorio.ufsc.br/handle/123456789/90987>. Acesso em: 18 maio 2017.\n\nMATTHESS, Georg. The properties of groundwater. New York: John Wiley &amp; Sons, 1982. \n\n406 p.\n\nMATTHIENSEN,  Alexandre;  OLIVEIRA,  Michael  de  Mello.  Comunicado  T\u00e9cnico:  531. \n\nConc\u00f3rdia: Embrapa Su\u00ednos e Aves, 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.embrapa.br/suinos-e-\n\naves/busca-de-publicacoes/-/publicacao/1040759/principais-problemas-de-qualidade-da-agua-\n\nsubterranea-da-regiao-do-alto-uruguai-catarinense-e-subsidios-para-resolve-los>.  Acesso  em: \n\n21 abr. 2017.\n\n\n\n112\n\nMESTRINHO, Suely Schuartz Pacheco. Qualidade e classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. In: \n\nGIAMP\u00c1,  Carlos  Eduardo  Quaglia;  GON\u00c7ALVES,  Valter  Galdiano  (Org.).  \u00c1guas \n\nsubterr\u00e2neas e po\u00e7os tubulares profundos. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2013. Cap. 4.\n\nMILANI, Edison Jos\u00e9 et al. Bacia do Paran\u00e1. Boletim de Geoci\u00eancias da Petrobras, Rio de \n\nJaneiro, v. 15, n. 2, p.265-287, 2007.\n\nMIRZA, Ambreen et al. Aluminium in brain tissue in familial Alzheimer\u2019s disease.  Journal \n\nOf  Trace  Elements  In  Medicine  And  Biology, [s.l.],  v.  40,  n.  1,  p.30-36,  mar.  2017. \n\nHttp://dx.doi.org/10.1016/j.jtemb.2016.12.001.\n\nMORE: Mecanismo online para refer\u00eancias, vers\u00e3o 2.0. Florian\u00f3polis: UFSC Rexlab, 2013. \n\nDispon\u00edvel em: \u2039 http://www.more.ufsc.br/ \u203a . Acesso em 10 abril 2017.\n\nNANNI,  Arthur  Schmidt.  O  Fl\u00faor em  \u00e1guas  do  Sistema  Aq\u00fc\u00edfero  Serra  Geral  no  Rio \n\nGrande do Sul: origem e condicionamento geol\u00f3gico. 2008. 127 f. Tese (Doutorado) - Curso \n\nde  Programa  de  P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o  em  Geoci\u00eancias,  Instituto  de  Geoci\u00eancias,  Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2008.\n\nOLIVEIRA, Iara B ; NEGR\u00c3O, F. I; ROCHA, T. S. Determina\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Qualidade da \n\n\u00c1gua  Subterr\u00e2nea  \u2013  IQAS,  com  base  nos  dados  de  po\u00e7os  tubulares.  In:  CONGRESSO \n\nBRASILEIRO  DE  \u00c1GUAS  SUBTERR\u00c2NEAS,  13.,  2004,  Cuiab\u00e1.  Anais...  S\u00e3o  Paulo: \n\nABAS,  2004.  p.  1  -  13.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<https://aguassubterraneas.abas.org/asubterraneas/article/view/23432>.  Acesso  em:  03  abr. \n\n2017.\n\nOLIVEIRA,  Iara  B.  de;  NEGR\u00c3O,  Francisco  In\u00e1cio;  SILVA,  Alessandra  Gomes  Lopes \n\nSampaio. Mapeamento dos Aqu\u00edferos do Estado da Bahia utilizando o \u00cdndice de Qualidade \n\nNatural  das  \u00c1guas  Subterr\u00e2neas  \u2013  IQNAS.  \u00c1guas  Subterr\u00e2neas,  S\u00e3o  Paulo,  v.  21,  n.  1, \n\np.123-138, 1 dez. 2007. http://dx.doi.org/10.14295/ras.v21i1.16176. Acesso em: 10 abr. 2017.\n\n\n\n113\n\nOPENGIS.CH.  QField. 2017. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.qfield.org/>. Acesso em: 04 out. \n\n2017\n\nOSM. Open Street Map. 2017. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.openstreetmap.org/copyright>. \n\nAcesso em: 05 set. 2017.\n\nPEATE,  David  W;  HAWKESWORTH,  Chris  J;  MANTOVANI,  Marta  S  M.  Chemical \n\nstratigraphy  of  the  Paran\u00e1  lavas  (South  America):  classification  of  magma  types  and  their \n\nspatial  distribution.  Bulletin  of  Volcanology,  [s.l.],  v.  55,  n.  1-2,  p.119-139,  dez.  1992. \n\nSpringer Nature. http://dx.doi.org/10.1007/bf00301125. Acesso em: 16 dez. 2016.\n\nPINTO,  Nelson  L.  de  Sousa;  HOLTZ,  Antonio  Carlos  Tatit;  MARTINS,  Jos\u00e9  Augusto. \n\nHidrologia B\u00e1sica. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1976. 278 p.\n\nPRATES, Arlene M M; MANZOLLI, Judite I; MIRA, Marli A F B . Hidrografia de Santa  \n\nCatarina.  Geosul,  Florian\u00f3polis,  v.  1,  n.  1,  p.69-76,  1986.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<https://periodicos.ufsc.br/index.php/geosul/issue/view/1214>. Acesso em: 15 maio 2016.\n\nREGINATO,  Pedro Antonio Roehe et al. Caracteriza\u00e7\u00e3o  hidrogeol\u00f3gica  e  hidroqu\u00edmica  do \n\naqu\u00edfero  livre  localizado  no  manto  de  altera\u00e7\u00e3o  da  Forma\u00e7\u00e3o  Serra  Geral,  na  bacia \n\nhidrogr\u00e1fica  Taquari-Antas,  regi\u00e3o  nordeste  do estado  do  Rio  Grande  do  Sul.  Ambiente  e \n\nAgua - An Interdisciplinary Journal Of Applied Science, Taubat\u00e9, v. 7, n. 2, p.143-162, 31 \n\nago. 2012. http://dx.doi.org/10.4136/ambi-agua.903.\n\nREGINATO,  Pedro  Antonio  Roehe;  AHLERT,  Sicl\u00e9rio;  SCHNEIDER,  Vania  Elisabete. \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o  hidroqu\u00edmica  do  Sistema  Aqu\u00edfero  Serra  Geral  na  Regi\u00e3o  Nordeste  do  Rio \n\nGrande do Sul. \u00c1guas Subterr\u00e2neas, S\u00e3o Paulo, v. 27, n. 1, p.65-78, 6 abr. 2013. Dispon\u00edvel \n\nem: &lt;https://aguassubterraneas.abas.org/asubterraneas/article/download/27061/17696>. \n\nAcesso em: 23 out. 2016.\n\nREGINATO, Pedro Ant\u00f4nio Roehe; STRIEDER, Adelir Jos\u00e9. Condicionantes geol\u00f3gicos da \n\nocorr\u00eancia  de  ferro  e  mangan\u00eas  em  aqu\u00edferos  fraturados  da  Forma\u00e7\u00e3o  Serra  Geral.  In: \n\nSIMP\u00d3SIO DE HIDROGEOLOGIA DO SUL-SUDESTE, 1., 2007, Gramado.  Anais...  S\u00e3o \n\nPaulo:  ABAS,  2007.  p.  01  -  08.  Dispon\u00edvel  em: \n\n\n\n114\n\n<https://aguassubterraneas.abas.org/asubterraneas/article/view/22165/14521>. Acesso em: 05 \n\nout. 2017.\n\nRESENDE, \u00c1lvaro Vilela de.  Agricultura e Qualidade da \u00c1gua:  Contamina\u00e7\u00e3o da \u00c1gua \n\npor  Nitrato.  Planaltina:  Embrapa  Cerrados,  2002.  29  p.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<https://www.embrapa.br/busca-de-publicacoes/-/publicacao/546464/agricultura-e-qualidade-\n\nda-agua-contaminacao-da-agua-por-nitrato>. Acesso em: 23 set. 2017.\n\nRICHTER,  Carlos  A.;  AZEVEDO  NETTO,  Jos\u00e9  M.  de.  Tratamento  de  \u00e1gua: tecnologia \n\natualizada. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1991. 332 p.\n\nROCHA,  Ger\u00f4ncio  Albuquerque;  JORBA,  Antonio  Ferrer.  Manual  de  opera\u00e7\u00e3o  e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de po\u00e7os. 3. ed. S\u00e3o Paulo: DAAE, 1982. 96 p.\n\nSANTA CATARINA (Estado). Decreto n\u00ba 652, de 03 de setembro de 2003. Cria o Comit\u00ea de \n\nGerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jacutinga e suas Bacias Hidrogr\u00e1ficas Cont\u00edguas \n\ne aprova o seu regimento interno. Decreto N\u00ba 652, de 3 de Setembro de 2003. Florian\u00f3polis, \n\nSC,  Dispon\u00edvel  em: &lt;http://www.pge.sc.gov.br/index.php/legislacao-estadual-pge>.  Acesso \n\nem: 30 abr. 2017.\n\nSANTA  CATARINA.  SDS  -  SECRETARIA  DE  ESTADO  DO  DESENVOLVIMENTO \n\nECON\u00d4MICO  SUSTENT\u00c1VEL.  Plano  Estrat\u00e9gico  de  Gest\u00e3o  Integrada  da  Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Jacutinga e cont\u00edguas: relat\u00f3rio s\u00edntese. Conc\u00f3rdia: SDS, 2012. 166 p. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://comitejacutinga.com.br/biblioteca/>. Acesso em: 16 mar. 2017.\n\nSCHEIBE, Luiz Fernando; HIRATA, Ricardo C\u00e9sar Aoki. O contexto tect\u00f4nico dos Sistemas \n\nAq\u00fc\u00edferos  Guarani  e  Serra  Geral  em  Santa  Catarina:  uma  revis\u00e3o.  In:  CONGRESSO \n\nBRASILEIRO DE \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS, 15., 2008, Natal. Anais... S\u00e3o Paulo: ABAS, \n\n2008.  p.  1  -  14.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<https://aguassubterraneas.abas.org/asubterraneas/issue/view/1178>. Acesso em: 18 set. 2016.\n\nSILVA,  Benedito  Cl\u00e1udio  da;  CALHEIROS,  Herlane  Costa.  \u00c1guas  Superficiais.  In: \n\nNOGUEIRA, Luiz Augusto Horta; CAPAZ, Rafael Silva (Org.).  Ci\u00eancias ambientais para \n\n\n\n115\n\nengenharia.  Rio  de  Janeiro:  Elsevier,  2014.  Cap.  4.  p.  85-122.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<http://www.sciencedirect.com/science/book/9788535277395>. Acesso em: 11 maio 2017.\n\nTODD, David Keith. Hidrologia de \u00e1guas subterr\u00e2neas. S\u00e3o Paulo: Blucher, 1959.\n\nWILDNER, W. et al. Mapa geol\u00f3gico do estado de Santa Catarina. Porto Alegre: CPRM, \n\n2014.  Escala  1:500.000.  Programa  Geologia  do  Brasil.  Subprograma  de  Cartografia \n\nGeol\u00f3gica Regional.\n\nWHO - World Health Organization.  Guidelines for Drinking-water Quality. 4. ed. Malta: \n\nGutenberg,  2011.  541  p.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/44584/1/9789241548151_eng.pdf>.  Acesso  em:  20 \n\nset. 2017\n\n\n\nFonte: do autor.\n\nAnexo A. Mapa mental elaborado na fase inicial deste trabalho.\n\n\n\nFontes: do autor, baseado nas curvas de Almeida e Oliveira (2010), Oliveira, Negr\u00e3o e Rocha (2004), CETESB \n\n(2014, 2016), e nos VMP estabelecidos pela PRT. 2914 (BRASIL, 2011).\n\n\n\nAnexo C. Tabela com os resultados das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas, referente aos par\u00e2metros que comp\u00f5em o IQAS, realizadas em 2013.\n\nPo\u00e7o UTM E UTM N Munic\u00edpio pH\nAlum\u00ednio\n\n(mg/L)\nCloreto\n(mg/L)\n\nDureza \n(mg/L)\n\nFerro\n(mg/L)\n\nFluoreto\n(mg/L)\n\nMangan\u00eas\n(mg/L)\n\nNitrato\n(mg/L)\n\nSulfato\n(mg/L)\n\nE. coli\n(NMP/100ml)\n\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n9\n10\n11\n12\n13\n14\n15\n16\n17\n18\n19\n20\n21\n22\n23\n24\n25\n26\n27\n28\n29\n30\n31\n32\n33\n34\n\n400166\n418170\n410883\n407337\n389571\n392708\n391344\n383723\n379732\n382838\n393044\n389411\n399066\n397496\n426874\n431420\n420321\n422357\n424157\n428173\n401079\n417628\n425267\n425224\n423027\n422680\n413678\n418396\n387908\n386221\n382843\n380389\n378712\n379395\n\n7010796\n7011481\n7004081\n6999736\n7001983\n7003280\n7006941\n7004727\n7006483\n7005926\n7012588\n7007264\n6998828\n7003570\n7011316\n7013391\n7012836\n7012955\n7012533\n7013875\n7002646\n7008719\n6998515\n6992497\n6993381\n6994967\n7001144\n6997205\n6993744\n6995178\n6993371\n6996252\n7000717\n6993223\n\nIrani\nIrani\nIrani\nIrani\n\nIpumirim\nIpumirim\nIpumirim\nIpumirim\nIpumirim\nIpumirim\n\nLind\u00f3ia do Sul\nLind\u00f3ia do Sul\nLind\u00f3ia do Sul\nLind\u00f3ia do Sul\nVargem Bonita\nVargem Bonita\nVargem Bonita\nVargem Bonita\nVargem Bonita\nVargem Bonita\n\nIrani\nIrani\n\nJabor\u00e1\nJabor\u00e1\nJabor\u00e1\nJabor\u00e1\nJabor\u00e1\nJabor\u00e1\n\nArabut\u00e3\nArabut\u00e3\nArabut\u00e3\nArabut\u00e3\nArabut\u00e3\nArabut\u00e3\n\n8,68\n6,34\n9,69\n7,48\n8,31\n7,21\n7,95\n7,45\n7,85\n8,22\n10,35\n7,79\n6,11\n6,65\n6,82\n7,35\n7,33\n10,54\n7,81\n7,22\n7,34\n7,18\n8,34\n7,66\n9,69\n7,57\n10,06\n9,39\n7,51\n7,57\n7,89\n7,76\n7,71\n9,48\n\n0,000\n0,157\n0,018\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,101\n0,130\n0,030\n0,088\n0,101\n0,000\n0,026\n0,134\n0,078\n\n9,29\n7,43\n7,43\n7,43\n7,43\n7,43\n9,29\n11,15\n13,00\n11,15\n7,43\n9,29\n7,43\n7,43\n7,43\n7,43\n9,29\n7,43\n9,29\n7,43\n11,15\n11,15\n9,29\n13,00\n18,58\n24,15\n7,43\n11,15\n11,15\n13,00\n11,15\n14,86\n11,15\n7,43\n\n30\n14\n10\n20\n22\n20\n20\n12\n20\n26\n30\n26\n24\n26\n24\n20\n24\n6\n40\n20\n28\n28\n20\n20\n12\n24\n12\n26\n24\n26\n26\n24\n20\n20\n\n0,822\n0,145\n0,000\n0,034\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,260\n0,147\n0,148\n0,202\n0,173\n4,442\n0,134\n0,057\n0,051\n0,044\n0,065\n0,048\n0,031\n0,029\n0,040\n0,089\n0,209\n0,100\n0,110\n0,063\n0,070\n0,110\n0,000\n0,190\n\n0,047\n0,000\n0,398\n0,000\n0,291\n0,268\n0,374\n0,288\n0,230\n0,319\n0,108\n0,284\n0,126\n1,073\n0,000\n0,000\n0,038\n0,086\n0,000\n0,079\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,040\n0,000\n0,010\n0,000\n0,500\n0,640\n0,380\n0,830\n0,450\n1,450\n\n0,337\n0,022\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,075\n0,000\n0,000\n0,000\n0,049\n1,021\n0,055\n0,021\n0,016\n0,042\n0,036\n0,039\n0,000\n0,000\n0,000\n0,150\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n\n0,000\n0,750\n1,230\n2,020\n1,310\n0,000\n1,908\n0,800\n4,100\n1,890\n0,830\n6,540\n2,440\n1,020\n2,540\n4,040\n4,490\n1,260\n0,790\n0,290\n4,750\n7,210\n1,040\n3,540\n0,040\n3,670\n0,000\n2,550\n5,160\n2,660\n6,730\n5,170\n4,900\n6,550\n\n12,757\n16,665\n13,420\n15,574\n2,332\n0,430\n0,882\n0,010\n4,756\n19,244\n4,703\n7,885\n1,824\n2,659\n4,275\n44,044\n8,300\n4,629\n2,464\n3,872\n7,812\n6,555\n0,000\n0,000\n0,000\n5,770\n16,420\n0,000\n7,606\n3,048\n5,827\n7,290\n4,172\n9,507\n\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n1\n\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n14,4\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n5,2\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n2\n\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n1\n\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n\n\n\nPo\u00e7o UTM E UTM N Munic\u00edpio pH\nAlum\u00ednio\n\n(mg/L)\nCloreto\n(mg/L)\n\nDureza \n(mg/L)\n\nFerro\n(mg/L)\n\nFluoreto\n(mg/L)\n\nMangan\u00eas\n(mg/L)\n\nNitrato\n(mg/L)\n\nSulfato\n(mg/L)\n\nE. coli\n(NMP/100ml)\n\n35\n36\n37\n38\n39\n40\n41\n42\n43\n44\n45\n46\n47\n48\n49\n50\n51\n52\n53\n54\n55\n56\n57\n58\n59\n60\n61\n62\n63\n64\n65\n66\n67\n68\n69\n70\n71\n\n360286\n364569\n368922\n378981\n379150\n378146\n412032\n405346\n422652\n421884\n367546\n368130\n434215\n435318\n415137\n408636\n430318\n434664\n348211\n352431\n398949\n400033\n399608\n400094\n403323\n401518\n401961\n394772\n396965\n391571\n391601\n389121\n388500\n387388\n390762\n383925\n401287\n\n6985464\n6985522\n6984243\n6989287\n6989006\n6992553\n6962910\n6972948\n6973460\n6969344\n7009687\n7011575\n6976263\n6978827\n6977883\n6977178\n7008237\n7002162\n6984228\n6988216\n6980737\n6982927\n6981417\n6982806\n6985059\n6984396\n6982007\n6993951\n6991172\n6984073\n6984265\n6984818\n6986351\n6984962\n6989461\n6988374\n6979582\n\nIt\u00e1\nIt\u00e1\nIt\u00e1\nIt\u00e1\nIt\u00e1\nIt\u00e1\n\nAlto Bela Vista\nAlto Bela Vista\n\nIpira\nIpira\n\nXavantina\nXavantina\n\nOuro\nOuro\n\nPeritiba\nPeritiba\n\nCatanduvas\nCatanduvas\n\nPaial\nPaial\n\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\n\n7,35\n9,84\n7,54\n\n7\n7,7\n10\n\n7,86\n7,51\n8,05\n7,81\n8,2\n9,04\n9,75\n7,38\n8,14\n10,16\n7,47\n10,05\n9,73\n7,5\n7,86\n7,04\n7,89\n6,91\n9,67\n8,02\n7,45\n8,08\n7,4\n7,89\n7,67\n7,52\n7,72\n7,86\n7,46\n7,7\n7,23\n\n0,140\n0,109\n0,071\n0,075\n0,152\n0,200\n0,159\n0,133\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,024\n0,000\n0,000\n0,003\n0,000\n0,000\n0,000\n0,017\n0,000\n0,056\n0,058\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,011\n0,000\n0,000\n0,002\n0,000\n0,068\n0,000\n0,118\n0,000\n\n7,43\n11,15\n11,15\n7,43\n13,00\n14,86\n18,58\n14,86\n11,15\n7,43\n7,43\n13,00\n20,44\n11,15\n74,13\n13,00\n7,43\n7,43\n16,72\n11,15\n11,15\n11,15\n9,29\n11,15\n7,46\n9,29\n11,15\n7,43\n7,43\n14,86\n11,15\n9,29\n9,29\n11,15\n11,15\n11,15\n7,43\n\n22\n18\n34\n20\n24\n12\n44\n24\n20\n34\n14\n24\n26\n24\n12\n24\n18\n6\n10\n10\n16\n18\n16\n18\n26\n12\n26\n26\n20\n12\n24\n18\n24\n16\n14\n18\n16\n\n0,007\n0,000\n0,016\n0,000\n0,000\n0,000\n0,123\n0,000\n0,019\n0,000\n0,026\n0,000\n0,033\n0,000\n0,025\n0,005\n0,560\n0,000\n0,037\n0,039\n0,000\n0,023\n0,000\n0,070\n0,000\n0,002\n0,000\n0,001\n0,000\n0,186\n0,029\n0,048\n0,000\n0,000\n0,000\n0,101\n0,030\n\n0,290\n0,999\n0,130\n0,000\n0,400\n1,460\n0,040\n0,000\n0,991\n0,325\n0,282\n0,027\n1,586\n0,307\n0,263\n1,860\n0,000\n0,259\n1,810\n0,276\n0,165\n0,216\n0,334\n0,275\n0,339\n0,433\n0,310\n0,346\n0,276\n1,093\n0,349\n0,338\n0,367\n0,416\n0,425\n0,502\n0,133\n\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,051\n0,000\n0,000\n0,000\n0,082\n0,035\n0,068\n0,019\n0,012\n0,092\n0,113\n0,022\n0,019\n0,020\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,082\n0,035\n0,062\n0,001\n0,000\n0,000\n0,000\n0,032\n\n1,620\n0,800\n2,750\n3,040\n3,000\n0,000\n0,000\n0,710\n0,000\n0,000\n0,000\n0,170\n0,000\n1,610\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n2,135\n3,101\n0,130\n3,160\n0,620\n7,080\n0,000\n1,410\n1,740\n1,850\n3,480\n0,410\n7,440\n2,820\n0,560\n3,020\n2,420\n1,540\n2,220\n\n0,000\n14,170\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n94,650\n27,240\n23,748\n3,013\n0,000\n0,657\n31,749\n0,000\n45,429\n3,543\n0,000\n0,000\n28,000\n1,336\n3,953\n1,513\n5,418\n4,396\n4,653\n5,622\n10,921\n3,575\n5,449\n\n357,960\n33,869\n5,781\n4,851\n5,167\n3,834\n42,044\n4,413\n\n&lt;1\n&lt;1\n1\n\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n4,1\n3,1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n17,1\n39,7\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n5,2\n&lt;1\n\n\n\nPo\u00e7o UTM E UTM N Munic\u00edpio pH\nAlum\u00ednio\n\n(mg/L)\nCloreto\n(mg/L)\n\nDureza \n(mg/L)\n\nFerro\n(mg/L)\n\nFluoreto\n(mg/L)\n\nMangan\u00eas\n(mg/L)\n\nNitrato\n(mg/L)\n\nSulfato\n(mg/L)\n\nE. coli\n(NMP/100ml)\n\n72\n73\n74\n75\n76\n77\n78\n79\n80\n81\n82\n83\n84\n85\n86\n87\n88\n89\n90\n91\n92\n93\n94\n95\n96\n97\n98\n99\n100\n\n399185\n407390\n406372\n407031\n408003\n402782\n407813\n382515\n379840\n378133\n385673\n398076\n394421\n395450\n391572\n364879\n362827\n368823\n365474\n353705\n352270\n368654\n364078\n359234\n372766\n416743\n422578\n430399\n435396\n\n6973484\n6977202\n6979081\n6997568\n6998777\n6999660\n6992137\n6985283\n6984798\n6980866\n6980876\n6982609\n6979583\n6975838\n6975732\n7008899\n7007170\n7005915\n7004636\n7004578\n7002041\n6989075\n6993123\n6994549\n7003181\n6986393\n6985295\n7007443\n7009103\n\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nXavantina\nXavantina\nXavantina\nXavantina\nArvoredo\nArvoredo\n\nSeara\nSeara\nSeara\nSeara\n\nP. Cas. Branco\nP. Cas. Branco\n\nCatanduvas\nCatanduvas\n\n9,55\n7,53\n7,38\n7,24\n9,37\n7,09\n8,08\n7,56\n7,6\n8,23\n8,54\n7,54\n8,23\n6,43\n7,74\n7,84\n6,93\n7,6\n7,8\n8,15\n9,69\n7,44\n10,08\n9,97\n7,55\n7,25\n7,81\n9,87\n6,89\n\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,036\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,221\n0,171\n0,153\n0,344\n0,292\n0,235\n0,003\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n\n37,15\n22,29\n14,86\n13,00\n11,15\n9,29\n11,15\n11,15\n11,15\n7,43\n9,29\n9,29\n7,43\n7,43\n7,43\n11,15\n9,29\n18,58\n16,72\n18,58\n55,73\n35,30\n35,30\n40,87\n22,29\n20,44\n24,15\n14,86\n18,58\n\n34\n20\n26\n24\n20\n20\n20\n20\n12\n26\n26\n18\n14\n16\n12\n26\n18\n26\n18\n26\n16\n24\n20\n14\n20\n18\n30\n10\n18\n\n0,005\n0,000\n0,021\n0,000\n0,000\n0,130\n0,170\n0,210\n0,000\n0,210\n0,170\n0,019\n0,111\n0,242\n0,050\n0,000\n0,000\n0,000\n0,327\n0,000\n0,000\n0,067\n0,074\n0,298\n0,227\n0,056\n0,062\n0,000\n0,001\n\n1,590\n0,327\n0,206\n0,190\n0,198\n0,155\n0,042\n0,205\n0,159\n1,075\n0,868\n0,148\n0,569\n0,000\n0,201\n0,145\n0,205\n0,257\n0,191\n0,207\n1,925\n0,148\n0,861\n1,762\n0,190\n0,105\n0,451\n0,468\n0,133\n\n0,012\n0,019\n0,000\n0,025\n0,025\n0,011\n0,034\n0,005\n0,024\n0,024\n0,036\n0,012\n0,046\n0,075\n0,026\n0,006\n0,015\n0,001\n0,050\n0,000\n0,000\n0,016\n0,014\n0,172\n0,012\n0,030\n0,032\n0,000\n0,000\n\n4,216\n6,030\n5,480\n3,530\n2,030\n0,770\n4,650\n2,160\n2,220\n2,980\n0,720\n1,307\n2,101\n1,845\n2,030\n10,110\n8,590\n2,480\n7,280\n5,780\n4,750\n2,768\n0,523\n1,069\n9,442\n4,679\n1,186\n0,201\n1,163\n\n60,691\n34,545\n6,067\n2,344\n0,922\n1,385\n2,631\n5,125\n3,679\n15,205\n8,928\n1,281\n53,099\n26,801\n1,974\n4,088\n2,174\n11,707\n13,242\n11,835\n\n166,410\n0,000\n11,489\n3,286\n0,000\n0,000\n0,000\n3,396\n5,324\n\n920,8\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n42,0\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n8,4\n19,5\n&lt;1\n&lt;1\n1,0\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n&lt;1\n\n\n\nAnexo D. Tabela com os resultados das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas, referente aos par\u00e2metros que comp\u00f5em o IQAS, realizadas em 2015.\n\nPo\u00e7o UTM E UTM N Munic\u00edpio pH\nAlum\u00ednio\n\n(mg/L)\nCloreto\n(mg/L)\n\nDureza \n(mg/L)\n\nFerro\n(mg/L)\n\nFluoreto\n(mg/L)\n\nMangan\u00eas\n(mg/L)\n\nNitrato\n(mg/L)\n\nSulfato\n(mg/L)\n\nE. coli\n(NMP/100ml)\n\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n9\n10\n11\n12\n13\n14\n15\n16\n17\n18\n19\n20\n21\n22\n23\n24\n25\n26\n27\n28\n29\n30\n31\n32\n\n400166\n418170\n410883\n407337\n389571\n392708\n391344\n383723\n379732\n382838\n393044\n389411\n399066\n397496\n426874\n431420\n420321\n422357\n424157\n428173\n401079\n417628\n425267\n425224\n423027\n422680\n413678\n418396\n387908\n386221\n382843\n380389\n\n7010796\n7011481\n7004081\n6999736\n7001983\n7003280\n7006941\n7004727\n7006483\n7005926\n7012588\n7007264\n6998828\n7003570\n7011316\n7013391\n7012836\n7012955\n7012533\n7013875\n7002646\n7008719\n6998515\n6992497\n6993381\n6994967\n7001144\n6997205\n6993744\n6995178\n6993371\n6996252\n\nIrani\nIrani\nIrani\nIrani\n\nIpumirim\nIpumirim\nIpumirim\nIpumirim\nIpumirim\nIpumirim\n\nLind\u00f3ia do Sul\nLind\u00f3ia do Sul\nLind\u00f3ia do Sul\nLind\u00f3ia do Sul\nVargem Bonita\nVargem Bonita\nVargem Bonita\nVargem Bonita\nVargem Bonita\nVargem Bonita\n\nIrani\nIrani\n\nJabor\u00e1\nJabor\u00e1\nJabor\u00e1\nJabor\u00e1\nJabor\u00e1\nJabor\u00e1\n\nArabut\u00e3\nArabut\u00e3\nArabut\u00e3\nArabut\u00e3\n\n8,98\n7,08\n7,25\n7,96\n7,91\n6,61\n7,38\n7,44\n7,18\n7,5\n\n10,09\n7,38\n7,25\n7,66\n6,52\n7,05\n7,04\n9,93\n7,23\n7,03\n7,24\n7,28\n8,16\n7,56\n9,15\n7,43\n9,67\n9,11\n7,54\n7,27\n7,85\n7,52\n\n0,036\n0,022\n0,021\n0,005\n0,039\n0,019\n0,023\n0,049\n0,059\n0,056\n0,040\n0,001\n0,010\n0,004\n0,041\n0,018\n0,005\n0,000\n0,000\n0,000\n0,010\n0,030\n0,030\n0,023\n0,014\n0,054\n0,049\n0,009\n0,013\n0,017\n0,023\n0,028\n\n39,01\n35,30\n35,30\n55,73\n55,73\n50,16\n37,15\n42,73\n48,30\n46,44\n35,30\n37,15\n31,58\n29,72\n35,30\n33,44\n48,30\n46,44\n44,59\n22,29\n48,30\n35,30\n48,30\n50,16\n53,87\n50,16\n33,44\n40,87\n35,30\n39,01\n40,87\n46,44\n\n42\n76\n80\n44\n142\n92\n70\n92\n94\n112\n16\n82\n82\n104\n46\n90\n118\n12\n70\n66\n108\n174\n46\n86\n10\n100\n22\n14\n96\n120\n84\n60\n\n0,537\n0,051\n0,019\n0,030\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,120\n0,371\n0,067\n0,002\n0,045\n1,301\n1,547\n0,004\n0,000\n0,012\n0,000\n0,039\n0,021\n0,020\n0,019\n0,016\n0,007\n0,031\n0,000\n0,017\n0,000\n0,019\n0,000\n\n0,000\n0,000\n0,000\n0,148\n0,215\n0,203\n0,253\n0,157\n0,260\n0,163\n0,157\n0,082\n0,037\n0,038\n0,000\n0,000\n0,000\n0,044\n0,000\n0,000\n0,000\n0,006\n0,088\n0,133\n0,380\n0,169\n0,299\n0,116\n1,086\n0,074\n0,252\n1,113\n\n0,641\n0,000\n0,025\n0,035\n0,039\n0,036\n0,025\n0,074\n0,052\n0,043\n0,444\n0,018\n0,040\n0,000\n0,261\n0,977\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,002\n0,000\n0,005\n0,016\n0,000\n0,738\n0,038\n0,001\n0,007\n0,051\n0,000\n0,073\n\n0,000\n0,729\n2,356\n0,000\n1,840\n2,343\n2,886\n2,209\n4,235\n2,604\n1,759\n8,568\n2,682\n1,042\n1,015\n2,073\n5,094\n0,000\n1,142\n0,000\n4,692\n4,918\n1,474\n4,795\n0,752\n2,008\n0,000\n1,600\n1,143\n1,951\n1,038\n4,887\n\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,864\n0,738\n0,697\n5,441\n2,922\n5,064\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n18,592\n7,924\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n1,413\n0,401\n0,000\n1,346\n0,000\n4,649\n1,416\n\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n4,1\n<1\n<1\n<1\n<1\n1\n\n<1\n<1\n<1\n\n17,1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n3,1\n<1\n<1\n<1\n\n\n\nPo\u00e7o UTM E UTM N Munic\u00edpio pH\nAlum\u00ednio\n\n(mg/L)\nCloreto\n(mg/L)\n\nDureza \n(mg/L)\n\nFerro\n(mg/L)\n\nFluoreto\n(mg/L)\n\nMangan\u00eas\n(mg/L)\n\nNitrato\n(mg/L)\n\nSulfato\n(mg/L)\n\nE. coli\n(NMP/100ml)\n\n33\n34\n35\n36\n37\n38\n39\n40\n41\n42\n43\n44\n45\n46\n47\n48\n49\n50\n51\n52\n53\n54\n55\n56\n57\n58\n59\n60\n61\n62\n63\n64\n65\n66\n67\n68\n69\n\n378712\n379395\n360286\n364569\n368922\n378981\n379150\n378146\n412032\n405346\n422652\n421884\n367546\n368130\n434215\n435318\n415137\n408636\n430318\n434664\n348211\n352431\n398949\n400033\n399608\n400094\n403323\n401518\n401961\n394772\n396965\n391571\n391601\n389121\n388500\n387388\n390762\n\n7000717\n6993223\n6985464\n6985522\n6984243\n6989287\n6989006\n6992553\n6962910\n6972948\n6973460\n6969344\n7009687\n7011575\n6976263\n6978827\n6977883\n6977178\n7008237\n7002162\n6984228\n6988216\n6980737\n6982927\n6981417\n6982806\n6985059\n6984396\n6982007\n6993951\n6991172\n6984073\n6984265\n6984818\n6986351\n6984962\n6989461\n\nArabut\u00e3\nArabut\u00e3\n\nIt\u00e1\nIt\u00e1\nIt\u00e1\nIt\u00e1\nIt\u00e1\nIt\u00e1\n\nAlto Bela Vista\nAlto Bela Vista\n\nIpira\nIpira\n\nXavantina\nXavantina\n\nOuro\nOuro\n\nPeritiba\nPeritiba\n\nCatanduvas\nCatanduvas\n\nPaial\nPaial\n\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\n\n7,5\n9,05\n7,44\n9,48\n7,43\n7,42\n7,17\n9,48\n7,24\n7,68\n7,84\n7,76\n8,5\n7,79\n9,25\n7,17\n7,47\n9,62\n7,29\n10,05\n9,22\n7,45\n7,14\n7,52\n7,83\n7,13\n9,51\n7,65\n7,49\n7,99\n7,78\n8,07\n7,67\n7,46\n7,56\n7,78\n7,5\n\n0,019\n0,013\n0,000\n0,000\n0,000\n0,021\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,013\n0,074\n0,025\n0,013\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,029\n0,022\n0,000\n0,004\n0,104\n0,032\n0,102\n0,024\n0,083\n0,078\n0,091\n0,014\n0,008\n0,020\n0,000\n0,000\n0,009\n0,000\n0,000\n\n40,87\n33,40\n31,58\n50,16\n59,45\n50,16\n39,01\n37,15\n72,45\n55,73\n35,30\n29,72\n40,87\n55,73\n50,16\n27,87\n53,87\n102,18\n59,45\n44,59\n50,16\n35,30\n46,44\n44,59\n39,01\n40,87\n46,44\n50,16\n37,15\n40,87\n33,44\n57,59\n40,87\n35,30\n39,01\n46,44\n44,59\n\n96\n22\n90\n26\n130\n86\n124\n10\n92\n210\n112\n86\n58\n100\n0\n\n128\n82\n4\n62\n0\n14\n70\n60\n84\n66\n80\n20\n68\n78\n92\n102\n478\n158\n64\n94\n88\n64\n\n0,000\n0,012\n0,006\n0,045\n0,031\n0,025\n0,034\n0,030\n1,108\n0,299\n0,000\n0,000\n0,013\n0,017\n0,057\n0,023\n0,051\n0,053\n0,939\n0,034\n0,070\n0,051\n0,025\n0,031\n0,039\n0,003\n0,048\n0,000\n0,089\n0,000\n0,056\n0,000\n0,014\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n\n0,214\n0,821\n0,052\n0,581\n0,015\n0,000\n0,007\n0,340\n0,035\n0,215\n0,607\n0,140\n0,101\n0,000\n1,143\n0,167\n0,007\n1,315\n0,000\n0,145\n0,850\n0,000\n0,150\n0,055\n0,026\n0,000\n0,000\n0,000\n0,237\n0,062\n0,065\n0,522\n0,197\n0,105\n0,143\n0,148\n0,139\n\n0,063\n0,092\n0,000\n0,003\n0,000\n0,261\n0,005\n0,000\n0,090\n0,148\n0,000\n0,034\n0,002\n0,013\n0,000\n0,021\n0,027\n0,000\n0,120\n0,030\n0,013\n0,000\n0,083\n0,000\n0,035\n0,000\n0,071\n0,080\n0,042\n0,000\n0,040\n0,022\n0,016\n0,021\n0,031\n0,000\n0,000\n\n2,141\n0,056\n3,270\n0,000\n0,625\n1,823\n3,111\n0,021\n0,647\n0,000\n1,471\n0,505\n1,386\n1,125\n0,275\n1,290\n2,394\n0,000\n0,567\n0,403\n0,000\n0,787\n0,218\n4,180\n0,684\n3,486\n0,000\n2,552\n1,713\n1,155\n4,728\n0,057\n4,996\n1,888\n0,661\n5,018\n4,023\n\n2,833\n2,629\n0,000\n16,205\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n19,572\n9,532\n0,000\n0,000\n0,000\n52,931\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n5,148\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n13,537\n0,000\n0,000\n\n153,540\n41,957\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n\n31,8\n<1\n<1\n1\n\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n\n42,6\n24,6\n\n1\n<1\n<1\n<1\n\n\n\nPo\u00e7o UTM E UTM N Munic\u00edpio pH\nAlum\u00ednio\n\n(mg/L)\nCloreto\n(mg/L)\n\nDureza \n(mg/L)\n\nFerro\n(mg/L)\n\nFluoreto\n(mg/L)\n\nMangan\u00eas\n(mg/L)\n\nNitrato\n(mg/L)\n\nSulfato\n(mg/L)\n\nE. coli\n(NMP/100ml)\n\n70\n71\n72\n73\n74\n75\n76\n77\n78\n79\n80\n81\n82\n83\n84\n85\n86\n87\n88\n89\n90\n91\n92\n93\n94\n95\n96\n97\n98\n99\n100\n\n383925\n401287\n399185\n407390\n406372\n407031\n408003\n402782\n407813\n382515\n379840\n378133\n385673\n398076\n394421\n395450\n391572\n364879\n362827\n368823\n365474\n353705\n352270\n368654\n364078\n359234\n372766\n416743\n422578\n430399\n435396\n\n6988374\n6979582\n6973484\n6977202\n6979081\n6997568\n6998777\n6999660\n6992137\n6985283\n6984798\n6980866\n6980876\n6982609\n6979583\n6975838\n6975732\n7008899\n7007170\n7005915\n7004636\n7004578\n7002041\n6989075\n6993123\n6994549\n7003181\n6986393\n6985295\n7007443\n7009103\n\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nConc\u00f3rdia\nXavantina\nXavantina\nXavantina\nXavantina\nArvoredo\nArvoredo\n\nSeara\nSeara\nSeara\nSeara\n\nP. Cas. Branco\nP. Cas. Branco\n\nCatanduvas\nCatanduvas\n\n7,61\n6,6\n\n10,07\n7,53\n8,18\n7,48\n8,96\n7,29\n8,07\n7,79\n7,49\n8,56\n8,56\n8,52\n8,91\n7,55\n7,93\n7,42\n7,26\n\n-\n7,61\n7,9\n9,2\n7,31\n9,6\n9,44\n7,33\n6,91\n7,58\n9,66\n7,73\n\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,019\n0,039\n0,005\n0,005\n0,010\n0,006\n0,017\n0,003\n0,000\n0,000\n0,012\n0,006\n0,024\n0,021\n\n-\n0,030\n0,000\n0,000\n0,007\n0,002\n0,046\n0,030\n0,000\n0,000\n0,024\n0,014\n\n37,15\n46,44\n68,74\n33,44\n33,44\n48,30\n35,30\n39,01\n37,15\n65,02\n37,15\n37,15\n37,15\n29,72\n27,87\n35,30\n29,72\n37,15\n40,87\n\n-\n40,87\n31,58\n81,74\n39,01\n35,30\n27,87\n31,58\n37,15\n33,44\n48,30\n37,15\n\n74\n70\n10\n88\n102\n64\n14\n62\n74\n94\n80\n58\n42\n110\n86\n58\n40\n116\n74\n-\n\n80\n114\n0\n\n104\n6\n26\n138\n70\n74\n8\n28\n\n0,000\n0,000\n0,015\n0,036\n0,076\n0,116\n0,051\n0,058\n0,000\n0,058\n0,059\n0,007\n0,000\n0,000\n0,102\n0,100\n0,050\n0,024\n0,007\n\n-\n0,082\n0,081\n0,076\n0,000\n0,000\n5,804\n0,000\n0,094\n0,019\n0,002\n0,011\n\n0,218\n0,000\n1,234\n0,291\n0,245\n0,240\n0,214\n0,202\n0,172\n0,139\n0,237\n0,552\n0,699\n0,030\n0,417\n0,016\n0,060\n0,000\n0,000\n\n-\n0,000\n0,000\n0,727\n0,062\n0,403\n0,743\n0,000\n0,000\n0,101\n0,081\n0,058\n\n0,010\n0,025\n0,037\n0,000\n0,029\n0,000\n0,078\n0,000\n0,019\n0,036\n0,000\n0,018\n0,052\n0,033\n0,034\n0,043\n0,000\n0,000\n0,016\n\n-\n0,016\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n1,076\n0,000\n0,012\n0,027\n0,002\n0,000\n\n2,252\n4,378\n0,157\n1,381\n1,020\n0,787\n0,617\n0,416\n2,716\n4,972\n3,054\n1,701\n0,247\n5,536\n0,632\n0,885\n2,471\n5,732\n4,483\n\n-\n2,290\n1,463\n0,000\n1,246\n0,000\n0,000\n6,418\n2,721\n0,000\n0,283\n1,007\n\n0,000\n0,000\n34,543\n14,260\n5,571\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n67,782\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n\n-\n0,000\n0,000\n78,308\n0,000\n4,806\n46,715\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n0,000\n\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n3,1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n2\n\n22,3\n<1\n<1\n1\n-\n1\n\n<1\n<1\n<1\n<1\n<1\n\n178,5\n1\n\n<1\n<1\n<1\n\n\n\t1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2 \u00c1REA DE ESTUDO\n\t3 OBJETIVOS\n\t4 JUSTIFICATIVA\n\t5 REFERENCIAL TE\u00d3RICO\n\t5.1 HIDROGEOLOGIA\n\t5.1.1 Ciclo Hidrol\u00f3gico\n\t5.1.2 \u00c1gua subterr\u00e2nea\n\t5.1.3 Medidas de prote\u00e7\u00e3o em po\u00e7os tubulares profundos\n\n\t5.2 CONTEXTO GEOL\u00d3GICO\n\t5.2.1 Grupo Serra Geral\n\n\t5.3 CONTEXTO HIDROGEOL\u00d3GICO\n\t5.3.1 Sistema Aqu\u00edfero Serra Geral\n\n\t5.4 BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO JACUTINGA\n\t5.4.1 Comit\u00ea do Rio Jacutinga\n\t5.4.2 \u00c1guas subterr\u00e2neas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jacutinga\n\t5.4.3 Qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas na Bacia do Rio Jacutinga\n\n\t5.5 QUALIDADE DAS \u00c1GUAS\n\t5.5.1 Qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas\n\t5.5.2 Qualidade das \u00e1guas para consumo humano\n\t5.5.3 Problemas relacionados \u00e0 qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas\n\t5.5.4 \u00cdndice de qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas\n\n\n\t6 METODOLOGIA\n\t6.1 MAPA MENTAL\n\t6.2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\n\t6.3 BANCO DE DADOS\n\t6.4 ELABORA\u00c7\u00c3O DO IQAS\n\t6.5 AN\u00c1LISE PRELIMINAR DE CAMPO\n\t6.6 INVESTIGA\u00c7\u00c3O COMPLEMENTAR DE CAMPO\n\n\t7 RESULTADOS\n\t7.1 PROBLEMAS CONSTRUTIVOS\n\t7.2 QUALIDADE DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS PARA CONSUMO HUMANO\n\t7.2.1 Par\u00e2metros com restri\u00e7\u00e3o de qualidade\n\t7.2.2 \u00cdndice de Qualidade das \u00c1guas Subterr\u00e2neas\n\t7.2.2.1 Po\u00e7os com IQAS ruim em 2015\n\t7.2.2.1.1 Po\u00e7o n\u00ba 01\n\t7.2.2.1.2 Po\u00e7o n\u00ba 16\n\t7.2.2.1.3 Po\u00e7o n\u00ba 18\n\t7.2.2.1.4 Po\u00e7o n\u00ba 42\n\t7.2.2.1.5 Po\u00e7os n\u00ba 64 e 65\n\t7.2.2.1.6 Po\u00e7o n\u00ba 85\n\t7.2.2.1.7 Po\u00e7o n\u00ba 95\n\t7.2.2.1.8 Po\u00e7o n\u00ba 96\n\n\n\n\n\t8 DISCUSS\u00c3O\n\t9 CONCLUS\u00c3O\n\tREFER\u00caNCIAS"}]}}}