{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18639"}, {"@name": "filename", "#text": "25655_7825.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro \n\nAno 2013 \n\nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o \n\nANA RITA MORENO \nCOELHO  \n \n \n\nO OLHAR DA CRIAN\u00c7A PARA A CIDADE, ATRAV\u00c9S \nDA ESCOLA \n \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o \n\u2013 \u00c1rea de especializa\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Social e Interven\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria, \nrealizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Professora Doutora Rosa L\u00facia de \nAlmeida Leite Castro Madeira, Professora Auxiliar do Departamento de \nEduca\u00e7\u00e3o da Universidade de Aveiro \n\n \n\n   \n\n\n\n \n\n  \n\n  \n \n\n \n\n \nDedico este trabalho aos meus pais. \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n \n\n \n \n \n\n \n \n\no j\u00fari   \n \n\npresidente Professora Doutora Paula \u00c2ngela Coelho Henriques dos Santos \nProfessora Auxiliar da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n Professora Doutora Nat\u00e1lia Fernandes \nProfessora Auxiliar da Universidade do Minho \n\n  \n \n\n Professora Doutora Rosa L\u00facia de Almeida Leite Castro Madeira \nProfessora Auxiliar da Universidade de Aveiro \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n  \n \n\nagradecimentos \n\n \n\u00c0 Rosinha por todos os pensamentos partilhados, pela insist\u00eancia de caminhos \ndesconhecidos mas assertivos. \nAo Diretor da Escola EB 23 de Valongo do Vouga e \u00e0 Professora Rosa Matos \n(coordenadora equipa TEIP) pela disponibilidade sempre demonstrada. \n\u00c0s crian\u00e7as, colegas de investiga\u00e7\u00e3o, porque sem elas isto n\u00e3o seria poss\u00edvel. \nAos meus pais, irm\u00e3o e namorado por todos os conselhos e conforto dados \nnos momentos mais dif\u00edceis. \n\u00c0 Diana pelas tristezas e alegrias que partilhamos. \n\u00c0 Joana por ter entrado h\u00e1 t\u00e3o pouco tempo na minha vida e j\u00e1 ser t\u00e3o \nespecial. \n \n   \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\npalavras-chave \n\n \nCidadania, participa\u00e7\u00e3o infantil, pol\u00edticas p\u00fablicas, escola. \n \n\nresumo \n \n\n \n\n\u00c0 data da realiza\u00e7\u00e3o deste projecto a C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda d\u00e1 in\u00edcio \nao seu plano de implementa\u00e7\u00e3o da iniciativa Cidade Amiga das Crian\u00e7as, cujo \nprincipal objetivo \u00e9 garantir que os direitos das crian\u00e7as sejam respeitados.  \nEste estudo pretende ser um contributo, do seio de uma escola, para a sua \nconcretiza\u00e7\u00e3o e tem como principais objetivos reconhecer nas crian\u00e7as \ncapacidades aut\u00f3nomas de decis\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o, colocando-as no papel de \ninvestigadores, para que se respeite o mais poss\u00edvel a sua condi\u00e7\u00e3o de atores \nsociais com voz, de forma a assegurar que as pol\u00edticas p\u00fablicas \nimplementadas visam a prote\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o dos seus direitos. \nDesta forma, este trabalho resulta de um Projeto de Investiga\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o-\nParticipativa, constru\u00eddo por um grupo de 7 crian\u00e7as entre os 10 e os 14 anos \nde idade, alunas na Escola EB 2,3 de Valongo do Vouga.   \nO trabalho de campo decorreu entre os meses de Fevereiro e Maio com 13 \nencontros semanais, acordados com as alunas e para a realiza\u00e7\u00e3o deste \nprojeto apoiamo-nos em ferramentas como o focus group, mapas, entrevistas, \netc. \nCom este projeto esperamos ter contribu\u00eddo para a promo\u00e7\u00e3o dos direitos da \ncrian\u00e7a, nomeadamente o direito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o infantil, a partir da realidade \nescolar, desejando que este grupo de crian\u00e7as se torne protagonista na \nconcretiza\u00e7\u00e3o desta aventura que \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de uma Cidade Amiga das \nCrian\u00e7as.   \n  \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nkeywords \n\n \nCitizenship, child participation, public policy, school. \n\nabstract \n \n\nAt the time of this project the Municipality of \u00c1gueda begins his plan for the \nimplementation of the Child Friendly Cities initiative, whose main goal is to \nensure that children's rights are respected. \nThis study intends to be a contribution, the heart of a school for their \nachievement and has as main objectives to recognize in children capabilities \nautonomous decision and participation, placing them in the role of researchers, \nfor respect as much as possible their condition social actors to voice, in order to \nensure that public policies implemented aimed at protecting and promoting their \nrights. \nThus, this work results of a Research Project Participatory Action-built by a \ngroup of 7 children between 10 and 14 years old, students at Escola EB 2,3 \nValongo do Vouga. \nFieldwork took place between February and May with 13 weekly meetings, \nagreed with the students and for this project we rely on tools such as focus \ngroups, maps, interviews, etc.. \nWith this project we hope to have contributed to the promotion of children's \nrights, including the right to participation of children from the school reality, \nwishing that this group of children becomes the protagonist in the realization of \nthis adventure is building a Friendly City Children \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\n\u00cdndice \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ..................................................................................................................................... 6 \n\nPARTE I \u2013 Enquadramento te\u00f3rico ..................................................................................................... 8 \n\nCAPITULO 1 - (Re) pensar a cidadania nos dias de hoje: do conceito \u00e0 urg\u00eancia de uma cidadania \n\ninfantil ............................................................................................................................................ 8 \n\n1.1.Evolu\u00e7\u00e3o do conceito ........................................................................................................... 8 \n\n1.2 A urg\u00eancia de uma cidadania infantil ................................................................................. 10 \n\nCAPITULO 2 \u2013 Da Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a \u00e0 reclama\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o infantil ..... 11 \n\n2.1 Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a uma conquista hist\u00f3rica ............................................ 11 \n\n2.2 Participa\u00e7\u00e3o infantil: conceito e n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o ..................................................... 12 \n\n2.3 Cidades Amigas das Crian\u00e7as\u2026que futuro? ...................................................................... 14 \n\n2.4 Participa\u00e7\u00e3o Infantil e Pol\u00edticas p\u00fablicas: um longo caminho a percorrer ............................. 15 \n\nPARTE II \u2013 OP\u00c7\u00d5ES E PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS............................................................. 16 \n\nCAPITULO 1 - A Investiga\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Participativa como op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica .............................. 16 \n\n1.1 Investiga\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Participativa: do conhecimento \u00e0 mudan\u00e7a ......................................... 17 \n\n1.3 O desenvolvimento de t\u00e9cnicas participativas .................................................................... 20 \n\n1.3.1 Focus group ................................................................................................................. 21 \n\n1.3.2 Conversas com crian\u00e7as .............................................................................................. 23 \n\n1.3.3 Notas de Campo .......................................................................................................... 24 \n\nCAPITULO 2 \u2013 Carateriza\u00e7\u00e3o do contexto .................................................................................... 24 \n\n2.1 \u00c1gueda um concelho em mudan\u00e7a ..................................................................................... 24 \n\n2.2 Escola EB 23 de Valongo do Vouga uma escola potenciadora de voz .............................. 26 \n\n2.2.1 Valongo de Vouga \u2013 breve carateriza\u00e7\u00e3o .................................................................... 26 \n\n2.2.2 Carateriza\u00e7\u00e3o do agrupamento ................................................................................... 27 \n\n2.2.3 As crian\u00e7as podem participar ativamente no territ\u00f3rio \u2013 vozes das crian\u00e7as da escola \n\nde Valongo do Vouga ........................................................................................................... 29 \n\nCapitulo 3 \u2013 Percurso e Desenhos do Projeto .............................................................................. 30 \n\n3.1 A escola enquanto espa\u00e7o privilegiado de escuta .............................................................. 30 \n\n3.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o do grupo de crian\u00e7as investigadoras .......................................................... 31 \n\n3.3 Primeira etapa \u2013 Entrada no terreno ................................................................................... 33 \n\n3.4 Segunda etapa \u2013 Constitui\u00e7\u00e3o do grupo de Investiga\u00e7\u00e3o Ac\u00e7\u00e3o Participativa ................... 35 \n\n3.5 Terceira etapa \u2013 Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica .................................................................................... 42 \n\n3.6 Quarta etapa \u2013 Confirma\u00e7\u00e3o do Papel de Investigador\u2026 do trabalho de campo \u00e0 gera\u00e7\u00e3o \n\nde dados para a constru\u00e7\u00e3o de conhecimento. .......................................................................... 48 \n\n\n\n2 \n \n\n3.7 5\u00aa etapa \u2013 Devolu\u00e7\u00e3o do projeto \u00e0s autarquias de Gouveia e \u00c1gueda ................................ 61 \n\nPARTE III \u2013 (RE)CONHECIMENTO ALCAN\u00c7ADO ............................................................................ 64 \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 Pensar, Agir e Refletir no Projeto \u201cO olhar da crian\u00e7a para a cidade, atrav\u00e9s da \n\nescola\u201d .......................................................................................................................................... 64 \n\n1.1 \u00c1gueda e a Escola EB 23 de Valongo do Vouga enquanto espa\u00e7o de direitos. ................. 66 \n\n1.2 Do conhecimento constatado ao conhecimento produzido .......................................... 67 \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 Reflex\u00e3o final do Projeto \u201cO Olhar da Crian\u00e7a para a Cidade, atrav\u00e9s da Escola\u201d69 \n\nBIBLIOGRAFIA ................................................................................................................................... 70 \n\nANEXOS ............................................................................................................................................ 74 \n\n  \n\n\n\n3 \n \n\n \n\nNOMENCLATURAS \n\n \n\nCAC \u2013 Cidade Amiga das Crian\u00e7as \n\nCDC \u2013 Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a \n\nCMA \u2013 C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda \n\nCPCJ \u2013 Comiss\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o de Crian\u00e7as e Jovens  \n\nPPAE \u2013 Plano de Preven\u00e7\u00e3o do Abandono Escolar \n\nTEIP \u2013 Territ\u00f3rios Educativos de Interven\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1ria \n\nUA \u2013 Universidade de Aveiro \n\nUNICEF \u2013 Fundo Internacional das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Modelos de Investiga\u00e7\u00e3o das Crian\u00e7as segundo Gait\u00e1n_19 \n\nQuadro 2 \u2013 Estabelecimentos de ensino pertencentes ao Agrupamento de Escola de \n\nValongo do Vouga_27 \n\nQuadro 3 \u2013 Levantamento de dados dos F\u00f3runs_30 \n\nQuadro 4 \u2013 Problemas e Solu\u00e7\u00f5es discutidas pelo grupo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de \u00c1gueda_43 \n\nQuadro 5 \u2013 An\u00e1lise Pr\u00e9-teste : respostas encontradas e dificuldades sentidas_ 45 \n\nQuadro 6 \u2013 Gui\u00e3o definitivo e distribui\u00e7\u00e3o dos entrevistados pelos grupos definido pelo \n\ngrupo_51 \n\nQuadro 7 \u2013 Carateriza\u00e7\u00e3o dos entrevistados e dos locais onde decorreram as entrevistas_52 \n\nQuadro 8 \u2013 Respostas \u00e0 quest\u00e3o 2 -  Qual \u00e9 para ti o direito mais importante? \n\nQuadro 9 \u2013 Respostas \u00e0 quest\u00e3o 3 - Acha que esse direito \u00e9 cumprido na cidade de \n\n\u00c1gueda?_ 53 \n\nQuadro 10 \u2013 Respostas \u00e0 quest\u00e3o 4 \u2013 O que \u00e9 uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as_ 54 \n\nQuadro 11 \u2013 Respostas \u00e0 quest\u00e3o 5 \u2013 E \u00c1gueda \u00e9 uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as_ 54 \n\nQuadro 12 \u2013 Respostas \u00e0 quest\u00e3o 6 \u2013 E esta escola \u00e9 uma escola amiga das crian\u00e7as_ 55 \n\nQuadro 13 \u2013 Conclus\u00f5es retiradas pelas crian\u00e7as a partir da leitura das entrevistas_58 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nFigura 1 \u2013 Gr\u00e1fico contextos de participa\u00e7\u00e3o infantil_13 \n\nFigura 2 \u2013 Esquema de Investiga\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Participativa_18 \n\nFigura 3 \u2013 Etapas do Focus Group a ter em conta pelo investigador_22 \n\nFigura 4 - Mapa Concelhos lim\u00edtrofes do concelho de \u00c1gueda_25 \n\nFigura 4 \u2013 Freguesias do concelho de \u00c1gueda_25 \n\n \n\n\u00cdNDICE DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Desenho Diana, Pr\u00e9stimo_39 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 2 \u2013 Desenho Rita S., Ferment\u00f5es_39 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 3 \u2013 Bruna, Brunhido_ 40 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nDecorria o ano de 2008, estava a frequentar a licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia, \n\nna Universidade de Aveiro, quando atrav\u00e9s de uma disciplina me vi envolvida na \n\ncomemora\u00e7\u00e3o do 19\u00ba Anivers\u00e1rio da Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a. Desde esta data, \n\nesta tem\u00e1tica nunca mais foi descurada tanto no trabalho acad\u00e9mico como profissional.  \n\nProva disso \u00e9 que ap\u00f3s o t\u00e9rmino da licenciatura comecei a trabalhar e deparava-me \n\nde dia para dia com algumas d\u00favidas e at\u00e9 ang\u00fastias em rela\u00e7\u00e3o a este tema, e acima de \n\ntudo, a forma como as institui\u00e7\u00f5es, do pr\u00e9-escolar ao secund\u00e1rio, encaram as \n\ncrian\u00e7as/alunos enquanto sujeitos de direitos. Quis saber e conhecer mais pelo que \n\ningressei neste mestrado. \n\nNo mestrado, chega a altura de fazer op\u00e7\u00f5es e \u00e9 ent\u00e3o que tenho conhecimento de \n\nque, no ano de 2013, a C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda ambiciona implementar o projeto \n\nCidade Amiga das Crian\u00e7as, j\u00e1 implementado em outros pa\u00edses e que agora entra \n\ngradualmente em Portugal. \n\nAssistimos ainda, hoje em dia, a algumas barreiras que impedem o grupo social da \n\ninf\u00e2ncia de exercer o seu direito ao exerc\u00edcio \u00e0 cidadania. Os direitos de prote\u00e7\u00e3o \n\nsobrep\u00f5em-se ainda aos direitos de participa\u00e7\u00e3o. Ou seja, \u00e9 necess\u00e1rio a (re)constru\u00e7\u00e3o da \n\nimagem da inf\u00e2ncia, uma vez que este grupo social ainda se v\u00ea exclu\u00eddo da esfera das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\nEste projeto pretende dar voz a um grupo de crian\u00e7as, construindo ferramentas \n\nadequadas e necess\u00e1rias para que possam ser elas, pelas suas \u201cm\u00e3os\u201d, a (re)construir e a \n\ninterpretar o seu mundo social e cultural. Torna-se imperativo encarar a participa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as como o pilar fundamental de todo este processo.  \n\nConsideramos que a escola \u00e9 o local que, por excel\u00eancia, nos permite criar \n\ncondi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio do direito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o infantil, embora maioritariamente, o \u00fanico \n\nof\u00edcio que nela exer\u00e7am seja o de aluno. \n\nEste trabalho pretende ser um contributo e dar resposta a uma iniciativa expressa do \n\nmunic\u00edpio, mas, mais que isso, \u00e9 uma tentativa de constituir um grupo de crian\u00e7as \n\ninvestigadoras, sendo-lhes reconhecido o estatuto de \u201ccrian\u00e7as-cidad\u00e3s\u201d, portadoras de \n\ndireitos e deveres, respeitando o seu direito ao exerc\u00edcio de uma cidadania ativa real e \n\nefetiva.     \n\n\n\n7 \n \n\nO trabalho est\u00e1 dividido em tr\u00eas partes,  por nos fazer mais sentido na organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo processo de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento que queremos dar a conhecer. \n\nNa primeira parte \u2013 enquadramento te\u00f3rico \u2013 fazemos num momento inicial uma \n\nabordagem ao conceito de cidadania e \u00e0 urg\u00eancia de uma cidadania infantil. No segundo \n\ncap\u00edtulo, revisitamos a Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a, enquanto marco hist\u00f3rico na \n\nconquista dos direitos da crian\u00e7a, nomeadamente o direito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o infantil. No \n\nterceiro cap\u00edtulo, pretendemos encontrar a rela\u00e7\u00e3o existente entre pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o infantil. \n\nNa segunda parte \u2013 op\u00e7\u00f5es e procedimentos metodol\u00f3gicos \u2013 apresentamos no \n\nprimeiro cap\u00edtulo a Investiga\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Participativa como op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica e suas \n\nt\u00e9cnicas. No segundo cap\u00edtulo, caraterizamos o concelho de \u00c1gueda e a Escola de Valongo \n\ndo Vouga uma vez que s\u00e3o estes os espa\u00e7os de a\u00e7\u00e3o. No terceiro cap\u00edtulo descrevemos as \n\netapas deste projeto de investiga\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00e3o participativa, descrevendo e reflectindo acerca \n\ndas etapas do mesmo.  \n\nNa terceira parte \u2013 (re) conhecimento alcan\u00e7ado - faremos uma reflex\u00e3o de todo o \n\nprocesso. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n \n\nPARTE I \u2013 Enquadramento te\u00f3rico \n\n \n\nCAPITULO 1 - (Re) pensar a cidadania nos dias de hoje: do conceito \u00e0 urg\u00eancia de \n\numa cidadania infantil  \n\n   \n\n1.1.Evolu\u00e7\u00e3o do conceito \n\n \n\nA ideia de cidadania \u00e9 t\u00e3o antiga quanto as primeiras civiliza\u00e7\u00f5es. No entanto, est\u00e1 \n\ncada vez mais presente atrav\u00e9s de discursos pol\u00edticos, sociais e educacionais, sendo \n\namplamente discutido \u201co seu papel e a responsabilidade da educa\u00e7\u00e3o na promo\u00e7\u00e3o, \n\nconstru\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de uma consci\u00eancia e cultura c\u00edvica.\u201d (Ara\u00fajo: 2008, 75) \n\nO significado do conceito de cidadania \u00e9 multifacetado e pluridimensional, pois o seu \n\nconte\u00fado varia consoante a cultura e o regime pol\u00edtico. Desta forma, ao referir conce\u00e7\u00f5es \n\nde cidadania \u00e9 necess\u00e1rio ter em considera\u00e7\u00e3o o contexto esp\u00e1cio-temporal a que nos \n\nreferimos. \n\nPodemos, assim, afirmar que o conceito de cidadania \u00e9 problem\u00e1tico, amb\u00edguo e \n\ncontestado. Estes factos, levam-nos \u00e0 exist\u00eancia de tr\u00eas paradigmas: comunit\u00e1rio, \n\nrepublicano e liberal.  \n\nNa abordagem comunit\u00e1ria defende-se que a participa\u00e7\u00e3o social de todos contribui para \n\na coes\u00e3o social e o bem-estar comum. A abordagem republicana constitui uma dimens\u00e3o \n\nda perspetiva comunit\u00e1ria: uma \u00fanica comunidade, que apela \u00e0 responsabilidade c\u00edvica e \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de todos os cidad\u00e3os. Na abordagem liberal defende-se a cidadania como \n\ndireito social, um estatuto universal e igualit\u00e1rio para todos os cidad\u00e3os.  \n\nAinda na mesma linha de pensamento, Janoski (1998) considera que a cidadania \u201c\u00e9 a \n\nperten\u00e7a pelos indiv\u00edduos num estado na\u00e7\u00e3o de certos direitos universais passivos a ativos \n\na um n\u00edvel determinado de igualdade.\u201d (cit in Carvalho et al: 2005, 15) \n\nDesta perspeticva, a cidadania implica um reconhecimento de personalidade num \n\nlimite geogr\u00e1fico. Inclui tantos direitos de participa\u00e7\u00e3o na vida pol\u00edtica (cidadania ativa) \n\ncomo direitos de exist\u00eancia (cidadania passiva), remete para direitos universalistas e \n\nformalmente atribu\u00eddos pela lei a todos os cidad\u00e3os e garante, dentro de certos limites, uma \n\nigualdade processual e tamb\u00e9m substantiva. \n\n\n\n9 \n \n\nComo referimos anteriormente, a cidadania \u00e9 t\u00e3o antiga como as comunidades mais \n\nsedent\u00e1rias. Com a evolu\u00e7\u00e3o das civiliza\u00e7\u00f5es, evolui simultaneamente o seu conceito. \n\nInicialmente, Barbalet define cidadania \u201c (\u2026) como participa\u00e7\u00e3o numa comunidade ou \n\ncomo qualidade de membro dela.\u201d (Barbalet: 1989, 12) \n\nMais recentemente, Figueiredo afirma que a cidadania diz respeito \u00e0 qualidade do \n\ncidad\u00e3o, isto \u00e9, \u201cdo indiv\u00edduo pertencente a um estado livre, no gozo dos seus direitos civis \n\ne pol\u00edticos e sujeito a todas as obriga\u00e7\u00f5es inerentes a essa condi\u00e7\u00e3o. Assim, a cidadania \u00e9 \n\no v\u00ednculo jur\u00eddico-pol\u00edtico que, traduzindo a rela\u00e7\u00e3o entre o indiv\u00edduo e um estado, o \n\nconstitui perante esse estado num conjunto de direitos e obriga\u00e7\u00f5es.\u201d (Figueiredo: 1999, \n\n34) \n\nO conceito de cidadania evoluiu desde a Gr\u00e9cia Antiga, onde a cidadania teve a sua \n\nprimeira express\u00e3o, at\u00e9 aos dias de hoje. A Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, a Revolu\u00e7\u00e3o Americana e \n\na 2\u00aa Guerra Mundial marcaram pontos de viragem na evolu\u00e7\u00e3o deste conceito.  \n\nMuitos autores fazem refer\u00eancia aos contributos que Marshall deu para a apropria\u00e7\u00e3o \n\ndeste conceito. Marshall entende a cidadania como \u201cum status adstrito \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de pleno \n\nmembro de uma comunidade (\u2026) e quem possuir esse status goza de igualdade no que \n\nrespeita aos direitos e deveres que lhe est\u00e3o associados.\u201d (Barbalet: 1989, 18) \n\n Com a defini\u00e7\u00e3o de Marshall tornam-se evidentes, para al\u00e9m dos direitos civis e \n\npol\u00edticos, os sociais. A aquisi\u00e7\u00e3o de direitos sociais foi uma conquista para todos os \n\ncidad\u00e3os, que veem reconhecidos alguns direitos que se julgavam inimagin\u00e1veis. \n\n\u00c9 igualmente Marshall que atribui uma nova caracteriza\u00e7\u00e3o \u00e0 cidadania, quando \n\nintroduz a no\u00e7\u00e3o de cidadania social. \u201cEsta cidadania social seria, para Marshall, o \n\nest\u00e1dio final do conceito, e cabia ao Estado proporcionar aos cidad\u00e3os um m\u00ednimo de \n\nbem-estar material para que eles pudessem exercer os seus direitos de participa\u00e7\u00e3o civil e \n\npol\u00edtica na sociedade.\u201d (Ara\u00fajo: 2004, 80) \n\nPara Gait\u00e1n (2011), ao falarmos em cidadania temos inevitavelmente que pensar em \n\nconceitos como democracia e participa\u00e7\u00e3o. Estes dois conceitos est\u00e3o, hoje, interligados \u00e0 \n\ncidadania desde o surgimento das sociedades urbanas, ou seja, os assuntos pol\u00edticos \n\ndeixaram de estar apenas nas m\u00e3os dos governantes.  \n\nDevendo passar as responsabilidades pol\u00edticas, sociais e econ\u00f3micas tamb\u00e9m pelos \n\ncidad\u00e3os, a ideia de que a cidadania deve ser ativa ganha \u00eanfase. \n\n \n\n\n\n10 \n \n\n1.2 A urg\u00eancia de uma cidadania infantil \n\n \n\nO grupo social da inf\u00e2ncia v\u00ea-se ainda exclu\u00eddo das esferas sociais. O fator idade \u00e9 \n\ndeterminante para que as crian\u00e7as sejam invis\u00edveis enquanto atores sociais e pol\u00edticos. \n\nCaracter\u00edsticas biopsicol\u00f3gicas, como a imaturidade e a vulnerabilidade inerentes, s\u00e3o o \n\nfator inibidor que renegam \u00e0 crian\u00e7a um conjunto de compet\u00eancias que os adultos \n\nconsideram necess\u00e1rias para o exerc\u00edcio da cidadania. Desta forma, as crian\u00e7as veem \n\nnegado o seu direito de acesso ao exerc\u00edcio da cidadania.  \n\nNo entanto, desde algum tempo que se tem vindo a reclamar a participa\u00e7\u00e3o ativa das \n\ncrian\u00e7as nas diversas esferas sociais e politicas, (re)significando a ideia da cidadania como \n\npr\u00e1tica tamb\u00e9m para as crian\u00e7as e jovens.  \n\nGait\u00e1n (2006, 98) citando Lawy e Biesta (2006) afirma que \u201cla ciudadan\u00eda como \n\npr\u00e1tica no pretende que las personas j\u00f3venes tengan que recorrer una determinada via \n\nhasta llegar a tener estatus de ciudadanos o que sea la funci\u00f3n del sistema educativo \n\ndesarrolar estrat\u00e9gias y accesos adecuados para preparar a los jovens para convertirse en \n\nciudadanos \u201cBuenos\u201d y diligentes. No comparte la dicotomia com\u00fan entre les estatus de \n\nun ciudadano y de un a\u00fan no ciudadano. Es m\u00e1s inclusiva que exclusiva, puesto que su \n\nbase es el convencimiento de que todas las personas \u2013 tambi\u00e9n los j\u00f3venes \u2013 son \n\nciudadanos que simplemente transcuerren por la ciudadan\u00eda como pr\u00e1ctica \u201cdesde la \n\ncuna hasta la tumba\u201d. \n\nEsta ideia de que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio a escola para exercer o direito \u00e0 cidadania n\u00e3o \n\nexclui a escola como espa\u00e7o privilegiado ao seu exerc\u00edcio, refor\u00e7a apenas a conce\u00e7\u00e3o de \n\nque, desde cedo, qualquer crian\u00e7a, desde a mais tenra idade, deve ser inclu\u00edda nas decis\u00f5es \n\nque lhe dizem respeito.    \n\nO que estes autores defendem \u00e9 que \u00e9 fundamental que se reconhe\u00e7a que as crian\u00e7as e \n\njovens s\u00e3o parte integrante da sociedade e que, portanto, devem ser envolvidas nas \n\ndecis\u00f5es de ordem social, politica, econ\u00f3mica e cultural. \n\nA Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a (1989) constitui um marco importante para a \n\ninf\u00e2ncia, no que concerne ao exerc\u00edcio da cidadania, nomeadamente com o direito \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o infantil - artigo 12\u00ba - 1. \u201cOs Estados Partes garantem \u00e0 crian\u00e7a com \n\ncapacidade de discernimento o direito de exprimir livremente a sua opini\u00e3o sobre as \n\n\n\n11 \n \n\nquest\u00f5es que lhe respeitem, sendo devidamente tomadas em considera\u00e7\u00e3o as opini\u00f5es da \n\ncrian\u00e7a, de acordo com a sua idade e maturidade.\u201d  \n\nA Conven\u00e7\u00e3o contribui para repensar o lugar da crian\u00e7a na sociedade, reconhecer os \n\nseus direitos e para a afirma\u00e7\u00e3o do protagonismo infantil.  \n\nCastro defende, que considerar a crian\u00e7a um sujeito de direitos implica \u201cuma \n\nconsidera\u00e7\u00e3o mais profunda sobre a a\u00e7\u00e3o humana e o seu entrela\u00e7amento com o pensar e \n\no ser. Um sujeito de direito s\u00f3 o \u00e9 na medida em que a sua a\u00e7\u00e3o \u00e9 a priori considerada \n\nv\u00e1lida e manifesta\u00e7\u00e3o singular do seu ser.\u201d (Castro: 2001, 29) \n\nAssim, na mesma linha de pensamento, Tom\u00e1s afirma que \u201ca participa\u00e7\u00e3o apresenta-\n\nse, ent\u00e3o como condi\u00e7\u00e3o absoluta para tornar efetivo o discurso que promove direitos \n\npara a inf\u00e2ncia e, portanto, a promo\u00e7\u00e3o dos direitos de participa\u00e7\u00e3o, nas suas v\u00e1rias \n\ndimens\u00f5es, assume-se como um imperativo da cidadania da inf\u00e2ncia.\u201d (Tom\u00e1s: 2007, 45) \n\n  \n\nCAPITULO 2 \u2013 Da Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a \u00e0 reclama\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil \n\n \n\n 2.1 Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a uma conquista hist\u00f3rica \n\n \n\nPara que fossem implementados e reconhecidos os direitos da crian\u00e7a foi necess\u00e1rio \n\npercorrer um longo e importante caminho. \n\nNum primeiro momento podemos enunciar a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00e9 da Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Inf\u00e2ncia \n\n(1919) pela Sociedade das Na\u00e7\u00f5es Unidas, que se \u201capresentou como um dos mecanismos \n\npioneiros no questionamento do poder dos Estados sobre as crian\u00e7as.\u201d (Fernandes: 2005, \n\n27) \n\nPassados dois anos, em 1921, foi constitu\u00edda a Associa\u00e7\u00e3o Internacional para a \n\nProte\u00e7\u00e3o da Inf\u00e2ncia. Em 1923 a conhecida Declara\u00e7\u00e3o de Genebra viria a ser a mola \n\nimpulsionadora para a \u201cconstru\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da ideia das crian\u00e7as como sujeitos de \n\ndireitos\u201d (Fernandes: 2005, 30) \n\nAs preocupa\u00e7\u00f5es com os direitos da crian\u00e7a ganham um novo \u00e2nimo com a cria\u00e7\u00e3o \n\n(1946) do Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia \u2013 UNICEF \u2013 fundado com o objetivo \n\nde melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida das crian\u00e7as, assegurando um conjunto de necessidades \n\nb\u00e1sicas (sa\u00fade, nutri\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e bem-estar).  \n\n\n\n12 \n \n\nEm 1959 as crian\u00e7as v\u00eam reconhecidos os seus direitos civis na Declara\u00e7\u00e3o dos \n\nDireitos das Crian\u00e7as. Contudo, a Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a (CDC), adotada pela \n\nAssembleia Geral nas Na\u00e7\u00f5es Unidas, em 20 de novembro de 1989 e ratificada por \n\nPortugal em 21 de setembro de 1990, veio constituir um marco evolutivo na sociedade e na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do grupo social da inf\u00e2ncia, impondo uma obriga\u00e7\u00e3o jur\u00eddica aos Estados na \n\nsua implementa\u00e7\u00e3o.   \n\nA CDC \u00e9 constitu\u00edda por 54 artigos podendo ser divida em quatro pilares \n\nfundamentais: n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o, o interesse superior da crian\u00e7a, a sobreviv\u00eancia e \n\ndesenvolvimento e a opini\u00e3o da crian\u00e7a. \n\n \n\n2.2 Participa\u00e7\u00e3o infantil: conceito e n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\nPara muitos autores, a participa\u00e7\u00e3o infantil n\u00e3o \u00e9 apenas o pilar mais importante da \n\nCDC, mas tamb\u00e9m um dos direitos mais importantes para toda a comunidade. Para que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as seja real e efetiva \u00e9 necess\u00e1rio que estas e os adultos interajam \n\nem todo o processo de decis\u00e3o, sendo tamb\u00e9m desej\u00e1vel que seja um processo de \n\naprendizagem m\u00fatua. \n\nSegundo Hart (1993) participa\u00e7\u00e3o infantil \u00e9 o processo de tomar decis\u00f5es que afetam a \n\nvida pessoal e da comunidade. \u00c9 o meio privilegiado para a constru\u00e7\u00e3o da democracia e \n\num crit\u00e9rio essencial para esta. A participa\u00e7\u00e3o infantil \u00e9 o direito fundamental da \n\ncidadania. \n\nAssim, a participa\u00e7\u00e3o infantil deve privilegiar rela\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o entre adultos e \n\ncrian\u00e7as, respeit\u00e1-las enquanto atores sociais, reconhecendo a sua capacidade de expressar \n\nopini\u00f5es e tomar decis\u00f5es. \n\nDe acordo com Gait\u00e1n (2011) podemos distinguir tr\u00eas dimens\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o: \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em que se cumpre com as exig\u00eancias e se reproduz o que j\u00e1 \u00e9 existente (onde \n\nas crian\u00e7as participam segundo as regras do adulto); participa\u00e7\u00e3o cujo objetivo \u00e9 a \n\nautorrealiza\u00e7\u00e3o (onde as crian\u00e7as podem dar opini\u00e3o acerca de espa\u00e7os pr\u00f3prios/infantis) e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o que visa a transforma\u00e7\u00e3o de um contexto (onde as crian\u00e7as tomam decis\u00f5es da \n\nesfera politica e social). \n\nRoger Hart (1992), citado pela mesma autora, define oito n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o. Os \n\ntr\u00eas primeiros representam uma pseudoparticipa\u00e7\u00e3o \u2013 manipula\u00e7\u00e3o, decora\u00e7\u00e3o e indica\u00e7\u00e3o \n\nfalsa. Os restantes representam graus de participa\u00e7\u00e3o \u2013 designado mas informado; \n\n\n\n13 \n \n\nconsultado e informado; iniciado por adultos, decis\u00f5es partilhadas com os jovens; iniciado \n\ne dirigido por jovens e iniciado pelos jovens, partilhado com os adultos.  \n\nSegundo Tom\u00e1s (2007, 58) a escada de participa\u00e7\u00e3o \u00e9 criticada por Reddy e Ratna \n\n\u201cporque consideram que esta n\u00e3o representa graus de participa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a, mas \n\nidentifica a varia\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is que os adultos atribuem e assumem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. (\u2026) Estas autoras apresentam uma nova vers\u00e3o cr\u00edtica da \n\nteoria de Hart e defendem que existem diversas formas de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as: \n\nresist\u00eancia ativa, barreiras, manipula\u00e7\u00e3o, decora\u00e7\u00e3o, tokenismo, toler\u00e2ncia, indulg\u00eancia, \n\ncrian\u00e7as designadas mas informadas, crian\u00e7as consultadas e informadas, adulto inicia e \n\npartilha decis\u00f5es com as crian\u00e7as, crian\u00e7as iniciam e partilham decis\u00f5es como os adultos, \n\ncrian\u00e7as iniciam e dirigem, iniciado e dirigido por crian\u00e7as e adultos.\u201d  \n\nOutros autores defendem que estes n\u00edveis ou escalas de participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o \n\nestanques. Eles variam consoante as crian\u00e7as e os processos de participa\u00e7\u00e3o envolvidos. \n\nSegundo Sarmento et al. \u201c (\u2026) \u00e9 poss\u00edvel mobilizar e implicar efetivamente as \n\ncrian\u00e7as em processos de participa\u00e7\u00e3o nos assuntos que lhes dizem respeito (\u2026).\u201d \n\n(Sarmento et al: 2007, 196) \n\nA UNICEF prop\u00f5e cinco contextos de participa\u00e7\u00e3o infantil:  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Gr\u00e1fico contextos de participa\u00e7\u00e3o infantil \n\nFonte Unicef (adapatdo) \n\nSociedade \n\nElei\u00e7\u00f5es, Meios de Comunica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Pol\u00edticas P\u00fablicas \nFor\u00fans \n\n \nEscolas \n\nConselhos de escola \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de estudantes \n\nProjetos educativos \n\n \nComunidade \n\nAssocia\u00e7\u00f5es/Institui\u00e7\u00f5es \n\nGrupos Culturais \n\nFam\u00edlia \n\nCompet\u00eancias \n\nFamiliares \n\n\n\n14 \n \n\n\u00c0 medida que as crian\u00e7as se desenvolvem, tamb\u00e9m os contextos para a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o se alargam. A fam\u00edlia \u00e9 a primeira forma de socializa\u00e7\u00e3o e tem um papel \n\npreponderante incutindo nas crian\u00e7as o esp\u00edrito participativo. A escola assume a \n\nresponsabilidade de informar as crian\u00e7as acerca dos seus direitos e da responsabilidade que \n\nestes acarretam. A n\u00edvel local (pol\u00edticas p\u00fablicas) deseja-se que as crian\u00e7as se sintam e \n\nsejam protagonistas nos processos de decis\u00e3o que lhes dizem respeito.     \n\n \n\n2.3 Cidades Amigas das Crian\u00e7as\u2026que futuro? \n\n \n\nPorque qualquer cidad\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apenas mero espectador da sua cidade, mas sim parte \n\nactiva dela, relacionando-se com in\u00fameras partes da mesma, \u00e9 necess\u00e1rio que a percep\u00e7\u00e3o \n\nque fazemos seja \u00edntegra. \n\nSegundo Lynch cada \u201cobservador deveria desempenhar um papel ativo na percep\u00e7\u00e3o \n\ndo mundo e participar criticamente no desenvolvimento da sua imagem. Ele deveria ser \n\ncapaz de transformar essa imagem, adequando-a a necessidades em transforma\u00e7\u00e3o. (\u2026) \n\nCada indiv\u00edduo cria e sustenta a sua pr\u00f3pria imagem, mas parece haver uma \n\nconcord\u00e2ncia substancial entre os membros do mesmo grupo. S\u00e3o estas imagens de grupo, \n\nmostrando o consenso entre um n\u00famero significativo de membros, que interessam aos \n\nplanificadores de cidades aspirantes a um modelo de ambiente que muitos possam \n\ndesfrutar.\u201d (Lynch: 2008, 13-15) \n\n(Re)descobrindo e (re)criando cidades que potenciem o bem-estar das crian\u00e7as, a \n\nUNICEF procura, desde 1996, que se \u201cconstruam\u201d Cidades Amigas da Crian\u00e7a (CAC). \n\n\u201cUma \"cidade amiga da crian\u00e7a\" \u00e9 definida como qualquer sistema local de governan\u00e7a \u2013 \n\nurbano ou rural, amplo ou restrito \u2013 comprometido com a realiza\u00e7\u00e3o dos direitos da crian\u00e7a \n\nnos termos da Conven\u00e7\u00e3o. A Iniciativa Internacional Cidades Amigas da Crian\u00e7a (CFCI) \n\nfoi lan\u00e7ada em 1996 para promover a resolu\u00e7\u00e3o aprovada na segunda Confer\u00eancia das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para os Assentamentos Humanos (Habitat II), que transforma as cidades \n\nem locais habit\u00e1veis por todos. A confer\u00eancia declarou que o bem-estar da crian\u00e7a \u00e9 o \n\nprincipal indicador de um habitat saud\u00e1vel, de uma sociedade democr\u00e1tica e de boa \n\ngovernan\u00e7a\n1\n.\u201d (UNICEF, 2009)  \n\n                                                           \n1\n Citado de http://www.unicef.org/brazil/sowc20anosCDC/cap1-dest15.html \n\n\n\n15 \n \n\nNos \u00faltimos dez anos, v\u00e1rias cidades e unidades administrativas, em v\u00e1rias partes do \n\nmundo, procuram tornar-se amigas das crian\u00e7as. Para tal, \u00e9 necess\u00e1rio ter em considera\u00e7\u00e3o \n\nnove elementos que promovam os direitos da crian\u00e7a: \u201cparticipa\u00e7\u00e3o nas tomadas de \n\ndecis\u00e3o; uma estrutura jur\u00eddica amiga da crian\u00e7a; uma estrat\u00e9gia de direitos da crian\u00e7a \n\nque englobe a cidade como um todo; uma unidade de direitos da crian\u00e7a ou mecanismos \n\nde coordena\u00e7\u00e3o desses direitos; avalia\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de impactos sobre a crian\u00e7a; um \n\nor\u00e7amento direcionado \u00e0s quest\u00f5es da crian\u00e7a; um relat\u00f3rio regular sobre a Situa\u00e7\u00e3o da \n\nInf\u00e2ncia na Cidade; defesa dos direitos da crian\u00e7a; e um sistema independente de defesa \n\npara a crian\u00e7a.\u201d (UNICEF, 2009) \n\nEm Portugal, at\u00e9 ao momento, j\u00e1 aderiram a esta iniciativa treze cidades, atrav\u00e9s de \n\num protocolo assinado entre os munic\u00edpios e a UNICEF. Este protocolo assenta em \n\nprinc\u00edpios basilares como: a n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o; o interesse superior da crian\u00e7a; a promo\u00e7\u00e3o \n\ndo desenvolvimento da crian\u00e7a e o direito de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as nas quest\u00f5es que \n\nlhes dizem diretamente respeito. \n\nA iniciativa de implementar CAC surge com um objetivo muito claro de \u201cgarantir que \n\na crian\u00e7a seja inclu\u00edda na agenda pol\u00edtica local e promover pol\u00edticas municipais em seu \n\nfavor.\u201d (UNICEF, 2009) \n\nCabe a cada munic\u00edpio definir a melhor forma de envolver a crian\u00e7a na agenda \n\npol\u00edtica, respeitando os seus direitos e necessidades, criando objetivos adequados \u00e0 sua \n\nrealidade. \n\nDesta forma, segundo Lynch, as cidades deveriam \u201cpossibilitar um fim em aberto, \n\nadapt\u00e1vel \u00e0 mudan\u00e7a, permitindo ao indiv\u00edduo continuar a investigar e a organizar a \n\nrealidade\u201d. (Lynch: 2008, 17) \n\n \n\n2.4 Participa\u00e7\u00e3o Infantil e Pol\u00edticas p\u00fablicas: um longo caminho a percorrer \n\n \n\nDevido \u00e0 invisibilidade face \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas, as crian\u00e7as s\u00e3o por norma exclu\u00eddas \n\ndo processo de decis\u00e3o na vida coletiva sendo, portanto, invis\u00edveis enquanto atores \n\npol\u00edticos concretos. Ainda assim, \u00e9 a n\u00edvel local que mais afirmativamente se tem revelado \n\na\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das crian\u00e7as.   \n\nSegundo Sarmento et al, \u201cnesse sentido, a participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o procura replicar as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es adultas de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica municipal (\u2026), mas descobrir atrav\u00e9s do \n\n\n\n16 \n \n\nrecurso \u00e0 imagina\u00e7\u00e3o interventora, modalidades de participa\u00e7\u00e3o compat\u00edveis com as \n\nculturas infantis, formas de comunica\u00e7\u00e3o atentas aos modos de express\u00e3o das crian\u00e7as \n\n(\u2026) e canais de di\u00e1logo com o poder constitu\u00eddo, seja numa perspetiva assertiva de \n\nreivindica\u00e7\u00e3o, seja numa perspetiva de acompanhamento e interlocu\u00e7\u00e3o direta.\u201d \n\n(Sarmento et al: 2007, 196) \n\nPapadopoulos, citado por Sarmento (2009), refere quatro estrat\u00e9gias utilizadas pelos \n\norganismos estatais: negocia\u00e7\u00e3o, delega\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e a nova rela\u00e7\u00e3o com o saber. A \n\nnegocia\u00e7\u00e3o e delega\u00e7\u00e3o envolvem a consulta dos grupos em rela\u00e7\u00e3o aos quais a pol\u00edtica \n\nser\u00e1 tomada, sendo-lhes legado algum poder de decis\u00e3o. Na coordena\u00e7\u00e3o e a nova rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o saber, os organismos coordenam e conciliam os diversos pontos de vista em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 pol\u00edtica a ser aplicada, de forma a restaurar a coes\u00e3o social. \n\nEstas s\u00e3o estrat\u00e9gias, aos olhos dos organismos pol\u00edticos, mais \u201c\u00e1geis e para-legais, \n\nonde a informa\u00e7\u00e3o joga com um papel central: incitar, experimentar, contratualizar, \n\ncoordenar e avaliar.\u201d (Sarmento et al: 2009, 19)  \n\nNo entanto, verificam-se algumas cr\u00edticas, uma vez que as din\u00e2micas sociais s\u00e3o \n\natravessadas pelas rela\u00e7\u00f5es de poder, inibindo a voz de grupos sociais ainda exclu\u00eddos \n\n(crian\u00e7as, idosos e mulheres). \n\n\u201cO que importa aqui acentuar \u00e9 o facto de que as crian\u00e7as privadas de direitos \n\npol\u00edticos directos tendem a ser, em consequ\u00eancia da sua aus\u00eancia for\u00e7ada da cena pol\u00edtica \n\nrepresentativa (governo, parlamento, c\u00e2maras municipais, etc.), invisibilizadas enquanto \n\nactores pol\u00edticos concretos\u201d (Sarmento et al: 2007, 185). Segundo o autor, a priva\u00e7\u00e3o de \n\ndireitos pol\u00edticos n\u00e3o invalida a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \n\n \n\n \n\nPARTE II \u2013 OP\u00c7\u00d5ES E PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\nCAPITULO 1 - A Investiga\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Participativa como op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica \n\n  \n\nSe defendemos a urg\u00eancia de uma cidadania infantil, parece-nos adequado optar por \n\nop\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas que compreendam e definam a crian\u00e7a enquanto ser competente, \n\ncapaz de produzir conhecimento social, cultural e pol\u00edtico acerca do seu mundo. \n\nDesta forma, estamos cientes que queremos realizar uma investiga\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as \n\ne n\u00e3o sobre elas. Conscientes das responsabilidades e preocupa\u00e7\u00f5es deste tipo de \n\n\n\n17 \n \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, reflectiremos sobre alguns aspectos te\u00f3rico metodol\u00f3gicos a ter em conta na \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Participativa com crian\u00e7as. \n\nPor fim, mencionamos algumas t\u00e9cnicas que promoveram a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. \n\n \n\n \n\n1.1 Investiga\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Participativa: do conhecimento \u00e0 mudan\u00e7a \n\n \n\nNa realiza\u00e7\u00e3o deste projeto a op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica utilizada foi a Investiga\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o \n\nParticipativa, pois era nosso objetivo criar condi\u00e7\u00f5es de auto-organiza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as para \n\nse pronunciarem na cidade a partir da escola, recorrendo a t\u00e9cnicas apropriadas, \n\ncontribuindo para a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. \n\n\u201cA investiga\u00e7\u00e3o, enquanto produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, \u00e9 uma forma de aprendizagem \n\nque integra o quadro te\u00f3rico de refer\u00eancia accionado nas decis\u00f5es e na ac\u00e7\u00e3o, quadro em \n\naberto, para receber o que as pr\u00e1ticas, intimamente assentes no contexto, t\u00eam para lhe \n\ndizer de conhecimento nelas produzido, e assim o tomar mais denso.\u201d (Lima: 2003, 321)  \n\nEntende-se por investiga\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00e3o participativa o compromisso entre a produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento cient\u00edfico com o intuito de transformar a realidade. \u00c9 uma a\u00e7\u00e3o deliberada \n\nque visa uma mudan\u00e7a no mundo real.    \n\nMuitos veem Kurt Lewin como o fundador da investiga\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00e3o participativa em 1948, \n\nsobre a teoria de campo no dom\u00ednio da Psicologia Social. No entanto, \u00e9 em 1985 que a \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o \u00e9 retomada como uma abordagem cient\u00edfica espec\u00edfica: o investigador \n\ntem como fun\u00e7\u00f5es produzir conhecimento e ser agente de mudan\u00e7a. \n\nEm Portugal, a primeira experi\u00eancia desta linha foi protagonizada por Lic\u00ednio Lima, de \n\n1983 a 1988, com o \u201cProjeto Viana\u201d. \n\nA Investiga\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o deliberada que visa uma mudan\u00e7a no mundo real, \u00e9 \n\nempreendida num \u00e2mbito mais restrito englobando um projeto mais geral. \u00c9 uma pr\u00e1tica \n\nque modifica a pr\u00e1tica, uma cria\u00e7\u00e3o coletiva de inova\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e de aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento. A sua finalidade visa a mudan\u00e7a de uma realidade pela produ\u00e7\u00e3o de um \n\npensamento marcado pela experi\u00eancia.  \n\nNa mesma linha de pensamento Lima refere que \u201ca mudan\u00e7a n\u00e3o significa, pois, uma \n\naltera\u00e7\u00e3o, a introdu\u00e7\u00e3o do diferente ou do inovador, com vista a objetivos especificamente \n\npr\u00e9-definidos. Ela tem de tomar em considera\u00e7\u00e3o, de forma cr\u00edtica, a hist\u00f3ria da \n\ncomunidade, suas tradi\u00e7\u00f5es, sofrimentos e realiza\u00e7\u00f5es, identificar as linhas de for\u00e7a das \n\n\n\n18 \n \n\nculturas em presen\u00e7a. Criar condi\u00e7\u00f5es de visibilidade de tudo isto ser\u00e1 um contributo para \n\nque a consci\u00eancia de comunidade (re)acorde, se fa\u00e7a viva, para que aumente a auto-\n\nestima ou se crie alento para o necess\u00e1rio esfor\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria.\u201d (Lima: \n\n2003, 309)  \n\n \n\n    \n\nFigura 2 \u2013 Esquema de Investiga\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Participativa \n\nModelo de Investiga\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o de  Lewin (1946) (\nin \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10148/1/Investiga%C3%A7%C3%A3o_Ac%C3%A7%C3%A3o_Metodologias.PDF)\n \n\n \n\nSinteticamente, recorrendo \u00e0 Investiga\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Participativa, pretendemos promover \n\no direito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o infantil, constituindo um grupo de crian\u00e7as investigadoras, capazes \n\nde se organizar de forma a explorar e criar formas de participa\u00e7\u00e3o na cidade a partir da sua \n\nescola. \n\nPara tal, utilizaremos t\u00e9cnicas participativas para a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento \n\ncient\u00edfico desta tem\u00e1tica.   \n\n \n\n1.2 Investiga\u00e7\u00e3o participativa no grupo social da inf\u00e2ncia\u2026 crian\u00e7as como \n\ninvestigadoras \n\n \n\nDesde a d\u00e9cada de 80 que se registam investimentos significativos na investiga\u00e7\u00e3o \n\ncom crian\u00e7as, onde se defende \u201centre outros aspetos, a necessidade de considerar as \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10148/1/Investiga%C3%A7%C3%A3o_Ac%C3%A7%C3%A3o_Metodologias.PDF\n\n\n19 \n \n\ncrian\u00e7as como atores sociais e a inf\u00e2ncia como grupo social com direitos, sublinhando \n\ntamb\u00e9m a indispensabilidade de considerar novas formas de investiga\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as.\u201d \n\n(Fernandes: 2006, 26)  \n\nInvestigar com crian\u00e7as \u00e9, portanto, dar-lhes voz na interpreta\u00e7\u00e3o dos seus mundos \n\nsociais e culturais, assumindo que s\u00e3o atores sociais capazes de interpretar a realidade em \n\nque est\u00e3o inseridas.  \n\nDa investiga\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as pode surgir conhecimento muito importante e \u00fatil sobre \n\nos seus pontos de vista e formas de pensar. Assim sendo, quanto mais protagonismo tiver a \n\ncrian\u00e7a na investiga\u00e7\u00e3o, mais rica ela ser\u00e1. \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Modelos de Investiga\u00e7\u00e3o das Crian\u00e7as segundo Gait\u00e1n (2011) \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o sobre crian\u00e7as Crian\u00e7as como objetos Perspectiva dos adultos \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as \n\nCrian\u00e7as como \n\ninformadores \n\nPerspectiva dos adultos \n\nCrian\u00e7as como co-\n\ninvestigadores \n\nPerspectiva das crian\u00e7as \n\ne adultos \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o liderada por \n\ncrian\u00e7as \n\nAdultos como co-\n\ninvestigadores \n\nPerspectiva das crian\u00e7as \n\nAdultos como assesores Perspectiva das crian\u00e7as \n\n \n\nEstas duas \u00faltimas perspetivas compreendem novas formas de entendimento da \n\ncrian\u00e7as, conferindo-lhe lugar dentro das ci\u00eancias sociais e integrando-as na investiga\u00e7\u00e3o \n\ncom adultos onde participam em parceria.  \n\nEssa participa\u00e7\u00e3o encontra ainda alguns entraves, uma vez que a sociedade adulta \n\ncontinua a defender que a crian\u00e7a depende ainda da sua prote\u00e7\u00e3o, o que incapacita as \n\ncrian\u00e7as de assumirem responsabilidades.  \n\nNo entanto, Landsown defende que \u201ctal como no caso dos adultos, a participa\u00e7\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 fim em si mesma. \u00c9 essencialmente o meio atrav\u00e9s do qual se consegue \n\natingir a justi\u00e7a e se denunciam os abusos de poder (\u2026), ou seja, \u00e9 um direito processual \n\nque permite \u00e0 crian\u00e7a enfrentar os abusos e neglig\u00eancias dos seus direitos fundamentais e \n\nagir no sentido de promover e proteger tais direitos.\u201d (Landsown: 2001, 2) \n\n\n\n20 \n \n\nA \u00e9tica, na investiga\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as, assume-se como uma das maiores preocupa\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas. Dessa forma, \u201ca \u00e9tica na investiga\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as necessita considerar a \n\nalteridade e diversidade que definem a inf\u00e2ncia enquanto grupo social, com \n\nespecificidades que o distinguem de outros grupos, as quais exigem por isso mesmo, \n\nconsidera\u00e7\u00f5es \u00e9ticas diferenciadas e com singularidades que dentro de uma mesma \n\ncategoria social (a inf\u00e2ncia), encerram infind\u00e1veis realidades, dependentes de aspectos \n\ncomo a idade, o g\u00e9nero, a experi\u00eancia, o contexto s\u00f3cio econ\u00f3mico, as quais d\u00e3o origem a \n\nm\u00faltiplas formas de estar, sentir e agir das crian\u00e7as e, por isso mesmo, exigem a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de cuidados \u00e9ticos singulares, decorrentes da considera\u00e7\u00e3o da diversidade \n\nque encerram.\u201d (Fernandes: 2006, 32) \n\nOs investigadores devem atentar na triologia entre direitos (quest\u00e3o deontol\u00f3gica), \n\ndeveres (acautelar a liberdade e vontade de participa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a) e danos/benef\u00edcios \n\n(prevenir danos e aumentar o usufruto de benef\u00edcios a partir da investiga\u00e7\u00e3o).   \n\nAsseguradas as quest\u00f5es \u00e9ticas, s\u00e3o necess\u00e1rias ferramentas metodol\u00f3gicas que \n\npotenciam a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. \n\n Shier, citado por Fernandes (2006), identifica tr\u00eas patamares de participa\u00e7\u00e3o: \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o (processo iniciado pelo adulto), parceria (implica desde cedo o envolvimento \n\nda crian\u00e7a) e protagonismo (processo independente da crian\u00e7a). \n\n \n\n1.3 O desenvolvimento de t\u00e9cnicas participativas \n\n \n\nDe acordo com Theis (1996), \u201co uso bem sucedido de t\u00e9cnicas participativas requer \n\num compromisso de processos progressivos de partilha de informa\u00e7\u00e3o, di\u00e1logo, reflex\u00e3o e \n\nac\u00e7\u00e3o\u201d (cit in Christensen e James. 2005:145). \n\nInvestigar com crian\u00e7as n\u00e3o obriga \u00e0 adop\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos espec\u00edficos. No entanto, \n\ntorna-se imperativo a escolha de t\u00e9cnicas apropriadas ao grupo envolvido, ao seu contexto \n\nsocial e cultural e ao tipo de investiga\u00e7\u00e3o. \n\nNeste projeto em particular, a sele\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas participativas teve em considera\u00e7\u00e3o \n\no poder de comunica\u00e7\u00e3o de cada uma, bem como a adequa\u00e7\u00e3o ao projeto. De acordo com \n\nMadeira (2009), \u201cquando pensamos na participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as devemos pensar nas \n\nrealidades que est\u00e3o ao seu alcance e na necessidade de promover experi\u00eancias que lhes \n\npermitam aprender a intervir no meio que as envolve, que elas conhecem atrav\u00e9s da \n\n\n\n21 \n \n\nexperi\u00eancia imediata e sobre o qual tem direito a receber informa\u00e7\u00e3o suficiente para \n\ndarem opini\u00e3o ou agir sobre a realidade, com que est\u00e3o em contacto directo a cada dia.\u201d. \n\n \n\n1.3.1 Focus group \n\n \n\nDe acordo com muitos autores o delineamento metodol\u00f3gico \u00e9 um ponto fulcral para \n\nqualquer investiga\u00e7\u00e3o. Desta forma, o investigador deve recorrer a op\u00e7\u00f5es capazes de \n\nresponder \u00e0s necessidades da sua investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nAtendendo \u00e0 Investiga\u00e7\u00e3o Ac\u00e7\u00e3o Participativa como op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica encontramos \n\num leque de t\u00e9cnicas \u00fateis, que permitem ao investigador direccionar a sua investiga\u00e7\u00e3o \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento visando a mudan\u00e7a do mundo real. \n\nO focus group tem como fundador Robert King Merton, na d\u00e9cada de 50, tendo sido \n\ninicialmente aplicado na \u00e1rea de Marketing e s\u00f3 na d\u00e9cada de 80/90 esta t\u00e9cnica se tornou \n\nextens\u00edvel aos investigadores das Ci\u00eancias Sociais.  \n\nPara Vaughn (1996) \u201cfocus group \u00e9 uma t\u00e9cnica qualitativa que pode ser usada \n\nindividualmente ou com outras t\u00e9cnicas qualitativas, ou at\u00e9 mesmo quantitativas, para \n\naprofundar o conhecimento das necessidades dos sujeitos a serem investigados.\u201d  \n\nSegundo Morgan \u201c\u00e9 uma t\u00e9cnica qualitativa que visa o controle da discuss\u00e3o de um \n\ngrupo de pessoas, inspirada em entrevistas n\u00e3o directivas. Privilegia a observa\u00e7\u00e3o e o \n\nregisto de experi\u00eancias e reac\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos participantes do grupo, que n\u00e3o seriam \n\nposs\u00edveis de captar por outros m\u00e9todos\u201d. (Galego e Gomes: 2005, 177) \n\nAssim, o focus group surge \u201cda necessidade de complementar a limita\u00e7\u00e3o dos dados \n\nprovenientes das entrevistas estruturadas e individuais, dando oportunidade aos \n\nentrevistados para partilharem as suas experi\u00eancias e pontos de vista.\u201d (Esteves: 2008, \n\n98). \n\nAs sess\u00f5es de focus group devem ocorrer em espa\u00e7os pr\u00f3ximos ao grupo, pois facilita \n\na comunica\u00e7\u00e3o, aumentando a probabilidade de obter respostas mais espont\u00e2neas e \n\nverdadeiras. O \u201cquebra-gelo\u201d tamb\u00e9m pode ser uma boa estrat\u00e9gia de aproxima\u00e7\u00e3o entre o \n\ninvestigador e o grupo, criando um clima de confian\u00e7a. \n\nQuanto ao tamanho do grupo, apesar de n\u00e3o existir um consenso, defende-se que n\u00e3o \n\nse deve ultrapassar os dez elementos, nunca excedendo cinco grupos por investiga\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n22 \n \n\nSegundo Galego e Gomes (2005) o investigador tem um papel de agente facilitador do \n\ngrupo, tendo como tarefa fundamental explicar de forma clara e objectiva o trabalho a ser \n\ndesenvolvido. Espera-se que este tenha experi\u00eancia em din\u00e2micas de grupo para que a \n\ndiscuss\u00e3o seja conduzida sem inibir o fluxo livre de ideias, promovendo a participa\u00e7\u00e3o de \n\ntodos os membros.   \n\nPara Galego e Gomes (2005) \u00e9 determinante que o investigador conhe\u00e7a as \n\ncaracter\u00edsticas de cada elemento do grupo para que a interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados seja \n\nfacilitada.  \n\nAo introduzir quest\u00f5es que fomentem o di\u00e1logo e a discuss\u00e3o, deve gerir as \n\ninterven\u00e7\u00f5es de cada participante, controlando as figuras mais dominantes e estimulando as \n\nmais reservadas. Deve ainda atentar aos padr\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o que emergem no grupo, \n\nevitando que a cultura de grupo se sobreponha \u00e0 opini\u00e3o individual.  \n\nPodemos compreender o focus group atrav\u00e9s das seguintes etapas: \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Etapas do focus group a ter em conta pelo investigador \n\n \n\n \n\nFazer, analisar e produzir conhecimento \n\n\n\n23 \n \n\n\u201cO conhecimento constitui aqui um valor cr\u00edtico e reflexivo, com car\u00e1cter din\u00e2mico e \n\noperativo, podendo esta simbiose contribuir para o evoluir da pessoa e das sociedades. Ou \n\nseja, o emergir de novas atitudes e mentalidades.\u201d (Galego e Gomes: 2005, 179)  \n\nPor tudo o que aqui foi exposto, esta pareceu-nos uma t\u00e9cnica \u00fatil para o \n\ndesenvolvimento deste projeto, na medida em que se criou um clima de confian\u00e7a no \n\ngrupo, onde cada crian\u00e7a pode expressar a sua opini\u00e3o, aprofundando o conhecimento de \n\ncada interveniente tinha acerca da tem\u00e1tica. \n\n \n\n1.3.2 Conversas com crian\u00e7as \n\n \n\nEm qualquer investiga\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as o adulto precisa de desconstruir a rela\u00e7\u00e3o de \n\nhierarquia existente, uma vez que a maioria das crian\u00e7as acredita que os adultos exercem \n\npoder sobre elas. Cabe ao investigador quebrar esta barreira geracional, diluindo as \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder existentes.  \n\nEstabelecer conversas entre/com crian\u00e7as pode revelar-se eficaz para entregar a \n\nagenda \u00e0s crian\u00e7as, para que possam conduzir a dire\u00e7\u00e3o da conversa, explorando t\u00f3picos \n\nque inibam a participa\u00e7\u00e3o do investigador. Atrav\u00e9s das conversas geradas, o investigador \n\npode chegar \u00e0 conclus\u00e3o daquilo que realmente importa \u00e0s crian\u00e7as.   \n\nPara al\u00e9m disso, as crian\u00e7as fortalecem o seu conhecimento e aprendem acerca dos \n\nseus mundos sociais.  \n\nDe acordo com Corsaro o di\u00e1logo demonstra as capacidades sociais das crian\u00e7as entre \n\nsi. (cit in Christensen e James, 2005) \n\nChristensen e James afirmam que \u201cos di\u00e1logos s\u00e3o um meio de adquirir dados de \n\nqualidade suficientes como base de um trabalho orientado pela pol\u00edtica. (\u2026) As \n\ncompreens\u00f5es das crian\u00e7as complementam e refor\u00e7am os macro-estudos, ao indicar que \n\nos seus direitos s\u00e3o pouco reconhecidos e que as pol\u00edticas sociais devem ser endere\u00e7adas, \n\ndiretamente, aos interesses das crian\u00e7as, mais do que, simplesmente aos dos adultos.\u201d \n\n(Christensen e James: 2005, 140) \n\nNeste projeto, as conversas com as crian\u00e7as foram importantes para a desmistifica\u00e7\u00e3o \n\nda rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, para verificar cren\u00e7as e desejos das crian\u00e7as, devolver-lhe \n\nferramentas adequadas \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o para que fossem actores e autores de pontos de vistas \n\nque os adultos n\u00e3o dominam. \n\n\n\n24 \n \n\n1.3.3 Notas de Campo \n\n \n\nDe acordo com Norman Denzin, as notas de campo baseiam-se numa descri\u00e7\u00e3o \n\nconsistente de um acontecimento, \u201ca descri\u00e7\u00e3o densa \u2026 faz mais do que registar o que \n\numa pessoa est\u00e1 a fazer. Ela vai al\u00e9m dos meros factos e das apar\u00eancias superficiais, \n\napresentando detalhes, contexto, emo\u00e7\u00e3o e as redes de rela\u00e7\u00f5es sociais que unem pessoas \n\numas \u00e0s outras. A descri\u00e7\u00e3o densa evoca a emotividade e os autosentimentos e, inserindo \n\nhist\u00f3ria na experi\u00eancia, estabelece a significa\u00e7\u00e3o dessa experi\u00eancia, ou a sequ\u00eancia de \n\nacontecimentos, para a pessoa ou pessoas em quest\u00e3o. Nesta descri\u00e7\u00e3o ouvem-se as vozes, \n\nos sentimentos, as ac\u00e7\u00f5es e os significados dos indiv\u00edduos em interac\u00e7\u00e3o\u201d (in Graue \n\n2003:83). \n\nNeste projeto, as notas de campo revelaram-se uma t\u00e9cnica \u00fatil, na medida que relatam \n\nas viv\u00eancias da pr\u00e1tica tal e qual ela foi, permitindo encontrar dificuldades, corrigir erros e \n\nestabelecer novos objetivos e rumos da pr\u00e1tica. Com o objetivo de dar voz a um grupo de \n\ncrian\u00e7as, ao longo do projeto encontram-se refer\u00eancias \u00e0s notas de campo.  \n\n  \n\nCAPITULO 2 \u2013 Carateriza\u00e7\u00e3o do contexto \n\n \n\n2.1 \u00c1gueda um concelho em mudan\u00e7a \n\n \n\n \n\nEm termos territoriais \u00c1gueda \u00e9 um concelho pertencente ao distrito de Aveiro, \n\nlocalizado no centro do pa\u00eds, mais especificamente na regi\u00e3o do Baixo Vouga. Com um \n\nterrit\u00f3rio de 335, 3 Kms\u00b2 a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 homog\u00e9nea, a zona litoral \u00e9 \n\ndensa em termos populacionais e o interior, por sua vez, \u00e9 pouco povoado, encontrando-se \n\nestas freguesias 30/40 minutos do centro de \u00c1gueda.  \n\nTem como concelhos lim\u00edtrofes a norte Albergaria-a-Velha e Sever do Vouga, a \n\npoente Aveiro e Oliveira do Bairro e a sul Anadia e Mort\u00e1gua. \n\nO munic\u00edpio \u00e9 composto por 20 freguesias: Agad\u00e3o, Aguada de Baixo, Aguada de \n\nCima, \u00c1gueda (freguesia sede do concelho), Barr\u00f4, Belazaima do Ch\u00e3o, Borralha, \n\nCastanheira do Vouga, Espinhel, Fermentelos, Lamas do Vouga, Macieira de Alc\u00f4ba, \n\nMacinhata do Vouga, \u00d3is da Ribeira, Pr\u00e9stimo, Recard\u00e3es, Segad\u00e3es, Travass\u00f4, Trofa e \n\nValongo do Vouga. \n\n \n\n\n\n25 \n \n\n  \n\n \n\n                      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u2013Mapa Concelhos lim\u00edtrofes do concelho de \u00c1gueda \n\nFonte - http://www.mapadeportugal.net/distrito.asp?n=aveiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Freguesias do concelho de \u00c1gueda \n\nFonte - http://www.jf-belazaima.com/index.php?link=24 \n\n \n\nA n\u00edvel das acessibilidades a A25 \u00e9 uma das vias principais, pois atravessa o concelho \n\nde um extremo ao outro permitindo estabelecer liga\u00e7\u00e3o com as restantes vias rodovi\u00e1rias \n\nnacionais (IC2, A1, A29).  \n\nEm termos populacionais o crescimento no concelho \u00e9 not\u00e1vel, ainda que existam \n\nfreguesias cujo decr\u00e9scimo seja not\u00f3rio (Agad\u00e3o, Macieira do Alc\u00f4boa, Castanheira do \n\nVouga e Pr\u00e9stimo). \n\nhttp://www.jf-belazaima.com/index.php?link=24\n\n\n26 \n \n\n\u00c1gueda \u00e9 um dos munic\u00edpios mais industrializados do pa\u00eds, a ind\u00fastria \n\nmetalomec\u00e2nica, mobili\u00e1rio de escrit\u00f3rio, cer\u00e2mica, bicicletas e a ilumina\u00e7\u00e3o s\u00e3o os \n\nprincipais setores de atividade. Contudo, a n\u00edvel s\u00f3cio-econ\u00f3mico come\u00e7a-se a assistir ao \n\naumento do desemprego, que afeta sobretudo as mulheres. \n\nAtendendo \u00e0 atual conjetura do pa\u00eds, o munic\u00edpio est\u00e1 alerta para as \u00e1reas que est\u00e3o \n\nmais suscet\u00edveis a sofrem altera\u00e7\u00f5es como por exemplo a \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o; do \n\nemprego; das crian\u00e7as, jovens e idosos e da habita\u00e7\u00e3o. A autarquia est\u00e1 alerta para os \n\nprincipais problemas que cada uma destas \u00e1reas, fazendo um levantamento dos mesmos, \n\nquais as suas causas e consequ\u00eancias e algumas medidas de combate.     \n\n \n\n2.2 Escola EB 23 de Valongo do Vouga uma escola potenciadora de voz \n\n \n\n \n\nCaracterizado o concelho de \u00c1gueda, partimos para a caracteriza\u00e7\u00e3o do local onde \n\ndecorre a a\u00e7\u00e3o: a Escola EB 23 de Valongo do Vouga, situada na Arrancada, freguesia de \n\nValongo do Vouga. \n\nEsta escola, tal como referimos, foi uma escola potenciadora de voz na medida em que \n\nj\u00e1 conheceu outros projetos onde as crian\u00e7as eram os principais intervenientes. Ao longo \n\ndeste cap\u00edtulo, fazemos um levantamento de espa\u00e7os e tempos onde as crian\u00e7as j\u00e1 puderam \n\nreclamar os seus direitos.  \n\n \n\n2.2.1 Valongo de Vouga \u2013 breve carateriza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA vila de Valongo do Vouga localiza-se na parte norte do concelho de \u00c1gueda tendo \n\ncomo freguesias lim\u00edtrofes, a freguesia do Pr\u00e9stimo a sueste, \u00c1gueda a sul, Trofa e Lamas \n\ndo Vouga a oeste e Macinhata do Vouga a noroeste, e o concelho de Sever do Vouga a \n\nleste. \n\nValongo \u00e9 a maior freguesia do concelho, com uma \u00e1rea de 43,7 Kms\u00b2 com 5006 \n\nhabitantes (censos 2001) repartidos por vinte e oito lugares\n2\n. \n\n                                                           \n2\n Aguieira, Aldeia, Arrancada do Vouga, Brunhido, Cadaveira, Carvalhal da Portela, Carvalhosa, Cavadas de \n\nBaixo, Cavadinhas, Espinheiros, Ferment\u00f5es, G\u00e2ndara, Lanheses, Levegadas, Moutedo, Outeiro, Pa\u00e7o, \nPicadas, P\u00f3voa do Esp\u00edrito Santo, Quint\u00e3, Redonda, Sabugal, Salgueiro, Sobreiro, Toural, Val Covo, Veiga e \nValongo \n\n\n\n27 \n \n\nO esp\u00edrito empreendedor e solid\u00e1rio est\u00e1 presente nesta freguesia, verificando-se \n\ngrande movimento associativo.  \n\nA regi\u00e3o de Valongo do Vouga foi pioneira na ind\u00fastria de lanif\u00edcios e t\u00eaxteis no \n\ndistrito de Aveiro, impulsionando o desenvolvimento econ\u00f3mico da regi\u00e3o. Estima-se que \n\na maioria da popula\u00e7\u00e3o residente nesta \u00e1rea esteja empregada nas ind\u00fastrias \n\nmetalomec\u00e2nicas, cer\u00e2mica, mobili\u00e1rio, constru\u00e7\u00e3o civil e carpintaria.  \n\nComo j\u00e1 referido anteriormente, devido \u00e0 conjetura do pa\u00eds, tem-se verificado o \n\nencerramento de algumas empresas ou o atraso de pagamento aos funcion\u00e1rios das \n\nmesmas. Estas situa\u00e7\u00f5es levam ao desmoronamento de algumas fam\u00edlias.   \n\n \n\n2.2.2 Carateriza\u00e7\u00e3o do agrupamento\n3\n \n\n \n\nO Agrupamento de Escolas de Valongo do Vouga foi constitu\u00eddo em 1997, situa-se no \n\ndistrito de Aveiro, concelho de \u00c1gueda e freguesia de Valongo do Vouga. Para al\u00e9m da \n\nfreguesia de Valongo do Vouga outras freguesias\n4\n s\u00e3o abrangidas pelo Agrupamento de \n\nEscolas.  \n\nO Agrupamento de Escolas de Valongo do Vouga comporta os seguintes \n\nestabelecimentos escolares: \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 Estabelecimentos de ensino pertencentes ao Agrupamento de Escolas de Valongo do Vouga \n\nAgrupamento de Escolas de Valongo do Vouga \n\nEscolaridade \nN\u00famero \n\nEstabelecimentos \nLocais \n\nPr\u00e9-escolar 9 \n\nSernada \n\nTrofa \n\nMacinhata \n\nPeda\u00e7\u00e3es \n\nMourisca do Vouga \n\nSegad\u00e3es \n\n\u00c0-dos-Ferreiros \n\n                                                           \n3\n Conforme consulta Projeto TEIP 2009/2011 \n\n4\n Macinhata do Vouga, Lamas do Vouga, Segad\u00e3es, Trofa e Pr\u00e9stimo. \n\n\n\n28 \n \n\nArrancada do Vouga \n\nValongo do Vouga \n\n1\u00ba Ciclo 9 \n\nMacinhata \n\nSer\u00e9m de Cima \n\nPeda\u00e7\u00e3es \n\nMourisca do Vouga \n\nS. Sebasti\u00e3o \n\nSegad\u00e3es \n\n\u00c0-dos-Ferreiros \n\nArrancada do Vouga \n\nValongo do Vouga \n\n2\u00ba/3\u00ba Ciclo 1 \nValongo do Vouga \n\nEB 23 Valongo do Vouga\n5\n \n\n \n\nEm termos s\u00f3cio-econ\u00f3micos a popula\u00e7\u00e3o escolar prov\u00e9m de extratos sociais \n\ndesfavorecidos, pelo que grande parte dos alunos do agrupamento s\u00e3o subsidiados.  \n\nO agrupamento conta com a colabora\u00e7\u00e3o de diversos parceiros educativos. No \n\nConselho Geral est\u00e3o representados a C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda, a Casa do Povo de \n\nValongo do Vouga, a Associa\u00e7\u00e3o de Pais, a Associa\u00e7\u00e3o Comercial de \u00c1gueda e a \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Empresarial de \u00c1gueda. Nas atividades de complemento curricular e de apoio \n\n\u00e0 fam\u00edlia tem como parceiros a associa\u00e7\u00e3o Cultural e Recreativa e Social N\u00aa S\u00aa da \n\nEsperan\u00e7a, a Casa do Povo de Valongo do Vouga, a Associa\u00e7\u00e3o \u201cNinho Acad\u00e9mico\u201d, a \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Social e Cultural de Ser\u00e9m, a Associa\u00e7\u00e3o de Pais, \u201cOs Pioneiros\u201d, o Centro de \n\nAnima\u00e7\u00e3o Social de Segad\u00e3es, o Instituto Duarte Lemos e as juntas de freguesia \n\nenvolventes.    \n\nA escola sede do agrupamento \u00e9 uma escola TEIP.  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n5\n Escola Sede \n\n\n\n29 \n \n\n2.2.3 As crian\u00e7as podem participar ativamente no territ\u00f3rio \u2013 vozes das crian\u00e7as da \n\nescola de Valongo do Vouga \n\n \n\nPlano de Preven\u00e7\u00e3o do Abandono Escolar \n\n \n\nSendo esta uma escola que d\u00e1 grande import\u00e2ncia \u00e0s parcerias no ano letivo de \n\n2008/2009, aceitou um pedido da Dire\u00e7\u00e3o Regional da Educa\u00e7\u00e3o do Centro para o \n\ndesenvolvimento de um Plano de Preven\u00e7\u00e3o do Abandono Escolar (PPAE). Este plano \n\ntinha como objetivo central combater o abandono escolar. Apesar da taxa de abandono n\u00e3o \n\nser significativa na escola, esta disp\u00f4s-se a trabalhar esta problem\u00e1tica. Foram objetivos \n\ndeste plano: prevenir o abandono escolar atrav\u00e9s de um trabalho empenhado e articulado \n\nda escola com todas as entidades, com compet\u00eancias em mat\u00e9ria de inf\u00e2ncia e juventude, \n\nalunos e suas fam\u00edlias; construir uma escola protagonista de desenvolvimento de cidadania \n\ne democracia; refletir com a comunidade educativa sobre a import\u00e2ncia da autoridade, \n\nhierarquia e disciplina, como fatores protetores e de seguran\u00e7a na vida das crian\u00e7as e \n\njovens. \n\nCom o PPAE os alunos desta escola foram envolvidos neste projeto enquanto atores \n\nsociais, sendo-lhes criadas condi\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio da sua cidadania. De forma a \n\nresgatar a sua voz e para que tivessem um papel ativo na escola os professores escutaram \n\nos alunos sobre o abandono escolar e ajudaram-nos a fazer inqu\u00e9ritos. Esses inqu\u00e9ritos \n\nforam feitos a todos os alunos na escola e posteriormente apresentados em f\u00f3runs. \n\n  \n\nF\u00f3runs \n\n \n\nOs F\u00f3runs de alunos foram uma das atividades do PPAE tendo como objetivos \n\nrefor\u00e7ar a vincula\u00e7\u00e3o escolar; proporcionar um espa\u00e7o de reflex\u00e3o sobre as diferentes \n\nproblem\u00e1ticas, ensinar a pensar e a escolher, antes de fazer e agir; promover a participa\u00e7\u00e3o \n\nativa dos alunos na vida da escola e desenvolver a consciencializa\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da \n\nautoridade, hierarquia e disciplina, como direitos seus. \n\nOs F\u00f3runs ocorriam na 1\u00aa e 3\u00aa quarta-feira de cada m\u00eas, das 15h:30m \u00e0s 16h:30m, na \n\nescola, com um encontro inter escolas e duas visitas \u00e0 Universidade de Aveiro.  \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n \n\nQuadro 3 \u2013 Levantamento de dados dos F\u00f3runs \n\nData Tem\u00e1ticas abordadas \n\n15/10/2008 Balan\u00e7o do ano anterior e Planifica\u00e7\u00e3o dos \n\nF\u00f3runs \n\n5/11/2008 Visualiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo sobre \u201cExclus\u00e3o\u201d \n\n19/11/2011 \u201cEduca\u00e7\u00e3o Sexual\u201d \n\n17/12/2008 \u201cSolidariedade\u201d \n\n14/1/2009 Balan\u00e7o dos F\u00f3runs do 1\u00ba per\u00edodo, \n\nplanifica\u00e7\u00e3o dos F\u00f3runs do 2\u00ba per\u00edodo \n\n21/1/2009 \u201cBanco de Tempo\u201d  \n\n4/3/2009 \u201cAnima\u00e7\u00e3o\u201d \n\n18/3/2009 \u201cViver em Seguran\u00e7a\u201d \n\n13/5/2009 Balan\u00e7o do 2\u00ba per\u00edodo, planifica\u00e7\u00e3o do tema \n\n\u201cDiscrimina\u00e7\u00e3o Social\u201d \n\n3/6/2009 \u201cBanco de Tempo\u201d \n\n24/6/2009 \u201cAnima\u00e7\u00e3o\u201d \n\n \n\nCapitulo 3 \u2013 Percurso e Desenhos do Projeto \n\n \n\n3.1 A escola enquanto espa\u00e7o privilegiado de escuta \n\n \n\nEste projeto de investiga\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00e3o desenvolve-se a partir de uma escola, a Escola EB \n\n23 de Valongo do Vouga. \n\nA escola \u00e9 um espa\u00e7o poss\u00edvel ao exerc\u00edcio da cidadania, pelo que \u201ca participa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil em contexto escolar n\u00e3o \u00e9 mera estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica nem um \u00abmodismo\u00bb\u201d. \n\n(Sarmento et al.: 2007, 197). \n\nSendo a escola um dos locais onde as crian\u00e7as passam mais tempo, torna-se \n\nimperativo que se criem h\u00e1bitos e condi\u00e7\u00f5es neste espa\u00e7o para desenvolver capacidades de \n\ntomar decis\u00f5es acerca do que lhes diz respeito. \u00c9 necess\u00e1rio desconstruir a ideia de que as \n\ncrian\u00e7as s\u00e3o vistas pela escola \u201ccomo um receptor passivo de conhecimentos e \n\nexperi\u00eancias dos adultos e que se encontra num processo de transi\u00e7\u00e3o.\u201d (Gama e Tom\u00e1s: \n\n2011, 4) \n\n\n\n31 \n \n\nSegundo Perrenoud \u201cpodemos imaginar outras formas de viver nas organiza\u00e7\u00f5es, \n\ndando um maior lugar ao debate, \u00e0 express\u00e3o das necessidades e das diferen\u00e7as, \u00e0 \n\nassun\u00e7\u00e3o coletiva dos conflitos e dos problemas, \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria e ao trabalho \n\nem equipa, \u00e0 reparti\u00e7\u00e3o mais igualit\u00e1ria de poder e dos recursos.\u201d (Perrenoud: 2002, 36)  \n\nEsta investiga\u00e7\u00e3o parece-nos ser um bom exemplo de como \u00e9 poss\u00edvel envolver n\u00e3o s\u00f3 \n\nas crian\u00e7as, mas a comunidade escolar, num projeto que visa dar voz \u00e0s crian\u00e7as, para que \n\nse tornem protagonistas num espa\u00e7o que \u00e9 delas e para elas. \n\n \n\n3.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o do grupo de crian\u00e7as investigadoras \n\n \n\n \n\nO grupo de crian\u00e7as investigadoras \u00e9 composto por sete crian\u00e7as, do g\u00e9nero feminino \n\nda Escola EB 23 de Valongo do Vouga. \n\nEste grupo de crian\u00e7as pertence ao clube de mediadores da escola e os crit\u00e9rios de \n\nsele\u00e7\u00e3o do grupo tiveram em conta, num momento inicial, a resid\u00eancia (serem de v\u00e1rias \n\nzonas da freguesia), a escolha de pares (para facilitar a comunica\u00e7\u00e3o) e dentro de cada \n\nturma ser um membro eleito (delegado/sub-delegado) e outro n\u00e3o. \n\nNa escolha dos protagonistas acautelei-me de quest\u00f5es \u00e9ticas, relacionadas com a \n\ninclus\u00e3o/exclus\u00e3o das crian\u00e7as na investiga\u00e7\u00e3o. \n\nConsidera-se um grupo de sete elementos, apropriado a esta investiga\u00e7\u00e3o pois permite \n\numa maior proximidade/intimidade entre as crian\u00e7as, criando um espa\u00e7o em que todas as \n\ncrian\u00e7as se fa\u00e7am ouvir.   \n\nApresentam-se, atrav\u00e9s de gr\u00e1ficos, alguns dados relevantes para melhor carateriza\u00e7\u00e3o \n\ne posterior conhecimento do grupo, estes resultam da consulta do processo/ficha dos \n\nalunos da escola: \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Idade dos elementos do grupo \n\n \n\n\n\n32 \n \n\nPela leitura do gr\u00e1fico pode verificar-se que a maioria das crian\u00e7as tem 13 anos de \n\nidade, frequentam o 8\u00ba ano de escolaridade. A \u00fanica crian\u00e7a de 10 anos frequenta o 5\u00ba \n\nanos, as duas alunas de 11 anos o 6\u00ba ano e a crian\u00e7a de 14 anos o 8\u00ba ano. \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Resid\u00eancia dos elementos do grupo \n\n \n\n \n\n \n\nDe acordo com o gr\u00e1fico verifica-se que as crian\u00e7as representam, cada uma, v\u00e1rios \n\nlugares da freguesia, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o de duas crian\u00e7as que s\u00e3o g\u00e9meas. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Habilita\u00e7\u00f5es dos pais dos elementos do grupo \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nRelativamente \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es dos pais, a maioria dos pais possuem o 3\u00ba ciclo e as \n\nm\u00e3es dividem-se entre o 1\u00ba, 2\u00ba ciclo e secund\u00e1rio. \n\n\n\n33 \n \n\nA maioria dos pais desempenha fun\u00e7\u00f5es de sector terci\u00e1rio (constru\u00e7\u00e3o civil, \n\ncostureira, lojista, carteiro) e apresenta um n\u00edvel s\u00f3cio-econ\u00f3mico m\u00e9dio baixo a m\u00e9dio. \n\nEste parece-nos um grupo heterog\u00e9neo, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o do g\u00e9nero, que se adequa \u00e0 \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.3 Primeira etapa \u2013 Entrada no terreno \n\n \n\n \n\nAo longo do percurso do mestrado a ideia de desenvolver um Projeto de Investiga\u00e7\u00e3o \n\nA\u00e7\u00e3o Participativa foi crescendo na minha mente.  \n\nO tema estava desde cedo delimitado o local para desenvolver o projeto \u00e9 que estava \n\npor definir. Em v\u00e1rias aulas de Semin\u00e1rio o desafio da Professora Doutora Rosa Madeira \n\nfoi lan\u00e7ado para a Escola EB 23 de Valongo do Vouga. Refletimos sobre esta op\u00e7\u00e3o e \n\npareceu-nos adequada, pois j\u00e1 tinha realizado escutas a algumas crian\u00e7as desta escola.  \n\nSendo a Professora Doutora Rosa Madeira perita externa desta escola dirigimo-nos no \n\ndia 29/1/2013 para reunir com as t\u00e9cnicas da equipa TEIP com o objetivo de conhecer as \n\niniciativas que a escola estava a desenvolver no \u00e2mbito da interven\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria. De \n\nv\u00e1rios assuntos tratados interessou-nos a exist\u00eancia de um Clube de Mediadores que \n\nfuncionava \u00e0s quartas-feiras, das 15:30h \u00e0s 17:00h.  \n\nNo dia 14/2/2013 dirigi-me de novo \u00e0 Escola para manifestar o meu interesse em \n\nrealizar a investiga\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as que frequentavam o clube de mediadores. \n\nDirigi-me com a coordenadora TEIP ao gabinete do diretor para pedir autoriza\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Enquadrei-a no processo de implementa\u00e7\u00e3o da Cidade Amiga das Crian\u00e7as, \n\nlevada a cabo pela C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda. A coordenadora TEIP referiu que seria \n\n\u201c\u00f3timo uma parceria entre a Escola, a Universidade de Aveiro e a C\u00e2mara Municipal de \n\n\u00c1gueda\n6\n.\u201d   \n\nDepois de obter autoriza\u00e7\u00e3o por parte do diretor \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o reuni com as t\u00e9cnicas \n\nda equipa TEIP onde lhes expliquei os objetivos e condi\u00e7\u00f5es iniciais da investiga\u00e7\u00e3o. A \n\nmediadora de conflitos e a coordenadora TEIP atribu\u00edram-me um grupo de 10 crian\u00e7as \n\ntendo em conta crit\u00e9rios acima referidos.  \n\n                                                           \n6\n Ver nota de campo n\u00ba 2 \n\n\n\n34 \n \n\nRefletindo acerca destas duas reuni\u00f5es, surge a necessidade de saber mais acerca do \n\nclube de mediadores (objetivos e funcionamento) e acerca desta escola enquanto escola \n\nTEIP.  \n\nA Escola EB 23 de Valongo do Vouga integra o programa de escola TEIP desde o ano \n\nletivo de 2009/2010, estando desta forma no Terceiro Programa de Territorializa\u00e7\u00e3o de \n\nPoliticas Educativas de Interven\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1ria (TEIP3). \u201cS\u00e3o objetivos centrais do \n\nPrograma TEIP3: melhorar a qualidade das aprendizagens traduzida no sucesso \n\neducativo dos alunos; combater a indisciplina, o abandono escolar precoce e o \n\nabsentismo; criar condi\u00e7\u00f5es para a orienta\u00e7\u00e3o educativa e a transi\u00e7\u00e3o qualificada da \n\nescola para a vida ativa e promover a articula\u00e7\u00e3o entre a escola, os parceiros sociais e as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o presentes no territ\u00f3rio educativo.\u201d\n7\n  \n\nO clube de mediadores existe na escola desde o ano letivo de 2011/2012 e tem como \n\nobjetivo formar alunos que preservem e valorizem os espa\u00e7os e os intervenientes da \n\ncomunidade escolar\n8\n. \n\nA mediadora refere que \u00e9 importante a exist\u00eancia do clube de mediadores na escola. \n\nAfirma que a voz e a realidade dos alunos deve ser tida em conta. Devemos conhecer a \n\nsua realidade, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a realidade dos alunos. Por vezes os alunos t\u00eam outra vis\u00e3o, veem \n\nas coisas de outra forma\n9\n. \n\nAssumi desde cedo o desejo de que as crian\u00e7as tivessem um papel de ativo neste \n\nprojeto. N\u00e3o pretendia construir um projeto sobre elas, mas sim com elas, sendo o meu \n\nobjetivo coloc\u00e1-las no papel de investigadores.  \n\n \n\n1\u00aa Etapa \u2013 entrada no terreno \n\nMomentos Atividade Recursos \n\n1\u00ba momento - Autoriza\u00e7\u00f5es \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o; \n\n- Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto \u00e0 \n\nequipa TEIP. \n\n- Autoriza\u00e7\u00e3o UA \n\n2\u00ba momento - Atribui\u00e7\u00e3o de um grupo de \n\ncrian\u00e7as. \n\n- Lista presen\u00e7as \n\nclube mediadores \n\n(mediadora de \n\n                                                           \n7\n Informa\u00e7\u00e3o retirada de http://www.dgidc.min-edu.pt/teip/index.php?s=directorio&amp;pid=18 \n\n8\n Entrevista realizada \u00e0 mediadora de conflitos, ver anexo \n\n9\n Entrevista realizada \u00e0 mediadora de conflitos, ver anexo \n\n\n\n35 \n \n\nconflitos) \n\n3\u00ba momento -Consulta e an\u00e1lise documental - Fichas de \n\ninscri\u00e7\u00e3o na \n\nescola  \n\n \n\n \n\nPara que as crian\u00e7as a convidar pudessem reunir comigo redigi uma autoriza\u00e7\u00e3o\n10\n\n, em \n\nnome na escola, que foi entregue pela mediadora de conflitos. \n\nAssim, este projeto teve como facilitador, num momento inicial, a mediadora de \n\nconflitos, pois era a respons\u00e1vel pelo clube de mediadores e foi ela que facilitou o contato \n\ninicial com as crian\u00e7as. \n\n \n\n3.4 Segunda etapa \u2013 Constitui\u00e7\u00e3o do grupo de Investiga\u00e7\u00e3o Ac\u00e7\u00e3o Participativa \n\n \n\nA entrada no terreno, devido a fatores apresentados anteriormente, foi f\u00e1cil, constituir \n\num grupo para a investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 que se tornou dif\u00edcil. \n\nNum primeiro encontro, das 10 crian\u00e7as convidadas apenas apareceram 4. Foi \n\nangustiante, refletindo sobre isso cheguei \u00e0 conclus\u00e3o que deveria ter feito logo um convite \n\n\u00e0s crian\u00e7as e n\u00e3o esperar para o fazer pessoalmente.  \n\nNo entanto, a primeira sess\u00e3o decorreu com naturalidade, n\u00e3o deixando transparecer a \n\nminha inquietude.  \n\nApresentei-me, questionei se sabiam o porqu\u00ea de estarem ali e a Rita M. respondeu-\n\nme \u201cvamos ser investigadoras contigo e aprender coisas dos direitos das crian\u00e7as\u201d\n11\n\n. \n\nSabiam que estavam ali por fazerem parte do clube de mediadores. Apresentei-lhes a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e referi que queria pensar em conjunto com eles como \u00e9 que estando eles \n\ntanto tempo na escola se conseguiam organizar de forma a dar um contributo \u00e0 CMA. \n\nReferi que ali n\u00e3o havia respostas certas ou erradas, a sua opini\u00e3o era o importante e \n\nn\u00e3o havia de ter medo de a expressar pois era um direito que todos t\u00ednhamos.  \n\nMencionei que era importante que despissem o papel de alunos, fossem atores sociais \n\ncom voz. \n\n \n\n                                                           \n10\n\n Ver anexo A \n11\n\n Ver nota de campo n\u00ba 3 \n\n\n\n36 \n \n\n2\u00aa Etapa \u2013 Constitui\u00e7\u00e3o do grupo de Investiga\u00e7\u00e3o Ac\u00e7\u00e3o \n\nParticipativa \n\n \n\nMomentos Atividades Recursos \n\n1\u00ba momento -Convite \u00e0 Investiga\u00e7\u00e3o \n\n-Conversa sobre a Investiga\u00e7\u00e3o \n\n-Jogo do Bingo (tema CDC) \n\n- flyer UNICEF \n\n-Plano \n\nimplementa\u00e7\u00e3o \n\nCAC da CMA \n\n-Calend\u00e1rio civil \n\n- Rebu\u00e7ados \n\n- Conven\u00e7\u00e3o dos \n\nDireitos da \n\nCrian\u00e7a \n\n- flyer CAC \n\n-Roleta bingo, \n\ncart\u00f5es de jogo \n\n2\u00ba momento -Convite segundo grupo \n\n-Distribui\u00e7\u00e3o Kit do \n\nInvestigador \n\n-Desenho Valongo do Vouga \u2013 \n\naspetos positivos e negativos \n\n- Kit (capa, \n\ncaderno, flyer \n\nUNICEF, mapa \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e \n\ncalend\u00e1rio \n\n-folhas A3 \n\n-marcadores, l\u00e1pis \n\ncarv\u00e3o, l\u00e1pis \n\ncarv\u00e3o e l\u00e1pis de \n\ncor \n\n3\u00ba momento -Preenchimento da ficha do \n\ninvestigador; \n\n-Conversa sobre \u00c1gueda, \n\nInicia\u00e7\u00e3o do mapa \n\n-ficha do \n\ninvestigador \n\n-papel cen\u00e1rio \n\n-marcadores, l\u00e1pis \n\ncarv\u00e3o, l\u00e1pis \n\ncarv\u00e3o e l\u00e1pis de \n\ncor \n\n\n\n37 \n \n\n- mapa Aveiro \n\n13 mar\u00e7o \u2013 primeiro constrangimento institucional \n\n \n\n Na primeira sess\u00e3o\n12\n\n, 20 de Fevereiro de 2012, apresentei-me, discutimos etapas e \n\ncondi\u00e7\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o recorrendo aos materiais de recurso preparados e selecionados \n\nanteriormente.  \n\nDepois de ler, em conjunto, o consentimento informado\n13\n\n propus que realiz\u00e1ssemos o \n\nJogo do Bingo. Este jogo tinha como objetivo fazer uma aproxima\u00e7\u00e3o ao tema, \n\npromovendo desde a primeira sess\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o e o di\u00e1logo do/no grupo. Atingia mais \n\npontua\u00e7\u00e3o quem tivesse o maior n\u00famero de respostas semelhantes, esta forma revelou-se \n\numa estrat\u00e9gia \u00fatil para o estabelecimento de di\u00e1logo.  \n\nDe acordo com as respostas\n14\n\n dadas a este jogo, pode verificar-se que estas crian\u00e7as \n\nconhecem alguns direitos das crian\u00e7as. Em rela\u00e7\u00e3o aos espa\u00e7os onde lhes \u00e9 dado voz, a \n\nescola ocupa um lugar de destaque para o grupo. Na concep\u00e7\u00e3o que fazem de uma Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as o direito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o infantil, \u00e0 igualdade e ao respeito assumem-se \n\ncomo princ\u00edpios fundamentais para que uma cidade seja amiga das crian\u00e7as.  \n\nNo final da sess\u00e3o, e antes que assinassem o consentimento informado, questionei-as \n\nse o tema a ser por n\u00f3s tratado faria sentido. As respostas foram afirmativas, contudo foi \n\nnecess\u00e1rio arranjar estrat\u00e9gias que permitisse ao grupo \u201csair da esfera da escola\u201d, de in\u00edcio \n\na sua milit\u00e2ncia estava centrada na escola. \n\n\u201cRita \u2013 Acham que este tema \u00e9 pertinente, com o que aqui pensarmos, investigarmos em conjunto \n\ncomo poderemos ajudar a C\u00e2mara Municipal? \n\nMariana \u2013 eu acho que sim, porque a minha turma \u00e9 um bocado conflituosa, todos os dias \n\nacontecem coisas e com o que n\u00f3s vamos aprender aqui de resolver e n\u00e3o resolver problemas, eu \n\nacho que depois n\u00f3s de estarmos aqui, vai ser mais f\u00e1cil para n\u00f3s ajudar a resolve-los. Elas \u00e0s \n\nvezes gritam muito e dizem que quase lhes apetece come\u00e7ar a baterem-se. N\u00f3s aqui vamos pensar \n\nsolu\u00e7\u00f5es para resolver esses e outros problemas. \n\nRita \u2013N\u00f3s aqui vamos debru\u00e7ar na tem\u00e1tica dos direitos, mais propriamente do direito \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o infantil. De que forma esta tem\u00e1tica, a dos direitos, vos poder\u00e1 ajudar na resolu\u00e7\u00e3o \n\ndesses problemas? \n\n                                                           \n12\n\n Ver nota de campo n\u00ba 3 \n13\n\n Ver anexo B \n14\n\n  Ver anexo M \n\n\n\n38 \n \n\nMariana \u2013 haviam muito problemas com uma menina de etnia de cigana e ningu\u00e9m queria estar ao \n\np\u00e9 dela. Uns por uma coisa, outros porque diziam que ela cheirava mal. N\u00f3s ao aprendemos aqui \n\nque n\u00e3o devemos desprezar os outros podemos transmitir essa ideia aos nossos colegas. \n\n (sil\u00eancio) \n\nBeatriz \u2013 eu acho que \u00e9 pertinente e podemos ser muito \u00fateis na escola, porque aqui as crian\u00e7as \n\nn\u00e3o se respeitam umas \u00e0s outras.  \n\nRita \u2013 E porque \u00e9 que tu achas que n\u00e3o se respeitam? \n\nBeatriz \u2013 N\u00e3o sei, ou por ser\u2026.rica, por ser pobre, pela maneira de vestir. Pela cor, eu acho que \u00e9 \n\nmesmo isso. E acho que se aqui reun\u00edssemos algumas ideias eu ia ajudar. \n\nRita \u2013 ent\u00e3o e quais s\u00e3o essas ideias, que se devem transmitir para que essas coisas n\u00e3o \n\nacontecem? \n\nBeatriz \u2013 que n\u00e3o devemos julgar os outros pela apar\u00eancia, nem pela maneira de vestir. Porque \n\ndevemos pensar que os outros tamb\u00e9m nos julgam a n\u00f3s. N\u00e3o podemos fazer aos outros o que n\u00e3o \n\ngostamos que nos fa\u00e7am a n\u00f3s.\u201d \n\nPodemos verificar atrav\u00e9s deste excerto de conversa em grupo que a escola e a \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o existente eram preocupa\u00e7\u00f5es do grupo. Um conhecimento mais aprofundado \n\nacerca dos direitos da crian\u00e7a seria, para estas crian\u00e7as, \u00fatil na medida que poderiam \n\ntransmitir \u00e0s outras crian\u00e7as ideias e pensamentos partilhados para evitar alguns problemas. \n\nNa segunda sess\u00e3o, est\u00e1vamos perante o segundo grupo convidado. Dos 14 alunos \n\nconvidados, os que restavam da lista de presen\u00e7as da sess\u00e3o do clube de mediadores, \n\napareceram nesta sess\u00e3o 5. No entanto, a Beatriz contou \u00e0 turma a din\u00e2mica da sess\u00e3o \n\nanterior e convidou para a investiga\u00e7\u00e3o 3 colegas de turma. \n\nEu : Beatriz Duarte da Rosa, convidei as minhas colegas Rita  Sabino, Alexandra \n\nAlmeida e Bruna Almeida para vir participar na investiga\u00e7\u00e3o. Feito o convite elas \n\naceitaram. Eu achei que era importante convidar mais pessoas, porque quanto mais \n\npessoas estiverem envolvidas nesta investiga\u00e7\u00e3o, mais o tema \u00e9 aprofundado e acho que a \n\nmensagem passa mais depressa \u00e0s pessoas\n15\n\n.  \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a da primeira sess\u00e3o convers\u00e1mos acerca da investiga\u00e7\u00e3o, lemos o \n\nconsentimento informado e propus que participassem na sess\u00e3o at\u00e9 ao fim, para \n\nposteriormente tomarem uma decis\u00e3o. \n\nEntreguei o Kit de Investigador e algumas crian\u00e7as disseram que seria muito \u00fatil, uma \n\nvez que, j\u00e1 tinham pedido ao diretor de turma para falar acerca da investiga\u00e7\u00e3o e os \n\n                                                           \n15\n\n Mail enviado pela Beatriz a 12/03/2013 \n\n\n\n39 \n \n\nmateriais do Kit seriam um bom suporte. Este era o objetivo deste kit, que estas crian\u00e7as \n\ncome\u00e7assem a sentir a investiga\u00e7\u00e3o como sua, falando dela a outros colegas. \n\nPerante a necessidade de partir para outras esferas al\u00e9m da escola, sugeri que \n\ndesenhassem numa folha, de tamanho A3, o s\u00edtio onde moravam ou algum aspeto desse \n\nlocal que fosse para eles positivo ou negativo.  \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Desenho da Diana, Pr\u00e9stimo. \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201c Eu desenhei uma terra que tenho na minha casa, no Pr\u00e9stimo, com os animais \n\nque l\u00e1 costumam pastar. O que eu n\u00e3o gosto \u00e9 que o pinhal que est\u00e1 l\u00e1 ao lado est\u00e1 a ser \n\ncortado e \u00e9 l\u00e1 que moram os esquilos e sou eu que lhes costumo dar comer, tenho umas \n\nbolotas l\u00e1 em casa. Se cortarem as \u00e1rvores tamb\u00e9m h\u00e1 l\u00e1 umas raposas e ficam sem o seu \n\nhabitat. Eu gosto de viver numa aldeia, l\u00e1 perto vive uma crian\u00e7a que \u00e9 minha amiga e \n\nbrinco com ela. Gosto de estar ao p\u00e9 da igreja e de brincar com as crian\u00e7as que saem da \n\ncatequese e gosto de dar voltas de bicicleta por l\u00e1, porque tenho contato com as pessoas \n\nmais idosas que me contam hist\u00f3rias como era antigamente.\u201d \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 2 \u2013  Desenho da Rita S., Ferment\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n \n\n \n\n\u201cEu desenhei a minha casa, que \u00e9 rodeada por pinhais (silencio) eu gosto porque \n\nh\u00e1 uma grande liga\u00e7\u00e3o entre os vizinhos. N\u00e3o gosto que haja pinhais porque s\u00e3o um risco \n\npara os inc\u00eandios. N\u00e3o gosto do cheiro a cavalo (risos) porque ao p\u00e9 de minha casa existe \n\numa quinta e h\u00e1 pr\u00e1tica das aulas de equita\u00e7\u00e3o. AAAHHH n\u00e3o h\u00e1 crian\u00e7as, s\u00f3 h\u00e1 quando \n\nas netas dos meus vizinhos v\u00e3o para l\u00e1 brincar. Gosto de passear pelos pinhais, s\u00f3 existem \n\ntr\u00eas casas na minha rua e h\u00e1 uma por tr\u00e1s mas \u00e9 um pouco longe. Pronto! Gosto de viver \n\nl\u00e1 s\u00f3 n\u00e3o gosto dos pinhais.\u201d \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 3 \u2013 Bruna, Brunhido \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cEu desenhei a pr\u00e9, onde eu andei. Gostava muito, brincava com os meus amigos e \n\nfaz\u00edamos atividades que eu gostava. Quando hoje passo l\u00e1 vejo meninos a brincarem onde \n\neu j\u00e1 fui feliz tamb\u00e9m e fico com saudades\u2026\u201d \n\n \n\nOs desenhos e a conversa gerada a partir dos mesmos foram importantes para \n\nconhecer mais acerca do espa\u00e7o f\u00edsico em que as crian\u00e7as habitam, quais potencialidades e \n\npreocupa\u00e7\u00f5es que as crian\u00e7as retinham desses espa\u00e7os. \n\nAo analisar a conversa gerada nesta sess\u00e3o\n16\n\n verifica-se que as crian\u00e7as t\u00eam muito em \n\nconta os aspetos f\u00edsicos do seu concelho. As quest\u00f5es ambientais e as acessibilidades s\u00e3o \n\numa preocupa\u00e7\u00e3o deste grupo. As rela\u00e7\u00f5es entre pares, quase inexistentes, na aldeia de \n\ncada um s\u00e3o outro fator de preocupa\u00e7\u00e3o. Quando se discutia como seria \u00c1gueda uma CAC \n\na Alexandra afirma \u201cpara j\u00e1 deviam existir mais crian\u00e7as!\u201d\n17\n\n      \n\n                                                           \n16\n\n Ver sess\u00e3o focus group 2, anexo G \n17\n\n Ver sess\u00e3o focus group 2, anexo G \n\n\n\n41 \n \n\nNa terceira sess\u00e3o, cada crian\u00e7a pensou que tipo de investigador seria, o que era mais \n\nimportante nesta investiga\u00e7\u00e3o e qual o compromisso que assumia.  \n\nEst\u00e1vamos perante investigadores\n18\n\n preocupados com o mundo que os rodeia, onde um \n\ndos aspectos mais importante era ajudar \u00c1gueda a ser uma CAC e para tal comprometiam-\n\nse alertar para os direitos das crian\u00e7as e para o seu exerc\u00edcio. \n\nRetomamos, ainda, o assunto pendente da sess\u00e3o anterior. Para centramos a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o na cidade de \u00c1gueda pareceu-me oportuno mapear a cidade. Propus ao grupo \n\nque se organizasse de forma aut\u00f3noma e decidisse em conjunto qual seria a melhor forma \n\nde representar, em papel cen\u00e1rio, a cidade. Foi a primeira vez que me ausentei para os \n\ndeixar trabalhar sem o meu apoio. \n\n Ao ouvir a grava\u00e7\u00e3o\n19\n\n percebo que se souberam organizar, respeitando a opini\u00e3o de \n\ncada um, no entanto a Beatriz e a Rita S. assumem um papel de lideran\u00e7a. \n\n Na impossibilidade de discutir o mapa, o grupo decidiu voltar a este assunto na sess\u00e3o \n\nseguinte n\u00e3o s\u00f3 para apresentar o mapa ao restante grupo mas tamb\u00e9m para discutir \n\nmelhorias para a cidade.  \n\n  \n\n13 de Mar\u00e7o \u2013 1\u00ba constrangimento institucional\n20\n\n \n\n \n\nDia 13 de Mar\u00e7o seria a 4\u00aa sess\u00e3o. Passados alguns minutos de espera, estando todo o \n\ngrupo ausente, decidi procurar as crian\u00e7as pela escola. Com a ajuda de uma funcion\u00e1ria e \n\numa colega de turma da Beatriz, da Rita S, da Bruna e da Alexandra, percorri os espa\u00e7os \n\nda escola que costumam frequentar, n\u00e3o estavam em parte nenhuma e decidi vir embora. \u00c0 \n\nsa\u00edda da escola, j\u00e1 no parque de estacionamento junto ao meu carro, estas quatro alunas \n\navistaram-me e dirigiram-se a mim. Pediram-me desculpa, havia um torneio de basquete, \n\npara encerrar o segundo per\u00edodo e esqueceram-se de me avisar.  \n\nCom esta situa\u00e7\u00e3o deparo-me com o primeiro constrangimento institucional desta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Segundo Fernandes (2006, 28) estes constrangimentos \u201ccondicionam a \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos quotidianos infantis. A considera\u00e7\u00e3o de tais constrangimentos passa pela \n\nindispensabilidade de combater a massifica\u00e7\u00e3o do atendimento \u00e0 inf\u00e2ncia, a imagem de \n\ncrian\u00e7a-utente, para desta forma recuperar um outra imagem, da crian\u00e7a-cidad\u00e3, o que \n\n                                                           \n18\n\n Ver Anexo E, respostas ficha do investigador \n19\n\n Sess\u00e3o focus group n\u00ba 3 \n20\n\n Ver nota de campo n\u00ba 6 \n\n\n\n42 \n \n\nimplica que se repensem conceitos e imagens que influenciam a forma\u00e7\u00e3o dos \n\nprofissionais que com elas partilham os contextos institucionais, educativos e sociais.\u201d  \n\n \n\n3.5 Terceira etapa \u2013 Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica   \n\n \n\nEsta etapa, que compreende 4 sess\u00f5es (da 5 \u00e0 8), marcou o ponto de viragem na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Podemos afirmar que o grupo se constituiu definitivamente nesta etapa, \n\napesar do constrangimento verificado.   \n\nEsta foi a etapa de inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica onde o grupo assumiu a investiga\u00e7\u00e3o, planeando \n\ne reflectindo acerca de cada momento. \n\n \n\n3\u00aa Etapa  \n\nMomentos Atividades Recursos \n\n1\u00ba momento - Conversa sobre \u00c1gueda \n\n(melhorias) \n\n \n\n2\u00ba constrangimento institucional \n\n2\u00ba momento - Elabora\u00e7\u00e3o gui\u00e3o de \n\nentrevista \n\n \n\n3\u00ba momento - Pr\u00e9-teste entrevista  \n\n \n\n \n\nNa quinta sess\u00e3o, conforme combinado na sess\u00e3o anterior, voltamos ao mapa de \n\n\u00c1gueda. Como na sess\u00e3o anterior n\u00e3o estavam duas crian\u00e7as sugeri que o grupo partilhasse \n\no que estava representado no mapa.  \n\n\u201cSim! Ent\u00e3o aqui desenhamos a pista das bicicletas, que \u00e9 um ponto positivo, a \n\nbiblioteca que tamb\u00e9m \u00e9 positivo. Aqui s\u00e3o as obras e cortaram as arvores para colocar os \n\nchap\u00e9us que \u00e9 um ponto negativo. Aqui est\u00e3o os parques, s\u00e3o um ponto positivo, as escolas \n\ntamb\u00e9m e os hospitais tamb\u00e9m s\u00e3o um ponto positivo\n21\n\n.\u201d - Beatriz  \n\n Foi engra\u00e7ado ver como esta partilha gerou a discuss\u00e3o no grupo. Segundo a \n\nexplica\u00e7\u00e3o da Beatriz tudo o que representaram no mapa era positivo \u00e0 excep\u00e7\u00e3o das obras, \n\n                                                           \n21\n\n Ver transcri\u00e7\u00e3o focus group sess\u00e3o 5 \n\n\n\n43 \n \n\ncontudo a Rita M. referiu \u201cpara mim as obras tanto podem ser um ponto negativo como \n\npositivo. Porque podem melhorar a cidade quando estiverem terminadas\n22\n\n.\u201d \n\nDe seguida, e ao analisar o mapa detalhadamente, o grupo encontro in\u00fameros aspetos \n\nnegativos para alguns edif\u00edcios da cidade: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 4 \u2013 Problemas e Solu\u00e7\u00f5es discutidas pelo grupo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de \u00c1gueda\n23\n\n  \n\nAn\u00e1lise mapa de \u00c1gueda \n\nEdif\u00edcio Problemas encontrados \nSolu\u00e7\u00f5es apontadas pelo \n\ngrupo \n\nHospital \n\n- Encerramento da \n\nespecialidade de Pediatria \n\n- Longas horas de espera \n\npara consulta \n\n- Existirem mais quartos \n\n- Abertura do servi\u00e7o de \n\npediatria \n\nIgreja \n\n- Poucas salas para \n\ncatequese \n\n- Salas e igreja frias \n\n- Constru\u00e7\u00e3o de mais salas  \n\n- Aquecimento \n\nEscola \n\n- Inseguran\u00e7a \n\n- Discrimina\u00e7\u00e3o \n\n- Falta de materiais \n\naudiovisuais \n\n-Abuso de poder \n\n- Posi\u00e7\u00e3o mais firme do \n\ndiretor \n\n- Mais funcion\u00e1rias na \n\nescola \n\n                                                           \n22\n\n Ver sess\u00e3o focus group, sess\u00e3o 5 \n23\n\n De acordo com a 5\u00aa sess\u00e3o de focus group \n\n\n\n44 \n \n\n- Papelaria s\u00f3 abre de \n\nmanh\u00e3 \n\n  \n\nDepois de discutir o mapa, apresentados problemas e solu\u00e7\u00f5es para a cidade de \n\n\u00c1gueda, o grupo considerou que afixar o mapa n\u00e3o era suficiente para dar a conhecer tais \n\nsitua\u00e7\u00f5es.  \n\nEra necess\u00e1rio envolver um maior n\u00famero de pessoas para pensar nos problemas da \n\ncidade e encontrar solu\u00e7\u00f5es. Envolver a comunidade escolar, realizando entrevistas tornou-\n\nse vi\u00e1vel ao grupo. \n\n\u201cRita S. \u2013 eu acho que s\u00f3 afixar isto n\u00e3o \u00e9 suficiente\u2026 temos que pensar formas de \n\nenvolver a escola\u2026 \n\nBeatriz \u2013 pod\u00edamos fazer perguntas a v\u00e1rias pessoas da escola para saber o que pensam \n\nacerca da cidade de \u00c1gueda. \n\nMariana \u2013 pois! Tamb\u00e9m podemos perguntar se conhecem os direitos da crian\u00e7a para n\u00e3o \n\nhaver tantos problemas.\n24\n\n\u201d \n\n \n\nNo dia 10 de Abril, sexta sess\u00e3o, deparo-me de novo com um constrangimento \n\ninstitucional. As alunas de 8\u00ba ano tiveram uma visita de estudo, reuni apenas com a \n\nMariana.  \n\nNa s\u00e9tima sess\u00e3o, retomamos a ideia que surgiu na sess\u00e3o anterior de elaborar um \n\ngui\u00e3o de entrevista. Para a elabora\u00e7\u00e3o deste gui\u00e3o, refletimos sobre qual seria o objetivo da \n\nentrevista, a quem seria feita, para qu\u00ea e para dizer a quem. \n\n\u201cRita \u2013 primeiro temos que pensar a quem seria dirigida a entrevista\u2026 \n\nBeatriz \u2013 ao diretor\u2026 \n\nRita S. \u2013 aos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o\u2026 \n\nBeatriz \u2013 tamb\u00e9m a alguns alunos \n\nRita \u2013 aos alunos\u2026 \n\nBeatriz \u2013 e aos professores.\u201d \n\n(\u2026) \n\n\u201cRita \u2013 temos que pensar tamb\u00e9m qual ser\u00e1 o objetivo das entrevistas. \n\nRita S. \u2013 saber o que a escola pensa acerca do assunto que estamos a tratar\u2026 \n\n                                                           \n24\n\n Transcri\u00e7\u00e3o 5\u00aa sess\u00e3o focus group, anexo G \n\n\n\n45 \n \n\nRita \u2013 e que assunto estamos a tratar? \n\nRita S. \u2013 ent\u00e3o estamos a pensar nos direitos das crian\u00e7as e como \u00e9 que \u00c1gueda pode ser \n\numa Cidade Amiga das crian\u00e7as. \n\nRita \u2013 elaboramos o gui\u00e3o de entrevista, fazemos a entrevista, analisamos as respostas e \n\ndepois devolvemos a quem? A quem acham que deve ser devolvida essa informa\u00e7\u00e3o? \n\nBeatriz \u2013 a \u00c1gueda! \n\nRita S. \u2013 (Ri-se) isso \u00e9 um bocado dif\u00edcil n\u00e3o achas Beatriz? \n\nBeatriz \u2013 n\u00e3o por exemplo, ao presidente da c\u00e2mara. Ele \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo. \n\nRita \u2013 o facto da c\u00e2mara ter conhecimento do resultado das entrevistas ajuda em que? \n\nBeatriz \u2013 ent\u00e3o assim ficam a saber onde precisam de intervir\n25\n\n.\u201d \n\nDepois de alguma discuss\u00e3o o grupo chegou a um consenso em rela\u00e7\u00e3o ao gui\u00e3o de \n\nentrevista: \n\n1- Conhece os direitos da Crian\u00e7a? \n\n2- Qual o direito mais importante? \n\n3- Acha que esse direito \u00e9 cumprido na cidade de \u00c1gueda? \n\n4-  O que \u00e9 uma cidade Amiga das Crian\u00e7as? \n\n5- \u00c1gueda \u00e9 uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as? \n\n \n\nDurante a conversa, o grupo foi enumerando um conjunto de pessoas da comunidade \n\nescolar a quem faria sentido realizar a entrevista.  \n\nNa oitava sess\u00e3o o grupo assumiu o papel de investigador e realizou o pr\u00e9-teste de \n\nentrevista. Como refere Alderson (2005) algumas crian\u00e7as investigadoras realizam pr\u00e9-\n\ntestes de entrevista para rever os seus planos e planeiam a recolha, verifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de \n\ndados. \n\nDivididas em dois grupos, cada grupo com um gravador, foram para o espa\u00e7o exterior \n\nda escola e entrevistaram aleatoriamente diversas pessoas da comunidade escolar, com a \n\nordem das quest\u00f5es invertida nos grupos.   \n\n \n\n \n\nQuadro 5 \u2013 An\u00e1lise do Pr\u00e9-teste: respostas encontradas e dificuldades sentidas\n26\n\n \n\n \n\nRespostas \n\nao Gui\u00e3o \n\n Professores Funcion\u00e1rios Crian\u00e7as \n\nConhece os direitos \u201csim!\u201d \u201csim \u201calguns.\u201d \n\n                                                           \n25\n\n Transcri\u00e7\u00e3o de focus group da 7\u00aa sess\u00e3o \n26\n\n Ver anexo H, transcri\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-teste entrevista \n\n\n\n46 \n \n\ndas crian\u00e7as? conhe\u00e7o\u201d  \n\nQual o direito mais \n\nimportante? \n\n \n\n\u201co direito \u00e0 \n\nescola, sa\u00fade, \n\nalimenta\u00e7\u00e3o\u201d \n\n \n\n\u201cpara mim \u00e9 o \n\ndireito a ter \n\numa fam\u00edlia e \n\nisso implica que \n\numa crian\u00e7a \n\nseja feliz. Que \n\ntenha as \n\ncondi\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas \n\nasseguradas.\u201d \n\n \n\n\u201c\u00e9 o saber \n\nestar, o \n\nsaber \n\nescolher  \n\ndentro das \n\npossibilidad\n\nes de cada \n\num e \n\nsentirem-se \n\nbem.\u201d \n\n\u201cque toda a \n\ngente deve \n\nreconhecer \n\nque tens \n\ndireito \u00e0 \n\nvida.\u201d \n\n \n\n\u201cque \n\nrespeitem os \n\nmais velhos\u201d \n\n. Acha que esse \n\ndireito \u00e9 cumprido \n\nna cidade de \n\n\u00c1gueda? \n\n \n\n\u201cnem sempre, \n\nnem sempre. \n\nPor vezes nem \n\npela pr\u00f3pria \n\nfam\u00edlia\u201d \n\n \n\n\u201ceu acho que \n\nsim. At\u00e9 porque \n\na n\u00edvel da \n\nc\u00e2mara, das \n\nescolas e da \n\ncruz vermelha \n\nfazem tudo para \n\nque as crian\u00e7as \n\nestejam bem, \n\nacho que sim. \n\nH\u00e1 associa\u00e7\u00f5es \n\nque ajudam as \n\ncrian\u00e7as em \n\nrisco, outras \n\nque ajudam nos \n\nproblemas \n\necon\u00f3micos.\u201d \n\n \n\n\u201cacho que \n\ncidade \n\nnenhuma \n\ncumpre, n\u00e3o \n\n\u00e9 s\u00f3 a de \n\n\u00c1gueda\u201d \n\n\u201c\u00e0s vezes!\u201d \n\n. O que \u00e9 uma cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as? \n\n\u201cuma cidade \u201c\u00e9 aquela \u201c\u00e9 uma \n\ncidade onde \n\n\n\n47 \n \n\n amigas das \n\ncrian\u00e7as \u00e9 uma \n\ncidade de \n\nrespeita os \n\ndireitos das \n\ncrian\u00e7as, que \n\npromove \n\natividades, que \n\nse preocupa \n\ncom elas, que \n\nprocura a \n\nresolu\u00e7\u00e3o \n\ndaqueles que \n\nt\u00eam problemas\u201d \n\nque lhe d\u00e1 \n\ntudo, \n\nconforto, \n\ntudo o que \n\nprecisam, \n\ntodas as \n\nnecessidades\n\n, educa\u00e7\u00e3o, \n\ndivers\u00e3o\u2026\u201d \n\najudam as \n\ncrian\u00e7as, \n\nconvivem \n\ncom elas, as \n\najudam nos \n\nproblemas.\u201d \n\n \n\n \n\nAs maiores dificuldades sentidas verificaram-se no grupo que foi sem mim realizar o \n\npr\u00e9-teste. \n\nAs funcion\u00e1rias n\u00e3o acreditavam nas crian\u00e7as, mesmo munidas de um gravador as \n\nfuncion\u00e1rias achavam que era um telem\u00f3vel e que a entrevista era para \u201ctro\u00e7ar\u201d delas. \n\nD Alice \u2013 isto \u00e9 tudo mentira, isso \u00e9 um telem\u00f3vel  (risos). Pois, pensavam que me \n\nenganavam! \n\nBeatriz \u2013 isto \u00e9 para a Universidade, estamos a colaborar numa investiga\u00e7\u00e3o. \n\nD Alice \u2013 isso \u00e9 um MP3 \n\nBeatriz - n\u00e3o \u00e9 nada \u00e9 um gravador. \n\nPosteriormente, quando algumas funcion\u00e1rias se aperceberam que eu estava com o \n\noutro grupo a realizar tamb\u00e9m o pr\u00e9-teste algu\u00e9m diz ao grupo de alunas que elas s\u00e3o \n\ninvestigadores de meia-tigela. Esta situa\u00e7\u00e3o causou desconforto no grupo.  \n\nQuando sobem para ir ter com o restante grupo \u00e0 esplanada algu\u00e9m diz  - olha as \n\njornalistas de meia tigela! \n\nBeatriz (indignada) \u2013 de meia tigela?! De meia-tigela n\u00e3o, isto \u00e9 s\u00e9rio. \n\n\n\n48 \n \n\nDe referir ainda que uma crian\u00e7a n\u00e3o conseguiu responder ao pr\u00e9-teste, come\u00e7ou a \n\nchorar com medo que fosse para avalia\u00e7\u00e3o e duas funcion\u00e1rias recusaram-se a responder \n\nreferindo a falta de tempo para a nega\u00e7\u00e3o \u00e0 entrevista. \n\nAs dificuldades sentidas pelo grupo mereceram logo ap\u00f3s o pr\u00e9-teste uma reflex\u00e3o por \n\nparte do grupo. \n\nAs crian\u00e7as afirmaram que depois da elabora\u00e7\u00e3o de um gui\u00e3o de entrevista definitivo \n\nfaria com que as entrevistas tivessem mais credibilidade porque voltariam pela segunda \n\nvez ao terreno. \n\nImporta referir que os professores, foram neste pr\u00e9-teste, as pessoas que mais deram \n\nrelev\u00e2ncia \u00e0s entrevistas, nunca se recusando \u00e0s respostas. \n\nPodemos verificar, nas colunas acima que apesar de todos dizerem que conhecem os \n\ndireitos das crian\u00e7as isso n\u00e3o se verifica nos funcion\u00e1rios e nas crian\u00e7as entrevistadas. \n\n\u201cque respeitem os mais velhos\u201d foi o direito mais importante referido por uma crian\u00e7a. \n\nNesta resposta esta crian\u00e7a n\u00e3o demonstrou conhecimento acerca dos seus direitos. Uma \n\nfuncion\u00e1ria referiu que era o direito a \u201csaber estar\u201d, aplica o direito como um \n\ncomportamento das crian\u00e7as. Esta resposta adv\u00e9m da sua fun\u00e7\u00e3o da escola, garantir o \n\nsupervisionamento dos alunos para um bom funcionamento da escola. \n\n\u00c1gueda apresenta-se para a maioria dos entrevistados como uma CAC. Compreendem \n\numa CAC como um espa\u00e7o em que os direitos das crian\u00e7as s\u00e3o assegurados, visando o seu \n\nbem-estar, conforto, onde sejam asseguradas actividades l\u00fadicas e culturais para o seu \n\ndesenvolvimento.    \n\n \n\n3.6 Quarta etapa \u2013 Confirma\u00e7\u00e3o do Papel de Investigador\u2026 do trabalho de campo \u00e0 \n\ngera\u00e7\u00e3o de dados para a constru\u00e7\u00e3o de conhecimento. \n\n \n\nNa quarta etapa deste projeto o grupo confirma o papel de investigador, atrav\u00e9s da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de entrevistas \u00e0 comunidade escolar acerca de \u00c1gueda como espa\u00e7o amigo das \n\ncrian\u00e7as. \n\nAs entrevistas realizadas pelas crian\u00e7as assumem destaque na gera\u00e7\u00e3o de dados que \n\nnos permitem a obten\u00e7\u00e3o de conhecimento. \n\nDe referir que n\u00e3o foi f\u00e1cil para as crian\u00e7as realizarem entrevistas a alguns \n\nprofessores. A falta de tempo que estes dispunham era a causa apresentada para a nega\u00e7\u00e3o \n\nda entrevista. No entanto, com a determina\u00e7\u00e3o do grupo as entrevistas foram realizadas. \n\n\n\n49 \n \n\n \n\n4\u00aa Etapa  \n\n \n\nMomentos Atividades Recursos \n\n1\u00ba momento - Convite visita UA \u2013 \n\nconfirma\u00e7\u00e3o \n\ninvestigador/cidad\u00e3o local \n\n \n\n2\u00ba momento - An\u00e1lise do pr\u00e9-\n\nteste/elabora\u00e7\u00e3o de gui\u00e3o \n\ndefinitivo \n\n- Trabalho de campo \u2013 \n\nentrevistas \u00e0 comunidade \n\nescolar  \n\n- gravador \n\n3\u00ba momento - Tratamento de dados  \n\n4\u00ba momento - Avalia\u00e7\u00e3o/devolu\u00e7\u00e3o de todo \n\no projeto \n\n \n\n \n\nDia 26 de Abril, o grupo de crian\u00e7as investigadoras foi convidado\n27\n\n para visitar a \n\nUniversidade de Aveiro. Este convite surge no \u00e2mbito da Campanha da Educa\u00e7\u00e3o para \n\nTodos com o tema Todas as Crian\u00e7as Precisam de um Professor.  \n\nEsta iniciativa permitiu ao grupo ter contato com outras crian\u00e7as que estavam a \n\ntrabalhar acerca do mesmo tema.  \n\nOs grupos envolvidos nesta visita (grupo EB 23 de Valongo do Vouga e o grupo da \n\nCasa de Povo de Valongo do Vouga) foram recebidos pelo Professor Doutor Ant\u00f3nio \n\nMoreira, diretor do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o, que lhes agradeceu pelo fato de estarem a \n\ndesenvolver investiga\u00e7\u00f5es em parceria com a UA. De seguida, para al\u00e9m de poderem \n\nconhecer o Departamento de Educa\u00e7\u00e3o participaram numa conversa dinamizada pela \n\nProfessora Rosa Madeira.  \n\nPosteriormente, depois de um pequeno lanche, divididos em tr\u00eas grupos, reuniram com \n\no grupo de Aveiro que criou a plataforma dos direitos. Tiveram conhecimento da \n\n                                                           \n27\n\n  Ver anexo I \n\n\n\n50 \n \n\nplataforma, inscreveram-se no site e responderam ao question\u00e1rio apresentado no portal \n\ndos direitos da crian\u00e7a.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n Esta visita \u00e0 UA foi importante, uma vez que as crian\u00e7as foram convidadas na \n\nqualidade de investigadores de \u00c1gueda. A confirma\u00e7\u00e3o do papel de investigador e de \n\ncidad\u00e3o local. \n\nNa d\u00e9cima sess\u00e3o o grupo analisou os resultados do pr\u00e9-teste, criou um gui\u00e3o de \n\nentrevista definitivo e decidiu quem seriam os entrevistados. \n\n \n\nQuadro 6 - Gui\u00e3o definitivo e distribui\u00e7\u00e3o dos entrevistados pelos grupos definido pelo grupo\n28\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGrupos Entrevistados \n\nDiana \n\nRita M \n\nMariana \n\n - Funcion\u00e1rios: (D. Alice, \n\nfuncion\u00e1rios corredores; D. \n\nFernanda, chefe de \n\nfuncion\u00e1rios; Sr. Paulo, \n\n                                                           \n28\n\n Conforme 10\u00aa sess\u00e3o focus group \n\n\n\n51 \n \n\nporteiro) \n\n- Alunos: (Kelly, 8\u00ba ano; \n\nFilipa 6\u00ba ano e Tatiana 5\u00ba \n\nano) \n\nBeatriz \n\nBruna \n\nPais : prof. Jorge Almeida; \n\nProf. Alcina Magalh\u00e3es; \n\nSandra Sabino (secretaria) \n\nAlexandra \n\nRita S. \n\n- Professores: Prof. Rosa \n\nMatos (TEIP), prof. \n\nMargarida, Prof. Fernanda \n\nMarques (conselho \n\npedag\u00f3gico) \n\n-  Diretor \n\n \n\nPode-se dividir o gui\u00e3o de entrevista em duas partes distintas: a primeira parte at\u00e9 \u00e0s \n\ntr\u00eas primeiras quest\u00f5es relacionam-se diretamente com os direitos, quest\u00f5es relacionadas \n\ncom a CDC e as restantes com as CAC, sendo as duas \u00faltimas especificamente do concelho \n\nde \u00c1gueda. \n\nAs crian\u00e7as realizaram as entrevistas nos seus tempos livres, com gravadores \n\nfornecidos por mim. \u00c0 medida que iam tendo algumas entrevistas enviavam-me por e-mail \n\no ficheiro \u00e1udio, para que eu fizesse a transcri\u00e7\u00e3o da mesma.  \n\nA d\u00e9cima primeira sess\u00e3o n\u00e3o correu como o grupo tinha previsto. Esta era uma \n\nsess\u00e3o j\u00e1 destinada ao tratamento de dados. No entanto, algumas crian\u00e7as tiveram \n\ndificuldade em entrevistar os professores, o que condicionou o tratamento de dados por \n\nmais uma semana.  \n\nGui\u00e3o \n\n1- Conhece os direitos das crian\u00e7as? \n\n2- Qual \u00e9 para ti o direito mais importante? \n\n3 \u2013 Achas que esse direito \u00e9 cumprido na cidade de \u00c1gueda? \n\n4 \u2013 O que \u00e9 uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as? \n\n5 \u2013 \u00c1gueda \u00e9 uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as? \n\n6 \u2013 E esta escola \u00e9 uma escola amiga das crian\u00e7as? \n\n\n\n52 \n \n\nParece-nos apropriado fazer uma pequena carateriza\u00e7\u00e3o das pessoas entrevistas, assim \n\ncomo mencionar os locais onde decorreram as entrevistas. \n\n \n\nQuadro 7 \u2013 Carateriza\u00e7\u00e3o dos entrevistados e dos locais onde decorreram as entrevistas \n\n \n\nEntrevista\n\ndos \n\nFun\u00e7\u00e3o na \n\nescola \n\nCargo na \n\nescola \n\nEntrevista \n\nrealizada \n\nLocal em que \n\ndecorreu a \n\nentrevista Sim N\u00e3o \n\nD. Alice Funcion\u00e1ria Respons\u00e1vel \n\ncorredores \n\nX  Sala dos \n\nfuncion\u00e1rios \n\nD. \n\nFernanda \n\nFuncion\u00e1ria \n\nBiblioteca \n\nChefe de todos \n\nos funcion\u00e1rios \n\nX  Biblioteca \n\nSr. Paulo Funcion\u00e1rio Porteiro  X \n\nFalecime\n\nnto de \n\nfamiliar \n\ndireto \u2013\n\nrecusa \n\n \n\nKelly Aluna Presidente \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de \n\nEstudantes \n\n X \n\nrecusa \n\n \n\nFilipa Aluna Delegada 6\u00ba D X  Sala de aula \n\nTatiana Aluna Delegada 5\u00ba C  X \n\nRecusa \n\n \n\nJorge \n\nAlmeida \n\nPai/Professor -- X  Sala dos \n\nprofessores \n\nAlcina \n\nMagalh\u00e3es \n\nM\u00e3e/Professor\n\na \n\n-- X  Hall da escola \n\nSandra \n\nSabino \n\nM\u00e3e/Funcion\u00e1r\n\nia Secretaria \n\n-- X  Biblioteca \n\nRosa Matos Professora Coordenadora \n\nTEIP \n\nX  Portaria da \n\nescola \n\nMargarida \n\nOs\u00f3rio \n\nProfessora Diretora de \n\nturma 8\u00ba C \n\nX  Caminha \n\norganizada pela \n\nturma \n\nFernanda \n\nMarques \n\nProfessora Conselho \n\npedag\u00f3gico \n\nX  Hall da \n\nbiblioteca \n\nAnt\u00f3nio \n\nPortela  \n\nProfessor Diretor X  Bar da escola \n\n \n\nNesta sess\u00e3o ouvimos as entrevistas, j\u00e1 todas realizadas, tecendo alguns coment\u00e1rios \n\nacerca das mesmas.  \n\n\n\n53 \n \n\nA transcri\u00e7\u00e3o de entrevistas\n29\n\n foi realizada por mim e devolvida ao grupo alguns dias \n\ndepois atrav\u00e9s de e-mail. Desta forma, as crian\u00e7as podiam ler na \u00edntegra as entrevistas que \n\nrealizaram, para que na pr\u00f3xima sess\u00e3o fosse feito o tratamento de dados.  \n\n \n\nQuadro 8 \u2013 Respostas \u00e0 quest\u00e3o 2 -  Qual \u00e9 para ti o direito mais importante? \n\n \n\nProfessores \u201cO direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n \n\n\u201cO direito mais importante \u00e9 o direito a ter uma fam\u00edlia, o direito \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nDiretor \u201c\u00c9 o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o (\u2026 ) porque a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o pilar do \n\ndesenvolvimento da crian\u00e7a. \u00c9 essencial uma boa educa\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nPais \u201cTer acesso ao \u00e0 educa\u00e7\u00e3o gratuita.\u201d \n\n \n\n\u201cAiiii, n\u00e3o sei se \u00e9 um direito mas \u00e9 o direito a ser feliz!\u201d \n\n \n\nFuncion\u00e1rios \u201co direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 sa\u00fade.\u201d \n\nCrian\u00e7as \u201cRespeitar as crian\u00e7as, como n\u00f3s tamb\u00e9m temos que respeitar os \n\nmais velhos.\u201d \n\n \n\n \n\n Para os professores, pais e diretor o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 sa\u00fade s\u00e3o os direitos \n\nreferidos como os mais importantes. A \u00fanica crian\u00e7a entrevistada refere o respeito pelas \n\ncrian\u00e7as como um direito, estabelecendo igualdade no cumprimento de direitos entre \n\nadultos/crian\u00e7as e crian\u00e7as/adultos. \n\n \n\nQuadro 9 \u2013 Respostas \u00e0 quest\u00e3o 3 - Acha que esse direito \u00e9 cumprido na cidade de \u00c1gueda? \n\n \n\nProfessores \u201cSim, no \u00e2mbito escolar penso que sim.\u201d \n \n\u201cAcho que sim, acho que todas as crian\u00e7as da cidade de \u00c1gueda \nt\u00eam direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e a frequentar um estabelecimento escolar\u201d \n\nDiretor \u201cS\u00e3o, s\u00e3o, s\u00e3o!\u201d \n\nPais \u201cSim! (\u2026) ent\u00e3o porque existem escolas do ensino b\u00e1sico e \n\nsecund\u00e1rio gratuitas.\u201d \n\n \n\n                                                           \n29\n\n Ver anexo J \n\n\n\n54 \n \n\n\u201cHum\u2026 acho que j\u00e1 foi mais. Acho que tendo em conta as \n\ncircunst\u00e2ncias da sociedade h\u00e1 crian\u00e7as a passarem muito mal. A \n\npassarem fome, a n\u00e3o terem condi\u00e7\u00f5es de higiene favor\u00e1veis. Aqui \n\nno nosso concelho come\u00e7amos a assistir a alguns desses \n\nproblemas.\u201d \n\nFuncion\u00e1rios \u201cSim h\u00e1 institui\u00e7\u00f5es que ajudam as fam\u00edlias e as escolas tamb\u00e9m \n\n(pausa) \u00e9 acho que sim.\u201d \n\nCrian\u00e7as \u201cH\u00e1 s\u00edtios em que acho que n\u00e3o \u00e9 tanto. As pessoas querem parecer \n\nmais velhas e n\u00e3o deixam as crian\u00e7as fazer o que querem.\u201d \n\n \n\nO direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o parece ser para os adultos entrevistados cumprido na cidade de \n\n\u00c1gueda. \n\nA crian\u00e7a refere que o direito \u00e0 igualdade nem sempre \u00e9 cumprido. \n\n \n\n \n\nQuadro 10 \u2013 Respostas \u00e0 quest\u00e3o 4 \u2013 O que \u00e9 uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as? \n\n \n\nProfessores \u201c\u00c9 uma cidade que se preocupa com os direitos e n\u00e3o s\u00f3, tamb\u00e9m \n\ncom os deveres. Porque n\u00e3o nos podemos esquecer que as crian\u00e7as \n\nt\u00eam direitos mas tamb\u00e9m t\u00eam deveres. Ent\u00e3o, temos que aliar o \n\ndireito ao dever.\u201d \n\n \n\n\u201c\u00c9 uma cidade para al\u00e9m de proporcionar o ensino, tenta \n\nproporcionar espa\u00e7os desportivos de qualidade, tenta proporcionar \n\nbons espa\u00e7os ao ar livre, tenta tamb\u00e9m proporcionar espa\u00e7os \n\nculturais\u201d \n\nDiretor \u201c\u00c9 uma cidade que respeita os seus direitos, que d\u00e1 condi\u00e7\u00f5es \n\nmateriais para que as crian\u00e7as possam desenvolver a sua liberdade \n\ne autonomia e tamb\u00e9m condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas.\u201d \n\nPais N\u00e3o responderam a esta quest\u00e3o \n\nFuncion\u00e1rios \u201cUma cidade amiga das crian\u00e7as \u00e9 uma cidade que esteja bem \n\nsinalizada em termos de sinais mesmo, passadeiras pausa tentar p\u00f4r \n\n(pausa aahaaahhhh) perto das escolas e \u00e9 isso que eles est\u00e3o a \n\nfazer, reduzir a velocidade, est\u00e3o a fazer isso.\u201d \n\n \n\n\n\n55 \n \n\nCrian\u00e7as \u201cUma cidade amiga das crian\u00e7as \u00e9 uma cidade em que as crian\u00e7as \n\npodem fazer aquilo que querem, divertir-se livremente e \u00e9 nesse \n\nsentido.\u201d \n\n \n\nAtrav\u00e9s das respostas verifica-se que os entrevistados consideram uma CAC um \n\nespa\u00e7o onde vigoram os direitos da crian\u00e7a, onde s\u00e3o criadas condi\u00e7\u00f5es para o seu \n\ndesenvolvimento aut\u00f3nomo e livre. \n\n \n\nQuadro 11 \u2013 Respostas \u00e0 quest\u00e3o 5 \u2013 E \u00c1gueda \u00e9 uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as? \n\n \n\nProfessores \u201cAcho, acho que sim. Pelo aquilo que conhe\u00e7o acho que se \n\npreocupa com as crian\u00e7as, escutas as crian\u00e7as. Por exemplo este \n\nprojeto \u00e9 para escutar as crian\u00e7as de \u00c1gueda.\u201d \n\n \n\n\u201cSim, acho que sim. \u00c9 uma cidade variada e tem muitas op\u00e7\u00f5es.\u201d \n\nDiretor \u201c\u00c9 uma cidade que disp\u00f5e de um conjunto de estruturas para apoio \n\n\u00e0s crian\u00e7as.\u201d \n\nPais \u201cSim, porque tem espa\u00e7os para brincarem, cinemas, coisas que as \n\ncrian\u00e7as gostam!\u201d \n\n \n\n \n\n\u201cExistem alguns projetos aqui em \u00c1gueda que visam ajudar as \n\ncrian\u00e7as, agora n\u00e3o sei se est\u00e3o acess\u00edveis a todas as crian\u00e7as\u201d \n\nFuncion\u00e1rios \u201cSim acho que sim! \u00c1gueda faz atividades onde as crian\u00e7as se \n\ninserem, tem programas que fazem.\u201d \n\nCrian\u00e7as \u201cEu acho que sim, tem parques e tudo, d\u00e1 para as crian\u00e7as serem \n\nlivres (pausa) para terem a liberdade que querem.\u201d \n\n  \n\n\u00c1gueda assume-se como uma CAC, para os entrevistados, na medida em que possui \n\num conjunto de estruturas e organiza\u00e7\u00f5es capazes de dar resposta \u00e0s crian\u00e7as. \n\nA participa\u00e7\u00e3o infantil come\u00e7a a ser mencionada pelos professores como condi\u00e7\u00e3o \n\nessencial para que uma cidade seja uma CAC. \n\n \n\nQuadro 12 \u2013 Respostas \u00e0 quest\u00e3o 6 \u2013 E esta escola \u00e9 uma escola amiga das crian\u00e7as? \n\n \n\nProfessores \u201cSim! Uma vez que \u00e9 uma escola TEIP, sendo uma escola TEIP \u00e9 \n\numa escola inclusiva, uma escola que se preocupa com as \n\ncrian\u00e7as.\u201d \n\n\n\n56 \n \n\n \n\n\u201cEu acho que \u00e9! Em primeiro lugar porque o trabalho que \n\ndesenvolvemos aqui na escola \u00e9 a pensar nelas, todo o trabalho que \n\nfazemos \u00e9 inclusivo.\u201d  \n\nDiretor \u201c\u00c9! \u00c9 extremamente amiga das crian\u00e7as. Trabalha para elas e \n\nnessa medida \u00e9 mesmo amiga.\u201d \n\nPais \u201c\u00c9, porque proporciona espa\u00e7os de lazer \u00e0s crian\u00e7as, d\u00e1-lhes \n\nforma\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n \n\n\u201cA escola \u00e9 sempre uma institui\u00e7\u00e3o que est\u00e1 alerta para as \n\nnecessidades das crian\u00e7as, mas uma escola n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso. Depois \n\ntemos que alargar a escola \u00e0 fam\u00edlia e para isso h\u00e1 t\u00e9cnicos, h\u00e1 \n\nautarquia, h\u00e1 junta de freguesia que tamb\u00e9m podem fazer um \n\ncontato mais direto. Mas a escola est\u00e1 sempre na linha da frente e \u00e9 \n\na primeira a detetar os problemas das crian\u00e7as.\u201d \n\nFuncion\u00e1rios \u201cSem d\u00favida! Porque acho que h\u00e1 muito bom relacionamento entre \n\nfuncion\u00e1rios, professores e alunos. Acho que quando os alunos t\u00eam \n\nalgum problema t\u00eam \u00e0 vontade para falar com o diretor de turma ou \n\num funcion\u00e1rio e s\u00e3o ajudados.\u201d \n\nCrian\u00e7as \u201cesta escola\u2026. (pausa) tenho duas hip\u00f3teses. Uma acho que n\u00e3o \n\nporque h\u00e1 coisas que nos queremos fazer para nos divertirmos e \n\nn\u00e3o podemos, somos proibidos. Mas noutro sentido acho que d\u00e1 \n\npara fazermos aquilo que queremos dentro das reservas que nos \n\nd\u00e3o.\u201d \n\n \n\nA escola \u00e9 referida pelos adultos como amiga das crian\u00e7as uma vez que \u00e9 inclusiva. \n\nDestacam ainda a boa rela\u00e7\u00e3o existente entre adultos/crian\u00e7as e crian\u00e7as/adultos. \n\nA crian\u00e7a entrevistada divide a sua opini\u00e3o pois, por vezes, n\u00e3o \u00e9 cedida \u00e0s crian\u00e7as a \n\nautonomia necess\u00e1ria na tomada e escolha de decis\u00f5es. \n\n \n\nAo analisar pequenos excertos das entrevistas, mencionados nos quadros acima \n\ntranscritos, verificamos que quem conhece mais acerca dos direitos das crian\u00e7as s\u00e3o os \n\nprofessores e os pais. O direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 sa\u00fade s\u00e3o os direitos mais importantes para \n\nos entrevistados. \n\nComparando respostas dos adultos e da \u00fanica crian\u00e7a entrevistada, nem sempre as \n\nrespostas s\u00e3o convergentes. As opini\u00f5es divergem sobretudo na \u00faltima quest\u00e3o: os adultos \n\n(professores, pais, funcion\u00e1rios) afirmam sem hesitar que a escola \u00e9 amiga das crian\u00e7as e a \n\naluna n\u00e3o considera apenas essa op\u00e7\u00e3o (\u201cUma acho que n\u00e3o porque h\u00e1 coisas que nos \n\nqueremos fazer para nos divertirmos e n\u00e3o podemos, somos proibidos\u201d.) \n\n\n\n57 \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras quest\u00f5es os entrevistados estavam de acordo. No que diz respeito \n\na uma CAC, o respeito e o cumprimento pelos direitos das crian\u00e7as parece ser para a \n\nmaioria uma condi\u00e7\u00e3o essencial para que uma cidade seja uma CAC. Quest\u00f5es como a \n\nautonomia, a liberdade e as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas merecem tamb\u00e9m um reparo para o bom \n\nfuncionamento de uma CAC. \n\nConsideram que \u00c1gueda \u00e9 um espa\u00e7o amigo das crian\u00e7as na medida em que existe \n\numa estrutura social capaz de dar resposta \u00e0s necessidades das crian\u00e7as. A aluna, devido \u00e0 \n\nsua faixa et\u00e1ria 11 anos, refere a exist\u00eancia de parques na cidade \u2013 direito ao brincar \u2013 \n\ncomo condi\u00e7\u00e3o v\u00e1lida para que \u00c1gueda seja uma CAC. J\u00e1 a coordenadora do Projeto TEIP \n\nrefere \u00c1gueda como amiga das crian\u00e7as na medida em que as escuta \u2013 direito \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o infantil.     \n\n \n\nNa d\u00e9cima segunda sess\u00e3o o grupo discutiu qual a melhor forma de tratar os dados da \n\nentrevista dando \u00eanfase \u00e0 voz dos entrevistados. Consideraram que esta seria a melhor \n\nforma de envolver a comunidade escolar nesta investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nAs crian\u00e7as decidiram elaborar um cartaz com as respostas de alguns entrevistados, e \n\nposteriormente afixar na escola. Ao afixar na escola, onde todos tivessem acesso, era uma \n\nforma de devolu\u00e7\u00e3o \u00e0 escola. Para o grupo, dando voz \u00e0s pessoas entrevistadas, e vendo \n\nelas as suas respostas expostas iriam conversar com outros elementos da escola. \n\nO cartaz exposto na escola continha a seguinte informa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n1 \u2013 Conheces os direitos das crian\u00e7as? \n\nTodos os entrevistados conhecem minimamente os direitos das crian\u00e7as. \n\n \n\n2- Qual \u00e9 para ti/si o direito da crian\u00e7a mais importante? \n\nIgualdade                                   \n\n                                                     N\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o                      Fam\u00edlia \n\n                      Educaca\u00e7\u00e3o            Amor                        Sa\u00fade \n\n \n\n3- Acha(s) que esse direito \u00e9 cumprido na cidade de \u00c1gueda? \n\n\n\n58 \n \n\nAcho que tendo em conta as circunst\u00e2ncias da sociedade h\u00e1 crian\u00e7as a passarem \n\nmuito mal. A passarem fome, a n\u00e3o terem condi\u00e7\u00f5es de higiene favor\u00e1veis. Aqui no nosso \n\nconcelho come\u00e7amos a assistir a alguns desses problemas. \u2013 resposta de uma m\u00e3e \n\nSim h\u00e1 institui\u00e7\u00f5es que ajudam as fam\u00edlias e as escolas. \u2013 resposta de uma \n\nfuncion\u00e1ria \n\nH\u00e1 s\u00edtios em que acho que n\u00e3o \u00e9 tanto. As pessoas querem parecer mais velhas e \n\nn\u00e3o deixam as crian\u00e7as fazer o que querem. \u2013 resposta de uma aluna \n\nAcho que todas as crian\u00e7as da cidade de \u00c1gueda t\u00eam direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e a \n\nfrequentar um estabelecimento escolar. \u2013 resposta de um membro da dire\u00e7\u00e3o \n\n \n\n4- O que \u00e9 uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as? \n\nUma cidade amiga das crian\u00e7as \u00e9 uma cidade em que as crian\u00e7as podem fazer \n\naquilo que querem, divertir-se livremente e \u00e9 nesse sentido. \u2013 resposta de uma aluna \n\nUma cidade amiga das crian\u00e7as \u00e9 uma cidade que esteja bem sinalizada em termos \n\nde sinais mesmo, passadeiras perto das escolas e \u00e9 isso que eles est\u00e3o a fazer para reduzir \n\na velocidade. \u2013 resposta de uma funcion\u00e1ria \n\n\u00c9 uma cidade que respeita os seus direitos, que d\u00e1 condi\u00e7\u00f5es materiais para que as \n\ncrian\u00e7as possam desenvolver a sua liberdade e autonomia e tamb\u00e9m condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas. \u2013 \n\nresposta de um membro da dire\u00e7\u00e3o \n\n \n\n5 \u2013 A cidade de \u00c1gueda \u00e9 uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as? \n\nTodos os entrevistados consideram a cidade de \u00c1gueda uma cidade amiga das crian\u00e7as. \n\n \n\n6 \u2013 E esta escola \u00e9 uma escola amiga das crian\u00e7as? \n\nSim! Uma vez que \u00e9 uma escola TEIP, sendo uma escola TEIP \u00e9 uma escola \n\ninclusiva, uma escola que se preocupa com as crian\u00e7as. \u2013 resposta de uma professora \n\nA escola \u00e9 sempre uma institui\u00e7\u00e3o que est\u00e1 alerta para as necessidades das \n\ncrian\u00e7as, mas uma escola n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso. Depois temos que alargar a escola \u00e0 fam\u00edlia e \n\npara isso h\u00e1 t\u00e9cnicos, h\u00e1 autarquia, h\u00e1 junta de freguesia que tamb\u00e9m podem fazer um \n\ncontato mais direto. Mas a escola est\u00e1 sempre na linha da frente e \u00e9 a primeira a detetar \n\nos problemas das crian\u00e7as. \u2013 resposta de uma m\u00e3e \n\n\n\n59 \n \n\nEsta escola\u2026. tenho duas hip\u00f3teses. Uma acho que n\u00e3o, porque h\u00e1 coisas que n\u00f3s \n\nqueremos fazer para nos divertirmos e n\u00e3o podemos, somos proibidos. Mas noutro sentido \n\nacho que d\u00e1 para fazermos aquilo que queremos dentro das reservas que nos d\u00e3o. \u2013 \n\nresposta de uma aluna \n\nAcho que h\u00e1 muito bom relacionamento entre funcion\u00e1rios, professores e alunos. \n\nAcho que quando os alunos t\u00eam algum problema t\u00eam \u00e0 vontade para falar com o diretor \n\nde turma ou um funcion\u00e1rio e s\u00e3o ajudados. \u2013 resposta de um funcion\u00e1rio \n\n \n\nEsta foi a forma que o grupo encontrou para fazer o tratamento de dados \n\nsistematizando as entrevistas. O grupo elaborou ainda um quadro com algumas conclus\u00f5es \n\nque retirou da leitura das entrevistas e algumas sugest\u00f5es de consulta. \n\n \n\n \n\nQuadro 13 \u2013 Conclus\u00f5es retiradas pelas crian\u00e7as a partir da leitura das entrevistas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNa d\u00e9cima terceira e \u00faltima sess\u00e3o, as crian\u00e7as foram agentes de avalia\u00e7\u00e3o do todo o \n\npercurso de investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nConsiderei que a melhor forma de devolver todas as etapas da investiga\u00e7\u00e3o seria \n\ncolocar na mesa de trabalho todos os materiais por n\u00f3s utilizados, tal como os registos que \n\nainda tinha do grupo (cart\u00f5es do jogo do bingo, desenhos, mapa de \u00c1gueda, transcri\u00e7\u00f5es de \n\npr\u00e9-teste e de entrevistas). \n\nNa nossa opini\u00e3o\u2026 \n\nApesar de dizerem que conhecem os direitos das crian\u00e7as nas \n\nrespostas verificamos que confundem direitos com necessidades. \n\n A maioria dos entrevistados considera que a cidade de \n\n\u00c1gueda e a escola s\u00e3o amigas das crian\u00e7as. \n\nDocumentos que recomendamos consultar\u2026 \n\n. Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a \n\n. http://www.unicef.pt/ \n\n \n\nhttp://www.unicef.pt/\n\n\n60 \n \n\n\u201cRita M. \u2013 eu gostei muito, foi muito educativo. Acho que bom para conhecer mais acerca \n\ndos nossos direitos. Era um tema que j\u00e1 tinha lido mas n\u00e3o tinha aprofundado. Achei \n\nmuito interessante fazer as entrevistas\u2026 \n\nRita \u2013 e achas que o fato de fazermos as entrevistas a nossa investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 do \n\nconhecimento da escola? \n\nRita M. \u2013 algumas sim, outras n\u00e3o\u2026 \n\nMariana  - algumas pessoas nem sequer sabem que esta investiga\u00e7\u00e3o existiu. \n\nRita \u2013 isso ent\u00e3o \u00e9 um aspeto a refletir, \u00e9 uma falha. Ter\u00edamos que ter pensado \n\nanteriormente uma forma de este projeto ser do conhecimento de toda escola. \n\nMariana \u2013 mas agora o ano est\u00e1 a acabar, \u00e9 muito dif\u00edcil\u2026 \n\nBeatriz \u2013 pod\u00edamos fazer uma palestra e dar a conhecer a toda a escola\u2026 \n\nRita \u2013 e como chegamos aos colegas para virem \u00e0 palestra? \n\nMariana \u2013 isso \u00e9 f\u00e1cil, \u00e9 afixar ai pap\u00e9is na escola, \u00e9 assim que toda gente faz. \n\nBeatriz \u2013 isso tem que ser melhor organizado, n\u00e3o pode ser assim. \n\nRita M. \u2013 o que podia ser feito at\u00e9 para o ano era um workshop\u2026 \n\nRita \u2013 sim, parece uma boa ideia\u2026 \n\nRita M. \u2013 pod\u00edamos ser n\u00f3s agora a meter a escola a pensar sobre este tema. Tu j\u00e1 n\u00e3o \n\nest\u00e1s c\u00e1. N\u00f3s j\u00e1 somos mais velhas j\u00e1 pode ser. \n\nBruna \u2013 eu gostei muito de fazer a investiga\u00e7\u00e3o, fiquei a conhecer por dentro os direitos \n\ndas crian\u00e7as, gostei muito de fazer as entrevistas\u2026  \n\nAlexandra - porque refletimos nas respostas dos entrevistados e isso tamb\u00e9m nos ajuda a \n\naprender, a saber mais acerca deste tema. N\u00f3s colocamos a escola a pensar, porque n\u00f3s \n\nfaz\u00edamos uma pergunta e todos pensavam\u2026 n\u00e3o conseguiam responder logo.  \n\nRita \u2013 voc\u00eas com isso conquistaram um direito dentro desta escola\u2026 \n\nRita S. \u2013 pois! Porque foi muito dif\u00edcil entrevistar o Diretor e a Professora Rosa. Tivemos \n\nque os seguir at\u00e9 ao bar, quase lhes fizemos uma espera. \n\n(Risos) \n\nRita \u2013 isso tamb\u00e9m \u00e9 muito importante voc\u00eas conquistaram um lugar e espa\u00e7o nesta \n\nescola. Foi como dizer eu estou aqui, quero-te fazer uma entrevista e vou fazer\u2026 e \n\nconseguiram! Foram protagonistas neste processo\u2026  \n\nBeatriz \u2013 eu n\u00e3o conhecia a maior parte dos direitos. As entrevistas foram importantes \n\nporque as pessoas n\u00e3o conheciam os direitos e tiveram que pensar acerca disso\u2026 \n\n\n\n61 \n \n\nRita \u2013 para voc\u00eas as entrevistas foram o mais importante? \n\nTodas \u2013 sim! \n\nRita - Porque? \n\nMariana \u2013 porque ficamos a saber a opini\u00e3o da escola e agora podemos intervir\u2026 \n\nAlexandra \u2013 sabemos as v\u00e1rias opini\u00f5es, diferentes opini\u00f5es s\u00e3o importantes. \n\nRita \u2013 ent\u00e3o e os trabalhos iniciais: o bingo, o desenho, o mapa, a ficha do investigador\u2026 \n\nconsideram que isso foi importante de alguma forma ou n\u00e3o? \n\nMariana \u2013 eu acho que sim, foi um bom suporte! Porque n\u00f3s demos logo as nossas \n\nopini\u00f5es\u2026 e a partir dessas opini\u00f5es constru\u00edmos tudo\n30\n\n!\u201d \n\n O grupo fez uma an\u00e1lise de todo o processo reconhecendo que alguns aspetos \n\nfalharam. Um aspeto a corrigir pelo grupo seria dar a conhecer a toda a escola este projeto. \n\nMais importante que refletir acerca disto foi terem encontrado uma solu\u00e7\u00e3o, sendo esta \n\numa proposta de continuidade: realizar workshops para as v\u00e1rias turmas da escola.  \n\n \n\n3.7 5\u00aa etapa \u2013 Devolu\u00e7\u00e3o do projeto \u00e0s autarquias de Gouveia e \u00c1gueda \n\n \n\nNa quinta e \u00faltima etapa deste projeto o grupo teve a oportunidade de devolver o \n\nprojeto \u00e0s comunidades de Gouveia e \u00c1gueda. \n\nEm Gouveia, o grupo foi prova viva que \u00e9 poss\u00edvel envolver as crian\u00e7as em tomadas \n\nde decis\u00e3o que lhes dizem directamente respeito.  \n\nEm \u00c1gueda, o grupo devolveu \u00e0 autarquia os resultados a que chegou, uma vez que \n\neste projeto pretendia dar resposta a uma iniciativa expressa deste munic\u00edpio na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do projeto CAC.  \n\n \n\n \n\nGouveia \n\n \n\nNo dia 5 de Julho de 2013 efectuou-se a apresenta\u00e7\u00e3o deste projeto \u00e0 comunidade de \n\nGouveia no III Semin\u00e1rio da CPCPJ de Gouveia, subordinado \u00e0 tem\u00e1tica do \u201cPapel das \n\nRedes Sociais no Desenvolvimento da Crian\u00e7a.\u201d \n\n                                                           \n30\n\n Ver focus group 13\u00aa sess\u00e3o \n\n\n\n62 \n \n\nO semin\u00e1rio decorreu no Cine-Teatro de Gouveia, onde estavam presentes \n\nrespons\u00e1veis da C\u00e2mara Municipal de Gouveia, pol\u00edcia, CPCJ, UNICEF, crian\u00e7as de \n\nGouveia, entre outros.  \n\nDeslocaram-se a Gouveia, comigo, dois elementos do grupo, convidadas a participar \n\nneste semin\u00e1rio na qualidade de investigadoras. Primeiramente conversaram com as \n\ncrian\u00e7as residentes, explicando os objetivos e etapas deste projeto de investiga\u00e7\u00e3o, que \n\npudessem ser \u00fateis aos grupos residentes, na procura de ideias e solu\u00e7\u00f5es para que a cidade \n\nde Gouveia pudesse ser uma CAC.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPosteriormente, no anfiteatro do Cine Teatro, apresentaram \u00e0 comunidade de Gouveia \n\no projeto de investiga\u00e7\u00e3o, com a ajuda de um power-point\n31\n\n elaborado por elas. \n\nEstas duas crian\u00e7as, juntamente com outras crian\u00e7as de \u00c1gueda e Aveiro tamb\u00e9m \n\nconvidadas a participar, foram as protagonistas deste semin\u00e1rio, na medida em que \n\napresentaram aos presentes formas efetivas de exercer o seu direito ao exerc\u00edcio da \n\ncidadania que os adultos discutiam anteriormente.  \n\n\u201cNa ida a Gouveia, eu gostei  de falar sobre o tema  Cidade Amiga das Crian\u00e7as a \n\noutras pessoas pois as crian\u00e7as de l\u00e1 n\u00e3o sabiam o que era uma Cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as. N\u00e3o gostei quando apresentamos o nosso trabalho porque n\u00f3s dev\u00edamos estar a \n\ntransmitir a nossa mensagem a crian\u00e7as como n\u00f3s e n\u00e3o a adultos  eu digo isto porque as \n\n\u00fanicas pessoas que estavam a prestar aten\u00e7\u00e3o era os adultos e n\u00e3o as crian\u00e7as pois \n\nestavam sempre na brincadeira\n32\n\n.\u201d - Mariana \n\n                                                           \n31\n\n Ver anexo L \n32\n\n Reflex\u00e3o enviada por e-mail \n\n\n\n63 \n \n\n\u201cNa visita a Gouveia, gostei pois falamos de um tema que eu acho interessante. \n\nN\u00e3o gostei quando n\u00f3s est\u00e1vamos a apresentar o trabalho porque as crian\u00e7as de Gouveia \n\nestavam sempre na brincadeira e a rir-se\n33\n\n.\u201d \u2013 Rita M.  \n\n   Apesar de constrangedor, o facto de as crian\u00e7as de Gouveia falarem e brincarem \n\nenquanto as crian\u00e7as de \u00c1gueda e Aveiro apresentavam os seus projetos, foi at\u00e9 ben\u00e9fico \n\npara que estas crian\u00e7as percebessem que a investiga\u00e7\u00e3o desenvolvida foi um trabalho s\u00e9rio \n\ne que assumiram essa seriedade. Estavam ali efetivamente na qualidade de investigadores, \n\na partilhar com as crian\u00e7as residentes algo muito s\u00e9rio, ajudando-as a reconhecer a \n\nimport\u00e2ncia e seriedade do tema.  \n\nNo fim da apresenta\u00e7\u00e3o fiz-lhes reflecir acerca deste aspeto, explicando que estava ali \n\na diferen\u00e7a entre quem assume a seriedade da investiga\u00e7\u00e3o e se predisp\u00f5e a trabalhar este \n\ntema, e quem ainda n\u00e3o sente esta milit\u00e2ncia, ainda n\u00e3o teve oportunidade nem espa\u00e7o para \n\npensar e discutir acerca desta realidade. E que nesse sentido, a apresenta\u00e7\u00e3o delas foi um \n\ngrito de alerta para estes jovens! \n\nDe referir que tanto os pais como a escola reconheceram a import\u00e2ncia desta \n\ndesloca\u00e7\u00e3o a Gouveia. Os pais referiram que seria uma oportunidade \u00fanica para as \n\ncrian\u00e7as. \n\n     \n\n\u00c1gueda \n\n \n\nNo dia 19 de Junho tr\u00eas crian\u00e7as do grupo de investiga\u00e7\u00e3o, a Rita M., a Mariana e a \n\nBeatriz, descolaram-se comigo e com outro grupo de crian\u00e7as \u00e0 C\u00e2mara Municipal de \n\n\u00c1gueda.   \n\nAmbos os grupos se deslocaram \u00e0 C\u00e2mara Municipal para fazer a apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\nprojetos \u00e0 autarquia de \u00c1gueda uma vez que, um dos objetivos deste projeto pretendia ser \n\num contributo \u00e0 autarquia para a implementa\u00e7\u00e3o da CAC. \n\nFomos recebidos pelo presidente da C\u00e2mara que quis conhecer os grupos e questionou \n\nem que ponto estava a investiga\u00e7\u00e3o e a que conclus\u00f5es j\u00e1 t\u00ednhamos chegado. Mostrou-se \n\nbastante interessado pelo mapa realizado e pelas melhorias apresentadas.    \n\n                                                           \n33\n\n Reflex\u00e3o enviada por e-mail \n\n\n\n64 \n \n\n \n\n \n\nA conversa seguiu com a Dr\u00aa Elsa, vereadora da cultura, que explorou mais um pouco \n\nas etapas de cada investiga\u00e7\u00e3o, discutindo-se tamb\u00e9m a proposta de continuidade.   \n\n\u201cNa ida \u00e0 C\u00e2mara Municipal eu  gostei pois falamos do nosso trabalho \u00e0 Dr\u00aa Elsa e \n\ntamb\u00e9m ao Presidente da C\u00e2mara, mas tamb\u00e9m gostei  pois ficamos a conhecer os \n\ntrabalhos de outros grupos que andaram a tratar do mesmo tema que n\u00f3s que era a \n\nCidade amiga das Crian\u00e7as\n34\n\n.\u201d \u2013 Mariana \n\n\u201cNa visita \u00e0  C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda, reunimos com a Dr\u00aa Elsa Corga e com o \n\nSr\u00ba Presidente Gil Nadais para falar sobre o tema Cidade Amiga das Crian\u00e7as. Eu gostei e \n\nent\u00e3o decidimos reunir no dia 12 de julho, juntamente com as crian\u00e7as da Bela Vista para \n\nfazermos um jornal a contar a nossa experi\u00eancia a outros meninos que v\u00e3o agora come\u00e7ar \n\num projeto igual ou parecido com o que n\u00f3s fizemos\n35\n\n.\u201d \u2013 Rita M. \n\nNesta desloca\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara Municipal as crian\u00e7as estavam muito orgulhosas e \n\nmostraram-se, mais uma vez, interessadas em dar continuidade a este projeto atrav\u00e9s da \n\ncria\u00e7\u00e3o de um blog e de um jornal. \n\n \n\nPARTE III \u2013 (RE)CONHECIMENTO ALCAN\u00c7ADO \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 Pensar, Agir e Refletir no Projeto \u201cO olhar da crian\u00e7a para a cidade, \n\natrav\u00e9s da escola\u201d \n\n \n\nAo longo deste projeto de investiga\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00e3o participativa perde-se a conta ao n\u00famero \n\nde vezes que a palavra pensar e refletir foram citadas. Estas s\u00e3o a\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas de \n\n                                                           \n34\n\n Reflex\u00e3o enviada por e-mail \n35\n\n Reflex\u00e3o enviada por e-mail \n\n\n\n65 \n \n\num projeto desta natureza e fez todo o sentido para n\u00f3s guiar este projeto a partir da \n\nreflex\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e de pensamentos. \n\nConsideramos que s\u00f3 desta forma se consegue realizar uma investiga\u00e7\u00e3o participativa \n\ncom crian\u00e7as. Mas o desafio foi ainda mais al\u00e9m, incutir nas mesmas o mesmo esp\u00edrito \n\ncr\u00edtico e reflexivo, tornando-as capazes de interpretar o mundo social e cultural que as \n\nrodeia. \n\nDesde as etapas do projeto at\u00e9 \u00e0s notas de campo, tanto eu como o grupo tivemos \n\nsempre um olhar/pensamento reflexivo e cr\u00edtico face \u00e0 a\u00e7\u00e3o. \n\nAs t\u00e9cnicas e instrumentos (focus group, conversas, mapas, entrevistas) utilizados ao \n\nlongo do projeto viriam a mostrar-se assertivos e \u00fateis na supera\u00e7\u00e3o de todos os objetivos. \n\nUma vez que consideramos ter constitu\u00eddo o grupo de crian\u00e7as investigadoras, \n\ninvestigando autonomamente, a partir das suas ideias, construindo a sua pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o. \n\nProva disso \u00e9 o desejo que t\u00eam em descobrir mais acerca deste assunto \u201co que podia ser \n\nfeito at\u00e9 para o ano eram v\u00e1rios workshops\u2026 (\u2026) pod\u00edamos ser n\u00f3s agora a meter a \n\nescola a pensar sobre este tema.\u201d\n36\n\n \n\nO grupo foi-se constituindo e construindo lentamente, as conversas em grupo e no \n\ngrupo vieram a revelar-se cruciais para as rela\u00e7\u00f5es de proximidade e intimidade existentes. \n\nCriou-se no grupo um clima de confian\u00e7a e abertura. Por vezes, alguns elementos do grupo \n\npartilhavam no in\u00edcio das sess\u00f5es problemas pessoais, que por quest\u00f5es \u00e9ticas n\u00e3o est\u00e3o \n\nproduzidas neste projeto. \n\nEsta ideia de inter-ajuda deriva tamb\u00e9m do grupo advir de um clube de mediadores \n\nonde as rela\u00e7\u00f5es de proximidade s\u00e3o estreitas.  \n\nAs crian\u00e7as mostraram-se sempre dispon\u00edveis \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o e v\u00e1rios e-mails foram \n\ntrocados em paralelo, com reflex\u00f5es que as crian\u00e7as realizam a partir da a\u00e7\u00e3o. \n\nDefendemos que esta disponibilidade que sempre demonstraram, resulta da \n\nnegocia\u00e7\u00e3o e da devolu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. Ou seja, negociar e devolver as a\u00e7\u00f5es permitiu que o \n\ngrupo assumisse a investiga\u00e7\u00e3o como sua, desde logo. Ao passar a agenda da investiga\u00e7\u00e3o \n\npara a crian\u00e7a/grupo, o seu interesse e envolvimento \u00e9 maior permitindo-nos obter mais \n\nconhecimento. \n\n \n\n                                                           \n36\n\n Transcri\u00e7\u00e3o focus group 13\u00aa sess\u00e3o \n\n\n\n66 \n \n\n1.1 \u00c1gueda e a Escola EB 23 de Valongo do Vouga enquanto espa\u00e7o de direitos. \n\n \n\nAtrav\u00e9s dos resultados obtidos junto da comunidade escolar pudemos obter dados \n\nposs\u00edveis de gerar conhecimento. \n\nPodemos compreender as entrevistas analisando a perspectiva de cada de cada grupo \n\n(alunos, professores, pais, funcion\u00e1rios e \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o da escola). \n\nReflectindo acerca das entrevistas \u00e9 poss\u00edvel encontrar alguns obst\u00e1culos:  \n\n a entrevista e os resultados n\u00e3o foram do conhecimento de toda a comunidade \n\nescolar - \u201cRita \u2013 e achas que o fato de fazermos as entrevistas a nossa \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o \u00e9 do conhecimento da escola? Rita M. \u2013 algumas sim, outras \n\nn\u00e3o\u2026\n37\n\n\u201d; \n\n entrevistar pais, sendo estes professores na mesma escola n\u00e3o permite criar \n\ndistanciamento na veracidade de respostas - nenhum pai, estando inserido na \n\nescola consegue responder apenas como pai e deixar a categoria de professor;  \n\n  s\u00f3 uma aluna foi entrevistada. \n\nMais importante do que identificar e reconhecer estas falhas foi refletir e encontrar \n\nsolu\u00e7\u00f5es para as corrigir e evitar numa pr\u00f3xima situa\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento alcan\u00e7ado, podemos distinguir dois contextos diferentes: \n\na cidade de \u00c1gueda e a escola. \n\n\u00c1gueda \u00e9, segundo os entrevistados, uma CAC, embora apresente algumas \n\nfragilidades. Na concep\u00e7\u00e3o que fazem de uma CAC todos os entrevistados a compreendem \n\ncomo espa\u00e7o que respeita e assegura os direitos da crian\u00e7a. \n\n Compreendem a \u00c1gueda como uma CAC na medida em que possui um conjunto de \n\ninfra-estruturas de car\u00e1cter social e cultural capaz de dar resposta \u00e0s crian\u00e7as da cidade. \n\nApenas duas professoras compreendem as quest\u00f5es pol\u00edticas e de participa\u00e7\u00e3o essenciais \n\npara que uma cidade cumpra requisitos a ser CAC:  \n\n \u201cPor aquilo que conhe\u00e7o acho que se preocupa com as crian\u00e7as, escutas as \n\ncrian\u00e7as. Por exemplo este projeto \u00e9 para escutar as crian\u00e7as de \u00c1gueda.\u201d \u2013 \n\nprofessora coordenadora TEIP \n\n \u201cna medida em que h\u00e1 interven\u00e7\u00e3o em projetos deste \u00e2mbito, por exemplo na nossa \n\nescola.\u201d \u2013 professora Margarida, diretora de turma 8\u00ba C \n\n                                                           \n37\n\n Transcri\u00e7\u00e3o 13\u00aa sess\u00e3o focus group \n\n\n\n67 \n \n\n\u00c9 de referir que estas professoras sabem que este projeto pretende ser uma resposta \n\nexpressa \u00e0 iniciativa do munic\u00edpio, por isso consideram a participa\u00e7\u00e3o infantil, a escuta e o \n\nenvolvimento das crian\u00e7as em projetos que lhes dizem respeito como condi\u00e7\u00e3o essencial ao \n\ndesenvolvimento de uma cidade. \n\nNo que diz respeito \u00e0 escola como espa\u00e7o amigo das crian\u00e7as as opini\u00f5es divergem: \n\npais, professores, funcion\u00e1rios e \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o afirmam que a escola \u00e9 um lugar amigo, \n\na opini\u00e3o da \u00fanica aluna entrevistada divide-se. \n\nOs adultos encaram a escola como espa\u00e7o amigo das crian\u00e7as na medida em que \u00e9 \n\numa escola TEIP, sendo TEIP \u00e9 uma escola inclusiva. O diretor afirma \u201c\u00e9 extremamente \n\namiga das crian\u00e7as. Trabalha para elas e nessa medida \u00e9 mesmo amiga.\u201d  \n\nA ideia de que a escola \u201cserve\u201d as crian\u00e7as, quer sejam medidas inclusivas, ou dando-\n\nlhes ferramentas para a sua forma\u00e7\u00e3o pessoal e social, s\u00e3o opini\u00f5es v\u00e1lidas que os levam a \n\nconsideram a Escola EB 23 de Valongo do Vouga como escola amigas das crian\u00e7as. \n\nPor sua vez, a aluna afirma: \u201ctenho duas hip\u00f3teses. Uma acho que n\u00e3o porque h\u00e1 \n\ncoisas que n\u00f3s queremos fazer para nos divertirmos e n\u00e3o podemos, somos proibidos. Mas \n\nnoutro sentido acho que d\u00e1 para fazermos aquilo que queremos dentro das reservas que \n\nnos d\u00e3o.\u201d \n\n Aqui reside a ideia de que s\u00e3o os adultos que det\u00eam o poder na escola, s\u00e3o eles que \n\ndecidem o que a crian\u00e7a pode ou n\u00e3o fazer. Mas tamb\u00e9m a ideia de que a crian\u00e7a \u00e9 \n\nescutada e a sua voz \u00e9 tida em conta e mediante negocia\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o \u00e9 livre. \n\nConsideramos, a partir das entrevistas, ter contribu\u00eddo para uma melhor compreens\u00e3o \n\nde \u00c1gueda enquanto espa\u00e7o para as crian\u00e7as, mas acima de tudo (re)pensar na escola \n\nenquanto espa\u00e7o amigo das crian\u00e7as \u2013 \u201cN\u00f3s colocamos a escola a pensar, porque n\u00f3s \n\nfaz\u00edamos uma pergunta e todos pensavam\u2026 n\u00e3o conseguiam responder logo.\u201d - Alexandra \n\nDesta forma o grupo n\u00e3o s\u00f3 conquistou espa\u00e7o nesta escola, como conquistou voz para \n\ntodos os alunos.    \n\n \n\n1.2 Do conhecimento constatado ao conhecimento produzido  \n\n \n\nChegado ao fim deste projeto, consolidamos a ideia da urg\u00eancia de uma cidadania \n\ninfantil, onde a participa\u00e7\u00e3o infantil se assuma como condi\u00e7\u00e3o essencial ao exerc\u00edcio dessa \n\ncidadania. \n\n\n\n68 \n \n\nNa mesma linha de pensamento de Sarmento e Gait\u00e1n, podemos verificar que, ao longo \n\ndo projeto,\u00e9 poss\u00edvel que as crian\u00e7as investiguem acerca do seu mundo, pois revelam \n\ncompet\u00eancia social, cultural e pol\u00edtica para tomar decis\u00f5es acerca de quest\u00f5es que lhes \n\ndizem diretamente respeito. \n\nDesta forma, deve ir-se esbatendo o afastamento existente entre politicas p\u00fablicas e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o infantil. Espera-se, cada vez mais, que os representantes aut\u00e1rquicos assumam \n\na inf\u00e2ncia como grupo social com voz, capaz de defender os seus direitos. \n\nAssistimos, ainda hoje em dia, a uma excessiva prote\u00e7\u00e3o dos adultos face \u00e0s crian\u00e7as o \n\nque as impede de ser totalmente aut\u00f3nomas. A CDC \u2013 nomeadamente o artigo 12\u00ba (direito \n\n\u00e0 participa\u00e7\u00e3o infantil) \u2013 apesar de ter um papel de verdadeira import\u00e2ncia e marcar um \n\nponto de viragem na concep\u00e7\u00e3o existente da imagem da crian\u00e7a cidad\u00e3, parece n\u00e3o ter sido \n\nsuficiente para que a participa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a seja real e efetiva. \n\nOs projetos que v\u00eam sendo implementados das CAC podem ser um contributo \n\nsignificativo para esta viragem. Participar ativamente no territ\u00f3rio revela-se uma estrat\u00e9gia \n\neficaz para que a participa\u00e7\u00e3o infantil v\u00e1 ganhando terreno. Uma vez que n\u00e3o podem \n\nexercer o direito ao voto, integrar projetos desta natureza pode ser um come\u00e7o onde lhes \n\nseja reconhecida capacidade na tomada de consci\u00eancia e de decis\u00f5es acerca de quest\u00f5es \n\nque lhes dizem respeito. \n\nAs crian\u00e7as, melhor que os adultos, conhecem o seu mundo, s\u00e3o capazes de estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es e conhecimentos que por vezes ultrapassam os adultos. Ao longo das notas de \n\ncampo, pode verificar-se que, por vezes, tamb\u00e9m eu demonstrava uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesnecess\u00e1ria com as crian\u00e7as. Elas s\u00e3o capazes de gerir de forma eficiente o seu tempo, \n\nconhecem o espa\u00e7o social, cultural e hist\u00f3rico em que se inserem o que lhes permite \n\nadaptar-se e tomar decis\u00f5es assertivas face ao mundo social e cultural que as rodeia.  \n\nAs escolas, sendo o espa\u00e7o onde as crian\u00e7as passam a maior parte do seu tempo, \n\npodem ser contributivas na cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de escutas de crian\u00e7as. Estas escutas podem \n\nocorrer entre adultos-crian\u00e7as, crian\u00e7as-adultos ou entre pares. Consideramos que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em contexto escolar, como refere Sarmento, n\u00e3o \u00e9 apenas uma moda, revela-\n\nse uma condi\u00e7\u00e3o essencial para que a crian\u00e7a saiba exercer o seu direito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil, alargando-a a outras esferas.  \n\n  \n\n    \n\n\n\n69 \n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 Reflex\u00e3o final do Projeto \u201cO Olhar da Crian\u00e7a para a Cidade, \n\natrav\u00e9s da Escola\u201d \n\n \n\nUm Projeto de Investiga\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Participativa \u00e9 sempre um desafio enorme e \n\nconstante. O projeto vai-se construindo a partir da a\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio uma reflex\u00e3o \n\nconstante.  \n\nCom este projeto avivamos a vontade e a compet\u00eancia que as crian\u00e7as possuem para \n\ndesenvolver investiga\u00e7\u00f5es acerca de quest\u00f5es que lhe dizem respeito. \n\nPodemos afirmar que este projeto foi al\u00e9m do esperado. O desafio que lhes foi \n\ncolocado era ver como \u00e9 que as crian\u00e7as que passam tanto tempo na escola se conseguiam \n\norganizar de forma a dar um contributo \u00e0 C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda. As crian\u00e7as n\u00e3o \n\ns\u00f3 se conseguiram organizar, como envolveram a escola neste processo.  \n\nHoje em dia, os adultos ainda det\u00eam o maior poder sobre a escola e os alunos. \n\nConsideramos que este projeto marca um ponto de viragem, pelo menos nesta escola, por \n\ntudo o que as crian\u00e7as conquistaram neste espa\u00e7o: voz, tempo, lugar e espa\u00e7o. \n\nO carat\u00e9r participativo e reflexivo que assumiram ao longo de toda a investiga\u00e7\u00e3o faz \n\ndestas crian\u00e7as protagonistas da a\u00e7\u00e3o. Foi not\u00f3ria a evolu\u00e7\u00e3o ao longo dos encontros, pelo \n\nque acreditamos que as estrat\u00e9gias e t\u00e9cnicas utilizadas foram escolhidas corretamente. \n\nAs crian\u00e7as assumiram a investiga\u00e7\u00e3o desde cedo estando presentes em todas as fases \n\nna mesma, incluindo o tratamento de dados.  \n\nConsideramos ter constitu\u00eddo o grupo de crian\u00e7as investigadoras, capazes de \n\ndinamizar outros projetos no munic\u00edpio de \u00c1gueda, alertando outras crian\u00e7as para o \n\nconhecimento dos seus direitos que limita a sua reivindica\u00e7\u00e3o. \n\nEste projeto permitiu-nos ver a cidade de \u00c1gueda e a Escola EB 23 de Valongo do \n\nVouga atrav\u00e9s do olhar da crian\u00e7a e da comunidade educativa. \n\nDeixamos o desafio que estas crian\u00e7as n\u00e3o abandonem o que j\u00e1 conquistaram nesta \n\nescola, de forma a que outras crian\u00e7as usufruam de um munic\u00edpio e de uma escola \n\nagrad\u00e1veis, onde as crian\u00e7as s\u00e3o reconhecidas enquanto atores sociais com voz, capazes de \n\nmobilizar e integrar pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n70 \n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n \n\n(citada e consultada) \n\n \n\nAra\u00fajo, S. (2004). Contributos para uma educa\u00e7\u00e3o para a cidadania: professores e \n\nalunos em contexto Intercultural. Lisboa: Universidade Aberta. \n\n \n\nBarbelet, J. M. (1989). A Cidadania. Lisboa: Editorial Estampa. \n\n \n\nCastro, L. R. (2001). Da invisibilidade \u00e0 a\u00e7\u00e3o: crian\u00e7as e jovens na constru\u00e7\u00e3o da \n\ncultura. In Castro, L. R. (ed), Crian\u00e7as e jovens na constru\u00e7\u00e3o da cultura. Rio de Janeiro: \n\nNau Editora, pp. 19-46. \n\n \n\nCarvalho, C. et al. (2005). A educa\u00e7\u00e3o para a cidadania: como dimens\u00e3o transversal \n\nao curr\u00edculo. Porto: Porto Editora.   \n\n \n\nCrowley, P. (1998). \u201cParticipaci\u00f3n infantil: para una definici\u00f3n del marco conceptual\u201d, \n\nSeminario de ni\u00f1os y adolescentes en el contexto de Convenci\u00f3n sobre los Derechos del \n\nNi\u00f1o: visiones y perspetiva,. Bogot\u00e1. \n\n \n\nFernandes, Nat\u00e1lia (2009). Inf\u00e2ncia, Direitos e Participa\u00e7\u00e3o - Representa\u00e7\u00f5es, \n\nPr\u00e1ticas e Poderes. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. \n\n \n\nFigueiredo, I. (1999). Educar para a cidadania. Porto: Edi\u00e7\u00f5es ASA.  \n\n \n\nFragoso, A. (2005). Contributos para o debate te\u00f3rico sobre o desenvolvimento local: \n\nUm ensaio baseado em experi\u00eancias investigativas. Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, 5, pp. \n\n63-83. \n\n \n\nGait\u00e1n, L. (2011). Ciudadan\u00eda y Derechos de Participacion de los Ni\u00f1os. Madrid: \n\nEditorial S\u00edntesis. \n\nGalego, Carla &amp; Gomes, Alberto (2005). Emancipa\u00e7\u00e3o, rutura e inova\u00e7\u00e3o: o \u201cfocus \n\ngroup\u201d como instrumento de investiga\u00e7\u00e3o. Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, n.\u00ba 5, 173-184 \n\n\n\n71 \n \n\n \n\nGraue, Elisabeth., WALSH, Daniel. (2003). Investiga\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica com crian\u00e7as: \n\nteorias, m\u00e9todos e \u00e9tica. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\n \n\nLansdown, Gerison. (2001). Promoting children\u2019s participation in democratic \n\ndecision-making. UNICEF. Florence: Italy \n\n \n\nLansdown, Gerison (2005). La Evoluci\u00f3n de las Facultades Del Ni\u00f1o. UNICEF \n\n \n\nMadeira, Rosa (2009) As Crian\u00e7as como Participantes na Reconstru\u00e7\u00e3o de Contextos \n\ne Processos de Interven\u00e7\u00e3o na Fam\u00edlia e na Comunidade. Departamento de Ci\u00eancias da \n\nEduca\u00e7\u00e3o: Universidade de Aveiro. \n\n \n\nLima, Rosa (2003). Desenvolvimento levantado do ch\u00e3o\u2026 com os p\u00e9s assentes na \n\nterra. Porto: Faculdade de Psicologia e Ci\u00eancias de Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nLynch, Kevin (2008). A imagem da cidade. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70. \n\n \n\nMilne, B. (1996). Children\u2019s rights and the changing face of work in the field. PLA \n\nNotes: 41. \n\n \n\nPerrenoud, F. (2002). Of\u00edcio de aluno e sentido do trabalho escolar. Porto: Porto \n\nEditora. \n\n \n\nRoche, J. (1999). Children: Rights, Participation and Citizenship\u201d, Childhood, vol.6 \n\n(4), pp. 475-493. \n\n \n\nTom\u00e1s, Catarina, Soares, Nat\u00e1lia (2004). O cosmopolitismo infantil: Uma causa \n\n(sociol\u00f3gica) justa. In Actas do V Congresso Portugu\u00eas de Sociologia \u2013 Sociedades \n\nContempor\u00e2neas \u2013 Reflexividade e Ac\u00e7\u00e3o. Braga: Universidade do Minho. \n\nTom\u00e1s, Catarina (2007).Participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem idade. Participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e \n\ncidadania da inf\u00e2ncia. Contexto &amp; Educa\u00e7\u00e3o, n.\u00ba 78, pp.45-68. \n\n\n\n72 \n \n\n \n\nTom\u00e1s, Catarina &amp; Gama, Ana (2011). Cultura da (N\u00e3o) Participa\u00e7\u00e3o das Crian\u00e7as em \n\nContexto Escolar. In II Encontro de Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o. Faculdade de Letras da \n\nUniversidade do Porto. \n\n \n\nSarmento, Manuel Jacinto (2001). Inf\u00e2ncia, Exclus\u00e3o Social e Educa\u00e7\u00e3o para a \n\nCidadania Activa. In Movimento, n\u00ba 3, 53-74. \n\n \n\nSarmento, Manuel Jacinto (2002). Inf\u00e2ncia, Exclus\u00e3o Social e Educa\u00e7\u00e3o como \n\nUtopia Realiz\u00e1vel. In Educa\u00e7\u00e3o, Sociedade &amp; Culturas, n\u00ba 17, 13-32. \n\n \n\nSarmento, Manuel Jacinto (2006). Visibilidade Social e Estudo da Inf\u00e2ncia in Vera \n\nVasconcellos e M. J. Sarmento (org), \u201cInvisibilidade da Inf\u00e2ncia\u201d. Rio de Janeiro. \n\nVozes. \n\n \n\nSarmento, M.J., Fernandes, N. e Tom\u00e1s, C. (2007) Pol\u00edticas p\u00fablicas e participa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil. In Educa\u00e7\u00e3o, Sociedade &amp; Culturas, 25, pp.183-206. \n\n \n\nSarmento, M.J., Marques, A.P., Ferreira, F.I. (2009). Administra\u00e7\u00e3o local \u2013 Pol\u00edticas e \n\npr\u00e1ticas de forma\u00e7\u00e3o. Braga: Tadinense. \n\n \n\nSoares, Nat\u00e1lia. (2005). Inf\u00e2ncia e Direitos: Participa\u00e7\u00e3o das Crian\u00e7as nos \n\nContextos de Vida \u2013 Representa\u00e7\u00f5es, Pr\u00e1ticas e Poderes. Tese de Doutoramento. \n\n \n\n \n\nOutros Documentos \n\n \n\nDiagn\u00f3stico Social de \u00c1gueda (2008) \n\nProjeto TEIP 2009/2011 \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10148/1/Investiga%C3%A7%C3%A3\n\no_Ac%C3%A7%C3%A3o_Metodologias.PDF ( Acedido 23/5/2013)  \n\n \n\nhttp://wiki.ua.sapo.pt/wiki/Focus_Group (Acedido em 21/5/2013) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10148/1/Investiga%C3%A7%C3%A3o_Ac%C3%A7%C3%A3o_Metodologias.PDF\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10148/1/Investiga%C3%A7%C3%A3o_Ac%C3%A7%C3%A3o_Metodologias.PDF\nhttp://wiki.ua.sapo.pt/wiki/Focus_Group\n\n\n74 \n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n \n\n\u00cdndice Anexos \n\n \n\nAnexo A \u2013 Autoriza\u00e7\u00e3o para reunir com as crian\u00e7as \n\nAnexo B \u2013 Consentimento Informado e Esclarecido \n\nAnexo C \u2013 Consentimento Informado \u00e0s fam\u00edlias \n\nAnexo D \u2013 Convite \u00e0s crian\u00e7as \n\nAnexo E \u2013 Ficha do Investigador \n\nAnexo F \u2013 Notas de Campo \n\nAnexo G \u2013 Sess\u00f5es Focus Group \n\nAnexo H \u2013 Pr\u00e9-teste Entrevistas \n\nAnexo I \u2013 Convite Semana Global pela Educa\u00e7\u00e3o \n\nAnexo J \u2013 Transcri\u00e7\u00f5es entrevistas realizadas \u00e0 comunidade escolar \n\nAnexo K\u2013 Entrevista \u00e0 mediadora de conflitos \n\nAnexo L \u2013 Power-point elaborado para apresenta\u00e7\u00f5es \u00e0 comunidade \n\nAnexo M \u2013 Respostas ao Jogo do Bingo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n \n\nAnexo A \n\n \n\nAos encarregados de educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n A C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda est\u00e1 a implementar no concelho a iniciativa \n\n\u201cCidade Amigas das Crian\u00e7as\u201d. Esta pretende dar voz e visibilidade \u00e0s crian\u00e7as deste \n\nconcelho na tomada de decis\u00f5es que lhes dizem respeito.  \n\n \n\n Desta forma, uma aluna de mestrado da Universidade de Aveiro, ir\u00e1 realizar nesta \n\nescola uma investiga\u00e7\u00e3o com alunos, com intuito de contribuir para a inclus\u00e3o dos mesmos \n\nno processo de implementa\u00e7\u00e3o deste projeto.  \n\n \n\n O seu/sua educando(a) ser\u00e1 um dos alunos convidados a fazer parte desta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. As condi\u00e7\u00f5es da mesma ser\u00e3o acordadas entre eles e a investigadora, mas \n\npodemos adiantar que a investiga\u00e7\u00e3o decorrer\u00e1 entre os meses de fevereiro e maio, todas as \n\nquartas-feiras das 15:30 \u00e0s 17h.   \n\n \n\n Esta \u00e9 apenas uma autoriza\u00e7\u00e3o para o seu/sua educando(a) estar presente na \n\npr\u00f3xima quarta-feira, dia 20 de fevereiro, pelas 15:30, para ser convidado (a) pela \n\ninvestigadora a participar neste projeto.  \n\n \n\n Todos os pormenores da investiga\u00e7\u00e3o ser\u00e3o discutidos com os alunos, e caso \n\naceitem fazer parte da investiga\u00e7\u00e3o, os pais ser\u00e3o informados das condi\u00e7\u00f5es e ser-lhes-\u00e1 \n\npedido uma autoriza\u00e7\u00e3o da parte da investigadora.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAutoriza\u00e7\u00e3o \n(a autoriza\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser entregue quarta-feira \u00e0 investigadora) \n\n \n\n \n\nEu _________________________________________________________ encarregado de \n\neduca\u00e7\u00e3o do(a) aluno(a) _________________________________________ autorizo o \n\nmeu educando a reunir com a investigadora para que lhe seja dirigido um convite de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o.  \n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n77 \n \n\nAnexo B \n\n \n\n \n\nConsentimento Informado e Esclarecido \n\n A investiga\u00e7\u00e3o decorrer\u00e1 entre os meses de fevereiro e maio, com encontros \n\nsemanais \u00e0s quartas-feiras, das 15:30 \u00e0s 17h. \n\n Sou livre de abandonar a investiga\u00e7\u00e3o se assim o entender. \n\n Se n\u00e3o quiser falar posso ficar em sil\u00eancio sem qualquer tipo de consequ\u00eancia. \n\n Ir\u00e1 ser utilizado um gravador, uma m\u00e1quina fotogr\u00e1fica ou outros meios \n\nconsiderados importantes \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o. \n\n N\u00e3o sou obrigado a vir a todos os encontros, posso vir apenas quando tiver vontade. \n\n N\u00e3o existem respostas modelo. Importam apenas as minhas opini\u00f5es e sentimentos. \n\n \n\n \n\nEu, ___________________________________________________ declaro que tomei \n\nconhecimento e aceito os procedimentos da investiga\u00e7\u00e3o a realizar com a Ana Rita \n\nCoelho.  \n\n \n\n \n\nArrancada, 20 de fevereiro de 2013 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n \n\nAnexo C \n\n \n\n \n\nConsentimento informado \u00e0s fam\u00edlias \n\n \n\n Sou Ana Rita Coelho, aluna do Mestrado em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, Ramo de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Social e Interven\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria. \n\n Encontro-me nesta fase do mestrado a realizar investiga\u00e7\u00e3o e a Escola de Valongo \n\nfoi a escolhida para a sua realiza\u00e7\u00e3o. Esta ser\u00e1 a primeira escola do concelho de \u00c1gueda a \n\nser ouvida no \u00e2mbito da implementa\u00e7\u00e3o do projeto \u201cCidade Amiga das Crian\u00e7as\u201d, levado a \n\ncabo pela C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda.  \n\n  A investiga\u00e7\u00e3o tem por tema Cidadania e Participa\u00e7\u00e3o Infantil, decorrer\u00e1 entre os \n\nmeses de fevereiro e maio com encontros semanais \u00e0s quartas-feiras, das 15:30 \u00e0s 17:00h. \n\n Durante a investiga\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizado um gravador para registar as vozes dos \n\nalunos, j\u00e1 que ser\u00e3o as suas vozes o elemento fulcral desta investiga\u00e7\u00e3o. Poder\u00e1 vir a ser \n\ntamb\u00e9m utilizado uma m\u00e1quina fotogr\u00e1fica ou de filmar se os investigadores acharem \n\nrelevante para o projeto. \n\n O seu educando poder\u00e1 abandonar a investiga\u00e7\u00e3o se assim o entender e n\u00e3o \u00e9 \n\nobrigado a vir a todos os encontros. \n\n Mais informo que todo o processo respeitar\u00e1 as normas de confidencialidade \n\ncaracter\u00edsticas da investiga\u00e7\u00e3o de forma a garantir a prote\u00e7\u00e3o da identidade dos alunos e da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o.  \n\nA investigadora \n\n \n\nEu, ___________________________________________________ encarregado de \n\neduca\u00e7\u00e3o do(a) aluno(a) ________________________________________________ \n\nautorizo o meu educando(a) a realizar esta investiga\u00e7\u00e3o/a ser gravada a sua voz/a ser \n\nfilmado/a ser fotografado (riscar caso n\u00e3o autorize alguma situa\u00e7\u00e3o).    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n \n\nAnexo D \n\n \n\n \n\nOl\u00e1! \n\n \n\nSou Ana Rita Coelho, aluna de mestrado da Universidade de Aveiro. Estou na tua \n\nescola, em conjunto com umas colegas tuas a realizar uma investiga\u00e7\u00e3o. Estamos a \n\ncolaborar com a C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda no processo de implementa\u00e7\u00e3o da \u201cCidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as\u201d. \n\nEstamos a pensar em conjunto, a encontrar solu\u00e7\u00f5es para que \u00c1gueda seja uma \n\nCidade mais Amiga das Crian\u00e7as. \n\nGostar\u00edamos que te juntasses a n\u00f3s, pois a tua opini\u00e3o ser\u00e1 importante para n\u00f3s e \n\npara todo este processo. Para te juntares a n\u00f3s, convidamos-te a estar presente na nossa \n\nreuni\u00e3o, dia 27 de fevereiro, das 15:30 \u00e0s 17:00h na escola. Assim, ficas a conhecer a nossa \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e poder\u00e1s juntar-te a n\u00f3s! \n\n \n\nSei que tens que pedir autoriza\u00e7\u00e3o aos teus pais para poderes reunir connosco por \n\nisso, informa-os deste convite e pede-lhes que autorizem ficares na escola para conversares \n\nconnosco.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAutoriza\u00e7\u00e3o \n(trazer assinada dia 27 para a reuni\u00e3o) \n\n \n\n \n\nEu, _______________________________________________________ \n\nencarregado de educa\u00e7\u00e3o do(a) aluno(a) _____________________________________ \n\nautorizo o meu educando a estar presente na reuni\u00e3o de dia 27 de fevereiro que se realizar\u00e1 \n\nna escola.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n \n\nAnexo E \n\n \n\n \n\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o do investigador \n\n \n\n \n\nNome_________________________________________________________________ \n\nIdade______          Ano _______         Turma_______ \n\nMorada________________________________________________________________ \n\nDelegado             Sim_____   N\u00e3o_____ \n\nSubdelegado       Sim _____  N\u00e3o _____ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFilia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNome do Pai _________________________________________________  Idade_____ \n\nHabilita\u00e7\u00f5es ____________                        Profiss\u00e3o _________________________ \n\nNome do M\u00e3e ________________________________________________  Idade_____ \n\nHabilita\u00e7\u00f5es ____________                        Profiss\u00e3o _________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEu sou um investigador __________________________________________________ \n\n_________________________________________________________________________\n\n___________. \n\n \n\nO mais importante para mim nesta investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 ______________________________ \n\n_________________________________________________________________________\n\n___________. \n\n \n\nCom esta investiga\u00e7\u00e3o comprometo-me ______________________________________ \n\n_________________________________________________________________________\n\n___________. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n \n\nQuest\u00f5es Respostas \n\nEu sou um investigador\u2026 Preocupada com o mundo hoje em dia e \n\nempenhada em saber mais e como ajudar os \n\noutros \u2013 Diana \n\nQue se empenha e tamb\u00e9m que analisa as coisas \n\ncom aten\u00e7\u00e3o \u2013 Alexandra \n\nEmpenhado, interessado e gosto de analisar bem \n\nas situa\u00e7\u00f5es \u2013 Beatriz \n\nEmpenhado, mas que n\u00e3o observa muito bem o \n\nque me rodeia \u2013 Bruna \n\nDescontra\u00eddo e preocupado \u2013 Rita S. \n\n \n\nO mais importante nesta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o \u00e9\u2026 \n\nque os direitos das crian\u00e7as fiquem presentes \n\nnesta escola \u2013 Rita S. \n\naprender a observar melhor e melhorar como \n\ninvestigadora \u2013 Bruna \n\najudar as pessoas a cumprir os direitos da \n\ncrian\u00e7a \u2013 Beatriz \n\nque posso dar a minha opini\u00e3o sobre o que \n\nfalamos e que tamb\u00e9m podemos descobrir coisas \n\nnovas \u2013 Alexandra \n\npoder  ajudar a tornar \u00c1gueda uma Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as \u2013 Diana \n\n \n\nCom esta investiga\u00e7\u00e3o \n\ncomprometo-me\u2026 \n\nA colaborar com a Ana Rita Coelho \u2013 Diana \n\nA participar, a ajudar no que for preciso e \n\ncumprir os direitos das crian\u00e7as com aten\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nAlexandra \n\nA ajudar as pessoas a cumprir os direitos das \n\ncrian\u00e7as e cumprir tamb\u00e9m \u2013 Beatriz \n\nA vir sempre que posso \u00e0s sess\u00f5es e a participar \n\nnas atividades propostas \u2013 Bruna \n\nA tentar cumprir os direitos das crian\u00e7as \u2013 Rita \n\nS. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n82 \n \n\nAnexo F \n\n \n\nNota de campo n\u00ba1 \n\n \n\n29/1/2013 \n\n14:30 \u2013 16:00 \n\nEspa\u00e7o: Esplanada \n\nIntervenientes: 8 adultos (4 da Universidade de Aveiro e 4 da Escola EB 2 3 de Valongo) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEste foi o primeiro contato com a Escola EB 2/3 de Valongo. Nesta reuni\u00e3o \n\nestiveram presentes: a professora Rosa Madeira e tr\u00eas alunas da Universidade (eu inclusa) \n\ne da escola a Professora Rosa Matos, coordenadora TEIP; a Ana, psic\u00f3loga; a Fernanda, \n\nassistente social e a Cl\u00e1udia, animadora e atualmente mediadora de conflitos. \n\n De v\u00e1rios assuntos tratados na reuni\u00e3o, interessou-me a exist\u00eancia de um conselho \n\nde mediadores, que segundo a mediadora reunia \u00e0 quarta-feira das 15:30 \u00e0s 17:00h. Este \n\nconselho surgiu como uma extens\u00e3o \u00e0 media\u00e7\u00e3o de conflitos que a mediadora faz em 11 \n\nturmas da escola.  \n\n Nessas 11 turmas, a Cl\u00e1udia realizou um convite aos delegados e sub-delegados de \n\nturma, sendo o convite extens\u00edvel aos restantes alunos dessas turmas que quisessem estar \n\npresentes \u00e0s quartas-feiras para a forma\u00e7\u00e3o do conselho de mediadores. \n\n  \n\nDeste conselho podia surgir o grupo de crian\u00e7as para a minha investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAna Fernanda \n\nProf. \nRosa \n\nMatos \n\nC\nl\u00e1\n\nu\nd\n\nia\n \n\nR\nita\n\n \n\nDiana Fabiana Prof. Rosa \n\nMadeira \n\n\n\n83 \n \n\n \n\nPreciso saber: Quantas turmas existem ao todo na escola, em quais \u00e9 feita a \n\nmedia\u00e7\u00e3o de conflitos? \n\nReflex\u00e3o pessoal: Fiquei com a ideia de que a exist\u00eancia deste conselho facilitaria \n\na minha entrada na escola e a constitui\u00e7\u00e3o de um grupo de investiga\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nNota de campo n\u00ba2 \n\n \n\n14/2/2013 \n\n12:00 \u2013 13:00 \n\nEspa\u00e7o: gabinete das t\u00e9cnicas \n\nIntervenientes: 6 adultos (eu, o diretor da Escola, a coordenadora TEIP, a psic\u00f3loga, a \n\nassistente social e a mediadora de conflitos) \n\n \n\nQuando me dirigi \u00e0 escola levei uma declara\u00e7\u00e3o da Universidade a comprovar, que \n\npretendia realizar investiga\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as daquela escola, situando j\u00e1 um pouco a \n\ntem\u00e1tica da investiga\u00e7\u00e3o.  \n\n Quando cheguei \u00e0 escola a coordenadora TEIP estava \u00e0 minha espera, entreguei-lhe \n\na declara\u00e7\u00e3o, convers\u00e1mos um pouco e dirigimo-nos ambas ao gabinete da dire\u00e7\u00e3o. \n\nO diretor tinha algumas funcion\u00e1rias no gabinete e dirigiu-se at\u00e9 n\u00f3s, no corredor. \n\nFoi ali, no corredor, que a coordenadora TEIP lhe entregou a declara\u00e7\u00e3o.  \n\nEnquadrei a minha investiga\u00e7\u00e3o no processo de implementa\u00e7\u00e3o da \u201cCidade Amiga \n\ndas Crian\u00e7as\u201d, levada a cabo pela C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda. A coordenadora TEIP \n\nreferiu que seria \u00f3timo uma parceria entre a Escola, a Universidade de Aveiro e a C\u00e2mara \n\nMunicipal de \u00c1gueda.  \n\nO diretor aceitou de imediato a investiga\u00e7\u00e3o pedindo-me que tratasse bem as \n\ncrian\u00e7as, pois se interessava pelo seu bem-estar. Pedi-lhe autoriza\u00e7\u00e3o para consultar alguns \n\ndados dos alunos. Esta conversa durou no m\u00e1ximo cinco minutos. \n\nDe seguida dirigi-me ao gabinete das t\u00e9cnicas com a coordenadora TEIP. \n\n \n\n\n\n84 \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo gabinete expressei a minha vontade em realizar investiga\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as \n\nque integravam o conselho de mediadores e expliquei quais eram os objetivos e condi\u00e7\u00f5es \n\n\u00e9ticas da investiga\u00e7\u00e3o. \n\n Desconhecendo a escola pedi-lhes ajuda na escolha do espa\u00e7o para reunir com as \n\ncrian\u00e7as. Decidimos que seria a esplanada o s\u00edtio indicado, \u00e9 um espa\u00e7o neutro para as \n\ncrian\u00e7as, n\u00e3o t\u00eam qualquer contato com aquele espa\u00e7o. \n\n A mediadora e a coordenadora TEIP atribu\u00edram-me um grupo de 10 crian\u00e7as, das \n\npresentes no conselho de mediadores, tendo em conta os seguintes crit\u00e9rios: escolha de \n\npares, para facilitar a comunica\u00e7\u00e3o; um elemento eleito (delegado/subdelegado) e outro \n\nn\u00e3o e a resid\u00eancia (serem de v\u00e1rias zonas da freguesia). \n\n Como a hora de almo\u00e7o se estava a aproximar combinamos ir almo\u00e7ar juntas e \n\nreunir um pouco \u00e0 tarde para recolher mais dados das crian\u00e7as. \n\n \n\nNota de campo n\u00ba2 A \n\n \n\n14/2/2013 \n\n14:00 \u2013 15:45 \n\nEspa\u00e7o: secretaria e biblioteca da escola \n\nIntervenientes: 3 adultos (eu, a assistente social e a mediadora) \n\n \n\n Depois de almo\u00e7o a assistente social dirigiu-se comigo \u00e0 secretaria para recolher \n\nalguns dados das crian\u00e7as. Dissemos que o diretor tinha dado ordem para consultar os \n\ndossiers de cada turma e pedimos para tirar fotoc\u00f3pia da ficha dos 10 alunos. \n\nMediadora \n\nAssistente \n\nsocial \n\nPsic\u00f3loga \n\nRita \nCoordenadora \n\nTEIP \n\n\n\n85 \n \n\n  J\u00e1 com a mediadora, na biblioteca, consultamos a ficha de cada aluno, analisando \n\ntamb\u00e9m a escolaridade e profiss\u00e3o dos pais. A mediadora disse-me que para as crian\u00e7as \n\nreunirem comigo na pr\u00f3xima quarta-feira seria necess\u00e1rio fazer uma autoriza\u00e7\u00e3o aos pais, \n\npara que as crian\u00e7as pudessem permanecer na escola de tarde, uma vez que t\u00eam a tarde \n\nlivre. Eu disse que podia fazer essa autoriza\u00e7\u00e3o mas que era s\u00f3 uma autoriza\u00e7\u00e3o para reunir \n\ncomigo, porque o convite, da minha parte, seria dirigido primeiro \u00e0s crian\u00e7as e s\u00f3 depois \n\npediria consentimento aos pais. Fiquei de lhe enviar a autoriza\u00e7\u00e3o at\u00e9 domingo para ela \n\npoder entregar na segunda-feira, dia 18 de fevereiro. \n\n Enquanto \u00edamos cruzando alguns dados apercebi-me que a mediadora, apesar da \n\nconversa da manh\u00e3, n\u00e3o estava ainda por dentro daquilo que seria esta investiga\u00e7\u00e3o. \n\nExpliquei-lhe que um projeto de investiga\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00e3o participativa \u00e9 um compromisso entre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico com o intuito de transformar a realidade. \u00c9 uma a\u00e7\u00e3o \n\ndeliberada que visa uma mudan\u00e7a no mundo real.    \n\n Penso que aqui ela recuou um pouco, e se estava animada com o fato de eu realizar \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o na escola, essa anima\u00e7\u00e3o deu lugar a um vazio. Ela achava que eu iria ser sua \n\ncompanheira de anima\u00e7\u00e3o. Quando sentiu que a investiga\u00e7\u00e3o tinha outros moldes o seu \n\ninteresse pela conversa desapareceu. Contudo, a mediadora \u00e9 o facilitador mais adequado a \n\neste projeto. \n\n \n\n Reflex\u00e3o pessoal: intrigou-me o fato de o diretor n\u00e3o se interessar mais pela \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, nem questionar nada acerca do funcionamento da mesma. Quanto \u00e0 \n\nmediadora, terei ao longo da investiga\u00e7\u00e3o de criar condi\u00e7\u00f5es e utilizar estrat\u00e9gias para que \n\nse sinta um elemento importante \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nNota de campo n\u00ba 3 \n\n1\u00aa Sess\u00e3o \n\n \n\n20/2/2013 \n\n15:30 \u2013 17:00 \n\nEspa\u00e7o: esplanada \n\nIntervenientes: Rita, Mariana, Rita M., Kelly, Beatriz \n\n \n\n\n\n86 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCheguei \u00e0 escola e dirigi-me \u00e0 esplanada para preparar a sala. Coloquei alguns \n\nmateriais de apoio espalhado na mesa e uns rebu\u00e7ados. \n\n Entretanto subiu a Rita M. e a Mariana. Ainda faltava um pouco para as 15:30, \n\nconvidei-as a sentar, a comer um rebu\u00e7ado e a dar uma vista de olhos ao material. \n\nPerguntei-lhes sen\u00e3o se importavam, como ainda n\u00e3o estava na hora, que fosse \u00e0 casa de \n\nbanho porque tinha sa\u00eddo de casa \u00e0 muitas horas. Elas disseram para eu ir e quando eu subi \n\nreparei que j\u00e1 tinham arrumado um rebu\u00e7ado cada uma. \n\nQuestionei-as se sabiam se os colegas viriam ou n\u00e3o, li-lhes os seus nomes e \n\napercebi-me que apesar de os conhecerem n\u00e3o havia grande proximidade. Disseram-me \n\nBeatriz \n\nKelly \n\nRita \n\nMariana Rita M. \n\n\n\n87 \n \n\nque a Rita Arede n\u00e3o devia vir porque tinha ensaio de moral. Certifiquei-me quanto \u00e0 \n\nescolha do local para as nossas reuni\u00f5es, segundo estas duas crian\u00e7as n\u00e3o lhes permitido \n\nestar na esplanada, apenas para procurar algum adulto. \n\n Disse-lhes que ia descer para ver se algum colega estava l\u00e1 em baixo, a Mariana \n\nofereceu-se para ir comigo porque eu n\u00e3o ia conhecer os colegas e ela podia-me dizer \n\nquem eram. Aceitei e descemos as tr\u00eas. \n\n A Mariana disse-me quem era a Kelly e a Beatriz. Subimos as quatro, voltei a ler a \n\nlista dos alunos convidados e elas disseram-me que n\u00e3o sabiam nada dos colegas. \n\n Come\u00e7amos ent\u00e3o a sess\u00e3o. Apresentei-me, disse o meu nome (todas j\u00e1 sabiam) e \n\nreferi que estava a estudar na Universidade de Aveiro. Perguntei-lhes se sabiam o porque \n\nde estar ali, a Rita M. disse-me \u201cvamos ser investigadoras contigo e aprender coisas dos \n\ndireitos das crian\u00e7as\u201d. Sabiam, tamb\u00e9m, que estavam ali porque pertenciam ao conselho de \n\nmediadores. A Mariana seguiu dizendo que a m\u00e3e estava muito contente por ela ter sido \n\nconvidada, que era um tema muito interessante e que os adultos tamb\u00e9m deviam pensar \n\nmais nas crian\u00e7as, porque muitos n\u00e3o conhecem os seus direitos. \n\n Enquadrei a investiga\u00e7\u00e3o no processo CAC, levado a cabo pela CMA e que tudo o \n\nque pens\u00e1ssemos e descobr\u00edssemos em conjunto ia ser muito \u00fatil para a CMA. Apresentei-\n\nlhes o plano de implementa\u00e7\u00e3o, elaborado pela c\u00e2mara, situei a nossa investiga\u00e7\u00e3o no \n\n\u201claborat\u00f3rio de ideias\u201d, que termina em maio, tal como a investiga\u00e7\u00e3o e puxei um \n\ncalend\u00e1rio civil e contei com elas as sess\u00f5es que ir\u00edamos ter. De 20 de fevereiro a 29 de \n\nmaio.  \n\n Referi que queria pensar com eles como \u00e9 que as crian\u00e7as, que passam tanto tempo \n\nna escola, se conseguem organizar de forma a ajudar a c\u00e2mara a melhorar a cidade. \n\n Propus que os nossos encontros fossem \u00e0s quartas-feiras das 15:30 \u00e0s 17:00h. A \n\nKelly disse-me que era o melhor porque todos tinham a tarde livre. \n\n Disse-lhes que esquecessem o estatuto de aluno, ali eram cidad\u00e3s com voz, que n\u00e3o \n\neram obrigadas a vir a todos os encontros e se alguma vez estivessem aborrecidas com \n\nalguma coisa podiam participar na sess\u00e3o ainda que n\u00e3o quisessem falar ou realizar alguma \n\natividade proposta nesse dia. \n\n Mencionei que ali n\u00e3o existiam respostas certas ou erradas, interessava apenas a \n\nsua opini\u00e3o e os seus sentimentos. As suas vozes eram o que realmente importava e que \n\n\n\n88 \n \n\npor isso, se concordassem, ia ser utilizado um gravador e pod\u00edamos at\u00e9 utilizar uma \n\nm\u00e1quina fotogr\u00e1fica ou de v\u00eddeo. \n\n \n\nApresentei-lhes o consentimento para a investiga\u00e7\u00e3o e lemos em conjunto. Retirei-\n\nme alguns minutos para que pudessem pensar se queriam ou n\u00e3o participar na investiga\u00e7\u00e3o. \n\nA Beatriz, a Rita M. e a Mariana n\u00e3o queriam mas ainda assim ausentei-me. Quando \n\nregressei a Mariana e a Rita disseram que n\u00e3o precisavam de tempo nenhum para pensar. \n\nQueriam assinar e eu propus que o fizessem s\u00f3 no final da sess\u00e3o, que tinha preparado um \n\njogo dentro da tem\u00e1tica a trabalhar e que no final de jogar saberiam melhor qual a \n\ndin\u00e2mica das sess\u00f5es, sobre o que pensar\u00edamos em conjunto. \n\n Apresentei-lhes o jogo do Bingo e os cart\u00f5es de jogo. Reforcei uma vez mais as \n\nregras do jogo e repeti que n\u00e3o existiam respostas certas ou erradas, dai a pontua\u00e7\u00e3o ter a \n\nver com a semelhan\u00e7a de respostas, de forma a que todos pontuassem, n\u00e3o ser um jogo \n\nexclusivo. \n\n Acho que o jogo foi bem conseguido porque o fato de pontuarem atrav\u00e9s da \n\nsemelhan\u00e7a de respostas permitiu que se estabelecesse di\u00e1logo. \u00c0 medida que iam lendo as \n\nrespostas e estabeleciam di\u00e1logo eu tamb\u00e9m questionei e anotei algumas falas. \n\n Quando o jogo terminou lancei a quest\u00e3o se achavam o tema pertinente. Pedi aqui \n\nautoriza\u00e7\u00e3o para gravar a conversa e disse que ia ser um bom ponto de partida para o nosso \n\ntrabalho. Senti que cresceram nas suas cadeiras assim que liguei o gravador, estavam \n\npreocupadas em falar corretamente para quem ouvisse a sua voz. \n\n Assinaram, por fim, o consentimento informado \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o. Questionei ainda se \n\ncinco pessoas seriam suficientes para pensar neste tema. Disseram-me que n\u00e3o, que \n\nter\u00edamos que arranjar forma de convidar mais gente para pensar connosco. \n\n Quando est\u00e1vamos a arrumar a Rita M. debru\u00e7ou-se na mesa mesmo em frente a \n\nmim e disse-me \u201csabes isto surpreendeu-me pela positiva, estou-me a sentir uma cidad\u00e3 \n\ncomo tu dizes.\u201d \n\n \n\nIntervenientes: Rita, Cl\u00e1udia \n\n17:10 \u2013 17:30 \n\n \n\n\n\n89 \n \n\n No fim da sess\u00e3o, encontrei-me com a Cl\u00e1udia, disse-me que a Kelly tinha gostado \n\nmuito da sess\u00e3o. Ao conversar com a Cl\u00e1udia sobre o fato de 10 crian\u00e7as convidadas terem \n\naparecido s\u00f3 4, nas entrelinhas, percebi que a escolha destas crian\u00e7as de devia ao fato de \n\nserem diretores de turma que aceitariam mais facilmente a investiga\u00e7\u00e3o quando fosse dada \n\na conhecer em conselho pedag\u00f3gico. \n\n Questionei-a se sabia alguma coisa sobre as crian\u00e7as que n\u00e3o foram, disse-me que \n\ns\u00f3 o Jo\u00e3o Pinheiro lhe tinha dito que n\u00e3o saberia se ia gostar do tema. \n\n Pedi-lhe a lista de presen\u00e7as da sess\u00e3o do Conselho de mediadores, para que \n\npudesse convidar outras crian\u00e7as, e a documenta\u00e7\u00e3o que tivesse acerca dessa sess\u00e3o.  \n\n \n\nReflex\u00e3o: Penso que o fato de n\u00e3o ter sido logo feito um convite \u00e0s crian\u00e7as, ter sido \n\nenviado uma autoriza\u00e7\u00e3o por parte da escola para s\u00f3 posteriormente receber o convite pode \n\nter sido um fator que levou \u00e0 aus\u00eancia das crian\u00e7as.  \n\nPr\u00f3ximas sess\u00f5es: sinto necessidade de saber como ocupam os tempos livres, como \u00e9 o \n\nlocal onde moram, que espa\u00e7os frequentam\u2026 \n\n \n\nNota de campo n\u00ba 4 \n\n2\u00aa Sess\u00e3o \n\n \n\n27/2/2013 \n\n15:30 \u2013 17:00 \n\nEspa\u00e7o: esplanada \n\nIntervenientes: Rita, Jo\u00e3o Paulo, Bruna, Alexandra, Beatriz, Rita S., Rita M., Mariana, \n\nDiana, Tatiana, \u00c9rica, Adelaide. \n\n  \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBruna \n\nBeatriz Rita S. \n\nAlexandra \n\nJo\u00e3o P.  Adelaide Rita \n\nTatiana \n\nDiana \n\nMariana Rita M. \n\n\u00c9rica \n\n\n\n90 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nColoquei na mesa um mapa de Aveiro e o cartaz do semin\u00e1rio do 23\u00ba anivers\u00e1rio \n\ndos direitos da crian\u00e7a. \n\n Nesta sess\u00e3o estiveram presente cinco novas crian\u00e7as, convidadas por mim, (Jo\u00e3o, \n\nAdelaide, Tatiana, \u00c9rica e Diana) e tr\u00eas convidadas pela Beatriz (Rita S., Bruna e \n\nAlexandra). Algumas crian\u00e7as convidadas justificaram porque n\u00e3o iam e a Mariana disse-\n\nme que a Filipa, uma colega convidada por mim, vinha na pr\u00f3xima sess\u00e3o, que nesta n\u00e3o \n\npodia porque estava com uns problemas. \n\n Expliquei de novo as condi\u00e7\u00f5es e objetivos da investiga\u00e7\u00e3o (ver nota campo \n\nanterior). Senti da parte das crian\u00e7as do 5\u00ba ano algum nervosismo, gerou-se na sala um \n\nmurmurinho de risos. \n\n Voltei a explicar tudo com mais clama e sugeri que pensassem durante alguns \n\ninstantes se esta investiga\u00e7\u00e3o fazia sentido para elas que talvez isso as ajudasse a tomar \n\numa decis\u00e3o. \n\n Todos desceram comigo apenas ficaram na esplanada as alunas do 5\u00ba ano: a Diana, \n\na Adelaide, a Tatiana e a \u00c9rica.   \n\n\n\n91 \n \n\n O Jo\u00e3o disse-me que tinha apoio e n\u00e3o podia faltar, ia s\u00f3 participar nesta sess\u00e3o. As \n\ntr\u00eas colegas convidadas pela Beatriz pediram para participar nesta sess\u00e3o para s\u00f3 depois \n\ntomar uma decis\u00e3o. \n\n Quando subimos distribui \u00e0 \n\nMariana, \u00e0 Rita M. e \u00e0 Beatriz a capa do \n\ninvestigador. Esta capa continha: um \n\npanfleto dos direitos da crian\u00e7a, o mapa de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da CAC da CMA, o \n\ncalend\u00e1rio civil onde assinalamos \n\nposteriormente o inicio e o fim da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e um caderno.  \n\nA Rita M. e a Mariana disseram-me que j\u00e1 tinham pedido ao diretor de turma para \n\nfalar com a turma acerca da investiga\u00e7\u00e3o e que com a capa j\u00e1 tinham algum material para \n\npoder explicar aos colegas alguns pormenores da investiga\u00e7\u00e3o. \n\n Entretanto a Adelaide surgiu como porta-voz do grupo dizendo que queriam \n\nparticipar na investiga\u00e7\u00e3o e que esta as ia ajudar a ser melhores cidad\u00e3os. A Diana \n\ninterferiu \u201cesta investiga\u00e7\u00e3o contribui para sermos mais felizes e sermos mais cidad\u00e3os\u201d. \n\n Sugeri, tal como na sess\u00e3o anterior, que primeiro participassem na sess\u00e3o at\u00e9 ao fim \n\ne posteriormente assinassem o consentimento. \n\n Peguei no cartaz do semin\u00e1rio e disse-lhes, que apesar de a escola de Valongo ser a \n\nprimeira escola no concelho de \u00c1gueda a ser escutada mais pessoas/grupos estavam a \n\npensar neste tema, exemplo disso foi este semin\u00e1rio.  \n\n Pedi-lhes que desenhassem a sua aldeia ou vila ou algo nela que fosse para eles \n\npositivo e negativo. \n\n Distribui uma folha A3 por cada um e coloquei \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o l\u00e1pis de carv\u00e3o, de cor, \n\nde cera e marcadores. A Rita S. disse-me \u201cassim a professora gasta muito dinheiro\u201d. Eu ri-\n\nme e disse \u201cse queremos pensar e que desse pensamento surga um conhecimento \u00fatil temos \n\nque criar as condi\u00e7\u00f5es adequadas\u201d. A Rita M. disse \u201ce al\u00e9m disso ela aqui n\u00e3o \u00e9 nossa \n\nprofessora e n\u00f3s n\u00e3o somos alunos\u201d. \n\n Come\u00e7aram a desenhar. A Mariana e a Rita M. j\u00e1 me tinham informado que \n\nprecisavam de sair \u00e0s 16:15h. Quando chegou a hora avisei-as e a Rita M. disse-me que \n\nexistiam situa\u00e7\u00f5es na aldeia dela que gostava de comunicar \u00e0 CMA. Perguntou-me se \n\n\n\n92 \n \n\npodia tirar fotos e enviar para o meu e-mail. Eu \n\ndisse que sim, que elas tamb\u00e9m devia ser \n\naut\u00f3nomas e identificar situa\u00e7\u00f5es sujeitas a \n\ndiscuss\u00e3o. Dei-lhe o meu e-mail e \n\nanotaram no seu caderno. \n\n Sairam e passados alguns instantes cada \n\num falou acerca do que gostavam e n\u00e3o \n\ngostavam na aldeia. \n\n No final, li o consentimento informado com as quatro crian\u00e7as do 5\u00ba ano, elas \n\nassinaram o consentimento e levaram o consentimento informado \u00e0 fam\u00edlia.  \n\n Enquanto arrum\u00e1vamos pedi \u00e0 Beatriz que perguntasse \u00e0 Kelly se estava tudo bem \n\ncom ela, se viria \u00e0s pr\u00f3ximas sess\u00f5es. \n\n \n\n \n\nNota de campo n\u00ba 5 \n\n3\u00aa Sess\u00e3o \n\n \n\n6/3/2013 \n\n15:30 \u2013 17:00 \n\nEspa\u00e7o: esplanada \n\nIntervenientes: Rita, Diana, Alexandra, Filipa, Bruna, Rita S. e Beatriz. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Cheguei quinze minutos antes da hora e fiquei no hall da biblioteca, que nos \n\npermite subir \u00e0 esplanada, a observar as rela\u00e7\u00f5es e as conversas entre alunos, professores e \n\nfuncion\u00e1rios. \n\n Entretanto a Rita M. veio-me dizer que n\u00e3o ia \u00e0 sess\u00e3o porque tinha que ir a uma \n\naula de cer\u00e2mica e que a Marina estava doente, apresentou-me a Filipa. \n\nBeatriz \n\nBruna \n\nFilipa Diana \n\nRita S. \n\nAlexandra \n\nRita \n\n\n\n93 \n \n\n A Diana aproximou-se e disse-me que as colegas de turma n\u00e3o iriam mais \u00e0s \n\nsess\u00f5es, mas n\u00e3o sabia porque. \n\n Subimos as tr\u00eas e conversei com a Filipa: objetivos e condi\u00e7\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o. A \n\nDiana explicou qual a din\u00e2mica da sess\u00e3o anterior e falou acerca do seu desenho. \n\n As outras colegas chegaram e a Beatriz disse-me que a Kelly n\u00e3o iria porque estava \n\na fazer uma prova oral.  \n\nA Bruna, a Rita S., e a Alexandra pediram o consentimento para assinar. \n\nDe seguida pedi que se levantassem pois \u00edamos fazer um jogo de apresenta\u00e7\u00e3o. \n\nOrganizei-as de forma a que n\u00e3o ficassem sentadas ao lado dos pares.  Expliquei o jogo: \n\nter\u00edamos que dizer ao colega que estava \u00e0 nossa direita o nosso nome, idade, uma coisa que \n\ngost\u00e1vamos, outra que n\u00e3o gost\u00e1vamos e como ocup\u00e1vamos os nossos tempos livres. Seria \n\nesse colega que nos apresentaria. \n\nPosteriormente preencheram a ficha do investigador que me permitiu obter mais \n\ndados acerca do agregado familiar e saber o que pensavam deles enquanto investigadores. \n\nFicaram hesitantes no que escrever na quest\u00e3o eu sou um investigador\u2026  \n\n \n\nPreocupada com o mundo hoje me dia e empenhada em saber mais e como ajudar os \n\noutros \u2013 Diana \n\nQue se empenha e tamb\u00e9m que analisa as coisas com aten\u00e7\u00e3o \u2013 Alexandra \n\nEmpenhado, interessado e gosto de analisar bem as situa\u00e7\u00f5es \u2013 Beatriz \n\nEmpenhado, mas que n\u00e3o observa muito bem o que me rodeia \u2013 Bruna \n\nDescontra\u00eddo e preocupado \u2013 Rita S. \n\n \n\n O mais importante nesta investiga\u00e7\u00e3o \u00e9\u2026 \n\n \n\nque os direitos das crian\u00e7as fiquem presentes nesta escola \u2013 Rita S. \n\naprender a observar melhor e melhorar como investigadora \u2013 Bruna \n\najudar as pessoas a cumprir os direitos da crian\u00e7a \u2013 Beatriz \n\nque posso dar a minha opini\u00e3o sobre o que falamos e que tamb\u00e9m podemos descobrir \n\ncoisas novas \u2013 Alexandra \n\npoder  ajudar a tornar \u00c1gueda uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as \u2013 Diana \n\n \n\n\n\n94 \n \n\n Com esta investiga\u00e7\u00e3o comprometo-me\u2026 \n\n \n\nA colaborar com a Ana Rita Coelho \u2013 Diana \n\nA participar, a ajudar no que for preciso e cumprir os direitos das crian\u00e7as com aten\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nAlexandra \n\nA ajudar as pessoas a cumprir os direitos das crian\u00e7as e cumprir tamb\u00e9m \u2013 Beatriz \n\nA vir sempre que posso \u00e0s sess\u00f5es e a participar nas atividades propostas \u2013 Bruna \n\nA tentar cumprir os direitos das crian\u00e7as \u2013 Rita S. \n\n \n\n Depois sugeri que se organizassem enquanto grupo \n\npara desenharem a cidade de \u00c1gueda no papel cen\u00e1rio. A \n\nBeatriz tirou da mochila o seu caderno de investigador e \n\ncome\u00e7ou a registar o que as colegas diziam. Ausentei-me \n\npara que pudessem trabalhar autonomamente. Quando \n\nregressei sentei-me numa mesa a parte para tomar algumas \n\nnotas.   \n\n    \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n95 \n \n\n \n\nNo final da sess\u00e3o todos concordamos em voltar ao mapa de \u00c1gueda para que \n\npudessem emitir a sua opini\u00e3o acerca da cidade. \n\n Dei um pequeno saco de gomas a cada um e disse-lhes que era uma forma de \n\nagradecer todos os pensamentos partilhados. \n\nQuando est\u00e1vamos a descer perguntei \u00e0 Diana como ela ia para casa. Ela disse-me \n\nque s\u00f3 tinha autocarro \u00e0s 18:00h, questionei o que fazia durante uma hora, ela disse-me \n\n\u201cjogo no telem\u00f3vel ou converso com pessoas\u201d eu \u201cmoras muito longe daqui?\u201d, \u201cn\u00e3o \u00e9 \n\nmuito longe, mas \u00e9 isolado, \u00e9 uma vale\u201d eu \u201ce n\u00e3o te aborreces de estares tanto tempo \u00e0 \n\nespera?\u201d, \u201cn\u00e3o passa r\u00e1pido, n\u00e3o te preocupes eu venho porque gosto\u201d. \n\n Fiquei sensibilizada com esta situa\u00e7\u00e3o e realmente eu estava mais preocupada que \n\nela.   \n\n \n\nNota de Campo n\u00ba 6 \n\n4\u00aa sess\u00e3o \u2013 1\u00ba constrangimento institucional \n\n13/3/2013 \n\n \n\n Desloquei-me \u00e0 escola, dirigi-me \u00e0 esplanada esperei at\u00e9 as 15:45h e nenhuma \n\ncrian\u00e7a apareceu. Pedi ajuda a um funcion\u00e1rio e procurei-as na escola. N\u00e3o encontrei e \n\ndecidi vir embora. \n\n J\u00e1 na parte exterior da escola a Beatriz, a Rita S., a Bruna e a Alexandra viram-me \n\ne vieram ter comigo. Pediram-me desculpa que se tinham esquecido de avisar de tinham \n\num torneio de basquete por ser o encerramento do 2\u00ba per\u00edodo.  \n\nA Bruna e a Alexandra tinham o consentimento informado da fam\u00edlia e quiseram \n\nentregar. Desejei-lhes umas boas f\u00e9rias e uma feliz P\u00e1scoa! \n\n \n\nNota de Campo n\u00ba7 \n\n5\u00aa Sess\u00e3o \n\n \n\n3/4/2013 \n\n15:30 \u2013 17:00 \n\nEspa\u00e7o: esplanada \n\n\n\n96 \n \n\nIntervenientes: Rita, Alexandra, Rita S., Bruna, Beatriz, Rita M., Mariana, Diana. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Nesta sess\u00e3o retomamos a sess\u00e3o anterior onde todos tinham mostrado interesse em \n\nexplorar mais um pouco o mapa da cidade de \u00c1gueda. \n\n A Rita M. e a Mariana n\u00e3o estiveram presentes na sess\u00e3o anterior e o grupo \n\npartilhou com elas a din\u00e2mica desenvolvida.  \n\n Posteriormente descreveram o mapa e mencionaram quais os s\u00edtios em \u00c1gueda que \n\nlhes agradavam ou desagradavam. \n\n \u00c0 medida que a conversa ia decorrendo eu ia mediando a mesma permitindo-lhes \n\nchegar a novas conclus\u00f5es. \n\n Comecei a verificar que a Diana estava distra\u00edda, mexia na carteia e brincava com \n\nas argolas da mala. De forma subtil questionei sen\u00e3o queria ser ela a falar das igrejas, pois \n\ntinha sido ela a desenh\u00e1-la. Ela deixou a carteira e retomou a aten\u00e7\u00e3o na conversa. \n\n Ao contr\u00e1rio da Diana, a Rita S. mostrou-se muito interventiva e participativa. Com \n\no decorrer da conversa senti a Rita M. distante, tentei aproxim\u00e1-la \u00e0 conversa mas n\u00e3o \n\nconsegui. \n\n Quando a conversa terminou questionei o que fazer com o mapa. Concordaram \n\nunanimemente em afix\u00e1-lo na escola. Contudo, o s\u00edtio foi alvo de discuss\u00e3o pois segundo o \n\ngrupo, se o local n\u00e3o fosse bem vigiado o mapa acabaria por ser rasgado. \n\n Chegaram a acordo, a biblioteca seria o s\u00edtio ideal. A Rita S. e a Beatriz levaram o \n\nmapa \u00e0 biblioteca e pediram \u00e0 D. Fernanda (respons\u00e1vel pela biblioteca) para afixar o \n\nmapa. N\u00e3o puderam afixar porque n\u00e3o havia fita-cola larga. Como n\u00e3o previ esta situa\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o levei e o mapa ficou por afixar.  \n\n As meninas do 8\u00ba ano disseram-me que n\u00e3o pr\u00f3xima sess\u00e3o n\u00e3o viriam porque \n\ntinham uma visita de estudo. \n\n Combinei com as restantes colegas afixar o mapa e conhecer a escola.  \n\nDiana \n\nMariana Beatriz \n\nAlexandra \n\nRita M. \n\nRita \n\nRita S. \n\nBruna \n\n\n\n97 \n \n\n \n\nNota de Campo n\u00ba8 \n\n6\u00aa Sess\u00e3o \n\n \n\n10/4/2013 \n\n15:30 \u2013 16:35 \n\nEspa\u00e7o: esplanada \n\nIntervenientes: Rita, Mariana \n\n \n\n S\u00f3 apareceu a Mariana, conversamos sobre o seu desenho da segunda sess\u00e3o, ela \n\nainda n\u00e3o o tinha feito. \n\n Mostrou-me a escola, enumerou algumas vantagens e desvantagens das obras. \n\n \n\n \n\nNota de Campo n\u00ba9 \n\n7\u00aa Sess\u00e3o \n\n \n\n17/4/2013 \n\n15:30 \u2013 16:45 \n\nEspa\u00e7o: esplanada \n\nIntervenientes: Rita, Beatriz, Rita S., Alexandra e Bruna \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA Mariana esperou por mim na portaria da escola e disse-me que a m\u00e3e lhe tinha \n\nmarcado uma consulta e que n\u00e3o podia participar na sess\u00e3o. Perguntei-lhe pela Rita M., ela \n\ndisse que n\u00e3o sabia dela, talvez fosse para a aula de cer\u00e2mica. \n\n \n\n  \n\nAlexandra \n\nBeatriz \n\n \n\nRita \n\nRita S. \n\nBruna \n\n\n\n98 \n \n\nAs quatro meninas do 8\u00ba ano disseram que a partir desta data teriam que sair mais \n\ncedo porque a escola lhes tinha imposto outra atividade. Disseram-me ainda que como \n\ntinham assumido o compromisso com a investiga\u00e7\u00e3o quando fosse necess\u00e1rio ficavam at\u00e9 \n\nas 17:00h. \n\n Nesta sess\u00e3o pensamos numa proposta do gui\u00e3o de entrevista. Coloquei algumas \n\nquest\u00f5es que lhes fizessem pensar quais os objetivos da realiza\u00e7\u00e3o das entrevitas. \n\n Sugeri que refletissem a quem pretendiam fazer a entrevista, para qu\u00ea e para dizer a \n\nquem? \n\n A comunidade escolar (funcion\u00e1rios, professores, alunos e pais) eram o alvo das \n\nentrevistas, pretendiam saber o que conhecia a comunidade escolar acerca dos direitos e \n\ncomo concebiam uma CAC para fornecer essa informa\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda. \n\n  \n\nReflex\u00e3o Pessoal: sinto que as minhas notas de campo est\u00e3o a ficar cada vez menos \n\ndensas. Refletindo acerca disso anima-me pois \u00e9 sinal que o grupo de crian\u00e7as est\u00e1 a \n\nassumir um papel mais interventivo mas por outro lado preocupa-me: n\u00e3o serei eu a fazer \n\numa reflex\u00e3o muito superficial das sess\u00f5es? \n\n  \n\n \n\nNota de Campo n\u00ba10 \n\n8\u00aa Sess\u00e3o \n\n \n\n24/4/2013 \n\n15:30 \u2013 16:45 \n\nEspa\u00e7o: Esplanada \n\nIntervenientes: Rita, Beatriz, Rita S., Alexandra, Bruna e Mariana. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nNesta sess\u00e3o o grupo realizou o pr\u00e9-teste das entrevistas, que foram realizados \n\naleatoriamente na escola. \n\n \n\nMariana  \n\nAlexandra \n\nBeatriz \n\n \n\nRita \n\nRita S. \n\nBruna \n\n\n\n99 \n \n\n J\u00e1 no pr\u00e9-teste o grupo procurou entrevistar diversas pessoas da comunidade, de \n\nforma a obter melhores resultados. \n\n Referi que a realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-teste de entrevistas \u00e9 frequentemente utilizado nas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es para que os investigadores possam redefinir quest\u00f5es para um gui\u00e3o de \n\nentrevista definitivo. \n\n Esta foi sess\u00e3o em que senti o grupo mais entusiasmado pelo fato de sa\u00edrem para \n\ndiversos locais da escola com gravadores na m\u00e3o, para entrevistar as pessoas da \n\ncomunidade escolar. \n\n Para a realiza\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-teste o grupo dividiu-se em dois sendo que um grupo \n\nlevava a ordem invertida das quest\u00f5es.  \n\n Depois de realizados os pr\u00e9-testes o grupo reuniu-se de novo na esplanada para \n\nfazer um breve coment\u00e1rio aos mesmos. Ressaltou de imediato o fato de algumas pessoas \n\nse terem recusado a realizar o pr\u00e9-teste ao grupo de crian\u00e7as com quem eu n\u00e3o estava. \n\nQuando confrontados com este problema, o grupo considerou que este fato se devia a n\u00e3o \n\nter um gui\u00e3o de entrevista definitivo, quando fosse para realizar as entrevistas mostravam \n\nas quest\u00f5es aos entrevistados de forma a verem que era algo planeado.   \n\n Passei os ficheiros \u00e1udio do pr\u00e9-teste para o computador e ouvimos nesse mesmo \n\ndia as grava\u00e7\u00f5es. Enquanto ouviam as respostas o grupo ia comentando as mesmas e \n\nrefletindo qual seria o melhor gui\u00e3o e as pessoas a entrevistar. \n\n Porque a escola tinha imposto \u00e0s alunas do 8\u00ba ano outra atividade nesta sess\u00e3o \n\ntamb\u00e9m termin\u00e1mos antes das 17:00h. \n\n \n\nNota de Campo n\u00ba11 \n\n9\u00aa Sess\u00e3o \n\n \n\n26/4/2013 \n\nEspa\u00e7o: Universidade de Aveiro \n\nIntervenientes: Rita, Beatriz, Rita S., Alexandra, Bruna, Rita M, Mariana, Professora \n\nRosa Madeira, Grupo de Crian\u00e7as da Casa do Povo de Valongo do Vouga e crian\u00e7as de \n\nAveiro que criaram o Portal das Crian\u00e7as. \n\n Nesta data o grupo foi convidado a participar na Semana Global pela Educa\u00e7\u00e3o, \n\ndeslocando-se \u00e0 UA.  \n\n\n\n100 \n \n\n Este convite foi muito importante, uma vez que as crian\u00e7as foram convidadas na \n\nqualidade de investigadores e de cidad\u00e3os locais. \n\n Foram recebidos pela Professora Rosa Madeira e pelo Professor Ant\u00f3nio Moreira, \n\ndiretor de Departamento de Educa\u00e7\u00e3o. Depois de conhecerem algumas salas e laborat\u00f3rios \n\ndo Departamento as crian\u00e7as dirigiram-se ao anfiteatro do mesmo para uma breve \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos grupos e dos seus projetos. \n\n A Professora Rosa Madeira fez uma apresenta\u00e7\u00e3o sobre as CAC. Houve uma \n\npequena conversa sobre este tema e de seguida, j\u00e1 na mediateca, as crian\u00e7as foram \n\ndivididas em tr\u00eas grupos onde ficaram a conhecer o portal das crian\u00e7as criado pelas \n\ncrian\u00e7as de Aveiro. \n\n As crian\u00e7as registaram-se no portal e responderam ao question\u00e1rio que se encontra \n\nno mesmo. \n\n No fim do encontro, quando se dirigiam para o autocarro algumas crian\u00e7as \n\ncomentaram comigo que tinha sido muito bom conhecer o grupo de Aveiro, porque j\u00e1 tinha \n\nmais experi\u00eancia de investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNota de Campo n\u00ba12 \n\n10\u00aa Sess\u00e3o \n\n \n\n8/5/2013 \n\n15:30-17:00 \n\nEspa\u00e7o: Monobloco \n\nIntervenientes: Rita, Alexandra, Bruna, Beatriz, Rita S., Marina, Rita M. e Diana \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nDevido \u00e0s obras que j\u00e1 estavam a decorrer na escola, ao longo de todo o ano letivo, \n\ntivemos que reunir num monobloco uma vez que as obras tinham chegado \u00e0 esplanada. \n\nBruna \n\nMariana Rita \nM. \n\nAlexandra \n\nBeatriz \n\n \n\nRita \n\nDiana \n\nRita S. \n\n\n\n101 \n \n\n Nesta sess\u00e3o tentei trazer para cima da mesa a visita \u00e0 UA na semana passada mas \n\ntive o feedback esperado. \n\n A Bruna, a Alexandra e a Beatriz disseram que tinham gostado mas n\u00e3o passou da\u00ed. \n\nPor mais que eu tentasse puxar assunto a conversa limitava-se ao gostei. \n\n Percebi que n\u00e3o valia a pena existir mas estava certa que havia de ter refletido mais \n\nalguma coisa para al\u00e9m do gostei. Decidi arrumar o assunto na gaveta e voltar a abri-la \n\nnoutra altura. \n\n Come\u00e7\u00e1mos a analisar o pr\u00e9-teste e o grupo come\u00e7ou-se a manifestar \n\nentusiasmadamente. Percebi que a oculta\u00e7\u00e3o de respostas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 visita \u00e0 UA talvez \n\nse devesse \u00e0 combinada e desejada elabora\u00e7\u00e3o definitiva de um gui\u00e3o de entrevista. \n\n    O grupo decidiu-se pelo gui\u00e3o inicial e acrescentou a pergunta \u201ce esta escola \u00e9 \n\namiga das crian\u00e7as?\u201d \n\n Elaboraram no seu caderno de investigadores uma tabela com os entrevistados com \n\na divis\u00e3o feita para cada grupo entrevistar. \n\n A Rita S. coordenou e distribui\u00e7\u00e3o mas respeitou a vontade dos colegas que tinham \n\nprefer\u00eancia por entrevistar algu\u00e9m.    \n\n  \n\nNota de Campo n\u00ba13 \n\n11\u00aa Sess\u00e3o \n\n \n\n15/5/2013 \n\n15:30-16:15 \n\nEspa\u00e7o: Monobloco \n\nIntervenientes: Rita, Alexandra, Bruna, Beatriz, Rita S., Marina, Rita M. e Diana \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nNesta sess\u00e3o voltamos a reunir num monobloco. No entanto subi \u00e0 esplanada para \n\nme certificar que as obras ainda n\u00e3o tinham terminado. Encontrei a Diana a chorar muito \n\nDiana \n\nMariana Beatriz \n\nAlexandra \n\nRita M. \n\nRita \n\nBruna \n\nRita S. \n\n\n\n102 \n \n\njunto \u00e0 professora de religi\u00e3o moral. A Mariana veio ter comigo e disse-me que ela se tinha \n\nzangado com as colegas e que elas lhe queriam bater. Conversei com a Diana, perguntei se \n\nela queria ficar com a professora e ela disse que queria vir comigo, que estar no nosso \n\ngrupo lhe fazia bem. \n\n A Diana foi desde a esplanada at\u00e9 ao monobloco colada a mim, quando avistava as \n\ncolegas agarrava-se a mim quase me impedindo de andar. Disse-lhe que n\u00e3o mostrassem \n\nnem tivesse medo e coloquei o bra\u00e7o por cima dos seus ombros. \n\n J\u00e1 no monobloco o grupo mostrou-se preocupado com a Diana, ela contou o que a \n\npreocupava e o grupo disse-lhe como ela devia agir e se comportar nos pr\u00f3ximos dias com \n\nas colegas. \n\n Achavam que a Diana devia expor a situa\u00e7\u00e3o ao diretor de turma, mas elas tamb\u00e9m \n\niriam estar mais com a Diana nos intervalos j\u00e1 que ela parecia ter perdido as amigas. \n\n Esta era uma sess\u00e3o destinada ao come\u00e7o de tratamento dos dados, uma vez que \n\nalguma entrevistas j\u00e1 me tinham sido enviadas por e-mail e eu j\u00e1 tinha feito a sua \n\ntranscri\u00e7\u00e3o. \n\n O grupo que estava a entrevistar os professores teve alguma dificuldade em \n\nconseguir as entrevistas porque estes diziam sempre que n\u00e3o tinham tempo. \n\n Todos deram uma vista de olhos \u00e0s entrevistas transcritas enquanto iam mimando e \n\ntranquilizando a Diana. \n\n Esta foi uma sess\u00e3o peculiar! \n\n \n\nNota de Campo n\u00ba14 \n\n12\u00aa Sess\u00e3o \n\n \n\n22/5/2013 \n\n15:30-16:15 \n\nEspa\u00e7o: Monobloco \n\nIntervenientes: Rita, Alexandra, Bruna, Beatriz, Rita S., Marina, Rita M. e Diana \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\nDiana \n\nMariana Beatriz \n\nAlexandra \n\nRita M. \n\nRita \n\nBruna \n\nRita S. \n\n\n\n103 \n \n\n A \u201cnossa\u201d esplanada continuava em obras e voltamos a reunir no monobloco. \n\nEncontramo-nos no hall da escola onde estavam expostos os seus trabalhos de educa\u00e7\u00e3o \n\nvisual que me queriam mostrar. \n\n Quando \u00edamos a caminho do monobloco disseram-me que t\u00ednhamos que alterar a \n\ndata da nossa ultima sess\u00e3o de dia 29 para dia 31, ia-se realizar na escola o pet show  e \n\nqueriam ir assistir. \n\n Cheg\u00e1mos ao monobloco e o grupo confidenciou que o assunto da Diana j\u00e1 estava \n\nresolvido. A Diana tinha falado com a diretora de turma e ela conversou com as alunas \n\nenvolvidas. Senti que o grupo da mesma forma que ficou preocupado na semana passada, \n\nnesta estava satisfeito e aliviado. \n\n Eu j\u00e1 tinha feito a devolu\u00e7\u00e3o ao grupo das transcri\u00e7\u00f5es das entrevistas o que \n\nfacilitou o tratamento de dados. Num intervalo da manh\u00e3 j\u00e1 tinham conversado entre si e \n\ndecidido que a melhor forma de tratar os dados seria dar voz aos entrevistados. Questionei, \n\nent\u00e3o como lhes vamos dar voz? A Rita M. disse que pod\u00edamos selecionar excertos das \n\nrespostas das entrevistas e mostrar a maior diversidade de respostas poss\u00edvel. \n\n E assim fizemos lemos as entrevistas em conjunto \u00e0 medida que \u00edamos discutindo \n\nrespostas e selecionando as que seriam para o tratamento de dados. \n\n Inicialmente, tentamos colocar as vozes dos entrevistados em papel cen\u00e1rio, uma \n\nvez que a ideia era afixar na escola, mas estava-se sempre a rasgar. Conclu\u00edmos que o \n\nmelhor seria passar a computador e colar num cartaz. \n\n \n\nNota de Campo n\u00ba15 \n\n13\u00aa Sess\u00e3o \n\n \n\n31/5/2013 \n\n15:30-16:15 \n\nEspa\u00e7o: Monobloco \n\nIntervenientes: Rita, Alexandra, Bruna, Beatriz, Rita S., Marina e Rita M. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nMariana Beatriz \n\nRita S. \n\nRita M. \n\nRita \n\nBruna \n\nAlexan\n\ndra \n\n\n\n104 \n \n\n Esta foi a \u00faltima sess\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o. Nesta sess\u00e3o as crian\u00e7as foram \n\navaliadores de todo o processo. \n\n Coloquei em cima da mesa todos os materiais utilizados e constru\u00eddos em grupo \n\npara se fosse poss\u00edvel construir uma narrativa deste processo. \n\n Gostei, Aprendi, Refleti, Aprofundei, entre outras foram as palavras mais \n\nmencionadas. \n\n Curioso que n\u00e3o tinha nada na mesa que tivesse refer\u00eancia \u00e0 visita \u00e0 UA e foi essa \n\nvisita que mereceu grande parte da conversa. O grupo ficou muito sensibilizado com a \n\napresenta\u00e7\u00e3o feita pela Professora Rosa Madeira, em que referiu que noutros pa\u00edses haviam \n\nturmas com 120 alunos, que nem todas as crian\u00e7as tinham acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e que a CDC \n\nn\u00e3o tinha sido assinada por todos os pa\u00edses. \n\n Estes aspetos mereceram um extenso coment\u00e1rio por parte do grupo. \n\n As entrevistas foram tamb\u00e9m muito referenciadas, na medida em que envolveram a \n\nescola na investiga\u00e7\u00e3o. Contudo, o fato de nem toda a escola conhecer a investiga\u00e7\u00e3o era \n\num ponto a melhorar. A Rita M. sugeriu que no pr\u00f3ximo ano se fizessem workshops, \n\nrecebendo alguns algumas de cada turma, para que toda a escola tenha oportunidade de \n\nrefletir acerca deste tema que ela acha t\u00e3o importante.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n \n\nAnexo G \n\n \n\nFocus Group - Desenhos Valongo, 2\u00aa sess\u00e3o \u2013 27 de fevereiro \n\n \n\nRita S. \u2013 Eu desenhei a minha casa, que \u00e9 rodeada por pinhais (silencio) eu gosto porque \n\nh\u00e1 uma grande liga\u00e7\u00e3o entre os vizinhos. N\u00e3o gosto que haja pinhais porque s\u00e3o um risco \n\npara os inc\u00eandios. N\u00e3o gosto do cheiro a cavalo (risos) porque ao p\u00e9 de minha casa existe \n\numa quinta e h\u00e1 pr\u00e1tica das aulas de equita\u00e7\u00e3o. AAAHHH n\u00e3o h\u00e1 crian\u00e7as, s\u00f3 h\u00e1 quando as \n\nnetas dos meus vizinhos v\u00e3o para l\u00e1 brincar. Gosto de passear pelos pinhais, s\u00f3 existem \n\ntr\u00eas casas na minha rua e h\u00e1 uma por tr\u00e1s mas \u00e9 um pouco longe. Pronto! Gosto de viver l\u00e1 \n\ns\u00f3 n\u00e3o gosto dos pinhais.  \n\n \n\nRita \u2013 Falaste nos pinhais, do risco para os inc\u00eandios. O que tens mais a dizer sobre isso, \n\nque medidas tomar? \n\n \n\nRita S. -  aquilo s\u00e3o quase tudo eucaliptos, tamb\u00e9m h\u00e1 sobreiros. Tamb\u00e9m se cortarmos \n\ntodas as arvores h\u00e1 desfloresta\u00e7\u00e3o\u2026 mas eu gostava que fossem cortadas, fazem muito \n\nsombrio \u00e0 casa, com a tempestade muitas ca\u00edram e no ver\u00e3o os inc\u00eandios.  \n\n \n\nRita \u2013 Diana, queres-nos dizer o que desenhaste? \n\n \n\nDiana -  eu desenhei uma terra que tenho na minha casa, no Pr\u00e9stimo, com os animais que \n\nl\u00e1 costumo a pastar. O que eu n\u00e3o gosto \u00e9 que o pinhal que est\u00e1 l\u00e1 ao lado est\u00e1 a ser cortado \n\ne \u00e9 l\u00e1 que moram os esquilos e sou eu que lhes costumo dar comer, tenho umas bolotas l\u00e1 \n\nem casa. Se cortarem as \u00e1rvores tamb\u00e9m h\u00e1 l\u00e1 umas raposas e ficam sem o seu habitat. Eu \n\ngosto de viver numa aldeia, l\u00e1 perto vive uma crian\u00e7a que \u00e9 minha amiga e brinco com ela. \n\nGosto de estar ao p\u00e9 da igreja e de brincar com as crian\u00e7as que saem da catequese e gosto \n\nde dar voltas de bicicleta por l\u00e1, porque tenho contato com as pessoas mais idosas que me \n\ncontam hist\u00f3rias como era antigamente.  \n\n \n\nRita \u2013 Bruna, for\u00e7a, diz l\u00e1! \n\n \n\n\n\n106 \n \n\nBruna \u2013 Eu desenhei a pr\u00e9, onde eu andei. Gostava muito, brincava com os meus amigos e \n\nfaziamos atividades que eu gostava. Quando hoje passo l\u00e1 vejo meninos a brincarem onde \n\neu j\u00e1 fui feliz tamb\u00e9m e fico com saudades\u2026 \n\n \n\nRita \u2013 Ent\u00e3o a escola ainda funciona n\u00e3o \u00e9 isso? \n\n \n\nBruna \u2013 Sim, e desenhei os meninos a brincar porque aprend\u00edamos muitos jogos, at\u00e9 para o \n\nbem estar das crian\u00e7as e eu tenho mesmos saudades. \n\n \n\nAlexandra \u2013 Eu tamb\u00e9m desenhei a escola prim\u00e1ria de Valongo, porque gostei muito de l\u00e1 \n\nandar. Passo l\u00e1 de carro, \u00e0s vezes, vejo as crian\u00e7as a conviver e a brincar umas com as \n\noutras e sinto mesmo saudades.  Vejo-as felizes e gosto de ver porque eu tamb\u00e9m era \n\nassim.  \n\n \n\nRita \u2013 Vamos Beatriz! \n\n \n\nBeatriz \u2013 Eu tamb\u00e9m desenhei uma escola, mas a de Sobreiro. Desenhei porque esta escola \n\nj\u00e1 fechou e l\u00e1 \u00e9 o \u00fanico s\u00edtio que as crian\u00e7as t\u00eam para estarem juntas. Desenhei tamb\u00e9m \n\narvores e casas porque \u00e9 o que est\u00e1 l\u00e1. Acho isso mal! Deviam existir espa\u00e7os para crian\u00e7as \n\ne adultos se encontarem. \n\n \n\nRita \u2013 Voc\u00eas desenharam coisas que vos agradavam e outras que nem por isso. Agora \n\nquero que pensem naquilo, que para voc\u00eas, uma cidade ideal deveria ter para as crian\u00e7as. \n\n \n\nBeatriz \u2013 Parques\u2026 \n\n \n\nBruna \u2013 Escolas! \n\n \n\nRita S. \u2013 Centros de sa\u00fade, creches, escolas\u2026 \n\n \n\nAlexandra \u2013 para j\u00e1 deviam existir mais crian\u00e7as! \n\n \n\n\n\n107 \n \n\nRita \u2013 Sim, porque alguns de voc\u00eas n\u00e3o tem colegas nas vossas terras. \n\n \n\nDiana \u2013 Parques limpos para as crian\u00e7as brincarem. \n\n \n\nBeatriz - uma cidade com pouco transito para as crian\u00e7as brincarem livremente. \n\n(silencio) \n\n \n\nRita \u2013 Estamos ent\u00e3o a pensar tamb\u00e9m j\u00e1 em termos de espa\u00e7o, acessibilidades. \n\n \n\nBeatriz \u2013 N\u00e3o \u00e9 tirar o tr\u00e2nsito \u00e9 s\u00f3 reduzir\u2026 \n\n \n\nRita S. \u2013 temos que alertar as pessoas! \n\n \n\nRita \u2013 Ent\u00e3o quais s\u00e3o as solu\u00e7\u00f5es para reduzir o tr\u00e2nsito? \n\n \n\nBruna \u2013 Andar a p\u00e9\u2026 \n\n \n\nRita S. \u2013 Andar de transportes p\u00fablicos\u2026 \n\n \n\nRita \u2013 ent\u00e3o e se pensarmos em \u00c1gueda, concelho, acham que a rede de transportes \u00e9  \n\nsuficiente e adequado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e \u00e0s crian\u00e7as? \n\n \n\nBeatriz \u2013 N\u00e3o! \n\n \n\nRita S. \u2013 eu acho que sim! \n\n \n\nRita \u2013 vamos ent\u00e3o ouvir as duas opini\u00f5es. \n\n \n\nRita S. \u2013 o \u00fanico sen\u00e3o \u00e9 que as paragens s\u00e3o longe das casas, de resto h\u00e1 sempre  \n\nautocarros.  \n\n \n\n\n\n108 \n \n\nBeatriz \u2013 Mas eu acho que nos hipermercados n\u00e3o passa autocarro nenhum\u2026 e as pessoas \n\nque v\u00e3o l\u00e1 n\u00e3o tem forma de ir l\u00e1 se n\u00e3o pedirem a algu\u00e9m. \n\n \n\nRita \u2013 Bom a nossa sess\u00e3o est\u00e1 a acabar e talvez fosse oportuno voltarmos a este assunto \n\nna sess\u00e3o seguinte. \n\n \n\n \n\n \n\nFocus group \u2013 Constru\u00e7\u00e3o mapa cidade de \u00c1gueda \u2013 3\u00aa sess\u00e3o \n\n \n\nRita \u2013 \u00c1 semelhan\u00e7a do que fizemos a semana passada, proponho que hoje se pense na \n\ncidade de \u00c1gueda. Trouxe papel cen\u00e1rio e alguns materiais para poderem desenhar e seria \n\nbom que se organizassem enquanto grupo e discutissem entre voc\u00eas aspetos positivos e \n\nnegativos da cidade de \u00c1gueda, que gostassem de ver representado no vosso mapa. \n\nOrganizem-se na forma que quiserem\u2026 \n\n(Come\u00e7am-se a levantar e ajudam-me a estender o papel de cen\u00e1rio. A Rita S. foi pedir \n\npara acenderem a luz) \n\nRita \u2013 Coloco aqui os materiais e voc\u00eas agora organizam-se, como se eu n\u00e3o estivesse c\u00e1! \n\n(enquanto arrumo o meu caderno e me preparo para sair verifico que a Beatriz come\u00e7a a \n\nescrever o que as colegas dizem) \n\nBeatriz \u2013 Fizeram agora uma pista para andar de bicicleta e acho isso \u00e9 bom at\u00e9 para as \n\ncrian\u00e7as. \n\nBruna \u2013 Tamb\u00e9m \u00e9 bom haver hospitais! \n\n(Sil\u00eancio prolongado) \n\n(A Rita S. voltou) \n\nRita S. \u2013 ent\u00e3o?! Tamb\u00e9m \u00e9 bom haver escolas! \n\n(ausentei-me) \n\n(A Beatriz diz \u00e0 Rita S. o que j\u00e1 escreveu no caderno) \n\n(Sil\u00eancio prolongado) \n\n(Conversam muito baixinho e n\u00e3o se percebe) \n\nRita S. \u2013 hospitais, parques de estacionamento\u2026. \n\nBeatriz \u2013 tamb\u00e9m temos que representar a biblioteca! \n\n\n\n109 \n \n\n(Regresso) \n\nRita \u2013 Ent\u00e3o j\u00e1 chegaram a alguma conclus\u00e3o? \n\nRita S. \u2013 (ao mostrar o caderno da Beatriz onde estavam a registar o que queriam desenhar) \n\ntem que ser mais que isto? \n\nRita \u2013 N\u00e3o tem que ser mais ou menos, tem que ser aquilo que voc\u00eas consideram \n\nimportante. (reparei que a Diana estava triste) Diana j\u00e1 deste a tua opini\u00e3o? \n\nDiana -  eu n\u00e3o, n\u00e3o conhe\u00e7o muito bem a cidade. S\u00f3 vou l\u00e1 para quando vou jantar a casa \n\ndos meus av\u00f3s e n\u00e3o s\u00e3o assim muitas vezes.  \n\n \n\nRita \u2013 mas do que conheces a tua opini\u00e3o \u00e9 importante! \n\nDiana \u2013 eu conhe\u00e7o bem o hospital, porque j\u00e1 estive l\u00e1 internada e gostei do servi\u00e7o de \n\npediatria. S\u00f3 uma coisa de que eu n\u00e3o gostei, foi da comida. \n\nRita \u2013 Pois, j\u00e1 est\u00e1 aqui no caderno o hospital. Acho que podem come\u00e7ar a desenhar e \u00e0 \n\nmedida que v\u00e3o desenhando podem surgir novas ideias. Agora \u00e9 tamb\u00e9m importante que se \n\norganizem no desenho. Vejam o que h\u00e1 para desenhar e dividam tarefas. \n\nRita S. \u2013 Pois h\u00e1 sete coisas para desenhar e somos seis. Algu\u00e9m faz duas coisas. Para ficar \n\nbem repartido temos que ver\u2026 \n\nBeatriz \u2013 temos que pensar na cidade, o que \u00e9 primeiro na cidade! \n\nRita S. \u2013 positivo temos os parques, (silencio) uma pista de bicicleta\u2026 o hospital, o SAP j\u00e1 \n\nfechou? \n\nBeatriz \u2013 n\u00e3o, acho que n\u00e3o! \n\n(Rita S. enumera as escolas de \u00c1gueda) \n\nRita S. \u2013 e a biblioteca. \n\n(dividem entre si quem desenha o que e come\u00e7am a desenhar) \n\n(desenham em sil\u00eancio, s\u00f3 falam para partilhar material) \n\nRita \u2013 o que acham que dev\u00edamos fazer com o mapa? \n\nRita S. \u2013 afixar na escola! \n\nRita \u2013 e j\u00e1 est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de afixar? N\u00e3o acham importante falar mais um pouco sobre \n\na cidade? At\u00e9 porque o grupo n\u00e3o est\u00e1 todo, n\u00e3o querem pedir tamb\u00e9m opini\u00e3o? \n\nBeatriz \u2013 Temos que voltar, ainda n\u00e3o est\u00e1 acabado, temos que discutir mais coisas! \n\n(falta apenas um minuto e come\u00e7am a arrumar) \n\n \n\n\n\n110 \n \n\nFocus Group \u2013 melhorias cidade de \u00c1gueda \u2013 5\u00aa sess\u00e3o \n\n \n\nRita \u2013 hoje vamos olhar para o mapa e identificar aspetos positivos e negativos, \n\napresentando melhorias. Voc\u00eas aqui no mapa n\u00e3o registaram isso, s\u00f3 no caderno da \n\nBeatriz. Acho que deviam tamb\u00e9m integrar a Rita M. e a Mariana porque elas n\u00e3o \n\nestiveram na sess\u00e3o passada. \n\nBeatriz \u2013 Sim! Ent\u00e3o aqui desenhamos a pista das bicicletas, que \u00e9 um ponto positivo, a \n\nbiblioteca que tamb\u00e9m \u00e9 positivo. Aqui s\u00e3o as obras e cortaram as arvores para colocar os \n\nchap\u00e9us que \u00e9 um ponto negativo. Aqui est\u00e3o os parques, s\u00e3o um ponto positivo, as escolas \n\ntamb\u00e9m e os hospitais tamb\u00e9m s\u00e3o um ponto positivo.  \n\nRita \u2013 Afinal nada \u00e9 negativo? \n\nRita S. \u2013 S\u00e3o s\u00f3 as obras! \n\nRita \u2013 e a Rita M. e a Mariana o que t\u00eam a dizer, concordam? \n\nRita M. \u2013 para mim as obras tanto podem ser um ponto negativo como positivo. Porque \n\npodem melhorar a cidade quando estiverem terminadas. \n\nRita \u2013 e h\u00e1 mais algum aspeto da cidade que gostassem de ver aqui representado, que \n\nacrescentariam? \n\nRita M. \u2013 o quartel dos bombeiros. \n\nMariana \u2013 o quartel dos bombeiros \u00e9 um aspeto positivo. \n\nRita M. \u2013 \u00e9 positivo porque ajudam as pessoas. \n\nRita \u2013 e funcionam corretamente? \n\nRita M.- n\u00e3o conhe\u00e7o bem a realidade, mas pelo servi\u00e7o que prestam \u00e9 positivo. \n\nRita \u2013 sugiro agora que para cada edif\u00edcio se pensem algumas situa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de \n\nmelhoria!  \n\nRita S. \u2013 eu acho que aqui nos chap\u00e9us eles n\u00e3o cortaram as arvores, e os chap\u00e9us at\u00e9 ficou \n\nbonito, embelezou a cidade. \n\nBeatriz \u2013 eles colocaram os chap\u00e9us para o Agit\u2019\u00c1gueda. \n\nDiana \u2013 Por aquilo que a minha irm\u00e3 me contou as imagens dos chap\u00e9us de \u00c1gueda \n\ncorreram o mundo. Foi alguma coisa importante. \n\nRita \u2013 se calhar foi algum projeto n\u00e3o? \n\n(Rita S. mostra-me um fotografia que tem no tlm) \n\nRita \u2013 ao olhar para o mapa que direitos consideram estar presentes na cidade de \u00c1gueda? \n\n\n\n111 \n \n\n Rita S. \u2013 as escolas\u2026 \n\nBeatriz \u2013 direito \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o\u2026 direito a brincar. \n\nRita M. \u2013 direito \u00e0 religi\u00e3o. \n\nRita S. \u2013 direito ao lazer. Algumas pessoas ficaram indignadas porque cortaram arvores \n\ncenten\u00e1rias. \n\nRita \u2013 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 biblioteca e \u00e0s escolas, aos hospitais. Em rela\u00e7\u00e3o ao hospital\u2026 \n\nMariana \u2013 uma coisa que fizeram muito mal no hospital foi fechar o servi\u00e7o para as \n\ncrian\u00e7as!  \n\nRita \u2013 a Pediatria? \n\nBeatriz \u2013 sim, fechou! \n\nRita \u2013 ent\u00e3o onde \u00e9 que as crian\u00e7as s\u00e3o agora consultadas? \n\nMariana \u2013 s\u00e3o l\u00e1 consultadas, mas para ser internadas v\u00e3o para Aveiro ou Coimbra.  \n\nBeatriz \u2013 mas os adultos tamb\u00e9m n\u00e3o podem fazer opera\u00e7\u00f5es\u2026 \n\nMariana \u2013 s\u00e3o s\u00f3 as ter\u00e7as e \u00e0s quintas. \n\nBeatriz \u2013 s\u00f3 se fazem mini-cirurgias. \n\nRita \u2013 ent\u00e3o no hospital quais s\u00e3o as melhorias que podemos apresentar? \n\nRita S. \u2013 devia haver mais quartos, em cada quarto h\u00e1 quatros camas. \n\nRita \u2013 por exemplo, quando chegam a um sitio as crian\u00e7as t\u00eam prioridade em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nadultos. Isso acontece no hospital? \n\nMariana \u2013 n\u00f3s temos pulseiras e acho bem que alguns adultos passem \u00e0 frente porque est\u00e3o \n\npior. \n\nBruna \u2013 ela (a Alexandra, irm\u00e3) no outro dia sentiu-se mal fomos ao hospital estivemos \n\nmuito tempo \u00e0 espera e depois ela nem teve 3 minutos l\u00e1 dentro. \n\nAlexandra \u2013 n\u00e3o fui consultada! \n\nRita \u2013 ent\u00e3o no hospital era necess\u00e1rio a reabertura do servi\u00e7o de pediatria, serem \n\nchamadas com mais rapidez! E na igreja? \n\nRita S. \u2013 \u00e9 pensada para as crian\u00e7as. \n\nDiana \u2013 s\u00f3 fui \u00e0 igreja uma vez com algumas amigas minhas, s\u00f3 estive l\u00e1 um bocadinho. \n\nRita S. \u2013 a igreja tem um coro de crian\u00e7as, a missa \u00e9 ao s\u00e1bado \u00e0 noite e \u00e9 dinamizada pelas \n\ncrian\u00e7as. Eu gosto muito da catequese e da catequista porque ela ajuda-nos a gostar de \n\nandar na catequese com jogos e isso. \n\nRita \u2013 ela pensa a catequese para voc\u00eas! \n\n\n\n112 \n \n\nRita M. \u2013 houve agora obras e tem boas condi\u00e7\u00f5es. \n\nRita S. \u2013 o espa\u00e7o para ter catequese \u00e9 que \u00e9 frio e n\u00e3o h\u00e1 salas suficientes. \n\nDiana \u2013 mas quando eu l\u00e1 fui pass\u00e1vamos por muitas portas de muitos anos. \n\nRita S. \u2013 sim, tem muitas salas mas n\u00e3o \u00e9 suficiente. E passamos pelo meio de outros salas. \n\nA minha turma e mais duas foram agora para uma loja, porque n\u00e3o temos espa\u00e7o. E a \n\nigreja tamb\u00e9m \u00e9 fria. \n\nRita \u2013 e os parques? \n\nBeatriz \u2013 ainda agora fizeram um parque e tem boas condi\u00e7\u00f5es. \n\nRita S. \u2013 agora at\u00e9 colocaram l\u00e1 um mini-gin\u00e1sio para as crian\u00e7as. Aqui em Valongo \u00e9 que \n\nn\u00e3o temos grande coisa. Existem poucos espa\u00e7os verdes. \n\nRita \u2013 e as escolas?  \n\nRita S. \u2013 ui agora a nossa com as obras\u2026 \n\nMariana \u2013 pois temos que ter aulas nos contentores temos que passar na rua e apanhar \n\nchuva.  \n\nRita S. \u2013 n\u00e3o temos computadores nem retroprojetor. \n\nRita \u2013 meios audiovisuais\u2026 \n\nRita S.- n\u00e3o temos espa\u00e7o para andar l\u00e1 fora. \n\nBeatriz \u2013 m\u00e3o temos espa\u00e7o para esperar pelos professores quando chove. \n\nRita \u2013 mas tudo o que est\u00e3o a falar \u00e9 devido \u00e0s obras. Quando n\u00e3o existem obras n\u00e3o t\u00eam \n\nesses problemas. \n\nRita S. \u2013 temos outros! Quando est\u00e1vamos na fila os professores passava-nos \u00e0 frente, \n\nningu\u00e9m gostava e come\u00e7amos a reivindicar isso! Agora eles j\u00e1 n\u00e3o passam tanto\u2026 \n\nMariana \u2013 no ano passado houve um caso de um menino que fugiu, o porteiro estava \n\ndistra\u00eddo e ele fugiu e depois foi pedir ajuda a minha casa. \n\nRita \u2013 fugiu?! \n\nMariana \u2013 sim, teve uns problemas com uma cigana. \n\nBeatriz \u2013 quando o ano come\u00e7a h\u00e1 sempre papel da casa de banho, depois ao longo do ano \n\nnunca mais h\u00e1. \n\nRita S. \u2013 os funcion\u00e1rios nem sequer est\u00e3o nos corredores. Antes tamb\u00e9m haviam os \n\ndealers da escola. Os maiores empurram-nos e n\u00f3s temos medo\u2026 \n\nMariana \u2013 sim, s\u00e3o mais os CEF\u2019s, todos t\u00eam medo deles. \n\nBeatriz \u2013 o pior \u00e9 que eles batem em todas as funcion\u00e1rias v\u00eam e n\u00e3o fazem nada. \n\n\n\n113 \n \n\nRita S. \u2013 eles forma umas filas e empurram-nos e n\u00f3s andamos ali muito tempo\u2026 e eles \n\ntamb\u00e9m fumam muito. \n\nBeatriz \u2013 at\u00e9 nos corredores fumam! \n\nRita - Nos corredores? \n\nMariana \u2013 sim, e no hall! \n\nRita S. \u2013 antes das obras, l\u00e1 fora fazia um caracol e eles fumavam ali, era escondido. Os \n\nCEF\u2019s amea\u00e7am os mais novos a dar dinheiro por causa de ter dinheiro para o tabaco. \n\nMariana \u2013 um vez incendiaram um caixote. \n\nRita S. \u2013 e uma vez  colocaram papeis na casa de banho, fecharam e pegaram fogo. Os \n\nalunos de etnia cigana s\u00e3o outro problema\u2026 s\u00f3 nos batem. \n\nBruna \u2013 eles j\u00e1 bateram a uma amigo nossa, n\u00f3s \u00e9 que depois a protegemos. \n\nBeatriz \u2013 oh e j\u00e1 a tentaram assaltar\u2026 \n\nRita S. \u2013 teve sorte que conseguiu fugir!  \n\nRita \u2013 mas tudo dentro da escola? \n\nBruna \u2013 sim! Elas at\u00e9 sujam a casa de banho de prop\u00f3sito para as funcion\u00e1rias limparem. \n\nRita -  que medidas \u00e9 que voc\u00eas acham que se devia tomar a n\u00edvel da escola? \n\nRita S. \u2013 com os ciganos j\u00e1 n\u00e3o vale a pena, eles querem \u00e9 ser suspensos! \n\nMariana \u2013 eles deviam ter um castigo aqui na escola que todos vissem, ir para casa v\u00e3o \n\nbem! \n\nRita \u2013 voc\u00eas acham que eles deviam ser castigados perante a comunidade escolar \u00e9 isso? \n\nBeatriz \u2013 sim!  \n\nRita S. \u2013 eles dizem que n\u00f3s n\u00e3o fazemos nada para nos dar bem com eles, mas eles \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o ajudam, s\u00f3 nos batem! \n\nRita \u2013 mas isso \u00e9 um direito, o direito \u00e0 n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o, voc\u00eas acham que eles s\u00e3o \n\ndiscriminados nesta escola? \n\nBeatriz \u2013 s\u00e3o! \n\nRita S. \u2013 sim eles t\u00eam mau odor, e afastamo-nos! \n\nRita -  e voc\u00eas n\u00e3o acham que sendo eles discriminados os pode levar a ter certos \n\ncomportamentos? \n\nMariana \u2013 as vezes! \n\nRita S. \u2013 e batem nos c\u00e3es. \n\nAlexandra \u2013 isso \u00e9 outra coisa, agora deixam entrar aqui c\u00e3es. Alguns c\u00e3es matam crian\u00e7as. \n\n\n\n114 \n \n\nRita S. \u2013 e trazem pulgas e carra\u00e7as. \n\nRita \u2013 a quem \u00e9 que voc\u00eas acham que se devia denunciar estas situa\u00e7\u00f5es e quem pode \n\nintervir? \n\nMariana \u2013 eu acho que devia haver mais funcion\u00e1rios. \n\nBeatriz \u2013 o diretor devia agir mais\u2026 \n\nRita \u2013 agir mais em que sentido? \n\nBeatriz \u2013 em todos, na minha opini\u00e3o o diretor n\u00e3o faz nada por esta escola. \n\nRita \u2013 achas que estas situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o comunicadas? \n\n(a Diana acena que sim) \n\nRita  - ent\u00e3o Diana? \n\nDiana \u2013 porque na minha turma existe um problema de discrimina\u00e7\u00e3o a um menino por ele \n\nser forte e o diretor mandou l\u00e1 a Cl\u00e1udia. \n\nRita -  voc\u00eas j\u00e1 referiram que devia haver mais funcion\u00e1rios e os diretor ser mais firme. \n\nEnt\u00e3o e voc\u00eas alunos, voc\u00eas tamb\u00e9m fazem parte da escola que podem voc\u00eas fazer? \n\n(silencio prolongado) \n\nRita S. \u2013 uma coisa \u00e9 falar, outra \u00e9 fazer\u2026 \n\n(silencio) \n\nBeatriz \u2013 ainda n\u00e3o falamos da biblioteca. Eu j\u00e1 fui l\u00e1 e gosto do ambiente, podemos levar \n\nat\u00e9 cinco livros sem pagar! \n\nRita M. \u2013 aqui na biblioteca da escola tamb\u00e9m devia ser assim, s\u00f3 podemos levar um. \n\nRita S. \u2013 oh mas o ambiente \u00e9 bom! \n\nBeatriz -  e a papelaria tamb\u00e9m s\u00f3 est\u00e1 aberta de manh\u00e3, \u00e0 tarde precisamos de ir comprar \n\nalguma coisa e n\u00e3o conseguimos. \n\n(rodeiam no mapa aspetos positivos e negativos) \n\nRita \u2013 e agora que fazemos com este mapa? \n\nRita S. \u2013 ent\u00e3o afixamos no bar, apesar de estragarem tudo! \n\nMariana \u2013 pode ser na biblioteca, ningu\u00e9m estraga. Tem que ser num s\u00edtio que todos leiam. \n\nRita \u2013 afixar \u00e9 uma boa solu\u00e7\u00e3o! \u00c9 uma forma da escola ter conhecimento da nossa \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o.  \n\nBeatriz \u2013 vamos agora l\u00e1 baixo e perguntamos \u00e0 D. Fernanda se podemos afixar na \n\nbiblioteca! \n\n(d\u00e3o alguns retoques no mapa) \n\n\n\n115 \n \n\nRita S. \u2013 eu acho que s\u00f3 afixar isto n\u00e3o \u00e9 suficiente\u2026 temos que pensar formas de envolver \n\na escola\u2026 \n\nBeatriz \u2013 pod\u00edamos fazer perguntas a v\u00e1rias pessoas da escola para saber o que pensam \n\nacerca da cidade de \u00c1gueda. \n\nMariana \u2013 pois! Tamb\u00e9m podemos perguntar se conhecem os direitos da crian\u00e7a para n\u00e3o \n\nhaver tantos problemas.  \n\nRita \u2013 sim, podemos discutir essa possibilidade na pr\u00f3xima sess\u00e3o que hoje j\u00e1 estamos a \n\nacabar. \n\n \n\nFocus Group - Elabora\u00e7\u00e3o de um gui\u00e3o de entrevista \u2013 7\u00aa sess\u00e3o \n\n \n\nRita \u2013 Hoje vamos retomar uma ideia que surgiu na sess\u00e3o passada de fazer entrevistas \u00e0 \n\ncomunidade escolar. \n\nRita S. \u2013 ah sim, fui eu que sugeri! \n\nRita \u2013 agora temos \u00e9 que pensar alguns aspetos importantes para a realiza\u00e7\u00e3o das \n\nentrevistas. \n\n(come\u00e7am a retirar os cadernos do kit de investigador) \n\nRita \u2013 voc\u00eas concordam que as entrevistas ser\u00e3o uma boa estrat\u00e9gia para envolver a escola \n\nna investiga\u00e7\u00e3o? \n\nBeatriz \u2013 Sim! \n\nRita S.- Sim! \n\nAlexandra \u2013 Sim! \n\nRita \u2013 primeiro temos que pensar a quem seria dirigida a entrevista\u2026 \n\nBeatriz \u2013 ao diretor\u2026 \n\nRita S. \u2013 aos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o\u2026 \n\nBeatriz \u2013 tamb\u00e9m a alguns alunos \n\nRita \u2013 aos alunos\u2026 \n\nBeatriz \u2013 e aos professores. \n\n(silencio) \n\nRita \u2013 e a mais ningu\u00e9m? \n\nBeatriz \u2013 j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 mais ningu\u00e9m! \n\nRita \u2013 n\u00e3o?! Ent\u00e3o e os pais e os funcion\u00e1rios? \n\n\n\n116 \n \n\nRita S. \u2013 Ah pois! \n\nRita \u2013 temos que pensar tamb\u00e9m qual ser\u00e1 o objetivo das entrevistas. \n\nRita S. \u2013 saber o que a escola pensa acerca do assunto que estamos a tratar\u2026 \n\nRita \u2013 e que assunto estamos a tratar? \n\nRita S. \u2013 ent\u00e3o estamos a pensar nos direitos das crian\u00e7as e como \u00e9 que \u00c1gueda pode ser \n\numa Cidade Amiga das crian\u00e7as. \n\nRita \u2013 elaboramos o gui\u00e3o de entrevista, fazemos a entrevista, analisamos as respostas e \n\ndepois devolvemos a quem? A quem acham que deve ser devolvida essa informa\u00e7\u00e3o? \n\nBeatriz \u2013 a \u00c1gueda! \n\nRita S. \u2013 (Ri-se) isso \u00e9 um bocado dif\u00edcil n\u00e3o achas Beatriz? \n\nBeatriz \u2013 n\u00e3o por exemplo, ao presidente da c\u00e2mara. Ele \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo. \n\nRita \u2013 o facto da c\u00e2mara ter conhecimento do resultado das entrevistas ajuda em que? \n\nBeatriz \u2013 ent\u00e3o assim ficam a saber onde precisam de intervir. \n\nRita \u2013 e as entrevistas deviam ser  iguais para todos os elementos da comunidade? \n\nRita S. \u2013 Sim, acho que sim! \n\nRita \u2013 e as entrevistas devem ser feitas a pares ou individualmente? \n\nAlexandra \u2013 a pares! \n\nRita S. \u2013 cada dois alunos podiam fazer v\u00e1rias entrevistas. Sozinhas \u00e9 que n\u00e3o\u2026 \n\nRita \u2013 j\u00e1 decidimos que s\u00e3o entrevistas iguais, feitas a pares, entrevistar o diretor, porque \u00e9 \n\ns\u00f3 um, \u00e9 ele e ele, e por exemplo os funcion\u00e1rios. Entrevistamos todos os funcion\u00e1rios? \n\nAlexandra \u2013 eu acho que devia ser aqueles funcion\u00e1rios\u2026 \n\nBeatriz \u2013 os que v\u00eam mais o que se passa l\u00e1 fora\u2026 \n\nAlexandra \u2013 ao sr. Jorge\u2026 (motorista) \n\nRita S. \u2013 a D. Alice, dos corredores. Tamb\u00e9m podemos fazer a uma funcion\u00e1ria da cantina, \n\n\u00e0 D. Fernanda da biblioteca e \u00e0 D. Guida da cantina. \n\nRita \u2013 ent\u00e3o e em rela\u00e7\u00e3o aos alunos? \n\nRita S. \u2013 podemos entrevistar a presidente da associa\u00e7\u00e3o de estudantes \n\nBeatriz \u2013 que \u00e9 a Kelly \n\nRita S. \u2013 pod\u00edamos entrevistar um de cada turma\u2026 n\u00f3s podemos fazer as entrevistas nos \n\nintervalos e assim! \n\nRita \u2013 e os professores? \n\nBeatriz \u2013 dev\u00edamos fazer uma sele\u00e7\u00e3o dos que est\u00e3o mais atentos\u2026 \n\n\n\n117 \n \n\nRita S. \u2013 depois temos que arranjar uma forma de selecionar melhor os professores. \n\nRita \u2013 pais! N\u00e3o existe na escola uma associa\u00e7\u00e3o de pais? \n\nRita S. \u2013 existe, h\u00e1 dois membros por turma que representam os pais. \n\nBeatriz \u2013 tamb\u00e9m h\u00e1 professores que t\u00eam c\u00e1 os filhos\u2026 \n\nRita S. \u2013 mas eu acho que eles v\u00e3o responder diferente dos nossos pais porque eles s\u00e3o da \n\nescola. \n\nRita \u2013 pois esse \u00e9 um problema\u2026 \n\nBeatriz \u2013 temos que ver melhor! \n\nRita \u2013 temos agora que pensar em quest\u00f5es chave para elaborar o gui\u00e3o de entrevista. O \n\nque queremos saber? \n\nRita S. \u2013 primeiro perguntvamos se conhecem os direito sdas crian\u00e7as? Podemos dizer e \n\ndepois organizar melhor?  \n\nRita \u2013 sim, claro estamos s\u00f3 a levantar hip\u00f3teses. \n\nRita S. \u2013 tamb\u00e9m \u00e9 importante saber o que achas da cidade de \u00e1gueda como espa\u00e7o para as \n\ncrian\u00e7as\u2026 \n\nBeatriz \u2013 qual \u00e9 o direito mais importante para eles e se esse direito \u00e9 cumprido na cidade \n\nde \u00c1gueda. \n\n(silencio) \n\nBeatriz \u2013 qual \u00e9 o direito menos respeitado na cidade. \n\nRita  - ent\u00e3o e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade amiga das crian\u00e7as? \n\nBruna \u2013 o que acham da cidade. \n\nRita S. \u2013 tamb\u00e9m pod\u00edamos perguntar acerca da escola. \n\nRita \u2013 acham que esta entrevista devia ser feita como? Com gravador, em papel? \n\nRita S. \u2013 acho que com gravador, em papel s\u00f3 se for para os pais. \n\nBeatriz \u2013 temos que saber se deixam gravar a voz! \n\nRita \u2013 vamos agora enumerar as perguntas\u2026 \n\nRita S. \u2013 eu acho que a ultima devia ser a da cidade de \u00c1gueda. \n\nRita \u2013 achas que devia ser o que acham da cidade de \u00c1gueda como espa\u00e7o para as \n\ncrian\u00e7as? \n\nRita S. \u2013 sim, e a primeira se conhecem os direitos das crian\u00e7as. Depois qual \u00e9 o direito \n\nmais importante e se cumprem. \n\nRita \u2013 (repito a quest\u00e3o para que continuem) \n\n\n\n118 \n \n\nBeatriz \u2013 depois o direito menos respeitado. \n\nRita S. \u2013 e depois a de \u00c1gueda. \n\nRita \u2013 agora elaboramos o gui\u00e3o, fazemos as entrevistas, queremos devolver \u00e0 C\u00e2mara, e \n\nantes da devolu\u00e7\u00e3o o que fazemos com as entrevistas? \n\nRita S. \u2013 ent\u00e3o podemos tirar fotoc\u00f3pias e afixar na escola. \n\nBeatriz \u2013 colocar dados no jornal \u201co Bocas\u201d. \n\nRita \u2013 ent\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio analisar as entrevistas! \n\nRita S. \u2013 sim, tamb\u00e9m podemos escrever para o jornal da regi\u00e3o de \u00c1gueda\u2026 \n\nBeatriz \u2013 o Soberania e o Regi\u00e3o de \u00c1gueda. \n\nRita \u2013 vamos ent\u00e3o analisar esta proposta de gui\u00e3o e voltamos a fazer nisto na pr\u00f3xima \n\nsess\u00e3o. \n\n \n\nFocus Group \u2013 Pr\u00e9-teste \u2013 8\u00aa sess\u00e3o \n\n \n\nDepois do pr\u00e9-teste \n\n \n\nRita \u2013 o que acham assim sem refletir muito, s\u00f3 do eu ouviram agora, o que acham que a \n\nescola sabe o que \u00e9 uma cidade amiga das crian\u00e7as, sabem o que \u00e9 um direito? \n\nBeatriz \u2013 eu acho que ainda n\u00e3o conhecem os direitos. Algumas pessoas disseram que n\u00e3o \n\nsabiam. \n\nRita \u2013 o grupo que foi comigo o que achou? \n\nAlexandra \u2013 elas diziam mas\u2026 \n\nRita S. \u2013 iam buscar necessidades das crian\u00e7as. \n\nRita \u2013 o que podemos concluir daqui? \n\nBruna \u2013 n\u00e3o cumprem os direitos das crian\u00e7as, sen\u00e3o conheciam. Assim \u00c1gueda n\u00e3o pode \n\nser amiga. \n\nRita \u2013 Pois! Tamb\u00e9m s\u00e3o as pessoas que fazem a cidade. Agora para redigir um gui\u00e3o de \n\nentrevista definitivo temos que analisar este pr\u00e9-teste. \n\nBeatriz \u2013 eu falei \u00e0 minha m\u00e3e sobre o jornal A Soberania e ela acha que n\u00e3o se paga. \n\nRita \u2013 Temos tamb\u00e9m que refletir acerca disso. Se \u00e9 melhor ficar a divulga\u00e7\u00e3o dos dados \n\nde entrevista na escola ou se tamb\u00e9m difundir pela comunidade. \n\nRita S. \u2013 Oh eu acho que nos dois! \n\n\n\n119 \n \n\nRita \u2013 e gostaram de realizar o pr\u00e9-teste? \n\nTodas \u2013 Sim! \n\nRita \u2013 E o que sentiram quando n\u00e3o acreditavam em voc\u00eas? \n\nBeatriz \u2013 foi chato! At\u00e9 disseram que \u00e9ramos investigadores de meia-tigela. \n\nRita \u2013 temos ent\u00e3o que arranjar estrat\u00e9gias, que vos identifiquem como investigadores para \n\nque a escola d\u00ea credibilidade \u00e0s vossas entrevistas. \n\nBruna \u2013 eu acho que como algumas pessoas viram que tu tamb\u00e9m estavas a fazer entrevista \n\nagora j\u00e1 v\u00e3o acreditar.  \n\nRita \u2013 mas depois eu n\u00e3o vou estar c\u00e1 quando voc\u00eas fizeram as entrevistas\u2026 \n\nRita S. \u2013 pois, temos que enquadrar bem a investiga\u00e7\u00e3o e falar com as pessoas antes de \n\nfazer a entrevista. \n\nBeatriz \u2013 acho que se levarmos um papel com as quest\u00f5es organizadas e definidas tamb\u00e9m \n\nj\u00e1 acreditam.  \n\n \n\nFocus Group \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o definitiva do gui\u00e3o de entrevista \u2013 10\u00aa sess\u00e3o \n\n \n\nRita \u2013 Gostaram de ir \u00e0 UA? \n\nBruna \u2013 sim, eu gostei. \n\nRita S. \u2013 eu tamb\u00e9m. \n\nRita   - o que mais gostaram? \n\nBeatriz \u2013 de fazer o portal. \n\nRita S. \u2013 eu ainda n\u00e3o fui visitar o portal! \n\nAlexandra \u2013 o que Rita? \n\nRita S. \u2013 ainda n\u00e3o fui l\u00e1. \n\nMariana \u2013 ai eu j\u00e1! \n\nRita \u2013 e o que sentiram? \n\n(silencio) \n\nAlgu\u00e9m disse \u2013 gostamos s\u00f3! \n\n(de seguida mostrei as transcri\u00e7\u00f5es do pr\u00e9-teste e come\u00e7amos a ler, algumas crian\u00e7as j\u00e1 \n\ntinham visto o e-mail que eu tinha enviado com as transcri\u00e7\u00f5es) \n\n(explico \u00e0 Diana a ideia das entrevistas e objetivos) \n\n\n\n120 \n \n\nRita \u2013 hoje o que proponho \u00e9 que se reflita acerca das quest\u00f5es que definimos inicialmente. \n\nSer\u00e1 que est\u00e3o de acordo com aquilo que pretendemos? \n\nBeatriz \u2013 Sim, acho que sim! \n\nMariana \u2013 eu tamb\u00e9m, est\u00e3o boas! \n\nRita -  ent\u00e3o se as perguntas est\u00e3o corretas vamos definir os entrevistados. Voc\u00eas da outra \n\nvez apontaram\u2026 onde est\u00e1 isso? \n\n(tiram os cadernos) \n\nBeatriz \u2013 tem que ser a D. Alice, porque n\u00e3o acreditou em n\u00f3s, a D. Fernanda da \n\nbiblioteca, e o sr. Paulo. \n\nRita \u2013 o diretor esta certo verdade?  \n\nTodas \u2013 sim! \n\nRita \u2013 depois de sairmos daqui na outra sess\u00e3o algu\u00e9m falou na prof. Rosa Matos, \n\ncoordenadora TEIP, tamb\u00e9m \u00e9 para manter? \n\nMariana \u2013 depois pudemos entrevistar as nossas DT\u00b4s e a professora Fernanda que tamb\u00e9m \n\n\u00e9 do diretivo. \n\nRita \u2013 dos alunos\u2026 \n\nRita S. \u2013 ent\u00e3o a Kelly\u2026 \n\nRita \u2013 mas a Kelly n\u00e3o chega.  \n\nRita M. \u2013 ent\u00e3o fazemos como para os professores, um aluno de cada turma. \n\nDiana \u2013 na minha turma talvez a Tatiana. \n\nMariana \u2013 e na nossa turma a Filipa. \n\nBeatriz \u2013 faltam os pais! Pode ser o prof Jorge, a professora Alcina\u2026 \n\nRita S. \u2013 e os representantes da nossa turma? \n\nBeatriz \u2013 oh isso \u00e9 dif\u00edcil! \n\nRita S. \u2013 ent\u00e3o algu\u00e9m da secretaria, tamb\u00e9m t\u00eam c\u00e1 filhos. \n\nRita \u2013 pronto ent\u00e3o os entrevistados est\u00e3o selecionados. Agora temos que nos organizar em \n\ngrupos. Como se querem dividir? \n\nRita S. \u2013 t\u00eam que ser quantos grupos? \n\n(discutem os hor\u00e1rios) \n\nRita M. \u2013 um grupo pode ser eu a Mariana e a Diana. \n\nBeatriz \u2013 podem ficar com os funcion\u00e1rios e os alunos porque s\u00e3o tr\u00eas. \n\n(todo o grupo anota) \n\n\n\n121 \n \n\nRita \u2013 agora t\u00eam que ser grupos de dois, como se organizam? \n\nBeatriz \u2013 eu e a Bruna\u2026 \n\nRita S. \u2013 eu queria ficar com os professores! \n\nBeatriz \u2013 esta bem, n\u00f3s ficamos com os pais. \n\nRita \u2013 ent\u00e3o o outro grupo \u00e9 a Rita S. e a Alexandra. Agora se organizam para realizar as \n\nentrevistas? \n\nBeatriz \u2013 na sexta-feira conseguimos fazer j\u00e1 duas entrevistas. Temos tempo livre. \n\nRita \u2013 e \u00e0 medida que fazem as entrevistas enviam-me para eu poder transcrever. Convinha \n\nter as entrevistas feitas at\u00e9 dia 15 para fazer o tratamento de dados. \n\nAgora ao gui\u00e3o, como acham que deve ficar? O gui\u00e3o inicial ou o invertido. \n\nRita M. e Beatriz  - (ao mesmo tempo) o primeiro gui\u00e3o. \n\nRita \u2013 ent\u00e3o vamos apontar todas as quest\u00f5es. \n\n(escrevem as quest\u00f5es) \n\nRita \u2013 estamos a entrevistar pessoas da escola\u2026 acham pertinente colocar alguma quest\u00e3o \n\nacerca da escola? \n\nBeatriz \u2013 sim! Se esta escola tamb\u00e9m \u00e9 amiga das crian\u00e7as. \n\n(anotam no caderno) \n\nRita \u2013 algumas dicas, as pessoas v\u00e3o falar pouco. Sempre que v\u00eam que n\u00e3o vos d\u00e3o dados \n\n\u00e0 pergunta voc\u00eas questionam porqu\u00ea? Noutro caso perguntam, por exemplo, o que \u00e9 uma \n\ncidade amiga das crian\u00e7as as pessoas respondem \u00e9 uma cidade que cumpre com os direitos \n\ndas crian\u00e7as.  Se para voc\u00eas esta resposta n\u00e3o \u00e9 suficiente voc\u00eas dizem: eu percebi, o que \n\nme disse foi que era uma cidade amiga das crian\u00e7as e a\u00ed elas v\u00e3o acrescentar mais qualquer \n\ncoisa. \n\nRita \u2013 Eu hoje falei muito e voc\u00eas n\u00e3o falaram nada! \n\n(Risos) \n\n \n\nFocus Group \u2013 avalia\u00e7\u00e3o de todo o processo \u2013 13\u00aa sess\u00e3o \n\n \n\nRita \u2013 hoje vou colocar em cima da mesa todos os materiais a que recorremos e fizemos ao \n\nlongo do projeto para pensarmos sobre\u2026 \n\n(come\u00e7am a ver de forma entusiasmada todos os materiais e conversam entre si) \n\n\n\n122 \n \n\nRita \u2013 olhem escutem! Escutem primeiro. Nesta ultima sess\u00e3o era importante que cada uma \n\nconstru\u00edsse uma narrativa do que foram estas sess\u00f5es! Pensando no objetivo inicial, que \n\nenquanto alunos e passando tanto tempo na escola como nos consegu\u00edamos organizar de \n\nforma a dar um contributo para a c\u00e2mara municipal. \n\n(sil\u00eancio) \n\nMariana \u2013 eu gostei! \n\nRita M. \u2013 eu gostei muito, foi muito educativo. Acho que bom para conhecer mais acerca \n\ndos nossos direitos. Era um tema que j\u00e1 tinha lido mas n\u00e3o tinha aprofundado. Achei muito \n\ninteressante fazer as entrevistas\u2026 \n\nRita \u2013 e achas que o fato de fazermos as entrevistas a nossa investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 do \n\nconhecimento da escola? \n\nRita M. \u2013 algumas sim, outras n\u00e3o\u2026 \n\nMariana  - algumas pessoas nem sequer sabem que esta investiga\u00e7\u00e3o existiu. \n\nRita \u2013 isso ent\u00e3o \u00e9 um aspeto a refletir, \u00e9 uma falha. Ter\u00edamos que ter pensado \n\nanteriormente uma forma de este projeto ser do conhecimento de toda escola. \n\nMariana \u2013 mas agora o ano est\u00e1 a acabar, \u00e9 muito dif\u00edcil\u2026 \n\nBeatriz \u2013 pod\u00edamos fazer uma palestra e dar a conhecer a toda a escola\u2026 \n\nRita \u2013 e como chegamos aos colegas para virem \u00e0 palestra? \n\nMariana \u2013 isso \u00e9 f\u00e1cil, \u00e9 afixar ai pap\u00e9is na escola, \u00e9 assim que toda gente faz. \n\nBeatriz \u2013 isso tem que ser melhor organizado, n\u00e3o pode ser assim. \n\nRita M. \u2013 o que podia ser feito at\u00e9 para o ano eram v\u00e1rios workshops\u2026 \n\nRita \u2013 sim, parece uma boa ideia\u2026 \n\nRita M. \u2013 pod\u00edamos ser n\u00f3s agora a meter a escola a pensar sobre este tema. Tu j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1s \n\nc\u00e1. N\u00f3s j\u00e1 somos mais velhas j\u00e1 pode ser. \n\nBruna \u2013 eu gostei muito de fazer a investiga\u00e7\u00e3o, fiquei a conhecer por dentro os direitos \n\ndas crian\u00e7as, gostei muito de fazer as entrevistas\u2026  \n\nAlexandra - porque refletimos nas respostas dos entrevistados e isso tamb\u00e9m nos ajuda a \n\naprender, a saber mais acerca deste tema. N\u00f3s colocamos a escola a pensar, porque n\u00f3s \n\nfaz\u00edamos uma pergunta e todos pensavam\u2026 n\u00e3o conseguiam responder logo.  \n\nRita \u2013 voc\u00eas com isso conquistaram um direito dentro desta escola\u2026 \n\nRita S. \u2013 pois! Porque foi muito dif\u00edcil entrevistar o Diretor e a Professora Rosa. Tivemos \n\nque os seguir at\u00e9 ao bar, quase lhes fizemos uma espera. \n\n\n\n123 \n \n\n(Risos) \n\nRita \u2013 isso tamb\u00e9m \u00e9 muito importante voc\u00eas conquistaram um lugar e espa\u00e7o nesta escola. \n\nFoi como dizer eu estou aqui, quero-te fazer uma entrevista e vou fazer\u2026 e conseguiram! \n\nForam protagonistas neste processo\u2026  \n\nBeatriz \u2013 eu n\u00e3o conhecia a maior parte dos direitos. As entrevistas foram importantes \n\nporque as pessoas n\u00e3o conheciam os direitos e tiveram que pensar acerca disso\u2026 \n\nRita \u2013 para voc\u00eas as entrevistas foram o mais importante? \n\nTodas \u2013 sim! \n\nRita - Porque? \n\nRita M. \u2013 fala oh Mariana. \n\nMariana \u2013 porque ficamos a saber a opini\u00e3o da escola e agora podemos intervir\u2026 \n\nAlexandra \u2013 sabemos as v\u00e1rias opini\u00f5es, diferentes opini\u00f5es s\u00e3o importantes. \n\nRita \u2013 ent\u00e3o e os trabalhos iniciais: o bingo, o desenho, o mapa, a ficha do investigador\u2026 \n\nconsideram isso importante de alguma forma ou n\u00e3o? \n\nMariana \u2013 eu acho que sim, foi um bom suporte! Porque n\u00f3s demos logo as nossas \n\nopini\u00f5es\u2026 e a partir dessas opini\u00f5es constru\u00edmos tudo! \n\nRita S. \u2013 Ficamos a saber mais dos direitos, as entrevistas contribu\u00edram para sabermos o \n\nque pensa a escola\u2026 e pronto! \n\nRita \u2013 se n\u00f3s amanh\u00e3 tiv\u00e9ssemos que ir fazer a devolu\u00e7\u00e3o do projeto \u00e0 C\u00e2mara Municipal o \n\nque voc\u00eas diriam? \n\nRita M. \u2013 oh tinha que pensar primeiro\u2026 \n\n(risos) \n\nRita \u2013 n\u00e3o tens tempo \u00e9 j\u00e1 amanha\u2026 \n\nRita S. \u2013 eu dizia que realizamos v\u00e1rios projetos primeiro fizemos o mapa de \u00c1gueda e as \n\nmelhorias. Depois as entrevistas, para saber a opini\u00e3o das pessoas, saber se v\u00e3o de \n\nencontro ao que trabalhamos aqui. Podemos melhorar n\u00e3o s\u00f3 a cidade mas tamb\u00e9m a \n\nescola. \n\nRita \u2013 e que conclus\u00f5es tiram das entrevistas? \n\nRita S. \u2013 que as pessoas dizem mais as necessidades que os direitos das crian\u00e7as. \n\n(sil\u00eancio) \n\nMariana \u2013 n\u00f3s n\u00e3o conseguimos entrar no portal das crian\u00e7as Rita. \n\nRita M. \u2013 oh tu meteste mal o endere\u00e7o\u2026 foi para as farm\u00e1cias. \n\n\n\n124 \n \n\n(risos) \n\nRita \u2013 j\u00e1 que est\u00e3o a falar no portal, o que sentiram na visita \u00e0 UA, n\u00f3s exploramos pouco \n\nisso\u2026 \n\nRita S. \u2013 foi muito bom, conhecemos os pontos de vista de outros grupos, de pessoas da \n\nnossa idade\u2026 \n\nBeatriz \u2013 mas j\u00e1 t\u00eam mais experi\u00eancia\u2026 \n\nRita M. \u2013 Ei! Mas n\u00f3s tivemos tamb\u00e9m um ano de muito trabalho\u2026 nem acredito que j\u00e1 \n\nchegou ao fim\u2026 \n\nBruna \u2013 Com power point da Rosinha aprendemos muito\u2026 \n\nAlexandra \u2013 sim, ela disse muita coisa que n\u00f3s n\u00e3o sab\u00edamos. \n\nRita \u2013 como por exemplo? \n\nRita S. \u2013 de existirem crian\u00e7as que n\u00e3o t\u00eam educa\u00e7\u00e3o\u2026 \n\nAlexandra \u2013 que h\u00e1 crian\u00e7as que ensinam outras crian\u00e7as. \n\nRita S. \u2013 e que h\u00e1 turmas de 120 alunos! \n\nRita M. \u2013 \u00e9 estranho que nem todos os pa\u00edses tenham assinado a Conven\u00e7\u00e3o. \n\nRita \u2013 e como se sentiram na Universidade? \n\nRita S. \u2013 Como muito felizardos.  \n\n(Risos) \n\nRita M. \u2013 temos uma escola e direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o\u2026 enquanto alunos. Enquanto \n\ninvestigadores senti que ainda temos que fazer muita coisa\u2026 \n\nRita S. \u2013 ainda podemos ajudar a melhorar muita coisa\u2026 e como \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 alimenta\u00e7\u00e3o \n\nem algumas escolas? Fogo \u00e9 demais! \n\nRita M.- Alguns pa\u00edses s\u00f3 s\u00e3o evolu\u00eddos para algumas coisas\u2026 \n\n(silencio) \n\nRita \u2013 pronto meninas\u2026 mais uma etapa que chegou ao fim. N\u00f3s ainda nos vamos ver\u2026 \n\nainda vamos a Gouveia e \u00e0 C\u00e2mara de \u00c1gueda. Gostei muito de vos ter como colegas de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, dizer-vos que aprendi muito convosco! Obrigada! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n \n\nAnexo H \n\n \n\n \n\npr\u00e9 teste Entrevista \n\n1\u00ba grupo \u2013 Beatriz, Bruna e Mariana  \n\n(gravador) \n\nGui\u00e3o \n\n . Conheces os direitos das crian\u00e7as? \n\n. Qual o direito mais importante? \n\n. Achas que esse direito \u00e9 cumprido na \n\ncidade de \u00c1gueda? \n\n. O que \u00e9 uma cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as? \n\n \n\nUma menina n\u00e3o conseguiu responder \n\nD. Rosa recusou-se a responder \n\n \n\nBeatriz \u2013 Dona Alice nos estamos a realizar uma investiga\u00e7\u00e3o para a universidade de \n\nAveiro e gost\u00e1vamos de fazer umas perguntas. Podias dizer a idade? \n\nD Alice - isto esta mesmo a gravar? E se \u00e9 perguntas que eu n\u00e3o quero responder? \n\nBruna , Mariana \u2013 mas isto n\u00e3o tem nada de mal \n\nD Alice \u2013 eu tenho 50 anos \n\nBeatriz \u2013 conhece os direitos das crian\u00e7as? \n\nD Alice \u2013 sim conhe\u00e7o. \n\nBeatriz - qual \u00e9 para si o direito mais importante? \n\nD Alice \u2013 Eu sei l\u00e1 filha, \u00e9 tanta coisa importante que h\u00e1. Tenho que dizer um direito \n\nmesmo? \n\nBeatriz \u2013 Mas diga um, o mais importante. \n\nD Alice \u2013 Ai filha eu agora bloqueei, tinha tanta coisa para dizer e agora n\u00e3o sei. \n\nOlhem desliguem isso\u2026 \n\nBeatriz \u2013 n\u00e3o podemos, estamos a fazer uma investiga\u00e7\u00e3o. \n\nD Alice \u2013 oh desliguem isso\u2026 \n\nTodas \u2013 N\u00e3o podemos! \n\n \n\nA D Alice foi ao bar perguntar \u00e0s colegas se conheciam um direito. \n\n \n\nD Alice \u2013 isto \u00e9 tudo mentira, isso \u00e9 um telem\u00f3vel  (risos). Pois, pensavam que me \n\nenganavam! \n\nBeatriz \u2013 isto \u00e9 para a Universidade, estamos a colaborar numa investiga\u00e7\u00e3o. \n\nD Alice \u2013 isso \u00e9 um MP3 \n\nBeatriz - n\u00e3o \u00e9 nada \u00e9 um gravador. \n\n \n\nA D Alice foi embora e elas agradeceram. \n\n \n\n\n\n126 \n \n\nIn\u00eas - aluna \n\n \n\nBeatriz \u2013 In\u00eas podemos fazer-te uma entrevista? \n\nIn\u00eas \u2013 Mas eu s\u00f3 vim \u00e0 casa de banho. \n\nBeatriz \u2013 \u00e9 r\u00e1pido, \u00e9 r\u00e1pido! N\u00f3s estamos a fazer uma entrevista, uma investiga\u00e7\u00e3o para \n\na Universidade de Aveiro. Podemos perguntar-te a idade? \n\nIn\u00eas \u2013 13 anos. \n\nBeatriz \u2013 Conheces os direitos das crian\u00e7as? \n\nIn\u00eas \u2013 alguns. \n\nBeatriz \u2013 Qual \u00e9 o direito mais importante para ti? \n\nIn\u00eas \u2013 que toda a gente deve reconhecer que tens direito \u00e0 vida. \n\nBeatriz \u2013 achas que na cidade de \u00c1gueda esse direito \u00e9 cumprido? \n\nIn\u00eas \u2013 As vezes. \n\nBeatriz \u2013 achas que a cidade de \u00c1gueda \u00e9 uma cidade amigas das crian\u00e7as? \n\nIn\u00eas \u2013 em alguns aspetos sim. \n\nBeatriz \u2013 e quais s\u00e3o esses aspetos? \n\nIn\u00eas \u2013 quando fazem parques de divers\u00e3o. \n\nBeatriz e para ti quais s\u00e3o os aspetos negativos? \n\nIn\u00eas \u2013 As vezes est\u00e1 um pouco suja! \n\nBeatriz \u2013 o que \u00e9 que achas que uma cidade deve ter para ter uma cidade amiga das \n\ncrian\u00e7as? \n\nIn\u00eas \u2013 tudo\u2026. \n\nBeatriz \u2013 tudo como por exemplo\u2026. \n\nIn\u00eas \u2013 sei la tudo\u2026. \n\nMariana \u2013 Ok, obrigada pela tua colabora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEnquanto procurar algu\u00e9m conversam ente si que ningu\u00e9m acredita nelas! \n\n \n\nDona F\u00e1tima \n\n \n\nBeatriz \u2013 podemos fazer umas perguntinhas? \n\nD F\u00e1tima - diz l\u00e1! \n\nBeatriz \u2013 N\u00f3s estamos a fazer uma investiga\u00e7\u00e3o para a universidade de Aveiro? \n\nPodemos perguntar a idade? \n\nD F\u00e1tima \u2013 agora n\u00e3o posso a s\u00e9rio, tenho que me despachar aqui! \n\n \n\nAlgu\u00e9m desabafa \u2013 mas ser\u00e1 que ningu\u00e9m acredita em n\u00f3s?!  \n\nMariana \u2013 o outro grupo j\u00e1 deve estar l\u00e1 em cima. \n\nBeatriz \u2013 Mas n\u00e3o vamos para l\u00e1 s\u00f3 com uma entrevista. \n\n \n\nCorrem para chegar a algu\u00e9m \n\n \n\n\n\n127 \n \n\nProfessora de m\u00fasica \n\n \n\nBeatriz \u2013 N\u00f3s estamos a realizar uma investiga\u00e7\u00e3o para a universidade de Aveiro. \n\nConhece os direitos das crian\u00e7as? \n\nProfessora \u2013 sim, alguns. \n\nBeatriz \u2013 para si qual \u00e9 o direito mais importante? \n\nProfessora \u2013 o direito \u00e0 escola, sa\u00fade, alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nBeatriz \u2013 e acha que esses direitos s\u00e3o cumpridos na cidade de \u00c1gueda? \n\nProfessora \u2013 nem sempre, nem sempre. Por vezes nem pela pr\u00f3pria fam\u00edlia. \n\nBeatriz \u2013 para si o que \u00e9 uma cidade amiga das crian\u00e7as? \n\nProfessora \u2013 uma cidade amigas das crian\u00e7as \u00e9 uma cidade de respeita os direitos das \n\ncrian\u00e7as, que promove atividades, que se preocupa com elas, que procura a resolu\u00e7\u00e3o \n\ndaqueles que t\u00eam problemas. \n\nBeatriz \u2013 e acha que \u00c1gueda \u00e9 uma cidade amiga das crian\u00e7as? \n\nProfessora \u2013 eu acho que \u00e9. \n\nBeatriz \u2013 Obrigada! \n\nProfessora \u2013 Agora voc\u00eas v\u00e3o por isso por palavras escritas n\u00e3o \u00e9? \n\nBeatriz \u2013 sim \u00e9! \n\nProfessora \u2013 ent\u00e3o v\u00e1 for\u00e7a. \n\n \n\nConversam a que elementos da comunidade escolar j\u00e1 entrevistaram. Querem ir \n\nentrevistar o Sr. Paulo, um funcion\u00e1rio, que \u00e9 o que falta mas ele est\u00e1 ocupado. \n\n \n\nEncontram \u2013me no  hall da escola. \n\n \n\nMariana \u2013 olha Rita ningu\u00e9m acredita em n\u00f3s! \n\nEu \u2013 ent\u00e3o porque? \n\nBeatriz \u2013 n\u00e3o sei, ningu\u00e9m quer responder. \n\nEu \u2013 quantas entrevistas fizeram? \n\nBruna \u2013 duas quer\u00edamos fazer mais uma. \n\nEu \u2013 ent\u00e3o v\u00e1, n\u00f3s vamos subir e ouvir as que j\u00e1 temos. \n\n \n\nEncontram uma funcion\u00e1ria \u2013 Dona Guida \n\n \n\nBeatriz \u2013 dona Guida estamos a saber uma entrevista para a Universidade de Aveiro, \n\npodemos fazer-lhe umas perguntinhas? \n\nD Guida \u2013 se eu souber responder\u2026. \n\nBeatriz \u2013 \u00e9 s\u00f3 dar a sua opini\u00e3o. Para si qual \u00e9 o direito mais importante das crian\u00e7as? \n\nD Guida -  \u00e9 o saber estar, o saber escolher  dentro das possibilidades de cada um e \n\nsentirem-se bem. \n\nBeatriz -  e acha que esse direito \u00e9 cumprido na cidade de \u00c1gueda? \n\nD Guida \u2013 eu acho que sim. \n\n\n\n128 \n \n\nBeatriz \u2013 para si o que \u00e9 uma cidade amiga das crian\u00e7as? \n\nD Guida \u2013 \u00e9 aquela que lhe d\u00e1 tudo, conforto, tudo o que precisam, todas as \n\nnecessidades, educa\u00e7\u00e3o, divers\u00e3o\u2026 \n\nBeatriz -  e acha que \u00c1gueda \u00e9 uma cidade amiga das crian\u00e7as? \n\nD Guida \u2013 \u00e9, d\u00e1-lhes muito lazer, tem muitas atividades. \n\nBeatriz e conhece os direitos das crian\u00e7as? \n\nD Guida \u2013 eu n\u00e3o sei se sei, eu sei para mim. Sei que as crian\u00e7as t\u00eam direitos e deveres \n\nn\u00e3o \u00e9? Agora cada pai tamb\u00e9m \u00e9 que tem que ver o que pretende dos filhos.    \n\nBeatriz \u2013 muito obrigada! \n\n \n\nProfessora da escola prim\u00e1ria. \n\n \n\nBeatriz \u2013 Nos estamos a realizar uma investiga\u00e7\u00e3o para a Universidade de Aveiro e \n\ngost\u00e1vamos de lhe fazer umas perguntas para saber a sua opini\u00e3o. \n\nProfessora \u2013 ent\u00e3o diz l\u00e1. \n\nBeatriz \u2013 conhece os direitos das crian\u00e7as? \n\nProfessora \u2013 sim! \n\nBeatriz \u2013 para si qual \u00e9 o direito mais importante? \n\nProfessora \u2013 o direito a ser respeitado, ou o direito a ter educa\u00e7\u00e3o. \n\nBeatriz -  e acha que esse direito \u00e9 respeitado na cidade de \u00c1gueda? \n\nProfessora \u2013 por alguns pessoas sim, outras continuam a n\u00e3o ser respeitadas. \n\nBeatriz \u2013 o que acha que \u00e9 preciso para uma cidade ser amiga das crian\u00e7as? \n\nProfessora \u2013 dar oportunidade \u00e0s fam\u00edlias de lhes dar tudo o que as crian\u00e7as precisam e \n\ndar lhes tamb\u00e9m tempo para brincar. \n\nBeatriz \u2013 e acha que a cidade de \u00c1gueda \u00e9 uma cidade amiga das crian\u00e7as? \n\nProfessora \u2013 sim! \n\nBeatriz \u2013 muito obrigada! \n\nProfessora \u2013 beijinhos! \n\n \n\n \n\nQuando sobem para ir ter com o restante grupo \u00e0 esplanada algu\u00e9m diz  - olha as \n\njornalistas de meia tigela!  \n\nBeatriz (indignada) \u2013 de meia tigela?! De meia-tigela n\u00e3o, isto \u00e9 s\u00e9rio. \n\n \n\n2\u00ba grupo \u2013 Eu, Rita S. e Alexandra \n\n(m\u00e1quina de filmar, s\u00f3 registando som) \n\nGui\u00e3o \n\n . O que \u00e9 uma cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as? \n\n. Achas que esse direito \u00e9 cumprido na \n\ncidade de \u00c1gueda? \n\n. Conheces os direitos das crian\u00e7as? \n\n. Qual o direito mais importante? \n\n\n\n129 \n \n\nCl\u00e1udia - animadora \n\n \n\nEu \u2013 Cl\u00e1udia podemos fazer uma entrevista para uma investiga\u00e7\u00e3o da Universidade de \n\nAveiro? \n\nCl\u00e1udia - sim! \n\nRita S. \u2013 acha que a cidade de \u00c1gueda cumpre os direitos das crian\u00e7as? \n\nCl\u00e1udia \u2013 acho que cidade nenhuma cumpre, n\u00e3o \u00e9 so a de \u00c1gueda. \n\nAlexandra \u2013 acha que a cidade de \u00c1gueda \u00e9 uma cidade amiga das crian\u00e7as? \n\nCl\u00e1udia -  n\u00e3o \u00e9 das piores, tem muitas din\u00e2micas, dinamiza muito as \u00e9pocas festivas, \n\nmas n\u00e3o h\u00e1 de ser s\u00f3 isso. \n\nRita S. \u2013 o que \u00e9 uma cidade amiga das crian\u00e7as? \n\nCl\u00e1udia \u2013 Para mim?! Ser\u00e1 uma cidade, ou uma institui\u00e7\u00e3o sei l\u00e1\u2026 que respeita os \n\ndireitos das crian\u00e7as. \n\nRita S. \u2013 e acha que os direitos da crian\u00e7a s\u00e3o cumpridos? \n\nCl\u00e1udia \u2013 infelizmente n\u00e3o. E por vezes nem a pr\u00f3pria fam\u00edlia a respeita. \n\nAlexandra \u2013 Para si qual \u00e9 o direito mais importante? \n\nCl\u00e1udia \u2013 Se calhar n\u00e3o vou conseguir definir o direito tal e qual ele \u00e9 mas tem de ser \n\nvisto como um cidad\u00e3o respeitado como tal. \n\nTodas \u2013 Obrigada! \n\n \n\nC\u00e1tia \u2013 Aluna  \n\n \n\nRita S. \u2013 Podemos fazer uma entrevista? \u00c9 para uma investiga\u00e7\u00e3o da Universidade de \n\nAveiro \u00e9 s\u00f3 dares a tua opini\u00e3o n\u00e3o conta para a avalia\u00e7\u00e3o. \n\nC\u00e1tia \u2013 pode ser. \n\nRita S. \u2013 pode ser n\u00e3o, queres?! \n\nC\u00e1tia \u2013 Sim! \n\nAlexandra \u2013 O que \u00e9 para ti uma cidade amiga das crian\u00e7as? \n\nC\u00e1tia \u2013 Ent\u00e3o \u00e9 uma cidade onde ajudam as crian\u00e7as, convivem com elas, as ajudam \n\nnos problemas. \n\nRita S. \u2013 achas que \u00c1gueda cumpre os direitos das crian\u00e7as? \n\nC\u00e1tia \u2013 sim, acho que sim \n\nAlexandra -  achas que esta cidade \u00e9 amiga das crian\u00e7as? \n\nC\u00e1tia \u2013 sim! \n\nAlexandra \u2013 Porque? \n\nC\u00e1tia \u2013 porque as ajuda, porque toma conta delas, d\u00e1-lhes o que precisam (estou a falar \n\nda cruz vermelha). \n\nRita S. \u2013 Achas que na maioria das vezes os direitos das crian\u00e7as s\u00e3o cumpridos? \n\nC\u00e1tia \u2013 \u00e0s vezes! \n\nRita S. - qual o direito da crian\u00e7a mais importante para ti? \n\nC\u00e1tia \u2013 que respeitem os mais velhos. \n\nRita S. \u2013 Obrigada! \n\n\n\n130 \n \n\n \n\nProfessora da biblioteca \n\n \n\nAlexandra \u2013 Estamos a realizar uma investiga\u00e7\u00e3o para a Universidade de Aveiro e \n\nquer\u00edamos fazer uma entrevista sobre o que pensa ser uma cidade amiga das crian\u00e7as. \n\nRita S. \u2013 acha que os direitos das crian\u00e7as s\u00e3o cumpridos em \u00c1gueda? \n\nProfessora \u2013 eu acho que sim. At\u00e9 porque a n\u00edvel da c\u00e2mara, das escolas e da cruz \n\nvermelha fazem tudo para que as crian\u00e7as estejam bem, acho que sim. H\u00e1 associa\u00e7\u00f5es \n\nque ajudam as crian\u00e7as em risco, outras que ajudam nos problemas econ\u00f3micos. \n\nAlexandra \u2013 acha que \u00c1gueda se preocupa com as crian\u00e7as, que \u00e9 uma cidade amiga \n\ndas crian\u00e7as? \n\nProfessora \u2013 \u00e9 eu acho que sim, por tudo isto que acabei de dizer. Porque existem estas \n\nassocia\u00e7\u00f5es viradas para ajudar as crian\u00e7as. \n\nEu \u2013 o que \u00e9 ent\u00e3o uma cidade amiga das crian\u00e7as? \n\nProfessora \u2013 ent\u00e3o \u00e9 uma cidade que se preocupa com a fam\u00edlia, porque para se ajudar \n\numa crian\u00e7a tem que se ajudar a fam\u00edlia, \u00e9 aquela que se preocupa a dar as garantias \n\nb\u00e1sicas para que uma crian\u00e7a seja feliz, acesso \u00e0 sa\u00fade, acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o.  \n\nRita S. \u2013 qual \u00e9 para si o direito mais importante? \n\nProfessora \u2013 para mim \u00e9 o direito a ter uma fam\u00edlia e isso implica que uma crian\u00e7a seja \n\nfeliz. Que tenha as condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas asseguradas. \n\nAlexandra \u2013 Obrigada! \n\n \n\nDona Fernanda - Funcion\u00e1ria \n\n \n\nAlexandra \u2013 Dona Fernanda podemos fazer-lhe uma entrevista sobre a cidade amiga \n\ndas crian\u00e7as? \u00c9 para uma investiga\u00e7\u00e3o da Universidade de Aveiro. \n\nA D Fernanda consente. \n\nRita S. \u2013 acha que \u00c1gueda cumpre com os direitos das crian\u00e7as? \n\nD Fernanda \u2013 eu n\u00e3o sou do concelho de \u00c1gueda e portanto n\u00e3o sei bem essa situa\u00e7\u00e3o. \n\nAlexandra \u2013 mas podemos ent\u00e3o dizer o que \u00e9 uma cidade amiga das crian\u00e7as? \n\nD Fernanda \u2013 \u00e9 uma cidade que se preocupa com o bem-estar deles, educa\u00e7\u00e3o, \n\ndesporto, bem-estar e cidadania. \n\nAlexandra \u2013 e acha que a cidade tem tudo o que as crian\u00e7as precisam para ser felizes? \n\nD Fernanda \u2013 algumas t\u00eam outras n\u00e3o, devido \u00e0 situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. \n\nRita S. \u2013 qual o direito da crian\u00e7a mais importante para si? \n\nD Fernanda \u2013 serem bem tratadas, serem bem alimentadas, serem bem-educadas. Dar-\n\nlhes todos os cuidados de sa\u00fade. E dar-lhe educa\u00e7\u00e3o! \n\nRita S. \u2013 Muito Obrigada!  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n131 \n \n\nAnexo I \n\nConvite \n \n\n \n \nO Departamento de Educa\u00e7\u00e3o, da Universidade de Aveiro, tem o prazer \n\nde te convidar para participares na Campanha Global pela Educa\u00e7\u00e3o com o \n\ntema Todas as Crian\u00e7as Precisam de um Professor. \n\nPara participares nesta Campanha junta-te a outras crian\u00e7as da cidade de \n\nAveiro no dia 26 de abril, pelas 14:00h no Departamento de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nA tua participa\u00e7\u00e3o e o teu contributo nesta iniciativa s\u00e3o importantes, \n\npois juntos podemos pensar no papel que os professores desempenham para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n132 \n \n\nAnexo J \n\n \n\nEntrevistas \u00e0 comunidade escolar \n\nGrupo: Diana, Mariana, Rita M. \n\nEntrevista a uma \n\naluna \n\nRita M \u2013 Ol\u00e1! \n\nFilipa \u2013 Ol\u00e1! \n\nRita M. \u2013 N\u00f3s estamos a fazer uma investiga\u00e7\u00e3o para a \n\nUniversidade de Aveiro e fizemos uma lista de pessoas que \n\nquer\u00edamos entrevistar e tu \u00e9s uma dela. Podemos fazer \n\nalgumas perguntas? \n\nFilipa \u2013 Claro! \n\nRita M. \u2013 Conheces os direitos das crian\u00e7as? \n\nFilipa - Alguns \n\nRita M. - Qual \u00e9 para ti o direito  mais importante? \n\nFilipa - Respeitar as crian\u00e7as, como n\u00f3s tamb\u00e9m temos que \n\nrespeitar os mais velhos. \n\nRita M. - Porqu\u00ea? \n\nFilipa - Porque as crian\u00e7as podem ser mais novas, mais \n\npequenas, mas temos o mesmo direito que os outros no fundo! \n\nRita M. - Achas que esse direito \u00e9 cumprido na cidade de \n\n\u00c1gueda? \n\nFilipa - H\u00e1 s\u00edtios em que acho que n\u00e3o \u00e9 tanto. As pessoas \n\nquerem parecer mais velhas e n\u00e3o deixam as crian\u00e7as fazer o \n\nque querem. \n\nRita M. - E que s\u00edtios te estas a referir? \n\nFilipa - N\u00e3o sei muito bem, \u00e9 o que sinto. Quando vejo as \n\ncrian\u00e7as nos parques, principalmente, no outro dia assisti a um \n\nepis\u00f3dio em que as crian\u00e7as tinham raz\u00e3o e os adultos nem \n\ntanto. \n\nRita M. -O que \u00e9 uma cidade amiga das crian\u00e7as? \n\nFilipa - Uma cidade amiga das crian\u00e7as \u00e9 uma cidade em que \n\nas crian\u00e7as podem fazer aquilo que querem, divertir-se \n\nlivremente e \u00e9 nesse sentido. \n\nRita M. - Achas que a cidade de \u00c1gueda \u00e9 uma cidade amiga \n\ndas crian\u00e7as? \n\nFilipa - Eu acho que sim, tem parques e tudo, d\u00e1 para as \n\ncrian\u00e7as serem livres (pausa) para terem a liberdade que \n\nquerem. \n\nRita M. - E esta escola, \u00e9 uma escola amiga das crian\u00e7as? \n\nFilipa - Aaaahhh ( pausa) esta escola\u2026. (pausa) tenho duas \n\nhip\u00f3teses. Uma acho que n\u00e3o porque h\u00e1 coisas que nos \n\nqueremos fazer para nos divertirmos e n\u00e3o podemos, somos \n\n\n\n133 \n \n\nproibidos. Mas noutro sentido acho que d\u00e1 para fazermos \n\naquilo que queremos dentro das reservas que nos d\u00e3o. \n\nRita M. - Dependendo das situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9? \n\nFilipa \u2013 Sim. \n\nRita M. - Depende das brincadeiras que as crian\u00e7as querem \n\nter? \n\nFilipa - Sim, depende do nosso comportamento. \n\nRita M. - E assim conclu\u00edmos uma entrevista \u00e0 Filipa \n\nGon\u00e7alves (risos) \n\n \n\nEntrevista \u00e0 \n\nfuncion\u00e1ria chefe \n\nMariana - Boa tarde D. Fernanda, n\u00f3s estamos a fazer \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o para a Universidade de Aveiro e quer\u00edamos fazer \n\numa perguntas\u2026 Conhece os direitos das crian\u00e7as? \n\nD. Fernanda \u2013 Sim conhe\u00e7o! \n\nMariana \u2013 Qual \u00e9 para si o direito mais importante? \n\nD. Fernanda \u2013 o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 sa\u00fade. \n\nMariana \u2013 porque esses? \n\nD. Fernanda \u2013 o direito \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o porque todas as crian\u00e7as \n\n(pausa) t\u00eam necessidades e pelos tempos que correm hoje em \n\ndia \u00e9 muito dif\u00edcil para as fam\u00edlias darem uma boa alimenta\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s crian\u00e7as e elas n\u00e3o tem culpa daquilo que o pa\u00eds est\u00e1 a \n\npassar.  \n\nMariana - Acha que esse direito \u00e9 cumprido na cidade de \n\n\u00c1gueda? \n\nD. Fernanda - Sim h\u00e1 institui\u00e7\u00f5es que ajudam as fam\u00edlias e as \n\nescolas tamb\u00e9m (pausa) \u00e9 acho que sim. \n\nMariana - O que \u00e9 uma cidade amiga das crian\u00e7as? \n\nD. Fernanda -  uma cidade amiga das crian\u00e7as \u00e9 uma cidade \n\nque esteja bem sinalizada em termos de sinais mesmo, \n\npassadeiras pausa tentar p\u00f4r pausa aahaaahhhh perto das \n\nescolas e \u00e9 isso que eles est\u00e3o a fazer, reduzir a velocidade, \n\nest\u00e3o a fazer isso. \n\nMariana \u2013 Acha que a cidade de \u00c1gueda \u00e9 uma cidade amigas \n\ndas crian\u00e7as? \n\nD. Fernanda \u2013 Sim acho que sim! \n\nMariana - Porque? \n\nD. Fernanda - Porque (pausa) ela \u00e9, \u00c1gueda faz atividades \n\nonde as crian\u00e7as se inserem, tem programas que fazem, tem \n\nhum hum como \u00e9 que se chama?  \n\nMariana - Agit\u00e1gueda! \n\nD. Fernanda - Sim Agit\u00e1gueda, crian\u00e7as e adolescente. \n\nQuando \u00e9 o dia da crian\u00e7a tamb\u00e9m fazem uma coisa \n\n\n\n134 \n \n\nengra\u00e7ada, vai sempre a escola. \n\nMariana - Esta escola \u00e9 amiga das crian\u00e7as? \n\nD. Fernanda - Sem d\u00favida! \n\nMariana - Porque? \n\nD. Fernanda - Porque acho que h\u00e1 muito bom relacionamento \n\nentre funcion\u00e1rios, professores e alunos. Acho que quando os \n\nalunos t\u00eam algum problema t\u00eam \u00e0 vontade para falar com o \n\ndiretor de turma ou um funcion\u00e1rio e s\u00e3o ajudados. \n\n \n\nEntrevista a uma \n\nfuncion\u00e1ria \n\n(corredores) \n\nDiana \u2013 Bom dia estamos a fazer uma investiga\u00e7\u00e3o para a \n\nUniversidade de Aveiro e viemos entrevista-la. Conhece os \n\ndireitos das crian\u00e7as? \n\nD. Alice \u2013 sim conhe\u00e7o! \n\nDiana \u2013 qual \u00e9 para si o direito mais importante? \n\nD. Alice - O direito mais importante da crian\u00e7a \u00e9 n\u00e3o \n\ndiscrimin\u00e1-las. \n\nDiana - Porque? \n\nD. Alice - Porque as crian\u00e7as (pausa longa) tem de se tratadas \n\nda mesma forma, s\u00e3o crian\u00e7as e temos que as ouvir (pausa) e \n\nrespeit\u00e1-las. \n\nDiana - Acha que esse direito \u00e9 cumprido na cidade de \n\n\u00c1gueda? \n\nD. Alice - Sim \u00e9, sem d\u00favida. \n\nDiana - Porque? \n\nD. Alice - Porque na cidade de \u00c1gueda h\u00e1 muitas atividades \n\nmuitas delas nas escolas como Valongo e Machinata e v\u00e3o \n\nmuitas vezes \u00e0 cidade a conv\u00edvios e h\u00e1 o Agit\u00e1gueda, h\u00e1 \n\ncreches. Tamb\u00e9m h\u00e1 um centro cultural onde as crian\u00e7as est\u00e3o \n\na vontade e n\u00e3o s\u00e3o discriminadas l\u00e1. \n\nDiana - Sabe o que \u00e9 uma cidade amiga das crian\u00e7as? \n\nD. Alice - Uma cidade amiga das crian\u00e7as \u00e9 uma cidade que \n\nn\u00e3o\u2026 que n\u00e3o\u2026. Que respeita as crian\u00e7as e ajuda, promove \n\nmuitas atividades com elas\u2026 pronto \u00e9 saber respeit\u00e1-las. \n\nDiana - Acha que a cidade de \u00c1gueda \u00e9 uma cidade amiga das \n\ncrian\u00e7as? \n\nD. Alice - Sim sem duvida que \u00e9! \n\nDiana - E porque? \n\nD. Alice - Porque como eu disse \u00e0 bocado ajuda em muitas \n\natividades e quando h\u00e1 algum problema \u00e9 em \u00c1gueda\u2026 o \n\npresidente sabe resolver os problemas das crian\u00e7as e pronto \n\nem si \u00e9 global, \u00e9 amiga das crian\u00e7as. \n\nDiana - Esta escola \u00e9 uma escola amiga das crian\u00e7as? \n\n\n\n135 \n \n\nD. Alice - Sim sem duvida que \u00e9, ajuda muito nos seus \n\nproblemas. Quando tem problemas nas suas casas. A escola \n\nesta sempre presente para resolver os seus problemas.  \n\n \n\n \n\nGrupo: Alexandra e Rita S. \n\nCoordenadora TEIP Alexandra \u2013 N\u00f3s quer\u00edamos fazer-lhe uma entrevista para a \n\nUniversidade de Aveiro no \u00e2mbito da cidade amiga das \n\ncrian\u00e7as. Conhece os direitos das crian\u00e7as. \n\nProf Rosa \u2013 Sim, sumariamente conhe\u00e7o. \n\nAlexandra \u2013 Qual \u00e9 para si o direito mais importante? \n\nProf Rosa \u2013 Pensou durante algum tempo O direito \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o. \n\nAlexandra \u2013 O direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o? \n\nProf Rosa \u2013 Sim! \n\nAlexandra \u2013 Acha que esse direito \u00e9 cumprido na cidade de \n\n\u00c1gueda? \n\nProf Rosa \u2013 Sim, no \u00e2mbito escolar penso que sim. \n\nAlexandra \u2013 O que \u00e9 uma cidade amiga das crian\u00e7as? \n\nProf Rosa \u2013 \u00e9 uma cidade que se preocupa com os direitos e \n\nn\u00e3o s\u00f3, tamb\u00e9m com os deveres. Porque n\u00e3o nos podemos \n\nesquecer que as crian\u00e7as t\u00eam direitos mas tamb\u00e9m t\u00eam \n\ndeveres. Ent\u00e3o, temos que aliar o direito ao dever. \n\nAlexandra \u2013 Acha que a cidade de \u00c1gueda \u00e9 uma cidade \n\namiga das crian\u00e7as? \n\nProf Rosa - Acho, acho que sim. Pelo aquilo que conhe\u00e7o acho \n\nque se preocupa com as crian\u00e7as, escutas as crian\u00e7as. Por \n\nexemplo este projeto \u00e9 para escutar as crian\u00e7as de \u00c1gueda. \n\nAlexandra \u2013 Esta escola \u00e9 uma escola amiga das crian\u00e7as? \n\nProf Rosa \u2013 Sim! Uma vez que \u00e9 uma escola TEIP, sendo uma \n\nescola TEIP \u00e9 uma escola inclusiva, uma escola que se \n\npreocupa com as crian\u00e7as. \n\nAlexandra \u2013 Obrigada! \n\n \n\nProfessora/membro \n\nda dire\u00e7\u00e3o \n\nRita \u2013 Gost\u00e1vamos de fazer uma entrevista para a \n\nUniversidade de Aveiro acerca da cidade amiga das crian\u00e7as. \n\nConhece os direitos das crian\u00e7as? \n\nProf Fernanda \u2013 Conhe\u00e7o alguns, n\u00e3o os conhe\u00e7o todos! \n\nRita \u2013 Qual \u00e9 para si o direito mais importante? \n\nProf Fernanda \u2013 o direito mais importante \u00e9 o direito a ter uma \n\nfam\u00edlia, o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. \n\nRita \u2013 Acha que esse direito \u00e9 cumprido na cidade de \u00c1gueda? \n\n\n\n136 \n \n\nProf Fernanda - Acho que sim, acho que todas as crian\u00e7as da \n\ncidade de \u00c1gueda t\u00eam direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e a frequentar um \n\nestabelecimento escolar. \n\nRita \u2013 o que \u00e9 para si uma cidade amiga das crian\u00e7as? \n\nProf Fernanda - \u00c9 uma cidade para al\u00e9m de proporcionar o \n\nensino, tenta proporcionar espa\u00e7os desportivos de qualidade, \n\ntenta proporcionar bons espa\u00e7os ao ar livre, tenta tamb\u00e9m \n\nproporcionar espa\u00e7o culturais, n\u00e3o \u00e9? \n\nRita \u2013 Acha que a cidade de \u00c1gueda \u00e9 uma cidade amiga das \n\ncrian\u00e7as? \n\nProf Fernanda \u2013 Sim, acho que sim. \u00c9 uma cidade variada e \n\ntem muitas op\u00e7\u00f5es. \n\nRita \u2013 Acha que esta escola \u00e9 uma escola amiga das crian\u00e7as? \n\nProf Fernanda \u2013 eu acho que \u00e9! Em primeiro lugar porque o \n\ntrabalho que desenvolvemos aqui na escola \u00e9 a pensar nelas, \n\ntodo o trabalho que fazemos \u00e9 inclusivo.  \n\n \n\nProfessora Prof Margarida Os\u00f3rio \n\nAlexandra \u2013 estamos a fazer umas entrevistas para a \n\nUniversidade de Aveiro no \u00e2mbito da cidade amiga das \n\ncrian\u00e7as. Conhece os direitos das crian\u00e7as? \n\nProf Margarida \u2013 Sim, alguns conhe\u00e7o! \n\nAlexandra \u2013 Para si qual \u00e9 o direito mais importante? \n\nProf Margarida -  direito ao amor! \n\nAlexandra \u2013 a cidade de \u00c1gueda \u00e9 uma cidade amiga das \n\ncrian\u00e7as? \n\nProf Margarida \u2013 Acho que sim! \n\nAlexandra \u2013 e a cidade de \u00c1gueda cumpre com os direitos da \n\ncrian\u00e7a? \n\nProf Margarida \u2013 eu creio que sim, na medida em que h\u00e1 \n\ninterven\u00e7\u00e3o em projetos deste \u00e2mbito, por exemplo na nossa \n\nescola. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade h\u00e1 clube de mediadores, h\u00e1 \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de haver assistentes sociais, h\u00e1 interven\u00e7\u00e3o \n\nprecoce que faz o diagn\u00f3stico de problemas que por vezes n\u00e3o \n\ns\u00e3o bem vis\u00edveis. \n\nAlexandra \u2013 E a nossa escola cumpre com os direitos das \n\ncrian\u00e7as? \n\nProf Margarida \u2013 Sim, penso que sim. Pelo menos s\u00e3o \n\nouvidos, t\u00eam aten\u00e7\u00e3o, t\u00eam educa\u00e7\u00e3o e t\u00eam alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nAlexandra \u2013 Obrigada! \n\n \n\nDiretor Alexandra \u2013 Quer\u00edamos fazer-lhe uma entrevista acerca da \n\n\n\n137 \n \n\nCAC para uma investiga\u00e7\u00e3o da Universidade de Aveiro. \n\nRita \u2013 Conhece os direitos das crian\u00e7as? \n\nDiretor \u2013Conhe\u00e7o! \n\nAlexandra \u2013 Qual \u00e9 para si o direito mais importante? \n\nDiretor \u2013 Pausa prolongada Epa agora\u2026 pausa prolongada. \n\nAlexandra \u2013 diga um! \n\nDiretor \u2013 calma, ent\u00e3o agora est\u00e1s-me a fazer uma pergunta \n\nque me fazes pensar neles todos! Pausa prolongada pergunta \n\na algu\u00e9m qual \u00e9 o direito mais importante? \u00c9 dif\u00edcil! \n\nRita \u2013 \u00c9 s\u00f3 um direito! \n\nDiretor \u2013 Qual \u00e9 o direito da crian\u00e7a mais importante est\u00e3o \n\naqui estas meninas a querer saber? Dirige-se a algu\u00e9m. \n\nUma voz responde - ent\u00e3o \u00e9 o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o! \n\nDiretor \u2013 \u00e9 o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, talvez sim! \n\nAlexandra \u2013 Porque? \n\nDiretor \u2013 porque a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o pilar do desenvolvimento da \n\ncrian\u00e7a. \u00c9 essencial uma boa educa\u00e7\u00e3o. \n\nRita \u2013 Acha que os direitos da crian\u00e7a s\u00e3o cumpridos na \n\ncidade de \u00c1gueda? \n\nDiretor \u2013 S\u00e3o, s\u00e3o, s\u00e3o!  \n\nAlexandra \u2013 O que \u00e9 uma cidade amiga das crian\u00e7as? \n\nDiretor \u2013 \u00e9 uma cidade que respeita os seus direitos, que d\u00e1 \n\ncondi\u00e7\u00f5es materiais para que as crian\u00e7as possam desenvolver a \n\nsua liberdade e autonomia e tamb\u00e9m condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas. \n\nAlexandra \u2013 Acha que a cidade de \u00c1gueda \u00e9 uma cidade \n\namigas das crian\u00e7as? \n\nDiretor - \u00c9 uma cidade que disp\u00f5e de um conjunto de \n\nestruturas para apoio \u00e0s crian\u00e7as. \n\nAlexandra \u2013 E esta escola \u00e9 amiga das crian\u00e7as? \n\nDiretor \u2013 \u00c9! \u00c9 extremamente amiga das crian\u00e7as. Trabalha \n\npara elas e nessa medida \u00e9 mesmo amiga. \n\nRita, Alexandra \u2013 Obrigada! \n\n \n\nGrupo: Bruna e Beatriz \n\nUm pai/professor Bruna \u2013 Conhece os direitos das crian\u00e7as? \n\nPai \u2013 Sim conhe\u00e7o, n\u00e3o quer dizer que os saiba todos \n\nelencados mas conhe\u00e7o alguns! \n\nBruna \u2013 Qual \u00e9 para si o direito mais importante? \n\nPai - Ser respeito, ser tratado com carinho. N\u00e3o sei o direitos \n\nde cor. Ter uma casa, ter acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, de ser tratado \n\ncom dignidade. \n\nBruna - Acha que esse direito \u00e9 cumprido na cidade de \n\n\n\n138 \n \n\n\u00c1gueda? \n\nPai - Na cidade de \u00c1gueda?! Provavelmente n\u00e3o! Tendo em \n\nconta o ambiente social de alguma zonas, tendo em conta os \n\nambientes familiares n\u00e3o. \n\nBruna - Considera a cidade de \u00c1gueda uma cidade amiga das \n\ncrian\u00e7as? \n\nPai - Sim, na globalidade acho que sim embora possam existir \n\nalguns casos isolados que n\u00e3o. \n\nBruna - e esta escola \u00e9 amiga das crian\u00e7as? \n\nPai \u2013 eu penso que sim, trabalha com esse objetivo. Dar armas \n\ne ferramentas \u00e0s crian\u00e7as para que elas possam vencer na vida. \n\nBruna \u2013 Obrigada! \n\n \n\nUma m\u00e3e/secretaria Beatriz \u2013 Nos estamos a realizar um estudo para a \n\nUniversidade de Aveiro. Conhece os direitos das crian\u00e7as? \n\n M\u00e3e \u2013 Sim! \n\nBeatriz \u2013 Qual \u00e9 para si o direito mais importante? \n\nM\u00e3e \u2013 ter acesso ao \u00e0 educa\u00e7\u00e3o gratuita. \n\nBeatriz \u2013 Porque? \n\nM\u00e3e \u2013 Porque todos t\u00eam direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e h\u00e1 pais que n\u00e3o \n\npodem pagar os estudos. \n\nBeatriz \u2013 e acha que esse direito \u00e9 cumprido na cidade de \n\n\u00c1gueda? \n\nM\u00e3e \u2013 Sim! \n\nBeatriz \u2013 Porque? \n\nM\u00e3e \u2013 ent\u00e3o porque existem escolas do ensino b\u00e1sico e \n\nsecund\u00e1rio gratuitas. \n\nBeatriz \u2013 acha que a cidade de \u00c1gueda \u00e9 uma cidade amiga \n\ndas crian\u00e7as? \n\nM\u00e3e \u2013 \u00e9! \n\nBeatriz \u2013 Porque? \n\nM\u00e3e \u2013 porque tem espa\u00e7os para brincarem, cinemas, coisas \n\nque as crian\u00e7as gostam! \n\nBeatriz \u2013 e a escola \u00e9 amiga das crian\u00e7as? \n\nM\u00e3e \u2013 \u00e9! \n\nBeatriz \u2013 Porque? \n\nM\u00e3e \u2013 porque proporciona espa\u00e7os de lazer \u00e0s crian\u00e7as, d\u00e1-\n\nlhes forma\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o. \n\nBeatriz \u2013 Obrigada! \n\n \n\nUma m\u00e3e/professora Bruna \u2013 Nos estamos a realizar uma investiga\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da \n\ncidade amiga das crian\u00e7as. Conhece os direitos das crian\u00e7as? \n\n\n\n139 \n \n\nM\u00e3e \u2013 Sim, alguns! Sei que existe a declara\u00e7\u00e3o internacional, \n\nsei alguns, t\u00eam direito a estudos, a brincar\u2026 \n\nBeatriz \u2013 Qual \u00e9 para si o direito mais importante? \n\nM\u00e3e \u2013 Aiiii, n\u00e3o sei se \u00e9 um direito mas \u00e9 o direito a ser feliz! \n\nBruna \u2013 e esse direito \u00e9 cumprido na cidade de \u00c1gueda? \n\nM\u00e3e \u2013 Hum\u2026 acho que j\u00e1 foi mais. Acho que tendo em conta \n\nas circunst\u00e2ncias da sociedade h\u00e1 crian\u00e7as a passarem muito \n\nmal. A passarem fome, a n\u00e3o terem condi\u00e7\u00f5es de higiene \n\nfavor\u00e1veis. Aqui no nosso concelho come\u00e7amos a assistir a \n\nalguns desses problemas. \n\nBeatriz \u2013 Acha que a cidade de \u00c1gueda \u00e9 uma cidade amiga \n\ndas crian\u00e7as? \n\nM\u00e3e \u2013 existem alguns projetos aqui em \u00c1gueda que visam \n\najudar as crian\u00e7as, agora n\u00e3o sei se est\u00e3o acess\u00edveis a todas as \n\ncrian\u00e7as. \n\nBruna \u2013 quais s\u00e3o esses projetos? \n\nM\u00e3e \u2013 A CPCJ aqui em \u00c1gueda \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o sempre em \n\nalerta para sinaliza\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as em risco, sei porque \n\ntrabalho com esta institui\u00e7\u00e3o. Depois existe a ARCA, sei l\u00e1\u2026 \n\npausa prolongada olha n\u00e3o me lembro mais. \n\nBruna \u2013 E a escola \u00e9 amiga das crian\u00e7as? \n\nM\u00e3e \u2013 a escola \u00e9 sempre uma institui\u00e7\u00e3o que est\u00e1 alerta para as \n\nnecessidades das crian\u00e7as, mas uma escola n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso. \n\nDepois temos que alargar a escola \u00e0 fam\u00edlia e para isso h\u00e1 \n\nt\u00e9cnicos, h\u00e1 autarquia, h\u00e1 junta de freguesia que tamb\u00e9m \n\npodem fazer um contato mais direto. Mas a escola est\u00e1 sempre \n\nna linha da frente e \u00e9 a primeira a detetar os problemas das \n\ncrian\u00e7as. \n\nBeatriz \u2013 Muito obrigada! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n140 \n \n\nAnexo K \n\n \n\n8/5/2013 \n\nGabinete das t\u00e9cnicas \n\nEntrevista \u00e0 Cl\u00e1udia, mediadora de conflitos, acerca do clube de mediadores. \n\n \n\nEu \u2013 Cl\u00e1udia qual \u00e9 o objetivo do clube de mediadores? \n\nCl\u00e1udia \u2013 O objetivo \u00e9 formar alunos que preservem e valorizem os espa\u00e7os e os \n\nintervenientes da comunidade escolar. \n\nEu \u2013 Qual \u00e9 a forma de funcionamento do clube, ou quais s\u00e3o as din\u00e2micas? \n\nCl\u00e1udia \u2013 Neste momento n\u00e3o existe um clube de mediadores formado. O que fa\u00e7o \u00e9 um \n\nacompanhamento DTAT. \n\nEu \u2013 DTAT? Isso s\u00e3o as iniciais de qu\u00ea?  \n\nCl\u00e1udia \u2013 DTAT \u00e9 Diretor de Turma Assembleia de Turma. \u00c9 um espa\u00e7o em que toda a \n\nturma discute participa\u00e7\u00f5es, comportamentos desviantes, no fundo, todos os problemas \n\nrelacionados com a turma. \n\nEu \u2013 Apesar de n\u00e3o existir um clube de mediadores agora, se surgisse a oportunidade para \n\nos pr\u00f3ximos anos letivos o que acha que devia ser feito?  \n\nCl\u00e1udia \u2013 Os alunos teriam um papel de lideran\u00e7a e perseveran\u00e7a nos espa\u00e7os escolares, \n\nacho que deviam fazer parte de todas as reuni\u00f5es onde fossem tomadas decis\u00f5es a seu \n\nrespeito. Os alunos mediadores deveriam fazer parte da Associa\u00e7\u00e3o de Estudantes. \n\nEu \u2013 Qual a import\u00e2ncia que d\u00e1 h\u00e1 exist\u00eancia de um clube de mediadores numa escola \n\nTEIP? \n\nCl\u00e1udia \u2013 Toda! A voz e a realidade dos alunos deve ser tida em conta. Devemos conhecer \n\na sua realidade, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a realidade dos alunos. Por vezes os alunos t\u00eam outra vis\u00e3o, \n\nveem as coisas de outra forma. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n141 \n \n\nAnexo L \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCidade Amiga das Crian\u00e7as\n\nUm contributo\u2026\n\n \n\n \n\n \n\nA nossa investiga\u00e7\u00e3o\u2026\n\nN\u00f3s estivemos a fazer uma Investiga\u00e7\u00e3o em que\nfalamos sobre a Cidade Amiga das Crian\u00e7as.\n\nO nosso grupo tinha sete membros desde o 5\u00baano ao\n8\u00baano, e reun\u00edamo-nos todas as Quartas-feiras\ndesde as 15h30min at\u00e9 \u00e0s 17h.\n\nCome\u00e7amos por dar a nossa opini\u00e3o do que era a\nCidade Amiga das Crian\u00e7as e a partir disso fizemos\nv\u00e1rias pesquisas.\n\nComo por exemplo:\n\n \n\n \n\n \n\nO bingo fizemos logo na primeira sess\u00e3o onde demos\nas nossas opini\u00f5es sobre a Cidade Amiga das\nCrian\u00e7as.\n\nPreenchemos a nossa ficha de investigadoras, fizemos\num desenho onde moravamos e o que gost\u00e1vamos e\nn\u00e3o gost\u00e1vamos. Fizemos o mapa de \u00c1gueda e\nrodeamos a vermelho o que n\u00e3o era positivo e a\nverde o que era positivo.\n\nAo longo das sess\u00f5es\u2026\n\n \n\n \n\n\n\n142 \n \n\n \n\nDepois destas pesquisas realizamos um gui\u00e3o de uma\nentrevista sobre Cidade Amiga das Crian\u00e7as.\n\nAntes de fazermos as entrevistas fizemos um pr\u00e9-teste\ne depois \u00e9 que realizamos as entrevistas \u00e0\ncomunidade escolar.\n\nConclu\u00edmos analisando as entrevistas que as pessoas\nn\u00e3o conhecem os Direitos das Crian\u00e7as, pois\nconfundem-nos com as necessidades.\n\nAo longo das sess\u00f5es\u2026\n\n \n\n \n\n \n\nTratamento de dados das entrevistas\n\n1 \u2013 Conheces os direitos das crian\u00e7as?\n\nTodos os entrevistados conhecem minimamente os\ndireitos das crian\u00e7as.\n\n2- Qual \u00e9 para ti/si o direito da crian\u00e7a mais importante?\n\nIgualdade                                  \n\nN\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o\nFam\u00edlia\n\nEducaca\u00e7\u00e3o Amor                        Sa\u00fade\n\n \n\n \n\n \n\nTratamento de dados das entrevistas\n\n3- Acha(s) que esse direito \u00e9 cumprido na cidade de \u00c1gueda?\n\nAcho que tendo em conta as circunst\u00e2ncias da sociedade h\u00e1 crian\u00e7as a passarem\nmuito mal. A passarem fome, a n\u00e3o terem condi\u00e7\u00f5es de higiene favor\u00e1veis. Aqui no\nnosso concelho come\u00e7amos a assistir a alguns desses problemas. \u2013 resposta de\numa m\u00e3e\n\nSim h\u00e1 institui\u00e7\u00f5es que ajudam as fam\u00edlias e as escolas. \u2013 resposta de uma funcion\u00e1ria\n\nH\u00e1 s\u00edtios em que acho que n\u00e3o \u00e9 tanto. As pessoas querem parecer mais velhas e n\u00e3o\ndeixam as crian\u00e7as fazer o que querem. \u2013 resposta de uma aluna\n\nAcho que todas as crian\u00e7as da cidade de \u00c1gueda t\u00eam direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e a frequentar\num estabelecimento escolar. \u2013 resposta de um membro da dire\u00e7\u00e3o\n\n \n\n \n\n\n\n143 \n \n\n \n\nTratamento de dados das entrevistas\n\n4- O que \u00e9 uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as?\n\nUma cidade amiga das crian\u00e7as \u00e9 uma cidade em que as crian\u00e7as\npodem fazer aquilo que querem, divertir-se livremente e \u00e9 nesse\nsentido. \u2013 resposta de uma aluna\n\nUma cidade amiga das crian\u00e7as \u00e9 uma cidade que esteja bem\nsinalizada em termos de sinais mesmo, passadeiras perto das\nescolas e \u00e9 isso que eles est\u00e3o a fazer para reduzir a velocidade. \u2013\nresposta de uma funcion\u00e1ria\n\n\u00c9 uma cidade que respeita os seus direitos, que d\u00e1 condi\u00e7\u00f5es materiais\npara que as crian\u00e7as possam desenvolver a sua liberdade e\nautonomia e tamb\u00e9m condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas. \u2013 resposta de um membro\nda dire\u00e7\u00e3o\n\n \n\n \n\n \n\nTratamento de dados das entrevistas\n\n5 \u2013 A cidade de \u00c1gueda \u00e9 uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as?\nTodos os entrevistados consideram a cidade de \u00c1gueda uma cidade\n\namiga das crian\u00e7as.\n\n6 \u2013 E esta escola \u00e9 uma escola amiga das crian\u00e7as?\nSim! Uma vez que \u00e9 uma escola TEIP, sendo uma escola TEIP \u00e9 uma\n\nescola inclusiva, uma escola que se preocupa com as crian\u00e7as. \u2013\nresposta de uma professora\n\nA escola \u00e9 sempre uma institui\u00e7\u00e3o que est\u00e1 alerta para as necessidades\ndas crian\u00e7as, mas uma escola n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso. Depois temos que\nalargar a escola \u00e0 fam\u00edlia e para isso h\u00e1 t\u00e9cnicos, h\u00e1 autarquia, h\u00e1\njunta de freguesia que tamb\u00e9m podem fazer um contato mais\ndireto. Mas a escola est\u00e1 sempre na linha da frente e \u00e9 a primeira a\ndetetar os problemas das crian\u00e7as. \u2013 resposta de uma m\u00e3e\n\n \n\n \n\n \n\nTratamento de dados das entrevistas\n\nEsta escola\u2026. tenho duas hip\u00f3teses. Uma acho que\nn\u00e3o, porque h\u00e1 coisas que n\u00f3s queremos fazer para nos\ndivertirmos e n\u00e3o podemos, somos proibidos. Mas\nnoutro sentido acho que d\u00e1 para fazermos aquilo que\nqueremos dentro das reservas que nos d\u00e3o. \u2013 resposta\nde uma aluna\n\nAcho que h\u00e1 muito bom relacionamento entre\nfuncion\u00e1rios, professores e alunos. Acho que quando os\nalunos t\u00eam algum problema t\u00eam \u00e0 vontade para falar\ncom o diretor de turma ou um funcion\u00e1rio e s\u00e3o\najudados. \u2013 resposta de um funcion\u00e1rio\n\n \n\n \n\n\n\n144 \n \n\n \n\nNa nossa opini\u00e3o\u2026\nApesar de dizerem que conhecem os direitos das crian\u00e7as nas respostas\n\nverificamos que confundem direitos com necessidades.\nA maioria dos entrevistados considera que a cidade de \u00c1gueda e a\nescola s\u00e3o amigas das crian\u00e7as.\n\nDocumentos que recomendamos consultar\u2026\n. Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a\n. http://www.unicef.pt/\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNa primeira \nsess\u00e3o\n\n \n\n \n\n\n\n145 \n \n\n \n\nOs nossos \nmateriais\n\n \n\n \n\n \nO nosso grupo a fazer um \n\ntrabalho de pesquisa.\n\n \n\n \n\n \n\nA fazer os desenhos  do \nque gost\u00e1vamos ou n\u00e3o.\n\n \n\n \n\n\n\n146 \n \n\n \n\nRealiza\u00e7\u00e3o do Mapa \nde \u00c1gueda\n\n \n\n \n\n \n\nO MAPA DE \u00c1GUEDA.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n147 \n \n\nAnexo M \n\n \n\nBINGO \n\nQue import\u00e2ncia tem para ti a Conven\u00e7\u00e3o \n\ndos Direitos da Crian\u00e7a? \n\n \n\nMariana \u2013 Para mim a Conven\u00e7\u00e3o dos \n\nDireitos da Crian\u00e7a \u00e9 que todos temos \n\ndireitos mas muitas vezes n\u00e3o se pode \n\nabusar dos direitos. \n\nRita Martins \u2013 A import\u00e2ncia \u00e9 fazer \n\nlembrar as pessoas que as crian\u00e7as t\u00eam \n\nque ser tratadas com respeito e carinho. \n\nBeatriz \u2013 \u00c9 onde podemos conhecer os \n\ndireitos da crian\u00e7a. \n\nO direito mais importante para mim \u00e9\u2026 \n\n \n\nMariana \u2013 que n\u00e3o devemos  \n\ndesprezar os outros s\u00f3 porque s\u00e3o de \n\noutra etnia. \n\nRita Martins \u2013 o direito mais importante \u00e9 \n\no direito da sa\u00fade. \n\nBeatriz \u2013 o direito a ter uma fam\u00edlia. \n\n \n\nQuando e em que espa\u00e7os consideras que \n\nos adultos ouvem a tua opini\u00e3o? \n\n \n\n \n\nMariana \u2013 Na escola quando damos \n\nalgumas opini\u00f5es passado algum tempo \n\neles fazem.  \n\nRita Martins \u2013 Na escola, em casa, na \n\ncatequese. Mas umas vezes n\u00e3o e outras \n\nsim. \n\nBeatriz - Os adultos ouvem a minha \n\nopini\u00e3o em casa e na escola \n\n \n\nPara mim o mais importante na cidade \u00e9\u2026 \n\n \n\nMariana - respeitarem-se uns aos outros. \n\nRita Martins - uma cidade em que todos \n\ncumpram os direitos e deveres dos seres \n\nhumanos. \n\nBeatriz - a ajuda \u00e0s crian\u00e7as e aos adultos \n\ncom menos dinheiro. \n\n \n\nO que \u00e9 uma Cidade Amiga? \n\n \n\nMariana \u2013 uma cidade amiga para mim \u00e9 \n\nquando as pessoas da cidade d\u00e3o-se bem. \n\nE uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as? \n\n \n\nMariana \u2013 uma cidade amiga das crian\u00e7as \n\n\u00e9 quando aceitam as nossas opini\u00f5es e \n\n\n\n148 \n \n\nRita Martins \u2013 uma cidade amiga \u00e9 uma \n\ncidade em que toda a comunidade \u00e9 ouvida \n\ne respeitada. \n\nBeatriz \u2013 \u00e9 uma cidade onde as pessoas \n\nsejam livres de ter os seus direitos e onde \n\nas pessoas tenham todas apoio. \n\nque respeita o que achamos. \n\nRita Martins \u2013 uma cidade amiga das \n\ncrian\u00e7as \u00e9 os adultos terem respeito pelas \n\ncrian\u00e7as. \n\nBeatriz \u2013 \u00e9 uma cidade onde as crian\u00e7as \n\ns\u00e3o respeitadas e onde pode ter os seus \n\ndireitos."}]}}}