{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10911"}, {"@name": "filename", "#text": "16107_Gutierres_2012.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "F\u00c1BIO MIGUEL TEIXEIRA GUTIERRES \n Licenciado em Ci\u00eancias da Engenharia do Ambiente \n\n  \n \n\n  \n  \n  \n  \n\n     \n\n ENERGIA E SUSTENTABILIDADE A N\u00cdVEL DE   \nBAIRRO \u2013 CASO DE ESTUDO DO BAIRRO DO \n\nCHARQUINHO \n  \n \n  \n\n Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Engenharia do Ambiente -  \nPerfil de Ordenamento do Territ\u00f3rio e Impactes Ambientais \n\n \n \n\n \n \n\nOrientador: Prof. Doutor Jo\u00e3o Ant\u00f3nio Muralha \nRibeiro Farinha, FCT-UNL \n\n \n \n  \n\n  \n\n    \nJ\u00fari: \n\n \nPresidente: Prof. Doutora Lia Maldonado Teles Vasconcelos \nArguente: Arqt. Ant\u00f3nio Lu\u00eds Moreira de Carvalho Perestrelo \n\nVogal: Prof. Doutor Jo\u00e3o Ant\u00f3nio Muralha Ribeiro Farinha \n\n \n \n \n \n \n \n\n          \n  \n  \n  \n\n \nOutubro, 2012 \n\n\n\nii \n \n\n \n  \n\n\n\niii \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nEnergia e Sustentabilidade a n\u00edvel de Bairro - Caso de Estudo do Bairro do \nCharquinho \n \n\u201cCopyright\u201d de F\u00e1bio Miguel Teixeira Gutierres, FCT-UNL e da UNL \n\n \n \n\n\u201cA Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia e a Universidade Nova de Lisboa t\u00eam o direito, \nperp\u00e9tuo e sem limites geogr\u00e1ficos, de arquivar e publicar esta disserta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de \nexemplares impressos reproduzidos em papel ou de forma digital, ou por qualquer outro \nmeio conhecido ou que venha a ser inventado, e de a divulgar atrav\u00e9s de reposit\u00f3rios \ncient\u00edficos e de admitir a sua c\u00f3pia e distribui\u00e7\u00e3o com objetivos educacionais ou de \ninvestiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o comerciais, desde que seja dado cr\u00e9dito ao autor e editor\" \n\n\n\niv \n \n\n \n\n  \n  \n  \n  \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n  \n\n\n\nv \n \n\nAGRADECIMENTOS  \n \nAo meu orientador, o Professor Doutor Jo\u00e3o Farinha pelas suas sugest\u00f5es e cr\u00edticas, e incentivo \nnos momentos de menor predisposi\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho. \n \nA todos os meus amigos e colegas que foram determinantes para chegar ao fim do curso com \nsucesso, em especial \u00e0 Ana Gaspar, Gabriel Silva, In\u00eas Mour\u00e3o. Marco Silva, Miguel Lopes, Paulo \nEsp\u00edrito Santo e Ricardo Mendon\u00e7a. \n \nA todos os elementos que integraram o Curso de Lideran\u00e7a 2012, com eles aprendi ensinamentos \nque v\u00e3o ajudar daqui para frente a enfrentar a minha vida profissional. \n \n\u00c1 Professora L\u00edlia Mondim pela ajuda na corre\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o. \n \nAo meu amigo H\u00e9lio Costa, pelo apoio incondicional e paci\u00eancia em ouvir todas as condicionantes \npara a conclus\u00e3o do trabalho. \n \nA toda a minha fam\u00edlia, em especial os meus pais e irm\u00e3o, por tudo o que aprendi com eles e pela \nmotiva\u00e7\u00e3o constante ao longo da vida universit\u00e1ria. \n \n  \n\n\n\nvi \n \n\n  \n\n\n\nvii \n \n\nRESUMO \n\n \nA grande depend\u00eancia em combust\u00edveis f\u00f3sseis, aliada a um uso ineficiente de energia, produz \nefeitos nefastos no ambiente, como as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, que tem constitu\u00eddo um desafio \ninternacional e que a todos diz respeito, incluindo Portugal. \n \nPortugal \u00e9 um pa\u00eds com escassos recursos energ\u00e9ticos end\u00f3genos, nomeadamente, aqueles que \nasseguram a generalidade das necessidades energ\u00e9ticas da maioria dos pa\u00edses desenvolvidos \n(como o petr\u00f3leo, o carv\u00e3o e o g\u00e1s). Esta escassez conduz a uma depend\u00eancia energ\u00e9tica total de \nPortugal em 2010 era de 75,5% (Eurostat, 2010), sendo um dos pa\u00edses da UE-27 com maior \ndepend\u00eancia energ\u00e9tica, levando a um consumo de grande parte dos seus recursos financeiros na \nimporta\u00e7\u00e3o de energia f\u00f3ssil. \n \nPerante este atual contexto energ\u00e9tico, \u00e9 fulcral apresentar solu\u00e7\u00f5es no sentido de controlar e \nreduzir esta depend\u00eancia, para que Portugal possa rumar para um n\u00edvel superior de \nsustentabilidade energ\u00e9tica tendo como objetivo a redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o associados ao \nuso de energia prim\u00e1ria e sua influ\u00eancia em termos globais. \n \n\u00c9 neste sentido que com a necessidade de se abordar a tem\u00e1tica da sustentabilidade energ\u00e9tica \nem \u00e1reas urbanas, que surge esta disserta\u00e7\u00e3o, que pretende estudar e intervir a n\u00edvel de sistemas \nque articulem os v\u00e1rios aspetos sectoriais num dado territ\u00f3rio, como \u00e9 o caso do Bairro. O objetivo \npassou por realizar uma abordagem das solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis a n\u00edvel da energia, em ecobairros \nna Europa, indagando sobre os resultados obtidos, a fim de propor um conjunto de medidas que \npoderiam ser aplicadas a um bairro consolidado, como \u00e9 o Charquinho. As medidas propostas \nencontram-se agrupadas em vetores estrat\u00e9gicos, como os edficios, a mobilidade, espa\u00e7os verdes \ne ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \u00e8 atribuida especial import\u00e2ncia ao papel dos residentes do bairro na \nconcretiza\u00e7\u00e3o com sucesso ou n\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es apresentadas.  \n \nNas considera\u00e7\u00f5es finais procurou-se responder \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o antecipadamente \nestabelecidas. \n \n \n \n \n \nPalavras-Chave: Energia, Bairro, Sustentabilidade, Ecobairros \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nviii \n \n\n\n\nix \n \n\nABSTRACT \n\n \nThe heavy reliance on fossil fuels, combined with an inefficient use of energy, produces adverse \neffects on the environment, such as climate change, which has been an international challenge and \nthat concerns everyone, including Portugal. \n \nPortugal is a country with limited indigenous energy resources, including those which provide most \nof the energy needs of most developed countries (such as oil, coal and gas). This scarcity leads to \na total energy dependency of Portugal in 2010 was 75.5% (Eurostat, 2010), one of the EU-27 \ncountries with greater energy dependence, leading to a consumption of much of their funding on \nimport fossil energy. \n \nAgainst this current energy context, it is crucial to provide solutions in order to control and reduce \nthis dependence, so that Portugal can head for a higher level of energy sustainability aiming to \nreduce the levels of pollution associated with the use of primary energy and its influence on \nGlobally. \n \nIt is in this sense that with the need to address the issue of energy sustainability in urban areas, it \nappears this dissertation, which aims to study and intervene in systems that coordinate the various \naspects sector in a given territory, such as the Neighborhood. The goal has to perform an approach \nof sustainable solutions in energy, in eco-neighborhoods in Europe, questioning the results in order \nto propose a set of measures that could be applied to a consolidated neighborhood, as is the \nCharquinho. The proposed measures are grouped into strategic vectors, as buildings, mobility, \ngreen spaces and public lighting. Particular importance is attached to the role of neighborhood \nresidents in achieving successful or not the solutions presented. \n \nIn closing remarks sought to answer the research questions established in advance. \n \n \n \nKeywords: Energy, Neighborhood, Sustainability, Eco-neighborhoods \n\n\n\nx \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxi \n \n\nINDICE DE MAT\u00c9RIAS \n\nRESUMO ........................................................................................................................................... VII \n\nABSTRACT ........................................................................................................................................ IX \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS ...................................................................................................................... XV \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS ................................................................................................................... XVII \n\nSIGLAS E S\u00ccMBOLOS ................................................................................................................... XIX \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O .......................................................................................................................... 1 \n\n1.1. Enquadramento e Objetivos ............................................................................................ 1 \n\n1.2. Quest\u00f5es relevantes para a investiga\u00e7\u00e3o........................................................................ 2 \n\n1.3. Estrutura e Organiza\u00e7\u00e3o da Disserta\u00e7\u00e3o ......................................................................... 2 \n\n2. SUSTENTABILIDADE E ENERGIA ......................................................................................... 3 \n\n2.1. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel ......................................................................................... 3 \n\n2.2. Bairro Sustent\u00e1vel e a Energia ........................................................................................ 3 \n\n2.3. Agenda 21 Local .............................................................................................................. 6 \n\n2.4. Pacto de Autarcas ............................................................................................................ 7 \n\n2.5. Sistemas de Avalia\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o ............................................................................. 9 \n\n2.5.1. LiderA........................................................................................................................ 9 \n\n2.5.2. LEED....................................................................................................................... 11 \n\n2.5.3. BREAM ................................................................................................................... 13 \n\n3. ENQUADRAMENTO ESTRAT\u00c9GICO E POL\u00cdTICAS ENERG\u00c9TICAS ................................ 15 \n\n3.1. Portugal .......................................................................................................................... 15 \n\n3.2. Europeia ......................................................................................................................... 19 \n\n4. BOAS PR\u00c1TICAS INTERNACIONAIS A N\u00cdVEL DE BAIRROS ........................................... 21 \n\n4.1. Kronsberg (Hannover - Germany) ................................................................................. 21 \n\n4.2. Vauban (Freiburg \u2013 Germany) ....................................................................................... 25 \n\n4.3. Eva-Lanxmeer (Culemborg \u2013 Netherlands) ................................................................... 26 \n\n4.4. Viikki (Helsinki - Finland)................................................................................................ 27 \n\n4.5. Vesterbro (Copenhague - Denmark) ............................................................................. 28 \n\n4.6. Beddington Zero Energy Development (Hackbridge \u2013 United Kingdom) ...................... 30 \n\n4.7. Energy Neighbourhood Project ...................................................................................... 33 \n\n5. CASO DE ESTUDO - BAIRRO QUINTA DO CHARQUINHO ............................................... 35 \n\n5.1. Bairro Quinta do Charquinho ......................................................................................... 35 \n\n\n\nxii \n \n\n5.1.1. Enquadramento Geogr\u00e1fico ................................................................................... 35 \n\n5.1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o Urbana ........................................................................................... 35 \n\n5.1.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o Social ............................................................................................. 37 \n\n5.2. Principais Componentes a Considerar na Estrat\u00e9gica Energ\u00e9tica para o Bairro do \nCharquinho .................................................................................................................................... 40 \n\n5.2.1. Edif\u00edcios .................................................................................................................. 41 \n\n5.2.1.1. Efici\u00eancia Energ\u00e9tica / Redu\u00e7\u00e3o de consumos ............................................. 41 \n\n5.2.1.1.1. Equipamentos el\u00e9tricos ....................................................................... 42 \n\n5.2.1.1.2. Ilumina\u00e7\u00e3o interior ............................................................................... 47 \n\n5.2.1.1.3. Isolamento T\u00e9rmico ............................................................................. 48 \n\n5.2.1.1.4. Janelas Eficientes ................................................................................ 49 \n\n5.2.1.1.5. Comportamentos Pessoas .................................................................. 50 \n\n5.2.1.2. Produ\u00e7\u00e3o / Gera\u00e7\u00e3o de Energia .................................................................... 52 \n\n5.2.1.2.1. Pain\u00e9is Solares Fotovoltaicos ............................................................. 52 \n\n5.2.1.2.2. Pain\u00e9is Solares T\u00e9rmicos .................................................................... 53 \n\n5.2.1.2.3. Caldeiras de Biomassa ........................................................................ 54 \n\n5.2.1.2.4. Mini -Turbinas E\u00f3licas ......................................................................... 55 \n\n5.2.1.3. Gest\u00e3o Energ\u00e9tica ......................................................................................... 57 \n\n5.2.2. Mobilidade .............................................................................................................. 58 \n\n5.2.2.1. Redu\u00e7\u00e3o da Necessidade de Mobilidade ...................................................... 59 \n\n5.2.2.2. Carpooling ...................................................................................................... 59 \n\n5.2.2.3. Bike-sharing ................................................................................................... 60 \n\n5.2.2.4. Shared Taxi .................................................................................................... 60 \n\n5.2.3. Ilumina\u00e7\u00e3o P\u00fablica .................................................................................................. 61 \n\n5.2.4. Espa\u00e7os Verdes ...................................................................................................... 62 \n\n5.3. Instrumentos de concretiza\u00e7\u00e3o das propostas no Bairro .............................................. 64 \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.................................................................................................... 67 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxiii \n \n\n  \n\n\n\nxiv \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS  \n\n \nFigura 2.1 - Bases para um bairro sustent\u00e1vel ................................................................................... 5 \nFigura 2.2 - Futuro da Energia nas cidades ou bairros ....................................................................... 6 \nFigura 2.3 - Passo-a-passo para atingir as metas propostas ............................................................. 9 \nFigura 2.4 \u2013 Sistema de Classifica\u00e7\u00e3o do LEED-ND 2009 ............................................................... 13 \nFigura 2.5 - Pondera\u00e7\u00e3o das Categorias no EcoHomes .................................................................. 14 \nFigura 4.1 \u2013 \u00c1rea de constru\u00e7\u00e3o de Kronsberg ................................................................................ 22 \nFigura 4.2 \u2013 Decentral Cogeneration plan tem Kronsberg ............................................................... 23 \nFigura 4.3 - Vauban - Friburgo .......................................................................................................... 25 \nFigura 4.4 - Eva-Lanxmeer ................................................................................................................ 27 \nFigura 4.5 - Vikki - Hels\u00ednquia ........................................................................................................... 28 \nFigura 4.6 - Vesterbro em Copenhaga .............................................................................................. 29 \nFigura 4.7 - Beddington Zero Energy Development (Hackbridge) .................................................... 33 \nFigura 5.1 - Delimita\u00e7\u00e3o Bairro Quinta do Charquinho ..................................................................... 35 \nFigura 5.2 - Edif\u00edcio situado na Rua Manuel M\u00farias no Bairro do Charquinho. ................................ 36 \nFigura 5.3 - Espa\u00e7os Verdes no Bairro do Charquinho .................................................................... 37 \nFigura 5.4 - Estacionamento desregrado no espa\u00e7o p\u00fablico no Bairro do Charquinho. .................. 37 \nFigura 5.5 - Popula\u00e7\u00e3o Residente no Bairro Quinta do Charquinho por classes et\u00e1rias ................. 38 \nFigura 5.6 - Habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias da popula\u00e7\u00e3o residente no Bairro do Charquinho...................... 39 \nFigura 5.7 \u2013 Efici\u00eancia energ\u00e9tica em bairros/comunidades ............................................................ 41 \nFigura 5.8 \u2013 Etiquetas energ\u00e9ticas para m\u00e1quinas de lavar loi\u00e7a, aparelhos de refrigera\u00e7\u00e3o, \nm\u00e1quinas de lavar roupa, Televis\u00f5es (esquerda para a direita) ....................................................... 43 \nFigura 5.9 \u2013 Rotulagem Energ\u00e9tica para Ar condicionado e secadores de roupa por condensa\u00e7\u00e3o \n(esquerda para direita) ...................................................................................................................... 43 \nFigura 5.10 - Sistema de Isolamento T\u00e9rmico Comp\u00f3sito exterior com revestimento espesso ....... 49 \nFigura 5.11 - Sistema de Isolamento T\u00e9rmico Comp\u00f3sito exterior com revestimento delgado ....... 49 \nFigura 5.12 - Pain\u00e9is Solares Fotovoltaicos no Bairro Sustent\u00e1vel Mira-Sintra ............................... 52 \nFigura 5.13 - Sistema Solar T\u00e9rmico de acumula\u00e7\u00e3o descentralizada ............................................. 54 \nFigura 5.14 - Edif\u00edcios virados a sul no Bairro Quinta do Charquinho, para poss\u00edvel implementa\u00e7\u00e3o \nde pain\u00e9is solares. ............................................................................................................................ 54 \nFigura 5.15 - Caldeira de Biomassa .................................................................................................. 55 \nFigura 5.16 \u2013 Aerogerador Skystream 3.7 ........................................................................................ 57 \nFigura 5.17 - Contador Inteligente..................................................................................................... 58 \nFigura 5.19 - Carpooling .................................................................................................................... 60 \nFigura 5.20 - Shared Taxi .................................................................................................................. 61 \nFigura 5.21 - L\u00e2mpadas LED nos sem\u00e1foros ................................................................................... 62 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nfile:///D:/F\u00e1bio/TESE/TESE_F\u00e1bio%20Gutierres_N23054.docx%23_Toc338009849\n\n\nxvi \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\n\n\nxvii \n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS  \n\n \nTabela 2.1 - N\u00edveis de Certifica\u00e7\u00e3o do LEED-ND 2009 .................................................................... 13 \nTabela 3.1 - Legisla\u00e7\u00e3o nacional referente \u00e0 Politica Energ\u00e9tica, Energias renov\u00e1veis e efici\u00eancia \nenerg\u00e9tica. ......................................................................................................................................... 15 \nTabela 5.1 - Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o residente (Censos 2001 e 2011)............................................ 38 \nTabela 5.2 - \u00cdndices de Envelhecimento e Depend\u00eancias no Bairro do Charquinho ....................... 39 \nTabela 5.3 \u2013 Caso pr\u00e1tico que compara a poupan\u00e7a realizada pela troca de l\u00e2mpadas \nconvencionais por de baixo consumo ............................................................................................... 48 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\nxviii \n \n\n \n  \n\n\n\nxix \n \n\nSIGLAS E S\u00ccMBOLOS \n\n \n\nA21L  Agenda 21 Local \n\nADENE  Agencia para a Energia \n\nAIA  Avalia\u00e7\u00e3o de Impacte Ambiental \n\nASHRAE American Society of Heating, Refrigerating and Air Conditionning Engineers \n\nASTM  American Society for Testing and Materials \n\nBRE  Building Research Establishment Ltd \n\nBREAM Building Research Establishment Environmental Assessment Method  \n\nCHP   Combined Heat and Power \n\nCNU  Congress of New Urbanism \n\nCNUMAD Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e o Desenvolvimento \n\nDOE  United States Department of Energy \n\nELENA  European Local Energy Assistance \n\nEPA  United States Environmental Protection Agency \n\nEREC  European Renewable Energy Council \n\nESE  Empresa de Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos \n\nFEE  Fundo de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica  \n\nGDRC  Global Development Research Center \n\nGEE  Gases com Efeito de Estufa \n\nHA  Hectares \n\nHAB  Habitantes \n\nICLEI  International Council for Local Environmental Iniciatives \n\nIDEA  Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de Energ\u00eda \n\nIEE   Intelligent Energy Europe \n\nIMTT  Instituto da Mobilidade e dos Transportes Terrestres \n\nIPA  Inova\u00e7\u00e3o e Projectos em Ambiente \n\nISCVT  Institute for Sustainable Communities \n\nJESSICA Joint European Support for Sustainable Investment in City Areas \n\nKg  Quilograma \n\nkWh   Quilowatt-hora \n\nLED  Light-Emitting Diode \n\nLEED  Leadership in Energy and Environmental Design \n\nLEED-CI LEED for Commercial Interiors \n\nLEED-CS LEED for HomeCore and Shell Development \n\nLEED-EB LEED for Existing Buildings \n\nLEED-H LEED for Home \n\nLEED-NC LEED for New Construction and Major Renovations \n\n\n\nxx \n \n\nLEED-ND LEED for Neighborhood Development \n\nLEH  Low Energy House \n\nLiderA  Sistema volunt\u00e1rio para a constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel \n\nLm  L\u00famens \n\nMPH  Milhas por hora \n\nNABERS The National Australian Built Environment Rating System \n\nNRDC  Natural Resources Defense Council \n\nPAES  Plano de A\u00e7\u00e3o para as Energias Sustent\u00e1veis \n\nPER  Plano Especial de Realojamento \n\nPkm  Passageiro-quil\u00f3metro \n\nPNAC  Programa Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas \n\nRCCTE  Regulamento das Caracter\u00edsticas de Comportamento T\u00e9rmico dos Edif\u00edcios  \n\nRPM  Rota\u00e7\u00f5es por minuto \n\nSAP  Standard Assessment Procedure \n\nUE  Uni\u00e3o Europeia \n\nUNFCCC United Nations Framework Convention on Climate Change \n\nUSGBC United States Green Building Council \n\nVAC   Voltagem corrente alternada \n\nW  Watt \n\nWINEUR Wind Integration Energy in the Urban Environment  \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n\n\n \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n1.1. Enquadramento e Objetivos \n\n \nA grande depend\u00eancia em combust\u00edveis f\u00f3sseis, aliada a um uso ineficiente de energia, produz \nefeitos nefastos no ambiente, como as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, que tem constitu\u00eddo um desafio \ninternacional e que a todos diz respeito, incluindo Portugal. \n \nPortugal \u00e9 um pa\u00eds com escassos recursos energ\u00e9ticos end\u00f3genos, nomeadamente, aqueles que \nasseguram a generalidade das necessidades energ\u00e9ticas da maioria dos pa\u00edses desenvolvidos \n(como o petr\u00f3leo, o carv\u00e3o e o g\u00e1s). Esta escassez conduz a uma depend\u00eancia energ\u00e9tica total de \nPortugal em 2010 era de 75,5% (Eurostat, 2010), sendo um dos pa\u00edses da UE-27 com maior \ndepend\u00eancia energ\u00e9tica, levando a um consumo de grande parte dos seus recursos financeiros na \nimporta\u00e7\u00e3o de energia f\u00f3ssil. Importa referir que as cidades e as zonas urbanas s\u00e3o respons\u00e1veis \npor cerca de 75% do total das emiss\u00f5es de Gases com Efeito Estufa (GEE) (UNFCCC, 2009). \n \nPerante este atual contexto energ\u00e9tico, \u00e9 fulcral apresentar solu\u00e7\u00f5es no sentido de controlar e \nreduzir esta depend\u00eancia, para que Portugal possa rumar para um n\u00edvel superior de \nsustentabilidade energ\u00e9tica tendo como objetivo a redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o associados ao \nuso de energia prim\u00e1ria e sua influ\u00eancia em termos globais. \n \nNa Europa, aproximadamente 75% da popula\u00e7\u00e3o vive em \u00e1reas urbanas, prevendo-se que este \nvalor ultrapasse os 80% at\u00e9 2020. Sendo as \u00e1reas urbanas particularmente vulner\u00e1veis aos \nimpactos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \u00e9 natural que se aumente o empenho no combate \u00e0s \naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n \n\u00c9 neste sentido que surge a necessidade de abordar a tem\u00e1tica da sustentabilidade energ\u00e9tica em \n\u00e1reas urbanas. O consumo de energia e as emiss\u00f5es de carbono, est\u00e3o diretamente associados \n\u00e0s fontes de energia prim\u00e1ria e \u00e0s tecnologias energ\u00e9ticas utilizadas na produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, \nao consumo de energia nos edif\u00edcios, com a climatiza\u00e7\u00e3o, ilumina\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos \ndom\u00e9sticos, assim como a mobilidade e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n \nAs quest\u00f5es energ\u00e9ticas a n\u00edvel dos aspetos acima referidos encontram-se bem documentados, \nsendo necess\u00e1rio intervir neles de um forma pertinente, elaborando propostas e estrat\u00e9gias \neficientes. Em seu complemento existe interesse em se estudar e intervir a n\u00edvel de sistemas que \narticulem os v\u00e1rios aspetos sectoriais num dado territ\u00f3rio, tornando-se por isso conjetur\u00e1vel que se \nintervenha a n\u00edvel mais local, como \u00e9 o caso do Bairro.  \n \nO n\u00edvel de bairro pode ser um contexto adequado para intervir, pois existem in\u00fameros benef\u00edcios \nao passar-se da escala dos edif\u00edcios e restantes componentes sectoriais para o sistema \u201cbairro\u201d \nanalisando-se o seu conjunto e intervindo de forma hol\u00edstica neste territ\u00f3rio. \n \nExistem bairros na Europa que s\u00e3o concebidos e constru\u00eddos com objetivos expressos de elevados \ncomportamentos energ\u00e9ticos e ambientais. \u00c9 importante ver a experi\u00eancia destes ecobairros e \nindagar sobre os resultados obtidos. As solu\u00e7\u00f5es a\u00ed aplicadas podem ser solu\u00e7\u00f5es muito \u00fateis para \naplicar a bairros consolidados e que necessitam de recorrer ao retrofiting, como \u00e9 o caso do Bairro \ndo Charquinho. \n \nEsta solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis poder\u00e3o ser muito \u00fateis, todavia para o sucesso da sua aplicabilidade, \n\u00e9 necess\u00e1rio ter em conta a atual conjetura econ\u00f3mica complicada que o pa\u00eds atravessa, sendo \ntamb\u00e9m fundamental que a popula\u00e7\u00e3o tenha bem evidente o seu papel determinante neste \nprocesso e participe ativamente no sentido de contribuir para o uso eficiente de energia, \ncontribuindo assim para seu benef\u00edcio pr\u00f3prio com redu\u00e7\u00e3o das suas despesas com a energia. \n \n\n\n\n2 \n \n\nProcura-se com isto realizar uma primeira abordagem do tema da sustentabilidade energ\u00e9tica num \nBairro, sendo apresentadas solu\u00e7\u00f5es pass\u00edveis de serem aplicadas com vista o recurso a fontes de \nenergia renov\u00e1vel e um uso mais eficiente da energia no Bairro, sendo propostas algumas \nquest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o que se procurou tentar responder com a realiza\u00e7\u00e3o da presente \ndisserta\u00e7\u00e3o. \n \n \n\n1.2. Quest\u00f5es relevantes para a investiga\u00e7\u00e3o \n\n \nS\u00e3o muitas as quest\u00f5es que se colocam quando se aborda o tema da energia em pequenos \naglomerados urbanos de modo a proporcionar um melhor aproveitamento deste recurso. \n \nPara este trabalho foram estabelecidas algumas quest\u00f5es, a serem respondidas com a realiza\u00e7\u00e3o \ndesta disserta\u00e7\u00e3o, nomeadamente: \n \n\n? Quais s\u00e3o os principais \u00e2mbitos (mobilidade, aquecimento dos edif\u00edcios, ilumina\u00e7\u00e3o \np\u00fablica, entre outros) em que se podem obter melhores resultados? \n\n \n\n? Qual o papel do retrofitting? Ou seja, se um bairro n\u00e3o tiver sido planeado e constru\u00eddo \ncom objectivos claros de bom Comportamento Energ\u00e9tico, h\u00e1 alguma margem para fortes \nmelhorias depois de estar totalmente constru\u00eddo? \n\n \n\n? Qual o papel do comportamento dos moradores na obten\u00e7\u00e3o de bons resultados em \nEnergia no Bairro? \n\n \n\n? Do ponto de vista da efici\u00eancia e rela\u00e7\u00e3o custos/benef\u00edcios \u00e9 prefer\u00edvel apostar em qu\u00ea? \nNa produ\u00e7\u00e3o local de energia ou na efici\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o da energia? \n\n \n\n? Qual a valia, de se lidar com as quest\u00f5es energ\u00e9ticas a n\u00edvel de bairro ou de aglomerado \nurbano em vez de ser a n\u00edvel de cada edif\u00edcio por si? \n\n \n \n\n1.3. Estrutura e Organiza\u00e7\u00e3o da Disserta\u00e7\u00e3o \n\n \nA presente disserta\u00e7\u00e3o encontra-se estruturada nos seguintes seis cap\u00edtulos: \n \nCapitulo 1 - \u00c9 apresentado o enquadramento do tema em an\u00e1lise, os objetivos e a estrutura e \norganiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o. \n \nCapitulo 2 - Neste capitulo \u00e9 efetuado o enquadramento conceptual do tema da Energia e o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. Foi realizada uma revis\u00e3o de literatura, apresentado sinteticamente \na Agenda 21 Local e o Pacto dos Autarcas, assim como alguns sistemas de certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \na n\u00edvel nacional e europeu. \n \nCapitulo 3 - \u00c9 feita uma refer\u00eancias \u00e0 pol\u00edtica energ\u00e9tica a n\u00edvel nacional e europeu no que diz \nrespeito \u00e0s energias renov\u00e1veis e efici\u00eancia energ\u00e9tica. \n \nCapitulo 4 - Neste cap\u00edtulo foi realizado uma s\u00edntese de alguns ecobairros de sucesso europeus, \ncom um breve enquadramento e principais orienta\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da energia. \u00c9 ainda feita uma \nrefer\u00eancia a um projeto inovador na \u00e1rea da sustentabilidade energ\u00e9tica a n\u00edvel de um bairro. \n \nCapitulo 5 - Focando o caso em estudo, Bairro Quinta do Charquinho, \u00e9 feito o enquadramento da \n\u00e1rea urbana, caracteriza\u00e7\u00e3o social e urbana e respetivas considera\u00e7\u00f5es referentes aos \ncomponentes estrat\u00e9gicos determinantes de atua\u00e7\u00e3o no bairro, de modo a atingir a \nsustentabilidade energ\u00e9tica. \n\n\n\n3 \n \n\n \nCapitulo 6 - S\u00e3o apresentadas as principais conclus\u00f5es do trabalho, respondendo \u00e0s quest\u00f5es de \ninvestiga\u00e7\u00e3o propostas \n \n\n2. SUSTENTABILIDADE E ENERGIA \n\n \n2.1. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel  \n\n \nO pressuposto subjacente da abordagem \"comunidade sustent\u00e1vel de energia\", \u00e9 contribuir para \num desenvolvimento sustent\u00e1vel atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o de sistemas energ\u00e9ticos sustent\u00e1veis, onde \nas necessidades do presente sejam satisfeitas sem comprometer a capacidade das gera\u00e7\u00f5es \nfuturas, refere o Relat\u00f3rio Brundtland (1987). \n \nO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, cunhado na Confer\u00eancia do Rio em 1992, decorre da \nideia de solidariedade entre gera\u00e7\u00f5es no que diz respeito \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de recursos, em que o \nprimeiro princ\u00edpio da Declara\u00e7\u00e3o acrescenta: \"Os seres humanos est\u00e3o no centro das \npreocupa\u00e7\u00f5es de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Eles t\u00eam direito a uma vida saud\u00e1vel e produtiva \nem harmonia com a natureza\". \n \nA Confer\u00eancia do Rio (ECO-92), ou \"Cimeira da Terra\", como era chamada informalmente, tem \nlevado a um repensar nos c\u00edrculos governamentais e do mundo em geral, sendo cada vez mais \nreconhecido que o crescimento econ\u00f3mico e os h\u00e1bitos de consumo das sociedades mais ricas, \nest\u00e1 ligado ao crescimento, assim como \u00e1reas urbanas superpovoadas, e a pobreza que t\u00eam \nefeitos negativos sobre o meio ambiente (EREC, 2005). \n \nPosto isto e centralizando no tema desta disserta\u00e7\u00e3o, a energia est\u00e1 no centro do conceito de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. As op\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas afetam todos os aspetos do desenvolvimento \nsocial e econ\u00f3mico, incluindo meios de subsist\u00eancia, \u00e1gua, agricultura, popula\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, \nind\u00fastria, transportes, cria\u00e7\u00e3o de emprego e outros assuntos do mesmo g\u00e9nero. A energia n\u00e3o \u00e9 \num fim em si, mas sim um ponto de entrada importante para o alcance dos objetivos dos tr\u00eas \npilares do desenvolvimento sustent\u00e1vel: corresponsabilidade social, crescimento sustent\u00e1vel e \nprote\u00e7\u00e3o ambiental. \n \nA fim de alcan\u00e7ar os objetivos do desenvolvimento sustent\u00e1vel, as abordagens convencionais de \nenergia devem ser reorientadas para a promo\u00e7\u00e3o de sistemas energ\u00e9ticos, que sejam baseados \nem energia renov\u00e1vel, efici\u00eancia energ\u00e9tica e tecnologias de combust\u00edveis mais limpos, dando \nresposta \u00e0s variadas preocupa\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f3micas e ambientais que existem atualmente. \n \n \n\n2.2. Bairro Sustent\u00e1vel e a Energia \n\n \nBairro Sustent\u00e1vel pode ser definido como \"uma pequena \u00e1rea habitacional que possuiu uma \nidentidade pr\u00f3pria, com a qual os moradores dessa \u00e1rea t\u00eam sentido de perten\u00e7a e se identificam, \nque proporciona elevada qualidade de vida \u00e0s gera\u00e7\u00f5es atuais e que utiliza os recursos naturais de \nforma muito eficiente considerando tamb\u00e9m as gera\u00e7\u00f5es vindouras.\" (Regulamento Apelo de Bairro \n21) \n \nHoje em dia, existe um grande debate, sobre as necessidades de bairros sustent\u00e1veis. A pergunta \nque se coloca sempre, o que \u00e9 de facto um bairro sustent\u00e1vel? Porque s\u00e3o importantes e porque \u00e9 \nque a sustentabilidade \u00e9 crucial nesta escala? \n \nA sustainable neighborhood is a mixed used area with a feeling of community. It is a place where \npeople want to live and work, now and in the future. Sustainable neighborhoods meet the diverse \nneeds of existing and future residents, are sensitive to their environment, and contribute to a high \n\n\n\n4 \n \n\nquality of life. They are safe and inclusive, well planned, built and run, and offer equality of \nopportunity and good services to all. (Bristol Accord, 2005). \n \nOs objetivos de planeamento de um bairro sustent\u00e1vel s\u00e3o realizar a longo prazo, comunidades \nfi\u00e1veis a n\u00edvel, social, ambiental e econ\u00f3mica, focando: \n \n\n? Lideran\u00e7a \n \nBairros bem geridos com uma eficaz e abrangente participa\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o e lideran\u00e7a.  \n \n\n? Transporte e mobilidade \n \nComunidades com boas liga\u00e7\u00f5es em servi\u00e7os de transporte e redes de comunica\u00e7\u00e3o, que liguem \nos residentes ao seu local de trabalho e restantes servi\u00e7os (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, recreio, \u00e1reas \ncomerciais, entre outras). Os residentes t\u00eam de ser capazes de assegurar o m\u00e1ximo poss\u00edvel das \nsuas necessidades, sem uma grande necessidade de desloca\u00e7\u00e3o desde as suas casas. \n \nO padr\u00e3o das ruas tem de ter uma forma continua, com cominhos que liguem um lugar a outro. \nUma boa infraestrutura de transportes p\u00fablicos \u00e9 essencial para limitar o uso do carro. \n \n\n? Ambiente \n \nProporcionando uma oportunidade para as pessoas viverem de uma forma amiga do ambiente \n(baixo consumo de energia, gera\u00e7\u00e3o m\u00ednima de res\u00edduos, reciclagem, uso de mat\u00e9rias ecol\u00f3gicos, \nminimizar o consumo de \u00e1gua, entre outros) e desfrutando de um ambiente limpo e seguro. \n \n\n? Economia \n \nUma economia local ativa e pr\u00f3spera. \n \n\n? Servi\u00e7os \n \nDisponibilidades de servi\u00e7os p\u00fablicos, privados, comunit\u00e1rios e volunt\u00e1rios que sejam acess\u00edveis a \ntodos os residentes. \n \n\n? Equidade \n \n\u00c9 justo para cada residente e quer para as gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras (habita\u00e7\u00f5es decentes com \npre\u00e7os que as pessoas possam pagar, servi\u00e7os a pre\u00e7os razo\u00e1veis, espa\u00e7os p\u00fablicos abertos ao \npublico em geral). \n \n\n? Diversidade \n \nCriar comunidades socialmente coesas e diversificadas, atrav\u00e9s de uma mistura de categorias \nsociais (casas de tipologia diversificadas e oportunidades de emprego, atividades comunit\u00e1rias \npartilhadas por todos) e mistura de gera\u00e7\u00f5es. \n \n\n? Uso misto \n \nA diferen\u00e7a crucial em \u00e1reas dos sub\u00farbios que s\u00e3o frequentemente zoneadas (\u00e1reas residenciais \nmantidas em separado de bairros comerciais e industriais), um bairro sustent\u00e1vel oferece uma \nmistura de fun\u00e7\u00f5es vida, trabalho, fazendo uso de \u00e1reas comerciais e de recreio). \n \n\n? Identidade \n \n\n\n\n5 \n \n\nAtiva, inclusiva e segura, com uma forte cultura local e outras atividades comunit\u00e1rias partilhadas; \nfornece o senso de uma comunidade e de perten\u00e7a que muitos residentes procuram. Portanto, \ncada bairro precisa de uma pra\u00e7a central (local onde residentes podem encontrar lojas, atividades \nsociais e culturais, entre outras) \n \n\n? Participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e residentes \n \nOs residentes necessitam de interagir, de se envolverem na cocria\u00e7\u00e3o do seu bairro e de terem \numa palavra a dizer sobre a forma como a sua comunidade \u00e9 gerida. Os bairros s\u00e3o mais do que \ncasas para as pessoas, eles formam um apoio para atividades amplas, oferecendo mutos servi\u00e7os \nsociais que ligam indiv\u00edduos uns aos outros, gerando-se um senso de comunidade. \n \n \n\n \nFigura 2.1 - Bases para um bairro sustent\u00e1vel \n\nFonte: http://energy-cities.eu/-Sustainable-Communities-, a 25 de Maio 2012) \n \nSegundo o GDRC (Global Development Research Center) existem tr\u00eas dimens\u00f5es que ir\u00e3o \ndesenhar o futuro da energia nas cidades: sustentabilidade, efici\u00eancia e equidade. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nhttp://energy-cities.eu/-Sustainable-Communities-\n\n\n6 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n\n(Fonte: Esc\u00e1ria, 2008 \u2013 As novas solu\u00e7\u00f5es para as cidades sustent\u00e1veis) \n\n \nA sustentabilidade traduz-se pela quantidade e pelo ritmo a que a energia \u00e9 consumida e \nconsequentemente pelo efeito desse consumo na sustentabilidade a longo prazo, na qualidade e \nquantidade das energias alternativas/renov\u00e1veis dispon\u00edveis e no efeito da utiliza\u00e7\u00e3o da energia no \nambiente em geral. A efici\u00eancia diz respeito \u00e0 tecnologia, planeamento e gest\u00e3o dos sistemas \nenerg\u00e9ticos que permita o uso eficiente da energia pela atividade humana. A equidade resulta no \ndesenvolvimento do mecanismo adequado de investiga\u00e7\u00e3o, demonstra\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das \nformas finitas e alternativas de energia e da sua distribui\u00e7\u00e3o equitativa pela humanidade (Esc\u00e1ria, \n2008). \n \n \n\n2.3. Agenda 21 Local \n\n \nCom as suas raizes na Confer\u00eancia do Rio de Janeiro de 1992 sobre Ambiente e \nDesenvolvimento, a Agenda 21 Local (A21L) \u00e9 um instrumento para promover o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel, sendo um processo em que as autarquias locais trabalham em parceria com todos os \nsectores da sociedade para elaborarem e implementarem um plano de a\u00e7\u00e3o, tendo como objetivo \no desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n \nA Agenda 21 \u00e9 um Plano de Ac\u00e3o Global adotado por 178 na\u00e7\u00f5es, entre as quais Portugal e que \nvisa o desenvolvimento sustent\u00e1vel, por forma a lidar com quest\u00f5es prementes, tais como: \n \n\n? A pobreza;  \n? A sa\u00fade humana;  \n? Os padr\u00f5es de consumo;  \n? A din\u00e2mica demogr\u00e1fica;  \n? A prote\u00e7\u00e3o da atmosfera;  \n? Os usos do solo;  \n? A desfloresta\u00e7\u00e3o;  \n? A desertifica\u00e7\u00e3o e as secas;  \n? A agricultura sustent\u00e1vel;  \n? A biodiversidade;  \n\nAltera\u00e7\u00f5es nos estilos de vida e \ncrescente envolvimento da \ncomunidade \n  \n\nliga\u00e7\u00e3o entre as \nquest\u00f5es energ\u00e9ticas e \nambientais: efici\u00eancia \nenerg\u00e9tica e efici\u00eancia \nambiental \n\n \n \n\nRedu\u00e7\u00e3o do consumo de  \ncombust\u00edveis f\u00f3sseis \nexplora\u00e7\u00e3o de fontes de  \nenergia alternativa \n\n \n \n\nEquidade \n\nEfici\u00eancia \n\n \nSustentabilidad\ne \n \n\nSistemas \nEnerg\u00e9ticos \n\nFigura 2.2 - Futuro da Energia nas cidades ou bairros  \n(adaptado de GDRC, 2008) \n\n\n\n7 \n \n\n? A gest\u00e3o de biotecnologias;  \n? A prote\u00e7\u00e3o dos oceanos, as mar\u00e9s e as zonas costeiras;  \n? A prote\u00e7\u00e3o dos recursos de \u00e1gua doce;  \n? As subst\u00e2ncias qu\u00edmicas t\u00f3xicas; os res\u00edduos perigosos;  \n? As res\u00edduos s\u00f3lidos,  \n? Os esgotos e o saneamento. \n\n \nA Agenda 21 apela \u00e0s autoridades locais de cada pa\u00eds para que desenvolvam um processo \nconsultivo e consensual com as suas popula\u00e7\u00f5es, sob forma de uma vers\u00e3o local da Agenda 21 \npara as suas comunidades - a Agenda 21 Local. Promove portanto o pensamento Global, ser \ntraduzido em a\u00e7\u00f5es locais, pois como constroem, operam e mant\u00eam a infraestrutura econ\u00f3mica, \nsocial e ambiental, supervisionam os processos de planeamento, estabelecem as pol\u00edticas e \nregulamenta\u00e7\u00f5es ambientais locais e contribuem para a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ambientais \nnacionais e subnacionais. Como n\u00edvel de governo mais pr\u00f3ximo do povo, desempenham um papel \nessencial na educa\u00e7\u00e3o, mobilizando e respondendo ao p\u00fablico, em favor de um desenvolvimento \nsustent\u00e1vel (Agenda 21, 1993). \n \nCom intuito de refor\u00e7ar a abordagem local, em sincronia com os ideais promovidos pela Agenda \n21, surge em 2004 na Confer\u00eancia das Cidades e Vilas Sustent\u00e1veis, a Carta de Aalborg, \ndocumento este que sistematiza os passos necess\u00e1rios para que as cidades e vilas da Europa \npossam desenvolver as suas Agendas 21 e contribuir, assim, para uma maior sustentabilidade. \n \n\n2.4. Pacto de Autarcas \n\n \nA informa\u00e7\u00e3o aqui apresentada foi recolhida ap\u00f3s a consulta da p\u00e1gina oficial da iniciativa \" Covenant of \n\nMayors\", a 15 de Maio de 2012 (http://www.pactodeautarcas.eu/index_pt.html). \n \n\nO Pacto de Autarcas (Covenant of Mayors) \u00e9 uma iniciativa da Comiss\u00e3o europeia, que envolve as \nautarquias locais e regionais que de forma volunt\u00e1ria se empenhem no aumento da efici\u00eancia \nenerg\u00e9tica e na utiliza\u00e7\u00e3o de fontes de energias renov\u00e1veis nos respetivos territ\u00f3rios. Atrav\u00e9s do \nseu compromisso, os signat\u00e1rios pretendem atingir e ultrapassar o objetivo da Uni\u00e3o Europeia de \nredu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de CO2 em 20% at\u00e9 2020. \n \nDesta forma, os signat\u00e1rios do Pacto de Autarcas comprometem-se a: \n \n\n? Superar os objetivos definidos pela UE para 2020 reduzindo as emiss\u00f5es nos nossos \nterrit\u00f3rios respetivos em, pelo menos, 20% merc\u00ea da aplica\u00e7\u00e3o de um plano de a\u00e7\u00e3o em \nmat\u00e9ria de energia sustent\u00e1vel (PAES) nas \u00e1reas de atividade competentes. \n \n\n? Elaborar um invent\u00e1rio de refer\u00eancia das emiss\u00f5es como base para o plano de a\u00e7\u00e3o em \nmat\u00e9ria de energia sustent\u00e1vel; \n \n\n? Apresentar o plano de a\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de energia sustent\u00e1vel no prazo de um ano a \ncontar da data da assinatura por cada um de n\u00f3s do presente pacto; \n \n\n? Adaptar as estruturas municipais, incluindo a atribui\u00e7\u00e3o de recursos humanos suficientes, a \nfim de levar a cabo as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias; \n\n \n? Mobilizar a sociedade civil nas nossas \u00e1reas geogr\u00e1ficas para participar no \n\ndesenvolvimento do plano de a\u00e7\u00e3o, delineando as pol\u00edticas e medidas necess\u00e1rias para \naplicar e realizar os objetivos do plano. O plano de a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 elaborado em cada territ\u00f3rio \ne em seguida apresentado ao secretariado do Pacto no ano seguinte \u00e0 sua assinatura; \n\n \n? Apresentar um relat\u00f3rio de aplica\u00e7\u00e3o, pelo menos, de dois em dois anos ap\u00f3s a \n\napresenta\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o para fins de avalia\u00e7\u00e3o, acompanhamento e verifica\u00e7\u00e3o; \n \n\nhttp://www.pactodeautarcas.eu/index_pt.html\n\n\n8 \n \n\n? Organizar Dias da Energia ou Dias do Pacto Municipal em coopera\u00e7\u00e3o com a Comiss\u00e3o \nEuropeia e outras partes interessadas, permitindo aos cidad\u00e3os beneficiar diretamente das \noportunidades e vantagens oferecidas por uma utiliza\u00e7\u00e3o mais inteligente da energia e \ninformar periodicamente os meios de comunica\u00e7\u00e3o social locais sobre a evolu\u00e7\u00e3o do plano \nde a\u00e7\u00e3o; \n\n \n? Participar e contribuir para a Confer\u00eancia anual de Autarcas da UE para uma Europa da \n\nEnergia Sustent\u00e1vel; \n \n\n? Divulgar a mensagem do Pacto nos f\u00f3runs apropriados e, em particular, encorajar outros \nautarcas a aderir ao Pacto; \n \n\nDe modo a dar apoio a esta iniciativa, foi criado o projeto europeu Come2Com, financiado no \n\u00e2mbito do programa Energia Inteligente para a Europa (IEE), contando com a parceria de 12 \nAg\u00eancias de Energia e consultores de energia de 11 paises, entre os quais Portugal. \n \nDe modo a atingir as metas propostas, os signat\u00e1rios tem de se comprometer a: (Figura 2.3) \n \n\n? Assinar o Pacto de Autarcas: Quem assina este pacto tem como objetivo proporcionar aos \ncidad\u00e3os um ambiente est\u00e1vel a n\u00edvel ambiental, social e econ\u00f3mico; \n \n\n? Submeter um PAES: O PAES \u00e9 um documento-chave que deve ser desenvolvido com \nbase no conceito de planeamento integrado para os sistemas energ\u00e9ticos locais, \nconcentrando-se na redu\u00e7\u00e3o da procura de energia em v\u00e1rios sectores de atividade, pelo \nmenos os edif\u00edcios e instala\u00e7\u00f5es (municipais, residenciais e terci\u00e1rias) e os transportes \n(coletivos, privados e comerciais),podendo no entanto outros setores serem contemplados, \ncomo \u00e9 o caso da ind\u00fastria, ordenamento do territ\u00f3rio, compras p\u00fablicas, produ\u00e7\u00e3o de \nenergia renov\u00e1vel a pequena escala, entre outros. Para al\u00e9m disto, procurar a utiliza\u00e7\u00e3o de \nrecursos end\u00f3genos renov\u00e1veis para responder \u00e0 procura de energia local.  \n \n\n? Apresentar de dois em dois anos um Relat\u00f3rio de Monitoriza\u00e7\u00e3o. \n \n\n\n\n9 \n \n\n \nFigura 2.3 - Passo-a-passo para atingir as metas propostas \n\n(Fonte: ADENE, a 26 de junho de 2012) \n \n\nSegundo dados de 2011 (ADENE), em Portugal cerca de 23% dos Munic\u00edpios j\u00e1 assinaram o \nPacto de Autarcas correspondendo a 45% da popula\u00e7\u00e3o. \n \n\n \n\n2.5. Sistemas de Avalia\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o  \n\n \nCom o sentido de dar resposta \u00e0s necessidades de avalia\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o ambiental dos \nedif\u00edcios, para ajustar a sua realidade e especificidade, m\u00faltiplos pa\u00edses t\u00eam vindo a desenvolver \nsistemas pr\u00f3prios de avalia\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o ambiental dos edif\u00edcios (Pinheiro, 2006). S\u00e3o \nsistemas que geralmente se encontram organizados em categorias e em conjuntos de indicadores \ncom o objetivo de avaliar os impactes que a constru\u00e7\u00e3o provoca no ambiente. A n\u00edvel nacional \n(LiderA) e internacional o BREEAM (Building Research Establishment Environmental Assessment \nMethod) no Reino Unido ou o LEED (Leadership in Energy and Environment Design) nos Estados \nUnidos da Am\u00e9rica, s\u00e3o alguns exemplos. \n \n\n2.5.1. LiderA \n\n \nA informa\u00e7\u00e3o aqui apresentada foi recolhida da p\u00e1gina oficial do LiderA, a 1 de Maio de 2012 \n\n(http://www.lidera.info/) \n \nO LiderA, acr\u00f3nimo de Liderar pelo Ambiente para a constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, \u00e9 a designa\u00e7\u00e3o de um \nsistema  volunt\u00e1rio Portugu\u00eas que tem em vista  efetuar de forma eficiente e integrada de apoio,  \navalia\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo que procure a sustentabilidade, desenvolvido pelo \nProfessor Doutor Manuel Duarte Pinheiro, Eng.\u00ba do Ambiente, Docente Convidado do \nDepartamento de Engenharia Civil e Diretor do IPA. \n \n\nhttp://www.lidera.info/\n\n\n10 \n \n\nO sistema atrav\u00e9s dos seus princ\u00edpios e crit\u00e9rios, permite apoiar o desenvolvimento de projetos \nque procurem a sustentabilidade e certifiquem a procura da mesma de produtos no ambiente \nconstru\u00eddo (edif\u00edcios, zonas urbanas, empreendimentos, materiais e produtos) desde a fase de \nprojeto, passando pela constru\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o. \n \nDesde a sua cria\u00e7\u00e3o em 2005, o sistema LiderA tem em Portugal mais de um milhar de fogos \ncertificados na procura da sustentabilidade, mais de cinco milhares de camas tur\u00edsticas, bem como \nm\u00faltiplos projetos na \u00e1rea do com\u00e9rcio e outros servi\u00e7os.   \n \nO sistema LiderA assenta no conceito de reposicionar o ambiente na constru\u00e7\u00e3o, na perspetiva da \nsustentabilidade, assumindo-se como um sistema para liderar pelo ambiente. O sistema proposto \ndisp\u00f5e de tr\u00eas n\u00edveis: estrat\u00e9gico (da ideia ao plano), projeto e gest\u00e3o do ciclo de vida, tendo em \nvista permitir o acompanhamento nas diferentes fases de desenvolvimento do ciclo de vida do \nempreendimento. \n \nDesde o seu in\u00edcio, o empreendimento pode adotar uma Pol\u00edtica ambiental, \u00e0 qual deve ser \nadequado o empreendimento e as especificidades ambientais, considerando os princ\u00edpios para a \nprocura da sustentabilidade. \n \nDesde Mar\u00e7o de 2009 encontra-se dispon\u00edvel a vers\u00e3o 2.0 do sistema LiderA (para \nconsensualiza\u00e7\u00e3o com os parceiros), que permite ser aplicada a diferentes escalas desde o edif\u00edcio \naos ambientes constru\u00eddos e comunidades sustent\u00e1veis. \n \nA vers\u00e3o 2.0, \u00e9 destinada n\u00e3o s\u00f3 a edif\u00edcios, mas tamb\u00e9m a espa\u00e7os exteriores, zonas mais \nalargadas, incluindo quarteir\u00f5es, bairros e empreendimentos de v\u00e1rias escalas. A procura da \nsustentabilidade \u00e9 efetuada, segundo o LiderA, atrav\u00e9s das seis vertentes seguintes, assumindo \nos seguintes princ\u00edpios: \n    \n\n? Princ\u00edpio 1 - Valorizar a din\u00e2mica local e promover uma adequada integra\u00e7\u00e3o; \n? Princ\u00edpio 2 - Fomentar a efici\u00eancia no uso dos recursos; \n? Princ\u00edpio 3 - Reduzir o impacte das cargas (quer em valor, quer em toxicidade); \n? Princ\u00edpio 4 - Assegurar a qualidade do ambiente, focada no conforto ambiental; \n? Princ\u00edpio 5 - Fomentar as viv\u00eancias socioecon\u00f3micas sustent\u00e1veis; \n? Princ\u00edpio 6 - Assegurar a melhor utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos ambientes constru\u00eddos, atrav\u00e9s \n\nda gest\u00e3o ambiental e da inova\u00e7\u00e3o. \n \nAs seis vertentes subdividem-se em vinte e duas \u00e1reas: \n \n\n? Integra\u00e7\u00e3o local, no que diz respeito ao Solo, aos Ecossistemas naturais e \u00e0 Paisagem e \nPatrim\u00f3nio;  \n \n\n? Recursos, abrangendo a Energia, a \u00c1gua, os Materiais e a Produ\u00e7\u00e3o Alimentar; \n \n\n? Cargas ambientais, envolvendo os Efluentes, as Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas, os Res\u00edduos, o \nRu\u00eddo Exterior e a Polui\u00e7\u00e3o Ilumino-t\u00e9rmica; \n \n\n? Conforto Ambiental, nas \u00e1reas da Qualidade do Ar, do Conforto T\u00e9rmico e da Ilumina\u00e7\u00e3o e \nAc\u00fastica; \n\n \n? Viv\u00eancia socioecon\u00f3mica, que integra o Acesso para todos, a Diversidade Econ\u00f3mica, as \n\nAmenidades e a Intera\u00e7\u00e3o Social, a Participa\u00e7\u00e3o e Controlo e os Custos no ciclo de vida; \n \n\n? Uso sustent\u00e1vel, que integra a Gest\u00e3o Ambiental e a Inova\u00e7\u00e3o. \n \nEstas seis vertentes e vinte e duas \u00e1reas incluem um conjunto de pr\u00e9-requisitos e crit\u00e9rios (43) \npara permitir avaliar o desempenho ambiental e o respetivo n\u00edvel de procura da sustentabilidade. \n\n\n\n11 \n \n\n2.5.2. LEED \n\n \nNos Estados Unidos foi desenvolvido um sistema de avalia\u00e7\u00e3o ambiental dos edif\u00edcios, pelo US \nGreen Building Council (USGBC). O USGBC tem em vista promover edif\u00edcios que s\u00e3o \nambientalmente respons\u00e1veis e lucrativos, bem como lugares saud\u00e1veis para viver e trabalhar. \nConjuga mais de 4000 organiza\u00e7\u00f5es, desde profissionais da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o at\u00e9 \nuniversidades, passando por organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, institui\u00e7\u00f5es federais, estaduais e \nlocais (Pinheiro, 2006). \n \nO sistema \u00e9 conhecido pelo acr\u00f3nimo de LEEDTM \u2013 Leadership in Energy and Environmental \nDesign. Este sistema \u00e9 baseado num programa volunt\u00e1rio, que pretende avaliar o desempenho \nambiental de um edif\u00edcio como um todo considerando o ciclo de vida do mesmo. Existem, \ndispon\u00edveis, um conjunto de vers\u00f5es do LEED destinadas a diferentes utiliza\u00e7\u00f5es, nomeadamente \n(Pinheiro, 2006): \n \n\n? LEED-NC (New Construction and Major Renovations) para novas constru\u00e7\u00f5es comerciais e \nprojetos de renova\u00e7\u00e3o com alguma dimens\u00e3o. Existe ainda uma vers\u00e3o do LEED para \nalojamentos comerciais com menos de quatro andares (LEED Lodging) que deve ser \nutilizado conjugadamente com o LEED-NC; \n\n \n\n? LEED-EB (Existing Buildings), para suportar a opera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o (e melhoria) \nsustent\u00e1vel de edif\u00edcios existentes; \n\n \n\n? LEED-CI (Commercial Interiors), espa\u00e7os comerciais interiores; \n \n\n? LEED-CS (Core and Shell Development), que abrange a constru\u00e7\u00e3o de elementos dos \nedif\u00edcios, como a estrutura, o envelope e os sistemas dos edif\u00edcios, como o AVAC central. \nEm desenvolvimento encontram-se ainda os seguintes sistemas: \n\n \n\n? LEED-H (Home), para habita\u00e7\u00f5es; \n \n\n? LEED-ND (Neighborhood Development), vocacionado para o desenvolvimento envolvente, \nassente no conceito e princ\u00edpios do smart growth. \n\n \nO sistema LEED, n\u00e3o sendo o \u00fanico existente, \u00e9 o sistema mais difundido e utilizado nos Estados \nUnidos da Am\u00e9rica. Este sistema inspirou o desenvolvimento de outros, como por exemplo o \nsistema australiano NABERS, um sistema de classifica\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios que tem em considera\u00e7\u00e3o \ndiversos par\u00e2metros de qualidade ambiental. Este \u00e9 baseado na considera\u00e7\u00e3o dos impactes \nambientais provocados, quer pela constru\u00e7\u00e3o, quer pela opera\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo, \nnomeadamente no consumo de recursos de energia e na produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. \n \nA certifica\u00e7\u00e3o LEED tem uma validade de cinco anos. Ap\u00f3s o seu fim \u00e9 necess\u00e1rio solicitar uma \nnova avalia\u00e7\u00e3o por um programa apropriado do USGBC, focado na avalia\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o e \ngest\u00e3o do empreendimento. A partir do ano 2000, foram previstas revis\u00f5es regulares do sistema de \ncertifica\u00e7\u00e3o a cada tr\u00eas ou cinco anos, contudo, se o USGBC ou se houver alguma altera\u00e7\u00e3o \u00e0 \nregulamenta\u00e7\u00e3o local, as revis\u00f5es poder\u00e3o ser feitas num per\u00edodo inferior. \n \nA estrutura do LEED \u00e9 baseada em especificidades de desempenho, tomando por refer\u00eancia \nprinc\u00edpios ambientais e de uso de energia consolidados em recomenda\u00e7\u00f5es e normas de \norganismos como ASHRAE (American Society of Heating, Refrigerating and Air Conditionning \nEngineers), ASTM (American Society for Testing and Materials), EPA (U.S. Environmental \nProtection Agency) e o DOE (U.S. Department of Energy). \n \n \n \n\n\n\n12 \n \n\nLEED for  Neighborhood Development \n \nA informa\u00e7\u00e3o aqui apresentada foi recolhida da p\u00e1gina oficial da U.S. Green Building Council, a 1 de Maio \nde 2012 ( http://www.usgbc.org/) \n \nO Sistema de certifica\u00e7\u00e3o LEED-ND para bairros e desenvolvimento de comunidades urbanas \nintegra os princ\u00edpios do crescimento inteligente, urbanismo e constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel para a \nconcep\u00e7\u00e3o de bairros. A certifica\u00e7\u00e3o LEED-ND requisita que o desenvolvimento da localiza\u00e7\u00e3o e \nconcep\u00e7\u00e3o do empreendimento cumpra elevados n\u00edveis de responsabilidade ambiental e social. \n \nO U.S. Green Building Council (USGBC), o Congress for New Urbanism (CNU) e o Natural \nResources Defense Council (NRDC) \u2013 s\u00e3o tr\u00eas organiza\u00e7\u00f5es que representam alguns dos l\u00edderes, \nde entre os profissionais em projetos arrojados dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, al\u00e9m de \nconstrutores, desenvolvedores e dos ambientalistas \u2013 se uniram para desenvolver um padr\u00e3o \nnacional para aloca\u00e7\u00e3o e projetos de bairros baseados em princ\u00edpios de desenvolvimento \ninteligente, do novo urbanismo e de pr\u00e9dios verdes. O objetivo desta parceria \u00e9 estabelecer esses \npadr\u00f5es para avaliar e premiar o desenvolvimento de pr\u00e1ticas ambientais superiores dentro do \nsistema do LEED. \n \nO LEED-ND atribui grande import\u00e2ncia ao design e aos elementos de constru\u00e7\u00e3o que atraem os \npr\u00e9dios na sua proximidade, num bairro, e relaciona este com a sua envolv\u00eancia e paisagem. O \ntrabalho do comit\u00e9 \u00e9 guiado por fontes como os dez princ\u00edpios de crescimento sustent\u00e1vel do \nSmart Growth Network\u2019s, o Charter of the New Urbanism, e os outros sistemas de avalia\u00e7\u00e3o do \nLEED. O LEED-ND cria um padr\u00e3o, assim como diretrizes para o processo de projeta\u00e7\u00e3o e \ntomadas de decis\u00e3o, para servir como incentivo para melhores loca\u00e7\u00f5es, desenhos e verdadeiras \nconstru\u00e7\u00f5es de projetos de empreendimentos residenciais inovadores, comerciais e de uso misto. \n \nA expectativa desta parceria \u00e9 que o LEED \u2013 ND incentive os projetistas a revitalizar \u00e1reas urbanas \nexistentes, reduzir o desgaste do solo, reduzir a depend\u00eancia do uso do autom\u00f3vel, promover o \ndeslocamento de pedestres e bicicletas, melhorar a qualidade do ar, diminuir o despejo de \u00e1guas \nnegras e construir comunidades mais sustent\u00e1veis e agrad\u00e1veis para as pessoas de todos os \nn\u00edveis, ou seja, que haja \u201chabitabilidade\u201d. Esse sistema de cota\u00e7\u00e3o foi planeado para certificar \nprojetos de desenvolvimento urbanos que deem bom exemplo das boas pr\u00e1ticas, de como se faz, \nem termos de crescimento sustent\u00e1vel das cidades, atrav\u00e9s do novo urbanismo aliado a edif\u00edcios \nverdes. \n \nO processo de certifica\u00e7\u00e3o para empreendimentos urbanos possui um tempo de execu\u00e7\u00e3o bem \nmaior se comparado ao de uma edifica\u00e7\u00e3o, por isso, a forma comum de avalia\u00e7\u00e3o dos outros \nLEEDs teve que passar por uma mudan\u00e7a para se aplicar aos projetos de assentamentos urbanos, \npois o projeto passaria a ser avaliado desde o in\u00edcio, nos primeiros estudos, podendo o comit\u00e9 de \navalia\u00e7\u00e3o acompanhar o desenvolvimento do projeto e sua posterior implanta\u00e7\u00e3o. \nCom esses objetivos em mente, os desenvolvedores do LEED-ND criaram o sistema de \ncertifica\u00e7\u00e3o em tr\u00eas est\u00e1gios: \n \n\n? Pr\u00e9-revis\u00e3o do projeto (etapa opcional) se o projeto, na sua fase inicial, obtiver a \npontua\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, o Green Building Council fornece uma carta alegando que o \nempreendimento \u00e9 apto \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o LEED-ND se for constru\u00eddo conforme o \nprojeto; \n\n? Certifica\u00e7\u00e3o do projeto aprovado: o projeto aprovado e liberado para constru\u00e7\u00e3o \npode ser certificado, caso seja atingida a pontua\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria; \n\n \n\n? Certifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas completamente urbanizadas: o bairro \u00e9 certificado ap\u00f3s a \nconstru\u00e7\u00e3o finalizada ou em fase de finaliza\u00e7\u00e3o, caso seja obtida a pontua\u00e7\u00e3o \nnecess\u00e1ria. \n\n \n\nhttp://www.usgbc.org/\n\n\n13 \n \n\nAssim como os outros sistemas, o LEED-ND tamb\u00e9m funciona por meio de crit\u00e9rios objetivos que \ncomp\u00f5e uma s\u00e9rie de pr\u00e9-requisitos e pontos acumul\u00e1veis. Os pr\u00e9-requisitos j\u00e1 explicam a que \nvieram: se n\u00e3o obtiver todos, n\u00e3o poder\u00e1 ser certificado. J\u00e1 os pontos servem para classificar o \nn\u00edvel de sustentabilidade do empreendimento: certificado, prata, ouro e platina.  \nComo a forma de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante simples (checklist), \u00e9 poss\u00edvel fazer uma an\u00e1lise em muito \nmenos tempo do que a realiza\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o de Impacte Ambiental (AIA). \nO sistema LEED-ND possui um Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o e Pondera\u00e7\u00e3o, baseado em cinco \u00e1reas de \na\u00e7\u00e3o, com doze quest\u00f5es de pr\u00e9-requisito e quarenta e quatro quest\u00f5es de cariz mais objetivo: \n \n \n \n\nTabela 2.1 - N\u00edveis de Certifica\u00e7\u00e3o do LEED-ND 2009 \n\nN\u00edveis de Certifica\u00e7\u00e3o \n\nCertificado 40 \u2013 49 Pontos \nPrata 50 \u2013 59 Pontos \nOuro 60 \u2013 79 Pontos \n\nPlatina   80 \u2013 110 Pontos \n\n \n\n \n \n\nFigura 2.4 \u2013 Sistema de Classifica\u00e7\u00e3o do LEED-ND 2009 \n\n2.5.3. BREAM \n\n \nO BREEAM (Building Research Establishment Environmental Assessment Method), \u00e9 um sistema \nque foi desenvolvido no Reino Unido pelo BRE (Building Research Establishment Ltd) e o sector \nprivado, em parceria com a ind\u00fastria, em 1988, tendo vindo a ser criadas diferentes vers\u00f5es \naplic\u00e1veis a usos que v\u00e3o desde a habita\u00e7\u00e3o at\u00e9 aos escrit\u00f3rios (Pinheiro, 2006). \n \nA avalia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do Sistema BREEAM funciona \u00e0 base da atribui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos ao edif\u00edcio, \nsempre que se verifique que determinados requisitos, organizados em categorias, s\u00e3o cumpridos. \n\u00c0s categorias em causa s\u00e3o atribu\u00eddos pesos espec\u00edficos, de acordo com a relev\u00e2ncia determinada \npelo sistema para a tipologia do edif\u00edcio em causa. O conjunto de cr\u00e9ditos e pesos de categorias \npermite assim obter um \u00edndice de desempenho ambiental do edif\u00edcio (Pinheiro, 2006). \n \nOs objetivos principais deste sistema consistem em estabelecer crit\u00e9rios e padr\u00f5es que v\u00e3o al\u00e9m \ndo imposto na legisla\u00e7\u00e3o, encorajar a utiliza\u00e7\u00e3o das melhores pr\u00e1ticas ambientais em todas as \nfases dos edif\u00edcios e distinguir edif\u00edcios com reduzido impacte ambiental no mercado (Pinheiro et \nal, 2002). O sistema disp\u00f5e de guias, nos quais s\u00e3o definidos os crit\u00e9rios e formas de os avaliar, \n\n\n\n14 \n \n\nbem como uma lista de verifica\u00e7\u00e3o para a sua avalia\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio \u00e9 realizada por \navaliadores independentes, treinados e indicados pelo BRE (Pinheiro, 2006). \n  \nEste sistema de avalia\u00e7\u00e3o j\u00e1 permite avaliar o desempenho ambiental de v\u00e1rios tipos de \nconstru\u00e7\u00e3o, nomeadamente habita\u00e7\u00f5es (EcoHomes), edif\u00edcios para escrit\u00f3rios (Offices), unidades \nindustriais (Industrial BREEAM), edif\u00edcios comerciais (BREEAM Retail) e ainda um sistema aberto \npara outras tipologias (Bespoke BREEAM). Actualmente est\u00e3o tamb\u00e9m j\u00e1 dispon\u00edveis sistemas \nespec\u00edficos para Escolas, Hospitais e Pris\u00f5es (Pinheiro, 2006). \n \nTodas as vers\u00f5es deste sistema funcionam, segundo o mesmo princ\u00edpio de dividir a avalia\u00e7\u00e3o da \nsustentabilidade em categorias principais, adaptadas \u00e0s tipologias em estudo, subdividindo em \nseguida essas categorias em crit\u00e9rios quantific\u00e1veis num sistema de cr\u00e9ditos tamb\u00e9m espec\u00edfico \nde cada vers\u00e3o. No final, soma-se o total de cr\u00e9ditos atribu\u00eddos em cada crit\u00e9rio, sendo o resultado \n- a avalia\u00e7\u00e3o final do edif\u00edcio em estudo - segundo este sistema. Consoante o n\u00famero total de \ncr\u00e9ditos obtidos, o edif\u00edcio poder\u00e1 atingir as diferentes categorias dentro do BREEAM (Pinheiro, \n2006): \n \n\n? Certificado (Pass), se atinge 36% dos cr\u00e9ditos, \n? Bom (Good), se atinge 48% do cr\u00e9ditos, \n? Muito Bom (Very Good), se atinge 60% dos cr\u00e9ditos, \n? Excelente (Excellent), se atinge 70% dos cr\u00e9ditos. \n\n \nNo caso dos edif\u00edcios habitacionais, que tem uma maior import\u00e2ncia neste trabalho, o sistema \ndesigna-se por EcoHomes2. Aplica-se a habita\u00e7\u00f5es e pr\u00e9dios de apartamentos, quer constru\u00eddos \nde raiz, quer renovados. As categorias consideradas s\u00e3o as seguintes: Energia, Transporte, \nPolui\u00e7\u00e3o, Materiais, \u00c1gua, Uso do Solo e Ecologia, Sa\u00fade e Bem-estar. Cada uma destas \ncategorias est\u00e1 dividida em subcategorias, \u00e0s quais s\u00e3o atribu\u00eddos cr\u00e9ditos vari\u00e1veis e onde s\u00e3o \ndefinidos requisitos que o edif\u00edcio dever\u00e1 cumprir, para obter cr\u00e9ditos. A classifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a \num edif\u00edcio \u00e9 contabilizada pela soma de todos os cr\u00e9ditos conseguidos nas diversas categorias. \nTal como referido anteriormente, o sistema define para o EcoHomes sete categorias, divididas em \nsubcategorias, \u00e0s quais s\u00e3o atribu\u00eddos as seguintes percentagens em cr\u00e9ditos (Pinheiro, 2006): \n \n\n \n \n\nFigura 2.5 - Pondera\u00e7\u00e3o das Categorias no EcoHomes \n\n(Fonte: Pinheiro, (2006), a 28 de Abril de 2012) \n\nEnergia \n21% \n\nSa\u00fade e Bem \nEstar \n17% Uso do \n\nSolo e \nEcologia \n\n14% \n\nTransporte \n8% \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n15% \n\nMateriais \n16% \n\n\u00c1gua \n9% \n\nPondera\u00e7\u00e3o das Categorias EcoHomes \n\n\n\n15 \n \n\n3. ENQUADRAMENTO ESTRAT\u00c9GICO E POL\u00cdTICAS ENERG\u00c9TICAS \n\n \n3.1. Portugal \n\n \nEm seguida \u00e9 apresentado um quadro-s\u00edntese da legisla\u00e7\u00e3o aplicada a n\u00edvel nacional, \nrelativamente \u00e0 politica energ\u00e9tica, energias renov\u00e1veis efici\u00eancia energ\u00e9tica. \n \nTabela 3.1 - Legisla\u00e7\u00e3o nacional referente \u00e0 Politica Energ\u00e9tica, Energias renov\u00e1veis e efici\u00eancia energ\u00e9tica. \n\nTema Nomenclatura \n \n\nSum\u00e1rio \n \n\nPol\u00edtica Energ\u00e9tica \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de \nMinistros n.\u00ba 29/2010 \n\nAprova a Estrat\u00e9gia Nacional para a Energia 2020 \n\n(ENE 2020), revogando a Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de \n\nMinistros n.\u00ba 169/2005, de 24 de Outubro. \n\n \n\nLei n.\u00ba 51/2008, DR n.\u00ba \n165 S\u00c9RIE I \n\nEstabelece a obrigatoriedade de informa\u00e7\u00e3o \nrelativamente \u00e0 fonte de energia prim\u00e1ria utilizada. \n \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 173/2008, \nDR n.\u00ba 164, S\u00e9rie I \n\n \n\nEstabelece o regime jur\u00eddico relativo \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e \ncontrolo integrados da polui\u00e7\u00e3o, transpondo para a \nordem jur\u00eddica interna a Diretiva n.\u00ba 2008/1/CE, do \nParlamento Europeu e do Conselho, de 15 de \nJaneiro  \n \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de \nMinistros n.\u00ba 1/2008. DR 3 \n\nS\u00c9RIE I \n \n\nAprova o Plano Nacional de Atribui\u00e7\u00e3o de Licen\u00e7as \nde Emiss\u00e3o (PNALE) relativo ao per\u00edodo de 2008-\n2012, designado por PNALE II, bem como as novas \nmetas 2007 do Programa Nacional para as \nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (PNAC 2006) e revoga a \nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 53/2005, de \n3 de Mar\u00e7o, que aprovou o PNALE relativo ao \nper\u00edodo de 2005-2007 \n \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de \nMinistros n.\u00ba 50/2007 \n\n \n\nAprova medidas de implementa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da \nEstrat\u00e9gia Nacional para a Energia. \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de \nMinistros n.\u00ba 169/2005 \n\nAprova a estrat\u00e9gia nacional para a energia \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de \nMinistros n.\u00ba 63/2003 \n\n \n\nAprova as orienta\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica energ\u00e9tica \nportuguesa e revoga a Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de \nMinistros n.\u00ba 154/2001, de 19 de Outubro \n \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 78/2011, \nde 20 de Junho \n\n \n\nProcede \u00e0 segunda altera\u00e7\u00e3o das bases gerais de \n\nfuncionamento do sistema el\u00e9trico nacional (SEN), \n\naprovadas pelo Decreto-Lei n.\u00ba 29/2006, de 15 de \n\nFevereiro, transpondo o \"Terceiro Pacote Energ\u00e9tico \n\nda Uni\u00e3o Europeia\" (Diretiva n.\u00ba 2009/72/CE, do \n\nParlamento Europeu e do Conselho, de 13 de Julho). \n\n \n\nEfici\u00eancia Energ\u00e9tica \n\n \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de \nMinistros n.\u00ba 67/2012, de 9 \n\nde agosto \n \n\n \n\nNo \u00e2mbito do programa ECO.AP, determina o \n\nprocedimento de sele\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios e \n\nequipamentos a submeter a contratos de gest\u00e3o de \n\n\n\n16 \n \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica, bem como a constitui\u00e7\u00e3o de \n\nagrupamentos de entidades adjudicantes que ser\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pelo lan\u00e7amento dos respetivos \n\nprocedimentos de contrata\u00e7\u00e3o, ao abrigo do disposto \n\nno Decreto-Lei n.\u00ba 29/2011, de 28 de fevereiro, e \n\ndetermina ainda a celebra\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de um acordo \n\nde implementa\u00e7\u00e3o do ECO.AP entre os minist\u00e9rios \n\nenvolvidos \n\n \n\nDespacho n.\u00ba 8662/2012, \nde 28 de junho \n\n \n\nEstabelece regras de implementa\u00e7\u00e3o do Programa \n\nde Efici\u00eancia Energ\u00e9tica na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\n(ECO.AP) e do Plano Estrat\u00e9gico do Baixo Carbono \n\n(PEBC) do SNS no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \n\n \n\nDespacho n.\u00ba 1729/2011, \nde 21 de Janeiro \n\n \n\nEstabelece regras de implementa\u00e7\u00e3o do Programa \n\nde Efici\u00eancia Energ\u00e9tica na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\n(ECO.AP) e do Plano Estrat\u00e9gico do Baixo Carbono \n\n(PEBC) do SNS no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \n\n \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de \nMinistros n.\u00ba 2/2011 \n\n \n\nLan\u00e7a o Programa de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica na \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (ECO.AP), de forma a \n\nalcan\u00e7ar um aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica de \n\n20% at\u00e9 2020. \n\n \n\nPortaria n.\u00ba 26/2011, de 10 \nde Janeiro \n\n \n\nAprova o Regulamento de Gest\u00e3o do Fundo de \n\nEfici\u00eancia Energ\u00e9tica. \n\n \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 50/2010, \nde 20 de Maio \n\n \n\nCria o Fundo de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica. \n\n \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 319/2009, \nde 3 de Novembro \n\n \n\nTransp\u00f5e para a ordem jur\u00eddica interna a Diretiva n\u00ba \n\n2006/32/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, \n\nde 5 de Abril, relativa \u00e0 efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o final \n\nde energia e aos servi\u00e7os energ\u00e9ticos p\u00fablicos e que \n\nrevoga a Diretiva n\u00ba 93/76/CE, do Conselho, e \n\nestabelece objetivos e instrumentos que devem ser \n\nutilizados para incrementar a rela\u00e7\u00e3o custo-efic\u00e1cia \n\nda melhoria da efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o final de \n\nenergia. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 29/09 DR \n18 S\u00c9RIE I \n\n \n\nCria um quadro de defini\u00e7\u00e3o dos requisitos de \n\nconce\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica dos produtos consumidores de \n\nenergia, transpondo para a ordem jur\u00eddica interna a \n\nDiretiva n\u00ba 2005/32/CE, do Parlamento Europeu e do \n\nConselho, de 6 de Julho.   \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de \nMinistros n.\u00ba 80/2008. DR \n\n97 S\u00c9RIE I \n\nAprova o Plano Nacional de Ac\u00e3o para a Efici\u00eancia \n\nEnerg\u00e9tica - PNAEE (2008-2015). \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 71/2008, \nDR 74 S\u00e9rie I \n\n \n\nEste diploma regula o sistema de gest\u00e3o dos \n\nconsumos intensivos de energia, com o objetivo de \n\npromover a efici\u00eancia energ\u00e9tica e monitorizar os \n\nconsumos energ\u00e9ticos de instala\u00e7\u00f5es consumidoras \n\nhttp://www.legix.pt/CEERedirect.asp?URL=directiva%202006/32/CE\nhttp://www.legix.pt/CEERedirect.asp?URL=directiva%202006/32/CE\nhttp://www.legix.pt/CEERedirect.asp?URL=directiva%2093/76/CE\n\n\n17 \n \n\nintensivas de energia. \n\n \n\nPortaria n.\u00ba 63/2008 \n \n\nEstabelece os valores dos par\u00e2metros da taxa sobre \n\nas l\u00e2mpadas de baixa efici\u00eancia energ\u00e9tica \n\nestabelecida pelo Decreto-Lei n.\u00ba 108/2007, de 12 de \n\nAbril. \n\n \n\nPortaria n.\u00ba 54/2008, DR \nn.\u00ba 13 S\u00c9RIE I \n\n \n\nA Portaria n.\u00ba 461/2007 de 5 de Junho, define a \n\ncalendariza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do Sistema de \n\nCertifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e da Qualidade do Ar Interior \n\nnos Edif\u00edcios (SCE). \n\n \n\n \nEnergias Renov\u00e1veis \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 25/2012, \nde 6 de Fevereiro \n\n \n\nSuspende com efeitos imediatos a atribui\u00e7\u00e3o de \n\npot\u00eancias de inje\u00e7\u00e3o na Rede El\u00e9trica de Servi\u00e7o \n\nP\u00fablico (RESP) nos termos e ao abrigo dos artigos \n\n4\u00ba e 10\u00ba do Decreto-Lei n\u00ba 312/2001, de 10 de \n\ndezembro, salvo para situa\u00e7\u00f5es excecionais de \n\nrelevante interesse p\u00fablico, em que estejam em \n\ncausa os objetivos e prioridades da pol\u00edtica \n\nenerg\u00e9tica nacional.  \n\n \n\nDiretiva n.\u00ba 6/2012, de 28 \nde Janeiro \n\n \n\nEstabelece os par\u00e2metros definidos no \u00e2mbito da \n\nPortaria n.\u00ba 279/2011, de 17 de outubro relativa \u00e0 \n\nmetodologia de c\u00e1lculo da taxa de remunera\u00e7\u00e3o a \n\naplicar \u00e0 transfer\u00eancia intertemporal de proveitos \n\npermitidos referentes aos sobrecustos com aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde eletricidade a produtores em regime especial, \n\nsujeitos a repercuss\u00e3o quinquenal.  \n\n \n\nPortaria n.\u00ba 279/2011, de \n17 de Outubro \n\n \n\nEstabelece a metodologia de c\u00e1lculo da taxa de \n\nremunera\u00e7\u00e3o a aplicar \u00e0 transfer\u00eancia intertemporal \n\nde proveitos permitidos referentes aos sobrecustos \n\ncom aquisi\u00e7\u00e3o de eletricidade a produtores em \n\nregime especial, sujeitos a repercuss\u00e3o quinquenal, \n\ne define o fator a aplicar ao pr\u00e9mio de risco da d\u00edvida \n\nassociado \u00e0 empresa regulada.  \n\n \n\nResolu\u00e7\u00e3o da Assembleia \nda Rep\u00fablica n.\u00ba 105/2011 \n\n \n\nAprova o Estatuto da Ag\u00eancia Internacional para as \n\nEnergias Renov\u00e1veis (IRENA), adotado em Bona em \n\n26 de Janeiro de 2009. \n\n \n\nDecreto do Presidente da \nRep\u00fablica n.\u00ba 50/2011 \n\n \n\nRatifica o Estatuto da Ag\u00eancia Internacional para as \n\nEnergias Renov\u00e1veis (IRENA). \n\n \n\nDespacho n.\u00ba 6632/2011, \nde 27 de Abril, do Diretor \n\nGeral de Energia e \n\nSuspende a apresenta\u00e7\u00e3o de pedidos de informa\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via (PIP) de liga\u00e7\u00e3o \u00e0s redes de instala\u00e7\u00f5es \n\nprodutoras de energia el\u00e9trica em regime especial no \n\nhttp://legix/default.aspx\n\n\n18 \n \n\nGeologia \n \n\nper\u00edodo de 1 a 15 de Maio de 2011. \n\n \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 118-\nA/2010, de 25 de Outubro \n\n \n\nSimplifica o regime jur\u00eddico aplic\u00e1vel \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade por interm\u00e9dio de instala\u00e7\u00f5es de \n\npequena pot\u00eancia, designadas por unidades de \n\nmicroprodu\u00e7\u00e3o, no sentido de incentivar a produ\u00e7\u00e3o \n\ndescentralizada de eletricidade em baixa tens\u00e3o por \n\nparticulares, alterando o Decreto-Lei n.\u00ba 363/2007, \n\nde 2 de Novembro. \n\nAltera os artigos 4.\u00ba e 10.\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba \n\n312/2001, de 10 de Dezembro. \n\n \n\nDecreto Legislativo \nRegional n.\u00ba 5/2010/A \n\n \n\nEstabelece o sistema de incentivos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia a partir de fontes renov\u00e1veis da Regi\u00e3o \n\nAut\u00f3noma dos A\u00e7ores, designado por \n\nPROENERGIA. \n\n \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 363/2007 \n \n\nEstabelece o regime jur\u00eddico para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica mediante pequenas instala\u00e7\u00f5es \n\n(microprodu\u00e7\u00e3o). \n\n \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Retifica\u00e7\u00e3o \nn.\u00ba 71/2007. DR 141 \n\nS\u00c9RIE I \n \n\nDe ter sido retificado o Decreto-Lei n.\u00ba 225/2007, de \n\n31 de Maio, do Minist\u00e9rio da Economia e da \n\nInova\u00e7\u00e3o, que concretiza um conjunto de medidas \n\nligadas \u00e0s energias renov\u00e1veis previstas na \n\nestrat\u00e9gia nacional para a energia, estabelecida \n\natrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba \n\n169/2005, de 24 de Outubro, publicado no Di\u00e1rio da \n\nRep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie, de 31 de Maio de 2007. \n\n \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 225/2007. \nDR 105 S\u00c9RIE I \n\n \n\nConcretiza um conjunto de medidas ligadas \u00e0s \n\nenergias renov\u00e1veis previstas na estrat\u00e9gia nacional \n\npara a energia, estabelecida atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o \n\ndo Conselho de Ministros n.\u00ba 169/2005, de 24 de \n\nOutubro  \n\n \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Retifica\u00e7\u00e3o \nn.\u00ba 29/2005 \n\nDe ter sido retificado o Decreto-Lei n.\u00ba 33-A/2005, do \n\nMinist\u00e9rio das Atividades Econ\u00f3micas e do Trabalho, \n\nque altera o Decreto-Lei n.\u00ba 189/88, de 27 de Maio, \n\nrevendo os fatores para c\u00e1lculo do valor da \n\nremunera\u00e7\u00e3o pelo fornecimento da energia \n\nproduzida em centrais renov\u00e1veis entregue \u00e0 rede do \n\nsistema el\u00e9trico portugu\u00eas (SEP) e definindo \n\nprocedimentos para atribui\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia dispon\u00edvel \n\nna mesma rede e prazos para obten\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a \n\nde estabelecimento para centrais renov\u00e1veis, \n\npublicado no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie, n.\u00ba 33 \n\n\n\n19 \n \n\n(suplemento), de 16 de Fevereiro de 2005. \n\n \n\n \nDespacho conjunto n.\u00ba \n\n51/2004. DR 26 S\u00c9RIE II \n \n\n \n\nEstabelece um conjunto de orienta\u00e7\u00f5es, regras e \n\nprocedimentos t\u00e9cnico-administrativos para o \n\ndesenvolvimento do licenciamento de projetos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir de Fontes de \n\nEnergia Renov\u00e1veis (FER).  \n\n \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 339-\nC/2001 \n\n \n\nAltera o Decreto-Lei n.\u00ba 168/99, de 18 de Maio, que \n\nrev\u00ea o regime aplic\u00e1vel \u00e0 atividade de produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica, no \u00e2mbito do sistema el\u00e9trico \n\nindependente. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 312/2001. \nDR 284 S\u00c9RIE I-A \n\n \n\n \n\nDefine o regime de gest\u00e3o da capacidade de \n\nrece\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nas redes do Sistema \n\nEl\u00e9trico de Servi\u00e7o P\u00fablico proveniente de centros \n\nelectroprodutores do Sistema El\u00e9trico Independente \n\n \n \n\n3.2. Europeia \n\n \nAo n\u00edvel das diretrizes europeias destaca-se a contempla\u00e7\u00e3o das diretivas na \u00e1rea da efici\u00eancia \nenerg\u00e9tica e consumo de energia proveniente de fontes renov\u00e1veis, nomeadamente: \n \n\n? Diretiva 2009/28/CE do Parlamento Europeu e do Conselho de 23 de Abril de 2009 relativa \n\u00e0 promo\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de energia proveniente de fontes renov\u00e1veis; \n \n\n? Diretiva 2010/31/UE do Parlamento Europeu e do Conselho de 19 de Maio de 2010 relativa \nao desempenho energ\u00e9tico dos edif\u00edcios; \n \n\n? Diretiva 2010/30/UE do Parlamento Europeu e do Conselho de 19 de Maio de 2010 relativa \nrotulagem energ\u00e9tica relativa \u00e0 indica\u00e7\u00e3o do consumo de energia e de outros recursos por \nparte dos produtos relacionados com a energia. \n\n \n\n\n\n20 \n \n\n\n\n21 \n \n\n4. BOAS PR\u00c1TICAS INTERNACIONAIS A N\u00cdVEL DE BAIRROS \n\n \nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o apresentadas alguns casos de sucesso a n\u00edvel europeu, no que a bairros \nsustent\u00e1veis diz respeito, com um breve enquadramento e descri\u00e7\u00e3o do projeto, focando \nessencialmente na implementa\u00e7\u00e3o de medidas a n\u00edvel da efici\u00eancia energ\u00e9tica. \n \nOs casos de estudo selecionados foram: BedZED - Beddington (Reino Unido); Vesterbro - \nCopenhaga (Dinamarca); Vauban - Freiburg  (Alemanha); Kronsberg - Hannover (Alemanha); Vikki \n- Hels\u00ednquia (Finl\u00e2ndia); Eva-Lanxmeer - Culemborg (Holanda). \n \nPara a grande maioria destes exemplos aqui referidos, boa parte da informa\u00e7\u00e3o foi retirada da \np\u00e1gina da Associa\u00e7\u00e3o Europeia - Energy Cities, fundada em 1990, composta por autoridades \nlocais com o intuito de inventariarem o seu futuro energ\u00e9tico, que t\u00eam como principais objetivos, \nrefor\u00e7ar o seu papel e compet\u00eancias no dom\u00ednio da energia sustent\u00e1vel, representar os seus \ninteresses e influenciar as pol\u00edticas e propostas apresentadas pelas Institui\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o Europeia \nnos dom\u00ednios da energia, prote\u00e7\u00e3o ambiental e de pol\u00edtica urbana e desenvolver e promover as \nsuas iniciativas, atrav\u00e9s da troca de experi\u00eancias, transfer\u00eancia de know-how e implementa\u00e7\u00e3o de \nprojetos conjuntos. \n \nTodos estes bairros s\u00e3o considerados pioneiros a n\u00edvel da promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade pela \nEuropa, desde bairros completamente novos, como outros com interven\u00e7\u00f5es a n\u00edvel da reabilita\u00e7\u00e3o \nurbana, mas sempre de  uma forma sustent\u00e1vel.  \n \nAinda neste cap\u00edtulo \u00e9 realizada uma refer\u00eancia a um projeto pioneiro no estudo da energia a n\u00edvel \nde bairro \" Energy Neighbourhood Project\", com o prop\u00f3sito de impulsionar a responsabiliza\u00e7\u00e3o \ndas comunidades, como papel fundamental para reduzir o consumo de energia. \n \n \n\n4.1. Kronsberg (Hannover - Germany)  \n\n \nEnquadramento \n \nSituado a Sudeste de Hannover, capital de estado de Lower Saxony, Kronsberg \u00e9 a maior cidade \npara desenvolvimento de novos edif\u00edcios. O Bairro de Kronsberg foi planeado no mesmo momento \nque a EXPO 2000 em Hannover, que teve como tema a humanidade, natureza e tecnologia, \natrav\u00e9s de uma vis\u00e3o exemplar da qualidade e consequentemente do projeto.  \n \nO bairro de Kronsberg foi construido aplicando os conhecimentos mais modernos na constru\u00e7\u00e3o \necol\u00f3gica de habita\u00e7\u00e3o, no espirito da Agenda 21. Os objetivos ecol\u00f3gicos foram definidos como \npriorit\u00e1rios, quer no planeamento quer na constru\u00e7\u00e3o do bairro.  \n \nDentro da vis\u00e3o global que se pretendia do projecto tiveram aten\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es e projectos \ns\u00f3cioculturais, para destacar a import\u00e2ncia da integra\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o social, como uma das metas \nmais importantes do desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel (Gomes, 2009) \n \nDescri\u00e7\u00e3o Geral \n \nO projeto teve como objetivo construir uma comunidade suburbana ecol\u00f3gica, que no final previa \num total de 6000 casas para 15000 pessoas e cerca de 3000 postos de trabalho, localizados perto \nda sua \u00e1rea residencial. Esta \u00e1rea residencial \u00e9 complementada com servi\u00e7os para a comunidade, \ntais como creches, escola prim\u00e1ria, liceu, servi\u00e7os de sa\u00fade, centro comunit\u00e1rio, centro \neclesi\u00e1stico, complexo comercial e empregos, de modo a diminuir as necessidades de \ndeslocamento. \n \n\n\n\n22 \n \n\n \nEste bairro desenvolve-se de Norte para Sul, ao longo de uma encosta para Oeste da colina de \nKronsberg, sendo a sua fronteira a Oeste marcada por uma longa avenida e a nova linha de metro.  \n \nO interior do bairro \u00e9 definido por uma rede vi\u00e1ria ortogonal que serve de malha para as diferentes \nformas de arquitetura, formando quarteir\u00f5es que possuem a sua pr\u00f3pria identidade e est\u00e3o \nagrupados em redor de parques e \u00e1reas verdes ao longo das ruas. \n\n \n\n \nFigura 4.1 \u2013 \u00c1rea de constru\u00e7\u00e3o de Kronsberg \n\n(Fonte: Rumming, 2006, consultado a 4 Maio 2012) \n \n \n\nO principal objetivo urban\u00edstico \u00e9 economizar o solo atrav\u00e9s de uma alta densidade de constru\u00e7\u00e3o, \nsendo que, o munic\u00edpio fixou par\u00e2metros tais como um coeficiente de utiliza\u00e7\u00e3o de 1.2, o n\u00famero \nde pisos, o alinhamento obrigat\u00f3rio ao longo das frentes de rua, criando uma paisagem urbana \ndensa e como condi\u00e7\u00e3o suplementar que cada quarteir\u00e3o fosse fechado. O alinhamento dos \nedif\u00edcios ao longo da rede vi\u00e1ria tamb\u00e9m permite fazer o melhor uso poss\u00edvel da luz natural devido \n\u00e0 principal orienta\u00e7\u00e3o dos v\u00e3os ser Este-Oeste (Gomes, 2009). \n\n \nOrienta\u00e7\u00f5es a n\u00edvel da Energia \n\n \nA preocupa\u00e7\u00e3o central da optimiza\u00e7\u00e3o em termos da efici\u00eancia energ\u00e9tica em Kronsberg era, e \ncontinua sendo a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2 em pelo menos 60%, em rela\u00e7\u00e3o aos padr\u00f5es \nactuais de edif\u00edcios residenciais convencionais, relativamente aos valores de refer\u00eancia dos \nregulamentos alem\u00e3es de 1995, para o isolamento das habita\u00e7\u00f5es. \n \nO consumo de energia \u00e9 reduzido devido aos m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o de casas de baixo-consumo, \nmonitorizados por um estrito e especialmente concebido \u201dM\u00e9todo de C\u00e1lculo Krosnberg\u201d, que com \nmedidas de garantia de qualidade, otimiza o abastecimento de energia, atrav\u00e9s de um sistema de \ndistrict heating, alimentado por duas centrais de cogera\u00e7\u00e3o descentralizadas, bem como medidas \nespecificas de economiza\u00e7\u00e3o por parte do consumidor. Um regulamento especial que estabelece \nque todos os edif\u00edcios, quer residenciais, unidades infantis, escolas,  igrejas ou centros comerciais, \ndevam ser interligados ao sistema de aquecimento urbano. \n \n\n\n\n23 \n \n\nUma redu\u00e7\u00e3o adicional de 20% nas emiss\u00f5es de CO2 \u00e9 obtido atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o de projectos \nde energia e\u00f3lica  (duas turbinas e\u00f3licas de 1,5 e 1,8 MW, respectivamente, foram constru\u00eddos \nem Kronsberg), o projecto solar \u201cThe SolarCity\u201d t\u00e9rmico com o seu tanque superisolado de 2750 m\n\n2\n \n\nde armazenamento sazonal assim como as chamadas \u201ccasas passivas\u201d e pain\u00e9is fotovoltaicos. \n \nOs compradores de terreno para constru\u00e7\u00e3o da cidade de Hannover s\u00e3o obrigados, atrav\u00e9s de \ncl\u00e1susulas do contrato de venda de terreno, a constru\u00e7\u00e3o de casas de baixo-consumo, cujo volume \nanual de necessidades energ\u00e9ticas de aquecimento s\u00e3o 10 % menor do que os requisitos legais. \n \nQuanto ao fornecimento de energia, a cidade estabelece nos seus contratos de venda de terrenos, \nque os novos edif\u00edcios devam ser interligados a um sistema de aquecimento urbano, caso seja \nposs\u00edvel. Caso n\u00e3o se possa verificar, a solu\u00e7\u00e3o passaria pela produ\u00e7\u00e3o combinada de calor e \neletricidade de forma descentralizada. \n \nApenas quando isso n\u00e3o \u00e9 economicamente vi\u00e1vel, o recurso a uma caldeira de condensa\u00e7\u00e3o \ncentral de g\u00e1s natural para aquecimento de \u00e1gua, \u00e9 tomado como padr\u00e3o minimo no contrato de \nvenda do terreno. Al\u00e9m disso, os compradores de terra de propriedade p\u00fablica comprometem-se a \nconstruir casas passivas confort\u00e1veis \"Komforth\u00e4user\", que necessitam de apenas 15 kW/m\n\n2\n/ano \n\npara aquecimento, sendo que \u00e9 dado prefer\u00eancia ao aquecimento de \u00e1gua. \n \n \n\n \nFigura 4.2 \u2013 Decentral Cogeneration plan tem Kronsberg \n\nFonte: (Rumming,2006) consultado 4 de Maio de 2012 \n\nAtrav\u00e9s de um modelo de coopera\u00e7\u00e3o liderado pela ag\u00eancia ambiental de Kronsberg - KUKA \n(Kronsberg Umwelt Kommunikations Agentur) - v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es fornecem planeadores, \narquitetos, artes\u00e3os aos futuros residentes, que necessitam de orienta\u00e7\u00e3o e compet\u00eancias em \nm\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o de baixo-consumo e novos h\u00e1bitos de vida. Cursos intensivos no local ou \nexcurs\u00f5es especializadas de modo a resolver os problemas atuais e compensar os d\u00e9fices de \nconhecimento ou metodologia. \n\nTodo o desenvolvimento foi coordenado pela Ag\u00eancia Ambiental Kronsberg, (KUKA - Kronsberg \nUmwelt Kommunikations Agentur), assumindo tarefas de acessoria ambientais, informando e \nformando os promotores, arquitetos, agentes e os residentes interessados no processo do bairro, \npara que aplicassem as tecnologias ambientais mais modernas nos edif\u00edcios de baixo consumo \nenerg\u00e9tico, na planifica\u00e7\u00e3o, na constru\u00e7\u00e3o e na pr\u00e1tica. KUKA utiliza como instrumento uma ampla \nbase de meios de comunica\u00e7\u00e3o para criar uma base cooperativa de informa\u00e7\u00e3o, aprendizagem, \nresponsabiliza\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o com vista a conseguirem as metas ambientais que definiram \npara Kronsberg (Gomes, 2009) \n \nCasas de Baixo Consumo \n\n\n\n24 \n \n\n \nDe forma a Hannover ter sucesso na implementa\u00e7\u00e3o do seu projeto, com vista a redu\u00e7\u00e3o das \nemiss\u00f5es de CO2, surgem as casas de baixo-consumo de modo a economizar energia e poupar \ndinheiro. Estas casas possuem caracter\u00edsticas que as distinguem das habita\u00e7\u00f5es convencionais, \nsendo enumeradas em seguida. \n \n\n? Isolamento \n \nA maior virtude de uma casa de baixo-consumo \u00e9 que, utiliza pouca energia para aquecimento. Ao \nlongo do ano, uma \u201cLow Energy House\u201d (LEH), economiza cerca de um quarto das suas \nnecessidades de energia para aquecimento, comparavelmente a uma casa convencional. Isto \u00e9 \nposs\u00edvel porque, tudo numa casa de baixo-consumo pode ser constru\u00eddo utilizando m\u00e9todos de \nconstru\u00e7\u00e3o comuns, mas com uma diferen\u00e7a crucial. \n \nPossui uma camada espessa, de pelo menos 14 cm de isolamento na parede e as \u201cPontes \nT\u00e9rmicas\u201d, s\u00e3o mantidas no m\u00ednimo com por exemplo \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de caxilharias nas janelas.  \n \nTamb\u00e9m, uma casa de baixo-consumo \u00e9 constru\u00edda de modo a ser herm\u00e9tica, de modo a reduzir \nas perdas de calor. Utilizando o teste de permeabilidade, para medir quanto ar se encontra no \nedif\u00edcio, quando a press\u00e3o do ar dentro \u00e9 reduzida, pode-se encontrar pontos fracos e sel\u00e1-los \nconvenientemente. As instala\u00e7\u00f5es de aquecimento dever\u00e3o tamb\u00e9m estar dentro do sistema de \nisolamento, de modo a reduzir as perdas de calor.  \n\n \n? Sistemas de Ventila\u00e7\u00e3o \n\n \nOs seguintes componentes completam uma casa de baixo consumo: \n \nUm sistema de ventila\u00e7\u00e3o, assegurando que se consegue um constante fornecimento de ar fresco \nao longo do dia sem ser necess\u00e1rio abrir janelas (contudo, poder\u00e3o ser abertas). Em que o \nventilador extrai ar da cozinha, das casas de banho,  e assim leva o ar fresco para os  quartos.  \n \nPara ter a mesma taxa de troca de ar \u00e9 necess\u00e1rio que se abra as janelas, 2 ou 3 horas de dia e \nde noite. O sistema de ventila\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m reduz a polui\u00e7\u00e3o do ar e humidade, ao longo do dia, e \nfornece um fi\u00e1vel e bem regulado ar fresco na casa. \n \n\n? Economiza\u00e7\u00e3o de energia nos eletrodom\u00e9sticos \n \nA maioria (cerca 80%) da energia usada pelas m\u00e1quinas de lavar loi\u00e7a \u00e9 para aquecer a \u00e1gua fria. \nNeste tipo de habita\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua \u00e9 aquecida pela central de aquecimento ecol\u00f3gica em vez de \nrecorrer \u00e0 eletricidade com um custo mais elevado. \n \nOutra vantagem do fornecimento de \u00e1gua quente, \u00e9 a poupan\u00e7a no tempo, porque ciclos curtos de \naquecimento significam programas de curta dura\u00e7\u00e3o. Um fornecimento de \u00e1gua quente para os \neletrodom\u00e9sticos \u00e9 fundamental para uma habita\u00e7\u00e3o, poupando-se muita energia com pequeno \nesfor\u00e7o, e os custos de instala\u00e7\u00e3o s\u00e3o insignificantes. \n \n\n? Frigor\u00edficos e congeladores, m\u00e1quinas de lavar e secar \n \nOs frigor\u00edficos e congeladores consomem muita eletricidade, cerca de 20% da conta de eletricidade \nduma habita\u00e7\u00e3o. \n \nPara alterar isto, existe a necessidade de escolher aparelhos de baixo consumo de energia, que \napesar de mais dispendiosos, o investimento ser\u00e1 recuperado com o passar dos anos com menor \ncustos de funcionamento. Uma maneira de comparar quando se compra novos eletrodom\u00e9sticos \u00e9 \na Euro-Label. A melhor escola \u00e9 excecionalmente a \u201cClasse A\u201d, quer frigorificos e congeladores, \ncomo tamb\u00e9m as m\u00e1quinas de lavar e secar.  \n\n\n\n25 \n \n\n \n? L\u00e2mpadas de baixo-consumo \n\n \nAs l\u00e2mpadas convencionais utilizam muita eletricidade, sendo a utiliza\u00e7\u00e3o de L\u00e2mpadas de baixo \nconsumo mais vantajosa, pois necessitam de apenas 80% menos eletricidade e duram oito vezes \nmais tempo.  \n\n \n? Poupan\u00e7a de \u00e1gua com dispositivos nas torneiras \n\n \nA \u00e1gua \u00e9 um recurso de valor inestim\u00e1vel que se continua a disperdi\u00e7ar.  At\u00e9 50% pode ser \npoupada com dispositivos para o lavat\u00f3rio torneiras e chuveiros, podendo serem colocados de \nforma r\u00e1pida e f\u00e1cil e pouco custo. \n \n \n\n4.2. Vauban (Freiburg \u2013 Germany)  \n\n \nEnquadramento \n \nO Bairro de Vauban encontra-se localizado, a sul da cidade de Friburgo (3 km do centro da \ncidade), que consistiu na transforma\u00e7\u00e3o de antiga zona militar francesa, numa \u00e1rea urbana \ndensificada, com 38 hectares, compreendendo cerca de 5000 habitantes e 600 locais de trabalho \n(Energy-Cities, 20 de Abril de 2012). \n \n \n\n \nFigura 4.3 - Vauban - Friburgo \n\n(Fonte: http://madisonfreiburg.org/green/solar/germany-freiburg-vauban.jpg, a 7 de Setembro de 2012) \n\n \n \nDescri\u00e7\u00e3o Geral \n \nEm 1992, a necessidade de novas habita\u00e7\u00f5es, aliada \u00e0 disponibilidade de um terreno subutilizado, \nsurgiu como uma oportunidade para o munic\u00edpio projetar um novo Bairro de forma integrada, \ncontrariando as tend\u00eancias de expans\u00e3o urbana. \n \nDesde ent\u00e3o, todas as quest\u00f5es (mobilidade, energia, habita\u00e7\u00f5es, aspetos sociais, entre outros) \nforam discutidas em grupos de trabalho que estavam abertos \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos residentes. \n \n\n\n\n26 \n \n\nSensibilizar a opini\u00e3o p\u00fablica foi considerado a componente-chave no planeamento deste bairro \nsustent\u00e1vel, em que as pessoas necessitavam de estar convencidas de que esta a\u00e7\u00e3o servia os \nseus interesses, de um ponto de vista ecol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m de forma a ajudar na poupan\u00e7a dos \nseus gastos a longo prazo, ou seja, incluir as pessoas como parte integrante da evolu\u00e7\u00e3o da \ncidade num processo de aprendizagem constante, como chave para o sucesso (Energy-Cities, 20 \nde Abril de 2012). \n \nOrienta\u00e7\u00f5es a n\u00edvel de energia \n \nA n\u00edvel da energia, as solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas adotadas para este bairro foram: \n \n\n? Casas de baixo-consumo (menos que 65 kWh/m\n2\n.ano) como requisito m\u00ednimo; \n\n \n? V\u00e1rios edif\u00edcios passivos (menos que 15 kWh/m\n\n2\n.ano) e ativos (produ\u00e7\u00e3o superior ao \n\nconsumo); \n \n\n? Utiliza\u00e7\u00e3o generalizada de pain\u00e9is solares t\u00e9rmicos (500 m\n2\n); \n\n \n? Utiliza\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is solares fotovoltaicos em diversos edif\u00edcios (2500 m\n\n2\n); \n\n \n? Sistema central de cogera\u00e7\u00e3o a partir de biomassa, fornecendo eletricidade e \u00e1gua quente; \n\n \n? Sistemas de cogera\u00e7\u00e3o em diversos edif\u00edcios, utilizando v\u00e1rios combust\u00edveis. \n\n \n \n\n4.3. Eva-Lanxmeer (Culemborg \u2013 Netherlands) \n\n \nEnquadramento \n \nEva-Lanxmeer \u00e9 um bairro ecol\u00f3gico-social com uma \u00e1rea de 24 hectares, que foi constru\u00eddo em \nantigos terrenos agr\u00edcolas que circundava uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o de extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n \nLocalizado perto da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de Culemborg, Lanxmeer compreende 250 moradias, 40 \n000 m\n\n2\n de escrit\u00f3rios e unidades de neg\u00f3cio, uma quinta ecol\u00f3gica urbana (assegurando comida \n\nbiol\u00f3gica e contacto com a natureza), um centro de informa\u00e7\u00e3o, centro de bem-estar, centro de \ncongressos, bares, restaurantes e um hotel. \n \nEste projeto tem como principais caracter\u00edsticas, a participa\u00e7\u00e3o dos residentes, onde tomaram \nparte ativa nos workshops e em todo o processo de planeamento. \n \n\n\n\n27 \n \n\n \nFigura 4.4 - Eva-Lanxmeer \n\nFonte: http://ecosistemaurbano.org/wp-content/uploads/2009/10/05_eva_lanxmeer-365x242.jpg, a 12 de \nSetembro de 2012) \n\n \nDescri\u00e7\u00e3o Geral \n \nO projeto ecol\u00f3gico de Lanxmeer destina-se a promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel, sendo \nconsiderado um exemplo de abordagem integrada para o ordenamento sustent\u00e1vel. \n \nA abordagem escolhida \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o da tecnologia/ inova\u00e7\u00e3o (\u201chardware\u201d) e ambiente e \ncomportamento (\u201csoftware\u201d) de modo a alcan\u00e7ar a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais no dia-a-dia. \n \nO programa final do projeto de Lanxmeer cont\u00e9m, seis \u00e1reas que formam uma estrutura ecol\u00f3gica: \nenergia, \u00e1gua, paisagem, mobilidade, gest\u00e3o da cadeia de comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o. \n \nOrienta\u00e7\u00f5es a n\u00edvel de energia \n \nConsumo de energia actual de 50 GJ/habita\u00e7\u00e3o/(apr\u00f3ximadamente 1250 m\n\n3\n de g\u00e1s e 2500 kWh de \n\neletricidade) / ano, de fontes de energia renov\u00e1vel; \n \n\n? Instala\u00e7\u00e3o de pequenas turbinas e\u00f3licas canadianas;   \n \n\n? Esta\u00e7\u00e3o de biomassa para alimenta\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de calor, a maioria das casas disp\u00f5e de \npaineis solares para energia solar, colectores de \u00e1gua quente, assim como excelente \nisolamento. \n\n \nTodos os telhados est\u00e3o cobertos por paines solares, sendo abastecidas em eletricidade pela rede \np\u00fablica durante o Ver\u00e3o e em parte na Primavera e Outono. A fim de manter o controlo da \nutiliza\u00e7\u00e3o de eletricidade a maioria dos moradores participa num programa de monitoriza\u00e7\u00e3o. \n \n\n4.4. Viikki (Helsinki - Finland) \n\n \n\nEnquadramento \n \nO Bairro de Viikki localizado a 8km a Nordeste de Hels\u00ednquia, representa um projeto de \nplaneamento urbano, com \u00eanfase nas quest\u00f5es ecol\u00f3gicas. Viikki insere-se numa zona de campos \ne de parques l\u00fadicos, sendo uma paisagem cultural com campos de cultivo desde a Idade M\u00e9dia e \n\u00e9 um dos corredores verdes de Hels\u00ednquia. O vale est\u00e1 limitado por bosques e a Sul conecta-se \ncom a reserva natural da baia de Viikki-Vanhankaupunginlahti, a qual faz parte da Conven\u00e7\u00e3o de \nRamsar sobre Zonas H\u00famidas de Import\u00e2ncia Internacional, especialmente como habitat de aves \n\n\n\n28 \n \n\naqu\u00e1ticas, sendo tamb\u00e9m uma \u00e1rea pertencente \u00e0 Rede Natura 2000. Portanto, as quest\u00f5es \nambientais foram seriamente levadas em conta. (Pelkonen &amp; Niemela, 2006). \n \n\n \nFigura 4.5 - Vikki - Hels\u00ednquia \n\n(Fonte: \nhttp://www.hel.fi/wps/wcm/connect/2497a9804c0802c293f2bbb13d194583/1/viikki.jpg?MOD=AJPERES&amp;lmod\n\n=-802458655, a 7 de Setembro de 2012) \n\n \nDescri\u00e7\u00e3o geral  \n\nO plano para Viikki inclui o Parque de Ci\u00eancia, especializado em bioci\u00eancia e biotecnologia que faz \nparte da universidade de Hels\u00ednquia, e habita\u00e7\u00e3o com princ\u00edpios ecol\u00f3gicos. O bairro tem uma \u00e1rea \nde 1132 hectares dos quais 840 hectares s\u00e3o reserva natural. Quando completo, at\u00e9 ao ano de \n2010, estavam previstos 6000 postos de trabalho, metade dos quais localizados no \u201cparque \ncientifico\u201d, uma residencial para 6000 estudantes e habita\u00e7\u00e3o para 18 000 pessoas, espa\u00e7os para \nservi\u00e7os p\u00fablicos, creches, escolas, espa\u00e7os comerciais, sociais, assistenciais e o centro de \njardinagem e horticultura \n \nOrienta\u00e7\u00f5es a n\u00edvel da energia \n \nA n\u00edvel energ\u00e9tico, foram instalados dois esquemas de aquecimento solar, cobrindo um total de \ndez propriedades, casas de baixo-consumo, cogera\u00e7\u00e3o baseada numa rede de district heating, 200 \nm\n\n2\n de pain\u00e9is solares t\u00e9rmicos e 1400 m\n\n2\n de pain\u00e9is solares fotovoltaicos (maior projeto na \n\nFinl\u00e2ndia). Para al\u00e9m disto, verificou-se uma maior utiliza\u00e7\u00e3o de materiais de constru\u00e7\u00e3o \necol\u00f3gicos, com recurso a t\u00e9cnicas inovadoras, e aproveitamento da \u00e1gua da chuva para \njardinagem e espa\u00e7os verdes. \n \n \n\n4.5. Vesterbro (Copenhague - Denmark) \n\n \n\nEnquadramento  \n\nA partir de 1850 Vesterbro \u00e9 um dos primeiros bairros a ser constru\u00eddo fora das muralhas da \ncidade, e que em 1990 in\u00edciou um processo de renova\u00e7\u00e3o. A demoli\u00e7\u00e3o seletiva tornou-se num dos \nprincipais processos em Vesterbro para reduzir a densidade urbana principalmente no interior dos \nquarteir\u00f5es (Jensen, 2003).  \n\n\n\n29 \n \n\nA autarquia decidiu lan\u00e7ar um plano global para a renova\u00e7\u00e3o urbana do bairro em que as \nconsidera\u00e7\u00f5es ambientais est\u00e3o presentes. Grupos de trabalho no \u00e2mbito dos diversos \ndepartamentos da energia, \u00e1guas e meio ambiente foram criados num contexto multidisciplinar \npara uma renova\u00e7\u00e3o urbana ecol\u00f3gica e participativa. O apoio e avalia\u00e7\u00e3o por parte de diferentes \ndepartamentos foi relevante para todas as fases do planeamento, designadamente em rela\u00e7\u00e3o ao \nestado e processo de objetivos ecol\u00f3gicos que s\u00e3o inclu\u00eddos no projeto. O potencial ecol\u00f3gico no \nque se refere \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de consumo dos recursos e os poss\u00edveis danos ambientais s\u00e3o tidos em \nconta, como tamb\u00e9m as poss\u00edveis barreiras \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o s\u00e3o analisados sendo desenvolvidas \nrecomenda\u00e7\u00f5es sobre solu\u00e7\u00f5es (European Academy of the Urban Environment, 20 de Abril de \n2012).  \n\nPor\u00e9m, esta iniciativa de renova\u00e7\u00e3o insere-se tamb\u00e9m num quadro de refer\u00eancia nacional de \nlegisla\u00e7\u00e3o para a certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica dos edif\u00edcios, assim como de uma pol\u00edtica energ\u00e9tica \ndinamarquesa definida no plano de a\u00e7\u00e3o \u201cEnergia 2000\u201d que promove o recurso a district heating \ncom cogera\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m na participa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio no projeto \u201cUrban CO2 Reduction\u201d lan\u00e7ado \npelo ICLEI (International Council for Local Environmental Initiatives) que se centra nas a\u00e7\u00f5es a \nadotar para reduzir as emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa (principalmente CO2) a n\u00edvel urbano \n(Fichet e Bouvier (n.d)).  \n\n \n\nFigura 4.6 - Vesterbro em Copenhaga \n\n(Fonte: http://upload.wikimedia.org/wikipedia/en/thumb/7/7d/IMG_0508.jpg/250px-IMG_0508.jpg, Consultado a \n7 de Setembro de 2012) \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o geral  \n\nVesterbro, foi constru\u00eddo entre 1850 e 1920 perto da esta\u00e7\u00e3o central de comboios, \u00e9 um bairro \nresidencial e comercial de 23 edif\u00edcios com aproximadamente 4000 apartamentos, 6500 residentes \ne 2500 postos de trabalho. Esta era uma \u00e1rea com baixos n\u00edveis de conforto, visto que o padr\u00e3o \nhabitacional era de um grande n\u00famero de apartamentos s\u00f3 com um ou dois quartos, sem \u00e1gua \nquente e aquecimento central (64%), sem um WC (11%) ou uma casa de banho (71%). A estrutura \nsocial vulner\u00e1vel tamb\u00e9m \u00e9 at\u00edpica em rela\u00e7\u00e3o ao resto da cidade de Copenhaga. As baixas rendas \natra\u00edram especialmente estudantes, desempregados, reformados e emigrantes. \n\nEste \u00e9 um bairro com alta densidade urbana, com edif\u00edcios t\u00edpicos da arquitectura dinamarquesa, \ncom cinco a seis andares e frente alinhada com a rua, pequenos espa\u00e7os abertos, algumas \nresid\u00eancias, oficinas e pequenas empresas localizadas no interior dos quarteir\u00f5es, os quais tiveram \ngrandes interven\u00e7\u00f5es ((European Academy of the Urban Environment, 20 de Abril de 2012). \n\n \n\nOrienta\u00e7\u00f5es a n\u00edvel da energia \n\n? Aposta em fontes de energia renov\u00e1vel, atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is solares, sistema \nde ventila\u00e7\u00e3o de alta qualidade e de isolamento;   \n \n\n\n\n30 \n \n\n? Consumo eficiente de energia nos edif\u00edcios;   \n \n\n? Economiza\u00e7\u00e3o em 20% em termos de aquecimento; \n \n\n? Ecr\u00e3s individuais de monitoramento do consumo de energia s\u00e3o vis\u00edveis na entrada de \ncada apartamento. \n\n \nNo que diz respeito as \u00e1guas e esgotos, verificou-se uma poupan\u00e7a de 14% em termos de \u00e1gua \nquente, apesar de casas de banho adicionais nos edificios. Nas instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias foram \ncolocadas acess\u00f5rios de poupan\u00e7a de \u00e1gua, sendo a \u00e1gua das chuvas utilizada para as casas de \nbanho (12 m\n\n3\n com uma superficie de 170 m\n\n2\n).  \n\n \nEm termos de transportes, forma criadas ciclovias, v\u00e1rios parques de estacionamento de bicicletas, \nsendo que em Vesterbro, os seus habitantes na maioria do tempo andam de bicicleta ou v\u00e3o a \nandar para o trabalho, supermercados, escolas, entre outras desloca\u00e7\u00f5es, dentro do bairro. \n \n \n\n4.6. Beddington Zero Energy Development (Hackbridge \u2013 United Kingdom) \n\n \nBedZED (Beddington Zero Energy Development), situado em Beddington, a cerca de 20 km do \ncentro de Londres (Reino Unido), \u00e9 uma iniciativa conjunta da Peabody Trust e o BioRegional \nDevelopment Group. O seu objetivo era permitir que as pessoas vivessem de forma sustent\u00e1vel, \nsem se prescindirem de um estilo de vida moderno,urbano e m\u00f3vel. \n \nPor exemplo, BedZED possui um \u201cGreen Travel Plan\u201d, que minimiza a necessidade de \ndesloca\u00e7\u00f5es mas promove m\u00e9todos alternativos de transporte onde seja necess\u00e1rio realizar \ndesloca\u00e7\u00f5es. Nas palavras dos desenvolvedores, o objetivo era criar uma sustentabilidade \u201cf\u00e1cil, \natraente e acess\u00edvel\u201d. \n \nAl\u00e9m de n\u00e3o produzirem emiss\u00f5es de CO2 atrav\u00e9s do uso de energia, BedZed cumpre as metas \nrelativamente \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es geradas nos tr\u00eas pilares: ambiente, social e econ\u00f3mica. \n \n\nAmbiente \u2013 Combust\u00edveis de baixo-consumo de energia e renov\u00e1veis, incluindo produ\u00e7\u00e3o \ncombinada de calor e eletricidade (CHP), fotovoltaica (PVs), emiss\u00f5es zero de carbono, \npoupan\u00e7a \u00e1gua, materiais reciclados, \u201cgreen travel plan\u201d, medidas de biodiversidade e \njardins privados para a maioria das unidades; \n\n  \nSocial \u2013 dois ter\u00e7os de habita\u00e7\u00e3o acess\u00edvel ou habita\u00e7\u00e3o social, combust\u00edveis de baixo-\ncusto, centro de vida saud\u00e1vel, centros comunit\u00e1rios, campo desportivo, pra\u00e7a da aldeia, \ncreche, caf\u00e9; \n\n \nEcon\u00f3mico \u2013 Materiais de origem local, espa\u00e7o de trabalho para emprego local e de \nempresa, localmente dispon\u00edveis fontes de energia renov\u00e1vel. No momento do seu \nplaneamento e constru\u00e7\u00e3o, BedZED representa o estado-de-arte para a constru\u00e7\u00e3o \nsustent\u00e1vel no Reino Unido. O projeto foi galardoado com um pr\u00e9mio de excel\u00eancia na \nRIBA\u2019s Housing Awards em Julho de 2000, dois meses ap\u00f3s ter come\u00e7ado a sua \nconstru\u00e7\u00e3o. \n \n\nOs autores deste projeto, o arquiteto Bill Dunster e GLyn Carter, co-propriet\u00e1rios da BioRegional \nDevelopment Group,visam incentivar estrat\u00e9gias hol\u00edsticas essenciais para que os arquitetos e os \nplaneadores estejam:  \n \n\n? Conciliar maior densidade de vida com uma melhor qualidade de vida, \n? Proteger as zonas verdes e terras agr\u00edcolas para o desenvolvimento urbano, \n? Reduzir o impacto ambiental global de regenera\u00e7\u00e3o urbana no Reino Unido, \n? Apoiar as economias locais e comunidades, \n\n\n\n31 \n \n\n? Fonte de bons materiais e energia dentro do biorregi\u00e3o. \n \n\nDesempenho Ambiental \n \nBeddington Zero (f\u00f3sseis) desenvolvimento energ\u00e9tico (BedZED), \u00e9 o primeiro projeto urbano \ndesenvolvido neutro em carbono. Este projeto alcan\u00e7ou elevados padroes de perfomance \nambiental atraves de implementacao de tr\u00eas estrat\u00e9gias: \n \n\n1. O plano de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica dos edif\u00edcios \u2013 reduzir perdas de calor atrav\u00e9s de ganhos \na n\u00edvel solar para o ponto onde seja vi\u00e1vel, de modo a eliminar completamente os sistemas de \naquecimento convencionais; \n \n\n2. Aparelhos energeticamente eficientes e de poupan\u00e7a de \u00e1gua quente de modo a reduzir a \nprocura; \n \n\n3. Uso de fontes de energia renov\u00e1vel - Produ\u00e7\u00e3o combinada de calor e eletricidade a partir \nde madeira e c\u00e9lula fotovoltaica, nos telhados, levando a que o desenvolvimento seja \nexportador l\u00edquido de energia renov\u00e1vel. \n \n\n \n? Plano de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica dos edif\u00edcios \n\n \n\nA efici\u00eancia energ\u00e9tica pode ser aumentada, atrav\u00e9s do zoneamento de atividades consideradas. \nOs espa\u00e7os de emprego e da comunidade podem ser colocados em zonas de sombra nos terra\u00e7os \ndas casas, evitando no Ver\u00e3o, excesso de calor dos espa\u00e7os de trabalho e necessidade de \ndesperdi\u00e7ar energia em ventila\u00e7\u00e3o ou ar-condicionado. \n \nAs \u00e1reas de trabalho s\u00e3o iluminadas por grandes telhados direcionados a norte, de modo a garantir \nluz durante o dia e reduzir a procura de energia atrav\u00e9s de ilumina\u00e7\u00e3o artificial. \n \nO benef\u00edcio dos edif\u00edcios \u00e9, o \u201csobretudo\u201d os 300 mm de isoladores nos telhados, paredes e pisos, \nmantendo o calor, de modo a que o aquecimento necess\u00e1rio seja providenciado pela luz do sol, \npelas atividades humanas, luzes, aparelhos e \u00e1gua quente. Grandes quantidades de massa \nt\u00e9rmica fornecem aquecimento suficiente de modo a prevenir o excesso de calor no Ver\u00e3o e \narmazenar calor para liberta\u00e7\u00e3o lenta no Inverno.  As habita\u00e7\u00f5es BedZED conseguiram uma \nclassifica\u00e7\u00e3o SAP (Standard Assessment Procedure) de 150, uma pontua\u00e7\u00e3o classificada como \u201c \nExcelente\u201d no EcoHOmes BRE. \n \n\n? Aparelhos Energeticamente Eficientes \n \nEstes aparelhos podem custar um pouco mais de dinheiro, mas o retorno atrav\u00e9s da poupan\u00e7a \nenerg\u00e9tica \u00e9 consider\u00e1vel e reduz os custos de utiliza\u00e7\u00e3o. Um bom refrigerador com classifica\u00e7\u00e3o \n\u201cA\u201d pode usar 50% menos energia que um modelo equivalente com classifica\u00e7\u00e3o \u201cC\u201d. \n \nLampadas de baixo-consumo s\u00e3o utilizadas em BedZED, estas consomem aproximandamente 1/5 \nda energia das lamp\u00e2das padr\u00e3o. Se todas as fam\u00edlias no Reino Unido substitu\u00edssem uma lampada \nde 100 W por uma de 20W de baixo-consumo equivalente, a energia economizada seria igual \u00e0 \nprodu\u00e7\u00e3o de uma central nuclear. \n \n\n? Fontes de Energia Alternativa \n \n\nO Governo estabeleceu metas para a quantidade de energia produzir a partir de fontes renov\u00e1veis: \n5% at\u00e9 2005, 10% at\u00e9 2012 e 50% at\u00e9 2050. A principal fonte de energia \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o combinada \nde calor e eletricidades (CHP), funcionando a lascas de madeira e outros res\u00edduos. \n \nA CHP tem sido dimensionada de modo a que ao longo de um ano, seja gerada eletricidade \nsuficiente para precaver todas as necessidades de desenvolvimento, tornando a BedZED com zero \n\n\n\n32 \n \n\nde energia f\u00f3ssil. O calor residual proveniente da gera\u00e7\u00e3o de eletricidade fornece \u00e1gua quente para \ncasas e escrit\u00f3rios. Este \u00e9 distribu\u00eddo atrav\u00e9s de um sistema de \"district heating\" de tubos isolados. \n \nA \u00e1gua a temperatura constante \u00e9 entregue a sobredimensionados cilindros de \u00e1gua quente \nposicionados em arm\u00e1rios no interior de cada alojamento. Os arm\u00e1rios podem ser abertos para \ndobrar as radia\u00e7\u00f5es em per\u00edodos de frio. Adicionalmente, as habita\u00e7\u00f5es s\u00e3o equipadas com um \npequeno radiador e um aquecedor de toalhas. O gerador de CHP \u00e9 alimentado por uma mistura de \ncombust\u00edvel hidrog\u00e9nio e carbono. \n\n \n? Maximizar o uso eficiente da \u00e1gua \n\n \nAs primeiras decis\u00f5es estrat\u00e9gicas sobre a colheita, uso, conserva\u00e7\u00e3o e tratamento de \u00e1gua, \npodem ser determinantes na forma de constru\u00e7\u00e3o e poder\u00e1 ter impacto nas necessidades da \nvizinhan\u00e7a.  \n \nO consumo de \u00e1gua por fam\u00edlia aumentou de forma constante durante as duas \u00faltimas d\u00e9cadas a \numa m\u00e9dia de mais de 150 l/pessoa/dia. Esta \u00e1gua \u00e9 tratada de modo a ser pot\u00e1vel, embora a \nmaior parte seja utilizada em rega, lavagem de carros e roupa. \n \nAtrav\u00e9s de uma reciclagem de \u00e1gua e estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o com acess\u00f3rios e aparelhos \ndom\u00e9sticos eficientes tais como, m\u00e1quinas de lavar (roupa, loi\u00e7a), chuveiros, torneiras, autoclismos \nde descarga dupla, a redu\u00e7\u00e3o de 40% foi alcan\u00e7ada. Estes aparelhos tem um maior custo inicial, \nmas a poupan\u00e7a no consumo de \u00e1gua ao longo  do uso, ser\u00e1 rentabilizado.. \n \nCom continuos avisos sobre poupan\u00e7a de \u00e1gua, \u00e9 expect\u00e1vel que os residentes reduzam o seu \nconsumo de \u00e1gua at\u00e9 50%. Um tipico agregado familiar pode poupar 48 libras, um agregado \nfamiliar entusiasmado pode poupar 106 libras por ano. \n \n\n? Princ\u00edpios-chave de BedZED \n \n- Necessidade reduzida de energia ao ponto de onde a energia renov\u00e1vel \u00e9 gerada no local \u00e9 \n\numa op\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para todo o abastecimento de energia. \n \n- Reduzir consumo \u00e1gua atrav\u00e9s de tratamento de \u00e1gua da chuva e tratamento de \u00e1gua no local \n\npara reciclagem. \n \n- Design para um estilo de vida o menor dependente poss\u00edvel do autom\u00f3vel atrav\u00e9s do \n\ndesenvolvimento de diversos usos mistos localmente, promo\u00e7\u00e3o de clubes de autom\u00f3veis e \ncarros el\u00e9tricos, como parte integrada no Green Transport Plan. \n\n \n- Maximizar o uso de materias de origem local, recuperados e reciclados e materiais com baixa \n\nenergia incorporada. \n \n- Integrar servi\u00e7os de um estilo de vida \u201cverde\u201d, tais como reciclagem e compostagem no local, \n\nentregas ao domic\u00edlio de mantimentos e alimentos org\u00e2nicos produzidos localmente, de modo a \ntornar mais facil para a pessoas escolherem este estilo de vida e op\u00e7\u00e3o de transporte mais \necol\u00f3gica. \n\n \n \n\n\n\n33 \n \n\n \nFigura 4.7 - Beddington Zero Energy Development (Hackbridge) \n\n(Fonte: http://assets.inhabitat.com/wp-content/uploads/bedzed_1.jpg, a 7 de Setembro de 2012) \n \n \n\n4.7. Energy Neighbourhood Project  \n\n \nO objetivo do \u201cEnergy Neighbourhood Project\u201d, vencedor do MAnagENERGY Action Award em \n2010, foi o de inspirar e encorajar as comunidades a reduzir o consumo de energia atrav\u00e9s de \nmudan\u00e7as no seu comportamento. Cerca de oito a doze habita\u00e7\u00f5es formam uma equipa, assim \nchamada \u201cEnergy Neighborhood\u201d. Cada bairro que aceite o desafio lan\u00e7ado pela cidade: para \nvencer, o Bairro tem de alcan\u00e7ar uma poupan\u00e7a de energia de pelo menos 8% em seis meses, em \ncompara\u00e7\u00e3o com o ano anterior. Cada equipa \u00e9 liderada por um mestre em energia, que foi \ntreinado pela ag\u00eancia local de energia para prestar assist\u00eancia, para usar um kit de ferramentas e \npara medir a poupan\u00e7a. O bairro que vencer \u00e9 congratulado com um pr\u00e9mio. \n \nNesta iniciativa, cerca de 600 bairros, representados em mais de 5000 habita\u00e7\u00f5es de nove pa\u00edses, \nincluindo antigos e novos estados membros em toda a Uni\u00e3o Europeia, aceitaram este desafio da \u201c \nEnergy Neighborhoods\u201d. \n \nEm m\u00e9dia, as equipas alcan\u00e7ando uma poupan\u00e7a de energia de 10% (37 % foi alcan\u00e7ada pela \nequipa vencedora da Su\u00e9cia), atrav\u00e9s de medidas simples e baratas como o uso de l\u00e2mpadas de \nbaixo consumo, desativando a fun\u00e7\u00e3o de standby nos aparelhos el\u00e9tricos e alterando os seus \nh\u00e1bitos de aquecimento reduzindo as configura\u00e7\u00f5es do termostato e fazendo melhor uso dos \nrel\u00f3gios de ponto nos seus sistemas de aquecimento. O sucesso da iniciativa deveu-se \u00e0 \nparticipa\u00e7\u00e3o ativa das autoridades p\u00fablicas, cidades e munic\u00edpios, al\u00e9m de suas ag\u00eancias de \nenergia, que organizaram reuni\u00f5es regulares e eventos de sensibiliza\u00e7\u00e3o, promovendo uma \nconfian\u00e7a entre os mun\u00edcipes e empresas locais. \n \nO projeto baseia-se na iniciativa precursora \"Klimaatwijken\" que foi um sucesso organizado por \nparceiros belgas num projeto na regi\u00e3o da Flandres, ao longo de cinco anos. Como se trata de um \nprojeto europeu, que foi aprovado devido ao facto de a ideia do projeto poder vir a ser um sucesso, \nseja transferida para outros pa\u00edses europeus.  \n \nAp\u00f3s o sucesso desta iniciativa, Energy Neighborhoods ser\u00e3o replicadas novamente como um \nprojeto Intelligent Energy Europe (IEE) em dezasseis pa\u00edses a partir de maio de 2011. Fatores para \na replica\u00e7\u00e3o bem-sucedida do projeto incluem, um forte apoio dos Mestres de energia e das \ncidades, principalmente os departamentos de prote\u00e7\u00e3o ambiental e clim\u00e1tica, o trabalho de equipa \nentre os participantes, que atuam como um grupo para poupar energia e constantes atualiza\u00e7\u00f5es \nde parceiros do projeto e das cidades que oferecem dicas de como economizar energia. Os \ndesafios encontrados, inclu\u00edram o recrutamento de participantes, a fase crucial do projeto e manter \nos n\u00edveis de motiva\u00e7\u00e3o dos participantes elevados durante a campanha. \n\n\n\n34 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n35 \n \n\n5. CASO DE ESTUDO - BAIRRO QUINTA DO CHARQUINHO \n\n \nNeste cap\u00edtulo ser\u00e1 primeiramente realiza\u00e7\u00e3o uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o do bairro a n\u00edvel \ngeogr\u00e1fico, urbano e social, posteriormente ser\u00e3o sistematizados alguns exemplos de a\u00e7\u00f5es que \npromovam a sustentabilidade energ\u00e9tica e com aplicabilidade para uma comunidade local. Ap\u00f3s \nesta primeira abordagem, ser\u00e1 focada em poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es a serem aplicadas no Bairro Quinta do \nCharquinho, ou a qualquer outro de natureza semelhante, com o objetivo de tornar o bairro mais \nenergeticamente eficiente. \n \n\n5.1. Bairro Quinta do Charquinho \n\n5.1.1. Enquadramento Geogr\u00e1fico \n\n \nO Bairro do Charquinho localiza-se no limite Norte da Freguesia de Benfica, uma das 53 freguesias \ndo Munic\u00edpio de Lisboa, e integra a Regi\u00e3o de Lisboa e Vale do Tejo e a \u00c1rea Metropolitana de \nLisboa. \u00c9 limitado a Norte pelo Cemit\u00e9rio de Benfica, a Sul pela Rua Elvira Velez, a Este pelo limite \nda freguesia de Carnide, e a Oeste pela traseira dos pr\u00e9dios cuja fachada confina com a Estrada \ndos Arneiros (Figura 5.1). \n \n\n \nFigura 5.1 - Delimita\u00e7\u00e3o Bairro Quinta do Charquinho \n\n(Fonte: Google maps, 17 Junho de 2012) \n \n\nPara efeitos do presente trabalho consideram-se os limites do Bairro do Charquinho, expostos na \nFigura 5.1, os limites considerados na candidatura ao \"Apelo Bairro 21\". \n \n\n5.1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o Urbana \n\n \nCom uma \u00e1rea de 7,86 ha e uma densidade populacional em 2011 de 234 hab/ha o Bairro do \nCharquinho constitui um dos primeiros exemplos da aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da Carta de Atenas \nem Lisboa, com edif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o em altura, rodeados de \u00e1reas verdes e vias pedonais, \ndesenvolvendo-se na orla da cidade e expandindo-a em dire\u00e7\u00e3o aos seus limites geogr\u00e1ficos. \n \nO uso predominante do edificado do Bairro do Charquinho \u00e9 residencial, composto por habita\u00e7\u00e3o \ncoletiva dividida essencialmente em duas tipologias diferentes (Agenda 21 Local, 2012):  \n \n\n? Constru\u00e7\u00f5es em banda constitu\u00eddas, essencialmente, por tr\u00eas a seis edif\u00edcios cont\u00edguos, \ncom quatro a seis pisos, incluindo o r/c.  \n\n\n\n36 \n \n\n? Constru\u00e7\u00f5es geminadas localizadas, preferencialmente, na zona norte do bairro, com seis \npisos, incluindo o r/c.  \n\n \nA grande maioria dos edif\u00edcios do Bairro do Charquinho foi constru\u00edda entre 1961 e 1970, existindo, \nem 2011, 91 edif\u00edcios. Se se ponderar o total dos edif\u00edcios pela superf\u00edcie do bairro obt\u00eam-se o \nindicador de cerca de 12 edif\u00edcios por hectare o que confirma a j\u00e1 mencionada reduzida densidade \ndo parque habitacional e clarifica o modelo urban\u00edstico funcional adotado no planeamento do Bairro \nQuinta do Charquinho que divide as \u00e1reas residenciais, de lazer e de trabalho (Agenda 21 Local, \n2012).  \n \n\n \nFigura 5.2 - Edif\u00edcio situado na Rua Manuel M\u00farias no Bairro do Charquinho. \n\n(Fonte: Google Earth, 2012), consultado a 10 de Outubro de 2012 \n \nEm 2011 o Bairro Quinta do Charquinho registava 1088 alojamentos, representando 5,1% do total \nde alojamentos da Freguesia de Benfica (21216 alojamentos). Destes, cerca de 80 foram \nconstru\u00eddos no \u00e2mbito do PER cuja popula\u00e7\u00e3o realojada \u00e9 maioritariamente proveniente do Alto \ndos Moinhos da Freguesia de S\u00e3o Domingos de Benfica (Agenda 21 Local, 2012).  \n \nTrata-se de um Bairro que disp\u00f5e de percursos pedonais que distanciam os pe\u00f5es dos autom\u00f3veis \ne de amplos espa\u00e7os verdes, no entanto, n\u00e3o possuem caracter\u00edsticas que permitam aos \nmoradores usufru\u00edrem de todo o seu potencial. Para al\u00e9m deste aspeto, existe uma m\u00e1 \napropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico causado pelo estacionamento desregrado dos autom\u00f3veis que \npressionam fortemente os passeios e os espa\u00e7os verdes, deteriorando-os e causando problemas \nde mobilidade e acessibilidade aos residentes do bairro, nomeadamente aos mais idosos (Agenda \n21 Local, 2012) \n\n\n\n37 \n \n\n \nFigura 5.3 - Espa\u00e7os Verdes no Bairro do Charquinho \n\n(Fonte: Google Maps, 2012) ,consultado a 10 de Outubro de 2012 \n\n \n \n\n \nFigura 5.4 - Estacionamento desregrado no espa\u00e7o p\u00fablico no Bairro do Charquinho. \n\n(Fonte: Agenda 21 Local, 2012), consultado a 10 de Outubro de 2012 \n\n \n\n5.1.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o Social \n\n \nA popula\u00e7\u00e3o residente no Bairro do Charquinho em 2011, era de 1842 indiv\u00edduos representando, \nrespetivamente, 5% e 0,03% da popula\u00e7\u00e3o residente na Freguesia de Benfica e no Concelho de \nLisboa. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n38 \n \n\nTabela 5.1 - Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o residente (Censos 2001 e 2011) \n\n \n\u00c1rea Territorial Popula\u00e7\u00e3o de 2001 Popula\u00e7\u00e3o de 2011 Taxa de Varia\u00e7\u00e3o (%) \n\n \n \n\nConcelho de Lisboa \n \n\n564657 547631 -3,02 \n\n \nFreguesia de Benfica \n\n \n41368 36821 -10,99 \n\n \nQuinta do \n\nCharquinho \n \n\n2226 1842 -17,25 \n\n \n \nComo se pode observar na tabela 5.1 o Bairro Quinta do Charquinho registou na \u00faltima d\u00e9cada \nintercensit\u00e1ria um decr\u00e9scimo populacional de cerca de 384 indiv\u00edduos que se caracteriza por uma \ntaxa de varia\u00e7\u00e3o negativa de 17,25%. Esta perda demogr\u00e1fica poder-se-\u00e1 justificar com o \nenvelhecimento natural da popula\u00e7\u00e3o do Bairro e pelo aparecimento de novas \u00e1reas urbanas. \n \nQuanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente no Bairro do Charquinho (Figura 5.3) destaca-se uma \nmaior incid\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o ativa dos 25 aos 64 anos, com 1144 indiv\u00edduos. Segue-se a \npopula\u00e7\u00e3o idosa (>=65 anos) com 649 indiv\u00edduos. \n \n \n\n \nFigura 5.5 - Popula\u00e7\u00e3o Residente no Bairro Quinta do Charquinho por classes et\u00e1rias  \n\n(Censos, 2001) \n\n \n \nQuanto \u00e0 estrutura et\u00e1ria do Bairro do Charquinho, assiste-se a um acr\u00e9scimo do peso dos idosos \nsendo este um fator de preocupa\u00e7\u00e3o por propiciar o isolamento associado \u00e0 idade avan\u00e7ada. Este \nfacto \u00e9 comprovado pelo \u00cdndice de Envelhecimento (Tabela 5.2) que se registou em 2001, 361 \nidosos por cada 100 jovens.  \n \n \n\n180 \n253 \n\n1144 \n\n649 \n\n0 \n\n200 \n\n400 \n\n600 \n\n800 \n\n1000 \n\n1200 \n\n1400 \n\n0 -14 15 - 24 25 - 64 >= 65 \n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n I\nn\n\nd\niv\n\n\u00edd\nu\n\no\ns \n\nClasses Et\u00e1rias \n\n\n\n39 \n \n\nTabela 5.2 - \u00cdndices de Envelhecimento e Depend\u00eancias no Bairro do Charquinho \n\n(Censos, 2001) \n\n \n\u00cdndices \n\n \n\n \n2001 (%) \n\n \n\u00cdndice de Envelhecimento \n\n \n360,6 \n\n \n\u00cdndice de Depend\u00eancia dos Jovens \n\n \n12,9 \n\n \n\u00cdndice de Depend\u00eancia dos Idosos \n\n \n46,5 \n\n \n\u00cdndice de Depend\u00eancia Total \n\n \n59,3 \n\n \n \nOs \u00cdndices de Depend\u00eancia (Tabela 5.2) testemunham este duplo envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o da \nQuinta do Charquinho com o \u00cdndice de Depend\u00eancia de Idosos, que relaciona a popula\u00e7\u00e3o idosa e \na popula\u00e7\u00e3o em idade ativa, elevado (46,5%) e o \u00cdndice de Depend\u00eancia de Jovens, que relaciona \na popula\u00e7\u00e3o jovem e a popula\u00e7\u00e3o em idade ativa, reduzido (12,9%). Como consequ\u00eancia o \u00cdndice \nde Depend\u00eancia Total, que relaciona a popula\u00e7\u00e3o considerada inativa ou dependente com a \npopula\u00e7\u00e3o considerada ativa, em 2001 situou-se em 59,3%, valor superior \u00e0 m\u00e9dia nacional \n(48,1%). A maioria dos idosos residentes no Bairro \u00e9 apoiada pelas fam\u00edlias ou por institui\u00e7\u00f5es \nexistindo contudo alguns idosos que se encontram isolados. \n \nQuanto \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias da popula\u00e7\u00e3o residente no Bairro do Charquinho (Figura 5.4), \nverifica-se uma predomin\u00e2ncia de residentes detentores do 1\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico (39%). \nAcrescentando quem possuir habilita\u00e7\u00f5es do ensino b\u00e1sico, perfaz um total 67% dos residentes, \nque possuem a escolaridade m\u00ednima obrigat\u00f3ria. Cerca de 11% da popula\u00e7\u00e3o residente n\u00e3o sabe \nler nem escrever. \n \n\n \n \n\nFigura 5.6 - Habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias da popula\u00e7\u00e3o residente no Bairro do Charquinho \n\n(Censos, 2001) \n\n \n\n11% \n\n39% \n\n11% \n\n17% \n\n14% \n\n1% \n\n7% \n\nHabilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias \n\nN\u00e3o sabe ler nem escrever \n\n1\u00ba Ciclo do ensino b\u00e1sico \n\n2\u00ba Ciclo do ensino b\u00e1sico \n\n3\u00ba Ciclo do ensino b\u00e1sico \n\nEnsino Secund\u00e1rio \n\nCurso m\u00e9dio \n\nCurso Superior \n\n\n\n40 \n \n\nA n\u00edvel da comunidade local, no Bairro Quinta do Charquinho existem fortes rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a \ne de entreajuda, principalmente entre os moradores que residem h\u00e1 mais tempo no bairro, e um \nelevado sentido de perten\u00e7a e de identidade para com o bairro. \u00c9 uma popula\u00e7\u00e3o participativa e \nreivindicativa pela melhoria das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do bairro (Agenda 21 Local, 2012).  \n \nTodavia, a popula\u00e7\u00e3o realojada no \u00e2mbito do Programa Especial de Realojamento (PER) assume \npoucas rela\u00e7\u00f5es sociais com a restante popula\u00e7\u00e3o do bairro e com o decorrer dos anos as \nrela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a tendem a ficar comprometidas, n\u00e3o s\u00f3 dentro do pr\u00f3prio bairro como \ntamb\u00e9m com o exterior.  \n \nNo apoio \u00e0 comunidade destaca-se algumas associa\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso:  \n \n\n? Associa\u00e7\u00e3o de Reformados de Benfica - Possui instala\u00e7\u00f5es no interior do Bairro, e \nfunciona como um espa\u00e7o de conv\u00edvio para a popula\u00e7\u00e3o mais idosa do bairro; \n\n \n? Associa\u00e7\u00e3o O Companheiro - Institui\u00e7\u00e3o Particular de Solidariedade Social, que \n\ntem como objetivo a promo\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o de reclusos, antigos reclusos e suas \nfam\u00edlias.  \n\n \nO Bairro Quinta do Charquinho \u00e9 essencialmente residencial, que possui uma boa localiza\u00e7\u00e3o no \nque ao acesso a equipamentos e servi\u00e7os coletivos de proximidade diz respeito, promovendo uma \nf\u00e1cil circula\u00e7\u00e3o a p\u00e9 e de bicicleta no interior do bairro e nas zonas residenciais envolventes,  \ncomplementando-se com uma oferta variada de estabelecimentos comerciais e de servi\u00e7os no \ninterior do bairro, tais como: caf\u00e9s; loja de bicicletas; loja de confe\u00e7\u00f5es e malhas; florista; centro \ncl\u00ednico; centro de dia; entre outros. Na Estrada dos Arneiros, rua adjacente ao bairro, existe uma \ngrande densidade de com\u00e9rcio e servi\u00e7os e a menos de 1 km localiza-se o Centro Comercial do \nColombo.  \n \n \n\n5.2.  Principais Componentes a Considerar na Estrat\u00e9gica Energ\u00e9tica para o Bairro do \nCharquinho \n\n \nNeste subcap\u00edtulo o objetivo passa por fazer uma abordagem sint\u00e9tica de algumas solu\u00e7\u00f5es que \nforam com sucesso aplicadas em ecobairros na Europa, que sejam pass\u00edveis tamb\u00e9m de ser \nimplementadas a n\u00edvel nacional, mais concretamente no Bairro Quinta do Charquinho. Estas \nmedidas est\u00e3o agrupadas por diferentes \u00e1reas que comp\u00f5e o tecido urbano (Mobilidade, edif\u00edcios, \nilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e espa\u00e7os verdes), que s\u00e3o fundamentais intervir nelas quando se fala em \ntornar um bairro energeticamente mais sustent\u00e1vel. Parte essencial para a aplica\u00e7\u00e3o destas \nmedidas, para al\u00e9m do papel das autoridades p\u00fablicas, papel esse que s\u00f3 ser\u00e1 eficaz caso haja \numa participa\u00e7\u00e3o efetiva de toda a comunidade.  \n \nAs solu\u00e7\u00f5es aqui apresentadas, a sua aplicabilidade ou n\u00e3o de muitas delas requerem avalia\u00e7\u00f5es \nt\u00e9cnicas para a execu\u00e7\u00e3o das mesma, pois com as naturais limita\u00e7\u00f5es de um trabalho deste \ng\u00e9nero, n\u00e3o permitiram obter dados relativamente a caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas dos edif\u00edcios ou \nos consumos energ\u00e9ticos no bairro, todavia estas medidas s\u00e3o para ser encaradas como as \nmelhores pr\u00e1ticas a aplicar no contexto de um bairro. Para al\u00e9m disto, a aus\u00eancia de exemplos \nan\u00e1logos a n\u00edvel nacional com resultados apresent\u00e1veis, tamb\u00e9m dificultou o aprofundar das \nsolu\u00e7\u00f5es. \n \nMais concretamente, tal como confirma a defini\u00e7\u00e3o segundo o Institute for Sustainable \nCommunities, que \u201ccomunidades sustent\u00e1veis s\u00e3o aqueles centros urbanos e cidades que \ntomaram medidas para se manterem saud\u00e1veis por um longo per\u00edodo de tempo. S\u00e3o comunidades \ndotadas de uma vis\u00e3o, partilhada por todos os atores, que partindo dos recursos end\u00f3genos, t\u00eam \ncapacidade para inovar. A estrat\u00e9gia sustent\u00e1vel enfatiza a comunidade como um todo, a prote\u00e7\u00e3o \ndo ecossistema, uma participa\u00e7\u00e3o pr\u00f3-ativa dos seus habitantes e uma confian\u00e7a na atividade \necon\u00f3mica local.\u201d  \n\n\n\n41 \n \n\n \n\n \nFigura 5.7 \u2013 Efici\u00eancia energ\u00e9tica em bairros/comunidades \n\n(Fonte: Isabel Santos \u2013 EcoChoice 2012) \n\n \n\n5.2.1. Edif\u00edcios \n\n \nO  Bairro Quinta do Charquinho, como j\u00e1 foi referido, apresenta-se como sendo um bairro \nsobretudo residencial, na sua maioria constitu\u00eddo por edif\u00edcios, em estado razo\u00e1vel (GEBALIS, \n2011), sendo fundamental intervir nos mesmos, pois s\u00e3o pe\u00e7as fundamentais para se queremos \natingir uma maior sustentabilidade energ\u00e9tica no bairro.  \n \nO objetivo global destas propostas de solu\u00e7\u00f5es, s\u00e3o a redu\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico na \nrenova\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios do bairro Quinta do Charquinho. Esta abordagem proporciona a melhoria \nda qualidade t\u00e9rmica, de condi\u00e7\u00f5es de conforto dos seus habitantes, permitindo reduzir o consumo \nde energia para aquecimento, arrefecimento, ventila\u00e7\u00e3o e ilumina\u00e7\u00e3o, contribuindo tamb\u00e9m para o \nobjetivo de redu\u00e7\u00e3o das necessidades energ\u00e9ticas do nosso Pa\u00eds. \n \nQuando se analisa a possibilidade de incluir medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica num edif\u00edcio \u00e9 \nimportante n\u00e3o s\u00f3 considerar o seu grau de deteriora\u00e7\u00e3o, devido a diversos fatores, como sejam o \nenvelhecimento natural dos materiais ou a falta de manuten\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m ter presente que as \ncaracter\u00edsticas atuais dos edif\u00edcios podem conduzir a uma redu\u00e7\u00e3o do seu desempenho t\u00e9rmico e a \nconsumos de energia elevados, quer na esta\u00e7\u00e3o fria, quer na esta\u00e7\u00e3o quente (P3E, 2004).  \n \nVisto que nem toda esta informa\u00e7\u00e3o se encontra dispon\u00edvel, nem o \u00e2mbito definido para o trabalho \no exige, algumas medidas de reabilita\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica s\u00e3o apresentadas apenas em termos \ngen\u00e9ricos e passiveis de serem aplicadas no edificado do bairro. \n \n\n5.2.1.1. Efici\u00eancia Energ\u00e9tica / Redu\u00e7\u00e3o de consumos  \n\n \nA habita\u00e7\u00e3o e toda a viv\u00eancia do sector residencial \u00e9 essencial para o desenvolvimento e bem-\nestar humano e com impactes claros ao n\u00edvel do ambiente, da energia e do espa\u00e7o urbano \n(Esc\u00e1ria, 2008). \n \nSendo os edif\u00edcios respons\u00e1veis por 28% do consumo da energia final em Portugal, (m\u00e9dia inferior \n\u00e0 da Uni\u00e3o europeia, de 40%), no entanto, com tend\u00eancia a aumentar. Quando falamos em \nconsumo de energia, referimo-nos \u00e0 que \u00e9 utilizada para aquecimento, arrefecimento e gera\u00e7\u00e3o de \nenergia el\u00e9trica. Posto isto, \u00e9 necess\u00e1rio encorajar a ado\u00e7\u00e3o de tecnologias energ\u00e9ticas \nsustent\u00e1veis a n\u00edvel dos edif\u00edcios, de modo a aumentar  a sua efici\u00eancia energ\u00e9tica, podendo ser \num contributo valioso para a redu\u00e7\u00e3o da procura de energia e das emiss\u00f5es de carbono. \n \n\n\n\n42 \n \n\nOs edif\u00edcios do Bairro Quinta do Charquinho s\u00e3o de reduzida qualidade construtiva no que diz \nrespeito \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica. As janelas ter\u00e3o de ser substitu\u00eddas por janelas de alto fator de \nisolamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico (com vidro duplo, perfil eficiente, oscilo-batentes para melhor \nventila\u00e7\u00e3o natural, etc.) e as paredes exteriores t\u00eam de ser isoladas de forma a melhorar o seu \ncomportamento t\u00e9rmico (Civitas 21 , 2012). \n \nSendo a poupan\u00e7a de energia a primeira fonte de energia renov\u00e1vel atualmente dispon\u00edvel, e um \nuso eficaz da mesma, pode melhorar as pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es de conforto das habita\u00e7\u00f5es, tendo para \nisso de ser levado a cabo por cada cidad\u00e3o, um papel ativo nas suas casas, adotando medidas \ninteligentes e sustent\u00e1veis, como as que neste subcap\u00edtulo ser\u00e3o abordadas de modo a reduzir os \nconsumos. \n \nUm dos passos para o avaliar da viabilidade das propostas que em seguida ser\u00e3o apresentadas, \nseria a realiza\u00e7\u00e3o de auditorias energ\u00e9ticas nos edif\u00edcios do bairro, numa iniciativa da C\u00e2mara \nMunicipal de Lisboa, em colabora\u00e7\u00e3o com a Lisboa E- Nova, onde seria efetuado um levantamento \nexaustivo sobre todos os consumos dos edif\u00edcios em termos energ\u00e9ticos e de \u00e1gua, analisando, \npor exemplo, o funcionamento dos sistemas de aquecimento/arrefecimento, do ar condicionado, \nrenova\u00e7\u00e3o do ar e ilumina\u00e7\u00e3o. \n \nO  objetivo da auditoria energ\u00e9tica e das medidas posteriormente aplicadas seria, a obten\u00e7\u00e3o da \ncertifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do parque residencial, reduzindo os consumos energ\u00e9ticos, as emiss\u00f5es de \ngases de efeito de estufa e aumento do conforto em cada casa. \n \n\n5.2.1.1.1. Equipamentos el\u00e9tricos \n \nA n\u00edvel da poupan\u00e7a energ\u00e9tica, s\u00e3o v\u00e1rias as pr\u00e1ticas que podem ser adotadas, desde simples \ngestos do dia-a-dia que cada pessoa pode tomar, que podem vir a produzir grandes resultados a \nn\u00edvel econ\u00f3mico.  \n \nOs eletrodom\u00e9sticos de linha branca (m\u00e1quinas de lavar e secar, frigor\u00edficos, entre outros), os \nfornos el\u00e9tricos, o ar condicionado e as fontes de luz, s\u00e3o equipamentos de uso comum nas \nhabita\u00e7\u00f5es.  \n \nComo tal, adquirir um equipamento eficiente \u00e9 importante e f\u00e1cil de identificar, atrav\u00e9s da etiqueta \nenerg\u00e9tica. A etiqueta energ\u00e9tica \u00e9 utilizada em toda a Europa, fornecendo informa\u00e7\u00e3o sobre a \nefici\u00eancia energ\u00e9tica dos equipamentos, os consumos de energia, os rendimentos, a capacidade, o \nru\u00eddo, entre outras, sendo uma ferramenta \u00fatil que permite comparar equipamentos semelhantes, \nauxiliando o consumidor na altura de escolher os equipamentos el\u00e9tricos mais eficientes.  \n \nAs etiquetas Energy Star e GEA s\u00e3o utilizadas em equipamentos de escrit\u00f3rio e na eletr\u00f3nica de \nconsumo, estabelecendo o valor m\u00e1ximo para o consumo energ\u00e9tico do aparelho quando n\u00e3o est\u00e1 \na ser utilizado ou quando est\u00e1 em modo de espera (stand-by).   \n \nExistem 7 classes de efici\u00eancia sendo a mais eficiente a classe A e a menos eficiente a classe G. \nNo caso das etiquetas para os equipamentos de frio, existem ainda duas classes suplementares \n(A++ e A+), correspondendo a um n\u00edvel de efici\u00eancia energ\u00e9tica mais elevado. Nos equipamentos \nde frio a venda de equipamentos de classes inferiores a D encontra-se proibida. \n \n\n\n\n43 \n \n\n \n \n\nFigura 5.8 \u2013 Etiquetas energ\u00e9ticas para m\u00e1quinas de lavar loi\u00e7a, aparelhos de refrigera\u00e7\u00e3o, m\u00e1quinas de \nlavar roupa, Televis\u00f5es (esquerda para a direita) \n\n(Fonte: http://ecocasa.pt/energia_content.php?id=6, a 18 de Junho de 2012) \n \n\n \nFigura 5.9 \u2013 Rotulagem Energ\u00e9tica para Ar condicionado e secadores de roupa por condensa\u00e7\u00e3o (esquerda \n\npara direita) \n(Fonte: EUR-Lex, 18 Junho de 2012) \n\n \n \nEm seguida ser\u00e3o apresentadas algumas medidas sustent\u00e1veis, pela ADENE, medidas essas que \num consumidor tem de ter consci\u00eancia que ao tom\u00e1-las, s\u00f3 lhe trar\u00e1 benef\u00edcios, nomeadamente: \n \n \n \n\nhttp://ecocasa.pt/energia_content.php?id=6\n\n\n44 \n \n\nEquipamentos de frio dom\u00e9stico \n \n\n? Comprar eletrodom\u00e9sticos com etiqueta energ\u00e9tica de classe A+ e A++. \n \n\n? Colocar o frigor\u00edfico ou o congelador num local fresco e ventilado, afastado de poss\u00edveis \nfontes de calor: radia\u00e7\u00e3o solar, forno, entre outros \n\n \n? Limpar, pelo menos uma vez por ano, a parte traseira do aparelho. \n\n \n? Descongelar antes que a camada de gelo atinga os 3mm de espessura, conseguindo-se \n\npoupan\u00e7as at\u00e9 30%. \n \n\n? Certificar que as borrachas das portas est\u00e3o em boas condi\u00e7\u00f5es e fecham bem de modo a \nevitar perdas de frio. \n\n \n? Nunca colocar alimentos quentes no frigor\u00edfico, pois ao deixar arrefecer no exterior, poupa-\n\nse energia. \n \n\n? Quando se retirar um alimento do congelador, para consumi-lo no dia seguinte, \u00e9 prefer\u00edvel \ndescongela-lo no frigor\u00edfico em vez de no exterior, produzindo assim ganhos de frio \n\n \n? Abrir a porta dos equipamentos de frio o menos poss\u00edvel e fechar rapidamente, evitando \n\nassim um gasto in\u00fatil de energia. \n \n\n? Ajustar o termostato de forma a manter a temperatura de 5\u00baC no compartimento do \nfrigor\u00edfico e -18\u00baC no congelador. \n\n \nM\u00e1quinas de lavar loi\u00e7a \n \n\n? As m\u00e1quinas com etiqueta energ\u00e9tica de classe A poupam dinheiro e energia. \n \n\n? Escolher a capacidade da sua m\u00e1quina de acordo com as necessidades pessoais. \n \n\n? Procurar utilizar a m\u00e1quina quando est\u00e1 completamente cheia. \n \n\n? Com meia carga, usar programas curtos ou econ\u00f3micos. \n \n\n? Se for necess\u00e1rio passar a loi\u00e7a por \u00e1gua antes de a meter na m\u00e1quina, utilizar \u00e1gua fria. \n \n\n? Uma boa manuten\u00e7\u00e3o melhora o comportamento energ\u00e9tico, limpando frequentemente o \nfiltro. \n\n \n? Manter sempre cheios os dep\u00f3sitos de abrilhantador e sal, pois reduzem o consumo de \n\nenergia na lavagem e secagem, respetivamente. \n \nM\u00e1quinas de lavar roupa \n \n\n? Comprar m\u00e1quinas de lavar roupa com etiqueta energ\u00e9tica de classe A, poupando energia \ne dinheiro. \n\n \n? Aproveitar ao m\u00e1ximo a capacidade da m\u00e1quina e coloca-la em funcionamento sempre \n\ncom carga completa. \n \n\n? Existem no mercado m\u00e1quinas com programas de meia carga, o que reduz \nsubstancialmente o consumo de energia. \n\n \n\n\n\n45 \n \n\n? As m\u00e1quinas com sonda de \u00e1gua, que mede a sujidade da mesma, n\u00e3o a renovam \nenquanto tal n\u00e3o for necess\u00e1rio, reduzindo de forma importante o consumo de \u00e1gua e de \nenergia. \n\n \n? Utilize preferencialmente programas de baixa temperatura. \n\n \n? Aproveite o calor do sol para secar a roupa. \n\n \n? Utiliza-se muito menos energia centrifugando do que utilizando uma m\u00e1quina de secar \n\nroupa. \n \n\n? Use produtos anticalc\u00e1rio e limpe regularmente de impurezas o filtro da m\u00e1quina. Assim, \nn\u00e3o diminuir\u00e1 o seu desempenho, poupando energia. \n\n \n? Se tem contratada a tarifa bi-hor\u00e1ria, procure fazer as lavagens e utilizar a maior parte dos \n\neletrodom\u00e9sticos no per\u00edodo noturno. \n \nM\u00e1quinas de secar a roupa \n \n\n? Aproveitar ao m\u00e1ximo a capacidade de carga e procurar que trabalhe sempre quando \ncompleta. \n\n \n? Antes de cada utiliza\u00e7\u00e3o, centrifugar a roupa na m\u00e1quina de lavar. \n\n \n? N\u00e3o secar a roupa de algod\u00e3o e a roupa pesada na mesma carga de secagem. \n\n \n? Periodicamente limpar o filtro da m\u00e1quina e inspecionar a sa\u00edda de ventila\u00e7\u00e3o para se \n\nassegurar que a mesma n\u00e3o est\u00e1 obstru\u00edda. \n \n\n? Usar o sensor de humidade para evitar que a roupa seque excessivamente. \n \n\n? Se tiver dispon\u00edvel, utilizar o programa \u201cpassar a ferro\u201d, que n\u00e3o seca a roupa \ncompletamente \n\n \nForno \n \n\n? Procurar um forno de classe A. \n \n\n? N\u00e3o abrir o forno desnecessariamente, pois cada vez que for feito est\u00e1-se a perder no \nm\u00ednimo 20% da energia acumulada no seu interior. \n\n \n? Procurar aproveitar ao m\u00e1ximo a capacidade do forno e cozinhar, se tal for poss\u00edvel, o \n\nmaior n\u00famero de alimentos. \n \n\n? Normalmente n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio pr\u00e9-aquecer o forno para cozinhados com dura\u00e7\u00e3o superior \na 1 hora. \n\n \n? Apagar o forno um pouco antes de acabar de cozinhar: o calor residual ser\u00e1 suficiente para \n\nacabar o processo. \n \n\n? Os fornos com ventila\u00e7\u00e3o interna favorecem a distribui\u00e7\u00e3o uniforme de calor, poupam \ntempo e, portanto, gastam menos energia. \n\n \n \n \n \n\n\n\n46 \n \n\nPlacas \n \n\n? Para cozinhar, escolher eficazmente os recursos dispon\u00edveis: micro-ondas, fog\u00e3o e por \n\u00faltimo, o forno. \n\n \n? Procurar que o fundo dos recipientes seja ligeiramente maior do que o bico do fog\u00e3o de \n\nmodo a aproveitar o calor ao m\u00e1ximo. \n \n\n? Utilizar panelas com fundos de grande difus\u00e3o de calor. \n \n\n? Sempre que poss\u00edvel, utilizar panelas de press\u00e3o que consomem menos energia e poupam \nmuito tempo. \n\n \n? Tapar as panelas durante a cozedura: consumir\u00e1 menos energia. \n\n \n? Aproveitar o calor residual das placas el\u00e9tricas, apagando-as uns cinco minutos antes do \n\nprato estar pronto. \n \nPequenos electrodom\u00e9sticos \n \n\n? N\u00e3o deixar os aparelhos ligados se tiver que interromper a tarefa (por exemplo, o ferro de \nengomar). \n\n \n? Aproveitar o aquecimento do ferro para passar grandes quantidades de roupa de uma s\u00f3 \n\nvez, evitando ligar o ferro muitas vezes para pequenas quantidades de roupa. \n \n\n? A escolha acertada de um pequeno electrodom\u00e9stico pode poupar energia, devido ao seu \nmenor consumo energ\u00e9tico. \n\n \n? \u00c0s vezes, \u00e9 poss\u00edvel evitar o uso da ventila\u00e7\u00e3o, abrindo a janela  e provocando correntes \n\nde ar naturais. \n \nTelevis\u00f5es e Equipamentos Audiovisiuais \n \n\n? N\u00e3o deixar a televis\u00e3o em modo de espera. \n \n\n? Uma boa ideia \u00e9 ligar a televis\u00e3o e todos os equipamentos audiovisuais (sistema de som, \nDvD, descodificador digital, entre outros) a uma ficha m\u00faltipla com bot\u00e3o ON e OFF. Ao \ndesligar este bot\u00e3o, todos os aparelhos ser\u00e3o apagados, conseguindo-se poupan\u00e7as \nsuperiores a 40 euros por ano. \n\n \nEquipamentos Inform\u00e1ticos \n \n\n? Comprar equipamentos com sistemas de poupan\u00e7a de energia (s\u00edmbolo Energy Star) e \ndeslig\u00e1-los completamente caso a aus\u00eancia seja superior a 30 minutos. \n\n \n? Optar por comprar impressoras que imprimam dos dois lados do papel e aparelhos  de fax \n\nque usem papel comum. \n \n\n? Ao utilziar o computador apenas por per\u00edodos curtos, pode-se desligar somente o ecr\u00e3, \npoupando assim energia. \n\n \n? Os ecr\u00e3s lCD poupam cerca de 37% de energia em funcionamento e cerca de 40% em \n\nmodo de espera. \n \n\n? A protec\u00e7\u00e3o do ecr\u00e3 que mais energia poupa \u00e9 a totalmente negra. \n\n\n\n47 \n \n\n \n? Devem ligar-se v\u00e1rios equipamentos inform\u00e1ticos a uma ficha m\u00faltipla com bot\u00e3o  de ON e \n\nOFF. Ao desligar este bot\u00e3o, deslig\u00e1r-se-\u00e3o automaticamente todos os aparelhos, \npoupando energia \n\n \nDepende de cada morador, tomar estas atitudes de modo a promover um menor gasto energ\u00e9tica \nem sua e casa e consequentemente uma maior poupan\u00e7a no final do m\u00eas, na conta de \neletricidade. \n \n\n5.2.1.1.2. Ilumina\u00e7\u00e3o interior \n \nO principal objetivo da ilumina\u00e7\u00e3o nos edif\u00edcios \u00e9 o de criar um ambiente visual que permita aos \nocupantes verem e deslocarem-se em seguran\u00e7a, desempenharem as diferentes tarefas visuais \neficazmente e com precis\u00e3o, sem causar fadiga e desconforto visuais inconvenientes. Os sistemas \nde ilumina\u00e7\u00e3o (natural e artificial) dever\u00e3o ser energeticamente eficientes, minimizando eventuais \nimpactes energ\u00e9ticos negativos. Proporcionar uma boa ilumina\u00e7\u00e3o requer que se consagre igual \naten\u00e7\u00e3o aos aspetos quantitativos e qualitativos da ilumina\u00e7\u00e3o. \n \nPara edif\u00edcios existentes, como \u00e9 o caso em quest\u00e3o, o recurso ao retrofit, poder\u00e1 ser  \neconomicamente vantajoso. A substitui\u00e7\u00e3o de equipamentos ineficientes e a instala\u00e7\u00e3o de \nsistemas de controlo de ilumina\u00e7\u00e3o artificial atrav\u00e9s do uso de ilumina\u00e7\u00e3o natural ou sensores de \npresen\u00e7a s\u00e3o alternativas eficientes a serem consideradas nos sistemas existentes. A ilumin\u00e2ncia \nnecess\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa visual e o n\u00edvel desejado de melhoria, bem como as metas \nde redu\u00e7\u00e3o de consumo de eletricidade e os custos, determinar\u00e3o as medidas a serem adotadas \nno retrofit em sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o. \n \nExistem diversas tipologias de l\u00e2mpadas, utilizadas em edif\u00edcios, nomeadamente: L\u00e2mpadas \nincandescentes, l\u00e2mpadas de halog\u00e9neo, l\u00e2mpadas fluorescentes tubulares, l\u00e2mpadas de baixo \nconsumo. \n \nNas l\u00e2mpadas incandescentes a luz produz-se, pela passagem da corrente el\u00e9trica atrav\u00e9s de um \nfilamento met\u00e1lico, com grande resist\u00eancia, sendo as mais comuns nas habita\u00e7\u00f5es, muito \nprovavelmente devido ao seu baixo pre\u00e7o, no entanto, possuem um maior consumo el\u00e9trico e tem \numa menor dura\u00e7\u00e3o (1000 horas), aproveitando em ilumina\u00e7\u00e3o cerca de 5% da energia el\u00e9trica \nque consomem, enquanto os restantes 95% s\u00e3o transformados em calor, sem aproveitamento \nluminoso (ADENE, 2010). \n \nRelativamente \u00e0s l\u00e2mpadas de halog\u00e9neo, estas apresentam o mesmo princ\u00edpio que as \nincandescentes, caracterizando-se por uma maior dura\u00e7\u00e3o e pela qualidade especial da sua luz. \nExistem l\u00e2mpadas de halog\u00e9neo que necessitam de um transformador, as do tipo eletr\u00f3nico \ndiminuem as perdas de energia, quando comparados com os tradicionais, e o consumo final de \neletricidade (l\u00e2mpada mais transformador) pode ser at\u00e9 30% inferior ao das l\u00e2mpadas \nconvencionais. \n \nPor seu lado, as l\u00e2mpadas fluorescentes tubulares baseiam-se na emiss\u00e3o luminosa que alguns \ngases como o fl\u00faor emitem quando submetidos a uma corrente el\u00e9trica. A efic\u00e1cia luminosa \u00e9 \nassim muito maior do que no caso das l\u00e2mpadas incandescentes, pois neste processo produz-se \nmenos calor e a eletricidade destina-se, em maior propor\u00e7\u00e3o, \u00e0 obten\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria luz, no \nentanto, s\u00e3o mais caras do que as l\u00e2mpadas incandescentes, mas consomem at\u00e9 menos 80% de \neletricidade que estas para a mesma emiss\u00e3o luminosa e t\u00eam uma dura\u00e7\u00e3o entre 8 a 10 vezes \nsuperior (ADENE, 2010). \n \nPor \u00faltimo, as l\u00e2mpadas de baixo consumo, que s\u00e3o pequenos tubos fluorescentes que t\u00eam sido \nprogressivamente adaptados a v\u00e1rios tamanhos, formas e suportes (casquilhos) das l\u00e2mpadas a \nque se est\u00e1 normalmente habituado. Por esta raz\u00e3o, as l\u00e2mpadas de baixo consumo s\u00e3o tamb\u00e9m \n\n\n\n48 \n \n\nconhecidas por compactas, sendo mais caras que as tradicionais, se bem que a sua poupan\u00e7a em \neletricidade permite amortizar um maior investimento muito antes de terminar o seu tempo de vida \n\u00fatil (entre 8 000 e 10 000 horas). Duram oito vezes mais que as l\u00e2mpadas tradicionais e \nproporcionam a mesma luz, poupando cerca de 80% de energia quando comparado com as \nincandescentes, sendo recomend\u00e1vel o seu uso, no entanto, em locais onde seja frequente o \nacender e apagar das luzes, n\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel utilizar estas l\u00e2mpadas, isto porque, a sua vida \n\u00fatil ser\u00e1 reduzida de forma significativa.(ADENE,2010) \n \nComparativamente, a efic\u00e1cia luminosa das l\u00e2mpadas incandescentes situa-se entre os 12 lm/W e \nos 20 lm/W, sendo que, para as l\u00e2mpadas fluorescentes, a efic\u00e1cia situa-se entre os 40 lm/W e os \n100 lm/W. Em seguida \u00e9 apresentado um exemplo pr\u00e1tico, onde \u00e9 poss\u00edvel constatar a poupan\u00e7a \nque \u00e9 poss\u00edvel alcan\u00e7ar com simples substitui\u00e7\u00e3o de uma l\u00e2mpada convencional por uma l\u00e2mpada \nde baixo consumo, com a mesma intensidade luminosa. \n \n\nTabela 5.3 \u2013 Caso pr\u00e1tico que compara a poupan\u00e7a realizada pela troca de l\u00e2mpadas convencionais por de \n\nbaixo consumo \n\nL\u00e2mpada \nconvencional a \n\nsubstituir \n\n \nL\u00e2mpada de baixo \nconsumo com a \n\nmesma intensidade \nde luz \n\nPoupan\u00e7a em kWh \ndurante a vida de \n\numa l\u00e2mpada \n\n \nPoupan\u00e7a em custo \n\nde eletricidade \ndurante a vida de \numa l\u00e2mpada (\u20ac) \n\n \n\n25 W 5 W 160 18 \n\n40 W 9 W 248 27 \n\n60 W 11 W 392 43 \n\n75 W 15 W 480 53 \n\n100 W 20 W 640 70 \nFonte: IDAE, 2010. Guia Pr\u00e1tico de Energia \u2013 Consumo Eficiente y Responsable (Custo considerado por kWh: \n0,11 \u20ac) \n\n \nPosto isto, \u00e9 necess\u00e1rio promover alguns instrumentos para melhorar a ilumina\u00e7\u00e3o nas habita\u00e7\u00f5es, \nno bairro, tais como, campanhas de Troca de l\u00e2mpadas, promovendo a substitui\u00e7\u00e3o de \nequipamentos de ilumina\u00e7\u00e3o por outros de classe energ\u00e9tica superior tecnologias mais eficientes \ncom sendo as l\u00e2mpadas fluorescentes compactas (LFC) com campanhas de troca em locais de \nvenda deste tipo de equipamento. \n \n\n5.2.1.1.3. Isolamento T\u00e9rmico \n \nAs paredes exteriores t\u00eam de ser isoladas de forma a melhorar o seu comportamento t\u00e9rmico, \ntrata-se do modo mais eficaz e consiste na aplica\u00e7\u00e3o de placas de material isolante ou aplica\u00e7\u00e3o \ncont\u00ednua de uma espuma nas paredes exteriores e em cobrir esses materiais com um \nrevestimento, refor\u00e7o ou reboco adequado, que pode ser pintado ou revestido de outros materiais, \nobtendo-se assim uma apar\u00eancia tradicional. Esta forma de isolar as paredes exteriores \nproporciona vantagens significativas em termos de capacidade de aquecimento do edif\u00edcio. Uma \nvez que o isolamento externo \u00e9 ininterrupto, as pontes t\u00e9rmicas s\u00e3o quase que totalmente \neliminadas. Este isolamento externo poderia ser efetuado, recorrendo ao External Thermal \nInsulation Composite System (ETICS), que para al\u00e9m de eliminar as pontes t\u00e9rmicas, permite \nreduzir os custos associados ao aquecimento e arrefecimento, a n\u00edvel est\u00e9tico dando outra \napar\u00eancia exterior aos edif\u00edcios, contudo seria necess\u00e1rio avaliar quais os edif\u00edcios passiveis de \nimplementar esta tecnologia. \n \nExistem dois subtipos de ETICS, que se distinguem pela espessura do revestimento aplicado: \n \n a) Sistema de revestimento espesso (Figura 5.10); \n \n\n\n\n49 \n \n\n \nFigura 5.10 - Sistema de Isolamento T\u00e9rmico Comp\u00f3sito exterior com revestimento espesso \n\nFonte: P3E, 2004, a 7 de Setembro de 2012 \n  \n\nb) Nos sistemas com revestimento delgado (Figura 5.11); \n \n \n\n \nFigura 5.11 - Sistema de Isolamento T\u00e9rmico Comp\u00f3sito exterior com revestimento delgado \n\nFonte: P3E, 2004, a 7 de Setembro de 2012 \n\n \nUm projeto que podia ser elaborado, consistiria em interven\u00e7\u00f5es f\u00edsicas no edificado que exigem \nrecursos financeiros elevados. Por\u00e9m, estes poder\u00e3o ser mitigados criando um fundo de apoio \u00e0 \nsubstitui\u00e7\u00e3o de janelas e \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o do isolamento e negociando melhores pre\u00e7os de conjunto \ncom as empresas do setor.  \n \nCaso seja aprovada a delimita\u00e7\u00e3o de toda a cidade consolidada como \u00c1rea de Reabilita\u00e7\u00e3o \nurbana, todos os residentes do bairro beneficiar\u00e3o dos benef\u00edcios e incentivos fiscais previsto para \na reabilita\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis.  \n \nEste projeto promove a qualifica\u00e7\u00e3o urbana do bairro, a valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio, o aumento do \nconforto t\u00e9rmico das habita\u00e7\u00f5es, a poupan\u00e7a energ\u00e9tica e a melhoria da qualidade de vida. A \ncria\u00e7\u00e3o de fundos de apoio fomentaria a confian\u00e7a entre parceiros. \n \n\n5.2.1.1.4. Janelas Eficientes \n \nA instala\u00e7\u00e3o de janelas eficientes contribui decisivamente para a reabilita\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica dos \nedif\u00edcios. Solu\u00e7\u00f5es a este n\u00edvel em conjunto com as interven\u00e7\u00f5es j\u00e1 referidas ao n\u00edvel do \nisolamento t\u00e9rmico exterior permitiria melhorar a efici\u00eancia energ\u00e9tica dos edif\u00edcios do Bairro do \n\n\n\n50 \n \n\nCharquinho, visto serem de reduzida qualidade construtiva no que diz respeito \u00e0 efici\u00eancia \nenerg\u00e9tica (Agenda 21 Local, 2012). As janelas ter\u00e3o de ser substitu\u00eddas por janelas eficientes, \nque pelas suas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas (caixilho + vidro), contribuem para a melhoria do \nisolamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico das habita\u00e7\u00f5es. \n \nA orienta\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios \u00e9 um dos aspetos, que  bem planeada, otimiza os ganhos solares ao \nlongo de todo o ano porque, sem qualquer interven\u00e7\u00e3o por parte dos habitantes, conseguindo ser \nmuito mais confort\u00e1veis, reduzindo, simultaneamente, as suas necessidades energ\u00e9ticas.  \n \nA orienta\u00e7\u00e3o Sul permite uma maior penetra\u00e7\u00e3o do sol de Inverno e uma reduzida penetra\u00e7\u00e3o do \nsol de Ver\u00e3o. Desta forma, as janelas de um al\u00e7ado orientado a Sul conseguem proporcionar ao \ninterior do edif\u00edcio um acr\u00e9scimo de conforto t\u00e9rmico, tanto no Inverno, quando o calor do sol \u00e9 \ndesejado, como no Ver\u00e3o, quando os ganhos solares n\u00e3o s\u00e3o desejados, nem necess\u00e1rios.  \n \nTrata-se de uma medida condicionada pelos instrumentos de planeamento urbano, sempre que se \ndefina a orienta\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios. Nem sempre \u00e9 poss\u00edvel determinar, em \u00e1reas urbanas \nconsolidadas, a orienta\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios nos quais intervimos, porque o meio edificado j\u00e1 foi \ndefinido \u00e0 partida, tal como o caso de estudo deste trabalho. Nestes contextos, \u00e9 importante \nconsiderar a incid\u00eancia dos raios solares em todas as orienta\u00e7\u00f5es existentes, para otimizar o \nconforto nos respetivos espa\u00e7os interiores (Tirone, 2009). \n \nDesde 1991, que \u00e9 obrigat\u00f3rio, com a entrada em vigor do primeiro Regulamento das \nCaracter\u00edsticas de Comportamento T\u00e9rmico dos Edif\u00edcios (RCCTE) o isolamento t\u00e9rmico tanto pelo \ninterior das paredes envolventes de um edif\u00edcio, como colocado na caixa-de-ar entre paredes \nduplas, como ainda ser assente pelo exterior de um edif\u00edcio. Tem utilidade em qualquer destas \naplica\u00e7\u00f5es, mas \u00e9 sobretudo numa, aquela pelo exterior do edif\u00edcio, que o isolamento t\u00e9rmico tem \na maior efic\u00e1cia (Tirone, 2009). \n\nA interven\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das janelas deve ser feita com o intuito de reduzir as infiltra\u00e7\u00f5es de ar n\u00e3o \ncontroladas, aumentar a capta\u00e7\u00e3o de ganhos solares no Inverno, refor\u00e7ar a prote\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o \nsolar durante o Ver\u00e3o e melhorar as condi\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o natural. O isolamento t\u00e9rmico de uma \njanela depende da qualidade do vidro e do tipo de caixilharia utilizado. As janelas que possuem \nvidros duplos t\u00eam maior capacidade de isolamento do que os vidros simples, j\u00e1 que o espa\u00e7o entre \nos dois vidros reduz quase a metade as perdas de calor (ADENE, 2008). \n\nPara a preven\u00e7\u00e3o da entrada de calor em excesso no Ver\u00e3o, o vidro exterior pode ser refletor, para \ntornar as janelas mais eficientes reduzindo as perdas ou ganhos de calor, podem ser executadas \ninterven\u00e7\u00f5es simples, de custo pouco significativo e sem que para isso seja necess\u00e1rio contratar \nm\u00e3o-de-obra especializada, como por exemplo, para reduzir a excessiva penetra\u00e7\u00e3o de ar podem \nser aplicadas tiras vedantes nas juntas das janelas ou injetar borracha de silicone nas fissuras \n(ADENE, 2008). \n\nDestas medidas de melhoria com vista \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica, espera-se que sejam adotadas de \nforma volunt\u00e1ria pelos moradores dos edif\u00edcios, sendo necess\u00e1rio promover esta mudan\u00e7a, atrav\u00e9s \nde a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o. O sector das janelas eficientes, contribuem decisivamente para a \nredu\u00e7\u00e3o dos consumos de energia de aquecimento e arrefecimento, apresentando-se como mais \num elemento que contribui para o desenvolvimento sustent\u00e1vel no bairro. \n \n\n5.2.1.1.5. Comportamentos Pessoas \n \nEste aspeto surge como de fundamental import\u00e2ncia para que as solu\u00e7\u00f5es acima mencionadas, \npossam de facto ser colocadas em pr\u00e1tica. As atitudes que cada pessoa toma dia-a-dia na sua \ncasa, t\u00eam um impacte tremendo a n\u00edvel dos gastos energ\u00e9ticos desnecess\u00e1rios e \nconsequentemente uma maior despesa econ\u00f3mica. \n \n\n\n\n51 \n \n\nSimples gestos, como referidos anteriormente, no que diz respeito a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos \nel\u00e9tricos mais eficientes, assim como a utiliza\u00e7\u00e3o eficiente dos mesmos, a substitui\u00e7\u00e3o para \nl\u00e2mpadas de baixo consumo, s\u00e3o alguns dos exemplos. \u00c9 certo que algumas medidas envolvem \num gasto imediato econ\u00f3mico maior, todavia, cada pessoa tem de ter consci\u00eancia das vantagens a \nmedio e longo prazo, que estas suas atitudes ter\u00e3o no seu bolso, assim como no seu pr\u00f3prio bem-\nestar. \n \nHoje cada vez mais, as pessoas tem de mudar de atitude, sendo fundamental que percebam que \nas suas a\u00e7\u00f5es repercutem e interferem na qualidade de vida de outras pessoas, no bairro e no \nmeio ambiente. Esta consciencializa\u00e7\u00e3o ambiental, surge como um ato de responsabilidade \u00e9tica e \nde cidadania, sendo necess\u00e1rio por intermedio de instrumentos que mais a frente ser\u00e3o \napresentados, promover uma participa\u00e7\u00e3o de toda a comunidade para tornar n\u00e3o s\u00f3 a sua casa \nmais sustent\u00e1vel, como todo o bairro de uma forma integral. \n \nApostar em a\u00e7\u00f5es que sensibilizem e alertem os moradores do bairro para a problem\u00e1tica do uso \nracional da energia em suas casas, seria uma boa forma de o conseguir. Outras iniciativas como \na\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental orientada para esta tem\u00e1tica das energias renov\u00e1veis e da \npoupan\u00e7a energ\u00e9tica, por parte da Lisboa E- Nova ou pela CML, seriam de salutar. \n \nA iniciativa \" usar bem a energia \u00e9 um dever de cidadania\", da CERTIEL - Associa\u00e7\u00e3o Certificadora \nde Instala\u00e7\u00f5es El\u00e9tricas, \u00e9 um desses exemplos. Trata-se de um projeto que tem como principais \nobjetivos (Certiel, 2011):  \n \n\n? Aumentar a seguran\u00e7a el\u00e9trica dos utilizadores e fam\u00edlias portuguesas;  \n\n? Aumentar a efici\u00eancia energ\u00e9tica das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas das habita\u00e7\u00f5es portuguesas, e \nassim contribuir para uma maior poupan\u00e7a das fam\u00edlias e do ambiente;  \n\n? Alertar para a emergente quest\u00e3o da seguran\u00e7a el\u00e9trica;  \n\n? Esclarecer sobre a import\u00e2ncia da renova\u00e7\u00e3o el\u00e9trica enquanto instrumento fundamental \npara garantir a seguran\u00e7a e efici\u00eancia das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas. \n\n \nDestina-se a profissionais da \u00e1rea, do sector de reconstru\u00e7\u00e3o, estudantes, propriet\u00e1rios de \nhabita\u00e7\u00f5es e toda a popula\u00e7\u00e3o em geral. \n \nSegundo a Certiel, estima-se que anualmente sejam desperdi\u00e7ados cerca de 136 Giga watt-hora \nde energia el\u00e9trica nas habita\u00e7\u00f5es portuguesas, o que equivale (Vis\u00e3o, 2012): \n\n? Ao consumo anual m\u00e9dio de energia el\u00e9trica em 41 000 habita\u00e7\u00f5es; \n\n? \u00c0 emiss\u00e3o de 47 350 toneladas de CO2 (equivalente \u00e0 emiss\u00e3o de 26 860 autom\u00f3veis); \n\n? \u00c0 produ\u00e7\u00e3o anual de 20 000 instala\u00e7\u00f5es de microprodu\u00e7\u00e3o; \n\n? Ao gasto anual de cerca de 15 milh\u00f5es euros em energia el\u00e9trica; \n\nOu seja, \u00e9 importante voltar a referir que a efici\u00eancia energ\u00e9tica \u00e9 uma quest\u00e3o de cidadania, e que \ns\u00f3 fazendo chamadas de aten\u00e7\u00e3o para o impacto impressionante que as medidas certas, ter\u00e3o \nganhos enormes em suas casas. \n\nO envolvimento dos residentes da cidade \u00e9 essencial para o sucesso de muitas pol\u00edticas, em \nespecial num contexto de crise e de poss\u00edveis conflitos entre os diferentes intervenientes.  \n \nNas cidades onde foram dedicados tempo e recursos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de processos participativos \nexiste uma forte coes\u00e3o,  em especial a n\u00edvel de bairro, e uma maior apropria\u00e7\u00e3o dos residentes \ndas estrat\u00e9gias e vis\u00f5es a curto e longo prazo. \n \nAlguns governos locais implementaram mecanismos para  envolver diretamente os residentes em \ndecis\u00f5es or\u00e7amentais. Mesmo que esses processos se restrinjam a partes espec\u00edficas do \nor\u00e7amento local, criam uma tend\u00eancia para uma maior responsabiliza\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os. \n\n\n\n52 \n \n\n5.2.1.2. Produ\u00e7\u00e3o / Gera\u00e7\u00e3o de Energia \n\n \nNa atual conjuntura, o grande desafio das cidades/bairros, coloca-se ao n\u00edvel da reabilita\u00e7\u00e3o dos \nedif\u00edcios, potenciando a ado\u00e7\u00e3o de medidas que melhorem o desempenho energ\u00e9tico dos \nmesmos, garantindo as melhores condi\u00e7\u00f5es de conforto e de gest\u00e3o. As solu\u00e7\u00f5es apresentadas no \n\u00e2mbito da microprodu\u00e7\u00e3o, que consiste na produ\u00e7\u00e3o descentralizada de energia, em que cada \nconsumidor de energia se pode tornar tamb\u00e9m produtor, vendendo toda a eletricidade que produz \n\u00e0 rede p\u00fablica, atrav\u00e9s de instala\u00e7\u00f5es de baixa tens\u00e3o e pot\u00eancia, tais como pain\u00e9is fotovoltaicos \n,mini - e\u00f3licas, pain\u00e9is solares t\u00e9rmicos e caldeiras de biomassa. \n \n\n5.2.1.2.1. Pain\u00e9is Solares Fotovoltaicos \n \nA microprodu\u00e7\u00e3o passou a ser poss\u00edvel atrav\u00e9s do Decreto-Lei 118-A/2010, que consiste na venda \nde energia el\u00e9trica \u00e0 rede p\u00fablica por produtores particulares. \n \nNo nosso pa\u00eds, tendo em conta o clima favor\u00e1vel, \u00e9 uma tecnologia muito usada na microprodu\u00e7\u00e3o. \nOs pain\u00e9is fotovoltaicos s\u00e3o formados por um n\u00famero vari\u00e1vel de c\u00e9lulas fotovoltaicas, as quais, \npor sua vez, s\u00e3o constitu\u00eddas por um material semicondutor: sil\u00edcio, ao qual s\u00e3o adicionadas \nsubst\u00e2ncias que favorecem a cria\u00e7\u00e3o de um meio adequado \u00e0 convers\u00e3o direta da radia\u00e7\u00e3o solar \nem energia el\u00e9trica (Sunenergy, 2012) \n \nOutro fator a ter em aten\u00e7\u00e3o, que importa referir, \u00e9 que em termos de impactes ambientais, estes \ns\u00e3o praticamente inexistentes, podendo, ser muito interessante, do ponto de vista est\u00e9tico, na \nintegra\u00e7\u00e3o em edif\u00edcios e no mobili\u00e1rio urbano (Erenov\u00e1veis, 2012) \n \n\nA solu\u00e7\u00e3o para o Bairro Quinta do Charquinho passaria por os condom\u00ednio chegarem a acordo \npara a instala\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is fotovoltaicos, que ir\u00e3o converter a energia solar em corrente el\u00e9trica, \ntornando os edif\u00edcios que adiram autossuficientes energeticamente, tal como realizado no primeiro \nbairro sustent\u00e1vel portugu\u00eas - Bairro Mira Sintra (Figura 5.9). \n \nEm seguida o administrador do condom\u00ednio entraria em contacto com uma empresa da \nespecialidade (e.g. Sunergy Energias Renov\u00e1veis, SA), que enviaria um t\u00e9cnico ao local, a fim de \nestudar o local, para escolher as melhores solu\u00e7\u00f5es a tomar. Posteriormente ser\u00e1 estabelecido um \ncontrato de venda da energia, assegurando a recupera\u00e7\u00e3o do investimento a m\u00e9dio prazo pelo \ncondom\u00ednio ou condom\u00ednios que adiram a esta iniciativa. \n\n \n\n \nFigura 5.12 - Pain\u00e9is Solares Fotovoltaicos no Bairro Sustent\u00e1vel Mira-Sintra \n\n(Fonte: http://visao.sapo.pt/users/134/13415/mira-sintra-d56d.jpg, a 14 de Setembro de 2012) \n\n\n\n53 \n \n\n5.2.1.2.2. Pain\u00e9is Solares T\u00e9rmicos \n \nEm Portugal, desde Julho de 2006, todos os edif\u00edcios novos e alvos de grandes renova\u00e7\u00f5es, \ndevem ser projetados de acordo com o novo Regulamento das Caracter\u00edsticas de Comportamento \nT\u00e9rmico dos Edif\u00edcios (RCCTE), que prev\u00ea a utiliza\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is solares t\u00e9rmicos, na base de 1 \nm\n\n2\n de coletor, desde que o edif\u00edcio apresente boas condi\u00e7\u00f5es de capta\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o solar (boa \n\nexposi\u00e7\u00e3o solar). \n \nO contributo destes sistemas corresponde a aproximadamente 70% das necessidades energ\u00e9ticas \npara o aquecimento das \u00e1guas quentes sanit\u00e1rias. A sua instala\u00e7\u00e3o em edif\u00edcios habitacionais, \nnuma perspetiva de otimiza\u00e7\u00e3o do desempenho energ\u00e9tico-ambiental, fazem sentido do ponto de \nvista econ\u00f3mico, sendo os per\u00edodos de retorno do respetivo investimento inferiores a cinco anos \n(Tirone, 2009) \n \nOutro aspeto importante, \u00e9 o facto de a energia solar t\u00e9rmica ser um recurso end\u00f3geno, e com isto \nreduzir a depend\u00eancia da energia que \u00e9 importada, a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2 para a \natmosfera, assim como a qualidade de vida de toda a comunidade. \n \nPara o caso em quest\u00e3o, tratando-se de edif\u00edcios j\u00e1 constru\u00eddos, prop\u00f5e-se adotar uma medida j\u00e1 \nproposta no Plano de A\u00e7\u00e3o da Agenda 21 local para o Bairro do Charquinho, esta solu\u00e7\u00e3o consistia \nna instala\u00e7\u00e3o com car\u00e1cter de demonstra\u00e7\u00e3o, de pain\u00e9is solares t\u00e9rmicos num ou em v\u00e1rios \nedif\u00edcios, que transformam a radia\u00e7\u00e3o solar diretamente em energia t\u00e9rmica, para o aquecimento \nde \u00e1guas em edif\u00edcios habitacionais, com o objetivo de disseminar boas pr\u00e1ticas relativamente \u00e0 \npoupan\u00e7a de energia e aproveitamento de fontes de energia renov\u00e1vel, mostrando em que \ncondi\u00e7\u00e3o \u00e9 que \u00e9 poss\u00edvel introduzir estes sistemas em edif\u00edcios existentes ou na redu\u00e7\u00e3o da fatura \nmensal com energia (g\u00e1s) das fam\u00edlias.  \n \nPara esta solu\u00e7\u00e3o seria necess\u00e1rio estabelecer parceria com a Ag\u00eancia Municipal de Energia e \nAmbiente de Lisboa (Lisboa E-NOVA) ou outra empresa especializada no setor da energia, \nequacionando a instala\u00e7\u00e3o dos equipamentos a t\u00edtulo de demonstra\u00e7\u00e3o ou atrav\u00e9s do \nestabelecimento de acordos com os condom\u00ednios. \n \nEste projeto apresentaria um custo elevado, devido \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is, sendo \nnecess\u00e1ria uma manuten\u00e7\u00e3o anual para manter a sua efici\u00eancia, contudo com o sucesso da \nimplementa\u00e7\u00e3o destes equipamentos, a m\u00e9dio/longo prazo a rentabiliza\u00e7\u00e3o seria alcan\u00e7ada. \n \n\n\n\n54 \n \n\n \nFigura 5.13 - Sistema Solar T\u00e9rmico de acumula\u00e7\u00e3o descentralizada \n\nFonte: http://www.hemeraenergy.com/#solar-desenvolvidas/1/0, consultada a 7 de Setembro de 2012) \n \n\n \n \n\n \nFigura 5.14 - Edif\u00edcios virados a sul no Bairro Quinta do Charquinho, para poss\u00edvel implementa\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is \n\nsolares. \n(Fonte: Agenda 21 Local, 2012), consultada a 10 de Outubro de 2012 \n\n \n\n5.2.1.2.3. Caldeiras de Biomassa \n \nA biomassa \u00e9 uma fonte de energia end\u00f3gena, cujo aproveitamento, constitui um excelente forma \nde minimizar os riscos de inc\u00eandio nas florestas e a valoriza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica dos seus res\u00edduos, \ncontribuindo para a conserva\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria floresta, reduzindo as cargas combust\u00edveis que \nagravam a propaga\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios (Solius, 2012) \n \nAs caldeiras de biomassa foram desenvolvidas para a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1guas quentes sanit\u00e1rias \n(AQS), aquecimento central (radiadores convencionais, pavimento radiante, entre outros) ou \naquecimento de piscinas a partir da combust\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos tais como: pellets, casca de \nam\u00eandoa, baga\u00e7o de azeitona e caro\u00e7o de azeitona (Solarwaters, 2012). \n\nhttp://www.hemeraenergy.com/#solar-desenvolvidas/1/0\n\n\n55 \n \n\n \nOs sistemas de caldeiras de biomassa operam da mesma forma que um sistema de caldeira \nconvencional, com a exce\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel utilizado. Os gases quentes libertados, s\u00e3o depois \npassados atrav\u00e9s de um permutador de calor, sendo transferidos para a \u00e1gua utilizada no sistema \nde aquecimento central. \n \nO investimento adicional na compra de uma caldeira de biomassa em compara\u00e7\u00e3o a qualquer \ncaldeira de gas\u00f3leo ou g\u00e1s de botija fica amortizado em menos de 2 anos e em menos de 3 anos \nse compararmos com caldeiras de g\u00e1s natural inclusivamente de condensa\u00e7\u00e3o. Como \u00fanico \ninconveniente salienta-se o facto de ser necess\u00e1rio carregar o silo com pallets com alguma \nregularidade, podendo este ser facilmente ultrapass\u00e1vel com a utiliza\u00e7\u00e3o de um silo maior \n(SolarWaters, 2012) \n \nPara al\u00e9m disto, os impactes ambientais desta solu\u00e7\u00e3o s\u00e3o praticamente nulos, visto que os \nres\u00edduos produziram oxig\u00e9nio durante o seu tempo de vida (crescimento das \u00e1rvores), em \ncompara\u00e7\u00e3o com os combust\u00edveis fosseis, a biomassa apresenta uma emiss\u00e3o de CO nula, isto \u00e9, \nn\u00e3o polui. \n \n \n\n \nFigura 5.15 - Caldeira de Biomassa \n\nFonte: http://www.esolar.pt/img/shared/1wp_pic_s.jpg , Consultado a 5 de Setembro de 2012) \n\n \nUma solu\u00e7\u00e3o, composta por um sistema misto solar t\u00e9rmico mais biomassa permite, no Ver\u00e3o, \naquecer as \u00e1guas sanit\u00e1rias atrav\u00e9s do painel solar. J\u00e1 no Inverno, o painel solar contribui para o \naquecimento da habita\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do pr\u00e9-aquecimento da \u00e1gua que depois circula no sistema a \nbiomassa, tratando-se de um sistema que funciona com radiadores ou piso radiante (ecocasa, \n2012) \n \n\n5.2.1.2.4. Mini -Turbinas E\u00f3licas \n \nOs aerogeradores de pequeno porte, dom\u00e9sticos ou mini e\u00f3licas s\u00e3o capazes de gerar uma parte \nsignificativa da energia el\u00e9trica consumida por uma fam\u00edlia, n\u00e3o s\u00f3 em \u00e1reas rurais, quintas e \noutros locais isolados da rede el\u00e9trica nacional, mas tamb\u00e9m em zonas urbanas e \u00e1reas em que \npodem ser ligados \u00e0 rede el\u00e9trica nacional e contribuir para a redu\u00e7\u00e3o da conta da eletricidade. \n \n\n\n\n56 \n \n\nA explora\u00e7\u00e3o da energia e\u00f3lica em \u00e1reas urbanas e periurbanas, n\u00e3o se encontra t\u00e3o desenvolvida \ncomo \u00e9 o caso do solar fotovoltaico ou t\u00e9rmico. \u00c9 uma tecnologia que tem sido limitada pelo regime \nde ventos moderados, a turbul\u00eancia, o impacto visual, vibra\u00e7\u00e3o e ru\u00eddo, que s\u00e3o todos os \nobst\u00e1culos para a integra\u00e7\u00e3o de turbinas e\u00f3licas em edif\u00edcios de energia zero, bairros energ\u00e9ticos \nde elevada performance e sistemas de gera\u00e7\u00e3o descentralizada de energia.  \n \n\nO facto da tecnologia das mini - turbinas ainda se encontrar em desenvolvimento, conjuntamente \ncom a falta de dados sobre o recurso e\u00f3lico dispon\u00edvel em meio urbano, justificam a escassa \ndifus\u00e3o de pequenas turbinas e\u00f3licas em zonas habitadas. \n \nContudo, existem projetos como o WINEUR - Wind Energy Integration in the Urban Environment, \nfinanciado pelo programa Intelligent Energy da Comiss\u00e3o Europeia, e que tem os seguintes \nobjetivos: identificar as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a integra\u00e7\u00e3o de pequenas turbinas e\u00f3licas em \nmeio urbano, promover esta tecnologia como uma op\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, e \nmelhorar a aceita\u00e7\u00e3o social e est\u00e9tica de modo a incluir esta tecnologia nos planos de \ndesenvolvimento urbano dos munic\u00edpios. \n \nSer\u00e1 assim interessante e at\u00e9 importante avaliar o potencial da freguesia para a produ\u00e7\u00e3o de \neletricidade a partir de mini - turbinas e\u00f3licas. Embora n\u00e3o existam dados sobre a disponibilidade \ndo recurso e\u00f3lico na freguesia, nem informa\u00e7\u00e3o sobre a turbul\u00eancia causada pelo edificado, \u00e9 \nposs\u00edvel chegar a resultados aproximados, permitindo estabelecer algumas conclus\u00f5es sobre a \nviabilidade de implementa\u00e7\u00e3o deste tipo de microgera\u00e7\u00e3o \n \nUm exemplo de um equipamento recente, como \u00e9 o caso do Aerogerador Skystream 3.7, que \u00e9 a \nrevolu\u00e7\u00e3o na microprodu\u00e7\u00e3o e\u00f3lica residencial, \u00e9 o \u00fanico no mercado capaz de trabalhar em \u00e1reas \nurbanas e comerciais, devido ao seu baixo n\u00edvel de ru\u00eddo. Desenhado para fornecer eletricidade \nsilenciosa, limpa e com pouco vento, este sistema desenvolvido em colabora\u00e7\u00e3o com o \nDepartamento de Energia Nacional do Laborat\u00f3rio de Energia Renov\u00e1vel dos Estados Unidos. \n \nO Skystream 3.7 foi criado inicialmente para propriet\u00e1rios de casas que procuravam uma forma \nsilenciosa, conveniente e acess\u00edvel para se proteger dos constantes aumentos dos custos da \neletricidade, apresentando-se como um equipamento simples que se liga diretamente \u00e0 resid\u00eancia \nsem necessidade de baterias. Quando existe vento suficiente o Skystream produz energia para a \nsua resid\u00eancia, quando n\u00e3o se verifica vento, o sistema automaticamente altera o modo para \nfornecimento de energia atrav\u00e9s do fornecedor de energia el\u00e9trica normal.  \n \nQuando o Skystream 3.7 estiver a produzir energia e esta n\u00e3o estiver a ser consumida na \nresid\u00eancia, o contador/medidor de energia roda ao contr\u00e1rio, ou seja decrementa o valor da \nenergia que est\u00e1 a ser injetado na rede energ\u00e9tica. Ou seja, o que consome quando n\u00e3o h\u00e1 vento \npode ser descontado um tempo depois quando o vento regressar de forma a ser poss\u00edvel a \nprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.  \n \nAparentemente se isto fosse poss\u00edvel em Portugal seria uma excelente solu\u00e7\u00e3o para a \nindepend\u00eancia energ\u00e9tica dos consumidores dom\u00e9sticos. Contudo, para a implementa\u00e7\u00e3o deste \nsistema v\u00e1rias atitudes ter\u00e3o de ser tomadas, de modo a dar este grande passo, na aposta da \nmicroprodu\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel. \n \n\n\n\n57 \n \n\n \n\nFigura 5.16 \u2013 Aerogerador Skystream 3.7 \n(Fonte: http://www.windturbinepicker.com/skystream-3.7-wind-turbine-1.jpg, consultado a 16 de \n\nJunho de 2012) \n \nEspecifica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas do Skystream 3.7 \n\no Pot\u00eancia: 1,9 kW nominal de 9 m / s; \n\no Pot\u00eancia m\u00e1xima: 2.6 kW; \n\no Rotor: 3,72 m / 50-325 RPM; \n\no Alternador: magneto permanente sem escova; \n\no Tens\u00e3o de sa\u00edda: 240 VAC (VAC 208 opcional); \n\no Estimativa da produ\u00e7\u00e3o de energia: 400 kWh por m\u00eas em 12 mph (5,4 m / s); \n\no Peso: 77 kg; \n\no Torre: Torres de 10,4 - 21,3 m; \n\no Garantia: 5 anos; \n \nEste aerogerador possui um kit wireless que permite comunicar com o aerogerador remotamente, \npermitindo assim o acompanhamento estat\u00edstico da produ\u00e7\u00e3o de eletricidade e outros fatores \nimportantes, tendo um pre\u00e7o de aproximadamente 6000 d\u00f3lares nos Estados Unidos e cerca de \n6500 Euros na Europa. \n \nEsta seria uma solu\u00e7\u00e3o que provavelmente seria de muito dif\u00edcil aplica\u00e7\u00e3o do imediato, com alguns \nobst\u00e1culos e outras burocracias. \n \n\n5.2.1.3. Gest\u00e3o Energ\u00e9tica  \n\n \n\nUma outra iniciativa que poderia ser implementada, que poderia ser fundamental na redu\u00e7\u00e3o do \nconsumo da energia nos edif\u00edcios, \u00e9 a instala\u00e7\u00e3o de redes inteligentes (\"Smart Grids\"). O seu \ndesenvolvimento apresenta-se como um ferramenta importante para garantir uma maior presen\u00e7a \ndas energias renov\u00e1veis, e da utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel das mesmas. \n \nAtualmente, o desenvolvimento das redes inteligentes apoia-se em vetores estrat\u00e9gicos, tais como \na integra\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis no \"mix\" energ\u00e9tico geral, a gest\u00e3o preditiva e preventiva dos \nativos, a mobilidade el\u00e9trica, os meios de transporte sustent\u00e1veis, a automa\u00e7\u00e3o das redes de \n\n\n\n58 \n \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e, por \u00faltimo mas n\u00e3o menos importante, a tend\u00eancia crescente da gest\u00e3o inteligente \nda procura e do consumo (Romero &amp; Palacio, 2012). \n \nOs grandes pilares das redes inteligentes s\u00e3o os contadores inteligentes, cuja implementa\u00e7\u00e3o \nsofreu um impulso com a publica\u00e7\u00e3o da Diretiva CE/2006/32 sobre efici\u00eancia energ\u00e9tica e mais \nrecentemente com a aprova\u00e7\u00e3o das diretivas 2009/CE/72 (eletricidade) e 2009/CE/73 (g\u00e1s natural), \nestabelecendo que os Estados-Membros devem assegurar a implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de \ncontadores inteligentes, tendo como objetivo principal promover a participa\u00e7\u00e3o ativa dos \nconsumidores no mercado de energia. \n \nTendo como presente o projeto pioneiro a n\u00edvel nacional (\"InovCity\") em \u00c9vora, onde foram \ninstalados 33 000 contadores, at\u00e9 ent\u00e3o segundo Paulo Santos, ContaWatt, Lda (2012), os clientes \nmostraram-se motivados para saber como podem reduzir os valores das suas faturas, no entanto, \nas pessoas est\u00e3o interessadas em poupar energia, se a solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o implicar esfor\u00e7o. \n \nPortanto, os maiores entraves ao sucesso desta tipologia de projeto, s\u00e3o novamente mais \ncomportamentais do que tecnol\u00f3gicas, sendo necess\u00e1ria identificar os est\u00edmulos necess\u00e1rios para \nmitigar esta barreira com vista ao sucesso da implementa\u00e7\u00e3o de redes inteligentes, e outras \ntecnologias de poupan\u00e7a energ\u00e9tica. \n \nSendo um dos objetivos estabelecidos na Estrat\u00e9gia Nacional de Energia 2020, a promo\u00e7\u00e3o e \napoio de projetos - piloto, desenvolvendo abordagens integradas (por exemplo: smart cities) e criar \ncondi\u00e7\u00f5es para permitir que mais de 50% dos consumidores portugueses sejam servidos por redes \ninteligentes at\u00e9 2020, uma solu\u00e7\u00e3o para o bairro, seria a implementa\u00e7\u00e3o de um projeto - piloto \npara, com a distribui\u00e7\u00e3o de contadores inteligentes (Figura 5.12), de modo a que os moradores \nsejam capazes de compreender o seu consumo de energia em tempo real e, desse modo, ajustar \no seu comportamento. Durante um ano, seria feito o acompanhamento pela entidade distribuidora, \nao fim deste per\u00edodo retirar conclus\u00f5es necess\u00e1rias. \n\n \nFigura 5.17 - Contador Inteligente \n\n(Fonte: https://encrypted-tbn2.google.com/images?q=tbn:ANd9GcTqYjKPky0Ni9tml7p-\nI_liO0uyGpJN0zxLCqN6yu7OR26NdwP7rQ, a 13 de Setembro de 2012) \n\n \n\n5.2.2. Mobilidade \n\n \nO desenvolvimento social e econ\u00f3mico proporcionou mundialmente um aumento na capacidade de \nmobilidade das pessoas e sendo a mobilidade uma forma de consumo para chegar a um fim, \nassume-se que os transportes s\u00e3o como o movimento de bens e pessoas.  \n \n\n\n\n59 \n \n\nA mobilidade sustent\u00e1vel resulta da resolu\u00e7\u00e3o do trin\u00f3mio: ordenamento do territ\u00f3rio, investimento \nem transportes p\u00fablicos e n\u00e3o motorizados e numa restri\u00e7\u00e3o crescente ao uso do autom\u00f3vel \n(Esc\u00e1ria, 2008). Em seguida s\u00e3o apresentadas algumas medidas e tecnologias, passiveis de \nserem aplicadas no bairro, com vista a melhorar esta componente fundamental da \nsustentabilidade, com grandes implica\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas. \n \n\n5.2.2.1. Redu\u00e7\u00e3o da Necessidade de Mobilidade \n\n \nA diferen\u00e7a crucial em \u00e1reas dos sub\u00farbios \u00e9 que s\u00e3o frequentemente zoneadas (\u00e1reas \nresidenciais mantidas em separado de bairros comerciais e industriais), enquanto que um bairro \nsustent\u00e1vel oferece uma mistura de fun\u00e7\u00f5es vida, trabalho, fazendo uso de \u00e1reas comerciais e de \nrecreio). \n \nA possibilidade das pessoas se deslocarem a p\u00e9, em condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e de forma \nconfort\u00e1vel, para os equipamentos e outras atividades complementares da habita\u00e7\u00e3o, como fazer \ncompras, ir a espa\u00e7os verdes, aceder a equipamentos sociais, culturais, escolares, desportivos, \nentre outros, independentemente da diferen\u00e7as de idade, sexo, capacidades f\u00edsicas das pessoas. \n \nO Bairro Quinta do Charquinho em algumas zonas apresenta um mau estado dos passeios e \nexist\u00eancia de algumas barreiras f\u00edsicas e outras, como autom\u00f3veis estacionados que obstroem a \npassagem, aus\u00eancia de rampas de acesso a edif\u00edcios, s\u00e3o algumas evid\u00eancias.  \n \n\n5.2.2.2. Carpooling \n\nO Carpooling consiste numa sistema de partilha de um ve\u00edculo individual, de propriedade de um \ndos utentes, por mais do que um passageiro, para percorrer o mesmo percurso. J\u00e1 implementado \nem alguns pa\u00edses, com faixas de tr\u00e1fego exclusivo ou portagens mais econ\u00f3micas para autom\u00f3veis \nque circulem com mais de dois passageiros, para diminuir o tr\u00e1fego, fomentando a utiliza\u00e7\u00e3o dos \ntransportes coletivos e a partilha dos autom\u00f3veis e consequentemente reduzindo os impactes \nambientais. \n\nPortanto, pode ser uma solu\u00e7\u00e3o a adotar a n\u00edvel do bairro, com os seus moradores a poderem \nreduzir as suas despesas (combust\u00edvel e manuten\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis), essencialmente nas \ndesloca\u00e7\u00f5es casa-trabalho, diminuir as emiss\u00f5es de gases de efeito de estufa e contribuindo para \na melhoria de qualidade de ar na cidade de Lisboa e redu\u00e7\u00e3o da necessidade de estacionamento. \n\nComo qualquer medida ter\u00e1 os seus inconvenientes, nomeadamente a perda da independ\u00eancia, no \nque diz respeito \u00e0s horas das viagens, a perda de intimidade ou receio por partilha do veiculo \nprivado com outras pessoas. Depende de cada um, para que estes inconvenientes n\u00e3o sejam de \nfacto amea\u00e7as e assim os moradores possam aderir, sem qualquer receio a esta iniciativa \nsustent\u00e1vel. \n\n\u00c9 um sistema que para poder ser aplicado, depende muito das pessoas, por isso, para que esta \ntecnologia seja aplicada com sucesso, os vizinhos teriam de falar entre si, criando esquemas para \nconseguirem partilhar idas por exemplo, ao Centro Comercial Colombro ou ao Mercado de Benfica. \n\n\n\n60 \n \n\n \n\nFigura 5.18 - Carpooling \n\n(Fonte: http://www.mwcog.org/commuter2/images/spotlight%20pics/carpool_sign_500.jpg). a 28 de Agosto de \n2012 \n\n5.2.2.3. Bike-sharing \n\n \nNa cont\u00ednua fomenta\u00e7\u00e3o de meios de transporte suaves, uma proposta que passaria pela \ninstala\u00e7\u00e3o de infraestruturas na via p\u00fablica, em locais estrat\u00e9gicos do Bairro, que sejam vis\u00edveis, \ncom boa ilumina\u00e7\u00e3o durante a noite e que n\u00e3o interfira com os percursos pedonais, permitindo aos \nresidentes e utilizadores estacionarem as bicicletas em seguran\u00e7a. Em complemento, poderia ser \nequacionado a implementa\u00e7\u00e3o de um sistema p\u00fablico de partilha de bicicletas, para uso gratuito ou \npago pelos cidad\u00e3os.  \n \nPara esta medida ter sucesso, \u00e9 necess\u00e1rio todo um planeamento de uma rede de ciclovia, para \ndesloca\u00e7\u00f5es dentro do bairro, aproveitando possivelmente o percurso cicl\u00e1vel j\u00e1 existente de \nBenfica. As principais motiva\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o deste sistema, s\u00e3o segundo o IMTT:  \n \n\n? Import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o dos modos suaves como modo de desloca\u00e7\u00e3o alternativo;  \n \n\n? Mobilidade sustent\u00e1vel (redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es, poupan\u00e7a energ\u00e9tica, redu\u00e7\u00e3o do \ncongestionamento e necessidades de estacionamento);  \n \n\n? Vantagens da utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta para a sa\u00fade;  \n \n\n? Perce\u00e7\u00e3o da possibilidade de completar a desloca\u00e7\u00e3o em transporte p\u00fablico, de uma forma \nf\u00e1cil e eficaz;  \n \n\n? Facilidade de desloca\u00e7\u00e3o gratuita ou a pre\u00e7os acess\u00edveis, sem necessidade de se ser \npropriet\u00e1rio do ve\u00edculo.   \n\n \n\n5.2.2.4. Shared Taxi \n\n \nO T\u00e1xi coletivo (Shared Taxi) \u00e9 um sistema de transporte p\u00fablico partilhado, que pressup\u00f5e a \npartilha do ve\u00edculo atrav\u00e9s da possibilidade de ocupa\u00e7\u00e3o da lota\u00e7\u00e3o de um t\u00e1xi por v\u00e1rios \npassageiros, desconhecidos entre si e com origens e destinos de desloca\u00e7\u00e3o, iguais ou distintos. \nPossivelmente, com alguns pontos de origem fixos, com hor\u00e1rios pr\u00e9-definidos ou previamente \ncombinados, sendo um servi\u00e7o aberto que recolheria as pessoas ao longo da sua rota. \n \nPretende constituir-se como uma medida de otimiza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de t\u00e1xis com vantagens para os \nindustriais e para os utilizadores, reduzindo as tarifas praticadas e responder a necessidades de \nprocura (IMTT, 2011). \n \n\n\n\n61 \n \n\nAs principais motiva\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o do T\u00e1xi coletivo, s\u00e3o (IMTT, 2011):  \n \n\n? Vantagens id\u00eanticas \u00e0s desloca\u00e7\u00f5es em TI (ganho de velocidade/tempo);  \n\n? Vantagens id\u00eanticas \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o em t\u00e1xi convencional (servi\u00e7o \u201cporta a porta\u201d, sem \nnecessidade de  estacionamento;  \n\n? Pre\u00e7o inferior ao de um t\u00e1xi convencional.    \n \nEste sistema poder\u00e1 ser uma boa solu\u00e7\u00e3o para um meio urbano, como o Bairro Quinta do \nCharquinho, sendo uma oferta de mobilidade alternativa com as vantagens de ser um t\u00e1xi normal, \nmas com um menor custo. \n \nVisto no Bairro boa parte da popula\u00e7\u00e3o ser idosa, sem acesso ao autom\u00f3vel, este sistema poderia \najudar este setor et\u00e1rio no bairro, por exemplo,  em substitui\u00e7\u00e3o das carreiras rodovi\u00e1rias ao fim-\nde-semana, para acesso das pessoas ao com\u00e9rcio ou idas a hospitais. \n \n \n\n \nFigura 5.19 - Shared Taxi \n\n(Fonte: http://www.only-apartments.com/images/madridMe/taxi2.jpg), a 28 de Agosto de 2012 \n\n \nPara a implementa\u00e7\u00e3o com sucesso deste tipo de iniciativa, requer que seja elaborada uma pol\u00edtica \nde mobilidade sustent\u00e1vel no munic\u00edpio que promova a implementa\u00e7\u00e3o de algumas medidas, que \nbeneficie quem adira, nomeadamente: \n \n\n? redu\u00e7\u00e3o do custo do combust\u00edvel para os ve\u00edculos que prestam este servi\u00e7o;  \n\n? acesso a vias reservadas;  \n\n? redu\u00e7\u00e3o de portagens;  \n\n? benef\u00edcios fiscais.   \n \n\n5.2.3. Ilumina\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\n \nA Estrat\u00e9gia Nacional de Energia 2020 engloba um conjunto alargado de programas e medidas \nconsideradas fundamentais para alcan\u00e7ar os objetivos da efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o final de energia e \ndos servi\u00e7os energ\u00e9ticos. A efici\u00eancia energ\u00e9tica na Ilumina\u00e7\u00e3o P\u00fablica (IP) constitui um desses \nprogramas. \n \nEm Portugal, a ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 respons\u00e1vel por 3% do consumo el\u00e9trico total, sendo que os \nrespetivos custos energ\u00e9ticos constituem, em alguns casos, mais de 50% nas despesas dos \n\n\n\n62 \n \n\nMunic\u00edpios com energia, verificando-se nos \u00faltimos anos uma tend\u00eancia de aumento an\u00e1loga \u00e0 \nmelhoria dos n\u00edveis de ilumina\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o (cerca de 4 a 5% por ano) (ADENE, 2011). \n \nTorna-se evidente ent\u00e3o, que a ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 considerada uma \u00e1rea de substancial \ninteresse da atualidade, deste modo torna-se pertinente promover uma ilumina\u00e7\u00e3o mais eficiente, \nde modo a reduzir a fatura energ\u00e9tica. A Lisboa E-NOVA em conjunto com a autarquia local tem \nelaborado um conjunto de medidas, no entanto, o projeto ainda apenas abrange algumas zonas da \ncidade. Portanto, centrando ao n\u00edvel do bairro para o qual \u00e9 direcionado este trabalho, h\u00e1 um \nconjunto de medidas que podem ser aplicadas, por exemplo algumas das propostas para \u00c9vora, a \nprimeira cidade portuguesa a receber uma rede inteligente de energia, tais como: \n \n\n? Substitui\u00e7\u00e3o de lumin\u00e1rias tradicionais por lumin\u00e1rias de tecnologia LED; \n \n\n? Regula\u00e7\u00e3o da ilumina\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das necessidades e condi\u00e7\u00f5es naturais de \nluminosidade; \n \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o da intensidade luminosa, nas horas mortas (entre as 2:00 e as 5:00) mas \nmantendo as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de seguran\u00e7a; \n \n\n? Ado\u00e7\u00e3o de sistemas de controlo din\u00e2micos, que fazem a gest\u00e3o do fluxo luminoso em \nfun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a rodovi\u00e1ria ou humana, estado da luminosidade ambiente e condi\u00e7\u00f5es \nambientais. \n\n \nPara ajudar na implementa\u00e7\u00e3o destas medidas, um sistema de telegest\u00e3o, permitindo que a gest\u00e3o \ndos fluxos luminosos seja feita de forma remota, com regula\u00e7\u00e3o de intensidades de acordo com o \nn\u00edvel efetivamente necess\u00e1rio, poderia ser boa solu\u00e7\u00e3o. \n \nPara al\u00e9m disto, tamb\u00e9m se poderia considerar a substitui\u00e7\u00e3o das l\u00e2mpadas incandescentes de \nbaixa efici\u00eancia utilizadas nos sem\u00e1foros por l\u00e2mpadas com um maior rendimento em l\u00famen por \nWatt consumido, nomeadamente as l\u00e2mpadas de LED. \n \n\n \nFigura 5.20 - L\u00e2mpadas LED nos sem\u00e1foros \n\nFonte: http://www.benalmadena.es/files/imgs/actualidad/semaforo03.jpg, Consultado a 4 de Setembro de \n2012) \n\n5.2.4. Espa\u00e7os Verdes \n\n \nUma das outras necessidades de todos os bairros passa por, melhorar a manuten\u00e7\u00e3o e a \nqualidade dos espa\u00e7os p\u00fablicos, onde se integra a ilumina\u00e7\u00e3o publica abordada anteriormente, \nassim como os espa\u00e7os verdes, que existem em consider\u00e1vel \u00e1rea no Charquinho. \n  \n\n\n\n63 \n \n\n\"Os espa\u00e7os verdes numa cidade t\u00eam uma grande influ\u00eancia na qualidade de vida dos seus \ncidad\u00e3os. Esses espa\u00e7os proporcionam oportunidades de exerc\u00edcio f\u00edsico, conv\u00edvio social, \ndescontra\u00e7\u00e3o, paz e sossego. Espa\u00e7os verdes, parques e bosques bem geridos podem tornar-se \nelementos muito apreciados e distintivos de uma zona urbana (...)\" (Comiss\u00e3o das Comunidades \nEuropeias, 2004) \n  \nA exist\u00eancia destes espa\u00e7os verdes a n\u00edvel urbano traz bastantes benef\u00edcios, tais como  refere \n(Milano &amp; Dalcin, 2000): \n \n\n? Estabiliza\u00e7\u00e3o e melhoria microclim\u00e1tica, nomeadamente com as sombras e vento que \nproporcionam; \n\n? Redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica; \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o sonora; \n\n? Melhoria est\u00e9tica das cidades; \n\n? Ac\u00e3o sobre a sa\u00fade humana; \n\n? Benef\u00edcios Sociais e econ\u00f3micos. \n\n \n\nA n\u00edvel ambiental, pode-se citar tamb\u00e9m a absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o ultravioleta, di\u00f3xido de carbono e \na redu\u00e7\u00e3o do impacto da \u00e1gua da chuva e seu escorrimento superficial, assim como promo\u00e7\u00e3o da \nnatureza dentro das cidades, uma vez que as \u00e1rvores s\u00e3o, por exemplo, um abrigo para p\u00e1ssaros \n(Milano e Dalcin, 2000). \n \nEstes espa\u00e7os s\u00e3o um forte contributo para a melhoria da qualidade vida urbana, pois ir\u00e3o \ncontribuir para uma sensa\u00e7\u00e3o de bem-estar, descontra\u00e7\u00e3o e prazer est\u00e9tico. Contudo, a \nmanuten\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os verdes envolve custos, principalmente devido \u00e0 rega, que n\u00e3o podem \ndeixar de ser considerados quando falamos em tornar o bairro mais eficiente energeticamente. \n \nExistem algumas medidas que podem ser aplicadas de modo a tornar os espa\u00e7os verdes \nsustent\u00e1veis, medidas essas que muitas vezes podem ter um investimento inicial maior, no \nentanto, a redu\u00e7\u00e3o dos custos de manuten\u00e7\u00e3o acaba por compensar a m\u00e9dio e longo prazo.  \n \nA instala\u00e7\u00e3o de sistemas de rega eficientes \u00e9 fundamental, sobretudo em Portugal com o clima que \npossui, torna o consumo de \u00e1gua elevado e ecologicamente insustent\u00e1vel. O facto de a rega ser \nfeita durante o dia por exemplo, a percentagem de \u00e1gua perdida por evapora\u00e7\u00e3o \u00e9 muito elevada, \nlogo a quantidade de \u00e1gua despendida ser\u00e1 superior do que se a rega for efetuada durante a noite. \n   \n\nPosto isto, a melhoria ou manuten\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os n\u00e3o pode ficar apenas ao encargo da CML, \nda Junta de Freguesia de Benfica ou da GEBALIS, \u00e9 fundamental que toda a popula\u00e7\u00e3o colabore \ncom vista \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os. Uma iniciativa que poderia ser proposta \npara o Bairro Quinta do Charquinho, seria a cria\u00e7\u00e3o de um grupo volunt\u00e1rio local no Bairro, que se \ncomprometia a zelar pelos espa\u00e7os, mantendo-os em boas condi\u00e7\u00f5es de higiene e limpeza. Este \ntipo de projeto promove uma participa\u00e7\u00e3o ativa da popula\u00e7\u00e3o local, mudan\u00e7a de atitudes e \ncomportamentos, ao respeito por estes espa\u00e7os comuns, refor\u00e7ando assim os h\u00e1bitos de boa \nvizinhan\u00e7a e de reduzidos custos. \n\nNo que diz respeito \u00e0 gest\u00e3o da \u00e1gua, a reutiliza\u00e7\u00e3o deste recurso no bairro \u00e9 inexistente, n\u00e3o se \ndesenvolvendo recircula\u00e7\u00e3o ou reciclagem de \u00e1guas cinzentas, pluviais ou residuais a nenhuma \nescala (Agenda 21 Local, 2012). \n \nFace a isto, poder\u00e1 ser implementado, sistemas que armazenem (e.g. reservat\u00f3rios subterr\u00e2neos) \nas \u00e1guas pluviais (chuva) provenientes dos telhados, atrav\u00e9s dos sistemas de drenagem existentes \n(caleiras e tubos de queda), para a sua utiliza\u00e7\u00e3o em usos onde n\u00e3o seja necess\u00e1rio \u00e1gua pot\u00e1vel, \n\n\n\n64 \n \n\naproveitando a \u00e1gua da chuva armazenada para alimentar sistemas de rega de espa\u00e7os verdes \np\u00fablicos reduzindo o consumo de \u00e1gua da rede p\u00fablica.  \n \nTal como o proposto no Plano de A\u00e7\u00e3o para o Bairro Quinta do Charquinho, poder\u00e1 esta \nimplementa\u00e7\u00e3o ser feita na forma de projeto piloto de car\u00e1cter demonstrativo. Para o efeito, poder\u00e1 \nestabelecer-se uma parceria com empresa especializada no setor que implante as tecnologias \nnecess\u00e1rias para armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Al\u00e9m de permitir reduzir o consumo de \n\u00e1gua de abastecimento p\u00fablico para a rega, esta solu\u00e7\u00e3o pode funcionar como sistema de controlo \nde escoamentos superficiais e de eventuais descargas no sistema p\u00fablico de drenagem de \u00e1guas \npluviais, contribuindo para a minimizar e/ou evitar cheias.  \n \nOs contras desta solu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 porventura, a instala\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios subterr\u00e2neos para \narmazenamento da \u00e1gua da chuva e bombas para a eleva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua durante a rega, cujos \ncustos ser\u00e3o elevados. Contudo, poderia ser uma medida que conduziria a sinergias entre os \ndiferentes atores com interven\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio. \n \nOutra iniciativa, n\u00e3o especificamente interligada \u00e0 quest\u00e3o do consumo de \u00e1gua na gest\u00e3o dos \nespa\u00e7os verdes, mas que pareceu importante no contexto do bairro e na gest\u00e3o de espa\u00e7os \np\u00fablicos, que muito sucesso tem tido no munic\u00edpio de Cascais \u00e9 o \"Tutor de Bairro\". \u00c9 um projeto \ncom o intuito de envolver os cidad\u00e3os do munic\u00edpio, na gest\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos atrav\u00e9s da \ncolabora\u00e7\u00e3o na monitoriza\u00e7\u00e3o da limpeza urbana, recolha de res\u00edduos, espa\u00e7os verdes e parques \ninfantis.  \n\nSegundo Rui Lib\u00f3rio, presidente da Empresa Municipal de Ambiente de Cascais, E.M., S.A. \n\n(EMAC), afirmou em 2009 \u201cEsta elevada ades\u00e3o vem comprovar que o objetivo com que foi criado \n\no \u201cTutor de Bairro\u201d faz todo o sentido. Os mun\u00edcipes est\u00e3o cada vez mais envolvidos na \n\npreserva\u00e7\u00e3o das suas \u00e1reas habitacionais, num esfor\u00e7o conjunto que vai ao encontro da nossa \n\nmiss\u00e3o: promover uma gest\u00e3o eficaz dos espa\u00e7os p\u00fablicos atrav\u00e9s de um envolvimento ativo da \n\ncomunidade e do desenvolvimento sustent\u00e1vel.\u201d \n\nSe este projeto est\u00e1 a ser um grande sucesso, porque n\u00e3o a Camara Municipal de Lisboa adotar \n\num sistema semelhante, integrando os seus bairros, entre os quais o Quinta do Charquinho. Seria \n\numa boa sugest\u00e3o de ajudar na preserva\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos, que embora n\u00e3o esteja \n\ndiretamente ligado \u00e0s quest\u00f5es energ\u00e9ticas, surge como uma iniciativa que promove o esp\u00edrito de \n\nuni\u00e3o entre a comunidade e permitindo-lhes preservar o espa\u00e7o que lhes \u00e9 comum. \n\n \n5.3. Instrumentos de concretiza\u00e7\u00e3o das propostas no Bairro  \n\n \nNo seguimento das solu\u00e7\u00f5es apresentadas no subcap\u00edtulo anterior, torna-se importante a \naverigua\u00e7\u00e3o dos instrumentos de concretiza\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios para aplica\u00e7\u00e3o das mesmas, no \ncontexto do bairro.  \n \nNa atual conjetura que o pa\u00eds atravessa, falar-se em investir muitas das solu\u00e7\u00f5es aqui \napresentadas, ser\u00e1 complicado, visto as pessoas para al\u00e9m de neste momento terem outras \nprioridades, juntando o facto de n\u00e3o terem o conhecimento da enorme import\u00e2ncia do potencial de \npoupan\u00e7a energ\u00e9tica que estas solu\u00e7\u00f5es teriam nas suas despesas. Outros dos problemas que \ntamb\u00e9m se tem que ter em considera\u00e7\u00e3o, \u00e9 os fundos dispon\u00edveis para investimento por parte da \nCML, quer devido \u00e0 quebra de receitas pr\u00f3prias pelos efeitos da crise financeira e econ\u00f3mica, quer \ndevido aos sucessivos cortes or\u00e7amentais efetuados nos Or\u00e7amento de Estado (OE). \n \nPortanto, como v\u00e1rias das solu\u00e7\u00f5es apresentadas requerem investimentos consider\u00e1veis por parte \nda autarquia, mun\u00edcipes, empresas e demais entidades envolvidas, seria necess\u00e1rio recorrer a \noutros mecanismos de financiamento.  \n \n\n\n\n65 \n \n\nComo \u00e9 o caso da iniciativa comunit\u00e1ria ELENA (European Local Energy Assistance), por parte da \nComiss\u00e3o Europeia e o Banco Europeu de Investimento  (BEI), que permite \u00e0s autoridades locais e \nregionais dos Estados-Membros, o investimento na \u00e1rea da efici\u00eancia energ\u00e9tica e energias \nrenov\u00e1veis. Esta iniciativa tem por objetivo facilitar a implementa\u00e7\u00e3o de investimentos vi\u00e1veis em \nprojetos no \u00e2mbito da efici\u00eancia energ\u00e9tica, fontes de energia renov\u00e1vel, transportes urbanos \nsustent\u00e1veis, seguindo o exemplo de casos de sucesso que j\u00e1 acontecem em outros pontos da \nEuropa. Os projetos s\u00e3o apoiados por engenheiros e economistas do BEI, e a Assist\u00eancia T\u00e9cnica \nest\u00e1 a cargo do Programa IEE (Intelligent Energy Europe). \n \nDois exemplos de programas de investimento suportados pelo ELENA, podem ser: \n\n \n? Efici\u00eancia Energ\u00e9tica em edif\u00edcios p\u00fablicos, onde a regi\u00e3o tem como objetivo apoiar os \n\npequenos munic\u00edpios no desenvolvimento de seus programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica; \n \n\n? Transportes P\u00fablicos Limpos e eficientes energeticamente nas cidades - A autoridade de \ntransportes tem como objetivo melhorar os seus servi\u00e7os, renovando a sua frota de \nautocarros p\u00fablicos. A nova frota deve ser caracterizada por um alto desempenho \nambiental, superior n\u00e3o apenas ao da existente, mas tamb\u00e9m para as normas impostas \npelos regulamentos da UE. \n\n \nPara al\u00e9m destes programas comunit\u00e1rios, a implementa\u00e7\u00e3o com sucesso de medidas deste tipo, \n\u00e9 necess\u00e1rio um envolvimento dos moradores, dos comerciantes locais e outros, passando por \nmostrar quais s\u00e3o as solu\u00e7\u00f5es que t\u00eam um per\u00edodo de retorno do investimento mais curto e \nportanto mais rent\u00e1vel, mobilizando as suas economias e os seus esfor\u00e7os financeiros com esse \nintuito, sempre com a ajuda t\u00e9cnica da autarquia, da Lisboa E- Nova ou de outras entidades com \nconhecimentos sobre o assunto e que garantem a qualidade t\u00e9cnica das decis\u00f5es dos moradores.  \n \nA Lisboa E - Nova necessita de ter um papel mais determinante para o sucesso da aplica\u00e7\u00e3o de \nmedidas energ\u00e9tico-ambientais, com uma forte interven\u00e7\u00e3o, para assim ser poss\u00edvel atingir a \nsustentabilidade energ\u00e9tica a n\u00edvel local, n\u00e3o se pode apenas elaborar estudos, sobre os quais \nnem resultados apresent\u00e1veis possuem, sem propostas concretas. \n \nA C\u00e2mara Municipal de Lisboa tamb\u00e9m pode contribuir, por exemplo a candidatura as fundos da \nUni\u00e3o Europeia, como o ELENA, referido anteriormente, assim como a iniciativa JESSICA (Joint \nEuropean Support for Sustainable Investment in City Areas), que consiste num programa criado a \nfim de promover o investimento sustent\u00e1vel, o crescimento e emprego nas \u00e1reas urbanas \neuropeias, podendo ser dirigido especificamente para projetos de melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica \nou infraestrutura urbana, incluindo transportes, \u00e1gua, res\u00edduos e energia. \n \nA exemplo disso, a ADENE lan\u00e7ou o aviso para apoio financeiro a candidaturas que visem o \ndesenvolvimento de projetos e iniciativas que promovam a efici\u00eancia energ\u00e9tica na \u00e1rea \nresidencial, o Aviso Edif\u00edcio Eficiente - que foi aprovado no in\u00edcio de junho pelo Fundo de Efici\u00eancia \nEnerg\u00e9tica (FEE), com o objetivo de apoiar a implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es com vista a otimiza\u00e7\u00e3o \nenerg\u00e9tica de edif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o multifamiliares existentes. \n \nNo \u00e2mbito deste aviso, o enfoque recaia sobre a instala\u00e7\u00e3o de coletores solares t\u00e9rmicos e janelas \neficientes em edif\u00edcios com certificado energ\u00e9tico no qual essas medidas constem como \noportunidade de melhoria. Este aviso est\u00e1 aberto \u00e0s Empresas de Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos (ESE), que \nservir\u00e3o de interface com os condom\u00ednios e propriet\u00e1rios dos edif\u00edcios (Neto, 2012). \n \nAs empresas de servi\u00e7os energ\u00e9ticas, conhecidas tamb\u00e9m como ESCO (Energy Service \nCompany), s\u00e3o empresas prestadoras de servi\u00e7os que garantem poupan\u00e7as futuras feitas em \ncontas de energia e pode financiar antecipadamente projetos que s\u00e3o refinanciados atrav\u00e9s das \npoupan\u00e7as conseguidas, tem de criar projetos de investimento rent\u00e1veis que possam atrair \nfinanciamento externo, como por exemplo, de bancos e outras institui\u00e7\u00f5es financeiras. \n \n\n\n\n66 \n \n\n\u00c9 portanto necess\u00e1rio procurar investidores/empresas, de modo contribuir \u00e1 execu\u00e7\u00e3o de projetos \nnas v\u00e1rias \u00e1reas da Efici\u00eancia Energ\u00e9tica, tal como se verificou no Bairro Mira-Sintra, que permitiu \nque se tornasse no primeiro Bairro Sustent\u00e1vel em Portugal. Porque n\u00e3o o Charquinho? Fica a \nquest\u00e3o\u2026 \n \nPara al\u00e9m dos aspetos acima mencionados, nos Ecobairros na Europa, para o sucesso de \nimplementa\u00e7\u00e3o das medidas/projetos para um melhor comportamento energ\u00e9tico do seu bairro, foi \nnecess\u00e1rio recorrer a alguns instrumentos fiscais e ou financeiros, que poder\u00e3o ser equacionados \nse quisermos aplicar no aplica\u00e7\u00e3o no Charquinho, com a necess\u00e1ria adapta\u00e7\u00e3o, visto tratarem-se \nde realidade diferentes.  \n \nNo Bairro de Vauban na Alemanha, o estacionamento autom\u00f3vel no interior do bairro \u00e9 \nestritamente proibido, todavia os autom\u00f3veis podem circular no bairro e para cargas ou descargas \nde compras, ou para recolher ou largar passageiros. Quanto ao estacionamento essa apenas se \nencontra dispon\u00edvel em dois parques na periferia do bairro, com um custo consider\u00e1vel.  \n \nNo entanto ao contr\u00e1rio de Vauban, que foi um bairro reconstruido de raiz destinado a ser um \nbairro sustent\u00e1vel, se transpusermos para a realidade nacional, o Bairro do Charquinho tratando-se \nde uma \u00e1rea urbana consolidada, n\u00e3o permite uma remodela\u00e7\u00e3o profunda do desenho urbano. \nContudo outras medidas podem ser aplicadas, de modo a minimizar os efeitos negativos que quer \num estacionamento desregrado no bairro, assim como o uso abusivo do autom\u00f3vel individual \nprovoca na qualidade de vida dos habitantes do Bairro.  \n \nSeria necess\u00e1rio solu\u00e7\u00f5es que envolvessem o pagamento de uma taxa para o estacionamento \ndentro do bairro, com pre\u00e7os especiais para moradores e pre\u00e7os adequados ao estatuto social de \ncada fam\u00edlia, assim como limitar o n\u00famero de lugares concebidos para esse fim. Uma grande oferta \nem estacionamento contribui para o aumento de ve\u00edculos privados, reduzindo as op\u00e7\u00f5es utiliza\u00e7\u00e3o \nde outros meios de transporte como a bicicleta para dist\u00e2ncias mais curtas ou o Autocarro ou o \nMetro, para dist\u00e2ncias maiores. \n \nOutra medida que pode contribuir para melhorar a qualidade de vida no bairro, tal como acontece \nem Vauban e em outros bairros na Europa, \u00e9 a aprova\u00e7\u00e3o da proposta j\u00e1 apresentada pelo \nVereador da CML, Nunes da Silva, respons\u00e1vel pela Mobilidade e Transportes, da cria\u00e7\u00e3o de uma \n\"zona 30\" para o Bairro, \u00e0 semelhan\u00e7a com objetivo de aumentar a seguran\u00e7a, reduzindo a \nvelocidade de circula\u00e7\u00e3o dos autom\u00f3veis que passariam a circular coma velocidade m\u00e1xima de \n30km/h. \n \nOutro aspeto que importa referir, para as pessoas que estejam dispostas a aderir \u00e0 microgera\u00e7\u00e3o, \ncom a instala\u00e7\u00e3o por exemplo de pain\u00e9is solares t\u00e9rmicos para aquecimento, o fornecimento de \nincentivos fiscais \u00e9 fundamental, algo que desde que Portugal se encontra neste per\u00edodo \neconomicamente bastante complicado, t\u00eam sido reduzidos, e os que resistem ser\u00e3o revogados no \nOr\u00e7amento de Estado de 2013, pelo que diminui consideravelmente a predisposi\u00e7\u00e3o para as \npessoas tomarem a decis\u00e3o de apostar nesta via. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n67 \n \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \nO Bairro assume um papel fundamental no desenvolvimento sustent\u00e1vel das cidades. O estudo \ndas quest\u00f5es energ\u00e9ticas e da sustentabilidade a esta escala urbana, surge como um desafio a \ncumprir, na busca das melhores solu\u00e7\u00f5es. Neste contexto, acredita-se que este tipo de trabalho \npermite uma margem de manobra e de progress\u00e3o no que diz respeito \u00e0s interven\u00e7\u00f5es urbanas \nsustent\u00e1veis. \n \nNo decorrer deste trabalho, por se tratar de uma \u00e1rea que a n\u00edvel nacional se encontra pouco \nexplorada, surgiram algumas dificuldades, encaminhando este estudo para um \u00e2mbito mais geral \ndas propostas apresentadas, muitas delas necessitam de mais tempo de investiga\u00e7\u00e3o e \ncertamente fugiriam ao \u00e2mbito inicialmente proposto para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. Estas \nsolu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis aqui apresentadas, surgem como uma s\u00edntese das melhores pr\u00e1ticas a n\u00edvel \neuropeu, pass\u00edveis de serem aplicadas em contexto de bairro. \n \nProcurou-se apresentar medidas que abrangessem \u00e1reas fundamentais pertencentes \u00e0 \u00e1rea \nurbana do bairro, como os edif\u00edcios, parte fulcral, a mobilidade, espa\u00e7os verdes e ilumina\u00e7\u00e3o \np\u00fablica. Existindo diversos obst\u00e1culos para a implementa\u00e7\u00e3o de algumas delas, nomeadamente \nrelacionadas com os edif\u00edcios, apesar da instala\u00e7\u00e3o de sistema solar t\u00e9rmico e solar fotovoltaico, \nimplicar um custo relativamente elevado para os moradores, os seus ganhos seriam \nextraordinariamente superiores, a poupan\u00e7a energ\u00e9tica que proporcionavam, permitindo que a \nm\u00e9dio/longo prazo se rentabilizasse os custos destes sistemas.  \n \nUma grande fatia das medidas apresentadas, centrava-se em solu\u00e7\u00f5es mais sustent\u00e1veis que \ncada morador deveria aplicar em sua casa, de modo a proporcionar a redu\u00e7\u00e3o da sua conta \nenerg\u00e9tica no final do m\u00eas, como a  aquisi\u00e7\u00e3o de aparelhos com maior efici\u00eancia, passando pela \ntroca das l\u00e2mpadas, instala\u00e7\u00e3o de pequenos aparelhos como por exemplo de redu\u00e7\u00e3o de caudal \ndas torneiras, assim como a troca das suas janelas tradicionais por umas eficientes, s\u00e3o algumas \nque aplicadas com urg\u00eancia melhorariam no imediato o conforto em suas casas, com um impacto \nimportante a n\u00edvel econ\u00f3mico. \n \nTudo isto aqui falado, envolve gastos econ\u00f3micos, mas sobretudo a maior barreira para tomar \nestas atitudes, s\u00e3o as pessoas, que hoje em dia, apesar de mais alertadas para as quest\u00f5es \nenerg\u00e9ticas e da sustentabilidade, \u00e9 necess\u00e1rio um maior investimento em a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o \nde modo a aumentar a consciencializa\u00e7\u00e3o para as op\u00e7\u00f5es energeticamente eficientes, assim como \ntamb\u00e9m atribuir benef\u00edcios fiscais por parte do poder estatal, a quem se esforce por melhorar esta \naspeto, pois por vezes as pessoas retraem-se devido ao investimento econ\u00f3mico elevado que tem \nde efetuar, que neste momento n\u00e3o possuem, sendo necess\u00e1rio estimular parcerias entre \nempresas e divulgar incentivos e financiamentos. \n \nNa reabilita\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica dever\u00e3o ser consideradas interven\u00e7\u00f5es que conduzam n\u00e3o apenas a \nredu\u00e7\u00f5es dos consumos/faturas energ\u00e9ticas, mas tamb\u00e9m a melhorias ac\u00fasticas, de conforto, e da \nqualidade da constru\u00e7\u00e3o, entre outras. \n \nTendo em aten\u00e7\u00e3o as atuais dificuldades que os portugueses t\u00eam sofrido, em consequ\u00eancia das \npol\u00edticas dos sucessivos governos, com consequ\u00eancias devastadoras, surge portanto a \nnecessidade de no imediato se dar prioridade a medidas que promovam um uso mais racional da \nenergia, ao inv\u00e9s de medidas de por exemplo \u00e0 microgera\u00e7\u00e3o, que sem benef\u00edcios fiscais, seria \numa aposto de maior risco. \n \nOs bairros para serem sustent\u00e1veis, devem ser acess\u00edveis e permitir uma diversidade de fun\u00e7\u00f5es, \natrav\u00e9s de uma renova\u00e7\u00e3o gradual necess\u00e1ria do parque imobili\u00e1rio existente, a fim de reduzir o \nconsumo energ\u00e9tico e adapt\u00e1-lo a novas condi\u00e7\u00f5es ambientais, \u00e9 um dos aspetos fundamentais a \nter em aten\u00e7\u00e3o. \n \n\n\n\n68 \n \n\nApesar das dificuldades que o tornar um bairro consolidado como o Charquinho, sustent\u00e1vel em \ntermos energ\u00e9tico-ambiental, existe uma margem de melhoramentos poss\u00edveis, recorrendo ao \nretrofiting, tal como sugerido na disserta\u00e7\u00e3o.  \n \nPara al\u00e9m disso, em virtude de n\u00e3o ser vi\u00e1vel/aconselh\u00e1vel/poss\u00edvel uma altera\u00e7\u00e3o profunda em \ntodo planeamento urbano do bairro, \u00e9 necess\u00e1rio que as entidades respons\u00e1veis no ramo da \nenergia, como a Lisboa E - Nova, que realize n\u00e3o apenas estudos, mas que os procure investir \nforte em alternativas para bairros como o Charquinho, para que melhorem o seu comportamento \nenerg\u00e9tico, com parcerias com a CML e sensibiliza\u00e7\u00e3o dos moradores para a import\u00e2ncia que esta \nproblem\u00e1tica possui e que \u00e9 necess\u00e1rio a ajuda de todos para se produzir efeitos significativos em \nfavor do ambiente. \n \n\u00c9 neste sentido que a reflex\u00e3o pedida ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, que se cada um de n\u00f3s \ncomo consumidor de energia, tiver a nossa contribui\u00e7\u00e3o nas quest\u00f5es energ\u00e9ticas, que s\u00e3o cada \nvez mais uma quest\u00e3o de cidadania e de estabelecimento de um pacto com a sustentabilidade \nenerg\u00e9tica e ambiental do planeta. \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n69 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n \nADENE (2008). Projeto Enerbuilding - Efici\u00eancia energ\u00e9tica nos edif\u00edcios residenciais, Deco, \n\nLisboa.  \n\nDispon\u00edvel em: http://www.adene.pt/pt-pt/Actividades/Documents/EE_EdRes_enerbuilding.pdf, \n\n[Consultado a 24 da Agosto de 2012] \n\n \n\nAgenda 21, 1993. Agenda 21, Capitulo 28 - Iniciativas das autoridades locais em apoio \u00e0 agenda \n\n21. \n\nDisponivel em: http://www.cascaisnatura.org/Files/Billeder/Agenda21/docs/Agenda21-\n\nDocumento_Integral_Portugues-Brasil.pdf, [Consultado a 15 de Maio de 2012) \n\n \n\nAgenda 21 Local, 2012. Plano de A\u00e7\u00e3o e estrutura de Monitoriza\u00e7\u00e3o - Bairro do Charquinho.  \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa. Monte da Caparica, Junho \n\nde 2012 \n\n \n\nAlves, M. (2008). Semin\u00e1rio sobre \u201cEnergia e Transportes\" IED. Centro de Estudos em Economia \n\nda Energia, dos Transportes e do Ambiente (CEEETA). \n\n \n\nBristol Accord (2005). Conclusions of Ministerial Informal on Sustainable Communities in Europe. \n\nUK PRESIDENCY, 6 \u2013 7 December 2005.  \n\nDisponivel em: http://www.energy-cities.eu/IMG/pdf/Bristol_accord.pdf, [Consultado a 24 de Maio \n\nde 2012] \n\n \n\nCarta de Leipzig,  2007. Cidades Europeias Sustent\u00e1veis.  \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://politicadecidades.dgotdu.pt/docs_ref/Documents/Coopera%C3%A7%C3%A3o%20Internacio\n\nnal/Carta%20de%20Leipzig.pdf, [Consultada a 8 de Setembro de 2012] \n\n \n\nCertiel, 2011. Projecto Usar Bem Energia. \n\nDisponivel em: http://www.certiel.pt/usarbemaenergia/, [Consultada a 7 de Setembro de 2012] \n\n \n\nComiss\u00e3o das Comunidades Europeias (2004). Para uma Estrat\u00e9gia Tem\u00e1tica sobre Ambiente \n\nUrbano. Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao Conselho, ao Parlamento Europeu, ao Comit\u00e9 Econ\u00f3mico \n\ne Social Europeu e ao Comit\u00e9 das Regi\u00f5es. COM (2004) 60. Bruxelas: Comiss\u00e3o das \n\nComunidades Europeias.  \n\nDispon\u00edvel em: http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/site/pt/com/2004/com2004_0060pt01.pdf, \n\n[Consultado a 12 de Agosto de 2012] \n\nhttp://www.adene.pt/pt-pt/Actividades/Documents/EE_EdRes_enerbuilding.pdf\nhttp://www.cascaisnatura.org/Files/Billeder/Agenda21/docs/Agenda21-Documento_Integral_Portugues-Brasil.pdf\nhttp://www.cascaisnatura.org/Files/Billeder/Agenda21/docs/Agenda21-Documento_Integral_Portugues-Brasil.pdf\nhttp://www.energy-cities.eu/IMG/pdf/Bristol_accord.pdf\nhttp://politicadecidades.dgotdu.pt/docs_ref/Documents/Coopera%C3%A7%C3%A3o%20Internacional/Carta%20de%20Leipzig.pdf\nhttp://politicadecidades.dgotdu.pt/docs_ref/Documents/Coopera%C3%A7%C3%A3o%20Internacional/Carta%20de%20Leipzig.pdf\nhttp://www.certiel.pt/usarbemaenergia/\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/site/pt/com/2004/com2004_0060pt01.pdf\n\n\n70 \n \n\n \n\nEcocasa, 2012. Climatiza\u00e7\u00e3o. \n\nDispon\u00edvel em: http://ecocasa.pt/energia_content.php?id=12, [Consultado a 7 de Setembro de \n\n2012] \n\n \n\nEnergy-Cities, 2008. Sustainable neighbourhood - Vauban (Freiburg im Breisgau  - DE). \n\nDispon\u00edvel em: http://www.energy-cities.eu/db/freiburg2_579_en.pdf, [Consultado a 20 de Abril de \n\n2012).  \n\n \n\nEREC, 2005. Energy Sustainable Communities - Experiences, Success Factors and Opportunities \n\nin the EU-25. European Renewable Energy Council.  \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.erec.org/fileadmin/erec_docs/Projcet_Documents/Sustainable_Communities/Sustainable\n\n_Communities.pdf, [Consultado a 10 Maio de 2012] \n\n \n\nErenov\u00e1veis, 2012. Energia Solar Fotovoltaica. \nDispon\u00edvel em: http://www.erenovaveis.com/dicionario/energia-solar/energia-solar-fotovoltaica/, \n\n[Consultado a 3 de Setembro de 2012] \n\n \n\nFichet, E e Bouvier, D (n/d). Vesterbro, une rehabilitation \u00e9cologique dans un quartier central. Ed. \n\nAgence de d\u00e9veloppement et d'urbanisme de Lille m\u00e9tropole.  \n\nDispon\u00edvel em:  http://www.lillemetropole-2015.org/adu/travaux/puca/fiche4.pdf, [Consultado a 20 \n\nde Abril de 2012] \n\n \n\nGomes, 2009. Ecobairro, um conceito para o desenho urbano. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nUniversidade de Aveiro. \n\n \n\nGouveia, J. (2009). Debater a Europa: A Pol\u00edtica Energ\u00e9tica ser\u00e1 uma quest\u00e3o de \n\ncidadania?.Universidade de Aveiro \n\n \n\nIDAE, 2010. Gu\u00eda Pr\u00e1ctica de la Energ\u00eda - Consumo eficiente y responsable. Ministerio de \n\nIndustria, Turismo y Comercio. Gobierno de Espa\u00f1a.  \n\nDispon\u00edvel  \n\nem:http://www.idae.es/index.php/mod.documentos/mem.descarga?file=/documentos_11406_Guia_\n\nPractica_Energia_3ed_A2010_509f8287.pdf, [Consultado a 28 de Julho de 2012] \n\n \n\n \n\nhttp://ecocasa.pt/energia_content.php?id=12\nhttp://www.energy-cities.eu/db/freiburg2_579_en.pdf\nhttp://www.erec.org/fileadmin/erec_docs/Projcet_Documents/Sustainable_Communities/Sustainable_Communities.pdf\nhttp://www.erec.org/fileadmin/erec_docs/Projcet_Documents/Sustainable_Communities/Sustainable_Communities.pdf\nhttp://www.erenovaveis.com/dicionario/energia-solar/energia-solar-fotovoltaica/\n\n\n71 \n \n\nIMTT, 2011. Cole\u00e7\u00e3o de Brochuras T\u00e9cnicas / Tem\u00e1ticas. Transportes Partilhados, Instituto de \n\nMobilidade e dos Transportes Terrestres. \n\nDispon\u00edvel  \n\nem:http://www.conferenciamobilidade.imtt.pt/pacmob/transp_partilhados/Transportes_Partilhados_\n\nMarco2011.pdf, [Consultado a 25 de Agosto de 2012] \n\n \n\nInovCity, 2010. Ilumina\u00e7\u00e3o P\u00fablica mais eficiente. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.inovcity.pt/pt/Pages/iluminacao-publica.aspx, [Consultado a 8 Junho de 2012] \n\n \n\nJensen, 2003. Visualisation turns down energy demand. \n\nD\u00edsponivel em: \n\nhttp://www.eceee.org/conference_proceedings/eceee/2003c/Panel_2/2155jensen/paper, \n\n[Consultado a 8 de Setembro de 2012] \n\n \n\nNeto, L. 2012. Fundo de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica abre concurso para apoio a candidaturas destinadas \n\n\u00e0s \u00e1reas Residencial e Ind\u00fastria in Jornal de Constru\u00e7\u00e3o, 2 de Julho de 2012. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.jornaldaconstrucao.pt/index.php?id=6&amp;n=2889, [Consultado a 10 de \n\nOutubro de 2012] \n\n \nMilano, M. &amp; Dalcin, E. (2000). Arboriza\u00e7\u00e3o de vias p\u00fablicas. Rio de Janeiro: LIGHT. \n\n \n\nPelkonen, V &amp; Niemela, J. (2006). Use of ecological information in urban planning: Experiences \n\nfrom the Helsinki metropolitan area, Finland. Urban Ecosystems, Vol. 9, N\u00ba 3, pp. 211\u2013226, \n\nSpringer. \n\n \n\nPinheiro, M. (2003). Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel - Mito ou Realidade, VII Congresso Nacional de \n\nEngenharia do Ambiente, Lisboa, 6 e 7 de Novembro de 2003. Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de \n\nEngenharia do Ambiente, Torre do Tombo, Lisboa \n\n \n\nPinheiro, M. (2006). Ambiente e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel, Instituto do Ambiente, Amadora. \n\nDisponivel em http://www.lidera.info/resources/ACS_Manuel_Pinheiro.pdf, [Consultado a 1 de Maio \n\nde 20129 \n\n \n\nP3E, 2004. Reabilita\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica da envolvente de edif\u00edcios residenciais. Lisboa, Novembro \n\n2004. \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.conferenciamobilidade.imtt.pt/pacmob/transp_partilhados/Transportes_Partilhados_Marco2011.pdf\nhttp://www.conferenciamobilidade.imtt.pt/pacmob/transp_partilhados/Transportes_Partilhados_Marco2011.pdf\nhttp://www.inovcity.pt/pt/Pages/iluminacao-publica.aspx\nhttp://www.eceee.org/conference_proceedings/eceee/2003c/Panel_2/2155jensen/paper\nhttp://www.jornaldaconstrucao.pt/index.php?id=6&amp;n=2889\nhttp://www.lidera.info/resources/ACS_Manuel_Pinheiro.pdf\n\n\n72 \n \n\nRegulamento Apelo de Bairro 21. Artigo 2\u00ba. Lisboa. \n\nDispon\u00edvel em:  \n\nhttp://lisboaparticipa.cm-\n\nlisboa.pt/mediaRep/lisboaparticipa/files/agenda21/Normas_Apelo_Bairro_21-Lisboa.pdf, \n\n[Consultado a 24 de Maio de 2012] \n\n \n\nRomero. I &amp; Palacio. C, 2012. ABB em Espanha, in \"Mundo ABB \"n\u00ba. 12, Primavera de 2012 \n\nDispon\u00edvel em: http://www.abb.pt/cawp/seitp202/5ed389c76fea6a05c1257a44003a9555.aspx, [ \n\nConsultado a 13 de Setembro de 2012] \n\n \n\nRumming, K. (2006). Sustainable urban development \u2013 the ecologically exemplary new settlement \n\nof Hannover - Kronsberg. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.energy-cities.eu/IMG/pdf/kronsberg_sustainable_urban_dvt.pdf, [Consultado a 23 de \n\nMaio de 2012] \n\n \n\nSolarwaters, 2012. Caldeiras Biomassa. Dispon\u00edvel em: http://www.solarwaters.pt/caldeiras-\n\nbiomassa, [Consultado a 3 de Setembro de 2012] \n\n \n\nSolius, 2012. Sistemas de Aquecimento Biomassa a lenha e pellets de madeira. \n\nDisponivel em: http://www.solius.pt/biomassa.php, [Consultado a 7 de Setembro de 2012] \n\n \n\nSunenergy, 2012. Microgera\u00e7\u00e3o. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.sunenergy.pt/images/uploaded/triptico_microgeracao_3.pdf, [Consultado \n\na 3 de Setembro de 2012] \n\n \n\nThe European Academy of the Urban Environment (n.d). Copenhagen: Ecological Models of \n\nurban renewal in the Vesterbro area.  \n\nDispon\u00edvel em: http://www.eaue.de/winuwd/81.htm, [Consultado a 20 de Abril de 2012]  \n\n \n\nTirone, L. (2009). Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel - Solu\u00e7\u00f5es eficientes hoje, a nossa riqueza de amanh\u00e3, \n\n2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. 2010. \n\n \n\nValverde, A. (2010). Zonas Urbanas Sustent\u00e1veis - Eco-Bairro da Boavista Aplicando o LiderA. \n\nTese de Mestrado. Instituto Superior T\u00e9cnico da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa \n\n \n\nVis\u00e3o, 2012. Bom uso de energia \u00e9 dever de cidadania. \n\nDispon\u00edvel em:http://visao.sapo.pt/bom-uso-de-energia-e-dever-de-cidadania=f647497,  \n\n[Consultada a 7 de Setembro de 2012] \n\nhttp://lisboaparticipa.cm-lisboa.pt/mediaRep/lisboaparticipa/files/agenda21/Normas_Apelo_Bairro_21-Lisboa.pdf\nhttp://lisboaparticipa.cm-lisboa.pt/mediaRep/lisboaparticipa/files/agenda21/Normas_Apelo_Bairro_21-Lisboa.pdf\nhttp://www.abb.pt/cawp/seitp202/5ed389c76fea6a05c1257a44003a9555.aspx\nhttp://www.energy-cities.eu/IMG/pdf/kronsberg_sustainable_urban_dvt.pdf\nhttp://www.solarwaters.pt/caldeiras-biomassa\nhttp://www.solarwaters.pt/caldeiras-biomassa\nhttp://www.solius.pt/biomassa.php\nhttp://www.sunenergy.pt/images/uploaded/triptico_microgeracao_3.pdf\nhttp://visao.sapo.pt/bom-uso-de-energia-e-dever-de-cidadania=f647497\n\n\n73 \n \n\n \n\nUNFCCC, 2009. Cities and climate change, 8 de Outubro de 2009 \n\nDispon\u00edvel em: http://unfccc.int/files/kyoto_protocol/application/pdf/eig201009.pdf, [Consultado a 18 \n\nde Setembro de 2012] \n\nhttp://unfccc.int/files/kyoto_protocol/application/pdf/eig201009.pdf"}]}}}