{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09026"}, {"@name": "filename", "#text": "13961_000794196.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nFACULDADE DE ARQUITETURA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM PLANEJAMENTO URBANO E \n\nREGIONAL - PROPUR \n\n \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre as transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e o ritmo da produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano. Estudo de caso: Aracaju \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nROZANA RIVAS DE ARA\u00daJO \n\n \n\nTese de doutorado apresentada como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nDoutora em Planejamento Urbano e Regional. \n\n \n\n \n\nProf\u00aa Dr\u00aa. Maria Alice da Cunha Lahorgue. \n\nOrientadora \n\n \n\n \n\n \n\nPORTO ALEGRE \n\n 2011 \n\n\n\nROZANA RIVAS DE ARA\u00daJO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre as transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e o ritmo da produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano. Estudo de caso: Aracaju \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de Planejamento Urbano e Regional \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n \n\n \n\n \n\nProf\u00aa Dr\u00aa. Maria Alice da Cunha Lahorgue. \n\nOrientadora \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre, novembro de 2011. \n\n \n\n\n\n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 minha m\u00e3e Enilda e aos meus irm\u00e3os Ricardo e Rodolfo.  \n\n                       \u00c0 minha filha Marcela.  \n\n                                              Ao meu marido \u00c9der. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha orientadora, Prof.\u00aa Dr.\u00aa Maria Alice Lahorgue, por \n\ntodos os encaminhamentos e conselhos dados \u00e0 tese e, tamb\u00e9m, ao apoio \u00e0s \n\ndecis\u00f5es que tive que tomar na minha vida durante esta fase, por tudo: obrigada! \n\nAos professores que fazem parte do PROPUR-UFRGS, por seus \n\nconselhos oportunos. \u00c0 Mariluz, secret\u00e1ria do PROPUR, por entender a minha \n\ndificuldade de estar morando em outro estado e as consequ\u00eancias que isso \n\nacarretou. \n\nAos colegas de curso, pelas trocas de ideias, em especial a Karoline \n\nKuhn, pela inestim\u00e1vel paci\u00eancia em ajudar-me a utilizar o programa Arc View. \u00c0 \n\nDani, Miriam, Andr\u00e9ia, Adriana, Paty, Marina e Aline pelos \u201cencontrinhos\u201d de \n\nconte\u00fado e descontra\u00e7\u00e3o! \n\nA todas as institui\u00e7\u00f5es nas quais obtive os dados para esta tese, em \n\nespecial ao Vinicius do IBGE-Sergipe e a Prof.\u00aa Vera Fran\u00e7a da Universidade \n\nFederal de Sergipe. \n\nA Universidade Federal de Sergipe, em especial a Pr\u00f3-reitoria de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o e aos colegas do N\u00facleo de Arquitetura e Urbanismo, obrigada pelo \n\napoio moral e pela torcida! Ao aluno Pedro Eug\u00eanio do NAU-UFS, obrigada pela \n\nparceria na compatibiliza\u00e7\u00e3o dos setores censit\u00e1rios. \n\nAos amigos e familiares, agrade\u00e7o a compreens\u00e3o pela minha \n\naus\u00eancia em tantos momentos, em especial ao meu marido \u00c9der e a minha filha \n\nMarcela que muitas vezes deixei em Crici\u00fama - SC e depois em Aracaju - SE e, em \n\ncontrapartida, a minha m\u00e3e e ao meu irm\u00e3o Rodolfo, que todas \u00e0s vezes me \n\nreceberam em Porto Alegre com imenso entusiasmo.  \n\n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nEsta tese investiga as correla\u00e7\u00f5es existentes entre os ciclos econ\u00f4micos (enfatizando a \nlocaliza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas motrizes) e os ciclos espaciais urbanos (entendidos como as \n\u201condas\u201d de constru\u00e7\u00e3o da cidade). Aracaju, capital do estado de Sergipe, Brasil, foi escolhida como \nestudo de caso por apresentar especificidades em sua trajet\u00f3ria urbana e econ\u00f4mica. Em s\u00edntese, a \ncidade foi implantada em 1855, sob um planejamento inicial que se restringia a defini\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado \ndas ruas e ao c\u00f3digo de posturas. As grandes \u00e1reas de mangue e regi\u00f5es alagadi\u00e7as n\u00e3o permitiram \na expans\u00e3o urbana com a tecnologia da \u00e9poca e com as condi\u00e7\u00f5es financeiras do estado, o resultado \nfoi uma cidade compacta. Com a descoberta do petr\u00f3leo em Sergipe, na d\u00e9cada de 1960, ocorreu o \ndeslocamento dos escrit\u00f3rios da Regi\u00e3o Nordeste de Petr\u00f3leo de Macei\u00f3 para Aracaju, decis\u00e3o que \ntrouxe novos funcion\u00e1rios a cidade, com remunera\u00e7\u00e3o maior que a m\u00e9dia dos moradores at\u00e9 ent\u00e3o e \nrepresentando quase 10% da popula\u00e7\u00e3o da capital. Com a justificativa de fornecer infraestrutura \nf\u00edsica, diversas mudan\u00e7as ocorreram. O resultado observa-se na expans\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o urbana. \nAs \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o de atividade econ\u00f4mica motriz mudaram a paisagem. A \u00e1rea da antiga \natividade motriz industrial, degradou-se e atualmente est\u00e1 em lento processo de requalifica\u00e7\u00e3o \nurbana e \u201cre\u201ddinamiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Nas \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de atividades de com\u00e9rcio \ne servi\u00e7os surgem diversas \u201cilhas de crescimento\u201d. Em \u00e1reas onde esta concentra\u00e7\u00e3o de atividades \nde com\u00e9rcio e servi\u00e7os gera externalidades negativas, ocorre o esvaziamento residencial. O processo \nverificado \u00e9 apresentado como compat\u00edvel com duas din\u00e2micas: a do ambiente constru\u00eddo como \npalco para a urbaniza\u00e7\u00e3o do capital e, a de atra\u00e7\u00e3o-repuls\u00e3o que pode existir na rela\u00e7\u00e3o entre \natividades diferentes.  \n\nPara abordar o tema proposto, optou-se por uma an\u00e1lise baseada em partes de quatro teorias \n(HARVEY, 1985; WHEATON, 1987; ABRAMO, 2001 a, b; KRAFTA, 1992), que tratam o ambiente \nconstru\u00eddo como elemento central da din\u00e2mica do capitalismo associado: \u00e0 constante cria\u00e7\u00e3o de \nnovas localiza\u00e7\u00f5es como elemento de inova\u00e7\u00e3o, \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o da parte interna das cidades atrav\u00e9s \nda substitui\u00e7\u00e3o, visando maior lucratividade (WHEATON, 1982), \u00e0 estrat\u00e9gia que a constru\u00e7\u00e3o civil \nutiliza para convencer as fam\u00edlias a mudarem para determinados locais \u2013 conven\u00e7\u00e3o urbana \n(ABRAMO, 2001a) e, \u00e0s diferencia\u00e7\u00f5es locacionais que emanam da configura\u00e7\u00e3o urbana (KRAFTA, \n1994 a, b). A partir deste arcabou\u00e7o te\u00f3rico foi proposta uma metodologia em que se buscou \nidentificar e analisar: (i) cada ciclo econ\u00f4mico dentro do per\u00edodo de 1940 a 2008, e; (ii) os ciclos \nespaciais urbanos, nas \u00e1reas onde ocorreu a localiza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas motrizes. A \nproposta de identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos ciclos econ\u00f4micos englobou os dados de cada atividade \necon\u00f4mica (o n\u00famero de pessoas ocupadas por atividade e a contribui\u00e7\u00e3o de cada atividade na \ncomposi\u00e7\u00e3o do PIB municipal). A proposta de identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos ciclos espaciais urbanos \nenglobou caracter\u00edsticas: (i) das mudan\u00e7as no uso do solo e no perfil de renda do morador, (ii) da \nan\u00e1lise configuracional, e; (iii) das inova\u00e7\u00f5es construtivas (verticalidade-densidade e padr\u00e3o-\ntipologia). \n\nO resultado do trabalho emp\u00edrico evidenciou a diminui\u00e7\u00e3o do gap entre os ciclos econ\u00f4micos \nde com\u00e9rcio e servi\u00e7os e os ciclos espaciais urbanos. O conjunto das an\u00e1lises dos dois ciclos e suas \ncorrela\u00e7\u00f5es forneceu dados para uma leitura do trabalho emp\u00edrico em converg\u00eancia com o arcabou\u00e7o \nte\u00f3rico proposto. Conclui-se que na parte te\u00f3rica do estudo, houve efic\u00e1cia das teorias para a an\u00e1lise \nproposta ao processo urbano. A parte metodol\u00f3gica mostrou-se eficaz na identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das \ncorrela\u00e7\u00f5es, embora n\u00e3o se tenha obtido alguns dados para elabora\u00e7\u00e3o de determinadas correla\u00e7\u00f5es \nque possibilitariam maior n\u00famero de dados para a medi\u00e7\u00e3o do gap. Ressalta-se, por\u00e9m, que a \nmetodologia evidenciou a tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o do gap entre os ciclos, confirmando a hip\u00f3tese \nlevantada pela tese, e; identificou as correla\u00e7\u00f5es entre os ciclos econ\u00f4micos e espaciais urbanos, ou \nseja, apresentou as correla\u00e7\u00f5es entre o local de concentra\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas motrizes \nindustriais e de com\u00e9rcio e servi\u00e7os e, as mudan\u00e7as urbanas (nas tipologias constru\u00eddas, nas \ndensidades construtivas e populacionais e, nos perfis de renda do morador), alcan\u00e7ando-se assim o \nobjetivo proposto. \n\n \n\nPalavras-chaves:  \n\nCiclos econ\u00f4micos; ciclos espaciais urbanos; configura\u00e7\u00e3o espacial urbana, urbaniza\u00e7\u00e3o do capital. \n\n\n\n  \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis thesis investigates the correlations between economic cycles (emphasizing the location of \nthe main economic activity) and urban spatial cycles (understood as the \"waves\" of construction of the \ncity). Aracaju, capital of the Sergipe State, Brazil was chosen as a case study by presenting specific \ncharacteristics in its urban and economic trajectory. In summary, the town was implanted in 1855, \nunder an initial planning that restricted the definition of the layout of the streets and the code of \npostures. The large mangrove areas and flood plains regions have not allowed urban sprawl with the \ntechnology of that epoch and with the financial conditions of the State, which resulted in a compact \ncity. With the discovery of oil in Sergipe, in the 1960?s, the displacement of the offices of the \nNortheastern Region of Petroleum from Macei\u00f3 to Aracaju happened, decision that brought new \nemployees to the city, with remuneration greater than the average of the residents until then and \nrepresenting almost 10% of the population of the capital. With the justification of providing physical \ninfrastructure, several changes occurred. The result is noted in urban expansion and urban \nfragmentation. The areas of concentration of the main economic activity have changed the landscape. \nThe area of the old main industrial activity has been degraded and is currently in the slow process of \nurban develop and economic dynamics. In areas close to the activity concentration of trade and \nservices appear several \u201cislands of growth\u201d In areas where this concentration of trade and services \nappear several generates negative externalities occurs emptying residential. The process verified is \npresented as compatible with two dynamic: the built environment as a place for the urbanization of \ncapital and of attraction-repulsion that may exist in the relation between different activities. \n\nRegarding the approached proposed theme, it was chosen an analysis based on parts of four \ntheories (HARVEY, 1985; WHEATON, 1987; ABRAMO, 2001 a, b; KRAFTA, 1992), dealing with the \nenvironment constructed as a central element of the dynamics of capitalism associated: to the \nconstant creation of new locations as an element of innovation, to the reconstruction of the inner part \nof the cities by replacing, focusing at increased profitability (WHEATON, 1982), to the strategy that the \nreal estate market uses to convince families to move to certain places \u2013 Urban Convention (ABRAMO, \n2001a), and to the differentiations locational as a result from urban location (KRAFTA, 1994 a, b). \nTaking this theoretical skeleton into account, it was proposed a methodology where it was tried to find \nto identify and analyze: (i) each economic cycle within the period from 1940 to 2008; (ii) the urban \nspace cycles, in areas where there was the location of main economic activity. The proposal for the \nidentification and analysis of economic cycles involved the data of each economic activity (the number \nof persons employed by activity and the contribution of each activity in the composition of GDP). The \nproposal for the identification and analysis of urban spatial cycles involved characteristics: (i) of \nchanges in land use and income of a resident profile, (ii), of the constructive innovations, (iii) of \nconfigurational language (verticality-density and pattern-typology). \n\nThe result of empirical study showed the decrease in the gap between economic cycles and \ncommercial services and urban spatial cycles. The group of analyses of the two cycles and their \ncorrelations provided data for a reading of empirical in convergence with the proposed theoretical \nframework. It is concluded that in the theoretical part of the study, there were effectiveness of theories \nfor analyzing the proposal to the urban process. The methodological part proved effective in the \nidentification and analysis of the correlations, although there has obtained some data to the production \nof certain correlations that would make possible a greater number of data for the measurement of the \ngap. Points out, however, that the methodology showed the declining trend of the gap between cycles, \nconfirming the hypothesis raised by thesis, and; identified correlations between economic cycles and \nurban space, is presented the correlations between the concentration of the main economic activity \n(industrial, services) and urban changes (in typologies built, in constructive and population densities, \nand income of resident profiles), reaching the proposed goal. \n\n \n\nKeywords:  \n\nEconomic cycles, urban space cycles, urban space configuration, urbanization of capital \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFIGURA 1. AS \u201cONDAS\u201d DE SCHUMPETER............................................................................................21 \nFIGURA 2. PRODU\u00c7\u00c3O DA CIDADE COM-FUSA ..................................................................................38 \nFIGURA 3. C\u00cdRCULO PERVERSO DE RETROALIMENTA\u00c7\u00c3O ......................................................................40 \nFIGURA 4. MAPAS AXIAIS DE PORTO ALEGRE, LINHAS MAIS AVERMELHADAS S\u00c3O AS MAIS INTEGRADAS DO \n\nSISTEMA, AS LINHAS MAIS AZULADAS REPRESENTAM AS MAIS SEGREGADAS. .......................................54 \nFIGURA 5. REPRESENTA\u00c7\u00c3O DAS LINHAS AXIAIS SOMADAS AOS ESTOQUES CONSTRU\u00cdDOS QUE EXPRESSAM \n\nA DIFERENCIA\u00c7\u00c3O ESPACIAL. .........................................................................................................56 \nFIGURA 6. VISTA DE DO CENTRO DE ARACAJU, EM DIRE\u00c7\u00c3O SUDESTE. ..................................................72 \nFIGURA 7. ORTOFOTO DE ARACAJU - 2004 ........................................................................................73 \nFIGURA 8. VISTAS PARCIAIS DE ARACAJU, D\u00c9CADA DE 1970. ................................................................90 \nFIGURA 9. PRINCIPAIS MUDAN\u00c7AS AT\u00c9 1974 - ARACAJU ......................................................................91 \nFIGURA 10. VISTA DO \u201cBATIST\u00c3O\u201d PARA O BAIRRO S\u00c3O JOS\u00c9 .............................................................92 \nFIGURA 11. VISTA DA PARA A \u00c1REA ALAGADI\u00c7A AO SUL \u2013 BAIRRO TREZE DE JULHO. ..............................93 \nFIGURA 12. BAIRRO JARDINS, D\u00c9CADA 1970 \u2013 VISTA PARA O SUL. ......................................................97 \nFIGURA 13. BAIRRO JARDINS EM 2001 \u2013 VISTA PARA O NORTE. ..........................................................97 \nFIGURA 14. BAIRRO JARDINS EM 2007 \u2013 VISTA PARA O NORTE ...........................................................98 \nFIGURA 15. CONDOM\u00cdNIOS HORIZONTAIS NA ZONA DE EXPANS\u00c3O,  ARACAJU \u2013 2004 .........................100 \nFIGURA 16. LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA ATIVIDADE INDUSTRIAL EM 1940 - ARACAJU .........................................108 \nFIGURA 17. LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA ATIVIDADE PRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS EM 1950 - ARACAJU ....................112 \nFIGURA 18. LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA ATIVIDADE SERVI\u00c7OS EM 1960 - ARACAJU ...........................................117 \nFIGURA 19. LOCALIZA\u00c7\u00c3O DAS INDUSTRIAS T\u00caXTEIS E ALIMENT\u00cdCIAS EM 1970 - ARACAJU ....................120 \nFIGURA 20. LOCALIZA\u00c7\u00c3O DE COMERCIO DE ALIMENTOS E PRODUTOS RELACIONADOS A AUTOM\u00d3VEL - \n\n1975 - ARACAJU........................................................................................................................127 \nFIGURA 21. CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE COMERCIO DE MERCADORIAS EM GERAL \u2013 1980 \u2013 ARACAJU ..............132 \nFIGURA 22. CONCENTRA\u00c7\u00c3O DOS SERVI\u00c7OS \u00c0 FAM\u00cdLIA DE 1996 \u00c0 1998 - ARACAJU ...........................138 \nFIGURA 23. LOCALIZA\u00c7\u00c3O DOS SERVI\u00c7OS \u00c0 FAM\u00cdLIA DE 1999 A 2008 - ARACAJU ...............................144 \nFIGURA 24. DIVIS\u00c3O POR BAIRROS - ARACAJU ................................................................................152 \nFIGURA 25. USO DO SOLO - 1997 .................................................................................................154 \nFIGURA 26. USO DO SOLO \u2013 2003.................................................................................................155 \nFIGURA 27. USO DO SOLO \u2013 2010.................................................................................................156 \nFIGURA 28. MUDAN\u00c7AS NO USO DO SOLO......................................................................................157 \nFIGURA 29. VAZIOS URBANOS \u2013 1890 A 2003 ................................................................................170 \nFIGURA 30. LOTES VAZIOS - 1997 .................................................................................................173 \nFIGURA 31. LOTES VAZIOS \u2013 2003 ................................................................................................174 \nFIGURA 32. LOTES VAZIOS - 2010 .................................................................................................175 \nFIGURA 33. DENSIDADE POPULACIONAL \u2013 ARACAJU - 1991 .............................................................178 \nFIGURA 34. DENSIDADE POPULACIONAL \u2013 ARACAJU \u2013 1996 ............................................................179 \nFIGURA 35. DENSIDADE POPULACIONAL \u2013 ARACAJU \u2013 2000 ............................................................180 \nFIGURA 36. DENSIDADE POPULACIONAL \u2013 ARACAJU - 2007 .............................................................181 \nFIGURA 37. RENDA M\u00c9DIA - 1991 .................................................................................................184 \nFIGURA 38. RENDA M\u00c9DIA - 2000 .................................................................................................185 \nFIGURA 39. ILHAS ESPACIAIS E LINHAS AXIAIS SOBRE O TRA\u00c7ADO URBANO DE ARACAJU \u2013 1890 ...........188 \nFIGURA 40. INTEGRA\u00c7\u00c3O GLOBAL (RAD-N) DE ARACAJU \u2013 1890 .......................................................189 \nFIGURA 41. PONTO-PROFUNDIDADE E INTEGRA\u00c7\u00c3O LOCAL (RAD-3) DE ARACAJU \u2013 1890 ....................190 \nFIGURA 42. ESPA\u00c7OS MAIS INTELEG\u00cdVEIS DO SISTEMA \u2013 1890 ..........................................................190 \nFIGURA 43. INTEGRA\u00c7\u00c3O GLOBAL (RAD-N) EM ARACAJU \u2013 1949 .......................................................191 \nFIGURA 44. INTEGRA\u00c7\u00c3O LOCAL (RAD-3) EM ARACAJU \u2013 1949 .........................................................192 \nFIGURA 45. INTEGRA\u00c7\u00c3O GLOBAL (RAD-N) EM ARACAJU \u2013 1960 .......................................................193 \nFIGURA 46. INTEGRA\u00c7\u00c3O GLOBAL (RAD-N) EM ARACAJU \u2013 1980 .......................................................194 \nFIGURA 47. INTEGRA\u00c7\u00c3O LOCAL (VIAS MAIS INTEGRADAS SELECIONADAS) EM ARACAJU \u2013 1980 ...........195 \nFIGURA 48. INTEGRA\u00c7\u00c3O GLOBAL (COM LOCALIZA\u00c7\u00c3O DE LOTEAMENTOS IMPLANTADOS PELO GOVERNO E \n\nPELA INICIATIVA PRIVADA) EM ARACAJU \u2013 1988 .............................................................................197 \nFIGURA 49. INTEGRA\u00c7\u00c3O LOCAL EM ARACAJU \u2013 1988 .....................................................................198 \nFIGURA 50. INTEGRA\u00c7\u00c3O GLOBAL EM ARACAJU (FAVELAS EM DETALHES VERMELHO) \u2013 1995 ..............200 \n\n\n\nFIGURA 51. INTEGRA\u00c7\u00c3O LOCAL EM ARACAJU \u2013 1995 .....................................................................201 \nFIGURA 52. INTEGRA\u00c7\u00c3O GLOBAL EM ARACAJU \u2013 2003 ...................................................................203 \nFIGURA 53. INTEGRA\u00c7\u00c3O LOCAL EM ARACAJU \u2013 RAD 5 \u2013 2003 .........................................................204 \nFIGURA 54. EDIF\u00cdCIOS MAYARA (A) E ATALAIA (B)............................................................................206 \nFIGURA 55. EDIF\u00cdCIOS CIDADE JARDIM (A) E BEIRA MAR (B) .............................................................207 \nFIGURA 56. CONDOMINIO VILLA D?ORO..........................................................................................207 \nFIGURA 57. TRAJET\u00d3RIA DA VERTICALIZA\u00c7\u00c3O \u2013 1950 A 2002 - ARACAJU ..........................................208 \nFIGURA 58. LOCALIZA\u00c7\u00c3O E GABARITO \u2013 EDIFICA\u00c7\u00d5ES DA CONSTRUTORA A .....................................210 \nFIGURA 59. LOCALIZA\u00c7\u00c3O E ANO HABITE-SE \u2013 EDIFICA\u00c7\u00d5ES CONSTRUTORA A ..................................211 \nFIGURA 60. VERTICALIZA\u00c7\u00c3O ARACAJU - 1991 ...............................................................................213 \nFIGURA 61. VERTICALIZA\u00c7\u00c3O ARACAJU \u2013 2000 ..............................................................................214 \nFIGURA 62. N\u00daMERO DE BLOCOS POR EMPREENDIMENTO \u2013  CONSTRUTORA A ..................................219 \nFIGURA 63. N\u00daMERO DE UNIDADES POR EMPREENDIMENTO \u2013 CONSTRUTORA A .................................220 \nFIGURA 64. EDIF\u00cdCIO SAVEIRO (A) E RESIDENCIAL MAR DE ARUANA (B) .............................................222 \nFIGURA 65. MILLENIUM RESIDENCE (A) E MANHATTAN RESIDENCE (B) ..............................................222 \nFIGURA 66. EDIF\u00cdCIOS COM SACADAS E FLATS \u2013 CONSTRUTORA A ...................................................223 \nFIGURA 67. MAISON SAINT MORITZ (A), JARDIM TROPICAL (B) E PAC\u00cdFICO NORTE (C) .........................225 \nFIGURA 68. CONDOM\u00cdNIOS AQUARELA (A),  ARTE VIVA (B) E BELAS ARTES (C) ...................................225 \nFIGURA 69. EMPREENDIMENTOS COM 2 BLOCOS E CLUBE RESIDENCIAL \u2013 ARACAJU ............................226 \nFIGURA 70. EDIF\u00cdCIOS COM APARTAMENTO DE COBERTURA OU COM APARTAMENTO T\u00c9RREO \u2013 \n\nCONSTRUTORA A ......................................................................................................................227 \nFIGURA 71. EDIF\u00cdCIO LE JARDIN (A), MANS\u00d5ES SEIXAS D\u00d3REA (B), GENTIL BARBOSA (C) E COSTA PINTO \n\n(D) COM 22 PAV. ........................................................................................................................229 \nFIGURA 72. RESIDENCIAIS PADRE ARN\u00d3BIO (A) E ALTA VISTA (B), COM 21 PAV, EM FRETE AO HIPER \n\nEXTRA. 230 \nFIGURA 73. EVOLU\u00c7\u00c3O DA EXPANS\u00c3O URBANA \u2013 1890 A 1988 ........................................................232 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\nGR\u00c1FICO 1: GR\u00c1FICO CONCEITUAL DO COMPORTAMENTO DO PRE\u00c7O E DA DENSIDADE NO CICLO DA \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O. .............................................................................................................................42 \nGR\u00c1FICO 2. MEDI\u00c7\u00c3O DO GAP .............................................................................................................63 \nGR\u00c1FICO 3. TRAJET\u00d3RIA DA ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O ECON\u00d4MICA DE ARACAJU \u2013 1940 A 2006 ...........................147 \nGR\u00c1FICO 4. TRAJET\u00d3RIA ECON\u00d4MICA DE ARACAJU \u2013 IND\u00daSTRIA-COM\u00c9RCIO-SERVI\u00c7OS \u2013 1940 A 2006 .....148 \nGR\u00c1FICO 5: MUDAN\u00c7AS NO USO DO SOLO \u2013 BAIRRO INDUSTRIAL ............................................................158 \nGR\u00c1FICO 6: MUDAN\u00c7AS NO USO DO SOLO \u2013 BAIRRO CENTRO .................................................................160 \nGR\u00c1FICO 7: MUDAN\u00c7AS NO USO DO SOLO \u2013 BAIRRO SIQUEIRA CAMPOS ..................................................161 \nGR\u00c1FICO 8: MUDAN\u00c7AS NO USO DO SOLO \u2013 BAIRRO S\u00c3O JOS\u00c9 ..............................................................162 \nGR\u00c1FICO 9: MUDAN\u00c7AS NO USO DO SOLO \u2013 BAIRRO TREZE DE JULHO.....................................................162 \nGR\u00c1FICO 10: MUDAN\u00c7AS NO USO DO SOLO \u2013 BAIRROS GRAGERU E LUZIA ...............................................163 \nGR\u00c1FICO 11: MUDAN\u00c7AS NO USO DO SOLO \u2013 BAIRRO JARDINS ...............................................................164 \nGR\u00c1FICO 12: MUDAN\u00c7AS NO USO DO SOLO \u2013 BAIRRO IN\u00c1CIO BARBOSA...................................................166 \nGR\u00c1FICO 13: MUDAN\u00c7AS NO USO DO SOLO \u2013 BAIRRO COROA DO MEIO ...................................................167 \nGR\u00c1FICO 14: MUDAN\u00c7AS NO USO DO SOLO \u2013 BAIRRO FAROL\u00c2NDIA .........................................................168 \nGR\u00c1FICO 15. TRAJET\u00d3RIA DAS MUDAN\u00c7AS DE USOS .............................................................................168 \nGR\u00c1FICO 16. ANO DO HABITE-SE E N\u00daMERO DE PAVIMENTOS DOS EDIF\u00cdCIOS DA CONSTRUTORA A NOS \n\nBAIRROS EM ESTUDO. .................................................................................................................212 \nGR\u00c1FICO 17. CORRELA\u00c7\u00c3O BAIRRO INDUSTRIAL: MUDAN\u00c7AS URBANAS X CONCENTRA\u00c7\u00c3O ATIVIDADE MOTRIZ \n\n(INDUSTRIAL).............................................................................................................................239 \nGR\u00c1FICO 18. CORRELA\u00c7\u00c3O BAIRRO CENTRO: MUDAN\u00c7AS URBANAS X CONCENTRA\u00c7\u00c3O ATIVIDADE MOTRIZ \n\n(COMERCIO/SERVI\u00c7OS)..............................................................................................................241 \nGR\u00c1FICO 19. CORRELA\u00c7\u00c3O BAIRRO SIQUEIRA CAMPOS: MUDAN\u00c7AS URBANAS X CONCENTRA\u00c7\u00c3O ATIVIDADE \n\nMOTRIZ (COMERCIO/SERVI\u00c7OS) ..................................................................................................243 \nGR\u00c1FICO 20. CORRELA\u00c7\u00c3O BAIRRO S\u00c3O JOS\u00c9: MUDAN\u00c7AS URBANAS X CONCENTRA\u00c7\u00c3O ATIVIDADE MOTRIZ \n\n(COMERCIO/SERVI\u00c7OS)..............................................................................................................244 \nGR\u00c1FICO 21. CORRELA\u00c7\u00c3O BAIRRO TREZE DE JULHO: MUDAN\u00c7AS URBANAS X CONCENTRA\u00c7\u00c3O ATIVIDADE \n\nMOTRIZ (COMERCIO/SERVI\u00c7OS) ..................................................................................................244 \nGR\u00c1FICO 22. CORRELA\u00c7\u00c3O BAIRRO JARDINS: MUDAN\u00c7AS URBANAS X CONCENTRA\u00c7\u00c3O ATIVIDADE MOTRIZ \n\n(COMERCIO/SERVI\u00c7OS)..............................................................................................................245 \nGR\u00c1FICO 23. CORRELA\u00c7\u00c3O BAIRRO COROA DO MEIO: MUDAN\u00c7AS URBANAS X CONCENTRA\u00c7\u00c3O ATIVIDADE \n\nMOTRIZ (COMERCIO/SERVI\u00c7OS) ..................................................................................................245 \nGR\u00c1FICO 24. CORRELA\u00c7\u00c3O BAIRRO FAROL\u00c2NDIA: MUDAN\u00c7AS URBANAS X CONCENTRA\u00c7\u00c3O ATIVIDADE MOTRIZ \n\n(COMERCIO/SERVI\u00c7OS)..............................................................................................................246 \nGR\u00c1FICO 25. CORRELA\u00c7\u00c3O BAIRRO IN\u00c1CIO BARBOSA: MUDAN\u00c7AS URBANAS X CONCENTRA\u00c7\u00c3O ATIVIDADE \n\nMOTRIZ (COMERCIO/SERVI\u00c7OS) ..................................................................................................246 \nGR\u00c1FICO 26. CORRELA\u00c7\u00c3O BAIRROS GRAGERU E LUZIA: MUDAN\u00c7AS URBANAS X CONCENTRA\u00c7\u00c3O ATIVIDADE \n\nMOTRIZ (COMERCIO/SERVI\u00c7OS) ..................................................................................................247 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTABELA 1: PARTICIPA\u00c7\u00c3O DOS PRINCIPAIS PRODUTOS NO VALOR DAS EXPORTA\u00c7\u00d5ES (EM %) DE SERGIPE \u2013 \n\n1821 A 1929...............................................................................................................................75 \nTABELA 2: PARTICIPA\u00c7\u00c3O POR GRANDES SETORES NO PIB INDUSTRIAL EM SERGIPE \u2013 1970 A 1985. ...........80 \nTABELA 3: PRODU\u00c7\u00c3O DE G\u00c1S NATURAL (%) NO BRASIL \u2013 PRODU\u00c7\u00c3O TOTAL (TERRA E MAR) \u2013 1978 A 1985.\n\n .................................................................................................................................................81 \nTABELA 4: PRODU\u00c7\u00c3O DE PETR\u00d3LEO (\u00d3LEO CRU, CONDENSADO E \u00d3LEO DE XISTO - %) NO BRASIL\u2013 \n\nPRODU\u00c7\u00c3O TOTAL (TERRA E MAR) \u2013 1975 A 1985. .........................................................................81 \nTABELA 5: CRESCIMENTO POPULACIONAL\u2013 SERGIPE \u2013 RMA \u2013 ARACAJU \u2013 1960 A 2000 ............................83 \nTABELA 6: EXPECTATIVA DE GERA\u00c7\u00c3O DE EMPREGOS INDUSTRIAIS EM SERGIPE \u2013 1983 A 1997. .................83 \nTABELA 7: POPULA\u00c7\u00c3O E DIST\u00c2NCIAS ENTRE ARACAJU E AS CIDADES P\u00d3LOS DAS MICRORREGI\u00d5ES DE \n\nSERGIPE. ....................................................................................................................................84 \nTABELA 8: NUMERO DE PESSOAS POR ATIVIDADE ECON\u00d4MICA \u2013 1940 \u2013 ARACAJU \u2013 SERGIPE ...................105 \nTABELA 9: IND\u00daSTRIA DE TRANSFORMA\u00c7\u00c3O \u2013 1940 \u2013 SERGIPE ..............................................................106 \nTABELA 10: NUMERO DE PESSOAS POR ATIVIDADE ECON\u00d4MICA \u2013 1950 \u2013 ARACAJU \u2013 SERGIPE..................109 \nTABELA 11: PRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS \u2013 1950 \u2013 ARACAJU \u2013 SERGIPE ...................................................110 \nTABELA 12: IND\u00daSTRIAS DE TRANSFORMA\u00c7\u00c3O \u2013 1950 \u2013 SERGIPE ..........................................................113 \nTABELA 13: NUMERO DE PESSOAS POR ATIVIDADE ECON\u00d4MICA \u2013 1960 \u2013 ARACAJU \u2013 SERGIPE..................114 \nTABELA 14: PRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS \u2013 1960 \u2013 SERGIPE \u2013 ARACAJU ...................................................115 \nTABELA 15: NUMERO DE PESSOAS POR ATIVIDADE ECON\u00d4MICA \u2013 1970 \u2013 ARACAJU \u2013 SERGIPE..................118 \nTABELA 16: IND\u00daSTRIAS \u2013 1970 \u2013 SERGIPE \u2013 ARACAJU ........................................................................119 \nTABELA 17: PRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS \u2013 1970 \u2013 SERGIPE \u2013 ARACAJU ...................................................121 \nTABELA 18: NUMERO DE PESSOAS POR ATIVIDADE ECON\u00d4MICA \u2013 1975 \u2013 ARACAJU \u2013 SERGIPE..................122 \nTABELA 19: COM\u00c9RCIO DE MERCADORIAS \u2013 1975 \u2013 ARACAJU \u2013 SERGIPE ...............................................123 \nTABELA 20: NUMERO DE PESSOAS POR ATIVIDADE ECON\u00d4MICA \u2013 1980 \u2013 ARACAJU \u2013 SERGIPE..................128 \nTABELA 21: COM\u00c9RCIO DE MERCADORIAS \u2013 1980 \u2013 ARACAJU \u2013 SERGIPE ...............................................128 \nTABELA 22: NUMERO DE PESSOAS POR ATIVIDADE ECON\u00d4MICA \u2013 1996 A 1998 \u2013 ARACAJU \u2013 SERGIPE ......133 \nTABELA 23: N\u00daMERO DE PESSOAS NA ATIVIDADE SERVI\u00c7OS \u2013 1996 A 1998 \u2013 ARACAJU ...........................135 \nTABELA 24: PARTICIPA\u00c7\u00c3O DE CADA ATIVIDADE ECON\u00d4MICA NO PIB \u2013 1999 A 2008 \u2013 ARACAJU................139 \nTABELA 25: NUMERO DE PESSOAS POR ATIVIDADE ECON\u00d4MICA \u2013 1999 A 2006 \u2013 ARACAJU \u2013 SERGIPE ......140 \nTABELA 26: N\u00daMERO DE PESSOAS NA ATIVIDADE SERVI\u00c7OS \u2013 1999 A 2006 \u2013 ARACAJU ...........................142 \nTABELA 27: S\u00cdNTESE DAS ATIVIDADES MOTRIZES \u2013 1940 A 2008 \u2013 ARACAJU ...........................................145 \nTABELA 28: COEFICIENTE DE ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O DAS ATIVIDADES ECON\u00d4MICAS, DISTRIBU\u00cdDAS EM TR\u00caS \n\nGRUPOS: IND\u00daSTRIA, COM\u00c9RCIO E SERVI\u00c7OS (*) \u2013 1940 A 2008 \u2013 ARACAJU. ...................................148 \nTABELA 29: USOS DO SOLO \u2013 PONTUA\u00c7\u00c3O PARA ELABORA\u00c7\u00c3O DE GR\u00c1FICOS...........................................153 \nTABELA 30: POPULA\u00c7\u00c3O E DENSIDADE POR BAIRROS \u2013 ARACAJU ...........................................................177 \nTABELA 31. CRESCIMENTO DE POPULA\u00c7\u00c3O E DENSIDADE POR BAIRROS \u2013 ARACAJU ................................177 \nTABELA 32: VARIA\u00c7\u00c3O DA RENDA M\u00c9DIA ENTRE 1991 E 2000 \u2013 ARACAJU ..............................................187 \nTABELA 33. VARIA\u00c7\u00c3O DA VERTICALIZA\u00c7\u00c3O RESIDENCIAL ENTRE 1991 E 2000 \u2013 ARACAJU.......................215 \nTABELA 34: DADOS DE NUMERO DE BLOCOS E UNIDADES DOS EMPREENDIMENTOS DA CONSTRUTORA A \u2013 \n\nARACAJU ..................................................................................................................................216 \nTABELA 35: GAP ENTRE OS CICLOS ECON\u00d4MICOS E OS CICLOS ESPACIAIS URBANOS, NO PER\u00cdODO DE 1940 \u00c0 \n\n2008 \u2013 ARACAJU .......................................................................................................................251 \nTABELA 36: OS CICLOS ECON\u00d4MICOS E ESPACIAIS URBANOS \u2013 1940 \u00c0 2008 \u2013 ARACAJU ..........................252 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ..............................................................................................................................12 \n1.1 TEMA ...........................................................................................................................................12 \n1.2 OBJETIVOS ...................................................................................................................................14 \n1.3 HIP\u00d3TESE .....................................................................................................................................15 \n1.4 JUSTIFICATIVA ...............................................................................................................................15 \n1.5 ESTRUTURA\u00c7\u00c3O DA TESE ...............................................................................................................16 \n2. QUADRO TE\u00d3RICO......................................................................................................................18 \n2.1 CICLOS ECON\u00d4MICOS E A PRODU\u00c7\u00c3O DA CIDADE...............................................................................19 \n2.2 CICLOS ESPACIAIS URBANOS E A PRODU\u00c7\u00c3O DA CIDADE .....................................................................28 \n2.3 CONFIGURA\u00c7\u00c3O ESPACIAL URBANA E A PRODU\u00c7\u00c3O DA CIDADE............................................................48 \n2.4 CONCLUS\u00d5ES SOBRE O QUADRO TE\u00d3RICO ........................................................................................59 \n3. METODOLOGIA............................................................................................................................62 \n3.1 DEFINI\u00c7\u00c3O DOS CICLOS ..................................................................................................................64 \n3.1.1 CICLOS ECON\u00d4MICOS ..................................................................................................................64 \n3.1.2 CICLOS ESPACIAIS URBANOS ........................................................................................................64 \n3.2 AN\u00c1LISE DOS CICLOS .....................................................................................................................64 \n3.2.1 CICLOS ECON\u00d4MICOS ..................................................................................................................64 \n3.2.2 CICLOS ESPACIAIS URBANOS .......................................................................................................66 \n3.3 CORRELA\u00c7\u00c3O ENTRE OS CICLOS. ....................................................................................................69 \n3.4 INSTRUMENTOS DA METODOLOGIA ..................................................................................................70 \n3.5 DEFINI\u00c7\u00c3O DO ESTUDO DE CASO .....................................................................................................70 \n4. ESTUDO DE CASO .......................................................................................................................72 \n4.1 JUSTIFICATIVA ...............................................................................................................................72 \n4.2 S\u00cdNTESE DA TRAJET\u00d3RIA ECON\u00d4MICA DE SERGIPE E ARACAJU............................................................74 \n4.3 S\u00cdNTESE DA EVOLU\u00c7\u00c3O URBANA DE ARACAJU ...................................................................................86 \n5. APLICA\u00c7\u00c3O DA METODOLOGIA \u2013 CICLOS ECONOMICOS ......................................................104 \n5.1 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS CICLOS ..........................................................................................104 \n5.1.1 DADOS DE 1940 .......................................................................................................................105 \n5.1.2 DADOS DE 1950 .......................................................................................................................109 \n5.1.3 DADOS DE 1960 .......................................................................................................................114 \n5.1.4 DADOS DE 1970 .......................................................................................................................118 \n5.1.5 DADOS DE 1975 .......................................................................................................................121 \n5.1.6 DADOS DE 1980 .......................................................................................................................128 \n5.1.7 DADOS DE 1996 A 1998 ............................................................................................................133 \n5.1.8 DADOS DE 1999 A 2008 ............................................................................................................139 \n5.2  S\u00cdNTESE DOS CICLOS ECON\u00d4MICOS ..............................................................................................145 \n6.APLICA\u00c7\u00c3O DA METODOLOGIA \u2013 CICLOS ESPACIAIS URBANOS ...........................................150 \n\n6.1 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS CICLOS ..........................................................................................104 \n6.1.1 AN\u00c1LISE DO USO DO SOLO: ........................................................................................................153 \n6.1.1.1 \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS LOCALIZA\u00c7\u00d5ES DOS USOS DO SOLO NO DECORRER DO TEMPO. ....................153 \n6.1.1.2 \u2013  IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DOS VAZIOS URBANOS NO DECORRER DO TEMPO .............................................169 \n6.1.1.3 \u2013 DENSIDADE POPULACIONAL; ................................................................................................176 \n6.1.2. AN\u00c1LISE DO PERFIL DE RENDA DO MORADOR ...............................................................................182 \n6.1.3. AN\u00c1LISE DA CONFIGURA\u00c7\u00c3O URBANA .........................................................................................187 \n6.1.3.1 \u2013 AN\u00c1LISE MAPA DE 1890 ......................................................................................................188 \n6.1.3.2 \u2013 AN\u00c1LISE MAPA DE 1949 ......................................................................................................191 \n6.1.3.3 \u2013 AN\u00c1LISE MAPA DE 1960 ......................................................................................................192 \n6.1.3.4 \u2013 AN\u00c1LISE MAPA DE 1980 ......................................................................................................193 \n6.1.3.5 \u2013 AN\u00c1LISE MAPA DE 1988 ......................................................................................................195 \n6.1.3.6 \u2013 AN\u00c1LISE MAPA DE 1995 ......................................................................................................199 \n6.1.3.7 \u2013 AN\u00c1LISE MAPA DE 2003 ......................................................................................................202 \n6.1.4. AN\u00c1LISE DAS INOVA\u00c7\u00d5ES DA IND\u00daSTRIA DA CONSTRU\u00c7\u00c3O CIVIL ....................................................205 \n6.1.4.1 \u2013 VERTICALIZA\u00c7\u00c3O.................................................................................................................205 \n6.1.4.2 \u2013 DENSIFICA\u00c7\u00c3O CONSTRUTIVA ...............................................................................................215 \n6.1.4.3 \u2013 INOVA\u00c7\u00d5ES TIPOL\u00d3GICAS .....................................................................................................221 \n6.1.5. AN\u00c1LISE DAS REPERCUSS\u00d5ES DOS REGIMES URBAN\u00cdSTICOS NOS CICLOS ESPACIAIS URBANOS .........228 \n\n\n\n6.2 S\u00cdNTESE DOS CICLOS ESPACIAIS URBANOS ....................................................................................230 \n\n7.APLICA\u00c7\u00c3O DA METODOLOGIA \u2013 CORRELA\u00c7\u00d5ES ..................................................................238 \n\n7.1 AS CORRELA\u00c7\u00d5ES ENTRE OS CICLOS ECON\u00d4MICOS E OS CICLOS ESPACIAIS URBANOS .........................238 \n\n7.2 CONCLUS\u00c3O DAS CORRELA\u00c7\u00d5ES ENTRE OS CICLOS. ........................................................................253 \n8. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .........................................................................................................254 \nREFER\u00caNCIAS ..............................................................................................................................258 \nANEXOS.........................................................................................................................................265 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n1.1 Tema \n\n \n\nA vis\u00e3o atual das transforma\u00e7\u00f5es espaciais urbanas n\u00e3o \u00e9 decorrente, \n\nsimplesmente e diretamente, das transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, da \u201cm\u00e3o invis\u00edvel do \n\nmercado\u201d, ou, por outro lado, dos planos diretores urban\u00edsticos, da \u201cordem contra o \n\ncaos\u201d (KRAFTA, 1998). Tentar abarcar a complexidade urbana atrav\u00e9s e, \n\nunicamente, por uma destas facetas \u00e9 subestimar o fen\u00f4meno urbano que recebe \n\nest\u00edmulos de diversos campos, mas, n\u00e3o os responde de forma causal. Esta \n\npesquisa insere-se na tem\u00e1tica em que a cidade \u00e9 vista como um sistema complexo, \n\ncaracterizado pelas inter-rela\u00e7\u00f5es das partes que o comp\u00f5e, e destas emerge uma \n\nordem (BATTY, 2005).  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o da tese percorre o campo dos ciclos econ\u00f4micos, dos ciclos \n\nespaciais urbanos e dos estudos configuracionais urbanos para explanar a produ\u00e7\u00e3o \n\nda cidade, sob o racioc\u00ednio desta como um sistema complexo cujas partes que o \n\ncomp\u00f5em est\u00e3o interligadas, mas, guardam certo grau de autonomia baseando-se \n\nna previsibilidade das a\u00e7\u00f5es dos outros agentes. \n\nCada ciclo econ\u00f4mico \u00e9 regido por atividades espec\u00edficas, chamadas de \n\natividades motrizes. Estas se localizam segundo condicionantes espec\u00edficos: \n\nproximidade com a m\u00e3o-de-obra, com o consumidor, com vias de acesso \n\ninterurbano, etc. A atividade motriz de um ciclo econ\u00f4mico pode motivar mudan\u00e7as \n\nna configura\u00e7\u00e3o da paisagem em diversos aspectos: adensamento (populacional e \n\n\n\n13 \n\n \n\nconstrutivo) da regi\u00e3o escolhida para a sua localiza\u00e7\u00e3o, atraindo outras atividades \n\npara o entorno, modificando a estrutura do parcelamento, do uso e do valor do solo \n\nurbano. \n\nCom a emerg\u00eancia de um novo ciclo econ\u00f4mico, outras atividades motrizes \n\nir\u00e3o, novamente, modificar a paisagem da cidade. Nas localiza\u00e7\u00f5es das antigas \n\natividades motrizes, geralmente, ocorre a diminui\u00e7\u00e3o dos fluxos de pessoas e \n\nmercadorias, acarretando na decad\u00eancia da regi\u00e3o. Em muitos casos, somente com \n\na mudan\u00e7a do uso do solo e/ou com grandes obras de requalifica\u00e7\u00e3o urbana, torna-\n\nse poss\u00edvel dinamizar novamente a regi\u00e3o. \n\nOs mecanismos de implanta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de cada ciclo econ\u00f4mico \n\natuam no urbano de forma inequ\u00edvoca quanto \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o da paisagem. A \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das atividades motrizes, tanto no auge quanto na decad\u00eancia do ciclo, \n\npodem comprometer os valores e usos do solo. Assim, medir o gap, ou seja, o \n\nintervalo entre o auge do ciclo econ\u00f4mico e o auge do ciclo espacial urbano, por \n\nexemplo, poder\u00e1 revelar n\u00e3o s\u00f3 a magnitude da rela\u00e7\u00e3o de um com o outro, como, \n\ntamb\u00e9m, servir como informa\u00e7\u00e3o para o planejamento urbano. De posse deste tipo \n\nde informa\u00e7\u00e3o, o planejador urbano poder\u00e1 propor interven\u00e7\u00f5es ou utilizar \n\ninstrumentos urban\u00edsticos para tentar evitar que uma zona da cidade que hoje esteja \n\nem processo din\u00e2mico, devido atua\u00e7\u00e3o de determinado ciclo econ\u00f4mico, venha a se \n\ntornar degradada pelo final deste mesmo ciclo. Na maioria dos casos, o \n\nprocedimento para reverter a situa\u00e7\u00e3o de zonas que entram em processo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante oneroso ao Estado e, portanto, a possibilidade de se analisar \n\ne aferir medidas temporais \u00e0s correla\u00e7\u00f5es entre os ciclos econ\u00f4micos e espaciais \n\nurbanos poder\u00e1 auxiliar o processo de planejamento de nossas cidades. \n\nOs ciclos espaciais urbanos podem ser entendidos como as \u201condas\u201d de \n\nconstru\u00e7\u00f5es. Cada novo ciclo pode ser motivado por inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, por \n\nmigra\u00e7\u00f5es ou por inova\u00e7\u00f5es tipol\u00f3gicas (BALL, 1996). A din\u00e2mica intra-urbana \u00e9 \n\nbastante complexa. A produ\u00e7\u00e3o da cidade \u00e9 um processo cont\u00ednuo de \u201cretro \n\nalimenta\u00e7\u00e3o\u201d relacionado com as decis\u00f5es dos agentes (morador-investidor e \n\nind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil), pelas inibi\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00f5es e incentivos inclusos nas \n\nnormas urban\u00edsticas e, pelas interven\u00e7\u00f5es urbanas implementadas pela gest\u00e3o do \n\nplanejamento urbano. A produ\u00e7\u00e3o da cidade, em qualquer escala, pode ser \n\n\n\n14 \n\n \n\nresultante da emerg\u00eancia cont\u00ednua de localiza\u00e7\u00f5es \u201c\u00f3timas\u201d e dos investimentos \n\nimobili\u00e1rios, p\u00fablicos ou privados, ali efetivados, portanto apresentando-se, no tecido \n\nda cidade, de forma desigual. E, seguindo este racioc\u00ednio, evidencia-se a urg\u00eancia \n\ndo planejamento urbano como mediador destes processos, para garantir o direito \u00e0 \n\nurbanidade a todos.  \n\nSe por um lado a escolha da localiza\u00e7\u00e3o das atividades motrizes pelos agentes \n\npode causar impacto no valor do solo e conformar novas tend\u00eancias do seu uso no \n\nentorno, por outro lado, as decis\u00f5es do morador-investidor, da ind\u00fastria da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil e do planejador urbano configuram a outra parte deste processo da \n\nprodu\u00e7\u00e3o da cidade. Assim, h\u00e1 um gap entre ciclos econ\u00f4micos e ciclos espaciais \n\nurbanos, o qual a tese pretende propor uma metodologia para medir e analisar. \n\nO terceiro item que esta tese aborda sobre a produ\u00e7\u00e3o da cidade refere-se \u00e0 \n\ndin\u00e2mica intr\u00ednseca da configura\u00e7\u00e3o espacial urbana. Entende-se por configura\u00e7\u00e3o \n\nespacial o conjunto de unidades elementares de uma cidade (lotes, vias e \n\nedifica\u00e7\u00f5es) e suas rela\u00e7\u00f5es. Estas rela\u00e7\u00f5es est\u00e3o baseadas, por exemplo, na \n\npossibilidade maior ou menor de acessibilidade entre as unidades elementares; esta \n\nqualidade intr\u00ednseca \u00e0 configura\u00e7\u00e3o espacial urbana pode definir qual o melhor local \n\npara ser implantada determinada atividade, e, depois de implantada, uma nova \n\nestrutura urbana emergir\u00e1 com novas diferencia\u00e7\u00f5es espaciais para novas escolhas \n\nlocacionais.  A associa\u00e7\u00e3o de usos do solo e acessibilidade fornece informa\u00e7\u00f5es que \n\ninduzem a ocupa\u00e7\u00e3o da cidade em determinados pontos em detrimento de outros. \n\nV\u00e1rias s\u00e3o as cidades que passaram pelos mesmos ciclos econ\u00f4micos e pelos \n\nmesmos ciclos de constru\u00e7\u00e3o civil, no entanto, a paisagem urbana resultante nem \n\nsempre \u00e9 semelhante. A configura\u00e7\u00e3o espacial urbana possibilita revelar a produ\u00e7\u00e3o \n\nda cidade atrav\u00e9s das diferencia\u00e7\u00f5es espaciais presentes na malha urbana.  \n\n \n\n \n\n1.2 Objetivos \n\n \n\nO objetivo geral da tese \u00e9 verificar a possibilidade de ciclos econ\u00f4micos e \n\nciclos espaciais urbanos estarem cada vez mais comprometidos um com o outro; \n\n\n\n15 \n\n \n\nsendo necess\u00e1rio elaborar uma metodologia para verificar as correla\u00e7\u00f5es entre \n\nestes dois campos.  \n\nA tese tem como objetivos espec\u00edficos: \n\na) elaborar uma metodologia que possibilite identificar e analisar as correla\u00e7\u00f5es \n\nentre as mudan\u00e7as nos ciclos econ\u00f4micos e as dos ciclos espaciais urbanos, \n\nfornecendo uma \u201cferramenta\u201d para auxiliar no planejamento urbano; \n\nb) verificar o \u201ctiming\u201d ou \u201cgap\u201d entre os ciclos econ\u00f4micos e os ciclos espaciais \n\nurbanos.  \n\n \n\n \n\n1.3 Hip\u00f3tese \n\n \n\nA hip\u00f3tese que se pretende confirmar refere-se ao gap entre os ciclos estar \n\ndiminuindo: o tempo de matura\u00e7\u00e3o que distancia os ciclos econ\u00f4micos e os ciclos \n\nespaciais urbanos pode estar cada vez mais curto, ou seja, as correla\u00e7\u00f5es entre os \n\nciclos econ\u00f4micos e os processos intra-urbanos tem um tempo para serem \n\nevidenciados nos ciclos espaciais urbanos e, conforme esta hip\u00f3tese, ele estaria \n\ntendendo a zero.  \n\nEsta hip\u00f3tese est\u00e1 baseada na observa\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica da ind\u00fastria da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil nas \u00faltimas d\u00e9cadas e sua correla\u00e7\u00e3o com as oscila\u00e7\u00f5es de \n\ntransfer\u00eancia do capital do \u201cprimeiro circuito\u201d \n1\n para o setor imobili\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n1.4 Justificativa \n\n \n\nA justificativa e relev\u00e2ncia da pesquisa inserem-se na rela\u00e7\u00e3o \u00edntima entre o \n\ncircuito do capital e o circuito imobili\u00e1rio. \u00c9 poss\u00edvel observar as consequ\u00eancias que \n\na pol\u00edtica de livre mercado de terra traz para nossas cidades, principalmente, quando \n\ns\u00e3o analisadas as a\u00e7\u00f5es dos agentes especuladores. A constante busca por \n\nespa\u00e7os que oportunizam o retorno de maior lucro e renda da terra gera \n\n                                                \n1\n Primeiro circuito ou circuito prim\u00e1rio refere-se ao capital investido diretamente na produ\u00e7\u00e3o \n\n(HARVEY, 1985). \n\n\n\n16 \n\n \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o da forma urbana e espraiamento da cidade. Esse processo, liderado \n\npelos especuladores e n\u00e3o por planejadores urbanos, como concluiu Gottdiener \n\n(1996), n\u00e3o produz um desenvolvimento racional da cidade, baseado no \n\nadensamento de \u00e1reas j\u00e1 contempladas com infraestrutura para tal processo, pois a \n\natua\u00e7\u00e3o dos especuladores visa \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de lucro e n\u00e3o o bem da coletividade. \n\nDeste modo, esta pesquisa pretende auxiliar o planejamento urbano, fornecendo \n\nmaiores esclarecimentos das correla\u00e7\u00f5es entre os ciclos e a medi\u00e7\u00e3o dos \u201cgaps\u201d. \n\n \n\n \n\n1.5 Estrutura\u00e7\u00e3o da tese \n\n \n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos propostos e verificar a hip\u00f3tese apresentada, este \n\nestudo se baseia em: \n\na) um arcabou\u00e7o te\u00f3rico formado pelo conjunto de tr\u00eas vis\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o da \n\ncidade \u2013 dos ciclos econ\u00f4micos, dos ciclos espaciais urbanos e da configura\u00e7\u00e3o \n\nespacial urbana, e; \n\nb) uma metodologia que tenta relacionar os ciclos econ\u00f4micos de uma cidade \n\ncom as mudan\u00e7as espaciais da mesma e medir o gap. \n\n \n\nRessalta-se que este trabalho parte de tr\u00eas premissas: \n\na) cada indiv\u00edduo quer maximizar seus lucros, e, sendo assim, o Estado, atrav\u00e9s do \n\nplanejamento urbano, deve estar mais presente na coordena\u00e7\u00e3o deste processo, \n\npara garantir o direito de usufruto das fun\u00e7\u00f5es urbanas de qualidade a todos os \n\ncidad\u00e3os; \n\nb) a exist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o entre ciclos econ\u00f4micos e ciclos espaciais urbanos \n\n(WHEATON, 1987); \n\nc) o entendimento da constru\u00e7\u00e3o da cidade motivada pelas inter-rela\u00e7\u00f5es de tr\u00eas \n\nesferas: dos ciclos econ\u00f4micos, dos ciclos espaciais urbanos e da configura\u00e7\u00e3o \n\nespacial urbana. \n\n \n\nAssim sendo, os pr\u00f3ximos cap\u00edtulos ser\u00e3o:  \n\n\n\n17 \n\n \n\n2.  O quadro te\u00f3rico \u2013 com a revis\u00e3o das teorias e pesquisas sobre este tema e \n\no arcabou\u00e7o te\u00f3rico, resultante do quadro te\u00f3rico que articula ciclos \n\necon\u00f4micos, ciclos espaciais urbanos e estudos configuracionais urbanos;  \n\n3.  O quadro metodol\u00f3gico \u2013 com a proposta de uma metodologia para \n\nidentificar e analisar os ciclos e medir o gap temporal entre eles; \n\n4. O estudo de caso \u2013 com dados que justificam a escolha da cidade para o \n\nestudo, s\u00edntese da trajet\u00f3ria econ\u00f4mica e evolu\u00e7\u00e3o urbana; \n\n5. A aplica\u00e7\u00e3o da metodologia \u2013 ciclos econ\u00f4micos; \n\n6. A aplica\u00e7\u00e3o da metodologia \u2013 ciclos espaciais urbanos; \n\n7. A aplica\u00e7\u00e3o da metodologia \u2013 correla\u00e7\u00f5es; \n\n8. As considera\u00e7\u00f5es finais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. QUADRO TE\u00d3RICO \n\n \n\nA complexidade urbana \u00e9 o reflexo da pr\u00f3pria sociedade que a comp\u00f5e e a \n\ndin\u00e2mica de suas mudan\u00e7as est\u00e1 associada aos aspectos econ\u00f4micos que a \n\nsustentam. Por toda a hist\u00f3ria da humanidade t\u00eam-se exemplos de cidades que \n\nsurgiram como consequ\u00eancia de intersec\u00e7\u00e3o de rotas comerciais e evolu\u00edram \n\nlentamente, outras foram totalmente planejadas e implantadas rapidamente. Mas, \n\nqualquer que seja a origem da cidade em estudo, pode-se afirmar que seu \n\ndesenvolvimento ocorrer\u00e1 alicer\u00e7ado em tr\u00eas pilares:  \n\n1 \u2013 nos ciclos econ\u00f4micos vigentes; \n\n2 \u2013 nos ciclos espaciais urbanos, definidos pelas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas e \n\ninovativas da produ\u00e7\u00e3o civil e pelas restri\u00e7\u00f5es das normas urban\u00edsticas; e; \n\n3 \u2013 nos aspectos inerentes da configura\u00e7\u00e3o espacial urbana que restringem e \n\nfacilitam a mobilidade urbana, definindo diferencia\u00e7\u00f5es espaciais dentro de uma \n\ncidade.  \n\n \n\nEste cap\u00edtulo n\u00e3o tem a inten\u00e7\u00e3o de explanar todos os aspectos de cada teoria \n\nou pesquisa relacionados aos ciclos econ\u00f4micos, espaciais urbanos e \u00e0 \n\nconfigura\u00e7\u00e3o urbana, e sim o objetivo de capturar aspectos que auxiliem na \n\ncompreens\u00e3o do tema em quest\u00e3o. Assim, pode-se assumir que: \n\n \n\n(...) nenhuma abordagem individualmente parece capaz de abranger todos \nos processos sociais e econ\u00f4micos que diferenciam a cidade. As \nexplica\u00e7\u00f5es da estrutura urbana requerem uma s\u00edntese e uma fus\u00e3o de \nesclarecimentos esquematizados a partir de uma grande variedade de \nperspectivas (CLARK, 1985, p. 226) \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\n2.1 Ciclos econ\u00f4micos e a produ\u00e7\u00e3o da cidade \n\n \n\nO mercado econ\u00f4mico\n2\n tem experimentado flutua\u00e7\u00f5es com regularidade, com \n\nper\u00edodos de expans\u00e3o seguidos por per\u00edodos de estagna\u00e7\u00e3o. Na fase de expans\u00e3o \n\nh\u00e1 mais empregos e mais investimentos, e exatamente o contr\u00e1rio ocorre quando \n\nchega \u00e0 recess\u00e3o. No sistema capitalista o objetivo principal \u00e9 o acumulo de capital, \n\nou seja, o interesse n\u00e3o est\u00e1 no valor de troca e sim na acumula\u00e7\u00e3o de lucro ou \n\nmais-valia (lucros obtidos atrav\u00e9s de juros, renda fundi\u00e1ria, entre outros). Mas o \n\ncapitalismo apresenta crises c\u00edclicas, ocasionadas pela queda da taxa de lucro, \n\nlevando a uma baixa de investimentos e do n\u00edvel de emprego. \n\nCl\u00e9ment Juglar descreveu em 1862 as crises atrav\u00e9s de uma analogia \n\nbiol\u00f3gica: as crises seriam doen\u00e7as causadas por muita especula\u00e7\u00e3o (LOU\u00c7\u00c3, \n\n1997). Ele identificou ciclos de cinco a sete anos de expans\u00e3o seguidos por um a \n\ndois anos de recess\u00e3o, baseando-se nas estat\u00edsticas comerciais das economias \n\ncentrais do s\u00e9culo XIX. Ele concluiu que estas flutua\u00e7\u00f5es s\u00e3o naturais nos \n\nprocessos econ\u00f4micos.  \n\nOs ciclos identificados por Juglar s\u00e3o bem menores que os identificados por \n\nKondratiev. Este economista sovi\u00e9tico, tamb\u00e9m pioneiro no estudo dos ciclos do \n\ncapitalismo, concluiu, em 1922, que estes ciclos seriam longos, de 50 anos. \n\nConforme Freeman e Lou\u00e7\u00e3 (2001), Kondratiev pensava que cada processo \n\ndin\u00e2mico era \u00fanico. Neste processo \u00fanico, o antigo e o novo, o ex\u00f3geno e o \n\nend\u00f3geno coabitam, em um complexo processo de evolu\u00e7\u00e3o. \n\nConforme Mitchell (1984, p.10), em seu livro Os Ciclos Econ\u00f4micos e suas \n\nCausas, publicado pela primeira vez em 1913: \n\n \n\nUma vez iniciada, a reativa\u00e7\u00e3o das atividades se irradia por uma grande \nparte do campo econ\u00f4mico, quando n\u00e3o por todo ele. At\u00e9 mesmo quando o \nprimeiro impulso para a expans\u00e3o se limita rigorosamente a um \u00fanico setor \nou a uma \u00fanica localidade, seus efeitos nesse campo restrito estimulam as \natividades em outros lugares. \n\n \n\n                                                \n2\n Mercado econ\u00f4mico \u00e9 entendido nesta tese como conjunto de bens e servi\u00e7os ofertados e \n\nassociados a uma demanda. \n\n\n\n20 \n\n \n\nPara o autor, embora a difus\u00e3o da reativa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica esteja fortemente \n\nligada \u00e0 interconex\u00e3o das empresas, n\u00e3o est\u00e1 restrita a este item, a difus\u00e3o \u00e9 \n\ntamb\u00e9m realizada pelo estado de esp\u00edrito otimista quanto ao futuro que contagia as \n\ndemais empresas de outros setores. E, \u00e0 medida que outros setores creem da fase \n\nde prosperidade, acaba por fortalecer mais o estado de esp\u00edrito das empresas que \n\niniciaram o processo. A teoria dos ciclos econ\u00f4micos apresentada por Mitchell \u00e9 uma \n\nan\u00e1lise descritiva do processo de mudan\u00e7as cumulativas pelo qual uma reativa\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades, baseada no que lhe for legado pela depress\u00e3o, desdobra-se em uma \n\nintensa prosperidade; pelo qual essa prosperidade engendra uma crise, ocasionada \n\npor uma lenta acumula\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es que culminam no processo de liquida\u00e7\u00e3o em \n\n\u201cefeito cascata\u201d; pelo qual a crise se transforma em depress\u00e3o (MITCHELL, 1984; \n\n137-145). O mesmo racioc\u00ednio de Kalecki (1994) sobre o crescimento e o ciclo das \n\neconomias capitalista: quando as expectativas s\u00e3o positivas quanto ao futuro, ocorre \n\num aumento da produ\u00e7\u00e3o em busca de maior lucratividade, o que acaba gerando \n\numa superprodu\u00e7\u00e3o que acarreta em queda dos pre\u00e7os dos produtos (queda da \n\nlucratividade), instalam-se as expectativas negativas quanto ao futuro e queda da \n\nprodutividade (per\u00edodo de crise). Por in\u00e9rcia a produ\u00e7\u00e3o cair\u00e1 mais que o necess\u00e1rio \n\npara o ajuste com a demanda, que resultar\u00e1 em falta de mercadoria, aumento dos \n\npre\u00e7os e lucratividade (retorno do crescimento econ\u00f4mico), completando-se o ciclo. \n\nEntre os v\u00e1rios trabalhos publicados sobre os ciclos do capital, destaca-se o de \n\nSchumpeter (1982), intitulado A teoria do desenvolvimento econ\u00f4mico (publicado \n\npela primeira vez em 1912), em que o autor associou os ciclos do capitalismo \u00e0s \n\ninova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. A teoria postula que o in\u00edcio de um crescimento econ\u00f4mico \n\ntem rela\u00e7\u00e3o com o surgimento de uma inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica de alta lucratividade, \n\nconforme figura 1; quando os lucros come\u00e7am a cair, o crescimento econ\u00f4mico \n\ntamb\u00e9m declina. Portanto, o Estado deveria incentivar continuamente as pesquisas \n\ncient\u00edficas, para, em momento de decl\u00ednio econ\u00f4mico, novamente apresente-se uma \n\ninova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica para que o sistema capitalista n\u00e3o entre em crise.   \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\n \nFigura 1. As \u201condas\u201d de Schumpeter \n\nFonte: The Economist's special survey \"Innovation in Industry\" (20 fevereiro 1999)  \n\n \n\n \n\nA primeira onda (1785-1845) refere-se \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o industrial, \u00e0 expans\u00e3o do \n\nsistema fabril e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o e do ferro. A segunda onda (1845-1890) \n\nrefere-se \u00e0 difus\u00e3o da m\u00e1quina a vapor, navega\u00e7\u00e3o a vapor e estradas de ferro, \n\nal\u00e9m da fabrica\u00e7\u00e3o do a\u00e7o. A terceira onda (1890- 1950) refere-se \u00e0 expans\u00e3o da \n\neletricidade, da qu\u00edmica e dos motores \u00e0 combust\u00e3o. A quarta onda (1950-1990) \n\nrefere-se ao uso do petr\u00f3leo, da eletricidade e da avia\u00e7\u00e3o e, a quinta onda \n\n(provavelmente de 1990 a 2020) refere-se \u00e0s redes digitais, \u00e0s inova\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas da inform\u00e1tica e novas m\u00eddias. \n\nCada ciclo teria quatro fases: boom, recess\u00e3o, depress\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, Schumpeter relaciona a mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica com a transforma\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica, apresentando-se em ciclos norteados por um processo de destrui\u00e7\u00e3o \n\ncriativa. Desta forma o capitalismo reinventa a si mesmo, criando novas tecnologias \n\nde produ\u00e7\u00e3o, novas mercadorias e novas estruturas organizacionais. Todas estas \n\nmudan\u00e7as s\u00e3o, para o autor, baseadas nas novas tecnologias. \n\nSeguindo o mesmo racioc\u00ednio de Schumpeter encontra-se Harvey (1985), que \n\nno seu livro A Urbaniza\u00e7\u00e3o do Capital, descreve a produ\u00e7\u00e3o capitalista da cidade \n\natrav\u00e9s da inova\u00e7\u00e3o, relacionando o aspecto da intensidade de constru\u00e7\u00e3o \n\n(verticaliza\u00e7\u00e3o, por exemplo) com o fator de inova\u00e7\u00e3o urbana nas sociedades \n\ncapitalistas. O autor sugere que a vantagem de uma localiza\u00e7\u00e3o sobre outra possa \n\nser vista como uma fonte de mais-valia, de modo an\u00e1logo \u00e0 inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \n\npara a ind\u00fastria, por exemplo. Desta forma a produ\u00e7\u00e3o da cidade \u00e9 vista como a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de qualquer outro bem, cuja finalidade \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o de lucros. Assim \n\nHarvey descreve a produ\u00e7\u00e3o capitalista da cidade como um processo de mais-valia, \n\n\n\n22 \n\n \n\ndo mesmo modo que Schumpeter explanou as flutua\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. As rela\u00e7\u00f5es \n\nde acumula\u00e7\u00e3o e de circula\u00e7\u00e3o de capital s\u00e3o expressas na configura\u00e7\u00e3o espacial \n\nespec\u00edfica de desenvolvimento social e econ\u00f4mico, e contribui para a din\u00e2mica \n\ncentral do capitalismo de crescimento e crise. Crises de lucratividade provocam a \n\nbusca de lugares onde os lucros s\u00e3o maiores. O desenvolvimento desigual n\u00e3o \u00e9 \n\nentendido como acidental, mas como um processo sistem\u00e1tico da produ\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s \n\nda equaliza\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o geogr\u00e1ficas, onde a busca de fixa\u00e7\u00e3o espacial  \u00e9 \n\ncontinuamente frustrada. O autor entende a din\u00e2mica intra-urbana atrav\u00e9s do \n\nracioc\u00ednio em que, nas sociedades capitalistas, a inova\u00e7\u00e3o ser\u00e1 localizada em \n\nespa\u00e7os que possam trazer maior lucratividade.  \n\nDe acordo com Harvey (1985, p.14), \u201co processo urbano implica na cria\u00e7\u00e3o de \n\numa infraestrutura f\u00edsica e material para a produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o, troca e consumo\u201d. O \n\nautor classifica os diversos circuitos nos quais o capital circula da seguinte forma: \n\nprim\u00e1rio, no qual o capital \u00e9 investido diretamente na produ\u00e7\u00e3o; secund\u00e1rio refere-se \n\nao fluxo em dire\u00e7\u00e3o ao ambiente constru\u00eddo, e; terci\u00e1rio, aquele investido nos custos \n\nsociais da reprodu\u00e7\u00e3o de for\u00e7a de trabalho e no desenvolvimento cient\u00edfico e \n\ntecnol\u00f3gico. \u00c9 necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de meios para que o capital possa circular entre \n\nos diversos circuitos, ou seja, possibilitar a drenagem dos excedentes de um circuito \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao outro. Para isto, no caso do ambiente constru\u00eddo, intermedi\u00e1rios \n\nfinanceiros organizam o mercado de capitais para possibilitar os investimentos na \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil. Os momentos de \u201cboom\u201d imobili\u00e1rio referem-se ao per\u00edodo no qual \n\naqueles agentes conseguiram drenar uma maior quantidade de capital acumulado \n\nno circuito prim\u00e1rio em dire\u00e7\u00e3o ao ambiente constru\u00eddo. \n\nEm um artigo anterior, Harvey (1978) j\u00e1 relacionava a mudan\u00e7a urbana local \n\ncom o processo de acumula\u00e7\u00e3o de capital. As diversas publica\u00e7\u00f5es de Harvey \n\npermitiram o avan\u00e7o te\u00f3rico do entendimento do ambiente constru\u00eddo e da \n\nconstru\u00e7\u00e3o das cidades como elementos centrais da din\u00e2mica do capitalismo. O \n\nautor conclui que a concentra\u00e7\u00e3o de capital dos investidores no ambiente constru\u00eddo \n\ngera per\u00edodos de alta atividade de constru\u00e7\u00e3o, excesso de constru\u00e7\u00f5es, aumento de \n\nedifica\u00e7\u00f5es vagas e decl\u00ednio nos pre\u00e7os. Neste ponto, os investimentos s\u00e3o retra\u00eddos \n\nfechando-se o ciclo. Seguindo os racioc\u00ednios de Harvey, outros estudiosos testaram \n\nsuas an\u00e1lises, como Feagin (1987), King (1989 a, b, c), Wilson (1991), Skaburkis \n\n\n\n23 \n\n \n\n(1994), Ball (1996). No Brasil, articulando mercado do capital e estrutura urbana, \n\ntemos, por exemplo, o trabalho de Abramo (1988), no qual o autor buscou definir os \n\nmovimentos do capital imobili\u00e1rio e a sua articula\u00e7\u00e3o com a estrutura\u00e7\u00e3o urbana da \n\ncidade do Rio de Janeiro. Gottdiener (1997, p. 245), em seu livro A Produ\u00e7\u00e3o Social \n\ndo Espa\u00e7o Urbano, concluiu sobre a drenagem do capital do primeiro circuito para o \n\nsegundo que: \n\n \n\n(...) como assinalou Lefebvre, o circuito secund\u00e1rio, longe de ser um meio \n\u201cacidental\u201d pelo qual o capital decidiu solucionar seus problemas de \nacumula\u00e7\u00e3o, passou a ser um modo \u201cessencial\u201d de atividade de \ninvestimento para a economia capitalista tardia (...) a atividade imobili\u00e1ria \nreflete o papel do espa\u00e7o tanto como fonte de cria\u00e7\u00e3o quanto de realiza\u00e7\u00e3o \nde mais-valia; \u00e9 relativamente imp\u00e9rvia aos ciclos de acumula\u00e7\u00e3o de capital, \nexceto tocante a mudan\u00e7a em suas formas de investimento (digamos, da \nhabita\u00e7\u00e3o suburbana para os edif\u00edcios de escrit\u00f3rio e shopping centers na \ncidade); e representa um processo mais fundamental da cria\u00e7\u00e3o de riqueza \ndo que entenderam os te\u00f3ricos da acumula\u00e7\u00e3o de capital. \n\n \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o em larga escala esta associada a uma forma hist\u00f3rica \n\nde acumula\u00e7\u00e3o. Conforme Melo (1990, p.40), o setor da constru\u00e7\u00e3o habitacional \u201cse \n\nconstitui num dos suportes-chave da acumula\u00e7\u00e3o intensiva\u201d (MELO; 1990, p. 40). A \n\nprodu\u00e7\u00e3o (seja privada ou p\u00fablica) e o consumo da habita\u00e7\u00e3o necessitam de um \n\nsistema de financiamento. Este financiamento (cr\u00e9dito) inclui participa\u00e7\u00e3o de ativos \n\nn\u00e3o monet\u00e1rios e acompanha o processo de desenvolvimento capitalista do pa\u00eds. A \n\nhabita\u00e7\u00e3o torna-se o \u201cleitmotif\u201d da acumula\u00e7\u00e3o e, atrav\u00e9s das financeiras e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito imobili\u00e1rio, surgem novos circuitos financeiros.  \n\nA consolida\u00e7\u00e3o dos bancos de investimentos e bolsas de valor amplia a \n\npossibilidade de financiamento dos gastos p\u00fablicos e permite a amplia\u00e7\u00e3o de \n\nfinanciamentos da implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura urbana em larga escala. O mercado \n\nimobili\u00e1rio em massa necessita da interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica na consolida\u00e7\u00e3o dos circuitos \n\nfinanceiros (corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e circuitos financeiros protegidos \u2013 taxas de juro \n\nbaixas e est\u00e1veis), assim como para \u201co sistema produtivo em geral, pois n\u00e3o se \n\npode ter produ\u00e7\u00e3o ampliada de habita\u00e7\u00e3o sem a implanta\u00e7\u00e3o anterior ou simult\u00e2nea \n\ndo macrocomplexo da constru\u00e7\u00e3o civil (que inclui ramos como a siderurgia, \n\nmetalurgia, minerais n\u00e3o-met\u00e1licos, qu\u00edmica, etc.)\u201d (MELO; 1990, p.43). No Brasil a \n\n\n\n24 \n\n \n\ninterven\u00e7\u00e3o p\u00fablica no mercado financeiro consistiu, entre outras coisas, na \n\nindexa\u00e7\u00e3o3 de todas as transa\u00e7\u00f5es financeiras.  \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1940, a produ\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o em massa foi poss\u00edvel \n\natrav\u00e9s das Caixas Econ\u00f4micas, das Companhias de Capitaliza\u00e7\u00e3o e dos Institutos \n\nde Pens\u00f5es e Aposentadorias. Mas, somente com a implanta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cbens de produ\u00e7\u00e3o\u201d \n4\n, atrav\u00e9s do Plano de Metas5, consolidaram-se as bases para \n\num padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o, que ocorre entre 1968 e 1979 e, que estimulou a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e consumo de bens de consumo dur\u00e1veis e a ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o. \n\n(MELO, 1990) \n\nA reforma banc\u00e1ria ocorrida entre 1964 e 1965, deu in\u00edcio \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira (cr\u00e9dito pessoal e empresarial, consolida\u00e7\u00e3o do Sistema Financeiro da \n\nHabita\u00e7\u00e3o \u2013 SFH \u2013 entre outros). A revolu\u00e7\u00e3o na intermedia\u00e7\u00e3o financeira da \n\nprodu\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o significou que, entre 1979-1980, \u201c(...) cerca de 80% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o dita formal pode ser estimada como integrada a um sistema de \n\nfinanciamento.\u201d (MELO, 1990, p.43).  E, concomitantemente, ocorreu a expans\u00e3o da \n\ninfraestrutura das \u00e1reas urbanas. \n\nO comportamento do mercado habitacional \u00e9 assumido na literatura como \n\nreflexo da economia local, num constante processo de ajuste diante das mudan\u00e7as \n\necon\u00f4micas (SKABURKIS, 1994). \u00c0 medida que a economia local pode ser vista \n\ncomo resultado de servi\u00e7os e de atividades de consumo que envolve cultura, lazer, \n\neduca\u00e7\u00e3o e outros tipos de com\u00e9rcio, estas intera\u00e7\u00f5es geram intensa atividade de \n\nconstru\u00e7\u00e3o (BALL, 1996). \n\nCom a crise da d\u00e9cada de 1980 (alta infla\u00e7\u00e3o e instabilidade \n\nmacroecon\u00f4mica)\n6\n, o n\u00edvel de intermedia\u00e7\u00e3o financeira pelo SFH cai de 47,8% \n\n(per\u00edodo de 1979-1980) para 8% (per\u00edodo de 1984-1986), tal fato configura:  \n\n                                                \n3\n A indexa\u00e7\u00e3o permite a corre\u00e7\u00e3o dos valores de determinados itens que est\u00e3o correlacionados \n\n(sal\u00e1rios e presta\u00e7\u00e3o da casa pr\u00f3pria, por exemplo). \n4\n Bens de produ\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m chamados de bens de capital, servem para a produ\u00e7\u00e3o de outros bens: \n\nm\u00e1quinas, equipamentos. Bens intermedi\u00e1rios s\u00e3o utilizados para a produ\u00e7\u00e3o de outros bens: tecido, \netc. Bens de consumo dur\u00e1veis referem-se a bens que n\u00e3o se esgotam no ato da utiliza\u00e7\u00e3o: \nautom\u00f3veis, eletrodom\u00e9sticos. \n5\n O Plano de Metas, do governo do Presidente Juscelino Kubitschek, \u201c50 anos em 5\u201d, investiu \n\nprincipalmente nos setores de energia, transporte e ind\u00fastria de base (juntamente com os outros dois \nsetores, alimenta\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o, formavam os cinco setores que receberam investimentos de acordo \ncom os 31 objetivos do Plano de Metas). \n6\nEsta crise brasileira dos anos de 1980 pode ser entendida como resultado da ruptura do sistema \n\n\u201cfordista-keynesiano\u201d que sustentou a produ\u00e7\u00e3o industrial mundial at\u00e9 1970. A teoria keynesiana \n\n\n\n25 \n\n \n\n(...) um retorno ao padr\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o residencial t\u00edpico das d\u00e9cadas de \n30 a 50 de corte contratista e em pequena escala (incorpora\u00e7\u00e3o a pre\u00e7o de \ncusto) para um segmento de alta renda. (...) em 1981 apenas 14% dos \nlan\u00e7amentos eram financiados com recursos pr\u00f3prios (dos contratantes), \nem 1986 esse n\u00famero se eleva 75%. (MELO; 1990, p. 47-48) \n\n \n\n \n\nMesmo com a crise do SFH o investimento em im\u00f3veis representa uma \n\noportunidade para proteger o capital e fugir da infla\u00e7\u00e3o, em especial para os que \n\npodem investir em im\u00f3veis para aluguel. \n\nEntre os impactos da crise brasileira da d\u00e9cada de 1980, destacam-se a forte \n\nelitiza\u00e7\u00e3o do mercado imobili\u00e1rio, concentrando os investimentos imobili\u00e1rios em \n\npoucos locais, refor\u00e7ando a segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial; a produ\u00e7\u00e3o informal da \n\nhabita\u00e7\u00e3o; a eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00fameros de produ\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios de escrit\u00f3rios e \n\nsimilares, expressando, entre outras coisas, \u201co crescimento acelerado dos servi\u00e7os \n\nde intermedia\u00e7\u00e3o financeira, os quais aumentam sua participa\u00e7\u00e3o financeira no PIB \n\nde 9% para 15% entre 1980 e 1989 (num quadro em que da participa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 \n\nind\u00fastria n\u00e3o se alterou)\u201d (MELO, 1990, p.49). A expans\u00e3o do mercado imobili\u00e1rio \n\nterci\u00e1rio \u00e9 entendida como resultado do processo de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva que \n\nprivilegiou este setor na reorganiza\u00e7\u00e3o espacial do trabalho. O seja, o est\u00e1gio \n\ncapitalista privilegiou as atividades relacionadas com o setor terci\u00e1rio (entre elas as \n\nadministrativas, financeiras, t\u00e9cnicas, de entretenimento e de consumo) em \n\ndetrimento do setor industrial fordista. \n\n                                                                                                                                                   \nemergiu ap\u00f3s a crise de 1929 e a consequente estagna\u00e7\u00e3o dos investimentos, per\u00edodo no qual o \n\nsistema capitalista entrou em crise. Sem nenhuma inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica para impulsionar o \n\ncrescimento, Keynes, economista ingl\u00eas, prop\u00f4s que para salvar o capitalismo da depress\u00e3o em que \n\nse encontrava era necess\u00e1rio o Estado tomar para si a responsabilidade de fazer investimentos. \n\nAssim, ao encomendar grandes obras p\u00fablicas e ao estimular determinados projetos de impacto, o \n\nEstado fazia com que o setor privado voltasse a ter vida. Com os empregos das obras p\u00fablicas e o \n\nnovo cen\u00e1rio otimista, as engrenagens econ\u00f4micas voltavam ent\u00e3o a girar e saia-se da crise, porque \n\nse restabelecia a confian\u00e7a no futuro. Esta fun\u00e7\u00e3o do estado como elemento fundamental para \n\nsuperar a estagna\u00e7\u00e3o, foi utilizada tamb\u00e9m ap\u00f3s a Segunda Grande Guerra Mundial pela maioria dos \npa\u00edses capitalistas na chamada \u201crevolu\u00e7\u00e3o keynesiana\u201d. Na d\u00e9cada de 1970, ocorre a ruptura do \n\nsistema por diversos fatores, entre eles: a diminui\u00e7\u00e3o do consumo e aumento da competitividade, \n\npois tanto a Europa como o Jap\u00e3o j\u00e1 estavam reconstru\u00eddos; o processo inflacion\u00e1rio mundial; a crise \n\ndo petr\u00f3leo em 1973 \u2013 principal fonte energ\u00e9tica para os processos produtivos e meios de \n\ntransportes. \n\n\n\n26 \n\n \n\nGottdiener (1996, p. 19-23), observando a transfer\u00eancia do capital, que ocorre \n\nna fase de depress\u00e3o dos ciclos econ\u00f4micos para o setor imobili\u00e1rio, apresentou \n\ntr\u00eas argumentos que levam a analisar o planejamento urbano como vital: \n\n1\u00ba argumento \u2013 Os propriet\u00e1rios de im\u00f3veis comerciais podem extrair uma renda de \n\nmonop\u00f3lio da terra urbana (David Harvey) \u2013 Ou seja, retornos da renda do \n\nmonop\u00f3lio s\u00e3o apropriados pelo setor privado, mas os custos sociais das decis\u00f5es \n\ntomadas na busca destes retornos s\u00e3o pagos pela sociedade como um todo. Na \n\ncompeti\u00e7\u00e3o por melhores localiza\u00e7\u00f5es ocorre a expans\u00e3o da cidade, liderada por \n\nespeculadores e n\u00e3o por planejadores urbanos. Soma-se ainda o fato de ap\u00f3s a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de determinada \u00e1rea, a mesma \u00e1rea entrar\u00e1 em decl\u00ednio, pois a busca \n\npor melhores lugares \u00e9 constante. Este processo ser\u00e1 detalhado no item 1.2 Ciclos \n\nespaciais urbanos e a produ\u00e7\u00e3o da cidade; \n\n2\u00ba argumento \u2013 O setor imobili\u00e1rio \u00e9 o segundo circuito do capital (Lef\u00e9bvre) \u2013 \n\nPor\u00e9m, muito desses investimentos s\u00e3o especulativos e n\u00e3o podem sustentar \n\nretornos adequados. Portanto, invers\u00f5es que mudam de circuito constituem o \n\nprel\u00fadio de uma crise econ\u00f4mica maior. Ou seja, se h\u00e1 o mercado livre da terra \n\nocorrer\u00e1 a fuga do capital, em momentos de crise, para o setor imobili\u00e1rio, piorando \n\na situa\u00e7\u00e3o de crise no primeiro circuito e, por outro lado, ao retornar o capital a este, \n\ndeixar\u00e1 o setor imobili\u00e1rio em recess\u00e3o. O mercado livre da terra conduz, conforme \n\nGottdiener (1996, 23): \n\n \n\na) ao prolongamento das recess\u00f5es e uma dificuldade crescente na \nrecupera\u00e7\u00e3o; \nb) a ciclos de altos e baixos no desenvolvimento do solo urbano mais do \nque a um planejamento urbano racionalizado; \nc) a efeitos agregados irracionais do uso do solo guiados pela especula\u00e7\u00e3o; \nd) a altos custos para a sociedade e a uma inabilidade para o governo \nplanejar adequadamente que s\u00f3 pode planejar o \u201cex post\u201d. \n\n \n\n \n\n3\u00ba argumento \u2013 O mercado livre conduz o desenvolvimento imobili\u00e1rio a problemas \n\nurbanos intrat\u00e1veis \u2013 mesmo com a administra\u00e7\u00e3o do crescimento pelo governo \n\nlocal. Como resultado observa-se as favelas e loteamentos ilegais, a fragmenta\u00e7\u00e3o \n\nda cidade, onerando cada vez mais os servi\u00e7os p\u00fablicos e influenciando na sua \n\ninefici\u00eancia. \n\n\n\n27 \n\n \n\nMesmo havendo a \u201cfuga do capital\u201d para o circuito imobili\u00e1rio em momentos de \n\ncrise no \u201cprimeiro circuito\u201d, como explanado por Gottdiener (1996), esta pesquisa \n\nentende tal processo como uma \u201csub-din\u00e2mica\u201d. Para as an\u00e1lises deste trabalho \n\nser\u00e3o utilizados os argumentos da drenagem do excedente de capital dos demais \n\ncircuitos para o segundo circuito, como estrat\u00e9gia de obten\u00e7\u00e3o de maiores lucros.  \n\nEsta tese tem como pressuposto te\u00f3rico as conclus\u00f5es de Wheaton (1987) que \n\ndefende que o comportamento da atividade de constru\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionado ao \n\ncomportamento c\u00edclico das condi\u00e7\u00f5es macroecon\u00f4micas, implicando uma rela\u00e7\u00e3o \n\nestreita entre per\u00edodos de recess\u00e3o econ\u00f4mica e decl\u00ednio na atividade de constru\u00e7\u00e3o \n\ne per\u00edodos de crescimento econ\u00f4mico e acelera\u00e7\u00e3o na atividade de constru\u00e7\u00e3o. No \n\ntrabalho do autor, ficou constato que cada cidade tem seu ponto de \u201cpico e vale\u201d e \n\nque as condi\u00e7\u00f5es macroecon\u00f4micas influenciam na atividade de produ\u00e7\u00e3o da \n\ncidade. \n\nAs transi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, positivas ou negativas, n\u00e3o ocorrem \n\ninstantaneamente e simultaneamente em todos os locais. Cada regi\u00e3o absorve e \n\ntem uma sinergia urbana pr\u00f3pria que permite um novo ciclo econ\u00f4mico, e mesmo \n\nestes tem ritmos diferentes em cada local. Conforme Audretsch et al. (2008), os \n\nciclos de vida das regi\u00f5es podem ser comparadas com os ciclos das ind\u00fastrias \n\nsendo previs\u00edveis e bem definidos. Nas 74 regi\u00f5es de planejamento da Alemanha \n\nOcidental estudadas, os autores encontraram evid\u00eancias de um \u201cciclo de vida\u201d do \n\nterrit\u00f3rio. Cada ciclo apresentaria as seguintes fases: 1\u00ba - fase das externalidades do \n\ntipo Jacobs (economias de diversifica\u00e7\u00e3o), na qual ocorre a transfer\u00eancia de \n\nconhecimento entre as ind\u00fastrias, as empresas ficam aglomeradas, em paralelo a \n\ncidade com o seu tecido urbano compacto; 2\u00ba - fase das inova\u00e7\u00f5es, que ocorrem ao \n\nmesmo tempo em que as opera\u00e7\u00f5es rotineiras s\u00e3o executadas; 3\u00ba - fase das \n\nexternalidades do tipo Marshall-Arrow-Romer (economias de especializa\u00e7\u00e3o), na \n\nqual a transfer\u00eancia de conhecimento ocorre dentro da mesma ind\u00fastria ou desta \n\npara ind\u00fastrias complementares, nesta fase n\u00e3o h\u00e1 inova\u00e7\u00e3o e sim mudan\u00e7as \n\nestruturais, em paralelo ocorre o crescimento metropolitano, com subn\u00facleos de \n\natividades espec\u00edficas.  Este e outros estudos que utilizam destas externalidades \n\npara suas an\u00e1lises sobre aglomera\u00e7\u00f5es industriais, enfatizam a import\u00e2ncia da \n\ndiversidade para o aprimoramento da produtividade e da efici\u00eancia econ\u00f4mica e, \n\n\n\n28 \n\n \n\nevidenciam que, cidades com caracter\u00edsticas heterog\u00eaneas (diversas atividades \n\nurbanas) seriam as com maior potencial para evolu\u00edrem de tamanho e \n\nproporcionarem uma grande quantidade de aspectos de \u201cbem-estar\u201d para os seus \n\nmoradores. Ratificando a conclus\u00e3o de Singer (2002), conforme o autor, a \n\nquantidade e a import\u00e2ncia das atividades econ\u00f4micas determinam o tamanho da \n\ncidade, o vigor de sua economia e suas perspectivas de desenvolvimento. \n\nAssim, como visto neste subitem, a produ\u00e7\u00e3o da cidade tem, n\u00e3o somente \n\nrela\u00e7\u00e3o direta com os ciclos econ\u00f4micos, sua estrutura tornou-se palco para a \n\n\u201curbaniza\u00e7\u00e3o\u201d do capital. \n\n \n\n \n\n2.2 Ciclos espaciais urbanos\n7\n e a produ\u00e7\u00e3o da cidade \n\n \n\nA cidade surgiu quando o n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola gerou um excedente \n\nfrequente de alimentos, liberando parte da for\u00e7a de trabalho do emprego agr\u00edcola \n\npara o setor de ocupa\u00e7\u00f5es artesanais e comerciais. Estes dois \u00faltimos setores, ao \n\nse reunirem com o prop\u00f3sito de maximizar os benef\u00edcios das economias de escala e \n\nde aglomera\u00e7\u00e3o\n8\n, \u201cinauguraram\u201d uma nova fase de associa\u00e7\u00e3o humana: as \n\naglomera\u00e7\u00f5es urbanas cujo aumento da complexidade de estratifica\u00e7\u00e3o social e \n\necon\u00f4mica, resulta na cidade (MUMFORD, 1998). A partir deste momento a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e (re)produ\u00e7\u00e3o da cidade n\u00e3o parou. Em determinados per\u00edodos as \n\nmudan\u00e7as foram t\u00eanues e, em outros, r\u00e1pidas e radicais. Os ciclos espaciais \n\nurbanos referem-se \u00e0s \u201condas\u201d com que o homem modificou, seja em partes ou no \n\nseu todo, o seu habitat coletivo. Estas mudan\u00e7as podem ser verificadas pela \n\nquantidade e pela diversidade das tipologias constru\u00eddas, pelas rela\u00e7\u00f5es de centro-\n\nperiferia, centro-subcentros, entre outros. E, \u00e9 esta a \u00eanfase deste subitem, analisar \n\nas abordagens que focam no entendimento da din\u00e2mica intra-urbana que resulta na \n\n                                                \n7\n Conforme j\u00e1 explanado na Introdu\u00e7\u00e3o, os ciclos espaciais urbanos podem ser entendidos como \n\n\u201condas\u201d de constru\u00e7\u00f5es. Cada novo ciclo pode ser motivado por inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, por \n\nmigra\u00e7\u00f5es ou por inova\u00e7\u00f5es tipol\u00f3gicas (BALL, 1996). \n8\nOs benef\u00edcios de escala referem-se aos ganhos que se verificam no produto e/ou nos seus custos \n\nquando se aumenta a quantidade de unidades produzidas. J\u00e1 os benef\u00edcios de aglomera\u00e7\u00e3o se \n\nverificam na otimiza\u00e7\u00e3o dos custos, quando ind\u00fastrias ou lojas se localizam pr\u00f3ximas para utilizarem \n\nas mesmas infraestruturas de transporte, comunica\u00e7\u00f5es, de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e energia. \n\n\n\n29 \n\n \n\nmudan\u00e7a da paisagem urbana e das migra\u00e7\u00f5es internas da popula\u00e7\u00e3o dentro desta \n\npaisagem. \n\nEmbora as cidades existam antes da ind\u00fastria, foi com a revolu\u00e7\u00e3o industrial e \n\ntodos os seus mecanismos que se iniciou o processo que culminaria com as \n\natividades urbanas sobrepujando \u00e0s rurais, e consolidando a cidade como o locus de \n\nsuas intera\u00e7\u00f5es. Conforme Cano (1975), o segmento das ind\u00fastrias brasileiras, no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX, pode ser subdividido segundo sua complexidade em:  \n\na. Simples \u2013 baixa economia de escala \u2013 neste segmento enquadram-se \n\npequenas oficinas mec\u00e2nicas, empresas de massa aliment\u00edcia, de bebidas \n\nalco\u00f3licas e de refrigerantes, serrarias e ind\u00fastrias de m\u00f3veis de madeira, \n\nperfumarias, sab\u00f5es e velas. Por seu prec\u00e1rio uso de maquin\u00e1rio e energia \n\nel\u00e9trica, estas empresas implantaram-se nos centro urbanos, pr\u00f3ximos ao \n\ncentro consumidor; \n\nb. Intermedi\u00e1rio \u2013 baixa economia de escala \u2013 enquadram-se firmas de pequeno \n\ne m\u00e9dio porte como de cal\u00e7ados, de cigarros, de material de transporte e \n\ncurtumes. Por serem empreendimentos que necessitavam de baixo uso de \n\nenergia, tamb\u00e9m se localizaram nos centros urbanos; \n\nc. Complexo \u2013 economia de escala \u2013 enquadram-se empresas de fia\u00e7\u00e3o e \n\ntecelagem, papel, siderurgia, moinhos de trigo, usinas de a\u00e7\u00facar. Por \n\nnecessitarem de mecaniza\u00e7\u00e3o mais intensa e grande consumo de energia \n\nsuas localiza\u00e7\u00f5es foram definidas, principalmente, pela localiza\u00e7\u00e3o da fonte \n\nde energia. \n\n \n\nEste in\u00edcio da industrializa\u00e7\u00e3o impactou as cidades principalmente pela \n\nnecessidade de habita\u00e7\u00f5es para os trabalhadores e, tamb\u00e9m, justificou a cria\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cnovas cidades\u201d ao redor das grandes ind\u00fastrias; um exemplo brasileiro \u00e9 a cidade \n\nde Votorantim, pr\u00f3xima a Sorocaba.  \n\nCom a demanda cada vez mais crescente por habita\u00e7\u00e3o popular, ocorrem \n\nciclos de produ\u00e7\u00e3o habitacional, inicialmente promovidos pelas ind\u00fastrias e, mais \n\ntarde, financiadas pelo Estado, como ocorreu com a presen\u00e7a do Banco Nacional da \n\nHabita\u00e7\u00e3o (BNH) atrav\u00e9s das Companhias Habitacionais (COHABs) de cada estado. \n\n\n\n30 \n\n \n\nEm temos mundiais, segundo Leitner (1994), o primeiro a identificar grandes \n\nmovimentos c\u00edclicos da constru\u00e7\u00e3o civil foi Kuznetz, em 1930, que identificou os \n\nciclos com per\u00edodos acima de 25 anos. Outros trabalhos foram publicados sobre os \n\nciclos da constru\u00e7\u00e3o: Whitehand (1972), entre os anos de 1860-1970, encontrou, em \n\nGlasgow, quatro ciclos de 20 a 30 anos; segundo Leitner (1994), em 1976, Gottlieb \n\ndocumentou ciclos de 14 a 25 anos para os ciclos locais na Europa e Am\u00e9rica do \n\nNorte; Harvey (1978) identificou ciclos de constru\u00e7\u00e3o de 15 a 25 anos; Barras e \n\nFerguson (1985), pequenos ciclos de demanda (de quatro a cinco anos), ciclos de \n\noferta de constru\u00e7\u00e3o em torno de nove anos e ciclos de desenvolvimento urbano em \n\ntorno de 20 a 30 anos.  \n\nDe acordo com Leitner (1994), h\u00e1 grandes diferen\u00e7as e disputas entre os \n\nautores sobre a natureza dos ciclos de constru\u00e7\u00e3o. Para Ball (1996), por exemplo, \n\npara identificar as principais causas dos ciclos, a \u00eanfase deve ser dada \u00e0s inova\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas e de infraestrutura, \u00e0 migra\u00e7\u00e3o e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de novos arranjos de \n\nmoradia. O autor acrescenta, ainda, que chamar as longas flutua\u00e7\u00f5es da constru\u00e7\u00e3o \n\nde fases \u00e9 mais adequado do que cham\u00e1-las de ciclos.  \n\nEstas ondas de constru\u00e7\u00e3o deveriam ser conduzidas, direcionadas, pelo \n\nplanejamento urbano\n9\n. Desta forma, o setor privado atuaria de forma livre, mas, \n\nsomente nas \u00e1reas estabelecidas. Um caso extremo ocorre na Finl\u00e2ndia, onde a \n\nterra pertence ao Estado e este define as \u00e1reas a serem edificadas pelo capital \n\nprivado. Assegura-se, assim, que as densifica\u00e7\u00f5es populacionais e prediais \n\nocorrer\u00e3o somente em \u00e1reas contempladas com infraestrutura urbana e evita-se a \n\nsegrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cioespacial, conforme certas especificidades das tipologias a serem \n\nedificadas (GOTTDIENER, 1996). \n\nA din\u00e2mica do setor imobili\u00e1rio est\u00e1 associada \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o interna das \n\ncidades. O capital incorporador gera segrega\u00e7\u00e3o social no espa\u00e7o, pois ele \u00e9 aquele \n\ncapital que: \u201creorganiza o uso do solo urbano com vistas \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o na forma de \n\nlucros ou juros, de mais valia que, de outro modo, apareceria sob forma de rendas \n\n                                                \n9\n Planejamento urbano, neste contexto, refere-se \u00e0quele em que a presen\u00e7a do Estado seria mais \n\npresente. Conforme Souza (2010) existe alguns tipos de planejamento: o regulat\u00f3rio, onde o poder \np\u00fablico orienta a atua\u00e7\u00e3o dos demais agentes; o regulat\u00f3rio ambiental, adicionando ao tipo anterior a \npreocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental; o politizado, negando o anterior e direcionado pelos \nideais da reforma urbana; o empresarialista, no qual a presen\u00e7a do poder publico \u00e9 minimizado e as \nfor\u00e7as do mercado regem a produ\u00e7\u00e3o da cidade; o participativo, que pretende pactuar objetivos de \ntodos os setores da sociedade, diversas vezes antag\u00f4nicos, em prol de uma cidade para todos. \n\n\n\n31 \n\n \n\nfundi\u00e1rias\u201d (SMOLKA; 1987, p.56). Ao desenvolver o espa\u00e7o geogr\u00e1fico organizando \n\nos investimentos privados no ambiente constru\u00eddo, em especial aqueles destinados \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o, adquirindo o terreno com a finalidade de valoriz\u00e1-lo na \n\naltera\u00e7\u00e3o de seu uso, o capital incorporador atua na segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial das \n\ncidades, pois a atua\u00e7\u00e3o da incorporadora \u201cn\u00e3o se prende propriamente \u00e0 atividade \n\nespeculativa, j\u00e1 que (...) compreende tamb\u00e9m a capacidade de organizar \n\nempreendimentos capazes de gerar e internalizar externalidades, bem como \n\nexpandir as bases das rendas fundi\u00e1rias\u201d (SMOLKA; 1987, p.67).  \n\nEnquanto ao capital da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil interessa a efici\u00eancia \n\nquantitativa, o aumento da produ\u00e7\u00e3o real da habita\u00e7\u00e3o, ao capital incorporador \n\ninteressa \u00e0 efici\u00eancia qualitativa: \u201cinteressa acelerar a rotatividade das transa\u00e7\u00f5es no \n\nmercado imobili\u00e1rio com paulatino aumento no pre\u00e7o dos im\u00f3veis\u201d. (SMOLKA; 1987, \n\np.67).  A mercadoria da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil difere das outras ind\u00fastrias, pois \n\n\u00e9 produzida no ponto de consumo e \u00e9 im\u00f3vel. Quando a figura da incorporadora \n\nsurge, ocorrem ganhos na valoriza\u00e7\u00e3o proveniente da altera\u00e7\u00e3o do uso do solo, \n\ngerados pela exacerba\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as na ocupa\u00e7\u00e3o urbana. E, no \u201cque concerne \n\nao circuito imobili\u00e1rio, o capital financeiro facilita tamb\u00e9m a circula\u00e7\u00e3o de capital \n\nmonet\u00e1rio ao converter im\u00f3veis em hipotecas, transformando assim lucros \n\nimobili\u00e1rios em juros\u201d (SMOLKA; 1987, p.64). \n\nO pre\u00e7o do terreno \u00e9 gerado atrav\u00e9s de suas: caracter\u00edsticas f\u00edsicas naturais e \n\nproduzidas (infraestrutura de saneamento, por exemplo); acessibilidade (a \n\nequipamentos p\u00fablicos, por exemplo); possibilidade de uso para determinadas \n\natividades; escassez (mesmo que criada artificialmente), e; externalidades de \n\nvizinhan\u00e7a, que est\u00e3o sempre em muta\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n(...) a cada utiliza\u00e7\u00e3o de terreno alteram-se as caracter\u00edsticas de todos os \noutros, afetando, assim, o pr\u00f3prio pre\u00e7o do lote em quest\u00e3o. (...) o processo \nde utiliza\u00e7\u00e3o do solo envolve externalidades que, de maneira mais ampla, \n\ngeram as chamadas sinergias urbanas. (SMOLKA; 1987, p.43) \n \n\n \n\nAs vantagens locacionais de cada lote est\u00e3o em cont\u00ednua altera\u00e7\u00e3o provocada \n\npelos investimentos p\u00fablicos e privados implantados na cidade. Com a atua\u00e7\u00e3o do \n\ncapital incorporador, inclui-se na composi\u00e7\u00e3o dos valores dos terrenos, a realiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n32 \n\n \n\ndo valor potencial e a expectativa da valoriza\u00e7\u00e3o futura. A valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \u00e9 \n\num processo \u00fanico, conforme Smolka (1987), que pode ser entendido se analisado \n\natrav\u00e9s das seguintes etapas: \n\n1. Venda do terreno \u00e0 incorporadora \u2013 o incorporador tenta reduzir o pre\u00e7o na \n\n\u201chora da compra\u201d, nesta altera\u00e7\u00e3o entre o valor original e o da compra \u00e9 o \n\nmomento em que incorpora renda fundi\u00e1ria, seu maior ou menor sucesso \n\ndepende da conjuntura do mercado; \n\n2. Valoriza\u00e7\u00e3o pelo incorporador \u2013 alterando atributos do terreno, uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo e a apropria\u00e7\u00e3o das rendas fundi\u00e1rias com: \n\n          2.1 a cria\u00e7\u00e3o de rendas \u2013 quando as externalidades s\u00e3o internalizadas \u2013 \n\nchamadas de \u201cganhos do fundador\u201d. Por exemplo, nos empreendimentos integrados \n\nimobilizam mais capital para ter retornos maiores de lucro. Neste caso, o Estado \n\npode ou n\u00e3o contribuir para a amplia\u00e7\u00e3o da infraestrutura. Os ganhos imobili\u00e1rios \n\npodem ser oriundos da economia de escala, dos ganhos financeiros (redu\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos a ser mobilizado em cada unidade habitacional) e dos ganhos de \n\nincorpora\u00e7\u00e3o. \n\n 2.2 a amplia\u00e7\u00e3o da base de incid\u00eancia das rendas \u2013 amplia\u00e7\u00e3o das vantagens \n\nlocacionais para as unidades constru\u00eddas no lote, sempre buscando superar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de produ\u00e7\u00e3o do local; estas condi\u00e7\u00f5es mudam no decorrer do \n\ntempo, portanto a solu\u00e7\u00e3o seria inovar. O mesmo racioc\u00ednio sobre inova\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica para a \u201creinven\u00e7\u00e3o\u201d cont\u00ednua do capitalismo de Schumpeter (1982) e \n\nsobre a inova\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil de Harvey (1985). Ainda nesta \n\netapa, conforme Smolka (1987, p.55), \u00e9 necess\u00e1rio agilizar: \n\n \n\n(...) o sistema de comercializa\u00e7\u00e3o de forma a recuperar esses benef\u00edcios \nenquanto permane\u00e7a o ineditismo dos empreendimentos; impedir o repasse \ndestes ganhos aos propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios (...) e mobilizar o Estado para \nque este acompanhe seus empreendimentos imobili\u00e1rios com a provis\u00e3o \ndos necess\u00e1rios servi\u00e7os p\u00fablicos. \n\n \n\n \n\nOs ganhos nesta fase est\u00e3o apoiados em estrat\u00e9gias de marketing e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do produto certo para o segmento certo. \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\n3. Valoriza\u00e7\u00e3o futura da unidade constru\u00edda \u2013 parte desta futura valoriza\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m \u00e9 captada pela incorporadora e parte \u00e9 \u201cvendida\u201d pela incorporadora \n\nao novo propriet\u00e1rio, que ter\u00e1 a possibilidade de \u201cespecular\u201d. A pr\u00f3pria \n\nexpectativa sobre o mercado imobili\u00e1rio \u00e9 um fator de valoriza\u00e7\u00e3o e, com isso, \n\nintroduz fonte de instabilidade potencial neste mercado, dado o car\u00e1ter \n\ncumulativo destas rea\u00e7\u00f5es. Ou seja, na pr\u00e1tica tem-se uma expectativa futura \n\nde valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria que \u00e9 refletida no pre\u00e7o em que o im\u00f3vel \u00e9 \n\nnegociado. (SMOLKA; 1987, p.43 - 51) \n\n \n\n \n\nObserva-se o capital incorporador na estrutura urbana: \n\n \n\n(...) tanto no aumento da diferencia\u00e7\u00e3o (criando rendas diferenciais onde \nelas n\u00e3o existiam anteriormente ou ampliando sua incid\u00eancia) como na \nmaior homogeneiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o quando afeta a m\u00e9dia das condi\u00e7\u00f5es \n(marginais) para a incorpora\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, sua extens\u00e3o aos mercados \ninferiores endogeniza, por assim dizer, as \u201ccondi\u00e7\u00f5es marginais\u201d que agora \npassam a ser representadas por certa m\u00e9dia m\u00f3vel das condi\u00e7\u00f5es em que \nas rendas diferenciais s\u00e3o criadas, ou mesmo quando investe nas \nchamadas \u00e1reas marginais ou perif\u00e9ricas, reduzindo as diferen\u00e7as entre \nlotes urbanos. Neste caso, sua atua\u00e7\u00e3o \u00e9, em geral, intermediada pelo \nEstado.  (SMOLKA; 1987, p.63) \n\n \n\n \n\nNo entanto sua atua\u00e7\u00e3o na estrutura urbana \u00e9 \u201cm\u00edope\u201d, cria externalidades para \n\natrair novos moradores para determinada regi\u00e3o e, por vezes, estas externalidades \n\npositivas s\u00e3o destru\u00eddas com a execu\u00e7\u00e3o dos empreendimentos. Por exemplo, uma \n\nregi\u00e3o de ruas tranquilas, destacadas como aspecto positivo dos futuros \n\nempreendimentos, transforma-se em uma regi\u00e3o de ruas congestionadas, ap\u00f3s a \n\nconclus\u00e3o das obras e a consequente densifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o advinda da divis\u00e3o econ\u00f4mica e social do \n\nespa\u00e7o est\u00e1 associada \u00e0s atividades de incorpora\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Estas ao se \n\nutilizarem de estrat\u00e9gias para induzirem a ocupa\u00e7\u00e3o de determinado \n\nempreendimento (que foi concebido para ser direcionado a determinado segmento \n\nsocial) \u201cexpulsa\u201d ou inibe a entrada das demais camadas sociais na mesma regi\u00e3o. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m, \u201catrav\u00e9s da estratifica\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o urbano que o capital \n\nincorporador, por assim dizer, coopta certos segmentos da sociedade e com isto \n\n\n\n34 \n\n \n\nestabelece sua hegemonia na estrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano\u201d (SMOLKA; 1987, \n\np.75). A import\u00e2ncia da a\u00e7\u00e3o do capital incorporador e seu impacto na estrutura \n\nurbana \u201cvaria na raz\u00e3o inversa da exist\u00eancia de controle do uso do solo e rendas \n\nfundi\u00e1rias urbanas, da\u00ed seu car\u00e1ter hist\u00f3rico e institucional espec\u00edfico\u201d (SMOLKA; \n\n1987, p.76). Fora da \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o das incorporadoras est\u00e3o as periferias, onde \n\noutros agentes atuam, buscando ganhos imobili\u00e1rios. Agentes do mercado formal e \n\ninformal. \n\nAs atividades do setor imobili\u00e1rio se configuram no \u201cproduto de uma conjun\u00e7\u00e3o \n\ncomplexa de aspectos institucionais do capitalismo tardio e de grupos que se unem \n\npara tirar proveito da reestrutura\u00e7\u00e3o espacial\u201d (GOTTDIENER; 1997, p.220). As \n\n\u201credes de crescimento\u201d constituem uma alian\u00e7a de interesses pol\u00edticos e \n\necon\u00f4micos, p\u00fablicos e privados, na expans\u00e3o do ambiente constru\u00eddo, e, na busca \n\nde rendas diferenciais urbanas, podem atuar tanto em novas urbaniza\u00e7\u00f5es como na \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o do parque imobili\u00e1rio existente. (GOTTDIENER, 1997) \n\nEsta reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas j\u00e1 edificadas foi descrita por Wheaton (1982) como \n\numa reurbaniza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do capital dur\u00e1vel, por\u00e9m substitu\u00edvel. A demoli\u00e7\u00e3o para \n\no crescimento interno da cidade. Conforme o autor, a edifica\u00e7\u00e3o rende o m\u00e1ximo \n\nquando nova e \u00e0 medida que envelhece gera menos rendimento, at\u00e9 chegar ao \n\nponto em que sua substitui\u00e7\u00e3o por outra poder\u00e1 gerar maiores ganhos novamente \n\npara o propriet\u00e1rio. Esta substitui\u00e7\u00e3o ocorre, geralmente, por outro uso do solo, ou \n\nquando ocorre pelo mesmo uso, a densifica\u00e7\u00e3o construtiva escolhida \u00e9 muito maior. \n\nA produ\u00e7\u00e3o da cidade pode ocorrer, portanto, com densidades geralmente baixas \n\nnas bordas, nas novas \u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o e, com densidade construtiva bem \n\nmais elevada em \u00e1reas mais centrais, na reutiliza\u00e7\u00e3o da terra urbana para novas \n\nconstru\u00e7\u00f5es. A alta densidade construtiva tamb\u00e9m pode ocorrer na primeira \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana do solo, em vazios urbanos, localizados em \u00e1reas de boa \n\nacessibilidade e de possibilidade de alta valoriza\u00e7\u00e3o.  \n\nKrafta (1992) trata, em sua tese, da din\u00e2mica intra-urbana utilizando o agente \n\nmorador como um investidor e n\u00e3o como um consumidor de espa\u00e7o apenas; o autor \n\napresenta a produ\u00e7\u00e3o da cidade como um fato econ\u00f4mico vinculado \u00e0 oferta, \n\nderivado da teoria do desenvolvimento desigual (HARVEY, 1985), com leis de \n\nconfronta\u00e7\u00e3o entre duas for\u00e7as, atra\u00e7\u00e3o e repuls\u00e3o. De um lado a for\u00e7a centr\u00edfuga \n\n\n\n35 \n\n \n\n(repuls\u00e3o) \u00e9 encontrada na cont\u00ednua procura de novos locais que permitam \n\naumentar o lucro. Do outro lado a for\u00e7a centr\u00edpeta (atra\u00e7\u00e3o) \u00e9 encontrada na \n\ncompeti\u00e7\u00e3o de mercado que dirige empreendedores a compartilhar o \n\ndesenvolvimento de novos locais. Ambas as for\u00e7as atuam juntas gerando uma \n\nconfigura\u00e7\u00e3o baseada no crescimento limitado de ilhas de desenvolvimento, \n\ncontinuamente emergindo no tecido urbano. Novamente, a produ\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o \u00e9 \n\nequivalente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de outros bens; atrav\u00e9s da constante inova\u00e7\u00e3o (cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovas localiza\u00e7\u00f5es) \u00e9 poss\u00edvel obter alta lucratividade, dinamizando a atividade \n\nimobili\u00e1ria. Ou seja, a inova\u00e7\u00e3o locacional direcionando os ciclos espaciais urbanos. \n\nA mudan\u00e7a da conven\u00e7\u00e3o urbana\n10\n\n dentro da din\u00e2mica intra-urbana \u00e9 um fator \n\nte\u00f3rico importante para esta pesquisa, pois, possibilita analisar os ciclos da \n\nconstru\u00e7\u00e3o pelo vi\u00e9s da inova\u00e7\u00e3o espacial: densidade-verticalidade (ABRAMO, \n\n2001a,b). Assim a trajet\u00f3ria dos estoques constru\u00eddos de uma localiza\u00e7\u00e3o \n\ncorresponde a uma sucess\u00e3o de conven\u00e7\u00f5es urbanas, onde a estrutura\u00e7\u00e3o urbana \n\nproduzida e coordenada pelas \u201cfor\u00e7as\u201d do mercado \u00e9 fruto de um cont\u00ednuo processo \n\nde mudan\u00e7a. Abramo (2001a), em sua perspectiva heterodoxa da localiza\u00e7\u00e3o \n\nresidencial, vai salientar o fato da densidade e da verticalidade residenciais serem \n\nutilizadas como meios de inova\u00e7\u00e3o espacial pelo mercado imobili\u00e1rio, novamente um \n\nparalelo com a din\u00e2mica econ\u00f4mica relacionada \u00e0 inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \n\n(SCHUMPETER, 1982).  \n\nO autor sugere que a mudan\u00e7a da conven\u00e7\u00e3o urbana pode ocorrer, por \n\nexemplo: \n\n1. Quando o estoque residencial real se aproximar da representa\u00e7\u00e3o veiculada \n\npela conven\u00e7\u00e3o urbana, pois, isto poder\u00e1 gerar incerteza aos investidores \n\nsobre a oportunidade de continuar a produzir estoques residenciais. Ou seja, \n\nhaver\u00e1 certa volta a \u201cincerteza urbana\u201d quanto \u00e0s decis\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, e \n\ncom isto, os empres\u00e1rios podem suspender a oferta de bens residenciais, \n\nantes mesmo da completa concretiza\u00e7\u00e3o do \u00edndice \u201cdensidade-verticalidade\u201d \n\n                                                \n10\n\nNa proposta do autor, conven\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 uma antecipa\u00e7\u00e3o (cren\u00e7a) referente \u00e0 estrat\u00e9gia que a \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil utiliza para convencer as fam\u00edlias a mudarem para determinados locais. Conforme \nAbramo (2001b:164), sendo a conven\u00e7\u00e3o urbana \u201cuma cren\u00e7a referente ao tipo de fam\u00edlia que, \n\nsupostamente, vai se instalar numa determinada localiza\u00e7\u00e3o (externalidade de vizinhan\u00e7a), conforme \n\nas inova\u00e7\u00f5es espaciais (diferencia\u00e7\u00f5es do bem-moradia) propostas pelos capitalistas\u201d, ela ter\u00e1 \n\u201cemerg\u00eancia-vida-morte\u201d. \n\n\n\n36 \n\n \n\nproposta. Com o decl\u00ednio de investimentos n\u00e3o haver\u00e1 mais o \u201cpartilhamento\u201d \n\nda conven\u00e7\u00e3o urbana pelos empres\u00e1rios e as fam\u00edlias \u2013 \u00e9 o fim da conven\u00e7\u00e3o \n\nurbana atuante, at\u00e9 ent\u00e3o, naquela localiza\u00e7\u00e3o; \n\n2. Quando uma inova\u00e7\u00e3o, que resulta em uma nova conven\u00e7\u00e3o urbana, induzir o \n\ndeslocamento de determinadas fam\u00edlias para um novo local, levando junto \u00e0s \n\nexternalidades de vizinhan\u00e7a. Para o \u201cendere\u00e7o-localiza\u00e7\u00e3o\u201d antigo, outras \n\nfam\u00edlias, provavelmente de renda mais baixa, ir\u00e3o se deslocar, mudando \n\nassim as externalidades de vizinhan\u00e7a da antiga localiza\u00e7\u00e3o e, \n\nconsequentemente uma nova conven\u00e7\u00e3o urbana surgir\u00e1 tamb\u00e9m neste local. \n\nEste movimento populacional dentro da cidade \u00e9 vis\u00edvel ao analisar as \n\ntrajet\u00f3rias urbanas de diversos bairros, exemplo deste processo ocorreu com a \n\nmaioria dos centros de nossas cidades, em que inicialmente o centro era a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da camada mais abastada e, que devido a diversos fatores, estas \n\nfam\u00edlias foram \u201cconduzidas\u201d a novos bairros, deixando a antiga localiza\u00e7\u00e3o para as \n\ncamadas de menor poder aquisitivo. \n\nDe acordo com Abramo (2007), os indiv\u00edduos seriam investidores e n\u00e3o apenas \n\nconsumidores, e sendo um investimento, a escolha pela localiza\u00e7\u00e3o residencial teria \n\num aspecto de antecipa\u00e7\u00e3o especulativa e, seguindo este racioc\u00ednio, o indiv\u00edduo \n\nbuscaria morar em locais cujas externalidades de vizinhan\u00e7a lhe fossem favor\u00e1veis.  \n\nConforme Forrest e Murie (1987, p.336), s\u00e3o reais as expectativas dos estratos \n\nmais altos quanto \u00e0 sua possibilidade de manipular ativamente o mercado \n\nresidencial, de modo que possam subir \u201cdegraus\u201d na escala residencial, uma vez \n\nque disp\u00f5em da capacidade de escolher o momento certo para a tomada de decis\u00e3o \n\nde mudar ou, alternativamente, escolher o pr\u00f3prio mercado residencial para abrigar \n\nsuas atividades de especula\u00e7\u00e3o. Portanto, seguindo o racioc\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o da \n\ncidade fundamentada somente nas escolhas individuais e cuja coordena\u00e7\u00e3o estaria \n\nnas m\u00e3os do mercado, emerge a necessidade de se ter presente o \u201cpapel da pol\u00edtica \n\nurbana como instrumento institucional\u201d \u00e9 \u201cimprescind\u00edvel ao apaziguamento do furor \n\ndas livres for\u00e7as do mercado (...), capaz ao mesmo tempo de ampliar o direito a \n\ncidade desenvolvendo a cultura do plano\u201d. (ABRAMO; 2007, p.315-318).  \n\nEm outro trabalho, Abramo (2009) investiga a constru\u00e7\u00e3o da cidade neoliberal \n\ncom o retorno do mercado enquanto direcionador da produ\u00e7\u00e3o da cidade. A cidade \n\n\n\n37 \n\n \n\nneoliberal significa o retorno da \u201cm\u00e3o inoxid\u00e1vel do mercado\u201d (ABRAMO; 2009, p.50) \n\nDurante o fordismo urbano o papel do mercado era mediado pelo Estado enquanto \n\ndefinidor das regras do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e, na provis\u00e3o de infraestrutura e \n\nequipamentos urbanos. A cidade neoliberal nasce na crise do fordismo (nos pa\u00edses \n\ncentrais no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980) e no in\u00edcio da \u201cNova Pol\u00edtica Urbana\u201d. Ainda, \n\nem paralelo, ocorriam as cr\u00edticas ao urbanismo racionalista e ao planejamento \n\ntecnocrata; o debate sobre as quest\u00f5es do multiculturalismo urbano e sobre a \n\n\u201cfragmenta\u00e7\u00e3o \u00e9tnico-cultural e religiosa das grandes cidades\u201d (ABRAMO; 2009, \n\np.50) \n\nNo trabalho do autor, observa-se a produ\u00e7\u00e3o da cidade latino-americana sob as \n\nseguintes l\u00f3gicas: a do mercado, a do Estado e a da necessidade. Na l\u00f3gica da \n\nnecessidade ocorre o processo: ocupa\u00e7\u00e3o \u2013 autoconstru\u00e7\u00e3o \u2013 auto-urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nEste processo tem como resultado a consolida\u00e7\u00e3o dos assentamentos populares \n\ninformais. A l\u00f3gica da necessidade \u00e9 resultante de um capitalismo fordista, \n\nacelerado e excludente, que ocorreu na Am\u00e9rica Latina. A interven\u00e7\u00e3o do Estado \n\nalinhou-se a pr\u00e1tica do \u201cBem Estar\u201d atendendo, principalmente, aos estratos de \n\nrenda mais alta (que no caso brasileiro torna-se mais cruel pela alta concentra\u00e7\u00e3o de \n\nrenda). No Brasil, at\u00e9 a crise dos anos 80, o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o pelos estratos de \n\npoder aquisitivo mais baixo (at\u00e9 tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos) ocorreu atrav\u00e9s de moradias \n\nem conjuntos habitacionais ou lotes urbanizados, promovidos pelo Estado, ou, pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o popular. Com a crise e com o enfraquecimento do sistema de \n\nfinanciamento habitacional, consolida-se a segunda op\u00e7\u00e3o.  \n\nO mercado informal do solo, institu\u00eddo pela l\u00f3gica da necessidade com a do \n\nmercado \u00e9 a somat\u00f3ria da informalidade urbana e com a informalidade econ\u00f4mica. \n\nMas este mercado informal deve ter \u201cinstitui\u00e7\u00f5es informais que permitam o \n\nfuncionamento do mercado e garantam em termos intertemporais e intergeracionais \n\nos contratos de natureza impl\u00edcita estabelecidos nas transa\u00e7\u00f5es informais do \n\nmercado\u201d (ABRAMO; 2009, p.56). As caracter\u00edsticas que definem as institui\u00e7\u00f5es \n\ninformais do mercado informal do solo s\u00e3o, conforme Abramo (2009, p. 59):  \n\n \n\n(...) rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a e lealdade entre as duas partes do contrato \ninformal, em geral sustentadas pela trama de rela\u00e7\u00f5es de amizade e/ou \nparentesco que permite uma personaliza\u00e7\u00e3o opaca ou transparente da \nrela\u00e7\u00e3o mercantil e o estabelecimento de contratos impl\u00edcitos e da figura de \n\n\n\n38 \n\n \n\numa \u201cautoridade local\u201d, que serve de fiador desses contratos em termos \nintertemporais e intergeracionais. \n\n \n\n \n\nEnquanto a cidade ocidental contempor\u00e2nea tem dois modelos paradigm\u00e1ticos \n\n(compacta \u2013 uso do solo intensivo \u2013 e difusa \u2013 baixa densidade), a cidade latino-\n\namericana apresenta uma terceira estrutura, h\u00edbrida da compacta e com a difusa, \n\nclassificada pelo autor como COM-FUSA: \u201c(...) tanto o mercado informal quanto o \n\nmercado formal de solo promovem um duplo movimento de compacta\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o, \n\nproduzindo um uso do solo de estrutura COM-FUSA nas grandes cidades latino-\n\namericanas\u201d (ABRAMO; 2009, p.73). Em ambos os c\u00edrculos de retroalimenta\u00e7\u00e3o \n\nocorre a compacta\u00e7\u00e3o alimentando a difus\u00e3o e vice-versa (figura 2). \n\n \n\n \n\nFigura 2. Produ\u00e7\u00e3o da cidade COM-FUSA \n\nFonte: ABRAMO, 2009, p. 73 \n\n \n\n \n\nO mercado informal do solo pode ser classificado em dois submercados: \n\n1. De loteamentos \u2013 cuja estrutura \u00e9 oligopolista de mercado. Localizam-se na \n\nperiferia da malha urbana com prec\u00e1ria ou inexistente infraestrutura urbana. A \n\neconomia \u00e9 de redu\u00e7\u00e3o de custos e a estrutura urbana \u00e9 difusa. Os fatores \n\ndeterminantes dos pre\u00e7os nos loteamentos s\u00e3o: as caracter\u00edsticas \n\nDensifica\u00e7\u00e3o das favelas \nBairros formais imita\u00e7\u00e3o e \ndensifica\u00e7\u00e3o em cascata \n\nCOMpacta \n\nPobres \n\nCidades \nLatino-americanas \n\nCOM-FUSA \nRicos \n\n\u201cGated communities\u201d \nCondom\u00ednios fechados \n\n(inova\u00e7\u00e3o espacial) \n\nUrbaniza\u00e7\u00f5es piratas, \nOcupa\u00e7\u00f5es populares,  \n\nSuper periferias \n\ndiFUSA \n\n\n\n39 \n\n \n\ntopol\u00f3gicas11 e topogr\u00e1ficas; acessibilidade e dist\u00e2ncia aos meios de \n\ntransporte urbano p\u00fablico; a antecipa\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura e \n\nservi\u00e7os urbanos futuros; os ajustes de valores diferenciais entre concorrentes \n\ndo mercado de loteamentos informais e destes com os formais; a facilidade e \n\na flexibilidade na obten\u00e7\u00e3o poss\u00edvel de cr\u00e9dito informal. \n\n2. De assentamentos populares informais consolidados (APIs) \u2013 cuja estrutura \u00e9 \n\nconcorrencial. Por\u00e9m a estrutura \u00e9 inel\u00e1stica em rela\u00e7\u00e3o ao aumento da \n\noferta (que \u00e9 um fator de eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os), induzindo algumas fam\u00edlias a \n\ndeslocarem-se para o submercado de loteamentos. A economia \u00e9 de \n\nproximidade e a estrutura urbana \u00e9 compacta. \u00c1reas populares informais \n\nconsolidadas apresentam duas externalidades end\u00f3genas que estimulam a \n\naglomera\u00e7\u00e3o e a compacta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o elas: externalidades de liberdade \n\nurban\u00edstica e construtiva que resultam na densifica\u00e7\u00e3o predial e familiar; \n\nexternalidades comunit\u00e1rias que \u201cestabelecem uma din\u00e2mica ou troca \n\nbaseadas em rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e lealdade\u201d. (ABRAMO; 2009, p.65) O \n\nautor observa ainda que os moradores de APIs transformam-se em locat\u00e1rios, \n\nfracionando suas resid\u00eancias para atender a demanda e, que os moradores \n\nlocadores vivem em pequenos c\u00f4modos. Ou seja, precariza\u00e7\u00e3o do habitat. \n\n \n\nO c\u00edrculo de retroalimenta\u00e7\u00e3o dos dois submercados informais de solo ocorre \n\nda seguinte maneira (figura 3): os custos com o deslocamento entre a periferia e a \n\ncentralidade, onde muitas vezes encontram-se os locais de trabalho, induzem as \n\nfam\u00edlias a retornarem \u00e0 centralidade, seja atrav\u00e9s do aluguel ou compra nos APIs; \n\ncomo este submercado \u00e9 inel\u00e1stico, os pre\u00e7os s\u00e3o elevados e as habita\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\ndiminutas e, muitas vezes de baixo \u00edndice de habitabilidade, fatores que imp\u00f5em o \n\ndeslocamento de algumas fam\u00edlias para o submercado de loteamentos. O resultado \n\nda cidade informal COM-FUSA \u00e9 a precariza\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o popular por um lado e, \n\na expans\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o urbana (com inexist\u00eancia ou inefici\u00eancia de servi\u00e7os de \n\nequipamentos urbanos) por outro. \n\n \n                                                \n11\n\n A topologia, chamada tamb\u00e9m da \u201cgeometria da posi\u00e7\u00e3o\u201d, \u00e9 uma geometria n\u00e3o euclidiana, n\u00e3o \n\ninteressa o tamanho ou o formato de um ponto, e sim a posi\u00e7\u00e3o e sua rela\u00e7\u00e3o aos demais pontos, \nlinhas e figuras. \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3. C\u00edrculo perverso de retroalimenta\u00e7\u00e3o \n\nFonte: ABRAMO, 2009, p. 72 \n \n\n \n\nDo final do s\u00e9culo XIX ao in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, assiste-se a uma trajet\u00f3ria de \n\nmuta\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o: de compacta para dispersa e de coesa para fragmentada. \n\nCaracterizando o final do s\u00e9culo XX e in\u00edcio do XXI pela dispers\u00e3o a partir dos polos. \n\nOcorre tamb\u00e9m o deslocamento da ind\u00fastria, em especial dos ramos tradicionais, \n\npara al\u00e9m da regi\u00e3o metropolitana. Soja (1993), em seu livro Geografias P\u00f3s-\n\nModernas: a reafirma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na teoria social cr\u00edtica, descreve os impactos \n\ndas inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas (telecomunica\u00e7\u00f5es, inform\u00e1tica e automa\u00e7\u00e3o industrial) \n\nassociadas ao liberalismo econ\u00f4mico, como uma nova fase do capitalismo. Esta \n\nfase, resultante da ruptura do sistema fordista, caracteriza-se pelas transforma\u00e7\u00f5es \n\nno processo de produ\u00e7\u00e3o industrial e da flexibiliza\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho12, \n\ncomo descrito no subitem anterior. Para o autor surgem duas reestrutura\u00e7\u00f5es que \n\nimpactam a cidade: \n\n                                                \n12\n\n S\u00e3o exemplos de flexibiliza\u00e7\u00e3o de trabalho a subcontrata\u00e7\u00e3o, contratos tempor\u00e1rios, diminui\u00e7\u00e3o da \ncarga hor\u00e1ria e trabalho informal. \n\nSubmercado de loteamentos \n\nSuperperiferias \n(estrutura urbana difusa) \n\nCustos de transporte \ncrescente \n\nPrecariza\u00e7\u00e3o do mercado \nde trabalho \n\nTerritorialidade \nde trabalhos eventuais \n\nPre\u00e7os \nRetorno da centralidade \n\n(estrutura urbana compacta) \n\nSubmercado de assentamentos consolidados \nComercializa\u00e7\u00e3o e aluguel \n\n\n\n41 \n\n \n\n1. Desindustrializa\u00e7\u00e3o x reindustrializa\u00e7\u00e3o \u2013 desmonte da organiza\u00e7\u00e3o compacta \n\nde produ\u00e7\u00e3o e consumo de massas no entorno de grandes complexos \n\nindustriais, para a organiza\u00e7\u00e3o de um sistema mais flex\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o, \n\nverticalmente desintegrado, mas, geograficamente agrupados formando os \n\nnovos espa\u00e7os industriais; \n\n2. Descentraliza\u00e7\u00e3o x recentraliza\u00e7\u00e3o \u2013 descentraliza\u00e7\u00e3o ou centraliza\u00e7\u00e3o da \n\nperiferia (em fun\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o dos sub\u00farbios) e, ao mesmo tempo, a \n\nrecentraliza\u00e7\u00e3o do centro, visto como local preferencial para a localiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades centrais. \n\n \n\nCom o intuito de reverter o processo de decad\u00eancia e degrada\u00e7\u00e3o urbana e \n\necon\u00f4mica ocasionadas pelo \u00eaxodo das atividades industriais e de atrair novos \n\ninvestimentos, surge o planejamento estrat\u00e9gico, caracterizado pela desregula\u00e7\u00e3o \n\nurban\u00edstica e pelos investimentos p\u00fablicos. Antigas \u00e1reas industriais, terrenos vagos \n\ne \u00e1reas decadentes deram lugar a grandes complexos imobili\u00e1rios13: Inner Harbor de \n\nBaltimore, London Docklands em Londres, Battery Park City em Nova Iorque, La \n\nDefense em Paris, Vila Ol\u00edmpica em Barcelona. \n\nQuando a din\u00e2mica de uma \u00e1rea declina, a densidade construtiva cai mais \n\nrapidamente que o valor do solo. Este valor do solo tende a ser inel\u00e1stico por \n\ndiversos motivos. Para a ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil h\u00e1 muitas raz\u00f5es que justificam \n\na n\u00e3o queda acentuada do valor do solo urbano: os lotes s\u00e3o contabilizados pelo \n\npre\u00e7o de compra; a estrat\u00e9gia de reten\u00e7\u00e3o da propriedade sem construir baseando-\n\nse na possibilidade de novos \u00edndices construtivos ou de uma pol\u00edtica p\u00fablica de \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o que favore\u00e7am a obten\u00e7\u00e3o de lucros maiores, entre outros. Os pre\u00e7os \n\nrelativamente altos das \u00e1reas em decl\u00ednio deprimem ainda mais o mercado local. O \n\ngr\u00e1fico 1 mostra este mecanismo. No in\u00edcio do ciclo, densidade e pre\u00e7o crescem \n\n                                                \n13\n\n Observa-se nestes empreendimentos n\u00e3o apenas a inser\u00e7\u00e3o de novas atividades para o uso e \nocupa\u00e7\u00e3o do solo, mas, uma preocupa\u00e7\u00e3o de requalificar o espa\u00e7o urbano p\u00fablico. Conforme Panerai \n(1994), o espa\u00e7o p\u00fablico \u00e9 a estrutura fundamental que assegura a perman\u00eancia da cidade a partir do \nqual investidores e construtores se determinam a construir. Tamb\u00e9m \u00e9 o espa\u00e7o p\u00fablico que favorece \nou restringe os encontros sociais, e por consequ\u00eancia a oportunidade para as trocas de ideias e a \nconscientiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de seus cidad\u00e3os. Mudan\u00e7as no espa\u00e7o p\u00fablico podem, portanto, possibilitar \nque seus moradores, hoje t\u00e3o \u201ctrancados\u201d em suas casas muradas e shoppings, tenham uma maior \nviv\u00eancia da pr\u00f3pria cidade em que habitam. \n \n\n\n\n42 \n\n \n\nrapidamente com pouca diferen\u00e7a entre suas velocidades. Quando a din\u00e2mica da \n\n\u00e1rea come\u00e7a a declinar, pre\u00e7os e densidade caem, mas, com velocidades \n\ndiferentes; impondo um obst\u00e1culo importante no retorno do crescimento da \n\ndensidade atrav\u00e9s de novas constru\u00e7\u00f5es. Ou seja, existe um valor agregado ao solo \n\nurbano e \u00e0s constru\u00e7\u00f5es ali edificadas que contribui para que em determinadas \n\nregi\u00f5es, mesmo degradas pela falta de din\u00e2mica urbana, n\u00e3o ocorra o retorno mais \n\nacelerado do processo construtivo, preferindo, portanto, a ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil atuar em \u00e1reas novas, sem os poss\u00edveis estigmas das externalidades de \n\nvizinhan\u00e7a da \u00e1rea em decad\u00eancia e com valores do solo urbano, mais atrativos, \n\npara obten\u00e7\u00e3o de lucro maior e mais r\u00e1pido. E mesmo assim, o \u00edndice de pre\u00e7os da \n\n\u00e1rea degradada s\u00f3 retroceder\u00e1 at\u00e9 um determinado patamar, pelos motivos \n\nabordados acima e, pelo que Berry (1991) j\u00e1 afirmou: os ciclos n\u00e3o voltam ao ponto \n\nde origem. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico conceitual do comportamento do pre\u00e7o e da densidade no ciclo da constru\u00e7\u00e3o. \n\nFonte: Ara\u00fajo e Lahorgue, 2008 \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\nAinda sobre o processo de degrada\u00e7\u00e3o e desvaloriza\u00e7\u00e3o de antigos centros \n\nurbanos, de \u00e1reas portu\u00e1rias desativadas, entre outras, percebe-se que o processo \n\nde revitaliza\u00e7\u00e3o urbana faz parte do ciclo imobili\u00e1rio; como j\u00e1 explanado \n\nanteriormente sobre a \u201cdemoli\u00e7\u00e3o-constru\u00e7\u00e3o\u201d de Wheaton (1982). Ou seja, a \n\npresen\u00e7a do processo de gentrifica\u00e7\u00e3o\n14\n\n como resultado esperado pela decis\u00e3o de \n\nreinvestir em determinadas \u00e1reas. Conforme Smith (2007, p.16): \n\n \n\nAs mesmas for\u00e7as provocam uma redu\u00e7\u00e3o do capital investido na \nmanuten\u00e7\u00e3o e reparo dos edif\u00edcios existentes, e a consequente \ndesvaloriza\u00e7\u00e3o levar\u00e1 a uma expans\u00e3o do \u201cvale do valor da terra\u201d dos \nedif\u00edcios fisicamente deteriorados; a extens\u00e3o espacial na qual o rente gap \nopera \u00e9, ent\u00e3o, estendida. Portanto, a reestrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano \nconduz a uma simult\u00e2nea, assim como subsequente, decad\u00eancia e \nredesenvolvimento, desvaloriza\u00e7\u00e3o e revaloriza\u00e7\u00e3o. Em conclus\u00e3o, \nsalientamos que a reestrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano \u00e9 parte de uma \nevolu\u00e7\u00e3o mais ampla da economia capitalista contempor\u00e2nea.  \n\n \n\n \n\nAs diferentes estrat\u00e9gias que os empreendedores imobili\u00e1rios utilizam para a \n\nvalora\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o residencial e comercial, os tornam tamb\u00e9m grandes \n\nrespons\u00e1veis pela (re)produ\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o do uso do solo. A din\u00e2mica intra-urbana \n\npode ser tratada como uma contraposi\u00e7\u00e3o de fatores que tendem a concentrar a \n\natividade econ\u00f4mica em algumas localidades da cidade e fatores que agem no \n\nsentido oposto, de dispersar a atividade econ\u00f4mica. Conforme Ara\u00fajo (2005), as \n\nfor\u00e7as desaglomerativas, transladadas para o processo intra-urbano se concretizam, \n\nentre outros, na qualidade do tr\u00e2nsito. Baseando-se nas for\u00e7as aglomerativas e \n\ndesaglomerativas \u00e9 poss\u00edvel entender como p\u00f3los dentro da cidade \u201ccrescem\u201d e \n\noutros param de \u201ccrescer\u201d. As deseconomias de aglomera\u00e7\u00e3o, traduzidas na perda \n\nde qualidade da acessibilidade, por exemplo, tornaram muitas regi\u00f5es centrais de \n\ncidades invi\u00e1veis para investimentos. Ao mesmo tempo, locais mais afastados do \n\ncentro da cidade tornaram-se alvo da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil, entre outros \n\nfatores, pela qualidade da acessibilidade.   \n\nImportante ressaltar que toda e qualquer altera\u00e7\u00e3o de um dos componentes da \n\ncidade altera os demais, assim como altera as rela\u00e7\u00f5es entre todos os elementos, \n\n                                                \n14\n\n Gentrifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o urbana que resulta em enobrecimento de uma \u00e1rea \nda cidade, caracteriza-se pela substitui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que ocupava o local antes da reestrutura\u00e7\u00e3o \npor outra de maior poder aquisitivo. \n\n\n\n44 \n\n \n\nprovocando um rearranjo generalizado de natureza espacial e econ\u00f4mica. Ou seja, \n\nap\u00f3s a acomoda\u00e7\u00e3o da estrutura urbana, novas e diferentes apropria\u00e7\u00f5es do solo e \n\ndos servi\u00e7os poder\u00e3o ocorrer.  \n\nA din\u00e2mica de espraiamento da cidade tem rela\u00e7\u00e3o com as inova\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas representadas, n\u00e3o s\u00f3 pelas novas possibilidades fabris e de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m pelas novas possibilidades de locomo\u00e7\u00e3o, coletiva e \n\nindividual. Com o surgimento do autom\u00f3vel, o processo de mobilidade urbana \n\npossibilitou a transforma\u00e7\u00e3o do \u201cpensar coletivo\u201d de morar na cidade, quase sempre \n\ncompacta (na qual as dist\u00e2ncias eram definidas para o deslocamento \u201cpeatonal\u201d ou \n\npor tra\u00e7\u00e3o animal, onde terrenos vazios eram raros) para um \u201cpensar individual\u201d, de \n\ncidades cada vez mais fragmentadas (nas quais as dist\u00e2ncias s\u00e3o definidas para o \n\ndeslocamento atrav\u00e9s de transporte veicular e, portanto, onde vazios urbanos n\u00e3o \n\ncomprometem aqueles que passam \u201csobre rodas\u201d, em alta velocidade). No atual \n\nestagio de desenvolvimento de nossas cidades, a vis\u00e3o particular de cada indiv\u00edduo, \n\nbuscando maior lucratividade, enfatiza o processo de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, \n\nindependente da fun\u00e7\u00e3o social do solo urbano. \n\nA expans\u00e3o urbana, realizada pelos agentes produtores do espa\u00e7o \n\nurbano, implica em condi\u00e7\u00f5es diferenciadas de acesso ao solo, o que propicia \n\ndistintos modos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o efetivos deste mesmo solo. Dessa maneira, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano pode retratar as desigualdades sociais, traduzidas no \n\nacesso/modo de apropria\u00e7\u00e3o e uso da terra; onde, a (re)produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano \n\ndeve-se principalmente a dois agentes: ao mercado imobili\u00e1rio e \u00e0 interven\u00e7\u00e3o \n\nestatal. Nas palavras de Hall (2002, p.413): \n\n \n\n(...) uma nova e radical elite financeira tomava efetivamente posse da \ncidade, liderando uma coaliz\u00e3o pr\u00f3-crescimento que habilmente manipulou \no apoio p\u00fablico e combinou fundos federais e privados para promover uma \nurbaniza\u00e7\u00e3o comercial em grande escala.  \n\n \n\n \n\nNa teoria da \u201cCidade como M\u00e1quina de Crescimento\u201d, Logan e Molotch (1996) \n\nfazem duas perguntas que devem ser indissoci\u00e1veis em sua resposta: \"quem \n\ngoverna as cidades\", e \"para qu\u00ea\" eles o fazem? \"Acreditamos que a quest\u00e3o sobre \n\nquem governa, e com que regras, devem ser feita em conjun\u00e7\u00e3o \u00e0 pergunta tamb\u00e9m \n\n\n\n45 \n\n \n\ncentral: para que\" (LOGAN e MOLOTCH, 1996, p.291). Quem efetivamente det\u00e9m o \n\ncontrole da cidade parece ser, portanto, uma quest\u00e3o fundamental, ainda mais se os \n\nobjetivos fixados por quem governa forem exatamente os de transform\u00e1-la em uma \n\nm\u00e1quina de crescimento que pode gerar significativos ganhos agregados. A \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Estado como agente central da din\u00e2mica de produ\u00e7\u00e3o urbana pode \n\nser apontado como o elemento mais caracter\u00edstico da \"m\u00e1quina de crescimento\". \n\nPara os autores as estruturas pol\u00edticas s\u00e3o mobilizadas para intensificar o uso do \n\nsolo em benef\u00edcio do setor privado, isto porque as inten\u00e7\u00f5es das classes rentistas se \n\nharmonizam com as necessidades do poder p\u00fablico.  \n\nNo processo da expans\u00e3o urbana, dentro do sistema capitalista de valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo solo, h\u00e1 influ\u00eancias rec\u00edprocas entre o crescimento da cidade e o processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital, o que passa a ser determinante na din\u00e2mica s\u00f3cio-espacial. \n\n\u00c9 desse modo que a valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano reproduz as diferen\u00e7as s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micas da popula\u00e7\u00e3o. O valor dos terrenos e im\u00f3veis sugere uma \u201csele\u00e7\u00e3o \n\nsocial\u201d; assim, a propriedade privada da terra e sua valoriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica podem \n\ngerar tamb\u00e9m o controle social, traduzido nas condi\u00e7\u00f5es desiguais de acesso ao \n\nsolo urbano. \n\nNo Brasil buscam-se solu\u00e7\u00f5es para os problemas causados pelo crescimento \n\nurbano desenfreado e a segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial. Desde 2001, atrav\u00e9s de \n\ndiversos instrumentos do Estatuto da Cidade, \u00e9 poss\u00edvel distribuir de forma mais \n\ncoerente o \u201c\u00f4nus e o b\u00f4nus\u201d do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. O Estatuto da Cidade \u00e9 \n\numa Lei Federal (10.257/2001) que regulamenta o cap\u00edtulo da pol\u00edtica urbana da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 (artigos 182 e 183). Esta lei federal estabelece as \n\ndiretrizes para a ordena\u00e7\u00e3o do pleno desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade \n\ne da propriedade urbana, entre elas destaca-se a ordena\u00e7\u00e3o e controle do uso do \n\nsolo para evitar: \n\na) A utiliza\u00e7\u00e3o inadequada dos im\u00f3veis urbanos; \n\nb) A proximidade de usos n\u00e3o compat\u00edveis ou inconvenientes; \n\nc) O parcelamento do solo, edifica\u00e7\u00e3o ou uso excessivo ou inadequado em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 infraestrutura urbana; \n\nd) A instala\u00e7\u00e3o de empreendimentos ou atividades que possam funcionar como \n\npolos geradores de tr\u00e1fego sem a previs\u00e3o da infraestrutura correspondente; \n\n\n\n46 \n\n \n\ne) A reten\u00e7\u00e3o especulativa de im\u00f3vel urbano que resulte na sua subutiliza\u00e7\u00e3o ou \n\nn\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o; \n\nf) A deteriora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanizadas; \n\ng) A polui\u00e7\u00e3o e a segrega\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\nPara efetivar as Diretrizes Gerais da Pol\u00edtica Urbana contidas no Estatuto da \n\nCidade, a n\u00edvel municipal, tem-se o Plano Diretor Participativo. Este deve ser \n\nelaborado com a participa\u00e7\u00e3o de toda a sociedade. O Plano Diretor Participativo \u00e9 \n\nparte integrante do processo de planejamento municipal junto com as outras partes \n\n(plano plurianual, diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias, or\u00e7amento anual e legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica) \n\nque devem incorporar as diretrizes e as prioridades nele contidas. Para efetivar as \n\ndiretrizes, o Estatuto da Cidade prev\u00ea a utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos que podem ser \n\nagrupados da seguinte forma:  \n\n1. Instrumentos de desenvolvimento municipal \u2013 direito de prefer\u00eancia, direito de \n\nsuperf\u00edcie, outorga onerosa do direito de construir, transfer\u00eancia do direito de \n\nconstruir, cons\u00f3cio imobili\u00e1rio, opera\u00e7\u00f5es urbanas consorciadas e \n\ninstrumentos de san\u00e7\u00f5es pelo descumprimento da fun\u00e7\u00e3o social da \n\npropriedade (parcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria; IPTU \n\nprogressivo no tempo; desapropria\u00e7\u00e3o com pagamento em t\u00edtulos da d\u00edvida \n\np\u00fablica); \n\n2. Instrumentos de democratiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o municipal \u2013 gest\u00e3o democr\u00e1tica \n\nda cidade e estudo do impacto de vizinhan\u00e7a (EIV); \n\n3. Instrumentos de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria \u2013 zonas especiais de interesse social \n\n(ZEIS), usucapi\u00e3o especial urbano, concess\u00e3o de uso especial para fins de \n\nmoradia e concess\u00e3o de direito real de uso. \n\n \n\nConforme Rolnik (2001, p.5), as inova\u00e7\u00f5es contidas no Estatuto da Cidade \n\nsituam-se em tr\u00eas campos: \n\n1. Um conjunto de novos instrumentos de natureza urban\u00edstica voltados para \n\ninduzir as formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \n\n2. Uma nova estrat\u00e9gia de gest\u00e3o que incorpora a ideia de participa\u00e7\u00e3o direta do \n\ncidad\u00e3o em processos decis\u00f3rios sobre o destino da cidade; \n\n\n\n47 \n\n \n\n3. A amplia\u00e7\u00e3o das possibilidades de regulariza\u00e7\u00e3o das posses urbanas. \n\n \n\nPortanto, na quest\u00e3o de leis e instrumentos, pode-se concluir que, atualmente, \n\no Estado brasileiro est\u00e1 munido de ferramentas diferenciadas e, possivelmente, \n\ncapazes de mudar o direcionamento da produ\u00e7\u00e3o da cidade para uma que possibilite \n\no \u201cdireito a cidade\u201d a todos. No entanto, o planejamento urbano necessita mais do \n\nque leis e instrumentos, \u00e9 necess\u00e1rio uma mudan\u00e7a na forma de pensar de todos, \n\nde uma conscientiza\u00e7\u00e3o de todos os setores, al\u00e9m, \u00e9 claro, de capacita\u00e7\u00e3o do corpo \n\nt\u00e9cnico das prefeituras. Se antigamente os planos diretores municipais eram \n\nelaborados de forma \u201ctecnocrata\u201d, sem a participa\u00e7\u00e3o popular, somente o fato de \n\nexigir a sua participa\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o dos atuais planos diretores participativos n\u00e3o \n\nresultar\u00e1 em mudan\u00e7a real; afinal, quem direciona o processo, com mais ou menos \n\nimparcialidade, com mais ou menos press\u00e3o da Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o Civil, \u00e9 o \n\nEstado. Assim, a produ\u00e7\u00e3o da cidade deve ser, enquanto ciclos construtivos, \n\nbaseada no real planejamento e gest\u00e3o urbanas; ambos processos devem ser \n\n\u201cpensados\u201d e regidos por setores conscientes, comprometidos com o bem da \n\ncoletividade. Conforme Gottdiener (1997, p. 227), \u201co espa\u00e7o \u00e9 produzido por um \n\nprocesso social de estrutura\u00e7\u00e3o, de modo que, se no momento n\u00e3o \u00e9 guiado sen\u00e3o \n\npelo ganho pessoal insens\u00edvel, pode n\u00e3o obstante ser utilizado, no futuro, para o \n\nbem geral\u201d.  \n\nNos ciclos da constru\u00e7\u00e3o, independente da maior ou menor restri\u00e7\u00e3o por parte \n\ndas legisla\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, evidencia-se que o espa\u00e7o urbano se organiza \n\nestruturado e vinculado \u00e0 l\u00f3gica da forma\u00e7\u00e3o social da qual emanam. As inova\u00e7\u00f5es \n\nem densidade-verticalidade das constru\u00e7\u00f5es e as localiza\u00e7\u00f5es dos \n\nempreendimentos seguem uma l\u00f3gica capitalista, vinculada aos ciclos econ\u00f4micos \n\ncomo j\u00e1 exposto. H\u00e1 ainda outro item a ser analisado na produ\u00e7\u00e3o da cidade, o \n\naspecto configuracional, que ser\u00e1 tratado a seguir. \n\nA inova\u00e7\u00e3o urbana e a concentra\u00e7\u00e3o de interesses geram o crescimento \n\ndesigual da cidade, ou seja, a din\u00e2mica do mercado imobili\u00e1rio, na tentativa de \n\nmanter a lucratividade, relaciona-se com a configura\u00e7\u00e3o urbana de forma n\u00e3o \n\nhomog\u00eanea. Os modelos configuracionais urbanos surgiram com a finalidade, entre \n\noutras, de auxiliar no entendimento dos processos urbanos e das a\u00e7\u00f5es dos agentes \n\n\n\n48 \n\n \n\nurbanos (construtores, consumidores e institui\u00e7\u00f5es) na produ\u00e7\u00e3o da cidade \n\nconforme ser\u00e1 visto no pr\u00f3ximo subitem 2.3 Configura\u00e7\u00e3o espacial e a produ\u00e7\u00e3o da \n\ncidade.  \n\n \n\n \n\n2.3 Configura\u00e7\u00e3o espacial urbana e a produ\u00e7\u00e3o da cidade \n\n \n\nA configura\u00e7\u00e3o espacial urbana insere-se nos estudos morfol\u00f3gicos. Entende-\n\nse por morfologia urbana a disciplina que estuda e descreve a forma urbana nas \n\nsuas caracter\u00edsticas exteriores e f\u00edsicas, na sua evolu\u00e7\u00e3o no tempo (KRUGER, \n\n1986). Os fen\u00f4menos sociais, econ\u00f4micos ou pol\u00edticos, envolvidos no processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, explicam a forma urbana, mas, n\u00e3o s\u00e3o o objeto de estudo da \n\nmorfologia urbana. Para Lamas (1992, p.37), a morfologia: \n\n \n\n(...) \u00e9 a ci\u00eancia que estuda as formas interligando-as com os fen\u00f4menos que \nlhe deram origem (...) \u00e9 o estudo da configura\u00e7\u00e3o e da estrutura exterior de \num objeto (...) refere-se aos aspectos exteriores do meio urbano e \u00e0s suas \nrela\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas, definindo e explicando a paisagem urbana e a sua \nestrutura. \n\n \n\n \n\nAinda, segundo o autor, existem tr\u00eas escalas da forma urbana: setorial (escala \n\nda rua), urbana (escala de bairro) e territorial (escala da cidade). Sendo os \n\nelementos de an\u00e1lise da forma urbana o solo, os edif\u00edcios, o lote, o quarteir\u00e3o, a \n\nfachada, o tra\u00e7ado e a rua, a pra\u00e7a, o monumento, a vegeta\u00e7\u00e3o e o mobili\u00e1rio \n\nurbano. Os elementos que formam a cidade podem ser analisados segundo tr\u00eas \n\naspectos: estrutura f\u00edsica, estrutura funcional e processo (Lamas, 1992).   \n\nA an\u00e1lise sobre a estrutura f\u00edsica da cidade pode ser de dois tipos: a) tem\u00e1ticas \n\n\u2013 que se refere \u00e0 forma constru\u00edda e ao espa\u00e7o aberto; b) n\u00e3o tem\u00e1tica \u2013 que se \n\nrefere aos polos e tens\u00f5es. Os polos s\u00e3o os centros de atra\u00e7\u00e3o e as tens\u00f5es s\u00e3o as \n\narticula\u00e7\u00f5es lineares din\u00e2micas. Assim, pode-se resumir o tecido urbano em \n\nelementos tem\u00e1ticos somados aos n\u00e3o tem\u00e1ticos. A an\u00e1lise segundo a estrutura \n\nfuncional refere-se \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de bens e valores das atividades (uso do solo). E a \n\n\n\n49 \n\n \n\nan\u00e1lise segundo o processo refere-se ao conjunto de intera\u00e7\u00f5es e conflitos de \n\nfor\u00e7as, ao processo din\u00e2mico e sempre em evolu\u00e7\u00e3o. \n\nOs estudos da morfologia urbana podem ser divididos em duas abordagens: a \n\ndo pensamento tipo-morfol\u00f3gico e a do configuracional. A abordagem tipo-\n\nmorfol\u00f3gica fornece uma linguagem figurativa da forma atrav\u00e9s de uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o expl\u00edcita e descritiva da forma constru\u00edda. S\u00e3o estudos importantes \n\nem termos classificat\u00f3rios. A abordagem configuracional busca representar \n\nprocessos espaciais envolvidos na din\u00e2mica social urbana; a a\u00e7\u00e3o interdependente \n\nentre agentes sociais centram-se no espa\u00e7o, gerando uma rea\u00e7\u00e3o espacial. \n\nO pensamento tipo-morfol\u00f3gico tem como te\u00f3ricos \u00edcones Saverio Muratori, \n\nCarlo Aymonino e Aldo Rossi, entre outros. A base desta abordagem foca a \n\ndimens\u00e3o hist\u00f3rica como principal meio para entender a rela\u00e7\u00e3o entre a tipologia dos \n\nedif\u00edcios e a forma urbana, em especial, h\u00e1 uma busca cont\u00ednua na identifica\u00e7\u00e3o e \n\ncataloga\u00e7\u00e3o dos \u201ctipos\u201d arquitet\u00f4nicos, entendidos como comuns e n\u00e3o \u00fanicos. \n\nMuratori (1959), em sua an\u00e1lise sobre a morfologia urbana de Veneza, n\u00e3o estuda o \n\nedif\u00edcio isolado, o analisa como uma parcela constru\u00edda e integrada ao solo e aos \n\nespa\u00e7os abertos, e, o agrupamento das parcelas como elemento estruturador do \n\ntecido. Os estudos tipo-morfol\u00f3gicos de Muratori baseavam-se na inser\u00e7\u00e3o do objeto \n\nno contexto maior. O tipo arquitet\u00f4nico dentro do tecido urbano; o tecido urbano \n\ninserido na estrutura urbana; a estrutura urbana inseria na dimens\u00e3o hist\u00f3rica. \n\nEm sua an\u00e1lise urbana, Aymonino (1981) estuda a rela\u00e7\u00e3o entre a tipologia do \n\nedif\u00edcio e a forma urbana, mas de forma dial\u00e9tica, n\u00e3o causal. Para o autor entender \n\no significado da rela\u00e7\u00e3o entre tipo arquitet\u00f4nico e forma urbana \u00e9 fundamental para \n\ncompreender a estrutura\u00e7\u00e3o urbana e subsidiar a metodologia do projeto \n\narquitet\u00f4nico e urban\u00edstico. \n\nPara Rossi (1995, p.57), \u201ca forma da cidade \u00e9 sempre a forma de um tempo da \n\ncidade e existem muitos tempos na forma da cidade\u201d, portanto, o contexto hist\u00f3rico \n\nest\u00e1 indissoci\u00e1vel da an\u00e1lise da forma urbana. Assim, os estudos tipo-morfol\u00f3gicos \n\nenfatizam sob \u201ca luz da hist\u00f3ria\u201d os tipos arquitet\u00f4nicos e sua rela\u00e7\u00e3o com a cidade \n\nnas diversas escalas: lote, quadra, bairro e cidade. \n\nTrabalhando em outra escala de an\u00e1lise Michael Cozen (pai) classificou os \n\naglomerados urbanos pelas suas caracter\u00edsticas formais e per\u00edodos de forma\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n50 \n\n \n\nbem como pela an\u00e1lise detalhada da evolu\u00e7\u00e3o das formas de parcelamento urbano \n\ne, introduziu conceitos de cintura perif\u00e9rica, ciclo de desenvolvimento do \n\nparcelamento e de paisagem urbana. Emerge, assim, a escola morfol\u00f3gica inglesa. \n\nA cintura perif\u00e9rica (fringe belts) refere-se \u00e0 parte imperfeita na expans\u00e3o da cidade, \n\nos an\u00e9is (ou franjas) de transi\u00e7\u00e3o entre diferentes formas de ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Na \n\nvis\u00e3o \u201cconzeniana\u201d a morfologia urbana deve ser analisada pela integra\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\n\u201cmapas\u201d: 1\u00ba \u2013 do limite da urbaniza\u00e7\u00e3o e dos tipos de quadras; 2\u00ba \u2013 dos tipos de \n\ntipologias edificadas; 3\u00ba \u2013 atividades do uso da terra. Atrav\u00e9s desta an\u00e1lise seria \n\nposs\u00edvel determinar diferentes regi\u00f5es morfol\u00f3gicas de uma cidade ou metr\u00f3pole, \n\nonde o \u201cmorfotopo\u201d refere-se a menor unidade com homogeneidade. Os planos de \n\npreserva\u00e7\u00e3o deveriam, segundo o autor, estar baseados nas \u00e1reas e sub\u00e1reas de \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o. Esta linha de pensamento relaciona-se com tem\u00e1ticas de estudos \n\nda evolu\u00e7\u00e3o urbana (CONZEN, 2008). \n\nAinda dentro da abordagem tipo-morfol\u00f3gica destacam-se: Castex, Depaule e \n\nPanerai (1980), que tratam a an\u00e1lise urbana considerando a cidade em sua \n\ntotalidade, demonstrando sua l\u00f3gica e descrevendo sua estrutura formal; Caniggia e \n\nMaffei (1979), que conclu\u00edram que quando ocorre crescimento econ\u00f4mico, ocorre \n\numa especializa\u00e7\u00e3o das atividades e as constru\u00e7\u00f5es ficam mais complexas e, no \n\ncaso contr\u00e1rio h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o da complexidade; e, Panerai (2006), cujo estudo \n\ndefende que o conjunto constru\u00eddo de tipos permite caracterizar o tecido constru\u00eddo. \n\nA abordagem configuracional tem como objetivo central, de reflex\u00e3o te\u00f3rica, a \n\nforma f\u00edsica e espacial da cidade. Mais especificamente, o pensamento \n\nconfiguracional encontra-se dentro da Teoria da Intera\u00e7\u00e3o Espacial, desenvolvida a \n\npartir da d\u00e9cada de 1960. Esta abordagem trata o espa\u00e7o n\u00e3o de uma forma \n\ncont\u00ednua, como as teorias microecon\u00f4micas15, mas de forma discreta (BERTUGLIA, \n\n                                                \n15\n\n As teorias microecon\u00f4micas procuram explicar o fen\u00f4meno da localiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das decis\u00f5es \ndos agentes individuais (produtores, propriet\u00e1rios de terra e consumidores) em rela\u00e7\u00e3o ao mercado, e \nsuas formula\u00e7\u00f5es est\u00e3o baseadas nos preceitos da teoria econ\u00f4mica neocl\u00e1ssica (onde predominam \nas demonstra\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de equa\u00e7\u00f5es diferenciais). Os modelos microecon\u00f4micos foram os \npioneiros na an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o das atividades no espa\u00e7o. Segundo a tradi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \nneocl\u00e1ssica, estes modelos prop\u00f5em uma s\u00e9rie de suposi\u00e7\u00f5es em suas an\u00e1lises como a \n\u201cconcorr\u00eancia perfeita\u201d e \u201cperfeita mobilidade dos fatores\u201d. Al\u00e9m disso, foram incorporadas outras \nsuposi\u00e7\u00f5es como a homogeneidade da fertilidade das terras e dos custos de transportes nas \u00e1reas \nconsideradas. As principais vari\u00e1veis na determina\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o, nestes modelos, s\u00e3o a \nacessibilidade e os custos de transporte. Estes modelos t\u00eam sofrido diversas cr\u00edticas pela falta de \nadapta\u00e7\u00e3o com a realidade do processo de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, pois dificilmente se verificam, na \npr\u00e1tica, as suposi\u00e7\u00f5es apresentadas pela teoria neocl\u00e1ssica. Os primeiros modelos microecon\u00f4micos \n\n\n\n51 \n\n \n\n1987). O desenvolvimento de modelos configuracionais s\u00f3 foi poss\u00edvel ap\u00f3s a \n\nd\u00e9cada 1970, com o desenvolvimento da linguagem computacional e com a \n\naplica\u00e7\u00e3o da Teoria dos Grafos16. \n\n Os modelos17 de intera\u00e7\u00e3o espacial s\u00e3o mais flex\u00edveis n\u00e3o estabelecendo \n\nhip\u00f3teses restritivas como os modelos microecon\u00f4micos, pois derivam de \n\nobserva\u00e7\u00f5es da realidade. A teoria da intera\u00e7\u00e3o espacial associa a localiza\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmagnitude de diversos fluxos existentes nos agrupamentos sociais. Nos modelos \n\ndesta teoria, o uso da terra para atividades humanas \u00e9 concebido como unidades \n\nagregadas no espa\u00e7o contendo quantidades variadas de \u00e1reas industriais, \n\ncomerciais, residenciais, de lazer, etc. Estes espa\u00e7os agregados interagem entre si \n\ngerando fluxos de v\u00e1rios tipos. Os fluxos podem ser concretos (como as migra\u00e7\u00f5es e \n\na instala\u00e7\u00e3o de novas empresas) ou abstratos (como as depend\u00eancias entre as \n\ncidade e oportunidade de emprego). Os agregados relacionam-se entre si por meio \n\nde suas infraestruturas, variando conforme a natureza entre os fluxos. A an\u00e1lise \n\ndestes modelos centra-se na rela\u00e7\u00e3o entre localiza\u00e7\u00e3o das atividades e a magnitude \n\nde fluxos que ocorrem entre espa\u00e7os.  A l\u00f3gica dos primeiros modelos apresentados \n\nfazia uma analogia \u00e0 lei da gravidade onde a \u201cfor\u00e7a de atra\u00e7\u00e3o entre os corpos \u00e9 \n\nproporcional a sua massa e inversamente proporcional \u00e0 dist\u00e2ncia entre os \n\nmesmos\u201d. No modelo, a intensidade dos fluxos entre os agregados \u00e9 diretamente \n\nproporcional aos tamanhos dos mesmos e inversamente proporcionais a distancia \n\nentre estes agregados. O primeiro modelo de intera\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 atribu\u00eddo a Reilly, \n\n                                                                                                                                                   \nforam os modelos de Von Th\u00fcnen, de Weber, de Wingo e de Alonso. Atualmente, os modelos \nmicroecon\u00f4micos se utilizam de fun\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas e equa\u00e7\u00f5es diferenciais. (BARRA, 1979). O \nmodelo Von Th\u00fcnen de 1826 baseia-se nas premissas de que as decis\u00f5es do que plantar s\u00e3o \ndeterminadas pela rentabilidade, que \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o de venda menos o custo de produ\u00e7\u00e3o e \nde transporte. Argumentos semelhantes foram desenvolvidos por Hurd (em 1903) e Haig (em 1926), \nconstituindo os modelos do livre com\u00e9rcio que s\u00e3o baseados na hip\u00f3tese de que os propriet\u00e1rios \nprocuram minimizar custos de localiza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o dos custos de transporte (CLARK, 1985).  \n16\n\n No s\u00e9culo XVIII, Euler \u201cinaugurou\u201d um ramo da matem\u00e1tica que estuda a posi\u00e7\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es \nentre pontos, linhas e superf\u00edcies, sem levar em conta o tamanho e o formato, a sua proposta ficou \nconhecida como a Teoria dos Grafos.  Sua descoberta s\u00f3 foi retomada no s\u00e9culo XIX e marcou o \nin\u00edcio da geometria n\u00e3o euclidiana. \n17\n\n Conforme Echenique (1976), toda a representa\u00e7\u00e3o \u00e9 um modelo e a representa\u00e7\u00e3o \u00e9 a express\u00e3o \nde certas caracter\u00edsticas relevantes da realidade observada, incluindo os elementos ou sistemas que \nexistem, tenham existido ou poderiam existir. As observa\u00e7\u00f5es podem ser parciais e subjetivas na \nmedida em que dependem das inten\u00e7\u00f5es e dos pr\u00f3prios sentidos do observador: a sele\u00e7\u00e3o dos \nproblemas depender\u00e1 da capacidade de quem faz os modelos, dos recursos de que disp\u00f5e e dos fins \nque perseguem. A fun\u00e7\u00e3o dos modelos \u00e9 propor um quadro simplificado e inteligente da realidade a \nfim de compreend\u00ea-la melhor. Ent\u00e3o, \u00e9 tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel manipular o modelo a fim de propor \nmelhorias \u00e0 realidade. \n\n\n\n52 \n\n \n\nem 1931. Atualmente, os modelos de intera\u00e7\u00e3o espacial adotam formula\u00e7\u00e3o \n\ndescritiva e o uso de algoritmos. (BARRA,1979). \n\nEm s\u00edntese, para an\u00e1lise urbana atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o espacial, o espa\u00e7o \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por unidades individualiz\u00e1veis que comportam quantidades finitas de \n\nempregos, popula\u00e7\u00e3o, etc. As rela\u00e7\u00f5es entre estas unidades s\u00e3o tratadas \n\nfundamentalmente como fluxos reais (fluxos de pessoas, mercadorias, etc.) ou \n\nabstratos (depend\u00eancias, oportunidades, tens\u00f5es, etc.) (BARRA, 1979).  \n\nOs modelos configuracionais enfatizam a import\u00e2ncia das caracter\u00edsticas do \n\ntra\u00e7ado no sistema urbano; entre os modelos destacam-se os da Sintaxe Espacial \n\nde Hillier e Hanson e, o de Centralidade e Polaridade Urbanas de Krafta. Ambos \n\nutilizam as medidas topol\u00f3gicas obtidas a partir da quantidade de liga\u00e7\u00f5es (linhas) \n\nassociadas a cada ponto (n\u00f3), utilizam-se tamb\u00e9m da Teoria dos Grafos para a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o das medidas. Por\u00e9m, antes de explanar sobre os modelos \n\nconfiguracionais, se faz necess\u00e1rio conceituar acessibilidade, que \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica espacial urbana fundamental na an\u00e1lise do sistema urbano, pois, \n\nembora ocorra atratividade entre atividades, essa atratividade s\u00f3 se efetiva se \n\nhouver acesso de uma atividade a outra. Conforme Ingram (1971) existem duas \n\nno\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de acessibilidade: a relativa e a integral. A acessibilidade relativa \n\nrefere-se \u00e0 caracter\u00edstica do quanto dois lugares est\u00e3o conectados. Enquanto a \n\nacessibilidade integral \u00e9 definida como o grau de interconex\u00e3o de um ponto a todos \n\nos outros pontos da mesma superf\u00edcie. Mudan\u00e7as no sistema vi\u00e1rio geralmente \n\nacarretam mudan\u00e7as na acessibilidade, por exemplo: a introdu\u00e7\u00e3o de corredores de \n\n\u00f4nibus (analisados como barreiras de travessia) muda a acessibilidade relativa, pois \n\nmodifica o tempo sem modificar a distancia entre dois pontos. Altera\u00e7\u00f5es na \n\nacessibilidade influenciam no uso e no valor do solo urbano. A acessibilidade \n\ndepende das condi\u00e7\u00f5es da configura\u00e7\u00e3o espacial como a conectividade da rede de \n\nespa\u00e7os e as dist\u00e2ncias reais entre os diversos espa\u00e7os. A localiza\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminadas atividades segue uma l\u00f3gica de relacionamento com a magnitude do \n\nn\u00famero de pessoas e ve\u00edculos que podem passar pelo local, por exemplo, atividades \n\ncomerciais. Atrav\u00e9s dos modelos configuracionais urbanos observou-se que os \n\nespa\u00e7os mais acess\u00edveis, geralmente, coincidem com as \u00e1reas ocupadas por \n\natividades comerciais e que, realmente, s\u00e3o as \u00e1reas de maior fluxo veicular e/ou de \n\n\n\n53 \n\n \n\npedestres. Para atividades que dependem diretamente do fluxo de pessoas para sua \n\nefici\u00eancia econ\u00f4mica, instalar-se em uma rua de alta acessibilidade \u00e9 fundamental. \n\nNa Sintaxe Espacial, a medida de integra\u00e7\u00e3o (ou assimetria relativa) \u00e9 a medida de \n\nacessibilidade, por\u00e9m utilizando linhas axiais18 e dist\u00e2ncias topol\u00f3gicas. \n\nA Sintaxe Espacial (HILLIER e HANSON, 1984) busca descrever a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado e as rela\u00e7\u00f5es entre espa\u00e7o p\u00fablico e privado atrav\u00e9s de \n\nmedidas quantitativas, as quais permitem entender aspectos importantes do sistema \n\nurbano, tais como a acessibilidade e a distribui\u00e7\u00e3o de usos do solo. Os autores \n\ndecomp\u00f5em o sistema de espa\u00e7os p\u00fablicos abertos em espa\u00e7os convexos\n19\n\n, a partir \n\ndisso, tra\u00e7am as linhas axiais. A partir desta representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o obt\u00e9m-se uma \n\ns\u00e9rie de medidas de desempenho urbano. A integra\u00e7\u00e3o \u00e9 a principal medida \n\nsint\u00e1tica e pode ser dividida em local (com profundidade limitada pelo pesquisador) e \n\nglobal (com profundidade m\u00e9dia do sistema urbano) que relaciona cada espa\u00e7o do \n\nassentamento com todos os demais, fornecendo dados sobre a acessibilidade de \n\ncada um deles em rela\u00e7\u00e3o a todos os outros da malha considerada (RIGATTI, 2002). \n\nEm termos de profundidade, quanto mais raso for um sistema mais integrado ele \u00e9, \n\nbem como quanto mais profundo, menos integrado torna-se. As medidas de \n\nIntegra\u00e7\u00e3o Global e a Integra\u00e7\u00e3o Local permitem verificar o grau de integra\u00e7\u00e3o (e \n\npor l\u00f3gica o oposto, de segrega\u00e7\u00e3o) dos espa\u00e7os a n\u00edvel global e local, \n\nrespectivamente (ver figura 4).  \n\n \n\n                                                \n18\n\n Linhas axiais podem ser definidas como o menor n\u00famero das maiores linhas retas capazes de \npassar todos os espa\u00e7os convexos do sistema urbano.  \n19\n\n Espa\u00e7os convexos referem-se \u00e0s subdivis\u00f5es geom\u00e9tricas dos espa\u00e7os p\u00fablicos abertos. \n\n\n\n54 \n\n \n\n \nFigura 4. Mapas Axiais de Porto Alegre, linhas mais avermelhadas s\u00e3o as mais integradas do sistema, as linhas mais \nazuladas representam as mais segregadas. \n\nFonte: Rigatti, 2002. \n \n\n \n\nHillier e Hanson (1984), atrav\u00e9s de seus diversos experimentos, conseguiram \n\ncomprovar a rela\u00e7\u00e3o entre o conv\u00edvio social e a configura\u00e7\u00e3o urbana, e sugerem o \n\nestudo da morfologia urbana em um novo foco, o da reunifica\u00e7\u00e3o da arquitetura e do \n\nurbanismo numa disciplina \u00fanica onde a arquitetura reencontra a sua dimens\u00e3o \n\nanal\u00edtica e o urbanismo o interesse pela dimens\u00e3o f\u00edsico espacial. Ainda segundo os \n\nautores, a rela\u00e7\u00e3o entre forma e fun\u00e7\u00e3o passa, em todos os n\u00edveis do ambiente \n\nconstru\u00eddo, da resid\u00eancia \u00e0 cidade, pela vari\u00e1vel da configura\u00e7\u00e3o espacial. Assim, as \n\nrela\u00e7\u00f5es e sequ\u00eancias desses espa\u00e7os tornam-se fundamentais na nossa \n\napropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.  \n\nPor exemplo, conforme Netto (2006), quarteir\u00f5es rarefeitos, sem continuidade \n\nde fachadas, cujos edif\u00edcios apresentam grandes espa\u00e7amentos entre si ou recuos \n\nlaterais, reduzem o n\u00famero de portas voltadas para o espa\u00e7o p\u00fablico, e \n\nenfraquecem a rela\u00e7\u00e3o fachada-rua que seria bem-vinda na anima\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\np\u00fablico, principalmente quando se trata de edif\u00edcios de uso misto, com o pavimento \n\nt\u00e9rreo sendo destinado a comercio e servi\u00e7os. Ainda, conforme o autor, o tipo dos \n\nrecuos tende a reduzir o n\u00famero de pedestres, porque ao limitar a quantidade de \n\nservi\u00e7os dispon\u00edveis nos t\u00e9rreos e ao reduzir a apropria\u00e7\u00e3o p\u00fablica desses espa\u00e7os, \n\n\n\n55 \n\n \n\ninduz a busca de servi\u00e7os em localiza\u00e7\u00f5es afastadas, impondo percursos mais \n\nlongos \u00e0s pessoas, mais adequados ao ve\u00edculo privado ou coletivo. Pedestres, ao \n\nutilizarem os espa\u00e7os das ruas, aumentam a \u201evigil\u00e2ncia m\u00fatua? \u2013 isto \u00e9, um pedestre \n\n\u201evigia? inconscientemente o outro, para sua pr\u00f3pria seguran\u00e7a, e ao fazer isso \n\naumenta o grau de controle sobre o espa\u00e7o, o que beneficia a todos. Portanto, o \n\n\u201cmovimento natural\u201d \u00e9 fator importante no planejamento urbano, e a Sintaxe Espacial \n\npossibilita medir este \u201cmovimento\u201d. H\u00e1 diversas pesquisas baseadas nas teorias da \n\nSintaxe Espacial e, em diversas escalas de an\u00e1lise. \n\nNo entanto, a Sintaxe Espacial n\u00e3o considera, no momento da an\u00e1lise, os usos \n\ndo solo, baseando-se somente na malha urbana. Mas, o uso do solo urbano \u00e9 fonte \n\nde atra\u00e7\u00e3o ou repuls\u00e3o de outros usos e, portanto, apresenta-se como um dos \n\ngeradores da forma urbana. O modelo de Centralidade de Krafta (1994 a, b), que \n\nveremos a seguir, introduziu este aspecto na an\u00e1lise configuracional. \n\nKrafta (1994 a, b) desenvolveu o modelo de Centralidade que adiciona \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 quantidade de edifica\u00e7\u00f5es e aos usos que estas abrigam; \n\ninclui, assim, a potencialidade de cada constru\u00e7\u00e3o para gerar e atrair fluxos. Este \n\nmodelo \u00e9 uma proposta de avalia\u00e7\u00e3o da diferencia\u00e7\u00e3o espacial, ou seja, da medida \n\ndas diferen\u00e7as (ou vantagens) locacionais existentes entre as diversas partes da \n\ncidade. Para o autor, espa\u00e7os com alto grau de desenvolvimento em termos de \n\nintensidade de usos, atribu\u00eddos ao sistema de atividades ou densidades de \n\nestoques, s\u00e3o tamb\u00e9m aqueles com alto grau de centralidade. Em um trabalho \n\nposterior Krafta (1996) apresentou o modelo de Oportunidade Espacial, no qual a \n\nmedida de oportunidade espacial est\u00e1 na rela\u00e7\u00e3o entre os pontos de oferta e os \n\npontos de demanda pelos caminhos mais curtos do sistema. Retornando ao modelo \n\nde centralidade e polaridade, Krafta (1997, p.4) afirma que: \n\n \n\nConsiderando que a atratividade de uma determinada atividade urbana \ndepende de uma clientela (atividades complementares, dependentes, etc) e \nde sua espacialidade (posi\u00e7\u00f5es relativas, concentra\u00e7\u00e3o, acessibilidade), \npode-se dizer que polaridade \u00e9 a medida da atratividade dessa atividade. \n(...) polaridade \u00e9 um atributo dessa atividade, ou grupos de atividades, \nrefletidos sobre o sistema. (...) Centralidade seria, (...) a medida de \natratividade global exercida pelo sistema, tendo em vista as caracter\u00edsticas \nparticulares de atratividade de cada atividade e as condi\u00e7\u00f5es gerais de \nacessibilidade e diferencia\u00e7\u00e3o espacial. \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\nPortanto, ao se falar em polaridade, est\u00e1 se fazendo refer\u00eancia \u00e0 atratividade \n\nde uma atividade ou conjunto de atividades e, quando se fala em centralidade, \n\nrefere-se \u00e0 atratividade global, do sistema como um todo. Na concep\u00e7\u00e3o dos \n\nmodelos de Krafta, duas vari\u00e1veis fundamentais s\u00e3o levadas em considera\u00e7\u00e3o:  \n\n1. A configura\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado, que pode ser representado por linhas axiais ou por \n\ntrechos de logradouros, e;  \n\n2. As unidades edificadas, tamb\u00e9m chamadas \u201catratores\u201d, conforme figura 05. \n\n \n\n \nFigura 5. Representa\u00e7\u00e3o das linhas axiais somadas aos estoques constru\u00eddos que expressam a diferencia\u00e7\u00e3o espacial. \n\nFonte: Palma e Krafta, 2001 \n \n\n \n\nEm s\u00edntese, os modelos da Sintaxe Espacial permitem relacionar a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o do sistema urbano com o conte\u00fado social, e de forma eficiente. Os \n\nmodelos de Centralidade, Polaridade e Oportunidade Espacial de Krafta, permitem \n\num avan\u00e7o nas an\u00e1lises ao incorporar os estoques constru\u00eddos e suas for\u00e7as de \n\natra\u00e7\u00e3o e repuls\u00e3o dentro do sistema. \n\nO modelo de centralidade adquire relev\u00e2ncia na medida em que permite o \n\nentendimento de aspectos importantes do funcionamento dos sistemas urbanos. A \n\ncompreens\u00e3o do urbano n\u00e3o deve ser calcada na produ\u00e7\u00e3o da cidade como causa-\n\nefeito de quest\u00f5es econ\u00f4micas e regulamenta\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, acredita-se em sua \n\n\n\n57 \n\n \n\ninflu\u00eancia, claro, mas, h\u00e1 algo fundamental: o pr\u00f3prio fen\u00f4meno urbano, intr\u00ednseco a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o urbana. \n\nConforme Krafta (1997, p.5):  \n\n \n\n(...) a simples decis\u00e3o de abrir ruas, localizar massas edificadas, facilitar ou \nrestringir acessos, etc, \u00e9 suficiente para causar altera\u00e7\u00f5es na centralidade, \nafetar a polaridade de equipamentos, criar condi\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia de \nnovos p\u00f3los, etc. Dado o grau de interdepend\u00eancia entre configura\u00e7\u00e3o \nespacial e centralidade, pode-se dizer que o processo de redesenhar uma \ncidade se resume a uma opera\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00e3o de sua centralidade. \n\n \n\n \n\nDeterminados empreendimentos geradores de viagens, shoppings centers, por \n\nexemplo, conferem \u00e0 sua \u00e1rea de influ\u00eancia caracter\u00edsticas de centralidade, atraindo \n\natividades e alterando os padr\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, formam um conjunto \n\nde atividades (empreendimento gerador de viagens mais atividades atra\u00eddas) que \n\npodem se constituir em um subcentro dentro da cidade \u2013 um Polo Gerador de \n\nTr\u00e1fego (PGT). Conforme Portugal e Goldner (2003, p.14), os PGTs \u201cs\u00e3o locais ou \n\ninstala\u00e7\u00f5es de distintas naturezas que t\u00eam em comum o desenvolvimento de \n\natividades e um porte e escala capazes de produzir um contingente significativo de \n\nviagens\u201d.  Para Novaes (1982) a centraliza\u00e7\u00e3o \u00e9 gerada pela atra\u00e7\u00e3o que \n\ndeterminadas \u00e1reas comerciais exercem sobre outras atividades e essa atra\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\ndiretamente relacionada \u00e0 boa acessibilidade da \u00e1rea e \u00e0 complementaridade dos \n\nservi\u00e7os oferecidos. A exist\u00eancia de atratores dentro da estrutura urbana, como os \n\nPGTs, motiva a mobilidade dos indiv\u00edduos e firmas na finalidade de maximizar as \n\nexternalidades positivas e minimizar as negativas. Esta mobilidade ser\u00e1 de atra\u00e7\u00e3o \n\nou repuls\u00e3o dependendo da forma que o fluxo veicular se apresentar para cada tipo \n\nde uso do solo: positiva ou negativamente, tudo depende da acessibilidade \n\napresentada e da que se deseja para o uso do solo. \n\nDe modo geral, os grandes equipamentos comerciais, como shoppings, s\u00e3o \n\nimplantados em locais de boa acessibilidade e, se necess\u00e1rio, o sistema vi\u00e1rio \u00e9 \n\nredefinido e aprimorado, beneficiando, assim, todo o entorno. Em pouco tempo estas \n\nmudan\u00e7as acabam atraindo novos investidores da constru\u00e7\u00e3o civil da habita\u00e7\u00e3o. Os \n\nincorporadores imobili\u00e1rios agem em fun\u00e7\u00e3o da expectativa de rentabilidade que \n\n\n\n58 \n\n \n\ndeterminado investimento imobili\u00e1rio propicia (e o investimento p\u00fablico que \n\ngeralmente o acompanha), produzindo uma sobrevaloriza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os.  \n\nO estudo da morfologia atrav\u00e9s dos modelos \u201cfigurativos\u201d tipo-morfol\u00f3gicos \u00e9 \n\neficiente para a defini\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o dos \u201cobjetos\u201d morfol\u00f3gicos. No entanto, os \n\nmodelos configuracionais, atrav\u00e9s do uso da Teoria dos Grafos, permitem a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica, em diversas escalas, das rela\u00e7\u00f5es entre os elementos \n\ndo sistema urbano, das rela\u00e7\u00f5es sociais e espaciais em um \u00fanico modelo. \n\nNesta tese optou-se pelos Estudos Configuracionais Urbanos para explicitar a \n\ncapacidade do pr\u00f3prio sistema urbano interferir na produ\u00e7\u00e3o da cidade. Da \n\nconfigura\u00e7\u00e3o espacial emanam as intera\u00e7\u00f5es espaciais (distribui\u00e7\u00e3o de fluxos seja \n\nde pessoas, de ve\u00edculos ou de mercadorias, que ocorrem em fun\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial de atividades urbanas interdependentes). E estas intera\u00e7\u00f5es s\u00f3 s\u00e3o \n\nposs\u00edveis pelo grau de acessibilidade dos espa\u00e7os urbanos que, por sua vez, \n\nimplicam em polariza\u00e7\u00e3o de atividades e hierarquiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos dentro \n\ndo sistema, ou seja, centralidade. \n\nNo final da d\u00e9cada de 1980, com a evolu\u00e7\u00e3o computacional e na matem\u00e1tica, \n\nsurgem novos modelos para o entendimento do crescimento urbano, chamados de \n\nmodelos complexos, s\u00e3o exemplos desta nova fase: Cidades Dissipativas20 de Allen, \n\nCidades Sinerg\u00e9ticas21 de Haken (1983, 1987) e Dendrinos e Sonis (1990), Cidades \n\nFractais22 de Batty e Logley (1989) e Cidades IRN\n23\n\n de Portugali (1996 a). As teorias \n\n                                                \n20\n\n O modelo das Cidades Dissipativas consegue demonstrar o surgimento de uma hierarquia de \ncentros urbanos pelo deslocamento da popula\u00e7\u00e3o e de atividades urbanas, como um processo \nevolucion\u00e1rio hier\u00e1rquico e de desenvolvimento desigual. O modelo baseia-se na teoria de Prigogine \nde 1977 sobre estruturas dissipativas. Estas podem ser entendidas como organiza\u00e7\u00f5es resultantes da \nmudan\u00e7a no comportamento das flutua\u00e7\u00f5es na vizinhan\u00e7a de um estado cr\u00edtico (de instabilidade), e \nque podem restringir a tend\u00eancia \u00e0 desordem (entropia) pelo aparecimento de uma ordem \nengendrada tanto pela \"amplia\u00e7\u00e3o\" dessas flutua\u00e7\u00f5es como por perturba\u00e7\u00f5es provocadas do externo, \nou seja, s\u00e3o sistemas que \"dissipam sua entropia\".  A teoria enfatiza a depend\u00eancia da origem e \ndestinos dos fluxos de mat\u00e9ria e energia para determinar a ordem do sistema e, caracteriza-se pelas \nmudan\u00e7as inevit\u00e1veis. (PORTUGALI, 1996 b). \n21\n\n O modelo das Cidades Sinerg\u00e9ticas tem a competi\u00e7\u00e3o ou coopera\u00e7\u00e3o como gerador de intera\u00e7\u00e3o \nentre os agentes da produ\u00e7\u00e3o urbana. O processo ocorre at\u00e9 que emerja o \u201cpar\u00e2metro de ordem\u201d, \nresultante de um par\u00e2metro \u201cque escraviza\u201d os demais. Este modelo caracteriza-se pela defini\u00e7\u00e3o do \npar\u00e2metro de ordem em escala micro-espacial definindo o comportamento macro-espacial. (HAKEN, \n1983). \n22\n\n O modelo Cidades Fractais, baseado na geometria fractal, \u00e9 capaz de simular o crescimento \nurbano atrav\u00e9s de regras de mudan\u00e7as simples que, com as sequencias de intera\u00e7\u00f5es do modelo, \ns\u00e3o capazes de apresentar o desenvolvimento, crescimento e estabiliza\u00e7\u00e3o de centros urbanos. Nas \nsimula\u00e7\u00f5es, os padr\u00f5es morfol\u00f3gicos apresentam-se em todas as escalas (BATTY e LONGLEY, \n1989). \n\n\n\n59 \n\n \n\ne experimentos desenvolvidos evidenciaram que sob est\u00edmulos externos, os \n\nsistemas n\u00e3o reagiam como causa/efeito, mas disparando processos internos e \n\nindependentes pelos quais o sistema se organizava sozinho; surge a no\u00e7\u00e3o de auto-\n\norganiza\u00e7\u00e3o. Auto-organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 o fen\u00f4meno pelo qual um sistema auto-organiza \n\nsua estrutura interna independentemente de causas externas.  (PORTUGALI et al, \n\n1997). \n\nO conceito de auto-organiza\u00e7\u00e3o pode ser fundamental para o entendimento de \n\nprocessos de urbaniza\u00e7\u00e3o e da evolu\u00e7\u00e3o diferenciada de n\u00facleos urbanos \n\npertencentes a uma mesma rede urbana. No estudo do comportamento de sistemas \n\ns\u00f3cio-espaciais, como, por exemplo, os sistemas urbanos, os modelos de auto-\n\norganiza\u00e7\u00e3o permitem considerar o potencial de mudan\u00e7a inerente \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana e \n\nseu impacto na din\u00e2mica da rede urbana. Isso ocorre ao enfocar como a intera\u00e7\u00e3o \n\nentre centros urbanos combina, ao mesmo tempo, elementos deterministas - a \n\ngeneralidade dos princ\u00edpios de urbaniza\u00e7\u00e3o -, e estoc\u00e1sticos - a originalidade de \n\ncada destino urbano (PORTUGALI, 2000). Os modelos auxiliam na compreens\u00e3o de \n\ncomo os agentes (investidores, consumidores) agem e, os resultados s\u00e3o apenas \n\nprobabilidades.  \n\nOs modelos baseados nas teorias de auto-organiza\u00e7\u00e3o, assim como os demais \n\nmodelos complexos, exigem sofisticadas plataformas computacionais e, muitas \n\nvezes, exigem do usu\u00e1rio um grande conhecimento em programa\u00e7\u00e3o. Esta tese, \n\nembora n\u00e3o utilize em sua metodologia um modelo de auto-organiza\u00e7\u00e3o, tem suas \n\nan\u00e1lises baseadas no argumento de que as inter-rela\u00e7\u00f5es entre os ciclos \n\necon\u00f4micos e ciclos espaciais urbanos n\u00e3o s\u00e3o do tipo causa-efeito.  \n\n \n\n \n\n2.4 Conclus\u00f5es sobre o quadro te\u00f3rico \n\n \n\nA cidade n\u00e3o \u00e9 resultado de um plano, ela tem processos pr\u00f3prios. V\u00e1rios \n\nestudiosos pesquisam estes processos: economistas, ge\u00f3grafos, urbanistas, entre \n\n                                                                                                                                                   \n23\n\n O modelo Inter-Representation Network (IRN), baseia-se no aut\u00f4mato celular e na sinerg\u00e9tica, e \nintroduz o aspecto cognitivo. O objetivo do modelo \u00e9 representar a forma\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es s\u00f3cio-\nespaciais urbanos atrav\u00e9s das intera\u00e7\u00f5es e competi\u00e7\u00f5es entre grupos sociais diferentes pela \napropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, levando em conta o processo do cognitivo do indiv\u00edduo, materializado no \nambiente (PORTUGALI, 1996 a). \n\n\n\n60 \n\n \n\noutros. E, v\u00e1rias s\u00e3o as abordagens. Esta pesquisa segue a abordagem sist\u00eamica, \n\npor entender a cidade como um sistema complexo e aberto. Ou seja, a cidade n\u00e3o \u00e9 \n\nsimplesmente resultado de causa-efeito; ela \u00e9 um sistema que \u201cse movimenta\u201d \n\ndiferentemente conforme est\u00edmulos. Assim, atividades \u201cinovadoras\u201d podem distorcer \n\ntodo o sistema e, n\u00e3o somente o entorno imediato onde, por exemplo, surgiram \n\nnovos postos de trabalho. A ideia de um estado est\u00e1tico e fechado para an\u00e1lise \n\nurbana contempor\u00e2nea n\u00e3o encontra muitos adeptos. Novas atividades econ\u00f4micas \n\nou demais inova\u00e7\u00f5es podem distorcer o sistema urbano por completo a todo o \n\nmomento. \n\nEste revis\u00e3o te\u00f3rica n\u00e3o teve a inten\u00e7\u00e3o de detalhar as diferen\u00e7as entre as \n\nteorias e sim, a inten\u00e7\u00e3o de encontrar, em cada uma, explica\u00e7\u00f5es e conceitos sobre \n\na intera\u00e7\u00e3o entre ciclos econ\u00f4micos, ciclos espaciais urbanos e configura\u00e7\u00e3o \n\nurbana. \u00c9 importante ressaltar que: \n\na) O gerenciamento da cidade, em um sistema capitalista, ser\u00e1 an\u00e1logo ao \n\ngerenciamento de um empreendimento, assim, Estado e iniciativa privada estar\u00e3o \n\nlado a lado na produ\u00e7\u00e3o da cidade; \n\nb) A produ\u00e7\u00e3o da cidade pode ser resultante da emerg\u00eancia cont\u00ednua de \n\nlocaliza\u00e7\u00f5es \u201c\u00f3timas\u201d e dos investimentos imobili\u00e1rios e p\u00fablicos ali efetivados, \n\nportanto apresenta-se, no tecido da cidade, de forma desigual.  \n\n \n\nAssim, acredita-se que os ciclos espaciais urbanos t\u00eam estreita rela\u00e7\u00e3o com as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es macroecon\u00f4micas (WHEATON, 1987), mas, tamb\u00e9m, s\u00e3o \n\nestimulados ou desestimulados pelas transforma\u00e7\u00f5es locais. Transforma\u00e7\u00f5es locais \n\ncomo as produzidas pelas conven\u00e7\u00f5es urbanas (ABRAMO, 2001 a, b), ou \n\nresultantes da busca cont\u00ednua dos investidores por lucratividade (HARVEY,1985; \n\nABRAMO, 2001a; KRAFTA, 1992). Nesta busca cont\u00ednua por lucratividade o \n\nprocesso pode resultar por vezes no \u201cespraiamento\u201d da cidade, com novas \u00e1reas \n\nsendo urbanizadas e, outras vezes, pode resultar na \u201cdemoli\u00e7\u00e3o-constru\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(WHEATON, 1982). E, cada mudan\u00e7a local resulta em uma nova estrutura \n\nhier\u00e1rquica dos espa\u00e7os urbanos, baseada na acessibilidade destes em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntodos os demais. As especificidades destas transforma\u00e7\u00f5es locais podem se \n\nconfigurar como um dos motivos pelo qual cidades geograficamente semelhantes, \n\n\n\n61 \n\n \n\nque \u201cviveram\u201d ciclos econ\u00f4micos id\u00eanticos, obt\u00eam resultados diferentes na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de sua paisagem. \n\nEvidencia-se que mais pesquisas emp\u00edricas s\u00e3o necess\u00e1rias para descrever as \n\ncorrela\u00e7\u00f5es entre os ciclos e como estes interferem nas diversas escalas da \n\npaisagem urbana. E, \u00e9 exatamente este o foco da tese que, no estudo de caso, \n\nutilizar\u00e1 uma metodologia articulando as tr\u00eas dimens\u00f5es analisadas aqui: ciclos \n\necon\u00f4micos, ciclos espaciais urbanos e as caracter\u00edsticas configuracionais urbanas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. METODOLOGIA  \n\n \n\nConforme j\u00e1 explicitado na Introdu\u00e7\u00e3o, o objetivo geral da tese \u00e9 verificar a \n\npossibilidade das trajet\u00f3rias econ\u00f4micas e urbanas estarem cada vez mais \n\ncomprometidas uma com a outra; sendo necess\u00e1rio elaborar uma metodologia para \n\nidentificar e analisar as correla\u00e7\u00f5es entre estes dois campos. A tese tem como \n\nobjetivos espec\u00edficos:  \n\na) Elaborar uma metodologia que possibilite identificar e analisar as correla\u00e7\u00f5es \n\nentre as mudan\u00e7as dos ciclos econ\u00f4micos e dos ciclos espaciais urbanos; \n\nb) Verificar o \u201ctiming\u201d ou \u201cgap\u201d entre os ciclos econ\u00f4micos e os ciclos espaciais \n\nurbanos.  \n\n \n\nA hip\u00f3tese a ser averiguada refere-se ao \u201cgap\u201d entre os ciclos estar diminuindo, \n\nou seja, verificar se o tempo de matura\u00e7\u00e3o que distancia os ciclos econ\u00f4micos e os \n\nciclos espaciais urbanos est\u00e1 se apresentado cada vez mais curto. Em outras \n\npalavras, um ciclo econ\u00f4mico X necessita de um tempo Tx para se fechar, um ciclo \n\nespacial urbano Y necessita de um tempo Ty para se fechar, a matura\u00e7\u00e3o dos \n\ncondicionantes que relacionam os processos intra-urbanos aos ciclos econ\u00f4micos \n\nnecessita de um tempo Tz para mudan\u00e7as serem observadas no ciclo espacial \n\nurbano (gr\u00e1fico 2). \n\nA hip\u00f3tese consiste na tend\u00eancia de Tz estar mais pr\u00f3xima do zero. Seguindo \n\neste racioc\u00ednio, as mudan\u00e7as econ\u00f4micas estariam mais rapidamente influenciando \n\nos processos intra-urbanos das cidades e vice-versa.  \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 2. Medi\u00e7\u00e3o do GAP \n\nFonte: ARAUJO e LAHORGUE (2008). \n\n \n\n \n\nPortanto a metodologia consiste em: \n\na) identificar os diversos ciclos econ\u00f4micos e os diversos ciclos espaciais \n\nurbanos de uma cidade escolhida para o estudo de caso. Na identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nciclos econ\u00f4micos \u00e9 necess\u00e1ria uma investiga\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas \n\nmotoras durante a hist\u00f3ria e sua localiza\u00e7\u00e3o na cidade, enquanto que para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos ciclos espaciais urbanos s\u00e3o investigados os processos \n\nintra-urbanos de produ\u00e7\u00e3o da cidade; \n\nb) identificar, no estudo de caso, as correla\u00e7\u00f5es e os tempos dos ciclos e do \n\nintervalo para que estas mesmas correla\u00e7\u00f5es sejam observadas no ciclo \n\nespacial urbano. As correla\u00e7\u00f5es podem estar evidenciadas nas mudan\u00e7as: do \n\nuso do solo, do perfil de renda do morador, da configura\u00e7\u00e3o espacial urbana e \n\ntamb\u00e9m, nas inova\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  GAP \n\n \n\n   GAP \n\n \n\nTEMPO \n\n Ciclo Econ\u00f4mico \n\n \n\nCiclo Espacial Urbano \n\n\n\n64 \n\n \n\n3.1 Defini\u00e7\u00e3o dos ciclos \n\n \n\n3.1.1 Ciclos econ\u00f4micos \n\nOs ciclos econ\u00f4micos referem-se \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o de uma economia caracterizada \n\npela hegemonia de uma atividade e n\u00edveis de produtividade; os ciclos econ\u00f4micos \n\ns\u00e3o caracterizados por per\u00edodos de expans\u00e3o e contra\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica \n\n(SCHUMPETER, 1982; MITCHELL, 1984; KALECKI, 1994). A defini\u00e7\u00e3o de cada \n\nciclo pode ser feita observando o decl\u00ednio da hegemonia de uma atividade e \n\nascens\u00e3o de outra atividade econ\u00f4mica. \n\n \n\n3.1.2 Ciclos espaciais urbanos \n\nOs ciclos espaciais urbanos referem-se \u00e0s \u201condas\u201d de constru\u00e7\u00f5es, ao \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o urbana. A defini\u00e7\u00e3o dos ciclos \u00e9 feita \n\nobservando as: \n\na) Profundas mudan\u00e7as \u2013 tecnol\u00f3gicas, tipol\u00f3gicas ou de migra\u00e7\u00f5es \n\npopulacionais (BALL, 1996). Mudan\u00e7as que provoquem transforma\u00e7\u00f5es de \n\nforma contundente nos usos do solo, na verticaliza\u00e7\u00e3o da cidade e na \n\ndensifica\u00e7\u00e3o da mesma; ou seja, uma nova \u201conda\u201d de conven\u00e7\u00f5es urbanas \n\n(ABRAMO, 2001a e b) que modifique a imagem urbana significativamente; \n\nb) Pol\u00edticas urbanas (ligadas \u00e0s mudan\u00e7as de configura\u00e7\u00e3o urbana e de \n\nlegisla\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas) que modificam a estrutura da cidade, alterando a \n\nmobilidade urbana e/ou alterando a morfologia urbana. \n\n \n\n \n\n3.2 An\u00e1lise dos Ciclos \n\n \n\n3.2.1 Ciclos econ\u00f4micos \n\nO processo de concentra\u00e7\u00e3o do capital, por ser um processo de acumula\u00e7\u00e3o, \n\nest\u00e1 diretamente relacionado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da riqueza econ\u00f4mica, a qual tem no \n\nindicador de Produto Interno Bruto (PIB) um dos elementos de sua apreens\u00e3o. O \n\nc\u00e1lculo do PIB, n\u00e3o \u00e9 simples, o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) \n\nprecisa excluir da produ\u00e7\u00e3o total de cada setor as mat\u00e9rias-primas que ele adquiriu \n\n\n\n65 \n\n \n\nde outros setores, ficando apenas a riqueza gerada. Assim, chega-se a contribui\u00e7\u00e3o \n\nde cada setor para o desenvolvimento econ\u00f4mico. \n\nPortanto, a an\u00e1lise dos ciclos econ\u00f4micos realiza-se atrav\u00e9s dos seguintes \n\nprocedimentos: \n\na. Identifica\u00e7\u00e3o da atividade motora (mais importante): \n\na1 \u2013 por peso de participa\u00e7\u00e3o no PIB da cidade nas d\u00e9cadas mais recentes, ou; \n\na2 \u2013 por coeficiente de especializa\u00e7\u00e3o da atividade atrav\u00e9s da soma do pessoal \n\nocupado pela atividade dividido pela soma do pessoal ocupado no conjunto das \n\natividades econ\u00f4micas do munic\u00edpio, quando n\u00e3o for poss\u00edvel identificar a \n\natividade motora pelo PIB, ou; \n\na3 - por peso de participa\u00e7\u00e3o no volume de exporta\u00e7\u00f5es, quando na trajet\u00f3ria \n\necon\u00f4mica investigada n\u00e3o for poss\u00edvel obter a identifica\u00e7\u00e3o da atividade motora \n\npor nenhum dos par\u00e2metros acima. \n\n \n\nb. C\u00e1lculo de coeficiente locacional (QL) para determinar se a cidade possui \n\nespecializa\u00e7\u00e3o em uma atividade espec\u00edfica na regi\u00e3o, ou seja, analisar a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da atividade motora na cidade e no estado. Pode tamb\u00e9m \n\ndemonstrar que embora a atividade seja importante para a cidade em estudo, \n\nseja pouco relevante para o total do Estado. A f\u00f3rmula para o obten\u00e7\u00e3o do QL \u00e9: \n\n \n\nQL = (atividade motora da cidade / todas atividades que comp\u00f5em o PIB da cidade) \n\ndividido (atividade motora da cidade no Estado / todas atividades que comp\u00f5em o \n\nPIB do Estado) \n\n \n\nAtrav\u00e9s do resultado da equa\u00e7\u00e3o acima se pode concluir que: \n\nI. Se o QL=1 a atividade motora do munic\u00edpio ocupa, proporcionalmente, o \n\nmesmo n\u00famero de pessoas no restante do estado para a mesma atividade; \n\nII. Se o QL>1 a atividade \u00e9 relativamente mais relevante apenas para o \n\nmunic\u00edpio, ou seja, no restante do estado, o n\u00famero de pessoas ocupadas \n\nnesta atividade \u00e9 menor, proporcionalmente, ao do n\u00famero das pessoas \n\nocupadas no munic\u00edpio;  \n\n\n\n66 \n\n \n\nIII. Se o QL<1 a atividade motora do munic\u00edpio \u00e9 muito mais relevante no \n\nrestante do estado. \n\n \n\nPortanto, atrav\u00e9s dos procedimentos acima descritos, identifica-se a atividade \n\necon\u00f4mica motriz que atuou em cada per\u00edodo de tempo e, n\u00e3o obrigatoriamente, \n\ntamb\u00e9m pode ser analisada a relev\u00e2ncia desta atividade para o estado. \u00c9 \n\nimprescind\u00edvel, nesta etapa, localizar a concentra\u00e7\u00e3o de cada atividade motriz na \n\ncidade, pois, a partir desta informa\u00e7\u00e3o ser\u00e3o delimitados os bairros e regi\u00f5es a \n\nserem identificadas e analisadas as ondas de constru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n3.2.2 Ciclos Espaciais Urbanos \n\n \n\nA proposta metodol\u00f3gica para esta etapa refere-se \u00e0 an\u00e1lise das mudan\u00e7as \n\nurbanas que possam ter ocorrido nas \u00e1reas onde foram identificadas as localiza\u00e7\u00f5es \n\nde atividades econ\u00f4micas motrizes. Feito este limite espacial, a an\u00e1lise dos ciclos \n\nespaciais urbanos realiza-se atrav\u00e9s dos seguintes procedimentos: \n\n \n\na. An\u00e1lise do uso do solo (atividades urbanas):  \n\na1 \u2013 identifica\u00e7\u00e3o das localiza\u00e7\u00f5es dos usos do solo no decorrer do tempo \u2013 \n\nutilizam-se dados provenientes das secretarias planejamento urbano do \n\nmunic\u00edpio (ou similar) e de pesquisas e livros publicados sobre a cidade; \n\na2 \u2013 identifica\u00e7\u00e3o dos vazios urbanos no decorrer do tempo \u2013 idem ao subitem \n\nanterior; \n\na3 \u2013 identifica\u00e7\u00e3o das densidades populacionais no decorrer do tempo \u2013 utiliza-\n\nse os dados dos censos e contagens realizadas pelo IBGE. Neste subitem, \n\ngeralmente, se faz necess\u00e1rio compatibilizar os setores censit\u00e1rios dos diversos \n\ncensos e contagens, pois os limites de cada setor podem ser modificados de uma \n\npesquisa para outra, assim como a pr\u00f3pria numera\u00e7\u00e3o e \u00e1rea de abrang\u00eancia. \n\nUtiliza-se o dado n\u00famero de moradores em domic\u00edlios particulares permanentes \n\ne, atrav\u00e9s de um programa de georeferenciamento (como o ArcView, por \n\nexemplo) \u00e9 poss\u00edvel calcular as \u00e1reas, em hectare, de cada setor ou conjunto de \n\n\n\n67 \n\n \n\nsetores censit\u00e1rios. Dividindo o n\u00famero de moradores em domic\u00edlios particulares \n\npelas \u00e1reas obt\u00eam-se as densidades populacionais; \n\n \n\nb. An\u00e1lise do perfil de renda do morador: utilizam-se os dados dispon\u00edveis sobre \n\na renda m\u00e9dia do chefe de fam\u00edlia, dispon\u00edveis nos censos do IBGE e em \n\npesquisas e livros publicados sobre a cidade. Novamente, ao tratar os dados \n\nprovenientes de diversas pesquisas deve-se tomar o cuidado de \n\ncompatibilizar os setores censit\u00e1rios antes de utiliz\u00e1-los. No caso da an\u00e1lise \n\ndo perfil de renda do morador, para obterem-se dados mais proporcionais, \n\nsugere-se a utiliza\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo ponderado. Ou seja, a renda m\u00e9dia \u00e9 igual \u00e0 \n\nsomat\u00f3ria dos produtos entre o n\u00famero de respons\u00e1veis de faixa n de \n\nsal\u00e1rios m\u00ednimos pelo valor m\u00e9dio desta mesma faixa n de sal\u00e1rio m\u00ednimo, \n\ndivididos pelo total de chefes ou respons\u00e1veis pelo domic\u00edlio que declararam \n\nrenda e esta ser diferente de zero. Por exemplo, em 1991 as faixas de \n\nsal\u00e1rios m\u00ednimos eram: at\u00e9 \u00bd, mais de \u00bd a 1, mais de 1 a 2, mais de 2 a 3, \n\nmais de 3 a 5, mais de 5 a 10, mais de 10 a 15, mais de 15 a 20 e mais de 20 \n\nsal\u00e1rios m\u00ednimos. O valor m\u00e9dio para cada uma destas faixas \u00e9, \n\nrespectivamente: 0,25; 0,75; 1,50; 2,50; 4,00; 7,50; 12,50; 17,50 e 25,00. A \n\nf\u00f3rmula, ent\u00e3o, ficou: \n\n \n\nRm=((A1*0,25)+(B1*0,75)+(C1*1,5)+(D1*2,5)+(E1*4)+(F1*7,5)+(G1*12,5)+ \n\n(H1*17,5)+(I1*25))/J1 \n\nOnde: \n\nRm = Renda m\u00e9dia; \n\nA1, B1, ...., I1 = correspondem ao n\u00famero de chefes que se encaixaram \n\nnaquela faixa de sal\u00e1rios m\u00ednimos; \n\nJ1 = N\u00famero total de chefes ou respons\u00e1veis por domic\u00edlio com renda e que a \n\ndeclararam-na\n24\n\n. \n\n \n\n                                                \n24\n\n No Censo de 1991 foi utilizada a nomenclatura chefe de domic\u00edlio e no Censo de 2000, \nrespons\u00e1veis pelo domic\u00edlio (pessoa definida como respons\u00e1vel pelo domic\u00edlio particular). \n\n\n\n68 \n\n \n\nc. An\u00e1lise da configura\u00e7\u00e3o urbana: a abordagem configuracional permite analisar as \n\ndecis\u00f5es locacionais mediante o estudo da estrutura urbana. Abaixo est\u00e3o duas \n\npossibilidades metodol\u00f3gicas: \n\nc1 \u2013 malha vi\u00e1ria \u2013 caracter\u00edsticas de duas dimens\u00f5es, medidas baseadas nos \n\nconceitos de Hillier e Hanson (1984): para gerar as medidas urbanas, integra\u00e7\u00e3o \n\nglobal e integra\u00e7\u00e3o local, \u00e9 necess\u00e1rio obter mapas de v\u00e1rias \u00e9pocas e o \n\nprograma computacional espec\u00edfico, por exemplo, o AXMAN. Com os dados das \n\nmedidas de integra\u00e7\u00e3o global e local \u00e9 poss\u00edvel verificar as vias, ou trechos \n\ndestas, em que ocorre maior fluxo de pessoas e mercadorias, assim como \n\nexatamente o contr\u00e1rio, com estas medidas tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel identificar as \n\nlocaliza\u00e7\u00f5es mais segregadas da estrutura urbana.  \n\nc2 \u2013 malha vi\u00e1ria + edifica\u00e7\u00f5es + fun\u00e7\u00e3o \u2013 caracter\u00edsticas de 4 dimens\u00f5es, \n\nmedidas baseadas nos conceitos de Krafta (1994a): para gerar as medidas \n\nurbanas, centralidade e polariza\u00e7\u00e3o (dos polos comerciais e industriais), \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio utilizar o banco de dados do munic\u00edpio para coletar informa\u00e7\u00f5es de \n\ntodas as edifica\u00e7\u00f5es ou, dependendo da disponibilidade de tempo, montar um \n\nbanco de dados com todas as edifica\u00e7\u00f5es da cidade \u2013 al\u00e9m de obter mapas de \n\nv\u00e1rias \u00e9pocas e o programa computacional espec\u00edfico.  \n\n \n\nd. Identifica\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil: \n\nd1 \u2013 verticaliza\u00e7\u00e3o \u2013 utiliza-se os dados dos censos realizados pelo IBGE sobre o \n\ntipo de domicilio, de pesquisas e livros publicados sobre a cidade e, dados \n\nprovenientes de coleta in loco, realizado no munic\u00edpio. Quanto aos dados \n\nprovenientes do IBGE, utiliza-se o dado do n\u00famero de edif\u00edcios sobre o total de \n\ndomic\u00edlios permanentes em cada setor censit\u00e1rio compatibilizado; \n\nd2 \u2013 densifica\u00e7\u00e3o construtiva \u2013 utilizam-se dados provenientes das secretarias \n\nplanejamento urbano do munic\u00edpio (ou similar), de pesquisas e livros publicados \n\nsobre a cidade e, dados provenientes de coleta in loco, realizado no munic\u00edpio. \n\nInteressa, neste subitem, identificar a inova\u00e7\u00e3o construtiva que ocorreu em cada \n\nbairro em an\u00e1lise, como por exemplo, empreendimentos com um \u00fanico bloco, \n\nempreendimentos com dois blocos e assim por diante. Se for poss\u00edvel obter \n\n\n\n69 \n\n \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o n\u00famero de unidades habitacionais, o tratamento dos dados \n\npoder\u00e1 ser feito tamb\u00e9m neste n\u00edvel de desagrega\u00e7\u00e3o; \n\nd3 \u2013 inova\u00e7\u00f5es tipol\u00f3gicas \u2013 utilizam-se dados provenientes das secretarias \n\nplanejamento urbano do munic\u00edpio (ou similar), de pesquisas e livros publicados \n\nsobre a cidade e, dados provenientes de coleta in loco, realizado no munic\u00edpio. \n\nAs inova\u00e7\u00f5es buscadas neste subitem podem ser, por exemplo, flats, edif\u00edcios \n\ncom sacada, com cobertura, com \u201cclube residencial\u201d, ou seja, modifica\u00e7\u00f5es que \n\npossam ser relacionadas como inova\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil; \n\n \n\ne. An\u00e1lise das repercuss\u00f5es dos regimes urban\u00edsticos nos ciclos espaciais urbanos: \n\nos dados s\u00e3o obtidos nas secretarias de planejamento urbano dos munic\u00edpios. \n\nNeste subitem o foco \u00e9 verificar se as restri\u00e7\u00f5es das regulamenta\u00e7\u00f5es \n\nurban\u00edsticas limitaram a a\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n3.3 Correla\u00e7\u00e3o entre os ciclos. \n\n \n\nCom a defini\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos ciclos econ\u00f4micos e espaciais urbanos, se \n\nobt\u00e9m material para o \u201cdesenho\u201d dos ciclos de cada trajet\u00f3ria, econ\u00f4mica e urbana \n\ne, consequentemente, torna-se poss\u00edvel fazer as correla\u00e7\u00f5es e medi\u00e7\u00f5es do \u201cgap\u201d \n\nentre eles.  \n\nPara especializar as informa\u00e7\u00f5es faz-se necess\u00e1rio o uso de gr\u00e1ficos, estes \n\ndevem evidenciar as trajet\u00f3rias urbanas de cada bairro, por exemplo, e na linha do \n\ntempo deve estar demarcada a per\u00edodo de concentra\u00e7\u00e3o da atividade motriz na \u00e1rea \n\nem quest\u00e3o. Desta forma se torna vis\u00edvel a ocorr\u00eancia de poss\u00edveis associa\u00e7\u00f5es \n\nentre os dois fen\u00f4menos, como por exemplo, o in\u00edcio da verticaliza\u00e7\u00e3o do bairro tr\u00eas \n\nanos ap\u00f3s a inaugura\u00e7\u00e3o de um shopping center no bairro (e sendo a atividade \n\ncom\u00e9rcio e servi\u00e7os a motriz neste per\u00edodo). \n\nCom as espacializa\u00e7\u00f5es feitas atrav\u00e9s de gr\u00e1ficos e identificadas as \n\nassocia\u00e7\u00f5es entre os ciclos, a pr\u00f3xima etapa refere-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma tabela \n\ns\u00edntese onde seja poss\u00edvel observar todas as associa\u00e7\u00f5es, em todos os bairros ou \n\n\u00e1reas em an\u00e1lise e, os gaps temporais entre as mudan\u00e7as. As informa\u00e7\u00f5es desta \n\n\n\n70 \n\n \n\ntabela t\u00eam um significado a mais, pois servir\u00e3o para verificar a hip\u00f3tese da tese, que \n\nconforme j\u00e1 foi enunciado na Introdu\u00e7\u00e3o, refere-se \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do gap. \n\n \n\n \n\n3.4 Instrumentos da Metodologia \n\n \n\nNa metodologia proposta s\u00e3o necess\u00e1rias: \n\na. A utiliza\u00e7\u00e3o de software de geoprocessamento para espacializar os dados, \n\nmesmo n\u00e3o utilizando mapas georeferenciados, o uso do programa facilita \n\ncompara\u00e7\u00f5es e inser\u00e7\u00e3o de novos dados. Por exemplo, programas do ArcGis \n\ncomo o ArcMap; \n\nb. Informa\u00e7\u00f5es cadastrais obtidas no IBGE, em secretarias do munic\u00edpio \n\nestudado e em levantamentos no pr\u00f3prio local, al\u00e9m das informa\u00e7\u00f5es \n\ndisponibilizadas em pesquisas publicadas, em imagens de sat\u00e9lites e em \n\nmapas de diferentes \u00e9pocas; \n\nc. Uso de programas computacionais que possibilitam o c\u00e1lculo de diversas \n\nmedidas configuracionais urbanas, como os da Sintaxe Espacial (HILLIER e \n\nHANSON, 1984) e de Centralidade e Polariza\u00e7\u00e3o (KRAFTA, 1994a);  \n\nd. A base de dados dos ciclos econ\u00f4micos pode ser constru\u00edda a partir de \n\ninforma\u00e7\u00f5es oriundas dos Censos Econ\u00f4micos e Cadastro Unificado de \n\nEmpresas do IBGE, do RAIS do Minist\u00e9rio do Emprego e Trabalho, de \n\nrelat\u00f3rios sobre as exporta\u00e7\u00f5es municipais e /ou estaduais; \n\n \n\nObs.: Poder\u00e3o ser necess\u00e1rias entrevistas para subsidiar an\u00e1lises de dados. \n\n \n\n \n\n3.5 Defini\u00e7\u00e3o do estudo de caso \n\n \n\nA escolha da cidade, para este estudo de caso, seguiu os crit\u00e9rios: \n\na. Ter passado por transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas significativas; \n\n\n\n71 \n\n \n\nb. Ser uma cidade que j\u00e1 tenha sido objeto de pesquisas urbanas publicadas, \n\ndesta forma viabiliza a pesquisa ser efetivada dentro do prazo de um \n\ndoutoramento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4. ESTUDO DE CASO \n\n \n\n4.1 Justificativa \n\n \n\nA cidade de Aracaju (figuras 6 e 7), capital de Sergipe, foi escolhida para \n\nser estudo de caso por: \n\na. Possuir trabalhos publicados sobre sua evolu\u00e7\u00e3o urbana e trajet\u00f3ria econ\u00f4mica \u2013 \n\nfacilitando o processo para aquisi\u00e7\u00e3o de dados; \n\nb. Ser a capital de um estado e ter mais de um s\u00e9culo de exist\u00eancia \u2013 o que permite \n\nsupor que j\u00e1 passou por diversos ciclos econ\u00f4micos. \n\n \n\nAracaju tem uma particularidade, pois suas trajet\u00f3rias, econ\u00f4mica e urbana, \n\nforam impactadas pela descoberta de petr\u00f3leo no estado, na d\u00e9cada de 1960. \n\n \n\n \nFigura 6. Vista de do centro de Aracaju, em dire\u00e7\u00e3o sudeste. \n\nFonte: Secretaria de Planejamento do Munic\u00edpio de Aracaju, fot\u00f3grafo \u2013 M\u00e1rcio Garcez. \n\n\n\n73 \n\n \n\n \nFigura 7. Ortofoto de Aracaju - 2004 \n\nFonte: Secretaria de Planejamento do Munic\u00edpio de Aracaju. \n\nBairro Centro \n\n\n\n74 \n\n \n\n4.2 S\u00edntese da trajet\u00f3ria econ\u00f4mica de Sergipe e Aracaju \n\n \n\nDurante os s\u00e9culos XVIII e XIX a din\u00e2mica econ\u00f4mica do estado de Sergipe \n\nesteve ligada ao a\u00e7\u00facar. Nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX, os principais n\u00facleos \n\nurbanos da ent\u00e3o Prov\u00edncia, conforme Andrade (2007, p.105): \n\n \n\n(...) n\u00e3o passavam de meros aglomerados compostos por uma popula\u00e7\u00e3o \nvinculada essencialmente \u00e0 atividade rural. O sistema produtivo (bastante \nrudimentar) contava com pouqu\u00edssimas inova\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que produziam \nitens agr\u00edcolas destinados \u00e0 venda nos mercados baianos.  \n\n \n\n \n\nObserva-se, no in\u00edcio da trajet\u00f3ria econ\u00f4mica sergipana, uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ndepend\u00eancia do processo de ocupa\u00e7\u00e3o e povoamento do territ\u00f3rio vinculado \u00e0s \n\nnecessidades das atividades econ\u00f4micas baianas. \n\nEm 1808, a popula\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia de Sergipe era de aproximadamente 72 mil \n\npessoas e a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio era esparsa. Este aspecto foi decorrente da \n\npecu\u00e1ria sergipana que teve sua origem no processo de expans\u00e3o das lavouras de \n\ncana que, por sua vez, necessitaram de gado para o transporte e para o consumo \n\ndos trabalhadores das lavouras. Assim os caminhos das boiadas deram origem a \n\npovoamentos de fun\u00e7\u00e3o rural e de feiras de comercializa\u00e7\u00e3o de gado, principalmente \n\nno sert\u00e3o. (ANDRADE; 2007) \n\nAracaju foi criada para sediar a nova capital do governo provincial e teve sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o planejada e, em 1855 ocorreu sua funda\u00e7\u00e3o. Desde ent\u00e3o a cidade \n\ncome\u00e7ou gradativamente a aglutinar servi\u00e7os que antes eram oferecidos na anterior \n\ncapital, S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o (fundada em 1590, quarta cidade mais antiga do Brasil). A \n\nfunda\u00e7\u00e3o da Aracaju, segundo Porto (1945, p.21): \n\n \n\n(...) foi mesmo uma verdadeira subvers\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social: \ndeslocou para o norte o centro de gravidade da pol\u00edtica local; alterou o \ninterc\u00e2mbio das mercadorias e fez declinar n\u00facleos at\u00e9 ent\u00e3o florescentes; \ncriou a primeira \u201ccidade livre\u201d de Sergipe.  \n\n \n\n \n\nA mudan\u00e7a da capital deve-se ao fato de que o local onde se encontra hoje \n\nAracaju oferecia melhores oportunidades portu\u00e1rias para o escoamento da produ\u00e7\u00e3o \n\n\n\n75 \n\n \n\ndo a\u00e7\u00facar, possibilitando ao rec\u00e9m-emancipado estado fazer suas conex\u00f5es \n\ncomerciais sem, necessariamente, passar pelo porto de Salvador, Bahia. \u201cAracaju \n\nvivia em fun\u00e7\u00e3o do porto, das mercadorias enviadas e recebidas por ele, das \n\nnot\u00edcias que chegavam no navio semanal\u201d (FORTES NETO, 1955, p. 34). \n\nO per\u00edodo compreendido entre a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o no Brasil at\u00e9 a d\u00e9cada \n\nde 1920 foi, conforme Subrinho (2000), caracterizado pela estagna\u00e7\u00e3o e/ou retra\u00e7\u00e3o \n\nda economia sergipana. Ainda assim, esta economia passou por uma diferencia\u00e7\u00e3o \n\nda estrutura produtiva que levou, inclusive, ao surgimento de algumas atividades \n\nindustriais, notadamente no setor de tecidos de algod\u00e3o, como \u00e9 poss\u00edvel verificar \n\nna tabela 1. \n\n \n\nTabela 1: Participa\u00e7\u00e3o dos principais produtos no valor das exporta\u00e7\u00f5es (em %) de Sergipe \u2013 1821 a \n1929 \n\nAnos A\u00e7\u00facar Algod\u00e3o Tecidos \n\n1891-1895 61 16 1 \n\n1896-1900 76 12 2 \n\n1901-1905 54 34 2 \n\n1906-1910 54 28 7 \n\n1911-1915 49 7 24 \n\n1916-1920 62 4 18 \n\n1921-1925 51 7 29 \n\n1926-1929 50 5 30 \n\nFonte: Subrinho (2000, p. 202) \n\n \n\n \n\nA din\u00e2mica econ\u00f4mica de Sergipe come\u00e7ou a se modificar com a introdu\u00e7\u00e3o da \n\nind\u00fastria t\u00eaxtil no estado. Esta mudan\u00e7a est\u00e1 vinculada as politicas \n\nmacroecon\u00f4micas. Sobrinho (1994, p. 4) afirma que \u00e9 necess\u00e1rio n\u00e3o perder de \n\nvista que:  \n\n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de Sergipe deve ser entendida a partir do processo \nde crescimento verificado na economia do pa\u00eds, tendo em vista que as \nmudan\u00e7as que se processam nos setores econ\u00f4micos a n\u00edvel nacional, \nrepercutem-se pelas economias regionais e estaduais, registrando-se um \nprocesso de integra\u00e7\u00e3o interregional. \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\nOu seja, as fases econ\u00f4micas observadas no estado s\u00e3o resultantes de \n\norienta\u00e7\u00f5es introduzidas pelos interesses da produ\u00e7\u00e3o nacional. Assim, a produ\u00e7\u00e3o \n\nde algod\u00e3o no estado teve o prop\u00f3sito de atender a demanda do parque industrial \n\ningl\u00eas. Com a retomada da produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o pelos Estados Unidos, a partir de \n\n1830, ocorre uma redu\u00e7\u00e3o da exporta\u00e7\u00e3o do produto e esta dificuldade de \n\nexporta\u00e7\u00e3o estimulou o desenvolvimento da industrializa\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o em Sergipe. \n\nAssim, no final do s\u00e9culo XIX, a produ\u00e7\u00e3o de tecidos em Sergipe foi destinada \u00e0 \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es (SOBRINHO, 1994). \n\nO desenvolvimento da ind\u00fastria t\u00eaxtil estava atrelado, segundo Feitosa (2007), \n\n\u00e0 disponibilidade local de mat\u00e9ria-prima, oferta de m\u00e3o-de-obra barata, mercado \n\npara produtos baratos de algod\u00e3o, fontes adequadas de for\u00e7a motriz e \n\ndisponibilidade de capital. Embora a renda monet\u00e1ria dos trabalhadores fosse muito \n\nbaixa, impondo limites estreitos ao mercado potencial de produtos de algod\u00e3o, o \n\ncrescimento da renda interna da regi\u00e3o estava ligado ao desempenho do setor \n\nexportador, tanto de algod\u00e3o quanto de a\u00e7\u00facar, que determinava a demanda por \n\nt\u00eaxteis. Suzigan (2000, p.135-136) conclui que \u201cessa demanda era representada, \n\nsobretudo pela necessidade de tecidos grosseiros de algod\u00e3o para ensacamento, \n\nenfardamento e para vestu\u00e1rio dos escravos e das classes pobres\u201d. \n\nA primeira f\u00e1brica de tecido no estado, Sergipe Industrial \u2013 Cruz e CIA, foi \n\nfundada em 1882 na cidade de Maruim, um dos centros do com\u00e9rcio a\u00e7ucareiro da \n\nProv\u00edncia; e instalada em 1884 ao norte do \u201cquadrado de Pirro\u201d, no que viria a ser o \n\nbairro Industrial de Aracaju. Implantada por iniciativa de um comerciante baiano, \n\n\u201csua produ\u00e7\u00e3o constava de brins, cetim, bulgariana, algod\u00e3ozinho, estopa e, \n\nprincipalmente, sacos para a embalagem do a\u00e7\u00facar\u201d (GOMES; 1991, p.8). Ou seja, \n\nno in\u00edcio a ind\u00fastria t\u00eaxtil era vinculada tamb\u00e9m \u00e0 ind\u00fastria a\u00e7ucareira.  \n\nNo ano de 1907, em Aracaju, \u00e9 fundada a Ribeiro Chaves e CIA \u2013 F\u00e1brica \n\nConfian\u00e7a, por iniciativa de Sabino Jos\u00e9 Ribeiro, comerciante sergipano. Segundo \n\nGomes (1991; p.9), \u201ca F\u00e1brica Confian\u00e7a contribui para o crescimento do bairro \n\nindustrial. Criou um sistema de assist\u00eancia m\u00e9dica, onde mantinha \n\npermanentemente dois m\u00e9dicos para atender os oper\u00e1rios. Construiu a Vila Oper\u00e1ria \n\ncomposta por 100 casas (...)\u201d. \n\nNovamente, conforme Sobrinho (1994; p.8): \n\n\n\n77 \n\n \n\nSergipe a\u00e7ucareiro e Sergipe t\u00eaxtil devem ser entendidos como ap\u00eandices \nda economia nacional, com a produ\u00e7\u00e3o expandindo-se e se retraindo na \nmedida em que as for\u00e7as indutoras do processo de expans\u00e3o econ\u00f4mica \nagem sobre a economia do pa\u00eds. \n\n \n\n \n\nFeitosa (2007) e Nascimento (1994) verificaram, em suas pesquisas, que a \n\nind\u00fastria t\u00eaxtil sergipana, durante um bom per\u00edodo, viu-se na conting\u00eancia de \n\nexportar seus tecidos grossos para o centro-sul, para serem a\u00ed beneficiados e depois \n\nretornarem para consumo. Dessa forma, se por um lado, o per\u00edodo citado foi de \n\nest\u00edmulo para a produ\u00e7\u00e3o de tecidos grosseiros, por outro, obstaculizou o \n\ndesenvolvimento de ind\u00fastrias mais modernas e com produtos de maior valor \n\nagregado.  \n\nEntre 1933 e 1955, teve in\u00edcio o processo de \u201cindustrializa\u00e7\u00e3o restringida\u201d, cuja \n\ndin\u00e2mica de acumula\u00e7\u00e3o baseava-se na expans\u00e3o industrial, mas cujas bases \n\nt\u00e9cnicas e financeiras de acumula\u00e7\u00e3o ainda se mostravam insuficientes para sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o no estado (FEITOSA; 2007). \n\nA partir de 1940, \u201c(...) a n\u00edvel nacional, assiste-se a uma modifica\u00e7\u00e3o na \n\nestrutura do parque industrial, com desenvolvimento das ind\u00fastrias consideradas \n\ndin\u00e2micas, que envolvem os segmentos de bens dur\u00e1veis, bens intermedi\u00e1rios e \n\nbens de capital\u201d (SOBRINHO; 1994, p.10). Como consequ\u00eancia deste processo, em \n\nAracaju, observa-se tamb\u00e9m o in\u00edcio da industrializa\u00e7\u00e3o mais diversificada. No \n\nentanto, a partir de 1945, com a elimina\u00e7\u00e3o total dos impostos inter-regionais e a \n\nampla integra\u00e7\u00e3o do mercado nacional, os produtos sergipanos sofreriam os efeitos \n\n\u201cde destrui\u00e7\u00e3o\u201d, provenientes da ind\u00fastria paulista (FEITOSA; 2007). Assim:  \n\n \n\nCom o processo de articula\u00e7\u00e3o comercial da economia brasileira, a ind\u00fastria \nsergipana sofreria os efeitos de est\u00edmulo, inibi\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o descritos por \nWilson Cano, como decorr\u00eancia da maior competi\u00e7\u00e3o inter-regional. \nContudo, prevaleceriam os efeitos de destrui\u00e7\u00e3o, dada a fragilidade da sua \nestrutura industrial e a falta de capitais locais de maior vulto, expressos na \nqueda constante do valor da produ\u00e7\u00e3o estadual desde 1920 at\u00e9 1960, \ntransformando o estado de Sergipe, que no in\u00edcio do s\u00e9culo XX \napresentava-se como um dos mais importantes do Nordeste, numa das \nmais inexpressivas economias da regi\u00e3o (FEITOSA; 2007, p.174). \n \n\n \n\nA partir de 1955 surge um novo padr\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o \u2013 a \u201cindustrializa\u00e7\u00e3o \n\npesada\u201d \u2013 que altera a estrutura produtiva nacional, com amplia\u00e7\u00e3o da capacidade \n\n\n\n78 \n\n \n\nprodutiva do setor de bens de produ\u00e7\u00e3o e do setor de bens de consumo dur\u00e1veis, a \n\npartir de um profundo salto tecnol\u00f3gico e de uma amplia\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva \n\nmuito \u00e0 frente da demanda preexistente (MELLO, 1998). O in\u00edcio da \u201cindustrializa\u00e7\u00e3o \n\npesada\u201d coincidiu com a implanta\u00e7\u00e3o do Plano de Metas (1956-1961), no governo \n\nJuscelino Kubitschek. \n\nA cria\u00e7\u00e3o da Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste (SUDENE), \n\nem 1959, segundo Sobrinho (1994; p.11), \u201cmarca o in\u00edcio de uma nova \u00e9poca na \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o de sua economia, mediante incentivo fiscal \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de \n\nind\u00fastrias tecnologicamente sofisticadas oriundas do Centro-Sul, e ao \n\nreequipamento das unidades locais\u201d. Tamb\u00e9m, para Mello (1998), a a\u00e7\u00e3o estatal foi \n\ndecisiva porque permitiu a realiza\u00e7\u00e3o de investimentos em infraestrutura e nas \n\nind\u00fastrias de base sob sua responsabilidade, estimulando o investimento privado, ao \n\noferecer economias externas baratas e gerar demanda para os seus produtos. \n\nAssim, conforme Sobrinho (1994, p.12): \n\n \n\nDe 1967 a 1973 o Pa\u00eds entra em fase de expans\u00e3o, com a realiza\u00e7\u00e3o de \nreformas econ\u00f4micas importantes e, em Sergipe, assiste-se \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o \ndo Distrito Industrial de Aracaju e \u00e0 expans\u00e3o dos incentivos fiscais e \nfinanceiros a empreendimentos que viessem a se implantar no estado. \n\n \n\n \n\nOs objetivos iniciais da SUDENE em Sergipe, de desenvolvimento e redu\u00e7\u00e3o \n\ndas disparidades regionais para o estado, constante num projeto maior de \n\ndesenvolvimento do Nordeste, n\u00e3o foram avante com o Golpe Militar de 1964. Os \n\nprop\u00f3sitos, do ent\u00e3o governo nacional, estavam no crescimento acelerado e \n\ncont\u00ednuo do pa\u00eds. A atua\u00e7\u00e3o do governo ditatorial ocorria em fun\u00e7\u00e3o da acomoda\u00e7\u00e3o \n\ndos interesses das elites e das oligarquias regionais, e n\u00e3o do desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e social da regi\u00e3o (FEITOSA; 2007). Por\u00e9m, segundo o autor (2007; \n\n176): \n\n(...) esta atua\u00e7\u00e3o governamental seria o motor de dinamismo da economia \nsergipana, principalmente por conta da atua\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s no estado, \ninduzindo outras ind\u00fastrias locais, ainda que a sua maior liga\u00e7\u00e3o, assim \ncomo suas decis\u00f5es de investimento e consumo, estivesse atrelada a \nempresas e decis\u00f5es extra-regionais. Deste modo, pode-se dizer que foram \nas atividades das empresas estatais, notadamente a Petrobr\u00e1s, que \nconseguiram (re) inserir Sergipe na din\u00e2mica industrial do pa\u00eds. \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\nNesse per\u00edodo, Sergipe passou a experimentar significativos surtos de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o das suas bases produtivas, comandados de forma mais efetiva pela \n\natua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os estatais do governo federal, principalmente aqueles voltados \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios. \n\nO Distrito Industrial de Aracaju (D.I.A.) foi implantado em 1974, em uma regi\u00e3o \n\nafastada, na \u00e9poca, do n\u00facleo central, mais especificamente na zona sudoeste do \n\nmunic\u00edpio, do outro lado de uma rodovia (Av. Tancredo Neves, tamb\u00e9m conhecida \n\ncomo Av. Contorno). Esta rodovia, inicialmente sem muitas conex\u00f5es, por muito \n\ntempo foi o limite da cidade e, o projeto de implanta\u00e7\u00e3o do D.I.A. inclu\u00eda um cintur\u00e3o \n\nverde para limitar e fazer a transi\u00e7\u00e3o entre as atividades industriais e as outras \n\nfuturas atividades urbanas que pudessem a virem se instalar, pr\u00f3ximas aqueles \n\narrabaldes. \n\nNo entanto, a velocidade das modifica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e urbanas, inicialmente \n\noperadas pela industrializa\u00e7\u00e3o, se altera radicalmente devido a dois fatos que \n\nocorreram na d\u00e9cada anterior: \n\n1 \u2013 a descoberta, em 1963, de petr\u00f3leo em Carm\u00f3polis-SE; \n\n2 \u2013 a transfer\u00eancia, em 1969, da Regi\u00e3o de Produ\u00e7\u00e3o do Nordeste (RPNE) de \n\nMacei\u00f3 para Aracaju. \n\n \n\nEste \u00faltimo impacta a cidade de forma contundente, pois traz, \n\naproximadamente, quatro mil novos funcion\u00e1rios que, levando-se em conta que cada \n\num destes veio acompanhado, em m\u00e9dia, por mais tr\u00eas integrantes familiares, \n\nchega-se a um total de 16 mil pessoas a mais\n25\n\n. Sendo a popula\u00e7\u00e3o de Aracaju de \n\n183.670 habitantes (IBGE - Censo de 1970), tem-se quase 10% de s\u00fabito aumento \n\npopulacional. \n\nDeve-se observar ainda que o impacto torna-se mais evidente devido a este \n\naumento ser causado pela transfer\u00eancia de um grande grupo de pessoas cuja renda \n\nm\u00e9dia era muito superior ao da popula\u00e7\u00e3o anfitri\u00e3. Portanto, n\u00e3o ocorreu somente \n\num aumento da demanda por servi\u00e7os, mas, da demanda por servi\u00e7os mais \n\nqualificados e sofisticados, entre eles o da habita\u00e7\u00e3o, que impactou na ind\u00fastria da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil. Ou seja, dentro do setor industrial n\u00e3o foi somente a ind\u00fastria \n\n                                                \n25\n\n Conforme entrevista com economista Paulo Roberto Dantas Brand\u00e3o, Superintendente do IEL-SE \n(Instituto Euvaldo Lodi), vinculado ao SEBRAE em 2009/2 (anexo VIII). \n\n\n\n80 \n\n \n\nextrativista que teve um aumento consider\u00e1vel na participa\u00e7\u00e3o do PIB devido \u00e0 \n\ndescoberta do petr\u00f3leo. Energia el\u00e9trica e abastecimento de \u00e1gua mais que \n\ntriplicaram em cinco anos\n26\n\n, conforme tabela 2 e, o s\u00fabito aumento da demanda por \n\nhabita\u00e7\u00e3o (consequ\u00eancia direta dos novos moradores de Aracaju), somado a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica de cimento (CIMESA em 1967), impulsionaram a ind\u00fastria da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil em Aracaju\n27\n\n.  \n\n \n\nTabela 2: Participa\u00e7\u00e3o por grandes setores no PIB industrial em Sergipe \u2013 1970 a 1985. \nAno Ind\u00fastria Extrativa \n\nMineral \nInd\u00fastria de \n\nTransforma\u00e7\u00e3o \nEnergia El\u00e9trica e \nAbastecimento de \n\n\u00c1gua \n\nConstru\u00e7\u00e3o Civil \n\n1970 22,2 33,3 0,1 44,4 \n\n1975 36,5 32,7 3,8 26,9 \n\n1980 35,4 23,1 2,3 39,2 \n\n1984 58,4 18,9 2,3 20,4 \nFonte: Modificado: Sudene/Contas Regionais (1999) In: FEITOSA (2007, p.89) \n\n \n\n \n\nO estudo de Loureiro (1983) focou sua an\u00e1lise em quatro fatores (natural, \n\nsocial, pol\u00edtico e econ\u00f4mico) e, definiu quatro per\u00edodos na \u201cvida\u201d de Aracaju, de 1855 \n\nao in\u00edcio dos anos 1980. O quarto per\u00edodo (1964-1982) \u00e9 descrito pela autora como \n\nde grande dinamismo; este, reflexo de duas atua\u00e7\u00f5es: \n\na) explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais (petr\u00f3leo, calc\u00e1rio, g\u00e1s natural); \n\nb) pol\u00edtica habitacional \u2013 desenvolvida pelo Governo Federal (grandes conjuntos \n\nhabitacionais e loteamentos e migra\u00e7\u00e3o). \n\n \n\nPode-se somar aos dois itens acima o apoio da SUDENE a cria\u00e7\u00e3o da \u201cNova \n\nInd\u00fastria do Nordeste\u201d em Aracaju. Conforme entrevista de Lacerda (2009), no site \n\noficial do Governo do Estado de Sergipe: \n\n \n\nA chamada Nova Ind\u00fastria do Nordeste \u00e9 a incentivada pela SUDENE nos \nanos 60 e 70. As empresas que chegaram aqui ampliaram a base produtiva \nda regi\u00e3o, que at\u00e9 ent\u00e3o era muito restrita a t\u00eaxtil e a\u00e7\u00facar. H\u00e1 um grande \ndesenvolvimento dos setores de cimentos, fertilizantes, metalurgia e, no \ncaso de Sergipe, ainda de petr\u00f3leo e g\u00e1s. \n\n                                                \n26\n\n Os dados da tabela 4 referem-se ao estado de Sergipe, no entanto, entende-se que os resultados \ndos itens analisados devem ser an\u00e1logos para a capital, pois, neste per\u00edodo nenhuma outra cidade \nsergipana apresentou investimentos ou migra\u00e7\u00f5es no montante observado em Aracaju. \n27\n\n Maiores detalhes sobre a expans\u00e3o urbana est\u00e3o no pr\u00f3ximo subitem, \u201cS\u00edntese da evolu\u00e7\u00e3o urbana \nde Aracaju\u201d. \n\n\n\n81 \n\n \n\nA extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em Sergipe ganha import\u00e2ncia na d\u00e9cada de 1970 e, \n\nsomente quando outras \u00e1reas, principalmente no Rio de Janeiro, tamb\u00e9m come\u00e7am \n\na produzir os derivados do produto \u00e9 que ocorre uma queda na participa\u00e7\u00e3o do \n\nestado na produ\u00e7\u00e3o regional e nacional, conforme tabelas 3 e 4 abaixo: \n\n \n\nTabela 3: Produ\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural (%) no Brasil \u2013 Produ\u00e7\u00e3o Total (terra e mar) \u2013 1978 a 1985. \nDescri\u00e7\u00e3o 1978 1979 1980 1981 1982 1983 1984 1985 \n\nPar\u00e1 - - - - - 0,2 0,5 - \n\nCear\u00e1 - - 1,0 2,6 2,7 3,1 4,8 4,2 \n\nRio Grande do Norte 2,8 5,8 7,1 7,3 7,6 7,9 6,9 7,5 \n\nAlagoas 2,6 3,1 2,6 3,2 4,9 7,8 7,0 6,4 \nSergipe 32,4 27,8 29,2 26,0 21,1 17,0 15,7 14,5 \n\nBahia 57,9 56,6 50,1 44,9 42,6 38,6 31,8 28,7 \n\nEsp\u00edrito Santo  2,0 1,8 2,0 3,1 2,9 2,5 3,3 3,4 \n\nRio de Janeiro 2,3 5,0 8,0 12,9 18,1 22,8 30,0 35,3 \n\nNordeste 95,7 93,2 90,0 84,0 79,0 74,0 66,2 61,3 \n\nBrasil 100,0 100,0 100,0 100,0 100,0 100,0 100,0 100,0 \n\nFonte: FEITOSA (2007, p. 68) \n\n \n\n \n\nTabela 4: Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo (\u00f3leo cru, condensado e \u00f3leo de xisto - %) no Brasil\u2013 Produ\u00e7\u00e3o Total \n(terra e mar) \u2013 1975 a 1985. \n\nDescri\u00e7\u00e3o 1975 1976 1977 1978 1979 1980 1981 1982 1983 1984 1985 \n\nCear\u00e1 - - - - - 1,6 3,3 3,8 4,3 5,6 4,3 \n\nRio Grande do \nNorte \n\n- 0,7 1,9 2,8 6,2 7,3 6,6 6,7 7,2 6,5 6,1 \n\nAlagoas 1,6 2,8 1,9 1,4 1,8 1,8 1,4 1,5 1,6 1,6 1,9 \nSergipe 27,1 29,2 31,3 29,4 27,3 25,6 21,0 17,3 14,2 11,0 9,0 \n\nBahia 68,6 64,7 61,5 57,7 51,5 43,6 35,0 28,4 22,8 16,5 14,4 \n\nEsp\u00edrito Santo  2,7 2,5 3,4 3,4 3,5 4,3 7,4 6,7 5,8 4,7 3,7 \n\nRio de Janeiro - - - 5,3 9,7 15,7 25,3 35,6 44,1 54,1 60,6 \n\nNordeste 97,3 96,6 96,6 91,3 86,8 79,9 67,3 57,7 50,1 41,2 35,7 \n\nBrasil 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 \n\nFonte: FEITOSA (2007, p. 67) \n\n \n\n \n\nAs for\u00e7as pol\u00edticas e econ\u00f4micas que estavam nas atividades tipicamente rurais \n\nat\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX passam, no final deste mesmo s\u00e9culo para as atividades \n\ntipicamente urbanas. Mas, a depend\u00eancia do dinamismo econ\u00f4mico sergipano \u00e0s \n\natividades de extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural lhe conferiu situa\u00e7\u00e3o an\u00e1loga ao \n\nper\u00edodo em que a depend\u00eancia era de um \u00fanico produto de exporta\u00e7\u00e3o (o a\u00e7\u00facar).  \n\nTentando mudar esta situa\u00e7\u00e3o, v\u00e1rias pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o iniciadas, dentre \n\nessas, as mais relevantes foram o Distrito Industrial de Nossa Senhora do Socorro, o \n\n\n\n82 \n\n \n\nTerminal Portu\u00e1rio Mar\u00edtimo\n28\n\n, o P\u00f3lo Cloroqu\u00edmico e a Zona de Processamento \n\npara Exporta\u00e7\u00e3o. \n\nConforme Fran\u00e7a (1997, p. 112-113):  \n\n \n\nNos fins da d\u00e9cada de setenta, na administra\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o governador Jos\u00e9 \nRollemberg Leite, foi desenvolvido o Projeto Urbano Integrado de \nDesenvolvimento da \u00c1rea Metropolitana de Aracaju, tendo como base \nespacial o munic\u00edpio de Nossa Senhora do Socorro. O projeto associava a \natividade industrial \u00e0 atividade habitacional. Assim, foi definida a \nimplanta\u00e7\u00e3o do Distrito Industrial de Socorro (DIS). \n\n  \n\n \n\nA implanta\u00e7\u00e3o do DIS, tamb\u00e9m era uma \u201cmeta estabelecida pelo governo do \n\nestado como forma de atender \u00e0 expans\u00e3o do atual Distrito Industrial de Aracaju, \n\ncuja \u00e1rea encontra-se esgotada.\u201d (Decreto 4.424 de 24-08-1979). Ou seja, quatro \n\nanos ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do DIA, o decreto estadual acima citado, ratifica o \n\nesgotamento de sua \u00e1rea e evidencia a meta de transferir as atividades industriais \n\npara fora de Aracaju. Segundo Fran\u00e7a (1997; p. 113): \n\n \n\nA crise que assolou o pa\u00eds na d\u00e9cada de oitenta retardou a ocupa\u00e7\u00e3o do \nDIS (...). A ocupa\u00e7\u00e3o do Complexo Habitacional, contudo, a partir do ano de \n1986, foi-se dando gradativamente, mesmo sem a presen\u00e7a do emprego. A \npopula\u00e7\u00e3o que ocupou o Complexo continuou a exercer suas atividades em \nAracaju, e o mesmo se constituiu apenas num n\u00facleo dormit\u00f3rio.  \n\n \n\n \n\nAssim, Aracaju fortalece sua condi\u00e7\u00e3o de capital com fun\u00e7\u00f5es de presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os, deixando as fun\u00e7\u00f5es industriais para o munic\u00edpio lim\u00edtrofe, Nossa Senhora \n\ndo Socorro, que acumulou tamb\u00e9m, conforme cita\u00e7\u00e3o acima, a fun\u00e7\u00e3o de cidade-\n\ndormit\u00f3rio (tabela 5). \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n28\n\n O terminal portu\u00e1rio mar\u00edtimo inaugurado em 1995, no munic\u00edpio de Barra dos Coqueiros, com \nrecursos da Petrobras; foi implantado para facilitar o escoamento da produ\u00e7\u00e3o e baratear os custos \ndas opera\u00e7\u00f5es entre os portos, por isto, optou-se por um terminal do tipo \u201coff shore\u201d (no mar, fora da \nlinha da costa) e um Retroporto (localizado em terra). (FRAN\u00c7A, 1997; p. 160-162) \n \n \n\n\n\n83 \n\n \n\nTabela 5: Crescimento Populacional\u2013 Sergipe \u2013 RMA \u2013 Aracaju \u2013 1960 a 2000 \n\n  \n\nPopula\u00e7\u00e3o Total Taxa de Crescimento Anual \n\n1960 1970 1980 1991 2000 \n1960-\n1970 \n\n1970-\n1980 \n\n1980-\n1991 \n\n1991-\n2000 \n\nSergipe 760.273 900.679 1.140.379 1.491.876 \n1.784.47\n\n5 \n1,70 2,40 2,50 2,00 \n\nRMA 148.422 218.993 338.910 530.200 675.667 4,00 4,50 4,20 2,70 \n\nAracaju 115.713 183.670 293.119 402.341 461.534 4,70 4,80 2,90 1,50 \n\nBarra dos \nCoqueiros \n\n4.577 5.568 7.952 12.727 17.807 2,00 3,60 4,40 3,80 \n\nN\u00aa Sr\u00aa do \nSocorro \n\n7.800 9.346 13.710 67.574 131.679 1,80 3,90 15,60 7,70 \n\nS\u00e3o \nCrist\u00f3v\u00e3o \n\n20.332 20.409 24.129 47.558 64.647 0,00 1,70 6,40 3,50 \n\nFonte: IBGE \u2013 Censos Demogr\u00e1ficos 1960, 1970, 1980, 1991 e 2000. \n\n \n\n \n\nAt\u00e9 hoje, a implanta\u00e7\u00e3o do P\u00f3lo Cloroqu\u00edmico e da Zona de Processamento \n\npara Exporta\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o foram efetivadas, o que agravou alguns problemas \n\nurbanos j\u00e1 que, devido \u00e0 perspectiva de empregos (tabela 6), v\u00e1rias foram as \n\nfam\u00edlias que se instalaram, de forma prec\u00e1ria, na periferia de Aracaju e nos \n\nmunic\u00edpios lim\u00edtrofes. \n\n \n\nTabela 6: Expectativa de gera\u00e7\u00e3o de empregos industriais em Sergipe \u2013 1983 a 1997. \nEmpreendimentos Empregos esperados Empregos ofertados Saldo \n\nDIS 28000 499 -27501 \n\nP\u00f3lo Petroqu\u00edmico (1) 4178  -4178 \n\nP\u00f3lo Petroqu\u00edmico (2) 6576  -6576 \n\nZPE 8000  -8000 \n\nTerminal Portu\u00e1rio 320 140 -180 \n\nTotal 39954 639 -39315 \n\nFonte: FRAN\u00c7A, 1997, p.182 \nObs.: (1) fase de implanta\u00e7\u00e3o; (2) fase de opera\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nObserva-se que devido aos diversos investimentos efetivados em Aracaju e \n\nregi\u00e3o, para a forma\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea metropolitana\n29\n\n, resultou no refor\u00e7o da fun\u00e7\u00e3o \n\nprimaz da capital no estado, o que dificulta o planejamento regional, visto que, \n\ndevido \u00e0s pequenas dimens\u00f5es de Sergipe, as cidades sergipanas consideradas \n\n                                                \n29\n\nA Regi\u00e3o Metropolitana de Aracaju foi criada pela Lei Complementar Estadual n\u00ba 25 de 1995 e, \u00e9 \ncomposta pelos munic\u00edpios de Aracaju, Barra dos Coqueiros, S\u00e3o Cristov\u00e3o e Nossa Senhora do \nSocorro. No entato, at\u00e9 hoje esta lei n\u00e3o foi regulamentada. \n\n\n\n84 \n\n \n\np\u00f3los regionais no estado (Propri\u00e1, Nossa Senhora das Dores, Lagarto, Itabaiana e \n\nEst\u00e2ncia) n\u00e3o conseguem se consolidar como cidades m\u00e9dias\n30\n\n. Conforme Diniz \n\n(1987, p.55), a dificuldade no planejamento regional de Sergipe est\u00e1 na: \n\n \n\na) primazia extremamente elevada de Aracaju como capital regional; \nb) inexist\u00eancia de hierarquia completa na rede urbana, faltando nitidamente \no centro, ou centros, de segundo n\u00edvel; \nc) fraqueza das rela\u00e7\u00f5es entre as cidades, geradas pela pobreza da \u00e1rea, \npela domina\u00e7\u00e3o de Aracaju e pelas facilidades crescentes de transporte. \n\n \n\n \n\nAs cidades sergipanas al\u00e9m de estarem perdendo popula\u00e7\u00e3o que migra para \n\nAracaju em busca de melhores oportunidades de trabalho e estudo tamb\u00e9m t\u00eam \n\nperdido o capital dos seus habitantes, pois, parte da popula\u00e7\u00e3o de melhor poder \n\naquisitivo desloca-se para a capital com a finalidade de comprar desde mercadorias \n\nb\u00e1sicas em supermercados a produtos mais espec\u00edficos e sofisticados. Na tabela 7 \u00e9 \n\nposs\u00edvel verificar a proximidade de Aracaju \u00e0s cidades polos das microrregi\u00f5es \n\nsergipanas. \n\n \n\nTabela 7: Popula\u00e7\u00e3o e dist\u00e2ncias entre Aracaju e as cidades p\u00f3los das microrregi\u00f5es de Sergipe. \n\nCidades Habitantes (Censo 2010) Dist\u00e2ncia da Capital (Km) \n\nEst\u00e2ncia 64.464 68 \n\nItabaiana 86.981 55 \n\nLagarto 94.852 76 \n\nNossa Senhora da Gl\u00f3ria 32.514 102 \n\nPropri\u00e1 28.457 97 \n\n      \n\nRegi\u00e3o Metropolitana 835.654  - \n\nAracaju 570.937  - \n\nBarra dos Coqueiros 25.012 4 \n\nNossa Senhora do Socorro 160.829 10 \n\nS\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o 78.876 22 \n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico 2010 \u2013 IBGE \n\n \n\n \n\n                                                \n30\n\nEstudos recentes sobre a urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira identificam como 100 mil habitantes o limite \ndemogr\u00e1fico m\u00ednimo para a identifica\u00e7\u00e3o de uma cidade m\u00e9dia na maior parte do territ\u00f3rio nacional \n(ANDRADE e SERRA, 2001; IPEA, IBGE, e UNICAMP, 2002) \n\n\n\n85 \n\n \n\nEste processo de \u201cdrenagem do capital\u201d para Aracaju sobrecarrega os servi\u00e7os \n\noferecidos na cidade ao mesmo tempo em que enfraquece de forma cont\u00ednua os \n\nmunic\u00edpios do interior.  Segundo Diniz (1987, p. 319): \n\n\u201ca concentra\u00e7\u00e3o de atividades comerciais, de servi\u00e7os da administra\u00e7\u00e3o \np\u00fablica e tamb\u00e9m da ind\u00fastria, d\u00e1 a cidade consider\u00e1vel poder de controle \nde todo o sistema, essencialmente primaz, altamente concentrador, \nrefor\u00e7ado pela concentra\u00e7\u00e3o espacial da renda.\u201d  \n\n \n\n \n\nEnquanto cidade do litoral nordestino, a fun\u00e7\u00e3o tur\u00edstica parece n\u00e3o ser sua \n\nprincipal caracter\u00edstica. A EMBRATUR (Empresa Brasileira de Turismo) foi criada em \n\n1966, com isso as atividades de turismo come\u00e7am a ter relev\u00e2ncia no Brasil a partir \n\nda d\u00e9cada de 1970; mas, somente na d\u00e9cada de 1980 \u00e9 que o Nordeste \u00e9 inserido \n\nnos roteiros tur\u00edsticos. Das capitais nordestinas, Aracaju \u00e9 a que tem o mar com \n\nmenos atrativos, pois sua \u00e1gua tem muito sedimentos em suspens\u00e3o, tornando-a \n\nturva. Possui uma orla com quadras de t\u00eanis, lagos, ocean\u00e1rio, restaurantes, entre \n\noutros equipamentos que n\u00e3o s\u00e3o voltados apenas para os turistas, mas, \n\nprincipalmente, para o morador.  Segundo Fran\u00e7a (1997; p.221), o Projeto Orla, \n\ndesenvolvido pelo governo do Estado, no Bairro Atalaia: \n\n \n\n(...) duplicou a Avenida Santos Dumont e criou sobre a areia da praia \nconjuntos de quadra de esporte, pista de patina\u00e7\u00e3o e de skate, ciclovias, \npista de aeromodelismo, pra\u00e7a de eventos, parques infantis, quadras \npoliesportivas, quiosques, baterias de sanit\u00e1rios p\u00fablicos, cal\u00e7ad\u00f5es, postos \nsalva-vidas, v\u00e1rios conjuntos de bares e restaurantes, al\u00e9m de ilumina\u00e7\u00e3o \ndo mar para banhos noturnos e jogos na areia.  \n\n \n\n \n\nO turismo associado aos neg\u00f3cios e a eventos, como as festas juninas, \u00e9 o \n\nnicho que mais se destaca em Aracaju. A Empresa Sergipana de Turismo incentivou \n\na constru\u00e7\u00e3o de hot\u00e9is no bairro Atalaia e apoiou grupos folcl\u00f3ricos que se \n\napresentam na pra\u00e7a de eventos da orla. Mesmo assim, atividades de com\u00e9rcio e \n\nservi\u00e7os relacionadas ao turismo tem menos import\u00e2ncia no cen\u00e1rio econ\u00f4mico \n\naracajuano do que no das demais capitais nordestinas. \n\nEm s\u00edntese, Aracaju tem inicialmente suas atividades voltadas para a fun\u00e7\u00e3o \n\nportu\u00e1ria, para o escoamento da cana de a\u00e7\u00facar e, depois do algod\u00e3o. Tem uma \n\nbreve import\u00e2ncia industrial, sobressaindo-se a t\u00eaxtil. Mas, com o passar das \n\n\n\n86 \n\n \n\nd\u00e9cadas, sua fun\u00e7\u00e3o administrativa de capital do estado e, sua posi\u00e7\u00e3o dentro da \n\npr\u00f3pria malha vi\u00e1ria da regi\u00e3o, fortalece sua fun\u00e7\u00e3o de prestadora de servi\u00e7os. O \n\ngrande impulso para as transforma\u00e7\u00f5es no setor terci\u00e1rio est\u00e3o relacionados com a \n\ndescoberta do petr\u00f3leo em 1963 e a transfer\u00eancia da RPNE para Aracaju em 1969. \n\n \n\n \n\n4.3 S\u00edntese da evolu\u00e7\u00e3o urbana de Aracaju \n\n \n\nAracaju era distrito de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o (lei provincial n\u00ba 473, de 28-03-1837) e foi \n\nelevado \u00e0 categoria de munic\u00edpio e capital do estado de Sergipe, pela lei provincial \n\nn\u00ba 473, de 17-03-1855. At\u00e9 ent\u00e3o havia apenas alguns pescadores e o povoado de \n\nSanto Ant\u00f4nio na regi\u00e3o pr\u00f3xima ao local onde, em 1855, foi implantado o projeto de \n\narruamentos para a nova capital. Este projeto, de autoria do Engenheiro Sebasti\u00e3o \n\nBas\u00edlio Pirro, consiste de uma ret\u00edcula quadriculada, com quadras de, \n\naproximadamente, 110 por 110 metros. Esta caracter\u00edstica facilitava a demarca\u00e7\u00e3o \n\ndas quadras e eram adequadas \u00e0 topografia quase plana do local.  \n\nO C\u00f3digo de Posturas estipulava que, dentro do \u201cquadrado de Pirro\u201d, era \n\nproibido constru\u00e7\u00f5es com cobertura de palha e fora dos alinhamentos, exatamente \n\npara consolidar uma imagem pr\u00f3spera para a nova capital. Assim, a primeira \n\nocupa\u00e7\u00e3o clandestina aracajuana estabeleceu-se ao norte desta \u00e1rea, atual bairro \n\nindustrial. Algumas d\u00e9cadas mais tarde, as ind\u00fastrias\n31\n\n come\u00e7am a se estabelecer \n\nno bairro e a popula\u00e7\u00e3o de menor poder aquisitivo foi induzida a deslocar-se para a \n\nparte noroeste do \u201cquadrado de Pirro\u201d. \n\nAp\u00f3s a virada para o s\u00e9culo XX, a cidade come\u00e7ou a receber maiores \n\ninvestimentos em servi\u00e7os: rede de \u00e1gua encanada (1908); bondes por tra\u00e7\u00e3o \n\nanimal (1910); cal\u00e7amento de ruas e rede el\u00e9trica (1913); rede de coleta de esgoto \n\nsanit\u00e1rio (1914); bonde el\u00e9trico (1916). A ferrovia foi implantada em 1914, fazenda a \n\nliga\u00e7\u00e3o da capital com Penedo-AL (ao norte) e com Salvador-BA (ao sul). E, em \n\n1930 a rede de rodovias se expande (DINIZ,1963).  \n\n                                                \n31\n\n Ind\u00fastrias como, por exemplo as t\u00eaxteis Sergipe Industrial \u2013 Cruz e CIA (1884) e Ribeiro Chaves e \nCIA \u2013 F\u00e1brica Confian\u00e7a (1907). \n\n\n\n87 \n\n \n\nNo entanto, esta rede de acessibilidade com o restante do estado e do pa\u00eds, \n\nfocada no uso do porto de Aracaju, foi frustrada: com a queda do pre\u00e7o do a\u00e7\u00facar e \n\ncom os novos concorrentes na produ\u00e7\u00e3o algodoeira (paulista, mineira e \n\nparanaense), o porto entra em decad\u00eancia. O fato do porto de Aracaju, no rio \n\nSergipe, ser estuarino (dependente das mar\u00e9s e caracterizado pelo assoreamento) \n\ndesestimulou o seu uso por grandes embarca\u00e7\u00f5es. \n\nNo \u00e2mbito intra-urbano, a presen\u00e7a da ferrovia estimulou a expans\u00e3o da cidade \n\npara o oeste e, assim, o surgimento de novos bairros (Siqueira Campos, Dezoito do \n\nForte e Joaquim T\u00e1vora) e a consolida\u00e7\u00e3o do bairro Santo Ant\u00f4nio \u2013 antigo povoado, \n\nanterior \u00e0 funda\u00e7\u00e3o de Aracaju, todos com popula\u00e7\u00e3o de renda m\u00e9dia e m\u00e9dia baixa. \n\nInicialmente, os habitantes de renda mais elevada instalaram-se no centro, mas, \n\ncom o apoio governamental (atrav\u00e9s de aterros e prolongamento de ruas), o sul \n\ncome\u00e7ou a ser ocupado pelo uso residencial de m\u00e9dio alto poder aquisitivo, s\u00e3o \n\nexemplos da \u00e9poca os bairros S\u00e3o Jos\u00e9 e Treze de Julho. Iniciou-se, assim, a \n\ntend\u00eancia que apenas se fortaleceu com o decorrer do tempo: norte e noroeste \u2013 \n\nbairros oper\u00e1rios, sul \u2013 bairros da elite (DINIZ, 1963; MENEZES, 1978). \n\nEm 1890 a popula\u00e7\u00e3o de Aracaju era de 16.336 habitantes (IBGE \u2013 \n\nRecenseamento Geral de 1890), com o passar das d\u00e9cadas, a din\u00e2mica das \n\natividades econ\u00f4micas da nova capital atraiu novos moradores e, em 1940 a \n\npopula\u00e7\u00e3o j\u00e1 contava com de quase 60 mil habitantes\n 32\n\n. Nesta \u00e9poca apenas duas \n\ncidades do interior (Lagarto e Itabaiana) tinham mais de 30 mil habitantes, as demais \n\neram bem menos povoadas.  \n\nA partir de 1950 ocorrem v\u00e1rias mudan\u00e7as que possibilitam a expans\u00e3o urbana \n\nao mesmo tempo em que ocorre a valoriza\u00e7\u00e3o do solo: \n\na. O fim da circula\u00e7\u00e3o dos bondes el\u00e9tricos, in\u00edcio do sistema de \u201cKombes\u201d e \n\nmais tarde, o novo sistema de transporte p\u00fablico, com \u00f4nibus \u2013 esta nova \n\nmobilidade urbana possibilita a expans\u00e3o urbana; \n\nb. Em 1958 \u00e9 inaugurado o aeroporto Santa Maria, na zona sul do munic\u00edpio, \n\nimpulsionando a implanta\u00e7\u00e3o de novas rotas de acesso entre o centro e a \n\nzona sul\n33\n\n e a ocupa\u00e7\u00e3o urbana para esta dire\u00e7\u00e3o; \n\n                                                \n32\n\n Em 1960 Aracaju tinha 59.031habitantes, segundo Censo do IBGE. \n33\n\n Neste ano \u00e9 inaugurada a ponte de concreto sobre o rio Poxim viabilizando um melhor acesso a \nregi\u00e3o da Atalaia que, a partir de ent\u00e3o, come\u00e7a a ser ocupada por resid\u00eancias para veraneio. \n\n\n\n88 \n\n \n\nc. Em 1960 a agricultura cede lugar para a pecu\u00e1ria em Sergipe e, v\u00e1rias \n\nfam\u00edlias buscam, na capital, trabalho e moradia \u2013 assim, o \u00eaxodo rural \n\nconsolida v\u00e1rios bairros populares;  \n\nd. Em 1963 a economia regional \u00e9 impulsionada pela descoberta de petr\u00f3leo em \n\nCarm\u00f3polis, (47 quil\u00f4metros de Aracaju), e depois no litoral, em frente \u00e0 \n\ncapital \u2013 este fato, j\u00e1 explanado no item anterior (S\u00edntese da Trajet\u00f3ria \n\nEcon\u00f4mica) repercute na produ\u00e7\u00e3o da cidade: a descoberta de petr\u00f3leo \n\nsignificou a transfer\u00eancia da sede administrativa da regi\u00e3o produtora do \n\nnordeste da Petrobr\u00e1s de Macei\u00f3 para Aracaju e, consequentemente, uma \n\nmaior demanda por servi\u00e7os e por habita\u00e7\u00e3o - um est\u00edmulo para o setor \n\nbanc\u00e1rio, de com\u00e9rcio e servi\u00e7os e para o mercado imobili\u00e1rio e, tamb\u00e9m, \n\numa arrecada\u00e7\u00e3o maior de imposto (ICMS); \n\ne. Em 1964 \u00e9 criado o Banco Nacional da Habita\u00e7\u00e3o (BNH) que repercute na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de moradias efetivadas pelas Companhias Habitacionais (COHABs) \n\nde cada estado e pelo Instituto de Orienta\u00e7\u00e3o \u00e0s Cooperativas de Habita\u00e7\u00e3o \n\n(INOCOOP-BASE). \n\n \n\nA magnitude dos itens acima e a ocorr\u00eancia deles em um curto espa\u00e7o de \n\ntempo, iniciam uma transforma\u00e7\u00e3o indiscut\u00edvel na paisagem urbana. A expans\u00e3o \n\nurbana come\u00e7a a \u201cmultiplicar\u201d as \u00e1reas vazias, em um primeiro momento para evitar \n\na dificuldade de construir em \u00e1reas inund\u00e1veis e alagadi\u00e7as, mas, tamb\u00e9m por \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria.  \n\n\u00c9 neste per\u00edodo que, com o decl\u00ednio da atividade portu\u00e1ria, a cidade assume \n\ndefinitivamente seu papel de \u201ccentro pol\u00edtico-administrativo\u201d. Cronologicamente \n\nocorre: \n\n \n\na. Em 1965 a implanta\u00e7\u00e3o da \u201ccidade dos funcion\u00e1rios\u201d (1.000 unidades) no \n\nbairro Grageru (sudoeste da cidade) - com pra\u00e7a, \u00e1rea de comercio, escola e \n\nposto de sa\u00fade \u2013 levou a valoriza\u00e7\u00e3o imediata das \u00e1reas do entorno; \n\nb. Em 1966 a duplica\u00e7\u00e3o da rede de abastecimento de \u00e1gua; as melhorias na \n\nBR 235 que interliga Aracaju a BR101; a inaugura\u00e7\u00e3o do terminal de petr\u00f3leo \n\nde Carm\u00f3polis \u2013 TECARMO \u2013 no bairro Atalaia; o asfaltamento do acesso \n\n\n\n89 \n\n \n\npara o bairro de Atalaia (avenidas Rotary e Oce\u00e2nica) e abertura da liga\u00e7\u00e3o \n\nda Atalaia com a BR 235 (avenidas Her\u00e1clito Rollemberg e Presidente \n\nTancredo Neves) \u2013 todas as melhorias de acessibilidade e de abastecimento \n\nde \u00e1gua possibilitaram a ocupa\u00e7\u00e3o na zona sul; \n\nc. Em 1967 \u00e9 instalada a f\u00e1brica de cimento (CIMESA) no bairro Am\u00e9rica, mais \n\ntarde transferida para a cidade de Laranjeiras \u2013 que reduz os custos da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es, pois elimina a depend\u00eancia da importa\u00e7\u00e3o; \n\nd. Em 1969 \u00e9 inaugurado o Est\u00e1dio Estadual de Futebol Lourival Batista, o \n\n\u201cBatist\u00e3o\u201d \u2013 um marco para as atividades futebol\u00edsticas no estado e, com os \n\naterros e canaliza\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas alag\u00e1veis e de influencia da mar\u00e9 do entorno, \n\no governo consolida a ocupa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \u00e1reas dos bairros S\u00e3o Jos\u00e9 e \n\nTreze de Julho;  \n\ne. Em 1970 a inaugura\u00e7\u00e3o do Edif\u00edcio Estado de Sergipe \u2013 atrav\u00e9s do pr\u00e9dio \n\ncom 28 andares o munic\u00edpio induz a valoriza\u00e7\u00e3o do solo urbano ao mesmo \n\ntempo em que imprime \u00e0 cidade um novo conceito: moderniza\u00e7\u00e3o (ver figura \n\n8). Durante tr\u00eas anos foi o edif\u00edcio mais alto do nordeste, sendo superado por \n\num novo edif\u00edcio em Salvador-BA. Conforme Loureiro (1983; p.75): \n\n \n\n(...) um edif\u00edcio de 28 andares era mais que um precedente; era um \nindicativo de que o solo ali existente poderia ser intensivamente \naproveitado. Era, enfim, uma possibilidade cristalizada no espa\u00e7o f\u00edsico \ncentral de Aracaju, de realiza\u00e7\u00e3o de maiores rendas fundi\u00e1rias.  \n\n \n\nf. Em 1974 \u00e9 inaugurado o Distrito Industrial de Aracaju (D.I.A.) que contribui \n\npara o crescimento do setor com a instala\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias \u2013 mas, \n\npouco depois, decide-se transferir as atividades para o Distrito Industrial de \n\nSocorro (Decreto 4.424 de 24-08-1979). Na figura 9 est\u00e3o espacializadas as \n\nmudan\u00e7as descritas at\u00e9 este per\u00edodo. \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 8. Vistas parciais de Aracaju, d\u00e9cada de 1970. \n\nFonte: Imagem fornecida pela Norcon S/A \n \n\nEdif\u00edcio Estado de Sergipe \n\nEdif\u00edcio INPS \n\nEdif\u00edcio Estado de Sergipe \n\n\n\n91 \n\n \n\n \nFigura 9. Principais mudan\u00e7as at\u00e9 1974 - Aracaju \nFonte:  Autora, 2011 \u2013 utilizando o ARCMAP da ARCGIS. \n\nBR 235 \n\nCIMESA \n\nTECARMO \n\nEd.Estado  \nde  Sergipe \n\nTancredo \nNeves \n\nOceanica \n\nD.I.A. \n\nRotary \n\n\n\n92 \n\n \n\nO processo de verticaliza\u00e7\u00e3o que ocorre em Aracaju inicia-se, conforme Diniz \n\n(2005), com a constru\u00e7\u00e3o do Edif\u00edcio Atalaia (de 1958 \u2013 11 pavimentos), com dois \n\napartamentos por andar, inaugurando um novo modo, moderno, de morar: nas \n\nalturas, com vista para o rio e na dire\u00e7\u00e3o sul do ent\u00e3o n\u00facleo central.  \n\nNo in\u00edcio dos anos de 1960, o skyline de Aracaju era marcado por dois \n\nedif\u00edcios: o residencial Edif\u00edcio Atalaia e o Hotel Palace\n34\n\n (1962 \u2013 13 pavimentos). \n\nNas d\u00e9cadas de 1960 e 1970 inicia-se a verticaliza\u00e7\u00e3o do centro e de sua periferia, \n\ncomposta na maioria por edifica\u00e7\u00f5es com menos de 10 pavimentos. As exce\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o os edif\u00edcios: do antigo INSS (fins dos anos 1960 \u2013 15 pavimentos) e o do Estado \n\nde Sergipe (1970 \u2013 28 pavimentos), este \u00e9 ainda hoje o \u201carranha-c\u00e9u\u201d da cidade \n\n(figura 8).  \n\nEm 1970, ao sul do rec\u00e9m-inaugurado Est\u00e1dio \u201cBatist\u00e3o\u201d, a \u00e1rea era \n\npraticamente sem ocupa\u00e7\u00e3o urbana (ver figuras 10 e 11); nesta regi\u00e3o a construtora \n\nNORCON, propriet\u00e1ria de diversos terrenos, come\u00e7a a construir edif\u00edcios \n\nresidenciais. A quantidade de obras era consider\u00e1vel e, naquele per\u00edodo, apelidaram \n\na regi\u00e3o do bairro Treze de Julho (entre a Avenida An\u00edzio Azevedo e a Avenida \n\nFrancisco Porto), pr\u00f3xima ao rio, de \u201cNorcol\u00e2ndia\u201d. \n\n \n\n \nFigura 10. Vista do \u201cBatist\u00e3o\u201d para o Bairro S\u00e3o Jos\u00e9 \n\nFonte: Imagem cedida dos Arquivos da NORCON S/A \n\n                                                \n34\n\n Atualmente, o edif\u00edcio do antigo Hotel Palace est\u00e1 abandonado. \n\n\n\n93 \n\n \n\n \nFigura 11. Vista da para a \u00e1rea alagadi\u00e7a ao sul \u2013 bairro Treze de Julho. \n\nFonte: Acervo fotogr\u00e1fico de Murilo Melins \n\n \n\n \n\nAt\u00e9 a d\u00e9cada de 1960 a cidade era regida pelo C\u00f3digo de Posturas, mas, em \n\n1966, \u00e9 elaborado o C\u00f3digo de Obras para orientar as novas constru\u00e7\u00f5es e \n\nexpans\u00f5es da \u00e1rea urbana. Os impactos dos regimes urban\u00edsticos ser\u00e3o abordados \n\nno subitem \u201can\u00e1lise das repercuss\u00f5es dos regimes urban\u00edsticos nos ciclos espaciais \n\nurbanos\u201d do item 4.2 Ciclos Espaciais Urbanos. \n\nDa metade da d\u00e9cada de 1970 aos anos de 1980 continua o processo de \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o do centro e sua periferia. O \u00fanico edif\u00edcio residencial constru\u00eddo nesta \n\n\u00e9poca na zona central (centro mais periferia) \u00e9 o Edif\u00edcio Tropical, em 1980. A \n\ntend\u00eancia j\u00e1 era a transfer\u00eancia do uso residencial, principalmente os direcionados \n\n\u00e0s fam\u00edlias de poder aquisitivo m\u00e9dio alto e alto para a ent\u00e3o zona sul da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. Em 1981 \u00e9 constru\u00eddo o Condom\u00ednio Vila D?Oro, na Av. Francisco \n\nPorto, este empreendimento estabelece uma nova tend\u00eancia de constru\u00e7\u00e3o: dois \n\nedif\u00edcios no terreno, com \u00e1rea verde e demais equipamentos de lazer, configurando \n\no chamado \u201cclube residencial\u201d (Diniz 2005). Este per\u00edodo \u00e9 de grande expans\u00e3o e \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o de Aracaju, decorrentes da pol\u00edtica econ\u00f4mica nacional e do \n\ndesenvolvimento trazido pela Petrobr\u00e1s e demais empresas. As construtoras se \n\n\n\n94 \n\n \n\nimp\u00f5em mais no controle dos direcionamentos da urbaniza\u00e7\u00e3o comprando e \n\nestocando terrenos, para especula\u00e7\u00e3o futura. Com a \u201cLei do Espig\u00e3o\u201d (Decreto n\u00ba. \n\n466/76) o gabarito m\u00e1ximo passa para 14 pavimentos mais garagem semienterrada \n\n(12 pavimentos mais: o t\u00e9rreo com pilotis, os dois pavimentos de garagem e a \n\ncobertura). Ocorre, assim, a padroniza\u00e7\u00e3o da verticaliza\u00e7\u00e3o. Para o lado oeste a \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o foi impulsionada com a constru\u00e7\u00e3o da Av. Gon\u00e7alo Rollemberg Leite, \n\nlevando o processo de verticaliza\u00e7\u00e3o at\u00e9 a Avenida Augusto Franco. A verticaliza\u00e7\u00e3o \n\ndirecionada para a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda ocorre na ocupa\u00e7\u00e3o da Av. Hermes \n\nFontes e transversais em dire\u00e7\u00e3o ao Distrito Industrial de Aracaju (D.I.A.), com \n\npr\u00e9dios com menos de cinco pavimentos, que possibilita a n\u00e3o inclus\u00e3o de \n\nelevadores nas edifica\u00e7\u00f5es (a espacializa\u00e7\u00e3o destes e demais dados est\u00e3o no \n\nsubitem \u201can\u00e1lise das inova\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil \u2013 verticaliza\u00e7\u00e3o\u201d do \n\nitem 5.1.2 Ciclos Espaciais Urbanos). \n\nA expans\u00e3o residencial ultrapassa a Avenida Tancredo Neves com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, em 1971, do bairro In\u00e1cio Barbosa. Conforme Santos e Fran\u00e7a (2005), \n\no bairro nasceu com a implanta\u00e7\u00e3o do conjunto residencial Jardim Esperan\u00e7a, para \n\nabrigar as fam\u00edlias da favela Jap\u00e3ozinho (situada na Treze de Julho) e de outras \n\npequenas favelas, em uma tentativa de desfavelamento da cidade que ocorreu em \n\n1971. Em 1974 e 1979 foram tamb\u00e9m implantados, atrav\u00e9s do INCOOP, \n\nrespectivamente, o Conjunto In\u00e1cio Barbosa e Parque Residencial Beira Rio, ambos \n\ndestinados \u00e0s fam\u00edlias de renda m\u00e9dia e que passaram a ser ocupados por \n\nfuncion\u00e1rios da Petrobr\u00e1s. Ap\u00f3s v\u00e1rios investimentos no bairro e a consequente \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, a iniciativa privada lan\u00e7ou o loteamento Parque dos Coqueiros \n\ndirecionado \u00e0s fam\u00edlias de poder aquisitivo m\u00e9dio alto. Mas, at\u00e9 hoje h\u00e1 lotes vazios, \n\ntalvez pelo estigma que o bairro carrega por ser \u00e1rea, tamb\u00e9m, de habita\u00e7\u00f5es \n\nsubnormais, como a Vila Soc\u00f3-Pantanal entre outras, que se instalaram ainda na \n\nd\u00e9cada de 1970 nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o (manguezais que margeiam o rio Poxim). \n\nO bairro caracteriza-se tamb\u00e9m pela heterogeneidade de seus usos do solo, al\u00e9m \n\nda \u00e1rea residencial e industrial (D.I.A.), ali est\u00e3o instalados v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais (SETRANSP\n35\n\n, SMTT\n36\n\n, SEBRAE\n37\n\n, SENAI\n38\n\n, CODISE\n39\n\n, ADEMA\n40\n\n, \n\n                                                \n35\n\n Sindicato das Empresas de Transporte de Passageiros do Munic\u00edpio de Aracaju \n36\n\n Superintend\u00eancia Municipal de Transporte e Transito \n37\n\n Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micros e Pequenas Empresas \n\n\n\n95 \n\n \n\nSEED\n41\n\n), o Teatro Tobias Barreto, o Centro de Conven\u00e7\u00f5es de Aracaju e o Terminal \n\nde Integra\u00e7\u00e3o de \u00f4nibus D.I.A. (implantado em 1987). \n\nTamb\u00e9m na d\u00e9cada de 1970 inicia-se a implanta\u00e7\u00e3o de um novo bairro, Coroa \n\ndo Meio. Criado pela lei municipal n\u00ba 429/75 com objetivo de interligar a pen\u00ednsula da \n\nCoroa do Meio ao per\u00edmetro urbano, facilitando o acesso \u00e0 praia de Atalaia.\n42\n\n O \n\nbairro foi constru\u00eddo a partir do projeto CURA, do BNH.  O anteprojeto global foi \n\nelaborado por Jaime Lerner Planejamento Ltda. Segundo Machado (1989), o projeto \n\nCURA foi desviado de sua fun\u00e7\u00e3o inicial, que era a realiza\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas de \n\ncar\u00e1ter social, na \u00e1rea foram parceladas quadras com lotes cujas dimens\u00f5es \n\ndestinavam-se para habita\u00e7\u00e3o unifamiliar para a popula\u00e7\u00e3o de alto poder aquisitivo, \n\napenas parte da \u00e1rea destinou-se para a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda\n43\n\n.  \n\nMais ao sul localiza-se o bairro Atalaia, sua consolida\u00e7\u00e3o inicia-se nos anos de \n\n1980 com casas unifamiliares, para veraneio de fam\u00edlias de poder aquisitivo m\u00e9dio \n\nalto e alto. A limita\u00e7\u00e3o do gabarito na regi\u00e3o se deu: \n\na. Pela visibilidade do antigo farol que determinava que a 3.400 metros \u00e0 frente \n\ne laterais n\u00e3o poderia haver constru\u00e7\u00f5es com mais de oito metros de altura; \n\nb. Pelo cone de aproxima\u00e7\u00e3o do aeroporto. \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 1980, com a navega\u00e7\u00e3o de Aracaju apresentando-se mais \n\nmar\u00edtima que estuarina, conseguiu-se mudar o antigo farol (que ficava dentro do \n\n                                                                                                                                                   \n38\n\n Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial \n39\n\n Companhia de Desenvolvimento Industrial do Estado de Sergipe \n40\n\n Administra\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente \n41\n\n Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o \n42\n\n A cria\u00e7\u00e3o do bairro Coroa do Meio tornou-se poss\u00edvel a partir de dois decretos da Presid\u00eancia da \nRep\u00fablica: o Decreto de Lei n\u00ba 77 439/76 que autorizou a cess\u00e3o, sob o regime de aforamento dos \nterrenos de acrescidos de marinha com \u00e1rea aproximada em 5.000.000 m\u00b2; Decreto de Lei n\u00ba 77 \n440/76 que ampliava a \u00e1rea para cerca de 13.500.000 m\u00b2. \n43\n\n Ainda durante as etapas de implanta\u00e7\u00e3o do projeto do bairro Coroa do Meio, entre 1983 e 1986, \niniciaram-se a degrada\u00e7\u00e3o e a invas\u00e3o de pr\u00e9dios residenciais de quatro pavimentos financiados pela \nCEF (Caixa Econ\u00f4mica Federal). As unidades estavam abandonadas, pois os mutu\u00e1rios n\u00e3o tinham \ncondi\u00e7\u00f5es financeiras para pagar as mensalidades. Em 1989, foi inaugurado o Shopping Rio Mar \n(primeiro de Aracaju) pr\u00f3ximo \u00e0 cabeceira da ponte que liga o bairro ao tecido urbano j\u00e1 consolidado, \nressaltando a intens\u00e3o elitista para a \u00e1rea. Em 2001, foi apresentado o Projeto de Urbaniza\u00e7\u00e3o do \nAssentamento Subnormal (UAS) da Coroa do Meio (referente \u00e0 parcela invadida do bairro por \nhabita\u00e7\u00f5es subnormais na Mar\u00e9 do Apicum) que previa a constru\u00e7\u00e3o de 648 casas, uma escola, uma \norla com \u00e1reas de lazer, al\u00e9m do Museu do Mangue (este museu seria inaugurado em julho de 2011, \npor\u00e9m, um inc\u00eancio, provocado por fogos de artif\u00edcio, destruiu sua estrutura em junho do mesmo \nano). \n \n\n\n\n96 \n\n \n\natual bairro Farol\u00e2ndia) para a ponta do bairro Coroa do Meio, possibilitando a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios de maior altura. Os processos de ocupa\u00e7\u00e3o e verticaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo bairro Farol\u00e2ndia ocorre de maneira incisiva na d\u00e9cada de 1990 (Diniz 2005) e \n\nainda est\u00e3o em curso nos dias de hoje.  \n\nDurante o processo de expans\u00e3o das atividades comerciais de Aracaju, \n\nocorreu a participa\u00e7\u00e3o direta do poder p\u00fablico na constru\u00e7\u00e3o do Shopping RIOMAR \n\n(primeiro Shopping Center da cidade inaugurado em 1989) que, em parceria com a \n\nConstrutora Goes Cohabita Constru\u00e7\u00f5es S.A (Salvador-BA) \u201cnegociou a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo shopping, com a cess\u00e3o do terreno por 90 anos, renov\u00e1vel pelo mesmo per\u00edodo, \n\npertencentes, em troca de 17% das receitas dos alugueis das lojas\u201d (FRAN\u00c7A; 1997 \n\np. 192). Este procedimento foi uma tentativa que a EMURB (Empresa Municipal de \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o) encontrou \u201cpara a valoriza\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o da Coroa do Meio, bairro \n\nplanejado pela Prefeitura e que tantos problemas e preju\u00edzos t\u00eam causado \u00e0 \n\nmunicipalidade.\u201d (FRAN\u00c7A; 1997, p.193).  \n\nMenos de uma d\u00e9cada depois \u00e9 inaugurado o segundo shopping da cidade, o \n\nJardins (inaugurado em 1997). Este empreendimento foi a \u201cpedra fundamental\u201d para \n\na implanta\u00e7\u00e3o do novo bairro, que surge a partir de 1995, tamb\u00e9m chamado de \n\nJardins, situado no vazio urbano entre o bairro Treze de Julho e a Avenida Tancredo \n\nNeves\n 44\n\n. No local havia s\u00edtios e salinas. Em poucos anos a paisagem muda (ver \n\nfiguras 12, 13 e 14). O Shopping Jardins configura-se como \u00e2ncora para induzir a \n\nocupa\u00e7\u00e3o residencial da \u00e1rea. Esta ocupa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 de forma elitizada, conforme \n\nocorre no entorno deste tipo de empreendimentos\n45\n\n. Atualmente observam-se dois \n\ntipos distintos de verticaliza\u00e7\u00e3o no bairro Jardins e seu entorno: \n\na. Edif\u00edcios financiados\n46\n\n pelo \u201cPlano Maior\u201d, semelhante aos do \u201cPlano 100\u201d \n\nconstru\u00eddos no sul do pa\u00eds, com edif\u00edcios de acabamentos simplificados, \n\n                                                \n44\n\n Conforme entrevista com Tarc\u00edsio Teixeira (um dos s\u00f3cios-propriet\u00e1rios da construtora NORCON), \nem 1995 os propriet\u00e1rios da construtora prop\u00f5em a urbaniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para a prefeitura que n\u00e3o \ntem possibilidades financeiras. A construtora entrega os projetos das avenidas, abre-se licita\u00e7\u00e3o, mas \nnenhuma empresa se candidata. Mediante os fatos, a pr\u00f3pria construtora resolve implantar a \ninfraestrutura urbana (canaliza\u00e7\u00e3o, avenidas...) em troca de benef\u00edcios na cobran\u00e7a de impostos \nmunicipais. \n45\n\n Processo semelhante de elitiza\u00e7\u00e3o foi verificado nas proximidades do Shopping Center Iguatemi de \nPorto Alegre por Maraschin (1993) e de mudan\u00e7as de uso do solo de residencial para comercial, nas \nprincipais avenidas de acesso ao empreendimento, e consequente migra\u00e7\u00e3o da parcela da popula\u00e7\u00e3o \nde maior poder aquisitivo para alguns quarteir\u00f5es do shopping por Ara\u00fajo (2005). \n46\n\n Nesta \u00e9poca os financiamentos habitacionais tornam-se invi\u00e1veis pelo Sistema Financeiro da \nHabita\u00e7\u00e3o e destacam-se os financiamentos habitacionais pelas construtoras. \n\n\n\n97 \n\n \n\nfachada em estilo neocl\u00e1ssico, pequeno \u201cclube residencial\u201d, localizados a \n\noeste do shopping (\u00e1rea pertencente, na realidade, ao bairro Grageru); \n\nb. Edif\u00edcios para a popula\u00e7\u00e3o mais abastada, com padr\u00e3o mais elevado de \n\nacabamento, metragem quadrada maior por apartamento, localizados a norte \n\ne leste do shopping.  \n\n \n\n \nFigura 12. Bairro Jardins, d\u00e9cada 1970 \u2013 vista para o sul. \n\nFonte: Imagem cedida pela NORCON/SA \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13. Bairro Jardins em 2001 \u2013 vista para o norte. \n\nFarol do B. Farol\u00e2ndia B. In\u00e1cio Barbosa \n\nB.Treze de Julho \n\nAv. Francisco Porto \n\nB.Jardins \n\nRio Poxim \n\nShopping Jardins Edif\u00edcios Plano Maior \ndo bairro Grageru \n\n\n\n98 \n\n \n\nFonte: Imagem cedida pela NORCON/SA \n\n \n\nFigura 14. Bairro Jardins em 2007 \u2013 vista para o norte \n\nFonte: Imagem cedida pela NORCON/SA \n\n \n\n \n\nAs constru\u00e7\u00f5es na cidade de Aracaju, at\u00e9 ent\u00e3o, continuavam sendo orientadas \n\npelo C\u00f3digo de 1966 e decretos. Em 1995 um projeto para o Plano Diretor foi \n\nelaborado para a cidade, mas no momento de sua aprova\u00e7\u00e3o em 2000, este foi \n\ncompletamente modificado e aprovado pela C\u00e2mara dos Vereadores. As mudan\u00e7as \n\ninseridas \u201cna \u00faltima hora\u201d permitiram a aprova\u00e7\u00e3o de projetos de edifica\u00e7\u00f5es com \n\nmais de 20 pavimentos. Esse gabarito foi poss\u00edvel at\u00e9 2003 quando o ent\u00e3o novo \n\nprefeito conseguiu retroceder o processo e iniciar a revis\u00e3o do Plano Diretor que, at\u00e9 \n\nhoje (2011), n\u00e3o foi aprovado e a produ\u00e7\u00e3o da cidade voltou a ser calcada no \n\nC\u00f3digo de Obras de 1966. \n\nA trajet\u00f3ria da verticaliza\u00e7\u00e3o de Aracaju investigada por Diniz (2005) foi \n\nrealizada com dados at\u00e9 2002 e considerando os edif\u00edcios com cinco pavimentos ou \n\nmais. Os resultados a seguir demonstram que este processo est\u00e1 apoiado na \n\ndemanda por habita\u00e7\u00e3o: \n\na. 67,5% tinham 10 pavimentos ou mais,  \n\nb. 83,3% dos edif\u00edcios eram residenciais e destes 71,3% com 10 pavimentos ou \n\nmais; \n\nc. 13,4% dos edif\u00edcios eram de com\u00e9rcio/servi\u00e7o/p\u00fablico e destes, 39,3% com \n\n10 pavimentos ou mais; \n\nd. apenas 3,4% eram de uso misto. \n\n \n\nShopping Jardins \n\n\n\n99 \n\n \n\nAtualmente, \u00e9 n\u00edtida a falta de interesse da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil pelo \n\ncentro da cidade. A verticaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ainda hoje n\u00e3o atingiu sua totalidade, pois \n\nos terrenos s\u00e3o estreitos\n47\n\n, sendo necess\u00e1rio tr\u00eas ou mais lotes para construir uma \n\nedifica\u00e7\u00e3o com v\u00e1rios pavimentos. Esse fato foi um dos fatores respons\u00e1veis pelo \n\ndesvio do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o do centro, segundo Nogueira (2004; p.248): \n\n \n\n(...) para suas adjac\u00eancias, como, por exemplo, a Av. Francisco Porto, \nAcr\u00edsio Cruz, Gon\u00e7alo Rollemberg Leite, formando verdadeiros bairros \nverticais como o Treze de Julho, Salgado Filho, e, mais recentemente, os \nbairros Jardins e Grageru. \n\n \n\n \n\nA verticaliza\u00e7\u00e3o voltou-se para o sul onde havia grandes espa\u00e7os vazios, j\u00e1 de \n\npropriedade das construtoras. A trajet\u00f3ria deste processo resulta na cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovos bairros e novas centralidades. Concomitantemente \u00e0 verticaliza\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias \n\n\u00e1reas da cidade e esvaziamento do centro, ocorre tamb\u00e9m a expans\u00e3o urbana \n\natrav\u00e9s de condom\u00ednios horizontais, que pode ser entendida como um processo de \n\nauto segrega\u00e7\u00e3o\n48\n\n. Este processo ocorre principalmente na \u00e1rea de \u201cExpans\u00e3o\u201d, ao \n\nsul do munic\u00edpio (antiga zona rural onde tamb\u00e9m se localiza pontos de explora\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo) e inclui os bairros Mosqueiro e Aruana. Esta regi\u00e3o come\u00e7ou a ter \n\nmudan\u00e7as dr\u00e1sticas em sua ocupa\u00e7\u00e3o quando foram abertas as rodovias dos \n\nN\u00e1ufragos em 1980 e Jos\u00e9 Sarney em 1986. O primeiro condom\u00ednio fechado na \n\nzona de Expans\u00e3o \u00e9 de 1992, Morada da Praia I, valorizando toda a regi\u00e3o. \n\nConforme pesquisa de Fran\u00e7a (2005), at\u00e9 2004 j\u00e1 existiam 29 condom\u00ednios \n\nresidenciais fechados na regi\u00e3o (ver figura 15). A autora subdivide a tipologia em: \n\na) condom\u00ednio residencial fechado, com casas, infraestrutura e equipamentos de \n\nlazer, destinado a fam\u00edlias de renda m\u00e9dia; \n\nb) loteamento residencial fechado, nos quais os lotes s\u00e3o vendidos e a infraestrutura \n\ne equipamentos de lazer constru\u00eddos pela incorporadora. Esta tipologia difere da \n\n                                                \n47\n\n Os lotes do centro t\u00eam, em m\u00e9dia, testada de 6,00 a 8,10 metros. \n48\n\n A segrega\u00e7\u00e3o urbana pode ser de dois tipos: i) a auto segrega\u00e7\u00e3o, de iniciativa pr\u00f3pria adotada \npelas fam\u00edlias de maior poder aquisitivo que buscam nesta escolha seguran\u00e7a, conforto e \nhomogeneidade social; ii) segrega\u00e7\u00e3o imposta, relacionada aos bairros sem infraestrutura, favelas, \ncorti\u00e7os em que a popula\u00e7\u00e3o mais pobre tem que residir no local visto que n\u00e3o tem outra op\u00e7\u00e3o. \n \n\n\n\n100 \n\n \n\nprimeira por possibilitar que cada cond\u00f4mino construa sua casa. Em Aracaju os \n\nloteamentos deste tipo s\u00e3o destinados \u00e0s fam\u00edlias de maior poder aquisitivo. \n\n \nFigura 15. Condom\u00ednios Horizontais na Zona de Expans\u00e3o,  Aracaju \u2013 2004 \n\nFonte: Fran\u00e7a (2005, p. 207) \n\n \n\n \nA \u201cconven\u00e7\u00e3o urbana\u201d criada para o local baseia-se no status de morar perto \n\nda praia, com seguran\u00e7a (em condom\u00ednios fechados), com distanciamento do \u201ccorre-\n\ncorre\u201d do centro urbano (a regi\u00e3o est\u00e1 distante 18 quil\u00f4metros do centro) e com \n\nhomogeneidade social (s\u00f3 garantida nos condom\u00ednios fechados). A ind\u00fastria da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, em Aracaju, incentivou e incentiva o enclausuramento dos mais \n\nabastados, ainda que no in\u00edcio as fam\u00edlias tenham adquirido o im\u00f3vel para a \n\nRodovia dos N\u00e1ufragos \n\nRodovia Jos\u00e9 Sarney \n\n\n\n101 \n\n \n\nsegunda moradia (como \u00e9 o caso da maioria dos condom\u00ednios da zona de \n\nexpans\u00e3o). No entanto, est\u00e1 tramitando na EMURB um projeto para um shopping \n\nque poder\u00e1 ser implantado na Zona de Expans\u00e3o. Caso se efetive a sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, provavelmente, com as facilidades de um \u201cpool\u201d de com\u00e9rcio, estas \n\nresid\u00eancias se transformar\u00e3o, n\u00e3o mais na de veraneio ou de final de semana, mas \n\nna resid\u00eancia \u201coficial\u201d.  \n\nEm contrapartida a este processo de ocupa\u00e7\u00e3o urbana, a Zona de Expans\u00e3o \n\ncaracteriza-se pela presen\u00e7a de lagoas de contens\u00e3o (havendo cr\u00edticos \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana nesta \u00e1rea). Em Aracaju, muita \u00e1rea de manguezal, dunas e salinas \n\ndesapareceram em prol da urbaniza\u00e7\u00e3o. A Zona de Expans\u00e3o n\u00e3o tem um sistema \n\neficiente de macrodrenagem e, mesmo assim, est\u00e1 sendo densificada. Verifica-se \n\nque o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio \u00e9 fragmentado, aumentando os custos \n\npara a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e, antiecol\u00f3gico, demonstrando descaso com \n\nos ecossistemas presentes na regi\u00e3o. \n\nQuanto \u00e0s quest\u00f5es interurbanas da capital, deve-se destacar sua rela\u00e7\u00e3o com \n\nos tr\u00eas munic\u00edpios lim\u00edtrofes: Barra dos Coqueiros, Nossa Senhora do Socorro e S\u00e3o \n\nCrist\u00f3v\u00e3o, principalmente os dois \u00faltimos, que apresentam conurba\u00e7\u00e3o urbana com \n\nAracaju em algumas \u00e1reas. Conforme Fran\u00e7a (1997, p.73): \n\n \n\nO Estado incentiva a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria comprando grandes glebas em \n\u00e1reas distantes da malha urbana, inclusive j\u00e1 ultrapassando os limites \nmunicipais. (...) Atrav\u00e9s da COHAB, que se transforma em grande \npropriet\u00e1ria de terras em Aracaju e munic\u00edpios lim\u00edtrofes, o Estado \ndeslancha o processo de metropoliza\u00e7\u00e3o, ora em curso.  \n\n \n\n \n\nA inaugura\u00e7\u00e3o, em 1981, do Campus da Universidade Federal de Sergipe, em \n\nS\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, direcionou a expans\u00e3o de Aracaju para a dire\u00e7\u00e3o de sudoeste. A \n\nUniversidade Federal de Sergipe (fundada em 1968) al\u00e9m de criar um fluxo \n\nconstante entre os dois munic\u00edpios, justificou a implanta\u00e7\u00e3o de conjuntos \n\nhabitacionais naquela regi\u00e3o, onde h\u00e1 caso de conjunto habitacional que se \n\nencontra parte em Aracaju, parte em S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o.  \n\nPara a mobilidade dentro da aglomera\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 utilizado o sistema \n\nintegrado de transporte p\u00fablico (implantado desde a d\u00e9cada de 1990), composto \n\npelos seguintes terminais: rodovi\u00e1ria velha (no centro), bairro Industrial, D.I.A., bairro \n\n\n\n102 \n\n \n\nAtalaia, Rodovi\u00e1ria Nova (bairro Capucho), Maracaju, o da Av. Coelho Campos; \n\nal\u00e9m de tr\u00eas terminais dentro de conjuntos habitacionais (Augusto Franco, Bugio e \n\nEduardo Gomes), sendo este \u00faltimo pertence ao munic\u00edpio de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o. O \n\ntransporte p\u00fablico entre os munic\u00edpios \u00e9 fundamental para o pleno funcionamento \n\ndas atividades da capital. Visto que, conforme Ribeiro (1989, p. 124), a: \n\n \n\n(...) alta valoriza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos terrenos que tornam cada vez mais \ndif\u00edcil para a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda fixar (ou mesmo manter) sua \nresid\u00eancia neste munic\u00edpio. Desta forma, \u00e9 cada vez maior o n\u00famero de \nhabitantes que localizam suas moradias nos munic\u00edpios perif\u00e9ricos a ponto \nde se processar atualmente vis\u00edvel tend\u00eancia \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea \nmetropolitana (...).  \n\n \n\n \n\nAinda sobre a necessidade de planejar os servi\u00e7os em uma escala maior que a \n\ndo munic\u00edpio de Aracaju, Lacerda (2009) afirma que em virtude: \n\n \n\n(...) de sua capacidade de polarizar popula\u00e7\u00e3o e atividades econ\u00f4micas, \nvem se formando desde a d\u00e9cada de 70 uma importante aglomera\u00e7\u00e3o \nurbana no entorno de Aracaju, com destaque para os munic\u00edpios de Nossa \nSenhora do Socorro, S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Barra dos Coqueiros. Nos dois \nprimeiros munic\u00edpios, foram implantados importantes conjuntos \nhabitacionais, praticamente conurbados com Aracaju. A forma\u00e7\u00e3o de uma \nregi\u00e3o metropolitana, na pr\u00e1tica, ainda que n\u00e3o reconhecida pelo IBGE \n[Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica], coloca novos desafios para \nas pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade, transporte, habita\u00e7\u00e3o, abastecimento, \nsaneamento, tratamento de res\u00edduos e mesmo de emprego e renda, que \ndevem ser pensadas de forma articulada. \n\n \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 1990 foi implantado o Distrito Industrial de Nossa Senhora do \n\nSocorro\n49\n\n (D.I.S.), onde atualmente est\u00e3o concentradas ind\u00fastrias de alimentos, \n\nmalharias, artefatos de cimento, de velas, de leite de coco, gesso, etc. Esta foi uma \n\nestrat\u00e9gia para a transfer\u00eancia de ind\u00fastrias do D.I.A., que j\u00e1 estava sem \u00e1rea para \n\nimplantar novas ind\u00fastrias e, ao mesmo tempo, para enquadrar a capital na \n\ntend\u00eancia das demais: deslocando as atividades industriais para os munic\u00edpios \n\n                                                \n49\n\n O Governo do Estado, atrav\u00e9s do Decreto 4.494 de agosto de 1979, desapropriou uma \u00e1rea de \n1700 hectares destinada \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do Projeto Urbano Integrado de Nossa Senhora do Socorro. \nEra um projeto que visava \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das atividades urbanas e industriais. Um n\u00facleo urbano para \n125.000 habitantes, maior que qualquer cidade do interior do estado. (FRAN\u00c7A, 1997; p. 130-131) \n \n\n\n\n103 \n\n \n\nlim\u00edtrofes. Com esta estrat\u00e9gia, a \u00e1rea onde se localiza o D.I.A. est\u00e1 passando por \n\nmudan\u00e7a de uso, de industrial para comercial, e a tend\u00eancia \u00e9 tornar-se mais um \n\nsubcentro da cidade. Ali\u00e1s, Aracaju, conforme Nogueira (2004), no in\u00edcio do s\u00e9c. XXI \n\nj\u00e1 dispunha de quatro \u201cbols\u00f5es de com\u00e9rcio\u201d: o centro, a \u00e1rea do bairro Siqueira \n\nCampos, o Shopping Center Beira-Mar e o Shopping Center Jardins. \n\nEm s\u00edntese, Aracaju era compacta at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, o \n\ncrescimento da cidade ocorreu atrav\u00e9s da intensifica\u00e7\u00e3o construtiva nas \u00e1reas j\u00e1 \n\nocupadas mais do que pela anexa\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas; depois passa por um \n\nprocesso de espraiamento e fragmenta\u00e7\u00e3o da sua forma urbana (relacionado com o \n\naumento da demanda por habita\u00e7\u00e3o, este motivado inicialmente pela implanta\u00e7\u00e3o da \n\nTECARMO da Petrobr\u00e1s e o consequente aumento populacional e a introdu\u00e7\u00e3o de \n\num novo perfil de consumidor). O papel do Estado \u00e9 marcante na expans\u00e3o urbana, \n\nconforme Ribeiro (1989; p.59), pela implanta\u00e7\u00e3o de conjuntos habitacionais longe da \n\nmalha vi\u00e1ria e pela: \n\n \n\n(...) transfer\u00eancia de \u00e1reas pertencentes ao patrim\u00f4nio da uni\u00e3o para o \nmunic\u00edpio de Aracaju em 1976, com a regulariza\u00e7\u00e3o desses terrenos houve \numa expans\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es em dire\u00e7\u00e3o ao sul, onde se situava grande \nparte deles. RIBEIRO (1989; p. 59) \n\n \n\n \n\n A verticaliza\u00e7\u00e3o e elitiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano ocorrem de maneira mais \n\ncontundente a partir de 1990 em novos espa\u00e7os, antes de ecossistemas de \n\nprioridade de preserva\u00e7\u00e3o (como \u00e1reas de mangue, por exemplo), que s\u00e3o aterrados \n\ne ocupados. Atualmente, toda a \u00e1rea do munic\u00edpio \u00e9 considerada urbana. \n\nAnalisando a trajet\u00f3ria econ\u00f4mica e urbana de Aracaju, \u00e9 poss\u00edvel verificar que \n\nexistem mudan\u00e7as significativas que ocorreram durante o s\u00e9culo XX. O pr\u00f3ximo \n\ncap\u00edtulo destina-se a analisar estas mudan\u00e7as, identificando os poss\u00edveis ciclos \n\necon\u00f4micos e espaciais urbanos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5. APLICA\u00c7\u00c3O DA METODOLOGIA \u2013 CICLOS ECON\u00d4MICOS \n\n \n\n5.1 Identifica\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Ciclos \n\n \n\n \n\nOs recenseamentos gerais formam as bases estat\u00edsticas de um pa\u00eds, por meio \n\ndeles \u00e9 poss\u00edvel obter uma vis\u00e3o da estrutura econ\u00f4mica e social, formular \n\npar\u00e2metros e tra\u00e7ar tend\u00eancias. \n\nNo Brasil foram realizados tr\u00eas recenseamentos gerais (1872, 1890 e 1900) \n\nque fizeram apenas a contagem da popula\u00e7\u00e3o. Em 1920 foram feitos os censos de \n\npopula\u00e7\u00e3o, predial, agr\u00edcola e industrial. Mas, foi a partir de 1940 (1940, 1950, 1960 \n\ne 1970) que se realizaram os censos mais abrangentes (demogr\u00e1fico, agropecu\u00e1rio, \n\nindustrial, comercial e dos servi\u00e7os, e inqu\u00e9ritos especiais para diversos setores). \n\nA partir da d\u00e9cada de 1970, devido ao ritmo das mudan\u00e7as econ\u00f4micas do \n\npa\u00eds, os censos econ\u00f4micos passaram a ser realizados quinquenalmente. Mas, \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o PIB por munic\u00edpio s\u00f3 foram elaboradas a partir de 1999.   \n\nAssim, com a disponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados fornecidos pelo IBGE, buscou-se \n\nidentificar a atividade motriz a partir de 1940, inicialmente utilizando o n\u00famero de \n\npessoas envolvidas em cada atividade e, ap\u00f3s 1999, atrav\u00e9s do PIB. \n\nNo caso desta pesquisa, ressalta-se que os dados de 1940 e 1950, referentes \n\n\u00e0 Aracaju, incluem o ent\u00e3o distrito de Barra dos Coqueiros. Atrav\u00e9s da lei estadual n\u00ba \n\n525-A, de 25-11-1953, Barra dos Coqueiros desmembra-se de Aracaju e \u00e9 elevado \u00e0 \n\ncategoria de munic\u00edpio. \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\n5.1.1 Dados de 1940 \n\n \n\nConforme explicitado no cap\u00edtulo Metodologia, nos anos em que n\u00e3o houver \n\ndados sobre o PIB ser\u00e1 utilizado o Coeficiente de Especializa\u00e7\u00e3o da atividade, que \n\nrefere-se a soma do pessoal ocupado pela atividade dividido pela soma do pessoal \n\nocupado no conjunto das atividades econ\u00f4micas do munic\u00edpio. Assim, em 1940 a \n\natividade que mais se destacou em Aracaju foi a Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora o item atividades dom\u00e9sticas e atividades escolares tenha maior n\u00famero de \n\npessoal ocupado (tabela 8), resolveu-se descart\u00e1-lo, pois engloba pessoas na \n\nfun\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica e discente sem remunera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 8: Numero de pessoas por atividade econ\u00f4mica \u2013 1940 \u2013 Aracaju \u2013 Sergipe \n\nAtividade Principal \nPessoas \n\n% da atividade de Aracaju \nsobre o total de  \n\nAracaju Sergipe Aracaju Sergipe \n\nAgricultura, Pecu\u00e1ria, silvicultura 2.383 134.637 5,16 1,77 \n\nInd\u00fastrias extrativas 512 3.473 1,11 14,74 \n\nInd\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o 4.886 21.845 10,58 22,37 \n\nComercio de Mercadorias 2.527 6.929 5,47 36,47 \n\nComercio de im\u00f3veis e valores imobili\u00e1rios, \ncr\u00e9dito, seguros e capitaliza\u00e7\u00e3o \n\n125 189 0,27 66,14 \n\nTransporte e comunica\u00e7\u00f5es 1.699 4.451 3,68 38,17 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Justi\u00e7a, ensino p\u00fablico 1.489 3.279 3,22 45,41 \n\nDefesa Nacional e seguran\u00e7a p\u00fablica 1.112 1.452 2,41 76,58 \n\nProfiss\u00f5es liberais, cultos, ensino particular, \nadministra\u00e7\u00e3o privada \n\n305 693 0,66 44,01 \n\nServi\u00e7os, atividades sociais 3.584 12.986 7,76 27,60 \n\nAtividades dom\u00e9sticas, atividades escolares 22.728 147.890 49,20 15,37 \n\nCondi\u00e7\u00f5es inativas, atividades n\u00e3o \ncompreendidas nos demais ramos, condi\u00e7\u00f5es ou \natividade mal definidas ou n\u00e3o declaradas \n\n4.843 442695,00 10,48 10,93 \n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico e Econ\u00f4mico de 1940 \n\n \n\n \n\nO coeficiente locacional, QL, pode ser calculado utilizando a quantidade de \n\npessoal ocupado na atividade. Assim, o QL da atividade Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 1,85 em Aracaju; ou seja, a atividade motriz de Aracaju em 1940 estava quase \n\nduas vezes mais concentrada na capital do que na m\u00e9dia do Estado. E, ainda \n\n\n\n106 \n\n \n\nconforme tabela 12, pouco mais de 22% do pessoal ocupado na ind\u00fastria de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de Sergipe estava em Aracaju\n50\n\n.  \n\nO item Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o, no Censo Econ\u00f4mico de 1940, foi \n\nsubdividido em: a) Ind\u00fastrias metal\u00fargicas; b) Ind\u00fastrias qu\u00edmicas; c) Ind\u00fastrias \n\nmec\u00e2nicas; d) Ind\u00fastrias t\u00eaxteis; e) outras ind\u00fastrias manufatureiras. Em Sergipe as \n\nind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o t\u00eaxtil e de produtos alimentares foram as que mais se \n\ndestacaram em n\u00famero de pessoal ocupado (tabela 9). \n\n \n\nTabela 9: Ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o \u2013 1940 \u2013 Sergipe \n\nInd\u00fastrias Empresas  Estabelecimentos \nPessoal (administra\u00e7\u00e3o, \nempregados e oper\u00e1rios) \n\nMetal\u00fargicas 0 0 0 \n\nMec\u00e2nicas 0 0 0 \n\nDe transforma\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios \nn\u00e3o met\u00e1licos 52 59 214 \n\nDa madeira e produtos afins 10 12 114 \n\nDo papel e papel\u00e3o 0 0 0 \n\nDa borracha 0 0 0 \n\nDe \u00f3leo e graxas vegetais 10 12 (x) \n\nDe couros e peles 12 13 31 \n\nDe penas, pelos e outros \ndespojos animais 0 0 0 \n\nQu\u00edmicas e farmac\u00eauticas 20 23 86 \n\nTexteis 32 40 6.472 \n\nVestu\u00e1rio, cal\u00e7ado e toucador 22 23 147 \n\nProdutos alimentares 143 160 4.952 \n\nBebidas e estimulantes 25 26 225 \n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico e Econ\u00f4mico de 1940 \n\n \n\n \n\nEmbora n\u00e3o se tenha os dados para Aracaju, a import\u00e2ncia das ind\u00fastrias de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o t\u00eaxtil e aliment\u00edcia, para a cidade, consta em trabalhos publicados. \n\nS\u00e3o exemplos destas f\u00e1bricas as: t\u00eaxteis Sergipe Industrial \u2013 Cruz e CIA (instalada \n\nem 1884 em Aracaju), a Ribeiro Chaves e CIA \u2013 F\u00e1brica Confian\u00e7a (fundada em \n\n1907)\n51\n\n e a Serigy \u2013 produtos derivados do coco \u2013 que foi implantada em 1917 no \n\n                                                \n50\n\n Embora n\u00e3o configurem como atividade motriz da capital, \u00e9 evidente a concentra\u00e7\u00e3o, em Aracaju, \ndas atividades \u201ccomercio de im\u00f3veis e valores imobili\u00e1rios, cr\u00e9dito, seguros e capitaliza\u00e7\u00e3o\u201d (66,14% \ndas pessoas) e \u201cDefesa Nacional e seguran\u00e7a p\u00fablica\u201d (76,58% das pessoas). \n \n\n51\n Conforme j\u00e1 explanada no subitem 3.3 S\u00edntese da trajet\u00f3ria econ\u00f4mica de Sergipe e Aracaju. \n\n\n\n107 \n\n \n\nent\u00e3o distrito de Barra dos Coqueiros (na \u00e9poca pertencente \u00e0 Aracaju) e que em \n\n1969 transfere suas instala\u00e7\u00f5es para o bairro industrial da capital. \n\nA concentra\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o em Aracaju, cujo in\u00edcio da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas ocorre na virada para o s\u00e9culo XX, deu-se no bairro \n\nindustrial (figura 16), ao norte do centro da cidade e, por motivos de log\u00edstica, \n\npr\u00f3ximo ao porto e \u00e0 estrada de ferro que desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX tinha um \n\nramal com terminal pr\u00f3ximo ao porto. Atualmente, os trilhos e o porto n\u00e3o fazem \n\nmais parte da paisagem dos bairros Centro e Industrial, este \u00faltimo em fase de \n\ntransi\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o urbana\n52\n\n. O aspecto \u201cexpans\u00e3o urbana\u201d foi adicionado nas \n\nfiguras que espacializam a localiza\u00e7\u00e3o das atividades, proporcionando maior \n\ncoer\u00eancia na localiza\u00e7\u00e3o dos dados dentro da \u00e1rea urbanizada de cada \u00e9poca. As \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a expans\u00e3o urbana foram obtidas a partir das informa\u00e7\u00f5es dos \n\nmapas axiais de Aracaju, de diversas \u00e9pocas, publicados por Nogueira (2004). \n\n \n\n                                                \n52\n\n Como ser\u00e1 explanado no item 4.2 Ciclos Espaciais Urbanos. \n \n\n\n\n108 \n\n \n\n \nFigura 16. Localiza\u00e7\u00e3o da atividade industrial em 1940 - Aracaju \nFonte: Autora, 2011 \u2013 utilizando ARCMAP da ARCGIS. \n\nF\u00e1brica \nConfian\u00e7a \n\nSergipe \nIndustrial \n\nTerminal \n\nFerrovi\u00e1rio \ndo Centro \n\nPorto \n\n\n\n109 \n\n \n\n5.1.2 Dados de 1950 \n\n \n\nAtrav\u00e9s dos dados de 1950 observa-se, conforme tabela 10, o surgimento de \n\noutra atividade motriz na economia de Aracaju: a Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os. \n\nNovamente, as atividades dom\u00e9sticas e discentes, por n\u00e3o serem remuneradas, \n\nforam descartadas. \n\n \n\nTabela 10: Numero de pessoas por atividade econ\u00f4mica \u2013 1950 \u2013 Aracaju \u2013 Sergipe \n\nAtividade Principal \nPessoas \n\n% da atividade de Aracaju \nsobre o total de \n\nAracaju Sergipe Aracaju Sergipe \n\nAgricultura, Pecu\u00e1ria, silvicultura 2.073 140.757 3,54 1,47 \n\nIndustrias extrativas 615 4.698 1,05 13,09 \n\nIndustria de transforma\u00e7\u00e3o 5.968 22.615 10,19 26,39 \n\nComercio de Mercadorias 3.062 9.201 5,23 33,28 \n\nComercio de im\u00f3veis e valores imobili\u00e1rios, \ncr\u00e9dito, seguros e capitaliza\u00e7\u00e3o \n\n256 362 0,44 70,72 \n\nPresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os 6.342 17.676 10,83 35,88 \n\nTransporte, comunica\u00e7\u00f5es e armazenagem 2.384 6.416 4,07 37,16 \n\nProfiss\u00f5es liberais 176 294 0,30 59,86 \n\nAtividades sociais 1.753 3.590 2,99 48,83 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Legislativo, Justi\u00e7a 1.387 3.380 2,37 41,04 \n\nDefesa Nacional e seguran\u00e7a p\u00fablica 1.148 1.541 1,96 74,50 \n\nAtividades domesticas n\u00e3o remuneradas, \natividades escolares discentes \n\n28.750 198.979 49,10 14,45 \n\nAtividades n\u00e3o compreendidas nos demais \nramos, condi\u00e7\u00f5es ou atividade mal definidas ou \nn\u00e3o declaradas \n\n116 313 0,20 37,06 \n\nCondi\u00e7\u00f5es inativas 4.525 31.656 7,73 14,29 \n\nTotal 58.555 441.478 100,00  \n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico e Econ\u00f4mico de 1950 \n\n \n\n \n\nO coeficiente locacional (QL) das atividades Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os e Ind\u00fastria \n\nda Transforma\u00e7\u00e3o foi respectivamente: 2,71 e 1,99 \u2013 ou seja, evidencia-se a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os na capital, mais de duas vezes e meia que a \n\nm\u00e9dia da concentra\u00e7\u00e3o da atividade no estado. A ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o \n\ncontinua quase nos mesmos \u00edndices de concentra\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada passada. Ainda \n\nconforme tabela 14, quase 36% do pessoal ocupado na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de \n\n\n\n110 \n\n \n\nSergipe estavam em Aracaju e, no caso da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, pouco mais \n\nde 26%\n53\n\n.  \n\nO item Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os, no Censo Demogr\u00e1fico e Econ\u00f4mico de 1950, \n\nfoi subdividido em: a) alojamento e alimenta\u00e7\u00e3o; b) higiene pessoal; c) conserva\u00e7\u00e3o \n\ne repara\u00e7\u00e3o; d) divers\u00e3o e radiodifus\u00e3o; e) atividade domestica remunerada.  As \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre este item  referem-se apenas aos subitens a, b, c para Aracaju, o \n\nIBGE n\u00e3o tem informa\u00e7\u00f5es sobre os demais itens (tabela 11). Percebe-se que a \n\ncapital, ap\u00f3s quase 100 anos de sua implanta\u00e7\u00e3o come\u00e7a a tornar-se o local das \n\natividades terci\u00e1rias e, no caso acima, servi\u00e7os \u00e0 fam\u00edlia.  \n\n \n\nTabela 11: Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \u2013 1950 \u2013 Aracaju \u2013 Sergipe \n\nPresta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \n\nEstabelecimentos Pessoal \n\nSergipe Aracaju \n\n% \nAracaju \nsobre \n\nSE \n\nSergipe Aracaju \n\n% \nAracaju \nsobre \nSE \n\nAlojamento e Alimenta\u00e7\u00e3o 238 57 23,95 669 222 33,18 \n\nHot\u00e9is e pens\u00f5es sem servi\u00e7os \nde alimenta\u00e7\u00e3o \n\n-   -   \n\nHot\u00e9is e pens\u00f5es com servi\u00e7os \nde alimenta\u00e7\u00e3o \n\n105   336   \n\nRestaurantes 26   90   \n\nCaf\u00e9s, bares e botequins 100   222   \n\nLeiterias e sorveterias 7   21   \n\nOutros servi\u00e7os de alimenta\u00e7\u00e3o -   -   \n\n       \n\nConfec\u00e7\u00e3o e Repara\u00e7\u00e3o 942 189 20,06 2.016 481 23,86 \n\nArtefatos de metal  168   253   \n\nM\u00e1quinas e aparelhos 33   120   \n\nVe\u00edculos e acess\u00f3rios 44   175   \n\nArtefatos de madeira 24   48   \n\nArtigos do mobili\u00e1rio 203   349   \n\nArtefatos de couro e pele \n(exclusive cal\u00e7ados e artigos do \nvestu\u00e1rio) \n\n17   26   \n\nArtigos do vestu\u00e1rio e artefatos \nde tecido \n\n414   408   \n\nServi\u00e7os diversos 37   37   \n\nServi\u00e7os de confec\u00e7\u00e3o e \nrepara\u00e7\u00e3o em geral ou mal \ndefinidos \n\n2   2   \n\n       \n\nHigiene Pessoal 508 69 13,58 703 269 38,26 \n\nSal\u00f5es de barbeiro e cabeleireiro \npara homens \n\n504   697   \n\nSal\u00f5es de cabeleireiro para 4   6   \n\n                                                \n53\n\n Novamente a atividade \u201ccomercio de im\u00f3veis e valores imobili\u00e1rios, cr\u00e9dito, seguros e \ncapitaliza\u00e7\u00e3o\u201d aparece concentrada na capital (70,72%). \n\n\n\n111 \n\n \n\nsenhoras e institutos de beleza \n\nSal\u00f5es com servi\u00e7os mistos 0   0   \n\nOutros servi\u00e7os de higiene \npessoal \n\n0   0   \n\n       \n\nDivers\u00f5es e radiodifus\u00e3o 94   199   \n\nCinemas e cine-teatros 24      \n\nTeatros -   105   \n\nBilhares 65   -   \n\nOutros servi\u00e7os de divers\u00e3o 5   77   \n\nRadiodifus\u00e3o -   17   \n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico e Econ\u00f4mico de 1950 \n\n \n\n \n\nNo livro \u201cAracaju \u2013 s\u00edntese de sua geografia urbana\u201d, de 1963, o autor Jos\u00e9 \n\nAlexandre Jos\u00e9 Felizola Diniz descreve, entre outros aspectos, a evolu\u00e7\u00e3o urbana e \n\na localiza\u00e7\u00e3o das atividades comerciais e de servi\u00e7os na capital. Conforme o autor, \n\nas atividades de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os estavam concentradas nos tr\u00eas primeiros \n\nquarteir\u00f5es a partir do rio Sergipe e, no sentido norte-sul, entre a Pra\u00e7a Fausto \n\nCardoso e a linha f\u00e9rrea. Quanto mais perto da pra\u00e7a e, portanto, mais longe da \n\nlinha f\u00e9rrea, concentravam-se os servi\u00e7os e com\u00e9rcios a varejo mais \u201cricos\u201d (ver \n\nfigura 17). \n\n\n\n112 \n\n \n\n \nFigura 17. Localiza\u00e7\u00e3o da atividade Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os em 1950 - Aracaju \nFonte: Autora, 2011 \u2013 utilizando o ARCMAP da ARCGIS. \n\nConcentra\u00e7\u00e3o \nda atividade \nPresta\u00e7\u00e3o de \n\nServi\u00e7os \n\n\n\n113 \n\n \n\nPara segunda atividade econ\u00f4mica, ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, os dados \n\nreferem-se ao Estado e, neste n\u00edvel de desagrega\u00e7\u00e3o de dados, destaca-se a \n\nind\u00fastria t\u00eaxtil em n\u00famero de pessoal ocupado, ficando a ind\u00fastria aliment\u00edcia, em \n\nsegundo lugar (tabela 12); mas, ao compararmos com os dados da d\u00e9cada anterior, \n\nevidencia-se um aumento de 81% no n\u00famero de empresas da ind\u00fastria aliment\u00edcia \n\nem Sergipe. Portanto, percebe-se que ao mesmo tempo em que a atividade de \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sobressai na capital, h\u00e1 uma diversifica\u00e7\u00e3o nos ramos da \n\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, neste momento em segundo lugar no \u201cranking\u201d de \n\natividade motriz na capital. Com a desacelera\u00e7\u00e3o do processo de industrializa\u00e7\u00e3o\n54\n\n, \n\nlogo ap\u00f3s as condi\u00e7\u00f5es macroecon\u00f4micas incentivarem a diversifica\u00e7\u00e3o industrial, \n\nocorre a elimina\u00e7\u00e3o total dos impostos inter-regionais e a ampla integra\u00e7\u00e3o do \n\nmercado nacional, e na sequencia dos fatos os produtos sergipanos sofrem os \n\nefeitos \u201cde destrui\u00e7\u00e3o\u201d, provenientes da ind\u00fastria paulista, a partir de 1945.  \n\n \n\nTabela 12: Ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o \u2013 1950 \u2013 Sergipe \n\nIndustrias Empresas Estabelecimentos Pessoal \n\nMetalurgicas 10 11 36 \n\nMecanicas 1 3 22 \n\nDe transforma\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios n\u00e3o met\u00e1licos 265 296 1.422 \n\nMaterial el\u00e9trico e de comunica\u00e7\u00f5es - 0 0 \n\nMaterial de transporte (constru\u00e7\u00e3o e montagem) 1 4 12 \n\nDa madeira  20 23 133 \n\nMobiliario 15 18 147 \n\nDo papel e papel\u00e3o - 0 0 \n\nDa borracha - 0 0 \n\nDe couros e peles e produtos similares 56 61 165 \n\nQuimicas e farmaceuticas 33 42 459 \n\nTexteis 47 61 8.189 \n\nVestu\u00e1rio, cal\u00e7ado e artefatos de tecido 91 91 492 \n\nProdutos alimentares 259 335 3.524 \n\nBebidas  52 66 303 \n\nFumo 5 6 87 \n\nEditorial e gr\u00e1fica 20 24 240 \n\nDiversos 4 4 9 \n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico e Econ\u00f4mico de 1950 \n\n \n\n \n\n \n\n \n                                                \n54\n\n Explanada na \u201cs\u00edntese da trajet\u00f3ria econ\u00f4mica\u201d. \n\n\n\n114 \n\n \n\n5.1.3 Dados de 1960 \n\n \n\nEm 1960 ocorre uma mudan\u00e7a na forma de cadastrar e publicar os dados pelo \n\nIBGE. Verifica-se o enquadramento das pessoas em tr\u00eas categorias apenas: \n\natividades agropecu\u00e1rias e extrativas; industriais; outras (tabela 13). \n\nEm Aracaju as atividades inclu\u00eddas em \u201coutras\u201d corresponde a 73,84% do total \n\ndo munic\u00edpio e 41,32% das pessoas das atividades \u201coutras\u201d do estado concentram-\n\nse em Aracaju. O fato do censo demogr\u00e1fico de 1960 n\u00e3o ter informa\u00e7\u00f5es das \n\nsubcategorias, impossibilitou a realiza\u00e7\u00e3o dos c\u00e1lculos de todos os indicadores. As \n\natividades classificadas como outras s\u00e3o: com\u00e9rcio de mercadorias; presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os; transporte, comunica\u00e7\u00f5es e armazenagem; atividades sociais; \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e outras atividades. Ou seja, semelhante \u00e0 categoriza\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cServi\u00e7os\u201d utilizada no per\u00edodo de 1996 a 2008, como ser\u00e1 visto mais \u00e0 frente. Para \n\nfins comparativos, portanto, decidiu-se entender \u201coutras\u201d de 1960 como Servi\u00e7os. \n\nNeste caso, os servi\u00e7os especificados s\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia com exce\u00e7\u00e3o do subitem \n\ntransporte, comunica\u00e7\u00f5es e armazenagem. Assim, a atividade motriz para Aracaju \n\nem 1960 foi Servi\u00e7os, configurando uma continuidade desta atividade como a primaz \n\npara Aracaju desde a d\u00e9cada anterior.  \n\n \n\nTabela 13: Numero de pessoas por atividade econ\u00f4mica \u2013 1960 \u2013 Aracaju \u2013 Sergipe \n\nAtividade Principal \nPessoas  \n\n% da atividade de Aracaju sobre o \ntotal do estado \n\nAracaju Sergipe Aracaju Sergipe \n\nAgropecu\u00e1rias e extrativas 2.635 178.057 8,00 1,48 \n\nAgricultura, Pecu\u00e1ria, silvicultura  172.923   \n\nIndustrias extrativas  5.134   \n\n     \n\nIndustriais 5.985 21.646 18,16 27,65 \n\n     \n\nOutras atividades 24.335 58.895 73,84 41,32 \n\nComercio de Mercadorias 2.487* 10.648 7,55  \n\nPresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os  26.885   \n\nTransporte, comunica\u00e7\u00f5es e \narmazenagem \n\n 7.298   \n\nAtividades sociais  5.680   \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica  5.432   \n\nOutras atividades  2.952   \n\n\n\n115 \n\n \n\n     \n\nTotal 32.955 258.598   \n\nCondi\u00e7\u00f5es inativas 18.818 56.270   \n\nFonte:Censo Demogr\u00e1fico de 1960 \nObs.: * - Dado do Censo Comercial e de Servi\u00e7os de 1960 \n\n \n\n \n\nO coeficiente locacional (QL) das atividades inclusas em \u201coutras\u201d (leia-se \n\nServi\u00e7os), em 1960, \u00e9 3,24 para Aracaju, ou seja, a concentra\u00e7\u00e3o do conjunto das \n\natividades econ\u00f4micas de com\u00e9rcio, presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, transporte, \n\ncomunica\u00e7\u00f5es e armazenagem, atividades sociais e administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 tr\u00eas \n\nvezes mais concentrada em Aracaju que na m\u00e9dia do Estado. \n\nBaseando-se nos dados do Censo Comercial e de Servi\u00e7os de 1960, conforme \n\ntabela 14, verifica-se que Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os em Aracaju corresponde a 32,33% \n\ndas pessoas que trabalham neste setor no Estado. Como os dados de pessoas por \n\natividade entre o Censo Demogr\u00e1fico e este censo n\u00e3o coincidem, impossibilitando \n\nrealizar os c\u00e1lculos de para o \u00edndice locacional, optou-se continuar com \u201cServi\u00e7os\u201d \n\ncomo a atividade motriz de 1960 e n\u00e3o este subitem \u201cpresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os\u201d. \n\n \n\nTabela 14: Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \u2013 1960 \u2013 Sergipe \u2013 Aracaju \n\nPresta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \n\nEstabelecimentos Pessoal  \n\nSergipe Aracaju \n% \n\nAracaju \nsobre SE \n\nSergipe Aracaju \n% Aracaju \nsobre SE \n\nAlojamento e Alimenta\u00e7\u00e3o  565 152 26,90 1.098 346 31,51 \n\nServi\u00e7os de Repara\u00e7\u00e3o 620 147 23,71 1.070 359 33,55 \n\nHigiene Pessoal - -   - -   \n\nDivers\u00f5es e radiodifus\u00e3o - -   - -   \n\n              \n\nTotal 2.489 572 22,98 4.265 1.379 32,33 \n\nFonte: Censo Comercial e de Servi\u00e7os de 1960                                                       \n\nObs.:   \n\n( - ) sem informa\u00e7\u00e3o;  \n\nO n\u00famero de pessoas na atividade n\u00e3o coincide com o informado no Censo Demogr\u00e1fico de 1960 \n\n \n\n \n\nNa figura 18 est\u00e1 demarcada a regi\u00e3o de Aracaju onde se concentravam os \n\n\u201cServi\u00e7os\u201d. Conforme Diniz (1963), os servi\u00e7os de alimenta\u00e7\u00e3o concentravam-se no \n\ncentro, embora presente em boa parte da cidade; j\u00e1 os servi\u00e7os de repara\u00e7\u00e3o \n\n\n\n116 \n\n \n\nconcentravam-se na periferia do centro, pr\u00f3ximo a linha f\u00e9rrea. Os servi\u00e7os de \n\nalojamento estavam dispersos pelo centro. Tamb\u00e9m neste per\u00edodo destaca-se o \n\nsurgimento do bairro Siqueira Campos como um novo subcentro de com\u00e9rcio e \n\nservi\u00e7os de Aracaju. Este processo originou-se das caracter\u00edsticas de acessibilidade \n\nda \u00e1rea: proximidade com a linha f\u00e9rrea, o terminal ferrovi\u00e1rio e, por se encontrar \n\nentre o centro e a sa\u00edda da cidade. \n\n \n\n\n\n117 \n\n \n\n \nFigura 18. Localiza\u00e7\u00e3o da atividade Servi\u00e7os em 1960 - Aracaju \nFonte: Autora, 2011 \u2013 utilizando o ARCMAP da ARCGIS \n\nSub-Centro \nSiqueira \nCampos \n\nTerminal \nFerrovi\u00e1rio \n\nCentro \n\n\n\n118 \n\n \n\n5.1.4 Dados de 1970 \n\n \n\nEm 1970 o coeficiente de especializa\u00e7\u00e3o mais elevado foi da ind\u00fastria, ou seja, \n\na atividade motriz de Aracaju voltou a ser a industrial (tabela 15). Este fato est\u00e1 \n\nrelacionado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da SUDENE em 1959 e, consequentemente, aos incentivos \n\nfiscais para implanta\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias a partir de ent\u00e3o e, a presen\u00e7a da \n\nPetrobr\u00e1s no Estado. O coeficiente locacional para esta atividade foi 2,29 \u2013 ou seja \u2013 \n\nduas vezes mais concentrado na capital do que na m\u00e9dia do estado. Salienta-se \n\nainda que 43,59% do pessoal da ind\u00fastria estavam na capital. \n\n  \n\nTabela 15: Numero de pessoas por atividade econ\u00f4mica \u2013 1970 \u2013 Aracaju \u2013 Sergipe \n\nAtividade Principal \n\nPessoas \neconomicamente ativas \n\n% da atividade de Aracaju \nsobre o total de \n\nAracaju Sergipe Aracaju Sergipe \n\nAgricultura, Pecu\u00e1ria, silvicultura, \nextra\u00e7\u00e3o vegetal, ca\u00e7a e pesca \n\n1.989 161.815 3,93 1,23 \n\nIndustrias 13.224 30.340 26,15 43,59 \n\nComercio de Mercadorias 7.151 15.131 14,14 47,26 \n\nPresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os 11.021 22.878 21,80 48,17 \n\nTransporte, comunica\u00e7\u00f5es e \narmazenagem \n\n3.601 8.018 7,12 44,91 \n\nAtividades sociais 5.498 10.319 10,87 53,28 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica 5.404 8.957 10,69 60,33 \n\nOutras atividades 2.677 8.118 5,29 32,98 \n\n     \n\nTotal 50.565 265.576 100,00  \n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico de 1970 \n\n \n\n \n\nNa tabela 16 verifica-se a contribui\u00e7\u00e3o de cada tipo de ind\u00fastria nos itens: \n\nestabelecimentos, pessoal ocupado e, pela primeira vez, valor de transforma\u00e7\u00e3o \n\nindustrial. Observa-se que tanto a ind\u00fastria t\u00eaxtil como a aliment\u00edcia s\u00e3o as que mais \n\nse destacam, tanto no estado quanto na capital. Ficando a ind\u00fastria t\u00eaxtil como a \n\nprimaz em numero de pessoal ocupado e a aliment\u00edcia como a primaz em valor de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o industrial. Na figura 19 est\u00e3o demarcadas as \u00e1reas onde se \n\nlocalizavam estas ind\u00fastrias em Aracaju, em 1970, algumas ainda no bairro \n\nIndustrial, mas, devido \u00e0s dificuldades do porto estuarino, dependente da mar\u00e9 e \n\nn\u00e3o podendo receber navios de grande calado, algumas ind\u00fastrias j\u00e1 come\u00e7am a \n\n\n\n119 \n\n \n\ninstalar-se pr\u00f3xima a BR101, \u201ca\u00ed j\u00e1 se localizam dois importantes estabelecimentos \n\nindustriais: a f\u00e1brica de papel e o Frigor\u00edfico Aracaju\u201d (DINIZ, p.47, 1963). Este fato \n\ndemostra a tend\u00eancia natural da sa\u00edda das ind\u00fastrias do bairro industrial para uma \n\n\u00e1rea mais pr\u00f3xima \u00e0s rodovias, por\u00e9m, somente em 1974 ser\u00e1 implantado o Distrito \n\nIndustrial de Aracaju (DIA). \n\n  \n\nTabela 16: Ind\u00fastrias \u2013 1970 \u2013 Sergipe \u2013 Aracaju \n\nIndustrias Estabelecimentos Pessoal Ocupado \n\nValor da transforma\u00e7\u00e3o \nIndustrial (em mil cruzeiros) \n\nAracaju Sergipe \n\n% de \nAracaju \n\nsobre SE \n\n  Aracaju Sergipe Aracaju Sergipe    \n\nExtra\u00e7\u00e3o de minerais 29 187 117 453 351,00 1.113,00 31,54 \n\n        \n\nTransforma\u00e7\u00e3o               \n\nMinerais n\u00e3o \nmet\u00e1licos 64 469 717 2.148 10.742,00 13.906,00 77,25 \n\nMetalurgicas 14 65 68 173 319,00 679,00 46,98 \n\nMecanicas 18 34 43 - 183,00 -   \n\nMaterial el\u00e9trico e de \ncomunica\u00e7\u00f5es 5 9 7 14 53,00 75,00 70,67 \n\nMaterial de \ntransporte  10 28 71 183 659,00 946,00 69,66 \n\nMadeira  22 98 135 355 633,00 1.316,00 48,10 \n\nMobili\u00e1rio 23 158 56 339 283,00 1.152,00 24,57 \n\nPapel e papel\u00e3o 1 1 - - - -   \n\nBorracha 1 1 - - - -   \n\nCouros e peles e \nprodutos similares 1 38 - 77 - 194,00   \n\nQu\u00edmicas  1 13 - 45 - 590,00   \n\nProdutos \nfarmac\u00eauticos e \nveterin\u00e1rios \n\n2 2 - - - -   \n\n              \n\nProdutos de \nperfumarias, sab\u00f5es \ne velas 7 17 39 65 614,00 788,00 77,92 \n\nTexteis 4 22 1.324 3.652 8.472,00 22.007,00 38,50 \n\nVestu\u00e1rio, cal\u00e7ado e \nartefatos de tecido 5 36 43 163 200,00 449,00 44,54 \nProdutos \nalimentares 82 453 1.042 2.965 15.008,00 30.422,00 49,33 \n\nBebidas  7 43 21 135 65,00 505,00 12,87 \n\nEditorial e gr\u00e1fica 17 26 207 229 1.375,00 1.410,00 97,52 \n\nDiversos 5 8 30 35 158,00 167,00 94,61 \n\n    \n\nTotal 318 1.709 4.097 11.295 40.671,00 77.629,00 52,39 \n\nFonte: Censo Industrial de 1970 \n \n\n\n\n120 \n\n \n\n \nFigura 19. Localiza\u00e7\u00e3o das industrias t\u00eaxteis e aliment\u00edcias em 1970 - Aracaju \nFonte: Autora, 2011 \u2013 utilizando o ARCMAP da ARCGIS \n\n\n\n121 \n\n \n\nA atividade \u201cPresta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os\u201d ficou em segundo lugar no c\u00e1lculo do \n\ncoeficiente de especializa\u00e7\u00e3o de Aracaju e obteve 2,53 de indicador locacional. O \n\nmaior contingente de pessoal est\u00e1 ocupado em servi\u00e7os de alojamento e \n\nalimenta\u00e7\u00e3o (tabela 17), ainda entendo este subitem, em 1970, como servi\u00e7os \u00e0 \n\nfam\u00edlia e n\u00e3o ao turismo, pois somente ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1980 o nordeste come\u00e7a a \n\nser inserido nas rotas tur\u00edsticas. Tamb\u00e9m sobressai na tabela a concentra\u00e7\u00e3o na \n\ncapital dos servi\u00e7os de com\u00e9rcio: 83,16% do pessoal e 77,18 dos estabelecimentos. \n\nPortanto, os n\u00fameros indicam que embora esteja em segundo lugar como atividade \n\nmotriz, a categoria \u201cServi\u00e7os\u201d representa uma atividade importante na cidade. \n\n \n\nTabela 17: Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \u2013 1970 \u2013 Sergipe \u2013 Aracaju \n\nPresta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \nEstabelecimentos Pessoal \n\nSergipe Aracaju \n% Aracaju \nsobre SE \n\nSergipe Aracaju \n% Aracaju \nsobre SE \n\nAlojamento e Alimenta\u00e7\u00e3o  778 274 35,22 1.986 868 43,71 \n\nServi\u00e7os de Repara\u00e7\u00e3o, \nmanuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o 728 222 30,49 1.283 530 41,31 \n\nPessoais 918 174 18,95 1338 354 26,46 \n\nComerciais 149 115 77,18 380 316 83,16 \n\nDivers\u00f5es, radiodifus\u00e3o e \ntelevis\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o de \nespet\u00e1culos art\u00edsticos 120 25 20,83 395 195 49,37 \n\nTotal 2.693 810   5.382 2.263   \n\nFonte: Censo Comercial e de Servi\u00e7os de 1970                                                       \nObs.: \n( - ) sem informa\u00e7\u00e3o  \nO n\u00famero de pessoas na atividade n\u00e3o coincide com o informado no Censo Demogr\u00e1fico de 1960 \n\n \n\n \n\n5.1.5 Dados1975 \n\n \n\nEm 1975 a atividade de maior coeficiente de especializa\u00e7\u00e3o foi a de Com\u00e9rcio \n\nde Mercadorias (tabela 18).  Esta mudan\u00e7a provavelmente refere-se ao impacto da \n\ndescoberta de petr\u00f3leo em Sergipe em 1963 e, a mudan\u00e7a da RNPE para Aracaju \n\nem 1969 que, conforme explanado anteriormente, exigiu uma mudan\u00e7a r\u00e1pida na \n\nquantidade e qualidade de servi\u00e7os prestados, assim como, na demanda por \n\nmercadorias. O coeficiente locacional da atividade Comercio de Mercadorias \u00e9 de \n\n5,89 \u2013 ou seja \u2013 esta atividade \u00e9 quase seis vezes mais concentrada na capital do \n\n\n\n122 \n\n \n\nque na m\u00e9dia do estado, desde 1940 o coeficiente mais relevante das atividades \n\nmotrizes identificadas at\u00e9 o momento. \n\n \n\nTabela 18: Numero de pessoas por atividade econ\u00f4mica \u2013 1975 \u2013 Aracaju \u2013 Sergipe \n\nAtividade Principal Pessoas \n% da atividade de Aracaju sobre \n\no total de \n\n Aracaju Sergipe Aracaju Sergipe \n\nAgricultura, Pecu\u00e1ria, silvicultura, extra\u00e7\u00e3o \nvegetal, ca\u00e7a e pesca \n\n2.785 298.307 12,25 0,93 \n\nIndustrias 5.911 14.680 26,00 40,27 \n\nComercio de Mercadorias 8.755 22.632 38,51 38,68 \n\nPresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os 5.284 10.604 23,24 49,83 \n\n     \n\nTotal 22.735 346.223 100,00  \n\nFonte: Censos dos Servi\u00e7os \u2013 1975, Agropecu\u00e1rio \u2013 1975, Comercial \u2013 1975, Industrial \u2013 1975 \n\n \n\n \n\nNa tabela 19 est\u00e3o os dados desagregados por tipo de comercio de \n\nmercadorias (varejo e atacado) por estabelecimentos, pessoal ocupado e receita, \n\ntanto de Aracaju quanto Sergipe. O com\u00e9rcio por varejo \u00e9 mais expressivo na capital \n\nem todos os subitens acima citados. Verifica-se, quanto ao n\u00famero de pessoal \n\nocupado, que a comercializa\u00e7\u00e3o de produtos aliment\u00edcios se destaca enquanto que \n\nna receita, com um n\u00famero bem menor de pessoal e estabelecimentos, destaca-se \n\na comercializa\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, pe\u00e7as e acess\u00f3rios.  \n\nConsiderando que o foco da pesquisa est\u00e1 em determinar qual atividade \n\necon\u00f4mica foi a motriz em cada mudan\u00e7a na trajet\u00f3ria econ\u00f4mica de Aracaju, optou-\n\nse por utilizar ambas; as justificativas seguem abaixo: \n\na) Com\u00e9rcio varejista de \u201cve\u00edculos, pe\u00e7as e acess\u00f3rios\u201d, foi considerado para \n\nan\u00e1lise, pois representa o com\u00e9rcio especializado, cujo raio de atua\u00e7\u00e3o \n\nabrange todo o estado e, por representar o produto de alto valor agregado; \n\nb) Comercio varejista de produtos aliment\u00edcios, tamb\u00e9m foi considerado para a \n\nan\u00e1lise, pois reflete o aumento populacional e representa a expans\u00e3o da \u00e1rea \n\nurbana atrav\u00e9s dos locais de comercializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n\n \n\nTabela 19: Com\u00e9rcio de Mercadorias \u2013 1975 \u2013 Aracaju \u2013 Sergipe \n\nComercio de \nMercadorias \n\nEstabelecimentos \nPessoal \n\nOcupado \nReceita (em mil cruzeiros) \n\nAracaju Sergipe Aracaju Sergipe Aracaju Sergipe \n% de \n\nAracaju \nsobre SE \n\nVarejista 3.257 11.864 8.117 21.611 1.315.450,00 2.217.560,00 59,32 \n\nFerragens, produtos \nmetal\u00fargicos, material de \nconstru\u00e7\u00e3o, artigos \nsanit\u00e1rios, artigos de \ncer\u00e2micas, vidros e lou\u00e7as \n\n109 224 427 642 109.302,00 137.346,00 79,58 \n\nM\u00e1quinas, aparelhos e \nequipamentos agr\u00edcolas \nindustriais, comerciais e \nde uso t\u00e9cnico e \nprofissional \u2013 inclusive \npe\u00e7as e acess\u00f3rios \n\n13 15 91 93 58.362,00 58.984,00 98,95 \n\nM\u00e1quinas e aparelhos n\u00e3o \nel\u00e9tricos de uso \ndom\u00e9stico; material \nel\u00e9trico e de eletr\u00f4nica, \naparelhos e equipamentos \nde comunica\u00e7\u00e3o \u2013 \ninclusive pe\u00e7as e \nacess\u00f3rios \n\n41 73 225 302 85.591,00 99.738,00 85,82 \n\nVe\u00edculos, pe\u00e7as e \nassess\u00f3rios. \n\n79 111 335 437 240.183,00 269.510,00 89,12 \n\nM\u00f3veis, artigos da \nhabita\u00e7\u00e3o e de uso \ndom\u00e9stico \n\n41 69 327 386 66.550,00 75.684,00 87,93 \n\nPapel, impressos e artigos \nde papelaria, livraria e de \nescrit\u00f3rio \n\n31 48 138 172 24.004,00 26.252,00 91,44 \n\nProdutos qu\u00edmicos e \nfarmac\u00eauticos \n\n61 199 301 601 38.948,00 70.781,00 55,03 \n\nCombust\u00edveis e \nlubrificantes \n\n114 231 341 756 76.324,00 195.857,00 38,97 \n\nTecidos e artefatos de \ntecidos \n\n36 277 367 851 48.874,00 107.594,00 45,42 \n\nArtigos do vestu\u00e1rio e de \narmarinho \n\n263 872 867 1.805 102.232,00 140.782,00 72,62 \n\nProdutos aliment\u00edcios 2.300 9.329 3.391 13.671 203.343,00 649.195,00 31,32 \n\nBebidas, fumo, cigarros e \nartigos de tabacarias \n\n32 147 47 186 3.698,00 9.345,00 39,57 \n\nMercadorias em geral \u2013 \ninclusive produtos \naliment\u00edcios \n\n17 48 889 1.165 219.158,00 321.374,00 68,19 \n\nMercadorias em geral \u2013 \nexclusive produtos \naliment\u00edcios \n\n3 18 104 140 13.111,00 19.058,00 68,80 \n\nArtigos diversos 94 174 214 338 21.896,00 29.339,00 74,63 \n\n\n\n124 \n\n \n\nArtefatos de borracha e de \npl\u00e1stico e produtos \nsimilares \n\n2 5 - 17 - 4.274,00 - \n\nArtigos usados 21 24 - 49 _ 2.447,00 - \n\n       - \n\nAtacadista 155 318 638 1.021 537.762,00 687.575,00 78,21 \n\nProdutos extrativos e \nagropecu\u00e1rios \u2013 exclusive \nprodutos aliment\u00edcios \n\n- 56 - 80 - 40.289,00 - \n\nFerragens, produtos \nmetal\u00fargicos, material de \nconstru\u00e7\u00e3o, artigos \nsanit\u00e1rios, artigos de \ncer\u00e2micas, vidros e lou\u00e7as \n\n9 16 62 76 53.201,00 58.497,00 90,95 \n\nM\u00e1quinas, aparelhos e \nequipamentos agr\u00edcolas \nindustriais, comerciais e \nde uso t\u00e9cnico e \nprofissional \u2013 inclusive \npe\u00e7as e acess\u00f3rios \n\n- 4 - 28 - 11.816,00 - \n\nM\u00e1quinas e aparelhos n\u00e3o \nel\u00e9tricos de uso \ndom\u00e9stico; material \nel\u00e9trico e de eletr\u00f4nica, \naparelhos e equipamentos \nde comunica\u00e7\u00e3o \u2013 \ninclusive pe\u00e7as e \nacess\u00f3rios \n\n3 - 26 - 10.896,00 - - \n\nVe\u00edculos, pe\u00e7as e \nacess\u00f3rios \n\n2 2 - - - - - \n\nMoveis, artigos de \ncolchoaria e tape\u00e7arias \n\n- - - - - - - \n\nPapel, celulose, impressos \ne artigos de papelaria, \nlivraria e de escrit\u00f3rio \n\n1 1 - - - - - \n\nProdutos qu\u00edmicos e \nfarmac\u00eauticos \n\n15 15 84 84 47.624,00 47.624,00 100,00 \n\nCombust\u00edveis e \nlubrificantes \n\n9 11 25 36 215.202,00 226.379,00 95,06 \n\nTecidos e artefatos de \ntecidos e fios t\u00eaxteis \n\n4 5 18 21 12.867,00 19.853,00 64,81 \n\nArtigos do vestu\u00e1rio e de \narmarinho \n\n1 2 - - - - - \n\nProdutos aliment\u00edcios 91 152 193 373 117.432,00 176.813,00 66,42 \n\nBebidas, fumo, cigarros e \nartigos de tabacarias \n\n11 40 177 256 52.947,00 76.713,00 69,02 \n\nMercadorias em geral \u2013 \ninclusive produtos \naliment\u00edcios \n\n 1 - - - - - \n\nMercadorias em geral \u2013 \nexclusive produtos \naliment\u00edcios \n\n1 1 - - - - - \n\nArtigos diversos 2 3 - 4 - 9.731,00 - \n\n\n\n125 \n\n \n\nArtefatos de borracha e de \npl\u00e1stico e produtos \nsimilares \n\n1 2 - - - - - \n\nArtigos usados 5 7 11 14 652,00 937,00 69,58 \n\nAtividades administrativas - 15 - 26 - - - \n\n        \n\nTotal 3.412 12.182 8.755 22.632 1.853.212,00 2.905.135,00 63,79 \n\nFonte: Censo Comercial de 1975 \n\n \n\n \n\nSegue na figura 20 a localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas onde estavam, em 1975, estes \n\ntipos de comercio de mercadorias em Aracaju. Nesta \u00e9poca os produtos aliment\u00edcios \n\neram comercializados, principalmente, no Mercado Publico\n55\n\n; nos Supermercados \n\nGBarbosa\n56\n\n da rua Otoniel D\u00f3rea (pr\u00f3ximo ao Mercado P\u00fablico), da rua Jos\u00e9 do \n\nPrado Franco (tamb\u00e9m no centro da cidade) e do bairro Siqueira Campos; nos \n\nSupermercados Bompre\u00e7o\n57\n\n da Pra\u00e7a Jo\u00e3o XXIII (pr\u00f3ximo a rodovi\u00e1ria) e do bairro \n\nSiqueira Campos. A comercializa\u00e7\u00e3o de produtos relacionados a autom\u00f3veis \n\nconcentra-se entre os bairros Centro e Santo Ant\u00f4nio (DINIZ 1963; DINIZ, 1987). \n\nOs grandes equipamentos comerciais, supermercados e shoppings centers, \n\ntiveram sua origem na presen\u00e7a nos grandes barrac\u00f5es de venda de produtos \n\nalimentares, que se espalharam nos EUA como enfrentamento \u00e0 recess\u00e3o de 1929 \n\ne, depois, \u00e0 conjuntura de Guerra. Esses primeiros supermercados se diferenciavam \n\ndo com\u00e9rcio tradicional pelo sistema de autosservi\u00e7o. Trouxeram, assim, mudan\u00e7as \n\nradicais: do atendimento pela fam\u00edlia ou por um empregado, no armaz\u00e9m de \u201csecos \n\ne molhados\u201d, passa-se a um esquema de autosservi\u00e7o, sem os \u201ebalc\u00f5es? separando \n\na mercadoria do consumidor. No Brasil, durante a d\u00e9cada de 1950, surgem os \n\n                                                \n55\n\n Aracaju tem tr\u00eas mercados, todos na mesma pra\u00e7a, \u201cPra\u00e7a dos Mercados\u201d, o primeiro teve inicio de \nsuas obras em 1925, o segundo na d\u00e9cada de 1950, e o terceiro, de hortifrutigranjeiros foi constru\u00eddo \nno local do antigo terminal ferrovi\u00e1rio do centro que foi demolido no meio da d\u00e9cada de 1970. \n56\n\n GBarbosa \u00e9 atualmente a maior rede de supermercados varejistas de Sergipe e a quarta rede do \nBrasil. Fundado em 1955 pelos irm\u00e3os Gentil e Noel Barbosa, iniciaram com uma loja de secos e \nmolhados no centro de Aracaju. Em 1963 inauguraram o primeiro supermercado da rede que hoje \nconta com: 19 hipermercados, 30 supermercados (sendo um atacado), 45 farm\u00e1cias e 25 eletroshows \natuando em Sergipe, Bahia e Alagoas. Desde 2007 a rede \u00e9 comandada pela chilena \nCencosud.(www.gbarbosa.com.br). \n57\n\n A rede Bompre\u00e7o foi criada por Pedro Paes Mendon\u00e7a. Ele e o irm\u00e3o come\u00e7aram a trabalhar com o \ncom\u00e9rcio de mercadorias no interior de Sergipe. A primeira loja em Aracaju foi um pequeno armaz\u00e9m \nde \u201csecos e molhados\u201d. Com a separa\u00e7\u00e3o, Mamedi Paes Mendon\u00e7a foi para Salvador enquanto \nPedro foi Recife onde cria a rede BomPre\u00e7o que desde 2004 \u00e9 controlada pela rede Walmart do \nBrasil. (www.bompre\u00e7o.com.br) \n\n\n\n126 \n\n \n\nprimeiros supermercados revolucionando o varejo e a pr\u00e1tica cotidiana das compras \n\nda fam\u00edlia (SH\u00c4FFER, 1993). \n\n\n\n127 \n\n \n\n \nFigura 20. Localiza\u00e7\u00e3o de comercio de alimentos e produtos relacionados a autom\u00f3vel - 1975 - Aracaju \nFonte: Autora, 2011 \u2013 utilizando o ARCMAP da ARCGIS \n\nGBarbosa \nAtalaia \n\nGBarbosa \nS\u00e3o Jos\u00e9 \n\nGBarbosa \nSiqueira Campos \n\nBompre\u00e7o \nSiqueira Campos \n\nGBarbosas \n\nVe\u00edculos, pe\u00e7as \ne assess\u00f3rios \n\nBompre\u00e7o \n\nMercado \nP\u00fablico \n\n\n\n128 \n\n \n\n5.1.6 Dados de 1980 \n\n \n\nEm 1980, novamente destaca-se o com\u00e9rcio de mercadorias como atividade \n\nmotriz em Aracaju; sendo que 44,72% do pessoal ocupado nesta atividade no \n\nestado est\u00e3o na capital (tabela 20). O coeficiente locacional desta atividade em \n\nAracaju \u00e9 5,88 \u2013 ou seja \u2013 quase seis vezes mais concentrada na capital que na \n\nm\u00e9dia do estado. \n\n \n\nTabela 20: Numero de pessoas por atividade econ\u00f4mica \u2013 1980 \u2013 Aracaju \u2013 Sergipe \n\nAtividade Principal \nPessoas \n\n% da atividade de Aracaju \nsobre o total de \n\nAracaju Sergipe Aracaju Sergipe \n\nAgricultura, Pecu\u00e1ria, silvicultura, extra\u00e7\u00e3o \nvegetal, ca\u00e7a e pesca \n\n1.530 295.055 5,62 0,52 \n\nIndustrias 7.840 21.927 28,82 35,76 \n\nComercio de Mercadorias 10.379 23.209 38,15 44,72 \n\nPresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os 7.457 17.489 27,41 42,64 \n\n     \n\nTotal 27.206 357.680 100  \n\nFonte: Censos dos Servi\u00e7os \u2013 1980, Agropecu\u00e1rio \u2013 1980, Comercial \u2013 1980, Industrial \u2013 1980 \n\n \n\n \n\nA atividade econ\u00f4mica \u201cCom\u00e9rcio de Mercadorias\u201d obteve, em Aracaju, maior \n\nrelev\u00e2ncia no tipo varejo e, neste, destacou-se o g\u00eanero \u201cmercadorias em geral \u2013 \n\ninclusive produtos aliment\u00edcios\u201d (tabela 21). A localiza\u00e7\u00e3o da atividade motriz na \n\ntrajet\u00f3ria econ\u00f4mica de Aracaju, em 1980, reflete a consolida\u00e7\u00e3o do subcentro \n\ncomercial no bairro Siqueira Campos. Os principais mercados, incluindo o mercado \n\np\u00fablico, demarcados na figura 21, s\u00e3o os mesmos do ano de 1975. \n\n \n\nTabela 21: Com\u00e9rcio de Mercadorias \u2013 1980 \u2013 Aracaju \u2013 Sergipe \n\nComercio de \nMercadorias \n\nEstabelecimentos \nPessoal \nOcupado \n\nReceita (em mil cruzeiros) \n\nAracaju Sergipe Aracaju Sergipe Aracaju Sergipe \n% de \n\nAracaju \nsobre SE \n\nVarejista 3.020 8.916 9.761 22.170 16.455.973,00 26.609.592,00 61,84 \n\nProdutos aliment\u00edcios, \nbebidas e fumo \n\n1.733 5.868 2.667 10.301 1.813.678,00 4.256.385,00 42,61 \n\n\n\n129 \n\n \n\nProdutos farmac\u00eauticos, \nodontol\u00f3gicos, da flora \nmedicinal, de \nperfumaria, veterin\u00e1rios, \nde limpeza e higiene \ndom\u00e9stica e produtos \nqu\u00edmicos de uso na \nagricultura e para \noutros fins \n\n99 301 444 921 520.652,00 880.049,00 59,16 \n\nTecidos, artefatos de \ntecidos, artigos do \nvestu\u00e1rio, roupas e \nacess\u00f3rios especiais \npara seguran\u00e7a pessoal \ne artigos de armarinho \n\n488 1.265 1.583 3.120 1.472.444,00 2.650.308,00 55,56 \n\nM\u00e1quinas e aparelhos \nel\u00e9tricos e n\u00e3o el\u00e9tricos \nde uso dom\u00e9stico; \nm\u00f3veis, artigos de \ncolchoaria e tape\u00e7aria, \nobjetos de arte e \nantiguidade; artigos de \nuso domestico para \nservi\u00e7o de mesa, copa \ne cozinha \n\n138 296 805 1.215 1.908.941,00 2.517.220,00 75,84 \n\nFerragens, ferramentas \ne produtos \nmetal\u00fargicos; vidros, \ntintas e madeira; \nmaterial de constru\u00e7\u00e3o, \nmaterial el\u00e9trico e de \neletr\u00f4nica \n\n142 306 796 1.197 1.799.919,00 2.284.891,00 78,77 \n\nVe\u00edculos novos e \nusados, pe\u00e7as e \nacess\u00f3rios \n\n86 160 457 719 1.930.406,00 3.067.616,00 62,93 \n\nM\u00e1quinas, aparelhos e \nequipamentos para uso \nindustrial, para \nescrit\u00f3rio e uso \ncomercial, t\u00e9cnico e \nprofissional, para \ncomunica\u00e7\u00e3o; para \nagricultura e cria\u00e7\u00e3o de \npequenos animais; \nbombas e \ncompressores \u2013 \ninclusive pe\u00e7as e \nacess\u00f3rios \n\n26 49 149 197 897.042,00 1.061.423,00 84,51 \n\nCombust\u00edveis e \nlubrificantes \n\n60 182 379 888 1.364.956,00 3.211.844,00 42,50 \n\nPapel, papel\u00e3o, \ncartolina, cart\u00e3o e seus \nartefatos; artigos \nescolares, de papelaria \ne de escrit\u00f3rio; livraria e \nbancas de jornais \n\n49 71 208 253 227.397,00 248.117,00 91,65 \n\n\n\n130 \n\n \n\nMercadorias em geral \n\u2013 inclusive produtos \naliment\u00edcios \n\n35 108 1.573 2.374 3.803.796,00 5.544.633,00 68,60 \n\nMercadorias em geral \u2013 \nexclusive produtos \naliment\u00edcios \n\n5 23 267 315 269.953,00 313.455,00 86,12 \n\nArtigos diversos 135 248 394 602 427.793,00 559.026,00 76,52 \n\nArtigos usados 24 39 39 68 8.996,00 14.625,00 61,51 \n\nAtividades \nadministrativas e \nauxiliares \n\n35 132 180 197 - - - \n\n       - \n\nAtacadista 60 192 618 1.039 5.787.201,00 8.470.770,00 68,32 \n\nProdutos extrativos e \nagropecu\u00e1rios \u2013 \nexclusive produtos \naliment\u00edcios \n\n4 14 32 50 247.484,00 269.628,00 91,79 \n\nProdutos aliment\u00edcios, \nbebidas e fumo \n\n17 107 251 529 1.034.107,00 1.801.677,00 57,40 \n\nProdutos farmac\u00eauticos, \nodontol\u00f3gicos, da flora \nmedicinal, de \nperfumaria, veterin\u00e1rios, \nde limpeza e higiene \ndom\u00e9stica e produtos \nqu\u00edmicos de uso na \nagricultura e para \noutros fins \n\n12 20 106 123 356.576,00 - - \n\nFibras vegetais \nbeneficiadas, fios \nt\u00eaxteis, tecidos, \nartefatos de tecidos, \nartigos do vestu\u00e1rio, \nroupas e acess\u00f3rios \nespeciais para \nseguran\u00e7a industrial e \npessoal e artigos de \narmarinho \n\n3 9 57 65 111.264,00 120.277,00 92,51 \n\nM\u00e1quinas e aparelhos \nel\u00e9tricos e n\u00e3o el\u00e9tricos \nde uso dom\u00e9stico; \nm\u00f3veis, artigos de \ncolchoaria e tape\u00e7aria, \nobjetos de arte e \nantiguidade; artigos de \nuso domestico para \nservi\u00e7o de mesa, copa \ne cozinha \n\n- - - - - - - \n\nFerragens, ferramentas \ne produtos \nmetal\u00fargicos; vidros, \ntintas e madeira; \nmaterial de constru\u00e7\u00e3o, \nmaterial el\u00e9trico e de \neletr\u00f4nica \n\n12 18 101 115 731.289,00 752.245,00 97,21 \n\n\n\n131 \n\n \n\nVe\u00edculos novos e \nusados, pe\u00e7as e \nacess\u00f3rios \n\n- - - - - - - \n\nM\u00e1quinas, aparelhos e \nequipamentos para uso \nindustrial, para \nescrit\u00f3rio e uso \ncomercial, t\u00e9cnico e \nprofissional, para \ncomunica\u00e7\u00e3o; para \nagricultura e cria\u00e7\u00e3o de \npequenos animais; \nbombas e \ncompressores \u2013 \ninclusive pe\u00e7as e \nacess\u00f3rios \n\n1 1 - - - - - \n\nCombust\u00edveis e \nlubrificantes \n\n7 9 14 32 3.072.561,00 4.637.167,00 66,26 \n\nPapel, papel\u00e3o, \ncartolina, cart\u00e3o e seus \nartefatos; artigos \nescolares, de papelaria \n, de escrit\u00f3rio e de \nlivraria inclusive \ncelulose e pasta \nmec\u00e2nica \n\n1 2 - - - - - \n\nMercadorias em geral \u2013 \ninclusive produtos \naliment\u00edcios \n\n 2  -  - - \n\nMercadorias em geral \u2013 \nexclusive produtos \naliment\u00edcios \n\n -  -  - - \n\nArtigos diversos  4  15  - - \n\nArtigos usados 3 6 - 18 - 10.708,00 - \n\nAtividades \nadministrativas e \nauxiliares \n\n5 14 12 12 - - - \n\n        \n\nTotal 3.080 9.108 10.379 23.209 22.233.174,00 35.080.362,00  \n\nFonte: Censo Comercial de 1980 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n132 \n\n \n\n \nFigura 21. Concentra\u00e7\u00e3o de comercio de mercadorias em geral \u2013 1980 \u2013 Aracaju  \nFonte: Autora, 2011 \u2013 utilizando o ARCMAP da ARCGIS \n\n\n\n133 \n\n \n\n5.1.7 Dados de 1996 a 1998 \n\n \n\nNo per\u00edodo entre os anos de 1980 e 1996 existe uma lacuna na coleta e \n\ndivulga\u00e7\u00e3o de dados pelo IBGE, nas quest\u00f5es relativas \u00e0s atividades econ\u00f4micas \n\npor munic\u00edpios.  \n\nA partir de 1990 ocorre, concomitantemente, a pesquisa anual das atividades \n\necon\u00f4micas: industrial desde 1986 (PIA \u2013 Pesquisa Industrial Anual); ind\u00fastria da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil desde 1990 (PAIC \u2013 Pesquisa Anual da Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o \n\nCivil); comercio desde 1988 (PAC \u2013 Pesquisa Anual do Com\u00e9rcio); servi\u00e7os desde \n\n1998 (PAS \u2013 Pesquisa Anual de Servi\u00e7os). Mas, estes dados s\u00e3o desagregados at\u00e9 \n\no n\u00edvel unidade da federa\u00e7\u00e3o, ou seja, no caso desta pesquisa, at\u00e9 Sergipe. \n\nNo per\u00edodo de 1996 a 2008 \u00e9 poss\u00edvel obter-se dados de pessoal ocupado por \n\natividade econ\u00f4mica em n\u00edvel Brasil, Grandes Regi\u00f5es, Unidades da Federa\u00e7\u00e3o e \n\nMunic\u00edpios das Capitais. Assim, a coleta e an\u00e1lise dos dados, para esta pesquisa, \n\ns\u00e3o retomadas a partir de 1996.  \n\nEm 1996, conforme tabela 22, a atividade que mais se destacou em n\u00famero de \n\npessoal ocupado, em Aracaju, foi Servi\u00e7os com o coeficiente de especializa\u00e7\u00e3o de \n\n87,66% no munic\u00edpio e coeficiente locacional de 1,03 \u2013 ou seja \u2013 a concentra\u00e7\u00e3o \n\ndesta atividade na capital e na m\u00e9dia do estado \u00e9 equivalente. Observa-se ainda \n\nque do total de pessoal ocupado na atividade servi\u00e7os no estado, mais de 70% est\u00e1 \n\nem Aracaju.  \n\n \n\nTabela 22: Numero de pessoas por atividade econ\u00f4mica \u2013 1996 a 1998 \u2013 Aracaju \u2013 Sergipe \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Nacional de Atividades Econ\u00f4micas (CNAE) \nAno \n\n1996 1997 1998 \n\nSergipe 168.110 180.369 166.317 \n\nAgropecu\u00e1ria 1.068 1.079 1.202 \n\nAgricultura, pecu\u00e1ria, silvicultura e explora\u00e7\u00e3o florestal 1.045 1.049 1.169 \n\nPesca 23 30 33 \n\nInd\u00fastria 23.434 26.914 31.456 \n\nInd\u00fastrias extrativas 3.057 2.879 2.566 \n\nInd\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o 13.225 16.764 15.684 \n\nProdu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de eletricidade, g\u00e1s e \u00e1gua 2.808 2.298 2.235 \n\nConstru\u00e7\u00e3o 4.344 4.973 10.971 \n\n    \n\n    \n\n\n\n134 \n\n \n\nServi\u00e7os 143.608 152.376 133.659 \n\nCom\u00e9rcio; repara\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos automotores, objetos pessoais e \ndom\u00e9sticos \n\n22.581 25.558 26.146 \n\nAlojamento e alimenta\u00e7\u00e3o 4.754 5.655 3.445 \n\nTransporte, armazenagem e comunica\u00e7\u00f5es 7.985 8.513 1.306 \n\nIntermedia\u00e7\u00e3o financeira, seguros, previd\u00eancia complementar e \nservi\u00e7os relacionados \n\n3.617 3.687 3.751 \n\nAtividades imobili\u00e1rias, alugu\u00e9is e servi\u00e7os prestados \u00e0s \nempresas \n\n16.681 17.615 9.464 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, defesa e seguridade social 67.611 46.511 48.587 \n\nEduca\u00e7\u00e3o 8.282 25.085 22.316 \n\nSa\u00fade e servi\u00e7os sociais 7.121 12.651 12.810 \n\nOutros servi\u00e7os coletivos, sociais e pessoais 4.976 7.101 5.834 \n\nServi\u00e7os dom\u00e9sticos - - - \n\nOrganismos internacionais e outras institui\u00e7\u00f5es extraterritoriais - - - \n\n    \n\nAracaju 117.983 123.352 111.271 \n\nAgropecu\u00e1ria 260 234 228 \n\nAgricultura, pecu\u00e1ria, silvicultura e explora\u00e7\u00e3o florestal 244 206 202 \n\nPesca 8 14 13 \n\nPesca, aquicultura e servi\u00e7os relacionados 8 14 13 \n\nInd\u00fastria 14.305 14.791 18.821 \n\nInd\u00fastrias extrativas 2.405 2.218 1.971 \n\nInd\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o 6.971 7.493 6.494 \n\nProdu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de eletricidade, g\u00e1s e \u00e1gua 1.757 1.355 1.330 \n\nConstru\u00e7\u00e3o 3.172 3.725 9.026 \n\n    \nServi\u00e7os 103.426 108.341 92.235 \n\nCom\u00e9rcio; repara\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos automotores, objetos pessoais e \ndom\u00e9sticos \n\n13.741 15.355 15.447 \n\nAlojamento e alimenta\u00e7\u00e3o 3.751 4.574 2.713 \n\nTransporte, armazenagem e comunica\u00e7\u00f5es 6.837 6.765 772 \n\nIntermedia\u00e7\u00e3o financeira, seguros, previd\u00eancia complementar e \nservi\u00e7os relacionados \n\n2.710 2.802 3.066 \n\nAtividades imobili\u00e1rias, alugu\u00e9is e servi\u00e7os prestados \u00e0s \nempresas \n\n11.466 12.796 7.202 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, defesa e seguridade social 48.391 25.587 26.749 \n\nEduca\u00e7\u00e3o 6.939 23.549 20.727 \n\nSa\u00fade e servi\u00e7os sociais 5.761 11.141 11.137 \n\nOutros servi\u00e7os coletivos, sociais e pessoais 3.830 5.772 4.422 \n\nServi\u00e7os dom\u00e9sticos - - - \n\nOrganismos internacionais e outras institui\u00e7\u00f5es extraterritoriais - - - \n\n    \n\n\n\n135 \n\n \n\n% atividade motriz sobre o total do munic\u00edpio 87,66 87,83 82,89 \n\n% atividade motriz sobre o total da atividade no estado 72,02 71,10 69,01 \n\nCoeficiente locacional 1,03 1,04 1,03 \n\nFonte: IBGE - SIDRA - Dados gerais das unidades locais por faixas de pessoal ocupado total, \nsegundo se\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o de atividades, em n\u00edvel Brasil, Grandes Regi\u00f5es, Unidades \nda Federa\u00e7\u00e3o e Munic\u00edpios das Capitais. \n\n \n\n \n\nPara facilitar a an\u00e1lise dos dados da atividade \u201cServi\u00e7os\u201d optou-se por reunir as \n\natividades em tr\u00eas grupos: servi\u00e7os \u00e0 fam\u00edlia, \u00e0 empresa e ao turismo (tabela 23). O \n\nsubitem \u201cadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, defesa e seguridade social\u201d foi retirado da an\u00e1lise, \n\npois, costumeiramente, os governos estaduais informam todos seus funcion\u00e1rios \n\ncom base num \u00fanico munic\u00edpio, a capital do estado, mesmo que eles estejam \n\nlotados em outros locais.  \n\n \n\nTabela 23: N\u00famero de pessoas na atividade Servi\u00e7os \u2013 1996 a 1998 \u2013 Aracaju \n\nAtividade  1996 1997 1998 \n\nServi\u00e7os 103.426 108.341 92.235 \n\nServi\u00e7os \u00e0 fam\u00edlia 30.271 55.817 51.733 \n\nCom\u00e9rcio; repara\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos automotores, objetos \npessoais e dom\u00e9sticos \n\n13.741 15.355 15.447 \n\nEduca\u00e7\u00e3o 6.939 23.549 20.727 \n\nSa\u00fade e servi\u00e7os sociais 5.761 11.141 11.137 \n\nOutros servi\u00e7os coletivos, sociais e pessoais 3.830 5.772 4.422 \n\nServi\u00e7os ao Turismo 3.751 4.574 2.713 \n\nAlojamento e alimenta\u00e7\u00e3o 3.751 4.574 2.713 \n\nServi\u00e7os \u00e0 empresa 21.013 22.363 11.040 \n\nTransporte, armazenagem e comunica\u00e7\u00f5es 6.837 6.765 772 \n\nIntermedia\u00e7\u00e3o financeira, seguros, previd\u00eancia complementar \ne servi\u00e7os relacionados \n\n2.710 2.802 3.066 \n\nAtividades imobili\u00e1rias, alugu\u00e9is e servi\u00e7os prestados \u00e0s \nempresas \n\n11.466 12.796 7.202 \n\nFonte: Baseado nos dados do IBGE - SIDRA - Dados gerais das unidades locais por faixas de \npessoal ocupado total, segundo se\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o de atividades, em n\u00edvel Brasil, \nGrandes Regi\u00f5es, Unidades da Federa\u00e7\u00e3o e Munic\u00edpios das Capitais. \n\n \n\n \n\nO grupo de servi\u00e7os que mais se destacou, em 1996, foi \u201cservi\u00e7os \u00e0 fam\u00edlia\u201d. \n\nNos anos de 1997 e 1998 os dados revelam n\u00e3o s\u00f3 a continuidade deste grupo \n\n\n\n136 \n\n \n\ncomo motriz na trajet\u00f3ria econ\u00f4mica como, tamb\u00e9m, um aumento de 70,90% no \n\nn\u00famero de pessoas nos servi\u00e7os \u00e0 fam\u00edlia de 1996 para 1998. \n\nEstes dados refletem, por um lado, o aumento expressivo da popula\u00e7\u00e3o em \n\nAracaju (293.119, 386.919, 405.858 habitantes \u2013 respectivamente, censos de 1980 e \n\n1991, contagem de 1996) e, por outro, a situa\u00e7\u00e3o primaz da capital no estado (como \n\nfoi abordado no final do subitem \u201cs\u00edntese da trajet\u00f3ria econ\u00f4mica\u201d). Os \u201cservi\u00e7os \u00e0s \n\nfam\u00edlias\u201d s\u00e3o usufru\u00eddos por moradores da capital e tamb\u00e9m do interior do estado, \n\nconforme Fran\u00e7a (1997; p. 1993-1994):  \n\n \n\nAl\u00e9m das fun\u00e7\u00f5es comerciais, as fun\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os da cidade tamb\u00e9m se \nampliam e se especializam, oferecendo melhores condi\u00e7\u00f5es \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n(...). Avan\u00e7os significativos se d\u00e3o com fun\u00e7\u00f5es relacionadas aos setores \neducacional, de sa\u00fade, de consultoria, hoteleiro e gastron\u00f4mico. (...) A \nmelhoria nas condi\u00e7\u00f5es de ensino na capital e as dificuldades de \nmanuten\u00e7\u00e3o de escolas de segundo grau no interior tem trazido para \nAracaju um grande n\u00famero de pessoas (...). Assim, \u00e9 grande o n\u00famero de \n\u00f4nibus das prefeituras que trazem alunos para as escolas de segundo grau, \ncursos pr\u00e9-vestibulares e para os cursos de terceiro grau. \n\n \n\n \n\nE Fran\u00e7a (1997; p. 97) prossegue: \n\n \n\nQuanto aos servi\u00e7os de sa\u00fade, sabe-se que existe mesmo uma a\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica conduzida por deputados, prefeitos, vereadores e outras lideran\u00e7as \nque trazem pessoas para tratamento cl\u00ednico, realiza\u00e7\u00e3o de exames e \ninterna\u00e7\u00e3o nos hospitais da capital. (...) Dentro das a\u00e7\u00f5es da Secretaria de \nSa\u00fade tem-se feito esfor\u00e7os para descentralizar alguns servi\u00e7os e mesmo \nmelhorar as condi\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos dispon\u00edveis nos \ncentros regionais e urbanos. Mas, a diversidade de m\u00e9dicos e de cl\u00ednicas \nem Aracaju \u00e9 mais atraente, facilitada, mais ainda, pelo transporte gratuito \noferecido pelos pol\u00edticos. (...) Infelizmente, a doen\u00e7a e a pobreza tem \nservido de estrat\u00e9gia para pol\u00edticos que encontram na mis\u00e9ria da popula\u00e7\u00e3o \ncondi\u00e7\u00f5es para transform\u00e1-la em massa de manobra, a fim de atingir os \nseus objetivos eleitorais. \n\n \n\n \n\nNa figura 22, observa-se a localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de maior concentra\u00e7\u00e3o das \n\natividades inclu\u00eddas nos \u201cservi\u00e7os \u00e0 fam\u00edlia\u201d; para melhor entendimento da din\u00e2mica \n\nurbana foram destacados, separadamente, os principais locais de com\u00e9rcio, \n\n\n\n137 \n\n \n\neduca\u00e7\u00e3o e sa\u00fade\n58\n\n. No comercio destacam-se as \u00e1reas: do centro da cidade, do \n\nbairro Siqueira Campos, das avenidas Francisco Porto e Acr\u00edsio Cruz (entre os \n\nbairros S\u00e3o Jos\u00e9 e Treze de Julho); al\u00e9m dos shoppings RioMar (1989) e Jardins \n\n(1997). Quanto \u00e0s \u00e1reas da sa\u00fade, destacam-se pelo volume de atendimentos os \n\nhospitais: Cirurgia (1926), S\u00e3o Lucas (1969), Universit\u00e1rio (1984) e HUSE (1986). \n\nNesta \u00e9poca inicia-se o processo de transforma\u00e7\u00e3o do bairro S\u00e3o Jos\u00e9 de \n\ncaracter\u00edsticas totalmente residencial para \u201clocus\u201d de cl\u00ednicas e servi\u00e7os relacionados \n\n\u00e0 sa\u00fade devido \u00e0 presen\u00e7a do hospital e cl\u00ednica S\u00e3o Lucas no bairro. \n\n  Na educa\u00e7\u00e3o destacam-se: no centro a UNIT (Universidade Tiradentes \u2013 \n\n1972); no bairro S\u00e3o Jos\u00e9 os col\u00e9gios Atheneu (p\u00fablico \u2013 1867) e Arquidiocesano \n\n(1960); o Costa e Silva (p\u00fablico \u2013 1970), pr\u00f3ximo ao bairro Siqueira Campos; o \n\nCCPA (era no centro desde 1976, mas, em 1987 transfere-se para o bairro Grageru, \n\npr\u00f3ximo a futura \u00e1rea dos Jardins); a UFS iniciou suas atividades no centro (1968), \n\nmas transferiu-se para o Campus (1981) que se situa no munic\u00edpio de S\u00e3o \n\nCrist\u00f3v\u00e3o, mas \u201ccolado\u201d a Aracaju; e UNIT-Farol\u00e2ndia (1994), que repercute na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis da regi\u00e3o\n59\n\n.  \n\n \n\n                                                \n58\n\n Os principais locais de comercio, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, elencados nesta pesquisa, s\u00e3o de senso \ncomum e foram ratificados por FRAN\u00c7A, em entrevista para esta pesquisa em 2011/1 (anexo VIII).  \n59\n\n Este aspecto \u00e9 abordado no item \u201cCiclos Espaciais Urbanos\u201d, subitem verticaliza\u00e7\u00e3o. \n \n\n\n\n138 \n\n \n\n \nFigura 22. Concentra\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os \u00e0 Fam\u00edlia de 1996 \u00e0 1998 - Aracaju \nFonte: Autora, 2011 \u2013 utilizando o ARCMAP da ARCGIS \n\nCentro \nSubcentro \n\nSiqueira Campos \n\nCentralidade da \nFrancisco Porto \n\n\n\n139 \n\n \n\n5.1.8 Dados de 1999 \u2013 2008 \n\n \n\nA partir de 1999 as informa\u00e7\u00f5es do PIB foram desagregadas por munic\u00edpios \n\n(tabela 24). Devido a tabula\u00e7\u00f5es e demais procedimentos, o IBGE disponibiliza estes \n\ndados com dois anos de atraso em rela\u00e7\u00e3o ao presente.  \n\nAssim, os dados apresentados a partir deste subitem ser\u00e3o de 1999 a 2008. \n\n \n\nTabela 24: Participa\u00e7\u00e3o de cada atividade econ\u00f4mica no PIB \u2013 1999 a 2008 \u2013 Aracaju \n\nAno \n\nValor adicionado bruto  \n% da \nAtiv. \nServ \nsobre \no PIB \ntotal \n\nAdminist_ \nPublica \n\nImpostos \nPIB a pre\u00e7os \n\ncorrentes Agropec Ind\u00fastria Servi\u00e7os \n\n1999 3.588,54 533.809,58 1.723.831,94 67,39 327.514,01 296.949,53 2.558.179,59 \n\n2000 2.826,59 554.464,78 1.955.415,87 68,99 360.652,75 321.683,62 2.834.390,86 \n\n2001 3.195,41 649.445,30 2.172.239,66 67,59 474.861,54 389.202,80 3.214.083,17 \n\n2002 5.834,58 720.137,06 2.526.656,65 67,92 533.989,34 467.159,52 3.719.787,81 \n\n2003 4.210,97 804.149,60 2.613.632,94 66,95 583.364,28 481.775,06 3.903.768,57 \n\n2004 4.137,65 951.905,69 2.991.995,87 66,21 607.299,57 571.141,69 4.519.180,89 \n\n2005 4.238,40 1.066.418,67 3.384.864,83 65,12 691.838,17 742.045,67 5.197.567,57 \n\n2006 5.554,55 1.012.985,45 3.802.989,18 67,51 899.406,06 811.592,92 5.633.122,10 \n\n2007 5.291,41 1.025.564,73 4.396.234,69 70,13 1.032.179,49 841.880,71 6.268.971,54 \n\n2008 5.318,33 1.194.164,29 4.750.714,67 68,39 1.151.838,07 996.150,58 6.946.347,87 \n\nFonte: IBGE \u2013 PIB por munic\u00edpios \n\n \n\n \n\nObserva-se na tabela 28 que a atividade Servi\u00e7os \u00e9 a que mais contribuiu na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do PIB de Aracaju de 1999 a 2008. Ressalta-se que servi\u00e7os, neste \n\ncaso, inclui com\u00e9rcio de mercadorias; portanto, uma continuidade da atividade \n\nmotriz desde 1996. \n\nA desagrega\u00e7\u00e3o do PIB pelo tipo de servi\u00e7os, por munic\u00edpio, n\u00e3o ocorre neste \n\nper\u00edodo; assim, optou-se por utilizar o n\u00famero de pessoal ocupado (tabela 25). No \n\nper\u00edodo de 1999 a 2006, os valores do coeficiente de especializa\u00e7\u00e3o da atividade \n\nServi\u00e7os elevaram-se em 85%, aproximadamente, confirmando a atividade servi\u00e7os \n\ncomo a motriz. O coeficiente locacional apresentou-se no entorno de 1,0 (ou seja, a \n\nmesma concentra\u00e7\u00e3o da atividade na m\u00e9dia do estado). No per\u00edodo, 50% do \n\npessoal enquadrado em servi\u00e7os est\u00e3o em Aracaju.  \n\n\n\n140 \n\n \n\nTabela 25: Numero de pessoas por atividade econ\u00f4mica \u2013 1999 a 2006 \u2013 Aracaju \u2013 Sergipe \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \nNacional de \nAtividades \n\nEcon\u00f4micas (CNAE) \n\nAno \n\n1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 \n\nSergipe 173.053 220.624 240.295 267.935 271.439 283.444 301.048 322.058 \n\nAgropecu\u00e1ria 1.364 1.521 1.668 1.718 1.906 1.915 1.858 3.258 \n\nAgricultura, pecu\u00e1ria, \nsilvicultura e \nexplora\u00e7\u00e3o florestal \n\n1.297 1.422 1.501 1.535 1.667 1.679 1.647 3.029 \n\nPesca 67 99 167 183 239 236 211 229 \n\nInd\u00fastria 29.914 36.280 43.378 45.674 47.762 47.776 52.049 57.005 \n\nInd\u00fastrias extrativas 1.909 860 1.326 1.190 1.015 1.450 1.467 2.062 \n\nInd\u00fastrias de \ntransforma\u00e7\u00e3o \n\n16.795 24.900 27.297 28.291 30.423 30.095 32.987 32.857 \n\nProdu\u00e7\u00e3o e \ndistribui\u00e7\u00e3o de \neletricidade, g\u00e1s e \n\u00e1gua \n\n2.256 2.268 2.072 2.242 2.464 2.522 2.821 2.994 \n\nConstru\u00e7\u00e3o 8.954 8.252 12.683 13.951 13.860 13.709 14.774 19.092 \n\nServi\u00e7os 141.775 182.823 195.249 220.543 221.771 233.753 247.141 261.795 \n\nCom\u00e9rcio; repara\u00e7\u00e3o \nde ve\u00edculos \nautomotores, objetos \npessoais e \ndom\u00e9sticos \n\n27.068 43.484 41.138 51.501 49.833 51.970 56.157 58.303 \n\nAlojamento e \nalimenta\u00e7\u00e3o \n\n3.693 5.977 6.581 7.125 7.610 7.964 8.543 9.291 \n\nTransporte, \narmazenagem e \ncomunica\u00e7\u00f5es \n\n1.773 8.506 8.525 9.146 8.787 9.459 9.651 9.753 \n\nIntermedia\u00e7\u00e3o \nfinanceira, seguros, \nprevid\u00eancia \ncomplementar e \nservi\u00e7os relacionados \n\n3.924 3.678 2.671 3.440 3.632 3.696 4.045 4.609 \n\nAtividades \nimobili\u00e1rias, alugu\u00e9is \ne servi\u00e7os prestados \n\u00e0s empresas \n\n9.539 18.964 21.176 23.505 23.869 25.196 24.779 25.295 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o \np\u00fablica, defesa e \nseguridade social \n\n68.780 71.566 82.308 95.084 97.375 103.283 109.792 116.991 \n\nEduca\u00e7\u00e3o 9.535 9.912 10.765 11.290 11.670 11.591 12.642 13.577 \n\nSa\u00fade e servi\u00e7os \nsociais \n\n11.270 13.255 13.937 9.869 9.487 10.345 10.899 12.169 \n\nOutros servi\u00e7os \ncoletivos, sociais e \npessoais \n\n6.193 7.481 8.148 9.583 9.508 10.249 10.633 11.807 \n\nServi\u00e7os dom\u00e9sticos - - - - - - - - \n\n\n\n141 \n\n \n\nOrganismos \ninternacionais e \noutras institui\u00e7\u00f5es \nextraterritoriais \n\n- - - - - - - - \n\nAracaju 112.373 142.567 149.285 162.886 142.234 175.344 179.496 194.642 \n\nAgropecu\u00e1ria 150 249 299 393 450 318 260 278 \n\nAgricultura, pecu\u00e1ria, \nsilvicultura e \nexplora\u00e7\u00e3o florestal \n\n122 227 275 361 380 282 248 252 \n\nPesca 14 11 12 16 35 18 6 13 \n\nPesca, aquicultura e \nservi\u00e7os relacionados \n\n14 11 12 16 35 18 6 13 \n\nIndustria 16.788 17.065 21.344 21.437 21.423 22.264 23.949 26.889 \n\nInd\u00fastrias extrativas 1.767 540 684 677 730 781 1.018 1.453 \n\nInd\u00fastrias de \ntransforma\u00e7\u00e3o \n\n6.709 9.291 9.542 9.476 9.830 10.284 11.030 11.641 \n\nProdu\u00e7\u00e3o e \ndistribui\u00e7\u00e3o de \neletricidade, g\u00e1s e \n\u00e1gua \n\n1.310 1.312 1.298 1.298 1.512 1.518 1.697 1.878 \n\nConstru\u00e7\u00e3o 7.002 5.922 9.820 9.986 9.351 9.681 10.204 11.917 \n\nServi\u00e7os 95.449 125.264 127.654 141.072 120.396 152.780 155.293 167.488 \n\nCom\u00e9rcio; repara\u00e7\u00e3o \nde ve\u00edculos \nautomotores, objetos \npessoais e \ndom\u00e9sticos \n\n15.164 27.399 25.180 31.948 30.598 31.317 33.632 34.906 \n\nAlojamento e \nalimenta\u00e7\u00e3o \n\n2.804 4.570 4.997 5.637 5.785 6.231 6.579 7.271 \n\nTransporte, \narmazenagem e \ncomunica\u00e7\u00f5es \n\n1.034 6.249 6.665 6.981 6.490 7.303 7.352 6.916 \n\nIntermedia\u00e7\u00e3o \nfinanceira, seguros, \nprevid\u00eancia \ncomplementar e \nservi\u00e7os relacionados \n\n2.902 2.945 2.121 2.809 2.968 3.016 3.237 3.565 \n\nAtividades \nimobili\u00e1rias, alugu\u00e9is \ne servi\u00e7os prestados \n\u00e0s empresas \n\n7.561 14.266 15.707 15.067 15.454 18.813 18.460 18.961 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o \np\u00fablica, defesa e \nseguridade social \n\n43.904 44.866 46.596 54.982 35.160 60.695 59.481 65.642 \n\nEduca\u00e7\u00e3o 8.020 8.011 8.482 8.909 9.257 9.209 10.019 10.768 \n\nSa\u00fade e servi\u00e7os \nsociais \n\n9.500 11.382 11.651 7.519 7.892 8.701 9.330 10.735 \n\nOutros servi\u00e7os \ncoletivos, sociais e \npessoais \n\n4.560 5.576 6.255 7.220 6.792 7.495 7.203 8.724 \n\nServi\u00e7os dom\u00e9sticos - - - - - - - - \n\n\n\n142 \n\n \n\nOrganismos \ninternacionais e \noutras institui\u00e7\u00f5es \nextraterritoriais \n\n- - - - - - - - \n\n         \n% atividade motriz \nsobre o total do \nmunic\u00edpio \n\n84,94 87,86 85,51 86,61 84,65 87,13 86,52 86,05 \n\n% atividade motriz \nsobre o total da \natividade no estado \n\n67,32 68,52 65,38 63,97 54,29 65,36 62,84 63,98 \n\ncoeficiente \nlocacional \n\n1,04 1,06 1,05 1,05 1,04 1,06 1,05 1,06 \n\nFonte: IBGE - SIDRA - Dados gerais das unidades locais por faixas de pessoal ocupado total, \nsegundo se\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o de atividades, em n\u00edvel Brasil, Grandes Regi\u00f5es, Unidades \nda Federa\u00e7\u00e3o e Munic\u00edpios das Capitais \n\n \n\n \n\nAssim como foi feito para a an\u00e1lise do per\u00edodo anterior (1996 a 1998), optou-se \n\npor reunir as atividades \u201cServi\u00e7os\u201d em tr\u00eas grupos: servi\u00e7os \u00e0 fam\u00edlia, \u00e0 empresa e \n\nao turismo (tabela 26).  \n\nObserva-se que novamente o grupo \u201cservi\u00e7os \u00e0 fam\u00edlia\u201d se destaca, \n\nconsolidando esta atividade em Aracaju na virada do s\u00e9culo XX para XXI; um \n\nprocesso que come\u00e7ou a ser percebido nos dados de 1950 e que continua \n\ncrescente. Por este motivo, mesmo sem os dados de pessoas por atividade para os \n\nanos de 2007 e 2008, esta pesquisa considera o mesmo grupo como motriz at\u00e9 o \n\nfinal do per\u00edodo analisado neste subitem.  \n\n \n\nTabela 26: N\u00famero de pessoas na atividade Servi\u00e7os \u2013 1999 a 2006 \u2013 Aracaju \nClassifica\u00e7\u00e3o \nNacional de \nAtividades \n\nEcon\u00f4micas (CNAE) \n\nAno \n\n1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 \n\nServi\u00e7os 95.449 125.264 127.654 141.072 120.396 152.780 155.293 167.488 \n\nServi\u00e7os \u00e0 fam\u00edlia 37.244 52.368 51.568 55.596 54.539 56.722 60.184 65.133 \n\nCom\u00e9rcio; repara\u00e7\u00e3o de \nve\u00edculos automotores, \nobjetos pessoais e \ndom\u00e9sticos \n\n15.164 27.399 25.180 31.948 30.598 31.317 33.632 34.906 \n\nEduca\u00e7\u00e3o 8.020 8.011 8.482 8.909 9.257 9.209 10.019 10.768 \n\nSa\u00fade e servi\u00e7os \nsociais \n\n9.500 11.382 11.651 7.519 7.892 8.701 9.330 10.735 \n\nOutros servi\u00e7os \ncoletivos, sociais e \npessoais \n\n4.560 5.576 6.255 7.220 6.792 7.495 7.203 8.724 \n\n\n\n143 \n\n \n\nServi\u00e7os ao turismo 2.804 4.570 4.997 5.637 5.785 6.231 6.579 7.271 \n\nAlojamento e \nalimenta\u00e7\u00e3o \n\n2.804 4.570 4.997 5.637 5.785 6.231 6.579 7.271 \n\nServi\u00e7os \u00e0 empresa 10.463 17.211 17.828 17.876 18.422 21.829 21.697 22.526 \n\nAtividades imobili\u00e1rias, \nalugu\u00e9is e servi\u00e7os \nprestados \u00e0s empresas \n\n7.561 14.266 15.707 15.067 15.454 18.813 18.460 18.961 \n\nIntermedia\u00e7\u00e3o \nfinanceira, seguros, \nprevid\u00eancia \ncomplementar e \nservi\u00e7os relacionados \n\n2.902 2.945 2.121 2.809 2.968 3.016 3.237 3.565 \n\nFonte: Baseado nos dados do IBGE - SIDRA - Dados gerais das unidades locais por faixas de \npessoal ocupado total, segundo se\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o de atividades, em n\u00edvel Brasil, \nGrandes Regi\u00f5es, Unidades da Federa\u00e7\u00e3o e Munic\u00edpios das Capitais. \n\n \n\n \n\nConforme as informa\u00e7\u00f5es de 1999 a 2008, as localiza\u00e7\u00f5es da atividade motriz \n\ndo per\u00edodo, presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 fam\u00edlia (com\u00e9rcio; repara\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos \n\nautomotores, objetos pessoais e dom\u00e9sticos; educa\u00e7\u00e3o; sa\u00fade e servi\u00e7os pessoais e \n\noutros servi\u00e7os coletivos, sociais e pessoais), est\u00e3o espacializadas na figura 23.  Em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior, acrescentam-se: a expans\u00e3o comercial na Avenida \n\nFrancisco Porto e o in\u00edcio na Avenida Jorge Amado, os hipermercados Bompre\u00e7o \n\n(nos bairros Jardins e S\u00e3o Jos\u00e9), GBarbosa e Atacad\u00e3o (na sa\u00edda da cidade), \n\nHiperExtra (2005) no D.I.A. e a nova centralidade neste mesmo bairro (que desde a \n\nmetade da d\u00e9cada de 1990 inicia a transforma\u00e7\u00e3o do uso do solo de industrial para \n\ncom\u00e9rcio, em especial com\u00e9rcio de m\u00f3veis e materiais para constru\u00e7\u00e3o); na sa\u00fade, \n\na inaugura\u00e7\u00e3o da Maternidade Nossa Senhora de Lourdes (2007, na Avenida \n\nTancredo Neves) e do Hospital Primavera (2008, no bairro Jardins); na educa\u00e7\u00e3o, a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos col\u00e9gios Master (2006, no bairro Jardins) e outro Arquidiocesano \n\n(2000, na Farol\u00e2ndia). \n\n \n\n\n\n144 \n\n \n\n \nFigura 23. Localiza\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os \u00e0 Fam\u00edlia de 1999 a 2008 - Aracaju \n\nFonte: Autora, 2011 \u2013 utilizando o ARCMAP da ARCGIS \n\nCentralidade \nFrancisco Porto \n\nCentralidade \nD.I.A. \n\nCentralidades \nShoppings \n\n\n\n145 \n\n \n\n5.2 S\u00edntese dos ciclos econ\u00f4micos \n\n \n\nNa trajet\u00f3ria econ\u00f4mica de Aracaju observou-se a consolida\u00e7\u00e3o das atividades \n\nligadas ao setor terci\u00e1rio (tabela 27). Inicialmente ocorreu a instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias, \n\nmas, somente no in\u00edcio do per\u00edodo analisado esta atividade obteve destaque na \n\ncapital (1940, 1950 e 1970). Como em outras capitais brasileiras, a \u00e1rea industrial foi \n\nredirecionada para os munic\u00edpios vizinhos. A atividade \u201cServi\u00e7os \u00e0 Fam\u00edlia\u201d \n\ndestacou-se em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras. \n\n \n\nTabela 27: S\u00edntese das atividades motrizes \u2013 1940 a 2008 \u2013 Aracaju \n\nAno Habitantes \nAtividade \n\nMotriz \n\nCoefic. \nde  \n\nEspec. \n\nCoefic. \nLocac. \n\n% ativ. motriz \nsobre o total \nda ativ. no \n\nestado \n\nTipo da \natividade \n\nmotriz \nBairros \n\n1940  59.031 \nIndustria de \n\nTransforma\u00e7\u00e3o \n10,58 1,85 22,37 \n\nT\u00eaxtil e \nProdutos \n\nalimentares \nIndustrial \n\n1950 78.364  \n\n1\u00ba Prest. \nServi\u00e7os \n\n10,83 2,71 35,88 \n\nconfec. \nRepara\u00e7\u00e3o; \nhig. pes.; \nalojam. \n\nalimenta\u00e7\u00e3o \n\nCentro \n\n 2\u00ba Ind. \nTransform \n\n10,19 1,99 26,39 \nT\u00eaxtil e \n\nProdutos \nalimentares \n\nIndustrial \n\n1960 115.713 Servi\u00e7os (*) 73,84 3,24 41,32 \nAlojam. \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o; \nserv. Reparos \n\nCentro e \nSiqueira \nCampos \n\n1970  186.833 \n\n1\u00ba Ind\u00fastria 26,15 2,29 43,59 \nProd. \n\nAliment.; \nTexteis \n\nIndustrial \n\n2\u00ba Prest. \nServi\u00e7os \n\n21,8 2,53 48,17 \nAlojamento e \nalimenta\u00e7\u00e3o \n\nCentro  \n\n1975   \nComercio de \nmercadorias \n\n38,51 5,89 38,68 \n\nVarejo: Prod. \nAliment.; \n\nVeiculos, p\u00e7s \ne acessorios \n\nAtacado: \ncombust. \n\nlubrif. \n\nCentro, \nSiqueira \n\nCampos e \nS\u00e3o Jos\u00e9 \n\n1980 293.131  \nComercio de \nmercadorias \n\n38,15 5,88 44,72 \n\nvarejo: \nmercadorias \n\nem geral; \natacado: \n\ncombust. e \nlubrif. \n\nCentro, \nSiqueira \nCampos \n\n\n\n146 \n\n \n\n1996  405.858  Servi\u00e7os 87,66 1,03 72,02 \nservi\u00e7os \u00e0 \n\nfam\u00edlia \n\nCentro, \nSiqueira \n\nCampos, S\u00e3o \nJos\u00e9, Treze \n\nde Julho, \nJardins e \n\nFarol\u00e2ndia. \n\n1997   Servi\u00e7os 87,83 1,04 71,10 \nservi\u00e7os \u00e0 \n\nfam\u00edlia \n\nIdem ao \nanterior \n\n1998   Servi\u00e7os 82,89 1,03 69,01 \nservi\u00e7os \u00e0 \n\nfam\u00edlia \n\nIdem ao \nanterior \n\n1999   Servi\u00e7os 84,94 1,04 \n\n67,32 \n\nservi\u00e7os \u00e0 \nfam\u00edlia \n\nCentro, \nSiqueira \n\nCampos, S\u00e3o \nJos\u00e9, Treze \n\nde Julho, \nJardins, \n\nFarol\u00e2ndia e \nIn\u00e1cio \n\nBarbosa \n(D.I.A.),  \n\n2000 461.534  Servi\u00e7os 87,86 1,06 \n68,52 \n\nservi\u00e7os \u00e0 \nfam\u00edlia \n\nIdem ao \nanterior \n\n2001   Servi\u00e7os 85,51 1,05 \n65,38 \n\nservi\u00e7os \u00e0 \nfam\u00edlia \n\nIdem ao \nanterior \n\n2002   Servi\u00e7os 86,61 1,05 \n63,97 \n\nservi\u00e7os \u00e0 \nfam\u00edlia \n\nIdem ao \nanterior \n\n2003   Servi\u00e7os 84,65 1,04 \n54,29 \n\nservi\u00e7os \u00e0 \nfam\u00edlia \n\nIdem ao \nanterior \n\n2004   Servi\u00e7os 87,13 1,06 \n65,36 \n\nservi\u00e7os \u00e0 \nfam\u00edlia \n\nIdem ao \nanterior \n\n2005   Servi\u00e7os 86,53 1,05 \n62,84 \n\nservi\u00e7os \u00e0 \nfam\u00edlia \n\nIdem ao \nanterior \n\n2006   Servi\u00e7os 86,05 1,06 \n63,98 \n\nservi\u00e7os \u00e0 \nfam\u00edlia \n\nIdem ao \nanterior \n\n2007 520.303  Servi\u00e7os \nsem \n\ndados \nsem \n\ndados \nsem dados \n\nservi\u00e7os \u00e0 \nfam\u00edlia \n\nIdem ao \nanterior \n\n2008   Servi\u00e7os \nsem \n\ndados \nsem \n\ndados \nsem dados \n\nservi\u00e7os \u00e0 \nfam\u00edlia \n\nIdem ao \nanterior \n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico e Econ\u00f4mico (1940, 1950); Censo Demogr\u00e1fico (1960); Censo Comercial e de Servi\u00e7o (1960, \n1970);  Censo Industrial (1970, 1975, 1980); Censo Comercial e de Servi\u00e7os (1970); Censo Agropecu\u00e1rio (1975, 1980); \nCenso dos Servi\u00e7os (1975, 1980);  Censo Comercial (1975, 1980); IBGE \u2013 PIB por munic\u00edpios (1999 a 2008); IBGE - SIDRA \n- Dados gerais das unidades locais por faixas de pessoal ocupado total, segundo se\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o de \natividades, em n\u00edvel Brasil, Grandes Regi\u00f5es, Unidades da Federa\u00e7\u00e3o e Munic\u00edpios das Capitais (1996 a 2006). \n(*) - c\u00e1lculo realizado com dados de \"outras atividades\" exclu\u00eddas as atividades agropecu\u00e1rias e \nextrativismo e industriais. \n\n \n\n \n\nPara a espacializa\u00e7\u00e3o dos dados em gr\u00e1fico utilizou-se primeiro o coeficiente \n\nde especializa\u00e7\u00e3o como base comparativa.  Analisando o gr\u00e1fico 3, evidencia-se o \n\nin\u00edcio da atividade de Servi\u00e7os \u00e0 fam\u00edlia como primaz em 1950, um pico em 1960 \n\n\n\n147 \n\n \n\n(per\u00edodo em que os dados de com\u00e9rcio est\u00e3o inclu\u00eddos em Servi\u00e7os) e, um \u201cpatamar \n\nde auge econ\u00f4mico\u201d de 1996 a 2006 (\u00faltimo ano de an\u00e1lise de dados para esta \n\npesquisa). No entanto, n\u00e3o se tem o ano inicial deste patamar, provavelmente, \n\nencontra-se no per\u00edodo entre 1980 e 1996 (exatamente o per\u00edodo do qual n\u00e3o se \n\ntem dados). Quanto \u00e0 atividade motriz anterior (1940 e 1970), a Industrial, verifica-se \n\nque a magnitude dos valores \u00e9 bem abaixo da apresentada pelo de Servi\u00e7os, \n\nevidenciando a natureza de Aracaju para atividades terci\u00e1rias. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 3. Trajet\u00f3ria da especializa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de Aracaju \u2013 1940 a 2006 \n\nFonte: Baseado nos coeficientes de especializa\u00e7\u00e3o, tabela 31 desta tese. \n\n \n\n \n\nNeste subitem o objetivo centrou-se na identifica\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica \n\nque mais se destacou em cada per\u00edodo. Buscou-se, tamb\u00e9m, identificar o local onde \n\nestavam concentradas as empresas da atividade motriz em a\u00e7\u00e3o (tabela 27). \n\nPara obter-se a trajet\u00f3ria cont\u00ednua das atividades ind\u00fastria, com\u00e9rcio e \n\nservi\u00e7os, foi necess\u00e1rio agregar os dados prim\u00e1rios (conforme Anexo I). Somente \n\ncom os dados de 1960 n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar este procedimento. Assim, conforme \n\ntabela 28 e gr\u00e1fico 4, de 1940 a 2006, Servi\u00e7os foi primaz, com exce\u00e7\u00e3o dos anos de \n\n1975 e 1980 em que Comercio superou \u00e0s demais atividades. Ou seja, analisando \n\nde forma global, a atividade industrial n\u00e3o se apresenta como primaz na capital, \n\ndurante o per\u00edodo estudado. \n\n \n\n\n\n148 \n\n \n\nTabela 28: Coeficiente de especializa\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas, distribu\u00eddas em tr\u00eas grupos: \nind\u00fastria, com\u00e9rcio e servi\u00e7os (*) \u2013 1940 a 2008 \u2013 Aracaju. \n\nAno Industrial Comercial Servi\u00e7o \n\n1940 11,69 5,74 12,10 \n\n1950 11,24 5,67 18,20 \n\n1960 - - -  \n\n1970 26,15 14,14 61,59 \n\n1975 26,00 38,51 23,24 \n\n1980 28,82 38,15 27,41 \n\n1996 12,12 11,65 35,00 \n\n1997 11,99 12,45 54,64 \n\n1998 16,91 13,88 44,97 \n\n1999 14,94 13,49 32,38 \n\n2000 11,97 19,22 37,17 \n\n2001 14,30 16,87 37,43 \n\n2002 13,16 19,61 33,24 \n\n2003 15,06 21,51 38,41 \n\n2004 12,70 17,86 34,66 \n\n2005 13,34 18,74 34,64 \n\n2006 13,81 17,93 34,39 \n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico e Econ\u00f4mico (1940, 1950); Censo Demogr\u00e1fico (1960); Censo Comercial e de Servi\u00e7o (1960, \n1970);  Censo Industrial (1970, 1975, 1980); Censo Comercial e de Servi\u00e7os (1970); Censo Agropecu\u00e1rio (1975 , 1980); \nCenso dos Servi\u00e7os (1975, 1980);  Censo Comercial (1975, 1980); IBGE \u2013 PIB por munic\u00edpios (1999 a 2008); IBGE - SIDRA \n- Dados gerais das unidades locais por faixas de pessoal ocupado total, segundo se\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o de \natividades, em n\u00edvel Brasil, Grandes Regi\u00f5es, Unidades da Federa\u00e7\u00e3o e Munic\u00edpios das Capitais (1996 a 2006). \n(*) Por ser de pequena importancia economica na capital, as atividades relacionas a agropecu\u00e1ria \nn\u00e3o foram abordadas. \n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 4. Trajet\u00f3ria econ\u00f4mica de Aracaju \u2013 Ind\u00fastria-Com\u00e9rcio-Servi\u00e7os \u2013 1940 a 2006 \n\nFonte: Baseado nos dados da tabela 32 \n\n\n\n149 \n\n \n\nCom base nas informa\u00e7\u00f5es das tabelas 31 e 32, e do subitem 3.2 S\u00edntese da \n\ntrajet\u00f3ria econ\u00f4mica de Sergipe e Aracaju, a periodiza\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria econ\u00f4mica de \n\nAracaju pode ser entendida da seguinte forma: \n\n1\u00ba ciclo \u2013 1855 a 1900: atividades portu\u00e1rias; \n\n2\u00ba ciclo \u2013 1901 a 1950: atividades portu\u00e1rias (em decr\u00e9scimo no final do per\u00edodo), \n\natividades industriais, atividades administrativas e de servi\u00e7os (em ascens\u00e3o no final \n\ndo per\u00edodo); \n\n3\u00ba ciclo \u2013 1951 a 1970: concentra\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e servi\u00e7os na capital, \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da atividade industrial; \n\n4\u00ba ciclo \u2013 1971 a 1990: ind\u00fastria da extra\u00e7\u00e3o mineral do estado fornece subs\u00eddios \u00e0 \n\nind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil na capital (demanda por habita\u00e7\u00e3o e mat\u00e9ria prima para \n\na constru\u00e7\u00e3o), acentua-se a polariza\u00e7\u00e3o das atividades de com\u00e9rcio, servi\u00e7os e \n\nadministrativas na capital; \n\n5\u00ba ciclo \u2013 1991 a 2008: Polo administrativo, comercial e de servi\u00e7os no Estado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6. APLICA\u00c7\u00c3O DA METODOLOGIA \u2013 CICLOS ESPACIAIS \n\nURBANOS \n\n \n\n \n\n6.1 Identifica\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Ciclos \n\n \n\nConforme explanado no capitulo \u201cMetodologia\u201d, para a identifica\u00e7\u00e3o dos ciclos \n\nespaciais urbanos, prop\u00f5em-se a observa\u00e7\u00e3o dos seguintes itens:  \n\na) profundas mudan\u00e7as \u2013 tecnol\u00f3gicas, tipol\u00f3gicas ou de migra\u00e7\u00f5es \n\npopulacionais que modifiquem a imagem urbana significativamente;  \n\nb) pol\u00edticas urbanas que modificam a estrutura da cidade. \n\n \n\nMais especificamente, prop\u00f4s-se os seguintes procedimentos:  \n\n? An\u00e1lise do uso do solo: \n\n? Identifica\u00e7\u00e3o das localiza\u00e7\u00f5es dos usos do solo no decorrer do tempo;  \n\n? Identifica\u00e7\u00e3o dos vazios urbanos no decorrer do tempo;  \n\n? Densidade populacional; \n\n \n\n? An\u00e1lise do perfil de renda do morador;  \n\n? An\u00e1lise da configura\u00e7\u00e3o urbana: nesta pesquisa utilizaram-se as medidas da \n\nSintaxe Espacial por estas estarem dispon\u00edveis em publica\u00e7\u00e3o. Sobre as \n\nmedidas derivadas dos conceitos de Krafta (1994a), centralidade e \n\npolaridade, n\u00e3o haviam estudos j\u00e1 realizados em Aracaju e, o munic\u00edpio n\u00e3o \n\ntem banco de dados com o cadastro de todas as edifica\u00e7\u00f5es no decorrer do \n\n\n\n151 \n\n \n\ntempo, inviabilizando a utiliza\u00e7\u00e3o desta abordagem devido ao limite de tempo \n\npara o t\u00e9rmino desta tese; \n\n? An\u00e1lise das inova\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil:  \n\n? Verticaliza\u00e7\u00e3o;  \n\n? Densifica\u00e7\u00e3o construtiva;  \n\n? Tipol\u00f3gica; \n\n? An\u00e1lise das repercuss\u00f5es dos regimes urban\u00edsticos nos ciclos espaciais \n\nurbanos \n\n \n\nA seguir, est\u00e3o expostas todas as informa\u00e7\u00f5es de Aracaju para cada um dos \n\nitens acima citados. A meta deste cap\u00edtulo \u00e9, no final, construir a trajet\u00f3ria dos ciclos \n\nespaciais urbanos da cidade de Aracaju. Para possibilitar as an\u00e1lises comparativas \n\ndos dados do IBGE, utilizou-se a divis\u00e3o de bairros desta institui\u00e7\u00e3o (na figura 24 \n\nest\u00e1 delimitada a maioria dos bairros de Aracaju). Na divis\u00e3o de bairros oficial, atual, \n\nda Prefeitura de Aracaju, o bairro Treze de Julho termina antes da Av. Francisco \n\nPorto e, o bairro In\u00e1cio Barbosa n\u00e3o se estende acima da Avenida Trancredo Neves. \n\nAinda na figura 24, \u00e9 poss\u00edvel verificar que os bairros Jardins e Grageru est\u00e3o \n\ndelimitados como uma \u00fanica \u00e1rea, isso se deve \u00e0s continuas mudan\u00e7as nos \n\nper\u00edmetros dos setores censit\u00e1rios desta \u00e1rea e, principalmente, a ocorr\u00eancia, em \n\nalgumas pesquisas, de setores abrangendo a \u00e1rea dos dois bairros ao mesmo \n\ntempo. \n\n \n\n\n\n152 \n\n \n\n \nFigura 24. Divis\u00e3o por Bairros - Aracaju  \n\nFonte: Autora, 2011 \u2013 utilizando o ARCMAP da ARCGIS \n\nUFS \n\nShop. \nJardins \n\nShop. \nRioMar \n\nD.I.A. \n\nAeroporto \n\nTECARMO \nPetrobras \n\nAv. \nFrancisco \n\nPorto \nAv. Tancredo \n\nNeves \n\n\n\n153 \n\n \n\n6.1.1 An\u00e1lise do uso do solo:  \n\n \n\n6.1.1.1 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o das localiza\u00e7\u00f5es dos usos do solo no decorrer do tempo. \n\nPara este subitem foram utilizados os dados extra\u00eddos da \u201cS\u00edntese da Evolu\u00e7\u00e3o \n\nUrbana de Aracaju\u201d e dos mapas com as mudan\u00e7as de uso do solo dos anos de \n\n1997, 2003 e 2010 obtidos na EMURB. As mudan\u00e7as ocorridas entre 1997 e 2010 \n\nem Aracaju est\u00e3o espacializadas nas figuras 25 a 28. \n\nPara possibilitar compara\u00e7\u00f5es, est\u00e3o sendo analisados os bairros que \n\napresentaram mudan\u00e7as em seus usos ou foram citados no capitulo \u201cCiclos \n\nEcon\u00f4micos\u201d. Ocorreram mudan\u00e7as em outros bairros, no entanto, como o objetivo \u00e9 \n\nanalisar correla\u00e7\u00f5es entre os ciclos econ\u00f4micos e os ciclos espaciais urbanos, \n\noptou-se por restringir as an\u00e1lises deste item aos bairros onde ocorreu concentra\u00e7\u00e3o \n\nde atividades econ\u00f4micas motrizes. \n\nPara explicitar as mudan\u00e7as de uso do solo destes bairros, foi necess\u00e1rio \n\nestipular n\u00fameros para cada tipo de uso (tabela 29) e especializar as mudan\u00e7as \n\n(gr\u00e1ficos 5 a 14)\n60\n\n. \n\n \n\nTabela 29: Usos do solo \u2013 pontua\u00e7\u00e3o para elabora\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos \n\nUso do solo Pontos Uso do solo Pontos \n\nServi\u00e7os Especializados 15 \nResidencial Unifamiliar Renda \nAlta 6 \n\nComercio e Servi\u00e7os Sofisticados 14 \nResidencial Unifamiliar Renda \nM\u00e9dia 5 \n\nComercio e Servi\u00e7os 13 \nResidencial Unifamiliar Renda \nBaixa 4 \n\nComercio e Servi\u00e7os Populares 12 \nIndustrial e Residencial \nMultifamiliar  3,75 \n\nShopping e Residencial Renda Alta 11,5 \nIndustrial e Residencial \nUnifamiliar 3,25 \n\nShopping e Residencial Renda M\u00e9dia 11 Industrial 3 \n\nResidencial, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os 10 Uso Ativo com Subutiliza\u00e7\u00e3o 2,5 \n\nResidencial Multifamiliar Renda Alta 9 Requalifica\u00e7\u00e3o Lenta 2 \n\nResidencial Multifamiliar Renda M\u00e9dia 8 Degradado ou subutizado 1 \n\nResidencial Multifamiliar Renda Baixa 7   \n\n  Fonte: Autora \n\n \n\n \n\n                                                \n60\n\n A tabela base destes gr\u00e1ficos est\u00e3o no anexo 2. \n\n\n\n154 \n\n \n\n \nFigura 25. Uso do Solo - 1997 \n\nFonte: EMURB \n\n \n\n\n\n155 \n\n \n\n \nFigura 26. Uso do Solo \u2013 2003 \n\nFonte: EMURB \n\n \n\n\n\n156 \n\n \n\n \nFigura 27. Uso do Solo \u2013 2010 \n\nFonte: EMURB \n\n \n\n\n\n157 \n\n \n\n \nFigura 28. Mudan\u00e7as no Uso do Solo \n\nFonte: EMURB \n\n \n\n\n\n158 \n\n \n\nBairro Industrial  \n\nPer\u00edodo: 1884 a 1955  \n\n? Per\u00edodo auge do uso industrial no bairro; \n\n? In\u00edcio do crescimento com a implanta\u00e7\u00e3o da primeira f\u00e1brica t\u00eaxtil; \n\n? In\u00edcio da decad\u00eancia com as primeiras f\u00e1bricas optando instalar-se fora do \n\nbairro e mais pr\u00f3ximo a BR 101; e com o fim do tr\u00e2nsito de trens no ramal que \n\nia at\u00e9 o porto; \n\nPer\u00edodo: 1956 a 1974  \n\n? Decr\u00e9scimo das atividades industriais no bairro; \n\n? Culmina com a implanta\u00e7\u00e3o do D.I.A. no bairro In\u00e1cio Barbosa; \n\nPer\u00edodo: 1975 a 2003  \n\n? Degrada\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, edifica\u00e7\u00f5es abandonadas, invas\u00f5es (habita\u00e7\u00f5es \n\nsubnormais);  \n\n? Esta fase termina com a implanta\u00e7\u00e3o da \u201cOrlinha do Bairro Industrial\u201d com \n\nquiosques na tentativa governamental de requalificar a \u00e1rea.  \n\nPer\u00edodo: 2004 aos dias de hoje \n\n? Lento processo de mudan\u00e7a de uso para residencial, servi\u00e7os e restaurantes. \n\nEm 2006 ocorre a inaugura\u00e7\u00e3o da Ponte Construtor Jo\u00e3o Alves, entre Aracaju \n\ne Barra dos Coqueiros, considerada o novo \u201ccart\u00e3o postal\u201d da cidade e, que, \n\nda \u00e1rea da \u201cOrlinha do Bairro Industrial\u201d tem-se uma das melhores vista para \n\nele. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 5: Mudan\u00e7as no uso do solo \u2013 bairro Industrial \n\nFonte: Autora, 2011 \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n\n \n\nBairro Centro \n\nPer\u00edodo: 1855 a 1910  \n\n? Crescente uso residencial, com\u00e9rcio e servi\u00e7os; \n\nPer\u00edodo: 1910 a 1970  \n\n? Auge dos mesmos usos do per\u00edodo anterior: in\u00edcio com a implanta\u00e7\u00e3o do \n\ntransporte a tra\u00e7\u00e3o animal e da energia el\u00e9trica; \n\n? As faculdades se unificam transformando-se na UFS (1968); \n\n? Esta fase finaliza com a inaugura\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio Estado de Sergipe de 28 \n\npavimentos; \n\nPer\u00edodo: 1970 a 1980  \n\n? In\u00edcio do esvaziamento do uso residencial que se transfere para outras \u00e1reas, \n\nentre elas a periferia do centro e para o bairro S\u00e3o Jos\u00e9; adensamento dos \n\nusos de comercio e servi\u00e7os; \n\nPer\u00edodo: 1980 a 1997  \n\n? Inicia com a \u201csa\u00edda\u201d da popula\u00e7\u00e3o de maior poder aquisitivo para outros \n\nbairros, entre eles o Treze de Julho; em decorr\u00eancia da mudan\u00e7a da \n\npopula\u00e7\u00e3o residente ocorre a gradativa mudan\u00e7a do tipo de com\u00e9rcio/servi\u00e7os \n\noferecidos no centro, para uma maior concentra\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio popular;  \n\nPer\u00edodo: 1997 aos dias de hoje  \n\n? Ap\u00f3s a inaugura\u00e7\u00e3o dos dois shoppings centers ocorreu a mudan\u00e7a total para \n\ncom\u00e9rcio de mercadorias populares no centro, os servi\u00e7os continuam \n\nvariados, comercio de mercadorias mais sofisticadas e cinemas se transferem \n\npara outras \u00e1reas; o uso residencial \u00e9 cada vez menor e \u00e9 alto o n\u00famero de \n\nim\u00f3veis vazios.  \n\n \n\n\n\n160 \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 6: Mudan\u00e7as no uso do solo \u2013 bairro Centro \n\nFonte: Autora, 2011 \n\n \n\n \n\nBairro Siqueira Campos \n\nPer\u00edodo: 1900 a 1965  \n\n? Uso residencial para a popula\u00e7\u00e3o de renda m\u00e9dia baixa e alguns servi\u00e7os; \n\nPer\u00edodo: 1966 aos dias de hoje \n\n? Com as melhorias na BR 235 que interliga Aracaju a BR101 consolida-se a \n\nforma\u00e7\u00e3o deste bairro como o primeiro subcentro em Aracaju; \n\n? Com o aumento populacional o bairro fortaleceu seu uso residencial para \n\npopula\u00e7\u00e3o de renda m\u00e9dia e m\u00e9dia baixa, a inaugura\u00e7\u00e3o do Col\u00e9gio Estadual \n\nCosta e Silva (1970) consolida este aspecto do bairro. \n\n \n\n\n\n161 \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 7: Mudan\u00e7as no uso do solo \u2013 bairro Siqueira Campos \n\nFonte: Autora, 2011 \n\n \n\n \n\nBairro S\u00e3o Jos\u00e9 \n\nPer\u00edodo: 1940 a 1969  \n\n? Uso residencial unifamiliar; \n\n? Implanta\u00e7\u00e3o de dois importantes col\u00e9gios, Atheneu e Arquidiocesano; \n\n? Termina com a inaugura\u00e7\u00e3o da C\u00ednica S\u00e3o Lucas; \n\nPer\u00edodo: 1969 a 1980  \n\n? Intensifica-se o uso residencial unifamiliar; \n\n? Instala\u00e7\u00e3o de supermercado GBarbosa na d\u00e9cada de 1970; \n\n? Esta fase termina com o in\u00edcio da verticaliza\u00e7\u00e3o do bairro. \n\nPer\u00edodo: 1980 a 2000  \n\n? Parte transforma-se em uso residencial multifamiliar; \n\n? Esta fase termina com a intensifica\u00e7\u00e3o das atividades ligadas \u00e0 \u00e1rea m\u00e9dica \n\nhospitalar; \n\nPer\u00edodo: 2000 aos dias de hoje \n\n? Intensifica\u00e7\u00e3o de uso comercial e de servi\u00e7os em todo o bairro, ocorrendo \n\numa especializa\u00e7\u00e3o destes usos pr\u00f3ximos ao Hospital S\u00e3o Lucas para \n\nservi\u00e7os relacionados \u00e0 sa\u00fade. \n\n \n\n \n\n\n\n162 \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 8: Mudan\u00e7as no uso do solo \u2013 bairro S\u00e3o Jos\u00e9 \n\nFonte: Autora, 2011 \n\n \n\n \nBairro Treze de Julho  \n\nPer\u00edodo: 1969 a 1978  \n\n? Uso residencial unifamiliar no bairro Treze de Julho; \n\nPer\u00edodo: 1978 a 1990 \n\n? In\u00edcio da valoriza\u00e7\u00e3o de toda a faixa da Avenida Beira Mar (na realidade \n\nrefere-se \u00e0 beira mangue) com a constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio residencial Beira Mar; \n\nuso residencial multifamiliar intenso na parte interna do bairro (Norconl\u00e2ndia)  \n\nPer\u00edodo: 1990 a 2003  \n\n? Auge das constru\u00e7\u00f5es de uso residencial multifamiliar na primeira quadra a \n\npartir da Avenida Beira Mar; \n\nPer\u00edodo: 2003 aos dias de hoje  \n\n? Paulatina mudan\u00e7a de uso do solo para comercio/servi\u00e7os sofisticados \n\nprincipalmente na terceira quadra. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 9: Mudan\u00e7as no uso do solo \u2013 bairro Treze de Julho \n\nFonte: Autora, 2011 \n\n\n\n163 \n\n \n\nBairro Grageru-Luzia \n\nPer\u00edodo: 1965 a 1980  \n\n? Uso residencial unifamiliar intenso: s\u00e3o exemplos Cidade dos Funcion\u00e1rios \n\n(Grageru) e o Conjunto Habitacional dos Motoristas (Luzia); \n\nPer\u00edodo: 1980 a 1995  \n\n? Intensifica-se o uso residencial multifamiliar, esta fase inicia-se com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Condom\u00ednio Flamboyant (Luzia), progressiva densifica\u00e7\u00e3o do \n\nuso comercial/servi\u00e7os na Avenida Hermes Fontes; \n\n? Termina com o in\u00edcio das obras do bairro jardins. \n\nPer\u00edodo: 1995 aos dias de hoje \n\n? Inicia com a densifica\u00e7\u00e3o do bairro pr\u00f3ximo ao Shopping Jardins (Plano \n\nMaior); \n\n? Progressiva densifica\u00e7\u00e3o do uso comercial/servi\u00e7os nas avenidas principais \n\ndos bairros: Hermes Fontes, Silvio Teixeira e Nestor Sampaio. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 10: Mudan\u00e7as no uso do solo \u2013 bairros Grageru e Luzia \n\nFonte: Autora, 2011 \n\n \n\n \n\nBairro Jardins \n\nPer\u00edodo: 1978 a 1995 \n\n? Constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio residencial Beira Mar direciona a ocupa\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea \n\nque ser\u00e1 denominada Bairro Jardins; \n\n? Ocupa\u00e7\u00e3o unifamiliar rarefeito na parte norte do futuro bairro (antigos \n\nloteamentos Tramanda\u00ed e Garcia); \n\n\n\n164 \n\n \n\nPer\u00edodo: 1995 a 2000  \n\n? Implanta\u00e7\u00e3o do bairro; inaugura\u00e7\u00e3o do Shopping Jardins (1997); uso \n\nresidencial multifamiliar; \n\nPer\u00edodo: 2000 a 2006  \n\n? Intenso uso multifamiliar de alto poder aquisitivo; \n\nPer\u00edodo: 2006 aos dias de hoje  \n\n? Fase inicia com a implanta\u00e7\u00e3o do Centro M\u00e9dico Jardins e do Hospital \n\nPrimavera (2007); intensifica\u00e7\u00e3o do uso comercial/servi\u00e7os nas avenidas \n\nprincipais; continua a densifica\u00e7\u00e3o residencial multifamiliar; \n\n? Paulatina mudan\u00e7a de uso do solo para comercio/servi\u00e7os sofisticados, nas \n\n\u00e1reas dos antigos loteamentos Garcia e Tramanda\u00ed. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 11: Mudan\u00e7as no uso do solo \u2013 bairro Jardins \n\nFonte: Autora, 2011 \n\n \n\n \n\nBairro In\u00e1cio Barbosa \n\nPer\u00edodo: 1971 a 1974 \n\n? Inicia com a implanta\u00e7\u00e3o do Conjunto Jardim Esperan\u00e7a, uso residencial \n\nunifamiliar de baixa renda;  \n\n? Final da fase com a implanta\u00e7\u00e3o do D.I.A. (1974), uso industrial; do Conjunto \n\nIn\u00e1cio Barbosa (1974) que passa a ser ocupado por funcion\u00e1rios da Petrobr\u00e1s \n\n(RIBEIRO; 1989); \n\n\n\n165 \n\n \n\nPer\u00edodo: 1974 a 1980  \n\n? Aumento do uso residencial de m\u00e9dia renda; \n\n? Continuidade na implanta\u00e7\u00e3o de conjuntos residenciais unifamiliar: de renda \n\nm\u00e9dia (Beira Rio em 1979), de m\u00e9dia alta renda (Parque dos Coqueiros), \n\nambos tamb\u00e9m ocupados, em sua maioria, por funcion\u00e1rios da Petrobr\u00e1s; \n\n? Uso industrial crescente no D.I.A.; \n\nPer\u00edodo: 1980 a 2005  \n\n? Inicia com o uso multifamiliar na Avenida Ad\u00e9lia Franco, continua uso \n\nresidencial unifamiliar na regi\u00e3o do rio Poxim; \n\n? Na segunda metade da d\u00e9cada de 1990 inicia da mudan\u00e7a de uso industrial \n\npara comercial; \n\n? Finaliza a fase com a inaugura\u00e7\u00e3o do Hiper Extra na Avenida Ad\u00e9lia Franco; \n\nPer\u00edodo: 2005 aos dias de hoje  \n\n? Uso residencial unifamiliar na regi\u00e3o do rio Poxim e intenso uso multifamiliar \n\nna Avenida Ad\u00e9lia Franco;  \n\n? Intensa mudan\u00e7a de uso no D.I.A. de uso industrial para comercial \n\n(principalmente lojas de materiais de constru\u00e7\u00e3o e m\u00f3veis); \n\n? Consolida-se a \u00e1rea do D.I.A. para fun\u00e7\u00f5es institucionais (diversas secretarias \n\nestaduais est\u00e3o na \u00e1rea) e culturais (Teatro Tobias Barreto, Centro de \n\nConven\u00e7\u00f5es). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n166 \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 12: Mudan\u00e7as no uso do solo \u2013 bairro In\u00e1cio Barbosa \n\nFonte: Autora, 2011 \n\n \n\n \n\nCoroa do Meio \n\nPer\u00edodo: at\u00e9 1975 \n\n? \u00c1rea de bancos de areia, mangues e casebres de pescadores; \n\nPer\u00edodo: 1975 a 1979 \n\n? A partir de 1976 inicia-se o \u201cProjeto Cura\u201d do BNH, inaugurando a primeira \n\netapa em 1979; \n\nPer\u00edodo: 1980 a 1989 \n\n? Fase problem\u00e1tica para terminar as demais etapas; \n\n? Esta fase termina com a inaugura\u00e7\u00e3o do shopping center Rio Mar; \n\nPer\u00edodo: 1990 a 1996 \n\n? Uso residencial unifamiliar \u2013 popula\u00e7\u00e3o de renda m\u00e9dia alta e alta em uma \n\n\u00e1rea e habita\u00e7\u00f5es subnormais em outra (mais pr\u00f3xima ao mangue); \n\n? Uso residencial multifamiliar \u2013 popula\u00e7\u00e3o de renda m\u00e9dia baixa e baixa. \n\nPer\u00edodo: 1997 aos dias de hoje \n\n? Uso misto: residencial unifamiliar e multifamiliar, com\u00e9rcio, servi\u00e7os e hot\u00e9is. \n\n \n\n\n\n167 \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 13: Mudan\u00e7as no uso do solo \u2013 bairro Coroa do Meio \n\nFonte: Autora, 2011 \n\n \n\n \n\nBairro Farol\u00e2ndia \n\nPer\u00edodo: 1982 a 1994 \n\n? Implanta\u00e7\u00e3o do Conjunto Augusto Franco (1982); \n\n? Finaliza com a inaugura\u00e7\u00e3o do Campus UNIT (campus da Universidade \n\nTiradentes) em 1994; \n\nPer\u00edodo: 1994 a 2002  \n\n? In\u00edcio do uso residencial multifamiliar na parte pr\u00f3xima ao Parque dos \n\nCajueiros, de melhor acessibilidade pela Avenida Beira Mar;  \n\n? Inaugura\u00e7\u00e3o do Col\u00e9gio Arquidiocesano Farol\u00e2ndia (2000); \n\nPer\u00edodo: 2002 aos dias de hoje  \n\n? Inicia com o intenso uso residencial multifamiliar nas partes pr\u00f3ximas a UNIT; \n\n? Implanta\u00e7\u00e3o de um GBarbosa (2008) entre  a UNIT e Conjunto Augusto \n\nFranco; \n\n? Continua intenso uso multifamiliar pr\u00f3ximo ao Parque dos Cajueiros;  \n\n? Inser\u00e7\u00e3o de uso comercial/servi\u00e7os (principalmente bares e restaurantes) na \n\nAvenida Beira Mar (beira mangue). \n\n \n\n \n\n\n\n168 \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 14: Mudan\u00e7as no uso do solo \u2013 bairro Farol\u00e2ndia \n\nFonte: Autora, 2011 \n\n \n\n  \n\n \nGr\u00e1fico 15. Trajet\u00f3ria das mudan\u00e7as de usos \n\nFonte: Autora \n\n      \n\n \n\nObserva-se uma concentra\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as no per\u00edodo de 1965 a 1985 e, \n\nnovamente, ap\u00f3s 1995 (gr\u00e1fico 15). No primeiro per\u00edodo citado, entre outras \n\nmudan\u00e7as, destaca-se a ocupa\u00e7\u00e3o e densifica\u00e7\u00e3o de alguns bairros (relacionado \n\n\n\n169 \n\n \n\ncom o aumento populacional de Aracaju). Ap\u00f3s 1995, ocorre uma concentra\u00e7\u00e3o de \n\nmudan\u00e7as para uso comercial e de servi\u00e7os, seis dos dez bairros analisados tem a \n\npresen\u00e7a marcante deste uso no final do per\u00edodo investigado. \n\n \n\n \n\n6.1.1.2 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o dos vazios urbanos no decorrer do tempo  \n\nEmbora o munic\u00edpio de Aracaju tenha diversas estruturas que devem ser \n\npreservadas (como manguezais, dunas, margens de rios), a fragmenta\u00e7\u00e3o de sua \n\nforma e os vazios urbanos existentes em sua malha urbana, n\u00e3o se deve, \n\nprincipalmente, a fatores relacionados \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental; um exemplo s\u00e3o os \n\nbairros S\u00e3o Jos\u00e9 e Treze de Julho, cuja \u00e1rea era quase que totalmente alagadi\u00e7a, e \n\nmesmo assim ocorreu a urbaniza\u00e7\u00e3o, outros exemplos s\u00e3o o bairro Jardins (antes \n\ncom \u00e1reas alagadi\u00e7as e de salinas) e Coroa do Meio (antes um \u201cbanco de areia\u201d \n\ncom \u00e1rea de mangue \u2013 parte ainda preservada). A trajet\u00f3ria urbana de uma cidade \n\npode tamb\u00e9m ser verificada pela sua forma, ou seja, a \u201cmancha\u201d de urbaniza\u00e7\u00e3o que \n\na cidade imprime no territ\u00f3rio. O \u00edndice da forma de Aracaju, segundo Nogueira \n\n(2004), cai drasticamente durante a evolu\u00e7\u00e3o urbana. As causas desta fragmenta\u00e7\u00e3o \n\ndevem-se, principalmente a implanta\u00e7\u00e3o de diversos loteamentos e conjuntos \n\nhabitacionais em \u00e1reas descont\u00ednuas do tecido urbano. At\u00e9 1960 era apenas um, em \n\n1980, 1988, 1995 e 2003 passaram para, respectivamente, sete, nove, 34 e 42 \n\nvazios urbanos (figura 29).  \n\n \n\n\n\n170 \n\n \n\n \nFigura 29. Vazios Urbanos \u2013 1890 a 2003 \n\nFonte: Nogueira (2004, p. 310) \n\n \n\n \n\nA EMURB disponibilizou tr\u00eas imagens (1997, 2003 e 2010) onde \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar os lotes vazios da cidade de Aracaju (figuras 30, 31 e 32). Destacam-se \n\nnesta an\u00e1lise: \n\nI. Exist\u00eancia de diversos vazios em \u00e1reas contempladas com \u00f3tima \n\ninfraestrutura como, por exemplo, as glebas do bairro Jardins pr\u00f3ximo a \n\nAvenida Tancredo Neves; \n\n\n\n171 \n\n \n\nII. De 1997 a 2003 a ocupa\u00e7\u00e3o de vazio mais vis\u00edvel refere-se, exatamente, \n\nao ponto distante do centro a sudoeste, quase S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, o bairro \n\nSanta Maria (de baixa renda), ou seja, intensificando-se a fragmenta\u00e7\u00e3o \n\nda cidade; \n\nIII. De 2003 a 2010 a ocupa\u00e7\u00e3o mais vis\u00edvel refere-se aos loteamentos para \n\nrenda m\u00e9dia baixa e os condom\u00ednios fechados para a renda m\u00e9dia alta e \n\nalta \u2013 todos na zona de expans\u00e3o novamente intensificam-se a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o e, neste caso, a segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial.  \n\n \n\n \n\nQuanto aos onze bairros que mostraram maiores mudan\u00e7as no uso do solo no \n\nitem anterior (Industrial, Centro, S\u00e3o Jos\u00e9, Treze de Julho, Luzia, Grageru, Siqueira \n\nCampos, In\u00e1cio Barbosa, Farol\u00e2ndia, Jardins e Coroa do Meio) apenas os tr\u00eas \n\n\u00faltimos apresentam mudan\u00e7as na ocupa\u00e7\u00e3o de seus vazios no per\u00edodo de 1997 a \n\n2010, sendo evidente a exist\u00eancia de v\u00e1rios terrenos ainda sem uso nos bairro \n\nJardins e Farol\u00e2ndia. \n\nOs vazios urbanos causam descontinuidade, fragmenta\u00e7\u00e3o, oneram a \n\ninstala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da infraestrutura e servi\u00e7os urbanos, al\u00e9m de poder \n\nintensificar segrega\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio analisar, tamb\u00e9m, que o fato do terreno ter edifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o garante \n\nque ocorra o uso efetivo. Isso acontece, principalmente, em \u00e1reas industriais que \n\nestejam em processo de transfer\u00eancia do uso para outro local e nos centros urbanos \n\nmais antigos. Neste \u00faltimo caso, a intensidade do uso comercial e de servi\u00e7os afasta \n\no uso residencial. Em Aracaju, as atividades comerciais e de servi\u00e7os no centro da \n\ncidade elevaram o valor da terra, intensificaram o volume de carros nas ruas, \n\nedifica\u00e7\u00f5es antigas e mal conservadas foram demolidas para ceder lugar a \n\nestacionamentos. As fam\u00edlias de maior poder aquisitivo procuraram outros bairros e \n\nnovos locais de abastecimento para satisfazer suas necessidades que n\u00e3o fosse o \n\ncentro. Com a mudan\u00e7a do movimento e do perfil dos transeuntes, tamb\u00e9m muda o \n\nperfil das lojas e restaurantes. Conforme pesquisa de Silveira (2005), o padr\u00e3o \n\ninternacional para im\u00f3veis vagos \u00e9 de no m\u00e1ximo 5% dos edif\u00edcios existentes. Em \n\nAracaju, ainda conforme a autora: - 8,39% dos edif\u00edcios do centro estavam \n\n\n\n172 \n\n \n\ndesativados ou subutilizados em julho de 2001; 8,25% em fevereiro de 2002; 9,73% \n\nem setembro de 2003. Quanto mais a \u00e1rea em an\u00e1lise se distancia do centro e \n\nquanto maior a homogeneidade social relacionada ao prest\u00edgio social, menor \u00e9 a \n\ntaxa de desativa\u00e7\u00e3o ou subutiliza\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis, por exemplo, o bairro Jardins \n\nobteve 1,11% nos dados de setembro de 2003. \n\nA solu\u00e7\u00e3o para este impasse parece ser a requalifica\u00e7\u00e3o urbana das \u00e1reas j\u00e1 \n\ncontempladas com infraestrutura, possibilitando o retorno da popula\u00e7\u00e3o e diminuindo \n\nassim a demanda por novas \u00e1reas, quase sempre distantes da malha urbana, \n\nencarecendo servi\u00e7os e favorecendo apenas os especuladores imobili\u00e1rios. Vazios \n\nurbanos s\u00e3o ben\u00e9ficos quando existem para a preserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas fr\u00e1geis, \n\n\u00e1reas alagadi\u00e7as entre outros. A fragmenta\u00e7\u00e3o do tecido urbano deveria ocorrer pela \n\nexist\u00eancia de parques ecol\u00f3gicos de preserva\u00e7\u00e3o, por exemplo, n\u00e3o como resultante \n\nde especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n173 \n\n \n\n \nFigura 30. Lotes Vazios - 1997 \n\nFonte: EMURB \n\n \n\nIndustrial \n\nCentro \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 \n\nTreze de \nJulho \n\nJardins \n\nCoroa do \nMeio \n\nSiqueira \nCampos \n\nGrageru \ne Luzia \n\nIn\u00e1cio \nBarbosa \n\nFarol\u00e2ndia \n\n\n\n174 \n\n \n\n \n\n \nFigura 31. Lotes Vazios \u2013 2003 \n\nFonte: EMURB \n\nIndustrial \n\nCentro \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 \n\nTreze de \nJulho \n\nJardins \n\nCoroa do \nMeio \n\nSiqueira \nCampos \n\nGrageru \ne Luzia \n\nIn\u00e1cio \nBarbosa \n\nFarol\u00e2ndia \n\n\n\n175 \n\n \n\n \n\n \nFigura 32. Lotes Vazios - 2010 \n\nFonte: EMURB \n\nIndustrial \n\nCentro \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 \n\nTreze de \nJulho \n\nJardins \n\nCoroa do \nMeio \n\nSiqueira \nCampos \n\nGrageru \ne Luzia \n\nIn\u00e1cio \nBarbosa \n\nFarol\u00e2ndia \n\n\n\n176 \n\n \n\n    6.1.1.3 \u2013 Densidade Populacional; \n\nOs dados do IBGE s\u00e3o desagregados at\u00e9 o n\u00edvel de setor censit\u00e1rio. As \n\ndelimita\u00e7\u00f5es dos setores censit\u00e1rios, em cada uma das pesquisas feitas, \n\napresentaram algumas diferen\u00e7as nos per\u00edmetros; para que houvesse possibilidade \n\nde compara\u00e7\u00f5es, optou-se fazer algumas aglutina\u00e7\u00f5es, conforme Anexo III. Ao \n\ncompatibilizar os setores dos dois censos (1991 e 2000) e das duas contagens \n\n(1996 e 2007), foram gerados 233 setores compatibilizados das quatro pesquisas. \n\nInfelizmente o IBGE n\u00e3o disp\u00f5e da descri\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro dos setores censit\u00e1rios \n\ndo censo de 1980, impossibilitando utilizar os dados nesta pesquisa e, o censo de \n\n2010 n\u00e3o disponibilizou os dados por setor censit\u00e1rio at\u00e9 o in\u00edcio da vers\u00e3o final \n\ndesta tese.   \n\nOs dados para a densidade populacional foram calculados a partir dos Censos \n\nde 1991 e 2000 e das contagens de 1996 e 2007 feitas pelo IBGE e espacializados \n\natrav\u00e9s do programa de Georeferenciamento, ArcMap vers\u00e3o 9.3 da ArcGis ENRI. \n\nDo IBGE, utilizou-se o dado n\u00famero de moradores em domic\u00edlios particulares \n\npermanentes e, atrav\u00e9s do Arc View foram calculadas as \u00e1reas, em hectare, de cada \n\nsetor ou conjunto de setores censit\u00e1rios (anexo IV). Nestes mapas foram \n\ndemarcadas determinadas \u00e1reas de uso singular na cidade: \u201c\u00e1reas not\u00e1veis\u201d, que \n\nenglobam a UFS, o terminal da Petrobr\u00e1s, o D.I.A., o aeroporto e os dois shoppings \n\ncenters e, \u201c\u00e1reas verdes\u201d, que englobam o Parque da Sementeira e o Parque dos \n\nCajueiros. \n\nDestaca-se da an\u00e1lise da densidade populacional (figuras 33, 34, 35 e 36): \n\n- a cont\u00ednua diminui\u00e7\u00e3o populacional no centro; \n\n- a densifica\u00e7\u00e3o no bairro Luzia; \n\n- a alta densidade da \u00e1rea do Plano Maior, pr\u00f3ximo ao Shopping Jardins; \n\n- o grande n\u00famero de \u00e1reas de baixa e m\u00e9dia densidade. \n\n \n\nDevido aos objetivos desta pesquisa e ao prazo temporal para termina-la, \n\ndecidiu-se n\u00e3o compatibilizar os setores censit\u00e1rios dos bairros mais perif\u00e9ricos de \n\nAracaju, por n\u00e3o concentrarem as atividades motrizes elencadas na pesquisa. \n\nPortanto, alguns bairros perif\u00e9ricos n\u00e3o aparecem nos mapas gerados pelo ArcMap. \n\n\n\n177 \n\n \n\nQuanto aos onze bairros analisados no item anterior, verifica-se (tabelas 30 e \n\n31) que as maiores mudan\u00e7as populacionais (diferen\u00e7a superior a 25%) ocorreram \n\nnos bairros: Grageru-Jardins (1996 a 2000); Coroa do Meio (1991 a 1996 e 1996 a \n\n2000); Farol\u00e2ndia (1996 a 2000 e 2000 a 2007); In\u00e1cio Barbosa (2000 a 2007).  E \n\nquanto \u00e0 densidade, a mudan\u00e7a mais significativa ocorreu no bairro Coroa do Meio \n\n(1991 a 1996 e 1996 a 2000). Ressalta-se que os bairros Atalaia e Expans\u00e3o \n\napresentam, embora n\u00e3o citados como locais de concentra\u00e7\u00e3o das atividades \n\necon\u00f4micas motrizes, significativas mudan\u00e7as na ocupa\u00e7\u00e3o de suas \u00e1reas. \n\n \n\nTabela 30: Popula\u00e7\u00e3o e Densidade por bairros \u2013 Aracaju \n\nBairro Pop_91 Pop_96 Pop_00 Pop_07 \nDensid\n\n_91 \nDensid\n\n_96 \nDensid\n\n_00 \nDensid\n\n_07 \n\nCentro 10765 9255 8146 8117 113,22 105,11 90,79 90,04 \n\nSiqueira \nCampos \n\n17076 15603 14714 15705 139,04 127,19 112,47 110,84 \n\nTreze de \nJulho \n\n7277 8323 8704 8805 188,14 205,51 203,78 202,98 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 8355 7420 6438 5940 104,25 91,42 79,03 71,37 \n\nIndustrial 14162 13159 14119 15211 132,12 120,35 124,9 125,93 \n\nGrageru_ \nJardins \n\n10791 12428 15641 18420 75,93 88,23 100,63 119,39 \n\nAtalaia 7217 7446 8597 11379 50,15 51,89 52,58 69,51 \n\nCoroa do \nMeio \n\n5282 8587 14065 14950 17,95 29,18 50,31 53,77 \n\nFarolandia 22704 15841 27211 34421 137,14 121,02 136,3 142,26 \n\nInacio \nBarbosa \n\n3767 3795 4164 6158 62,96 60,34 57,15 57,39 \n\nLuzia 14581 14998 18217 19953 182,27 193,96 193,67 206,76 \n\nExpansao 11752 17583 7600 16555 2,29 3,43 1,48 3,23 \n\nFonte: Baseada em dados dos Censos 1991 e 2000, Contagens 1996 e 2007 - IBGE \n\n \n\n \n\nTabela 31. Crescimento de Popula\u00e7\u00e3o e Densidade por bairros \u2013 Aracaju \n\nBairro \n% pop. 91-\n\n96 \n% pop. 96-\n\n00 \n% pop. 00-\n\n07 \n% dens. \n\n91-96 \n% dens. \n\n96-00 \n% dens. \n\n00-07 \n\nCentro -14,03 -11,98 -0,36 -7,16 -13,63 -0,83 \n\nSiqueira Campos -8,63 -5,7 6,74 -8,53 -11,57 -1,45 \n\nTreze de Julho 14,37 4,58 1,16 9,23 -0,84 -0,4 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 -11,19 -13,23 -7,74 -12,3 -13,56 -9,69 \n\nIndustrial -7,08 7,3 7,73 -8,9 3,78 0,82 \nGrageru_Jardins 15,17 25,85 17,77 16,21 14,05 18,63 \nCoroa do Meio 62,57 63,79 6,29 62,5 72,45 6,86 \nFarolandia -30,23 71,78 26,5 -11,75 12,63 4,37 \nInacio Barbosa 0,74 9,72 47,89 -4,17 -5,27 0,41 \n\nLuzia 2,86 21,46 9,53 6,42 -0,15 6,76 \nExpansao 49,62 -56,78 117,83 49,62 -56,78 117,83 \n\nAtalaia 3,17 15,46 32,36 3,48 1,32 32,21 \n\nFonte: Baseada em dados dos Censos 1991 e 2000, Contagens 1996 e 2007 - IBGE \n\n\n\n178 \n\n \n\n \n\n \nFigura 33. Densidade Populacional \u2013 Aracaju - 1991 \n\nFonte: Baseado em dados do IBGE \u2013 Densidade Populacional \u2013 Censo 1991 \u2013 utilizando o ARCMAP da ARCGIS \n\n\n\n179 \n\n \n\n \nFigura 34. Densidade Populacional \u2013 Aracaju \u2013 1996  \n\nFonte: Baseado em dados do IBGE \u2013 Densidade Populacional \u2013 Contagem 1996 \u2013 utilizando o ARCMAP da ARCGIS \n\n\n\n180 \n\n \n\n \nFigura 35. Densidade Populacional \u2013 Aracaju \u2013 2000  \n\nFonte: Baseado em dados do IBGE \u2013 Densidade Populacional \u2013 Censo 2000 \u2013 utilizando o ARCMAP da ARCGIS \n\n\n\n181 \n\n \n\n \nFigura 36. Densidade Populacional \u2013 Aracaju - 2007 \n\nFonte: Baseado em dados do IBGE \u2013 Densidade Populacional \u2013 Contagem 2007 \u2013 utilizando o ARCMAP da ARCGIS \n\n\n\n182 \n\n \n\n6.1.2. An\u00e1lise do perfil de renda do morador \n\n \n\nPara an\u00e1lise deste item, os dados foram obtidos atrav\u00e9s dos censos 1991 e \n\n2000 realizados pelo IBGE e fornecidos em sal\u00e1rio-m\u00ednimo\n61\n\n; e est\u00e3o espacializados \n\npor setores compatibilizados conforme anexos III e IV. Nas contagens realizadas \n\npelo IBGE, de 1996 e 2007, n\u00e3o foi pesquisado este item.  \n\nPara obterem-se dados mais proporcionais, utilizou-se uma forma de c\u00e1lculo \n\nponderado. Assim, renda m\u00e9dia \u00e9 igual \u00e0 somat\u00f3ria dos produtos entre o n\u00famero de \n\nrespons\u00e1veis de faixa n de sal\u00e1rios m\u00ednimos pelo valor m\u00e9dio desta mesma faixa n \n\nde sal\u00e1rio m\u00ednimo, divididos pelo total de chefes ou respons\u00e1veis pelo domic\u00edlio que \n\ndeclararam renda e esta ser diferente de zero.  \n\nOu seja, em 1991 as faixas de sal\u00e1rios m\u00ednimos eram: at\u00e9 \u00bd, mais de \u00bd a 1, \n\nmais de 1 a 2, mais de 2 a 3, mais de 3 a 5, mais de 5 a 10, mais de 10 a 15, mais \n\nde 15 a 20 e mais de 20 sal\u00e1rios m\u00ednimos. O valor m\u00e9dio para cada uma destas \n\nfaixas \u00e9, respectivamente: 0,25; 0,75; 1,50; 2,50; 4,00; 7,50; 12,50; 17,50 e 25,00. A \n\nf\u00f3rmula, ent\u00e3o, ficou: \n\n \n\nRm=((A1*0,25)+(B1*0,75)+(C1*1,5)+(D1*2,5)+(E1*4)+(F1*7,5)+(G1*12,5)+ \n\n(H1*17,5)+(I1*25))/J1 \n\nOnde: \n\nRm = Renda m\u00e9dia; \n\nA1, B1, ...., I1 = correspondem ao n\u00famero de chefes que se encaixaram \n\nnaquela faixa de sal\u00e1rios m\u00ednimos; \n\nJ1 = N\u00famero total de chefes ou respons\u00e1veis por domic\u00edlio com renda e que a \n\ndeclararam-na\n62\n\n. \n\n \n\nAnalisando as figuras 37 e 38, verifica-se que a parcela de poder aquisitivo \n\nmais alto (acima de 19 e 20 sal\u00e1rios m\u00ednimos), tanto nos censos de 1991 como no \n\nde 2000, concentra-se no Loteamento Garcia (parte mais ao norte do bairro Jardins), \n\nO bairro \u00e9 seccionado pela Avenida Jorge Amado, que conforme item anterior, sobre \n                                                \n61\n\n O valor do sal\u00e1rio m\u00ednimo utilizado em 1991 foi de Cr$ 36.161,60 (01/09/91) e, em 2000, R$ 151,00 \n(julho/00). \n62\n\n No Censo de 1991 foi utilizada a nomenclatura chefe de domic\u00edlio e no Censo de 2000, \nrespons\u00e1veis pelo domic\u00edlio (pessoa definida como respons\u00e1vel pelo domic\u00edlio particular). \n\n\n\n183 \n\n \n\nusos do solo, est\u00e1 consolidando-se como corredor comercial e de servi\u00e7os \n\nsofisticados. \n\nQuanto \u00e0 camada populacional de m\u00e9dio poder aquisitivo (entre 10 e 19 \n\nsal\u00e1rios m\u00ednimos), no censo de 1991 ela estava concentrada nos bairros S\u00e3o Jos\u00e9, \n\nTrezes de Julho, Aeroporto, alguns setores dos bairros Suissa e Grageru, e na \n\nprimeira parte do bairro Coroa do Meio\n63\n\n. Atrav\u00e9s da espacializa\u00e7\u00e3o dos dados do \n\ncenso 2000 em rela\u00e7\u00e3o a 1991, destacam-se:  \n\nI - o \u201crebaixamento\u201d da renda m\u00e9dia no bairro Aeroporto, provavelmente as \n\nfam\u00edlias de melhor poder aquisitivo dos setores deste bairro migraram para outros \n\ne/ou ocorreu um aumento populacional de menor renda no bairro, diminuindo assim \n\na m\u00e9dia da renda em 2000;  \n\nII - a eleva\u00e7\u00e3o do poder aquisitivo nos setores dos bairros Jardins (que em \n\n1991 era quase que completamente \u00e1rea de s\u00edtios), Atalaia, Farol\u00e2ndia, In\u00e1cio \n\nBarbosa, Get\u00falio Vargas, Luzia e Ponto Novo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n63\n\n Os dados para este \u00faltimo referem-se aos chefes de domic\u00edlio das poucas casas que acabavam de \nser constru\u00eddas no local, os blocos de apartamentos para a popula\u00e7\u00e3o de m\u00e9dia baixa e baixa renda, \nrelacionados ao Projeto Cura, ainda n\u00e3o haviam sido entregue. \n\n\n\n184 \n\n \n\n \nFigura 37. Renda M\u00e9dia - 1991 \n\nFonte: Baseado em dados do IBGE \u2013 Censo 1991 \u2013 utilizando o ARCMAP da ARCGIS  \n\n\n\n185 \n\n \n\n \nFigura 38. Renda M\u00e9dia - 2000 \n\nFonte: Baseado em dados do IBGE \u2013 Censo 2000 \u2013 utilizando o ARCMAP da ARCGIS \n\n\n\n186 \n\n \n\nDados anteriores a 1991 s\u00e3o encontrados na pesquisa de 1978 de Menezes \n\nque fez um \u201cestudo sobre o espa\u00e7o perif\u00e9rico de Aracaju, usando para a explica\u00e7\u00e3o \n\nda estrutura interna da cidade a interposi\u00e7\u00e3o dos modelos de Burguess e Hoyt.\u201d \n\n(MENEZES; 1978, p. 31). As caracter\u00edsticas b\u00e1sicas pesquisadas foram o ritmo de \n\ncrescimento e renda estimada. Assim, de forma sint\u00e9tica, as cinco zonas estudadas \n\ns\u00e3o: \n\n \na. Perif\u00e9rica Sul \u2013 que compreende toda a regi\u00e3o do bairro Atalaia at\u00e9 a \n\nAv. Tancredo Neves antes do Jardim Esperan\u00e7a, caracterizando-se por \n\nritmo acelerado. Abrange os bairros Aeroporto, Atalaia e Farol\u00e2ndia. \n\nRenda predominantemente m\u00e9dia e alta; \n\nb. Perif\u00e9rica Sudoeste \u2013 abarca a \u00e1rea compreendida entre o limite leste \n\ndo Jardim Esperan\u00e7a at\u00e9 o limite oeste do DIA, ritmo de crescimento \n\nmenos acelerado. Abrange a maior parte do bairro In\u00e1cio Barbosa. \n\nRenda tende \u00e0 baixa; \n\nc. Perif\u00e9rica Oeste \u2013 limitada pelo DIA e a BR 235 possuindo um ritmo de \n\ncrescimento at\u00e9 pouco tempo baixo, mas no momento se acentuando. \n\nAbrange o bairro Jabotiana. Renda predominantemente tendendo a \n\nm\u00e9dia baixa; \n\nd. Perif\u00e9rica Noroeste \u2013 vai da BR 235 at\u00e9 o bairro Santos Dumont, \n\ncrescimento mais baixo que a zona oeste. Olaria, Jardim Centen\u00e1rio e \n\nSantos Dumont. Renda tendendo a m\u00e9dia baixa; \n\ne. zona perif\u00e9rica norte \u2013 ritmo de crescimento e renda \n\npredominantemente baixa.  \n\n \n\nComparando o estudo de Menezes (1978) com os dados espacializados de \n\n1991 e 2000, percebe-se que a trajet\u00f3ria dos bairros perif\u00e9ricos continuou mantendo \n\no mesmo n\u00edvel de renda m\u00e9dia, com exce\u00e7\u00e3o da Perif\u00e9rica Sul onde, nesta pesquisa \n\no c\u00e1lculo para renda m\u00e9dia ponderada n\u00e3o apresentou nenhum setor \n\ncompatibilizado com renda alta, ou seja, acima de 19 ou 20 sal\u00e1rios m\u00ednimos.  \n\n \n\n \n\n\n\n187 \n\n \n\nTabela 32: Varia\u00e7\u00e3o da Renda M\u00e9dia entre 1991 e 2000 \u2013 Aracaju \nBairro Ren_Med_91 Ren_Med_00 % 91-2000 \n\nCentro 6,79 8,70 28,21 \n\nSiqueira Campos 2,99 4,34 44,90 \n\nTreze de Julho 13,23 16,68 26,10 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 10,84 12,75 17,63 \nIndustrial 1,76 2,59 46,95 \n\nGrageru_Jardins 10,90 13,38 22,75 \n\nCoroa do Meio 10,72 8,49 -20,77 \nFarolandia 3,72 5,55 49,21 \n\nInacio Barbosa 4,32 5,66 30,87 \n\nLuzia 6,15 8,88 44,44 \n\nAtalaia 7,01 8,95 27,70 \n\nExpansao 2,45 3,59 46,33 \n\nFonte: Baseada em dados dos Censos 1991 e 2000, Contagens 1996 e 2007 - IBGE \n\n \n\n \n\nQuanto aos onze bairros destacados na mudan\u00e7a de uso do solo, verifica-se \n\n(tabela 32) que as maiores mudan\u00e7as na renda m\u00e9dia (diferen\u00e7a superior a 25%) \n\nocorreram nos bairros: Centro, Siqueira Campos, Treze de Julho, Industrial, \n\nFarol\u00e2ndia, Inacio Barbosa e Luzia. Ressalta-se, novamente, que os bairros Atalaia \n\ne Expans\u00e3o apresentam, embora n\u00e3o citados como locais de concentra\u00e7\u00e3o das \n\natividades econ\u00f4micas motrizes, significativas varia\u00e7\u00e3o na renda m\u00e9dia. \n\n \n\n \n\n6.1.3. An\u00e1lise da configura\u00e7\u00e3o urbana \n\n  \n\nNeste item s\u00e3o utilizadas as medidas sint\u00e1ticas de Hillier e Hanson (1984).  As \n\nan\u00e1lises obtidas dos mapas axiais, de diferentes \u00e9pocas da cidade de Aracaju, s\u00e3o \n\nrelacionadas ao n\u00famero de habitantes e os usos do solo de cada momento da \n\ntrajet\u00f3ria urbana. \n\nA integra\u00e7\u00e3o \u00e9 uma medida sint\u00e1tica que pode ser dividida em Local (R3 \u2013 com \n\nprofundidade limitada em tr\u00eas passos topol\u00f3gicos, por exemplo), e Global (RN) que \n\nrelaciona cada espa\u00e7o do assentamento com todos os demais, fornecendo dados \n\nsobre a acessibilidade de cada um deles em rela\u00e7\u00e3o a todos os outros da malha \n\nconsiderada (RIGATTI, 2002).  \n\nA abordagem deste item baseou-se nos mapas axiais de sete \u00e9pocas da \n\ntrajet\u00f3ria urbana de Aracaju: 1890, 1949, 1960, 1980, 1988, 1995 e 2003. Todos \n\nforam extra\u00eddos da pesquisa de Nogueira (2004), que utilizou os mapas de Aracaju \n\n\n\n188 \n\n \n\ndispon\u00edveis em publica\u00e7\u00f5es e arquivos para tra\u00e7ar as linhas axiais, processar e obter \n\nas medidas sint\u00e1ticas, conforme figura 39, onde \u00e9 poss\u00edvel observar como se tra\u00e7a \n\nas linhas axiais de um sistema urbano. \n\n \n\n \nFigura 39. Ilhas espaciais e linhas axiais sobre o tra\u00e7ado urbano de Aracaju \u2013 1890 \n\nFonte: NOGUEIRA (2004, p.165) \n\n         \n\n         \n\n6.1.3.1 \u2013 An\u00e1lise do Mapa de 1890 \n\nEmbora o per\u00edodo investigado para a identifica\u00e7\u00e3o dos ciclos econ\u00f4micos \n\ninicie-se com dados de 1940, optou-se por abordar os aspectos configuracionais a \n\npartir deste mapa de 1890. Assim, possibilita-se uma maior possibilidade no \n\nentendimento da evolu\u00e7\u00e3o urbana da cidade. \n\nEm 1890 a popula\u00e7\u00e3o de Aracaju era de aproximadamente de 16.336 \n\nhabitantes (Contagem de 1890 \u2013 IBGE). A cidade era bastante compacta, as ruas \n\nmais integradas no sistema urbano eram, em primeiro lugar Itabaiana e Itabaianinha \n\ne, em segundo lugar, Jo\u00e3o Pessoa. Ao longo destas ruas foram implantadas as \n\nprincipais fun\u00e7\u00f5es da nova capital.  \n\nObservando-se os mapas das medidas de integra\u00e7\u00e3o local e global (figuras 40 \n\ne 41, respectivamente) verifica-se que ao final da Rua Itabaianinha, em \u00e1rea mais \n\n\n\n189 \n\n \n\nisolada e desagregada, instalaram-se as pessoas de menor poder aquisitivo, ou \n\nseja, em \u00e1rea de menor valor fundi\u00e1rio. Na sintaxe espacial a profundidade do \n\nsistema urbano analisado \u00e9 fundamental para a defini\u00e7\u00e3o das medidas de \n\nintegra\u00e7\u00e3o. Sistemas rasos, com todos os espa\u00e7os ligando-se diretamente, s\u00e3o de \n\nalta integra\u00e7\u00e3o. Sistemas mais profundos, com os espa\u00e7os sendo alcan\u00e7ados em \n\nsequencia, tem maior segrega\u00e7\u00e3o. No c\u00e1lculo da integra\u00e7\u00e3o global, muitas vezes \n\nn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel verificar quais espa\u00e7os s\u00e3o localmente importantes nos centros de \n\nbairros, por exemplo. Para permitir tal an\u00e1lise limita-se a profundidade, por exemplo, \n\nem tr\u00eas passos, ou seja, \u201crad 3\u201d. Ou seja, atrav\u00e9s da sintaxe espacial \u00e9 poss\u00edvel \n\nanalisar a estrutura de forma global ou, de forma local \u2013 com a profundidade \n\nlimitada.  \n\n \n\n \n\n \nFigura 40. Integra\u00e7\u00e3o Global (rad-n) de Aracaju \u2013 1890 \n\nFonte: NOGUEIRA (2004, p.168) \n\n \n\n\n\n190 \n\n \n\n \nFigura 41. Ponto-profundidade e Integra\u00e7\u00e3o Local (rad-3) de Aracaju \u2013 1890 \n\nFonte: NOGUEIRA (2004, p.175) \n\n \n\n \n\n \nFigura 42. Espa\u00e7os mais inteleg\u00edveis do sistema \u2013 1890 \n\nFonte: NOGUEIRA (2004, p.177) \n \n\n \n\n\n\n191 \n\n \n\n6.1.3.2 \u2013 An\u00e1lise Mapa de 1949 \n\nEm 1950 a popula\u00e7\u00e3o de Aracaju era de 78.364 habitantes (Censo de \n\nDemogr\u00e1fico de 1950). O tecido urbano, ainda bastante compacto, come\u00e7a \n\napresentar alguns vazios. A rua mais integrada continua sendo a Itabaiana e \n\nItabaianinha; no entanto, a segunda mais integrada \u00e9 a Bar\u00e3o de Maruim, \n\nperpendicular a primeira. O bairro Industrial j\u00e1 aparece no mapa, em \u00e1rea de baixa \n\nintegra\u00e7\u00e3o com o restante do sistema urbano (figura 43). \n\nNo c\u00e1lculo da Integra\u00e7\u00e3o Local (figura 44), evidencia-se uma segunda \u00e1rea de \n\nintegra\u00e7\u00e3o, o Bairro Siqueira Campos, separado do centro pela ferrovia. Este bairro \n\nser\u00e1 o primeiro subcentro de servi\u00e7os de Aracaju. Neste n\u00edvel de profundidade \n\n(RAD-3), a Rua Itabaiana-Itabaianinha continua sendo a mais integrada de todo o \n\nsistema, no entanto a Av. Bar\u00e3o de Maruim passa para terceiro e, em segundo \n\naparece a Rua Laranjeiras, at\u00e9 hoje uma importante rua para o sistema de \n\ntransporte publico coletivo da cidade. \n\n \n\n \nFigura 43. Integra\u00e7\u00e3o Global (rad-n) em Aracaju \u2013 1949 \n\nFonte: NOGUEIRA (2004, p.186) \n\n \n\n \n\n\n\n192 \n\n \n\n \nFigura 44. Integra\u00e7\u00e3o Local (rad-3) em Aracaju \u2013 1949 \n\nFonte: NOGUEIRA (2004, p. 193) \n\n \n\n \n\n6.1.3.3 \u2013 An\u00e1lise Mapa de 1960 \n\nEm 1960 a popula\u00e7\u00e3o de Aracaju passava dos cem mil (115.713 habitantes, \n\nconforme Censo Demogr\u00e1fico de 1960). O tecido urbano, ainda era compacto, mas \n\nv\u00e1rios vazios se apresentam (figura 45). As ruas mais integradas continuam sendo \n\nas do centro (Itabaiana-Itabaianinha, Bar\u00e3o de Maruim, Est\u00e2ncia e Laranjeiras) onde \n\ncom\u00e9rcio e servi\u00e7os mais se concentram, visto que a maior integra\u00e7\u00e3o de uma rua \n\ndentro do seu sistema significa maior acessibilidade desta em rela\u00e7\u00e3o ao restante \n\ndos espa\u00e7os, ou seja, prov\u00e1vel maior n\u00famero de \u201cmovimento de pessoas\u201d. Ainda, \n\nnesta mesma figura \u00e9 poss\u00edvel observar \u00e1reas bastante segregadas, com medidas \n\nde integra\u00e7\u00e3o baixas, ao norte e nordeste do sistema urbano em an\u00e1lise, nestas \n\n\u00e1reas come\u00e7am a se localizar os habitantes de baixo poder aquisitivo, um local de \n\npouca valoriza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria cujo pr\u00f3prio tra\u00e7ado destoa do restante na cidade, \n\ndenotando uma segrega\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m de fundo morfol\u00f3gico. \n\n \n\n\n\n193 \n\n \n\n \nFigura 45. Integra\u00e7\u00e3o Global (rad-n) em Aracaju \u2013 1960 \n\nFonte: NOGUEIRA (2004, p.201) \n\n \n\n \n\n6.1.3.4 \u2013 An\u00e1lise Mapa de 1980 \n\nAracaju tinha 183.670 habitantes em 1970 e 293.119 em 1980 (censos \n\ndemogr\u00e1ficos de 1970 e 1980, respectivamente). Ou seja, em uma d\u00e9cada houve \n\num aumento populacional de 59,59%. O tecido urbano j\u00e1 se apresenta bastante \n\nfragmentado, resultado da a\u00e7\u00e3o governamental e da iniciativa privada com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de loteamentos distante da malha urbana (figura 46). Na medida de \n\nIntegra\u00e7\u00e3o Global, as ruas do centro ainda s\u00e3o as que obt\u00eam os valores mais \n\nelevados (Bar\u00e3o de Maruim, Itabaiana-Itabaianinha e Est\u00e2ncia). Na aferi\u00e7\u00e3o da \n\nIntegra\u00e7\u00e3o Local, destacam-se as ruas principais de bairros e, observa-se a \n\npresen\u00e7a da Avenida Francisco Porto com boa integra\u00e7\u00e3o dentro do sistema, que \n\nneste per\u00edodo come\u00e7a a receber a implanta\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio e servi\u00e7os (figura 47). \n\n \n\n \n\n\n\n194 \n\n \n\n \nFigura 46. Integra\u00e7\u00e3o Global (rad-n) em Aracaju \u2013 1980  \n\nFonte: NOGUEIRA (2004, p.220) \n\n \n\n  \n\n\n\n195 \n\n \n\n \nFigura 47. Integra\u00e7\u00e3o Local (vias mais integradas selecionadas) em Aracaju \u2013 1980  \n\nFonte: NOGUEIRA (2004, p.229) \n\n \n\n \n\n6.1.3.5 \u2013 An\u00e1lise Mapa de 1988 \n\nAtrav\u00e9s dos mapas axiais das figuras 48 e 49 verifica-se que o aumento da \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o do tecido urbano, novas \u00e1reas s\u00e3o urbanizadas, mas de forma n\u00e3o \n\ncont\u00ednua, gerando cada vez mais vazios urbanos. Novos loteamentos ao sul, no \n\nbairro Aruana (dentro da \u00e1rea de Expans\u00e3o), s\u00e3o implantados para resid\u00eancia e \n\n\n\n196 \n\n \n\nveraneio e, concomitantemente, o mesmo acontece a oeste e noroeste: novos \n\nloteamentos e conjuntos, mas para pessoas de baixa renda, cuja observa\u00e7\u00e3o do \n\ntra\u00e7ado proposto permite identificar a pouca inten\u00e7\u00e3o de integrar estas \u00e1reas com o \n\nrestante da cidade. \n\n\u00c9 poss\u00edvel verificar o aumento da medida de integra\u00e7\u00e3o global do bairro Atalaia \n\nap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o da ponte sobre o rio Poxim. A implanta\u00e7\u00e3o do projeto do bairro \n\nCoroa do Meio (iniciado nos fins da d\u00e9cada de 1970) com sua ponte e a inaugura\u00e7\u00e3o \n\ndo Shopping Rio Mar (1989) representaram nova rota de acesso ao bairro Atalaia e \n\num polo gerador de tr\u00e1fego (PGT). A ponte e o sistema vi\u00e1rio, implantados no bairro \n\nCoroa do Meio, modificaram a acessibilidade e, por conseguinte, o sistema urbano \n\nde Aracaju de forma local e global. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n197 \n\n \n\n \nFigura 48. Integra\u00e7\u00e3o Global (com localiza\u00e7\u00e3o de loteamentos implantados pelo governo e pela iniciativa privada) \nem Aracaju \u2013 1988 \n\nFonte: NOGUEIRA (2004, p.245) \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n198 \n\n \n\n \nFigura 49. Integra\u00e7\u00e3o Local em Aracaju \u2013 1988 \n\nFonte: NOGUEIRA (2004, p.237) \n \n\n\n\n199 \n\n \n\n6.1.3.6 \u2013 An\u00e1lise Mapa de 1995 \n\nAracaju passa de 386.919 habitantes em 1991 para 405.858 em 1996 (Censo \n\nDemogr\u00e1fico de 1991 e Contagem de 1996, respectivamente). Verifica-se o aumento \n\nda fragmenta\u00e7\u00e3o do tecido urbano (figuras 50 e 51), novas \u00e1reas s\u00e3o urbanizadas, \n\nmas de forma n\u00e3o cont\u00ednua, gerando dificuldades para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nquanto ao fornecimento e manuten\u00e7\u00e3o da infraestrutura e servi\u00e7os urbanos. A \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o gera preju\u00edzos para a comunidade: de tempo (maiores \n\ndeslocamentos) e de qualidade nos servi\u00e7os, mas, beneficia os especuladores \n\nimobili\u00e1rios que, retendo \u00e1reas n\u00e3o constru\u00eddas, entre as j\u00e1 urbanizadas, apenas \n\nesperam o momento mais propicio para obter maiores lucros. Cabe salientar o \n\nn\u00famero de favelas destacadas no mapa da figura 50, a maioria formada por pessoas \n\nque vieram do interior buscar oportunidades melhores na capital. Em 1971 o \n\ngoverno havia feito uma tentativa de requalificar as habita\u00e7\u00f5es subnormais, \u00e9 desta \n\n\u00e9poca o Jardim Esperan\u00e7a do bairro In\u00e1cio Barbosa, como j\u00e1 foi explanado \n\nanteriormente; no entanto, duas d\u00e9cadas e meia transformaram a periferia sudoeste, \n\noeste, noroeste e norte em um conglomerado de favelas, principalmente na por\u00e7\u00e3o \n\nnoroeste/norte. A favela na Coroa do Meio avan\u00e7ou sobre o mangue, mas, como se \n\nver\u00e1 mais adiante, recebe projeto para sua requalifica\u00e7\u00e3o urbana. \n\nQuanto \u00e0s medidas sint\u00e1ticas, as linhas de maior integra\u00e7\u00e3o global \n\nconcentram-se nos bairros Centro, S\u00e3o Jos\u00e9 e Siqueira Campos \u2013 os tr\u00eas \n\nconfiguram os bols\u00f5es de comercio e servi\u00e7os da cidade (como foi j\u00e1 descrito no \n\nsubitem usos do solo). Quanto \u00e0s medidas de integra\u00e7\u00e3o local, revelam-se outros \n\nsubcentros, alguns de car\u00e1ter de uso referentes \u00e0 unidade de vizinhan\u00e7a, como os \n\ndos bairros Am\u00e9rica/Novo Para\u00edso e Santos Dumont e, o de car\u00e1ter de lazer e \n\nturismo como o da Avenida Santos Dumont (esta avenida \u00e9 a beira mar real) com \n\nseus bares, restaurantes e atrativos da orla (figura 51). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n200 \n\n \n\n \nFigura 50. Integra\u00e7\u00e3o Global em Aracaju (favelas em detalhes vermelho) \u2013 1995 \n\nFonte: NOGUEIRA (2004, p. 267) \n \n\n\n\n201 \n\n \n\n \nFigura 51. Integra\u00e7\u00e3o Local em Aracaju \u2013 1995 \n\nFonte: NOGUEIRA (2004, p. 270) \n\n\n\n202 \n\n \n\n6.1.3.7 \u2013 An\u00e1lise Mapa de 2003 \n\nNeste mapa, com as conex\u00f5es ao norte com os conjuntos habitacionais do \n\nmunic\u00edpio de Nossa Senhora do Socorro e, a sudoeste com o do munic\u00edpio de S\u00e3o \n\nCrist\u00f3v\u00e3o, revelam a aglomera\u00e7\u00e3o urbana que se formou com Aracaju (a capital \n\ncontava com 461.534 habitantes, censo de 2000). Conforme figura 52, a \n\naglomera\u00e7\u00e3o urbana apresenta espa\u00e7os totalmente segregados do restante da \n\nmalha urbana e de baix\u00edssima integra\u00e7\u00e3o global. Quanto a integra\u00e7\u00e3o local, mesmo \n\ncalculando a integra\u00e7\u00e3o local com profundidade cinco (\u201crad 5\u201d), conforme figura 53, \n\nn\u00e3o se alcan\u00e7a boas medidas sint\u00e1ticas. A zona de expans\u00e3o, como j\u00e1 foi abordada \n\nantes, ainda est\u00e1 pouco conectada com o restante da cidade e configura-se como \n\nlocal para os condom\u00ednios fechados durante a primeira d\u00e9cada de 2000. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n203 \n\n \n\n \nFigura 52. Integra\u00e7\u00e3o Global em Aracaju \u2013 2003 \n\nFonte: NOGUEIRA (2004, p. 294) \n \n\nPeriferia de Nossa \nSenhora do Socorro \n\nPeriferia de S\u00e3o \nCrist\u00f3v\u00e3o \n\nBR 101 \n\nSE 235 \n\n\n\n204 \n\n \n\n \nFigura 53. Integra\u00e7\u00e3o Local em Aracaju \u2013 rad 5 \u2013 2003 \n\nFonte: NOGUEIRA (2004, p. 300) \n\nZona de \nExpans\u00e3o \n\nBairros com maior \nintegra\u00e7\u00e3o local: \nCentro, S\u00e3o Jos\u00e9 \n\ne Siqueira \nCampos \n\n\n\n205 \n\n \n\n6.1.4 An\u00e1lise das inova\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil \n\n \n\nA ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil procura inovar nas localiza\u00e7\u00f5es e/ou nas \n\ntipologias constru\u00eddas para obter lucro. A estrat\u00e9gia que ela utiliza para convencer as \n\nfam\u00edlias a mudarem para determinados locais \u2013 conven\u00e7\u00e3o urbana (ABRAMO, \n\n2001a) est\u00e1 associada \u00e0s inova\u00e7\u00f5es. Os dados analisados neste item referem-se \u00e0 \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o, a densifica\u00e7\u00e3o construtiva e as inova\u00e7\u00f5es tipol\u00f3gicas. \n\n \n\n \n\n6.1.4.1 \u2013 Verticaliza\u00e7\u00e3o  \n\nNeste subitem s\u00e3o utilizados os dados da pesquisa de Diniz (2005), os dados \n\ndos censos de 1991 e 2000 que identificam a quantidade de pr\u00e9dios por setor \n\ncensit\u00e1rio compatibilizado e, por \u00faltimo, o levantamento de todos os \n\nempreendimentos da Construtora Norcon at\u00e9 os dias de hoje.  \n\nEm s\u00edntese, a trajet\u00f3ria da verticaliza\u00e7\u00e3o de Aracaju pode ser dividida, \n\nconforme Diniz (2005), em cinco per\u00edodos. Cada per\u00edodo engloba um espa\u00e7o urbano \n\ne \u00e9 marcado por uma edifica\u00e7\u00e3o e, cada per\u00edodo lan\u00e7a \u201ctent\u00e1culos\u201d para a zona e \n\nper\u00edodo seguinte atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio \u201ccomo uma ancoragem\u201d, um \n\nlimite da pr\u00f3xima fase. A autora elaborou um mapa das fases deste processo at\u00e9 \n\nsetembro de 2002 (figura 57) e especificou, para fins do seu estudo, como edifica\u00e7\u00e3o \n\nvertical as constru\u00e7\u00f5es de cinco pavimentos ou mais.  \n\n \n\n1\u00ba per\u00edodo  \n\n? A partir dos anos 50; \n\n? Concentrado na zona central de Aracaju (in\u00edcio com o Edif\u00edcio Mayara, em \n\n1951, seis pavimentos, uso comercial); \n\n? O Edif\u00edcio Atalaia (figura 54) marca a ocupa\u00e7\u00e3o para a 2\u00aa fase (1\u00ba edif\u00edcio \n\nresidencial, em 1958, 11 pavimentos). \n\n2\u00ba per\u00edodo  \n\n? A partir dos anos 70 com adensamento no in\u00edcio dos anos 90; \n\n? Concentra\u00e7\u00e3o na periferia do centro - principalmente o bairro S\u00e3o Jos\u00e9  \n\n\n\n206 \n\n \n\n? Os edif\u00edcios Cidade Jardim (sete pavimentos) e Beira Mar (12 pavimentos de \n\n1978) s\u00e3o marcos para a pr\u00f3xima fase na dire\u00e7\u00e3o da Av. Beira Mar (figura 55) \n\ne o Condom\u00ednio Villa D?Oro (figura 56) \u00e9 o marco para a pr\u00f3xima fase na \n\ndire\u00e7\u00e3o da Av. Francisco Porto e Av. Hermes Fontes (sudoeste).  \n\n3\u00ba per\u00edodo  \n\n? Anos 80 e 90; \n\n? Verticaliza\u00e7\u00e3o do Bairro Treze de Julho e imedia\u00e7\u00f5es da Hermes Fontes; \n\n? Condom\u00ednio Praias do M\u00e9xico (1989), na Av. Augusto Franco, \u00e9 o marco para \n\na pr\u00f3xima fase em dire\u00e7\u00e3o a Av. Nova Saneamento e o Condom\u00ednio Ville de \n\nParis \u00e9 o marco para a pr\u00f3xima fase em dire\u00e7\u00e3o a Av. Beira Mar. \n\n4\u00ba per\u00edodo  \n\n? Anos 90 e 2000; \n\n? Consolida\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os intermedi\u00e1rios e verticaliza\u00e7\u00e3o do bairro Jardins; \n\n? Densifica\u00e7\u00e3o da Av. Beira Mar em tr\u00eas pontos, nas proximidades com: a Av. \n\nFrancisco Porto (alto padr\u00e3o), o rio Poxim (m\u00e9dio alto padr\u00e3o), o antigo farol \n\n(padr\u00e3o m\u00e9dio).  \n\n5\u00ba per\u00f3do  \n\n? P\u00f3s 2000; \n\n? Corredor de alto padr\u00e3o atr\u00e1s da Avenida Beira Mar (Loteamento Garcia); \n\n? In\u00edcio da verticaliza\u00e7\u00e3o na Atalaia e Aruana. \n\n \n\n(a)             (b) \nFigura 54. Edif\u00edcios Mayara (a) e Atalaia (b) \n\nFonte: Fotografias de Karoline Andrade e Hanna Moreira (2011) \n\n\n\n207 \n\n \n\n (a)       (b) \nFigura 55. Edif\u00edcios Cidade Jardim (a) e Beira Mar (b) \n\nFonte: Fotografias de Karoline Andrade e Hanna Moreira (2011) \n \n\n \n\n \nFigura 56. Condominio Villa D\u2019Oro \n\nFonte: Fotografias de Karoline Andrade e Hanna Moreira (2011) \n \n\n \n\n \n\n\n\n208 \n\n \n\n \nFigura 57. Trajet\u00f3ria da Verticaliza\u00e7\u00e3o \u2013 1950 a 2002 - Aracaju \n\nFonte: DINIZ (2005, p.120) \n\n \n\n \n\nPara detalhar melhor a inova\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil, atrav\u00e9s da \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o dos empreendimentos, decidiu-se realizar um invent\u00e1rio com todos os \n\nempreendimentos das maiores construtoras de Aracaju. No entanto, apenas uma \n\nrespondeu positivamente quanto \u00e0 possibilidade de cooperar com esta pesquisa. A \n\nconstrutora que forneceu o endere\u00e7o de cada empreendimento \u00e9 respons\u00e1vel, \n\nconforme o Superintendente do SINDUSCON-SE, por quase 70% das edifica\u00e7\u00f5es \n\nresidenciais da cidade. Considerando que, em 2002, 83,3% dos edif\u00edcios com mais \n\nde cinco pavimentos eram residenciais (DINIZ, 2005), o invent\u00e1rio espacializado nas \n\nfiguras a seguir tem alta proximidade com a trajet\u00f3ria da constru\u00e7\u00e3o civil em Aracaju. \n\n\n\n209 \n\n \n\nForam verificados 146 empreendimentos em Aracaju, os dados coletados no local e \n\nas fotografias de cada empreendimento est\u00e3o no anexo V. \n\nA an\u00e1lise das figuras 58 e 59 permitem verificar que as alturas das edifica\u00e7\u00f5es \n\ntem rela\u00e7\u00e3o direta com a valoriza\u00e7\u00e3o do bairro. \u00c1reas pr\u00f3ximas \u00e0s avenidas Beira \n\nMar e ao Shopping Jardins concentram o maior n\u00famero de edif\u00edcios de altura acima \n\nde 15 pavimentos, ou seja, a inova\u00e7\u00e3o em altura relaciona-se com a possiblidade do \n\nmorador desfrutar das externalidades positivas da \u00e1rea. Este mesmo gabarito de \n\naltura est\u00e1 sendo edificado pr\u00f3ximo ao D.I.A., em frente ao Hipermercado Extra, \n\npara uma popula\u00e7\u00e3o de poder aquisitivo m\u00e9dio onde a inova\u00e7\u00e3o em altura relaciona-\n\nse tamb\u00e9m com as possibilidades de mobilidade urbana da \u00e1rea. Quanto \u00e0 \n\ncronologia das edifica\u00e7\u00f5es, fica claro o in\u00edcio na \u00e1rea central e a sequ\u00eancia do \n\nprocesso de verticaliza\u00e7\u00e3o:  \n\n? periferia do centro;  \n\n? bairro S\u00e3o Jos\u00e9 e proximidades da Avenida Gon\u00e7alo Rollemberg;  \n\n? bairro Treze de Julho;  \n\n? bairro Jardins;  \n\n? Avenida Beira Mar, proximidades do Shopping Jardins e Farol\u00e2ndia;  \n\n? Farol\u00e2ndia, Atalaia e Aruana. Em s\u00edntese, a verticaliza\u00e7\u00e3o ruma para o sul. \n\n \n\nNo gr\u00e1fico 16 tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel verificar a sequencia das inova\u00e7\u00f5es em \n\ntermos de verticalidade e em quais bairros foram implantados. Este gr\u00e1fico \n\napresenta as edifica\u00e7\u00f5es da construtora que est\u00e3o localizadas nos bairros em foco \n\nnesta pesquisa. \n\n \n\n\n\n210 \n\n \n\n \nFigura 58. Localiza\u00e7\u00e3o e Gabarito \u2013 edifica\u00e7\u00f5es da Construtora A  \n\nFonte: Dados da Construtora A e coleta \u201cin loco\u201d pela autora. \n\n\n\n211 \n\n \n\n \nFigura 59. Localiza\u00e7\u00e3o e Ano Habite-se \u2013 edifica\u00e7\u00f5es Construtora A  \n\nFonte: Baseado em dados da Construtora NORCON  e coleta \u201cin loco\u201d (ANEXO V)  \u2013 utilizando o ArcMap da ArcGIS \n\n\n\n212 \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 16. Ano do Habite-se e n\u00famero de pavimentos dos edif\u00edcios da Construtora A nos bairros em estudo. \n\nFonte: Baseado em dados fornecidos pela Construtora Norcon e pesquisa \u201cin loco\u201d (Anexo V) \n\n \n\n \n\nO terceiro aspecto para verticaliza\u00e7\u00e3o, abordado nesta pesquisa, utiliza os \n\ndados do IBGE. Nos Censos de 1991 e 2000, do IBGE, o item Total de Domic\u00edlios \n\nPermanentes foi formado pelas seguintes tipologias: casas, edif\u00edcios e c\u00f4modos. \n\nSendo este item focado na verticaliza\u00e7\u00e3o, as informa\u00e7\u00f5es espacializadas nas figuras \n\n60 e 61 foram geradas a partir de c\u00e1lculos do n\u00famero de edif\u00edcios sobre o total de \n\ndomic\u00edlios permanentes em cada setor censit\u00e1rio compatibilizado. As tabelas com os \n\ndados est\u00e3o no anexo IV.  \n\nA espacializa\u00e7\u00e3o dos dados permite visualizar mudan\u00e7as na verticaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nsetores censit\u00e1rios, entre 1991 e 2000, dos quais se destacam:  \n\nI. A verticaliza\u00e7\u00e3o residencial de mais de 75% das \u00e1reas pr\u00f3ximas a UNIT \n\ne Parque dos Cajueiros, no bairro Farol\u00e2ndia; na Avenida Beira Mar \n\npr\u00f3ximo a Avenida Tancredo neves; no bairro Treze de Julho e na \u00e1rea \n\nem frente a Hipermercado Extra; \n\nII. A verticaliza\u00e7\u00e3o residencial entre 50% a 75% de \u00e1reas do bairro Coroa \n\ndo Meio e do bairro Jardins. \n\n \n\n \n\n\n\n213 \n\n \n\n \nFigura 60. Verticaliza\u00e7\u00e3o Aracaju - 1991 \n\nFonte: Baseado em dados do Censo de 1991 - IBGE  \u2013 utilizando o ArcMap da ArcGIS  \n\n \n\n\n\n214 \n\n \n\n \nFigura 61. Verticaliza\u00e7\u00e3o Aracaju \u2013 2000  \n\nFonte: Baseado em dados do Censo de 2000 - IBGE  \u2013 utilizando o ArcMap da ArcGIS \n \n\n\n\n215 \n\n \n\nAssim, os dados sobre verticaliza\u00e7\u00e3o, oriundos de fontes diferentes, \n\nconfirmam-se mutuamente, ratificando a analise sobre os locais e \u00e9pocas em que \n\nocorreu a verticaliza\u00e7\u00e3o em Aracaju. Quanto aos onze bairros em an\u00e1lise e os dois \n\nda zona sul (Atalaia e Expans\u00e3o), verifica-se que o bairro Coroa do Meio foi o que \n\nmais se verticalizou no per\u00edodo de dez anos (tabela 33). Embora o percentual de \n\nvaria\u00e7\u00e3o da verticaliza\u00e7\u00e3o do bairro Industrial tenha sido quase seis mil por cento, \n\nem n\u00fameros absolutos este item \u00e9 muito baixo no bairro. \n\n \n\nTabela 33. Varia\u00e7\u00e3o da Verticaliza\u00e7\u00e3o Residencial entre 1991 e 2000 \u2013 Aracaju. \nBairro %Vert_Res_91 %Vert_Res_00 % 91-00 \n\nCentro 23,82 30,02 26,01 \n\nSiqueira Campos 1,77 2,43 37,08 \n\nTreze de Julho 59,84 69,12 15,51 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 39,78 47,28 18,87 \nIndustrial 0,03 1,58 5970,96 \n\nGrageru_Jardins 43,22 60,38 39,70 \n\nCoroa do Meio 6,18 33,71 445,10 \n\nFarolandia 20,89 29,48 41,08 \n\nInacio Barbosa 18,19 18,37 0,99 \n\nLuzia 34,02 41,89 23,14 \n\nAtalaia 24,33 26,74 9,90 \nExpansao 0,12 0,21 69,40 \n\nFonte: Baseada em dados dos Censos 1991 e 2000 - IBGE \n\n \n\n \n\n6.1.4.2 \u2013 Densifica\u00e7\u00e3o construtiva  \n\nEste item investiga as inova\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil baseando-se \n\nno n\u00famero de unidades e o n\u00famero de torres por empreendimento (anexo V). Os \n\n146 empreendimentos analisados foram divididos por n\u00famero de blocos \u2013 1 bloco; 2 \n\nblocos; 3 blocos; 4 ou mais blocos. \n\nA espacializa\u00e7\u00e3o dos dados na figura 62 permite observar que a maior parte \n\ndos empreendimentos com: \n\n? 1 bloco de apartamentos concentram-se nos bairros S\u00e3o Jos\u00e9, Treze de Julho \n\ne Jardins; \n\n? 2 blocos apresentam-se dispersos pela \u00e1rea verticaliza, mas nunca a Beira \n\nMar; \n\n? 3 blocos apresentam-se concentrados no bairro Grageru (em \u00e1rea pr\u00f3xima ao \n\nShopping Jardins) e referem-se ao \u201cPlano Maior\u201d, os de 5 a 9 blocos nos \n\nbairros Farol\u00e2ndia e Ponto Novo; \n\n\n\n216 \n\n \n\n? 10 a 12 blocos concentram-se novamente no bairro Ponto Novo; \n\n? 14 a 21 blocos referem-se aos Condom\u00ednios Pinheiros, Cerejeiras e \n\nEucaliptos, tamb\u00e9m no Ponto Novo.  \n\n \n\nAo compararmos os dados da figura 62 com os dados da tabela 34, verifica-se \n\nque: \n\n? Na primeira d\u00e9cada foram constru\u00eddos empreendimentos de um bloco; \n\n? A partir de 1981 aparecem dois tipos: o de um bloco e o de mais de cinco \n\nblocos;  \n\n? A partir de 1982 surge um terceiro tipo: de dois blocos;  \n\n? Em 1996 o quarto tipo: de tr\u00eas blocos.  \n\n? Em 2002 retorna-se aos empreendimentos de um bloco (agora direcionado \n\npara a popula\u00e7\u00e3o de alto poder aquisitivo) e aos de seis a oito blocos \n\n(direcionados para a popula\u00e7\u00e3o de m\u00e9dio poder aquisitivo), esta tend\u00eancia \n\ncontinua at\u00e9 os dias de hoje.  \n\n? A partir de 2003 ocorre um maior investimento em condom\u00ednios horizontais. \n\n \n\n \n\nTabela 34: Dados de numero de blocos e unidades dos empreendimentos da Construtora A \u2013 Aracaju \nHabite-\n\nse Bairro Uso Blocos Unid \n \n\nHabite-\nse Bairro Uso Blocos Unid \n\n1970 Centro res 1 28 \n \n\n1997 Grageru res 3 144 \n\n1971 S\u00e3o Jos\u00e9 res 1 18 \n \n\n1997 Grageru res 1 48 \n\n1974 Centro com 1 56 \n \n\n1997 Jardins res 1 24 \n\n1978 S\u00e3o Jos\u00e9 res 1 48 \n \n\n1997 Grageru res 3 144 \n\n1978 Jardins res 1 24 \n \n\n1997 Grageru res 3 144 \n\n1978 \nTreze de \n\nJulho res 1 36 \n \n\n1997 \nTreze de \n\nJulho res 1 24 \n\n1979 Centro com 1 314 \n \n\n1998 Grageru res 2 96 \n\n1979 Centro mis 1 224 \n \n\n1999 \nTreze de \n\nJulho res 1 48 \n\n1980 Luzia res 5 240 \n \n\n1999 Jardins res 1 24 \n\n1980 S\u00e3o Jos\u00e9 res 1 48 \n \n\n2000 Grageru res 2 48 \n\n1980 Ponto Novo res 7 112 \n \n\n2000 Luzia res 7 245 \n\n1980 \nTreze de \n\nJulho res 1 48 \n \n\n2000 Jardins flat 1 72 \n\n1980 \nTreze de \n\nJulho res 1 48 \n \n\n2000 Jardins res 1 48 \n\n1981 \nTreze de \n\nJulho res 1 48 \n \n\n2000 Jardins res 1 24 \n\n\n\n217 \n\n \n\n1981 \nTreze de \n\nJulho res 1 48 \n \n\n2001 \nInacio \n\nBarbosa res 5 175 \n\n1981 Ponto Novo res 6 96 \n \n\n2001 Jardins res 1 96 \n\n1981 Ponto Novo res 10 160 \n \n\n2001 Jardins flat 1 96 \n\n1981 Luzia res 10 160 \n \n\n2002 Grageru res 3 144 \n\n1982 Luzia res 10 160 \n \n\n2002 Jardins res 1 12 \n\n1982 S\u00e3o Jos\u00e9 res 1 24 \n \n\n2002 Grageru res 3 144 \n\n1982 S\u00e3o Jos\u00e9 res 1 12 \n \n\n2002 \nInacio \n\nBarbosa res 6 273 \n\n1982 Luzia res 10 160 \n \n\n2002 Luzia res 8 320 \n\n1982 S\u00e3o Jos\u00e9 res 1 48 \n \n\n2002 \nTreze de \n\nJulho res 1 48 \n\n1983 Ponto Novo res 21 336 \n \n\n2003 Jardins res 1 12 \n\n1983 S\u00e3o Jos\u00e9 res 1 72 \n \n\n2003 Jardins res 1 24 \n\n1983 Ponto Novo res 14 224 \n \n\n2003 Jardins res 1 80 \n\n1984 Ponto Novo res 19 304 \n \n\n2003 Luzia res 2 144 \n\n1985 S\u00e3o Jos\u00e9 res 2 48 \n \n\n2004 \nTreze de \n\nJulho res 1 36 \n\n1985 Pereira Lobo res 7 40 \n \n\n2004 Jardins res 1 40 \n\n1986 S\u00e3o Jos\u00e9 res 1 96 \n \n\n2004 Luzia res 5 200 \n\n1986 Pereira Lobo res 12 192 \n \n\n2005 Jardins res 1 80 \n\n1987 \nTreze de \n\nJulho res 2 96 \n \n\n2005 Jardins res 1 40 \n\n1988 \nTreze de \n\nJulho res 2 96 \n \n\n2005 Farolandia res 8 320 \n\n1988 S\u00e3o Jos\u00e9 res 1 48 \n \n\n2005 Jardins res 1 40 \n\n1988 S\u00e3o Jos\u00e9 res 1 24 \n \n\n2006 Farolandia res 5 192 \n\n1989 Ponto Novo res 2 96 \n \n\n2006 \nInacio \n\nBarbosa res 2 160 \n\n1989 \nTreze de \n\nJulho res 2 48 \n \n\n2006 \nInacio \n\nBarbosa res 9 360 \n\n1989 \nTreze de \n\nJulho res 2 96 \n \n\n2006 Ponto Novo res 7 280 \n\n1990 \nTreze de \n\nJulho res 1 96 \n \n\n2007 \nTreze de \n\nJulho res 1 30 \n\n1990 \nTreze de \n\nJulho res 1 48 \n \n\n2007 Farolandia res 8 320 \n\n1990 \nTreze de \n\nJulho res 1 48 \n \n\n2008 \nTreze de \n\nJulho res 1 30 \n\n1990 \nTreze de \n\nJulho res 2 96 \n \n\n2008 Jardins res 1 28 \n\n1991 Luzia res 2 96 \n \n\n2008 Jardins res 1 56 \n\n1991 Ponto Novo res 2 96 \n \n\n2008 Jardins com 1 217 \n\n1991 Ponto Novo res 2 96 \n \n\n2008 Farolandia res 8 320 \n\n1991 \nTreze de \n\nJulho res 2 96 \n \n\n2009 Farolandia res 2 150 \n\n1991 Luzia res 2 96 \n \n\n2009 Jabotiana res 8 320 \n\n1993 \nTreze de \n\nJulho res 1 24 \n \n\n2009 Jabotiana res 9 360 \n\n1993 \nTreze de \n\nJulho res 1 48 \n \n\n2010 Atalaia res 1 28 \n\n\n\n218 \n\n \n\n1993 \nTreze de \n\nJulho res 1 48 \n \n\n2010 Farolandia res 2 160 \n\n1994 Ponto Novo res 12 192 \n \n\n2010 Farolandia res 9 360 \n\n1994 Centro com 1 61 \n \n\n2012 Atalaia res 1 84 \n\n1994 \nTreze de \n\nJulho res 1 24 \n \n\n2013 Jardins res 2 104 \n\n1994 \nTreze de \n\nJulho res 1 24 \n \n\n2013 Jardins res 1 28 \n\n1995 Jardins res 1 48 \n \n\n2013 Expans\u00e3o res 7 252 \n\n1995 Grageru res 2 96 \n \n\n2013 Expans\u00e3o res 11 396 \n\n1996 Grageru res 2 96 \n \n\n2013 Farolandia res 2 112 \n\n1996 Grageru res 3 144 \n \n\n2013 Jabotiana res 8 320 \nFonte: Baseado em dados fornecidos pela Construtora A e pesquisa \u201cin loco\u201d (Anexo V) \n\n \n\n \n\nQuanto \u00e0 espacializa\u00e7\u00e3o dos dados de unidades habitacionais por \n\nempreendimento (figura 63), observa-se que a maior parte dos empreendimentos \n\ncom at\u00e9 28 unidades concentram-se no Loteamento Garcia (parte do bairro Jardins \n\npr\u00f3ximo a Beira Mar e ao Parque da Sementeira), de 29 a 50 unidades concentram-\n\nse nos bairros S\u00e3o Jos\u00e9 e Treze de Julho, de 51 a 100 unidades no bairro Grageru, \n\nde 101 a 300 unidades nos bairros Farol\u00e2ndia, Aruana e Ponto Novo, de 301 a 485 \n\nnos bairros Jabotiana, Aruana e Farol\u00e2ndia. Ao compararmos estes dados com os \n\nda tabela 34, verifica-se que a inova\u00e7\u00e3o atual divide-se em dois eixos: para a \n\npopula\u00e7\u00e3o mais abastada empreendimentos de poucas unidades, valorizando o fator \n\nprivacidade e, as construtoras direcionam os grandes empreendimentos para a \n\npopula\u00e7\u00e3o de m\u00e9dio a m\u00e9dio baixo poder aquisitivo, nos quais mesmo havendo \n\n\u201cclube residencial\u201d (como o caso dos empreendimentos no bairro Jabotiana e \n\nFarol\u00e2ndia) o valor do condom\u00ednio torna-se menor pelo rateio com um grande \n\nn\u00famero de cond\u00f4minos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n219 \n\n \n\n \nFigura 62. N\u00famero de Blocos por empreendimento \u2013  Construtora A \n\nFonte: Baseado em dados da Construtora NORCON e coleta \u201cin loco\u201d (anexo V) \u2013 utilizando o ArcMap da ArcGIS \n\n\n\n220 \n\n \n\n \nFigura 63. N\u00famero de unidades por empreendimento \u2013 Construtora A  \n\nFonte: Baseado em dados da Construtora NORCON e coleta \u201cin loco\u201d (anexo V) \u2013 utilizando o ArcMap da ArcGIS \n\n\n\n221 \n\n \n\n6.1.4.3 \u2013 Inova\u00e7\u00f5es tipol\u00f3gicas \n\nEste item analisa a localiza\u00e7\u00e3o, no tempo e no espa\u00e7o, de algumas inova\u00e7\u00f5es \n\ntipol\u00f3gicas implementadas pela ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil em Aracaju. S\u00e3o elas: \n\n? Edif\u00edcios com sacada; \n\n? Dois pr\u00e9dios mais \u201cclube residencial\u201d por empreendimento; \n\n? Um pr\u00e9dio com \u00e1rea de lazer;  \n\n? Flats; \n\n? Condom\u00ednios horizontais fechados \u2013 por estes se concentrarem mais na zona \n\nde expans\u00e3o de Aracaju, em \u00e1rea afastada das localiza\u00e7\u00f5es das atividades \n\nmotrizes identificadas nesta pesquisa, optou-se n\u00e3o detalhar esta tipologia. \n\n \n\nO primeiro edif\u00edcio com sacada da Construtora A foi em 1978 (figura 64), no \n\nbairro S\u00e3o Jos\u00e9 (Edif\u00edcio Saveiro). Analisando a localiza\u00e7\u00e3o deste tipo de inova\u00e7\u00e3o \n\n(figura 66), verifica-se que esta foi utilizada de forma generaliza na cidade, com \n\nexce\u00e7\u00e3o a oeste do centro, onde se concentram edif\u00edcios baixos, em condom\u00ednios de \n\nseis a dez blocos, constru\u00eddos em 1981 e destinados a popula\u00e7\u00e3o de renda m\u00e9dia \n\nbaixa. Atualmente, mesmo para esta popula\u00e7\u00e3o, em geral, as edifica\u00e7\u00f5es t\u00eam \n\nsacadas, como por exemplo, os edif\u00edcios na Zona de Expans\u00e3o, que ser\u00e3o entregue \n\nem 2013 (Residencial Mar de Aruana e Residencial Mar de Aruana 2 \u2013 figura 64). \n\nS\u00e3o dois condom\u00ednios, um com sete e o outro com onze blocos, todos com uma \n\npequena sacada por apartamento. \n\nNa primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, uma nova tipologia de empreendimento \u00e9 \n\nconstru\u00edda em Aracaju: dois \u201cresidences\u201d ou flats (figura 65), o Millenium Residence \n\n(2000) e o Manhattam Residence (2002). Ambos s\u00e3o destinados a um p\u00fablico \n\nespec\u00edfico: jovens, solteiros e fam\u00edlias pequenas e est\u00e3o localizados no bairro \n\nJardins. Mas a demanda por este tipo de empreendimento \u00e9 pequena e, mesmo \n\nestes dois empreendimentos, n\u00e3o est\u00e3o com sua capacidade esgotada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n222 \n\n \n\n (a)   (b) \n\nFigura 64. Edif\u00edcio Saveiro (a) e Residencial Mar de Aruana (b) \n\nFonte: Autora (2011) \n\n \n\n \n\n (a)       (b) \nFigura 65. Millenium Residence (a) e Manhattan Residence (b) \n\nFonte: Autora (2011) \n \n\n\n\n223 \n\n \n\n \nFigura 66. Edif\u00edcios com Sacadas e Flats \u2013 Construtora A \n\nFonte: Baseado em dados da Construtora NORCON e coleta \u201cin loco\u201d (anexo V) \u2013 utilizando o ArcMap da ArcGIS \n\n\n\n224 \n\n \n\nA tipologia de edif\u00edcio residencial com dois blocos por empreendimento \n\nassociado a uma \u00e1rea de lazer diversificada e ampla foi denominada de \u201ccl ube \n\nresid\u00eancia\u201d por Diniz (2005). O primeiro empreendimento residencial deste tipo foi o \n\nVilla D?Oro, em 1981, da construtora Habitacional, e localiza-se na Avenida \n\nFrancisco Porto. Ap\u00f3s esta data as demais construtoras come\u00e7aram a oferecer \n\ntamb\u00e9m este tipo de empreendimento, muitas vezes com a \u00e1rea de lazer bem \n\nreduzida, como \u00e9 o caso dos empreendimentos situados na regi\u00e3o da \u201cNorconl\u00e2ndia\u201d \n\nque se destacam n\u00e3o pela \u00e1rea de lazer, que \u00e9 reduzida, mas sim pela ampla \u00e1rea \n\ndestinada para a garagem, possibilitando o fim da \u201cvaga presa\u201d, muito comum at\u00e9 \n\nent\u00e3o em Aracaju. Na figura 69 \u00e9 poss\u00edvel verificar a localiza\u00e7\u00e3o e o ano dos habite-\n\nse, o bairro Treze de Julho teve a maior concentra\u00e7\u00e3o deste tipo de \n\nempreendimentos. \n\nA pr\u00f3xima inova\u00e7\u00e3o refere-se aos empreendimentos de alto luxo com a \u00e1rea de \n\nlazer mais enxuta em termos de dimens\u00f5es, poucos cond\u00f4minos e maior \n\nprivacidade. Inicia com o Maison Saint Moritz (figura 67), de 1993, na Avenida Beira \n\nMar. A implanta\u00e7\u00e3o de novos empreendimentos deste tipo \u00e9 lenta embora crescente, \n\npois tem rela\u00e7\u00e3o direta com a demanda por habita\u00e7\u00e3o de uma parcela da popula\u00e7\u00e3o \n\npequena. A maior concentra\u00e7\u00e3o desta inova\u00e7\u00e3o concentra-se na Avenida Beira Mar \n\ne nas proximidades do Parque da Sementeira (bairro Jardins). \n\nAtrav\u00e9s da figura 69 \u00e9 poss\u00edvel constatar como as inova\u00e7\u00f5es nas tipologias \n\ndemarcam setores na cidade. Empreendimentos com apartamentos no t\u00e9rreo, em \n\ngeral, s\u00e3o direcionados a popula\u00e7\u00e3o de baixa ou m\u00e9dia baixa renda, aproveitando ao \n\nm\u00e1ximo a possibilidade de densifica\u00e7\u00e3o populacional. O primeiro desta tipologia \n\nconstru\u00eddo pela Construtora A foi o Jardim Tropical (figura 67), em 1980, com quatro \n\npavimentos, pr\u00f3ximo a Avenida Gon\u00e7alo Rollemberg Leite. Empreendimentos com \n\nesta caracter\u00edstica, mas com maior n\u00famero de pavimentos, ocorre somente em \n\n1995, com o Edif\u00edcio Pac\u00edfico Norte (figura 67), de nove pavimentos, no bairro Luzia. \n\nA partir desta data v\u00e1rios empreendimentos semelhantes s\u00e3o constru\u00eddos (figura 68) \n\ne, a partir de 2005, a maioria concentra-se pr\u00f3ximo ao Campus da UNIT Farol\u00e2ncia. \n\nEm contrapartida, a inova\u00e7\u00e3o do uso da cobertura como uma amplia\u00e7\u00e3o do \n\napartamento do \u00faltimo pavimento direciona-se para uma popula\u00e7\u00e3o de alto poder \n\naquisitivo, que pode adquirir um amplo espa\u00e7o constru\u00eddo associado a maior \n\n\n\n225 \n\n \n\npossibilidade de ventila\u00e7\u00e3o, vista e lazer. Este \u00faltimo tipo de inova\u00e7\u00e3o, em Aracaju, \n\nconcentra-se na \u00e1rea mais valorizada da cidade: bairro Jardins. \n\n \n\n(a) (b) \n\n (c) \n\nFigura 67. Maison Saint Moritz (a), Jardim Tropical (b) e Pac\u00edfico Norte (c) \n\nFonte: Autora (2011) \n \n\n \n\n(a) (b) (c) \n\nFigura 68. Condom\u00ednios Aquarela (a),  Arte Viva (b) e Belas Artes (c) \n\nFonte: Autora (2011) \n \n\n \n\n\n\n226 \n\n \n\n \nFigura 69. Empreendimentos com 2 blocos e clube residencial \u2013 Aracaju  \n\nFonte: Baseado em dados da Construtora NORCON e coleta \u201cin loco\u201d (anexo V) \u2013 utilizando o ArcMap da ArcGIS \n\n\n\n227 \n\n \n\n \nFigura 70. Edif\u00edcios com apartamento de cobertura ou com apartamento t\u00e9rreo \u2013 Construtora A \n\nFonte: Baseado em dados da Construtora NORCON e coleta \u201cin loco\u201d (anexo V) \u2013 utilizando o ArcMap da ArcGIS \n\n\n\n228 \n\n \n\n6.1.5 An\u00e1lise das repercuss\u00f5es dos regimes urban\u00edsticos nos ciclos \n\nespaciais urbanos \n\n \n\nA ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil recebeu est\u00edmulos para se desenvolver e se \n\norganizar no Brasil, entre eles est\u00e3o as leis federais de \u201cCondom\u00ednio e Incorpora\u00e7\u00e3o \n\nImobili\u00e1ria de 16/12/64\u201d e a de \u201cEst\u00edmulo \u00e0 Constru\u00e7\u00e3o Civil de 29/11/65\u201d. \n\nEm Aracaju, somente na segunda metade do s\u00e9culo XX ocorre o processo de \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o da cidade. At\u00e9 1966 n\u00e3o havia restri\u00e7\u00f5es quanto ao gabarito dos \n\nedif\u00edcios. Com a Lei 19 de 1966 (C\u00f3digo de Obras de Aracaju) restringem-se esta \n\nliberdade nas \u00e1reas resid\u00eancias. A altura m\u00e1xima \u00e9 fixada em sete pavimentos na \n\n\u00e1rea ribeirinha e de forma escalonada; iniciando com tr\u00eas pavimentos (com \n\npavimento t\u00e9rreo com pilotis) na primeira quadra da orla; cinco pavimentos na \n\nsegunda quadra e sete pavimentos da terceira quadra em diante. As demais \u00e1reas \n\nresidenciais podiam edificar at\u00e9 o limite m\u00e1ximo de 12 pavimentos. Na Avenida \n\nRotary (entrada para a orla da Atalaia) e na sua por\u00e7\u00e3o sul da Avenida Santos \n\nDumont, (\u201cPassarela do Caranguejo\u201d) n\u00e3o era permitida a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \n\nresidenciais. \n\nEm 1976 come\u00e7a a vigorar a chamada \u201cLei do espig\u00e3o\u201d, como ficou conhecido \n\no Decreto 466/76. Com este decreto ocorrem mudan\u00e7as, provavelmente a pedido \n\ndas construtoras: o limite para constru\u00e7\u00f5es residenciais, em qualquer \u00e1rea da \n\ncidade, inclusive ribeirinha, passa para 12 pavimentos podendo ser acrescido de \n\ndois pavimentos de garagem (sendo um semienterrado) - um pavimento para \n\nplayground \u2013 ou seja \u2013 o limite passou para 14 pavimentos e \u201cmeio\u201d. O decreto \n\nseguinte, 154/99, n\u00e3o exige uma garagem semienterrada \u2013 resultado \u2013 limite de \n\naltura passa para 15 pavimentos. E, com a Resolu\u00e7\u00e3o 38/97, permite-se que o \n\napartamento da \u00faltima laje tenha cobertura, utilizando o m\u00e1ximo de 60% da \u00e1rea do \n\napartamento, chegando a 16 pavimentos. \n\nO Plano Diretor elaborado desde 1995, sob a coordena\u00e7\u00e3o do Escrit\u00f3rio de \n\nArquitetura e Urbanismo TRAMA, teve oposi\u00e7\u00e3o das construtoras e estas \n\nconseguiram protelar sua aprova\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ano 2000 quando, atrav\u00e9s de press\u00e3o \n\npol\u00edtico-econ\u00f4mica, o Plano Diretor foi aprovado, Lei 42/2000, completamente \n\nmodificado, pela C\u00e2mara dos Vereadores. Assim, a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria venceu \n\n\n\n229 \n\n \n\no planejamento urbano, como por exemplo, elevando o gabarito para 20 pavimentos \n\nem qualquer \u00e1rea da cidade. Na verdade n\u00e3o havia limite de altura, o que definia o \n\ngabarito era o limite do coeficiente de aproveitamento que, ap\u00f3s os c\u00e1lculos, este \n\nficava em torno dos 20 pavimentos. A taxa de permeabilidade do solo (que at\u00e9 ent\u00e3o \n\nera de 25%) \u00e9 reduzida para 0% no centro e, no restante da cidade para 5%.  \n\nPortanto, a partir de 2000 o processo de verticaliza\u00e7\u00e3o se concretiza realmente. \n\nO in\u00edcio do s\u00e9culo XXI caracterizou-se pela \u201ccorreria\u201d para aprova\u00e7\u00e3o de projetos \n\ncom estes novos \u00edndices. Esse gabarito foi poss\u00edvel at\u00e9 2002 quando o ent\u00e3o \n\nprefeito conseguiu retroceder o processo e iniciar a revis\u00e3o do Plano Diretor no \n\n\u00faltimo dia do ano, Lei 58/02. Mas, com o Decreto 62/03, permite a execu\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos j\u00e1 aprovados e, tamb\u00e9m, a projetar com os antigos \u00edndices aos que \n\nretiraram a \u201ccertid\u00e3o de uso do solo\u201d antes da revoga\u00e7\u00e3o do Plano Diretor, este \n\ndecreto n\u00e3o estabeleceu data limite para uso destas certid\u00f5es. Ainda no decreto \n\n62/03 \u00e9 estabelecido o retorno aos \u00edndices do C\u00f3digo de Obras de 1966 e seus \n\ndecretos, possibilitando que a cobertura do \u00faltimo apartamento seja ocupada 100% - \n\nem outras palavras: mais um pavimento tipo. A revis\u00e3o do Plano Diretor ainda n\u00e3o \n\nfoi aprovada e, portanto, esta condi\u00e7\u00e3o perdura h\u00e1 oito anos em Aracaju. \n\nAnalisando a trajet\u00f3ria da regula\u00e7\u00e3o urban\u00edstica de Aracaju, observa-se que as \n\nfor\u00e7as do mercado imobili\u00e1rio conduziram e conduzem o processo de produ\u00e7\u00e3o da \n\ncidade. N\u00e3o se observa uma rela\u00e7\u00e3o clara entre a infraestrutura urbana dispon\u00edvel e \n\na ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Aracaju carece de um \u00f3rg\u00e3o que permanentemente \u201cpense\u201d a \n\ncidade, ou melhor, o \u00f3rg\u00e3o talvez exista, mas, o n\u00famero de funcion\u00e1rios aptos para \n\ntal fun\u00e7\u00e3o seja inferior a real necessidade da capital sergipana. \n\n \n\n(a) (b) (c) (d) \n\nFigura 71. Edif\u00edcio Le Jardin (a), Mans\u00f5es Seixas D\u00f3rea (b), Gentil Barbosa (c) e Costa Pinto (d) com 22 pav. \n\nFonte: Autora (2011) \n\n\n\n230 \n\n \n\n(a)          (b) \n\nFigura 72. Residenciais Padre Arn\u00f3bio (a) e Alta Vista (b), com 21 pav, em frete ao Hiper Extra. \n\nFonte: Autora (2011) \n\n \n\n \n\n6.2 S\u00edntese dos Ciclos Espaciais Urbanos \n\n \n\nA trajet\u00f3ria da estrutura\u00e7\u00e3o urbana de Aracaju, referente aos poss\u00edveis ciclos \n\nespaciais urbanos, tem rela\u00e7\u00e3o com o acr\u00e9scimo populacional, mudan\u00e7as nas \n\nfun\u00e7\u00f5es urbanas e de grandes obras na estrutura vi\u00e1ria. Mediante a an\u00e1lise dos \n\nitens deste cap\u00edtulo, da espacializa\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o urbana (figura 74) e da \u201cs\u00edntese \n\nda trajet\u00f3ria urbana\u201d, observaram-se os seguintes ciclos: \n\n \n\n1\u00ba ciclo \u2013 1855 a 1915 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o de 16.336 hab. (1890) \u2013 o estabelecimento da \n\ncidade. \n\n \n\n2\u00ba ciclo \u2013 1916 a 1950 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o de 78.364 hab. (1950) \u2013 a expans\u00e3o para a zona \n\noeste.  \n\n \n\n3\u00ba ciclo \u2013 1951 a 1960 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o de 115.713 hab. (1960) \u2013 adensamento do \n\ncentro. \n\n \n\n4\u00ba ciclo \u2013 1960 a 1979 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o de 183.670 hab. (1970) \u2013 o espraiamento.  \n\n \n\n\n\n231 \n\n \n\n5\u00ba ciclo \u2013 1980 a 1993 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o de 293.119hab (1980) e 386.919 (1991) \u2013 a \n\nmetropoliza\u00e7\u00e3o, a fragmenta\u00e7\u00e3o e a verticaliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n6\u00ba ciclo \u2013 1994 a 2008 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o de hab. 428.194hab. (1996), 461.534hab. (2000) \n\ne 520.204hab (2007) \u2013 expans\u00e3o para a zona sul, verticaliza\u00e7\u00e3o e elitiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\npr\u00f3xima a Avenida Beira Mar e Parque da Sementeira. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n232 \n\n \n\n \nFigura 73. Evolu\u00e7\u00e3o da Expans\u00e3o Urbana \u2013 1890 a 1988  \n\nFonte: Baseado em dados dos mapas axiais de NOGUEIRA (2004), utilizando ARCView da ARCGIS. \n\n \n\n\n\n233 \n\n \n\nNeste item o objetivo foi identificar e analisar as \u201condas\u201d de produ\u00e7\u00e3o da \n\ncidade, atrav\u00e9s das de mudan\u00e7as no uso do solo (uso, vazios, popula\u00e7\u00e3o), no perfil \n\ndo morador, na configura\u00e7\u00e3o urbana, nas inova\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil \n\ne nas repercuss\u00f5es dos regimes urban\u00edsticos nos ciclos espaciais urbanos. O foco \n\nde an\u00e1lise s\u00e3o os onze bairros identificados como concentradores das atividades \n\necon\u00f4micas motrizes identificadas no item \u201cCiclos Econ\u00f4micos\u201d. Entre os resultados \n\ndestacam-se: \n\n \n\nBairro Industrial  \n\nTrajet\u00f3ria: \n\n? 1884 a 1955 \u2013 ascens\u00e3o e auge do uso industrial no bairro; \n\n? 1956 a 1974 \u2013 decr\u00e9scimo das atividades industriais no bairro; \n\n? 1975 a 2003 \u2013 degrada\u00e7\u00e3o da \u00e1rea; \n\n? 2004 aos dias de hoje \u2013 lento processo de mudan\u00e7a de uso para residencial e \n\nrestaurantes.  \n\n \n\nBairro Centro \n\nTrajet\u00f3ria: \n\n? 1855 a 1909 \u2013 crescente uso residencial, com\u00e9rcio e servi\u00e7os; desde o in\u00edcio \n\nat\u00e9 os dias de hoje, com v\u00e1rias ruas sendo as mais integradas (local e \n\nglobalmente) do sistema urbano; \n\n? 1910 a 1970 \u2013 auge dos mesmos usos do per\u00edodo anterior; \n\n? 1971 a 1980 \u2013 in\u00edcio do esvaziamento do uso residencial e adensamento dos \n\nusos de comercio e servi\u00e7os, concentra\u00e7\u00e3o do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o; \n\n? 1981 a 1997 \u2013 gradativa mudan\u00e7a do tipo de com\u00e9rcio/servi\u00e7os oferecidos \n\npara uma maior concentra\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio popular;  \n\n? 1998 aos dias de hoje \u2013 mudan\u00e7a quase total para com\u00e9rcio de mercadorias \n\npopulares, os servi\u00e7os continuam variados, o uso residencial \u00e9 cada vez \n\nmenor e \u00e9 alto o n\u00famero de im\u00f3veis vazios.  \n\n \n\nBairro Siqueira Campos \n\nTrajet\u00f3ria: \n\n\n\n234 \n\n \n\n? 1900 a 1965 \u2013 uso residencial para a popula\u00e7\u00e3o de renda m\u00e9dia baixa e \n\nalguns servi\u00e7os; desde 1949 at\u00e9 os dias de hoje, com v\u00e1rias ruas sendo as \n\nmais integradas (local e globalmente) do sistema urbano; \n\n? 1966 aos dias de hoje \u2013 forma\u00e7\u00e3o do primeiro subcentro em Aracaju. \n\nAumento consider\u00e1vel da renda m\u00e9dia entre 1991 e 2000. \n\n \n\nBairro S\u00e3o Jos\u00e9  \n\n\u2013 concentra\u00e7\u00e3o de empreendimentos com 29 a 50 unidades habitacionais \n\nTrajet\u00f3ria: \n\n? 1940 a 1969 \u2013 uso residencial unifamiliar; \n\n? 1970 a 1980 \u2013 intensifica-se o uso residencial unifamiliar; \n\n? 1981 a 2000 \u2013 uso residencial multifamiliar; concentra\u00e7\u00e3o do processo de \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o (1982 a 1988); \n\n? 2001 aos dias de hoje \u2013 intensifica\u00e7\u00e3o de uso comercial e de servi\u00e7os, \n\nocorrendo uma especializa\u00e7\u00e3o para servi\u00e7os relacionados \u00e0 sa\u00fade, pr\u00f3ximo \n\nao Hospital S\u00e3o Lucas. \n\n \n\nBairro Treze de Julho  \n\n\u2013 concentra\u00e7\u00e3o de empreendimentos com 29 a 50 unidades habitacionais \n\n\u2013 concentra\u00e7\u00e3o de empreendimentos de alto padr\u00e3o, 1 bloco; \n\n\u2013 concentra\u00e7\u00e3o de empreendimentos com 2 blocos (clube residencial). \n\nTrajet\u00f3ria: \n\n? 1969 a 1978 \u2013 uso residencial unifamiliar no bairro; \n\n? 1979 a 1990 \u2013 uso residencial multifamiliar intenso na parte interna do bairro \n\n(Norconl\u00e2ndia); concentra\u00e7\u00e3o do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o (1988 a 1994); \n\n? 1991 a 2003 \u2013 auge das constru\u00e7\u00f5es de uso residencial multifamiliar na \n\nprimeira quadra a partir da Avenida Beira Mar; desde 1980 apresenta-se a \n\nAvenida Francisco Porto com alto grau de integra\u00e7\u00e3o dentro do sistema \n\nurbano; segundo momento de concentra\u00e7\u00e3o do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o \n\n(2000 a 2008); \n\n? 2004 aos dias de hoje \u2013 paulatina mudan\u00e7a de uso do solo para \n\ncomercio/servi\u00e7os sofisticados principalmente na terceira quadra. \n\n\n\n235 \n\n \n\nBairros Grageru e Luzia  \n\n\u2013 concentra\u00e7\u00e3o de empreendimentos com 51 a 100 unidades habitacionais; \n\n\u2013 concentra\u00e7\u00e3o de empreendimentos com 2 blocos (clube residencial) no \n\nGrageu; \n\n\u2013 concentra\u00e7\u00e3o de empreendimentos com apartamentos no t\u00e9rreo no bairro \n\nLuzia. \n\nTrajet\u00f3ria: \n\n? 1965 a 1979 \u2013 uso residencial unifamiliar intenso; \n\n? 1980 a 1994 \u2013 uso residencial multifamiliar e progressiva densifica\u00e7\u00e3o do uso \n\ncomercial/servi\u00e7os na Avenida Hermes Fontes; \n\n? 1995 aos dias de hoje \u2013 densifica\u00e7\u00e3o do bairro pr\u00f3ximo ao Shopping Jardins e \n\nprogressiva densifica\u00e7\u00e3o do uso comercial/servi\u00e7os nas avenidas principais \n\ndos bairros: Hermes Fontes, Silvio Teixeira e Nestor Sampaio. Aumento \n\npopulacional significativo no bairro Grageru entre 1996 e 2000. Aumento \n\nconsider\u00e1vel da renda m\u00e9dia entre 1991 e 2000 no bairro Luzia; concentra\u00e7\u00e3o \n\ndo processo de verticaliza\u00e7\u00e3o (1995 a 2003). \n\n \n\nBairro Jardins \n\n\u2013 concentra\u00e7\u00e3o de empreendimentos com at\u00e9 28 unidades habitacionais; \n\n\u2013 concentra\u00e7\u00e3o de empreendimentos de alto padr\u00e3o, 1 bloco; \n\n\u2013 \u00fanico bairro com flats (dois), 2000 e 2002. \n\nTrajet\u00f3ria: \n\n? 1978 a 1995 \u2013 ocupa\u00e7\u00e3o unifamiliar rarefeito na parte norte do futuro bairro; \n\n? 1996 a 2000 \u2013 uso residencial multifamiliar e inicio da ocupa\u00e7\u00e3o dos vazios \n\nurbanos; aumento populacional significativo no bairro Jardins entre 1996 e \n\n2000; concentra\u00e7\u00e3o do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o (1995 a 2002);  \n\n? 2001 a 2005 \u2013 intenso uso multifamiliar de alto poder aquisitivo;  \n\n? 2006 aos dias de hoje \u2013 intensifica\u00e7\u00e3o do uso comercial/servi\u00e7os nas \n\navenidas principais; continua a densifica\u00e7\u00e3o residencial multifamiliar e \n\npaulatina mudan\u00e7a de uso do solo para comercio/servi\u00e7os sofisticados, nas \n\n\u00e1reas dos antigos loteamentos Garcia e Tramanda\u00ed. Ainda existem v\u00e1rios \n\nvazios urbanos no bairro; segundo momento de concentra\u00e7\u00e3o do processo de \n\n\n\n236 \n\n \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o (2002 aos dias de hoje), presen\u00e7a de edifica\u00e7\u00f5es com 22 \n\npavimentos. \n\n \n\nBairro In\u00e1cio Barbosa \n\nTrajet\u00f3ria: \n\n? 1971 a 1973 \u2013 uso residencial unifamiliar de baixa renda;  \n\n? 1974 a 1980 \u2013 uso residencial de m\u00e9dia renda e de m\u00e9dia alta renda, uso \n\nindustrial crescente no D.I.A.; \n\n? 1980 a 2004 \u2013 uso multifamiliar na Avenida Ad\u00e9lia Franco, continua uso \n\nresidencial unifamiliar na regi\u00e3o do rio Poxim; e, na segunda metade da \n\nd\u00e9cada de 1990 inicia da mudan\u00e7a de uso industrial para comercial no D.I.A.; \n\naumento populacional significativo entre 2000 e 2007; concentra\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de verticaliza\u00e7\u00e3o (2002 a 2004); \n\n? 2005 aos dias de hoje \u2013 intensa mudan\u00e7a de uso no D.I.A. de uso industrial \n\npara comercial (principalmente lojas de materiais de constru\u00e7\u00e3o e m\u00f3veis) e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do D.I.A. para fun\u00e7\u00f5es institucionais e culturais. \n\nSegundo momento de concentra\u00e7\u00e3o do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o (2007 aos \n\ndias de hoje), presen\u00e7a de edif\u00edcios de 21 pavimentos. \n\n \n\nBairro Farol\u00e2ndia  \n\n\u2013 concentra\u00e7\u00e3o de empreendimentos com 101 a 485 unidades habitacionais; \n\n\u2013 concentra\u00e7\u00e3o de empreendimentos com apartamentos no t\u00e9rreo. \n\nTrajet\u00f3ria: \n\n? 1982 a 1993 \u2013 uso residencial multifamiliar para popula\u00e7\u00e3o de renda m\u00e9dia \n\nbaixa; \n\n? 1994 a 2001 \u2013 uso residencial multifamiliar para popula\u00e7\u00e3o de renda m\u00e9dia e \n\nm\u00e9dia alta na parte pr\u00f3xima ao Parque dos Cajueiros; aumento populacional \n\nsignificativo entre 1996 e 2000. Aumento consider\u00e1vel da renda m\u00e9dia entre \n\n1991 e 2000. \n\n? 2002 aos dias de hoje \u2013 intenso uso residencial multifamiliar nas partes \n\npr\u00f3ximas a UNIT; uso comercial e de servi\u00e7os (principalmente bares e \n\nrestaurantes) na Avenida Beira Mar (beira mangue). Ritmo mais acelerado na \n\n\n\n237 \n\n \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos vazios, no entanto, h\u00e1 ainda muitos terrenos sem constru\u00e7\u00e3o; \n\nAumento populacional significativo entre 2000 e 2007; concentra\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de verticaliza\u00e7\u00e3o (2005 aos dias de hoje). \n\n \n\nCoroa do Meio \n\nTrajet\u00f3ria: \n\n? At\u00e9 1975 era \u00e1rea de bancos de areia, mangues e casebres de pescadores; \n\n? A partir de 1976 inicia-se o \u201cProjeto Cura\u201d do BNH, inaugurando a primeira \n\netapa em 1979; \n\n? Inaugura\u00e7\u00e3o do shopping center Rio Mar em 1989; \n\n? 1990 a 1996 - uso residencial unifamiliar \u2013 popula\u00e7\u00e3o de renda m\u00e9dia alta e \n\nalta em uma \u00e1rea e habita\u00e7\u00f5es subnormais em outra (mais pr\u00f3xima ao \n\nmangue); uso residencial multifamiliar \u2013 popula\u00e7\u00e3o de renda m\u00e9dia baixa e \n\nbaixa; \n\n? 1997 aos dias de hoje - uso misto: residencial unifamiliar e multifamiliar, \n\ncom\u00e9rcio, servi\u00e7os e hot\u00e9is.Ocupa\u00e7\u00e3o significativa dos vazios urbanos entre \n\n1997 e 2010; \n\n? Aumento populacional significativo entre 1991 e 1996 e, novamente, entre \n\n1996 e 2000. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n238 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7. APLICA\u00c7\u00c3O DA METODOLOGIA \u2013 CORRELA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\n7.1 As correla\u00e7\u00f5es entre os ciclos econ\u00f4micos e os ciclos \n\nespaciais urbanos \n\n \n\nEste item tem como foco verificar as correla\u00e7\u00f5es entre os ciclos estudados no \n\nestudo de caso, assim como averiguar o \u201cgap\u201d temporal entre os mesmos. O \n\nprocedimento escolhido consiste em verificar as grandes mudan\u00e7as urbanas e as \n\ncorrela\u00e7\u00f5es com a presen\u00e7a da atividade econ\u00f4mica motriz em sua \u00e1rea, em cada \n\nbairro citado como local de concentra\u00e7\u00e3o das atividades motrizes (conforme tabela \n\n31 e a s\u00edntese da trajet\u00f3ria de cada bairro apresentado no final do cap\u00edtulo anterior). \n\nOs bairros para esta correla\u00e7\u00e3o s\u00e3o: Industrial, Centro, Siqueira Campos, S\u00e3o Jos\u00e9, \n\nTreze de Julho, Jardins, In\u00e1cio Barbosa, Farol\u00e2ndia, Coroa do Meio, Luzia e \n\nGrageru\n64\n\n.  \n\nNos gr\u00e1ficos a seguir est\u00e3o sintetizadas as informa\u00e7\u00f5es obtidas pela \n\nmetodologia proposta nesta tese (as tabelas base para os gr\u00e1ficos est\u00e3o no anexo \n\nVI). A \u00e1rea em azul representa as modifica\u00e7\u00f5es e ritmo da ocupa\u00e7\u00e3o urbana em \n\ncada bairro; as alturas alcan\u00e7adas no eixo y n\u00e3o tem correspond\u00eancia efetiva com a \n\nrealidade, buscou-se representar as mudan\u00e7as no decorrer do per\u00edodo estudado, \n\nque se faz poss\u00edvel atrav\u00e9s da leitura da \u00e1rea em azul pelo eixo x. Por sua vez, as \n\ncolunas em vermelho representam a atividade motriz concentrada no bairro em \n\n                                                \n64\n\n Os bairros Grageru e Luzia, embora n\u00e3o concentrem as atividades motrizes, foram elencados para \nesta an\u00e1lise por sua proximidade \u00e0s \u00e1reas onde est\u00e3o instaladas as atividades econ\u00f4micas motrizes \ne por terem apresentado vis\u00edvel mudan\u00e7a urbana, conforme an\u00e1lise dos cap\u00edtulos anteriores. \n\n\n\n239 \n\n \n\nan\u00e1lise; no eixo Y est\u00e1 a magnitude alcan\u00e7ada pela atividade motriz, atrav\u00e9s do \n\ncoeficiente de especializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 17. Correla\u00e7\u00e3o bairro Industrial: mudan\u00e7as urbanas X concentra\u00e7\u00e3o atividade motriz (industrial) \n\nFonte: autora, 2011 \n\n \n\n \n\nA atividade industrial foi a motriz em 1940 e ficou em segundo lugar em 1950. \n\nEm ambas datas a concentra\u00e7\u00e3o de suas atividades estava no bairro Industrial. Em \n\n1970, quando novamente aparece como motriz, a concentra\u00e7\u00e3o de suas ati vidades \n\nn\u00e3o se limita apenas ao bairro citado. Observa-se no caso do bairro Industrial que a \n\ndecad\u00eancia da atividade industrial no bairro representou tamb\u00e9m o decl\u00ednio para o \n\nmesmo (gr\u00e1fico 17). Quando ocorre a decad\u00eancia da atividade motriz industrial, as \n\ngrandes \u00e1reas exigidas por esta atividade espec\u00edfica dificulta a retomada da \n\ndin\u00e2mica urbana. Neste caso, a requalifica\u00e7\u00e3o urbana inicia-se somente ap\u00f3s \n\ninterven\u00e7\u00e3o governamental. Conforme observado neste estudo de caso, o gap entre \n\nciclo da atividade motriz industrial e o ciclo espacial urbano \u00e9 quase nulo; ou seja, \n\nquando um est\u00e1 no auge o outro tamb\u00e9m est\u00e1 e, o mesmo ocorre na decad\u00eancia. \n\nVerifica-se que o inicio do auge \u00e9 quase que concomitante em ambos os ciclos e, o \n\nfinal do auge do ciclo espacial urbano ocorre cinco anos mais tarde do que o \n\necon\u00f4mico. Por\u00e9m, como n\u00e3o se tem os dados desagregados, da forma necess\u00e1ria \n\npara a metodologia proposta, antes de 1940, torna-se imposs\u00edvel verificar se \n\nrealmente a atividade industrial n\u00e3o foi motriz antes desta data. Assim, para a \n\nmedi\u00e7\u00e3o do gap, no final deste cap\u00edtulo, somente a decad\u00eancia da atividade ser\u00e1 \n\ncomputada.  \n\n\n\n240 \n\n \n\nA atividade relacionada a com\u00e9rcio e servi\u00e7os foi a motriz na maior parte do \n\nper\u00edodo estudado, exceto em 1940 e 1970 quando a atividade industrial a superou. \n\nAssim, as atividades relacionadas a servi\u00e7os foram motrizes em 1950, ficaram em \n\nsegundo lugar em 1970, em 1975 e 1980 destacam-se as referentes \u00e0 Com\u00e9rcio de \n\nMercadorias. No per\u00edodo entre 1980 e 1996 n\u00e3o se tem dados, a partir de 1996 \n\nverifica-se a primazia da atividade econ\u00f4mica Servi\u00e7os (incluindo com\u00e9rcio). Nos oito \n\nbairros analisados a seguir, verifica-se que a concentra\u00e7\u00e3o desta atividade dentro do \n\nper\u00edmetro de cada bairro representou uma ascens\u00e3o no ciclo espacial urbano, com \n\nexce\u00e7\u00e3o do Centro. \n\nNo bairro Centro (gr\u00e1fico 18), observa-se os anos em que a atividade \n\necon\u00f4mica Comercio de Mercadorias e Servi\u00e7os apresenta-se como motriz: a \n\nmudan\u00e7a no ciclo espacial urbano aparece de forma vis\u00edvel (verticaliza\u00e7\u00e3o) quase 20 \n\nanos depois da primeira vez que esta atividade aparece como motriz. Esta \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o ocorre tanto no uso residencial como no de servi\u00e7os. A partir de 1981, \n\nou seja, 31 anos ap\u00f3s a primeira vez que esta atividade aparece como motriz, \n\nobserva-se a mudan\u00e7a do tipo de comercio e servi\u00e7os, com a sa\u00edda dos mais \n\nsofisticados para outras \u00e1reas da cidade, modificando assim as externalidades de \n\nvizinhan\u00e7a. A partir de 1998 ocorre o progressivo esvaziamento residencial da \u00e1rea \n\ne, concomitantemente, a concentra\u00e7\u00e3o de atividades de com\u00e9rcio e servi\u00e7os. Ou \n\nseja, inicia-se uma transforma\u00e7\u00e3o no ciclo espacial urbano do centro 17 anos ap\u00f3s o \n\ninicio da mudan\u00e7a do tipo de atividade de com\u00e9rcio e servi\u00e7os. Observa-se que a \n\natividade comercial e servi\u00e7os, neste bairro, produziu um efeito inverso ao \n\nencontrado no restante dos bairros estudados: a alta concentra\u00e7\u00e3o da atividade \n\nmotriz coincide com a decad\u00eancia do uso residencial na \u00e1rea e a um decrescente \n\ninvestimento imobili\u00e1rio na \u00e1rea. Justificativas podem ser encontradas pelas poucas \n\ndimens\u00f5es dos lotes, por outras \u00e1reas da cidade oferecerem melhorem \n\noportunidades para obten\u00e7\u00e3o de lucro que n\u00e3o o centro da cidade, pelo uso \n\nresidencial de m\u00e9dio e alto padr\u00e3o se localizar, preferencialmente, pr\u00f3ximo a \n\ncomercio e servi\u00e7os o suficiente para que estes n\u00e3o atrapalhem as qualidades \n\nsonoras e de mobilidade da sua localiza\u00e7\u00e3o residencial.  \n\nAssim, o gap encontrado no bairro Centro \u00e9 de 20 anos entre o in\u00edcio do auge \n\nda atividade econ\u00f4mica para o in\u00edcio da verticaliza\u00e7\u00e3o urbana, representando o topo \n\n\n\n241 \n\n \n\ndo ciclo espacial urbano. E, 17 anos entre o in\u00edcio processo de alta concentra\u00e7\u00e3o e, \n\nao mesmo tempo, de populariza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e com\u00e9rcio no centro, para o in\u00edcio \n\ndo processo de esvaziamento residencial do centro. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 18. Correla\u00e7\u00e3o bairro Centro: mudan\u00e7as urbanas X concentra\u00e7\u00e3o atividade motriz (Comercio/Servi\u00e7os) \nFonte: autora, 2011 \n\n \n\n \n\nAnalisando os demais bairros, atrav\u00e9s dos gr\u00e1ficos 19 a 25, \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar o gap dos ciclos espaciais urbanos em rela\u00e7\u00e3o ao in\u00edcio do auge da \n\natividade econ\u00f4mica Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os como motriz: \n\n? Siqueira Campos: 11 anos antes a \u00e1rea apresenta-se com alto grau de \n\nintegra\u00e7\u00e3o, propiciando vantagens locacionais para atividades de com\u00e9rcio e \n\nservi\u00e7os; seis anos ap\u00f3s evidencia-se as mudan\u00e7as urbanas; \n\n? S\u00e3o Jos\u00e9: cinco anos antes ocorre uma intensifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nresidencial e, seis anos ap\u00f3s evidencia-se as mudan\u00e7as urbana; 21 anos \n\ndepois se observa que a alta concentra\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (servi\u00e7os referentes a \n\nsa\u00fade) inicia o processo de afastamento residencial da \u00e1rea mais pr\u00f3xima; \n\n? Treze de Julho: em 1979 iniciam-se as mudan\u00e7as (n\u00famero de habitantes, \n\nunifamiliar para multifamiliar, etc.), no entanto, a aus\u00eancia de dados para se \n\ndeterminar a atividade motriz entre 1980 e 1996, impossibilita medir este gap \n\nneste caso; atrav\u00e9s da informa\u00e7\u00e3o que desde 1980 a Avenida Francisco Porto \n\n\n\n242 \n\n \n\nest\u00e1 entre as mais integradas do sistema urbano, pode-se concluir que esta \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o espacial contribui para que houvesse, a partir deste per\u00edodo, \n\ntanto atua\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil nas imedia\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m, \n\na transforma\u00e7\u00e3o da avenida em um terceiro p\u00f3lo de com\u00e9rcio e servi\u00e7os. A \n\npartir de 2004 observa-se o processo de mudan\u00e7a de lotes residenciais para \n\ncom\u00e9rcio e servi\u00e7os mais sofisticados em determinadas \u00e1reas do bairro. Ou \n\nseja, neste caso \u00e9 vis\u00edvel as correla\u00e7\u00f5es, mas, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar o \n\ngap; \n\n? Jardins: o bairro diferencia-se dos demais por ter sua ocupa\u00e7\u00e3o recente \n\nplanejada atrav\u00e9s de uma \u201c\u00e2ncora\u201d, o Shopping Jardins (inaugurado em \n\n1997). Relacionando com esta data as an\u00e1lises, observa-se que as mudan\u00e7as \n\nurbanas ocorrem concomitantemente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o da atividade de \n\ncomercio e servi\u00e7os, ou seja, gap nulo; quatro anos depois continua a \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o, mas de tipologia elitizada; nove anos depois se inicia o \n\nprocesso de mudan\u00e7as de uso do solo de residencial (casas do per\u00edodo \n\nanterior ao Shopping Jardins) para com\u00e9rcio e servi\u00e7os;  \n\n? Coroa do Meio: para esta correla\u00e7\u00e3o optou-se tomar como in\u00edcio da \n\nemerg\u00eancia de concentra\u00e7\u00e3o de atividades de com\u00e9rcio e servi\u00e7os a \n\ninaugura\u00e7\u00e3o do Shopping Rio Mar, em 1989 (mesmo estando dentro do \n\nper\u00edodo sem dados para a determina\u00e7\u00e3o das atividades motrizes); \n\nimediatamente \u00e0 inaugura\u00e7\u00e3o observa-se um crescimento no ritmo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do bairro e, por popula\u00e7\u00e3o de m\u00e9dia alta renda, ou seja, gap nulo \n\nnesta transforma\u00e7\u00e3o do ciclo espacial urbano; oito anos depois observa-se o \n\nin\u00edcio de novo processo , diversifica\u00e7\u00e3o de usos com a implanta\u00e7\u00e3o de hot\u00e9is \n\ne demais servi\u00e7os e com\u00e9rcio, assim como o in\u00edcio do processo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndos vazios do bairro;  \n\n? Farol\u00e2ndia: para esta correla\u00e7\u00e3o optou-se tomar como in\u00edcio da emerg\u00eancia \n\nde concentra\u00e7\u00e3o de atividades de com\u00e9rcio e servi\u00e7os a inaugura\u00e7\u00e3o do \n\nCampus da UNIT, em 1994 (novamente, mesmo estando dentro do per\u00edodo \n\nsem dados para a determina\u00e7\u00e3o das atividades motrizes); observa-se que a \n\nprimeira mudan\u00e7a urbana, in\u00edcio do processo de ocupa\u00e7\u00e3o de diversas \u00e1reas \n\n(aumento populacional e do perfil de renda do morador) ocorre na mesma \n\n\n\n243 \n\n \n\n\u00e9poca, ou seja, gap zero; a segunda mudan\u00e7a inicia-se ap\u00f3s oito anos, com \n\natua\u00e7\u00e3o mais efetiva da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil na \u00e1rea;  \n\n? In\u00e1cio Barbosa: para esta correla\u00e7\u00e3o optou-se tomar como in\u00edcio da \n\nemerg\u00eancia de concentra\u00e7\u00e3o de atividades de com\u00e9rcio e servi\u00e7os o ano de \n\n1995 (novamente, mesmo estando dentro do per\u00edodo sem dados para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das atividades motrizes). Neste ano inicia a mudan\u00e7a de uso \n\nindustrial para comercial no D.I.A. Sete anos depois se inicia o processo de \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o residencial (aumento populacional significativo); e 10 anos \n\ndepois a regi\u00e3o do D.I.A. apresenta-se como um novo subcentro de \n\natividades comerciais espec\u00edficas, institucionais e culturais. Seguindo este \n\nracioc\u00ednio e somando-se a inaugura\u00e7\u00e3o do Hiper Extra tem-se o ano de 2005 \n\ncomo o in\u00edcio do auge das fun\u00e7\u00f5es de com\u00e9rcio e servi\u00e7os no bairro, dois \n\nanos depois se inicia um segundo processo de verticaliza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea. \n\n \n\nA an\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es e medi\u00e7\u00e3o do gap referentes ao inicio da decad\u00eancia \n\ndo ciclo econ\u00f4mico com as transforma\u00e7\u00f5es urbanas n\u00e3o foram realizadas, pois, \n\ndentro do per\u00edodo analisado no estudo de caso, n\u00e3o se verificou este processo \n\nquanto \u00e0s atividades motrizes relacionadas a comercio e servi\u00e7os. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 19. Correla\u00e7\u00e3o bairro Siqueira Campos: mudan\u00e7as urbanas X concentra\u00e7\u00e3o atividade motriz (Comercio/Servi\u00e7os) \n\nFonte: Autora, 2011 \n\n \n\n\n\n244 \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 20. Correla\u00e7\u00e3o bairro S\u00e3o Jos\u00e9: mudan\u00e7as urbanas X concentra\u00e7\u00e3o atividade motriz (Comercio/Servi\u00e7os) \nFonte: Autora, 2011 \n\n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 21. Correla\u00e7\u00e3o bairro Treze de Julho: mudan\u00e7as urbanas X concentra\u00e7\u00e3o atividade motriz (Comercio/Servi\u00e7os) \n\nFonte: Autora, 2011 \n\n \n\n \n\n\n\n245 \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 22. Correla\u00e7\u00e3o bairro Jardins: mudan\u00e7as urbanas X concentra\u00e7\u00e3o atividade motriz (Comercio/Servi\u00e7os) \n\nFonte: Autora, 2011 \n\n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 23. Correla\u00e7\u00e3o bairro Coroa do Meio: mudan\u00e7as urbanas X concentra\u00e7\u00e3o atividade motriz (Comercio/Servi\u00e7os) \n\nFonte: Autora, 2011 \n\n \n\n \n\n\n\n246 \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 24. Correla\u00e7\u00e3o bairro Farol\u00e2ndia: mudan\u00e7as urbanas X concentra\u00e7\u00e3o atividade motriz (Comercio/Servi\u00e7os) \nFonte: Autora, 2011 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 25. Correla\u00e7\u00e3o bairro In\u00e1cio Barbosa: mudan\u00e7as urbanas X concentra\u00e7\u00e3o atividade motriz (Comercio/Servi\u00e7os) \n\nFonte: Autora, 2011 \n\n \n\n \n\nOs bairros Grageru e Luzia n\u00e3o est\u00e3o entre os que concentram atividade \n\necon\u00f4mica motriz. No entanto, pelas transforma\u00e7\u00f5es urbanas pelas quais passou e \n\npela proximidade com \u00e1reas onde esta concentra\u00e7\u00e3o acontece, decidiu-se tamb\u00e9m \n\nanalisar as poss\u00edveis correla\u00e7\u00f5es nestes dois bairros (gr\u00e1fico 26). Observa-se que a \n\n\n\n247 \n\n \n\nconcentra\u00e7\u00e3o das atividades motrizes de com\u00e9rcio e servi\u00e7os nos anos de 1950, \n\n1960, 1970 e 1975 (cujas atividades concentravam-se mais no Centro, Siqueira \n\nCampos e S\u00e3o Jos\u00e9) n\u00e3o parece ter rela\u00e7\u00e3o com o uso residencial unifamiliar \n\nintenso. No entanto, a partir de 1980, com a maior concentra\u00e7\u00e3o das atividades \n\ncomerciais no centro, pode haver correla\u00e7\u00e3o com a intensifica\u00e7\u00e3o do uso \n\nmultifamiliar. O aumento de demanda residencial na \u00e1rea pode ser explicado n\u00e3o s\u00f3 \n\npela imigra\u00e7\u00e3o (motivada entre outros pela descoberta de petr\u00f3leo), mas, tamb\u00e9m, \n\npelo processo de valoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea central e, assim, impulsionando a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nem outros bairros. A densifica\u00e7\u00e3o do bairro Grageru, em sua parte mais pr\u00f3xima ao \n\nShopping Jardins, est\u00e1 fortemente relacionada a este empreendimento: todos os \n\nedif\u00edcios foram constru\u00eddos ap\u00f3s o in\u00edcio das obras do shopping, ou seja, ap\u00f3s \n\n1995.Todo este processo acarretou em um aumento populacional e, no caso destes \n\ndois bairros, a tipologia constru\u00edda atraiu novo perfil de moradores, aumentando a \n\nrenda m\u00e9dia dos bairros e, visualmente, caracterizando-se pela verticaliza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s \n\n2003. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 26. Correla\u00e7\u00e3o bairros Grageru e Luzia: mudan\u00e7as urbanas X concentra\u00e7\u00e3o atividade motriz (Comercio/Servi\u00e7os) \n\nFonte: Autora, 2011 \n\n \n\n \n\n\n\n248 \n\n \n\nA partir destas an\u00e1lises \u00e9 poss\u00edvel observar algumas tend\u00eancias: \n\na) Quando se trata da atividade motriz industrial, o ciclo espacial urbano \n\nda \u00e1rea parece estar fortemente ligado \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es da atividade \n\necon\u00f4mica. As ind\u00fastrias se instalam e prosperam, o bairro no qual \n\nest\u00e3o inseridas parecem prosperar tamb\u00e9m. No momento em que a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o para estas ind\u00fastrias n\u00e3o \u00e9 mais adequada (seja porque \n\nnovos distritos surgiram para sua localiza\u00e7\u00e3o, seja porque ocorreu a \n\ndecad\u00eancia desta atividade) o bairro entra em decad\u00eancia. Este \n\nprocesso pode estar relacionado ao fato em que bairros industriais t\u00eam \n\na maior parte de suas \u00e1reas ocupadas pela ind\u00fastria, ficando uma \n\npequena parcela para habita\u00e7\u00f5es, com\u00e9rcio e servi\u00e7os que, em sua \n\ngrande maioria, tamb\u00e9m tem rela\u00e7\u00e3o direta com a atividade industrial. \n\nAssim, quando ocorre a decad\u00eancia da atividade industrial, o ciclo \n\nespacial urbano da \u00e1rea tamb\u00e9m entra em decad\u00eancia. Nestes casos, \n\nsido necess\u00e1ria a atua\u00e7\u00e3o governamental para uma retomada da \n\ndin\u00e2mica urbana tem, atrav\u00e9s de requalifica\u00e7\u00f5es urbanas e propostas \n\nde novos usos para as \u00e1reas. No estudo de caso, o bairro Industrial \n\natualmente est\u00e1 em lenta retomada da din\u00e2mica ap\u00f3s a inaugura\u00e7\u00e3o \n\nda Orlinha (cal\u00e7ad\u00e3o na beira do rio com restaurantes e barzinhos) e \n\nda ponte que liga Aracaju com Barra dos Coqueiros (embora neste \n\n\u00faltimo haja mais preju\u00edzos pela quebra de unidade de bairro do que \n\nvantagens pela liga\u00e7\u00e3o); \n\nb) Quando se trata de atividade industrial, mas n\u00e3o motriz para a cidade \n\ne, estas ind\u00fastrias localizam-se em \u00e1rea de grande acessibilidade e no \n\neixo de expans\u00e3o da cidade, pode ocorrer n\u00e3o a decad\u00eancia da \u00e1rea, \n\nmas, sim, a troca do uso do solo. Ou seja, a atividade industrial n\u00e3o \n\nsendo a motriz, sendo a \u00e1rea cont\u00edgua cada vez mais valorizada pela \n\nacessibilidade, pode ocorrer a mudan\u00e7a do uso do solo antes mesmo \n\nque a atividade entre em decad\u00eancia. No estudo de caso, observa-se o \n\nD.I.A., dentro do bairro In\u00e1cio Barbosa, inaugurado no in\u00edcio da d\u00e9cada \n\nde 1970. Antes do final da mesma d\u00e9cada foi aprovado um novo \n\ndistrito industrial, em um munic\u00edpio vizinho. Conforme j\u00e1 explanado, o \n\n\n\n249 \n\n \n\nD.I.A. atualmente est\u00e1 se tornando um novo subcentro de Aracaju, \n\nespecializado em lojas de m\u00f3veis e materiais de constru\u00e7\u00e3o, atividades \n\nculturais e administrativas do governo estadual. A valoriza\u00e7\u00e3o do bairro \n\nvem sendo crescente, refletida, entre outros, na verticaliza\u00e7\u00e3o \n\nresidencial de parte de sua antiga \u00e1rea; \n\nc) Quando se trata de atividade motriz relacionada a com\u00e9rcio e servi\u00e7os, \n\na sua concentra\u00e7\u00e3o em determinado bairro tende a valorizar a \u00e1rea, \n\naumentar a demanda por resid\u00eancias nas proximidades deste atrator \n\nlocacional. Dependendo do tipo de com\u00e9rcio e servi\u00e7os podem ocorrer \n\ntamb\u00e9m o aumento da renda m\u00e9dia dos moradores do bairro devido ao \n\nnovo perfil de moradores, concomitantemente a inser\u00e7\u00e3o de novas \n\ntipologias construtivas e verticaliza\u00e7\u00e3o residencial, modificando a \n\npaisagem. No estudo de caso, a maioria dos bairros analisados \n\nevidenciou este processo na sua trajet\u00f3ria;  \n\nd) Mas, quando se trata de atividade motriz relacionada a com\u00e9rcio e \n\nservi\u00e7os, dependendo do grau de concentra\u00e7\u00e3o das atividades, poder\u00e1 \n\nhaver uma tend\u00eancia de ocorrer, em um segundo momento, a \n\n\u201cexpuls\u00e3o\u201d dos moradores para fora da \u00e1rea, primeiramente a classe \n\nde poder aquisitivo mais elevado que, podendo escolher sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, provavelmente se deslocar\u00e1 para \u00e1reas com boa \n\nproximidade a com\u00e9rcio e servi\u00e7os, mas, suficientemente distante para \n\nn\u00e3o serem prejudicadas em sua mobilidade e privacidade (KRAFTA, \n\n2000). Com a sa\u00edda desta parcela da popula\u00e7\u00e3o, sair\u00e3o desta \u00e1rea \n\ntamb\u00e9m os servi\u00e7os e com\u00e9rcio especializados neste segmento de \n\nconsumidores. O resultado do processo poder\u00e1 tender a um cen\u00e1rio de \n\nesvaziamento residencial e a uma concentra\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio e \n\nservi\u00e7os populares, desde que nesta \u00e1rea localizem-se tamb\u00e9m os \n\nterminais de transporte p\u00fablico. No estudo de caso, o bairro Centro \n\nreflete bem este processo. O bairro caracteriza-se pela alta \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de atividades comerciais e de servi\u00e7os, h\u00e1 d\u00e9cadas, \n\nmas, tamb\u00e9m, pelas diversas \u00e1reas que est\u00e3o em processo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e esvaziamento populacional; \n\n\n\n250 \n\n \n\ne) Quando se trata de atividade motriz relacionado a com\u00e9rcio e servi\u00e7os \n\nespecializados, poder\u00e1 por um lado ocorrer o processo descrito do item \n\n\u201cc\u201d, mas, por outro lado, dependendo da especializa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e \n\ncom\u00e9rcio, por exemplo, hospitalar e demais servi\u00e7os e com\u00e9rcio \n\ncorrelatos, embora a valoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocorra tamb\u00e9m, poder\u00e1 haver \n\numa tend\u00eancia de repuls\u00e3o e n\u00e3o de atra\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o do uso \n\nresidencial no seu entorno. No estudo de caso, a parte oeste do bairro \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 reflete o processo descrito. As resid\u00eancias pr\u00f3ximas ao \n\nHospital S\u00e3o Lucas transformaram-se em cl\u00ednicas e, outros centros de \n\natendimentos ambulatoriais localizaram-se nas imedia\u00e7\u00f5es. Embora \n\nocorra din\u00e2mica econ\u00f4mica na \u00e1rea, a aus\u00eancia de novos \n\nempreendimentos residenciais, concomitante a presen\u00e7a de terrenos \n\nsendo subtilizados para estacionamento, demonstra que outras \u00e1reas \n\nda cidade est\u00e3o oferecendo melhores oportunidades de lucro para os \n\ninvestimentos da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil. Entre os prov\u00e1veis \n\nmotivos est\u00e3o:  \n\n           e.1) a caracter\u00edstica do bairro em ter seus lotes com edifica\u00e7\u00f5es \n\nresidenciais unifamiliares (a demoli\u00e7\u00e3o para o crescimento interno da \n\ncidade ocorre, em geral, pela substitui\u00e7\u00e3o por outro uso do solo ou, \n\nquando ocorre pelo mesmo uso, a densifica\u00e7\u00e3o construtiva escolhida \u00e9 \n\nmuito maior (WHEATON, 1982); \n\n          e.2) a defini\u00e7\u00e3o da conven\u00e7\u00e3o urbana atual para esta \u00e1rea do \n\nbairro: \u201c\u00e1rea das cl\u00ednicas\u201d, somada a conven\u00e7\u00e3o urbana presente em \n\noutros bairros de que neles \u00e9 que se tem qualidade de vida para morar \n\n(Jardins, Aruana, entre outros) contribui para que tanto a escolha dos \n\ninvestidores quanto a dos moradores seja por outras \u00e1reas (ABRAMO, \n\n2001 a, b). \n\nf) Quando se trata de atividade motriz relacionada a com\u00e9rcio e \n\nservi\u00e7os, a sua concentra\u00e7\u00e3o poder\u00e1 valorizar bairros adjacentes a sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de duas formas: \n\n        f.1) pela magnitude de sua concentra\u00e7\u00e3o e tipologia poder\u00e1 \n\ninfluenciar \u00e1reas fora do bairro onde est\u00e1 instalado a ter caracter\u00edsticas \n\n\n\n251 \n\n \n\nde valoriza\u00e7\u00e3o do solo, demanda populacional semelhantes \u00e0s demais \n\n\u00e1reas do bairro onde a concentra\u00e7\u00e3o desta atividade est\u00e1 de fato \n\ninstalada. Por exemplo, no estudo de caso, foi o que ocorreu em parte \n\ndo bairro Grageru; \n\n          f.2)  por representar uma possibilidade de localiza\u00e7\u00e3o \n\nresidencial, pr\u00f3xima aos benef\u00edcios da concentra\u00e7\u00e3o da atividade \n\nmotriz, mas de menor custo do que a \u00e1rea onde, de fato, esta instalada \n\na atividade motriz. Por exemplo, parte dos bairros Luzia e Grageru. \n\n \n\nQuanto ao \u201cgap\u201d entre os ciclos foram identificadas, neste estudo de caso \n\n(tabela 35), algumas situa\u00e7\u00f5es que possibilitam verificar uma tend\u00eancia de \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do gap entre os ciclos no caso da atividade motriz ser a de Com\u00e9rcio e \n\nServi\u00e7os. Quanto \u00e0 atividade motriz industrial, por s\u00f3 haver uma correla\u00e7\u00e3o \n\nidentificada, n\u00e3o se tornou poss\u00edvel averiguar tend\u00eancias temporais referentes ao \n\ngap. \n\n \n\nTabela 35: Gap entre os ciclos econ\u00f4micos e os ciclos espaciais urbanos, no per\u00edodo de 1940 \u00e0 2008 \n\u2013 Aracaju \n\nBairros \nIn\u00edcio atividade motriz In\u00edcio transforma\u00e7\u00e3o urbana \n\nAno Tipo \nGAP \n\n(anos) \nTipo \n\nIndustrial \n1950 \n\nIndustrial (in\u00edcio \ndecad\u00eancia) 5 Esvaziamento e degrada\u00e7\u00e3o \n\nCentro \n\n1950 Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os 20 Verticaliza\u00e7\u00e3o \n\n31 anos depois mudan\u00e7a do tipo     \n\n1981 \nCom\u00e9rcio e \n\nServi\u00e7osPopular 17 Esvaziamento e degrada\u00e7\u00e3o \n\nSiqueira \nCampos 1960 Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os 6 Intensifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 \n\n1975 Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os 6 Intensifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o \n\n21 anos depois mudan\u00e7a do tipo     \n\n1996 C/S ligados \u00e0 Sa\u00fade 0 Esvaziamento residencial \n\nTreze de Julho   Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os n\u00e3o foi poss\u00edvel calcular \n\nCoroa do Meio 1989 Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os 0 Crescimento ritmo ocupa\u00e7\u00e3o \n\n8 Diversifica\u00e7\u00e3o de Usos \n\nFarol\u00e2ndia  1994 Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os \n\n0 Intensifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o \n\n8 \nVerticaliza\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7ao de \n\nusos \n\nIn\u00e1cio Barbosa \n1995 Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os 7 Verticaliza\u00e7\u00e3o \n\n10 anos depois mudan\u00e7a do tipo     \n\n\n\n252 \n\n \n\n2005 D.I.A. Subcentro 2 \nNova Verticaliza\u00e7\u00e3o (nos vazios \n\nurbanos) \n\nJardins 1997 Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os \n\n0 Intensifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o \n\n4 Elitiza\u00e7\u00e3o \n\n9 Diversifica\u00e7\u00e3o de Usos \n\nFonte: Autora (2011) \n\n \n\n \n\nAinda, observando a tabela 35, verifica-se que ocorreu tamb\u00e9m uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do per\u00edodo em que a pr\u00f3pria atividade motriz, com\u00e9rcio e servi\u00e7os, muda \n\na sua tipologia. Estas mudan\u00e7as s\u00e3o identific\u00e1veis nos bairros Centro, S\u00e3o Jos\u00e9 e \n\nIn\u00e1cio Barbosa (mais especificamente no D.I.A). \n\nNa aplica\u00e7\u00e3o da metodologia, para este estudo de caso, foram analisados os \n\ndados de 1940 a 2008. No entanto, devido aos demais dados levantados, \n\nprincipalmente na s\u00edntese da trajet\u00f3ria econ\u00f4mica e urbana, \u00e9 poss\u00edvel que Aracaju, \n\ndesde sua funda\u00e7\u00e3o at\u00e9 2008, tenha passado por cinco ciclos econ\u00f4micos e seis \n\nciclos espaciais urbanos (tabela 36). \n\n \n\nTabela 36: Os ciclos econ\u00f4micos e espaciais urbanos \u2013 1855 \u00e0 2008 \u2013 Aracaju \nPer\u00edodo Popula\u00e7\u00e3o Ciclo Econ\u00f4mico Ciclo Espacial Urbano \n\n1855 \u2013 1900 16.336 hab. \n\n(1890) \n\n1\u00ba Atividades portu\u00e1rias  \n\n1855 \u2013 1915  1\u00ba Estabelecimento da cidade \n\n1901 \u20131950 \n78.364 hab. \n\n(1950) \n\n2\u00ba Atividades industriais, comerciais \n\ne de servi\u00e7os. \n \n\n1916 \u2013 1950  2\u00ba Expans\u00e3o p/ zona oeste \n\n1951 \u2013 1970 \n115.713 hab. \n\n(1960); \n\n183.670 hab. \n\n(1970)  \n\n3\u00ba In\u00edcio do processo de \n\nsupremacia das atividades de \n\ncom\u00e9rcio e servi\u00e7os \n\n \n\n1951 \u2013 1960 \n \n\n3\u00ba Adensamento do bairro \n\nCentro \n\n1971 \u2013 1990 \n293.119 hab. \n\n(1980); \n\n386.919 hab. \n\n(1991) \n\n4\u00ba Consolida\u00e7\u00e3o da supremacia \n\ndas atividades de comercio e \n\nservi\u00e7os  \n\n \n\n1960 \u2013 1979 \n \n\n4\u00ba O espraiamento da \n\n\u201cmancha urbana\u201d \n\n1991 \u2013 2008 461.534hab. \n\n(2000) \n\n5\u00ba Polariza\u00e7\u00e3o das atividades de \n\nservi\u00e7os \n \n\n\n\n253 \n\n \n\n1980 \u2013 1993 \n\n \n\n5\u00ba Fragmenta\u00e7\u00e3o, \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o e \n\nmetropoliza\u00e7\u00e3o \n\n1994 \u2013 2008 \n520.204hab \n\n(2007) \n \n\n6\u00ba Expans\u00e3o para a \u201cZona de \n\nExpans\u00e3o\u201d e elitiza\u00e7\u00e3o de \n\npartes da cidade. \n\nFonte: Autora \n\n \n\n \n\n7.2 Conclus\u00e3o das correla\u00e7\u00f5es entre os ciclos.  \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo foi poss\u00edvel verificar as correla\u00e7\u00f5es entre os ciclos econ\u00f4micos e \n\na transforma\u00e7\u00e3o da cidade. A localiza\u00e7\u00e3o do bairro Industrial em \u00e1rea menos \n\nintegrada da cidade versus a localiza\u00e7\u00e3o do D.I.A. na intersec\u00e7\u00e3o de dois eixos de \n\nalta acessibilidade contribuiu para que suas trajet\u00f3rias urbanas fossem bem \n\ndiferentes, ou seja, a configura\u00e7\u00e3o espacial (atrav\u00e9s de suas caracter\u00edsticas \n\nespaciais) \u00e9 parte integrante da produ\u00e7\u00e3o da cidade. A concentra\u00e7\u00e3o de atividades \n\nde com\u00e9rcio e servi\u00e7os atraiu os investimentos imobili\u00e1rios e a decis\u00e3o locacional \n\nresidencial, e ambos est\u00e3o altamente correlacionadas \u00e0 conven\u00e7\u00e3o urbana \n\nestipulada pela ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil (ABRAMO, 2001 a,b), \u00e0 possiblidade de \n\nlucros crescentes em novas localiza\u00e7\u00f5es que resulta em uma busca constante, \n\nmodificando a paisagem urbana a todo momento (HARVEY, 1985; KRAFTA, 1992). \n\nE, em algum momento desta busca, ocorrer\u00e1 que \u201cdestruir-construir\u201d se torna \n\ntamb\u00e9m lucrativo e, \u00e1reas internas do tecido urbano s\u00e3o modificadas em sua \n\ndensidade construtiva e/ou seu uso do solo (WHEATON, 1982). \n\nConsiderando a medi\u00e7\u00e3o dos gaps, ficou evidenciada, neste capitulo, uma \n\ntend\u00eancia ao encurtamento do tempo das correla\u00e7\u00f5es entre os ciclos e, tamb\u00e9m, o \n\nencurtamento das pr\u00f3prias transforma\u00e7\u00f5es dentro do ciclo econ\u00f4mico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n254 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nEste estudo teve como objetivo analisar as correla\u00e7\u00f5es entre os ciclos \n\necon\u00f4micos e ciclos espaciais urbanos visando identifica-las e medir o gap entre os \n\nciclos. A hip\u00f3tese formulada, conforme j\u00e1 foi explanada na Introdu\u00e7\u00e3o, pretendeu \n\nverificar se o gap entre os ciclos est\u00e1 diminuindo, ou seja, as correla\u00e7\u00f5es entre eles \n\nestarem cada vez mais comprometidos um com o outro, \n\nA base te\u00f3rica forneceu embasamento para a leitura do processo investigado, \n\natrav\u00e9s de partes de quatro teorias que tratam:  \n\na) do ambiente constru\u00eddo como elemento central da din\u00e2mica do \n\ncapitalismo atrav\u00e9s da constante cria\u00e7\u00e3o de novas localiza\u00e7\u00f5es como \n\nelemento de inova\u00e7\u00e3o (HARVEY, 1985); \n\nb) da substitui\u00e7\u00e3o urbana como elemento de lucratividade desde que \n\nocorra densifica\u00e7\u00e3o construtiva e/ou mudan\u00e7a de uso (WHEATON, \n\n1982); \n\nc) da estrat\u00e9gia que a ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil utiliza para convencer \n\nas fam\u00edlias a mudarem para determinados locais \u2013 conven\u00e7\u00e3o urbana \n\n(ABRAMO; 2001 a, b); \n\nd) das intera\u00e7\u00f5es espaciais (distribui\u00e7\u00e3o de fluxos seja de pessoas, de \n\nve\u00edculos ou de mercadorias, que ocorrem em fun\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial de atividades urbanas interdependentes) como elemento \n\nintr\u00ednseco da produ\u00e7\u00e3o da cidade e que emanam da configura\u00e7\u00e3o \n\nespacial (KRAFTA; 1994, a, b).  \n\n \n\n\n\n255 \n\n \n\nNa parte metodol\u00f3gica e no estudo de caso, a busca de correla\u00e7\u00f5es entre a \n\nsitua\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e as transforma\u00e7\u00f5es urbanas; e as \u201cleituras\u201d dos resultados \n\natrav\u00e9s de conceitos do arcabou\u00e7o te\u00f3rico se mostraram eficientes para a \n\ncompreens\u00e3o da din\u00e2mica investigada. Baseando-se na metodologia utilizada e nos \n\nc\u00e1lculos produzidos pelo estudo emp\u00edrico, colaboraram para elaborar as correla\u00e7\u00f5es \n\ne verificar a hip\u00f3tese deste trabalho: \n\na) a utiliza\u00e7\u00e3o de dados por numero de pessoas envolvidas em cada \n\natividade econ\u00f4mica entre 1940 a 1980 e, 1996 a 1998 e, tamb\u00e9m, de \n\ndados do PIB desagregados no n\u00edvel de munic\u00edpio entre 1999 a 2008 \u2013 \n\npermitiu a determina\u00e7\u00e3o das atividades motrizes de cada \u00e9poca; \n\nb) os resultados da an\u00e1lise do uso do solo: localiza\u00e7\u00e3o dos usos do solo \n\n(mapa de 1995 (Trama) e mapas de 1997, 2003 e 2010 (EMURB)), dos \n\nvazios urbanos (\u00edndice da forma dos anos de 1890, 1941, 1949, 1960, \n\n1980, 1988, 1995 e 2003 (NOGUEIRA; 2004) e mapas de 1997, 2003 e \n\n2010 dos lotes vazios (EMURB)) e da densidade populacional (dados \n\ndos censos de 1991 e 2000 e das contagens de 1996 e 2007 (IBGE)) \n\nsomados \u00e0s informa\u00e7\u00f5es da \u201cs\u00edntese da evolu\u00e7\u00e3o urbana\u201d \u2013 permitiram \n\nidentificar a trajet\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as de usos do solo; \n\n c) os resultados da an\u00e1lise do perfil de renda, atrav\u00e9s dos dados dos \n\ncensos de 1991 e 2000 (IBGE) e, de MENEZES (1978) \u2013 permitiu a \n\nconstata\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as do perfil de renda e, em paralelo de \n\nmudan\u00e7a da morfologia constru\u00edda; \n\nd) os resultados da an\u00e1lise configuracional, baseados nos conceitos da \n\nSintaxe Espacial (HILLIER e HANSON; 1984) e atrav\u00e9s dos mapas \n\naxiais dos anos de 1890, 1949, 1960, 1980, 1988, 1995 e 2003 \n\n(NOGUEIRA; 2004) \u2013 permitiram evidenciar tend\u00eancias e confirmar \n\ndados da localiza\u00e7\u00e3o das atividades motrizes; \n\ne) os resultados das an\u00e1lises sobre as inova\u00e7\u00f5es construtivas da ind\u00fastria \n\nda constru\u00e7\u00e3o civil: verticaliza\u00e7\u00e3o (dados do in\u00edcio da verticaliza\u00e7\u00e3o \n\n(DINIZ; 2005), dos censos de 1991 e 2000 (IBGE) e das an\u00e1lises de \n\n146 empreendimentos (NORCON S/A)), densifica\u00e7\u00e3o construtiva e \n\ninova\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica (an\u00e1lises de 146 empreendimentos (NORCON \n\n\n\n256 \n\n \n\nS/A)) \u2013 permitiram identificar e localizar as \u00e1reas de maior localiza\u00e7\u00e3o, \n\nno tempo, de inova\u00e7\u00f5es construtivas, e; \n\nf) a legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica ao representar as novas possibilidades \n\nconstrutivas permitidas atrav\u00e9s das leis 19/1966 e 42/2000, decretos \n\n466/1976, 159/99, 62/2003 e, resolu\u00e7\u00e3o 38/2007 \u2013 permitiu \n\ncompreender as mudan\u00e7as da morfologia constru\u00edda. \n\n \n\nN\u00e3o colaboraram para a certeza do processo: \n\na) a aus\u00eancia de dados por atividade econ\u00f4mica, por munic\u00edpio, entre \n\n1981 a 1995 \u2013 impossibilitou identificar a atividade econ\u00f4mica motriz \n\nneste per\u00edodo;  \n\nb) a aus\u00eancia de dados por atividade econ\u00f4mica, por munic\u00edpio antes de \n\n1940 \u2013 impossibilitou identificar a ascens\u00e3o e o in\u00edcio do auge da \n\natividade industrial em Aracaju; \n\nc) a aus\u00eancia de banco de dados com informa\u00e7\u00f5es de cada lote antes de \n\n2003 \u2013 impossibilitou a utiliza\u00e7\u00e3o das medidas configuracionais \n\nassociadas ao estoque constru\u00eddo (KRAFTA, 1992) no per\u00edodo \n\nanalisado na tese, ficando a an\u00e1lise configuracional limitada \u00e0s \n\nmedidas da malha urbana (HILLIER e HANSON, 1984);  \n\nd) a n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados dos empreendimentos pelas demais \n\nconstrutoras de grande porte da cidade. \n\n \n\nA dificuldade na obten\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries longas dos dados econ\u00f4micos, que j\u00e1 era \n\nesperada, deixa per\u00edodos inteiros por analisar. No entanto, os resultados obtidos, \n\naliados ao arcabou\u00e7o te\u00f3rico, evidenciam a coer\u00eancia no racioc\u00ednio proposto, \n\nvalidando, portanto, o estudo como uma possibilidade a ser ainda totalmente \n\nconfirmada mediante obten\u00e7\u00e3o de mais dados confi\u00e1veis. \n\nEm suma, o resultado do trabalho emp\u00edrico evidenciou as correla\u00e7\u00f5es entre os \n\nciclos econ\u00f4micos e os ciclos espaciais urbanos. O conjunto de mudan\u00e7as \n\nidentificadas forneceu dados para uma leitura do trabalho emp\u00edrico em converg\u00eancia \n\ncom o arcabou\u00e7o te\u00f3rico proposto. Conclui-se que na parte te\u00f3rica do estudo, houve \n\nefic\u00e1cia das teorias para a an\u00e1lise proposta ao processo urbano. A parte \n\n\n\n257 \n\n \n\nmetodol\u00f3gica, embora n\u00e3o tenha obtido o n\u00famero de amostras suficientes para \n\nelabora\u00e7\u00e3o de alguns dos resultados, evidenciou a tend\u00eancia de que o gap entre os \n\nciclos est\u00e1 diminuindo, dentro do per\u00edodo analisado. \n\nDiante do exposto, recomendam-se pol\u00edticas p\u00fablicas direcionadas a monitorar \n\nas correla\u00e7\u00f5es entre os ciclos econ\u00f4micos e os ciclos espaciais urbanos, visando \n\natuar previamente.  A a\u00e7\u00e3o governamental, ao antecipar-se ao processo descrito \n\nnesta tese, poder\u00e1, por um lado, minimizar os efeitos de degrada\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ncontempladas com infraestrutura, e por outro, direcionar as atividades motrizes para \n\nlocais onde seja do interesse da coletividade que ocorram os processos de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e densifica\u00e7\u00e3o construtiva e populacional. Por fim, enfatiza-se que os \n\nmunic\u00edpios mantenham cadastros multifinalit\u00e1rios atualizados: um banco de dados \n\nmunicipal, abrangente e continuamente atualizado, proporciona respaldo para o \n\nplanejamento e a gest\u00e3o p\u00fablica coerente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n258 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nABRAMO, P. A din\u00e2mica imobili\u00e1ria: elementos para o entendimento da \nespacialidade urbana. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Planejamento Urbano e \n\nRegional. Rio de Janeiro: IPPUR_UFRJ, 1988. \n\n______ Mercado e ordem urbana: do caos \u00e0 teoria da localiza\u00e7\u00e3o residencial. \n\nRio de Janeiro, Bertrand Brasil &amp; FAPERJ, 2001a. \n\n______ (Org). Din\u00e2mica Espacial e Instabilidade no Mercado Imobili\u00e1rio: A Ordem-\ndesordem Urbana. In: Cidades em transforma\u00e7\u00e3o: entre o plano e o mercado, \nexperi\u00eancias internacionais em gest\u00e3o. Rio de Janeiro, IPPUR_UFRJ, 2001b, \n\np.161-188. \n\n______ A cidade caleidosc\u00f3pica: coordena\u00e7\u00e3o espacial e conven\u00e7\u00e3o urbana: \numa perspectiva heterodoxa para a economia urbana. Rio de Janeiro, Bertrand \nBrasil, 2007. \n\n______ A cidade informal COM-FUSA: mercado informal em favelas e a produ\u00e7\u00e3o \nda estrutura urbana nas grandes metr\u00f3poles latino-americanas. In: Favela e \nMercado Informal: a nova porta de entrada dos pobres nas cidades brasileiras. \nOrg.: Pedro Abramo. Porto Alegre: ANTAC, 2009, p. 49-79. \n\nANDRADE, M. Forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio sergipano no per\u00edodo provincial (1820-\n1889). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geografia. S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, UFS, 2007. \n\nANDRADE, T., SERRA, R. Cidades M\u00e9dias Brasileiras. Rio de Janeiro: Instituto de \nPesquisa Econ\u00f4mica Aplicada-IPEA, 2001. \n\nARA\u00daJO, R. A din\u00e2mica de estrutura\u00e7\u00e3o dos estoques residenciais urbanos - \nestudo de caso : o entorno do Shopping Center Iguatemi - Porto Alegre - RS. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Planejamento Urbano e Regional. Porto Alegre: \nPROPUR_UFRGS, 2005. \n\nARA\u00daJO, R., LAHORGUE, M. The Urban Spatial Cycles Related to Economic \nCycles - Theorical Base for Empirical Research. In: Anais da Confer\u00eancia ISUF. \n\nArtimino, It\u00e1lia: ISUF, 2008. \n\nAUDRETSCH, D.; FALK, O.; FELDMAN, M.; HEBICH, S. The lifecycle of regions. \n\nCentre for Economic Policy Research. Discussion Paper N\u00ba 6757 \u2013 Mar\u00e7o de 2008. \n\nAYMONINO, C. El significado de las ciudades. Madri: H. Blume, 1981. \n\n\n\n259 \n\n \n\nBALL, M. London and property markets: a long-term view. Urban Studies, v.33, n.6, \n\np.859-877, 1996. \n\nBARRA, T. Integranting micro-economic models with spatial interaction theory. In: Ph \nSteadman (ed) Transactions of the Martin Centre, University of Cambridge, vol.4, \np.231-273, 1979. \n\nBARRAS, R.; FERGUSON, D. A spectral analysis of building cycles. Environment \nand Planning A, v.17, p.1382-1391, 1985. \n\nBATTY, M. Cities and Complexity. Londres: MITT Press, 2005. \n\nBATTY, M., LOGLEY, P. Urban growth and form: scaling, fractal geometry, and \ndiffusion-limited aggregation. Environment and Planning A, v. 21, p. 1447-1472, \n1989. \n\nBERRY, B. Long-wave Rhythms in economic development and political \nbehavior. Baltimore, EUA: Johns Hopkins University Press, 1991. \n\nBERTUGLIA, C. S. Urban Sistems: Comtemporary approachs to modellig. New \nYork, Crom Helm, 1987. \n\nBRASIL. Censos demogr\u00e1ficos e econ\u00f4micos. Rio de Janeiro: IBGE (Funda\u00e7\u00e3o \nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica), 1940, 1950 \u2013 em CD-ROM. \n\n______ Censos de comercial e de servi\u00e7os. Rio de Janeiro: IBGE (Funda\u00e7\u00e3o \nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica), 1960, 1970 \u2013 em CD-ROM. \n\n______ Censo industrial. Rio de Janeiro: IBGE (Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de \nGeografia e Estat\u00edstica), 1970, 1975, 1980 \u2013 em CD-ROM. \n\n______ Censo dos Servi\u00e7os. Rio de Janeiro: IBGE (Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro \nde Geografia e Estat\u00edstica), 1975, 1980 \u2013 em CD-ROM. \n\n______ Censo Agropecu\u00e1rio. Rio de Janeiro: IBGE (Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro \nde Geografia e Estat\u00edstica), 1975, 1980 \u2013 em CD-ROM. \n\n______ Censo Comercial. Rio de Janeiro: IBGE (Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de \nGeografia e Estat\u00edstica), 1975, 1980 \u2013 em CD-ROM. \n\n______ Estatuto da Cidade. Estatuto da Cidade Lei n\u00ba 10.257 de 2001. S\u00e3o Paulo: \nNDJ, 2001. \n\nCANIGGIA, G.; MAFFEI, G. Composizione architettonica e tipologia edilizia. \nVeneza: Marsiglio, 1979. \n\nCANO, W. Ra\u00edzes da concentra\u00e7\u00e3o industrial em S\u00e3o Paulo. Tese de Doutorado \nno Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Campinas: Universidade Estadual de \nCampinas, 1975. \n\nCASTEX, J.; Depaule, J. PANERAI, P. Formes urbaines: de l\u2019ilot a la barre. \n\nBordas, Paris, Fr: Dunod, 1980. \n\nCLARK, D. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geografia Urbana. S\u00e3o Paulo, Difel, 1985. \n\nCONZEN, Michael P. Urban fringe belts in cultural context. In: Anais da \nConfer\u00eancia ISUF. Artimino, It\u00e1lia: ISUF, 2008. \n\n\n\n260 \n\n \n\nDENDRINOS, D.; SONIS, M. Chaos and socio-spatial dynamics. Nova Iorque, \n\nEUA: Springer-Verlag, 1990. \n\nDINIZ, J. Aracaju: s\u00edntese de sua geografia urbana. S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o-SE: \n\nDepartamento de Geografia \u2013 UFS (tese do concurso para catedr\u00e1tico), 1963.  \n\n________ O subsistema urbano-regional de Aracaju. Recife, PE: SUDENE-PSU-\n\nSER, 1987. \n\nDINIZ, D. O processo de verticaliza\u00e7\u00e3o em Aracaju. In: FRAN\u00c7A, V &amp; FALCON, M. \n(Orgs.) Aracaju: 150 anos de vida urbana. Aracaju: PMA/SEPLAN, 2005. \n\nFEAGIN, JR. The secondary circuit of capital: office construction in Houston, Texas. \nInternational Journal of Urban and Regional Research, v.11, p.172-192, 1987. \n\nFEITOSA, C. As transforma\u00e7\u00f5es recentes da economia sergipana (1970-2004). \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Desenvolvimento Econ\u00f4mico, Espa\u00e7o e Meio \nAmbiente. IE/UNICAMP. Campinas: IE/UNICAMP, 2007. \n\nFORREST, R.; MURIE, A. The affluent Homeowner: Labour-Market Position and \nShaping of Housing Histories. In THRIFT, N. &amp; WILLIAMS, P. Class and Space: the \nmaking of urban society. London and New York, Routledge &amp; Kegan Paul, 1987. \n\nFORTES NETO, J. Evolu\u00e7\u00e3o da paisagem humana da cidade de Aracaju. \n\nAracaju: Regina, 1955. \n\nFRAN\u00c7A, S. Os condom\u00ednios horizontais na zona urbana de Aracaju: uma nova \nmodalidade de segrega\u00e7\u00e3o. In: FRAN\u00c7A, V &amp; FALCON, M. (Orgs.) Aracaju: 150 \nanos de vida urbana. Aracaju: PMA/SEPLAN, 2005. \n\nFRAN\u00c7A, V. Aracaju: estado e metropoliza\u00e7\u00e3o. Tese de Doutorado em Geografia. \nRio Claro: Universidade Estadual Paulista, 1997. \n\nFREEMAN, C., LOU\u00c7\u00c3, F. As time goes by. Oxford, Oxford Press, 2001. \n\nGOMES, M. Introdu\u00e7\u00e3o a mem\u00f3ria industrial em Aracaju. Monografia (gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Administra\u00e7\u00e3o) \u2013 Departamento de Administra\u00e7\u00e3o, CCSA, UFS. S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, \nCCSA_UFS, 1991. \n\nGOTTDIENER, M. O setor imobili\u00e1rio e o planejamento urbano: controle, gest\u00e3o e \ndesregula\u00e7\u00e3o. (tradu\u00e7\u00e3o WILDERODE, D.). In: NERY Jr.. SOMEKH, N., ROLNIK, R. \n(orgs). Anais do Semin\u00e1rio Pol\u00edticas P\u00fablicas para o Manejo do Solo Urbano. \nS\u00e3o Paulo: P\u00f3lis, 1996. \n\n______ A produ\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o urbano. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1997.  \n\nHALL, P. Cidades do Amanh\u00e3. S\u00e3o Paulo: Ed. Perspectiva S.A., 2002. \n\nHARVEY, D. The urban process under capitalism: a framework for analysis. \nInternational Journal of Urban and Regional Research, v.2, p.101-131, 1978. \n\n______ The urbanization of capital. Baltimore, J. H. Univ. Press,1985. \n\nHILLIER, B; HANSON, J. The social logic of space. Cambridge, Cambridge \n\nUniversity Press, 1984. \n\nINGRAM, D. The concept of accessibility: a search for an operation form. In: \nRegional Studies, Vol 5, p. 101-107. Londres: Pergamon Press, 1971. \n\n\n\n261 \n\n \n\nIPEA; IBGE; UNICAMP. Configura\u00e7\u00e3o Atual e Tend\u00eancias da Rede Urbana. \n\nBras\u00edlia: Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada, Instituto Brasileiro de Geografia \ne Estat\u00edstica, Universidade Estadual de Campinas, 2002. \n\nKALECKI, M. Economia. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1994 (Cole\u00e7\u00e3o Grades Economistas \nSociais; 16) \n\nKING, R.J. Capital switching and the role of ground rent: 1 theoreticals problems. \nEnvironment and Planning A, v.21, p.445-462, 1989a. \n\n______ Capital switching and the role of ground rent: 2 switching between circuits \nand switching between sub markets. Environment and Planning A, v.21, p.711-\n\n738, 1989b. \n\n______ Capital switching and the role of ground rent: 3 switching between circuits, \nswitching between sub markets and social change. Environment and Planning A, \nv.21, p.853-880, 1989c. \n\nKRAFTA, R. A study of intra-urban configurational development in Porto Alegre \n\u2013 Brazil. Tese de doutorado. Cambridge, Universidade de Cambridge, 1992. \n\n______ Modelling intraurban configurational development. Environment &amp; Planning \nB, vol.21, n.1, p.67-82, 1994a. \n\n______ Urban configuration, attraction and morphology. In: Design &amp; Decision \nSupport Sistems in Architecture &amp; Urban Planing, 2. (1994: Vaals). Book of \n\nabstracts, Vaals: Vol.1, p.1-9, 1994b. \n\n______ Urban Convergence: Morfology and Atracction. Environment &amp; Planning B, \n\nn.23, p.37-48, 1996. \n\n______ Polaridade e centralidade urbanas. Porto Alegre: UFRGS, Faculdade de \n\nArquitetura, Departamento de Urbanismo, 1997. \n\n______ Spatial self-organization and the construction of the city. Paris, \n\nwww.cybergo.fr (International workshop on self-organization), 1998. \n\nKRUGER, M. Medi\u00e7\u00e3o da continuidade espacial urbana. In: Semin\u00e1rio sobre \ndesenho urbano. Anais do II SEDUR. S\u00e3o Paulo: PINI e CNPQ, 1986. \n\nLACERDA, R. Aracaju se diferencia em termos de qualidade de vida. Entrevista \n\npublicada no site do governo do estado de Sergipe, no dia 12/03/2009. Dispon\u00edvel \nem http://www.aracaju.se.gov.br/154anos/index.php?act=leitura&amp;codigo=35  \n\n LAMAS, J. Morfologia urbana e desenho da cidade. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste \nGulbenkian, 1992. \n\nLEITNER, H. Capital markets, the development industry, and urban office market \ndynamics: rethinking building cycles. Environment and Planning A, v.26, p.779-\n\n802, 1994. \n\nLOGAN, J.; MOLOTCH, H. The city as a growth machine, in Fainstein &amp; Campbell. \n(ed). Readings in urban theory.  Cambridge, Us: Blackwell, 1996.  \n\nLOU\u00c7\u00c3, F. Turbul\u00eancia na Economia. Porto, Afrontamento, 1997. \n\nLOUREIRO, K. A trajet\u00f3ria urbana de Aracaju, em tempo de interferir. Aracaju, \nSE: INEP, 1983.  \n\nhttp://www.cybergo.fr/\nhttp://www.aracaju.se.gov.br/154anos/index.php?act=leitura&amp;codigo=35\n\n\n262 \n\n \n\nMACHADO, E. Aracaju: \u201cpaisagens e fectiches\u201d, abordagens acerca do \nprocesso de seu crescimento urbano recente. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \nGeografia. Florian\u00f3polis, SC: UFSC,1989.  \n\nMARASCHIN, C. Altera\u00e7\u00f5es provocadas pelo Shopping Center em aspectos da \nestrutura urbana \u2013 Iguatemi, Porto Alegre, RS. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\nPrograma de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Planejamento Urbano e regional. PROPUR / \nUFRGS, Porto Alegre, 1993. \n\nMELO, M. Estrutura\u00e7\u00e3o intra-urbana, regimes de acumula\u00e7\u00e3o e sistemas financeiros \nda habita\u00e7\u00e3o: Brasil em perspectiva comparada. In: Espa\u00e7o &amp; Debate, v. 10, n\u00ba 31. \n\n1990, p. 37-51 \n\nMELLO, J. O capitalismo tardio. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 revis\u00e3o cr\u00edtica da forma\u00e7\u00e3o e do \ndesenvolvimento da economia brasileira. 10\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Campinas, SP: UNICAMP, \nIE, 1998. \n\nMENEZES, A. Organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o perif\u00e9rico de Aracaju. Monografia de \nespecializa\u00e7\u00e3o em Geografia Aplicada ao Planejamento \u2013 UFS. S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o \u2013 SE: \nUFS, 1978. \n\nMITCHELL, W. Os Ciclos Econ\u00f4micos e suas Causas. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, \n\n1984. \n\nMUMFORD, L. A cidade na hist\u00f3ria: suas origens, tranforma\u00e7\u00f5es e \nperspectivas. S\u00e3o Paulo, Martins Fontes, 1998. \n\nMURATORI, S. Studyper una operante storia urbana di Venezia. Roma: Istitute \n\nPolig\u00e1fico del Estado. 1959. \n\nNASCIMENTO. A. A economia sergipana e a integra\u00e7\u00e3o do mercado nacional \n(1930-80). Disserta\u00e7\u00e3o \u2013 Mestrado em Economia \u2013 IE/UNICAMP. Campinas: \nIE/UNICAMP, 1994. \n\nNETTO, V. O efeito da arquitetura: impactos sociais, econ\u00f4micos e ambientais \nde diferentes configura\u00e7\u00f5es de quarteir\u00e3o. Arquitextos n\u00ba 079.07, ano 7, dez \n\n2006. Dispon\u00edvel em http://www.vitruvius.com.br/arquitextos/arq000/esp397.asp  \n\nNOGUEIRA, A. An\u00e1lise sint\u00e1tico-espacial das transforma\u00e7\u00f5es urbanas de \nAracaju (1855-2003). Tese de Doutorado \u2013 P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e \nUrbanismo \u2013 UFBA. Salvador: UFBA, 2004. \n\nNOVAES, A. Modelos em Planejamento Urbano, Regional e de Transportes. S\u00e3o \nPaulo: Editora Edigar Blucher Ltda., 1982.  \n\nPANERAI, P. O retorno \u00e0 cidade \u2013 o espa\u00e7o p\u00fablico como desafio do projeto urbano. \nRevista PROJETO , p. 78-82, Abril / 1994.  \n\n______ An\u00e1lise urbana. Bras\u00edlia, DF: UNB, 2006. \n\nPALMA, N.; KRAFTA, R. Specific centralities. In: Anais do 3rd International \nSymposium on Space Syntax. Atlanta, 3rd International Symposium on Space \nSyntax, 2001. \n\nPORTO, F. A cidade do Aracaju (1855/1865): ensaio de evolu\u00e7\u00e3o urbana. \nAracaju: Estudos Sergipanos, 1945. \n\nhttp://www.vitruvius.com.br/arquitextos/arq000/esp397.asp\n\n\n263 \n\n \n\nPORTUGAL, L. S.; GOLDNER, L. G. Estudo de P\u00f3los Geradores de Tr\u00e1fego e de \nseus impactos nos sistemas vi\u00e1rios e de transportes. S\u00e3o Paulo, Edgard \nBlucher, 2003. \n\nPORTUGALI, J. Inter-Representation networks and cognitive maps. In PORTUGALI, \nJ. The construction of cognitive maps. Holanda: Kluwer, p.11-43, 1996 a. \n\n______ Notions concerning the nature of world urbanization. Progress in Planning, \nv. 46, p.145-162, 1996 b. \n\n______ Self-Organizing Cities Futures Vol. 29 No. 4/5, p 353-380, 1997. \n\nPORTUGALI, J.; BENENSON, I.; OMER, I. Spatial dissonance and socialspatial \nemergence in self-organizing city. Environment &amp; Planning B, 1997, vol. 24. \n\n______. Self-organization and the city. Berlim: Springer, 2000. \n\nRIBEIRO, N. Transforma\u00e7\u00f5es recentes no espa\u00e7o urbano \u2013 o caso de Aracaju. \nRecife, PE: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Mabuco, Massangana, 1989. \n\nRIGATTI, D. Transforma\u00e7\u00e3o espacial em Porto Alegre e din\u00e2mica da \ncentralidade. Porto Alegre, PROPUR_UFRGS, 2002. \n\nROLNIK, R. Estatuto da Cidade \u2013 instrumento para as cidades que sonham crescer \ncom justi\u00e7a e beleza. In: SAULE JUNIOR, Nelson; ROLNIK, Raquel (orgs). Estatuto \nda Cidade: Novos Horizontes para a Reforma Urbana. S\u00e3o Paulo: Polis, 2001. \n(Cadernos P\u00f3lis, 4). \n\nROSSI, A. A arquitetura da cidade. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1995. \n\nSANTOS, L. e FRAN\u00c7A, V. Bairro In\u00e1cio Barbosa: organiza\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica espacial. \nIn: FRAN\u00c7A, V &amp; FALCON, M. (Orgs.) Aracaju: 150 anos de vida urbana. Aracaju: \nPMA/SEPLAN, 2005. \n\nSCHUMPETER, J. A. A teoria do desenvolvimento econ\u00f4mico: uma \ninvestiga\u00e7\u00e3o sobre lucros, capital, cr\u00e9dito, juro e ciclo econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: \n\nAbril Cultural, 1982. \n\nSH\u00c4FFER, N. O. Do armaz\u00e9m da esquina ao shopping center: a transforma\u00e7\u00e3o do \nconsumo em Porto Alegre. In: Org. PANIZZI, W. M., Rovatti J. F. Estudos Urbanos: \nPorto Alegre e seu planejamento. Porto Alegre: Ed. Universidade, UFRGS, \n\nPrefeitura Municipal de Porto Alegre. 1993, p.108-117. \n\nSILVEIRA, T. Estudos sobre as centralidades urbanas - esvaziamento, edif\u00edcios \ndesativados e subutilizados no centro de Aracaju. In: FRAN\u00c7A, V &amp; FALCON, M. \n(Orgs.) Aracaju: 150 anos de vida urbana. Aracaju: PMA/SEPLAN, 2005. \n\nSINGER, P. Economia pol\u00edtica da urbaniza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2002. \n\nSKABURKIS, A. Determinants of canadian headship rates. Urban Studies, v.31, n.8, \n\np.1377-1389, 1994. \n\nSMITH, Neil. Gentrifica\u00e7\u00e3o, a fronteira e a reestrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. In: \nGEOUSP - Espa\u00e7o e Tempo. S\u00e3o Paulo: N\u00ba 21, 2007, p. 15 \u2013 31 \n\nSMOLKA, M. O capital incorporador e seus movimentos de valoriza\u00e7\u00e3o. In: \nCadernos IPPUR. Rio de Janeiro, vol. 2, n\u00ba 1 (jan/abr. 1987), p. 41-78. \n\n\n\n264 \n\n \n\nSOBRINHO, J. T. Aspectos hist\u00f3ricos da economia de Sergipe. Aracaju: \n\nUFS/CSSA/DEE,1994. \n\nSOJA, E. Geografias p\u00f3s-modernas: a reafirma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na teoria social \ncr\u00edtica. Rio de Janeiro: Jorge Zahar,1993. \n\nSOUZA, M. L. de. ABC do desenvolvimento urbano. Rio de Janeiro: Bertrand \n\nBrasil, 2010. \n\nSUBRINHO, J. M. Reordenamento do Trabalho \u2013 Trabalho Escravo e Trabalho \nLivre no Nordeste A\u00e7ucareiro. Sergipe 1850 -1930. Aracaju: Funcaju, 2000.  \n\nSUZIGAN, W. Ind\u00fastria Brasileira: origem e desenvolvimento. S\u00e3o Paulo: \n\nHucitec, Ed. UNICAMP (Economia &amp; Planejamento;40. S\u00e9rie Teses e Pesquisas; \n24), 2000. \n\nTHE ECONOMIST, Survey of Innovation in Industry. Caderno Especial. p.5-28. \nFev. 1999.  \n\nTRAMA U. Plano Diretor de Aracaju. Cadernos 01/10 e 04/10. Aracaju: 1995. \n\nWHEATON, W. Urban spatial development with durable but replaceable capital. \nJournal of Urban Economics 12, 53-67, 1982 \n\n______ The Cyclic Behavior of the National Office Market. Real Estate Economics, \n\nv.15, n.4, p.281-299, Dez. 1987. \n\nWHITEHAND, J.W.R. Building cycles and the spatial pattern of urban growth. \nTransactions of the Institute of British Geographers, n.56, p.39-55, Jul. 1972. \n\nWILSON, D. Urban change, circuits of capital and uneven development. The \nProfessional Geographer, v.43, n.4, p.403-415, Nov. 1991. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n265 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\nAnexo I \u2013 Trajet\u00f3ria econ\u00f4mica; \nAnexo II \u2013 Bairros e usos do solo; \nAnexo III \u2013 Compatibiliza\u00e7\u00e3o dos setores censit\u00e1rios; \nAnexo IV \u2013 Dados dos setores censit\u00e1rios \u2013 IBGE; \nAnexo V \u2013 Empreendimentos NORCON S/A; \nAnexo VI \u2013 Bairros e atividades econ\u00f4micas motrizes; \nAnexo VII \u2013 Gap. \nAnexo VIII \u2013 Entrevistas  \n \nOs anexos acima relacionados est\u00e3o dispon\u00edveis no CD"}]}}}