{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09293"}, {"@name": "filename", "#text": "14264_Estudo%20da%20adequacao%20de%20areas%20urbanas%20aos%20modos%20suaves%20de%20transporte_Utilizacao%20de%20tecnologia%20SIG%20em%20aplicacao%20a%20cidade%20de%20Coimbra.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FCTUC DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA CIVIL\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA\nUNIVERSIDADE DE COIMBRA\nEstudo da Adequa\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Urbanas aos Modos Suaves de Transporte - Utiliza\u00e7\u00e3o de Tecnologia SIG em Aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 Cidade de Coimbra\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para a obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia Civil na Especialidade de Urbanismo, Transporte e Vias de Comunica\u00e7\u00e3o\nAutor\nNuno Antunes Ribeiro\nOrientador\nProfessor Doutor Jo\u00e3o Manuel Coutinho Rodrigues\nEsta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 da exclusiva responsabilidade do seu autor, n\u00e3o tendo sofrido correc\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a defesa em provas p\u00fablicas. O Departamento de Engenharia Civil da FCTUC declina qualquer responsabilidade pelo uso da informa\u00e7\u00e3o apresentada\nAGRADECIMENTOS\nAGRADECIMENTOS\nAntes de mais, gostaria de manifestar os mais sinceros agradecimentos a todos aqueles que, de alguma forma, contribu\u00edram para que fosse poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o.\nGostaria de agradecer, em especial, ao Professor Doutor Jo\u00e3o Manuel Coutinho Rodrigues, todo o apoio e disponibilidade que sempre demonstrou durante a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nAo Professor Doutor Lino Tralh\u00e3o um especial agradecimento por toda a ajuda demonstrada, transmiss\u00e3o de conhecimentos, sugest\u00f5es e produtivas discuss\u00f5es, que n\u00e3o s\u00f3 foram muito \u00fateis na realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, como ter\u00e3o a sua influ\u00eancia ao longo de toda a minha vida.\nAo Departamento de Engenharia Civil e a todos os Professores que intervieram na minha forma\u00e7\u00e3o, agrade\u00e7o todos os conhecimentos transmitidos bem como o material disponibilizado. Um agradecimento particular, a todos os Professores e Colegas da especialidade de Urbanismo, Transportes e Vias de Comunica\u00e7\u00e3o, \u00e1rea que me acolheu nesta \u00faltima etapa de forma\u00e7\u00e3o.\n\u00c0 minha M\u00e3e um obrigado muito especial, por estar sempre presente na minha vida, e por todos os conhecimentos e valores que me transmitiu, que em muito ajudaram a tornar poss\u00edvel a concretiza\u00e7\u00e3o desta etapa. Ao meu Pai, um agradecimento tamb\u00e9m ele muito especial, por todos os ensinamentos, e por estar sempre presente quando necess\u00e1rio, de real\u00e7ar a sua ajuda na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho ao ter-me acompanhado em visitas de \u201ccampo\u201d e ao me \u201cemprestar\u201d a bicicleta. \u00c0 minha irm\u00e3, por tamb\u00e9m ela ter tido um papel fundamental no meu crescimento e por ser um motivo de orgulho e um exemplo que sempre seguirei. Aos meus Av\u00f3s muito tenho a agradecer e tudo o que j\u00e1 foi referido \u00e9 igualmente aplic\u00e1vel a eles. Ao meu Primo Jo\u00e3o Pedro, por todo o seu companheirismo ao longo de toda a minha inf\u00e2ncia e juventude. \u00c0 restante fam\u00edlia deixo tamb\u00e9m o meu agradecimento.\nA todos os meus amigos, em especial \u00e0 Joana, ao Leandro, e ao Filipe, por tornarem a minha vida mais feliz e por saber que posso contar sempre convosco. Foram tamb\u00e9m fundamentais para a concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nRESUMO\nRESUMO\nA crescente escolha por modos de transporte mais r\u00e1pidos (principalmente o autom\u00f3vel privado) alterou profundamente a organiza\u00e7\u00e3o espacial das cidades. O aumento das dist\u00e2ncias percorridas incentivado pelo aumento das velocidades de desloca\u00e7\u00e3o e pela dispers\u00e3o urbana, conduziu a um aumento do consumo de energia. Actualmente o sector dos transportes \u00e9 respons\u00e1vel por um enorme consumo de energia, correspondente a cerca de 61.5% do consumo total mundial de petr\u00f3leo e 32% do consumo de energia global na EU-27 (dados EUROSTAT de 2011). Devido \u00e0s insustent\u00e1veis condi\u00e7\u00f5es dos transportes, muitas cidades sofrem hoje com congestionamentos e v\u00e1rios outros problemas de tr\u00e1fego. Tais situa\u00e7\u00f5es agravam-se com solu\u00e7\u00f5es que t\u00eam em vista o desenvolvimento de novas infraestruturas motorizadas e infraestruturas de estacionamento. Sob o ponto de vista energ\u00e9tico, a bicicleta \u00e9 considerada o modo de transporte mais eficiente, mesmo considerando o modo pedonal, e contribui para a sustentabilidade urbana dadas as vantagens ambientais, econ\u00f3micas e sociais, associadas. Em muitos pa\u00edses, um grande n\u00famero de iniciativas pol\u00edticas tem-se centrado em desencorajar o uso do autom\u00f3vel particular, incentivando a utiliza\u00e7\u00e3o de modos de transporte mais sustent\u00e1veis, como o transporte colectivo e a bicicleta. Dada a import\u00e2ncia do desenvolvimento de iniciativas que favore\u00e7am o uso da bicicleta como modo de transporte urbano, uma an\u00e1lise de adequa\u00e7\u00e3o da cidade, incluindo dist\u00e2ncias e declives da rede urbana, \u00e9 fundamental a fim de ajudar decisores no planeamento da cidade para o uso da bicicleta. Neste estudo, foi usada tecnologia de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) para esse fim, e s\u00e3o apresentados alguns resultados obtidos para a cidade de Coimbra.\nABSTRACT\nABSTRACT\nThe adoption of faster modes of transportation (mainly the private car) has changed profoundly the spatial organization of cities. The increase in distance covered due to increased speed of travel and to urban sprawl leads to an increase in energy consumption, being the transportation sector a huge consumer responsible for 61.5% of total world oil consumption and a global final energy consumption of 32% in EU-27 (EUROSTAT 2011). Due to unsustainable transportation conditions, many cities suffer from congestion and various other traffic problems. Such situations get worse with solutions mostly seen in the development of new infrastructure for motorized modes of transportation, and construction of car parking structures. The bicycle, considered the most efficient among all modes of transportation including walking, is a travel mode that can be adopted in most cities contributing for urban sustainability given the associated environmental, economic and social advantages. In many nations a large number of policy initiatives have focused on discouraging the use of private cars, encouraging the use of sustainable modes of transportation, like public transportation and other forms such as bicycling. Given the importance of developing initiatives that favour the use of bicycle as an urban transportation mode, an analysis of city suitability, including distances and slopes of street network, is crucial in order to help decision-makers to plan the city for bicycle. In this research Geographical Information Systems (GIS) technology was used for this purpose and some results are presented concerning the city of Coimbra.\n\u00cdNDICE\n\u00cdNDICE\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O..............................................................1\n1.1\tEnquadramento do Tema...............................................1\n1.2\tEstrutura da Disserta\u00e7\u00e3o............................................3\n2\tA BICICLETA COMO MODO DE DESLOCA\u00c7\u00c3O URBANO.............................4\n2.1\tConsidera\u00e7\u00f5es Gerais................................................4\n2.2\tMedidas de Promo\u00e7\u00e3o do Uso da Bicicleta..............................9\n2.3\tAspectos T\u00e9cnicos..................................................14\n3\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE SIG E MODELO USADO................................18\n3.1\tNetworkAnalyst.....................................................19\n3.2\tModelo SIG.........................................................22\n4\tCASO DE ESTUDO - COIMBRA..............................................26\n4.1\tDetermina\u00e7\u00e3o dos Declives e Tratamento da Rede.....................26\n4.1.1\tC\u00e1lculo dos Declives...........................................26\n4.1.2\tTratamento da Rede em SIG......................................28\n4.1.3\tComposi\u00e7\u00e3o da Rede Subjacente..................................33\n4.2\tPermeabilidade da Rede.............................................33\n4.3\tAn\u00e1lise de Popula\u00e7\u00e3o...............................................39\n4.4\tLocaliza\u00e7\u00e3o de Poss\u00edveis Elevadores................................41\n4.5\tUm Potencial Circuito Principal....................................43\n4.6\tO Problema do P\u00f3lo I da Universidade...............................47\n4.7\tOutras Solu\u00e7\u00f5es - Integra\u00e7\u00e3o com o Transporte Colectivo............49\n4.8\tOutros Resultados - Matrizes OD e Alguns Percursos.................52\n4.8.1\tMatrizes OD....................................................54\n4.8.2\tAlguns Percursos...............................................58\n5\tCONCLUS\u00d5ES E TRABALHOS FUTUROS........................................60\n6\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS............................................63\nANEXO\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\nFigura 2.1- Compara\u00e7\u00e3o de impactos ambientais relativos a v\u00e1rios modos de transporte\nrelativamente ao autom\u00f3vel\t4\nFigura 2.2 - Compara\u00e7\u00e3o de tempos de percurso em v\u00e1rios modos de transporte\t5\nFigura 2.3 - Utiliza\u00e7\u00e3o do modo bicicleta em v\u00e1rios pa\u00edses (% de viagens)\t6\nFigura 2.4 - Compara\u00e7\u00e3o entre a m\u00e9dia de poluentes respirados numa hora por ciclistas e\nautomobilistas, no mesmo trajecto (Fonte: EC, 2000)\t7\nFigura 2.5 - Compara\u00e7\u00e3o entre custos externos e internos gerados pela bicicleta e pelo\nautom\u00f3vel em Viena (Fonte: Trunk 2011)\t8\nFigura 2.6 - Rela\u00e7\u00e3o n\u00famero de mortes com o n\u00famero m\u00e9dio de quil\u00f3metros percorridos por\npessoa em v\u00e1rios pa\u00edses (Fonte: OCDE, 2004)\t8\nFigura 2.7 - Rela\u00e7\u00e3o velocidade/risco de morte, para um pe\u00e3o ou ciclista que se encontre 15\nmetros \u00e0 frente de um ve\u00edculo (Fonte: EC, 2000)\t10\nFigura 2.8 - Balan\u00e7o do investimento em infraestruturas e medidas de promo\u00e7\u00e3o\t12\nFigura 2.9 - Algumas solu\u00e7\u00f5es adoptadas, em v\u00e1rias cidades do Mundo, para contornar o\nproblema de desn\u00edveis elevados\t14\nFigura 2.10 - Modelos de regress\u00e3o linear para a velocidade e acelera\u00e7\u00e3o\t15\nFigura 2.11 - Pot\u00eancia, velocidade e acelera\u00e7\u00e3o consoante os declives\t17\nFigura 3.1 - Janela do NA onde se define um atributo da rede virtual\t21\nFigura 4.1 - Aspectos apresentados por um DTM e por um DSM\t26\nFigura 4.2 - C\u00e1lculo dos declives\t27\nFigura 4.3 - Alguns campos pertinentes das tabelas de atributos relativas \u00e0 rede subjacente 28 Figura 4.4 - Aptid\u00e3o cicl\u00e1vel (Declives) na malha urbana da Cidade de Coimbra segundo a\ntabela da AAHSTO (a branco encontram-se os arcos n\u00e3o cicl\u00e1veis)\t32\nFigura 4.5 - Permeabilidade da rede relativamente a desloca\u00e7\u00e3o em bicicleta com origem e\ndestino no P\u00f3lo II da Universidade de Coimbra\t33\nFigura 4.6 - Permeabilidade geral da rede - em evid\u00eancia desconex\u00f5es fundamentais\t35\nFigura 4.7 - CAD pormenor de projecto Metro Mondego, relativo \u00e0 zona do tro\u00e7o 2\t37\nFigura 4.8 - Permeabilidade geral da rede, considerando todos os arcos que respeitam a tabela\nAASHTO\t38\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\nFigura 4.9 - Sobreposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de influ\u00eancia cici\u00e1veis na regi\u00e3o em estudo com as quadr\u00edculas de popula\u00e7\u00e3o\t40\nFigura 4.10 - Elevadores e circuito cicl\u00e1vel considerado\t43\nFigura 4.11 - Permeabilidade geral considerando o circuito em ambos os sentidos\t46\nFigura 4.12- Acesso de Celas aos Arcos do Jardim e da Baixa ao elevador do Mercado 48\nFigura 4.13 - Permeabilidade tendo em conta a linha do Metro, ambos os sentidos.\t50\nFigura 4.14 - \u00c1rea de influ\u00eancia do Metro, pedonal e cicl\u00e1vel\t51\nFigura 4.15 - Localiza\u00e7\u00e3o dos Atractores (P) e Geradores (C) em Coimbra\t53\nFigura 4.16 - Histogramas relativos aos tempos\tcom circuito cicl\u00e1vel activo e inactivo 58\nFigura 4.17 - Percursos\tnos sentidos Geradores - P\u00f3lo\tIII e P\u00f3lo III - Geradores\t58\nFigura 4.18 - Percursos\tnos sentidos Geradores - P\u00f3lo\tII e P\u00f3lo II - Geradores\t59\nFigura 4.19 - Percursos\tnos sentidos Geradores - P\u00f3lo\tI e P\u00f3lo I - Geradores\t59\n\u00cdNDICE DE QUADROS\n\u00cdNDICE DE QUADROS\nQuadro 2.1 - Comprimentos m\u00e1ximos aceit\u00e1veis para declives superiores a 5%\t15\nQuadro 3.1 - Par\u00e2metros do modelo\t23\nQuadro 3.2 - Atributos do modelo\t23\nQuadro 4.1 - Popula\u00e7\u00f5es abrangidas por zona\t39\nQuadro 4.2 - Atractores (P) e Geradores (C)\t52\nQuadro 4.3 - Matriz OD\tcom tempos no sentido\tatractor\t- gerador (circuito activo)\t55\nQuadro 4.4 - Matriz OD\tcom tempos no sentido\tgerador\t- atractor (circuito activo)\t55\nQuadro 4.5 - Matriz OD\tcom tempos no sentido\tatractor\t- gerador (circuito inactivo)\t56\nQuadro 4.6 - Matriz OD\tcom tempos no sentido\tgerador\t- atractor (circuito inactivo)\t56\nSIMBOLOGIA\nSIMBOLOGIA\na - Acelera\u00e7\u00e3o\nA - \u00c1rea frontal do ciclista e da bicicleta\nCD - Coeficiente aerodin\u00e2mico\nCr - Coeficiente de resist\u00eancia ao rolamento\nd - Declive\ng - Acelera\u00e7\u00e3o da gravidade\ni - Indicador do sentido do arco, subida ou descida\nj - Indicador do modo de desloca\u00e7\u00e3o, de bicicleta, a p\u00e9 ou de elevador.\nLenEqk - Comprimento equivalente do arco\nLjk - Comprimento do arco\nM- Massa do ciclista e da bicicleta\nmw - Massa efectiva rotacional das rodas\nv0 - Velocidade em plano\nvdown - Velocidade em descida\nVjk - Velocidade no arco\nv\u201ep - Velocidade em subida\nvw - Velocidade do vento\na - Peso numa soma ponderada (fun\u00e7\u00e3o custo) a dar ao percurso efectuado por bicicleta P - Peso numa soma ponderada (fun\u00e7\u00e3o custo) a dar ao percurso efectuado a p\u00e9\nY - Peso numa soma ponderada (fun\u00e7\u00e3o custo) a dar ao percurso efectuado por elevador n - Efici\u00eancia mec\u00e2nica da bicicleta\np - Densidade do ar\nABREVIATURAS\nABREVIATURAS\nAASHTO - American Association of State Highway and Transportation Officials BART - Bay Area Rapid Transit\nDS - Dataset\nDSM - Digital Surface Model\nDTM - Digital Terrain Model\nESAC - Escola Superior Agr\u00e1ria de Coimbra\nESEC - Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o\nESEnfC - Escola Superior de Enfermagem de Coimbra\nESRI - Environmental Systems Research Institute\nFC - Feature Class\nFEUC - Faculdade de Economia da Universidade de Coimbra\nGB - Geodatabase\nGPS - Global Positioning System\nHUC - Hospitais da Universidade de Coimbra\nINE - Instituto Nacional de Estat\u00edstica\nNA - Network Analyst\nSIG - Sistemas de Inforam\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\nSMTUC - Servi\u00e7os Municipalizados de Transportes Urbanos de Coimbra\nUC - Universidade de Coimbra\nVBA - Visual Basic for Applications\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n1.1\tEnquadramento do Tema\nA cidade autom\u00f3vel surgiu, logo ap\u00f3s terminada a 2a guerra mundial, nos pa\u00edses desenvolvidos, quando a motoriza\u00e7\u00e3o se tornou generalizada. Atrav\u00e9s dos sistemas de transportes tornou-se mais r\u00e1pido e barato viajar, permitindo \u00e0s popula\u00e7\u00f5es das cidades percorrerem maiores dist\u00e2ncias, o que resultou num aumento da expans\u00e3o urbana. O aumento das dist\u00e2ncias percorridas, provocadas por maiores velocidades de desloca\u00e7\u00e3o e consequente expans\u00e3o urbana, conduziu a um aumento elevado no consumo de energia, tal como demonstrado em Newman e Kenworthy (1989).\nComo reconhecido por Woodcock et al (2007) a forma urbana e as infraestruturas s\u00e3o a chave para o transporte sustent\u00e1vel. Da\u00ed que por exemplo, uma cidade mais densa (compacta) seja mais eficiente energeticamente, pois as dist\u00e2ncias percorridas s\u00e3o mais curtas, tornando mais f\u00e1cil a transfer\u00eancia entre modos de transporte.\nA bicicleta como modo de transporte representa uma mobilidade que pode ser adoptada na maioria das cidades, contribuindo para a sustentabilidade urbana, dadas as vantagens ambientais, econ\u00f3micas e sociais, etc. Em muitos pa\u00edses, um grande n\u00famero de iniciativas pol\u00edticas t\u00eam-se centrado em desencorajar o uso de ve\u00edculos motorizados particulares, incentivando a utiliza\u00e7\u00e3o de modos de transporte sustent\u00e1veis, como os transportes colectivos, o modo pedonal ou a bicicleta (Batabyal e Nijkamp, 2013). Infraestruturas de apoio \u00e0 bicicleta associadas a restri\u00e7\u00f5es no uso do autom\u00f3vel, bem como uma boa promo\u00e7\u00e3o desta modalidade, s\u00e3o algumas das ac\u00e7\u00f5es praticadas por muitas cidades.\nA topografia, juntamente com a extens\u00e3o e densidade de uma cidade, s\u00e3o factores muito importantes de base para a sua adequa\u00e7\u00e3o cicl\u00e1vel. O exemplo mais conhecido \u00e9 o de Amesterd\u00e3o, ou Copenhaga, cidades compactas, com uma topografia adequada para a desloca\u00e7\u00e3o a partir de bicicleta. Cidades de menor dimens\u00e3o s\u00e3o mais cicl\u00e1veis pois, por norma, as viagens s\u00e3o mais curtas: em Amesterd\u00e3o, 44% das viagens dentro da cidade, t\u00eam extens\u00f5es inferiores a 2.5 km (Pucher e Buehler, 2008). Uma s\u00e9rie de pol\u00edticas restritivas e desencorajadoras ao uso do autom\u00f3vel, particularmente em meio urbano, t\u00eam sido adoptadas em muitos pa\u00edses.\nNo que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com o transporte colectivo, sendo a bicicleta em geral mais r\u00e1pida que o modo pedonal, de acordo com Martens (2007), o uso combinado bicicleta-transporte colectivo tem visto um aumento significativo na \u00faltima d\u00e9cada em muitos pa\u00edses industrializados, como parte de busca de solu\u00e7\u00f5es mais sustent\u00e1veis, principalmente para dist\u00e2ncias longas.\nDada a import\u00e2ncia do desenvolvimento de iniciativas que favore\u00e7am o uso da bicicleta como modo urbano de transporte, uma an\u00e1lise de adequa\u00e7\u00e3o da cidade, incluindo dist\u00e2ncias e declives de ruas, \u00e9 fundamental, a fim de ajudar os decisores a planear a cidade para este modo. Neste trabalho foi usada tecnologia SIG (Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica) para esse fim, tendo sido efectuada uma aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Coimbra.\nCoimbra \u00e9 uma cidade antiga que se expandiu a partir do seu centro hist\u00f3rico em novas \u00e1reas urbanas. A dimens\u00e3o da cidade (no que diz respeito \u00e0 sua \u00e1rea urbana) \u00e9 um factor que pode ser considerado favor\u00e1vel. Outro aspecto positivo corresponde ao elevado n\u00famero de estudantes que vivem na cidade (escolas secund\u00e1rias, institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, etc.). De facto, em geral, a popula\u00e7\u00e3o mais jovem est\u00e1 mais propensa \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos modos suaves de transporte, como se verifica por exemplo em Muenster, cidade Alem\u00e3 tipicamente estudantil, que possui a maior taxa de utiliza\u00e7\u00e3o de bicicleta do pa\u00eds (Pucher, 1997).\nContudo, Coimbra \u00e9 caracterizada igualmente por uma orografia complicada, o que por si s\u00f3 se apresenta como uma das principais limita\u00e7\u00f5es ao uso da bicicleta como modo de desloca\u00e7\u00e3o na cidade. Assim, este estudo incidiu essencialmente na quest\u00e3o dos declives associados aos arcos da rede existente na cidade e a sua conex\u00e3o a zonas importantes da cidade, para estudar a possibilidade de circula\u00e7\u00e3o cicl\u00e1vel entre zonas e, em caso de impossibilidade, identific\u00e1-las, e considerar eventuais solu\u00e7\u00f5es para ajudar a resolver os problemas encontrados.\nSabe-se \u00e0 partida que declives superiores a 5% s\u00e3o indesej\u00e1veis pois estes tendem a exigir um elevado esfor\u00e7o por parte do ciclista, nas subidas. Quanto \u00e0s descidas a toler\u00e2ncia \u00e9 maior, por\u00e9m, grandes comprimentos descendentes podem levar a velocidades excessivas que poder\u00e3o tornar-se perigosas. Por vezes a quest\u00e3o de declives elevados pode ser contornada com aux\u00edlio a dispositivos mec\u00e2nicos (por exemplo o sistema \u201cTrampe\u201d, tapetes rolantes, escadas rolantes, elevadores de bicicletas, funiculares, etc.).\nAssim, a an\u00e1lise da adequa\u00e7\u00e3o da rede de transportes existente para o uso de bicicleta em Coimbra, abordou dois aspectos importantes: i) identifica\u00e7\u00e3o de percursos adequados \u00e0 pr\u00e1tica cicl\u00e1vel, no que diz respeito aos declives; ii) identifica\u00e7\u00e3o de locais para implementa\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis dispositivos mec\u00e2nicos que garantam conectividade entre zonas cicl\u00e1veis\ndesconexas entre si devido a declives excessivos.\nO estudo incidiu essencialmente na zona urbana de Coimbra interior \u00e0 circular externa (representada no Anexo), a leste do rio, da cidade e concluiu-se, no decorrer desta disserta\u00e7\u00e3o, que numa primeira an\u00e1lise existem 4 zonas cicl\u00e1veis desconexas na cidade. A maior das quais abrange cerca de 45 % da popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o em estudo, popula\u00e7\u00e3o esta que est\u00e1 impedida de aceder \u00e0s outras zonas de bicicleta. Foi posteriormente proposta a exist\u00eancia de 3 dispositivos mec\u00e2nicos que asseguram a conex\u00e3o entre essas zonas, e que garantem uma \u00e1rea de influ\u00eancia cicl\u00e1vel que abrange quase 65% da \u00e1rea de toda a cidade em estudo e cerca de 85 % da popula\u00e7\u00e3o.\nO uso dos SIG, mostrou neste trabalho, a sua adequabilidade para estudar este tipo de problemas num contexto urbano.\n1.2\tEstrutura da Disserta\u00e7\u00e3o\nA presente disserta\u00e7\u00e3o encontra-se organizada em 5 cap\u00edtulos.\nNo presente cap\u00edtulo, 1, \u00e9 apresentado um enquadramento geral do tema, seguido da descri\u00e7\u00e3o dos objectivos do trabalho bem como alguns resultados obtidos.\nNo cap\u00edtulo 2 foi feita uma pequena revis\u00e3o da literatura existente relativamente a conceitos importantes ao tema. Foram referidos alguns dos benef\u00edcios associados ao uso da bicicleta, poss\u00edveis pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta como modo de desloca\u00e7\u00e3o urbano, bem como solu\u00e7\u00f5es a problemas que se possam identificar. Por fim alguns aspectos t\u00e9cnicos relevantes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nNo cap\u00edtulo 3 refere-se o SIG e em particular alguns conceitos de relevo para a elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o. \u00c9 tamb\u00e9m descrito com algum detalhe o modelo de SIG usado ao longo do estudo.\nNo cap\u00edtulo 4, para al\u00e9m de ser feito um estudo de modo a obterem-se alguns resultados relativos \u00e0 permeabilidade cicl\u00e1vel na rede urbana de Coimbra, s\u00e3o apresentadas poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para os problemas encontrados. Na \u00faltima sec\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo apresentam-se v\u00e1rios outros resultados nomeadamente matrizes origem-destino (OD) de tempos de viagem em bicicleta entre pontos, e alguns dos percursos obtidos.\nNo cap\u00edtulo 5 s\u00e3o apresentadas algumas conclus\u00f5es, salientando os aspectos mais relevantes deste estudo. Apresentam-se tamb\u00e9m poss\u00edveis considera\u00e7\u00f5es relativas a trabalhos futuros.\n2\tA BICICLETA COMO MODO DE DESLOCA\u00c7\u00c3O URBANO\n2.1\tConsidera\u00e7\u00f5es Gerais\nO uso da bicicleta como modo alternativo no transporte urbano constitui hoje em dia uma mais-valia para as cidades. Com a crescente utiliza\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel particular nas \u00faltimas d\u00e9cadas, muitos problemas associados a este modo de desloca\u00e7\u00e3o t\u00eam transformado as cidades num espa\u00e7o pouco acolhedor e sem qualidade de vida. Problemas de polui\u00e7\u00e3o, energia, tr\u00e1fego ou mesmo de sa\u00fade, est\u00e3o muito associados ao uso excessivo do autom\u00f3vel.\nNuma sociedade cada vez mais preocupada com os problemas da sustentabilidade \u00e9 imprescind\u00edvel arranjar solu\u00e7\u00f5es que tornem a mobilidade urbana mais amiga deste conceito. V\u00e1rios foram os sectores que tomaram medidas para diminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2 (g\u00e1s com efeito de estufa), contudo segundo a comunidade Europeia, entre 1990 e 1997 apenas o sector dos transportes n\u00e3o diminuiu essas emiss\u00f5es, aumentando-as em 15 % (EC, 2000) . Na Figura 2.1 \u00e9 apresentada uma compara\u00e7\u00e3o entre os diversos modos de transporte, do ponto de vista ambiental, onde se verifica claramente os benef\u00edcios da utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta relativamente ao autom\u00f3vel (Pucher e Buehler, 2008).\n\tCar\tCar plus catalytic converter\tBus\tBicycle\tAir\tTrain\nSpace\t100\t100\t10\t8\t1\t6\nconsumption\t\t\t\t\t\t\nPrimary energy\t100\t100\t30\t0\t405\t34\nconsumption\t\t\t\t\t\t\nCO;\t100\t100\t29\t0\t420\t30\nNitrogen oxides\t100\t15\t9\t0\t290\t4\nHydrocarbons\t100\t15\t8\t0\t140\t2\nCO\t100\t15\t2\t0\t93\t1\nTotal atmospheric\t100\t15\t9\t0\t250\t3\npollution\t\t\t\t\t\t\nRisk of accidents\t100\t100\t9\t2\t12\t3\nNote\u2019. Comparison with a private car based on identical journey with the same number of people/km.\nFigura 2.1- Compara\u00e7\u00e3o de impactos ambientais relativos a v\u00e1rios modos de transporte relativamente ao autom\u00f3vel\n\u00c9 sabido que muitas das viagens, particularmente em meio urbano, s\u00e3o perfeitamente compat\u00edveis com a bicicleta. Por exemplo, na Europa cerca de 30% e 50% das viagens efectuadas de autom\u00f3vel abrangem dist\u00e2ncias inferiores, a 3 km, e 5 km respectivamente. Na Figura 2.2 \u00e9 feita uma compara\u00e7\u00e3o de tempos m\u00e9dios de percurso em v\u00e1rios modos de transporte, onde se pode verificar que para dist\u00e2ncias at\u00e9 aproximadamente 5 km, a bicicleta suplanta at\u00e9 o autom\u00f3vel, podendo mesmo essa dist\u00e2ncia aumentar dependendo dos congestionamentos de circula\u00e7\u00e3o (EC, 2000). No que diz respeito \u00e0 dist\u00e2ncia m\u00e1xima que os cidad\u00e3os se encontram dispostos a percorrer de bicicleta em desloca\u00e7\u00f5es pendulares, 15 km (FHWA, 2005).\nFigura 2.2 - Compara\u00e7\u00e3o de tempos de percurso em v\u00e1rios modos de transporte\n(fonte: EC, 2000)\nOutro aspecto de grande vantagem no uso da bicicleta, encontra-se na sua elevada efici\u00eancia energ\u00e9tica. Com efeito, um ciclista, tendo j\u00e1 em considera\u00e7\u00e3o a energia contida nos alimentos, gasta menos 1/30 da energia gasta pelo autom\u00f3vel (Lovelace et al, 2011). Este elevado consumo de energia por parte do autom\u00f3vel contribui significativamente para os 61.5% de consumo mundial de petr\u00f3leo de que o sector \u00e9 respons\u00e1vel (IEA, 2012).\n\u00c9 por isso de n\u00e3o estranhar a aposta de muitos pa\u00edses na bicicleta como modo de transporte urbano e n\u00e3o apenas de recrea\u00e7\u00e3o. Esta aposta teve um apreci\u00e1vel incremento a partir dos anos 80, em virtude do aumento dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo. De facto entre 1950 e 1975 verificou-se um grande decl\u00ednio no uso de bicicleta nos pa\u00edses europeus, \u00e9poca essa ali\u00e1s, em que a utiliza\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel se expandiu. Neste per\u00edodo o enfoque em mat\u00e9ria de urbanismo, esteve no acomodar e facilitar o uso do autom\u00f3vel, expandindo a capacidade das estradas e aumentando a oferta de estacionamentos nas cidades, enquanto que tanto o modo pedonal como cicl\u00e1vel foram secundarizados. Ap\u00f3s o primeiro choque petrol\u00edfero em 1973 e em\nvirtude de uma melhor consciencializa\u00e7\u00e3o do problema da sustentabilidade ambiental, verificou-se uma dram\u00e1tica invers\u00e3o das pol\u00edticas urbanas de transporte nos pa\u00edses desenvolvidos. Pol\u00edticas essas que mudaram a favor do modo pedonal, cicl\u00e1vel e transporte colectivo, tendo muitas cidades melhorado as suas infraestruturas relativas \u00e0 bicicleta, procurando em contrapartida impor restri\u00e7\u00f5es ao uso do autom\u00f3vel.\nEsta evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 referida em Pucher e Buehler ( 2008) onde se mostra que entre 1950 e 1975, a propor\u00e7\u00e3o de viagens de bicicleta caiu cerca de dois ter\u00e7os num conjunto (piloto) de cidades Holandesas, Dinamarquesas e Alem\u00e3s. De 1959 a 1975 estas viram reduzidas as percentagens de viagens de bicicleta de 50% - 85% para 14% - 35%.\nActualmente o uso da bicicleta \u00e9 dominado pela Holanda. A Figura 2.3 apresenta um panorama recente da utiliza\u00e7\u00e3o deste meio de transporte em diversos pa\u00edses.\nFigura 2.3 - Utiliza\u00e7\u00e3o do modo bicicleta em v\u00e1rios pa\u00edses (% de viagens) (Fonte: Pucher e Buehler, 2008)\nNo que se refere a Portugal, muito h\u00e1 ainda a fazer, sendo evidente o seu atraso neste dom\u00ednio, facto ali\u00e1s que refor\u00e7ou a motiva\u00e7\u00e3o para este trabalho. Em 2010 apenas 1.6% das viagens eram feitas de bicicleta, s\u00f3 superando na Europa, Chipre e Malta com 0.3% e 0% respectivamente (EC, 2010).\nO facto das cidades Europeias terem em geral uma estrutura urbana mais compacta do que as cidades americanas, torna-as claramente mais apelativas ao uso da bicicleta. De facto uma grande por\u00e7\u00e3o das viagens na Europa s\u00e3o inferiores a 2.5 km: 44% na Holanda, 37 % na Dinamarca e 41% na Alemanha, enquanto que nos EUA correspondem a apenas 27%. Por\u00e9m, outras raz\u00f5es haver\u00e1, uma vez que mesmo nos percursos de 2.5 km, somente 2% s\u00e3o\npercorridos de bicicleta nos EUA, face a 37 % na Holanda, 27 % na Dinamarca e 14 % na Alemanha (Pucher e Buehler, 2008).\nOutra vantagem da bicicleta como modo de desloca\u00e7\u00e3o \u00e9 o facto de ajudar a combater o problema do sedentarismo, aspecto cada vez mais cr\u00edtico da sociedade. Segundo WHO (2010) o sedentarismo \u00e9 actualmente, o quarto maior factor de risco de mortalidade global.\nAs vantagens do exerc\u00edcio f\u00edsico regular na sa\u00fade s\u00e3o bem conhecidas, e a bicicleta surge aqui como um alternativa \u201cnatural\u201d que pode ser facultada aquando das desloca\u00e7\u00f5es regulares necess\u00e1rias. Segundo EC (2000) dois trajectos de 15 minutos di\u00e1rios de bicicleta s\u00e3o suficientes para a manuten\u00e7\u00e3o f\u00edsica de uma pessoa, em particular no que respeita a problemas card\u00edacos. J\u00e1, 30 minutos adicionais gastos num autom\u00f3vel todos os dias, provocam mais 3% de possibilidade de estas serem obesas (Frank et al 2004). Temos pois uma outra faceta do uso da bicicleta em termos econ\u00f3micos: esta contribui para a melhoria da sa\u00fade p\u00fablica levando a uma diminui\u00e7\u00e3o dos custos de sa\u00fade, em particular os relacionados com inactividade e obesidade, que por exemplo nos EUA representam cerca de 9.4% das despesas de sa\u00fade (Frank et al 2004). \u00c9 de considerar no entanto, que muitas viagens de bicicleta s\u00e3o efectuadas nos mesmos locais que o autom\u00f3vel e por isso em zonas que podem apresentar elevada polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. A inala\u00e7\u00e3o desses poluentes nas viagens pendulares de bicicleta, desfavorecem essa hip\u00f3tese relativamente ao exerc\u00edcio f\u00edsico regular em locais adequados. Por\u00e9m, estas viagens t\u00eam de ser feitas e verifica-se, segundo Wijnen et al (1995), que a exposi\u00e7\u00e3o do ciclista a esses poluentes \u00e9 inferior \u00e0 do automobilista, no mesmo percurso. Este facto \u00e9 apresentado na Figura 2.4.\n\tCiclistas /x/m3\tAutomobilistas j\u00fcc/m3\nMon\u00f3xido de Carbono (CO)\t2.570\t6.730\nDi\u00f3xido de azoto (NO2)\t156\t277\nBenzeno\t23\t138\nTolueno\t72\t373\nXileno\t46\t193\nFigura 2.4 - Compara\u00e7\u00e3o entre a m\u00e9dia de poluentes respirados numa hora por ciclistas e automobilistas, no mesmo trajecto (Fonte: EC, 2000)\nComo se verifica, v\u00e1rios s\u00e3o os aspectos onde a bicicleta como modo de desloca\u00e7\u00e3o \u00e9 vantajosa relativamente ao autom\u00f3vel. Trunk, (2011) fez um estudo onde apresenta os custos internos, externos e totais, de compara\u00e7\u00e3o entre o modo cicl\u00e1vel e o autom\u00f3vel, os quais s\u00e3o apresentados na Figura 2.5. Poder\u00e1 verificar-se que os \u00fanicos crit\u00e9rios onde existe alguma\nvantagem no autom\u00f3vel, s\u00e3o os custos relacionados com tempo e essencialmente com os acidentes.\nindicator [\u20ac-ct.Zkm]\tinternal\t\texternal\t\ttotal\t\n\tbicycle\tcar\tbicycle\tcar\tbicycle\tcar\nhealth\t-\t-\t89 89\t-\t89 89\t-\ntraffic noise\t\t-\t\t-1.02\t-\t-1.02\naccidents\t-6.29\t-1.44\t-8.42\t-1.85\t-14.71\t-3.29\nvehicle running costs\t-10.20 -\t38.30\t\t-\t-10.20 -\t38.30\ntravel time\t-6653\t54.29\t\t-\t-66.53\t-\t54.29\npollutants\t\t-\t\t-0.63\t-\t-0.63\nCO2\t\t-\t\t-0 85\t-\t-0.85\ntotal\t-83.02\t\u25a0\t94.03\t81.47\t-4.35\t-1.55\t-\t98.38\ndifference bicycle-car\t11.01\t\t85.82\t\t96.83\t\nFigura 2.5 - Compara\u00e7\u00e3o entre custos externos e internos gerados pela bicicleta e pelo autom\u00f3vel em Viena (Fonte: Trunk 2011)\nPor\u00e9m, estes acidentes s\u00e3o mais frequentes em pa\u00edses com pouca percentagem de viagens feitas de bicicleta. Como se verifica na figura 2.6, em geral pa\u00edses com maior frac\u00e7\u00e3o de utilizadores da bicicleta t\u00eam um menor risco individual de acidente. Isto sugere que uma aposta forte na promo\u00e7\u00e3o de medidas de apoio aos ciclistas e consequente aumento da sua percentagem de utiliza\u00e7\u00e3o leva \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do peso do n\u00famero de acidentes relativamente ao autom\u00f3vel.\nFigura 2.6 - Rela\u00e7\u00e3o n\u00famero de mortes com o n\u00famero m\u00e9dio de quil\u00f3metros percorridos por pessoa em v\u00e1rios pa\u00edses (Fonte: OCDE, 2004)\nOutro ponto importante na utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta s\u00e3o as vantagens a n\u00edvel de tr\u00e1fego obtidas em meio urbano. De facto a bicicleta ocupa muito menos espa\u00e7o f\u00edsico que o autom\u00f3vel e assim, o seu uso em larga escala pode melhorar drasticamente a fluidez de tr\u00e1fego. Em cidades muito consolidadas, com centros urbanos muito compactos, como \u00e9 o caso ali\u00e1s de Coimbra, a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta pode ajudar a resolver problemas relativos ao congestionamento e estacionamento, que podem levar muitas vezes \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o dos centros. Com o uso da bicicleta como modo de desloca\u00e7\u00e3o, estes locais podem tornar-se mais acess\u00edveis o que teria forte impacto na sua revitaliza\u00e7\u00e3o. Relativamente a esta mat\u00e9ria existe um indicador correspondente ao r\u00e1cio entre o n\u00famero de autom\u00f3veis e o n\u00famero de bicicletas para a mesma falta de fluidez de tr\u00e1fego. Em muitos pa\u00edses (como por exemplo, o Reino Unido e a China) \u00e9 tomado para esse factor o valor de 0.2 (ou seja, um autom\u00f3vel equivale a 5 bicicletas para as mesmas condi\u00e7\u00f5es de congestionamento). Este valor surge em CRITEMEB (1998), citado por Wang et al (2008) que apresenta um estudo mais pormenorizado sobre este assunto.\n2.2\tMedidas de Promo\u00e7\u00e3o do Uso da Bicicleta\nA adop\u00e7\u00e3o de medidas e pol\u00edticas de apoio ao ciclista s\u00e3o essenciais na promo\u00e7\u00e3o do uso da bicicleta. De seguida s\u00e3o apresentadas algumas medidas gen\u00e9ricas que t\u00eam sido amplamente utilizadas em v\u00e1rias cidades da europa (Pucher e Buehler, 2008).\n\u2022\tCria\u00e7\u00e3o de Ciclovias ou Faixas cicl\u00e1veis\n\u2022\tMedidas de Acalmia de tr\u00e1fego\n\u2022\tEstacionamentos para bicicletas\n\u2022\tIntegra\u00e7\u00e3o com o transporte colectivo\n\u2022\tEduca\u00e7\u00e3o\n\u2022\tEventos promocionais\n\u2022\tTarifas, de estacionamento, de usos do solo, etc.\n\u2022\tPol\u00edticas de uso do solo e de urbanismo\nRelativamente \u00e0 infraestrutura cicl\u00e1vel, existem v\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es no que toca ao tipo de vias a adoptar. Dependendo essencialmente dos volumes de tr\u00e1fego e da velocidade de circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel, estas podem ser de dois tipos: partilhadas ou segregadas. Quando partilhadas, podem ser coexistentes com o tr\u00e1fego ou terem uma faixa cicl\u00e1vel na via de tr\u00e1fego. Neste tipo de solu\u00e7\u00f5es \u00e9 essencial garantir a seguran\u00e7a dos ciclistas principalmente em zonas de conflito como cruzamentos. Pucher (1997), define uma s\u00e9rie de estrat\u00e9gias utilizadas em v\u00e1rios pa\u00edses, que n\u00e3o s\u00f3 melhoram a seguran\u00e7a dos ciclistas como tamb\u00e9m lhes d\u00e3o prioridade relativamente ao autom\u00f3vel, algumas dessas estrat\u00e9gias s\u00e3o indicadas de seguida:\n\u2022\tEstreitamento de estradas, curvas extra ou rotas em ziguezague como medidas de controlo de velocidade;\n\u2022\tBecos sem sa\u00edda artificiais, com permiss\u00e3o de atravessamento por parte dos ciclistas;\n\u2022\tPermiss\u00e3o de bicicleta em ambos os sentidos quando apenas um \u00e9 permitido ao autom\u00f3vel;\n\u2022\tRestri\u00e7\u00f5es de viragem nos cruzamentos apenas para os autom\u00f3veis;\n\u2022\tRuas e bairros onde \u00e9 dado ao ciclista absoluta prioridade de tr\u00e1fego;\n\u2022\tLinhas de BUS que podem ser utilizadas por ciclistas;\n\u2022\tLinhas especiais antes dos sem\u00e1foros, onde o ciclista pode parar \u00e0 frente dos autom\u00f3veis, podendo o sem\u00e1foro ficar verde antecipadamente para estes; etc.\nPucher refere tamb\u00e9m o exemplo de Muenster, cidade m\u00e9dia alem\u00e3 com 270 mil habitantes, caracterizada essencialmente pela sua Universidade, uma das mais importantes do Pa\u00eds. Actualmente \u00e9 a cidade Alem\u00e3 com maior taxa de utiliza\u00e7\u00e3o de bicicleta, 32%. Para atingir este valor, para al\u00e9m da adop\u00e7\u00e3o de algumas das medidas j\u00e1 referidas, foi adoptada uma que o autor destaca: um circuito envolvendo o centro da cidade, exclusivo a bicicletas, que garante circula\u00e7\u00e3o a velocidades elevadas e liga\u00e7\u00e3o \u00e0s principais vias cicl\u00e1veis radiais a este circuito com destino aos principais pontos da cidade. Sabe-se que, por norma, os ciclistas t\u00eam prefer\u00eancia de circula\u00e7\u00e3o em vias cicl\u00e1veis segregadas ao autom\u00f3vel, este facto \u00e9 por exemplo apresentado em Broach et al (2012) que realizou um estudo em Portland, EUA, com o objectivo de entender melhor as prefer\u00eancias dos ciclistas.\nUm aspecto bastante relevante na seguran\u00e7a dos ciclistas, \u00e9 a velocidade de circula\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel quando estes partilham a mesma via. Velocidades at\u00e9 30 km/h s\u00e3o consideradas adequadas quando h\u00e1 coexist\u00eancia deste com a bicicleta. A Figura 2.7, apresenta uma compara\u00e7\u00e3o do risco de morte quando a velocidade varia entre 30 e 50 km/h.\nVelocidade inicial\tDist\u00e2ncia de travagem\tVelocidade do choque\tRisco de morte\t0 choque equivale a uma queda livre de...\n30 km/h\t13,5 m\t\u2014\t\u2014\t\u2014\n40 km/h\t20 m\t31 km/h\t10%\t3,6 m\n50 km/h\t28 m\t50 km/h\t80%\t10,0 m\nFigura 2.7 - Rela\u00e7\u00e3o velocidade/risco de morte, para um pe\u00e3o ou ciclista que se encontre 15 metros \u00e0 frente de um ve\u00edculo (Fonte: EC, 2000)\nEste mesmo relat\u00f3rio (EC, 2000) afirma que velocidades at\u00e9 30 km/h enquadram-se perfeitamente em meio urbano e exemplifica que um pequeno percurso com dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de\n15 minutos \u00e0 velocidade m\u00e1xima autorizada de 50 km/h, prolonga-se em m\u00e9dia apenas 1 minuto, quando a maioria das ruas tem imposi\u00e7\u00e3o de velocidade a 30 km/h\nAssim, uma mudan\u00e7a relativamente pequena no limite legal da velocidade em meio urbano, pode ter um peso enorme na seguran\u00e7a dos ciclistas e dos pe\u00f5es. Muitas t\u00eam sido as cidades da Europa que t\u00eam adoptado as designadas \u201cZonas 30\u201d (zonas limitadas \u00e0 velocidade de 30 km/h) em v\u00e1rias dos seus bairros e ruas. Em Fran\u00e7a no ano 2000 j\u00e1 existiam 2000 \u201czonas 30\u201d; Graz, segunda cidade da \u00c1ustria limitou a maioria das suas ruas a 30 km/h com excep\u00e7\u00e3o das principais vias arteriais; Zurique, na Su\u00ed\u00e7a, todos os bairros foram reconvertidos a zonas 30; Haia terceira cidade Holandesa, 65% dos arruamentos tamb\u00e9m s\u00e3o zonas 30 (CERTU, 2004).\nAtrav\u00e9s deste conjunto de vias adaptadas ao uso da bicicleta pretende-se formar uma rede cicl\u00e1vel que garanta o acesso \u00e0 maioria dos destinos relevantes da cidade, com a maior seguran\u00e7a poss\u00edvel. Em Austroads (2011) e Crow (2007), s\u00e3o apresentadas um conjunto de caracter\u00edsticas fundamentais a que a rede, no global, deve obedecer:\n\u2022\tSeguran\u00e7a - Deve ser minimizado o n\u00famero de pontos de conflito entre ciclistas e o tr\u00e1fego motorizado. Os volumes de tr\u00e1fego e as velocidades representam importantes indicadores do tipo de medidas a adoptar para minimizar os riscos.\n\u2022\tCoer\u00eancia - A rede deve formar uma entidade coerente, ligando as principais origens e destinos das viagens. Deve ser cont\u00ednua, minimizando o n\u00famero de eventuais quebras nas liga\u00e7\u00f5es. O ciclista deve perceber facilmente a estrutura da rede.\n\u2022\tDirectas - As rotas devem ser directas, com base nas principais origens e destinos. Deve ser minimizada a extens\u00e3o, evitar desvios e ter velocidades operacionais eficientes.\n\u2022\tAtractividade - Deve ter uma envolvente agrad\u00e1vel. Aspectos como ilumina\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a pessoal, est\u00e9tica entre outros, s\u00e3o importantes.\n\u2022\tConforto - Superf\u00edcies lisas e antiderrapantes, declives suaves, evitar manobras complicadas, minimizar o n\u00famero de paragens e obstru\u00e7\u00f5es.\nAgregado a esta rede conv\u00e9m garantir um conjunto de infraestruturas de apoio \u00e0 mobilidade cicl\u00e1vel, como estacionamentos em locais relevantes e vesti\u00e1rios nos principais locais de destino. \u00c9 de considerar igualmente uma boa integra\u00e7\u00e3o do modo cicl\u00e1vel com os transportes colectivos, principalmente em percursos de maior dist\u00e2ncia.\nConv\u00e9m no entanto frisar que a aposta no desenvolvimento de infraestruturas n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico aspecto a ter em considera\u00e7\u00e3o. O investimento em promo\u00e7\u00e3o e consciencializa\u00e7\u00e3o \u00e9 igualmente necess\u00e1rio.\nPelo gr\u00e1fico apresentado na Figura 2.8 (ByPad, 2008) verifica-se que inicialmente a percentagem de investimento em infraestruturas \u00e9 bastante mais elevado do que o investimento em promo\u00e7\u00e3o - este facto verifica-se porque primeiro as cidades t\u00eam de criar condi\u00e7\u00f5es \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de bicicleta. \u00c0 medida que essas infraestruturas v\u00e3o sendo constru\u00eddas, a percentagem de uso de bicicleta aumenta ligeiramente, e a percentagem de investimento na promo\u00e7\u00e3o segue a mesma tend\u00eancia. Na realidade, ap\u00f3s serem constru\u00eddas as primeiras infraestruturas \u00e9 necess\u00e1rio promov\u00ea-las de modo a motivar as pessoas a transferirem-se do modo autom\u00f3vel para a bicicleta. Chega no entanto a um ponto em que a ades\u00e3o \u00e0 bicicleta \u00e9 t\u00e3o elevada, que a necessidade de investimento na promo\u00e7\u00e3o deixa de ter tanto peso. A partir da\u00ed os pr\u00f3prios ciclistas fazem a sua promo\u00e7\u00e3o, pois como existem em grande escala, come\u00e7am a criar \u201cproblemas\u201d \u00e0 circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel que dessa forma tem tend\u00eancia a transferir-se para o modo cicl\u00e1vel. Os pr\u00f3prios ciclistas passam tamb\u00e9m a pedir mais e melhores infraestruturas.\nFigura 2.8 - Balan\u00e7o do investimento em infraestruturas e medidas de promo\u00e7\u00e3o (A verde a curva de investimento na promo\u00e7\u00e3o, a vermelho nas infraestruturas.\nFonte: ByPad, 2008)\nH\u00e1 no entanto a referir um conjunto de factores que podem ser limitativos ao uso da bicicleta, tal como refere OCDE (2004):\n\u2022\tSeguran\u00e7a na via\n\u2022\tSeguran\u00e7a pessoal - Roubos ou danos nas bicicletas. Medo de viajar \u00e0 noite.\n\u2022\tDist\u00e2ncia - Expans\u00e3o Urbana.\n\u2022\tSa\u00fade - Inala\u00e7\u00e3o de poluentes emitidos por outros ve\u00edculos\n\u2022\tEstatuto Social - Viagens de bicicleta podem ser encaradas como actividades para crian\u00e7as, ou socialmente inadequadas para aqueles que podem adquirir e usar o autom\u00f3vel.\n\u2022\tTempo - A chuva bem como temperaturas elevadas ou muito reduzidas, podem funcionar como factores limitativos ao uso da bicicleta. No entanto s\u00e3o alguns os exemplos de cidades onde isto n\u00e3o acontece: por exemplo Oulu na Finl\u00e2ndia, cidade com cerca de 120 mil habitantes situada perto do circulo polar \u00e1rtico, onde as viagens de bicicleta representam cerca de 25% do total de viagens.\n\u2022\tTopografia - Zonas montanhosas podem desencorajar os ciclistas.\nNo caso de Coimbra um dos principais factores limitativos \u00e9 a topografia. Contudo, o facto da popula\u00e7\u00e3o residente na cidade ser muito jovem, devido ao elevado n\u00famero de estudantes, pode ser um factor bastante positivo e que deve ser sublinhado.\nCom efeito, as cidades universit\u00e1rias s\u00e3o geralmente muito receptivas a este tipo de mobilidade. Como exemplos temos a j\u00e1 referida cidade de Muenster com 34% de desloca\u00e7\u00f5es de bicicleta e cidade com maior uso cicl\u00e1vel da Alemanha (Pucher, 1997), Cambridge em Inglaterra, com 27% de desloca\u00e7\u00f5es de bicicleta, apesar dos elevados n\u00edveis de precipita\u00e7\u00e3o existentes (EC, 2000) ou Trondheim, onde 90% dos estudantes usa a bicicleta como principal modo de desloca\u00e7\u00e3o, cidade ali\u00e1s caracterizada por um relevo muito acidentado e que disp\u00f5e do primeiro telef\u00e9rico para bicicletas (\u201cTrampe\u201d). Ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o deste sistema de eleva\u00e7\u00e3o o n\u00famero de viagens de bicicleta aumentou 150% (Trampe@ 2013).\nPara resolu\u00e7\u00e3o do problema dos desn\u00edveis excessivos, existem algumas solu\u00e7\u00f5es que se poder\u00e3o ter em conta no contexto deste trabalho: elevadores, funiculares, rampas e/ou escadas rolantes, canaletas/rampas nas laterais das escadas, ou mesmo o \u201cTrampe\u201d s\u00e3o alguns exemplos. Algumas cidades t\u00eam adoptado solu\u00e7\u00f5es deste tipo para vencer desn\u00edveis desfavor\u00e1veis, como o relevo ou at\u00e9 acesso a t\u00faneis e metropolitanos. Para l\u00e1 do caso de Trondheim, algumas cidades em Espanha como San Sebastian, Santander e Vit\u00f3ria-Gasteiz disp\u00f5em actualmente de um conjunto de elevadores e rampas rolantes distribu\u00eddos pelas cidades que auxiliam tanto pe\u00f5es como ciclistas a superar zonas de maior desn\u00edvel. Em Madrid e Roterd\u00e3o, \u00e9 permitida a utiliza\u00e7\u00e3o de bicicletas nas escadas rolantes do Metro. Nos EUA, a companhia BART realizou um estudo que concluiu que as escadas rolantes s\u00e3o seguras para o uso de bicicleta. Ali\u00e1s, tamb\u00e9m em Roterd\u00e3o, dois t\u00faneis em ciclovia atravessam o Rio Nieuwe Mass, sendo os acessos ao exterior feito por escadas rolantes. Em T\u00f3quio e Kyoto, existem canaletas laterais \u00e0s escadas, automatizadas.\nNa Figura 2.9 est\u00e3o representados alguns dos exemplos descritos.\nb) Canaletas Automatizadas\td) Utiliza\u00e7\u00e3o de escadas rolantes por\te) Utiliza\u00e7\u00e3o de rampas rolantes\n\u00e0 sa\u00edda do Metro, T\u00f3quio\tciclistas \u00e0 sa\u00edda de um t\u00fanel, Roterd\u00e3o\texteriores por ciclistas, Vit\u00f3ria-Gasteiz\nFigura 2.9 - Algumas solu\u00e7\u00f5es adoptadas, em v\u00e1rias cidades do Mundo, para contornar o problema de desn\u00edveis elevados\nOutra solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para vencer os desn\u00edveis existentes numa cidade encontra-se na mobilidade a partir de bicicletas electricamente assistidas. No entanto este trabalho focou-se apenas na mobilidade a partir da bicicleta tradicional.\n2.3\tAspectos T\u00e9cnicos\nNo que se refere \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho \u00e9 essencial conhecer alguns aspectos referentes ao comportamento dos ciclistas nos v\u00e1rios declives de um percurso.\nUm factor muito importante no planeamento de uma rede cicl\u00e1vel \u00e9 saber at\u00e9 que declives o ciclista m\u00e9dio \u00e9 capaz de percorrer. Muitos guias de planeamento cicl\u00e1vel s\u00e3o un\u00e2nimes ao afirmar que declives at\u00e9 3% s\u00e3o ideais, n\u00e3o devendo estes ultrapassar os 5%. O Centro de Estudos de Arquitetura Paisagista da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa define 4 grupos distintos de declives para avaliar a aptid\u00e3o do terreno para a mobilidade cicl\u00e1vel: nos declives entre 0-3% o terreno \u00e9 considerado plano logo excelente para a circula\u00e7\u00e3o de bicicleta; nos declives entre 3-5% \u00e9 considerado terreno pouco declivoso satisfat\u00f3rio para a circula\u00e7\u00e3o de bicicleta; entre 5-8% o terreno \u00e9 declivoso e impr\u00f3prio para a circula\u00e7\u00e3o de bicicletas a m\u00e9dia\ne longa dist\u00e2ncia; para 8-10% o terreno \u00e9 muito declivoso, n\u00e3o adequado \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de bicicletas, excepto para tro\u00e7os muito pequenos de liga\u00e7\u00e3o (CEAP, Rede Cicl\u00e1vel de Lisboa).\nPara declives superiores a 5% muitos destes guias orientam-se pelos comprimentos m\u00e1ximos definidos pelo guia da Associa\u00e7\u00e3o Americana de Transportes, AASHTO, apresentados no Quadro 2.1.\nQuadro 2.1 - Comprimentos m\u00e1ximos aceit\u00e1veis para declives superiores a 5% (Fonte: AASHTO, 1999)\nDeclive\tComprimento m\u00e1ximo\n5-6%\t240 m\n6-7%\t120 m\n7-8%\t90 m\n8-9%\t60 m\n9-10%\t30 m\nAcima de 10%\t15 m\nOutros guias definem comprimentos mais restritivos, mas sendo Coimbra uma cidade com uma orografia complicada foi adoptada a tabela AASHTO.\nOutro factor importante na escolha de rotas cici\u00e1veis, como j\u00e1 referido, \u00e9 a forma como a rede se liga \u00e0s principais zonas da cidade. Para defini\u00e7\u00e3o dessas rotas \u00e9 conveniente ter informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s velocidades m\u00e9dias de circula\u00e7\u00e3o dos ciclistas consoante os declives, para posteriormente encontrar a rota mais r\u00e1pida.\nPara isso recorreu-se a um estudo elaborado na cidade de Leeds, Inglaterra, que tinha por objectivo determinar as caracter\u00edsticas da velocidade e da acelera\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o e outros factores de influ\u00eancia. O estudo (Parkin e Rotheram, 2010) incidiu num grupo de ciclistas que diariamente forneceu informa\u00e7\u00f5es do seu posicionamento atrav\u00e9s de um dispositivo GPS. Foram estimados dois modelos de regress\u00e3o linear para a velocidade e acelera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos dados obtidos. Os resultados s\u00e3o apresentados na Figura 2.10.\nTable 2\nLinear regression model Tor speed.\nVariable\tCoefficient\tt-statistic\nConstant\t6.01\t64.35\nDownhill gradient\t-23.79\t-6.20\nUphill gradient\t-40.02\t-9.07\nAdjusted R-squared\t0.266\t\nNotes:\n1\tDownhill gradients are negative.\n2\tSpeed is in metres per second and acceleration in metres per second squared.\nTable 3\nLinear regression model Tor acceleration.\nVariable\tCoefficient\tt-statistic\nConstant\t0.231\t3130\nDownhill gradient\t-2.125\t-7.02\nUphill gradient\t-1.149\t-3.302\nAdjusted R-squared\t0.146\t\nNotes:\n1\tDownhill gradients are negative.\n2\tSpeed is in metres per second and acceleration in metres per second squared.\nFigura 2.10 - Modelos de regress\u00e3o linear para a velocidade e acelera\u00e7\u00e3o (FONTE: Parkin e Rotheram, 2010)\nA partir das regress\u00f5es lineares obtidas, para a velocidade nas subidas e nas descidas \u00e9 em fun\u00e7\u00e3o do declive dada por:\nVup = 6.01 - 40.02 x d\nVdown = 6.01 - 23.79 x d\n(1)\n(2)\nSendo Vup (m/s) a velocidade de subida, Vdown (m/s) a velocidade de descida e d o declive.\nO modelo sugere que, no plano, a velocidade m\u00e9dia dos ciclistas \u00e9 de 6,01 m/s (21.6 km/h) e que por cada 1% a descer a velocidade m\u00e9dia aumenta 0.2379 m/s, j\u00e1 para cada 1% a subir a\nvelocidade m\u00e9dia diminui 0.4002 m/s, o que significa que numa subida a velocidade reduz a uma taxa superior ao aumento da velocidade nas descidas.\nParkin e Rotheram (2010) explicam ainda que em declives de descida \u00edngremes, os ciclistas n\u00e3o s\u00e3o capazes de tirar vantagem de uma energia potencial adicional ganha, pois ter\u00e3o necessidade de travar - o limite de velocidade \u00e9 atingido e o ciclista n\u00e3o deseja viajar t\u00e3o r\u00e1pido quanto a gravidade.\nOs resultados tamb\u00e9m mostram que a m\u00e9dia de acelera\u00e7\u00e3o no plano \u00e9 0.231 m/s o que implica um tempo de 26 segundos para atingir a velocidade m\u00e9dia de cruzeiro de 21.6 km/h. Uma descida de 3% implica uma acelera\u00e7\u00e3o de 0.295 m/s e uma subida de 3% uma acelera\u00e7\u00e3o de 0.197 m/s . O tempo para atingir a velocidade m\u00e9dia nas descidas \u00e9 23 segundos, e nas subidas 24 segundos.\nNo que diz respeito \u00e0 energia despendida pelo ciclista, e em velocidade cruzeiro (acelera\u00e7\u00e3o = 0), aquela \u00e9 influenciada por tr\u00eas componentes: o atrito, a gravidade e o ar. A energia total necess\u00e1ria para movimentar uma bicicleta \u00e9 dada pela soma das energias que superam estas 3 componentes.\n'at\tPg\tP ar\n(3)\nW \u00e9 a pot\u00eancia total (W), Pat a pot\u00eancia de atrito (W), Pg a pot\u00eancia relativa \u00e0 gravidade (W), Par potencia relativa \u00e0 resist\u00eancia do ar (W), v a velocidade da bicicleta (m/s), r a efici\u00eancia mec\u00e2nica da bicicleta, M a massa do ciclista e da bicicleta (kg), g a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade (m/s ), Cr o coeficiente de resist\u00eancia ao rolamento, d o declive, a a acelera\u00e7\u00e3o da bicicleta (m/s ), mw a massa efectiva rotacional das rodas e dos pneus (kg), CD o coeficiente aerodin\u00e2mico de arrasto, A a \u00e1rea frontal do ciclista e da bicicleta (m ), p a densidade do ar (kg/m3) e vw velocidade do vento (m/s).\nO \u00faltimo termo, relacionado com a acelera\u00e7\u00e3o, \u00e9 nulo no caso de velocidade constante, (em cruzeiro, tende a ser nulo).\nComo a pot\u00eancia de resist\u00eancia do ar \u00e9 proporcional ao cubo da velocidade, e a de resist\u00eancia ao atrito \u00e9 proporcional \u00e0 velocidade, \u00e0 medida que a velocidade aumenta a pot\u00eancia de resist\u00eancia do ar ganha import\u00e2ncia relativamente \u00e0 resist\u00eancia de atrito.\nNo caso de declives elevados a resist\u00eancia do ar e do atrito s\u00e3o reduzidos relativamente \u00e0 gravidade (\u00cd\u00f1iguez, 2012). Para subidas de declives elevados a potencia total est\u00e1 praticamente sujeita apenas \u00e0 pot\u00eancia grav\u00edtica .\nParkin e Rotheram (2010), a partir das velocidades obtidas e usando a express\u00e3o (3) apresentaram a tabela que se encontra na Figura 2.11, onde por exemplo consta a pot\u00eancia em fun\u00e7\u00e3o do declive.\nTable 4\nCyclists speed, acceleration and power.\nGradient (X)\tMean\tSpeed\tEighty-fifth\t\tMean acceleration (m/s2)\tPower at mean speed (W)\tPower during acceleration (W)\tTime to final speed (s)\tMean Speed with 16 kph tail wind (kph)\n\t(m/s)\t(kph)\tpercentile (m/s)\tSpeed (kph)\t\t\t\t\t\n-7\t7.68\t27.6\t8.05\t29.0\t0.380\t-251\t-32\t20.2\t\n-6\t7.44\t26.8\t7.77\t28.0\t0.359\t-183\t-6\t208\t\n-5\t7.20\t25.9\t7.49\t27.0\t0.337\t-119\t19\t21.3\t\n4\t6.96\t25.1\t7.22\t26.0\t0.316\t-58\t42\t22.0\t\n-3\t6.72\t24.2\t6.94\t25.0\t0.295\t0\t64\t22.8\t\n2\t6.49\t233\t6.66\t24.0\t0.274\t54\t84\t23.7\t37.3\n-1\t6.25\t22.5\t6.38\t23.0\t0.252\t104\t103\t24.8\t34.5\n0\t6.01\t21.6\t6.11\t22.0\t0.231\t151\t120\t26.0\t31.7\n1\t5.61\t20.2\t5.75\t20.7\t0.220\t183\t133\t25.6\t28.3\n2\t5.21\t18.8\t5.40\t19.4\t0.208\t211\t143\t25.0\t24.9\n3\t4.81\t173\t5.04\t18.2\t0.197\t232\t151\t24.5\t\n4\t4.41\t15.9\t4.69\t16.9\t0.185\t248\t155\t23.8\t\n5\t4.01\t14.4\t4.33\t15.6\t0.174\t259\t157\t23.1\t\n6\t3.61\t13.0\t3.98\t14.3\t0.162\t263\t156\t22.3\t\n7\t3.21\t11.6\t3.63\t13.1\t0.151\t261\t151\t21.3\t\nNote, the power calculations assume:\n1\tAir resistance based on a frontal area of 0.616 m2. a drag coefficient of 1.2 and a density of air of 1.226 kg/m3.\n2\tInertia and potential energy changes based on a total mass of ride a bicyde of 95 kg and an effective rotational mass of the wheels of 0.95 kg.\n3\tA rolling resistance coefficient of 0.008 and a mechanical efficiency of the bicycle of 95%.\n4\tNo head or tail wind.\nFigura 2.11 - Pot\u00eancia, velocidade e acelera\u00e7\u00e3o consoante os declives (Fonte: Parkin e Rotheram, 2010)\nNos resultados obtidos nesta disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram consideradas as paragens que o ciclista pode ter ao longo de um percurso, como por exemplo em cruzamentos. Desta forma foi considerada apenas a exist\u00eancia de velocidades cruzeiro ao longo destes percursos. Sendo assim \u00e9 poss\u00edvel a exist\u00eancia de algumas aproxima\u00e7\u00f5es nos tempos obtidos (vide Sec\u00e7\u00e3o 4.8), esses erros ser\u00e3o discutidos mais adiante.\n3\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE SIG E MODELO USADO\nOs Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) representam hoje em dia um importante instrumento de an\u00e1lise, de gest\u00e3o espacial de objectos georeferenciados e de representa\u00e7\u00e3o espacial. Estes permitem a recolha, armazenamento, actualiza\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o, an\u00e1lise e exibi\u00e7\u00e3o de dados espaciais. Para Aronoff (1989), os SIG s\u00e3o um conjunto de procedimentos, manual ou automatizado, utilizados no sentido de armazenamento, e manipula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o georreferenciada.\nNeste trabalho foi utilizado o software de SIG ArcGIS (da empresa Americana ESRI), o qual possui, entre outras, duas interfaces essenciais: o ArcCatalolg que fundamentalmente funciona como catalogador da informa\u00e7\u00e3o espacial (no fundo, exerce relativamente \u00e0 informa\u00e7\u00e3o espacial, fun\u00e7\u00e3o similar \u00e0 que o programa \u201cexplorer\u201d tem para a informa\u00e7\u00e3o no sistema operativo Windows) e permite tamb\u00e9m a introdu\u00e7\u00e3o/visualiza\u00e7\u00e3o de metadados; o ArcMap que \u00e9 o interface gr\u00e1fico que permite apresentar a informa\u00e7\u00e3o na forma de mapas, sendo tamb\u00e9m o ambiente usualmente invocado para a sua manipula\u00e7\u00e3o.\nO crescente uso deste tipo de ambientes inform\u00e1ticos em estudos de planeamento, gest\u00e3o e an\u00e1lise de sistemas de transporte \u00e9 pois de n\u00e3o estranhar.\nA informa\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 armazenada em SIG em dois formatos essenciais, o formato vectorial e o formato raster. No formato vectorial s\u00e3o guardadas essencialmente certas caracter\u00edsticas do objecto que permitem o seu desenho (rendering). Fundamentalmente d\u00e1 indica\u00e7\u00e3o de como desenhar o objecto. Por exemplo, no caso de uma linha poligonal \u00e9 armazenada a informa\u00e7\u00e3o de que se trata de uma linha e a localiza\u00e7\u00e3o dos seus v\u00e9rtices na ordem correcta. Diga-se a prop\u00f3sito que, no formato vectorial os objectos fundamentais t\u00eam representa\u00e7\u00e3o interna atrav\u00e9s de sequ\u00eancias de pontos, para al\u00e9m da informa\u00e7\u00e3o correspondente ao tipo de objecto. No caso de linhas, ao 1\u00b0 ponto vai corresponder o come\u00e7o do arco, designado por from, o ultimo, fim do arco, designa-se to.\nO outro formato, designado por raster, corresponde essencialmente a imagens. Assim n\u00e3o \u00e9 guardada a informa\u00e7\u00e3o de como desenhar o objecto, mas o pr\u00f3prio. De notar que o formato raster corresponde na realidade a uma matriz de c\u00e9lulas (pix\u00e9is) a cada qual podem corresponder um ou v\u00e1rios valores. Sendo assim, o formato raster pode ter uma utiliza\u00e7\u00e3o\ndiferente da de pura imagem, pois por exemplo os valores correspondentes a cada c\u00e9lula podem ser valores altim\u00e9tricos. \u00c9 o caso, ali\u00e1s, dos rasters usados neste trabalho.\nIndependentemente do tipo de formato, os objectos representados t\u00eam informa\u00e7\u00e3o associada. Essa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 essencialmente de dois tipos: informa\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0 geometria do objecto (no caso vectorial) e \u00e0 sua georreferencia\u00e7\u00e3o as quais em geral s\u00e3o geridas pelo pr\u00f3prio sistema; informa\u00e7\u00e3o correspondente a caracter\u00edsticas do objecto, normalmente numa tabela associada, com atributos que o caracterizam aos olhos do utilizador. Essa informa\u00e7\u00e3o geralmente \u00e9 n\u00e3o espacial, estando usualmente ao cuidado do utilizador.\nDe seguida s\u00e3o apresentados alguns conceitos relevantes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nGeodatabase (GB) - constitui um reposit\u00f3rio de informa\u00e7\u00e3o espacial, usando metodologias de base de dados relacionais. Foi o formato usado neste trabalho.\nFeature Class (FC) - \u00c9 um conjunto de objectos espaciais com tr\u00eas caracter\u00edsticas comuns fundamentais: utilizam o mesmo sistema de georreferencia\u00e7\u00e3o, t\u00eam a mesma geometria (ponto, linha poligonal ou pol\u00edgono); possuem a mesma tabela de atributos.\nDataset (DS) - Esp\u00e9cie de involucro de FC, todas elas no mesmo sistema de georreferencia\u00e7\u00e3o. Um ponto essencial relativamente ao DS \u00e9 o de ser um reposit\u00f3rio dos elementos constituintes de uma rede no contexto do NA.\n3.1\tNetworkAnalyst\nO Network Analyst (NA) \u00e9 uma extens\u00e3o do ArcGIS de modela\u00e7\u00e3o de redes, a qual permite analis\u00e1-las de forma din\u00e2mica e realista e assim obter, por exemplo, melhores rotas entre pontos distribu\u00eddos, ponto mais pr\u00f3ximo de um local, \u00e1reas de influ\u00eancia ou matrizes de custos origem-destino.\nNa verdade o NA cria uma rede virtual, a partir da rede existente (rede subjacente), atribuindo a cada arco um certo conjunto de atributos, usualmente criados pelo programador. Estes atributos s\u00e3o fundamentalmente de 3 tipos: \u201cCost\u201d (ou imped\u00e2ncias), que poder\u00e3o ser somados ao longo dos caminhos, \u201cRestrictions\u201d (ou proibi\u00e7\u00f5es) que s\u00e3o campos do tipo l\u00f3gico normalmente usados como indicadores de se o arco orientado \u00e9 transit\u00e1vel ou n\u00e3o, e \u201cDescriptors\u201d que s\u00e3o atributos gen\u00e9ricos os quais podem ou n\u00e3o entrar no c\u00e1lculo de outros atributos. Todos estes atributos s\u00e3o calculados arco a arco na rede virtual.\nAssociados aos atributos podem tamb\u00e9m ser criados par\u00e2metros, os quais podem entrar no c\u00e1lculo dos atributos. Deste modo, atrav\u00e9s de parametriza\u00e7\u00e3o, a rede virtual pode adquirir geometria e caracter\u00edsticas vari\u00e1veis aquando da execu\u00e7\u00e3o propriamente dita do NA (RunTime). A determina\u00e7\u00e3o dos atributos da rede virtual pode tamb\u00e9m ser feita directamente a partir dos valores de campos das tabelas correspondentes \u00e0 rede subjacente, sendo esta a forma mais simples de funcionar com o NA pois praticamente n\u00e3o exige programa\u00e7\u00e3o. Quando utilizado a um n\u00edvel mais avan\u00e7ado o NA permite o c\u00e1lculo desses atributos atrav\u00e9s de scripts embebidos. Esses scripts podem ser escritos em VBA (Visual Basic for Applicalions) ou, mais recentemente, em Python. Neste trabalho foi usado VBA.\nDe salientar que a rede virtual \u00e9 uma rede orientada, pelo que os atributos s\u00e3o calculados nos dois sentidos do arco. Um arco entre um n\u00f3, A, e um n\u00f3, B, corresponde na rede virtual a um arco orientado de A para B e a outro de B para A. Assim pode estar restrito de A para B mas transit\u00e1vel de B para A. Um dos pontos chaves na utiliza\u00e7\u00e3o dos descriptors neste trabalho, encontra-se exactamente aqui. As tabelas correspondentes aos arcos da rede subjacente t\u00eam para cada arco, 4 campos fundamentais a saber: DeclUpEfectivo, DeclDownEfectivo, LenUpEfectivo, LenDownEfectivo, respectivamente o declive m\u00e9dio das partes a subir (tendo em conta a orienta\u00e7\u00e3o From-To do arco), o declive m\u00e9dio das partes a descer e tamb\u00e9m os somat\u00f3rios dos respectivos comprimentos. O m\u00e9todo de c\u00e1lculo na obten\u00e7\u00e3o destes campos ser\u00e1 explicado mais \u00e0 frente (vide Cap\u00edtulo.4).\nSe o ponto A corresponde ao From do arco e o ponto B corresponde ao To desse arco, na rede virtual podemos criar um \u201cDescriptor\u201d DeclUp que assume o valor DeclUpEfectivo do arco subjacente, para o arco virtual orientado de A para B, e o valor DecDownEfectivo do arco subjacente, para o arco virtual orientado de B para A. Algo similar acontece a outros descriptors criados como, DeclDown, LenUp, LenDown.\nO di\u00e1logo de entrada de determina\u00e7\u00e3o da forma de c\u00e1lculo de um atributo \u00e9 apresentado na Figura 3.1. De verificar que em \u201c|ype\u201d se assinala que se trata de um \u201cfield\u201d da rede subjacente. Por\u00e9m poder-se-ia dizer que se tratava de um script VBA, o qual seria escrito numa janela que aparece clicando no bot\u00e3o indicado nessa mesma figura.\nA rede subjacente pode encontrar-se distribu\u00edda em v\u00e1rias FC, sendo poss\u00edvel no NA indicar de que forma os arcos de umas FC se conectam com arcos de outras FC. Em geral s\u00f3 pode haver conex\u00e3o entre dois arcos se estes tiverem dois v\u00e9rtices sobrepostos, a menos de uma pequena dist\u00e2ncia de erro. Usualmente s\u00e3o usadas FC de pontos para \u201cvincar\u201d essas conex\u00f5es, impedindo conex\u00f5es parasitas. Esses pontos tornam-se n\u00f3s da rede virtual.\nFigura 3.1 - Janela do NA onde se define um atributo da rede virtual\nDepois de feita a programa\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do NA, no programa Catalog do ArcGIS, passa-se \u00e0s execu\u00e7\u00f5es do modelo, usualmente feitas no contexto do ArcMap. No que interessa a este trabalho existem 4 tipos de an\u00e1lises de rede que podem ser feitas: \u00e1reas de influ\u00eancia, rotas (caminho mais curto, que passa por v\u00e1rios pontos), matrizes origem destino (O/D), e ponto mais pr\u00f3ximo.\nNo primeiro caso \u00e9 fornecido um conjunto de pontos e uma sequ\u00eancia de valores de um custo. O NA determina para cada ponto fornecido um conjunto de pol\u00edgonos correspondentes aos intervalos de custos gerados pela sequ\u00eancia, medidos na rede. Se porventura para algum intervalo n\u00e3o houver caminho na rede com um custo nesse intervalo, o respectivo pol\u00edgono \u00e9 vazio. Por outro lado se a partir de um ponto n\u00e3o for poss\u00edvel (devido a proibi\u00e7\u00f5es de arcos na rede), atingir o custo definido, ent\u00e3o surgir\u00e1 um pol\u00edgono mais pequeno, com fronteira at\u00e9 onde se puder ir na rede. Conv\u00e9m referir que existem pol\u00edgonos para dois sentidos de percurso: Towards Facilities, Away From Facilities, ou seja, no sentido dos pontos ou a partir dos pontos. Como a rede \u00e9 percorrida ao longo dos arcos, \u00e0 priori, n\u00e3o faz sentido falar em pol\u00edgonos mas em \u00e1rvores. Por\u00e9m \u00e9 fornecida uma dist\u00e2ncia correspondente a um buffer (\u00e1rea envolvendo o arco) ao longo dos ramos desses arcos, sendo o pol\u00edgono resultante, a \u00e1rea de influ\u00eancia correspondente \u00e0 uni\u00e3o desses buffers.\nNo caso do caminho mais curto \u00e9 dado um conjunto de pontos e o NA fornece o percurso de custo m\u00ednimo que percorre esses pontos (pode ser for\u00e7ada ou n\u00e3o, a ordem de percurso).\nNo caso das matrizes OD s\u00e3o dados dois conjuntos de pontos (origens/destinos) e o resultado \u00e9 uma matriz com os custos de percursos m\u00ednimos entre cada ponto de cada conjunto.\nNo \u00faltimo caso, s\u00e3o dados dois conjuntos de pontos, \u201cFacilities\u201d e \u201cIncidents\u201d e o NA encontra para cada \u201cIncident\u201d as \u201cFacilities\u201d mais pr\u00f3ximas, tendo que se especificar o n\u00famero de \u201cFacilities\u201d a encontrar.\nEm todos os casos e aquando da execu\u00e7\u00e3o do modelo, \u00e9 eleito um custo que ser\u00e1 minimizado. Os outros custos podem ser ou n\u00e3o somados, acumulados.\n3.2\tModelo SIG\nNa rede subjacente os arcos foram classificados em v\u00e1rias categorias de acordo com o declive e a tabela AASHTO. Esta classifica\u00e7\u00e3o, n, pode assumir valores inteiros entre 3 e 11, ou os valores 20, 30 e 100. Para arcos com declive entre 0% e 11% o valor, D, \u00e9 dado por:\nD = max{DeclUpEfectivo, DeclDownEfectivo}\nAssim um arco \u00e9 do tipo n se n-1 &lt;D &lt;n, para D &lt;11%. Caso D > 11 ent\u00e3o \u00e9 do tipo 100.\nOs elevadores e a linha do metro n\u00e3o est\u00e3o dependentes do declive, e assumem o valor tipo 20 e 30 respectivamente.\nTemos ent\u00e3o que os arcos de tipo 5 ou de classe inferior s\u00e3o totalmente cicl\u00e1veis, podendo ser percorridos de bicicleta nos dois sentidos; os arcos de tipos 6 at\u00e9 11 s\u00e3o total ou parcialmente cicl\u00e1veis consoante o seu comprimento (ver tabela AASHTO), e os arcos de tipo 100 s\u00e3o n\u00e3o cicl\u00e1veis. Esta classifica\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do NA levanta um problema relacionado com cadeias de arcos (entende-se por cadeia de arcos, um conjunto de arcos sucessivos): por exemplo 3 arcos em cadeia a subir de 240 metros e categoria 6 surgem como totalmente cicl\u00e1veis quando na realidade trata-se no conjunto de uma rampa de 720 metros da qual s\u00f3 s\u00e3o cicl\u00e1veis 240 metros, tendo o resto de ser percorrido a p\u00e9. Ser\u00e1 mostrado como foi contornado esse problema no caso de estudo (vide Cap\u00edtulo 4).\nA partir da modela\u00e7\u00e3o da rede virtual, cada arco orientado pode aparecer como totalmente cicl\u00e1vel, parte cicl\u00e1vel e parte pedonal, totalmente pedonal, ou funcionar como um dispositivo mec\u00e2nico auxiliar (daqui em diante designado simplificadamente por elevador), sendo que um arco pode ser cicl\u00e1vel num sentido e n\u00e3o cicl\u00e1vel no outro. Estas hip\u00f3teses s\u00e3o calibradas atrav\u00e9s de par\u00e2metros que podem ser alterados aquando da execu\u00e7\u00e3o do NA. Os par\u00e2metros utilizados encontram-se descritos no Quadro 3.1.\nQuadro 3.1 - Par\u00e2metros do modelo\nParametro\tDescri\u00e7\u00e3o\nDeclDownMaxCicl\tDeclive de descida m\u00e1ximo de bicicleta\nDeclDownMaxPed\tDeclive de descida m\u00e1ximo a p\u00e9\nDeclUpMinPedal\tDeclive m\u00ednimo a subir, a partir do qual, o arco s\u00f3 \u00e9 transit\u00e1vel se for um elevador\nDeclUpMax\tDeclive de subida m\u00e1ximo\nLenMaxPe\tComprimento m\u00e1ximo a percorrer a p\u00e9 por arco, tendo em conta a tabela AASHTO\nCoefCicl\tCoeficiente de penaliza\u00e7\u00e3o da velocidade pedonal por se transportar a bicicleta \u00e0 m\u00e3o\nFactorCircuito\tCoeficente por utiliza\u00e7\u00e3o de um circuito cicl\u00e1vel\nAlfa\tPesos a dar ao percurso de bicicleta, a p\u00e9 e de elevador respectivamente, numa soma ponderada (fun\u00e7\u00e3o custo)\nBeta\t\nGama\t\nPara reprodu\u00e7\u00e3o destas hip\u00f3teses na rede pelo NA, criou-se um conjunto de atributos que s\u00e3o referidos sucintamente no Quadro 3.2. Alguns destes atributos j\u00e1 foram referidos, tendo sido directamente retirados da tabela de atributos da rede subjacente. Outros, foi necess\u00e1rio recorrer \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de Scripts VBA, com aux\u00edlio dos par\u00e2metros j\u00e1 citados, e tendo tamb\u00e9m em considera\u00e7\u00e3o a tabela AASHTO e/ou a regress\u00e3o de Parkin e Rotheram (2010).\nQuadro 3.2 - Atributos do modelo\nAtributo\tDescri\u00e7\u00e3o\tUso\tUnidades\tTipo\nDeclUp\tDeclive a subir\tDescriptor\t%\tField\nDeclDown\tDeclive a descer\tDescriptor\t%\tField\nLenUp\tComprimento a subir\tDescriptor\tm\tField\nLenDown\tComprimento a descer\tDescriptor\tm\tField\nLenCiclUp\tComprimento de bicicleta a subir\tDescriptor\tm\tVBA\nLenCiclDown\tComprimento de bicicleta a descer\tDescriptor\tm\tVBA\nLen0\tComprimento em plano, cicl\u00e1vel\tDescriptor\tm\tVBA\nLenCicl\tComprimento total de bicicleta\tCost\tm\tVBA\nLenPedUp\tComprimento a p\u00e9 a subir\tDescriptor\tm\tVBA\nLenPedDown\tComprimento a p\u00e9 a descer\tDescriptor\tm\tVBA\nLenPed\tComprimento total a p\u00e9\tCost\tm\tVBA\nLenPedal\tComprimento subir por mecanismo\tCost\tm\tVBA\nVelCiclUp\tVelocidade cicl\u00e1vel a subir\tDescriptor\tm/s\tVBA\nVelCiclDown\tVelocidade cicl\u00e1vel a descer\tDescriptor\tm/s\tVBA\nVelPedUp\tVelocidade pedonal a subir\tDescriptor\tm/s\tVBA\nVelPedDown\tVelocidade pedonal a descer\tDescriptor\tm/s\tVBA\nVelPedal\tVelocidade do mecanismo\tDescriptor\tm/s\tVBA\nEnergiaUp\tEnergia gasta a subir\tDescriptor\tjoules\tVBA\nEnergiaDown\tEnergia gasta a descer\tDescriptor\tjoules\tVBA\nEnergia\tEnergia total gasta\tCost\tjoules\tVBA\nLenCiclEq\tComprimento de bicicleta equivalente\tCost\tm\tVBA\nLenPedEq\tComprimento a p\u00e9 equivalente\tCost\tm\tVBA\nLenPedalEq\tComprimento de elevador equivalente\tCost\tm\tVBA\nTempo\tTempo de percurso\tCost\tseg\tVBA\nRestField\tCampo de restri\u00e7\u00e3o da tabela\tRestriction\t-\tField\nRestrictedUp\tRestri\u00e7\u00f5es a subir\tRestriction\t-\tVBA\nRestrictedDown\tRestri\u00e7\u00f5es a descer\tRestriction\t-\tVBA\nCusto\tFun\u00e7\u00e3o de desutilidade\tCost\t-\tVBA\nOs comprimentos por modo de desloca\u00e7\u00e3o foram calculados tendo por refer\u00eancia a tabela AASHTO e os par\u00e2metros DeclDownMaxCicl, DeclDownMaxPed, DeclUpMinPedal, DeclUpMax e LenMaxPe.\nAs velocidades cicl\u00e1veis est\u00e3o de acordo com as express\u00f5es (1, 2). Para a velocidade pedonal, em fun\u00e7\u00e3o do declive (d), e para d e[0; 0.45], foi usado (Coutinho-Rodrigues et al, 2012) um polin\u00f3mio de grau 3, obtido, por \u201ccurve fit\u201d, a partir do \u00e1baco \u201cEffect of Grade on Distance Walked\u201d, presente em TRB (2003). A express\u00e3o usada foi:\n_ \u00cd83.77 - 117.93 X d - 711.38 X d2 + 1490.19 X d3, se de [0; 0.45]\nV (22.44 ,\tse d > 0.45\nEsta velocidade \u00e9 posteriormente sujeita a um factor de penaliza\u00e7\u00e3o (par\u00e2metro CoefCicl), pois a desloca\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com a bicicleta \u00e0 m\u00e3o. Para a velocidade nos elevadores (par\u00e2metro VelPedal) foi usado o valor de 0.5 m/s, aproximadamente a velocidade m\u00e9dia de uma escada rolante. Usou-se pois um valor por defeito, visto existir elevadores com velocidades bem mais elevadas (por exemplo, \u201cTrampe\u201d).\nA Energia \u00e9 retirada da express\u00e3o (3). Esta energia apenas \u00e9 calculada para percursos totalmente cicl\u00e1veis.\nOs comprimentos equivalentes foram retirados pela seguinte express\u00e3o, que relaciona a velocidade cicl\u00e1vel no plano com a velocidade existente no arco.\nLenEqk = X\nA\n(5)\nSendo que j indica se a desloca\u00e7\u00e3o nesse sentido de arco \u00e9 feita a subir, descer ou em plano e k representa o modo de desloca\u00e7\u00e3o (bicicleta, a p\u00e9 ou elevador).\nO tempo de percurso de cada arco \u00e9 dado pela seguinte express\u00e3o.\n(6)\nUm dos atributos, designado por custo, est\u00e1 relacionado com uma abordagem multidimensional do problema, esse atributo corresponde a uma soma ponderada de v\u00e1rias modos de desloca\u00e7\u00e3o e \u00e9 dado pela seguinte express\u00e3o:\n\u201e\ta>:.\u00edenCiclEq + SxLgnPedEq +yXL-B-nPe dalEq\nCusto = ------------\u2014-----------\u2014--------------\t(6)\n(6) Esta fun\u00e7\u00e3o custo serve para avaliar situa\u00e7\u00f5es onde est\u00e3o permitidos todos os modos de desloca\u00e7\u00e3o considerados. Nessa situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o faz muito sentido, dar o mesmo peso \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o pedonal ou \u00e0 hip\u00f3tese de aparecimento de elevadores, relativamente \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o por bicicleta. Mesmo dando solu\u00e7\u00f5es com melhores tempos utilizando um desses dois modos, estas solu\u00e7\u00f5es s\u00f3 devem ser encaradas em situa\u00e7\u00f5es essenciais onde as hip\u00f3teses unicamente de bicicleta s\u00e3o escassas e pouco competitivas, ou nenhumas. De notar que tratando-se de um custo, quanto menor for o peso dado a um componente, maior tender\u00e1 a ser a parte do percurso percorrida segundo o correspondente modo.\nApesar de nos resultado apresentados ao longo da disserta\u00e7\u00e3o esta fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser utilizada, ela foi muito \u00fatil na pesquisa e localiza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es alternativas para poss\u00edveis elevadores. Quando considerada a hip\u00f3tese pedonal os resultados obtidos n\u00e3o foram muito vi\u00e1veis devido ao j\u00e1 referido problema de cadeias de arcos. Na realidade o NA considera cada arco isoladamente e, mesmo limitando o par\u00e2metro de comprimento m\u00e1ximo a p\u00e9 para cada arco, a solu\u00e7\u00e3o encontrada pode conter v\u00e1rios arcos sucessivos que perfazem um total superior ao comprimento m\u00e1ximo permitido. Desta forma, n\u00e3o s\u00e3o apresentados resultados que permitam simultaneamente a circula\u00e7\u00e3o de bicicleta e a p\u00e9, mesmo estando o modelo programado para esse efeito.\nCASO DE ESTUDO\n4\tCASO DE ESTUDO - COIMBRA\n4.1\tDetermina\u00e7\u00e3o dos Declives e Tratamento da Rede\nNo c\u00e1lculo dos declives foi utilizado um modelo digital de superf\u00edcie (DSM), com precis\u00e3o de 1m x 1m e uma extens\u00e3o de 6km x 6km. Este DSM trata-se de um raster onde o valor de cada c\u00e9lula corresponde \u00e0 altimetria atribu\u00edda a essa c\u00e9lula, evidenciando por outro lado a superf\u00edcie existente, incluindo ruas, edif\u00edcios, vegeta\u00e7\u00e3o, etc.\nFora da zona coberta pelo DSM foi utilizado um modelo digital de terreno DTM de menor resolu\u00e7\u00e3o 5m x 5m. Como este modelo \u00e9 referente ao terreno propriamente dito a sua precis\u00e3o \u00e9 inferior, n\u00e3o incluindo a interven\u00e7\u00e3o humana no terreno. Este DTM foi usado essencialmente para estimar declives na zona sul da cidade perto do rio, P\u00f3lo II da Universidade de Coimbra, Pinhal de Marrocos e Portela, pois n\u00e3o eram abrangidos pela \u00e1rea do DSM. Na Figura 4.1 pode verificar-se que no DSM os contornos do edificado e das ruas s\u00e3o vis\u00edveis, tais contornos n\u00e3o existem no DTM.\nFigura 4.1 - Aspectos apresentados por um DTM e por um DSM\n4.1.1\tC\u00e1lculo dos Declives\nPara calcular os declives de cada arco da rede, foi utilizado um script fornecido que recorre a ferramentas existentes no ArcGIS e analisa cada linha existente na rede no sentido de calcular os declives a subir (Up} e a descer (Down), tendo em conta a sua orienta\u00e7\u00e3o (From - To) (vide Cap\u00edtulo 3).\nCASO DE ESTUDO\nPara o c\u00e1lculo de declives de um arco, o script considera uma sequ\u00eancia de pontos que pode ser fundamentalmente de 3 tipos:\n\u2022\tPontos nos v\u00e9rtices do pr\u00f3prio arco\n\u2022\tPontos virtuais \u00e0 dist\u00e2ncia equivalente do tamanho da c\u00e9lula do raster, 1 metro para o caso do DSM\n\u2022\tPontos distanciados entre si a um valor fornecido pelo utilizador\nNos segmentos entre os pontos, a altimetria \u00e9 calculada por interpola\u00e7\u00e3o bilinear.\nAp\u00f3s executar o programa, aparecem na tabela de atributos de cada arco, v\u00e1rios campos novos com alguns resultados. Os mais importantes para o estudo s\u00e3o o declive m\u00e9dio no sentido ascendente (DeclMedUp) e o declive m\u00e9dio no sentido descendente (DeclMedDown). Estes declives s\u00e3o calculados de acordo com uma m\u00e9dia ponderada de todos os segmentos ascendentes e de todos os segmentos descendentes. Juntamente com essas m\u00e9dias s\u00e3o tamb\u00e9m fornecidas as somas dos comprimentos dos segmentos a subir (LenUp) e a soma dos comprimentos dos segmentos a descer (LenDown).\nFigura 4.2 - C\u00e1lculo dos declives\nComo se pode verificar na Figura 4.2 esquematizada, o ArcGIS calcula as cotas dos pontos criados, por interpola\u00e7\u00e3o bilinear, e de seguida calcula os declives de ponto para ponto. Do ponto P1 para P2, o declive \u00e9 considerado descendente logo entra na m\u00e9dia ponderada do declive descendente (DeclMedDown), de P2 para P3 \u00e9 considerado ascendente e entra na m\u00e9dia ponderada do declive ascendente (DeclMedUp). O procedimento \u00e9 semelhante para os comprimentos (LenUp e LenDown).\nCASO DE ESTUDO\nDe notar que a soma de LenUp com LenDown pode ser diferente do comprimento do arco em virtude da exist\u00eancia de eventuais partes horizontais. O comprimento total dessas partes pode ser calculado por subtra\u00e7\u00e3o ao comprimento total do arco.\nNa Figura 4.3, apresenta-se parte da tabela de atributos da rede subjacente com a informa\u00e7\u00e3o obtida no c\u00e1lculo dos declives.\n\tOBJ ECTID*\tte cl M edil p\ttecIMedDown\tLen llp\tLen Down\t\n\t1\t0\t0 150343\t0\t81.655882\t\n\t2\t0.051847\t0.034571\t126.657125\t118.159581\t\n\t3\t0.01468\t0.085624\t5.000539\t85.116528\t\n\t4\t0\t0.041258\t0\t77.465921\t\n\t5\t0.115867\t0\t133.398726\t0\t\n\t6\t0\t0.164602\t0\t115.496563\t\n\t7\t0\t0.077808\t0\t95.359703\t\n\t8\t0\t0.146374\t0\t50.697993\t\nFigura 4.3 - Alguns campos pertinentes das tabelas de atributos relativas \u00e0 rede subjacente\n4.1.2\tTratamento da Rede em SIG\nDevido a um conjunto de opera\u00e7\u00f5es efectuadas no DSM antes do in\u00edcio do estudo, como por exemplo mudan\u00e7a do sistema de coordenadas, foi necess\u00e1rio fazer um tratamento da rede existente, pois esta n\u00e3o estava devidamente ajustada ao DSM. Por exemplo, Alguns arcos da rede apareciam sobrepostos a edif\u00edcios ou \u00e1rvores, o que originava grandes erros no c\u00e1lculo dos declives.\nComo o c\u00e1lculo dos declives era de primordial import\u00e2ncia para o desenvolvimento desta disserta\u00e7\u00e3o, tornava-se absolutamente pertinente efectuar uma correc\u00e7\u00e3o conveniente de todos os dados relativos \u00e0 rede em estudo. Assim, a primeira fase do trabalho no \u00e2mbito do SIG consistiu na verifica\u00e7\u00e3o e correc\u00e7\u00e3o de todos os dados a utilizar, o que se revelou uma tarefa com um custo significativo em tempo. Alguns detalhes dessa fase do trabalho, realizado no \u00e2mbito do ambiente SIG e aproveitando algumas das suas funcionalidades, s\u00e3o descritos de seguida.\nComo a rede de Coimbra considerada \u00e9 composta por um grande n\u00famero de arcos, mais de 6600 no total, era imposs\u00edvel analisar todos eles em tempo \u00fatil. Assim foram feitas v\u00e1rias triagens ao longo do tratamento.\nNuma fase inicial foi feita uma an\u00e1lise puramente visual tendo em conta o DSM e corrigindo alguns arcos importantes principalmente localizados em zonas de cruzamentos e pra\u00e7as.\nCASO DE ESTUDO\nNuma 2a fase ap\u00f3s o c\u00e1lculo dos declives \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o do raster (pontos distanciados de 1 metro), foram analisados apenas os arcos que davam declives muito exagerados. Cerca de 520 arcos. Durante esta an\u00e1lise os arcos da rede foram sendo classificados atrav\u00e9s do preenchimento de um campo c\u00f3digo da tabela de atributos, referindo um dos aspectos enumerados de seguida:\n1.\tCom o valor 1, eram colocados todos os arcos deslocados por estarem mal posicionados relativamente ao DSM.\n2.\tCom o valor 2, eram classificados os arcos que passavam por baixo de viadutos ou casas pois nestas situa\u00e7\u00f5es o programa admite que o arco passa sobre estes.\n3.\tCom o valor 3, arcos existentes na rede mas que n\u00e3o eram percept\u00edveis no DSM, possivelmente por serem posteriores ao DSM, podendo estes j\u00e1 estarem constru\u00eddos ou ainda em plano.\n4.\tCom o valor 4, tro\u00e7os pertencentes a parques e jardins, que devido \u00e0 grande densidade de vegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o davam valores aceit\u00e1veis para os declives.\n5.\tCom o valor 5, tro\u00e7os que tinham raz\u00f5es aceit\u00e1veis para ter declives elevados\nAcontece que dada a resolu\u00e7\u00e3o elevada do DSM e por se estar a calcular m\u00e9dias de declives de metro a metro, existe a tend\u00eancia do perfil da linha ser muito irregular dando valores elevados para estas m\u00e9dias. Por exemplo bastava existir um erro de 10 cm de altura de um ponto para o outro, para num tro\u00e7o de 1 metro se ter um declive de 10%. Se este erro fosse ocorrendo v\u00e1rias vezes ao longo do tro\u00e7o, ent\u00e3o ter\u00edamos um declive muito irregular, com muitas subidas e descidas de 1 metro e inclina\u00e7\u00f5es elevadas, que levariam a dois declives m\u00e9dios (Up e Down) tamb\u00e9m eles elevados.\nPassou-se ent\u00e3o \u00e0 fase seguinte da an\u00e1lise de tratamento dos arcos que consistiu essencialmente na determina\u00e7\u00e3o dos declives por v\u00e1rios m\u00e9todos mais adequados \u00e0 finalidade pretendida, e na sua confronta\u00e7\u00e3o. Os m\u00e9todos utilizados foram os seguintes: pontos distanciados de 1 metro (como na an\u00e1lise anterior); pontos distanciados de 45 metros; pontos nos v\u00e9rtices.\nCada tipo de an\u00e1lise pode ter as suas limita\u00e7\u00f5es:\n\u2022 a an\u00e1lise de 1 metro \u00e9 demasiado precisa, podendo existir os erros de elevada precis\u00e3o que j\u00e1 foram referidos;\nCASO DE ESTUDO\n\u2022\ta dos 45 metros tem o problema de poder existir nesses 45 metros, pequenos tro\u00e7os descendentes e ascendentes que n\u00e3o ser\u00e3o considerados;\n\u2022\ta an\u00e1lise dos v\u00e9rtices est\u00e1 dependente da localiza\u00e7\u00e3o dos v\u00e9rtices, sendo que no caso de um recta pode existir apenas dois v\u00e9rtices e estes estarem muito distanciados entre si, ou no caso de uma curva conter muitos v\u00e9rtices ocorrendo o j\u00e1 referido problema de elevada precis\u00e3o.\nSeguidamente efectuou-se uma triagem onde foram retirados todos os tro\u00e7os que davam declives reduzidos na an\u00e1lise dos pontos distanciados de metro a metro, pois admitiu-se que se o valor do declive \u00e9 reduzido nesta an\u00e1lise com precis\u00e3o elevada, ent\u00e3o esse tro\u00e7o ter\u00e1 verdadeiramente um declive reduzido.\nDe seguida analisaram-se apenas os arcos com diferen\u00e7as mais significativas entre as v\u00e1rias an\u00e1lises referidas. Em princ\u00edpio se o valor do declive for muito diferente nas 3 an\u00e1lises, ent\u00e3o o declive tem forte possibilidade de ter erros.\nEste procedimento resolveu alguns dos problemas de arcos da rede que apareciam sobrepostos a casas, viadutos ou \u00e1rvores, pois a probabilidade dos pontos considerados se encontrarem sobre um desses locais reduziu relativamente \u00e0 an\u00e1lise onde s\u00f3 se considerava pontos de metro a metro.\nAp\u00f3s v\u00e1rias pequenas modifica\u00e7\u00f5es nos tro\u00e7os da rede e calculando repetidamente os seus declives, a rede foi-se apurando. Uma an\u00e1lise posterior, calculou os declives atrav\u00e9s de pontos distanciados de 10 metros, permitindo verificar boa qualidade nos declives calculados. Os declives finais foram designados de declives efectivos (DeclUpEfectivo e DeclDownEfectivo) e para cada arco foi considerado o menor valor das an\u00e1lises a 45 me aos v\u00e9rtices. Exceptuaram-se os casos onde estivesse marcado num campo da tabela de atributos, um c\u00f3digo que impunha para o declive o valor calculado pela an\u00e1lise dos v\u00e9rtices, pois neste tipo de an\u00e1lise pode-se escolher o local onde colocar os v\u00e9rtices.\nAo considerar-se estes declives efectivos como valores m\u00e9dios para todo o arco, est\u00e1-se a desprezar oscila\u00e7\u00f5es ao longo do mesmo. Por\u00e9m como os arcos da rede est\u00e3o cortados aos n\u00f3s, o seu comprimento \u00e9 geralmente pequeno, pelo que t\u00eam forte tend\u00eancia \u00e0 const\u00e2ncia no declive. Cerca de 75% dos arcos t\u00eam comprimento inferior a 100 metros e 99% comprimentos inferiores a 500 metros.\nJ\u00e1 na fase de estudo ao n\u00edvel do NA (conforme exposto adiante), ainda foram efectuadas algumas correc\u00e7\u00f5es de arcos.\nCASO DE ESTUDO\nPor \u00faltimo conv\u00e9m referir que todas as correc\u00e7\u00f5es foram feitas de forma a manter \u00edntegra a conectividade da rede subjacente. Ao todo foram tratados cerca de 2500 arcos ou seja 38 % da rede. No in\u00edcio do tratamento cerca de 39 % dos arcos da rede j\u00e1 se encontravam com declives inferiores a 5% pela an\u00e1lise mais rigorosa a 1 metro, tendo estes sido assumidos imediatamente como efectivos.\nNa Figura 4.4 encontra-se a rede com indica\u00e7\u00e3o dos arcos com aptid\u00e3o cicl\u00e1vel, no que diz respeito aos declives.\nNuma primeira observa\u00e7\u00e3o da Figura 4.4 apresentada, facilmente se identificam zonas cicl\u00e1veis da cidade, como por exemplo as zonas da Solum, Bairro Norton de Matos, Vale das Flores, e toda a zona ao longo do rio. Trata-se de zonas em que no mapa predominam arcos a verde.\nNo Anexo deste trabalho encontra-se uma carta de Coimbra com topon\u00edmia relevante para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o das zonas/ruas de coimbra mais referidas no trabalho.\nOutras zonas da cidade existem com arcos cicl\u00e1veis, mas numa primeira abordagem n\u00e3o \u00e9 percept\u00edvel se esses arcos conseguem fazer liga\u00e7\u00e3o entre zonas importantes.\nPor\u00e9m desta an\u00e1lise pode-se retirar alguns valores. De um total de aproximadamente 550 km considerados, cerca de 200 km dos tro\u00e7os t\u00eam declive inferior a 3%, ou seja 36.5% da rede. Se considerarmos toda a rede que \u00e9 satisfat\u00f3ria para a circula\u00e7\u00e3o em bicicleta, at\u00e9 aos 5%, ent\u00e3o aproximadamente 53% da rede \u00e9 totalmente cicl\u00e1vel. A estat\u00edstica anterior engloba por\u00e9m arcos isolados. Por outro lado tamb\u00e9m n\u00e3o se est\u00e3o a considerar nesta soma os cerca de 12% de arcos com declives superiores 5% mas cicl\u00e1veis de acordo com tabela AASHTO, a menos do problema j\u00e1 referido de cadeia de arcos.\nNos restantes arcos, que perfazem 35% da rede, n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de circular de bicicleta, pelo menos na totalidade do arco, e/ou pelo menos num dos sentidos.\nCASO DE ESTUDO\nFigura 4.4 - Aptid\u00e3o cicl\u00e1vel (Declives) na malha urbana da Cidade de Coimbra segundo a tabela da AAHSTO (a branco encontram-se os arcos n\u00e3o cicl\u00e1veis)\nCASO DE ESTUDO\n4.1.3\tComposi\u00e7\u00e3o da Rede Subjacente\nA rede subjacente inicial \u00e9 constitu\u00edda por 4 FC: a 1a compreende a maior parte dos arcos com aptid\u00e3o pedonal e motorizada; a 2a compreende os arcos interiores a zonas verdes (jardins, parques, etc.); a 3a compreende arcos onde n\u00e3o \u00e9 permitida a circula\u00e7\u00e3o pedonal, o que corresponde \u00e0 circular externa juntamente com mais algumas vias; a 4a corresponde a arcos em que foi atribu\u00eddo manualmente o declive, como \u00e9 o caso de t\u00faneis, escadas (45%), viadutos pedonais, entre outros.\nH\u00e1 tamb\u00e9m a considerar duas outras FC criadas ao longo do trabalho, uma reservada a poss\u00edveis dispositivos mec\u00e2nicos e outra correspondente \u00e0 planeada linha do metro. No que respeito ao circuito cicl\u00e1vel de que se falar\u00e1 mais adiante, os seus arcos encontram-se distribu\u00eddos por v\u00e1rias FC, havendo um campo que os identifica como pertencentes ao circuito.\nPara conex\u00e3o entre as v\u00e1rias FC de arcos no NA, foram criadas FC de pontos, que d\u00e3o indica\u00e7\u00e3o de onde \u00e9 permitida a liga\u00e7\u00e3o entre os arcos de diferentes FC.\n4.2 Permeabilidade da Rede\nFigura 4.5 - Permeabilidade da rede relativamente a desloca\u00e7\u00e3o em bicicleta com origem e destino no P\u00f3lo II da Universidade de Coimbra (Mapa esquerdo Away, Mapa direito Towards)\nCASO DE ESTUDO\nPara a an\u00e1lise da permeabilidade cicl\u00e1vel da rede recorreu-se \u00e0 t\u00e9cnica das \u00e1reas de influ\u00eancia (vide Cap\u00edtulo 3). De facto estas \u00e1reas d\u00e3o as zonas da cidade a partir das quais se pode ir de bicicleta para um determinado ponto, ou a partir desse ponto. Tal \u00e9 exemplificado nas duas cartas da Figura 4.5 correspondente \u00e0s \u00e1reas de influ\u00eancia temporais (tempo como custo a minimizar) da zona do P\u00f3lo II da Universidade de Coimbra, com ponto localizado pr\u00f3ximo da circular externa: na figura da esquerda s\u00e3o representadas as \u00e1reas de influ\u00eancia para origem da viagem no P\u00f3lo II; na da direita o P\u00f3lo II \u00e9 considerado o destino das viagens.\nNestas \u00e1reas de influ\u00eancia apenas se est\u00e3o a considerar desloca\u00e7\u00f5es de bicicleta, com a permiss\u00e3o de subidas de acordo com as dist\u00e2ncias da tabela AASHTO e descidas at\u00e9 11% para qualquer dist\u00e2ncia (DeclDownMaxCicl = DeclDownMaxPed = DeclUpMinPedal = DeclUpMax =11% ; LenMaxP\u00e9 = 0, ver Quadro 3.1).\nComo o ponto do P\u00f3lo II considerado fica localizado numa zona de cota baixa, \u00e9 evidente que a \u00e1rea de influ\u00eancia para viagens com destino no P\u00f3lo II \u00e9 muito maior que a \u00e1rea de influ\u00eancia para viagens no sentido contr\u00e1rio.\nContudo este tipo de an\u00e1lise levanta o j\u00e1 referido problema de cadeias de arcos, podendo n\u00e3o dar resultados completamente verdadeiros.\nPara contornar este problema procedeu-se a uma an\u00e1lise, tamb\u00e9m baseada em \u00e1reas de influ\u00eancia mas um pouco diferente. Em primeiro lugar considerou-se um certo n\u00famero de pontos representativos da cidade normalmente localizados em zonas de \u201cplanalto\u201d. A cada ponto corresponde uma zona mais ou menos plana, portanto plenamente cicl\u00e1vel. Esses pontos s\u00e3o os centros representados na Figura 4.6. Conv\u00e9m referir que este estudo incidiu essencialmente na zona interior \u00e0 circular da cidade (zona delimitada em Anexo).\nSeguidamente parametrizou-se o NA de modo a impedir arcos de declive superior a 5% (5.1% por margem de erro) de serem utilizados. Para isso colocou-se acima desse valor, o limiar de elevador e o declive a subir m\u00e1ximo (DeclUpMinPedal=5.1%, DeclUpMax=5.1%) bem como o declive m\u00e1ximo nas descidas (DeclDownMaxCicl=5.1%, DeclDownMaxPed=5.1%, ver Quadro 3.1). Isto implica que todos os arcos fora destas condi\u00e7\u00f5es ficam proibidos. Por outro lado, e \u00e0 partida, sabe-se que todos os arcos nessas situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o cicl\u00e1veis em ambos os sentidos. A partir daqui e obtendo as zonas de influ\u00eancia para todos os pontos, ficou-se a conhecer zonas da cidade que s\u00e3o totalmente cicl\u00e1veis em ambos os sentidos. Neste caso essas \u00e1reas obtidas representam zonas m\u00ednimas, pois n\u00e3o se est\u00e3o a considerar os arcos de liga\u00e7\u00e3o da tabela AASHTO (com inclina\u00e7\u00e3o superior a 5%) onde ainda se pode viajar de bicicleta. Neste tipo de abordagem n\u00e3o h\u00e1 necessidade de fazer as \u00e1reas de influ\u00eancia para cada sentido\nCASO DE ESTUDO\n(Away e Towards), pois est\u00e1-se a obrigar o NA a utilizar apenas arcos cicl\u00e1veis nos dois sentidos, o que implicar\u00e1 \u00e1reas iguais. Desta forma obteve-se a Figura 4.6.\nFigura 4.6 - Permeabilidade geral da rede - em evid\u00eancia desconex\u00f5es fundamentais\nCASO DE ESTUDO\nPara esta e futuras an\u00e1lises foram restringidos alguns arcos que devido \u00e0 sua natureza n\u00e3o ser\u00e3o propriamente adequados para mobilidade cicl\u00e1vel. Como exemplos temos a Ponte Rainha Santa Isabel (tamb\u00e9m conhecida por Ponte Europa), Ponte Pedro e In\u00eas, e algumas vias r\u00e1pidas. Esta restri\u00e7\u00e3o foi feita ao n\u00edvel das tabelas da rede subjacente.\nNa Figura 4.6 est\u00e3o tamb\u00e9m representadas para al\u00e9m das \u00e1reas de influ\u00eancia, as liga\u00e7\u00f5es de categoria 6 a amarelo, ou seja, arcos com declive entre 5 e 6% e comprimento inferior a 240 metros. Alguns destes arcos devido \u00e0 sua relev\u00e2ncia na liga\u00e7\u00e3o entre zonas, ser\u00e3o potenciais candidatos a melhorias ao n\u00edvel infraestrutural. \u00c9 o caso dos arcos assinalados na figura, com os n\u00fameros 1, 2, 3 e 4, caracterizados mais adiante.\nPoder\u00e1 verificar-se a partir das \u00e1reas de influ\u00eancia e de algumas liga\u00e7\u00f5es de categoria 6, que existe uma vasta \u00e1rea da cidade, que compreende as zonas da Solum, Bairro Norton Matos, Vale das Flores e toda a zona \u00e0 beira rio, que pode ser percorrida na sua maioria de bicicleta. Por\u00e9m, na zona alta da cidade \u00e9 percept\u00edvel a exist\u00eancia de 3 regi\u00f5es desconexas.\nConv\u00e9m notar que foram usadas \u00e1reas de influ\u00eancia a 2000 m. Portanto, cada uma destas zonas est\u00e1 cercada por arcos que s\u00e3o intransit\u00e1veis, caso contr\u00e1rio a \u00e1rea abrangida seria maior para perfazer essa dist\u00e2ncia total. O interesse desta dist\u00e2ncia \u00e9 identificar que n\u00e3o h\u00e1 qualquer possibilidade de ligar estas 4 zonas, revelando imediatamente que nessas 4 desconex\u00f5es s\u00f3 se poder\u00e1 circular em ambos os sentidos desde que existam elevadores que auxiliem nas subidas.\nAs 4 zonas desconexas encontradas foram: Zona 1 (Z1) - Zona baixa da cidade; Zona 2 (Z2) - Zona da Alta Universit\u00e1ria; Zona 3 (Z3) - Zona de Celas e Conchada; Zona 4 (Z4) - Zona correspondente \u00e0 crista da Av. Dias da Silva.\nVale a pena referir os tro\u00e7os a amarelo, 1,2,3 e 4, indicados na Figura 4.6 e que s\u00e3o essenciais na conex\u00e3o entre certas zonas. Todos estes arcos, para al\u00e9m de respeitarem a tabela AASHTO, n\u00e3o se encontram em cadeia.\nO tro\u00e7o 1, com declive aproximado de 5.2% e comprimento 190 metros, \u00e9 um arco essencial de liga\u00e7\u00e3o de toda a zona \u00e0 beira rio, \u00e0 zona do P\u00f3lo II e Portela. O tro\u00e7o 2, com declive aproximado de 5.2% e comprimento 236 metros, \u00e9 tamb\u00e9m ele essencial na liga\u00e7\u00e3o de toda a zona da Solum, Bairro Norton de Matos e Vale das Flores \u00e0 zona \u00e0 beira rio. Conv\u00e9m notar que ser\u00e1 talvez de maior complexidade em termos do j\u00e1 referido tratamento porque \u00e9 um tro\u00e7o em cadeia de arcos, muito extenso, com um arco de categoria 5, com declive m\u00e9dio de 4.7% e comprimento de 136 metros e o j\u00e1 referido arco de categoria 6. Por\u00e9m no contexto da eventual constru\u00e7\u00e3o do Metro a quest\u00e3o deste arco pode ficar resolvida, pois est\u00e3o previstas solu\u00e7\u00f5es\nCASO DE ESTUDO\nalternativas ao percurso, inclusive uma ciclovia. Na Figura 4.7 encontra-se representado o plano da zona onde se encontra o tro\u00e7o considerado.\nFigura 4.7 - CAD pormenor de projecto Metro Mondego, relativo \u00e0 zona do tro\u00e7o 2 (Fonte: Metro Mondego@ 2013 e GoogleMaps@ 2013)\nO tro\u00e7o 3, \u00e9 fundamental na liga\u00e7\u00e3o da Conchada \u00e0 zona de Celas, sendo caracterizado por um declive aproximado de 6% e comprimento de 203 metros. \u00c9 pois segundo a tabela AASHTO plenamente cicl\u00e1vel nos dois sentidos. O tro\u00e7o 4, na Rua Carlos Seixas, \u00e9 uma alternativa importante para encurtar percursos nomeadamente para a zona do Bairro Norton Matos, embora como a pr\u00f3pria Figura revela pode ter alternativas menos \u00edngremes nomeadamente pela Rua Pedro Alvares Cabral.\nUma an\u00e1lise semelhante utilizando agora todos os arcos inclu\u00eddos na tabela AASHTO, ou seja at\u00e9 11%, obt\u00e9m-se uma \u00e1rea ligeiramente diferente da anterior, mas com a possibilidade de exist\u00eancia do problema da cadeia de arcos. Esta pode considerar-se a \u00e1rea m\u00e1xima de permeabilidade cicl\u00e1vel e encontra-se representada na Figura 4.8.\nCASO DE ESTUDO\nA\n\u2022 Centros\nClassifica\u00e7\u00e3o dos Arcos ----0 - 3%\n3 - 5%\n= 5 - 6% ; L &lt;240 m\n6 - 11% ; L&lt;T.AASHTO ----Restantes Arcos\n\u00c1rea de Influ\u00eancia\nFigura 4.8 - Permeabilidade geral da rede, considerando todos os arcos que respeitam a tabela AASHTO\nPela Figura 4.8, verifica-se que a zona 1 mant\u00e9m-se separada das outras, contudo as outras 3 est\u00e3o agora unidas. Por\u00e9m, esta uni\u00e3o \u00e9 enganadora: devido ao buffer de 50 metros, ela liga \u00e1reas que est\u00e3o pr\u00f3ximas quando na realidade, analisando os arcos de \u201cconex\u00e3o\u201d ao redor da\nCASO DE ESTUDO\nAv. Dias da Silva (Z4), verifica-se que nenhum d\u00e1 liga\u00e7\u00e3o \u00e0 zona da Celas (Z3). Outro aspecto que se verifica \u00e9 uma nova \u00e1rea que liga a Z3 aos Arcos do Jardim e por sua vez \u00e0 Alta Universit\u00e1ria, essa zona ser\u00e1 melhor analisada na sec\u00e7\u00e3o 4.5 deste cap\u00edtulo.\nExiste tamb\u00e9m uma liga\u00e7\u00e3o que se sobressai relativamente \u00e0 \u00e1rea m\u00ednima de permeabilidade (Figura 4.6). \u00c9 a liga\u00e7\u00e3o indicada na Figura 4.8 com uma envolvente a vermelho. Esta liga\u00e7\u00e3o faz, tal como o tro\u00e7o 1, liga\u00e7\u00e3o entre a Zona da Portela e a zona \u00e0 beira rio. Contudo esta liga\u00e7\u00e3o \u00e9 o exemplo de uma liga\u00e7\u00e3o enganadora, pois verifica-se que existe o problema de cadeia de arcos no sentido Sul-Norte dessa liga\u00e7\u00e3o. Na verdade temos 3 arcos, de 52, 44 e 40 metros com declives de 5.8, 5.9 e 7.5 % respectivamente, considerando a m\u00e9dia ponderada dos declives destes arcos (6.3%) verificamos que a cadeia de arcos suplanta a extens\u00e3o m\u00e1xima definida pela tabela AASHTO (136 m > 120 m). Segundo a tabela s\u00f3 seria poss\u00edvel percorrer esta cadeia de arcos caso o declive fosse inferior a 6 %,\n4.3\tAn\u00e1lise de Popula\u00e7\u00e3o\nAtrav\u00e9s da \u00e1rea m\u00ednima obtida, representada na Figura 4.6 e a partir da popula\u00e7\u00e3o presente das subsec\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas referente aos Censos 2001, p\u00f4de-se contabilizar a Popula\u00e7\u00e3o aproximada que \u00e9 abrangida pelas \u00e1reas de influ\u00eancia cicl\u00e1veis. A popula\u00e7\u00e3o presente representa o n\u00famero total de pessoas que, no momento da observa\u00e7\u00e3o se encontra numa unidade de alojamento mesmo que a\u00ed n\u00e3o resida (INE@ 2013). Este valor tem em considera\u00e7\u00e3o, por exemplo, os estudantes que n\u00e3o residem em Coimbra mas que vivem durante a maior parte do ano na cidade.\nPara isso foram usados resultados fornecidos atrav\u00e9s de um programa pr\u00e9-existente que, com base nas caracter\u00edsticas do edificado (altura, \u00e1rea \u00fatil etc.) e popula\u00e7\u00e3o das subsec\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas, estima a popula\u00e7\u00e3o em quadr\u00edculas de 50 por 50 metros. Essas quadr\u00edculas foram posteriormente intersectadas com a \u00e1rea de influ\u00eancia da Figura 4.6 na zona delimitada no Anexo, ou seja interior \u00e0 circular externa da cidade, obtendo-se desta forma a popula\u00e7\u00e3o que se encontra no Quadro 4.1\nQuadro 4.1 - Popula\u00e7\u00f5es abrangidas por zona\nCOD\tZonas\tPopula\u00e7\u00e3o (hab) Censos 2001\nZ1\tBaixa da cidade\t26476\nZ2\tParte da Alta Universit\u00e1ria, P\u00f3lo I\t72\nZ3\tCelas e Conchada\t8322\nZ4\tAv.Dias da Silva\t2215\nTotal\t37085\nCASO DE ESTUDO\nNa Figura 4.9 encontra-se a representa\u00e7\u00e3o da intersec\u00e7\u00e3o das quadr\u00edculas de popula\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea de influ\u00eancia cicl\u00e1vel na zona estudada.\nKm\nLimites da Zona em Estudo\n\u00c1rea de influ\u00eancia cicl\u00e1vel\nN2 de Habitantes Presentes\nFigura 4.9 - Sobreposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de influ\u00eancia cicl\u00e1veis na regi\u00e3o em estudo com as quadr\u00edculas de popula\u00e7\u00e3o\nCASO DE ESTUDO\nDa an\u00e1lise feita retira-se que um total de cerca de 37000 habitantes presentes, s\u00e3o abrangidos por estas \u00e1reas de influ\u00eancia, sendo que a maioria se encontra, como esperado, na zona 1. Ao todo a zona em estudo (representada em Anexo) conta com 60000 habitantes.\nContudo, como se verifica pela an\u00e1lise das \u00e1reas de influ\u00eancia, estas \u00e1reas s\u00e3o desconexas, existindo uma separa\u00e7\u00e3o de cerca de 26000 habitantes que vivem na zona mais baixa da cidade com cerca de 11000 habitantes que vivem nas zonas mais altas. Este facto \u00e9 bastante relevante pois estas zonas para al\u00e9m de terem uma grande densidade populacional, s\u00e3o caracterizadas por um grande n\u00famero de servi\u00e7os. Desta forma existe um grande n\u00famero de viagens entre elas, que n\u00e3o poder\u00e3o ser contabilizadas atrav\u00e9s de mobilidade cicl\u00e1vel.\nA solu\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00e3o das zonas com elevadores parece pois uma boa hip\u00f3tese para conectar estas popula\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os que se encontram separados, garantindo desta forma que estas viagens entre zonas se possam realizar.\n4.4\tLocaliza\u00e7\u00e3o de Poss\u00edveis Elevadores\nComo j\u00e1 referido, a carta da Figura 4.6 sugere locais para elevadores. No entanto para a sua localiza\u00e7\u00e3o exacta poder-se-\u00e3o considerar v\u00e1rias alternativas as quais exigir\u00e3o um estudo mais aprofundado.\nConsiderou-se para estudos subsequentes os 3 \u201cElevadores\u201d apresentados na Figura 4.10.\nAs solu\u00e7\u00f5es sugeridas s\u00e3o maioritariamente do tipo escadas ou rampas rolantes, pois estas t\u00eam a vantagem de auxiliarem tanto o fluxo pedonal como o cicl\u00e1vel contrariamente ao \u201cTrampe\u201d que \u00e9 espec\u00edfico para bicicletas (vide Sec\u00e7\u00e3o 2.2). T\u00eam tamb\u00e9m vantagens relativamente aos elevadores verticais ou funiculares pois n\u00e3o h\u00e1 necessidade de espera, nem problemas de espa\u00e7o.\nO \u201cElevador\u201d n\u00b0 1 com cerca de 320 metros de extens\u00e3o e um desn\u00edvel de 60 metros, vai da Rua da Sofia at\u00e9 \u00e0 Conchada. Neste percurso \u00e9 considerada a poss\u00edvel exist\u00eancia de v\u00e1rios dispositivos mec\u00e2nicos ao longo de toda a Azinhaga do Carmo. Este trajecto poderia ser composto primeiro por um tro\u00e7o em tapete rolante, seguido de v\u00e1rios tro\u00e7os em escada e/ou rampa rolante at\u00e9 ao cruzamento da Conchada.\nO \u201cElevador\u201d n\u00b0 2 com cerca de 310 metros de extens\u00e3o e um desn\u00edvel de cerca de 30 metros, entre Celas e a Av. Dias da Silva, encontra-se na Rua Gomes Freire. Esta rua tem o problema de residentes que pretendem sair das suas casas de autom\u00f3vel. \u00c9 ali\u00e1s a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o em que\nCASO DE ESTUDO\neste problema existe. Uma possibilidade seria uma sequ\u00eancia de 3 escadas ou tapetes rolantes colocados a meio da rua, com possibilidade de circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel na rua apenas para residentes. Outra solu\u00e7\u00e3o seria o \u201cTrampe\u201d no passeio do lado direito.\nO elevador n\u00b0 3 com cerca de 420 metros de extens\u00e3o e um desn\u00edvel de 70 metros, localizado pr\u00f3ximo \u00e0 rotunda Av. Ant\u00f3nio Portugal, seria possivelmente uma sequ\u00eancia de escadas e/ou rampas rolantes, que levariam os ciclistas da zona da rotunda at\u00e9 \u00e0 Rua Lu\u00eds de Cam\u00f5es. Esta Rua \u00e9 caracterizada por v\u00e1rios arcos com declives entre 0 e 5%, logo plenamente cicl\u00e1veis, e um \u00faltimo arco antes da chegada \u00e0 Av. Dias da Silva de categoria 6, com declive de 5.9 % e comprimento de apenas 50 metros, cicl\u00e1vel segundo a tabela AASHTO. Outras solu\u00e7\u00f5es seriam o \u201ctrampe\u201d ou mesmo um elevador/funicular devido ao elevado desn\u00edvel.\nDe referir uma outra alternativa para localiza\u00e7\u00e3o do 3\u00b0 elevador. Trata-se da liga\u00e7\u00e3o de um ponto pr\u00f3ximo \u00e0 Escola Infanta D. Maria na Solum \u00e0 Rua Miguel Torga e posteriormente outra liga\u00e7\u00e3o da Rua Miguel Torga pelos Loios at\u00e9 \u00e0 Av. Dias da Silva. O problema relativo a este elevador \u00e9 o atravessamento da Rua Miguel Torga e o facto de ser uma zona com maior densidade de constru\u00e7\u00e3o e da\u00ed com menos espa\u00e7o para uma solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel. Al\u00e9m disso, provavelmente o elevador n\u00e3o poderia ser directo tendo v\u00e1rias interrup\u00e7\u00f5es pelo caminho, contrariamente \u00e0 outra solu\u00e7\u00e3o considerada. Contudo, tem a vantagem de ligar directamente a uma zona escolar e comercial (extremo inferior).\nPara escolha dos locais sugeridos para instala\u00e7\u00e3o de dispositivos mec\u00e2nicos de eleva\u00e7\u00e3o teve-se especialmente em considera\u00e7\u00e3o zonas de declives elevados e ligando directamente a locais totalmente cicl\u00e1veis. Preferiu-se trajectos directos de declives elevados e portanto curtos.\nDe notar que o elevador n\u00b0 3 \u00e9 o \u00fanico imprescind\u00edvel, uma vez que este atinge o ponto mais alto da cidade e a partir da\u00ed \u00e9 poss\u00edvel descer e aceder a quase toda a cidade. No entanto a exist\u00eancia de outros elevadores evita grandes percursos. Por exemplo, num hipot\u00e9tico caso extremo, quem estiver em Celas e se quiser deslocar at\u00e9 \u00e0 Av. Dias da Silva somente de bicicleta, teria de descer at\u00e9 \u00e0 zona baixa da cidade e percorrer toda a cidade at\u00e9 ao local do elevador 3, subindo por esse elevador.\nO facto de s\u00f3 se terem considerado 3 elevadores n\u00e3o elimina a possibilidade de outros no sentido de diminuir dist\u00e2ncias.\nCASO DE ESTUDO\n4.5\tUm Potencial Circuito Principal\nPensou-se deste modo, tendo em considera\u00e7\u00e3o o referido em Pucher (1997) (vide Sec\u00e7\u00e3o 2.2), na possibilidade de planear um circuito cicl\u00e1vel na cidade. A Figura 4.10 apresenta essa possibilidade atrav\u00e9s de arcos com cor verde ou amarela, conforme o respectivo declive, e vermelha ou azul para elevadores e correspondentes trajectos inversos respectivamente.\nFigura 4.10 - Elevadores e circuito cicl\u00e1vel considerado\nCASO DE ESTUDO\nPara representa\u00e7\u00e3o deste circuito considerou-se na parte alta da cidade os percursos de menor declive que ligam entre si os elevadores. Na parte baixa da cidade, o principal aspecto na cria\u00e7\u00e3o de uma rede cicl\u00e1vel deixa de estar ligado apenas a percursos com menores declives, mas tamb\u00e9m a outros aspectos como o tr\u00e1fego, polui\u00e7\u00e3o, conectividade da rede, entre outros, j\u00e1 referidos (vide Cap\u00edtulo 2).\nAssim, como esta disserta\u00e7\u00e3o se apoiou essencialmente no estudo dos declives da rede de Coimbra, a proposta de circuito para a zona baixa da cidade apenas representa uma possibilidade. Outras solu\u00e7\u00f5es seriam poss\u00edveis, dependentes de um estudo mais pormenorizado fora do \u00e2mbito deste trabalho.\nDe real\u00e7ar que na zona baixa da cidade foi considerado o sugerido pelo Plano Estrat\u00e9gico de Coimbra (Deloitte, 2009), que refere percursos cicl\u00e1veis em torno do espelho de \u00e1gua do rio Mondego e a ligar aos vales que v\u00e3o dar ao rio. Optou-se ent\u00e3o por um trajecto a passar pelas duas ciclovias j\u00e1 existentes na cidade de Coimbra, a Ciclovia do Parque Verde Mondego e a Ciclovia do Vale das Flores, criando um arco em SIG de liga\u00e7\u00e3o entre o Parque Verde e a rotunda por baixo da Ponte Europa - este arco encontra-se assinalado na Figura 4.10 com uma envolvente a vermelho.\nO arco criado, indicado na Figura 4.10, resolve ali\u00e1s o problema existente na liga\u00e7\u00e3o dessa mesma rotunda \u00e0 Av. C\u00f3nego Urbano Duarte. Como a liga\u00e7\u00e3o directa existente actualmente \u00e9 atrav\u00e9s de declives superiores aos estabelecidos pela tabela da AASHTO, o ciclista que se encontre nessa rotunda e pretenda aceder ao Parque Verde Mondego, ter\u00e1 de se deslocar at\u00e9 \u00e0 Rua Pedro Alvares Cabral subir at\u00e9 ao Bairro Norton Matos e finalmente descer a Rua Carlos Seixas. Assim percorreria declives aceit\u00e1veis, mas este desvio traria grandes inconvenientes principalmente para quem vai da zona do P\u00f3lo II e Portela ou mesmo do Vale das Flores. Este desvio pode obrigar ciclistas a percorrer mais 7 a 8 minutos do que os ocorrentes com o arco proposto (tal facto encontra-se demonstrado na sec\u00e7\u00e3o 4.8 relativamente \u00e0s matrizes temporais OD).\nEntre a ciclovia do Vale das Flores e o elevador n\u00famero 3 existem v\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es alternativas poss\u00edveis. Foi considerada a solu\u00e7\u00e3o apresentada na Figura 4.10, para efeitos de estudo.\nDe notar que se pressup\u00f5e dispor este circuito de um certo n\u00famero de caracter\u00edsticas e comodidades, que levariam os ciclistas a sentirem-se mais atra\u00eddos pela sua utiliza\u00e7\u00e3o, em detrimento de outras rotas mesmo que mais curtas. Para simular esta possibilidade no NA, foi criado um campo na rede subjacente designado de \u201cCircuito\u201d. Todos os arcos inclu\u00eddos nesse circuito foram marcados com o valor 1, os restantes foram marcados com o valor 0. Foi tamb\u00e9m criado um par\u00e2metro no modelo NA, designado por \u201cFactorCircuito\u201d. Este factor\nCASO DE ESTUDO\nmultiplica o comprimento cicl\u00e1vel equivalente (LenCiclEq, ver Quadro 3.2). \u00c9 1, para todos os arcos fora do circuito, e pode variar entre 0 e 1 nos do circuito. Assim, colocando o factor a 1 est\u00e1-se a considerar o circuito ao mesmo n\u00edvel dos outros arcos, colocando o factor a 0 est\u00e1-se praticamente a obrigar a passagem pelo circuito, nos c\u00e1lculos em NA. Valores interm\u00e9dios tender\u00e3o a \u201clevar\u201d os ciclistas a utilizar, mais ou menos, o circuito. Este factor tem especial import\u00e2ncia aquando do c\u00e1lculo das matrizes OD (vide Sec\u00e7\u00e3o 4.8).\nRealizando um estudo semelhante ao efectuado no c\u00e1lculo das \u00e1reas de influ\u00eancia sem elevadores, pode obter-se a \u00e1rea de influ\u00eancia cicl\u00e1vel deste circuito. Para obten\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea apenas \u00e9 considerado um ponto localizado na parte mais alta do circuito (designado \u201cCentro\u201d na carta da Figura 4.11), ou seja na Av. Dias da Silva, zona dos Olivais, pois todo este circuito tem liga\u00e7\u00e3o entre si. Desta forma a \u00e1rea obtida atrav\u00e9s do NA \u00e9 representativa da \u00e1rea de influ\u00eancia dos elevadores e do circuito criado.\nForam permitidas nesta an\u00e1lise descidas at\u00e9 11%, pois agora existe possibilidade de recorrer aos elevadores no sentido ascendente. Assim, foi necess\u00e1rio obter as \u00e1reas de influ\u00eancia nos dois sentidos (Away e Towards). A intersec\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas ser\u00e1 a verdadeira \u00e1rea de influ\u00eancia do circuito nos dois sentidos.\nProcedeu-se seguidamente \u00e0 parametriza\u00e7\u00e3o do NA, impedindo subidas de arcos com declive superior a 5%, com excep\u00e7\u00e3o dos tro\u00e7os de 6% referidos anteriormente, ou pertencentes ao circuito e os elevadores criados. Nas descidas impediu-se uso de declives superiores 11% por quest\u00f5es de seguran\u00e7a. (DeclUpMinPedal=5.1%;DeclUpMax=5.1%;DeclDownMaxCicl=11% ;DeclDownMaxPed=11%, ver Quadro 3.1).\nA \u00e1rea de influ\u00eancia representada na Figura 4.11, d\u00e1 indica\u00e7\u00e3o de todos os pontos que t\u00eam acesso nos dois sentidos ao circuito. Como este circuito passa pelo ponto mais alto da cidade (situada na \u00e1rea interior \u00e0 circular externa, representada no Anexo) e dada a estrutura da mesma, verifica-se que esta \u00e1rea ocupa uma grande parte da cidade, pois a partir desse ponto a maioria dos percursos s\u00e3o descendentes. Existem por\u00e9m algumas excep\u00e7\u00f5es not\u00e1veis.\na)\tSitua\u00e7\u00f5es de sela, como por exemplo o P\u00f3lo I, pois para ir da Av. Dias da Silva at\u00e9 este P\u00f3lo, desce-se de mais para depois se ter de subir, subidas essas que n\u00e3o est\u00e3o de acordo com a tabela AASHTO; outro exemplo \u00e9 na zona sul da cidade, Pinhal de Marrocos, pelas mesmas raz\u00f5es;\nb)\tSitua\u00e7\u00f5es em que o declive de descida \u00e9 excessivo e pouco aconselh\u00e1vel ao percurso cicl\u00e1vel, n\u00e3o s\u00f3 pelas condi\u00e7\u00f5es da rua mas acima de tudo pelo excessivo declive (Arcos com declive superior a 11%).\nCASO DE ESTUDO\nComo se pode verificar pela Figura 4.11, 3 das zonas consideradas no estudo sem elevadores encontram-se agora conexas e abrangem uma \u00e1rea maior. Praticamente todas as zonas da cidade ficam ligadas entre si.\nFigura 4.11 - Permeabilidade geral considerando o circuito em ambos os sentidos\nCASO DE ESTUDO\nAtrav\u00e9s de uma an\u00e1lise semelhante \u00e0 utilizada na contabiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o abrangida pelas regi\u00f5es cicl\u00e1veis desconexas sem elevadores na Sec\u00e7\u00e3o 4.3, fez-se agora o mesmo mas considerando a \u00e1rea obtida. O resultado obtido foi um total de cerca de 51000 habitantes abrangidos por esta \u00e1rea, ou seja, com a op\u00e7\u00e3o dos elevadores n\u00e3o s\u00f3 se consegue unir as \u00e1reas e as suas popula\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m se aumenta a popula\u00e7\u00e3o abrangida em cerca de 14000 habitantes. Contudo, na realidade o n\u00famero de habitantes beneficiados seria bem superior a 14000, uma vez que os 37000 habitantes referidos para o estudo sem elevadores inclu\u00edam popula\u00e7\u00e3o referente a \u00e1reas desconexas, logo as viagens entre zonas n\u00e3o se poderiam considerar.\nConv\u00e9m referir que estas popula\u00e7\u00f5es s\u00e3o apenas referentes \u00e0 zona em estudo (ver Anexo) pois alguns percursos cicl\u00e1veis continuam para fora dessa zona. A \u00e1rea considerada no estudo tem ao todo cerca de 60000 habitantes.\nPela Figura 4.11 \u00e9 percept\u00edvel que a importante zona do P\u00f3lo I da Universidade n\u00e3o fica abrangida pela solu\u00e7\u00e3o considerada. Contudo esse problema j\u00e1 est\u00e1 \u00e0 partida parcialmente resolvido como se ver\u00e1 adiante.\nFoi tamb\u00e9m calculada a \u00e1rea de influ\u00eancia considerando todos os arcos cicl\u00e1veis segundo a tabela AASHTO como na Figura 4.8. O resultado obtido \u00e9 praticamente semelhante \u00e0 \u00e1rea obtida na Figura 4.11. Desta forma n\u00e3o foi apresentada. Conv\u00e9m referir que apesar de \u00e1rea de influ\u00eancia ser praticamente a mesma, os percursos das viagens dentro da zona podem ser diferentes.\n4.6\tO Problema do P\u00f3lo I da Universidade\nComo se verificou pela Figura 4.6 (\u00e1rea de influ\u00eancia sem elevadores), um ponto localizado no P\u00f3lo I origina uma pequena \u00e1rea de influ\u00eancia sem conex\u00e3o \u00e0 restante cidade. Ap\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o dos elevadores verificou-se pela Figura 4.11 que esta zona do P\u00f3lo I continua a n\u00e3o estar ligada \u00e0 restante zona cicl\u00e1vel.\nContudo, existe a possibilidade de aceder ao elevador do mercado a partir da baixa, permitindo o ciclista estacionar junto a este ponto e subindo de elevador, chegar ao P\u00f3lo I.\nExiste tamb\u00e9m a possibilidade de aceder \u00e0 rampa junto aos Arcos do Jardim, Cal\u00e7ada Martim de Freitas, a partir de Celas. Estes ciclistas evitam descer at\u00e9 ao mercado para tomar o elevador. Apesar daquela rampa n\u00e3o se encontrar de acordo com os par\u00e2metros definidos pela tabela AASHTO (declive de 8% e comprimento de 145 metros), seria de considerar a possibilidade de alguns ciclistas a subirem dada a juventude da popula\u00e7\u00e3o que ali se desloca.\nCASO DE ESTUDO\nNa Figura 4.12 est\u00e3o representados os dois percursos referidos acima para aceder ao P\u00f3lo I, a partir da Baixa e a partir da Cruz de Celas.\nFigura 4.12- Acesso de Celas aos Arcos do Jardim e da Baixa ao elevador do Mercado\nDa baixa at\u00e9 ao elevador todo o percurso \u00e9 feito em arcos com declive entre 0 e 5%.\nDa Cruz de Celas ao outro ponto de acesso todo o percurso \u00e9 descendente. Por\u00e9m no sentido inverso existem alguns arcos cujo declive \u00e9 de ter em particular considera\u00e7\u00e3o, nomeadamente dois: parte da rua de Tomar, representada a amarelo, que tem aproximadamente declive de 6% e comprimento de 158 metros, e a rua Dr. Augusto Rocha, a laranja, com 6.8 % e comprimento 116 metros. Portanto todos os arcos est\u00e3o de acordo com o definido pela tabela AASHTO e s\u00e3o cicl\u00e1veis em ambos os sentidos.\nConv\u00e9m referir que uma transforma\u00e7\u00e3o do elevador do mercado no sentido de ser poss\u00edvel transportar a bicicleta, poderia resolver o problema do elevador n\u00famero 1, Baixa-Celas. Como se verifica na mesma Figura, 4.12, do topo do elevador \u00e0 Pra\u00e7a D. Dinis existe percurso cicl\u00e1vel. Uma zona critica desse percurso encontra-se logo no topo do elevador, com 2 arcos a perfazer um total de 35 metros, estes foram desprezados pois considera-se que j\u00e1 que o\nCASO DE ESTUDO\nciclista tem de subir o elevador com a bicicleta \u00e0 m\u00e3o pode percorrer esse pequeno tro\u00e7o a p\u00e9. Todo o restante percurso est\u00e1 de acordo com a tabela AASHTO.\nEsta solu\u00e7\u00e3o, no entanto, tornaria a zona do P\u00f3lo I uma zona de passagem para quem quer ir da Baixa para Celas, n\u00e3o parecendo ser uma solu\u00e7\u00e3o apropriada como alternativa ao elevador n\u00famero 1.\n4.7\tOutras Solu\u00e7\u00f5es - Integra\u00e7\u00e3o com o Transporte Colectivo\nOutra quest\u00e3o a ter em considera\u00e7\u00e3o \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o da mobilidade cicl\u00e1vel com os transportes colectivos. Para a integra\u00e7\u00e3o da mobilidade cicl\u00e1vel com os transportes colectivos \u00e9, no entanto, necess\u00e1ria a implementa\u00e7\u00e3o de algumas medidas de apoio que incentivem esta pr\u00e1tica, tais como a possibilidade de transporte de bicicletas nos transportes colectivos, sistemas de \u201cBike &amp; Ride\u201d (estacionamentos nas principais paragens de transporte colectivo) ou sistemas de \u201cBike Sharing\u201d (sistemas de partilha de bicicletas). A partir desta integra\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o ciclista fazer parte do percurso de bicicleta, por ser mais r\u00e1pido e c\u00f3modo, ou por lazer, e outra parte de transporte colectivo, por exemplo as subidas.\nA possibilidade de transporte de bicicleta nos transportes colectivos \u00e9 bastante positiva. Sabe-se que no geral as pessoas preferem substancialmente transportar as suas bicicletas nos transportes colectivos ao inv\u00e9s de as deixar em estacionamentos apropriados, pois assim t\u00eam liberdade de uso sempre que necess\u00e1rio (Pucher e Buehler, 2009). Contudo existe sempre limita\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o neste tipo de ve\u00edculos que podem levar \u00e0 desist\u00eancia.\nO sistema de \u201cBike &amp; Ride\u201d, mesmo com estacionamentos de qualidade, tem sempre o inconveniente do ciclista ter de deixar a bicicleta num estacionamento apropriado, sendo que no restante percurso n\u00e3o tem possibilidades de a usar, ficando dependente de voltar ao s\u00edtio onde a estacionou. Por exemplo, nos autocarros nem sempre as viagens num sentido v\u00e3o dar \u00e0s mesmas paragens que no sentido oposto.\nO sistema de \u201cBike Sharing\u201d tem de positivo o facto de o ciclista n\u00e3o ter de se preocupar com a bicicleta enquanto n\u00e3o a est\u00e1 a usar. Contudo h\u00e1 sempre a depend\u00eancia da localiza\u00e7\u00e3o dos postos de aluguer.\nOs transportes colectivos urbanos existentes actualmente em Coimbra s\u00e3o os SMTUC, maioritariamente autocarros. Os autocarros t\u00eam algumas limita\u00e7\u00f5es, pois t\u00eam pouco espa\u00e7o para transportar bicicletas, embora haja algumas solu\u00e7\u00f5es como por exemplo, um suporte de bicicletas no exterior dos autocarros. Al\u00e9m deste factor as paragens abrangem uma grande \u00e1rea da cidade e com bastante proximidade entre elas, o que faz com que esta integra\u00e7\u00e3o de\nCASO DE ESTUDO\nbicicleta nos autocarros s\u00f3 seja \u00fatil para percursos de longas dist\u00e2ncias e para resolu\u00e7\u00e3o dos j\u00e1 referidos problemas de declives encontrados (descida em bicicleta, subida em autocarro). Por\u00e9m n\u00e3o parece ser esta a melhor solu\u00e7\u00e3o para este problema, pois os ciclistas estar\u00e3o sempre dependentes do espa\u00e7o reservado nos autocarros para bicicletas, o que poder\u00e1 levar \u00e0 sua desist\u00eancia.\nTamb\u00e9m existe a possibilidade da futura exist\u00eancia do Metro. A\u00ed o problema j\u00e1 \u00e9 um pouco diferente, porque essas paragens s\u00e3o em menor n\u00famero, e pode existir mais facilidade no transporte de bicicletas dentro da carruagem.\nNa Figura 4.13 \u00e9 apresentada uma carta que representa as mesmas \u00e1reas de influ\u00eancia cicl\u00e1veis j\u00e1 apresentadas anteriormente, mas desta vez considerando o Metro. Para obter esta figura, voltou-se a n\u00e3o considerar os elevadores, e a limitar as subidas a 5%, e as descidas at\u00e9 11%.(DeclUpMinPedal=5.1%;DeclUpMax=5.1%;DeclDownMaxCicl=11%;DeclDownMaxP ed =11% ; ver Quadro 3.1). Esta \u00e1rea \u00e9 resultado da intersec\u00e7\u00e3o das \u00e1reas nos dois sentidos.\nClassifica\u00e7\u00e3o dos Arcos\n----0 - 3%\n3 - 5%\n= 5 - 6% ; L &lt;240 tn ' Linha do Metro\n\u2022 Esta\u00e7\u00f5es de Metro\n\u00c1rea dc Influ\u00eancia\nFigura 4.13 - Permeabilidade tendo em conta a linha do Metro, ambos os sentidos.\nCASO DE ESTUDO\nPela Figura 4.13 \u00e9 facilmente percept\u00edvel que com o Metro apenas se pode resolver o problema de liga\u00e7\u00e3o entre a zona baixa da cidade (Z1) e a zona de Celas (Z3). O problema da desconex\u00e3o da Av. Dias da Silva, mesmo com a possibilidade de transporte bicicleta dentro do Metro, mant\u00e9m-se. Verifica-se tamb\u00e9m que toda a linha da Lous\u00e3, parte urbana, se encontra dentro de uma regi\u00e3o totalmente cicl\u00e1vel, logo para os ciclistas essa linha n\u00e3o traz muito mais benef\u00edcios em termos de aumento de \u00e1rea abrangida por viagens em bicicleta. A linha do Hospital tamb\u00e9m s\u00f3 auxilia os ciclistas desde a Av. S\u00e1 da Bandeira at\u00e9 aos Arcos do Jardim - a partir deste ponto o Metro segue rotas cicl\u00e1veis.\nNa Figura 4.14, \u00e9 apresentada uma an\u00e1lise feita considerando a \u00e1rea de influ\u00eancia pedonal, para tempos m\u00e9dios de 5 e 10 minutos que corresponde ao tempo aproximado que uma pessoa est\u00e1 disposta a percorrer a p\u00e9 para aceder a um transporte colectivo.\nAU x\\\nClassifica\u00e7\u00e3o dos Arcos\nA\nClassifica\u00e7\u00e3o dos Arcos\n----0 - 3%\n\u2014 3 - 5%\n\u2014> 5 - 6% ; L &lt;240 m\nLinha do Metro\n\u2022 Esta\u00e7\u00f5es de Metro\nI \u00c1rea de Influ\u00eancia Cicl\u00e1vel\nM \u00c1rea de Influ\u00eancia Pedonal 5 min\n----0 - 3%\n\u2014 3 - 5% = 5 - 6% ; L &lt;240 m\nLinha do Metro\n\u2022 Esta\u00e7\u00f5es de Metro \u00c1rea de Influ\u00eancia Cicl\u00e1vel\n\u00c1rea de Influ\u00eancia Pedonal 10 min\nFigura 4.14 - \u00c1rea de influ\u00eancia do Metro, pedonal e cicl\u00e1vel\nVerifica-se que as \u00e1reas de influ\u00eancia pedonais do Metro, abrangem quase toda a \u00e1rea de influ\u00eancia cicl\u00e1vel. Em suma pode concluir-se que o Metro traz vantagens aos ciclistas na liga\u00e7\u00e3o Baixa - Celas, e pode ajudar pessoas com origem ou destino na zona do Vale das Flores e Portela, e porventura na Conchada, pois j\u00e1 se situam a uma dist\u00e2ncia consider\u00e1vel da esta\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima. Em todas as outras zonas da cidade pouco h\u00e1 de proveito na rela\u00e7\u00e3o bicicleta/Metro, pois ou a pessoa faz o percurso todo de bicicleta ou ent\u00e3o ter\u00e1 tend\u00eancia a deslocar-se a p\u00e9 para a esta\u00e7\u00e3o de Metro, devido \u00e0 sua proximidade.\nCASO DE ESTUDO\nEm resumo, o Metro resolveria muito dos problemas de mobilidade da cidade, pois verifica-se que abrange uma \u00e1rea de influ\u00eancia pedonal bastante grande, contudo no que toca ao problema da mobilidade cicl\u00e1vel, praticamente s\u00f3 resolve o problema da liga\u00e7\u00e3o Baixa -Celas.\n4.8\tOutros Resultados - Matrizes OD e Alguns Percursos\nNos estudos que se seguem foram considerados, dois conjuntos de pontos: pontos geradores de viagens, normalmente posicionados nas zonas de maior densidade populacional; pontos atractores de viagens, usualmente considerados nos pontos de ensino e de trabalho (escolas, hospitais e emprego).\nNo Quadro 4.2 e Figura 4.15 est\u00e3o indicados os pontos considerados\nQuadro 4.2 - Atractores (P) e Geradores (C)\nCentros Geradores\t\nC1\tEsta\u00e7\u00e3o Nova /Baixa /Fern\u00e3o de Magalh\u00e3es\nC2\tConchada\nC3\tMontes Claros\nC4\tRua Padre Manuel N\u00f3brega\nC5\tCruz de Celas\nC6\tBairro de Celas\nC7\tOlivais\nC8\tAvenida Dias da Silva/Loios\nC9\tAvenida El\u00edsio de Moura\nC10\tQuinta da Maia\nC11\tSolum\nC12\tCasa Branca\nC13\tBairro Norton de Matos\nC14\tVale das Flores\nC15\tRua Carlos Seixas\nC16\tPortela\nC17\tRua do Brasil\nC18\tSanta Clara\nC19\tRua Miguel Torga\nC20\tPra\u00e7a da Rep\u00fablica\nP\u00f3los Atractores\t\nP1\tP\u00f3lo I - Elevador / Esc. Jaime Cortes\u00e3o\nP2\tP\u00f3lo II\nP3\tP\u00f3lo III / Hospital da Universidade Coimbra\nP4\tFaculdade de Economia (FEUC)\nP5\tEscola de Enfermagem (ESEnfC)\nP6\tESEC / Esc. D. Maria e Brotero / Dolce Vita\nP7\tISEC / Esc. Qta daS Flores/ Coimbra Shopping\nP8\tEscola Superior Agr\u00edcola (ESAC)\nP9\tEsta\u00e7\u00e3o Nova /Baixa /Fern\u00e3o de Magalh\u00e3es\nP10\tEsc. Jos\u00e9 Falc\u00e3o\nP11\tEsc. Sec. D. Duarte\nP12\tP\u00f3lo I Rampa (Cal\u00e7ada Martim de Freitas)\nCASO DE ESTUDO\nFigura 4.15 - Localiza\u00e7\u00e3o dos Atractores (P) e Geradores (C) em Coimbra\nComo se pode verificar pela Figura 4.15, muitos dos centros geradores considerados s\u00e3o os mesmos pontos utilizados aquando do estudo das \u00e1reas de influ\u00eancia, visto que conciliam o facto de serem zonas de planalto com a elevada densidade populacional.\nRelativamente aos pontos atractores, uma grande maioria s\u00e3o p\u00f3los universit\u00e1rios, pois estes s\u00e3o muito representativos da cidade. Em 2007, estudavam em Coimbra um total de 33576 estudantes no ensino superior, 93% dos quais nos polos considerados (TIS, 2009). H\u00e1 tamb\u00e9m\nCASO DE ESTUDO\na referir o enorme n\u00famero de estudantes existentes no ensino secund\u00e1rio, pelo que estas escolas tamb\u00e9m foram consideradas ou aglomeradas a outros pontos devido \u00e0 sua proximidade.\nFoi tamb\u00e9m considerado um ponto na Esta\u00e7\u00e3o Nova (Esta\u00e7\u00e3o de Comboios de Coimbra-Centro), tanto como gerador, devido \u00e0 chegada de passageiros dos comboios, como atractor, pois este funciona igualmente como ponto de atrac\u00e7\u00e3o, bem como toda a sua envolvente (Baixa e Av. Fern\u00e3o de Magalh\u00e3es s\u00e3o zonas com muito emprego).\nOs HUC foram aglomerados ao P\u00f3lo III devido \u00e0 sua proximidade.\n4.8.1\tMatrizes OD\nAtrav\u00e9s do modelo criado, \u00e9 poss\u00edvel obter as matrizes OD de tempos de viagem em bicicleta, entre os dois conjuntos de pontos considerados.\nPara obten\u00e7\u00e3o destas matrizes, parametrizou-se o NA admitindo descidas at\u00e9 11%, e subidas at\u00e9 6% de acordo com a tabela AASHTO. Por observa\u00e7\u00e3o das cartas apresentadas ao longo desta disserta\u00e7\u00e3o, verifica-se que a maioria dos arcos com declives entre 5% e 6% dentro da zona considerada, n\u00e3o t\u00eam o problema relativo a cadeias de arcos, podendo pois ser considerados. Foram tamb\u00e9m inclu\u00eddos nesta an\u00e1lise, de forma manual, alguns arcos relevantes com declives superiores a 6% e dist\u00e2ncias de acordo com a tabela AASHTO.\nQuanto ao \u201cFactor de Circuito\u201d (definido na sec\u00e7\u00e3o 4.5), foram calculados repetidamente percursos na rede, variando este factor. Por observa\u00e7\u00e3o dos resultados foi-se calibrando o factor de acordo com as escolhas que o NA fazia. Na sequ\u00eancia dessa an\u00e1lise foi poss\u00edvel concluir ser o valor de 0.5 o que melhor se ajustava, sendo assim o que foi adoptado. Deste modo \u00e9 poss\u00edvel ocorrer melhores tempos na an\u00e1lise sem circuito relativamente \u00e0 an\u00e1lise com circuito, contudo vale a pena relembrar que se pressup\u00f5e \u00e0 partida ter o circuito melhores condi\u00e7\u00f5es e que por isso o ciclista ter\u00e1 tend\u00eancia a escolh\u00ea-lo.\nForam calculadas as matrizes OD nos dois sentidos, para a situa\u00e7\u00e3o com elevadores activos e \u201cFactor de circuito\u201d 0.5, e para a situa\u00e7\u00e3o com elevadores inactivos e \u201cFactor de Circuito\u201d igual a 1 ou seja como se n\u00e3o existisse. A velocidade, dos elevadores, considerada foi de 0.5 m/s.Conv\u00e9m referir que a fun\u00e7\u00e3o custo minimizada, foi o comprimento equivalente cicl\u00e1vel (LenCiclEq, Quadro 3.2), no entanto este objectivo serviu apenas para simular a tend\u00eancia que os ciclistas t\u00eam em se dirigirem ao circuito. Paralelamente foram tamb\u00e9m acumulados os tempos de percurso, valores esses que deram origem \u00e0s matrizes OD apresentados nos Quadros 4.3; 4.4; 4.5; 4.6.\nCASO DE ESTUDO\nQuadro 4.3 - Matriz OD com tempos no sentido atractor - gerador (circuito activo)\nO/D (min)\tEst. Nova\tD.Duarte\tu w\tU w i\u00bb w\ty c W w\tU &amp; w\tu w CZ) hH\tJ.Falc\u00e3o\t\u00bf-S M cs o > \u00f5 2 cu w\tCS \u00ae 2 O S5 \u00a3 \u00ab\tcu\tcu\nAv Eliseo de Moura\t17\t19\t23\t4\t23\t19\t9\t21\t20\t23\t22\t15\nAv. Dias da Silva/Loios\t5\t9\t10\t4\t7\t3\t10\t1\t3\t2\t3\t15\nB.N.Matos\t10\t12\t15\t3\t26\t23\t3\t24\t12\t27\t25\t7\nBairro de Celas\t9\t13\t11\t9\t0\t10\t18\t2\t7\t5\t2\t19\nCasa Branca\t12\t14\t18\t3\t26\t22\t4\t24\t15\t26\t25\t9\nCoimbra A\t0\t4\t6\t15\t21\t27\t10\t19\t3\t21\t18\t11\nConchada\t4\t8\t7\t13\t9\t15\t14\t7\t2\t9\t6\t15\nCruz de Celas\t7\t11\t10\t7\t3\t9\t16\t1\t5\t3\t2\t18\nMts.Claros\t5\t8\t7\t10\t6\t12\t14\t4\t2\t6\t4\t15\nOlivais\t9\t13\t12\t4\t3\t1\t10\t3\t7\t5\t4\t15\nPortela\t13\t15\t18\t15\t37\t33\t9\t32\t16\t34\t31\t4\nPra\u00e7a da Rep\u00fablica\t3\t7\t9\t19\t21\t27\t13\t20\t1\t21\t19\t14\nQta da Maia\t17\t18\t22\t2\t20\t16\t9\t18\t19\t20\t19\t14\nRua Carlos Seixas\t8\t9\t13\t8\t30\t26\t2\t26\t10\t28\t26\t5\nRua do Brasil\t6\t7\t11\t4\t27\t24\t8\t25\t8\t26\t24\t11\nRua Padre Manuel N\u00f3brega\t8\t11\t10\t10\t6\t12\t17\t4\t6\t6\t4\t18\nSanta Clara\t2\t1\t5\t16\t23\t29\t10\t21\t5\t23\t20\t11\nRua Miguel Torga\t16\t18\t21\t2\t21\t17\t8\t19\t19\t21\t20\t13\nSolum\t14\t16\t19\t1\t23\t19\t6\t21\t17\t23\t22\t11\nVale das Flores\t10\t12\t16\t5\t27\t23\t3\t25\t13\t28\t26\t8\nQuadro 4.4 - Matriz OD com tempos no sentido gerador - atractor (circuito activo)\nD/O (min)\tEst. Nova\tD.Duarte\tESAC\tESEC\tESEnfC\tFEUC\tISEC\tJ.Falc\u00e3o\tPolo I -Elevador\tCS Q. \u00ae 2 O S5 \u00a3 tf\t0 cu\tcu\nAv Eliseo de Moura\t31\t34\t35\t22\t14\t4\t29\t13\t30\t27\t15\t35\nAv. Dias da Silva/Loios\t27\t31\t31\t20\t10\t2\t28\t9\t26\t25\t12\t33\nB.N.Matos\t10\t12\t16\t6\t20\t10\t7\t11\t12\t9\t14\t12\nBairro de Celas\t21\t24\t25\t22\t0\t4\t29\t13\t20\t27\t5\t35\nCasa Branca\t13\t14\t18\t3\t18\t7\t4\t9\t15\t7\t11\t10\nCoimbra A\t0\t4\t6\t15\t9\t8\t10\t5\t2\t4\t8\t11\nConchada\t13\t17\t18\t24\t6\t6\t23\t5\t13\t15\t6\t24\nCruz de Celas\t17\t21\t22\t20\t2\t1\t27\t1\t17\t19\t2\t28\nMts.Claros\t14\t18\t19\t22\t5\t4\t24\t4\t14\t16\t4\t25\nOlivais\t28\t32\t32\t19\t11\t1\t26\t10\t27\t24\t12\t32\nPortela\t14\t15\t19\t8\t23\t12\t6\t13\t16\t12\t16\t3\nPra\u00e7a da Rep\u00fablica\t19\t23\t24\t21\t4\t3\t29\t2\t19\t1\t4\t29\nQta da Maia\t20\t21\t25\t4\t13\t3\t11\t12\t22\t9\t14\t17\nRua Carlos Seixas\t7\t9\t13\t7\t16\t11\t8\t13\t10\t12\t16\t10\nRua do Brasil\t6\t8\t12\t3\t10\t9\t8\t7\t8\t5\t10\t12\nRua Padre Manuel N\u00f3brega\t18\t21\t22\t23\t5\t4\t27\t4\t17\t19\t4\t28\nSanta Clara\t3\t1\t5\t15\t11\t11\t10\t8\t5\t7\t11\t11\nRua Miguel Torga\t29\t32\t33\t22\t12\t4\t29\t11\t28\t27\t13\t35\nSolum\t15\t16\t20\t1\t15\t5\t7\t7\t17\t5\t10\t12\nVale das Flores\t11\t13\t16\t4\t19\t8\t3\t10\t13\t8\t12\t8\nCASO DE ESTUDO\nQuadro 4.5 - Matriz OD com tempos no sentido atractor - gerador (circuito inactivo)\nO/D (min)\tEst. Nova\tD.Duarte\tu w\tU w i\u00bb w\ty c W w\tu &amp; w\tu w \u00c7\u00bb hH\tJ.Falc\u00e3o\tS-\u00bf-S M cs o > \u00f5 2 w\tCS \u00ae 2 O S5 \u00a3 \u00ab\t\t\nAv Eliseo de Moura\t12\t14\t18\t4\t\t\t9\t-\t15\t\t\t14\nAv. Dias da Silva/Loios\t5\t9\t10\t4\t7\t3\t9\t1\t3\t2\t3\t15\nB.N.Matos\t9\t11\t14\t3\t-\t\t3\t-\t11\t-\t-\t7\nBairro de Celas\t7\t10\t11\t9\t0\t\t14\t2\t5\t5\t2\t17\nCasa Branca\t9\t11\t15\t3\t-\t\t4\t-\t12\t-\t-\t9\nCoimbra A\t0\t4\t6\t10\t-\t\t9\t-\t3\t-\t-\t11\nConchada\t4\t8\t7\t13\t9\t\t13\t7\t2\t9\t6\t15\nCruz de Celas\t5\t9\t9\t7\t3\t\t12\t1\t3\t3\t2\t15\nMts.Claros\t5\t8\t7\t10\t6\t\t14\t4\t2\t6\t4\t15\nOlivais\t7\t11\t12\t4\t3\t1\t9\t3\t5\t5\t4\t14\nPortela\t20\t22\t26\t14\t\t\t9\t\t23\t\t\t4\nPra\u00e7a da Rep\u00fablica\t3\t7\t8\t13\t\t\t13\t\t1\t\t\t14\nQta da Maia\t11\t13\t16\t2\t\t\t8\t\t13\t\t\t13\nRua Carlos Seixas\t6\t8\t12\t6\t\t\t2\t\t9\t\t\t5\nRua do Brasil\t5\t7\t10\t4\t\t\t7\t\t8\t\t\t11\nRua Padre Manuel N\u00f3brega\t8\t11\t10\t10\t6\t\t15\t4\t6\t6\t4\t18\nSanta Clara\t2\t1\t5\t10\t-\t\t10\t-\t5\t-\t-\t11\nRua Miguel Torga\t10\t12\t15\t2\t-\t\t7\t-\t12\t-\t-\t13\nSolum\t9\t11\t14\t1\t-\t\t5\t-\t11\t-\t-\t11\nVale das Flores\t10\t12\t15\t4\t-\t\t2\t-\t13\t-\t-\t8\nQuadro 4.6 - Matriz OD com tempos no sentido gerador - atractor (circuito inactivo)\nD/O (min)\tEst. Nova\tD.Duarte\tESAC\tESEC\tESEnfC\tFEUC\tISEC\tJ.Falc\u00e3o\tPolo I -Elevador\tCS Q. \u00ae 2 O S5 \u00a3 tf\t0\t\nAv Eliseo de Moura\t-\t-\t-\t-\t-\t4\t-\t-\t-\t\t\t\nAv. Dias da Silva/Loios\t-\t-\t-\t-\t-\t2\t-\t-\t-\t-\t-\t-\nB.N.Matos\t10\t12\t15\t6\t14\t10\t6\t11\t12\t9\t14\t11\nBairro de Celas\t-\t-\t-\t-\t0\t4\t-\t4\t-\t11\t5\t-\nCasa Branca\t10\t12\t15\t3\t11\t7\t4\t9\t12\t7\t11\t9\nCoimbra A\t0\t4\t6\t9\t7\t6\t13\t5\t2\t4\t7\t18\nConchada\t-\t-\t-\t-\t6\t6\t-\t5\t-\t12\t6\t-\nCruz de Celas\t-\t-\t-\t-\t2\t1\t-\t1\t-\t8\t2\t-\nMts.Claros\t-\t-\t-\t-\t4\t4\t-\t3\t-\t10\t4\t-\nOlivais\t-\t-\t-\t-\t-\t1\t-\t-\t-\t-\t-\t-\nPortela\t13\t15\t19\t8\t16\t12\t6\t13\t16\t12\t16\t3\nPra\u00e7a da Rep\u00fablica\t-\t\t\t\t4\t3\t-\t2\t-\t1\t4\t-\nQta da Maia\t14\t16\t19\t4\t13\t3\t10\t11\t16\t9\t13\t16\nRua Carlos Seixas\t7\t9\t12\t7\t14\t11\t7\t12\t9\t11\t14\t12\nRua do Brasil\t6\t8\t11\t3\t10\t8\t7\t7\t8\t5\t10\t13\nRua Padre Manuel N\u00f3brega\t-\t-\t-\t-\t5\t4\t-\t4\t-\t11\t4\t-\nSanta Clara\t2\t1\t5\t9\t9\t9\t13\t7\t5\t7\t9\t19\nRua Miguel Torga\t-\t-\t-\t-\t-\t4\t-\t-\t-\t-\t-\t-\nSolum\t10\t12\t15\t1\t9\t5\t6\t7\t12\t5\t10\t11\nVale das Flores\t10\t12\t15\t4\t11\t8\t2\t9\t12\t7\t12\t8\nCASO DE ESTUDO\nAtrav\u00e9s dos resultados obtidos nas matrizes OD, verificam-se alguns aspectos esperados e outros que vale a pena salientar.\nCom os elevadores activos todas as viagens podem ser realizadas, o que n\u00e3o acontece com eles inactivos: cerca de 33% das viagens n\u00e3o se podem realizar, como indicado na Figura\n4.16.\nCom o circuito cicl\u00e1vel activo e factor a 0.5, podem existir viagens a durar mais 6 minutos que a viagem directa pelo caminho mais curto. Contudo conv\u00e9m relembrar que estudos indicam que ciclistas est\u00e3o dispostos a percorrer maiores dist\u00e2ncias se existirem percursos com melhores condi\u00e7\u00f5es, (Broach et al, 2012). Estas viagens na sua maioria s\u00e3o as provenientes da zona da Solum, que t\u00eam tend\u00eancia a dirigir-se ao Vale das Flores para tomar o circuito, em vez de irem directamente pela rua do Brasil - este facto induz como possibilidade uma ciclovia nessa zona. De facto como se verifica na Figura 4.7 parece encontrar-se projectada tal ciclovia.\nVerifica-se tamb\u00e9m que, com o circuito cicl\u00e1vel activo, algumas viagens ganham entre 7 e 8 minutos. Estas viagens s\u00e3o aquelas que utilizam o j\u00e1 sugerido arco que liga o Parque Verde Mondego \u00e0 rotunda por baixo da Ponte da Europa, pois nessa situa\u00e7\u00e3o os ciclistas j\u00e1 n\u00e3o t\u00eam de percorrer o outro caminho j\u00e1 antes referido, (vide Sec\u00e7\u00e3o 4.5). \u00c9 o caso por exemplo do percurso P\u00f3lo II - Coimbra A, que demora 18 minutos sem esse arco e 11 minutos com ele.\nUm aspecto tamb\u00e9m relevante \u00e9 a exist\u00eancia de algumas viagens que demoram muito mais tempo num sentido que no oposto. O caso mais flagrante \u00e9 o percurso Pra\u00e7a da Rep\u00fablica -FEUC. Na realidade esse percurso \u00e9 percorrido em 27 minutos num sentido e em apenas 3 minutos no sentido oposto. De facto a partir da Pra\u00e7a da Rep\u00fablica \u00e9 necess\u00e1rio o ciclista deslocar-se at\u00e9 \u00e0 Rua da Sofia para tomar o elevador 1, seguir at\u00e9 \u00e0 Cruz de Celas, tomar o elevador 2 e finalmente chegar \u00e0 FEUC; contudo, no sentido contr\u00e1rio temos uma descida relativamente curta. Outra das raz\u00f5es para a diferen\u00e7a temporal entre os dois percursos \u00e9 o facto da velocidade considerada para os elevadores ser de apenas 0.5 m/s muito inferior \u00e0 velocidade usual de bicicleta. Verifica-se que cerca de 40% das viagens num sentido duram no m\u00e1ximo mais 5 minutos que no sentido oposto. Contudo tamb\u00e9m se verifica que para outras 40 % das viagens a diferen\u00e7a de tempos nos dois sentidos anda entre os 10 e os 20 minutos - trata-se em geral de viagens que utilizam os elevadores.\nComo se pode verificar na Figura 4.16, a maioria das viagens demora entre 10 e 15 minutos (entre 20% e 25%), podendo no m\u00e1ximo chegar a demorar 37 minutos, caso referente \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o Portela - Escola de Enfermagem com utiliza\u00e7\u00e3o de elevadores.\nCASO DE ESTUDO\nPor \u00faltimo conv\u00e9m referir que os tempos apresentados nas tabelas s\u00e3o valores indicativos, obtidos assumindo a circula\u00e7\u00e3o cicl\u00e1vel em velocidade cruzeiro, sem paragens nos cruzamentos, acelera\u00e7\u00f5es e travagens entre outros aspectos.\nCircuito Activo\n0-5\t5-10\t10-15\t15-20\t20-25\t25-30\t30-35\t35-40\nTempo (min)\nCircuito Inactivo\n0-5\t5-10\t10-15\t15-20\t20-25\t25-30 N\u00e3o\nTempo (min)\tcld\u00e1vl\nFigura 4.16 - Histogramas relativos aos tempos com\ncircuito cicl\u00e1vel activo e inactivo\n4.8.2\tAlguns Percursos\nNas cartas seguintes, apresentam-se alguns dos percursos referentes \u00e0 matriz OD onde se admite o uso do circuito cicl\u00e1vel.\nNa Figura 4.17, apresentam-se os percursos de todos os pontos geradores, ida e volta, para a rotunda do Hospital e P\u00f3lo III.\nFigura 4.17 - Percursos nos sentidos Geradores - P\u00f3lo III e P\u00f3lo III - Geradores\nCASO DE ESTUDO\nNa Figura 4.18, apresentam-se os percursos de todos os pontos geradores de viagens, ida e volta, para o P\u00f3lo II, ponto localizado na rua do Departamento de Engenharia Mec\u00e2nica.\nFigura 4.18 - Percursos nos sentidos Geradores - P\u00f3lo II e P\u00f3lo II - Geradores\nNa Figura 4.19 h\u00e1 o aspecto peculiar, ali\u00e1s j\u00e1 referido na sec\u00e7\u00e3o 4.6, de se considerar dois pontos de acesso ao P\u00f3lo I - a escolha do ponto a considerar est\u00e1 muito dependente do local de partida e destino no P\u00f3lo I.\nFigura 4.19 - Percursos nos sentidos Geradores - P\u00f3lo I e P\u00f3lo I - Geradores\n5\tCONCLUS\u00d5ES E TRABALHOS FUTUROS\nO uso de modos suaves de transporte est\u00e1 cada vez mais na ordem do dia, sendo actualmente uma das principais prioridades em termos de planeamento urban\u00edstico. O desperd\u00edcio energ\u00e9tico associado aos movimentos pendulares, principalmente devido ao uso excessivo do transporte individual motorizado, \u00e9 bem claro numa altura em que o planeta parece estar a dar sinais de que os limites se encontram ultrapassados. Outros problemas, como a polui\u00e7\u00e3o, tr\u00e1fego ou mesmo o estilo de vida sedent\u00e1rio nas sociedades desenvolvidas, podem estar todos eles, em parte, associados ao uso excessivo do autom\u00f3vel, provocando cada vez mais uma degrada\u00e7\u00e3o profunda no estilo de vida dos espa\u00e7os urbanos. A bicicleta apresenta-se desta forma como uma boa contribui\u00e7\u00e3o na ajuda \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o destes problemas, principalmente para dist\u00e2ncias curtas.\nNo entanto \u00e9 necess\u00e1rio as cidades adaptarem-se \u00e0 exist\u00eancia deste modo de transporte, criando infra-estruturas para esse fim e realizando campanhas de promo\u00e7\u00e3o e incentivo ao seu uso. Existem, por\u00e9m, algumas limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas que podem levar \u00e0 n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o desse meio de transporte pela popula\u00e7\u00e3o, sendo a quest\u00e3o do relevo aquela que mais se aplica \u00e0 cidade de Coimbra.\nApesar de Coimbra ser uma cidade peculiar no que toca ao relevo, tornando-a \u00e0 partida uma cidade pouco amiga da bicicleta, tem a seu favor o facto de possuir uma elevada frac\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o jovem, em particular estudantes, que t\u00eam maior tend\u00eancia a aceitar este modo de desloca\u00e7\u00e3o.\nPor\u00e9m, Coimbra n\u00e3o \u00e9 caso \u00fanico. Tem havido cidades no mundo que contornaram o problema de grandes desn\u00edveis, que ali\u00e1s se coloca tamb\u00e9m em situa\u00e7\u00f5es mais particulares, localizadas mesmo em zonas menos acidentadas. Por exemplo nos acessos ao Metro ou mesmo a t\u00faneis. Assim o declive em vez de dissuasor para este trabalho foi antes um elemento motivador e chave para muitas das conclus\u00f5es obtidas.\nCom base num modelo digital de superf\u00edcie, e tamb\u00e9m num modelo digital de terreno, o primeiro cobrindo grande parte da cidade em particular o interior da sua circular externa, foco principal do estudo, come\u00e7ou-se por determinar os declives dos arcos da rede da cidade, sendo necess\u00e1rio em muitos casos proceder a alguns ajustes na rede.\nSeguidamente, com base nos declives calculados e tendo em considera\u00e7\u00e3o a tabela AASHTO, procedeu-se a uma classifica\u00e7\u00e3o dos arcos em rela\u00e7\u00e3o aos respectivos declives, concluindo-se que 53% do comprimento total da rede tem declive inferior a 5%, valor esse que a tabela AASHTO apresenta como plenamente cicl\u00e1vel independentemente do comprimento.\nCom aux\u00edlio do NA programado para o efeito, foram determinadas algumas zonas cicl\u00e1veis, zonas essas caracterizadas por garantirem a circula\u00e7\u00e3o em ambos os sentidos entre quaisquer dois pontos no interior da sua zona. De real\u00e7ar que a maior zona obtida que inclui, a zona \u00e0 beira rio, Solum, Bairro Norton de Matos e Vale das Flores. Esta zona abrange 34% da \u00e1rea em estudo (representada no Anexo) e 44 % da popula\u00e7\u00e3o em estudo.\nPor\u00e9m as caracter\u00edsticas de relevo da cidade ficaram tamb\u00e9m patentes neste zonamento, real\u00e7ando tr\u00eas zonas desconexas, as quais, caso houvesse possibilidade de conex\u00e3o entre elas, tornariam a cidade em grande parte cicl\u00e1vel. Considerou-se ent\u00e3o a possibilidade de conex\u00e3o dessas zonas a partir de dispositivos mec\u00e2nicos auxiliares (designados genericamente por elevadores). V\u00e1rias possibilidades existem para coloca\u00e7\u00e3o desses dispositivos os quais exigir\u00e3o um estudo mais profundo e orientado para esse fim espec\u00edfico.\nVerificou-se que, com a exist\u00eancia de apenas um desses elevadores \u00e9 poss\u00edvel ligar praticamente toda a cidade, pois este permite ir de bicicleta do ponto mais baixo da cidade junto ao rio ao ponto mais alto (Av. Dias da Silva, Olivais).\nPor\u00e9m, devido \u00e0 extens\u00e3o de alguns percursos preconizou-se a instala\u00e7\u00e3o de mais 2 elevadores, que permitiram a cria\u00e7\u00e3o de um circuito no interior da cidade. A principal caracter\u00edstica deste circuito \u00e9 que ele \u00e9 cicl\u00e1vel em ambos os sentidos, logo a \u00e1rea de influ\u00eancia de um ponto no circuito representa a permeabilidade de todo o circuito. A \u00e1rea obtida ocupa 65 % da \u00e1rea total em estudo e abrange cerca de 85% da popula\u00e7\u00e3o em estudo.\nTamb\u00e9m foi feito um estudo da possibilidade de integra\u00e7\u00e3o da bicicleta com os transportes colectivos, em particular com o Metro projectado. Concluiu-se que a Linha do Hospital seria uma boa ajuda na liga\u00e7\u00e3o Av. S\u00e1 da Bandeira - Arcos do Jardim; j\u00e1 a Linha da Lous\u00e3, como se encontra numa zona totalmente cicl\u00e1vel n\u00e3o melhora muito a situa\u00e7\u00e3o. No entanto o Metro n\u00e3o resolve o problema todo da cidade, pois n\u00e3o atinge o j\u00e1 referido ponto mais alto (Av. Dias da Silva, Olivais), o que deixaria por cobrir esta zona.\nPor \u00faltimo tendo em conta a coloca\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e dos principais p\u00f3los atractores da cidade fez-se um estudo em mat\u00e9ria de tempos de percurso. Este estudo \u00e9 apenas preliminar na medida que apenas foram consideradas velocidades de cruzeiro, sem ajuste relativamente a paragens como, por exemplo, cruzamentos. No entanto h\u00e1 que referir que os tempos obtidos\ns\u00e3o bastante auspiciosos pois mesmo quando duplicados d\u00e3o na sua maioria tempos aceit\u00e1veis para percursos pendulares de bicicleta.\nNeste trabalho s\u00e3o apresentados tamb\u00e9m alguns percursos de pontos geradores para alguns atractores, tendo-se dado particular realce \u00e0 particular situa\u00e7\u00e3o da Alta Universit\u00e1ria, \u00e0 qual, apesar de os elevadores criados n\u00e3o darem acesso directo ao local, \u00e9 poss\u00edvel aceder de bicicleta quer ao j\u00e1 existente elevador do mercado (para pe\u00f5es), quer \u00e0 zona dos Arcos do Jardim, pontos bastante pr\u00f3ximos do destino pretendido.\nPor \u00faltimo conv\u00e9m referir que o facto de o Pa\u00eds estar a atravessar uma grave crise econ\u00f3mica, deve ser encarado como uma possibilidade de mudan\u00e7a de h\u00e1bitos e n\u00e3o como uma limita\u00e7\u00e3o. Na verdade hoje em dia as pessoas est\u00e3o mais suscept\u00edveis \u00e0 possibilidade de circula\u00e7\u00e3o por modos suaves de transporte, muito devido aos elevados custos associados ao autom\u00f3vel. Este facto em conjunto com a elevada popula\u00e7\u00e3o jovem existente na cidade pode funcionar como uma oportunidade no que diz respeito a mudan\u00e7as de paradigmas de transporte na cidade, parecendo tornar pertinente a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nDe notar, por\u00e9m, que este se trata de um estudo preliminar e que outros estudos ser\u00e3o necess\u00e1rios. Como trabalho futuro e de aprofundamento deste tema, teremos uma melhor an\u00e1lise dos percursos obtidos, em particular no que respeita a cruzamentos, bem como a abordagem de pol\u00edticas de incentivo a este modo transporte, n\u00e3o s\u00f3 na sua vertente infraestrutural (faixas cicl\u00e1veis, acalmia de tr\u00e1fego, semaforiza\u00e7\u00e3o adequada, posto de ajuda, etc.) mas tamb\u00e9m ao n\u00edvel da promo\u00e7\u00e3o e consciencializa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 tamb\u00e9m aconselh\u00e1vel um estudo mais pormenorizado de solu\u00e7\u00f5es para dispositivos mec\u00e2nicos bem como das suas localiza\u00e7\u00f5es.\n6\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAmerican Association of State Higway and Transportation Officials AASHTO, (1999). \u201cAASHTO Guide for the Development of Bicycle Facilities\u201d, ISBN: 1-56051-102-8 (1999).\nAronoff, S. (1989). \u201cGeographic information systems: a management perspective\u201d, Ottawa: DL Publications, 1989.\nAustroads, (2011) . \u201cCycling Aspects of Austroads Guides\u201d, Australia\nBatabyal, A. e Nijkamp, P. (2013). \u201cOught a green citizen to bicycle or take public transport to work?\u201d. Ecological Economics 86, 93-96 (2013).\nBYPAD, (2008). \u201cCycling, the European approach - Total quality management in cycling policy. Results and lessons of the BYPAD-project\u201d.\nCEAP@ (2013). http://www.isa.utl.pt/ceap/ciclovias/lisboa/. Centro de Estudos de Arquitectura Paisagista - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa.\nCERTU, (2004). \u201cLes zones 30 en France: Bilan des pratiques en 2000. 2004\u201d. Centre d\u2019\u00c9tudes sur les R\u00e9seaux, les Transports, L\u2019urbanisme et les constructions publiques, France.\nCoutinho-Rodrigues, J., Tralhao, L., Alcada-Almeida, L., (2012). \u201cSolving a location routing problem with a multiobjective approach: the design of urban evacuation plans\u201d. Journal of Transport Geography 22, 206-218.\nCRITEMEB (1998), \u201cChinese Road Institute Traffic Engineering Manual Edit Board, 1998\u201d. Traffic Engineering Manual. China Communications Press. Beijing.\nCROW (2007). \u201cDesign Manual for Bicycle Traffic\u201d. Record no 25. Centre for Research and Contract Standardization in Civil and Traffic Engineering. C.R.O.W, Netherlands.\nDeloitte (2009). \u201cPlano estrat\u00e9gico de Coimbra - Documento complementar\u201d.\nESRI@ (2013). http://www.esri.com/. Environmental Systems Research Institute (p\u00e1gina internet oficial), EUA.\nEuropean Commission (EC), (2010). \u201cEurobar\u00f3metro sobre pol\u00edticas de transporte, 2007 e 2010\u201d.\nEuropean Commission (EC), (2000). \u201cCycling: the way ahead for towns and cities\u201d. Directorate-General for the Environment.\nEUROSTAT (2011). \u201cEnergy, transport and environment indicators\u201d, Luxembourg, 2011.\nFederal Highway Administration (FHWA), (2005). \u201cFHWA Course on Bicycle and Pedestrian Transportation\u201d, Instructor\u2019s Version, U.S. Department of Transportation.\nFrank, L., Andresen, M., e Schmid, T. (2004). \u201cObesity relationships with community design, physical activity, and time spent in cars\u201d. American Journal of Preventive Medicine, 27(2), 87 - 96.\nGoogle@ (2013). http//maps.google.pt/.\nINE@ (2013). http://www.ine.pt/. Instituto Nacional de Estat\u00edstica (p\u00e1gina internet oficial), Portugal.\nIniguez, J.I., de-la-Torre, A.I. e de-la-Torre I.I. (2012). Human-Powered Vehicles -Aerodynamics of cycling, Applied Aerodynamics, Dr Jorge Colman Lemer (Ed.), ISBN 978-953-51-0.611-1, In Tech.\nInternational Energy Agency (IEA), (2012). \u201cKey World Energy Statistics\u201d.\nLovelace, R., Beck, S.B.M., Watson, M. e Wild, A. (2011). \u201cAssessing the energy implications of replacing car trips with bicycle trips in Sheffield, UK\u201d. Energy Policy 39, 2075-2087 2011.\nMartens, K. (2007). \u201cPromoting bike-and-ride: The Dutch experience\u201d. Transportation Research Part A 41, 326-338 (2007).\nMetro Mondego@ (2013). http://www.metromondego.pt/. Metro Mondego (p\u00e1gina internet oficial), Coimbra.\nNewman, P. e Kenworthy, J.R. (1989). \u201cCities and automobile dependence: an international sourcebook\u201d. Aldershot: Gower.\nOrganization for Economic Co-operation and Development (OCDE), (2004). \u201cNational Policies to Promote Cycling\u201d European Conference of the Ministers of Transport, Paris,\nParkin, J. e Rotheram, J. (2010). \u201cDesign speeds and acceleration characteristics of bicycle traffic for use in planning, design and appraisal\u201d, Transport Policy 17 (2010) 335-341.\nPOMA@ (2013). http://www.poma.net/en/news/index/view/id/7. CycloCable\nPucher, J. (1997). \u201cBicycling Boom in Germany: A Revival Engineered by Public Policy\u201d Transportation Quartely, Vol. 51, No.4 Fall 1997 (31-46).\nPucher, J. e Buehler, R. (2008). \u201cCycling for Everyone: Lessons from Europe\u201d. Transportation Research Record, vol 2074, p.58-65, 2008.\nPucher, J. e Buehler, R. (2009). \u201cIntegrating Bicycling and Public Transport in North America\u201d. Journal of Public Transportation, Vol. 12 No 3, 2009.\nSuzuki, K., Kanda, Y., Doic, K. e Tsuchizaki N. (2012) \u201cProposal and Application of a New Method for Bicycle Network Planning\u201d. 8th Int. Conf, on Traffic and Transportation Studies Chagsha, China.\nTrampe (2013). http://trampe.no/. Trampe CycloCable (p\u00e1gina internet oficial), Trondheim\nTransportes, Inova\u00e7\u00e3o e Sistemas (TIS), (2009). \u201cInqu\u00e9rito \u00e0 mobilidade na \u00e1rea de influ\u00eancia do sistema de mobilidade do mondego - Relat\u00f3rio 4 - Vers\u00e3o final, apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados\u201d.\nTRB (2003). \u201cTransit Capacity and Quality of Service Manual - 2a Ed. Appendix A - Effect of Grade on Distance Walked\u201d. Transport Research Board, 2003.\nTrunk, G. (2011). \u201cGesamtwirtschaftlicher vergleich von pkw - und radverkehr. Ein beitrag zur nachhaltigkeitsdiskussion\u201d. Masterarbeit am institut fur verkehrswesen der Universitat fur Bodenkultur, Wien.\nWang, D., Feng,T. e Liang, C. (2008). \u201cResearch on bicycle conversion factors\u201d, Transport Research Part A 42 (2008) 1129-1139.\nWijnen, V., Verhoeff, Hank e Bruggen, V., (1995) \u201cThe exposure of cyclists, car drivers and pedestrians to traffic-related air pollutants\u201d. Int. Occup. Environ. Health 67: 187-193.\nWoodcock, J., Banister, D., Edwards, P., Prentice, A. e Roberts, I. (2007). \u201cEnergy and transport\u201d. Lancet, Vol. 370.\nWorld Health Organization (WHO), (2010). \u201cGlobal Recommendations on Physical Activity for Health\u201d.\nANEXO\nAnexo - Topon\u00edmia das principais zonas e ruas referidas no trabalho"}]}}}